<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>Portraits intimes. 4e série / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>Portraits intimes. 4e série / Adolphe Brisson</title>, <date>1894</date>,description :,383 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113909f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Portraits</p>
<p>intimes</p>
<p><pb/></p>
<p>Du même auteur</p>
<p>Portraits intimes, ire- série. Les lettres. Les arts. La politique. Le
théâtre. Quelques fantaisistes. 1 volume in-18 Jésus, broché 3 50
Portraits intimes, 2e série. Médaillons. Promenades et visites. 1 volume
in-18 jésus, broché 3 50 Portraits intimes, 3" série. Promenades et
visites. 1 volume in-18 jésus, broché 3 50 La Comédie littéraire (Notes
et impressions de littérature) Poètes et romanciers. Les fantaisistes. i
volume in-18 jésus, broché 3 50 Pointes sèches (Physionomies
littéraires) Les Prosateurs. Les Poètes. Les Dramaturges. Les Comédiens.
La Comédie en voyage. 1 volume in-18 jésus, broché. 3 50 Droits de
traduction et de reproduction réservés pour tous les pays,</p>
<p>y compris la Hollande, la Suède et la Norvèee.</p>
<p>Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. 1009-98.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>Portraits</p>
<p>Iptimes</p>
<p>Quatrième série</p>
<p>(Promenades ET VISITES)</p>
<p>Armand Colin et Gle, Editeurs Paris, 5, rue de Mézières</p>
<p>1899</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS INTIMES</p>
<p>M. HENRI LAVEDAN</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le concierge voulait m'empècher d'entrer. Je lui criai « Je suis un
ancien élève u Et je courus comme un voleur au fond du jardin. Rien n'y
était changé. Je retrouvai mes bouquets d'arbres, mes rochers, mes</p>
<p><pb/></p>
<p>prairies. Et je fus ému; et pendant quelques minutes, j'eus le sentiment
que trente années étaient effacées de ma vie et que je redevenais le
petit garçon très pur que j'étais alors ».</p>
<p><pb/></p>
<p>seule image gaie qui se détache sur cet horizon noir, c'est la tête de
Victor Hugo avec ses cheveux trop longs s'insurgeant sous un képi trop
étroit et sa magnifique barbe de fleuve ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous aviez cependant vos yeux malins p</p>
<p>Ma chaste vierge aux yeux d'éclair.</p>
<p>Quelle est donc cette femme?</p>
<p>Avec sa mine altière</p>
<p>L'enfant troussa les crocs de sa moustache d'or</p>
<p>Et dit « Tu veux savoir le nom de mon trésor,</p>
<p>» Pardieu, c'est Lilla, ma rapière »</p>
<p><pb/></p>
<p>dent Grévy exerçait sa virtuosité de caramboleur. Et il leur disait</p>
<p>0 vous qui même les dimanches</p>
<p>Travaillez la rouge et les blanches,</p>
<p>Vous que Jules, un maître de l'art,</p>
<p>Armé de sa queue en ébène,</p>
<p>Chasse et puis doucement ramène</p>
<p>Sur le drap couleur d'épinard;</p>
<p>Vous qui, le soir, après la poire,</p>
<p>Livrez vos chastes corps d'ivoire</p>
<p>Au. procédé de ce vieillard,</p>
<p>Vous si belles, si glorieuses,</p>
<p>Toutes trois, rondes, amoureuses,</p>
<p>Échappez-vous de ce billard!</p>
<p>Huit strophes suivaient, également virulentes. Le coup était rude Mais
le président Grévy n'en fut point ébranlé. Son épiderme s'était endurci
contre les attaques de ce genre; Henri Lavedan comprit que la politique
était fertile en déceptions. Et il forma le sage dessein de se tourner
vers les lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous venez de prononcer des paroles imprudentes, s'écria Lavedan.</p>
<p>Je vous attends de pied ferme</p>
<p>L'auteur de la Haute (il était encore un peu naïf) se dit qu'il fallait
s'installer dans la solitude des montagnes pour bâtir une pièce
parisienne. Il s'établit au</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vos modèles vous ont-ils gardé rancune? Ont-ils marqué que vous leur
ayiez déplu? »</p>
<p>Ainsi, vous ne vous plaisez pas dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends le monde « chic », le monde où l'on s'amuse et où l'on dépense
beaucoup d'argent ».</p>
<p>L'œil de M. Henri Lavedan devient de plus en plus cruel</p>
<p>« Ce monde-là, je l'exècre! ».</p>
<p>M. Henri Lavedan ne se paye pas d'illusion. Il ne suppose point que
l'Orléanais soit précisément un paradis où les vertus, exilées du reste
de la terre, se sont réfugiées. Ce qu'il aime, en ce pays, c'est la
fraîcheur délicieuse de ses impressions d'enfance. Il y a là, au fond de
son être intime, comme un coin bleu, que le contact des hommes n'a pu
souiller, et qui transparaît en de certaines pages de son œuvre. Le
moraliste du Nouveccu Jeu serait moins âpre, s'il n'avait, pour s'y
reposer, cette oasis. Tandis qu'il me reconduit au seuil de sa demeure,
après m'avoir montré les rares objets d'art dont elle est ornée, je
songe que cet écrivain, ainsi que beaucoup de ses pareils, cache sous un
scepticisme apparent une réelle tendresse d'âme, et</p>
<p><pb/></p>
<p>«, Il y a deux Lavedan, me dit-il. Celui-ci et celui-là! » D'un geste
gamin, il m'a montré sa tête et son cœur.</p>
<p>Quel est celui des deux Lavedan qui tuera l'autre?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GEORGES COURTELINE</p>
<p>Tout en haut de la rue Lepic, au-dessus du moulin</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et d'abord, me dit-il, je dois vous montrer ma galerie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si ce n'est pas ici le problème,</p>
<p>C'est, pour certain, le chemin qui y mène.</p>
<p>« Alors! c'est ma biographie que vous demandez! »</p>
<p>On aurait une fausse idée de M. Courteline, si on se l'imaginait d'après
ses livres. Il n'est point entripaillé comme un moine de Rabelais, il
n'a pas le teint fleuri. Une pâleur maladive s'étend sur ses joues; il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon enfance n'a pas été précisément folichonne. » Georges Courteline
est.le fils de Jules Moinaux, qui fut un fécond vaudevilliste et un
chroniqueur renommé. Quoique cet écrivain eût beaucoup d'esprit, il
était bourgeois dans l'âme et souhaitait ardemment que son rejeton
embrassât une carrière administrative. Or, ayant remarqué chez lui
quelques velléités d'indépendance, il résolut de les réfréner et il
l'enferma dans un collège de province, le collège de Meaux. Georges
Courteline a conservé de cette prison un pénible souvenir. Il ne peut
encore songer, sans effroi, aux arbres grêles de la cour, aux maussades
études, au dortoir morne et désolé, aux odeurs du réfectoire. Il y
languit parmi les cancres de sa classe, et ne s'éveilla de sa torpeur
que pendant le cours de rhétorique; il s'éprit des classiques latins
qu'il avait jusqu'alors</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jules Moinaux lui dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune chasseur s'empressa d'aller la solliciter. M. Flourens
l'accueillit avec faveur.</p>
<p>« J'ai besoin de vous, tout de suite.</p>
<p>Mais vous n'êtes pas réformé?</p>
<p>Je le suis depuis hier.</p>
<p>Vous êtes nommé! »</p>
<p>Durant quinze années, il a appartenu aux bureaux de la justice, sis
place Vendôme, devant la colonne du grand empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a entre nous une différence fondamentale. llon père était né
respectueux, je suis né irrespectueux. Il m'appelait 1' « anarchiste »,
et l'insolence de mes propos choquait ses convictions les plus intimes.
Il s'inclinait devant f out ce qui est officiel, normal, régulier; il
vénérait nos institutions. Remarquez que dans ses Tribunaux comiques,
qui sont de purs chefsd'œuvre de fantaisie, sa raillerie s'attaque aux pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>venus, elle épargne le président et les juges. Ils représentent la loi;
et la loi, pour mon père, était sacrée. Il ne voulait pas reconnaître
qu'elle abrite les plus infâmes abus, des complaisances et des erreurs
monstrueuses. Que de fois nous eûmes ensemble d'ardentes discussions à
ce sujet! »</p>
<p>« J'ai planté votre marronnier », dit Mesplès.</p>
<p>Courteline se lève avec empressement</p>
<p>« Allons voir mon marronnier! »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL DESCHANEL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai demandé au président quelles étaient les circonstances qui
l'avaient incliné vers la politique. « C'est peut-être, me dit-il, que
je l'ai toujours aimée. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon plus cher désir est que la présidence soit un terrain neutre, où
toutes les bonnes volontés se rencontrent et que largement hospitalière
elle devienne la maison commune de la représentation nationale. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom, afin de ne pas lui faire encourir la colère de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Schaeerbek-lez-Bruxelles.</p>
<p>Ton enfance, comme la mienne,</p>
<p>Suça le lait de la douleur;</p>
<p>Ma jeunesse, comme la tienne,</p>
<p>Germa dans l'ombre du malheur.</p>
<p>Unissons nos deux infortunes,</p>
<p>T'ai-je dit, le sort cédera</p>
<p>Et, de nos tristesses communes,</p>
<p>Peut-être le bonheur naîtra.</p>
<p>Il est né! C'est lui, c'est la joie;</p>
<p>C'est le premier rayon d'avril,</p>
<p>Le printemps que Dieu nous envoie</p>
<p>Parmi les neiges de l'exil.</p>
<p>A cet enfant puisse la vie</p>
<p>Réserver un destin plus doux,</p>
<p>Et des biens qu'elle nous envie</p>
<p>Ne pas le sevrer comme nous!</p>
<p>Ce sera notre récompense</p>
<p>Marchons, sous le ciel clair ou noir,</p>
<p>Marchons unis, avec constance,</p>
<p>Dans l'humble sentier du devoir!</p>
<p>L'orage encor, brisant mon aile,</p>
<p>Rompt mes efforts aventureux;</p>
<p>Mais si la Justice éternelle</p>
<p>N'est pas un mot sonore et creux,</p>
<p>Cher soutien de mon espérance,</p>
<p>Femme de grande volonté,</p>
<p>Tu recevras la récompense</p>
<p>Oui le ciel te doit la victoire,</p>
<p>0 fille et mère exquise Un jour,</p>
<p>De ton cher fils la jeune gloire</p>
<p>Couronnera ton tendre amour!</p>
<p>Va poursuis la lutte obstinée,</p>
<p>Dont nous saignons, mais sans tomberj</p>
<p>Et fais rougir la destinée</p>
<p>Qui t'accable sans te courber!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieil ami, ayant déclamé ces vers qui lui rappelaient des événements
doux et lointains, ne put retenir ses larmes, Il me dit, mi-souriant,
mi-pleurant « Que vous en semble?. L'horoscope s'est assez bien réalisé.
Voyez-vous! quand il s'agit de leurs fils, les pères sont des prophètes! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE INTIME DE MICHELET</p>
<p>I. MADAME JULES MICHELET</p>
<p><pb/></p>
<p>Je respecte et j'admire cette douleur qui s'épanche, après un quart de
siècle écoulé touchant témoignage d'une piété conjugale que les années
n'ont pas affai-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je viens vous parler de Lui! »</p>
<p>Elle s'est essuyé les yeux et, pendant deux heures, elle a fait revivre,
avec une éloquence et une vivacité de langage incomparables, la chère
Ombre disparue. « Il y a vingt-quatre ans que je l'ai perdu. Et depuis
vingt-quatre ans je ne l'ai jamais quitté. Je vis ici avec sa pensée.
Tout me le rappelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les habille lestement (et non sans malignité); elle égratigne
Sainte-Beuve et me présente, sous un aspect inattendu, Mme Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, comme je la complimente sur ce chef-d'œuvre et sur l'énorme succès
qu'il a obtenu, elle se défend contre mes éloges.</p>
<p>« Sans lui, je ne l'eusse jamais entrepris. Et puis, il me guidait,
m'inspirait, il remaniait ma prose, la pénétrait de sa grâce.
Qu'ajouterai-je enfin? Il y répandait sa poudre d'or! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je puis vous confier la première lettre que je lui ai envoyée, et qui
,fut le point de départ de nos relations. »</p>
<p>Et aussitôt elle ajoute, avec une lueur de malice dans les yeux</p>
<p>« Rassurez-vous, vous aurez aussi la réponse Revenez demain. Je vous
chercherai ces pages et je vous les donnerai. »</p>
<p>Sur ces mots, j'ai pris congé de Mme Michelet, me promettant d'être
exact au rendez-vous.</p>
<p>II. LE MARIAGE DE MICHELET</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, vous voulez que je vous raconte notre histoire ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici cette lettre, me dit-elle. Vous en saisirez pleinement le sens,
sachant par quelles dispositions elle me fut suggérée</p>
<p>Vienne (Autriche), 23 octobre 1847.</p>
<p>Unterer Becker strasse.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>de sainteté. Dès l'âge de quinze ans, je désirai trouver parmi eux un
guide de ferveur ardente qui secondât mon zèle dans la pratique des
vertus actives.</p>
<p>Restaient les ordres cloîtrés, mais ceux-ci m'ont toujours inspiré une
sorte d'effroi. Un saint évêque m'eût voulu pour les ursulines qu'il
dirigeait. Le libre esprit que je porte en moi arma ma résistance.
J'échappai, en venant faire ici une éducation. Mais partie du Midi en
décembre, le brusque changement de climat, de langue aussi, et
d'habitudes, me fut une dure épreuve. Elle s'aggrava bientôt par la
privation de toute assistance ecclésiastique.</p>
<p>Dans ce délaissement immérité, je me suis rappelé ce que m'avait dit une
amie de ma mère sur votre livre du Prêtre « Il est d'autant plus utile
qu'il ne s'occupe guère que de direction. »</p>
<p>Tout naturellement, je désirai vous lire. Elle s'y refusa. « Plus tard
Vous êtes trop jeune. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ma faiblesse physique qui rendait ma volonté chancelante, j'eus
pourtant assez d'énergie pour m'interdire d'aller plus loin, en l'état
où j'étais.</p>
<p>Mais n'avoir plus aucun appui, personne pour vous conseiller dans les
incertitudes, l'inexpérience!</p>
<p><pb/></p>
<p>agite une âme au début de la vie les mouvements contradictoiresl. Quoi
de plus douloureux!</p>
<p>Le monde n'admet pas qu'une jeune fille puisse chercher un guide en
dehors du prêtre. Si vous le lui ôtez, alors que lui restera-t-il?</p>
<p>Il m'a dit que vous étiez marié et père de famille. Si vous avez une
fille, vous serez, monsieur, d'autant plus touché de ma situation.</p>
<p>Il me faut une orientation nouvelle. Si vous me la donnez, je vous en
aurai une reconnaissance infinie et je vous bénirai.</p>
<p>Veuillez agréer, monsieur, l'hommage de mon respect filial.</p>
<p>ÀTHËNAÎS Mialaret*</p>
<p><pb/></p>
<p>30 octobre 1847.</p>
<p>Mademoiselle,</p>
<p>Je suis plus touché que je ne puis dire de la confiance filiale que vous
me témoignez; je voudrais en être digne. Dieu me garde, mademoiselle,
d'ébranler votre foi! c'est au contraire par un approfondissement tout
nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>de vos idées religieuses par la prière, peut-être aussi par un
redoublement d'études nobles et élevées, que vous franchirez ce moment
dilficile.</p>
<p>Le livre dont vous parlez a pu vous être utile pour vous avertir et vous
mettre en garde. Vous trouverez sans peine un prêtre âgé et pieux qui
vous rassure entièrement et rende sans inconvénient ces communications,
dans lesquelles vous avez jusqu'ici trouvé un soutien.</p>
<p>La parfaite rectitude d'esprit et de cœur qu'on sent partout dans votre
lettre vous fera distinguer ce qui est vraiment de lui dans ces œuvres
sublimes.</p>
<p>Si le tome V de mon histoire de France, celui qui contient la Légende de
la pucelle d'CJrléans, ce moderne Evangile, vous tombait dans les mains,
je vous prie de lire, non pour le récit qui est le mien, mais pour les
paroles admirables de cette sainte si Dieu est quelque part, c'est là.
Mais le livre qu'il vous faut lire surtout, c'est la vie. L'exercice de
la charité, autant que vous pourrez la pra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous vois jeune, triste, isolée (sans avoir même les tristes joies de
la solitude). Vous ne vous soulèverez audessus de cet état pénible,
plein de danger, que d'une seule manière ne soyez point jeune fille,
prenez une âme grande et forte, soyez mère par le coeur, pour vos
élèves, pour les malheureux. Nul remède pour un cœur de femme, hors du
sentiment maternel, ainsi élevé, agrandi.</p>
<p>Un autre temps viendra; votre situation, moins difficile alors, vous
demandera sans doute moins d'efforts. Mais, aujourd'hui, vous ne serez
au niveau de ce qu'exige la situation actuelle, qu'en vous mettant plus
haut, en vous établissant dans une sphère supérieure.</p>
<p>J. MICHELET.</p>
<p>Ai je besoin de vous dire que pour toute chose (livres, etc.), je suis à
votre disposition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le reverrai-je? me dit-elle. Je n'y crois guère. C'est une conception
puérile de supposer que l'existence terrestre se continue dans ses mêmes
formes et avec la mémoire du passé. N'est-il pas plus agréable
d'admettre que deux êtres, qui se furent chers, se retrouveront sans se
reconnaître, en pleine jeunesse, en plein amour et recommenceront une
vie nouvelle, attirés par une affinité irrésistible, seul vestige
subsistant de leur tendresse ancienne?. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENFANCE ET LA JEUNESSE</p>
<p>DE GUY DE MAUPASSANT</p>
<p>I. MADAME DE MAUPASSANT</p>
<p>Nice, novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez une malade qui n'a plus beaucoup de force. Mais vous êtes
des amis de Guy. Soyez le bienvenu. »</p>
<p>Elle s'exprime sur un ton d'extrême franchise, d'une voix cordiale, où
résonne comme un lointain écho du parler normand. Quoiqu'elle se soit
fixée, sans esprit de retour, dans le Midi, elle a gardé l'empreinte de
sa province natale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en fit quelques-uns qui ne manquent pas de grâce et qui trahissent une
étonnante précocité.</p>
<p>La vie est le sillon du vaisseau qui s'éloigne,</p>
<p>C'est l'éphémère fleur qui croît sur la montagne,</p>
<p>C'est l'ombre de l'oiseau qui traverse l'éther-,</p>
<p>C'est le cri du marin englouti par la mer.</p>
<p>La vie est un brouillard qui se change en lumière,</p>
<p>C'est l'unique moment donné pour la prière.</p>
<p>« Attendez Si je pouvais aussi me rappeler celle-là</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment relégué loin du monde,</p>
<p>Privé de l'air, des champs, des bois,</p>
<p>Dans la tristesse qui m'inonde</p>
<p>Faire entendre une douce voix?</p>
<p>Vous m'avez dit « Chantez des fêtes</p>
<p>Où les fleurs et les diamants</p>
<p>S'enlacent sur les blondes têtes,</p>
<p>Chantez le bonheur des amants. »</p>
<p>Mais dans le cloître solitaire</p>
<p>Où nous sommes ensevelis,</p>
<p>Nous ne connaissons sur la terre</p>
<p>Que soutanes et que surplis.</p>
<p>Pauvres exilés que nous sommes</p>
<p>Il faut chanter des biens si doux</p>
<p>Et du bonheur des autres hommes</p>
<p>Ne jamais nous montrer jaloux!</p>
<p>Un poète est donc insensible?</p>
<p>Pour lui l'amour n'a point d'appas?</p>
<p>Non, voyez-vous, c'est impossible!</p>
<p>Oh ne vous imaginez pas</p>
<p>Que, dans le cloître solitaire</p>
<p>Où nous sommes ensevelis,</p>
<p>Nous n'aspirions plus sur la terre</p>
<p>Qu'aux soutanes et qu'aux surplis!</p>
<p>Finissons de peur de déplaire,</p>
<p>En vous parlant de mon malheur.</p>
<p>L'avenir que pour vous j'espère</p>
<p>Est plaisir, amour et bonheur.</p>
<p>Gardez bien cette heureuse ivresse</p>
<p>Et cueillez les fleurs du chemin;</p>
<p>Mais parfois plaignez ma jeunesse,</p>
<p>En vous disant que le chagrin</p>
<p>Reste en ce cloître solitaire</p>
<p>Où nous sommes ensevelis,</p>
<p>Et que l'on n'y voit sur la terre</p>
<p>Que soutanes et que surplis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'infortunée est morte dernièrement, sans ressources. Il y en a qui
prétendent qu'elle s'est tuée, n'ayant plus le courage d'endurer la
misère. J'ai été trop tard informée de sa situation, sans quoi je lui
eusse porté secours. Certaines gens m'auraient blâmé de m'entremettre
auprès d'une créature de son espèce. Mais j'aurais accompli mon devoir.
En somme, cette fille a eu, dans sa vie, une heure sublime. Et mon fils
lui devait bien quelque chose</p>
<p>Pauvre pécheresse! Avoir eu tant de réputation, et s'éteindre
obscurément! Se peut il que la chaleur d'âme, la gaieté dans la
bravoure, ces qualités françaises soient si mal récompensées Les
stupides bourgeois que la malheureuse fille avait sauvés se sont
engraissés dans les richesses et elle a roulé au ruisseau, sans qu'une
main compatissante l'ait aidée. Quel dénouement, quel épilogue pour le
chef-d'œuvre de Maupassant! Ceci prouve combien l'art de Maupassant est
proche voisin de la vie, puisque la vie se confond avec lui et le complète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses collègues du ministère et, pour se délasser, il s'en allait tirer
l'aviron entre Chatou et MaisonsLaffitte.</p>
<p>Je vous jure que Guy n'a ressenti aucun trouble avant la maladie de son
frère Hervé. Hervé avait été frappé d'une insolation qui détermina, chez
lui, des désordres cérébraux. Guy suivit les progrès de cette affection
purernent accidentelle. Et lorsque Hervé mourut, il fut très
impressionné. Il tomba dans un sombre découragement. On a voulu voir
dans le Horla comme une première manifestation de la folie. C'est encore
une erreur, le Horla n'est que la fantaisie d'une puissante imagination.
Et Guy était en pleine santé quand il l'a écrite. Au contraire, son
volume Sur l'eau,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui suivit la maladie de son frère, trahit une grande inquiétude. »</p>
<p><pb/></p>
<p>normandes, qui ont si forte saveur de terroir, lui ont été suggérées par
elle. C'étaient ses anecdotes, des racontars qu'elle recueillait et dont
il retenait la substance. Il méditait longtemps sur des romans et ses
contes .x Lorsqu'il prenait la plume, l'oeuvre était achevée dans son
cerveau. Sa production paraissait aisée, mais elle était précédée d'une
préparation laborieuse</p>
<p>« Voulez-vous feuilleter ses manuscrits? »</p>
<p>Elle m'amène devant un secrétaire d'acajou et me place sous les yeux des
pages jaunies. Ce sont des lettres qui ne seront jamais publiées, des
cahiers de vers calligraphiés par une plume enfantine. Je n'ose lire les
lettres, mais je jette sur les vers un regard empressé. Nous les
parcourons ensemble. Mme de Maupassant les explique, les commente;
chaque pièce éveille en sa mémoire une foule d'impressions anciennes,
qu'elle traduit avec une charmante vivacité. Il y a dans ses propos de
l'enjouement, de la verve, une belle humeur qui me montre ce que dut
être, avant ses malheurs, l'amie de Béuilhet et de Flaubert. Que ne
puis-je prendre copie de ces morceaux, premiers essais d'un talent qui
vient de naître Mme de Maupas-</p>
<p><pb/></p>
<p>sant devine ma pensée. Elle ramasse les feuilles éparses et me les remet</p>
<p>« Emportez tout cela. Vous me lie rendrez lorsque vous aurez fini de
vous en servir. »</p>
<p>Et comme je la remercie, tout pénétré de sa bonne grâce, elle ajoute, en
me reconduisant au seuil du salon</p>
<p>« Surtout ne tardez pas Je suis bien vieille, bien malade Et le médecin
m'assure que je serai bientôt délivrée! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je laisse s'écouler ma pensée ingénue;</p>
<p>Telle qu'elle me vient je l'écris toute nue.</p>
<p>Elle est naïve et simple ainsi qu'un front sans fard Et les cheveux aux
vents elle vole au hasard</p>
<p>Après un moucheron, un sourire, un nuage.</p>
<p>Un baiser suffirait pour la rendre sauvage.</p>
<p>Oui certes le pays est un bien doux remède.</p>
<p>On n'entend plus-parler des calculs d'Archimède, On y met de côté
Virgile et Cicéron.</p>
<p>On passe tout le jour couché sur le gazon.</p>
<p>On boit, on mange, on dort, sans souci, sans tristesse, On a le cœur
rempli de joie et d'allégresse.</p>
<p>D'observer un esquif qui glisse sur les eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouve, dans cette effusion puérile, la parfaite ressemblance du
petit « poulain échappé »7 que la tendresse maternelle de Mme de
Maupassant me dépeignait. Le poulain s'ennuie, il a la nostalgie des
pommiers en fleurs. Et lorsqu'il s'en va, le jeudi, se promener avec ses
camarades aux environs d'Yvetot, sa tristesse en est accrue. Il rapporte
de ces excursions un sentiment plus aigu de sa misère. Et il s'adresse,
comme Mme Deshoulières, aux moutons, aux innocents moutons qu'il a
rencontrés</p>
<p>Paissez, moutons, paissez sur les vertes prairies,</p>
<p>Suivez en bondissant les bords d'un clair ruisseau,</p>
<p>Broutez le vert gazon des campagnes fleuries</p>
<p>Et le bourgeon naissant du fragile arbrisseau.</p>
<p>Vous regardez courir vos timides agneaux</p>
<p>Au milieu des bouquets tout remplis de verdure,</p>
<p>Vous êtes les enfants chéris de la nature</p>
<p>Tantôt debout sur un roc solitaire,</p>
<p>Il se penchait sur les flots écumeux</p>
<p>Et sa pensée, abandonnant la terre,</p>
<p>Semblait percer les mystères des cieux.</p>
<p>Tantôt courant sur la valve marine,</p>
<p>Il poursuivait les grands oiseaux de mer,</p>
<p>S'imaginant sentir dans sa poitrine</p>
<p>La liberté pénétrer avec l'air.</p>
<p><pb/></p>
<p>traits de feu, son extase. Tous les potaches qui ont éprouvé les
désordres de l'amour naissant se reconnaîtront en ces discours passionnés</p>
<p>Rien ne peut contenir cet immense bonheur,</p>
<p>Elle m'aime, et je vis, et je sais qu'elle m'aime!</p>
<p>Qu'on est heureux d'aimer pour la première fois. Pourtant elle est
partie et n'est pas revenue!</p>
<p>Et l'arbuste et le flot qui caresse la rive,</p>
<p>Et tous ces bruits divers ne formaient qu'une voix. Tous deux nous
écoutions et nous versions des larmes. Quand on va se quitter, l'amour a
tant de charmes! Mais de cette belle soirée</p>
<p>Et de ma maîtresse adorée</p>
<p>Que restait-il le lendemain?</p>
<p>Seul, le pâtre, de grand matin,</p>
<p>En conduisant au pâturage</p>
<p>Son grand troupeau, vit sur l'herbage</p>
<p>Les quelques gouttes de nos pleurs,</p>
<p>Seule marque de nos douleurs;</p>
<p>Mais il les prit pour la rosée.</p>
<p>« L'herbe n'est point encore séchée »,</p>
<p>Se dit-il, en pressant le pas.</p>
<p>Hélas! il ne soupçonna pas</p>
<p>Que de chagrins et de misères</p>
<p>Cachait cette eau sur les bruyères;</p>
<p>Et ses brebis qui le suivaient</p>
<p>Broutaient les herbes et buvaient</p>
<p>Nos pleurs sans arrêter leur course.</p>
<p>Mais rien n'en a tari la source!</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE</p>
<p>Libre et levant le front l'orgueilleuse jeunesse</p>
<p>Sent l'avenir entier qui germe dans son cœur;</p>
<p>Elle connaît sa force et, dans ses jours d'ivresse,</p>
<p>Regarde le ciel même avec un ris moqueur.</p>
<p>Il est pourtant des jours où l'avenir est sombre,</p>
<p>Où l'on pleure, où l'on doute, où l'homme le plus fort Voyant tout son
espoir s'enfuir ainsi qu'une ombre, Sent passer sur son cœur comme un
souffle de mort. Quand soudain agonise en nous la confiance,</p>
<p>Nous cherchons éperdus quelques regards émus,</p>
<p>Un cœur qui nous soutienne en notre défaillance, Devant qui notre
orgueil tombe et reste soumis.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pitié d'un ami nous irrite et nous blesse;</p>
<p>Il frappe pour guérir, l'homme est toujours brutal;</p>
<p>Il faut la main légère et douce, sans faiblesse,</p>
<p>L'amitié d'une mère est trop haute et trop sainte</p>
<p>On garde son amour pour les plus grands malheurs. Il faut le médecin
auquel on dit sans crainte</p>
<p>La secrète blessure où germent « nos douleurs ».</p>
<p>Heureux, heureux celui qui peut verser son âme,</p>
<p>Ses inspirations, espoirs, rêves joyeux,</p>
<p>Chagrins et pleurs enfin dans le sein d'une femme, Fleuve où l'on boit
des maux l'oubli mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on a contemplé l'insensible splendeur</p>
<p>Des astres scintillants dans la nuit infinie,</p>
<p>Quand on a su combien peut tenir de malheur</p>
<p>Du jour de la naissance au jour de l'agonie;</p>
<p>Quand on n'a pas trouvé le dieu consolateur</p>
<p>Que la tendresse appelle et que la raison nie;</p>
<p>Quand on a reconnu le néant du génie,</p>
<p>Le néant de l'amour, ce mensonge enchanteur;</p>
<p>Quand on n'attend plus rien que la terre profonde, Quand on a pénétré
les coulisses du monde</p>
<p>Et vu le carton peint de ses illusions</p>
<p>Quand ce dégoût vous prend qu'on appelle le doute, On se couche épuisé
sur le bord de la route</p>
<p>« Passez votre chemin, les joyeux compagnons! »</p>
<p>CHOSE VUE HIER SOIR DANS LA RUE</p>
<p>Sa joue était gluante et suait sous le fard,</p>
<p>Son œil glauque s'ouvrait stupide et sans regard,</p>
<p>Sa mamelle .ballait et tombait sur le ventre;</p>
<p>Sa mâchoire, édentée et noire comme un antre,</p>
<p>Hideuse s'entr'ouvrait, foyer d'infections</p>
<p>Qui vous sautaient au nez avec chaque parole.</p>
<p>On sentait clapoter, sous la chair flasque et molle,</p>
<p>Le liquide visqueux des putréfactions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois il trouve, dans cette note, des vers d'un emportement
superbe. Ceux-ci égalent s'ils ne les dépassent par la plénitude de
l'énergie les Iambes d'Auguste Barbier</p>
<p>A l'heure où l'ombre vient et couvre la cité,</p>
<p>On voit grouiller l'essaim des femmes demi-nues,</p>
<p>Légion de vermine, on ne sait d'où venues,</p>
<p>Flot abject et rampant par la nuit apporté.</p>
<p>Nul œil vivant n'en peut compter la multitude,</p>
<p>Leur nombre va croissant sur le trottoir obscur,</p>
<p>C'est la larve qui vient dans sa décrépitude</p>
<p>Ronger le vieux Paris ainsi qu'un fruit trop mûr;</p>
<p>Car la jeunesse est morte et leur sert de pâture!</p>
<p>Des larmes de la nuit la plaine était humide,</p>
<p>Une brume légère au loin flottait encor,</p>
<p>Les gais oiseaux chantaient. Et le beau soleil d'or</p>
<p>Oh! quand la sève monte et quand le bois verdit,</p>
<p>Quand de tous les côtés la grande vie éclate,</p>
<p>Quand au soleil levant tout chante et resplendit,</p>
<p>L'esprit, ouvre son aile et le cœur se dilate.</p>
<p>Aussi notre héros fut-il très étonné</p>
<p>Le regard plus serein et l'âme plus tranquille</p>
<p>Quand au courant du fleuve il se vit entraîné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vent léger faisait murmurer les roseaux,</p>
<p>Peuple frêle et chantant qui grandit sur la rive</p>
<p>Et qui puise son âme au sein calme des eaux.</p>
<p>Poète au cœur naïf, il cherchait une perle;</p>
<p>Trouvant un bijou faux il le prit et fit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOUVENIRS DE M. JULIA PINGARD</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 monsieur, l'Académie était bien belle en 1848! Ce fut l'année de
mon entrée en fonctions. Je venais de passer mon baccalauréat et je dus,
pour mes</p>
<p><pb/></p>
<p>débuts, m'occuper de la réception du successeur de Chateaubriand, qui
était, comme vous savez, M. de Nouilles. Quelle admirable séance!</p>
<p><pb/></p>
<p>« On m'accuse quelquefois de manquer de mansuétude. Ces damnées
réceptions me font un grand nombre d'ennemis. Mais si vous croyez qu'il
soit aisé de contenter tout le inonde! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Pingard, s'il vous plaît?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au moins, s'amusent-elles? lui ai-je demandé. Ces spectatrices, si
friandes des fêtes académiques, y sont-elles attirées par un goût
sincère, ou bien n'y viennent-elles que par décence et pour montrer
qu'elles s'intéressent aux nobles travaux de l'esprit? »</p>
<p>Il m'a regardé d'un air fin, en plissant ses petits yeux</p>
<p>« Laissez donc La plupart sont des caillettes. Elles sont ravies de
courir, en quittant la séance, aux five o'clock de leurs amies, et d'y
apporter des nouvelles toutes fraîches. « Vraiment, ma chère, vous y
étiez? Oh! contez-nous ce qui s'est passé. » Si nous avions dix fois
plus de places, on les rechercherait dix fois moins</p>
<p>M. Julia Pingard n'a presque plus d'illusions.</p>
<p>Notre entretien est interrompu par l'arrivée d'un visiteur, en qui je
reconnais un candidat aux élections</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! la divertissante comédie que la comédie acadé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En vérité, monsieur Pingard, je vous fais mes compliments. Vous êtes
un sage. »</p>
<p>Il m'a répondu, sans excès d'abaissement ni d'immodestie</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le vénérable M. Mignet (que Dieu ait son âme!) assurait que je
possédais la qualité essentielle du bon diplomate, qui est d'entrer dans
le sentiment des gens et de ne jamais les contrarier. »</p>
<p>Cette règle est le dernier mot de la prudence. Et puis, cela n'empêche
pas d'avoir, tout de même, une opinion.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ERNEST LEGOUVÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis soixante-quatre ans, je viens passer ici la belle saison et je
me promène, chaque matin, dans le même petit bois. Il me semble que tous
les arbres de</p>
<p><pb/></p>
<p>ce bois sont mes amis. Mais je vais m'attendrir. Allons déjeuner! »</p>
<p>« Ces jeunes filles sont si intelligentes; elles travaillent avec tant
d'ardeur .Je voudrais résumer en un volume le cours que je leur ai fait.
Ce sera l'occupation de ma vieillesse, mon dernier livre, le livre qu'on
n'a pas toujours le temps de finir. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'étais nullement ému. Je n'étais pas personnellement en cause.
J'agissais au nom de la Compagnie. »</p>
<p>« Vous ne voulez pas que je trahisse le secret professionnel »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y sera assidu, comme moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Paris, ce 16 février 1828. »</p>
<p>Qu'elle doit être fortunée,</p>
<p>Celle qui, de votre troupeau,</p>
<p>Passant sous les lois d'hyménée,</p>
<p>Pourra bientôt féconder son flambeau,</p>
<p>Allaiter un nouvel Émile</p>
<p>Et joindre aux leçons de Lucite,</p>
<p>Les beaux préceptes de Razcsseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>abondant lorsqu'il arrive aux événements contemporains. Un siècle de
sensations s'est logé dans sa mémoire. Durant une heure, en l'écoutant,
j'ai vu défiler tout ce qui a marqué, depuis cent ans, dans les arts et
dans les lettres. Lamartine, Victor Hugo, Alfred de Musset, Liszt,
Casimir Delavigne, Jean Reynaud. Voici le théâtre, les auteurs, les
interprètes, Mme Allan qui créa Par droit de conquête, Régnier, Provost,
Samson, Rachel qui créa Adrienne Lecouvreur. Dans cette dernière pièce,
Got reprit le rôle de Michonnet qu'il devait jouer si bien par la suite,
mais où il ne fut pas excellent le premier soir. Il y avait été
néanmoins très applaudi. M. Legouvé va le voir dans sa loge et croit
devoir le complimenter. « Oui, dit Got en riant, j'ai enlevé le public.
Il n'y a que deux personnes qui ne soient pas contentes de ce que j'ai
fait c'est vous et moi! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je m'extasie sur la vaillance de M. Legouvé et sur sa jeunesse</p>
<p>Il étend les bras, comme s'il voulait étreindre sa postérité. Et, au
léger tremblement de voix, je devine qu'il est ému.</p>
<p>« J'ai beaucoup travaillé. Et je pense avoir accompli, comme éducateur,
une tâche utile. Du moins, n'ai-je pas tracé une ligne qui m'ait été
dictée par l'esprit de</p>
<p><pb/></p>
<p>méchanceté et qui ait pu faire une blessure. Et c'test ainsi que j'ai
payé mon bonheur. »</p>
<p>Le ciel se couvre, la gare est loin, je quitte cette demeure
hospitalière, où la paix habite. Je m'en vais pénétré d'admiration pour
cet ancêtre, dont l'âme est, tout ensemble, si vivante et si sereine. Et
tandis qu'il m'adresse, du seuil, un dernier signe d'adieu, le vers de
La Fontaine, mélancolique et doux, me monte aux lèvres</p>
<p>Rien ne trouble sa fin. C'est le soir d'un beau jour. I</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. JORIS-KARL HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Huysmans sourit. Et dans son œil j'aperçois une lueur d'ironie.
Décidément, cet homme n'est pas mûr pour le suprême renoncement. Il aime
encore la littérature</p>
<p>« Avez-vous reçu une éducation chrétienne? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage m'a occasionnées. Tous les fous de France et de Navarre ont
assiégé ma porte, et non seulement les fous, mais les demi-fous, qui
sont plus dangereux. »</p>
<p>Un matin, M. Huysmans est dérangé dans son cabinet de la rue des
Saussaies par un vieillard de mine respectable qui lui tient ce discours</p>
<p>« Je suis le comte de X. Je remplis auprès de vous une mission dont vous
allez apprécier la délicatesse et qui me c&amp;use quelque embarras. La
comtesse, ma femme, est votre lectrice assidue. Votre dernière œuvre
surtout lui a causé une vive émotion. Elle m'a chargé de venir vous
exprimer ses sympathies et de vous demander si vous ne pourriez pas lui
faire voir prochainement une messe noire. Elle est en bas, dans sa
voiture, et attend votre réponse M. Huysmans examina le comte de X. et
s'assura qu'il ne parlait pas ainsi par dérision. Le comte de X. avait
une figure qui respirait l'honnêteté; il ignorait évidemment le vrai
caractère des messes noires et quelles conséquences comporte ce
redoutable exercice. Il essaya de les lui indiquer discrètement</p>
<p>Il redoubla de supplications. M. Huysmans lui opposa un refus poli et
ferme et se leva pour lui montrer que cette conversation lui pesait.
Quand il fut seul, il ouvrit le Bottin et y trouva le nom de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous êtes entré dans l'Église par le toit. »</p>
<p>On ne saurait définir avec plus d'esprit, tout ensemble, et de justesse
le cas de M. Huysmans. Ce joli mot indique sa transformation et, mieux
qu'un long discours, résume sa vie.</p>
<p>Comment expliquez-vous ce phénomène que l'on appelle la vocation
religieuse, cette impulsion irrésistible qui entraîne vers le cloître
des créatures qui n'ont aucune raison de haïr le monde et qui auraient
toutes raisons de s'y plaire? »</p>
<p>M. Huysmans devient subitement grave. Et c'est d'un ton presque solennel
qu'il me répond.</p>
<p>« Je ne l'explique pas, je le constate. Ce que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>Emporté par l'ardeur intime d'une conviction que l'on devine très forte,
l'auteur de la Cathédrale continue.</p>
<p>« A-t-il soufflé sur vous? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES VERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Verne a été élu conseiller municipal c'est un conseiller très
zélé, qui n'a jamais manqué aux séances. Mmo Jules Verne partage son
temps entre les</p>
<p><pb/></p>
<p>« A quoi bon s'écrie en riant M. Jules Verne. L'air que l'on respire ici
est salubre, il apaise les nerfs et fortifie le cerveau. Et puis, si
vous saviez comme je suis peu ambitieux »</p>
<p>Le voici sur la pente des confidences. Il me conduit dans sa chambre à
coucher, qui n'est guère plus large</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je complimente le romancier sur son activité, il me répond avec
bonhomie</p>
<p>Il me montre son manuscrit en cours d'exécution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est de les avoir finis et de n'en avoir pas encore une douzaine à
lire. J'espère que vous nous conduirez bientôt dans les profondeurs de
la mer et que vous ferez voyager vos personnages dans ces appareils de
plongeurs que votre science et votre imagination peuvent se permettre de
perfectionner. Quand les Aa2glais au pôle Nord paraîtront en volume, je
vous demande dê me les envoyer. Vous avez un adorable talent avec du
cœur pour le rehausser. Merci mille fois des moments que vous m'avez
fait passer au milieu de mes chagrins. »</p>
<p>« G. SAND. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me confesse alors qu'il a eu autrefois un petit yacht, le
Saint-Michel, sur lequel il a navigué dans la Manche et la Méditerranée.</p>
<p>« Eh! quoi, vous n'avez pas poussé plus loin? Mon Dieu non!</p>
<p>Vous n'avez pas vu les anthropophages?</p>
<p>Je m'en serais bien gardé!</p>
<p>Ni les Chinois?</p>
<p>Nullement.</p>
<p>Vous n'avez même pas fait le tour du monde? Pas même le tour du monde</p>
<p>Si M. Jules Verne n'a pas recherché l'émotion des traversées
périlleuses, sans doute a-t-il pratiqué les sports des nations
civilisées, a-t-il aimé la chasse, la pèche, l'équitation, le polo et le
football. Il m'avoue ingénument que la pêche lui a toujours paru barbare
et que la chasse lui inspire de l'horreur. Il n'a chassé qu'une seule
fois, il a tiré sur le chapeau d'un gendarme, qui l'a assigné en police
correctionnelle. Et il a juré de ne plus recommencer.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une agilité surhumaines. Ce conquistador est un buveur de lait, un
rêveur délicat, un philosophie amène, un parfait conseiller municipal.</p>
<p>Et l'on prétend que les écrivains se reflètent dans leurs livres!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LÉON DIERX PRINCE DES POÈTES</p>
<p>« Mon ami Léon Dierx, me dit-il, a une grande ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la fin du second Empire, de jeunes hommes, pauvres d'argent. et
riches d'illusions, avaient fondé,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je voudrais bien, monsieur le bourreau, que vous me guillotinassiez! »</p>
<p>Ils paraissaient plus raisonnables que leurs aînés,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sahce. C'est au tour du Prince d'élever la voix. Mais il est trop ému
pour s'acquitter de cette tâche. Il charge M. Ferdinand Herold de lire
la réponse où s'épanche sa gratitude envers les présents et les absents,
ses maîtres, ses aînés, ses émules, ses disciples. Personne n'est
oublié, et tout le monde est content</p>
<p>« Léon Dierx, dit-il, est un être divin. C'est une rose épanouie y</p>
<p>Plus loin, un subtil critique analyse ses poèmes et s'efforce de dégager
ce qu'ils contiennent d'original l'art de traduire simplement des
sensations compliquées et d'enfermer dans un vers strict des choses
flottantes. Entre deux fenètres Mlle Laparcerie module le Soir
d'octobre, qui passe communément pour le morceau le plus achevé du Prince</p>
<p>Voici l'automne! Adieu le splendide encensoir</p>
<p>Des prés en fleurs, fumant sous le chaud crépuscule, Dans l'or- du
crépuscule, adieu les yeux baissés,</p>
<p>Les couples chuchotants dont le coeur bat et brûle, Qui vont, la joue en
feu, les bras entrelacés,</p>
<p>Les bras entrelacés quand le soleil décline.</p>
<p>Adieu la ronde ardente et les rires d'enfants,</p>
<p>Et les vierges, le long du sentier qui chemine,</p>
<p>Rêvant d'amour tout bas sous les cieux étouffants. Écoute, écoute en
toi, sous leur cendre et sans flamme Tous tes chers souvenirs
tressaillir il la fois</p>
<p>Avec le glas mourant d'une cloche lointaine;</p>
<p>Ces cloches tristement qui sonnent dans la plaine,</p>
<p>Qui vibrent tristement, longuement dans ton cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le seuil, mes voisins de table, le cygne parnassien et le lion
romantique, échangent un dernier propos</p>
<p>« En somme, dit le lion, rien n'est changé. Vous aviez Pétrus Borel, le
Lycanthrope. Vos neveux ont présentement Sai nt-Pol-Roux-le-M agni fique.</p>
<p>Oui, répondit le cygne. Mais entre eux et nous il est une différence les
poètes de notre génération s'aimaient fraternellement. Et ceux de la
génération nouvelle se haïssent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PEINTRE DE LÉON XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>le pourpoint par la redingote, le feutre par le chapeau haut de forme.
Du moins s'est-il arrangé pour que son tube eût constamment huit
reflets, et il y laisse tout de même flotter un bout de panache</p>
<p>Sur ce terrain plus intime, M. Théobald Chartran s'est volontiers
répandu. Il m'a parlé du pape avec une vénération filiale et une
éloquence qui prenait sa source dans une ardente sincérité. Tandis que
le trot de son cheval noir nous entraînait vers le Bois, il m'a fait
part des impressions qu'il avait retirées de sa visite. Je vais tacher
de les résumer ici, car il m'a semblé qu'elles éclairaient d'une assez
vive lumière la figure du pontife.</p>
<p>Et d'abord, M. Th, Chartran s'est élevé contre les mille légendes que la
badauderie ou la malveillance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ambiante qui grise les nouveaux venus, en excitant leur émulation? Ils
sont pris d'une rage de produire; ils frémissent comme un cheval de sang
sous. un coup de fouet. L'oisiveté leur paraît être non pas seulement «
la mère de tous les vices », mais une chose simplement inconcevable.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Théobald Chartran m'a considéré d'un air soupçonneux</p>
<p><pb/></p>
<p>conquise lui permet d'être modeste. Non, c'est sans arrière-pensée qu'il
m'a tracé soin portrait. Je l'offre, comme enseignement aux débutants
qui méditent de conquérir la toison d'or qu'ils s'inspirent de l'exemple
de M. Théobald Chartran. et de van Dyck.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DENYS PUECH PASTEUR DE BREBIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me tins immobile, près du seuil, et le regardai travailler pendant
quelques minutes. Il était absorbé dans sa besogne, et je fus frappé de
la virtuosité qu'il y apportait. Ses doigts effleuraient la glaise et,
sous leurs caresses, les détails de la statue sortaient du néant et
apparaissaient sous leur beauté triomphante. Cette agilité du praticien
contrastait curieusement avec sa carrure solide et un peu massive. M.
Denys Puech n'a rien d'un damoiseau il ne possède pas les grâces
extérieures de M. Carolus Duran, ni la légèreté piquante de M. Gérôme;
son corps respire la force, il ressemble aux châtaigniers du Rouergue;
il est, comme eux, vigoureux, trapu, plein d'énergie et de sève. Il y a
dans son front bombé, dans la saillie de son menton, dans le feu de ses
yeux noirs, une ténacité invincible. C'est le trait saillant de sa
physionomie, auquel s'ajoute une sorte de défiance ou de finauderie
paysanne.</p>
<p>« Oui, j'aurais voulu vous montrer mon cher Gavernac. J'y retourne
chaque année, et le cœur me bat quand son clocher m'apparaît au loin,
parmi les arbres. C'est un peu puéril, mais on ne peut se défendre
contre les émotions du souvenir. Songez qu'il n'est pas, dans ce lieu,
un sentier, un ruisseau, un brin d'herbe qui ne me rappelle mon enfance.
» Son père peinait aux champs. Ancien valet de ferme, il avait épousé la
fille d'un cultivateur très pauvre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>interroge l'enfant, dont la gentillesse et l'air d'intelligence le
séduisent</p>
<p>Le brave abbé estimait que cet ornement sacerdotal était la suprême
récompense du génie et pensait que ce jeune pâtre, s'il recevait de
l'éducation, pourrait bien devenir chanoine de la cathédrale de Rodez.
Il tira de sa poche un almanach et, lui désignant une gravure où
Napoléon était figuré en sa légendaire redingote grise, il ajouta</p>
<p>Le lendemain, Denys Puech lui présentait un magnifique empereur taillé
dans une bille d'érable. Mis en goût par ce succès, il exécuta une
Jeanne d'Arc, un saint Georges, un Sire de Marlborough, un Chat botté:
Ici, j'interromps le sculpteur</p>
<p>« N'avez-vous pas conservé quelques-uns de ces ouvrages? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Louis Puech, le frère aîné de Denys, celui que l'on destinait
aux ordres et qui s'y préparait sans enthousiasme, s'en alla visiter à
Rodez un excellent homme nommé Mahoux, qui y exerçait la profession de
statuaire et construisait des tombeaux pour le cimetière de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Denys Puech a fini sa narration. Il l'a débitée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sculpteur m'a dit, comme je prenais congé « Au moins., ne divulguez
pas mes aventures et ne me rendez pas ridicule en me proposant comme
modèle aux écoliers sages. 7)</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE BARTET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux vous persuadent sans qu'il ait eu besoin de parler</p>
<p>« Vous désirez que je vous apprenne l'histoire de mes débuts ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre Oncle m'a souvent louée, mais jamais il ne m'a donné autant de
joie. Songez que je n'existais pas et que personne n'avait fait
attention au petit oiseau déplumé que j'étais alors! Il pallia mon échec
et fut cause que je gardai la considération de ma famille! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des jours où l'on a du génie, me disait le célèbre tragédien, et des
jours où l'on n'a que du talent. » Mlle Bartet m'a exprimé, en des
termes plus modérés, cette vérité incontestable. Selon qu'elle est bien
ou mal disposée, qu'elle voit le public attentif ou ennuyé, elle joue
avec son âme et ses nerfs, ou bien avec sa mémoire. Le spectateur
inexpérimenté ne- perçoit pas ces nuances; mais elles n'échappent pas à
la comédienne qui est, pour elle-même, dans le secret de sa conscience,
un juge clairvoyant. Un rien suffit l'exalter, un rien suffit à
l'abattre. Et c'est un des attraits de ce terrible métier de n'être
jamais sûr de soi, et de livrer contre les ennemis du dehors et du
dedans, contre -le hasard et ses propres défaillances, une bataille
perpétuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous allez peut-être un peu loin. Et cependant! Je ne m'en dédis pas!
Pour traduire avec force les passions, il faut les avoir connues! »</p>
<p>Longtemps, nous avons ainsi devisé. Mlle Bartet m'a énuméré les
principales étapes de sa carrière, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>renferme des dates inoubliables la première de Denise, la première de
Francillon, la reprise de Bérénice. Quelles soirées Elles lui
apparaissent dans une splendeur d'apothéose. A Denise, tout le monde
s'embrassait, les femmes sanglotaient dans les loges, les hommes
essuyaient les verres de leurs lorgnions l'orchestre était inondé. A
Francillon, il semblait que la salle eût été secouée par un courant
électrique les mots faisaient balle par-dessus la rampe et soulevaient
un enthousiasme prodigieux. Sur la scène, Alexandre Dumas affectait
d'être impassible, il se promenait, mordillait sa moustache, guettait de
loin les applaudissements, qui roulaient comme un tonnerre, et
s'écriait, en martelant les syllabes</p>
<p>« Je n'ai jamais tenté au théâtre que ce qui était dans mes moyens.
C'est sans doute ce qui m'a porté bonheur. »</p>
<p>Elle me dit encore</p>
<p>J'accueille ces paroles par une véhémente protestation. Mais elle
poursuit, souriante et gaie</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai baisé dévotement la main qui m'était tendue et je suis parti,
emportant avec moi, la voix, le regard, le geste, la poésie, le charme
de celle qu'on a nommée très justement la « Divine »</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE SUZANNE REICHENBERG</p>
<p><pb/></p>
<p>délicatesse dans la diction de M'le Suzanne Reichenberg Elle réussit à
exprimer des choses si fines, si nuancées C'est un ravissement de
l'entendre conter une anecdote. Elle entre en matière d'un ton dégagé;
l'historiette trotte menu. Cela est drôlet, enjoué, un peu sournois. Et
soudain une fusée de gaieté jaillit et s'égrène en perles sonores.
L'ingénue a entamé le récit la Parisienne l'achève. Mlle Suzanne
Reichenberg a certainement beaucoup d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons, Suzette, nous allons nous promener et tu vas me réciter le
Petit chat est mort. »</p>
<p>Il m'a pris. le ruban que vous m'aviez donné.</p>
<p>Oh les gentilles leçons si maternelles et si profitables Et quel tableau
Suzette minaudant, Suzanne grondant, l'empereur prêtant l'oreille.</p>
<p>Le petit chat est mort.</p>
<p>« Ma chère marraine! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! monsieur, lui fut-il répliqué, elle n'a pas quatorze ans »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après un quart de siècle écoulé, M11* Suzanne Reichenberg se rappelle,
avec reconnaissance, la courtoisie de ce procédé. Et elle s'est
efforcée, au cours</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai jamais fait d'obstruction. J'ai tâché de rendre aux autres les
égards dont j'avais moi-même été comblée. »</p>
<p>Cela, c'est de la justice, et c'est de la bonté! Non mais croyez-vous
qu'elle est assez bonne, notre petite doyenne!</p>
<p>Au reste, elle mérita la sympathie générale par le nombre et la
ponctualité de ses services. Elle fut la sociétaire modèle, exacte en
toutes choses, ne se lais- sant pas détourner de son devoir par la folle
du logis; elle eut beaucoup d'ordre, de méthode et de régularité. Elle
joua cinq cents fois, sans une défaillance, l'Ami Fritz et cinq cents
fois, la sous-préfète du Monde où l'on s'ennuie. Ce qui ne l'empêchait
pas de reprendre, les soirs d'anniversaires, ou même en matinées (les
matinées ne lui font pas peur!) Mariane de l'Avare qui n'a que cent
lignes et Lucinde du Médecin malgré lui. Et elle donnait, d'ailleurs, à
ces silhouettes une pureté de lignes, une largeur de style
merveilleuses. Il lui arrivait d'attendre une heure, dans le guignol, la
fin des Plaideurs, et, s'étant endormie, de répondre un peu de travers à
l'interrogatoire de Léandre</p>
<p>Votre nom?</p>
<p>Dix-huit ans.</p>
<p>Et votre âge?</p>
<p>Isabelle.</p>
<p>Mais la voix était si pure, la démarche si décente, que les spectateurs
ne s'apercevaient pas de ce lapsus Suzanne Reichenberg incarnait, dans
leur esprit, l'idéal de la perfection classique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE BARGY</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est bien parce que c'est vous. un ami! Vous ne le croirez pas. Je
hais la publicité! J'ai la plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux ou trois de ses collègues, prête son concours à. l'administrateur
général pour la mise au point des oeuvres nouvelles. Il ne m'a pas caché
que cette besogne lui agréait infiniment; et, s'analysant luimême, il
m'a énuméré avec finesse les qualités qui sont nécessaires pour y réussir.</p>
<p>« Si on ne les possède pas, m'a-t-il dit, il est inutile de chercher à
les acquérir. L'instinct y a plus de part que l'application. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« En somme, lui ai-je dit, vous êtes heureux? » M. Le Bargy est redevenu
grave.</p>
<p>« Je le serais, si j'avais des rôles complexes me permettant de traduire
avec force ce qui est en moi. Je suis un peu las de jouer éternellement
les « vibrions » de Dumas, les jeunes hommes malfaisants et
antipathiques du théâtre contemporain, seuls personnages où un sot
préjugé me confine. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tains points obscurs de la psychologie du comédien.</p>
<p>Il s'est interrompu. Une flamme subtile luit en ses yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en est pas autrement affecté. Il tâche, par la simplicité voulue de
son accoutrement, de modérer la réputation de dandysme sous laquelle on
l'accable. Mais il n'y réussit pas. Ses camarades arborent des cravates
éblouissantes, mais c'est lui qui, aux yeux de la foule, continue de
s'en parer. Ils sont un peu jaloux de ce monopole. L'un d'eux alla
naguère chez son chemisier et se commanda une douzaine de plastrons
conformes au plus récent modèle que M. Le Bargy avait lancé.</p>
<p>a Vous n'y pensez pas, répondit cet honnête commerçant. M. Le 'Bargy est
une girafe, vous êtes un</p>
<p><pb/></p>
<p>hippopotame. Je ne puis vous appliquer une commune mesure. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES OISEAUX DE M. SILVAIN</p>
<p>« Quand venez-vous déjeuner dans ma volière? » m'a dit mon ami Silvain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'attendait sur le seuil de sa demeure.</p>
<p>« Où sont-ils? lui demandai-je.</p>
<p>Qui ça?</p>
<p>Les martins-pêcheurs! »</p>
<p>Silvain ne put se défendre d'un mouvement de compassion</p>
<p>Il m'entraîna hors de la maison .et je le suivis sans résistance.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Permettez-moi de vous présenter François, un toucan qui nous est
arrivé récemment de l'Amérique du Sud. Il est un peu de la famille. Et
si cela ne vous désoblige pas de déjeuner en sa société. »</p>
<p>Comment donc Mais je serai très honoré de connaître un personnage aussi
distingué. Silvain s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai entrepris, ce dernier printemps, une tournée bien intéressante. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Contez-moi donc les particularités de votre premier début. »</p>
<p>M. Silvain n'est nullement aveuglé par la vanité pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers du volume naissant,</p>
<p>Que pourtant l'éditeur nous livre</p>
<p>Au prix d'une modeste livre,</p>
<p>Qui donc les lit, qui donc les sent?</p>
<p>Prisonnière au fond de ton livre,</p>
<p>Ta forêt dort mais, en passant,</p>
<p>L'ardeur de mon souffle puissant</p>
<p>Parfois l'éveille et la délivre</p>
<p>Devant la foule, dont le coeur</p>
<p>Vibre sous mon geste vainqueur,</p>
<p>Sous ma voix terrible ou touchante</p>
<p>Elle s'anime, elle apparaît</p>
<p>Et je fais chanter la forêt</p>
<p>Si tu fais la forêt qui chante</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TÉNOR TAMAGNO</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les journaux ont publié sur mon origine de faux renseignements. Je ne
suis point né, comme on l'a prétendu, dans une condition misérable. »</p>
<p>Le ciel avait comblé de dons précieux la famille Tamagno. Le père de M.
Tamagno, hôtelier de son état, possédait une voix aussi belle que celle
de Rubini. Son frère était excellent musicien. Il entra au Conservatoire
de Turin pour y apprendre le chant. Son professeur Pedrotti n'avait
qu'une confiance limitée en son avenir. « Si tu travailles, mon fils,
lui dit-il un jour, tu pourras devenir un bon choriste. » Le sang du
jeune Tamagno ne fit qu'un tour. « Choriste Mieux vaudrait tout de suite
s'aller noyer dans le Pô! » Pedrotti comprit qu'il avait mortellement
blessé son élève. « Allons, allons, méchante tête, tu seras peut-être un
artiste » Il lui fit répéter un petit rôle. Tamagno essaya sa fanfare,
devant Turin assem-</p>
<p><pb/></p>
<p>blé, dans le Rataplan des Huguenots. Et ce fut son premier début au
théâtre.</p>
<p>Les années qui suivent présentent peu d'intérêt. Le ténor court de ville
en ville, se perfectionne en son métier, acquiert une renommée qui ne
franchit pas encore les frontières d'Italie. Il fallait, pour la rendre
européenne, une création, l'occasion de s'affirmer dans une circonstance
solennelle. Verdi, en lui confiant le rôle d'Otello, fut son génie
tutélaire. Du jour au lendemain Tamagno, qui n'était qu'une planète,
devenait astre. Il m'a retracé cet événement et m'a mimé, avec un rare
talent de comédien, l'interrogatoire que le vieux maître lui fit subir.</p>
<p>« Voyez-vous, mon cher maître, il y a des artistes qui ont plus de
talent que moi; il n'y en a pas qui aient plus de coeur! »</p>
<p>La séance se termine par une accolade et la pièce entre aussitôt en
répétition.</p>
<p>Ce que fut cette première d'Otcllo, il faut parcourir</p>
<p><pb/></p>
<p>les gazettes de l'époque pour en avoir l'idée. On arrivait, pour écouter
le chef-d'œuvre, de tous les pays de l'univers. Verdi, infatigable,
conduisait les répétitions. Tamagno, qui n'avait vu ni Rossi ni Salvini
dans le rôle, le creusait du mieux qu'il pouvait. Sa fille, âgée de dix
ans, lui donnait la réplique dans Desdémone. Il étouffa plus de cent
fois la pauvre enfant avant de paraître sur la scène. Enfin, le rideau
se leva.</p>
<p>Tamagno rayonne au souvenir de cette victoire. Et il ajoute avec courtoisie</p>
<p>« Cette enfant a envie d'une villa; je vais donner quelques
représentations en Allemagne pour la lui payer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous assure que je me serais contenté de cinq mille francs par
soirée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous parlez de la musique de Verdi, de Rossini, de Meyerbeer. Vous
passez sous silence la musique de Wagner. Ne l'aimez-vous pas? Quelle
influence pensezvous qu'elle exerce sur la voix et le talent des
artistes lyriques? »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tamagno! Tamagno! vous avez dû faire bien des victimes! »</p>
<p>Otello me jette un regard indéfinissable et garde un silence de bon
goût. Il ne lui plaît pas de poser au don Juan. Ce More a toutes les
délicatesses.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES SOUVENIRS D'UN TRIAL</p>
<p>Au moment où le vieil Opéra-Comique renaît de ses cendres, j'ai voulu
interroger quelqu'un qui ait été témoin de sa gloire. La plupart des
artistes qui l'ont illustré sont morts. La troupe actuelle ne renferme
guère que de nouvelles réputations. Je n'y ai trouvé qu'un nom, celui du
trial Barnolt, qui remuât en moi d'anciens souvenirs. Aussi loin que je
remonte dans ma mémoire, j'aperçois l'honnête visage de ce chanteur dont
la carrière se compose de trente années d'assidus services et d'une
touchante fidélité au répertoire. Il en fut de plus éclatantes, il n'en
est pas de plus honorables. M. Barnolt n'a pas égalé le fameux
Sainte-Foy, son prédécesseur; mais il a marqué quelques rôles d'une
empreinte personnelle. J'écouterais mille fois la Dame blanche que je ne
pourrais m'empêcher de voir le fermier Dickson sous les apparences de M.
Barnolt. Et de même, les traits de M. Barnolt se confondent
invinciblement avec ceux de Beppo de Fra Diavolo, de Dandolo de Zampa,
et d'Ali Bajou, le chef des eunuques, qui égaye de ses lazzis innocents
le dialogue du Caïd. Je ne cite que quelques-uns des personnages de cet
emploi. Il les a tous interprétés en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hissa sur un tabouret et y prit la pose méditative de Bertrand au second
acte du Dése1'teUf. Puis il commença de dévider son chapelet d'anecdotes.</p>
<p>Assurément, je me suis rencontré avec le « papa Auber »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours d'un de ces concerts, il avise un musicien qui grattait son
alto en dépit du sens commun. Il le reprend vertement</p>
<p>« Veuillez lire votre partie. Vous n'allez pas en mesure</p>
<p>Ah, monsieur! reprend le soliste, sans tenir compte de l'observation,
regardez cette jeune fille. Quel profil Quel bras Qu'elle chevelure »</p>
<p>« Toutes les révolutions se ressemblent, répétait-il en badinant.
Chanter l'une, c'est préparer l'autre. Votre opéra de la Muette, en
faisant vibrer dans tous les cœurs l'amour de la liberté, a facilité mon
avènement au trône. »</p>
<p>L'auteur se confondait en protestations de dévouement. Mais le monarque
reprenait</p>
<p>« C'est un bien bel ouvrage. Nous tâcherons qu'on ne le joue plus si
souvent! »</p>
<p>Et tels étaient les plaisants devis où se répandait le « papa Auber »,
quand il voulait récompenser le zèle de ses interprètes ou amener un
sourire s.ur les lèvres de ses quatre favorites.</p>
<p>Tout en continuant de bavarder, le doyen des trials a détaché des murs
de son salon plusieurs douzaines de photographies, qui le représentent
dans les trentehuit rôles qu'il a créés et dans les cent cinquante rôles</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a repris. Ce sont des épreuves jaunies par le temps et dont
quelques-unes sont presque effacées. Il en a d'autres encore dont il est
fier, des portraits de musiciens illustres, ornés de dédicaces Ambroise
Thomas, Gounod, Léo Delibes. Et il me fournit sur chacun d'eux des
indications pittoresques. Ambroise Thomas était, avec les artistes,
médiocrement communicatif, Gounod était lyrique et complimenteur, Léo
Delibes leur prodiguait des bontés familières, dont ils avaient l'âme
pénétrée.</p>
<p>« Ah! monsieur! le charmant homme! Et si vous saviez comme il est mort
malheureux »</p>
<p>« Vous ne savez pas la fugue? lui dit celui-ci. Eh bien, vous
l'apprendrez! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Wagner a tué Léo Delibes. Et ce n'est pas la seule victime qu'il ait
faite</p>
<p><pb/></p>
<p>La page est admirable, répond Halévy, elle n'est que trop belle. Il y
manque un soupçon, de mouvement et d'entrain. Elle n'est pas assez «
peuple ». Fort bien. Tu veux ma faire tomber dans le « pont-neuf ?.</p>
<p>Il sortit furieux. Mais il s'apaisa. Au bout d'une demi-heure il
revenait, apportant un nouvel air. Tiens! le voilà, ton pas redoublé</p>
<p>Détestable, le ténor que vous avez entendu hier dans Mergy!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abonné était obligé d'en convenir. Et du Locle poursuivait d'un ton
joyeux</p>
<p>Demain, vous en verrez un plus mauvais encore. Mais ce sera dans l'Eclair</p>
<p>Cet impresario original appréciait vivement les beautés inédites de
Carmen. Elles laissaient plus insensible M. de Leuven, que son
expérience et son renom de sagesse rendaient rebelle aux innovations. Il
eût souhaité que Carrraen se terminât, selon la règle, par un mariage.
Il persécutait les auteurs dans cette intention et leur opposait un
raisonnement qui n'était point dépourvu d'une certaine force de logique.
N'oubliez pas que ce théâtre s'appelle l'OpéraComique et que l'on y doit
jouer des pièces gaies ou tout au moins agréables et dont le dénouement
laisse dans l'âme du spectateur une impression consolante. C'est la loi
essentielle de notre genre éminemment national.</p>
<p>Et il concluait, foudroyant Georges Bizet par cet argument suprême</p>
<p>M. de Leuven ne fut pas écouté et le résultat de la première soirée
sembla lui donner raison. Le public se montra indifférent et, par
moments, agressif; on eût dit qu'il se défendait contre son plaisir. Il
chuta l'arrivée des soldats et le chœur des cigarières; le réalisme du
second tableau le choqua extrêmement. Et cette répugnance fut soulignée
par la presse. Jules Prével s'indigna véhémentement contre la lanterne
qui se balançait au plafond de la salle d'auberge où Carmen et don José
prenaient ler.rs ébats. Cette lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai jamais si bien compris Carmen qu'aujourd'hui. Et j'ai envie de
pleurer, comme s'il allait arriver un grand malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah, messieurs! si vous aviez vu Ponchard! A mesure qu'il avance dans son
récit, je remarque qu'un voile de tristesse enveloppe le discours du
doyen des trials. Sa parole -est coupée de silences et de soupirs
douloureux. Je le presse de me dire ce qui cause sa mélancolie. Il s'y
décide enfin</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DON LUIS MAZZANTINI, MATADOR</p>
<p>Toulouse.</p>
<p>Je lui ai fait passer ma carte et lui ai demandé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était la gare de Santa Olagna, dans la province de Tolède, dont le
gouvernement était confié aux mains juvéniles de Mazzantini. Il n'était
pas riche, il avait femme et enfant. Pour grossir la caisse de retraite
des employés de la Compagnie, il s'assemblait le dimanche avec quelques
collègues et organisait des représentations théâtrales. Un soir, ils
eurent l'idée de monter une corrida, et le. chef de gare déploya dans
cette entreprise une dextérité qui lui valut des compliments unanimes Il
recommença l'expérience, toujours avec le même bonheur. Et tandis qu'il
s'initiait aux mystères de la tauromachie, il prenait en aversion les
platitudes de son métier. Un soir, il rentra au logis et Mme Mazzantini
s'aperçut avec surprise qu'il avait rasé sa barbe et n'en avait conservé
que deux courts favoris qui lui descendaient jusqu'au-dessous des
oreilles. Elle l'interrogea sur ce changement de physionomie. « Je
t'annonce une grande nouvelle. Je me fais toréador! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mes forces sont usées, les tiennes sont neuves; remplace moi sois mon
héritier et perpétue ma gloire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, me dit-il, c'est le 13 avril 1884 que j'ai reçu l'A.lternativa à
Séville. Au milieu de la course, un orage éclata; une couche d'eau de
vingt-cinq centimètres couvrit la piste. Mon maître et moi nous
quittâmes nos souliers et combattîmes le taureau dans l'inondation. Ce
fut superbe. Le 19 mai de la même année, je fus « confirmé » par
Lagartijo. Car il faut vous dire que l'école de Séville et l'école de
Madrid sont rivales et que l'une ne reconnaît pas ce que l'autre a
décidé. Elles s'accordèrent pourtant sur mon nom, et je fus proclamé
prima spada. Dès lors, j'étais un grand personnage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que voulez-vous? Ma femme souffre d'une maladie de cœur qui empire
chaque jour par les émotions que je lui cause. Elle voulait mener une
existence paisible, et c'est dans ce but qu'elle avait choisi comme
époux un employé de chemin de fer! Ajoutez que j'ai perdu récemment un
million dans des spéculations malencontreuses. Lorsque je l'aurai
regagné, c'est l'affaire de deux ou trois ans, je vais me reposer sur
mes terres. J'en possède de fort belles, là-bas, en Andalousie.</p>
<p>Mazzantini me lance un regard malin, et son œil noir devient ironique</p>
<p>« Il y en a d'autres », fait-il.</p>
<p>Et comme je le presse de me dévoiler ses intentions, il ajoute</p>
<p>« On me surnomme le Castelar des toreros. J'ai la parole aisée, et j'ai
prononcé des discours qui ne manquaient pas de feu. Je vais me lancer
dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>« En attendant, dit-il, je vais tâcher de vous expédier le plus
promptement possible quelques bêtes furieuses. J'espère que les dames de
Toulouse seront satisfaites! Très aimables les dames de Toulouse! Elles
aiment beaucoup les toréadors! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'effort ne se sent pas. C'est l'art qui se dissimule, c'est le comble
du grand art.</p>
<p>« Je vous désavoue comme ministre, lui a-t-il dit, mais je vous
applaudis comme Cadet. »</p>
<p>Entre hommes politiques, on se doit quelque égards.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES VÉRITABLES ORIGINAUX DU « TARTUFE »</p>
<p>I. OU L'ON EXHUME LES DÉPOUILLES D'ORGON, D'ELMIRE ET DE Mme PERNELLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ront prochainement l'exhumation d'un évêque, et, sans doute aussi, d'un
trésor. Le trésor et l'évèque sont expressément attendus. M. Poilpot me
l'avait annoncé au printemps de cette année</p>
<p>« Je vous présente, me dit-il, M. Charles Bonnet, un homme versé dans
l'érudition, l'auteur d'une monographie très complète du bourg de
Croissy. Il y réside lui-même et Victorien Sardou a une grande confiance
dans ses lumières, comme autrefois Emile Augier, qui était également son
voisin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, me dit-il, tout ce qui subsiste du seigneur Orgon, l'Orgon du
Tartufe. »</p>
<p>Il m'indiqua un second squelette, de moindre envergure et qui paraissait
tout mignon auprès du premier « Ceci, c'est Elmire »</p>
<p>« Voici Mme Pernelle. » v.</p>
<p>Je demeurai saisi de cette révélation et me demandai si le prince Hamlet
et son confident Horatio ne se jouaient pas impudemment de ma crédulité.
Leur physionomie respirait une gravité sereine.</p>
<p>« Quittons ce cimetière, s'écria Poilpot. Allons sous les arbres. M.
Charles Bonnet va vous dévoiler cet étrange mystère. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout s'est-il, ces deux jours, passé de bonne sorte?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et Tartufe?. »</p>
<p>M. Charles Bonnet sourit.</p>
<p>« Patience patience J'y arrive! »</p>
<p>Et il reprit le cours de sa narration.</p>
<p>a C'était vers 1655. M. et Mrac de Patrocle étaient mariés depuis douze
ans et aucun nuage n'avait troublé leur félicité. J'ai dit qu'ils
logaient, avec Mme Dansse-Pernelle, dans l'enclos des Quinze-Vingts. Un
matin, celle-ci sortait de l'ot'fice, lorsqu'elle vit</p>
<p><pb/></p>
<p>s'avancer, lui offrant de l'eau bénite au bout des doigts, un personnage
dont l'extérieur et le maintien modeste la prévinrent favorablement. Il
ne pbrtait pas l'habit ecclésiastique, mais il y avait en lui un je ne
sais quoi qui sentait l'homme du clergé. Le lendemain, elle le croisa de
nouveau, et encore le surlendemain; elle fut édifiée par la violente
ferveur qu'il déployait durant le saint sacrifice</p>
<p>Il attirait les veux de l'assemblée entière</p>
<p>Par l'ardeur dont au ciel il poussait sa prière;</p>
<p>Il faisait des soupirs, de grands élancements</p>
<p>Oui, c'est lui qui le dit; et cette vanité,</p>
<p>Monsieur, ne sied pas bien avec la piété.</p>
<p>Qui d'une sainte vie embrasse l'innocence</p>
<p>Ne doit point tant prôner son nom et sa naissance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la main d'un prince de l'Église; ce qui prouve qu'il n'en va pas de la
vie réelle comme du théâtre, et que le vice n'y est pas toujours puni. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II. LA CONVERSION DE TARTUFE</p>
<p>« Mon Dieu, me dit-il, tous les documents que nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, M. Artières continuait de compulser ses notes</p>
<p>Louis.</p>
<p>Contresigné par Loménie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me les a patiemment énumérées, appuyant chacune d'elles dune
indication précise, tirée de son manuscrit. Je vais tâcher de reproduire
ces arguments, qui ne m'ont point paru manquer de solidité</p>
<p><pb/></p>
<p>et sur lesquels les moliéristes de profession exerceront, sans doute,
leur sens critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de tant de laquais le bruyant assemblage</p>
<p>Font un éclat fâcheux dans tout le voisinage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, poursuit-il, Charpy ne dut pas ignorer</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on se soumet humblement</p>
<p>Aux ordres de son jugement,</p>
<p>On doit plus espérer que craindre,</p>
<p>Et l'on supporte ainsi ses coups les plus pesans,</p>
<p>Quand on a pris son joug dès ses plus jeunes ans.</p>
<p>Qui le sçait porter de la sorte</p>
<p>Sans parler, sans estre troublé,</p>
<p>Ne porte pas le joug, c'est le joug qui le porte</p>
<p>Et son cœur en triomphe, au lieu d'être accablé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il adore son Dieu, son silence le loue,</p>
<p>Il n'espère qu'en sa bonté</p>
<p>Et si quelqu'un l'a souffleté,</p>
<p>Il luy présente l'autre joue.</p>
<p>L'opprobe et le mépris ne troublent point sa paix,</p>
<p>On le peut accabler, on ne l'abat jamais.</p>
<p>Le biographe des Patroele me lance un regard où éclate la foi dont il
est animé</p>
<p>« Eh bien! s'écrie-t-il, êtes-vous convaincu? Ces vers renferment ils un
sens assez clair? »</p>
<p>Et, sans me donner le loisir de répondre, il reprend fougueusement</p>
<p>Vous irez par le coche en sa petite ville</p>
<p>Qu'en oncles et cousins vous trouverez fertile.</p>
<p><pb/></p>
<p>flétrit le traître et rassure les honnêtes gens qu'il a dupés</p>
<p>D'abord il a percé par ses vrives clartés,</p>
<p>Des replis de son cœur toutes les lâchetés.</p>
<p>Venant vous accuser il s'est trahi lui-même,</p>
<p>Et, par un juste trait de l'équité suprême,</p>
<p>S'est découvert au prince un fourbe renommé</p>
<p>Dont, sous un autre nom, il était informé.</p>
<p>« Quel peut être, s'il vous plaît, ce « fourbe renommé » contre lequel
la justice c informa », sinon le sieur Charpy, libertin, dissolu,
trousseur de filles, détrousseur de bourses, tortueux sacripant, jadis
impliqué dans un procès de contrefaçon et pendu en effigie en place de
Grève?. »</p>
<p>J'ai tendu des bras suppliants vers M. Ch. Bonnet. a Assez! assez! Ne
m'accablez pas davantage. Je conviens de tout ce qu'il vous plaira »</p>
<p>Et je me suis sauvé, confondu par tant d'ingéniosité et d'érudition.</p>
<p>Comme je pédalais le long de la Seine, dans la direction de Chatou, j'ai
aperçu de loin le clocher de la petite église des Patrocle. Il se
dressait, dans l'azur, svelte et gaillard malgré son grand âge. Son coq
d'or tournait au vent. En m'approchant de l'église, je vis que l'huis en
était entre-bâillé; et y ayant glissé un œil indiscret, je discernai un
personnage vêtu de noir, qui contemplait, immobile, une fosse
fraîchement creusée. C'était le peintre Poilpot, qui continuait de
méditer sur les dépouilles d'Orgon, d'Elmire et de mime Pernelle</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. YANN NIBOR, BARDE DE LA FLOTTE</p>
<p>Toulon, novembre.</p>
<p>« Alors, quand venez-vous m'entendre avec mes mat'lots? »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n'est pas ici qu'il faut m'entendre, c'est parmi mes mat'lots. »</p>
<p>Certes, Yann Nibor ne hait pas les louanges des dames décolletées qui
J'applaudissent du bout de l'éventail</p>
<p>« Enfin! s'est-il écrié, vous allez pénétrer le sens de mon oeuvre Vous
saurez ce que c'est qu'une chanson de marin chantée devant les marins et
par les marins eux-mêmes »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les bureaux d'placement</p>
<p>Avaient beau lui fair' la promesse</p>
<p>Qu'is allaient l'caser prochain'ment,</p>
<p>Mon pauvre Jacques attendit sans cesse;</p>
<p>Tant et si bien qu'un beau matin</p>
<p>On l' chassait d' sa p'tite chambr' meublée.</p>
<p>Via donc l' pauvre bougr' sans un rotin</p>
<p>En guenill's sur l' pavé d'emblée.</p>
<p>L' jour i roupillait su' les bancs,</p>
<p>Esquinté d' trotter d'puis la veille</p>
<p>A caus' que la nuit les agents</p>
<p>N'voulaient pas qu'dehors i sommeille;</p>
<p>Chaq' matin, comme i crevait d' faim,</p>
<p>1 chinait dans les boît' d'ordures</p>
<p>Pour récolter quedq' croût' de pain.</p>
<p><pb/></p>
<p>il eut la satisfaction d'être loué par Renan. C'est dans un de ces lieux
lyriques que je l'aperçus, aux environs de 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d' sentir qu'on a l' cœur qui bat</p>
<p>Quand les canons sonn't l'exercice</p>
<p>Dur mais beau du branl' bas d' combat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les p'tiots qui nous attendent là-bas.</p>
<p>La vieille église et l' vieux cim'tière</p>
<p>Où pus d'un d' nous n' moisira pas.</p>
<p>Amiral, l'enn'mi est en vue!</p>
<p>Car il faut qu'avant la nuit venue</p>
<p>Sur mer not' pays soit vainqueur.</p>
<p>Viv' l'amiral et viv' la France</p>
<p>Hissons nos plus beaux pavillons!</p>
<p>Un' décharg' des meilleurs canons.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, mes enfants! » Les six cents matelots clament le refrain</p>
<p>La guerr'! La guerre La guerre!</p>
<p>L' mathurin n' la craint guère</p>
<p>Car, sur terre ou sur l'eau,</p>
<p>Il aim' risquer sa peau,</p>
<p>Mais, tant qu'il est en vie,</p>
<p>Aux bruits d'cric, crac, marche avec!</p>
<p>Nos canons pèt'nt sec.</p>
<p>Six s'main's après ça, la pauv' vieill' grand'mère</p>
<p>Eut, d' son pau' p'tit gas, la p'tite boîte en bois.</p>
<p>La p'tit' boite cont'nait un vieux scapulaire</p>
<p>Teint d'sang et troué d' la bail' du Chinois.</p>
<p><pb/></p>
<p>que dans trois ans. Yann remue, en eux, des impressions attendrissantes
et douces. Et maintenant c'est une autre corde qu'il fait vibrer.
Passant du grave au doux, il décrit la vie du bord, le fourbissage,
l'astiquage, la manœuvre; il invective le maître-coq dont les fayots ne
sont jamais assez cuits. Ces détails familiers provoquent une gaieté
énorme. Pour le coup, les gas oublient qu'ils ont devant eux dix
officiers supérieurs et le dessus du panier de la beauté toulonnaise.
Ils laissent leur joie s'épancher. L'ingénieux Yann Nibor n'attendait
que cet instant « Nous allons chanter les Quatre Frères et Yttdla » Il
attaque furieusement ce morceau célèbre auquel il doit sa réputation et
qui est vraiment d'une largeur admirable. Il n'a plus besoin d'exhorter
les camarades. On lui emboîte le pas, et ferme! Les strophes sont
allègrement poussées et s'en vont porter jusqu'aux échos de la vieille
darse, des nouvelles des naufragés de l'Hella</p>
<p>Allons Pell'tas et Terr'neuvas!</p>
<p>Allons Pell'tas et Terr'neuvas!</p>
<p>Faut pas s' fair' de la bil' pour ça,</p>
<p>In troun' derin'tra lonlaire,</p>
<p>In troun' derin'tra lonla!</p>
<p><pb/></p>
<p>L' mat'lot est toujours là</p>
<p>Pour les grands coups d'tabac.</p>
<p>Quand y a la guerre</p>
<p>Avec n'importe qui,</p>
<p>C'est son affaire</p>
<p>De chambarder l'enn'mi.</p>
<p>« Dites donc, Yann, il me semble qu'on débite vos vers dans de bons
endroits. On m'assurait tantôt qu'ils avaient une vertu moralisatrice. »</p>
<p>Le barde ne peut s'empêcher de rire.</p>
<p>« Eh ben, quoi les pauv'gas peuvent rigoler un brin. Ça ne fait de mal à
personne. Et pourvu qu'ils soient d'attaque au jour du branle-bas
général. »</p>
<p>Et, rempli de tendresse pour les braves qui ont si bien retenu ses
chants (Yann, mon ami Yann, l'amour de la gloire vous perdra!), il ajoute</p>
<p>« Vous ne voulez pourtant pas que les marins vivent comme des demoiselles »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CORNISTE EUGÈNE VIVIER</p>
<p>ET LES SOUVERAINS D'EUROPE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avocat, je n'ai pas un sou vaillant; l'accord parfait sur le
cor de chasse est mon unique ressource.</p>
<p><pb/></p>
<p>En me narrant ces épisodes, M. Eugène Vivier s'est animé, et je pénètre
l'un des artifices qui lui valurent de si nombreuses faveurs. C'est un
comédien consommé. Il est constamment en scène. Il ne raconte pas, il
joue, il mime, il imite les personnages, reproduit leur allure, leur
silhouette. Chaque anecdote devient une pièce de théâtre, où tout est
arrangé en vue de l'effet. M. Vivier est moins soucieux de la vérité que
du pittoresque et l'on doit se tenir en garde</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allez jouer encore »</p>
<p>Un autre corniste eût été fier de cet hommage, qui, malgré sa forme
impérative, ne laissait pas d'être flat-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Non, monseigneur, je ne jouerai plus. Cela vous empêcherait de dormir. »</p>
<p>Les mânes de la Grande Armée tressaillirent. L'empereur était vengé!</p>
<p>Je vous le jure! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'empereur fait des bulles de savon »</p>
<p>« De tous les souverains, me dit-il, le plus généreux, celui qui avait
l'âme la plus tendre, c'était Napoléon III. L'avez-vous connu?</p>
<p>Je n'ai vu que son portrait dans les livres.</p>
<p>En ce cas, regardez bien. le voici! »</p>
<p>Il s'enfonce dans son fauteuil, il effile sa moustache, il appuie
mollement son front sur sa main gauche, et d'une voix grasse et
traînarde, empreinte d'un vague accent hollandais, il laisse tomber ces
mots</p>
<p>« Allons, monsieur Vivier, montrez-nous que vous avez de l'esprit. »</p>
<p>« Encore cet imbécile! Quelles sottises va-t-il lui débiter aujourd'hui? »</p>
<p>Il s'approche du souverain; il le salue, et de sa voix</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, certes! j'habite les Batignolles et ma coincierge oublie de me
monter mon café au lait. Je serais bien fâché d'être ici comme chez moi »</p>
<p>Protégé par la bienveillance de Napoléon, Eugène Vivier se permettait
les pires extravagances. Il taquinait les Parisiens, il entravait la
circulation, il envoyait promener les sergents de ville. Il avait choisi
pour champ d'expérience la place de la Bourse, où était</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ces folies sont loin dans le passé</p>
<p><pb/></p>
<p>emboucher le cor de chasse. Mais il me promet de ne pas me laisser
mourir sans m'accorder cette satisfaction. Et, tout en me reconduisant
au seuil de sa demeure, il me donne un avis, où se résument soixante
années de sagesse</p>
<p>« Ayez le mot pour rire et faites des bulles de savon. C'est le secret
du bonheur! »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES SENSATIONS D'UN SPORTSMAN HEUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, M. Faider ne peut s'empêcher de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heureux sportsman m'a dit encore</p>
<p>« Le sort des entraîneurs et des jockeys est très</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et M. Faider a continué.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur cette leçon de morale, M. Faider s'est arrêté. Je l'ai chaudement
félicité de ses succès, de son optimisme et de l'état prospère de sa santé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMILLE COUESDON</p>
<p><pb/></p>
<p>avide de savoir la vérité sur ces phénomènes mystérieux. Si la grâce
devait me toucher, je me sentais en bonne disposition de la recevoir.
Tel était exactement mon état d'âme, tandis que je gravissais les quatre
étages de la prophétesse.</p>
<p>Pendant deux heures, nous avons causé; et M. Couesdon, le père m'a
appris des particularités si étranges que j'en suis encore ému. Il ne
m'a pas demandé de les garder secrètes, et c'est pourquoi je crois
pouvoir, sans être accusé de trahison, les confier au public. Et</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne me trompe pas, vous savez! Il y a trente ans que j'ai quitté ma
Bretagne, je suis un vieux Parisien. Lorsque Émile Zola a voulu venir
ici, il s'est fait présenter sous le nom de Henri Meilhac, de l'Académie
française. Et il a cru me mettre deda ns J'avais envie de lui crier «
Est-ce que vous me prenez pour un imbé« cile? Mais on l'aperçoit
partout, votre tête! Il fallait « vous coller un faux nez, mon bonhomme!
» Deux jours après cette séance, je l'ai croisé dans la rue. Et je ne
lui ai pas mâché ce que j'avais sur le coeur « Vous « n'êtes pas M.
Meilhac, vous êtes M. Zola et vous</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche, il s'amuse follement lui M. Couesdon en me narrant cette
historiette. Il s'exprime avec une verdeur réjouissante. Il a du trait,
de la verve. Il m'est de plus en plus. sympathique.</p>
<p>« Rappelez-moi donc en quelles circonstances le miracle s'accomplit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai que faire de ces gens-là; ce n'est pas moi qui suis allé les
chercher! »</p>
<p>M. Couesdon est superbe en me retraçant ces prouesses; ses yeux bleus
jettent des flammes. Je le loue de l'énergie qu'il déploie dans la
défense de la sainte cause.</p>
<p>Il me répond avec un ton d'assurance, où je discerne un soupçon d'orgueil</p>
<p>« Vous n'en connaissez encore que la moitié. Je reçois chaque matin une
centaine de lettres. Voyez plutôt! »</p>
<p>Il remue sur sa table des monceaux de paperasses. Il ouvre une
bibliothèque vitrée dont les rayons, du haut en bas, sont garnis de
feuilles manuscrites étroitement empilées.</p>
<p><pb/></p>
<p>individu qui possède, quelque part, un château, est convaincu que des
richesses y sont enfermées. Et parfois l'événement justifie ces espérances.</p>
<p>Le roi ? Quel roi? Mes oreilles ont-elles tinté ? S'agitil d'un roi
nègre, ou du futur roi de France ?..• M. Couesdon jouit un instant de la
stupéfaction où sa phrase m'a plongé, et il s'empresse de m'en expliquer
le sens obscur. L'ange Gabriel ne s'est pas contenté d'annoncer une
prochaine restauration. Il a désigné le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier jour de l'été,</p>
<p>Il vous sera amené</p>
<p>Par un homme du clergé,</p>
<p>Qui est un peu dévoyé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français. Je n'ai pu contenir mon indignation « Eh bien! Et moi?. Il me
semble qu'on m'oublie dans tout ceci. Ne vous gênez pas, messeigneurs!
Mettez la France au pillage! »</p>
<p>« A lundï v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On vous apporte. sans doute. beaucoup d'argent ? »</p>
<p>L'honnête M. Couesdon s'est redressé; une lueur de colère passe dans ses
yeux; le sang colore ses joues. « Je sais les bruits que l'on a
répandus. Eh bien, monsieur, ce sont des calomnies! Ma fille ne réclame
rien. Et les sommes qui lui sont envoyées bien malgré elle sont
converties en aumônes et versées aux pauvres qui nous assiègent. Il
ferait beau voir que nous tirions de l'Ange un profit commercial! » Eh
là! Eh là! monsieur Couesdon, ne vous fâchez pas, de grâce! On ne vous a
point accusé d'un pareil dessein.</p>
<p>Mais il n'écoute pas et poursuit avec une animation croissante</p>
<p>« Je ne suis pas duc et pair; mais, en somme, mes aïeux sont allés aux
croisades. Ce n'étaient pas des grands croisés, c'étaient des « petits
croisés », mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Il devient éloquent; l'indignation continue de gronder en son discours.</p>
<p>« Si nous voulions être riches, cela nous serait aisé. Des
millionnaires, dont je pourrais vous montrer la photographie, ont
demandé ma fille en mariage. Mais elle les a repoussés. Elle n'a pas
encore rencontré l'élu de son choix. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La force de volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas éloigné,</p>
<p>Mais tu peux commencer.</p>
<p>Ça n' doit pas t'empêcher.</p>
<p>Mais tu seras aidé.</p>
<p>Faut pas t' préoccuper.</p>
<p>Je te vois entravé,</p>
<p>Mais non pas arrêté.</p>
<p>N'est pas très éloigné.</p>
<p>Je vois des gens massacrés,</p>
<p>La Seine de sang teintée,</p>
<p>La guerre déclarée,</p>
<p>Mais une guerre acharnée.</p>
<p>Un grand coup va frapper</p>
<p>Qui va comm' certifier</p>
<p>Ce que j'ai annoncé.</p>
<p>Il faudra s'assembler.</p>
<p>Monté sur une haquenée.</p>
<p>La France qui aura tant pleuré</p>
<p>Sera comme ensoleillée.</p>
<p>Et pour coïncider avec ces singuliers événements un nouveau pontife
montera sur le trône de saint Pierre. Ce futur pape est un moine, « un
'moine déchaussé, qui n'est pas étranger »</p>
<p>La bure il a porté</p>
<p>Et ne l'a pas quittée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Durant vingt-cinq minutes, l'Ange a brodé d'innombrables variations sur
ce thème et sa fidèle servante a déployé une surprenante virtuosité. Mon
oreille finit par être étourdie par les petits vers qui se succèdent
sans interruption et pleuvent dru comme grêle.</p>
<p><pb/></p>
<p>les mêmes égards. Elle l'aime, elle l'adore Èt si jamais il se retire
d'elle, elle mourra! Elle ne supportera pas ce veuvage.</p>
<p>« Donnez-moi donc, lui ai-je dit, quelques « tuyaux » sur le dernier des
Valois. »</p>
<p>Il m'a répondu, avec une imperturbable gravité « Je vous supplie de ne
pas me demander son nom et de ne pas essayer de le découvrir. Vous le
rendriez ridicule. Et il ne le mérite pas. C'est un garçon infiniment
distingué et qui se trouve dans une situation très délicate. Sa fortune
est médiocre. Il a été obligé de mettre dernièrement en gage au
Mont-de-piété son anneau de famille, l'anneau de ses pères. S'il se pose
en prétendant, on l'accusera d'exploiter la crédulité publique et de se
procurer des ressources illicites. Et, cependant, les avertissements de
l'Ange ont été, en ce qui le concerne, si lumineux, ils lui ont appris,
sur sa naissance, des secrets si intimes, qu'il n'a pu s'empêcher d'en
être ému. Il attend, dans l'ombre, que son destin s'accomplisse. Ne
déchirez pas le mystère où il s'enveloppe et qui est sa sauvegarde.</p>
<p>« Du reste (ajouta M. Méry, et je crus voir passer dans son œil une
lueur diabolique); vous le connaissez sans le connaître. Vous avez dû le
rencontrer dans les théâtres. Il y fréquente assez volontiers, les soirs
de premières représentations. »</p>
<p>Là-dessus, il s'éloigna, me laissant très déconfit. Mais un papier était
tombé de sa poche, que je me</p>
<p><pb/></p>
<p>hâtai de ramasser. C'était une épreuve d'imprimerie, où les lignes
suivantes étaient marquées</p>
<p>PORTRAIT DU ROI</p>
<p>Aspect général, majesineux cheveux, blonds cendrés front, développé;
yeux, bleus, renfoncés; sourcils arqués, se touchant; nez, busqué;
moustache, relevée; épaules, voûtées un peu; signe particulier, grain de
beauté sur la joue gauche; joues, creuses; visage, allongé et fatigué;
main, longue et soignée.</p>
<p>Dix mots suffisaient jadis pour faire pendre un homme. Un tel
signalement suffira, je suppose, pour permettre de retrouver
l'arrière-petit-fils de saint Louis.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'HOMME DE NOTRE-DAME</p>
<p>Ce n'est plus de M. Joris Karl Huysmans qu'il s'agit, mais de quelqu'un
qui s'est nourri de ses livres et que cette lecture a troublé
profondément. Un Mage. de mes amis m'a dit hier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quels sont vos moyens d'existence? »</p>
<p>« J'exécute, après dîner, pour payer mon écot, mes deux morceaux les
plus colorés, la Illarche des immortels et la Balancelle de la vie. Si
je casse des cordes ce qui m'arrive communément on a le tact de ne pas
en être surpris. Quand je reviens, le mal est réparé. Et je recommence! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sonneur sourit d'un air béat et contemple avec admiration ce jeune
homme chevelu qui a des idées si particulières. Quasimodo ronronne en
signe d'assentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>-11 y a un homme dans le clocher!</p>
<p>Un homme, vous voulez rire!</p>
<p>Voyez plutôt! »</p>
<p>Le sacristain poussa un cri de fureur</p>
<p>« Ah le gueux! Il me le payera! »</p>
<p>« Je descends, s'écria-t-il fièrement, mais je proteste, au nom de la
dignité humaine! -à</p>
<p><pb/></p>
<p>Quasimodo est moins affirmatif. Il se lèche les pattes. Il se réserve.</p>
<p>« Voici mon secret, dit-il. J'avais quinze ans, quand on exhuma en ma
présence le cadavre de ma mère. Il était intact, le terrain rocheux du
cimetière l'ayant préservé de la décomposition. Je baisai au front la
chère femme. Un grand frisson courut dans mes veines. J'étais artiste.
Et, dès cet instant, je sus peindre et me servir des instruments de
musique. »</p>
<p>« Je vous en prie, ne me quittez pas avant d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pil' ouit C'est l'homme de Notre-Dame »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE SÉANCE DE CHIROMANCIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Thèbes sourit. Il est visible que l'argument ne la touche pas et
qu'elle a de quoi y répondre. Une autre objection me poursuit, que je ne
puis me tenir d'exprimer.</p>
<p>« J'ai la plus grande confiance dans la valeur de vos prédictions. Mais
avouez que votre théorie est un peu trop complaisante. Elle prévoit les
éventualités oppo-</p>
<p><pb/></p>
<p>sées. Et cela me gêne. Que l'événement se produise ou ne se produise
pas, vous avez toujours raison. Je dirais, si je ne craignais d'offenser
la chiromancie en votre personne, que c'est une façon de se « garder à
carreau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le chiromancien ne s'y trompe pas. Il discerne</p>
<p>tout de suite si la personne qui le vient consulter est ou n'est pas
favorisée des dieux, si elle doit suivre paisiblement son destin ou le
combattre. En un mot, il y a deux types d'individus. Il y a la main
heureuse il y a la main malheureuse. Ceux qui prétendent que la « chance
» n'intervient pas dans les affaires humaines sont de grands
présomptueux. »</p>
<p>LA MAIN HEUREUSE</p>
<p>A, ligne de vie. B, ligne de tête. C, ligne do cœur. D, ligne de chance.
F, ligne de mercure. G, croix de mariage d'amour V, ligne de V cnns.</p>
<p>Je suis impatient de</p>
<p>quelques traits de plume, elle construit une figure où sont assemblés
idéalement tous les présages de la félicité. Cette main pourrait être
celle de M. Bidard, dont la fortune est demeurée légendaire. Et, tout en
dessinant, l'obligeante Mlne de Thèbes achève mon instruction.</p>
<p>La main heureuse contient des lignes peu abondantes, mais elles sont
nettement et profondément</p>
<p><pb/></p>
<p>tracées. Elles s'élèvent du poignet vers les doigts et ne forment pas
d'îles, ni de labyrinthes. La ligne de cœur se termine par une fourche
sous l'index; la ligne de Vénus ne présente point de complication la
ligne de tête n'est que légèrement infléchie. Une telle main</p>
<p>dénote la tranquillité d'humeur, le parfait équilibre, la sensibilité
modérée. C'est la main de l'égoïste, satisfait de soi, indulgent aux
autres doué d'excellents organes et qui jouit avec plénitude de la vie.
Il respire le parfum des roses et ne se pique pas aux épines. Cependant
la plume de Mme de Thèbes continue de courir sur le papier. Les lignes
qu'elle y marque sont brisées, torturées, hérissées de grilles et
d'étoiles.</p>
<p>LA MAIN MALHEUREUSE</p>
<p>A, ligne de vie. B, ligne de tête. C, ligne de chance brisée. E, ligne
du soleil brisée. I, H, Etoiles (mauvais augure). K, L, Grilles sur les
monts de Saturne et d'Apollon (mauvais augure).</p>
<p>« Je plains, poursuit-</p>
<p>elle, ceux dont la main est bâtie sur ce modèle. Ils seront agités,
indécis, prom ptsàl' enthousiasme</p>
<p><pb/></p>
<p>Thèbes de m'en affranchir, dût son arrêt redoutable me condamner: J'aime
mieux, de toute manière, être fixé sur mon sort</p>
<p>« Présentez votre main droite. » La sueur au front, la poitrine
oppressée, j'attends l'oracle. Mme de Thèbes attache sur moi un regard
bienveillant, où je crois démêler comme un soupçon de moquerie. « Dieu
soit loué! dit-elle. Votre main droite efface votre main gauche. Vous
triompherez de tous les maux par l'application et la patience. »</p>
<p>J'avais besoin de cette assurance. Il me paraît que Mme de Thèbes a
énormément d'esprit!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Thèbes fut touchée aux larmes par cette preuve d'estime.</p>
<p>Le merveilleux exerce son attrait sur les princes comme sur les humbles
mortels. Nous n'avons pas beaucoup changé depuis Ptolémée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'expédient est adroit, encore qu'il n'ait rien de commun avec la
chiromancie. Je complimente Mme de Thèbes sur son ingéniosité.</p>
<p>Ces phrases sont imprégnées d'éloquence et d'amertume. Mme de Thèbes n'a
pas d'illusions sur la vertu des Parisiens. Elle ne cesse de m'exhorter
en m'accompagnant jusqu'au seuil de sa maison</p>
<p><pb/></p>
<p>contrariée. Surtout qu'elles n'oublient pas d'examiner la main de leurs
futurs gendres.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'UNIVERSITÉ D'AZAY-LE-RIDEAU</p>
<p>On m'avait dit</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'idée de M.. de Mauny-Talvande est d'adjoindre aux élèves anglais des
élèves français de même âge et de même condition et d'opérer entre eux
une fusion salutaire. Il espère que, par ce commerce, de sérieuses
amitiés seront scellées et que les malentendus qui jusqu'ici ont divisé
nos deux nations seront enfin aplanis. Vous voyez que cette œuvre est
grosse de con1. Ces projets ne se sont pas réalisés. M. de
Mauny-Talvande a résilié son bail, et les écoliers d'Azay-le-Rideau ont
regagné l'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>séquences et qu'il faut absolument la révéler au public. »</p>
<p>Je me suis laissé convaincre et j'ai pris le chemin de la Touraine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ainsi qu'on rattache le présent au passé pour l'agrément de la vie</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que celui de lady Mary, était orné d'un ruban tricolore, bleu,
vert et argent.</p>
<p>Il me montra, au loin, .les formes blanches qui s'agitaient sur un vaste
emplacement semé d'herbes « Nos joueurs de cricket sont très animés, me
dit-il; ils se mesurent avec des camarades venus de Londres tout exprès
pour leur proposer un match. Venez les regarder. Vous ferez la
connaissance de lord Belgrave, petit-fils du duc de Westminster, et du
petit-neveu de lord Cecil, qui sont nos pensionnaires. Nous avons
également ici, comme hôtes de passage, un membre du Parlement, M.
Wyndham, sous -secrétaire aux affaires étrangères. Nous avons reçu
dernièrement le marquis de Lorne, gendre de la reine, et nous attendons,
pour le mois prochain, quelques-uns de ses amis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lâcha sa raquette pour me serrer la main. Et j'admirai cet homme
considérable qui s'entraîne au gouvernement des Indes en prenant part
aux matches de cricket!</p>
<p>« Des Français? Y songez-vous? C'est trop tôt, beaucoup trop tôt! Si
j'assemblais ici des écoliers français et anglais, ils se battraient au
bout d'une semaine »</p>
<p><pb/></p>
<p>tennis, du foot-ball, du polo. Les étudiants d'Azay ont de dix-huit à
vingt-cinq ans. Ils ne se rendent coupables d'aucun désordre. Essayez
donc de les remplacer par de jeunes Parisiens fraîchement émoulus du
baccalauréat! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'y changez rien, me dit-il, restez en veston. Nos joueurs de Londres
sont accourus en toute hâte et n'ont pas emporté leur garde-robe. »</p>
<p>« Je comptais bien, lui dis-je, passer ce soir mon habit. Avouez que je
n'ai pas de chance, pour une fois que je dîne avec des Anglais! »</p>
<p>Dans le salon de cent couverts de l'hôtel du GrandMonarque le principal
et unique hôtel d'Azay-leRideau quarante assiettes s'alignent sur la
nappe blanche. Les vainqueurs et les vaincus du match vont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme nous quittions Azay, une exquise jeune fille qui n'a pas moins de
cœur que d'esprit, me confia, en _se remémorant les fêtes auxquelles
nous venions d'assister</p>
<p>« Je ne puis vous dire avec quelle tristesse je vois ce beau château
tombé en possession des Anglais Il me semble qu'ils n'ont pas le droit
d'y être, et qu'ils offensent, en y demeurant; les loyaux chevaliers qui
l'ont bâti. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ALLEMANDS CHEZ EUX</p>
<p>I. UNE VILLE D'EAUX HISTORIQUE</p>
<p>Ems, 31 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>journaux illustrés, on assistera aux feux d'artifice. LTnd dann ? On
achètera dans la « conditorei » des gâteaux aux confitures. Und dann?.
Il fit un geste qui voulait dire « Eh quoi mon enfant, cela ne te suffit
pas? Es-tu donc insatiable? » Gretchen demeura un moment songeuse; puis
elle s'accommoda sur ses coussins et s'endormit doucement en rêvant aux
félicités promises.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah monsieur, m'a-t-il confié, c'était le bon temps. Je puis dire que
mon modeste magasin a été honoré de la visite des personnages les plus
illustres de l'Europe. Chaque matin le roi Guillaume s'y arrêtait pour
feuilleter les gazettes, et je lui parlais comme je vous parle, avec la
même simplicité. Il me montrait une grande bienveillance. Quelquefois
l'empereur de Russie l'accompagnait. Il était plus fier que Guillaume,
il avait un air de noblesse incomparable et un cœur très</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bavardages de M. Kirchberger ne me semblent point indifférents et je
le supplie de s'y abandonner sans contrainte. Il n'attendait que cet
encouragement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre ombrelle, s'il vous plaît?</p>
<p>Je ne fais qu'entrer et sortir.</p>
<p>Votre ombrelle. 1J</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre ombrelle. »</p>
<p>Je crus que l'ombrelle allait s'abattre sur l'échine du Cerbère, qui, du
reste, ne se troublait point, exécutant paisiblement sa consigne,
réclamant l'ombrelle de la Parisienne comme il eût relevé une sentinelle
dans les fossés de Coblence, avec le même sang-froid et la même
conscience du devoir professionnel. Le mari vint au secours de sa trop
indépendante moitié, et j'entendis les promeneurs qui avaient assisté à
ce drame murmurer</p>
<p>« Quelle mauvaise tête ont ces Français</p>
<p><pb/></p>
<p>bottine frappe le parquet. Ces gamins sauront danser en mesure. Et ils
sauront faire l'exercice avant que d'aller au régiment. Après la leçon
de pas de quatre, qui est une rude leçon, on apporte des
rafraîchissements les danseurs défilent devant le plateau sans quitter
l'alignement, et la distribution s'effectue sans aucun désordre. Puis on
leur donne des balles. Ici le naturel reprend le dessus. Ils se les
jettent gaiement et se bousculent. Et ce m'est un soulagement de
constater que ces enfants sont bien des enfants et non pas des recrues.</p>
<p>-Non, madame, vous ne vous tuerez pas, vous vivrez; et cette torpeur
ambiante agira sur vous, ramènera le sommeil sur vos beaux yeux et
calmera vos nerfs, ces terribles nerfs qui rendent exquises et
redoutables les Russes et les Françaises</p>
<p><pb/></p>
<p>II. EMS ET LES SOUVENIRS DE LA GUERRE Ems, août.</p>
<p>« Voulez-vous visiter les appartements qu'occupait ici le roi Guillaume
au moment de la déclaration de guerre? Ils viennent d'être retenus pour
la fin de la saison. Mais le nouveau locataire n'arrive que demain. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des deux journées d'un côté les Français éparpillés, fuyant en désordre,
abandonnant sur le sol leurs morts et leurs blessés en face d'eux les
troupes prussiennes, intactes et invincibles, gardant au sein de la
victoire une tranquillité olympienne et un merveilleux alignement. Et
c'est ainsi qu'on exalte l'orgueil national! Guillaume Ier symbolise ces
grandeurs, mais les Emsois aiment en lui, plus que le conquérant et le
fondateur d'empire, le baigneur fidèle qui venait chaque année leur
demander l'hospitalité et qui rehaussait par sa présence l'éclat de la
saison thermale. Il est resté le dieu tutélaire de la contrée, et nulle
part on n'a voulu remplacer son portrait par celui du kaiser actuel,
Guillaume II. Le petit-fils a dû baisser pavillon devant le grand-père.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. UN JOURNAL PARISIEN EN ALLEMAGNE Ems, août.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le couvre de baisers passionnés. « Eh bien! monsieur, que faites-vous?
s'écrie en rougissant Mme de Z.? » Mais il ne l'écoute plus. « Mettez
votre main sur mon cœur! Sentez comme il bat. » La main était délicate
et parfumée, le cœur était généreux. Mmo de Z. ne haïssait pas le
romanesque; le jeune homme avait besoin d'être consolé. Les bagues de
fiançailles furent échangées, les bans publiés et le curé d'Ems donna sa
bénédiction au nouveau couple.</p>
<p>La plupart des récits et des anecdotes qui emplissent</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel maintien gracieux!</p>
<p>Elle n'est point jolie et le paraît aux yeux.</p>
<p>Sa beauté ne saurait supporter l'analyse;</p>
<p>Mais elle est si coquette et toujours si bien mise!</p>
<p>Son pied est moins bien fait, dit-il, que son soulier; Mais, devant lui,
comment ne pas s'humilier!</p>
<p>Elle est très maigre, mais ses cascades de blondes</p>
<p>Imitent les contours des tailles les plus rondes.</p>
<p>Elle a fort peu d'esprit, mais pourtant elle en prend; Elle emprunte une
idée, et jamais ne la rend.</p>
<p>Avouez que le comte de X aurait eu quelque raison de chercher querelle à
Dorine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, réplique Pandore avec le ton solennel d'un diplomate en fonctions,
oui, mais le major m'a expressément recommandé de lui rapporter son
dîner. » La camériste, un peu simple aussi, transmet cette observation à
sa maîtresse, qui, soupçonnant en tout ceci un quiproquo de théâtre,
ordonne qu'un dîner splendide soit placé dans une vaste corbeille et
confié aux robustes épaules du naïf ambassadeur. Celui-ci, glorieux
d'une charge si belle, reprend en toute hâte la route de Coblence et la
dépose triomphalement sur la table de son maître. Le major Pâris est
très étonné</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la camériste a remis au gendarme ce pourboire princier. Le gendarme a
examiné la pièce d'argent avec un sourire malin.</p>
<p>Donnez-lui-en quatre », dit la princesse en riant aux éclats.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. LA MAISON DE CHARLOTTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh quoi! le général Hoche aurait habité l'Herzoglichenhausi</p>
<p>Nous sommes ici même dans la chambre où il est mort. Ce Panorama de la
chaine des Alpss était accroché dans son alcôve. »</p>
<p>Je considère avec respect cette méchante planche en couleur où se sont
fixés, peut-être, les derniers regards du grand homme. Et profitant de
l'humeur communicative de mon hôte, je lui parle de Gathe, de Kestner et
de Charlotte.</p>
<p>« Vous voulez entrer dans l'appartcment de Lotte?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>térien; tout auprès, le visage du placide et laborieux Kestner. Enfin
l'héroïne.</p>
<p>En quittant le musée de Lotte, j'ai voulu explorer le village de
Garbenheim que Gœthe, dans Werther, appelle Walheim. Une voiture m'y a
amené en moins d'une heure. C'est un hameau très banal.. Une pyra-</p>
<p><pb/></p>
<p>V. UN ONCLE DE L'EMPEREUR D'ALLEMAGNE Ems, août.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi Votre Altesse ne vient-elle pas observer, par ses yeux,
l'aspect actuel de Paris? Cela lui suggérerait des points de comparaison
intéressants. » Le prince reste un moment songeur. Puis il murmure</p>
<p>Je n'ose m'enquérir des scrupules qui l'empêchent</p>
<p><pb/></p>
<p>d'accomplir ce voyage. Je crois les deviner. Cependant, il ajoute, après
un silence</p>
<p>« Si j'y allais, j'y serais attiré par votre théâtre, qui m'inspire une
grande estime. Et ma santé ne me permet plus d'endurer la température
des salles de spectacles. »</p>
<p>En remontant l'étroite allée qui mène du Kurhaus au Kursaal, le prince
Georges m'a dit</p>
<p><pb/></p>
<p>ment dans tous les livrets contemporains de ceux-là, on rencontre de
semblables fautes de style. »</p>
<p>J'eusse voulu défendre Eugène Scribe contre ces reproches; mais leur
évidence m'accablait, et je dus courber la tète. Et, d'ailleurs, mon
auguste interlocuteur continuait de dévider le fil de sa pensée</p>
<p>L'art de Mlle Rachel brille en mes souvenirs comme une flamme dans la
nuit. Elle avait tout ce qui entraîne, ce qui exalte, ce qui séduit.
Elle était pâle et mince; on ne pouvait imaginer que sous son aspect chétif</p>
<p><pb/></p>
<p>elle recélât tant de puissance. Ses mains étaient d'une rare
distinction, ses yeux bruns avaient une profondeur inouïe. Sa voix de
contralto descendait jusqu'au fa grave dans ce vers de Bajazet</p>
<p>N'aurais-je tout tenté que pour une rivale?</p>
<p>Vous venant quelque jour arracher le manteau,</p>
<p>La vérité sur vous fait luire son flambeau</p>
<p><pb/></p>
<p>Voir sombrer dans tes flots ton sanglant météore (1'espi[rant pleins
poumons),</p>
<p>Et seule (respirant) au bord des mers (respirant), loin des [cours, loin
du bruit (respirant),</p>
<p>Respirer (respirant) la froideur (respirant) de l'éternellc [nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>brûlante, car on sentait bouillonner sous sa timidité feinte, des désirs
inapaisés. En disant</p>
<p>Que de soins m'eût coûté cette tête charmante!</p>
<p><pb/></p>
<p>sources, par cette souplesse qui lui permettait de rendre, avec une
égale intensité, les sentiments les plus divers, les grâces de Lydie et
les éclats d'Hermione. MIIe Rachel n'a pas été remplacée. »</p>
<p>M'ayant tenu ce discours, le prince m'a marqué honnètement que mon
audience était terminée. J'ai pris congé de lui. Mon digne ami, le
libraire Kirchberger, m'attendait au passage. Il glissa sournoisement
une brochure dans ma poche</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. UNE SOIREE AU CAFE-CONCERT</p>
<p>Francfort, août.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la direction du faubourg, non loin des vieux quartiers, une étroite
boutique dont la devanture est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais c'est Paulus! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle, écoutez-moi donc.</p>
<p>Non, monsieur, je n' vous écoute pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>A un moment, une émotion nous secoue. l'équilibriste a terminé ses
évolutions. La chanteuse blonde, qui nous a narré, en un pur dialecte
francfortois, l'héroïque résistance de la jeune ouvrière aux desseins du
vieux monsieur, revient en scène. Elle ouvre les lèvres et ô miracle
c'est une chanson française qui jaillit Peut-être l'a-t-on avertie de
notre présence, peut-être veut-elle nous souhaiter la bienvenue. Elle se
tourne vers notre groupe et nous envoie, avec une œillade, le couplet
suivant</p>
<p>Un p'tit verre de cliquet,</p>
<p>C'est bien peu d' chose,</p>
<p>Mais ça rend rigolo,</p>
<p>Ça fait voir la vie en rosé</p>
<p>Je chante avec Margot</p>
<p>La valse du cliquot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII. UN DÉJEUNER AU PAYS LORRAIN</p>
<p>Metz, septembre.</p>
<p>Au jour dit, j'ai quitté la sombre citadelle, où retentit du matin au
soir le pas rythmé de 30 000 sol-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh quoi! me ^dit-il, vous êtes seul? Je comptais que vous seriez venu
tous ensemble. Et je m'étais procuré une voiture pour ménager les jambes
de vos fillettes. C'est un carrosse un peu primitif. Il n'y a pas
beaucoup de ressources dans nos pays. »</p>
<p>« Vous allez vous rencontrer dans mon logis avec quelques invités un
missionnaire qui revient du Cap où il 3:, le rang d'évêque, un vicaire
du voisinage et un bon frère capucin. Ce sont des religieux instruits et
aimables avec lesquels je pense que vous ne vous déplairez point. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien! Et les pentite où sont-ils?</p>
<p>Croirais-tu, ma bonne Thérèse, qu'on ne les a pas amenés! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avez-vous aperçu le maître d'école? » dit brusquement monseigneur.</p>
<p>« Non, réplique M. le curé, il s'est absenté pour la journée. »</p>
<p>Supposant avec raison que cette question et la réponse qu'il y a faite
ont éveillé ma curiosité, il s'empresse de me donner des
éclaircissements que je n'eusse pas osé lui demander.</p>
<p>« Voici ma chère sœur qui s'impatiente, dit le curé. A table
Monseigneur, nous vous suivons. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'attitude de Monseigneur, du frère capucin et du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous ne refuserez pas de vider un dernier verre Il est allé querir sur
la planche du buffet une bouteille qui présente les apparences de la
vétusté. La poussière et les toiles d'araignées qui l'enveloppent
révèlent son grand âge et la rendent vénérable. « C'est du vin de ma
vigne. Je Tai récolté moi-même en 1868. Vous voyez qu'il peut se dire
français. » Ce vin, si cordialement offert, m'a paru délicieux, et il
m'a semblé que son rubis égalait les plus beaux joyaux du monde. Nous
avons trinqué, nous nous sommes regardés, et sans prononcer aucun toast,
nous avons communié dans une même pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je compte, dis-je, que vous viendrez prochaine- ment. Certes! je le
voudrais, mais .le voyage est fort coûteux; et je n'ai pas le sou! » Je
lui reproche alors prodigalité du repas pantagruélique qu'il nous a
donné. Je me fusse si bien contenté d'un œuf et d'un morceau de pain bis.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>M. Henri Lâvedan. 1 M. Georges Gourteline • Il M. Paul Deschanel •••• 21
La vie intime de Michelet</p>
<p>I. Madame J. Michelet • 31 II. Le mariage de Michelet. • • • 42
L'enfance et la jeunesse de Guy de Maupassant</p>
<p>I. Madame de Maupassant. ♦ 55 II. Vers inédits de Guy de Maupassant 66
Les souvenirs de M. Julia Pingard. 77 M. Ernest Legouvé 89 M. Joris-Karl
Huysmans. M. Jules Verne 111 Mf Xeon Dierx, prince des poètes 121 Le
peintre de Léon XIII M. Denys Puech, pasteur de brebis 139 Mademoiselle
Bartet Mademoiselle Suzanne Reichenberg 157 M. Le Les oiseaux de M. Si!
vain. 175 Le ténor Tamagno. 183 Les souvenirs d'un trial. 491 Don, Luis
Mazzantini, matador Lesfvéritables originaux du « Tartufe »</p>
<p>I. Où l'on exhume les dépouillés d'Orgon, d'Elmire et de Mme Pernelle
213 II. La conversion de Tartuffe 223 M. Yaiin Nibor, barde de la flotte..</p>
<p><pb/></p>
<p>Le corniste Eugène Vivier et les souverains d'Europe. 245 Les sensations
d'un sportsman heureux. 257 I. Le père de mademoiselle Couesdon. 265 II.
Une heure avec mademoiselle Couesdon 273 L'homme de Notre-Dame 283 Une
séance de chiromancie. 291 L'université d'Azay-le-Rideau 303 Les
Allemands chez eux</p>
<p>I, Une ville d'eaux historique. 315 II. et lés souvenirs de la guerre
324 .111.Un journal parisien en Allemagne 330 a maison, de Charlotte 337
V Un oncle de l'empereur d'Allemagne. 347 VI. Une soirée au café-concert
355 VII. Un déjeuner au pays lorrain. 364</p>
<p>Coulommiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Cle, Écüteurs, Paris.</p>
<p>La Comédie littéraire! par M. ADOLPHE Brisson. 1 vol. in-18 jésus,
broché 3 50 C'est un désir assez naturel, quand on a été intéressé par
un ouvrage, de connaître un peu celui qui l'a écrit. C'est ce qui fait
le grand attrait du livre de M. Brisson, la Comédie. littéraire, qui
contient, en même temps que l'analyse de nos principaux écrivains
d'aujourd'hui et d'hier, Vacquerie, Nadaud, Déroulède, Villiers de
l'Isle-Adam, Mistral, R. de Montesquiou, Verlaine, Maeterlinck, Loti,
Zola, d'Esparbès, etc., sinon leurs biographies et leurs portraits, du
moins des faits et des croquis qui gravent plus profondément leurs
personnalités dans l'esprit.</p>
<p>Portraits i nt i m es, par M. Adolphe Brisson. Première série Les
lettres. Silhouettes familières. Voyage au pays des conférences. Les
arts. La politique. Le théâtre. Cinq directeurs en robe de chambre.
Quelques fantaisistes.</p>
<p>Deuxième sérié Séverine. De Heredia. Clémenceau. Emile Deschanel.
Brunetière. Waldeck-Rousseau. Henri de Dernier. Louise Michel.
Saint-Saëns. Alphonse Daudet. François Coppée, etc.</p>
<p>Troisième série Maeterlinck. Jean Richepin. Jules Claretie. Paul
Bourget. Clémence Royer. Au royaume des femmes. Chez les spirites.- Les
cabarets de Montmartre. Fridtjof Nansen.</p>
<p>Chaque série, un volume in-18 jésus, broché. 3 50 N« loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Cl% Éditeurs, Paris.</p>
<p>La Vie et I es Li vres, par M. GASTON D,;sciiamps.</p>
<p>Ce que M. Gaston Deschamps cherche de préférence dans les livres dont il
parle, ce sont des renseignements sur la vie contemporaine et, disciple
en ce point de Taine, la psychologie l'intéresse plus que l'esthétique
et l'histoire autant que la littérature.</p>
<p>(Revue des Deux-Mondes.)</p>
<p>L'auteur a dégagé les traits principaux de nos goûts, do nos fantaisies,
de nos modes. Rien de plus captivant qu'une pareille lecture, grâce à
laquelle nous ne risquons pas de nous égarer dans le labyrinthe de la
littérature contemporaine. (Journal des Débats.) ire série. La Guerre de
i870 et la Littérature. Le Roman historique. Littérature et politique.
Le Napoléonisme littéraire. Le Néohellénisme.</p>
<p>2o série. Renan. Taine. Leconte de Lisle. Anatole France. Le
Catholicisme littéraire Huysmans, Rodenbach, Loti. La Jeunesse blanche.</p>
<p>30 série. José-Maria de Heredia. Verlaine. L'historien de
l'impressionnisme. Les gens du monde et le roman contemporain. M. Paul
Bourget. M. Gaston Paris. M. Gabriel Hanotaux. M. Henri de Régnier.
J.-H. Rosny. La littérature et la démocratie.</p>
<p>4e série. Les enquêtes de 1\1. Max Leclerc. Trois mousquetaires.
Shakespeare et M. Léon Daudet. Stations au pays de Richelieu. Chemin
fleuri. M. Charles de Rouvre. M. François Coppée. Les féministes. Les
philosophes. M. Alfred Rambaud. M. Albert Vandal. Le voyageur Jules
Legras. Art grec et littérature grecque. Auguste Angeliier et Robert
Burns. Peinture et littérature. La sécession des poètes.</p>
<p>Chaque série, un volume in-18 j ésus, broché. 3 50 N° tOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C'e, Éditeurs, Paris.</p>
<p>Spectacles contemporains, par M. le vicomte E.-Melchior DE Vogué, de
l'Académie française. 1 vol. in-18 jésus, broché 3 50 En retraçant les a
spectacles » qui ont le plus vivement frappé l'imagination des
contemporains au cours des dernières années, l'auteur s'est proposé
d'écrire quelques chapitres de ce qui sera plus tard l'Histoire de notre
temps..</p>
<p>Le rôle actuel et les transformations de la Papauté, les tragédies de la
mort, en Russie et en Allemagne, les changements amenés par ces
tragédies dans la vie des deux empires, l'ouverture simultanée de l'Asie
centrale et de l'Afrique au génie européen, l'expansion de nos races
dans ces deux mondes nouveaux, tels sont les faits auxquels l'écrivain
s'est attaché de préférence, en essayant de déterminer leurs causes et
leurs effets dans l'histoire générale de cette fin de siècle.</p>
<p>L'ouvrage est écrit en une langue étincelante et chaude, traversée de
grands souffles poétiques.</p>
<p>N« 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Cie, Editeurs, Paris.</p>
<p>Heures d'Histoire, par m. le vicomte E.-MELCHIUR DE Vogué, de l'Académie
française. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 Dans ces Heures d'Histoire^
l'auteur des Spectacles contemporains se montre préoccupé avant tout de
l'évolution actuelle des esprits. Il la cherche dans les récentes
publications sur Chateaubriand, sur Lamartine, sur la monarchie de
Juillet, dans l'accueil fait aux Souvenirs révolutionnaires du baron
Hyde de Neuvillè; il la discute dans les œuvres de M. Zola et de M.
Renan. Tout l'y ramène, soit qu'il évoque les lmàges romaines dans les
ruines du Forum, ou qu'il essaye de ressusciter, dans le Testament de
Silvanus, un néophyte chrétien comhattu entre son amour et sa foi.</p>
<p>Enfin il aborde directement les problèmes du jour dans les Cigognes et
dans l'lleure présente, cette étude politique où il motive ses
appréciations sur la crise du Panama.</p>
<p>N° 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Cie, Editeurs, Paris,.</p>
<p>Le livre, qui commence par une étude sur Corot et le paysage moderne,
finit par une étude sur l'impressionnisme et son rôle dans la peinture
contemporaine.</p>
<p>Rien d'intéressant comme cette étude de l'influence du milieu
géographique et du milieu historique sur les conceptions de l'artiste et
la condition matérielle de son œuvre. A chaque page, une gravure vient
éclairer le texte, et ces reproductions des chefs-d'œuvre de tous les
genres forment un choix irréprochable.</p>
<p>N° 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C'% Éditeurs, Paris.</p>
<p>N° 106.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
