<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>Portraits intimes. 5e série / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>Portraits intimes. 5e série / Adolphe Brisson</title>, <date>1894</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113910c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>intimes</p>
<p>CINQUIÈME SÉRIE</p>
<p>Librairie Armand Colin Paris, 5, rue de M^flUBM^K</p>
<p><pb/></p>
<p>Portraits</p>
<p>intimes</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Ouvrages couronnés par l'Académie française (P1'ix de Jouy.) Portraits
intimes (4 séries)</p>
<p>Première série Les lcttres. Silhouettes familières. Voyage au pays des
conférences. Les arts. -.La politique. Le théâtre. Quelques
fantaisistes, etc.</p>
<p>Deuxième série Séverine. De Heredia. Clemenceau. Émile Deschanel.
Brunetière. Waldeck-Rousseau. Henri de Bornier. Saint-Saëns. Alphonse
Daudet. François Coppée. Hugues le Roux. Catulle Mendès. Forain, etc.
Troisième série Maeterlinck. Jean Richepin. Jules Çlaretie. Paul
Bourget. Hector Malot. Paul Meurice. Au royaume des femmes.- Chez les
spirites.-Fridtjof Nansen,etc. Quatrième série H.Lavedan. Courteline. P.
Deschanel.Vie intime de Michclet. Maupassant. Ernest Legouvé. Huysmans.
Jules Verne. Léon Dierx. Le Bargy. Sylvain. Reichenberg. Yann. E.
Vivier, etc..</p>
<p>Chaque séric, un volume in-18'jésus, broché. 3 fr. 50 Pointes sèches
(Pjaysinnomies littéraires) Les prosateurs. Les poètes. Les dramaturges.
Les comédiens. Un volume in-18 jésus, broché 3 fr. 50 La Comédie
littéraire (Notes et imp?*essions de littérature) Poètes, romanciers,
conteurs. Littérature helvétique. Quelques romans célèbres.
Fantaisistes. Portraits du prochain siècle. Un volume in-18 jésus,
broché 3 fr. 50 Droits de traduction et de reproduction réservés pour
tous les pays,</p>
<p>y compris la lIollande, la Suède et la Norvège.</p>
<p>CoiUommiors. Imp. PAUL BRODARD. 128-1901.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>Portraits</p>
<p>ï n t i m e s Cinquième série</p>
<p>Librairie Armand Colin Paris, 5, rue de Mézières i 901</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS INTIMES</p>
<p>M, LE VICOMTE FRANÇOIS DE CUREL</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jugement piqua ma curiosité et, désirant en vérifier l'exactitude, je
suis allé voir, en son logis, M. le vicomte François de Curel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous permettez que je vous quitte une seconde, me dit-il. J'ai
commandé une-nouvelle batteuse. Et le fabricant me demande une
explication. »</p>
<p>Demeuré seul, je m'approche des rayons où quelques centaines de volumes
sont empilés. Je discerne dans le nombre des ouvrages spéciaux sur la
botanique, la zoologie, la vénerie, la meunerie. Sur un guéridon est
ouvert le Traité de pisciczcltttre du docteur Brocchi. Et telle est la
bibliothèque de ce dramaturge!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce long discours est débité sans hésitation, d'une voix nette et
limpide. NI. F. de Curel se meut avec aisance dans les idées générales.
Ce sauvage s'exprime comme un docteur en Sorbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, M. F. de Curel s'arrête. Craint-il de jouer au pontife et d'être
trop solennel?. Une lueur de malice s'allume dans son regard.</p>
<p>« L'homme est un animal égoïste. Mais cet égoïsme qu'on lui reproche est
excellent, puisqu'il est le principe d'une activité féconde et dont
toute la communauté humaine profite. J'ai dans ma famille des chefs
d'usine, en qui la science s'allie au sentiment de la vie pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont des vérités qu'il est salutaire de jeter dans le public. Mais M.
de Curel ne croit pas que le théâtre soit, pour cette besogne, un
véhicule aussi rapide qu'on se l'imagine communément.</p>
<p><pb/></p>
<p>public qui lui est si bienveillant, il ne peut se tenir d'y insister</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LEÇON DE VAUD EVILLE</p>
<p>Il était midi passé quand je me suis présenté chez M. Georges Feydeau.
Encore vêtu d'un costume du matin (un élégant négligé) et languissamment
assis dans un large fauteuil, au coin de l'âtre, il portait en lui comme
un air de mélancolie ou de lassitude. Cette physionomie contrastait si
vivement avec la joie extravagante, épileptique que l'auteur de la Dame
cle chez Maxim a coutume de répandre dans ses ouvrages, que je crus
devoir m'informer de sa santé. M. Georges Feydeau leva sur moi un regard
rêveur. Un pale sourire erra sur ses lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous ne m'entendez pas, ajouta-t-il fort civilement. Je suis charmé
d'examiner avec vous quelques petits problèmes d'art dramatique. C'erst
là, sans doute, un sujet intéressant. »</p>
<p>« Si vous voulez savoir le fond de ma nature, c'est la paresse! »</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Mmc X. artiste peintre. »</p>
<p>M. Feydeau tournait et retournait la feuille de vélin d'où s'exhalaient
des parfums capiteux.</p>
<p>Il interrogea le domestique.</p>
<p>« Par qui ce pli a-t-il été apporté?</p>
<p>Par une très jolie dame qui insistait pour être introduite. »</p>
<p>Mon hôte ne put s'empêcher de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et maintenant nous allons être heureux tous les trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Traînard tons les cœurs après soi.</p>
<p>La chaleur de leur discours, et les généreuses vapeurs du Champagne,
troublèrent le jeune néophyte et le poussèrent aux résolutions extrêmes.</p>
<p>« Je veux bien signer ce soir dit-il.</p>
<p>« Ce ,n'est rien. Ce sont des directeurs de province et de l'étranger
qui me demandent la Dame de chez lllaxi»2 »</p>
<p>Quelques liasses de billets de banque qui tombent dans l'escarcelle de
l'écrivain</p>
<p>L'instant est venu de lui arracher les renseignements qui expliquent et
motivent ma visite. M. Georges Feydeau occupe dans le théâtre
contemporain une place originale. S'il ne l'a pas enrichi d'un nouveau
genre (les genres ne s'inventent pas d'un seul coup et naissent à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Georges Feydeau me laisse exposer ma démonstration et, la jugeant
achevée, il me dit, sans se départir de son flegme</p>
<p>Je contemple M. Feydeau avec épouvante. Eh quoi! les prodigieux avatars
du docteur Petypon, et la non moins surprenante odyssée de Champignol,
ces actes où, durant une heure, les péripéties s'enchevêtrent,
rebondissent, se nouent, se dénouent, se suspendent en grappes sur la
tête du spectateur ahuri ces furieuses pantalonnades éclosent, du
premier coup, et sans hésitation, dans le cerveau de cet homme! Mais de
quel génie exceptionnel a-t-il donc été pourvu? Il s'empresse d'élucider
ce mystère</p>
<p>« Lorsque je suis devant mon papier, et dans le feu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Georges Feydeau, sans élever la voix, achève avec douceur son discours</p>
<p>Une ironie subtile n'est-elle pas dans la pensée de M. Feydeau? Est-il
sincère avec moi et avec lui-même en étalant ce très singulier
dilettantisme?</p>
<p>« Vous devez être accablé par les demandes de collaboration ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Georges Feydeau défend son art avec quelque entrain. Et il ne l'aime
que modérément. Jugez un peu, s'il l'aimait! M'est avis qu'il y est plus
attaché qu'il ne veut le paraître. On ne déteste pas un instrument d'où
l'on tire une réputation honorable et trois cent mille livres de revenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>IVI. EUGÈNE BRIEUX, DRAMATURGE</p>
<p>Lorsque je me présentai chez M. Eugène Brieux, dans son élégant hôtel de
la rue d'Aumale, il avait, devant lui, éparpillées sur sa table de
travail, d'innombrables coupures de 1'.Argus. C'était après la première
représentation du Berceau, cette comédie qui reçut de la critique un
assez méchant accueil. J'avouerai ingénuement que ma visite n'allait pas
sans une intention de malignité. Il ne me déplaisait pas de contempler
un auteur, jusqu'ici favorisé par la fortune, au lendemain d'un échec,
plus ou moins j ustifié, et d'observer s'il supportait d'un front serein
cette épreuve. Je fus tout de suite rassuré. M. Eugène Brieux n'avait
point la mine défaite. Aucun nuage de tristesse n'altérait la sérénité
de ses yeux bleus. Du plus loin qu'il m'aperçut, il s'écria « Èh bien!
je me frotte les côtes! C'est ce qu'on peut appeler une volée de bois vert</p>
<p>Et comme je le félicitais de sa philosophie, il ajouta gaiement</p>
<p>M. Brieux aurait pu, sans se déchaîner précisément contre les rigueurs
de la presse, tenter de les expliquer</p>
<p><pb/></p>
<p>par des raisons ingénieuses, me montrer ce qu'elles comportent
quelquefois de dureté et de malveillance systématique, insinuer qu'elle
n'aime pas les dramaturges goûtés du public et qu'elle loue de
préférence ceux qui ne gagnent pas d'argent. J'attendais ces
récriminations; M. Brieux a eu l'esprit de ne s'y point abandonner. Et,
tout de suite, sur ma prière, il m'a conté les principaux épisodes de sa
vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant qu'il eut une secrète prédilection pour Murger qui lui était, à
cette époque, plus accessible que Gœthe et Chateaubriand. Tout
naturellement, le désir lui vingt d'imiter ces chefs-d'œuvre. Déjà, dans
sa juvénile imagination, bouillonnaient des projets de romans et de
pièces de théâtre, lorsque des cataclysmes vinrent étouffer
momentanément sa vocation. Ce fut la guerre, puis la Commune. Il fallut
vider le bas de laine, manger le pain du siège, se serrer le ventre,
comme on dit, et remuer les pavés dans l'intérêt de la « sociale M.
Eugène Brieux fut violemment anarchiste pendant un mois, alors qu'il
n'avait pas de barbe au menton. Sauf les mélancolies qui s'attachent aux
malheurs de la patrie, cette période ne lui a pas laissé d'amers
souvenirs. Et tandis qu'il les évoquait, il m'a semblé qu'une sincère
éloquence vibrait dans ses paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Brieux jugea qu'il était plus loyal et plus prudent d'arracher son
masque. A l'heure de l'apéritif, il s,e rendit avec les camarades chez
le prochain mastroquet. Il monta sur une table.</p>
<p>« Mes amis, dit-il, je vous ai trompés; je ne suis pas ciseleur, je suis
auteur dramatique. Je m'appelle Eugène Brieux et j'ai fait jouer des
pièces dont vous avez peutêtre entendu parler, les Bienfaiteurs, les
Trois filles de 1)1. Dicpont, Blanchetle. »</p>
<p>Un assistant qui était lettré murmura</p>
<p><pb/></p>
<p>« Parbleu! si nous connaissons Blanche ttel »</p>
<p>Et M. Brieux, intérieurement flatté de cet hommage, poursuivit sa harangue</p>
<p>« J'ai résolu cette fois de vous prendre pour modèles et j'ai voulu que
vos portraits fussent ressemblants; c'est pourquoi je suis venu près de
vous. Du reste, n'ayez crainte. Je ne vous trahirai pas. Je suis moimême
un fils d'ouvrier. Et je m'en fais gloire! » Des applaudissements
nourris saluèrent cette péroraison. « Vive Brieux! p Une voix ajouta
(celle du ciseleur bel esprit)</p>
<p>Vous y serez »</p>
<p>Quand le rideau se leva sur la répétition générale, tout l'atelier était
dans la salle, et c'est devant cet auditoire sympathique et frémissant
que le drame déroula ses péripéties.</p>
<p>« J'ai ressenti, ce soir-là, m'a dit M. Brieux, la plus profonde ivresse
qu'il m'ait été donné d'éprouver. J'aime mieux mes ciseleurs que les
abonnés de la ComédieFrançaise 1 »</p>
<p>« Et si je vous communiquais les lettres qui m'arrivont »</p>
<p>Elles sont rarement insignifiantes et sont inspirées par les divers
sujets que traite le dramaturge. Blanchette lui a valu mainte confession
jeunes institutrices inoccupées, que guette la galanterie; mères
éplorées qui</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne saurais, sans indiscrétion, vous révéler ces pages. Mais
parcourez celle-ci. Elle va vous montrer l'âme du peuple. »</p>
<p>II me tend un feuillet où quelques lignes sont gauchement tracées</p>
<p>« Monsieur Brieux,</p>
<p>« Recevez, monsieur, mes respectueuses salutations. « A. Chanteau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi (lui ai-je dit, en désignant du doigt les cruels Argus qui
s'amoncelaient sur son bureau) la sévérité de la critique ne vous
décourage point?</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle m'excite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES D'ENFANCE</p>
<p>DE M. VICTORIEN SARDOU</p>
<p>Quand je suis entré ce matin dans le cabinet de travail de M. Sardou,
j'en ai vu sortir un personnage en qui j'ai reconnu tout de suite un
sujet du RoyaumeUni. Son accent, l'animation de son teint et la correcte
raideur de sa démarche ne laissaient aucun doute sur sa nationalité.
J'ai cru qu'il venait s'entendre avec l'écrivain au sujet de quelque
tournée dramatique en Angleterre. Je me trompais. ou du moins sa visite
avait un autre but, que M. Sardou m'a révélé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les vieux briscards de la garde n'étaient pas émus de ces outrages, ils
se poussaient le coude en riant et défi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est lui! c'est l'Empereur! »</p>
<p>Lorqu'il vint au monde, son père, devenu Parisien, habitait un modeste
logement dans la rue Beautreillis et pour gagner le pain quotidien il
donnait des leçons de calcul et de comptabilité. La prime jeunesse de
Victorien s'écoula aux alentours de la Bastille. Il poussait son cerceau
dans les rues désertes de ce quartier paisible, où l'herbe apparaissait
entre les pavés. Sa distraction était d'assister au départ des
diligences de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il s'appelait Skander bey.. Et c'est, de tous mes disciples, celui qui
m'est resté le plus cher. 11 est le plus beau fleuron de ma carrière
pédagogique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(Skander bey ayant été rappelé par Soliman), ils répandirent des
torrents de larmes et se jurèrent une amitié éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>réverbères auxquels les aristocrates avaient été pendus, les bornes sur
lesquelles leur sang avait coulé, les boutiques qui leur avaient prête
un refuge. Ce décor de la Révolution était intact on revivait, en le
parcourant, toute l'histoire de France. Et le goût passionné qui incline
M. Sardou aux travaux d'érudition et de reconstitutions archaïques lui
vient des promenades qu'il y a faites et des sensations que son
imagination enfantine y a puisées.</p>
<p>Mon vieux Paris n'existe plus. Et je regrette de le voir, chaque jour,
s'évanouir. Il me semble qu'on aurait pu, par des précautions
intelligentes, en sauver quelques morceaux. Mais nos hygiénistes et nos
architectes sont impitoyables »</p>
<p>« Tenez, dit-il, je vais vous montrer le grenier que j'habitais sur le
quai Napoléon</p>
<p>C'est ma jeunesse que vous venez de détruire » Bientôt un luxueux palais
remplaça la construction vermoulue. Et, de même, au pauvre étudiant, au
blême précepteur de Skander bey, devait succéder le collectionneur,
l'opulent auteur dramatique, le magnifique seigneur de Marly! M. Sardou
a eu le destin des immeubles qui l'ont abrité. Comme eux, il s'est
transformé. et enrichi</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AME NOUVELLE DE PAUL BOURGET</p>
<p>« La société devient un coupe-gorge</p>
<p>« et un mauvais lieu. »</p>
<p>II. TAimE.</p>
<p>Or, il semble que M. Bourget, bien loin d'évoluer dans ce sens, subisse
des influences contraires, se rapproche du terroir, le chérisse d'un
amour plus exclusif, et se sente, chaque jour, plus étroitement
français. M. Gas-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mobilier, empreint des grâces du modem style, porte seul, dans ce
logis, la marque contemporaine. Ajoutons-y la physionomie du maître de
céans, qui n'a précisément rien d'archaïque. Paul Bourget a l'œil vif,
la voix claire. Un veston élégant et simple moule son corps resté
svelte. C'est sous ce vêtement, non sous la robe de bure, qu'il
dissimule sa science et son labeur de moine bénédictin. Après que je lui
eus exposé le motif de ma visite, il me dit</p>
<p>Ces mots nécessitaient une explication.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Retenez ce principe qui est absolu. Il faut que, tous les ans, vous
vous fixiez au moins durant quinze jours dans un pays étranger. C'est le
seul moyen d'apprécier et de comprendre le vôtre. »</p>
<p>« Je me suis conformé aux instructions de mon maitrc. Elles ont gouverné
ma vie littéraire, elles ont totalement modifié ma vie morale. »</p>
<p>« Si les citoyens d'une décadence, écrivait-il, sont inférieurs comme
ouvriers de la grandeur de la nation, ne sont-ils pas supérieurs comme
artistes de l'intérieur de leurs âmes? »</p>
<p><pb/></p>
<p>frontières. Il est chez lui partout où l'on pense. Paul Bourget avait
conscience d'ètre très « civilisé ». Et ce sentiment n'était pas dénué
d'orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on est Prussien en Prusse,</p>
<p>En France, soyons Français.</p>
<p>Et tel est le premier enseignement que M. Paul Bourget a retiré de ses
voyages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un matin, comme il se promène autour de Jérusalem, il frappe au seuil
d'un couvent qu'on lui dit être peuplé de religieuses françaises. Il
complimente la supérieure sur l'admirable situation de sa maison il la
félicite de vivre parmi de pieuses reliques et dans l'éternel printemps
d'un climat incomparable. La mère abbesse lui répond en soupirant</p>
<p>« En somme, dis-je, on va toujours répétant que les étrangers nous sont
hostiles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ils nous adressent un autre reproche. »</p>
<p>Une étrange animation colore les paroles de M. Bourget. Il abandonne le
flegme, un peu dédaigneux, qui est le ton habituel de son discours. Il
vibre, il s'échauffe. La plus évidente sincérité luit en son regard. Il
revêt une physionomie que je ne soupçonnais pas. C'est un nouveau
Bourget qui surgit, ardent, intransigeant, passionné, un Bourget qui ne
doute plus et qui affirme, un Bourget apôtre. Ah! que ce Bourget est
loin du Bourget d'autrefois, dilettante et païen, apologiste des décadences</p>
<p>Et tel est le deuxième enseignement que M. Paul Bourget a retiré de ses
voyages!</p>
<p>Pour me délasser de ces hautes spéculations, Paul Bourget m'a fait les
honneurs de son musée. Il y a réuni quelques morceaux remarquables, des
marbres très</p>
<p><pb/></p>
<p>Et celle-ci! Écoutez</p>
<p>« L'eau que vous touchez dans une rivière est la dernière de celle qui a
passé, et la première de celle qui vient. Il en est de même du temps
présent. »</p>
<p>Et cette autre encore</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HENRY FOUQUIER</p>
<p>J'ai voulu m'initier au secret de cet immense labeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez que mon visage n'est pas altéré, non plus que mon humeur.
Ces messieurs, qu'ils me fussent favorables ou secrètement hostiles,
m'ont témoigné de la courtoisie. Et j'imagine que tel est l'usage communé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai conservé quelque part ce « fruit de ma muse me dit Henry
Fouquier,. Je vais vous le montrer. Cela me rajeunira. »</p>
<p>Il consulte des fiches et tire de ses rayons un exemplaire proprement
relié de la Revue de Paris. Je suis surpris de la rapidité avec laquelle
il a mis la main sur cet ouvrage. Je l'en félicite et lui exprime mon
étonnnement</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te hais. Ils avaient la joie en leur festin;</p>
<p>De roses, en riant, ils couronnaient leur tête.</p>
<p>Je te hais; car j'envie en ma sombre retraite</p>
<p>Le rire des aïeux. Ils ne redoutaient rien,</p>
<p>Ils ignoraient mes pleurs et ma terreur secrète.</p>
<p>Moi, j'ai tout désiré savoir, j'ai tout appris;</p>
<p>Sur mon front amaigri le doute s'est assis;</p>
<p>Et je m'en vais mourir, car je ne puis rien croire.</p>
<p>Et si je te reprends, ma belle coupe d'or,</p>
<p>Dans ton sein ciselé, c'est pour verser la mort</p>
<p>Pour la première fois je souris avant boire!</p>
<p>M. Fouquier écoute, avec une visible satisfaction, ces alexandrins
ténébreux, qui lui rappellent des émotions oubliées.</p>
<p>Un jour, Henry Fouquier publie dans un organe obscur, le Causeur un
compte rendu de la Vie de de Mürger, où il fustige les faux Schaunard et
les, faux Rodolphe du quartier latin. Le Figaro relève ce jugement en
insinuant que peut-être l'auteur de l'article n'a pas enduré les
souffrances de la pauvreté et de la faim. Fouquier, blême de rage,
bondit chez Maxime du Camp, son protecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne puis endurer cet affront!</p>
<p>Qu'y a-t-il?</p>
<p>Je veux me battre.</p>
<p>Mais encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je crois bien que ce qu'il y a de moins décevant, dans la vie, c'est
la tendresse des femmes. Lorsqu'on s'est fait aimer d'elles, on n'a pas
le droit de se dire malheureux. »</p>
<p>M. Fouquier ne sourit plus, il est grave. Son fin profil se détache
entre les livres amoncelés sur sa table et les</p>
<p><pb/></p>
<p>roses alanguies dans la coupe de cristal. Et j'ai le sentiment que Don
Juan, prêtre de Vénus, vient de me découvrir le vrai fond de sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE DIRECTEUR DU CONSERVATOIRE</p>
<p>Du 20 au 30 juillet, c'est sa grande semaine. La maison du faubourg
Poissonnière est une ruche bourdonnante. J'y suis entré hier d'assez bon
matin, et, dès le seuil, mille bruits confus m'ont assailli gémissements
du violon, trilles du hautbois, éclats de rire de la petite flîlte,
sanglots du violoncelle, puissants accords du piano, auxquels succèdent
des traits foudroyants et vertigineux. Et, dominant ces instruments, la
voix humaine voix grèles et pointues des élèves du solfège, barytons des
Toulouse, ténors de Marseille, et le contralto de Fidès, et le soprano
de Marguerite, et les vocalises de Philine, et la basse-taille de Marcel
pif-paf répondant aux fusillades, et la basse-chantante de Vulcain, que
rythment les « coups sourds des lourds marteaux d'airain ». Encore que
ces accents soient harmonieux, leur mélange ne laisse pas de produire
une véritable cacophonie. La cour du Conservatoire, longue, étroite et
torride, et qui résonne en cette saison</p>
<p>Comme un orchestre avant le lever du rideau,</p>
<p>est un des endroits les plus affreux de Paris cependant, on s'y
bouscule; on se dispute le privilège d'entendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>touchante. Dernièrement M. Dubois voit arriver une vieille dame très
échauffée qui lui présente tout ensemble son héritière, âgée de douze
ans, et une lettre de recommandation signée d'un ami. Il ne put se
dis-.penser de la recevoir.</p>
<p>« Mon billet ne serait plus valable. »</p>
<p>Elle avait tiré un journal de sa poche</p>
<p>« Aussi, quelle naïveté d'ajouter foi aux informations de la presse »</p>
<p><pb/></p>
<p>la colère ou l'indignation avaient pâlies. Il reconnut, en elle, une
Dugazon d'opéra-comique sur laquelle il fondait de brillantes
espérances. Il s'arma de réserve et de froideur, flairant un acte
d'indiscipline et ne voulant pas s'interposer entre l'élève et ses
professeurs. La jeune fille murmurait, entrecoupant ses paroles de
sanglots et de hoquets douloureux</p>
<p>« C'est trop fort! Je ne peux plus rester dans cette maison. »</p>
<p>Et d'un geste frémissant et très bien réglé elle tira de son sein une
coupure de l'Argus.</p>
<p>« Voyez cette horreur », dit-elle.</p>
<p>« MllcX.a trois choses suggestives, la bouche, la gorge et ce qui est à
l'envers de la gorge, mais un peu plus bas. Tandis que M. Dubois se
pénétrait de ces lignes, les larmes de la charmante enfant redoublaient.</p>
<p>« Concevez-vous ma situation? J'ai des parents estimables, un oncle
ecclésiastique. Ils luttaient contre ma vocation. J'ai vaincu leur
répugnance. Que vont- ils croire, lorsque cette infamie leur tombera
sous les yeux?. Non! je vous assure, il vaut mieux que je m'en aille! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que les journaux mortifient nos Célimènes ou nos Dugazons, poursuit M.
Dubois, cela est inutile mais non pas très grave. Ils leur sont bien
plus funestes lorsqu'ils exaltent leur vanité. »</p>
<p>« Vous pouvez le garder, votre accessit »</p>
<p>« Quoi donc! s'écrie M. Dubois, vous avez refusé la récompense qu'on
vous décernait! Vous l'avez rejetée avec mépris</p>
<p>C'est possible, mais néanmoins je l'ai obtenue. Et j'ai besoin du titre
qui en fait foi.</p>
<p>Alors, adressez-moi une lettre de regrets. pour le principe! »</p>
<p>C'est une lutte de tous les instants. Et si l'on n'avait de conflits
qu'avec les élèves! Mais il y a le chapitre des professeurs! La plupart
sont consciencieux, exacts, animés du feu sacré, jaloux de bien faire.
Irréprochables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu vas te rendre dans la capitale. Je t'enverrai trente francs tous
les mois. Arrange-toi avec cette somme. Ne fais pas de dettes et deviens
un bon sujet. »</p>
<p>Le jeune Théodore empoeha sa bénédiction avec l'argent du premier
trimestre., noua dans un mouchoir sa chemise et son gilet de rechange.
Il coupa un bâton de cornouiller pour défendre son trésor contre les
chemineaux et les rôdeurs. Et en route!</p>
<p><pb/></p>
<p>se plaignit de la nourriture, quoiqu'elle empoisonnât l'oignon. On lui
proposa vingt-cinq francs par mois pour assister César Franck à
Sainte-Clotilde, vingt-cinq autres francs pour accompagner au piano une
jeune fille du monde. Il parvint de la sorte u l'opulence. Cependant, il
moissonnait tous les prix, prix d'orgue, de fugue, de composition et
enfin le prix de Rome. Lorsqu'il se transporta dans la splendide villa
Medicis, sous le ciel de l'Italie (lui qui n'avait pas voyagé!) et qu'il
eut pour se coucher un lit moelleux et, pour dîner, d'autres mets que le
miroton, le hareng saur et la salade de pommes de terre, et qu'il
entendit tinter dans sa poche les piécettes qu'y avaient déposées la
munificence du ministre, il crut être le jouet d'un rêve. Et il comprit
les avantages de la pauvreté qui mue le cuivre en or et en orgies
paradisiaques les plus humbles jouissances.</p>
<p>M. Théodore Dubois a de qui tenir. Et d'ailleurs! n'estil pas directeur
du Conservatoire. Le Conservatoire, ça conserve!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LIVRES DE SARCEY</p>
<p>« C'est un nouvel enfant? »</p>
<p>Souvent, l'enfant était mal né, ou mort-né. Avec sa grande expérience,
Sarcey ne â'y trompait guère; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, pour égayer sa maison, que tant de catastrophes avaient
assombrie, il imagina d'y appeler un vaudevilliste. Il avait été frappé
de la fantaisie et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ouvrez, de grâce. Sauvez-moi La police me cherche! »</p>
<p>« C'est vous qui m'avez tué »</p>
<p>Un journal ne manqua pas d'annoncer que le prince de la critique avait
assassiné son secrétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce Bénard était un secrétaire un peu distrait. Mais, au moins, c'était
un gentil garçon! »</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce de joyeux froufrous de soie, Sarcey oubliait aisément leurs
déprédations.</p>
<p>« Je prends ce volume. Je le rapporterai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>About infligeait volontiers des semonces, mais il .en recevait aussi et
les subissait de bonne grâce « Tu me disais quatre mots de Tolla. Si tu
étais un homme, tu découperais proprement dans ton exemplaire toutes les
longueurs que tu as remarquées et tu me l'apporterais</p>
<p><pb/></p>
<p>Que d'autres jolies lettres j'ai ramassées dans le coffre! Celle-ci
d'Édouard Thierry, où est évoqué, dans des termes exquis, le souvenir
d'un des premiers voyages de la Comédie-Française</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LE CARACTÈRE</p>
<p>DE JACQUES OFFERBACH</p>
<p>LETTRES INEDITES</p>
<p>Il est seul aujourd'hui dans la forêt déserte.</p>
<p><pb/></p>
<p>La voix de M. Halévy exhale un charme particulier. Elle est lente,
attentive, nuancée de fines modulations,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle n'appuie pas, elle glisse sur les phrases, elle les insinue; elle
suggère ce qu'elle n'exprime pas; sa douceur est caressante son timbre,
encorc que très faible, est musical. C'est une voix distinguée, une voix
d'évèque ou d'ambassadeur.</p>
<p>« Ouvreuse, prenez mon chapeau. Je suis la fille du directeur! »</p>
<p>Le spectacle se composait, outre le prologue, de trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc de Morny manda son chef de cabinet.</p>
<p>D'autre part, Halévy avait noué des relations assidues avec Henri
Meilhac, son camarade de lycée, miraculeusement rencontré sur le
boulevard Montmartre, devant</p>
<p><pb/></p>
<p>le perron des Variétés. Offenbach avait transporté son théâtre des
Champs-Elysées au passage Choiseul; il leur commandait des livrets et
les mettait en musique. De la sorte s'était constitué le triumvirat, qui
devait régner, pendant plus d'un quart de siècle, sur les scènes de
genre de Paris. L'Opérette était née.</p>
<p>Ce n'est pas sans .un soupçon d'ironie que M. Halévy m'expose ces
premières aventures. Il ajoute le plus sérieusement du monde</p>
<p>« Écouter des orateurs, résumer des harangues politiques, coucher par
écrit des procès-verbaux on considère que c'est une tâche aride. Vous
avouerai-je qu'elle ne me rebutait point! Je ne hais pas les paperasses.
Il y avait en moi l'étoffe d'un bon administrateur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les silhouettes continuent de défiler Berthelicr, la maman Thierret, aux
appas exorbitants; Grenier, Honorine, le gémissant Léonce, l'ineffable
Dupuis, l'impétueuse Zulma Bouffar, Hyacinthe, au grand nez, le
Gondremark idéal qui exaltait comme le docteur Faust, mais avec moins de
lyrisme, les voluptés humaines Fermes, chevaux, plaisirs, j'ai tout
épuisé! Enfin, voici venir la reine de la troupe. Hortense Schneider
était encore une petite actrice quand elle débuta dans la Belle Elélcne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'avez-vous pas conservé quelque lettre d'Offenbach ? »</p>
<p>« Quand vous aurez lu ces lettres, vous le connaîtrez. Et vous saurez ce
qu'il vaut. »</p>
<p>Je.les ai parcourues; M. Halévy les a complétées en y joignant d'utiles
éclaircissements. Et j'ai pu, par çe double témoignage, reconstituer
l'existence et pénétrer le vrai tempérament d'Offenbach.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 février 59.</p>
<p>L'âge arrive, l'argent, la réputation. L'énergie d'Offenbach ne diminue
pas, bien au contrainre. La soif de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher ami, Halévy a dû te parler de l'idée de Bertrand, de faire une
petite féerie pour Mme Chaumont et Dupuis. Songez-y sérieusement. Ce
serait une véritable affaire pour l'époque de l'Exposition. Nous avons
eu en 1867 la Vie parisienne et la Grande-Diccjcessc sur les affiches de
Paris. Il faut absolument que nous ayons nos noms réunis pour un nouveau
grand succès pour l'Exposition de 1878. Nous pourrions alors nous
reposer une dizaine d'années et recommencer la même affaire pour
l'Exposition de 1889. C'est ton avis, n'est-ce pas? Ce sera, certes,
celui de Ludo. En tout cas, c'est le mien. Donc, cherchez! Ne faites pas
les paresseux! Tâchons de ne pas imiter les carabiniers l'oujouvfs trop
tard. Ça serait la première fois, je le sais bien. Embrasse Ludovic. Je
te serre sur mon cœur. »</p>
<p>Offenbach, tenté par l'appât d'un gain énorme et un croissant appétit de
gloire, avait entrepris un voyage</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que de peine on se donne pour amuser ses contemporains! »</p>
<p>M. Halévy sourit discrètement. Et dans ce sourire, il y a un peu de
tristesse.</p>
<p>Comme je traverse le salon, après avoir pris congé, j'examine un instant
le buste d'Aimée Desclée qui en décore un des angles. Le visage de la
créatrice de Froufrou n'est pas, ainsi que le supposais, meurtri et
convulsé. La malice, l'enjouement, une sorte de coquetterie mutine y
rayonnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'historiette est piquante et sir joliment narrée Une fleur de moquerie
la parfume. M. Halévy parle, comme il écrit, avec une savoureuse
simplicité. Son discours, comme son style, est limpide. Mais leur
surface, tout unie, recouvre des profondeurs. Sous la fluidité des mots,
on discerne des sentiments et des intentions complexes de la causticité,
de la bienveillance, le sens de la vanité des choses. Évidemment, M.
Halévy méprise les hommes, mais avec politesse et précaution. Il eût
fait je vous dis un excellent diplomate.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ROLLINAT, PÊCHEUR DE TRUITES</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me sembla qu'il y avait dans cette appellation familière, de la
sympathie et du respect. Cela signifiait « M. Maurice est quelqu'un de
conséquent et qui a fait de fameux ouvrages. Mais c'est un bon garçon
tout de mème. p Je me dirigeai vers le logis de monsieur Maurice.</p>
<p>« Quelle agréable surprise »</p>
<p><pb/></p>
<p>«Distinguez-vous là-bas, cette cabane, au milieu des arbres? Je l'ai
d'abord habitée. J'y ai composé mon volume des Apparitions. Puis, la
trop grande humidité et la menace des rhumatismes m'ont contraint de
regagner le sommet du coteau/ Mais je redescends chaque mois dans ce
vallon. C'est le lieu que je préfère entre tous. Je remonte le cours du
torrent. A cinq cents mètres d'ici je trouve la solitude, le désert; je
suis loin des hommes, loin du monde, seul avec la nature; je me couche
dans les herbes; je place mes lignes; je tire de ma poche un crayon et
un carnet; je pense, je rêve, je jette des idées et des rimes sur le
papier. »</p>
<p>D'un geste immense, il embrasse l'horizon, les cimes et les plaines, les
pâturages et les forèts</p>
<p><pb/></p>
<p>Les successeurs de Tigreteau et de Pistolet se sont écartés devant leur
maître, et nous sommes entrés dans la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ridée; mais ses narines frémissent toujours et la même flamme de révolte
continue d'étinceler dans ses yeux gris-vert, câlins et féroces, et dont
tant de femmes furent éprises./</p>
<p>Nous attaquons avec entrain les goujons et les truites, et Rollinat me
raconte la véridique histoire de ses débuts.</p>
<p>Qui rendent plus doux, plus tremblés</p>
<p>Les aveux des amants troublés</p>
<p>Qui s'éparpillent dans les blés</p>
<p>Et les ramures;</p>
<p>Qui vont, orageux ou follets,</p>
<p>De la montagne aux ruisselets</p>
<p>Et sont les frères des reflets</p>
<p>Et des murmures,</p>
<p>« Venez chanter vos vers chez moi. Vous y rencon-</p>
<p><pb/></p>
<p>trerez Albert Wolff. Si vous lui plaisez, vous aurez un premier-Paris
dans le Figaro. Et ce sera la fortune. »</p>
<p>Rollinat fronça le sourcil. Il prisait modérément le talent d'Albert
Wolff. Il préférait celui de Barbey d'Aurevilly. Barbey lui avait promis
un article dans le Constit2ctionnel; il lui avait dit, avec la généreuse
emphase qui lui était habituelle « Jeune homme, je prêche dans une cave,
mais je crierai si haut et si fort qu'il faudra bien qu'on m'écoute. »
Rollinat attendait, le cœur palpitant, l'article du Constitutionnel.</p>
<p>« Ça vous en fera deux, reprit Sarah. Le Constitutionnel n'est lu de
personne. Et tout le monde lit le Figaro. »</p>
<p><pb/></p>
<p>devinait jalousé, détesté, sourdement combattu par des émules envieux de
son succès. Ce malaise augmentait la fièvre qui le minait. Son médecin
n'y voyait qu'un remède le grand air, la paix des champs./Il hésitait à
lui obéir. Un certain soir, dans un salon mondain, il venait de chanter,
avec sa violence accoutumée, ses plus torturants morceaux. Il était pâle
de l'émotion éprouvée. Un vieillard, ancien magistrat, grand dignitaire
de la Légion d'honneur, lui demanda avec une exquise politesse</p>
<p>« Eh bien monsieur, vous devez être satisfait de votre exhibition? »</p>
<p>Il est resté un moment pensif. Et résolument</p>
<p><pb/></p>
<p>r Il me désigne les coteaux riants, les plaines ensemencées, les chênes
robustes, et tout là-bas, sous les saules, les eaux vives et rapides du
torrent.</p>
<p>Maurice Rollinat s'est mis au piano. Je me suis accommodé dans un grand
fauteuil auprès de la bibliothèque où il conserve ses livres de chevet,
ses propres œuvres d'abord, et celles de Baudelaire, de Gautier, de
Hugo, d'Edgar Poë, et, soigneusement reliés en un carton, les principaux
articles où sont loués sa musique et ses vers, et quelques autographes
dont une éloquente lettre de George Sand, sa marraine. Ce sont, si l'on
peut dire, les brevets qui consacrent sa renommée; et je conçois qu'ils
lui soient restés précieux. Sa voix s'élève, un peu fatiguée, moins
sonore qu'autrefois, mais plus prenante et plus tendre; elle a gardé ses
stridences, ses fulgurances, son accent singulier, et j'y découvre, en
plus, des soupirs et des caresses que je ne connaissais point. Je me
laisse envelopper par ces mélodies d'une forme si personnelle et qui
n'ont pas leurs équivalentes dans l'art français. Elles évoquent les
bruits, les couleurs, les parfums de la terre. La perdrix grise qui
traîne son aile par les sillons, fuyant le chasseur avec sa couvée</p>
<p><pb/></p>
<p>La chanson de la perdrix grise</p>
<p>Ou'la complainte des sillons,</p>
<p>C'est la musique des grillons</p>
<p>Que j'ai toujours si bien comprise.</p>
<p>Les trilles s'envolent sous les doigts du virtuose, un concert de petits
cris, de pépiements, l'alerte des oiseaux, leur empressement confus, la
féerie du soleil, l'ivresse des aubes et- des couchants radieux. Puis
les accords se font graves. Un convoi funèbre se rend au cimetière La
mort s'en va dans le brouillard</p>
<p>Avec sa limousine en planches.</p>
<p>La tombe est scellée. Rollinat darde dans les ténèbres un regard aigu.
Il y cherche ce qui fut son ivresse et son tourment dans ce monde les
yeux de la bienaimée</p>
<p>Mais je ne vois plus que les trous</p>
<p>De ces grands yeux chastes et fous.</p>
<p>Aux lèvres des femmes pâmées.</p>
<p>« Que sais-je? » murmure Rollinat.</p>
<p><pb/></p>
<p>personnage considérable qui traverse le canton sans le venir voir. Et
quelques-uns font tout exprès le voyage. Quand arrivent les frimas, il
empile les fagots, les sarments et les bûches dans les cheminées de sa
maisonnette il travaille au coin du feu.</p>
<p>« Je m'absorbe en ma besogne. Quelle douceur! Ma plume, mon papier, mes
cahiers de musique. En moi le recueillement. Autour de moi le silence.
Que faut-il de plus? »</p>
<p>C'est peut être le bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÉON GÉRÔME</p>
<p><pb/></p>
<p>J'étais sûr de passer une heure très agréable dans l'atelier de M. Léon
Gérôme.</p>
<p>Il est situé sur le boulevard de Clichy, au flanc de Montmartre. On y
acccède par un vestibule et un escalier, somptueusement ornés de
statues, dues au ciseau du maître (car on sait qu'il manie l'ébauchoir
avec autant de dextérité que le pinceau), ou rapportées de ses
expéditions lointaines. Sur une plaque de faïence, le mot Salve se
détache et souhaite la bienvenue aux étrangers. Aux murs sont suspendus
d'innombrables bibelots, tapis, bronzes, porcelaines, pointe affilée des
dagues, rire monstrueux des masques japonais, sereine immobilité des
idoles hindoues. En gravissant chaque marche, on se divertit à
considérer ces curiosités et l'ascension des trois étages s'accomplit
sans peine. Toc, toc! Me voici dans le sanctuaire. Il est vaste comme
une cathédrale, et mieux éclairé, et décoré, lui</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bah! dit-il, je puis travailler en bavardant. J'en ai l'habitude. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ment combattus et respectés par leurs adversaires.</p>
<p>« Il n'y avait pas alors cette « mufflerie » qui est entrée dans nos
moeurs. »</p>
<p>Il sourit.</p>
<p>Et M. Gérôme m'en a parlé. Et ses jugements ont été si piquants et si
lestes, que je n'ose ici les reproduire. Aussitôt après cette pointe,
notre entretien retourne aux questions générales.</p>
<p><pb/></p>
<p>gnaient écouter les conseils de la sagesse. Dernièrement, M. Gérôme
s'efforça d'éclairer la raison d'un rapin adolescent, qu'il pensait être
totalement dénué du talent de peindre et incapable de l'acquérir.</p>
<p>Devant une volonté si résolue, M. Gérôme dut s'incliner. Son disciple
continuera d'envoyer.au Salon des toiles qui continueront d'être
refusées. Et, d'ailleurs, il aura la ressource, si son génie ne
s'éveille point, de badigeonner les façades des maisons. La peinture en
bâtiment est encore de la peinture.</p>
<p>« Moralement ou physiquement, la femme cherche son mâle! »</p>
<p>Sur cette vérité philosophique, j'ai prié M. Gérôme de me faire les
honneurs de son musée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« N. de D. rends-moi ma pipe! »</p>
<p>Deux cents personnes contemplaient ce spectacle la Butte était en
révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Camille du Locle semblait être accablé d'une vague langueur.</p>
<p>Nous avons passé le seuil du second atelier. Nous ne sommes plus chez le
peintre, mais chez le sculpteur. La pièce est encombrée de maquettes,
ébauches d'œuvres achevées ou en voie d'exécution le buste de Sarah
Bernhardt, la statue équestre du duc d'Aumale, le cheval de César
traversant le Rubicon. M. Gérôme ne s'interdit pas d'effleurer la
politique.</p>
<p>« Vous êtes « double », lui dis-je. Des deux arts que vous cultivez quel
est celui qui vous procure le plus de satisfactions? Je parle des
satisfactions intimes, de celles que l'artiste retire de
l'épanouissement de ses dons de créateur*! »</p>
<p><pb/></p>
<p>ments. Je ne sais si l'on a entrepris de déterminer la psychologie du
sculpteur et du peintre. Ce sont des êtres voisins l'un de l'autre et
qui se ressemblent assez peu le peintre est plus brillant, plus raffiné,
plus mondain. Il a des points de contact avec la littérature. Sa culture
embrasse des matières très diverses. Celle du sculpteur est plus
étroite, plus spéciale, elle le maintient près de la nature. Il arrive
que le peintre évolue dans un milieu de distinction et d'élégance
intellectuelles. Il est rare que les grands sculpteurs s'y soient
formés. Le plus souvent ils sont fils de paysans, demi paysans eux-mêmes
ils possèdent les muscles de leurs aïeux; dans leurs veines circule la
sève puissante que plusieurs générations, muettes et contemplatives,
leur ont léguée. Par eux s'épanche une réserve, lentement accumulée, de
pensée et d'énergie. Ce sont quelques-uns des traits, par où s'opposent
la famille des sculpteurs et la famille des peintres. M. Gérôme me les a
résumés dans un mot bref</p>
<p>« Le sculpteur est un génie ou c'est une brute; et presque toujours les
deux ensemble. »</p>
<p>« N'irez-vous pas, un de ces jours, sur les bords du Nil, ou en Perse,
ou dans les Indes, revoir quelques-uns de ces pays fabuleux? Profitez,
pour y retourner, de ce que vous êtes jeune! »</p>
<p><pb/></p>
<p>II ne faudrait pas défier M. Gérôme pour qu'il bouclât sa valise.</p>
<p>« Hélas! je n'ai pas d'illusions sur ma jeunesse. » Mais la vivacité de
ses yeux noirs, et l'ironique raillerie de son sourire, démentent ce que
cet aveu a de modeste.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE D'ESTHÉTIQUE</p>
<p>AVEC M.,BENJAMIN CONSTANT</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'instant oÙ je pénétrai dans son atelier, le maître s'occupait de
griffonner des notes sur de menus carrés de papier. Il préparait une
allocution pour le prochain dîner de la Cigale et mettait en ordre ses
paragraphes,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'abandonnant, quant au surplus, aux bonnes fortunes de l'improvisation.
Il avait sur sa table les exemplaires de son livre nouvellement paru.
Enfin un portrait commencé reposait auprès de lui. Peintre, écrivain,
orateur, M. Benjamin Constant me montrait, du premier coup, les
multiples aspects de sa force créatrice. Je le félicitai de se répandre
ainsi dans des directions diverses et de s'inspirer de l'exemple des
grands artistes de la Renaissance, ses aïeux,</p>
<p>M. Benjamin Constant accueillit d'un sourire ma louange. Et derrière son
binocle je discernai un regard d'une expression équivoque et un peu
narquoise. Et je le reconnus pour l'avoir longuement considéré sous le
ciel du Languedoc. L'oeil de M. Benjamin Constant est un miroir où son
caractère se reflète. Il est goguenard, orgueilleux, dédaigneux; tour à
tour enthousiaste et indifférent avec un fonds naturel de méfiance. Il
se laisse malaisément pénétrer. Et cette réserve, que l'on devine sans
cesse éveillée, forme un singulier contraste avec l'abondance et la
bonhomie des paroles où s'épanche le célèbre auteur des Chérifas.</p>
<p>Il me montre une toile qui représente de sombres montagnes se profilant
sur l'azur implacable d'un firmament oriental.</p>
<p>« Un jour, il me plait de faire du paysage. et je fais du paysage! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'attire devant l'image d'une jeune femme au front serein.</p>
<p>« Un jour le portrait me tente. et je reviens au portrait »</p>
<p>Il me désigne sa propre face rasée, ou plus un poil ne subsiste</p>
<p>« Un jour, il me convient de ne plus avoir de barbe. Et je fais couper
nia barbe »</p>
<p>Il ajoute gaiement</p>
<p>Et comme il me voit perplexe</p>
<p>« C'est que j'ai remarqué que les plus grands hommes de l'antiquité
romaine avaient le yisage glabre! » M. Benjamin Constant demeure
impassible. Mais son regard m'avertit de me tenir sur mes gardes. Il est
en train de « se payer ma tète ». Je goûte la saveur de sa galéjade, et
je tâcherai désormais de ne plus m'y laisser prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sans hésiter, il répliqua</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a levé les bras vers le ciel.</p>
<p>« Ah! monsieur, gémit-elle, vous vous êtes trompé de côté! C'est l'autre
joue qu'il fallait montrer au public p</p>
<p>L'artiste se confondit en excuses et recommença son chef-d'œuvre. Il a
conservé l'esquisse refusée, qui est un des morceaux les plus achevés
qu'il ait produits. Et cela l'a consolé de cette mésaventure. Mais, le
lendemain, de nouveaux conflits éclatent. On lui cherche querelle pour</p>
<p><pb/></p>
<p>la pose et le costume. On veut lui imposer une robe dont la coupe et la
nuance ne lui paraissent pas avantageuses. « Cher maître, soyez gentil,
je l'ai commandée exprès pour vous » On le supplie, on l'implore, on
lève sur lui des yeux pleins de doux reproches. Et il a besoin de tout
son courage pour ne pas se laisser fléchir. « Au fond, voyez-vous, notre
malheur est d'exécuter des portraits payés! »</p>
<p>J'ai le soupçon qu'il se gausse de moi. Mais non, il est très sérieux.
Et il continue</p>
<p>« Nous devrions faire seulement ceux de nos amis. Nous n'aurions devant
nous que des visages satisfaits ou qui, du moins, feindraient de l'être.
Ce serait charmant. Ne pas gagner d'argent avec sa peinture, c'est
l'idéal! Au reste, une compréhension intime du modèle est la condition
des bons portraits. Il faudrait, s'il était possible, vivre avec lui,
recevoir ses confidences. Il n'y a pas que la virtuosité de l'exécution,
il y a la psychologie! »</p>
<p>« Ce sont elles! mes secondes mères, les bonnes tantes qui m'ont élevé! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'arrêta, pensif. Puis, avec l'accent d'une fougueuse conviction, il
conclut</p>
<p><pb/></p>
<p>« La sincérité, en art, tout est là! »</p>
<p>Allons! je n'entendrai pas aujourd'hui de « galéjades » sur les
Toulousains de Toulouse, et sur les Toulousains de Paris!</p>
<p>Peut-être aurai-je plus de chance la prochaine fois</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AMI DU PEINTRE</p>
<p>Je viens de vivre trois heures inoubliables. Je désirerais communiquer
au lecteur les émotions fines et rares que j'ai ressenties. Mais
pourrai-je en fixer sur le papier la délicatesse?</p>
<p>Comme je passais rue La Rochefoucauld devant l'hôtel de Gustave Moreau,
j'ai voulu revoir les richesses qu'il a laissées. J'ai eu la bonne
fortune de rencontrer la personne qui a accepté la charge de veiller sur
elles. C'est un vieillard, le meilleur ami du peintre et son légataire
universel. Il se nomme Henri Rupp; il a des yeux infiniment doux, une
voix discrète, le visage intelligent, l'esprit orné. On m'avait, avec
raison, vanté son extrême courtoisie. Je comptais lui poser quelques
questions superficielles sur la vie et l'oeuvre de Moreau, et soudain
notre conversation a pris un tour intime et confidentiel. Je croyais
connaître Gustave Moreau. Je savais de lui ce qu'on en répète ur peu
partout qu'il était triste, hautain, misanthrope, qu'il s'enfermait par
sauvagerie et par orgueil, dans la retraite, défendant il quiconque
l'accès de sa demeure, protégeant jalousement son labeur contre la
curiosité; qu'il était, en somme, un maniaque de génie, ce que jadis on
appelait un « ori-</p>
<p><pb/></p>
<p>ginal ». Cette opinion perçait dans mes paroles, et je découvris que M.
Henri Rupp en était affecté, je discernai dans son regard comme un
reproche.</p>
<p>« Hélas! s'écria-t-il, que d'erreurs ont été répandues sur Moreau!
Combien peu de gens ont pénétré son cœur et son caractère! Si je vous
contais sa réelle histoire, si je vous montrais ce. que j'ai là, dans ce
meuble, si je vous connais les carnets de notes où il a déposé au jour
le jour le plus pur de sa pensée. Quelle surprise ce serait pour vous Et
quelle révélation! »</p>
<p>« Toute l'âme de Moreau est là! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je rêve, lui dit-il, de créer un art épique qui ne soit pas un art
d'école. »</p>
<p>« Gustave, où vas-tu?</p>
<p>J'y renonce.</p>
<p>Veux-tu remonter, mauvais sujet »</p>
<p><pb/></p>
<p>forma ses habitudes. Et c'est en cela qu'il subit l'influence de son
père. Il était, comme lui, probe, loyal, imaginatif, consciencieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et quelle belle paraphrase il en a faite! »</p>
<p>M. Rupp continue de compulser le mince cahier, sa précieuse relique. Il
scande les mots, lentement, avec une solennité sacerdotale</p>
<p>« L'âme est désemparée. Elle gémit sur elle-même. Les pleurs d'Orphée
tombent sur la terre comme les gouttes de rosée tombent dans les fleurs. »</p>
<p>Écoutez encore ce qu'il dit de Rembrandt. En s'exprimant de la sorte, ce
n'est point au seul Rembrandt .qu'il songeait.</p>
<p><pb/></p>
<p>esprits éminents ne haïssent pas les petitesses humaines ils les
regrettent, les constatent. Elles sont en dehors d'eux et au-dessous
d'eux. »</p>
<p>Bien volontiers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon guide devient éloquent, pathétique; un accent particulier vibre en
ses paroles quelque chose de plus qu'une émotion fraternelle. M. Henri
Rupp croit remplir sa mission en découvrant les coins les plus
mystérieux de l'artiste, et, si l'on peut ainsi dire, « son jardin secret».</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes arrêtés devant Orphée. Le dieu est agenouillé, las de la
route parcourue. Il suspend sa lyre</p>
<p><pb/></p>
<p>trop lourde aux branches d'un arbre desséché, sa tète s'incline vers le
sol. Une détresse indicible s'exhale de cette figure, et du paysage qui
l'entoure. Des arbres noirs se mirent dans l'immobilité des eaux calmes.
Une lampe brille sur un tombeau dans le ciel convulsé un astre vaguement
rougeoie. Tout est désolé, muet, lugubre, en cette composition
harmonieuse et tragique. Le peintre y a semé les émaux de sa palette,
mais ce sont de funèbres pierreries, des larmes figées.</p>
<p>Le légataire de Gustave Moreau ne sera point content de ces pages, son
humilité en sera blessée. Et cependant je n'ai pu m'empêcher de les
écrire; je n'ai pu garder pour moi les sensations d'un ordre si noble,
que j'ai éprouvées au cours de cet entretien.</p>
<p>Que M. Henri Rupp exalte, outre mesure, le mérite de l'auteur de Salomé,
qu'il dissimule ses faiblesses cela est possible. Et je ne veux pas le
rechercher. Mais non Ces défauts, il ne les excuse pas, il les ignore.
M. Rupp croit en son maître comme on croit en Dieu il s'absorbe dans les
délices de son souvenir. Jamais plus parfait exemple ne fut donné du
renoncement total</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un être au profit d'un autre être, d'une abnégation sans limite et
sans regret, du don absolu de soi, sans détours, sans égoïsme.</p>
<p>J'ai redescendu l'étroite rue La Rochefoucauld qui présente, en cet
endroit, une physionomie provinciale. J'écoutais distraitement le
gazouillis des deux ruisseaux qui dégoulinent le long de sa pente. Ce
bruit cristallin berçait ma songerie. J'avais l'âme légère. Je venais de
contempler, dans un complet accord, ce que l'humanité a de plus rare
l'Amitié et le Génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME PAULINE VIARDOT</p>
<p>J'ai trouvé Mme V.iardot dans son salon du boulevard Saint-Germain, d'où
elle embrasse la merveilleuse perspective de la place de la Concorde,
des Champs-Élysées et de la terrasse du Palais-Bourbon. La comédie
officielle et la comédie mondaine défilent devant son logis; mais leurs
rumeurs n'altèrent pas la paix qui y règne. On y révère un dieu l'Art à
qui la politique est indifférente. Mme Viardot ne chante plus, mais elle</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai près de moi Orphée, Fidès et Sapho.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh quoi, madame, vous avez joué avec Mario? » L'image de ce ténor
légendaire est gravée dans sa mémoire.</p>
<p>« Figurez-vous le plus gentil cavalier. Svelte, agile, fringant, portant
divinement le costume et soupirant la</p>
<p><pb/></p>
<p>romance. Non! qui n'a pas entendu Mario dans la cavatine du Barbier ne
peut s'en faire une idée. Un peu mièvre, sans doute, mais si séduisant!
Un berger de Florian, une statuette de Saxe. »</p>
<p>Oh! ces ténors! Le seul Liszt était en mesure de disputer la palme à
Mario. Mme Viârdot m'a confessé qu'elle avait subi son charme</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez tort. Ce point d'orgue ferait beaucoup d'effet.</p>
<p>Je ne tiens pas aux effets.</p>
<p>Mais si!</p>
<p>Mais non »</p>
<p><pb/></p>
<p>soupçonnait pas les sublimités de Gluck qui venaient de lui apparaître
subitement. Et !\1mü Viardot elle-même n'en avait entièrement pénétré,
que ce jour-là, le caractère. Elle avait travaillé son personnage avec
Hector Berlioz</p>
<p>« A ce propos, me dit-elle, je voudrais bien être lavée d'un reproche
qui m'a souvent été fait. On a prétendu que j'avais introduit un
changement dans l'air du premier acte d'Orphée. Si cette modification
est fautive, je n'en suis pas entièrement responsable; j'ai un complice. »</p>
<p>Elle saisit une lettre et me la met sous les yeux. Elle est assez
curieuse pour que je la transcrive littéralement.</p>
<p>a Chère madame Viardot,</p>
<p>« Pour la cadence finale du dernier air du premier acte, on peut
parfaitement ramener un thème entendu précédemment, colnme les
instrumentistes virtuoses le font dans leurs concertos. En conséquence,
je crois qu'il serait bien, pour finir cette cadelice, d'amener ceci</p>
<p>« J'attends votre permission pour aller vous voir dimanche.</p>
<p>« Je suis tout seul et je vous écris de mon lit, où force m'est de
rester aujourd'hui.</p>
<p>« Je voudrais bien être Eurydice et habiter les Champs « A vous,</p>
<p>« H. Berlioz. »</p>
<p>« Mercredi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On n'avait pas plus de verve que ce licrlioz, reprend Mmo Viardot.
J'ai quelques billets de lui qui sont d'une gllinerie délicieuse. y</p>
<p><pb/></p>
<p>Un deuxième papier jauni sort du tiroir; et j'en déchiffre le contenu</p>
<p>« Chère madame Viardot,</p>
<p>« Bonjour donc, je vous serre la main, je serai des vôtres et vous
recevrez de fameux conseils.</p>
<p>« Votre conseiller intime et privé, car en vérité je ne suis pas trop
sauvage, convenez-en.</p>
<p>« 1-1. Berlioz. »</p>
<p>Ces gentillesses sont d'autant plus flatteuses pour Mme Viardot que
Berlioz, quand il les lui envoyait, était malade, inquiet, tourmenté par
une femme acariâtre et jalouse, abreuvé d'amertumes. De tout cela il
tirait des</p>
<p><pb/></p>
<p>fleurs qu'il déposait, comme un fraternel hommage, aux pieds de la
cantatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai pris congé, avec respect, de Mme Viardot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CAFÉ CHEZ THÉRÉSA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Si vous plaisez au public, je vous donnerai cinq francs par jour. Mais
il faut vous procurer trois robes, une blanche, une rosé et une bleue. »</p>
<p>Croyez-vous? demanda ingénument Tlérésa. Essayez, vous verrez bien! »</p>
<p>Quand les canards s'en vont en tas,</p>
<p>C'est qu'ça leur plaît. Ça n'noutr regard' pas;</p>
<p>Ils n's'occup' pas de not' société,</p>
<p>Laissons-leur donc la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Par ici, madame Thérésa, par ici!</p>
<p><pb/></p>
<p>La reine de l'Alcazar trempe un morceau de sucre dans son vieux marc de
la Sarthe. Elle a besoin de se remettre de cette émotion rétrospective.</p>
<p>Je lui laisse le temps de ressaisir ses esprits.</p>
<p>« Voulez-vous m'accordez une faveur? »</p>
<p>Elle me menace du doigt, en souriant d'un air malicieux.</p>
<p>« Je vous vois venir, beau masque! Vous voulez que je vous dégoise
quelque chose. Vous arrivez trop tard. N, i, ni. C'est fini je ne chante
plus! »</p>
<p>J'adresse une muette supplication aux trois poètes qui joignent leurs
instances aux miennes. Elie Frébault implore sa glorieuse interprète.
Eugène Poncin et Paul Daubry usent de moins de ménagements. La jeunesse
a perdu la notion du respect! Et, de mon côté, je redouble d'énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qu'on vous demande, ce n'est pas une tyrolienne, hérissée de
vocalises, mais un de ces morceaux naïfs et graves que vous rendiez si
touchants. Si votre voix a des défaillances, votre âme n'a pas vieilli. »</p>
<p>Il faisait un temps radieux,</p>
<p>Le ciel était sans voiles,</p>
<p>Mais, pour moi qui voyais ses yeux,</p>
<p>Qu'importaient les étoiles?</p>
<p>Tout mon corps frissonnait d'amour</p>
<p>Dans mes habits de Pâques,</p>
<p>De la voir cheminer autour;</p>
<p>Tout autour de la tour</p>
<p>Saint-Jacques.</p>
<p>Le jour vient, le départ aussi,</p>
<p>Allons! Adieu Mais qu'est ceci?</p>
<p>Mon sac est plus lourd que la veille</p>
<p>Ah! bonne hôtesse! Ah! chère vieille,</p>
<p>Pourquoi tant me gâter?. Pourquoi?</p>
<p>Et la bonne vieille de dire,</p>
<p>Moitié larme, moitié sourire</p>
<p>(1 J'ai mon gas soldat comme toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Savez-vous le mot que me répétait Darcier? Il me disait « Tu n'as pas
besoin d'être musicienne, tu es la « musique même p. Et c'est vrai que
je suis une rude artiste! »</p>
<p>Bonne Thérésa!</p>
<p>Elle poursuit</p>
<p>« La chanson, voyez-vous, est faite pour bercer les hommes et les
consoler. Vos. rosseries me dégoûtent. Je n'ai pas sur la conscience une
seule strophe ordurière ou méchante. Il n'y a qu'une chose qui compte
dans la vie c'est l'idéal »</p>
<p>Excellente Thérésa!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE DES CHANSONNIERS</p>
<p><pb/></p>
<p>« Où est le Prince? » lui demandai-je.</p>
<p>Il m'a dévisagé d'un air soupçonneux.</p>
<p>« Place Clichy. Maison des Omnibus. Au sixième, la première porte à
droite. Frappez fort et criez votre nom. Autrement on n'ouvre pas. »</p>
<p>Un geste impérieux ponctua ces paroles. Décidément, le Prince est bien
gardé!</p>
<p>« Toc! toc! »</p>
<p>Les deux coups étaient trop timides. Rien n'y répondit. Je réitérai plus
vigoureusement. Même silence. Enfin, mp servant de ma canne comme d'un
bélier, j'ébranlai l'huis jusque dans ses gonds. Un coup de pied
appliqué dans la boîte au lait acheva de signaler ma présence.
J'entendis gronder une voix courroucée. « Qui va là? »</p>
<p><pb/></p>
<p>meil. Il s'excusa de me recevoir en un appareil aussi vulgaire. Il me
fit observer que la onzième heure venait de sonner et que sa mauvaise
tenue était naturelle de si grand matin.</p>
<p>« Me couchant tard, je me lève tard, vous comprenez. »</p>
<p>« Vous êtes heureux? -» lui dis-je.</p>
<p>« Je serais ingrat de ne pas l'ètre. L'estime que mes confrères m'ont
accordée m'est précieuse. Ce jour me console des mauvais jours. »</p>
<p>Et j'ai compris que le Prince allait me raconter son histoire.</p>
<p>« Je t'emmène au dîner de la Plume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu es bien gentil. J'accepte. »</p>
<p>Xavier Privas s'est arrêté</p>
<p>« Vous vous rappelez bien mes Chimères1! »</p>
<p>Assurément je n'ignore pas ses Chimères. Pourtant il est possible que ma
mémoire n'en ait point conservé tout le détail.</p>
<p>« Que ne le disiez-vous? »</p>
<p>Le Prince s'installe au piano et, de son baryton généreux, il attaque
les Chirnères</p>
<p>Glaneur de rêves</p>
<p>Toi qui t'élèves</p>
<p>Au-dessus des communes lois,</p>
<p>Sais-tu ce que font en notre être</p>
<p>Ces légers oiseaux que tu crois</p>
<p>Connaître?</p>
<p>Les chimères sont des oiseaux</p>
<p>Qui se nichent dans les cervelles,</p>
<p>Les chimères sont des oiselles</p>
<p>Qui se nichent dans les cerveaux.</p>
<p>Je me récrie sur l'élégance de ce refrain qui amuse l'oreille par son
rythme ingénieux ce qui prouve que l'idée la plus simple cesse d'être
indifférente quand elle</p>
<p><pb/></p>
<p>est adroitement ciselée. Le Prince me remercie de ces louanges et
reprend sa narration. Mais il n'abandonne pas le piano où ses mains
plaquent des accords dans les moments pathétiques. De telle sorte que je
savoure un récit mêlé d'ariettes comme les opéras-comiques d'autrefois.</p>
<p>« Oui, je sortis enivré de ce banquet. Le lendemain, mon illusion
s'effondra. »</p>
<p>Ce lendemain fut terrible. Les trois cents francs apportés de Lyon
durèrent quatre semaines. Puis les meubles se dispersèrent chez les
fripiers; les effets eurent le sort des meubles. Xavier Privas ne
conserva, dans sa détresse, qu'une culotte, une paire de bottes à
éperons, un habit collant et une cravache, dernier reste d'une opulence
évanouie. Il se promenait, en cet équipage, au quartier latin. Ses
fournisseurs le saluaient respectueusement. Il payait de mine et
d'audace. C'était l'unique façon dont il pût payer. On prenait pour un
fils de famille dissipé ce bohème en quête d'un morceau de pain. Il
avait toujours l'air de descendre de cheval. (1. Vous avez fait une
bonne promenade?</p>
<p>Certainement. le Bois était délicieux</p>
<p>Et tout en fendant l'air de sa houssine, notre gentleman remuait les
desseins les plus noirs.</p>
<p>« Je songeais au suicide, comme je l'ai indiqué dans ma chanson des
Problèmes</p>
<p>Je n'ai pas le sou</p>
<p>Et veux me griser.</p>
<p>Problème!</p>
<p>Je n'ai pas le sou,</p>
<p>Dis-moi, poète, où</p>
<p>Je puis me griser</p>
<p>Quand même?</p>
<p>Te griser, frère, tu le peux</p>
<p>Sans peine.</p>
<p>Elle a l'ivresse pour les gueux</p>
<p>La Seine!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous accorde une ardoise illimitëe. »</p>
<p>Il put ôter ses bottes. Un peu de rose entrait dans sa vie.</p>
<p>Et, comme les bonheurs viennent par série, il rencontra aux environs de
Bullier une charmante enfant, par qui il savoura les délices de l'amour
désintéressé. « Elle avait l'esprit de Musette et l'âme de Mimi, comme
je l'ai rappelé dans ma chanson des Grisettes: Mimi, Musette,</p>
<p>Ninon, Suzette,</p>
<p>Gentes grisettes</p>
<p>Qu'aimèrent tant</p>
<p>Les doux poètes</p>
<p>D'antan,</p>
<p>Quel vent aujourd'hui vous emporte</p>
<p>Loin des lieux où se gaudissait</p>
<p>Jadis votre jeunesse accorte?</p>
<p>La grisette est-elle donc morte</p>
<p>Avec Miirger, avec Musset?</p>
<p>Il ne restait qu'une grisette au Quartier-Latin. Xavier Privas eut la
chance de lui plaire. Ce furent des mois d'ivresse.</p>
<p>Ninon, nous prendrons</p>
<p>Ta beauté pour bagage</p>
<p>Et nous en ferons</p>
<p>Dévotement usage.</p>
<p>Hélas! ces voluptés furent brèves. Ninon mourut de la mort touchante des
héroïnes de Dumas et de Mtirger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'éteignit dans les bras de l'amant fidèle qui la pleura.</p>
<p>« Ma douleur fut immense, je t6mbai dans un sombre découragement, comme
je l'ai proclamé dans ma chanson des Famées</p>
<p>Jeunesse, amour, illusions,</p>
<p>Espoirs, ardeurs, ambitions,</p>
<p>Fumée!</p>
<p>Travaux, luttes, gloires, orgueils,</p>
<p>Déceptions, tristesses, deuils,</p>
<p>Fumée!</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai entendu avec plaisir le Prince me retracer ses aventures. Mais je
voudrais obtenir de lui des renseignements d'un intérêt plus général et
d'un ordre plus utilitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De ses pieds nus foulant la neigé,</p>
<p>Le gueux s'en va clopin-clopant</p>
<p>Sous ses haillons de sacripant</p>
<p>Loin de tout abri qui protège.</p>
<p>La nuit est froide, le temps clair,</p>
<p>Et, tandis que, sombre, il chemine,</p>
<p>Sur son pauvre corps en ruine</p>
<p>Tombent les larmes de l'hiver.</p>
<p>« A l'époque où je la composai, je traversais chaque nuit les Halles, à
trois heures du matin, pour regagner mon logis sur la rive gauche. Une
fois, il faisait grand vent, grande pluie; mes mains claquaient de
froid. J'aperçus, pressés l'un contre l'autre, deux pauvres vieux, le
mari, la femme, qui cheminaient lentement. La femme pleurait. Et le mari
la rabrouait paternellement. « Mon Dieu! geignait-elle, est-il possible
d'être malheureux comme ça! » Et il répondit « Eh bien! quoi,
Jésus-Christ a encore plus souffert que nous. » Je trouvai cette parole
sublime et elle me suggéra ma chanson des Résignés</p>
<p>Mais quand naîtra l'aurore blonde</p>
<p>Du jour où, lassés d'avoir faim,</p>
<p>Vous revendiquerez enfin</p>
<p>Votre juste part au butin</p>
<p>Des plaisirs et splendeurs du monde,</p>
<p>Par les révoltes empoignés</p>
<p>Vous frapperez en vos colères</p>
<p>Tous les fauteurs de vos misères</p>
<p>Et courtiserez les chimères</p>
<p>Dont vos cerveaux sont imprégnés,</p>
<p>0 résignés!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Prince se retourne pour juger de l'effet que ces accents ont produit
sur moi. Mais je ne puis m'empècher de lui soumettre une objection</p>
<p>« Vous permettez? » dit le Prince.</p>
<p>Il tire le loquet. Un jeune homme entre en bourrasque dans la chambre il
est chaussé de savates et vêtu d'un caleçon et d'un gilet de flanelle;
il tient une copieuse gerbe d'oeillets.</p>
<p>« Prince, permettez que je dépose en vos mains ces fleurs. Je les ai
volées pour vous chez ma voisine. » Mais il s'arrête, interdit, en me
voyant. Le Prince s'empresse de me présenter.</p>
<p>« Mon ami le poète Numa Blès. Nous perchons au même étage. »</p>
<p>Le poète Numa Blés n'est plus là. Il s'est enfui précipitamment. Je le
suis dans sa retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibi-la-Purée guette le Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX CHANSONNIERS</p>
<p>GUSTAVE NADAUD ET EUGÈNE POTTIER</p>
<p>(Documents inédits.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prenez garde, m'a dit Ernest Chebroux, l'escalier est un peu noir. »</p>
<p>C'est-à-dire qu'il est noir comme l'Erèbe. Et humide et visqueux! Sans
cet avis charitable, je manquais un degré et dégringolais la tête en
bas! Enfin, j'ai entendu, dans les ténèbres, le grincement d'une clef.
La porte s'est ouverte! Et je me suis trouvé dans un logement faiblement
éclairé par la lumière mourante et sordide de la cour! J'étais dans
l'oratoire de la chanson! Des livres en nombre considérable y étaient
rangés. Plusieurs centaines de photographies ornaient les murs, parmi
lesquelles, je discernai, au premier coup d'œil, celle de mon maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers 1883, cette Lice, qui est une compagnie instituée sur le modèle du
Caveau et dont les membres s'assemblent pour festoyer chaque mois dans
un cabaret du</p>
<p><pb/></p>
<p>Palais-Royal, organisa un concoures poétique, avec prix, afin de
stimuler le zèle de la jeunesse. Parmi les deux cents pièces qui lui
furent envoyées, il en était une qui impressionna Ernest Chebroux. Elle
était intitulée Clzacun vit de son métier et débutait de la sorte</p>
<p>Buvant la goutte, un croque-mort</p>
<p>Dit au commissaire</p>
<p>La besogne ne va pas fort</p>
<p>Dans le funéraire.</p>
<p>Avec six enfants, cher Thomas,</p>
<p>Le mort ne va guère!</p>
<p>Le mort ne va pas</p>
<p>Dieu sait comme un printemps malsain</p>
<p>Nous est nécessaire;</p>
<p>Ça fait gagner le médecin</p>
<p>Et l'apothicaire.</p>
<p>Cercueils de plomb, marbres, vieux draps.</p>
<p>Le mort fait vivre tant d'états!</p>
<p>Le mort ne va guère</p>
<p>Le mort ne va pas</p>
<p>Et le croque-mort, continuant d'épancher dans le sein du commissaire ses
embarras, ses tourments, terminait sur une note philosophique</p>
<p>Le mort, c'est vrai, met en chagrin</p>
<p>Bien des gens sur terre;</p>
<p>Mais, que veux-tu! c'est notre pain,</p>
<p>Chacun son affaire.</p>
<p>Je n'ai mis les deux bouts, Thomas,</p>
<p>Qu'aux bons temps des deux choléras.</p>
<p>Le mort ne va guère</p>
<p>Le mort ne va pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nadaud resta un moment rêveur:</p>
<p>« Je me rappelle, dit-il, qu'en 1848, après les journées de Juin, je
soupais avec Pierre Dupent, chez un marchand de vin de la rue
Rasse-du-Rempart, et qu'un ouvrier se leva, au dessert, cl; entonna
d'une voix puissante une pièce dont il nous cria le titre que j'ai
retenu la Propagande des chanson*. Il y mit tant de et ces strophes
étaient d'une éloquence si et si farouche, que j'en exprimai mon
admiration Pierre Dupont, qui rolc murmura Ú l'oreille « C'est Eugène
Pottier. Il nous « dégote tous. » Ce Pottier existe-t-il aujourd'hui?
Qu'estil devenu? Est ce le tien? Est ce son père?</p>
<p>Une étincelle de plaisir flamba dans les yeux du vieux barde.</p>
<p>« J'essayerai. »</p>
<p>Cependant, Nadaud l'examinait de loin et tentait vaiBernent de retrouver
en cet invalide le robuste apôtre de 1818.</p>
<p>« Ce n'est pas lui », dit-il al Chebroux, qui souriait dans sa barbe.</p>
<p>Durant le repas, Eugène Pottier se recueillit. Dès qu'eut retenti Je
tintement qui annonçait l'instant des toasts, il se mit debout
péniblement, redressa son échine nouée par les rhumatismes, saisit son
verre qui tremblait</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu dans sa main ridée et attaqua l'allègre et tragique strophe</p>
<p>Le monde va changer de peau.</p>
<p>Misère, il fuit ton bagne,</p>
<p>Chacun met cocarde au chapeau,</p>
<p>L'ornière et ta montagne.</p>
<p>Sac au dos, bourrez vos caissons,</p>
<p>Entrez vite en campagne.</p>
<p>Chansons,</p>
<p>Entrez vite en campagne!</p>
<p>« C'est lui, c'est Pottier, s'exclama Nadaud, je le retrouve! »</p>
<p>Et l'ancien jacobin, le soldat de la Révolution et de la Communie,
soutenu par l'émotion qu'il sentait croître autour de la nappe, poursuivait</p>
<p>Avec vous, montant aux greniers,</p>
<p>Que l'espoir s'y hasarde,</p>
<p>Grabats sans draps, pieds sans souliers,</p>
<p>Froid qui mord, pain qui tarde.</p>
<p>On y meurt de bien des façons.</p>
<p>Entrez dans la mansarde,</p>
<p>Chansons,</p>
<p>Entrez dans la mansarde!</p>
<p>Sa voix vibrait, un feu mal éteint scintillait dans ses prunelles, un
flot de sang colorait ses joues. Le septuagénaire ressuscitait sous
l'aiguillon de la foi. Il avait vingt ans</p>
<p>En paix, l'armée est un écrou</p>
<p>Dans la main qui gouverne,</p>
<p>Pour serrer le carcan au cou</p>
<p>Du peuple sans giberne.</p>
<p>Cet écrou, nous le dévissons.</p>
<p>Entrez dans la caserne,</p>
<p>Chansons,</p>
<p>f Entrez dans la caserne!</p>
<p>Il se rassit, épuise et radieux. Gustave Nadaud était dans ses bras</p>
<p>« Je ne partage pas vos idées, répétait l'auteur des</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Gendarmes. Oh! pas du tout! Mais je m'en moque. Vous êtes un fier
poète! »</p>
<p>Qu'on publie mes œuvres et que je meure de faim! » Il désigna lui-même
un imprimeur, un de ses frères d'armes de 1871, qui accueillit fort mal
les ouvertures du bon Nadaud et le traita d' « exploiteur ». L'excellent
homme ne se laissa pas rebuter par tant d'injustice; il multiplia les
démarches, supplia Jules Vallès d'insérer dans son journal les chansons
de Pottier. Vallès y consentit il accueillit une première chanson qu'il
paya vingt francs; il ne paya la seconde que dix francs et refusa la
troisième. Cependant le volume avait paru suprême espérance, suprême
joie du poète. Il contenait une courte préface de Nadaud qui se
terminait par ces vers touchants</p>
<p>Quand un essaim d'oiseaux s'égare,</p>
<p>La mère les ramène au nid.</p>
<p>La politique nous sépare</p>
<p>Et la chanson nous réunit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je sais, dit-elle, tout ce que vous doit mon pauvre Pottier.</p>
<p>Vous vous trompez, je ne suis pas Gustave Nadaud. Et je le regrette. »</p>
<p>Chebroux n'en reçut pas moins le baiser de la citoyenne Louise Michel.
Et tous deux, ce soir-là, communièrent dans un même sentiment.</p>
<p>Gustave Nadaud n'était pas républicain. Ses préférences et ses
traditions familiales l'inclinaient vers l'orléanisme. Mais il possédait
la plupart des vertus démocratiques la simplicité, le dédain du luxe
inutile, l'instinct de la solidarité. Sa fortune médiocre excédait ses
besoins. Il n'avait qu'un souci c'était de la partager avec les
littérateurs besogneux. Un matin, il accourt chez Ernest Chebroux</p>
<p>« Je suis riche, très riche, dit-il; l'édition illustrée de mes poèmes
m'a rapporté quatre-vingt mille francs. Que vais-je faire de tout cet
argent?</p>
<p>A ERNEST CHEBROUX</p>
<p>Adrnets que j'aie une maîtresse</p>
<p>Et que j'en sois fort amoureux.</p>
<p>Pour reconnaître sa tendresse</p>
<p>Je voudrais être généreux.</p>
<p>Je lui donnerais, je suppose,</p>
<p>Cent francs par mois. C'est peu. Mais quoi!</p>
<p>Si je voulais doubler la dose,</p>
<p>Il ne resterait rien pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, la chanson, c'est ma maîtresse</p>
<p>Seule et dernière. Je peux bien</p>
<p>Pour la tirer de la détresse</p>
<p>Donner la moitié de mon bien.</p>
<p>GUSTAVE Nadaud.</p>
<p>C'est vraiment un rare accord que celui de ces deux êtres, le maître et
le disciple. Ils s'estimaient et s'aimaient également. Nadaud se repose
sur Chebroux, comme sur un fils. Chebroux soigne la gloire de Nadaud, il
la défend, il l'exalte, par la plume et la parole. Il lui consacre de
flatteuses études dans les revues. Et Nadaud se confond en effusion de
gratitude.</p>
<p>Étretat, 31 août 1887.</p>
<p>« Ne bougeons pas, Nadaud! » dit Landelle.</p>
<p>« Pour en revenir au portrait, il a été terminé en</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre heures et demie. Il est là, dans son cadre, parlant et souriant.
Je l'apporterai avec moi, je suppose. Je partirai après-demain matin
vendredi pour arriver un peu avant l'heure du dîner du Caveau. Car, tu
sais, je demande instamment que tu y viennes. On m'a tourmenté de toutes
façons pour que je remette mon départ; mais j'ai été inflexible; j'ai
dit que je t'avais donné ma parole pour le premier vendredi de septembre
et que je partirais bon gré, mal gré; ne va pas me faire mentir »</p>
<p>N'est-ce pas édifiant au possible? Ces confrères qui s'adorent, qui se
prodiguent les honnêtetés et se rendent au Caveau, où chacun « chante la
sienne » entre le verre de Panard et le grelot de Yadé! Cela vous
délasse des ténébreuses intrigues du monde des lettres.</p>
<p>Je sais bien qu'il faut faire la part de la piété filiale dans cette
peinture. Gustave Nadaud avait, sans doute, quelques travers. Je ne les
ai pas aperçus en causant avec M. Chebroux. Et ceux dont est affligé, je
suppose, .,NI. Chebroux ne m'ont pas frappé davantage. Dans cet humble
appartement de la rue Herold, j'étais enveloppé d'une atmosphère de paix
bienveillante.</p>
<p>Hier, je ne sais pas c'qui m'a pris,</p>
<p>A la visite.</p>
<p>C'est des maladi's qui s'voient pas,</p>
<p>Quand ça s'cléclare,</p>
<p>N'empêch' qu'aujourd'hui j'suis dans l'tas,</p>
<p>A Saint-Lazare!</p>
<p><pb/></p>
<p>Positivement, les. cheveux ondulés du chansonnier se dressent d'horreur.
Il semble un prophète courroucé.. « Allons, courage! Purifiez, monsieur
Chebroux, purifiez! »</p>
<p>Et, du haut de son cadre, la face ronde et sereine du bon Nadaud
approuvait.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANACRÉON</p>
<p>Je priai mon confrère de me désigner plus clairement ce vénérable
nourrisson des muses.</p>
<p>« Il se nomme Charles Coran et jouit, aux environs de 1845, d'une
honorable réputation. »</p>
<p>« Songez combien est mélancolique la destinée de cet homme de talent! Il
fut le compagnon de Brizeux, de Soulary, d'Auguste Barbier; il est
l'aîné de Mistral, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh quoi! monsieur, vous vous êtes dérangé pour un barbon comme moi
Vous avez daigné affronter ma solitude! Je veux, au moins, que votre
amabilité ait sa récompense. J'ai mis de côté, pour vous, d'anciennes
lettres où vous pourrez puiser des pages inédites et signées de noms
illustres. »</p>
<p>M. Coran s'est saisi d'un portefeuille; il en a délicatement extrait des
papiers jaunis qu'il dépose devant moi.</p>
<p>« J'en avais d'autres. Je les ai perdus. C'est tout ce qui subsiste de
mes amitiés et de ma vie littéraire. »</p>
<p>Nous examinons ces reliques. Et chacune d'elles éveille, au fond de la
mémoire de Coran, des images endormies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas une entreprise aisée que de réunir les cinq louis
nécessaires au voyage. Il fallait poursuivre les éditeurs, persécuter
les journaux et parfois solliciter la munificence du ministre. L'argent
amassé, il s'envolait, ô bonheur! sur les bords du Letha et de l'Ellé.
En contemplant les « brunes fille de Scorffs », il oubliait sa pauvreté,
ou, s'il y pensait, elle ne lui causait plus de tristesse. Il n'avait
d'amertume qu'envers ses ennemis, les libraires</p>
<p>« Je l'ai vu, pour la dernière fois, dans cette mansarde</p>
<p><pb/></p>
<p>« Admirable Sublime! s'écria-t-iî. Plus fort que Lamartine et Victor
Hugo! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous savez, quoique j'aie chantc les Jeux et les Ris, je suis un vieux
démocrate. »</p>
<p>« Comment, s'écria Barbey, vous êtes Mistral, vous? Moi-même!</p>
<p>Mais alors, vous n'ètes pas un berger?</p>
<p>Hélas! non.</p>
<p>Vous avez reçu de l'éducation?</p>
<p>Hélas oui.</p>
<p>Vous êtes bachelier, peut-être?</p>
<p>Je suis bachelier. »</p>
<p>Le connétable redressa la tête et darda sur l'auteur de Mireille un
regard farouche</p>
<p>« Monsieur, quand on s'appelle Mistral, et qu'on habite la Crau, on ne
porte pas de gants; on s'habille de peaux de bouc, on garde les brebis
et l'on se nourrit d'olives sur la montagne. Ou bien, l'on avertit le
public dans une préface. »</p>
<p>Mistral quitta la grand'ville. Il rejoignit son village, d'où il n'est
plus guère sorti; il y achève paisiblement sa vie harmonieuse, offrant
le sel de sa table aux artistes</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur le poète Coran,</p>
<p>« Monsieur le poète », comme il dirait « Monsieur le ministre » ou «
Monsieur l'ambassadeur »! Et je vous jure qu'il n'y a point d'ironie
dans cette appellation majestueuse et qu'aux yeux de Mistral le titre de
poète est vraiment le plus beau titre et le plus noble qui soit au
monde. Il ne trace pas une ligne où n'éclate avec force cette conviction</p>
<p><pb/></p>
<p>gion catholique et la langue castillane avec défense de leur laisser
dire un mot d'arabe.</p>
<p>« C'est absolument le système auquel sont soumis en France les enfants
d'une race qui a fleuri en poètes avant toutes les autres. Les
Provençaux furent toujours bilingues-, qu'on nous permette de rester
tels c'est tout notre desideratum, et si vous m'accordez cela, cher
poète, je vous abandonne la prépotence de Paris et tout ce qui s'ensuit.</p>
<p>« F, Mistral. »</p>
<p>Et du poète aussi, il a l'optimisme et la foi, il croit aux progrès
indéfinis de l'humanité et pense qu'ils s'accomplissent par des voies,
dont les détours nous restent pénétrables. C'est le secret de Dieu! A
une heure où la France traversait des phases critiques, il dépêchait à
son ami des billets empreints de ce fatalisme réconfortant</p>
<p>Maillanne.</p>
<p>« Je comprends et partage vos angoisses au sujet de la situation
actuelle. Mais toutes les fois que l'humanité est sur le point de faire
une évolution nouvelle, l'histoire est toute pleine de ces anxiétés et
de ces ombres terrifiantes. C'est la douleur de l'accouchement puisque
les peuples ne meurent pas et que le soleil se lève, de nos jours,
radieux comme au temps d'Homère, pourquoi désespérer! De la pourriture
même de la vie se recompose et aussi bien que les décadentes les
renaissances sont éternelles.</p>
<p>« Je vous embrasse de tout mon cœur.</p>
<p>« F. Mistral. »</p>
<p><pb/></p>
<p>31 décembre 1893.</p>
<p>Le 2 février 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on peut rendre plus sensible aux artistes ce qu'ils sentent par
intuition directe, ni leur révéler ce qu'ils ont mission spéciale de
nous révéler eux-mêmes. Je me suis proposé seulement de me rendre compte
de mes impressions devant leurs œuvres.</p>
<p>« Dirons-nous que le poète n'a pas regardé en peintre? Il est impossible
qu'il n'ait pas regardé en peintre, car le tableau n'est expressif pour
lui que par le charme même tout sensuel de son coloris. Seulement il a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une perception picturale la matière d'un rêve. Je crois que
Michel-Ange et Raphaël mettaient les perceptions plastiques au service
de leur imagination.</p>
<p>« SULLY Prudiiomme. »</p>
<p>Paris, 7 janvier 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je supposerais volontiers que mon premier ancêtre fut Athénien sous
Périclès, car je rappelle les Attiques de cette époque par la passion du
beau et des recherches transcendantes. »</p>
<p>Sans doute, j'ai trop diminué l'importance des vers de M. Coran, en les
ravalant au niveau du genre érotique. Je m'excuse de cette erreur
d'interprétation. Il ajoute</p>
<p>« J'ai de famille l'ardeur patriotique et les doctrines de notre
Révolution. Et c'est en penseur convaincu que je me suis occupé de
sociologie, de religiosité, d'esthétique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soupir s'exhale des lèvres de M. Coran. Toutefois, il se plaint que
les critiques se soient mépris sur ses intentions</p>
<p>« Croiriez-vous qu'un insultcur m'attribue toutes les licences d'une
fille de joie? Poète, aurais-je donc souillé l'Amour par de fastidieuses
lascivités? Quelle imposture »</p>
<p>Non, M. Coran n'a pas versé au public la confidence de ses bonnes
fortunes, ou, du moins, il l'a fait avec discrétion, en observant la
mesure que lui imposaient les convenances.</p>
<p>« Mes Dernières élégances furent commencées bien avant que le réalisme
eût ruiné la courtoisie et abaissé la littéra ture. »</p>
<p>Et, en ces termes, qu'il a, je suppose, mûrement pesés, il définit la
formule de son art</p>
<p>« Ma poétique comporte, comme le Décaméron de Boccace, de déjouer les
soucis par les charmes. Elle avait l'approbation de Sainte-Beuve, qui
devait me consacrer un de ses lundis. La mort l'a pris au moment où il
allait exécuter sa promesse. »</p>
<p>M. Coran est un sage. Il m'a confié qu'il ne songeait pas au problème de
la vie future et ne s'embarrassait point des questions métaphysiques.</p>
<p>« Chaque année, quand revient l'Avril, je vais contempler au
Père-Lachaise la place où je dormirai bientôt. Le gazon pousse sur les
tombes, les roses s'épanouissent, une tiède brise caresse les feuilles
et les brins d'herbe. Je me dis que mon corps désagrégé circulera dans
ces arbres et fleurira dans ces roses. Et cette certitude m'emplit de
joie. »</p>
<p>En effet, ses yeux pétillent; sa barbe de neige s'illumine d'un sourire.
M. Coran est très gai!</p>
<p>Il m'a remis les trois volumes qui composent l'ensemble de son œuvre
Onyx, Rimes galantes et Dernières élégances. Je les ai feuilletés en
cheminant sur le pavé gras des rues. Et je me suis assuré que la Muse de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Coran n'avait pas volé sa réputation. Elle est délurée et
court-vêtue. Ses grâces sont appétissantes Le traiteur m'a servi deux de
ces fruits charnus</p>
<p>Appelés dans Montrent les tétons de Vénus.</p>
<p>0 Désaugiers!</p>
<p>Déjà, les entends-tu piaffcr sous la fenêtre,</p>
<p>Nos pur-sang, et, d'orbueil, hennir après leur maître? Gantons-nous et
partons. Mon gros cocher .Dubois;</p>
<p>Par les grands boulevards, va nous mener au bois</p>
<p>Surtout que ce malin fasse un joli tapage</p>
<p>Afin que les flâneurs lorgnent notre équipage.</p>
<p>Quel brouhaha, ma chère, au seuil de Tortoni!</p>
<p>On s'écriera c'est Schickler et Tablioni'.</p>
<p>0 Gavarni!</p>
<p>Silène a beau presser dans ta coupe sa grappe,</p>
<p>Ton mépris abandonne aux servants de Priape</p>
<p>La troublante liqueur dont Zeus est gardien.</p>
<p>O Anacréon</p>
<p><pb/></p>
<p>M. FRANC NOHAIN, POÈTE AMORPHE</p>
<p>Appétit vigoureux, tempérament de fer,</p>
<p>Membert languit, Membert se meurt, ami si cher. Qu'a Membert?</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé! Momille, bonjour! Comment va la famille?</p>
<p>Le papa, la maman?. Tu pleures, jeune fille?</p>
<p>Qu'a Momille?</p>
<p>Je viens de rencontrer, allant je ne sais où,</p>
<p>Outchou, le professeur, qui courait comme un fou.</p>
<p>Qu'a Outchou?</p>
<p>Lorsque M. Alphonse Allais ouït ce chef-d'œuvre, il pâlit d'émotion et
de joie « Un lyrique nous est né », s'écria-t-il. Il proclama le morceau
délicieux et ne lui reprocha que son excessive brièveté. « Pourquoi,
dit-il, le poète ne s'est-il pas demandé ce qu'a Sagnac, ce qu'a Ran
d'Atche, ce qu'a Ramba, ce qu'a Catoes? » M. Franc Nohain s'enivra de
ces louanges et écouta ces justes critiques.</p>
<p>Jouir en paix de la nature</p>
<p>Avec leur progéniture</p>
<p>De petits locomotiveaux.</p>
<p>Cette dernière pièce m'avait touché, par son enjouement attendri.
J'attendais une occasion d'en féliciter l'auteur. Je saisis avec
empressement celle qui s'offrait. Justement, M. Franc Nohain regagnait
son domicile. Je l'y suivis. Il me fit entrer dans un cabinet de
travail, joliment décoré selon les principes du modem style. Il s'assit
devant son bureau, où frileusement empri-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonné dans l'étroit cristal d'un vase, un lis se mourait. Et nous
causâmes des destinées de la poésie française. « Cher monsieur, je n'ai
pas d'illusions sur la durée de mes œuvres. J'ai seulement cherché un
sentier désert pour ne pas marcher avec tout le monde sur la grande
route. »</p>
<p>La modestie de M. Franc Nohain me plaît; elle le rend sympathique. Mais
ce sentier, je suis curieux de savoir comment il l'a découvert et
quelles circonstances l'y ont engagé. Il se hâte de me fournir ces
éclaircissements.</p>
<p>« Du temps où j'étais préfet », commcnce-t-il. Je ne puis retenir un
geste de surprise. L'écrivain s'interrompt et sourit.</p>
<p>« J'exagère; je n'ai pas été préfet; je n'étais que secrétaire général
de préfecture. »</p>
<p>Montauban. est une aimable cité. La paix y règne; elle possède un cercle
archéologique qui est son académie; M. Emile Pouvillon y cisèle ses
savoureux romans campagnards. A neuf heures du soir, toutes les portes y
sont closes et les lumières éteintes. Or, il est dur, pour un
fonctionnaire de vingt cinq ans de se coucher comme les poules! M. le
secrétaire général se rappela qu'il avait envoyé naguère une épître à
Victor Hugo et reçu de lui de précieux encouragements. Il saisit une
feuille de papier Département de Tarn-et-Garonne, cabinet</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes les cure-dents mélancoliques.</p>
<p>Le Cure-Dent fut favorablement accueilli; il eut l'approbation de M.
Jules Lemaître Sarcey le signala avec bienveillance M. Maurice Legrand,
s'appuyant sur leur double autorité, colporta ce morceau de haut goût
dans les salons littéraires de Montauban.</p>
<p>Cependant, et tout en collaborant au Chat-Noir et au Journal, il
remplissait avec exactitude ses devoirs ouiciels il présidait des
comices agricoles, surveillait les travaux des conseils de revision; il
pérorait dans les banquets, prononçait des discours et s'élevait aux
sommets de l'éloquence. Il proposa, un jour, aux Montalbanais et aux
Toulousains, fraternellement assemblés dans des agapes, de rebaptiser
leurs villes, afin d'affirmer leur union indissoluble et d'appeler
Montauban Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>touse et Toulouse Toulauban. On acclama cette motion originale. Ce fut
le triomphe oratoire de sa carrière.</p>
<p>Et le monument des combattants de soixante-dix.</p>
<p>(Mourir ou vaincre.)</p>
<p>Gloria viclis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous pensez bien que les lieutenants de la garnison Et les surnuméraires
des douzaines</p>
<p>Qui, sur le marché, se promènent</p>
<p>Et qu'un peu de flirt s'en mêle!</p>
<p>Auprès d'idylliques salades,</p>
<p>Ah! que d'assassines œillades!</p>
<p>« Cependant, avancez de trois pas, contournez la cathédrale et vous
retrouvez le calme, le silence, l'atmosphère béate affectionnée des
vieilles demoiselles</p>
<p>Regardez-les, là-bas, les saintes filles,</p>
<p>Dans leur chambre, claire et propre, près de la fenêtre Qui travaillent.
Le bon vieux prêtre</p>
<p>En traversant la rue tranquille</p>
<p>Les a saluées de la tête.</p>
<p>Pourvu qu'il n'ait pas vu le surplis qu'en cachette</p>
<p>Surplis, surprise, on veut lui broder pour sa fête Et, plus vite et plus
alerte, reprend l'aiguille.</p>
<p>« Être un membre de leur famille. Combien de fois n'ai-je pas eu cette
pensée? J'imaginais des scènes. Je bâtissais des romans. J'étais le
mauvais sujet, le cousin de Paris. Elles me faisaient siroter leur
cassis et priaient pour me gagner le paradis. »</p>
<p>Le poète est lancé. Il va, il va. Cette évocation des mœurs provinciales
l'a grisé. Sa voix devient de plus en plus pénétrante. Les mots coulent,
comme le miel, sur ses lèvres.</p>
<p>« Très pittoresques, les indigènes qui peuplent ces bonnes villes, mais
elles renferment des objets inanimés plus plaisants encore, et ces
objets ont une vie individuelle très intense. Interrogez-les ils vous
répondent. Les canaux, immobiles et froids, ont un méchant caractère ils
jalousent l'eau courante; vous voulez être aimable avec eux. Bernique!</p>
<p>Nos naïades et nos tritons</p>
<p>Sont</p>
<p>Des ingénieurs des chaussées et des ponts,</p>
<p>Et nous sortons de l'École polytechnique.</p>
<p><pb/></p>
<p>des pieds</p>
<p>truffés.</p>
<p>« Et le chapeau du bedeau. Oh! les chapeaux. Avezvous, mon cher
confrère, considéré comme le voulait Molière, le chapitre des chapeaux?
Ils sont de mille sortes et ne passent pas tous par la même porte. D'eux
aussi, on reçoit de bizarres confidences</p>
<p>Chapeau aux larges bords, quand donc pris-tu ton vol? Pour le baptême du
petit Paul.</p>
<p>Bords étroits, de quoi nous faites-vous souvenir?</p>
<p>De la fois, où les ministres devaient venir.</p>
<p>« Voyez-vous, plus j'avance en âge et plus je me persuade que les choses
ont une âme. Le caillou du chemin, la roue du moulin, la miette du pain
vibrent, plus qu'on ne le suppose communément, et sont doués d'une sorte
de conscience obscure. Cela ne se démontre pas, cela se sent. C'est
affail°e- d'intuition et non de raisonnement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>foule compacte y est amassée badauds désœuvrés, promeneurs distraits,
papas et mamans un peu las, que leurs enfants poussent au seuil des
baraques. Une ilamlme de concupiscence luit dans les prunelles de ces
moutards: ils convoitent les jouets étalés sur les planches de sapin,
ils les dévorent. Ah! s'il leur était permis d'allonger la main, de les
saisir. Leur désir paraît se concentrer sur un superbe éléphant qui
remue la tète en cadence, obéissant au mécanisme d'un balancier
invisible. Quand le mouvement se ralentit, le marchand l'accélère d'une
pichenette, et l'éléphant continue de dodeliner de la trompe et de
saluer les gens qui passent. Mon compagnon m'arrête</p>
<p>« Prétendez-vous que ce pachyderme n'est qu'un fragment d'inerte
matière? Considérez-le, je vous prie. Il est habilement modelé. Sa peau,
taillée dans une feuille de carton gris, limite en perfection la nature.
Il a l'œil spirituel. Il porte en lui cet air de philosophique bonhomie
qu'a célébré M. de Buffon. Assurément, cet animal est doué
d'intelligence. Et si vous en doutez, retenez ce qu'il vous dit. »</p>
<p>Alors, du fond de la boutique, sortirent des phrases harmonieuses et
accouplées entre elles par des sons jumeaux, suivant les lois d'un
rythme capricieux et subtil. Et l'éléphant s'exprimait ainsi</p>
<p>J'en ai assez de vos baraques du boulevard.</p>
<p>Ati qu'on me rende mon bazar</p>
<p>Dans cet honnête magasin, au fond d'un passage,</p>
<p>Bien chaudement enveloppé</p>
<p>De papier,</p>
<p>Je coulais des jours sans orage.</p>
<p>Chez mes braves petits marchands,</p>
<p>Jamais je n'avais vu pénétrer un chaland,</p>
<p>C'était charmant!</p>
<p>Soudain, voici que sous prétexte</p>
<p>Que c'est bientôt la Saint-Sylvestre,</p>
<p>D'abord, je ne suis pas très fier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, je vous le demande un peu, de quoi ai-je l'air? J'ai l'air d'une
bête.</p>
<p>Saluer d'un geste entendu</p>
<p>Des gens que l'on n'a jamais vus,</p>
<p>Des tas de gens que l'on ne connaît pas,</p>
<p>On doit me prendre pour un gaga!</p>
<p>Et puis, quelle promiscuité!</p>
<p>Il y a de tous les métiers</p>
<p>Dans cette boutique</p>
<p>Balayeuses, cireurs de bottes, palefreniers</p>
<p>Qui, pour attirer les pratiques,</p>
<p>Trémoussent bras, et tête, et pied;</p>
<p>C'est une agitation folle;</p>
<p>Même un lapin, ridiculement habillé,</p>
<p>Un pauvre lapin qui bat du tambour vous croyez! Peut-être se trouve-t-il
drôle?</p>
<p>Que voulez-vous?. Moi, ça me fait pitié!</p>
<p>Mais le plus affreux de l'affaire,</p>
<p>Ce sont les soldats que voici,</p>
<p>Soldats de plomb, soldats de bois aussi</p>
<p>Mon avis d'éléphant sur la suprématie</p>
<p>Ou du pouvoir civil, ou bien du militaire!</p>
<p>C'en était trop Je m'enfuis. Et de loin j'entendis la voix du poète
devenue subitement gouailleuse, et qui me criait « Méfiez-vous Ça se
gagne »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE SOIRÉE AVEC EUSAPIA PALADINO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il avait perdue; pourtant il le traitait sans beaucoup d'égards; il
en avait fait sa bibliothèque et son vestiaire. Des habits, des
brochures, des paquets de journaux y sommeillaient; et jamais aucune
main n'en faisait vibrer les cordes rouillées. Un soir, l'écrivain
travaillait paisiblement, s'occupant de châtier le vice et de
récompenser la vertu, au cinquième acte d'un mélodrame, lorsqu'il
entendit des sons grèles et plaintifs retentir derrière lui. Il se
retourna. Personne n'était dans la chambre. Et, cependant, le piano
résonnait comme si des doigts l'eussent frôlé. Il considéra
attentivement le clavier resté ouvert, et il constata que les touches
s'abaissaient on cadence. Il s'en approcha. La mince couche de poussière
qui les recouvrait n'avait été altérée par aucun contact. L'air s'acheva
un vieil air d'Haydn ou de Rameau et l'instrument redevint muet.
Victorien Sardou se pinça jusqu'au sang pour s'assurer qu'il n'était pas
le jouet d'une hallucination. Puis il se coucha, se perdant en
conjectures au sujet de ce miracle. Sa nuit fut très agitée. Dès l'aube,
il courait chez un de ses amis qu'il savait être versé dans les
pratiques de sorcellerie.</p>
<p>« Parbleu, lui déclara celui-ci, vous êtes médium et vous ne soupçonnez
pas votre puissance. Vous êtes un médium qui s'ignore. Il y a nombre
d'individus dans votre cas. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces épisodes sont, par eux-mêmes, pittoresques, mais ils prennent, sur
les lèvres d'Eusapia, une saveur que ma froide analyse ne saurait
rendre. En me confiant les tragiques circonstances de la mort de son
père, elle a versé des ruisseaux de pleurs, puis elle s'est précipitée à
genoux et elle a joint les doigts dévotement, pour me montrer combien
elle était alors gentille, et aimée de tous.</p>
<p>Soudain, elle part d'un immense éclat de rire. C'est une autre Eusapia
qui est devant nous, l'Eusapia facétieuse. Elle parle des voyages
innombrables qu'elle a entrepris, des personnages illustres qui l'ont
mandée. Quelques-uns lui sont chers, d'autres lui inspirent moins de
sympathie. Elle a du respect pour les grands-ducs de Russie, mais Mme
Crispi lui a laissé d'amers souvenirs. Cette auguste personne la convie
de venir en son hôtel. Eusapia accepte l'invitation. Elle est morosement
accueillie par un valet de pied qui l'oblige de stationner dans le
vestibule. Eusapia est froissée de ce traitement. « J'ai oublié mon
mouchoir, dit-elle.</p>
<p>Et elle se sauve. Nouvelle convocation. Eusapia est introduite dans un
petit salon. Au bout d8 dix minutes d'attente, elle perd patience.</p>
<p>« J'ai oublié mon éventail. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons regagné nos voitures, soutenant Eusapia défaillante. Une
heure du matin sonnait au prochain beffroi. Le concierge était couché,
l'escalier obscur, nos cœurs pleins d'angoisse.</p>
<p>Et M. Sardou souriait dans les ténèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AVENTURES D'UN ASTRONOME</p>
<p><pb/></p>
<p>« Excusez-moi, me dit l'astronome; j'achève d'ouvrir mon courrier. »</p>
<p>Une trentaine d'enveloppes étaient dispersées sur son bureau; elles
eussent fait la joie des collectionneurs de timbres-poste, car elles
venaient des cinq parties du monde. Le profil du roi de Grèce y
fraternisait avec celui de Guillaume, l'Amérique du Sud avec la Russie,
l'Espagne avec le Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grand astronome. L'aimable vieillard, enveloppé de sa douillette que
maculaient d'innombrables taches d'encre, le chef coiffé de son
légendaire bonnet grec, accueillait avec bénignité ces confidences.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce volume n'est pas de mon père, il est de moi », répondit le conscrit.</p>
<p>Le colonel fut très étonné « Continuez, jeune homme! »</p>
<p>La gloire naissante de Flammarion ne trouva pas chez Leverrier des
dispositions si accommodantes. Le directeur de l'Observatoire déclara
scandaleux qu'un écolier se permît d'agiter par des manifestations
inconsidérées l'opinion publique; les collègues de Flammarion n'étaient
pas éloignés de partager ce sentiment. Il s'ensuivit une recrudescence
de rigueur, que la vanité du néophyte, surexcitée par le succès, n'était
pas en disposition d'endurer. Des propos agressifs s'échangèrent. « Vous
êtes un impertinent, dit Leverrier.</p>
<p>Et vous un tyran.</p>
<p>Je saurai bien vous réduire.</p>
<p>Et moi, je vous briserai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne conserve que les missives qui présentent quelque intérêt
psychologique ou documentaire</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est, me dit-il, la correspondance de l'excellent monsieur Méret.</p>
<p>Qui ça monsieur Méret?</p>
<p>0 ma chère patrie, un âge d'or va naître,</p>
<p>L'astre Flammarion vient de nous apparaître,</p>
<p>Notre siècle possède un nom si glorieux,</p>
<p>Admiré sur la terre et connu dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Flammarion, répétez « Plus de guerre! »</p>
<p>Et que les vrais savants ignorent la misère,</p>
<p>Heureux astronomes qui suscitent de pareils enthousiasmes C'est un
privilège que ne possèdent pas les simples littérateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>« Flammarion! Flammarion! »</p>
<p>L'astronome tressaillit</p>
<p>« Ce timbre ne m'est pas inconnu », murmura-t-il. Et la voix reprit</p>
<p>« Flammarion! Flammarion! »</p>
<p>Ce fut un trait de lumière.</p>
<p>« Je crois vraiment que notre abbé nous appelle. » I1 s'orienta,
consulta la carte</p>
<p><pb/></p>
<p>des mains et précipita dans le vide un sac de lest Et, non seulement M.
le curé qui attendait, le nez en l'air, le résultat de cette manoeuvre,
fut privé du plaisir qu'il avait tant souhaité, mais il reçut un grain
de sable dans l'oeil</p>
<p>« Ces anecdotes sont divertissantes, mais ne se rapportent guère à
l'objet de ma visite. Elle a pour but d'obtenir de vous quelques
éclaircissements sur la fameuse Eusapia Paladino. »</p>
<p>Le savant a pris une expression grave et méditative. Il s'est levé, et,
s'étant saisi d'un petit livre placé sur le plus haut rayon de sa
bibliothèque, il l'a ouvert sous mes yeux</p>
<p>« Ce n'est pas l'opinion de Lombroso que ;e désire avoir, mais c'est la
vôtre. »</p>
<p>M. Flammarion demeura silencieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout cela, voyez-vous, fait partie de l'Inconnu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR DE BALZAC</p>
<p>la UN AMI DE BALZAC</p>
<p>Je suis allé voir un ami de Balzac. Le dramaturge Eugène Cormon,
l'auteur des Deux Orphelines et des légendaires Crochets du père Martin,
eut le plaisir d'approcher familièrement le glorieux romancier. Il est à
peine son cadet. Balzac aurait cent ans aujourd'hui. M. Cormon en compte
quatre-vingt-dix; il est, après M. Ernest Legouvé, le doyen de notre
littérature théâtrale. Et tous deux portent avec une égale vaillance
leur grand âge; ils ont conservé l'aimable humeur, l'agilité d'esprit et
de corps de la jeunesse. M. Cormon n'attendait pas ma visite. Dès que je
lui en eus exposé l'objet, son visage s'éclaira d'un sourire.</p>
<p>J'ai pressé M. Cormon de me narrer ces épisodes. Il m'a offert un
fauteuil, s'est accommodé dans le sien, a replacé sur son chef la
calotte de velours qui lui donne l'apparence d'un homme d'église. Et,
dans un langage</p>
<p><pb/></p>
<p>charmant, aux mots choisis, aux formes bénignes, il a commencé son
récit. Autour de nous, des objets anciens et vénérables sont rangés
meubles contemporains du roi Louis-Philippe, lithographies de Deveria,
crayons de Gavarni, portraits de Frédérick Lemaître et de Rachel.
D'épais rideaux interceptent les bruits du dehors une atmosphère de paix
bourgeoise nous enveloppe son silence n'est rompu que par la parole de
mon hôte et par le tic tac de la pendule de bronze, presque aussi
vieille que lui. Il me désigne, au centre d'un panneau, une toile
lumineuse du peintre Fernand Cormon</p>
<p>« C'est le premier tableau que mon fils ait exposé. Il représente la
Mort de Mahomet. »</p>
<p>Et, comme je, le complimente sur la réputation de ce fils, dont
l'Institut a consacré les mérites</p>
<p>« Oui, c'est la joie de ma vie! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment, c'est vous! s'écria-t-il d'un air joyeux. Vous allez partager
mon omelette. Non! non! je n'admets pas de refus! »</p>
<p>« Le café et le thé, dit-il, sont les meilleurs amis de l'homme de
lettres. Je vais vous préparer ces breuvages.» Il fit observer que le
café n'était buvable que s'il se composait d'un mélange de bourbon, de
martinique et de moka</p>
<p>« J'achète le bourbon rue du Mont-Blanc, le martinique rue des
Vieilles-Haudriettes, le moka rue de l'Université. Ce sont les seuls
endroits où ces espèces soient vendues pures et sans fraude. Pour ce qui
est du thé. » Balzac mit un doigt sur ses lèvres et se dirigea vers un
placard d'où il tira un paquet soigneusement ficelé. Il le défit avec
mille précautions, y puisa une pincée de brindilles jaunâtres qui
avaient la finesse et la couleur du tabac oriental.</p>
<p>« Ce thé, reprit-il, est sacré, presque divin. Il provient du palais de
l'empereur de Chine. Des vierges le récoltent de leurs mains et le lui
apportent, prosternées. Chaque hiver, ce souverain en envoie quelques
caisses au tsar de Russie, son frère. Un des ballots a été détourné par
M. de Humboldt, qui a bien voulu m'en faire hommage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« A la fin du troisième acte, qui avait obtenu un gros succès, ils
m'accablèrent de leurs compliments. Avec quelle fierté, avec quel
orgueil je les savourais! Peu m'importait, je vous jure, que ma pièce
réussît ou tombât; elle me valait le suffrage de ces grands esprits.
C'était assez! »</p>
<p>Pourtant, il se laissa fléchir, et par des motifs qui n'étaient pas des
plus nobles! Il était dévoré par de cruels tourments pécuniaires; les
créanciers hurlaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas le moment d'abandonner le grand homme. Au lendemain de la
catastrophe, quelques fidèles, parmi lesquels Eugène Cormon et Léon
Gozlan (qui retraça ces curieuses particularités) s'acheminèrent vers
Ville-d'Avray. Balzac les accueillit avec calme, mais la fièvre qui
brillait dans ses yeux, l'abattement de son visage, trahissaient
l'amertume dont il était dévoré. Il prévint, dès l'abord, leurs
condoléances avant qu'ils eussent eu le loisir d'ouvrir la bouche, il
leur désigna une étroite bande de terrain qui séparait sa villa de la
route communale</p>
<p>« Je vais établir sur cet emplacement une étable modèle; j'y logerai des
vaches normandes, qui me donneront un lait exquis. Je vendrai ce lait
aux rentiers du voisinage, et j'en tirerai aisément trois mille livres
de revenu, »</p>
<p>Il leur indiqua un autre point de son parc</p>
<p>« Là, j'élèverai des serres, où je cultiverai l'ananas, fruit délectable
et rare, dont j'approvisionnerai Chevet et les grands restaurants du
Palais-Royal. »</p>
<p>II leur montra une côte rocailleuse et stérile, semée de gravats et de
tessons de bouteille</p>
<p><pb/></p>
<p>la formule), me fourniront quatre ou cinq tonneaux, qui me vaudront
ensemble, bon an mal an, 3 000 écus. » Et comme ses compagnons se
taisaient, ne sachant s'ils devaient rire ou pleurer de tant
d'extravagance, il leur tendit une lettre de M. de Rémusat, le ministre,
qui lui annonçait l'interdiction de Vautrin.</p>
<p>M. Eugène Cormon continue de dévider l'écheveau de ses souvenirs;
l'horloge continue de nous bercer de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jadis, nous aimions les choses nuancées, la gaieté décente, l'émotion
tempérée, la galanterie piquante et mousseuse. Je sais bien que nos
œuvres manquaient quelquefois de profondeur, mais celles d'aujourd'hui
en ont-elles davantage? Et, du moins, elles n'offensaient pas les bonnes
mœurs »</p>
<p>Ce discours est un peu mélancolique. M. Cormon songe aux deux cents
pièces qu'il a produites, au patient labeur de sa carrière, aux mille
incidents qui l'ont agitée, aux deuils inévitables dont une existence si
longue est semée.</p>
<p>« Mes collaborateurs sont morts, mes interprètes sont morts. A présent,
je suis solitaire dans la forêt abattue. » Tout de suite, il ajoute,
comme pour réagir contre cette défaillance</p>
<p>« Quand je me sens triste, je relis Racine, Molière et Balzac. Ce sont
là, monsieur, trois génies du même ordre. Ils ont étudié l'âme humaine,
et ils l'ont peinte sans l'avilir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II. LES « ENNEMIS » DE BALZAC</p>
<p>Tours, 6 mai.</p>
<p>La capitale de la Touraine n'est pas seulernent un 1 Il s'agit des fêtes
célébrées au printemps de 1899,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Parbleu! nous ne sommes pas des Vandales ni des sots! Balzac est un
génie et nous l'admirons. Mais pourquoi diable ont-ils été quérir M.
Brunetière, qui a beaucoup de talent, c'est entendu, mais dont les
sentiments ne cadrent pas du tout avec les aspirations de Toursnord et
de Tours-sud On ne m'ôtera pas de la tête que ce choix dissimule, chez
ceux qui l'ont résolu, quelque arrière-pensée. »</p>
<p>Il est sept heures, les rayons du soleil couchant dorent les vitraux de
Saint-Gatien et y allument un incendie. J'erre autour de la cathédrale,
aux environs de l'Archevêché, je m'aventure dans les culs-de-sac, où les
archers du roi Charles VIII allaient en bonne fortune je parcours les
rues du Poirier, du Mûrier, du</p>
<p><pb/></p>
<p>III. LA VALLÉE DU LYS</p>
<p>Tours, 8 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>« De la fenêtre, l'œil embrassait la vallée depuis la colline où s'étale
Pont-de-Ruan jusqu'au château d'Àzay, en suivant les sinuosités de la
côte opposée que varient les tours de Frapesle, puis l'église, le bourg
et le vieux manoir de Sache, dont les masses dominent la prairie. En
harmonie avec cette vie reposée et sans autres émotions que celles
données par la famille, ces lieux commu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lettres sont perdues et le père Pion en est désolé. Il les aurait
gardées, s'il avait pu se douter que Balzac fùt un homme si conséquent,
Mais on ne le savait point dans le village! L'honnête tailleur se
sustente de trois tranches de jambon, et il reprend</p>
<p>« Eh quoi! lui dis je, vous avez conservé les mesures de Balzac?. »</p>
<p>Il se frappe le front avec énergie, de sa main calleuse</p>
<p>« Tous ces chiffres sont là. Voyez-vous je vivrais cent ans que je ne
les oublierais pas! »</p>
<p>Je le prie de les fixer sur une feuille de papier. Il s'empare du crayon
que je lui remets et lentement, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>un respect presque religieux, il trace les lignes suivantes, que je
transcris</p>
<p>PION, TAILLEUR DE BALZAC</p>
<p>MESURES DE BALZAC</p>
<p>Paltot.</p>
<p>Carrure 21 Dos 52–18.</p>
<p>Grosseur du haut 104.</p>
<p>Ceinture 104.</p>
<p>Manche coude 50 76.</p>
<p>Largeur 23–23–16.</p>
<p>Gilet.</p>
<p>132–52–52–56–7</p>
<p>Pantaton.</p>
<p>Côté 92 Entre-jambe 68.</p>
<p>Largeur 40–28–22.</p>
<p>Pieds 27.</p>
<p>Le père Pion aurait bien envie de reprendre du pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu! ce qu'il dit n'est pas très extraordinaire, mais il le dit
avec une simplicité qui en double le prix. Il ne recherche pas le choix
des termes, l'élégance des phrases. Il parle « tout drait comme on parle
cheux nous p. On ne peut que louer sa bonhomie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons! le père Pion est un homme moderne, encore qu'il soit né en 1820!</p>
<p><pb/></p>
<p>MŒURS NORMANDES</p>
<p>I. LE DOYEN DES POMPIERS DE FRANCE</p>
<p>Veules-les-Roses, juillet.</p>
<p>« Qu'y a-t-il? » lui demandai-je.</p>
<p>Elle me répondit avec un sourire plein de courtoisie « C'est la revue
des pompiers. »</p>
<p>Et je me joignis au mouvement du peuple qui se dirigeait vers la
Grand'Place.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous regardez not' sous-lieutenant, le père Delamare ? Il a tantôt
quatre-vingt-six ans. C'est le doyen des pompiers de France 1. »</p>
<p>Je considérai avec plus d'empressement ce citoyen dont l'importance
venait de m'ètre ainsi révélée, et je remarquai que ses traits étaient
empreints d'une noblesse en harmonie avec le caractère de ses fonctions.
Je l'abordai respectueusement et lui fis le salut militaire qu'il me
rendit aussitôt.</p>
<p>« C'est ben exact. Je tirai au sort en 1834 et comme j'attrapai un bon
num,éro, j'entrai tout de suite dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>pompes. J'ai, moi qui vous parle, soixante-cinq ans de pompiérisme. »</p>
<p>Mais un bref commandement interrompit ces confidences. M le maire
s'avance, accompagné du conseil municipal. Le père Delamare s'est
redressé, il a tiré son glaive du fourreau.</p>
<p>« Trois pas en arrière arche A droite! alignemen t »</p>
<p>« Quand vous passerez de mon côté, entrez boire un verre. Vous
connaissez ma maison? Je tiens un débit, contre la forge. »</p>
<p>Décidément, nous sommes amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne peut pas m'enlever ça. Je suis doyen des pompiers de France. Un
autre pompier de je ne sais plus quel endroit a voulu me chicaner; mais
j'y ai montré son bec jaune. Y a pas d'erreur. Les journaux l'ont
déclaré. Le doyen, c'est moi! »</p>
<p>Pendant qu'il prononce ce discours, sa ménagère, qui est en train
d'écosser des haricots, l'approuve du geste. Elle est cassée, voûtée,
presque aussi âgée que lui avec son bonnet, sa bouche édentée, son nez
crochu, elle rappelle l'image des bonnes femmes de Téniers. Et
d'ailleurs, le lieu où je suis assis, la vaste cheminée où graillonne un
chaudron sur un peu de cendres, au bout de la crémaillère, l'obscur
réduit où je discerne, par la porte entre-baillée, des balances, des
pains de sucre, et des paquets de chandelles tout, jusqu'au tic tac de
l'horloge qui ponctue nos phrases et nos silences, évoque l'atmosphère
des vieux intérieurs flamands. N'était l'accent du cabaretier un
terrible accent de terroir, l'illusion serait complète.</p>
<p>« Oui, j'ai tiré en 1834, le sort m'a favorisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi, père Delamarc, vous avez vécu sous tous les régimes que la
France a subis depuis un siècle. A votre avis, quel est le meilleur? »</p>
<p>« Mon Dieu, je n'ai point quasiment d'opinion. Quand il y a de braves
gens qui tiennent la queue de la poêle, personne ne se plaint. »</p>
<p>Il demeure un instant méditatif, comme pour rassembler et concentrer ses
pensées</p>
<p>Voilà, sans doute, un chef-d'oeuvre de raisonnement pratique; le père
Delamare est bien de sa province; nous avons, du reste, en cette matière
un grand nombre de Français qui sont Normands. Cependant, je voudrais
découvrir, sous les précautions qui nie le cachent, son sentiment
personnel et j'use d'un détour pour le pénétrer. Ayant choqué mon verre
contre le sien, je lui dis sur un ton de mystère</p>
<p>« Vous savez que prochainement les terres et les maisons seront
partagées et que le socialisme nivellera les fortunes. Il n'y aura plus
ni riches, ni pauvres. Vous serez obligé de céder une part de ce que
vous possédez aux miséreux et aux chemineaux. »</p>
<p>Le vieux paysan reste un instant silencieux, se demandant si je me
gausse de lui ott si je suis un agent chargé de propager la doctrine
collectiviste au sein des masses rurales. Il se décide enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>« On nous a parlé de ça. »</p>
<p>Et il ajoute, subitement grave, avec un haussement d'épaules significatif</p>
<p>« Cela ne se peut! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Laudator temporis acti. Les octogénaires proclament volontiers la
supériorité du passé sur le présent. Le père Delalnare n'échappe pas à
la loi commune. Mais, du moins, appuie-t-il son mécontentement par des
arguments précis</p>
<p>Et quelle babiole désirez-vous obtenir, père Dela mare? »</p>
<p>Il se tourne les pouces. Puis, brusquement</p>
<p>« Y me serait agréable d'être décoré! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis entré dans les pompes en i834. Je suis le doyen. N'est-ce pas?
N'y en a pas un second de mon espèce. »</p>
<p>J'ai vigoureusement serré les phalanges du doyen des pompiers de France.</p>
<p>Je vous dis que le doyen des pompiers de France est un type symbolique
il a nom « Jacques Bonhomme » II. LE MAIRE, L'INSTITUTEUR, LE CURL
Veules-les-Itoses, août.</p>
<p><pb/></p>
<p>personnages résumant ce qu'il y de plus considérable dans la vie
civilisée l'autorité administrative, la culture intellectuelle et la foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'a répliqué avec philosophie</p>
<p>« Bah! C'est ici comme partout! »</p>
<p>Avez-vous, dans le nombre, de brillants sujets? Aiment-ils la lecture?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait l'autre soir une conférence sur les Conquêtes de la Révolution. »</p>
<p>Il se reprend aussitôt, comme s'il se fût trop avancé « Je parle de la
massue du peuple; car, Dieu merci, nous avons ici quelques âmes d'élite
qui donnent l'exemple des vertus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il soupira</p>
<p>« Allons, m'a-t-il dit en badinant, je vais vous montrer le principal
trésor de notre fabrique. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>espèce offre les contrastes les plus singuliers. Il y a tant de
libertinage qu'il n'y a pas une fille publique, tant de prêtres qu'il
n'y a point de religion, tant de gens qu'il n'y a point de gouvernement,
tant d'aumônes que les pauvres et les voleurs y fourmillent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>chartreux lui indique le colportage comme étant un des plus lucratifs.
L'abbé Lebay achète pour douze sols des bas et des fichus. Il double son
argent. Avec le produit de cette première opération il se procure une
boîte de rubans; il les revend en détail et se trouve posséder sept
louis qui se doublent encore. L'abbé redevient riche. Il est
admirablement doué pour le commerce. Il est disert, éloquent, il « fait
l'article » comme pas un, entremèlant son boniment de mots latins qui
éblouissent le client et lui inspirent la confiance et le respect. Et à
mesure que sa fortnne se rétablit, un sentiment invincible s'empare de
son cœur la nostalgie du pays natal, le désir d'y retourner, le regret
de la petite paroisse de Veules, endormie, là-bas, très loin, au bord de
la mer. Le curé n'y résiste plus. Il se dirige vers la frontière, il la
franchit au risque d'être arrêté. Ce retour est des plus mouvementés. A
Maubeuge, il échange des coups de poing avec des gendarmes. A Arras, il
fait rencontre d'un cavalier que son déguisement ne trompe pas et qui
lui propose de le prendre en croupe. L'épisode est charmant. On dirait
d'un chapitre de Gil Blas</p>
<p>« Eh bien! cytoien, dit-il, vous partez bien tard, où comptez-vous coucher?</p>
<p>« Vous êtes un prêtre, montez derrière moi », dit-il. « Il me parut si
franc que j'acceptai sa croupe, et heureusement pour moi, car on ne
paraissoit pas encor rassasié de sang dans cette ville quoi qu'on y en
eut bien répandu. Sur la route il m'amusa d'histoires qu'il avoit eues
avec son curé. Mais surtout il se faisoit une grande fête de lui avoir
rendu ce qu'il lui avoit prêté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce nom de Napoléon, qui remplit l'Europe, n'existe point dans ses
mémoires. Et cette étrange omission n'est pas ce qu'ils ont de moins
surprenant.</p>
<p>Je lui fis part de l'agrément que j'avais puisé dans cette lecture et je
le remerciai de me l'avoir procuré. Ils'est écrié</p>
<p>Oui ce fut un temps terrible, fertile en épreuves. Souhaitons que Dieu
nous en épargne le retour! » M. le curé, remarquant que le garde
champêtre arrivait, s'est interrompu. Et le reste de sa pensée s'est
perdu dans l'onction d'une poignée de main ecclésiastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>SENSATIONS D'UN PASSANT</p>
<p>I. M. ET Mme LEBRUN-RENAUD</p>
<p>Rennes, 8 août 1899</p>
<p>« C'est le capitaine Lebrun-Renaud. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il lit dans notre attitude une muette interrogation. Et il y répond avec
bonne grâce et sans se faire prier. « Je suis le capitaine Lebrun-Renaud. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mon mariage nous avons visité la Suisse, l'Espagne, l'Italie. »</p>
<p>Mm0 Lebrun-Renaud ajoute avec indulgence</p>
<p>« Vous pensez bien, reprend le capitaine, que, dès que j'ai franchi la
frontière, je dissimule mon identité. Cette maudite Affaire vous rend
l'existence impossible. Croiriez- vous que dernièrement, en Hollande, le
chef de gare de Dordrecht a eu l'audace de me demander, présumant que
j'étais Français « Alors, monsieur, il y a cinq ministres de la guerre
qui vont être condamnés? » Il fallait se fâcher, n'est-ce pas, ou se
moquer? « Oui, landais sont insupportables. De quoi se mêlent-ils? Que
je reçoive de quelque lecteur de Y Aurore ou du Siècle des cartes
injurieuses ou des lettres anonymes, cela m'est indifférent; quand elles
m'arrivent de l'étranger, cela m'agace. Pour Dieu, qu'on nous laisse en
paix vider nos querelles! »</p>
<p>De plus en plus jovial, le capitaine poursuit</p>
<p>Un geste familier, .une intonation railleuse, soulignent cette malice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici un énergique haussement d'épaules.</p>
<p>« Poullquoi diable imaginerais-je de pareilles choses? Je ne suis pas
l'ennemi de Dreyfus. Je ne l'ai jamais été. Si je vous racontais les
conditions où la scène s'est produite et les menues circonstances qui
l'ont accompagnée! »</p>
<p>M. Lebrun-Renaud m'a longement retracé ces faits. Je ne saurais
reproduire intégralement sa narration. Je vais essayer de la résumer
avec fidélité. 11 va de soi que je n'y introduirai aucune invention de
mon cru, laissant au conteur la responsabilité de son récit.</p>
<p>Donc, nous sommes au 5 janvier 1895. Le condamné est sous les verrous;
il va subir dans quelques instants l'affreux supplice de la dégradation.
Une poignante dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, me dit-il, le fait des aveux a de l'importance; il en a surtout
acquis par l'éloignement et par les coinplications qui se sont
multipliées autour de l'Affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon Dieu ce feuillet m'appartenait, je n'étais pas obligé de le garder
éternellement en ma possession. Et puis j'étais las d'être mis en cause
et j'espérais que, le ministre en ayant pris le contenu, on me
laisserait la paix</p>
<p>Ce petit discours est débité avec rondeur. Et pourtant je crois y sentir
passer comme une nuance oh bien fugitive! d'embarras. Tout de suite il
ajoute en riant</p>
<p>Mmo Lebrun-Renaud l'arrête malignement</p>
<p>« Tu oublies, cher ami, qu'on me les envoie soulignées au crayon rouge. »</p>
<p>Et tous deux de rire. Ils ne semblent nullement irrités de ces procédés
perfides. Ils se dilatent dans le bienêtre d'une agréable prospérité et
dans une paix morale que ne trouble aucun souci.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous sommes arrivés chérie », dit M. LebrunRenaud.</p>
<p>Il. PROPOS DE TA fi LE</p>
<p>Rennes, 5 septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le restaurant Crin est situé dans une rue silencieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>« Excellente séance!</p>
<p>L'affaire est bouclée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous remarqué la tète des dreyfusards? Ils n'en mènent pas large</p>
<p>Roget est étonnant.</p>
<p>Et Mercier! Quel sang-froid! quelle assurance! quelle précision! Ils
n'osent plus le blaguer!</p>
<p>On dit qu'ils vont « sortir » les notes du bordereau? On le dit depuis
longtemps.</p>
<p>Cette fois, c'est sérieux.</p>
<p>Qu'en savez-vous?</p>
<p>C'est un tuyau. (mystérieusement) Reinach les garde dans son tiroir.</p>
<p>Mais d'où les tient-il?</p>
<p>Ce sont des faux, parbleu que lui a fabriqués Esterhazy.</p>
<p>Quelle crapule!</p>
<p>Qui cela, Esterhazy ou Reinach?</p>
<p>Tous les deux!</p>
<p>S'ils n'étaient que deux mais ils sont au moins quarante</p>
<p>La caverne d'Ali-Baba »</p>
<p>On n'est pas plus insolent!</p>
<p>Ces avocats méritent une leçon.</p>
<p>C'est son client qui la recevra 1</p>
<p>Avez-vous remarqué la tète du président pendant que les généraux sont
sur la sellette?</p>
<p>Il ne dissimule pas son irritation.</p>
<p>Ceci finira mal.</p>
<p>Pour l'accusé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement!</p>
<p>Et les membres du conseil connaît-on leur état d'âme?</p>
<p>Admirable</p>
<p>Vous êtes sûr?</p>
<p>Très sûr.</p>
<p>Pourtant, on dit que Profilet.</p>
<p>Et de Bréon?</p>
<p>Enragé contre Dreyfus.</p>
<p>Et Coupois?</p>
<p>Plus ardent que Déroulède.</p>
<p>Et Beauvais?</p>
<p>Alors, tout va bien?</p>
<p>On ne peut mieux! »</p>
<p>Le brouhaha s'apaise tandis que le garçon nous propose des haricots
verts. Cette minute de recueillement permet au capitaine d'état-major de
nous retracer ses sensations de la matinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>un chœur de protestations indignées. Je remarque que M. Bertillon y
ajoute une approbation discrète et qu'il s'abstient de tous propos
véhéments. 11 est froid, méditatif, un peu chétif et triste d'aspect et
médiocrement enclin aux expansions. Il a déposé sur un fauteuil sa
serviette de' cuir, bourrée de documents et de paperasses. Nous le
prions de l'ouvrir. Il en tire les planches, les dessins, les
fac-similés, les photographies qu'il a soumis au conseil; il les étale,
il les explique et, doucement entraîné parce sujet qui le hante, il
recommence sa démonstration. Sa voix est hésitante, timide la clarté
dans l'exposition des idées est un don qui ne lui a pas été dévolu. Mais
son œil est énergique, et j'y vois luire la flamme des convictions
obstinées.</p>
<p>« Quand il sera condamné, dit le chroniqueur, je souhaite qu'on lui
accorde sa grâce. Le malheureux a suffisamment souffert. »</p>
<p>Mais, de toutes parts, des clameurs s'élèvent « Non! non! Il faut qu'il
expie!</p>
<p>Qu'on le redégrade</p>
<p>Pas de pardon pour le traître Pas de pitié » J'ai quitté le restaurant
Crin en agitant des pensées mélancoliques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les généraux sont écrasés.</p>
<p>C'est la déroute</p>
<p>Ce pauvre Gonse est le plus terrible adversaire de l'état-major.</p>
<p>Il ne commet que des gaffes.</p>
<p>Vous savez qu'il restera légendaire.</p>
<p>On dira « un Gonse » au lieu de dire. Vous me comprenez?</p>
<p>Roget lui-même est fini.</p>
<p>L'infâme Cuignet reste bouche close.</p>
<p>Ils avaient besoin d'un coup de théâtre, mais ça ne prend plus!</p>
<p>Quel nouveau faux vont-ils nous produire?</p>
<p>En somme, l'issue n'est pas douteuse c'est l'acquittement.</p>
<p><pb/></p>
<p>enquêteur; il les accueille d'un sourire condescendant il y répond avec
une précision et une abondance dont l'auditoire est impressionné.</p>
<p>« Vraiment, Profilet est avec nous</p>
<p>N'en doutez point.</p>
<p>Et Beau vais?</p>
<p>Voyez son attitude aux débats.</p>
<p>Il est honnête homme. Il a des scrupules.</p>
<p>Reste Jouaust?.</p>
<p>Il aura la main forcée,l'accusation ne tient pas debout! Eh bien ce sont
des héros, car pour résister aux ministres.</p>
<p>Quel scandale que cette pression exercée par le supérieur sur l'inférieur!</p>
<p>Abomination!</p>
<p>Ignominie! »</p>
<p>L'orage gronde. Il y a de l'électricité dans l'air. Les regards
s'allument, les traits se convulsent. Du concert d'imprécations qui
retentit, des mots jaillissent, échos des salles de rédaction et des
polémiques meurtrières « Roget-la-Honte</p>
<p>Gonse-Pilate!</p>
<p>Mercier-Torquemada »</p>
<p>Mon ami le peintre est « épongiste ». Mal lui en prend Son amendement
est repoussé avec perte et lui-mème est bafoué</p>
<p>« Pas de faiblesse!</p>
<p>Allons jusqu'au bout!</p>
<p>C'est la loi de Lynch</p>
<p>Tant pis pour les faussaires</p>
<p>Au bagne l'état-major! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis sorti, avec mon ami, de ces lieux pleins de haine et de tumulte.</p>
<p>Nous nous séparâmes sur cette réflexion et nous allâmes coucher.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE EN PROVINCE</p>
<p>LE a JUIF ERRANT » A VICHY</p>
<p>1</p>
<p>Vichy, 20 septembre 1890.</p>
<p>J'esquissai un geste d'effroi</p>
<p>Il me regarda malignement et reprit d'un ton migrave, mi-goguenard</p>
<p><pb/></p>
<p>M'ayant alléché de la sorte, le tentateur cligna de l'œil finement.</p>
<p>« Convenu, cher Brisson, je vous emmène chez les Vichyssois. Eh! eh!
Vichyssois qui pense. » Je demeurai stupide sous les platanes du parc.
Cadet fuyait, le collet relevé, les mains dans ses poches, et se perdait
dans les brouillards du matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quel enchaînement de circonstances vous a conduit ici lui demandai-je.</p>
<p>« Je vous préviens que ce sera long.</p>
<p>Vous ne me faites pas peur. »</p>
<p>Je m'accommodai sur un large canapé. Et M. l'adjoint de Vichy me narra
son odyssée.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'acquitte rapidement de ce soin. A vingt ans, on a de gros appétits. Il
use d'ailleurs des voies les plus expéditives pour consommer sa ruine.
11 commandite Lyon une scène de drame et d'opéra, Les délices du flirt
et de la galanterie le consolent de ses déboires directoriaux. Des amis
bien intentionnés lui conseillent d'embrasser pour son propre compte la
carrière dramatique.</p>
<p>« Vous avez, lui disent-ils, de la taille, de la figure, un organe
sonore. Vous ne manquez pas d'aplomb. Que faut-il de plus pour réussir? »</p>
<p>Il écoute ces avis, qui correspondent a son secret désir. Il se loge
dans la mémoire quarante-cinq rôles de Scribe, de Paul Meurice, de
Dennery tout le répertoire de Mélingue, de Laferrière et de
FrédérickLemaître. Il emploie ses dernières ressources la confection de
quarante-cinq cestumes somptueux dont un, celui de don César de Bazan,
est taillé dans un rideau de brocart des Tuileries échappé par miracle
aux incendies de la Commune. Il revêt ces oripeaux, se campe devant
l'objectif d'un photographe, forme un album des quarante-cinq épreuves
et le dépêche au barnum d'une agence théâtrale avec cette mention
audacieuse</p>
<p>« Ci-joint mes portraits dans les principaux personnages de mon emploi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cent cinquante francs par mois, avec de vagues espérances
d'augmentation. C'était; en attendant la gloires le pain assuré.</p>
<p>La retraite de Pallandc jetait ses pensionnaires sur le pavé. M.
Lasteyras, tout en buvant son apéritif au café de Suède, méditait sur
les vicissitudes de la fortune et cherchait de nouveaux moyens de se la
rendre propice. Un inconnu l'aborda civilement et le pria de lui
indiquer un conférencier spirituel, éloquent et modéré dans ses exigences.</p>
<p>« Un conférencier? J'ai votre affaire.</p>
<p>Où loge-t-il?</p>
<p>Il est devant vous!</p>
<p>Vous faites des conférences?</p>
<p>J'ai fait des choses plus difficiles! »</p>
<p>L'inconnu, médusé par ces manières avantageuses, compléta ses confidences.</p>
<p><pb/></p>
<p>monstres contenus dans des gouttes d'eau croupies, bacilles de la rage
et du choléra des poules. Ce spectacle est, je pense, divertissant.. Et
il convient aux familles. Mais il est nécessaire de l'accompagner d'une
causerie qui soit tout ensemble sérieuse et enjouée et qui les initie,
avec agrément, aux plus récentes découvertes microscopiques. »</p>
<p>Notre grand premier rôle n'hésita point.</p>
<p>M. Lasteyras s'est. arrêté; un brusque élan de franchise interrompt sa
narration</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œil de M. l'adjoint lance des flammes. L'intelligence et l'énergie y
pétillent. Je veux bien croire que M. l'adjoint ne joue plus la comédie.
Mais brûleur il fut, et brûleur il est resté.</p>
<p>« Je pense que vos compatriotes ont tué le veau gras lorsque vous ètes
venu les rejoindre? C'était le retour de l'enfant prodigué. »</p>
<p>Un strident éclat de rire s'échappe des lèvres de M. Louis Lasteyras.</p>
<p>« Parcourez les ateliers, les usines. Ramassez-moi une douzaine de
jolies filles et une trentaine de jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p>gens bien découplés. Amenez-les ici. Le reste me regarde. »</p>
<p>Le lendemain, la troupe est assemblée. M. Lasteyras la passe en revue.</p>
<p>Il remarque deux sœurs qui se tiennent par le bras, timidement</p>
<p>« Vous serez Rose et Blanche, les filles orphelines du général de Bligny. »</p>
<p>Puis, s'arrètant devant un grand dadais la mine embarrassée</p>
<p>Et successivement il choisit un amoureux, un grime, un queue-rouge, un
financier (!), un traître, une soubrette, une ingénue, une duègne, une
douairière. Puis, leur ayant fait former le cercle</p>
<p>« Et maintenant, mes enfants, vous allez jouer la comédie. Vous ne savez
pas un mot de ce métier. Je vais vous l'apprendre. Je ne vous donnerai
pas un sol. Mais, le jour de la première, je vous prèterai de beaux
costumes. Que ceux qui acceptent ces conditions lèvent la main. »</p>
<p>Toutes les mains se levèrent.</p>
<p>J'accable M. Lasteyras d'interrogations. Il jouit de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étonnement où ses révélations m'ont plongé. Et ses explications
l'augmentent encore.</p>
<p>« Je pourrais dire notre confrère. Je suis directeur du Moniteur de
l'Allier. »</p>
<p>Je saluai derechef.</p>
<p>« Décidément, monsieur l'adjoint, vous êtes un homme universel. Vos
concitoyens vous rendent justice, puisque leur suffrage vous a élevé aux
plus hautes dignités municipales. )</p>
<p>A son tour il s'inclina.</p>
<p>« A ce soir donc!</p>
<p>A ce soir! »</p>
<p>Je vous apprendrai demain comment se sera comporté le Juif Errant.</p>
<p>II</p>
<p>Vichy, 21 septembre.</p>
<p>A huit heures précises, je me faufile par la porte entre-bâillée de
l'Eden. Le théâtre est plongé dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est M. Eugène Sue, l'auteur de la pièce</p>
<p>Ces mots m'indiquent que M. Jean Bureau jouit ici</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une importance exceptionnelle. Je tourne les yeux vers lui et je
recule, saisi d'étonnement et d'admiration. Imaginez un ètre falot, un
gnome, un nain de légende, affecté d'une gibbosité qui fait de son
échine un point d'interrogation, et sur ce corps disgracié une tête
singulièrement vive, résolue, aux traits spirituels, aux regards de feu.
M. Louis Lasteyras nous présente galamment</p>
<p>« M. Jean Bureau, rédacteur en chef de l'Echo de Yichy et l'étoile de
notre compagnie.</p>
<p>Je presse les phalanges de M. Bureau dans un cordial shake hqnd.</p>
<p>Je vois, lui dis-je, mon cher confrère, que vous êtes un Rodin très
réussi. »</p>
<p>M. Bureau estime, en effet, que le rôle est dans ses cordes, et il
m'explique de quelle façon il l'a conçu. Une vigoureuse apostrophe
interrompt notre entretien. « Allons, mes enfants, au travail! »</p>
<p>« Enchaînons! »</p>
<p>Rose et Blanche, les deux filles orphelines du général de Bligny,
attendent derrière la toile du fond le moment</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien, mesdemoiselles, êtes-vous heureuses de jouer la comédie?</p>
<p>Mais oui, monsieur.</p>
<p>« Que voulez-vous, monsieur? moi, je suis gaie! On ne se refait pas »</p>
<p>Un éclat de rire souligne cette déclaration de principe. Je lui demande
si elle ne rêve pas d'abandonner sa pénible profession et de s'engager
au théâtre.</p>
<p>« Monsieur se moque! Je ne suis pas assez instruite 1 »</p>
<p>Elle conclut ingénument</p>
<p>Et de rire de plus belle.</p>
<p>A cet instant des bruits tumultuellx nous interrompent.</p>
<p>C'est M. Louis Lasteyras qui prodigue ses conseils au</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune abbé Gabriel ouvrier mécanicien totalement dénué d'expérience.
J'examine par un trou du rideau l'abbé Gabriel. M. Lasteyras n'a pas
menti. Il est un peu « gourde » c'est le nom qui lui convient. En
revanche, l'acteur qui représente Agricol (le fils du vertueux Dagobert)
est plein de désinvolture. Il a de l'aisance, de la liberté. Je
questionne mon amie sur ce Le Bargy en herbe. Elle m'en parle avec
considération.</p>
<p>« C'est M. Foncel.</p>
<p>Et que fait-il?</p>
<p>Il est croupier aux petits-chevaux. »</p>
<p>Elle ajoute, devenue subitement sérieuse</p>
<p>« M. Foncel est bien capable et bien distingue. » Hum Je crains que ma
roussote se laisse prendre aux séductions de M. Foncel. Et je sens un
frisson de jalousie me mordre le coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, me dit-il, je ne suis pas mécontent! »</p>
<p>Rose et Blanche le contemplent avec respect, et je lis dans leurs
prunelles ouvertes l'infinie admiration qu'il leur inspire.</p>
<p>« Elle est plus riche que nous, mais faut pas qu'elle s'imagine nous
épater p</p>
<p>Cette remarque n'est point charitablc l'envie y</p>
<p><pb/></p>
<p>perce, la fâcheuse envie qui est le péché mignon des gens de théâtre.
Mes lingères seraient-elles en train de devenir cabotines? Ajoutons que
Mllc Adrienne a bénévolement encouru leur sévérité. Elle eût mieux fait
de garder ses falbalas pour la première représentation. Elle est dans
son tort!</p>
<p>Pan! Un soufflet solidement appliqué. Un bruit de chute. Un nuage de
poussière f.. Tout est fini! Non, pas encore! Le Juif Errant anéantit
Rodin « Humilietoi, ton jour est venu. » Il touche Rodin au front «
Malédiction sur eux! malédiction sur moi! » Justice est faite! Alors,
dans le silence monte une voix bourrue, la voix de M. l'adjoint Lasteyras</p>
<p>« Pas fameuse, la répétition. Vous repasserez vos rôles</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a lampe lentement son verre de bière blonde. « Vos compliments ne
sont pas les premiers que je reçoive. »</p>
<p>Il s'est penché vers moi et m'a glissé dans l'oreille, sur un ton de
confidence</p>
<p>« La politique me tente. Je veux être député! » Et, voyant la surprise
où me précipite sa révélation, il reprend</p>
<p>« Vous connaissez mon secret. J'ai supposé que la situation d'acteur ou
de professeur de hillard était incompatible avec celle d'homme d'État.
Non pas, certes, que je méprise ces métiers honorables; mais le suffrage
universel a des préjugés dont il est nécessaire de tenir compte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai des raisons d'espérer que dans deux ans les suffrages de mes
compatriotes me dépêcheront au Palais-Bourbon. Une fois là! »</p>
<p>M. Jean Bureau s'épanouit; il éprouve une satisfaction bien légitime à
m'exposer les desseins que son ambition a formés.</p>
<p>Un étrange enthousiasme enflamme mon cher confrère d'inquiétantes
ardeurs bouillonnent en lui. CI: Et sur quels bancs siégerez-vous?</p>
<p>Mon programme tient en deux mots. Je suis socialiste nationaliste, »</p>
<p>Ainsi son plan est établi, sa ligne arrêtée, ses batteries toutes
prêtes. J'ai idée que nous retrouverons sur un champ d'action plus vaste
l'interprète de Rodin. Il est de ces citoyens qui, aux heures critiques,
s'imposent par la brutalité et l'audace aux assemblées et les
terrorisent. La Révolution fit éclore plusieurs types de ce genre Je ne
suppose pas que la race en soit éteinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR DE GEORGE SAND</p>
<p>I. LE FERBLANTIER DE GEORGE SAND</p>
<p>La Châtre, octobre.</p>
<p>Et le champ ne se peut tellement moissonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'hôtelier avait sur les lèvres d'autres confidences, mais la fatigue
l'emporta sur ma curiosité et je lui souhaitai le bonsoir. Cependant, il
continuait, en s'occupant d'allumer mon feu</p>
<p>Avant de fermer la porte, il ajoute</p>
<p>« J'étais tout gamin quand je la vis. Je jouais sur la grande place. Je
fus presque renversé par un cheval au galop. Il était monté par une
amazone qui le cravachait avec fureur. Elle avait une chevelure bouclée,
des yeux d'enfer, une main et un pied d'enfant. C'était elle! Vous
pensez si nos bourgeoises la méprisaient de s'offrir en spectacle de la
sorte! Mais je bavarde! Adieu, monsieur. »</p>
<p>Au bout d'une seconde, l'huis s'entre-bàille encore « Je vous recommande
la Vallée noire. C'est ce que nous avons de mieux. Bonne nuit! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un pli du sol me cachait le hameau de Nohant. Maintenant je l'aperçois
frileusement blotti au bord du chemin. Et bercé par le trot régulier de
la jument grise, je me remémore quelques-unes des scènes qui s'y sont
passées. Je vois Aurore Dupin, fillette tumultueuse, courant les champs
et les bois, peuplant sa vive imagination de contes 3t de fantômes. La
fillette est devenue jeune femme, la baronne Dudevant, créature
fantasque, déconcertante, follement passionnée, mobile, mais généreuse,
haïssant son époux, mais aimant l'humanité. Enfin la grand'mère, au cœur
débordant et toujours faible et sensible, la « bonne hôtesse »
accueillante, entourée de son fils Maurice, de sa chère bru Lina, de ses
petites-filles; de ses enfants d'adoption, de ses amis, et s'éteignant
dans leurs bras.</p>
<p>« Soyez le bienrenu »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes arrivés au cimetière. Un if centenaire abrite les dépouilles
réunies de l'écrivain, de ses aïeux, de son fils et de sa fille Solange,
morte ce dernier printemps. Quelques roses sont déposées sur la dalle de
granit. Le pâle soleil d'octobre les illumine. Je m'éloigne, grave et
respectueux, de cette maison où le cœur de George Sand palpite encore,
de ce jardin qui est aujourd'hui sa tombe après avoir été son berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, quelque tendresse était demeurée dans l'âme de George Sand pour
l'enfant terrible qui l'avait meurtrie et qu'elle avait torturé. Mais M.
Leroy est-il véridique et sa mémoire digne de foi? Il ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>t Pendant les trente premières années de sa vie, George Sand a bu son
lait du matin dans cette tasse. Sa vieille Ursule Josse le lui préparait
et y versait la crème odorante qu'apportait la fermière du voisinage.
C'est de cette dévouée servante que je la tiens. Songezvous que les
lèvres de la jeune Aurore et de la baronne Dudevant s'y sont abreuvées?. »</p>
<p>II. UNE CHAUMIÈRE ET VH CCEUR</p>
<p>Eguzon, octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, vous êtes mon prisonnier. »</p>
<p>M. J. Pierre est le plus aimable homme qui soit. Il m'explique qu'il
s'occupe, pour tuer le temps, de recherches archéologiques, que le musée
de Châteauroux le délègue chaque année au congrès des beaux-arts, qu'il
collectionne les tableaux, les vieux meubles, les autographes et qu'il
s'est formé une bibliothèque exclusivement composée d'ouvrages sur le
Berry; qu'enfin il vient d'acquérir un château du xvl siècle, dont la
restauration et la décoration lui seront une source de joies infinies.
En ce qui concerne George Sand, il s'est procuré, effectivement, avec le
busle de Chopin, qui ornait le bureau de l'illustre romancière, un lot
de paperasses ramassées dans son grenier.</p>
<p>Notre charrette pénètre au grand trot dans le parc de M. Pierre et nous
dépose devaltle seuil du logis. Maison heureuse, illuminée par des
sourires d'enfants et dont Mme Pierre nous fait, avec grâce, les
honneurs. Au coin du foyer, où flambe un clair feu de souches, une dame</p>
<p><pb/></p>
<p>« A table »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux commères, contemporaines de Mathusalem, filent leurs quenouilles
sur un banc, contre la porte. Je leur demande si elles se rappellent
l'ancienne propriétaire de la maisonnette.</p>
<p>« La « Bonne Dame »? Pour sûr, je ne l'ons point oubliée. Je l'ai vue
comme je vous vois. A preuve qu'elle portait un chapeau de toile cirée
et fumait la pipe, tout quasiment comme un homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>repas du soir et vient s'asseoir près de nous. Elle n'attend pas nos
questions. Ce sont celles qu'on a coutume de lui poser. Et tout de suite
elle nous récite son petit boniment sur George Sand. Elle avait seize
ans quand elle l'a connue; elle aidait son père, Moreau, le passeur,
dans les travaux du ménage. Elle mettait le couvert pour la « Bonne Dame
», pour « monsieur Manceau » et ces messieurs de Paris.</p>
<p>« Mlln Marie Moreau est la beauté du village.</p>
<p>« La grand'mère lui passe un verre d'eau fraîche, qu'elle avale d'un
trait et qu'elle savoure après coup en faisant claquer sa langue, en
riant et en montrant ses deux rangées de petites dents éblouissantes,
qui sont le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi vaillante au travail et triomphante au soleil, cette Cérès
berrichonne est d'une beauté étrange mais incontestable. »</p>
<p>« N'auriez-vous pas d'autres babioles dans votre coffre? »</p>
<p>SO Couplets pour 4 sous</p>
<p>COMPLAINTE</p>
<p>Sur la mort de François Luneau</p>
<p>Dit Michaud.</p>
<p>Peintre en bâtimens très connu dans Paris.</p>
<p>C'est une fantaisie composée vers 1834 par George Sand, en collaboration
avec les commensaux de Nohant. Je ne pense pas qu'elle ait été annexée à
ses oeuvres; et</p>
<p><pb/></p>
<p>Garde champêtre et fidèle,</p>
<p>Répond avec onction</p>
<p>Le juge d'instruction</p>
<p>S'appuyant sur la margelle</p>
<p>« Je vois ici-bas un corps</p>
<p>Qui m'a bien l'air d'être mort.</p>
<p>« S'il est mort que l'assistance</p>
<p>« Dit le maire. Du bouillon</p>
<p>44 Un lit faites bassiner,</p>
<p>Car il a dû s'enrhumer!</p>
<p>0 vous tous, qui puisez l'onde</p>
<p>Dans les puits, dans les torrents,</p>
<p>Dans les lacs, fleuves, étangs,</p>
<p>Où peut périr tout le monde,</p>
<p>Ne buvez pas de cette eau,</p>
<p>S'il s'y trouve des sabots. t.</p>
<p>Qui qu'a fait ces hémistiches,</p>
<p>C'est Rosanne, Fleury, Ro-</p>
<p>linat, Dutheil, Bourgoin, Geo</p>
<p>Rge Sand, qui n'est pas godiche,</p>
<p>En paraphrasant ce mor-</p>
<p>Ceau sans beaucoup trop d'efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment, ce chef-d'œuvre est un peu trop excentrique pour séduire les
citoyens de Gargilesse. Tandis que j'en prends copie, la maîtresse de
céans est retournée plumer ses canards. Cette fois, le travail presse,
et quand nous passons devant elle, elle ne se dérange plus. « Bonsoir,
la Moreaude</p>
<p>Bonsoir, monsieur Pierre! »</p>
<p>Qu'avec les fleurs qui naissent sous ses pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demeuré seul, je m'étendis sur un lit moelleux, entre des draps qui
sentaient bon la lavande, et je continuai de rêvasser au génie de George
Sand. Et je me dis que, si ce génie avait chance de durer et d'être
immortel, c'est qu'il était soutenu, vivifié, fécondé par l'amour
passionné de la nature. Et, sur cette pensée, je m'endormis, bercé,
comme l'était la « Bonne Dame », par la molle douceur et l'atmosphère
apaisante du Berry.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ L'INVENTEUR DU « POINT D'IRONIE »</p>
<p>Confesserai-je que j'ai, d'abord, éprouvé une déception ? Le logis où
m'a reçu l'auteur du Point d'ironie, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout en faisant courir sa plume, il me révèle la signification des
courbes qu'elle décrit. Il m'affirme qu'elles représentent le manche et
la lanière d'un fouet brandi par une main vigoureuse. C'est l'arme dont
se sert le moraliste pour châtier la sottise humaine. Je considère avec
attention cette image, et m'en étant profondément pénétré</p>
<p>« Maintenant, mon cher confrère, je vous écoute. » M. Alcanter de Brahm
s'est accommodé dans son fauteuil, le bras sur sa table, et la tête dans
sa main. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puis-je vous demander d'appuyer d'un ou deux exemples vos théories? »</p>
<p>« Lorsqu'un épais lecteur se nourrit d'une une chro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par courtoisie et dilettantisme j'ai prié mon hôte de me. communiquer
quelques lumières sur cette philosophie. Il ne m'a pas fait languir</p>
<p>Je n'ai pas insisté davantage. J'étais fixé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pâle sourire erre sur les lèvres de M. Alcanter de Brahm</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'exigez pas de nous, faibles créatures, une trop grande somme de
vertus! »</p>
<p>« Mais non, je vous jure, cette élégance m'est naturelle. Il y a tels
cas où le discours ne peut demeurer nu, sans trahir la pensée qui s'y
reflète. Je vais vous soumettre un court passage de mes Critiques
d'Ibsen et vous me direz si la netteté n'en est pas irréprochable. » k</p>
<p>Entraîné par une impulsion irrésistible et avant que j'aie pu récupérer
mon sang-froid, M. Alcanter de Brahm a conclu</p>
<p><pb/></p>
<p>sagesse ordinaire condamne comme étant bizarres. Ils échappent par eux à
la banalité ambiante. Ils secondent, ou croient faciliter l'éclosion de
leurs rêves! Et si c'est une illusion, couvenez qu'elle est bienfaisante
et certainement inoffensive. Lorsque j'ai créé cette cravate, que la
mode a adoptée et vulgarisée, j'ai cru vivre, pendant quelques jours,
dans la phalange héroïque de Victor II ugo. »</p>
<p>Il me désigne une cravate copieuse et d'ailleurs seyante qui goutte son
jabot.</p>
<p>« 1830? lui dis-je.</p>
<p>Non, rectifie-t-il, 1833! »</p>
<p>J'ai réconforté, du mieux que j'ai pu, M. Alcanter de Brahm. Mais il
n'avait pas besoin d'être consolé. Quel que soit le foyer d'où ils
émanent. les rayons de la gloire sont les bienvenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LASSOUCHE, MARCHAND DE CURIOSITÉS</p>
<p>« Vous verrez chez Lassouche de jolies choses, et vous ne vous y
ennuierez point p</p>
<p>J'ai tout de suite entrepris l'ascension de la rue de la Tour-d'Auvergne
où je savais que ses pénates étaient établies. Et, là, j'ai éprouvé une
déception. Dans l'ancien magasin qu'il occupait, j'ai trouvé une
blanchisseuse qui s'est écriée, devant ma mine déconfite</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Lassouche n'est plus ici. Il habite son hôtel de la rue Duperré. »</p>
<p>Il y avait dans cette phrase, que ponctuaient de vigoureux coups de fer,
de la considération, et aussi un soupçon d'envie. Elle signifiait</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lassouche a arrondi ses bras en anses de cruche, ses sourcils ont
pris la forme de deux accents circonflexes, et il m'a dit, en me
désignant courtoisement un fauteuil</p>
<p>« Puisque vous voulez causer. causons! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici ma mère! »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un hercule copieux, hilare et rabelaisien. Il l'a tournée et retournée
dans ses doigts, et la posant sur la table avec des précautions infinies</p>
<p>« Ce bibelot me fait souvenir d'un des plus gentils épisodes de ma
jeunesse. »</p>
<p>Lassouche se retourna, demeura un moment interdit et ébloui. Puis il
prit le volume qu'il était en train de</p>
<p><pb/></p>
<p>lire, et, d'un mouvement respectueux et passionné tout ensemble, le
tendit au visiteur. C'était le Cousin Pons. Une rougeur furtive colora
les joues de Balzac et ses regards exprimèrent la bienveillance.</p>
<p>« Vous n'oublierez pas mes mandragores. Il me sera agréable que vous
veniez vous-même me les apporter. Au revoir, mon jeune ami. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant plus d'un demi-siècle il demeura sur la brèche. Il aurait pu
goûter les loisirs que la prospérité de son négoce lui avait ménagés; il
aurait pu respirer en été la brise marine et chercher, en hiver, un
rayon de soleil sur la côte d'azur. Mais les plus beaux paysages ne
valent pas, pour ce vieux gamin de Paris, l'horizon du boulevard
Montmartre; en fait de panoramas, il n'aime et ne comprend que le
passage de ce nom. D'ailleurs, la popularité qu'il acquit dans son
métier lui valut jadis de galantes aventures (Lassouche a toujours eu du
prestige auprès du sexe).</p>
<p>« Monsieur, lui dit il, vous êtes très répandu dans la société des
peintres et je vous sais bon juge de leur talent. Or, je voudrais faire
exécuter en miniature quelques portraits de famille. Je vous serai
obligé de m'envoyer un spécialiste en ce genre. Venant de vous, je
l'accepte sans autre examen. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de Christmas. Le comédien est on ne peut plus érnu de cotte attention;
il a versé sa gratitude dans un billet fort bien tourné qu'il a adressé
dernièrement au généreux insulaire. « Milord, lui a-t-il écrit, si
jamais je suis tenté de recourir au suicide, je m'inspirerai de
l'exemple du duc de Clarence. C'est dans les flots blonds et parfumés de
votre porto que je chercherai la mort ». Il n'a pu se tenir, au cours de
cette épître très étudiée, de toucher un mot des difficultés qui
divisent la France et l'Angleterre. Mais combien spirituelle et discrète
fut cette allusion! « Des nuages, a-t-il dit, planent sur la Manche et
obscurcissent la limpidité du ciel. Mais, malgré ces dissentiments, je
suis ravi de constater qu'il existe, des deux côtés du détroit, des
cœurs francoanglais et des cœurs anglo-français. » La riposte de mylord
ne s'est pas fait attendre. Au lieu de trente-six bouteilles
accoutumées, M. Lassouche en a reçu six douzaines. Cette cordialité est
d'un rassurant présage pour le maintien de la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La poésie se meurt! La poésie est mortel »</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR CLODOMIR</p>
<p>J'ai profité, d'un fugitif rayon de soleil pour aller revoir les bords
de la Marne. Il est, entre la Varenne et Chennevières, un coin que
j'affectionne entre tous. La rivière y coule, rapide, baignant de ses
ondes les bouquets d'arbres et frôlant, aux jours de crues, le seuil des
guinguettes. Dans la belle saison, ce lieu est insupportable, envahie
par la foule des calicots et des canotières. Mais, au déclin de l'hiver,
il est charmant. Il sommeille. Les yoles, remisées sous des hangars,
leurs longs avirons couchés près d'elles, attendent le retour de l'été.
Les cafés entr'ouvrent leurs volets fraîchement peints. Les rues du
village sont désertes. On y rencontre quelques personnages aux joues
bleuies et quelques jeunes femmes en bigoudis et en robes de soie qui
vont au marché, suivis de leurs toutous. Ce sont les comédiens et les
comédiennes qui viennent ici se délasser du travail des répétitions et
goûter les délices de la campagne.</p>
<p>Comme je flânais sur la grand'route, je tombai en arrêt contre une
auberge dont l'enseigne se balançait au vent. Ces mots s'y détachaient
en lettres hautes d'un pied Au vieux Clodoche. Ils éveillèrent en mamémoire</p>
<p><pb/></p>
<p>un monde de souvenirs. Je me rappelai que ce danseur, qui avait joui
sous l'empire d'une renommée si populaire, habitait effectivement ce
logis. Je l'avais aperçu naguère au cours d'une promenade, et sa
physionomie m'était demeurée présente. Vivait-il toujours? Je résolus de
m'en assurer. Je pénétrai dans la salle où, derrière un comptoir chargé
de litres et de vaisselles, une dame plantureuse était assise.</p>
<p>« Monsieur Clodoche. demandai-je.</p>
<p>La caissière m'enveloppa d'un regard sévère.</p>
<p>« Veuillez me servir un biscuit et deux doigts de malaga. »</p>
<p>« J'exerçais en 1856, la profession de graveur sur bois</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voudriez savoir comment ce pseudonyme me fut appliqué? Rien n'est
plus simple. En réalité, je m'appelle Clodomir Ricart. Or, Clodomir est
un joli nom, mais qui n'en finit pas. Clodomir! Clodomir! On en a plein
la bouche. Clodomir a pour diminutif Clodoche. »</p>
<p>A deux heures du matin, la folle troupe, gentilshommes et masques mèlés,
s'attablait a l'angle de la</p>
<p><pb/></p>
<p>rue Laffitte. Cependant, le duc de Grammont paraissait soucieux. Son
front était chargé de tristesses « Clodoche, l'Opéra m'ennuie.</p>
<p>N'y allez plus, monseigneur.</p>
<p>Veux-tu me conduire dans un vrai bal de barrière, dans un bal ignoble,
crapuleux, où l'on ait la chance d'être assassiné?</p>
<p>Le bal du Vieux-Chêne, rue Mouffetard, vous donnera pleine satisfaction.</p>
<p>Courons-y de suite.</p>
<p>Mais, monseigneur, vous n'y pensez pas! Il faut vous travestir en voyou.</p>
<p>Va me quérir des habits! »</p>
<p>Clodoche saute dans l'équipage de M. le duc qui file comme le vent vers
le faubourg Antoine. Il en rapporte des bourgerons crasseux, des
casquettes, des pantalons de treillis. Une heure plus tard, MM. de
Grammont, de Montguyon, de Mornay. de Chabrillan, escortés de Clodoche,
Flageolet, la Normande et la Comète, débouchaient dans la salle du
Vieux-Chêne. Leur allure parut suspecte aux chiffonniers, clients
ordinaires de cet établissement. Des murmures s'élevèrent.</p>
<p>« Clodoche, commanda le duc, fais déposer sur les tables deux cents
saladiers. »</p>
<p>« Tout cela est bien fini. Ceux de la Haute ne savent plus s'amuser »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comment s'appelait ce château, monsieur Clodoche ?</p>
<p>Je ne sais pas, mais il était magnifique.</p>
<p>Et le prince héritier, monsieur Clodoche, comment se nommait-il ?</p>
<p>c Le petit-fils de George II daigna oublier cet incident et agréer nos
humbles excuses. C'était un si bon garçon! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« A votre disposition! Ça ne vous coûtera que 7 francs par jour. Et la
cuisine est soignée! »</p>
<p>Je remarque que l'éloquence de M. Clodoche croît avec son irritation.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Clodoche se précipite au comptoir, s'empare de la pièce de monnaie
que j'y ai déposée et me la restitue malgré mes violents efforts.</p>
<p>« Vous ne me ferez pas une telle offense! Madame Clodomir, verse-nous
deux malagas! »</p>
<p>Nous avons choqué nos verres. J'ai serré les loyales phalanges de M.
Clodoche. Nous sommes amis. Et je suis heureux de m'être concilié
l'affection du brave homme. J'ai de l'estime pour ce philosophe, qui
après avoir dansé devant les rois et les empereurs, refuse de se laisser
élire conseiller municipal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOER DE DORDRECHT</p>
<p>Dordrecht, septembre 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle se marie (poursuivit-il entre deux bouffées de tabac). Et c'est
notre grand souci. »</p>
<p>Ici, l'honnète aubergiste s'interrompit pour rallumer sa pipe, puis il
reprit de son train tranquille « A propos de la guerre. Nous avons en ce
moment il Dordrecht quelqu'un qui s'est battu contre les Anglais)</p>
<p><pb/></p>
<p>un maître d'école qui a servi chez les Boers et qui vient de rentrer
dans ses foyers. »</p>
<p>Vous pensez si mes instincts de chroniqueur se sont émus de cette
révélation. Je pressai l'hôtelier de m'indiquer le nom et l'adresse du
héros. Il ne put me les donner. Alors, je résolus de m'en enquérir
auprès du rédacteur en chef du Dordrecht-Courant, qui devait
nécessairement connaître tout ce qu'il y avait de remarquable dans le pays.</p>
<p>Je suis d'abord frappé par l'expression juvénile de ses traits. C'est à
peine si les fatigues de la campagnc</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ont physiquement mûri. Son teint rose, sa taille fine, ses cheveux
bouclés, le duvet qui ombrage ses yeux bleus candides dont l'extrême
franchise vous séduit et ses lèvres sont ceux d'un adolescent. Il a des
yeux qui commandent, dès l'abord, la confiance.</p>
<p>« Parlez-vous le français? lui ai-je dit.</p>
<p>Very bad! »</p>
<p>A son tour il m'a demandé</p>
<p>« English spoken?</p>
<p>Très mal. »</p>
<p>Mor. Alors, vous êtes de retour?</p>
<p>Lui. Depuis une semaine.</p>
<p>Moi. A quelle époque étiez-vous parti pour l'Afrique?</p>
<p>Lui. Il y a trois ans.</p>
<p>Moi. Et qui vous y avait appelé?</p>
<p>LUI. Le gouvernement transvaalien avait besoin d'instructeurs pour
enseigner aux jeunes Boers la langue hollandaise. Je partis avec
quelques compagnons et fus logé dans une ferme, aux environs de la
capitale. Les paysans du voisinage m'envoyaient chaque jour leurs
enfants qui formaient ainsi une école ou une classe. J'étais bien
nourri, traité avec égards, j'avais de bons salaires. Et lorsque la
guerre éclata, je compris qu'il était de mon devoir de lutter avec ceux
qui m'avaient accueilli et de défendre la maison qu'ils m'avaient
ouverte. Je m'engageai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi. Vos compatriotes ont-ils suivi cet exemple? Lui. Nous étions cent
seize Hollandais qui formions une milice. D'autres corps étaient
constitués par les nationaux en résidence là-bas, surtout par les
Allemands et les Français.</p>
<p>Moi. Et vous n'aviez pas peur de quitter votre profession paisible pour
le dangereux métier des armes ?</p>
<p>M. Plokhovy dresse la tète. Une flamme belliqueuse luit dans ses
prunelles. Ses narines palpitent. Je crois que je viens de l'offenser.
Il repart d'un ton pénétré et solennel</p>
<p>Moi. C'est assez parler des autres. Parlons de vous. Vous avez été blessé?</p>
<p>Lui. A la jambe, par une balle. Mais la plaie est cicatrisée. Qu'il n'en
soit plus question</p>
<p>Moi. Et comment les Anglais vous ont-ils capturé ?</p>
<p>M. Plokhovy demeure un instant pensif. Il semble</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui êtes-vous? D'où venez-vous? »</p>
<p>Il décline ses qualités et raconte son histoire. Maxwell reprend</p>
<p>« Pouvez-vous jurer que vous n'avez tué aucun Anglais ? »</p>
<p>Le conscrit rougit d'indignation. Et cette fière réponse lui échappe</p>
<p>« J'espère bien en avoir tué plusieurs! »</p>
<p>Tout ce récit est débité sans emphase, sans éclats de voix, avec une
simplicité qui en double la saveur. Moi. Quel âge avez-vous, mon ami?</p>
<p>Lui. Vingt-trois ans.</p>
<p>Moi. Vous êtes un brave. Permettez-moi de vous serrer la main.</p>
<p>Et notre conversation s'est terminée sur un affectueux shake-rtiarid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur de Jonge s'est levé. Ses lunettes d'or frémissent. Il
poursuit ses pathétiques lamentations « Mais il existe une justice
immanente. Tôt ou tard, les forfaits sont expiés. Les Boers ont des
épouses fécondes, d'où leur naîtront des vengeurs »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces lèvres pures et monte vers le ciel. Le contraste est imprévu et
plein de grandeur. Le docteur s'est découvert. Il a vidé son
porte-monnaie dans le chapeau des moutards.</p>
<p>« Tous nos enfants savent cet hymne », dit-il gravement.</p>
<p>L'excellent homme! J'ai vu briller une larme sous ses besicles d'or. Et
ma foi faut-il l'avouer? nous aussi, nous avions le cœur ému.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRÉSIDENT PRIE</p>
<p>« Le président prie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La cordialité et la bonhomie dans l'accomplissement de la corvée
journalière, le souci scrupuleux du droit, le respect des lois, le
patriotisme exalté, le culte de l'indépendance, l'amour de Dieu telles
sont, vous le savez, les vertus essentielles de l'oncle Paul. Il met à
leur service les ressources d'un esprit fruste et fin tout ensemble, qui
a quelque ressemblance avec celui de Sancho Pança. Et il a beaucoup
travaillé. Pendant près d'un demisiècle, chaque jour de la semaine, le
dimanche excepté, voici la besogne qu'il a accomplie</p>
<p>A neuf heures; il se rendait au palais du gouverne-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu prendras celle des deux parts qui te conviendra le mieux. »</p>
<p>Mes confrères continuent de prendre des notes dans le couloir. Ils
abordent les gens qui passent, et dès</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un bruit se fait entendre, chuchotements, éternuements, clefs
tournées dans les serrures, ils se précipitent. Je vous assure qu'ils
exercent sérieusement leur métier de reporters. Ils saisissent par leurs
pans d'habit les maîtres d'hôtel,Allemands flegmatiques, qui opposent
aux questions fiévreuses des gestes polis et vagues. Dites-moi donc ce
qu'il a mangé! »</p>
<p>« Est-il vrai que le président couchc avec son pantalon ?</p>
<p>Combien a-t-il de chapeaux?</p>
<p>combien de pipes?</p>
<p>Et combien de tabatières? »</p>
<p>Les femmes surtout, chez qui le désir prend volontiers la forme de
l'idée fixe, montrent une ténacité remarquable. Rien ne les rebute, ni
les refus bienveillants, ni les refus secs ou grossiers. Et des scènes
typiques se jouent devant la cage de l'ascenseur. Une dame arrive
flanquée d'un petit bonhomme pas plus haut que ça. Elle est épaisse de
taille, un peu vulgaire et s'exprime avec</p>
<p><pb/></p>
<p>une extrême volubilité. Sa robe de laine, qui l'engonce horriblement, ne
sort pas de chez la bonne faiseuse. Mais ce manque d'élégance est
compensé par un air de santé et de franchise robuste. L'excellente dame,
qui appartient au commerce ou au peuple, a son franc parler, et les
larbins galonnés ne lui font pas peur.</p>
<p>« Je monterai.</p>
<p>Avez-vous une carte?</p>
<p>Je n'ai pas besoin de carte. »</p>
<p>Elle désigne le garçonnet qui l'accompagne et qui paraît ennuyé de ce
colloque.</p>
<p>« Son frère est mort au Transvaal. Il s'est fait tuer bravement. Le
président Krüger ne refusera pas de nous serrer la main »</p>
<p>« Le président prie »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TÊTE DE KRUGER</p>
<p>DEVANT LE PROJET DU MONUMENT DE VILLEBOIS-MAREUIL EXPOSÉ A L'ÉCOLE DES
BEAUX-ARTS</p>
<p>Les élèves de l'École poussèrent de longues acclamations, puis ils se
turent avec respect. Il se fit un religieux silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œil de M. Krüger reflète son âme, son esprit, son caractère.</p>
<p>Dès qu'on a vu cet œil, on ne peut plus s'en détourner; il vous obsède,
vous captive; on y cherche mille indications psychologiques et on les y
trouve. L'œil de M. Krûger (gris, bleu, vert, d'une nuance indécise)
est, avant tout, réfléchi. L'énergie y domine, non pas cette audace
extravagante qui est celle des soldats de profession et des coureurs
d'aventures. M. Kriïger hésite longtemps avant d'adopter une ligne de
conduite. Quand une fois il l'a choisie, nul obstacle ne l'en saurait
écarter. Il doit être d'un entêtement inflexible, absolu, qui décou-</p>
<p><pb/></p>
<p>rage la contradiction et lasse la résistance. C'est le bloc contre
lequel les vagues se heurtent, mais qu'elles n'entament pas.</p>
<p>Je ne sais plus quel consul ou quel ministre de S. M. Victoria le
traitait dédaigneusement de « berger ». « Le roi David aussi était
berger », répliqua Kruger. Et le diplomate fut contraint d'avouer que ce
paysan était plein d'esprit.</p>
<p>Ce regard obstinément tendu, ce regard tragique, c'est le regard de Kruger.</p>
<p>Pourtant il y flotte une lueur qui le relève et l'anime l'illumination
intérieure de la foi. Le président Krüger croit en Dieu. Il compte sur
la Providence au moment</p>
<p><pb/></p>
<p>où elle paraît le trahir. Bien loin d'ébranler sa confiance, chaque
nouvelle épreuve l'affermit. De là, sans doute, cette dignité stoïque
qui rayonne de lui et vous pénètre. Quand je vous dis que l'œil de
l'oncle Paul est un poème</p>
<p>Comme la cérémonie finissait, deux ravissantes jeunes filles se sont
approchées du président pour lui présenter, avec des fleurs, leurs
hommages. Peut-ètre s'imaginaientelles que sa gravité s'adoucirait à
leur vue et qu'il les accueillerait d'un sourire.</p>
<p>Il n'a pas souri. Mais il leur a tendu la main. Et je suis sûr que cette
muette étreinte les a étrangement remuées et qu'elles ont compris, entre
VilleboisMareuil et Krûger, ce que les anciens désignaient par ces mots
l'Héroïsme et la Vertu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>DES NOMS CITÉS DANS LES CINQ VOLUMES DES PORTRAITS INTIMES</p>
<p>A</p>
<p>Achard, IV, 192.</p>
<p>Adam (Mm«), V, 38.</p>
<p>Adam (Adolphe), II, 197; IV, 114, 249.</p>
<p>Agar, III, 181 IV, 180. Ageorges, V, 283, 285. Ahlstrœm (Mlle), III,
163, 168, 172.</p>
<p>Aksakof, V, 189.</p>
<p>Alexander (Herr), V, 80. Alexandre, III, 285.</p>
<p>Alexandre ni, I, 351.</p>
<p>Alexis (Grand-duc), III, 16.</p>
<p>Alexis (Paul), IV, 101. Allais (Alphonse), V, 181.</p>
<p>Allan (i%lme), II, 277, 280; IV, 95.</p>
<p>Allan Kardec, III. 215, 219..</p>
<p>Ainel' (Mmc), I, 191 II, l 323.</p>
<p>Amie (Henri), V, 288. Anacreon, voir Coran (Charles).</p>
<p>Andrée, III, 166.</p>
<p>Andrieux, V, 167.</p>
<p>Antoine (André), II, 149, 214 V, 4, 22.</p>
<p>Arago (Etienne), I, 60; Il, 117, 319; III, 125; IV, 177.</p>
<p>Arène (Paul), IV. 181. Arnal, III, 179, 201. Arnaud (Antoine), II, 123.</p>
<p>Arnault, V, 298.</p>
<p>Arpentigny (Chevalier df), IV, 114, 297.</p>
<p>Arvillard (Abbé d'), II, 106.</p>
<p>Aubancl (Théodore), I, 259.</p>
<p>Aucantc (Emile), III, 80. 1 Audcbrand (Philibert), III, 34.</p>
<p>Audiffret-Pasquicr (Duc d'), Il, 102.</p>
<p>Aubier (Emile). II, 155, 3Ï9;IV,168,215;V,135. Augusta (Impératrice), IV
326.</p>
<p>Aumale (Duc d'), IV, 163; V, 6-1.</p>
<p>Aurelles de Paladine (Mm* d), III, 143.</p>
<p>Autriche (Prince Charles d'), V, 242.</p>
<p>Avrecour (Abel d'), III, 34.</p>
<p>B</p>
<p>Babinet, III, 77; V, 199, 200.</p>
<p>Bache, V, 79.</p>
<p>Bacourt (M. de), II, 25. Badin, IV, 19, 249.</p>
<p>Baker, IV, 312.</p>
<p>Bancroft, I, 316.</p>
<p>Banville (Théodore de), 11,39,50,62,242, 309; IV, 124 V, 79.</p>
<p>Barbaja, II, 259.</p>
<p>Barbey d'Aurevilly, V, 86, 92, 171.</p>
<p>Barbier (Auguste), II, 310; IV, 75; V, 167, 170.</p>
<p>Barbier (Pierre), V, 56. Baret (Abbé), II, 103. Baratta (Blanche), III,
130.</p>
<p>Baschct (René), IV, 208; V, 252.</p>
<p>Baudelaire (Charles), II,</p>
<p><pb/></p>
<p>124, 125, 309; IV, 5; V, 39, 94.</p>
<p>Baudin, V, 110.</p>
<p>Baudry, II, 276.</p>
<p>Bayeux (Marc), I, 328. Beaumarchais, II, 38, 152. V, 9, 31.</p>
<p>Beau vais, V, 261, 264. Bcauvallet, IV, 164.</p>
<p>Beethoven, II, 310.</p>
<p>Belot (Adolphe), I, 7G, 77.</p>
<p>Bénard, V, 68.</p>
<p>Benedetti (Comte), IV, 3-25, 329.</p>
<p>Bernasconi, II, 321.</p>
<p>Bort (Paul), V, 201.</p>
<p>Berthelier, II, 290 V, Bertiielot, 1,98; II, 125. Bertillon (Alphonse),
V, 259, 262.</p>
<p>Bcrton, III, 201.</p>
<p>Bertrand (de l'Opéra), I, 301; III, 40, 41; V, 83.</p>
<p>Bertrand (Joseph), II, 208, 209 III, 267.</p>
<p>Bianchi (Virgilio), III, 223.</p>
<p>Bicncourt (M. de), IV, 304.</p>
<p>Bigot (Charles), I, 127, 131.</p>
<p>Binct, II, 97, 98.</p>
<p>Bischoffsheim, I, 5.</p>
<p>Bismarck (Prince de), I, 90; II, 18; III, 266; IV, 349.</p>
<p>Bjœrnstjerne-Bjœrnson, III, 304.</p>
<p>Blanc (Louis), III, 125.</p>
<p>Blaze de Bury, III, 34. Blès (Numa), V, 154. Blonska (M11*), V, 68.
Blussé van Oud Albas, V, 329,330.</p>
<p>Boccace, V, 178.</p>
<p>Bodmer (Karl), II, 290, 291.</p>
<p>Boissier (Gaston], II, 199; IV, 86.</p>
<p>Boïto, I, 316.</p>
<p>Boldini, II, 2J0.</p>
<p>Bolling (Mlle), III, 303, 304, 30û, 30'7.</p>
<p>Bonjour (Casimir), III, 34.</p>
<p>Bonnat (Léon), II, 290. Bonnet (Charles), IV, 215, 216, 218, 219, 221 à
223, 226, 227, 230, 233.</p>
<p>Bordes (Charles), III, 292.</p>
<p>Bouffar (Zulma), V, 79. Bouffé, III, 194, 19;&gt;. Bouilhet (Louis), IV,
60, 65.</p>
<p>Bouilly, IV, 93, 94, Boulanger (Général). II, 6, 37, 38, 81 III, 266,
268; IV, 13; V. 292. Boullan (Abbé), IV, 103. Bouquet de la Grye, V, 203.</p>
<p>Bourdin, I, 75.</p>
<p>Bourgeat (Fernand), V, 56.</p>
<p>Bourgeois (Anicet), III, 201.</p>
<p>Bourgeois (Léon), IV, 123, 126, 203, 211.</p>
<p>Bourgoin, V, 299.</p>
<p>Bourgouain (De), IV, 253.</p>
<p>Bourzès (Pierre de), IV, 225.</p>
<p>Boutevillc (M"« de), IV, 220.</p>
<p>Brantôme, I, 320.</p>
<p>Brard, II, 316,</p>
<p>Brasseur, V, 79.</p>
<p>Brassier, III, 77, 78.</p>
<p>Brébant, I, 211.</p>
<p>Bréhat(Dc), IV, 114.</p>
<p>Bréon (Do), V, 261, 264. Bressant, I, 327, 331 II, 282, 283; III, 177,
181, 182, 201.</p>
<p>Breton (Jules), 1, 152. Brcttc (Chanoine), IV. 285.</p>
<p>Bridainc, II, 135.</p>
<p>Briguiboul, IV, 330.</p>
<p>Brindcau, 1,76; III, 179. Brisson (Henri), I, 66.</p>
<p>Brizeux, V, 167, 169.</p>
<p>Brocchi (D'), V, 3.</p>
<p>Brohan (Suzanne), III, 18*2, 183; IV, 158, 159, 161.</p>
<p>Brunotière (Ferdinand), V, 218, m.</p>
<p>Buchotte, III, 29,30, 33. Budin (D0, III, 149.</p>
<p>Buff (M»«), Voir Charlotte.</p>
<p>Buisson. V, 214.</p>
<p>Burne Jones, III, 2,288. Busnach (William), I,</p>
<p><pb/></p>
<p>C</p>
<p>Cabanel, V, 112.</p>
<p>Cabel (Marie), IV, 10-2. Cadol (Edouard), IiI,83. Cagnin, II, 319.</p>
<p>Calder.on, III, 73.</p>
<p>Callot (Jacques), V, 281. Cambronne, V, 29, 30. Campbell-Clarke,II,322.
Capoul (Victor), IV, 192. Capus (Alfred), I, 254. Carjat, I, 76, V, 81.</p>
<p>Carnot (Sadi), I, 236, 262.</p>
<p>Caron (Rose), I, 311; II, 135.</p>
<p>Carpeaux, II, 143; V, 105.</p>
<p>Carré, III, 215.</p>
<p>Carrel (Armand), I, 66. Carrère (Jean), IV, 126. Carrier-Belleuse,
V,"227. Carrière, II, 246.</p>
<p>Carvalho (Léon), IV, 192; V, 131.</p>
<p>Cassagnac(Paul de), IV, 267.</p>
<p>Castagnary, V, 51.</p>
<p>Cavaignac (Godefroy), V, 256.</p>
<p>Cazals, V, 150.</p>
<p>Cazin, III, 187.</p>
<p>Céard (Henry), IV, 76, 101.</p>
<p>Cecil (Lord), IV, 308. Cellini (Benvenuto), I, 58; II, 198.</p>
<p>Cervantes, II, 18; IV, 50.</p>
<p>César, V, 39, 104.</p>
<p>Chahrillan (De), V, 322. Chacornac, V, 201.</p>
<p>Chadeuil, I, 125, 126. Cham, I, 226; II, 146; IV, 195.</p>
<p>Chamfort., II, 38, 64; nr, 117.</p>
<p>Chandèze, V, 276.</p>
<p>Charcot (Docteur), III, 221.</p>
<p>Charles vin IV, 306; V, 221.</p>
<p>Chariot, I, 221 IV, 266; V 252.</p>
<p>Chassériau, V, 119. Chateaubriand, II, 346; IV, -il); V, 19, 20.</p>
<p>Chaumont (Céline), I, 284,298; V, 83.</p>
<p>Chauvin, IV, 310, 312. Chavetta (Eugène), II, 226, 227.</p>
<p>Chavigny, II, 283.</p>
<p>Chéri (Rose), III, 198. Chevassu (P.), II, 151. Chevet, V, 215.</p>
<p>Chincholle (Charles), I, 156; IV, 267; V, 262. Chloé, IV, 143.</p>
<p>Choiseul (Mrae.de), III, 222</p>
<p>Choiseul (M. de), II, 106. Chopin (Frédéric), III, 80, 81, 87, 101 à
109; V, 281, 293.</p>
<p>Cicéron,II, 117; IV, 69. Cico (M1»*), IV, 192. Cladel (Léon), I, 177 à
180; IV, 124.</p>
<p>Clairvilk, III, 35.</p>
<p>Claretie (Léo), V, 227. Clemenceau (Georges), II, 77 i 83.</p>
<p>Collet (Louise), IIi, 116. Comettant (Oscar), II, 351.</p>
<p>Comte (Auguste), I, 203. Cook, lVll7; V, 101. Cqoper, 1, 191.</p>
<p>51, 201, 210, 288; IV, 124; V, 141, 117, 108, 232.</p>
<p>Corneille, I, 83, 329, 331; II, 171, 330; III, 208; IV, 178, 181.</p>
<p>Cornu, V, 203.</p>
<p>Corot, II, 148 III, 188 1 V, 129.</p>
<p>Corrego, II, 38.</p>
<p>Corrigan (Archevêque), IV, 133.</p>
<p>Condor, V,79.</p>
<p>Coudorc, IV, 192.</p>
<p>Coupois, V, 261.</p>
<p>Courbet,II, 289.</p>
<p>Courbet (Eugène), I, 152; V, 51.</p>
<p>Courbet (Gustave), IV, 129.</p>
<p>Cousin (Victor), IV, 26, 80.</p>
<p>Couvreur, V, 314.</p>
<p>Cramoisy (André), IV, 231.</p>
<p>Crémieux, III, 125.</p>
<p>Crin, V, 258, 259, 262, 263.</p>
<p>Crispi (Min*), V. 195, 196.</p>
<p>Crookes (Dr), III, 224; V, 191.</p>
<p>Cuignct (Commandant), V; 263.</p>
<p>Cullagh (Joseph), III, x et xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>D</p>
<p>Dagnan, III, 188.</p>
<p>Dalou, I, 237.</p>
<p>Damieni, V, 194.</p>
<p>Dantan, V, 313.</p>
<p>Dante, IV, 50.</p>
<p>Darder, II, 161; III, 206; Y, 142, 143.</p>
<p>Darwin, 111, 121, 123. Dash (Comtesse), 111,48'; IV, 316.330,331.</p>
<p>Daubry (Paul), V, 137,</p>
<p>Daudet (Mme Alphonse), I, 51, 52.</p>
<p>Daumier, I, 226; I1, 148. David, III, 131; V, 344. David d'Angers, III,
113. 1)ebrit, V, 67.</p>
<p>Decourcelle (Adrien), I, 76* V, 13.</p>
<p>Debas, II, 286; III, 188. Deibler, III, 284.</p>
<p>Déjazet (Virginie), III, 194, 195.</p>
<p>Delaborde (Vicomto),I V, 93; V, 51.</p>
<p>Delacroix (Eugène), 1, 152; V,99, 212, 298.</p>
<p>Delaroche (Paul), 1, 152 V, 99.</p>
<p>Delaunay, I, 297, 329, Et 330; II, 275, 278; IV, 149, 168; V, 81.</p>
<p>Delavigne (Casimir), I, 152; IV, 95, 123.</p>
<p>Delescluze, I, 60.</p>
<p>Dclmêt (Paul),'III, 283. Delon, III, 76.</p>
<p>Demidof (Comte), II, 25G.</p>
<p>Demôle, III, 157.</p>
<p>Denis, IV, 249.</p>
<p>Dentu, III, 48, 65.</p>
<p>Déroulède (Paul), IT, 82; V, 142, 261.</p>
<p>Désaugiers, V, 157, 179. Desbarolles, IV, 114, Desb ordes-Valmore (Mme),
IV, 158.</p>
<p>Descartes, II, 123.</p>
<p>Deschamps (Gaston), V, 37.</p>
<p>DescliamPs (R.ose), V, 79.</p>
<p>Desclée (Aimée), V, 84. Deshoulières (Mmp). IV, 70.</p>
<p>Desjardins (Paul), II, 127.</p>
<p>Deslandes (Raymond), I, 299, 300 III, 39 V, 12, 13.</p>
<p>Dcsvallières (Georges). IV, 96.</p>
<p>Desvallières (Maurice), IV, 96.</p>
<p>Détaille (Edouard), V, 30.</p>
<p>Detrois, V, 90.</p>
<p>Deutch, IV, 179.</p>
<p>Deveria, V, 210.</p>
<p>Diaz, II, 148.</p>
<p>Docro (Chanoine), IV. 103.</p>
<p>Doge (Maurice), III, 247, 249, 250.</p>
<p>Donizetti, II, 255.</p>
<p>Donnay (Maurice), II, 27; V, 7.</p>
<p>Dormeuil, I, 301 V, 83. Doucet (Camille), 11,291 III, 67; IV, 160; V. 56.</p>
<p>Doumic (René), I, 159; II 123.</p>
<p>Doux (Viichel Le), IV, 306.</p>
<p>Drako del Castillo, V. 219, 228.</p>
<p>Drumont (Edouard), II, 31 IV, 267, 292.</p>
<p>Du Barrv (Mrac), II, 336. Dubois (Mine), III, 106.</p>
<p>Duclerc (MIU), III, 285. Ducuing, 1, 127.</p>
<p>Dudevant, V, 299.</p>
<p>Dugazon, Y, 59.</p>
<p>Du Guesclin, II, 141.</p>
<p>Dumas père( Alexandre), 1,81; II, 117, 118, 230,</p>
<p>231, 251, 984; 111, 47,</p>
<p>981 293.</p>
<p>Dumas fils (Alexandre), I 305; JI, 214. 252,</p>
<p>319; 1 Il, il, 39, 80, 83,</p>
<p>91, 194, 195, 197. 198,</p>
<p>199, 215, 261; IV, 81,</p>
<p>114, 151, 155, 168, 170,</p>
<p>178, 291, 299, 294, 297</p>
<p>Dumont, II, 143.</p>
<p>Duncan, I, 246.</p>
<p>Dupanloup (Mgr), IV, 2, 3.</p>
<p>Dupeuty, I, 76.</p>
<p>Dupin (Aurore). Voir Sand (George).</p>
<p>Dupin (Pèro)riV. 201.</p>
<p>Dupuis (José), IV, 208; V 79 83.</p>
<p>Dupuy (Charles). I, 2G2. Du ran (Carolus), IV, 134, 140; V, 46.</p>
<p>Dutheil, V, 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>Duval (Bouillon), I, 25. Duvant, III, 188.</p>
<p>Duvernoy (Alphonse), V, 57.</p>
<p>Duvert, I, 8.</p>
<p>Duvignaud (V.), I, 131. E</p>
<p>Ebnor, I, 49.</p>
<p>Elisabeth (Reine), 1, 318. Elleviou, II, 260.</p>
<p>Encausso (Docteur). Voir Papus.</p>
<p>Ennery (Adolphe d'), II, 8; V, 269.</p>
<p>Erard. IV, 306.</p>
<p>Erny, III, 225.</p>
<p>Esterhazy, V, 260.</p>
<p>F</p>
<p>Fantin, III, 188.</p>
<p>Faret, IV, 228.</p>
<p>Fargueil (Anaïs), III, 19.1; V, 79.</p>
<p>Faye, V, 203.</p>
<p>Fénelon, 1, 99; IV, 47. Ferrier (Paul), I, 300, 301.</p>
<p>Ferry (Jules), I, C6, 85, 86; I I, 79, 83; III, 2-16; V, 51.</p>
<p>Fougères, IV, 179.</p>
<p>Feuillet (Octave),III,ï)l. heydeau (Ernest), IV, 198.</p>
<p>Firmin, I, 84; III, 179. Flammarion (Mme), V, 190, 196, 205.</p>
<p>Flammarion (Camille),</p>
<p>Floquet (Charles), I, 66, 262; V, 51.</p>
<p>Florian, Y, 130.</p>
<p>Flourens, IV, 16, 17. Fonce], V, 278.</p>
<p>Fonvielle, I, 65.</p>
<p>Formigé (Camille), IV, 214.</p>
<p>Fournel (Victor), I, 134. Fournier (Edouard), I, 3?8.</p>
<p>France (Anatole), II, 50 V, 25, 147, 304, 305. Francisque, V, 315.
Franck (César), 111,103; V, 63.</p>
<p>François (Mère), V, 2:I8. Frébault (Elle), V, 137, 141, 143.</p>
<p>Frémiet (Emmanuel), V, 104.</p>
<p>Frémine (Chailes), IV, 181, 182.</p>
<p>Friant, III, 188.</p>
<p>G</p>
<p>Gailhard(Pedr»), Î.310: III, 41 IV, 203, 209; 210.</p>
<p>Galliffet (Général de), II, 81 IV, 328, 329.</p>
<p>Galli-Marié (Mm«&gt;, IV, 200.</p>
<p>Gambetta (Léort), I, GG, 133, '290,311 Il il 47, 269; IV, 23; V, 50, 51,
53.</p>
<p>Gandcrax (Louis), Il: 212, 213.</p>
<p>Gandîllot (Léon). 1,340. Ganne (Louis), IV. 320. Garcia (Manuel), V,
129. Garcia (Pauline), 111,82.</p>
<p>Geonroy-Saint -Hilaire. III, 257.</p>
<p>Georges de Saxe, IV, 371.</p>
<p>Gervex (Henri), II, 64 III, 188.</p>
<p>Gil Porès, V, 79.</p>
<p>Girardin (Mmo de), III, 106; IV, 330, 352.</p>
<p>Giraud, III, 180.</p>
<p>Girot, 1, 71.</p>
<p>Glatigny (Albert), 111, 35: IV, 125.</p>
<p>Gancourt (Edmond de), I, 53. 55; II, 246; IV, 153, 151; V,34, 117.</p>
<p>Gondinct (Edmond). IV, 196.</p>
<p>Gonne (Miss Matid), I, 2-il 249.</p>
<p>Gonsc (Général), V, 203, 261.</p>
<p>Gorso, V, 219.</p>
<p>Got (Edmond), 1. 959: Il,136; III, 177, 18*2: IV, 8, 95, un. 168,171.
Gotter, IV, 340.</p>
<p>58.</p>
<p>Goiinod (Gharles), I, 310; Il, 242, 2CJ 1; ni, 41; IV, 192, 195,201,
320; V, 135.</p>
<p>Gozlan (Léon), V, 215. Grammont (Comte Arnaud de), III, 223, 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grammont-Cadorousse, V, 321, 323.</p>
<p>Granara, II, 259.</p>
<p>Grandlieu (Philippe de), il 156.</p>
<p>Granier (Jeanne), IV, 279.</p>
<p>Grassot, V, 315.</p>
<p>Grau, I, 316.</p>
<p>Gresset, IV, 167.</p>
<p>Grétry, IV, 200.</p>
<p>Grévy (Jules), IV, 5, 6. Grieg (Edw.). III, 308. Grimm, V, 150.</p>
<p>Guardi, 1,237.</p>
<p>Guerlain, I, 282.</p>
<p>Guillaume 1er, 1,90; III, 181; IV, 316, 317, 324, 326, 327, 329, 347,
349. Guillaume n, III, 265; IV, 327, 316.</p>
<p>Guillaume m d'Orange, V, 243.</p>
<p>Guillet (Léon), IV, 257. Guitry, III, 17.</p>
<p>Guizot, IV, 78, 80.</p>
<p>Gunsbourg (Raoul), 1,71. Guttinguer (Ulrich), III, 36.</p>
<p>Guyet-Dcsfontaines,III, 35.</p>
<p>IIardouin de Péréfixe, IV, 227.</p>
<p>Haret. V,214.</p>
<p>Harpignies, II, 306.</p>
<p>Harris' (Augustus), IV, Hartmann Voir Mme Silvain.</p>
<p>Ilaussmann (Baron), I, 122* V, 35.</p>
<p>Havin (Léonor), V, 202.</p>
<p>Haydn, V, 192.</p>
<p>Hdbrard (Adrien), I, 66; V, 51.</p>
<p>Hcilbuth, II, 276.</p>
<p>Hennequin, 1, 2(JV).</p>
<p>Hcnncr (J.-J.), II, 306. H on nique (Léon), IV, 76, 101.</p>
<p>Henri iv, II, 216; III, 269; V, 3-14.</p>
<p>Héro, IV, 54.</p>
<p>Hérold, II, 197; IV, 200: Hérold (Ferdinand), IV, 1:?'7.</p>
<p>Hervieu (Paul), II, 27 IV, 95, 168.</p>
<p>Herz (Cornélius), 1, 23G, 237 II, 80.</p>
<p>Hetzel, IV, 114, 115, 118. Heugel, II, 317.</p>
<p>Hippolyte, IV, 70.</p>
<p>Hochc(Général), IV,343. Hoclzel, V, 139.</p>
<p>Honorine, V, 79.</p>
<p>Horace, I, 32; III, 197. Horn (Comtesse de), V, 287.</p>
<p>Hostein, III, 194.</p>
<p>Iloudon, I, 62; IV, 170; V, 193.</p>
<p>Iloussaye (Arsène), III. 77; IV, 954, 330; V, 34, 81.</p>
<p>Iioussaye (Henry), IV, Hugo (Adèle), III, 115, 116.</p>
<p>Hugo (Charles), 111,116. Hugo (Mine Victor), IV, 36</p>
<p>Hugues (Clovis), III, 47. Hulst (Mgr d'), I, 199. 202, 201.</p>
<p>Humann (Amiral), IV, 210, 243.</p>
<p>Hyacinthe (Comédien), V, 79 318.</p>
<p>Hyacinthe (Père), 1, 19i. 1</p>
<p>Ibsen (Honrik), III, 172 V, 308.</p>
<p>Ingersall (Robert), III, x.</p>
<p>Isabey, IV, 94.</p>
<p>J</p>
<p>Jacoh, I, 13-1.</p>
<p>Janin (Jules), I, 275; II, 93C; 111, 47, 197, 199, 200.</p>
<p>Janssen, V, 203.</p>
<p>Jaqucsson de la Clicvreuse, II, 143.</p>
<p>Jeanne d'Arc. ï, 245 III, 30; IV, 142.</p>
<p>Jeanniot, IV, 56.</p>
<p>Johann ot (Tonv), V, 285. Jossa (Ursule)^ V, 292. Jouanst (Colonel), V,
26-1. Jouslin cte la Salle, I, 111</p>
<p>Jouvin (Baptiste), I, -le). Jouy (Jules), II, 19; III, 280.</p>
<p>Jovis, III, 280.</p>
<p>Joyeux (André), 111,282. Judic (Anna). 1.191,301; II, 162, 323.</p>
<p>K</p>
<p>Kali (Gustave). IV, 126. Karnegie, IV, 133.</p>
<p>Karr (Alphonse), II, 117. Kear, I. 317.</p>
<p>Kiehnansegg, IV, 310. Kiewict de Jonge, V, 3211. 333, 334.</p>
<p>KingfJohn), V, 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>Klopstock, IV, 339.</p>
<p>Koning (Victor), III, 39, 42.</p>
<p>Krauss (Gabriollo), I, 311.</p>
<p>L</p>
<p>Labiche (Eugène), 1, 2"76, 280, 340 I I. 33&gt;; II 1. 1 55 IV, 334; V, 12,
312.</p>
<p>Lablachc,lI,2r&gt;5;V, 129. Labori (M«), V, 260.</p>
<p>Lacaussade, IV, 122.</p>
<p>Lachambaudie, II, 117. Lacordaire, IV, 81.</p>
<p>Lacroix (Jules), 11, 210. Lacroix (Paul), I, 134. Ladoucette. II, 215.</p>
<p>Lai'arguo (Paul), I, 126, 129,132.</p>
<p>Lafenestre (Georges). II, 312.</p>
<p>Laferrièrc, V, 269.</p>
<p>La Fontaine, I, 24, 140, 141; 111, 17; IV, 97, 158, 182.</p>
<p>Lagartijo, IV, 207.</p>
<p>La Grange, III, 181.</p>
<p>Laluyé, IV, 161.</p>
<p>Lamarek, III, 123.</p>
<p>Lamartine (A. de), I, 99, 139; II, 119; III, ix, 49, 125:1V, 80, 95; V,
135, 170, 171.</p>
<p>Lambert père (Albert). Lami (Eugène), IV, 292. Lamoricièrc (Général),
Lamourcux (Charles) IV, 320.</p>
<p>Landello, V, 164.</p>
<p>Landrol, lI, 158.</p>
<p>Lannari, I i, 259, 260.</p>
<p>Laparcerie (Cora), IV, 127.</p>
<p>Lapissida, I, 310.</p>
<p>Lapommcravo ( I1. de), V, 56.</p>
<p>La Rochefoucauld, Ill, 7.</p>
<p>La Rounat, I, 126, 131 II, 342 III, 42.</p>
<p>Larroumct (Gustave), I, 186, 187; II, 342, 313. Lasne, V, 51.</p>
<p>Latouchc(H.do), V, 170. Latour de Saint-Ybars, Laube (Julius), IV, 310,
320.</p>
<p>Laurier, IV, 177.</p>
<p>Laurens (J.-P.), V, 107. Laurenty (De), V, 28. Laurier (Clément), V, 51.
Lausanne, I, 8.</p>
<p>Lavedan (Léon), IV, 3. Laya, V, 70.</p>
<p>Léandro (Charles), III, 188; IV, 54.</p>
<p>Leconte de Lisle, I, 88; II, 50, 62. 309; IV, 122. Le Couppey, IV, 290.
Lefèvre (Maurice), I, 191.</p>
<p>Lcgrand (Maurice). Voir France JVohnin.</p>
<p>Logros, III, 217, 250. Lem a i re (Madeleine), III, 188.</p>
<p>Lcmaître (Frederick), I, 79; IV, 180; V, 210. 214, 215, 2G9.</p>
<p>Losourd, V, 224, 227.</p>
<p>Lespès (Léo), I, 75.</p>
<p>Lesseps (Ferdinand de), I, 357.</p>
<p>Louvcn (De), IV, 195, 198, 199.</p>
<p>Levallois (Jules), III,</p>
<p>112 115, 117.</p>
<p>Levassor, IV, 355.</p>
<p>Loverricr, V, 199, 201, 202.</p>
<p>Lévy (Calmann),III, 91.</p>
<p>Lévy (Miche!), III, G5, 91.</p>
<p>Leygues (Georges), IV,</p>
<p>203, 210, 211.</p>
<p>Ligier, V, 281.</p>
<p>Lireux (Auguste), III,</p>
<p>197.</p>
<p>Lisbonne (Maxime), III,</p>
<p>285 28G.</p>
<p>Liszt (Franz), III, 103;</p>
<p>IV, 95; V, 130, 287.</p>
<p>Lockroy (Edouard), II,</p>
<p>235; V, 51.</p>
<p>Locle (Camillo du), IV,</p>
<p>192, 198, 199; V, 103,</p>
<p>101.</p>
<p>Lombroso (Ccsare), III,</p>
<p>223 V, 189, 201.</p>
<p>Lorno (Marquis de), IV,</p>
<p>309.</p>
<p>Loti (Pierre), I, 337; II,</p>
<p>65, 68; V, 4L 112, 113.</p>
<p>Lovenjoul (Spoelberch de), III, 89 il 100,</p>
<p>182; V, 226, 283, 300.</p>
<p>Lucct (Raout), I, 127.</p>
<p>Ludo, V, 83.</p>
<p>Lugné-Poë, 1 Il, 290,</p>
<p>291</p>
<p>Litxuct (René), I. 276.</p>
<p>Luncau (François), V,</p>
<p>298, 299.</p>
<p>M</p>
<p>Machon (Abbé), IV, 220. Mnc-Kinfoy. IV, 133.</p>
<p>280.</p>
<p>Madier do Montjau, IV, 27.</p>
<p>Madrasso. IV, 13-1.</p>
<p>Magnard (Francis), II, 322.</p>
<p>Maenv, III, 118.</p>
<p>Maillet (Arthur), III, 237, 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mairot (Henri), Il,338; lll, 46, 49.</p>
<p>Maistrc (Joseph de), II, 108.</p>
<p>Maitland, IV, 312.</p>
<p>Mallarmé (Stéphane), III, '288: IV, 123.</p>
<p>Manceau, V, 296, 297. Manet (Edouard), II, 286, 289, 290.</p>
<p>Maquet (Auguste), IV, 124.</p>
<p>Marcelin, 1,8; 111,301. Marcella (Signora), II, 259.</p>
<p>Marcère (De), 1,67; IV, 23.</p>
<p>Marchesi (Mme), I, 309, 310.</p>
<p>Margonne (De), V. 224, 225, 227.</p>
<p>Marillier, I, 26.</p>
<p>Mario, V, 129, 130.</p>
<p>Marlborough (Sire de), IV, 142.</p>
<p>l'larmier (Xavier), I, 21, 22.</p>
<p>Marnicouche, I, 134. Mars (Mllc), I, 84; IV, 158.</p>
<p>Marsalôs. Voir Polin. Marsy (Mllc), III, 184. Marsy (Mmc de), III,
140,143, 145.</p>
<p>Martel (Mmc de). Voir Cxyp.</p>
<p>Mary (Jules), V, 223. Mascaron, I, 101.</p>
<p>Maubant, IV, 181.</p>
<p>Maurras (Charles), V, 38.</p>
<p>Maxwell, III, ?23, 226; V, 332.</p>
<p>Mélingue, I, 58 II, 256 V, 237, 269.</p>
<p>Ménier (Paulin), V, 281. Mercié, V, 107.</p>
<p>Mercier, I, 8.</p>
<p>Mercier (Général), V, 260, 264.</p>
<p>Méret, V, 204, 205.</p>
<p>Mérimée (Prosper), I, 147 III, 93.</p>
<p>Merlet, V, 70.</p>
<p>Mérode (Cléo de), IV, 290.</p>
<p>Méry (Gaston), IV, 267, 280.</p>
<p>Mesplcs, IV, 20.</p>
<p>Metternich (Mme de), IV, 316.</p>
<p>Meunier, III, 188.</p>
<p>Meycr (Arthur), I, 68; Meyorbeer, II, 255; IV, 188: V, 56, 131, 135.
Mialaret(Mlle Athénaïs). Voir Mme Jules Michelet.</p>
<p>Michel-Ange, IV, 143; V, 122, 176.</p>
<p>Micholet Mmc Jules), IV, 31 a 54.</p>
<p>II, 290.</p>
<p>Mily-Meyor (Mllc), I, 191, 192; II, 323.</p>
<p>Mink (Paule), II, 188.</p>
<p>Mirabeau, II, 25.</p>
<p>Miribel (Général de), II, 81.</p>
<p>Mistral (Frédéric), IV, 126; V, 96, 167, 171 à</p>
<p>174.</p>
<p>Mitchell (Robert), IV, 330, 334.</p>
<p>Moëssard, V, 214.</p>
<p>Moinaux (Georges). Voir Court eline.</p>
<p>Moland (Louis), I, 135. 136.</p>
<p>Mole, IV, 23 V, 169.</p>
<p>Molière, I, 83, 120, 132, 135, 136, 286, 291, 305,</p>
<p>329, 337 II, 146, 152,</p>
<p>155, 207, 319.321; III,</p>
<p>41, 46, 63, 177, 182,</p>
<p>183, 189, 274; IV, 20,</p>
<p>82'. 149, 157, 158,168,</p>
<p>178, 213, 217,219, 221</p>
<p>V, 31, 61, 72, 186, 217.</p>
<p>Monnier (Marc), I, 299. Monod (Gabriel), IV, 34. Monrose, II, 151; III,
179.</p>
<p>Monsabré (Père), I, 199. Monselet (Charles), 1,76, 213; III, 47, 201.</p>
<p>Montaubry, IV, 192.</p>
<p>Montégut (Emile), II, 312; IV, 330, 331, 346.</p>
<p>Montesquieu, II, 346.</p>
<p>Montigny, III, 194, 198. Montyon (De), IV, 86.</p>
<p>Morand, III, 189.</p>
<p>Moreau (Père), V, 293, 297.</p>
<p>Mores (Marquis de), IV, Moretto, V, 41.</p>
<p>Morin, V, 78.</p>
<p>llornay (De), V, 322.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mounet (Paul), III, 27, 39.</p>
<p>111,27, 74, 75; IV, 152,</p>
<p>210.</p>
<p>Mozart, III, 114; IV, Muller (M110), III, 184.</p>
<p>Munkaczy, 111, 170.</p>
<p>Mûrier (Henry), I, 25; II, 230. 345; I I I 91;</p>
<p>V, 19, 20, 49, 99, 149.</p>
<p>Musset (Alfred de), I, 35, 139, 140, 164, 204;</p>
<p>11, 126, 280; III, 35,</p>
<p>191; IV, 71,78, 95, 157,</p>
<p>292; V, 81, 149, 291,</p>
<p>300.</p>
<p>N</p>
<p>Nadar, V, 211.</p>
<p>Najac (De), V, 34.</p>
<p>Nanteuil (Célestin), III, 199.</p>
<p>Napoléon i". II, 173, 256; III, 13, 2'7, 267,</p>
<p>299; IV, 61, 142, 159,</p>
<p>171, 210, 316, 327; V,</p>
<p>28, 30, 51, 172. 249.</p>
<p>Napoléon m, I, 280, III, 180, 195, 256, 269; IV,</p>
<p>80, 245, 252, 253, 3'71.</p>
<p>Napoléon (Prince), III, 83 V, 140.</p>
<p>Nasr-ed-Dine, III, 130, 132, 133.</p>
<p>Navery (Raoul de), IV, 316, 330.</p>
<p>Nccker, V, 54.</p>
<p>N efftzer, I, 60.</p>
<p>Neuwied (Princesse de), IV, 335, 336.</p>
<p>244.</p>
<p>Nicolas ii, IV, 92, 163. Nicolo, IV, 200.</p>
<p>Nilsonn (Christine), IV, 292.</p>
<p>Nittis, I, 51.</p>
<p>Noailles (De), IV, 79.</p>
<p>Nodier (Charles), 11,169; III, 36.</p>
<p>Nolac (De), V, 595.</p>
<p>Nordling (Gustaf), III, 163.</p>
<p>Notta, IV, 123.</p>
<p>Nourrit (Adolphe), II, 261 IV, 348.</p>
<p>Odry, V, 315.</p>
<p>Ohnet (Georges), II, 26, 30.</p>
<p>O'Mcara (Mllc Camille), III, 106, 107.</p>
<p>Ordinaire (Dionys), IV, 179, 180.</p>
<p>Ordonneau (Maurice), II, 98.</p>
<p>Orléans (Henri d'), III, Ormesson (Comte d'), II, 33.</p>
<p>Osiris, III, S66.</p>
<p>Ossian, IV, 341.</p>
<p>Ondin, V, 220, 221.</p>
<p>P</p>
<p>Page (Adèle), I, 293; III, 201.</p>
<p>Pailleron (Edouard), IV, 163.</p>
<p>Païva (Mmc de), IV, 316.</p>
<p>Paladilhe (E.), IV, 93, 96.</p>
<p>Panard, V, 165.</p>
<p>Papet, III, 80.</p>
<p>Papus, III, 209; IV, 294; V, 189.</p>
<p>Parf'ait (Noël), III, 80, 98; IV, 27.</p>
<p>Pâris (Major), IV, 335, 336.</p>
<p>Parodi (Alexandre), I, 332.</p>
<p>Pasca (Mm«), I, 298. Passy (Frédéric), II, 97, 98; III, 159.</p>
<p>Patti (Adelina), I, 310, 311.</p>
<p>Paulus, II, 68; IV, 350, 360, 362.</p>
<p>Pearl (Cora), IV, 316. Pedrotti, IV, 184.</p>
<p>Pcladan (Joséphin), IV, 284.</p>
<p>Pollegrin, I, 127, 131. Pelletier (Général), III, 114.</p>
<p>Pêne (Henry de), 1,68; IV, 316.</p>
<p>Pénélope, I, 191 IV, 54. Pépin (Guillaume), 11, 135.</p>
<p>Périclès, V, 177.</p>
<p>Per Lamm, III, 163. Perrault, IV, 139.</p>
<p>Pcrrot (Irma), V, 151, 152.</p>
<p>Persigny (De), III, 195. Perugin, V, 44.</p>
<p>Peyrat (Alphonse), I. 99, 100.</p>
<p>Peyrat (Georges), I, 99. Pfotzer (Mile), V, 79. Pic (Mgr), V, 239.</p>
<p>Pille (Henri), III, 188. Pils, I, 217.</p>
<p>Pixérécourt, I, 117.</p>
<p>Plauchut (Ed.), III, 83, 84; V,289.</p>
<p>Plokhovy (W.-H.)i V, 329, 331,332.</p>
<p>Plumkctt, V, 83.</p>
<p>Poo (Edgar), III, 277; IV, 114; V, 90, 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ponchard, IV, 201.</p>
<p>Ronchon (Raoul), I, 172 III, 59.</p>
<p>Poncin (Eugène) V, 137, 141.</p>
<p>Pongerviile (De), II,309. Ponsard (François), I, 8, 328; III, 197, 198.
Ponson du Terrail, I, 75. Pontmartin( Armand de), IV, 318, 330, 334.</p>
<p>Porcher (Mule), III, 143. Porcher, V, 214.</p>
<p>Porel, 1. 163; III, 39, 40.</p>
<p>Porto Riche (Georges de), I, 303.</p>
<p>Potel, IV, 192.</p>
<p>Potocka (Princesse ),111, 103, 108.</p>
<p>Potonié Pierre (MmP), III, 156.</p>
<p>Poubelle, I, 261.</p>
<p>Pourtalès (M1110 de), IV, 316.</p>
<p>Pouvillon (Emile), V, 182.</p>
<p>Profilet, V, 261, 264. Prov ost, II, 151, 277; III, 179; IV, 95, 159.
Provost Pour in (Mme), 1 V, 150.</p>
<p>Pnoch (Louis), IV, 1 13, Pu vis do Chavanncs, IV, 111, 119.</p>
<p>Quellien, I, 95.</p>
<p>Quillard(Pierro),IV, 126. Quinet (Docteur), I, 60. IV, 27, 34.</p>
<p>R</p>
<p>Raflaelli (J.-F.),II, 246 IV, 134.</p>
<p>Rameau (Jean), II, 65. Itanc (Arthur), I, 66; V, 51.</p>
<p>Ratazzi (Mme), IV, 316. Ravaisson, II, 157.</p>
<p>Ravina, IV, 254.</p>
<p>Raymond, V, 276.</p>
<p>Reber, IV, 195.</p>
<p>Reclus (Elisée), I, 111, 113; IV, 117.</p>
<p>Rcgnault (M"c). Voir Bartet.</p>
<p>Reinach (Joseph) I 236 V, 260.</p>
<p>Reszké (Jean de), I, 204. Réty, V, 63.</p>
<p>Richard (Mgr), I, 198. Richcbourg (Emile), II, Richelieu, I, 271; II,
58; III, 179; IV, 92, 220; V, 54.</p>
<p>Richcpin (Jean), I, 88,</p>
<p>II, 68, 7G; III, 21 à</p>
<p>28, 54, 59; IV, 237;</p>
<p>V, 38, 91, 142, 144.</p>
<p>Richet (Charles), III,</p>
<p>159.</p>
<p>Richtcr, V, 41.</p>
<p>Rimbault (Eugène), III,</p>
<p>205, 206.</p>
<p>Rivarol, I, i3, 74.</p>
<p>Robespierre, IV, 37.</p>
<p>Robida (A.), IV, 2.10.</p>
<p>Robin (de Ccmhuis), III,</p>
<p>Robinson Crusoé, V, 88.</p>
<p>Rochas (Colonel de), III,</p>
<p>189, 190.</p>
<p>Roche (Edmond), II,</p>
<p>Rochofort (Henri), I,</p>
<p>34, 88, 189; III, 75,</p>
<p>195.</p>
<p>Rodin (Auguste), V, 225,</p>
<p>Rœntgen (Docteur), II,</p>
<p>270.</p>
<p>Rogeard, V, 51.</p>
<p>Roget (Général), V, 260,</p>
<p>263, 264.</p>
<p>Rolin (Général), III, 257.</p>
<p>Rollinat (Maurice), V,</p>
<p>.Ronsard, IV, 312.</p>
<p>Roqueplan (Nestor), II,</p>
<p>230 IV, 331, 346.</p>
<p>Rosanne, V, 299.</p>
<p>Rossetti. III, 288.</p>
<p>Rossi, IV, 186.</p>
<p>Rossignol, III, 16.</p>
<p>Rossini, II, 255, 259;</p>
<p>IV, 188.</p>
<p>Rostand (Edmond), II,</p>
<p>Rothschild (De), I, 25.</p>
<p>Rouher, II, 89.</p>
<p>Roujon (Henry), IV,</p>
<p>Rouquctte (Abbé), IV,</p>
<p>224.</p>
<p>Rousseau (J.-J.), I, 75</p>
<p>IV, 94.</p>
<p>Rouvière, IIT, 74.</p>
<p>Roux (Dr), V, 6.</p>
<p>Roybet (Ferdinand), Il,</p>
<p>216.</p>
<p>Royer (Alphonse), II,</p>
<p>292.</p>
<p>Roycr (Clémence), III,</p>
<p>Rover-Collard, III, 49;</p>
<p>V, 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rubens, III, 8; IV, 129; V, 334.</p>
<p>Rubini, IV, 181; V, 129, 131.</p>
<p>Rudder (De), III, 49.</p>
<p>Rupp(Hcnri),Y,117àl2C. S</p>
<p>Sainte-Croix (Camille de), III, 11.</p>
<p>Saint-Georges, II, 58. Saint-Georges de Bouhélier, IV, 126.</p>
<p>Saint Louis, III, 18; IV, 126, 271, 281 V, 338. Saint-Omer, II, 316.</p>
<p>Saint-Pierre (Bernardin de), IV, 91.</p>
<p>Salvandv (De), 11, 169. Salvini, "IV, 186.</p>
<p>Samary (Jeanne), II, 275. Samson, II, 151,277,278, 281; III, 177, 179;
IV, 95, 164.</p>
<p>Samuel, II, 210.</p>
<p>Sand (M'le Lina), V, 283, 287, 288.</p>
<p>Sand (M. et M1"" Matirice), III, 79, 80, 83; V, 287, 288, 292, 300. Sand
(Solange). Voir Clésinger.</p>
<p>Sandeau (Julesl, III, 87. Sapeck, III, 266,</p>
<p>Sargcnt, 111, 188.</p>
<p>Saussier (Général), I, 351; 11,81.</p>
<p>Savard, Il., 349, 350. Saxe (Maurice de), V, 287.</p>
<p>Saxo-Weimar (Grandduc de), II, 191.</p>
<p>Scarron (MIDC), V, 50. Schaunard, II, 144.</p>
<p>Schetl'cr (Ary), V, 327. Schiaparelli, V, 189. Schickler, V, 179.</p>
<p>Schneider ( Hortcrise ) IV, 316; V, 78, 79.</p>
<p>Schumann, I, 241.</p>
<p>IV, 158; v, 2C0.</p>
<p>Sèze (Aurélien de), III, 86,95.</p>
<p>Shakespeare, I, 161,322, 337; 11,242; III, 3,6. 73à75,287,291;IV,50.
Siegfried (Mmc), IV, 306. Sigaux (Jean), V, 167. 178.</p>
<p>Siraudin, I, 76.</p>
<p>Sohlman, III, 163, 161, 170.</p>
<p>Soliman, V, 34.</p>
<p>Sontag, V, 129.</p>
<p>Soulary (Joséphin), II, 52 V, 167.</p>
<p>lpuller (Eugène), I, 66. Staël (Mmc de), IV, 320. Stamaty, III, 103.</p>
<p>Steinlen, III, 13, 18. Stendhal, II, 30; V, 38, 39, 42.</p>
<p>Stirbey(Mmcdc),III,103. Stirlin; (Mllc), 111, 107, 108.</p>
<p>Stolz (M1""), IV, 316,348. Stoullig (Edmond), II, 158.</p>
<p>Strafford (Lord et lady Mary), IV, 303.</p>
<p>Strauss (Johann), 1,282; TV 320.</p>
<p>Sue '(Eugène), V, 275, 276, 278.</p>
<p>Suttncr(Mmc Bertha dc), III, 166, 167, 173.</p>
<p>Swinburnc, III, 288. Sylburn(Lady de\V,242. Sylva (Carmen), III, 188. T</p>
<p>Taglioni, V, 179.</p>
<p>Taine(Hippolyte), 1,1,55 III, 53, 57, 63, 65, 67; IV, 26, 34; V, 38, 39,
43.</p>
<p>Tallenay (Marquise de), III, 143.</p>
<p>Tallcyrand, II, 25.</p>
<p>Tanagra, V, 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théo (M'nc), IV, 359 il .360.</p>
<p>Théocrito, I, 113 II, 41 IV, 142.</p>
<p>Thiboust (Lambert), I, 122, 123 IV, 254; V, 76, 315.</p>
<p>Thierret (Mme), V, 79. Thierry (Edouard), 1,134, 296 III, 182; IV, 160;
V 71.</p>
<p>Thiors, II, 88, 285; IV, 34, 78, 80.</p>
<p>Thomas (Ambroise), il, 291; III, 240; IV, 195, 199; V, 56.</p>
<p>Thomassin(Général),III, 223, 226, 227.</p>
<p>Tisserand, V, 203.</p>
<p>Tissier(M""&gt;),III,31à33. Tissot (Charles), V, 112. Tolstoï (Léon), I,
45; V, 4.</p>
<p>Toulouse-Lautrec, III, 11.</p>
<p>Tourguoneff, I, 48.</p>
<p>Touroude, I, 328.</p>
<p>Trarieux, III, 159.</p>
<p>Trimouillat (Pierre), III, 282; V, 151, 152.</p>
<p>Troubat (Jules), III, Illàll3, 115àll7,119. Turgot, V, 54.</p>
<p>U</p>
<p>Urbain v, I, 205.</p>
<p>Uzès (Duchesse d'), II, 189.</p>
<p>Vadê,V, 165.</p>
<p>Valabrèguo (Antony), I, 177.</p>
<p>Valadon (Emma). Voir Thérésa.</p>
<p>Vallès (Jules), II, 4, 6, 15; V, 1G2.</p>
<p>Van Dyck, II, 50; IV, 133, 137; V, 113.</p>
<p>Varigny (C. de), III, xi. Varney (Lucien), IV, 320.</p>
<p>Velazquez, Il,50; V, 113. Verdi (Giuseppe), IV, 185, 186, 188.</p>
<p>Verlaine (Paul), II, 50 IV, 124; V, 150, 154. Vermorel, I, 6].</p>
<p>Vernet (les), IV, 77. Vernet (Carle), II, 257. Vernet (Horace), I, III,
254.</p>
<p>Verteuil, II, 319.</p>
<p>Vibert, I, 299.</p>
<p>Victoria (Reine), IV, 249, 303 V, 199.</p>
<p>Vigny (Alfred de), 1,139; IL'168; IV, 78, 80; V, 169.</p>
<p>Ville, III, 308.</p>
<p>Villebois-Mareuil, V, 331, 342, 3i5.</p>
<p>Villemcr (Marquise de), II, 275, 281 III, 139. Villemessant (H. de), -1,
58, 75; II, 247, 218; 111,300; V, 140.</p>
<p>Villemot (Auguste), IV, 161, 316.</p>
<p>Villiers de l'Isle-Adam, IV, 124.</p>
<p>Vogué (M. de), V, 47. Voltaire, I, 62, 66, 129, 269; II, 35, 184; III,
214; IV, 106, 170; V, 28, 154, 193.</p>
<p>W</p>
<p>Wagner (Richard), I, 72, 111, 335; II, 263, 292, 293; III, 103; IV, 188,
197, 332, 349, 350, 357.</p>
<p>Walter-Scott, I, 28.</p>
<p>Watteville (Baron de), III, 223, 226, 227.</p>
<p>Wcbor (Johanncs), V, 129.</p>
<p>Weiss(J.T.),I, 130, 1 il, 321; III, 49, 50; IV, 26 • V 38.</p>
<p>Wellington (Duc de), IV, 250.</p>
<p>Westminster (Lord), IV, 304, 308.</p>
<p>Wielhorski (Comte de), IV, 251.</p>
<p>Wilde (Oscar), III, 292. Wildcr (Victor), I, 72, 73.</p>
<p>Wilhelmine (Reine), V, 327, 328, 333.</p>
<p>Willette (Adolphe), III, 280.</p>
<p>Willy, III, 265.</p>
<p>Winterhalter, IV, 316. AVolff (Albert), IV, 316, 330, 333, 346; V, 86, 92.</p>
<p>Wyndham,IV,309à312. X</p>
<p>Xanrof (Léon), I, 191; 11, 19, 162, 163; IV, 361.</p>
<p>Xantippe, V, 66.</p>
<p>Z</p>
<p>Zeldcnrust, III, 308.</p>
<p>Zola (Emile), I, 21, 22, 48, 152 II, 345, 351; III, 43, 60, 65, 288; IV,
76, 101, 102, 267 292.</p>
<p>Zorn,ITI, 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>NI. le vicomte François de Cure] 1 Une leçon de vaudeville 10 M. Eugène
Brieux, dramaturge.18 Les années d'enfznce de Victorien Sardon. 27 L'âme
nouvelle de Paul 36 M. Henry directeur du Conservatoire. 55 Les livres
de 64 La vie et le caractère de Jacques Offenbach 74 Maurice Rollinat,
pécheur de truites. 8G L'atelier de Une heure d'esthétique avec M.
Benjamin Constant. L'ami du- peintre. Pauline 127 Le café chez Thérésa.
137 Le Prince des chansonniers. Deux chansonniers Gustave Nadaud et
Eugène Pottier. 156 Anacréon. 167 NI. Franc Nohain, poète amorphe 180
Une soirée avec Eusapia Paladino. 189 Les aventures d'un astronome. 198
Autour de Balzac</p>
<p>I. Un ami de 209 Il. Les « ennemis de Balzac 218 La vallée du Lys 222
normandes:</p>
<p>1. Le doyen des pompiers de France 229 II. Le maire, l'instituteur, le
curé: 236</p>
<p><pb/></p>
<p>Sensations d'un passant</p>
<p>M. et 250 II. Propos de table. 257 Le théâtre en province le Juif à
Vichy. 266 Autour de George Sand</p>
<p>I. Le ferblantier de George Sand 283 II. Une chaumière et un coeur. 292
Cher, l'inventeur du et Point d'ironie 302 Lassouche, marchand de
curiosités. 310 319 Le Président prie. 336 La tête de 342 INDEX GÉNÉRAL
DES intimes.</p>
<p>Coulommicrs. Imp. Paul BRODARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C'% Editeurs, Paris.</p>
<p>La Comédie littéraire, par M. Adolphe BRissoN. 1vol. in-18 Jésus,
broché. 3 50 C'est un désir assez naturel, quand on a été intéressé par
un ouvrage, de connaître un peu celui qui l'a écrit. C'est ce qui fait
le grand attrait du livre de M. Brisson, la Comédie littéraire, qui
contient, en même temps que l'analyse de nos principaux écrivains
d'aujourd'hui et d'hier, Vacquerie, Nadaud, Déroulède, Villiers de
l'Isle-Adam, Mistral, R. de Montesquiou, Verlaine, Maeterlinck, Loti,
Zola, d'Esparbès, etc., sinon leurs biographies et leurs portraits, du
moins des faits et des croquis qui gravent plus profondément leurs
personnalités dans l'esprit.</p>
<p>Po rt ra i ts intimes, par M. Adolphe Brisson. Première série Les
lettres: Silhouettes familières. Voyage au pays des conférences. Les
arts. La politique. Le théâtre. Quelques fantaisistes, etc.</p>
<p>Deuxième série Séverine. De Heredia. Clémenceau. Emile Deschanel.
Bnineticrc Waldeck-Rousseau. Henri de Bornier. Saint-Saëns. Alphonso
Laudet. François Coppée, etc.</p>
<p>Troisième série Maeterlinck. Jean Richepin. Jules Claretio. Paul
Bourget. Au royaume dos femmes** Chez les spirites. Fridtjof Nansen, etc.</p>
<p>Quatrième série Lavedan. Courteline. P. Doschanol. Maupassant. Legouvé.
Huysmans. J. Verne. Dierx. MM. Le Bargy. Sylvain. Ml!&lt; Reichenberg. Yann
Nibor. B. Vivier, etc.</p>
<p>Chaque série, un volume in-18 jésus, broché. 3 50 N°</p>
<p><pb/></p>
<p>Librairie Armand Colin, 5, rue de Mézières, Paris La Vie et I es Livres,
par M. Gaston Deschamps.</p>
<p>L'auteur a dégagé les traits principaux de nos goûts, de nos fantaisies,
de nos modes. Rien de plus captivant qu'une pareille lecture, grâce à
laquelle nous ne risquons pas de nous égarer dans le labyrinthe de la
littérature contemporaine.</p>
<p>(Journal des Débats.)</p>
<p>4VC série. La Guerre de 4870 et la Littérature. Le Roman historique.
Littérature et politique. Le Napoléonisme littéraire. Le Néohellénisme.</p>
<p>2G série. Renan. Taine. Leconte de Lisle. Anatole France. Le
Catholicisme littéraire IIuysmans, Rodenbach, Loti. La Jeunesse blanche.</p>
<p>3e série. José-Maria de Ileredia. Verlaine. L'historien de
l'impressionnisme. Les gens du monde et le roman contemporain. M. Paul
Bourget. M. Gaston Paris. M. Gabriel Ilanotaux. M. Henri de Régnier.
J.-H. Rosny. La littérature et la démocratie.</p>
<p>40 série. Les enquêtes de M. Max Leclerc. Trois mousquetaires.
Shakespeare et M. Léon Daudet. Stations au pays de Richelieu. Chemin
fleuri. M. Charles de Rouvre. M. François Coppéc. Les féministes. Les
philosophes. Il. Alfred Rambaud. M. Albert Vandal. Le voyageur Jules
Legras. Art grec et littérature grecque. Auguste Angellier et Robert
Burns, etc. 5e scrie. Théophile Gautier. Prosper Mérimée. Octave
Feuillet. Edouard Grenier. Le duc d'Aumale. Blanqui. Emile Deschanel.
Anatole France. M. de Yonüé, romancier. Paul Bourget. André Theuriet.
Emile Pouvillon. Pierre Loti, etc.</p>
<p>Chaque série, un. volume in-18 Jésus, broché. 3 50 -Ne 102</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Librairie Armand Colin, 5, rue de Mézières, Paris.</p>
<p>PAGES CHOISIES DES GRANDS ÉCRIVAINS {Lectures littéraires)</p>
<p>Thiers (G.. Robertet). 1 Mignet (G. WEILL). Jean-Jacques Rousseau .(S.
Rocheblave).</p>
<p>Chaque vol. in-18 jésus, broché, 3 fr. relié toile. 3. 50</p>
<p>Balzac (G. Lanson).</p>
<p>Chateaubriand (S. Rocheblave). Cicéron (P. Monceaux).</p>
<p>V. Cousin (T. DE WYZEWA). A. Daudet (G. Toudouze).</p>
<p>Diderot (G. Pe.llissier).</p>
<p>A. Dumas (H. Parigot).</p>
<p>G. Flaubert (G. LANSON).</p>
<p>Th. Gautier (P. SIRVEN).</p>
<p>R. P. Gratry (M. PICIioT).</p>
<p>Guizot (Mme GUIZOT DE Witt). J.-M. Guyau (A. Fouillée). Henri Heine (L.
Roustan). Homère (M. CROISET).</p>
<p>Lesage (P. MORiLLOT).</p>
<p>J. de Maistre (H. Potez). P. Mérimée (H. Lion).</p>
<p>A. de Musset (P. SIRVEN). Rabelais (Ed. HUGUET).</p>
<p>Ernest Renan.</p>
<p>Sainte-Beuve (H. BERNÈs). George Sand (S. Rocheblave;. Mille de Sévigné
(RENÉ Doumic) et Levrault).</p>
<p>Shakespeare (E. LECOUis). Stendhal (H. Parigot).</p>
<p>Tourgueneff (R. Candiani). Virgile (A. Waltz).</p>
<p>Chaque vol. in-18 jésus, broché, 3 fr. 50; relié toile. 4 fr.</p>
<p>J. Michelet (Ch. Seignobos, sous la. direction de Mme MICHELET) Un vol.
in-18 jésus, broché, 4 fr. relié toile. 4 50</p>
<p>PAGES CHOISIES DES AUTEURS CONTEMPORAINS</p>
<p>Paul Bourget (Toudouze). Jules Claretie (Bonnemain). Anatole France
(Lanson). Pierre Loti (Bonnemain).</p>
<p>Hector Malot (MEUNIER).</p>
<p>André Theuriet (Bonnemain). Tolstoï (R. Candiani).</p>
<p>Emile Zola (Meunier).</p>
<p>E. et J. de Goncourt (G. Toudouze).</p>
<p>Chaque vol. in-18 jésus, br. 3 50; relié toile, 4 fr. NI' 27.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
