<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Du Camp, Maxime (1822-1894)">Maxime Du Camp</author>
<title>Théophile Gautier (2e édition) / par Maxime Du Camp,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Du Camp, Maxime (1822-1894)</author>, <title>Théophile Gautier (2e édition) / par Maxime Du Camp,...</title>, <date>1895</date>,description :Collection : Les grands écrivains français,212 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k29580d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LES GRANDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>̃THÉOPHILE GALTIER -?</p>
<p>PAR r</p>
<p>MAXIME DU CAMP</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLUMES DE LA COLLECTION DÉJÀ PARUS VICTOR COUSIN, par M. Jules Simon,
de l'Académie française. MADAME DE SÉYIGNE, par M. Gaston Huissier, de
l'Académie française. MONTESQUIEU, par M. Allicn Sorel, de l'Institut.</p>
<p>CKOKGE SAND, par M. E. Ctiro, de l'Académie française.</p>
<p>TUUGOT, par M. Léon Stiy, député, de l'Acadéniie française.</p>
<p>TIIIERS, par M. P. de liémusal, sénateur, de l'Institut.</p>
<p>D'ALEMIIERT, par M. Joseph Bertrand, de l'Académie française, secrétaire
perpétuel de l'Académie des sciences.</p>
<p>VAUVENARGUES, par M. Mnurirr. Paleolugue.</p>
<p>MADAME DE STAËL, par M. Albert Sont, de l'Institut.</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER, par M. Maxime Du Camp, de l'Académie française.
HERNARDIN DE SAINT-PIERRE, par M. Annie Rnrine.</p>
<p>MADAME DE LA FAYETTE, par le comte dlloussomtlle, de l'Académie française.</p>
<p>MIHABEAU, par M. Edmond Housse, de l'Académie française.</p>
<p>RUTEBEUF, par M. Clc'dat, professeur de Faculté.</p>
<p>STENDHAL, par M. Edouard Uad.</p>
<p>ALFRED DE VIGNY, par M. Uourire Polcologue.</p>
<p>BOILEAU, par M. G. Lanson.</p>
<p>CHATEAL'URIAND, par M. de Leseure.</p>
<p>FÉNELON, par M. Paul Jana, de l'Institut.</p>
<p>SAINT-SIMON, par M. Gastun Boissier, de l'Académie française. RABELAIS,
par M. Eeiii Millet.</p>
<p>J.-J. ROUSSEAU, par M. Arthur Chuauel.</p>
<p>LESAGE, par M. Eugène Lintilhae.</p>
<p>DESCAHTES, par M. Alfred Fouillée.</p>
<p>VICTOR HUGO, par M. LèopoU lUbilleau.</p>
<p>ALFRED DE MUSSET, par M. Anide Barine.</p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE, par M. George Cogordan.</p>
<p>FROISSART, par Mme Mary Dnrmestaer.</p>
<p>DIDEROT, par M. Joseph Keinath.</p>
<p>GUIZOT, par M..(. liarioux, de l'Institut.</p>
<p>MONTAIGNE, par M. Paul Slapfer.</p>
<p>Chaque volume, rtt'CC un portrait en liéliografure (r</p>
<p>Coulommiers. – Imp. Paci. IiRODARD. – COJ-9'i.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THK01MI1LI-: (VACTIKK</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>THEOPHILE GAUTIER 1' A li</p>
<p>MAXIME DU CAMP</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>« Etl tout quelque chose comme trois cents</p>
<p>« volumes, ce qui fait que tout lu monde</p>
<p>(Théophile Gautieu.)</p>
<p>DEUXIEME EDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Gic 79, nouLEVAisn saint-germain, 79</p>
<p>1895</p>
<p>Uni; La de lra.jur.ajou et do lepimîud o» lécem:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>LA JEUNESSE</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la postérité, la pyramide s'élève d'elle-même. Les oubliés forment
la base, invisible, presque disparue dans les fondations; puis les
médiocres, les</p>
<p><pb/></p>
<p>incomplets, ceux dont la volonté fut plus énergique que le talent, les
auteurs que la mode a quelque temps soutenus sur ses ailes fragiles, les
romanciers, les historiens, que sais-je encore, les officiers de l'armée
littéraire; enfin tout en haut, presque dans les cieux, le poète prenant
la place qui lui était due pendant sa vie et qu'on ne lui accorde
qu'après sa mort. A combien d'écrivains de haute volée ne pourrait-on
pas appliquer l'épitaphe que Gombaud a rimée pour Malherbe</p>
<p>L'Apollon de nos jours, Malherbe, ici repose;</p>
<p>Il a vécu longtemps sans se louer du sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étiage de la célébrité, le nom de Théophile Gautier se maintiendra à
une bonne hauteur, le premier peutêtre après celui de Musset, de
Lamartine et de Victor Hugo. En tous cas, les vers de Gautier partagent
avec ceux de Musset une qualité de premier ordre seuls, de leur époque,
ils ne sont point entachés de rhétorique.</p>
<p>Plusieurs que j'ai connus et qui ont partagé l'affection que je lui
avais vouée, étaient des hommes et non des demi-dieux. J'ai vécu près
d'eux et je les ai jugés en contemporain, car entre eux et moi le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gros public ci même la bonne compagnie les a traités « un garçon de
belles lettres et qui fait des vers, nommé La Fontaine », disait ce
cancanier de Tallemant des Réaux. C'est ainsi que l'on en parle
lorsqu'ils sont encore de ce monde,</p>
<p>(Ju'itte, aprl's un long examen,</p>
<p>A leur dresser une statue</p>
<p>Pour l'honneur du genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cette autobiographie a été écrite en 1867 et forme une livraison des
Sommités contemporaines, publication entreprise par M. Auguste Marc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la ville en tous sens, ne m'est jamais sorti de la tête et m'a souvent
attendri aux heures songeuses. » Il avait cinquante-six ans lorsqu'il
écrivit les lignes que je viens de citer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout lui était bon pour satisfaire ce goût tyrannique qui semblait
parfois dégénérer en manie; rien ne le rebutait et l'on eût dit que ses
yeux myopes pénétraient au fond des phrases pour y découvrir des
richesses que seul il savait reconnaître. Je l'ai vu s'acharner jusqu'à
la courbature sur le texte sanscrit de Sal.ountala, s'efforçant de
déchiffrer, de deviner la signification des signes d'un langage qu'il
ignorait. Il se plaisait aux romans les plus médiocres, comme aux livres
des plus hautes conceptions'philosophiques, comme aux ouvrages de
science pure; il était dévoré du besoin d'apprendre et disait « Il n'est
si pauvre conception, si détestable galimatias qui n'enseigne quelque
chose dont on peut profiter. » II lisait les dictionnaires, les grammaires,</p>
<p><pb/></p>
<p>les prospectus, les recettes de cuisine, les almanachs il estimait que
Mathieu Laensberg est un « primitif » remarquable par sa naïveté et que
Carême a prouvé qu'un « maître-queux » pouvait avoir de la hauteur
d'âme, parce qu'il a écrit « Ce n'est qu'en étudiant Vitruve que j'ai
compris la grandeur de mon art. » Ceci fut pour lui, pendant quelque
temps, la plaisanterie favorite. A ceux qui lui parlaient peinture,
sculpture ou poésie, il répondait « Étudie Vitruve, si tu veux
comprendre la grandeur de ton art. » Presque tous ses interlocuteurs
restaient la bouche bée, car bien peu avaient lu les œuvres de celui qui
s'intitule « l'élève et l'admirateur de l'illustre La Guipière ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dignité humaine, car, philosophiquement, il considérait la placidité
comme une vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daigne protéger notre chasse,</p>
<p>Châsse</p>
<p>De monseigneur Saint-Godefroy,</p>
<p>Froid</p>
<p>ou par le Pas d'arntes du roi ,leau</p>
<p>Ci qu'on selle,</p>
<p>Ecuyer,</p>
<p>Mon fidèle</p>
<p>Destrier!</p>
<p>Ces vers, on ne les récitait pas; on les hurlait. Quelques enthousiastes
y avaient adapté un air et les chantaient en chœur, ce qui parut un
sacrilège. Un évangile nouveau avait été donné au peuple des</p>
<p><pb/></p>
<p>artistes et des lettrés la préface de Cromwell avait formulé une théorie
révolutionnaire que l'on rêvait de mettre en pratique. L'heure n'allait
pas tarder a sonner où l'on serait déclaré « cagou et marmiteux » si
l'on ne rugissait pas d'horreur au seul nom de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends d'ici le bruit des armes,</p>
<p>Le clairon vient de retentir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vieillard stupide! il l'aimc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gistrats qui sont établis pour maintenir l'ordre dans cet Etat devraient
mourir de honte en souffrant un scandale aussi intolérable. » Charles X
écouta, avec sa politesse accoutumée, les lamentations de ces braves
gens, et leur répondit, non sans esprit « En pareille occurrence, je
n'ai d'autre droit que celui de ma place au parterre. »</p>
<p>Cette soirée « a jamais mémorable » est une date importante dans la vie
de Gautier c'est l'étape initiale d'où il est parti pour parcourir la
longue route de labeur qui n'eut point de halte, et sur laquelle il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure était bonne pour Théophile Gautier d'entrer de plain-pied dans
l'école romantique. On eût dit que la révolution de Juillet avait trempé
le pays dans un bain d'eau de Jouvence; tout le monde était jeune alors,
Du croyait l'être; néanmoins il convenait d'être fatal et maudit, et on
l'était de bonne foi, en repos de conscience, avec une conviction qui
n'empêchait pas de s'amuser. C'était l'heure des JeuneFrance Gautier les
a turlupinés de belle sorte; car, malgré la sincérité de son romantisme,
il n'a jamais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>brée de ces futurs capitaines de lettres qui paraissaient ignorer qu'ils
vieilliraient eux-mêmes et ne pas se douter que caducité classique et
caducité romantique, c'est tout un. La jeunesse est excessive, ce qui
est naturel tout son être est en effervescence et remué par mille
aspirations confuses; elle est intolérante parce qu'elle est sans
expérience et que les points de comparaison lui manquent; elle est sans
pondération, parce qu'elle ne s'est pas heurtée aux obstacles de la vie;
elle ne croit pas au temps et aux modifications qu'il apporte avec lui
insensiblement et si rapidement néanmoins parce qu'elle n'en a pas
encore senti l'action permanente. Vaillance et folie du jeune âge, cela
se ressemble, et il n'en faut point médire, car c'est presque toujours
un gage de force pour les heures de la maturité.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la foule et a sombré de bonne heure. En revanche, la plupart
étaient célèbres dans le groupe, pour ne dire dans la coterie, à
laquelle ils appartenaient mais leur réputation n'a guère franchi le
cercle où ils vivaient. Ce fait était commun alors, il l'est encore
aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la fin de sa vie, il fut nommé directeur de l'École de dessin à
Dijon; c'était le repos assuré, il se remit au travail et reprit le
pinceau; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>jNotrc dague de famille;</p>
<p>Une agate au pommeau brille</p>
<p>Et la lame est sans étui.</p>
<p>Donc nul service militaire a l'actif de Célestin Nanteuil son surnom
néanmoins était mérité et constatait la vaillance déployée sur les
champs de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lucre, méprisant le bien-être, s'imaginnnt que l'on ]&gt;eut vivre de
poésie, déjeunant d'une ode et soupant d'une ballade, dans ce milieu,
Théophile Gautier reçut une empreinte ineffaçable. Toute sa vie il resta
le compagnon mystique des premiers disciples et l'adorateur de Victor
Hugo, révélateur, apôtre et prophète. Les excentricités dont il avait
été le témoin et bien souvent le héros, si folles qu'elles étaient, ne
lui furent pas inutiles. Il semble qu'elles se soient cristallisées,
épurées en lui, pour devenir cette originalité qui est une des qualités
primordiales de son talent et qui lui constitue une individualité
reconnaissable entre toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non « une telle joie ne devart pas durer » le Cénacle se dispersa; on
quitta la grande route où l'on marchait de conserve et chacun prit le
sentier que l'aptitude ou la nécessité ouvrait devant lui. On resta uni
par l'invisible lien de la foi commune, mais on fut séparé; sans que la
troupe fût moralement licenciée, chaque soldat s'en alla vers son étape
particulière, sachant bien qu'au premier appel on se retrouverait autour
du drapeau.</p>
<p>Vers cette époque, c'est-à-dire en 1833, Théophile Gautier alla
s'installer, impasse du Doyenné, '1. Histoire du romantisme, p. 86, 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une vieille maison où habitaient Camille Rogier, Arsène Houssaye et
Gérard de Nerval. C'était la Thébaïde au milieu de Paris. L'achèvement
du Louvre et la plantation du square ont fait disparaître les anciennes
constructions qui subsistaient encore et que le souvenir ne reconstitue
aujourd'hui que difficilement. Gérard de Nerval a écrit l'histoire de
l'existence que les quatre amis menaient ensemble et il l'a baptisée la
Bohême galante.</p>
<p>En 1836, Théophile Gautier entra au journal la Presse, que l'on venait
de fonder; il fut d'abord charge de la critique d'art, puis peu de temps
après de la critique dramatique. « dit-il dans son autobiographie, finit
ma vie heureuse, indépendante et primesautière. » Le feuilleton venait
de le saisir et ne devait plus le lâcher.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier feuilleton que Gautier écrivit dans la Presse est du 22 août
1836; les typographes le signèrent Gauthier, avec cette parasite qui
devait poursuivre le poète pendant sa vie entière et lui arracher
parfois un sourire qui n'était pas sans amertume. Pendant dix-neuf
années consécutives, il fut le pourvoyeur attitré des articles d'art et
de critique dramatique dans ce que l'on appelait alors le journal
d'Émile de Girardin; il le quitta au mois d'avril 1855pour entrer au
Moniteur universel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les expositions de beaux-arts ne se produisant qu'une seule fois par an,
c'était le feuilleton dramatique, toujours alimenté par l'incessante
production des théâtres, qui allait être la plus exigeante occupation de
Théophile Gautier. Avant de la lui confier, la Presse avait fait
diverses tentatives qui ne parurent pas heureuses. Voulant renouveler ce
"enre de critique fort alourdi par les méthodes, pour ainsi dire
pédagogiques, que Geoffroy, Hoffmann, 1. Voir Th. Gautier, Portraits
contemporains, 1 vol. in-16, 18S6, Charpentier, p. 291 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle est tombée pour ne se relever jamais. Théophile Gautier a fait
l'analyse de cette bouffonnerie, et cette analyse est un modèle de sans
façon, de verve et d'enjouement. On peut être surpris que Scarron, dont
les souffrances étaient telles,</p>
<p>Qu'il pleurait comme un veau, bien souvent comme deux, Quelquefois comme
quatre,</p>
<p>ait pu s'oublier assez pour abonder ainsi « en vers plaisants, en
manières de dire originales, en idiotismes qui sentent bien leur terroir
»; mais, tout en étant assez amoureux de son poème, il eût envié la
prose alerte, la belle humeur, la gaieté de bon aloi avec lesquelles
Gautier a traité les « fils de la terre » que ses vers ont ridiculisés.
Les chapitres des Grotesques sont, du reste, pleins d'aperçus ingénieux,
de morceaux lestement enlevés et de petits tableaux historiques peints
de main de maître. La bonhomie est parfois un peu narquoise, mais on y
trouve toujours le témoignage du respect dû aux tentatives élevées de
l'esprit. Plus d'un de « ces placards », comme eût dit Estienne
Pasquier, devraient être donnés, dans un cours de littérature, comme
exemple de critique intelligente, faite en connaissance de cause,
courtoise par façon d'être, juste sans morgue et savante sans cuistrerie.</p>
<p>Quelques années après avoir publié les Grotesques en librairie, il eut
l'intention de leur donner une suite en faisant une série d'études
détachées sur les prédécesseurs de Corneille, sur Desmazures, Grévin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'eût été une œuvre magistrale, écrite avec un soin particulier, comme
s'il eût voulu se consoler des tristesses de son feuilleton
hebdomadaire. Autant il se sentait énervé, comme diminué, par cette
besogne que la médiocrité des thèmes sur lesquels il était contraint de
broder rendait insipide, autant il lui eût été doux de saisir toute une
époque littéraire, de l'expliquer dans l'ensemble aussi bien que dans
les détails et d'en faire une de ces études vigoureuses auxquelles il
excellait. La tâche eût été digne de son talent, comme celle qu'on lui
offrit en 1867 et qu'il accepta aveejoie, quoiqu'elle fût plus
restreinte qu'il ne l'aurait désiré. C'était au début de l'Exposition
universelle; chacune des sections dont elle était compo-</p>
<p><pb/></p>
<p>sée, et où resplendissaient les œuvres de l'art et de l'industrie,
devait adresser au ministre compétent un rapport faisant connaitre les
progrès accomplis depuis un nombre d'années déterminé. On estima qu'il
était équitable de ne point tenir les belles-lettres hors de toute
manifestation attestant leur vitalité, et Théophile Gautier fut chargé
par le Ministre de l'instruction publique de rédiger un mémoire sur la
poésie en France depuis 1848</p>
<p><pb/></p>
<p>1867! II me semble que c'est hier, et que je vois encore défiler ce
cortège impérial qui maintenant s'est évanoui dans le royaume des
ombres! En lisant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fériorité, en tant que poète, est peu contestable, a profilé de cet
attendrissement naturel entre anciens amis qui se retrouvent après une
longue absence. Si Théophile Gautier a répandu quelques fleurs de trop
sur la tombe où dorment les Poésies de Joseph Delorme, les Consolations,
les Pensées d'août, il ne faut pas l'en blâmer, car elles étaient dues à
l'auteur des Portraits littéraires, des Causeries dit Lundi et a
l'historien de Port-Royal.</p>
<p>Sur des pensers nouveaux faisons des vers antiques, eurent un
retentissement considérable lorsque en 1819 elles furent publiées par H.
de la Touche « Toute la fausse poésie se décolora et tomba en poussière.
L'ombre se fit rapidement sur des noms rayonnants naguère et les yeux se
tournèrent vers l'aurore qui se levait. De Vigny faisait paraître les
Poèmes antiques et modernes; Lamartine, les Méditations; Victor Hugo,
les Odes et Ballades, et bientôt venaient se joindre au groupe
Sainte-Beuve avec les Poésies de Joseph Delorme, Alfred de Musset avec
les Contes d'Espagne et d ltalie. » J'ai cité ce passage parce qu'il est
explicite et renferme tout le système de Gautier sur la rénovation de la
poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'ombre, dit Théophile Gautier, descendit sur le front où la
popularité semblait avoir posé un laurier éternel. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles; il est parti comme une étoile qui disparaît avant d'avoir
épanoui tous ses rayons.</p>
<p>Au cours de cette rapide histoire de la poésie moderne, la justesse de
son esprit se double de perspicacité il devient prophète. Que l'on
n'oublie pas que ce qui suit a été écrit en 1807, c'est-à-dire il y a
vingt-troïs ans « Quoique Sully Prudhomme, dit-il, restreigne
habituellement ses sujets en des cadres assez étroits, son pinceau est
assez large pour entreprendre de grandes fresques. Les Etables d'Augias,
qu'on peut lire dans le Parnasse contemporain, sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le citer est de mauvais ton, en faire l'éloge peut paraître périlleux
tout au moins malséant Or Théophile Gautier, chargé d'un travail par le
ministire de l'Instruction publique, était, en quelque sorte, un délégué
du gouvernement, tenu de ménager certaines susceptibilités et d'épouser
des querelles souveraines. Par prudence peut-être, ou seulement par
convenance, va-t-il donc oublier son vieux maître littéraire et
sacrifier l'exil au trône? Que l'on se rassure Théophile Gautier était
incapable d'une telle félonie; tout se serait révolté en lui sa foi
romantique, sa loyauté, son caractère, dût la perspective d'un poste
officiel être le prix les trente deniers de son abjuration.</p>
<p><pb/></p>
<p>libres les plus profondes, le cœur de ceux qui aiment la poésie.</p>
<p>Dans l'œuvre de Victor Hugo, ils représentent une œuvre excessive où les
défauts même deviennent des qualités, où le manque de mesure donne à
l'ensemble une force cyclopéenne, où les mots semblent acquérir tout à
coup des significations plus précises, plus hautes, plus grandioses,
tant ils sont employés avec art et jetés avec puissance. Ce livre est
sans précédent; néanmoins on peut en retrouver l'embryon dans les
Burgraves, qui eussent été un admirable poème, s'ils n'avaient été un
drame mal conçu où l'action disparaît sous les discours. Pour ma part,
je ne sais rien de plus beau, dans la poésie française, que ces « petits
poèmes épiques, mais concentrés, rapides, réunissant en un bref espace
le dessin, la couleur et le caractère d'un siècle ou d'un pays ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps après que Girardin avait commis cet acte de mauvais goût, vers
1802 ou 18(13, je me rencontrai avec lui dans une ville d'eaux; un soir
que nous étions assis côte a côte et que nous causions sans témoins, je
lui demandai pourquoi, en cette circonstance, il s'était montré si
agressif et si dur. Il me regarda avec cet air impertinent et gouailleur
qui lui était familier « Gautier, me dit-il, est un imbécile qui ne
comprend rien au journalisme; je lui avais mis une fortune entre les
mains; son feuilleton aurait dû lui rapporter trente ou quarante mille
francs par an, il n'a jamais su lui fairo produire</p>
<p><pb/></p>
<p>un sou. Il n'y a pas un directeur de théâtre qui ne lui eût fait des
rentes, a la condition de l'avoir pour porte-voix. Actuellement et
depuis qu'il a quitté la Presse, il est au Moniteur universel,
c'està-dire au journal officiel de l'Empire; il n'en tire aucun parti;
je vous le répète, c'est un imbécile qui i\'a jamais profité d'une bonne
occasion. » Sachant, par expérience, que l'on juge volontiers les autres
d'après soi-même, je ne fus pas étonné de l'opinion de Girardin, mais je
changeai de conversation. De ce que venait de me dire le grand maître
sans préjugé du journalisme de son temps, il convient de retenir ceci
Théophile Gautier avait en main une plume qui eût valu de l'or, et il a
toujours été pauvre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Du fils de la renégate</p>
<p>Qui commande une frégate</p>
<p>Du roi maure AliuUir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce voyage, dont le récit forme actuellement un volume Charpentier de 375
pages, est peut-être le livre le plus intéressant de Théophile Gautier,
parce qu'il s'y montre tel qu'il est, sans réserve, avec la sincérité
d'un honnête homme, avec la naïveté d'un poète qui ne se soucie guère
des opinions reçues et qui dit ce qu'il pense, simplement parce qu'il le
pense, comme un enfant qui se dévoile tout entier en racontant ses
impressions. Nul paradoxe; la note est toujours vraie; si elle choque,
c'est qu'elle n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de dissensions politiques, il arrive souvent que les toreros christinos
ne vont pas au secours des toreros carlistes, et réciproquement. » C'est
tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'imagine que c'est l'intensité même de l'impression qui a maintenu
Gautier dans la ligne étroite, mais féconde, dont il n'est pas sorti.
Celte impression n'a été si profonde, si absorbante que parce qu'elle
était, pour lui, une révélation de la nature, qu'il ne connaissait que
très imparfaitement avant d'avoir abordé les premiers contreforts des
Pyrénées. Ceci, je crois, n'a rien d'exagéré, et je m'explique. Enclos
dans un mode de vivre relativement restreint, limité aux boulevards, aux
théâtres, aux réunions d'amis, aux discussions littéraires, aux dîners
en compagnie joyeuse ou refrognée, Gautier n'était, pour ainsi dire,
jamais sorti de Paris. Les ormeaux qui abritaient alors les promenades
publiques, les marronniers du jardin des Tuileries, les taillis
maigrelets du bois de Boulogne et du bois de Vincennes, l'herbe lépreuse
des Champs-Elysées, représentaient une nature citadine et laide,
déplaisante aux veux, vieillotte, fanée, sans renouveau ni printemps,
bien en rapport du reste avec la ville, qui était, sous le règne de
Louis-Philippe, une des plus sales, une des plus tortueuses, une des
plus insalubres de ce bas monde. Les Parisiens d'aujourd'hui, qui
jouissent des admirables travaux dus au baron</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'attirait, car il y voyait le résultat d'un effort ingénieux il
estimait le précieux et ne s'en cachaitpas: « La préciosité, cette belle
fleur française qui s'épanouit si bien dans les parterres à
compartiments des jardins de la vieille école, et que Molière a si
méchamment foulée aux pieds dans je ne sais plus quelle immortelle
mauvaise petite pièce »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien cela, c'est bien cette joie extraordi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je m'assure que ceux qui n'ont pas tant voyagé que moi et qui ne
savent pas toutes les raretés de la nature, pour les avoir presque
toutes vues comme j'ai fait, ne seront point marris que je leur en
apprenne quelque particularité. La description des moindres choses est
mon apanage particulier; c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prends que, dans les Rayons et les Ombres, Hugo se soit écrié</p>
<p>Oli! si Gautier me prêtait son crayon!</p>
<p>Ses idées préconçues, nées de rêveries romantiques sur l'Espagne, n'ont
point obscurci son jugement et bien souvent se sont évanouies devant la
réalité; son enthousiasme est sérieux, mais sa bonne foi est plus
sérieuse encore et rien ne la déconcerte. De même qu'il exprime sans
scrupule son admiration, c'est sans fausse honte qu'il note ses
déceptions; elles sont nombreuses il ne retrouve pas chez les femmes le
type espagnol la manola de Madrid « n'a plus son costume si hardi et si
pittoresque l'ignoble indienne a remplacé les jupes de couleurs
éclatantes brodées de ramages exorbitants » la jalousie n'existe guère
en amour, quoi qu'en aient chanté les romances, quoi qu'en aient dit les
jeunes premiers. « Le Musée d'artillerie de Paris est incomparablement
plus riche et plus complet que XArmeria de Madrid » il n'cst pas jusqu'à
Grenade dont « l'aspect général trompe beaucoup les prévisions que l'on
avait pu s'en former ». Au cours de son récit, il remet toute chose au
point et par la véracité de sa parole détruit plus d'une légende que
l'on acceptait, sur la foi des poètes, des dramaturges et des voyageurs
sans véracité. Jamais peut-être, plus que dans ce Voyage en (ïspagne, il
n'a laissé voir combien lui pesait la civilisation dans laquelle le
hasard l'avait fait naîlre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamentations d'un artiste qui aime la couleur, les beaux harnachements,
les combats chevaleresques, et qui, parfois, regarde trop l'histoire à
travers le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car il a écrit « Nous y restâmes quatre jours et quatre nuits qui sont
les instants les plus délicieux de ma vie. » Je suis persuadé que seul
l'amour du 1 art a rendit ces moments aussi délicieux qu'il le dit;
cependant je me souviens de quelques vers des Emaux et Cuinces</p>
<p>Au ^nn des f^uitarrs d'EspagMir</p>
<p>Mu voiv longtemps lu célébra:</p>
<p>Elle vinl, un jour, sans cumpa^nc.</p>
<p>Et ma chambre l'ut l'Alhumbra.</p>
<p><pb/></p>
<p>gasins de confection « pour hommes et pour femmes », aides par les
chemins de fer, ont fait de l'uniformité de la teinte, de la coupe et de
l'étoffé, le principal ohjet de leur exportation. Toute l'Europe
s'habille de la même manière est-ce pour cela qu'elle est si laide? «
C'esl un spectacle douloureux, dit Théophile Gautier, pour le poète,
l'arlistc et le philosophe, de voir les formes et les couleurs
disparaître du monde, les lignes se troubler, les teintes se confondre
et l'uniformité la plus désespérante envahir l'univers sous je ne sais
quel prétexte de progrès. » Et plus loin « II deviendra impossible de
distinguer un Russe d'un Espagnol, un Anglais d'un Chinois, un Français
d'un Américain. L'on ne pourra même plus se reconnaître entre soi, car
tout le monde sera pareil. Alors un immense ennui s'emparera de
l'univers et le suicide décimera la population du globe, car le
principal mobile de la vie sera éteint la curiosité. » On n'en est pas
encore au suicide, on en est seulement au pessimisme, qui est le
bâillement de l'esprit; mais, n'en déplaise aux mânes de Gautier, je
crois que le costume n'y est pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que la vanité de ces tueurs d'animaux soit excessive et, partant,
passablement comique, cela n'a ricu de surprenant. Leur gloire,
c'est-à-dire la rumeur qui s'élève autour d'eux, est d'autant plus
rctentis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en vain que d'eux tous le snnjf m'a fait descendre; Si j'écris
leur histoire, ils descendront de moi.</p>
<p>Pendant les six mois que Théophile Gautier passa en Espagne, il y- fut
heureux ou tout au moins satisfait, quoique la civilisation moderne y
fût quelquefois plus avancée qu'il n'aurait voulu. A cet égard il semble
un peu injuste, car il nc lui fallut pas moins de quatre jours et demi
pour franchir les trente lieues qui séparent Malaga de Cordoue; en cette
circonstance, du moins, la civilisation espagnole, ou ce qui en tenait
lieu alors, s'était mise en frais de coquetterie envers lui. Il a
toujours aimé ce pays depuis qu'il l'a parcouru, d'abord parce que
c'était le premier pays étranger qu'il eût visité, ensuite parce qu'il y
rencontra des émotions nouvelles qui le charmèrent, enfin parce qu'il
était jeune, vigoureux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>victime des révolutions. » On en a souri, on a eu tort; il n'avait dit
que la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>dùl-elle disparaître dans un cataclysme, enlevée par la mer Adriatique
qui aurait rompu la barrière des Murazzi, on la retrouverait sous la
plume de Gautier. Ce qu'il avait fait pour Venise, il voulait le faire
pour Florence, pour Rome pour Xaples pour Pompéi qu'il eût, une seconde
fois, déblayée des cendres du Vésuve. Ceci ne fut qu'un projet qu'il ne
réalisa pas. Ce n'est point la bonne volonté qui lui manqua, ce fut le
temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guéri de la maladie gothique, qui n'a jamais été bien forte chez moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois, je sais, je crois, je suis desabusé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE CONTEUR</p>
<p>Ce n'est ni contre l'art, ni contre la poésie, ni contre le théâtre de
la Grèce que le romantisme s'était dressé; c'était contre l'imitation
maladroite des chefs-d'œuvre, c'était contre une littérature anémique,
contre une architecture décadente, qui, sous prétexte de respect pour la
tradition, se répétaient sans cesse, reproduisaient des formes dont
elles avaient perdu le secret et semblaient retombées en enfance ce
n'est pas le marbre que l'on repoussait, c'était le carton-pierre. IJ
était temps que la rénovation se fit, car on arrivait au dernier degré
de la sénilité. En opposition aux frontons et aux coupoles on tomba dans
l'excès du gothique, on proclama la supériorité de l'arcade sur
l'architrave, on se pâma d'aise devant les cathédrales et on tenta une
résurrection du moyen âge qui, dans bien des cas, ne fut qu'une
mascarade. Des esprits sérieux furent séduits Michelet lui-même s'y
laissa prendre et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'impertinence peuvent faire bonne route ensemble je sais bien que le
poème (VAlbertus, composé sur l'autel même des dieux nouveaux, devait
racheter ces peccadilles, mais il était intéressant de constater que,
dès le début, Gautier réserve sa prose c'est un allié et non pas un
homme lige.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sagesse, dont Gautier ne se départira jamais, est le résultat de
la pondération d'esprit que j'ai constatée et qui fut, quoi qu'on en ait
pu dire, un des signes caractéristiques de son talent. C'est par là
qu'il se tiendra éloigné naturellement des caricatures et des
brutalités, de ce qu'il a nommé luimême les insanités épileptiques du
répertoire des Bouffes-Parisiens et les romans charognes. Comme, les
sculptures du temple d'Apollon Epicurius, qui représentent le combat des
Centaures et des Lapi-&lt; thes, il reste correct, véridique pour ainsi
dire, dans la peinture des actes les plus violents. C'est de la sorte
que, dans son Voyage en Espagne, il a pu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où donc, Hugo, juchera-t-on ton nom;</p>
<p>Justice enfin que faite ne t'a-t-on ?</p>
<p>Quand donc au corps qu'académique on nomme</p>
<p>Grimperas-tu de roc en roc, rare homme?</p>
<p>Accès de mauvaise humeur, qui sans doute se dissipa promptement? Non pas
Trente ans après la bataille de Bernant, de Pongerville, auteur d'une
traduction en vers de Lucrèce, parlait encore de « la terreur du mauvais
goût » et de « cet interrègne des arts où la démagogie littéraire
outrageait, renversait toutes les gloires passées et proscrivait le
talent qui tentait de suivre les traces de nos maîtres 1 ». On conçoit,
d'après cela, que Théophile Gautier 1. Voir Nouvelle Jhographie
générale, publiée par Firmin Didot frères, t IV, p. 376.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Malherbe et Balzac, et tous ces littérateurs difficiles qui les
fumées (ie la lampe nocturne engorgent le cerveau de suie et qui sont
malades d'une stranguric de pensée. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les Jeune-France sont une protestation contre les sottises
extérieures de romantisme, on peut dire que Mademoiselle de Maupin est
un essai de réaction contre la manie qui régnait alors de faire jouer à
l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lisation qui n'a d'autre but que de jucher sur un piédestal
l'aristocratie des savetiers et des fabricants de chandelles; le bon
Dieu sera obligé, un de ces matins, de venir repétrir la boule du monde,
aplatie par ces populations de cuistres envieux de toute splendeur et de
toute beauté qui forment les nations modernes; les journaux contiennent
des considérations sur l'état des cabinets de l'Europe, écrites par des
gens qui n'ont jamais su lire et dont on ne voudrait pas pour valets de
chambre, »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 183(.i, la couverture des livres édités par Renduel annonce lc
Capitaine Fracasse. Commencé, Spoulbcrcb de Lovcnjoul, loc. cit., t. I,
p. lui'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me ligure que, bien souvent, après avoir accompli sa tâche, après
avoir pour la cinq centième fois disserté sur le premier vaudeville venu
ou loué les sauts de carpe exécutés par une écuyère quelconque, Gautier,
rentré dans sa petite maison de Neuilly, a été heureux de se retrouver
avec Isabelle et le seigneur de Sigognac il les a interroges, il a
écouté leurs confidences, il s'est fait raconter ces beaux combats
qu'eût enviés un chevalier de la Table Ronde, et dont le jeune
gentilhomme gascon est toujours sorti vainqueur. Sous leur dictée il
écrivait avec joie, car si ce n'étaient des vers, c'était de la</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie. Le souvenir du premier gîte, du château de la Misère si
extraordinairement dessiné, peint avec une vigueur si poignante, domine
tout le récit; on devine que le chevalier qui en est sorti pauvre sur
son vieux cheval, escorté par son chien et son chat attristés,
accompagné pendant la première étape parle serviteur de sa première
enfance, y rentrera quelque jour et y sera reçu par le bonheur et la
fortune; on comprend qu'il échappera aux embûches, fera tête .au destin,
triomphera des obstacles, et l'on sait gré a l'auteur d'un récit où l'on
ne rencontre ni les tristesses, ni les préoccupations, ni les laideurs
quotidiennes. Quel service plus grand peut-on rendre i ceux pour qui
l'existence est grise et pesante ? Ah! que George Sand a eu raison de
dire « Nous sommes une race infortunée et c'est pour cela que nous avons
un impérieux besoin de nous distraire de la vie réelle par les mensonges
de l'art; plus il ment, plus il nous amuse. »</p>
<p>Dans l'oeuvre de Gautier, le Capttalne Fracasse est d'une contexture
exceptionnelle le roman a étécomposé, « machiné»; ce n'est pas seulement
un meuble en marqueterie, comme on l'a dit, c'est un meuble exécuté sur
un plan médité et dont toutes les parties ont été préalablement
dégrossies avant d'être sculptées par la main de l'artiste. Le fait est
a retenir, car Gautier est bien moins un romancier qu'un conteur; la
plupart de ses nouvelles, Vortunio entre toutes, représentent la
cristallisation de son propre rêve. Cela ne doit pas surprendre, cela ne</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imagination n'est pas comme l'invention l'une est indépendante de la
volonté; l'autre en procède ou du moins y trouve de la force. L'homme
peut évoquer sa volonté, il ne peut évoquer la rêverie; elle vient, elle
le saisit quand elle veut, flnt ubi i'iilt,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a autant dn puissance que le rêve endormi. Tout ce qui lui rappelait la
civilisation moderne, qu'il trouvait mal vêtue, étriquée, médiocre et
d'une désespérante monotonie, lui paraissait odieux; il n'a cessé de le
répéter; aussi sa rêverie, la bonne fée intime et consolante, lui vient
en aide; elle reconstitue pour lui des civilisations envolées et le fait
vivre, selon son goût, dans des milieux dont la somptuosité légendaire,
quoi qu'en puissent croire les poètes, n'a jamais été de ce monde.
Qu'importe? ces splendeurs, il les crée pour lui-même; donc elles sont
et il s'en délecte.</p>
<p><pb/></p>
<p>il se sent emporté dans des régions fantastiques qui n'ont rien de
commun avec celles où l'alcool conduisait Hoffmann et Edgar Poë ce qu'il
en raconte donne envie d'y aller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gautier a toujours aimé l'art abstrait, qu'il a pratiqué autant qu'il a
pu; c'est pourquoi il est, dans son jugement, sévère pour le auquel il
reproche d'avoir besoin de tant d'éléments accessoires convergeant au
même but, pour produire l'illusion nécessaire. Cette illusion, il eût
voulu l'obtenir de la poésie seule, qui ne la comporte pas et qui ne
peut agir sur le public, comme peut le faire l'action dramatique
entourée de tous les moyens qui la sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Critique littéraire, d'art et de théâtre, récits de voyages, contes,
romans, nouvelles, comédies et ballets, (Gautier a louche' tout avec un
talent qu'on ne lui conteste pas; toujours au labeur et toujours
réparant ses forces épuisées. Si on lui eût demandé ce qu'il préférait
dans son œuvre, je suis certain que, se souvenant des vers d'Alfred de
Musset, il eut répondu</p>
<p>J'aime surtout les vers, – relie langue immortelle. Elle a eelu pour elle</p>
<p>Que les sots d'aueim temps n'en ont su faire eas, Que le monde l'entend
et ne la parle pus.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE POÈTE</p>
<p>O poètes divins! je ne suis plus des vôtres</p>
<p>On m'a fait une niche où je veille, tapi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En poésie, le véritable début de Théopbile Gautier fut Albertus, un
poème fantastique, qui fit du bruit en son temps et qui est le gage
d'adhésion qu'il donna au romantisme. Le volume est daté de 1832; les
vers en ont été composés au cours de l'année précédente le poète avait
donc vingt ans c'est aussi l'âge du poème. Le choix seul du sujet
indique la date, on ne s'y peut méprendre. Gautier a raconté, dans les
Jeune-France, l'histoire de Daniel Jovard, classique convaincu qui se
convertit au romantisme et se fait hugolâtre, après avoir été baptisé au
nom des Odes et Ballades, de la préface de Cromwell et de Hernani. Avant
d'avoir reçu le coup de foudre, il s'écrie</p>
<p>O muses! chastes sœurs, et toi, grand Apollon,</p>
<p>Daignez guider mes pas dans le srieré vallon;</p>
<p>Soutenez mon essor, faites couler ma veine.</p>
<p><pb/></p>
<p>par Phœbus le violoneux et, d'une haleine, s'en va tout droit au Sabbat,
– je voulais dire au charivari</p>
<p>Par l'enfer! je me sens un immense désir</p>
<p>De broyer sons mes dents sii rhiiir, et de saisir.</p>
<p>Donnez-moi la pineetle et dites qu'on m'apporte L'n tome de Pantagruel.</p>
<p>Le vers est beaucoup moins échevelé, beaucoup moins « fantastique » que
ne le ferait supposer le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>différences qu'il y a entre eux « incompatibilité d'humeur ». Bien mieux
encore que pour le théâtre, Gautier aurait pu dire « L'une est l'idée,
l'autre est la matière ». Les tendances de l'école romantique en
peinture sont nettement indiquées, sans que l'auteur ait paru s'en
douter. Albertus est peintre; on conduit le lecteur dans son atelier, où
les toiles ébauchées expliquent les préoccupations qui dominaient alors
dans le monde des artistes</p>
<p>Autour du mur henuooup de toiles accrochées. .La Lénore ù cheval,
Macbeth et les Sorcières, Les Infants de Lara, Marguerite en prières.</p>
<p>Cela n'a l'air de rien, et c'est beaucoup. L'école de David avait adopté
le nu, qui est la créature humaine abstraite, et la draperie antique,
qui est le costume abstrait; c'était d'exécution difficile et
l'apprentissage était long. Il est certain que les Thésée, les Achille
les Hector étaient fastidieux quand ils n'atteignaient point la beauté
parfaite; on leur substitua des personnages historiques, légendaires ou
romanesques, portant le haut-de-chausses, le pourpoint, la botte montée
au-dessus du genou. Il en résulta que le nu disparut, qu'au lieu de
peindre l'homme on peignit des étoffes et que l'étude de l'anatomie à
laquelle l'enseignement du dessin donnait tant de soin avant 1830, est
actuellement si bien négligée, qu'elle n'existe plus, au grand préjudice
de l'art. En résumé, c'est le romantisme qui a remplacé la peinture
historique par la peinture</p>
<p><pb/></p>
<p>anecdotique; la dimension souvent excessive des toiles où elle se répand
ne lui apporte pas les qualités qui lui manquent pour être de la grande
peinture.</p>
<p>Sa main rapide en son essor,</p>
<p>et je Tendrais mon âme</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de fois on répétera cette phrase qui deviendra aussi banale que
l'aurore aux doigts de rosé; elle restera dans le glossaire romantique,
et si Gautier la fait vibrer dans une de ses strophes, il me parait
excusable, car il n'est pas encore majeur. On dirait qu'il a fourni le
thème que tant d'autres doivent reprendre. Le maître lui-même, dans le
rayonnement de sa gloire, n'a pas dédaigné en 1838 de faire parler Ruy
Blas comme Albertus parlait en 1832 Oh! mon àme ait démon, je la rendrais.</p>
<p>Oui, je me damnerais!</p>
<p>C'est a cause de son exagération même que cette pensée a été si souvent
reproduite; elle n'est sans doute devenue un lieu commun que parce
qu'elle a été admirée quand elle a été exprimée pour la première fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici que s'arrête en son style pudique,</p>
<p>Tout rouge d'embarras, le narrateur classique.</p>
<p>,1e ne passerai rien.</p>
<p>En effet il ne passe rien et « les rires frénétiques » se- mêlent dans
de justes proportions a « des rires extatiques », entrecoupés de
quelques mots italiens. Lapas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète erre parmi les sépulcres; les morts lui parlent, lui livrent
leur secret qui ne lui apprend rien, car il en sait autant qu'eux,
puisque c'est sa propre pensée qu'il exprime par leur voix d'outretombe.
Raphaël croit que le genre humain est mort parce que l'on ne sait plus
peindre; le docteur Faust, accablé du néant de la science, donne le
précepte que tout sage devrait écouter</p>
<p>Ne cherchez pas un mot qui n'est pas dans le livre; Pour savoir comme on
vit n'oubliez pas de vivre Aimez, car tout est là!</p>
<p>Don Juan, le don Juan légendaire, l'homme des rapts, des séductions, de
l'impiété, ce type du « libertin » comme le comprenait le xvne siècle,
qui n'avait pas inventé « le libre penseur » que nous rencontrons
aujourd'hui, n'est pas plus satisfait que Faust; lui aussi, il reconnaît
son erreur:</p>
<p>Trompeuse volupté, c'est toi que j'ai suivie,</p>
<p>Et peut-être, ô vertu! l'énigme de la vie,</p>
<p>C'est toi qui la savais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allez dire qu'on creuse</p>
<p>Sous le pâle gazon</p>
<p>Une tombe sans nom.</p>
<p>Hélas! j'ai dans le cœur une tristesse affreuse!</p>
<p>Je suis las de la vie et ne veux pas mourir!</p>
<p>Ces chants lugubres ne durent pas, ils s'évanouissent comme des nuages
que dissipe un souffle de vent; le soleil reparaît, le poète se
ressaisit et il exulte quand il a bien travaillé</p>
<p>Par Apollo! cent vers! je devrais être las;</p>
<p>Je ne sais quelle joie intime et souveraine</p>
<p>Me fait le regard vif et la face sereine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il chante l'amour, les bois, la verdure, le premier rayon de mai; il a
oublie Albertus, et Véronique, et le sabbat, et les dagues de Tolède, et
les pourpoints tailladés; de son vêtement d'emprunt, il n'a rien gardé.
Lorsque la vie pèse trop lourdement sur lui, il n'invoque ni les anges,
ni lcs démons, il adresse un hymne au</p>
<p><pb/></p>
<p>Comédie de la mort, et dont les plus jeunes datent de 1838, il n'est pas
difficile d'apercevoir l'artiste qui peindra les Emaux et sculptera les
Camées. Certaines petites pièces, exquises de facture et de couleur,
semblent les sœurs de celles qui naîtront dix ans plus tard et seront,
pour ainsi dire, les filles préférées, les consolatrices du poète
attristé. Le rythme est différent, mais le sentiment est le même, et
c'est bien le futur auteur de Coquetterie posthume, qui a écrit Celle
que j'aime a présent, est en Chine;</p>
<p>Elle demeure, avec ses vieux parents,</p>
<p>Dans une tour de porcelaine fine,</p>
<p>Au fleuve jaune où sont les cormorans.</p>
<p><pb/></p>
<p>gnerait beaucoup d'hémistiches stéréotypés, dont il est difficile aux
meilleurs et aux plus soigneux poètes de se défendre, tant la nécessité
des coupes et des rimes du vers hexamètre les ramène impérieusement. »
Ce vers de huit syllabes, assez dédaigné jadis, presque exclusivement
réservé aux bouffonneries et que l'on nommait le vers burlesque,
Théophile Gautier s'en est emparé et en a fait le moule de précision où
il a jeté sa pensée.</p>
<p>Au portique du feuilleton;</p>
<p>Elles supportent, résignées,</p>
<p>Du journal le pesant fronton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au diable, chefs-d'œuvre mort-nés!</p>
<p>Pour huit jours je puis me permettre</p>
<p>De vous fermer la porte au nez.</p>
<p>Les ficelles des mélodrames</p>
<p>N'ont plus le droit de se glisser</p>
<p>Parmi les fils soyeux des trames</p>
<p>Voix de l'âme et de la nature,</p>
<p>J'écouterai vos purs sanglots,</p>
<p>Sans que les couplets de facture</p>
<p>M'étourdissent de leurs grelots.</p>
<p>La santé du temps disparu,</p>
<p>Avec mes vieux rêves pour hôtes,</p>
<p>Je boirai le vin de mon cru;</p>
<p>Le vin de ma propre pensée,</p>
<p>Vierge de toute autre liqueur,</p>
<p>Et que, par la vie écrasée,</p>
<p>Répand la grappe de mon cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 toi qui fus ma joie amère,</p>
<p>Adieu pour toujours. et pardon!</p>
<p>Qu'un goût hardi coloria,</p>
<p>II semble chercher une pose</p>
<p>Pour Boulanger ou Devéria.</p>
<p>Terreur du bourgeois glabre et chauve,</p>
<p>De roi franc ou de lion fauve</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il y a loin de ces strophes où vibre une âme attristée, mais
sereine, toujours amoureuse du beau, artiste en toute conception, encore
ardente malgré les brumes qui pèsent sur elle! comme il y a loin de
cette sagesse généreuse aux furibonderics sataniques d'Albertus, aux
lugubres enquêtes de la Comédie de la mort] Le temps a fait son œuvre.
L'homme est semblable aux silex qui tombent des falaises et glissent
dans la mer. Lorsque la couche calcaire dont ils sont enveloppés les
laisse échapper, ils sont anguleux, dentelés, hérissés de pointes.
L'océan les reçoit, les agite dans ses tempêtes, les berce de son
mouvement rythmique et rejette sur ses bords le galet arrondi, toujours
dur et résistant, gardant l'étincelle interne qui jaillit au moindre
choc, mais ayant perdu, sous l'action des vagues j'allais dire des
années, les aspérités dont il était déformé en ses jours primitifs. Des
excentricités de sa jeunesse, apparentes dans ses vers bien</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que dans sa prose Gautier n'a conservé en vieillissant que la
vigueur et l'originalité dont elles étaient l'indice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taisie même n'ont jamais déconcerté, et il était incapable que l'on me
pardonne le mot de prendre des vessies pour des lanternes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il était épris des arts littéraires et plastiques, il est un art en
revanche qu'il dédaignait et auquel il est demeuré indifférent c'est la
musique. A propos d'une phrase jetée sur un album « La musique est le
plus cher et le plus ennuyeux de tous les bruits », on s'est demandé ce
qu'il en fallait penser. Il faut en penser ce qu'il a pris soin de dire
lui-même dans son étude sur Saint-Amant « Je dois avouer que le
grincement d'une scie ou celui de la quatrième corde du plus habile
violoniste me font exactement le même effet. » Il dit, du reste, que
Victor Hugo et Lamartine étaient atteints de la même infirmité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mieux ma mie, au gué!</p>
<p>J'aime mieux ma mie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit et comme pour échapper aux obsessions du moment, il se
reportait par la pensée aux heures de la jeunesse; il fouillait le
cimetière de sa vie passée, et au milieu de la cendre des souvenirs il
découvrait des bijoux, ainsi qu'il en a trouvé dans la tombe d'Aria
Marcella.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre tours de scrutin, Auguste Barbier, que dans Italia il avait
appelé le bilieux poète, sortit vainqueur de la lutte, qui fut chaude.</p>
<p>La maladie qui, depuis les jours de la guerre et de la Commune,
détruisait lentement la robuste constitution de Gautier, devint si
menaçante, que nul espoir ne put subsister; le 23 octobre 1872, il cessa
de vivre a l'âge de soixante et un ans. Les affres de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. La mi'i'p de Théophile Gautier est décédée le dimanche 26 mais 18'ii&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE r</p>
<p>LA JEL~)iESSE. -'11.. 5 CHAPITRE II</p>
<p>LE CRITIQUE. 47 CHAPITRE III</p>
<p>LE VOYAGECR. S9- CHAPITRE IV</p>
<p>Lit CONTEUR. 127 CHAPITRE V</p>
<p>LE POoÈTE. 157</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET GIft BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79, A PARIS</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette littérature ignorait l'importance de la forme, de la
sobriété, de la mesure; elle était trop spontanée et pas assez
réfléchie, trop indifférente aux questions d'art. La France de Louis XIV
mit en honneur la forme; ce fut, en attendant l'âge du renouveau
philosophique dont Voltaire et Rousseau devaient être les apôtres
européens au xvm" siècle, et en attendant la période éclectique et
scientifique où nous vivons, l'époque de la vulgarisation des doctrines
littéraires. Si cette n'avait pas été rem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coulommiers. – Imp. PAUL BRODARD. 60D-94.</p>
<p>J.-J. JUSSERAND.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
