<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Andrieu, Jules (1839-1895)">Jules Andrieu</author>
<title>Excentriques et grotesques littéraires de l'Agenais / par Jules Andrieu,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Andrieu, Jules (1839-1895)</author>, <title>Excentriques et grotesques littéraires de l'Agenais / par Jules Andrieu,...</title>, <date>1895</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Aquit1,60 pages
</bibl>
<publisher>A. Picard et fils (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54339603</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXCENTRIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>GROTESQUES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>1)U MÊME AUTEUR :</p>
<p>Jasmin el son OEuvre. E%quhse littéraire et bibliographique (Agen,
i88t,ia-8«\</p>
<p>Origine agenahe des Concours agricoles {IbiJ., 1883, gr, \a-S").</p>
<p>La Censure et la Police des livres en France sous l'ancien régime
(Ibiu., 188Î, sr. in-S«).</p>
<p>Un Châtiment singulier (Ibid., 1SS5, gr. ia-S«;.</p>
<p>Un Amour d'Henri IV. Capchicol, légende et histoire (Ibid., 18S5, gr.
in-S0;.</p>
<p>Les Oubliés (Agen, Paris et Villeneuve-sur-Lot, 1885-1891, 3 séries in-S°).</p>
<p>Théophile de Viau. Elude bio-bibliographique, avec une pièce inédite du
Poète et un tableau généalogique (Paris, Bordeaux et Agen, 1S87, gr.
in-8").</p>
<p>Bibliographie générale de l'Agenais et des parties du Condomois el du
Bazadais incorporées dans le département de Lot-et-Garonne (Paris et
Agen, 1886-1891, S vol. gr. in-8°).</p>
<p>Ouvrage couronné en 18S8 par .l'Académie des Sciences, Belles-Lettres et
Arts do Bordeaux (Médaille d'or).</p>
<p>Ouvrage couronné en 1891 par l'Académie de Bordeaux (Rappel de médaille
d'or).</p>
<p>La Révolte des Croquants de IG37. — Madaillan {de La Sauvelal) et les
ducs d'Epernon (Agea, 1894, gr. ÏQ-80}.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXCENTRIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>GROTESQUES LITTÉRAIRES</p>
<p>IDE L'-A.O-EÏSr.A.IS</p>
<p>On s'est plusieurs fois occupé de littérature et do bibliographie
excentriques.</p>
<p>Je me garderais bien d'oublier les brillantes pages que Théophile
Gautier a réunies sous ce titre : Les Grotesques (Paris, 1884, in-8°),
et qui ont eu de si nombreuses éditions. On ne saurait être plus
spirituel assurément que ne s'est</p>
<p>&lt; Louis Greil, les Fous littéraires du Quercy (2* édition ; Cahors,
18S6, petit</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCENTPJQl'ES ET GROTESQUES</p>
<p>montré Gautier dans celto galerie grimaçanto devenue célèbre-. Il a môme
certainement outré la note et dépassé la mesure en y faisant coudoyer,
pour une simple peccadille do mauvais goût, Scalion de Virbluneau, sieur
d'Ofayel, par Théophile de Viau, un poète savoureux dont la valeur, quoi
qu'en ait dit Uoilcau, ne peut pas être contestée 1.</p>
<p>Une histoire documentée do la littérature excentrique est encore à
faire. Elle mériterait do tenter une bonne plume de chercheur et
d'humoriste et serait accueillie sans doute avec empressement par une
foule de curieux.</p>
<p>L'extravagance littéraire a multiplié les surprises de toutes sortes.
Fous, toqués, grotesques, abslracteurs et détraqués nous ont fourni
depuis longtemps des échantillons variés, inouïs de toutes les
aberrations, do toutes les incohérences possibles.</p>
<p>Mais dans une monographie des divagations de l'esprit, deux catégories
s'imposeraient, deux sections distinctes seraient de rigueur : d'une
part, les déments, les hallucinés, les visionnaires, tous ceux enfin qui
relèvent d'un cas pathologique, tous ceux dont les facultés mentales
sont plus ou moins troublées et dont la liberté morale est plus ou moins
atteinte ; d'autre part, les sols prétentieux, les ignorants ridicules,
les simples Grotesques.</p>
<p>Ces derniers, les plus nombreux, sont aussi les moins excusables. Les
autres peuvent inspirer quelque pitié, voire parfois quelque sympathie ;
mais ceux-ci ne sont justiciables que de la risée publique.</p>
<p>Grotesques, ces pseudo-poètes ignares, rimaillant sottement sans notions
prosodiques, sans inspiration, sans apti1</p>
<p><pb/></p>
<p>BXCE.vmtijues ET onorEsgres 7</p>
<p>En aucun temps, ce travers étonnant no prit des proportions plus
considérables. Les Grotesques littéraires, en effet, nous envahissent
par légions. La presse en regorge ; le livre aussi. C'est une crise
étrange, qui menace, hélas ! do se prolonger indéfiniment.</p>
<p>Parlons d'abord des poètes, naturellement les plus nombreux en
bibliographie grotesque : le langage rimé, la cadence des vers ont des
charmes que goùlc même l'inconscience.</p>
<p>1 Paris et Ageo, 1SS6-1891, 3 vol. gr. in-8».</p>
<p><pb/></p>
<p>MCENTRIÇUES ET GROTESQUES</p>
<p>I</p>
<p>DARODES DE LILLEBONNE</p>
<p>( DE MÉZIN )</p>
<p>Celui-ci s'appelait exactement : D'Arodes de Lillebonne
(Jean-Marie-Gabriel) et était né près de Mézin en 1781. Il publia un
poème colossal :</p>
<p>En voici le début :</p>
<p><pb/></p>
<p>PABÛDBS DE IIUEBO.VXR</p>
<p>Darodes de Lillobonno, victime de la folio des vers, mourut en 1838.</p>
<p>C'est la seule des grandes extravagances poétiques faites pour inspirer
la terreur dont je veuille parler, délaissant bien des énormités
d'autrefois justement oubliées, telles que Le Decez ou Fin du Monde,
divisé en trois Visions, de Guillaume de Chevalier 1 (Paris, 1583,
in-4°) ; La Mariade,,.. sur les louanges de la très saincte et très
sacrée Vierge Marie..., d'Antoine de F,a Poujade (Bordeaux, 1604,
in-12), etc. — Je m'abstiens môme de citer les autres débauches épiques
modernes, comme Louis le Bienfaisant, Poème en xiv chants, de l'abbé
Contenson, d'Àuvillars (Toulouse, 1819, in-8°) ; Saint François-Xavier,
ou Conquête de l'Inde et du Japon, Poème en douze chants, de l'abbé
Malateste, de Villeneuve (Paris et Agen, 1875, in-12), etc.</p>
<p>1 Je regrette d'avoir omis le nom de ce poète apocalyptique daos le
mémento littéraire du xvie siècle de mon Histoire de l'Agenais (Paris et
Agen, 1893, 2 vol. gr. in-S»}. — V. la Bibliographie de l'Agenais, art.
Chevalier, t. i, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 RV.exTnrçt'Es er OROTESOUES</p>
<p>H</p>
<p>UNE ODE MISE A MAL</p>
<p>Il est une ode superbe et presque célèbre de Méry : Bonaparte et Murât
*, qui a le don d'exciter l'envie des pseudo-lyriques. Les uns l'imitent
(?), d'autres l'adaptent (!) et les plus osés la reproduisent
effrontément, avec quelques variantes étourdissantes.</p>
<p>Plusieurs cas de celte toquade étrange pourraient être signalés. Je n'en
mentionnerai qu'un seul :</p>
<p>En 1872, la petite ville de Mézin (Lot-et-Garonne) inaugura une statue
érigée au général de Tartas, un Mézinais très populaire, né le 1er avril
1796, mort le 29 février 18G02.</p>
<p>V. sur le géuéral de Tartas : Biographie de l'Arrondissement de Nérac,
par Samazeuilh (Nérac, 185T-18G1, in-18) ; Le Général de Tartas, et
Récit de ses exploits militaires en Afrique d'après sa correspondance,
et d'après le témoignage des documents officiels et de plusieurs de ses
Compagnons d'armes, par l'abbé Barrère (Paris et Bordeaux, 1SG0, in-12),
etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>t'.N'Ë ODE MISE A MAL {{</p>
<p>ODK AU GÉNÉIUr, DB TAllTAS.</p>
<p>Dès la première strophe de celte pièce délirante, l'élonncmcnt du public
devint de la stupéfaction. On murmura d'abord, puis on rit; et la
lecture s'acheva plus ou moins dans un bruyant succès de folle hilarité.</p>
<p>On ne saurait imaginer, en effet, entreprise aussi bouffonne, Il
s'agissait, tout simplement, d'une adaptation, quedis-jc? d'un burlesque
travestissement de l'odo de Méry. Le malheureux plagiaire avait défiguré
do la façon la plus excentrique les beaux vers de Bonaparte et Mural,
dont l'altération dépassait, les bornes cependant bien lointaines de la
sottise.</p>
<p>Cette pièce extravagante a pour titre exact :</p>
<p>La comparaison des deux textes me parait capable de procurer aux curieux
quelques instants d'irrésistible et douce gaîté ;</p>
<p><pb/></p>
<p>{2 EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>ODE AU GÉNÉRAL DE TARTAS</p>
<p>I</p>
<p>TARTAS, MÉZIN: deux noms, étoiles fraternelles ! L'un grand, tout
rayonnant de lueurs éternelles, Baptisé mille fois sous le feu du canon,
S'est éteint dans la paix ; mais de Tartas qui tombe Gardant le
souvenir, l'autre franchit la tombe Pour hériter de ce grand nom.</p>
<p>II</p>
<p>Méxinf ce nom Tartas quand la main le crayonne Sur le grossier vélin
comme un astre rayonne. Jamais nom Mézinais n'eut des destins si beaux ;
Si la France perdait l'éclat qui la décore, Ce nom élineelant
l'embraserait encore</p>
<p>Comme un soleil sur des tombeaux.</p>
<p>IX</p>
<p>Les Africains errants avec un culte étrange Sur les pics décharnés du
fleuve de l'Orange, A peine un nom français leur est-il parvenu ; Ils
n'ont jamais prié le Créateur suprême, Ils ignorent le monde, ils
ignorent Dieu même, France, Tartas leur est connu.</p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>pss ope «m A M.a 13</p>
<p>BONAPARTE ET MURAT</p>
<p>XVI</p>
<p>Bonaparte et Murât ! étoiles fraternelles ! Deux grands noms rayonnant
de lueurs éternelles, Baptisés mille fois sous le feu du canon : Tout
Français aujourd'hui qui sent brûler son âme Doit incliner son front aux
genoux de la femme Héritière de ces deux noms.</p>
<p>I</p>
<p>Bonaparte! ce nom quand la main le crayonne Sur le grossier vélin, comme
un astre rayonne : Jamais nom de mortel n'eutdcs destins si beaux. Si la
France perdait l'éclat qui la décore, Ce nom étincelant l'embraserait
encore</p>
<p>Comme un soleil sur des tombeaux.</p>
<p>IV</p>
<p>V</p>
<p>Les Africains errants avec un culte étrange Sur les pics décharnés du
fleuve de l'Orange, Chez eux le nom français n'est point cncor venu. Ils
n'ont jamais prié le Créateur suprême ; Ils ignorent le monde, ils
ignorent Dieu même : Bonaparte leur est connu.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>XI</p>
<p>C'est un de ces grands noms qui luisent sur la France, Qui luira sur
Méx-in, ah ! j'en ai l'espérance, Tant qu'un feu militaire animera nos
fronts; Tant que la gloire sainte aura pour nous des charmes, Tant
qu'une main française élèvera les armes Pour nous venger de nos affronts.</p>
<p>XII</p>
<p>Tarlas! ah ! tout est dit ! Il suffit qu'on le nomme ! C'est la gloire
incarnée et la valeur fuite hommeQu'on lui trouve un rival dans les âges
anciens! Dans les rangs hérissés de flèches et de piques ! Récitez les
exploits des poèmes épiques : Ils pâlissent devant les siens.</p>
<p>XIII</p>
<p>XIV</p>
<p>Roi des camps! un cheval alors était son trône; Sa large épée, un
sceptre ; un képi, sa couronne; Les boulets des combats étaient ses
courtisans. La mort avait pour lui des regards de clémence; Il livra
sans blessure une bataille immense, Une bataille de vingt ans.</p>
<p>XV</p>
<p>Tu t'en souviens, Ishj ! sur la brûlante plage, Tu le vis autrefois à
l'aurore do l'Age. Un pacha du Maroc lui barrait le chemin : Tarlas
s'élance et prend du Dey l'armée entière ; H entrouvre les flots, ainsi
qu'un cimetière, Et l'ensevelit de sa main.</p>
<p>XVI</p>
<p>Métin, Tarlas: deux noms, étc'ies fraternelles !</p>
<p>(Reproduction do la première strophe)</p>
<p><pb/></p>
<p>t\NE ODE MISE A MAL 15</p>
<p>VIII</p>
<p>Il en est encore un qui luira sur la France, Et qui nous sera cher, ah !
j'en ai l'espérance, Tant qu'un feu miliaire animera nos fronts, Tant
que la gloire sainte aura pour nous des charmes, Tant qu'une main
française élèvera les armes Pour nous venger de nos affronts.</p>
<p>IX</p>
<p>Murât! ah ! tout est dit! il suffit qu'on le nomme! C'est la gloire
incarnée et la valeur faite homme. Qu'on lui trouve un rival dans les
âges anciens ! Dans les rangs hérissés de flèches et de piques ! Récitez
les exploits des poèmes épiques : Ils pâlissent devant les siens.</p>
<p>X</p>
<p>XI</p>
<p>Roi des camps ! un cheval alors était son trône, Sa large épée, un
sceptre, un casque, sa couronne; Les boulets du combat étaient ses
courtisans. La mort eut pour lui seul des regards de clémence, Il livra
sans blessure une bataille immense, Une bataille de quinze ans.</p>
<p>XIII</p>
<p>Tu t'en souviens encore, Aboukir! sur la plage, Tu le vis autrefois à
l'aurore de l'âge. Un pacha de Stamboul lui barrait le chemin : Murât
échevelé prit une armée filière; Il entr'otivrit les flots, ainsi qu'un
cimetière, El l'ensevelit de sa main.</p>
<p>XVI</p>
<p>Bonaparte et Murât I étoiles fraternelles I</p>
<p>(Voir cinlcssus)</p>
<p><pb/></p>
<p>lG EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>XVII</p>
<p>Epouse du héros, rejetons du grand homme, De quelque titre saint que ma
bouche vous nomme, Une larme toujours viendra mouiller mes yeux. Soyez
heureux tous trois! Que ce chant vous console I Car vous brillez encor
de la belle auréole</p>
<p>De ce grand nom qui luit aux Cieux !</p>
<p>L'entreprise est-elle assez plaisante ?</p>
<p>1 V. la Bibliographie générale de l'Agenais, t. m, p. 173.</p>
<p>« Petit-fils du héros, digne coeur du grand homme, De quelque titre
saint que ma bouche vous nomme, Tant de grands souvenirs humecteront mes
yeux, Soyez heureux, vous ! que ce chant vous console, Vous brillez
parmi nous sous la belle auréole De ce grand nom qui luit aux cieux, »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ODE MISE A MAL</p>
<p>XVII</p>
<p>Epouse du héros, digne soeur du grand homme, De quelque titre saint que
ma bouche vous nomme, Une larme toujours viendra mouiller mes yeux.
Soyez heureuse, vous ! Que ce chant vous console, Car vous brillez encor
de la double auréole</p>
<p>Des deux noms qui luisent aux cieux.</p>
<p>Dénoncé par la Société des Etudes du Lot, ce fait inouï a été exposé et
flétri par M. Ferdinand de Laroussilhe, de Latronquière, dans un placard
où, avec les deux textes comparés, est reproduite une lettre du
plagiaire se déclarant très fier de la distinction si bien méritée :
Canaillerie littéraire (Cahors, impr. Laylou, s. d. [1894], oblong de
0.47 sur 0,81, en longueur).</p>
<p><pb/></p>
<p>iS EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>III</p>
<p>NASSE-LAMOTHE</p>
<p>(DE VIAXXE)</p>
<p>«— Doileau Despréaux corrigé dans son Art Poétique, ou ce Poème
classique reproduit avec des changements essentiels et raisonnes, par J.
Nt-L,s de V.. .ne (Lot-et-Garonne,) — Agen et Paris, an XUt [1806],
in-18 de 120 pp.</p>
<p>Nouvelle édition, soigneusement revue et complétée par nombre d'articles
échappés dans la première (Bordeaux, 1808, in«l2cle</p>
<p><pb/></p>
<p>SA8SE-LAMÛTHE 19</p>
<p>L'oeuvre est simplement prodigieuse.</p>
<p>Dans sa préface, l'auteur dénonce l'Art poétique, «réputé ordinairement
pour le chef-d'oeuvre de Boileau », comme celle de ses productions la
plus négligée, et s'élève contre « les inexactitudes et les fautes
majeures qui s'y trouvent,... qui ne peuvent qu'égarer l'ingénuité de
l'âge... et nuire essentiellement au progrès des lettres et du goût. »</p>
<p>Les variantes adoptées par le singulier critique sont indiquées,
commentées et référées par des lettrines en marge.</p>
<p>fit quels commentaires ! Partout sont découverts les plus affreux crimes
littéraires : incorrections, impropriété de termes, non-sens,
solécismes, erreurs prosodiques, absurdités, chevilles, transpositions
vicieuses, hérésies grammaticales. L'énuméralion serait interminable.</p>
<p>Le pauvre homme !</p>
<p>Son système de corrections mérite, du reste, d'être signalé.</p>
<p>• Bibliographie générale de l'Agenah, arl. Xmsc-f.amolhe, t. iij p. 157.
'• Journal de IM-cl-Oâronne des 4 et 7 avril 1S07.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 BXCEJÎT3IQDES ET 0BOTESQDE»</p>
<p>Ijoilcau débute ainsi :</p>
<p>« C'est en vain qu'au Parnasse un téméraire auteur Pense de l'art des
vers atteindre la hauteur. »</p>
<p>Nasso rectifie :</p>
<p>« Fier d'un heureux essor, un novice rimeur Croit on vain du Parnasse
atteindre la hauteur. »</p>
<p>Je néglige le commentaire. Le dixième vers :</p>
<p>« Ni prendre pour génie un amour de rimer »,</p>
<p>« Ni prendre pour génie un attrait de rimer. »</p>
<p>— Le Séjour des Champs. Poème descriptif, avec des Notes de l'auteur (J.
Ne-Ltht, de Lot-et-Garonne) ; suivi de la Description et Topographie de
son lieu natal, autre petit Poème. — Agen et Paris, 1817, in-18 de 129 pp.'</p>
<p>Pour bien établir la valeur réelle dcNassc-Lamotho comme poète, je
citerai quelques passages du Séjour des Champs,</p>
<p>En voici l'exorde ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SASSE-LAMOTHE 21</p>
<p>Ceci, d'après l'argument, représente la Distribution du territoire. —
Passons.</p>
<p>Le deuxième chant commence par les Avantages et fruits de la vie active :</p>
<p>Le troisième chant : Fêtes et Jeux champêtres, décrit ainsi, au départ,
les Premiers indices d'une fête :</p>
<p>Enfin le quatrième et dernier chant ! Moeurs de l'homme</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>22 EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>des champs, débute par ce Regret sur la perte des moeurs antiques :</p>
<p>« 0 moeurs de l'âge d'or ! 0 règne des vertus !</p>
<p>Temps qu'on chérit toujours, pourquoi n'êles-vous plus !</p>
<p>Ne puis-je, parmi nous, en retrouver l'histoire ?</p>
<p>On dit que, s'exilant de ces terrestres lieux</p>
<p>Par le crime souillés, et rappelée aux cieux,</p>
<p>Pour son dernier séjour, dans les hameaux, Astrée</p>
<p>Choisit du laboureur la retraite ignorée.</p>
<p>Quelques traits, même aux champs, se montrent-ils empreints l</p>
<p>Ma muse, déplorant ces ruines funestes,</p>
<p>Trempera ses pinceaux dans leurs précieux restes. »</p>
<p>Tout cela est incontestablement filandreux et côtoie le burlesque
involontaire ; mais le génie ne court pas les rues. Les poètes médiocres
encombrant par légions les abords du Parnasse ne relèvent que de
l'indifférence. Le cas de NasseLamothe est donc tout entier pour nous
dans sa prodigieuse outrecuidance.</p>
<p>L'invraisemblable entreprise sur Y Art poétique do Boileau a sauvé son
nom d'un juste oubli ; elle lui a valu pour jamais le titre de Grotesque
et les honneurs d'une moquerie universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CEXIÉS DE LANGUE 23</p>
<p>IV</p>
<p>GENIES DE LANGLE</p>
<p>( DE SAIKT-MA.UIUN )</p>
<p>Un Grotesque presque sympathique.</p>
<p>— Imjiressions d'un Infortuné, ou son Ame écrite. Poésies. — Agen, impr.
E. Maury, 1872, in-8°, do 56 pp.</p>
<p>— Les Confidences de Joseph, le Futur de Lucette. Poème. — Agen, ibid.,
1872, in-8° do 30 pp.</p>
<p>— Le Submergé. Paroles d'un jeune Epoux devant V Inondation du Midi de
la France, en 1875. Poésies. — Agcn, impr. V. Lcnthéric, 1875, in-8°, de
7 pp.</p>
<p>— Paroles d'un Infortuné sur l'existence de l'Etre suprême, et Quelques
mots sur les divers attraits de la nature. — Agen, ibid., 1870, in.8°,
de 38 pp.</p>
<p>— Le Repentir de Jeanne, jeune Pécheresse mourante et délaissée; ses
dernières paroles sur la terre étrangère. — Agcn, ibid., 1878, in-S° de
18 pp.</p>
<p>— Enigmes, Proverbes et plusieurs autres Sujets divers. — Agcn, impr. S,
Dcmoaux, 1878, in»8° de 42 pp.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>L'excentricité, ici, est donc plutôt dans le fond que dans la forme. La
pensée, fruste, un peu confuse et que la traduction exténue, s'éparpille
en un flot de réminiscences de lectures.</p>
<p>Voici, par exemple, comment débute l'espèce de poème ayant pour titre :
Le Repentir de Jeanne, jeune Pécheresse mourante et délaissée, etc. :</p>
<p>« Ah ! qu'est-ce qui m'opresse ! Ah ! qu'est-ce que j'éprouve En ce
moment néfaste ! et que vois-je, Seigneur t</p>
<p>Délaissée, avilie et mourante au lointain ! Je meurs en fille impure et
non en noble épouse !... C'est mon tort, c'est mon crime ! Hélas ! oui,
car en vain Une prostituée implore qu'on l'épouse</p>
<p>Ce monologue dolent, qui remplit dix-huit pages, se termine ainsi :</p>
<p>« Et maintenant, ô toi, céleste bienfaiteur, Qui dois avoir déjà, d'une
voix paternelle, Imploré mon pardon auprès du Créateur</p>
<p>Et désarmé son bras vengeur,</p>
<p>Ah ! vole avec amour et zèle, Oui, vole vers ma mère ! et d'un trait de
ton aile, A mon gré porte-lui ce cher baiser d'adieu Que je voudrais lui
faire en le recevant d'elle?</p>
<p>Contre moi le destin triple encore ses fureurs.</p>
<p>Pour moi, va-t'en là-bas.., car je tombe.,, et je meurs, »)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÛEMÉS DE LMÙM 25</p>
<p>Les Paroles d'un Infortuné sur l'existence de l'Etre suprême sont plus
extraordinaires encore :</p>
<p>« Quand parfois le Destin, dans ses desseins funèbres,</p>
<p>Au sein de ces ténèbres Où librement sans cesse il semble se cacher !
Dirige contre moi ses plus cruelles armes,</p>
<p>Comme pour arracher Mes plus amers soupirs, mes plus amères larmes,
Laissant courber mon front, mais comprimant mes pleurs, Hélas !
j'invoque enfin, par mon humble prière, Celui qui fit surgir, pour nos
yeux, la lumière !</p>
<p>El la foi pour nos coeurs... »</p>
<p>Et l'imagination effarée de VInfortuné se trouble devant les mystérieux
problèmes. Il a la foi ; mais il s'épuise en efforts plaisants pour en
dégager la formule :</p>
<p>t Fouillant les vieux dossiers, le 30I, le sein des mers !</p>
<p>Où retrouverons-nous cette souche suprême</p>
<p>Qui jadis la première embellit l'univers,</p>
<p>En lui donnant ainsi, par sa puissance extrême,</p>
<p>L'orateur, le poète et des savants divers,</p>
<p>Dont chacun ici-bas honore lu mémoire,</p>
<p>Si ce n'est celle enfin qu'on nomme dans l'histoire</p>
<p>L'Etre suprême ou Dieu ! ce Roi de tous les rois</p>
<p>Sa vigueur et ses sens, son trône d'autrefois...</p>
<p>Mais rien peut-être autant</p>
<p>Que cet éclat solaire</p>
<p>Où, d'un désir constant, La terre prend sa vie ! où l'univers s'éclaire I »</p>
<p>Puis la terre, attristée par les frimas, appelle le soleil à</p>
<p>son aide :</p>
<p>« Victime d'un mortel désastre</p>
<p>Où tout s'est flétri sur mon sein I</p>
<p>0 toi, soleil 1 ô toi, bel astre !</p>
<p>A mes revers viens mettre un frein... »</p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt;i ExcExrawEs Er MOTË^I'ES</p>
<p>Et lo soleil attendri, mais prisonnier do la brume, rimo ainsi ses
encouragements :</p>
<p>Oui bientôt nous verrons de riantes prairies Ecloscs de l'amour dont
battent nos deux coeurs ! Et môme la jonquille et des roses fleuries
Exhalant leurs parfums pour adoucir nos pleurs... &lt;&gt;</p>
<p>C'est au sortir de cette idylle imprévue que le rêveur pose sa première
conclusion :</p>
<p>« Hélas ! oui, lorsque j'ouvre en celle conjecture</p>
<p>Le grand bilan de la nature ! Et que j'y trouve inscrits l'arbre et ses
fruits dorés ! Les fleurs et leurs parfums ! les bosquets, leur verdure
! Lorsque surtout encor, j'y vois, enregistrés</p>
<p>Comme en lettres ineffaçables, Tant de grands hommes ! puis des ouvrages
sacrés</p>
<p>Qui semblent être impérissables, Tels que la terre et l'astre en qui
certes l'ardeur Reste toujours vivace, ainsi toujours entière, Oui, je
dis qu'il existe un divin Créateur, Dont la vie et les droits sont
vierges de frontière... »</p>
<p>Il faudrait tout citer, car tout est étonnant.</p>
<p>Le prélude est épique :</p>
<p><pb/></p>
<p>CËNIËS DE t-A\ai-E 27</p>
<p>D'abord un ciel d'azur souriant a l'aurore !</p>
<p>Puis l'horizon en feu dont le reflet vermeil</p>
<p>Dont le sommet des monts presque aussitôt se dore 1</p>
<p>Et tandis que j'admire un éclat sans pareil,</p>
<p>Une brise joyeuse où tout semble revivre</p>
<p>* Parfois j'admire encor l'immensité des mers ...</p>
<p>Ces autres capitales</p>
<p>Ici-bas sans rivales, Recevant dans leur sein tous les fleuves divers !</p>
<p>Ce gigantesque et riche réservoir,</p>
<p>Où, d'un lointain séjour,</p>
<p>Où mille grands vaisseaux De leur poitrine aiguë ouvrent les flancs des
eaux,</p>
<p>Tandis que de leurs voiles</p>
<p>Sans cessent ils battent l'air ! Où même errent encor des bâtiments de
fer. »</p>
<p>Viennent ensuite les étoiles, le rossignol, le tonnerre, l'ouragan,
l'hirondelle, la perdrix, le pigeon, que sais-je encore ?</p>
<p>Parmi les attraits de la nature, le lyrique discoureur n'hésite pas à
classer :</p>
<p>Pour compagne un ami, puis telle créature</p>
<p>Que la broche a pour vous roussie avec mesure* *</p>
<p><pb/></p>
<p>*8 ""EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>Ceci, convonons-on, détonne un peu clans le tableau,</p>
<p>Enfin les dernières pages nous parlent do l'agneau, do la dinde truffée,
du cheval, du chien, des temples et de... la femme ! Et cotte macédoine
finit ainsi :</p>
<p>S'incline vers la terre ! Confus, mon esprit garde une attitude austère !</p>
<p>Ma langue doit se taire... »</p>
<p>On ne comprend peut-ôtre pas toujours très bien le narrateur entraîné ;
il serait, je crois, imprudent d'affirmer que lui-môme se possède sans
cesse ; mais l'excellence de l'intention ne saurait inspirer l'ombre
d'un doute, et on pourrait, ma foi, comme Virgile dans le fumier
d'Ennius, recueillir ici quelques perles.</p>
<p>Je n'emprunterai plus au bagage poétique de Génies de Langle que deux
spécimens de ses Enigmes, Proverbes et Sujets divers.</p>
<p>Faut-il admirer, dites-moi, cette traduction amphigourique de la vérité ;</p>
<p><pb/></p>
<p>aesiès PE i\sai.z '2$</p>
<p>« Pour prix de ma naissance ayant dû consentir</p>
<p>A ne jamais mentir,</p>
<p>Oui, certes, qu'on y songe, Partout où moi je règne est banni le
mensonge. »</p>
<p>Et celte définition du volcan :</p>
<p>« Redoutable habitant</p>
<p>D'une région souterraine</p>
<p>Que n'ose affronter nul vivant,</p>
<p>Quand ma panse est trop pleine, De mon brûlant trop-plein dont je suis
vomissant J'infecte l'air ! J'en couvre autour de moi la plaine. &gt;*</p>
<p>Los Proverbes émergent peu d'une banalité que leur forme ne rachète
guère ; et cependant je découvre dans la série une gemme inespérée que
je m'empresse d'extraire :</p>
<p>« Comme l'astre du ciel qui féconde la terre</p>
<p>Et donne le parfum aux fleurs,</p>
<p>Celte citation sera la dernière. Je ne saurais sûrement trouver rien de
comparable dans le fatras des Sujets divers qui complètent la brochure,
et où se distingue, en dehors de romances lamentablement lugubres, une
pièce vraiment surprenante sur la Création du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 l!XCeSTM$l'ES ET OROTE.&lt;«JfeS</p>
<p>assurément une compatissante attention. Il avait quoique aptitude,
quelques dons. Le fonds cl la culturo lui manquèrent un peu sans doute;
mais, qui sait ?... Un meilleur traitement du sort, moins d'âpreté
imposée dans la lutte pour la vie en eussent fait peut-être un sujet,
remarquable.</p>
<p>Grotesque, il le fut, sans contredit, et son droit do figurer en bonne
place dans ce musée drolatique no saurait ôtre contesté. Toutefois, il
convient do tenir compte de sa minuscule valeur, de no point confondre
sa chéliveté d'esprit, son insuffisance littéraire avec la pure
extravagance et l'atropine morale de bien d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>rOIOXÉË DE GRO'rESiJCES 31</p>
<p>V</p>
<p>POIGNÉE DE GROTESQUES</p>
<p>Pour pou qu'on voulût ôlre complet on matière de littérature
excentrique, les éléments d'un gros volume seraient bientôt réunis.
Entendant ne consacrer au sujet que quelques pages, j'écarte de mon
chemin une foule d'auteurs dont le droit de figurer dans cette
nomenclature est cependant rigoureux, et je clôture sommairement cette
section des poètes en groupant plusieurs noms et plusieurs oeuvres :</p>
<p>— Colloques religieux et versifiés sur le Catéchisme d*Agen ; suivis de
plusieurs autres Poésies variées de ce genre. — Villeneuve-sur-I.ot,
183'*, in 8° de 100 pp.</p>
<p>« Colloques sur l'Abrégé Du Catéchisme obligé. Livre chrétien
symbolique, Lumière du catholique Qu'il doit suivre avec ferveur, u</p>
<p>La burlesque entreprise de Bascoèrt avait, du reste, des</p>
<p><pb/></p>
<p>32 EXCE.\TII\ULS ET OnolE^ÇLES</p>
<p>précédents similaires nombreux. Sdns parler du Jardin des Racines
grecques, do Lancclol, ne peut-on pns rappeler La Coutume de Paris, en
vers français, do Garnicr Duchéncs (Paris, 1708, in-12) ; Le Code Civil
mis en vers, par Flacon (Paris. 1805, in-8°) ; Les Evangiles mis en
vers, par Madame la baronne de Monlaran (Paris, 1808, in-8°),ct môme une
Géométrie en vers techniques imprimée en 1801 (Paris, in-8°) ?</p>
<p>Quelque difficile qu'il soit do garder le sérieux devant des bizarreries
pareilles, l'histoire des excentricités littéraires offrirait
certainement des cas plus singuliers encore !</p>
<p>GUSTAVE BIKRS, de Pujols (1799-1851), un poète acariâtre et fanfaron,
surnommé par Alphonse Karr : Charabia Parisphobe de Villencuve-sur-Lot.</p>
<p>Celui-ci fit preuve d'une vanité acrimonieuse et sans bornes. D'un
talent incolore, fabricant de vers médiocres, il so fût évidemment perdu
dans la cohue des vulgaires rimeurs, si n'eût été son tempérament agressif.</p>
<p>S'imaginant représenter au mieux le génie poétique de son temps, il
s'affubla par bravade do l'épithète décochée par l'auteur des Guêpes et
en drapa comme d'une antiphrase ses prétentions exorbitantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>POl'iNEE 1&gt;E OROTESOl'ES</p>
<p>ti</p>
<p>guerre: Faiblesse et Barbarie actuelle de Paris en matière de poésie
(Ibid., 1812, in-8° do 10 pp.).</p>
<p>La composition de Guichené a pour titre :</p>
<p>— Chant du Rossignol. Prime du livre • « L'Orphéon de la nature ». —
Villeneuve-sur-Lot, 1852, in-8" de 4 pp.</p>
<p>Il est impossible de rien extraire d'un tel assemblage de sons bizarres.</p>
<p>L'auteur, évidemment, était on ne peut plus sérieux quand il fabriqua
cette.., chose. Il devait môme, je pense, en ôtro</p>
<p>1 Mémoires sur les Animaux (Paris, iSOt, ia-S«).</p>
<p>* Ruben (Parme, 1614, in-4»).</p>
<p>3 Dictionnaire des Onomatopées françaises (Parisj 1S0S, in-S')#</p>
<p><pb/></p>
<p>3( EXCESTftrçUES r.f GROTESQUES</p>
<p>quelque peu fier, puisqu'il l'offrait comme primo aux acheteurs de son
Orphéon de la nature '. Sur la première page de la brochure, on lit, en
effet :</p>
<p>« Première livraison, avec prime de mon Chant du Rossignol, commençant
par: 7ÏÎÎ, tiû, tiû, pipil, tossit, etc., etc., traduit en français. »</p>
<p>' L'Orphéon de la nature (S. 1. [Agen], impr. P. Xoubel, 1862, in-S° de
24 pp.). On a de Guichené quelques autres compositions singulières. Y.
la Bibliographie générale de l'Agenais, art. Guichené, t. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>OnOTE^l'ES mois 3^</p>
<p>VI</p>
<p>GROTESQUES PATOIS</p>
<p>L'ancienne langue populaire, dont la débâcle se précipite, a été
merveilleusement utilisée par Jasmin, le plus grand, le mieux doué
despoètes dorAgenais; mais, avant et surtout après lui, une foule de
rimeurs sont venus, la plupart sans souffle et sans aptitude appréciable.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 KXCE.NTfllgl'eS ET OnOTES(Jf(!â</p>
<p>Des poètes patois antérieurs au xix° siècle, je ne crois pas avoir à
parler. Le premier en date que je citerai ost l'abbé JEAN-PATRICE
GRAVIBRE, d'Agon (1747-1817)', auteur d'un petit poème badin aussi
parfaitement exsangue et décousu que possible :</p>
<p>— Jean, ou lou Cousine del Seminarid'Agen. Pocme burlesque en dus chants
et en bèrs patois. — Agcn, 1825, in-lG de 22 pp.</p>
<p>— Fablos de La Fountaino, traduitos en bèrs patois del pays de
Rilonèbo-sur-Lol (Lot-et-Garono), embé' toutos sas Epîtros, Philemoun
etBaucisetsoun Epitapho; dediados as Habitans de la Campagno. — Livre
premier: Villeneuve, 1830, in-8-de 48 pp. — Livre deuxième : Ibid.,
1839, in 8° de 79 pp.</p>
<p>Je no sache pas que celle bouffonnerie soit allée plus loin 2.</p>
<p>1 V. t. i, p. 341 de la Bibliographie générale de l'Agenais.</p>
<p><pb/></p>
<p>GROTESQUES PATOIS 3?</p>
<p>Un Agenais du xvue siècle, Guillaume Delprat, a traduit, il est vrai, en
langage populaire les Bucoliques do Virgile ' ; mais le cas est tout
autre : le patois était, de ce temps, très pratiqué, et il s'agissait de
latin, langue morte échappant alors au public. La version agenaise se
sauve, d'ailleurs, par le savoir-fairo du poète.</p>
<p>Un plus que médiocre versificateur du xvne siècle, Escorbiac, a eu la
naïveté, dans sa Christiade (Paris, 1613), de classer les mauvais vers
parmi les maux que le péché originel a fait fondre sur l'humanité !! —
Bien que très fortement exagérée, cette opinion pourrait avoir des
partisans plus ou moins convaincus.</p>
<p>1 Las Bucolicoi de Birgilo, tournados en bèrs Agenez, dambé lou Lati à
constat, per fa beyre la fidelitat de la traduction (Agen, Th. Gayau,
1696, in-12 de 105 pp.).</p>
<p><pb/></p>
<p>$8 EXCENTRIQUES ET UROTESgiES</p>
<p>VII</p>
<p>JOSEPH BOUZERÀN</p>
<p>( D'AGEN )</p>
<p>Uno intelligence remarquable qui sombra dans une étrange folie
raisonnante ; un esprit d'élite que détraqua une idée fixe.</p>
<p>Il croyait avoir découvert un système général d'unité linguistique. Ceci
était une obsession qui no l'abandonna plus : l'incohérence élut pour
jamais domicile dans ce cerveau détraqué.</p>
<p>C'était alors, ai-je dit 1, un type de bohème aux idées</p>
<p>* Bibliographie générale de i'Agenais, art. Bouseran, t. i, p. 110,</p>
<p><pb/></p>
<p>iOSV.ptt POL'ZERAX 39</p>
<p>troublées, que bien tlos Agcnais se rappellent encore avoir vu errer par
les rues, remorquant uno livrée do misère et en 6lat fréquent d'ébriété.</p>
<p>Mais, avant de s'obscurcir, cet esprit avait eu do beaux jours et une
valeur que démontrent ses premières productions.</p>
<p>Son incobérente conception do V Unité linguistique rai$07inéc n'était
certes pas le rôvo d'un sot, mais bien le râle d'une intelligence qui
s'éteint.</p>
<p>Les premières publications de Joseph Bouzeran sont remarquables :</p>
<p>— Fables choisies de La Fontaine, traduites en vers grecs (Paris,
Delalain, 1828, in-12).</p>
<p>— Méthode naturelle appliquée aux langues mortes pour faciliter et
abréger les études (Cambrai, 1833.. in-8°).</p>
<p>— Grammaire française en narrations, tirées des Voyageurs modernes, de
l'histoire des naufrages, de l'histoire naturelle, etc. (Paris et
Cambrai, 1836, in-12.)</p>
<p>C'est en 1839 que la raison du malheureux professeur sombra complètement
dans une conception chimérique.</p>
<p>V. Bibliographie de l'Amenais, t. i et iir.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 EXCEXTRIQCES ET GROTESQUES</p>
<p>— EssaicT Unité linguistique raisonnée, ou de la Philosophie du Verbe
dans la Trinité catholique. — Agen, imp. P. Noubel, 1847, in-S°de57 pp.</p>
<p>Je n'insisterai pas maintenant sur cette élucubration lamentable, dont
on retrouve une sorte d'écho dans une autre divagation venue beaucoup
plus tard :</p>
<p>— Par le Principe Trinitaire, l'Enseignement appartient de droit au
Clergé. — Bordeaux, Ducol, 1851, in-8° do 16 pp.; 2e édition : Agen,
Quillot, 18G5, in-8° de 30 pp.</p>
<p>Dans le trouble moral où il se démène, l'auteur inconscient retrouve
sous sa plume bien des épaves d'uno érudition peu commune.</p>
<p>Pièce extraite d'un petit journal littéraire agenais: Le Papillon, du 22
novembre 1852.</p>
<p>— Paroles suprêmes. Poésies. — S. 1. n. d. (Ibid., 1853), in-8° de 8 pp.</p>
<p>— L'Indépendance du Pape au xixG siècle. Poème. — Agon, 18G5, in-80.</p>
<p>— Chant de départ des Apôtres, - Agen, 1805, pièce in-815 de 2 pp.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSEPH BOl'ZERAX 41</p>
<p>— Cantate en l'honneur de Jasmin, poète agenais.— S. 1. n. d. (Agcn,
1868), pièce in 8° do 2 pp.</p>
<p>Ces poésies, comme d'ailleurs toutes celles que Bouzoran donna au
Papillon agenais en 1852 et 1853, en même temps que des articles
littéraires et philosophiques, sont bien parfois étranges ; mais elles
conservent néanmoins toujours et malgré tout une forme châtiée qui rend
plus triste encore l'incohérence d'un esprit aussi bien doué.</p>
<p>Au lieu de faire des citations encombrantes, je préfère m'occuper du
mémoire particulièrement curieux imprimé en 1846 ;</p>
<p>Brochure portant celte épigraphe : « Avons-nous des Bastilles secrètes,
ignobles ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>42 EXCENTRIQUES ET ûHOTESQtîES</p>
<p>» D'autres fois, simplifiant la question, je disais au docteur: «
Supposez A que vous êtes l'auteur de tout, quel nom permettrez-vous à
côté du vôtre? » Evidemment aucun. Vous exigerez pour vous, pour vos
oeuvres, l'unité du » verbe, de peur de vous dessaisir de vos droits sur
elles, et de les détour» ner de leur (in qui n'est autre que vous.
Pourquoi Dieu n'agirait-il pas » de même?* — Et le docteur restait muet,
ou bien il m'adressait des compliments: «Vous avez beaucoup d'esprit ;
vous présentez tout cela » avec un art infini. — Mais je n'en suis pas
moins fou, n'est-ce pas, Doc» teur ? — Je vous crois malade, disait-il,
avec une inqualifiable bonhomie. » — A quel signe? — Certes, la folie
est un mal qui se traduit par le re» gard, par le geste, par les actes,
par les paroles qui manifestent l'inco•</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSEPH BOI'Z'ERAX'</p>
<p>On le recherchait souvent, on l'écoutait parfois avec cette curiosité
involontaire qu'inspire un mystérieux problème, et l'on n'y perdait môme
pas toujours son temps.</p>
<p>J'ai gardé du bohème dément un très vif souvenir. Je crois le voir
encore, avec ses longs cheveux gris, ses traits anguleux et émaciés, ses
vêtements sordides, suivi par des enfants moqueurs, auxquels il
adressait des conseils pleins de sens et les recommandations les plus
sages.</p>
<p>Que d'anecdotes variées pourraient être rassemblées sur co détraqué
longtemps populaire I</p>
<p>Où et comment vivait-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ii ÉXCESTRtQl'ES ET GROTESQUES</p>
<p>signifier la citation dut, après enquête, inscrire sur son exploit ce
singulier domicile, et môme instrumenter au seuil de la grotte.</p>
<p>Un jour, le nomade crut trouver un meilleur gîte. C'était lors de la
construction du château d'eau pour l'alimentation hydraulique de la
ville, quand l'entrepreneur des travaux approvisionnait au bas du coteau
les buses de canalisation. Redescendant, un matin, de son étrange
perchoir, il remarqua l'ampleur et l'évidente commodité de ces tuyaux
hospitaliers et jugea qu'il pouvait non seulement leur demander un abri
confortable, mais encore éviter désormais une ascension quotidienne que
de trop abondantes libations rendaient souvent fort laboriquses.</p>
<p>L'heure était indue et l'obscurité profonde.</p>
<p>Peu d'instants après, un passant attardé s'arrêtait brusquement devant
les buses ; mais il s'enfuyait bientôt sous le coup d'une folle
épouvante, en entendant surgir de l'une d'elles une voix sépulcrale qui
protestait énergiquement contre son... excès de familiarité!... C'était
Bouzeran qui, réveillé on sursaut par une inondation insolite,
vociférait dans son étui.</p>
<p>Un soir d'hiver, un jeudi de l'année 18G0, par un froid très intense,
Bouzeran, aviné et grelotant, se présentait aux</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSEPH BO0ZERAN 45</p>
<p>portes du théâtre d'Àgen, où il voulait absolument pénétrer malgré le
factionnaire qui en gardait l'entrée 1 . Celui-ci, fatigué de son
obstination, dut finir par le repousser un peu énergiquement. Alors le
pauvre fou, se redressant do toute sa taille, le front altier et le
geste superbe, drapé clans une majestueuse dignité, fulmina de sa voix
très sonore : « Représentant de l'armée française, ne brutalisez pas les
citoyens !»</p>
<p><pb/></p>
<p>46 EXCe.NTRtQUES ET GROTESQUES</p>
<p>VIII</p>
<p>DERNIERS EXCENTRIQUES</p>
<p>Ecartant les singularités mystiques, lesquelles pourraient cependant
fournir bien des aberrations stupéfiantes, je no signalerai, en matière
de divagations philosophiques, que les rabâchages d'un pseudo-moraliste
moderne, MAC-DANIEL CABANES :</p>
<p>— Critique du Monde. Pensées diverses (Agcn, 18i7, in-18) ; et Pensées
sur le Monde (Ibid., 1880, in-18).</p>
<p>i V. sur Rangouse et ses recueils inouïs, outre l'article du t. tt de la
Bibliographie générale de iAgenais: Adolphe Magen, Un Trafiquant
littéraire au xvne siècle (Agen, 1853, iu-S').</p>
<p><pb/></p>
<p>DERX1ERS EXCtNTRlQL'ES 47</p>
<p>— Le Créancier en prison. Vaudeville en un acte, mêlé de couplets,
représenté pour la première fois sur le Théâtre d'Agen le 4 juin 1857 ;
repris le 28 janvier 1858, par EMILE DE MASSIP (Agen, I808, in-iG de 37
pp.)</p>
<p>En 18G9, un ancien professeur, JEAN JAUE^RKAIÎ (Puy-1'Evôque, 1808 —
Agen, 1883), voulut fêter le centenaire de Napoléon Ier par la
publication d'une Iragédie extraordinaire :</p>
<p>— La Mort de Napoléon Ier, ou la Consécration du malheur, Tragédie en
cinq actes, — Agen, 1869, in-81 de 90 pp.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>Ceci n'était, hélas ! que la fin d'une trilogie colossale, dont les deux
premières parties : La Mort du duc d'Enghien et La Mort de Murât, sont
heureusement restées inédites.</p>
<p>La science elle-même est loin d'échapper aux burlesques entreprises des
Excentriques littéraires. C'est ici, au contraire, que la folie
raisonnante, la conception fantasque, la divagation maladive se donnent
libre carrière.</p>
<p>Le grotesque scientifique fut de tous les âges ; mais il faut
reconnaître que les diverses étapes du progrès en ont considérablement
atténué le caractère et la forme. Les découvertes modernes ont tant
détruit de préjugés inouïs et d'idées bizarres que l'Excentrique
d'autrefois ne saurait être raisonnablement considéré et traité comme
celui d'aujourd'hui.</p>
<p>C'est au xvie siècle que j'emprunte le premier exemple :</p>
<p>— L'OEcoïatrie, laquelle contient en soy grands secrets, assavoir des
remèdes qu'on peut tirer des plantes, des urines, des os, des limaçons,
de la carie des bois^ des vieilles tuylles et pots cassez, etc., par
CHRISTOPHE LANDHE, médecin d'Orléans. — Nérac, impr. G. Gobort, s. d.
[vers 1560], in-8° ».</p>
<p>• V, L'article Laitdre, au t. n, page 4* de ta Bibliographie générale de
l'Agenalt,</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIERS EXCENTRIQUES 49</p>
<p>cola est prodigieux sans doute, mais fort sérieusement écrit, et
témoigne surtout de l'état rudimentaire de la science médicale de
l'époque et de l'ébahissante pharmacopée alors en usage.</p>
<p>— Nouvelle Histoire et extraordinaire d'une fille qui vit encore, du
diocèse d'Agen; laquelle a vomi plusieurs horribles animaux acatiques
(sic) en vie et de diferente espèce : expliquée par des raisonnemens
nouveaux et phisiques (sic), par P. MONTRESSE, mais* tre es Arts et
docteur en Médecine de l'Université de Toulouse. — Toulouse, impr. Ve de
P. Roy, 1G95, pet. in-12 de 14 ff. n. chiff. et 286 pp., avec une
planche sur parchemin.</p>
<p>Il s'agit d'une jeune Agenaise âgée de vingt ans en 1690, Marie Mercié,
de la « paroisse de Saint-Avil-de-Lôde, jurisdiction de La Capelle-Biron. »</p>
<p>Rien ne saurait, d'ailleurs, donner une idée exacte de la planche qui
orne le volume et qui a pour titre spécial : Figures d'Animaux vomis en
vie par une fille de vingt ans, l'an 1690 (Fig. i : Salamandre deau;
fig. n : Cabot deau; fig. ut : Scarbot deau; fig. iv : Crapaut deau),</p>
<p><pb/></p>
<p>$&gt;Ô EXCENTRIQUES ET GROTESQUES</p>
<p>Je terminerai donc par deux productions pénibles de FÉLIX DUPOUV,
d'Àstafïbrt(1764-1842), un vieux brave de la GrandeArmée, que
passionnaient les paradoxes mathématiques :</p>
<p>— Quadrature du Cercle : Solution du problème amenée par les théories
d'une Géométrie nouvelle; Erreurs des philosophes sur les recherches de
la question et sur la nature du Cercle, qui expliquent la résistance de
sa Quadrature. — Auch, impr. Roger, 1837, in-8'de60pp. et 2 pi.)</p>
<p>— Trisection de l'Angle. Solution absolue du problème.— Agen, impr. P.
Noubel, 1839, in-8° de 16 pp. et 1 pi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Excentriques et Grotesques littéraires b</p>
<p>[. Darodes de Lillebonne (de Mézin) 8</p>
<p>III. Nassc-Lamothe (de Vianno) 18</p>
<p>IV. Génies de l'Angle (de Saint-Maurin) 23</p>
<p>V. Poignée de Grotesques 31</p>
<p>VI. Grotesques patois 35</p>
<p>VU. Joseph Bouzeran (d'Agen) 38</p>
<p>VIII. Derniers Excentriques 40</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IJIPtttMÈ A 100 EXEMPLAIRES</p>
<p>A AGli.N</p>
<p>\ l'AH MADAME VEUVB LA5IV, IMPRIMEUR,</p>
<p>EX MA H!» 1S95.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN PREPARATION :</p>
<p>Notice Historique sur la Société académique d'Age».</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
