<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Société académique de l'Aube">Société académique de l'Aube</author>
<title>Mémoires de la Société d'agriculture, sciences et arts du département de l'Aube</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Société académique de l'Aube</author>, <title>Mémoires de la Société d'agriculture, sciences et arts du département de l'Aube</title>, <date>1895</date>,description :1895 (T32,SER3).,346 pages
</bibl>
<publisher>Imprimerie de Sainton (Troyes)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5506444m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉM0IRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>SOCIÉTÉ ACAD</p>
<p>D'AGRICULTURE</p>
<p>DES SCIENCES, ARTS ET BELLES- LETTRES DU DEPARTEMENT DE L'AUBE</p>
<p>TOME LIX DE LA COLLECTION TOME XXXII. — TROISIÈME SÉRIE</p>
<p>ANNÉE 1895</p>
<p>TROYES</p>
<p>PAUL NOUEL, IMPRIMEUR DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Succr de M. DUFOUR-BOUQUOT Rue Notre-Dame, 41 &amp; 43</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE</p>
<p>DU</p>
<p>DÉPARTEMENT DE L'AUBE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>DE LA</p>
<p>SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE</p>
<p>D'AGRICULTURE</p>
<p>DES SCIENCES, ARTS ET BELLES-LETTRES DU DEPARTEMENT DE L'AUBE</p>
<p>TOME LIX DE LA COLLECTION TOME XXXII. — TROISIÈME SÉRIE,</p>
<p>ANNÉE 1895</p>
<p>TROYES</p>
<p>PAUL NOUEL, IMPRIMEUR DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Succr de M. DUFOUR-BOUQUOT Rue Notre-Dame, 41 &amp; 43</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>PAR</p>
<p>E.-A. BLAMPIGNON</p>
<p>PROTONOTAIRE APOSTOLIQUE, PROFESSEUR HONORAIRE A LA SORBONNE, MEMBRE
CORRESPONDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>I</p>
<p>A sa vive satisfaction, il voit enfin poindre au bout de l'avenue un
étincelant équipage qu'il reconnaît pour celui de M. de Loménie, comte
de Brienne ; tandis que dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 7</p>
<p>— Bon, répond Dom Rocourt d'un air compatissant, mon cher chanoine, vous
savez combien je vous aime; mais on dit que vous êtes assez novateur, et
vos manchettes sont souvent mouchetées d'encre. Au reste, nous avons à</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>— Les livres, s'écrie alors Claude Beugnot, ce sont des cailloux, il
s'agit d'en faire jaillir l'étincelle.</p>
<p>— Monsieur, répliqua Claude, vous voulez me flatter.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 9</p>
<p>— Messieurs, reprit Claude en se levant avec les autres convivos,
lorsque quelqu'un de vous voudra se reposer, je pourrai essayer de le
remplacer un instant; car, si le whist est le jeu des conseillers et des
hommes d'État, c'est aussi celui des futurs procureurs de présidial, et,
par conséquent, de votre humble serviteur.</p>
<p>Esprit des lois, XXIV, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>II</p>
<p>Jacques-Claude Beugnot passait aux yeux de ses contem-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 11</p>
<p>« L'an 1761, le 26 juillet, j'ai, Claude Guillemain, prêtre, vicaire de
Champignol, soussigné, baptisé Jacques-Claude, né la veille du légitime
mariage de M. Edme Beugnot, notaire royal et contrôleur des domaines de
cette ville, et d'Elisabeth Janson, auquel j'ai donné les susdits noms;
et a eu pour marraine Simonne-Marguerite Socard, épouse de Nicolas
Janson, marchand boulanger de cette ville, soussigné, ainsi que le père
présent. »</p>
<p>On a écrit que toutes les fées de Champagne s'étaient</p>
<p>1 Ainsi s'exprime un homme qui s'y connaissait, le prince de Bénévent. —
Mémoires de Talleyrand, t. II, p. 23.</p>
<p>2 Mémoires et Souvenirs du baron Hyde de Neuville. — 1890. Tome II, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>réunies autour du berceau de Claude Beugnot pour lui offrir chacune un
don, comme l'esprit, la richesse, le pouvoir, une couronne de comte, un
portefeuille de ministre. Pourtant, une au moins manquait au rendez-vous
: on verra bientôt quelle était cette fée austère qui refusa de se mêler
au brillant cortège de ses soeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 13</p>
<p>ses bureaux; là, il s'initiait aux choses de l'administration et de la
politique.</p>
<p>1 Beugnot, Mémoires, t. I, p. 37.</p>
<p>2 Voltaire, Dictionnaire philosophique, au mot César.</p>
<p>3 M. Albert Babeau a écrit un très remarquable article sur l'Assemblée
d'Election de Bar-sur-Aube. — Mémoires de la Société Académique de
l'Aube, 1873, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CONTE BEUGNOT 15</p>
<p>1 Mémoires, t. I, p. 130.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 17</p>
<p>1 Hôtel de Ville de Bar-sur-Aube. Séance du 19 fructidor an II. Parmi
les conseillers qui ont signé, je remarque les noms de MM. Vitalis et
Aubert.</p>
<p>2 Ibid. Séance du 14 brumaire an II.</p>
<p>T. LIX 2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>avez1 Mémoires, 1884, t. I, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 19</p>
<p>— Savez-vous que vous m'avez furieusement effrayé?</p>
<p>— Parbleu, je le sais. Ce qui m'étonne, c'est que vous ayez retrouvé vos
jambes pour marcher; mais tenez-vous pour dit que nous pleurerons des
larmes de sang de ce que sa promenade de ce jour n'ait pas été la dernière.</p>
<p>— Vous êtes un insensé!</p>
<p>Le conventionnel se sert de la même expression que l'empereur, et elle
n'est guère flatteuse. En vérité, on ne</p>
<p>1 Beugnot, Mémoires, t. I, pp. 380-386.</p>
<p>2 Beugnot, Mémoires, t. II, p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Vitrolles, Mémoires, t. III, p. 351.</p>
<p>2 Sainte-Beuve, Nouveaux Lundis, 1869, t. XI, p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 21</p>
<p>Lamourette, par exemple, était enfermé avec lui. Séduit par les
novateurs, il avait accepté l'évêché constitutionnel du Rhône. Pour
cela, il ne perdit pas la charité sacerdotale; durant le siège de Lyon,
au milieu des boulets et des balles, il allait porter les secours et les
consolations de la religion. On lui en fit un crime, et ce fut le motif
de son arrestation. Le malheur lui dessilla les yeux.</p>
<p>Clavières avait voulu hasarder quelques moqueries quand nos prêtres
disaient leur bréviaire en commun ; mais je le rembarrai alors durement,
et je lui fis perdre cette mauvaise habitude 1.</p>
<p>1 T. I, p. 213-214.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>— « Du moins, repris-je, en essayant d'atténuer ou d'expliquer la
malencontreuse expression, il avait plus d'esprit encore qu'il n'en faut
pour ce haut emploi des facultés intellectuelles, et d'ailleurs il a
souvent heureusement concilié entre eux les hommes d'Etat, quelles que
fussent leurs opinions et leurs origines. »</p>
<p>A celle boutade, j'étais dans le ravissement, croyant entendre quelque
écho de la voix paternelle ; mais, me tenant comme dûment averti, je
n'osai pas lui parler de nos modestes Bar-sur-Aubois. Voici maintenant
son acte de naissance :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 23</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>Rouen est une ville importante, non seulement par l'activité de son
commerce et de son industrie, mais encore par son goût très vif pour les
arts, pour les lettres et pour les sciences. Ses écoles et sa Société
académique ont toujours eu des hommes d'une haute valeur. Lorsque le
crédit de M. Beugnot fut établi, il eut le mérite de vouloir en faire
profiter ses amis de Bar-sur-Aube, l'abbé Vitalis et M. Pourra, qu'il
attira tous deux dans son département.</p>
<p>M. Pourra était le fils d'un collègue de son père : il lui obtint la
riche recette du Havre. C'était un esprit lettré que M. Pourra; il avait
une magnifique bibliothèque classique,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 25</p>
<p>M. Beugnot savait donc choisir ses amis et leur être utile. Il n'oublia
même pas Dom Rocourt, le dernier abbé de Clairvaux, ruiné et traqué par
la Révolution. Pendant les</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 27</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Mémoires, t. 1, p. 293.</p>
<p>2 Mimoires, t. II, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 29</p>
<p>1 Mémoires, t. I, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Mémoires du prince de Talleyrand, t. III, p. 236. Ce volume contient
le fac-similé de la lettre du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 31</p>
<p>1er janvier 17901 Quant aux constructions nouvelles, il fallut les
cacher sous un terme d'emprunt ou sous un masque inoffensif.</p>
<p>Entre le pays qui agonise et les cupidités qui veillent, l'âme
patriotique saigne et le coeur se soulève, tandis que l'observateur
dessine des portraits trop ressemblants, hélas !</p>
<p>Pendant les Cent-Jours, soit qu'il craignît le courroux de</p>
<p>1 Mémoires, t. II, p. 311-313.</p>
<p>2 T. II, p. 87-93.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Mémoires, II, p. 260.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 33</p>
<p>idées tout opposées; de là, les opinions les plus variables</p>
<p>Il louait avec exagération, ou se moquait sans pitié; enfin, lorsque ses
traits malins ne rencontraient pas d'autre victime, il les tournait
contre lui-même et se dévorait au point de sacrifier sa vie passée et sa
propre dignité ; il disait de luimême, et avec raison, qu'il ne lui
manquait, pour être un homme supérieur, que d'avoir du caractère à
l'égal de son esprit 1.</p>
<p>1 Mémoires du baron de Vitrolles, t. I, p. 216-217.</p>
<p>T. LIX 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Mémoires du baron de Vitrolles, t.I, p. 217.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 35</p>
<p>1 Mémoires du baron de Vitrolles, t. I, p. 421.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>1 Collection Lucas de Montigny, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 37</p>
<p>L'année 1815 fut beaucoup plus terrible que celle qui l'avait précédée,
et on semble loin de la première Restauration. Les alliés sont
implacables; l'occupation se montre sans ménagement. M. Beugnot, qui
n'est plus rien, sent autant que personne les horreurs de notre
position. Il avoue que les vaincus ne peuvent s'opposer aux misères qui
lès accablent. « Que voulez-vous qu'on fasse ? Voe victis ! est toute
l'explication que l'on peut donner de tout ce qui se passe 2 ». A ces
maux communs se joignait pour lui le mal particulier d'être condamné à
l'inaction. Pourquoi Louis XVIII repoussait-il ainsi un homme d'esprit
et de savoir-faire qui lui avait d'abord tant agréé ?</p>
<p>1 Mémoires du comte de Cheverny, 1886, t. II, p. 428. Cette page y est
datée d'avril 1801.</p>
<p>2 Collection Fossé-Darcosse, p. 61.</p>
<p>3 Nouveaux Lundis, t. XI, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>communi1 du comte Beugnot, député de la Haute-Marne, séance du 7 février
1816, p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 39</p>
<p>1 Le comte Beugnot, par M. le comte Daru, 1865, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 41</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Mon cher Docteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>de les rapporter ici. J'espère donc que M. Dethuin soldera cet effet
sans difficulté. Je vous demande pardon de vous embarrasser de ce soin ;
mais quand il s'agit d'obliger, on compte toujours sur vous. Vous êtes
du petit nombre d'hommes dont l'humanité et la bienveillance ne sont
point circonscrites par un fleuve ou une frontière.</p>
<p>1 V. Vie de Becquey, par Beugnot, de l'Institut, 1852, § 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE BEUGNOT 43</p>
<p>d'accord sur le choix des moyens. Au surplus, ce dissentiment n'a rien
d'inquiétant. Les dispositions de la Chambre sont excellentes.</p>
<p>Ainsi passe la vie, mon cher Docteur; les événements, les hommes se
pressent les uns sur les autres; nous arrivons au terme, plus ou moins
fatigués. Nous serons de ceux qui auront fourni le plus de matériaux à
l'histoire, c'est-à-dire que nous aurons traversé le plus malheureux des
siècles.</p>
<p>sen1 Petit-Clairvaux.</p>
<p>2 Mlle Beugnot avait épousé le général Curial.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE COMTE BEUGNOT</p>
<p>timents que nous vous conservons. Si je peux quelque chose ici pour
vous, ordonnez-moi, et que je ne sois pas toujours en reste d'obligeance
avec le bon Docteur.</p>
<p>Agréez l'expression de ma reconnaissance et de mon inaltérable attachement,</p>
<p>Le Comte BEUGNOT. Paris, ce 31 Mai 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES DES GUERROIS</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>»</p>
<p>The Life of Mary Russell Mitford, Related in a Sélection from her
Letters to her Friends edited by the Rev. A.-G. L'Estrange. Richard
Bentley, 1870, 3 vol. 8° (publication commencée par le R. P. Harness, à
qui la mort ne permit pas de l'achever). — Letters of Mary Russell
Mitford, Second Séries, edited by Henry Chorley. R. Bentley, 1872, 2
vol. 8°. — The Friendships of Mary Russell Mitford, as recorded in
Letters from her literary Correspondence, edited by the Rev. L'Estrange.
Lond. Hurst and Blackett, 1882, 2 vol. 8°. — Memoirs and Letters of
Charles Boner. Richard Bentley, 1871, 2 vol. 8°. — Recollections of a
Literary Life by M.-R. Mitford. Lond. Bentley, 1859, un vol. post 8°. —
Notice sur Miss Mitford, en tète do Our Village, par Anne Thackeray
Ritchie, 1899, un volume avec de charmantes illustrations de Thomson.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>Quel silence autour de ces oeuvres, les unes acclamées, les autres
acceptées jadis, autour de ces livres d'une personne des plus méritantes
entre celles qui ont jamais honoré les lettres!</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 47</p>
<p>Souffrance et pauvreté, incertitude du lendemain et travail forcé, ç'a
été en somme une vie attristée que celle de Mary Mitford. Et pourtant,
chose qui paraît singulièrement paradoxale, la caractéristique de son
génie est la gaieté, une gaieté naturelle, non cherchée et ne faisant
jamais rien paraître d'exagéré, ni d'exubérant : la personne la plus
heureuse, la plus dégagée des soucis de la vie, ne saurait être plus
gaie, d'une gaieté plus sereine. Voyez plutôt ses lettres dont nous
avons cinq volumes, sept en y comprenant les deux volumes des Friendships.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>1 Life, t.1, p. 128.</p>
<p>2 Life, t. 2, p. 275.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 49</p>
<p>Les cinq cent mille francs ne font pas long feu. Le Dr Mitford y met bon
ordre. Phaéton avec de beaux chevaux, chiens d'arrêt et chiens courants,
et comme de juste, le jeu, le jeu toujours, le jeu de plus belle. Cette
nouvelle fortune ne durera guère.</p>
<p>Mary, cependant, est mise dans une brillante école de Londres, chez M.
de Saint-Quintin, un émigré français, ancien secrétaire du dernier
ambassadeur de Louis XVI, M. de Moustier. Elle-même, dans ses
Réminiscences, a</p>
<p>T. LIX 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 53</p>
<p>lourde argenterie armoriée, où les femmes vêtues de riches étoffes sont
chargées de colliers, de pendants d'oreilles en diamants, de broches en
pierres les plus précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>bientôt ils demandent que les plus beaux tableaux de l'absent leur
soient abandonnés en paiement.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 55</p>
<p>Les livres et le mobilier ont été vendus, et il faudra, si cela continue
de ce train, se réfugier prochainement dans quelque cottage pour y
chercher le bonheur, ce bonheur qui fuira toujours dans de pareilles
conditions.</p>
<p>Miss Mitford a de l'esprit, elle a du goût aussi, un goût</p>
<p><pb/></p>
<p>56 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 57</p>
<p>Three Mile Cross, Reading, Avril 1820.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>1 M. Mitford, comme un des notables personnages du pays, faisait
naturellement partie de la Commission des Juges de paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 59</p>
<p>Elle continue en plaisantant sur l'exiguité du logis où la vie de la
famille est confinée désormais : pour ne parler que d'elle-même, elle
remplit exactement sa chambre. Un peu plus, il faudrait qu'elle laissât
en dehors quelque partie de sa petite et énorme personne.</p>
<p>Elle plaisante, et c'est une preuve du courage avec lequel elle accepte
la position qui lui est faite et qui ne lui arrachera jamais un
gémissement, un soupira peine.</p>
<p>Bertram-House a été la maison des anxiétés et des tristesses, de la gêne
croissante; Three Mile Cross va devenir la maison du travail forcé. La
plume de Mary Mitford, qu'il n'est pas permis d'appeler l'infortunée
parce qu'elle a un fonds de gaieté inépuisable, va être le principal
soutien de cette famille de trois membres, heureusement toujours unis,
malgré les fautes de l'un d'eux qui pèsent si lourdement sur la destinée
commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>assu1 Life : 1er recueil en 3 volumes. Tome II, p. 124.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 61</p>
<p>Ce merveilleux Village de Miss Mitford, l'auteur ne s'y</p>
<p><pb/></p>
<p>62 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>montre pas; elle reste cachée derrière ses tableaux et ses personnages,
et cependant, comme le dit Anne Thackeray Ritchie en des paroles qui
sont d'un poète, « cette présence est vivante sous nos yeux, le son
clair de cette voix est comme le carillon des cloches, like a chime of
bells » .</p>
<p>27 Mars. — C'est une journée lourdement grise : quelque chose d'humide
dans l'air, vif, mais sans vent; il fait frais, pas froid : c'est bien
le jour qu'il faut pour une personne qui vient de quitter hier le chaud,
l'éclat, le bruit, la fièvre de Londres, pour plonger au plus profond
des labyrinthes de la campagne, et regagner le repos de l'esprit, le
calme du coeur qu'on a perdu dans la grande Babel. Il faut que j'aille à
la violette, c'est un besoin, et il faut que j'aille seule ; le son
d'une voix, fût-ce celle de ma petite chienne Lizzi, le contact de Fleur
de Mai, le simple bondissement de ses pieds élastiques troubleraient la
sérénité de sentiment que je m'efforce de recouvrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 63</p>
<p>Je ne rencontrerai personne, car j'ai pour de bon quitté la route, et je
traverse l'espace qui s'ouvre par un de ces sentiers sinueux parmi les
bruyères qu'ont tracé les brebis et les agneaux, un sentier gazonné,
élastique, tapissé de thym, et doux même en cette saison.</p>
<p>Mais les violettes? Encore un pas, et nous y arrivons :</p>
<p><pb/></p>
<p>64 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>Quel bonheur de m'asseoir sur ce coteau tapissé et de remplir mon panier
de fleurs! Quel renouvellement de coeur, d'esprit! Habiter une telle
scène de paix et de douce joie, c'est encore une fois se retrouver sans
crainte, gaie et paisible comme un enfant. C'est alors que la pensée
devient poésie et le sentiment religion. C'est alors que nous sommes
heureux et bons. Oh! que toute ma vie pût se passer ainsi, portée sur la
sensation innocemmant heureuse, jouissant en paix et gratitude des biens
communs de la nature, par dessus tout reconnaissante des simples
habitudes, du sain tempérament qui rendent ces biens si chers. Hélas !
qui peut se promettre une vie si heureuse? Je puis du moins saisir au
vol et prolonger ce flottant plaisir. Je puis remplir mon panier de
fleurs pures, mon coeur de pures pensées ; je puis égayer mon petit home
de la douceur qu'elles mettent en moi; je puis partager mon trésor avec
celle qui m'est chère et qui ne peut venir aux violettes avec moi (sa
mère). Je puis les voir en fermant les yeux; j'en peux rêver quand je dors.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 65</p>
<p>Mary, qui avait une grande consolation dans la présenee de sa mère, lui
ferma un jour les yeux : la douce et inerte femme finit comme un pauvre
oiseau qui, né sous une aurore brillante, dans l'opulence de la moisson,
exhale son dernier souffle dans le sillon aride, sans même avoir regret
au grain qui fit défaut aux longues heures sous les aurores nuageuses.</p>
<p>Comme son pauvre corps souffreteux, la petite maison</p>
<p>T. LIX 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>de Three Mill Croos, qui a vu éclore tant d'oeuvres, qui a entendu tant
de soupirs, qui a été témoin de tant de joies aussi, apportées par des
amis sympathiques, puisées dans le commerce intime avec la nature, le
cottage est en ruines et menace de tomber sur une tête vieillie,
toujours souriante.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 67</p>
<p>Mais c'est surtout dans l'intimité de son petit logis qu'il fait bon la
voir. Elle a des domestiques qui la volent bien un peu, mais qui
l'aiment beaucoup, qui veillent sur son argent avec une sollicitude sans
égale. Ces bons serviteurs ne lui permettraient pas de dépenser un
shilling inutilement, et ils rivalisent de zèle pour lui préparer, avec
les faisans et les coqs de bruyère que lui envoient ses amis, de petits
plats succulents.</p>
<p>Ce n'est pourtant pas dans ces petites jouissances, vous le pensez bien,
que Miss Mitford met son bonheur. Son bonheur, mais il est dans les
pensées pieuses qui la soutiendront jusqu'au bout. Philosophes ou
croyants, inclinons-</p>
<p><pb/></p>
<p>68 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>nous devant cette âme religieuse qui a si vaillamment porté les peines
de la vie, qui n'a jamais fléchi, qui de ce monde en a toujours aperçu
un autre que ses espérances ont fait plus beau, et où elle se dit
qu'elle retrouvera ceux qu'elle a aimés, l'aient-ils fait souffrir.</p>
<p>« Elle parlait comme un ange », dit un autre de ses amis, de deux
générations plus jeune qu'elle, James Payn, dans un agréable volume 1 de
souvenirs littéraires. Le jeune</p>
<p>1 Some Literary Recollections, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 69</p>
<p>romancier la trouva dans sa chambre bondée de livres du plancher au
plafond, et embaumée de toutes les fleurs de son jardin, et il nous a
fort bien rendu l'impression que lui fit éprouver la vieille authoress,
toujours jeune d'esprit, mais recroquevillée par les douleurs
rhumatismales et qui s'acheminait vers sa fin.</p>
<p>Miss Mitford mourut en 1855, entourée de vives sympathies et suivie par
d'infinis regrets.</p>
<p>Et maintenant, qu'est-ce que Miss Mitford a apporté au grand trésor de
la poésie anglaise? Elle a apporté, même après l'auteur du Village
abandonné, même après le poète de la Tâche, après celui de l' Excursion,
après l'auteur d'Aurora Leigh, après Tennyson et Ruskin, après tant de
poètes insatiablement enivrés de verdure, de parfums, de sève et de
musiques, un sentiment aussi vif que profond de la nature, et le génie
de l'expression, le don d'entrer avec enthousiasme et vérité dans la vie
intime des choses. Elle a . apporté la grâce enjouée, la bonne humeur,
ce qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>70 UNE HEURE AVEC MISS MITFORD</p>
<p>C'est avec cette prose qu'elle traversera, sans défaillance, le choeur
admirable et magnifiquement nombreux des poètes anglais. Elle s'avance,
suivie de son cortège d'incomparables amis : M. Harness, sir William
Elford, Henry Chorley, de ce grand poète qu'on appelle Elizabeth Barrett
et qui sera la femme d'un grand poète, Miss Martineau, Talfourd,
l'auteur d'Ion, Charles Kingsley et les très grands John Ruskin, Alfred
Tennyson, sans compter les femmes de la haute aristocratie : lady Dacre,
lady Russell, et tant d'autres, dont les noms émaillent la
correspondance de Miss Mitford 2.</p>
<p>1 Notice sur Emma Tatham, en tête de ses Poésies.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HEURE AVEC MISS MITFORD 71</p>
<p>Malgré tous les déchets de réputation que j'ai signalés en commençant,
non sans tristesse, avec Our Village dans une main, les Réminiscences
dans l'autre, et cette suite d'amis illustres, on lait assez bonne
figure dans l'histoire d'une littérature, fût-elle la plus riche du monde.</p>
<p>10 Avril 1895.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉM. DE LA SOC. ACAD. DE L'AUBE</p>
<p>ANNÉE 1895</p>
<p>TROYES, IMP, P. NOUEL</p>
<p>VITRAIL DE LA LIGUE DANS L'ÉGLISE DE PONT - SAINTE-MARIE (AUBE)</p>
<p><pb/></p>
<p>UN</p>
<p>VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. L'ABBÉ CH. NIORÉ</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p><pb/></p>
<p>74 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>M. l'abbé Coffinet, dans sa liste des Peintres-Verriers de Troyes,
publiée en 1858, donne l'année 1606 comme date des premiers travaux
connus de Linard Gontier; maison le trouve, dès 1596, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 75</p>
<p>I</p>
<p>Cette vérité d'expérience, dont quelques-uns font peu de</p>
<p>peintre-verrier de la Cathédrale, dans l'Inventaire des Archives de
l'Aube, série G, n° 1606.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>Tout ce long passage se lit, en traits bien reconnaissables, sur notre
verrière. Sans entreprendre un commentaire dont</p>
<p>1 Fratres, confortamini in Domino, et in potentia virtutis ejus. Induite
vos armaturam Dei, ut possitis stare adversus insidias diaboli. Quoniam
nobis non est colluctatio adversus carneni et sanguinem, sed adversus
principes et potestates, adversus mundi rectores tenebrarum harum,
contra spiritualia nequitiae, in coelestibus. Propterea accipite
armaturam Dei, ut possitis resistere in die malo, et in omnibus perfecti
stare.</p>
<p>State ergo succincti lumbos vestros in veritate, et induti loricam
justitiae, et calceati pedes in praparatione evangelii pacis; in omnibus
sumentes scutum fidei, in quo possitis omnia tela nequissimi ignea
extinguere. Et galeam salutis assumile, et gladium spiritus, quod est
verbum Dei; per omnem orationem et obsecrationem orantes omni tempore in
spiritu. (Ephes., VI, 10-18.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 77</p>
<p>1 I Cor., x, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>1 I Joan., II, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 79</p>
<p>Une protection plus efficace encore veille au salut du chrétien en
péril. Au sein du nuage ténébreux formé par les torches infernales,
resplendit, dans une auréole de gloire, l'Esprit de Dieu. C'est en lui
que réside la force invincible, et c'est par lui que la victoire est
assurée.</p>
<p>Deux autres personnages interviennent dans le combat, pour en préciser
davantage le caractère et les suites.</p>
<p>Du côté du chrétien, planant au-dessus de la Charité, c'est un ange qui
tient de la main droite un calice surmonté de l'hostie, image de la
nourriture eucharistique où le chrétien renouvelle ses forces et son
courage, épuisés par la lutte de chaque jour. Une petite amphore, que
l'ange tient de la main gauche, verse un léger filet d'eau sur les
torches enflammées du démon, pour éteindre, comme le dit l'apôtre saint
Paul, tous les traits de feu de l'esprit du</p>
<p>1 I thess., V, 5.</p>
<p>2 Induti loricam fidei et charitatis, et galeam spem salutis. (I Thess.,
V, 8.)</p>
<p><pb/></p>
<p>80 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>La récompense et le châtiment ne sont pas seulement dans notre vitrail à
l'état de promesse ou de menace. Ils y sont l'un et l'autre réalisés.</p>
<p>1 Matth., XXV, 34.</p>
<p>2 Rom., VI, 23.</p>
<p>3 Matth., XXV, 41.</p>
<p>4 II Tim., II, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 81</p>
<p>Dans l'écoinçon de gauche, un ange tient la croix du Calvaire ; dans
celui de droite, un autre ange répand des fleurs. C'est encore, sous une
autre forme, la même idée qui se reproduit : la lutte et le triomphe, la
souffrance et la gloire.</p>
<p>II</p>
<p>1 Joan., XX, 28.</p>
<p>2 Mal., III, 1.</p>
<p>T. LIX 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 IN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>1 Statistique monumentale de l'Aube, t. I, pl. IV, p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 83</p>
<p>vraie foi, veut empêcher l'hérésie de s'asseoir sur le trône de France.</p>
<p>Quelques mots sur le caractère et l'objet de la Ligue nous aideront à
mieux saisir le sens véritable de notre vitrail.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>84 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>1 Boutiot, Hist. de la ville de Troyes, t. IV, p. 9, 23, etc.</p>
<p>2 Claude de Lorraine, premier duc de Guise, François de Guise, Henri le
Balafré, Charles de Guise.</p>
<p>Le bailli Anne de Vaudrey, seigneur de Saint-Phal, mort en 1579 ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 85</p>
<p>La banlieue de Troyes, qui en formait pour ainsi dire les faubourgs,
partageait naturellement les idées et les sentiments de la ville.
Occupée par les lieutenants des Guises, elle tenait d'autant plus au
parti que le duc Henri l'avait affranchie, en 1585 et 1588, de
l'obligation de loger les gens de guerre 1. La paroisse de
Pont-Sainte-Marie, en particulier, se distinguait par une profession
ardente de la vraie foi ; en 1576, dans ses cahiers pour les
Etats-Généraux de Blois, elle avait demandé, comme les autres paroisses
de la banlieue, les Noës, Saint-Martin-ès-Vignes et Saint-André, que la
religion catholique fût la seule religion reconnue en France 2.</p>
<p>Dans ces conditions, quand l'enthousiasme était encore</p>
<p>1 Boutiot, t. IV, p. 138 et 102. — D'après Courtalon, SainteSavine,
Saint-Martin-ès-Vignes, les Noës, Saint-André, Saint-Gilles et le
Pont-Sainte-Marie, étaient regardés comme des faubourgs de Troyes. Toute
la banlieue de Troyes jouissait de l'exemption du logement de guerre,
privilège accordé en 1535 par Charles de Lorraine, duc de Guise,
gouverneur de Champagne, et confirmé en 1543 par Charles de France, duc
d'Orléans, alors gouverneur de cette province. (Topog. histor., t. I, p.
23 et 24.)</p>
<p>2 Boutiot, Documents inédits relatifs aux Etats Généraux, p.206.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>IV</p>
<p>Le soldat chrétien, ai-je dit, n'est autre que le soldat de la Ligue.
L'un et l'autre sont les soldats de Dieu, armés pour lui et combattant
pour sa cause. L'un et l'autre sont établis solidement sur la pierre
ferme qui est Jésus-Christ. Revêtus de la justice comme d'une cuirasse
sans défaut, l'un et l'autre s'abritent sous le bouclier de la vraie foi
et manient avec vigueur le glaive de la vérité. Contre tous deux, les
démons sont déchaînés; mais, en face du ligueur, ces démons représentent
l'hérésie, qui veut exterminer la Religion catholique en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 87</p>
<p>symbole du sort qu'il lui réserve. Il ne veut pas seulement la vaincre,
il veut la détruire. Il a triomphé d'elle en Allemagne par l'hérésie de
Luther, en Angleterre par le schisme d'Henri VIII, dans les pays
Scandinaves par la persécution de Gustave Wasa ; il veut triompher de
même en France par l'hérésie de Calvin et le schisme d'Henri IV.</p>
<p>1 Mat., III, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 UN. VITRAIL .POLITIQUE</p>
<p>L'Ange de la Ligue en sera naturellement le protecteur. De même que la
Religion, il porte un vêtement de couleur sombre, qui n'est pas le
costume habituel du Fils de Dieu. C'est que, pour lui aussi, l'heure
présente est chargée de tristesse. La France, fille aînée de l'Eglise,
court le risque de perdre la foi et de renier sa mère ; le roi très
chrétien ne sera plus, si l'hérésie l'emporte sur la Ligue, que le
champion de l'erreur; et si la France, au lieu de l'apostolat du bien,
exerce sur le monde le prosélytisme du mal, qui saurait prévoir à
quelles catastrophes sa désertion peut aboutir?</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 89</p>
<p>1 Les députés des trois ordres aux États-Généraux de 1576 et de 1588
étaient presque tous d'ardents ligueurs (Boutiot, Docum. inédits, p. 214.)</p>
<p><pb/></p>
<p>90 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>Quoi qu'il en soit de ce détail, il me semble résulter avec</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 91</p>
<p>V</p>
<p>Le soldat de la Ligue est établi sur la pierre, et le peintre a voulu
souligner ce détail en écrivant ces deux mois : Petra Christus. Pourquoi
cela? Parce que, si la pierre fondamentale de la foi est avant tout
Jésus-Christ, elle représente aussi le Pape, dont Jésus-Christ a fait la
pierre inébranlable qui porte l'Eglise, quand il a dit au chef des
Apôtres cette parole immortelle : « Tu es Pierre, et sur cette pierre je
bâtirai mon Eglise. » Or, la cause de la Ligue était la cause</p>
<p><pb/></p>
<p>92 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>même de l'Eglise et du Pape, dont le protestantisme rejetait l'autorité
souveraine et niait le magistère infaillible 1.</p>
<p>Les démons, eux, ne portent pas l'épée : ils manient la torche
incendiaire. N'est-ce pas le symbole des guerres de religion allumées en
France par l'hérésie ? Le symbole aussi des incendies matériels qui,
sous les pas des armées</p>
<p>1 Sur le vitrail, l'inscription Petra Christus, ayant été brisée, est
restée incomplète. On ne lit plus que : PETRA . RVS. A la rigueur, on
pourrait supposer que le peintre-verrier, pour rendre plus énergiquement
son idée, avait écrit : l'ETRA PETRVS, la pierre, c'est Pierre. Mais je
n'ose hasarder cette conjecture ; et, comme il y a un signe abréviatif
sur la syllabe RVS, je pense qu'il faut lire PETRA CHRVS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 93</p>
<p>protestantes, ont ruiné tant de villages, brûlé tant d'églises, détruit
tant de monastères? D'ailleurs, les torches enflammées des démons
répandent plus de fumée qu'elles ne donnent de lumière. Ainsi fait
l'hérésie : les lueurs de vérité qu'elle conserve sont presque
entièrement étouffées par l'épaisse fumée de ses erreurs.</p>
<p>Cependant, voyez comment les démons hérétiques se servent de cette arme
dangereuse. Une de leurs torches est en plein visage, du soldat
catholique, comme pour faire entrer de force l'erreur dans son esprit,
ou du moins pour obscurcir sa foi par de nuageuses subtilités ; et, s'il
refuse de se rendre aux sophismes de l'hérésie, une autre torche se lève
menaçante contre lui, comme pour lui dire : Crois ou meurs.</p>
<p>Serait-ce aller trop loin de dire que le peintre-verrier, en
représentant l'Ange qui porte le calice et l'hostie, a voulu manifester
ainsi sa foi au sacrement eucharistique? Ce mystère divin, rejeté par le
protestantisme, la Ligue en proclamait la vérité. L'Eucharistie était la
nourriture et la force</p>
<p><pb/></p>
<p>94 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>du champion de la Foi ; mais il lui rendait le secours qu'il en
recevait, en la défendant contre les négations et les outrages des
hérétiques.</p>
<p>Et pendant qu'ils tomberont dans les flammes éternelles,</p>
<p>1 Joan., VI, 33.</p>
<p>2 Ibid., 50.</p>
<p>3 Ibid., 59.</p>
<p>4 Matth., XXV, 34.</p>
<p>5 Ibid., 41. — Saint Paul a mis en opposition, comme le faitici notre
peintre-verrier, la mort et la vie : Stipendia peccati, mors ; gratia
autem Dei, vita aeterna, in Christo Jesu Domino nostro (Rom., VI, 23).</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 95</p>
<p>le soldat catholique montera vers le ciel pour y recevoir sa récompense.
C'est là, dans cette scène finale, que nous le montre une dernière fois
le peintre-verrier. Il a gardé sa cuirasse de justice, car c'est elle
qui, en le préservant du péché, lui a donné le droit de réclamer le prix
de ses luttes et peut-être de son sang ; mais il a déposé ses autres
armes désormais inutiles, son bouclier, son casque et son épée, pour
entrer dans ce royaume de la paix, où la guerre ne peut plus avoir
accès. Un dernier acte de foi et d'amour s'échappe de ses lèvres en
l'honneur de l'Ange de la Ligue, Jésus-Christ, qu'il a défendu sur la
terre et qui maintenant Je couronne dans le ciel : Dominus meus et Deus
meus, Mon Seigneur et mon Dieu ! Ce sera le chant de son coeur pendant
toute l'éternité.</p>
<p>VI</p>
<p>Voici cette inscription telle que la donnait M. Fichot en 1884 :</p>
<p><pb/></p>
<p>96 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>« Ceste Verrière a esté Faicte. . . Temps que Maistre</p>
<p>Marguilliers de la Fabricque de ceste Eglise,</p>
<p>deniers de la dicte fabricque 1 ».</p>
<p>Il n'est pas douteux que ce Nicolas le Gormant ne soit le</p>
<p>Maistre Nicolas le de notre vitrail. Ce nom de</p>
<p>n'en indiquent pas un seul qui s'appelle Nicolas le ,</p>
<p>sauf notre Nicolas le Gormant.</p>
<p>Or, il faut remarquer, d'une part, que, dans les Actes</p>
<p>1 Statistique monumentale de l'Aube, t. I, p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 97</p>
<p>Sur les deux autres marguilliers, le dernier, Jehan</p>
<p>même que le Jehan M de notre vitrail, car la</p>
<p>Pont-Sainte1 de l'Aube, Fonds de Saint-Étienne.</p>
<p>T. LIX 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>Marie, permettraient peut-être de s'aventurer en des conjectures plus
précises encore pour en déterminer la date et même le héros.</p>
<p>Si le vitrail fait allusion, ainsi que je viens d'en exprimer</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 99</p>
<p>Or, le 5 janvier 1590, quelques jours après l'anniversaire de la mort
sanglante du duc de Guise et du cardinal son</p>
<p>1 V. Boutiot, Hist. de Troyes, t. IV, p. 212 et 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>renou1 Hist. de Troyes, t. IV, p. 183-185. — Grosley a donné une formule
du serment de la Ligue, Mémoires historiques, t. I, p. 346-348.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 UN VITRAIL POLITIQUE</p>
<p>Il est probable qu'en cherchant bien on retrouverait dans nos églises
d'autres vestiges de ces temps si durement éprouvés 1. L'histoire écrite
sur le verre vaut bien l'histoire</p>
<p>1 Boutiot, Hist. de Troyes, t. IV, p. 203, 223, 231.</p>
<p>2 Ps. LIII, 7.</p>
<p>1594 le ve jour da(vril)</p>
<p>la ville de troyes sest, rendue</p>
<p>(au) roy et luy ont de(mandé)</p>
<p>quil les print a m(ercy ?)</p>
<p>.. la ligue</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ÉGLISE DE PONT-SAINTE-MARIE 103</p>
<p>16 Août 1895.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE</p>
<p>SUR</p>
<p>QUELQUES LETTRES DE DESCARTES</p>
<p>A HUYGENS</p>
<p>PAR</p>
<p>LE D' A. FINOT</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIETE ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>Sur l'initiative d'une jeune revue de philosophie encore trop peu
connue, la Revue de Métaphysique et de Morale, une édition complète des
oeuvres de Descartes est en préparation .</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOTE SUR QUELQUES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE DESCARTES A HUYGENS 107</p>
<p>N° 125. — A very curious Assemblage of letters in French, forty-six in
number, from M. Constantine Huygens, sieur de Zulichem, to the
celebrated Descartes, between the years 1635 and 1647, with one letter
to M. von Hogebande.</p>
<p>N° 126. — A Similar Assemblage, partly bound together (but without
covers) and partly loose ; being the letters of M. René des Cartes to M.
Constantine Huygens between 1635 and 1645. The letters are sixty-seven
in number and with the exception of one or two are entirely in french.</p>
<p>Il avait, comme cela est naturel, fait une seule liasse de toutes les
lettres qu'il avait reçues de Descartes, et c'est ce</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOTE SUR QUELQUES LETTRES</p>
<p>Remarquons, en passant, que Clerselier aurait pu éviter bien des peines
aux futurs éditeurs de Descartes, s'il avait eu l'idée de demander à
Huygens, qui vivait encore, les</p>
<p><pb/></p>
<p>DE DESCARTES A HUYGENS 109</p>
<p>lettres de Descartes et les siennes; Huygens, comme nous venons de le
montrer, possédait ces deux collections.</p>
<p>Ces lettres, dont les sujets sont si variés, nous intéressent enfin en
ce qu'elles dégagent la physionomie de ce Constantin Huygens, seigneur
de Zulichem, physionomie si curieuse et pourtant si peu connue. C'est le
père du célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOTE SUR QUELQUES LETTRES</p>
<p>Tel est l'intérêt de cette publication. Elle nous fait regretter
d'autant plus la disparition des deux collections vendues en 1825, et
souhaiter d'autant plus aussi qu'elles sortent enfin de la poussière des
bibliothèques, où elles doivent dormir oubliées, ignorées peut-être,
depuis soixantedix ans. Songeons que le catalogue de La Haye fait
mention de quarante-six lettres de Huygens et de soixante-sept</p>
<p><pb/></p>
<p>DE DESCARTES A HUYGENS 111</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ASSOCIATIONS COOPERATIVES</p>
<p>DE</p>
<p>JOUEURS D'INSTRUMENTS</p>
<p>A TROYES, AU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS MORIN</p>
<p>TYPOGHAPHE</p>
<p>Nos pères se rappellent avoir vu les ménétriers venir donner des aubades
devant les maisons dont les habitants étaient en fête corporative, dans
l'espoir d'être engagés pour divertir la société ou de recevoir quelque
rafraîchissement, accompagné d'une légère rémunération ; et les
nombreuses sociétés musicales existantes de nos jours montrent quel
attrait exerce sur le peuple un art illustré par tant de génies, par
tant de chefs-d'oeuvre.</p>
<p>Aussi, de tout temps, les joueurs d'instruments, les violonistes
surtout, furent-ils recherchés. Ils l'étaient, non seulement pour leur
art, encore bien primitif, mais</p>
<p>T. LIX 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES ASSOCIATIONS COOPERATIVES</p>
<p>1 « La municipalité troyenne, depuis le moyen-âge, avait ses musiciens.
En 1459, elle entretenait quatre ménétriers ou joueurs d'instruments,
qu'elle payait 12 livres par an. » (Les fêtes de la l'aix données par la
ville de Troyes sous Louis XIV, par M. Albert Babeau, Annuaire de l'Aube
pour 1877, p. 6, d'après une quittance notariée du 20 décembre 1459,
conservée aux Archives municipales, AA, 3. 9.) — Le même auteur a
signalé l'existence, dans notre ville, de deux anciennes sociétés
musicales d'amateurs. (Les académies de musique de Troyes au XVIIe et au
XVIIIe siècle, Annuaire de l'Aube pour 1883.)</p>
<p>2 Le 5 avril 1615, Edme Mussin, me joueur d'instruments, assigne un
vigneron de Saint-Martin qui lui doit 4 livres pour des leçons de danse.
(Min. Belin.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 115</p>
<p>.... li ménestrel de mainte terre,</p>
<p>Qui ere venue por aquerre.</p>
<p>De Troie la belle Doete</p>
<p>I chantoit cette chansonette :</p>
<p>Quand revient la seson</p>
<p>Que l'erbe reverdoie.</p>
<p>2 B. Bernhard, Recherches sur l'histoire de la corporation des
ménétriers de la ville de Paris (Bibliothèque de l'Ecole des Chartes, t.
III, IV et V).</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>danser et joueurs d'instruments par toutes les villes de France »,
donnés en octobre 1658 1. En voici, résumées, les principales
dispositions :</p>
<p>II. Les brevets d'apprentissage sont enregistrés par le roi des violons
et par la communauté ; il est dû pour cela 3 l. au roi et 30 s. aux jurés.</p>
<p>III. Les apprentis sans brevet ne sont pas tolérés.</p>
<p>VI. Nul ne peut jouer s'il n'est maître ou agréé.</p>
<p>IX. Les maîtres ne peuvent aller jouer dans les tavernes ou les mauvais
lieux.</p>
<p>XI. Ils ne peuvent s'associer avec un joueur non reçu maître.</p>
<p>XVIII. Un lieutenant remplace le roi des violons dans les villes de
province.</p>
<p>2 Nous n'avons pas connaissance qu'une confrérie de ce nom ait existé à
Troyes. Il y a bien, dans l'église Saint-Jean (deuxième travée du
bas-côté nord), une clé de voûte figurant saint Julien le pauvre ou
l'hospitalier passant le Christ, sous la figure d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 117</p>
<p>La topographie troyenne, également, a recueilli des traces de la
profession de musicien. Jean IV Rouaire, orfèvre, demeure en 1553 dans
la rue des Ménétriers 3,</p>
<p>1 Jacques Juliot et les bas-reliefs de l'église Saint-Jean de Troyes
(Ann. de l'Aube pour 1886, p. 98).</p>
<p>2 Un maître de chapelle sous Louis XIII, Etienne Bergerat, par M. Albert
Babeau (Ann. de l'Aube pour 1890, p. 35).</p>
<p>3 Les Orfèvres de Troyes du XIIe au XVIIIe siècle, par M. Natalis
Rondot, p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>la même peut-être, bien que ce ne soit guère le quartier des orfèvres,
que la rue des Trois-Ménétriers, située dans celle de la Cité et qui
tenait son nom d'un hôtel portant cette enseigne (c'est maintenant la
partie méridionale de la rue Simart). — De nos jours, la rue du
Grand-Ménétrier relie celle de Chaillouet aux Dames-Colles.</p>
<p>« Super quod Joannes dictus Charmillons Juglator, cui dominus Rex per
suas litteras tanquam regem Juglatorum in civitate Trecensi Magisterium
Juglatorum quemadmodum suae placeret voluntati concesserat 1. »</p>
<p>1 B. Bernhard, op. cit., et Du Cange, Gloss., v° Juglatores. — Besche
l'aîné (Abrégé historique de la ménestrandic, Versailles, 1774, p. 7) et
Eugène d'Auriac (La corporation des ménétriers et le roi des violons, p.
6) après lui disent que Jean Charmillons eut son titre par lettres
patentes de 1295. Peut-être faut-il lire : ... 1295 (1296 n. st.).</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 119</p>
<p>1 Les vingt-quatre violons du roi étaient également appelés « la grande
bande ». (Dict. de Furetière).</p>
<p>M. Lacroix, archiviste de la Drôme, a signalé deux actes (23 février-</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>Voici, dans son entier, le contrat de 1600 :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 121</p>
<p>N. Canlay, J. Garnier, Delutel, Conversot, N. Garnier, M. Fevotte. —
Tripault.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>12 livres et encore tous les dépens, dommages et intérêts. (Min. Tripault).</p>
<p>1 as de chausses.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 123</p>
<p>sera pas tenu d'apporter son gain aux autres ; s'il y en a plus d'un,
ils l'apporteront. Mais si l'un est mandé pour jouer avec les autres, il
ne pourra aller jouer seul. (Min. Tripault.)</p>
<p>Furent présens en leurs personnes Siret de Lutel, Jacques</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>Ceulx qui seront détenuz malades pendant et lors qu'il fauldra l'aire
ledict exercice auront leur part des émolumentz qui proviendront
d'icelluy exercice, tout ainsy que s'ilz faisoient avec les autres non
malades ledict exercice, nonobstant</p>
<p>1 Les Mignard dont il est question dans cet acte étaient parents avec
Pierre et Nicolas Mignard, les célèbres peintres troyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 125</p>
<p>quelque long temps que pouroient durer lesdictes maladies 1.</p>
<p>Ne sera faict aulcune despence entre lesdictes parties qui puisse
altérer et diminuer le proffict desdicts émolumentz.</p>
<p>1 Ce n'est pas seulement dans le cadre restreint de l'association
coopérative que les joueurs d'instruments faisaient preuve de sentiments
confraternels; voici ce que dit d'eux M. Ouin-Lacroix dans son Histoire
des corporations d'arts et métiers et des confréries religieuses de la
capitale de la Normandie (p. 265) :</p>
<p>A voir, les statuts spéciaux aux joueurs-faiseurs d'instruments de
musique et maîtres de danse de Rouen, donnés en 1717 et reproduits par
M. Ouin-Lacroix (p. 682).</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>Sera osté et prins, en faisant les partages desdictz émolumentz, quatre
deniers tournois sur chacune livre tournois, lesquelz quatre deniers
tournois seront receuz par ledict Siret de Lutel pour les employer aux
affaires nécessaires de ladicte compagnie, dont il rendra compte à
icelle quant requis en sera.</p>
<p>Si aulcuns desdicts dénommez refuzent de faire ledict exercice, ilz
seront privez de leur part des émolumentz provenantz de l'exercice qui
aura esté faict en la sepmaine en laquelle ledict refus aura esté faict.</p>
<p>Et où aulcuns desdicts dénommez contreviendroient aux clauses et
conditions cy dessus, chacun contrevenant sera tenu paier pour chacune
fois qu'il aura contrevenu la somme de quarente cinq livres tournois
d'amende, que lesdictes parties ont volontairement acordée et laquelle
sera applicable sçavoir un tiers au Roy, un autre tiers aux pauvres et
l'autre tiers au profflct des non contrevenans.</p>
<p>Ledict contract faict sans vouloir lesdictes parties aulcune chose
déroger aux statuz et ordonnances faictes pour raison</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 127</p>
<p>d'icelles parties. Sy comme dont Promettent</p>
<p>C. Converseau, de Lutel, N. Mignard, Edme Garnier, Edme Mussin, Jehan
Mignard, Boullanger, J. Garnier, N. Garnier, Garnier, Nicolas Mignard. —
Coulon, Thevignon.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>luy cy devant donné de jouer avec Benoist Vacher,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 129</p>
<p>1 Sans doute de la famille du sculpteur troyen François Girardon et des
imprimeurs des XVIe et XVIIe siècles portant le même nom. T. LIX 9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>1 Penelier, vannier.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 133</p>
<p>Cet exposé sera avantageusement terminé par la publication de deux
pièces qui montrent la communauté des joueurs d'instruments de Troyes
dans l'exercice de ses prérogatives. Elles concernent l'engagement d'un
apprenti, d'un « écolier », comme dit le contrat de 1660.</p>
<p>1 Les fêtes de la Paix.... (Ann. de l'Aube pour 1877, p. 6).</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>Le 3 octobre 1659, comparaissent devant les notaires :</p>
<p>Louis Garnier, lieutenant , d'une part, et Nicolas Villain,</p>
<p>1 Boîte, c'est-à-dire caisse ou bourse commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 135</p>
<p>sera fait entre eux et les autres membres de la communauté, quand il
sera capable d'en partager les gains ; il ne pourra s'associer avec
d'autres. Le tout moyennant la somme de 235 l., qui se prendra sur les
premiers gains que Villain fera dans ladite communauté. S'il vient à
mourir avant de s'être libéré, son père devra payer ce qui restera dû.</p>
<p>On voit par cette dernière clause que nos artistes étaient gens
prudents, qui voulaient se mettre en garde contre toutes les éventualités.</p>
<p>Dès le 31 décembre suivant, Nicolas Villain était en effet inscrit parmi
les membres de l'association, mais une clause du contrat, reproduit plus
haut, stipule que le nouveau confrère ne touchera aucuns profits avant
un an.</p>
<p>1 « La ville avait (1696) quatre tambours ordinaires, un trompette et un
fifre, qui avaient le privilège d'être seuls appelés dans « les
réjouissances chez les bourgeois » et de donner des aubades ». — « Le
trompette de la ville, qui possédait avec les tambours le monopole des
publications, avait quatre trompettes sous ses ordres, qu'on appelait
ses quatre commis (1697). » (Les fêtes de la Paix..., par M. Albert
Babeau, Ann. de l'Aube pour 1877, p. 6.)</p>
<p>Il y avait également un « trompette ordinaire pour les mandements du roy
et de la justice on la ville et bailliage de Troyes ». C'était, en 1651,
un sieur François Huillemet, successeur de son</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LES A6S0CIATI0NS COOPÉRATIVES</p>
<p>Le 19 juin, ils s'adjoignent Jacques Masson, tambour du quartier de
Croncels. (Min. Tripault.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS A TROYES 137</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Extrait de l'inventaire fait le 12 décembre 1611, des objets trouvés
dans deux chambres basses et une chambre haute d'une maison située rue
des Forces, après le décès de Martin Fevotte, maître joueur
d'instruments (Min. Belin) 1.</p>
<p>A la suite d'un mobilier dénotant une situation modeste, mais non
besoigneuse, on peut relever ce qui suit :</p>
<p>Tableaux.</p>
<p>Un pand de thoille painct enchâssé en boys où est une Charité romaine,
30 s. 35 s.</p>
<p>Un tourt de cheminée de thoille painct, 7 s. 8 s. 6 d.</p>
<p>Un autre pand de thoille enchâssé en boys où est painct un paysage, 20
s. 22 s. 6 d.</p>
<p>Huict petitz tableaulx painctz tant enchâssez que non enchâssez, de
plusieurs histoires, 50 s. 56 s. 3 d.</p>
<p>Huict autres petitz pandz de thoille painctz non enchâssez,</p>
<p>3 l. 3 l. 7 s. 6 d. Un pand de thoille et ung tour de cheminée aussi de
thoille</p>
<p>paincte, 15 s. 20 s.</p>
<p>Un petit tiroir de table estimé avec une figure en thoille,</p>
<p>4 s. 6 d. 3 s. Un vieil pand de thoille non enchassé où est painct le</p>
<p>suaire de Nostre Seigneur, 10 s. 12 s. 6 d.</p>
<p>Un pand de thoille où est painct Nostre Seigneur estant au Jardin
d'Ollivet, 10 s.</p>
<p>53 s. 6 d. (avec le pan de toile des trois anges).</p>
<p>1 Le prix d'estimation suit immédiatement la désignation de l'article ;
le prix de vente est reporté au bout de la ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES</p>
<p>Trois autres tableaulx enchassez en boys où sont painctz des bontemps et
musiciens, 20 s. 12 s.</p>
<p>Un autre pand de thoille où est painct les trois anges, 20 s.</p>
<p>Deux autres petitz tableaulx où sont painctz des figures, 7 s. 6 d. 9 s.</p>
<p>Armes.</p>
<p>Deux rasteliers de boys, sur lesquels s'est trouvé : Une harquebuze à
mesche encornée, 3 l. 3 l. 6 s. 6 d.</p>
<p>Une espée garnye de son fourreau et pendant de cuyr, 15 s. 20 s.</p>
<p>Un petit espieu garny de son manche de boys, 2 s. 6 d. 5 s.</p>
<p>Outils.</p>
<p>Un vieil panier d'ozier avecq une quantité de vieille ferraille, 12 s. 6
d. 15 s.</p>
<p>Un estably de boys garny d'un estau de fer, 3 1. 13 s.</p>
<p>Deux varletz de fer, un grand et un petit. 18 s.</p>
<p>Deux varloppes, une grande et une petite. 20 s.</p>
<p>Un joindoux servant audict estat. 23 s.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOUEURS D'INSTRUMENTS DE TROYES 141</p>
<p>Une pierre de meulle servant audict estat. 9 s.</p>
<p>Deux cyes telles quelles, une petite et une grande, 7 s. 6 d. 15 s.</p>
<p>Deux autres cyes, deux varloppes, une grande et une petite, 35 s.</p>
<p>Instruments.</p>
<p>Deux quitternes (guitares) laquées, l'une garnye de son estuict de cuir,
3 l. 35 s. chaque.</p>
<p>Une grosse et une moyenne mandolle, 40 s. la grosse, 15 s.</p>
<p>Trois poches 1 de viollon garnyes de leurs archelletz, 40 s. 40 s.</p>
<p>Un cistre, 15 s. 15 s.</p>
<p>Une taille de haultboys et deux archeletz de vielles non garnyz, 15 s.</p>
<p>La vente produit, au total, 247 1. 16 s. 10 d. ; Pierre Mignard et
Nicolas Garnier, confrères du défunt, achètent presque tous les outils
et instruments.</p>
<p>1 On appelait poche, ou encore pochette, un petit violon que les maîtres
de danse mettaient dans leur poche pour aller en ville donner des leçons.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION</p>
<p>(ROME, JUIN 1590)</p>
<p>PAR</p>
<p>EDMOND BRUWAERT</p>
<p>CONSUL GÉNÉRAL DE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>144 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION 145</p>
<p>T. LIX 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p>de l'image courait un ruban ovale, sur lequel on lisait :</p>
<p>HENRICVS IIII DEI GRATIA - GALLIAE ET NAVARRAE REX. Aux</p>
<p>Pinge pietatem, belli fulmenque fidemque, Henrici vultum pixeris et animum.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION 147</p>
<p>La dénonciation est aussitôt transmise au Procureur du Saint-Office,
maître Fabritius Perugin, pour qu'il informe et qu'il poursuive.
Immédiatement, la police est mise en mouvement; ordre est donné de
recueillir des témoignages, de saisir le corps du délit, d'arrêter et
d'amener les coupables, du moins ceux des coupables que ne protège pas
l'immunité diplomatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p>Une semaine ne s'était pas écoulée depuis la dénonciation que les
premiers témoins comparaissaient, le lundi 28 mai, au palais du
Saint-Office, devant le Commissaire général, le R. P. Frère Vincent
Montesancto, prieur de l'Ordre des Frères Prêcheurs, maître en théologie
sacrée, assisté de maître Fabrice Perugin et du greffier.</p>
<p>Le premier témoin se nomme Pompée Salvion : c'est un chaudronnier de la
place Navone. Il déclare qu'il y a sept ou huit jours, l'Ambassadeur de
la noblesse de France a passé en voiture devant sa boutique : vingt
voitures le suivaient; dans l'une, qui pouvait être la sixième
avantdernière, un gentilhomme montrait un portrait qu'on disait être
celui du roi de Navarre. Il n'a rien vu lui-même; mais son voisin,
Guillaume Jeune, lui a dit avoir vu le portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION 149</p>
<p>Georges. » La police se trouvait sur la piste, et sur la bonne piste.</p>
<p>Le témoin suivant est plus précis. Durafort avait parlé, le vendredi,
d'un Flaminio qui habitait près de l'Armata. Le lundi 4 juin, on
arrêtait Jean Flaminio Natalis, un graveur en cachets qui demeurait via
Giulia. C'était un</p>
<p><pb/></p>
<p>150 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p>Il est de petite taille, de mon âge presque, teint clair, nez long,
barbe châtain et taillée en pointe. Il habite rue de l'Armata, en
compagnie d'un associé; mais je ne puis préciser la maison. »</p>
<p>La police était allée rue de l'Armata; mais ce signalement si précis ne
lui avait servi de rien ; le coupable avait disparu. Avait également
disparu un autre coupable sur qui la police avait les yeux fixés,
Jean-Dominique Angelini, de Pérouse, peintre, chez qui on avait saisi
quelques-unes des estampes suspectes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITlON 151</p>
<p>Tout d'abord, on lui pose une question insidieuse : « Pourquoi s'est-il
présenté devant le Saint-Office? Quelles raisons a-t-il de croire qu'il
soit en cause. »</p>
<p>« — Pourquoi avez-vous gravé le portrait qui a été saisi chez vous? »
lui demande le Prieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION 153</p>
<p>« — Non, Messieurs, je n'ai rien écrit sur le portrait, excepté le nom
du peintre, comme me l'avait prescrit M. l'Ambassadeur, c'est-à-dire : «
François Bunel, peintre D. S. M. F. », et on ne m'a donné rien d'autre à
écrire. »</p>
<p>« — Connaissez-vous le peintre dont le nom est gravé sous le portrait,
et que signifient les quatre lettres D. S. M. F. qui suivent le nom ? »</p>
<p>« — Je ne saurais vous le dire. Je ne connais pas le peintre et ne sais
ce que veulent dire les quatre caractères D. S. M. F., que j'ai écrits
comme me l'avait prescrit M. l'Ambassadeur. »</p>
<p>Ces réticences semblaient augmenter les doutes du juge d'instruction ;
il presse de nouveau Thomassin de dire toute la vérité : « N'avez-vous
pas gravé sur l'estampe des vers descriptifs? Voyons, citez-les? »</p>
<p>Le Procureur insiste alors : une inscription a été copiée, car elle est
déposée au Saint-Office. A-t-elle passé par ses mains, alors qu'il
aurait eu l'intention de la graver sur le portrait? Qu'il dise toute la
vérité. Se souvient-il du texte? Par qui ce texte lui a-t-il été remis?</p>
<p>Thomassin était au pied du mur : impossible de nier davantage.</p>
<p>« — Ah! vous me faites souvenir maintenant, Messieurs, reprend-il, qu'un
dimanche, M. l'Ambassadeur m'a donné</p>
<p><pb/></p>
<p>154 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p>« — De quelle grandeur est le portrait que vous avez gravé et tiré du
soi-disant roi de Navarre? Le reconnaîtriezvous, si on vous le montrait? »</p>
<p>« — Certainement, je le reconnaîtrais ; il est sur une feuille in-4°. »</p>
<p>Sur l'ordre du Prieur, le greffier Adrien produit alors deux portraits
saisis chez le graveur : l'un sur cuivre, l'autre tiré en noir,
représentant le buste d'un homme armé. Après les avoir examinés
attentivement, le graveur troyen est forcé de reconnaître son oeuvre.</p>
<p>« — Oui, ces portraits que Vos Seigneuries me font voir, l'un gravé sur
cuivre, l'autre tiré sur celte demi-feuille, sont bien ceux que j'ai dit
avoir gravés et tirés du roi de Navarre, par ordre de M. l'Ambassadeur.
Mais la vérité est qu'au début j'ignorais que ce fût le portrait du roi
de Navarre, et que je ne l'ai su qu'après avoir tiré les premières
épreuves. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'iNQUISITlON 155</p>
<p>Io Philippo Thomassino intagliator affermo quanto di sopra scritto. Il
avait signé sa condamnation.</p>
<p>A Notre Seigneur, de par Le Duc de Luxembourg, Pair de France.</p>
<p>Très Saint Père,</p>
<p>Le billet reçu, fut renvoyé d'urgence au grand Inquisiteur, le cardinal
de Sainte-Séverine qui-, le lendemain matin, présentait son rapport au
Saint-Siège. Sixte-Quint avait sans aucun doute le désir d'être agréable
au nouvel Ambassadeur, car, le même jour, bien que ce fût un dimanche,
il ordonnait, par décret verbal, au cardinal Jules-Antonin Sanctorius,
des titres de Sainte-Séverine,</p>
<p><pb/></p>
<p>156 PHILIPPE THOMASSIN</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVANT LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION 157</p>
<p>Yarrow, sur le lac Michigan, le 17 Octobre 1895.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR</p>
<p>L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>CE QU'EST L'ANTHOLOGIE LES TRADUCTEURS ET IMITATEURS - LES ÉDITIONS</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES DES GUERROIS</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>I</p>
<p>1 Nouveaux Lundis, t. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGlE GRECQUE</p>
<p>Tâchons, nous aussi, d'être de cette élite, de donner pour notre part un
démenti aux prévisions attristées de celui qui a jeté tant de fois un
coup d'oeil si pénétrant sur les choses de son temps, sur les hommes et
les idées de bien des époques. Replongeons-nous en pleine Antiquité, en
plein Hellénisme.</p>
<p>J'ai voulu tout d'abord, en rappelant les deux articles de 1866 et en en
donnant une idée sommaire, faire comprendre qu'après Sainte-Beuve le
champ restait ouvert, et qu'un écrivain pouvait encore parler, non sans
convenance, de ce qui n'a été qu'effleuré il y a vingt-cinq ans, un
grand quart de siècle.</p>
<p>Et d'abord, qu'est-ce donc que l'Anthologie Grecque ?</p>
<p>C'est la collection qui nous a été léguée par l'Antiquité de poèmes
généralement très courts, petites pièces lyriques, élégiaques,
descriptives, moqueuses quelquefois, mais plus rarement — les irrisoria
sont bien loin de constituer comme</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 161</p>
<p>Toutes ces épigrammes ont en commun l'élégance, le mouvement spontané,
et ce merveilleux don d'être complètes dans un petit cadre, d'offrir le
sens le plus parfait exprimé par les mots les plus justes, mis dans leur
place la plus naturelle. Un critique anglais remarque très bien que ces
poètes de l'Anthologie ont les ailes et les proportions minuscules de
l'abeille sans en avoir l'aiguillon 1.</p>
<p>Le culte de la grâce, et si je l'ose dire même, le culte du beau s'en va
; il appartient aux amis de l'Antiquité de lui</p>
<p>1 Selections from the Anthology, by Graham Tomson, small 12°, p. XIV.</p>
<p>2 V. Memorial de Henry Chorley, t. I, p. 49.</p>
<p>T. LIX 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>L'Anthologie! Rappelons-nous que Samuel Johnson, le grand lexicographe,
l'essayiste ingénieux, le massif critique, vieux, malade, charmait ses
nuits sans sommeil par la traduction en vers latins de quelques
épigrammes de l'Anthologie Grecque. Il n'a pas tout pris le vieux
Johnson, et le trésor reste ouvert aux translateurs de bonne volonté,
aux lecteurs assidus comme aux lecteurs d'occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 163</p>
<p>La première Anthologie n'est donc pas très ancienne ; elle ne date que
d'un siècle avant notre ère. Elle fut l'oeuvre de Méléagre, qui lui
donna le nom attrayant de Couronne:</p>
<p>Zrefàvoç.</p>
<p>Méléagre est l'un des plus charmants poètes de l'Anthologie telle que
nous la possédons, et, comme cela se pratique, il ne s'était pas donné
la moindre et la moins honorable place dans son recueil, qui,
malheureusement, a disparu dans le mouvement impétueux du temps. Ce qui
nous en est parvenu a traversé les Anthologies postérieures, et par là
seulement a survécu. Il est bien regrettable que sa Couronne ne se soit
pas conservée. J'ai plus confiance aux poètes qu'aux simples
compilateurs pour la composition de ces recueils, qui sont avant tout
une affaire de goût et de délicatesse.</p>
<p>Il n'en était plus ainsi au temps d'Agathias le Scholas-</p>
<p><pb/></p>
<p>164 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 165</p>
<p>Saumaise, Bourguignon ; Brunck, Alsacien : la France, toujours la
France, en érudition comme en art, comme en gloire militaire. Saumaise,
Brunck, je rapproche avec intention ces deux noms : les titres du
dix-huitième siècle n'effacent pas ceux du dix-septième commençant.
C'est en 1616, en effet, que Claude de Saumaise, âgé alors de dix-huit
ans, dans toute la fougue de son ardente nature,</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Elle est comme la rose franche Qu'un jeune pasteur par oubli Laisse
flétrir dessus la branche, Sans se parer d'elle au dimanche, Sans jouir
du bouton cueilli.</p>
<p>Amadis Jamyn son Ode, en tète des Amours d'Oriane :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 169</p>
<p>La nuit tendoit sa couverture noire, Tous les oiseaux se taisoient dans
les bois.</p>
<p>et son doux sonnet :</p>
<p>Voy ce beau mois plein de doulces odeurs, Où les forêts, les plaines et
les fleuves, Tertres et monts vestus de robes neuves Parent leur sein
d'un million de fleurs.</p>
<p>(Amours d'Oriane.)</p>
<p>Le branle donc a été donné par Lascaris ; il ne s'arrêtera plus
désormais. Les éditions de l'Anthologie vont se succéder et se
multiplier. Neuf ans après l'édition princeps de Jean Lascaris, en 1503,
vient la première et rarissime édition des Aldes, suivie de deux autres
des mêmes presses. Plusieurs éditions, dans le cours du seizième siècle,
répètent,</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>En 1549, Jean Brodeau avait donné, in-folio, une édition</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 171</p>
<p>1600. Saumaise n'est pas loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Frédéric Jacobs, dans son excellent Delectus, 1826, un</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SLR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 173</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Reprenons la suite des grands travaux qui ont été faits ou projetés sur
l'Anthologie grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 175</p>
<p>n'a fait que des travaux partiels sur l'Anthologie ; ne serait-ce pas
Jean le Clerc lui-même? Je hasarde cette conjecture, sans aucune donnée
autre que le grand talent philologique du célèbre critique, manifesté
dans les quatre-vingt-dix volumes de sa Bibliothèque universelle, de sa
Bibliothèque choisie et de sa Bibliothèque ancienne et moderne, trois
excellentes Revues, sans compter ses autres nombreux et savants
ouvrages. Quoi qu'il en soit, formé par Jean le Clerc ou par un autre,
le projet, très bien conçu, devait rester sans exécution; l'Anthologie
Palatine allait continuer de dormir dans le manuscrit de Heidelberg et
dans les copies qu'en faisaient, d'après les éléments rassemblés et
libéralement communiqués par Saumaise, les curieux de Paris.</p>
<p>Il y eut, au dix-huitième siècle, quelques essais de</p>
<p>1 Mélanges, t. I, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 177</p>
<p>T. LIX 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Le duc Ernest de Saxe Gotha avait acquis des héritiers de Joseph
Spaletti la copie du manuscrit faite par ce savant, et Jacobs se
trouvait en présence de cette admirable copie qui, suivant l'expression
de Jérôme de Bosch, était plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 181</p>
<p>Patience, ce voeu sera satisfait chez nous par Dübner.</p>
<p>Cette édition forme cinq magnifiques volumes in-4°. C'est un monument,
l'honneur des bibliothèques qui la possèdent. Papier sonore (je parle
surtout du grand papier</p>
<p>2 Édition de 1813, t. I, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>de Hollande), belle impression, format superbe, tout y est, sans compter
le soin diligent, la science excellente de l'éditeur.</p>
<p>L'ouvrage tel que nous l'a donne le dévoué, quoique un peu trop
enthousiaste Jérôme de Bosch, est digne du pays où Descartes a inédité,
ou Bayle a écrit, ou Jean Le Clerc a réalisé ses conceptions critiques,
du pays que Grotius a</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 183</p>
<p>Je ne parle pas d'un poème « Au génie de Grotius », composé par le poète
latin-hollandais ; les vers n'en manquent pourtant pas d'élégance, et le
hollandais ne s'est pas plus que de raison transfusé dans ce latin
savamment élaboré. Les curieux le trouveront (c'est comme la façade du
monument) en tête du t. Ier de l'Anthologie ou dans le volume des
Poemata, p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>faci1 de critique et de philologie, t. 1er.</p>
<p>2 Même volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 185</p>
<p>lement. Boissonade, je m'en suis toujours étonné, n'a pas fait entrer
l'Anthologie dans son Sylloge des Poètes Grecs, petites éditions
charmantes et si commodes ; l'Anthologie, il semblait pourtant que ce
fût son bien et sa proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>II</p>
<p>Jusqu'ici, j'ai plutôt considéré l'Anthologie par le dehors; il est
temps de pénétrer dans le monument même et de le considérer dans sa
constitution, dans sa vie propre, dans sa beauté et dans sa grâce.</p>
<p>Qu'est-ce donc au fait que l'Anthologie?</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 187</p>
<p>pourrait le faire un Robert Browning, un Dante Gabriel Rossetli, une
Mary Robinson. Toute la gamme enfin est chez ces petits poètes qui nous
ont donné une poésie aux contours si nets, aux arêtes si vives, si
fermes. Les mollesses de l'Ionie, les âpretés doriennes, les élégances
attiques, les mignardises alexandrines, tout se trouve, tout s'anime,
tout vit dans l'Anthologie.</p>
<p>A ces poètes anthologiques s'appliquerait également fort bien, du moins
en grande partie, ce que d'Israéli a dit très joliment des vers de
société : « Il ne faut pas croire, parce que ces compositions sont
courtes, qu'elles soient plus faciles</p>
<p>1 C'est le XVIe Guardian.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 189</p>
<p>L'Anthologie en Amérique, comme elle serait dépaysée.</p>
<p>1 Graham Tomson, Anth., lntroductory-Note, p. XXXIX-XL.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>III</p>
<p>Parmi les éditions où, avec le texte des épigrammes, on trouve des
traductions latines, on peut citer un volume in-8°, d'Eilhard Lubin,
contenant le premier livre de l'Anthologie, Rostock, 1600. De ce livre,
rapprochons l'ouvrage de Jérôme Megiser, composé de deux volumes, sous
ce titre : Omnium Horarum Obsonia, et qui contient un grand nombre
d'épigrammes grecques, la même épigramme souvent traduite de diverses
façons par divers auteurs, ce qui permet des comparaisons intéressantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 191</p>
<p>Signalons aussi l'énorme volume de Faustus Saboeus : Epigrammatum Fausti
Brixiani, custodis Bibliothecoe Vaticani Libri quinque, ad Henricum
Regem Gallioe, Romoe, apud Valerium et Aloïsium Doricos Fratres,
Brixienses, M. D. LVI, un in-8° de 872 pages, il y a, dans ce volumineux
recueil , peu de pages qui ne donnent des traductions ou imitations de
poètes grecs. Ausone, avant tous, avait traduit en vers latins élégants
et encore inspirés du goût antique, quelques épigrammes de l'Anthologie,
— un trop petit nombre. Ausone, un des anciens parmi ceux qui approchent
des âges modernes; Ausone, un des nôtres, ornement de la savante Gaule
romaine, le gracieux Burdigalensis, avait entre tous qualité pour
traduire l'Anthologie. Quelque confiance que j'aie dans le Hollandais
Grotius, je ne puis m'empêcher de penser que le poète de Burdigala,
l'auteur de la Moselle, était mieux fait encore pour réussir dans ce
travail délicat.</p>
<p>Thomas Morus, l'illustre chancelier d'Angleterre, l'auteur célèbre de
l'Utopie, qui a illustré les échafauds de Henri VIII, a traduit en vers
latins plusieurs épigrammes de l'Anthologie, in-8°, 1563. Philippe
d'Orville en amis également en vers latins un certain nombre : on les
trouvera dans ses Poemata, p. 142-46.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>dans presque tous les pays de l'Europe : en Allemagne, en Italie, en
Angleterre, en Suède.</p>
<p>Le major Macgregor a publié (London, Nissen and Parker, N. D.) un volume
contenant spécialement la tra1</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 193</p>
<p>duction des Epitaphes. Ce même savant officier a donné au public anglais
des spécimens de l'Anthologie; c'est ce que j'apprends par une lettre
autographe du major, datée de 1857, — je n'ai pas pu jusqu'ici me
procurer l'ouvrage indiqué par cette lettre.</p>
<p>Et, en effet, le texte est partout joint aux traductions,</p>
<p>1 Anthologia Polyglotta, a sélection of versions in various languages,
chiefly from the Greek Anthology, by Henry Wellesley, D. D. Principal of
New Hall, Oxford. London ; J. Murray, Oxford, Parker, 1849. T. LIX 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>dans ce livre excellent. Qui ne serait heureux de retrouver ici groupées
les traductions en latin : d'Ausone, de Pontanus, de Politien,
d'Averardus, de Grotius, de Joseph Scaliger, de Pierius Valerianus, de
Samuel Johnson, de Thomas Gray ; en espagnol : de Conde; en allemand :
de Herder, de Jacobs, de Voss, de Lessing, de Stolberg, de Schlegel ; en
italien : de Ugo Foscolo, d'Alamanni, de Mortara, de Felici; en anglais
: de Shakespeare, de Bacon, de Dryden, de Swift — oui, de Swift, — de
Prior, de Cowper, de Thomas Moore, de Shelley, de Merivale, de Bland, de
Sterling ; en français : de Jean Doublet, de Tamisier, de Ronsard, de
Baïf, de Jan Martin, de Maultrot, de Vauquelin de la Fresnaye, de Claude
Perrault, de La Monnoye, de la marquise de Simiane, et de bien d'autres
encore dont l'énumération serait trop longue? N'eût-on que ce livre dans
la solitude, cette Anthologia Polyglotta, ce serait un trésor
inappréciable.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 195</p>
<p>La Fontaine, dans ses Fables, dans ses poésies diverses, a des passages
incomparables, qui ne peuvent être rapprochés que des plus parfaits
chefs-d'oeuvre de l'Anthologie. Malherbe en a aussi quelques-uns,
inspirés, ce semble, de la même inspiration :</p>
<p><pb/></p>
<p>196 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Ondes, souffrez, disait l'amant Léandre, Que vers Héro j'aborde
sûrement, Et si je puis entre ses bras me rendre, Au revenir noyez-moi
seulement.</p>
<p>La Harpe a touché aussi ce joli sujet dans l'Envoi d'une romance de Héro
et Léandre :</p>
<p>... Si pour vous par imprudence, J'affrontais l'humide séjour, Je
voudrais du moins l'assurance De n'être noyé qu'au retour.</p>
<p>Voyez-vous le rimailleur? Est-ce assez plat cette « imprudence », cette
« assurance » ? Voltaire a des ailes, La Harpe se traîne, j'ai presque
dit patauge.</p>
<p>Ah! si Voltaire, au lieu de rimer des Guèbres, des Adélaïde du Guesclin,
j'aurais bien envie d'ajouter des Mahomet et des Tancrède, des Nanine et
des Dépositaire, nous avait traduit les plus belles épigrammes de
l'Anthologie ! Ce serait délicieux, et ce n'est qu'ennuyeux.</p>
<p>Et Bertaut, lui aussi, ne s'inspire-t-il pas de l'Anthologie quand il
dit, baissant le ton, avec quelle grâce :</p>
<p>Quand je revis ce que j'ai tant aimé, Peu s'en fallut que mon feu
rallumé N'en lit l'amour en mon âme renaître, Et que mon coeur,
autrefois son captif, Ne ressemblât l'esclave fugitif A qui le sort fait
rencontrer son maître.</p>
<p>Fontenelle, lui-même, si peu poète, a pourtant eu une</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 197</p>
<p>bien heureuse rencontre le jour où il a traduit une belle épigramme de
Platon (Dialogue de Platon et de Marguerite d'Ecosse) :</p>
<p>Qui veut passer sur celle d'Agathis.</p>
<p>Clément Marot, avant tous, avait fait passer en notre langue, dans cent
de ses épigrammes, toute la délicatesse, sinon tout le sens de telles
pièces de l'Anthologie, sans qu'on en puisse citer une en particulier
comme traduction exacte et littérale.</p>
<p>Marot est dans toutes les mains, dans toutes les bibliothèques. Je ne
citerai rien de lui; mais pourquoi ne mettrais-je pas ici quelques
épigrammes de poètes qui ne courent pas les rues? En voici une d'Etienne
Tabourot, sieur des Accords :</p>
<p>Les beaux poissons de Phidie (Phidias) Ne sont taillés au ciseau :
Prends-les et les mets dans l'eau Tu verras qu'ils sont en vie.</p>
<p>Autre du même Tabourot :</p>
<p>Myron en ta coupe a fait Un serpent si bien pourtraiet, Qu'il semble, y
buvant du vin, Qu'on y boive du venin.</p>
<p>De Béroalde de Verville nous avons cette jolie épigramme :</p>
<p>J'estois en pauvreté extrême Alors qu'au monde je naquis ; En mourant,
si je suis de même, Je n'auray perdu ni acquis.</p>
<p>En voici une de Clovis Hesteau, écrite dans un sentiment analogue à
celui de la précédente :</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Je voudrois de Grésus posséder les trésors, Je voudrois être roi de la
puissante Asie; Mais quand je vois bastir le sépulchre des morts, Je
quitte ces grandeurs pour une douce vie.</p>
<p>Voici encore une jolie épigramme de Claude de Trillon :</p>
<p>Vénus fond tout en pleurs, cherchant Amour perdu : L'Envie a dit soudain
qu'elle avoit entendu Qu'une plus belle dame ici-bas le transporte, Le
recèle en ses yeux, ne voulant qu'il en sorte. Vénus jure par Styx, le
fleuve redouté, Qu'elle fera mourir la plus grande beauté : Sauvez-vous
donc, Françoise — hélas ! vous estes morte !</p>
<p>Voltaire, ici encore pourtant, garde sa supériorité charmante ; je ne le
cite pas.</p>
<p>Du docte Charpentier nous avons une épigramme fort maligne, assez bien
tournée; c'est l'épitaphe d'un mari faite par sa femme :</p>
<p>Reçois de moi, chère moitié, Pour gage de mon amitié, Ce tombeau
qu'aucun ne t'envie ; Je dois bien justement te rendre cet honneur, Car
le dernier jour de ta vie Fut le premier de mon bonheur.</p>
<p>La Mesnardière, dans le volume de ses poésies, a traduit un assez grand
nombre d'épigrammes de l'Anthologie (un volume in-f°). Ces traductions
sont sans grande valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 199</p>
<p>C'est Adrien qui te salue,</p>
<p>Fils de Priam, lève-toi, sors De l'abîme profond qui nous cache les morts.</p>
<p>Mon n'est point abattue ; Une nouvelle Troie a vengé tes malheurs,</p>
<p>Ses enfants sont partout vainqueurs. Ta vertu les soutient, même feu les
dévore.</p>
<p>Console-toi, fais plus encore : Va trouver de Thétis le fds impétueux :
De ses fiers Myrmidons la race est avilie ; Dis-lui qu'ils ne sont plus,
et que la Thessalie</p>
<p>Est sous le joug de tes neveux.</p>
<p>Bien inférieur est l'avocat Cocquard; laissons ses plates traductions
dormir dans les deux petits volumes de ses insignifiantes poésies.</p>
<p>Mais on glanerait dans nos Poetoe minores du XVIIIe siècle, dans
l'Almanach des Muses, bien des traductions ou imitations agréables de
l'Anthologie. J'en ai recueilli beaucoup dans les soixante et quelques
volumes de cet Almanach des Muses; mais je n'en veux rien citer :
pourquoi deux ou trois plutôt que dix, que vingt, que cent? Pourquoi
Millevoye ou Fontanes plutôt que Dorat, Boufflers, Poinsinet de Sivry,
Kérivalant, Breghot du Lut ou tant d'autres ?</p>
<p>J'aime mieux citer de ce Dorat tant décrié (je ne dis pas que ce soit
injustement) une délicieuse imitation en prose du poète latin Spagnoli
ou le Mantouan (Mantuanus) ; on la trouve dans le volume des Baisers :</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE</p>
<p>Prière au Sommeil.</p>
<p>Parny, plus poète que Dorat et que tous ceux du XVIIIe siècle, Voltaire
excepté, mérite entre tous d'être cité parmi les heureux imitateurs de
l'Anthologie. Je me reprocherais de ne pas mentionner ici les Tableaux
imités du grec 1 . Je citerai les deux plus jolis (le IIIme d'abord) :</p>
<p>1 Les Déguisements de Vénus, trente petits tableaux, et dix autres
petites pièces qui portent simplement ce titre : Tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR L'ANTHOLOGIE GRECQUE 201</p>
<p>Il atteint la nymphe timide Sur le bord d'un torrent rapide, Au milieu
des rochers déserts De mousse et d'écume couverts. Un espace étroit se
présente ; L'un contre l'autre ils sont pressés, Et bientôt l'onde
mugissante Mouille leurs pieds entrelacés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN FRERE ET UN ANCETRE</p>
<p>DE NOTRE</p>
<p>ALMANACH DES BERGERS</p>
<p>PAR</p>
<p>AUGUSTE MARGUILLIER</p>
<p>MEMBRE CORRESPONDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>Pendant un récent séjour en Autriche, j'ai eu l'occasion de remarquer,
en Styrie, l'usage très répandu d'un calendrier populaire offrant une
extrême analogie avec le fameux Almanach des Bergers de Troyes, et j'ai
pensé que quelques mots sur cet alter ego exotique de notre petit livre
champenois pourraient intéresser les lecteurs de ces Mémoires.</p>
<p>tempé1 Bauernkalender auf das Gemein- (ou Schalt -) Jahr 18.. Mit k. k.
Privilegium, bei Strafe 10 Mark lothigen Goldes keinen in Steiermark
einzuführen. — Gratz, librairie « Leykam », et, autrefois, papeterie
Seeger.</p>
<p>2 Les Almanachs et les Calendriers de Troyes (Mémoires de la Société
Académique de l'Aube de 1881, p. 375).</p>
<p><pb/></p>
<p>204 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p>La couverture porte, outre le titre indiqué dans la note ci-dessus, une
image coloriée représentant, sous les armes de Styrie, trois personnages
en costumes du siècle dernier : un paysan tenant une bêche, un autre
portant un fléau, et, au milieu, un voyageur leur montrant le ciel, où
brillent le soleil, la lune et des étoiles. La deuxième page indique le
nombre d'or, les épactes, le cycle solaire, les éclipses de soleil et de
lune, etc. A la troisième page est l'explication des signes, dont nous
donnons ici une copie, avec les deux pages correspondantes de l'Almanach
des Bergers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Explication des signes.</p>
<p>Nouvelle Lune .... Premier Quartier . Pleine Lune. ....</p>
<p>Dernier Quartier ....</p>
<p>Lune montante</p>
<p>Lune descendante.. . . Jour de Dimanche. . . Jour de Fête ... Jour
ouvrable ..... Bon saigner ....</p>
<p>Très-bon saigner</p>
<p>Bon ventouser</p>
<p>Bon prendre médecine . . Bon prendre pilules. . . Bon sevrer les
enfants. . .</p>
<p>Bon faire les cheveux. . Bon couper les ongles . Bon traiter les yeux .
Bon fumer la terre Bon semer et planter. Bon couper du bois.</p>
<p>D signifie devant midi, A signifie après midi, et le chiffre romain
marque l' heure de la Lune.</p>
<p>Guides pour conduire les Fêtes aux jours qu'elles arrivent I[</p>
<p>Constitution de l' Air.</p>
<p>Jour de beau temps . .</p>
<p>Chaud et étouffant. . . .</p>
<p>Tonnerre ou éclairs ...</p>
<p>Pluie et humidité. . . .</p>
<p>Jour de Soleil.</p>
<p>Brouillard et nébuleux. . .</p>
<p>Froid</p>
<p>Temps venteux</p>
<p>Neige et gelée. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>206 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p>Puis vient le calendrier proprement dit, dont nous reproduisons aussi un
mois, en regard des pages analogues</p>
<p><pb/></p>
<p>DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS 207</p>
<p>de l'opuscule troyen. On remarquera que les éclipses sont figurées dans
la rangée des saints, et que la durée du jour est indiquée par un
sablier surmonté du chiffre des heures.</p>
<p>Comme dans l'almanach champenois, le chiffre romain placé devant ou
après un changement de lune indique l'heure de celui-ci. Mais on a
ajouté, sous chaque jour, le</p>
<p><pb/></p>
<p>208 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p>quantième du mois, ce qui apporte plus de clarté dans ce grimoire.</p>
<p>La gravure représentant les travaux et le signe zodiacal du mois, et les
figures des saints ou de leurs attributs étaient, il y a quatre ans
encore, peintes en trois couleurs : vermillon, carmin et jaune, et les
signes indicateurs des dimanches et des fêtes étaient vermillon.
Aujourd'hui, l'almanach n'est plus imprimé qu'en noir et rouge, et cette
dernière couleur est réservée aux signes des jours fériés, aux figures
des fêtes et jours importants, aux éclipses et au sablier. En outre, une
vignette moins grossière, mais moins caractéristique, a remplacé
l'ancienne gravure d'en-tête de chaque mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS 209</p>
<p>1 En lire la curieuse histoire dans les Caractéristiques des Saints, par
le P. Ch. Cahier, p. 555.</p>
<p>T. LIX 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p>Le calendrier est terminé par la liste écrite des phases de la lune,
avec le temps qu'elles apporteront; par celle des anniversaires où les
plaisirs publics (bals, théâtres, concerts, etc.) sont interdits en
Autriche; enfin, par le tableau des heures de lever et de coucher du
soleil, de dix jours en dix jours. Il ne contient pas, comme notre
Almanach des Bergers, les gravures de l'astrologue montrant le soleil,
et des signes du zodiaque régissant les diverses parties du corps humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS 211</p>
<p>Après le frère, voici maintenant l'ancêtre — commun probablement — de
nos deux almanachs 1.</p>
<p>1 Il faut, d'ailleurs, observer que des calendriers, plus ou moins
parents de ceux-ci, dits Calendriers des Illettrés, soulptés sur bois,
sur pierre, etc., quelques-uns remontant au moyen âge, et dont l'un, en
caractères runiques, a même la plus lointaine origine, ont été</p>
<p><pb/></p>
<p>212 IN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS 213</p>
<p>En janvier : une croix pour la Circoncision, le commencement de l'année
chrétienne ; le 6, l'étoile des Rois Mages; le 8, la hache de St Erhard
; le 17, la cloche de St Antoine, ermite; le 20, le buste de St
Sébastien percé de flèches; le 25, l'épée indiquant la fête de la
conversion de St Paul, qui, après avoir persécuté les chrétiens, eut la
tête tranchée.</p>
<p>En mars : le 12, la tiare de St Grégoire le Grand; le 22, une crosse
(pour St Benoît, au lieu du 21, par erreur?) ; le 25, le groupe de
l'Annonciation.</p>
<p>Le 4 avril, anniversaire de la mort de St Ambroise, on voit, comme sur
plusieurs calendriers de ce genre, le fouet qui est un des attributs du
saint; le 23 avril, le dragon de St Georges; le 25, le lion ailé de St
Marc tenant l'Évangile.</p>
<p>Le 1er mai, St Philippe; le 3, une croix (Invention de la Sainte Croix);
le 25, le raisin de St Urbain.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE</p>
<p>En juin : le 15, la marmite de St Vit; le 22, une sorte de bouquet de
plantes ou de fleurs, rappelant sans doute St Paulin de Nole, qui
cultiva, en Afrique, le jardin d'un Vandale auquel il s'était livré pour
racheter le fils d'une veuve; le 24, l'agneau de St Jean-Baptiste ; le
26, la grêle de pierres sous laquelle fut écrasé St Vigile, évêque de
Trente; le 29, les bustes de St Pierre et de St Paul.</p>
<p>En juillet : le 2, le groupe de la Visitation ; le 4, le poisson de St
Ulrich ; le 13, un saint, armé de la croix, sur un dragon (peut-être St
Eugène, évoque de Carthage, qui lutta victorieusement contre les
Vandales hérétiques?); le 22, le vase de parfums de Ste Madeleine; le
25, l'apôtre St Jacques en pèlerin; le 26, Ste Anne avec la Sainte
Vierge et l'Enfant Jésus.</p>
<p>En octobre : le 16, l'ours de St Gall ; le 18, le boeuf ailé de St Luc
tenant l'Evangile; le 21, Ste Ursule tenant une flèche; le 28, St Simon
et St Jude.</p>
<p>Le 1er novembre, plusieurs bustes de saints; le 6, la chaîne de St
Léonard ; le 11, l'épée et la mitre de St Martin ; le 16, le baril de St
Olhmar; le 25, Ste Catherine portant sa roue; le 30, St André tenant sa
croix.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 UN FRÈRE ET UN ANCÊTRE DE NOTRE ALMANACH DES BERGERS</p>
<p>fêtes, sont des signes (dont l'explication se trouve dans la rangée
supérieure) indiquant s'il fait bon saigner ou non. Cette feuille ne
porte aucune date; il y a seulement au bas : Gedrückt zw Augspurch
(Augsbourg) Durch Jobst ue Necker, Formschneider ».</p>
<p>Un autre exemplaire, offrant absolument le même système de calendrier,
se compose de quatre doubles feuilles et porte en haut : « Auf alle
Bistuin gerecht, M Ve XXXXI » , et au bas : « Getruckt zu Augspurg Durch
Hans Hofer Brieffinaler Im K luinnen Sexen Gesslen ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VASE DE LA CENE</p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. L'ABBÉ CH. NIORÉ</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADEMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>I</p>
<p>1 Antonius, Novgorodensis archiepiscopus, Liber qui dicitur Peregrinus,
seu Descriptio SS. locorum Caesareae ciritalis. Ed. Paulus Sawaïtov,
Petroburgi, 1872, in- 4°. — Un fragment assez considérable de cet
opuscule a été publié en 1875 par M. Sreznevski, d'après un manuscrit
meilleur, mais incomplet, dans le Spicitége de l'Acud. de
Saint-Petersbourg, t. XII, p. 340-349.</p>
<p>Le R. P. Martinov, S. J., a traduit en latin des extraits du Pèlerin</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>1 T. I, p. CVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 219</p>
<p>convoitises, dépouillait sans scrupule églises et basiliques, et
risquait de tout faire disparaître sans retour. Sous peine
d'excommunication, les croisés reçurent l'ordre de se dessaisir, entre
les mains de Garnier de Trainel, de toutes les reliques dont ils
s'étaient emparés.</p>
<p>1 Voir l'Introd. aux Inventaires des Églises de Troyes, p. cm et suiv.
Nous signalerons, en particulier, un morceau considérable de la vraie
Croix, du sang de Notre-Seigneur, le chef de saint Philippe, le bras de
saint Jacques le Majeur, et le corps entier de sainte Hélène, vierge.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Le Saint-Graal n'était pas, comme on l'a souvent répété, le calice de la
Cène, mais un vase en forme de plat, dans lequel Notre-Seigneur mangea
l'agneau pascal ou consacra le pain eucharistique 3. Joseph d'Arimathie
y recueillit le sang du Sauveur. Voici en quels termes nous l'apprend un
manuscrit du poème de Chrétien de Troyes :</p>
<p>1 M. Léon Gautier l'appelle : « Cet aimable Chrétien de Troyes, dont le
génie est si facile et le style si vivant » ; et plus loin, il loue «
les vers charmants et l'excellente langue de Chrétien de Troyes ».
(Epopées françaises, 2e édit., t. II, p. 281 et 557.)</p>
<p>D'après l'Histoire littéraire de la France (t. XV, p. 493), Chrétien de
Troyes mérite les éloges que lui prodiguent les écrivains ses
contemporains et ceux du siècle suivant, « par l'invention, la conduite,
et particulièrement par le style qui l'élève au-dessus de tous les
poètes de son temps ».</p>
<p>Le roman du Saint-Graal est connu sous le nom de Perceral le Gallois ;
mais Chrétien lui-même l'appelle le Conte del Graal, li Contes del
Créal, et, dans les plus anciens manuscrits, on lit en tête du poème, à
la suite du Prologue : Ci endroit comence li contes del Saint-Greail.
(Potvin, Bibliographie de Chrestien de Troyes, p. 17 et 19.)</p>
<p>2 Ce poème fut composé pour Philippe d'Alsace, comte de Flandre, qui
mourut en 1191. On fixe généralement, mais sans preuves bien décisives,
la mort de l'auteur entre 1191 et 1195 (Potvin. Ibid., p. 27, 55 et 58),
ou entre 1195 et 1198 (Hist. litt. de la France, t. XV, p. 197).</p>
<p>3 Dans le roman de Lancelot du Lac, on lit : « Ce Sainct Graal si est le
vaisseau en Nostre Seigneur mangea l'aigneau en la maison Simon le
lépreux. »</p>
<p>Les vers de Perceral que nous citons semblent dire que le Sauveur y
consacra la Sainte Eucharistie :</p>
<p>Et sacrement fist en Jhesu, Le jor del jusdi absolu.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 221</p>
<p>II</p>
<p>Il semble que le souvenir de la translation solennelle des saintes
reliques aurait dû se conserver aussi vivant dans la mémoire des Troyens
que sur les vitraux de leur Cathédrale. Mais les années, en s'écoulant,
effacent les impressions les plus vives. Deux siècles après, en 1407, si
nous en croyons un récit malicieux de Grosley 2, les chanoines de la
Cathédrale ne savaient plus au juste ce qu'était le vase précieux déposé
dans leur Trésor. Ils voyaient bien, sur le cercle d'argent qui en
garnissait le rebord, une inscription grecque qui devait en indiquer la
nature et l'origine; mais il fallait la lire, et, en ce temps-là,</p>
<p>1 Ms. de Berne, n° 113 : Perceral (Potvin, Ibid., p. 41 ). — Le
Jeudi-Saint était appelé Jeudi absolu, parce qu'on avait coutume, ce
jour-là, d'absoudre les pénitents : Absolutionis dies (Uucange, Gloss.,
v° Absolutio).</p>
<p>Toutes les aventures de Perceval, le héros de Chrétien de Troyes, ont
pour but de retrouver et de conquérir le Saint-Graal, merveilleux
talisman qui guérissait les blessés et ressuscitait les morts.</p>
<p>2 Mém. hist. et crit. pour l'histoire de Troyes, t. II, p. 399.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 223</p>
<p>Jusque-là, le vase de la Cène n'avait excité qu'un sentiment de dévotion
chez les chanoines et les fidèles; mais, avec les progrès de la
Renaissance des lettres et de l'hellénisme en particulier, la curiosité
scientifique s'éveille 3. Cette inscription, si longtemps mystérieuse,
que les yeux vulgaires essayaient en vain de déchiffrer, nos savants
troyens veulent en pénétrer le secret, et la preuve qu'ils y ont réussi
nous est fournie par un Elenchus reliquiarum qu'on lisait chaque année
au choeur, pendant la messe, le dimanche après l'Ascension, jour où l'on
célébrait la fête des Saintes Reliques. On trouve, en effet, dans ce
catalogue, publié par Camuzat, une mention courte, mais exacte, du vase
de la Cène; il porte, comme en 1429, le nom de scutella, mais on
n'ignore plus qu'il a servi pour l'institution de la Sainte Eucharistie
: Scutellam sanctam,</p>
<p>1 Invent, des Eglises de Troyes, n° 514.</p>
<p>2 Cette rédaction ambiguë nous avait fait croire, dans l'Introduction
aux Inventaires (p. ex), que la scutella argentea de 1429 n'était pas le
vase de la Cène. Un examen plus attentif nous a convaincu du contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Versin latina.</p>
<p>Et prius serviebat catinus Domino</p>
<p>Iste, discipulos convivio excipienti amicos :</p>
<p>Et nunc servit placando Domino,</p>
<p>Testatur hoc donum in id inductum et factum 2. »</p>
<p>En même temps que Camuzat publiait celte inscription, un inventaire du
Trésor de la Cathédrale, provoqué peutêtre par lui, donnait une
description un peu plus détaillée du vase de la Cène, mentionnant
l'inscription en lettres grecques, mais sans en donner le texte ni le
sens. D'après cet inventaire, le vase était « en porphyre vert et noir,
en forme de bassin rond, garni d'argent, au milieu duquel il y avait un
crucifix d'argent doré » . L'inscription grecque était sur le rebord
d'argent, avec quatre médaillons, dont deux étaient perdus 3. A quel
usage ce vase avait-il servi ?</p>
<p>1 Camuzat, Promptuarium sacrar. antiq. Tricussinoe dioecesis, 1610, fol.
120, v°.</p>
<p>2 Camuzat, Promptuarium, fol. 110, v°.</p>
<p>3 Invent. des Églises de Troyes, n° 685. Cet inventaire est du 28
juillet 1611. Camuzat était alors greffier du Chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 225</p>
<p>1 Des Guerrois, Sainctetê chrestienne, fol. 315-316.</p>
<p>2 Inrent, des Églises de Troyes, n° 2442.</p>
<p>3 Lalore, Mélanges liturgiques, 2e série, p. 21.</p>
<p>T. LIX 15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>KAl nPIN YMOYPTEI TO TPYBAION AEEIIOTH AE1IIN11 MA0HTAE EZOUINTI OIAOYE
KAI NYN YIIOYPTEI£ TOIE MEA12M01Ï AESnOTOY MAPTYPE1 YOYTO AÎ1PON
ESEIPÏAMENON.</p>
<p>Prius quidem inserciebat ista, paropsis Domino Coena discipulos
excipienti dilectos; Nunc autem inservit particulis Domini : Testis hoc
donum aFFabre factum 2. »</p>
<p>1 Voyage littéraire, 1re partie, p. 88.</p>
<p>2 Grosley avait donné cette description dans les Ephémérides troyennes
de 1760 (p. 91-93). Elle n'a pas été reproduite dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 227</p>
<p>III</p>
<p>C'était un vase de marbre 2, jaspe ou porphyre 3, vert et noir 4, en
forme de plat creux ou de bassin rond 5, dont les</p>
<p>recueil des Ephémérides de Grosley, édité par Patris-Dubreuil en 1811;
mais on la trouve dans les Mém. histor. et crit. pour l'hist. de Troyes,
1812, t. II, p. 398-400.</p>
<p>1 Topogr. histor., 1783, t. II, p. 122.</p>
<p>2 Catinum marmoreum (Antoine de Novgorod).</p>
<p>3 Ex lapide jaspide (Camuzat), vase de jaspe (Des Guerrois, Courtalon);
— porphyre (Inv. de 1611); — Vase de porphyre ou de quelque autre pierre
plus précieuse (Grosley).</p>
<p>4 Porphyre vert et noir (Inv. de 1611).</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>dimensions n'étaient pas bien considérables 1, ayant tout au plus un
pied de diamètre, puisqu'il n'avait qu'un pied et demi en y comprenant
le bord d'argent, large de trois pouces, qu'on y avait ajouté 2.</p>
<p>Par vénération pour celle sainte relique, les Grecs l'avaient entourée
d'un cercle d'argent en forme de rebord ;!, large d'environ trois
pouces, qui en faisait un bassin assez grand, d'un pied et demi environ
de diamètre 4.</p>
<p>IC XC (1H20YS XPI2T02) 8.</p>
<p>Sur le rebord d'argent, était gravée en relief une inscription grecque,
formée de quatre vers iambiques, écrits en</p>
<p>1 Catinum parvum (Antoine de Novgorod), petit bassin (Grosley).</p>
<p>2 Grosley et Courtalon.</p>
<p>3 Paropsis argenteo margine cincta (Camuzat).</p>
<p>4 Courtalon, Hugot, Grosley.</p>
<p>6 Inv. de 1611, Grosley.</p>
<p>6 Un beau smaragde (Martène et Durand).</p>
<p>7 Un exemple de ce fait se trouve dans la description d'une croix
byzantine, qui appartenait également au Trésor de la Cathédrale de
Troyes, et qui était ornée de cinq émaux avec inscriptions grecques.
Dans l'inventaire de 1611, on lit : « aux coings des croisons y a cinq
esmerauldes fines. » (Inv. des Eglises de Troyes, n° 683, et p. CIX de
l' Introduction).</p>
<p>8 Arnaud, Voy. archéol., p. 163, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 229</p>
<p>majuscules antiques, que leur caractère maigre et allongé permet de
rapporter au temps de Charlemagne 1. Les quatre vers étaient séparés les
uns des autres par quatre médaillons, probablement des émaux byzantins,
qui, formant l'extrémité des quatre branches de la croix, devaient
représenter, suivant l'usage, les quatre Évangélistes. L'inventaire de
1611 constate que deux de ces médaillons n'existaient plus.</p>
<p>IV</p>
<p>1 Grosley.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Le premier vers de Camuzat et de Grosley, le seul où ils se trouvent
d'accord, est celui-ci :</p>
<p>1 Berlin, 1877, t. IV, p. 371, n. 8810.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 231</p>
<p>Or, si l'on se rappelle que le vers iambique, malgré son humeur facile,
n'a rien plus en horreur que le trochée, parce que le trochée (-o) est
tout le contraire de l'iambe ("-), il en faudra conclure que ce premier
vers, bien que le même dans Camuzat et dans Grosley, est nécessairement
incorrect. Voici, en effet, comment on devrait le scander :</p>
<p>Il contient donc au moins un trochée, défaut irrémissible dans un vers
iambique.</p>
<p>Non ut de sede secunda</p>
<p>Cederet aut quarta.</p>
<p>Et cette règle est si générale qu'elle ne souffre d'exception qu'en
faveur du léger tribraque («««); elle n'en admettrait point, assurément,
en faveur de l'odieux trochée.</p>
<p>1 Notons ici que Kirchhoff a prêté fort gratuitement un barbarisme à
Camuzat, en lui faisant écrire Tpië).iov au lieu de rpvQ.iov, et en se
donnant ainsi le mérite facile de le corriger. Camuzat avait très
lisiblement imprimé zpvSXim. L'accentuation elle-même, bien qu'elle soit
fautive chez Camuzat, n'est pas celle que lui attribue Kirchhoft.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Le troisième pied, comme on le voit, reste incomplet.</p>
<p>1 Epigrammatum Anthologia Palatina, t. III, c. 1, n. 372, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 233</p>
<p>En effet, ce qui explique l'erreur de Camuzat, de Kirchhoff et de
l'Anthologie, c'est qu'en tête du second vers, ils ont écrit le pronom
xeïvo, qui détermine TpvSMov : catinus iste.</p>
<p>Ils ne pouvaient, en effet, affubler le substantif TpuQîov des deux
pronoms démonstratifs TOÙTO et xeivo. En admettant xeïvo au second vers,
ils s'interdisaient de mettre TOOTO au premier. Ils étaient donc obligés
de se contenter de l'article xi, et de subir bon gré mal gré les fautes
de prosodie qui en étaient la conséquence.</p>
<p>Le malheur de Kirchhoff et de l'Anthologie a été de ne pas connaître le
texte de Grosley, qui supprime xeïvo et le remplace par Seinva. Le
pronom xeïvo une fois supprimé dans le second vers, le pronom TOÙTO
s'impose dans le premier. S'il eût connu Grosley, Kirchhoff se fût moins
asservi au texte de Camuzat; nul doute qu'il n'eût alors aisément
sacrifié xeïvo, pour insérer dans le premier vers le pronom TOÙTO, qui
remet toutes choses dans l'ordre et la mesure.</p>
<p>Il était d'aulant plus indispensable d'éliminer le pronom xeïvo, qu'il
introduisait encore un trochée dans le second vers. Le trochée (—»),
nous l'avons dit, est l'ennemi naturel de l'iambe («-). Mettre un
trochée dans un vers iambique, c'était introduire l'ennemi dans la
place. Camuzat, Kirchhoff et l'Anthologie auraient dû s'en apercevoir.
El, sans doute, ils s'en sont aperçus; mais ce n'était pas tout de
retrancher xeïvo, il fallait le remplacer, et quel mot pouvait-on lui
substituer?</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Néanmoins, l'amputation de xeïvo, cet insupportable trochée, était une
opération nécessaire, et Kirchhoff n'eût pas fait de façons pour
l'accomplir, s'il eût vu, dans Grosley, le mot fowrvw qui si bien le
remplace. Avec te™, en effet, le vers marche le mieux du monde :</p>
<p>Le sens, de son côté, s'établit avec la même facilité :</p>
<p>Et olim usui erat haec paropsis Domino Coena discipulos excipienti dilectos</p>
<p>Mais xeïvo n'est pas la seule erreur de ce vers infortuné. Il y en a une
autre dans le texte de Camuzat, et deux dans celui de Grosley. Il est
aisé de les toucher du doigt, mais il faut pour cela reproduire ce
double texte :</p>
<p>Camuzat : Grosley :</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 235</p>
<p>Grosley a commis une autre faute grave dans ce second vers. Il a
supprimé un pied, et le vers ne peut plus se scander. Voici, en effet,
quelle mesure on y trouve :</p>
<p>Le cinquième pied, on le voit, ne se compose que d'une brève, et le vers
ainsi écourté ne peut plus se soutenir.</p>
<p>Nous arrivons au troisième vers de l'inscription. Camuzat, suivi par
Kirchhoff, le donne ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>L'Anthologie grecque, s'écartant presque en ce seul point du texte de
Kirchhoff, écrit pie/iypwïç au lieu de ueiXtyptoï;.</p>
<p>Grosley,de son côté, avait écrit pteWuoï;, que M. Lapaume traite de
barbarisme et remplace par uepio-uoîç.</p>
<p>Toute la difficulté, pour le troisième vers, porte donc sur</p>
<p>Ce mot. Faut-il écrire pteiXryfioï;, [iu.tyu.olc, pieWpioïç, OU
ptepto-pioïç?</p>
<p>La question n'est pas, malgré l'apparence, une simple querelle de mots,
car, suivant qu'on écrit d'une manière ou de l'autre, on modifie du tout
au tout le sens du vers, et l'on transforme l'usage liturgique auquel le
vase de la Cène était consacré.</p>
<p>1 Kirchhoff, en reproduisant le texte de Camuzat, n'en a pas donné la
traduction ; mais il indique sa pensée dans une note où il dit que le
plat de la Cène servait de vase pour la Sainte-Eucharistie : Sacrati
panis receptaculum.</p>
<p>3 Nous verrons plus loin ce qu'il faut entendre par ces mots :
particulis Domini.</p>
<p>1 Voici la note de l'Anthologie : « Vs. 3 pro uîùtyj.o''.; dedimus
lj.sh.yfj.nii; a pieXt'Çsiv, quod quidem dicitur de sacerdote sacram
hostiam in partes dividente in Liturgia S. Jacobi. Ceterum nec
pteàiyu.o; nec ue'/typio'; in lexicis inveniuntur. » P. 93,</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 237"</p>
<p>Quoi u'il en soit de ce débat théorique, y avai-il, e fait, sur le
rebord du plat de la ène, teW^oïç ou epio-ptoïç?</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Il ne paraît pas douteux, malgré M. Lapaume, qu'il y ait eu pteWpwtç.
Camuzat et Grosley, tout en écrivant ce mot de deux manières
différentes, l'ont tous deux écrit par un X ; il serait étrange, s'il y
avait eu un p, que ni l'un ni l'autre ne s'en fussent aperçus.</p>
<p>Nous pensons donc, en résumé, qu'il faut écrire ainsi ce troisième vers :</p>
<p>et le traduire, avec Grosley et l'Anthologie, par : « Et nunc usui est
particulis (ou partitionibus) Domini ».</p>
<p>Reste le quatrième vers, et le désaccord entre les diverses leçons, loin
de diminuer, est ici plus grave encore qu'ailleurs.</p>
<p>Camuzat écrit :</p>
<p>Grosley :</p>
<p>La différence, insignifiante au point de vue du sens, ne porte ici que
sur le dernier mot du vers. L'ifetpo-aptévov de Grosley est un
barbarisme. L'eio-eipyao-uévov de Camuzat ne se trouve non plus dans
aucun dictionnaire; il est cependant très voisin du texte véritable, qui
est, comme l'ont, reconnu chacun de son côté M. Lapaume et Kirchhoff,
ëfeipyao-piévov, participe passif d'èÇepyàÇopiat, qui signifie fabriqué,
façonné^.</p>
<p>1 L'Anthologie grecque a conservé l'eio-eipysto-piivov de Camuzat (t.
III, p. 60, n° 372), tout en avouant que ce mot ne se trouve pas dans
les lexiques (p. 93,. Elle semble n'avoir pas remarqué le texte donné
par Kirchhoff dans le Corpus, car, en indiquant ses autres corrections,
elle ne fait aucune mention de celle-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRESOR DE LA CATHEDRALE DE TROYES 239</p>
<p>Matériellement, la différence est légère : il ne s'agit que d'une
lettre, un s, de plus ou de moins. Mais, pour le sens, il n'en va pas de
même.</p>
<p>Auquel de ces deux mots faut-il donner la préférence?</p>
<p>Assurément, le premier sens est admissible ; mais assurément aussi rien
n'est plus naturel que le second, et il ne serait pas difficile d'en
trouver plusieurs exemples dans lès</p>
<p>1 « Mâprupi legendum videtur, dit Kirchhoff : quo vocabulo, omisso
nomine, notatur sanctorum is cujus ecclesiee dedicata fuerat illa
paropsis Constantinopoli ». (Corpus inscr. graec., t. IV, p. 371.)</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>inscriptions dédicatoires du Corpus et de l'Anthologie 1.</p>
<p>Nous sommes donc obligé, ici encore, pour résoudre la difficulté, de
nous appuyer sur les règles de la métrique, et de nous demander si le
vers iambique peut s'accommoder indifféremment, de pzpTupsï ou de pàprjpt.</p>
<p>Et olim usui erat vas istud Domino Coena discipulos excipienti dilectos
; Et nunc usui est particulis Domini. Martyri donum istud affabre factum.</p>
<p>1 Sans chercher bien loin, il nous suffira de citer l'inscription qui,
dans l'Anthologie, précède immédiatement la nôtre (nj 371).</p>
<p>3 Il faut, par conséquent, modifier en ce sens le texte que nous avons
donné dans l'Introduction aux Inventaires, p. CVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 241</p>
<p>V</p>
<p>T. LIX 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHEDRALE DE TR0YES 243</p>
<p>le Sauveur, furent soigneusement conservés parles Apôtres. Et néanmoins,
jusqu'au VIIe siècle, il n'en est fait aucune mention. Le premier
écrivain qui parle d'un de ces vases est un moine presque inconnu,
l'abbé irlandais Adamnan, dans un livre : De loch sanctis, où il raconte
le voyage en Terre-Sainte de l'évèque gaulois Arculplie, encore plus
inconnu que lui 1.</p>
<p>1 Voici le texte d'Adamnan « Inter Golgothanam basilicam et Martyrium
(Martyrium est basilica Golgothianae ricina, magno cultu a Constantino
constructa), qusedam inest exedra, in qua est calix Domini, quem a se
benedictum propria manu in coena, pridie quam pateretur, ipse conviva
apostolis tiadidit convivantibus : qui argenteus calix sextarii gallici
mensuram habens, duasque ansulas in se ex utraque parte altrinsecus
continens compositas. .. De hoc eodern calice, ut fertur, Dominus post
resurrectionem cura apostolis convivans bibit. Quem sanctus Arculfus
vidit, et... manu teligit propria, et osculatus est. Quem videlicet
calicem universus civitatis populus cum ingenti veneratione fréquentât.
(De lotis sanctis, l. I, c. 8. Migne, Patr. lat., t. LXXXVIII, col. 785).</p>
<p>2 S. Silviae Peregrinatio ad loca sancta, ann. 385-388. Ex codice
Arretino deprompsit J. F. Gamunini. Romae, 1887, in-4°. — Editio altera,
novis curis emendata. Romae, 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>le vase de la Cène ne faisait son apparition dans l'histoire écrite
qu'en 1429, lors de l'inventaire du Trésor de la Cathédrale de Troyes
rédigé sous l'évêque Jean Léguisé. Grâce au manuscrit d'Antoine, qui fit
en l'an 1200 le pèlerinage de Constantinople, son existence esl
historiquement constatée 229 ans plus tôt. Qui sait si, dans quelques
années, des manuscrits orientaux, dont un si grand nombre est encore
enfoui dans les archives des monastères grecs, ne nous apporteront pas
des renseignements d'une date bien antérieure ?</p>
<p>Suivant dom Martène, il n'aurait servi que pour le lavement des pieds 1.
Même s'il en était ainsi, le vase de la Cène serait encore un souvenir
précieux. Mais il suffit de relire l'inscription grecque dont il est
revêtu, pourvoir qu'elle est en pleine opposition avec l'hypothèse du
grave bénédictin, qui s'est oublié dans la circonstance et n'a dit
qu'une parole en l'air.</p>
<p>1 Voyage littéraire, 1re partie, p. 88.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 245</p>
<p>Or, il nous semble que les dimensions restreintes du vase de Troyes (un
pied de diamètre) ne permettent guère de supposer que ce fût le plat sur
lequel était placé l'Agneau pascal ; elles donnent tout lieu de croire,
au contraire, qu'il était la patène sacro-sainte où fut consacrée pour
la première fois, par le Sauveur lui-même, la divine Eucharistie. Sur ce
vase sacré, Notre-Seigneur prononça la</p>
<p>1 De elucidatione Terrse sanctae, l. III, p. 870. — D'après le
franciscain espagnol Jean de Carthagène, le calice de Valence aurait été
en agate : « Valentise Hispaniae dominicum calicem achatae lapidis
conservari hom. 28 affirmat Carthagena. » (Macri, Hierolexicon, v° Calix.)</p>
<p>2 Le cardinal Bona, reproduit par Benoit XIV, dit : « An Christus
consecratum panem in disco, seu patena, posuerit, non exprimunt
Evangelistae : ejus tamen (patenae) usum aevi apostolici esse Liturgia
Jacobi ostendit. » (Bona, Rerum liturgicarum l. I, c. 25, § 3. — Bened.
XIV, De sacros. Missae sacrificio, l. I, c. 5, n. 1.) — Cf. Vigouroux,
Dict. de la Bible, au mot Cène.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>parole toute puissante : Prenez et mangez, ceci est mon corps.</p>
<p>1 Caro rnea vere est cibus (Joan., VI, 50).</p>
<p>2 Corpus inscript, graec, t. IV, p. 371,</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 247</p>
<p>« étant le plus auguste des sacrements, Notre-Seigneur « devait, en
l'instituant, se servir du vase le plus rare et le « plus précieux qui
existât dans l'univers ; or, notre vase « d'émeraude est le plus rare et
le plus précieux qui « existe et qui peut-être ait jamais existé dans
l'univers. « Ergo, etc. 1 »</p>
<p>2 Rohault de Fleury, ubi supra. — « Au moyen-âge, dit l'abbé Corblet, on
vénérait comme étant le calice de la Gène le vase célèbre conservé à
Gênes sous le nom de Sacro catino. » Hist. du Sacr. de l'Euch., l. II,
art. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>VI</p>
<p>Ka't vira Û7roupyeï TOÏ'C fis^ifffioïç SMTTTOTOV.</p>
<p>D'après Camuzat, ce vers doit se traduire par : Et nunc inservit
placando Domino »; traduction passablement obscure, qui veut dire,
croyons-nous, que ce vase était une patène où l'on déposait les pains
qui devaient être consacrés pour le saint sacrifice et la communion des
fidèles, la Sainte Eucharistie étant l'hostie de propitiation offerte à
Dieu pour apaiser sa justice, placando Domino.</p>
<p>Des Guerrois, qui n'a pas cité le texte grec, dit que ce vase sert aux
saintes Particules, c'est-à-dire aux hosties consacrées ; ce qui peut
s'entendre au même sens que la version de Camuzat, mais ce qui pourrait
également signifier que le vase de la Cène servait de ciboire pour
conserver les hosties consacrées.</p>
<p>M. Lapaume est d'un avis différent; il pense que, par les mots
particulis Domini, il faut entendre les reliques de Notre-Seigneur, que
l'on aurait conservées dans le vase de la Cène comme dans le plus
précieux des reliquaires.</p>
<p>Cette dernière opinion nous paraît plus que douteuse. A notre avis, le
vase de la Cène, n'étant pas fermé, ne pouvait servir ni de ciboire ni
de reliquaire; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS L'ANCIEN TRÉSOR DE LA CATHÉDRALE DE TROYES 249</p>
<p>Sa forme de bassin l'y destinait. Les Grecs, en effet, se servant de
pain fermenté pour le saint sacrifice, avaient besoin de vases plus
larges et plus profonds que nos patènes latines; ils les appellent
disques : « Discus, dit le cardinal Bona, magis cavus et capacior est,
ne panis et micae excidant 1 ».</p>
<p>Chez les Grecs, ces particules consacrées sont appelées uspffe : « Ex
diviso sacramento, dit Goar, ^sp^s; Graecis, partes sive particuloe
Latinis fiunt 4 » . Et le célèbre orientaliste Renaudot dit de même : «
Dicuntur particulae Eucharisties àyîai /«pifoç, in disco reponendae 5 ».</p>
<p>Dans les anciennes Liturgies de S. Jacques, de S. Basile, de S. Jean
Chrysostôme, ce nom de ptpiSK revient cons1</p>
<p>cons1 Rerum liturgicarum l. I, c. 25, § 3.</p>
<p>2 Id., Ibid., c. 23, § 11.</p>
<p>3 Id., Ibid.</p>
<p>4 Goar, Eù^oioytov sive Rituale Groecorum. Paris, 1647, note 163 sur la
Liturgie de S. Jean Chrysostôme, p. 148.</p>
<p>5 Renaudot, Liturg. Oriental, collectio. Paris, 1847, t.I, p. 304. —
Corblet, Hist. du Sacr. de l'Euch., 1885, t. I, p. 153, écrit</p>
<p>fupiSat.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE VASE DE LA CÈNE</p>
<p>Frangitur dividitur Agnus Dei 1. De même dans le Rituel rédigé en 1411
par Gabriel, patriarche copte d Alexandrie, on lit une oraison pour la
consécration du disque, où se trouvent ces mots : « Extende, Domine,
manum tuam super discum hune benedictum, quem impleturi sunt partibus
sive reliquiis corporis tui sancti, quod offerent super altare
sanctuarii 2 » .</p>
<p>1 Apud Goar, ubi supra, p. 81. — Cf. Ducange, Glossarium medioe et
infimoe groecitatis, v° Msç^ç. Lyon, 1688, col. 907. — On remarquera,
dans les deux textes que nous venons de citer, l'emploi du verbe peXtÇw,
diviser, d'où vient le substantif u.ùi'yu.o- de notre inscription grecque.</p>
<p>2 Apud Renaudot, ubi supra, t. I, p. 53.</p>
<p>3 Corpus inscript, groec, t. IV, p 371.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉM. DE LA SOC. ACAD. DE L'AUBE ANNÉE 1895</p>
<p>TROYES, IMP. P. NOUEL</p>
<p>JEAN-AUGUSTE MILLARD (1802-1885)</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-AUGUSTE MILLARD</p>
<p>DE TROYES</p>
<p>ANCIEN REPRÉSENTANT DU PEUPLE BIBLIOPHILE</p>
<p>(1802-18851)</p>
<p>PAR</p>
<p>A.-S. DET</p>
<p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHEQUE DE TROYES MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>252 JEAN-AUGUSTE MILLARD</p>
<p>M. Millard se conduisit en homme de coeur pendant les journées de Février.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-AUGUSTE MILLARD 253</p>
<p>C'est avec de profonds regrets que ses compatriotes apprirent sa
résolution de ne pas accepter le renouvellement de son mandat aux
élections pour l'Assemblée Législative.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 JEAN-AUGUSTE MILLARD</p>
<p>On sait que les collectionneurs, dans leurs recherches incessantes, dans
leurs poursuites passionnées, ont tous une tendance, qu'un
irrévérencieux appellerait manie, c'est d'attacher un prix par trop
exagéré aux objets qu'ils ambitionnent affectueusement. Il faut leur
être indulgent, car, sans cette exagération, chaque jour diversement
ridiculisée, nous n'aurions pas une remarquable série d'autographes de
nos célébrités champenoises, lettres ou simples billets, quittances ou
cédules, tous ces petits papiers dédaignés de leurs contemporains,
devenus par la suite fort rares, et qui font notre bonheur aujourd'hui,
lorsqu'ils nous apprennent le nom d'un grand seigneur ou d'une grande
dame, dont le style et l'orthographe sont si bizarres.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-AUGUSTE MILLARD 255</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS PRONONCES AUX OBSÈQUES</p>
<p>DE</p>
<p>M. JULIEN GRÉAU</p>
<p>DISCOURS DE M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>PRÉSIDENT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Je n'ai pas la prétention de donner ici une biographie, je veux
seulement rappeler en quelques mots le souvenir du concitoyen éminent
qui vient de nous être enlevé.</p>
<p>tradiT. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 M. JULIEN GRÉAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉS A SES OBSEQUES 259</p>
<p>Collectionneur infatigable, en rapports continuels avec les premiers
savants de France, notre Collègue a fait beaucoup de voyages
d'explorations scientifiques; il excellait dans l'art de raconter, et
bien souvent nos séances ont été agréablement remplies par les récits de
ses excursions, récits que, dans son enthousiasme de savant et
d'artiste, il prolongeait parfois sans s'apercevoir de la fuite du temps.</p>
<p>Cette vie, si brillante, devait pourtant, comme toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>260 M. JULIEN GRÉAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DE M. ALBERT BABEAU</p>
<p>CORRESPONDANT DE L'INSTITUT VICE-PRÉSIDENT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE
LAUBE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>262 M. JULIEN GRÉAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉS A SES OBSÈQUES 263</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>Prononcé par M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>En prenant possession du fauteuil de la Présidence Le 15 Mars 1896</p>
<p>MESSIEURS ET HONORÉS COLLÈGUES,</p>
<p><pb/></p>
<p>266 DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>d'une année qui comptera parmi les plus brillantes dans l'existence de
notre Société; ces lendemains-là, mes chers Collègues, ne sont pas sans
dangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE 267</p>
<p>qui, au lieu de rester enfouies je ne sais où, ne pouvaient trouver un
meilleur emploi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>Prononcé par M. FELIX FONTAINE</p>
<p>En quittant le fauteuil de la Présidence Le 27 Décembre 1895</p>
<p>MESSIEURS ET HONORÉS COLLÈGUES,</p>
<p>En prenant possession de la Présidence, au commencement de l'année, je
vous remerciais du grand honneur auquel vous m'aviez appelé; mais,
sentant parfaitement la gravité des devoirs que vous m'imposiez et
comprenant la difficulté de les remplir comme je l'aurais voulu, je
réclamais toute votre indulgence.</p>
<p>Avant de nous séparer, et pour suivre une tradition que je trouve
excellente, nous jetterons, si vous le voulez bien, un coup-d'oeil sur
la situation de notre Société et les événements survenus en 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>Ajoutons que les fonctions de Trésorier, que remplissait M. Savetiez,
sont occupées maintenant par notre dévoué Collègue, M. Det, et
remercions-le d'avoir bien voulu accepter cette charge, qui exige des
soins aussi minutieux que multipliés.</p>
<p>Nous avons eu la douleur de perdre trois membres honoraires : MM.
Gustave Carré, Fréminet et Julien Gréau : ce dernier, ancien président
de la Société; par contre, M. Barotte, en donnant sa démission de membre
résidant, est devenu de droit membre honoraire.</p>
<p>La mort nous a enlevé aussi : M. Dormoy, de Bar-surAube, M. Bertherand,
de Chacenay, membres associés; et MM. Olivier, de Paris; Félix
Quinquarlet, de Carnac;</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FELIX FONTAINE 271</p>
<p>Théodore Mannequin, de Paris, membres correspondants. Nous avons eu, en
outre, le regret de recevoir la démission de deux membres associés et
d'un membre correspondant. Mais en compensation de ces pertes fâcheuses,
nous avons inscrit sur nos listes deux nouveaux membres associés :</p>
<p>et nous avons élu membres correspondants :</p>
<p>Il résulte de ce qui précède qu'en dehors des membres résidants et en
tenant compte des décès et démissions, nous avons en moins, sur l'année
dernière, deux membres honoraires et deux membres associés, mais nous
comptons en plus onze membres correspondants.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>Aussi avons-nous vu avec satisfaction M. Victorien Sardou, membre
honoraire, promu au grade de Commandeur dans la Légion d'honneur, et M.
Fréminet, qui était membre associé, recevoir la croix de Chevalier du
même ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE 273</p>
<p>Babeau et de M. Le Clert, une collection importante de produits de la
Manufacture de Sèvres, ainsi que des types intéressants de tapisseries
fabriquées aux Gobelins, tous objets d'art qui viennent se mêler
agréablement aux libéralités anciennes et nouvelles de M. Piat,
fondateur de ce Musée spécial.</p>
<p>artisT. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 DISCOURS PRONONCÉ PAR M. FÉLIX FONTAINE</p>
<p>Je ne veux pas quitter ce fauteuil sans remercier très cordialement mes
Collègues du Bureau de leur concours empressé. J'ai trouvé constamment
près d'eux l'assistance et les conseils indispensables, surtout pour un
Président dont le mandai est essentiellement temporaire ; je leur en
exprime toute ma reconnaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROGRAMME</p>
<p>DES</p>
<p>PRIX MIS AU CONCOURS</p>
<p>PAR LA</p>
<p>SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p><pb/></p>
<p>276 PRIX MIS AU CONCOURS</p>
<p>PRIX TRISANNUEL DE 500 FRANCS</p>
<p>Fondé par M. l'abbé ETIENNE GEORGES, de Troyes, membre de plusieurs
Sociétés savantes.</p>
<p>Un prix, de la valeur de 500 francs, sera décerné :</p>
<p>Ce prix ne sera pas partagé.</p>
<p>En outre :</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX MIS AU CONCOURS 277</p>
<p>PRIX BISANNUEL DELAPORTE</p>
<p>Ce prix pourra être partagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 PRIX MIS AU CONCOURS</p>
<p>PRIX BISANNUEL DELAPORTE</p>
<p>PRIX TRISANNUEL FONDÉ PAR M. CHARLES SAVETIEZ</p>
<p>NOTAIRE HONORAIRE</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX MIS AU CONCOURS 279</p>
<p>PRIX TRISANNUEL DE 500 FRANCS</p>
<p>Fondé par M. l'abbé ÉTIENNE GEORGES, de Troyes, membre de plusieurs
Sociétés savantes.</p>
<p>Un prix, de la valeur de 500 francs, sera décerné :</p>
<p>Ce prix ne sera pas partagé.</p>
<p>En outre :</p>
<p><pb/></p>
<p>280 PRIX MIS AU CONCOURS</p>
<p>PRIX BISANNUEL DELAPORTE</p>
<p>Ce prix pourra être partagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX MIS AU CONCOURS 281</p>
<p>CONDITIONS COMMUNES A CES CONCOURS</p>
<p>Les concurrents sont prévenus que la Société ne rendra aucun des
ouvrages qui auront été envoyés aux concours. — Les auteurs auront la
liberté d'en faire prendre des copies.</p>
<p>La Société déterminera, avant les séances publiques, si les récompenses
attribuées aux lauréats leur seront remises en médailles, en livres, en
objets d'art, ou en argent.</p>
<p>Indépendamment des prix sus-énoncés, la Société Académique de l'Aube
décerne, tous les ans, des prix, des récompenses ou des encouragements
dont le sujet n'est pas annoncé, et pour lesquels elle désire conserver
son initiative.</p>
<p>Des médailles seront également remises aux auteurs des meilleures
statistiques communales, rédigées conformément au questionnaire publié
en 1876.</p>
<p>Troyes, le 1er Janvier 1896.</p>
<p>Le Président de la Société,</p>
<p>ALBERT BABEAU. Le Secrétaire,</p>
<p>L'Abbé D'ANTESSANTY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LISTE</p>
<p>DES</p>
<p>DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>AVEC LES NOMS DES DONATEURS Pendant l'année 1895 1</p>
<p>Article 34 du Règlement de la Société Académique de l'Aube :</p>
<p>PEINTURE</p>
<p>MM.</p>
<p>Le baron Alphonse DE ROTHSCHILD, membre de l'Institut : — Saint Michel
protégeant une trépassée. Toile par M. Hubert-Denis Etcheverry, médaillé
au Salon de 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>Léon FRÉMINET, membre associé (par son testament) : — Paysage. Aquarelle
par M. G. Legrand.</p>
<p>SCULPTURE</p>
<p>ARCHEOLOGIE</p>
<p>— 3° Treize fragments de vases, représentant l'histoire de la peinture
grecque aux différentes époques; — 4° Vingtsix spécimens de formes de
vases d'origine grecque, corinthienne , italiote, campanienne ,
apuléenne, romaine, étrusque, etc.</p>
<p>LE MAIRE ET LE CONSEIL MUNICIPAL DE TROYES : — Une ancienne mesure de
longueur, en bronze; — Une petite pendeloque en cuivre jaune, portant le
monogramme du Christ ; — Six clefs, dont une en bronze ; — Deux petits
poids en cuivre. — Une petite fourchette; — Une clé; — Une bouclette de
chemise sans ardillon; — Un don; — Un fragment de ferret; — Un support
de pendeloque; — Deux tiges découpées dans une plaque de métal, à
laquelle elles adhèrent par leur partie supérieure; l'autre partie, qui
est libre, est percée latéralement de petits irons (l'emploi de cet
objet nous est inconnu): — Une petite fleur de lis, munie d'un rudiment
de pédoncule; (tous ces objets sont en bronze).</p>
<p>— Un petit médaillon en cuivre jaune, portant sur ses deux faces une
rose gravée en creux. Il date du commencement du XVIe siècle; — Trois
clés en fer; — Plusieurs fragments</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES 285</p>
<p>d'un plat en terre vernissée, orné de dessins géométriques gravés en
creux ; — Deux débris de faïences décorées portant : l'un, le monogramme
du Christ; l'autre, des lettres ayant fait partie d'une inscription; —
Trois fragments de pierres sculptées trouvés dans la rue du
Petit-Cloître-SaintPierre, et provenant vraisemblablement de l'ancienne
église de la Maison-Dieu-Saint-Nicolas, XIIe siècle; — Deux boulets en
fer, découverts près de l' ancienne porte SaintJacques. — Le tout a été
trouvé dans les déblais provenant des fouilles effectuées dans
l'intérieur de la ville, pour la pose des nouvelles conduites d'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>L'Abbé PRÉVOST, curé de Rouilly-Sacey, membre associé : — Un débris de
pierre tumulaire gravée au trait. Personnages sous des édicules.
Provient de Rouilly-Sacey, XIVe siècle.</p>
<p>Madame Charles SAVETIEZ, au nom de feu M. SAVETIEZ, membre résidant :
Une clé ancienne, en fer.</p>
<p>fer ouvragé, datant de l'époque de la Renaissance, et</p>
<p>provenant de la maison qui porte le n° 9 dans la rue de Turenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES 287</p>
<p>ANONYME : — Une ancienne enseigne, en bois sculpté et peinte l'huile,
provenant, selon toute apparence, d'une maison de commerce de Troyes.
C'est un buste de femme en costume de la fin du siècle dernier De la
main droite, elle fait un geste gracieux ; l'autre main, qui devait
tenir un attribut caractérisque, n'existe plus.</p>
<p>DE LA BOULLAYE, membre résidant : — Un carreau vernissé et incrusté,
provenant de l'abbaye de Montiérender.</p>
<p>LE PRÉFET DE L'AUBE : — Le drapeau du 1er bataillon de la Garde
nationale mobile du département de l'Aube, en 1870-1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>NUMISMATIQUE ET SIGILLOGRAPHIE</p>
<p>L'Abbé DIETTE, membre associé : — Vingt-six monnaies cl jetons en bronze
et en cuivre, plus une monnaie d'argent. Cette dernière, trouvée sur le
finage de Boulages, dans le lieu dit Les Preux, porte la légende : TRECAS.</p>
<p>VACHETTE, membre résidant : — Une médaille de la Société de Tir de
Troyes, en argent. Aux armes de la Ville; — Une médaille de la Société
de Tir de Vesoul, en argent. Grand Concours de tir. Aux armes de la Ville.</p>
<p>L'Abbé NIORÉ, membre résiliant : — Deux exemplaires, en bronze, de la
médaille de Saint- Benoît, dite médaille des Sorciers,</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES 289</p>
<p>provenant du Mont-Cassin. Elles présentent le même type, mais sont de
modules différents.</p>
<p>JOURDAN, membre résidant : — Un sceau-matrice en bronze, rond et à
bélière. Légende : + S. WALTERI. * CAIAT. Dans le champ, une aigle
empiétant un agneau. Ce sceau de bourgeois, datant du XIVe siècle,
provient de la tranchée ouverte rue du Cloître-Saint-Etienne pour la
mise en place des nouvelles conduites d'eau.</p>
<p>HISTOIRE NATURELLE</p>
<p>T. LIX 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>GÉOLOGIE</p>
<p>MINÉRALOGIE</p>
<p>DE MAUROY, membre résidant : Dix échantillons de météorites nouvelles
pour le Musée.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DU MUSÉE</p>
<p>L'ÉTAT : Les Celtes dans les vallées du Pô et du Danube, par M.
Alexandre Bertrand. — Le Catalogue des Bronzes antiques de la
Bibliothèque nationale, par MM. Babelon et Blauchet, in-4". Paris,
Ernest Leroux, 1895.</p>
<p>Julien GRÉAU : — Les catalogues de ses collections de terres cuites
grecques et asiatiques, trois volumes illustrés;— Les catalogues de ses
collections de monnaies grecques, romaines et françaises, trois volumes;
— et trois brochures dont il est l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES 291</p>
<p>ARTS DÉCORATIFS</p>
<p>(Musée PIAT)</p>
<p>— Une cuvette en faïence de Rouen, décor au perroqnet;</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LISTE DES DONS FAITS AU MUSÉE DE TROYES</p>
<p>en étain, ornés de bas-reliefs et d'inscriptions; — La Pêche est
ouverte, très beau vase de grande dimension, en terre cuite, orné de
personnages en relief, oeuvre de Joseph Chéret.</p>
<p>Louis LE CLERT,</p>
<p>Ordonnateur de la Commission du Musée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE</p>
<p>DES</p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 Avec les noms des Donateurs 1</p>
<p>SCIENCES. — AGRICULTURE. — HORTICULTURE</p>
<p>Par M. DE TAILLASSON, membre correspondant : Travail sur les plantations
résineuses dans la Champagne crayeuse et les ravages du Bombyx du pin.</p>
<p>Par M. LABOURASSE, membre associé : Les plantations de pins dans les
terres crayeuses de la Champagne, et en particulier dans
l'arrondissement d'Arcis-sur-Aube. — La vérité vraie sur ces plantations
et le revenu des pins dans les terres crayeuses.</p>
<p>Par M. Arsène THÉVENOT, membre associé : Lutte contre le Bombyx du pin.</p>
<p>Par M. Charles BALTET. membre résidant : Une page d'histoire de
l'enseignement de l'Horticulture en France, hier et aujourd'hui —
L'Horticulture dans les cinq parties du monde.</p>
<p>1 Nous n'avons pas porté sur cette liste les envois des Académies et des
Sociétés correspondantes, les publications périodiques, ni les volumes
de la collection (les Brevets d'invention donnés par l'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE</p>
<p>Par M. LEMÉR, bibliothécaire-archiviste de la Société d'Horticulture de
l'Orne : Rapport sur l'Horticulture dans les cinq parties du monde, par
M. Charles BALTET.</p>
<p>Par la SOCIÉTÉ D'HORTICULTURE ET DE VITICULTURE DU DOUBS : Rapport, par
M. CHAUVELOT, sur l'Horticulture dans les cinq parties da monde, par M.
Charles BALTET.</p>
<p>Par M. le docteur PLICOT, membre correspondant : Le docteur Doyen et le
traitement chirurgical des affections de l'estomac et du duodénum.</p>
<p>Par M. MATHIEU, professeur de physique au Lycée de Cherbourg : La tourbe
dans le sol de la Champagne.</p>
<p>Par ITNSTITUTION GÉOLOGIQUE DE L'UNIVERSITÉ ROYALE D'UPSALA : Premier
volume de son Bulletin.</p>
<p>Par M. Georges VILLE : Divers documents et rapports sur les Engrais
chimiques.</p>
<p>Revue bourguignonne, publiée par les Professeurs des Facultés et de
l'Ecole de Médecine et de Pharmacie de Dijon.</p>
<p>ARCHEOLOGIE. — ARTS</p>
<p>Par M. LE CLERT, membre résidant : Torques en bronze ornés de figures
humaines, conservés au Musée de Troyes.</p>
<p>HISTOIRE. - BIOGRAPHIE</p>
<p>Par M. le comte DE LAUNAY, membre résidant, au nom de Mme la</p>
<p>marquise DES RÉAULX : Le roi Stanislas et Marie Leczinska.</p>
<p>Par M. le baron DE PLANCY : lue marquisat de Plancy et ses seigneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE 295</p>
<p>Par M. le comte DE VALLERAND, membre correspondant ; Histoire de
l'abbaye du Bricot, en Brie.</p>
<p>Par M. LHOTE, membre correspondant : Un érudit Châlonnais :
Joseph-Amédée Lhote.</p>
<p>Par M. Louis MORI.N : Les Communautés des cordonniers, basaniers et
savetiers de Troyes.</p>
<p>BELLES-LETTRES &amp; SUJETS DIVERS</p>
<p>Par M. Charles GROS : Sous l'Etoile, recueil de poésies.</p>
<p>Par M. DES GUERROIS, membre résidant : Notes épiques. — Le poème de la
Cathédrale.</p>
<p>Par M. Paul ROUSSELOT, membre correspondant : L'Avenir, poème, par M.
Xaxier ROUSSELOT.</p>
<p>Par M. A. BOCHER : La fin de l'Europe.</p>
<p>Par M. Louis MORIN : L'apprentissage des imprimeurs et des relieurs ay
XVIIIe siècle, d'après deux poèmes de l'époque.</p>
<p>Par M. TRUELLE SAINT-ÉVRON, membre correspondant : Observations sur
l'Italie et les Italiens, par Grosley. — Le Bibliophile troyen. — Les
livres populaires. Noëls et cantiques imprimés A Troyes. — La Satire
Ménippée.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE</p>
<p>Herluison, bibliothécaire de la Ville. — Le nouveau Musée de Jeanne
d'Arc. — La victoire de Coulmiers.</p>
<p>Par M. D'ARBOIS DE JUBAINVILLE, membre honoraire : Un numéro de la Revue
critique d'histoire et de littérature, contenant l'éloge de la
Statistique monumentale du département de l'Aube, par M. Charles FICHOT.</p>
<p>Par M. DE FARCY : Note sur l' Exposition rétrospective d'Angers en 1895.</p>
<p>Par M. Jules PAPILLON, membre correspondant : Manuel françaisallemand
sur les reconnaissances.</p>
<p>Pour extrait conforme :</p>
<p>Le Secrétaire, L'Abbé D'ANTESSANTY.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>DES</p>
<p>SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ PENDANT L'ANNÉE 1895</p>
<p>Séance du 18 Janvier 1895. Présidence de M. ALBERT BAREAU, Vice-Président.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Séance du 15 Février 1895. Présidence de M. FELIX FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 299</p>
<p>Séance du 15 Mars 1895. Présidence de M. FÉLIX FONTAINE.</p>
<p>— Ouvrage offert par M. Le Clert, membre résidant : Torques en bronze
ornés de figures humaines, conservés au Musée de Troyes.</p>
<p>— Analyse, par le Président, des travaux des Sociétés savant s.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Séance du 19 Avril 1895. Présidence de M. FÉLIX FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 304</p>
<p>Séance du 17 Mai 1895. Présidence de M. FÉLIX FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 303</p>
<p>Séance du 21 Juin 1895 Présidence de M. DE LA BOULLAYE, ancien Président.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Séance du 19 Juillet 1895 Présidence de M. Félix FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 305</p>
<p>Séance du 10 Août 1895. Présidence de M. Félix FONTAINE.</p>
<p>T. LIX 20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 307</p>
<p>Séance du 18 Octobre 1895. Présidence de M. Félix FONTAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>308 SOMMAIRE DÉS SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Séance du 15 Novembre 1895 Présidence de M. Félix FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 309</p>
<p>Séance du 20 Décembre 1895. Présidence de M. FÉLIX FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 SOMMAIRE DES SÉANCES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT L'ANNÉE 1895 3 1 1</p>
<p>correspondants, de MM. Ferdinand Storelli, Godot de, Mauroy, Paul
Berton, Longnon, de l'Institut, et Henri Lorimy. — Fixation de la séance
réglementaire au 27 décembre. Réunion du Rureau, la veille, a trois heures.</p>
<p>Séance réglementaire du 27 Décembre 1895. Présidence de M. Félix FONTAINE.</p>
<p>Constitution des Bureaux des sections pour 1896. — Agriculture :
Président, M. Marcel Dupont; vice-président, M. le comte de Launay;
secrétaire, M. de Fonlenay. Sciences : Président, M Briard ;
vice-président, M. Buxtorf; secrétaire, M. le docteur Hervey. Arts :
Président, M. Albert Babeau ; vice-président, M. le docteur Finot;
secrétaire, M. Jourdan. Belles-Lettres : Président, M. Det ;
vice-président, M. le docteur Lutel; secrétaire, M. Tenting. —
Présentation par M. le Trésorier, et approbation par la Société, des
comptes de l'exercice 1895 et du projet de budget pour 1896 ;
remerciements votés a M. le Trésorier. — Élection de M. Albert Babeau
comme vice-président. —Élection de MM. le docteur Forest, Pron, Nioré et
Marcel Dupont comme membres de la Commission de, publication. — Élection
de M. Henri Renaud pour compléter la Commission de l' Annuaire. —
Élection pour trois ans de MM. de la Boullaye, G. Huot, Royer, Vachette,
Brouard et Ch. Baltet comme membres de la Commission du Musée. —
Allocution très applaudie de M. le Président sortant.</p>
<p>Pour extrait conforme : Le Secrétaire, L'Abbé G. D'ANTESSANTY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LISTE</p>
<p>DES</p>
<p>MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>Au 31 Décembre 1895</p>
<p>MEMBRES RÉSIDANTS</p>
<p>MM.</p>
<p>1871. 15 Décemb. DES GUERROIS (Charles) 41 A., Homme de Lettres, 8, rue
Robert, k Troyes.</p>
<p>1874. 16 Janvier. L'Abbé D'ANTESSANTY (Gabriel) *.,| A., Aumônier du
Lycée de Troyes.</p>
<p>1874. 19 Juin. FONTAINE (Félix), ancien Manufacturier, 18,</p>
<p>1875. 16 Avril. BUXTORF (Emanuel) 0. &amp;, Ingénieur-Mécanicien,</p>
<p>1876. 19 Mai. BRIARD (Pierre) 0. *, I, Major en retrait.,</p>
<p><pb/></p>
<p>314 MEMRRES RÉSIDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MM.</p>
<p>1880. 18 Juin. THIERRY (Louis), Agriculteur k Saint-André.</p>
<p>1880. la Octobre. ROYER (Dieudonné) * L, Artiste Peintre,</p>
<p>Directeur de l'Ecole de dessin, 3, rue</p>
<p>1882. 20 Octobre. MAUROY (Adrien de) * 0., 0., Ingénieur civil</p>
<p>1883. 16 Mars. DET (Silvère) * A., Bibliothécaire de la</p>
<p>Ville.</p>
<p>1884. 15 Février. BROUARD (Auguste), Architecte, Inspecteur</p>
<p>1886. 18 Juin. LE CLERT (Louis) * A., Correspondant du</p>
<p>1887. 18 Février. FOREST (Charles) * A., Docteur en Médecine,</p>
<p>1887. 18 Mars. ARBELTIER DE LA BOULLAYE (Ernest) * ,</p>
<p>1888. 20 Janvier. ARNOULD (Camille) *, Q A., Directeur des</p>
<p>Domaines en retraite, 6, place SaintPierre, k Troyes.</p>
<p>1888. 16 Mars. DUPONT (Marcel) 0. *, Q A., Industriel, à</p>
<p>Saint-André.</p>
<p>1889. 18 Janvier. DUFOUR-BOUQUOT (Alfred), Propriétaire à</p>
<p>Pont-Sainte-Marie.</p>
<p>1889. 15 Novemb. HERVEY (Raoul) *, Docteur en Médecine, 36,</p>
<p>SaintJulien-près-Troyes. 8 Août. VACHETTE (Emile), Manufacturier, a Troyes,</p>
<p>35, boulevard Danton. 1890. 17 Octobre. Le Baron Dois (Anatole) *,
Agriculteur au</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES RÉSIDANTS DE LA SOCIÉTÉ 315</p>
<p>MM.</p>
<p>château de Menois, commune de RouillySaint-Lonp.</p>
<p>1890. 21 Novemb. L'Abbé NIORÉ (Charles), Chanoine prébende,</p>
<p>Vicaire général, k l'Evêché.</p>
<p>1891. 6 Février. LUTEL (Paul) * A., Docteur en Médecine,</p>
<p>1894. 16 Novemb. FINOT (Albert) * L, Docteur en médecine,</p>
<p>7, rue de la Monnaie, k Troyes.</p>
<p>1895. 15 Février. JOURDAN (Emile), Propriétaire, 13, rue du</p>
<p>Cloître-Sainl-Etienne, a Troyes. 1895. 17 Mai. TENTING (Henry), juge
suppléant, 19, rue</p>
<p>Saint-Martin.</p>
<p>BUREAU DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Au 31 Décembre 1895</p>
<p>MM.</p>
<p>TOUHNIER^, * A., *0.,., Préfet de l'Aube, Président d'honneur.</p>
<p>FONTAINE (Félix), 28, rue du Grand-CluitreSaint-Pierre, Président annuel.</p>
<p>BAUEAU (Albert), *, Correspondant de l'Institut, 8, rue du
Cloître-Saint-Etienne. Vice-Président.</p>
<p>L'Abbé G. D'ANTESSANTY * A., Aumônier</p>
<p>du Lycée, Secrétaire.</p>
<p>RENAUD (Henri), Industriel, Secrétaire-adjoint.</p>
<p>LE CLERT (Louis) * A., Archéologue, 4,</p>
<p>rue Saint-Martin, *k Troyes, Archiviste.</p>
<p>DET (Silvôre) Q A., Conservateur de la</p>
<p>Bibliothèque de la Ville. Trésorier.</p>
<p>CONSEIL D'ADMINISTRATION</p>
<p>MM les Membres du Bureau.</p>
<p>Le Président de la Section d'Agriculture, DUPONT.</p>
<p>Le Président de la Section des Sciences, BRIARD.</p>
<p>Le Président de la Section des Arts, BABEAU.</p>
<p>Le Président de la Section des Belles-Lettres, DET.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 MEMBRES RÉSIDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>COMMISSION DU MUSÉE</p>
<p>MM. BABEAU (Albert) *&amp;, Président.</p>
<p>LE CLERT (Louis) P A., Vice-Président, Ordonnateur.</p>
<p>BALTET (Charles) *, *, *, *</p>
<p>DE LA BOULLAYE *..</p>
<p>BROUARD.</p>
<p>HUOT (G.) *;</p>
<p>ROYER II I.</p>
<p>VACHETTE. MM. les Conservateurs.</p>
<p>CONSERVATEURS DU MUSÉE</p>
<p>FONDÉ ET DIRIGÉ PAR LA SOCIETE</p>
<p>Au 31 Décembre 1895</p>
<p>Pour la Peinture : M. PRON (H.) * A., a Villepart, par</p>
<p>Bréviandes.</p>
<p>Pour la Sculpture : M. BABEAU (Albert) *, Correspondant</p>
<p>de l'Institut, rue du Cloîlre-SaintEtienne, 8, k Troyes.</p>
<p>Pour l'Archéologie : M. LE CLERT * ., orrespondant du</p>
<p>Ministère de l'instruction publique, rue Saint-Martin, , royes.</p>
<p>pour a Zoologie M. l''Abbé 'ANTESSANTY * ., umônier</p>
<p>umônier ycée de royes.</p>
<p>our a otanique . BRIARD 0 * | Major en retraite,</p>
<p>rue rosley, royes.</p>
<p>our a inéralogie t e</p>
<p>onservatoire ndustriel . . E MAROY &amp; 0.</p>
<p>Pour la Géologie : X.</p>
<p>MUSÉE DES ARTS DÉCORATIFS</p>
<p>(Musée PIAT)</p>
<p>SaintMartin, Troyes.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES RÉSIDANTS DÉ LÀ SOCIÉTÉ 31 1</p>
<p>COMMISSION DE PUBLICATION</p>
<p>MM.</p>
<p>Les membres du Bureau.</p>
<p>Un membre de la Section d'Agriculture : DUPONT (Marcel) 0. #,</p>
<p>y A. Un membre de la Section des Arts : PRON (Hector) * A. Un membre de
la Section des Sciences : FOREST (Charles) Q A. Un membre de la Section
des Belles-Lettres : NIORÉ.</p>
<p>COMMISSION DE L'ANNUAIRE DE L'AUBE</p>
<p>MM.</p>
<p>Le Président de la Société. Le Secrétaire de la Société. HUOT (Gustave)
*. PRON (Hector) *| A. DEHEURLE (Victor) *, *, *, ROYER (Dieudonné) &amp;$
I. BRIARD (Pierre) 0. *, « I. NIORÉ (l'Abbé). RENAUD (Henri).</p>
<p><pb/></p>
<p>318 MEMBRES HONORAIRES DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MEMBRES HONORAIRES</p>
<p>MM.</p>
<p>1863. 15 Mai. DROUET (Henri) 0. *, ancien Sous-Préfet,</p>
<p>1873. 21 Novemb. JIILLY (Ludovic), Professeur au Lycée Louisle-Grand,</p>
<p>1874. 16 Octobre. DUBOIS (Paul) C. *, Membre de l'Institut,</p>
<p>1876. 21 Juillet. QUILLIARD (Léon) *, Inspecteur général des</p>
<p>Ponts et Chaussées, rue du Regard, 1, a Paris.</p>
<p>1877. 17 Août. SARDCU (Victorien) C. *, Homme de Lettres,</p>
<p>1879. 19) Décemb. BOUQUET DE LAGRYE *, ancien Conservateur</p>
<p>1880. 20 Août. D'ARBOIS DE JUBAINVILLE (Henri) *, Membre</p>
<p>1883. 16 Novemb. TRUELLE (Auguste) *, ancien TrésorierPayeur général,
rue Washington, 10, Paris.</p>
<p>1887. 21 Janvier. JOURNÉ (Camille), Manufacturier, 3, rue de Stockholm,
Paris.</p>
<p>1889. 17 Mai. Le Docteur HOFFMANN (W. I.) &lt; , Ethnologiste</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES ASSOCIÉS DE LA SOCIÉTÉ 319</p>
<p>MEMBRES ASSOCIÉS</p>
<p>MM.</p>
<p>1856. 20 Juin. L'Abbé GEORGES (Etienne), Prêtre en retraite,</p>
<p>k Rosnay-l'Hospital.</p>
<p>1857. 27 Novemb. BONAMY DE VILLEMEREUIL (Arthur) 0. *,</p>
<p>Capitaine de vaisseau en retraite, au château de Villemereuil.</p>
<p>1859. 21 Octobre. HARIOT (Louis) Q A., Pharmacien, k Mérysur-Seine.</p>
<p>Mérysur-Seine.</p>
<p>1860. 16 Mars L'Abbé RÉMION (Jean-François), Chanoine</p>
<p>honoraire, Curé de Saint-Nicolas, k Troyes.</p>
<p>1861. 15 Mars. THÉVENOT (Arsène), Homme de Lettres, k</p>
<p>Lhuitre.</p>
<p>1871. 19 Mai. REMY (Ernesl-Ambroise), ancien Notaire, 22,</p>
<p>1873. 21 Novemb. PETIT DE BANTEL (René) *, Propriétaire, * Mussy-sur-Seine.</p>
<p>1873. 21 Novemb. Le Comte ARMAND C. *, G. C. &gt;*&lt;, ancien</p>
<p>1874. 17 Juillet. MOUGEOT (Pierre) *, Docteur en Médecine, *</p>
<p>Bar-sur-Aube.</p>
<p>1874. 20 Novemb. L'Abbé DEFER (Eugène), Chanoine honoraire, Curé-Doyen
de Villenauxe.</p>
<p>1877. 16 Février. Le Général SAUSSIER (Gustave), G. C. &amp;, Gouverneur de
Paris.</p>
<p>1877. 16 Mars. L'Abbé CHAUVET (Paul), Curé, k Unienville.</p>
<p>1877. 20 Novemb. HORIOT (Amand), ancien Agent-Voyer d'arrondissement, à
Nogent-sur-Seine.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 MEMBRES ASSOCIÉS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MM.</p>
<p>1877. 21 Décemb. LENFANT (Gabriel), ancien Notaire k Romillysur-Seine</p>
<p>1877. 21 Décemb. CASIMIR-PERIER (Jean), G. M. *, ancien</p>
<p>Président de la République, au château de Pont-sur-Seine.</p>
<p>1878. 18 Janvier. CHANOINE (Jules) 0.*, Q A., Général commandant</p>
<p>Piney. 1882. 17 Février. MONNOT DES ANGLES (Ferdinand) *,, *, I.,</p>
<p>1887. 19 Août. HERMENT, Docteur en Médecine, àVendeuvre.</p>
<p>1888. 20 Janvier. Le Prince DE BAUFFREMONT, DUC d'Atrisco</p>
<p>G. *, * * I, Q L, au château de Brienne, et 87, rue de
Grenelle-Saint-Germain, k Paris. 1888. 17 Février. L'Abbé CIIAUMONNOT
(Charles), Curé-Archiprôtre d'Arcis-sur-Aube.</p>
<p>1888. 18 Mai. TOLMER (Louis), Chef des ateliers de l'Est,</p>
<p>1889. 15 Mars. VIEHHAEUSER (Albert), Viticulteur, aux</p>
<p>Riceys. 1889. 16 Août. COUDROT, Juge de Paix, a Aix-en-Othe.</p>
<p>1889. 18 Octobre. THIERRY-DELANOUE, Député de l'Aube, à</p>
<p>Soulaines.</p>
<p>1890. 17 Janvier. TRUMET DE FONTARCE (Armand) *, Propriétaire,</p>
<p>1890. 19 Décemb. COSTEL (Victor) *, Président honoraire, à</p>
<p>Estissac.</p>
<p>1891. 20 Février. L'Abbé PÉTEL (Auguste), Curé de Ville-surArce.</p>
<p>Ville-surArce.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES ASSOCIÉS DE LA SOCIÉTÉ 32i</p>
<p>MM.</p>
<p>Brienne-leChàteau.</p>
<p>1891. 15 Mai. LOPPÉ (Marie-Auiédéc), Docteur en Médecine</p>
<p>1891. 20 Novemb. DELATOUR (Epaminondas) || A., Juge de Paix, k Lyon.</p>
<p>1891. 18 Décemb. DE LA HAMAYDE (Maximilien), Agriculteur, à</p>
<p>Saint-Parres-les-Vaudes.</p>
<p>1892. 19 Février. CHALON (Paul), Ingénieur des Arts et Manufactures,</p>
<p>1892. 19 Août. L'Abbé PRÉVOST (Arthur-Emile), curé de</p>
<p>Rouilly-Sacey.</p>
<p>1893. 15 Décemb. GEOFFROY (Léon), Propriétaire, au château</p>
<p>de Villiers, commune de Villeret.</p>
<p>1894. 16 Février. L'Abbé DIETTE (Joseph), Curé de Boulages.</p>
<p>1894. 20 Juillet. AVIAT (Emile), Propriétaire, k Barberey.</p>
<p>1894. 16 Novemb. RENAUDAT (Alphonse) 0. *, Agriculteur,</p>
<p>au Clos-de-Mâcon, cne de Bouy-sur-Orvin.</p>
<p>1895. 19 Juillet. VERNIER (Jean), Propriétaire k Souleaux. 1895. 19
Juillet. VALLÉE (Georges), Sous-Préfet kBar-s'-Aube.</p>
<p>T. LIS 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MEMBRES CORRESPONDANTS</p>
<p>MM.</p>
<p>1851. 21 Février. FICHOT (Charles) *e, * A., Artiste Dessinateur, rue de
Sèvres, 39, k Paris.</p>
<p>1851. 14 Mars. LE BEUF (Eugène), Sous-Directeur de la Ferme-Ecole du
Beaufroy, * Mirecourt (Vosges).</p>
<p>1854. 16 Juin. ANGENOUST (Elzéar), Propriétaire, rue de Bréda, 13. * Paris.</p>
<p>1854. 15 Décemb. SALMON (Philippe) *, Archéologue, rue</p>
<p>1855. 21 Décemb. TRUELLE SAINT-EVRON (Charles), 20, boulevard</p>
<p>boulevard * Nantes.</p>
<p>1859. 20 Mai. RONDOT (Natalis) C. *, *, 0. *,</p>
<p>1860. 20 Janvier. Le Marquis de SINÊTY, au château de Misy,</p>
<p>près de Montereau, par Villeneuve-laGuyard (Seine-et-Marne).</p>
<p>1800. 18 Mai. LENNIER (Gustave), *, * L, Naturaliste, au</p>
<p>Havre.</p>
<p>1865. 15 Décemb. CIIOTARD (Henri) *, doyen honoraire de la Faculté des
Lettres de Clermont-Ferrand, 61, rue de Vaugirard, k Paris.</p>
<p>1866 17 Août. MAILLARD (Paul) *, Premier Président de la Cour d'appel, à
Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ 323</p>
<p>MM.</p>
<p>1869. 19 Février. DE BARTHÉLÉMY (Anatole) *. Membre de</p>
<p>1870. 21 Janvier. MARTIN (Edmond), Homme de Lettres, rue</p>
<p>de Berri, 48, k Paris.</p>
<p>1875. 19Novemb. Le Baron DE BAYE (Joseph), *, * Archéologue, au château
de Baye (Marne).</p>
<p>1875. 19 Novemb. NICAISE (Auguste) Q A., Archéologue, k Chàlons-sur-Marne.</p>
<p>1877. 20 Avril. HÉRELLE (Georges) * A., 5, rue de l'Aima, k Cherbourg.</p>
<p>1877. 20 Avril. DE MONTROL (Arthur), Propriétaire au château de
Juzennecourt (Haute-Marne).</p>
<p>1877. 17 août. PIET-LATAUDRIE (Charles), Archéologue, 14, avenue de
Messine, k Paris.</p>
<p>1877. 21 Décemb. TILLIER (Paul), artiste Peintre, boulevard de</p>
<p>1878. 15 Février. DRUJON (Ferdinand), Homme de Lettres, rue</p>
<p>(Meuse). 1878. 18 Octobre. L'Abbé MILLARD (Aristide), Curé à
Dommartin-Lettré,</p>
<p>Dommartin-Lettré, Bussy (Marne).</p>
<p><pb/></p>
<p>324 MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MM.</p>
<p>1880. 16 Avril. MULOT (Zéphirin), Employé d'Administration,</p>
<p>1881. 18 Février. OUDRY *, * A., (Commandant au 2e bataillon</p>
<p>(Maine-et-Loire). 1881. 17 Juin. DOLFUS (Adrien), Homme de Sciences, rue</p>
<p>1883. 18 Mai. BONVALOT (Gabriel) *, *, Explorateur de</p>
<p>1883. 19 Octobre. DAGUIN (Arthur) *, * L, Juge de Paix, à</p>
<p>Aix (Bouches-du-Rhône).</p>
<p>1884. 18 Janvier. BARBEREY (Maurice BAILLY DE), Propriétaire,</p>
<p>1884. 20 Juin. MAUROY (Albert de) C. *, Propriétaire à</p>
<p>Thivet (Haute-Marne).</p>
<p>1885. 16 Janvier. BOUCHER (Alfred) 0.$fc, Statuaire, 25, boulevard</p>
<p>885. 6 écemb. 'Abbé VAANDAHD E.), octeur en héologie, premier Aumônier
du Lycée orneille, Rouen.</p>
<p>1887. 22 Avril. HUGUENIN (A.) * A., Professeur d'Allemand au Collège de
Vitry-le-François.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ 325</p>
<p>MM.</p>
<p>1887. 15 Juillet. ASSIER (Alexandre) * A., Chef d'Institution,</p>
<p>a Courbevoie (Seine). 1887. 21 Octobre. AUDIGÉ, Docteur en Médecine, a
NouvySaulour</p>
<p>NouvySaulour</p>
<p>1887. 18 Novemb. DE POLI (vicomte Oscar) C. *, */ L, Président</p>
<p>Aisy-surArmançon</p>
<p>(Haute-Marne). 1888. 20 Avril. BEAU (Léon), Ingénieur, 41, boulevard</p>
<p>Conseil académique de Dijon, Conseiller</p>
<p>général de l'Yonne, au château de Vausse,</p>
<p>canton de Noyers (Yonne), et 8, rue du</p>
<p>Professeur d'Histoire au Lycée de Nancy.</p>
<p>1888. 15 Juin. REGNAULT (Edmond), avocat, 26, rue du</p>
<p>Mont-Thabor, k Paris.</p>
<p>1889. 18 Janvier. LEDUC (Louis) * A., Inspecteur de l'Enseignement</p>
<p>1889. 18 Janvier. MARTIN (l'Abbé François), Curé de Donjeux (Haute-Marne).</p>
<p>1889. 15 Novemb. MILLARD 0. *, octeur en édecine, , rue</p>
<p>Rembrandt, aris.</p>
<p>890. 7 anvier. Le aron EGOUX . . * | ,* ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>326 MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MM.</p>
<p>1890. 21 Février. PRUVOST DE SAULTY, Conservateur des Forêts</p>
<p>1891. 20 Mars. MARGUILLIER (Auguste), Secrétaire de la</p>
<p>1891. 15 Mai. DORÉ (Gustave), (Conservateur des Hypothèques,</p>
<p>Hypothèques, Pontoise (Seine-et-Oise).</p>
<p>1892. 15 Janvier. GERSON (Michel-Aaron) *, Rabbin, 26, rue</p>
<p>(Haute-Marne). 1892. 18 Mars. RIVIÈRE (Alexis), Grenier du Tribunal civil,</p>
<p>Cour d'appel, 29, rue de l'Université, à</p>
<p>Paris. 1892. 17 Juin. DOË (Francis), Inspecteur-adjoint des Forêts,</p>
<p>1892. 18 Novemb. NANCEY (Paul), C* L *, *, Sous-Préfet à</p>
<p>Beaune (Côte-d'Or).</p>
<p>1893. 17 Février. RABÉ (Félix) *, Docteur en médecine, à</p>
<p>Maligny (Yonne).</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ 327</p>
<p>MM.</p>
<p>1893. 19 Mai. STOURM (René), ancien Administrateur des</p>
<p>1893. 19 Mai. ETIENNE (Lucien) *, Architecte du Gouvernement,</p>
<p>1893. 21 Juillet. Le Commandant HÉRIOT (Olympe) 0. *, château de la
Boissière, par Epernon (Eure-et Loir).</p>
<p>1893. 17 Novemb. GUILLE.MIN (Gustave), Statuaire, Professeur de dessin à
l'Ecole municipale de Cambrai</p>
<p>(Nord).</p>
<p>1893. 15 Décemb. CORNÂT (George), Juge au Tribunal civil de Sais (Yonne).</p>
<p>1893. 15 Décemb LABOURASSE * A., ancien Inspecteur de</p>
<p>1894. 16 Mars. PIAT (Frédéric Eugène) *, Sculpteur, 81,</p>
<p>1894. 20 Avril. TAUSSERAT-RADEL (Alexandre), Sous-Chef du Bureau
historique au Ministère des Affaires étrangères, 6, rue de Maiziôres, à
Paris.</p>
<p>1894. 18 Mai. NOUEL (Ernest) *, * *, Secrétaire de la</p>
<p>Société Archéologique du Vendômois, Bibliothécaire de la Ville, à
Vendôme (Loir-et-Cher).</p>
<p>1894. 18 Mai. MAX-WERLY (Léon) 0. *, Correspondant</p>
<p><pb/></p>
<p>328 MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ</p>
<p>MM.</p>
<p>1894. 18 Mai. PORTIER (Paul), Licencié ès-sciences naturelles,</p>
<p>1894. 20 Juillet. FORMONT (Emile), Propriétaire, rue d'Aube, à
Bar-sur-Aubc.</p>
<p>1894. 17 Août. L'Abbé HATAT, Curé de Vouzy (Marne).</p>
<p>1894. 16 Novemb. L'Abbé DEKAY (Denis-Maurice), Professeur au
Petit-Séminaire de Langres (HauleMarne).</p>
<p>1894. 16 Novemb. GILLET (Gustave), Conseiller de Préfecture, k
Saint-Etienne (Loire).</p>
<p>1894. 21 Décemb. PLICOT, Docteur en Médecine, ancien Elève</p>
<p>1895. 15 Février. PETIT-SÉNÉCHAL (Maurice), Juge suppléant</p>
<p>au Tribunal de première Instance de la</p>
<p>12, rue des Filles-du-Calvaire, a Paris. 1895. 17 Mai. AUDIGÉ (Paul),
Docteur en médecine, Médecin</p>
<p>Médecin Théâtre National de l'Opéra, 28,</p>
<p>Saint-Philippedu a Paris. 1895. 21 Juin. LOREY (Gustave), Docteur en
médecine, 163,</p>
<p>Ministère des Finances, 1, rue de la</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMBRES CORRESPONDANTS DE LA SOCIÉTÉ 329</p>
<p>MM.</p>
<p>1895. 18 Octobre. ABIT (Henri), Professeur au Lycée d'Aixen-Provence
(Bouches-du-Rhône).</p>
<p>1895. 20 Décemb. BARATTE (Paul), Ingénieur des Ponts-etChaussées, à
Sedan (Ardennes).</p>
<p>1895. 20 Décemb. LEFEBVRE (Jules), Professeur de Mathématiques spéciales
au Lycée de Reims.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LISTE</p>
<p>DES</p>
<p>SOCIÉTÉS SAVANTES ET DES ÉTABLISSEMENTS SCIENTIFIQUES</p>
<p>AVEC LESQUELS CORRESPOND LA SOCIÉTÉ ACADÉMIQUE DE L'AUBE</p>
<p>Aisne. — Château-Thierry : Société historique et archéologique.</p>
<p>— Laon : Société académique. — Saint-Quentin : Société académique;
Société industrielle de Saint-Quentin. — Soissons: Société
archéologique, historique et scientifique.</p>
<p>Algérie. — Alger : Société d'agriculture.</p>
<p>Alpes-Maritimes. — Nice : Société des sciences naturelles, lettres et
beaux-arts des Alpes-Maritimes.</p>
<p>Aube. — Troyes : Archives de l'Hôtel de ville; Archives de la
Préfecture; Bibliothèque de la ville; Ecole normale; Société
d'apiculture de l'Aube; Société horticole, vigneronne et forestière;
Société d'hygiène; Société des Vétérinaires. — Arcis-sur-Aube : Revue de
Champagne et Brie.</p>
<p>Basses-Pyrénées. — Bayonne : Société des sciences et arts.</p>
<p>Houehes-du-Rhone. — Aix : Académie des sciences, arts et belles-lettres.
— Marseille : Société de statistique.</p>
<p>Calvadow. — Caen : Société Linnéenne de Normandie; Société française
d'Archéologie.</p>
<p>Charente-Inférieure. — Rochefort : Société d'agriculture,
belles-lettres, sciences et arts. — Saintes : Société des Archives
historiques de l'Aunis et de la Saintonge.</p>
<p>Cher. — Bourges : Société historique du Cher.</p>
<p>Corrèxe. — Tulle : Société archéologique.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LISTE DES SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES</p>
<p>Côte-d'Or. — Beaune : Société archéologique, d'histoire et de
littérature. — Châtillon-sur-Seine : Société archéologique du
Châtillonnais. — Dijon : Académie des sciences, arts et belleslettres;
Société d'agriculture et d'industrie agricole du département de la
Côte-d'Or. — Sernur : Société des sciences historiques et naturelles.</p>
<p>Deux-Sèvres. — Niort : Société centrale d'agriculture du département.</p>
<p>Uoubi. — Besançon : Académie des sciences, belles-lettres et arts;
Société d'émulation du Doubs.— Montbéliard : Société d'émulation.</p>
<p>Drôine. - Romans: Société d'histoire ecclésiastique et d'archéologie
religieuse des diocèses de Valence, Digne, etc.</p>
<p>Eure. — Evreux : Société d'agriculture, sciences, arts et belleslettres.</p>
<p>Eure-et-loir. — Chartres : Société archéologique. Finistère. — Brest :
Société académique. Gard. — Nimes : Académie (ancienne Académie du
Gard); Société d'étude des sciences naturelles.</p>
<p>Gironde. - Bordeaux : Académie des sciences, belles-lettres et arts;
Société archéologique; Société Linnéenne.</p>
<p>Haute-Garonne. — Toulouse : Académie des jeux floraux; Académie des
sciences, inscriptions et belles-lettres; Société d'agriculture de la
Haute-Garonne et de l'Ariège; Société d'histoire naturelle; Société
académique franco-hispano-portugaise.</p>
<p>Haute-Loire. — Le Puy : Société d'agriculture, sciences, arts et commerce.</p>
<p>Hautc-ITIarne. — Langres : Société historique et archéologique. — Saint
Dizier : Société des lettres, sciences, arts, agriculture et industrie.</p>
<p>■laute-Sawne. — Vesoul : Société d'agriculture, sciences et arts;
Commission d'archéologie.</p>
<p>Haute-Vienne. — Limoges : Société archéologique et historique du Limousin.</p>
<p>Hérault. — Bêziers : Société archéologique, scientifique et littéraire.
— Montpellier : Académie des sciences et lettres.</p>
<p>Indre. — Chàleaurtmx : Société d'agriculture.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES 333</p>
<p>Indre-et-Loire. — Tours : Société d'agriculture, sciences, arts et
belles-lettres.</p>
<p>Isère. — Grenoble : Académie Delphinale; Société de statistique, des
sciences naturelles et des arts industriels.</p>
<p>Jura. — Lons-le-Saulnier : Société d'émulation du Jura. — Poligny :
Société d'agriculture, sciences et arts.</p>
<p>Laudes. — Dax : Société de Borda.</p>
<p>lioire-lnférieure. — Nantes : Société académique de la Loire-Inférieure;
Société archéologique de Nantes et de la Loire-Inférieure; Société des
sciences naturelles de l'Ouest de la France.</p>
<p>Loiret. — Orléans : Société d'agriculture, sciences, belles-lettres et
arts; Société archéologique et historique de l'Orléanais.</p>
<p>Maine-et-Loire. — Angers : Société d'agriculture, des sciences et arts;
Académie des sciences et belles-lettres; Société industrielle d'Angers
et du département; Société Linnéenne de Maine-et-Loire.</p>
<p>Manche. — Cherbourg : Société académique; Société des sciences naturelles.</p>
<p>Marne. — Châlons-sur-Marne : Société d'agriculture, commerce, sciences
et arts de la Marne. — Reims : Académie. — Vitryle-François : Société
des seiences et arts.</p>
<p>Meurthe-et-Moselle. — Nancy : Société centrale d'agriculture; Société
des sciences, lettres et arts (Académie de Stanislas) ; Société
d'archéologie lorraine.</p>
<p>Meuse. — Bar-le-Duc : Société des lettres, sciences et arts. — Verdun :
Société philomatique.</p>
<p>Morbihan. — Vannes : Société polymathiquc du Morbihan.</p>
<p>Wiè-vre. — Nevers : Société d'agriculture du département.</p>
<p>IVord. — Cambrai : Société d'Emulation. — Douai : Société d'agriculture,
sciences et arts centrale du département du Nord. Dunlcerque : Société
dunkerquoise pour l'encouragement des sciences, des lettres et des arts.
— Lille : Société des sciences, de l'agriculture et des arts.</p>
<p>Oise. — Beauvais : Société académique d'archéologie, sciences et arts du
département de l'Oise. — Senlis : Comité archéologique.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LISTE DES SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES</p>
<p>Pas-de-Calais. — Arras : Académie.</p>
<p>Piiy-de-Oôme — Clermont-Ferrand : Académie des sciences, belles-lettres
et arts.</p>
<p>Pyrénées-Orientales. — Perpignan : Société agricole,</p>
<p>scienlilique et littéraire. Khône. — Lyon : Académie des sciences,
belles-lettres et arts;</p>
<p>Société d'agriculture, d'histoire naturelle et des arts utiles.</p>
<p>Saône-et-Loire. — Autun : Société Ethienne; Société d'histoire
naturelle. — Chalon-sur-Saône : Société d'histoire et d'archéologie. —
Mâcon : Académie des sciences, arts, belles lettres et d'agriculture.</p>
<p>Sarthe. — Le Mans : Société d'agriculture, sciences et arts; Société
historique et archéologique du Maine.</p>
<p>Savoie. — Chambcry : Académie des sciences, belles-lettres et arts;
Société d'histoire naturelle de Savoie; Société savoisienne d'histoire
et d'archéologie.</p>
<p>Seine-et-Marne. — Fontainebleau : Société historique et archéologique du
Gàtinais. — Meluu : Société d'archéologie, sciences, lettres et arts de
Seine-et-Marne.</p>
<p>Seine-et-Oise. — Pontoise : Société historique et archéologique de
l'arrondissement de Pontoise et du Vexin. — Versailles : Société
d'agriculture et des arts ; Société des sciences morales, des lettres et
des arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES 338</p>
<p>Seine-Inférieure. — Le Havre : Société hàvraise d'études diverses. —
Rouen : Académie des sciences, belles-lettres et arts; Comité des
antiquités; Société centrale d'agriculture de la Seine-Inférieure;
Société des amis des sciences naturelles; Société libre d'émulation du
commerce et de l'industrie de la Seine-inférieure; Société Linnéenne de
Normandie.</p>
<p>Somme. — Abbeville : Société d'émulation.— A m iens : Académie des
sciences, commerce, agriculture et belles-lettres; Société des
antiquaires de Picardie; Société Linnéenne du nord de la France.</p>
<p>Tarn-et-Garonne. — Montauban : Société des sciences, belles-lettres et
arts de Tarn-et-Garonne; Société archéologique de Tarn-et-Garonne.</p>
<p>Var. — Draguignan : Société d'agriculture, de commerce et d'industrie du
Var; Société d'études scientifiques et archéologiques. — Toulon :
Société académique du Var.</p>
<p>Vienne. — Poitiers : Société académique d'agriculture, belleslettres,
sciences et arts.</p>
<p>Vosges. — Epinal : Société d'émulation des Vosges.</p>
<p>Yonne. — Auxerre : Société des sciences historiques et naturelles de
l'Yonne. — Avallon : Société d'études. — Sens : Société archéologique.</p>
<p>Alsace-Lorraine. — Colmar : Société d'histoire naturelle. — Metz :
Académie. — Mulhouse : Musée historique. — Strasbourg : Société des
sciences, agriculture et arts de la BasseAlsace.</p>
<p>Angleterre. — Manchester : Société littéraire et philosophique.</p>
<p>Autriche. — Vienne : Le Musée impérial et royal d'Histoire</p>
<p>naturelle. Belgique. — Liège : Société Royale des sciences.</p>
<p>Etats-Unis. — Boston : Société d'histoire naturelle de Boston.</p>
<p>— Washington: Institut Smithsonien; United States géological</p>
<p>géological Russie. — Moscou : Société impériale des naturalistes.</p>
<p>Suède. — Stockholm : Académie royale suédoise des sciences; Académie
royale des belles-lettres, d'histoire et des antiquités de Suède.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES</p>
<p>Dans le Tome LIXe de la collection des émoires de la Société cadémique
de 'Aube.</p>
<p>ANNÉE 895.</p>
<p>ages</p>
<p>Le comte Beugno, par .E-À. BLAMPIGNO, protonotaire apostolique,
professeur honoraire a la Sorbonne, membre correspondant de la Société
Académique de l'Aube 5</p>
<p>Une heure avec miss Mitford, — par Charles DES GUERROIS, membre résidant
de la Société Académique de l'Aube ... 45</p>
<p>Un vitrail politique dans l'église de Pont-Sainte-Marie, — par M. l'Abbé
Ch. NIORÉ, membre résidant de la Société Académique de l'Aube 73</p>
<p>Philippe Thomassin devant le tribunal de l'Inquisition (Rome, Juin
1590), — par Edmond BRUWABRT, consul général de France 143</p>
<p>Étude sur l'Anthologie grecque. Ce qu'est l'Anthologie. Les traducteurs
et imitateurs. Les éditions, — par Charles DES GUERROIS, membre résidant
de la Société Académique de l'Aube 159</p>
<p>Un frère et un ancêtre de notre Almanach des bergers, — par Auguste
MARGUILLIER, membre correspondant de la Société Académique de l'Aube 203</p>
<p>Le vase de la Cène dans l'ancien trésor de la Cathédrale de de Troyes, —
par l'abbé Ch. NIORÉ, membre résidant de</p>
<p>la Société Académique de l'Aube 217</p>
<p>T. LIX 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 TARIE</p>
<p>Jean-Auguste Millard, de Troyes, ancien représentant du peuple,
bibliophile (1802-1885), — par A.-S. DET, conservateur de la
Bibliothèque de Troyes, membre résidant de la Société Académique de
l'Aube 251</p>
<p>Discours prononcés aux obsèques de M. Julien Gréau :</p>
<p>Discours de M. Félix FONTAINE, président de la Société Académique de
l'Aube 257</p>
<p>Discours de M. Albert BABEAU, correspondant de l'Institut,
vice-président de la Société Académique de l'Aube 261</p>
<p>Discours prononcé par M. Félix FONTAINE, en prenant possession du
fauteuil de la Présidence, le 15 Mars 1895 . 265</p>
<p>Discours prononcé par M. Félix FONTAINE, en quittant le fauteuil de la
présidence, le 27 Décembre 1895 269</p>
<p>Programme des prix mis au concours par la Société Académique de l'Aube 275</p>
<p>Liste des dons faits au Musée de Troyes, avec les noms des donateurs,
pendant l'année 1895 283</p>
<p>Sommaire des séances de la Société pendant l'année 1895,</p>
<p>— par M. l'abbé D'ANTESSANTY, secrétaire de la Société . . 297</p>
<p>Liste des membres de la Société Académique de l'Aube au 31 Décembre 1893
313</p>
<p>Liste des Sociétés savantes et des établissements scientifiques avec
lesquels correspond la Société Académique de l'Aube 331</p>
<p>Troyes,Dufour-Bouquot.- P. Noel, Succ.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
