<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Longhaye, Georges (1839-1920)">Georges Longhaye</author>
<title>Histoire de la littérature française au dix-septième siècle. Précurseurs et contemporains des premiers maîtres / par le R. P. G. Longhaye,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Longhaye, Georges (1839-1920)</author>, <title>Histoire de la littérature française au dix-septième siècle. Précurseurs et contemporains des premiers maîtres / par le R. P. G. Longhaye,...</title>, <date>1895</date>,description :,398 pages
</bibl>
<publisher>V. Retaux et fils (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205716j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE</p>
<p>AU DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p>Le R. P. G. LONGHAYE</p>
<p>PRÉCURSEURS ET CONTEMPORAINS DES PREM)ERS METRES</p>
<p>PARIS</p>
<p>VICTOR RETAUX ET FILS, SUCCESSEURS 82, RUE BONAPARTE, 82</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>a</p>
<p>PAR</p>
<p>DE LA COMPAGNIE DE JÉSUS</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LIBRAIRIE RETAUX-BFtAY</p>
<p>i895</p>
<p>Tousdroitsrê~ervës.</p>
<p><pb/></p>
<p>FAX</p>
<p>€[cote abbatiale ae ~atut=Senoît-&amp;e CQatc&amp;soug ~f&lt;t:f~ scolaire 1~ fp~~ i</p>
<p>PRIX</p>
<p>OBTENU PAR</p>
<p>~JS~</p>
<p>TI. I. 0. D.</p>
<p>Mar~!OM~ /f J.td!f' g Le Recteur,</p>
<p>~L~~r~</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>AU DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Théorie des belles-lettres. L'AME ET LES CHOSES DANS LA PAROLE. 2'
édition. i volume in-8", 7 fr. 50.</p>
<p>Prédication (La). GRANDS MAITRES ET GRANDES LOIS. 1 volume m-8", 7 fr. 50.</p>
<p>Henri Tricard. 1 volume in-8", 3 fr. 50.</p>
<p>Léon Besnardeau. 2e édition. i volume in-18 jésus, 2 fr. 50. Théâtre
chrétien. 2 volumes in-8", 12 fr.</p>
<p>fMILECOHN –iMPRIMERiBDELAGNY</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vient « le temps de la bonne Régence » (1643-1648), puis celui des
Frondes (1648 1632). Mais est-il possible de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un demi-siècle; mais dans ce travail confus, disputes de goût,
épuration de la langue, essais de tout genre en vers ou en prose, les
premiers ils savent choisir et fixer d'une main souveraine les éléments
de bon aloi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cantorbéry, 30 novembre 1894.</p>
<p>(1) J'aurai plus tard l'occasion de marquer mieux la nuance qui
distingue les deux générations de maîtres et d'indiquer aussi les
oscillations du goût public. (Voir troisième partie, livre 1, II.)</p>
<p>(2) Naturellement je citerai d'autant plus que les auteurs seront moins
connus et auront moins de chance de se trouver dans toutes les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>LES CERCLES L'ACADÉMIE LA LANGUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>LES CERCLES L'ACADÉMIE LA LANGUE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER Les Cercles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOTEL DE RAMBOUILLET</p>
<p>Aspect social. Le cadre. Les personnes la marquise et sa fille. La
galanterie, l'honnête homme et la grande dame. Les castes sociales
rapprochées. Aspect littéraire.– Trois influences subies, celles de la
Renaissance, de l'Italie, de l'Espagne. Hésitations du goût. La langue
d~M~at'M~e. Si les Précieuses de Rambouillet ont été ridicules.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De même convient-il de louer, bien qu'avec des restrictions sévères,
l'idéal de l'honnête homme et de la grande dame, tel qu'on se le
proposait alors. L'honnête homme n'était pas, comme aujourd'hui, le
sceptique élégant, sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne suffisait pas de laisser venir Corneille et les autres
maîtres il fallait leur laisser le temps de conquérir l'opinion aux
beautés simples et partant vraies. Conquête nécessairement lente et que
l'hôtel de Rambouillet ne devait pas voir accomplie. Commencées vers
1620, florissantes surtout depuis 1630, les grandes réunions de la
chambre bleue finirent au mariage de Julie (1643), ou tout au moins (!)
Luis de Gongora y Argote, de Cordoue (iS6t-i627).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[2) Ou n'attend pas sans doute que je fasse entrer en )igne de compte
t'écoUer de Navarre qui devait être Bossuet et son'scrmon improvisé dans
la Chambre bleue.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus souvent subtiles c'était la part de la mode et des travers
passagers d'esprit, en lutte avec le bon sens fondamental de la race. En
revanche, et malgré bien des frivolités dangereuses, on y respirait
plutôt les hautes pensées, les convictions fortes, la générosité, la
grandeur morale et comme, après tout, le style c'est l'âme, dans la
mesure où les âmes se faisaient ou se gardaient nobles, elles
s'assuraient l'une des conditions premières du bien parler.</p>
<p>(2) Voir livre 111, ch. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE SAMEDI</p>
<p>Georges de Scudéry. Sa sœur, Madeleine esprit et caractère.</p>
<p>Le cercle. Conversation, galanterie.- La carte de Tendre. Un Rambouillet
au petit pied. Somaize et l'arrière-ban des Précieuses. L'école dure
autant que le siècle et au delà. Nous sommes en 1654 Arthénice vieillie
vit en famille</p>
<p>avec son gendre Montausier et quelques intimes. L'hôtel de Rambouillet
étant fermé, les beaux esprits, comme gens qui auraient perdu leur
capitale, se sont dispersés en vingt cercles où nous aurions trop à
faire de les suivre. Ne frap(1) Somaize, Le Dictionnaire des Précieuses.</p>
<p>(2) Taiue, qui parle ainsi, montre ces mœurs instituées par l'hôtel de
Rambouillet, vulgarisées mais discréditées par le havardage et
i'aU'eterie de mademoiselle de Scudéry, puis épurées et exprimées par
Racine. (Nouveaux essais de c!&lt;!&lt;/Me et d'histoire, page 210.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Scudéry se compromette avec tant d'autres au service de Condé, du Condé
de la Fronde cette chevalerie si mal placée prouve surtout combien
l'idée de patriotisme était encore flottante. Qu'il se fasse l'éditeur,
le panégyriste de l'impie et licencieux Théophile, et cela pàrce que,
dit-il, « je me pique d'aimer jusques en la prison et dans le sépulcre
(1) » n'était l'inconséquence humaine, on y verrait un indice beaucoup
plus fâcheux.</p>
<p>Mais enfin le frère n'est plus là, et nous avons toute liberté
d'approcher la soeur. Ne rions pas, ou du moins ne rions pas trop vite;
car si l'esprit a de bizarres travers, le caractère est entouré du
respect universel. Boileau même, en publiant après une attente longue et
méritoire son Dialogue des héros de roman, avouera chez sa victime «
beaucoup de mérite et encore plus de probité et d'honneur que d'esprit
(2). » Or, Madeleine de Scudéry nous intéresserait précisément par cette
alliance d'une âme très bonne et très belle avec un esprit né délicat
mais bizarrement gâté par l'habitude du maniéré et du romanesque. De là,
bien des contrastes. Mademoiselle de Scudéry se croit modeste, elle veut
l'être, je consens même qu'elle le soit par comparaison. Mais qui donc
est Sapho, « cette admirable fille, » par elle si' longuement et si
complaisamment pourtraiturée dans le Cyy:~ comme la merveille de
Mitylène? L'auteur pourrait dire avant l'Acaste du Misanthrope: C'est
moi-même, messieurs, sans nulle vanité.</p>
<p>Oui, c'est bien elle, et le nom lui en restera; c'est elle (1) Scudéry.
Préface des œuvres de Théophile. L'éditeur y traite sou homme de grand
et de divin sans marchander. Gasconnade a l'adresse d'un Gascon. Sur
Théophile, voir plus loin, livre H), chap. 11. (2) ftoiieau, Discours
~M'' le .DM~/Me des Ao'o~ t/e ?'on!&lt;m. (m0). Boileau ne pouvait se tenir
de réciter la pièce eu compagnie; mais au moins ne la fi:-il imprimer
qu'après la mort de Madeleine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Sévigné. Lettre du t2 octobre ~6~S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'ailleurs l'heure brillante du cercle et bien choisie pour le
voir dans son beau. Le Cyrus a paru, la Clélie va commencer de paraitre.
Tous les yeux sont fixés sur .le cénacle du Marais, et Sapho-Scudéry
entre de plus en plus dans son rôle d'institutrice de la société polie
(3). Que va-t-elle nous apprendre ou c'est tout un que dit-on, que
fait-on, quel air respire-t-on autour d'elle? En quatre mots, on devise,
on ~a/a?!&lt;Me, on subtilise, on MM~'yaJMe. (1) Voir plus loin, ch. iv.</p>
<p>(3) Le mot est de Sainte-Beuve, Causeries du ~.M;t(~ t. IV, p. )28.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Livre 1Il, chap.2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'invente guère et surtout il ne charge pas pour ridiculiser.
Parmi ses maladresses et incohérences, on sent l'ami, l'avocat du genre,
et c'est bien la faute du genre si la plaidoirie indirecte vaut un
réquisitoire. Somaize préconise deux sortes de Précieuses. Les unes
tiennent cour plénière d'auteurs et bureau d'esprit, n'écrivant guère
pour leur compte, mais fort au courant de ce qu'on appellerait
aujourd'hui le mouvement littéraire. Vous reconnaissez Madelon qui, si
l'on ignore une seule des bluettes courantes, ne donnerait pas un clou
de tout l'esprit qu'on peut avoir et Cathos, persuadée qu'une femme du
bel air renchérit sur le ridicule si elle n'est pas informée du moindre
quatrain qui se fait chaque jour (1). En effet, la première catégorie de
Précieuses, que veut bien protéger Somaize, est précisément celle qu'a
bafouée Molière. La seconde recevra les derniers coups du grand comique
(2) c'est celle des Philamintes, des femmes auteurs et docteurs.</p>
<p>Et maintenant lisons la préface du Grand D!'e&lt;MMHaM'e; feuilletons
l'ouvrage lui-même en nous arrêtant sur quelques mots saillants comme
Antiquité, ~M~e~ Hérésies, Lois, Mo?'a/e des Précieuses nous aurons vite
l'idée générale que se fait d'elles leur avocat. Fréquenter les ruelles,
avoir la sienne avec un ou plusieurs &lt;z/c&lt;uM&lt;e~ ou familiers assidus
patronner quelque auteur, Somaize dit, le « mettre au monde » raffoler
des vers, de la (1) Molière, Précieuses r~'CM~M, scène x.</p>
<p>(2) Les Femmes savantes tl672j, avant-dernière œuvre de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, on conteste aujourd'hui, non sans vraisem(i) V. Rathery et
Boutron, Mademoiselle de Scudéry.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste de ces esprits jadis si renommés</p>
<p>Que d'un coup de son art Molière a diffamés ('!).</p>
<p>Faisant l'histoire de la littérature et non celle de la société
mondaine, il nous suffit d'avoir visité la Chambre bleue, le réduit de
la rue de Beauce, et montré du doigt (1) Boileau. Satire X.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'Académie française.</p>
<p>Conrart et son cercle intime. L'instilution officielle. Recrute-</p>
<p>ment, organisation, allures modestes. But de l'institution épurer la
langue. Divers travaux. Le dictionnaire, lenteurs, l'incident Furetière.
La première édition (1694), défauts et avantages. Si Richelieu fut bien
inspiré de créer l'Académie. « Environ l'année i629, quelques
particuliers, loges en</p>
<p>divers endroits de Paris, ne trouvant rien de plus incommode dans cette
grande ville que d'aller fort souvent su chercher les uns les autres
sans se trouver, résolurent de se voir un jour de la semaine chez l'un
d'eux. Ils étaient tous gens de lettres et d'un mérite fort au-dessus du
commun M. Godeau, évêque de Grasse, qui n'était pas encore
ecclésiastique M. de Gombault, M. Chapelain, M. Conrart, M.Giry;feu
M.Habert, commissairedel'artillerie;M.l'abhé de Cerisy, son frère M. de
Serizay et M. de Malleville. Ils s'assemblaient chez M. Conrart. Là, ils
s'entretenaient familièrement, comme ils eussent fait en une visite
ordinaire, et de toute sorte de choses, d'affaires, de nouvelles, de
belles-lettres. Que si quelqu'un de la Compagnie avait fait un ouvrage,
comme il arrivait souvent, il le commu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Kerviler, V. Conrad, p. 32 et suiv.</p>
<p>f. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un aveuglement pour elle bien fatal</p>
<p>mais on est quelquefois tenté de la plaindre,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettre du 30 septembre 1634.</p>
<p>(2) Je me permets de compter pour rien son titre de président au
présidial d'Aurillac.</p>
<p>(3) Qu'on n'objecte pas Descartes. Il était absent de France, et
d'aileurs on aurait plutôt cru lui faire tort de le considérer par le
côté ittéraire.</p>
<p>(4) On a beaucoup glosé sur l'invasion de l'Académie par les grands
seigneurs sans titres littéraires. Un critique moderne, libre
d'engouement pour l'aristocratie, pense que cette iuvasion-la fut une
sauvegarde assez heureuse contre celle du pédantisme. (Brunetière,
.E'ncye~op~t'e/.aMt'raMM, article académie.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voir Bourgoin,ch. v, Conrad grammairien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>personnes qui le désireront et voudront. » C'est ainsi qu'il fallut, dès
la même année (1637), extorquer de l'auteur du Cid un consentement
quelconque avant de pouvoir juger son œuvre (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Pellisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis plus d'un lustre passé</p>
<p>(1) Pellisson.</p>
<p>(2) Furetière, second factum (voir plus bas). Le même pamphlétaire
expose ainsi la façon dont le Dictionnaire s'élaborait « Un académicien
se charge d'en faire ce qu'ils appellent le canevas, c'est-à-dire de
faire le catalogue des mots, de les ranger en leur ordre, d'en faire les
définitions. d'y ajouter les épithètes, les phrases, figures et
proverbes, tant celles qu'il a pu trouver dans son imagination que dans
tous les livres et dictionnaires imprimés. Il le vient lire ensuite à
l'Académie qui en approuve ou en corrige ce qu'il lui plaît. De sorte
que ce grand ouvrage qu'on prône si haut, et qu'on fait croire être le
travail d'un grand nombre de personnes illustres, n'est véritablement et
en effet que celui d'un seul humme, qui en donne quelque communication à
ses amis pour en apprendre leur sentiment et qui souffre qu'ils le
barbouillent par leurs corrections et additions. » Ces dernières lignes
sont un sophisme et une charge. L'organisation adoptée pour le travail
était, après tout, la meilleure, et il ne manquait aux additions et
corrections que d'être toujours heureuses mais le moyen d'obtenir
ici-bas la perfection? Chapelain était plus juste bien que sévère, quand
il écrivait &lt;tNous avons résolu de commencer le dictionnaire aussi mais
sur ce que c'est un ouvrage de tout le corps, les membres ne s'y
portaient que làchement, pour ce qu'ils n'en attendaient ni honneur ni
récompense particulière, et les trois quarts regardaient ce travail
comme une corvée. (6 janvier 1639.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez votre vocabulaire,</p>
<p>Abandonnez votre grammaire,</p>
<p>N'innovez rien, ne faites rien</p>
<p>En la langue et vous ferez bien.</p>
<p>Saint-Evremont, que nous verrons capable de mieux, avait crayonné, bien
hâtivement sans doute, une prétendue Co~e~z'e des j4eaa~!M&lt;e~, et dans
cette mauvaise farce, comme la nomme très justement Chapelain, je n'ai
su découvrir qu'un vers quelque peu spirituel.</p>
<p>demande Saint-Amant. Plus tard, Boisrobert dira de même Depuis vingt ans
dessus i'F, on travaille</p>
<p>Et le destin m'aurait fort obligé</p>
<p>S'il m'avait dit « Tu vivras jusqu'au G.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>piendaire était loin de compte et, pour voir la première édition du
Dictionnaire, il devait attendre encore vingttrois ans (1694) (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Pour stimuler le zèle des académiciens, Louis XIV leur accorda en
1673 des jetons de présence, et dès lors ou ne manqua pas de taxer
d'avarice les plus assidus. D'après Furetière, le mot de jetonniers fut
créé par le grand Corneille.</p>
<p>(3) Premier factum.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) En 1718, 1740, 1762, 1798, 1835 et 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Préface de la seconde édition (ni 8).</p>
<p>(3) CotHp~nMT:~ c~M D:'c&lt;t'o?t?taM'g &lt;~e f~tca~eMMe /WM!(;aMe, publié
sous !&lt;t (3) Complément. du Dictionnaire de française, française, publié
sous la direction d'un membre de l'Académie française, etc. Firmin
Didot, 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de 1635, alors que Richelieu et Conrart voyaient la langue, non pas
encore parfaite, mais « plus capable que jamais de le devenir (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>La Langue.</p>
<p>Au treizième siècle, perfection relative. Déformation au quatorzième et
au quinzième siècle. Le seizième siècle Ronsard, Plaintes de Montaigne.
Le dix septième siècle. Travail général d'épuration. Malherbe. Les
Précieuses. Vaugelas l'homme l'oeuvre, les principes. Bouhours critique
et grammairien. Que les grands écrivains sont les vrais maîtres du
langage. Quelques caractères de notrelangue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des trompettes ~6!M/)a?'/CM&lt;M/ on voyait passer les troupeaux
porte-laine ou tomber le tonnerre aigu-tournoyant. Le sang des Valois,
presque tari par une suite de morts prématurées, devenait</p>
<p>Ocymore, dyspotme, oligochronien.</p>
<p>Un peu plus tard, du Bartas appelait le Dieu messager de l'Olympe</p>
<p>Herme, guide-navire,</p>
<p>Mercure, eschelle-ciel, invent-art. aime-lyre,</p>
<p>tandis que l'auteur d'un premier essai d'Académie, voulant doter le
français de comparatifs en MM?' et de superlatifs en isme, y gagnait
d'être appelé par forme d'épigramme Docte, doctieur et doctisme Baïf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2, Voir plus bas, chap. n, § I".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mettons fort au-dessus des Précieuses les grammairiens, (1) La Précieuse
ou le m:y!f des ruelles (i(.5.4).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Annotées par Patru, par Thomas Corneille, par ('Académie même
(réédition de H04), ces ~emo'~M~ sont le monument le plus considérable
de l'état de la langue au milieu du siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au demeurant et dans leur ensemble, elles étaient justes et saines.
Souveraineté de l'usage coexistence d'un bon et d'un mauvais usage le
bon usage créé par l'élite, élite lettrée, élite sociale avant tout
l'analogie tranchant les cas où le bon usage est douteux autant
d'aphorismes dictés par la raison même. Il y faudrait joindre beaucoup
d'autres idées ou indications sages, semées dans la préface</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Nisard, Histoire de la littérature française, livre IV, chapitre n,
§ I. L'abbé Trublet (1691-1770), écrivain correct mais pà)e, rhéteur
beaucoup trop préoccupé d'artifice et d'ornement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir un vrai sauvage, » c'est-à-dire couper court pendant quelque temps
aux relations élégantes et laisser dormir « un ouvrage agréable, » la
~Mze~e de bien penser. Sans prendre scandale de cette boutade
confidentielle, on aimerait mieux qu'elle fùt restée dans l'écritoire,
et ici l'amateur littéraire fait ombre au religieux d'ailleurs sérieux
et digne que fut Bouhours (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Deuxième entretien.</p>
<p>(3) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Suave, f/M~. courtois, défaveur, accueillir, etc. ~2) ~ro.!a&lt;&lt;;M)',
o/yett~Mr, captif, 6'nt&amp;!&lt;:o?:M)', clairvoyance, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre &amp; l'Académie, voir livre III, ch. v, §4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'excentricité ou la paresse ? Je ne sache pas conseil plus pratique ni
plus juste idée de notre langue, telle qu'elle est dans nos maîtres du
dix-septième siècle, avec le fond commun qu'elle impose et les nuances
originales qu'elle autorise; telle que tout Français l'apprend d'eux et
l'apprendra toujours s'il entend l'art d'écrire et s'il a le courage de
s'y essayer. Langue en soi véridique et lumineuse, probe et loyale; mal
faite pour le vague, le déguisement, l'équivoque merveilleusement apte à
traduire le vrai des objets et le vrai de l'âme, les choses telles
qu'elles sont et l'âme telle qu'elle doit être, au moins par la
hiérarchie conservée de ses puissances, par un fonds de bon sens qui
demeure jusque parmi les entraînements de la passion. Langue pratique
dans la spéculation même, d'où elle bannit les nuages et le rêve langue
nette, sobre, humaine jusque parmi les élans de la poésie qu'elle
contient mais n'entrave pas, au moins pour qui ne fait point du vague ou
de la déraison, l'essence même du genre.</p>
<p>En attendant de la voir fixée par des chefs-d'œuvre, nous avons à
étudier les essais en prose et en vers qui ont honoré la première
période du siècle. On se rappelle que, dans cette partie, je me propose
de suivre ordinairement le développement des genres plutôt que de donner
la monographie complète de chaque au Leur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE II</p>
<p>LA PROSE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIV~E II LA PROSE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Balzac et la prose de société.</p>
<p>1</p>
<p>BALZAC</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'aurons pas le loisir de nous y jouer et que notre félicite sera toute
sérieuse. H abolira la prose et les vers(l). » Si le vaniteux en vers ou
en prose peut oublier bien des fois ces hautes pensées, toujours lui
est-il bon de les avoir, ne fût-ce que pour y comparer sa conduite et
s'avouer en contradiction avec lui-même. « Je'suis, disait Balzac, du
parti des gens de bien, mais je suis du nombre des méchants. » C'est le
mot d'Ovide</p>
<p>P'~eo ?K,e~'o~o~o&lt;?MC;</p>
<p>De&lt;ey!0?'&lt;x ~e~MOr.</p>
<p>(2) LeSophiste c/ea?teM! discours premier ù M. Descartes, 30 mars )C2S.
(3; « Je ne me mêle point de cette science de discorde qui coupe en
mille pièces la robe de Notre-Seigneur et intente un procès sur chaque
mot de son Testament. » (A Dumoulin, 30 octobre 1636.)</p>
<p><pb/></p>
<p>d'auteur, Balzac vécut, il mourut en homme de foi profonde, laissant
dans une partie de son œuvre littéraire, un monument souvent admirable
de la pureté de sa créance et de la noblesse de ses sentiments chrétiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) A Corneille, 17 janvier 1643.</p>
<p>(3) A l'évêque d'Aire (Bouthe)ier), 4 juillet 16B2.</p>
<p>f4) A M. de Priézac, 12 décembre 1640.</p>
<p>(S) A Chapelain, &lt; juillet 1640.</p>
<p><pb/></p>
<p>car les exemples sont partout. Ecoutons seulement cet éloge de la gaîté
de Scarron.</p>
<p>(2) )i suppose deux lettres d'outre-tombe écrites au vainqueur,l'une par
Balzac, l'autre par Voiture, et il attrape fort joliment le style des
deux épistoliers (1675.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est point de mortel qui parle comme lui (4).</p>
<p>(i) BoUcau, R6flexion va sur Longin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la littérature liturgique découpons enfin un peu partout et dans les
lettres même, les pensées grandes et fortes qui n'auront pas essayé de
se guinder, de se surfaire (1). Imaginons tout cela jeté pêle-mêle au
fond d'un tiroir, puis trouvé après la mort de l'auteur, enfin classé
tant bien que mal et publié par ses amis. Si nous n'avons pas tout à
fait un premier exemplaire de Pascal, au moins pourronsnous dire voilà
un maître écrivain auquel le temps seul a peut-être manqué pour faire
oeuvre de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>origines du christianisme (1)? Est-ce lui, est-ce l'auteur du Socrate
chrétien, qui parle ainsi des grandes révolutions politiques ? 2</p>
<p>S'éloigne-t-il beaucoup du ton de Pascal, ce parallèle entre la
puissance et l'autorité ?</p>
<p>La puissance est une chose lourde et matérielle qui traîne après soi un
long équipage de moyens humains sans lesquels elle demeurerait immobile.
Elle n'agit qu'avec les armées de terre et de mer. Pour marcher, il lui
faut mille ressorts, mille roues, mille machines. Elle fait un effort
pour faire un pasL'autorité au contraire, qui tient de la noblesse de
son origine et de la vertu des choses divines, opère ses miracles en
repos, n'a besoin ni d'instruments ni de matériaux, ni de temps même
pour les opérer; est toute recueillie (ramassée) en la personne (1) Le
Socrate chrétien, Discours ni et iv.</p>
<p>(2) Le Socrate chrétien, Discours vin. On peut voir aussi la conclusion
du Discours ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'exerce, sans chercher d'aide ni se servir de second elle est forte
toute nue et toute seule, elle combat étant désarmée~).</p>
<p>Ce même Bossuet que Pascal fait souvent pressentir, lui était pourtant
sévère, en matière de littérature s'entend. (1) Discours ~s7!oH:a:tt.</p>
<p>(2) C'est en outrant les mêmes qualités qu'il rencontre, et bien trop
souvent, les défauts que nous lui connaissons.</p>
<p>(3) Au cardinal de la Valette, it juillet 16t6.</p>
<p>(4) Le Prince, chapitres vm, ix.</p>
<p>(5) A M. des Conra les, 4 mai 1633.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) RetNL'rciementài'AcaJcmic française, i6T).</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>i'HOSATEURS DE SOCIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Au même, billets v; et vm.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) A mademoiseUe de Rambouillet, de Bruxelles, 1634.</p>
<p>(3) Au comte d'Avaux, 9 janvier, 1647. Voiture n'avait plus que quelques
mois &amp; vivre. H mourut le 26 mai 1648.</p>
<p>(4) A Mgr l'évêque de Lisieux, 13 janvier 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Au Comte d'Avaux, 9 janvier 1C4'?.</p>
<p>(3) A tnadcmoise))e Paulet, décembre 1632.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Voiture la rencontre ailleurs encore, et ce n'est pas auprès
des femmes seulement qu'il charge la louange et la pousse jusqu'au
ridicule. Descartes vengeait Balzac du reproche de ~Aï/aM~e Voiture
prouvera que, pour l'ermite de la Charente, n'aimer que soi-même est ni
plus ni moins un devoir (6). D'autres fois, il ne sait pas arrêter à
temps un badinage heureux tout d'abord. La première page était
ingénieuse, la seconde est subtile et quintessenciée.</p>
<p>tl)Amadeu]ois[;))edeRamboui))et,;)Vt'i)tGt2. (2) A mademoiselle Paulet,
mars lC;t3.</p>
<p>(3) A mademoiselle de Rambouillet, 22 octobre &lt;G33. (4) A mademoiselle
de Rambouillet, 30 mai !6H. (5) Au cardinal de la Valette, décembre
dC~S. 6)AM.deBa'i;,ic.t2;</p>
<p><pb/></p>
<p>Glissez, Français, n'appuyez pas, &lt;,</p>
<p>(2) A mademoiselle de Rambouillet, 1637.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) A mademoisette de Rambouillet, t634.</p>
<p>(3) A la même, t6t2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) &lt; Une des différences qu'il y a entre Voiture et Balzac, c'est que
le premier ne s'élève point au-dessus de sa portée ordinaire qu'il n'y
fasse faire réûexion et qu'il ne se corrige lui même en quelque sorte.
En se moquant de soi-même et des autres, il raccommode ce qu'il vient de
dire et l'on voit bien que cela n'estdit que pour être raccommodé. »
(Bouhours, Pe~e'M ingénieuses des ancM~ et des ?HOf&lt;e!')tM.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Eossuet, Ora'MOK /&lt;?t~)'f &lt;~?t?te (le Go&lt;t:a~!&lt;e.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Sainte-Beuve, Po)'&lt;-7!o'/a/. Sayous, Histoire de la littérature
/t'a?içaise feh'an~e)-. Gidel, .E&lt;Mde.!M&lt;Sa;nt&lt;-EM'em&lt;M&lt;, couronnée par
l'Académie française. Mertet, Sa!H&lt;-Eufemo?t&lt;, étude historique, morale
et littéraire.</p>
<p>(3) La Conversation a été écrite en 1665, onze ans après les
Provinciales. Elle aurait eu lieu eu 1654.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Pour faire montre d'impartialité sans doute, Saint-Evremont prête à
un janséniste un aveu analogue (Conversation avec c!K&lt;~t' Mai:! la pièce
n'a pas même le gros sel de la précédente.</p>
<p>(3) Retraite de ;V. le duc de Longueville en son ,gouvernement ~e
Not-mattdi'e. )649.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Lettre &amp;iuon de Lenclos.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2; Au maréchal de Créqui, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi est-il conteur excellent, satirique léger, fin, d'autant plus
pénétrant qu'il n'a pas l'air d'y toucher. Ecoutez-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Chap. t.</p>
<p>(3) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Jugement sur Sénèque, Plutarque et Pétrone, 4664.</p>
<p>(3) Discours sur les historiens français, 1665.</p>
<p>(4) Sur les poèmes des anciens, 1685.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Du M:er:)c:MeM2; qui se trouve dans ~MpoeMe~ des anciens, 1688. (3)
De la tragédie ancienne ~&lt; modet'Me, ) 672.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voir sur cette liaison G. Doncieux, Le P. Bouhours, première partie,
eh. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2; Au comte de Sainl-Aignant, 3 décembre 1661,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Employons mieux le temps qui nous est limité Quittons ce fol espoir par
qui la vanité</p>
<p>Nous en fait tant accroire.</p>
<p>Qu'Amour soit désormais la fin de nos désirs</p>
<p>Car pour eux seulement les Dieux ont fait la gloire Et pour nous les
plaisirs.</p>
<p>Bussy corrige la seconde partie de la strophe Que Dieu soit désormais
l'objet de nos désirs,</p>
<p>Il forma les mortels pour jouir de sa gloire</p>
<p>Et non pas des plaisirs.</p>
<p>Mais rien ne vaut l'instruction directe par où l'opuscule</p>
<p>Au regard du talent et du style, on les mettrait volontiers sur le même
rang, Saint-Evremont, faisant comme théoricien et critique, un plus
grand personnage littéraire, (i) Bussy avait un fils prêtre et trois
filles religieuses. Son aîn6 fut militaire et ses deux autres filles
restèrent daus le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois la correspondance de Bussy fait encore le meilleur de sa
renommée, comme elle fit la grande consolation de sa retraite.
Réconcilié avec madame de Sévigné il regrettait les belles choses qu'ils
auraient pu s'écrire pen. dant les années de brouille perdues pour leur
commerce épistolaire. « II me semble que nous nous faisions valoir l'un
l'autre et que nous nous entredisions des choses que nous ne disons pas
ailleurs. » De fait, et nous l'avons re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans le manuscrit, au-dessus de ces derniers mots barrés, une autre
main que celle de Bussy a écrit « Qui ne laissera pas de faire honneur.
» Cette main plus modeste pourrait être celle de la comtesse de Dalet,
fille chérie de l'auteur, ou celle de Bouhours qui fut le premier
éditeur de la correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Un moraliste de salon</p>
<p>La Rochefoucauld. L'homme, sa vie, son portrait par lui-même. Les M(MMKM
origine et sucées. Laborieuse perfection du style si elle est un gage de
la vérité du fond. Vrais rapports du style et de la pensée. Le fond des
MnasMKM scepticisme, pharisaïsme, sophisme. Qu'il y a un bon et un
mauvais amour de soi.</p>
<p>Après ce que j'ai dit du plan de ce premier livre, on ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Sur madame de la Fayette, voir le chapitre suivant, § 1. (3)
Sainte-Beuve, A~oMueaM.B Lundis, t. V, p. 376.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(~Lettre~)a marquée de Sa))tc(lC63.</p>
<p>P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Loc. cit., § 4.</p>
<p>(3) Loc. c?&lt; § G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, celle que nous discutons nous introduit au cœur de la question
morale soulevée par les Maximes. Que l'intérêt fasse le fond de toutes
les vertus comme de tous les vices, telle est bien l'impression
dominante du livre; telle en est la thèse principale, affichée en
manière d'épigraphe et de frontispice « Nos vertus ne sont le plus
souvent que des vices déguisés. Et pourquoi ? C'est que l'amourpropre
est de tout, s'il n'est tout nous-mêmes. C'est que l'égoïsme est le
grand .ressort de l'activité humaine, l'âme de l'âme, pourrait-on dire,
le roi du monde par conséquent. Armé de ce principe, de cet axiome, La
Rochefoucauld part en guerre contre tout ce que nous voudrions admirer.
Ces belles actions qui nous éblouissent, elles sont d'ordinaire filles
des passions, de 1 humeur, du hasard. Nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce compte, il faudra donc nier tous les instincts du cœur, bonté,
générosité d'une part, gratitude et fidélité de l'autre, amitié,
compassion ? Non, La Rochefoucauld ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~ut n'aura des ~er&lt;'M6', hors nous et nos amis.</p>
<p>(2) Sainte-Beuve, p&lt;!M:etc.</p>
<p>(3) E. Faguet, Nos grands mai'&lt;)~ du dix-septième siècle.</p>
<p>(i) Nisard. t. Itf, p. n4-na.</p>
<p><pb/></p>
<p>H est faux, avant tout, par l'inévitable impression qu'il nous donne. Si
les choses vont comme il nous les montre, peut-être n'y a-t-il pas de
libre arbitre en tout cas, la vertu véritable est chimère, ce qui nous
dispense de tout effort pour l'acquérir. Je sais les restrictions
verbales semées dans le texte ~'07'~?M!ye, le plus souvent, presque (1)
La Rochefoucauld, Avis au lecteur.</p>
<p>(2) Va?' /t~r&lt;t- t. I, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Hï Le roman.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>quittons souvent le pain et les viandes ordinaires at nous cherchons des
ragoûts; de même, lorsque nos esprits connaissent la vérité, ils en
quittent souvent l'étude et la spéculation pour se divertir dans l'image
de la vérité qui est le mensonge car l'image et l'imitation, selon
Aristote, sont souvent p!us agréables quêta vérité même. ')</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup moins que mon Dieu, mais bien plus que moi-même. Quant à
l'idéal romanesque, il reste faux et mauvais, en dépit de sa décence
relative, quand il remplace par une idolâtrie délicate et subtile le
sensualisme cru des civilisations païennes ou rudes encore. Mais que
dis-je, remplacer ? Ne serait-il pas plus vrai qu'il le conserve et
l'autorise en le voilant ? `r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Etant petit garçon je lisais son roman, Et je le lis encore ayant la
barbe grise.</p>
<p>Bref, ce fut assez longtemps une fureur. Et qui voudrait l'expliquer
tout entière par le mérite de l'ouvrage? Il en avait pourtant. Boileau y
trouve « une narration également vive et fleurie, des fictions très
ingénieuses et des caractères aussi finement imaginés qu'agréablement
variés et bien suivis (1). )) D'autres louent d'Urfc d'avoir précédé
Balzac dans l'art du style noble, de la phrase claire et nombreuse (2).
Mais cela eût été peu sans l'attrait du fond, celui de la passion
éternelle, d'autant mieux acceptée qu'elle se faisait relativement
chaste et de bonne compagnie. Relativement est bien en effet tout ce
qu'on peut dire. Boileau déc)arc net la morale du roman « fort vicieuse,
ne prêchant que l'amour et la mollesse, et allant (1) Boileau, préface
du Dialogue des héros de roman.</p>
<p>(2) Saint-Marc Cirar:in, Coto'~ de//«e'?'~Mt'e dramatique, n' XL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'Urfé eut bien vite une postérité littéraire. Il vivait encore et l'on
connaissait de l'~t~'e'e trois parties sur cinq, lorsque Gomberville
donna sa C~e (1622), que suivit, après dix ans, Polexandre, roman de
mœurs mexicaines. En 1640, Gomberville publia encore la C~Ae'ree, et
plus tard, devenu bon janséniste, il commença, en esprit de réparation,
la /eM?ïe ~4/cz~MHe, histoire chrétienne qu'il n'eut pas le temps
d'achever. Toute la ferveur Portroyaliste de Sainte-Beuve ne l'empêche
pas de s'égayer aux dépens du vieux converti que l'on félicitait un jour
d'avoir enfin reconnu le mal causé par ses « détestables romans, » et
qui, se redressant, répondait « Pas si détestables ) (2) »</p>
<p>Dans Po/e;xaH6~e, son œuvre principale, il avait essayé d'innover en
prenant pour théâtre de l'action une contrée lointaine, et tirant des
relations et descriptions alors connues ce qu'elles pouvaient bien
donner de couleur locale. (i) Introduction « la vie dévote, 3'partie,
chap. xv;n.</p>
<p>(2) Sainte-Beuve, Port-Royal, livre tl, chap. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blesse (1). » Le cas n'était point pendable toutefois, ni la faiblesse
bien criminelle.</p>
<p>Le monde est vieux, dit-on; je le crois; cependant Il le faut amuser
encor comme un enfant (2).</p>
<p>Moins délicate quel'Astrée, la C/eo/eétait-eDe, comme on l'a dit, plus
éloignée de la vie réelle? (3) En tout cas, elle était moins fade et
moins molle c'est quelque chose déjà.</p>
<p>(X) ttrunettère, Roman français au dix K'~&lt; siècle, V~Mt/cs
c!&lt;;&lt;/MM.'4'scrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Préface du Dialogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tallemant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux mérites d'exécution et de métier, n'en parlons que pour
admirer la patience de nos pères. Comment ont-ils goûté, supporté même
ces conversations interminables, ces dissertations maniérées, ces
phrases longues, filandreuses, gauchement liées par des locutions
pesantes et quasi toujours les mêmes en effet, car c?&lt;/M!, bien ~:&lt;e, en
mon particulier, et autres empêchements de style? Quand on écrit de la
sorte, on peut écrire vite, et les Scudéry avaient ce déplorable talent.</p>
<p>L'action puérile, l'invraisemblance, le verbiage infini et (i) V.
Cousin, &lt;aSoc!e&lt;e/raHpaMea«fHx:~ep~e .s~c/e, d'après le Grand Cy'M et la
Clélie.</p>
<p>(2) ~'f!~M?.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Entre autres, Saint-Marc Girardin, Littéralure d)'aMa&lt;gMe, XLL (3)
Cyrus, 3' partie, livre Ht.</p>
<p>(4) Clélie, 2' partie, livre Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant qu'ils ne sont qu'amants nous sommes souveraines,</p>
<p>(Po~eMc/e, I, 9.)</p>
<p>Plainte bourgeoise ou romanesque, la seule tache, et bien légère, dans
cet admirable rôle. On souffre d'entendre la jeune patricierine, cent
fois plus noble'de cœur que de naissance, parler en vers comme Armande
Béjart parle en prose dans l'Impromptu de Versailles Taisez-vous, ma
femme, dit Molière, vous êtes une bête. » Et elle de répliquer « Le
mariage change bien les gens, et vous ne m'amiez pas dit cela il y a
dix-huit mois. « (Scène Ii)</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ailleurs, qu'elle est quintessenciée, cette morale qu'elle est
pédantesque et bavarde, avec ses raisonnement:) subtils, sa casuistique
alambiquée, ses énigmes galantes, ses dissertations infinies et, pour
couronner le tout, cette étrange idée de mettre sous forme de géographie
toute la doctrine des affections humaines. Ce royaume et cette carte de
Tendre, inventés parmi les entretiens galants du samedi et insérés dans
le Clélie pour perpétuelle mémoire J'y ai touché ailleurs et je passe,
admirant du reste qu'il ait fallu si.longtemps pour dégoûter de ces
fadeurs la patiente frivolité de nos pères.</p>
<p>II</p>
<p>La réaction burlesque. J''r(MtC!OH, le .Ben/er ea:h'«t)a;/aH~ le Roman
eomique; le Roman bourgeois. Lequel vaut mieux, du roman héroïque ou du
roman familier. Quel doit être l'idéal moral de ce dernier genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. &lt;1 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>continuateur de personnalité douteuse maria, dans une troisième partie,
tous ceux qui en avaient témoigné l'envie dans les deux premières.
Finalement, qu'on soit prince ou comédien de campagne, les passions
humaines ont un fonds commun, partout le même. Scarron n'oublie pas de
nous en avertir. « L'amour, qui fait tout entreprendre aux jeunes et
tout oublier aux vieux, qui a été cause de la guerre de Troie et de tant
d'autres dont je ne veux pas prendre la peine de me ressouvenir, voulut
alors faire voir dans la ville du Mans qu'il n'est pas moins redoutable
dans une méchantehôtelleric qu'en quelque autre lieuque cesoit(l). » A
vrai dire, nous n'avions pas besoin de cet avis explicite le langage des
faits était assez clair.</p>
<p><pb/></p>
<p>i'° partie, ch.tx.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Brunetière, le jRo)M?! français au c&lt;:a;ep&lt;!cH:e~?ec~. Etudes
critiques sur l'histoire de la littérature française, 4' série, p. 46.</p>
<p>(2) ~'&lt;~M, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>H[</p>
<p>Le roman de mœurs é)egantcs. La Princesse de Clèves mérites et lacunes.
A quelles conditions le roman pourrait être utile. Idéal et chimère. Si
la passion est le fond obligé du genre. A ce compte, inconvénient grave
du roman le plus honnête idce fausse de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plutôt que de souiller une gloire si pure,</p>
<p>Que d'épouser un homme, après son triste sort,</p>
<p>Qui de quelque façon soit cause de sa mort (1).</p>
<p>En vérité, si la loi du roman est d'étaler ce qu'il y a de moins ordonné
dans la vie, et de montrer la volonté humaine pliant sous la fatalité
des circonstances, nous sommes loin de compte, et la Princesse de C7eu~
ne vaut pas sa réputation.</p>
<p>Est-ce donc de tout point une œuvre saine? Assurément non. Sans parler
de l'atmosphère d'intrigue et de mollesse qu'on y respire, mais n'est-ce
pas celle de tous les roti) Polyeucte, iV, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L'Histoire. Les Mémoires.</p>
<p>1</p>
<p>L'HISTOIRE</p>
<p>Vue rétrospective. Dix-septième siècle. L'histoire protestante
d'Aubigné. L'histoire légendaire Charron, Dupleix. L'histoire sérieuse:
Mézeray, l'homme, t'œuvre, fond et forme. Quelques successeurs de
Mézeray. Pourquoi le dix-septième siècle n'est pas plus riche. L'idéal
de l'histoire d'après Pellisson.</p>
<p>J'ai cité Bossuet louant Madame d'avoir abandonne les</p>
<p>romans pour l'histoire. Quels ouvrages historiques avaient donc pu la
dégoûter des Amadis, de l'Astrée, du Cyrus ? « Il faut avouer, écrivait
Saint-Evremont, cinq ans seulement avant la mort de la princesse, que
nos historiens n'ont eu qu'un mérite bien médiocre (1) » et quoiqu'il
entende parler de ceux qui avaient écrit sur la France, la remarque vaut
pour toutes les histoires en langue française publiées (i)
Saint-Evremont, Z)MCOM&lt;Kr les historiens /Mps~, 166S. U'aUtexrs qu'on ne
se laisse pas prendre au titre. Pas un de nos historieus n'est jugé'ni
même nommé dans ces pages qui sont plutôt l'éloge des historiens anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un seul homme tranche sur cette médiocrité universelle; (1) La
Co7:/e~!(M de .?MC~ les Aventures t~t /wo&lt;: de Fo~tc~e, pardessus tout,
le long poème intitulé les 7}'a~;e~!&lt;M'.</p>
<p>(2) Ne m'occupant que des ouvrages écrits eu français, je n'avais pas a
mentionner t'J7M&lt;o)'a naei &lt;eMpor~ du gallican de Thou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Augustin Thierry, Lettres sur l'histoire de France, Lettre iv, 8'
édition, în-i8. p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Saint-Evremont, Discours ~Mr les historiens français (16Ca).</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien, quelle idée les historiens d'alors se faisaient-ils de leur
art? On en jugera par cette page de Pellisson et peut-être me saura-t-on
gré de l'avoir citée. Après avoir réclamé d'un mot, comme choses trop
évidemment nécessaires, l'exactitude des informations et la probité
professionnelle, il poursuivait ainsi: « L'excellent historien doit
avoir une connaissance générale du monde et des affaires, un esprit
subtil et pénétrant, capable de démêlerles vraies causes des actions
humaines d'avec leurs prétextes et leurs couleurs une imagination vive
et judicieuse tout ensemble, qui conçoive les choses telles qu'elles
sont et les jette après au dehors telles qu'elle les a conçues. Il ne
les raconte pas, il les peint. Qu'il parle d'une bataille, d'une
négociation, des passions d'un prince ou d'un ministre, les lecteurs
pensent combattre ou négocier, être agités des mêmes désirs et de la
même inquiétude. Il a d'ailleurs un goût très exquis de ce qui peut
plaire ou déplaire, ennuyer ou divertir; et bien qu'il n'omette rien de
nécessaire, il sait étendre ou resserrer les divers sujets, suivant
qu'il le faut pour la beauté de son ouvrage. Il ne fait pas montre de
son esprit, mais il le laisse entrevoir partout. Il n'est pas en
embuscade sur tous les chemins pour dire de belles choses et pour
appliquer des sentences de Séneque mais il exprime quelquefois un grand
sentiment en un seul mot ou le fait entendre sans le dire comme ces
personnes discrètes et judicieuses, qui, d'un seulmouvementdes yeux,
sans ouvrir la bouche, approuvent ou condamnent tacitement ce qui se
fait en leur présence. Son style est clair, simple, familier, mais sans
bassesse et accompagné partout de dignité; car il se souvient toujours
qu'il entretient toutes les nations et tous les siècles, que toute la
terre l'écoute, qu'il parle, pour ainsi dire, devant l'assemblée
publique du genre humain, où rien ne</p>
<p><pb/></p>
<p>doit lui échapper qui ne soit mêlé d'un caractère de pudeur, de respect
et de bienséance (1). »</p>
<p>Il</p>
<p>).ES M!!MOinRS</p>
<p>LE c.\nDi~AL DE RE'rx. S'il faut oublier l'homme afin Je mieux jouir du
livre. L'homme, sa vie, admirables ressources tournées au mal. Mérites
littéraires la comédie, le portrait, la grande éloquence historique.
Question de la conversion de Retz et date de composition de ses
Mémoires. Leur publication posthume, leur (i) Pellisson,
0~coM)'Mr/e.!a'M~c~&lt;/e5a)')'?!.</p>
<p><pb/></p>
<p>effet. MADAME DE MoTTEVtLLE. Aspect modeste et haute valeur de son
œuvre. Précieux détails sur la cour. Bon sens et noble coeur. Son style
procède de là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'est-il repenti, du moins? Problème douloureux qui en soulève tout
d'abord un autre. Quand furent écrits ses Mémoires? Est-ce, comme le
veut l'ancienne tradition, entre (i) Madame de Sévigné, auteur de
~'indiscrétion, uous apprend que Retz fut ou feignit d'être content de
cette peinture dont quelques traits sont sanglants. Etait-ce attitude,
bravade, insouciance? (Voir Sévigné, Lettres du ~9juin et du 31 juillet
i675.)</p>
<p>(2) J. de Maistre, Soirées de Sa!?:&lt;e&lt;cr~OMt' entretien ]V. i. 13 3</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ainsi pensent les derniers éditeurs Bazin et A. Feillet. –Hachette,
G)'a7tt~ écrivains, Retz, t. I, p. 41.</p>
<p>(3) Ibidem, p. 43, 44 et.notes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>complaisance, ni emportement de colère; c'est le langage de la sagesse,
du respect et de la foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gion furent de ce parti, étaient excusables en refusant pour roi un
hérétique. » jE'~CM~a6/e~ choque aujourd'hui le sens catholique; or,
c'était une hardiesse pour le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle sut mépriser les caprices du sort,</p>
<p>Regarder sans horreur les horreurs de la mort,</p>
<p>Affermir un grand trône et le quitter sans peine</p>
<p>Et, pour tout dire enfin, vivre et mourir en reine. « J'ose y ajouter,
dit madame de Motteville, que mourir en reine est peu de chose, et que
la reine Anne d'Autriche. étant morte en véritable chrétienne, n'a pu
désirerqueDieu qu'elle a aimé parfaitement, »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V L'Éloquence.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>moment l'histoire. Mieux vaut, ce me semble, rapprocher du maître ceux
qui lui ont frayé la voie. Peut-être y a-t-il aussi plus de convenance à
bien isoler de l'éloquence profane un genre de parole qui, n'étant
humain que par un côté, devrait, s'il était possible, rester en dehors
et audessus de la critique proprement littéraire.</p>
<p>Le 23 février 1615, finissaient les Etats-Généraux qui furent les
derniers avant ceux de 1789. Bien que sa profession ne l'induisît pas au
pédantisme, le baron de Senecé, orateur de la noblesse, faisait ses
concessions au goût régnant. Il disait, après les compliments obligés et
par manière d'introduction aux doléances « Ceux qui veulent fermement
regarder le soleil et de droite vue, abaissent les yeux sur des couleurs
obscures, afin de rassembler la force de leurs rayons nous avons
longuement arrêté nos regards sur nos cahiers, couleurs obscures et
merveilleusement tristes, avant de lever les yeux sur Votre Majesté qui
est le soleil de la noblesse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces maîtres étaient païens, et Votre Majesté est premier roi des rois
chrétiens.</p>
<p>Leurs serviteurs étaient esclaves et ceux qui naissent vos sujets ne le
sont pas; leur nom témoigne leur franchise. Ils ne le sont pas, Sire, et
le sont toutefois ils sont libres et exempts de fers, mais esclaves par
des liens libres, puisque leur affection leur tient lieu de ceps qui les
lient indissolublement a votre service.</p>
<p>i. 14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reur, vivent paisiblement sous votre autorité, nous ne pensons e~ eux
que pour désirer leur conversion et l'avancer par nos exemples, nos
instructions et nos prières. » Ainsi plaidait pour l'Église et contre
les entreprises de l'État, l'homme qui devait bienLôt se trouver autant
que personne en situation de dire « L'État, c'est moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cela pourrait sembler une charge, 11 n'eu est rien. Jusqu'au point
où je m'arrête, j'ai relevé ces noms dans l'ordre même où les présente
le discours. (Mémoires d'Omer Talon, collection Michaud et Poujoulat, 8°
série, tome VJ, p. 186 et suiv.).</p>
<p>(2) On a recueilli au cours de la Fronde quelques mots éloquents de
Molé, du président de Mesmes, voire de ce bonhomme Broussel qui fut
l'occasion du premier éclat et que Retz a travesti en ridicule. Toujours
d'heureux traits de nature, gâtés par le voisinage du même pédantisme
tra:litionnel. (Voir Aubertin L'éloquence poh~tfc et paWcwe't~H'e en
ftWfce avant /7~. )]!' partie, ch. i, il).</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Eloquence judiciaire. Gradation ascendante Gautier, Lemaislre, Patru.
Pellisson, vrai modèle du genre. Ses deux premiers discours ou mémoires
pour Foucquet.–Pourquoi ne sont-ils pas classiques ? Pellisson et Pascal.</p>
<p>Qu'une femme eu furie ou Gautier eu plaidaut. (Satire &lt;x.)</p>
<p>(2) Lettre d'Antoine Lemaistre a M. Singlin son directeur, citée dans
les .Men:o:re.s' t~M ~attt'&lt;!t/ô'&lt;e FoM&lt;ame, t. I, p. 54, 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Même lettre.</p>
<p>(3) Port-Royal, livre II, chap. u.</p>
<p>(4) Une grande partie du plaidoyer se trouve dans les Leçons et modèles
d'éloquence judiciaire publiés par Berryer, p. 12 (L'Henry, 183S. grand
in-4°.) Cf. Demogeot, Tableau de la littérature française au
dix-septième siècle avant Corneille et Descartea. Ilo partie, chap. vut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~) Ca:Me)':&lt;'6'~K/.M!!d/,t. t. V, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La Fontaine, Lettre ff sa femme, 3 septembre 1663.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le triomphe aurait été d'intéresser la gloire du prince contre
elle-même, contre son amour-propre irrité. Pellisson y a visé dès
l'exorde il y revieudra pour finir, assurant ainsi au meilleur de ses
moyens le bénéfice de la dernière impression comme de la première. De
là, cette longue péroraison historique pas un surintendant qui n'ait été
accusé; quatre ou cinq punis tous, après coup, regrettés et reconnus
moins criminels que victimes. De là, ces pa(1) J. de Maistre, du PajHSt
livre II], ch, iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. l.i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En fait, les explications où il entre sont nettes, simples, imagées,
vivantes comme la meilleure des conférences populaires. C'est d'ailleurs
tout un drame que le jeu de ces millions qui entrent, qui sortent, qui
reviennent, qui se laissent ou ne se laissent pas prendre de ces billets
qui vieillissent et meurent, ou qu'on rajeunit par mille artifices plus
ou moins honnêtes et légaux. Etude curieuse pour les financiers de
profession, spectacle intéressant pour les profanes pour tous,
excellente leçon littéraire il n'est donc thème si ingrat que ne colore
l'imagination et que ne fasse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Peut-être La Eruyure se souvenait-il de Pellisson quand il écrivait
« Oraute plaide depuis dix aus entiers en règlement de juges, pour une
affaire juste, capitale, et où il y va de toute sa fortune elle saura
peutêtre dans cinq années quels seront ses juges et dans quel tribunal
elle doit plaider le reste de sa vie. » (De &lt;/Me~!&lt;M usages, 41.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sens, Pellisson disciple littéraire de Pascal au moins était-ce là,
j'ose le croire, un de ces disciples qui serrent le maître de bien près.</p>
<p>(2) /McM.</p>
<p>(3) Par exempte, Sainte-Beuve, /'o)'&lt;in;/f&lt; JivreU), cli. vu), t. U), p.
76, Sédition.</p>
<p><pb/></p>
<p>· CHAPITRE VI</p>
<p>La Philosophie. Descartes.</p>
<p>1</p>
<p>La superstition cartésienne, origine et déclin Descartes précurseur
involontaire du rationalisme moderne. L'homme. Le philosophe, bref
rappel de sa doctrine.</p>
<p>Descartes, ce mortel dont on eût fait un Dieu</p>
<p>Chez les païens</p>
<p>s~écrie quelque part La Fontaine (1). De nos jours et pendant un
demi-siècle, bien des gens d'esprit en ont fait une idole. C'était
ferveur de reconnaissance, voire piété filiale car j'ai nommé l'école
rationaliste et l'auteur du Discours de la Méthode est bien son père.
Beaucoup y furent trompés tout d'abord, le maître autant que personne,
et certes, avec sa religion sincère et pratique, il eût renié hautement
cette postérité qui l'idolàtre. Elle est bien sienne pourtant et, avant
la fin du dix-septième siècle, les plus perspicaces la sentaient venir.
J'admettrais volontiers que Pascal, en maltraitant si fort, dans ses
Pe?MeM, la pauvre raison humaine, (1) Les deux rals, le !'e)t0)'~ et ~'o;M/</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) J. de Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Discours de la Méthode, accompagné Je quelques opuscules
scientifiques (1637) les Med:&lt;a&lt;o?M m~ap/n/~Me. publiées d'abord en
latin (1641), puis traduites en français par le duc de Luynes sous la
surveillance de l'auteur (1647) les Principes de philosophie en latin
(1644); le Traité des passions de &lt;'&lt;!me (1649), etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Brunetière, loc. cit., p. 117.</p>
<p>(3) Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir d'évidence contre la foi. Descartes lui-même l'a dit, bien haut et
c'est par où il s'honore (1). Ce dernier trait, rapproche de tout le
reste, montre la droiture de ses intentions chrétiennes, mais aussi les
outrances périHouses de sa méthode et le malheur qu'il a eu d'ébranler
en fait ce qu'il croyait affermir peut-être, ce qu'il entendait au moins
sauvegarder.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Brunefiere, Ja&lt;Me"M&lt;M et Ca)'&lt;M!em. Etudes critiques sur /M&lt;OM'e de
la Littérature.</p>
<p>t. )6</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le plaisant est que Nisard [ui-m&amp;me n'en parait pas si convaincu. «
Avec Descartes, il faut pénétrer au foud des choses, reveuir a. la
charge, ne pas se rebuter. Si deux lectures ne suffisent pas, il faut
lire une troisième fois.. » (Livre Ht, ch. n, 8° édition, t. 11, p. 60.)
On nous laisse au moins le droit de croire que la phrase est pour
quelque chose dans la nécessité de cet effort.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient-elle? d'Aristote peut-être. De fait, en deux pages
successives, on vous le donnait comme indubitable, puis on le niait pour
d'excellentes raisons (4). Mais n'importe. A. Descartes 1 honneur ou la
responsabilité de .ce prétendu axiome dramatique. Et pourquoi? Parce
que, après l'évidence, l'unité est ce que Descartes aime le plus. Mais
(i) Francisque Bouillier, /VM&lt;«M'c de /a /t&lt;to.!0/)/~e c&lt;!)'&lt;')t?te, t.
I, p. 478.</p>
<p>(2) Emite Krantz. Essai s;;)' /'c~/t'ue~eOM&lt;w&lt;s.</p>
<p>(3) Krautz, p. 182. o</p>
<p>t4,' y&amp; p. i(.2,tC3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre littérature du grand siècle suppose en tout ordre un type idéal de
perfection, un beau invariable. Quoi~d'étrange ? Descartes n'admet-il
pas un vrai absolu (1)? A la bonne heure! mais qu'admettait donc, depuis
tantôt six mille ans, le bon sens de l'humanité prise en masse? Racine
construit ses pièces avec un nombre minime d'incidents et de
personnages. Cela va de soi Descartes avait mis en honneur la
simplicité, l'économie des moyens; il avait construit le monde avec un
peu de matière et de mouvement, la philosophie avec le seul fait de sa
pensée personnelle (2). A merveille 1 Et sans doute personne aupa(t)
Krantz, p. tOO.</p>
<p>12) /(&lt;cm, p. 276, 2T!.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Comment ne voient-ils pas (les panégyristes littéraires) que
Descartes n'a pas inventé le bon sens? » (Brunetière, loc. cit., p.
13C.) (3) Brunctiere, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'abord une médiocre estime pour les lettres. On l'avoue et sans
trop rien outrer cette fois « le Discours de la Méthode condamne
l'histoire, la poésie, l'éloquence (3). Descartes a en quelque façon
institué le dédain de la litté(1) Krantz, p. 54.</p>
<p>(2) ~M:, p. 2Ci.</p>
<p>(3) MeM, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) ~em, p. 11, 12.</p>
<p>(3) Idem, p. 154.</p>
<p>(4) Fraucisquu Bouillier, H:0!)'e de la Philosophie caWMïetmc, t. 1,
p..469.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE III</p>
<p>LA POÉSIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE Hl</p>
<p>LA POÉSIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER Malherbe.</p>
<p>1</p>
<p>Les trois àges de la poésie iracçaise avant Malherbe les Chansons de
geste, le RfMMtt cle la Rose, Ronsart. Malherbe poète. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il apportait en 1600. Progrès ultérieurs. S'il est vraiment poète et
lyrique. Si le travail et le gouvernement de soi sont compatibles avec
ce titre.</p>
<p>Qu'on se figure, si l'on veut, la poésie française au dix-</p>
<p>et les farouches ressentiments où d'aucuns ont vu, peut-</p>
<p><pb/></p>
<p>être avec raison, l'orgueil du chef de race, plus que la tendresse du
père? Bref, l'homme privé ne mérite que peu d'estime. Que sera l'homme
de lettres?</p>
<p><pb/></p>
<p>En mourant (i585), Ronsard laisse, avec les vestiges d'un incontestable
génie, la langue encombrée de richesses douteuses et violentée par ses
audaces indiscrètes, la poésie dénaturée, en quelques-uns des principaux
genres (lyrique, héroïque, pastoral) par une imitation servile, non de
l'esprit mais de la formule antique, par-dessus tout frappée au cœur
d'une plaie qu'elle gardera près de trois siècles. C'est la mythologie,
la mythologie bien froide en son propre lieu, .dans Homère ou même dans
Pindare, mais si répugnante au bon sens chez des auteurs nés Français et
chrétiens. En ce point capital, ni Malherbe ni Boileau ne s'aviseront de
réagir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rendit plus retenus Desportes et Bertaut.</p>
<p>(Boileau, Art poétique, chant t.)</p>
<p>(2) Brunot, La doctrine de j)7a&lt;/t~'&amp;c ~'ap'-e~ ton comn;M~)-e sur
Desportes, p. 5G3.</p>
<p>t. 17 î</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, ramené par je ne sais quel instinct au jardin des Olives, Pierre
y revoit la trace des pas de Jésus; C'est alors que ses cris en
tonnerres s'éclatent</p>
<p><pb/></p>
<p>les folles herbes. Il y a une force rude mais franche et belle dans ce
reproche du divin Maître</p>
<p>Toutes les cruautés de ces mains qui m'attachent, Le mépris euronté que
ces bouches me crachent, Les preuves que je fais de leur impiété,</p>
<p>Pleines également de fureur et d'ordure, Ne me sont aux entrailles une
pointe si dure Comme le souvenir de ta déloyauté.</p>
<p>Il y a de la grâce et de la grandeur dans le souvenir des Innocents,
victimes d'Hérode, lis qui, avant l'hiver et l'orage,</p>
<p>S'en allèrent fleurir au printemps éternel</p>
<p>triomphateurs qui durent s'émerveiller de leur gloire, Voyant Dieu
devant eux en ses bras les attendre</p>
<p>Et, pour leur faire honneur, les anges se lever.</p>
<p>Quelle grâce encore, et plus émue, dans cette strophe aux pas du Sauveur</p>
<p>La terre nétrio</p>
<p>Est belle seulement où vous êtes passés</p>
<p><pb/></p>
<p>Aime une ombre comme ombre et des cendres éteintes Eteins le souvenir.</p>
<p>Non qu'il ne me soit grief que la terre possède</p>
<p>Ce qui me fut si cher, i</p>
<p>Mais en un accident qui n'a point de remède,</p>
<p>Il n'en faut point chercher.</p>
<p>Malherbe n'a pas été heureux en consolation. Poète par l'esprit beaucoup
plus que par le cœur et les entrailles, les événements publics
l'inspirent mieux que les deuils de famille et il faut la reprise de
Marseille sur les Ligueurs (1596) pour faire jaillir la première
étincelle d'enthousiasme lyrique.</p>
<p>Enfin, après tant d'années, Voici l'heureuse saison</p>
<p>Où nos misères bornées</p>
<p>(2) Cité par Sainte-Beuve, J&amp;!&lt;~m.</p>
<p><pb/></p>
<p>est longue, qu'elle manque d'élévation véritable, de goût, de tact, et
que le mérite de quelques expressions heureuses nous est gâté par de
fâcheux voisinages.</p>
<p>Ce sera. vous qui de nos villes</p>
<p>Ferez la beauté refleurir,</p>
<p>Vous qui de nos haines civiles</p>
<p>Ferez la racine mourir.</p>
<p>Et vous la fin de tous ses vosux,</p>
<p>En la prison de vos cheveux?.</p>
<p>Cela veut dire qu'Henri IV peut cesser de guerroyer en</p>
<p>personne et goûter paisiblement le bonheur que lui promet son mariage.
Pour juger la pièce « bien écrite, » au moins faut-il oublier ce quatrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon roi, connais ta puissance; Elle est capable de tout;</p>
<p>De la vertu généreuse</p>
<p>Trouve de si doux appas</p>
<p>A te servir et te plaire</p>
<p>Que c'est la mettre en colère Que de ne l'employer pas (1).</p>
<p>Bat excessivement.</p>
<p>Les eaux d'Aréthusc traversent la mer sans en prendre l'amertume</p>
<p>(1) Au roi Henri IV sur la prise de Sedau (1606).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dans Syracuse arrivant,</p>
<p>Sont trouvés de ceux qui les boivent</p>
<p>Aussi peu salés que devant.</p>
<p>Malherbe se fait quelquefois trop raisonneur, au grand détriment de
l'élégance.-</p>
<p>La fin de tant d'ennuis dont nous fûmes la proie Nous ravira les sens de
merveille et de joie; Et d'autant que le monde est ainsi composé Qu'une
bonne fortune en craint une mauvaise, Ton pouvoir absolu, pour conserver
notre aise, Conservera celui qui nous l'aura causé.</p>
<p>Bref, la main n'est pas sùre, et celui qui doit « réparer » notre langue
poétique laisse échapper encore nombre de vers bien mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le retentissement de ce monde mortel?</p>
<p>Certes, Malherbe est loin de ce type. 11 a le souffle, mais court,
l'élan, mais vite lassé; il sent peu la nature, d'ailleurs trop asservi
au préjugé mythologique et, s'il faut tout dire, trop peu digne en sa
vie, peut-être même trop peu sûr en sa foi, pour avoir pu conserver le
sens des choses de Dieu. Et cependant ne lui refusons pas trop
absolument le don poétique; mais surtout ne le lui refusons point pour
avoir énergiquement gouverné sa pensée, pour avoir été un travailleur
lent et opiniâtre. Ce n'est plus guère ainsi, je le sais, qu'on se
représente le poète. On le fait plus volontiers victime ou esclave de
laMuse, tout passif sous l'impression qui le tyrannise, emporté par
l'imagination aussi fatalement que la nacelle de l'aéronaute (1).
Singulière façon de le glorifier, qui lui ôte, avec le libre arbitre, la
meilleure part de la dignité humaine! Quant au (lj «L'imagination
emporte ses facultés vers )e ciel aussi irrésistiblement t que le ballon
enlève la nacelle. Au moindre choc, elle part; au plus petit souffle,
elle vole et ne cesse d'errer dans l'espace qui n'a pas de routes
humaines. Fuite sublime vers des mondes inconnus, vous devenez
l'habitude invincible de son âme. x (A. de Vigny, préface de C/ta«&lt;'r&lt;&lt;M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>meut et comme uue certaiue ardeur d'iuspiration intérieure qui sont</p>
<p>bien, elles, des qualités poétiques et même vraiment lyriques.
(Brunetière, Evolution des genres, t. J, p. 58,) Les deux jugements se
rencontrent dans le vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nature saine de l'âme, autant vaut dire, par le bon sens!</p>
<p>II</p>
<p>Les ouvrages communs vivent quelques années</p>
<p>Ce que Malherbe écrit dure éternellement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fasse le ciel ce qu'il voudra</p>
<p>Ce jour au cœur me reviendra.</p>
<p>Malherbe le'blâme de n'avoir pas ajouté &lt;OM/OM?' comme si nous ne
pouvions sans effort dégager un sous-entendu si (1) Voici quelques
échantillons des caractéristiques accolées aux vers de Desportes mal
conpM, mal parlé, nzal exprimé, mauvais, pM~e (populaire) cheville,
e/ieM~M.nMe, pnté de chevilles, vent, néant, galinzatias royal,
imagination ~aM~feM~e, bestiale; vers faits M coups de poing, etc., etc.
On voit que, pour le ton de la polémique, Malherbe reste un homme du
seizième siècle.</p>
<p>(2) Brunot, La doctrine de Afa~ter&amp;e d'ay'J~ son (.'ontMte't~aM'e 6'Kf
Desportes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Français qui mes vers liront,</p>
<p>S'ils ne sont et Grecs et Romains,</p>
<p>Au lieu de ce livre ils n'auront</p>
<p>Qu'un pesant faix entre les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dérobé. (3)</p>
<p>(t) Th. de Banville, Petit traité de la poésie française.</p>
<p>(2) L'exemple a été fabriqué tout exprès par Voltaire.</p>
<p>(3) Bet-MOTi:, i, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi régner, moi ranger un Etat sous ma loi, Quand ma faible raison ne
règne plus sur moi. Quand je me meurs</p>
<p>Une nymphe fuyante</p>
<p>Qui, réduite aux abois, plus morte que vivante,</p>
<p><pb/></p>
<p>Haletante de peine, en son dernier recours,</p>
<p>Sa robe était d'azur où cent fameuses villes</p>
<p>Elevaient leurs clochers sur des plaines fertiles.</p>
<p>Les villages épais fourmillaient par la plaine;</p>
<p>De peuple et de bestial la campagne était pleine.</p>
<p>(2) Chapelain, Lettres, t. 1, 637.</p>
<p>1. 18</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'expression m'aurait bien mal servi si l'on pouvait m'imputer une
confusion trop grossière entre le corps et l'âme, entre la versification
et la poésie. Non, les vers ne font pas la poésie; mais ils en sont la
langue achevée, la dernière expression normale. D'ailleurs ils séparent
seuls, comme une espèce d'une autre, ces deux formes de la parole
humaine parfaite, plénière, toute-puissante, la poésie proprement dite
et l'éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Malherbe e~t venu substituer le premier aux qualités intérieures
de fantaisie, de sensibilité, d'imagination, qui faisaient l'essence de
la poésie selon Ronsard et ses disciples, les qualités extérieures ou
formelles (sic) d'ordre, de clarté, de logique, de précision, de mesure,
qui allaient devenir pour uu siècle ou deux, non pas toutes les
qualités, mais les qualités les plus apparentes et, comme telles, les
plus universelles de notre littérature, » (Brunetière, Evolution dM
~enfM, t. I, p. 64.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) No LXXIf, p. 231.</p>
<p>(3) L'ennemi, tout droit violant,</p>
<p>Belle amazone, en vous brûlant</p>
<p>Témoigne son âme periide</p>
<p>Mais le destin n'eut point de tort;</p>
<p>Celle qui vivait comme Alcide</p>
<p>Devait mourir comme il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>tionné l'instrument pour de plus grands ouvriers que luimême. Excès,
boutades, vétilles, pardonnons-lui ces défauts de caractère ils sont
demeurés sans influence bien réelle sur les destinées de notre poésie.
Corneille, Racine, Molière et La Fontaine sont Malherbiens dans les
grandes lignes de leur manière, et il ne paraît pas qu'elle en souffre,
que leur langue soit pauvre ou leur versification timide. Par contre, il
est moralement sûr 'qu'ils doivent pour une part au grammairien-poète,
la clarté, la fermeté de leur style.</p>
<p>ne s'étend seulement</p>
<p>(t) Satire ix &amp; Nicotas Rapiu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prendre garde qu'un qui ne heurte une diphtongue, Epier si des vers la
rime est brève ou longue.</p>
<p>Ils rampent bassement, faibles d'inventions,</p>
<p>Et n'osent, peu hardis, tenter les fictions,</p>
<p>C'est proser de la rime et rimer de la prose</p>
<p>Il se trompe d'ailleurs, on l'a vu, en prenant si fort au sérieux
l'injonction de</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime sa renommée et non pas sa leçon.</p>
<p>En outre les imitateurs font tort au maître.</p>
<p>Mille petits voleurs l'écorchent tout en vie.</p>
<p>Ces esprits mendiants, d'une veine infertile,</p>
<p>Et de tant d'ornements, qu'on trouve on lui si beaux, Joignent For et la
soie de vilains lambeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique peut être juste mais Théophile nous la gâte en ajoutant
quelques vers plus loin</p>
<p>La règte me déptait, j'écris confusément,</p>
<p>Jamais un bon esprit ne fait rien qu'aisément.</p>
<p>A prendre les mots dans leur sens naturel c'est précisément tout le
contraire.</p>
<p>Ili.</p>
<p>Deux disciples de Malherbe: Racan, Maynard.</p>
<p><pb/></p>
<p>attarder. Entre les disciples immédiats de Malherbe elle ne connaît que
Maynard et surtout Racan.</p>
<p>Il me passait d'un an et de ses petits bras</p>
<p>Nous mangions même pain au logis de mon père. (t) Cueillons eu passant
un exemple de la servitude qu'imposait aux poètes la mode de ne point
professer en vers la religion de son baptême. Arthénice la bergère, se
croyant trahie par Alcidor, veut se faire druidesse, et la grande
prêtresse Philothée lui apprend, en bonne supérieure de couvent, qu'un
chagrin de cette nature n'est pas une vocation suffisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant qu'il y fut nous vécûmes ainsi.</p>
<p>Tout ce que je voulais, il le voulait aussi.</p>
<p>Candidus !'MS'Me&lt;M~t MM~M~ Mme~. 0/?/Mp!</p>
<p>Grande et forte image que Fénelon transportera presque telle quelle dans
Télémaque (2). Il ne faudrait pourtant pas, comme La Fontaine, faire de
Racanun rival d'Horace, moins encore le mettre « parmi les chœurs des
anges, » en (~ Eglogue v, v. G6.</p>
<p>(2) tt s'agit des dieux de l'Olympe. « De ce lieu ils aperçoivent les
astres qui roulent sous leurs pieds ils voient le globe de la terre
comme un petit amas de boue. les plus grands royaumes ne sont ,1 leurs
yeux qu'un peu de sabie qui couvre la surface de cette boue les peuples
inuombrabtes et les plus puissantes armées ne sont que comme des fourmis
qui se disputent les unes aux autres un brin d'herbe sur ce morceau de
boue. (Livre VIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant qu'on fera des vers, les miens seront vivants, Et la race future,
équitable aux savants,</p>
<p>Dira que j'ai connu l'art qui fait bien écrire.</p>
<p>Ces deux rivaux d'Horace, héritiers de sa lyre, Disciples d'Apollon, nos
maitres pour mieux dire. (Fables, ni,1.) ,)</p>
<p>Malherbe avec Racan, parmi les chœurs des anges, Là-haut de l'Éternel
célébrant les louangea,</p>
<p>Ont emporté leur lyre.</p>
<p>Sur un ton si hardi, sans être téméraire,</p>
<p>Racan pourrait chanter, au défaut d'un Homère. (Satire ix.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cocyte M et lui conter comment le cardinal venge l'échec de Pavie.</p>
<p>« Rien, » dit sèchement Richelieu, et certes il fallait qu'il fût, ce
jour-là, de méchante humeur. Quelques années plus tard (164S), le
solliciteur malheureux prenait avec Mazarin un tour analogue.</p>
<p>Donc, ne prodiguons plus l'encens,</p>
<p>Que la fortune élève au plus haut de sa roue</p>
<p>Lorsqu'elle est en humeur de se moquer de nous. Ailleurs la plainte est
comique et certains traits annon-</p>
<p>Tu m'as occupé dans le monde</p>
<p>Et quels biens j'ai reçu de toi,</p>
<p>Que veux-tu que je lui réponde?.</p>
<p>Veux-tu qu'un prédicateur</p>
<p>Fasse mon oraison funèbre</p>
<p>Sans t'appeler mon protecteur?</p>
<p>Apollon, que ton cœur s'ouvre</p>
<p>A des regrets infinis!</p>
<p>Ceux qui t'appelaient au Louvre</p>
<p>Pégase est un cheval qui porte</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ne dépendre plus que du ciel et do moi.</p>
<p>Mais ailleurs on est moins philosophe, on ne cache pas ses déplaisirs.</p>
<p>La cour donnerait cent Pégases</p>
<p>Pour un bidet de vingt écus.</p>
<p>Et Pinde n'est plus un beau lieu,</p>
<p>Mais une pente en précipice</p>
<p>D'où l'on tombe dans l'Hôtet-Dieu.</p>
<p>J'aime Paris, et cet amour</p>
<p>Me fait souvent verser des larmes., Apollon, faut-il que Maynard Avec
les secrets de son art, Meure en une terre sauvage. Et qu'il dorme,
après son trépas, Au cimetière d'un village</p>
<p>Que la carte ne connaît pas?</p>
<p>Tes désordres sont grands, tes vertus sont petites; Parmi tes maux on
trouve peu do bien.</p>
<p>Mais si le bon Jésus te donne ses mérites, Espère tout etn'appréhende rien.</p>
<p>Mon âme, repens-toi d'avoir aimé le monde, Et de mes yeux fais la source
d'une onde Qui touche de pitié le monarque des rois.</p>
<p>Que tu serais courageuse et ravie,</p>
<p>Si j'avais soupiré durant toute ma vie</p>
<p>Dans le désert, sous l'ombre de la croix</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>La poésie légère.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grave. Qu'il en fût ainsi dans la première moitié du dix-septième
siècle et même au delà, nous nous en convaincrons sans peine. Passons
donc en revue, non pas certes la grande année des rimeurs de bagatelles,
mais l'élite seulement, les héros du genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pteurez pa~ les chiens, vous qui tuez les hommes.</p>
<p>Ailleurs, il invite les fleurs :').</p>
<p>Pour voir une beauté dont les grâces divines</p>
<p>la fois par le soleil et par d'autres feux</p>
<p>Ne sais si je suis cuit d'amour</p>
<p>Ou bien si je suis cuit au four.</p>
<p>Mais dans les maux dont je me sens périr,</p>
<p>Je suis si content de mourir,</p>
<p>Que ce plaisir me redonne la vie.</p>
<p>quitter leurs racines</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étaient eux-mêmes infiniment. Voiture est heureux d'avoir écrit en
prose autrement il n'eût pas échappé aux verges de Boileau et de Molière.</p>
<p>La vigueur ne lui manquait pas toujours, témoin ce trait contre les
stoïciens</p>
<p>Globes d'airain, miroirs mobiles,</p>
<p>Où l'on voit la divinité</p>
<p>Sans que son ardente clarté</p>
<p>Eblouisse Dos yeux débites;</p>
<p>Les éléments sont attachés,</p>
<p>Sacré séjour de l'harmonie,</p>
<p>Voiles semés de diamants,</p>
<p>Louez la Sagesse infinie</p>
<p>Qui d'un ordre eternel règle vos mouvements.</p>
<p>Qui savaient dans leur bouche étouffer leurs regrets,</p>
<p>Mais dont le cœur, rongé de désespoirs secrets,</p>
<p>Payait par une juste et rigoureuse usure</p>
<p>D'une fausse vertu la superbe imposture.</p>
<p>(Paraphrase du ps. 148.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus humble des fleurs sera la plus superbe.</p>
<p>L'auteur de la ~Mee//e supposait Gustave-Adolphe épris de mademoiselle
de Rambouillet et métamorphosé pour l'amour d'elle en
C'OM?'OM?!Cit'~ey'M~e.</p>
<p>En cet état, Julie, accorde ma requête;</p>
<p>Et si je n'ai place en ton cceur</p>
<p>Que je l'aie au moins sur ta tête.</p>
<p>Le lecteur décidera.</p>
<p>Sept ans plus tard, ce fut bien autre question.</p>
<p>Demeurez en repos, Frondeurs et Mazarins</p>
<p><pb/></p>
<p>d'évoquer le nom de Job pour insinuer l'aveu de quelque galant martyre.</p>
<p>Bien qu'il eût d'extrêmes souffrances, On voit aller des patiences</p>
<p>Plus loin que la sienne n'alla.</p>
<p>Il souffrit des maux incroyables, Hs'en plaignit, il en parla;</p>
<p>J'en connais de plus misérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors de la querelle des sonnets, un autre poète mondain s'était
énergiquement prononcé contre lui. C'était Sarrasin. Dans une glose
assez piquante où chaque vers de Job devient le trait final d'une
stance, il introduisait Apollon tranchant ainsi les débats</p>
<p>J'aime les vers des Uranins,</p>
<p>Dit-il, mais je me donne aux diables</p>
<p>Si, pour les vers des Jobelins,</p>
<p>J'en connais de plus misérables.</p>
<p>Quant Chapelle, il esHmait tout fort beau, Papier, dornre, images,
caractère,</p>
<p>Pour moi, parmi des fautes innombrables,</p>
<p>Je n'eu connais que deux considérables;</p>
<p>C'est l'entreprise et l'exécution,</p>
<p>A mon avis fautes h'réparabics</p>
<p>En ce volume.</p>
<p>Hormis les vers. qu'il fallait laisser faire</p>
<p>A La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>comique sur la défaite des bouts-rimés (1), mais un petit nombre de
pièces, épîtres ou stances, vraiment agréables et d'une allure toute
française. Le poète a un certain abandon épistolaire sans trop de
négligence. Oyez les notables de Coulommiers ou des alentours, accourant
pour recevoir et complimenter des princes.</p>
<p>Ici tous les baillifs, procureurs et prévôts, Suivis de leurs petits
suppôts,</p>
<p>Chargés de pains et de bouteilles;</p>
<p>Quelques-uns s'écoutant,</p>
<p>Les autres tremblotant,</p>
<p>Les autres barbotant,</p>
<p>Font des harangues non pareilles,</p>
<p>Toutes hors de propos,</p>
<p>Si bien qu'il vaudrait mieux écouter des corneilles Que ces persécuteurs
d'oreilles</p>
<p>Qui sont, sans en excepter un,</p>
<p>Les plus grands ennemis du pauvre sens commun.</p>
<p>C'est du Voltaire, moins la méchanceté. Jolie satire encore, et toujours
un peu actuelle, ce tableau des folies parisiennes et des ennuis
maternels qu'en a la France.</p>
<p>Donc de Paris voici ce que puis dire En bonne foi, c'est un merveilleux
sire, De plus en plus en bombances croissant, Nouveaux palais tous les
jours bâtissant. Et dans un jour faisant plus de dépense, Qu'en douze
mois n'en fait un roi de France. De tout ceci, France, sa pauvre mère,</p>
<p><pb/></p>
<p>La bonne dame est en très grand colère.</p>
<p>Mais par le nez la tient le fils gâté (1).</p>
<p>Mais pour un tel dessein quel sujet prendrons-nous ? Dire les cruautés
d'Amaranthe aux yeux doux,</p>
<p>Le martyre ou la mort du pastoureau Tityre</p>
<p>Certes ces vieux rébus n'ont plus le mot pour rire. Que ne s'en était-il
aperçu plus vite, le diplomate en sous-ordre, l'écrivain d'histoire, le
poète même, si capable de trouver le mot pour rire ailleurs que dans ces
vieux rébus?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant les habitués du samedi n'étaient point gens sans âme, et
Pellisson, leur secrétaire, avait l'esprit plus haut que ces fadaises.
Lui, le Voiture de ce Rambouillet bourgeois, le rimeur assez folâtre
pour dialoguer longuement avec la fauvette de Sapho, pour célébrer les
funérailles de sa pigeonne ou les galanteries fantastiques d'un abricot
et d'une poire que l'on accorde finalement en les mettant ensemble en
marmelade, Pellisson a des lueurs de vraie poésie et, par ce côté comme
par d'autres encore meilleurs, il domine de haut l'amuseur en titre du
salon bleu. Sont-ils donc si méprisables, ces vers chrétiens que la
prison lui inspire?</p>
<p><pb/></p>
<p>Rebelle, sors des lieux de son obéissance</p>
<p>Et va-t'en, si tu peux, dans un autre univers.</p>
<p>Comme La Fontaine, Pellisson a son élégie pour Foucquet. La pièce est
trop longue; plus d'une fois, une tirade heureuse vient trébucher sur
une conclusion faible; il y manque surtout la grande mélancolie
poétique, sensible dans le chef-d'œuvre du fabuliste. Mais écoutez cette
adjuration faite aux Muses de rester fidèles quand tout abandonne le
disgracié,</p>
<p>Quand le lâche intérêt, qui s'accommode au temps, Appelle ses vertus des
défauts éclatants;</p>
<p>Quand la faible amitié, douteuse, chancelante,</p>
<p>Vous revenez, aimables fleurs,</p>
<p>Sans que de mes longues douleurs Vous trouviez la course bornée; Je vis
sous une dure loi</p>
<p>Et voici la seconde année</p>
<p>Qu'il n'est plus de printemps pour moi. La même sagesse profonde</p>
<p>Qui vous ôte et vous rend au monde, Me cache en cet obscur tombeau, Et
peut, en dépit de l'envie,</p>
<p>Remettre en un éclat nouveau</p>
<p>Ma sombre et languissante vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disent avec pitié, peut-être avec envie</p>
<p>Sous le nom du héros il dépeignait sa vie</p>
<p>Et les douces erreurs qui firent tant de fois</p>
<p>Un triste prisonnier plus content que les rois.</p>
<p>Le péché me surmonte et ma peine est si grande Lorsque malgré moi-même,
il triomphe de moi, Que, pour me retirer du gouffre où je me voi, Je ne
sais quel hommage il faut que je te rende. Je voudrais bien t'offrir ce
que ta loi commande, Des prières, des vœux et des fruits de ma foi;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa pompe n'est plus rien qu'une pompe funèbre</p>
<p>Malleville dit encore aux ambitieux de la gloire militaire</p>
<p>(&lt;)I[ditàpropos des sonnets:</p>
<p>A peine dans Gombauld, Maynard et Malleville,</p>
<p>En peut-on admirer deux ou trois entre mille.</p>
<p>(Art poétique, chaut )i.)</p>
<p>(2) A peine elle se voit sur une eau vagabonde, Qu'elle éteint le beau
feu que son âme nourrit.</p>
<p>Etrange effet du sort! Vénus naquit de l'onde</p>
<p>Et son fils y périt.</p>
<p>(3) Sct'Mon sur l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enrichissez la mort, peuptez ses rives sombres</p>
<p>L'ingrate pour cela ne vous pardonne pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouver, sous forme plus libre et plus familière, leur perpétuelle
frivolité, tranchons le mot, leur perpétuelle convoitise. Bergers et
bergères devaient, pour se faire admettre, procéder de l'Astrée beaucoup
plus que de Virgile et de Théocrite au fond, grands seigneurs et grandes
dames échangeant des propos douceâtres et faisant de la villégiature en
déshabillé du matin Quant aux moutons, bien leur prenait d'être
imaginaires autrement, sous une telle garde, ils auraient couru trop de
risques. L'Athis de Segrais l'avoue bonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela dit, j'ai le droit de ne citer que pour mémoire les élégies de la
comtesse de la Suze (1), louées cependant par Boileau. Quelque élégance
de forme y rachète mal un fond trop bien en harmonie avec certaines
liaisons de l'auteur mais surtout avec sa façon de vivre.</p>
<p>Citons encore, et pour n'y plus revenir, une autre femme-poète plus
célèbre en son temps que madame de la Suze et beaucoup plus déplaisante
assurément. Il s'agit de madame Deshoulières. Bien que morte en 1693,
elle tient par certains côtés au faux goût du dix-septième siècle
commençant, et je ne sache pas que Boileau lui ait été trop sévère en la
dépeignant comme une précieuse,</p>
<p>Reste de ces esprits jadis si renommés</p>
<p>Que d'un coup de son a.rt Molière a diffamés.</p>
<p>Et sous la tombe alors par les vers dévoré,</p>
<p>A peine arrive-t-il une seule étincelle</p>
<p>D'une amour qu'ils juraient devoir être éternelle.</p>
<p>De stances couronnés, parfumés de sonnets.</p>
<p>A ne se pas donner de la divinité</p>
<p>C'est plaisir d'entendre, parmi tant de fadaises la note du bon sens
chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'arrose la Seine,</p>
<p>Hélas 1 petits moutons, que vous êtes heureux 1</p>
<p>Dans vos tranquilles cœurs l'amour suit la nature. Vous êtes plus
heureux et plus sages que nous.</p>
<p>Heureux moutons heureux oiseaux c'est tout de même. Petits oiseaux qui
me charmez</p>
<p>Voulez-vous aimer? Vous aimez.</p>
<p>[i) Les A/OM&lt;ons, les f~t~ les Oiseaux, le Ruisseau, Solitude. i. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne connaît chez vous ni vertus, ni défauts</p>
<p>H n'est de liberté que chez les animaux.</p>
<p>Jamais trop de délicatesse</p>
<p>Et vous, ruisseaux,</p>
<p>Vous vous abandonnez sans remords, sans terreur, A votre pente naturelle,</p>
<p>Point de loi parmi vous ne la rend criminelle. On voit la philosophie,
la morale et la poésie de la</p>
<p>0 vous qui, de Louis heureux et sacré guide,</p>
<p>Lui dispensez du ciel les célestes trésors.</p>
<p>Daignez auprès du prince aider la vérité,</p>
<p>Si quelque hypocrité irrité,</p>
<p>En lui parlant de moi, la blesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charbonnant de ses vers les murs d'un cabaret,</p>
<p>du moins écrivant sur le bout de la table, parmi les plats etles
bouteilles, quelques improvisations folâtres àla gloire du melon, du
fromage de Brie ou de telle autre déité du même Olympe. Cela ne
l'empêcha point d'être académicien dès la fondation, mais le fit charger
de la partie grotesque du dictionnaire. A la vérité, rien n'égalait, en
matière pareille, la compétence de ce bizarre génie. Génie, dis-je, au
sens originel du mot et pour marquer dans Saint-Amant un don poétique du
premier ordre. Boileau, qui malmène si fort et bien justement l'auteur
de ~Me, Boileau qui l'avait caricaturé dans sa première satire, lui
reconnaît « assez de génie pour les compositions légères ou folles, et
même « des boutades assez heureuses dans le sérieux. » C'est la vérité,
mais aussi réduite que possible (1) et, pour ainsi dire, au bas mot. La
verve éclate, il est vrai, dans les parties bachiques de l'oeuvre et
dans les caprices satiriques tels que le Passage de Gi~'a/~n\, ~o~, la
Rome ?'~CM/eou le Poète c1'otté; verve puissante mais prolixe,
intarissable, abandonnée, torrent qui roule sans choix diamants ou
ordures. Mais elle se retrouve dans quantité d'autres (1) Réflexion vi
sur Longin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dire cependant ce qu'on peut de subtil,</p>
<p>Si ce n'est même chose, hélas que s'en faut-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>Profaner le talent, c'est pis que l'enfouir,</p>
<p>dit Saint-Amant, et combien d'illustres pourraient méditer avec fruit ce
noble vers Il le médite pour son compte, et y voit la condamnation des «
jeunes traits » sortis de sa plume.</p>
<p>Aussi ma main les désavoue.</p>
<p>Leur honneur ne m'est qu'un affront.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trompa les yeux d'abord, plut par sa nouveauté.</p>
<p>(~&lt; poétique.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'il avait le don des larmes.</p>
<p>Scarron fut homme d'esprit qui en doute? Et que prétends-je autre chose,
sinon qu'il est déplorable de lui voir dépenser son esprit en pareille
besogne, comme un écolier qui croirait faire ses études en caricaturant
ses auteurs (1). Ainsi en est-il plus ou moins de tous les habiles gens
qui viennent de défiler sous nos yeux. Par ce côté de la poésie légère,
l'art français ne gagne rien; il papillonne dans le vide. Avec plus de
grâce et une langue plus mûre, il semble qu'on recule d'un siècle, qu'on
en revienne aux enfantillages rimés, aux jolis riens, aux « épiceries »
dé Mellin de Saint-Gelais et consorts. Une seconde pléiade lyrique
va-t-elle se lever indignée et sonner du clairon pour faire taire, sinon
« ces enrouées cornemuses, » comme disait du (1) Ce regret est encore
une sorte d'hommage, et je n'en voudrais pas honorer le singe de
Scarron, l'Empereur du burlesque, ce d'Assoucy qui ne fut qu'un franc
misérable. Laissons-le dormir scellé et muré dans le vers de Boileau</p>
<p>Le malheureux vécut assez pour lire t'~trt poétique, et il écrivait « Ha
cher lecteur, si tu savais comme ce tout trouva me tient au cœur, tu
plaindrais ma destinée » Cette exclamation naïve est le meilleur trait
de ses œuvres et le seul digne de rester.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>La poésie héroïque.</p>
<p>1</p>
<p>Erreurs du temps sur l'épopée, sur la nature des « Règles, M sur leur
puissance créatrice. Nombreux essais. ScuoÉRY Alaric, une anthologie de
descriptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Et qu'auraient dit alors les admirateurs du vieil aède s'ils avaient
pu voir nos critiques lui refuser l'existence ou tout au moins lui
arracher de grands lambeaux de son œuvre, déclarant composites et faits
de pièces de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) /&lt;[:M:&amp; Cet aplomb fait sourire: mais les derniers mots sont d'une
naïveté charmante. On n'est donc pas sûr de bien pratiquer ces règles
infaillibles? Y faudrait-il par hasard une autre rcg!e? Et où la trouver?</p>
<p>(a) Préface des douze premiers chants de la Pucelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne pouvait-on extraire des citations authentiques bien plus
bizarres f Ainsi, le berceau flottant ayant été tiré de t'eau par un
esclave nègre, Saint-Amant s'émerveille de la rencontre.</p>
<p>Quelques heures plus tôt. Marie.e.'t tombée dans le fleuve d'où Etisaph
Fa tirée par Jes cheveux. Or, il s'épouvante après coup de cette
infraction au code de la galanterie.</p>
<p>Pour entendre l'énigme il faut se rappeler que, dans la langue
précieuse, les cheveux de la personne aimée sont autant de liens faits
pour garrotter les cœurs. Nous avons vu plus haut Saint-Amant lui-même
eu rire. Mais il semble qu'eu abordant une composition sérieuse il ait
perdu sou nn jugement. S'il n'a point visé si haut que les entrepreneurs
d'épopée, au moins leur a-t-il ressemblé en ne consultant pas assez bien
son esprit et ses forces.</p>
<p>21 l</p>
<p>Les poissons ébahis le regardent passer.</p>
<p>(Cinquième partie.)</p>
<p>Que je trouve, ô grand Dieu! cette aventure étrange!</p>
<p>L'image d'un démon sauve celle d'un ange,</p>
<p>Ht de ce monstre humain et si noir et si laid</p>
<p>(Uouxiemc partie.)</p>
<p>Ce penser odieux me donne mtUc gènes.</p>
<p>LI revécue a. mes doigts d'avoir tiré mes chaînes,</p>
<p>D'en avoir rompu même afin de te sauver.</p>
<p>(Septième partie.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes livres ont des voix</p>
<p>Et ces grands conseillers ne flattent point les rois (4). Restent la
longueur, l'invraisemblance, l'intention fort inopportune de flatter les
goûts studieux de Christine ensemble ou détail, c'est toujours la façon
du Cyrus et de la Clélie, le roman par allusion.</p>
<p>(2) Livre III.</p>
<p>(3) Ce ne sont que festons, ce ne sont qu'astragales. Le texte porte Ce
ne sont que festons, ce ne sont que colonnes.</p>
<p>(4) Livre V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute terre a des fruits, partout vivent des hommes. Ainsi ne craignons
rien en l'état où nous sommes. Si nous sommes vainqueurs, rien ne nous
manquera, Si nous sommes vaincus, la mort nous sauvera.</p>
<p>Alaric est de dix-huit ans postérieur au C~, et l'on voit</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'ennemi de Corneille s'est fait son disciple bon gré malgré.</p>
<p>JI</p>
<p>Poètes chrétiens et patriotes Desmarets Clovis, le roman remplaçant
l'histoire; le P. Le Moyne Saint Louis, l'imagination opulente et déréglée.</p>
<p>Quittons les vains concerts d'un profane Parnasse.</p>
<p>Tout est auguste et saint au sujet que j'embrasse.</p>
<p>Malgré Sainte-Beuve, je ne puis regretter pour son hon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est trop de merveilles et l'imagination demande grâce. Mais c'est
aussi trop d'intrigues féminines, et l'on se rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je suis en mourant chrétienne et pénitente.</p>
<p>On a l'idée de cet étrange poème; mais pour la rendre complète, il
faudrait tenir compte de bien des beautés fiers caractères, épisodes
gracieux ou délicats, inventions (1) Comédie de Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contre tant de païens pour Christ it faut mourir.</p>
<p>Eh bien, mourons pour Christ, dit )a vaillante Argine.</p>
<p>Soit accomplie en nous la volonté divine!</p>
<p>Tous répètent alors Mourons pour notre foi</p>
<p>Et pour le nom de Christ, et pour sauver le Roi.</p>
<p>(Livre XIX.)</p>
<p>Après la bataille, on retrouve~ces morts héroïques. Deux d'entre eux,
avant d'expirer, se sont mutuellement marqués au front d'une croix
sanglante (L XX.) Clotilde fait recueillir leur sang dans des vases d'or
(). XX).) (2) V. J. Duchesne, Histoire des poèmes épiques français du
dix-septième siècle, i8f0. Pourquoi donc le critique a-t-il si grande
frayeur du merveilleux, du merveilleux réel et objectif? C'est mon seul
grief.</p>
<p><pb/></p>
<p>son récent historien, jésuite lui-même, ne l'a nullement flatté (1).
Ainsi ferai-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>prétendues règles nous coûtait vraiment bien cher, puisqu'elle
supprimait les revers et la captivité du héros, la plus belle moitié de
son histoire.</p>
<p>Le premier combat est encadré par deux morceaux qui sont peut-être le
chef-d'œuvre du poète. Il nous a transportés avec le sultan Mélédin et
l'enchanteur Mirême dans l'intérieur d'une des pyramides. Tous les
anciens maîtres de l'Egypte, rois ou sultans,</p>
<p>Réunis par la mort en cette sombre nuit,</p>
<p>Y sont sans mouvement, sans lumière et sans bruit. A l'appel du
magicien, « des mânes grands et noirs M sortent de terre, et Mélédin
apprend qu'il n'obtiendra la victoire qu'en immolant « fils ou fille » à
la vengeance des neuf fils de Saladin précédemment égorgés. Suit un
drame domestique. Au moment où, sur le bord du Nil, l'Agamemnon égyptien
va poignarder sa HIle Zahide, son fils Muratan lui arrache le poignard,
s'en frappe lui-même et tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'enfer, le ciel. Saint Louis y esttransporté dans la nuit qui
suit cette première bataille, et que n'y voit-il pas? C'est d'abord
l'origine des phénomènes aériens expliqués d'après la physique alors
courante.</p>
<p>Il voit les réservoirs où la froide saison</p>
<p>Tient la grêle en cristal et la neige en toison.</p>
<p>Et tout cet attirail grondant et lumineux</p>
<p>{Co~tnn~ de plusieurs mctr~'N, hymne de Laudes.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre par l'ingénieuse fécondité du poète et la puissance lugubre de
quelques images.</p>
<p>Glissons sur les hors d'oeuvre purs où s'attarde cette fantaisie
luxuriante et quelquefois naïvement romanesque. Le lecteur moderne
s'étonnerait de ce qu'un bon religieux pouvait inventer alors en toute
innocence et candeur. Aujourd'hui, la dignité s'est faite plus sévère et
c'est un bien, mais la candeur est devenue moindre et c'est le signe
d'un mal.</p>
<p>De ceux qui les premiers saluèrent les cieux</p>
<p>Quand le temps jeune encore et la terre encor pure Etalèrent au jour la
première verdure.</p>
<p>` (xvi.)</p>
<p>Le poète vous parlera des feux « dont l'aurore se joue H Lorsque d'un
fouet de pourpre elle chasse la nuit; il vous dira que, dans la bataille</p>
<p>Le fer étincelant et battu par le fer</p>
<p>A celui qui le bat rend éclair pour éclair.</p>
<p>Un chrétien, près d'être brûlé avec sa femme, s'encourage par la vision
anticipée du paradis.</p>
<p>Là. de notre bûcher toutes les étincelles</p>
<p>Nous formeront un dais d'étoiles éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui font couler le sang qu'épargnent les batailles. N'y a-t-il pas du
Bossuet, en même temps que du Corneille, dans ce couplet sur les
Pharaons bâtisseurs des pyramides ?</p>
<p>Mais que faible est le fond de la grandeur humaine Que la base en est
creuse et l'assiette incertaine 1 Ces vains entrepreneurs après eux
n'ont laissé Qu'un nom qui ne vit plus, qu'un bruit qui s'est pas~é. A
peine pouvons-nous déterrer leur mémoire Des fabuleux débris qui restent
de l'histoire. Sous la chute des ans, sans ordre et confondus, En
d'autres noms plus grands les leurs se sont perdus; Et cette éternité
qu'ils ont tant anectéo,</p>
<p>Qu'ils ont de pleurs, de sang, de sueurs cimentée, N'est, après tant de
maux ou commis ou soufferts, Qu'en ombre sur la terre et qu'en feux aux
enfers. (xvi.)</p>
<p>Quand les ambassadeurs de Mélédin menacent Louis des débordements du
Nil; « le Nil, répond le fier chrétien,</p>
<p>Et respecte en tremblant la marque de ses doigts, Deux roseaux, sans
dresser ni digue, ni barrière, Pourront, quand il voudra, lier votre
rivière (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les félicités que la fable a dorées,</p>
<p>Les fortunes des rois sur la terre adorées,</p>
<p>Le quatrain est beau, mais ce que j'en aime surtout, c'est l'ellipse du
début, si hardie et pourtant si rationnelle. La fable nous offre des
félicités plus éclatantes que nature n'est-ce pas bien les dorer pour
tromper l'œil ? A de pareils traits on reconnaît le poète-né.</p>
<p>Son cœur qui flotte au /!tt. de la raison flottante</p>
<p>Comme flotte dans l'air la lueur voltigeante</p>
<p>Qui d'un verre agité suit l'agitation,</p>
<p>N'a ni repos constant ni constante action.</p>
<p>Mais de plus relisez Virgile a qui la comparaison est empruntée (Eneïde
vm, ~o et suiv.). Vous verrez chez l'imitateur la rencontre du prosaïque
et de l'affectation. Voici maintenant le manque de goût par
précipitation étourdie. Le Moyne peint un géant qui garde la fontaine
Mataree Il semblait un sapin marchant sur le terrain,</p>
<p><pb/></p>
<p>un an avant la rentrée de Corneille au théâtre (OEdipe, 1659), il n'y a
en France qu'un homme qui ait écrit quelques poèmes entiers sans
défaillances ni disparates de style. C'est Corneille lui-même et il
n'est pas toujours sûr de réussir. Or, ce grand homme déclarait que, si
le P. Le Moyne était venu plus tard, il aurait été « le maître de tous
les poètes français (')). ') Pourquoi l'auteur du Saint Louis n'a-t-il
pas vécu du temps de Boileau, de ce Boileau qui ne le nomme pas parce
qu'il lui trouve trop de défauts pour mériter l'éloge et trop de beautés
pour attirer la satire? (2) A fréquenter l'ami de Racine, il eût appris,
comme Racine même, l'art excellent et qui lui manque, de faire
difficilement les vers faciles. A pratiquer Le Moyne, mais un Le Moyne
plus laborieux et plus sage, Boileau eût vu mieux encore une vérité qui,
sans doute, ne lui était pas inconnue, c'est que la poésie dans l'âme
fait le maître style dans les vers. Il en eut trouvé plus largement la
nous rappelle Théophile et le poignard qui rougit de s'être souillé du
saug de sou maître. Un sanglier vend chèrement sa vie,</p>
<p>Et l'epieu même en sue en la main du chasseur.</p>
<p>Le Nit changé en sang par Moïse épouvante la mer qui reçoit ses eaux. ii
donna de l'horreur aux Nochers qui le virent</p>
<p>Et l'haleine faillit aux vents qui le sentirent.</p>
<p>Quand l'imagination vague ainsi en plein caprice, elle rencontre le
grotesque et l'accepte le plus naïvement du monde. C'est ainsi que Le
Moyne a pu voir dans l'arsenal céleste</p>
<p>Excellent homme 1 Il ne songe qu'aux carreaux d'arbalète devenus par
métaphore les traits de la foudre, et il n'aperçoit pas quelle risible
équivoque il nous met dans l'esprit.</p>
<p>(1) Ce mot est rapporté par le P. Bougeant dans les Mémoires de Trévoux,
août n30, page 1455.</p>
<p>Il s'est trop elevé pour en dire du mal</p>
<p>H s'est trop égaré pour en dire du bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>preuve dans le jésuite, comme il en trouvait la contreépreuve dans
Chapelain.</p>
<p>III</p>
<p>Chapelain, la F«c&lt;Mg, le métier suppléant l'inspiration, la poésie.
Style déplorable; pourquoi? Fouds mérite historique et patriotique, mais
grand vice de conception. Quelques lois vraies du poème héroïque:
moralité positive et mise dans l'impression, idéal et vraisemblance,
unité, merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Ménage disait</p>
<p>A~nt/jtdout~a~t~tt~e~Mr-~eAt~e~. ()utCfUt&lt;~Ae?'oastt~&lt;'r~/o?Ke~'îtsa'fc~.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Chapelain. Préface des douze premiers chants.</p>
<p>(2) « Je ne ferai qu'achever de produire les pièces du procès, que
mettre sur le bureau sa seconde moitié, afin qu'il (le public) voie si
elle justifiera la première et si elle confondra bien ses calomniateurs
(Préface des douze derniers chants).</p>
<p>(3) Chant i. Au chant xn je trouve une description du Ciel des
Bienheureux qui, sauf deux ou trois expressions fâcheuses, me paraît
va!oir au moins autant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vers noble, quoique dur,</p>
<p>Peut briller dans la Pucelle.</p>
<p>De ce sourcilleux fort la ceinture terrible</p>
<p>Borde un roc escarpé, hautain, inaccessible,</p>
<p>Où mène un endroit seul, et de ce seul endroit</p>
<p>Droite et roide est la côte et le sentier étroit (2).</p>
<p>Allez cueillir la palme au sommet de l'échelle</p>
<p>s'écrie Jeanne pendant l'escalade de Jargeau (3). A l'assaut des
Tourelles, sous Orléans, un Français est renversé. Par le fléau
tournant, il est pris en travers</p>
<p>(3) Chant &lt;v.</p>
<p>(4) Chaut m.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Agnès lance partout des rayons et des feux,</p>
<p>la paresseuse aurore</p>
<p>Aux portes d'Orient ne paraît pas encore,</p>
<p>et il ne s'avisera point de la disparate choquante entre (1) Chant vu.
Deux évêques, se rendant au Concile de Constance, visitent
Fontainebleau, et là, Roger, frère d'Agnès Sorel, leur montre, peints
dans une galerie, les épisodes principaux de la guerre de Cent Ans.</p>
<p>(2) Chant vu. Ailleurs, Marie la nièce de Philippe de Bourgogne, ne
remplace pas le soleil mais lui fait concurrence. Echappée de Paris,</p>
<p>Elle fuit ses tyrans d'une légère fuite</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, l'esprit oubliant d'exercer son contrôle, l'imagination
surmenée enfantera de véritables monstres de lai-</p>
<p>Figurez-vous la terreur personnifiée. Elle a, comme le corps, les deux
ailes couvertes De bouches aux clameurs incessamment ouvertes Et darde
près et loin par cent ressorts divers Cent visages hideux et cent
gosiers ouverts (2).</p>
<p>~Vo~Mm /io)'?'ëtt&lt;ht7Mj ingens, cm\ quot sMttt colore ~n~o',</p>
<p>7'o~ Ut.~t/e~ oc'&lt;~ subter (Mtï?'a6~e dictu !)</p>
<p>Tot ~~t~~tB, totidem ora sonant, tot su&amp;rt~î~ aurM.</p>
<p>(Enéide iv, M~)</p>
<p>Le poète qui trouvait cet épouvantai) dans son mobilier mythologique et
je me permets de croire qu'il pouvait l'y laisser- l'a du moins un peu
adouci en cachant tout sous les plumes du monstre, et ce petit mot
subter nous dispense a peu près de rieu voir. Essayez au contraire de
vous figurer ces ailes couvertes de bouches, ces visages et ces gosiers
dardés au loin. Vraie figure de cauchemar. Houeau dit en nn seul vers «
Ce monstre composé de bouches et d'oreilles. B (Lutrin, chant ~) et je
lui en demande pardou; il me semble tenir le milieu entre Chapelain et
Vi[\ji)e.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'a louée pourtant, cette ordonnance, et je l'avoue, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Restent la procédure et la mort, le sacrifice plus victorieux que les
victoires, la guerrière devenue martyre et (t) J. Duchesue, H)~&lt;we des
poèmes épiques /anca!.s au dix-septième siècle, p. 177. Les douze
derniers chants étaient alors inédits; ils sont aujourd'hui dans toutes
les mains. Et Chapelain lui-même dans la préface particulière qu'il y a
jointe, ne reclame-t-il pas son droit d'être jugé sur l'ensemble?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends au dix-septième chant Jeanne captive s'offrir en victime au
Sauveur.</p>
<p>Ta mort des belles morts est l'exemple et la loi,</p>
<p>Je mourrai glorieuse en mourant comme toi.</p>
<p>Pour terminer enfin une si longue guerre,</p>
<p>Souffre qu'en me perdant se perde l'Angleterre,</p>
<p>Que la France se sauve en me laissant périr.</p>
<p>Accepte l'innocente au lieu du criminel.</p>
<p>L'enfer qui sur sa perte a fondé l'espérance</p>
<p>D'établir l'hérésie au trône de la France.</p>
<p>Enfin Jeanne, sur le bûcher, n'a pas d'autre vœu que</p>
<p>d'expier les fautes de Charles.</p>
<p>Je ne suis rien, Seigneur; mais, pour tenir sa place, Ce rien pourra
suffire, assisté de ta grâce.</p>
<p>Epargne le coupable et te venge sur moi (1).</p>
<p>Le poète est trop chrétien pour n'entrevoir pas cette grande idée; mais
il l'entrevoit, c'est le mot, et qui le croirait? il se détourne au plus
vite. L'histoire, dans les douze premiers chants, était pressée et comme
entas(1) Chaat. xxiu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela je ne m'étonne plus d'entendre le poète avouer que Jeanne
n'est pas la véritable héroïne de l'œuvre (2) (1) Chant xxtv.</p>
<p>(2) « D'ailleurs, bien que j'aie fait prendre àla Pucelle une part fort
considérable eo ce succès, je ne l'ai pas tant regardée comme le
principa) héros du poème qui, a proprement parler, est le comte de
Dunois, que comme l'intelligence qui l'assiste efficacement dans
l'entreprise qu'il s'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De la plus haute sphère aux p!ages les plus basses Vient tixer l'air
mohite, en assembler des masses, I~estne)er,lesuair,et s'en former un
corps Vide par lu dedans et solide au dehors. (Chant vi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dante; mais il ne l'appréciait pas Dante n'est point selon les règles (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré son fatras obscur,</p>
<p>Souvent Brébeuf étincelle,</p>
<p>et t'on sentira mieux du même coup le tort de ceux qui ne savent pas
distinguer Lucain de Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Le théâtre au dix-septième siècle avant le Cid.</p>
<p>1</p>
<p>Au commencement du dix-septième siècle, deux théâtres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coutumier de courre une plaine</p>
<p>Qui s'étend par tout l'univers,</p>
<p>Quatre milliers tout d'une haleine, (1)</p>
<p>on se demande.où le pauvre Hardy trouvait le temps matériel de lire et
de transformer les auteurs anciensou modernes qu'il arrangeait pour la
scène. A-t-il fait cinq cents pièces ou huit cents? La tradition oscille
entre ces deux chiffres, et l'auteur lui-même aurait eu peine à
préciser, dit-on. Dès lors, il est trop clair qu'il ne faut pas lui
demander des chefs-d'œuvre. Ajoutez que, s'il avait eu le loisir et le
génie, encore lui eût-il été singulièrement difficile de s'imposer au
public de l'Hôtel de Bourgogne. Triste publie d'après les documents
d'alors, tels que les « Prologues » du, bouffon et orateur de la troupe,
Deslauriers dit Bruscambille. Dans une salle longue, mal éclairée par
quelques chandelles, dans un parterre plan où tout le monde se tient
debout et où les premiers seuls peuvent bien voir, imaginez une cohue de
petits marchands, de clercs de la basoche, de pages et de (t) TbéophUe.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit les conditions faites au malheureux Hardy et, pour le citer
lui-même, quelles fleurs pouvait produire sa « pauvre muse. entre les
épines de toutes sortes d'incommodités. (1) » N'avait-il pourtant qu'une
imagination fougueuse et sans ombre de doctrine littéraire ? Était-ce au
contraire, comme on l'a soutenu récemment, un classique d'instinct et de
préférence jeté dans l'excentricité par des (')A A). Payea d~ Landes,
Épître dédicatoire de Théagène e&lt; C/fartclée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Je n'avais qu'uu peu de bon sens et les exemples du feu Hardy.
(Corneille.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1600, l'Hôtel de Bourgogne est, de toute façon, un lieu mal famé le
beau monde n'y entrerait guère sans se commettre; les femmes honnêtes ne
s'y aventurent pas; un auteur libre et qui aurait de quoi vivre
penserait déroger de travailler pour les comédiens. Quelques années plus
tard, la situation est bien meilleure la salle est mieux fréquentée, la
troupe a toujours son vieux pourvoyeur en titre; mais voici des
volontaires qui consentent de travailler pour elle, qui s'en honoreront
demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que d'herbes, que de fteurs vont bigarrant les plaines Leur nombre est
plus petit que celui de mes peines. Les œillets et les lys se
rencontrent ici.</p>
<p>Oui, sur votre visage, et dans moi le souci.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>de se tenir dans l'enceinte d'un seul palais. Tragédie vraie, qui
s'enferme résolument dans son genre propre en bannissant tout mélange de
comique. Tragédie classique, surtout par la simplicité naturelle de
l'intrigue, par la netteté vigoureuse des caractères, par une certaine
profondeur d'analyse morale, que sert bien, au moins par instants,
l'éloquence passionnée du langage.</p>
<p>Dans Tite-Live, la fille d'Asdrubal, devenue l'épouse du vieux Syphax,
le ramène au parti de Carthage mais elle tombe, avec Cirtha sa capitale,
au pouvoir de Massinissa, l'allié de Rome. Supplié de ne pas la livrer à
Scipion, séduit d'ailleurs par sa beauté, le vainqueur croit lui
épargner l'esclavage en l'épousant le jour même. Il a compté sans la
politique romaine et, pour sauver Sophonisbe de l'humiliation qu'elle
redoute, il ne peut que lui envoyer du poison.</p>
<p>Hélas! il parait bien que l'Amour, pour mes crimes, M'inspira dans le
cœur ces feux inégiumes.</p>
<p>Massinisse en un jour voit, aime et se marie!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>resse plus dans son malheur que la fille d'Asdrubal; mais leur mort à
toutes deux offre des traits communs, et le désespoir du tyran juif
rappelle en quelques détails celui du roi numide. Dans M~'MH~e, Tristan
refaisait une des ébauches de Hardy, et la comparaison des deux pièces
montrerait tout ensemble ce qu'il doit au vieux dramaturge et les
progrès accomplis depuis lors, surtout en fait de style. Du Ryer fut
aussi l'ami de Mairet et profita quelque peu de ses conseils, mais il
fallut pour le tirer de la médiocrité des exemples plus grands encore
ses meilleures pièces, Lucrèce et Alcionée, sont postérieures au Cid.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Allant chercher son pain de cuisine en cuisine</p>
<p><pb/></p>
<p>de la France dans la guerre de Trente Ans? En tout cas, le voici.</p>
<p>Mais j'avais trop de feu pour le perdre dans l'eau,</p>
<p><pb/></p>
<p>La première beauté qu'en chemin je rencontre,</p>
<p>Qui de quelques attraits me vient faire la montre, D'un seul de ses
regards me rend outre-percé</p>
<p>Si de plus il faut voir dans les trois types féminins une satire
personnelle des plus illustres Précieuses (2), on comprend qu'une
pareille charge, si lourde soit-elle, ait réjoui en 1637 la malignité du
gros public.</p>
<p>Il faut poser le jour, le lieu qu'on va choisir; Ce qui vous interrompt
ôte tout le plaisir. Tout changement détruit cette agréable idée Et le
fil délicat dont notre âme est guidée. Si l'on voit qu'un sujet se passe
en plus d'un jour, L'auteur, dit-on alors, m'a fait un mauvais tour.</p>
<p>(i) Les Visionnaires, ], v. (2) Segraisiana.</p>
<p><pb/></p>
<p>II m'a fait sans dormir passer des nuits entières; Excusez le pauvre
homme, il a trop de matières. L'esprit est séparé le plaisir dit adieu.</p>
<p>Vous ne m'y trompez pas; je n'ai point passé l'eau ~).</p>
<p>(2) Segrais, ou l'auteur du Segraisiana, d'Olivet, lIistoire de
l'Académie, article Chapelain.</p>
<p>(3) D'Aubignac, Pratique du théâtre, livre II, ch. vu.</p>
<p>(4) Brunetière, L'Evolution des genres, tome I, p. 67 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans sortir de France, Chapelain ou d'Aubignac avaient des prédécesseurs
qu'il leur était difficile d'ignorer. Les unités se lisaient dans
Ronsard (Préface de la Franciade). Jean de la Taille en avait fait une
loi formelle. « Il faut toujours, disait-il, représenter l'histoire et
le jeu en un même jour, en un même temps, en un même lieu (1). »
Vauquelin de La Fresnaye avait dit avant Boileau, qui lui fera l'honneur
d'emprunter ses rimes</p>
<p>Le théâtre jamais ne veut être rempli</p>
<p>Tout d'abord c'était méprise et inadvertance que de nous imposer, à
nous, les conventions de la scène grecque, alors que la nôtre en diffère
profondément. Sur le théâtre d'Athènes, la représentation est continue
et l'illusion avec elle. Chez nous, et dès le temps de Richelieu, il y a
de vrais (i) Jean de la Taille, Art de la tragédie, servant de préface
au Saül furieux.</p>
<p>(2) Vauquelin de La Fresnaye, Art poétique, livre II. Boileau a dit
Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli</p>
<p>(Art poétique, m.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez beau chanter et tirer le rideau;</p>
<p>Vous ne m'y trompez paa;ja n'ai point passé l'eau.</p>
<p>DIOCLÉTtEN</p>
<p>MAXIMIEN</p>
<p>Il ne se peut rien feindre avecque plus de grâce.</p>
<p>VALËRtE, se levant.</p>
<p>L'intermède permet de l'en féliciter</p>
<p>Et de voir les acteurs.</p>
<p>DMCLKTIEN</p>
<p>Il faut donc se h&amp;~er.</p>
<p>Ain'i t'iutcrmude, l'entr'acte, suspendait complètement l'illusion. t. 24</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'unité d'action. Qui prouvera que la nature exige autre chose?</p>
<p>Il m'a fait trop de bien pour en dire du mal.</p>
<p>Il m'a fait trop de mal pour en dire du bien.</p>
<p>IV</p>
<p>Un nom qui peut résumer toute t'époquc Rornou, successivement disciple
de Hardy, de Mairet, de Corneille. Le VëWta&amp;~e Saint Genest. A la veille
du Cid progrès accomplis au théâtre dans l'ordre moral et littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;M/?'</p>
<p>Mais ce fide)e amant soutiendra, je t'espère. L'autorité d'un dieu
contre celle d'un père (1). (l)/.uM)'epc~&lt;'cH&lt;fe,8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beau ciel de mon soleil, maison si désirée,</p>
<p>Rue où ma liberté s'est si bien égarée,</p>
<p>Belle porte de Laure, où cet astre d'amour,</p>
<p><pb/></p>
<p>VENCESLAS</p>
<p>Savez-vous do quel sang vous avez pris naissance ? LADISLAS</p>
<p>Je l'ai mal témoigné, mais j'en ai connaissance.</p>
<p>VENCESLAS</p>
<p>Sentez-vous de ce sang les nobles mouvements ?</p>
<p>LADISLAS</p>
<p>Si je ne les produis, j'en ai les sentiments.</p>
<p>VENCESLAS</p>
<p>Enfin, d'un grand effort vous sentez-vous capable? LADISLAS</p>
<p>Oui, puisque je résiste au remords qui m'accable, Et qu'un effort mortel
ne peut aller plus loin.</p>
<p>VENCESLAS</p>
<p>Armez-vous de vertu, vous en avez besoin.</p>
<p>LADISLAS</p>
<p>S'il est temps de partir, mon âme est toute prête. VENCESLAS</p>
<p>L'échafaud l'est aussi; portez-y votre tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la mode causer littérature avec Dioclétien, et Rotrou, qui le souffle,
glisser là, par un anachronisme hardi, l'éloge des chefs-d'œuvre de
Corneille,. nommément de Cinna et de Pompée,</p>
<p>Ces poèmes sans prix, où son illustre main</p>
<p>D'un pinceau sans pareil a peint l'esprit romain (1). Ailleurs, le chef
de troupe devise avec son décorateur, ou repasse son propre rôle.
Nécessairement l'endroit original entre tous est celui où le
drame-cadre, le drame réel, fait, pour ainsi dire, irruption dans le
drame artificiel, et, du coup, le brise pour prendre sa place. Quand le
comédien parodiste, soudainement converti, rejette comme un masque son
personnage fictif et s'écrie</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un gracioso espagnol ou de tel personnage romantique. Au moins
sont-ils dominés et comme couverts par la gravité de l'événement qui les
provoque, et il reste, en fin de compte, une des choses les plus
originales qui soient au théâtre, une transition, une soudure très
familière, entre deux tragédies brèves et toutes deux d'assez bon aloi.</p>
<p>J'ai vu bouillir leur sang sous des ongles de fer (1).</p>
<p>Mais quel autre spectacle J'ai vu, dit-il encore, Chanter les condamnés
et trembler les bourreaux. J'ai vu tendre aux enfants une gorge assurée</p>
<p>A la sanglante mort qu'ils voyaient préparée, Et tomber sous le coup
d'un trépas glorieux</p>
<p>MARCELLE</p>
<p>César n'obtenant rien, ta mort sera cruelle. ())m.2.</p>
<p>(2) II, 5.</p>
<p>(2)n,S. 3.</p>
<p>(3)v,3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps lui manqua, mais sa fin fut plus belle que sa plus belle pièce.
Il avait le titre de lieutenant civil au bailliage de Dreux, sa ville
natale, quand une maladie con(t) Saint Genest, v. 3.</p>
<p>Mes tourments seront courts, et ma gloire éternelle. MARCELLE</p>
<p>Quand la flamme et le fer paraîtront &amp; tes yeux. GENEST</p>
<p>M'ouvrant la sépulture, ils m'ouvriront les cieux. MARCELLE</p>
<p>0 dur courage d'homme</p>
<p>Cruel, sauve tes jours.</p>
<p>GENEST</p>
<p>GENEST</p>
<p>MARCELLE</p>
<p>GENEST</p>
<p>Lâche, sauve ton âme (1).</p>
<p>0 i&amp;cheté do femme</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avons-nous donc vu s'accomplir en un peu moins de quarante ans? Le
théâtre populaire des confrères de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'art, où en est-il? A l'état d'enfance ou de chaos. « Quel désordre!
dira plus tard Racine. Quelle irrégularité! 1 Nul goût, nul connaissance
des véritables beautés du théâtre; les auteurs aussi ignorants que les
spectateurs la plupart des sujets extravagants et dénués de
vraisemblance, point de mœurs, point de caractères la diction encore
plus vicieuse que l'action, et dont les pointes et de misérables jeux de
mots font le principal ornement; en unmot,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU TOME PREMIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PRÉFACE V PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>Précurseurs et contemporains des premiers maîtres. LIVRE PREMIER</p>
<p>LES CERCLES L'ACADÉMIE LA LANGUE CHAPITRE PREMŒR. LES oMCuss.</p>
<p>CONRART et son cercle intime. L'institution officielle. Recrutement,
organisation, allures modestes. But de l'institution épurer la langue.
Divers travaux. Le dictionnaire, lenteurs, l'incident FuRETiÈRB. La
première édition (i694), défauts et avantages. Si Richelieu fut bien
inspiré Je créer l'Académie 31 CHAPITRE III. LA LANGUE.</p>
<p>Au treizième siècle, perfection relative. Déformation au quatorzième et
au quinzième. Le seizième siècle Ronsard, plaintes de Montaigne. Le
dix-septième siècle travail général d'épuration. –Malherbe.– Les
Pr~e:eu~M. VAUGELAs l'homme, l'œuvre, les principes. Boonoufts, critique
et grammairien. Que les</p>
<p><pb/></p>
<p>grands écrivains sont les maîtres du langage. Quelques caractèresde
notre langue. 49 LIVRE It</p>
<p>LA PROSE</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD L'homme, sa vie, son portrait par iui-même. Les
Maximes: origine et succès. Laborieuse perfection du style. Si elle est
un gage de la vérité du fond. Vrais rapports du style et de la pensée.
Le fond des Maximes scepticisme, pharisaïsme, sophisme. Qu'il y a un bon
et un mauvais amour desoi. 123 CHAPITRE III. LE ROMAN.</p>
<p>I-. Précepteur et sous-précepteur. Huet et t'0r:?!'?te des romans. Grand
genre héroïque et galant. L'Astrée et saint François de Sales.
Polexandre, C/&lt;?op&lt;!&lt;re et madame de Sévigné. Le CyrM~ et la Clélie
histoire, allégorie, conversations, moralité.. i4t '&gt; II. La réaction
burlésque. f)'&lt;mc:oyt, le Berger extravagant, le Roman comique, le Roman
bourgeois. Lequel vaut mieux, du roman héroïque ou du roman familier.
Quel doit être l'idéal moral de ce dernier genre. 159 III. Le roman de
mœurs élégantes. La prittcesse de C~M~ mérites et lacunes. A quelles
conditions le roman pourrait être utile. Idéal et chimère. Si la passion
est le fond obligé du genre. A ce compte, inconvénient grave du roman le
plus honnete:idée fausse de la vie. 169 CHAPITRE IV. L'HISTOIRE. LES
MÉMOIRES.</p>
<p>I. L'histoire. Vue rétrospective. Dix-septième siècle. L'histoire
protestante d'AuB:ONË. L'histoire légendaire CHARRON,</p>
<p><pb/></p>
<p>DupLEix. L'histoire sérieuse MËzERAY, l'homme, t'œuvrc, fond et forme.
Quelques successeurs de Mézeray. Pourquoi le dix-septième siècle n'est
pas plus riche.–L'idéal de l'histoire d'après Pellisson 175 II. Les
mémoires. LECAHD:NAL DE RETz.–S'itfaut oublier l'homme</p>
<p>afin de mieux jouir du livre. L'homme, sa vie, admirables ressources
tournées au mal. Le livre. Mérites littéraires la comédie, le portrait,
la grande éloquence. Question de la conversion de Hetz et date de
composition de ses Mémoires. –Leur publication posthumé, leur effet.
MADAME DE MoTTEVtLLE. Aspect modeste et haute valeur de son oeuvre.
Précieux détails sur la cour. Bon sens et noble cœur.–Son style procède
de là.. 1S5 CHAPITRE V. L'ÉLOQUENCE.</p>
<p>La superstition cartésienne, origine et déclin. Descartes pré- curseur
involontaire du rationalisme moderne. L'homme. Le philosophe, bref
rappel de sa doctrine 232 II. Descartes écrivain.– Son prétendu mérite
d'initiateur littéraire paradoxe et sophismes. Descartes bon ouvrier de
]a langue.. 240 LIVRE IH</p>
<p>LA POÉSIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. MALHERBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. LA POÉSIE LÉGÈRE.</p>
<p>Beaucoup d'esprit en pure perte. A l'Hôtel de Rambouillet</p>
<p>t. Erreurs du temps sur l'épopée, sur la nature des « Règles, » sur leur
puissance créatrice. Nombreux essais. ScuDÊRY Alaric, une anthologie de
descriptions. 316 II. Poètes chrétiens et patriotes. DESMARETs C/ot)M,
le roman remplaçant l'histoire. Le P. LE MovNE Saint.Louis,
l'imagination opulente et dérég)ée. 324 III. CHAPELAIN la Pucelle, le
métier suppléant l'inspiration, la poésie. Style dép)orab!e: pourquoi?
Fond mérite historique; mais grand vice de conception. Quelques lois
vraies du poème héroïque moralité positive et mise dans l'impression,
idéal et vraisemblance, unité, merveilleux. 337 CHAPITRE IV. LE THÉATRE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
