<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brunetière, Ferdinand (1849-1906)">Ferdinand Brunetière</author>
<title>Nouveaux essais sur la littérature contemporaine / par Ferdinand Brunetière,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brunetière, Ferdinand (1849-1906)</author>, <title>Nouveaux essais sur la littérature contemporaine / par Ferdinand Brunetière,...</title>, <date>1895</date>,description :Collection : Bibliothèque contemporaine,364 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9613226d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CONTEMPORAINE</p>
<p>FERDINAND BRUN'ETIÈRE</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>. NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>CONTEMPORAINE</p>
<p>C - L</p>
<p>PARIS</p>
<p>-</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR :&amp;.Li!: APER, 3, ET BOULEVARD D E S- 1 TA LI EN S
, 15</p>
<p>A. --LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1895</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>S l n LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>i c'Ó l\1 PO RA 1 NE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>&lt;</p>
<p>LIBRAIRIE CALMANN LÉ VY</p>
<p>LE ROMAN NATURALISTE, 5e édit.. 1 vol. HISTOIRE ET LITTÉRATURE. lr0
série, 21 édit 1 — — — 28 série, — 1 — — — 38 série, — i — QUESTIONS DE
CRITIQUE 1 — NOUVELLES QUESTIONS DE CRITIQUE i — LES ÉPOQUES DU TH É A T
R E-F H A NÇ AIS , 3c édit 1 — ESSAIS SUR LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE 1 —</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET CIE</p>
<p>L'ÉVOLUTION DE LA POÉSIE LYRIQUE AU XI Xe</p>
<p>SIÈCLE 2 ÏQI.</p>
<p>L'ÉVOLUTION DES GENRES DANS L'HISTOIRE DE U</p>
<p>LITTÉRATURE. Tome F'', 2C édit 1 —</p>
<p>ÉTUDES CRITIQUES SUR L'HISTOIBE DE LA LITTÉRA-</p>
<p>TURE FRANÇAISE. 1™ série, 3B édit i — — 2B série, 48 édit 1 — — 30
série, 3B édit ................ i — — 4B série, 26 édit 1 — — 51 série ,
............. 1 —</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS^</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRA TIJRE</p>
<p>CONTEMPORAINE</p>
<p>il À IV</p>
<p>-ÊËBMNAND BRUNETIÈRE</p>
<p>DE L'académie FRANÇAISE</p>
<p>C' L</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>3, RUEAUBER, 3</p>
<p>1895</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y
compris la Suède, la Norvège et la Hollande.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>SUR LA.</p>
<p>LITTÉRATURE COINTËlirORAINË</p>
<p>BERNARDIN DE SAINT-PIERRE1</p>
<p>i. I. Bernardin de Saint-Pierre , par M. de Lescure. Paris, 1891 ;
Lecène et Oudin. — II. Bernardin de Saint-Pierre, par M. Arvède Barine.
Paris, 1891 ; Hachette. — III. Élude sur la vie et les œuvres de
Bernardin de Saint-Pierre, par M. Fernand Maury. Paris, 1892 ; Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'occasion ici de dire qu'après cela et malgré cela, les Études de
la nature n'en demeurent pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>signification mystique du « rouge », ou les vertus cachées de la
circonférence de cercle.</p>
<p>Pour toutes ces raisons, nous avons donc été bien aises de voir, dans
ces derniers temps, un peu d'attention lui revenir, et trois biographes,
qui ne s'étaient pas sans doute entendus, essayer, en les dégageant du
vague plutôt que de l'oubli, de préciser son rôle et sa physionomie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si maintenant on était curieux d'un supplément d'informations, et, pour
s'assurer de l'entière vérité du portrait, si l'on voulait plus de
documents qu'un tout petit cadre n'en pouvait contenir ou utiliser,
alors il faudrait consulter la consciencieuse et volumineuse Étude de M.
Fernand Maury sur la Vie et les Œuvres de Bernardin dç Saint-Pi.eiTe.
Elle a tout près de sept cents pages, cette étude, et encore M. 'l\Iaury
nous dit-il « qu'il en a dû retrancher plusieurs chapitres » ! Elle ne
se laisse pas moins lire, et même sans fatigue. La partie biographique
en est surtout ' intéressante et neuve. Un Bernardin plus complet en
ressort, peint par lui-même, cette fois-ci, dans ses lettres intimes, et
comme achevé de peindre dans les lettres de ses correspondantes, de ses
« amies », —</p>
<p><pb/></p>
<p>plus nombreuses encore que celles de Rousseau, — dans les lettres aussi
de ses deux « femmes », la pauvre Félicité Didot, et l'heureuse Désirée
de Pelleporc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Presque toutes les citations que nous ferons sans en indiquer
autrement la source seront tirées de l'Étude de M. Maury; et nous les
choisirons généralement inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour de l'une de ces « princesses, starostines et palatines », chez
lesquelles il fréquentait, au titre de sa nationalité; de la noblesse de
race et de noin qu'il s'attribuait; — et de sa beauté.</p>
<p>« Je viens de recevoir, lui écrivait-on le 24 mai 1765, une de vos
lettres qui est sans date, et olt vous me faites part d'une résolution
qui n'est ni d'un homme raisonnable, ni d'un homme de courage. — Il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>On le logea dans un appartement</p>
<p>Tout brillant d'or et meublé richement,</p>
<p>Grande chère surtout, et des vins fort exquis.</p>
<p>Les Dieux ne sont pas mieux servis...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sienne sera faite; et en attendant, il lui semble que la dorure d'un
grand mariage déguiserait aux yeux du monde ce que le marché pourrait
d'abord en avoir d'un peu vil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des actions dont la plus indifférente n'aura pas dépendu de vous! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous rappelons après cela que Paul et Virginie paraissait quatre ans
plus tard, en 1788, avec le dernier volume des Études de la nature, —
dont l'idylle était comme une sorte d'illustration, — nous aurons nommé
les seuls ouvrages de Bernardin de Saint- Pierre qui soutiennent encore
la gloire de son nom. A l'exception peut-être de la Chaumière indienne,
les autres auraient tous péri que l'auteur n'y eût rien perdu. Il ne
fera guère désormais que se recommencer pendant un quart de siècle, et
les Harmonies de la nature elles-mêmes ne seront, comme on l'a dit,
qu'une « pâle répétition des Études ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre correspondante, madame Boisguilbert, lui écrit, au mois de
novembre 1785 :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette science, lui dit-elle, dont tous les noms sont tirés de deux
langues que je n'entends point, ne m'offrait que des mots sans idées, ne
se gravait point dans ma mémoire. Vous la présentez sous un aspect bien
plus intéressant, et elle redeviendra, je n'en doute pas, une de mes
plus douces occupations', »</p>
<p>L'originalité des Études de la nature est bien indiquée là. Si le charme
de style en est délicatement senti dans le dernier de ces deux passages,
l'idée maîtresse n'en est pas moins heureusement saisie dans le premier.
Avec son idée de la Providence, Bernardin de Saint-Pierre, venant après
Voltaire et l' Encyclopédie, a essayé, avant Chateaubriand, de
réconcilier la « nature », non pas peut-être avec le « christianisme »
encore, mais avec un Dieu dont la philosophie de son siècle avait
étrangement appauvri la substance. Il réintégrait dans la pensée de son
temps la notion de la personnalité divine. Flatté d'être si bien
compris, il entretint donc avec madame Boisguilbert une assez longue
correspondance, qui semble de sa part avoir changé promptement de
caractère, et, d'un commerce épistolaire de félicitations réciproques,
être devenue bientôt le courrier de ses confidences. La galanterie aussi
s'en mêle, et les velléités amoureuses reparaissent. Il faut que madame
Boisguilbert fasse pour lui son portrait : « Je suis grande, et, comme
vous paraissiez le croire, une blonde aux yeux</p>
<p>1. Comparez dans les Mémoires de Lareveïllère-Lépeaux un passage analogue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Devenue veuve, on sait sans doute que madame de Saint-Pierre épousa en
secondes noces Aimé Martin, le fidèle secrétaire et le pieux biographe
de Ber-</p>
<p><pb/></p>
<p>nardin. La remarque en serait superflue, s'il n'y fallait voir l'origine
des travaux mêmes dont nous venons de parler, leur justification, pour
ainsi dire, et la raison enfin que nous avons eue de n'en retenir ici
que le côté anecdotique.</p>
<p>Qui, parmi les écuelles grasses</p>
<p>Sans nulle honte se touillant,</p>
<p>Allait dans le vin barbouillant</p>
<p>Comme une grenouille en la fange.</p>
<p>Et quand ce n'est point la légende, — laquelle peut avoir quelquefois
ses raisons;— quand ce n'est point quelque admirateur désintéressé;
quand c'est le secrétaire et le successeur d'un grand écrivain qui l'a
ainsi métamorphosé, comme Aimé Martin l'a fait pour Bernardin de
Saint-Pierre, quand c'est le mari de sa veuve, alors il y faut bien
regarder de plus près. C'est ce que M. de Lescure avait fait trop
négligemment dans son Bernardin de Saint-Pieî,re ; c'est ce que M.
Arvède Barine a commencé de faire dans le sien; c'est enfin ce que M.
Fernand Maury a fait dans</p>
<p><pb/></p>
<p>son Étude, avec autant d'impartialité que d'abondance, — et c'est ce que
nous avons essayé de faire surtout d'après lui. Il n'y a pas de loi si
générale qu'elle ne souffre des exceptions, ou, pour mieux dire que
quelque autre loi ne limite.</p>
<p>« Mais les femmes ont contribué plus que les philo-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ce fut autour d'elles que dans l'origine les hommes errants se
rassemblèrent et se fixèrent...</p>
<p>» 0 femmes, c'est par votre sensibilité que vous enchaînez les ambitions
des hommes...</p>
<p>» Vous êtes les fleurs de la vie. C'est dans votre sein que la nature
verse les générations et les premières affections qui les font éclore...</p>
<p>Ce n'est pas aujourd'hui le temps d'insister sur</p>
<p><pb/></p>
<p>cette indication, et nous nous contentons de l'avoir donnée. Les suites
en ont été presque infinies dans le siècle où nous sommes, et les poètes
ou les peintres de l'amour y ont gagné d'être supérieurs peut-être à
tous ceux qui les avaient précédés dans l'histoire. Mais on comprendra
sans peine que si Bernardin de Saint-Pierre, —je veux dire l'auteur de
Paul et Virginie et des Études de la nature, — est aux origines de cet
état d'esprit, il ne soit pas indifférent de savoir quel homme il fut
lui-même; les raisons personnelles qu'il eut de se louer des femmes ; et
quelle fut ainsi la liaison nécessaire de son œuvre avec sa vie.</p>
<p>i cr oclobre 1892.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMENNAIS '</p>
<p>1. I. Lamennais, étude d'histoire politique et religieuse, par M. E.
Spuller. Paris, 1892 ; Hachette. — Il. Lamennais, d'après des documents
inédits, par M. A. Roussel, de l'Oratoire de Rennes, 1892; Caillière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'appellerons-nous seulement un « penseur »? C'est un titre au moins
qu'Edmond Scherer, dans une très belle Étude, lui a jadis durement
contesté. M. Ravaisson, dans son mémorable Rapport sur la philosophie en
France au xix" siècle, et M. Paul Janet, dans un bon livre sur la
Philosophie de Lamennais, se sont montrés moins sévères. Si cependant
Lamennais, plus heureux dans l'art de renouveler telle ou telle partie
de l'apologétique ou de la philosophie, que dans l'art d'édifier un
système, — ce qui est assez grave quand on en a prétendu construire
deux, — s'est lui-même un peu égaré dans l'argumentation du premier de
ses deux grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui nous importe ici davantage, — et pour aujourd'hui, — c'est que
l'on voie bien comment sa théorie du consentement universel acheminait,
dès 1820, l'auteur de l' Essai sur l' Indifférence vers l'idéal futur de
l'auteur du Livre du peuple. L'observation d'ailleurs en a souvent été
faite, et je n'ai pas besoin d'y insister. Vox populi, vox Dei. C'est
Dieu qui parle</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant- d'abandonner l'Église, il devait lui rendre un autre grand
service, qui est, comme on l'a dit, de l'avoir constituée en parti.
L'expression est d'Ernest Renan. Entre 1815 et 1830, tout ayant donc
changé depuis un demi-siècle, Lamennais comprit qu'il fallait que le
catholicisme, aussi lui, changeât, dans la mesure, assez large
d'ailleurs, où le permettait l'immutabilité nécessaire de son dogme. A
des attaques nouvelles, il comprit qu'il fallait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas, en effet, la moindre raison de la juste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pouvons maintenant nous rendre compte de l'énigme ou du paradoxe de
sa réputation; et c'est d'abord qu'aujourd'hui même encore nous
retrouvons partout la trace de son influence. Un de ses amis lui
reprochait une fois, — ou plutôt il ne lui reprochait pas, mais il lui
faisait observer, — que le christia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il était Breton, mais s'il y a quelque chose au monde qui diffère des
Paroles d'un croyant, c'est le Diable boiteux, j'imagine, ou Gil Blas,
qui sont pour tant d'un Breton aussi, et d'un Breton de Sarzeau' I nunc!
Allons maintenant, et tâchons de définir les caractères du génie celtique!</p>
<p>1er février HHla.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO APRÈS 1830 1</p>
<p>Il va sortir de vous un livre ce mois-ci,</p>
<p>lui disait un jour M. Vacquerie,</p>
<p>Une nature encor dans votre tête est née</p>
<p>Et le printemps aura son jumeau cette année.</p>
<p>Ici-bas et là-haut vous serez deux Seigneurs...</p>
<p>1. Victor Hugo après 1830, par M. Edmond Biré. Paris, 1891;</p>
<p>Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bon sens français ne s'accommode point aisément de ce genre
d'hyperboles; il cherche l'homme sous le dieu; et quand il l'y trouve,
je ne dirai pas qu'il s'en réjouisse, mais pourquoi ne l'y
signalerait-il pas? C'est ce que M. Biré n'a pas cru qu'il lui fût
interdit de faire.</p>
<p>Mais aussi, cet honneur se paie. Le poète rentre alors sous la loi
commune. Il redevient l'un de nous. Et nous, si nous estimons qu'il a
mal servi nos intérêts, la Prière pour tous ou la Tristesse d'Olympio,
Booz endormi ni la Rose de l'infante ne sauraient nous</p>
<p><pb/></p>
<p>empêcher de lui en demander compte. De beaux vers sont de beaux vers,
mais ils ne font pas que de mauvais votes ne soient de mauvais votes.</p>
<p>Ai-je besoin de dire ici que M. Biré s'en est bien gardé? Tout le monde
n'a pas la fécondité du maître dans l'insulte, ni surtout n'en voudrait
user, quand il l'aurait, s'il essayait. Mais, aussi souvent que
l'occasion s'en présentait, si M. Biré a cherché la première origine des
haines du poète, et s'il l'a généralement trouvée dans les griefs les
plus mesquins, pourquoi</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais d'ailleurs voulu que l'esprit de parti s'y montrât moins, en
moins d'endroits, et moins ouvertement.</p>
<p>Par exemple, déjà, dans son premier volume, au chapitre d'Hernani, M.
Biré n'avait pas oublié de noter que l' IIen?,i III de Dumas et l'
Othello de Vigny avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>S Pourquoi faut-il cependant que, ce qu'il y a dans tilluy Blas de plus
heureusement inventé ,ou trouvé, ; ce soit précisément le choix du pays
et de l'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas cru beaucoup rabaisser Hugo en l'accusant de plagiat.</p>
<p><pb/></p>
<p>1842, « le premier en France, — le premier après Voltaire, — désiré et
célébré l'agrandissement de la Prusse ». Car, enfin, avant Hugo, et
avant Voltaire, il y en a d'autres aussi qui ont désiré l'agrandissement
de la Prusse ou qui même y ont travaillé; le roi Louis XV, par exemple !
Mais si cela prouve que Louis XV, Voltaire et Hugo ont manqué de sens ou
de perspicacité politique, M. Biré n'insinue-t-il pas ici quelque chose
de plus, et de trop? Il nous rappelle un peu plus loin qu'en 1845 le
poète, par l'intermédiaire d'Humboldt, fit parvenir au roi de Prusse un
exemplaire de Notre-Dame de Paris, avec son Discours en réponse au
Discours de réception de Sainte-Beuve. Quel besoin d'ajouter : « Tout le
monde, du reste, dans la maison de Victor Hugo, aimait, célébrait le roi
de Prusse? » M. Biré, par hasard, a-t-il craint que nous n'eussions pas
entendu sa première insinua- tion? Mais il sait bien qu'en 1845 ou 1842
nous n'étions pas en 1891, et s'il le sait, pourquoi écrit-il comme s'il
ne le savait pas?</p>
<p>Aussi bien touchons-nous ici le grand défaut du livre de M. Biré. D'une
manière générale, il a donné trop d'importance au personnage politique
du poète. Il a pris trop au sérieux des prétentions dont en vin^t
endroits il plaisante lui même ; qui semblent avoir été sans portée,
puisqu'elles ont été sans grandes conséquences; et, avec sa grande
connaissance de l'histoire contemporaine, avec l'intérêt passionné qu'il
prend aux choses de la politique, il s'est trop complaisam-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment étendu sur les discours ou sur les votes du pair de France et du
membre des Assemblées de la seconde république. C'est là, dans cette
complaisance même, bien plus que dans ses jugements, que l'on sent
percer l'esprit de parti. Pour ne rien vouloir nous laisser ignorer des
défaillances ou des palinodies de l'homme politique, M. Biré a vraiment
trop oublié le poète, et ainsi, une biographie qui devait surtout être
littéraire, se termine en brochure ou plutôt en pamphlet. Si j'ai dit
que c'était le droit de M. Biré, je ne m'en dédis certes point, mais
j'aurais souhaité qu'il en usât avec plus de discrétion, et j'ose
l'assurer que son livre n'y eût rien perdu de son intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que peu de temps suffit pour changer toutes choses; Nature au front
serein, comme vôus oubliez!</p>
<p>Et comme vous brisez, dans vos métamorphoses</p>
<p>Les fils mystérieux où nos cœurs sont liés...</p>
<p>ou encore :</p>
<p>Quoi donc, c'est vainement qu'ici nous nous aimâmes, Nous y sommes
venus, d'autres y vont venir,</p>
<p>Et le songe qu'avaient ébauche nos deux âmes,</p>
<p>Ils le continueront sans pouvoir le finir!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'avons dit plus d'une fois : il semble qu'en vérité l'excès de
l'individualisme ou l'hypertrophie de la personnalité soit l'une au
moins des sources ou des conditions du lyrisme; et n'est-ce pas pour
cela que, dans le siècle où nous sommes, drame ou roman, histoire ou
critique même, le lyrisme a tout renouvelé d'abord, tout envahi, et tout
dénaturé? Prenez Goethe, prenez Byron, prenez Rousseau : si différents
qu'ils soient les uns des autres, ils ont ce trait de commun entre eux
qu'ils n'ont aimé, qu'ils n'ont connu, qu'ils n'ont vu qu'eux-mêmes au
monde, et qu'en eux-mêmes, sous les noms de Saint-Preux, de don Juan, de
Werther, ils n'ont pris d'intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aux aventures de leur sensibilité. Ainsi d'Hugo : « Lui toujours, lui
partout! » et si peut-être jamais le Moi ne s'est plus largement ni plus
splendidement étalé que dans son œuvre, — jusque dans les parties
épiques ou dramatiques de son œuvre, dans Ruij Blas ou dans Hemani comme
dans les Afisérables et dans la Légende des siècles, — c'est par là,
qu'il est et pour cela, dirai-je le plus grand? mais le moins
intermittent et le plus continu de nos lyriques.</p>
<p><pb/></p>
<p>frapper aux sources de l'inspiration et les faire jaillir :</p>
<p>0 drapeaux du passé, si beaux dans nos histoires, Drapeaux de tous nos
preux et de toutes nos gloires</p>
<p>Redoutés du fuyard,</p>
<p>Percés, troués, criblés, sans peur et sans reproche, Vous qui dans vos
lambeaux mêlez le sang de Hoche</p>
<p>Et le sang de Bayard.</p>
<p>Je me contente ici d'indiquer le thème : un autre le développera,
l'élargira. Il montrera sans peine que, si Victor Hugo avait eu l'âme
plus haute, et en quelque manière plus dégagée des sens, moins esclave
des réalités, son vers, le vers des Orientales, celui des Contemplations
et de la Légende des siècles, n'aurait sans doute pas les qualités
extraordinaires de relief, et de précision jusque dans l'obscur, qui le
distinguent du vers philosophique et laborieux de Vigny, du vers souvent
si éloquent, mais si peu plastique de Musset, du vers ondoyant et
amorphe de Lamartine. Qui donc encore a dit des Chansons des</p>
<p><pb/></p>
<p>rues et des bois qu'elles étaient « le plus bel animal de la langue
française? » Mais le seraient-elles si la pensée d'Hugo s'était
habituellement nourrie de préoccupations plus pures? Ou bien encore,
entre tous nos grands poètes, croyez-vous qu'il fût celui qui peut-être
a le plus éloquemment exprimé la terreur, et l'horreur, et la peur de la
mort, s'il avait moins aimé la vie, et de la vie ce qu'elle avait de
plus matériel?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est entre autres une petite question que j'aurais bien aimé qu'il
effleurât au moins : c'est celle de la langue et de « l'impeccabilité »
du style de Victor Hugo. Dans ses plus grands excès, Victor Hugo passe
pour avoir toujours respecté la langue, et tandis que l'on se complaît à
relever chez Lamartine des négligences ou des incorrections qui n'en
sont point souvent, il est admis qu'on en chercherait vainement dans
l'œuvre entière d'Hugo. Qu'en pense M. Biré?</p>
<p>Que pense-t-il de cette phrase, qu'il a lui-même citée pour en faire la
conclusion de son livre : « Il est, — dit Hugo dans la préface de
l'édition définitive de ses Œuvres, — il est un don suprême qui se fait
souvent seul, qui n'en exige aucun autre, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois reste caché, et qui a d'autant plus de force qu'il est plus
renfermé. Ce don, c'est l'estime ». Oserai-je avouer que je n'entends
pas bien ce que c'est que ce don, « qui se fait souvent seul », et qui,
tout « suprême » qu'il soit, cependant « n'en exige aucun autre ». Mais
pourquoi a-t-il « d'autant plus de force » qu'il est « plus renfermé ? »
c'est ce que j'entends encore moins. On dira que le poète était bien
vieux alors? Prenons-le donc dans sa jeunesse et lisons les Deux îles :</p>
<p>Il est deux îles dont un monde</p>
<p>Sépare les deux océans.</p>
<p>Cela veut-il dire qu'il y aurait quelque part deux îles séparées des
deux océans par un monde? On est tenté de le croire d'abord. Mais comme
il s'agit de la Corse et de Sainte-Hélène, il faut entendre que les deux
îles, avec les deux océans qui les baignent, sont séparées l'une de
l'autre par le continent africain. C'est une amphibologie b'ien
caractérisée.</p>
<p>L'air était plein d'encens, et les prés de verdures</p>
<p>Quand il revit ces lieux, où par tant de blessures,</p>
<p>Son cœur s'est répandu :</p>
<p>il faudrait, si je ne me trompe :</p>
<p>Où son cœur s'était répandu;</p>
<p>comme l'on dit : « Il faisait beau quand je revis les lieux où s'était
écoulée ma jeunesse ». Hugo lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand noire àme, en rêvant, descend dans nos entrailles, Comptant dans
notre co'ur, qu'enfin la glace atteint,</p>
<p>Chaque douleur tombée et chaque songe éteint?</p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'interrompait. Il apprenait ses discours par cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>10r octobre 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme si, cependant, quelques qualités qu'on apprécie dans les Scènes et
Proverbes, ce n'était pas les mêmes qu'on retrouve dans la Petite Comtesse,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est-ce assez? ou même qu'en a-t-on dit? Mais, ce qu'il faut savoir,
c'est en quoi le romanesque a lion-sisté pour lui, et rien n'est plus
facile, puisqu'il a lui- même pris soin de nous l'apprendre.</p>
<p>N'est-ce pas lui visiblement, n'est-ce pas l'esprit de son œuvre qu'il
définissait en ces termes, et non pas, — quoi qu'il en crût peut-être, —
la nature d'imagination de l'auteur de la Camaraderie? C'est l'Ermitage
et la Clef d'or qui sont ce « romanesque des</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah 1 mon Dieul ce n'est pas contre les idées roma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve l'avait assez bien démêlé, qu'une part au moins de son «
romanesque », l'auteur de la Petite Comtesse et des Scènes et Proverbes
la tenait « de l'éducation première qu'il avait reçue, de son milieu
d'enfance et de jeunesse, de l'ensemble de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi beaucoup de conventions, que l'on peut bien, si l'on le veut,
qualifier d'arbitraires, il est pourtant vrai que le théâtre a des
exigences de clarté, de rapidité, de logique, et de précision que n'a
point le roman. Les caractères, par exemple, n'y sauraient avoir cette
espèce de flottement, pour ainsi parler,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'était confiné jusqu'alors, il lui fallut modifier, avec la nature de
son observation, les moyens de la rendre. Et, après l'expérience de la
vie, ce qui lui manquait encore, la pratique du théâtre le lui donna.</p>
<p>Joignons y l'influence des idées ambiantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai-je besoin de résumer l'HistoÏ1'e de Sibylle, de rappeler ce qu'elle
excita d'émotion en son temps, ce qu'elle provoqua de vives
controverses? et comment George Sand y voulut répondre, en écrivant
Mademoi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dira-t-on que Suzanne d'Athol ne réclame encore dans le mariage que le
droit au roman? mais une autre, Hélène d'Orthez, dans Y Erinitage,
réclamait quelque chose de plus :</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, je pense, assez clairement, c'est ici toute l'Histoi?,e de
Sibylle : seulement, tandis que les Suzanne et les Hélène des Scènes el
Proverbes semblent badiner encore, — puisqu'enfin elles cèdent, et que
leurs discours n'ont pas la vertu de les persuader elles-mêmes, — ce
qu'elles disent presque en riant, Sibylle de Férias, elle, l'a pris au
sérieux. Laissons de côté, pour un moment, la question reli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vos goûts, une seule de vos habitudes, une seule de vos soirées pour
faire de cette enfant qui vous adorait une femme qui vous comprît... Et
vous me reprochez ma nullité qui est votre ouvrage!.. Et vous me
reprochez, grand Dieu! la folie, le vide, la dissipa- tion de ma vie!..
Mais qui donc, de nous deux, a déserté le premier ce foyer de famille?... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que cette conception du droit de la femme a en effet de généreux en
même temps que d'original ou de personnel, on le voit sans que j'y
insiste; et l'auteur même d'Indiana et de Valentine n'a pas plus
éloquemment plaidé la cause de son sexe. Mais ce qui est curieux, ce qui
nous appartient ici, c'est d'en suivre les conséquences; et, rien qu'en
les suivant, c'est de voir tant de figures charmantes ou tragiques venir
l'une après l'autre, en enchantant notre imagination, nous prouver
qu'une idée, et le désir de la répandre, n'ont jamais rien gâté dans un
drame ou dans un roman. Il y faut seulement un art supérieur, des
qualités plus rares, et un détachement de soi-même, une préoccupation de
son sujet qui ne fut pas la moindre des vertus littéraires de Feuillet,
Le plus « romanesque » de nos romanciers n'est pas seulement l'un de
ceux qui a créé le plus de figures</p>
<p><pb/></p>
<p>vivantes et réelles, c'est l'un aussi de ceux qui a le ' mieux connu son
temps, et dont les fictions auront enseigné le plus de nobles et de
hautes leçons.</p>
<p>Chose étrange d'aimer! el que, pour ces traîtresses,</p>
<p>Tout le monde connaît leur imperfection :</p>
<p>Ce n'est qu'extravagance et qu'indiscrétion,</p>
<p>Leur esprit est méchant et leur âme fragile,</p>
<p>Il n'est rien de plus faible et de plus imbécile,</p>
<p>Rien de plus infidèle; et, malgré tout cela,</p>
<p>Dans le monde on fait tout pour ces animaux-là!</p>
<p>L'esprit de ces vers grossiers, nous le retrouvons dans presque toute
notre littérature; et le pays du monde où l'on va contant que les femmes
ont eu le plus de pouvoir, est celui où, de tout temps, les hommes les
ont le moins respectées.</p>
<p>«Je ne pense pas que la précocité des jeunes filles,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est aussi bien la théorie que professe un autre personnage, —homme
d'esprit d'ailleurs, et de beaucoup d'esprit, — M. de Talyas, dans le
roman des Amours de Philippe :</p>
<p><pb/></p>
<p>avait toujours observé dans son intimité avec sa femme la gravité d'une
étiquette espagnole, gardant ses principaux transports pour les esclaves
grecques ; mais la marquise s'en doutait, et elle ne le trouvait pas bon. »</p>
<p>Plus énergiques cependant, d'autres femmes ne se résignent pas si
facilement : elles luttent; elles se défendent, comme madame de Rias,
l'héroïne d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Mariage dans le monde; et, finalement, en dehors du mariage, elles
cherchent ce que leur a refusé le mariage.</p>
<p>« C'est assurément un danger pour une femme que de garder et de nourrir,
après les déceptions communes du mariage, cet idéal d'un amour inconnu,
mais il y a pour elle un danger plus grand encore, c'est de le perdre. »</p>
<p>Sont-ce peut-être des phrases comme celle-ci qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>naguère encore, ont fait accuser Feuillet d'immoralité par nos
naturalistes? Mais ce qu'en tout cas ils ne sauraient lui refuser, c'est
la hardiesse alors de quelques-unes de ses idées, — et surtout de la
vérité de son observation.</p>
<p>Et d'autres femmes enfin se vengent, madame de Talyas, dans les Amours
de Philippe, Blanche de Chelles dans le Sphinx, madame de Maurescamp
dans l'Histoire d'une Parisienne. Elle aussi, comme madame de Rias,
comme madame de Camors, comme Sibylle de Férias :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que vaut le « principe » ou le « système » de M. de Maurescamp, nos
lecteurs le savent, qui n'ont pas oublié, sans doute, l' Histoire d'une
Parisienne. Si je n'oserais dire de tous les romans de Feuillet ce soit
le meilleur, — quoique ce ne soit pas celui que le public a le mieux
accueilli — c'en est peut-être le plus significatif, celui qui résume le
mieux sa conception du mariage, de la femme, et de la vie. Ces grandes
amoureuses qui traversent son œuvre, si je puis ainsi parler, — les
marquises de Campvallon, les Julia de Trécœur, les marquises de Talyas
ou les Blanche de Chelles, — nulle part il n'a mieux montré comment
elles sommeillaient, ignorantes d'elles- mêmes, dans le cœur des «
petites filles bien sages » qu'il s'est amusé quelquefois aussi à
peindre, et comment il suffisait, pour les y éveiller, de l'imprudence,
ou de la sottise d'un M. de Maurescamp.</p>
<p>Avions-nous tort de dire que, même en maltraitant les femmes, c'est
toujours cependant leur cause qu'il a plaidée? Ce sont les hommes qui
sont coupables : coupables comme M. de Trécœur de ne pas mieux élever
leurs filles; coupables comme M. de Talyas et comme M. de Vaudricourt de
ne vouloir voir dans leur femme qu'un jouet qu'on abandonne quand il a
cessé de vous plaire; coupables enfin, comme M. de Maurescamp, d'essayer
de détruire en elles ce goût romanesque qui leur est peut-être si «
salutaire » et même si « nécessaire », comme le croyait Feuillet. Il le
croyait déjà, nous l'avons vu, quand il n'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre est un peu longue, et je ne puis la citer tout entière, mais
on me permettra d'en détacher encore ces quelques lignes :</p>
<p>Après treize ans passés, c'est le langage que nous avons entendu tenir à
la comtesse de Vergnes, et dix ans plus tard, en 1885, nous le
retrouverons encore dans la Morte. Mais dans ce dernier roman, dont sans
doute le souvenir est encore dans toutes les mémoires, il y a quelque
chose de plus : la thèse religieuse reparaît; et puisqu'enfin c'est sur
elle et d'après elle qu'il semble qu'on ait surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>jugé Feuillet, il nous faut bien en dire ici quelques mots.</p>
<p>Quant au point particulier de savoir si la moralité se fonde
nécessairement sur la croyance, et, en dehors du spiritualisme ou du
christianisme s'il n'y a point de vertu, je commencerai, pour mieux
raisonner, par faire une profession absolue d'incroyance, et je dirai
alors d'autant plus librement que la question ne se décide point, comme
on a l'air de se le figurer, par</p>
<p><pb/></p>
<p>En abordant ces hautes questions et en les traitant avec le sérieux
qu'elles exigent, l'auteur de la Morte</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un roman de mœurs mondaines? ou seulement ce que c'est que le monde?
Car de même qu'il ne suffit pas, pour être assez carthaginois,
d'invoquer « Siv, Sivan, Tammouz, Eloul, Tischri, Schebar », il ne
saurait non plus suffire, pour qu'un roman soit assez mondain,</p>
<p>Qu'on n'y cite en parlant que due, prince ou princesse!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seul, parmi nos bourgeois, décide encore des mariages ; ou, dans un
cercle plus étendu, si les railleries haineuses qu'il provoque
témoignent du cas que l'on en fait toujours?</p>
<p>N'est-ce pas aussi bien ce que Feuillet lui-même, dans Honneur
d'artiste, son dernier roman, semble avoir voulu dire, quand il a mis
sur les lèvres de la baronne de Montauron ce discours délicieux
d'aristocratique impertinence? Elle s'adresse au peintre Fabrice, qui
vient lui demander la main de mademoiselle de Sardonne, sa lectrice, et
elle s'efforce de lui faire sentir les inconvénients de cette union
disproportionnée :</p>
<p>« Je sais ce que vous allez me dire... Vous allez me parler de la
Révolution. Mon Dieu! certainement, il y a eu la Révolution... Mais si
la Révolution nous a enlevé nos privilèges, et même nos têtes, elle n'a
pu nous enlever le privilège de ce que vous appelez, je crois,
l'atavisme... c'est-à-dire, en vieux français, la qualité d'un sang qui
s'est distillé et raffiné dans les veines de génération en génération
pendant cinq ou six cents ans... C'est ce sang-là, mon cher maître, qui
se révolte malgré nous quand on le mélange avec du sang plus jeune...
plus pur peut-être... mon Dieu ! je ne dis pas le contraire... mais qui,
enfin, n'est pas de la même essence, ni du même azur... N'oubliez pas,
monsieur Fabrice, — et ici je vous parle en véritable amie, — n'oubliez
pas, en effet, que, dans nos longues successions et sélections de
famille, ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de les relire encore, et j'y ai retrouvé, non seulement les
mêmes émotions qu'autrefois, mais la même sensation d'art, si je puis
ainsi dire, et</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout cette vérité d'observation ou de généralisation, qui, parce
qu'elle fait la difficulté de l'art idéaliste, en est aussi le triomphe,
quand on y peut atteindre. On a rarement écrit de plus tragiques
histoires d'amour que Monsieur de Camors, que Julia de Trècœur, que le
Journal d'une femme, que I' Histoire d'une Parisienne. Rarement on a
mieux fondu, dans l'unité d'un art supérieur, la satire du monde, la
peinture de la passion, et, jusque dans le désordre de la passion même,
le sentiment persistant de la dignité humaine. Et rarement enfin des
figures plus vivantes, plus individuelles, ont mieux représenté, en même
temps qu'elles-mêmes, ces types de grandes amoureuses dont l'histoire
est remplie, les La Vallière humbles et modestes, les superbes
Montespan, les ardentes et passionnées Marie Stuart. Que veut-on
davantage? quelle est celte autre « vérité » dont on regrette l'absence
dans les romans de Feuillet? et n'est-ce pas reprocher aux Andromaque,
aux Bérénice et aux Phèdre d'avoir quelque chose de plus achevé, de plus
durable, et de plus vrai que les modèles de cour dont on croit
reconnaître quelques traits dans leur physionomie?</p>
<p><pb/></p>
<p>... Et fantôme sans os</p>
<p>Par les ombres myrteux prenant notre repos,</p>
<p>1 1er février 1890.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA STATUE DE BAUDELAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en ce cas, qu'il nous pardonne alors d'être moins ambitieux, ou
moins dégoûtés que lui! Assurément, il l'eût mieux dit lui-même, — avec
plus de pleurs dans la voix, et je ne sais quoi de plus navré, de plus
abandonné, de plus démissionnaire dans toute sa personne; — mais enfin,
si ce serait un scandale, ou plutôt une espèce d'obscénité que de voir
un Baudelaire en bronze, du haut de son piédestal, continuer de
mystifier les collégiens, il faut bien que quelqu'un le dise. Où les
apôtres hésitent, il se pourrait qu'après tout un modeste « littérateur
» réussît. Et, en vérité, nous ne croirions pas avoir fait une besogne
inutile si nous avions détourné de souscrire au « monument » de
Baudelaire, un seul de ses admirateurs.</p>
<p>Pour cela, nous nous garderons bien de disputer au poète son talent, non
plus qu'aux Fleurs du mal leur place, et leur part d'influence, depuis
une trentaine d'années dans le mouvement de la littérature. La place est
grande; l'influence a été, n'est encore, de nos jours même, que trop
considérable; et de</p>
<p><pb/></p>
<p>plus illustres que Baudelaire, de mieux doués, de plus simples surtout
et de plus sains, n'en ont certainement pas exercé de semblable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ouvrant un coffret venu de l'Orient,</p>
<p>Dont la serrure grince, et rechigne en criant ;</p>
<p>Où, dans une maison déserte, quelque armoire</p>
<p>Pleine de l'acre odeur des temps, poudreuse eL noire; Parfois on trouve
un vieux flacon qui se souvient,</p>
<p>D'où jaillit Loute vive une âme qui revient.</p>
<p>Mille pensers dormaient, chrysalides funèbres, Frémissant doucement dans
les lourdes ténèbres,</p>
<p>Qui dégagent leur aile et prennent leur essor,</p>
<p>Teintés d'azur, glacés de rose, lamés d'or.</p>
<p>Vers un gouffre obscurci de miasmes humains...</p>
<p>Si la forme, si la facture de ces vers n'a rien de très original, ou si
peut-être encore, cette poésie de la sensation n'était pas absolument
nouvelle aux environs de 1858, cependant on ne l'avait pas demandée
jusqu'alors au plus suggestif peut-être, mais le plus « animal » aussi
de tous nos sens : j'entends le seul dont les plaisirs n'aient jamais en
soi rien d'intellectuel, le plus grossier par conséquent; et, pour cette
raison peut-être, le seul dont aucun poète, avant Baudelaire, ne se fût
avisé de se faire un art, une « manière, » ou un procédé, de noter les
impressions. Il était d'ailleurs naturel, ou plutôt inévitable que la
poésie, que le roman même fissent du procédé d'autant plus d'emploi
qu'ils se matérialiseraient davantage; et c'est effectivement ce qui est
arrivé. Les .« symphonies » d'odeurs où se complaisait naguère M. Zola,
celles qui « chantent »</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme d'autres esprits voguent sur la musique,</p>
<p>Celui de Baudelaire nage sur les parfums....</p>
<p>Ajoutons que, par cela même qu'il est le moins « spirituel » de tous,
l'odorat est le sens dont les impressions s'échangent le plus aisément
avec celles des autres. Disons mieux encore : il les sollicite ou il les
provoque; et tandis que les couleurs ou les formes limitent, pour ainsi
parler, la liberté du rêve, en en dessinant les contours avec quelque
précision, les odeurs au contraire l'émancipent, la favorisent, et
l'exaltent. C'est ce que Baudelaire a mieux su que personne, et c'est ce
qu'il a si bien exprimé dans le sonnet célèbre intitulé Correspondances :</p>
<p>Comme de longs échos, qui de loin se confondent</p>
<p>Dans une ténébreuse et profonde unité,</p>
<p>Vaste comme la nuit et comme la clarté,</p>
<p>Les parfums, les couleurs et les sons se répondent.</p>
<p><pb/></p>
<p>cependant légitime. Pas d'impression qui ne puisse, de sa langue
originelle, se transposer en une autre, et le tout est d'en trouver
l'exacte équivalence.</p>
<p>Il est des parfums frais comme des chairs d'enfants, Doux comme les
hautbois, verts comme les prairies,</p>
<p>— Et d'autres corrompus, riches et triomphants,</p>
<p>Ayant l'expansion des choses infinies,</p>
<p>Comme l'ambre, le musc, le benjoin et l'encens,</p>
<p>Qui chantent les transports de l'esprit et des sens.</p>
<p>La nature est un temple où de vivants piliers</p>
<p>Laissent parfois sortir de confuses paroles,</p>
<p>Qui l'observent avec des regards familiers.</p>
<p>Veut-on achever de s'en convaincre? et veut-on, comme qui dirait, avec
une preuve « expérimentale » de l'influence de Baudelaire, une
explication aussi du prestige qu'il continue d'exercer? Que l'on prenne</p>
<p><pb/></p>
<p>donc la pièce intitulée les Phares, et, du premier vers de chacune des
stances, que l'on retranche le premier mot : il semblera que ce soit le
désordre, l'incohérence, ou la folie mêmes.</p>
<p>... Fleuve d'oubli, jardin de la paresse,</p>
<p>Oreiller de chair fraîche où l'on ne peut aimer,</p>
<p>Mais où la vie afflue et s'agite sans cesse</p>
<p>Comme l'air dans le ciel, et la mer dans la mer.</p>
<p>... Miroir profond et sombre</p>
<p>Où des anges charmants, avec un doux souris</p>
<p>Des glaciers et des pins qui ferment leur pays.</p>
<p>.. Triste hôpital, tout rempli de murmures,</p>
<p>Et d'un grand crucifix décoré seulement,</p>
<p>Où la prière en pleurs s'exhale des ordures,</p>
<p>Et d'un rayon d'hiver traversé brusquement.</p>
<p>En vérité, ne diriez-vous pas de quelque sonnet de</p>
<p>M. Mallarmé? Mais, maintenant, rétablissez l'intégrité du texte, et lisez :</p>
<p>Rubens, fleuve d'oubli, jardin de la paresse...</p>
<p>Léonard de Vinci, miroir profond et sombre..- Rembrandt, triste hôpital
tout rempli de murmures...</p>
<p>Vous pourrez bien, encore ici, discuter la juste équivalence de ces
transpositions; et, si vous êtes</p>
<p>« du monde », vous pourrez bien vous égayer de cette comparaison de
Rembrandt avec « un triste hôpital », ou de Rubens avec « un oreiller de
chair fraîche », mais vous n'en méconnaîtrez pas au moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vrai feu d'artifice est d'être magnanime...</p>
<p>Pareillement, la « vraie statue » est d'avoir inscrit son nom avec son
œuvre dans l'histoire de la littérature ou de l'art. La cérémonie banale
de l'inauguration d'un buste, qui n'enlèvera pas sans doute un lecteur
aux Fleurs du mal, ne leur en attirera pas non plus qui n'en fissent
depuis longtemps leurs délices. Après comme avant la statue, Baudelaire
sera tout ce qu'il était. Ou plutôt, avec le goût que les hommes, en
général, ont pour la contradiction, qui répondra que ce n'est pas nous,
en l'attaquant, dont la maladresse lui suscitera des sympathies
inattendues? On voudra voir; on le trouvera moins « noir » que nous ne
le représentons; et si trente-cinq années écoulées sont peut-être un
long espace de temps, tout ce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les mouches bourdonnaient sur ce ventre putride,</p>
<p>D'où sortaient de noirs bataillons</p>
<p>De larves, qui coulaient comme un épais liquide</p>
<p>Le long de ces vivants haillons.</p>
<p>Tout cela descendait, montait comme une vague,</p>
<p>On s'élançait en pétillant :</p>
<p>On eût dit que le corps enflé d'un souffle vague</p>
<p>Vivait en se multipliant.</p>
<p>A cette horrible infection,</p>
<p>Étoile de mes yeux, soleil de ma nature,</p>
<p>Vous, mon ange et ma passion !</p>
<p>Il est vrai qu'en revanche, on peut essayer « d'idéaliser » tout ce que
le vice a de plus répugnant, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les Femmes damnées, ou tout ce que, comme dans une Martyre, le
crime a de plus dégoûtant.</p>
<p>Dans une chambre tiède où, comme en une serre.</p>
<p>L'air est dangereux et fatal,</p>
<p>Où des bouquets mourants dans leurs cercueils de verre.</p>
<p>Exhalent leur soupir final.</p>
<p>Un cadavre sans tête épanche, comme un fleuve,</p>
<p>Sur l'oreiller désaltéré,</p>
<p>Un sang rouge et vivant...</p>
<p><pb/></p>
<p>Non d'astres, mais de colonnades,</p>
<p>Les étangs dormants s'entouraient,</p>
<p>Où de gigantesques naïades,</p>
<p>Comme des femmes se miraient...</p>
<p>Des nappes d'eau s'épanchaient, bleues,</p>
<p>Entre des quais roses et verts,</p>
<p>Pendant des millions de lieues,</p>
<p>Vers les confins de l'univers.</p>
<p>Pensée, sentiment, sensation même, tout y manque ; ce ne sont que des
formes vides; et la seule impression qu'on en garde est celle d'un vain
cliquetis de mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une des pires conséquences qu'elles puissent entraîner, c'est, en
isolant l'art, d'isoler aussi l'artiste, d'en faire pour lui-même une
idole, et comme de l'enfermer dans le sanctuaire de son moi. Non
seulement alors il n'est plus question que de lui dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ceux qu'il veut aimer l'observent avec crainte,</p>
<p>Ou bien, s'enhardissant de sa tranquillité,</p>
<p>Et font sur lui l'essai de leur férocité.</p>
<p>Ils mêlent de la cendre avec d'impurs crachats,</p>
<p>Avec hypocrisie ils jettent ce qu'il touche,</p>
<p>Et s'accusent d'avoir mis leurs pieds dans ses pas...</p>
<p><pb/></p>
<p>conscience de sa supériorité. N'y a-t-il pas aussi la promesse et comme
l'engagement de continuer, selon l'expression de Baudelaire lui-même, à
cultiver « son hystérie avec jouissance et avec terreur », pour se
faire, en quelque manière, de sa maladie même, entretenue soigneusement,
une originalité comme pathologique? Sainte-Beuve, jadis, en son Joseph
Delorme, avait trouvé, comme on le sait, intéressant d'être phtisique,
et peut-être se rappelle-t-on le portrait qu'il traçait de sa Muse :</p>
<p>Un père aveugle, et vieux, et privé de raison.</p>
<p>Si, pour chasser de lui la terreur délirante,</p>
<p>Elle chante parfois, une toux déchirante</p>
<p>La prend dans sa chanson, pousse en sifflant un cri,</p>
<p>Et lance les graviers de son poumon meurtri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je plongerai ma tête amoureuse d'ivresse</p>
<p>Dans ce noir océan où l'autre est enfermé,</p>
<p>Et mon esprit subtil, que le roulis caresse,</p>
<p>Saura vous retrouver, ô féconde paresse,</p>
<p>Infinis bercements du loisir embaumé...</p>
<p>ou encore :</p>
<p>t*</p>
<p>0 vase de tristesse, ô grande taciturne,</p>
<p>Et t'aime d'autant plus, belle, que tu me fuis,</p>
<p>Et que tu me paraîs, ornements de mes nuits,</p>
<p>Plus ironiquement accumuler les lieues,</p>
<p>Qui séparent mes bras des immensités bleues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un pourceau secouru pèse un monde égorgé,</p>
<p>1er septembre 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la Beauté flamboie, et tout renaît en elle,</p>
<p>Et les mondes encor roulent sous ses pieds blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions, la dernière vanité dont se doive piquer le critique ou
l'historien de la littérature, n'est-ce pas celle de paraître neuf?</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour tout le reste ils diffèrent, et si le romantisme, issu en
partie d'une révolte contre la tyrannie des « Grecs et des Romains »
demeurait fidèle encore</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vierge, qui d'un pan de ta robe pieuse,</p>
<p>Couvris la robe auguste où s'endormaient tes dieux,</p>
<p>De leur culte éclipsé prêtresse harmonieuse</p>
<p>Chaste et dernier rayon détaché de leurs cieux,</p>
<p>Je t'aime et te salue, ô vierge magnanime;</p>
<p>Quand l'orage ébranla le monde paternel,</p>
<p>Tu suivis dans l'exil cet OEdipe sublime,</p>
<p>Et tu l'enveloppas d'un amour éternel.</p>
<p>Marbre sacré, vêtu de force et de génie,</p>
<p>Déesse irrésistible au port victorieux,</p>
<p>Pure comme un éclair et comme une harmonie,</p>
<p>0 Vénus, ô beauté, blanche mère des Dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui suivait, était plus clair encore :</p>
<p>Tu n'es pas Aphrodite, au bercement de l'onde,</p>
<p>Sur ta conque d'azur posant un pied neigeux</p>
<p>Tandis qu'autour de toi, vision rose et blonde,</p>
<p>Volent les Rires d'or, avec l'essaim des Jeux.</p>
<p>Tu n'es pas Kythérée, en ta pose assouplie,</p>
<p>Parfumant de baisers l'Adonis bienheureux,</p>
<p>Et n'ayant pour témoins, sur le rameau qui plie,</p>
<p>Que colombes d'albâtre et ramiers amoureux.</p>
<p>Et tu n'es pas la Muse aux lèvres éloquentes,</p>
<p>La pudique Vénus, ni la molle Astarté</p>
<p>Qui le front couronné de roses et d'acanthes</p>
<p>Sur un lit de lotos se meurt de volupté.</p>
<p>Et plus loin encore :</p>
<p>Iles, séjour des dieux! Hellas, mère sacrée,</p>
<p>Oh! que ne suis-je né dans le saint archipel</p>
<p>Aux siècles glorieux où la Terre inspirée</p>
<p>On ne pouvait pas déclarer plus ouvertement la guerre au romantisme; se
mettre plus résolument du côté de ces « classiques » dont il croyait
avoir pour jamais renversé les autels ; s'inscrire plus hardiment en
faux, pour ainsi parler, contre le Génie du christianisme ; et renouer
plus délibérément la tradition de Chénier, de Racine, de Ronsard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Midi, roi des étés, épandu sur la plaine</p>
<p>Tombe en nappes d'argent des hauteurs du ciel bleu;</p>
<p>0 jeune Thyoné, vierge au regard vainqueur,</p>
<p>Aphrodite jamais n'a fait battre ton cœur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! si les Dieux jaloux, vierge, n'ont pas formé</p>
<p>La neige de ton corps d'un marbre inanimé</p>
<p>Viens au fond du grand bois, sous les larges ramures Pleines de frais
silence et d'amoureux murmures. L'oiseau rit dans les bois, au bord des
nids mousseux,</p>
<p>0 belle chasseresse! et le vent paresseux</p>
<p>Berce du mol effort de son aile éthérée</p>
<p>Les larmes de la nuit sur la feuille dorée.</p>
<p>Or, dardant ses yeux prompts sur la peau léonine</p>
<p>Dont Héraklès couvrait son épaule divine,</p>
<p>Irritable, il voulut heurter d'un brusque choc,</p>
<p>Contre cet étranger son front dur comme un roc,</p>
<p>Mais, ferme sur ses pieds, tel qu'une antique borne,</p>
<p>Le héros d'une main le saisit par la corne,</p>
<p>Et sans rompre d'un pas, il lui ploya le col,</p>
<p>Meurtrissant ses naseaux furieux dans le sol.</p>
<p>Et les bergers en foule, autour du fils d'Alcmène, Stupéfaits,
admiraient sa vigueur surhumaine,</p>
<p>Tandis que, blancs dompteurs de ce soudain péril</p>
<p>De grands muscles roidis gonflaient son bras viril</p>
<p>Ut pictura poesis ! si jamais on a peint en vers, ou pour mieux dire, si
jamais on a « sculpté », c'est dans, des vers comme ceux-ci; et,
naturellement, je ne les. ai pas choisis sans quelque intention de
montrer comment le souci de la forme se lie au respect de l'antiquité.
Le bon Gautier, qui n'était pas un grand; clerc, ni surtout un « grand
Grec », en avait bien, soupçonné quelque chose. Mais il aimait trop
l'Espagne! et puis, comment se fût-il dégagé de ses origines
romantiques? Les Poèmes antiques firent ce que-.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'était plus contraire au génie de Leconte de Lisle, et sur ce
point encore on ne saurait imaginer de contradiction plus flagrante que
celle des Poèmes antiques, et des Feuilles d'automne, par exemple, ou
des Nuits, de Musset.</p>
<p>Tel qu'un morne animal, meurtri, plein dépoussière,</p>
<p>La chaîne au cou, hurlant au chaud soleil d'été, Promène qui voudra son
coeur ensanglanté</p>
<p>Sur ton pavé cynique, ô plèbe carnassière !</p>
<p>Pour mettre un feu stérile en ton œil hébété</p>
<p>Pour mendier ton rire ou ta pitié grossière</p>
<p>Déchire qui voudra la robe de lumière</p>
<p>De la pudeur divine et de la volupté.</p>
<p>Dans mon orgueil muet, dans ma tombe sans gloire, Dussé-je m'engloutir
pour l'éternité noire,</p>
<p>Je ne te vendrai pas mon ivresse ou mon mal,</p>
<p>Je ne danserai pas sur ton tréteau banal,</p>
<p>Avec tes histrions et tes prostituées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui va goûter le sommeil sans aurore,</p>
<p>Dont l'homme ni le Dieu n'ont pu rompre le sceau,</p>
<p>Chair qui va disparaître, âme qui s'évapore,</p>
<p>S'emplit des visions qui hantaient son berceau.</p>
<p>Rien du passé perdu qui soudain ne renaisse :</p>
<p>La montagne natale et les vieux tamarins,</p>
<p>Les chers morts qui l'aimaient au temps de sa jeunesse,. Et qui dorment
là-bas dans les sables marins.</p>
<p>Encore n'est-ce qu'un soupir, aussitôt réprimé qu'échappé du cœur trop
plein du poète ; et l'involontaire aveu s'évanouit dans la splendeur du
paysage :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les lilas géants oil vibrent les abeilles,</p>
<p>Voici le vert coteau, la tranquille maison,</p>
<p>Les grappes de letchis et les mangues vermeilles</p>
<p>Et l'oiseau bleu dans le maïs en floraison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils s'en venaient de la montagne et de la plaine,</p>
<p>Du fond des sombres bois et du désert sans fin,</p>
<p>Plus massifs que le cèdre et plus haut que le pin, Suants, échevelés,
soufflant leur rude haleine,</p>
<p>Avec leur bouche épaisse, et pleins de faim.</p>
<p>C'est ainsi qu'ils rentraient, l'ours velu des cavernes</p>
<p>A l'épaule, ou le cerf, ou le lion sanglant,</p>
<p>Et les femmes marchaient géantes, d'un pas lent</p>
<p>Sous les vases d'airain qu'emplit l'eau des citernes, Graves, et les
bras nus, et les mains sur le flanc... ..........................</p>
<p>Les ânes de Khamos, les vaches aux mamelles</p>
<p>Pesantes, les boucs noirs, les taureaux vagabonds,</p>
<p>Se hâtaient sous l'épieu, par files et par bonds,</p>
<p>Et de grands chiens mordaient les jarrets des chamelles Et les portes
criaient en tournant sur leurs gonds.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi, si sa conception de l'histoire diffère essentiellement
de celle de nos romantiques, sa conception de la nature n'en diffère pas
moins profondément. La leur élait encore au fond celle de Bernardin de
Saint-Pierre et de Chateaubriand: la sienne est celle d'Humboldt et déjà
de Darwin. Tout imprégnés d'humanisme et d'anthropomorphisme , les
Lamartine et les Hugo faisaient encore de la terre le centre &lt;^u monde,
et de l'homme lui-même le chef- d'œuvre et surtout l'enfant gâté de la
création.</p>
<p>Plonge-toi dans son sein qu'elle t'ouvre toujours;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel Dieu! quel moissonneur de l'éternel été</p>
<p>Avait en s'en allant négligemment jeté</p>
<p>CeLte faucille d'or dans le champ des étoiles!</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les noirs acajous, les lianes en fleurs</p>
<p>Dans l'air lourd, immobile et saturé de mouches, Pendent, — et
s'enroulant en bas parmi les souches, Bercent le perroquet splendide et
querelleur,</p>
<p>L'araignée au dos jaune, et les singes farouches.</p>
<p>Il va, frottant ses reins musculeux qu'il bossue ;</p>
<p>Et du mufle béant par la soif alourdi</p>
<p>En un creux du bois sombre, interdit au soleil,</p>
<p>Il s'affaisse, allongé sur quelque roche plate;</p>
<p>D'un large coup de langue il se lustre la patte</p>
<p>Il cligne ses yeux d'or hébétés de sommeil;</p>
<p>Et dans l'illusion de ses forces inertes,</p>
<p>Faisant mouvoir sa queue et frissonner ses flancs,</p>
<p>Il rêve qu'au milieu des plantations vertes,</p>
<p>Il enfonce d'un bond ses ongles ruisselants,</p>
<p>Dans la chair des taureaux effarés et beuglants.</p>
<p>Lisez encore le Bernica, la Ravine Saint-Gilles, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant la lune errante aux livides clartés,</p>
<p>Quelle angoisse inconnue, au bord des noires ondes, Faisait pleurer une
àme en vos formes immondes, Pourquoi gémissiez-vous, spectres épouvantés?</p>
<p>Vole contre l'assaut des rafales sauvages,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Salut, Vierge aux beaux yeux, rayonnante de gloire, Plus blanche que le
cygne et que le pur ivoire,</p>
<p>Qui sur ton cou d'albâtre enroules tes cheveux!</p>
<p>Reçois, belle Ganga, l'offrande de mes vœux.</p>
<p>Mon malheur est plus fort que ta pitié charmante,</p>
<p>0 Déesse! Le doute infini me tourmente;</p>
<p>Pareil au voyageur dans les bois égaré,</p>
<p>Mon cœur dans la nuit sombre erre désespéré,</p>
<p>0 Vierge! qui dira ce que je veux connaître!</p>
<p>L'origine, et la fin, et les formes de l'être?</p>
<p>Irse qui termine les Poèmes antiques :</p>
<p>Soupirs majestueux des ondes apaisées,</p>
<p>Murmurez plus profonds en nos cœurs soucieux! Répandez, ô forêts, vos
urnes de rosées,</p>
<p>Ruisselle en nous, silence étincelant des cieux.</p>
<p>Consolez-nous enfin des espérances vaines,</p>
<p>La route infructueuse a blessé nos pieds nus;</p>
<p>Du sommet des grands caps, loin des rumeurs humaines, 0 vents!
emportez-nous vers des Dieux inconnus.</p>
<p>Mais si rien ne répond dans l'immense étendue,</p>
<p>Que le stérile écho de l'éternel Désir!</p>
<p>Adieu! déserts où l'âme ouvre une aile éperdue,</p>
<p>Et toi, divine Mort où tout rentre et s'efface,</p>
<p>Accueille tes enfants dans ton sein étoilé, Affranchis-nous du temps, du
nombre et de l'espace,</p>
<p>Et rends-nous le repos que la vie a troublé.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le cri d'Alfred de Vigny dans ses Destinées :</p>
<p>Et ne répondra plus que par un froid silence</p>
<p>Au silence éternel de la Divinité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeune homme qui choisis pour ta couche azurée</p>
<p>La fontaine des bois aux flots silencieux</p>
<p>De quelles passions ta jeunesse agitée</p>
<p>Vint-elle ici chercher le repos dans la mort</p>
<p>Pourquoi jusqu'au tombeau cette tristesse amère,</p>
<p>Ce cœur s'est-il brisé pour avoir trop aimé?</p>
<p><pb/></p>
<p>La blanche illusion, l'espérance éphémère.</p>
<p>En s'envolant au ciel l'ont-elles vu fermé?</p>
<p>Salut! ô noirs rochers, cavernes où sommeille</p>
<p>Dans l'immobile nuit tout ce qui me fut cher.</p>
<p>Hébron! muet témoin de mon exil amer,</p>
<p>Lieux déserts! où veillant l'inexprimable veille,</p>
<p>La femme a pleuré mort le meilleur de sa chair!</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étendant de la sorte on la dénaturait, c'est tout justement le
contraire. Nous sommes hommes avant d'être nous-mêmes, et le poète n'a
le droit de rien exprimer dans ses vers qui lui soit proprement et
absolument unique.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces indications rapides peuvent sans doute suffire. On était lassé des
exagérations du romantisme finissant, et de toutes parts, dans tous les
genres, au théâtre même, on attendait alors, entre 1850 et 1860 — car il
faut un peu laisser ici flotter les dates — ce que Pascal appelle « un
renversement du pour au contre ». L'école du bon sens y avait plutôt
échoué,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bambou grêle sonne au vent; les mousses hautes, Entendent murmurer
leurs invisibles hôtes;</p>
<p>L'abeille en bourdonnant s'envole, et les grands bois Épais, mystérieux,
pleins de confuses voix,</p>
<p>Où les sages, plongés dans leur rève ascétique,</p>
<p>Ne comptent plus les jours tombés du ciel antique, Sentant courir la
sève et circuler le feu</p>
<p>Se dressent rajeunis dans l'air subtil et bleu;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en l'emprisonnant elle-même dans l'armure d'une technique trop savante?
Je ne résous pas la question. Mais on voit aisément que, si jamais on la
décidait dans le sens de la moindre contrainte, c'en serait fait alors
de l'influence de Leconte de Lisle ; elle aurait cessé d'agir; et de
l'intention générale de son œuvre nous ne retiendrions plus que ce que
l'esprit contemporain en a comme incorporé dans sa propre substance. Par
exemple, aucun Cassagnac ne traitera désormais de « polisson » le divin
auteur d'Andro- maque et de Phèdre ; aucun Goncourt ne soupçonnera les
anciens de s'être eux-mêmes inventés pour devenir après deux mille ans «
le pain des professeurs »; et personne enfin ne niera qu'une poésie «
naturaliste et athée » puisse en égaler une autre en grandeur. Il est
vrai qu'on devrait le savoir depuis qu'un certain Lucrèce a écrit le De
natura Rerum.</p>
<p>Du bonheur impassible ô symbole adorable,</p>
<p>Calme comme la mer en sa sérénité,</p>
<p>Nul sanglot n'a brisé ton sein inaltérable,</p>
<p>Jamais les pleurs humains n'ont terni ta beauté!</p>
<p>A quoi peut-être on pourrait répondre, un peu bru-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 nuit-! Déchirements enflammés de la nue,</p>
<p>Cèdres déracinés, torrents, souffles hurleurs,</p>
<p>0 lamentations de mon père! ô douleurs!</p>
<p>0 remords! vous avez accueilli ma venue</p>
<p>Et ma mère a brûlé ma lèvre de ses pleurs!</p>
<p>Buvant avec son lait la terreur qui l'enivre</p>
<p>A son côté, gisant livide et sans abri,</p>
<p>Celui qui m'engendra m'a reproché de vivre,</p>
<p>Celle qui m'a conçu ne m'a jamais souri!</p>
<p>Ce cri de Qaïn vivra sans doute autant que la langue française, et, —
pourrait-on dire, — de quoi l'éloquence en est-elle faite, sinon de la
fatalité que le péché d'Adam continue de faire peser, depuis tant de
siècles, sur sa race ; et qu'y a-t-il de plus humainl</p>
<p>Il est temps de conclure. Les influences passent,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais les œuvres demeurent, et ceux-là, dans l'histoire de la littérature
et de l'art sont les vrais maîtres, dont les œuvres survivent à
l'influence. Leconte de Lisle estl 'un d'eux. Marqués pour l'éternité
dès leur première apparition, les Poèmes antiques et les Poèmes barbares
n'ont pas pris depuis lors une ride ;</p>
<p>Les ans n'ont pas pesé sur leur grâce immortelle;</p>
<p>ou, pour mieux dire, et ne pas sacrifier la justesse de l'expression au
plaisir de citer un dernier vers du poète, le temps n'en a ni terni le
durable éclat, ni entamé la solidité. Sans doute ils ne se valent pas
tous, et l'avenir fera son choix entre eux. Mais ce que l'on peut
affirmer dès aujourd'hui, c'est que personne en français, ni Ronsard
dans ses Odes et surtout dans ses Hymnes, ni Chénier dans ses Idylles,
ne nous ont donné de la beauté grecque une plus vive et plus
ressemblante image que l'auteur de la Plainte du Cyclope ou d'Héraklès
au taureau. Que si cependant quelques délicats, trouvant que ce mérite
est d'un archéologue ou d'un érudit autant que d'un poète, le
reconnaissaient, mais ne l'admiraient que du bout des lèvres, on
n'insisterait pas — et par éxemple, on ne leur ferait pas observer
qu'ils n'en louent pas eux-mêmes de plus éminent dans Théocrite ou dans
Virgile — mais on leur rappellerait que personne n'a peint avec plus de
grandeur et de vérité que Leconte de Lisle ces tableaux de la nature,
dont la Panthère noire et le</p>
<p><pb/></p>
<p>Sommeil du Condor, les Eléphants et les Hurleurs, les Jungles et la
Forêt vierge sont peut-être les chefs- d'œuvre. Et comme il" faut enfin
tâcher de tout prévoir, quand on lui disputerait d'avoir ainsi donné à
la description poétique, — en la rendant d'énumérative, pittoresque, et
de didactique, vraiment lyrique, — une valeur qu'elle ne possédait pas
avant lui dans notre langue, il faudrait du moins saluer encore dans
l'auteur de Qaïn et de la Mort de l'homme l'un des poètes qui sans doute
ont traduit le plus éloquemment ce que le pessimisme a de plus
universel, de plus douloureux, et de plus tragique.</p>
<p>ter décembre 1894.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN ROMAN DE M. PAUL BOURGET'</p>
<p>1 1. La Terre promise, par M. Paul Bourget. Paris, 1892. Lemerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'en apercevoir, ni se douter seulement de l'intérêt -ou de l'importance
de ces idées.</p>
<p>Aussi bien, veut-on voir l'utilité d'une discussion de ce genre, et le
profit que pourrait en tirer une certaine critique elle-même? « Les
premières lignes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car, il nous a bien dit que l'objet de ce genre de roman était « de
reproduire les mille tragédies taciturnes et secrètes du cœur, d'étudier
la genèse, l'éclosion et la décadence de certains sentiments inexprimés,
de reconnaître et de raconter les situations d'exception, les caractères
singuliers, enfin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'éprouve toujours quelque embarras ou quelque gêne, pour mieux dire, à
résumer l'intrigue d'un roman. La besogne, en elle-même, a je ne sais
quoi d'inférieur ou d'ingrat ; on n'apprend rien au lecteur</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne sache; et on fait tort au romancier du meilleur de son œuvre.
Cependant, il faut bien s'y résoudre, et donner au moins une courte idée
du sujet de la Terre promise.</p>
<p>Leur bienvenue au jour leur rit dans tous les yeux.</p>
<p>Sous ce ciel de Sicile, où madame Scilly reprend tous les jours des
forces nouvelles, ils vivent « en plein rêve »; et, très nobles l'un et
l'autre, ils ne souhaitent que de ne pas voir finir ce songe de
félicité. Quand un matin, sur la liste des étrangers, Francis Nayrac lit
le nom d'une dame Raffraye, qu'il a jadis aimée passionnément, et
brutalement abandonnée d'ailleurs, dans un accès de cette frénésie de
défiance qui est la fin commune des amours irrégulières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y aurait pas lieu d'insister sur la première, si nous n'en voulions
louer la pénétration très singulière, très aiguë, — et pourquoi ne le
dirions-nous pas? — l'intention morale. « Ce qu'il y a, dit M. Bourget,
 de terrible dans l'adultère, et son châtiment immédiat, c'est que
l'amant ne saurait lutter contre la preuve constante d'immoralité que
lui apporte sa maîtresse, par ce simple fait qu'elle est sa maîtresse. »
Nous dirons plus crûment encore que l'adultère est une chose...
malpropre. M. Zola lui-même l'a bien prouvé jadis : dans Pot-Bouille,
par exemple, si j'ai bonne mémoire, dans la Bêle humaine, dans VArgent.
Ce n'était point qu'il se proposât de réformer les mœurs sur ce point,
ni non plus qu'il se piquât d'aucune « psychologie ». Mais il se rendait
bien compte qu'une seule littérature au monde, — la romantique, — avait
honoré, magnifié, poétisé, glorifié, divinisé l'adultère, et, comme il
est brave homme, au fond, il lui paraissait franchement qu'il n'y avait
pas de quoi! S'il faut qu'il y ait des adultères, qu'on en commette,
semblait-il dire, mais que l'on ne s'en vante point! et qu'on n'en parle
pas comme d'une partie de plaisir, car, selon le mot de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reprocherons. Quelle raison y aurait-il en effet de s'abstenir de
traiter les questions sociales dans un genre de fiction dont on
pourrait, en vérité, dire que le propre est d'être une image sociale?
et, s'il y fallait des exemples illustres, l'auteur de Valentine et
d'In- diana, celui de Monsieur de Camors et de l' Histoire de Sibylle,
celui du Fils naturel et de XAffaire Clemenceau, ont-ils fait autre
chose? Si je comprends que l'on n'ait pas d'idées, je ne comprends pas
que l'on s'en fasse un mérite, — et bien moins encore que l'on se moque
de ceux qui en ont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pur et douloureux de cette figure de jeune fille a séduit évidemment M.
Bourget lui-même, et ce que nous y avons gagné, c'est ce qu'il faut
essayer de montrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>bas, elle en a eu l'intuition et elle a senti l'horreur de s'y mêler
l'envahir tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portrait comme on brosse un décor de théâtre; mais quand surtout c'est
l'âme qu'on y veut faire parler, il y faut je ne sais quelle exécution
moins matérielle en ses moyens, la lucidité dans la complication, et la
transparence dans la profondeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>route où l'on ne croyait pas que dût le conduire un jour le
dilettantisme de ses premiers débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>justement qu'il est grand, et vraiment poète ou peintre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er novembre 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE L'HISTOIRE D'ISRAEL</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Non pas qu'en un pareil sujet nous affections d'être insensible aux
qualités personnelles ou proprement littéraires. Même, nous savons assez
que la manière de dire ou de présenter les choses fait une partie de
leur vraisemblance, de leur vérité peut-être, et, en tout cas, du
pouvoir qu'elles ont pour nous con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant tout, et avant même que d'être œuvre d'historien, cette Histoire
du peuple d'Israël est donc œuvre de philologue, d'érudit, de critique,
et si ce n'en est pas assurément le seul mérite, c'en est du moins la
principale ou la première originalité. Des recherches ingrates et
ardues, qui jusqu'alors étaient demeurées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on osait, en effet, se servir d'une expression quelque peu
singulière, on dirait assez bien que le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il besoin de dire ce que cette méthode, si du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Quelle est la part d'Israël dans l'œuvre de la civilisation? Telle est
en effet la question, tel est le point de vue, pour mieux dire, où s'est
placé M. Renan, et voici textuellement sa réponse : « Pour un esprit
philosophique, c'est-à-dire pour un esprit préoccupé des origines, il
n'y a vraiment dans le passé de l'humanité que trois histoires de
premier intérêt : l'histoire grecque, l'histoire d'Israël, l'histoire
romaine. Ces trois histoires réunies constituent ce qu'on peut appeler
l'histoire de la civilisation, la civilisation étant le résultat de la
collaboration alternative de la Grèce, de la Judée et de Rome. » 11
ajoute encore plus loin : « Ce que la Grèce, en effet, a été pour la
culture intellectuelle, ce que Rome a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici, pour me servir de l'expression de M. Renan, quoique j'en
aimasse mieux une autre, ce qui range Israël parmi les unica de
l'histoire de l'humanité. Car il semble bien qu'il y ait, sinon des
religions, tout au moins des civilisations athées, celle de la Chine,
par exemple, où la nécessité de maintenir le lien social, comme elle en
est l'origine, est la seule raison qui perpétue l'observation des « rites »</p>
<p><pb/></p>
<p>Faute autrefois d'avoir bien compris sur ce point la pensée de M. Renan,
assez clairement énoncée pourtant dans son Histoire générale des langues
sémitiques ; faute aussi d'avoir senti ce que de semblables affirmations
comportent toujours d'atténuations, de restrictions, de corrections;
faute enfin d'avoir sur la question de certaines lumières que lui seul
peut-être était capable de nous donner, se rap- pelle-t-on encore avec
quelle véhémence, et quelle éloquence, et quel vain étalage de science,
on avait attaqué cette thèse du monothéisme sémitique? Bien loin de
l'abandonner, M. Renan, depuis lors, n'avait rien négligé pour la
fortifier. Mais les deux premiers volumes de. I' Histoire du peuple
d'Israël l'auront mise hors d'atteinte; d'abord, en nous montrant le
monothéisme inhérent au caractère le plus caché de la langue hébraïque,
impliqué dans l'horreur instinc-</p>
<p><pb/></p>
<p>tive du Sémite, ou même du nomade, pour les représentations plastiques,
favorisé par la simplicité, la nudité, l'uniformité des horizons du
désert; et surtout en nous faisant voir qu'aussi souvent la notion du
Dieu un s'est obscurcie ou dégradée en Israël, aussi souvent on en
trouve des causes purement historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont, en effet, les prophètes qui représentent ce que l'on pourrait
appeler la conscience d'Israël dans l'histoire, comme ses artistes, ses
poètes, ses philosophes ont en quelque sorte incarné celle de la Grèce,
et ses politiques ou ses jurisconsultes celle de Rome. Ces hommes
extraordinaires, qui paraissent avoir été de toutes les conditions, —
cette remarque est capitale, — un bouvier comme Amos,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par les prophètes que la conception du Dieu particulier d'Israël
s'est insensiblement transformée en celle du Dieu universel, dont le
vrai temple est le cœur du juste:</p>
<p><pb/></p>
<p>Que m'importe la multitude de vos sacrifices! dit Iahvé;</p>
<p>Je suis rassasié d'holocaustes de béliers et de graisses de veaux; Le
sang des taureaux, des agneaux et des boucs, je n'en veux [plus.</p>
<p>Homme, on t'a dit ce qui est le bien,</p>
<p>Ce que ]ahvé demande de toi :</p>
<p>A aimer la bonté,</p>
<p>A marcher humblement avec ton Dieu.</p>
<p>Cessez de faire le mal,</p>
<p>Cherchez la justice,</p>
<p>Aidez celui qui souffre violence,</p>
<p>Soyez justes pour l'orphelin,-.</p>
<p>Défendez la veuve;</p>
<p>Venez, alors, et nous verrons, dit Iahvé.</p>
<p>C'est eux encore qui en des temps où « l'idée du</p>
<p><pb/></p>
<p>nisé les voies de la justice, pour ainsi dire, en y faisant entrer la
pitié :</p>
<p>Couchés sur des lits d'ivoire,</p>
<p>Étendus sur leurs divans,</p>
<p>Ils boivent le vin aux lèvres des amphores,</p>
<p>Ils s'oignent d'huiles de choix,</p>
<p>Et ne souffrent rien des maux de Joseph.</p>
<p>C'est eux qui ont remporte la première et peut-être la plus grande
victoire « que les hommes de l'esprit aient jamais remportée; » et c'est
eux enfin qui, par une transposition hardie des souvenirs de l'âge
patriarcal, mettant le passé dans le futur, ont animé les espérances et
l'effort de l'humanité vers la réalisation du royaume de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>de concevoir la religion comme une politique il suffit de la concevoir
comme une philosophie. Mais la vraie question, c'est celle que M. Renan
a jadis posée lui- même, celle de savoir ce qu'il adviendra de la morale
quand elle sera privée de son support, et si les dangers de la
séparation, pour être d'une autre nature que ceux de la confusion, ne
sont pas peut-être aussi grands. Je remarque du moins que toutes les
fois que la séparation s'est opérée, et que l'idéal grec l'a emporté sur
l'idéal hébreu, dans l'Italie duxv° siècle, la règle des mœurs a fléchi,
les instincts se sont débridés, et l'homme a reparu, pour user encore
d'une expression de M. Renan, dans la hideur de sa « férocité » et de sa
« lubricité » natives.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, toutes ces idées sont passées dans le christianisme, et nous
tenons, dans les livres qu'on appelle Prophétiques, l'anneau de la
chaîne des temps qui rattache les récits de la Genèse aux enseignements
des Évangiles. Pour cette seule raison, nous croirions volontiers que M.
Renan, s'il se trompe, ne se trompe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les solutions des problèmes qu'ils agitaient leur étaient comme imposées
par avance, et que les prin- cipes de la science, tout ainsi que ses
conclusions, i étaient donnés par la Bible.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'impossibilité de la science. Bossuet croyait aux renseignements de la
tradition sur l'inspiration de la Bible, et M. Renan ne voit dans la
Bible qu'un livre tout humain, plus beau qu'un autre, mais auquel il
pense être en droit d'appliquer les mêmes règles de critique et
d'interprétation qu'aux poèmes homériques ou aux épopées indoues. Et
Bossuet enfin considérait l'histoire du peuple de Dieu comme une
histoire « miraculeuse », tandis que, pour M. Renan, s'il y a des
histoires « miraculeuses », alors, il faut qu'il y en ait au moins
trois, la juive n'ayant rien de plus « miraculeux » en soi que la
romaine et surtout que la grecque...</p>
<p><pb/></p>
<p>IIT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de même que, dans la seule manière de poser le problème philologique,
on voyait se dessiner une nouvelle histoire d'Israël, ainsi, dans sa
manière d'écrire l'histoire, on voit paraître toute une philosophie de
l'homme et de la vie. C'est ce qui nous oblige, avant de le quitter, à
lui soumettre une ou deux objections.</p>
<p>Tout en admettant donc avec M. Renan qu'il n'y ait, .dans le passé de
l'humanité, que « trois histoires de premier intérêt », je suis beaucoup
moins sûr qu'il n'y ait qu'une religion, et que celte religion soit
celle d'Israël, de Jésus et de Mahomet. En effet, si le monothéisme
sémitique, la philosophie grecque et la politique romaine suffisent pour
nous rendre raison de la formation, de l'ascendant, et du développement
du christianisme, ces trois éléments sont-ils également simples, je veux
dire indécomposables, irréductibles par l'analyse, et la philosophie
grecque, par exemple, s'est-elle formée d'elle-même, d'elle seule? Oll,
au contraire, des influences venues de l'Orient ne l'ont- elles pas, en
différents temps de son histoire, assez profondément modifiée? C'est une
question toujours pendante. Mais quand cette question ne se poserait
point, est-ce que peut-être on ne retrouverait pas dans l'histoire des
religions de l'Inde, et en particulier dans la métaphysique ou dans la
morale du bouddhisme, quelques-unes au moins de ces idées qui rangent
Israël, d'après M. Renan, parmi les unica de l'humanité? Vers le même
temps qu'en Israël Amos</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d'autres assertions et d'autres omissions</p>
<p><pb/></p>
<p>m'étonnent davantage dans cette Histoire du peuple d'Israël. « Le vrai
Dieu de l'univers, nous dit M. Renan, est établi pour l'éternité... Le
progrès de la raison n'a été funeste qu'aux faux dieux... C'est la
conviction que mon livre sera utile au progrès religieux qui me l'a fait
aimer. » Et je voudrais le croire, ou même je le crois, puisque M. Renan
me le dit, mais je ne comprends pas, et j'aurais ici besoin de quelques
explications.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du judaïsme et de l'islam,... a été vaincue par la philosophie moderne,
fruit non de spéculations ab- traites, mais d'une constante expérience.
» Mais, dans ces conditions, j'aurais aimé qu'il nous expliquât ce que
c'est alors que sa « religion », et ce qu'il peut bien entendre, avec sa
« force supérieure, qui continue de vouloir la justice, le vrai, le bien ».</p>
<p><pb/></p>
<p>nisme, c'est l'islamisme, c'est encore le brahmanisme, le bouddhisme,
l'indouisme, et « la religion », c'est ce qui fait, par-dessous les
différences particulières, la matière commune de toutes les religions;
c'est ce que l'analyse trouve d'analogue ou d'identique au fond de son
creuset, quand elle a comme évaporé ce que la race, le temps, les lieux,
les circonstances, l'histoire, ont introduit d'individuel ou de local
dans « les religions » ; et si vous n'y voyez rien, comme vous dites,
que d'enfantin, c'est bien « la religion » même dont vous le dites, en
ne le disant pas, ou même en ayant l'air de dire le contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui suit est plus obscur, ou plus flottant encore : « Pour oser
dire laquelle de ces deux directions a raison, continue-t-il, il
faudrait savoir quel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lor février 1889.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA LUTTE DES RACES i</p>
<p>1. La Lutte des races, par M. Gumplowicz, traduction de</p>
<p>M. Charles Baye, 1 vol. in-S, Paris, 1893. Guillaumin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Existe-t-il un Règne humain ? ou, pour user ici de la forte expression
de Spinoza, dans son Ethique : « L'homme est-il dans la nature comme un
empire dans un autre empire? » C'est la grande question que se pose
d'abord M. Gumplowicz, et, pour la mieux résoudre, il commence par la
transformer. Il la divise alors, et sans autrement s'embarrasser des
raisons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On en peut dire autant des conclusions de la science des religions. Si
quelques anthropologistes ont jadis essayé de découvrir dans quelque
forêt du centre de l'Afrique ou dans quelque île perdue de l'Océanie,
des peuplades athées, on convient aujourd'hui, comme d'une vérité
d'observation scientifique, indiscutable et prouvée, de « l'universalité
des phénomènes religieux ». Il ne semble pas, d'autre part, qu'en dépit
des efforts qu'on a faits pour signaler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a trois manières, on le sait, de concevoir et, par conséquent, de
traiter la philosophie de l'histoire. Nous pouvons nous représenter les
actions des hommes comme dirigées, par la main de Dieu même, vers des
fins inconnues, et l'histoire de l'humanité, comme n'étant ainsi, dans
sa suite irrégulière, que le développement d'un dessein providentiel
caché. C'est la conception de Bossuet, dans son Discours sur l'histoire
universelle, et c'est celle de Joseph de Maistre, dans ses
Considérations sur la France, ou encore dans ses Soirées de
Saint-Pétersbourg. Ou bien, nous pouvons nous représenter la
transformation des institutions et des mœurs comme étant l'œuvre
originale de la liberté de l'homme, et cette liberté, guidée par la
raison, comme tendant, d'âge en âge, vers une conscience plus haute et
plus claire d'elle-même. Cette conception, qui est un peu celle de
Voltaire, dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>théorie de l'évolution enfin, sises disciples ont semblé se faire comme
un jeu de la compromettre dans les pires aventures, c'est d'elle
cependant que se réclame l'auteur de la Lutte des races, et c'est elle
qu'il s'est proposé de rendre vraiment « scientifique ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que formations naturelles, les races se reconstituent en tant que
formations historiques ou sociales, on ne prévoit même pas que la guerre
doive jamais cesser de les précipiter les unes contre les autres. Elle
est vraiment dans le sang de nos veines, et le langage, par exemple, ou
le sentiment religieux ne nous sont pas plus innés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu donc de se proposer, comme autrefois, pour unique ou principal
objet, de raconter des batailles ou des révolutions, de célébrer des
grands hommes ou de flétrir des tyrans, de démontrer encore le mécanisme
des institutions politiques, ou de décrire les mœurs, l'historien
s'attachera désor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, Et d'abord, si l'histoire de la formation des races</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en est aussi que des choses particulières ou même individuelles, ce
qui est justement le contraire de la définition de la science; et, de ne
voir dans l'histoire que la formation des races historiques, c'est en
expulser, si je puis ainsi dire, le principe actif de son évolution.
Pour considérable, en effet, que puisse être l'influence, ou, si l'on
veut, la pression des circonstances environnantes, il est sans exemple,
je crois, que les masses se soient ébranlées d'elles-mêmes, et toujours
il a fallu qu'un homme leur donnàt le signal du mouvement. Point de
guerres d'esclaves sans quelque Spartacus, point de guerres de paysans
sans quelque Muncer, point de guerres de classes sans un Mirabeau; et,
dans un autre ordre d'idées, quoi qu'on en puisse dire, point de
mahométisme sans Mahomet, point de christianisme sans Jésus, point de
bouddhisme sans Çakya- Mouni. C'est ce que M. Gumplowicz semble avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'individualité demeure une force historique, toujours indépendante et
toujours imprévue, qu'on ne saurait retirer de l'histoire sans réduire à
la mathématique ce qu'il y a de plus complexe, de plus variable, et de
plus vivant au monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car le grand nom d'Agassiz, qui rassure ici M. Gumplowicz,
m'inquiéterait plutôt, et, des opinions de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est assez dire sans doute que nous ne saurions voir avec M.
Gumplowicz, dans « la lutte des races pour la domination », ce qu'il
appelle quelque part</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>disons mieux, et sortons une fois de l'équivoque où l'on se jette. Ce
qui est nature en l'homme est justement ce qui le distingue du reste de
la nature. M. Gumplowicz le sait bien, et nous aussi, qui l'avons vu
s'efforcer d'établir sur la possession du langage et du sentiment
religieux l'existence d'un règne humain. Mais comment donc, après
l'avoir établie, retombant aussitôt au sophisme des sociologues, a-t-il
remis dans l'homme, avec sa théorie des races, l'animal qu'il semblait
en avoir voulu d'abord ùter?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 janvier 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PRONONCÉ LE lo FÉVRIER 18 91</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Dans la faible mesure où le zèle et l'application d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère!</p>
<p><pb/></p>
<p>les lèvres, et ses manières aristocratiques, — plus voisines de la
brusquerie d'Alceste que de la condescendance universelle de Philinte, —
eussent défié tranquillement l'interrogante subtilité du plus adroit des
interview ers... Causeur charmant, étincelant quand il le voulait bien,</p>
<p>Dont il partait des traits, des éclairs et des foudres,</p>
<p>M. John Lemoinne ne disait jamais qu'exactement ce qu'il lui plaisait de
dire, et quand il l'avait dit, se retirant en soi, s'y renfermant et s'y
taisant, les plus ingénieuses provocations ne l'en eussent pas fait sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un Jean-Jacques Ampère, un Marmier, ce qu'un Philarète Chasles faisaient
pour développer parmi nous la curiosité des littératures étrangères,
pour élargir ainsi nos horizons purement français, pour nous rappeler
enfin, que nous ne sommes pas les seuls hommes, ni les seuls Européens,
M. John Lemoinne l'a fait en politique; — et le service est de ceux dont
le nom d'un homme ne se sépare plus dans l'histoire.</p>
<p>Ils ne se trompent certes pas, — je m'empresse de leur en donner acte, —
quand ils croient qu'ils n'écrivent pas plus mal, ou qu'ils écrivent
mieux que beaucoup d'hommes qui se disent de lettres : j'en appelle aux
lecteurs de Ponson du Terrail et de Pigault-Lebrun ! Pour les
incorrections qui leur échappent dans la rapidité d'une improvisation
continue, les néologismes dont ils abusent, les métaphores inattendues
qu'on leur a si souvent reprochées, je n'y vois rien non plus qui les
distingue de tant d'écrivains; et quand il leur en échapperait encore
davantage, vous le savez, messieurs, c'est le jargon moderne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ose des anciens temps nous retracer quelque ombre!</p>
<p>L'esprit de Benjamin Constant et celui de Montesquieu régnaient encore
alors dans la politique. Ils étaient quelques-uns qui ne voyaient rien,
disaient-ils, de « plus méprisable qu'un fait », et, il l'occasion d'une
loi de finances, on invoquait la nécessité « d'étudier le génie des
peuples ». On pensait par principes, et on agissait par maximes : on en
avait du moins la prétention. On avait aussi, on avait surtout le goût
des idées générales; on</p>
<p><pb/></p>
<p>C qui en était également, c'était de s'occuper des actes ou des œuvres
plutôt que des personnes ; et, — passez- moi le mot, qu'il faudra bien
que vous insériez dans une prochaine édition de votre Dictionnaire., —
le reportage n'était pas né. La description du mobilier de Scribe ou
l'hygiène de Victor Hugo ne faisait point une partie nécessaire du
compte rendu des Burgraves ou de la Camaraderie. C'était un tort,
évidemment; et la suite l'a bien prouvé! De savoir ce que valent Jocelyn
ou Indiana, Chatterton ou les Nuits, ce sont aujourd'hui questions
secondaires, bonnes pour amuser quatre pédants entre eux, tenues
d'ailleurs pour fort indifférentes aux lecteurs de Musset et de Vigny,
de George Sand et de Flaubert. Mais ce qu'il y a d'eux, ce qu'ils ont
mis de leurs amours dans leurs vers ou dans leurs romans, le secret de
leur confession; mais le. vrai nom de Jocelyn ou du colonel Delmare;
mais les singularités, les manies et, s'il se peut, les ridicules de
George Sand ou de Vigny ;</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'avoir eu des doctrines, et de les avoir bravement soutenues, mais
encore d'en avoir changé, toutes les fois qu'ils en ont produit des
raisons... doctrinales.</p>
<p><pb/></p>
<p>tionnels et presque deux fois séculaires. La morale qui juge la conduite
des grands États ne peut-elle pas juger celle aussi des particuliers?</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous rappellerai-je en. terminant, et,— quelque tentation que j'en
eusse, — m'appartient-il de vous rappeler l'intérêt qu'il prenait aux
travaux de l'Académie? Ce que du moins je puis dire, c'est qu'il aimait
passionnément sa langue. Il ne pouvait se consoler, je le cite en
propres termes : « que les temps fussent passés où, quand deux hommes de
nations différentes se rencontraient, c'était en français qu'ils
parlaient pour s'entendre ». Il se plaignait, avec un sentiment de
patriotique amertume, que : « de plus en plus l'humanité pensât et
parlàt en anglais ». Il s'affligeait enfin de voir poindre le jour où la
langue française, — c'est toujours lui qui parle, — aurait à</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais perdu « l'empire, la papauté, la monarchie de la parole et de
l'écriture M. Retenons, messieurs, ces fortes expressions, et admirons
la sincérité de son inquiétude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ir</p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A LYON POUR L'INAUGURATION</p>
<p>I)E LA STATUE DE CLAUDE BERNARD</p>
<p>LE 28 OCTOBRE 189 4</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment que Claude Bernard n'était ni Michelet ni Bernardin de
Saint-Pierre, mais il faut l'en louer encore; et, puisque les plus
éloquentes effusions ne remplacent pas une bonne expérience, il faut
justement le féliciter de se les être toujours interdites. On ne
trouverait pas une apostrophe ou une exclamation dans les dix-huit
volumes de son œuvre; et sous ce rapport, la sobriété de son style n'en
est égalée que par le caractère de sereine impersonnalité.</p>
<p>Lorsque ce livre parut, Locke et Bacon régnaient encore sur la science.
Comme on appelle Boileau « le législateur du Parnasse », quand on veut
lui être désagréable, on appelait donc Bacon « le législateur de
l'induction », mais c'était une manière d'honorer sa mémoire. On le
vengeait ainsi des attaques de Joseph de Maistre; et tout ce que les
sciences physiques ou naturelles ont réalisé de progrès depuis trois ou
quatre cents ans, on voulait dire qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car j'oublierais sans doute un des titres de Claude Ber-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ai-je fait comprendre, messieurs, les raisons de mon admiration
pour Claude Bernard? Ce que fut le savant, l'expérimentateur, et le
maître, de plus compétents que moi vont maintenant vous le dire, et je
n'ai voulu vous parler que du philosophe, du critique, et de l'écrivain.
La tâche en était lourde, et j'ai grand'peur de n'y avoir pas</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>I. — BERNARDIN DE S AIN T - PI E R R E 1 11. — LAMENNAIS... 3) III. —
VICTOR nuée APRÈS 4830 5;&gt; IV. — OCTAVE FEUILLET 15 V. — 1. A STATUE DE
BA U J) ELA 1 133 VI. — LEÇON TE DE LISLE 151 VII. — UN ROMAN DE III.
l'A U L fi 0 V B G t: 191 VIII. — A PROPOS DE L' « HISTOIRE D'ISRAËL
•&gt;.... 21 ;3 IX. — LA LUTTE DES RACES ....................... 2o9</p>
<p>APPEN DICE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
