<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>La comédie littéraire : notes et impressions de littérature / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>La comédie littéraire : notes et impressions de littérature / Adolphe Brisson</title>, <date>1895</date>,description :,388 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96229j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couvertures supérieure et inférieure en couleur'</p>
<p><pb/></p>
<p>Comédie!</p>
<p>~'z ~~n</p>
<p>~tf'</p>
<p>V</p>
<p>La r</p>
<p>~X</p>
<p>titteraire</p>
<p>Notes et //K~ye~M~~ de ~cy~~Mre f'i .0 ul 4&lt;6 î~ 1 ee"~rbvit</p>
<p>.Am~</p>
<p>Arma~iMM~~</p>
<p>~i~m~oo~û~~ let~res ·a °</p>
<p>i' .ptle~de~Jt'~iAMS,</p>
<p>`: -r:f.</p>
<p>l/~ 111 U</p>
<p><pb/></p>
<p>~KM~ CO~ &lt;S C~ 5, ~/e cfe ~e~ Pa~/s. Portraits intimes, par M. ADOLPHE
BRissoN. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 La Grèce d'aujourd'hui,
parM.GASTONDEsCHAMPS. 1 vol. in-18 Jésus, broché. 3 50 OMt))'ag'e
eoK)'0)t)te p«!' f~ca&lt;Mm!'e /)'&lt;tnc&lt;tMe.</p>
<p>T&amp;ME ~c~j~ey~e,A~ema~Bo.o).in-Mj6sus,b! 4 ToMEn:JtaJM,B~~ne.tvo).in48j~ 4</p>
<p><pb/></p>
<p>-)T Coîn~ie littéraire !s</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>forme. 8 M Droits do traduction et de repMtiuctiM réservés pour. trustes
pays,</p>
<p>"ycompr!staHo)!aadë,]&amp;SaMeettaNorvëge.</p>
<p>i'. .s.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>jLa Comédie</p>
<p>J~tteraire</p>
<p>"yo~es e~ Impressions de ~r~ure</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARMAND COLIN ET C' ÉDITEURS Ubrafrett de !a Sootêtè des Oems dp ïettrM
S,RUEDEMEZtÈR)ES,5 5</p>
<p>~89S~</p>
<p>:tons&lt;!):0)tsr&lt;S6erv~s.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETES ET ROMANCIERS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je ne veux point insinuer que M. Auguste w Vacquerie ait été indigne de
ces louanges. Il possédait une réputation loyalement conquise par
d'éclatants et de longs services. Il écrivit Jean /?&lt;ïM&lt; qui est une
belle comédie; il fut le compagnon de Victor Hugo; il mangea le pain
amer de l'exil. Mais d'autres que lui subirent ces misères, furent
honorés de l'affection du grand homme, publièrent des ouvrages
remarquables. Et ils ne jouirent pas d'une aussi foudroyante
considération et l'on n'eut pas --te cons,idéTa~tio- net l'on. n'eat pas</p>
<p>M. AUGUSTE VACQUERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>pour eux ces ménagements infinis, et ce souci constant de les flatter et
de leur complaire. J'eus la preuve, il y a quelques années, de cet excès
d'indulgence. M. Auguste Vacquerie avait donné au Gymnase une pièce en
quatre actes, intitulée-A~ous~e. La pièce tomba, et tomba sans
rémission. L'erreur était absolue. Ce fut une de ces chutes qu'il est
impossible de pallier et contre lesquelles aucun recours n'est permis.
Tous mes confrères considéraient d'un œil morne ce fâcheux événement,
et, dans les couloirs, ils se confessaient leurs embarras. « Comment
allons-nous faire? Nous ne pouvons pourtant défendre une œuvre pareille?
Quel ennui! » Et le lendemain, ce fut, dans la presse, une explosion de
sympathie. On insinuait timidement que la comédie nouvelle manquait un
peu de clarté, qu'elle, était trop touffue, que l'éminent écrivain y
avait voulu mettre trop de choses, et l'on concluait en demandant une
reprise de Tragaldabas 1. Que de précautions Que de détours! On eût été
moins tendre assurément pour Pailleron, pour Dumas fils,. pour Sardou.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici que l'analyse va devenir délicate.</p>
<p>Oh s'écria-t-elle, il y a républicains et républicains. Nous faisons
partie, nous autres, de la noblesse républicaine 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne t'aperçois pas du nouvel arrivé</p>
<p>Qui ce matin, Paris, erre sur ton pavé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ke croit en soi s'il n'a chez toi droit de cité;</p>
<p>Ville qui dis les mots que le monde répète,</p>
<p>Je ne t'arrive pas avec une œuvre faite</p>
<p>Un rêveur commencé par les flots et les bois.</p>
<p>Je suis né sur le bord du fleuve que tu bois,</p>
<p>Mais tout près de la mer, et mon enfance est pleine De voiles où le vent
souffle sa forte haleine</p>
<p>Et qui vont bravement vers les pays lointains.</p>
<p>J'ai dans les yeux le ciel, les couchants, les matins, Pour toi j'ai
tout quitté, mère, père, sœur, frère. Je ne t'apporte rien que l'ardeur
de bien faire,</p>
<p>L'amour du vrai, des yeux que le beau fait pleurer, Un immense besoin de
croire et d'admirer.</p>
<p>C'est alors qu'il rencontre celui qui devait gouverner sa destinée. Il
se prend pour Victor Hugo d'un attachement absolu, profond, qui lui
inspire des accents inoubliables</p>
<p>Causer avec les voix dont le monde est l'écho</p>
<p>Etait mon but; Paris, c'était surtout Hugo.</p>
<p>Mes monuments, mes parcs, mes princes et mes femmes,C'étaient ses vers,
c'étaient ses romans et ses drames; Les tours de Notre-Dame étaient l'H
de son nom Tu dois te rappeler, û mon vieux compagnon,</p>
<p>Et mon rêve eût été de louer en garni</p>
<p>Une scène au cinquième étage d'NefMNK?.</p>
<p><pb/></p>
<p>On était nombreux. Combien?</p>
<p>Je ne sais pas. La maîtresse</p>
<p>De la maison, qui veut bien</p>
<p>Que mon destin l'intéresse,</p>
<p>M'avait mis auprès– et sans</p>
<p>Que je l'en eusse priée</p>
<p>D'une blonde, de vingt ans, °</p>
<p>Très éharmante, et mariée!</p>
<p>On passe au salon après le repas. Tandis que le mari fume un gros
cigare, la femme feuillette un volume de keepsake. Et son voisin penché
près d'elle lui traduit la légende des gravures. Quelle traduction Vous
allez voir</p>
<p>Les dessins variaient tours,</p>
<p>Bêtes, gens, lac, panoplie.</p>
<p>La notice était toujours</p>
<p>« Que je la trouvais jolie.</p>
<p>Un dessin d'un ton très doux</p>
<p>Un ruisseau court sous les saules.</p>
<p>Texte Où vous procurez-vous</p>
<p>La bianeheur de vos épaules ? » u</p>
<p><pb/></p>
<p>Son mari fumait. Dessin:</p>
<p>Un pauvre agneau blanc qui bêle.</p>
<p>Notice: "C'est très malsain</p>
<p>Pourautrui d'être si belle!</p>
<p>Elle crut que je mêlais</p>
<p>Voyons, savez-vous l'anglais?</p>
<p>f~oue-VoM, lui répondis-je.</p>
<p>L'anglais? moi? si je le sais ?</p>
<p>Pas du tout! et je dois même</p>
<p>Avouer que mon français</p>
<p>N'a que trois mots Je vous aime!</p>
<p>Ses cits étaient palpitants.</p>
<p>Après la dernière planche,</p>
<p>Je lui traduisis longtemps</p>
<p>Une page toute blanche.</p>
<p>« Berthe! (j'osai son prénom)</p>
<p>Que ma flamme vous pénétre »</p>
<p>Ht sa bouche disait KOM,</p>
<p>Mais ses yeux disaient peut-être.</p>
<p>Shakspeare en tous sens</p>
<p>Etend sur nos têtes,</p>
<p>Riant des tempêtes,</p>
<p>Ses rameaux puissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>La sève en sa fibre</p>
<p>Bouillonne. Les cieux</p>
<p>Voient monter vers eux</p>
<p>Le grand drame libre.</p>
<p>Fils du sol sacré,</p>
<p>Il veut pour voisine</p>
<p>L'étoile. Racine</p>
<p>Est plus modéré,</p>
<p>Pauvre mais avare,</p>
<p>Dès qu'un jet grandit,</p>
<p>Racine lui dit</p>
<p>Que la sève est rare,</p>
<p>Eschyle poltron,</p>
<p>Tacite modeste,</p>
<p>Il ébranche Oreste</p>
<p>Et rogne Néron.</p>
<p>Le reste, il le plie,</p>
<p>Et met, doux bourreau,</p>
<p>Un cèdre au fourreau,</p>
<p>Comme un parapluie!</p>
<p>La feuille croît peu</p>
<p>Dans l'œuvre qu'il gêne.</p>
<p>Shakspeare est un chêne.</p>
<p>Racine est un pieu.</p>
<p>On juge de l'indignation des « bourgeois quand ils lisaient ces
enfantillages. Ils avaient raison de se fâcher, et de défendre Racine
contre les « polissons qui l'insultaient. Ils avaient tort de condamner
en bloc, par esprit de protestation, les rêves et les idées de la
nouvelle génération. La fureur est toujours mauvaise conseillère, fureur
d'invectives et fureur de réaction. Mais tout en se garant autant que
possible des deux extrêmes, je</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sais s'il ne vaut pas mieux encourager les fous qui osent, que les
sages qui résistent. L'art s'alimente de mouvement. Il languit, dès
qu'il demeure .immobile. Et ce sont en somme les « gilets rouges o
d'7~'H&lt;:m qui, par leurs clameurs outrecuidantes, ont renouvelé pour un
siècle la littérature de notre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHANSONNIER NADAUD</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu relire ce fameux Fo~ëae~eH. C'est, en vérité, une chose assez
frêle, et, médiocrement écrite. Nadaud qui estimait sans doute que le
mot ballon manquait de noblesse l'a remplacé par une ingénieuse
périphrase que n'eût pas désavouée l'abbé Delille</p>
<p>Le tissu flexible et léger</p>
<p>Que gonfle le subtil fluide.</p>
<p>La pièce se relève aux strophes suivantes. Le chansonnier décrit en
termes heureux les~sue!'&lt;s, les eaM;c (i"aryeH~ les villes ~'M~r~s qui
défilent sous les yeux du voyageur. Je goûte moins la note finale, la
description de la MaMOM~ea~M~fë où languissent une mère 'et une sœur
éplorées. En analysant ce gentil morceau, on a peine a comprendre</p>
<p><pb/></p>
<p>l'enthousiasme qu'il déchaîna. Le public a de ces caprices singuliers.</p>
<p>D.'àbord la prévoyance, la prudence et l'ecoKOMMe. C'est un thème sur
lequel Nadaud revient sans cesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos goûts changeants et notre humeur légère</p>
<p>Sous d'autres cieux nous ont souvent conduits.</p>
<p>Passe pour nous avant notre pays?</p>
<p>On est séduit par un esprit qui brille;</p>
<p>On va humer l'air parfumé des cours;</p>
<p>Puis on revient au foyer de famille,</p>
<p>Vin ordinaire, ami de tous les jours.</p>
<p>L'amour de la MatM~e. Entendons-nous. Le chansonnier goûte modérément
les aspects gran-</p>
<p><pb/></p>
<p>Protégé par des saules,</p>
<p>Qui m'offrent un rideau</p>
<p>D'ombre fraîche et de gaules.</p>
<p>Dans le sable et les joncs,</p>
<p>· Vit la troupe maligne</p>
<p>Des frétillants goujons,</p>
<p>Du choc des passions</p>
<p>Spectateur insensible,</p>
<p>Les révolutions</p>
<p>Me trouvent impassible.</p>
<p>Rois fous, peuples légers,</p>
<p>Pour.unmot, pour un signe, a</p>
<p>Vous vous entr'egorgez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le colporteur était subtil</p>
<p>Ça, mes amoureux, nous dit-il,</p>
<p>Me ferez-vous pas vos emplettes? »</p>
<p>Nous répondîmes « Pourquoi pas? »</p>
<p>Pour elle j'achetai des bas;</p>
<p>Elle prit pour moi des chaussettes.</p>
<p>L'année suivante, il retrouve dans son tiroir ces bienheureuse
chaussettes, et il remarque qu'elles sont percées, et il pleure sur ce
vestige des &lt;:moM?'s/ L'esprit /roH&lt;~M~ Le bourgeois français est
caustique. Il se passionne pour la politique, mais affecte d'en médire.
Nadaud flatte ce penchant. Il crible de brocards les députés, les
sénateurs, les conseillers municipaux, tous ceux qui sollicitent les
suffrages populaires. Parfois sa verve est laborieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lagrande classe); quelquefois elle touche juste, par exemple dans la
chanson intitulée la Profession de foi et qui est une vive parodie des
palinodies électorales</p>
<p>Je respecte la loi française</p>
<p>Mais, si vous la trouvez mauvaise,</p>
<p>Je veux pour sortir de la crise,</p>
<p>Trouver ce qu'on a tant cherché</p>
<p>La hausse de la marchandise</p>
<p>J'attends, avec quelque espérance,</p>
<p>Vos vœux librement exprimés,</p>
<p>Puisque vous avez l'assurance</p>
<p>Qu'en me nommant, vous vous nommez.</p>
<p>Z/AMMMM!OMa:MeMse. Si le marchand de drap de la rue Saint-Denis bat en
brèche le gouvernement par esprit d'opposition, il a l'amour-propre de
sa ville natale, et se donne les gants de railler les pro-, vinciaux.
Nadaud ne, s'en fait pas faute. Dans une pièce fameuse, il tourne en
ridicule les prétentions de la Garonne qui aurait pu, ~H~M~M, dégeler le
pôle; ailleurs, il blague l'emphase des gens de Mar- seille, qui vous
promettent monts et, merveilles e</p>
<p><pb/></p>
<p>Ciel toujours bleu, prés toujours verts,</p>
<p>Fruits toujours mûrs, fleurs toujours fraiches,</p>
<p>Jamais d'étés, jamais d'hivers!</p>
<p>Puis quelles chasses, quelles pèches!</p>
<p>Dans nos buissons vous ne trouvez</p>
<p>Que grives et que tourterelles;</p>
<p>Nos truies sont de gros paves,</p>
<p>Nos champignons sont des ombrelles.</p>
<p>Avec la main nous attrapons</p>
<p>Les bartavelles, les outardes;</p>
<p>Tous nos poulets naissent chapons,</p>
<p>Toutes nos poules sont poulardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, il dira</p>
<p>Dans la marmite en fer de /b)'~e</p>
<p>La bou'tt'e ou la soupe d'orge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi de /b?'~e?Que vient faire ce de /b?'ye? At-il une autre raison
d'être que de rimer avec orge? Et plus loin</p>
<p>Jecroisen toi, car je veux croire</p>
<p>A tout ce que le ciel /!&lt; beau.</p>
<p>Pour le notaire en son étude.</p>
<p>On comprend bien ce que Fauteur veut dire, et que les paquets d'habitude
sont les paquets que le notaire a l'habitude de recevoir. Mais quelle
affligeante locution Et comme il arrive chez les écrivains dont
l'instruction fut morcelée et tardive, Gustave Nadaud fait volontiers
étalage d'une érudition qu'on ne sent pas très solide. Parle-t-il de
l'art grec, il affecte de citer des noms obscurs, afin de bien affirmer
l'étendue et la précision de ses -connaissances. S'avance-t-il sur le
terrain métaphysique, il invoquera l'autorité de S.pinoxa qu'il n'a
jamais lu, et de Malebranche, dont il se soucie, sans doute, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>L'excellent Nadaud Je ne le plains pas. Il a joui de sa gloire, qu'il a
pu croire immortelle; il a diverti deux générations; il s'est fait
chérir de tous ses amis il est mort en souriant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. PAUL DËROULËDE</p>
<p><pb/></p>
<p>met en musique. Ils retentissent au cœur de la France. Ce n'est pas
qu'ils soient tous irréprochables au point de vue littéraire mais ils
sont si éloquents, si vibrants. Ils réchauffent, ils réconfortent. M.
Paul Déroulède en huit jours devient célèbre. Encouragé par le succès,
il compose de nouveaux poèmes. Il se retourne vers le théâtre, où règne
son glorieux oncle, Émile Augier. Il fait jouer r~maK. Et ici encore,
nous retrouvons ses chères préoccupations symboliquement traduites en
des alexandrins rudes, heurtés, maladroits, d'où quelquefois jaillit un
éclair. A F~e~MM succède la Moabite, autre drame lu en grande pompe chez
Mme Adam, mais qui ne voit pas le feu de la rampe. Les Chants du Soldat
sont suivis des Nouveaux ChaM&lt; et de ~arc~ et Sonneries, recueils conçus
dans la même note héroïque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu près, dans une dédaigneuse indifférence, incriminant leur
patriotisme, du moins leur clairvoyance, les soupçonnant de favoriser en
sous main un rapprochement avec l'Allemagne ou l'Angleterre. D'ailleurs,
il gardait rancune au gouvernement des vexations exercées contre ses
bons amis les ligueurs. Des ferments de révolte bouillonnaient en son
âme. Tout cela fit explosion. Et l'on vit notre poète, qui n'avait plus
le temps d'écrire des vers, parcourir les campagnes et les villes,
pérorant dans les clubs, flétrissant les abus du régime parlementaire,
secouant sur le peuple médusé les pans de sa longue redingote.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nature et au soleil.. Mais rassurez-vous. En tout cela' la France n'est
pas oubliée. Le poète lui envoie de brûlants baisers d'amour</p>
<p>Qu'ils sont touffus les bois formés par tes grands chênes. Gauloise
chevelue au front mystérieux</p>
<p>Qu'ils sont riants et purs les flots de tes fontaines! Purs comme le
cristal, riants comme les yeux –~ Et quel souffle embaumé de suaves
haleines</p>
<p>Flotte en brouillard léger sur tes prés radieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si dire qu'on fait mal empêchait de mal faire.</p>
<p>Et Colette de répondre</p>
<p>Savoir qu'on,le dira n'y fait pas consentir.</p>
<p>Nicomède et Pompée ne s'expriment pas avec moins de dignité.</p>
<p>De. qui le pauvre corps tout courbéf tout voûté,</p>
<p>Avide d'un repos qu'il n'a jamais goûté,</p>
<p>Ne pourra même pas s'étendre dans ta bière!</p>
<p>elles ~eMte/'c:'e?HeM&lt;s&lt;~M~)o~e a sa terre natale qui le console des
déboires de la politique, discours familier</p>
<p><pb/></p>
<p>et plein de tendresse, et qui parait empreint d'une émotion sincère.</p>
<p>Que leur joie est pure, qu'elle est sainte Devant ce'tas de blé qui leur
semble un autel!</p>
<p>En soupesant ces grains dorés par le soleil,</p>
<p>M. Paul Déroulède affectionne aussi les vers-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps qu'on perd est du bien qu'on se vole. .Femme qui n'entre pas
front haut dans sa demeure En voit sortir la joie et s'enfuir le repos.</p>
<p>.La lutte avec la terre a ses martyrs aussi.</p>
<p>Mais j'avoue que les suivants manquent un peu de prestige et de tenue
littéraire</p>
<p>.Comme les humains les bœufs ont leurs têtes, Plus d'un l'a souvent très
près du bonnet.</p>
<p>.Qui frappe est bien fou, qui crie est bien sot. .Un paysan toujours
restera paysan.</p>
<p>.L'honneur contre l'argent se joue a quitte ou double.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. JEAN AICARD</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>delà? Elle n'en a pas le moindre soupçon. Elle ne se l'est jamais
demandé. A ses yeux sereins, l'amiral est toujours un père, et le nom
d'époux n'a pour cette vierge aucun sens. Aussi quand le jour de ses
noces, l'amiral demeuré seul avec sa femme, s'approche d'elle et veut
l'embrasser, elle le regarde étonnée de son accent passionné. Le
malheureux comprend. Va-t-il souiller cette pureté? Il reste accablé.
Smilis alors lui tend le front et murmure ingénument « Bonsoir, mon père
)) Parole délicieuse, tant elle témoigne d'innocence et de candeur.
L'amiral s'est résigné. Il se sent plus que jamais le père, le véritable
père de Smilis. Mais il se dit avec terreur que bientôt peut-être le
cœur de l'enfant parlera et pour un autre que lui. Ses pressentiments ne
le trompent pas. L'innocente fille devient triste, rêveuse; elle ne
retrouve sa gaieté qu'en présence de Georges, l'aide de camp de
l'amiral. Georges comprend le danger; mais ne pouvants'éloigner sans un
ordre de son chef, il lui confesse tout Amiral, j'aime votre femme.
Éloignez-moi, Cette franchise est un peu forte. L'amiral regarde Georges
fixement – Restez, lui dit-il d'une voix brève. Vous devinez le
dénouement. L'amiral sent que la passion de Georges est partagée, que sa
présence entre les, deux amoureux fera leur éternel malheur; il
s'empoisonne pour que sa chère Smilis soit heureuse.</p>
<p>M. Jean Aicard a voulu faire dé l'amiral Kerguen un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>struit. Plus friand d'idéal que de vérité, il laisse son inspiration le
conduire; il trouve dans son imagination les traits du héros qu'il veut
mettre en scène. Peu lui importe que ce héros soit chimérique ou réel,
qu'il s'éloigne ou approche de la vérité; son unique préoccupation est
de le rendre tel qu'il l'a conçu.</p>
<p>De même que l'amiral Kerguen, l'avocat Denis Marcant a épousé une Agnès.
Mais Denis Marcant n'est pas, comme l'amiral, un homme exceptionnel et
sublime. C'est un bon fonctionnaire, intelligente laborieux, zélé,
estimé de ses, chefs, doué d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui se passe, vous le prévoyez. Pierre, qui vaut beaucoup moins que
Denis Marcant, est doué de toutes les qualités qui lui manquent. Il est
beau parleur, câlin, féminin; il a la voix douce;ses yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'enfant, le petit Georges, est tracée d'une main très fine et très
ferme. De toutes les figures qui s'agitent dans le livre, la seule qui
semble superficielle, c'est le séducteur, le beau millionnaire Pierre
Dauphin. L'auteur a voulu railler, en sa personne, l'insincérité des
faux artistes, le cabotinage des jeunes hommes de lettres qui se
complaisent dans la minutieuse analyse de leurs peines de cœur, et qui
les allègent en les mettant en sonnets. Il n'est pas allé jusqu'au bout
de la satire. Au lieu du portrait que nous espérions, sa plume n'a
dessiné qu'une pâle silhouette.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LAURENT TAILHADE</p>
<p><pb/></p>
<p>crâne 1 Il n'y en a pas deux comme moi 1. » Telle est la pensée intime
qu'on pouvait lire en ses yeux. Le public, goguenard, écoutait ces
diatribes. Il ne se fâcha que lorsque M. Laurent Tailhade, après avoir
injurié nos meilleurs écrivains, s'avisa de bafouer les officiers
russes, nos hôtes Une immense clameur s'éleva et lui coupa la parole.
Les Français n'aiment pas que l'on tourne en dérision fût-ce aux
Bouffes-du-Nord l'idée de patrie.</p>
<p>Quelques mois plus tard, Vaillant jeta une bombe dans l'hémicycle du
Palais-Bourbon. M. Laurent Tailhade dînait, avec quelques poètes de ses
amis. Il prononça cette phrase qui fut soigneusement recueillie «
Qu'importe que de vagues humanités périssent, si le geste qui les frappe
est un beau geste! » Et il sourit. Et il eut, cette fois encore, la
satisfaction d'étonner ses voisins de table.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hiets, où M. Laurent Tailhade était agréablement raiHé. – Mais, en même
temps, il recevait des visites; on lui demandait des interviews, on
imprimait son nom en énormes caractères, on publiait des bulletins de sa
santé, on l'assimilait aux personnages – monarques, criminels fameux,
comédiennes illustres qui surexcitent, par instants, l'opinion.</p>
<p>Ce que M. Laurent Tailhade dira au monde, nous ` le pressentons. Il lui
formulera, en termes rares,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'expression de son mépris. M. Laurent Tailhade méprise profondément ses
contemporains. C'est du moins ce qui ressort de certaines confidences
qu'il a. versées dans le sein d'un reporter</p>
<p>On ne peut pousser plus loin le dilettantisme. En matière littéraire, M.
Laurent Tailhade ne se montre pas moins dédaigneux. La conversation que lui</p>
<p><pb/></p>
<p>arracha (sans douleur!) M. Jules Huret, pour son volume sur l'Évolution
des lettres, est un chefd'œuvre d'impertinence</p>
<p>M. Daudet ayant casé son fils et s'étant assuré l'héritage des Goncourt,
M. Zola postulant l'Académie, les jeunes disciples de ces maîtres
inventèrent le roman slave et le drame norvégien, sans compter le parler
belge qui est le fonds même de leur quiddité littéraire. Ils ont mangé
de la soupe aux choux fermentés avec les paysans de Tolstoï, découvert,
avec M. Hugues Le Roux, les jongleuses foraines, ces sœurs d'Yvette
Guilbert et surtout créé, avec Méténier, les rapports de police
accommodés en langue verte.</p>
<p>Quels vont être leurs successeurs?</p>
<p>Suit un éreintement féroce de Paul Bourget, Barrès, Leconte de Lisle, «
ce bibliothécaire pasteur d'étéphants M, et des parnassiens, et des
symbolistes, et des décadents, et de quiconque tient une plume – En
voulez-vous donc aussi aux archaïsmes ?</p>
<p>– Les archaïsmes des ronsardisants modernes ont été</p>
<p><pb/></p>
<p>Que reste-t-il sur ces ruines fumantes? Un seul poète, un seul penseur,
un seul homme élevant son front auguste au-dessus de l'universelle
imbécillité. Remercions la Providence de nous avoir gardé ses lumières!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage est ainsi nommé parce qu'il renferme de violents assauts
contre les littérateurs et les bourgeois, les uns et les autres
peuplant, au dire de l'auteur, le ~s&lt;~MmM/?e. Flaubert s'attaquait
surtout aux « bourgeois », M. Laurent Tailhade s'en prend de préférence
aux « littérateurs ». Il ne hait pas les « bourgeois », il les juge
ridicules; au contraire, les littérateurs lui inspirent une aversion
profonde. Comparons et jugeons. Voici d'abord une pièce où M. Joseph
Prud'homme est fort galamment drapé</p>
<p>RUS</p>
<p>Ce qui fait que l'ancien bandagiste renie</p>
<p>Le comptoir dont le faste alléchait les passants,</p>
<p>C'est son jardin d'Auteuil où, veufs de tout encens, Les zinnias ont
l'air d'être en tôle vernie.</p>
<p>Aspirer les senteurs qu'épanchent sur Grenelle</p>
<p>Les fabriques de suifs et de noir animal..</p>
<p>Bien que libre-penseur et franc-maçon, il juge</p>
<p>Le dieu propice qui lui donna ce refuge</p>
<p>Où se meurt un cyprin emmy la pièce d'eau</p>
<p>Où, dans la tour mauresque aux lanternes chinoises, – Tout en lui
préparant du sirop de framboises Sa « demoiselle chante un couplet de
Nadaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons un autre sonnet, dirigé contre « un confrère '), qui est, je
crois, M. Jean Rameau</p>
<p>CHORÈGE</p>
<p>Ctaudicator ayant découvert qu'il existe</p>
<p>Des comtesses ailleurs qu'aux romans de Balzac,</p>
<p>A chaussé des.gants paille et revêtu le frac</p>
<p>H rêvait, dédaignant le nom d'apothicaire,</p>
<p>A des in-folios connus d'Upsal au Caire.</p>
<p>Et ses dormirs furent hantés par les Kobolds..</p>
<p>Maintenant, l'œil féroce et la bouche crispée,</p>
<p>ï! récite devant l'indulgence attroupée</p>
<p>Des vieilles dames aux appas gélatineux</p>
<p>Et, surprenant effet des rimes qu'il accole,</p>
<p>Nonobstant.la rigueur des corsets et des noeuds,</p>
<p>Sa voix fait tressaillir tous ces baquets de colle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Raca sur l'huître de Marenne</p>
<p>Sur l'huître pareille au molard</p>
<p>Sur la bonane et /a migraine.</p>
<p>Que vient faire ici cette MM~'&lt;MMe, suivant de près cette bonane?</p>
<p>Et dans la ballade du Petit Centre</p>
<p>Tout renaît! Sur le tympanon,</p>
<p>Sur l'ophicléide assassine,</p>
<p>Sur la peau de zèbre ou d'ânon,</p>
<p>Et sur le hautbois qui dessine</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintsphantasmesdebécasines,</p>
<p>Hurlons! tel PoMp:~?MHZ.e/f&lt;tKC,</p>
<p>Tel un butor dans sa piscine,</p>
<p>– Le commerce des veaux reprend.</p>
<p>Le verbe sesquipédatier,</p>
<p>Ce discours mitré, la féconde</p>
<p>Navarroise du chevalier</p>
<p>A Poissy comme dans Golconde,</p>
<p>Essouillent le pleutre immonde.</p>
<p>Mais, loin de tous bourgeois nigaud,</p>
<p>Hurle ta palabre féconde</p>
<p>Sois grandiloque et bousingot.</p>
<p>A côté de ces fantaisies calamiteuses, M. Laurent Tailhade a composé des
vers très simples et d'une couleur délicate. Je ne sais rien de plus pur
que la silhouette de cette vierge du vitrail, nimbée d'or par les rayons
du soleil couchant</p>
<p>Sous le brocart rigide et lourd de pierreries,</p>
<p>Vos bras pour la prière entr'ouverts lentement,</p>
<p>Dans le cadre léger des ogives fleuries,</p>
<p>Se tendent en un geste indécis et charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et calme en attendant le Dieu promis, sans trêve, Morte par le désir,
avant d'avoir aimé,</p>
<p>Sur les vitraux dorés vous lisez votre rêve,</p>
<p>Et votre coeur s'endort comme un jardin fermé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE COMTE MATHIAS VILLIERS DE L'ISLE-ADAM</p>
<p>C'est une étrange figure que celle du comte Mathias Villiers de
l'Isle-Adam, et qui vaut la peine d'être esquissée. Il naquit en
Bretagne– terre des rêves. Il descendait effectivement d'une très
illustre famille. Un de ses ancêtres prit part aux croisades; un autre,
Pierre de l'Isle-Adam, fut sénéchal et porte-oriûamme de France en i38S;
un autre, Philippe, grand-maître de l'ordre de Malte, défendit en iS24
l'île de Rhodes contre Soliman. Mais si le. nom des Villiers s'était
transmis d'âge en âge leur patrimoiBe s'était eRrité. Il n Ctt restait
que des bribes au commencement de ce siècle, et le père de Mathias, le
marquis de Villiers de l'IsleAdam en était réduit a vivre médiocrement
sur les ruines de son antique gëntilhommerie. Il tâchait de v suppléer à
l'insufËsance de ses ressources en se lançant dans de folles
entreprises, fondant une Société pour récupérer les biens dus aux
émigrés et conQs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons des lits pleins d'odeurs légères,</p>
<p>Des divans profonds comme des tombeaux.</p>
<p>Puis, quand tout le monde est sous le charme, le chanteur, bredouillant
les dernières notes de sa mélodie, ou s'interrompant brusquement, se
levé, s'éloigne du piano, va comme pour se cacher dans un coin de la
chambre,</p>
<p><pb/></p>
<p>et roulant une autre cigarette, jette sur l'auditoire stupéfait un
regard méfiant et circulaire, un regard d'Hamlet aux pieds d'Ophélia.,
pendant la représentation du MeMt'~e de GotMcg'MC.</p>
<p>Tel nous apparut, dans les amicales réunions de la rue de Douai, chez
Catulle Mendès, le comte Villiers de l'IsleAdam.</p>
<p><pb/></p>
<p>neufs. Villiers enfilait les habits, se servait du linge, ne se
demandant pas d'où lui venait cette aubaine, n'y attachant aucune
importance.</p>
<p>J'avais pris l'habitude (dit M. du Pontavice de Heussey) d'aller chez
lui entre trois et quatre heures de l'aprèsmidi. Je le trouvais
généralement assis dans son lit, accoté par plusieurs oreillers,
travaillant et ne s'interrompant que pour allumer une cigarette qu'il
n'allumait pas le plus souvent.</p>
<p>Dès qu'il m'apercevait (il y avait parfois dix minutes que je me tenais
debout devant lui sans qu'il se doutât de ma présence, tant son travail
l'absorbait), il faisait un bond en s'écriant</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa cape en dents de scie et ses bas en spirale.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettre indignée, il somme M. Paul Clèves d'interrompre les
représentations dé la pièce; il traîne devant les juges MM. Anicet et
Lockroy qui, naturellement, obtiennent gain de cause. Et Villiers,
furieux, quitte Paris et se réfugie chez un ami a Bordeaux, où il arrive
en pleine canicule, ayant sur le dos un paletot garni de /'oM~'M?'es,
son unique vêtement!</p>
<p>Il est utile de connaître l'histoire de Villiers de l'Isle-Adam pour
apprécier la saveur de ses ouvrages, On l'y retrouve tout entier avec
ses inégalités, ses obscurités, ses absurdités, et ses élans d'éloquence
et ses éclairs de génie. Pour ne parler que d'Axel, où il a mis le
meilleur de sa pensée, je ne crois pas qu'il soit possible de pousser
plus loin la magnificence et l'étrangeté du rêve. Ce drame fantastique
se déroule en quatre tableaux, qui sont comme autant de fresques
largement brossées. Le sujet n'est pas d'une surprenante nouveauté. Axel
d'Auërsperg vit isolé dans un bourg moyenâgeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux amants s'empoisonnent; ils expirent apès avoir échangé un
chaste baiser. Et la scène</p>
<p><pb/></p>
<p>s'achève dans un admirable élan de poésie. L'écrivain y traduit, sous
une forme éclatante, des idées éparses dans Schiller, dans Gœthe, dans
Schopenhauer, dans Hegel. Il les fait siennes, il les anime de son
enthousiasme. Le lecteur est désarmé, tant il sent que l'écrivain est
sincère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL, ROI DU MIDI</p>
<p>Vous pensez s'il doit être blasé sur les louanges. Depuis un
demi-siècle, elles lui sont prodiguées. Mais c'est un vin dont on ne
saurait plus s&amp; passer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vonh. h. que' degré d'exaltation peut conduire le</p>
<p><pb/></p>
<p>félibrige. Et tandis que mon cher confrère me confessait ainsi son
enthousiasme, je regardais les vrais Avignonnais et les vraies
Avignonnaises assis sur le pas de leurs portes. Ils paraissaient fort
paisibles. Pas un murmure ne sortait des maisons closes. Tandis que les
gens du Nord faisaient leur sabbat, les gens du Midi dormaient. 0 sainte
puissance de l'illusion 1</p>
<p>Mistral lui-même, le roi de cette tribu félibréenne, est (du moins en
apparence) le plus placide ;des hommes. Il demeure impassible au milieu
des clameurs, et reçoit, immobile comme un dieu d'Orient, l'encens
qu'une foule idolâtre fait fumer sur ses autels. Il parle peu. C'est à
peine si j'ai entendu le son de sa voix. S'il était moins glorieux, on
dirait qu'il est timide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils voudraient aussi restaurer les cours d'amour et les trouvères. Ce
projet est plus modeste et il est inoffensif. Une première tentative fut
faite dans ce sens, il y a quelques années. Mme de Brancovan</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! ce jeune homme grave est un poète exquis, un penseur très
original, un observateur minutieux, un analyste pénétrant, enfin un
artiste, dans la plus rare acception du mot.</p>
<p>Vous est-il arrivé de revenir, après de longues années, dans la maison
où s'écoula votre enfance? Vous aviez quitté cette maison, vous l'aviez
oubliée, et vous la retrouvez telle qu'elle était autrefois, plus
silencieuse seulement et plus triste. Soudain, les</p>
<p>LE POETE DU SILENCE M. GEORGES RODENBACH</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les chambres, comme ils parlent, les vieux portraits Dont la bouche
a gardé des roses d'azalées.</p>
<p>(Des rosés &lt;faza&lt;fes. Peut-on mieux exprimer le rose un peu pâli des
vieilles peintures, ce. rose qui rappelle en effet les fleurs d'azalées?)</p>
<p>Comme ils partent tout bas, malgré leurs yeux distraits Qui regardent au
loin dès choses en attéoa.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Quelle douceur en ce dernier vers!).</p>
<p>Ils parlent dans le soir, d'un air avertisseur,</p>
<p>Et disent d'être doux et d'être bénévo)es;</p>
<p>Ils ont des mots ouatés et blancs de confesseurs, Des mots tels qu'on en
lit au long des banderoles Peintes, dans les missels, aux lèvres des élus.</p>
<p>(Cette image est un peu cherchée, mais si jolie d'attitude et de coloris.)</p>
<p>Ils parlent lentement, avec des voix si nulles!</p>
<p>Voix comme en rêve; voix en conciliabules</p>
<p>S'appareillant avec leurs yeux irrésolus.</p>
<p>Voix dans l'absence, voix tristes qui semblent !'eMM. Voix dans
t'étoignemont et qu'on dirait venir</p>
<p>Ah ces voix des portraits, quand le jour va finir.</p>
<p>Portraits d'aïeux, portraits d'aïeules ingénues</p>
<p>Que nous aimons un peu sans les avoir connues.</p>
<p>Portraits anciens, portraits d'il y a si longtemps</p>
<p>Avec qui nous causions souvent dans le silence,</p>
<p>Quand l'ombre s'épandait en noirs tulles flottants. Et l'auteur,
précisant ses souvenirs, nous décrit en termes plus précis un de ces
portraits</p>
<p>Telle aïeule, surtout en blanc déshabitté</p>
<p>De linge suranné dont le fichu se croise,</p>
<p>Qui souriait, la bouche un peu narquoise</p>
<p>Mais de qui le sourire avait l'air effeuillé</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela donne l'illusion d'un pastel aux tons discrets et fondus.</p>
<p>Et maintenant si l'on veut avoir une impression d'ensemble, qu'on lise
le morceau d'une voix douce et lente, et tout unie, sans exagérer la
déclamation, l'impression est exquise.</p>
<p>Sur l'horizon confus d~s vitles, les fumées</p>
<p>Au-dessus des murs gris et des clochers épars</p>
<p>Ondulent, propageant en de muets départs</p>
<p>Les tristesses du soir en elles résumées.</p>
<p>On dirait des aveux aux lèvres des maisons.</p>
<p>Vague mélancolie, au loin se propageant,</p>
<p>Car, parmi la langueur d'une cloche qui tinte,</p>
<p>On dirait des ruisseaux d'eau pâle voyageant,</p>
<p>Des ruisseaux de silence, aux rives non précises,</p>
<p>Et, comme dans la mer, va.'se perdre en l'azur.</p>
<p>Ces vers trahissent un énorme effort de concentration et d'analyse. M.
Rodenbach a horreur des images banales et mirlitonesques, il dédaigne
les métaphores usées, retapées et éculées par trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulant exprimer la paix sereine et tranquille des chambres qu'éclaire
la lampe familiale, il dira Les lampes doucement s'ouvrent comme des
yeux. Voulant donner la sensation des calmes demeures, où la solitude
est seulement troublée par le tic tac de l'horloge, il dira</p>
<p>Solitude du so:r dans la vaste maison</p>
<p>Ois bat le pOMÂ? de &lt;« pendre qui s'c~Mtc.</p>
<p>Voulant rendre le charme mystérieux du crépuscule, alors que l'obscurité
envahit la chambre, il écrit</p>
<p>Douceur du soir! douceur qui fait qu'on s'habitue A ta sourdine, aux
sons de viole assoupie.</p>
<p>L'amant entend songer l'amante qui s'est tue.</p>
<p>Et leurs yeux sont ensemble aux dessins du tapis. Et langoureusement la
clarté se retire.</p>
<p>Douceur! ne plus se voir distincts! N'être plus qu'un! Sitence! deux
senteurs en un même parfum</p>
<p>Penser la même chose et ne pas se le dire!</p>
<p>Voulant enfin traduire cette vérité, que les objets extérieurs exercent
ùne perpétuelle influence sur</p>
<p><pb/></p>
<p>nos sentiments, et qu'ils avivent, selon les cas, ou diminuent
nosjouissances,il imagine cet épisode. Le poète, voyageant avec une
amie, est descendu dans une antique auberge de province; la chambre
qu'on leur a ouverte était triste et morose; il y flottait comme un
parfum d'autrefois; les meubles en étaient sévères, elle possédait pour
tout ornement, un clavecin maussade.qui sommeillait dans un coin Chambre
étrange; on eût dit qu'elle avait un secret D'une chose très triste et
dont elle était lasse.</p>
<p>Tu vins frôler le vieux clavecin endormi,</p>
<p>Ce fut un chant si pâle et si dolent, parmi</p>
<p>La solitude offerte au réveil des gavottes,</p>
<p>Que tu tremblas comme au contact d'un clavier mort. Et muets, nous
sentions, dans cette chambre étrange Avec qui notre joie était en
désaccord,</p>
<p>L'hostilité d'MK grand silence .qu'on dérange!</p>
<p>M. Rodenbach a intitulé son premier livre le Règne du ~ence. J'eusse
voulu qu'il le nommât les Voix du Silence. Et en effet ce sont des voix
qui s'envolent des feuillets, voix de choses qui sont mortes, mais
auprès desquelles on a vécu, et qui ont conservé comme l'écho lointain
et pensif de tés vies disparues. Il reste un peu d'âme aux touches d'un
clavecin sur lequel des mains autrefois se sont posées. Les vieux
fauteuils gardent dans leurs plis de vagues parfums; le tic tac des
anciennes horloges boite comme le pas d'un vieillard. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>obscurités). Ajoutons que M..Rodenbach est d'un voisinage dangereux pour
ses confrères. Il en est de ses poèmes, comme des aliments assaisonnés
d'étranges épices, auprès desquels les mets simples et sains paraissent
fades.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JEAN RICHEPIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, en effet, ce « home » lui appartient; et non seulement le cabinet de
travail, mais la maison, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paix du crépuscule. Et l'oeuvre de Richepin s'est modelée sur sa vie. Il
a commencé par écrire des discours latins; puis il a composé des
chansons et enfin des tragédies en cinq actes pour la ComédieFrançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE DE M. FRANÇOIS COPPÉE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soldats de vingt ans, fleur de mon pays, je ne suis! qu'un homme vieilli
et malade', qui, le jour du départ, ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:)</p>
<p>aïeux Et toujours, comme les vrais bourgeois de i Paris, il repousse
avec violence tout ce qui nous vient de l'étranger, les mots anglais,
les mets exotiques, les modes et les mœurs américaines. Vive le haricot
de mouton de nos grand'mères Vive la musique de Boïeldieul Il déclare
(non sans raison) que la moitié des spectateurs qui' vont écouter la
Walkyrie ont l'air de s'y pâmer par snobisme, mais n'y entendent goutte
et s'y ennuient Et il proteste contre cette admiration de commande. Et
il épanche sa mauvaise humeur sur Wagner, sur Ibsen, sur Maeterlinck,
sur les Norvégiens, les Suédois, les Flamands qui tournent la cervelle
aux jeunes littérateurs.</p>
<p>&lt;.MoM/'&lt;'&lt;Mep~p.t()7. P 9~07.'</p>
<p>2. MM.,p.i9~ &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>vieux asiles des hirondelles; sonnez, cloches chrétiennes, et continuez
de répandre sur ceux qui souffrent un peu d'illusion et de révo</p>
<p>Tantôt il célèbre le retour du printemps, la renaissance des fleurs,
l'éclosion des belles tulipes qui embaument de leur haleine les parcs et
les jardins de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de battre le ra-pla-pla devant ses élèves, et de débiter des phrases
creuses.</p>
<p>Cela est excessif, paradoxal, injuste. Mais cela est pittoresque, cela
vous pique la langue comme un verre de vin bleu. C'est du meilleur cru
de Suresne.</p>
<p>On aurait pu, avec un peu de chaleur d'âme et un peu de courage,
réconcilier et unir les partis, grouper les bonnes volontés, dans une
ligue pour la paix sociale, dans une croisade contre la misère! Que
c'eût été beau pourtant de lever, sur l'opulente moisson du capital, la
gerbe de ceux qui ont faim, d'émonder, de l'arbre de l'héritage, le
fagot de ceux qui ont froid Que c'eût été beau de rappeler énergiquement
aux hommes qui j'OMMsent et qui rient qu'ils doivent une large dime à
leurs frères qui souffrent et qui sanglotent!</p>
<p>Eh oui, les riches auraient dû se dépouiller pour les pauvres. Mais ils
n'y ont pas songé. Dès lors, les pauvres ne sont-ils pas en droit de
lever l'étendard de la révolte?. Et plus loin « Les prolétaires ont beau
être électeurs – c'est-à-dire rois ils sont quand même esclaves. Depuis
longtemps, on les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F Chambre est une caverne de vendus et d'acquittés (allusion aux
scandales de Panama). M. Grévy est un fesse-mathieu et un vieux ladre.
De y~-aH~ mots couverts de boue telle est l'image de l'éloquence
politique. Les hommes qui sont au pouvoir n'ont su donner au peuple ni
pain ni gloire; ce sont des politicards de malheur, des farceurs,
d'm/~tKes chéquards, donnant au pays le spectacle d'une répugnante a~oMte.</p>
<p>Rassemblez ces traits épars, réunissez sur la même tête ces qualités et
ces défauts, ces partis ~pris, ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. PAUL VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet irrégulier débuta de la façon la plus régulière. Il naquit de souche
bourgeoise. Il passa son baccalauréat comme tous les adolescent qui se
respectent. Sa mère, une veuve pauvre et prévoyante, le fit entrer à
vingt ans dans 1 bureaux de l'Hôtel de Ville. Il y rencontra François
Coppée, Albert Mérat,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Votre âme est un paysage choisi</p>
<p>Que vont charmant masques et bergamasques</p>
<p>Jouant du luth et dansant et quasi</p>
<p>Tristes sous leurs déguisements fantasques.</p>
<p>Tout en chantant sur le mode mineur,</p>
<p>L'amour vainqueur et la vie opportune,</p>
<p>Et leur chanson se mêle au clair de lune,</p>
<p>Au calme clair de lune triste et beau,</p>
<p>Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres</p>
<p>Et sangloter d'extase les jets d'eau,</p>
<p>Les grands jets d'eau sveltes parmi les marbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous dont l'amour toujours monte comme la flamme, Vous la source de paix
que toute soif réciame,</p>
<p>Hélas! voyez un peu tous mes tristes combats.</p>
<p>Oserai-je adorer la trace de vos pas,</p>
<p>Sur ces genoux saignants d'un rampement infâme? 9</p>
<p>Et pourtant je vous cherche en longs tâtonnements,</p>
<p>Je voudrais que votre ombre au moins vêtit ma honte. Il compose ces
tercets qui semblent des actes de contrition, qui'jaillissent de son âme
comme des</p>
<p><pb/></p>
<p>prières, et dont la forme est d'une ravissante suavité. Il fait
réellement l'abandon de sa personne dans un élan d'amour passionné</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez blessé d'amour,</p>
<p>Et la blessure est encore vibrante,</p>
<p>0 mon Dieu. vous m'avez blessé d'amour.</p>
<p>Voici mon front qui n'a pu que rougir,</p>
<p>Pour l'escabeau de vos pieds adorables,</p>
<p>Voici mon front qui n'a pu que rougir.</p>
<p>Voici mes mains qui n'ont pas travaillé,</p>
<p>Pour les charbons ardents et l'encens rare,</p>
<p>Voici mes mains qui n'ont pas travaillé.</p>
<p>Voici mon cœur qui n'a battu qu'en vain,</p>
<p>Pour palpiter aux ronces du calvaire,</p>
<p>Voici mon cœur qui n'a battu qu'en vain.</p>
<p>Voici mes pieds, frivoles voyageurs,</p>
<p>Pour accourir au cri de votre grâce,</p>
<p>Voici mes pieds, frivoles voyageurs.</p>
<p>Voici mes yeux, luminaires d'erreur,</p>
<p>Pour être éteints aux pleurs de la prière,</p>
<p>Voici mes yeux, luminaires d'erreur.</p>
<p>Puis il se tourne vers la Vierge infiniment douce. Il trouve pour lui
parler des accents tout simples, qui vont parfois jusqu'au balbutiement
enfantin. Il se réfugie auprès d'elle comme auprès d'une mère, mère
indulgente dont il attend les caresses, dont ilconnaît l'inépuisable bonté:</p>
<p>Je ne veux plus aimer que ma mère Marie,</p>
<p>Car, comme j'étais faible et bien méchant encore,</p>
<p>Aux mains Menés, les yeux éblouis des chemins,</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle baissa mes yeux et me joignit les mains Et m'enseigna les mots par
lesquels on adore.</p>
<p>Et tous ces bons eSbrts vers tes croix et tes ptaies, Et tous ces bons
efforts vers les croix et les plaies, Comme je l'invoquais, elle en
ceignit mes reins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir avec le crépuscule</p>
<p>De l'espérance en flamme qui recule</p>
<p>Et s'agrandit ainsi qu'une cloison</p>
<p>Mystérieuse~ où mainte floraison</p>
<p>Dahlia, lis, tulipe et renoncule</p>
<p>S'élance autour d'un treillis et circule</p>
<p>Parmi la maladive exhalaison</p>
<p>De parfums lourds et chauds, dont le poison</p>
<p>Dahlia, lis, tulipe et renoncule</p>
<p>Noyant mes sens, mon âme et ma raison,</p>
<p>Mêle dans une immense pâmoison</p>
<p>Le souvenir avec le crépuscule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certainement le sage doit</p>
<p>Aimer en outre, même hostile,</p>
<p>Même affreuse, même inutile,</p>
<p>La destinée où Dieu le voit.</p>
<p>Se perfectionner sans cesse</p>
<p>Par l'effort désintéressé</p>
<p>D'un cœttr un peu débarrassé</p>
<p>De toute l'ancienne bassesse.</p>
<p>Mais il se sent transformé. Il fut jadis bien cou-. pable, puis la grâce
le toucha. Aujourd'hm il a ` renoncé aux anciennes fautes, mais la grâce
l'a quitté. Il est indécis, troublé, et il regrette la certitude qu'il a
perdue, cette chère certitude qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p>tenait chaud au cœur. Il se demande si l'erreur n'était pas préférable
au doute desséchant qui l'qppresse</p>
<p>J'étais naguère catholique</p>
<p>Et je le suis bien encor,</p>
<p>Mais ce doute métancotique!</p>
<p>J'essayai de tout, et c'est drôle</p>
<p>De changer son fusil d'épaule,</p>
<p>Sans cible humaine ou but divin.</p>
<p>Bah résume ta vie</p>
<p>Dans l'art calme et dans l'heur,</p>
<p>Du bien qui te ravit</p>
<p>Et du beau qui te leurre.</p>
<p>Mais cette philosophie n'est pas nouvelle! M. Paul Verlaine traverse une
crise que beaucoup d'artistes ont subie. Perdre ses illusions, les
regretter, se consoler avec l'art immortel qui ne trompe pas qu'y at-il
de plus commun? C'est le lot ordinaire de l'humanité. D'ailleurs, M.
Paul Verlaine a la sagesse souriante il parle aux jeunes gens, il leur
prêche la modération, la tolérance Vous êtes exaltés, violents. Je le
fus aussi. Vous avez des admirations exclusives. Nous avons passé par là</p>
<p>Qu'ils gardent Ibsen! Nous, c'était Hugo.</p>
<p>Et il évoque, en souriant, ces passions dont se nourrit sa jeunesse</p>
<p>J'ai fait jadis le coup de poing</p>
<p>Pour Wagner, alors point au point,</p>
<p>Et pour les Goncourt plus d'un soir~</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux funérailles de ~'FOKKeM?',</p>
<p>Je me battais avec bonheur,</p>
<p>La guerre me vit frémissant</p>
<p>Et la Commune bondissant.</p>
<p>Je fus de tous emballements.</p>
<p>Clown étonnant, en vérité,</p>
<p>Mais plus admirablement poète,</p>
<p>Qui, malgré Pascat, est resté</p>
<p>L'ange, tout en faisant la bête,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas charmant? Ailleurs, il peint Lamartine, ou plutôt il
commente un portrait de Lamartine, une aquarelle de Cazals, représentant
le poète droit et digne, dans sa posture habituelle, dressant le buste
et levant la tête</p>
<p>Lamartine, selon Cazals et selon moi,</p>
<p>D'après une gravure un peu contemporaine,</p>
<p>Erige un buste noir et souple que refrène</p>
<p>La redingote stricte et noble de l'emploi.</p>
<p>Mais le dessinateur a paré pour l'allure</p>
<p>D'une si juste apothéose d'un tel dieu,</p>
<p>Avec son bras derrière et l'ijeit fier, d'un tel bleu</p>
<p>Céleste comme un lac, humain comme un martyre Qu'en vérité, blessé d'un
trait mortel au flanc,</p>
<p>On dirait un vieit aigle en sa gloire et son ire</p>
<p>Dt'MMH&lt; ~Mr l'infini son bec dur au chef blanc.</p>
<p>Je ne vous cite pas ces vers comme modèle, le tour en est pénible,
embarrassé. Ils sont chevillés. Je prise modérément l'aMM~e de
l'apothéose, et le &amp;as o~'nerc et cet œ~ bleu, humain comme un mar&lt;t/)~.
Mais les trois derniers vers sont d'une rare beauté, le dernier surtout
souligne, en un trait de feu, le profil de Lamartine vieilli, mais
toujours droit et ferme</p>
<p>Dressant sur l'infini son bec dur au chef blanc.</p>
<p>Quand je vous disais que ce « satyre.') avait un ceit de critique d'art!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que sous la lampe</p>
<p>Passent les heures du soir.</p>
<p>La nuit s'est faite je rampe</p>
<p>Me coucher, las de m'asseoir.</p>
<p>M. Jules Lemaître a cru voir en M. Paul Verlaine un isolé, un
indépendant qui fuit ses semblables ou les ignore. M'est avis qu'il a
exagéré l'innocence du poète. M. Paul Verlaine n'est pas si inculte, ni
si privé d'entendement, ni si primitif, ni si instinctif. Il fut dénué,
je l'accorde, du sens pratique qui permet aux littérateurs de tirer des
revenus de leurs œuvres. Il fut poète, autant qu'on peut l'être, en ce
sens que dominé par des mouvements d'âme d'une violence inouïe, il ne
sut pas y résister et qu'il les fit passer dans ses vers. Mais il a subi
la loi fatale qui, veut que les ardeurs se calment avec la vieillesse.
M. Paul Verlaine ne con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX POETES DES CHAMPS</p>
<p>I. – JEAN RAMEAU</p>
<p>Le connaissez-vous? Avez-vous vu, dans les brasseries littéraires, ce
visage étrange, ces yeux un peu vagues, où luit par instants comme un
rayon de folie; avez-vous entendu cette voix musicale aux notes
traînantes, aux inflexions berceuses, aux molles caresses? Avez-vous
écouté ces vers tortillés et précieux, mais dont quelques-uns sonnent
magnifiquement, et dont quelques autres sont d'une douceur, d'une
suavité troublantes?</p>
<p><pb/></p>
<p>l'écho lointain. Du moins, rien dans ses vers ne trahit de secousses
personnelles.</p>
<p>De sourds levers d'étoile en mes chairs pantelantes! Mon corps se
ressouvient d'avoir été limon,</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs vers, et s'en souvient volontiers; et vous aurez Jean Rameau,
c'est-à-dire un curieux mélange de force et de grâce, d'ampleur et de
joliesse, d'éloquence et d'agaçante préciosité.</p>
<p>Dans toutes ses pièces apparaît cette fusion d'éléments contraires; mais
dans aucune elle n'est plus sensible, et je dirai plus choquante que
dans le morceau intitulé les Champs. Ce morceau contient des vers
admirables, d'une sonorité, d'une plénitude et d'une sérénité
magistrales. Lisez ce début Sur les coteaux rieurs, sur les plaines
immenses, Couronnés de fruits mûrs ou grouillant de semence, Baisés par
le soleil ou fouettés par les vents,</p>
<p>Ils s'étendent, les champs féconds et magnifiques, Les bons champs
paternels dont les flancs pacifiques Nourrissent les troupeaux affamés
des vivants.</p>
<p>Le printemps voit fumer leurs entrailles ouvertes. L'été tés pare tous
de larges robes vertes,</p>
<p>Et l'automne leur tisse une chasuble d'or,</p>
<p>L'hiver les couvre enfin d'une hermine sévère</p>
<p>Et tout flocon de neige, en tombant, semble y faire Un petit 6e;'ceaM
blanc au grain de blé qui dort.</p>
<p>Ils nous aiment; ils ont des fleurs pour nous sourire, tts parfument le
soc brutal qui les déchire,</p>
<p>Et donnent, que le ciel les noie ou les dessèche,</p>
<p><pb/></p>
<p>La fin de la pièce est plus belle encore</p>
<p>Et toi, qu'ombrage seul le sycomore austère,</p>
<p>Champ des morts par lequel tout finit sur la terre, Fais-toi doux, oh
bien doux, quand tu nous recevras! Que ton sol plein d'amis nous prenne
avec tendresse Et que nos corps glacés y tressaillent d'ivresse</p>
<p><pb/></p>
<p>resses le souffle lui manque pour exprimer ses fureurs.</p>
<p>Le poète le mieux doué pèche par quelque endroit. La seule ambition dont
il puisse se flatter est de posséder quelques qualités qui soient bien à
lui, et par où il se distingue des autres. Heureux ceux qui boivent dans
leur verre, fût-il encore plus petit. Jean Rameau (qui a vidé jadis
beaucoup de bocks au Chat noir) ne se désaltère, en poésie, que dans des
feuilles de rose et ne se nourrit, comme la cigale, que de brins
d'herbe. Et dans ses vers nous retrouvons, en effet, le parfum des roses
et le chant de la cigale.</p>
<p>Il. – M. FRANÇOIS FABIÉ</p>
<p>M. Fabié aime la terre, il lui a voué, non pas une affection littéraire
et conventionnelle, mais une tendresse sincère et naïve; il aime son
pays natal, comme on aime sa mère, avec une familiarité caressante et un
respect attendri. Il entre-une part d'instinct dans cet amour du
terroir; il y entre aussi une part de nostalgie et d'invincible regret.</p>
<p>M. Fabié est issu d'une humble famille du Rouergue son père était
bûcheron il eût été bûcheron lui-même si ses maîtres n'eussent distingué
son intelligence et ne l'eussent lancé dans la carrière des lettres. M.
Fabié a donc quitté le toit</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais rien n'est plus décevant que le métier d'écrire. Ceux qui s'y
consacrent traversent des phases de découragement et de désespoir.
Pendant ces heures sombres, ils jettent un regard vers le passé et se
demandent avec angoisse s'ils n'eussent pas mieux fait de manier la
charrue ou la cognée que de « courtiser la Muse ». Et ils se rappellent
leur enfance, et les grands bois du pays, et leurs vieux parents,
ensevelis dans le cimetière du village Et leurs yeux se mouillent, et
leur cœur se gonfle; et (comme au milieu de leur douleur ils restent
quand même poètes et gens de lettres) ils se précipitent sur leur plume
et composent une pièce où ces sentiments sont exprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>vent selon qu'il souffle avec violence ou avec douceur, sur la montagne,
sur la mer ou dans la plaine. Or, le vent dit bien des choses qu'il est
superflu de répéter. M. Fabié,qui développe ses sujets avec. conscience,
nous offre une série de tableaux assurément instructifs, mais qui
s'opposent avec trop de symétrie tableau du vent pendant l'hiver, alors
qu'il hennit comme un cent d'étalons et fait crouler les avalanches,
a:KSt qu'un tondeur les toisons; tableau du vent pendant l'été, alors
qu'il )*améMC les hirondelles et qu'il dit au peuplier pris de vertige
balance &lt;OH front dans les cieux; tableaux du vent pendant le printemps,
pendant l'automne, pendant la paix, pendant la guerre (je soulève –
c'est le vent qui parle les c?'MM du courte!' qui frissonne et je tords
dans l'azur les e&lt;eM~a;?*c!s c&lt;ttM~MeM?'&amp;/) tableau du vent marin qui
déchaîne les tempêtes et du vent de Noël qui fait trembler les bambins
au coin de l'âtre. J'en passe et des meilleurs! 1</p>
<p>Eh bien! ce même homme qui écrit si froidement quand il écrit de
sang-froid, devient, dès qu'il est</p>
<p><pb/></p>
<p>ému, un poète de race, un grand poète. Son œuvre contient une vingtaine
de pièces qui ont été composées en des moments de souffrance,
c'est-à-dire d'inspiration, et dans lesquelles l'âme de M. Fabié
s'épanche divinement. C'est d'abord un admirable chant de la Cloche,
puis quelques strophes de la Souche de A'oë~, empreintes d'une robuste
saveur, et surtout le morceau intitulé APe&lt;~ Jacques et qui est une
merveille de douceur et de pénétrante mélancolie. M. François Fabié
songe tristement que depuis son adolescence il n'a pas pu voir une seule
fois le printemps, rajeunir ses chers coteaux du Rouergue, et que retenu
aux quatre coins de la France par ses rigoureux devoirs pédagogiques, il
n'a pas eu le loisir d'aller respirer dans son cher village le parfum
des aubépines en fleurs. Admirez avec quelle grâce le poète traduit ce
sentiment simple et naturel</p>
<p>Je n'ai pas pu, depuis vingt ans,</p>
<p>Dans mon pays voir un printemps;</p>
<p>J'en ai passé dix en Provence,</p>
<p>Les uns vermeils, les autres gris, `</p>
<p>Pas un dans mon pays d'enfance.</p>
<p>Je n'ai jamais depuis vingt ans,</p>
<p>Faute d'un peu d'or ou de temps,</p>
<p>Pu voir nos unes pâquerettes,</p>
<p>Dans l'herbe des petits sentiers</p>
<p>Bordés d'épine ou d'églantiers,</p>
<p>Ouvrir leurs fraîches collerettes.</p>
<p>Depuis vingt ans pas une fois,</p>
<p>Héiasi je n'entendis les voix</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avril met dans les solitudes,</p>
<p>Voix de bergers et voix d'oiseaux,</p>
<p>Chants des feuillages et des eaux,</p>
<p>Des vallons et des attitudes.</p>
<p>Alors il s'adresse au petit Jacques, le fils d'un vieux berger qu'il a
connu autrefois, et il lui demande des nouvelles du pays. Les ruisseaux
qui charmèrent son enfance arrosent-ils les mêmes prairies? Les rosiers
continuent-ils de s'épanouir et les blés de jaunir au soleil de mai? Les
amoureux vont-ils toujours, comme au temps jadis, rêver dans le petit
bois de hêtres?</p>
<p>Lorsque dans les genêts fleuris,</p>
<p>Les fins genêts aux verts abris</p>
<p>Auxquels mon cœur reste fidèle,</p>
<p>Douillettement tu te blottis,</p>
<p>Ce qu'elle me disait jadis,</p>
<p>L'alouette te !e dit-elle?</p>
<p>As-tu, pastoureau de quinze ans,</p>
<p>Quelque voisine aux yeux luisants</p>
<p>Et purs comme l'eau des fontaines,</p>
<p>Avec qui vous vous rencontrez</p>
<p>A certains jours, dans certains prés,</p>
<p>Vers le fond des combes lointaines?</p>
<p>Si tout cela se fait encor,</p>
<p>Si les genêts ont des fleurs d'or,</p>
<p>Si la source a des eaux sans rides,</p>
<p>Les bois des nids, les prés du miel,</p>
<p>L'alouette des chants au ciel,</p>
<p>Les enfants des amours candides,</p>
<p>Rien n'a changé depuis vingt ans,</p>
<p>Et je reconnais nos printemps</p>
<p>Tels que je les voyais vers Pâques</p>
<p>Quand j'étais un petit berger.</p>
<p>Toi non plus, ne va pas changer</p>
<p>Reste berger, mon petit Jacques!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. ROBERT DE MONTESQUIOU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le présent recueil (dit M. de Montesquiou) représente une concentration
du mystère nocturne (ainsi l'insinue son assimilation du ZAïMPH dont
puisse-t-il revêtir obscurément l'appellation poétique et la formule
descriptive!) en même temps qu'une enquête de son satellite dont la
pièce intitulée Essence chambre la nature hybride et met en demeure le
mélancolique secret.</p>
<p>Le crépuscule s'abaisse avec les DEMt-TEMTES, le chien et loup et toute
la sarabande des irréelles bestioles que les allégories et les proverbes
paissent figurativement sous la vaine houlette du berger de l'heure ~M
berger. La nuit monte avec les PÉNOMBRES et leurs peurs vagues, chante
avec les TÉNÈBRES des états de nature et d'âme dans les paysages. Le
clair de lune bleuit et se célèbre; la CLAIRiÈRE s'ouvre, les CORYPHÉES
y vibrent, les illuminations piquent et déroulent leurs étoiles civilisées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les toilettes des étoiles,</p>
<p>Les étoles de la nuit,</p>
<p>Les étoffes et les toiles</p>
<p>Ces rimes, sont au moins millionnaires. Mais ce souci de la rime auquel
Banville attachait tant d'importance, n'en a aucune pour M. de
Montesquiou, qui en certaines pièces remplace la rime par de vagues
assonances.</p>
<p>Poursuivons la description du ZatMtpA</p>
<p>Les crêpes de crépuscules</p>
<p>Brochés au nom de Tanit;</p>
<p>Des luisants points et virgules</p>
<p>Dont se ponctue un Zénith.</p>
<p>Lorsque le bon Perrault dépeint les célèbres robes de Peau d'Ane, il se
contente d'écrire « Elle avait une robe couleur de /uKe et une robe couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>Prodigieux Zaïmphl A côté de ce Zaïmph, le Zaïmph de ~H~wm&amp;d, le Zaïmph
de Flaubert semble un torchon de laveuse de vaisselle 1</p>
<p><pb/></p>
<p>une fâcheuse contradiction de notre nature, n'aimant jamais tant
l'obscurité que lorsque la lumière nous environne et chérissant la
lumière dès qu'elle nous est ravie. Mais écoutez le poète</p>
<p>Qu'est-ce chauve-souris? mystère de mystère!</p>
<p>Allégorie exacte et mystère de Ceux</p>
<p>Que ne réjouit point le ragoût de la Terre</p>
<p>Dépités, dégoûtes, mécontents, malchanceux.</p>
<p>Affamés de clartés et voués aux cavernes;</p>
<p>Assoiffés de pénombre – et voltigeant aux rais;</p>
<p>Féroces, effrayés, exubérants et ternes;</p>
<p>Remiges exercés en mille ennuis secrets.</p>
<p>Hybrides soupirants pour ce qui les dévore,</p>
<p>Exsudant de noirceur, exaspérés d'effrois;</p>
<p>Versés du cœur des soirs comme d'une aigre amphore, Amants inquiétants,
inconcevables rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'immobiliserai ce qui vibre un instant</p>
<p>Et cette poudroyante et blonde sarabande</p>
<p>De l'atome léger dans le rayon sautant.</p>
<p>Je suis le sténographe acéré des nuances,</p>
<p>Je représente au vol la vite impression;</p>
<p>Mon vers a fait son nid, ainsi qu'un alcyon</p>
<p>Sur les flots de la mei des douces influences.</p>
<p>Qu'un reflet de ramée atteste sur les sentes</p>
<p>Et qui font deviner les feuilles bruissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etencore:</p>
<p>J'aurais fait; négligeant volontiers le foyer,</p>
<p>Sur le nocturne azur des plaines, louvoyer</p>
<p>Le sillon argenté d'une invisible lune,</p>
<p>J'aurais, sur le remous sablonneux de la dune,</p>
<p>Fait flotter un nuage au loin que l'on pressent</p>
<p>Au-dessus du dessin silencieux passant.</p>
<p>On ne rencontre en ces trois cents pages que cinq ou six pièces où l'on
sente vibrer un peu d'âme. Et le lecteur les boit avec l'avidité d'un
voyageur qui vient de traverser le Sahara. Je n'en citerai qu'une,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est remarquable par l'expression et par la pensée. C'est l'Hymne à
la nuit (p. 76). L'auteur établit l'affinité mystérieuse qui existe
entre les mélancolies du cœur humain et la tranquillité des silences
nocturnes et leur douceur apaisante. Le mystère des nuits exalte les
cœurs chastes</p>
<p>Ils y sentent s'ouvrir comme un embrassement</p>
<p>Qui, dans l'éternité de ses caresses vastes,</p>
<p>Comble tous les désirs, dompte chaque tourment.</p>
<p>Le parfum de la nuit enivre le cœur tendre!</p>
<p>La fleur qu'on ne voit pas a des baumes plus forts. Tout sens est
confondu l'odorat croit entendre!</p>
<p>Aux inutiles yeux tous les contours sont morts.</p>
<p>L'opacité des nuits attire le cœur morne</p>
<p>H y sent l'appeler l'affinité du deuil;</p>
<p>Et le regard se roule aux épaisseurs sans borne</p>
<p>Des ombres, mieux qu'aux cieux où toujours veille un oeil! Le silence
des nuits panse l'âme blessée!</p>
<p>Des- philtres sont penchés des calices émus;</p>
<p>Et vers les abandons de l'amour délaissée,</p>
<p>D'invisibles baisers lentement se sont nius.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 déception</p>
<p>Pleurez dans ce repli dans la nuit invitante,</p>
<p>Vous que la pudeur fière a voués au cil sec,</p>
<p>Vous que nul bras ami ne soutient et ne tente</p>
<p>Pour l'aveu des secrets. pleurez! pleurez avec</p>
<p>Avec l'étoile d'or que sa douceur argente.</p>
<p>Mais qui veut bien, là-bas, laisser ce coin obscur,</p>
<p>Afin que l'œil tari d'y sangloter s'enchante</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. de Montesquiou comme ils sortiraient d'un compte-gouttes, avec une
affligeante lenteur. Et si vous saviez quelle importance il y attache,
avec quelle maternelle sollicitude il les classe, il les étiquète, il
les ponctue, il leur assigne un rang dans l'ouvrage, il les échelonne
dans un ordre impeccable, qui, pour rien au monde, ne devrait être changé</p>
<p>Que de temps dépensé, que de peines, que de méditations solitaires, que
d'activité cérébrale, que</p>
<p><pb/></p>
<p>de rêves, que d'effortsl Et que restera-t-il dè ce monument, dans un
demi-siècle, quand notre génération se sera éteinte?. Quelques pierres
tout au plus, quelques moellons épars; un petit bout, de sculpture ou de
corniche</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HELVÉTIQUE</p>
<p>I. M. CHARLES FUSTER</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les poètes d'aujourd'hui.</p>
<p>Tous les poètes. M. Fuster exagère, je suppose. Mettons quelques poètes,
les poètes d'élite, ceux qui nous consolent dans les heures de
tristesse. Donc Louise partage son temps entre ses chers poètes et son
fiancé, lorsqu'éclate la guerre de 1870. Les désastres se succèdent. Les
Français sont écrasés. Une troupe de soldats, mourant de faim et de
froid, s'engage dans les défilés du Jura pour ne pas tomber aux mains de
l'ennemi. Parmi ces soldats se trouve un jeune artiste, que M. Charles
Fuster désigne sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, plus aisément, une pudeur se livre</p>
<p>Ici, dans nos vallons intimes du Jura,</p>
<p>Pour y connaitre bien l'homme qui vous prendra, On veut le voir penser
et le regarder vivre.</p>
<p>Cela dure des mois, des ans. L'acceptez-vous?</p>
<p>Cette fidélité de la chair et de l'âme,</p>
<p>La tiendrez-vous? Enfant si faible envers la femme, Même le pourras-tu
quand tu seras l'époux?</p>
<p>Pourras-tu lui donner, lui redonner sans trêves,</p>
<p>A cet être choisi, pris volontairement,</p>
<p>Tout ton cœur, toutes tes extases, tous tes rêves, Sans cacher ;:n
plaisir ni céler un tourment?</p>
<p>Ton amie est toi si tu m'en fais serment.</p>
<p>René hésite. (Faut-il qu'il aime faiblement! Le véritable amour ne
connaît pas ces obstacles. Aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur cette trame simplette et un peu naïve, M. Charles Fuster a écrit de
fort jolies pages. Peutêtre vais-je le chagriner. Mais ce n'est point
par ses côtés héroïques que son poème m'a le plus séduit. J'avoue que
toutes les lamentations sur la guerre, qui emplissent la première moitié
du volume, m'ont laissé froid. J'ai cru remarquer qu'elles manquaient de
souffle et de réelle grandeur. L'auteur a beau évoquer l'Ange des
victoires aux ailes déployées, ces ailes ne planent pas très haut
au-dessus de l'horizon. On sent que M. Fuster s'est imposé un grand
effort; cet effort est trop visible; il nous gêne, il glace notre
admiration; il ne jaillit pas d'une âme enthousiaste, il sort d'une
plume habile et fortement exercée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi le crépuscule et son rayonnement.</p>
<p>Ils regardent le soir s'attendrir lentement.</p>
<p>L'ami n'a plus de larme au bord de la paupière;</p>
<p>Il revoit sa douleur comme un pays quitté.</p>
<p>Le souvenir des maux double l'extase Pierre</p>
<p>Bénit sa solitude et sa fidélité.</p>
<p>Il lui dit lentement, comme l'on parlé en rêve</p>
<p>&lt;' Mon amour, je ne suis pas un poète, moi!</p>
<p>Je les jalouserais en vain, ceux que soulève</p>
<p>Le culte de la femme ou l'élan de la foi.</p>
<p>« Mais, quand je vois ces monts, ces hameaux, ma patrie, Quand je t'ai
près de moi, devant deux infinis,</p>
<p>Toute mon âme éclate et tout mon être prie;</p>
<p>Mon pays, mon amie et Dieu, je les bénis.</p>
<p>Ma pensée est obscure, et les mots que j'appelle,</p>
<p>A l'heure où j'écrirais, fuient toujours sous mes doigts; Mais mon pays
est grand, mais mon amie est belle, Et je-trouve Dieu bon, puisque je
les lui dois!</p>
<p>Et dans une autre gamme, un peu plus rare, j'indiquerai le passage où M.
Fuster analyse (p. 92)</p>
<p><pb/></p>
<p>l'influence réciproque de la poésie sur l'amour et de l'amour sur la
poésie, et une autre pièce encore, où il rend avec justesse,
.l'enchantement du silence et le troublant mystère du crépuscule</p>
<p>Quand d'un amour confus l'âme est trop oppressée, Nous fuyons devant la
pensée</p>
<p>Et repoussons les mots qui voudraient l'exprimer. L'un a peur de parler
et l'autre a peur d'entendre; L'amie, heureuse, tremble et brûle de se
rendre;</p>
<p>Mais tous deux sont unis, et se laissent charmer Quand, les troublant
encor, le crépuscule tendre</p>
<p>Leur dit mieux le délice et le tourment d'aimer.</p>
<p>Il y a dans ce couplet une fluidité, une harmonie, un mol abandon qui
éveillent comme une réminiscence confuse de La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HELYETtQCE t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous serrons de près les personnages du livre nous sommes obligés
de reconnaître qu~iis sont, pour la plupart, d'une simplicité exagérée,
Le héros, David Charnay est prodigieux de tenue, de politesse et de
correction. II semble planer au-dessus des passions humaines. Il subit
avec une patience angélique les caprices de la fortune. Si son patron</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas de lever les yeux sur celui qu'elle a choisi; sa tendresse se trahit
par des rougeurs furtives et par des pleurs hâtivement essuyés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART DU DÉVELOPPEMENT CHEZ VICTOR HUGO</p>
<p>Il semble qu'un réveil de respect et de sympathie se fasse en ce moment
autour de la mémoire de Victor Hugo. Le grand homme qui, vers la fin de
sa vie, avait été encensé immodérément et dont les funérailles eurent
des splendeurs d'apothéose, était descendu de son olympe. La génération
nouvelle se montrait indifférente. Les apôtres nébuleux du symbolisme
naissant traitaient avec dédain ce colosse, l'accusaient de manquer de
délicatesse, d'être pauvre d'idées, creux et vide, sonore et redondant.
Ils ne dissimulaient pas leur mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>voisin esquissa un lamentable sourire et murmura ce mot qui me parut
grandiose</p>
<p>– Victor Hugo ne manquait pas d'imagination; mais,il n'a jamais su faire
le ue~</p>
<p>On revient aujourd'hui de ces sottises; l'équilibre s'établit. Victor
Hugo reprend la place, qu'il gardera, au tout premier rang des écrivains
de ce siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son esprit, sur sa façon, de sentir, de composer et d'écrire.</p>
<p>Au surplus, feuilletons ces divers volumes. Nous tâcherons d'y glaner
quelques rapprochements instructifs.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la fin de l'Empire, en 1868, les héritiers de Lesurques
poursuivirent sa réhabilitation solennelle et la revision de son procès.
Leur demande fut repoussée par la cour de cassation. Victor Hugo rugit
de colère. C'était une occasion superbe d'ajouter un chapitre aux
Châtiments, de couvrir d'opprobre cette magistrature impériale qu'il
haïssait de toute son âme. Mais attendez, ce n'est pas tout. Les
journaux français, commentant la décision de la cour; font remarquer que
si Lesurques eût été réhabilité l'Etat aurait été contraint de verser
aux mains de ses enfants et petits-enfants le montant de ses biens jadis
confisqués, soit, avec les</p>
<p><pb/></p>
<p>intérêts, environ deux millions. Victor Hugo n'a garde de négliger ce
détail. Et vous allez voir le parti qu'il en va tirer.</p>
<p>Supposez qu'un poète de second ordre, de souffle modéré, et
d'inspiration moyenne se fût avisé de ce sujet. Comment l'eût-il
développé? Il eût, en des vers très nobles, évoqué la mémoire de
Lesurques, versé des pleurs sur son malheur immérité, réconforté ses
petits-enfants, flétri l'aveuglement des juges et la cupidité du
gouvernement. Et il nous eût donné un discours bien écrit, élégant,
généreux et froid comme glace. Ainsi ne procède pas Victor Hugo. Il est
doué (comme seuls le sont les très grands poètes) de ce que Ch.
Renouvier appelle l'imagination mythologique. Toutes les idées lui
apparaissent sous forme d'images; elles s'animent, elles vivent, elles
s'enchaînent et se déroulent dans un ordre logique, c'est-à-dire
gouverné par la raison. Et cette succession d'images fait passer dans
l'âme du lecteur l'émotion et le frisson qui agitèrent l'âme du poète.
Et de ces images accumulées, jaillit l'idée ou la série d'idées
générales qu'il a voulu exprimer. Lisons attentivement ce morceau-type;
cherchonsen le sens réel, voyons sous quelles formes diverses ce sens
s'affirme, et ainsi nous reconstituerons la méthode de travail de Victor
Hugo, et nous suivrons les innombrables évolutions de son activité
cérébrale.</p>
<p>Prea~~e MJe. Lesurques frémit dans sa tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était dans le fond de la tombe, elle avait</p>
<p>Les pierres de ta fosse infâme pour chevet;</p>
<p>Autour d'étte gisaient, muets sur l'herbe haute,</p>
<p>Ses yeux fermés – le sang collant leurs cils funèbres –</p>
<p><pb/></p>
<p>Semblaient faire un refus farouche au firmament</p>
<p>Et vouloir regarder l'ombre éternellement.</p>
<p>L'âme espère au tombeau n'être pas poursuivie.</p>
<p>Donc, la tête est tranquille, endormie dans son éternelle immobilité.
Mais le forfait s'accomplit, et soudain l'œil s'ouvre, et cet œil est
aussi terrible que celui qui terrifie le Gain de la Légende des siècles
Un bruit est venu du côté de la vie,</p>
<p>Et la tête coupée a remué. Son œil</p>
<p>Plein d'un feu sombre a fait le jour dans le cercueil, Et morne a
regardé les hommes, chose affreuse</p>
<p>Et la nature, mère énorme et douloureuse,</p>
<p>Hélas! s'est efforcée alors de l'apaiser;</p>
<p>Les moineaux ont couru près d'elle se poser,</p>
<p>Et la mouche apportant la pitié de l'atome;</p>
<p>La rosée a lavé sa pâleur; divin baume,</p>
<p>La fleur l'a parfumée, et l'herbe qui verdit</p>
<p>L'a doucement baisée, et les corbeaux ont dit</p>
<p>N'écoute pas le noir croassement des juges!</p>
<p>Et, dans ce moment-là, cyprès, tombeaux, refuges, Ossements, ossements,
vous l'avez entendu,</p>
<p>Et toi, ciel étoilé, gouffre où rien n'est perdu,</p>
<p>Cette tête, du fond de la fosse maudite,</p>
<p>A crié, dans l'horreur sacrée où Dieu médite</p>
<p>Ils ont trouvé moyen de reboire mon sang,</p>
<p>Dieu juste! et de tuer deux fois un innocent!</p>
<p>Tout ce fragment est superbe. Le vers est vigoureux, ramassé, plein de
force, le mot est toujours fort et toujours juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>garantis pas la justesse, mais qui flattait les rancunes du poète
vis-à-vis le gouvernement impérial. Et il va retourner mille fois cet
argument, le présentèr sous mille aspects successifs, y faire luire
mille facettes. Il commence:</p>
<p>Si c'était</p>
<p>Pour qu'en son salon rose où chante Colletet,</p>
<p>Tambour battant. avec une nuée altière</p>
<p>D'étendards déployés, fonder un cimetière;</p>
<p>Si c'était.</p>
<p>Si c'était pour forger des armes de guerre, pour fabriquer des
chassepots tueurs d'hommes, si c'était. (et l'amplification se poursuit
durant deux pages) si c'était pour</p>
<p>Exterminer des pauvres, des famines,</p>
<p>Des détresses, vieillards, enfants, forçats des mines, Pâles, mourant de
faim, réclamant des liards,</p>
<p>Et puis l'empereur, en somme, n'est pas obligé de réparer 'des bévues
qu'il n'a pas commises~ On a faussement condamné Lesurques. Tant pis
pour ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se sont trompés; tant pis pour les bourreaux et tant pis pour la
victime</p>
<p>L'empereur</p>
<p>Doit-il, parce qu'on dit beaucoup d'impertinences Sur cet accident-là,
pâtir dans ses finances,</p>
<p>Et n'avoir plus de quoi payer monsieur Rouher?</p>
<p>Bah! nous rencontrerions, si nous l'osions prescrire, La doux nenni de
Magne avec son doux sourire,</p>
<p>Le jour où, devant l'huis du trésor, surgirait,</p>
<p>Enclose dans les flancs sacrés de notre arrêt,</p>
<p>La justice, devoir, dette, loi des croyances.</p>
<p>Et tout de suite après, il s'écrie, porté par un gigantesque mouvement
d'ironie</p>
<p>Le caissier, ricanant de Lesurque plaintif,</p>
<p>Allumerait son poêle avec ce plumitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>dent? A quoi servent-ils? Ils renferment exactement le même argument, et
ils le présentent sous une forme plus faible. Et, durant six pages, la
fureur olympienne du poète s'épanche en larges nappes, raillant,
invectivant l'avarice de César, apostrophant le martyr dans sa tombe, et
invoquant l'éternelle conscience et l'éternelle justice.</p>
<p>Et nous trouvons que ces sublimes discours sont tout de même un peu
longs, et que la verve de Victor Hugo était vraiment immodérée en ses
colossaux épanchements.</p>
<p>Troisième idée. Le poète accablé de dégoûts erre dans la campagne. Le
spectacle de la nature lui fait prendre en pitié l'infirmité des
jugements humains; il comprend que tôt ou tard la vérité reconquiert ses
droits et prend une éclatante revanche, et il prédit au pauvre Lesurques
une glorieuse réparation. (Je crois bien que leshéri'iers de Lesurqqes
eussent préféré les deux millions. Mais, enfin, on prend ce qu'on
trouve). Cette péroraison est empreinte d'une sévère beauté. D'abord,
descrip.tion de la falaise désolée où le poète promène sa &lt; mélancolie</p>
<p>C'est décembre. L'eau gronde, immense, et le rivage. La repousse et la
brise en son refus sauvage;</p>
<p>L'écume se déchire en larges haittons blancs;</p>
<p>Tous les arbres du bord de la mer sont tremblants;</p>
<p>La nature subit l'hiver, ce noir malaise.</p>
<p>L'herbe est mouillée et morte; au pied de la falaise</p>
<p>Un tumulte d'Oiseaux, mauves, courlis, plongeons,</p>
<p>Fourmiiie et se querelle au milieu des ajoncs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nuage et le flot font de grands plis farouches;</p>
<p>Et l'on entend, dans l'air plein d'invisibles bouches, Le sourd
chuchotement du ciel mystérieux;</p>
<p>L'écueil se tait, témoin tragique et sérieux,</p>
<p>Qui le jour est montagn&amp;et la nuit est fantôme,</p>
<p>Et qui, tandis qu'au loin fuit la barque, humble atome, Regarde
vaguement de ses yeux de granit</p>
<p>Les constellations qui rôdent au zénith.</p>
<p>Qu'est la petitesse des hommes, en face de ce tableau?. Vous croyez,
pauvres juges, « magots toussant dans vos flanelles », que votre arrêt
durera, qu'il pèsera le poids d'un fétu, dans la balance de l'avenir 1
Quelle illusion! Vous mourrez tout entiers, votre nom s'éteindra,
misérable, cloué au pilori de l'histoire. Et plus tard, un joui,</p>
<p>Un jour, le ciel oublié, le ciel calme,</p>
<p>Blanchira du côté maudit de l'horizon;</p>
<p>Ceux qui regarderont auront un grand frisson</p>
<p>Et l'attente sacrée entrera dans leur âme;</p>
<p>Et l'on verra, là-bas, dans l'atmosphère.infâme,</p>
<p>Que la loi, l'euménide inepte, en bégayant,</p>
<p>Monstre aveugle, a ftétri dans sa toute-puissance,</p>
<p>Se lever lentement cet astre, l'Innocence!</p>
<p>Ainsi, dans cette vaste pièce, qui ne comprend pas moins de quatre cents
vers, l'auteur n'a guère exprimé que trois idées principales, et sa
fécondité</p>
<p><pb/></p>
<p>est si remarquable, que, sans changer de place, il vous donne la
sensation du mouvement, et que, traduisant sous mille formes un argument
incessamment répété, il vous donne, par le luxe des images et par la
magie du verbe, l'illusion d'une infinie variété.</p>
<p>De tout ceci, que conclure? Que Victor Hugo était jusqu'au fond,
jusqu'au tréfond de l'âme, poète, au sens primitif et profond du mot.
Bien différent des versificateurs pondérés qui commencent par tracer en
prose le plan de leurs œuvres, et les rythment ensuite, comme un honnête
orfèvre cisèle un couteau d'argent; bien différent de ces ouvriers
appliqués et raisonnables, Victor Hugo pe?M~ en vers. Il improvisait
fiévreusement, jetant sur le papier des flots de lave, des pierres
précieuses et des scories; guidé par le sens général du morceau, guidé
dans le détail par la rime, dont le caprice incessamment mobile lui
suggérait des essaims d'images, sans cesse tourbillonnantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Dans ce poème encore nous retrouvons la plupart des défauts et toutes
les qualités de Victor Hugo. C'est un assemblage monstrueux et grandiose
d'images, de descriptions, de symboles, de dissertations morales, et de
visions fantastiques. Le livre se divise en trois parties Ascension dans
les ténèbres, Dieu, le JoM?'.</p>
<p>Ascension dans les ténèbres. Le poète est tourmenté du divin mystère; il
voudrait percer l'énigme de l'univers, connaître les secrets, de la
création,</p>
<p><pb/></p>
<p>découvrir et comprendre la cause première. Il songe. Et soudain des voix
lui arrivent, voix confuses, qui montent des choses, qui s'exhalent des
mers, des fleuves, des forêts, des montagnes, des gouffres, des
profondeurs, et qui balbutient une explication insuffisante. Et Victor
Hugo demeure pensif, il continue de chercher la solution du problème.</p>
<p>Dieu. Les voix se transforment, deviennent des corps animés, dont chacun
incarne un symbole. C'est la Chauve-souris qui représente l'athéisme; le
Hibou qui personnifie le doute, c'est le Co~eaM (le manichéisme), le
Vautour (le paganisme), l'Aigle (le mosaïsme), le CW~b~ (le
christianisme), enfin l'Ange (le rationalisme). Chacun d'eux élève la
voix, exprime ses doutes, expose son système, vante son Dieu, et le
poète, assailli par tant d'affirmations opposées, demeure perplexe et
tourne les yeux vers l'azur comme pour implorer le secours d'une
assistance surnaturelle.</p>
<p>Les plis vagues jetaient une odeur d'ossuaire</p>
<p>Et, sous le drap hideux et livide, on sentait</p>
<p>Un de ces êtres noirs sur qui ta nuit se tait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoute. Tu n'as vu jusqu'ici que des songes,</p>
<p>Que de vagues lueurs flottant sur des mensonges,</p>
<p>Que des aspects confus qui passent dans les vents Ou tremblent dans la
nuit pour vous autres vivants. Mais maintenant veux-tu, d'une volonté
forte,</p>
<p>Entrer dans l'infini, quelle que soit la porte?</p>
<p>Veux-tu, perçant le morne et ténébreux réseau,</p>
<p>T'envoler dans le vrai comme un sinistre oiseau?</p>
<p>Veux-tu, flèche tremblante, atteindre enfin ta cible? Veux-tu toucher le
but, regarder l'invisible,</p>
<p>L'innommé, l'idéal, le réel, l'inouï?</p>
<p>Comprendre, déchitîrer, lire? en être ébloui?</p>
<p>Veux-tu planer plus haut que la sombre nature?</p>
<p>Veux-tu dans la lumière inconcevable et pure</p>
<p>Ouvrir tes yeux, par l'ombre affreuse appesantis? Le veux-tu? Réponds.</p>
<p>Oui: criai-je.</p>
<p>Et je sentis</p>
<p>Que la création tremblait comme une toile.</p>
<p>Alors, levant un bras et un pan de son voile,</p>
<p>Couvrant tous les objets terrestres disparus,</p>
<p>Il me toucha le front du doigt.</p>
<p>Et je mourus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, toujours, au milieu de cet or, quelques graviers Hugo, emporté par
sa verve jaillissante, laisse échapper des incohérences, des
bizarreries. Il abuse de ces locutions qu'on lui a si souvent reprochées</p>
<p>La colombe-nuée accourt farouche et blanche.</p>
<p>Et quand t'arc/M)'-&lt;oMe)'?'e et le chasseur-éclair</p>
<p>Percent de traits la peau d'écaittes de la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fouille Alcuin, saint Thomas, Gorgias Léontin,</p>
<p>Le ménologe grec, le rituel latin;</p>
<p>Eblouis-toi d'énigme et. d'effroi la pupille;</p>
<p>Ecris et lis; sois gond lu portail; sois flambleau; Sois cardinal avec
Sadolet et Bembo.</p>
<p>![ est véritable! Il vit. Il est présent. t.</p>
<p>Comme il est invisible, il est éblouissant.</p>
<p>Il a créé d'un mot la chose et le mystère,</p>
<p>Tout ce qu'on peut nommer et tout ce qu'il faut taire. Quand l'homme
juste meurt, il lui ferme les yeux; Le beau jardin azur est plein
d'esprits joyeux,</p>
<p>Dieu fait évanouir les gonds des villes fortes;</p>
<p>Entre ses doigts distraits il tord le pâle éclair.</p>
<p>II est le grand poète, il est le grand prophète.</p>
<p>Il est la base, il est le centre, il est le faîte;</p>
<p>0 Dieu! roi! père! asile! espoir du criminel!</p>
<p>Eternet laboureur; moissonneur éternel</p>
<p>C'est lui qui fit le monde avec de la lumière.</p>
<p>Le firmament est clair de sa sérénité.</p>
<p>Les éditeurs et légataires du maître peuvent désormais arrêter leurs
publications. La postérité possède assez de documents pour asseoir son
jugement définitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MAURICE MŒTERLINCK</p>
<p>Ii est convenu que M. Maurice Mœterlinck est un homme de génie. Si nous
l'ignorions, c'est que nous n'aurions pas d'oreilles pour entendre le
bruit croissant de sa renommée, ni d'yeux pour lire ce que disent de lui
les feuilles littéraires et boulevardières. Oncques n'ouït-on un pareil
concert. M. Octave Mirbeau donna le branle dans un article retentissant.
Les autres suivirent. Et, aujourd'hui, Maurice Mœterlinck règne sur une
bonne partie de la jeunesse française. Les mille revues du quartier
latin sont autant de cassolettes où brûle en son honneur l'encens des
louanges. Lorsque, d'aventure, on représente une de ses pièces, MM. les
reporters se mettent en campagne, s'en vont interviewer les gloires
contemporaines, et publient de copieuses dissertations où le nom de
Maeterlinck est généralement t rapproché du nom de Shakespeare. Ces
représentations mêmes sont augustes, fermées, solennelles. Les comédiens
qui y prennent part semblent rem"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'analyse de Pelléas et Mélisande fera saisir ce procédé.</p>
<p>Le sujet est le plus simple du monde,, un conte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Desdémone. Et ces êtres, créés de pied en cap par la main puissante
du génie, resteront en nos mémoires, éternellement gravés et marqués
d'une empreinte ineuaçable.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion d'une âme neuve et sans défense par le toutpuissant Amour.</p>
<p>GOLAUD. Je-ne vous touche pas. Voyez, je resterai ici, contre l'arbre.
N'ayez pas peur. Quelqu'un vous a-t-il fait du mal?</p>
<p>MÉLISANDE. Oh! oui! oui! oui!</p>
<p>(Elle sanglote pro/bndeMteHt.)</p>
<p>GOLAUD.– Qui est-ce qui vous a fait du mal?</p>
<p>MÉLISANDE. Tous! tous!</p>
<p>GOLAUD. – Quel mal vous a-t-on fait?</p>
<p>MÉLISANDE. Je ne veux pas le dire! je ne peux pas le dire!</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLAUD. Voyons! ne pleurez pas ainsi. D'où venezvous ?</p>
<p>MËUSANDE. Je me suis enfuie! enfuie. enfuie. GOLAUD. Oui; mais d'où vous
êtes-vous enfuie? MËUSANDE. – Je suis perdue! perdue! Oh! oh! perdue ici.</p>
<p>Pelléas~ et Mélisande nous représentent la lutte</p>
<p><pb/></p>
<p>engagée par la loi naturelle (qui veut le triomphe de l'amour) contre la
loi sociale (qui asservit l'amour au joug des conventions et des
préjugés). Leur bonheur possible se trouve brisé. Et au-dessus de ces
faibles hommes, plane la sagesse du roi Arkel, le roi aveugle qui compte
d'innombrables jours, et qui a appris l'indulgence, la tolérance, la
pitié et la bonté. Ses discours respirent une rare élévation. Il apprend
que son fils Golaud s'est marié sans l'en instruire, anéantissant ainsi
ses plans politiques les plus chers. Il ne se fâche pas. Il accepte avec
douceur les faits accomplis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, il convient d'ajourner son jugement. M. Mœterlinck n'a pas
cessé de produire. Peut-être nous donnera-t-il des ouvrages qui
contiendront harmonieusement mêlés, l'action et le rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART DU DÉVELOPPEMENT CHEZ M. PIERRE LOTI</p>
<p>Qu'y a-t-il de plus banal que cette histoire!</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-bas, Jean est miné par les fièvres au bout de dix-huit mois on le
rapatrie, mais sa santé est détruite, son corps exténué. Il meurt durant
la traversée. Et son corps est précipité dans les flots du. Pacifique.
Cependant la veuve Berny attend, au port de Brest, le retour du navire
qui lui ramène son fils. Elle a mis son plus beau chapeau, son plus beau
châle et se rend, pleine d'espérance et d'angoisse, sur le quai où les
marins doivent débarquer. Hélas 1 l'affreuse nouvelle la frappe en plein
cœur. Elle tombe inanimée. Elle reste pendant plusieurs jours entre la
vie et la mort; sa tête s'égare, elle veut se jeter par la fenêtre, elle
mouille de pleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>les chères reliques du défunt et maudit la destinée; puis elle se
prosterne aux pieds du Seigneur, se résigne doucement et trouve dans la
foi une suprême consolation.</p>
<p><pb/></p>
<p>la queue leu leu, sans lien, sans transition, comme des tranches de pâté
déposées sur une assiette, Ainsi donc sujet quelconque, caractères
vulgaires et antipathiques, développements incohérents.</p>
<p>Tout d'abord et avant tout, Pierre Loti est poète, et ses procédés sont
ceux d'un poète.</p>
<p>Mettez ce même récit entre les mains d'un romancier habile, sachant
combiner les coups de,théâtre. Il l'eut dramatisé et compliqué à
plaisir. Il eût inventé des épisodes fabuleux; il eût jeté au travers de
l'action des incidents romanesques; il n'eut pas manqué de placer son
héros entre deux passions contradictoires, et de montrer l'amour
maternel combattu dans son cœur par quelque amour cou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le décor</p>
<p>Antibes s'abaissait dans le lointain, devenait comme une tache d'ocre,
de minute en minute amoindrie, au pied des Alpes pâles et neigeuses, qui
au contraire montaient, devenaient toujours plus immenses et plus
confuses dans le ciel éteint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le milieu:</p>
<p>Aux premières brumes de novembre, le brick fuyait, tout penché sous
l'effort de ses voiles. Un bruit monotone et doux le suivait, comme un
bruit de frôlement de soie, de froissement de moire, moins un bruit
qu'une forme particulière de silence bruissant.</p>
<p>Voici l'état d'âme du héros</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il s'assombrit lui aussi, le novice Jean, comprenant qu'il était
l'égal ou l'inférieur de ces autres matelots avec lesquels il allait
vivre, et qu'il ne s'agissait plus que d'obéir. En une fois, il eut le
sentiment complet de sa déchéance en un seul coup, là, dans la nuit
tombante, il sentit s'abattre sur lui le joug de fer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez que cette douleur est traduite par desmots tout simples, par
un balbutiement en quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le plus curieux, c'est que M. Pierre Loti n'y entend pas tant de
malice, qu'il écrit sans se torturer l'esprit, et qu'il se donne
beaucoup moins de mal pour composer une belle page que je ne m'en donne
pour l'analyser.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE ROMAN POPULAIRE M. EMfLE RICHEBOURG</p>
<p>Je me précipitai chez le libraire.</p>
<p>– Avez-vous le dernier roman de M. Emile Richebourg ?</p>
<p>Il me remit un in-18 jaune, imprimé sur assez mauvais papier. Je dois
dire que le roman comptait 836 pages, ce qui faisait excuser la faible
épaisseur de chaque page. Le titre était simple. En haut: Les Drames de
la vie; plus bas, CeMdWMoM. Sur la page suivante PREMIÈRE PARTIE la Fée
de l'atelier; chapitre premier :~sOMurtët'es.</p>
<p>Je ne me trompais qu'a demi. Eugène Sue, qui ne fut pas un grand
écrivain, mais un homme d'imagination géniale, continue de régner dans
le feuil-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voici venir cet affreux Melville et sa complice Armande, deux chenapans,
qui se montrent chenapans, sans une seconde de défaillance, durant cinq
cent trente-six pages. Quelle fatiguf! Et quel accablement pour le
lecteur qui grince des dents devant cette psychologie rudimentaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'écrit M. Richebourg est grossièrement tissée, mesurée au kilomètre,
sans aucun sentiment de finesse ou d'élégance, ce qui ne veut pas
toujours dire sans prétention. C'est un gâchis de maçon qui sait
recrépir un mur. Ni plus, ni moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PREMIER ROMAN DE M. EMILE ZOLA</p>
<p><pb/></p>
<p>étonnants d'emphase naïve, et qui ont dû éveiller plus d'un sourire sur
les lèvres de M. Zola, s'il a jamais relu ce vieux livre.</p>
<p>Le fond du roman est, s'il se peut, plus naif encore. Il repose sur une
donnée dont l'optimisme est invraisemblable. Il met en scène un jeune
homme,'Daniel Raimbaut, qui est un modèle de courage, de dévouement et
d'abnégation. Ce Raimbaut a été élevé par les soins d'une grande dame,
Mme de Rionne, qui l'a mis au collège et lui a fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Daniel se laissa, avec joie, écraser par le travail. Ses compagnons, qui
n'avaient plus le terrible auteur derrière eux, compilaient le moins
possible, et il se trouva faire une partie de leur besogne.</p>
<p>Il acquit ainsi de vastes connaissances; son esprit puissant retint
etclassa toutes les sciences diverses qu'il était obligé de remuer et
cette encyclopédie, qu'il bâtissait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>surpend que des bribes de conversation, où la platitude le dispute à
l'ignorance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE ET LA LÉGENDE DANS LES ROMANS D'ALEXANDRE DUMAS PÈRE</p>
<p>Voici d'abord l'homme du roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment supporte-t-elle sa détention? d&amp;mande Dixmer.</p>
<p>La pauvre femme! soupire Geneviève. Je voudrais bien la voir 1.</p>
<p>La voir! rien n'est plus facile, reprend Maurice, heureux d'exaucer un
caprice de celle qu'il aime. Venez me joindre jeudi au Temple. J'y
prends la garde pour vingt-quatre heures. Je vous placerai sur le
passage de la prisonnière au moment de sa promenade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant l'homme de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– C'est égal, fit-il, comme répondant a ses propres réflexions, vous
avez de la chance, citoyen, et ce doit être un bien curieux spectacle
pour un philosophe tel que vous de voir la ci-devant reine rabaissée à
ce point. -Si le cœur vous en dit, citoyen, c'est un plaisir que je
serais heureux de vous offrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Dame! c'est tentant; mais'je ne voudrais pas vous compromettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'entreprise, si bien conçue, menée avec tant d'audace, échoua par
l'imprudence de la reine. Son interrogatoire, celui de ses geôliers ne
nous laissent aucun doute. Ayant ramassé la fleur et lu le billet de
Rougeville, qui lui annonçait pour le vendredi suivant une nouvelle
visite, elle essaya d'attendrir ). Ces extraits sont empruntés à
l'intéressant ouvrage de M. J. Lenûtre, &lt;e CAersHM' de ~tMOt-RoM~?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Supposez qu'au lieu de créer des héros imaginaires, habilement
travestis, il s'en fût tenu aux indications de l'histoire; qu'au lieu de
nous montrer, dans le chevalier de Maison-Rouge, un paladin des temps
héroïques, il nous l'eût présenté tel qu'il fut réellement, c'est-à-dire
un aventurier plein de cœur et d'audace, mais sans mœurs et sans
probité. – Qu'au lieu de retracer les chastes amours de Geneviève et du
suave Maurice Lindey, il eût conté l'aventure de Sophie Dutilleul (qui
n'était qu'une courtisane) avec cet enflé de Michonis. Pensez-vous que
l'ouvrage eût obtenu le même succès, et fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons, pour être juste, que l'auteur des 7}'OM A~OMs~Mc~a~es était un
voyant, et qu'une sorte d'instinct (ce fut un des prestiges de son
génie) le guidait en ces reconstitutions. Ses romans les plus
fantaisistes sont pleins de coins exacts, miraculeusement restaurés et
la couleur en est presque toujours juste. Ainsi, pour revenir à
~aiso~OM~e, Dumas y a jeté quelques scènes oit passe réellement le
frisson de la Terreur. Cela donne la sensation de l'émeute. On y est
plongé, on y sent grouiller la populace; on y respire l'odeur du vin bleu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N. LÉON DE TINSEAU</p>
<p>La critique littéraire ne s'occupe guère que des écrivains illustres. Il
est, au-dessous d'eux, des talents d'ordre moyen, mais très estimables,
très honorables, et qu'il peut être intéressant de faire connaître.
Ainsi M. Léon de Tinseau. Il n'occupe point le premier rang. Mais il
jouit d'une réelle notoriété, et ses œuvres aimables, élégantes et
faciles, sont devenues populaires.</p>
<p>Sa fortune fut rapide. Il embrassa, sur le tard la carrière littéraire,
et il avait près de quarante ans quand parut son. premier livre.
Jusque-là, il avait mené la vie d'homme du monde, d'homme de cerclé et
de fonctionnaire (ayant été gratifié d'une souspréfecture par le
gouvernement du Seize-Mai). Il faut croire que sa vocation le poussait
vers d'autres voies, et que ce sous-préfet, comme celui d'Alphonse
Daudet, aimait mieux réciter des vers qu'improviser des harangues.
Toujours est-il qu'il abandonna la politique o" que la politique
l'abandonna. Au bout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par ordre de date, la série de ces romans, on n'y découvre point la
marche ascendante d'un talent sûr de lui-même, qui progresse et se
développe harmon,ieusement -tout au contraire. Et je le regrette. Car M.
de Tinseau, s'il avait voulu se contenir, se modérer, réprimer
l'intempérance excessive de sa plume, aurait pu se faire une légitime
réputation, le Ciel ayant daigné lui départir quelques rares qualités la
clarté, l'aisance, et un certain genre d'humour dont la saveur est
piquante.</p>
<p>Il nous reste a montrer, par l'analyse précise d'un de ses romans,
quelques-uns des défauts de M. Léon de Tinseau ou plutôt les points
faibles et les négligences de son talent. Prenons Maître Gratien, un de
ceux parmi ses ouvrages qui ont eu le plus de succès. L'action de Maître
Gratien se déroule au siècle dernier et met en scène, naturellement,
tout un monde de marquis, de princes, pivotant sur leurs talons rouges,
de filles d'opéra et de duchesses poudrées à'la maréchale. Si l'on ouvre
le volume au hasard, si on le parcourt du coin de l'oeil, on croit nager
en effet en plein « dix-huitième ». Il n'est question la dedans que de
seigneurs libertins, de fins soupers, de vide-bouteilles, et de petites
maisons situées dans les ruelles du hameau d'Auteuil. Mais si on lit
l'ouvrage avec attention, et pour peu que l'on réfléchisse après.l'avoir
lu, l'illusion se dissipe. Et l'on s'aperçoit que ce récit, en dépit des
déguisements dont l'auteur l'a affublé, date en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'éprend d'une fille de condition ou de fortune intérieure et qui
l'épouse malgré les préjugés de sa caste et l'opposition de sa famille.
Comme Gillette, M"° de Saint-Geneix s'exile, poussée par un raffinement
de scrupule. Comme le marquis de Villemer, le comte de Premery vole
après la fugitive et répare les dommages qu'il a causés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE FAUX SCEPTICISME DE MËRÏMËE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affirmer sa compétence, avait écrit la traduction n'est pas mal, mais
qu'est-ce que vous diriez si vous connaissiez l'original!</p>
<p><pb/></p>
<p>netteté d'un style nerveux, simple et coloré, l'art de conter et de
peindre, une réunion de qualités qui étaient celles d'un grand écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, il ne reculait pas devant le mot propre, – ou matpropre, comme on
voudra. Il pensait sans doute làdessus comme Montaigne, qui, au moment
de lâcher quelque crudité, dit simplement « Il faut laisser aux femmes
cette vaine superstition de paroles, »</p>
<p>Mérimée ne voulut jamais se marier. Quand on l'en pressait, il invoquait
son goût pour l'indépendance, la crainte dB changer ses habitudes. En
réalité, la première partie de sa vie fut dévorée par deux ou trois
passions qui ne lui permettaient pas de disposer de sa personne. Ce fut
d'abord une femme du monde qui l'abandonna, après quinze ans de
bonheur..Et cette rupture lui brisa le cœur, et sa santé en fut
ébranlée. Un peu avant ce dénouement, Mérimée était entré en
correspondance avec r/MCOMHue. M. Augustin Filon a donné</p>
<p><pb/></p>
<p>de curieux détails sur cet épisode, demeuré si longtemps mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jardin des Plantes où ils jetaient des pains de seigle aux animaux:</p>
<p><pb/></p>
<p>averse survenait ils marchaient blottis, serrés l'un près de l'autre
sous le même parapluie, riant de l'aventure comme des enfants et déjà
réconciliés</p>
<p>1. ~e~MM~e, par Aug. Filon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et justement cette insouciance nous explique pourquoi il fut durement
jugé. Il avait un tel dédain pour l'opinion qu'il ne prit jamais la
peine de la conquérir et de l'éclairer. Il se moquait d'elle. Elle s'est
vengée. Par bonheur, ses lettres intimes ont réhabilité sa mémoire. Et
ce sont les femmes, les chères femmes qu'il a adorées, qui, après sa
mort, plaident pour lui. Elles nous prouvent, par d'unanimes
témoignages, que ce libertin fut un tendre, cet égoïste un ami dévoué et
ce sceptique un rêveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX CONTEURS MM. MASSON-FORESTIER ET GEORGES D'ESPARBËS</p>
<p><pb/></p>
<p>un champ d'expérience, il y recueille des notes et des documents
humains. Et, dès son premier livre, M. Masson-Forestier s'est imposé à
l'attention publique par ses qualités personnelles. Il s'est faufilé
dans de grandes revues, chez des éditeurs célèbres; une propagande
active a répandu en tous lieux sa naissante renommée. Aujourd'hui, il
est classé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nages de l'histoire, jusqu'aux personnages épisodiques, sont marqués
d'une main également ferme, croqués avec une incisive malice Granvalon,
h garçon corpulent, au teint coloré, au front court, qui, ainsi que les
médiocres peu cultivés, ne sait causer que de sesa~aM-M », et le
président d'assises, et ses conseillers, et le beau-père de Granvalon et
sa. nancée. Décidément le Banqueroutier est bien près d'être un
chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui ses sujets d'inspiration, et s'il peut enfin, ayant épuisé le filon
des erreurs judiciaires, élargir son genre en conservant sa forte
simplicité, M. MassonForestier arrivera au premier rang.</p>
<p><pb/></p>
<p>et le tempérament de l'auteur. M. d'Esparbès se rapproche, par certains
côtés, de Daudet et, par d'autres, de Victor Hugo. Il a, comme Daudet,
une sensibilité délicate qui s'attache aux petits détails et en avive la
poésie, il sait faire parler les choses inanimées. Il a, comme Hugo, de
larges coups d'aile qui s'envolent dans l'azur, et, par-dessus tout
cela, flotte le panache d'une imagination espagnole qui n'est pas
exempte de mauvais goût. Prenons le premier chapitre des Yeux c~?' Ces
éléments vont se dégager.</p>
<p>Vifs, – on les dirait en faute, – ils se retournent. –Sëzébéquis!</p>
<p><pb/></p>
<p>bizarres. Donc, Sezébéquis s'achemine vers le logis familial:</p>
<p>Et tandis que sur la route un petit vent fin pique la poussière, j'ai la
crainte, en posant mes vieux, que sa bouffée les emporte, les entraîne
avec lui, en tire-tire, dans un rond follet, et qu'on ne les retrouve
plus. Entrez donc! Mais entrez donc! Pensez-vous. Voici la chambre
basse, avec son trumeau,. son lit, ses girandoles de raisins, la
cheminée où ils s'assoupissent le soir, eK somgeaMt ~Mas &lt;~MSStM&lt;:&lt;s de
Paft~ Une soupe</p>
<p><pb/></p>
<p>d'or fume sur la table. Il y a de la tourtière pour moi, des fèves crues
pour eux. Mais avant de manger, attentifs, leurs doigts sur un genou,
ils me regardent.</p>
<p>Est-ce le moment? leur dis-je. Allez-vous m'apprendre ce qui vous tient?</p>
<p>– Pas encore.</p>
<p>–Voilà.</p>
<p>D'un coupje recule ma chaise. Eux, de leurs bâtons, poussentia porte. Et
le soleil entre, gai, d'un air de dire bonjour.</p>
<p>Il fait bon et pur. Ce qu'on respire a une odeur de douceur. Les vieux
sont près de moi, satisfaits, et le cahors, dans mon verre, luit comme
une pivoine. C'est charmant de vivre.</p>
<p>Alors?</p>
<p>Et ton roman?</p>
<p>Leurs yeux luisent dans un nid de rides. Il ne faut pas les faire languir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES ROMANS CELEBRES</p>
<p>t. – ROIS, PAR M. JULES LEMAITRË</p>
<p><pb/></p>
<p>De ses méditations il pouvait tirer un traité d'économie politique, ou
un livre de morale. Il a mieux aimé faire un roman. Et ce roman est un
conte de Voltaire, avec moins de sécheresse, avec plus de pitié, sous
lequel on sent palpiter l'emotion d'une âme tendre, imprégnée des
doctrines de Renan et de Tolstoï.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Hermann se trouve nanti du pouvoir absolu. Comment s'en servira-t-il?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hermann compte sans les nécessités de son rang. Il est libre de
sacrifier sa vie; il ne peut immoler le suprême espoir de sa dynastie.
Aussi, lorsqu'il voit la foule hurlante sur le point d'envahir les
appartements de la reine Wilhelmine et de son fils, donnet-il en
soupirant l'ordre de sévir. La cavalerie, puis l'infanterie s'ébranlent.
Cinq ou six cents émeutiers mordent la poussière. Hermann, écœuré,
désespéré, mélancolique a. mourir, part pour un château lointain où
l'attend sa douce Frida de Thalberg, tl</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dé ceci que conclure? 2</p>
<p>Qu'un monarque est oMigé de demeurer un monarque;</p>
<p>Qu'il est certains rêves dont la réalisation est incompatible avec
certaines fonctions;</p>
<p>Que les meilleurs desseins échouent lorsqu'ils ont contre eux la
puissance combinée de la richesse et deTégoïsme;</p>
<p>Que, malgré les philanthropes, malgré les résolutions, malgré les
cartouches de dynamite, les souffrances de l'humanité moyenne ne sont
pas près de finir;</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté d'Hermann se dresse Frida, la petite nihiliste, M. Jules Lemaître
s'est donné beaucoup de mal pour nous la rendre compréhensible. Il conte
tout au long son histoire et trace les menus épi-; sodés de sa jeunesse.
Il explique comment Frid&amp; a fait la connaissance d'Audotia Latanief,. la
vierge, révolutionnaire, laLouise Michel du royaume d'Al-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'oiseau, fantoche inconscient et non dénué de majesté:</p>
<p><pb/></p>
<p>dônne-t-il dans la manie des arts puérilement mystiques</p>
<p><pb/></p>
<p>et mal bâtis, et qui, sous leurs esthétiques abstruses, dissimulaient
des prudences de notaires, des vanités de ténors, des intolérances
d'imbéciles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oubli de millions et de millions de créatures inférieures S ce qui est
dur, ce qui comporte, chez les privilégiés, trop d'indifférence aux maux
d'autrui et ce qui, par suite, implique contradiction, car une
conscience supérieure ne se conçoit pas sans une' infinie bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. LA DÉBACLE, PAR ÉMUE ZOLA</p>
<p>Son héros, ou plutôt l'un de ses héros, Maurice; est un jeune avocat qui
s'est ruiné en faisant la fête et qui s'est engage en 1870 pour expier
ses dissipations et pour se réhabiliter dans l'esprit de sa famille, Il.
est incorporé au 106e de ligne, un des régiments qui composent l'armée
du maréchal MacMahon. Maurice n'a jamais porte le sac; il est animé de
bonne volonté, et au début de la cam~ pagne, plein d'illusions. Il se
trouve en contact avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ilpoussaitson cheval, barrait le chemin aux fuyards, trouvait des
paroles pour chacun, parlait de la France, d'une voix où tremblaient des
larmes.</p>
<p>Le lieutenant Rochas en fut si ému, qu'il entra dans une terrible
colère, levant son épée, tapant sur les hommes comme avec un bâton.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Non, non, lieutenant, ils vont tous me suivre. N'est-ce pas, mes
enfants, vous n'allez pas laisser votre vieux colonel se débarbouiller
tout seul avec les Prussiens ?. En avant, là-haut!</p>
<p>Et il partit, et tous en effet le suivirent, tellement il avait dit cela
en brave homme de père, qu'on ne pouvait abandonner sans être des pas
grand'chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>efficace, Et, brusquement, Honoré poussa un juron qui domina le bruit de
la foudre toutes les malchances, la roue droite de sa pièce venait
d'être broyée!</p>
<p>– Dépêchons, camarades répétait Honoré. Nous l'emmènerons au moins, et
ils ne l'auront pas!</p>
<p>C'était son idée, sauver sa pièce, ainsi qu'on sauve le drapeau. Et il
parlait encore, lorsqu'il fut foudroyé, le bras droit arraché, le flanc
gauche ouvert. Il était tombé sur la pièce, il y resta comme étendu sur
un lit d'honneur, la tête droite, la face intacte et belle de colère,
tournée là-bas, vers l'ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>incapable, encombrant, brutal, égoïste, gourmand, et totalement dépourvu
de connaissances géographiques. Peut-être M. Zola a-t-il marqué de
traits excessifs ce chef imbécile, dont il a fait une grotesque caricature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit les défauts et les qualités de fond de la Débâcle. Quant au
mérite de l'exécution, je crois inutile d'en parler. M. Zola est un
narrateur d'une puissance infinie. Il anime les choses, il leur prête
une vie intense. Il les grave dans l'esprit par la magie d'un coloris
merveilleux. Nul enfin ne sait, comme lui, faire mouvoir les masses
énormes, et donner une allure épique aux vastes mêlées humaines.
Lorsqu'on a lu d'un trait l'admirable récit de la journée de Sedan, et
qu'on ferme le volume, on continue de voir ce grandiose tableau d'une
armée écrasée et périssantsous le nombre; et on le voit nettement, on en
distingue tout a la fois l'ensemble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. .MPAO~, PAR EMILE ZOLA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notez que, si je fa~s ressortir ces moyens de composition, ce n'est pas
que je les trouve fâcheux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>que je blâme M. Zola de s'en servir. Je constate seulement qu'ils sont
un peu grossiers et un peu trop apparents; et qu'ils rappellent le «
truc » des vaudevillistes qui, désirant intercaler dans leurs pièces un
divertissement, jettent dans le dialogue ces simples mots Que la fète
commence. Tout ceci n'est pas d'un art ramné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouche au romancier. Et je pourrais relever au courant des pages
d'autres erreurs de psychologie.</p>
<p>Quelles sont donc les qualités de ce livre, où nous avons relevé tant
d'imperfections? Car un talent comme celui de M. Zola trouve toujours le
moyen de briller en quelque endroit. ZoM~&lt;?s renferme des descriptions
magnifiques, et non pas froides, mais vivantes! M. Zola (et c'est par là
qu'il a chance de rester) est un admirable évocateur. Il excelle à
peindre la nature animée, les mouvements de la foule, les pesantes
masses qui s'ébra.nlent, les peuples qui marchent. Qu'il s'agisse des
armées en campagne, des mineurs révoltés, ou des spéculateurs furieux
qui se ruent après la Bourse, il les fait mouvoir avec une tranquille
aisance qui est celle de la force. Son regard embrasse de vastes espaces
et plane au-dessus des horizons. Et il nous transporte avec lui, très
haut, et il nous montre les humanités accomplissant leur oeuvre de
travail ou de destruction. Ces visions épiques se retrouvent dans le
nouveau volume. C'est l'armée de la souffrance qui y palpite, armée aux
cent mille têtes, tordues, frémissantes et hurlantes. Je ne sais pas
d'épisode plus grandiose que celui où les pèlerins suivent les pas de
l'abbé Judaine, qui porte le Saint-Sacrement aux flancs de la montagne,
et fixent leurs regards vers le Sauveur, dont ils implorent la
miséricorde. La scène est prodigieuse de</p>
<p><pb/></p>
<p>réalité et d'intensité. Et il y flotte comme un souffle de mystère, qui
en accroît la grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est obligé de s'incliner devant cette page souveraine Et dire que
pendant dix ans, on n'a vu en M. Zola qu'un réaliste et qu'on n'a pas vu
en lui le poète, le grand poète qui égale les plus grands! Son malheur
fut d'être inégal et de se reposer, entre deux coups d'aile, sur les
bas-fonds. Au moins</p>
<p><pb/></p>
<p>Le milieu où M. Anatole France nous introduit est élégant et très riche.
C'est le milieu de la haute bourgeoisie ou, pour mieux dire, de la
noblesse républicaine. Son héroïne, la comtesse Martin-Bellème, est
fille d'un banquier ayeM-millionnaire et femme d'un député, homme
impeccable et pondéré, rapporteur de la commission du budget et futur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde, qui va devenir une femme officielle, perd toute retenue, commet
les pires imprudences, compromet allégrement sa réputation, sa
situation, affronte les pires scandales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jaloux. Je sais bien ce qu'il y a dans ma jalousie. Quand je l'examine,
j'y trouve des. préjugés héréditaires, un orgueil de sauvage, une
sensibilité maladive, un mélange de violence bête et de faiblesse
cruelle, une révolte imbécile et méchante contre les lois de la vie et
du monde. Mais j'ai beau la connaître pour ce qu'elle est elle est et me
tourmente. Je suis le chimiste qui, étudiant les propriétés de l'acide
qu'il a bu, sait avec quelles bases il se combine et quels sels il
forme. Cependant l'acide le brûle et le brûlera jusqu'aux os.</p>
<p>A tout bien considérer, la figurine la plus vivante du livre est encore
ce benêt de Le Ménil. Cette fois, l'auteur nes'est pas mis en travers.
Il a peint, avec un soupçon d'ironie sournoise mais suffisamment
discrète, ce clubman parfaitement nul et distingué, sorte de mannequin
façonné par l'éducation et par la connaissance des usages. Le Ménil est
la correction fait&amp;homme il vit dans une oisiveté laborieuse il va au
cercle aux heures où les convenances veu lent</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que je préfère dans le Lys ?-oM~e, ce sont les hors-d'œuvre, les
digressions et les silhouettes épisodiques.Ici nous retrouvons le
délicieux écrivain de la Reine P~aM~ua et de.es~e~oMM&lt;M-&lt; Il a glissé,
dans son roman, quelques types esquissés rapidement, d'une plume
négligente et qui méritent qu'on les arrête au passage. Voici Choulette,
réincarnation du bon Jérôme Coignard. Il n'est~ plus abbé, il est poète,
il hante les ruelles du vieux Paris, H porte des vêtements sordides et
compose des vers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, près du bohème Choulette, les représentants de la science et de
la politique officielles M. Schmoll, membre de l'Institut, ambitieux
insatiable, collectionneur de places et de privilèges, toujours criant
misère et toujours s'enrichissant; M. Lagrange, professeur au Muséum,
naturaliste estimable et routinier; le général Larrivière, digne culotte
de peau que le hasard bombarde au ministère de la guerre et enfin les
députés et sénateurs, collègues de M. Martin-Bellème, qui se glissent
avidement au pouvoir. L'humeur méchante de M. Anatole France s'est donné
libre carrière. Elle a semé sur toutes ces têtes une pluie d'épigrammes
doucereuses, soulignant d'une épithète parfois un peu grosse le ridicule
des politiciens, mais raillant avec une adorable perfidie le monde qui
grouille autour de l'Académie. Et, tout en lançant ses pointes,
l'auteur, sous mille formes, joue avec les idées, avance des paradoxes
sans avoir l'air, d'ailleurs, d'y attacher d'importance, envisage les
divers aspects des choses, se montre et se dérobe, fuit au moment de
conclure, et ne se laisse jamais saisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ainsi qu'en ce roman inégal, nous retrouvons, par endroits, les
traits qui font de M. Anatole France le plus décevant – et le plus
exquis de nos écrivains.</p>
<p>V. – ~.1~00~, PAR M. GILBERT AU6USTIK-TfIIERRY Je revenais d'Allemagne
avec un ami très versé dans les pratiques bouddhistes. Bercés par le
roulement du train, nous échangions de vagues paroles, auxquelles
succédaient de longs silences. Nous éprouvions cet engourdissement plein
de mollesse qui conduit tout doucement au sommeil.</p>
<p>Ce sont des sages et ce sont des paresseux, car ils méconnaissent la loi
du travail.</p>
<p>Mon ami bondit sous l'outrage.</p>
<p>Vous aussi, vous parlez légèrement de nos mystères. Les avez-vous
seulement étudiés?</p>
<p>Je dus confesser que la doctrine bouddhique me suggérait des idées un
peu confuses.</p>
<p>Je vais vous l'expliquer:</p>
<p>Je m'accoudai dans mon fauteuil, j'allumai un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Par contre, pendant notre vie, il s'imprègne de tout ce qui constitue
notre existence individuelle, il se sature de tout le mal et de tout le
bien que nous accomplissons, tant en actions qu'en pensées. Tout ceci
vous semble-t-il clair? Me suivezvous ?</p>
<p>– Je vous suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Donc, pas un acte physique ou moral ne doit être exécute sans avoir
été préparé par une lente réûexion. D'où l'immense rôle joué dans le
bouddhisme par la méditation dont la récompense est dans les joies de
l'extase.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre des méditants crée l'atmosphère morale où se meut la société.</p>
<p>« Que sera la mort en ces conditions?</p>
<p>« Le corps physique et la forme vitale se dissolvent mais l'évolution
n'est pas terminée. Le corps astral subsiste et avec lui une partie de
conscience élémentaire. Le corps astral est imprégné de tout. le mal et
de tout le bien que l'homme a réalisés pendant sa vie.</p>
<p>« Toutefois ce bagage de Bien s'épuise. Il n'était pas suffisant pour
que l'homme franchît d'un seul élan toutes les sphères supérieures il va
lui falloir rentrer dans la vie pour acquérir d'autres provisions de
Bien. Il se réincarnera. L'étincelle qui con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du peuple que distinguait son caprice. C'est ainsi qu'elle rendit fou
d'amour un de ses esclaves, Parménon, qui, se voyant délaissé, la tua
dans un accès de fureur jalouse. Parménon fut roué vif; KaUista
embaumée, entourée de bandelettes, fut ensevelie et le pinceau d'un
artiste reproduisit, sur le sarcophage, ses traits délicats.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poisonne. Et d'HérivaI, devenu fou pour tout de bon, endosse la camisole
de force.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, qu'est-ce que le Masque? Un fait-divers, ni plus ni .moins.
Imaginez que les journaux publient la nouvelle suivante rédigée en style
de, reportage « Un drame sinistre s'est accompli la nuit dernière dans
un hôtel garni de la rue Lepic, près du Moulin de la Galette. Une fille
de la dernière catégorie, la fille Kallista, a été trouvée morte dans
son lit. Auprès d'elle se tenait l'assassin présumé, un homme du monde
très connu dans la haute société parisienne, le vicomte d'H. qui donnait
des signes non équivoques d'aliénation mentale. On a dû l'interner
aussitôt dans une maison de santé. » Ces lignes contiennent en germe un
roman passionnel. Si M. Emile Richebourg s'en empare, il en tire un
feuilleton du Petit Journal. Si M. Gilbert Augustin-Thierry daigne s'en
servir, il en compose une oeuvre ramnée dont se délectent les abonnés de
la ~ReeMe des Deux Mondes..</p>
<p>Le tout est dans l'art d'assaisonner la sauce et de présenter le mets au
public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crainte de l'opinion, un bas désir de vengeance; vois si, avec une
parole de bonté, tu ne pourrais ramener la brebis égarée et reconquérir
ton bonheur perdu. Il y a quelque grandeur en cet oubli</p>
<p><pb/></p>
<p>des injures; encore faut-il qu'aucun calcul ne s'y mêle. La faiblesse de
caractère, le lâche amour du repos, s'abritent parfois, pour nous
induire en erreur, sous le masque de la magnanimité. M. Alphonse Daudet
a imaginé un cas où le mari est sincère et s'abandonne, sans
arrière-pensée, aux impulsions d'un cœur doux et tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:Ge sédaéteur se présente. C'est un tout jeun.e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reuse a l'imprudence d'y venir; il l'enlève. Et la honte et le malheur
s'abattent sur le château des Uzelles. Mme Fénigan est furieuse et
Richard désespéré.</p>
<p>Or Lydie a laissé derrière elle, en quittant sa maison, la douleur et la
colère. M" Fénigan est suffoquée par l'indignation « Cette petite
misérable que nous avons tirée du ruisseau et qui y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beilles fleuries, de pigeonniers, de lavoirs, d'antiques abbayes
transformées en moulins, partout lui apparaissait l'image amoureuse. Il
la retrouvait sous sa rame, svelte et fraîche comme une plante d'eau,
avec son teint d'un blanc verdâtre, impénétrable au soleil et au hâte.
La forêt longeait la rivière. Richard se jeta dans la forêt pour
échapper aux hantises de l'eau. Mais sous bois, au fuyant des taillis,
au carrefour des routes vertes dont il connaissait toutes les fourches
indicatrices, la vision le poursuivit.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouille. Et soudain sa fièreté s'humilie. Elle répand un flot de larmes,
et se frappe la poitrine. Elle a causé le mal, elle va le réparer. Elle
partira, cherchera sa bru, et si Lydie donne des gages sincères de
repentir, elle la ramènera.</p>
<p>Vous voyez les qualités du roman et ses points faibles. Il renferme deux
ou trois caractères sinon très originaux, du moins subtilement observés.
Celui de Richard Fénigan est une merveille d'analyse et de « démontage M
psychologique. Charlexis est curieux, quoique un peu poussé au noir. M.
Daudet a une telle horreur de l'esprit qui anime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi. Positivement, l'art de M. Daudet a évolué en son dernier livre il
est devenu plus aigu, plus âpre, peut-être plus perspicace, mais plus
sec, et moins humain au sens littéraire du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paroisse. Je croîs que le seHSt~/ sest aiîatbu. Je ne sais si cette
éclipse est volontaire ou inconsciente elle est assurément regrettable.
Lorsque M. Daudet retraçait les mélancolies de Désirée Delobelle, ou
l'enfance chétive du petit Chose, il était touché de son sujet, il
vibrait comme une harpe et nous faisait vibrer avec lui. Il regarde
impassiblement agir Richard et Lydie; il les examine avec une curiosité
dépourvue de sympathie la curiosité du naturaliste qui dissèque des
fibres et plonge son sealpel dans les chairs vivantes, sans compatir aux
douleurs du patient. Par une étrange anomalie, ce livre qui s'achève sur
des mots de miséricorde, qui est un plaidoyer en faveur de la clémence,
nous laisse froids comme glace. C'est qu'il n'a pas jailli du cœur de M.
Daudet, c'est un fruit d'intelligence, non d'inspiration. Pour tout dire
en un mot, la Petite Paroisse, est une œuvre de vivisection, extrêmement
distinguée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FANTAISISTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. JOSËPHIN PÉLADAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette majestueuse collection m'inspire un respect mêlé de crainte.
L'homme qui écrit tant de choses, et des choses si~graves, ne peut être
qu'un apôtre désintéressé. Il est vrai qu'au feuillet suivant le Sar</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord la femme est intellectuellement inférieure &amp; l'homme. Le Sar
l'établit de façon péremptoire. Jugez-en</p>
<p>ta femme est incapable d'idée, de système, de philosophie, de s~/tese.
L~ femme ne pense, pas, et' /!g'M!'attfemen( ~t .femsseK'sjpss~ecë~esM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas sorti d'une plume féminine une p~'ase abtsraite qui soit
autre ~M'MMe copie ou qu'une bêtise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retournent et que les mondaines soient étonnées. Ce souci n'est pas
fier, ni digne d'un petit-fils des Étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. FRANCIS. POICTEVIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Près de la chapelle, nous remarquions, en sortant, aux deux coupes de la
vasque sur la place, les fils liquides. tomber si tranquilles qu'on 'les
eût dits couler sans bouger, n'eût été leur voix minime durante autour,
et ces fils limpides venaient de pâlir, crépusculaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pluvieusement blonde sainte Catherine d'Alexandrie de da Sesto, dans
le vert amoureusement retardé de son corsage et de l'alentour, nous a
rappelé une parole de saint Grégoire le Grand, recommandée par saint
Bonaventure « Notre abri serait de craindre dans l'espérance. .J_.` ~.f</p>
<p><pb/></p>
<p>prêter le sens philosophique des fleurs. Je ne crois pas que l'on puisse
aller plus loin dans l'extravagance.</p>
<p>Le lampyre, d'une humble prudence d'amour, gaze sa verte lueur et
continue une veillée incertaine dans la verdure qui dort.</p>
<p>La fleur de l'hortensia, par sa nuance d'anémie azurée ou rosée ou toute
décolorée, bégaye et subtilise une voltigeante innocence.</p>
<p>La pensée étale dans son velours comme une figure de fétiche mauvaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>vision et de la pensée. Ainsi la phrase suivante est un modèle, je dirai
presque un chef-d'œuvre d'exactitude dans l'impalpable et de précision
dans l'imprécis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS FIGUIER</p>
<p><pb/></p>
<p>moiements indéfinis et les promesses perfides non suivies d'exécution.</p>
<p>Dévoré d'impatience et sans doute convaincu de son génie dramatique, il
s'en alla trouver l'excellent Ballande. C'était la providence des
auteurs dans l'embarras. Il lui confia ses peines, auxquelles Ballande
daigna compatir, et moyennant que ses frais de décor, de costumes,
d'éclairage et de loyer lui seraient honnêtement garantis, cet
imprésario voulut bien tenter l'aventure. Louis Figuier accepta toutes
les conditions qui lui furent imposées. Qu'importaient ces quelques
débours quand l'Art, le grand Art était en jeu! D'ailleurs, le public se
chargerait du remboursement. Louis Figuier entrevoyait dans ses rêves
une longue série de fructueuses représentations. Et Ballande, en Gascon
rusé, se gardait bien de dissiper ces illusions. C'est ainsi que
Z~KM~o~M, drame en-cinq actes, parut aux feux de la rampe. Je
n'oublierai. jamais cette soirée; En ce temps-là, vers 1880, un vent de
blague et de mystification soufflait sur les salles de spectacle. On «
égayait x volontiers les pièces qui n'étaient pas signées d'un nom
célèbre. On était sans pitié pour les pièces d' « amateurs ». Dès le
premier entr'acte, le mot d'ordre circulait dans les couloirs «–Vous
savez? i l'auteur a payé! C'est un homme du monde! Nous allons lui faire
son affaife » Et l'exécution commençait. Et la représentation se
terminait en charivari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayez donc d'exprimer les beaux sentiments, l'amour et l'espérance,
tandis que des spectateurs ricanent aux fauteuils d'orchestre! Les
acteurs perdirent leur sang-froid, et avec le sang-froid la mémoire. Et
le pis, c'est que l'explosion rata! Oui 1 cette marmite tant désirée se
conduisit comme un vulgaire chaudron; elle ne voulut jamais éclater,
soit que l'artificier l'eût mal construite, soit que l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>génieux Ballande eût lésiné sur la qualité des accessoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>volumes de chimie, de physique, les excellents livres qui lui avaient
donné la réputation et la fortune, pour un méchant vaudeville de trois
sous, joué cent fois de suite au théâtre Déjazet 1</p>
<p>Au-dessous, si nous pouvions explorer les régions moyennes de la
bourgeoisie, que de plaies cachées nous y trouverions, que d'ambitions
inassouvies, que de vocations manquéesf Quel est l'officier ministériel
qui ne s'est cru poète, quand il était amoureux; le professeur qui n'a
tenté d'entrer dans le journalisme; le magistrat qui n'a voulu jeter sa
robe aux orties? Combien de lettres recevons-nous de province, qui
contiennent de naïves confessions 1 Il y a quelques années, je pus de la
sorte pénétrer au fond d'une âme et d'une âme de notaire. Ce tabellion
habitait une toute petite ville, quelque chef-lieu de canton perdu. Une
s'accommodait pas sans doute des distractions dont se contentaient ses
compatriotes; il méprisait les dominos du Café de</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! PnM~M~e/ n'eut pas même l'honneur d'essuyer le refus des
sociétaires. C'était une gaucheimitation d'Alexandre Dumas 61s, une
indigne rap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, il nous est si facile de ne pas lire leurs vers!</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU PROCHAIN SIËCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>tres. et même académiciens. C'est la morale de la comédie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces gens de lettres ont fait leurs preuves et donné leur mesure; on
peut juger de ce qu'ils produiront par ce qu'ils ont produit. Mieux vaut
s'occuper des autres, des inédits, dont. la gloire éblouira bientôt
l'univers. Opérons de nouvelles fouilles dans lé petit livre, et
signalons au lecteur:</p>
<p>S" M. Jean Court. –~ Encore un timide qui entasse</p>
<p><pb/></p>
<p>'?&lt;' M. Charles Saunier. On accuse les Français</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE SENTIMENTAL AU PAYS LATIN</p>
<p><pb/></p>
<p>divertissement sont-ils si pessimistes et si découragés que le dit la
chanson?</p>
<p>C'est des jeun's gens sérieux qui s'ront un jour célèbres, Ç'a f'ra des
grands médecins ou des grands avocats, Mais s'ils voulaient tout d'même
entrer aux Pomp's funèbres Dans cette institution on en f'rait un grand
cas.</p>
<p>J'ai voulu voir et voici ce que j'ai vu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allons au jMoMdme.</p>
<p>Va pour le Monôme 1,</p>
<p>A ce moment un colosse se hisse sur l'estrade et entonne d'une voix
tonitruante la Chanson &lt;~s ~p~ de Bruant, que le public reprend.en
choeur. Ce fifi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dix heures sonnent au beffroi. On peut se diriger .vers Bullier. Chemin
faisant, mon aimable cicérone me parle des étudiants célèbres qui furent
ses amis, ïl connut un peu Ponchon, Bouchor et Richepin.. Il connut
beaucoup Sapek. « Vous avez connu Sapek? Parlez-moi de Sapek. » Et il
invoque aussitôt mille souvenirs joyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>et devait néanmoins prononcer une harangue. Que fit mon Sapek? Il apprit
par coeur le discours du pharmacien Homais, dans ~/o&lt;~aMe Fot~y,
l'ironique discours où Flaubert a entassé tous les lieux communs de
l'éloquence politicienne, clichés de réunions publiques, phrases vagues
et vulgaires, déclamations imbéciles. On assure que Sapek fut chaudement
applaudi et qu'il donna aux gens du comice ùn'e haute idée de ses
talents oratoires. Il mourut malheureusement quelques mois plus tard. Il
mourut fou. Sapek avait trop d'esprit pour vivre longtemps en notre
société décrépite.</p>
<p>Bullier! nomévocateur'BuUier succéda a la Closerié des Lilas qui fùt
chantée par Murger et par Théodore de Banville. 0 Musette! ô Mimi ô
Phémie i û Muse dont l'aile était si vive, le pied si léger, avezvous
disparu?, Vous êtes-vous transformées? Une épaisse cohue emplit le «
jardin d'hiver et nous cherchons de l'oeil lé tablier'de Phémitë et'ië
bonnet de Musette. Les tabliers sont rare~s ef lès bonnets inconnus. On
n'aperçoit que dé~ robes''de soie voyahtes et fripées, et dès chapeaux
défraîchis. Nou~në sommes pas à'BuIiier,ndas sommes au Noùlin-Rougë.
C'est un Moulin-Rougemaias'huppé, un Moulin-Rouge de province, où 'le
Champagne est remplacé par la limonade gazeuse et les'princes russes par
des calicots. Fuyons~ ce séjour fun'ëbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cais!</p>
<p>'?,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABJLE DES MATIÈRES</p>
<p>POÈTES ET ROMANCIERS</p>
<p>M. Auguste Vacquerie. 3 Le chansonnier Nadaud. i3 M. Paul Deroutede. 25
M. Jean Aicard. 3~ M. Laurent TàHhade. 4?-~ Le comte Mathias Villiers de
t'tste-Adam. S9–y Frédéric Mistral, roi du Midi. 71 Le, poète du silence
M. Georges Rodenbach. ~9~ M.Jean Richepin. 87 &amp;2La potitique de M.
François Coppee. 93 Pau) yët-iaine. &lt;03~ des champs. &lt;21 M. Robert de
Montesquieu. &lt;31 ~Littérature helvétique. t43 chez Victor Hugo. iST M.
Maurice Mœtërtinck. ns~ L'art du déveioppement chez M. Pierre Loti. 18S
rnman M. Ëmiie Richebourg. 19' %I..e!premier roman de M. Ëmite Zota. 20S
~histoirè et la légende dahs les romans d'Alexandre ? Dumas père. 2t3~
Tinseau. 22'! te~f~u~:S€epticisme ~é/Merim~ 231</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux conteurs MM. Massoh-Forastier et Georges d'Esparbës. 247 Quelques
romans célèbres. 259 LES FANTAISISTES</p>
<p>M. Joséphin Péiadan. 337 M. Francis Poictevin. 345 M. Louis Figuier. 353
Portraits du prochain siecte. 361 Voyage, sentimental au pays iatin. 369
~"&lt;"&lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
