<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gauthier, Léon (1875-1926)">Léon Gauthier</author>
<title>Portraits du XVIIe siècle ; suivis d'études sur les deux derniers siècles / Léon Gautier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gauthier, Léon (1875-1926)</author>, <title>Portraits du XVIIe siècle ; suivis d'études sur les deux derniers siècles / Léon Gautier</title>, <date>1895</date>,description :,354 pages
</bibl>
<publisher>A. Taffin-Lefort (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96230r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1895">1895</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couverture intêriettfe manquante</p>
<p><pb/></p>
<p>~i~s~~ ~e u ° \)</p>
<p>~° ~° ~j L o</p>
<p>1~ ,c ~`r~ ° i~tvir\~d°~iuc~`é~ ` ° sur le~ ° ~u~ derr;ter~5 ~lèc~ ~j~</p>
<p><pb/></p>
<p>~z</p>
<p>!i ~~o</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU XVIF SIÈCLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEON GAUTIER</p>
<p>MEMBRE on ~msttror</p>
<p>PORTRAITS</p>
<p>DU U</p>
<p>XVIIE SIECLE</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>d'ËtMeé sur les deux derniers Siècles -J~</p>
<p>PARIS</p>
<p>rue des Saints- Pères, 30</p>
<p>J. LEFORT, IMPRIMEUR, ÉDITEUR A. TAFFIN-LEFORT, Successeur</p>
<p>rue Charles de MuyMart, 24</p>
<p>LILLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je vous dédie ces Att~MM pages ~[t!/M;'ef!&lt; écrites
!&lt;t/aot~C!'n~O[t&lt;MK&lt;eans.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>PORTRAITS DU XVIIE SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>k!:</p>
<p>PAGES V!ERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>PASCAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui perd la foi pût encore trouver une protection contre luimême dans
les affirmations suprêmes de sa conscience et de sa raison. 0 sagesse de
Rome qui a su si bien garder le juste milieu au milieu de tant d'excès
et qai, condamnant également les rationalistes et les traditionalistes,
a distingué nettement ces deux mondes de la Nature et du Surnaturel qui
se pénètrent sans se mêler et s'unifient sans se confondre</p>
<p><pb/></p>
<p>Que Pascal ait eu au dernier point l'intelligence de la Bibie, c'est ce
que démontre aisément la fecture de son livre immortel. Je soupçonne
qu'il avait, sans le vouloir, plus d'attachement pour l'Ancien Testament
que pour le Nouveau, et son esprit un peu rude se plaisait volontiers à
la salutaire rudesse de la loi de Moïse. Une chose cependant m'étonne
c'est que ce théologien de génie ait laissé si peu de place dans son
système a ce dogme véritablement capital de la Résurrection de notre
chair. H ne parle presque partout que de l'immortalité de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>métaphysique une allure et une vigueur aussi m -1 1 .1.' 1 l". 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>?</p>
<p>DESCAH~ES</p>
<p><pb/></p>
<p>DESCARTES</p>
<p>La doctrine de Descartes peut se résumer en trois données qui sont fort
nettes et que nous allons successivement étudier « Le doute méthodique;
la séparation entre le</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>u.u. u.~ .a imo~u uului ut; 1~A ~U~; la Qemonstratl0n Cle l'existence de
Dieu tirée de l'idée de Dieu qui est en nous. )) l'existence de Dieu
tirée de l'idée de Dieu qui est en nous. o Certes, Descartes a touché à
bien d'autres questions mais telle est l'essence de toute son œuvre, et
c'est d'après ces essences de doctrines qu'il faut principalement juger
les grands esprits, les esprits vraiment innuents.</p>
<p>Il semble qu'on ait trop parlé de ce Doute méthodique qui ne méritait,
en vérité, ni tant d'enthousiasmes ardents, ni tant de réfutations
emportées. La méthode est dangereuse, je le veux bien; mais elle me
semble encore plus naïve qu'elle n'est fausse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand poète de ce siècle, Lamartine, a tenté, Ini aussi, dans son
Tailleur de pierres de Saiut Point, d'écrire un petit traité de
philosophie « séparée a et fondée sur une sorte de doute méthodique.
Mais combien il a été plus franc! Lorsqae le tailleur de pierres expose
en traits magnifiques le dogme de l'existence de Dieu, et que son
interlocuteur, effaré de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien donc, rien ne saurait être plus fatai que l'emploi du doute
méthodique. C'est la ressource commode de tous ceux qui dédaignent le
passé et prétendent, en quelques minutes, construire l'avenir. En
définitive, c'est l'orgueil qui s'écrie « Je m'abstrais; » et c'est ce
même orgueil qui ajoute Je crée. » Nous les connaissons, ces créateurs
ils ont tout détruit.</p>
<p>J'ajouterai que le système du doute méthodique est essentiellement
douloureux. !1 n'est pas possible que Dieu, l'éternelle Bonté, nous
impose immortellement ce rocher de Sisyphe; il n'est pas possible que
cette Miséricorde infinie nous con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La grandeur de Descartes, sa vraie grandeur, est dans ces pages
immortelles où il met en lumière la preuve de l'existence de Dieu «
tirée de l'idée que nous avons. » Je ne veux pas disserter ici sur
l'originalité de cette argumentation. JI est certain que Descartes a été
précédé par saint Anselme; mais il est également certain qu'il a donné à
cette preuve une clarté et une popularité nouvelles. J'observerai
seulement que saint Anselme présente cette preuve d'une façon beaucoup
plus objective, tandis que Descartes lui donne une tournure plus
subjective. Saint Anselme, dans son Proslogium, pose un axiome Est
aliquid vel in intellectu quo nihil m&lt;~MS cogitari potest. Descartes dit
« Nous trouvons en nous l'idée d'un Dieu ou d'un être » tout parfait;
mais il ajoute « Entre toutes les idées qui » sont en moi, il en est une
qui me représente Dieu. » Je préfère la forme du raisonnement de saint
Anselme; mais je pense que les deux méthodes conduisent au même but, si
elles sont pratiquées par un esprit droit et chrétien.</p>
<p>Je n'ai rien dit encore du style de Descartes. Il est le reflet exact de
sa pensée.: froid, sévère, généralement clair et toujours élevé. Je
préfère celui de Pascal, qui est infiniment plus concis, plus mâle et
traversé de plus vives lueurs. JI y a souvent du trait dans Pascal, et
ce grand esprit ne le cherche pas. Dans Descartes, le trait est absent.
L'argumentation se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>mobiles de celui dont nous voulons uniquement juger ;t"n"n" rr" a~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela dit, l'on respire, et il devient plus aise rinnfmRnt cette auestion
si comotexe du théâtre</p>
<p>Cela dit, l'on respire, et il devient plus aisé de traiter théoriquement
cette question si complexe du théâtre. Ce que nous avons toujours admis
et ce que Bossuet ne semble pas admettre, c'est qu'en lui-même, et
abstraction faite des formes détestables qu'il a reçues en certaines
civilisations et décadences, le théâtre est un genre légitime. Il y a
plus c'est un genre puissant, populaire, possiblement chrétien, et dont
l'influence est incontestable sur les passions des multitudes. tl les
remue fortement, il les précipite dans le mal et les pourrait précipiter
dans le bien. Jeter d'une façon vive plusieurs personnages sur la scène,
charger l'en d'eux de représenter le Vice et l'autre de figurer la Ver~u
puis, après une lutte énergique, donner enfin la victoire ce dernier,
c'est un procédé artistique dont la puissance ne saurait être douteuse
et que les hommes de bonne volonté peuvent mettre au service de la
vérité menacée et de la morale en danger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes nos crises, quand on a le désir d'humitier l'Église et de
contrister les catholiques, que fait-on? On demande aux comédiens
ordinaires de la Répub)iqne de donner une représentation de TsrtM~e, et
il est permis d'observer, sans être pessimiste, que, si quelque clérical
osait alors se montrer dans la salle, il serait, je pense, plus qu'à
moitié lapidé. D'où j'ose tirer la conclusion que Bossuet avait quelque
raison d'attaquer Molière dans ses Maximes sur la Comf'di'e, Son seul
tort est de l'avoir fait sans miséricorde, de ne s'être pas attendri
devant la mort (ce qui est certainement l'un de nos devoirs les plus
sacrés) et d'avoir oublié que l'auteur de ce pamphlet, ï'ar&lt;M/ye, était
aussi l'auteur de ce chef-d'ceuvre, Don Juan.</p>
<p>tV</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, le principe de Suarez donne au peuple une dignité dont Bossuet le
dépouille. L'éveque de Meaux ne lui on're que</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons encore étudié que le Théologien, et voici maintenant que
l'Historien se dresse devant nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>annales comme pour l'antiquité, au témoignage des principaux historiens.
L'idée n'était pas encore venue de mettre a contribution les monuments
figurés ou les actes pubtics. L'important était de raconter, en grr."d
style, les grandes choses du passé. N'avons-nous pas de nos jours un
idéat plus vrai, quand nous exigeons que ('historien s'appuie uniquement
sur des documents originaux?</p>
<p>En de tels travaux, il est plus d'un écneit et, tont d'abord,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour qui se place au point de vue purement scientifique, ces Traités
d'histoire universelle, perpétuellement refaits, semblent</p>
<p>L'œuvre de Bossuet n'en est pas moins une œuvre étonnante, et l'on en
connaît )e résumé puissant « Tous les empires antiques ont été é)evés et
détruits en vue du peuple de Dieu. Ce peuple n'a traversé des époques de
prospérité et d'abaissement qu'en vue du Christ attendu. – Les empires
des temps modernes ne reçoivent eux-mêmes d'agrandissement ou ne
subissent de décadence qu'en vue de t'Ëgiise, 6t)e du Christ. » Rien de
plus haut, ni de plus vrai. Les attaques cependant n'ont pas manqué
contre certaines de ces conclusions, et il ne sera peut-être pas inutile
de dire ici quelques mots de ces ardentes et utiles polémiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>'}(lrjJl;). il!') tnrlnras ria (&gt;!1'!11{'{\mht1&lt; ¡1'¡:¡,&gt;bV!HYP, na</p>
<p>Nous disions que Bossuet écrirait autrement son livre, s'il vivait de
nos jours mais, tout d'abord, nous estimons qu'il ne le diviserait point
selon la même méthode. Toutes les décou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V!</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus je pousse vers toi ma sublime pensée,</p>
<p>Plus de ta majesté je la sens surpassée,</p>
<p>Se confondre elle-méme et tomber sans retour.</p>
<p>Je t'approche en tremblant, Lumière inaccessible,</p>
<p>Et,sans voir dans son fond t'Être incompréhensible, Par un vol étonné je
m'agiteat'entour.</p>
<p>Ce sont là, en effet, des vers de haut vol et d'envergure superbe; mais,
maigre tout, ce qu'il y a de ptus parfait dans cette incomparable
éloquence et poésie, ce qui constitue le caractère essentiel de ce
génie, c'est la vigueur, du raisonnement théologique. On n'a jamais
divisé plus nettement un discours, ni donné une forme plus saisissante
aux abstractions de la théologie. Jamais, d'ailleurs, cet étonnant
orateur ne cesse de p.-écher la simplicité du pur Évangile. Il ne
s'avise pas, comme nos prédicateurs modernes, d'aller prendre les sujets
de ses homélies et de ses sermons dans la politique ou les théories de
gouvernement, et, selon notre langage d'aujourd'hui, dans les sciences
économiques ou sociales. C'est un fléau et, pour dire le vrai mot, une
peste qui a envahi la chaire depuis trente ou quarante ans, et l'on ne
saurait guère entrer dans une église sans entendre parler de la
production, de la consommation, des associations et de toutes les
applications de notre intelligence et de nos forces au bien-être de
l'individu on de la .société humaine. Le xvue siècle ne connaissait pas
cette infirmité véritablement désastreuse, et Bossuet aurait rougi de
citer d'autres textes que les écrivains sacrés ou les Pères. Cependant,
si ce grand homme l'eût voulu, il eût aisément pu transporter dans la
chaire les doctrines politiques et sociales qu'il a si longuement exposées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le plus grand écrivain de la France; mais ce n'est pas un Saint.</p>
<p>Son immense génie sera l'objet d'une admiration immortelle, mais non pas
d'un,immortel amour. La lecture d'une seule</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I;OH¡.~</p>
<p>FËNELON</p>
<p><pb/></p>
<p>FÉNELON</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>nationale, je dois commencer et commence par avouer tout le rh~e ,1""r a
"f n- 1-~ 1- _l!.I'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>templer de douces et aimables figures, telles qn Fbolh dA A.~ f.11.~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>profond? On leur a fait croire que la Vérité et la Beauté sont
séparables, qu'elles sont séparées, et que, si notre religion garde le
Vrai, elle demeure étrangère au Beau. Leurs idées se sont troublées.
Païens en littérature, ils sont devenus païens en politique. Ils ont
été, ils iront plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>idées que sur le Dictionnaire. Il demande qu'on se M) 1-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>71</p>
<p>LA BRUYERE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRUYÈRE</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>aont il cnttque tes travers sans injustice comme sans amertume. Disons
tout: il flagelle les âmes, mais il estime l'âme. Ses jugements sont
empreints d'une équité que La Rochefoucauld n'a pas assez recherchée.
Cependant, il était naturellement froid, il n'a pas connu
l'enthousiasme, il ne montait pas sur le trépied, il ne s'emportait
point. Lorsqu'il é'rit une page où la a:gnité de l'homme est mise en
lumière, persuadezvous qus ce n'est point chez lui ardeur d'imagination,
mais raisonnement pur. H ne prononce qu'après avoir longtemps et
froidement réfléchi, et mérite enfin qu'on lui décerne cet éfoge dont si
peu de moralistes se sont montrés vraiment dignes « Il a su observer
l'homme sans le mépriser. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est particulièrement dans !e chapitre consacré aux femmes qu'on peut
constater cette infériorité de La Bruyère. Un de nos amis prétend que,
pour bien juger un moraliste, il faut lire tout d'abord ces sortes de
chapitres. Ce serait se montrer injuste pour La Bruyère que de le juger
seulement d'après ces quelques pages. Faut-il avouer que nous les
trouvons faibles? t A coup sûr, elles sont extraordinairement
incomplètes. L'auteur des Caractères n'y parle guère que des coquettes,
et je n'y vois pas assez éclater le triomphe de la femme chrétienne, de
la mah-otM !M&lt;MS viri. C'est toujours cette fileuse de ~ame qui est
obstinément oubliée. L'honnête femme ne préoccupe guère</p>
<p><pb/></p>
<p>voire les meilleurs. Elle se cache trop bien "m .1.t" ,v f.n.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un autre tableau; mais il faut le remercier d'avoir ainsi pensé aux
pauvres gens qui sont courbés sur la terre et se confondent avec elle.
C'est de l'énergie; c'était du courage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA ROCHËt~)UCAULD</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD</p>
<p>A nos yeux, les Maximes sont un mauvais livre et, dans toute la force de
ce mot, une œuvre païenne.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis bien des siècles, l'École du mépris existe au sein de l'humanité,
et ce n'est pas la moindre de nos plaies. La génération des contempteurs
est éterneiie race ingénieuse, subti!e et quelquefois profonde, mais qui
se contente de signaler ]e mat sans indiquer le remède. Dans tout le
livre des AffM-M~s il serait malaisé de trouver un seul conseil utile à
c'ôtj d~ tant de traits perSdes, de tant d'observations vraies et fines,
de tant de jolies choses si joliment dites. D'autres philosophes,
révoltés de cette sévérité et de cette aigreur inutiles, ont voulu
fonder, en faco de cette École du dédain universel, t'Ëcote de
l'indulgence universelle. Ils se sont si bien ingéniés, ils unt fait
tant d'honnêtes efforts, qu'ils sont arrivés, en décomposant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier jugement paraîtra dur, et il ne nous semble que l'expression
adéquate de la vérité. Lisex, relisez avec attention</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD 93 misérable,maigre la vertu de ce sang divin,
m3!orp)ps Saints ïnntfïrRspi?~~it'r)p~r!p</p>
<p>Il semble que La Rochefoucauld, qui est trop souvent un observateur
exact, a'ait pas poussé bien loin ses études en philosophie positive.
Une erreur vraiment prodigieuse se retrouve en chacune de ses Maximes,
et elle est, si l'on peut ainsi parler, le caractère de cette œuvre trop
vantée. L'auteur y a perpétuellement confondu les phénomènes
volontaires-qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sincèrement donné son avis sur une affaire dé!icate e
cons~ien~p.tnianar~pnfïQfT~onût~f~</p>
<p><pb/></p>
<p>s'installer au chevet des pestiférés, qu'elle les a pansés et veillés,
qu'elle en a guéri plusieurs et qu'elle a enseveli de ses propres mains
tes restes horribles de ceux qu'elle n'a pu sauver? Est-ce par intérêt
que son fils, le capitaine, pour sauver un soldat de son régiment, est
entré seul dans un carré ennemi? Est-ce par intérêt que sa fille, la
Sœur de Charité, soigne assidûment des vieillards laids, puants,
ingrats? Il y avait au temps de La Rochefoucauld, il y avait des épouses
chrétiennes, de vaillants soldats et des Sœurs de saint Vincent? Comment
se fait-il qu'un tel philosophe n'en ait point parlé?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M°" DE SÉVIGNÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>M~ DE SÉVIGNÉ</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>'P'us honnête et, comme elle le dit de sa fille, la plus « régulière »
de son temps; mais elle vit dans le mariage les convenances sociales et
la ~réputationàt'abri)) plutôt peut-être que la profonde unité de deux
êtres. Encore un coup, je ne saurais l'en accuser sans quelque injustice
et, pour bien juger M°" de Sévigné sur un point aussi délicat, il faut
se rappeler M. de Sévigné. Bref, ce n'est pas comme femme, mais comme
mère que la postérité connaitra fauteur des Z~o'M.</p>
<p>Il est vrai que t'amour maternel n'a jamais trouvé une expression plus
aimable, ni plus tendre, que dans les lettres de cette mère « qui devait
un jour mourir en soignant sa fille, et de l'avoir soignée, » Ce sont,
en vérité, d'adorables caresses. Ses angoisses pour la santé de M"" de
Grignan prennent ellesmêmes un tour agréable et qui n'est pas sans
plaire. L'affection est partout visible et tangible. On entend le cœur
qui bat, dans le temps même où la plume court sur le papier. C'est
délicat, fin, gracieux. Mais.</p>
<p>Comment dirais-je bien, sans paraître un esprit chagrin, que je ne
trouve pas cette affection assez profondément chrétienne ? J'ai tout
l'air, n'est-il pas vrai, de prononcer un blasphème.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avez une façon de voir toutes choses chrétiennement et de les considérer
avec je ne sais quel bon sourire qui n'est pas le rire aimabie de
l'auteur des Lettres, mais qui vaut mieux. Vous savez écrire, vous
aussi, et bien écrire puissent vos lettres demeurer l'honneur secret de
vos familles et ne pas trouver d'indiscret qui les tire de vos tiroirs
et les profane en les publiant</p>
<p>J'aime le temps d'automne et les promenades sans autre entretien
.qu'avec mes impressions elles sont grandes comme l'horizon et pleines
de Dieu. La nature me fait monter au cœur mille réflexions et une espèce
de mélancolie qui me plalt. Puis, quand je me retourne et que je vois,
du haut de la montagne, la petite lumière qui brille dans la chambre de
mes enfants, je bénis la Providence de m'avoir donné ce nid caché et
tranquille pour ies aimer. Je iinis toujours par une prière sans
beaucoup de paroles, et qui est comme un cantique intérieur que personne
n'entend. Mais vous, Seigneur, vous l'entendez, puisque vous entendez le
bourdonnement d'un insecte dans cette petite forêt de bruyère que je
foule !) mes pieds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, j'aurai l'esprit, mes fileuses,</p>
<p>De couler mes jours prf's de vous</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOILEAU</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réflexions nous sont suggérées par t'~pofM~iM de Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous conduit aux trois grandes sources de toute poésie humaine le
Temple, la Nature, la Cite. Qui oserait comparer cette classification
celle de Boileau? L'une est large, et l'autre étroite; t'une est
factice, l'autre vraie; l'une est d'un grammairien, et l'autre d'un poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;ent, pour être poète, se pcnètrer jusqu'aux )u)s procédés de Virgile et
d'Homère. C'est la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>"y</p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p>La Fontaine a loué quelque part l'auteur des .Ma.N'mM, et il l'a fait
avec amour, avec passion, sans réserve. C'est que l'auteur des Fables
n'est en réalité qu'un La Rochefoucauld moins bilieux, moins sec, moins
anguleux, mais plus dangereux peut-être et cachant mieux son jeu. Au
demeurant, c'est</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>le même tempérament de mépriseur de la nature humaine, et ils étaient
bien faits pour se comprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lion, voyant qu'il n'obtiendrait rien, déchira avec ses ongles la
chair de ses flancs pour racheter les petits du singe, o</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette autre fable dont la moralité n'est pas moins haute Pratiquez
l'humanité,. n'est-elle pas digne aussi d'être regardée comme une œuvre
vraiment chrétienne?</p>
<p>&lt;' Jadis, dans une grande forêt, il y avait une multitude d'animaux. Le
feu, ayant été allumé dans une plaine sauvage, s'étendit rapidement et
consuma trois côtés de la forêt. U n'en restait plus qu'un qui fut
libre; mais, devant coulait une grande rivière. Les animaux, réduits à
l'extrémité, ne savaient plus comment sauver leur vie. ') Dans ce
moment, dit le Bouddha, je pris la forme d'un cerf gigantesque et doué
d'une force extraordinaire. Je posai mes pieds de devant sur le bord
ultérieur, et ceux de derrière sur l'autre rive. et je fis de mon dos un
pont pour passer les animaux. Ma peau et ma chair furent cruellement
meurtries et déchirées; mais, par un sentiment d'affection et de pitié,
j'endurai la douleur au risque de mourir. Après tous les animaux arriva
un lièvre. Quoique la vigueur de mon corps fut épuisée, je fis un
dernier et suprême effort pour qu'il put passer. Dès que le lièvre fut
sauvé, mon dos se brisa. Je tombai dans l'eau et je mourus, a</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus parfait, si l'on ne considère que la forme. fables, autant de
drames vivants, autant de chef</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le plus parfait de tous les chefs-d'œuvre, et il est visiblement
immortel,</p>
<p>Je crois néanmoins qu'il n'a pas augmenté ici-bas la somme du bien;
j'ajoute qu'il n'a pas agrandi une seule âme; je suis convaincu, enfin,
qu'avec le seul bon sens, même doublé d'esprit, on ne fondera jamais
ici-bas rien de vraiment grand. Quant aux Contes de La Fontaine, je n'en
parlerai pas. Ils déroutent certains de ses admirateurs, qui les
trouvent décidément trop gaulois. !i les faut tenir dans la même estime
que nos Fabliaux du xm° siècle et le Dt'cam~o;: de Boccace. Venant de
l'auteur des Fables, ils nous désolent plus qu'its ne nous surprennent.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉATRE</p>
<p>t. CORNEILLE ET RACINE</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>~3 CORNEILLE ET RAONE de leur vivacité pour se fondre en une teinte agr</p>
<p>Mais c'est la faute de son siècle plutôt que la sienne.</p>
<p>II. MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Molière est aussi profond philosophe que grand écrivain. » Eh bien!
non, malgré tout, je ne veux pas, je ne puis pas écrire cette
banatité.qui est fausse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous côtés. Ce n'est pas sans doute t'œuvre d'un catholique achevé;
mais, du moins, c'est l'oeuvre d'un spiritualiste et d'un honnête homme.
Et, par le temps d'athées qui court, c'est quelque chose qu'un théiste
qui ne craint pas de proclamer sa foi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~tr t~~ ~.1~</p>
<p>MOLIERE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LYRIQUES</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>chrétiens, et jusqu'au dernier jour on chantera en France l'un des plus
beaux cantiques qui aient été écrits en aucune langue « N'espérons plus,
mon âme, anx promesses du monde. »</p>
<p>Mais ce cantique, après tout, n'est qu'une traduction, et c'est le tien
d'observer ici que les seules poésies sacrées dont le xvu" siècle « se
soit rendu coupable » sont presque uniquement des traductions, soit de
notre liturgie, soit de nos livres saints. Dans cette voie nous
rencontrons trois grands écrivains, et dont les deux premiers méritent
d'être classés dans le groupe sacré des génies Corneille, Racine,
JeanBaptiste Rousseau.</p>
<p>L'auteur de Polyeucte saisissait la grandeur de l'art chrétien, et
n'était pas pénétré jusqu'aux moelles de ce paganisme qui dévorait son
époque. Un jour, avec la noblesse -des repentirs de ce temps-là, il se
donna la pénitence sublime de traduire i'/MM;af!0!! de Jésus-Christ, les
Hymnes du Bréviaire romain et l'Office de la Vierge. Peut-être voulut-il
travailler trop rapidement mais, malgré tout, l'Imitation est un
chef-d'œuvre, et ses quarante éditions consécutives sont peut-être le
plus grand succès littéraire du xvn" siècle. Ce succès est légitime.
Ceux qui sont embarrassés de trouver aujourd'hui de beaux cantiques pour
les graver dans la mémoire de leurs enfants, au lieu des platitudes
qu'on leur impose, ces honnêtes gens trouveront dans la traduction de
Corneille vingt chants merveilleux de profondeur, et où le style est à
la hauteur de la pensée. Sans doute, les bras vigoureux de notre grand
tragique n'étreignent pas toujours victorieusement le génie inconnu qui
écrivit t'/mthXtOM. Sans doute, il est moins ferme, moins concis et
moins précis il détruit le plus souvent les antithèses de son modèle; il
en émousse les traits. Mais que de majesté, que d'ampleur, et quelle
intelligence de la langue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>XM</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>I!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-S!MON 159 rs, les lapsus. Vous n'empêcherez pas que )t. Oni.ffi.ia
vit. cela frémit. et ie préfère</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette médisance a, néanmoins, échauffé les oreilles de tous les
adorateurs de Saint-Simon et nous a particulièrement valu une magnifique
indignation de Sainte-Beuve, lequel était rarement indigné « Oui,
dit-il, les commérages de Saint-Simon mais, comme qui dirait les
barbouillages de Rembrandt ou de Rubens. » L'indignation parait ici
égarer quelque peu l'esprit ordinairement si précis de Sainte-Beuve. Le
commérage ne réside pas dans le style, mais dans les habitudes de la
vie, et l'on peut être en même temps une commère de premier ordre et un
écrivain de première valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XIII</p>
<p>DERNIER REGARD SUR LE XVIF SIÈCLE LES LIVRES DK RAISON</p>
<p>I</p>
<p>D'où vient un tel phénomène?</p>
<p>C'est que nous avons le malheur de posséder chez nous un millier de
romanciers, de poètes, de dramaturges et de caricaturistes qui ne vivent
pas de notre vie et ne meurent pas de notre mort; qui ne nous
connaissent point; qui ne s'assoient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ue et ne saurait voir une femme sans se l'imaginer .J_ "m" Il-- ~n-</p>
<p>qu'il fabrique et ne saurait voir une femme sans se l'imaginer bassement
ou dramatiquement coupable. Si l'on juge un jour notre pauvre époque
d'après nos drames et nos romans, on s'en fera une idée qui sera
scandaleusement inexacte et fausse. En réalité, nous valons mille fois
mieux que notre réputation, et les boulevardiers nous calomnient.</p>
<p>Eh bien! je viens de faire un peu tard cette triste découverte c'est que
le « boulevardisme » a existé de tout temps parmi nous, et qu'il serait
injuste de juger les siècles passés d'après nos poètes, nos romanciers
on nos moralistes. H y a des exceptions, je le sais. Nos chansons de
geste au xn' siècle, Villehardouin et Joinville au xm", les sermonnaires
et les chants populaires nous offrent souvent des tableau\ exacts et qui
n'ont rien de conventionnel. Mais que de boulevardiers, même au temps de
saint Bernard, même au temps de saint Louis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux de nos pères :&lt; J'ai passé mon année fort heureusement et fort
honorablement. Si&lt; nomen Domini &amp;et:edic&lt;M)H. » Partout, partout, et
dans toutes les affaires, « Dieu est imploré, COMME ARTICLE ro~oAMENTAL
Du MMA&amp;E. e Ces derniers mots sont d'Olivier de Serres qui, ayant été un
agriculteur, ne fut jamais un boulevardier.</p>
<p>Dans aucun pays on n'a eu un sentiment aussi profond de cet héroïsme et
de cette délicatesse de la vertu qu'on a si bien appelée l'honneur. La
France est le pays de t'honneur, et ce serait étrangement se tromper que
de croire ici au monopole</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>accompli toutes ces merveilles s'ils n'avaient pas été élevés, avec une
aimante et salutaire rudesse, par des pères chrétiens et des mères
chrétiennes. Je ne crains pas d'affirmer que nos victoires de 1792 à
i814 ont été gagnées par des chrétiens. Ils né l'étaient plus dans leur
vie, je le veux bien; mais ils l'étaient par leur éducation. On n'a pas
encore osé le dire.</p>
<p>III</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIER REGARD SUR LE XVIII' SIÈCLE</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Voltaire, l'impartialité n'est plus difficile.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>La Henriade n'est certes pas ce que Voltaire a écrit de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p>On a beaucoup parlé du regard perçant de Voltaire. En histoire, il a la
vue courte. Un des utus grands défauts chez un historien est, en effet,
de vouloir tout ramener aux idées,</p>
<p><pb/></p>
<p>En histoire, comme en philosophie, .t convient de tenir compte, non
seulement de l'âme de l'homme, mais de son corps. Voltaire ne l'a pas
entendu de la sorte et est ici tombé dans l'erreur de tous les
philosophes qui ne sont pas chré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, en effet, ne nous offre rien de plus dans son Siècle de LotfM
-Y/ dans cette œuvre beaucoup trop vantée. Sans doute il serait
difficile d'écrire en une langue plus aisée, pius claire, plus
transparente. t) semble que la France ait décidément conquis son vrai
langage, son vrai style. Nu: apprêt, nulle solennité, nulle prétention,
nulle cheville. Cela coule comme un ruisseau limpide, mais qui n'a pas
de profondeur. Quant au plan, il n'en faut point parler et c'est ici que
les esprits légers trahissent leur impuissance. L'/7tx&lt;otre de C/MH~M
.ÏY/ est excellemment écrite, suivant l'ordre chronologique mais il
faudrait être dix fois complaisant pour admirer la division du Siècle de
Louis .Y/ Ces chapelets d'anecdotes plus ou moins authentiques, ces
listes d'hommes célèbres, ces récits militaires qui ne présentent point
de suite, ces commérages habilement narrés, ces lambeaux mal cousus,
tout cela ne donne pas l'idée de la véritable histoire. Ce n'est pas là
un livre vraiment grand. Ni l'antiquité, ni le moyen âge, ni le x~x°
siècle n'ont ainsi compris une œuvre historique, et il convient de leur
donner raison. L'absence de prétention n'est pas la seule qualité qu'on
puisse exiger d'un historien, surtout quand cette absent de prétention
se trahit par une absence de plan. !t faut encore de la composition, de
l'ordre, de l'harmonie, quelque grandeur, et même de t'etévation. Le
Siècle de Louis .ÏTTne se recommande point par ces qualités. On n'en
fera jamais un chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>permis au diable d'être spirituel sans un mauvais mélange de grimaces et
de mauvais rire. Le véritable esprit, l'esprit qui n'a rien de pénible
pour personne, est le propre des honnêtes gens qui croient en Dieu.</p>
<p>Mais je me sens arrêté, dans le développement. de ma thèse, par la voix
solennelle de ce Joseph Prudhomme qui a toujours fait profession d'être
vottairien « Voltaire, dit-il, c'est le bon sens. )) Je demande
humblement la permission d'être ici d'un avis contraire, et vais essayer
de persuader, non pas Joseph Prudhomme, lequel ne change jamais d'avis,
mais le lecteur impartial et vraiment philosophe.</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les mêmes lois les deux règnes visible et invisible, d'a que, dans le
langage humain, les faits et les opéra</p>
<p><pb/></p>
<p>nspirés, eux, que par l'amour de Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'étroitesse de vues n'est pas, d'ailleurs, le seul défaut que présente
l'oeuvre de Voltaire, et il nous est impossible de ne pas flétrir chez
lui l'erreur sans ambages et le mensonge sans excuse. Les preuves ne
sont, hétas que trop abondantes, et il ne sera pas superflu, encore ici,
de citer quelques exemples pour l'édification de tant d'ignorants et de
demi-savants. Voltaire, qui s'est pris de haine personnelle contre la
divinité du Christ, l'attaque avec toutes les armes, per /&lt;M et Me/as «
Saint Paul, dit-il notamment, ne regarde pas Jésus-Christ comme Dieu et
ne l'appelle jamais de ce nom. » Le pauvre ouvrier, qui lira cette
affirmation audacieuse, se dira fort naturellement «C'est imprimé; donc,
c'est vrai, x et classera désormais l'apôtre des nations parmi les
adversaires de la divinité de Jésus. C'est en vain, d'ailleurs, que nous
lui répondrons par vingt textes accumulés on ne les lira point, et le
mensonge suivra victorieusement son chemin. Voltaire, cependant
n'avait-il pas lu les Épîtres de saint Paul, et son regard n'avait-il
pas été frappé par ces magnifiques paroles de</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par milliers que l'on pourrait relever, dans t'œnvre de Voltaire,
ces affirmations mensongères ou erronées. Quelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Si l'on va au fond, tout au fond du système de Voltaire, il est aisé
d'en découvrir toute la dominante. Elle n'est autre que la
méconnaissance ou la haine de ia Souffrance. Tout est ià.</p>
<p>Mais c'est surtout la Souffrance volontaire, mais c'est l'Expiation pour
soi et l'Expiation pour les autres qui excite sans cesse le détestable
rire et la cotere de Voltaire.</p>
<p>!t a écrit quelque part certain petit conte que ses amis racontent en se
léchant les lèvres. H s'agit de je ne sais quel fakir ou ermite de
l'Orient qui est fort en vogue dans tout son pays, parce qu'il se macère
de toutes façons et que</p>
<p><pb/></p>
<p>notamment il prend soin de s'enfoncer sans cesse des clous dans la
chair. Notez, lecteurs, que je gaze l'original. Et voici qu'un très
honnête homme vient un jour consulter ce fakir et lui dit sans modestie
« Je remplis tous mes devoirs je suis bon Sts et bon époux, bon père et
bon citoyen. Que faut-il faire de plus pour arriver au ciet ? » L'ermite
lui répond « Enfoncez-vous des clous dans le corps. »</p>
<p>t) est assez facile de voir que, par cet apotogue, Voltaire a prétendu
railler tout le système chrétien de l'Expiation et de la Souffrance.
C'est, en fin de compte, tout le résumé de sa philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE</p>
<p>ÉTUDES SUR LES DEUX DERNIERS SIECLES</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEP.H.AP:N</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>LES MÉMOIRES AU XVIF SIÈCLE ÉTUDE SUR LE P. RAPIN</p>
<p>1</p>
<p>C'est ce qui est advenu au Père Rapin.</p>
<p>« Connaissez-vous !e P~ Rapin? A cette question, soyez persuadé que neuf
voix sur dix vous répondront Certes, .nous le connaissons. C'est
l'auteur du poème des Jardins; c'est l'honneur du Parnasse latin au xvn'
siècle; c'est, suivant le P. Bouhours et quelques autres, un poète digne
du siècle .d'Auguste, digne de Virgile mdme 0 Mais sauf quelques érudits
qui mangent la poussière des bibliothèques, personne ne vous répondra «
C'est ['auteur des Mémoires tes plus spirituels, les pius vifs, tes plus
intéressants, les plus comptets enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>que nous possédions sur les origines et les premiers développements du
jansénisme. »</p>
<p>Le P. Rapin était bien fait pour étudier ces origines; il était bien
fait surtout pour raconter ce qu'il voyait autour de lui, les événements
dont il était le témoin oculaire ou, tout au moins, le contemporain. Et
c'est même, suivant nous, ce qui donne une valeur toute particulière aux
vingt derniers livres de ces Mémoires, qui ont été naguéres publiés par
M. Léon Aubineau.</p>
<p>!t est, dans tout le xvu' siècle, peu de physionomies aussi honnêtes que
celle do cet excellent chroniqueur. Dans l'histoire d'une erreur qui a
échauffé tant de tempéraments, qui a remué tant de passions, le P. Rapin
demeure calme et a l'art de ne point se passionner. It aime la vérité,
sans doute, et il a de belles ardeurs; mais sa modération, son étonnante
modération reprend toujours le dessus. C'est un causeur charmant, quel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.ES MËMOfRES AU XVII° SIECLE 213 )[es enchevêtrements de relatifs et de
conjonctions dinair~R f~tîp. Rn~finp Rrf~f ~R~f nna hnnna</p>
<p>n</p>
<p>(i)JMft.,t.H.pp.t-M4.</p>
<p>(3) C'étatt un Pamphlli. i) était né en i674 et uceaptit le Siège
apostolique depuis te iC septembre 1644.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LES MÉMOIRES AU XVM° StËCLE et dans l'intelligence une jeunesse qui
ne veut pas ~ieiHt sar nna))a nnRstinn se f.nnc.RntrH Rn ça moment tonte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>santsparterent en paix, et le Pape ne témoigna son mécontentement
qu'après la publication de la Bulle.</p>
<p><pb/></p>
<p>caractère inébrantabte, son désintéressement, sa sainteté en firent
aisément le prince de ces consulteurs. Le docteur Lagault a bien raison
de dire en parlant de Bruni et de ses discours « N'appelez-vous pas cela
une Providence de Dieu particulière? »</p>
<p>Le 30 janvier 1653 se terminèrent les Congrégations. Le P. Rapir ne
s'est pas contenté d'en esquisser comme nous une ébauche rapide. Il a
fait parler tous les orateurs, il a exposé toutes les opinions, il a été
le sténographe intellige nt de ce parlement théotogique. Et le lecteur
ne s'ennuie point il n'est pas « induit en baillement » comme en lisant
certaines discussions politiques; il tourne la page avec une curiosité
entraînée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>energies ae leur resistance a erreur et n epargnatent pas aux n iuveffes
doctrines ces terribles épithètes qui devaient un jour eJater dans la
Bulle de condamnation t Fausses, hérétiques, dangereuses, »</p>
<p><pb/></p>
<p>!a générosité, l'élévation des sentiments, les proportions de la nnfnnn
I",mnsnn Ino rl~mn:,n~nno ,in r,ntnn nm, mn~n..1 A Pn.,t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M 1,1 1</p>
<p>.le, ,j</p>
<p>M"" RO~ND D</p>
<p><pb/></p>
<p>i[</p>
<p>LES MÉMOIRES AU XYHP SIÈCLE ÉTUDE SUR M"' ROLAND</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car, décidément, nous saurons laquelle est la plus digne des respects de
notre intelligence et des hommages de notre coeur.</p>
<p>II</p>
<p>M°" Roland naquit en 1754. Son acte de naissance, que ses biographes
nous ont précieusement conservé, nous atteste au'elle naauit de parents
bourgeois son père, M. PhHpon,</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses malheurs, et une imagination dévorante, qui, n'ayant pas l'utile
contre-poids du bon sens, devait l'entraîner vers tous les systèmes,
vers toutes les erreurs, vers tous les semblants de vérité. Si jamais
l'éducation fut nécessaire pour réformer une intelligence et tempérer un
cœur, ce fut bien chez M" Roland. Il était vraiment nécessaire qu'elle
fût l'objet de soins tout particuliers. Avant tout, il fallait qu'elle
fit peu de lectures et qu'on attirât vers des études prudemment limitées
la trop puissante activité de cette riche nature. Disons tout i! fallait
M"" Phlipon une mère d'une haute intelligence et d'une foi profonde
ajoutons que, suivant nous, elle ne posséda pas ce trésor. C'est en sa
faveur une circonstance atténuante.</p>
<p>M°" Phlipon était une femme des plus ordinaires, d'une indulgence que sa
fille a toujours confondue avec la vraie bonté, d'une foi tiède et
facile aux accommodements. C'était tout au plus une demi-chrétienne;
elle avait plutôt les habitudes que les ardeurs de la foi médiocM en
tout, si ce n'est dans son affection maternelle, qu'elle avait plus
forte que sage. Elle ne fit aucune difficulté d'envoyer sa fille au
catéchisme et c'est ce dont la petite Manon avait le plus grand besoin.
M°"' Roland dut a ces instructions modestes tout ce qu'eiie conserva de
raisonnable « dans sa tête romantique (1) mais elle ne sut pas s'en
montrer assez reconnaissante. Il faut voir avec que! ton railleur elle
parle de ces « catéchismes de confirmation, » que nous admirons sur la
foi de ses seules paroles. On pourra, en effet, constater dans ces pages
moqueuses combien ies curés de l'ancien régime avaient de sollicitude a
l'endroit des dons du Saint-Esprit ia préparation au sacrement de
Confirmation était alors beaucoup plus longue, peutêtre même plus
sérieuse que de nos jours. Le bon Dieu, (t) L'expresston est de M**
Roland elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on le voit, n'abandonnait pas la petite Manon il l'enveloppait
d'une bonne atmosphère de gràce; il l'entourait de saints prêtres; il en
avait placé un certainnombre dans la propre famille de cette enfant
qu'il voulait sauver. A la médiocrité de M" Phlipon il opposait l'esprit
élevé et le grand cœur de l'abbé Bimont, dont M°" Roland elle-même n'a
pas pu médire. C'était le bon ange visible de celle qui avait tant
besoin de protection angétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>M°" Roland pose perpétuellement, c'est que les héros de Plntarnnw mnennt
canc (,.A~c.(1. tianq rw livra nn'wllw a nrie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et une imagination exaltée. M"' Phlipon fut de très bonne heure retirée
de la Congrégation et placée chez sa grand'mère paterneih elle y trouva
d'autres livres, et c'est ici que commence la longue histoire de ses
aveuglements et de ses douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle nous a fait le récit détaillé de cette mort de sa foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M"'Ph!ipon se se maria qu'assez tard, en Ï780. Lorsqu'elle consentit à
dominer M. Roland, elle avait vingt-cinq ans bien comptés. Que fit-elle
donc entre l'instant où elle secoua le joug de la foi et celui où elle
imposa le sien ? Ce qu'elle fit? Elle acheva de se défigurer l'esprit,
elle acheva de s'enténébrer. Elle entreprit la lecture de Diderot et du
Dictionnaire philosophique. Cette aimable jeune fille eut toujours les
doigts barbouillés d'encre et la tête barbouillée de philosophie. «
Lorsque je perdis ma mère, j'avais lu Torr VoLTAtM, et Boulanger, et le
marquis d'Argens, et Helvétius, et beaucoup d'autres philosophes et
critiques. » Au reste, comme nous l'avons vu, la pauvre mère était un
personnage muet « Mon excellente mère ne trouvait pas grand inconvénient
que j'étudiasse sérieusement la philosophie, ait risque m~?M d'MM peu
d'tttcrt'fMt~. » N'est-ce pas le cas de dire 0 nMMre pulchra /tHa
pulchrior!</p>
<p>Dieu cependant continuait dans cette âme et autour de cette âme en
ruines son travail réparateur il étayait cette intelli-</p>
<p><pb/></p>
<p>(9)L'abMMure).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Par malheur, les héros de Plutarque avaient t'indéticatesso de ne pas
ressusciter pour venir se constituer les prétendants de cette belle
personne. La solitude commençait a se faire autour d'elle; tout le
quartier était plein de ses victimes. Un jour sa mère lui avait proposé
un nouveau parti « !t n'a pas, lui dit-elle, cette délicatesse à
laquelle tu mets tant de prix; mais il te chérira, et tu seras heureuse
avec lui. Oui, maman, m'écriai-je avec un sourire, d'un &amp;M/MMr comme
~t~tye! 1 C'était peu aimable pour M. Phlipon, et le nouveau soupirant
fut congédié comme tant d'autres. Dans la plénitude de sa raison et de
sa liberté, cette femme M la Plutarque se maria avec un homme qu'elle
n'aimait pas et qui était de vingt ans pius vieux qu'elle, avec le
vertueux et médiocre Roland (1). Double fante, selon nous, et en faveur
de laquelle on ne saurait invoquer aucune circons-</p>
<p>(1) M. Hotand de la PtaU~re, inspocteur général du Commerce et dos
Manufactures, était né on i73':). Au moment da son mariage, il avait
quaranto-aix ans.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) IMd.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LES MÉMOIRES AU XVLi" SIÈCLE main d'un si grand peintre, vous nous
conso)ez des odieuses t~nphroc rtncQftnhiQmoeftûtanncpptftptt~pflamatinndf</p>
<p>Des femmes on ne parle pas.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>A .neuf ans, elle dévore Plutarque, et « c'est de ce moment,
ajoute-t-elle, que datent les impressions et les idées Qui ME REMUENT
Mi'uBucAtNE. » Est-ce assez clair? Mais ce n'est pas tout « Dans
~Mco&lt;*s;: ~M ~t reçue, tout avait été combiné pour m'inspire'' t
enthousiasme républicain, en me faisant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abruti 1 dit-elle. 0 Athènes, ajouta-t-elle, 0 Athéniens. où êtes-vous?:
M"'Rotand était niaisement ignorante. Qu'eût-elle dit si quelque sincère
érudit lui eût montré que dans sa chère Attique, au temps de Démétrius
de Phalères, il y avait vingt mille hommes libres et QUATRE CË~r mn.E
ESCLAVES, sans compter les femmes? Qu'eût-elle dit si l'on eût ajouté
que dans sa chère Sparte il y avait environ DEUX CENT CINQUANTE MILLE
ILOTES sur trente-six mille citoyens que dans sa chère Corinthe on
comptait QUATRE cE~T soxAKTE MtLLE EscLAVEs?Qu'eût-e)te dit surtout si
on lui eût démontré, d'après les meilleurs textes, que la proportion
entre !e nombre des hommes libres et celui des hommes esclaves n'était
pas moins scandaleuse dans sa chère Rome, véritable foyer de toutes les
tyrannies et de tous les vices? M°° Roland n'aurait eu qu'une réponse à
faire « C'est vrai; j'oubliais les esclaves. e Et ce n'est que trop
vrai; en véritable aristocrate, elle oubliait, et tout son siècle a fait
comme elle, les neuf dixièmes peut-être de l'ancienne humanité 1 Ils
contemplaient une rare et noble élite, quelques citoyens groupés sur une
belle place, dans l'Agora ou dans le Forum; et ils tombaient en pamoison
devant cette minorité, ne tenant pas le moindre compte des millions
d'hommes dont Aristote disait « L'esclave n'est qu'un instrument vivant
(i) » dont le Romain disait Un esclave, est-ce que c'est un homme (3)? »
Et tous ces méchants petits rhéteurs regrettaient les beaux temps de la
liberté de Rome, tandis qu'en réalité il n'y avait que des hommes libres
en France, et que le plus misérable de tous les villages chrétiens
renfermait peut-être plus de liberté qu'Athènes au temps de Périetès et
Rome au siècle d'Augustel</p>
<p>~)Juvéna).~aUre6. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>(2) Le 9 novembre i793. Elle avait longtemps hésité entre cette mort et
le suicide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>L'ÉRUDITION AU XVII" SIÈCLE ÉTUDE SUR LES BOLLANDISTES</p>
<p>Ce n'est pas en vain que Dieu lui-même s'est appelé. dans la Sainte
Ecriture :cDEussc!KNT[AMjM, le Dieu des sciences." »</p>
<p>Et non seulement cette appellation sublime convient a notre Dieu parce
qu'il est l'éternel et immuable fondateur de toutes les lois que les
sciences étudient, constatent et admirent; parce qu'il est la Lumière
des lumières; parce qu'en se contemplant lui-même, il contemple le monde
archétype de toute la création; parce qu'enfin, lorsqu'il promène son
regard sur l'univers créé, il en découvre tous les mystères, en analyse
tous tes= éléments, en discerne les causes secondes avec t'encha!nement
et la hiérarchie de tous les êtres.</p>
<p>Mais Dieu est encore « le Dieu des sciences, parce que toutes les
sciences humaines, qui ont ce Dieu pour unique fin, l'ont aussi pour
suprême inventeur. C'est Dieu qui crée tes sciences, qui les développe,
qui les parfait. Pas une science ne nait sans un ~&lt;u de l'éternelle
Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'au xvi' siècle, Dieu a permis que la Critique historique
prit dans le monde des devetoppements nouveaux. C'est ainsi que, dans
notre temps, il permet que cette même Critique atteigne parmi nous son
plus haut point de perfection. Dieu a ses raisons, qu'il nous est
interdit de creuser avec orguei), mais qu'il nous est permis de chercher
avec humiiité pour les adorer avec respect.</p>
<p>Dieu avait ses raisons en 1GM; Dieu avait ses raisons en 1865.</p>
<p>taoa.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était la situation de la chrétienté lorsque le Père Bolland
commença t'ceuvre de génieatuquette son nom restera immortellement attaché.</p>
<p>Cinq ennemis menaçaient alors les destinées de la Vérité sur la terre
les Acta sanctorum furent destinés a confondre, a terrasser, a ruiner
ces cinq ennemis.</p>
<p>Les Acta sanctorum furent une réponse victorieuse aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Acta sanctorum ne combattirent pas moins efficacement les
prétentions de la Renaissance. Ce fut en vain que cette victorieuse
essaya désormais de faire oublier les siècles chrétiens. Les Actes des
saints, c'est l'histoire du moyen âge. Le moyen âge est le lieu des
saints. Cette histoire des héros de l'Église était d'ailleurs écrite en
un bon styte qui, plusieurs siècles plus tard, devait conquérir des
admirateurs, qui les a conquis aujourd'hui, et dont bientôt on osera
comparer les monuments trop méprisés aux meilleurs monuments d'une
antiquitétrop vantée.</p>
<p><pb/></p>
<p>lejugeen dernier ressort de tous les difïérends entre los peuples et les
rois.</p>
<p>Les Acta sanctorum furent un véritable et savant traité de la Grâce, le
meilleur livre peut-être qu'on ait jamais écrit contre le jansénisme.
Ils montrèrent, sur les lèvres de tous les saints, les doctrines
généreuses des vicaires de Jésus-Christ. Tous les Saints ont crié, par
leur vie et par leur sang, que Jésus-Christ est mort pour Tous les
hommes; tous les Saints ont vu Jésus sur la croix comme l'Église romaine
le voyait, les bras largement et magnifiquement étendus vers toute
l'humanité, pour l'étreindre, pour la rechautîer, pour la sauver</p>
<p>Enfin, les Acta sanctorum ont été une réfutation anticipée des doctrines
de 1682. Ce sont ces Actes de nos saints qui composent un Sermo.t sur
l'unité de &lt;Me bien autrement ,!air, fort et victorieux que celui de
Bossuet. Je parcours en vain les annales des héros de l'Église: dans ces
soixante-dix volumes, je ne trouve que des ultramontains serrés
amoureusement près du Suppléant do Jésus-Christ, et lui prodiguant
depuis dix-huit siècles les hommages de leurs intelligences avec les
tendresses de leurs cœurs. Indiquez-moi le volume et la page des Acta où
je trouverai un saint gaUican. Bolland a vaincu Bossuet, ou plutôt c'est
ta Vérité eHe-m~me qui a été plus forte que le génie.</p>
<p>N'en peut-on pas dire autant de ta réimpression de )8C5?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>L'Ëgtise n'est pas moins menacée dans le monde qu'il y a deux siècles
mais ce ne sont plus les mêmes dangers' qui la menacent.</p>
<p>Le protestantisme se dissout, le jansénisme est mort, le gallicanisme
n'a plus qu'un souffle. De tous ses adversaires de 1643, il reste
seulement aujourd'hui, en présence de t'Ëgiise, la Renaissance qui, plus
que jamais, triomphe dans le paganisme de l'éducation, et ces théories
de sécularisation qui ont envahi la politique de tous les peuples
chrétiens. En résumé, la Vérité a trois grands adversaires il importe de
les connaître par leurs noms, si barbares que ces noms puissent être.</p>
<p>Le premier, c'est cette grande hérésie du ~paratisme, qui veut faire la
solitude, le vide même autour de l'Église a H faut, dit-on
mielleusement, que le prêtre reste uniquement dans le temple, occupé de
son bréviaire. It est temps de séparer la politique de la religion
l'Église est gênante et n'admet ni les violences portées au suffrage
universel, ni le despotisme royal, ni l'absolutisme populaire. Il est
temps de séparer la philosophie de la religion; l'Église ne veut
entendre parler ni du scepticisme de Kant, ni des doctrines
positivistes. !t est temps de séparer les sciences de la religion ?
chimie pourra librement nier ia création, dont l'Église nous imposait la
croyance. Il est temps de séparer l'art de la religion; car nous voulons
être aussi païens et aussi laids que la fantaisie nous en viendra.
Séparons, séparons!)) »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉRUDITION AU XVIIe SIÈCLE 2~9 phie on croit i une humanité qui s'est
formée d'elle-</p>
<p>ti</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Acta sanctorum réfutent l'hérésie séparatiste par le tableau des
siècles où ce séparatisme n'existait pas. Ils nous montrent quels
bienfaits ont politiquement résulté de cette harmonie qui unissait si
étroitement les destinées de l'État et de i'Ëgtise.ators que l'Église
était ce grand Tribunal, cette grande Cour de cassation internationale
chargée de juger les peuples et les rois, et de maintenir énergiquement
la paix dans le monde entier. Les Acta combattent le séparatisme
philosophique, en racontant la vie et en exposant les travaux de cette
incomparable lignée des Pères de t'Ëgtise, qui ont été les plus grands
de tous les philosophes. Les Acta s'attaquent au séparatisme
scientifique, en montrant que c'est la main. la seule main de t'Ëgtise,
qui a promené le flambeau de la science sous tous les cieux et dans
toutes les nuits. Les Acta, enfin, détruisent le séparatisme littéraire,
en étalant sous nos yeux éblouis tes merveilles de la littérature et de
l'art chrétiens, si supérieures aux merveilles païennes.</p>
<p>Le naturalisme ne peut tenir devant la force et la lumiére de ces Actes
de nos saints. Qu'est-ce que les Acta sanctorum, si ce n'est une suite
de miracles DO\T uf &amp;RA.'&lt;D NONME so~T pKOUvËs? Cet athée, qui osait
hier traiter de jongleur la personne da notre Seigneur et de notre Dieu,
n'a pas craint d'écrire un jour « Une prison cellulaire, avec les
Bottandistes, serait un paradis. » Le paradis est où sont tes su!ms, et
non pas où est le livre qui raconte leur vie. Mais si M. Renan savait
lire les Bollandistes, même ailleurs que dans une prison, il ne nierait
pas aussi témérairement t'existem.e même du miracle. C'est pour
dessiller ses yeux et ceux de ses victimes que la Providence a peut-être
décrété la réimpression des Acta.</p>
<p>Enfin, le Criticisme sera vaincu par ces annales de la sainteté
chrétienne. L'Introduction du P. Bolland, les Propylées du</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on pouvait brûler les Acta sanctorum jusqu'au dernier exemplaire,
ce n'est pas Rome qui y mettrait le feu, c'est Genève.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce n'est pas Rome qui serait sauvée par ce déplorable incendie: ce
serait plutôt le protestantisme, contre lequel ce livre a été écrit et
auquel il va peut-être porter le dernier coup.</p>
<p>IV</p>
<p>Les Acta sanctorum suivent l'ordre du Calendrier, qui est celui du
Martyrologe. La vie de chaque saint se trouve placée</p>
<p><pb/></p>
<p>au jour où t'Ëgtise célèbre la mémoire de ce saint. La vie de sainte
Agnès est au 21 janvier, celle de saint Pierre au 2!) juin; et ainsi des
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>brièvement les explications qui sont nécessaires, et ont ensuite le rare
mérite de se aire.</p>
<p>II ne faut pas beaucoup de jours de l'année liturgique pour composer un
volume des Acta; on ne sait pas assez combien l'Église est féconde,
combien cette mère est riche en saints. Le premier volume des
Bollandistes ne s'étend pas jusqu'au onze janvier. Et il y a des volumes
qui, par )a grâce de Dieu, embrassent un espace bien moins considérable.
Que Dieu est bon de nous avoir donné tant de modèles sur la terre, tant
d'intercesseurs dans le ciel</p>
<p>Chaque volume est enrichi de six Tables. Et ces Tables (que les vieux
érudits, que les Bénédictins se réjouissent!), ces Tables sont bien ces
Indices copiosissimi, dont la seule vue mettait la joie au cœur de nos
pères (t).</p>
<p>(t) H n'entre point dans notre plan de faire ici l'histoire des travaux
du P. Bolland, de ses devanciers et de ses continuateurs; ni de tracer
quelle a</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Les Bollandistes ont exposé en deux documents célèbres, leurs théories
en matière de critique. Le premier de ces documents, c'est
l'Introduction générale de tout le recueil,
/!t&lt;rodMC&lt;Mttd&lt;tMatem/.fp(!MMm;ie second, c'est le Prop!/&lt;o'Hm,duP.
Papebrock, qu'on lit au tome Il des saints d'avril.</p>
<p>Dans la première de ces classes on placera les Actes Qui ONT ËTK Ecorfs
PAR DKS TEMOINS ocuLAtRES. U est inutiie d'ajouter que ces documents
sont certainement les plus respectables, et que nous leur devons une
confiance presque sans limites. La seconde classe se composera de ces
documents, moins précieux sans doute, mais encore vénérables, qui ont
été rédigés, non par les témoins oculaires eux-mêmes, mais par des
écrivains qui empruntaient aux ~'met'n.s ccM/ooes tout le détail de leur
histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne savons pas si nos lecteurs ressentent en ce moment l'impression
que nous ressentons nous-meme mais nous ne pouvons aller plus loin sans
témoigner hautement notre admiration pour cette classification
réellement admirable. Notez que le P. Bolland traçait ces règles en
1643. En vérité, c'est l'Introduction des Acta qui a donné naissance à
cette critique dont nos modernes sont si fiers. La critique, d'ailieurs,
avait toujours été vivante au sein de l'Église témoin ce fameux décret
du pape Gélase, au V siècle, qui a si lucidement déterminé quels
étaient, parmi les Saintes Écritures et les oeuvres des Pères, les
documents authentiques et les livres apocryphes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉRUDITION AU XVII* SIÈCLE 367 t la critique scMHtt/~M ne naquit
vraiment qu'au ~¿ _11~ _nL 1 _1 _1 -11</p>
<p>Cependant la critique scMHtt/~M ne naquit vraiment qu'au xvn" siècle et
elle eut après Bolland deux fondateurs illustres, qui tous deux, grâce à
Dieu, out porté la robe du prêtre catholique, celle du religieux ce sont
le P. Papebrock, continuateur de Bolland, et Dom Mabillon, créateur
d'une science nouvelle qui s'appelle la Diplomatique.</p>
<p>Mais nous n'avons pas achevé le résumé de l'Introduction ad aMatem
jLfpti'eMsem. Le savant jésuite ne se contente pas de nous indiquer les
sources auxquelles nous devons remonter il nous montre celles dont nous
devons nous écarter. Et c'est ici que sa critique devient d'une
subtilité encore plus exacte et plus délicate.</p>
<p>Nous nous défierons, tout d'abord, des Vies de Saints qui ont des
hérétiques pour auteurs. Comment pourrions-nous demander aux aveugles
l'histoire de la lumière, aux sourds l'éloge de la parole, aux
excommuniés le panégyrique de la communion des saints? Une mère n'est
bien connue que de ses fils les Saints ne sont bien connus que de ceux
qui aiment la sainteté.</p>
<p>Il faut se dé6er aussi vivement de certains Actes écrits pardes
catholiques crédules. Le P. Bolland cite en particulier les «
simplicités » qui doivent nous mettre en garde contre les actes des
Saints irlandais, écossais et bretons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont les doctrines du P. Bolland, telles ont été celles de tous
ses continuateurs. Les idées qui sont expo-</p>
<p><pb/></p>
<p>sees dans le P)-op!/&lt;o'MM du P. Daniel Papebrock ne difïérent pas
notablement de celles de t'/Htro~MctM ad abbatem /-fe&lt;MMMMt.</p>
<p>Les premiers Bollandistes, Papebrock tui-méme, ont saisi toute
l'importance des manuscrits ils n'ont pas compris celle des chartes et
des diplômes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Nous abordons maintenant une argumentation plus facile nous nous
proposons de démontrer l'utilité pratique des Acta saMc~ofMn:.</p>
<p>Les preuves sont surabondantes.</p>
<p>H faut désespérer de guérir le naturalisme contemporain, si ce livre ne
le guérit pas. Les Acta sont réellement un manifeste vainqueur en faveur
du Surnaturel. Les miracles, dont nous avons peur, s'épanouissent très
naturellement dans ce livre, qui est comme un parterre de miracles.
Quelles couleurs et quels parfums</p>
<p>Que de prodiges dans les seules annales des dix premiers jours de janvier)</p>
<p>Les Anges descendent, visibles, parmi les hommes. Ils (!) Acta
mxeiortfm, t. 1, p. t(M. (9) MM., p. 988. (3) 6M. – (4) M4.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Lu P. PÂ~EBROCK</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment prétendre au titre d'historien si l'on ne possède pas les Acta
sanctorum dans le rayon le plus visité de sa bibliothèque; si tout au
moins on ne se met pas en demeure de les consulter avec soin dans la
bibliothèque des autres? Et nous ne parlons pas seulement des iumières
que ces nobles pages doivent jeter avec tant d'abondance sur les annales
de l'Église, mais des clartés dont elles illuminent notre histoire
nationale elle-même. Entreprendre une ~MtMt-e de fronce sans étudier le
recueil des Bollandistes, c'est presque un acte de Mie.</p>
<p>Il importe qu'on le sache les documents qui peuvent .? mieux éctairer
tes ténèbres des vi°, vu' et vm' siècles, ce sont les Vies de S&lt;M)th.
Tous les érudits sont unanimes sur ce (1) Acta MMe;o)'!(m, t. ), pages
653, 059. (2) 69i. (3) 016.</p>
<p><pb/></p>
<p>La légende des rois Mages (2) atteste les soupirs de l'Orient vers la
Vérité libératrice; elle constate la prédication de l'Évangile jusqu'aux
extrêmes frontières de ces peuples, qui, encore aujourd'hui, sont assis
dans l'ombre de la mort.</p>
<p>Les Actes de saint Tite, compagnon de saint Paul (3), nous montrent que,
depuis Jésus-Christ seulement, il y a eu dans le monde un grand zêta
pour la diffusion de la Vérité. L'apostolat, ou l'amour des âmes, ne
date que dix-huit siècles.</p>
<p>Les Vies de saint Hygin, de saint Tétesphore, de saint Antère (4), papes
des deuxième et troisième siècles, mettent en présence la Rome païqnne
avec la Rome de saint Pierre. On voit nettement qu'entre ces deux Romes
il y a la même diKérence qu'entre les Agapes sereines de nos pères et
cette Orgie romaine, telle que l'a représentée an pinceau trop ''étèbre.
(t)~&lt;;t(tSmtctO)-!fm,t.I,p.60i,–(9)Mt.–(3)M3.–[4)Ma,Me,t97.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Actes de saint Julien et de sainte Basilisse (t) nous font assister
a la persécution de Dioctétien. Nous avons ici une belle échappée de vue
sur cette race des martyrs, noble, belle, immaculée, lumineuse, a (lui
nous devons une démonstration si triomphante de la Vérité. !is sont
morts au nombre de plusieurs millions sans jeter une seule plainte ils
sont morts pour l'adoration de Dieu en esprit et en vérité, pour la
chasteté de leurs corps, pour la !iberté de leurs âmes. En ce même
siècle, un certain Téiémaque se jette dans le cirqu" pour mettre fin au
scandale des luttes homicides entre les gladiateurs. Il meurt, victime
de son amour pour les hommes; mais il meurt en vainqueur, et son sang
est le dernier versé (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>terres; saint Edouard le Confesseur (1) et saint Cannt (2) offrant à
tous les rois le type longtemps ignoré de la royauté chrétienne parmi
les nations nouvelles saint Raymond de Pennafort (3) représentant
dignement dans ce premier volnme des Acta ]o famille de ces ordres
célèbres, fondés au x;u° siècle, et qui ont entrepris, l'un avec saint
François d'Assise, d'opposer une vraie pauvreté a la fausse pauvreté des
hérétiques de son temps; l'autre avec sain! Dominique, de faire entendre
sous tous les cieux la prédication de la Vérité!</p>
<p>VII</p>
<p>L'histoire générale n'est pas la seule dont les Acta sanctorum soient
appelés il dissiper la nuit. Il n'est pas de monographie histofique qui
ne devra au recueil des Bollandistes ses documents les plus originaux,
et les plus féconds en même temps.</p>
<p>Prenons, par exemple, une Ifistoire de la Charité chrétienne. ti sera
facile d'en réunir les documents, en recourant, dans l'Index moM/M de
chaque tome des Bollandistes, aux mots E/eemo~/tM, Pauperes, Leprosi,
7Y(Mp:'&lt;M.</p>
<p>Dans ce seul premier volume, les Actes de saint beverin nous fournissent
un des chapitres les plus intéressants de l'histoire de la rédemption
des captifs (4).</p>
<p>()) Acta MHC&lt;ot'«m, 1.1, pages 301. (9) 390. (3) 49. (4) 487, 4M, 4M.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Vie de saint Guillaume de Dijon (l) et celle de saint Lucien (2) nous
montrent ces deux saints fondant, l'un A Dijon, f'autreaAntioche,des
écoles gratuites pour les enfants des pauvres documents d'un prix
inestimable pour un historien de l'instruction publique.</p>
<p>L'histoire apologétique, qui se propose avant tout la défense de
l'Église, devra chercher ses matériaux dans les Acta. Tout récemment,
l'auteur de ~a Sorcière ne craignait pas d'affirmer que la )epre au
Moyen Age eut son origine dans la matproprcte de nos pères. L'Église,
disait ce romancier, avait horreur des bains « Pas un bain pendant mille
ans. )) Or, voici ce que nof.s lisons dans la Vie de saint Me&lt;a«te, au
tome I"' des Acta (3) « C'EST LA couTUME DES cnRKT!ENs (et cela en
Bretagne) de se laver le samedi par honneur pour le dimanche, et de
changer de vêtements pour entrer dans la demeure terrestre du Roi du
Ciel, c'est-à-dire dans l'église, le corps et Famé aussi purs l'un que
l'autre. ') Que pourrait répondre M. Micheh't
acesmots:Mon[SESTCunMTiANonuM? `~</p>
<p>VIII</p>
<p>L'Archéologie, science encore toute nouvelle, ne sera une science
véritablement complète et achevée que )e jour où chacun de ses principes
aura été confirmé par les textes de nos Actes. On peut dire, sans ombre
d'exagération, que dans chaque page de ce recueil il y a matière a
archéologie. L'histoire de l'art chrétien, de notre architecture
religieuse, civile et militaire, de notre costume, de nos armes, de nos
sceaux, de uns monnaies, de notre commerce et de notre industrie au
Moyen Age, cette histoire est contenue en germe dans la vie des (t) Acta
.MXfiot'mM, t. ), page. 6). (2) .15!). – (3) 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une Vie de saint Grégoire de A~sjiaH~e, père de saint Grégoire le
théologien, nous trouvons une description détaxée d'une église byzantine
au tv'siecte (2).</p>
<p>Un autre texte nous conlirme l'existence d'un camp romain a Maroilles,
dans l'ancienne Belgique (3). Nous pourrions multiplier ces exemples
mais les précédents suffisent pour établir notre thèse.</p>
<p>IX</p>
<p>n'y a pas que l'historien et l'archéologue qui tir&amp;ront profit de tant
de richesses.</p>
<p>Le théologien consultera ces textes avec une respectueuse curiosité.
Quelle théo)ogie dogmatique et morale on construirait avec les seules
paroles des martyrs et des saints! Nous avons lu, dans la Vie de la
bienheureuse Angèle de Foligno, un admirable
T'fatff'~e/aoaiMt'f'e'deiSpH'/eCttOHsdeDjeM, qui est tout entier composé
avec les paroles de la sainte (t). Les Actes de la bienheureuse Oringa
nous fournissent un texte des plus précieux sur la vivacité de la
croyance en Dmmacuiee Conception, au commencement du x)v° siècle (5).
(t).4c&lt;aM)!ctorittK,t.).pag9s46.–(9)30.–(3)t56.-(4)i9i)97.-(j)(i&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'illustre auteur du/fef&lt;mM&lt;C(t dans te Spicit~'de Solesmes, et ceux qui
s'occupent de cette science difticile du symbolisme chrétien, trouveront
dans les /te(tt MfMcfontm de quoi compléter leurs plus complètes
nomenclatures. [)ans le premier votume, nous avons facitementtrouvé te
symbolisme
desmots:/lp!s(t),.t''aMM(2),BK&lt;'onM(:)),&lt;os(~),u'&lt;Mf,'(5),tM(C)et~(7).</p>
<p>Ajouterons-nous que tes,f(;fffs[fMefof'M;tt ne doivent rester étrangers
ni au lettre, ni a l'artiste. Le peintre et le scutpteur chrétiens
devront consulter ce beau livre pour y trouver des sujets de statues, de
bas-reliefs ou de tableaux, mais surtout pour traiter chrétiennement les
nobles sujets qu'ils y auront trouvés. Un volume des Uottandistes nous
plairait singulièrement au milieu d'un atelier nous ne désespérons pas
de faire un jour cette heureuse rencontre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont calomniée, mais que noire âge s'occupe de réhabiliter, et qui, dans
quelque vingt années, sera mise enfin sous les yeux ravis de nos enfants
comme un modèle sur lequel ils pourront régler leurs pensées et leur style.</p>
<p>X</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>x JEAN-SËUAS'HEN BACH</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA MUSIQUE AU XVIII' SIÈCLE JEAN-SÉHASTtEN HACH</p>
<p>PREMIÈRE ÉTUDE</p>
<p>PREMIERE ÉTUDE</p>
<p>Il semble que nous devrions commencer par donner a nos lecteurs l'idée
d'une petite ville allemande at. commencement du siècle dernier. C'est
une peinture charmante; c'est un ravissant tableau de genre, il y a là
cette bonne et honnête société chrétienne que la Refu.'me a gâtée, mais
qu'elle n'a pu detruire. Les nombreuses familles pullulent, et des files
de gros enfants blonds suivent leurs mères tranquilles et fraîches. Les
pères fument dM pipes énormes et s'entretiennent placidement, au coin
des rues ou dans les jardins des brasseries, de l'honnête petite
politique de ce temps-tà. La ville, bien située sur le bord d'une jolie
rivière, est le chef-lieu de quelque principauté de quatrième ordre,
laquelle n'a pas dix lieues de tour. L'église est là-bas, si la ville
est catholique, et alors il y a dans l'air de la joie et de l'alleluia.
Sinon, c'est le temple luthérien et, malgré tant d'erreurs lugubres, !es
pauvres âmes ont encore gardé quelques traditions de l'antique piété
catholique. Mais il faut nécessairement parier de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons-y avec eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était le plus grand musicien de son temps, et avait tout l'air de
l'ignorer. Sa modestie était charmante, et il avait coutume de dire que
son talent était uniquement le fruit de son travail. Il se taisait sur
son génie « Travaillez, et vous ferez ce que je fais. » D'ailleurs, fier
et ayant une très haute idée de la dignité de l'art, il eut l'honneur de
ne pas aimer l'argent, et ce désintéressement n' pas peu contribué, a la
beauté de ses œuvres. Il avait coutume de ne pas aborder l'Art d'un air
enjoué; il y mettait de la- gravité, devenait sévère et faisait toujours
grand. Avec quel dédain il partait des chansonnettes de Dresde! » C'est
ainsi, nous dit Fétis, qu'il appelait les opéras représentés là-bas. On
peut même dire qu'il montra trop de dédain pou; ta drame lyrique mais
que ne dirait-il pas aujourd'hui, et comme notre musique actuelle donne
raison au bonhomme Les voyez-vous près du grand Bach, nos opérettistes
modernes, âpres au gain, amoureux du scandale, otscf'MMnt leur musique
pour la rendre plus lucrative? Ah 1 nous sommes loin des « chansonnettes
de Dresde, » qui étaient, en comparaison, des chefs-d'oeuvre de moralité
et de bon goût. Puisse du moins la Passion que nous venons d'entendre,
nous inspirer de la haine, oui, une véritable, une farouche, une
irréconciliable haine contre ces dégradations de l'Art et ces
profanations de la Beauté)</p>
<p>H)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute permis d'espérer que Dieu aura beaucoup pardonne a une.')me
aussi sincère, et que le chantre de )a"ft.u)t entend aujourd'hui les
oratorios et tes cantates du f'aradis.</p>
<p>1</p>
<p>L'Opéra, tel qu'il est aujourd'tmi compris, est l'oratorio d'une société
profondément païenne mais l'oratorio a été,</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>!t importe fort peu de savoir quel est l'auteur des paroles de la
Passion. Le nouveau traducteu.ous apprend que ce fut « Chrétien-Frédéric
Henrici, plus connu sous le pseudonyme de Picander. J'y consens, mais ce
Picander n'a fait que donner un corps aux idées populaires de son temps
et de tous les siècles antérieurs. C'est en vain d'ailleurs que le poète
et le musicien étaient nés au sein de )a secte luthérienne il n'y a rien
de iuthérien dans leur oeuvre. C'est t'Ëghse catholique qui en est
l'unique inspiratrice; c'est elle qui, en vertu de la force et de la
vitesse acquises, a littéralement créé ce chef-d'œuvre en plein pays
protestant. La première fois qu'on n</p>
<p><pb/></p>
<p>exécuta la Passion Paris, ce fut dans une de nos églises et avant la
bénédiction eucharistique. Un prêtre intelligent, qui est aujourd'hui un
de nos plus courageux et de nos plus grands évoques,prit l'initiative de
cette résurrection.it Et bien, et l'on peut très catholiquement chanter
cette musique très catholique devant le Tabernacle, devant l'Hostie.
J'ai presque l'idée qu'on la chantera au ciel.</p>
<p>Le style de Bach est partout sévère. De même que le Chr ist n'a pas
connu le rire, de même cette musique ne rit pas. Tout y est grave, mais
rien n'y est froid. Quelle profondeur de sens chrétien! Quelle naïveté
de foi Qnetle tendresse de piété! Cet homme a du s'agenouiller bien
souvent en écrivant ces airs et ces chorals. It a du prier longtemps, et
parfois pleurer. C e choeur indigné contre Judas, que nous avons
applaudi si frénétiquement, ces mots ardents « Le ciel n'a-t-il plus ses
éclairs son tonnerre, » ont-ils pu jaillir d'une âme que la foi ne
brûlait pas? Il semble que, par respect pour son Dieu et pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>LA MUSIQUE AU XVIIF SIÈCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH</p>
<p>SECONDE ÉTUDE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas dans une salle de concerts que l'on pouvait faire
entendre les plus belles pages de la musique sacrée. H faut, pour que
l'harmonie se fasse, il faut que chaque œuvre se produise dans son vrai
mnieu. Or, le vrai milieu d'un Oratorio, c'est une église.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs, il est plus difficile qu'on ne croit de sortir athée d'une
audition de la Passion de Bach.</p>
<p>11</p>
<p>II</p>
<p>L'Oratorio est )a plus hante, la plus complète expression de la musique
sacrée; c'est, dans toute la force de ce mot, le drame musical du
catholicisme. Quel que soit le musicien qui a inventé ce genre, il fut
un génie il mérite. ce nom rare et glorieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p>H est certain que Sébastien Bach, pour sa Passion selon saint Matthieu
(car tel est le titre exact de cette fameuse composition), s'est
inspiré, comme on l'a vu plus haut, de notre chant liturgique de la
Passion. On sait t'eCet prodigieux que produit ce drame latin qui,
pendant la Semaine Sainte, est chanté plusieurs fois dans toutes les
églises catholiques. On ne peut oublier, pour les avoir entendus une
seule fois, l'accent triste et doux de la voix de Jésus-Christ, la
gravité solennelle du récitatif, la confusion orgueilleuse des accords
qui sont placés sur les lèvres des ennemis de l'Homme-Dieu. Le géme de
Bach s'est ému de cette beauté simple, et il l'a imitée comme les génies
savent imiter.</p>
<p>L'Introduction musicale dn drame est sans caractère, et c'est, suivant
nous, un des morceaux les plus faibles de toute</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que la voix du coryphée se fait entendre et que commence le
célèbre récitatif (2). H est moins simple que celui de notre liturgie;
mais il est encore très saisissant. Le ton en est élevé, parfois aigu
c'est une sorte de gravité perçante c'est une majesté où l'on sent une
douleur qui se contient. Et Jésus prend la parole avec une très lente et
très solennelle majesté La Pâque a~M'oe/te. Pas de mélancolie dans ces
phrases musicales la grandeur et la simplicité s'y rencontrent pour ne
plus se séparer. Mais il est temps de faire intervenir dans l'action
l'Humanité, jusqu'alors absente elle descend ici dans le drame,
contemple la croix, lève les mains au ciel, et les yeux trempés de
larmes, s'écrie (3) (t) ? t fie)M, 6 troupe sainte, double chœur.</p>
<p>(3) N' !MtM parlant amO.</p>
<p>(3) ? 9. Choral.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec la douceur d'une de ces souffrances qui parle juste assez pour ne
pas se taire:</p>
<p>Qu'avais-tu fait,Jésus, Sauveur aimable,</p>
<p>Pour mériter cet arrêt redoutable?</p>
<p>De quel forfait, Jésus, MaitreadoraMe? '1</p>
<p>Es-tu coupable?</p>
<p>(3)N''5.P~s~ns~t)Mr.</p>
<p>~N~~M~~SM~~B~M~</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la voix de l'Amour, Bach nous fait entendre celle du Repentir, et
c'est encore une idée d'une simplicité toute chrétienne, et qui par lit
même est sublime. Un pécheur se lève et dit Saint remords dttpec/teMr, –
Viens triser t)tM CH'Mr (4). Judas parait alors, Judas livre son maitre
(5), et l'Humanité de jeter un sanglot il la vue de cette première
consommation du grand crime (6). Mais voyez ce que fait ta Miséricorde
au lieu de détester t'Infame, elle te plaint doucement'. 0 douleur!
Saigne, pauvre co'Mf. Ce passage est énergiquement dramatique l'Humanité
ne peut plus connaitre la paix ce sont des déchirements, ce sont des
cris inachevés. Comme (t) ? 7. Chœur.</p>
<p>(2)N°8.Jc'jiMStJOt/ftMHeMrcourt'OM.f.</p>
<p>(3) K* 9.Met pour soprano.</p>
<p>(4) N" M. Air pour contralto.</p>
<p>(5)N"ii.EM(je~mpa-tftjM~as~f][~t'e.</p>
<p>(6) ? i2. Air pour soprano.</p>
<p><pb/></p>
<p>rien ne se répète plus souvent ici-bas que ta douleur, B répète à
dessein la même phrase. Puis il nous arrache a c~</p>
<p>(2)N°)&amp;.</p>
<p>(3)N*t6.</p>
<p>(4)N°i7./&lt;(orf!ie~!9)tet()'t'&lt;j)rf&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amour reprend )a parole devant ce prodige divin qui s'appelle
l'institution de l'Eucharistie, et l'Amour, ici encore, s'exprime par la
bouche d'une femme et d'une enfant (1). Puis l'humanité, toute
l'humanité, dans un transport de confiance absolue, prend son accent le
plus calme et chante avec une limpidité douce C'est la brebis fidèle
Reçois-la, bon pasteur. Deux fois ce choeur de l'Espérance recommence
c'est que l'Espérance aussi se répète volontiers; c'est « qu'elle dit
toujours le même mot, et qu'en le disant toujours, elle ne le répète
jamais (3). »</p>
<p>(2) Le P. Lacordaire.</p>
<p>(3) N' M. Pierre alors se ioMrttattt vers lui, et M Puis Jésus t'ett
alla. (t)!&lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous le règne de Voltaire, il y a cent ans, un Oratorio tel que la
Passi'o;: n'aurait pas conquis en France un tel succès. Aujourd'hui, il
suscite des imitateurs; il fait école. Parmi les auditeurs qui l'ont le
plus religieusement écouté, il y en avait un, qui avait nom Gounod, et
qui, depuis cette audition célèbre, a écrit ces deux chefs-d'œuvre
Gallia et corset drita. C'est notre Bach.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>LES LIVRES POPULAIRES AUX DEUX DERNIERS SIÈCLES (~</p>
<p>0ht vous dédaignez les colporteurs. Vous n'accordez pas (t) Histoire des
tfo'es pop«&lt;&lt;ttrm ou de la !t'&lt;Mf«&lt;Mre de colportage, par Char)M Nisard.
La littérature de colportage s'est principalement constituée aux xvn' et
xtin* stëdes. Elle rent'erme des éléments notablement ptus anciens.</p>
<p>!&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Durant les premiers siècles qui suivirent la mort de son divin</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il ne suffit pas d'affirmer il faut prouver. C'est ce que
nous allons faire, en nous servant volontiers du bon</p>
<p><pb/></p>
<p>II i</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la Bible commentée par t'Ëgtise et éclairée par elle, ce qu'il
importe le plus de répandre, ce sont les Catéchismes. Depuis le concile
de Trente, t'Ëgtise a singulièrement pris soin que cette diffusion fût
de plus en plus étendue et régulière on connaît l'admirable clarté de
nos catéchismes diocésains. Un jour viendra peut-être où un seul
catéchisme, colui de Bellarmin, sera eu usage dans tout le monde
catholique, et c'est alors que sera réalisée l'Unité rêvée par tant de
cœurs généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>malheureux d'une âme damnée, le petit crayon 1_1 f.</p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici que M. Nisard a été véritablement complet. Plus de douze
cantiques ont été transcrits et commentés par lui, d'après les éditions
les plus populaires et cependant )"s moins connues. Faut-il signaler
après lui )e cantique où la he))e légende de Notre-Dame de Liesse a cté
si étrangement défigurée ? Dans le C&lt;!t!0&lt;/Me spirituel sur /« t'e et /a
pénitence de .sai'M! ~~Mt'.s, reconnaitra-t-on ce saint d'une grandeur
épique, que le cardinal Wiseman a si bien peint dans sa Perle cachée?
Enfin, que fant-i) penser de Marie-Madeleine disant c Mes affiquets, mes
mouches et mon fard? » On n'en doit rien conclure, si ce n'est que la
médiocrité est d'origine satanique. Le démon est sans cesse occupé à
faire ici-bas la caricature de toute beauté, la parodie de toute vérité.</p>
<p>Nous avons sous les yeux un volume in-64, imprimé a Épinal, sans date,
et qui a échappé aux patientes recherches de M. Nisard. Ii renferme les
« Tabteaux et oraisons de la messe, suivis de cinq cantiques sur
l'Horloge de la croix, Geneviève de Brabant, Joseph vendu par ses
frères, saint Hubert et les Devoirs d'un chrétien, » Le cantique sur
l'Horloge de la passion n'est pas moins plat que tous les précédents.
Écoutez plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p>A dix heures, Pilate inhumain, Malgré le songe de sa femme, Condamna le
Sauveur divin A mourir, ainsi qu'un infâme, Sur une croix comme un
voteur.–Par une barbare rigueur.etc., etc., etc.</p>
<p>Que dire de x Joseph vendu par ses frères? )) M. Charles Nisard en a
cite plusieurs strophes d'après une autre compilation. H faudrait tout
citer. Voici le début</p>
<p>(Joseph il ses /t'et-M.)</p>
<p>Permettez qu'avec franchise</p>
<p>Je vous dise</p>
<p>Ce que j'ai vu cette nuit.</p>
<p>Ne condamnez pas mon songe</p>
<p>De mensonge</p>
<p>Car c'est Dieu qui le prédit.</p>
<p>Et il y a QUATM-vtNCT-QUMZE STROPHES de cette' force, près de SIX CENTS
VEM! 1 Le Cantique de saint Hubert n'a qu'un seul mérite celui d'être
moins )ong. Il serait d'ailleurs difficile d'être plus chevillard et
plus niais</p>
<p>Nous pourrions multiplier nos citations; mais nous estimons que la
p'soca de nos lecteurs a des bornes. Terminons ce</p>
<p><pb/></p>
<p>IV v</p>
<p><pb/></p>
<p>abondent et scintillent dans tous les Noëls du Midi. Ils sont pleins de
réminiscences singulières, et le souffle étrange des évangiles
apocryphes a passé sur ces cantiques populaires. Je ne puis résister au
désir d'en citer au moins un, que je traduis sur le texte original</p>
<p>Saint Joseph avec Marie s'en vont voyager tous deux.</p>
<p>Dans la ville où ils arrivent personne n'a voulu les recevoir. N'y a eu
qu'une pauvre veuve qui les a logés dans une ctabte K Nous te
remercions, Marguerite, de l'honneur que tu nous as fait; « Jamais toi
ni ta famille vous ne manquerez de rien. )) La Vierge s'en est allée
avec son enfant au Bras.</p>
<p>Voici venir un laboureur qui va semer son blé</p>
<p>a Où allez-vous, belle dame, qui portez si bel enfant? – Oh ) 1
dites-moi, bon laboureur, voudriez-vous sauver mon fils? – Mettex-te
sous mon manteau personne ne le découvrira. – Eh bien, va, bon
laboureur, va moissonner ton blé, – Pas possible, belle dame, il n'est
pas encore semé.</p>
<p>–Va chercher ta faucille, va, ton blé va mûrir. &gt;1</p>
<p>Ne s'est pas pa.isë un quart d'heure le blé a fleuri et a )MK&lt; Une s'est
pas passé un autre quart d'heure il est bon 11 moissonner A la première
javelle, il y a cent boisseaux de blé</p>
<p>A la seconde on ne peut les compter.</p>
<p>Mais voici, voici venir des cavaliers ce sont des Juifs renégats.
Dis-nous, bon laboureur, toi qui moissonnes ton blé, N'as-tu pas vu
passer Marie,avec son enfant au bras? 2 Oui, elle a passé, comme je
semais, comme je se mais mon blé. Alors, alions-nous-cn, nous autres car
c'était l'an dernier. C'était l'an dernier. Vive le Roi, Alleluia 1 )J</p>
<p>M. Charles Nisard aurait dû mentionner, tout au moins, ces petites
merveilles de poésie et de sentiment. Nous trouvons que dans son liure,
d'ailleurs si remarquable, il n'a même pas eu l'idée de faire sa part au
Beau. Dans la littérature populaire, tes chefs-d'ceuvre ne font pas
défaut it fallait citer ces chefs-d'œuvre. Écoutez encore cette belle
chanson périgourdine que M. Ampère a publiée jadis avec une traduction
de M. le comte de Mellet</p>
<p><pb/></p>
<p>Une Ame est morte cette nuit,</p>
<p>Elle est morte sans confession</p>
<p>Personne ne va la voir,</p>
<p>Excepté la Sainte Vierge,</p>
<p>Le Démon est toutat'entour:</p>
<p>« Tenez, tenez, mon fils Jésus,</p>
<p>Accordez-moi le pardon de cette pauvre âme.</p>
<p>Comment voulez-vous que je lui pardonne ?</p>
<p>Jamais elle ne m'a demandé pardon.</p>
<p>Elle m'a bien demandé pardon.</p>
<p>Eh bien 1 ma mère, vous le voulez:</p>
<p>Dans ce moment même je lui pardonne, o</p>
<p>Il nous souvient qu'un ministre de l'Instruction'publique eut naguères
l'excellente pensée de réunir, en un corps d'ouvrage, toutes les poésies
véritablement populaires de la France nous étions alors le secrétaire
d'un des savants qui furent chargés de préparer cette publication
nationale. Que de pertes passèrent sous mes regards éblouis) Pour ne
parler que des Cantiques et des Noëls, il en fut comme de ce blé
miraculeux dont parlait le chant provençal que nous traduisions tout à
l'heure on ne pouvait compter les gerbes.</p>
<p>V</p>
<p>Le poète Jasmin, dans ses Nouveaux SoKc;;?M'rs, nous a naïvement raconté
une aventure de son enfance, qui peut nous donner quelque idée de
l'enthousiasme, de la fièvre avec laquelle les colporteurs sont souvent
accueillis dans les campagnes. Il arriva donc qu'un jour, dans une fête
aux environs d'Agen, un petit libraire étala sa marchandise sous les
yeux ravis du futur auteur des Papillottes. Jasmin avait épuisé sa
bourse trois sous! A la vue des brochures jaunes et bleues, il eut un
grand remords d'avoir été si dépensier. H guignait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfoui durant tant de jours sous un éboutement? L'auteur de la
complainte représentait son héros entendant du fond de sa terrible
prison le bruit des travailleurs qui s'occupaient de sa délivrance; et
il ajoutait ces deux vers, qui valent beaucoup de poèmes épiques</p>
<p>Il voudrait être là-haut,</p>
<p>Pour diriger les travaux</p>
<p>Et la morale n'était guère moins plaisante</p>
<p>Quand un puits doit s'écrouler, l',</p>
<p>Il n'y faut jamais aller,</p>
<p>A la même famille appartient une autre complainte, commençant par ce
couplet très réussi, mais que je n'ai jamais osé chanter devant un chauve</p>
<p>Il faudrait être une bête,</p>
<p>Un rhinocéros, un ours,</p>
<p>Un crocodile, un vautour,</p>
<p>Ou H'arotf rien sur h tête,</p>
<p>Pour que ce récit affreux</p>
<p>Ne fit dresser les cheveux</p>
<p>Quoi six enfants, malheureux père</p>
<p>Qu'on lui donne encor trois lapins.</p>
<p>Mais toutes ces complaintes, on le voit, sont trop spirituelles, trop
fines, trop délicates, pour être vraies. Ce sont des imita-</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LES LIVRES POPULAIRES tiens trop attiques d'un genre où le gros s
mentJemise.M.Nisardacité.hii.tesf.nmn)!)</p>
<p>hons trop attiques d'un genre où le gros sel est seulement Je mise. M.
Nisard a cité, lui, les complaintes authentiques, celles de l'Enfant
prodigue, de sainte Reine, de GetMviève de Brabant, de Judith, de Pyrame
et Thisbé, du Juif-Errant et vingt d'autres encore. Il n'a peut-être pas
signalé en assez grand nombre celles qui ont pour objet des événements
contemporains ou tout au moins récents. Nous nous souvenons fort bien
d'avoir entendu chanter dans notre enfance la complainte sur la mort de
Lannes</p>
<p>Bons Français, versez des larmes</p>
<p>Il est mort MontebeUo,</p>
<p>Ce grand homme, ce héros</p>
<p>Qui lit redouter ses armes.</p>
<p>Sa cuisse, par un boulet,</p>
<p>Fut traversée en effet.</p>
<p>Mais, en revanche, M. Nisard nous a donné tout le texte de la plus
célèbre des complaintes celle de Fuatdés. On connait le fameux couplet</p>
<p>Bastide, le gigantesque,</p>
<p>Moins deux pouces ayant six pieds,</p>
<p>Fut un scélérat fieffé</p>
<p>Et mAKe sans politesse. (1)</p>
<p>Le dénouement n'en est pas moins admirable</p>
<p>Ils montent sur l'échafaud,</p>
<p>Sans avouer leur défaut</p>
<p>Après un tel chef-d'œuvre, il faut tirer féchelte. C'est ce que nous
faisons volontiers.</p>
<p>(t) U y a une variante M)t«'~Mm&lt;t&lt;'t)M&lt;MM. Nos lecteurs ont le droit da
choisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>to precurser sant joan ~a~tMte, » a le même caractère catholique. Et
remarquez la date. Savez-vous en quelle année on représentait ces
véritables Mystères? En 1796 et 1797)</p>
<p>vu I</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi rouges, mais il n'est pas d'une niaiserie moins ridicule. Nous ne
pouvons que mentionner en passant la Messe pour les femmes célèbres,
dont la « Prose a se termine en ces termes Céleste Bienfaiteur,</p>
<p>Reçois notre sincère hommage,</p>
<p>Pour ce sexe enchanteur,</p>
<p>Qui sur nous, d'àge en âge,</p>
<p>A fixé le &lt;)0)tAe!&lt;t'.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombreuses sur notre pauvre terre. Il faut protester contre stupides
profanations de mots.mais il ne fan). n;xa)!f.r&lt; Il</p>
<p>nombreuses sur notre pauvre terre. Il faut protester contre ces stupides
profanations de mots, mais il ne faut pas aller si loin que M. Nisard.
Nous n'aimons pas le ton avec lequel il a parlé de sainte Apolline, de
sainte Philomène et des miracles de saint François Xavier. H est
étonnant qu'au sujet de sainte Philoméne, il n'ait pas osé dire un mot,
un seul mot du curé d'Ars, qui a fait tant de miracles par
l'intercession de cette chère sainte; les miracles de saint François
Xavier ont en des milliers d'hommes pour témoins; enfin, si l'on invoque
sainte Apolline contre le mal des dents, c'est par une raison sublime,
et non par un misérable jeu de mots c'est parce que cette admirable
martyre a eu, dans sa passion, tontes tes .dents effroyablement brisées
l'une après t'autre. Se scandalise qui voudra</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Les romans font une triste et redoutable concurrence aux Vies des
Saints, et c'est ce qui devrait fouetter encore plus vivement le sang
des enfants de l'Église. Les anciens romans
decheva)erienesontpasceuxquifontteptusdemat;ta Bibliothèque bleue
répand, par milliers, sans trop blesser les âmes, les traductions en
prose des vieilles chansons de geste ou des romans d'aventures des xu'
et xm" siècles. Tout récemment encore, on a réimprimé les Quatre Fils
Aymon, Tristan le ~eoMOts, Pierre de Provence, ~ttOM de Bordeaux. Et
cela, a Paris même. Mais c'est de Mootbétiard et de Troyes que sortent
les véritables chefs-d'œuvre de la Bibliothèque bleue. i'ai entre tes
mains le type de ces romans, imprimé sur papier gris, avecees caractères
usés que les typographes appellent « têtes de clous. Il est intitule «
CoM~M~tes du grand Charlemagne, roi de France, avec les faits A~roï~xes
des douze pairs de France et dit grand Fierabras; et conitat fait par
lui contre le petit Olivier, qui le vainquit, el des trois frères qui
firent les neuf épées, dont Fierabras en avait trois pour se combattre
contre ses ennemis, comme vous verrez ci-après. A Troyes, chez Garnier,
imprimeur-libraire, rue du Temnte. » C'est tout simplement, comme nous
l'avons dit ailleurs, l'ancien roman de Fierabras avec des
amplifications stupides. H faut lire le curieux résumé de notre histoire
nationale qui se trouve en tête de ce roman défiguré. La vieille fable
de Francus, compagnon d'Ënée, y est naïvement reproduite, et l'auteur
ajoute:</p>
<p>e Quand la France fut élevée en majesté royale, Pyramus fut le premier,
lequel régna cinq ans sur les Français, Mercurius trentedeux ans,
Pharamon dix-sept ou dix-huit ans, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mots suffiront sur les Almanachs. C'est ici que l'on voit le
Démon prendre toutes les formes et revêtir tous tes travestissements,
pour jeter dans les âmes une confusion</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Nn"o n9noe fn..m;o6 Nne innrn"a ..n.n~f o00o dn"rn n"eo.</p>
<p>!t nous faudrait en ce moment, il nous faudrait sur-lechamp</p>
<p>Une bonne Bible en images;</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Catéchisme en images (il eh existe déjà, qu'on pourrait</p>
<p>Un Catéchisme en images (il eh existe déjà, qu'on pourrait encore
améliorer et parfaire);</p>
<p>Une traduction populaire du Catéchisme romain Un nouveau Recueil de
Cantiques pour les missions, pour les catéchismes, pour toutes les
œuvres catholiques Des Vies de Saints « sociales et où t'en mettrait en
lumière faction de chaque saint sur les institutions et ta société de
son temps;</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être nous reprochera-t-on d'avoir pris en un sujet si simple un ton
trop eievé. H nous a toujours semble que, lorsqu'on a l'honneur d'être
catholique, on doit, pour juger sainement de toutes choses, monter
d'abord sur les hauteurs. Nous sommes de ceux qui veulent placer toutes
les questions aussi près du ciel que possible. Nous voudrions qu'on ne
pût jamais nous crier « Mo: p!uS haut. s Et notre devise est Altius.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGES VIERGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT ALPHONSE DE I.!GUUR[</p>
<p><pb/></p>
<p>vn</p>
<p>LA MISÉRICORDE ET LA JOIE ÉTUDE SUR SAINT ALPHONSE DE LIGUORI</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Saint, t tous nos lecteurs l'ont nommé c'est, saint Alphonse-Marie de
Liguori, né te 27 septembre 1696, mort le i" août 1787, ~gé de
quatre-vingt-dix ans, chargé de vertus et éclatant de miractes. et c'est
de lui que nous allons parler. Nous disions tout a. t'heure que,saint
Alphonse de Liguori</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Alphonse était d'une nature très ardente, et exnrimait</p>
<p>(!) Le cardinal Wiseman est l'auteur d'un beau PsM~)'&lt;}iM &lt;!e Mtat ~fp/MXM.</p>
<p><pb/></p>
<p>et incapables des divines miséricordes. » Durant toute sa vie, C.v .l.,o
r.,o: nnod.tn nhcr,lnmnnf nnntrsirn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ardents. faut,!) il faut passer par là. « Mon frère, dit une douce voix,
commencez par marcher dans le chemin que voici il est âpre, sablonneux,
malaisé, mais on y peut marcher, et même il y a sur la route quelques
fleurs dont la bonté de Dieu vous a ménagé le spectacle et le parfum.
Plus tard, voas essaierez vos pas en des voies plus difficiles mais ne
vous désespérez pas dès le commencement. Dieu est si bon! » Ainsi parle
saint Alphonse, et l'homme se rassure. Agissant toujours avec la
certitude morale, » mais « ne suivant pas toujours le sentiment rigide,
» il a confiance en ia miséricorde, il reprend quelque joie, il jette
vers Dieu un regard plein d'espérance, et non seulement il arrive au
salut, mais souvent même il va plus loin et atteint la perfection. C'est
l'oeuvre, c'est vraiment J'oeuvre, de notre Saint. Encore un coup, il a
été le consolateur de t'humanité déso)ée. Il</p>
<p>C'est bien Alphonse a triomphé il a aplani les abords du n rn" 'nrt. 1 &lt;
,a.,llA 1., 1: a_ l'J~</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MISÉRICORDE ET LA JOIE 343 nt en marche vers ce tabernacle où ils
puisent la 1 1 ~»</p>
<p><pb/></p>
<p>évités, des vertus acquises ou conservées que F on peut attribuer à
l'influence de notre Saint? C'est par cent milliers qu'il a augmenté le
nombre des communions c'est donc par cent milliers qu'il faut compter
les merveilles de pureté, d'innocence et de vertu qu'il a réellement
produites dans le monde des âmes.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>lai YHtecoart, IV, 20</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Non contents d'avoir eftacé du monde la notion de J'amour, celle de la
bonté, celle de l'espérance, les jansénistes ont voulu effacer aussi
celle de l'unité. Ils ont été les plus ardents, les plus dangereux de
tous les gallicans. Le fait e.c.. tellement notoire qu'il n'est pas
nécessaire d'en entreprendre une démonstration nouvelle. Ajoutons que
les jansénistes ont assez bien</p>
<p><pb/></p>
<p>IS leur révolte. Oui, pendant deux siècles, une école enen On l'Iinli.n
nFfirmant nna 1. (~.r,nriln nct</p>
<p>L'idée de t'tnfaitiibitité, l'idée de l'Unité étaient presque sur le
point de disparaître du monde, quand surgit saint Alphonse. On a dit de
lui qu'il fut par excellence le saint de l'Infaillibilité on aurait pu
dire, en d'autres termes, qu'il fut le saint de l'Unité. « La
Déclaration du clergé de France en 1682 était comme une épine qui lui
perçait le cœur (t). » Écoutez-le sa voix doace se change en tonnerre
quand il revendique les droits du Pape. !t l'appelle le prince, le roi
de la théotogie, tMo~M! prMte~M; le gouverneur, le modérateur do toute
(1) Vie &lt;!&lt; Institut de Mf'nt ~t))fM)tM, IV, 343.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Le6 quatre premières ~ppenations se trouvent dans la tMoio~e
mor&lt;th', )os deux autres dans l'llomo apostolieus.</p>
<p><pb/></p>
<p>La joie sort de cette espérance au t'aradisqueies jansénistes avaient
presque éteinte parmi nous et dont saint Alphonse a pour toujours
rattumé le flambeau. Et y a-t-il rien de plus joyeux en elTet que tous
ces sans-pain et tous ces déshérités de la terre s'acheminant
paisiblement vers le ciel, avec un sourire méiéd'attétuia et chantant à
pleine voix ce beau cantique breton que saint Alphonse eut tant aimé,
s'il t'eut connu Je crois au paradis ~'Mf! me l'a ~)'at)M'f,'i' 9</p>
<p>La joie sort de ce culte de la Vierge dont les jansénistes s'efforçaient
d'amoindrir le rayonnement et dont saint Alphonse a dilaté la beauté. Et
y a-t-il rien de ptusjoyeux en ett'et que la chrétienne, vierge ou
épouse, sceur de chanté ou mère entourée d'enfants alors qu'elle règle
chacun do ses pas sur ceux de Marie et qu'elle entonne allègrement, dans
la plénitude et le ravissement de son amour, le cantique de la sainle
Église: Virgo AfarM gaM&lt;&lt;!Mtt) (Mt)!t(M&lt;Mt!;)t MH!Mt'SO MMttdu. La joie
sort, disions-nous, de toutes les doctrines do saint Alphonse, et, cette
joie longtemps proscrite, il t'a fait pénétrer dans toutes les àpretcs
et dans tous les labeurs do notre M lutte pour la vie, «dans la sainteté
de l'union conjugale, dans les intimités du foyer domestique, dans
l'éducation de nos enfants, dans le commerce ordinaire de la société
humaine, dans toutes nps an'ections terrestres ou divines.</p>
<p>La joie toujours, !a joie partout la joie victorieusement opposée à
cette tristesse dont te moyen.)ge avait fait avec raison le «huitième
pecttécapitat;') ta juiecnftfwju'ongendro immortellement cette bonté de
Dieu dont sault A-hthonse a été ici-bas l'infatigable et glorieux ~Tjt</p>
<p>ici-bas t'infatigabte et gtorieux apôtre! m,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>D~niCtCE. PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>PORTRAITS DU XYn''S!ËCLH 1,'</p>
<p>I. Pascal f Il. ))escartes. 2t 111. nostuet 3!i i IV. Feneton M V.
LaHruyere ~9 VI. LaRochefoucautd 89 Vit. M""deS&lt;tign(' 105 VU!. Boiteau
H8 IX. La Fontaine 127 X. Lethe4tre:I.CorneiUeemacine. 137 )!.Molière t4S</p>
<p>XI. Les lyriques ~9 M. Saint-Simon &lt;NS Xin. Un dernier regard sur le
xvn' si&amp;e)e les Livres do raison. (0!i XIV.
Unpremierre~fdsur)exvm'siecie~Yo)taire 179</p>
<p><pb/></p>
<p>SRCONDÏCi'AHTIR</p>
<p>ETUDES SUR LES DEUX DERMEHSStECLES</p>
<p>t. !.f'sM~mcnrcs!)uxv)fs]ccte:!cJ\Hapi!' 20') J).
LesM&lt;?mo)t'csauxv!n''s!cte:M"~Ho]and 22~ tt).
~Eruditionauxvt~si'c]c:!est!o!~ndistes 2~
~V,V.LaMusiqueimxvt!f'S)'cte:Jean-S~basMei)i!ach 28~
!j~8!jvresp0[)u)airesauxdeuxdernicrssiuc!&lt;'s ~t S VJ).
LaMis~ricordRettaJoie. :~7</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
