<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Croiset, Alfred (1845-1923)">Alfred Croiset</author>
<title>Histoire de la littérature grecque. Tome 1 / par Alfred Croiset, Maurice Croiset,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Croiset, Alfred (1845-1923)</author>, <title>Histoire de la littérature grecque. Tome 1 / par Alfred Croiset, Maurice Croiset,...</title>, <date>1896</date>,description :,616 pages
</bibl>
<publisher>A. Fontemoing (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k66485z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1896">1896</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>tMghMt en couleur NrzM-~n-a</p>
<p>RECTO ET VERSO</p>
<p><pb/></p>
<p>MTTMTURE MM Me</p>
<p>AM~RnOHtMtW &lt;</p>
<p>U&lt;)&lt;atKettet'tt)&lt;tth)) t</p>
<p>ff&lt;'ftfi)0~&lt;tti((''o.'MM&lt;&lt;)Mt&lt;)HM*. t 1 ~Ot'ftttt )</p>
<p>HOMÈRE–LA POË~E CYCMQUE–HËSÏODE</p>
<p>P~S LtpRÀÏRtB ~'FU.</p>
<p>À~JËBTf PÛNTBB~OÏN&amp;, ~dtteuy 't~~ &amp;M'JM~.Ba.)mtt))a;M\&lt;t'tm~)M.M M &lt;~)!
Bo~MjÈoe NB ttàt~CB, B~ t'SceM~e~ttKSe~i' MtAeMt&amp;t&lt;tMstMommt&lt;&lt;)M&lt;)eee.
,mtË,t.t': GOFP, J. t8M, D[titt&lt;ett&lt;dfattio))e&lt;4e'r&lt;;praA'MtMiMt~n'N.</p>
<p>mSTOÏM</p>
<p>M)~ l~A</p>
<p>MMH~OWHM~</p>
<p>t'to~'«'t</p>
<p>&lt;u</p>
<p>t!'t)t~e&lt;)&lt;MnM</p>
<p>i.,</p>
<p>TttMBPRKMtKH</p>
<p>MB</p>
<p>M~'m.:H CROtSiËi' BBWXtaMB ËBtTt~tt MHVUH M AOOMUNTht:</p>
<p><pb/></p>
<p>Dtht</p>
<p>LITTÉRATURE GRECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>MnMtMHtttR f~H~XAt.K ter &lt;!))ATtt.t.n}).s-!)H)NH. MCMAT KT PRfttt</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE GRENUE t~*</p>
<p>H 0 m &lt;~ TOME PHKMtNM u 11 E i i Éi s 10 D' E</p>
<p>HOMÈRE ~MPO~ÏK UYUHQUË -HESIODE</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>Mt~</p>
<p>ALFRED CtMMSET</p>
<p>Mt&lt;abM'!t netiM 1</p>
<p>~6 lotit#* 1</p>
<p>Pt&lt;fMt&lt;)t)'t*fM&lt;KM&lt;' h)))tt*</p>
<p>~~K.\</p>
<p>MA.UMCE CMMaKT</p>
<p>('mt«MM&lt;'</p>
<p>M</p>
<p>fmtx~</p>
<p>1 .,w Pllu?41£tt</p>
<p>H)t</p>
<p>MA&lt;Htt&lt;:KCH&lt;H8KT OtUtt&amp;ttB &amp;BtTtOH m:VOM ET imOHEttTÈB</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE THORIN &amp; FILS</p>
<p>ALBERT FONTEMOING, Éditeur UBMtM BM ËCO~M fMfCtMM B'ATHtttM M DE MM, 00
C0t.t&amp;6&lt;t BB tttANCB. DE L'ËCOLB !tOB«At.B 90P&lt;R&lt;BUtB, as tA MC!~&amp; MB&lt;
~OBM atMOmOHM.</p>
<p>RUE LE GOFF. 4</p>
<p>&lt;8M</p>
<p>Droite de tfadmetion et de ftprodMtioa r&amp;ervet.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>MRt~</p>
<p>SECONDE ÉDITION</p>
<p>Cette seconde édition no diifère do la première par rien d'essentiel; on
s'est oMbrcé seulement, sans rien changer ni an plan ni aux idées
principales, de tirer profit de ce qui a été puMié de plus important
dans ces dernières années sur la période primitive de la littérature
grecque. La bibliographie en particulier a du être complétée et remise
au courant. Quelques retouches ont été faites aussi au texte, surtout
dans l'analyse des poèmes homériques, pour serrer de plus près certaines
questions. D'une manière générale, l'auteur a essayé de tenir compte des
critiques qui lui ont été adressées et de celles qu'il s'est faites à
lui-m&amp;me. C'est un plaisir pour lui que de remercier ici tous ceux qui
ont bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Maurice CxoMBT.</p>
<p>MMs 189G.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>1</p>
<p>Platon veut qu'on commence par déBnir les choses dont on parle. Essayons
donc de d&amp;Rnir, on, plus exactement, de décrire l'esprit historique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Causeries du Lundi, t. XII, p. tM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dea !o miliou du xv- tiède, en Italie d'abord, en&lt;uite en France et dana
toute l'Europe occidentale. un é!an puissant emporte les etprita vera
t'etude de l'antiquité. La beauté do l'art antique, et en particulier de
l'art grec, avait donné le branle aux imaginationa l'humaDismo fut !a
première tbrmo dos études aur t'antiquiM. Le besoin d'approfondir vint
ensuite et produisit la philologie.</p>
<p>Le xvt* sièclo hérite de ces doux tendancea et le partage entre elles,
plus philologue peut-être dana sa première moitié, plus hu)&lt;taniate et
tettré dans la secondo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les érudits et les philologues, ptm ~ttMhé~aux text«&lt;, aunt mieux dans
la voie de !'h!!)t&lt;t!ro. Mais aux aussi vont au ptu&lt; prcMé, qui est
d'abord d&lt;! publior te&lt; textes, eoauite d'amaM~f tea tMtéf!aux
nAcoseottroit puur en préparer l'intelligence tittérate. Lea éditions
pr!n cops M multiplient. Bud6,Turn&amp;be, par leurs C&lt;w&lt;M&lt;M. /&lt;M*&lt;t ut
tours ~&lt;Aw~arM, préparant to Ï%Ma«nM. Quand les principaux textes sont
publiés, ou m&amp;&lt;no pondant qu'ttaac publient, on les traduit, on tas
commente. Los études sur la langue se poursuivant, et i'admtrabto
Ï~MMTtM les résume. Tout cola non plus n'est pas do t'h!stoiro co n'en
est quo la préparation, et une préparation encore assez lointaine.
D'autres matériaux s'accumulent dans tes travaux des jurisconsultes sur
!o droit romain, dans tes études dont tes institutions anti. ques sont
l'objet. Mais l'idée même d'une histoire littéraire telle que nous
t'entendons ne se dégage pas si elle a Hotte confusément devant les yeux
de quelquesuns do ces philologues, ce n'a été qu'une vague apparition,
sans consistance et sans Bgure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Z. At haec omitta Ma tractari pfMcipimus ut non criticoram more &lt;&lt;*
hod&lt;t&lt;t MMUM tempM teratur, eed plane Mstortca res ipsae narrentur,
jadicttun ptrctne intetponatar (p. tt9).</p>
<p><pb/></p>
<p>MM /&lt;M~Ht~ &lt;~ M ~«t~M » N'est-on pas lurpria et eha!*m&amp; de rencontrer,
au aeui! du xw)t* a!ed[o, une pa. rote aussi tuminoMo?M semblait quo
!'his(oire litté. raire, après ceHe grande clarté, d&amp;t faire dos progrès
rapides il n'en fut rien,</p>
<p>On ditquetquefoia quo t'érudition, depuis la On du xv&lt;* siècle jusqu'au
commencement du x&lt;x', subit en Europe une décadence. Ce n'ost pas
bioncerta!n. fendant cette période, les grands noms cito~grandea muvroe
abondent. La paléographie grecque a Montfaucon,non moins iUuBtro par aea
travaux sur les monuments ngureB La bibliographio produit un
chet-d'couvre, la Ribliotheca i~Ma de Fabricius on quatorze volumes
petit in-8° (i70S1708), plusieurs fois réimprimée, remaniée, remise au
courant(éditionde Hartoss, 1790-1809). La critique ver.bale est
représentée par une longuo auite de noms cetebres les Français Saumaise,
Ménage, Guyet dans la première moitié du dix-septième siècle; plus tard,
les Anglais ou HoHandais Benttcy, Hemsterhuys, Ruhnken, Porson,
l'Allomand Roiske, les Français Brunck et Sehwoighmusor.Je ne cite quo
tes « maîtres du choeur". Tous ces érudits savent le grec ou le latin
admirablement. Jamais le style des écrivains anciens n'avait encore été
étudié do si près, ni avec une plus une intelligence des habitudes de
chacun. Ce qui leur manque, c'est un certain sens du développement
historique des</p>
<p>i.Ut M eornm non parlectione, id enim intnttam quiddam &lt;M«. ee4
depMtatioae, et obscrratioBe atgamenti. stylt, methodl. teatns UMaa
temporis UttenuiM, TetnM incantatione qaadam, a mertniB eTocetar (p. tM).</p>
<p><pb/></p>
<p>choses c'est l'habitude et le goût de a'élever au dessus des mots pour
saisir dans sa généralité l'esprit antique, dont ces mots ai bien
étudiés et ces œuvres ai doctement commentées dans leur détail no aont
qu'une or6at!on parttOuU&amp;re'. Ce sont des acatmatoa, d'admirables
acoliastos, mai, non des h!atofMaa.</p>
<p>Ce défaut de aons historiquo oat pourtant bien plus aeuaiMcchoz los
lottrés. Car los érudits, on somme, pe. oha!ent surtout par omission
mais ils faisaient bien ce qu'ils faisaient, et Ha atnaasatont de bons
matériaux pour l'avenir. !t est d'ailleurs impossible de no paa ai. mer
ce qu'on sait si bion, et cet amour érudit de t'aat!qu!tc, sans lour
donner encore a proprement parler ie sens historique, élargissait du
mo!n9 tourgoot. Los lot. trés, au contrairo, ceux qui font de la
critique littéraire, qui jugent et apprécient, montrent aans cesse, dans
te mémo temps, un dogmatisme qui no sait guère qu'oscitler entre la
dévotion superstitieuse et la révolto intempérante</p>
<p>Le sentiment historique repose avant tout sur l'idée du changement. Le3
théories littéraires du xvn* siècle</p>
<p>1. Le petit livre de TMnezttt Lefèvre sur les F&lt;&lt;&lt; des Poètu ~)'&lt;t&lt; ne
saurait faire modtBer ce jugement gtnerat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>munion avec la boite et droite raison deaécrivaina d'Athènes et dé Rome.
Et cependant, qui oserait aMrmer que Je défaut do sens historique n'ait
pas nui même au goût littéraire d'un Racine ou d'un Boileau? Racine
aontait vivement le charme littéraire d'Euripide et de Sophocle, cela
n'eat pas douteux mais que pensait-il d'Eachyto ? Et Boileau, l'avocat
ai chaloureux d'Homère contre Perrault, comment jugeait-il, dana le fond
de aon âme et une tOia le bruit de la tutto apaisé, certaines naïvetés
de l'épopée primitive ? Durant tout te xvn* siècle, on no distingue
guère tea Grecs dea Romains le nom d'Anciens enveloppe a la fois toutes
les anea différences et los dissimulo. Il y a quelque chose de confus et
de mal détint auasi bien dana l'admiration do ceux qui aiment le plus
l'antiquité que dana le mépria do ceux qui l'insultont.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Cité par É. E}tgef, B&lt;M&lt;tt&amp;M&lt; en France, t. If, p. tM-M9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. N«&lt;OHW de &amp;tpem&lt;«fe en Ilalie, livre VI, chap. oxt, note, Stendhal
ajonte avec bien de la JMtesae « Le sent pays où l'on oonmatsse les
GK6N, o'~tttQtBtthtgue. n</p>
<p><pb/></p>
<p>Ku France, cf ne sont pas tes érudita ni tes critiques de profession qui
l'accomplissent ce sont des poètes, des hommes d'imagination. André
Chénier est un précurseur de l'esprit nouveau. Fils d'une mère grecque,
il n'a pas seulement appris l'antiquité dans les livres; il la sent et
il l'aime parce qu'il est de mémo race; une afBnité mystérieuse et
profonde fait tout de suite reconna!tre, dansée Français du xvm* siècle,
un descendant légitime de Théocrite. Par lui, l'antiquité grecque se</p>
<p>rapproche de nous; elle sort de la froide région pédantesque o&amp; son
ombre seule survivait; eUe repara!t vivante et toujours jeune. Quelques
années auparavant, un Marseillais, Guys, était allé en Grèce, et en
avait rap.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terMMMfdonnerjamais. Chateaubriand aeprend dopa&lt;aion pour ÛMiaa et pour
MUton il cétebro avec un enthousiasme communicatif les beautés de l'art
chrétien, et l'art le &lt;neno aux coaMOs de lafoi it trace de l'invasion
barbare des tableaux inoubliables il décrit et chante loa &lt;auvagca de
t'Amtnque et les foréta v!erge&lt;; il vt( MM* la t ~nte il traverM !«
détorta a ohovat !t éprouve to* aenaat!ona des tgea primitifs. Voyageur
on !tat!o, en Gttce, en Oriont, it pu!M a !a source et re' trouve dan&lt;
aa pureté toute vive et toute fratche le sentiment do la poésie MMiquo
ot do ta plus lointaine antiquit6ctasaiquo. HaodedouMo: il sort de
tuimemo, de son tompa et do son pays, pour devenir un contemporain
d'Abrahatn ou d'nombre, et il se regarde vivre. Son imagination n'est
pas seulement grande, o!to est vivo et forte il a te trait pittoresque,
le mot aigu, la touche hardie et décisive. Par tous ces caractères, it
est le premier en date des « Enfants du sièclo M, le mattre et
l'initiateur do tous tes autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Université do Gœttingue, grâce &amp; la réunion de quelques savants
d'élite, prit bientôt la tête du mouvement philologique qui sortit do
colte révolution Berlin pourtant avait précédé. Goettingue eut Wetcker
ot Otfried MUtter. Mais c'est &amp;Bertin que vivait Bœckh, te véritable
mettre do la philologie allomande du x)~' siècle, et qui eut 0. Mutter
au nombre do ses disciples. C'est Otfried M(itter qui donna sur
l'histoire do la littérature grecque, en i840, te premier ouvrage qu'on
puisse appeler sans restriction d'aucune sorte un chef-d'œuvre. Déjà,
sans doute, l'Histoire de la poésie ~'&lt;c?Me d'Ulrici, paruo uu peu
auparavant, celle de Bode, commencée alors, mais non terminée, et
surtout l'Esquisse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II!</p>
<p>Quels que'soient pourtant les mérites de son œuvre, olle n'a pas
découragé et ne devait pas on eCet décourager les imitateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raient aujourd'hui arriérées et par conséquent insuf!aantea.</p>
<p>S. n &amp;mt ttj«)ttef ttMttahMMtttt &amp; ceMe !h)te, r«ttVM(!e de M. Max EMer.
Paria. MB2 [t!o&lt;&lt; de &amp; 2- &lt;&lt;f!&lt;«~].</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Dans lacatégorie des ouvrages scolaires, je signalerai aussi une
HMoh'e de la MtMro/M~ grecque écrite en grec moderne par M.
Eustathepontos (E~&lt;"t't{ T!)t 'EU~miit YpftfttMtTeXeY~' Athènes, 9*ed..
t8BS), intUce intéressant des efforts tentés par la Créée pour
développer chez eUe l'instruction classique.</p>
<p>Dans cette nouvelle édition, je dois mentionner en outre l'ouvrage de M.
Christ, GMcMeMe der Griech. Liter. (collection des NtMaett d'Iwan
Maiier), Nordlingen, i888; manuel bien fait et précieux, mais sec.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avdt M87.</p>
<p>A).fM&lt;t CROISET.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>LA MACK t.KKCWt: CT SON tiKKtK. SA tASt:UE.</p>
<p>timSttË!! f~fUUMES t)t: &lt;MtStÛ((tK Mt! SA HTTÈHATUBK</p>
<p>ï</p>
<p>&lt;.A RAUB tmEOQUK KT "OSt t~!&lt;tK</p>
<p>Lorsqu'on veut suivre t'évotution ittte!tectucHe et 'norato d'un poupto
dans t'histoho de sa littérature, il paraît indispensabio do déter&lt;nin&lt;
r d'abord, aussi exactement que posstbto, d'où il est parti. Qu'&lt;Hait-)i
avant tnAmod'&amp;Wtr uno t!tt6raturo? Qttottcs qualités pr!m&lt;tfdiates et
distinctives portait-il en lui dans ces temps d'ignorance et du naïveté
enfantine, où il préparait de loin, d'une manière inconsciente, aos
grandes œuvres futures? A quet degré de perfection ces qualités
étaient'elles parvenues, lorsqu'il s'avisa d'en tirer profit dans ses
premières productions poétiques ? q</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajournons donc ces espérances, et contentons-nous</p>
<p><pb/></p>
<p>d'exposer brièvement eo qui est certain. Do quelque manière que le génie
grec sa soit formé, nous savons qu'il t'était avant la naissance de
t'a&lt;&amp;. Essayons do nous ta représenter ici dans ce qu'il a de plus
osson.tiol et par conséquent de ptus primitif, en laissant do cote les
traits secondaires qui no se sont revêtes on lui qu'on certains temps et
par t eWt de circonstances particulières.</p>
<p>Ingeninm vetox, andaeia perdita, sermo</p>
<p>Premptas et Isseo torrentior. Ede qald iumn</p>
<p>Esse putes; ~ttonott hominem &lt;MtMt o&lt;«t&lt;M ad noi</p>
<p>Grammatieas, rhetor, geometres, pictor, allptes,</p>
<p>Aasac. Mb&lt;eMb«tWt xM4i&lt;Mt, magn« omntt movit</p>
<p>GnMataa esuriens; in efetttm, jasseris, ibit.</p>
<p>2. Thucyd., II, &lt;t, t.</p>
<p>3. Aristoto, Politique, VH, (p. 32T 6, Bekher).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Platon, Rép. IV, c. tt tt~e(Mt&lt;)t:,5 M( Mp't Tev nap'~t~ tMt)n&lt;TT'&lt;h
Ttt tthttOtUTO T&amp;!0&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. ThMyd., HI, 3S, 4.</p>
<p>3. Ingeniortum Mumen. Cie. pro Flacco, 4.</p>
<p>4. tMrod., 1,~60 'AitMpMhi M ~cttTtpm) TeO pe~Mpou MvM{ Te *E~X)~Mt4~,
xa1 h~tt~Ttpo~ &lt;cA eMr,9ehtt t)!.t9!ou ~niH.t~jtt~M' (t5M.M.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Ptmtarqte, Apophthegmata laconica et tce~at'Mt &lt;tpopMAe?mata.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Id., &amp;T&lt;&lt;Mt, M.</p>
<p>3. Cic~MB, in FerMMt, 11,43: Nnnqaam tam mate est S4eaUa. quia aUqaM
heeta et commode dtcant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>({Mes, c'est-a-diro des forças immonses et décharnées. e!to tas
simplitio et tes limite le plus qn'etto peut.On ne trouve rien
attsotument dans la mythohtgie grocqno d'anatogue aux concoptions
immenses et fantastiquesdel'tndo ni aux rêves obscurs do la race
Scandinave. Les Cyclopes, les ttecatouchiras, ~Egéon et Br!af6c,
TyphcBoa et toa Titans, danx tour tntto contre los 0!ytnpi&lt;'ns, sont
assurontpot ça qui s'en rapproche ic plus; tnaia il est v!stbto que tu
poesit) grecque, tor~qu'ette les rt'p) osentf, fait tout ton pu:i:ii!~o
puur las rendre aisotOMttt concevuhlcs sans être trop inHdeh) &amp; l'ideo
protni&amp;re qui ies a cr6o!t; t:t il faut ojuutt'r que bien loin do se
comptaire ofdinairemeMt a CM itMages, et!o los a au contraire de plus on
ptus negti~ocs. Los dieux les plus aimes dos puete~ unt été les plus
ttumains.</p>
<p>impta~Me a!&lt;tmam timuerunt MKM&amp;t neftem.</p>
<p>Et pourtant les Romains non plus n'ont pas été par nature les poètes du
mystère. Cette admirable faculté de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut tenir grand compte encore dans l'étude do la littérature grecque
d'un trait de caractère qui n'est pas simple, mais qui résulte de
presque toutes les particutat. Victor Hugo, feu'MM d'Automne, XXXL</p>
<p>Car r&amp;me du peëte, &amp;me d'ombre et d'amour, Est une fleur &lt;!9!&lt; Mtuht
&lt;tM: «*&lt;MtTM après la jour</p>
<p>Et s'épanouit mu étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta rejjwe imperio populos, HomoMe, m&lt;mtH&lt;o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. MM., p. 339. Ct. E.JRedas. Mtv. cité, p. M.</p>
<p>3. Le Sentiment M~tttu- en 6t-A'e, 2' M., Paris, tM9. p. 6. Rist. de la
Utt. OMttjtM. T. I. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Voita, dans ses traits généraux, le type hetténiquc tel que nous le
concevons. L'histoire do la littérature</p>
<p>1. Thêognis, 4~3-428, Bergk.</p>
<p><pb/></p>
<p>grocqaa tout entera, vue do haut, n'est que !e ()o\p. ~ppomont do ces
observations &lt;bndamoata!es.</p>
<p>H</p>
<p>LA t.AN(!UH OKKCQUt!.</p>
<p><pb/></p>
<p>sage qui est fort curieux. On y voit notamment que lm syllabes frap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La netteté et la finesse de l'articulation devaient par suite donner au
langage beaucoup de grâce ci de clarté sans exiger un grand effort dos
organes. Il est possible</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose particulièrement digned'attention en grec, c'est la nature des
finales. Los mots, quels qu'ils soient, ne se terminent jamais que par
des voyelles ou par unu des trois consonnes sonores v, p, cette dernière
simple ou composée, et '{'. Les Grecs fuyaient donc instinctivement les
désinences sourdes ou rudes. Par suite, les mots se liaient les uns aux
autres avec une facilité extrême, et la nuidité du langage on était
accrue sans qu'il perdît rien on netteté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï, 8i)</p>
<p>tF ~p ~«j) TE ~Oit Yt &lt;MA tWt~M~ XMan~'t'~t</p>
<p>tMXa T: xcA )t&lt;T4m~9~ ïx" ~TM, ~px TEte~'n),</p>
<p>iK &lt;n~6&lt;M&lt;Ttw !~h~.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.Mad~tg, &lt;:MnMn. ht&lt; t~fX*, )t, Mo~. T (tKMtwti'w Tt~tb 2. Dans na
verbe têt que npetMYttv par exempte, que l'on rencontre 2. Dans un verbe
tel due 1fpoa~ciTI'v par exemple, que l'on rencontre</p>
<p><pb/></p>
<p>Le système de la déclinaison grecque offre un cas de moins quocolui de
la déclinaison lutine et on gênera! si l'on compare l'état on it se
présente il nous dans lu période historique avec celui de t'age
antérieur, on y remarque une tendance prononcée a simphncr La languo
s'aUégcaitdotout co (lui lui semblait inutile. Un seul et mémo cas, lo
génitif, par exemple, traduisait assez clairement dans l'usage des
rapports de nature très diverse. Cela suffisait ù faire abandonner
t'abtatif, comme superuu. Toutefois, dans cette simptitication pr"'
gressivo, la langue grecque, par un phénomène curieux, a longtemps garde
les formes du duel, comme s'H en contait il ces imaginations nettes de
n'établir aucun intermédiaire entre tM et ~caMcot&lt;/).</p>
<p>i. On trouve en grec, comme en latin d'aiUeurs, la trace de plusieurs
cas perdus un locatif, un instrumental, un ablatif. Voy. Brugmann, «Me.
c.. g HS.</p>
<p>2. U. Curtius (Dos Verbum d. gWecA. Sprache, Leipzig, I8T6;
Introduction) a dressé une intéressante statistique des formes verbales
dana to&lt;! tf~&lt;)* ~ng~ea, qui permet de faire aisément la comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. H anMt de parcourir une liste des verbes grecs dits irréguliers, pm"'
femMqMr combien de farmcs, aatMeUement indiquées par t'analogie, la
langue grecque a laissées tomber en désuétude ou peut-</p>
<p><pb/></p>
<p>ëtra mëmon'ajauMiaerMes.D'une manière g4ttêrate,!atangned)t temps do
P(SricMs ou d'AtexfUtdM est moins riche &lt;tue la langue homérique. On
trouve pourtant atora dans la conjugaison quelques formes que celle-ci
ne connaissait pas. par exempte tes futurs passif" en 9r)&lt;tejK!. les
parfaits dits aspirés, têts que nhtpttx". Cela prouve que le procède
synthétique était encore vivant pour les Grecs; mais Us continuaient à
en user avec choix et modération. C'est ainsi que les formes
synthétiques des modes du parfait et celles du ptus-que-parfait ()teMxM,
~.jxo!jt:, a~-jx&lt;[~) étaient fréquemment remplacées dans le langage
écrit, et sans doute beaucoup plus souvent encore dans l'usage courant,
par les formes analytiques torrespondantes (M~x&amp;; N, tt~, ~), parce
qu'elles impliquaient un sens assez complexe que l'analyse mettait mieux
en lumière.</p>
<p>f. X&amp;aoph., ean~e~ VHI, 2 N:x~p:ne: ~av T)i: 7'&lt;vz!Tm! x~tt~Tat. Isoor.,
111, S7 *Hv Y'? xt~m; S;)~«t9xt jmtM~t, neUa~ &amp;px'" ~&lt;i'</p>
<p><pb/></p>
<p>Les règles do subordination et de corrélation sont a peu près les mêmes
en s~c et en latin. Dans les deux langues, un arrive par des moyens
simpte&amp;,)\ t'aide des modes et dos temps, conthinoa avec t'nsage des
conjonctions, &amp; marquer très nettement et très nnomcnt !o rapport de
doux ou de plusieurs jugements que l'on veut rattacher les uns aux
autres. Mais outre t'avantage que lu grec tire do la richesse de sa
conjugaison, il it encore ici celui d'une logique moins absolue et d'une
ptus grande élégance tlo procèdes )! est curieux de voir avec quelle
facilité natnrette il rompt au besoin le rapport grammatical des
propositions, pour donner a l'une d'elles plus de vivacité. Cela est
extrêmement sensible dans les interrogations indirectes. Le latin,
conformément a la logique, les traite invariablement cottxue
subordonnées, co qu'i) marque on les mettant au subjonctif. Procède
éminemment rationnel. four te .(!rcc, c'est le sons dramatique qui
prévaut ici sur lu logique, et comme en générât la question a plus
d'importance et frappe ptus l'esprit que ta membre de phrase d'où elle
dépend, il on fait io plus souvent une proposition principalo e~ la
traite comme telle Aussi loin que nous pouvons remonter dans l'histoire
de la tangue grecque, nous trouvons la prouve do cette liberté
intelligente.</p>
<p>Signalons entin l'usage des particules. On sait cum. otttTft: Xénoph..
BaH~Mf&lt;, IV, 3&lt; O'jMtt tutti~mjKt, &lt;tM.' ~&amp;r. th:)&lt;S</p>
<p>SUO!</p>
<p>1. Par exemple, la simple particule gw ou xe peut changer une
proposition intentionnelle en proposition relative dans les vers
suivants (Hia&lt;&lt; XXIV, ~5), &amp;t seul si~nHerait afin gue, tandis que M; x~
signifie comment, ce qui modifie le ton de la phrase</p>
<p>~px T: e! t!Hm if~ ïxo;. M; xsv 'A~tU:</p>
<p>MpN~ M npMjtOM M~-</p>
<p>2. Isee, VI, t3 'Epojt~mf t,(tm\' al 2tXt~!9t ï?c«f~ «noe~ On dirait en
tatin Rogantibus nobis an e'ee)'e&lt;, responsum est eum in Sicilia
interiisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'Honore, des ressources multiples pour caressor l'o&lt; reillo et pour
séduire les esprits, lorsqu'elle coulait « plus douce que le miel M d)s
lèvres d'un orateur tel quo Nestor, ou « plus pressée que les flocons de
la neige d'hiver a do celles d'un Ulysse; elle en avait aussi pour tes
frapper par dos sentences concises, a la manière de Ménélas apportant
dans t'assemblée des Troyens ses réclamations et ses menaces TfxCpx ~sw,
e!?.~ [t~x ~ty~M;, « quelques paroles seulement, mais nettes et
vibrantes, Et déjà, &amp; voir cette richesse discrète, cette souplesse fine
et brillante, on pouvait pressentir quelle admirable prose sortirait un
jour d'une telle poésie. La langue d'Homère n'eut qu'a vivre quel(juos
siècles, &amp; mûrir, pourainsi dire, aux rayons do la sagesse morale et
po!itique, pour devenir tout naturellement, et sans aucune modiucatiun
profonde, ia prose naïve et hriHanto d'Hérodote, ta prose concise et
forte de Thucydide, lu tangage morvciUeux de Platon, mêlant toutes les
grâces et toutes les splendeurs do la poésie aux plus subtiles finesses
de la métaphysique, le parlor simple et précis de Xenophou.si net, si
juste, si élégant, et euun l'éloquence de Demostheno, c'est-à-dire le
pur langage do lu raison et de ta passion, également lumineux et
pathétique.</p>
<p>Les dialectes qui ont été parlés dans la Grèce ancienne sont loin d'être
encore classés d'une manière absolument méthodique et déSnitive Dans un
pays t. L'opiaïoa de t'attHqMte &amp; ce sujet est exprimée par Strabon (
VIII, i, 2) qui ëtaMit en qaetqaesorte le taMeM de répartition des HM.
de la UU. Gfeoqm. T. f. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>divisé on une foule de petits États, qui ne se composaient parfois que
d'une ville et de quelques bourgadea confédérées, il était impossible
que le langage parlé n'offrit pas des variétés presque infinies, Mais
ces par' ticularités locales, extrêmemont intéressantes pour la
linguistique, nocomptent pas dans lalittérature. Colle-ci no connait que
quelques types principaux, l'Ionien, le Lcshion, le Dorien, l'Attique,
et onnn ce qu'on a nommé la langue commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lesbion n'a ou do grande importance littéraire que dans la poésie
lyrique d'Alcéo et de Sapho. Si curieux que soit ce dialecte au point de
vue de la linguistique, il ne tient donc qu'une petite place dans
l'histoire de la littérature. Le lesbien avait, comme le dorien, quel.
que chose de mate et de sonore, avec moins de rudesse et plus do grâce.
Son accentuation, moins variée que celte de l'ionien, devait le
rapprocher davantage du latin, auquel il ressemblait aussi, plus
qu'aucun dialecte grec, par ses flexions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans los parties chantées de leurs pièces. Ce mélange des dialectes,
habilement ménage, est devenu ainsi un moyen nouveau do variété, dont
{os langues modernos, ce semble, n'otfrent guère d'exemple.</p>
<p>III</p>
<p>CARACTÈRES GENERAUX DE LA HTTËRATORE GRECQUE. LES GRANDES PERIODES DE
SON HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces conditions, la formation de ce qu'on nomme en littérature les
genres offre uu intérêt tout particulier. Quand les Grecs ont fait pour
la première fois des poèmes épiques, des odes, des tragédies, ils
n'avaient sous les yeux aucun exemple de tragédie, d'ode, ni d'é.popée.
Rien, par conséquent, ne gênait leur fantaisie, Ils auraient pu inventer
a la fois vingt sortes d'épopées, construire des quantités d'odes do
formes différentes, enfanter des drames où le caprice individuel se
serait donné libre carrière, Do telles oeuvres Mms doute se seraient
encore réparties en groupes d'après quelques grande3 ressemblances
fondamentales quo l'esprit humain ne peut éluder; mais elles n'auraient
pas donné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous distinguerons d'après cela quatre périodes dans l'histoire que nous
nttons retracer: la période &lt;oMto.&lt;~ofMW&lt;e, lu période a/~Mc. ta période
&lt;!A'a:&lt;tM&lt;&amp;'tMC, et ta période f&lt;WM~He.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉittOUE ATTIQUE (V et )V° siecics). C'est sous !'iut!uencc prédominante
d'Athènes que ce progrès s'accomplit. Dès l'année StO avant aotrc ère,
Athènes est organisée on démocratie. Ses victoifes dans les guerres
modiques au commencement du V siècle lui assurent la primante on Créée.
RUc devient la plus grande cité commerçante et en même temps le
nrinciput foyer de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plein de vie, plein d'instruction curieuse et variée, et en outre
naturellement dramatique. Le second, sans lui rien ôtor de ce qu'elle
avait d'émouvant chez son prédécesseur, enseigne une fois pour toutes
aux esprits réfléchis a la considérer eommo une école de raison et
d'expérience. Après eux, elle reste comme une des études préférées do
tous ceux que lo spectacle des closes humaines intéresse. Xénophon et
Ctésias., Éphore et Théopumpe, pour no citer que quelques noms iUustres,
la traitent selon la variété do leurs aptitudes persounottes: car elle
invite ta la fois ceux qui savent poindre et ceux qui se prisent a juge)'.</p>
<p>La philosophie, la fin do la période ionio-dorienne, s'était produite
avec hardiesse et grandeur, soit dans la prose, soit dans la poésie. Au
début de la période attique. devenue plus mûre, elle rompt avec la
poésie, et s'établit, pour ainsi dire, au cœur de la société cultivée.
Son influence est grande au temps de Socrate, plus grande au n* siècle.
Il y a encore un brillant reflet do 1 ancienne poésie dans la prose de
i'iaton. Chez Xé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, durant los deux siècles do la période attique, nous voyons la
prose se substituer on Grèce ù la poésie et la réiipxion l'emporter sur
le jeu plus naïf et plus spontané des facultés. Toutefois ta poésie
subsiste encore dans le n" siècle, et la comédie moyenne ou nouvciie,
entre ies mains d'Antiphane, de Dipbiie, de i'hilômon et d&lt;* M6nandro,
produit des «ouvres aussi eharmantos qu'instructivos. Mais cette poésie
eUe-meme se rossent de ia prédominance de ia prose, dont elle so
rapproche chaque jour. Kilo n'a plus la hardiesse ni la lihcrte de celle
d'autrefois. Elle est sage, réfléchie, pluino d'expérience et de
modération. Hiiese tient io plus près possible de ia roaiito, et eiio
fait do ia philosophie morale comme on on fait autour d'elle, moins le
dogmatisme qu'oiie évite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lo:i Ptotemécsy rassemblent autour d'eux les littératours et tes
savants. C'est elle qui est reconnue alors ectnme te foyer principal dû
la haute civilisation grocque tandis qu'au second rang d'autres
capitales, telles quo Porgamo, A&lt;)tioeho, Syracuse, funt do plus on ptus
«xbtior Atttenes. Mais, dans tu cours du deuxième si{'du avant notre
ère, Hmne grandit chaque jour et son omhro s'étend sur ta monde grec. Un
146, la Gr{'cc d'vi~nt uno province romaine, et les (trocs, lettres ou
nu.vants, quittant tour patrie, aMuent do plus on plus aujt~'a do taurs
nouveaux tnaitres. U~a !a fin do ce siècle, u~tne est r6eUement le
ccntro du tnondo civiHse, &lt;'( ptus do soixante-dix ans avant la bataiUo
d'Actiun), tnn fora do t'~gypte eUe-memo uno province romainf (;«t av.
J.-C.), on peut dire que la ponodc tticxandt'inc touche ù son terme,
puisque tous les regards sont tourt)t' vors un seul point du monde et
que ce point est Home.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dior ici comme ils la méritent et do leur accorder toute l'importance
qu'ils ont réellement. Notre point do vue spécial ne nous permet de les
considérer que dans lours rapports avec l'hetténismo. Pour suivre
complètement le développement propre de ta littérature grecque
chrétienne, il nous faudrait briser le cadre de cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>nM.dettUK.OMcquo.f.I. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER Î.ES OtUQÏNES</p>
<p>SOMMAME</p>
<p>ï. AatieM~te de la poeate ou Grèce. H. Les Muses et la poésie thraM ou
pterienne. OrpMe et Linos. Musée, Eamotpe et Pamphos. UI. Le culte
d'Apollon et la poésie apollinienne. Olon. IV. ChryaotMtnis, Phitatomom
etTttamyris. La poésie des hymnes. V. Les Ëoti~ns et toa Ioniens en Asie
Mineure. VI. Les héros. Les aveatt.res héroïques. Légendes de la Guerre
de Troie et des Hetours. YH. Les premiers chants épiques. Récits
d'ensemNe récits épisodiques. Leur groupement spontané.</p>
<p><pb/></p>
<p>Itlst, cte l'art dana d'mitiq. t. YI, p. 07 ot aurtout p. l001 et autv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>tv I1llp!" KFOyla., ft1ll no,~irpi p.lYli" ~h'i.II1ÍY'i' Cf, v. 60-62,
Sur 1'0-</p>
<p>ttnp~ K~e~i!~ et ttwtpt )tt~&lt;t&lt;Kt M&lt;'i)M~'i. Cf. v. 60-62. Sur t'otigine
dea Masea et ternr relatif ecna)t)ter Dectmrme, la MutM, Pafia, 1869, et
a)Msi te chapitre retatif au même sujet daua ta My&lt;Ao/o~« ffe &lt;ft Grèce
antique du môme auteur, p. M3 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il faille penser du fait r~ot qui se cache sous cette tradition à
demi !ogendairo, ta rotation entre la poésie h~iconiMnne et lu poésie
piérienno n'est put douteuse toutea deux retuvuient du m~mn outte, et lu
ptus roeentc. efttc&lt;tet'tt6ttcun,&lt;m)mttta tH!Cuna«t~rpt' ct!c.n&lt;&lt;!tne
etmtmo !asuo &lt;to l'autre.</p>
<p>L'extrême simplicité morale et intettectueUe do ces temps antérieurs à
l'histoire se reflétait naturellement dans ces antiques créations du
génie national. Les populations de la Gr~'ce, autant que nous pouvons en
juger, cherchaient alors leur subsistance dans le travail dur</p>
<p><pb/></p>
<p>TA&lt;'o~M., 25, 5Ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. r/.t'o~).. «-!&lt;. 3!. M-M, 6t.M.</p>
<p>3. T/x'o~M., 47. Zt~ft, tt&lt;5" Wttïtp' ~« xat &lt;M~a~, ~(t}(&lt;(n«t t*
4~ttwtt &lt;«tt ~«~«t &lt;* ~&lt;tt&lt;ii{. Co dernier reM eat Justement &lt;MpMt ea
raison de son tocofreettoa métrique. Mais tnterpoM ou non, it Moleur
comme témotgM~e.Mr Un'* pu être iatMdutt Il qa'ett raison d'un usage
existant et certatuement ancien.</p>
<p><pb/></p>
<p>» monde, oUe se répand avec tour voix douco ot caresIl santc. t&lt;'écho la
répète au loin sur tea ctmes noigou» h0&lt; do t'0!ympo et dana te~ patais
des t&lt;nntor&lt;ets &lt;. Du ft'a poMea pronitift, lent (u rôle fut a! grand
pour* tant dans ta progrès de la c!v!U)Mt!tM), &lt;tuu)t ne (tavuns r!en;
et t'ant!qu!t6 eUe.mëntu no ictt a pas omoux con ttua. Mais pour M
dtasonu~'r ~m tgaoranee, et!u a erM un cortain nutMbfM de poraonnatit6s
mythiquos, Orphée ot L!nua, Mu~o, Ëmxutp~, PaHtphu~. dunt nuu&lt; devona
diro que~tHoa &lt;nota t.</p>
<p>i!. NeM ne parlons pas de quetquM noms qui sont aiMtt'tement ttea
peMt)))))tactt)&lt;MM de peuples AttMs. d'Anthédon en B~otix. qui Nt des
hymnes; PMMS, de PMrte, qui chantâtes MuMa(Ptxt., &lt;/e M M t). 3.
Aponodore, t. 3. 2.</p>
<p>4. fMUer. GWfcA. ~Ao&lt; t. ï, p. 371. Befgtt. Cn.'cA. Mer.. t. 1.</p>
<p>p.9:!2</p>
<p>5. ÈHen. Mtt(. MW~ tHercher). ïtt. 3ï. Mod.. m. 59. Cf. H~;odc, fr. 02
(GoeUMne).</p>
<p>6. ApoUodoM. î, 3, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. Apottod Ï. 3. S; I. C. &lt;6:1. 9, 23; ApoMonttts, Argon. t. St sqq.
Hermé~hntm. fr. 2. v. t.tt (~«&lt;Ao&lt;. de Bereh); HtMoctes, fr. i «bidj:
Dted.. m, Ot I V. 2:; Visite. (;&lt;o&lt;~M«. !V,v. 453 et suiv.; PMMn. ÏX.
30. G6t)ea)oaiet actWet juM(u'&amp; Homère et Mettode CMMMM d'Ham. &lt;&lt;
&lt;&lt;'M&lt;'&lt;. (NM. 0~. GoeMting. p. 3M); SaMM, 'O~pet; Proctue, ~&lt;&lt;«MoMtr&lt;.</p>
<p>3. HefOtettanM. tr. 2. T. ts eteufv. (~&lt;Aot. ~r. de Beteh); Diad., IV,
9!; PM&lt;M X. 7. !&lt;; Enhp., N~&lt;x. 9K; SutdM, MMeate:. Légende de M)Mee&amp;
Athénée, aoa tombeau tiftr te Masee. Caue., Ï, 25.</p>
<p>Lbgende do àlueBeA A·bénea, ean tombeau aur io 3tusée. Naus., I. 25.</p>
<p>4. t'fUtMn.. t. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hn Attiquo, ta vio!Ho pu6sio rfHgiouso a encore un ttutro raprusentant
dans ta personne do t'an)ph&lt;M. Au dira do Pausan!as, eo serait )uô&lt;nc
lui qui aurait &lt;'u)njtMôpuur tosAtt~niana les hytnno~ tca ptus
ancien!)'. !~M Orudtts du tt* et du ttf sièeto apr~s J.-C. lui attri.
huaient doa hymnes M Demctor, a Arte!n)8,a Puseïdun, &amp; X);us, a Mros,
aux Charités, CtMnpt'aitit'U!} evidc:ntnent apocryphes, qui étaient
peut-~tro toutes recoutM uhtrs*. Il r&lt;~utto toutefois do cotte
attribution que t'anudtOft ''tait regarde cotUtne un de ceux qui, par
leurs hymnes sacrés, avaient nxô ta tradition religieuse on Attique et
dans la purtio voisine de la Beutie; et comme, d'autre fart, on no lui
faisait honneur d'aucune innovation puetique ni musicale, nous avons
quelque droit de le considérer comme un simple héritier de ta vieille
tradition pierionno.</p>
<p>En faisant dans tout ceci, comme il convient, ta part t. PttMM., ï, 38.</p>
<p>a. SuMM (v. E~~M:) ne lui attribue que des poésies petaUves à
l'institution dea Mytterea.</p>
<p>3. Pausan..tX.a9.</p>
<p>4. faMM., ï, 38; VU, Vm, 36; ÏX, 2?, 29, 35. PMtostmte. ~e~«f, p. :Mt&lt;
(Keyeer).</p>
<p><pb/></p>
<p>des doutes nécessaires, il n'en reste pas moins qu'une poésie
religieuse, aussi étémentaira qu'on voudra dans ses !ormes, mai~.
considérable par son innuence, a certainement existé dans la Créée
continentale des tes tonps pré~istcriquea. Le premier grand
perfoctionnement qn'eHe rc6'*t lui vint do aon contact avec uno poésie
maue dos Hca et do l'Orient grec.</p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p>2. PttUMB., !X, M A~xte; 'ÛX~ 6; xal Mut Cjtww: Teu; ~px"t ttt&lt;t~&lt;ttK
*EU~M. Ctmmtqae, Hymne d M&lt;M. 30~ O! ~w &amp;)tO!ttteM&lt;t &lt;4ttew Auxbte
~ipa~Tee, S* TOt tH~ EMeM Ot&lt;ttpM!e{ ~eY" '0~. 3. PMM*e., tX, tS</p>
<p><pb/></p>
<p>2. M&lt;!&lt;&lt;e,t, 603 .t~Yvet MpmaMLb;, ?~ ty' 'A~MMv,– Mew~tNv &lt;' a&lt; ~&lt;t:~
&lt;&lt;(Mt6&amp;tUMt t&lt;tt tKt!.&lt;i. Les paaMgea anatojtMs sent nombreux voyeî
notamment ~&lt;tMe a ~.B!t&lt;, T. i et m!T.; MX et euiv.; Ptnd~M, AMm.. V, 4t
et satv., Bergh.</p>
<p><pb/></p>
<p>f. Theod. MaH.ap. Caisford, ~p&lt;. /a&lt;. &lt;« tM&lt;r&lt;e~, 537 « Metrum
'taetyUcum llexametrum inventum primttus ab Orpheo Critias asserit,
Democritus a Museeo, Persinus a Lino, parmulti ab Homero. M &lt;~ietn.
S&lt;~om., ï, c. 16 "Ett ~«tt T&amp; &lt;jp&lt;:o&lt; M !!cijMtpew ~«e9~&lt;t* 'CTjW f~M~tt
'!xtt~{ev. oî M etjt(v, jt!a~ Tt5* TttarttMt, t&amp;p:!&lt;. PhemonoA Pfucius,
CAt-et&lt;em. ap. Photium, cod. 239 (p. 3t9, éd. Bekker) K~ (tSY:! np4x~e&lt;)
6tt te îtM; ttpMTtw &lt;t'0p' &lt;t*itte~&lt;, 'A~MtM~&lt; ttpet~ttt {!9t)J~tpe«
xp*)~ XP')~*)~)' Cf. Ëustath. ad ~Ma&lt;&lt; p. 4, i. Uten Pausan., X,
Traiitions diverceutes, Ptutatque feM~«e&lt; PyMtf a t-sa' de p&lt;!&lt;~ eh MM,
p. 62!, «t bMucoup d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. B&lt;M, dans Pauaan., X, 5 n~&lt;BT9; t' «p~ t~M~ TOtTr~M' dotMy.</p>
<p>3. G. Herman, Bteot. &lt;&lt;eeMt« meMez, p. 331 Nec sane immerite dMnum quid
habere visa eet hujus veraus inventio, etc. 4. Aristote, Pe«t~&lt;«, 24 T~
? t~Tpe~ te &lt;)pmî)t~ ~tM ~t tt&lt;pft{ ~p(MM~ (sc. titeneh). et plus loin
au~ &lt;) ~ct( M~~iMt to t~Ttev</p>
<p>e6~.</p>
<p>it. PMe~tM, t. XI, p. 3M. arMeIe de E. von Leutsch aur rOtt~tM du aoBM
des yte&lt;f&lt; ~&lt;M. L'antenr établit que le dactyle est le pied le plus
ancien et qa'U y a en d'abord nne poéaie purement dactylique (p. 349).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le dactyle une fois adopté comme pied tbndamen* tal dans les hymnes
religieux, il est peu vraisemblable qu'on soit arrivé immédiatement à
reconnaitre qu'il convenait d'assembler les pieds de ce genre six par
six pour on composer des groupes toujours identiques. Si Fou considère
le vers do l'épopée homérique, il semble qu'on y retrouve encore la
trace d'une soudure plus ou moins ancienne qui aurait réuni en un seul
tout deux membres autrefois distincts, bien qu'étroitement iMS. Les
césures qui le partagent en doux parties en</p>
<p>HM. de la LM.6tecqae.-T. t. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>JI est impossible de savoir où et quand se firent ces progrès successifs
du moire épique. Peut-être fut-itébau.ché simultanément par les poètes
de la Grèce continentale et par ceux dos Dos. Mais ceux-ci sans doute en
tirèrent tout d'abord moiUeur parti, et quand leur poésie vint se fondre
avec ccUo du continent, l'essor que prit le génie hoHéniquo ao dut pas
pou contribuer au progrès do cet art naissant.</p>
<p>t. G. Uermann, Mem. doch*. Nte&lt;We&lt;B, p. 3M. Marina Vtctortnutt, 1, &lt;9.
ïuciatoMs ettam versaum, quas tirmci T&lt;(t~( vocant, ante omnia in
heMmetro neceasMio observande sent; omnis enim ~eMM in duo cola formMdM
est, qui heroashaxameter merUc nancapaMtur si competenti divisionum
ratione dirimatur. Cf. Christ. Jfe&lt;Wt de'' C~ecA~ M&lt;&lt; Rdmer, 9 905 (2'
éd., Leipzig. M79) et H. GteJitsch, Me.&lt;WA d. Griechen «?&lt;&lt; Mme&lt; S 39
(Manuel d'ï. von M&lt;Uter). 2. G. Hermann, B~em. doe&lt;)'. mefr., ch. XXVI,
11. Quis est enim qat, si MearatiM ejm naturam consideraverit, non
admiretur extmiam i!!am Gnecorum solertiam, qui !m ipais arUaphmordtis
staMm illud metratn repererint, in quo omnit que KratMn varietatem,
venustatem, dignitatem carminibus addetent, co~Mcta eemerenta)'? 't etc.
Arist., P&lt;)&lt;&lt; Zt TG t!tp ~pmïxov ere~t~MtM~ x~ 4iptNMoTaTer T&lt;3f (ttrpMV
&lt;er{t.</p>
<p><pb/></p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p>Ëst-it passible maintenant do faire dans ces événements généraux la part
personnelle de quelques hommes et de demëter un pou de vérité
biographique au milieu des légendes relatives aux personnages qui
viennent d'être cités? Voici on quelques mots ce que l'on sait ou ce que
l'on peut deviner sur chacun d'eux. Chryaothéous n'a, pour ainsi dire,
point de légende. On disait seulement qu'il avait le premier chanté un</p>
<p>1. TA~on., v. 9t 'Ett Y&amp;? Mewt&amp;tv xat hn~M 'At~M~vat av4« &lt;9t&amp;)t &amp;t&lt;W M
X~J"! 'nt'pMT't.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thamyris, qui passait pour le Uts de P!n!ammon, a t. Pausan., X, 7;
Ptroetus, chez Photius, cod. M9 (p. 320 Behker). a. SnMM, ~Mtt)n.&lt;,
6i4)Mj)tt; lliade, H. S9t; Strabon, VMï. as; Julien, Epb&lt; tt ConoB. dans
Photius, co&lt;t. t89 (p. t39 BetAer). tt est v.'at que, seloa Plutarque,
de JHtM. 4. PhHtmmon auraitété an DetpMen.</p>
<p>3. Pauean.. H, 37. Cette tradition est d'ailleurs considérée par
Panaanias comme peu fondée.</p>
<p>4. Suldas, T&lt;p~&lt;:pe;. Plut.. de WM., c. 3 et 5.</p>
<p>S. P.MMH., M, 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>tmtMm.!«')t.</p>
<p>Mata tu rcnmthttoa Jo Tha&lt;t&lt;y)r!)t prMtMnutt surtout de M ftvattto
K)ge&lt;M!a!ro av&lt;'c te$ Muact. C'ctt dans F~M~ que noun tr«uvon&lt; tM plus
ancion récit do ce curioux fpta«do, rappnté ensuite pat phm!cur&lt;
Aonva!na de t'anUquth). On m&lt;Httra!t en Me&lt;tt6nie. près d'uno rivière
ntmon~e Batyra, MM ontrott atttref&lt;MX
appottn«rintt;c'6ta!tta,&lt;t!M{t-&lt;n),quoThatttyrta,)rovc)tont d'Œchatta
(ptu!) tard Andan!a), dnotoure du roi Eurytus, avait rencontré toa MMacs
et toaavattdMéo)! do chanter m!ou!t que lui vamot par ottex, it était
dovonu avcug!&lt;! on &lt;txtMat)&lt;Mt de Ha tMt)&lt;6rit6, et avait «utdié son art
du chantour ol de citharisto Cotto togondt' attesto d'abord
l'introduction très ancienne do la poésie religieuse dans la
Pétoponn~so. Hxrytoa d'ŒchaUa, d'après tca traditions, était le
contemporain &lt;!&lt;; Kôteus, père de Nestor Quant au sens d&lt;! la lutte do
Thamyritt avec tes Muses, it a été généralement interprété d'une manière
qui n'est peut être pas exacte. Le texte homérique nous représente
Thamyris comme venant de citez Eurytos; par t. PMMa.. V!!t. M. ·</p>
<p>&lt;. lliade, !ï, S9t et outv.; Apettod.. t. 9: StMtMn. VMÎ, M; PtuMn., IV. 2.</p>
<p>3. &lt;M.t fAesKe des Mges~M Mpp'f«« par P&lt;MtMatM. IV, Z.</p>
<p><pb/></p>
<p>auito. Otfricd Muttor et Borgk ont vn est lui un dos pré'&lt;nier&lt; aèdot
qui $oraw)t att&lt;)t de pataia en pataia chantfr tw t~gendp&lt; h&amp;ru!quM, et
)h ont eunitidèré ,&lt;a tuUf avct! te* Mu)HMK!omnM eet~' do ta po~tne
prufane n&lt;)&lt;&lt;nm(t' avec t'Mttc!o«)tM pu~!t!o rM!!&lt; Lu t'em!t' nM tttt
rtOtt th* cuta. ThaotYft!' paMait Mn ctt&lt;ttft)m' p&lt;'«r )nt ~to d'un
ftntc(~r« &amp; d&lt;!&lt;t)t nn&lt;'uF&lt;tt'('d; t~'M* v&lt;tt)utt!t &lt;&lt;&lt;' v~i)* ~n'au
tttfo da fttuant~tm il fut yaot~UMur nu t~nCtturx du Dotp!to$ MM
chtttttMttt un hytMttu Aputtu)); ft nttto opituutt &lt;'t)t!t ti bit~) coH"
'ta t'M«U&lt;)Mt&lt;~ &lt;&lt;'n lui a«r&lt;!tua!t ««0 7'A~oA)~ c&lt;t tr&lt;t &lt;ttt!to vorx
Kn outre ocHe opp&lt;M!tion entru la p&lt;K'&lt;io r~Mgtt'uito et la pu6)no pr~MO
tt'e~t ~u~ro adm~~htc &lt;ttUM cos totnptt prh'Mttfa. car la accoxdo
cét6br&lt;nt les h&lt;'M&lt; (!!&lt; t!oa Jtcux, ut par &lt;!&lt;Mt)t~uant, b!cn loin do
x'nptMMor it la pn'xt~rM, w'~tt nxtorttatt att contrairn pour ta
compléter. tt fnMt &lt;radoifM autrett~)tt la vicitta &lt;ra'Ut!&lt;tn
tttos~n!)tn&lt; et cota para!t faoHc. Attda«!a &lt;'&lt;t &lt;)R&lt;!haHa a «t~
ancicnuctttottt un dos aanct«a!fos r~vot &lt;')t do ta (!r~t &lt;'
Tttiuoyrtf), «n aa &lt;}uat!t6 do chanteur safr~, y c&lt;ttnpos&lt;t!t ot y
r~c)ta!t Ms ttyxtnM. Sans d&lt;tu~, doc!h&lt; aux tnthMttw't de t'Onent grec,
il so montra m~'atMor duns ««n art. !«) tr«d!t!«n faisatt de lui
t'tnventcur d*' ta t~tatri~nx' cord&lt;! de la e!tttare priontive Sans
attaettur uno gt a&lt;tdo valeur !t ce genre d'assort!ons, un pcxt croire
du moins qu'il n'était pas cunsiderO &amp; tort c&lt;nn)no ayant été animé d'un
&lt;'sprit do progrès. C'cat sanx dunto il qut'ttjue innovation tontëo ou
accomplie par lui qu'it faut rapporter la tcgcndo en question EHn nous
taisse dcvinor quoique chosu du dovetoppomcnt du la poésie dans la Grèce
prit. SMt&lt;tM, e~~p);.</p>
<p>l'au8an.. IV, t.</p>
<p>3. Diod., ttt, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kn quoi consistait cette pt~sie ai complètement perdue? Par quctx
CNrac&lt;trM etaentieta ae diatinguait-ette des chants héroïques qui
devaient nottre d'~t!o? On nf pMut tnettra on douto qu'ot!~ no Mt
aurttmt Anmnér&lt;ttivt) Si les tAttmigtmgex M«c!on)! r&lt;'tat!ft aux chanta
d&lt;M Muaoa ne aantbtunt pax d~ctinh H cpt égard, la Hunpte rtnfXtMn peut
!e9 c~nptétor et tex conHmtcr. I.a vie wnttf «t«)t encore trop a!t)tpte
ot trop naïve pour que chaque pocte ent dca aonthnontt pefMnnott il
oxprimer. tt'~t&amp;nw'Ht lyrique. dM~ &lt;'&lt;« hywn&lt;M, devait donc au réduira à
dos &lt;nvûfati(tna plus ou moins )MM!tipH6t'a, ta nom du dieu y revenait
aouvent. entouré d'épithètes brittantea au aonorM, qui satisfaisaient la
piété. Le pueto on développait to aona, suit par qnptque r~cit
rudimentairo, ou los faita &lt;'&lt;&lt;niont aoutoment indiqués sans aucuttc
pointure de payions, ftMt par des furtttulas g6n&amp;ratcs qui exprimnit'nt
la puissance du dieu. Sans chercher dans ta titteraturo do t'tnde des
exemptes ptus ou moins anatogues, n«us pouvons en trouver dana la pt~sie
grecque ette-môtne. !t no faut pas songer ici aux hymneadittt
homériques, qui aunt, comme nous te verrons plus loin, des ouvres d'un
genre tout ditMrent, Msuos de la grande épopée. Mais au début dos
Travaux d'Hésiode, se rencontre une invocation probablement ajoutée
après coup au poème, qui peut représenter a'&lt;scz bien le type de cea
antiques compositions</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t tans tes tnorteh, inconnus ou illustres, glorieux ou M obscurs suton
aa divine volonté. Sans puine, il donne M !a tt'rcc~ aans peine, il h
brisf: sans peine aussi, il u humuio ootut qu'on env!a!t, et~ H ~i&amp;ve
cutM) &lt;~t'&lt;m ne M vcyMit j'na Mttn peme, il redfeaat' ce qui est court&lt;6
et '&lt; tMtrtt eu qm est glorieux, lui, le tt!cH qu! fuit ~rundot K !a
&lt;&lt;t))t!rt&lt; dans los a! Zcut, "ssts ttans su de&lt;nt)ure t suhUttx'. frûto
t'oroino, vuts &lt;tt et~otutx, ut ~uo w qu)tMr&gt;t!(e&lt;tjug&lt;'&lt;nontt'</p>
<p>2. Cf. ta prière 4'AchMte. Iliad., XVt. 233 ZtO SM, Am:MMt&lt;. Ils~T~tX~,
Tt;M&lt;&lt; «t&lt;MV, AMMv),; (HNMt&amp;&lt;~&lt;t~et&lt;</p>
<p>3. !Mro&lt;t., I, iM M~e; «~ tHtptt~M: (t% C~tt~) &lt;nMtttt BMtexttiw, &lt;M,n
e~ t~tt~ot M~M~M &lt;~at T* tintât!</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit d'aitteurs do cette histoire obscure, on ne peut
douter qu'&amp; ta période des hymnes ne correspondo un devotoppetnont
considérable do l'esprit grec, et quo t'influence de cotto poésie
printitive sur la poésie épique n'ait été fort grande. « Ce sont tes
poe? tes Homère et Hésiode, dit Hérodote, qui ont fait lu » théogonie
grecque, en donnant aux dieux leurs t. Platon, toit, Hï. xv (p. 100 H.
Est.) Kat tt &lt;&lt;&lt;; tu~ &lt;()&amp;&lt; tttu;, CwjMt ai C~tt &lt;xa)e6&lt;e. OB voit dana
CtMimaqMe (HytMnf A ZeM, t) &lt;)ue t'hymno est chanté &lt;Htp&amp; at&lt;&lt;. Cf.
Pfoetoa, CA~tfom., chel PhoMaa, B&lt;6&lt;io&lt; p. 9M, Bekher '0 et *fj)!m; 2~t{
ittMpav ~a'Te totMtMw. K. If. Mermaon. t&lt;A~6t&lt;cA d. Gr. ~M., H, § 29,
note 6.</p>
<p>Z. Ath., XtV, St 'AH~t )t~ et t~ Mptt)m&lt;e&lt; «t K«f&lt; xfA ~ettot; Teu&lt; T~
tt&amp;K St~M: ~tttw ~tMKtttt iv T&lt;'t&lt; ~Ttitt~W.</p>
<p>3. PtUtBM., X, T. 9 'Apx&lt;T*Mw ? &amp;)f&lt;4&lt;t~)M&lt; ït~MM (t«))&lt;e~e«o'</p>
<p>«~ &lt;t(t&lt;5«t&lt;. &amp;?&lt;. !!t&lt;t&lt;n' (&amp; De!phM), «&lt;« Ctf.M tt: e~T.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;.tt&lt;M&lt;h)te,M,M.</p>
<p>9. Des queMMtioM teUe&lt; que fHM).&lt;j!~tifi&lt;. ~~m&lt;«. t&lt;«9()te;, M)9tupt&lt;6(,
pea)tt{,etc.,Mnt certainement liluti «netennea que les etmnts heru!quea.
Cf. Christ, CfteA. &lt;~)' Criech. M&lt;M&lt; tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>fours du x&lt;* aioolo, ce mouvement continue. Toute une t!&lt;rie
d'omigrationa ioniennes, qui semblent avoir eu l'Ait iquo pour point do
départ, jettent sur le môme rivage, mais plus au sud, entre l'Hermès et
!e Méandre, &lt;!t !&lt; colonies principalement composées dea fugitifs que
('invasion du Péloponnèse et sos conséquences chas. -iiuont do tour
domicile. A leur tête figurent, selon la ttitdition antiquo, des chefs
nls de l'Athénien Cadres et j)m' conséquent issus de la raco pytiennc
des X6)id"s.</p>
<p>!&lt;'ttistoire de ces etabtissemonts grecs d'AsieMinenre notts est
mathcureuitOtnent presque inconnue du xf sin'!e au \ut', e'est.a-dire
pendant &lt;a période ou nait jttstumontiapuésio épique. Toutefois, dans
cotte obscurih' mcmc, il y a quulques faits essentiel que nous d'ns
relever, parce q~'its ont ou la ptns haute importaot')) pour cette poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Masparo, môme onv., p. 239 et suiv.</p>
<p>2. BtMhhotz. Die tMMeWitcAe JtteaCea. t. II. Letpz~. HS3. Ct. Hët.M~,
t'~op~Aem~n~tte, trad. TmwhtsM, c. VII-X.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. HtMtL, I, tt9.</p>
<p><pb/></p>
<p>alors témoin t, Mais dans ces ombres des temps préhia. toriques,
l'histoire littéraire ne peut saisir que !ea faits principaux. Or
l'oaaor poétique dont nous parlons s'est produit alors en Asio Mineure
d'une manière si brillante que tout autre fuit analogue, plus ou moins
probable, disparait pour nous. Essayons do nous on rendre compte
maintenant plus complètement, on montrantpar quelle transformation
naturelle la poésie héroïque ust sortie des hymnes.</p>
<p>V! 1</p>
<p>Le sujet naturel de la poésie épique proprement dite, ce sont les
aventures hét't'Tques.</p>
<p>2. Preller. Griech. My~ot., t. H, p. i-8 (3' éd., Plew). Docharme,
Mythologie de la C'~ce antique, Paris, iS79, t. IV, les H&lt;r&lt;M. HiM. de
la Utt. Grecque. T. t. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas douteux que tes héros n'aient figuré dès l'origine dans les
hymnes religieux de la Grèce primitive: les uns, parce qu'ils étaient
dieux eux-mêmes, tes autres, parce que, issus des dieux, ils avaient
place naturellement dans dos récits qui embrassaient toutes les choses
divines. Les hymnes formaient une sorte de cyclo sans cesse élargi; les
héros y eurent de jour en jour plus d'importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. BM~k, Qffe~. Me~ 1.1, p. 49&amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>t/ussttr &lt;t'nM&lt;t{;!t)atn't) aM~uot duot~'rent lieu toa grands
)n«uvotnettts do pooptoa Htgnatoa ptua hant (Mv&lt;'tuttp)t
&lt;:&lt;Mta!d6rabt&lt;))nottt ('t'a t~goxttMt hontK~uos prttnittvox.
t.esô)tt!graMt9 Mn~M'rhuent av~c eHX kura tfadittoMs; Mt, on tM8 mutant
t')!' m)MS aux autms utt sttnptctMent on t'M comparant ontr') ottca, ils
toa enrichiasatent. En outre, la grandeur tn&amp;tttc do tours entreprises
et do tcura Mtatttissetncnts nouveaux exerça naturellement son inuuence
sur los fictiuns ot les souvenirs qui rcntptissaicnt teur esprit.
Beaucoup do légendes anciennes grandiront alors, tout simplement parce
que ceux qui en étaient tes héritiers avaient grandi eux-mêmes. A mesure
que les nts prenaient une plus haute idée d'eux-mêmes, i!sattribuaient à
lours pères des exploits plus morveilleux. Tydée adu gagner ainsi aux
succès des descendants do Diomède, et Agamemnon a profité de la
hardiesse des chefs qui se disaient issus de son sang. La gloire remonte
aussi bien qu'elle descend. La guerre de Thèbes est de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cita des aèdoa mais on réatité ce furent ces récita qui dégagèrent la
légende et lui permirent du se dévetop. pfr. Un assentiment immédiat fut
donné &amp; tcura iu~enttonit tua plus heureuses. &amp; m":snrp qu'cttps se
produi' autant; t'th*!) prirent curpa et ettea dcvhnftt ((uptquo choatt
tt'historiqttc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Wetcker, Def &lt;jp;&lt;eAe Cyc&amp;tt, 1.1, p. M8 et erniv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE H</p>
<p>1,'ILIADE. ANALYSE CRITIQUE DU POÈME BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>MANUscaïTs. Pour l'étude détaillée des manuscrits Je l'Hfftde, consulter
J. La Roche, Die Aom~st.he Tezt~m im A&lt;&lt;eWAt&lt;m, Leipzig, &lt;866,
appendice. Résumés utiles: A. Pierron, jHMde, t. I, Introduction; W.
Christ, Iliadis Cara)&lt;ne, Proleg., p. iOo. -Nous ne mentionnerons ici
que les manuscrits les plus importants ou les plus curieux. En voici la
liste par ordre d'ancienneté probable:</p>
<p><pb/></p>
<p>miniatures dont il est orné; y* siècle ap. J.-C., selon Angelo Mal; 58
feuiiietsin.4*,eantenant seulement quelques fragment-a du poème.</p>
<p>Ce sont la plutôt des curiosités que des ressources pour l'établissement
du texte. Les manuscrits importants sont les quatre suivants</p>
<p>S" Lo Venetus ou M&lt;M~«MtM B (Uiblioth. de SaInt.Marc, 453), xt* siècle
contient toute une série de sooUea (les sooliea B de Venise), qui
complètent sur quelques points l'immense recueil du V&lt;MM&lt;tM A.</p>
<p>6* Le L««ren&lt;MnM C (Biblioth. de Florence, XXXII, 3), xf siccio,
médiocrement correct, quelques bonnes leçons cependant.</p>
<p>T Le Laurentianus D (Biblioth. de Florence, XXXII, &lt;S), x!' ou xn'
siècle, plus rapproché du Vet&lt;e&lt;tM A que le précédent remarquable par
l'omission certainement intentionnelle du Catalogue (H, 49M77).</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre ces manusorits retativement anciens, il yen a beaucoup d'autres
plus récents et de moindre valeur. Nous ne les énumérerons pas ici.
Mentionnons seulement celui de Cambridge (CaH&lt;o6)~9~&lt;M&lt;(! que l'on a cru
&amp; tort un dea plus anciens sur l'autorité de Barnes, etIestxaHtMeWh de
VtowM G, H, L (X!M" et xïV atèoles).</p>
<p><pb/></p>
<p>A &lt;otô des ttcoHes proprement dites, il convient de signaler ici les
travaux do quelques critiques anciens, qui on sont indépendants tes
«e''A&lt;'fe/«'s A&lt;W)t'~MM do Porphyro ('o~oiitx!! CoTiCMK~t), dont une
ôdition complète a paru récemment (Pcrp~Wt ;tM&amp;i&lt;ton«m AomcrfcMrMM ad
Iliadem per«HM&lt;««H t'eH~u~a! M&lt;~)&lt; H. Sohrador, in-8' Leipzig, 4880-82);
l'abroge d'un ouvrage du grammairien Zénodore (date Inconnue), Intitulé
T&lt;Mw~!jtt ~o')}9tMt &lt;)ftroM&lt;; cet ouvrage comprenait dix livres;
l'abrégé que nous possédons a été retrouvé en i868 par le savant
français Em. Miller et publié par lui dans ses M&lt;' langes de littér.
grecque, Paris, &lt;868, le volumineux et indigeste commentaire d'Eustathe,
qui fut archevêque de Thessalonique au xn* siècle (nctpctë~zt t!t T~w
'o~peu 'o~Mf xxt 'Htf&lt;~a); la partie relative &amp; l'Made a été publiée par
Stallbanm, 4 vol. in-4«, Leipzig, i827-&lt;830; en&amp;n le frag.ment du
commentaire de Jean Tzetzés (xn* siècle), intitulé *ES)}y~t&lt; Kt T~w
'o~peM't~Mt~ff, publié par C. Hermann, in*8", Leipzig, &lt;8t4;
son'ytreeMt; ~):ye~6t!&lt;rK en vers politiques n'est qu'un abr~gA sans
intérêt des poèmes homériques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un certain ApoUoatua, eootemporat't d'Auguste, avait composé un lexique
apéotai de FWotte et de t'O'~Mf. Un abrège inoomplet et mutilé de cet
oovrag'i' a été tiré en &lt;7M de t(t Bibliothèque de
SttMt-GertMata'dea.Pf~a par d'Aa~ae de vmohtoM etpMbUÔ par lui en
(??3.0tttetroMver«, oMMtne oouit t'avo))" dit tout &amp; l'heure, dans le
recueil doit scolies de Bekker. Il a ôte aussi publié A part (BerUn,
&lt;MH). 11 faut ajouter ~no te Grand I~me~&lt;9«&lt;, sans pouvoir être
conittderô ttasuretaent comme un textquaapAotat des portes hotttortques,
contient, &amp; propos des termes hontôrtquea, un graMd noxtbre
d'expHoattona oMpruntôes A ta critique atexandrine. Voir, t~ttre
l'édition de Uatsfurd, te 8uppt6mo)tt puMte par RtM. MUter dans nea
M'~tnsM &lt;&lt;&lt;'&lt;tWf. grecque d'aprêa un tManHt&lt;ur!t de FiorenM. Lo t~~Mt
d'tioaychhm offre egtdotMnt des ressources d'interptetutiOM duos A la
orH:que ancienne.</p>
<p>L'édition princeps de l'Wade fut publiée &amp; Fioroneo au x\° t.Mc!e
(1loUleri carmina, 2 vot. in-foi., &lt;M8~ par ie Croc Détuot'ius
Chatoondyie, d'après les manuscrits alors en usage dans tes écoios
byzantines.</p>
<p>Au xvt'' siècle, les principales éditions furent celles des Alde
(tTemMre, 2 vol. in-80, Venise, iS04. reproduction udëlo de l'&lt;'&lt;&lt;&lt;&lt;Mtt
princeps, avec quelques vers de plus; ttett~Mme, 2 vol. in~ Venise,
&lt;S&lt;7, avec d'assez nombreux changements, h'o&amp;tf'me.~vol.in.S' Venise,
&lt;S24);–celle des Junte, ï vol., Florence. &lt;5tC; –la Romaine (4 vol.
in-fol. &lt;S4KSSO), édition princeps des Commentaires d'~M&lt;a&lt;Ae; l'édition
d'Henri Estienne, Genève, &lt;S66, premier volume de ses Poetae
O'Y'ectpntM~M heroici eormttt~; elle était faite d'après les éditions
antérieures revisées sur &lt; un vieux manuscrit J. Nicole &lt;voy. plus haut)
a démontré de nos jours que ce ms. était le Cmeeetuts&lt;4; ce texte, fort
soigné, a constitué la V«!9a&lt;e, en tS88, H. Estienne le publia de
nouveau â part, avec dea corrections et une traduction latine.</p>
<p>C'est celui de toutes les éjMtijMM qui suivirent, ju~n'~ HM. de tt Utt.
Oteeqa~Ë. 7</p>
<p>m.'</p>
<p><pb/></p>
<p>6n du x\'m* siècle, La déoouverta Je ViUoison permit alors da restituer
i. texte de la période atexandrtne et romaine. U en fournit tut'meme tes
éléments dana son édition du Vf. KtttM A (Ilemeri J«(M, ad M&lt;~&lt;&lt;
M&lt;&lt;&lt;f&lt;&lt;! ttMK~M r««M«a, in. M., Venia~, &lt;7M). t' -A. Woif le&lt; HtHiaa
dana aon eMPtlente recenston do t'~ado (2 vol, tn~ H~Ue. 09~, à
la.quolle U mtjotgntt en &lt;?99 tat célèbres ~oh'e" Cettu )r&lt;5oenato)),
amëUoree par Wotf dans phtateum étttttotM Mcooaahea, donMe le teste de
r~x~ toi qu'il était vers te se. oond sMote de notre ùre, nprea tea
travaux d'Art~Arque et de tous tes ortttque~qut t'avetent autvt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierron (&lt; vol. in.a*, S édition, Paris, 1883), qui fait partie de la
collection d'éditions savantes publiées par la maison Hachette. C'est
aussi en Mmme celle de J. La Roohe (F«as, &lt; vot. la-8', Leipttig. &lt;M3.?e).</p>
<p>Depuis quelques années, tes éditions critiques de l'Mode se sont
multipliées, sous l'inuuence du progrés général des études de
linguistique. Il faut citer celles de A. Rzach (Leipzig, &lt;886-87), de J.
Van Leeuwen et Da Costa (Leyde, )889), de Caner (Leipzig, &lt;8M).</p>
<p><pb/></p>
<p>Met des principales dhoua&amp;!ons critiques auxquelles chaque chant &lt;t
donné lieu.</p>
<p>L~xt&lt;jt))fs.Le~textquea homériques sont tMOtHombteux. Le i)je«onaofre
&lt;&lt;'HfM&lt;~e « ft« N«m&lt;'r&lt;dM de TheH et HaHey d'Arroa, très répandu
autrefois en France, a cessé depuis longtemps do répondre &amp; l'état du
texte, am&amp;Uor6 par la orttique. Le lexique d'Aatenrteth et celui de
Seller, destinés aux otaases, méritent tour réputation. Mais t'ouvrago
te plus oomptet en ce genre estto LM:&lt;MHA&lt;MMWcMM d'ËboUag (t vol. en 3
parties, I.eipzig, termUt~ en &lt;aaS), tndtapensabte pour r6tudo
approfondie de la langue homérique. H a etù abr&amp;gô pour t'usage des et
assea (H. EbeUng, SeAM&lt;&lt;Mfr&lt;M'6Mth :« Ilomer, Le!px!t!, &lt;8M). Canaan
Renro vo!sht, rMM;ttOHMr&lt;c&lt;Mdtt Gehring(Loipïi~,Teubner, &lt;8))t)peMt
rendre aussi de grands aervtoes.</p>
<p>aoMtt*mE.</p>
<p>ï. N~cessttA d'anatyaer les poèmes hom~rtquM pour trouver Homère.
Division de n«a&lt;&lt;e en livres et en sections. Il. Livres 1 P«&lt;t'e&lt;&lt;e. Sa
valeur et son importance. III. Livres tï-X. Rupture du plan primitif.
Sujets variés. IV. Livre XI. Hetonr &amp; l'idée principale: La Défaile
~a~mnon e&lt; &lt;te ses cotMpa~nM~ en l'absence d'AchiUe. V. Livres XM-XV.
Développement episo. dtque de la situation L'Attaque du camp et
deavataMaut.– VI. Livres XV (nn).XVH. La Pa~eHe. VII. Livres XVIII-XXIV.
La an du po&amp;ma ou ~oA!M&lt;«~. constituée autour du récit de la Mo)&lt;
&lt;&lt;'MM&lt;&lt;M- (XXIÏ' livre). VIII. Conclusion.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>toaia nous cherchons le pacte, l'af/e seule peut nous apprendre co que
cacha le nom d'Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette division fut t'ouvre du célèbre critique nloxandrin Ariatarque oUo
ne remonterait point par censé quont au deta du second siècle avant
notre ère. Rus.tathe contirmo ce témoignage en t'obscurcissant; car, en
môme temps qu'Aristarque, it nomme, comme au* teur tio cotte &lt;n&amp;&lt;no
division, un autro critique atoxandrin presque aussi e6~bre, Z6nodute,
sans disttnguer la part do chacun Quct qu'on aH!t!'autour, il parait
certain qn'Mno 6tait inconnue avant les grammairiens uluxandrins. On ne
lu trouve usitée dana aucune citatiunant6r!ourp, et etto répond tout un
système do divisions que les MoMothecaires d'Atoxandrio muent &amp; lu mode.
Utile pour t'uaagc courant, otte n'a donc en elle- même aucune valeur
pour l'étudo que nous entreprenons. Ajoutons qu'ette est souvent très
arbitrairo, comme on le verra par t'analyse du poème.</p>
<p>Mais &amp; côte de cotte division alphabétique, nous en trouvons une autre
plus intéressante. CeUe-ci ost rupré. sentee par dos titres varies, qui
désignent brièvement certains épisodes saillants (M~ "OpxtK, etc.).
Quelquos-uns de ces titres tigurcnt chez Platon et chez Aristoto, et
c&lt;*s écrivains ne connaissent d'autre division de l'lliade que ceUe-ta
les autres nous ont été conservés par divers auteurs, entre lesquels il
faut nommer Élion et surtout Eustathe; ce dernier cite tous ces titres
dans son commentaire Quelques uns s'appliquent &amp; des morceaux fort
étendus 5; d'autres au contraire ne t. Ps. jMmtMqtte, Me &lt;Bom~, c. 4.</p>
<p>2. Enatathe, CoMment. Mr n/to~e, p. 5 (StaUbaam).</p>
<p>3. Ar!st., Poét., 16 et 24. Platon, N&lt;pM6H9M, 1. X, p. 6H B; Cf~h, p.
t28 C: PeM a~pMM, p. 364 E; Ion, p. S39 B.</p>
<p>t. ËHen, HM. ca'~e, XIII, tt. Cf. la table iliaque de BovfUm, C. I. G.,
n* N23.</p>
<p>5. Par exemple le titre de Ate)nr,:o\)t ttpKrKttt deatgnatt non
aeulement le V* livre actuel, auquel on t'appHque ordtnattement, mais
aussi le Vï*. Herodate. H, i}9. e!te an pM~s" da V~ Uvre aetael comme
detacM de la AtO(uiS&lt;w ~pK~tta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>M~</p>
<p><pb/></p>
<p>nous. D'aittuurs l'antiquité de ce récit est conOrmée par tous ses
caractèroa.</p>
<p>Doux groupes do scènes remplissent co premier livre en s'équilibrant
mutuettement: l'un, qui comprend la posto et la querelle proprement dite
(v. i-3H); l'autre, où sont racontées los conséquences immédiates do la
querelle et to Jevetoppomcnt qn'e!~ prend par Jt'intervention dea dieux
(v. 3i8-6U).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>memnon pendaut son sommeil: qu'il lui dise d'armer ses soldats et do les
mener au combat: a'il attaque maintenant, il prendra Troie. Comment
douter on lisant cela qua cette fausse promesse no doive avoir pour
effet n6. cessairo une attaque imprudente dos Achéena, suivie d'une
défaite sanglante? Une telle invention, ai elle a jamais fait partie
d'un plan combiné d'avance ou simplement d'un développement régulier, oo
peut être st6.rite. tl serait absurde d'admettre qu'un poète créateur a
imaginé cette méditation nocturne de Zous et cette tromperie divine si
rônéchio pour n'en rien tirer par la suite. Voyons dune eo qui en résulte.</p>
<p><pb/></p>
<p>HM. de t&lt;t Litt. Grecque. T. I. 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Suit tout un long développement épisodique. Les Achoons réunis de
nouveau, Nestor propose de los rangM' par tribus et par phratries. Do là
un double cafalogne, celui dos vansaaax aehooos d'une part (v, 484.783)
et do l'autre celui dos forces troyennes (v. 786 877). H est reconnu
aujourd'hui d'une manière presque unanhno que te premier de ces doux
morceaux no convient pas &amp; la place qu'il occupe, et qu'il a du y ôtre
inséré tardivement'. Quant au second, comme il correspond au prmnior, il
y a lieu do croire qu'il a été compose pour en être comme le complément'.</p>
<p>2. Otff. MaUer. envrage cité, p. 1M. Bcrg~, p. S67. On a remarqué aussi
très justement (Ameia- Hanze. ouv. cité, p. 82) que le message</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose rend immédiatement suspecte la place qui lui est attribuée
dans l'Iliade actuelle. Comment se fait-il que. dans la première
bataille du poème, le principal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puisse paraitre quejquetbis disproportionnée aux faits &lt;. Il présente
d'ailleurs, au point de vue de ia légende et f!e la mytho!ogie, quelques
particularités remarquab)~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>part formidable. L'invention n'ost pas heureuse car outre que le temps
matériel est ridiculement insuffisant pour un travail aussi
considérable, il est clair que rien dans la situation ne justifie une
mesure de défense qui n'a pas été prise depuis neuf ans. On peut donc
être assuré que ce morceau a été introduit dans l'Iliade, non par choix,
mais par nécessité, il se relie au livre XII (I'~aK&lt; du mur), qui ne
pouvait être inséré dans le poème sans cotte préparation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont d'ailleurs exactement les qualités distinctives. Nul doute pour
nous par conséquent sur l'origine vraiment ho'nérique de tous ces
développements. Mais, chose inattendue, dès qu'on veut se rendre compte
de leurs rapports exacts avec les autres parties du poème, les plus
sérieuses difficultés surissent en foule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terpolation doit avoir une raison d'être celle-ci serait injustiuaNe
puisqu'elle contredit une des plus remarquables scènes du poème. Quel
rhapsode aurait ignoré l'~&amp;aMa~e, si l'~MttMMdee&amp;t appartenu au récit
même dont il exposait une partie!</p>
<p>i. Le discoaM de Phénix est une longue narration mythologique qui ne
répond pas au reste de la composition. On a remarqué (Bergk, Griech.
JK&amp;H- t. I, p. 395) qu'en parlant des députés, le poète se sert</p>
<p><pb/></p>
<p>constamment du duel, comme si Ulysse et Ajax étaient seuls en scène v.
&lt;82,1M, M!, i98, i96,19?, 198.</p>
<p>i. Eustathe, p. 785, 4i ? ot ~me\ r~ ~&lt;j&lt;Bht~ ~h~ 5~' 'Ojt~pM !M~
TtT~(Ottt «t (t~ ~YMtTtt~eT~~ttt Tet{ (~pMt dj, 'I~MBtt, &amp;~ ?
Htt~MtTpdttM t&lt;r~9at &lt;!&lt; )Mh)~.</p>
<p>2. Duentzer, Die Doloneia (NomerMc~e ~&amp;a~&amp;&lt;~e!t, Leipzig, M~ p. 3M-32S).
Nitxseh lui-même, le défenseur détermine de l'unité primitive de
t'iK&lt;Kb, eonstdéra't la Dolonie comme une addition. S. Les &amp;Mt
ttpï)jt~ft y abondent. Notons, comme très caractéristique en ce genre,
remploi da tout y! (v. 3~t&lt; 3M, &lt;t7), qui ne se rencontre nulle part
ailleurs ni dane M~M&lt; ni dans r(M!~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce récit, quo (:. Mermann qualifiait de divin', est ou oBot un des
plus beaux de l'7/M&lt;fe; mais ce que nous devenu suftout remarquer, c'est
~u'il olfre précixoment los m~mea caractères que le livre I.
L'ordonnanco on est j'uno simplicité ostremo let évenemoMtM tt'y
développent avec ubondanctt, Mans qu'il y ait un tnotttnt tl')
&lt;t«nfttt){«)t: ~tmquo patwutnagft pWncipal y ~pt;~ &amp; tt&lt;n; &lt;&lt;Mtf. t'~tt
~f!" '}' J'&lt;"t*4t* 'At« 'l'an' ). &lt;i. ttormann. f~ V, f.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par conséquent que cet épisode do la commission de Patroclo a été ajouté
après coup et probaMement attéré tui-même par des additions
postérieures. En tout cas, il ne saurait être considéré comme une partie
intégrante du beau récit auquel il fait suite immédiate dans t'&lt;a~</p>
<p>v</p>
<p>Tout ce qui est compris entre la défaite des Achéens ot l'intervention
de Patrocle (c'est-à-dire !es livres XII, XHÏ, X!V et la plus grande
partiodu livre XV) peut être considéré soit comme une continuation do ce
qui pré. cède, soit comme une préparation ataP~'oe/M. Ce sont dos chants
d'âges divers et de mérite inégal, au milieu desquels éclatent dans
plusieurs passages des beautés de premier ordre, bien que d'ailleurs
aucun de ces chants ne semble avoir fait partie du noyau primitif du
poème. Tout d'abord, l'assaut du mur et la prise du camp (Tt~jt-x~tx).
Le poète du livre précédent se représentait te camp dos Achéens comme
entouré d'un simple fossé; cela est évident par de nombreux passages Ici
les choses changent, et nous nous trouvons en présMncu d'un rempart
véritable, solidement bâti en pierres, av&lt;'c des tours on bois et des
parapets; tes portes en sont t. (!. Hermantt ext te pMMter qut aM tigaaM
!ea (nMeuM)) WtM)tt«t &lt;te eettt M!nmtwot&lt;m d&lt; t'atroett, ot par les
ob&lt;M)rvtthM«t &amp; cetant de cette e~mmllll16n dl! 1'~lroct. et par llell
fib"rvatlolia il co tejet n jeM beaucoup do tumttM leur têt Mhtten*
d6)tpMt)et')"t comfOMnt ta mnten de !'M&lt;a&lt;t&lt;' (~ &lt;n&lt;e!yo&lt;a&lt;are AomM'fff,
&lt;~t«f. t. V). t~rntt ht t~dtttom, lit ~tn" )t['pufthte est b t&lt;'n« t~tt
')« Nmtt"f, peut t)fe empfmttA quet~xe Mnc)*)t ehttxt ~t~)M« ~)o)'
«nftHMttttM)) 4t NitMteU t&amp;tffMtM'tti'. t). &lt;?) et du Uafgh ~t &lt;&lt;tt.
~«.. f, M))</p>
<p>a. X&lt;, v. M. hi, S)!. a«. MM, htitt.</p>
<p><pb/></p>
<p>'!t)tunttit(MO il ntMM Mtn'ftit A~mt ut ~tttt}&lt;M~tM&lt;t (&lt;tt(t</p>
<p>""Mti fttt'tom&lt;'nt avtu! t')ut)tqu&lt;' "t ta d~ft'ust' d'un" sint</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le treizième livre, commence un récit d'un caractère nouveau, assez
apparent encore sous ~os interpolations presque évidentes, récit qui
remplit les livres XIII et XIV, ainsi que la première partie du livre
XV. Le camp est force. JI semble quo l'action devrait ao précipiter;
elle so ralentit au contraire. Zeus, voyant les Troyens victorieux et
par conséquent la vengeance qu'il a promise &amp; Achille on voie do se
réaliaor, détourno so« regards, tl ou résulte quo les événements cessent
d'être dirigea et Mettent au hasard. Poséidon, qui était rosté Jusqu'ici
fort étranger il l'action, quoique ennemi d&lt;w Troyoutt, proUte do 00 que
Zona Mt distrait pour vcui) t, J(t xe tt)tt )rt«)t &lt;)"~ v. H.St ttttr
t't tttxtfttettot f~nx '&lt;M n'o~'xft. &lt;')ft)'M&lt;tM t((tt tt')t t"t$ )M))t
W~tt'O')" ')t«« &lt;"Mt )&lt;* ~tme Mt &lt;)M&lt; &lt;t&lt;tt Mt&lt;tMtM&lt;tt&lt;u&lt;t MM hut
totbttmhtt tM ~tux pM))t!i))t&lt;)~ &lt;t" )" ~t'~tf t'" tn~)')(())", )m&lt;)"
'(M( )&lt;t"tt Mrf '~))~)&lt;&lt;M tct'ttttf )t't&lt;t ")t.nt&lt;"tt. t~pcn tlM(t" du
(&lt;Av&lt;))&lt;'p}'n))(t)f)t t))(t titttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>tit~t ~)((tttM h'tWt) )«)" ')et e&lt;tnt('tn)(ett"))t ')u t)~(nt) te''
t'tun t!&lt;.).~)))ttM tte t'«&lt;ttf/f. &lt;.o tôt tttitt t'))())t)Ht)&lt;'n)M))x,
t'yt(am6))&amp;M. &lt;(ut ft AtA ). tt' M~M~tx~ HU (t~ft V (v. !i'i)a.!H~, &lt;M~t
(a~ )&lt;~ ~wM(() tf w~w ~)o )t)o tnAm')tt t))« y«Ut &lt;v. M)iM-)MH).</p>
<p>t) ~n.t))&lt; v")f. t))Httt t't'ttM t'&lt;("it)H"tt tt~me. )'s«"t( &lt;&lt;" ))"')'
f~'t' Mou t'tt tu ttt&lt; tttm!"(")ti" ~'tttxt', !'tt~t')tV)tt(ntt
')n'i&lt;("mt)M ')" ti.t.f. !( tit(~)~)t f)t)t~, :t t~ot ia m"tna. ffM ta
~))), ~:t)' t)t )tt))t &lt;)'U~))tftnt)UM, t"4('ttt.t). t.uttu t)~&lt;.t~4Hu)4
MM '(Kft'(tt'"t ))"ttt'</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors Zous se réveillo (XV, 4). H s'aperçoit de ce qui se passe,
s'irrite et avise &amp; remettre les choses dans t'état où elles étaient
avant son sommeil. Poséidon, sommé par lui de se retirer, cède a regret,
mais n'ose résister. Apollon ranime Ilector, ettui-mémc, se mettant &lt;.
C'est le seul MB dans t'~ta~e où un dieu prend a!nat une forme
indéterminée.</p>
<p>t. Cetachanaa x'aec~MptU au milieu de la mêlée, MruM t))«pent!on
&lt;t'tr)new est impoMtbte, et n n'en eat aaounement tjttMtton. it. tôt
moins ta t'u~ta tf Jit (v. 3M 3S7!. mata Ii ne somMo pas que te dtou Mtt
VM d'~aoun des combattant*. Kt d&amp;a ioM &lt;nt deMrtptto". toute brit~at~
q't*'t))a eot. M Mppcrte en r~Mte &amp; Mne httofvoot~ ~t~MfMtt oMtMtt, qui
tte &lt;tttM&lt;'t&lt; t{(t'eaapM)'enM do MMe dtt XtU' tt VM. t't'xOttt))) ne
ct'aod pa. ptu* qtt'aupaMvunt une part e)f&lt;'ot(vo &lt;!UtMht&lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>it, t'atrocte. xt pMM&amp; a ta fin du livre XI, pten't toi tout Mn temp!),
ut de phta 11 a MmptMemnnt nnbttA &lt;&lt;t eo)n)&lt;)tNtt))n dont tt AtM)t
ohxt)!~ par AahtUt (3M-M~. V«yc!&lt; mur co~ vM)'&lt; UttrotatUt, Op«M., t. V,
p. Mt.</p>
<p>!t, TaKtufotjt tMta&lt;tMt(Cttt)trad(6t)t&lt;ao "'ttn' leu 't'))" 'te t!tt
r~cit a" ;wr))t6M&lt;&lt;t)t«Mtr« du cr'')re. tn'"ttu ici.ft Mtitt t~acttt't)
mti'jMM. Il MM ble phtt~t &lt;t)!6 ta pn&lt;)t« fttt ntttitA les
(f!)({tttn)t(tt d'tt)) Mw~)) it,</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>thtt. &lt;to h ))(!. ttnn.)&lt;m. 'f. t. i~</p>
<p><pb/></p>
<p>2. On y trouve d'allleurs deux aMuaioM au livre XII (v. !ita et S.'S).
Sur les jbyctene tnAridionaut et leur rôle daM i'Ma&lt;&lt;&lt;, voir Chritt.
f~f~ffm., t 3t. Le récit de la mort de San'eaoo ettt imité do &lt;r~ pré"
do eetttt &lt;&lt;t la m&lt;'rt ti'ttoetor ait XXH* ttvre.</p>
<p>9. t~e verf 'M! «)') ien t.ycien)) ttottt otonmtx, a dA otre itt(&lt;&lt;
Otodim a~r~K i'iM)Wtt'm «o i'optMde precMettt.</p>
<p><pb/></p>
<p>bos, est achevé par Hector et meurt en lui prédisant qu'il sera vengé
par Achillo.</p>
<p>ï. Il n'y a paa lieu par con*qfent de M'arrêter &amp; de tr&amp;s Mgëros
par.tic~tarttûi) teite&lt; que t'apostruphe narrative du puAto A 80n Mros
(v. 't'M ;)ttj)&amp; &lt;t:&lt;.)~ T-po~ ttit~~x~« txK&lt;C. Cf. v. Mt. CM, 7tt ?!'7.
H): tttit). tt pont an'iwer A u)t paeto (&lt;'a&lt;)opter un jeu)' un pr&lt;Mxtdt
't" &lt;'« KOttro Ht d'y retMncor enimite. t~'une manière ~o~t'aie.
ta~t'oo~t ix phm ~M" d))« nartttttt ttriutUtvett do 1'~&lt;M&lt; Le (Mtt&lt; y
'morvt~ot pion &lt;pt'«iHau)M; maiw ootapent tenir &amp;io nytnpathie !)'A«
vtto 'ju'i) epttMt~t) p'"tr M«)t htr&lt;t&lt; et A ta trtoto dcattt~e dt)
oetui-at.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p>Le nom d'Achilléide, qui n'a point de valeur historique. est une
dénomination commode, inventée par Lachmann, pour désigner les derniers
chants de l'/Aa&lt;&amp; Achille en effet les remplit tout entiers. Par là, ils
forment un groupe; mais cela ne veut pas dire qu'ils aient été créés
ensemble, ni qu'ils soient l'oeuvre du môme poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parte do l'ambassade comme si elle avait eu lieu la veille (v. US et
t95), tandis que d'après le poème elle a lieu ettectivement
favant-veitte Ce datait indique peut être qu'au moment où la ~conc~~on a
été composée, t //M&lt;~ n'était pas encore complètement formée et quo par
suite la chronotogio des événements n'y était paa fixée conttnu elle
!'Mt aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ït y a ptMiem'a dtMcttttea sérieuses dans cette partie, qui sein*~ir ét~
rcmaciëc*</p>
<p><pb/></p>
<p>Ïmatediatemeot après le combat des dieux, commence</p>
<p><pb/></p>
<p>i. On admet généralement aujourd'hui que ces lamentations ont ~H groMtM
par reddition d'une aorte de Uea commun Bur le sort de l'orphelin,
morceau MntenMeux et d'aMtenM tort Intéressant, mais qui M paiaH ptm
t&lt;wuToir M rapporter aa fils d'Hector.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le XXttt* livre ao compose de doux morceaux étendus. Le premier (v.
t'2o6) est te récit des funérailles de Patrocle. Ce qui manque le plus à
ce récit, c'est la grandeur, par conséquent te caractère essentiellement
homérique. Tout y est décrit avec convenance, los son. timents comme les
actions, sans que to po&amp;to toute.fois semble jamais c'oubtier tui.meme,
ni s'élever au. dessus do &lt;M)n art. Le court épisode du message d'Iris
i. Les qMtqMt allusions, réelles ou tpptMntM. qut, dénote XXH* livre, ae
rapportent &amp; diverses ptrMM de M&lt;ta&lt;&lt;&lt;, ne prouvent rien contre
rtmMftorKé de ce chMt. LM ven 49.K ont pu étre tntMduKe apte* coup,
lorsque l'Iliade fat compléte, pour tttppeter tt mort de LycMn et de
PetydOM; mais il ne me paralt pas impossible non plus qu'ici MmnM
ttiUenM t'tMMton apparente ait ptecedé le passage auquel elle pMttt M
rapporter et lui ait donne NtdMMce. H en est de même de&lt; vers t&lt;m.tM.
qat comblent ybef la eeene du XVÎH' livre où figure Polydamas; cette
scène, dans le récit o&amp; elle eat intercatee, ne tient A rien; n'ett-U
p88 vraisemblable qn'eMe a été faite ap~ &lt;~p~ d'&lt;tp)r&lt;t ttt ~&lt;m de ta
No''&lt; d'Hector qai semblent mjottfd'hat destinea &amp; la Mppeter?</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Berek. Griech. t«&lt;f.. 1.1. p. 639.</p>
<p>2. H est ~MtMmMtMe que trois de ces ~eM, le comtat singulier, le jeu du
disque, le tir &amp; t'tfe. ont &lt;&lt;&amp; ajoutés après coup. Cela résulte des
deux passages où Achille (v. 62t-623) et Nestor (v. 6M-M9) ne
montionnent que cinq jeux (Lachmtaa, Ne&lt;nttA&lt; p. M, et LettM, De
~)M&lt;a&lt;vAt ~M&lt;&lt;M&lt; tome&lt;'tc.. p. &lt;M). Mais cette addition B&lt;tppftm4e, la
critique subsiste et n'est pteaqM p« attanw4e.</p>
<p>3. Je n'insiste pM ici 8M d'autres arguments que l'on donne
or&lt;ttnairement pour prouver que cette daaertpMom des jeux est moins
anciennequo les parties primitives de t'Ma~.Oa fait MmMquet par eMm-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. KtMMy, OpMe. phU., 11. p. 6S.</p>
<p>2. Christ. NM&lt;t. earm.. Pref., p. M. It faut tau-e le travail de fap.
prochement soi-méme, &amp; l'aide des renvois notes an bas des pa(~s, poar
constater cemMea ce XXÏV* MTM est tM!~tM&lt;tt ~:a:t &lt;!« t'O-</p>
<p>&lt;~M&lt;&lt;.</p>
<p>Bitt. &lt;tt h UK. Ornent. T. 1. ii t</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII t</p>
<p>i" Un petit nombre seulement de parties du poème sont primitives et
portent la marque d'une origine commune.</p>
<p>2" Si l'on détache ces p&amp;rties de celles qui les entourent aujourd'hui,
on remarque immédiatement que quelques-unes d'entre elles et ce sont les
principales, sans former un poème continu, constituent du i. Noter MMBi
les dMféfencee de vefsttcatton. Christ, ~Mn&amp; d. 6W&lt;e~M und N&amp;tMr, Z' M.,
p. M6 Daaa Mch zwischen den e!nMtnen Gee&amp;n~n des Homer etn grosser
UnteracMeJ in der Kanat des Verabaues waltet, wird ateh jedem leicht
wgeban, der nur etnmat die metodieehen Verne der M~t and der np&lt;e&amp;&amp;t mit
dea nngetenken Rhythmen der A~Tptt *E&lt;tepet vergitchen hat.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins une série do chants liés par l'ordre dos événements et par le
développement d'une même situation. Ce sont la ptM~e~ (!. t), tes
Exploits &lt;f~~aot&lt;MMaeM ou la Défaite du ~&lt;'A&lt;~M (1. XI), la Patroclie
(t. XVI avec quolquespartietadjacentea),etla ~e~&lt;f~M~of (t. XXII). Ces
chants sont de telle nature qu'ils pouvaient être récités isolément,
sans qu'il manquât rien d'essentiel aux auditeurs, les événements
intermédiaires étant ou aupornus, ou suffisamment exptiqués par quelques
vers d'introductioa qu&lt; ont disparu plus tard, ouennn connus par la
légonde. A coté do ces chants, s'en trouvent qutttquos autres, qai leur
rosaomMent plus ou moins et qui ne leur sont pas tous inférieurs en
mérite, mais dont la place dans la série n'est pas aussi nettement
marquoo par la nécessité même du développement dramatique. Ce sont
!es2~/&lt;M~ de Diomède (1. V), tes Adieux &lt;f~ec~or et &lt;f~n&lt;~om&lt;tyM&lt;* (fin
du livre V!), l'~MAaMCtfe (livre IX sous sa forme primitive), et
peut-être encore quelques autres morceaux (comme par exempte tes bottes
parties du livre It, la scène d'Hector chez MfM au livre Vf. etc.), sur
l'origine desquols il est difficile do se prononcer aujourd'hui.</p>
<p>C'est sur ces données résultant de l'étude mémo du poème qu'il faut
essayer maintenant de fonder une explicati on historique de sa formation.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>FOBMATtON BB L'tHAtUt</p>
<p>BOMMttftt</p>
<p>I. Opinion traditionnelle sur l'unité primitive de !'?«&lt;&lt;&lt;. Objections
p)f&lt;timtnatM*. Invraisemblance d'une grande compoetUttt) au temps où est
né te poème. Il. DiKMMioB dex ayatèmee d'unité pttmt. tive. NttMch et
Oftfted MaHer. Hï. L'~«e&lt;&lt;&lt; eenttdêree comme ae assemblage de petits
po~mM indépendants. Wolf. Dngtn-Mont.bel. Laehmann. Réfutation de cette
mMieM de vo!f. ÏV. Syste. mes tntermedtatMa. Wolf, God. Hermann.
Hypothèse de Crote. Qut~nttmt et K«ecMy. V. Vérité pMntMe. Le premier
My&lt;m de t'K&lt;a&lt;te. ChtnH) Mee en tttrte et chante annexes. Vï. ChMio de</p>
<p>I'Ifiada. Chanls liés ea adrle et ohanta aaae:ea. VI. Chaata de</p>
<p>deYetoppement. Vît. Chante de raccord.</p>
<p>L'antiquité semUo ne a'étrc fait qu'une idée assez vague de la
composition des poèmes homériques. Elle les étudiait et les admirait
sous leur forme traditionnelle plutôt qu'elle no s'interrogeait
méthodiquement sur leur origine. Une opinion fort répandue, comme nous
le verrons plus loin, attribuait au tyran d'Athènes, Pisistrate, la
constitution déunitive de ces poèmes. On admettait donc qu'auparavant,
pendant une période de temps plus ou moins longue, ils avaient du être
dans un état mal dénni, qu'on qualifiait de dispersion Mais cette opi.
&lt;. Êptgr. MM. (AMCtf. ~MMee de VtUet«on, t. Il, p. M!) &amp;MpM'~ t4 &lt;tptw
&lt;tt!&lt;)tMe*. Cic.,&lt;~OMf., Ut, M Homeri UbMB eontMos antea. Ëtien, Hiat,
eaf., XUï, t&lt; Ta 'O~M t&lt;n) np4ttpw t~p~v*</p>
<p>îhv lit r.z?.sss»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Z. H avait été préceié dans cette démeMttaUon par Robert Wood. .auteur
du KmarqMtMe E&lt;M&lt; &lt;«)' &lt;t ~&lt;n(&lt; original &lt;PHont~ (en anglais, Londrea,
1769), traduit en français par Uemeantar, farts, n)~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour assignera Mn immenae travail un but raison*&lt;- Ka n~ttgeant te*
traditions fttbuhmtet t&lt;c&lt; Gr&lt;'e&lt; tar t'ortfjtnt &lt;!e t'!ar tet'ttatf.
dont ils attribuaient t'tnTenUC)) ou l'introduction soit t Urphte, soit
t M&lt;H&lt;t, &lt;ott &amp; H)M)). MU t P«txmMe. on ne peut laisser entièrement de
eAM le ~mo~ntge d'H~Miteto (V. t&lt; Mt. D'apr~it cet historien, les tettMa
pMtdfteanet auraient «A tmpotMes en Or~'c par Cadmo&lt;. pu)&lt; &lt;uo&lt;tin&lt;tea
pou A )taM dana teMF fotrm'' les tonions M ton seraient appMpfMea tttft
pMmtart &lt;'t en MMteot fait usage pour &lt;!criM sur des p«ux pt~paréoit.
Lex plus anctenoe~ Inltffptiona grecques connues sont cette* &lt;te thera
qu''tquet'uae&lt; d'entre elles semblent Mmont''f ait tx* efeete. ou tout
ou moins &amp; ht promlère moMM du vm': e)te&lt; sont donc antérieures aux
0)ymp!a.des. 11 est clair que r&lt;crhuM ette.meme doit ~tre notablement
ptut ancienne en Grèce que cet ~teux monuments des tnseriptiont x'of~ de
ratton d'«M qu'autant que la MnaahMnce de l'art d'écrire est doj&amp; assez
jrepanJae. D'ailleurs l'alphabet de TMra. bien que t~ voisin du
prototype phénicien, en diOereMpendMt d'une manière Ma&lt;iMe; et ces
différences ne a'oxpttqueratent pas sans un assez tong aMt;e antérieur
et an oubli plus ou moins prolongé du modèle. H est donc probable qu'en
effet, comme le dit le vteH Mstorten, c'est bien au premier
etabtissement des Phéniciens en Grèce, et particulièrement a la eotonie
cadmeaane de la Méfie, que doit e&lt;M rapportée t'introdoctioo de
l'alphabet parmi tes populations erecques Cf. Lenormant, art. ~(pAa&amp;e&lt;um
dans le &lt;~c&lt;. des Antiquités de Daremberg et Satttio. Consultor aussi
NMzsoh. D&lt;rM«~)t&lt;tBen!&lt;r&lt;,tascicut. prtor, et Bergk, Ccf'cn.
~erynccAMea. Liter., t. t, p. M5.</p>
<p><pb/></p>
<p>~:r!p rch· fT! a%~ v!r~~r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pour serrer de prAa cette hypothèse, tout nn &lt;Mve!oppemaot MMit
neceaaftiM nous nottt borMBB Ici A tndttncr t'Mte. Qu'on ne noua ~pose
pM tM romans modernes publié en feuilletons. Leura auteurs n'ont pas
affaire &amp; nn publie MnaonNé par ïmaard pour aa banquet ou une fête;
quand M y a aaepenaion, chacun des lecteurs a~ttqM'H aura la eutte &amp;
échéance Bxe; te contraire, t'tMe grec M'ttit je!Be!* B&lt;H' de K&lt;f&lt;'w~M'
tM t~*&lt;*« )ta&lt;ttt&lt;ntr*. La r~ttiM'tt~ moderne change ici les condittoM
da tout an tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>enbrt do la critique moderne en faveur de l'opinion trh ditionnehe,
tégèrement amondée.</p>
<p>t. Voy&lt;)Z surtout 0&lt; AMoha MoxttW marimeque &lt;&lt;&lt; «'ftp&lt;enwt
carmMHOt&lt;t&lt;t&lt;t~ oxt&lt;&lt;&lt;ma&lt;« &lt;t" fMC., Hanovre. taM; 2* fMC., Hanovre
M3t): Die Sa~M~M&lt;t)e&lt;&lt;«' C~MAea. Leipzig, tBB. M y a peu de tee' allre.
plue pénibles; et en ce qut concerne ce dernter ouvrage pMttM.
librement, on a le droit de M dettander, tpréa.htTotr la, tt réeUemeat
it peut se lire. M. G&lt;tueky écrivait &amp; propos de NtbMh en tMt dans
l'article sur WoM cH&lt; plus haut « Ses compatriotea même eammea' cent a M
laeser de ta barbarie de eon langage et du désordre de ee! penaeee. S'M
en était atoet alors, je penae que la pubMeatton de ce &lt;tMa volume a dê
tes en deBonter dennMtTetnent. En tout eae, on pMt repondre du étrangère.</p>
<p>Z. De A&lt;t&lt;or. aom&lt;r&lt;, p. ttZ (faac. prier) Ergo ut dicam qaed mihi nttne
mattme prohatur, Homeram interpretor enm, qui ex varlis antiqniorum
carminibna, quao de rebut Trojanis fuerint minora, n)ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Même ouvrage (hsc. poatertor), eh. V M&lt;a&lt;fem vero viderat (ArieteMe~)
eam heUi Ttajani condicionem habere, quae a primia ifae ttMh profecta,
omnibus etae eaieeUbM e&lt;.h(mat!a, in Achillis ttnimo ad humanitatem
revocato compositoqae Hectoda tanere conatateret. ')Md non tta dicimus.
quasi AchitMa ira &lt;Mt&lt; omnibus quae per Ilia.dis pMgresanm evenittot, &lt;t
aubeat tttmeo.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Chap. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment et en elle-même~ mais, dès qu'on l'étudié sur le po&amp;me,oUo cesse
d'être satisfaisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voir t ce sujet H. Bonib, Pète'- den t~tptWt? der homer. &lt;MM:A&lt;&lt;, 5*
&lt;dit., Vienne, t8M. Grâce MX notes, cette dissertation est une
TA.ritable revue des questions homériques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma le xvt* sieeto, Soaligor doutait do l'unité des ? compositions
Itomériques A la Ma du xvn', d'AuM hignao et Perrault attaquent sur ce
point l'opinion M vulgaire avec plus d'audace que de bon sons Vo&lt; s M te
mémo temps, Bontley tranche la question on trois ). lignes. La Alotte,
en i7i4, n'est pas éloigné des )) mêmes doutes. Voltaire, quo l'on
rencontre partout Il où il faut douter, et même où il no faut pas
douter, a écrit avec insouciance dans son Essai sur &amp; poème x ~t~Me: «
Quand Homero contpoaa l'~tatte (suppose M qu'il soit l'autour de tout
cet ouvrage), il ne fit quo mettre en vers une partie do l'histoire et
des fables M do son tomps. n Le fondateur do la philosophie de ')
t'histoiro, Vico, par une sorte d'intuition savante dont ses devanciers
ne doivent pas lui ôter le mérite, )' car il les connaissait a peine de
nom, découvre que te véritable Homère n'est autre chose que la Grèce
héroïque racontant ses exploits j il reconna!t volona tiers autant
d'Homères qu'il y avait de villes grocquos se disputant l'honneur
d'avoir produit le poèmo do l'Iliade et do !'0&lt;~M~e*. M</p>
<p>t. J..O. Scattger. Po~ue, oh. V, p. U, et eh. XU. p. MO (édition de 1561).</p>
<p>2. Perrault, P&lt;!MMMe &lt;fM ancien e&lt; des MoAfttM, PMia, tMS.D'Au.bignac,
Conjectures académiques ou &lt;&lt;!M&lt;f&lt;o«&lt;MM Mf fWa&lt;&lt;&lt;, Paris, ms.</p>
<p>3. Pnnefp: di Sc:en:o JVMwa, Napoli, n2: (le UTreIH est intitulé Della
&lt;&lt;t)Mece&lt;'&lt;a vero Omero). « Vico, dit DttgM Montbe., est le premier qui
aitoemprta que les poésies homériques n'étaient pas aeulement une œuvre
Uttéraire, que c'était la poëste d'âne époque, la voix de tout un
peuple, en un mot l'énergique expression de la civilisation héroïque de
la Grâce et t'tonie. (&lt;Ht&lt;. &lt;&lt;et ~e&lt;&lt;t« tom&lt;fty., en tête de la
traduction de n&amp;t&lt;te, p. t.xxvn).</p>
<p>Egger, AMmefre* ~e N&lt;Mm&lt;t&lt;re ane&amp;aM, p. ?t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien que Wolf, incidemment au moins, ait taiMé de. viner dos opinions
aaactt ditférontcs dont noua par. torons plus toin, il est difnoito de
no pas le eonaidérer comme le véritable patron do ce système, qui décom
pose l'Iliade primitive on une foule de petits poèmes distincts. L'idée
qu'on emporte des PM/&lt;~OM~«'~ c ost quo )['a&lt;f&lt;! et !'0&lt;~&lt;~ sont un
assemblage da tnor ceaux origina!romont distincts, qui ont été créés
86p!&lt; rémont pM les thttn6r!dea et r&amp;unia ptua tard Mn nn corps par les
aoina de P!a!atratc. En négligoant df tudier et d'indiquer tout d'aburd
co quo cette fntutipnctto primitive, qu'il entrevuya!t, devait contenir
d'unité pour être concovabto, Woif a ouvert !a porte &amp; toutes los
hypothèses haaardeuaes qui ne pouva!cn) manquer do se produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;ommaa de Bf&lt;n!c«Mn~en a&amp;&lt;)' Bemco 7/t&lt;M et pnbHes avec qaetqMa</p>
<p>Commun de um (Uaciph de t'fmtMf, M&lt;Mftt:! publiés avec quelquea</p>
<p>addition par na diaoipia de ¡'18IIr, Moritz HAIIl't. kif", 3a Mi-</p>
<p>lion, me.</p>
<p><pb/></p>
<p>"'10'10; ¡.I.W}.JlC' 8. Alo¡&amp;~8Dv; «plernllll, G. "EllfOpo; .11\
'AvlSpo¡uix'l'</p>
<p>t~YeMt {&lt;tm&lt;4X~t&lt;. 8. Ate~te~t ~ptottftt. 9. 'Etnepet &lt;ttt 'A&lt;e(t~j('i!
&lt;&lt;M)th. M. ïïpM&lt;tht. tt. AeMvtttt. !2. 'A~t~MOt 4Kttt&lt;&lt;t. 13.
Tt~)Mt](&lt;a. t&lt;. 'EtA wM~t jt~. t5.AA: Jnt&lt;f). !B. nct~&lt;xt&lt;M. M. 'Ày~f:
M. *AM~. i9. 'EnTope: Xvrptt.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Z. G. tlermann, OpMc., t. V, p. 70 Dissipari vero hae dubitationes et
sotvt facitlima quadam rationo dixi, at etatowernua .Homermn duo non
magni ambitus carmina de &lt;' a ~eA&lt;HM M~t~M )««&lt;« composuisse, q'tae
deinceps a mnitis cantata paulatimque Meta atqM expolita Homert nomen ad
posteroa ut poetae ~etasUesimt propagavieaent.</p>
<p>p~!&lt;fe&lt; &lt;~ f~&lt;&lt;&lt;'M&lt;&lt;M« ~M&lt;AN~M eu une série de douze aftictM rédt-</p>
<p>gea avec t'aide du profesaear tui-môme. Ces arUctes ont AtA résumés</p>
<p><pb/></p>
<p>«M&lt;~&lt; ~~C~MM, t8M.</p>
<p>t. ~&amp;A&lt;!tt&lt;«M~M, p. 43.</p>
<p>t. A6haadlunge». p. 43,</p>
<p>2. M. Mahalfy. dans soit Tttiory ofqreek literaim, l'a faite sienne 2.
M. recommandant son la plas o/reet H&lt;ma&lt;t&lt;M, de toutes. On en ta
recommandant comme ta p!)M ~MisemNaMe de toates. On doit signaler
incidemment au lecteur l'arMe intéressant de Mérimée sur Grote (NeM&lt;e &lt;~
De«.eHoa&lt;&lt;«. i" avril &lt;M7); t'hyp~héae !N!B&lt;rique de l'historien anglais
y est exposée brièvement et approuvée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>!/an&lt;dyae do t'fn&lt;K&lt;e nous a fait reconna!tre qu'un certain nombre de
parties du poème présentent des &lt;M.ractërM communs très frappants.
Quetquos-unes de ces parties !ormont une série chronologique, en ce sens
que les événements qu'elles rapportent occupent nécessai. remont une
place déterminée dans te temps, lesuns par rapport aux autres. Tels sont
le C~&lt;m&lt; &lt;&lt;&lt; la Querelle, t. MofHft- MOtt &lt;fa&lt; yWMAtKAe EpM. disMftaUon
paMt&amp;e em iB43 dMa la ?~t&lt;MA«/&lt; /8r die ~/&lt;&lt;f&lt;t!&lt;ntteMMMcAa/ t'eproduite
dans tes Opus-</p>
<p>la Zeitach,d jt jür die Allerlhum,uiasenacha/t, reproduite daos les Opua-</p>
<p>«th pAMo~tca, t. Il; voir surtout p. Il et i5. Cf. aussi BtM&lt;r&lt;a«on aur
f(MyM&lt;*e, p. 73 du même volume. L'édition de l'lliade, publiée par
Koechly &lt;iana la oollection Tenbner en 1860. sous le titre de '!).&lt;&amp;;
)t&lt;)'?a, offre seiise ctumtt extMtt* du jMetM hem~i&lt;!n«. )'&lt;nM!Bb!e est
aiuti Jetmit. ce qui eat an grave ineeavënient. sans que noM pais-</p>
<p>aindi détruit, ce qui est un grave inconvénient. sans que nous puis-</p>
<p>Moos voir comment tes parties pMcedent les unes des autrea.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Tous les chants secondaires de l'Iliade, c'est-à-dire tous eaux qui
n'appartiennent pas au noyau primitif, se divisent en deux groupes, très
inégaux par le mérite et l'importance; il est nécessaire de les bien
distinguer po' -omprendre la formation du poème. Ce sont les chants de
développement d'une part, et d'autre parties chants de raccord.</p>
<p>Les chants de développement sont ceux qui ont été composés d'après les
données des chants primitifs pour t. Po«!yM, ehap. VU. *O~M ai ~m ta
ïx&lt;" ~PX*P' f~&lt; ~MT~.</p>
<p>2. Il y avait quelques rapports évidemment entre une épopée ainsi
construite et les trUogiea d'Eschyle par exemple. QaeUes que aoient les
dMHrMMea, c'était de partit d'autre te meaMgenM de liaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>créer de nouveaux épisodes a côté des anciens. Leur nais. sanoe peut
être expliquée sommairement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'imitation a été plus souvent un moyen qu'un moUf tl'extension.
Les aèdes en générât ne créaient pas do nouveaux épisodes pour le simple
ptaisir d'imiter tes anciens. Ce qui semble avoir surtout déterminé le
premier accroissementdet'/yM&lt;&amp;, c'est te désir qu'ils avaient de
compliquer la marche des événements et d'embellir par le merveilleux ce
qui paraissait trop simple dans tes inventions primitives. On peut
citer, comme exemples romarquables de cette double tendance, le douzième
livre ou t'~MaM&lt; du MMr, et la plus grande partie des livres XV!H-XX!V.
L'autour de la défaite des Achéonq racontée dans le onzième livre actuel
se représentait le camp entouré d'un simple fossé ot d'une p~tissade &amp;
i&amp; fin du combat qu'il avait décrit, les Achéens avaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du champ do bataille et qui noua montre t'intervention de Poséidon
rendant un instant la victoireaux Achéens, tout ce groupe qui constitue
la principale péripétie do t'~o~e avant ta Pa~oc/M, me parait devoir son
origine a ta tendance que je signala ic! &lt;.</p>
<p>Le fait est mémo rapporté avec quelques détails et les noms des héros
achéens qui y ont pris part sont mentionnés; VI, v. M3-437.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ce que je signale ici brièvement a été fort bien exposé dans
t'ett~Mge &lt;!&lt; B. Ntf~ Me RoMe&amp;&lt;o~ der AoaMftMtea FoMte. Berlin, tM2.</p>
<p><pb/></p>
<p>EnBn il convient do mentionner encore, parmi les causes d'additions,
t'inttuence de quelques poésies contemporaines. Certains discours
narratifs, tels que ceux de Phénix au neuvième livre et de Nestor au
onzième, i. Notamment par le long r&amp;:H qui lui Mt ttMnht~ &amp; la fin du
Xt* livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tx jaslfli~r, il eni toujocrff grn4ehle qs'elle ee pe~t pRp t'Atre. (Poir</p>
<p>tK jcstiaée. it Mt tesjottM prebttNe qa'&lt;&lt;!e M p~t p&lt;n' t'AtM. (Voir
Porphyre, Q&lt;MM&lt;tone&lt; AoBteWMe, édition Schrader, 1.1, p. &lt;?.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les poèmes cycliques prirent naissance, c'està-dire vers le
commencement des Olympiades, au milieu du vnr* siècle avant notre ère,
tout ce travail était achevé. L'7?Mt&lt;fe était désormais un poème complet
et fermé. On ne pouvait plus rien y ajouter en dedans; on l'accrut tout
naturellement par le dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE OENïB ET L'ART DA~S ï.'ït,!ADE</p>
<p>8&lt;antMM.</p>
<p>t. MmensioM et proportions du poème. Unité du sujet. Marche de faction.
VMiété. Il. lA récit. L'ordre et la clarté associés &amp; la vie et au
mouvement. Vérité morale. SimpiMeation hardie. Att 4e composition dans
les principaux récits. Grandeur et idéai. Les héros et la foule. ÏIÏ.
Descriptions et comparaisons. Discoure. IV. Les persennaftes. Caractère
d'&amp;eMBe; son développement. Les aatrea héros. Personnages de femmes;
AndromaqM, Hécnbe, liéMae. Valeur morale et nationale des caractères. V.
Les dieux. VI. La langu et la versiBcation.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Aristote, Po~M, 93 &amp;M. n~ M-hTi e~nt~te; 5y t~tt~'OjttijX); n«pt&lt;
tov{ X~om, T~ )t~ tow Tt~tjM~, M&lt;mp ï](evnt 4x4' x~ Te).e{t
!!tt}(tt~!i&lt;Ttt&lt; &lt;t0ttï« 6Xev' Hffw Y&amp;p 5* ~a xcH e~x t~~veitrev
~&lt;timXSI!l1¡"GlI1I:01It" 6aov' ltav Yâp ¡" IIÁTGI XCIIi ovx sûavvosssov
geanev tcec9&lt;tt tm jM~ttt jMTpn~ev iMmnte)t~Y)t&lt;vew xeMtK~. N6&lt; 8' !v
t~f": &amp;tto~a&lt;&amp;&lt; itttt?e9!ot; tt~Tttt neUett, otov ~&lt;&amp;v mtTCtMYm xat
SUett ~&lt;&lt;tt:t0t{, e!{ :tt~ttjtg(j:Mt ne!~t&lt; (W. Christ).</p>
<p><pb/></p>
<p>mont, n'eût été devant leurs yeux comme un modèle. Totte qu'elle est,
elle fait naîtro dans l'esprit une idée do fécondité, large et pourtant
mesurée, d'abondance contenue, qui entre pour une part dans l'admiration
dont elle est l'objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. MtKte, I, 210: Tl &lt;tet' 'AxtM~ot ~t«M) ~TtH uïf&lt;{ 'Ax* &lt;f!fnavtat.
..&lt;5t' !h &lt;mM~ "E'uepet Mpe~eta &lt;h~&lt;nMvtK fht-</p>
<p>T&lt;«t.</p>
<p>2. NMe, XXH, 333. 'n~&lt;0&lt;t ~ft xMec ~~&amp;)tM 'T&amp;KepftB'ev $ Tpmt&lt; nata S~M
tt~ &amp;&lt; t&amp;xtt&amp;M~ïe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marne œuvre. On ne saurait assez dire combien cette variété dans
l'unité, si heureusement imprimée sur le premier chof-d'oauvre poétique
du peuple grec, a été utile &amp; la liberté de son développement.</p>
<p>!I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est raison et justesse dans cette narration, si t. Ma&lt; XXII, t3t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que la grandeur homérique ne devient pas monotone comme celle
de tant d'épopées, parce qu'elle est tempérée par un sentiment profond
et constant de t. Chamon de Roland, éd. Mon Gantier, v. 9692.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eris poussa une clameur terrible et aiguë, et elle mit au eœnr de
chacun des Achéens une courageuse ardeur de combattre et de s'obstiner à
la lutte. Soudain la guerre leur devint plus douce que le retour sur les
vaisseaux creux vers leur chère patrie'.</p>
<p>1. lliade, XI. 3i9.</p>
<p>3. Made, XI, iO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, la force descriptive est admirable ici; mais ce qu'il y a de
plus étonnant dans le morceau, c'est la puissance avec laquelle le poète
a su peindre cette chose indescriptible, la terreur d'une foule, et
lactaire passer en nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous dire leur mort, il rencontre des mots simples et profonds,
empruntés au fonds éternel des affections humaines.</p>
<p>La description est en quelque sorte partout dans le récit homérique, ici
développée et formant épisode, ailleurs introduite d'une façon
accessoire sous forme de comparaisons, plus souvent encore brève et
mêlée au courant même de la narration.</p>
<p>Cette dernière forme de description, celle qu'on pourrait appeler par
excellence la description narrative, tant &lt;. Ma&lt;&lt;c, XI, 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle se fond intimement dans le tissu des événements, est do beaucoup la
plus usitée dans l\Wa&lt; Elle est, pour ainsi dire. la forme la plus
ordinaire du récit ho. mérique, car c'est le propre de cette poésie que
do poindre tout en racontant. Elle point par le choix de l'expression,
par le son des mots, par le tour de la phrase, mais surtout parla
netteté et la force de l'image. Qu'on prenne au hasard quelques vers
dans une dos parties anciennes du poème, non pas un morceau éclatant qui
se détache du reste, mais au contraire un fragment du récit ordinaire.</p>
<p>« Alors, par leur ardeur, les Uanaons brisèrent entin la ligne ennemie,
et un cri de victoire éclata &amp; travers les rangs. En tête, Agamemnon
«'élançait et il tua un guerrier, Bienor, chef d'une troupe de
combattants, et, avec lui, son compagnon 0!ièe qui menait les chevaux.
Bondissant hors du char, Oïlèe s'était jeté devant lui mais au milieu de
son élan même, Agamemnon le frappa de sa lance aiguë entre les deux
sourcils, et l'airain massif du casque n'arrêta pas le fer; la pointe
traversa la visière, puis l'os du front, et elle déchira on dedans tout
le cerveau et 0!iée tomba en plein élan 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portant sur ses épaules son arc et son large carquois. Et dans les
mouvements de sa colère, ses nèchea N'altèrent bruyamment, quand 11 prit
son élan et il venait vera le camp, semblable &amp; la nuit. 11 s'assit à
distance des vais. seaux, puis 11 lança un tr&amp;it et l'arc d'argent 8t
entendre un effroyable sifflement</p>
<p>Si belle quo soit cette peinture, elle se distinguo de la précédente à
deux signes: d'abord elle est moins liée au récit, moins utile à
l'action; l'autre était un acte essentiel du drame, celle-ci n'est qu'un
magnifique décor; ensuite l'art y est plus apparent, et si l'effet en
est presque aussi grand, les moyens sont bien moins simples. On peut
donc distinguer plusieurs manières descriptives dans l'KM~, répondant à
divers âges de la composii. NMK~.Ï.M.M.</p>
<p>2. Iliade. XIII, 23-SO.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM &amp; hm~Me ~t&lt;et&lt;e. Voyez BoUean, M/!e;f&amp;MM en&lt;&lt;~Ma w ?w~tfM</p>
<p><pb/></p>
<p>pées do vue, dea scènes do chaase, des épisodes de la vie rustique ou
urbaine, et, plua souvent encore, les aspects divera de la nature. Par
là, ollea ne contribuent pas médiocrement !'agréabtc variété du poème.
Beaucoup d'entre elles d'ailleurs sont remarquables par leur valeur
descriptive. En mettant sous les yeux de ses auditeurs dos scènes do la
vio commune qui leur sont familières, le poète sait traduire d'une
manière saisissante l'aspect imaginaire des grandes scènes de guerre
qu'il raconte. Veut-il peindre deux fronts de bataille opposés l'un à
l'autre?</p>
<p>Mais le plus souvent, c'est par la force et la grandeur i. ~&amp;a!e, XI. 97
et Miv.</p>
<p>2. ~tade. XI, SM et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>quo les comparaisons homériques nous ravissent. La chasse dana lea temps
ancieox étant comme une imago natureUc de la guerre, ses épisodes en
fournissent d'ad. mirabtes au poète. Uiysac oat entoure d'ennemis «
Tandis qu'il avisait au danger, tes rangs des Troyens vinrent sur lui
avec leurs grands boucliers, et ils l'enveloppèrent de tous côtés,
mettant ainsi le péril et la mort au milieu d'eux. Quand, autour d'un
sanglier, des chiens et des chasseurs ardents s'élancent Il l'attaque,
la h&amp;to sort du hallier épata, aiguisant ses blanches défenses dans ses
maohoires recourbées on se jette sur elle de tout coté, mais ses dents
se heurtent avec bruit, et les aaaaillants s'arrêtent, pleins d'effroi.
De même, autour d'Ulysse, cher Il Zeus, a'elançaient les Troyens »</p>
<p>Les descriptions de la nature, surtout colles des aspects divora do
iajnor, no l'inspirent pas moins heureusement.</p>
<p>« Hector frappait les chefs des Danaëns et après eux la foute, comme
lèvent d'ouest, fondant sur les blancs nuages amassée par le Notos, les
secoue de son choc impétueux et les poussa violemment au loin dos flots
énormes roulent, et l'écume soulevée par le vent vole dans les airs,
tandis que la rafale se déohatne en mugissant. Ainsi Hector renversait
devant lui cette foule de têtes serrées 1. »</p>
<p>&amp; ~M&lt;&lt;e, XI, 30t et sahr.</p>
<p>Bht. d&lt; !&lt; Utt. CMeqM T. T. i &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>9. /M&lt;t&lt;. OM&lt; X. 1, t6 Hic enim (HomerM). omnibus eloquen. MM pMHbaa
eMmpItun et ortum dedit; nec poettea modo, sed OMtorta virtute
~mhtenttMimM. Nam ut de ttmdtbM, exhorttUenibM, MnsetationibtM ttMeam,
nonne wd aonas liber, quo miMa ad Achfllem iegaMe contimetM, vel in
primo inter dncea iUt eontenUo, vel dictae in secundo sententhte ûMM~t
Mhtm ae coa~Koram MpM'tat</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>tttXYM~P* %-ifwa~tt~ fMo f &lt;9e&lt;. "t e~!t&lt;' &lt;~6)), ~etta~tt-</p>
<p>2. Stu' te&lt; ~eMonaages homértqttM, «msatter Ma Stades &lt;p~cMM 2. M.
Détonne, ~.e* Ao MOMw fTJSfeM~e, Paris l«6l, et de M. C)Mt*!MaH~ de M.
Doiormo, l.ea ho mmes d'8oix~re, Paria 11161, et de M. Cawlwnlltt. t~
femmes &lt;fNMt)~, Toulouse, &lt;85t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la scène de l'Ambassade, nous retrouvons la mémo âme. Rien n'y a
faibli. C'est un dramatique spec.tacle que le réveil de cette grande
colère après les paroles affables adressées par Achille aux députés qui
sont</p>
<p>&lt;. !&amp;:&lt;{e, I, M9.</p>
<p>2.HM&lt;&lt;e,l,3M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. XI. BM et )Mtv. Te!M&lt;t, !n)&lt;t)~, tt~t ~M, wtt~MM!«. C'Kt une
tnvecttve (unAre et tncqMexM. oh e)m&lt;tne mot «tun trait de raillerte et
une veoiteMM.</p>
<p>Voir P. N24. Cf. BonOM), M~M&lt;0))&lt; cfM)~MM sur ~)«~M&lt; pfM&lt;M du 'M&lt;w
&lt;')t)jit&lt;M, tx. et t* nota de M** CMt"r tuf ee )mM*t!" 't" X!' M~ft)
&lt;)tma h~ «''Mftt~Mftqttt )t~MB~(!"et't'"t&lt;M4m&lt;)ontte t'M" 9. Suf
ftftxtn, ~ty« Hhxh)tttb)f!&lt;t'))t, Wttf" &lt;tf CA~M«w&lt;&lt;MO, t. ti,</p>
<p><pb/></p>
<p>Los personnages do femmes méritent d'être cités tout particulièrement
comme exemples de ce don poétique de vérité et do variété. Il y en a
trois principaux dans r/Aa&lt; sans parler des déesses Andromaque, Hccube,
Meieuo. Los deux premières appartiennent certainement par les parties
tes plus essentiellos de leur rôlo au groupe des chants primitifs.</p>
<p>t.o sentiment est sa raison, et te poète lu fait parler Baccossivoment
avec l'éloquenco de la tendresse dans sa prière et avec l'éloquence du
désespoir dans son afuictitH). Mais, quette que soit t'ctTueion de son
âme, il u'ou))tio jamais do lui garder en toute circonstance une &lt;*Mp.
'v; la scène du XXtV* nvre a'y tMttve traduite et MatyKe, a&lt;Mt MHa
quelque aubUnt~, main avec uns graado hree de sentiment. M" V!, 4!)?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hector, quelle soeur aa-tu en moi? Une femme audacieuse, malfaixante et
funeste. Ait pourquoi, le jour où ma more me mit au monde, un coup de
vent furieux ne m'a-t-il pas emportée au loin dans la montagne ou dans
les nota do la mer bruyante? Que n'y ai.jo et6 engloutie avant que tout
ceci n'arrivât 1 Ou du moins, puisque les dieux en avaient décidé
autrement, que ne m'ont-ils donné d'être l'épouse d'un homme vaillant
qui aurait su s'indigner et aonMr t'ou'trage Quant &amp; celui-ci, nulle
volonté en lui, ni maintenant ni jamais; sa faiblesse lui vaudra plus
d'une honte. Allons, entre chez nous, frère, et assieds-toi sur ce
slége, car tu as t. On peut lire sur Andromaque l'appréciation de
Chateaubriand, C&lt;!t«' du CAW~Mtt., t. II, chap. VI, mata plus par
curiosité littéraire qlle pour y eheMh~r t~ vArité; car le paru pria de
l'autour a nut oingultérement &amp; ta rectitude de son jugement. Cf.
Saint-Marc Oirardtn, Lt!l6rature dr·arnnti~ur., chap. XIV. où Ici
principales parties du r.\Io t«Mt&lt;t&lt;«&lt;'a ~«maM~Mf, chap. XtV, ott têt
prtMtpa!ea parties &lt;tu fMt d'Andromaque aont traduite* et Mtnement
appreeteea. Voy6x auMt une bonMe étude de CamtMuHu (tant t'oavrage cite
plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ?&lt;!&lt;?. XXtV. 76t.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Va-t'en, dit-il &amp; AohHte qui le brave, fjia bien lotn, si t. MtMf.
III, tM.</p>
<p><pb/></p>
<p>t'est ia ton bon plaisir; ce n'est certes pas moi qui te suppii~rai de
rester M pour ma cause. J'ai auprès de moi d'autres princes qui
m'honoreront, et, plus encore qu'eux tous, Zeus aux sages pensées.
Va't'en donc chez toi avec tesvai~Maux et tes amis, et fuis la mattre
chez tes Myrmidona je su~ indiCerent &amp;. ce que tu penseM, et je n'ai pas
souci de ta colère</p>
<p>2. La tBMtMre dont DiomMe l'Insulte au IX- livre (37.40) caractérise
bien fortement cette acconde c&amp;nMpttoa, ei étrangement mêlée MjuurJ'hat
la première</p>
<p>Bot ? !m&lt;)(a Bàxt Kp4&lt;e~ )t&lt;ttt ~ttu~e~ïtm'</p>
<p>e]ta)tt6&lt;jt jMW«M )htn' TtTt}'/i{9t! M?! S~ttMt*</p>
<p>«).i&lt;~ &lt;' eu TOt &lt;&lt;4)HK, &lt;i M )t~ot &lt;~ ~totcu.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. C«M).tKer &amp; ee sujet LMer. CMcMeMe &lt;~f Mo~e~tc~. Poettc, Berttn. MM
(p. ~55), 6t S~a':e&amp;sse! B&amp;Mrte!~ A'MtMwe t~w-, ea t~tede rN"M&lt;e de 0.
Dtndorf dans ta MMtotMqaoTonbner.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>A coté ou plutôt au-dessus des hommes, les dieux jouent dans l'Wa~e un
très grand rôle Nous devons dire ici quolques mots de ce rote, au point
de vue littéraire exclusivement, puisque la question, si souvent agitée,
du merveiHoux danstopuomo épique s'y trouve impliquée.</p>
<p>«ttt.dtttLitt.Gteeqaa.T.t. i$</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~KK~, V. Mt.tM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. ?&lt;!&lt;?. XX!U, tD2 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple lus dieux interviennent, Iris va portor aux vents les ordres do
Zeus, on discourt, on s'agite, comme sile sujet en valait la peine.</p>
<p>En opposant ce passage au procèdent, on a les deux termes extrêmes d'une
longue série qui comprend naturellement une foule d'inventions
intermédiaires. Dans son ensemble, le monde divin de l'Iliade est aussi
vivant, aussi intéressant que le monde héroïque. En se mêlant à
celui-ci, il lui prête sa majesté, et il permet au poète do faire
apparaître, derrière la grandeur purement humaine do ses héros, une
grandeur religieuse qui devait toucher vivement des âmes croyantes. VI</p>
<p>Terminons cette rapide étude en disant quelques mots do la langue de
l'T/MM~e</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Christ, M&lt;KH&lt; eaMt~'M. Prot~gotnènes, p. M7.</p>
<p>Sur tes t~m~M ~'HomtK, voir HiMtehe, De Nomeficae e&lt;oe«&lt;&lt;ott&lt; pM&lt;M
&lt;tMMc&lt;t, Haa, MM, et 0. C. Watt. fAe a&lt;oMc &lt;~MM&lt; in &lt;Ae~Sa&lt;~ fM~ Od~Mty
{C&lt;aMtmï ~MMo, t, p. 35 et 9~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maia cette auppoaiti&lt;m n'est pas nécoasaire. L'état &lt;to la langue Mf
l'Iliade a'exptiqucaana peine par tes origi.nes do la poésie grecque.
Cwtto.ci a pria naissance dans lu Grèce ccntrato sous formo d'hymnes,
puis elle a grandi dans los villes éotiennes d'Asie Mineure sous fortno
de chants épiques de médiocre étendue. Etto s'est fait ainsi un tangage
qu'elle a consacré dos l'origine par son caractère religiuux et ensuite
par ses succès, l'tus tard la grande épopée est née en Ionie sur los
contins de t'Éotide. Tout uaturettemont elle a parlé ionien, mais un
ionien mélangé d éotismes que la tradition lui suggérait et que tes
mœurs acceptaient. Toute l'explication du la langue homérique est dans
ces quelques faits. C'est don&lt;: Bn&lt;t&lt;cAt&lt;ny 6&lt;&lt;facA&lt;?&lt; und mt&lt; der
t&lt;r~)'&lt;:n~'fAfn SpfatA/brm M&lt;ff~ A&lt;M&lt;&lt;M&lt;, G9Min:en, ~M~86.</p>
<p>1. Voir 1. discussion, de Monro, Nomtric Qramrnar, £- éditit7pl. p. Vo!r
et dtecMaaton de MonM, ramène &lt;!fammar. S* e&lt;Uus. p. aM, et tea
cbMrvaMoBS de P. CitMOf. eM. etM, p. 9S et 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cu quo nous disons ici dca f&lt;mnos verbales peut s'ap. pt!q«ar égMtomcnt
au choix dos mots. H est visible que lus pttotos hon)6nqucs so funt uno
règle constante de ne pas emptoyer le vocabulaire ordinaire, celui do
tout le mundo ot do tous toa jours, aun do donner k'ur récit plus do
noMtcsao. Ils nto"cntenpratiquopourcc!a plu.sicurs procédés
trad&lt;tio«nc!s &lt;tn t sttnptos. Comme ils aituont tes formes archaïques,
ils ont aussi le goût des terutcs anciens. Quetquotois, mais
exceptionnellement, ils nous les signalent oux-memos commo appartenant à
lu tanguo dos dieux, distincte de celle dos hommes t. M&lt;t&lt;f&lt; XÏV. M6
"O~ttt ~typ~ ~a)!YXte:, ~~T* Lv &lt;«~ ~a~)t!&lt;x tt(x~&lt;nMM&lt;tt tte!, ~:()t&lt; ?
~(t~M. Cf. 1,498, BrtM~ et ~&lt;«n; XX, 1t, Xanthe et Scamandre. C'est M
que les MCteM appelaient la dionymie h&lt;nn&lt;W&lt;t«e. Le grammairien PtoMmee
d'Alexandrin avait écrit n&lt;()t Dit «p' 'Oft~p~ tmwjjttat nfpa tteït xat
~~teMtt. J'interpr&lt; te têt la dionymie comme les commentateurs eneieM
semblent t'tvoir généralement Interprétée. Cette façon de voir a et&lt;
contestée de nos jours très fortement, mais &amp; tort, ae!on moi. Voir
Lebec)t. Aglao~Aa&lt;aM, Ijf, p. 858 eniv.; Nanek, dans tes .~&lt;-McAo* de
Jahn, Sop-</p>
<p><pb/></p>
<p>). &amp;f!&lt;Me, P&lt;)«t~«t, &lt;htp. xxt et Mu. A ~M! dite, H «t fott dtt Nette
Mjom~t'Nttt de d~tormtoer tùrement A dea dire, il est fort dit flclle
aujoawnai de d')h!rmioer "rement l'dgo des mots dans le tut. homérique.
OD est redatt aur ce aujet t des eenlectuKa mtttt pluatenm sont &amp; peu
près certaines. Ariltote signale 4~? pour t&lt;pt:t (~MMb. t. M; Ar!at.,
Poil., eh. xxt) cotMme uo mot /M)'&lt;f&lt; (m&lt;eni' (&lt;&lt;«*); o'Mt-« pas plutôt
Mn de Me mots anetena?</p>
<p><pb/></p>
<p>2. MaA, t, 88 OCïtt &lt;(tt6 !&lt;5&lt;M{ xat i~! xte~ e~w~ett. Cet derniera mots
&lt;quiT&lt;!ent ta p)&lt;tce&lt;Tt;, mais il n'est personne qui ne sente ce qu'ils
ajoutent de force A l'affirmation en même temps que de !Mt6 eatérteure &amp;
t'expressioa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notss des weM têt* que eetoi-et, )rem*rqtt&lt; et titt par Denys (De
eoMpe*. M&lt;~en"tt, 6).</p>
<p>A&lt;ytt ft&lt;&lt;t, MWM ? )MT' &amp;j(&lt;w. Ute &amp;' 4ifer&lt;{.</p>
<p>L'art te plu MtCtt M'tt rien tmttghtt de ptttB deeeripUt nt rien fait de
plus habite.</p>
<p>S. CsMsKar )!ar ce M}e&lt; H'~Bean. Qcf~~MM jb~~o~, chuM.thtt, iMt; UMbiMh,
~(ertMeAtt~ett 6t&lt;fttte f~nnen de. NfJ!'&lt;M)&lt;&lt;er</p>
<p><pb/></p>
<p>des ~~&lt;&lt;, ~eM&lt; und H&lt;w)«', Beftchte d. k. Sacha. Geft.d. WiaMneeh.,
Phitot..M))t. Œ X&amp; (M6~; W. HMtet. ~MeWtc&amp;e StM~O!, 1-111, Vienne,
iBTt.tM*.</p>
<p>f. Qa'on relise par exemple ces qaatre veh&lt; des menaMs d'AgamemMn à
Chry~x (I. aN-32)</p>
<p>Ti,v &lt;* tyM 6&amp; tu~M. &lt;~h tM&lt; &lt;Mt\ Tf!)ptt&lt; &amp;ttMt&lt;</p>
<p>~)ttt&lt;p&lt;j&lt; M eh~ &lt;* ''Ap~' f~Mt &lt;t~it~(,</p>
<p>tet~ &lt;)m&lt;~(e~'i&lt; *t[t t(M&lt; M~tt ~Tt&lt;mc&lt;m*</p>
<p>&lt;tMt' Mt, )t' i~M(!t, &lt;e[(4t*pet M; M &lt;t*t«.</p>
<p>tt n'est personne qui ne sente ce que la coupe de ces vers en quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Mrt&lt; mtftetto, la variété de leur allure, ttMmpe~Hion proto:()tMe des
mot* et enan teur place ont &lt;)e valeur dMmutitM.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'OOYSSKB. ANA~VaB !tU t'O&amp;ME</p>
<p>MM.MM~MHM</p>
<p>L'~s ptushftporttuttsaont ta f«&lt;«Mnu~, los trois manuscrits do Mitan
(Am6fo&lt;&lt;o«&lt;), le No~c&lt;aM&lt;M, les manuscrits de VicMne, ':elui do
ilambourg, i'~t&lt;eM&lt;&lt;«nt&lt;!i de Munich, les manuscrits de Paris.</p>
<p>SCOLIES. II en ut des sco!i«!&lt; comme des copies manuacrites celles de
l'Odyssée sont loin de valoir celles de l'J~Kfe. Hi*t. de la UH.
&lt;}t«Tct. T. ï. 17 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Lus plus anoiennement connues sont les Sf~ot&lt;a OM~ata ap. pelée:' aussi
~(««SeeM~ou SM~M dit P~«&lt;M~))tt. Ce recueil nous a été transmis comme un
ouvrage indépendant, et non tou~~orme de notes marginales c'est un
abrégé d'un com. m~ntaire anoien, qui comprenait des notes empruntées
aux uritiques aloxaudritM et &amp; leurs héritiers, eK particulier &amp; DtdynM,
il est regrettubte quo l'auteur de cet abrégé n'ait pas su mieux pf~uter
de tant de resaouroea. L'édMton prt)).copa est de &lt;SM, in-8, Venhe.</p>
<p>Kn outre, un grand xotnbre des manusorits de r&lt;M~i'«'&lt;, dtapar~ea dans
les dtveraaa btbUothoquoit de t'Kurope, oottHenttOtt de~ notes
margtnatoa, dont beaucoup sont enooro tnMttos. La plupart de ces Motea
sont ttum tntôr~t, sott parca qu'uHas r~péteMt ce qui est dit dana lus
&lt;*&lt;'(&lt;&lt;&lt; SeeMM, soit pnro&lt;t qtt'eUes fonidauMe emploi avec lu
Commentatre d'Huatathe, que ttous possédons. An les dô~igMe par te nom
dea tnatmocrU:' auxquels elles appitfUennont (.Scto«&lt;t MaMMMa, Sc~&lt;'K«
Am6M&lt;~M«, etc.). M est inutile de tes énumerer toi. Les MtoiUoHro&lt; sont
les SooUos du tnanusorit hartéton (S&lt;:Mt'&lt; H«)'t&lt; )))()«), reoueHHeM pur
Poraon, Cnunor et t)indorf. Tonteit !ei) S&lt;MtiM do t'M~Mt'eqttt ont paru
mériter quel. q~o attenttOM ont 6t6 pubUôea on un sont racuett par
!)indorf (Sc/&lt;oHa ~faeett in t&lt;&lt;&lt;~)!M«M c~ M'Mc&lt;tM~ axcht et &lt;mcM&lt;ta&lt;«
e&lt;&lt;~« C. Dindorttus, 9 voL tn-8. Oxford, &lt;8SS).</p>
<p><pb/></p>
<p>Hu fait d'éditions )\ i'usago dos otussas, los plus dignes fi'attention
sont oolies de J. Il. t'uesi (&lt;840), do Il. Duntxer ()8M), et surtout do
K. Amoia revue par Henzo avec dos notes oxpiioatives en allemand et des
appendices critiques d'un ~rand intérêt; sans cesse am&amp;Uoree, l'&lt;M!/M&lt;'e
de Ameis est souvent rééditée; la 9' édition des douze premiers livres a
paru de t8M &amp; &lt;8M.</p>
<p><pb/></p>
<p>MMWAtKB.</p>
<p>ï</p>
<p><pb/></p>
<p>tes les unes des autres oteUea damandenta être traitéoa séparément'.</p>
<p>L'O~ï~e débute par quatre livres qui pouvant être considérés ensemble
comme une introduction'. On les désigne quelquefois sous la t!tro
coHoctif do TeV~M'c~tp, parce que le jeune TéMmaquo, fils d'Ulysse, en
est le héros*.</p>
<p>3. Principale étude spéeiate sur la M~McAte, Hennings, dans les
j~MeJa~r6aet&lt;r/S)' PMb&lt;&lt;)~:e, 3' vol. dos Supplémenta, p. 133 et sniv.;
publié Il part, Leipzig, MM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Parmi cet personnages, celui de Mentor est t remarquer. AM</p>
<p><pb/></p>
<p>'Ha.'AietaMnnatMaMeenendamt, mata ii se Maciait pea detantd'exac-</p>
<p>titude.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;!oa caractères, tnoins dramatique que danat'~&lt;!«MMM~ du livra t! en
raiaon même do la différence dea wituoHonit, est pourtant agréable par
un naturot &lt;n&lt;npta et grarieux, qui déccte 10 même art, ptux ingénioux
que vigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>!to tout ec!a rcs~ortot't tea quaHt~s ft los m'fauts qui sttnt propres à
l'autour (tocotto introduction. Sa ntam&amp;re t~~t p!u9 narrative que
&lt;!ramat!&lt;{uo, ot d'une abondance MM pnn proHxt). Los CMfact!)r&lt;!a df
Ménétas ''t d'nMt~xo )t)&lt;u:&lt;ont au lecteur, et toutefois il y a chez
l'un ft t'au. h' tnnia surtout chez M6t)~taft, un ccrta!n abus &lt;to
paro!&lt; un goût do (Mctnrationa &lt;'xag6r6cs, ~m tranche «Vt la 8Hnpt!c!t6
d'autroa part!ca &lt;tu pootnc S:tna outrer encore '!ttns t'otudo du la
htrfnutton do tf~M~c, qui fera te aujct du chapitre suivant, nous avons
deux choses a retenir conttno résultat principal 'te l'analyso de ces
quatre premiers livres. D'une part, ib interrompent mat a propos
l'action commencée au J~mt du poemo par t'assomhMo d&lt;*a dieux, et par
ils se désignent eux-mêmes comme t'tjouvre d'un ou do</p>
<p>plusieurs continuateurs. Leurs caractères propres témoi. go''))t
égaloment do cette origine; c'est une poésie été1. Un curiettt indtee
&lt;!e t'df[e relativement )r&lt;Mntde cette partie du pe&amp;me a été relevé par
Ktrehhotr(note du vers 6M). ït est fait alluaion dans M vort Ea&lt;n&lt;e, qui
n'Mt pas nomm&amp;, mais simplement aMXitu le porc/ter, &lt;tuMtt,t. Cela est
très simple pour nous qui avone lu la Haite du po&amp;me et qui connaissons
par conséquent le porcher et t importance de son rôle; mais tt était
impossible qu'on s'exprtm&amp;t &lt;'i"si avant que cette suite fût connue.</p>
<p>Voyez notamment v. Mt-ttO et &lt;69.t82.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Avec te cinquième livro, commence la plus belle par'ie do t'&lt;MyM&lt; Etto
embraaao tea tivros V, VI, VI! et pout-Atro une partie du tivro VHt. Ce
qui la caractérise Mtninommontt outre ta toroo crJatrico de
l'imagination, c'est le don du pathétique.</p>
<p>t'ouf la reconatituer, il faut naturottemont faire dis. {xuaitro la
ac&amp;no de la seconde aMCtnbtec des d!&lt;!uxan dt'but du c!))&lt;tu!ontc livre
(v. i-28); simpte raccord, fuit de vers emprutttéa, qu! ont été
art!&lt;!c!oUoment soudés !&lt;)!) u)t9 aux autres'. Cette sccno écartée, nous
Mprcnot)~, ~um* la roMtptaccr, la sc&amp;no analoguu, que nous «vonx &lt;t'*j)t
rcucontrée et ad&lt;n!réo au début du prc&lt;n!er livre &lt;')!&lt;) so rattache CM
offct~ sans la moindre difficulté, a co 'lui suit Dès lors, tout marche
a suuhait. Xaus envoie ttermos &amp; Calypso pour lui ordonner do luisser
partir celui qu'otte rottent. L'ordre est porté, et le poÈtc prond soin
do nous décrtro tes onchantomonts do t'!te (t Ogyg!e, avant do nous
faire voir Utysseass!s &amp; l'écart, &lt;!c&lt;ta)~noux do tout c&lt;; qui pourrait
cttarmet* ses yeux, p!&lt;!urant sur le rivage, et regardant au loin a
travers rait surprenant qM de tels récita eussent 6M délaissés et
perdus, 'j!'ft))tt t'O~M~c eo constitua.</p>
<p>t. i'oat le discours d'AtMno (v. 7-20) se décompose ainsi 1-12 = tt.
230.936; t3-n = IV, M6 5M: M-M = IV. T00.1M. Ce n'est rien autre chose
qu'un centon.</p>
<p>2. H ne mrait pas surprenant certes que, dans les remaniements signalés,
plusieurs vers eussent disparu. M. Kirchhoff a montré ingénieuttement
qu'il suffisait d'un seul vers pour raccorder le vers 8! du livre 1 au
vers 29 du livre V, en supprimant ta M~nMeAte qui les sépare
aujourd'hui; et pour rendre la démonstration plus sensible, H r~taMit
&lt;dn&lt;i Ga vM' par tM~j~taK. ea t'eatprantaat &amp; !'fRa~(X7t, 4M), comme Mne
des formutes usuelles de t'épopée: 'Q; tf~T', 0~ t~M ~~p &amp;&lt;!j)Sf t&lt;
6t&lt;Sy te' a!'}'a B'~p' w. 1.1.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'immensité do la mer. L'impression est saisissante; l'homme nous est
immédiatement révélé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aicaa entourée do Ma compagne:. La aoeoo eétebre ej~ elle ae&lt;!ueii!o
Ulyale est vraiment adm!raMepar la vivo lumière qu'eue jette Bur le
earaottre du her&lt;M. Dans cette nature si énergique apparaiatcnt ici tout
naturet. toment la douceur, io respect pour dos jeunes mhts, un don de
persuasion incomparable, quolquo cttoso do c~. rossant dans te tangage,
ot une touchante Morte jusquu dans ta 8uppt!cat!oa ta plus humbto. C'est
uno sorte do roptM qno cet entretien après l'action tourtnent~o du livre
précèdent, mais un repos qui est encoro profitable au dévetopp~ntontdu
caractère principal. Leaaoonos suivantes, c'oat-a-dirc t'ontrao d'Utyasn
dans la vitto dos Pttoaciona, Bon arr!veo au palais, .tccuoil du
r&lt;uA!k!no&lt;H)t do la ro!no Arête, no sont ['as moins profondotnent
efnprctntcs dn &lt;tcsacin orig!n)t! '))&lt; Fautow. Au )n!ticu dea
doscriptions, c'est tuujtmrx )o peraonnago d'Utysso tlui pr6d(Mn!no.
Aaso on suppttaut danx eondro du foyer uu invité par tu roi H pron'tro
ptaco auprès do tu!, it garde sans ctf'trtaa dignité naturette. QuMtquo
chose do supérieur, qu! est «n lui, to rc. tèvo do son humiliation et ao
fait sentir soit dans lu beauté sinudo du sa pri&amp;re, soit dant la
gravit6 !urL&lt;' &lt;'t mudeste de son récit.</p>
<p>Z. Ii eat fort probable que M. Kirehhoft a très bien vu en suppoaMtque
primitivement les jr&amp;itts d'Ulysse (t. IX-XIII), ou du moins tea parties
anciennes de ces réettt, ttatemt ptac~ea là. MMS tt a tort, je croie, de
eaepeetef la fin dn livre VII, qu!, même eu )«it&lt;tt' supposition, M
jtMhtte de la manière la plus natnrcUe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pagne d'une danse. comme cela résulte de la forme actuollo du récit. Des
critiques anciens, comme l'attostout les scolies, en aMapoct&amp;!ent déjà
l'ongtoo. U y a donc lieu de !o considérer comme intercalé après coup
dans i'ensomMe du~ivra VIH.</p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S. R~htatHe d'HeitB&amp;s, Y. 2K et saiv. Notaz surtout !M vara 30!306.
MerveUteux inutile et tout artinciel, v. 570-574.</p>
<p><pb/></p>
<p>lea 8omer. Unlerauch. do Wilamowitz le chap. spéciei qnt s'y rapporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, en fuit, la moittdro attention démuntrc que ~t ~piSodo no tient pas
au rcttte du récit, avao tea doonfea duquel it eat absolumont en
désaccord &lt;. Maia voift. au mitiMu do ta foule, Aitticlée, la m~re
d'tMysau &lt;!etM)-&lt;:{ h'cartc tout d'ahurd, b!an a ct't~re-cmur, {tum
ecoMter Ttr6s:as.</p>
<p>Alors a lieu la nMgniûquo scèno entre Ulysse et sa Mt~re, entrevue
profondément touchante, et l'une des beUos inspirations do l'épopée
homérique (v. &lt;82.224). Le contraste est grand entre cet entretien
pathétique et le long épisode du déCié des femmes illustres (v. 226332),
qu'il paraît impossiMed'attribuer au mémepo&amp;te. i. Utysse s'entMt!ent
avec Elpénor, bien qu'il ne veuille adresser la parole &amp; aucun mort
avant d'avoir intorree&lt; Tirésias et qu'il &lt;eMte même sa mère pour
consulter le devin. Etpenor parle. Ms avoir ha te sang des victimes.
Enan on retrouve dans cet éptMode l'esprit sceptique du poète qui ee
ptatt &amp; faire reMorthr lui-méme les invraisert.Nttucea de Mn récit (v.
ta). U'est bien le même qui au 'X" livre décrivait &amp; aa taçon le Jh~ (X,
3&lt;H-3M).</p>
<p><pb/></p>
<p>car Perséphoné est an fond de i'AMes et ne doit pas paraHM ni agir Z. Le
dialogue avec Agamemnon semble avoir euM des additioM</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toppo. Car, évidemment, c'est lui qui ? introduit dans t'O~~e le motif
de la colèro d'Méiioitttypérion, inconnu au poète primitif. Pour
celui-ci, tHyssc n'a ~'autre ennom! que Poséidon qui venge soit (Us
Polyphème 1. ~'auteur du douzième livre lui on adonné un second, ut
c'est lui par suite qui a du égakmont mottre dans !e puOno tes doux
aHusionsa cotte aecondo inumttô qui so trouvent, l'uno au Xt* i!vro dans
la prédiction de T&lt;r6siaa (XI, tOt-tO), i'autro au pretnior, dana
t'exordo (t. C.9)'.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre la légende dos Argonautes et plusieurs passages dos déve!oppement$
ça question Ajoutons que ta caractèro même du réeiteomplèterait encore
cette prouve, s'il était nécessaire. Les inventions fantastiques que
noua avons notées sont d'un merveilleux moins simple quo
tasitn'cnttonaancionnoadct'O~M~f, et il n'est paa douteux que ce g«ut no
ao aottpr!nc!pa)omontd&amp;Vt!topp6 en Gr~co après le grand essor &lt;&lt;? !a
poésie hotMoriquo, toraquo t'~popëo, tbrc&amp;o do M ronouvotur, rccuurait
aux légendes do la Cutchido et de ta ThnsaaUe. !V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mente, tout hab!!o qu'eUa est, téveto le continuateur, Mucipux do
raccorder ses propres conceptions, avec h) ptu&lt; do vraisemMance potsiMo,
h des créations poétiquos d~ja eétebres 1. Tout lu treizième livre porte
d'ailleurs au plus haut degré les caractères qui vont doxnnar dans tea
)no!ttouM chanta do la nn du pointe. Le r6t:!t y est pou dramatique.
tM~a d'une poésie ahttpto Mt pMFM, qui a parfuiit au grandeur ut qui
attache par !a vérité &lt;nurato L'autour ao p~a!t aux actions r&amp;s Mombtant
&amp; la v&amp;rité, toUcs que ta récit de pure inv&lt;'Ktiuu fait par myaso au
jouno patro. ït ost contour avant tout, et il l'est aveu un grand
agrément. t&lt;o nt«rvcilloux eat pour lui un Atétncnt traditionnel qu'it
cmn!oio a pr«pu9, plutôt qu'une rcasourco po6t!quo au lieu d'cn user,
cotxune t'autour des chanta rctatth a C!rc~, pour le plaisir d'étonner,
il s'en sert d!ser~tcmcnt pour tos hoaoîna de son récit, mais il n'y
attacha aucune im.portaneo, parce que i'intéret a ses yeux est ailleurs.
R'Mst par ta unesM délicate du scnttmcnt qu'il exceth', el la grâce
spiritu&lt;;ttu est inn6o on tui. L'entretien du héros et de la d6esso, si
ingénieusement varié dans ses diverses phases, est a eut égard un
véritable chef-d'fauvre, bien que peut-être le charme n'on puisse être
conptotentent senti aujourd'hui que par des esprits bien préparés.</p>
<p>Une chose importante a noter, c'est que cet entretien d Ulysse et
d'Athené est évidemment une introt. Il est &amp; peine besoin de faire
remarquer combien la raison donnea par Athene est iMufaMmtc au fond. Car
antérieurement &amp; t'etfenM faite par UtyMa &amp; Poséidon, elle n'agit pas
plus en sa faveur qu'âpre. et de plus cette t~aerve qu'elle s'attribue
têt n'est guère en accord avec rtnitiative hardie qu'elle prend dans
l'astemMee du premier livre.</p>
<p>2, Aristote t"oèt. c. fi) .lvl.I&amp; lé ,"It 4: ~t, eR remar-</p>
<p>2. Aristote ~oet. c. St) &lt;t !Mti~ !e Kctt ds d&amp;batqaeBMet, M remarqaant
que te talent du poète empêche Mal le lecteur d'être chèque de
l'invraisemblance des êvénemenia.</p>
<p><pb/></p>
<p>duction aux récita qui remptiaaet~t la fin du poème. Si (!tmc il a été
composé avant ces récits, il faut admettre que &lt;'eux.&lt;'i ont été connus
doa lors par ta p~!e, sinon cummo un pocme continu, du moins comme un
groupe t)c chants qui devait dans sa punséo comprendre au ttn'ius tr&lt;:ia
actos t'ssentifta auxaufta il faisait par miXtt'o allusion, ta~x~w cA&lt;'s
~w~~&lt;' (v. 40t et suiv.), t'Mt'&lt;- &lt; /&lt;tM (v. 33S 336 et ~03 404), et lu
t&lt;~&lt;fw«'&lt;"(v. 3!H-!i{&lt;8). Nouscruyons que cotto hyp«. ))t6~o est vfttta,
ot t'anM)y~o des ehants suivants lu &lt;:&lt;*&lt;)'!i) mcra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. IV, 618.6t9 et XV, HS-M9.</p>
<p>4. Nous croyons qu'ils appartiennent oritttMiMmentM livre IV et que
toute cette partie du livre XV n'est qu'un raccord. Elle ressemble
beaucoup aux premiers livres du poème par les caractères de l'inTenHon.</p>
<p>Hitt. de h Utt. 6Me&lt;m. T. I. i9 9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xiemc livre. dont elle remplit la première partie. Mais le besoin
d'assurer la continuité du récit on reliant les unes aux autres les
scènes primitivos y a fait ajouter ensuite toute uuo seconde partie
ainguliërem!)ut infé. fiouro en mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>où nous les retrouvoM on effet textuellement. On a dé. montré do nos
jours que le passage du toiinème livre était au contraire le modèle dont
celui du dix-neuvième est l'imitation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voyez en particulier vers &lt;92 et suiv. It s'exprime même parfois de
façon que Pénélope ne devrait pas pouvoir le comprendre. L'expression
ttp&lt;e&lt; o~tot du vers i40,qni désigne Protée. est parfaitement claire
dans le passage identique du livre IV, lorsque ce perscssaga
mythcïagiqae vient d'être nommé et déerit, m&lt;t!e tel "ti" eet absclument
inintelligible pour Pénétope, qui ne sait pas que Ménélas a eonsMtM Protée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noma ('A~ivoyw~ ponr 'A~uw), dae sana doate aoit A un aouve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'intermède, formé d'une suite de développements qui ont été greaextea
unaaur les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. I/aUtMton Mï fêtes d'Apollon t 618 expUqn&amp;e par M. KiMhhoff</p>
<p><pb/></p>
<p>Y!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La fin du poème nous fait assister Ma reconnaissance 1. Ënstathe, p.
tt9S '!&lt;trtow ? Sït Mta ri~ tm~ ~~«5~ !&lt;rtop! 'ApioMMtO: xtt\ 'Ap~te~~t,
et nep~t~ot tAïe ~pttjtftMntmv, &lt;!&lt; to. me tppMt), ~enaotet MxTpam
tM&amp;ttMO 9&lt;!&lt;r(t&amp;~ fno~M x, Tm~MeO&lt;n T~</p>
<p>'OBu~~em~.</p>
<p><pb/></p>
<p>HM. de la LtM. GtMqae. T. T. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V!</p>
<p>FORMATION DB L'ODYSSÉB</p>
<p>SOHMjUM.</p>
<p>t. Syateme de t'anM primitive Nitxaoh et Otfried MMer. ïï. Sys.Mme des
chante tndependaata la T&lt;« &lt;MeAie, les M0&lt;&lt; &lt;fM~M&lt;, les chanta de la
aeeonde partie. Mt. EMaia de MconaMtutien des groupes fondamentaux
MLeechty et Ktrchhctf. IV. Nataaanee de i'(MyM&lt;f t'eMment prtmtttf. V.
Développement de l'&lt;MyM&lt;t par la conHnaaMon du récit. VI. L'achèvement
du po&amp;me. 1</p>
<p>Avant de tirer de l'analyse qui précède nos conclu.sions au sujet de la
formation de rOd~M~c, nous de. vons exposer rapidement, comme nous
l'avons fait pour t'~Mte~, les diverses explications qui ont été données
de l'unité actuelle de ce poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Po«., ch. xvH T~{ Y&amp;p 'Oh~tittt )tt]tf~t &lt; Mir~t ~r~'
'Atm!t;tt0'!&lt;rtt tt~et ÏTt) neM~ &lt;tA ttaptt~a~attojt~'tu 4n&amp; te0
ÏIoMt~M~et )t&lt;&lt;o'j &amp;Te;, Stt ? ttht oRtOt oCTMt ~&lt;&lt;TM~ mort Ttt
~p&lt;i;M[tet S~ (tM)OT~p&lt;xw &lt;M~&lt;nt:~9&lt;t )t9t\ t~ ot!)w ttn&lt;au~«Ste9ctt,
a~At ? &lt;t~mv&lt;tnn ~MjMtott!~ )mt ~s~uptea~ tt~ aSt&lt;!t t::t6i(MWt &lt;t&amp;!&amp;&lt;
!&lt;f&lt;SC.), tou; S' ~(" S&lt;6!'pt~. Tb o~ Mtev teCte, ttt t*&amp;Xa t)Kto&lt;!tft.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Historia Nomer(, rase. poste)' cap. v Persttaaisaimnm habemus
considerale Ariatotelem ac merito etiam deseriptionie tandem eatminitms
homericia praecipuam dediaae. ObservaTerat Odysseam, staUm ab initio ht
exitttm intentam, eo artiacto Ulyeum tn adnmbratam prIotUtaa Ubris
condictonem addncere anctaeqne seMim cntpae vindicem aiatere at cnm
httjas opetie impUcaUome ae sottertia naUam poaset carmen comparai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>détail qui ont appelé notre attention dans le chapitre précédent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces considérations, s'ajoutant aux objections do détail que nous avons
signalées, noua paraisaent décisives Il</p>
<p>2. Voir l'BMotre des poésies Aont~t~MM en tète de la traduction de
M~àttb, et notamment les passais eit&amp;: Mt etMp. m da présent ~o*tnme, p.
iM. Consulter aussi tes notes qui accompagnent la traduction de l'&lt;M~M~e
du même auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre groupe qui pourrait, dans l'O~&amp;~e actuelle, se prêter à
l'hypothèse d'un isolement primitif, est celui des récits d'Ulysse chez
les Phéacions. Sur ce point, t. C'est anMt l'opinion de WHamowitz dans
ses Homeriache Cn&lt;e! McAMHym. Voir plus haut p. 281, note i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H!</p>
<p>Kœchly divise l'Odyssée primitive en groupes et chacun de ces groupesen
chants'. La première partie du poème, comprenant les douze premiers
livres et le premier tiers du treizième, forme deux groupes: le Voyage
de Télémaque et le Retour d'Ulysse. Le Voyage de Télémaque se compose de
quatre rhapsodies, la première postérieure aux trois suivantes; le
Retour &lt;fM~Me, de cinq rhapsodies, comparables aux cinq actes d'une tra-</p>
<p>i. OpMMM&amp;t j)M&amp;)t~&lt;:a, 1.1 De Otfy~&amp;MC carsttaNtK &lt;!tMer&lt;a~))MS, 1, II,
NI (iB62-M63); t. n. Ueber dea Zt&lt;Mmme&lt;!A&lt;m~ und die Bestandtheile der
0&lt;!y&lt;&lt;e&lt; (M62) et Ueber dM etfle BtteA der MyMee (1864).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme d6linitive, par conséquent les ~bya~ de Télé. tKOt{'M&lt;' avec tout
ce qui en dépend.</p>
<p>IV</p>
<p>Lorsque l'auteur du premier livre de l'Odyssée nous montre l'aède
Ph6mios racontant aux prétendants pen.i. Nous ne discuterons pas ici des
hypothèses plus hardies, telles que celles de Nieae on de WitMMwitz. Le
premier suppose qu'originairement Ulysse se faisait reconnaitre de
Pénélope dès leur première entrevue, et qu'alors les prétendants se
retiraient d'eux-mêmes. H est clair qu'un tel bouleversement du sujet ne
saurait être admis par une critiqua prudente snr la M de quelques
Indices, toujours susceptibles de diverses interprétations. Le second
maintient le déneùment sanglant par le massacre des prétendants, mais il
veut aussi que Pénélope, dans le récit primitif, ait reconnu Ulysse &amp; la
mn de leur première entrevue (Homer. Unters., o. 3, p. t7-66). Bien que
la prétentiou soit plus modeste, elle dépasse encore thtbe&amp;ucûup
eoqu'atttorise la démonstration tentée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète qui eut l'idée de les en détacher fut le créai. XIII, 296 et suiv.</p>
<p>S. M~MtSf, V, i&lt;M 'AT&amp;p toi ~&lt;!&lt;!i;&lt;jt 'AthtMth~ chèvre, &lt;) &lt;~M ~tMp~'
&amp;tj;ev t: ]MtX~ xttt x'JjMrm jmxpa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ultérieurement: mais comme nous n'avons aucun moyen de résoudre cea
questions, il est inutile do les soulever.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aède qui s'en chargea n'était pas complètement !'é.gat du premier, ï!
n'avait ni la même force d'imagination, ni la mémo grandeur naturelle;
mais c'était encore un admirable poète, nourri des meilleures
traditions, et doué d'un sentiment aussi délicat que profond de la
vérité morale. Quelques-unes des situations qu'il a traitées ont pu lui
être fournies par des chants antérieurs mais la peinture des mœurs lui
appartient en propre, et il y excelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>diHéfonts actes de cette longue série épique ont été produits. Dans leur
état actuel, ils se font suite les uns aux autres, mais les premiers no
sont pas ai indispensables aux derniers que ceux-ci n'aioat pu
existerd'abordsans les autres. U eat donc possible que le poète, aUant
d'abord aux situations principales, ait onsuite agrandi son (Buvro à
loisir. Tout en co genre lui était permis, ot chaque jour lui apportait
son inspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LE OÉNtN ET L'ART DANS L'ODYSSÉE</p>
<p>SOWtMM.</p>
<p>I. étendue et proportions du poème. Unité du sujet; marche de l'action.
L'Od~~e moins variée que l'lliade. II. Le récit. Caractères nouveaux
moins d'émotion et plus de curiosité. Les grandes scènea la fentp~e, la
Mort de. pr~mdatfb. Ton général du poème rareté des comparaisons,
vraisemblance et finesse du récit. L'homme et la nature; l'habitation
d'Eamee. Fantaisie. Le naturel dans le merveilleux le Cyclope. III. Les
personnages Ulysse; valeur poétique et morale de son caractère; aa
prééminence dans le poème. IV. Personnages secondaires les alliés
d'Ulysse, Télémaqae, Eumée et PMlœtios; ses ennemis, les prétendants.
Personnages légendaires AIMneos, le roi hospitalier; Nestor et Ménelas.
V. Les femmes Pénélope Arête et Hélène; Nausicaa. VI. Les diem dans
l'&lt;M~M&lt;e. Ils sont plus unis et plus moraux que dans l'Iliade.
Dinerenees de détail. Rôle d'Athéné. VII. La langne de</p>
<p>l'0&lt;~M&lt;e.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc plus de laisser aller, en ce qui concerne les proportions, dans
l'Odyssée que dans l'Iliade. En outre, une liaison moins nécessaire
entre les parties. L'7/KK~e sort tout entière d'une situation morale et,
pour ainsi dire, d'une passion; on ne sasrait trop admirer la puissance
et la fécondité du génie qui a tiré cette situation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. Aristote. P&lt;xM., c. 2t 'H 'tM; m9~t~. &lt;) ? 'OMa~ta. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>semont, pou sensiMo encore, mais pourtant réel, de la poésie épique,
apro&lt; ta grand effort qui avait produit i'~«!&lt;</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>H n'y a guère dans t'O~M~ que deux scènes, qui rappellent par dos effets
grandioses ou terribles certains passages do t'M&lt;~ la description de la
tempête, au V" livre, et cette du massacre des prétendants au XXtt*. La
première a précisément le genre de grandeur que nous avons noté dans
I'ZfM&lt;&lt;c; quelques effets simples et frappants, produits par un petit
nombre do traits énergiques, qui ressortant d'autant plus que la
description est moins chargée de détails:</p>
<p>« Hn parlant atnat. Poséidon raaaambta lot nucges, et s&amp;t. HtMiutt à
deux mains son trhtont, tt boutovcraa la mer. TtHt.t t~s HouMos doa
vents ao d&amp;eht~n&amp;roHt &amp; tu to) de toua</p>
<p><pb/></p>
<p>Si cola est vrai do cette grande scouo de la t&lt;'mp~c. t. &lt;Mt~o. V. tM.ttM.</p>
<p>a. &lt;M~ v, a&lt;7.M!&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>~t'tto d~MrMnoM ne «nuque, pouf atnft dira, extériou))~t. t)&lt; )&lt; Ht&lt;.
Ut~~M. T. &lt;- 8)8</p>
<p><pb/></p>
<p>'t. 0&lt;~M~ XXU, &lt;tM.aM.</p>
<p>a.o~~m.s'u.Mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la vapeur; ainsi r&lt;aU du monstre atMatt autour du p!eu d'9Uvier' a</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette représentation des choses familières, si finement exacte sans ôtre
jamais fatigante ni surchargée, nous la trouvons partout, et toujours
avec plaisir, dans cette seconde partie do t'(My«&lt; Ici, c'est la
campagne aittours la grandroute, la source des Nymphes où tes passants
ont coutume do a'arretcr, le patais, avec ses cours, ses salles,
l'appartomont des femmes, los pièces t. o~M~, XtV, a-M.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ulysse et Eumée s'entretenaient ainsi, lorsque revinrent a Fétable les
troupeaux &lt;to porcs accompagna de leurs gardiens. On sépara les animaux
par groupes pour la nuit; et un grand bruit s'éleva quand ils se
précipitèrent dana leurs étables. Alors Euméo dit a ses compagnons «
Amenez-moi la plus gras de ces animaux, afin que je le sacrifie en
l'honneur de l'étranger, notre hôte. Nom en profiterons aussi, nous qui
prenons tant de peine pour les élever et les garder. Le fruit de nos
fatigues, ce sont des étrangers qui le consomment. –En parlant ainsi, il
fendait du bois avec sa hache. Les autres amenèrent un porc de cinq ans,
bien engraissé, et ils le tinrent debout près de l'autel. Le porcher
n'oublia pas les dieux, car c'était un homme religieux. Il jeta dans le
feu, comme prémices, quelques poils coupés sur la tête du porc aux dents
blanches, et il pria tous les Immortels pour que le sage Ulysse revînt
dans sa maison. Puis, soulevant un lourd morceau de chêne, qu'il avait
mis de côté en fendant le bois, il frappa la victime; celle-ci tomba.
Les hommes i'Agorgérent alors et la firent rôtir; ensuite, ils la
découpèrent. Le porcher, prélevant les prémices de chaque membre, les
enveloppait dans la graisse; et les saupoudrant de la farine sacrée, il
les jetait dans le feu. Le reste fut partagé en morceaux et grilié sur
des broches. Le porcher se leva pour servir, car il savait ce qui est
juste. Il divisa le tout en sept parts; la première, il l'offrit en
priant aux Nymphes et a Hermès, aïs de Maîa; les autres, il les
distribua aux convives. A Ulysse, il attribua la part d'honneur, un
morceau du dos du porc aux blanches dents. Et il réjouit le cœur du ~'i
Aussi le sage Ulysse lut dit-il « ï'uissas.tu, Eumée, etfo anM! agréable
a Zeus que tu aa su l'être &amp; ton hôte, toi qui tn honores ainsi, dans
l'état où je suis. M Et le porcher Eu"'t' lui rèp"ndit: « Mungo, h&amp;te
vénérable, et profite do co</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a d'exquis dans ce merveilleux, c'est qu'it concilie
constamment, et sans le moindre eubrt, deux choses qui semblent
~'exclure, la naïveté enfantine des inventions et la vraisemblance
morale la plus délicate 3. Cette Une étude des sentiments que nous
venons de signaler comme le trait caractéristique de la seconde partie
du poème, elle est aussi partout dans ces aventures merveilleuses, mais
elle y est, sans contrarier en i. &lt;M~, XÏV, M3.4M.</p>
<p>2. Nous n'avons en vue ici que la partie ancienne des récits
d'UtyaBe,teite que nous t'avons déterminée précédemment. Pour les
parties plus récentes, il faudrait taire des réserves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voita bien, tel que la légende naïve le représentait aux
contemporains du poète, mais l'adroit conteur ne nous to laisse voir
ainsi que dans ic lointain. Dans toutes les scènes qui suivent,
l'homme-montagne est devenu tout simplement une sorte de sauvage, d'une
taille gigantesque, d'uno nature inculte et grossièremeut cruelle, dont
la bestialité native est tempérée &lt; 0&lt;~M~, ÏX, 180-192.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Ce que nous venons de dire du récit s'applique assez bien, d'une manière
générale, aux caractères des pot-</p>
<p><pb/></p>
<p>nous la présentant dans un récit tout nouveau, non comme une sorte de
vertu naturelle, mais comme l'effort d'une volonté généreuse appuyée sur
un motif &lt;. Mdiiios da FO~ da Hayman contient (!M8 ~pt~udïea E une
analyse assez détaillée du caractère dea principaux perMnnages, Ulysse,
Pénélope, Télémaque, Pallas, Antinoos. Eurymaque, Menelas, Hélène.</p>
<p><pb/></p>
<p>profondément humain. Son Ulysse n'est pas seulement un homme qui souffro
avec courage: ce qn'i! y a do vraiment supérieur en lui, c'est
rattachement a son idéo, qui etto-momo est au fond une affection. t!
veut revoir sun foyor, et rien no peut étouffer on lui ce désir ni mémo
le diminuer. C'ost une passion moins ardente, moins tumuttuouse surtout,
quo celle d'Aehi~to, mais aussi fortement enracinée. Ello tient à
l'homme, et c'est par ello saute qu'il agit. Quand il parait pour la
pre.mière fois dans te poème, retenu encore chez Calypso, c'est dans
l'aititudo do l'oxilé qui n'a qu'une seule pen.sée, cello du pays natal</p>
<p><pb/></p>
<p>et dans les combats: que ~e mal nouveau s'ajoute aux maux que j'ai suMs
précédemment &lt; »</p>
<p>!t gémit, il espère, il se réjouit tour a tour avec une naïveté qui nous
enchante. Quel tableau que celui do sa délivrance, quand il aborde a
l'embouchure du Neuve dans l'ile des Pheaciens</p>
<p>« Ëcoute-moi, 0 fleuve, quel que soit ton nom. Avec quel désir je viens
A toi, échappé des flots et sauvé des menaces de Poséidon t Il est digne
de la pitié des Immortels, l'homme qui vient &amp; eux vagabond, comme je
viens aujourd'hui vers tes eaux courantes, comme je me jette &amp; tes
genoux, ô diou, brisé par la souffrance. Pitié, roi de ces eaux je suis
ton suppliant. x Il paria ainsi; et le fleuve soudain suspendit sou
cours il calma ses vagues, et devant le malheureux il étendit ses eaux
en une nappe unie, et il le laissa trouver t. Od~ft~ V, 1M-H9.</p>
<p>2. O~œ V, 303-3H.</p>
<p><pb/></p>
<p>un refuge dans son estuatre. Alors Uya~e N~ettit le&lt; deux genoux et
tataxa reto&lt;nher ses bra&lt; robu~te~, car la vague avait brt~è son
courage. Son eorp* était eoOe, t'e*u ~ee Mutait de sa bouche et de sait
narines; sans soufne et tun* voix, tt rett«tt étendu sur ta &lt;ot, à
demi-mort; une f~ttgae doutourouse le penetratt. Mata quand H eut tapr~
haleine, qoand le senUtHent &lt;e réveilla oit lui, tt rejeta au tnht
t'éoburpe d'tMo. et faisant quelques pna pour s'écarter du ueuve, it sa
coucha danx les roseaux du bord et tt battu ta terre, nourrtotAre dea
hontMet »</p>
<p>Sa unucouf, quand il a'attrosso &amp; Nausicaa, sa ufgntiô chez ses h~tca
phOactona, turoM'nt uutant de nuances déticatox dans son caract&amp;ro et
r~v&amp;tont une naturo ri. che dana sa simpt!cit6.</p>
<p>Une fois nu'Utyaso est u Ithaque, c'est-à-dire dans toute ta seconde
partie du puotno, sa foreo d'mnese montro il chaque instant par ta
contrainte qu'it exerce sur tui-môn M jusqu'au d6nou)nent, on ao
dissimntant soit &amp; ses ennemis, soit môtne &amp; ses amis. C'est un grand et
touchant spectacle que cetui de cet homme qui est enfin dans sa patrie
ai désirée et qui no peut en jouir comme il le voudrait. Mais lorsque de
plus il est insulté par le chevrier Metantheus ou même outragé et
maltraité par Antinoos, alors cette dissimulation devient vraiment
dramatique, car ctto impliquo une lutte torriMe de la volonté contre la
plus naturetto des passions</p>
<p>&lt; Tout en parlant, Antinoos avait tancé l'escabeau qui frappa Ulysse &amp;
l'épaule droite, entre le dos et te cou. Il resta ferme comme un rocher,
inébrantaMe sur ses pieds. Le projectile d'Antinoos ne la nt pas même
chanceler; mais, muet, il secoua la tête, sombre et absorbé dans ses
pensées »</p>
<p>t. (M~&lt;&lt;, V, 4M t63. 1. (My~, XVII. 4M-405.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il faille penser do ces tegères détectuosités qu'on rencontre
dans toute œuvre humaine, la haute vatcur poétique et morale de ce
caractère ressort d'eMem&amp;tne et frappe immédiatement tous les yeux. Si
tes &lt;Mj~. xxu. 3S.n.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. ~«. ~~f~Mf &lt;t&lt; Botek. Akman, tf. &lt;M:, « &lt;te. Horace, ~&lt;~&lt;, I, t, v. n
et Mtw.</p>
<p>RaMam qatd ~MM et qatd MptenM~ p~Mtt</p>
<p>Utile pMpo&lt;aM nobt* eMtnptM, UtytMm.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>!,osu{et mémo dot'O~M~. non moinsquo la conduite dit poème, donne au
por&lt;&lt;onnago d'Uty&lt;M uno préémim'ttce excessive.</p>
<p><pb/></p>
<p>a. Fénelon, teM« A f~coA. art. V. « Cette BimpttcMe de mœaM temMe
ramener t'tge d'or. Le bonhomme Eumee me touche bien p!a&lt; qo'm héros de
CMMe oa de C«&lt;)ip&lt;Ktw. LeB vaine pttjaee* de notte t~mM &lt;tt!M&lt;at de M!~
&amp;MaMe. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AtehMiqm</p>
<p>tu oute ouranda plus taquo operata juv&lt;ntm,</p>
<p>Gui putchrmn tuH io tnedtoa dormira tttes et</p>
<p>Ad otrepMutn otthnr&lt;B oeaaatmM dueere ouram.</p>
<p>Ue qui scandalisuit ainat tes moralistes grecs et latins fuisailau
contrairo l'admirationdu poèto pr!mit!fco)n)M« do ses auditeura; et la
postérité lour a donné raison su point de vno littéraire. C'est un
excettont décor épi. que que cette vio ph&amp;ac!enne, un instant entrevue
ut goûtée par le malheureux naufrage et Ath.hM'os resto pour nous comme
environné do t ectat qui rayonne dans le pobmo autour de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Los femmes do t'0&lt; sont presque aussi nombreusus que cottes do t //&lt;acf&lt;
et ai tours rôles sont moins pathétiques, la délicate pointuro de leurs
sentiments los rend néanmoins fort attachantes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>o!:op~ M ot ttiet</p>
<p>~hru~M ~Tf ït &lt;tt[t ~jtttTct Ba&lt;po~(to~e~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Toutes tremblantes, les jeunes filles avaient fui en tous sens vers le
rivage; seule, la fille d'Alkinoos resta car Athéné lui avait mis au
cœur un courage ferme, et empêt. 0&lt;~M&lt;'e, VI, 5T-5S.</p>
<p><pb/></p>
<p>chait que ta crainte ne ta lit futr. Eite demeura donc, voient &lt;&lt;tM
vi&lt;age t. «</p>
<p>« Elte se tint auprès de la porte de la salle, admirant t. &lt;M!M&lt;f, VI,
iS9.i«.</p>
<p>2. &lt;MtMt&lt;e. VI, M9 MS.</p>
<p><pb/></p>
<p>U&lt;y&lt;M qu'elle vcyatt devant «Me, et elle lui tdretoa ae&lt; pa. f.ttM:
Adieu, ~(m&lt;t;[tr, et qu'«)t jour dans t&lt;t patrie tt « &lt;ou~t&lt;mM dt mot,
qui tu 'to&lt;&lt; t&lt; prix de ton M)ut Dana un r&amp;!a en ao&lt;mne très rostrotn!,
c'cat h un ça. facture complet, et la légèreté du uMoa!n n'etn~eho pas
que la phyoonomia no os détache avec dea traits totttper&lt;M)nnet&lt;.
NaHttoaaett peut.ttF&lt;apr&amp;&lt;P6n&amp;topo, cului de tous !c&lt; personnages
f&amp;nth)!o&lt; de t'O~y~~t qui ~SitentMe le plus, par la vateur ntorate ot
dftttMtique, tmt'&lt;itten&lt;!&lt;6 da la v!o, aux pt)roonnage&lt;dH !&lt;e&lt;</p>
<p>Vt</p>
<p>L'homme, dans t'Ot~M~t comme dans t'M&lt;/e, est en rapports fréquents,
p'mr no pas dire incessants, avec tes dieux. Ces dieux sont d'une
manière générale les mêmes dans los deux poèmes; mais cette identité
extérieure et my~otogiquo couvre des différences sonsibles. Benjamin
Constant, dans un ouvrage cotebre. les a signalées avec force, mais non
sans quelque exagération. Nous devons !os rolever ici sommairement</p>
<p>Tout d'abord les dieux do l'Otlyssée n&lt;: sont pas di.vis~s les uns
contre tes autres comme los dieux do l'Iliade. Poséidon soul, au début,
est en dissentiment avec le reste de l'Olympe au sujetd'Utysae. Mais ce
dissentiment ne prend jamais dans le poème la terme d'une lutte, ni mémo
d'une querelle ouverte. Il est au contraire atténué partout, ot il
dispara!t complètement Odyssée, VIII, MMM.</p>
<p>2. Benjamin ConatMt. De la Be~tM. t. Mt. B«~!t, &lt;!eM -&lt;m Jtsf. &lt; ta &lt;Mf.
~f., t neM ces dtMMMM avec prioision. Nous croyons y ajouter pourtant
quelques traHs nouveaM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blais, choae remarquabto, te rôle de la déeaae n'est pas en rapport,
dans te développement du récit, avec l'idée de cette alliance. Atbùné,
qui s'est faite t'amie d'Utyaae, n'agit pas pour !o secourir d'une
manière di' gne d'eth'. Son intervention eat rare et faible. Elle change
~t rechange s';a traits extérioura, elle vient t'6ctaire: lorsqu'il
transporte les armes, elle apparaît eniia un instant sous ia Bgure do
Mentor pendant le massacre des prétendants. Quels que s'Hent !M auteurs
des morceaux auxquels nous faisons allusion, aucun d'eux</p>
<p><pb/></p>
<p>Vtt</p>
<p>!t nous reste, pour terminer cette étude, &amp; dire quet&lt;j)tcs mots do la
langue do t'0&lt;(yM&lt;~ tci encore nous devons commencer par reconntdtro quo
tes ressemblants avec l'Iliade sont des plus frappantes. C'est ta même
wcabuta!re, &amp; pou de chose près, do part et d'autre; ce aont tes mêmes
flexions, la même syntaxe. Cortaines formes de conjugaison, qui plus
tard furent d'un emploi assez commun, manquent également aux deux pommes
homériques Dans t'ensombte, it est incohtMstabte que les chants de
l'Odyssée et ceux de l'Iliade appartiennent &amp; une même période de
l'histoire do la langue grecque.</p>
<p>Mais une langue vivante n'est jamais immuable. Si donc tes chants de
l'Odyssée, d'une manière générale, t. Voir les tMtqaM et ouvrages
spéciaux etMs plus haut (p. MO et 2H).</p>
<p>2. Par exemple le futur passif en e~MjMn. roptaUf du futur actif, le
p&lt;ttMt ttapM. CartitM, &lt;&amp;* !%t~&lt;tm, t. T. p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)(tr«Mr !e plus grand nombre de substantifs abstraits )ht'):' la langue
hom~fiqno sont tea truis snhantot (o, o'~ott~ Ueat curieux
dMcot(tpan'fd&lt;tH!tit)sdttM!&lt; j)u&amp;nm~ eu qu'on pourrait appatur ta
fécondité relative &lt;tn CM8 trois furfnnUtttts.</p>
<p>A ta tefXttnaiautt af rupp'utt'ttt ~&lt;t~&lt;«&lt;&lt;&lt;~ tHuto t!f la langue
)«MH~fiq"e t/M:~My~ «&lt;tttt &lt;'M&lt;nt&lt;tmtK axx ftons puh)ncs,&lt;MM~-MM nM se
(runvotttqtto ttattst'««~, /tvM~&lt;&lt;/e«.c Jans !'&lt;~&lt;/yM~ sautonottL</p>
<p>Mais cette observation s'impose bien plus fortement &lt;. Il y donc en
somme St mots abstraite en h), eu~)) et t&lt;&lt; dans le tjxique de t'Odyt~e
pour SB dans ceM de t'7Ka&lt;&lt;e. La proportion est &amp; peu prés celle de 7 à
5. H eat impossible évidemment d'etpMquer cela par le hMMd, ni même par
la différence des sujets traités. Net..dt h UM. OMt~et. T. t. 24</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VM1</p>
<p>MOMKRB ET MES HOMKRtDES</p>
<p>SOMMtME.</p>
<p>ï. Les biographies d'Homère. Il. L'histoire probable l'élément oot!en et
t'etement ionien. Les Homeridea de Chioa. III. Dittusion de la poésie
hom&amp;rtque. Les aèdes. Voyages des Homertdes. Les Créophyttens de Samoa.
IV. Les rhapsodes. Accueil fait aux poésies homériques dans dtvereM
cttea. Lycurgue, Solon, Pi sistrate. V. De !a thronotogie homérique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. 6 Etx!);M )tt~ «\ jMir))t4e~wtt newT«)~ ~p~ Il nous aptecedemmant
avertis que probablement il songeait déj&amp; &amp; s'adonner &amp; la poésie t~m{
Yctj) ittA t~ net~Mt ~)h) T&lt;t'tMv4&lt;t tm&lt;~&lt;Mo$M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kaut avons &lt;Mttt le nom da P)tt&lt;apq&lt;M une )t0f« &lt;&lt;&lt; traité en dom i
&lt;WM*. &lt;)ttMt&lt;M f« '&lt; t~ttt &lt;fM&lt;M«))~ (t't&lt;" "a fi* '&lt;*&lt; t~t «~.«M{
't~f~t. nM&lt;&lt;)rtA&lt;&lt;t''a((«,~t. t)tt())t, t. tu. p. t))0).t!tx doux &lt;t&lt;M&lt;
eoMUtuont on tAattM deux M~Mtte* &lt;t(fr')«M)!&lt;. t.x t)httt)t"f MMt oitt
b)ttn"'('h)qt&lt;e. t.'&lt;t«tauf y .ttpt~rt)) d'une p~xt )e
)~)Mot~n«Med'~))))or&lt;) lur la natoMnee d'ttotnAre. &lt;!&lt; t'MtM cetot
tt'A~tttote. C&lt;tMt d'&amp;phoM tt'MMr.te &lt;t peu ))f6&lt; tt\eo )e récit onttyt
(ttu* heut. Muf qnetquot dtt*H* x~tm importance. et une ptMnM f~buteuM
tvoe tHtfe~e. &lt;t))tHtn~ par l'h~torten puur h'tnoMf sa p.ttrta. Q'tttttt
au récit tmttHM ta Arfutute, c'«t mm pure Meende; ttutn4)t) y eat
Mpfu)H;ot&amp; «tm~x nttd'un fntyr&lt; OM dû ~Me~ue tutrodttintt~ctunnp~M sa
mère &lt;!rt. th&amp;ttt épnuso Mton, roi de Lydte, etc. 11 «t t~tdent quo si
CM faMe&lt; figuraient hieMument danx tt tMititme livre du
tttp~tttt~s~ti'Afit&lt;«te, c')t&lt;t))M t'aMrote l'auteur. elles y ttateot
MpRorMe* comme tables par le phitoxophe. qui ne (tttOa)t bten d6 te*
prendre &amp; son compte, t~ second tivre du tMiM de PtMtarq'te est une
(ntreductioa grammaticale. titMraire. pt)t)eMph)&lt;)uc. religieuse.
médicale. astMnomique, etc.. la lecture de tWa&lt;t&lt;' et de t'O~MA. M n'eut
pas impoe~tU~queee curieux MCMeit tcHuneeeuvrede la jennMM de rtu'
torque, propre &amp; &lt;t«n))''r une idée de ta fatt'tt dont on Mmmctttittt
alors la poésie épique ancienne dans les ecotet.</p>
<p>Une autre notice se trouve mêlée an récit tnnnyme intitulé MeM~ et
M~ftMte. leur ort~tne &lt;t leur concours (thpt Te5 *0)t~p&lt;Ht ««i 'M'mteo
Y~tM! )t&lt;tt Tôt ~Y&lt;5&lt;e; &lt;jT&lt;5~ dant les H&lt;arMM Mr&lt;p&lt;o''M de WMtcrmann.
n* 8, et daua t'HtoitMte de GeettMn~). Cela ressemble bcaoMop comme
genre aux inveuttpnB du faux Hérodote. C'est t'muvre d'an tettré du
second eieete, qui ecriwxM, aemMe-t-t). peu après la mort de t'empOMar
Adrica ~3). Ou y trouve dea détails préett sur quelques poèmes perdue du
cycle, et, en outre, d'autres poésies qui semblent tmcienttcs et que
rauteur a mises &amp; profit comme documenta. (Voir surf et ~frit
MftrchMhenM, ?')'««/&lt; /}a~a&lt;m&lt;&lt; p. 33- t2.)</p>
<p><pb/></p>
<p>t!</p>
<p>Nous avons vu quoi'M&lt;/e et t'O~M~ roposatent sur uno lôgendo dont
l'origine éouonno ne saurait 6tro misa on doute. L' lIiade en
particulier unit tes traditions achMonnea d'Argosa cottesde !a
Phthiotide thessalienne. KHe est donc comme la poésie naturclle do cos
Achéens 'lui so sont réunis pour fonder tes colonies éotienncs d Asie
Mineure</p>
<p><pb/></p>
<p>Z. Strabon, XtH, 3. a.</p>
<p><pb/></p>
<p>forte ptaoa do Néontiehos (le nouveau rempart). qui (h&lt;it par hM
t~dnire. An miliou du cfa popMtatMn~ gnor. rifros naquirent los chants
rndes et bcHiqueux, qui tufcnt t&lt;t8Muro) prochaine des grandes
inspirations de !W&lt;!&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>2.Hnrt«~Maon, J~M~t~Op!es!;8tM!Mtt, HtV, ~t; S«&lt;dta. tea;~s&lt;, '0(n,~M«t;
Poeado-ttUeten, Ëto~e &lt;&lt;&lt; D~KM&lt;A&lt;a&lt;, n,Seetia9ta de Pindare, M~M&lt;tnnM,
U, i. On trouvera les texte* Mciens eur les</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Voyez la MoUe de Pindare etMe dans la note précédente. Ct. !Mt)'ate,
J~e~e d'ne, SS; Platon. Ion, p. MO; République, p. 599; M&lt;MM. p. :!&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Seotitste. Wm&lt;&lt;n)M&lt;, ït, i *0)H)pt&lt;a* tm~tw!: ivhew et Mp' Kw&lt;n9a*.
e0( tM( &lt;ce~*St tm~ ettmr «&lt;M~&lt;.&lt;t~:at &lt;jt&amp;tM' t'; '~f~t))</p>
<p>ret~</p>
<p>3. Eudocie, ~tato~m, SM.</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend très bien quo, dans cette gronde fatnitte, t'œuvro do
cttacun fût anonyme. Co n'était pas lu poésie de tel ou tel, c'était
cette dos Homorides. Mais apret) plusieurs générations, quand tes
souvenirs pursttnnets furent obscurcis, il devait arriver ut il arriva
&lt;me cette poésie do famitto, qui faisait ta gtoh'o des Ho. môridos et
qui portait partout teur nom, fût attribuée pur eux et par tours
auditeurs &amp; t'anc&amp;tre de leur yivo; c'était on ettbt ta poésie d'Homère,
puisque ceux qui l'avaient créée étaient eux-mêmes les fils d'Homère.
L'ancêtre torsonnifiait la famille; ta gloire commune do ses descendants
lui appartenait naturellement.</p>
<p>III</p>
<p>a&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait en eSet que l'aède sut jouer de la cithare et t. &lt;My«., XVII,
SMet miv., aartomt 386 (Mt&lt;n ~x~tot ys p!")t~t ~&lt;t* &lt;&lt;n&lt;em«t Y*tt&lt;w.</p>
<p>2.C&lt;f~VIU,&lt;79~M.</p>
<p>3. OttyM., VI, 232.235.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Sur tes Cfeophyliens de Samos, voir Welcker, o«p. et&lt; t. 1, p. 2t9 et
au!v., avec les témoignages anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Aux aèdes auccédercnt plus tard les rhapsodes. A i. Strabon, XIV, p. 638.</p>
<p>2. Plutarque, tycttt~we, o. 4.</p>
<p>3. Porphyre, Vie de P~o~ 1; Jamblique, Vie de P~Mo~ 9; Mog. Laerce, Vies
des pA«o&lt; VUÏ, Saidas ïÏMe~p)~; Apatêe, F~wMe, H,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ném. II, t 'Pmrt&lt;:&lt; t~t~x. &lt;:et:e&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Plutarque, ~e«~t~, t; ËMen, Var Attt., &lt;t; HéracMdedePoot, ïhjtt
ne~~tmv, Petit. Laced., 2, dans tes NMor. graec. /h~!n. de MO) ler, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A({ )M topeux~of~ttt Tt~ttutt!)m &lt;««&lt;!&lt;</p>
<p>B%)K&lt; 'Ept~ot, tt{ S' &lt;Ktt&lt;tYt!Y&lt;M,</p>
<p>t~ (t&lt;Y&lt;tv tw pe~ttT( ntto&lt;&lt;n'patM. St "OjtT.jiov</p>
<p>~6pet~ct, mtepOtS~ T&amp; «p~ A«M(M«&lt;.</p>
<p>Cie de Oral., 111, 3t Quia docttor itsdem iUts tomporibus aut cajua
eloquentia Utteria inatruetior fuit quam Pistatratt, qai prtmas Homert
Ubros, confusos antea, sic diaposniase dicitur, ut nunc habemas?
Panaan.. VU. M. Étten. Var. /&lt;M.. MJI, tt. Libanius So&lt;-r«&lt;M apologia,
t. III, p. 3S, Reiake. Satdaa, 'O~pet. Eastathe. Comm. sur l'lliade, t.
I, v. t et h X, v. t. WHamowitz (~foot. Mf~'j., a* partie, I, die
PMM&lt;r&lt;!&lt;t&lt;eAe ~Men~ott, p. 935 et suiv.) a bien fait sentir comment
cette traduton avait subi l'inanence des mœura de t'époque alexandrine.
Le Pisiatrate qu'elle représente ressemble &amp;.PtoMmée, et sa commission
au groupe des philologues du Musée. Cela est évident. Mais it ne faut
pas aller pour cela JMqu'é nier l'existence de cette commission et son
travail. Elle a du s'occuper peu dea détails, mais eUe a pu et du faire
un classement des vieux poèmes et de leurs parties. (Voir Cauer,
C&lt;-«!Mf~-aaea d. HomefMt~ p. 80 et autT.) KUe accepta d'aiMeum beaucoup
d'interpolations, même des plus récentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Sur Onesaterite. ecamMef tt~odate. Vit, 7. qai raconte comment U fut
convaincu par Lasos d'Hermtone d'avoir fabriqué de fMt oracles de Musée
et chassé d'Athènes pour ee fait. Cf. Pansan .?.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.; ;v ~v savsnvi (oaagbrntion évidento, qni provient sane donto d'nne</p>
<p>fausse interprétation da fait qui Mit) Mt ~«~aM To~{ ~'j'~toMt Ihn'-</p>
<p>«8'1,,«101' le ~,«o).~+.w, l,ae¡¡, CIIüdl allÍvCII idomp vüv ârt oide
aovo0ac.</p>
<p>&lt;6&lt;)Mi9H aussi des récitations analogues dans le dème de )me6~t. ?</p>
<p>H y avait aaasi des récitations tmatogees dans te d4me de Branton;</p>
<p>Hésychios, Bp~pMwtett. Voir ?nr toat cela la dissertation spéciale ? de
NitMch, Oe t~ap~tt &lt;e'M&lt;H &lt;t&lt;«Mf, Keii, i835.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>C, D, E).</p>
<p>des Maternées, ot &lt;!MM tes pM&amp;gyries MoMeBBM. &lt;t OMhont&amp;ne. &amp;</p>
<p>Thesptes, pendant ta période romaine (C. JT. G., tS8MM7; Ath~e.</p>
<p>Tbespies. peadant la périodo romalne (C. 1. G.,1b93-l687; AthénAe.</p>
<p>XH, p. S3S, et XIV. p. CM; PM., Prop. de &lt;&lt;!?, IX, &lt;, 8).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONOLOUtR HOM~MÏQUS</p>
<p>N~:}m', XVm. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment dos Olympiades, c'ost-a-dire au milieu du huitième siècle, lorsque
les premiers poètes cycliques,. Arctinos do M!!et notamment,
entreprirent de raconter les événements qui avaient précédé ou suivi
ceux dnpoèm3. On ne comprendrait pas on effet comment je mouvement
poétique qui avait produit I'7/MM~e, et qui allait produire le cycle,
aurait été interrompu pour reprendre quelque temps après.</p>
<p>HM..tt )t LiM. Gfweqm. T. t. 86</p>
<p><pb/></p>
<p>40a CIIAP. VtII. HOMÈRE ET LES HOMEMDES pas close pour cela: il est
probable qu'on fit subir au texte des remaniements de détail plus ou
moins im.portants, juaqu'&amp; la fin du vt* siècle, au moins. Mais tout
cela n'avait plus, depuis longtemps, qu'une importance secondaire. Ce
qu'on peut appeler « la créa. tion do r/?M&lt;b est le grand fait
littéraire et moral du tx* siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHROKOLOaiE HOMÉRIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LA POEStE CYCt.ttQCE</p>
<p>MM.!00!)*Mt!E</p>
<p>ËMTMKS. Les fragments du cycle, avec l'extrait de la Chralomathie de
Proclus qui s'y rapporte, ont été publiés et traduits en latin dans
l'Honore Didot, Nontert c&lt;trm&lt;na et Cy.&lt;M epM M«~M&lt;oe, Paris, t837-S6,
d'après la réoenslon de G. Dtndorf. Les autres éditions sont oelles do
C.'G. MaMer, Leipzig, &lt;M9, avec traduotion latine; de H. Dûatzer, Colo.
gne, 1840; de G. Kinkel dans le tome ï de ses Bpicorum ~MMeft&lt;m
/h&lt;omen&lt;a, Leipzig, &lt;M7.</p>
<p>Les fragments de la TMtaMe ont été édités séparément avec un commentaire
par E.-L. von Lentsch, Goettingen, 1830. Quelques débris des Chanta
eypWetM se trouvent dans les Parerga P&lt;n&lt;&lt;ar&amp;*a de Tycho Mommsen,
Francfort, &lt;877. F. WaUner a aussi rassemblé des fragments du cycle avec
des extraits de la Chreslomathie de Proclus dans son ouvrage intitulé De
Cyclo epico poe«!qMe eyctic~ commentatio, Mûnster, tMS.</p>
<p><pb/></p>
<p>aOMMt!!&lt;E</p>
<p>ï. Idée aMttte da eyete. Il. La pttUe troyenne du eyctt. Ataunos de
Mitet. ~M~Me et P~e &lt;f~M. Leaeh&amp;9, P&lt;&lt;Me ma&lt;&lt;e. Stastnoa de Chypre,
CA&lt;m~ CjM)W&lt;M. Agias, Les Retours. Eugammon, ta M~oof*. tïï. Les poèmes
cyettqne&lt; Mt&amp;bttnx. ta fA~Me, t« ~~MM. ~'(B&lt;&lt;&lt;pe&lt;tfe IV. Les autres
poèmes cyoHqaea. TilaHeMM~tt, P&lt;maM&lt;, C««''v dea ~M«aonM, N'H~&lt;t&lt;tf, PWM
d'ÛEcAaMt, été. V. PitMdM de Rhodes. J'.WMc~e. ï&lt;es yA~amfM A~~t-</p>
<p>}MM.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IDÉE GÉNÉRALE M CYCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons donc les choses telles qu'elles sont. Le cycle marque un nouvel
âge do la poésie épique. L'indépendance créatrice dominait dans le
précédent j l'imitation et l'adaptation sont les caractères principaux
do celui-ci. Les auteurs n'ont plus la môme liberté. Tandis que les
aedos homéridcs créaient des incidents nouveaux et des scènes entières à
leur gré, batailles, rencontres de héros, assauts, aventures
merveilleuses, les nouveaux venus, historiens en même temps que poètes,
se vi-</p>
<p><pb/></p>
<p>9. Photius, JMM., SS9; dans l'Homère de Didot, p. 5M.</p>
<p><pb/></p>
<p>mee do pommes entiers ou de fragmenta de pommes combinés outre eux, qui
embrassait toutes les principales légendes mythologiques et héroïques.
LWa&lt;fe et l'Odyssée, comme nous l'apprenons d'ailloura par un morceau
conservé du même ouvrage de Proclus, étaient incluses dans cette série.
On rappelait le cycle (twx~a:, cercle) parce qu'elle formait comme un
vaste cercle do eonnuisaanees</p>
<p>S. Welcker, Der~p~cAe Cj~M. 1.1, p. 8 et suiv. Cela résulte dn double
témoi&lt;mafte d'un scoliaste d'Aristophane et du poète Ansone. Scolie de
Caecius (Tzetzès) sur le M&lt;&lt;M d'Aristophane (Didot, Setelia ~faecc in
~fMop~anem, Proleg., p. MM) Alexander Aetolus et Lycophron Chalcidensis
et Zenodotns Ephesius. impulsu régis Ptolemaei, Philadelphi cognomento.
artis poetices libros in nnum col.legerunt et in ordinem redegerunt,
Alexander tragoedian. Lycophron comoedias, ~et)&lt;M~o&lt;M vere HomeW poemala
et reliquorum &lt;HMtf&lt;&lt;tM poe&lt;at'MM. Ausone, Bp., X'!TH, 29 Qo!qa'! sacri
laeercm eoH'git corpus Homeri. Le nom d'Homère désigne ici tonte la
poésie épique primitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il résulte do tout cela que, pour étudier la poésie cyclique en
elle-même, il no faut pas tenir trop de compte des diverses combinaisons
anciennes, qui sont en somme artificielles. Leur seul mérite pour nous,
c'est de laisser t. Ce travail fat Opëré sans doute par les mythographes
de l'époque romaine. Denys, appelé « le cyclographe composa, vers le
temps de Marins, un e cycle historique m (xuxXet t&lt;rreptx4c) qui o&lt;Mt
aux lecteurs, probablement sous forme d'analyses et d'ex traits, nn
résumé continu de toutes les légendes héroïques (Diodore, III, 66). Nous
connaissons encore de nom d'antres cycles analogues, notamment celui de
ThAn~M (C. ï &lt; MM). Il Mmf&lt; wt )ntp&lt;M!~M« (t~ 'MVo!f Mjcn)' d'hui en
quoi ils différaient les uns des antres c'était apparemment dans les
combinaisons de détail plutôt que dans les grandes lignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voyez t*Mta!yM de Ptoeïna taoMtwnn~e plus haut et la table iiia* que
du musée du Capitole (C. G., 6t25, avec une planche qui repro*duit les
scènes en question).</p>
<p><pb/></p>
<p>monçait. Memnon tuait Antiloquo et périssait ensuite do la main
d'Achille. Mais colui-ci succombait dans sa victoire même, atteint par
la Sèche de Paris que dirigeait Apollon. Alors le poète décrivait les
funérailles d'Antiloque, puis celles d'Achille, et la querelle d'Ulysse
et d'Ajax au sujet de ses armes, avec la mort d'Ajax Cette série de
scènes constituait, d'après Proclus, le poème appelé ~~to~Me, qui
comprenait cinq livres, et que l'on distinguait alors do la Destriaction
&lt;~t&lt;M dont nous allons parler.</p>
<p>i. L'analyse de Proclus doit être complétée par Schol. Pind. &amp;&lt;Am.in,53.</p>
<p>2. Le débat même du poème se rattachait de la manière la plas~ intime à
la Nn de l'N&amp;M~e. CeUe-et se termine par ce vers *Q; MT' &amp;(tt!tev t~~
'E*top9t tmtoMtteto. Le seoUaate nous apprend qu'un antre texte portait
*Û! e?Y' ~(ttfofM t~e~ *ExTepo&lt;' ~\9t 'A)M!&amp;v –'A~ot 9o~~p
(MY~tiM~ettMteMjMte. Weteker constdeM ee dernier vers comme le
commencement de t'~MopMe d'ArcUno8. En Mttt cas, c'e~t an moins une
transition qui ne pouvait servir qa'4 Merrj?MtopMe&amp;l'MM&lt;&lt;&lt;.</p>
<p>3. Cf. Robert, PA~. ra&lt;eo«cA. V, 923.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en forma alors deux sections sous les deux noms d'E~topM~e et do
Dp~~Mc~oH &lt;7/&lt;o~.</p>
<p>2. Le second livre de t'~Me, d'après Macrobe (Sa&lt;WM., V, 3, 4), serait
presque entièrement traduit de Pisandre. S'il en est ainsi. Pisandre
lui-même avait suivi de très prés Arctinos car l'analyse de Procics
montre que celui-ci avait traite précisément toutes ces scènes. 3. Voir
dana Weleker, Cyc&amp;M, t. H l'étude sur les deux poèmes d'Arctinos.</p>
<p>4. Mtht~e 'O~pM. Artémon, dans Suidas. 'Ap&lt;~«. 5. n est plus difficile
de dire si Aretitios a imité certaines parties de l'Od~~e, qui sont
parmi les moins anciennes, ôtt ai au contraire les auteurs de ces
parties (Récits de Nestor .rôle d'Ajax dans la Nd-</p>
<p><pb/></p>
<p>t. KadMe (~M. III, S9 t3). lorsqu'il veut dire brièvement ce que fut
Achille devant Troie, s'inspire non de l'Iliade, mais de l'&amp;AtopMe. Le
héros y avait évidemment grandi son rôle y était plus merveilleux. Le
même passage nous montre par allusion qaeKtaiH'écittdn roie de Memnon et
aussi de celui d'Héténos, qui sans doute rempla.{«tt tt«&lt;ttwf de eM~
Troy«n~</p>
<p>2. Georges le Syncelle, 01, XXX. Pansan., X. 2t, 9. Table iliaque du
Capitole (C. f. G., 6MS).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Nom. eafm. e&lt; cycK eptct feM~r., éd. Didot, p. S9a et sniv.,
particulièrement îf.tet9. Ménétas épargnamt HeMoe a cause de sa beauté
(tr. tS) est un sujet dont les arts piMtiqaes out tiré promt; J. Marthe,
~reMe&amp;)yte «*M~&lt;e, p. MT.</p>
<p>Bitt. de h LiM. OtMqm. T. t. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Stasinos de Chypre est cite comme auteur des CA&lt;M&lt;&lt; cypriens par le
scollaste d'Homère, Iliade. I, 5. Proclus (dans Photius, Bi6!«)&lt;A., cod.
239) le mentionne également en cette qualité, mais en ajoutant que
d'autres attribuaient ces chants &amp; Hegesimos de Salamine (en Chypre).
Athénée, VIII, p. 334 0, nomme Stasinos avec une réserve. Hérodote (II,
U7) parle des Ctanb t~Weat pour dire qu'ils ne peuvent être d'Homère,
mais il n'en nomme pas l'auteur. En général, lorsque les anciens citent
les C&amp;aMb c~t'teM, ils disent simple. ment it&amp; KtSupm i~~tt, on se
servent d'une expression analogue. Le nom de Stasinos ne peut donc pas
être considéré comme définitivement acquis M'MstoiM littéraire. Sur les
traditions cypriotes r&lt;latives &amp; Homère et sur les liens de Stasinos
avec l'ancienne épopée, voir la 2* dissertation homérique de Sengebusch,
p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>H y eut an tempa où &lt;]M myriades d'hemmM erraient</p>
<p>eat )e vaste mta de la terre.</p>
<p>Zea&lt;, qat vit ce)*, eat pitié, et dans m sagesse</p>
<p>Il résolut de soulager la terre aoarrioiere trop chargée d'he'nmM Et il
laqa parmi eat la grande discorde de la gaerra troyenne,</p>
<p>2. Allusion au vers 5 du livre 1 de HMetfc, AA; 9' &amp;)~!e-o pBt); passage
dont le sens est d'ailleurs tout diSerent de cetai qui est intHq~ tei..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>série complète des événements de la guerre de Troie ce sont les J~eM~ et
la !W~on&lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Athénée, VII, p. Mt. B. Il est difficile de ne pas admettre avec
Welcker que le titre de Kt!9o!t&lt; tav 'AtptMv désigne en effet dans ce
passage le poème d'Agias de Trezène.</p>
<p>3. Proclus, Chrestom. (Didot, C~cK fe~ p. SOt); Kinkel, Ep. gr. p. 57;
Kastathe, 0&lt;~M.,p. iT96.&lt;9; Glém. d'Alex., S&lt;ro)M., Vt.p.ïi'i. Ensebe,
LHI' 01.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>t. ~M~tM, t, vu Dum tibi Cadmeae dieuntur, Pontice, Thebae, armaque
fratemae tristia militiae, atque, ita aim felix, primo eontendis Homero.</p>
<p><pb/></p>
<p>timaque pour modèle, mais aana doute en suivant aussi de loin le poème
cyclique, comme il allait un peu plus tard suivre les poèmes troyens
dans son ~e~t~ïofe. Tous ces faits réunis prouvent au moins la grande
importance littéraire de la Thébaïde. On no peut douter qu'elle n'ait
été un de ces poèmes féconds qui, par l'heureux choix du sujet ou par la
forco de l'invention première, agissent puissamment sur les imaginations
et renaissent pendant longtemps dans des œuvres toujours nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette multitude de Cadméens. 11 les provoqua t4 des combats simulés, et
il les vainquit tous sans aucune peine tant il était assiste par Athèné.
Pleins de colère, les Cadtnéens, ardents cavaliers, allèrent lui dresser
une embuscade, comme il retournait vers les siens; cinquante jeunes gens
l'attendirent, et ils avaient deux chefs, Meon 1 Hemonide semblable aux
Immortels, et le fils d'Autophonos, le belliqueux Polyphontès. Mais
Tyd&amp;e fit tomber sur eux la mort affreuse, il les tua tous, sauf un,
qu'il laissa rentrer dans sa maison. »</p>
<p>Le sujet du poème était l'expédition funeste que le ). Notez aussi le
grand rôle de Tirésïas an XI* livre de l'Odyssée. TifHstas eat le devin
thébain par excellence il devait être déj&amp; populaire, quand ce XI* livre
fut composé.</p>
<p>2. Welcker, Cyclus, t. II, pass. cité. Christ (Cf. Lit., 55) a remM.qne
en outre que le premier vers da poème, tel qu'il est cité dans le
Concours &lt;M&lt;MMèfe et d'H~Me, dénote un temps où il n'était pins tenu
aucun compte du digamma (M~ Syaxttt) mais le préambule pouvait être plus
t'éeent que les principales parties du récit. 3. t~e &lt;PHoM~ attribuée à
Hérodote, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que l'7/M~e était encadrée dans lo cycle entre les Chants
cypriens et I'jË/~op!&lt;&amp;, de même la y~a~fe l'était entre l'Œ~o~e et les
Épigones. Il n'est pas douteux que ces deux poèmes n'aient été faits
pour se raccorder au précédent.</p>
<p>S. Cycli reliquiae. Didot, p. M7. Kinkel, Ep. yf.. p. i).</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Un scoliaste d'Apollonius de Rhodes (1, 308) cite, comme étant de la
ï'A~afde, un passage des ~p~onM. Kinkel, Ep. ~f. p. it. 2. Concours
&lt;&lt;'Non~fe e&lt; &lt;&lt;*JHttOfte, } M.</p>
<p>4. Eusebe, CAfoH., 01. V. Il n'y a aucune raison pour confondre tBnsthon
de Lacédemone ftveo XBMa&amp;os de Chiott, cotama le voulait Weleker.</p>
<p>S. Aux Itgendea thebaines se rattachait aussi l'~em~oaMe, dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>des Olympiades. D'autres la citent sans on nommer l'au. tour. On sait
que le combat des Titans contre Zous, qui en formait te sujet, est
raconte sommairement dans la McayoMt'c d'Mésiodo. Quel but s'était
propose l'auteur de la 21t&lt;w)OMMc~&lt;e? Dans quel esprit avait-il remanié
les vieilles légendes mythologiques et quels développe' ments nouveaux y
avait-il ajoutés ? Nous l'ignorons absolument.</p>
<p>2. Pausan., IV, 33; IX, 5 et 28; X, 3t. Sur l'identification de la
IfynMt~ et de la ~A&lt;x'&lt;i&lt;&lt;&lt;, voir Welcker. Hp. Cyefut, I, 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ta)* t'OMVfe &lt;))t S*mieo, dans tt maison doqatt te 'Ktim nemtre Fat
«;« je pleure )M nmHMtr' ~'Ëurym*</p>
<p>Et la Meade tette. On B*&lt;ite pe4me homérique OMade t~oempeate pour
Cr&amp;'pt&lt;}to, par le nom de Zoot</p>
<p><pb/></p>
<p>9. Les anciens citent un certain nombre de poèmes épiques, teb que la
rh&lt;~t«&lt;e (Artat., P&lt;x'&lt; S), la FAawtMe (Scot. ApeUon.. 1; Strabon, X. p.
Mt etc.); voir Ktnhet. Ep. c' p. aetet saiv. Aristote, t'o~ 8, menHottns
de nembrem antonra d~rm'MM~ et de~ r~f~MM. On ne eautraU aMfmer qu'Ut
apparMennent a ta portode tptque primttiM, saurait affirmer qu'ni
appartiennent la période dpique primitive, bien que cela aott probable
pour plusieurs d'entre eux. Sur MM'aandra* da MUet, auteur d'un combat
des Laptthea et dos CentaMO), voir Ëtt&lt;B. ?&lt;&lt;. var., Xt. &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Entre les compositions poétiques qui ne furent pas rattachées au cycto,
il n'en est puëre qu'une seule a hujuctte l'histoire tittôraire doive
une mention: c'est )7/A'&lt;!c/~&lt;' du nhodien Pisandro.</p>
<p>Notice sur l'~andre dans ttMBiodo de Didot, en M!e des ffagmf'Mta de
PtMndre.</p>
<p>M 'Mff. Ma'ter. CM~e-K, t. H, p. H7.</p>
<p>Hi&lt;). da )&lt; t.itt. OMcqtte. T. t. S8</p>
<p><pb/></p>
<p>a. 'j'MocrMe, ~)' XX.</p>
<p>a. t'auMn., Il. &lt;7. t</p>
<p><pb/></p>
<p>ennemis avec une simple massue t; conception dont le succès durable
attesto l'autorité du poète.</p>
<p>ttatM t'tMatode de Didot, fta~HtM~a PM«n&lt;t)'j.</p>
<p>X. MMMtte, ~a&lt;«r«., V,</p>
<p>4. C'ettt pour M)a Mtm doute que t'tMttdra a titt ~Hetquefo~ Mp!'feM
d'H&lt;Ha*M et 't'H~ah" '~Mt"" 't' ~Mt~a Mm~tne dM ehmtM ))'h))H(vox.
&lt;!en«tttnH', 0 Cun) &lt;i))t &lt;tnUqM)xt))mt poetMHm, ttext"*"«, U&lt;j))o&lt;~)x,
t'ioondcr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>ANTÉCÉDENTS DE LA POEStE HEStODÏQUE HESïODE</p>
<p>MMMMM</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que une nécessité morale d'admettre que l'œuvre d'ima.gination a précédé
l'œuvro do réHexion.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riment dans un chant épique proprement dit c'était donc dans des chants
narratifs d'un caractère religieux, c' est-a-dire dans des hymnes,</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>IL H&lt;)wt., VJ, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM étreinte $a Moe tout entière et touto sa MMtsan. Au eontraire )a
ttescendanoe de celui qui reapecte aoa aorxwnt est hourexae d'année en
année. »</p>
<p>Lo duruior vora M retrouve mot pour mot dans ifa ?r&lt;tt~M.r d'ttéaiode De
quetquo fa~on quo l'un vouillo ox~(tqucr cottt! &lt; onctmtrM, otto montre
ctMifcn~ttt quctto!t tt'htttttnaétroitM exiatato~t ontrccetto
poéstumuratcdea orae~s et coHt) que noua lisons Jon~ M~s!odo les su~t
vers &lt;juu noua v~ttons do citor aura!ent pu être tmnspurttos
titt~rotcment dans te poKoto des 7«!t'a«j' m) ttaoa tout autro po~no
mural de co goure, aatts y j)nra!tre u~~duct's. Ktai. au Uou do quelques
vers isoîca, n(ms possédions un recueil complot des sontences qui furant
rendues pondant ptus!ours sectes par io cuU&amp;ge sMordotat do Delphes, la
rossomutanct!, qu'it faut cher.&lt; ))t)r Mujuurd'hu!, appa&lt;aitra!t avec
évidence. A cotto jttMsio des oracles la poésie d'!ïus!ode a
certainemont ompruntc ce tour sentencieux et ce toit d'autor!t6qut la
c~ractérisont si nottetnont*.</p>
<p>A côté do ces origines rctigicuscs, les origines popu)aircs. Los sièclos
suivants nous feront voir to chant do r&lt;'t''gie et do t'iambc associé
froquotmnont aux repas et tenant ainsi sa place dans la vie de société.
Un toi usage ne nait pas du jour au tendontain et certes ce goat de
moraliser sous une forme vive et spirituelle n'a pas du attendre, pour
se produire on Grèce, que la forme élégia&lt;j))o ou iambique fût créée*.
Deux choses révèlent particulièrement chez Hésiode l'innuence do la vie
sociale i. rfap., v. 285 'Ai&lt;t~{ &lt;~&lt;()xeu Ytv*~ )nt4)t&lt;~w «jM~Mw 2 La
tradition d'emprunts faits par la poésie épique aux oracles existait
dans l'antiquité. Homère, selon une opinion rapportée par Diodore (IV,
66, 1), aurait dt beaucoup aux oracles de Daphné, fille de TM3ias,
confondue avec la Sibylle. Peut-être sous cette légende y avait-il un
soupçon de la vérité.</p>
<p>3. Hymne &amp; Hermès, 55 QM: &amp;~ ~~v St(tt&lt; &lt;! OMTe~ceB~t !&lt;{ta)tt«e{, twTt
tteOpet ~6~~ ett~!t(« &lt;me«fee~ nt~&lt;'n)?&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'intiatonx paa nous vantions faire sentir combien ta poésie
d'ttésiodoost loin d'être reeitentent ccqu'ette noua paratt
aujourd'ttui, quelque chose d'isot6, sana raKinosdanate passe.
C'estette.tn~mo qui nous a rendu te. tttoignage. Loraqu'on l'étudié
attentivement, tm a'apor~eit qu'otte tient &amp; tout ce qui oxiatait ator&lt;&lt;
et qu'ette tt'en est qu'une heurouse adaptation. Ktte procode des
hytnnoa retigieux, des ponsies cttresntotogiques, des ora. ctcs, des
improvisatioft de société, des entretiens populaires. Mais ce qu'ette a
d'admirable, c'est qu'ettoasu fondre ces éléments divers, de manière à
en constituer des ouvres qui ont teur unité propre et leur physionomie
distincte. Cette adaptation ou cette combinaison créatrice fut conçue et
exécutée par un homme, dont le caractère personnel est resté fortemont
empreint sur son oeuvre. IV</p>
<p>Les récits relatifs &amp; la vie d'Hésiode, que l'antiquité nous a tégués,
ne eoatieanent gaers, oatï~ des tcgcsttcs</p>
<p><pb/></p>
<p>sans autant, que dea faits emprunta aux poèmes h~tio. diquea eux-iuôutM.
C'est duuc &amp; cotte suuroo quo nom davMta ramuntcr, noua auaat, pour
trouver t'houu~t) dans le pc&amp;tc'.</p>
<p><pb/></p>
<p>peg~+ s;vident qa'it doit aon origine l1 un eimplo malentendu, pvv yi-</p>
<p>&lt;e&lt; &lt;r~oMM.c, M9) eat une expretaiott qui doit dire entendue comme le
!:et 4?o~M{ de t'&lt;M~M&lt;e. Oa t èu tort de faire de &lt;!e: t'adjecHf d'un
nom propre Abt, ou de eoMt~er Me* en A{eM.</p>
<p>Mut. de )* M&lt;. Otto~M. T. X. 39</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. 'tMe!et Me~tttt 'E~tUtitt~~tt* M&lt;hr,iMf, &lt;!jjL~ Kot~M: &lt;&lt; X«X): 6tte&lt;
''Ojnipe*&lt;</p>
<p>9 pMam!sa, M, al.</p>
<p>4 Ptatarqae, Fragmenta (Didot), Comment. &lt;«)* N~Me, c. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>MO restc.t.it ptM au moins une tradition aneionne, dunt cetui ci a'ost
fuit l'interprète, et qui n'u rien on titto. m&amp;tno d'inacMoptaMe! Si
ct!t! eat vraie, co tarait &amp; Chat. eis, dans un concourt) puetiquc, quo
!o génie d't!6~!uJu aurait tO~u aa phts brillanto cona6em&lt;ion.</p>
<p>La &lt;nott d'Mosiodo a &amp;t6 racontée d'une &lt;nani&amp;m h Joui fubulouso pur
ptu:tieura autours ancions Lx nan'atlun ta tuioux faite est colle &lt;}Mo
t'ot trouve dam tt) B&lt;!«~M&lt; sept «t~M attribué il t'tutarquc. t.))
vuici: a &lt;!t'faut do vérité asituréo, t'Ue n uoc ccrtainu gr~eo tlui tu
rucunnnaMdM au toctcur</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ptutarqae, Banquet, c. tS.</p>
<p>3. Pausan., ÎX. 38.</p>
<p>4. Ptuhn'qae, CoMMtMt. &lt;M)' tM~Mc, c. 26.</p>
<p>6. PMtochore, chez le scoliaste des Tt'aeauT, v. S7t. En.parlant de
méprise. je rss: dire que pMt'tNeBMnt une )M&lt;ttt" &lt;t'&lt;t)r&lt;!re pMrament
littéraire a été regardée comme une filiation par le sang. Voy. Rizzo,
ÛM~Monf S&lt;«&lt;eo&lt;w, Messine, iMS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chce lui doctrine d'école: c'est te rcnot mémo do toute aa manière
d'être, do ses plus profondes habitudes do pcns6''etdea8!&lt;ti&lt;nent
Etains! it'MxpMquccoqu'ttya Je plus curieux pcnt-~tro dans le caractère
Morat tte sa po~s!e: Més!ado est, cutnmcto paysan, vutonticra tnëcon.
(ont, grondeur, accusant !osho&lt;n)nes et les choses, grossissant sea
désappointomonta et dittunuant ses profits, quand it on parle; maia avec
cela incapable de découragMtnent. Luttant avec uno patienco invincible
contre tes dinicutt~s, jomssant dos rares instants do repos qui
détondont ses membres et soit âme, it est au fond intimement satisfait
do tout f&amp;qu'H obtient par son savoir-faire, sonénorgioct sa prudence.
Coqui lu caractérise éminentment, c'est la façon dont ces éléments
divers s'associent on!u!:tos T'roeaK.rsontunocBUvro vraiment
individuelle, portant la marque personnoHe do son autour, presque autant
que pouvait la porter les poésies d'Architoque. Nouveauté bien digne
d'attention dans l'histoire de la littérature grecque. L'homme qui a ou
le premier en Grèce la puissance nécessaire pour s'approprier la poésie,
pour on faire sa chose et la marquer do son nom, ce n'est aucun des
aèdes homériques, c'est Hésiode.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Varron, dans Autu-GetIe, 1H, U. Hérodote, Iï. 63. Cornelius Nepos,
dans Aulu-Gelle, XVU, 31. CMm. d'Ate~ Stromata. L p. tM et it6. ad.
Sytbarg.</p>
<p>3. PhUoeboM et Xénophane, dans Ant~-GeUe, 1H. U. Poaidonios, dans
Tzetze~, &amp;-e~. in ?&lt;!&lt; p. i9, 2 lierm. Opinion des grammairiens
alexandrins, Scol. Venet. Iliad., XXIÏÏ, CS3. 4. Voyez, &lt;!t&lt;u« !ea
PtoHgomettes de CastHtn~ d6}&amp; citée: la 9Mtion n De &lt;&lt;Mpa''e quo
Hetio~tM c&lt;j:&lt;)')&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;)</p>
<p><pb/></p>
<p>les poèmes hésiodiques furent composa? S'U en est ainsi, Hésiode
lui-mêmo n'a pas pu vivre avant &lt;A fin do la période homérique, peu de
temps par conséquent avant te comuencotnent des Otympiades.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHApnnE xt</p>
<p>t&lt;ES TMAVAUX ET LES JOUKS ET t.A POHStE t'MATtQUB</p>
<p>Mmt.tu&lt;MAWt)t..</p>
<p>Bten que ce chapitre ne se rapporte qu'au poème des TfaMM, nous
réunissons ici toute la bibliographie hôstodique pour éviter des
répétitions.</p>
<p>On trouvera une bibliographie hesiodique dëtcilMe dans !'adHion
Kœohiy.Kinke!, et un bon abroge dans l'édition Ctettiing-Fiaoh. Nous
nous bornons a en résumer les indications essentielles.</p>
<p>MANuscnïTs'.Les manuscrits d'Hésiode sont nombreux, mais beaucoup n'ont
aucune valeur. Citons seulement ceux qui sont regardés comme les meilleurs:</p>
<p>f A Florence, trois manuscrits de la bibliothèque lauren.tienne, savoir:
M 5 (M&lt;tHc&lt;M, XXXt, 39), du xt* siècle, contenant seulement les
TMo«Mt&lt;«&lt;! JoMr«,ie meilleur de tous.–t. Dans ces dernières années, on a
découvert en Egypte des fragments de papyrus contenant des vers
d'Hésiode t" un papyrus du Fayo&amp;m, contenant Ut vers des 'Ep~* et 39
vers de l* 'A~tt; (pubM par Wessely, M«AeM«n~e)t &lt;tM der Sammlung der
Papyrus ?'t&lt;)':&lt;~jt Rainer, p. ~3-M); 2*un papyrus d'Aehmftn, ancienne
Panopolis, aujourd'hui &amp; la BtM. Na(. de Parts avec d't-utNs papyrus
reeneUMs par BIaspero (publié dans St&lt;:tM~&lt;6e)'&lt;cA&lt;M d. K. preMM. ~tod.
d. t~MenteA. zu Berlin, t. 39, p. 807). Ces deux papyrus datent du tv*
oa du v siècle après J.-C. Ils s'accordent en général avec nos meilleurs
mss. On voit par le titre du second et la composition probable du
premier qu'il y avait un eofpMt Msiodiqne, comprenant la Théogonie, les
Tt~eMM:, le Bouclier, d'âpre* une même recension alexandrine. Voir
Wi&lt;')M. Mi«Ce«, tMS, p. 2G1 et saiv., art. da A. Bzaeh.</p>
<p><pb/></p>
<p>M 3 (M.ef«&lt; XXXU, «), du xu* st~cle, eonton~nt fo T~. OOHff ot lt
N~wMff. Sur cet* deux munuacrita, eohtntter FiMh, Lie &amp;f&lt;t&lt;t)t w~ttcH
Mao~fAW/~H &lt;hn F&lt;M&lt;tttt, ï.etpxt~. )M?. ni 9 (M&lt;'&lt;«&lt;'M« XXXt. 39t, du
XtV tMele, TA~~t et le ihott~. it* A Parh P t (Pa~x~o"" S70B), du ~tv'
ttMuk. ftt) J7af&lt;Mt, TA-'e~Mh', &lt;f MotT~)'. t'a (P«W«'M« 3m), tht xt*
otëcte, t.j fMMHj'ft les t/~t&lt;M, nvott tatM)t)))Mnt)ttro de Prcutmt. a*
A Mes~tHo: (?«&lt;)')&lt;('), du xu'tMote. &lt;M TtaKn&lt;~ f&lt; &lt;f) ~«M~; tepfo-httt
on ~rnn'te purUo, J'apr~a~htt')), dans t'.&lt; a (PaWi&lt;«Mf&lt; a~N).</p>
<p>t* 8 (~Mtfff~nmtOHMt), ttn xt~'f~cta, nutrefot-&lt; A F~trenut',
HttJMUrd'hMton AUeotHg))' contotttUtt (outuat6&lt;tn''tvres d'HJatodo.</p>
<p>5" A VcHtt~: V t (t'~e~.Ct !X, ao.t. VI), &lt;tM Xtv'aitctr, ooMten~nt
toutes tos «tuvre~ d'!Matotte, ~vuo do"MoHoa. V 2 (t'«M&lt;t«, tttbt. S.
~tt~ro. co.t. 4Ut), oontfMUttt ~~ttctoettt tou~ !t!:t œtn'rea d'!Matodo,
écrit do la txuht &lt;&lt;o tMm6tr&lt;M Trieitnhts ontrctosannto!) &lt;3&lt;6 90(~)t
appeUtt n'~at TWehwh. nKit).</p>
<p>Suot.tHM. Sur tes NMitca d'tMsiode, o«M8&lt;tUcr trune )))ttn!&lt;tt&lt;!
g~n~rttto les Prot6gn)n6tn's de H. Ftach datta sus 6&lt;o&lt;)i&lt;t) MM&lt;&lt;
Sc/foMm :M)' MM)Ot(Mct&lt;!« !tM~en)f, I.otpxtg, &lt;876t et tu di!t' aertaUon
du tn~tno untour intttut~o Me ~onf&lt;&amp;)« K~otMfMm od Ilesiotii 0~r&lt;t &lt;'&lt;
NfM. JahrbOch. f. ot. t'httot., &lt;8n, p. 433 et autv.</p>
<p>Proclus, dont l'œuvre critique ('l'rt~ac!' '&amp; 'M~tt~eM 'E~tt x~ 'H~an)
n'a été conservée qu'en partie (Édition spéciale, dans les Opera e&lt;DiM
de Vollbehr, Kiel, &lt;84t); c'est ce qu'il y a de meilleur dans las
scolies d'Hésiode. On y trouve quelques fragments du commentaire de
Plutarque sur les TR-atatuc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joittt ~ttM'txna Oatemx (Ki, *&lt;~ *). tt'mm~ Mtt~~)~ )t~&lt;.</p>
<p>~w). Jfn)) T~t&lt;t)t ~'K{~&lt;t&lt;t: «, *~« «).&lt; '«~~i', e&lt; *t ït~t</p>
<p>i', *&lt;w 'Mt&lt;'&lt;~o\' 'A«t&lt;~). t)i)Mx (ttt~nyxM~, ttttteMtitda r&lt;</p>
<p>t)tttr~tMM )tMf le NeMcM~' et ttt !rt&lt;&lt;e~&lt;t&lt;&lt;. ~Cittt ~«outtUtt
t'«tttt&amp;hnttt tS/~tit ):«M&lt;~ttirTt)t4 &lt;i: T&lt;&lt; 'tt. 'A~tt'~). JcUM Pf"&lt;
(n~pttUtttrtut (Co't)tttpnttdfo Mt)' te ottt&amp;)tt)f&lt;Kf t~tt ftttt ~«ytto
')M Tf«'t&lt;Mt). M«)tM~ MMx")tOt'utt)&lt;t!t ((te't't'r~um' ttnr tôt
'j'tomtMt). t~tttàtthtt Trh'th)tu!&lt; (Sot)H't xtt&lt;' ht TA.uM~. t'hUtuJe
(Sot'Ht'it~HftOit y&lt;'aK)M.f). Ct'nstaxtitt t.'fattr~ (SuoHt'~ ~nr
««H''&lt;t('r).</p>
<p>t&lt;a oottt'ottot) dOtt &lt;Motta!t d'tHititt)~' )t ~tu ~ut't~~ ~!&lt;r Ch.
&lt;i!tt)tft')rJ ttuftit tu t'tt)tM H 'tu ttuit ~t(«f miHcrft t&lt;tw&lt;*),
Uitt'm), (tttt-~M, ot t.ett'xtg, «!t3. t'&lt;"tr ")&lt;-)) t)(d x't
n~'t'ftrt'ntt Ttfe~cnft, votr~oottoctton &lt;&lt;a tt. t'ot), oK~o ~tn&amp; btutt.
):un'&lt;oss. !.t):t prtnatpt&lt;!ex 6'tHtOtts tt'n~ -.«nt: xv* $Moto: L'nUou
torhfc~ &lt;ta t'6n)&lt;triU!&lt;C!ttttc~tt&lt;tytt!, !&lt;!t)t!ttHdtcaUo&lt;nt'!tteu
ttt&lt;iad[nto,t'robab&lt;tt)Mont ~tthut, tH':): &lt; Uo &lt;M))tt&lt;)t~ seutettMnt
tf&lt; TfraxttMje &lt;*&lt; &lt;&lt;« Juxrx. t.Ut!"H &lt;)')tAt')ea (&lt;RMvrea oo)n{&lt;Mto9),)MS.</p>
<p>XVf M~otC: )MHtO&lt;)!t dM.tHtttO, &lt;!}&lt;:i &lt;;t &lt;:(4tt
('t:&lt;tVn!-tf')))t~t&lt;M}.– ~'HUOM do tM)o, ~(H (&lt;UVrt!X OMOUtt~tc~ M\t!Ù
t)t tM'tnctton Utthm do L. V«U&lt;t et de UontttUM Mumhfiti~s). ):'Htt&lt;m
d'Monrt HttknnM, ft~tt, i!MO.</p>
<p>x\ n' atôcte: f:dHton do ttuotet ttcitttiHH. f.&lt;'yd&lt; &lt;6~, Myco H)«)
&lt;5tudo sur hKtoctrino des !'f«M«~. tto~ruduHû ''n )03i! t'ttr (!.
t'aaor, avec un index nonveau. t:diUoM du Sohrovc~Ms, Amaterdmn, «tM,
nvect'tndex de i'axoroonsidefabte))t0tt accru souvent r&lt;5ôditée.</p>
<p>x\'ttt*B!ecte: HMfodt A&lt;erae&lt; ~«e Mi&lt;«M&lt;.cd. var!orutn, do t.uMner,
Leipzig, &lt;77a, atnpto recueil où so trouvent t~upts o') résumés tous tes
travaux antérieurs.–Meo~enta, par Wolf, ïïutte, 1783. OfMM &lt;&lt; D&lt;M, par
Brunck. Strasbourg, 1764. xtx* sléote: N«to&lt;f&lt; earmfna,de Gaiaford, dans
ses Poftz s«ct minores jfvoy. plus haut). HM&lt;a&lt;&lt;&lt; carmina, de OcettUng,
Uotha, t83t 3* édition due li J. Flach, Leipzig, 1878; prolégomënes et
notes fort utiles. N«&lt;e:K carmina et /)'&lt;fjj)n)&lt;t)&lt;&lt;t, .te F. Dubner
(BibHoth. Didot), Parts, &lt;M$. HMfo(«,C&lt;n&lt;&lt;Aenh, etc., ~'&lt;t~men&lt;o, de G.
Marckschenet, Leipzig, &lt;9M. Me epfM e~HMfott, de Paley, Londres, t86h
Hesiodea que "&lt;per&lt;un&lt; omnia, de Armtn. Koechty et God. Kinket, Leipzig,
1870, œuvre do critique fort remarquaMe, a beaucoup fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Lea ffftgtnentt h&amp;tto'ttquM M trouvent aaott trêuoh &lt;&lt;)« JC~&lt;«r.
~mfe&lt;M'. /)r«~MM&lt;« de Klnkel, t&lt;etpxig, «T:.</p>
<p>MMM~HM.</p>
<p>t. Ant)y&lt;M du pettne Je* ff~Mx~ &lt;&lt; ~eMt&lt;. Il. UnM pttmHtvc du petme.
III. Des MnUmeott qu) inispirent )&lt; pûtote d'&lt;M*)odt. IV. Les Mythe*
dans les r'oMt~ V. Mérite dtMfipttf. Com. ment tMtte~t a vu h nt(uM. Vt.
La langue d'tM~Mw. VU. A)t&lt;M&lt; eeu~K!' de pottte prtMqM.</p>
<p>1</p>
<p>Le poème intitulé rMMtMc et Jours (*EpY* xat 'j~pfn) est la plus
originale et !&lt;t plus authentique des œuvrM aUnbuées a hésiodo Avant de
t'étudicr au t. Aucun doute ne t'ett &lt;te~ dans t'MttqtttM sur
l'attribution dei !~MM &amp; HMode. C'tt'tt. au dire de PMMntM (IX, 9t), le
seul, entM les &lt;mTn'z&lt;* dont en !e en&lt;y«!t r&lt;ttttMft qui Rt FM6aas
ecsss:: MtthtnUqtte par les Béotiens da t'HëUcoo. La tradition du tette est</p>
<p><pb/></p>
<p>néanmoins M&lt;M tnMftttoe. Dans un des pasMgea pr!netp«ut (la description
d* t'&lt;&lt;e d'or), la ertUqM moderne a dd rétablir trois vers
«)n!i~t)tttf&lt;(tM.t~ qui neNeuMat dant aucuo manuscrit et ne sont MmmenM&lt;
par aucun MetiMte. Ces vers ont été ctM* comme appartenant aux ThMMtupar
 Diodore, Origine et le MoMMte d'Arato*. On avait donc. M temps de
cet eertvttM, aa teste de ce poème plus «'mptet que !e ndtM.</p>
<p>&lt; BSS9 sa eMBM M&lt;&lt;M!!6, JI &lt;:$B&lt;p!~ SS VM9.</p>
<p>~nint du vuf ti«&lt;!raire, il est n~eoitMiro toutefois d'en diiicutcr
rapidomeut t'unie p&lt; iuuUvo car, mntgr~ )H&lt; t)ri'yct&lt;~ il paratt
&lt;*un)pu)t~ d'ôtémeuts si divcm qu'un nf pont a'cmp~cher a première vue
d'en dire ~tonnA. ~ttc anatyao MU)tt)na&lt;ro Huna pOFtMcUra du fa!ru
reNtU)')« t't'Up var&lt;</p>
<p>L'JRrAo~OM (v. i-388) se eut tpoae d'uno série do t)t«rccaux prxtcipaux,
&lt;ju'on pourrait satM doute dctHchHr teauM jMautros aaua grand
inconvénient, mais qui Hont pourtant rei!6a, si l'on veut y fairo
atteutton, par une tn&amp;tne pensée moratc quetqucs morceaux acCfssoirea de
moindre valeur s'y trouvent ntêtes. La petts&amp;o morato dominante, c'ost
la nécessité du travail e!to so développe aoua diverses formes sans
progression aonsibte. D'abord l'Allégorie &lt;&amp;'$ deux Êris (v. ii.24),
t'une personnifiant l'émutation féconde, l'autre la ja. toasio stérile;
la première encourago l'hommo au tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tt'ur. Si l'unité fundamentate n'oncatpn~ très apparente, p)tc se taisao
néanmoins acntir, eontme.on vient do !e vuir, sous dos additions et
ron'auiemcnts probabtcs, qu'il est aussi difncito do nier que do
détt'rminer en ttotai!. Dans t'ensonbte du pu&amp;me, r~Aof~CM M disUnguo
par le notnbro des mytltes qui y figurent; eUe &lt;tnit ce caractère &amp; ce
qu'cHo est parUod!erement conancrée aux !dées owratt'a et
ptutoauptmjjues, dont le (Mythe était alors la fttDn&lt;. par exconence.</p>
<p>Il. Viennent eniluito lus P~c~M ~'a~tcMAw~ &lt;tt h!~ CoMct&amp;jtMf la
Mact'taM. furmant la seconde part!o du poème (v. 383-69t) ensemble
d'uhscrvaUona ~u! cumKtuent un tout b:en dé)!n!.</p>
<p>Les préceptes généraux sur l'installation agricole, sur la confection
des instruments de culture, sur te &lt;- Lucien, ~&lt;«&lt;. avec &lt;H&lt;M&lt;, &lt;,
«p~oMt ifttt~r" HM. &lt;t le &lt;UH. GMtqat. T. t. 80</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blé, t'emmagasiner, ïe faire garder, rentrer tes fourra' ges. C'ost
aussi le temps de la vendange, dont il n'est dit qu'un mut, comme pour
tertntnor.</p>
<p>Toute cette seconde partie du poème étonne le !ccteur par son manque do
proportion et par sea tacunes. Sur certains points, les préceptes
techniques, qu'on attend, font défaut; d'autre part quelquos
descriptions semblent trop développées. Presque rien des semailles, de
la nature dos terrains, rien du choix des côréates, rien des travaux
d'irrigation ou d'assèchement, dont il est fait mention pourtant dans
i'7/M&lt; rien de la culture des arbres fruitiers, et fort peu de chose on
somme &amp; propos des travaux m'mos qui sont mentionnés. Le po~ten'a
vraiment d'enseignements précis adonner que sur la confection des
instruments aratoires et sur queli. Voy. ci-dessus, p. 45t.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttt. Une troisième partie comprend les P~e~e~ M~/A qui suivent (v.
695-764). Rien de plus difficile que de tes réunir sous une seule
dénomination il y a un peu de tout dans cos prescriptions, qui semblent
associées au hasard. Pensées sentencieures sur te mariage, sur les
relations sociales, puis sur certaines observances religieuses, tout
cola sous forme purement gnomique, c'est'a dire par maximes détachées.
Dans un recueil do ce genre, ce serait chose absolument vaine que de
poser la question d'authenticité quoi moyen aujourd'hui do discerner,
parmi ces maximes, ecHea qu! appartiennent au poète primitif do collcs
qu'on a pu lui prêter</p>
<p><pb/></p>
<p>plus tant? Au reste, il n'y est plus question do Parais, ot aucun dos
prét'optes énoncés n'a te moindre rapport avec la situation qui sert de
donnée tondamentate au poème des T'~tûMW.e. Tout eo qu'on peut dire,
c'est que ta plupart d'entre eux conviennent plus particulière. ment &amp;
la vie rustique, et qu'ils constituent une sorte de code do morale
prudente a l'usago des habitants de ta campagne,</p>
<p>Il</p>
<p>Ce simple exposé fait pressentir et justifie on mémo i. y./MS. AMt if&amp;p
~fM &lt;M At&amp;; n&lt;p&amp; ~Tt&lt;t&lt;t0;. H eat carteux de voir comment cette aagetBa
qui sa cMit Inspirée. et qnt dogmatise en eoMequenee, était jagee par la
aageaM mMonattate qat tai anceeda en</p>
<p>coaeAqnenae, gtait jagbe par is eagesae rattonaitste qui ini eaacida ea</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Commentatio crilica de BMhK~ eat'mme. quod MMer&lt;M&lt;«f Opéra f&lt; D&lt;&lt;M.
KM. tSM.</p>
<p>2. K. Lehrs, Q«ae&lt;&lt;MnM eptcae, 111. Kaentgaberg, H37. 3. Lehm va m6me,
dans cette méthode d'analyse et démiettement, j&lt;nqn'&amp; dttMngner dam le
Mythe des &amp;t!es l'ceavrede cinq poètes &lt;U&lt;!ëMnt)t, dont les inventions
discordantes auraient été combinées (p. 239, note i3). De nos jears, A.
Fick (voy. BibUogr.), en se fon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette critique a eu doux bons résultats, qu'on peut regarder comme
acquis. Elle a parfaitement mis en lumière los remaniomttuts nombreux
dont le texte hésiodique a été l'objet, et elle a détruit pour jamais
l'habitude d'y chercher unesuito do pensées non interrompue. Nous lui
roconnaissons ce mérite, mais nous no pouvons accepter ses conclusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>concevoir et réaliser, pour ainsi dira, en soi.mpmp, si l'on veut bien
comprendre Hésiode.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces rénexions on peut ajouter d'aitteurs des arguments non moins
concluants. Si les ?V«MtMjc n'étaient on majeure partie qu'une
C~rc~o~M~M tardivement formée autour d'un poème sur l'agriculture, ce
qui est l'opinion de Leurs, il faudrait choisir entre deux conjectures
opposées, également invraisemblables. Ou bien cotte chrostomathie s'est
formée des débris d'un poème moral antérieur qui offrait cette unité,
cette suite logique, cet ordre méthodique et réfléchi qu'on ne trouve
plus dans les 7~'aMM.e; ou bien ce poème n'a jamais existé, et la
chrestomathie en question n'est qu'un recueil de morceaux détachés, pris
de côté et d'autre dans des œuvres de nature diverse. Examinons ces deux
hypothèses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sincérité du pu&amp;to$e rë\'{'!o c!ttircn&lt;ent par t at~onco de parti pria
ut dtt ctMcut: il n't'xptuito p)M cette dttntt6t), dune co tt'tUtt pax
lui qui t'a mtoghtôf paur phtifMM &lt;tH« pu~ic.</p>
<p>L'Muit~ primitive des ?t'&lt;!&lt;aw. st'mtdM ain~i t'tahttM. Et tuutûfoiM, it
nupupte, ttmttt utt tittjet Mt~st tn'~mJuns, &lt;!&lt;) ttc riutt exH~ror. Lu
:)t'utu ch~st* tjttu tt"H!t «vt'tta v~Mht ptouvut, u'oat t(Mo
t'Mt~eotUto du pu&lt;'tm' t'tt h!t')) Jt'tBUVFO tt'ttéittUtto Pt ~M'tt i'M
t 't)t!j)m!t6 &amp; p«U pf~ft t"t &lt;)OM ouua!o }MMitOt)t'ni), qmmt !&lt; ht
fwttttt~'xtrMtt'. Mn~ il &lt;tt' rnim!ta pas de t~ ~uo eo pm «tu Mtt 6t6
fuit on u)h' ft'utc fuis, sur Mtt pttUt UrrAté d'MVtttttiM, lit t)tô)MM
tpt'it Mit jttbilais &amp;m pruttutt &lt;tttna sMtt ut~tMr tto\)«tt !M puttHe
mttjuet N'adressait tu puùto. En t'absem'0 &lt;tc rotsui~xotnottta pr~c!9
sur ce pt'!nt,'pt')t&lt;toutM(Mt pornnsde tnotsguidMr uneoro sur ta atmp!o
vrM!:tunttt!m!(:f.</p>
<p>2. Lehra &lt;9MM&lt;. epMMM, p. at9) a in~bMtemaat appliqué aux rècitations
Msiodiquea ce qu'Aratos dit au sujet de Nke rendant ses</p>
<p><pb/></p>
<p>oraelee p.:mni les hommes: 'Ayatp:a.n¡ Ii y¿poVf«; +,1 trOV dv ciYQ~'</p>
<p>entête* parmi les honttOM 'Aif«p*ft'*i &lt;t ~p«Mt; %&lt; &lt;teo &lt; 'Y"?9
t'~u](4?~ &lt;* ~T&lt;'tfj &lt;&lt;)!tett~x{ ~«&lt;tw &lt;t&lt;~t&lt;M(°' M(U9rM&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;"Mra tour dear~u~iom nouvcttcitu't peut être des «Mt«'aux entifM. KM
agitant ainxi, i)i&lt; n'ont d'uittcMM ni txttdtt!~ ta procédé intime Je !&lt;
eutttpo~itittn, ni N!t~fé tr~ gravextMut ta physionomie primitive du
f'envre. JH</p>
<p>n rf&lt;u!t&lt;' do ce qui viuttt d'être dtt ~uo tp pt&lt;è)no &lt;!&lt;'« ?&lt;'at)«M~'
tt&lt;tM:{)t!u&amp;ta M)' de eircu&lt;)!tta«cc)tpar&lt;&lt;CM))''r&lt;~&lt;'t tt'uoù
t)ag&lt;)&lt;t!tC a&lt;H:to&lt;tnt&lt;. U &lt;&lt;&lt; ~otturot Mt ititlividuoi en )uù«)o temps
it n~&amp;!a uno c!&lt;t!aat!ott &lt;tt ttu ho&lt;tt«tt! t.a B!n)pHoi&lt;~ tnoratc,
voit~ tout d aberd co qui caMe* tur&lt;M ttt poésto héa!ud&lt;que; imopttc!~
pr&lt;tfuMdc, pMpu.!mro, vra!)MOHt (ouchunto parce qtt'oHo «a suttgo paa à
(««char. La conception tondamontute dcit ctuMU!) y est tt&lt;nto M!igiou!&lt;o
et tfadtUtmoeHo. La putasanco d!v!nc est p)trt«ut,ot
pattottt&lt;!He&lt;t!&lt;ta&lt;tuv&lt;'t'aitM';r!on «0 t'arrëto )n no déjoue aoa
votoMtos; mms oHo. ~uand !t lui pta!t, ettu arf~toot déjoue teacatcota
hutmatHa*. Au fond, ces tdôca no aoMt pas d)!MfOtttca do ccUca qu!
rotnpHsscnt t'épup6o homérique; mais, par t'atpoct qu'eHeit prennent
daoa to pu&amp;tno des D'a~M~, c!ies s'en écartent sens!. btement. Les dieux
d'Homère, rcvéMa par ie g6nte du poète, se montrent a nous ouvertement,
dans des descriptions que tout ie monde connaît; ils parient, ils
agissent sous nos yeux; et ainsi, bien qu'environnes d'une splendeur
immorteue, ils se rapprochent de t'humanité. Les dieux d'Hésiode, moins
dramatiquement mis en se&lt;'nc, sont plus mystérieux, et par t&amp; m&amp;mo plus
grands t. Nous M pMVOM que toaehef tct Mg~Mment aux hMM momtet tt
MHgiMtM d'H~tode. EMM ont &lt;M e)tpea~ea dans les premiers ehapHM* &lt;ta M~M
&lt;t&lt;j&amp; cité de M. Jxtet Gtrotd, te S&lt;)tH'!tm&lt; r&lt;K?«'Mj &lt;tt 6&lt;*&lt;&lt;:&lt;.</p>
<p>2. rMMMtr, M5 0:T«( 6~ tt )~ ï&lt;ttt &amp;At &lt;~ t!tt)&lt;a&lt;t&lt;9'.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut être; plus !euM tormet Matent indécises, plus &lt;&lt;!&lt; )M)nt propres a~
inopifcr t ettrui. C ext paine tu, en quet quoa pMMaget d*un caractère
prcaque anecdotique, par exemple dans te mythe de Prometh~tt, un tes
voit r&amp;u. Mi" et t'occupant &amp; une action ttétor&lt;nin&amp;e. Partout aitloura,
co aont &lt;tox dinux cach6a; mais qui $urvaiHent tout ttVMO U)to
attontitttt jatomo. Cette pFéMncc mvMibto est plus aa!aist(mtM quo &lt;to
))taga{&lt;!que&lt; descriptions « PrtMtttt au M~Heu dea ho&lt;M&lt;ne&lt;t, teo
tmtuorteta xufvoH. teoteeuxq~ par dM JugeutOMt* tn~te* M font tort mu.
tueM~nem tnm wouet des dteux. Car Il y a &lt;ur ta terre oour. rte~fo
trente t&lt;tm&lt;tha)nortot&lt;t.gafd~ntdeN homme. au t)OtM de Zeu*.
tt&lt;tob«rveMtt« jugements rendue et têt Mttonx maMV~&lt;M&lt;, oavetopptt
d'obtoufttt, «rranttt ç&amp; et t&amp; aur h terra '.M u</p>
<p>Cr~yaoco vraonont poputmfo ot commo omprointo &lt;t'uno terreur accr{!tM.
Il a'~s'~ il cat vrai, &lt;to d&amp;mtMM ptutôt que du dioux proprotnottt dits.
Maie tes dieux eux. tnônMtit Mo sunt pas conçus dUMrottmont. C'oat lour
puis. sanco, bien plus que lourd pcrs&lt;tnnea, que te po&amp;tc nous
repfésent&lt;!&amp; tout tMomont, et cette puiMancocstauasi mya*tcricuso que
redoutable:</p>
<p>Los maladies vtennont &amp; nous, de jour ou de nuit, aans ttttettdre aucun
ordre et c'Mt en aitence qu'elles se gHasent, apportant la eouCranoe~
car le prudent Zeus los a privées de la parole</p>
<p>S'H los a ainsi rendues muettes, c'est pour mieux surprendre tes hommes.
L'imagination du croyant ne fait donc en réalité que personnifier
t'inconnu dans ce dieu qui voit tout et qu'on no voit pas (n~M !eMW Ato;
~K~M; xx! !WT&lt;tw~M&lt;)~. C'est un juge ou un onnemi</p>
<p>&lt;.T~MM,T.Si*9N).</p>
<p>2. Tt'aeatM, v. t02'~0~.</p>
<p>3. Travaux, v. 967.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La justice &lt;Mt la loi que te Mta do Cronos a donnée aux hotMtMf. 11
appartient aux poissons, aux bêtes sauvages et aux oiseaux qui volent
dana les airs de se manger les uns les autres, parce que la juatioo
n'est pas en eux. Mais Il l'homme, Zeus a donne ta justice, qui est pour
lui le pro. mier des biens</p>
<p>Les dieux d'Hésiode no sont pas des dieux bons ni indulgents, mais ils
sont justes, au moins quand la légcndû mythologique ne s'y oppose pas et
quand leur intérêt personnel n'est pas enjeu, c'est-à-dire en somme dans
toutes tes circonstances ordinaires de la vie t. ftwatM:, v. 2T6-28e.</p>
<p><pb/></p>
<p>cela sufttt pour que la poète trouve dana sa M une sourt do conOanee et
de force tntericure. Son (ouvre c&lt;tt um' âpre prédication, pn~tique et
retigiouso.d&amp;ttordant d'uno ama qui ne doute pas. Une chose entre toutes
est pour lui certaine: eaux qui sont justes sont r~'e&lt;MnponsAspnr les
dieux et prospèrent, tes ytotonta et tes purjurvs ~oot punia</p>
<p><pb/></p>
<p>serment, ni de la justice, ni du Mon, M Mm l'homme mat. Msantet la
vtotenae hautaine qui seront en honneur, pour justiee, Ut auront leur
bras, et rien Ht sera re"psett, Le me&lt; chant fera tort a t'homme
meitttur que lui par des discours perMM, &lt;t n y &lt;tjont&lt;M~ parjure. Parmi
!« huux~M mal. heufem, trégnet~ la Jxtamtte teatf&lt;tt)ttnte, «ux tUMOufo
tnMHtm&lt;&lt;, ~jtttomtte heureuM du mat. Atw qMtMtmt la v«M terre et montant
vaM rotympe, cachant teuf &lt;t!mabb vh)tg&lt; aom teuM voitM M*aa&lt;, Att!A&lt;
etNèmt&lt;t&lt; ~bandonatront i&lt; )t4}eur dM homm&lt;t pour M réfugier parmi te*
Immortels. Mt, «ur la terre, 11 MtrMtwwptut~ue~~MtemrtmarMMMt, t&lt;t m~t
partout et le remède nulle part</p>
<p>« Ceux qui rendent ta jaattoe aux Atrangers et Atears con* citoyens atM
jamais N'écarter du droit, oeu)[-t&amp; voient pros. ptrer leur ville, et le
peuple qui l'habite est florissant. Chez eux r&amp;goeia paix,
noarftcedetajeanesse, et jamais Zeua &amp;ta voix retentissante neleur
Inflige le fléau de la guerre. Amte de la justice, ils n'ont pas &amp;
souffrir de la famine ni des calamités sans cesse au milieu des fêtes,
ils passent le temps a se réjouir. Pour eux, la terre se couvre
d'opulentes moiseoas; le chêne, sur ïe&lt; montagnes, montre au regard ses
glands et cache les abetHes sons lafeaiUée. Les brebis sont revêtues
d'épaisses toisons, les femmes mettent au monde</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ot ila «'(tut pâti beaoht ~o o~ttM to pied tuf MM \t&lt;i$ M&lt;t),to&lt;tt
&lt;!&lt; torfo btottft~aante eot paa&lt;r eax prodtgue d~~ ftMt~t.M »</p>
<p>ït'ac~M', iM.tM.</p>
<p><pb/></p>
<p>,Ua-lnAmA lU ttnltaen aborullln04!l, et 4b#IX tr'fJ"l1IelJ,a8</p>
<p>t. TMMMM, MUM.</p>
<p>2. !T'dM'tc, v. Mt ïï~th) jttt Y&amp;~ Y* 't S eAXttw&lt;t«.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>En étudiant l'inspiration morale du poème, nous venons d'indiquer déjà
quelques-uns de ses mérites littéraires les plus frappants. Il y en a
d'autres toutefois</p>
<p><pb/></p>
<p>dont nous n'avons encore rien dit et qu'il serait bien injuste do passer
sous silence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sont assez, en lisant co morceau ot d'autrea aemblables,
queceKaSaconatMgoriquedo traduire tMi&lt;Mos abstraites n'a pour Hésiode
r!on d'artificiel. Sant doute, ça a'cat pas lui qui l'a cr&lt;éo; ettc
devait &amp;tre eotnmuno avant lui et autour de lui; elle caractériso un
état d'os. prit alors g&amp;nérat et marque un Age de la ponaéo. Mais ce qui
est peraonne! Hésiode, c'ost la vivacité d'imagination et de sentiment
avec laquelle il conçoit cos êtres aUégonquea. Ces deux Eus ont un rôle
dramatique et des passons; on les voit aedoputor le monde .quand
i'aHégorie est ainsi vivante, etto cesso d'êtro aUégorie. Si ces 6 très
nctifs représentent des idées. ils sont du moins tout autre chose que
ces idées revêtues d'une forme et d'un ncm il y a do plus en eux dos
traits individuels, des son .iments ardents ou délicats, un caractère
même, en un mot tout ce qui constitue la personnalité et tout ce qui
appetto l'intérêt.</p>
<p>t.ntMMM;,M-24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Olympo m~me, au milieu du rayonnement di. t. Travaux, M9-!M. On a
stgnaM an déMecord dans ces images et oa acra y deconvrtr la trace -t'an
mélange de deux morceaux superIlosés (voyez Lehra aur ce passage, dp.as
ses QaaM&lt;tenM qxcae). Je "n!a pou fntppe de ce déiaccord; et, ea tout
cas, t'ensemMe de la description porte si nettement l'empreinte hModtque
que la question de mélange est fort secondaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>vin &lt;)Mi Jt'o)tttM)f&lt; ette garde encore pour to pucta quoi que ehuso df
cotte faiMesM &lt;~t de cette grAee; assise aupr~x de itttu père Zeus, elle
rappetto t!étèno auprès Je t'riam</p>
<p>« Sur-le-champ, le ~torteux H6phatstos façonna d'un peu de terre une
forme semblable &amp; une pudique jeuae BHe: ahtM le voutaUteBts deCronos.
La déesse aux yeux Meus.Athêné, s'empressa eUe-meme de laceindre et de
draper son vêtement. Autour de son cou, tes divines Charités et
l'auguste Pitho mirent des colliers d'or et, sur sa tête, tes saisons &amp;
la belle chevelure posèrent une couronne de neursprintanières. Tout I.
!'MMM-, SM-26t.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;wtt~ fnt atmngt avec gtaoe par PaUaa AtMne. H~m MM )t&lt;t!)t, t" ttten
M)e-t&lt;nstf, A~P~t '~fMtt !&lt;t t)rtttM)'eri&lt; et t&lt;M &lt;ttMwtM~t!u&lt;Mat&lt; et un
Mpftt «tttNoteu~. Put* H t'ttp. p~tt fxmma et P&lt;m&lt;ïofa, parce que tom hM
hattHaMt* de r0&lt; tympa ttvttoot mt&lt; e&lt;t elle teMftdonw, Maux ~eithooxwtt
tn.dtuxtf)eux</p>
<p>« Une seconde race. bien imfetiemM, fut faite ensuite par les t.
!'MMtu:, 70 M.</p>
<p><pb/></p>
<p>haM~nt'dt l'OtyMpt rMt d'&lt;n'tent. EM&lt; a'étatt tgata A la mee d'or lit
par te eofptt, oi par t'e$prit. Durant cent ttnnteo, ehaque &lt;tre,
enfant, (fraadhsttit aapr« de ta méM eu Mjou&lt;mt sans raison dans aa
demeure. Puis, quand ta jtaMiHa arrivait, quand Ua&lt;tM«tg&lt;m!&lt;nt rage qui
en marque le début, tb no vivaient ptua que pen de temps, souffrant de
leur trrAt!axton. Car Ha M poHvate~ e'abatentr, tes nna &amp; regard des
autres, data vtoteMa Mmératre, tta n« voutatent pas rendre'hommage aux
dteM, nttMt'tneraurïettateb des btenheureux, oon)tne!et hommes doivent
te fatro en &lt;ut. vant les coutumM.AteraZem, Ch deCroaoa,!es Ct
dtxptt)r&lt;!tr&lt;,trrK&lt;de otqM'itt n'homoratent pna toxdteMKt haMtttnt&lt;
derOïympo'.M »</p>
<p>C'eat un pnvi!&amp;~e pour un poète morauBte, venu dans un Ago de concep~ons
encore mytMotogiquea, que do pouvoir former ams! des imagea qui
intéressent et cap. tivont tes csprits aans tes sattatatre. L'obscurité
ot l'in. décision de la pensée, dorrière la clarté vigoureuse de la
pointure, créent une sortede profondeur my8t6r!euso, o&amp; toute une nation
va cherchorpondant des siècles une sagesse qui se dérobe toujours.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en rien aux riches campagnes des bords de i'Hermos.</p>
<p><pb/></p>
<p>franger aux rian~a )!etiona. c'Mt on ptnittM r~atité que te pobto ao
ptaea, doonoosnous ptai:'ir do l'y suivre.</p>
<p>La soule chose qui lui convienne. c'est d'exprimer ce qu'il a vu,
entendu ou senti. En le faisant, il est grec par la précision, par la
finesse, par.la sobriété, par l'art de simplifier les choses et de
choisir les détails. Jamais de sensations confuses ni surabondantes. Il
note chaque chose par uu ou deux traits deiicnptifs d'une exquise
netteté. Et ce qui fait l'intérêt de cette notation, c*eat</p>
<p><pb/></p>
<p>2. !'M&lt;Mu.e, v. 4i6&lt; ?0.</p>
<p>3t rMMtu-, &lt;M-M9.</p>
<p><pb/></p>
<p>choses, l'importance qu'ettca ont pour lui et ses audi · teura, ot par
eona~quont m!Uo sentiments derrière uno $eulo image, ce qui Mt l'e~&amp;nee
tn&amp;mo dtt la poésie. Nous touchons la au trait le plus caractéristique
du talent descriptif d'Hésiode. Ce qui lui est propre en eOot, c'est
qu'il ne deor!t rion sans ao faire conna!tre tui ntômo
tnvtt!ontaire&lt;nent: il no dit pas un mot qui ne découvre !'h~tn«te.
Écoutons ta nous parler de l'hiver. Le vent soufnc, uno pluie gtacHO
to:nbo incessam.ment</p>
<p>« Ato bien aatn, tilt-il, do fulre ce que je t'anaetgne pour ~f~~efvor
ta eant&lt;). Rwv~ta-toi d'une molle tuHtquo do hune et d'un second
~ternent ohaaJ qui couvre tout le corps it faut que ta trama en &lt;ott
tr&amp;s épaiMe par rapport &amp; I&amp; ohatne. K)tvotoppc.tot do oe v~to&lt;nent, de
poMr que te frotd na faase fftasMnor le poH sur tes membres et ne te
hérlssc sur tout ton corps. Meta tes pieds dans des chaussures faites du
cuir d'un baauf assommé qu'elles sotent bien adaptées, et quo le poil de
la bote soit tourné en dedans Il</p>
<p>Jam rapldus torrens sitientes Sirius Indos</p>
<p>Ardebat ooelo, et medium sot igneus orbem</p>
<p>Hauserat; arebant herbae, et cava flumina siccis Faucibus ad Umam radU
tepefacta coquebamt*. t. T&lt;'aeaM;, v. 636 et aatv.</p>
<p>2. &lt;M&lt;M~ IV, 49S. ·</p>
<p>BM. dt )« Utt. Gnoqm. T. L 3~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et d'après lui. Or rien dans los r~paw~ ne nous permet d'attribuer à
Hésiode le talont do composer un morceau descriptif étendu et lié dans
toutes ses parties. Son mérite est surtout de bion voir et do bien
exprimer tes défaits quand il los groupe, c'est, comme nous venons do le
remarquer, autour d'une impression porsonnettc. Mais ici, il s'agit de
choses lointaines, qui de. passent son expérience quotidienne. Quoi.
d'étonnant si son art se trouve en défaut, s'il hésite, et si, aprf's un
beau début, il revient plus ou moins adroitement &amp; ces petites choses
qu'it sait et qu'il dit si bien ? La critique que l'on adresse au
morceau en question est juste, mais prenons garde qu'au lieu d'en
démontrer la nonauthenticité, ello no mette simplement on lumière un des
traits caractéristiques de la poésie d'Hésiode. Vî</p>
<p>i. La meilleure étude &amp; consuitar sur la langue d'Hésiode est la
dissertation spéciale d'Alois Rzaeh. De'* /&lt;M&lt;ec&lt; des Be&lt;M&lt;M (.MrM cher
/N)' c/a&lt;ttMA&lt; Philologie de Fleckelsen, Sa~KMea~, t. VIII, &lt;M6. Cette
dissertation a été tirée &amp; part).</p>
<p>2. Ajoutons ici que !s isagae d'Hésiode est en progrès grawmatieai sur
celle d'Homère. Par exemple. le pronom réMcnt de la troi-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. A~')(n pour tMN, ï'raMtM:, 683. *Ap&lt;4(MMn pour ~e0v, 22. 'A~M pour
&amp;~{ttt, t26. Tpt'~&amp;vm~ pour Tp~MTa, 696. MA&lt;5&lt; pour (M)nS~,
M5.(RzMh,p.46S).</p>
<p>8. Rzaeh, p. «t-M, d'après Ahrens (Fef&amp;an~tot~ett der 6&lt;B«t~e)'
MHoto~enBeMamm/MH~, 1832, p. ?3 et satT.).</p>
<p>3. Les Measatib pluriels de la première dêetina:aon avec la finale brève
Bsn'ttt ~ttn. v. 675; jMTct TpeiAt ~ioto, 56t et 663; les anciennes
désinences des troisièmes personnes dn pluriel dans les temps
secondaires, ïMe&lt;, i39 le nombre cardinal dorien, T~tepa, 698 (Mzach, p.
t6S).</p>
<p>4. Ahrens, onv. cité, p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre trait do la langue hésiodique, c'est l'emploi fréquent de tours
indirects, de périphrases ingénieuses, où nous retrouvons encore quelque
chose de la bonhomie malicieuse du peuple grec et de son goût pour les
finesses du langage. Au lieu de dire tout simplement, Si tu agis ainsi,
tu pourras remplir do blé tes ampho» res », il aimera mieux nous faire
entendre la chose d'une manière détournée « De cette façon, dit-il, tu
m~riqne, mais l'emploi qu'en fait ici Hésiode a quelque chose de hardi
et de très personnel.</p>
<p>i. ï*raMn&lt;a?, 447 Koap~ttpa; Y&amp;p th~p tte6* ojt~Atxat ~trehrKft. 2.
rfamnuB, M3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Z.acax.c,MO.</p>
<p>4. Quintilien, X, ), 52 Raro assnrBit Hesiodna. tamen aMies</p>
<p><pb/></p>
<p>vn l</p>
<p><pb/></p>
<p>dos devina. Hésiode, d'après Pauaanias, passait pour avoir appris la
divination chez lesAcarnanienet. tnstruît par eux, il avait composé ses
poésies &lt;~&lt;M&lt;t&lt;o&lt;M't, c'eat-a.dire les deux poèmes qui viennent d'être
cités La divina. tion par les oiseaux et la divination par les prodiges
étant les deux formes principales do la mantiquo anctonno, ces doux
exposas didactiques se comptétaiont l'un Fautre. Tout ce quo nous en
savons, c'est que t'O~MowaM~ était quelquefois rattachée aux ?V&lt;aw.B et
considérée comttte une partie do co poome</p>
<p>i. Pausan., ÏX. 3i.</p>
<p>2. 'E~ (ta&lt;Tt)t9!, Pausan., ibid. On a fait de ces mots par méprise un
titre distinct; ceUeopinionaAK réfutée Ma nettement pafMaKkMbetTet, ouv.
cité, p. 03 et auiv.</p>
<p>3. Ce fut Apollonios de Rhodea, stMMe-t-H, qui sepam dMniUve.ment
rOrnW)om&lt;!a&lt;fe des !'f«ttaMT. Scolie de Proclus, !'&lt;'acM«.c. v. t)M
Te'tttt( tnateu&lt;t! tn'« -rr,* '0~t9etMt&lt;t&lt;fctW, aTmtt 'AneUtS~Mt &amp;
P&lt;!tt{ tttttt. MafckaehetM a supposé, non aana vraisemblance, que le
ratlâchement de ro&lt;'n&lt;&lt;Aom&lt;M&lt;&lt;e am Travaux aurait ea pour cause le
dernier vers de ce poème</p>
<p>~jw0a{ xpivwv xa~ 6t[tp&lt;Mta&lt; ~Khmw.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cos trois compositions avaient sans doute plus ou moins le caractère de
traités. Los Pf~ee~fM de Chiron étaient tout autre chose..Rien ne devait
plus ressembler &amp; la première partie des ?)'ae&lt;!M.c que co poème tout
moral. Noua savons par Pausanias (!X, 31) qu'il se composait do conseils
donnés par la centaure Chiron au jeune Achille, son élèvo. Le début nous
a été conservé' « Mets bien dans ton esprit, si tu veux ûtre sage,
chacune de ces choMs. En premier lieu, lorsque ta entres dans ta de'
Meure, accomplis au l'honneur des dieux Immortels les oeremontes qui
conviennent. »</p>
<p>t. Scot. de Pindare, Pyth., VI, i9.</p>
<p>2. Pind., Pyth., VI.</p>
<p>3. Bachmann, ~nec&lt;t. Graeca, n, p. 385 (Didot. ~Ktoph. /)~~)n., XVÏII).</p>
<p><pb/></p>
<p>citait encore commo faisant autorité on matière d'édu.caticn'. Personne
avant ie grammairien alexandrin Aristophane de By&lt;ance n'avait mis en
doute qu'Hésiode n'on fut l'autour Cette question d'authenticité nous
échappe aujourd'hui complètement.</p>
<p>!t paratt certain que les Préceptes de C~H'OM ainsi que l'O~Mow~~M
étaient anciennement rattachés aux Travaux, et quo cos divers poèmes
ainsi groupés formaiont onsomMe un corps do poésie hésiodique C'était
sans doute àcet oasomMo, ainsi qu'on l'a supposé avec beaucoup de
vraisontbhnce.que s'appliquait la dénomi.nation do G)'&lt;M&lt;&amp; Travaux
(M&lt;yi)m TE~x)*. 11 est donc inutile d'admettre que l'antiquité ait
possédé sous ce titre un autre poème hésiodique sur l'agriculture,
beaucoup plus étendu que los TY'acaK.c</p>
<p>t. QahtMt., /M&lt;. oral., 1, t. t5. Cf. laocr., ad Meoc~ t3. a. Même pMMge.</p>
<p>S. Panean., IX, 3i.</p>
<p>4. AtMa&amp;e, VHÏ, p. 364.</p>
<p>L'optaton que nous rejetone ici repose uniquement sur qaetqaes tt&lt;&lt;M mal
interpfétes; voir &amp; ce sujet l'excellente diacussion de MMOtachefTeL Mm.
«M, p. 202-215. Il est hors de doute que si un tel poème avait existé,
nous le trouverions mentionné Mquemment et expressément distingué des
rnaMtM:.</p>
<p>t. Sur l'origine probable de ces méprises ou de ces fani&lt;d«:e9,
MB.autter Marckschetfel, eM. cM, p. iM et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XU</p>
<p>LA THEOOOXtE ET LA POÉSIE OHNEALOOtQUE 90MMAtttE.</p>
<p>i</p>
<p>Nous avons dit par où cette poésie se reliait aux hymnes primitifs.
Comment s'en détacha-t-ello ? Sans donto par la croissance naturelle de
l'esprit historique. Dans les hymnes, les généalogies no figuraient qu'à
titre d'élément accessoire un temps vint ou le besoin auquel elles
répondaient fut assez fort pour qu'elles dus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La ï~oyoMtp a soule subshté: c'est pour noua comme le type du genre
généatagique. Peu d'oeuvres littérai. res ont été plus discutées. Disons
tout de suite que, pour la bien apprécier, tes jugement portéa sur
Hea!ode dans le chapitro précédent ne doivent pas prendre trop
d'innuence sur l'osprit du lecteur. En réai!té, la !t~oyoa&lt;&lt;* d!u&amp;re
absolument des D'aea«a? ni l'objetprincipatdej'auteur.ni sa maniera de
composer, ni son tour d'esprit ne sont identiques des le début, nous le
verrons se distinguer Jtui.ntêmo d'Hésiode, tout en se donnant pour un
continuateur de son œuvre. Poète indépendant, considérons.Ie donc dans
son couvre personnette, sans aucune préoccupation do retrouver en lui
des traits qui no sont pas les siens.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cet exorde est formé de trois morceaux aujourd'hui séparés</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>vera du début primitif, eoMMMfHS par chanter les Muses A~M. MH&lt;&lt;!tMM,
les JttHes qui AaMtfttt la haute t&lt; &lt;«e!&lt;t&lt; meH&lt;&lt;)jjtn&lt;! et qui autour
de la source &lt;iOMOM &lt;&lt;«t)s&lt;H( d'tjtt pied M~.pr~ de PouMdt) puissant ~&lt;"
ftf KfMtM M</p>
<p>Puis il continuait</p>
<p>« (v. 8.9) EUes vonaient de se baigner, vierges délicates, dana les eaux
du Fermeaae, ou dana Hippoorène, ou dans rOhnéoa divin t; et ensuite, au
plus haut de riïeUoon.eUes avaient formé leurs ohcaura de danse
gracieux, au rythme vif et charmant. C'est de i&amp; qu'elles partirent,
enveloppées d'ombres, et s'en allèrent &amp; travers la nuit, jetant dans
les aira leur voix enchanteresse et elles chantaient Xeua qui porte
l'égide, et la divine Hère, déesse d'Argos, aux sandales d'or. et la
nlle de Zeus, Athènè aux yeux bleus, et Phmbus Apollon, et Artémis aux
traits rapides, etc. «</p>
<p>'Tf)tWW S* &amp;: ttpt~tttTCt }(~t 1ft'tt* T. t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Magnifique morceau final, où la vision gracieuse s'achève dans une imago
sereine et grandiose, qui résume tout le poème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dications rapides la masse terrestre s'organise, la lumière se dégage
des ténèbres, le ciel se déroute audessus des montagnes naissantes, la
mer se repose dans son lit profond. Phénomènes mystérieux, nullement
décrits, mais contenus et comme voilés dans quelques noms expressifs,
Ërébos et Nyx, Ëther et He. mère, Ouranos et Pontos (U6.i32).</p>
<p>C'est le tour des Titans, Okéanos, Hypérion, Crios et Koios, puis
Cronos. Si Japétos est omis pour le moment, c'est que sa lignée s'est
ittustréo uniquement par ses luttes malheureuses contre Zeus, le plus
puissant des B!s de Cronos. Laissons le poète nous faire connaître les
Cronides, et quand Zeus régnera sur le monde, les enfants de Japétos
auront leur tour.</p>
<p>Avec les Cronides (483), un ordre de choses nouveau semble commencer.
Aux dieux primitifs qui n'ont ja-</p>
<p>i 8nr èn soemogoaie hésioàfqae, H. Flaeh. Das drr h~iodis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, dans le drame même, notre poète reste bien ce qu'il était. Ce
n'est pas la bataille qui l'intéresse; il préfère les négociations. Sa
Titanonaachie (617-720) 1 n'est pas, comme on pourrait s'y attendre, un
récit complet de la guerre des Titans contre les dieux. Pourquoi cette
guerre? Il n'en dit rien; rien non plus des péripéties qui se sont
déroulées pendant dix ans une soule chose l'occupe, l'acte final,
c'est-à-dire l'alliance de Zeus avec les Hécatonchires et la victoire
qui on est la conséquence. Toujours préoccupé du résultat, nous le
trouvons ici tel qu'il est partout. Briaréos, Cottos et Gygès, jadis
enfermés par Cronos, sont délivrés par Zeus; un traité est conclu entre
les libérés et le libérateur. Alors la bataille décisive s'engage, tert.
En désignant ainsi ce morceau, nous n'entendons aucunement l'isoler du
reste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ce rétablissement nécemaire du réott primitif suppose que quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>funestes (869.880), qui sont Sis doTyphoeus, nous rappelle que cet
épisode fait partie d'une oeuvre surtout généalogique.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1. MarcksehetM, axe. cité, p. 90 et suiv.</p>
<p>2.l~a question de l'unité primitive de la TM&lt;~&lt;Mtte doit être ef)tdiee
principalement dans ScheemMum, De coMpMKtMM ?teo~o!tt&lt;M, O~Me., 1.11, p.
4W.S09, et dana KeMNy, De &lt;SMf&lt;&amp; AetMeae rA«~&lt;MtM par&lt;t6x&lt;, Zuricb, tMO,
bien q)M mena n'acceptions d'alUeuM les conctaBi&lt;&lt;na ut de rmn ni de
i'fmtM. Sur les interpolations et lacunes,
cons&lt;tlterSch&lt;Bmann,DetH&lt;efpote&lt;Mttth&lt;N !%«~&lt;MMM,OpMte.,t. ït, p. 425&lt;M,
et 6&lt;BttMn~, PMe/!tt&lt; p. xxxcc voir aussi Fiek, BM&amp;Mb Ge&lt;&lt;«A&lt;e, p. M!,
qui a cm restttuer e la m'&lt;t&lt;e Théogonie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère synthétique et panhollénique de la Théogonie, tel que nous
l'avons signalé tout d'abord, s'y oppose manifestement; et ce caractère,
qu'on veuille bien le remarquer, n'éclate pas moins dans les détails</p>
<p><pb/></p>
<p>t'tt):tUt' !t'a &lt;'&lt;'n!tt, M ~S~ dt: SM~M; !!ttHt «fa &lt;&lt;*t}M!
t~~A~H~~t~t~t~~ h"t)'</p>
<p><pb/></p>
<p>les parties do la charponte étaient taillées, il a sufn de les ajuster.
On pensera sans doute avec nous qu'il sufnt aussi d'ajuster toutes les
parties d'une hypothèse du ce genre pour qu'elle s'écroule aussitôt.</p>
<p>))u moins, nous no devons pas rendre to problème ptus obscur encore, en
prêtant it l'autour de lit ?Vt~~Mt'e des idées philosophiques qui no
sont pan roetto. ment empn'intos dauft Ha composition. Il y a ifi uno
toosuro déticato a gardor; ou' il &lt;'(tt é~atomont iuoxaot de diro qu'ii
"tt tout a fait phito'&lt;optn'ot qu'itno t'Mxton ««''uno f)t0"o</p>
<p>A "ottp xn)'. nott tdac fondattx'tttxt", f"d)f d'uttiOt~' &lt;'t t. ti)(t'
))t tt"t1X)t):X ('))t))M&lt;'(tht'))'" ~t )" '&lt;&lt; ')f "t'ttttt'tt" ~'t&lt;
'tt~~ff"ttt Attt"tt)t'())t~nM. voit' tt'~Mn"t)m)t 'jM)t't""f)H't &lt; U, ('
M( ot fi')W t'"tt&lt;")), ~&lt;f.t f~' ~(«&lt;f&lt;tf) ~f'&lt;ftt&lt;M))n', )t S, J. &lt;!&lt;
~t'.t, ~Mf. f«&lt; tt!&lt; ft ttH~t'.</p>
<p>t)~t t)&lt; tf( tt't tt~MW t &lt; tH</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ble que l'on va trop loin. Si !e poète on avait clairement conscience,
dans quotte intention la cacherait-it? Quand do telles pensées
s'établissent dans un esprit, elles y exercent l'empire. Si elles se
dissimulent dans la y~~oHte, n'eat-ca pas parce qu'elles étaient
obscures pour t'intottigonco qui ;I'a conçue ? No disons donc pas quo
l'unité du poème est dans le développement d'un système fondé sur l'idée
do progros; non, etto est simptomont dans la succession dos généatogies;
mais ces généalogies révèlont une phitosoptuo latente dont 10 poème a
profité.</p>
<p>&lt;!)')) t'&lt;ttt&lt;'tt tt')t~*t"i&lt;t&lt; ('&lt;4' y). Mtt" M t)'f')~') Htt M") t'M"</p>
<p>~u~&lt;</p>
<p>-&lt; &lt;* ~'4t&lt;4tt ))K)~t~')t&lt;t) h~")h~)t't"t~("t' t't)~)t" « ft"t't ~)
~t.,))~.) ~')~~)'tt)«'~H(X t'))t)Wtt)~ )'« '&lt; &lt;A" M~'</p>
<p><pb/></p>
<p>)tt)):Ht) dox dt)o~ cft~ uh&lt;('t&lt;t&lt;tt!)m tt) tn~nt'd'tttH'ttti'</p>
<p>&lt;)")&lt; &lt;t"m"ttc</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏV</p>
<p>Mais il faut se dire que ces noms, insigninants pour nous et par suite
monotones, étaient pleins do vie pour te poète et ses auditeurs. Chacun
d'eux tour rappelait mitte souvonirs, évitait daua leur Ame mitto
sentiments confus, et y faisait surgir en foulu dos imagos do toute
Horte. Us étaient charnn'Md'aineurs de tes voir atnsi groupes cet ordre
simpto ut harmonieux, qui distribuait tes dioux ou fatnitte'), dounoit
satitfacti'tu a un botMtin des esprits. On était hem'enx de oeutir que
dem'rn"'is on tes oonn'nsttait mioux, que t'imun'nst' dotttuitxt d't ht
tuyth'd"H&lt;" ~t'~t nmint~nant tacite h pxr"fttt'i)', «t qu'on pouvait s'y
r''&lt;rt)nv"&lt;' sans aut'uott potno. tt)ntt) mm t't'ti~ittn qui n'avait
point d" tivto Mt ''t~, &lt;'t&lt; (tt)~tno rMudait ~nx t'rt'yantx
qn&lt;ttqut"&lt;-unt dt'M '&lt;t'~ytt't"'&lt;)u'()ttM)t&lt;t~t'nt nu )&lt;tt&lt;'udt'"d''&lt;n
1" t~v~tt'. n h~ t'&lt;'t~t&lt;)gu«t( )t\t'i tif)~ tt~ d p) ~itttt'n "Ut
tn'ttttUt'ut) d" ~)t"&lt; qx) t'('")t)t')h')tt t'"tf t)n'~&lt;&lt; t' &lt;)"
}tMttd.ttmmtut dt* ;jt)'t ~.tt~m~ )'~t.~Mt{-: t.(,&lt;tM){.M;~</p>
<p>t )")"tttt 4. t&lt;i&lt; '.t"t' f't'' '')' &lt;" t)~))))tt!t)!t t~tt t~.))t~tt&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>«.Dorisot Ptmop&amp;otltt ohartn~ntoGulaMa.–ïnppothoô, viorge aimablo, et
!Hppnno&amp; aux bras de roso, et Kymodoc&amp;, qui sur mer ttasontbrte pur les
nuttgM apalso les flots et calme le xoumo putsaant dos vents, avec sa
sœur KymatoMgô, nvoe Ampititrito aux beaux pieds Kt Kymo et Rtoné, et
AUtnAdô A t~boUo couronne, Gtauaonom~sonrtnnto et
t'ontopo)r6ta,–Ua(!Oro,~vn(;or6 ett,Mm&amp;dAïtt,
–Polyn&lt;tn)6,Autono6otLyr~nnnaa,–Rvurn6 A lit tKiH&lt;t tfaotoMao ot im
vtanft" ravtsHnm M</p>
<p>ToittHH Ht' Httivcnt ainH), Mv«c h'm'tt noms sonorcn «t trttUMp)n'&lt;'ntH,
d'tnt toute traduction MHac)' h) xont) ot déh')tt'&lt;h!t lit hHauté &lt;d!&lt;tn
Ho nuivont, ou ptutot oH('x aottthtoxt ~tit&lt;Mt)t' tutdh'ntt'nt d)mn )&lt;)
not hutpidc d" lit pt)~«! &lt;'&lt;tttt)u«!o po~to a«
!tMt'&lt;'pt~n&lt;'))t&lt;'K!ift&lt;tn)t &lt;t&lt;MHi, h!ttnt!h"M ft t6~otUH,dm)M!&lt;ttt
Ktitt)tmn«tt) dt'H ottux qu'&lt;dh'tt h'thhcut. t! &lt;"t &lt;'nt &lt;!&lt;' «t~ttx'
&lt;'u «mittt p«HH!t~ t~Mt dt'~ V)H i't ~'&lt;t)("tM h)((t&lt;)"t (&lt;'t )t' p't"
('Vf')))t('</p>
<p>t. '&lt;'t&lt;~tN.. ~t &lt;M~«&lt; tt. n. ~~(ttit't '«aiit~t H~ '~f'</p>
<p>(j.f.t(&lt;)(7 &lt;,&lt;i'"f.; t) ~&lt;tH&lt; &lt;t~)'(,t'&lt;&lt;~i f.&lt;~&lt;)t&lt;.t. t)t)&lt;t'(.</p>
<p>'P~tt)f. M~f' .t'~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>do ravissantes visions, ailleurs des formes tristes et torribles</p>
<p>compto.</p>
<p>Quotqtx'foin, (M m'ns profond &lt;tos mythes disparaissait Hons lit fa!dt',
mais quehjuefoin aussi il notait Mi appâtent, si facih' h découvrit',
qu'it no pouvait m'mquor d'être itt)tttédi)uottt"nt ttompriM. (~n'on "0
rappf'H" par o!f«)np!o ia xtmondo !tgn)''&lt;' ttt' )a Nuit. N'y a-t-H pas
t~ tout«u))ft)'tttt«"ptio)t&lt;to)ttotu&lt;'tt~'dt' ta vio hxm'uoo? '1 th'H
tét~'htt'" M&lt;n'tott) ttat&lt;tt")t)t)o&lt;'ttt h'M f"«)«'M yf&lt;~n«s "t
M()&lt;))ht&lt;'tt du )«)&lt;&lt;)«')&lt;), t)t tn'n'tdi", &lt;&lt; tnqniétttdott, t. '&lt;~ft.
x~ ~t'</p>
<p><pb/></p>
<p>et aussi les mauvais désirs, le mal qu'on subit et celui que l'on fait</p>
<p>&lt;t y/t~M~ :'t &lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnagos. Cotte naïveté a son charme chez lui, comme eUo t'aura plus
tard chez Hérodote. Chez l'un et l'autre, elle est pleine du vie et do
c!arté. Les narrations, il est vrai, y perdent en dignité, elles
prennent l'apparence do simplos contes; mais ces contes ont un naturel
et une vérité familière qui rapprochent de nous los inventions mythiques
tes ptus étranges et nous les rendent pros. que croyables.</p>
<p>Le reste, c'est-a dire la mutilation d'Onranoa, Mxt raconté an qne!quoa
mots. C'est que to p(t6tc cherche la clarté p!nn que t'intnrét
dramatique il &lt;'at historien dojo, twn HVftttt t'histt'ite, et
etn''miquMU)'p!t)s ent'tn'f qu'hiatorien. Ji veut dnjtnir cx)H!t"mttnt
h) r~t" de t'h)tc«n tt tM fait )tV)'t: un&lt;' Mtn'tt' &lt;h' t"mh&lt;'&lt;ni"qtti
c&lt;t)ttt&lt;tat&lt;' ~v&lt;'&lt;! in nature &lt;!fa faita r~'ttutet), &lt;'t « n'Mt
pt'tw'tttt~ qttt nf</p>
<p>&lt; it~)«'. &lt;&lt;?.</p>
<p><pb/></p>
<p>t, 'f/&lt;A~M&lt;&lt;ttH-M:</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au loin, le gémissement terrible do la mer immense, et le fraoas do la
terre sous les coupa en haut, lo murmure du vaste olel ébranlé en bas,
les secousses do lu longue chalne de l'Olympe, tremblant sous les pieds
dos Immortels; de puis. santés commettons jusqu'au Tartare ténébreux le
bruit épouvantable des pas dans l'indesoriptibto mêlée, et l'écho sourd
des coups violents. Les uns aux autres, ils se lançaient des projectiles
&amp; grand bruit. La voix dos combattants montait jusqu'aux astres,
clameurs do coiére et d'encouragement; et ils se heurtaient en jetant !e
cri do guerre &amp; travers l'espace »</p>
<p>K&lt;t &lt;'o quiconoern)' ta t«K~m~ ta ï'A~w&lt;&lt;tn)pmét' t, '&lt;A't)f, MX &lt;'(
M)(t~. p(t(tn !'tt)tK)yt&lt;" 'tttt j'y~'M", tttttttt ttVftttt "t~nft~ f't'
M"t'Mxt&lt; ~w"" )())0)tM)t)()))()t'.t)'.ttttf xttttH tf.), t)~t Mn
ttttttrcott t)t !&lt;7))i.~).xitt &lt;M))t&lt; t)M'f)tf ntt, ft )f~ (M(t"4
ttt)&lt;(it)M)tf t''(4 ('xttt"&lt;)« )« twttt~' )tK~t'ttf t)t&lt; ~")t.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. Hnethccr, fe~Mf/t fhf f/t'/(t)'n&lt; f~t' y~&lt;M'~&lt;&lt;&lt;t HMAttOMfMtt. UerUn.
tUM. «t~'ce, &lt;/t)&amp;&lt;)' &lt;M&lt;t i)7t&lt;M)~wt&lt; (~ Mt'&lt;tu&lt;&lt;. M«fHt). tftt. ').
'torma)u(,f'&lt; MMJnd')«')« «')&lt;~MMM)M,tt&lt;H (,'&lt;/))«" t.VIHt.A. KM'it'ty.
~fHMfttt /)(')t&lt;(~M)t ~~oM&lt;(M ~&lt;t)'&lt;t~Mt, y.xrteh, tHOO (&lt;~Mt". )'/tt~&lt;,
t. t) A. )''t&lt;!h, ~&lt;c Mr&lt;p''MM««t' ~'««'A/i'f't «')« f&lt;tM«n~ der
A~&lt;&lt;)M~'n 'fAt"&amp;f"&lt;f", &lt; (&lt;~«f. t. ~ftH~ d. &lt;t)&lt;~e«'&lt; ~t'ao/tM, XH. t-!tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit assez par tout ce qui précède que la ?~o~ot&lt;e, malgré ses
méritos, no saurait être mise sur io mémo rang que los ?~'&lt;&lt;!M~. Rt!e
n'en a pas moins une très grande importance dans t'histoiro littéraire.
On on jugera par t« nombre dos poèmes généa!ogiq.:es qui so groupent
naturoHement autour d'oUt!, et dont il nous rt'tttp dire qHe!&lt;}Hfa mots.</p>
<p>). )'Hf oxampto &lt;'&lt;innm6rsttnn (tox nntnna do ~'))ft (Ht'(t MO). (.)'( h
"ytto~rta &lt;&lt;Q&lt; tattt appane tM~tt'eth~ttettt ootto tta t~t foft't".</p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>Un trait tbrt~curieux do cette glorieuse «numération, c'était ta
prééminence accordée aux femmes par son au. tour. Si on la désignait
souvent du nom do Catalogues t ou do C~M&lt;?&lt;M ~o~w on l'appelait aussi
quelquofo~ te C~a/o~tMWM/e~twM et Pausanias commente en quelque sorte ce
titre lorsqu'il nomme les Catalogues « une épopée en l'honneur des
femmes*. » Hésiode, nous dit Maxime do Tyr, énumere les races des héros
on commençant par les femmes, et en disant toujours do quette i.
Stntbon, ï, p. M, CMMttMn. EMtathe. (M~M., p. i4M, t. 65 Iliade, p. 13,
M. Phttverht., Ec&lt;&lt; p. 381, 9. Atgttment du Bouclier &lt;tW&lt;McMt, nf. Scol.
~&lt;a&lt;&lt;t, 11. 336. etc.</p>
<p>2. Pfectas, ad Ne&lt;fott., p. 4, Gaisford. Tzetz6a, Rce~. ~t, p. iZ6; ad
Z~cof~r., &lt;76, Z8t, 393.</p>
<p>3. Pauma., I, 43 e{ 111, 2t. Scot. Ven. KM&lt;&amp;, XIV, 200; Od'yM.. ï, 98.
Diaméde, p. 4M, 4d. Putsch. PMdaa et Tzetzès, ad RetioA. p. 9 et t9,
G~.SttidM. v. 'Ht:t&amp;&lt;t.</p>
<p>4. Pausan., I, 9 et H, 3t. CL Servias.ad re~&lt;&lt;. ~EneM., VII, 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voy. toutefois Polybe, xtt, 5. ït atmMe même que les noms
patronymiques fussent remplacés quelquefois dans tes Catalogues par des
noms n)«nM~M~tfM. Voyez Scot. Iliade, XI, ?M, et Eustathe, M&lt;Mfe. XXIÏ,
698.</p>
<p>3. Par exemple le fragment cité par le acoliaste dApollonios de Rhodes,
&lt;M (!r. XVI de MMckschefM, XLIV de GœUttntC) repréMotetew
transformations do Pôrictymenoset se conUnuaitAvMemment par un récit de
ea mort. Le même "coMaato (ï, &lt;2t) nous fait connattre rhiNtoire de PMee
et de la femme d'Acaste; or cette histoire, d'après le scoliaste de
Pindare (Wn! IV, N5), était racontée par Hésiode, et nous en possédons
encore un fragment (fr. XXI M*~)~h, CX GeetU.). On trouvera baanc&lt;tnp
&lt;t'f))~fM etemptes de ce genre en parcourant les fragments des CO&lt;a~M&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>HrM prupre profondément différente do épopée ho. moriqMo, e!te M
préoccupait plus do rcnaeigmn* aon pubtie que do t'émouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. ~r~m., III T%( 'Ae&lt;t!ttt &lt;px') t* &lt;' KaTf&lt;MT&lt;!) t&lt;P*M' C~XP' &lt;nt}{t*w
r' inA C'. Cela Mftttt évident, même sans ee témoignage. Il a du moins
l'avantage de noao bien prouver que le Bouclier a'ut pas une des EM, ce
qui tttntte d'ailleurs clairement de la nature même da poème.</p>
<p>NM. &lt;t t&lt; UM. OMt~a*. T. L 35</p>
<p><pb/></p>
<p>Noua no forons que mentionner ici ïcs A'oc&lt;'&lt; t~ AWy.c, t'M~«M)c &lt;/&lt;-
&lt;*&lt; (/e y~~M, tosZ~c/y/M aitnph's titres représentant pour nous des
œuvres cnt~retncnt ignorées. La Descente de r~e cA~ ~a~Av ot la
Jtf~M/Mt/M ont un peu plus d'intérêt, et surtout nous devinons mieux
pourquoi ces poèmes ont été rangés parmi tes œuvres hésiodiquos. Il est
probable qu'en représentant Thésée et son ami Pirithoos aux Enfers',
l'auteur de ce récit, quel qu'il fut, s'était souvenu de t'O~yM~e, et
qu'une énumération de morts iitustrcsétablissait quelque ressomMance
entre ce poème et les Catalogues. LaVélampodie était une œuvre assez
étendue elle fut partagée en trois livres au moins Le devin Mélampe en
était, d'après l'indication du titre, le personnage prinçipal. A côté de
lui figuraient les autres devins célèbres de l'âge héroïque Mopsos,
Amphit. PfUMM., IX, 3t.</p>
<p>AtMaie. XI. p. t9e. A, B; Xtïï, p. 609, E.</p>
<p><pb/></p>
<p>loque, Calchas, TiréMaa. Co groupement dea devins on un rée!t donnait
lans doute au po&lt;"Me quetquaohosede religieux et peut-être de didactique
en certaines partics, ce qui t'avait fait attribuer a l'autour des
yrapoMt. Les épisodes que noua en connaiMona, la mort de Cal.chas la
consultation do Tirésias par Zeus et m'ro ',la foHe do. HUes &lt;!o Prêtes
atteatont toutefois que co n'était pas un traité. Quelques beaux vera
p!oins de grandeur et de tr!atoitac, o&amp; Tirera*, apr'&lt;a avoir vécu aopt
gen6rat)ona d'itom&lt;noa, ao ptaignait de an longue vie, méritent d'être
«tentionnëa</p>
<p>« 0 Zeus, père et souverain, a'ëortatt !e vieux prophète. pourquoi
nem'ta-tu pat donné UMvie p!u&lt; aourtoettHapart de ngnoranoahumatnotCe
n'est pas une faveurque tu tn'ae f'ttte, en tn'xaatgn~nt MMotongue
possosston da ta vie, pro tong~e juxqu'au terme de sept g&amp;o&amp;rattotM
tnorteHe!) &lt; &lt; Le po&amp;to qui a conçu ce rôlc et exprimé avec cotte
H&lt;n)pt!cito un ta! sonthnont no doit pas assurément &lt;Hre oublié.</p>
<p>Matheurcuaomont, la vraio po~ste dovait être rare dans los poèmes
g6n6atogiques, et il ost probable qu'elle te devint do plus on ptua &amp;
tnusure que t'av~Mcment de la prose fut plus proche. Si nous possédât is
tes couvres de ce genre dont nous connaissons encore les titres et
collos que nous avons entièrement perdues de vue, le plus grand intérêt
do cette collection serait sans doute de nous bien montrer par quette
tente transition cette mythologie historique setransformapeu&amp;peu
enhistoire t. Strabon, XtV. p. M3 Cas.</p>
<p>2 Apo)M..m.6.7.</p>
<p>3.ApoUod..it.8.2.</p>
<p>4. Il n'est personne qui ne songe en tiMnt ces vers &amp; ceux qa'At'fred de
Vtgxy a mie dans la bouche de son Moïse, Mign6 de sa grandeur et
réclamant la mort qui a te~aM M devant lui Se~tMUf, j*&lt;M tf«~ ~e&lt;M
pa!66tBt et M!!ta!M</p>
<p>Latssez*moi m'endormir du sommeil de la terre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Z. L'~tmtM Mt «Mftb)t&amp; tMtôt t H&lt;&lt;tede. ttaMt &amp; KeMOpo de M!tet; mtt&lt;
est attribué thêment d&lt;p«utMer KerMp*. t&lt;o&lt;a de Milet; mal. H6Ilode
pouvait aisément dépouiller Kercop.. tandis que Keteop*. bien moins
tUaatM. ni pouvait guère dépouiller M&lt;~ etede Il ptMtt dono d'une benne
méthode de preOKr l'attribution la plus obscure. Kweopt eat d'ailleun un
inconnu, qui ne doit pas «fe confondu avec le pythagoricien d&lt;t même
nom. Une M~ende rapportait (Dtog. LMKe, II, M) q&lt;t'u avait tivtU&lt;e avec
HteMe. Sans doute l'identMe des enjete traités avait donne natManee au
ftc!t &amp;' buleux d'an eoneouM t'~tXt&lt;M devait donc ne rencontrer dans
certttnM parUes avec tM Cateto~xM. NoN)t MVOM qc'M comprenait au moins
deux livres (Seot. Apollon. Rh., IV, Me; Et. de Byzance. 'M&lt;Mt{). JI
nous en reste neuf fragments. Le plus Intéressant, au peiet de ~M
hMert~e. est Miai qui eemMe MM eM)M!&lt;*B h ftpa' titton des Doriens
envtMMettfe en tfoh gMnpee de population (Otfr. MBHef, Doriens, t. p. M).</p>
<p><pb/></p>
<p>Z. Pausan., H, 3 et IV, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. DtveM MmottMgesttttrtbaentea outre &amp; Ktaethon une K~Mfe, une IM~cf~,
une P«t« 7&lt;tO&lt;&lt;&lt;(Seot. Apollon. Ntod. ï. i3ST; S. JérAme, Ctrox., 01. V;
SceL Vàttc. ad Eartptd. rtWM! Mt; tM~Aa, ~z~. MM., M, iC.</p>
<p>2. PM8M., ÏV, Z; H, 6; vn, t. Cf. t. ÏI, p. &lt;M.</p>
<p>S. PMtM., IX, 38. On lui attribuait rtmcrtptton du tombeau d'Hétiode.
C'est une doute lui que l'aulour da Banquet des &amp;p&lt; Sa~« a Mt apner an
nombM de ses perMnnages (c. Mtt).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XtU</p>
<p>t&lt;A Ft?&lt; DE t.'A«E ~PtQUR</p>
<p>)HM.MO«*K«&lt;e</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;[HTtO!«.–Vot)rBaumetat&lt;r, ouvrage* ottéo. –Î.M N~txxM av&lt;M ta
Nattwaext~otMtatt et te&lt; ~&lt;t&lt;~M)M&lt; ont été imprtmét poaf la première
fo!a d"M rédttioa prtaeapa des poéatt.* d'HoméM par Démétrtu*
Chataoadyte, norance, «M. .ex premières corrections de quelque
Importance aont duM t H. Extttnne, Paris, tMtettMB.- Il suMM de
rappeler, tuxvtt* et au xv&lt;u* siècle te* nom&lt; de Harnes, d'Erneatt, de
Wotf r~~x* d M~tor, d&lt;eou~&lt;rt en 1780, a été publié pour tu )~tn(é)re
fait par D. R&lt;thn)ten, Leyde, &lt;?et Mentionnons aussi, on mtMn de M&lt;
abondants eommtnmtMx, t'édtttOM dM M~Mt, d, la Ba&lt;r&lt;teihMxyomaeM&lt; et d«
J!p&lt;~M')))XM, duu &amp; Mgen, Halte. nM. Dana notre siècle, tM M~xfMt ont
été pabHa* avec la Na&lt;ra&lt;~mxy&lt;HtMeM&lt; par A. Matthim, Lolpzlg, &lt;Mt;
tasHy'M«&lt;et !eBj!p&lt;cMmn'Mpa)r God. Hermnnn, BerMn. &lt;«? tM H~tMt, te*
~ptpMXtttMt, te* fht~)t&lt;«« et la &amp;t&lt;Me~f~MxaoMt, par Fr. Franke,
Leipzig, &lt;Ma (3* vol. des Hoxttrt eonx~a da G. Dtndotf et Fr. Ffatttte),
par Bothe (He'xef&lt; eaf.«tûM, t. Vï, Leipzig, &lt;a9!!), par a. Utndorf dans
la collection Dtdot (HomH'tMnxttM.Parb. &lt;e37).ït faut citer part 0. Bau.
melater (Botnt~etttyamaeMa, Gœtttngen, tBM Hymni, aveoun apparatue
critique et des notea, Letpztg, f 860) M savant a ptue fait que tous ses
prédéoeasours pour établir to texte cri.MquedeaMymnM.L'O~~ed' Pterron
(Parts, &lt;87!t)conttent, t la On du second volume, la Na&lt;rac~omyemoeA{&lt;,
les jH~MnM et les ~p~MmnMt le travatt de Baumetater y est frequem. ment
cité et mia &amp; pront.</p>
<p>D'importantes améttoraUons ont été apportées dans ces derniers temps au
texte de ces po&amp;n'es par E. Abet (Memfrt Aym«&lt;, ep~ramatatt!,
tatracAomyomaeMa, Leipzig, M86). A. Ge.moll (M&lt;Aomer&lt;KAM M~nnen.
Leipzig, i886, avec un précieux commentaire critique et expitcatif)
enfin A. Goodwin (MtmtX Aomerici, Oxford, MM).</p>
<p><pb/></p>
<p>tMMtMMM.</p>
<p>t. Mo de t tptqa*. t&lt;M NytttxM &lt;&lt;!« hemt)r&lt;9MM. ~{~««ttxM. tï. La
aa&lt;~)et&lt;Mtt~)&lt;M~; W&lt;K~&lt; ïtt. L'Mpftt gfM t 6n 4&lt; t*t&lt;&lt; &lt;ptqM.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout l'élégance et la grâce brillante qui dist. Ce sont les
hyMnes vni, XÏV. XXX (XXL M. KerMn). XXXI (XXH, dit même) et XXXH (Xxm,
du même).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. v. in.</p>
<p><pb/></p>
<p>'t arrête nos esprits sur la fête etie'méme, sur les ioniens assembtéa
qui sont venus ta do toutes tes Mes, et enRn sur te chteur chantant et
dauMot des jeuaes Mtiennes, auxquelles il recomtnande sa renommée )M)étique</p>
<p>Soye* heuMUMa, toutM; tt aouvene'.voua de moi dana t'evenh, to)f~qa&lt;
quelque tStmagtr, venu de loin apfôit bien &lt;te* fattgtte&lt;, voua
detaxnttMK « Ojeunea OUe&lt;t, quel Mt totnt ~e vos a&lt;t(tM fmamera qnt voua
eitt le ptu~ cher, quel ait catut qui vous ohttrmeta plutf H Aton,
toutes, d'un oota' tanM Maord. tftpondex-tut par eM donM&lt; paroles &lt;t
C'&lt;Ht nn mveu}(!&lt;' &lt; !t h&amp;bHe dant t'Ma roodttMM de ChtM, et«x chuMtt
MttwoMt o&amp;tèb~a dans l'avenir. Et, moi, de mon e~t&amp;.jt portemt au loin
votre MnoMUt~e chez toua les peuptoa où me conduiront mes coarMt
errantoa &amp; travers les villes popatcaacs. Et ce que je dirai aeM oru.
car je ne dtrai que la v~rtté t. »</p>
<p>Si nous avonatnstat~eur cct)tc «!uvro pou étendue, c'eat &lt;)&lt;&lt;jeHe résume
avec éctat tcatitroa du la poésie deahyMnos. Nous pouvons donc être plus
brofs sur les autres. Il y a bien moins do gr&amp;co et d'aisance dans
r~y&lt;MMc « ~/&lt;o//aM P~&lt;eM, qui c6t&amp;brc la fondation do l'oracle de
DntphospafApoMon. Nonscu!etnont J'autour, comme tous les poètes des
hymnes, imites la grande épopée, dont il emprunte los toura, les
expressions, les procédés, mais it suit de près aussi l'hymne précédent.
Moins libre et moins souple que son prédécesseur, il s'attache aux
légendes locales, aux explications étymologiques, f. V. tM i76. Cet
adieu plein de gràM pronva qae t'hymM a tM composé pur un homeftde de
Chiot. Thucydide y ree&lt;mnaiMttt en' core HomeM tttt-meme (Ht, Mt); de
même l'auteur anonyme &lt;ttt Concorry dllopetre et d?IEaioda. D D'e8t pas
douteux que cette poésie. C&lt;wtee«M &lt;fHemt'~ portée A la H n'Mt pM
doatettt que cette peeate, bien l'imttation que portée t ta peftoettoe.
autre opinion &amp; répanb(en ptua ree&lt;nt qM t'K~Mfe. Seton une MtM opta!on
«Mez rapandue dans liantiquité, l'aède qui ae deat~ae ict comme habMant
de Chlos serait Kyneethoa de CMoa (Sco!. Ptnd., Wm.. II, t). qmt vivait
dans la 69* Olympiade (Mt-Mt). Cette date ttop MMnte nSM t,aepeetée avec
raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux vieitteatradtti(tn$; il est plus historien, ptutt exA* geto, et par
ta tnemo, eonnne t'a remarqué justatnent Baumeiater, plus hesittdiqne Ht
touteMs, il est fatai.liur lui aussi avec toutes les fessourcesde l'art,
et imbu des mêmes traditions'.</p>
<p>t. QMtqMM dtatgMtMoM g~MpMqaM MhMtement réwntM. telles que les noms
d'Europe et de PtteponntM (v. H, 7t; tM, «3; Mt, ?!, &lt;Mt. llemblent
indiquer que cet hymne n'appartient pM t un Age très tnetem; mais M est
neeeMaiMment &lt;nMf&lt;enr t t'tnnte an, et) out lieu t'iacendie du premier
temple de Detphes, le senl qu'it connaisse (PMMB., X, 6). Cf.
Baumeteter. p. tt7.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Le texte du mMMeht etfM dans ht fin quelques tManea, Oertt!n«
tHentttoM qa'M decoaTM t&amp; et tt a'tMttMtMnt pM tee mnjeetotee tementitM
qu: découvre Mt N!ftt pr!!a!t!f &lt;te e~tt eea:jeciares téméraires qui Qui
Fd,3 ratka ~t 3~ûtAt prlmmf 44 c.U. ~m.position.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Rion ne marque mieux t'espèce d'avilissement des formes épiques dont
nous venons de parler que te médiocre poème de la Ca~acAoMtyoMec~M, si
indigne de la réputation dont le temps l'a environne</p>
<p>Le poète raconte, en imitant les formes homériques, une grande lutte
imaginaire entre le peuple des rats et celui de&lt; ~renouiMos. Ne nous
demandons pas quelle</p>
<p>t. A. t.&lt;t&lt;~Mth pense que le vrai titre est Nft~McAooxtettc~ jBcrKM.
pAtM. Weet., t&lt; tMtM M9t. Votr aussi tea étadea da même critique sur les
m&lt;. &lt;&lt; « ~oeme,. dans la, même revue, M95, n* M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mms il hut bion se garder do confondre avec CM productions tn6!gninantca
una (ouvre dont la porto est profondément rogrcttabtu. Nous voûtons
parler du J~w~t~ Au jugement d'Attstoto, eu poème était A t'egnrd de
tacontodte ce nuci'M«A* oH'0~~&lt;Xc6ttti' nt a t'egard do la tragédie Dans
un rcc!t piaisant, d""t Mous ignorons matueurousement la sujet,
ngurait.comnt' personnage principal, le héros qui donnatt son nom au
poome, Margiteit, c'est-à-dire te sot par exccttence Un vers, que Platon
nous a conservé, le caractérisait d'une manièro aussi vigoureuse que
spiritueHo t) Mtnit f*i.-e b&lt;M&lt;:aa)&lt; de ehottt, n)ti&lt; fM une soute commo
i) hat &lt;. Margitcs n'était donc pas un pauvre d'esprit; te poète l'avait
conçu plutôt comme une intelligence bizarre, t. V«tr WeMter, Cycle, t.
p. Mt. Uoettling, De .Ma~tfa AoMMnco. lena. &lt;M3.</p>
<p>Arist.. Po«.. c. tv '0 ~«j) M«pY~! th~.oYew if/et, M&lt;n!&lt;p'!).&lt;&amp;&lt; 'OM~Mm
cpot T&amp;&lt; ~&lt;tY%)Ktt;, eStm n~ e~Mt c~et Tà&lt; )&lt;Mjt&amp;)!ta(. Voir tout le
pMsage.</p>
<p>3. M&lt;pTr~t&lt;. de c~Te:, iasenet. Eust. p. &lt;S99. Mw «)te Tôt (HtpY&lt;h:M.</p>
<p>8 i?*! p**p«&lt;«n&lt;.</p>
<p>4. Platon, Second ~M&amp; p. tt7 B et C H~ ~{&lt;'Ta:&amp; Ïp?~, xM~: t* ~at« tKhM.</p>
<p><pb/></p>
<p>ploino do vettéitéa et d'idées ineotnpt~tos, mais dénuée da jugcuMttt et
do sona pratique.</p>
<p>&lt; Les dieux n'avatent fatt &lt;te lui ntHt travatUeurde terre ntux
h~oureur, ntrhoa~mo d'aucmt môtter il n'était capable de rien &lt;. n</p>
<p>l'admiration de CtHtoMqM pour ca poème.</p>
<p>3. Voyez, pour les principaux traits de M sottise, Ktoke:p&lt;c. gr. ~on!
p. as, fr. 4 et t.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ce poème remarquable, simplement entrevu par nous dans une
demi-obscurité, nous montre bien o&amp; on était l'esprit grec a la fin do
l'âge épique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une &lt;nani~ de sentir qui est gpnéride la naiasattee d'uttc Itttératura
satidquf, dout te ~ftr~t/~t peut ~re regardé comme te typo, atteste que
i'hotttn~' a pris la ptacu d« héros et qx'au plaisir de r~vcr on
asttceio de plus OM plus celui do jugft'.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN OU TOME PttEMtER</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>p'if*</p>
<p>PrMMC. v t-xxxvt tSTMCUCTMM</p>
<p>ï. La race grecque et MB gente. t ït. t~hM~e~MqM. « Ï!Ï. Caractères
(jeaeraux de la tttMratMre grecque. Les grandetpArMexdeMnMetotM. 37
CH*MTt&lt;tt PttfiMUtH. LBS ORIOINES.</p>
<p>ï, AnctenMMdettp&lt;t&lt;aieeeGr&amp;c&lt; M Il. Les MM&lt;o et la pcMe thrace ou
pl6rlenne. Orphée et Linos. MM&lt;e, Eamolpe et Pamphos. S3 Mi. Le cotte
&lt;t'ApoMon et la poésie apollinienne. Oten. ee IV. ChfyMthemtt, Philammon
et Thamyris. La poésie des hymnea. M V. Les Ëottent et te* Ionien. en
Asie Mineure. ?6 VI. Les héros. Les aventures hérotques. Mgeade de la
gaent de Trote et des Retoara. et VU. Les premiers chanta épiques.
Rëcited'enaemMe~ r~cKa eptaodiqaëa. Leur groupement apontant. M CmUf.
Il. HMtDE. ANALYSE CMMQOE M MÊME. BtMietMpMedel'Ht~ 9Z t. î~eeeaaKé
d'analyser les poémes homériques pour trouver Homère. ÏMrtaion de M&amp;t&lt;~
en livres et sections. iM II. Uvre 1: la Qt&lt;e«&lt;h. Sa valeur et son
tmportance. t03</p>
<p><pb/></p>
<p>tU. LWfMU-X:MMp&lt;MMdHp&lt;t&lt;MprtH))(tf.8)tJet!tYartt«.. «t IV, Ltwe XI:
ttetwr &amp; t't~e prtna~te: la W/&lt;&lt;'&lt; MfMt~mtt df ter M~~ftMM ex t'ebMnee
d'Ach)Ko.. &lt;M V. L!vKt Xn-XV Mve(«ppt'ttMMt ~(ttw~ique do la aMxa. &lt;)0tt
t'.«&lt;0~«? &lt;&lt;M f'&lt;t")~ f&lt; Jet t'ofitt~tMJf. &lt;!? VJt. LWr.a XV((tn).XVU)
~w&lt;ic. tM Vt!. MvMft XVttt-XXtV. &lt;.? «n du po~me «n &lt;&lt;~MM~.eon&lt;tttuAa
oMtoxf tt)t rûett do ta M&lt;'t &lt;f~ ~)t' (XXÏt'tivra) &lt;tt9 VtU. ConeUMiona.
M3 C&lt;w. H).– FttKMMtcx Mt: t.'ïn*ntt.</p>
<p>1. Optntott tMdiOcnttt'Ua Mf r«n)h\ pftmtttve do tW«~&lt; 0)'itctton&lt;
pr«fmtn't!MS. tttvrxtMMMMea (t'MM gMHt)t eam(taMUoa a~ temps (tA oat t&lt;&lt;
le peeme. t6t Il. Dtaemttton &lt;)M ayatt'meft d'uaHA primitive. m&lt;Mch et
Otffie.t M&lt;ttt&lt;tr. &lt;79 III. tt'~««~ eon~dA~e eomMe un MMmbhtca de pettte
poe. met tn&lt;MpetdM«. Wo!f, )Je(tt~.Montbe), LaehMMa. M&amp;ftttHion de cette
manière de &lt;rot)' &lt;79 IV. Systèmes h&lt;&lt;ern)édtM)Ms. WeM Ue~. !tetmann
hypo. tMM de «rote antgaitut et KoccMy. iM V. VAHM pMbaMe. Le premier
noyM de t'~M~. Chante !?&lt; en &lt;&lt;rie et chante «nneMa. M7 Vt. Chanta de
développement. t9t VM. Chante de raccord. MO CttAf. IV. LE OCKtE BT
t.'AMf C*9 L'~tABE.</p>
<p>I. Dimenatone et proportions du poème. Unité du sujet. MaMhe de
l'action. Vartett. iM5 M. Le r4ett. L'ordre et la etartA aBeoetèa a la
vie et au mouvement. Vérité morale. StmpUacation bardle. Art de
composition dans les principaux reette. Orandeur et tdëat. Lee héros et
la foa)e. MO III. Descriptions et comparaisons. tUseouM. 119 IV. Les
personnages. Caractère dAchille; son développement. Les aatrea héros.
Personnages de femmea; An. dromaque, Hécabe, Hétéoe. Valeur morale et
Mttonale de ces earactéres. ZM V. Les d:aux. Mi VI. La tangue et la
YersmcaUon. M7 CHAPftRt! V.– L'OoMaSE. ANAÏ.~SB 00 MÈMB.</p>
<p>BibUotrapMe de rO&lt;~M«. MT</p>
<p>L Ïadépendttaee des qneattona reittttves &amp; t'Ot~M~. î&lt;Mt q)M. tre
premiers MvMs. SaO</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MTM V'VM! My&lt;M ehex tes P&lt;&lt;ti«e!ena. Mtt Mt. Ltvro~ ÏX.Xtt: tt&lt;a
t~etta d'UtyaM &lt;'A~w)-j A~~yet) M* tY.
L)vM!tXtH.X\'t:~M&lt;'&lt;~ed'UtyM~&amp;t))w))~ gM V. i.ttrea XVH.XX les epMMve~
d'UtyMa d~tM &lt;on ).a. tt&lt;&lt;a. W Vï.t&lt;t\M)'XXl.XXtV:ttve))g~oM4'~yMe. M&lt;
Ctt~f. Vt. t'mtUAnnx fs &lt;U(&lt;&lt;t:.</p>
<p>ï. Sy~Mme de t'mtXA ptimttive; Xit~'eh et &lt;M{f. MiMtcr.. auu t!.
Sy~t&amp;tne de~ ehanta tndAt'eat)a)tts lu T&lt;Mttt) hx', tm &lt;)t't'th &lt;fM~)f.
lu tMOtttte p!tft)&lt; 5t3 tt!. K'tSt'itt de reeeniitit~titt)) d&lt;)))
ct'u~'et fd))tt(tw&lt; ht tux Koeohty et K)fehho)T. a&lt;S tV.
Nai')M))ee&lt;tet'«'temoMn'c&lt;miMf. ~ttt Ii V. fMvetfppttmen t de i'c t'ttf
ht ecmMnmtUoa Jn r~e~. S~~ VI. t.'Meh~extant dt) tioeme. '&lt;? Cx~ptTns
Vtt. LH o~xtt! Et ~)~r tuss ~Ouv~Ët:. t. Étende et ~MporttoM dn poème.
Unité du suji't xtof. c)K) do l'action. t.'Ott'/Mt'c mMioa VM)'!e&lt;&lt; que
t'mt' Si*!) ÏÏ. Le f~att. Ctn'MMrait nouvoattx motox d'etn~tton ot t'h'a
de curiosité. t.09 CMt'dM aet-ne!&lt; IR 'feMt~«&lt; ta .V'&lt;</p>
<p>&lt;ff&lt; pt&lt;'&lt;&lt;'M&lt;/«a&lt;&lt;t. Ton g'S)t&amp;Mt du po~me: rartitA des</p>
<p>comparaisons, VMtMtuMuMo et «oeaso du rAct*.</p>
<p>L'hnmmeetta natUM; t'hMhitatit'sd'HMtMëe. fantaisie.</p>
<p>Len)ttuMtdat)ate)))orvt)iUanx:teCyt:h't'e. 33'. 1, Hï. ï~aa p'MenMg'*H
Utyoso valeur p~tiqtM et morale de son earactëM sa prMmiaanee dans la
po&amp;tMO. 3H IV. Personnages aecoudairea los attM~ d'Utyase. Mt&amp;ma'tae,
ËHttéoet Pbttoititta; ses ennem!:). tes pf~toodants. Per-</p>
<p>sonnages Mgeoduires:A)kinoos,!e rot hospHaUer; Xe~-</p>
<p>toretMenétas. 3St V. Les fentmes Peaétope Arè~ et HA)êne; NansicM.. 35t
VI. Les dteux dans t'O~~e. Ils sont plus unis et plus moMa&lt;qaedaMt7/&lt;a~.
DifKrencesdedetaM. Mto d'A.</p>
<p>thene. 363 VII. La langue de rOdyM~ 367 UMtP. VIIL HoMËM ET LES MOMÊntOES.</p>
<p>I. Les MegraphtM d'Homère. 372 II. L'hhtoiM probable t'êMmont éolien et
retêm~nt !onien. Les Homérides de CMos. 379 III. Diffusion de la poésie
homeriqae. Les aMes. Voyagea dean~MMdeo. Les CteophyUena de Samoa. 385</p>
<p><pb/></p>
<p>tV. l&lt;et thap~tideo. AeMett Mtt~t poMet homWqaea dtm &lt;&lt;~eMM eKAa.
t&lt;yeaf)!M. Sotan. Ph&lt;tt«te. :90 V. t)at&lt;ah)'cM&lt;&lt;&lt;e)ehOMè)rtqte. a~ CM~P.
IX. t&lt;~ MË~tt! 0\(!tMUC;</p>
<p>BtMtOt)Mph)edMeycte. 4ttt ï. Meeg&lt;o&lt;mted«eyete. M!; ïf. Lu p!~t(e
tMy&lt;ntte d~ cyatt. AMttno&lt; de MHet. NMfa~Mc et PWM )rWM. t«ah4t. Mf~
M«~. 8&lt;&lt;~tou&lt; de</p>
<p>ChypM, t'Aonb c~it ~-M. AK*t NttoMM. Kugamw,</p>
<p>~TM~M~ &lt;H ttt. Le))tM&lt;tne*ey&lt;!t!qM«a OtAhata*; La TA~hnMt. ~.M ~e.
w~t~M~M~ tM IV. Le* MtMxpaê'tMtt cycH';aM: Tt&lt;«tt&lt;tM&lt;«'A~, D~MMf. 6t&lt;~
&lt;w &lt;fM .~tM:OHM. MJM~a' Pt~ &lt;f&lt;iKcA«&lt;i~. été 4M V. P)«!tnd)rede)Mto&lt;tM:
t'M&lt;'f«~t. les M~aot~t Mf~f~«M. M3 Cu*f. X. A~Tf:otueMT~ tttt t.t toCatB
&lt;tË$tUMtous. H6tt&lt;tnE. t. jL&lt;t pa~Bie MttodtqMa est
09&lt;ent)eMe)Mnt(t)dacttqM elle appartient t la afjeo contineo&lt;&lt;tte. 437
M. &amp;!&amp;mente do la poMe tKixtodtque avant !Mxtode &lt;* Ëh~ meM ~"t"tottiqae
S' Mythes MMMMX. 440 111. Apeto~Ma. SentencM. Pf~Mptea teehntq'ms. 443
tV. Hésiode. Légendes et MtHotM. 447 V. En qoet temps a ~ea MttMe ?. 455
CK~t. Xt. LES Tt~V&amp;UX tT LES JUUM ~T t.~ COËiHB Mt*T«}UX
B!bUo9MpMeM~odtqM. 4M I. Analyse du poème des !'Mea«j:&lt;&lt;JoMf&lt; 462 M. UnM
prtmtUM du poème. 469 Ht. DeeMnUmeateqatiaeptMnttttpoetted'H&amp;atode. 471
IV. Lee mythes dans les TraMn.): 4M V. Mérite deMffpttf. Comment Hésiode
a vu la nature. 49~ Vï. L&amp;tanpted'HesMe. L00 VII. Autres tt&amp;vfea de
poeete praUqae. M!! CNt~. XH. La TMËOOONtt ET LA POÉStE OËXttmotQCS.
MeedeltpoeBiegênMoatqme. at9 Il. AaetyM de ta M&lt;~entc. 51t III. Unité
primitive du poème. Dessein général de t'tmteor. Coajeemte«ar h 3&amp;&lt;8 do
l'CBaw. A&lt;'&lt;'M!&lt;Mmeata</p>
<p>p~MMM~ KM</p>
<p><pb/></p>
<p>tV. MM)e p~i~'t" de )? M~ooff. VeratHMtiox tUtta~ne &lt;tMt'ot)M" M! V.
AstM)) poAmt'a ~ntfttoi;!qne!&lt; atttihtt~ &amp; !Maiad&lt; t«-) C«(&lt;tt'~M''&lt;.
te* &lt;}tW«ht ~fM, alo. PeUtei) ~popAt'tf M-</p>
<p>t)&lt;odtqnM. Stt Utt~). X&lt;n. UN «K t.'AOH 6t't0m!.</p>
<p>Bth)t")!)'apt)(u &lt;)e:&lt; M~-oMM, ()e tu ~«&lt;t'&lt;wA&lt;'M~OMM~~ e) ')ett t~t~w~
Mt t. Fia de t'~t!~ &lt;)'i')Hf. t&lt;e:' M~m'x~ dtta !t0)))t'!riques, ft
ta&lt;&lt;&lt;w')tt)M. SM H. t.n~t'A"fM.f&lt;MM&lt;'A'c(!t)e.V&lt;«' 5M Ut. f/Otprtt (!f'~
!'t lu fin do t'Aga 6pi'tne .&lt; M!</p>
<p>&lt;~</p>
<p>tM))&lt;ri)u&lt;tn tett.'r~t" de &lt;:MM)o'&lt;ir-SeMe. –PtauTtt~PtpM.'</p>
<p><pb/></p>
<p>BmUOTHËQUE NAfïONAUB</p>
<p>ATEUER DE REUURE</p>
<p>COTE</p>
<p>OCVRACERESTAUMËLE~ j{EUË M:</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
