<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Legrand, Marc (1865-1908)">Marc Legrand</author>
<title>L'âme antique / Marc Legrand ; [préf. d'Emmanuel Des Essarts et Emile Gebhart]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Legrand, Marc (1865-1908)</author>, <title>L'âme antique / Marc Legrand ; [préf. d'Emmanuel Des Essarts et Emile Gebhart]</title>, <date>1896</date>,description :,271 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2009531</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1896">1896</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>L'âme antique</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y
compris'la Hollande, la Suède et;la Norvège.</p>
<p>Coulommiers. lmp. PAUL BHODARD. Gï3-9G.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARC LEGRAND</p>
<p>L'âme antique Et malheur au cœur matériel</p>
<p>Qui,' tout ses appelle une chimère</p>
<p>La douceur de Virgile ct la grandeur d'Homère! (A. Brizeux.)</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARMAND COLIN ET CI', ÉDITEURS Libraires de la Société des Gens de lettres</p>
<p>5, RUE DE MÉZIÈRES, 5</p>
<p>1896</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>genre et font comprendre le vers du presque infaillible Boileau, ce beau
vers qui n'est méconnu que par les ignorants</p>
<p>Un sonnet sans défaut vaut seul un long poème.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Souhaitons donc au jeune poète, gardien et- champion cTe la bonne
doctrine, c'est-à-dire, de la nouveauté dans la tradition, le succès,
qu'il mérite, et ne le quittons qu'avec le salut vir- gilien v ̃
'-Pastores,Jiederacrescenlem ornatc poetam! ̃ ̃ Emmanuel des EssArts.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'•'̃ • Paris, mars 18%,</p>
<p>Mon cher Marc, vous êtes païen. Vous l'êtes un peu par. éducation et
prédilection poétique, beaucoup par impres-' sion d'enfance. Vous êtes
lié et vous aves grandi sous leciel de Nice; vos regards ont été
caressés de lumière. pure,\ ·et la mer harmonieuse a bercé de sori chant
de sirène vos premiers sommeils. Nice et ses montagnes, .ses^rochers,
ses: .arbres et ses fleurs, son soleil et son sourire, ce n'est ni la
Provence ni l'Italie, mais la Grèce. Son Château est une Acropole
dressée sur le bord de là-nappe d'azur; l'abeille de l'Attique y
bourdonne parmi les genêts or, les ané- mones de pourpre et les iris aux
pétales d'améthyste. Au crépuscule; du haut de la- terrasse qui le
couronne, on voit descendre du ciel sur les montagnes violettes, sur les
flots assoupis et sur toute la nature la solennité et Va douceur des
riuits d'Orient. Et plus bas, au détour de Robn-Capco, le venf du
nord-ouest, capricieux et ironique- comme. le Bôrée d'Athènes, vous
jette aux jeux une blanche poussière de marbre et lance,- joyeux semeur,
*vott;e chapeau aux mains ruisselantes des' Néréides.</p>
<p>Donc, tout petit, vous avez respiré les souffles tièdes du paganisme.
Homère, 'Virgile, Tibïdle, Ilorace ont achevé l'initiation' Et vôzzs
êtes demeuré fidèle aux Dieux antiques. Vous auriez pu, tout comme un
autre, vous imprégner</p>
<p><pb/></p>
<p>Jouez, mon ami, tant qu'il vous plaira de la flûte virgi-- lierine:
suivez le chœur des nuises de Sicile'.</p>
<p>EMILE GEBHART.</p>
<p><pb/></p>
<p>I^OÈMJES PLÂSTlOUiES</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉSIR DE STATUAIRE</p>
<p>mémoire de mon père.</p>
<p>J'étais né pour tailler la^pierre,</p>
<p>Pour pétrir l'argile en mes doigts Et donner une forme altière</p>
<p>A mon rêve, car je le vois.</p>
<p>Je le vois! J'en poursuis la ligné Dans son indéfini contour</p>
<p>Et malaisément me résigne</p>
<p>A ne point le produire au jour.</p>
<p>Jadis; gravéur des premiers uges; • .J'eusse aimé creuser. dans le roc,
̃; Près des objets de tous usagers, Le mammouth, le- renne et l'auroch,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sur le silex quil'incruste</p>
<p>Ma hache- de guerre eût porté</p>
<p>Quelque signe naïf et fruste,</p>
<p>Ebauche de blason sculpté."</p>
<p>Plus tard, au temps dé Praxitèle,</p>
<p>J'eusse avec un ciseau pieux</p>
<p>Caressé Vénus immortelle,</p>
<p>Orgueil de rhomme,.amour des dieux, Trouvant une gloire assez vaste</p>
<p>Dans l'honneur de graver mon nom Sous le pied levé d'un peltaste En
relief'sur le Parthénon.</p>
<p>Ou bien, pour fêter la jeunesse,</p>
<p>Sur un vase j'eusse gonflé</p>
<p>̃ A côté d'un sein de faunesse</p>
<p>La grappe d'un pampre enroulé.. Dans Florence,- entre toutes choses,
J'eusse avec le grand Cellini</p>
<p>Forgé d'impérissables' roses</p>
<p>Dans l'àrgent mat et 'l'or bruni.</p>
<p>J'eusse damasquiné des dagues,. Fait fleurir des têtes de clous,</p>
<p>Ciselé sur de fines bagues</p>
<p>La devise d'un duc jaloux..</p>
<p>-Gothique, en son regard rêveur</p>
<p>J'eusse fait, savant, statuaire,</p>
<p>Lutter l'amour et la pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis tel'uri noyau dans l'olive J'eusse avec scrupule' niché Dans
l'angle pointu "de l'ogive</p>
<p>,Satan ployant sous-son péché.</p>
<p>Quelle œuvre Ma forme qui dure, .Bêté ou dieu, chimère ou héros,
Vivant,dans la matière dure, Onyx ou bois, bronze ou paros! J'ignore ce
travail sublime.; Pour -rendre mon rêve concret,</p>
<p>Je n'ai-que tpn^métkl,- ô Rime.! 1 Màis^ma main en connaît: l'apprêt :̃'̃
Et, comme des urnes antiques -•</p>
<p>Digries d'une pure liqueur, Façonne des strophes, plastiques, Que
j.!eràplis du vin de. mon coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ARMURE</p>
<p>A Emmanuel' des Essarts,</p>
<p>Fils chéri du divin Cyclope,'un forgeron</p>
<p>Modela sur mes flancs l'airain où mon corps entre Et, le doublant d'un
cuir épais, du col au ventrue, Y grava deux taureaux attelés par le front.</p>
<p><pb/></p>
<p>INSCRIPTION RUSTIQUE'-</p>
<p>v A Anatole France.</p>
<p>Et la, ceinturé au flanc, détourne ton chemin .De ce bois, si du moins
le désir né,te presse De trouver le-Centaure avec laCentauresse. s
Carils vivent parmi ces ombrages épais. Leurs bonds.tumultueux troublent
la douce, paix Des Dryades; ils-vont salir l'eau des fontaines ~&lt;\ Et
cassent les surgeons-naissants au pied'des chênes. Ecoute-les leur-rire
est un hennissement Et l'on dit qu'un'chasseur a/plein d'étonnement,,
Ramassé sur la berge, où croissent'des fleurs bleus, Des cornes de leurs
pieds et des crins .de leur queue. Dans l'ombre, on ne voit que leur
torse, blanc et nu. Ils courent en jouant, quand le soir. est venu, .Et
parfois le plus vieux, qui dirige leur troupe, Se retournant, appuie une
main, sa croupe. Vers l'homme ils lanceraient des flèches au vol sûr,
~S'ils le voyaient entrer sous le hallier obscur</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, bêtes par le corps et dieux par le visage, Ils se plaisent aux
chants. Donc que sur ton passage, Si tu dois traverser le bois mystérieux,</p>
<p>Ta flûte se répande en sons mélodieux,</p>
<p>Ou que ta lyre vibre, habile aux heureux nombrez Ainsi tu sortiras sain
et sauf de son. ombre.</p>
<p>Mes brebis près de moi broutaient le sol' penchant Quand, par un jour
d'été, sur l'écorce,d'argent D'un bouleau, j'ai, pour'mieux éclairer ta
prudence, Avec l'épine aiguë inscrit cette sentence.</p>
<p><pb/></p>
<p>'LE VASE"'</p>
<p>Le Vase où dormira ma cendre</p>
<p>(Si le dieu craint des inatelots</p>
<p>Ne nié fait pas un jour descendre Dans le tombeau mouvant des flots), Je
le veux d'une pierre blanche</p>
<p>Comme l'écume de la mer</p>
<p>Quand sur-le mât la voile penche Et qu'Eolus tourmente l'air.</p>
<p>Qu'il figure Aphrodite encor</p>
<p>Sur la conque levant son voile</p>
<p>Et les Tritons écaillés d'or</p>
<p>Soufflant sa louange aux étoiles,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied du Vase, que-ses doigts</p>
<p>Sculptent la tortue et le cancre</p>
<p>Et les goémons qui parfois</p>
<p>Pour les anses, qu'il torde enfin,</p>
<p>De deux nageurs, congre ou dauphin Et, si j'échappe aux ondes bleues,
-Quand le bûcher aura brûlé</p>
<p>-Mes maigres os,'selon l'usage;</p>
<p>Qu:on place ce Vase scellé</p>
<p>Dâns un rocher, sur le rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>PATERNITÉ</p>
<p>L'antre s'ouvre au milieu de rocs blancs et verdis Et semble le sourire
ami de la montagne. -Un sentier, que la ronce et l'herbe folle. gagnent,
'Ymèné, lit, d'une eau" murmurante jadis.</p>
<p>-• Surle seuil ombragé de viorne fleurie,</p>
<p>Un Satyre velu, la.:double (lute'aux doigts,</p>
<p>Module en airs naïfs l'âme heureuse des bois, ,,Il est vieux ses poils
gris^ont leur sève tarie, Mais il ne,quitte point la flûte, et rit,
gonflant</p>
<p>La joue et resserrant sa frémissante lèvre</p>
<p>Car son derniér-né dort, couché!près dé la chèvre, Et tette encore en
songe un pisloûrd et ballant.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ZEUS:DODONÉEN</p>
<p>Zeus, maitre de Dpdone</p>
<p>Dont tremble la forêt,</p>
<p>Je te voue et te donne</p>
<p>Tout. ce qui rne parait</p>
<p>Lès épingles d'ivoire,</p>
<p>Retenant sur mon col</p>
<p>Ma chevelure noire</p>
<p>Qui tombe jusqu'au sol;</p>
<p>Mes bijoux, mes carnées,</p>
<p>Agate', onyx, côrail;</p>
<p>Mes boîtes parfumées,</p>
<p>Et'raon souple éventail;</p>
<p>Les deux gemmes pareilles</p>
<p>-Qui,brillant de feux,clairs,</p>
<p>Un souvenir des mers,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la couleuvre bleue Qui, flexible, joignait</p>
<p>Sa tête avec sa queue</p>
<p>'Autour de mon poignet.</p>
<p>Puis, ô dieu,je'te voue</p>
<p>La; spatule de buis 'J</p>
<p>Dont je fardais ma joue</p>
<p>Pour cacher mes ennuis,</p>
<p>L'aiguille en fer dé lance</p>
<p>Et le miroir d'argent Où ma longue indolence</p>
<p>.-Se.regardait songeant,</p>
<p>Ma cassolette fine Et les colombes d'or</p>
<p>Qui hier sur ma poitrine</p>
<p>Se becquetaient. encor;. f Zeus, maître de Dodone;</p>
<p>Où souffle un vent glacé,</p>
<p>Je te voue</p>
<p>Ce qui fut mon passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHEVAL-</p>
<p>,̃ i 'A Georges Lafencstre. L'artiste; roi dé la: matière,' Dans le métal
incandescent</p>
<p>Cabra -l'étalon frémissant ̃ A Dont flotte la' vierge crinière.</p>
<p>Vois:.sa tête courte'et guerrière Dit la noblesse de son sang. Sous ses
fins sabots comme on-sent</p>
<p>Qu'il va dévorer la carrière!</p>
<p>Jadis issu des vastes ondes,</p>
<p>L'animal d'humeur vagabonde</p>
<p>Garde encore le souvenir</p>
<p>De la vague et du vent agile,</p>
<p>̃ lit le bronze, semble hennir, ̃ Impatient d'être immobile!</p>
<p><pb/></p>
<p>PS-YLLIS</p>
<p>'̃'̃ Pour M. Fiémiel.</p>
<p>Dès l'aube, et protégé par sa 1)eau,de lion,- ̃ Psyllis', le jeune faune,</p>
<p>A découvert, au^ creux des roches, un rayon</p>
<p>̃̃.r. De miel limpide et jaune.. • Il est allé sans bruit, écartant
lesbuissons</p>
<p>Friands de ses rapines. Tous deux ont reconnu la main qui les nourrit.
Et, couché sur la pierre-: ̃A plat ventre, Psyllis les agace et sourit</p>
<p>De leur faim familière. ̃</p>
<p><pb/></p>
<p>la vlu;i;te</p>
<p>̃;</p>
<p>PHILINXA..</p>
<p>Viens, Th'éon, et paissons nos deux troupeaux ensemble: "tiijéox.̃̃</p>
<p>Si mon maître nous voit, garé aux cris, gare aux coups.! PHILIXNA..</p>
<p>Ton'maître t'inquiète un. peu trop, iLme semble. 'v. TIIEOX. Car les
oaristys ne sont pas de son goût!</p>
<p>Le froid, l'hiver, l'élé, la chaleur me déplait., Côchlis sait mieux
chanter, Myrtale mieux sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>""&gt; THEOX. 'Plus.jaune est l'hyacinthe, et plus blanc est l'ceillet.
PHILÏXXA.</p>
<p>Avec Cochlis pourtant l'on t'a'vu sous l'yeuse.- La pluie était serrée;
et l'arbre était touffu.. • î '̃ En t'ap'procliant rougit .Myrtale
soucieuse. THHOX.</p>
<p>En m'approchant Myrtatë aura l'air moins confus. Tu railles ?. D'où te
vient cette houlette blanche ?. ̃' THÉOX..</p>
<p>Telle qui désirait désirera longtemps.- • •̃ Bon! je tiens tes
cheveùx:,frisésjcommé la' laine. Écarte, Philinna! C'est Lycônqiie
j'entends' A\</p>
<p><pb/></p>
<p>i IMIILIXNA- Point! C'est l'agneau qui bêle après sa mère absente. théon.</p>
<p>Mais tes ongles d'onyx. ont sillonnéma.peau! PHI.LIXXA.</p>
<p>Point!. L'épine en passant t'a griffé dans la sentey •' tiiéox.</p>
<p>Tu n'auras pas pourtant ce sceptre du troupeau! r; PHILINXA.</p>
<p>J e. l'aurai! comme. on ;&lt;lit que Phoibos tient la lyre. .THKON.</p>
<p>Non! s'il est vrai qu'aussi Néreus porte un trident. PHILIXX.A.</p>
<p>Théon, cède, où' ce jour tu pourrais le maudire. THÉON.1</p>
<p>Arrête, Philinna,. ce combat imprudent. PHILINiNA'.</p>
<p>Que ne veux-tu donner l'objet que je convoite ? ,-théox.;</p>
<p>Et que.me promets-tu,. si je comble tes. vœux?</p>
<p>PHILIX.X'A..</p>
<p>Ta main m'ôta;, je crois, des.touffes de cheveux. philinxa.</p>
<p>Ah! je l'ai, .maintenant je. commande, jerègne!</p>
<p><pb/></p>
<p>'Beau sceptre, qui domine un peupIeHe brebis! Oui, beau sceptre! mais
qui l'a perdu le dédaigne. '• • THÉON. Un autre encor me resté et double
tes dépits.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GUIRLANDE DE.CALLIDII?</p>
<p>Je t'offre ces jasmins, ces violettes blanches, -Ce narcisse qui penche,</p>
<p>̃ Callidie, l'espoir dema jeune saison,</p>
<p>Avant de m'en aller vers la guerre où se lève La'menace du glaive,</p>
<p>Je t'offre, mon cher cœur, ce fragile présent, Souvenir d'un absent.</p>
<p>Bientôt ces fleurs mourront. Puisse celui qui t'aime Ne pas mourir de même</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEUX PECHEUR</p>
<p>Vers Sunium, Géfeste et l'antique Phalère,</p>
<p>J'ai longtemps, po"ur gagner un incertain salaire,. .Tendu ma voile
courbe et jeté mes filets,</p>
<p>Pêchant la plie aux yeux louches et le mulèt Et l'anchois qui dans l'eau
semble un reflet de lune. Parles temps les'plus durs, j'ai-tenté la
fortune. Souvent, au mois où luit le signe du Taureau, 1 Sur mon mat le
tonnerre a dardé ses carreaux Et le vent rude'm'a sifflé dans les oreilles;</p>
<p>Et souvent le corail aux ramilles vermeilles</p>
<p>Et la laine marine et l'amas des' galets</p>
<p>Et la vase ont rompu mes stériles filets.</p>
<p>M'attaquèrent, m'ayant suivi, loin du rivage, M'offrarit de partager
leurs rapines sauvages. J'ai refusé,,jurant par les.grands dieux. Alors
Ils m'orit pris mon eau douce et mes'rames et l'or,'</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais maintenant ma bourse est pleine. Il ne faut pasQue mon corps
englouti serve aux thons de repas. Pour toujours je débarque et, la
tempe fleurie D'hyacinthe, je veux mourir dans ma patrie!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE'pO'RBËAU</p>
<p>Rôdeur de mauvais augure,</p>
<p>Fuis, Corbeau sous le ciel gris,</p>
<p>Toi dont la sombre envergué</p>
<p>Fait les jours plus assombris..</p>
<p>Tu cherches, terreur volante,</p>
<p>Quelque cadavre puant</p>
<p>Auquel ton bec qui' s,'y plante,</p>
<p>&gt; Laisse un affreux trou béant.</p>
<p>-Fuis! l Le ,doux rossignol chante</p>
<p>Pour annoncer l'avril clair</p>
<p>Toi, ta voix grave et méchante</p>
<p>Présage le triste hiver. v" Fuis! Mais/calme, tu.m'écoutes Au plus.-haut
de cegrând pin. Ton œil- me raille- sa"ns doute,</p>
<p>Ton aile brave ma main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prends garde, car dans la neige, Avec un appât de chair,</p>
<p>le vais dresser quelque piège Où fondra ton bec de fer.</p>
<p>Alors, si le vieux Panm'aime, Je te clouerai frissonnant Sur. le tronc
de l'arbre même</p>
<p>Où tu perches maintenant..</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOMMEIL DU FAUNE</p>
<p>̃ ̃ '̃ Pour M. II. Uwllë. ^Honteux de voiries boucs renifler son approche
Et les nymphes. le fuir, Le;Faune a d'un vin lourd,.au frais sous une
roche, Vidé l'outre de cuir.</p>
<p>Qu'ira le front d'Eros et d'Apollon le torse</p>
<p>Et les pieds d'Adonis.</p>
<p>Des grappes de raisin noires et violettes</p>
<p>̃̃̃ Chargent son front bombé,</p>
<p>Et le thyrse de pin,. noué de bandelettes, De"ses' doigts .est tombé..</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant que le Faune enfin sourit, bouge la tête;' Et voit, rouvrant les yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOUCLIER</p>
<p><pb/></p>
<p>PANIQUE</p>
<p>A Lycœrîis, vierge qui rit et qui s'étonne,</p>
<p>L'heureux pâtre, oublieux du chien et du troupeau, Enseignait l'art
divin d'animer les pipeaux, Et tantôt reprenant son souffle qui détonne,</p>
<p>Après elle, ajustait ses lèvres au roseau,</p>
<p>Tantôt guidait la jeune main qui s'abandonne Sur les trous chanteurs,
comme on guide un jéune oiseau. L'air était parfumé des senteurs de
l'automne, Et la nue et le flot, tout semblait reposer</p>
<p>Le soir délicieux conseillait le baiser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pipeaux sont par terre et le-pâtre a frémi Non de crainte, pourtant,
car Lycœnis a mis, Trahissant le secret que ce prompt geste indique, Ses
bras craintifs au cou du précepteur rustique.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCYLLA</p>
<p>J'ai nommé Scylla le vaisseau</p>
<p>Qui me porte aux mers de Sicile</p>
<p>A la manœuvre il est docile</p>
<p>Et résiste au liquide assaut.</p>
<p>Et j'ai figuré sur la proue</p>
<p>Scylla furieuse, bombant</p>
<p>Ses seins de femme et recourbant</p>
<p>Sa double croupe qui se noue.</p>
<p>Et sur l'arrière j'ai sculpté</p>
<p>Charybde, dont la gueule ouverte,</p>
<p>Engloutit puis vomit l'eau verte,</p>
<p>Près du Pélore redouté.</p>
<p>Ces, deux monstres, ma main savante Les peignit-et les cisela</p>
<p>Et mon vaisseau sans épouvante</p>
<p>Vogue entre Charybde et Scylla.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHASSERES,SE ÉG'ARÉE</p>
<p>Pour Edouard Sain.</p>
<p>Et l'arc jetés dans l'ombre et sur le gazon frais, Laissant enfin le
flot dont le reflet la tente" "• •• Elle ne revit plus la.meute haletante,</p>
<p>Ni ses soeurs,, ni les bonds du loui'd.monstre velu. Artémis-était loin,
ne se souvenant plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TESTAMENT</p>
<p>A Henri Barban.</p>
<p>Puisque ma jeunesse est loin enfuie,</p>
<p>Que nion bras est lourd, mon pied tardif,</p>
<p>Et que devma force évanouie</p>
<p>Le seul souvenir me rend plaintif,</p>
<p>Avant de m'étendre daris la terre</p>
<p>Que mon soc têtu creusa souvent,</p>
<p>vlôi qui vis sans femme et solitaire,</p>
<p>Sur cette tablette l'écrivant,</p>
<p>Je- lègue à' Dryas, fils de Ligéè,</p>
<p>Mon bien, vaste au moins de dix arpents,Bordé par-des saules en rangée</p>
<p>Que le lierre unit de noeuds rampants.</p>
<p>Au milien se dresse un dur Priape .Dégrossi sans art dans un figuier Il
garde ma vigne aux- tendres grappes,- Mes rouges fraisiers et mes poiriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>En automné, un hêtre' perd ses. faînes Dans l'eau d'un ruisseau
dormant,et clair; Au printemps, des lis et des verveines</p>
<p>,Enchantent les yeux, parfument l'air.</p>
<p>̃Je lui lègue` tout ce que ma haie Entoure arbres, fruits, maison,, bétail,</p>
<p>Ruches bourdonnantes dont .s'égaie j" La sieste rêveuse ou le travail;
Mes grises brebis dans leur étable,</p>
<p>Mes porcs,.mes chevreaux, aux pieds dansants,Mes chers boeufs aux cornes
dissemblables, Mes ramiers dès l'aube gémissants,</p>
<p>Lycisca, ma chienne, et ma charrue</p>
<p>D'un seul morceau d'orme, très ancien,'</p>
<p>La faux et le joug arqué deux fois,</p>
<p>Le râteau grattant la terre fraîche,</p>
<p>La gaule abattant olive et noix.</p>
<p>Mais tel est le sort que je désire</p>
<p>Je lui lègue aussi, don- précieux,.</p>
<p>,la flûte en roseaux, ointe de cire,</p>
<p>Dontle son- si pur charme les dieux.</p>
<p>.Lorsque je gardais, enfant, les chèvres,</p>
<p>J'en jouais déjà, les yeux baissés,</p>
<p>Je l'ai façonnée avec mes lèvres,</p>
<p>Mes soupirs d'amour y sont passées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, quand je serai dans l'Hadès triste, Que Dryas, auprès de mon
tombeau, Souffle-dans ses trous, pieux artiste, L'air que je trouvais
jadis si beau.</p>
<p>A l'heure où le soir par larges taches Empourpre le ciel, vers l'occident,</p>
<p>Hélas! couronné de fleurs et d'ache, Qu'il souffle cet air et,
l'entendant Peut-être, tandis que sur la terre</p>
<p>Vous l'écouterez assis en rond,</p>
<p>Dans la Nuit sans fin et le mystère, Mes mânes émus tressailleront.</p>
<p><pb/></p>
<p>BELLUM</p>
<p>̃ • A Emile ̃ Blémonl'</p>
<p><pb/></p>
<p>INVITATION A LA MER</p>
<p>Si je suis ton ami, Cnémon, et que les Muses; Gracieuses chez toi ne
soient pas des intruses, Viens au bord de la mer, apporte tes rouleaux
Et tes tablettes. et partons tous -deux. sur. l'eau.. Le zéphyre caresse
une mer somnolente,</p>
<p>Et, léger comme fut la rapide Atalante;</p>
<p>Et l'on,trouve saignant dans l'écaille de Tyr La pourpre dont on
voit'les vainqueurs.sé vêtir.. Viens, ma voile de lin fait grincer les
cordages. Nous.n'i'rons'pas.en mer faire de brigandage Ni ravir dans
les-ports des femmes aux seins nus. Nous n'irons'point, épris de pays
inconnus, Visiter le Bosphore ou bien la Propontide;</p>
<p>Ni, pêcheurs imprégnés de saumure fétide, Prendre l'angûille lisse ou le
scare épineux:! Nous garderons la cote,'et détachant, -le -noeud</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉPAVE</p>
<p>Le flot t'a-t-il portée,'ô pâle Morte, hélas ?</p>
<p>Sont-ce les noirs Tritons qui, pour venger Hylas, T'ont ravie, une nuit,
en leur ronde lascive? As-tu pu fuir ton frère et ta mère attentive</p>
<p>Ont fui, l'Océan roule un murmure apaisé</p>
<p>Et tu fais, forme' inerte, une éphémère trace Sur le sable, et de loin
le pêcheur te voyant Croit voir un blanc rocher, et les oiseaux voraces
Te menacent d'un vol sonore et tournoyant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOURCE</p>
<p>Passant, arrêté ici tes pas' aventureux,</p>
<p>Puisqu'un dieu tutélaire</p>
<p>Si la' marche et l'été brûlant t'ont couronné</p>
<p>D'un diadème humide,</p>
<p>Plonge ton front fumant, plonge ton bras veiné Dans ma coupe splendide.</p>
<p>Ni le bélier fougueux, ni le brusque étalon</p>
<p>Ne troublent mon eau ,calme</p>
<p>Seule une biche vient y pencher son cou long</p>
<p>Pliant comme, une palme.</p>
<p>Sous le chêne sacré qui'garde mon réveil</p>
<p>De sa frondaison brune,</p>
<p>Et l'adieu de la lune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mille joncs chuchotants font comme un doux berceau A mon flot trop rapide.</p>
<p>0 passant, que ta vie aussi soit un ruisseau Ignoré mais limpide!</p>
<p><pb/></p>
<p>MORÏTURUS</p>
<p>Autour de l'atrium le lierre serpente</p>
<p>Où l'on voit l'inconstant papillon voltiger.</p>
<p>Le soleil revenu chasse l'ombre rampante</p>
<p>La rose et le jasmin parfument l'air léger.</p>
<p>Chef-d'œuvre d'un sculpteur d'Imbros ou de Phalère, Au milieu,' nue et
dans le charme mensonger D'une grâce Immortelle, une H'ébé va plonger</p>
<p>Sa main de marbre en l'eau roulant des perles claires Dans la vasque. A
ce vain murmure deux ramiers Joignent le long soupir qui gonfle leurs
gosiers. La brise apporte aux fleurs l'hymen des fleurs lointaines. 0
baisers! lyre d'or que caressait ma main!</p>
<p>Rosés pourpres, doux ciel d'avril, voix des fontaines! Que 'de joie
ici-bas Et je mourrai demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GLOUTON</p>
<p>O feliees, quihus est bibcrc!</p>
<p>1 • FnsTns Avienup.</p>
<p>Ami, nargue de ceux qui font fi de leur ventre</p>
<p>Et pour les beaux discours négligent les repas!</p>
<p>Moi, mon ventre est mon roi, c'est mon dieu, c'est mon centre, C'est mon
tout, car je mange et ne pérore pas.</p>
<p>Nous n'aurons ni chanteur, ni danseur bien stylé. Mais un turbot entier
reluit dans la bassine</p>
<p>Et le vin de Chios dans l'amphore est.scellé.</p>
<p>Ici la figue mûre entr'ouvre sa chair rosé,</p>
<p>La guêpe vole encor sur le tendre abricot,</p>
<p>Et nous aurons des pois qu'une huile fine arrose, Et des tartes de miel
et de coquelicots.</p>
<p>Ami, Cornus t'en prie et l'aimable Silène.</p>
<p>Avant que le gnomon'pe marque une heure, accours Mes coussins sont
moelleux et rembourrées de laine', Mon esclave est fidèle et les beaux
jours sont courts!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GLADIATEUR MORT</p>
<p>Il l'étendait, laissant u l'air fumer sa peau;</p>
<p>Non plus tel Digne, hélas du bec noir des corbeaux. Où sont ces bras,
ouverts pour l'étreinte assassine, Ces pieds sûrs, que la lutte au sol
même enracine, Et ces poings qui sonnaient sur les chairs en lambeaux-,
Et ce torse.élargi qui jamais ne halète?.</p>
<p>Il est mort, le colosse et le -roi des athlètes.</p>
<p>•• Nous, pour le réjouir aux enfers souterrains,</p>
<p>`' Déposons dans la tombe, en offrande dernière, Le ceste aux clous de
fer, le casque orné de crins, Et l'huile, et le filet plombé du rétiaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFENSE DU FOYER</p>
<p>Pour M. E. Boisseau,</p>
<p>Soldat, vois-tu venir l'ennemi menaçant?</p>
<p>Lève-toi, pays libre! Alerte, ô vieille Gaulé! Plutôt que d'asservir à
César ton épaule,</p>
<p>Et les pleurs de l'enfant trempent son cœur de père.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES.THERMES DE JULIEN</p>
<p>̃• A M. A. Pressard.</p>
<p>L'oeil du passant blasé vous revoit sans tristesse, Thermes de Julien,
murs qu'une grille enclôt,. Et qui restez, débris de la vieille,hutèce,</p>
<p>Écueil majestueux qu'assiège en vain le flot. Sous la voûte en granit
que chaque siècle évide, Jadis ont-défilé bien des vivants, hélas!</p>
<p>Ondoyait la piscine où parfois,, vers midi,</p>
<p>Le Maître heureux, suivi d'une flatteuse escorte, Se séchait étendu sur
le marbre'attiédi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où perlait la buée en des pleurs embaumés.</p>
<p>Maintenant un trou s'ouvre entre les parois hautes, Par où le ciel se
voit. Le sol ne porte plus, Noir, bossué, n'ayant que quelques rats pour
hôtes, La mosaïque gaie où marchaient des pieds nus.</p>
<p>Tout s'est détruit le temps abat la pierre et l'arbre, Ton bain, ô
César, semble un funèbre caveau,</p>
<p>Et le jardin, semé de-dalles et de marbres,</p>
<p>A l'air d'un cimetière autour d'un grand tombeau Mais le Boulevard vit
près de cette ombre triste! Et la,Nature au mur branlant a mis la main,</p>
<p>Et, cachant la ruine au regard de l'artiste,</p>
<p>Le lierre a remplacé le vieux ciment romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>I^ARBRE</p>
<p>A Armand Silvestre.</p>
<p>Dans le parc égayé d'eau vive et de statues,</p>
<p>Le vieil orme, debout naguères, est tombé</p>
<p>Un bûcheron, bras nus et le torse courbé,</p>
<p>Taille et lie en'fagots ses branches abattues.</p>
<p>Faisant craquer d'un coup ses racines dernières, En travers de l'allée
au sable sans ornières</p>
<p>II s'est couché, l'honneur antique du jardin.</p>
<p>La chute du haut tronc a froissé quelques plantes Et meurtri le tapis
naissant du boulingrin. Car avril règne, et sous l'espoir du ciel serein
La-terré a retrouve ses floraisons brillantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oiseau chante, l'eau jase et le parc rajeunit. Mais le vieil orme est
mort, foudroyé l'autre année, Et, ce printemps, sur sa ramure calcinée;</p>
<p>Nul rossignol n'était venu faire son nid.</p>
<p>Pauvre arbre, je te plains! La terre qui s'exhausse Autour du sombre
trou que ton pied a rempli</p>
<p>Marque un lugubre arrachernent et, recueilli,</p>
<p>Je viens y méditer comme au bord d'une fosse. Je te.plains. Je t'aimais,
vieil orme, et vins souventRêver tranquille, sous ton ombre harmonieuse,
Quand tes rameaux jouant avec ceux de l'yeuse Se laissaient caresser par
les doigts fous du vent. Pauvre arbre, qui demain seras de la fumée</p>
<p>Au crépuscule, assis dans l'odorant gazon,</p>
<p>J'ai souvent regardé sur le même horizon</p>
<p>La ligne que faisait ta forme accoutumée.</p>
<p>0 Nature éternelle en tes métamorphoses,</p>
<p>L'homme se sent au cœur une pitié des choses Et pleure également tout ce
qui doit mourir.</p>
<p>Hélas! le triste avril viendra pour moi, cher arbre, II viendra le jour,
certe, où je ne. verrai plus</p>
<p>Même la place où tu croissais sur ce talus,</p>
<p>Ni le parc, ni l'allée aux fantômes de marbre.</p>
<p>Un doigt de flamme aussi. viendra sécher' mon front, Et comme toi,
j'aurai mes branches délaissées^; &gt; Et, fugitif essaim, mon âme et mes
pensées! '.)̃ Vers d'autres cieux tout jamais s'envoleront!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOX</p>
<p>La lune fuit dans les -cieux</p>
<p>Derriëre un rideau de brume.</p>
<p>Aux champs plus un toit qui fume, Plus de voix, de bruits d'essieux!
Dans l'arbre silencieux</p>
<p>L'oeil vert des hiboux s'allume. Sur le grabat ou la plume</p>
<p>Le Sommeil délicieux</p>
<p>Verse aux fronts humains le.songe Dans sa robe de mensonge</p>
<p>Le Mal tait sa voix profonde</p>
<p>Et la Nuit berce le monde</p>
<p>Au chant de ses sphères d'or!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II POÈMES MYTHIQUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA TORTUE</p>
<p>̃ ̃ ̃ m, A François Coppée.</p>
<p>Se plaignait</p>
<p>« Vois, je suis sans force èt sans beauté!</p>
<p>Tes rayons bienfaisants m'atteignent la dernière, Car je vis sous un roc
ou parmi les roseaux,</p>
<p>Ou je descends, muette, au fond des sombres eaux. • Lorsque,- au milieu
du jour, je sèche sur la rive; A peine si je sens ta chaleur qui m'arrive,</p>
<p>Je tremble cependant de la peur de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vois, je rampe, pesante, et dans les prés foulés J'imprime tour il tour
mes pieds écartelés.</p>
<p>Un insecte est plus prompt que. moi; le gris cloporte Me devance, et
j'envie, hélas! l'oiseau qu'emporte La brise dans le ciel, plus haut que
les forêts! Oh! si je le pouvais, comme je le suivrais!</p>
<p>Oh l.m'envoler là-bas! Fuir mon-trou solitaire, Et parcourir le monde et
dominer la terre! » Apollon entendit sa plainte elle expira.</p>
<p>fllors le dieu, qu'un chœur de Muses entoura, Ramassa sur le sol la
pauvre bête morte,</p>
<p>Ouvrit son corps d'écaille et fit de telle sort'e, Qu'il en eut façonné
bientôt un fin coffret;</p>
<p>Le rossignol des bois et l'aigle des sommets! Que toute l'âme y vibre en
son sacré délire! » Et de cette Tortue, Apollon fit la Lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LÉGENDE DU VIN</p>
<p>Puis se remit en marche. Au bord de son chemin, .Les arbres
s'inclinaient sous la chaleur brûlante Et Bacchus avait peur de voir la
jeune plante</p>
<p>Mourir avant qu'il fût arrivé dans Naxôs".</p>
<p>Par terre;,devant lui, le hasard mit un os</p>
<p>C'était l'os d'un oiseau mort une nuit'd'orage. Il y logea la plante et
reprit,son voyage.</p>
<p>Pans' sa main, cependant, par un rapide essor La tige s'élânçant vers
l'astre aux rayons d'or</p>
<p>Sortit bientût de l'os, qui la tenait cachée.</p>
<p><pb/></p>
<p>De peur qu'elle ne fût ternie et desséchée,</p>
<p>L'enfant dieu ramassa dans la plaine sans eau Un crâne de lion, puis y
mit l'os d'oiseau</p>
<p>Où la plante croissait et verdissait sans trêve. Mais tandis qu'il
marchait en silence, une sève Mystérieuse enfla ses longs rameaux étroits,</p>
<p>Et Bacchus s'aperçut .alors qu'entre ses doigts, Cherchant le sol
absent, la racine vivace.</p>
<p>Ouvrait'au fond du crâne.-uné large crevasse.</p>
<p>Une mâchoire d'âne avec d'épaisses dents</p>
<p>Se trouva'sous ses pas. Bacchus plaça dedans Le crâne du lion; avec .un
peu. de terre., Continuant ainsi sa route solitaire,</p>
<p>Il le déposa donc en un terrain fertile.</p>
<p>L'arbuste, dans le sol, sous l'éclatant soleil,</p>
<p>Grandit, et fut la vigne, et bientôt, cep vermeil, Il offrit, tout
le'long de ses souples ramures,- Aux regards de Bacchus de lourdes
grappes mûres.. Bacchus en fit le vin, les pressant dans ses mains Et ce
fut le premier que burent les humains.</p>
<p>Mais vers ce. temps le dieu vit un prodige étrange Car les hommes, après
la joyeuse vendange,</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors-(car telle.était la force du breuvage)</p>
<p>Si dans leur folle ivresse ils buvaient davantage,. Ils étaient aussi
forts que les lions des bois.</p>
<p>Et s'ils buvaient encor, sans courage, sans voix, La tête basse, et vils
comme des courtisanes,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENLÈVEMENT D.1 EUROPE</p>
<p>A José-Maria de lleredia.</p>
<p>Son voile impatient, que jalousent les Dieux. Le fier Vainqueur, de ses
sabots lourds et joyeux Bat l'écume,,et mugit vers les rives de Crète,
Ou, se tournant, parfois, sur sa proie il arrête Le long regard humain
de ses farouches yeux. Aux fanons caressés, la Vierge demi-nue</p>
<p>Voit pendre encore ses guirlandes ingénues Et s'avance, éperdue, au
milieu de la mer. Ainsi l'Ame frémit, arrachée à.son rêve,</p>
<p>Quand l'entraîne soudain l'impétueuse Chair Vers des bords inconnus où
sa honte s'achève.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHAÉTON</p>
<p>Pour Ed. Houssin.</p>
<p>Sur le quadrige. d'or aux clous de diamant, c, Phaéfonéperdu précipite
sa course., Naguère'il a heurté les feux lointains de l'Ourse, Hélas!
puis réveillé le Scorpion dormant.</p>
<p>Effrénés, ses chevaux l'emportent! Ils approchent De la Terre et soudain
flambent les bois flétris, Une,blanche vapeur sort des. fleuves taris,</p>
<p>Et l'herbe n'est que cendre, et l'ardeur fend les roches. L'imprudent
qui tenta le pouvoir paternel S'abat enfin du char que la peur désorbite</p>
<p>Et là-bas, stupéfaits par sa lueur subite,</p>
<p>Les pâtres éblouis qui regardent le ciel, Aux flots de l'Éridan ont, par
une trouée De l'azur, vu tomber le corps sacré d'un dieu Et bondir
l'attelage aux crinières de feu</p>
<p>Dont l'effrayant galop tonne dans les nuées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT D'ORPHÉE</p>
<p>En foule, brandissant le pampre, avec des cris, Les Bacchantes, flancs
nus, couraient sur le rivage, Lorsque passa, chantant son immortel
veuvage,' L'Aède qu'écoutaient'les chênes attendris.</p>
<p>Ce fut une clameur de rage et de mépris,</p>
<p>Une ivresse de meurtre impie'et'de ravage 3'"ff'" Toutes furent ainsi
qu'une meule sauvage: ̃ '"̃' Et leurs thyrses sonnaient sur ses membres
meurtris La tête fut jetée au fleuve, hélas sanglante,</p>
<p>A la -lyre d'Orpheus vint s'enrouler joyeux</p>
<p>Le serpent qui mordit le talon d'Eurydice.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENTAURE</p>
<p>A Eugcaio de Castro.</p>
<p>La mer, joyeuse ou plaintive,</p>
<p>S'étend, vierge de vaisseaux,</p>
<p>Et mire, près de la rive,</p>
<p>Un bois tout chantant d'oiseaux.</p>
<p>Sûr qu'on ne peut l'épier,.</p>
<p>Apparait, brusque-, un Centaure</p>
<p>Dressé sur ses quatre pieds.</p>
<p>11 jette un appel sauvage.</p>
<p>Sur sa croupe on croirait voir</p>
<p>L'ombre errante'des nuages.'</p>
<p>Son sabot est lisse et noir.</p>
<p>Il porte du miel, des baies</p>
<p>Et des fleurs qu'il froisse et tord,</p>
<p>Et des plumes dérobées</p>
<p>A l'aile des oiseaux d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'arrête sur le sable,</p>
<p>Où vient mourir l'adieu clair De la vague insaisissable,</p>
<p>Et lance tout dans la mer.</p>
<p>Et laissant l'eau qui se ride Le cacher jusqu'au poitrail, II sourit aux
Néréides</p>
<p>Que. couronne du.corail.</p>
<p><pb/></p>
<p>JASON</p>
<p>BEopiOei /.r,v£ffa-iv Èroipeçs'c • r,Xi8a 8è x^7</p>
<p>acev -jTtoTcpo ttoSwv àfj.ap-jff&lt;7ETO veiTo^xévoio.</p>
<p>Apollonius. Argonauliques, IV, 178.</p>
<p>Au plus-épais du bois, la sublime Toison</p>
<p>Un Dragon vert, les yeux de feu, l'aile squamée, Gardien terrible,
ouvrait sa gueule envenimée, Lorsque approcha la pâle amante de Jason..</p>
<p>Elle avançait, priant les divinités noires</p>
<p>Le Dragon lentement referma ses mâchoires,</p>
<p>Sa croupe s'étendit comme un-tronc d'arbre mort Et dans ses yeux décrut
la flamme refroidie. Mais déjà, lé serrant de ses deux mains hardies, Le
Héros s'éloignait sous le lourd manteau d'or Qui semait sous ses pas des
reflets d'incendie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE DU LAURIER</p>
<p>A Ilenri de Régnier.</p>
<p>Le pin mélodieux qui chante sur les monts,</p>
<p>Le saule au bord de l'eau planté dans le limon, Le chêne menaçant la nue
avec ses branches</p>
<p>Tortes, et le bouleau sous sa cuirasse blanche, Le peuplier flexible au
feuillage de miel,</p>
<p>Et le gris olivier, et le cep fraternel</p>
<p>Avec ses bras nerveux succombant sous les grappes, L'yeuse nourrissant
l'insecte qui la sape,</p>
<p>L'orme,.et l'aulne qui va, navire, sur les (lots, Le platane squameux.
dont l'ombre fraîche attire, Et le hêtre, abritant les sommeils de Tityre,</p>
<p>Et l'arbre qui produit ou la figue'ou le coing,</p>
<p>Qui croît sur l'Eurotas et qui croît sur le Xanthe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HYMNE D'ARION</p>
<p>A M. O. Grèard.</p>
<p>Tel qu'un cygne, sentant l'heure suprême, exhale Son âme harmonieuse en
suaves accents,</p>
<p>Je chante, cependant que la Moire fatale</p>
<p>Me guette dans l'Hadès de ses yeux menaçants. Je chante, hélas! Bientôt
dans l'eau noire et profonde Tombera pour jamais mon corps de fers
chargé, De même qu'aux vieux ports, souvent, tombe dans l'onde Une
pierre du mur que le flot a rongé!</p>
<p>Adieu donc, ô Patrie! û ma blanche Méthymne O rivage où m'attend mon
père vénéré</p>
<p>Apollon m'est témoin que dans mon dernier hymne Je ne t'oubliai point,
Patrie au sol sacré!</p>
<p>Je ne t'oubliai point mais avant que je meure, i Je n'aurai pas revu le
paternel foyer,</p>
<p>Ni la fumée errante au toit de ma demeure,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le printemps prochain fera fleurir les myrtes, Je n'irai pas errer
dans là. plaine ou les monts; Mais, par l'eau bouillônnante emporté dans
les syrtes, Flottera mon cadavre au sein d'amers limons. v</p>
<p>En vain la Gloire, ainsi qu'une couronne sainte, Posait le vert laurier,
sur mon front sans remords; En vain Périandros, dans la riche Corinthe,</p>
<p>Comblait mon cœur d'orgueil et mes mains de trésors. Vains honneurs! le
laurier, qui repousse la foudre,N'écarte pas le fer des lâches assassins.</p>
<p>Vains trésors ,que te temps immortel,met en poudre, Dont la soif donne
aux coeurs les infâmes desseins! Ah! plutôt, dans un coin obscur de
l'Ionie,</p>
<p>Que n'ai-je été pasteur de boucs ou de taureaux, Puisque aujourd'hui les
dons offerts il mon génie Sont le salaire; hélas! de mes propres bourreaux!</p>
<p><pb/></p>
<p>Quitte.les chœurs dansants des chastes Piérides, Quitte la lyre avec
l'archet bien ouvragé, Mais prends ton arc sonore -et tes flèches
rapide, Venge ma mort injuste et ton art outragé.</p>
<p>Et toi Dionysos, toi dont j'implorai l'aide Jadis, et que jamais je
n'invoquais en vain,</p>
<p>Vois, ils vont sans pitié faire périr l'aède,</p>
<p>Accours et frappe-les de ton thyrse divin!</p>
<p>Console-moi du moins, toi, -ma Lyre fidèle, Charme-moi, si les dieux de
l'Olympe sont sourds, Jusqu'au seuil de l'Hadès par ta voix immortelle!
Puissé-je, dans la mort, te posséder toujours! Oui (car bientôt ma main
sera froide et pâlie), Lyre, tu me suivras dans le gouffre azuré.</p>
<p>C'est la dernière fois que pour chanter j'allie Ta corde frémissante au
rythme mesuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'astre éclatant dans sa course divine Se plongè dans les flots
dont il sort rajeuni, Le soleil de mes jours ainsi penche et décline Et
mon âme.s'élance au sein de l'infini!</p>
<p>Mais.quand.je serai mort, ô Mer qui m'épouvantes, O, berce doucement mes
membres en lambeaux, Fais-leur un vert linceul de tes algucs mouvantes,
Et porte mon cadavre aux rives de Lesbos,</p>
<p>O lointain horizon, montagnes vénérables,</p>
<p>O Gaia, toi, nourrice antique des mortels,</p>
<p>Vous, bois pleins de silence, ormes, sapins, érables, Chênes dodonéens,
témoins éternels,'</p>
<p>Vous, oiseaux, qui fuyez comme fuit l'espérance, ̃ Et toi, divin éther où
s'envolent mes chants,</p>
<p>Nuages, vents plaintifs, oeil du Soleil immense, Voyez tous! Vengez-moi
de ces hommes méchants!</p>
<p><pb/></p>
<p>THESEUS</p>
<p>A Charles Andler.'</p>
<p>Ses cheveux, parés d'or, flottant -par boucles blondels Et le
vent'soulevant, comme des flots sur l'onde, Les plis de son manteau
léger, s,ur le chemin</p>
<p>Theseus marchait, rêveur., le menton dans la main, Le long du port. La
mer était joyeuse et claires Des ouvriers, tâillant le mât d'une galère,</p>
<p>L'aperçurent de l'oin et l'un d'eux, ricanant,</p>
<p>Mais près de lui passait un pesant chariot</p>
<p>Le héros arrêta leur marche cadencée.</p>
<p>Avant que le bouvier eût.pu le prévenir,</p>
<p>Il brisa brusquement les lanières de cuir</p>
<p><pb/></p>
<p>De la route, entraînant le couple sans effort,</p>
<p>Vers le temple voisin fit rouler les deux corps. Les charpentiers
avaient laissé hache et doloire. Et Theseus s'éloigna, très calme, dans
sa gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAPPHO</p>
<p>Jadis tombée en mer du haut d'un blanc fronton; Et les monstres muets
que l'océan abrite</p>
<p>S'écartaient, inquiets, et Nérée et Triton</p>
<p>Croyaient voir sur son lit reposer Amphilrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TREIZIÈME TRAVAIL</p>
<p>Lorsqu'il eut étouffé le Fauve de Némée,</p>
<p>Eteint l'Hydre de.Lerrie aux gueules enflammées, Pris vivant dans les
bois l'énorme Sanglier,</p>
<p>Atteint la Biche aux pieds d'airain dans un-hallier, Lorsqu'il eut
dépeuplé les lacs d'Oiseaux immondes, Et vaincu l'Amazone, et refoulé
les on'des</p>
<p>Traîné Cerbère au jour éblouissant des cieux, Et ravi les.fruits d'or'du
Jardin merveilleux,.</p>
<p>Hercule, environné d'une aube triomphale,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT D'HERCULE</p>
<p>A- lames Vibcrt.</p>
<p>Hercule haletait sous la tunique infâme. Lui, vainqueur des Fléaux,
dompteur des Eléments, Qui du Lion ne-fît qu'un blanc tas d'ossements Et
trancha d'un seul coup les Cent têtes de flamme, Lui qui joncha le sol
d'affreux Monstres sans âme, Qui saisit dans ses bras .les Fleuves
écu'mants Et maîtrisa le Chien aux triples aboiements,</p>
<p>Il maudissait, hélas sa gloire, songe vain,</p>
<p>II reniait son sangfdèle au sang diviri</p>
<p>Et, comme le venin le rongeait jusqu'aux moelles, Élevant sur FOEta son
funèbre monceau,</p>
<p>Le Héros, dieu futur attendu des étoiles,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BAIGNEUSE</p>
<p>A Carolus Duran. Hier j'étais étendu sous les profonds rameaux</p>
<p>D'un chêne, suffoquant d'une chaleur pareille</p>
<p>A celle des pays où la mer est vermeille,</p>
<p>Où le sable est marqué'du pied mou des chameaux. Un ruisseau me semblait
parler avec des mots</p>
<p>Vagues, et j'y prêtais ma nonchalante oreille</p>
<p>Et j'avais l'œil mi-clos, lorsque cette merveille M'arriva sur la rive
où croissent des ormeaux, Je vis Anthis, son corps dépouillé de tout
voile!- Telle, elle apparaissait blanche comme une étoile. L'onde mit à
sa jambe un.frais anneau d'argent; Et comme je fis « Ah'! » elle tourna
la tête..</p>
<p>-Et soudain je touchai mon front pâle, songeant Aux chasseurs qu'un
regard métamorphose en bêtes</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIERRE QUI CHANTE</p>
<p>A Louis Pilale de Brinn'Gaubast;</p>
<p>Un jour, vainqueur dans l'art de chanter et de dire Des pâtres étonnés,
et du honteux Satyre,</p>
<p>Et Celui dont jadis la flèche inéluctable</p>
<p>Marqua les derniers bonds du Python redoutable, Maintenant écoutait dans
son coeur.anxieux</p>
<p>La plainte que l'exil arrache même aux dieux.</p>
<p>11 rêvait, immobile et baissant la paupière.</p>
<p>Il avait, près de lui, sur une large pierre</p>
<p>Posé la grande lyre et le divin archet,</p>
<p>Et le soir ceignait d'or son beau front.qui penchait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il rêvait, puis bientôt il se leva dans l'ombre' Et partit pour l'étable
où le bétail se nombre. Mais dès le lendemain quelqu'un passant par là;
Entendit, d'un rocher que son pas ébranla,</p>
<p>Du rocher où la Lyre avait été posée, Entendit s'exhaler une voix effacée,</p>
<p>Fine, lointaine et douce ainsi que la rumeur</p>
<p>Qu'un moucheron apporte aux tempes d'un dormeur. Or cet hymne, pareil au
bruit d'une onde vaine, L'insensible granit le gardait dans ses veines,</p>
<p>Et le rythme impalpable et ses subtils accords; Sommeillant dans là
pierre, y résonnaient encor! = Ainsi mon cœur redit ta musique
immortelle, Divin Amour! Ainsi, douloureux et fidèle,'</p>
<p>Il garde eh lui l'écho de sublimes chansons,</p>
<p>Et plus d'un ne sait pas d'où lui viennent ces sons. O passant ingénu,
qui veux prêter l'oreille,</p>
<p>Ecoute dans mon cœur la plainte qui sommeille Sous la main d'une femme,
un jour, il a vibré Et chante éperdûment son souvenir sacré</p>
<p><pb/></p>
<p>LES. SIRÈNES</p>
<p>Le soleil lentement éclate</p>
<p>Et teint d'écarlate</p>
<p>La poupe humide des vaisseaux. 0 brun pilote, les Sirènes</p>
<p>Guettent ta vie et ta raison</p>
<p>Et vers les trompeuses arènes</p>
<p>Poussent les carènes</p>
<p>Oublieuses de l'horizon.</p>
<p>De leur grotte en verte rocaille Elles sortent, et sous les eaux</p>
<p>Ondule leur croupe d'écaille,</p>
<p>Et leur front s'émaille</p>
<p>De fleurs de pourpre et de coraux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles chantent et l'ombre tombe. C'en est fait, matelots joyeux! Leur
lit d'amour est votre tombe Et mieux vaut la trombe</p>
<p>Que leurs baisers mystérieux.</p>
<p>Adieu vos promesses passées! Hélas! Les flots bleus sont amers De toutes
les larmes versées</p>
<p>Par les fiancées</p>
<p>Qui vieillissent au bord des mers.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉP1TAPIIE</p>
<p>A Henri Mazel:</p>
<p>La dalle abandonnée où pose,ta semelle,</p>
<p>Passant, porte un doux nom anciennement inscrit. Une vierge dort là,
maintenant vain débris,</p>
<p>Fou d'un jaloux amour, sous sa jeune mamelle, Un inconnu du glaive
inhumain la meurtrit,</p>
<p>Et le soir de ce jour, hélas! on la couvrit</p>
<p>D'un marbre blanc comme elle, insensible comme elle. Elle n'a pas compté
de nombreux lendemains.</p>
<p>Plains-la. Nulle chanson n'égaya son chemin,</p>
<p>Nul tendre aveu ne vint toucher son coeur rebelle.. D'un coup, comme
l'orage abat la fl'eur des champs, Elle est tombée en son avril. 0 dieux
méchants, Que ne l'aviez-vous faite ou moins sage, ou moins belle!</p>
<p><pb/></p>
<p>EN ARCADÏE</p>
<p>Viens jouer aux astragales</p>
<p>Auprès d'une outre devin,</p>
<p>En écoutant les cigales</p>
<p>Dans les buissons du ravin.</p>
<p>Auprès d'une outre de vin</p>
<p>Qui rafraîchit sur la mousse,</p>
<p>0 berger, la vie est douce,</p>
<p>Tout-souci du .monde est vain.</p>
<p>En écoutant les cigales,</p>
<p>S'ouvrira ton cœur joyeux</p>
<p>Leur chant peut.rendre envieux</p>
<p>Pan aux flûtes inégales.</p>
<p>Dans les buissons du ravin</p>
<p>Passe un amoureux zéphire</p>
<p>Si.Lydé veut me sourire,</p>
<p>Mon bonheur sera divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens jouer aux astragales Auprès d'une outre de vin, En écoutant les
cigales</p>
<p>Dans les buissons du ravin!</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE</p>
<p>̃• A iules Lemaîtrc: KXîie [ièv 'A pyE;7i ,'E/évï;, Aiqî Éyx£7.ayîa.</p>
<p>Ilo.MÈHr., Odyssce, IV; 181..</p>
<p>l'enlèvement</p>
<p>Tous lés deux frémissants, ivres de volupté,</p>
<p>Parmi les fleurs,' s'étaient couchés près de la poupe.. Sous leurs
flancs se froissait une molle toison. Un vent rapide et frais les
poussait loin de Grèce. Parfois, la désignant d'un geste d'allégresse,</p>
<p>Un clair soleil illuminait la mer divine,</p>
<p>Mais la brise salée en tempérait l'ardeur.</p>
<p>Hélèrie souriait, et, belle d'impudeur,</p>
<p>Au jeune amant livrait sa menteuse poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils voguaient. Le soir vint et l'Asie apparut, Et Paris, mit" le pied
sur la terre natale,</p>
<p>Plein d'espoir! Et, pour voir.l'Etrahgère fatale, Avec des chants de
fête une foule accourut.</p>
<p>Car, dans les yeux d'Hélène allumés brusquement, Luisait comme un reflet
de ville incendiée!</p>
<p>LA.TACHE</p>
<p>Pour les prochains combats, en murailles vivantes, Grecs et Troyens
devant Ilion sont rangés.</p>
<p>Dans son palais, vouée aux hymens étrangers, .Hélène tisse avec ses
muettes servantes.</p>
<p>Leur front a la pâleur des longues épouvantes. La fille de Léda– cause
de leurs dangers Sur la toile tendue, avec des fils légers</p>
<p>Peint les guerriers fameux en ses trames savantes C'est Nestor, c'est
Ulysse au cœur insidieux, ̃Ajax.au large torse, Atride aimé-des dieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRISE DÏ3 TROIE,</p>
<p>Enfin! les Achéens forcent les portes Scées</p>
<p>Aux cris de guerre des clairons retentissants. Les soldats et les, chefs
se vengent de dix ans</p>
<p>De siège, et l'assaut monte en vagues insensées Le sang se caille aux
trous des cuirasses faussées. TliotTcroule au choc des béliers écrasants.</p>
<p>Hécube en pleurs s'enfuit sur ses genoux pesants; Ses filles et ses brus
sortent des gynécées</p>
<p>Et lacérant leur chair, sous leurs cheveux épars, Ces femmes, en
troupeau, s'élancent aux remparts D'où l'on découvre au loin la
fourmillante plaine. Seule, dans'son palais, seule, te front serein,</p>
<p>Attendant un vainqueur, la confiante Hélène</p>
<p>Sesourit, toute blonde,- en un miroir d'airain. HELEXE SPARTE1</p>
<p>Or dans la chambre haute et qu'un trépied parfume, La reine songe,.
ainsi qu'en un demi-sommeil Elle revoit l'Asie et son lointain soleil,</p>
<p>Et Troie! Et le remords stérile la consume.</p>
<p><pb/></p>
<p>'-Adieu les chars d'airain, les chevaux blancs d'écume, Le bruit du fer,
le Xanthe enflé d'un flot.vermeil, Les nuits d'amour, les nuits
d'angoisse, et le réveil A l'appel matinal des hérauts dans la bruine
Ces souvenirs. ailés la poursuivent, hélas</p>
<p>Depuis qu'elle est rentrée au lit de Mënélàs.</p>
<p>En vain pour en chasser l'obsédante torture,</p>
<p>Sans cesse elle revit. cette longue aventure,</p>
<p>Et son ccéur.triste y goûle une amère douceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRIÈRE DU PILOTE</p>
<p>Cymolhoc simili cl Triton ailnlxus, nçuto La brise du matin dans ma
voile arrisée</p>
<p>Bat de l'aile et mes vingt rameurs ont embarqué. ̃•. Adieu, terre! Adieu,
ville! Adieu, douceur du quai! Je pars, comme Jason et l'immortel Tliésée.</p>
<p>Faites, Dieux indulgents, faites"ma route aisée, Astres, soyez pour moi
le' chemin indiqué;</p>
<p>Epargne-moi, Notus, mauvais souffle embusqué, Et toi, qui vas roulant
des carènes brisées,</p>
<p>Africus Que ma proue évite les durs chocs</p>
<p>Et la Sirène blanche errant parmi les rocs</p>
<p>Et si jamais, -loin de tout bord, par infortune, Elle échouait parmi les
lourds sables amers,</p>
<p>La troupe des Tritons qui soufflent sur la mer!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SONGE DE VIRGILE</p>
<p>A la mémoire d'Alfred des Essarts.</p>
<p>C'était un bel éphèbe endormi..</p>
<p>Le passant,</p>
<p>Et des lanières, se croisant jusqu'au genou,</p>
<p>Retenaient ses pieds des sandales légères.</p>
<p>Il dormait sous un saule et parmi les fougères, Et la chaleur faisait
son front d'ombre voilé Pareil au lys ouvert où la nuit a perlé.</p>
<p>Non loin, des moissonneurs chantaient; ,et les abeilles, Rapides,
l'effleuraient en volant vers les .treilles; Il dormait cependant et ne
remuait pas,</p>
<p>Car la Muse veillait et.lui parlait tout bas</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour la gloirè de Rome invoque les grands dieux « Et façonne des vers
d'un moule "merveilleux! « Dis, en:ces nobles vers, les bergères
jalouses; « -Les chevreaux s'affrontant sur les tendres pelouses, « Le
bon pâtre portant l'agneau trop jeune ëncor, « Le laboureur heureux
parmi ses ruches d'or, «Dis les-champs au malin, où flotte un vague
songe,. « Et le soir, quand des monts altiers l'ombre s'allonge, « Dis
les vieillards jugeant des meilleures chansons, « La cigale cachée
animant les buissons,</p>
<p>« Le lourd Silène, chef des folles théorises,</p>
<p>« S'éveillant enchaîné de guirlandes fleuries,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et les humbles lab'eurs et les soins des .troupeaux « Et les vierges
riant des plaintes des pipeaux! « Illustre ainsi le nom du modeleur
d'argile! o Tel, près du Mincio, rêvait le doux Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LANCE SANGLANTE</p>
<p>A Ch. Florentin-Loriot.</p>
<p>-Le soleil avait fui, la terre avait tremblé,</p>
<p>Et, du noir Golgotha jusqu'aux :cimes prochaines, -Un vent soudain avait
brisé les vastes chênes,</p>
<p>Comme le pied d'un'boeuf casse un épi de blé.</p>
<p>Alors centurions et peuple rassemblé</p>
<p>Et noirs bourreaux portant des marteaux et des chaînés S'en allèrent,
laissant avec leurs larmes vaines</p>
<p>Les Femmes aux pieds froids de Jésus immolé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or le soldat railleur, qui d'un, coup dé la lance Avait percé Son flanc,
s'en revint en silence.</p>
<p>Comme il prenait la lance, il fut épouvanté</p>
<p>L'éternel sang divin en dégouttait encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PINS</p>
<p>A -Sully Prudhomme,</p>
<p>Knutica</p>
<p>Les grands Pins désolés murmurent. Au vent qui passe en leurs ramures,</p>
<p>Au vent qui leur vient de la mer</p>
<p>Ils disent, les Pins solitaires,</p>
<p>Qu'ils sont las de la bonne terre,</p>
<p>Qu'ils veulent s'envoler dans l'air, Pour être les maîts des navires</p>
<p>Les sillons de l'onde écumeuse</p>
<p>Et non cette glèbe que creuse</p>
<p>Un servile éperon d'acier!</p>
<p>Ils veulent fuir! filer des lieues.</p>
<p>Sur les vagues vertes et bleues! j</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils veulent; eux, les sombres Pins, Voir bondir, quand la lune brille,</p>
<p>Les phoques, et non la famille</p>
<p>Pusillanime des lapins!</p>
<p>Ils veulent sur leurs vergues frêles</p>
<p>L'inquiet-battement des ailes</p>
<p>Des blancs goélands égarés,</p>
<p>Non le cri repu des corneilles,</p>
<p>Noires sur l'aurore vermeille,</p>
<p>Noires sur le couchant pourpré.</p>
<p>Ils. veulent qui sait? la tempête, Les signaux d'appel qu'on répète,</p>
<p>L'horreur de l'eau, l'horreur du bruit Et leur masse enfin abattue</p>
<p>Par la cognée âpre et têtue</p>
<p>'De l'ouragan en plein minuit.</p>
<p>0 Pins, mon Ame vous ressemble.</p>
<p>Au souffle du large elle tremble,</p>
<p>Sur ce sol qu'étreignent mes pas!</p>
<p>Pour elle l'heure désirée</p>
<p>Est l'heure où, du corps libérée,</p>
<p>Elle s'envolera la-bas!</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>TRADUCTIONS</p>
<p>Multa rcriascentur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PO:ÉSIE GRECQUE</p>
<p>PARFUM DE LÀ MORT LA MANNE.</p>
<p>0 Mort, écoute-moi, reine de tous les hommes; plus ils vivent de jours,
plus tu t'approches d'eux Tu plonges âme et corps dans un éternel somme;
A tous et pour toujours tu vas fermer les yeux. Partoi la beauté tombe
et la fleur est fragile; Tune finis jamais et tout finit 'par toi.</p>
<p>Oh! demain seulement couche-moi dans l'argile, Déesse inévitable, Mort,
écoute-moi!</p>
<p><pb/></p>
<p>-1CI-IANSON CRÉTOI SE</p>
<p>A la guerre, ardent, je m'élance,</p>
<p>Je cultive un champ nourricier,</p>
<p>Je suis, laboureur et guerrier,</p>
<p>Plein de sagesse et de vaillance,</p>
<p>Car j'ai pour tout trésor ma lance,-</p>
<p>Mon épée et mon bouclier!</p>
<p>Ma lance, toujours occupée,</p>
<p>Est le soc qui fend le sol noir;</p>
<p>Quand jaunit le blé, doux espoir,</p>
<p>J'ai pour faulx ma tranchante épée</p>
<p>Et dès la vendange coupée,»</p>
<p>Mon bouclier est mon pressoir!</p>
<p>Ainsi dans les âpres batailles, Aux champs pleins de joyeux ébats, Dans
les moissons et les combats,</p>
<p>Mon fer fait ses rudes entailles,</p>
<p>Et fauche, égalisant les tailles,</p>
<p>L'épi trop haut, le front.trop bas!</p>
<p><pb/></p>
<p>je vis sans orgueil, sans alarmes.</p>
<p>Et nul n'est plus sobre'que moi.</p>
<p>Mais quiconque a pâli d'effroi,</p>
<p>Quiconque, ayant en main des armes,</p>
<p>D'après Hybkias.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE SUR LA TOUR</p>
<p>Priamos, Panthoos, Clytios, Thymœtès,</p>
<p>Lampos, Hiketaûn, fils du divin Ares,</p>
<p>Oucalégon avec Anténor aux pensées</p>
<p>Sages, étaient assis auprès des portes Scées.,</p>
<p>Trop vieux pour le combat, mais remplis de raison, Us discouraient
ainsi, parmi la frondaison</p>
<p>» Ils se dirent tout bas ces paroles rapides</p>
<p>r « Les Troyens et les Grecs aux. brillantes cnémides « Ne souffrent
certes pas sans raison de longs maux ̃j. Pour. cette femme. Elle a la
beauté sans défauts « Des déesses et nous paraît une immortelle « Dans
son pays'pourtant, bien qu'elle soit si belle, « Qu'elle retourne au
loin sur les vaisseaux mouvants, « De peur qu'elle ne përde et nous et
nos enfants! » Ho.MÈiiE (Iliade, 111, 146-160). 1. Elle avait alors
quarante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>POSEIDON</p>
<p>Poseidôn descendit de la cime des monts,</p>
<p>Rapide, et les sommets vastes, les.bois profonds. Sous ses piedsimmortels
 tremblaient d'effroi suprême. 11 fit trois pas et fut,, après
le quatrième,</p>
<p>Dans Aigas. Là, dans les abîmes de.la mer, Est son palais bâti pour
jamais, tout d'or clair., ll'vient, met sous le joug ses chevaux dont la
corne Est d'airain et les crins sont d'or. 'Lui-même s'orne D'un manteau
d'or; il prend un merveilleux fouet d'or Et-montant sur son char, le
conduit sans effort Sur l'onde. Autour de lui hondissent les baleines,
Sortant de toutes parts, sur les humides plaines. Elles' fêtent leur
roi. Le flot s'ouvre, joyeux,</p>
<p>Et le. char vole et l'eau n'en mouille pas l'essieu. HoSière (Iliade,
XIII- 17-30).</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIAM AUX PIEDS D'ACHILLE</p>
<p>Le vieillard Priamos vint droit vers Àchilleus. Or sous sa tente était
le guerrier cher Zeus. Près de lui se tenaient ses compagnons fidèles.
Mais seuls Automédon, Alkimos, pleins de zèle" Le servaient. Il avait
pris son repas et bu.</p>
<p>La table était- dréssée. encor: Sans être vu,</p>
<p>Le grand Priamos entre, approche et pour sa grâce Il saisit les genoux
du héros, ilembrasse</p>
<p>Ces mains, ces dures mains qui tuèrent ses fils! Lorsqu'un homme a
commis un meurtre en son pays, Chez un peuple étranger, farouche, il se
retire Dans la maison d'un riche et tous n'osent rien dire. Tel
Achilleus s'étonne en voyant ce vieillard</p>
<p>Et tous, surpris, entre eux se parlent du regard. Priamos dit alors ces
mots, et sa voix tremble': « Souviens-toi de ton père, 'hélas! il me
ressemble « Et comme moi, divin Achilleus, il est vieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tous les jours voir son fils revenir d'Ilion. « Moi j'eus des fils
aussi, tous vaillants compagnons « Dans Trôie immense. Hélas aucun d'eux
ne me reste. « J'avais cinquante fils, lorsque les Grecs funestes «
Vinrent. Dix-neuf étaient issus du même flanc; ,«, Les autres m'étaient
nés au palais. Le,sanglant « Arès les abattit dans la lutte suprême.</p>
<p>Un me restait, :gardant notre ville et nous-mêmes, Mais tu l'as immolé,
notre fier héros, lui,</p>
<p>Par la inain le vieillard; l'écarte doucement.</p>
<p>Tous deux ils songent, l'un, aux pieds d'Achilleus, pleure Sur Hector,
l'autre sur son père. La demeure Se remplit de sanglots. Achilleus de
ses pleurs Se rassasie et sent s'apaiser sa douleur.</p>
<p>Homère (lliade, XXIV, 471-513).</p>
<p><pb/></p>
<p>NAUSICÀS</p>
<p>Nausicaa parvint au frais courant du fleuve.</p>
<p>Les vierges, près des flots tournoyants du lavoir, Dételant de leur char
les mules, les laissèrent Brouter le gazon doux comme miel, et portèrent
Leurs halits au flot sombre. Et toutes ardemment Les foulaient, dans le
lit du fleuve, en se jouant. Bien propres, .elles les étendent sur la
plage, Où la vague a lavé les galets du rivage.</p>
<p>Elles se baignent, se parfument d'onguent gras, Puis elles prennent sur
la rive leur repas,</p>
<p>L'ardent soleil, séchant les étoffes mouillées. Servantes et maîtresse,
étant rassasiées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou cerf ou sanglier; avec elle, en ses jeux,</p>
<p>Vont les Nymphes des champs, filles du-puissant Zeus; .• Lêto se
réjouit, car elle les dépasse</p>
<p>Toutes du front, et bien qu'elles aient de la grâce, On la,reconnaît
vite.entre toutes ainsi</p>
<p>La vierge au noble cœur brille entre celles-ci.. IIomèke {Odyssée, Vl,
85-109).</p>
<p><pb/></p>
<p>ODYSSEUS</p>
<p>CRÈVE L'ŒIL DE POLYPHÈMOS</p>
<p>Le Cyclope gisait dans l'antre, sur le dos,</p>
<p>Son large cou penche sur l'épaule. Bientôt</p>
<p>Le sommeil l'envahit, qui dompte tout au monde. De son gosier s'échappe
un flot de vin immonde Et des lambeaux humains, qu'en son ivresse il
rend. Je fais chauffer un pieu, le plaçant sous un grand Tas de cendre,
et je dis quelques mots d'assurance A mes amis, de peur qu'ils ne fuient
dans leurs transes. Puis ce pieu d'olivier, bien qu'il fût vert encor,
S'allumant au foyer et brillant assez fort,</p>
<p>Je le tire de l'âtre, et mes amis m'entourent,</p>
<p>Debout. Un dieu m'inspire alors cette bravoure. Ils saisissent soudain
celte pointe de bois,</p>
<p>La lui plantent dans l'œil et moi, de tout mon poids, Je la fais
tourner. Tel un charpentier se penche Sur la tarière et perce un trou
dans une planche Sous lui, des"aides vont titrant des deux côtés</p>
<p>La courroie, et la vis, tourne sans s'arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels nous faisions tourner la poutre ardente et sûre- Et le sang
ruisselait autour de la blessure.</p>
<p>Une vapeur de feu dévore le sourcil</p>
<p>Et toute la paupière et la prunelle aussi</p>
<p>Les racines dé chair dans l'orbite grésillent.</p>
<p>Lorsque le forgeron, forgeant hache ou faucille, Plonge le fer (afin de
lé rendre plus fort) Dans l'onde froides, un long frémissement en sort
Ainsi son oeil sifflait sous l'épieu qui le crève.</p>
<p>-Alors épouvantable, un hurlement s'élève.</p>
<p>Le roc en retentit. Nous reculons, tremblants. Il s'arrache dé l'œil
l'oliv.ier tout sanglant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODYSSEUS ET LES SIRENES</p>
<p>Aussitôt le vent tombe et l'air se rassérène.</p>
<p>Un dieu calme les.flots. Mes compagnons entre eux Roulent alors la voile
au fond du vaisseau creux</p>
<p>Puis s'assoient et, ramant, font blanchir l'eau qu'ils brisent. Moi, je
prends un gros blôc de cire et la divise</p>
<p>Eux m'attachent au mât élevé, par les mains</p>
<p>Puis se rassoient, frappant sur l'écumante plaine. Nous n:étions loin
qu'autant que va la voix humaine, Nous pressions notre allure et
pensions les trompes, Mais la rapide nef ne put pas échapper</p>
<p>Aux Sirènes et leur.douce chanson commence</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des Achéens, arrête un moment-ton vaisseau °- « Pour nous entendre.
Nul jamais n'a dans ces eaux « Poussé son noir navire aussi près de nos
couches « Sans entendre le chant suave de nos bouches. « Qui nous
écoute, part plus savant et joyeux.</p>
<p>̃ Nous savons tous les maux que, par ordre des dieux, « Argiens et
Trôyéns ont subis-élans le monde, « Et tout-ce qui s'est fait sur-la
térre féconde. » Ainsi parlait leur voix aux sons mélodieux Et mon. cœur
les voulait écouter- et mes yeux</p>
<p>Doublèrent mes-liens. Quand l'endroit fut passé Et qu'on n'entendit plus
la chanson mensongère, • Ils jelèrentleur cire et puis me dégagèrent.
'Homère \Odyssée, XIT, 166-200)/</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉPART D'ODYSSEUS</p>
<p>Odysseus s'éloigna du seuil hospitalier.</p>
<p>Ainsi l'esquif s'enfuit et de la mer sereine</p>
<p><pb/></p>
<p>On entend retentir les écumantes eaux.</p>
<p>Il, vogue etl'épervier soudain; roi des oiseaux, N'eût pu le, suivre. Il
fend, léger, l'onde marine Et porte le mortel d'une raison divine</p>
<p>Et lui, qui vit les durs combats, les longues mers, Calme, oublie en
dormant tout ce qu'il a souffert. Homère (Odyssée, \l\ C3-93).</p>
<p><pb/></p>
<p>DIONYSOS ET LES PIRATES</p>
<p>Dionysos, fils de l'illustre Sémélé,</p>
<p>Etaitau bord du flot infertile et salé,</p>
<p>S'élancent sur le sol pour ravir ce butin,</p>
<p>Et l'emportent, le cœur joyeux, dans leur navire. Sans doute ils le
croyaient (ils de rois dont l'empire Vient de Zeus. On le veut charger
de durs liens. Mais le lien se lâche et l'osier qui le tient,</p>
<p>De ses mains, de ses pieds tombe, et le dieu regarde Souriant, avec ses
yeux bleus, ceux qui le gardent! Le piloté, ému, crie aux marins étonnés</p>
<p>« 0 malheureux, quel dieu voulez-vous enchaîner? « Votre vaisseau ne
peut supporter sa personne</p>
<p>« C'est. Zeus, ou c'est Phoibos, dont l'arc d'argent résonn</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ou Poséidon! I1 n'est pas semblable aux mortels,. « Mais aux dieux
dontl'Olympe est le siège éternel! « Allons, reposons-le promptement sur
la terre. «Né portez pas les mains sur lui, car sa colère « Vous
enverrait l'orage et les vents furieux! » Mais le chef lui répond ces
mots injurieux Observe donc le vent, tends la voile -et manœuvre, « Fou!
laisse-nous soigner cet enfant, c'est notre œuvre. « J'espère le
conduire en Egypte bientôt</p>
<p>Soudain jusqu'au sommet de la voile tendue</p>
<p>Se déploie une vigne un raisin abondant</p>
<p>Y brille. Autour du mât s'enroule cependant</p>
<p>Un lierre nôir ses fruits et ses fleurs fraîches pendent Et tous les
avirons sont couverts de guirlandes. On dit au nautonnier de regagner le
port.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le lion bondit,- il enlève leur chef</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DONS DES MUSES'</p>
<p>Celui qu'ont protégé les filles du grand Zeus, Elles le font grandir,
nourrisson cher aux cieux, Et versent sur sa langue une douce rosée. Sa
parole est un miel dans sa bouche-avisée. Tous;.les peuples le voient
répartir l'équité D'un esprit sûr. Il parle avec autorité</p>
<p>Et ses prudents avis calment d'âpres discordes. C'est ainsi que les rois
sont sages, qu'ils accordent Aux peuples opprimés les droits quï leur
sont dûs, Par d'habiles arrêts sur l'agora rendus.</p>
<p>Quand il va par la ville, on le vénère, on l'aime Comme un dieu; dans la
foule, il est le chef suprême. Tels sont les dons-sacrés des Muses aux
humains. D'elles et d'Apollon, l'archer-aux sûres mains, Nous'viennent'
le poète et le joueur de lyre; &gt; De Zeus viennent les rois. Heureux qui
peut se .dire Aimé des Muses! Il distille de. doux chants. Si quelqu'un
souffre et geint, la douleur desséchant Son cœur, l'àède, ayant les
Musés pour maîtresses, Célèbre les premiers humains et leurs prouesses
Et les dieux bienheureux, de l'Olympe habitants Et l'autre oublie ennuis
et maux en un instant! HÉSIODE (Théoâoaie, v. 81-103).'</p>
<p><pb/></p>
<p>HYMNE GUERRIER</p>
<p>La plus belle vertu de l'homme est le courage C'est l'honneur du jeune
guerrier.</p>
<p>Pour le peuple et l'Etat, c'est un grand avantage Qu'un soldat restant.
sans plier</p>
<p>A son poste, ignorant toute fuite honteuse,</p>
<p>Offrant aux coups son mâle coeur,</p>
<p>Il chasse l'ennemi, dont la troupe l'assaille,</p>
<p>Soutient tout l'effort du combat; •.</p>
<p>Il illustre, en tombant sur le champ de bataille, Son père, sa ville et
l'Etat!,</p>
<p>Sa poitrine et son bouclier, nobles vestiges,</p>
<p>Ont leurs blessures par devant</p>
<p>Jeunes gens et vieillards pareillement s'affligent, La ville pleure un
tel enfant;</p>
<p>Et sa tombe et ses fils brillent dans les mémoires, Les fils de ses fils
sous le ciel</p>
<p>Sont célèbres; son nom ne périt, ni sa gloire,</p>
<p>Et, sous terre, il est immortel!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est rhommexvaillant qui dans la lutte tomliePour son pays et ses
enfants.</p>
<p>Mais s'il peut échapper au sommeil de la tombe,' S'il survit, héros
triomphant,</p>
<p>Les jeunes et les vieux l'honorent, le chérissent, Il marche à.la môrt,
plein d'honneurs,</p>
<p>Digne entre tous et nul, par 'respect, par justicé, Ne voudrait nuire à
son bonheur.</p>
<p>Jeunes et vieux, et ceux plus âgés que lui, même, Lui cèdent leur place
humblement.</p>
<p>Que l'on atteigne donc cette valeur suprêrne, • Qu'on aille en guerre
bravement!</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR BOIRE</p>
<p>La terre boit la pluie et l'arbre boit la terre, La mer boit les
vapeurs, le soleil boit la mer, La lune boit le soleil clair</p>
<p>Amis, quand je veux boire aussi, laissez-moi faire! Akackéon (XIX).</p>
<p>VIEILLESSE</p>
<p>Anacréon (LY1).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHŒUR DES OISEAUX</p>
<p>A nous, qui sur tous.lieux</p>
<p>Régnons et dont les yeux</p>
<p>Voient la nature entière,</p>
<p>Désormais les humains</p>
<p>Offriront de leurs mains</p>
<p>Sacrifice et prière.</p>
<p>L'univers est sous nous.</p>
<p>Si les.fruits les plus'doux</p>
<p>Arrivent il leur terme,</p>
<p>C'est nous-qui, dans les champs,</p>
<p>Des insectes méchants</p>
<p>Sauvons.leurs tendres germes.</p>
<p>Aux jardins embaumées</p>
<p>Par leurs dents décimés</p>
<p>Nous accourons, fidèles,</p>
<p>En bataillons vengeurs</p>
<p>Et reptile et rongeur</p>
<p>Périssent sous nos ailes.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Race heureuse! L'hiver,</p>
<p>L'oiseau n'est pas couvert</p>
<p>D'habits pour la froidure,</p>
<p>Et les rayons'brùlants</p>
<p>N'atteignent pas ses flancs,</p>
<p>Pendant que l'été dure.</p>
<p>Dans les vallons fleuris,</p>
<p>Des bois sont nos abris,</p>
<p>Tandis que la cigale,</p>
<p>Poète au cœur ardent,</p>
<p>De son couplet strident</p>
<p>A midi nous régale.</p>
<p>Dans les antres profonds,</p>
<p>En hiver, nous avons</p>
<p>Les Nymphes des montagnes</p>
<p>Pour joyeuses compagnes.</p>
<p>Au printemps, nous goûtons</p>
<p>Le myrte aux frais boutions</p>
<p>Et tous les fruits qu'abrite</p>
<p>Le jardin des Kharites!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA .COUPE</p>
<p>Et je te veux donner une coupe profonde,</p>
<p>A deux anses, qu'enduit la molle cire blonde.</p>
<p>Son bois est odorant, fraîchement ciselé. Autour des-bords serpente un
lierre entremêlé ̃D'élichryse ses fruits de safran en bordure</p>
<p>User tout, ce qu'il a de vigueur dans le corps, Tant ses muscles partout
sur son.col se redressent! 11 a, quoique chenu, l'ardeur de la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une vigne, qu'on voit non loin du vieux marin, Fléchit sous le trésor de
pourpre de;ses grains, Un jeune enfant la garde, assis sur une haie,</p>
<p>Guetté par deux renards. L'un d'eux,.que rien n'effraie, Entré parmi les
ceps, mange les raisins mûrs; L'autre convoite sa besace, au pied du mur,</p>
<p>Par l'un ni l'autre, tant il s'absorbe avec joie Dans son travail!</p>
<p>Autour de la coupe s'éploie</p>
<p>La souple acanthe, et ce chef-d'œuvre merveilleux De l'Éolie est fait
pour éblouir les yeux.</p>
<p>Tiiéocrite:(W^c»,.I, 27-56).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE. SONGE DU PÉCHEUR,</p>
<p>A Jean Iilchepin.</p>
<p>Hier je me couchai tard, las des travaux de mer,</p>
<p>Ayant dîné fort peu. (Car au repas d'hier,</p>
<p>Souviens-t'en, nous avons eu le ventre assez libre.) ̃ -.Je me vis donc
assis et bien en équilibre</p>
<p>Sur un rocher,, et là, j'épiais le poisson,</p>
<p>Mon poisson s'était pris, son sang,coulait, ses sauts Courbaient entre
mes mains ma ligne de roseau.</p>
<p>Ce'monstre et je craignais que sa lourdeur soudaine. Ne fit rompre le
fer trop faible. Je tirai</p>
<p>Doucement, lui faisant sentir le croc entré,</p>
<p>''Puis je lâchai. Comme il se laissait faire, en traître, Je l'attirai.
Ce fut la fin,1 et j'étais maître</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou n'était-ce un joyau de la glauque Amphitrite? Avec soin j'enlevai
l'hameçon qui l'irrite,</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRACLÈS AUX SERPENTS</p>
<p>Or Héraclès avait .dix mois d'âge et son frère.</p>
<p>Iphiclès une nuit de moins. Un jour, leur mère 'Les coucha, tous deux
bien lavés et bien nourris, Dans un grand bouclier d'airain. que-son mari</p>
<p>Caressant doucement leurs fronts' de même taille « Dormez, dit-elle,
enfants, d'un paisible sommeil « .Qu'interrompra demain un aimable réveil.</p>
<p>Ils glissaient et dardaient leur langue horriblement. '̃̃•-</p>
<p><pb/></p>
<p>Iphiclès près de lui voit des crocs menaçants,</p>
<p>Tressaille, veut s'enfuir, éclate en cris perçants</p>
<p>Et rejette du pied la toison qui le couvre.</p>
<p>Mais Héraclès se dresse, impétueux, il ouvre</p>
<p>Chaque main et saisit les serpents furieux</p>
<p>Gonflés d'un noir poison que redoutent les dieux. Ceux-ci tordent leurs
corps en rapides étreintes</p>
<p>Autour du tendre enfant ignorant de la crainte;</p>
<p>Puis enfin, sous les doigts qui leur pressent le col, Tous deux inanimés
s'affaissent sur le sol..</p>
<p>Alcmène, aux cris jetés, s'est levée;'elle appelle</p>
<p>Son époux, la première « Amphitryon, crie-t-elle, « Debout! Viens! Ne
mets point les sandales. J'ai peur. « Entends-tu notre enfant? Vois-tu
cette lueur</p>
<p>« Sur nos murs, quand l'aurore est si loin?. Viens, te dis-je. « Dans la
maison, c'est sûr, il se passe un prodige! » .L'époux s'émeut et sort de
sa couche. Il avait</p>
<p>Toujours une arme prête au bois de'son chevet</p>
<p>II prend le baudrier, il tire, inoccupée,</p>
<p>Du fourreau de'lotus sa magnifique épée.</p>
<p>La chambre tout il coup retombe dans la nuit!</p>
<p>Héraclès en ses poings tenaces et fragiles</p>
<p>Serrait encor le cou des deux puissants reptiles.</p>
<p>On l'aperçoit, on jette un cri d'horreur. Mais lui Les agite en riant,
et son père ébloui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant que son courage a fait l'égal d'un .homme, Amphitryon pensif va
reprendre son somme. ThéocritÊ (idylles, XXIV, v. 1-62).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUENOUILLE</p>
<p>,Quenouille, confiante,.accompagne-nous vers. La belle Niléa, ville où
le temple vert</p>
<p>Mon hôte, fils sacré des Grâces, Niciâs</p>
<p>Que deux fois dans l'année, en leurs gras pâturages, Pour elle les
brebis donnent leur môl lainage Theugénis est vaillante aux travaux
vertueux. Je ne veux pas te voir abandonner nos cieux Pour aller au
logis de quelque femme oisive. Car ta patrie est cette ville, orgueil
des rives De Trinacrie, illustre par ses citoyens,</p>
<p>Qu'Archias d'Ephyre a fondée aux temps anciens..</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu vivras désormais chez'un homme dont l'aide Guérit les maux humains
par de savants remèdes, Parmi les Ioniens, en l'aimable Milet.</p>
<p>Les comliagnes de Theugénis, yoyant qu'elle est Bien faite, admireront
sa quenouille et, sans faute, Tu lui rappelleras le bon chanteur son hôte..</p>
<p>Chacun dira de toi « L'on doit être très fier</p>
<p>« De ce petit présent! » Des amis tout est cher. Théocrite (Idylles,
XXVIII).</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA CIGALE</p>
<p>Cigale sonore, ivre de rosée,</p>
<p>Tu lances dans l'air un rustique.chant</p>
<p>Et tu fais, parmi les feuilles posée,</p>
<p>Méléacre (CXCXVI).</p>
<p><pb/></p>
<p>NIOBË</p>
<p>Entends ma triste voix,. courrière de malheur, 0 Tantalide, entends ce
récit de douleur.</p>
<p>Livre au vent tes cheveux! Car ta mâle lignée Par les traits sûrs du
Dieu ne fut pas épargnée. Tes fils te sont ravis. Mais quoi! je vois
encor, Sur tes filles, je vois, hélas! flotter la mort.</p>
<p>Méléagre(LXXXVI)'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RUCHE VIDE</p>
<p>Ma ruche est vide, hélas! Les mouches infidèles ,Ont fui, qui
l'animaient d'un long murmure d'ailes Et gaîment habitaient leur'petite
maison.</p>
<p>Car elles me donnaient leur miel abondamment Et ne se lassaient point du
doux enfantement. Hélas! et maintenant la ruche est désertée.</p>
<p>,Nul ne leur a fait mal pourtant, par Aristée! Elles ont fui bien loin,
et je crois que les fleurs, Comme elles n'y sont plus, ont;perdu leurs
couleurs. Je les revois encor par les prés, dans les sentes Elles
étaient mon bien et mes filles dansantes. Ah! mon coeur leur en veut!
Pourquoi m'avoir. quitté? ,J'étais leur nourricier, leur gardien
respecté, Leur père! Mais je veux les ravoir ce jour même. Je saurai
bien l'endroit où le vent les essaime Et quel autre aujourd'hui les loge
sous son toit Et les garde en leur fuite et contre tout bon droit; Et
quand je les aurai, les chères bestioles,</p>
<p>Comme je gronderai ces ingrates et folles!</p>
<p>Élien (Lettres rustiques, V).</p>
<p><pb/></p>
<p>DÈMILOS A BLEPSIAS</p>
<p>Lachès le laboureur a quitté la charrue.</p>
<p>Nous, notre gain est pauvre et dur est notre ouvragé, Mais la terre est
solide et ses fruits assurés.</p>
<p>Éliex. (Lettres rustiques, XVIII).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE .RÉVEIL D'IOPHON</p>
<p>Qu'on saisisse au jardin et qu'on tue et qu'on plume Le coq, oiseau
maudit, qui, devant que s'allume L'aurore, dissipé mon rêve par son chant!</p>
<p>Sache que, cette nuit, j'étais riche d'argent Et de gloire, j'avais, à
mon tour, des esclaves, Je marchais dans la pourpre et les odeurs
suaves, Coiffé d'or, chaussé d'or et' nourri de nectar; J'avais une
galère avec'mon étendard;</p>
<p>Ma main (que le hoyau quotidien déforme)</p>
<p>Le coq chanta! Tout disparut. Le froid matin Naissait. J'étais encore
heureux d'un tel présage; Mais nous sommes au mois où jaunit lé
feuillage,; Où les rêves qu'on' a sont. le plus mensongers. Adieu, beau
rêve !'1T faut travailler sans songer! D'après Alctphron (Leltnes, III,
x)..</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANTHOLOGIE GRECQUE.</p>
<p>LES STATUES</p>
<p>.DU GYMNASE. « LE ZEUXIPPE?»</p>
<p>AMYMONE</p>
<p>(v. 61-68.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR UNE STATUE DE LU TTEUR</p>
<p>Ce lutteur vigoureux quel est-il? Apollon</p>
<p>Sait s'il est Philammon ou le géant l'hilon, Ou s'il est ce rempart-de
la Sicilé.</p>
<p>(v. 228-2'iO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPIG'RAMMES VOTIVES</p>
<p>SUR UN TROPHÉE</p>
<p>Promachos, ô Phôibos -te dédie en ce jour Son arc courbe et son carquois
vide.</p>
<p>Au coeur des ennemis sont ses flèches rapides Qu'ils'te,les offrent à
leur tour!</p>
<p>Mnasaixas..</p>
<p>28</p>
<p>OFFRANDE D'UN PÉCHEUR</p>
<p>La ligne et ses roseaux inclinés et la rame, Fouet du navire, et les
hameçons recourbés Et le vaste épervier dont les bords sont plombés, Et
le liège indiquant les nasses sous les lames,</p>
<p><pb/></p>
<p>La couple de paniers bien tressés, le cailloû D'où l'étincelle naît, et
l'ancre avec son câble ,Retenant les vaisseaux, pêcheur que l'âge
accable, -'0 bienfaisant Hermès! Béton te donne tout.</p>
<p>Julien D'EGYPTE.</p>
<p>40</p>
<p>'OFFRANDE D'UN LABOUREUR</p>
<p>Ces deux boeufs je leur dois mon pain Dèô'.pardonn En pâte, et" nonpris
 au troupeau, je te les donne.</p>
<p>A quatre-vingts déjà. Je n'ai pas sur ma route</p>
<p>Fait dès récoltes de Corinthe, mais enfin</p>
<p>Je n'ai jamais goûté'la pauvreté sans pain.</p>
<p>MACEDOKIUS.</p>
<p>1. Démêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>57 OFFRANDE D'UN. CHASSEUR</p>
<p>Cette peau de lion et ses ongles.puissants,</p>
<p>Sa gueule ouverte et sa tête rouge de sang,</p>
<p>A Pan, dieu capripède. On voit sa trace encor, Où le monstre épuisa son
rugissant effort.</p>
<p>Et des bois et des eaux, si souvent effrayées, Les Nymphes entrepris
leurs chœurs sous les feuillées. ̃ Paul LE Silentiaire.</p>
<p>'̃ 73 •</p>
<p>OFFRANDE D'UN BERGER.</p>
<p>Daphnis aujourd'hui tremble-de vieillesse D'une main pesante à
l'ouvrage, il laisse Sa massue agreste et la voue au dieu</p>
<p>Des pacages, Pan. Et puisqu'il est vieux, O bergers, Daphnis renonce à
vos luttes. Seul son souffle est sûr encor dans sa flûte. Mais aux loups
des bois que nul envieux N'aille dire au moins que Daphnis est vieux!
Macedonius.</p>
<p><pb/></p>
<p>OFFRANDE D'UN LABOUREUR</p>
<p>160</p>
<p>OFFRANDE DE TÉLÉSILLA</p>
<p>La navette, qui chante avec les hirondelles,</p>
<p>Au matin, alcyon des métiers de Pallas,</p>
<p>Et le fuseau bruyant qui tournoie auprès d'elle, Avec sa tête lourde, et
file, jamais las, Les écheveaux avec la corbeille .soigneuse</p>
<p>Gardant le linet les pelotes, tout cela,</p>
<p>Fille du sage Diodes, Télésilla</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ ̃ 182</p>
<p>LA TRIPLE OFFRANDE'- A toi, Pan! nos filets, nos toiles et nos rets</p>
<p>Et pour Damis chasseur, '.CHtor pêcheur, Pigrès Oiseleur, peuple l'air,
les eaux et les forêts.</p>
<p>Alexandre DE MAGNÉSIE.</p>
<p>190</p>
<p>OFFRANDE DU POÈTE PAUVRE</p>
<p>Déesse de Cythère, accepte un humble don</p>
<p>De moi, l'humble chanteur Léonidas. Prénds donc Cinq grappes de ce bon
raisin, la figue mûre</p>
<p>Gomme autrefois le mal de mon corps, que ton bras 'Chasse ma pauvreté,
je t'offre un chevreau gras! GETULICUS.</p>
<p>1. Cette épigramme se trouve 'traitée, dans, l'Anthologie un très grand
nombre de fois (Ép. 11, 12, 13, 14, 15, 16, 179. 180, 181; 182, 183,
184^ 185, 186, 187).</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ • i96</p>
<p>SUR UN CRABE</p>
<p>Ce lourd.nageur, aux pieds cagneux et rétrogrades, Qui barbote parmi le
savle de-la rade,</p>
<p>Avec huit pattes, deux pinces et pas de:cou, Et dont le dos solide est
l'abri des coups/</p>
<p>Et consacre au dieu Pan sa capture encor fraîche. Statyli.ius Flaccus.</p>
<p>̃ 198</p>
<p>OFFRANDE D'UN ADOLESCENT- Après avoir coupé. la' fleur de. son visage</p>
<p>Dont sa virilité s'ornait selon l'usage,</p>
<p><pb/></p>
<p>OFFRANDE D'UNE FIANCÉE</p>
<p>Près de/prendre un mari', Timareta tevoue, Artémis, le réseau que sa
tête a porté,.</p>
<p>Et sa balle et la flûte où se gonflait sa joue'</p>
<p>Et la-poupëe.avec.laquélle l'enfant joue</p>
<p>[Anonyme).</p>
<p>.;̃̃•̃ 302</p>
<p>A DES SOURIS</p>
<p><pb/></p>
<p>336</p>
<p>OFFRANDE PASTORALE</p>
<p>Ces roses, de rosée humides, et ces branches De serpolet, je les offre
aux déesses blanches De l'Hélicon. A toi j'offre ce laurier noir,</p>
<p>TllÉOCRITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>EPIGRÀ.MMES. FUNÉRAIRES</p>
<p>SUR ANACRÉON</p>
<p>i 0 charmeuse, enivrante, ô mère des vendanges, Dont la tige en berceau
s'entrecroise et s'arrange, Vigne croîs sur le tertre où reposent les os</p>
<p>Du grand Anacréon, poète de Téos</p>
<p>Que cet ami du vin et des joyeux délires,</p>
<p>Qui charmait les banquets nocturnes de sa lyre, Même étendu sous terre,
ait au-dessus du front Les helles grappes qui sur tes bras mûriront! Que
ta douce rosée abreuve, chaque aurore,</p>
<p>«̃ La bouche d'où sortit un chant plus doux encore! SlMOMDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>36</p>
<p>.SUR SOPHOCLE</p>
<p>Sur ton marbre toujours luisant,</p>
<p>0 divin Sophocle, îë-rlierre,</p>
<p>Du théâtre honneur verdissant,</p>
<p>Tendra ses branches familières,</p>
<p>Et, filles du bœuf y viendront</p>
<p>Les douces abeilles d'Hyrnette</p>
<p>La couronne ira sur ton front,</p>
<p>ERycius.</p>
<p>̃ 76</p>
<p>SUR PHILOCRITOS</p>
<p>Philocritos, marchand, ayant pris la charrue, Mourut et dans Memphis en
terre fut porté.</p>
<p>Mais son modeste tertre, hélas! fut dévasté</p>
<p>Par le Nil violént, un jour de grande crue.</p>
<p>Lui qui sur l'onde amère avait fui tout danger, A fait naufrage dans son
tombeau submerge DIOSCORIDE.</p>
<p>1. Allusion ù la légende d'Aristée. Cf. p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>89</p>
<p>LE CHOIX D'UNE ÉPOUSE</p>
<p>.,Un homme d'Atarnée, avant son mariage,</p>
<p>Il prit la plus modeste.- Et si tu veux, Dion, Une -épouse,. prends-la
de ta condition.</p>
<p>Callimaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>110</p>
<p>SUR TIIÉOP1IRASTE</p>
<p>L'on a bien dit « L'arc de l'étude</p>
<p>Se brise dès qu'on le détend. »</p>
<p>Théophraste était bien portant,</p>
<p>Du travail ayant l'habitude</p>
<p>Mais le jour-qu'il se reposa,</p>
<p>De maladie il trépassa.</p>
<p>Diogène LAERTE.</p>
<p>112</p>
<p>SUR UN GOUTTEUX</p>
<p>Non, par Zeus! nous n'oublierons pas Lycon qui mourut de la goutte.</p>
<p>J'admire la chose entre toutes</p>
<p>Lui qui, seul, ne put faire un pas,</p>
<p>Il a, dans une nuit, fait cette longue route! Diogène Laerte.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 SUR PYTIIAGOKE Ah! pourquoi Pythagore aima-t-il tant les fèves?'
Pour elles, il mourut près de ses chers élèvés. en voyait un champ
plutôt que d'y.passer, Par des Agrigentins il se laissa percer. DlOGÈNE
LAERTE.</p>
<p>_̃ 1'42</p>
<p>LLÉ TOMBEAU D'ACHILLE</p>
<p>Du vaillant Achilleus, pour effrayer les fils</p>
<p>Des Troyens, le, tombeau se dresse sur la grève. Les Grecs l'ont placé
la, pour que la mer, sans .trêve Géinissante, pleurât sur. le fils de
Thétis.</p>
<p>[Anonyme.)</p>
<p><pb/></p>
<p>156</p>
<p>SUR UN OISELEUR</p>
<p>Avec pipeaux et glu, des habitants de l'air</p>
<p>v Eumelos subsistait, pauvre, mais libre, en somme. Jamais pour vivre il
ne baisa la main d'un homme, La chasse était sa joie et son bien le plus
cher. Il dort, ayant vécu trois fois trente ans, et chôme, Laissant à
ses fils glu, plumes et brins de chaume. Isidore.</p>
<p>173</p>
<p>SUR UN BOUVIER</p>
<p>Les génisses, fuyant l'orage. Mais couché</p>
<p>Auprès d,un chêne, hélas! par la foudre touché, Térimachos dormait un
somme irrévocable.</p>
<p>DlOTIME OU LÉONIDAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>.•̃ 182</p>
<p>SUR UNE JEUNE FILLE</p>
<p>Pour l'Hadès et non pour son charmant fiancé, Hélas! Kléarista dénoua sa
ceinture</p>
<p>Hier la flûte. chantait son allégresse pure,</p>
<p>Sur sa porte sonnait un refrain cadencé.</p>
<p>Mais voici qu'au matin la tendre flûte pleure</p>
<p>Et le calme hyménée en cri rauque est changé, Et, brûlant près du lit
que nul n'a partagé, Les torches l'ont conduite la triste demeure.</p>
<p>MÉLÉAGRE.</p>
<p>207</p>
<p>SUR UN LIÈVRE APPRIVOISÉ</p>
<p>Je broutai sur son sein toutes fleurs du printemps, Et j'oubliai ma mère
et mourus d'aventure, Le corps lourd, engraissé par trop de nourriture.
Phanion m'a près de sa couche enseveli,</p>
<p>Pour voir en rêve'mon tombeau près de son lit. .7 MÉLÉAGRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>209</p>
<p>SUR UNE FOURMI'</p>
<p>Près d'une aire, Fourmi, patiente ouvrière, Je t'ai fait un tombeau
d'une motte de terre,</p>
<p>Afin que les épis par Cérès amassés</p>
<p>Te charment dans ce lit que le soc a creusé. ̃"•' Antipatek.</p>
<p>225 • “̃</p>
<p>SUR UN POÈTE</p>
<p>L'interminable temps brise même la pierre, Même le fer. Sa faux il tout
est meurtrière.</p>
<p>Le tombeau de Laerte, au rivage adossé,</p>
<p>Mais son nom reste jeune et, malgré ses conquêtes, Le. temps n'affaiblit
pas les chansons des poètes'. (Anonyme.)</p>
<p>1. Le vin d'amour, l'or et le jade</p>
<p>Et la gloire et la fleur du saule</p>
<p>Durent si peu! Le vent maussade</p>
<p>Sur les tombes grises miaule.</p>
<p>Mais les bonnes.chansons demeurent</p>
<p>Et clémentes sont les tempêtes</p>
<p>Aux.saintes roses qui ne meurent</p>
<p>Jamais sur le front des poètes!</p>
<p>(Laurent TAfLiIADE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>249</p>
<p>SU,R LES TROIS' CENTS MORTS</p>
<p>AUX THERMOPYLES</p>
<p>Va vers Lacédémone, homme, qui que tu sois Dis que nous sommes morts
pour obéir aux lois. SliMOKIDE.</p>
<p>276</p>
<p>SUR UN NAUFRAGÉ</p>
<p>Les filets des pêcheurs, épave lamentable,</p>
<p>Mais ceux-ci, regardant leur gain comme sacré, Enfouirent leur pêche
avec lui dans le sable.</p>
<p>Ainsi la terre a tout le corps-du naufragé,</p>
<p>Puisque elle -a les poissons qui du corps ont mangé HÉGÉSIPPE.</p>
<p>280</p>
<p>SUR UN INCONNU</p>
<p>Ce tertre est une tombe, ô laboureur</p>
<p>Arrête ici tes bœufs et ta charrue.</p>
<p>Sur cette cendre, hélas! que tu remués</p>
<p>Ne jette pas de grains, verse des pleurs</p>
<p>ISIDORE D'AGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>305-</p>
<p>SUR UN MARIN</p>
<p>Sur les flots Diotime eut sa barque fidèle,</p>
<p>Sur terre, il y logeait aussi sa pauvreté.</p>
<p>Endormi pour toujours, dans l'Hadès transporté, 11, y rama lui-même et
navigua sur elle.</p>
<p>ADDÉE DE Mytilèke.</p>
<p>321</p>
<p>SUR UN VIEUX CULTIVATEUR</p>
<p>Dans ton sein et para tes flancs de ceps nouveaux, Qui t'orna de
moissons' et, par l'eau bien guidée, Fit riches tes vergers et tes
fruits abondants Sois donc légère sur sa tête dénudée</p>
<p>Et pour lui revêts-toi des plantes du printemps. (Anonyme.)</p>
<p><pb/></p>
<p>329 ̃</p>
<p>SUR UNE IVROGNESSE</p>
<p>Près des pressoirs sacrés, Myrtade trouva beau De mourir en vidant tes
coupes copieuses,</p>
<p>Bacchos! Un tertre bas ne fait pas mon tombeau, Mais j'ai pour monument
une amphore joyeuse. {Anonyme.)</p>
<p>344</p>
<p>SUR LE TOMBEAU DE LÉONIDAS Du plus fort des mortels je garde et je
surplombe La dalle, moi, le plus fort des fauves, Lion.</p>
<p>Certes, s'il n'eût pas eu mon courage et mon nom, ''je n'aurais pas posé
mes pieds sur cette tombe. SlMONIDE.</p>
<p>̃̃̃ 378</p>
<p>SUR DEUX ÉPOUX</p>
<p>Héliodore est mort et, non enseveli,</p>
<p>Diogeneia l'a suivi dans moins d'une heure.</p>
<p>Époux, ils habitaient une même demeure;</p>
<p>Ils eurent même tombe, ayant eu même lit.</p>
<p>ArOLLONIDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.380</p>
<p>SUR EUNICIDAS</p>
<p>D'un beau roc est ce monument</p>
<p>Il fut poli soigneusement;</p>
<p>Mais il n'est pas d'un honnête homme.. L'on juge mal les.morts, ami,</p>
<p>Par le marbre qu'on leur a mis.</p>
<p>Parfois la dalle qu'on renomme</p>
<p>D'un corps obscur est le tombeau.</p>
<p>D'Eunicidas le vil lambeau</p>
<p>Pourrit ici du dernier' somme.</p>
<p>CIUNAGORAS.</p>
<p>383</p>
<p>SUR LES RESTES D'UN NAUFRAGÉ</p>
<p>Vois, du rivage, mon cadavre malheureux</p>
<p>Tout épars sur ces rocs en proie au flot sonore Voici la tête, hélas!
sans dents et sans cheveux, Voici les mains, où les cinq doigts tiennent
encore, Voici les flancs sans chair, les pieds endoloris Sans muscles
l'un et l'autre, et le tronc! Et naguère Hélas! c'était moi seul, ces
multiples débris! Heureux ceux qui sont morts dès le sein de leur mère
PIIiLIPPE DE Thessalonique.</p>
<p><pb/></p>
<p>387</p>
<p>-SUR UNE FEMME ET UN FILS Je pleurais sur la mort de ma Théonoé Mais
l'espoir dans mon fils adoucissait ma peine: Ce-fils n'est plus, ravi
par la Moire inhumaine. Cher enfant, tu trompas mon espoir dévoué
Perséphone, entends-moi dans ma douleur de père Place ce tendre enfant
sur le sein de sa mère! BlANOR.</p>
<p>389 '̃'̃</p>
<p>SUR QUATRE FILS</p>
<p>Apollonide.</p>
<p><pb/></p>
<p>394</p>
<p>LA' TOMBE D'UN MEUNIER</p>
<p>398</p>
<p>SUR POLYXENOS</p>
<p>Accuserai-je Zeus ou Bacchos? Vin ou pluie? Je ne sais, car tous deux
font trébucher nos pas. Un jour Polyxenos, après un bon repas,</p>
<p>Tomba, glissant d'un tertre où son pied vain s'appuie.' 11 git loin
d'Eolie et de Smyrne. Craignez D'aller ivres, la nuit, par un chemin
môuillé. Antipater.</p>
<p><pb/></p>
<p>-406</p>
<p>SUR EUPHORION.</p>
<p>Euphorion, dont lès doux chants nous ont charmés, Gît près des. longs
mùrs du Pirée.</p>
<p>Offre-lui myrte, ou pomme, ou grenade dorée-: &gt; II a, toute sa vie, aimé.'</p>
<p>THÉODORIDAS.</p>
<p>424</p>
<p>SUR UNE BONNE MÉNAGÈRE</p>
<p>Lysidicé, pourquoi sur ton cippe de pierre</p>
<p>Agis a-t-il gravé ces signes, .dis-le-moi</p>
<p>Frein, bride, et cet oiseau que si'nombreux on voit A Tanagra, le coq à
l'allure guerrière ?</p>
<p>Tout cela ne va pas aux femmes de foyer:</p>
<p>Le frein, que mes discours brefs animaient la raison Et que je fus
toujours sage et silencieuse.</p>
<p>ANTIPATER DE Sidon.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ŒSIGENÈS</p>
<p>Salut! QEsigénès a peu pesé sur toi,</p>
<p>Terre,.mère de tout. Toi, pèse peu sur moi.</p>
<p>MÉI.ÉaGRE.</p>
<p>476 l-</p>
<p>SUR UNE AMIE PERDUE</p>
<p>Chère Héliodora, loin, là-bas, sous la terre,</p>
<p>Comme libation, reçois mes pleurs amers.</p>
<p>Qu'ils coulent,sur la tombe où tu dors solitaire, Gage de mon amour et
de mon mal souffert!</p>
<p>Ton Méléagre, même en ta triste poussière,</p>
<p>Te pleure et t'aime et prie encore les Dieux sourds. Hélas Hadès m'a
pris cette fleur belle et fière, Il a souillé la fleur .qui parfumait
mes jours!</p>
<p>A genoux je t'en prie, ô notre mère, ô Terre, Embrasse doucement celle
qui me fut chère! MÉLÉAGRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>489 •</p>
<p>SUR UNE JEUNE VIERGE.</p>
<p>Ci-gît la cendre de Timade. Avant l'hymen</p>
<p>Elle est venue au sombre .lit de Perséphone« Ses compagnes, coupant
leurs cheveux de leur main, Ont mis sur son tombeau cette aimable
couronne. Sappho;</p>
<p>•̃ '713 ̃"̃</p>
<p>SUR LA POÉTESSE ERINNA</p>
<p>Peu nombreux sont les vers d'Erinna, peu nombreux' .Ses chants, mais
tels pourtantilsontsu plaire aux muses. Aussi'son souvenir vit :%l'Oubli
ténébreux</p>
<p>1 Ne la gardera pas sous son aile confuse.</p>
<p>Mais nous, passant, "̃l'indifférence nous attend' Nouveaux poètes, nous
périrons, innombrables. .Combien le petit chant du cygne est-préférable
Au son criard des geais dans un ciel de printemps! ANTIPATER.</p>
<p><pb/></p>
<p>736</p>
<p>LE FOYER</p>
<p>Homme, ne va pas, sans famille,</p>
<p>Errant, de pays en pays</p>
<p>Mais sous un humble'toit vieillis</p>
<p>A la tiédeur d'un feu qui' brille.</p>
<p>Mange un pain grossier- dont ta main</p>
<p>A pétri la pâte dans l'auge</p>
<p>En pierre, du thym;,de la sauge</p>
<p>Et du gros sel qui donne faim.</p>
<p>LÉONIDAS DE TARENTE.</p>
<p>ÉPITAP1IE DE PHILOSTORGOS »</p>
<p>&lt;̃ J'étais Philostorgos, et Neiké me nourrit, Ancre de sa vieillesse. En
ma vingtième année, Une indicible peur me fit rendre l'esprit</p>
<p>Et termina la trame de ma destinée.</p>
<p>Mère,. ne pleure pas. Vénère-moi je suis</p>
<p>L'astre divin qui brille au tomber de la nuit..</p>
<p>[Anonyme..)</p>
<p>1. Épigramme trouvée en 1880 par M. Salomon Reinach dans l'ile
d'Amorgos. Elle contient « l'expression d'une croyance poétique (sur la
destinée de l'âme après la mort) dont nous ne connaissons pas un autre
témoignage dans l'épigraphie grecque ».</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPIGRAMMES DESCRIPTIVES</p>
<p>3'</p>
<p>.-LE NOYER</p>
<p>-Planté sur le chemin, aux passants cible offerte, Moi, Noyer, les
enfants me visent dans leurs jeux Avec des pierres. Mes-rameaux, mes
feuilles vertes Sont brisés sous les coups de leurs cailloux nombreux.
Que sert d'être fertile aux arbres? Malheureux! Les fruits que je
portais ont assuré ma perte'. Axtipater ou Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>52</p>
<p>AVENTURE D'UN PÈCHEUR</p>
<p>Avec son hameçon bien muni de ses crins, Un pêcheur fit venir au bord
des flots marins La.tête chauve d'un naufragé, triste épave.</p>
<p>11 lui creusa sa fosse avec ses ongles. Or,</p>
<p>Ce faisant, il trouva dans la terre un trésor.</p>
<p>61</p>
<p>LA MÈRE SPARTIATE</p>
<p>Une femme de Sparte ayant vu son enfant</p>
<p>Revenir sans son bouclier, d'un pied rapide, S'élança devant lui,
l'atteignit,. intrépide,</p>
<p><pb/></p>
<p>76</p>
<p>LE MERLE ET LE PERDREAU</p>
<p>De deux lacets l'un refint un perdrëaur ̃' ̃^ L'autre retint un merle au
bec sonore. Or le perdreau, pris au crin, gras et gros, Ne revit pas le
lever de l'aurore.</p>
<p>93</p>
<p>OFFRANDE D'UN PET'IT LIVRE DE POÉSIES</p>
<p><pb/></p>
<p>99</p>
<p>LE BOUC ET LA VIGNE</p>
<p>« Tonds mes féconds sarments, scélérat! A mon tour, « Ma racine est
robuste et peut encor produire « Le vin qu'on versera quand il faudra
t'occire a LÉONIDAS DE TARENTE.'</p>
<p>120</p>
<p>L'INGRAT</p>
<p>L'ingrat est un tonneau percé</p>
<p>Où se perd tout bienfait versé.</p>
<p>LUCIEN DE Samosate.</p>
<p><pb/></p>
<p>.203</p>
<p>LE NEZ DE CASTOR</p>
<p>Torr nez, il est pioche creuser,</p>
<p>Quand tu ronfles, il est trompette,</p>
<p>Pour.la vendange il est serpette,</p>
<p>Il est ancre pour se fixer;</p>
<p>̃ 11 est soc pour la terre arable,</p>
<p>Il est hameçon pour pêcher,</p>
<p>Il est fourchette pour la table,</p>
<p>Il est serpe de maraîcher;</p>
<p>Hachette aux charpentiers docile,</p>
<p>Il est marteau pour un portail</p>
<p>Ton nez, Castor, est l'ustensile</p>
<p><pb/></p>
<p>226</p>
<p>A DES ABEILLES</p>
<p>Allez! A vous, blondes abeilles,</p>
<p>Violettes et thym rugueux,</p>
<p>Grains du raisin qui s'ensoleille,</p>
<p>Pommes au contour duveteux!</p>
<p>Faites la cire parfumée.</p>
<p>Que, gardien des essaims épars,</p>
<p>Et que dans la ruche enfumée</p>
<p>L'homme vous laisse votre part!</p>
<p>Zonas de SARDES.</p>
<p>299</p>
<p>LES TAUREAUX DE HALAGE</p>
<p>Taureaux au cou soumis, laboureurs de la plaine, Nous faisons.dans la
mermêmes travaux qu'aux champs. Nous traçons un sillon dans l'eau, sans
fer tranchant, Grâce aux cordes de jonc du long filet qui traîne.
Servant pour les épis comme pour les poissons, Les taureaux sur les
flots font venir des moissons. PIIILIPPE DE THESSALONIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.363. LE PRINTEMPS</p>
<p>L'hiver teinpêtueux a disparu des airs.</p>
<p>Dans les nouvelles fleurs sourit le printemps rose. Le. sol, sombre
jadis, se vêt de gazons verts,</p>
<p>Et leur voile se gonfle.au zéphire enjôleur.</p>
<p>Couronnés de raisin et'de lierre et de fleurs.</p>
<p>.Fille du noir taureau, l'abeille industrieuse</p>
<p>Distiller dans cent trous un miel blanchâtre et mol. Partout l'être ailé
chante, au renouveau fidèle, L'alcyon sur les flots,' sur les toits
l'hirondelle, Le cygne sur la berge, au bois le rossignol.</p>
<p>Si ia plante fleurit, si la terre verdoie,</p>
<p>-Si flûte le berger, si bondit le troupeau,</p>
<p>;̃ Si le marin navigue et si chante l'oiseau,</p>
<p>Si Dionysos danse et l'abeille festoie,</p>
<p>Pourquoi né pas fêter le printemps et la joie?</p>
<p>[Anonyme '.)</p>
<p><pb/></p>
<p>403.</p>
<p>AU DIEU DES VENDANGES</p>
<p>Viens bondir sur les grains et fouler la cuvée, 0 roi, viens présider à
nos travaux de nuit,</p>
<p>Blanchis ton pied d'écume et, rapide, conduis Nos chœurs, le genou nu
sous la robe levée Puis verse en nos tonneaux vides le vin chantant Et
d'une chèvre et d'un gâteau pur sois content! Maccius.</p>
<p>432</p>
<p>LA CHÈVRE PERDUE</p>
<p>Ta helle chèvre, hélas! sous les ongles du loup. Tes chiens hurlent. En
vain. Tu ne peux la repreridre, Hélas! et tu n'auras ni ses os ni.sa
cendre.</p>
<p>TilÉOCRITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>433</p>
<p>LÀ LUTTÉ-PASTORALE</p>
<p>Par les Nymphes! Veux-tu, pour une noble lutte, Moi jôuant de la lyre,
enfler ta doublé flûte</p>
<p>Cependant que Daphnis rendra nos chants plus doux Par sa syrinx
qu'enduit la cire? Et là, debout,</p>
<p>Près de ce chêne ombreux, et des doigts et des lèvres, Nous tiendrons
éveillé Pan qui garde les chèvres. • Théockite.</p>
<p>.439</p>
<p>SUR UN CRANE HUMAIN</p>
<p>Crâne jadis couvert de poil, orbite cave,</p>
<p>Bouche sans langue, au trou hideux,</p>
<p>Frêle asile de l'âme, débris hasardeux</p>
<p>Qui rends le passant triste et grave,</p>
<p>Au bord de ce sentier reste, que lés vivants</p>
<p><pb/></p>
<p>129</p>
<p>SUR UNE STATUE DE NIOBÉ</p>
<p>PAR PRAXITÈLE</p>
<p>Je vivais jadis</p>
<p>Et je devins pierre</p>
<p>Et, pierre naguère,</p>
<p>Maintenant je vis.</p>
<p>ANTHOLOGIE DE Planude (Anonyme'.)</p>
<p><pb/></p>
<p>̃̃• ÉPIGRAMMES EXHORTATIVES ET MORALES</p>
<p>LE TEMPS DE LA NAVIGATION</p>
<p>La verdure des champs rit mollement aux yeux. Matelots, enroulez la
ruisselante amarre,</p>
<p>Levez l'ancre cachée au fond du port, hardi!</p>
<p>Sur les cordes tendez la voile et mettez barre.</p>
<p>Priape, dieu gardien des rades, vous le dit.</p>
<p>Antipateu DE Sidon.</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>LA HALTE</p>
<p>Venez, ô voyageurs, sous ce genévrier,</p>
<p>Vous coucher près d'Hermès, dieu qui garde les routes, Vous surtout qui
marchez dès longtemps, las sans doute De fatigue et de soif, sur vos
genoux ployés. La brise est fraîche et reposant est cet ombrage. La
source du rocher engourdit le dormeur.</p>
<p>Mais, ayant en ces lieux fui l'estivale- ardeur, Honorez Hermès, dieu
protecteur des voyages. (Anonyme.)</p>
<p>59</p>
<p>SUR LA MORT</p>
<p>On souffre d'attendre la mort?</p>
<p>La mort est une délivrance.</p>
<p>Ne pleure pas celui qui sort</p>
<p>De la vie et de la souffrance.</p>
<p>PALLADAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPIGRAMMES COMIQUES ET DE TABLE"</p>
<p>L'HOMME IVRE</p>
<p>Je suis ivre. Qui, de la sorte,</p>
<p>M'empêchera de tituber?</p>
<p>Injuste Bacchus! Je te porte</p>
<p>Et toi tu me laisses tomber!</p>
<p>ÀRGENTARIUS.</p>
<p>47</p>
<p>LA VIE AGRÉABLE</p>
<p>Que me font les trésors</p>
<p>De Gygès, roi de Sardes? Je me moque de l'or,</p>
<p>Du trône je me garde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais j'oindrai mes cheveux</p>
<p>D'essences parfumées</p>
<p>Et sur mon front je veux</p>
<p>Des rosés bien aimées.</p>
<p>J'aime aujourd'hui. Qui sait,</p>
<p>Pour demain, ce que c'est?</p>
<p>Anachéon.</p>
<p>-51</p>
<p>ÉPICURISME</p>
<p>Jouis de l'heure. Tout passe et ne revient plus. Un été fait du chevreau
tendre un bouc velu. {Anonyme.)</p>
<p>53</p>
<p>LA ROSE</p>
<p>La Rosé divine</p>
<p>Un moment fleurit.</p>
<p>Son éclat flétri,</p>
<p>Ce n'est qu'une épine.</p>
<p>[Anonyme.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MALADE' RÉCALCITRANT</p>
<p>Hier, j'étais malade; Un affreux médecin Vint et me défendit le nectar
de l'amphore Il m'ordonna l'eau claire.. Imbécile Il ignore Qu'Homère a
dit «Le vin rend l'homme fort et sain Macedoxius.</p>
<p>122, 'CONTRE UN MÉDECIN</p>
<p>Alexis, médecin, visita cinq.clients,</p>
<p>A tous leur prescrivit purges, émollients.</p>
<p>-Et frictions.' Et tous eurent même mort, même -Fossoyeur, même deuil,,
même convoi suprême. Callicter.</p>
<p><pb/></p>
<p>125</p>
<p>MÉDECIN ET FOSSOYEUR</p>
<p>Cratéas, médecin, et Dàm.on, fossoyeur,</p>
<p>Expédiait tous ses malades.</p>
<p>(Anonyme.)</p>
<p>266</p>
<p>CONTRE UNE COQUETTE</p>
<p>De Démosthénis,le miroir</p>
<p>Est certainement infdèle.</p>
<p>S'il la reflétait telle quelle,</p>
<p>Elle ne voudrait point s'y voir!</p>
<p>LUCILLIOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ 2C8 ̃ ̃. L'HOMME AU LONG NEZ</p>
<p>365</p>
<p>̃ LE PAYSAN ET L'ASTROLOGUE Ayant semé.son' champ, Calligénès s'en vint</p>
<p>Voir l'astrologue Aristophane et dit « Devin, « Serai-je satisfait de ma
moisson prochaine? « Dis-moi si les épis feront ma grange pleine? »
L'autre sur un plateau disposa des jetons, Ferma les doigts et dit au
paysan « Comptons « Si la pluie en ton champ rend la terre assez molle,
« Mais pas trop, et s'il n'y pousse pas d'herbe folle,« Si la gelée
aussi n'attaque les sillons,</p>
<p>« Si ton blé, jeune, n'est haèlné par les grêlons, Si la biche ne vient
brouter tes grains en herbe, «'.Et si le sol et l'air sont bons enfin,
tes gerbes, « Seront belles- je.vois, et ton gain abondant. « Prends
garde encore aux sauterelles, cependant! » Àgathias..</p>
<p><pb/></p>
<p>397</p>
<p>CONTRE UN AVARE</p>
<p>Artémidoros sans honte</p>
<p>Possède des milliers de médimnes qu'il compte Mais qu'il ne dépense point.</p>
<p>Les mulets, chargés d'or, ne mangent que du foin. LUCIEN.</p>
<p>430</p>
<p>L'INFLUENCE DE LA BARBE</p>
<p>Etre barbu,'c'est être sage, nous dit-on.</p>
<p>LuciEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE LATINE</p>
<p>IN VOCATION A VÉNUSF</p>
<p>A 'René Boylesve. Déesse, volupté des hommes et des dieux, Toi qui
peuples sans fin, sous les astres des cieux, Les champs couverts de
fruits, les flots couverts de voiles,. Vénus, par qui tout être au monde
sort des voiles De l'inconnu pour voir briller l'azur joyeux, Tu fais
fuir en marchant les vents et les orages, La'terre sous tes pieds met
son tapis de fleurs,</p>
<p>L'océan te sourit de ses flots querelleurs ••-̃&gt;• Et tu fais resplendir
au loin l'air saris nuages</p>
<p>L'animal dans les prés bondit et franchit l'onde,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par les'plaines, les monts que la brise caresse, Dans les nids de
feuillage et jusqu'au fond des eaux -Chaque être sent courir ton
amoureuse ivresse, Chaque race renaît en des couples nouveaux. Puisque
c'est toi'la Reine unique et la Maîtresse, Que nul vivant sans toi ne
voit les champs du jour Et ne connaît la joie et ne connaît l'amour,</p>
<p>Je t'invoque. Je tente une haute aventure</p>
<p>Guide ces faibles, vers, puisqu'il te plut l'orner- Des plus heureux
présents que tu puisses donner; Et que par toi mon oeuvre immortellèment
dure! LucilicE (La Nature, 1, v. 1-20).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SAORrIiRKC;E ©'HPJHIGËNIE</p>
<p>~:Ainsi lesrchéfs.des .Grecs,lâchementihomicides, Sur le honteux autelde
:1a VJerge.d'Aulide, Firent couler ton sang, .triste Iphianassa! Dès que</p>
<p>Mais :pure,;en sa saison d'amour, ,pour;'être,»ô. ciel Frappée
honteusement, par J!ordre 'paternel,</p>
<p>L'heureux départ des nefs voulant, cette victime Tant la religion
'put'conseiller de ,crimes'!</p>
<p>..hvCRi.CE '(;La'Nature,i, ̃ v.. '85-103).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BONHEUR</p>
<p>Dans quelle obscure nuit, quelles affreuses transes Ce temps de notre
vie infime est-il passé!</p>
<p>N'entendez-vous donc pas le cri de la Nature? Et que veut-elle? Un corps
exempt de la douleur,</p>
<p><pb/></p>
<p>̃».̃ Un esprit libre et sain; car la.peur nous torture. .Au corps il faut
bien peu pour goûter le bonheur, v C'est dire pour ne pas connaître la
souffrance.- Il nous faut mépriser bien des plaisirs d'abord Puis nous
ne demàndons pas d'autre jouissance Si leurs-palais n'ont point ,pour
candélabres d'or, Avec la flamme. en main, un peuple de statues
Eclairant les festins que la nuit a surpris,</p>
<p>Si leurs maisons ne brillent point, d'or revêtues, Si la cithare ne
résonne en leurs lambris,</p>
<p>Un corps n'est pasplus tôt par la fièvre lâché Sur.la pourpre éclatante
et les tapisseries</p>
<p>Que sur l'humble grabat où le peuple est couche! Lucrèce (Ga Nature, m,
v. 1-3G).'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TROUVAILLE DE GRIPUS</p>
<p>(Gripus traîne une valise dans un filet, au bord de la mer.) Grand
merci, Neptunus, mon patron, souverain De l'onde poissonneuse et des
gouffres marins, Toi qui de ta demeure humide me renvoies</p>
<p>Superbement chargé d'une abondante proie!</p>
<p>Ma barque est sauve, encore! et sur les flots houleux Le butin qu'elle a
pris est rare et merveilleux. Ah cette pêche étrange que je vous annonce</p>
<p>Du courage! Mais b'ast! Profit est.préférable</p>
<p>A bon somme. En dépit de ce temps exécrable, Je .voulais soulager un peu
la pauvreté</p>
<p>De mon maître et ma servitude. Or je sautai</p>
<p>Du lit et ne fus pas ménager de ma peine.</p>
<p>Moi, les gens paresseux, je les ai pris en haine Tous gens,de rien! Il
faut se lever bon matin, Pour faire sa besogne au bout d'un temps certain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Affranchir! Je m'en vais arranger cette affaire. J'irai trouver mon
maître, avec ménagement</p>
<p>Est finesse, et je le prierai finalement</p>
<p>D'accepter ce qu'il-faut pour briser mes entraves; Libre,.j'achète un
champ, un palais, des esclaves! Avec de gros vaisseaux, je fais commerce
en'mer. Je marche enfn l'égal des rois et j'ai grand air. Puis pour mon
agrément je 'construis un navire Comme Stratônicus, et d'empire en empire</p>
<p>Je me fais transporter, sûr de mon haut renom. Je bâtis une ville et lui
donne mon nom.</p>
<p>• Monument de ma gloire, elle devient'le siège D'un grand royaume.Bah!
quels rêves caressé-je? Serrons cette valise. Avant qu'il soit réel,</p>
<p>Le roi dîne, ce soir, de vinaigre et'de sel</p>
<p>y Plàute {Le câble, IV, Il). v</p>
<p><pb/></p>
<p>.LA CHANSON DE SIL'ÈNE</p>
<p>A Frédéric Plessis.</p>
<p>Dans un antre Chromis et Mnasyle ont trouvé Silène, dont lé vin n'est
pas encor cuvé,</p>
<p>Gisant, le ventre plein, sa guirlande tombée</p>
<p>Et la coupe trop lourde il sa main échappée</p>
<p>Quelle aubaine! .Souvent le vieillard les trompa, Leur promettant des
chants qu'il ne leur chantait pas. Vite ils l'enlacent donc de ces
chaînes fleuries. Eglé survient, les aide en leur espièglerie,</p>
<p>Eglé que nulle enfant ne surpasse en beauté.</p>
<p>Silène ouvre les yeux, voit la ruse, est dompté. On barbouille son front
tout de mûres vermeilles. « Quoi! dit-il, vous liez un vieillard qui
sommeille? «, Enfants, délivrez-moi, puisque enfin je suis pris, « Ou
semble l'être. A vous mes chants c'est votre prix. « J'en ai pour elle
un autre. » Et lui-même commence. Les Faunes aussitôt s'agitent en cadence,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES VŒUX DU POÈTE</p>
<p>Au laboureur la paix et la vie innocente</p>
<p>Et tant de biens divers grottes, eaux jaillissantes, Loisirs, vaste
horizon, et l'ombre de Tempé!</p>
<p>Avant de fuir la terre où nos coeurs la repoussent. Que les Muses, pour
moi, qui sur tout me sont douces, Dont je suis le servant, pris d'un
immense amour, Me révèlent le ciel, les astres et leurs cours, -Les
arrêts du soleil, le travail de la lune,</p>
<p>Pourquoi tremble le sol, pourquoi, rompant ses dunes, La grande mer se
gonfle et retombe en son lit, Pourquoi si vite aux flots plonge l'astre
pâli</p>
<p>En hiver, et qui donc retient les nuits tardives! Si mon sang est trop
froid, ma raison trop chétive</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourque j'approche enfin ces sublimes secrets,</p>
<p>Que je me plaise aux champs, aux bords des ruisseaux frais! ̃ "Puissé-je
aimer, sans gloire, et les bois et les ondes! Oh! le Taygète où vont en
troupes vagabondes</p>
<p>Heureux qui peut savoir les lois dé la nature,, Qui foule aux pieds la
crainte et le Destin si prompt A nous nuire et le bruit de l'avare
Achéron! Puis heureux qui connaît les dieux de la campagne, Pan et le
vieux.Sylvain, les-lymphes leurs compagnes!. Celui-là, ni le peuplé aux
souverains faisceaux,</p>
<p>Ni la' pourpre des rois ne troublent. son;repos, Ni la discorde armant
des frères infidèles, V Ni le Dace lançant sur l'Ister ses nacelles,</p>
<p>Ni Rome même et lés-Etats près de périr.</p>
<p>Tous. les'dons de la terre, etIe fruit sous la feuille. Il ignore les
lois de fer, les baux passés En commun et les cris du. forum. insensé!</p>
<p>Vii'.gile (Géoigiyues, Il. 46G-502).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LABOUREUR</p>
<p>D'autres courent au glaive et d'autres chez les rois, Humbles, se
glissent; l'un renverse sa patrie,</p>
<p>Pour coucher sur la pourpre, et foule aux pieds les lois; L'autre
enfouit son or qu'il' couve de son poids Celui-ci ne peut voir les
rostres sans envie;</p>
<p>Celui-là, que le bruit du théâtre convie,.</p>
<p>Nourrissant ses troupeaux et ses enfants joyeux, Le Laboureur- heureux
vit avec sa charrue.</p>
<p>-• Virgile (Géorgiques, Il, 503-514).</p>
<p><pb/></p>
<p>ARISTÉE</p>
<p>A Émile Geb/iarl.-</p>
<p>Triste, fuyant Tempé, qu'arrose le Pénée,</p>
<p>Ayant vu par malheur sa ruche, abandonnée, Débouteras de la source au
vénéré rùisseau,</p>
<p>Aristéë appelait sa mère au fond des eaux.</p>
<p>«Ma mère, Cyrèné, qui vis au sein du fleuve,</p>
<p>Situ chéris si peu-ina gloii-e dédaignée! »</p>
<p>Sous. le dais clair de l'eau profonde, Cyrèné</p>
<p><pb/></p>
<p>Entendait. Autour d'elle; heureux groupe sans crainte,- Les Nymphes
travaillaient les riches toisons teintes,' Toutes, leurs beaux cheveux
sur leur col promenés, Drymo, Xantho,-Spio, Ligea, Phyllodoce,</p>
<p>Thalia, Néséé, non loin de Cymodoce,</p>
<p>L'une encor vierge, l'autre il peine ayant tenté Lucine, puis aussi deux
filles immortelles</p>
<p>D'Océanus, Clio, Béroé; dont encor La beauté rayonnait dans des
vêtements d'or,</p>
<p>Deiopée, Ephyre, Opis, et, tout près d'elles,</p>
<p>La rapide Aréthuse enfin loin de ses traits.</p>
<p>Or Clymèné contait aux têtes attentives</p>
<p>En dépit de Vulcain les caresses furtives</p>
<p>Et la ruse du dieu qu'on surprit dans des rets Et son agile voix, depuis
le Chaos sombre Chantait les immortels et leurs amours sans nombre. Les
nymphes déroulaient leurs faciles fuseaux. Pour la seconde fois vint à
travers les eaux La plainte d'Aristée, et tou.tes entendirent</p>
<p>Et toutes, sur leurs lits de cristal, tressaillirent. Mais, plus
prompte, Aréthuse a levé sur les flots Sa tête blonde « Soeur, ce sont
de .vrais sanglots Qui t'ont frappée! Au bord de l'onde paternelle,- Ton
fils, ton cher fils, pleure et t'appelle cruelle! N Et Cyrèné répond,
plus anxieuse Eh bien! Qu'il entre! Mon fils peut toucher le seuil
divin. » Elle dit et commande, et l'onde obéissante</p>
<p>Sous les pas du mortel s'écarte frémissante</p>
<p>Et devant lui se dresse et l'entoure bientôt,</p>
<p>Et le berger croit. voir une montagne d'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, pénétrant sous cet humidé dôme, '̃̃̃ Stupéfait, il admire un
merveilleux royaume, Grottes, lacs souterrain, bois résonnants d'échos,
L'immense.bruit des. eaux l'entoure. Il va, dénombre Les grands fleuves
du monde, en leur cours inégaux Le Phase et le Lycus, l'Enipée au flot
sombre, L'Anio, le vieux Tibre, et celui qui descend</p>
<p>De la Mysie, et l'Hypanis retentissant-</p>
<p>Sur les rocs et, montrant dans de grassets contrées A son front de
taureau ses deux cornets dorées, L'Eridan, dont le choc est le plus
furieux. Il'entre sous la vôîile aux rocailles pendantes. -,Il dit
pourquoi les pleurs ont coulé de ses yeux. Les Nymphes sur ses mains
versent l'ondé abondante, Puis apportent pour lui des tissus, précieux.
Une table est dressée, on sert les coupes pleines, Sur l'autel les
parfums consument leurs haleines. « Mon fils, dit Cyrèné, faisons, comme
il convient, Une libation de vin Méonien. »</p>
<p>Elle invoque Océan, père antique du monde,</p>
<p>Et les Nymphes des eaux et les Nymphes des bois, Elle verse trois fois
une liqueur féconde</p>
<p>Sur la flamme, et la flamme en l'air monte trois fois. 0 Ce signe la
rassure. Elle-même commence</p>
<p>« Aux flots de Carliathos est un devin fameux, Proteus, qui sur son char
parcourt la mer immense, .Traîné par des poissons et des coursiers
squameux. Il gagne en ce moment Pallèné, sa patrie.</p>
<p>Chaque Nymphe le sert, Nèreusirnême le prie</p>
<p><pb/></p>
<p>Garce vieillard connaît-, maître de tout destin, Le passé, le présent et
l'avenir lointain.</p>
<p>Neptune ainsi le veut, dont, par troupeaux énormes, Il fait paître dans
l'eau les habitants difformes. C'est lui, mon fils, qu'il faut tout
d'abord enchaîner. Il sait tout ton.malheur et peut le terminer.</p>
<p>Ne: cédant qu'à.la force, il est sourd aux prières Saisis-le, puis sur
lui serre èncor tes liens,</p>
<p>Ton effort.déjouera ses malices dernières:</p>
<p>Moi-même sur mes pas je veux guider les.tiens J'irai, quand le soleil du
haut de sa carrière</p>
<p>Brûle l'herbe et rend l'ombre agréable aux troupeaux, Aux lieux où le
.vieillard vient goûter le repos. Tu pourras le surprendre en sa calme
postcure. Mais quand tu l'.auras pris et saisi dans tes nœuds, Il
deviendra soudain, fertile en impostures,</p>
<p>,Sanglier hérissé, tigre au regard haineux, Lionne.au poil fauve, hydre
aux écailles verdâtres, Il crépitera tel qu'une flamme dans l'âtre</p>
<p><pb/></p>
<p>Jadis aux matelots rade sûre 'et paisible.</p>
<p>Se retire/La Nymphe y -vient, y fait cacher</p>
<p>Son fils dans un coin sombre; elle-même, invisible Sous d'épaisses
vapeurs, veille sur le berger.</p>
<p>Dans son rapide cours brûlant l'Inde flétrie,</p>
<p>Sirius rayonnait et, du milieu du ciel,</p>
<p>Le soleil fanait l'herbe et son foyer cruel</p>
<p>Séchait jusqu'au limon des rivières taries Proteus, quittant la mer,
marchait vers l'antre obscur. Autour de lui, le peuple humide de l'azur</p>
<p>Bondissait, dispersant une amère rosée.</p>
<p>Les phoques, soulevant leur pesanteur lassée, 'Sur la plage au hasard
s'étendent lourdement,</p>
<p>Et comme un pâtre dans la montagne,,au momentOù le bétail repu, gagnant
l'étable sombre,</p>
<p>Aiguillonne en bêlant les loups errant dans l'ombre, Proteus du haut
d'un roé dénombre son troupeau. Le moment approchait. Pour dormir il se
couche Aristée aussitôt avec un cri farouche</p>
<p>S'élance et.de liens soudain meurtrit sa peau. L'autre, se souvenant de
son pouvoir étrange, En différents objets incessamment se change,</p>
<p>Et devient flamme et bête,horrible et flot coulant. Mais enfin en
efforts stériles s'essoufflarit,</p>
<p>H recouvre la forme et la parole humaines</p>
<p>« Enfant audacieux! quel ordre ici t'amène?</p>
<p>Que me veux-tu? Puissant Proteus, tu le sais bien, j Puisque pour te
tromper il n'est pas de moyen. Les Dieux m'ont envoyé 'vers' toi, pour
,que ta bouche Révèle le secret du malheur qui me touche. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors avec effort le .devin de lamer</p>
<p>Tourne vers lui ses yeux où brille un glauque éclair., Et, grondant
sourdement, ouvre la destinée</p>
<p>Sur la berge du fleuve, un jour, fuyant tes bras; Rapide, elle courait,
hélas! et sous ses pas Ne vit point le serpent dans l'herbe de la rive.
Les Dryades, ses sœurs, de leurs iclameurs plaintives Emplirent la
montagne, et les Gètes, là-bas,</p>
<p>La terre de Rhésus, et l'Hèbre, .et'le ·l'angée</p>
<p>Pleurèrent, est l'on vit Orythie affligée.</p>
<p>Orpheus, au bord des flots, seul avec sa douleur, Sur l'écaillé sonore
allait berçant son cœur.</p>
<p>C'est toi, chère Eurydice, en son touchant délire, C'est toi quand le
jour nait, toi quand le jour expire, Toi que chantait sa lyre et que
nommaient ses vers! Aux gorges du Ténare, aux portes des Enfers, Dans le
bois effrayant plein de lourdes ténèbres Il vint, il descendit aux
royaumes funèbres</p>
<p>Où trône une Puissance insensible aux humains. Il chantait, et du'fond
de l'Erèbe nocturne</p>
<p>Ainsi'chassés des monts-par le soir ou l'orage, Les oiseaux par milliers
rentrent sous le feuillage. Ils venaient, fiers héros dans la tombe
couchés, Mères en pleurs, époux, vierges au pur visage, Enfants dont
la'famille entourait le bûcher.-</p>
<p><pb/></p>
<p>Roule dans les roseaux son eau marécageuse</p>
<p>Et le Styx replié'les entoure neuf fois.</p>
<p>Le chanteur triomphait Eurydice rendue</p>
<p>Remontait vers le jour et marchait :sur. ses pas (Car Proserpine.ainsiJa
tirait du trépans)</p>
<p>Quand soudain il oublie, en son âme éperdue, Hélas! il cède au 'charme-^
ô Mânes sans pitié! Il se retourne, au.séuil:même de la lumière,</p>
<p>Et lavoit. C'en est:fait! Son œuvre tout entière S'écroule et le serment
terrible est délié:!</p>
<p>JDu nuage s'efface un flocon 'passager. Elle-ne le vit plus erribrassant
la nuit vaine</p>
<p>Le nocher de l'Orcus l'ëcai-ta sans retour.</p>
<p>Que faire? Où rechercher-'l'épouse deux-fois morte? Par quèls.pleurs,
par quels chants 'forcer'la dure porte? -Eurydice voguait, froide,
sur'le Styx noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sept mois, dit-on; sept mois entiers on put le voir Le long des bords
glacés du Strymon solitaire, Redire sa douleur aux rochers de la'terre</p>
<p>Les chênes l'écoutaient, et lès fauves émus. Telle, en un peuplier, la
triste Philomèle</p>
<p>Demande ses petits encor faibles et nus</p>
<p>Qu'un pâtre, en la guettant, a ravis sous son aile, Elle gémit, la nuit,
sur un obscur rameau</p>
<p>Et remplit les échos de sa plainte éternelle.</p>
<p>Nul amour, nul hymen ne put. calmer ses maux. Au Tanaïs de glace et
jusqu'aux blanches plaines' De Riphée où l'hiver. souffle son âpre
haleine^ Seul, il marchait, contant la pitoyable mort,</p>
<p>L'Enfer inexorable et l'inutile effort.</p>
<p>Mais par de tels accents longuement ulcérées, Les femmes de la Thrace,
en l'ivresse sacrée De Bacchus, une nuit, près des autels sanglants,
Dispersèrent au loin ses membres pantelants Et tandis que du.col
d'albâtre séparée,</p>
<p>Sa tête au sein de l'Hèbre impétueux roulait, C'est Eurydice encor que
son souffle suprême, Que sa bouche glacée, prodige! appelait.</p>
<p>Eurydice! pleurait l'écho du fleuve même! »' Ici Proteus se tait et se
jette d'un bond</p>
<p>Parmi des flots d'écume en l'océan profond.</p>
<p><pb/></p>
<p>Va donc en suppliant vers elles, que tes dons Nombreux chargent l'autel
des faciles Napées Elles t'accorderont la paix et le pardon..</p>
<p>Mais tiens de mes conseils ton oreille occupée Sur le haut Lycœus,où
sont tes verts pâtis,Choisis quatre taureaux d'une belle stature,</p>
<p>_Et va sur quatre autels, près des temples bâties, Verser le sang sacré
des victimes superbes.' Laisse, enquittant.le bois, leurs cadavres dans
l'herbe. Quand la neuvième aurore au ciel aura pâti,</p>
<p>.Offre aux mânes d'Orpheus des pavots, fleurs d'oubli, Pour Eurydice,
immole une tendre génisse,</p>
<p>Fais d'une brebis nôire, enfin, le sacrifice</p>
<p>Puis reviens dans le bois. »</p>
<p>Les ordres maternels Sont de suite accomplis, Âristée aux autels ,Mène
quatre taureaux d'une belle stature,</p>
<p>Il satisfait, l'aurore-ayant brillé neuf fois,</p>
<p>-̃̃ L'ombre triste d'Orpheus, puis revient dans le bois. Alors chacun
peut.voir 6' soudaine merveille' Au flanc des taureaux morts bouillonner
des abeilles De la chair corrompue échappés au travers</p>
<p><pb/></p>
<p>ASCAGNE BLESSE UN CERF</p>
<p>Les enfants de Tyrrheus, ayant fait sa capture Lorsqu'il tétait encor,
le nourrissaient (Tyrrheus Gardait au roi ses champs et ses troupeaux
nombreux), Et leur sœur Sylvia l'avait avec tendresse</p>
<p>Apprivoisé; parlant son bois de molles tresses, Peignant son poil et
dans les flots purs le lavant. Lui se laissait toucher par ses maîtres,
vivant</p>
<p>A leur table, et,.parti dans les bois, de lui-môme A la nuit noire,
revenait au seuil qu'il aime.</p>
<p>Il était loin, le jour que les chiens enragés</p>
<p>Le lancèrent. Dans l'eau courante ayant plongé, Il. cherchait la
fraîcheur des rives verdoyantes. Mais Ascagne, entraîné par son ardeur
bouillante, Lui-même sur son arc de corne ajuste un trait, Et ce trait
(sans un dieu, la flèche s'égarait)</p>
<p>Atteint le cerf au flanc et siflle sous la nue.</p>
<p>L'animal blessé fuit vers la maison connue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Se couche en son étable, ensanglanté, bramant, Implore la pitié par ses
gémissements.. Sylvia' la première, en frappant ses bras, presse. Les
durs hommes des champs de ses cris de détresse. ̃ Virgile {Enéide, VII,
483-vb94).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AMAZONE</p>
<p>Cainilla conduisait de nombreux cavaliers,</p>
<p>Et même dans la mer, sur les vagues portée, Elle pourrait courir sans en
être humectée.</p>
<p>Une foule la suit, des maisons' et des champs Chaque femme la voit et
l'admire marchant,</p>
<p>La pourpre,.orgueil royal, et dans sa chevelure L'agrafe d'or et son
carquois de Lycie et</p>
<p>Le myrte pastoral où pointe un dard d'acier. VmciLE (Enéide, Vil- 804-817).</p>
<p><pb/></p>
<p>gacus.;</p>
<p>Vois ce roc suspendu, ces masses ruinées,, 7</p>
<p>Cette masure au flanc du mont abandonnée,</p>
<p>:Le jour n'y versait point sa lumière sereins.</p>
<p>Un meurtrè toujours frais en tiédissait le seuil, Et sur la porte on
voyait pendref horrible orgueil, De. pâles tètes. d'homme encor toutes
sanglantes. Ce monstre allai't crachant une flamme brûlante Qu'il,
tenait de Vulcain son père. Un jour enfin- Combla nos vœux. Un dieu,
pour défenseur nous vint. C'était Alcide,, grand vengeur du mal sur
terre. )11 marchait, fier de' Géryon tué naguère, T Et, vainqueur, pour
butin menait d'énormes bœufs. Le fleuvé et le-vallon disparaissaient
sous eux. Le far,ouc lie-Cacus s'agile. H faut qu'il use</p>
<p>De tous les noirs projets du crime.'et de la ruse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une taure a trompé l'espoir du ravisseur!</p>
<p>S'élance, ayant en main sa noueuse massue,</p>
<p>Furieux et grinçant des dents. Partout il scrute, Cherche un accès.
Trois fois, de colère écumant, Il fait le tour du mont Aventin, vainement;</p>
<p>Trois fois il tenté l'entrée inviolée,</p>
<p>Trois fois, las, il s'assied au fond de la vallée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands oiseaux de proie y faisaient leur nichée. Comme sa cimè était
vers la gauche penchée,</p>
<p>Hercule, dans le sens opposé s'éfforçarit,</p>
<p>Le pousse, le secôue et tout à'coup brisant</p>
<p>Épouvantable choc! L'éther immense en gronde. Les bords tremblent, le
flot recule épouvanté. Le palais de Cacus,' souterrain redouté,</p>
<p>-Et le pâle royaume au-ciel même odieux,</p>
<p>Et nous montrait d'en ha ut, au fond du gouffre sombre, Sous le torrent
du jour les.palpitantes Ombres! Cacus, que la lumières sùrpris brusquement,</p>
<p>'Dans sa prison de roc, rugit étranglement.</p>
<p>Alcide fait de tout une arme et l'en accable;</p>
<p>-De blocs, de branches d'arbre il le couvre,, implacable.. L'autre, ne
pouvant fuir le péril désormais, O prodige! enveloppe en un nuage épais</p>
<p>Tout l'antre, en vomissant une fumée obscure. Il se cache au milieu de
cette nuit impure</p>
<p>Et l'épaissit et mêle aux ténèbres le feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en connaît l'horreur et le honteux recel</p>
<p>On traîne. par lesjpiecls le lourd cadavre informe. On ne peut se lasser
de voir ce front .énorme,</p>
<p>Ces yeux cruels, ces flancs de:fauve'tout velus Et ce gosier béant dîoù
île feu ne sont plus.</p>
<p>-Virgile {Eneitle, Vllf, 190-267).</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLA</p>
<p>Au milieu du carnage a bondi Camilla.</p>
<p>L'un de ses seins est nu, pour mieux combattre. Elle a Son carquois et'-
tantôt ses traits fins s'en détachent, Tantôt sa forte main brandit
la-double hache.</p>
<p>Comme Diane, elle' sur l'épaule un arc d'or</p>
<p>Qui-sonne et, reculant, elle le tourne encor</p>
<p>Vers l'ennemi; si bien que sa fuite est, mortelle. Ses compagnes, Tullà,
Larina, sont près d'elle, Et Tarpeia, qui porte une hache d'airain.</p>
<p>..Camilla les choisit ornement souverain Dans la guerre et la paix pour
servir sa personrie. Sous leur armure peinte, ainsi les Amazones</p>
<p>Luttent aux bords troublés. du ThermÓdon, autour DlHippolyte, ou suivant
sur son char de retour L'âpre Penthésilée, et, dans le bruit, chacune</p>
<p>Agile un bouclier fait en croissant de lune.</p>
<p>Virgile (Énéide, XI, 648-6G3).</p>
<p><pb/></p>
<p>A MÉCÈNE</p>
<p>Je t'offre en des coupes modiques</p>
<p>Un petit vin.Sabin que moi-même scellai</p>
<p>Dans l'urne grecque alors le théâtre tremblait D'appjaudissements
frénétiques,</p>
<p>En ton honneur, cher chevalier,</p>
<p>Si bien que, redoublant ces clameurs triomphales, Du joyeux Vatican 'et
des rives natales</p>
<p>L'écho vint le. 'glorifier..</p>
<p>A toi le nectar flui dégoutte</p>
<p>Aux pressoirs de Calès et de Cécube. Hélas! Si Falerne et :Formie ont de
beaux échalas,</p>
<p>Jamais mon.gobelet n'y goûte.</p>
<p>Horace (Odes, ;]., ;xx).</p>
<p><pb/></p>
<p>̃A OîUCONOÉ</p>
<p>Ne cherche pas c'est-défendu --la destinée nue nous fixa'le ciel. Laisse
aux Babyloniens Leurs vains calculs. Reçois le-nialcomme'le.b'ien. Que
Jupiter nous donne une.ou plusieurs années A voir les rocs briser les
flots tyrrhéniens, Sois sage et bois pur. Tout long espoir est frivole.
Tandis que nous parlons, le temps jaloux.s'envoie. Cueille ce jour èt ne
crois pas au jour qui vient. HôîiACE (Oilcs, I; xi.) L</p>
<p><pb/></p>
<p>A SON JEUNE ESCLAVE</p>
<p>Je hais l'apparat d'un Perse et m'oppose Aux bouquets par du tilleul
rattachés.</p>
<p>Enfant, ne va pas chercher</p>
<p>Où croît la dernière rose.</p>
<p>Pour me servir, comme moi</p>
<p>Pour boire sous l'humble treille.</p>
<p>HORACE (Odes, 1, xxxvni).</p>
<p><pb/></p>
<p>A-'PO;SÏ:UrMïU:S.</p>
<p>r Ah! Postumus, Postumus'! 'bien rapides Glissent les ans! Nos voeux'
n'arrêtent pas Dans leur.chemin la Vieillessé et ses rides,
L'indomptable Trépas.</p>
<p>Immole, ami, chaque jour de ta vie</p>
<p>Trois cents taureaux au farouche Pluton Qui dans une onde triste enclôt
Titye^ Et les trois corps de Géryon;</p>
<p>Nous tous, vivant des présents de la terre, -&gt;̃ Nous passerons ce fleuve
plein d'horreur, Tous, rois brillants de gloire militaire</p>
<p>0u pauvres laboureurs.</p>
<p>Même fuyant la sanglante Bellone, L'Hadriatique écumant sur ses bords,</p>
<p>-Même évitant l'Auster qui chaque automne Nous menace de mort,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il nous faut voir donnant au fond du gouffre Le noir Cocyte et le sang
criminel</p>
<p>De Danaûs et Sisyphe qui souffre</p>
<p>Un supplice éternel.</p>
<p>Il faut quitter ta maison, ta campagne,</p>
<p>Ta chère femme, et, de tout ton verger,</p>
<p>Hors le cyprès, nul arbre n'accompagne</p>
<p>Son maître passager.</p>
<p>Un héritier, dont l'ivresse titube,</p>
<p>Boira ton vin mis sous cent cadenas</p>
<p>Et lâchera tes dalles d'un Cécube</p>
<p>Comme un pontife n'en a pas.</p>
<p>Hoiiace .(Odes, 11, xiv).</p>
<p><pb/></p>
<p>AU DIEU 'FAUNE</p>
<p>Toi qui fais fuir la Nymphe en voulant la saisir, Entre ici, dans mon
champ qu'un plein soleil éclaire, Sois-moi propice, et fais, Faune,
avant de partir, Que mon-humble troupeau prospère,</p>
<p>Si je t'offre un chevreau tendre, hommage annuel, Si le, vin dans la
coupe de Vénus aimée</p>
<p>Monte une odorante fumée.</p>
<p>Chàque troupeau se joue au sein des prés herbeux Lorsque pour toi
Décembre a ramené ses nones; Lé paysan oisif s'ébat près de ses bœufs</p>
<p>̃ Que-nul'n'attelle ou n'aiguillonne.</p>
<p>Le loup erre parmi les agneaux' sans effrois.</p>
<p>Le bois sème sur ton passage sa verdure</p>
<p>Et le gai laboureur frappe du pied trois fois,</p>
<p>La terre qu'il trouva si dure.</p>
<p>Horace (odes,'111, xvm). ̃• r</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRUGALITÉ</p>
<p>Oui, tu concèdes trop au monde -et lu.t'amuses! Sa voix t'est douce au
cœur plus que la voix des Muses. Mais les turbots géants et tous ces
plats coûteux Apportent déshonneur et ruine avec eux.</p>
<p>Oh! que ton ennemi, le jour venu, rira! ̃" Qui subira:le sort et
ses.vicissitudes</p>
<p>D'un cœur plus résolu? Celui dont l'habitude Au luxe aura formé l'esprit
comme le corps,</p>
<p>Ou celui qui-, toujours avec le temps d'accord,. Comme un sage, content
de peu, n'espérant guère, En.paix se sera fait des armes pour la guerre?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu peux m'en .croire. Enfant, je connus Ofella Usant de sa fortune,
entière en ce temps-là, 'Aussi peu qu'aujourd'hui qu'elle-est fort amoi
ndrie. -Regarde-le, petit fermier de métairie, Avec tous ses enfants
labourefi sans ennui</p>
<p>« Vienne lé- sort cruel,, que peuvent ses affrontes «Maintenant que si
peu nous reste ? Quelle mine « Moins fléurie avons-nous, enfants, et
plus chagrine, « Depuis qu'un nouvel hôte s'est fixé chez nous? r «
'Nature ne veut point de maître au sol, ni vous « Ni moi;,ni lui.
Quelqu'un nous chassa? Dans la 'suite, .« La chicane' subtile ou sa
propre inconduite, «Ou quelque âpre .héritier enfin lé doit chasser.' «
Ce champ est sous le nom d'Umbrenus, a passé « Sous celui d'Ofella, mais
en définitive'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE AUX CHAMPS</p>
<p>Ce que je souhaitais, c'était un bout de champ, Un jardin, un flot clair
près du toit s'épanchant, Un peù de bois en plus. Les dieux j'en suis
fort aiseOnt fait plus et mieux. Soit, maintenant qu'il te plaise, Fils
de Maia, que-tous ces dons me soient gardés! Si mon bien méchamment ne
fut pas augmenté, S'il ne doit pas périr par ma faute ou mes vices, Si
je ne rêve pas dans ma sotte injustice</p>
<p>« Oh! posséder ce coin qui déforme le bord</p>
<p>« De mon champ Oh! trouver une urne pleine d'or, « Comme l'autre, qui,
pauvre journalier naguère; «Par la faveur d'Hercule, acheta cette terre</p>
<p>Ne me perd, ni l'auster de plomb, ni la fiévreuse Automne, de la Mort
sinistre pourvoyeuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MAISON DE CAMPAGNE</p>
<p>Ne me demandez pas, ami, si mes pommiers-</p>
<p>Leur'récolte au: 'troupeaux, au berger leur ombrage. Tarente, on se
croirait; sous tes charmants feuillages! Puis une source forme un
ruisseau tout auprès</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE SIMPLE</p>
<p>J'ai, noble sénateur, l'èxistence plu's douce</p>
<p>Que toi, certes! Je vais où mon désir me pousse, Seul. Je m'enquiers du
prix du légume et du blé. Je vais au Cirque, où sont les. fripons
rassemblés, Au Forum. 'Je m'arrête aux devins, et, peu riche, Rentre
souper de fruits, d'oignons et de pois chiches. Je suis servi par.trois
esclaves. On.peut voir</p>
<p>Un cyathe et deux coupes sur mon blanc dressoir. Aiguière et gobelet
sont d'une humble vaisselle. Puis je me couche, sans me mettre en la
cervelle De me lever matin pour être au Marsyas'</p>
<p>A qui le front de Novius ne revient pas.</p>
<p>Quand la quatrième heure a a sonné, je me lève, Je lis, je me promène ou
j'écris et je rêve.</p>
<p>2. C'est-à-dire il dix heures.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil devient-il plus chaud?. Je "me transporte Au bain et passe
l'heure àrdentè de la sorte.</p>
<p><pb/></p>
<p>A TIBULLE</p>
<p>Toi qui lis mes écrits et leur trouves du charme, Albius, que fais-tu
dans Pedum, par ce temps? Ecris-tu des vers? (mieux que Cassius de
Parme!) Flânes-tu dans les bois salubres, inéditant</p>
<p>Ce que doivent aimer l'honnête homme et le sage? Car tu n'es pas un
corps sans âme. Les dieux bons T'ont donné la richesse et l'art d'en
faire usage. Que veut une maman de plus pour son poupon, Quand il a la
raison, la langue bien pendue,</p>
<p>La santé, la faveur, la renommée aussi</p>
<p>Et,la chère excellente et la bourse dodue?-</p>
<p>Entre colère et peur, espérance et souci,</p>
<p>Crois ce jour le dernier que le sort te procure Toute heure inespérée
est un don bienvenu.</p>
<p>Pour moi je suis gras, frais, j'ai le cuir bien teüu Vieus voir, si tu
veux rire, un pourceau d'Epicure! ,HORACE (llpîtrea, I, iv).</p>
<p><pb/></p>
<p>-ÉPITRE AFUSCUS ARISTIU.S</p>
<p>A Henri Çhantavoine. Au citadin Fus'cus, moi, rural endurci,</p>
<p>Je dis salut! C'est là-ce qui seul nous sépare</p>
<p>-Pour le reste, nos coeurs'- fraternité bien rare! '.Sont deux jumeaux.
Si je. dis-oui, tu dis "aussi Oui; tu dis non, si je dis:non. A nous
entendre,</p>
<p>Les deux pigeons, je crois, s'aimaient d'amour moins tendre. Mais tu
gardes le nid'; moi.je suis fou des bois,</p>
<p>Des champs, des eaux, des rocs que la mousse environne. Que-veux-tu?
suis roi sitôt que j'abandonne</p>
<p>Si, pour bien vivre, on doit demandér son bien-être A la Nature, et pour
se bâtir sa maison</p>
<p>Choisir l'endroit, sais-tu plus riant horizon _s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ma chère campagne? Est-il un lieu sur terre Où l'hiver soit plus
tiède, où l'air plus doux tempère La lourde Canicule et l'ardeur du Lion</p>
<p>Quand le soleil le crible avec tous ses rayons,</p>
<p>Où les soucis jaloux troublent moins votre somme? L'herbe, pour l'odorat
ou le regard de l'homme, Ne vaut-elle pas tous les marbrés libyens?</p>
<p>Et l'eau qu'enserre un plomb étroit est-elle bien Plus pure que le flot
qui suit sa pente et chante? Mais, parmi vos piliers, vous plantez des
forêts! De vastes champs vous sont une vue alléchante! Toujours le
naturel, mal chassé, reparaît</p>
<p>Quine sait distinguer, dans un coup d'oeil rapide, De la pourpre de Tyr,
le vermillon issu</p>
<p>Que qui confond le faux et le vrai dans le monde. Quand.on a trop joui
de sa,prospérité,</p>
<p>On s'écroule avec elle.. On ne peut plus.quitter Ce qui vous tient au
cœur. Fuyez donc la Fortune! v Le sage sous le chaume est plus roi que
les rois. Le. Cerf, dit-on, étant le plus fort,, une fois,</p>
<p>;Interdit au Cheval leur pâtre commune.</p>
<p>Ayant longtemps en vain combattu, le Cheval Implora l'homme, afin,de
battre son rival.</p>
<p>L'homme lui mit un frein. Dans cette lutte fière Il vainquit. Mais voilà
qu'il ne peut plus défaire L'écuyer de son dos, ni le mors de ses dents
Qui craint la pauvreté, comme un fou sacrifie</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa liberté c'est plus que tout l'or qu'on envie "Et porte un maître
aussi, qu'il servira longtemps! -Fortune qui va mal-? Chaussure trop
étroite</p>
<p>-Le pied vous cuit-ou bien trop large -le pied boite., Accepte donc ton
sort, c'est vivre en sage, ami Anstius, et sois pour moi-même sévère</p>
<p>,Si tu.me vois jamais plus qu'it n'est nécessaire Amasser, sans m'ôffrir
plus de repos permis.</p>
<p>Horace. (Epîtres I, x).</p>
<p><pb/></p>
<p>HERCULE ET ANTÉE</p>
<p>Non lasse encor d'avoir enfanté les Géants,</p>
<p>La Terre eut, en Libye, un fils farouche, Anlée; Et Titye et Briare, aux
exploits effrayants,</p>
<p>Et Typhon n'eurent pas leur gloire méritée Comme ce dur jouteur qui
n'épargna les dieux Que parce que sa mère enfin l'éloigna d'eux. Elle
l'arma de force et sa faveur fut telle' Qu'en la touchant, ce
fils'tirait sa vigueur d'elle Et d'une jeune ardeur gonflait ses bras
lassés: Il habitait un antre et sous un roc sauvage • Dévorait les lions
qu'il avait terrassés. Pour lit, nulle toison, nul amas de feuillage Il
dort sur le sol nu qui retrempe son corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>/Le fier héros, purgeant terre et mers ;de fléaux. 11 rejette sa peau de
lion tel Antée</p>
<p>Marche vers lui, sa peau de lion rejetée;</p>
<p>Il s'enduit tout lé corps, comme fait un lutteur L'autre n'a pas assez
de deux pieds touchant terre Et-se couvre le corps d'une chaude poussière:</p>
<p>Puis l'on en vient aux mains. Les bras'avec.ardeur .Sont enlacés; la
nuque aux grands coups qu'elle essuie Résiste, le front large au large
front s'appuie Chacun est étonné de trouver son-égal!</p>
<p>Alcide a réservé sa force. Son rival S'épuise cependant,et, l'haleine
pressée,</p>
<p>Il'lui secoue alors la tête et, sans arrêt,</p>
<p>Lui comprime les flancs ou le frappe aux jarrets; .11 sent faiblir ses
reins; il l'embrasse, il le serre A la taille et sous sori effort le
fait ployer, Puis soudain, écartant ses deux jambes du pied, Il étend de
son long cet immense adversaire.</p>
<p>La Terre aussitôt boit la sueur sur la.chair N~ ,Et réchauffe son fils
d'une rapide empreinte, Et déjà, délivré de la terrible étreinte,</p>
<p>Le colosse' est debout, plus robuste et plus fier-! -Alcide est
stupéfait avec moins d^épouvante, Jadis, bien que plus jeune, il vit
toujours vivante Renaître en ses tronçons l'Hydre horrible. Aujourd'hui,
La. Terre est pour Antée, Hercule est seul pour lui! Et jamais aux
périls suscités, sur sa route</p>
<p>De ce torse qu'on vit porter le poids des cieux. Cependant quand ses
bras recommencent la joute,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effluve obscur du sél monte dans sa chair nue Et Tellus immortelle a
pris part au combat Enfin, Alcide voit d'où vient l'aide divine</p>
<p>« Debout! et sur le sol cesse de te coucher</p>
<p>Alcide le maintient en l'air son cœur se glace Et s'arrête et,
longtemps, le vainqueur méfiant Hésite rendre au sol ce cadavre
effrayant. Lucain (l'harsale IY; 593-653).</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPIGRAMMES DE MARTIAL</p>
<p>.A AVITUS</p>
<p>SUR-.SES ÉPIGRAMMES</p>
<p>Voici du bon et du passable</p>
<p>Et puis en 'veux-tu? En voilà!</p>
<p>Du mauvais. Mon cher, eri cela,</p>
<p>Mon livre aux autres est semblable.</p>
<p>1. 1i.</p>
<p>,̃ SUR ACERRÀ</p>
<p>"̃a fidentinus ̃</p>
<p>Fidehtinùs, tu lis ce livre il esfde moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR GEL LIA-</p>
<p>Bien seule, Gellia ne pleure pas son père. Quelqu'un entre? Elle fait
jaillir le flot des pleurs! De qui veut être vu le deuil n'est pas
sincère La douleur sans témoins est la seule douleur. I. M.</p>
<p>A CELER</p>
<p>Tu.veux, si je crois te comprendre,.</p>
<p>Que je dise mes vers? Je m'en garderai bien. Tu te moques de les entendre,</p>
<p>Célèr tu veux dire les tiens</p>
<p>A LÉLIUS, SON'. DÉTRACTEUR</p>
<p>Tu juges de travers</p>
<p>Mes œuvres poétiques</p>
<p>.Ou cesse tes critiques,</p>
<p>Ou donne enfin tes, vers!</p>
<p><pb/></p>
<p>̃' à; vélox^</p>
<p>.Mes épigrarames, il ton goût, Véldx, pourraient' être plus brèves. Toi;
plùs vite tu les 'achèves, -C'est vrai, –tu n'écris rien du tout!</p>
<p>SUR LE PARASITE SÉLIUS</p>
<p>Lorsque pour un dîner Sélius tend ses rets, Voyez-le; soit au plaid,
soit à. quelque lecture « Parfait! Très beau Très vif! De fort belle
tournure! « J'approuve ça! » Tais-toi, va ton dîner est prêt. IL 27. 27.</p>
<p>CONTRE ZOÏLE' Le vêtement que je porte</p>
<p>Est plus usé que le-tien:.</p>
<p>}• Tù t'en moques? Peu. m'importe</p>
<p>Le mien,' dû moins, m'appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTRE CINNA</p>
<p>En demandant (quelle ruse!)</p>
<p>Tu dis « -Ce n'est rien! » Eh bien,</p>
<p>• Cinna; quand je te refuse,</p>
<p>Je ne te refuse rien! ni .ci.</p>
<p>SUR UNE ABEILLE.</p>
<p>PRISE DANS DE L'AMBRE</p>
<p>a • t'héodorus.</p>
<p>Oui, c'est juste, je ne te donne</p>
<p>Pas mes vers que tu voudrais. bien. Théodorus, tu t'en étonnes?</p>
<p>J'ai peur de recevoir tés tiens! V.</p>
<p><pb/></p>
<p>'̃•̃̃ K ÉMILIANUS;</p>
<p>̃Pauvre Émilianus, pauvre resteras,</p>
<p>SUR UN POÈTE ENRHUMÉ' Qui lit, d'un cache-nez voilé,</p>
<p>Ne sait sectaire ni parler.-</p>
<p>SUR CINNA</p>
<p>Cinna, mécontent d'être</p>
<p>Pauvre, -veut le paraître.</p>
<p>SUR' LE RAMIER D'ARETULLA' Un doux ramier, .fendant sans -bruit le ciel
tranquille, Vint se poser sur les genoux d'Aretulla.</p>
<p>Pur hasard, si l'oiseau. ne fût demeuré là, Sans. prendre de longtemps
une fuite facile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si l'on peut y voir un bonheur dévoilé, Si les vœux d'une sœur vont
au suprême Maître, Ce messager des bords de\Sardaigne, peut-être,
Annonce le retour de ton. frère exilé.</p>
<p>.CONTRE VACERRA</p>
<p>Tu n'admires que les anciens. Seuls, les morts Cher Vacerra, savent té
plaire. Ton admiration ne m'est pas assez chère</p>
<p>Pardonne-moi de vivre encor!</p>
<p>VIII. 69.</p>
<p>CONTRE GALLICUS</p>
<p>« Dis-moi la vérité, mon cher,</p>
<p>« Je l'aime plus que tout au monde! Quand tu nous sers de ta faconde</p>
<p>Ou quand tu nous lis de tes vers,</p>
<p>Tel est ton cri. Moi, je m'effraie,</p>
<p>Cher Gallicus, de te céder.</p>
<p>Car voici la vérité vraie</p>
<p>Tu n'aimes pas la vérité VIII. 7G.\</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTRE PAULJ.A..</p>
<p>Paulla, tu voudrais épouser</p>
<p>v • Priscus? Tu fais-bien, je t'appprouve. Priscus te refuse? Je trouve</p>
<p>Qu'il.fait bien de te refuser. • _1X. 6. '• CONTRE CANTÏIARUS</p>
<p>Tds'oupes chez autrui; Cantharus, fréquemment. Tu menaces, pourtant, tu
sacres- êt^tu cries.Quitte cet air fier, je te prie</p>
<p>CONTRE UN AMI PARASITE</p>
<p>Le crois-tu sur, cet homme tés soupers admis Comme un ami ? Ce n'est pas
toi qu'il aime, certes, Mais tes poissons, tes sangliers, tes huitres
vertes! Que'je mange aussi bien,. il sera mon ami. • ̃̃• IX.- 15.-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROSES</p>
<p>A Jules Breton.</p>
<p>C'était le printemps. L'air, froid et piquant encore, Répandait sa
douceur dans le matin vermeil.</p>
<p>Le vent frais précédant les coursiers de l'Aurore M'avait fait devancer
les ardeurs du soleil. Au charme de ce jour pour me sentir revivre,
J'errais dans mon jardin en carrés partagé.</p>
<p>Aux brins d'herbe inclinés pendait l'éclat du givre, Le givre couronnait
les fruits du potager.</p>
<p>L'eau du ciel, sur les choux roulant en gouttes vives, Courbait leurs
larges feuilles sous ce fardeau clair. Les rosiers que Paestum avec
amour cultive,</p>
<p>Tout brillants de rosée, attendaient Lucifer,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même couleur et même grâce matinale</p>
<p>Etoile et rosé, un teint de pourpre éblouissant. Or c'était la saison où
le rosier fleuronrie</p>
<p>L'une porte un chapeau de folioles vertes,</p>
<p>La poudre de'safran que-son sein protégea.-</p>
<p>Mais une, dont brillait l'ardente chevelure.</p>
<p>Naguère, voit tomber ses feuilles et pâlit.</p>
<p>0 la fuite du temps La prompte meurtrissure! O,la. Rose qui naît
ensemble et qui vieillit La couronne. de sang de la fleur radieuse</p>
<p>Tombe,, alors que je parle,, et rougit lè jardin. _Ces aspects si
divers, ces formes merveilleuse, Un jour les fait éclore et s'achever
soudain. Nous pleurons cette grâce éphémère, () Nature! Tu nous montres
tes dons, puis tu nous les ravis Autant que dure un jour, autant la
Rose-dure, -v Son âge puéril de la mort est suivi, •</p>
<p><pb/></p>
<p>L'étoile du matin se lève et la voit naître,</p>
<p>L'astre du soir revient et la voit se ternir.</p>
<p>Qu'importe! En peu de jours- elle peut disparaître Son germe lui
succède, elle ne peut finir.</p>
<p>Cueille la'Rose en fleur, la Rose jeune et belle; 0 vierge, et
souviens-toi que tu passes comme elle. AusONÉ (Idylle xvi).</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉGASE AU JOUG</p>
<p>A Antonin Mercié.–</p>
<p>Un jour, le ventre creux et les yeux en extase, -Un poète au marché mena
vendre Pégase.. _̃ C'est, je crois, Haymarket' où le fait se passait.
L'hippogriffe, joyeux, piaffait-et hennissait. :Chacun disait « Le beau
cheval! La fière bête! Quel dômmage de voir sa taille si bien faite</p>
<p>Enlaidie avec ces deux ailes! Sans cela, Ce serait sûrement un cheval de
gala.</p>
<p>Quel dommage! On dit bien que l'espèce en est rare, Mais. qui jamais
aura l'esprit assez bizarre Pour se faire traîner dans les airs-? »
Cependant Nul n'achetait Pégase', et l'on restait prudent. Un' fermier à
la fin prit courage « Ces ailes Sont de trop, il est vrai, l'on n'a pasbesoin
 d'elles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on peut.les lier, les rogner! Après quoi</p>
<p>Cet animal au trait trouvera son emploi.</p>
<p>Ma foi, pour essayer, j'en donne bien v,ingt livres! Tope) » dit le
poète. Et Pégase de suivre</p>
<p>Qu'il s'élance d'un bond et, sans que rien l'arrête, Furieux, jette au
bord d'un fossé la charrette.</p>
<p>« Bon! dit Jean, la leçon servira saris danger On n'attelle'pas seul ce
poulain enragé.</p>
<p>Mais demain, je conduis dés voyageurs en troupe, Je vais le mettre en
tête, et, fringant de la croupe Comme il est, il me peut épargner deux
chevaux. L'âge le calmera. »</p>
<p>Dans cet' emploi nouveau</p>
<p>D'abord tout alla bien. De sa rapide allure</p>
<p>L'ardent coursier entraîne et bidets et voiture.</p>
<p>Il reconnaît sa voie, il détourne les roues</p>
<p>Au grand effroi des gens, s'arrête au haut d'un mont. « I-Ium! Cela ne
va pas, dit Jean, plissant le front. Cela n'ira jamais. Le travail et le
jeûne</p>
<p>Peut-être dompteront cette fougue trop'jeune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pégase ençor se cabre, et sa forcé dernière</p>
<p>Et regarde, car tu vas voir une merveille!</p>
<p>Pégase, dételé, soudain dresse l'oreille.</p>
<p>Le chanteur en riant s'est élancé sur lui. Sous ce bon cavalier, le
cheval réjoui S'enlève et mord son frein: ses yeux lancent des flammes!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est plus un cheval c'est un dieu, c'est une âme, Qui monte dans le
ciel d'un essor triomphant Et son aile splendide est ouverte-àu grand
vent. Dans les hauteurs d'azur, ain,si qu'un météore, Il-monte, il
plane, il fuit -=- et l'œil le cherche encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA- STATUE D'OZYMANDIAS</p>
<p>Ce voyageur venait d'une contrée antique</p>
<p><pb/></p>
<p>ENLEVEZ LA LYRE.</p>
<p>Avant que sa main soit froide et roidie -Des pleurs l'ont mouillée, et
la mélodie, Flamme errante, y traîne encore sa voix. 0 vous qui
l'aimiez,'prenez doucement</p>
<p>Et sur sa poitrine étendez, pieuse,</p>
<p>La Lyre, comme elle silencieu'se,</p>
<p>Le poète est mort.: ne le pleurez pas.</p>
<p>Amis; essuyez vos'larmes versées.</p>
<p>Mais pleurez les chants inconnus des cieux, Les mots que n'a point dits
sa bouche élue. -Lui, d'un signe ami la Mort le salue</p>
<p>Celui qui meurt jeune est aimé des dieux. Cranmer Byng (Poems of Paganism).</p>
<p><pb/></p>
<p>'-TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. POÈMES MYTHIQUES</p>
<p>La tortue. 53 55 L'enlèvement d'Europe. Phaéton 59 La 60 Le centaure 61
'Éloge du laurier Hymne 66 70 72 Le treizième travail 73 La baigneuse.
75 La pierre qui chante Les sirènes, 78. Épitaphe 80 ,La prière du
Pilote 87 Le songe 88 La lance sanglante 91 .Les pins 93 TRADUCTIONS'</p>
<p>POÉSIE GRECQUE</p>
<p>Parfum de 97 'Chanson Hélène sur la tour 100 'Poseidôn 101 102 104 Ody
sseus crève de Polyphèmos Odysseus et les sirènes Départ d'Odysseus 110
Dionysos et les pirates (Poènaes 112</p>
<p><pb/></p>
<p>Les statues dit gymnase le g. Zeuxippe »</p>
<p>Amymone 135' Sur une statue de lutteur. 136 Epigrammes votives. Sur un
trophée 137 'Offrande d'un-pêcheur 137 Offrande d'un laboureur. ̃ \138
Offrande d'un chasseur 139 Offrande d'un berger. r. 139 Offrande d'un
laboureur 140 140 »La triple offrande.̃ 7 1M Offrande du poète pauvre.
141 Sur un crabe 142 ̃ Offrande d'un adolescent 142 Offrande d'une
fiancée. 143 A des souris. 143 Offrande pastorale 144</p>
<p>Sur Sophocle É 14g Sur Philocritos. 1. 146</p>
<p><pb/></p>
<p>Le choix d'une épouse • 147 Sur Théophraste 148 Sur un goutteux. 148 Sur
Pylhagore 149 Letombeau d'Achille -149 Sur un oiseleur 150 Sur un
bouvier. 150 Sur une jeune fille. 151 Sur un lièvre apprivoisé.. 151 Sur
une fourmi 152 Sur un poète 152 Sur les trois cents morts aux
Thermopyles 153 Sur un naufragé 153 Sur un inconnu. 153 Sur un marin 154
Sur un vieux cultivateur 154 Sur une ivrognesse. 155 Sur le tombeau de
Léonidas 155 Sur deux époux 155 Sur Eunicidas.. 156 Sur les restes d'un
naufragé 150 Sur une femme et un fils 157 Sur quatre fils. 157 La tombe
d'un meunier r, 158 Sur Polyxends. 15g Sur.Ëuphorion 159 Sur une bonne
ménagère 159 Sur Œsigénès ̃ 160 Sur une'a mie perdue. 160 Sur une jèune
vierge toi Sur la poétesse Eriuna. 161 Le foyer 162 ̃• Épitaphe de
Philostorgos. 162 descriptives.</p>
<p>Le no; er 163 Aventure d'un pêcheur 164 La mère Spartiate 164 Le merle
et le perdreau 165 Offrande d'un petit livre de poésies'. ̃ 165 Le bouc
et.la vigne. 166 L'ingrat • :i66 ̃ Le" nez de Castor 167-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>209 A Mécène 210 A 211 A son A Postumus 213 Au dieu Faune 215 'De la
frugalité Le poète aux champs 218 La maison 'de campagne 219 La vie
simple 220 A 222 Épître il 223 et 226 Épigrammes de Martial,</p>
<p>Sur 229 229 Sur 230 A A Lélius, son détracteur. A 231 Sur le parasite
231 Contre Zoïle. Contre Sur une abeille prise'dans de cambre. 232 A M3
Sur un poète enrhumé. 233 233 233 Contre 234 ` Contre 234 Contre 235 235
Contre un, ami parasite 235 Les l'oses, Pégase'au joug 239 244</p>
<p>Coulommiers. = Imp. P. BRODARD. 613-90:</p>
<p><pb/></p>
<p>Colin &amp; G' ÉDITEURS 5, rue de Mézièresy Paris.-</p>
<p>POUR_LES JEUNES FILLES-</p>
<p><pb/></p>
<p>̃̃ POUR LES JEUNES FILLES</p>
<p>Pages choisies des GRANDS ÉCRIVAINS (Lectures littéraires)</p>
<p>Pages choisies de Balzac (G. Lans.on). 1 vol. in-18 jésus, broché, 3 50;
relié tôile 4 »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages choisies -de Chateaubriand (S.Rocheblave lauréat de l'Académie
française). 1 volV i'n-18'jésus, .broché, 3 50; relié toile; 4 » Pages
choisies de Cicéron (P. MONCEAUX). 1 vol. in-18 Pages choisies- de
Gustave' Flaubert (Gl Lànson): -v- vol. in-18 jésus, broché, 3 50; relié
toile:' 4 » Pages choisies ile' f h'éophile 'Gautier .'(Paul- Sir ven)
3.50--relié -toile:. 4 » Pages choisies de. J.-M. Guyau (A. Fouillée,
.membre ;de Wnslitut). lvol/in-18 Jésus, broché* 3 50; relié. 4 » Pages
choisies -^d'Homère" '(Maurice ;"Cr'oiset.)/ 1 vol. in-18 jésus,
broché,. .50; relié toile.4 » Pages choisies .de • Lesage (Morillot). 1
v,ol. in-18 .Pages choisies de J..Michelet (Ch.^Se'ignobos, sous la
direction de Mrao Micdelet). 1 vol. in-18 jésus, J broché, 4 fr.; relié
toile. 4 50 Pages' choisies de Mignet (Georges -\Veil"l);-1 vol.
brochié, 3 Pages çhpisies.de :Ràbeiàis (E. Huguet). 1 vo\. in-18
..jésus, broché,, 3 50; relié toile. ,i 4 » Pages choisies d'Ernest
Renan. T. vol. in-18 '.jésus, broché, 3 50; relié toile. 4 »: Pages
choisies de J.j; Rousseau (S." Kocheblavè)) i vol. ih-18 jésus, broèhé,
3 fr.; relié 'toile: '3 50 Pages. choisies de George, Sand .(S.
RocheiÏlave).? ], 1 vol. inT18Jésus, broché, 3 50; relié toile. 4 j&gt;'
Pages, choisies d'Adolphe Thiers (G. Robertet).1 vol.- in-18 jésus,
broché,"3 fr. relié toile.. '• 3 -50.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR LES JEUNES FILLES.</p>
<p>Plantes utiles et nuisibles, par M. LECLERC dû SABLON, doyen de la
Faculté des sciences de Toulouse. 350 figures en noir, 16 planches hors
texte, contenant 144 figures en couleur, dessiriées -d'après nature, par
A. MILLOT. 1 beau volume in-4, broché, 12 50 Relié toile, tranches
dorées. 16 fr.</p>
<p>.On trouve dans Nos- Fleurs les plantes médicinales, vénéneuses,
alimentaires, industrielles, fourragères, -nuisibles aux cultures,
ornementales.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR LES JEUNES FILLES</p>
<p>utiles, par M.Je Dr HENRI Beaubegard,</p>
<p>j assistant de la chaire d'anatomie comparée du Muséum. 250" figures en</p>
<p>noir ou en couleur. 22 planches</p>
<p>hors texte en- couleur, dessinées</p>
<p>d'après nature,- par A. MILLOf. beau</p>
<p>volume in-4, broché. 20 »</p>
<p>.Relié. toile, tranches dorées. 25 »</p>
<p><pb/></p>
<p>(Pour les jeunes -femmes.)</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE D'ÉDUCATION MUSICALE</p>
<p>lecture Exécution d'ensemble Développement du goûtv musical</p>
<p>Morceaux choisis concertants pour piano quatre mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Série élémentaire A Un album in-4 raisin, contenant 16 morceaux, dont 10
inédits. Prix net, broché, 7 fr.; relié toile, tranches dorées 10 »</p>
<p>S,- Bach, Gavotte en si.</p>
<p>Blanc et Dauphin, Intermezzo.' Blanc, et Dauphin, Chant de bergers:H.
Dallier, Valse, BenjaminGodard, Marche villageoise. Benjamin Godard,
Pastorale mclan- colique. F. Mendelssohh, Allegretto d'Athalie. F.
Mendelssohn, Extrait de la 4' Symphonie.</p>
<p>Carlos de- Mesquita, GondolctLied. ̃ E. Paladilhe, Petite marche. •Raoul
Pugno, Chanson de berceau'. Charles René, Prélude.</p>
<p>A. Savard 2° Mélodie Scandinave. Fr. Schubert, Fantaisie en "sol. R.
Schumann, Fleurs solitaires. R.. Schumahn, V Auberge. ̃</p>
<p>Première série Un album- in-4 raisin; contenant 12 mor- ceaux, dont
inédits. Prix net, broché, 7 fr. relié toile; tranches dorées. 10</p>
<p>'Blanc et Dauphin, Passe-pied. F. Chopin, 'Étude en ré bémôl. Benjamin
Godard, Gavotte.</p>
<p>,Ch. Gounod, Entrée de fêle.</p>
<p>A. Marmontel, Scherzo.</p>
<p>P.-V. de la Nux, Suite orientale. E.. Paladilhe, Petite pavane.</p>
<p>G. Pierné, Valse impromptu.. Raoul Pugno, Petite valse.</p>
<p>Samuel Rousseau, Andanle.</p>
<p>A.. Savard, 1" Alélodie Scandinave. Schumann, En tressant des coti- romies.</p>
<p>Deuxième série: Un album in-4 raisin, contenant 12 morçeaux, dont 9
inédits. Prix net, broche, 7 fr.; relié toile, 'tranches dorées. 10</p>
<p>Blanc et Dauphin, Dansemontagna.-de H.- Dallier, Marche militaire.</p>
<p>Benjamin Godard, illenuet.</p>
<p>P.-L. Hillemacher, .Czardasz.</p>
<p>S. Lazzari, Harmonie du. soir.</p>
<p>A. Marmontel, Andante.</p>
<p>G. Marty, Nuit d'été.</p>
<p>Mendelssohn, Sérénade,</p>
<p>Raoul Pugno, Chanson du'rouet. Samuel Rousseau, Danse slave. R.
Schumann, Polonaise en, ré. R. Schumann,'Dans les jardins.</p>
<p>Troisième série: Un album in-i raisin, contenant 12 morceaux, dont 1.0
inédits. Prix net, broché, 7 fr.; relié toile, tranches dorées: .1 •_• 10</p>
<p>P.-L. Hillemacher, Reita (croquis d'Orient), Georges Hüe, Menuet.</p>
<p>P. Lazzari, Sevillar.q. P. Lazzari, Marche pour une fête joyeuse.</p>
<p>A. Marmontel, Badinage.</p>
<p>C. de Mesquita, Phœbé (valse lento). Moschelès, Un- conte d'enfant.
Raoul Pugno, Aubade. Raoul Pugno, Rêverie orientale. ,Samuèl Rousseau,
Cortège.</p>
<p>Domenico Scarlatti, Burlésca.</p>
<p>Paul Vidal, Sûr l'eau.</p>
<p>D.cs inorccaiis do chaque série ne sont pas vendus séparément.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR LES JEUNES.FILLES</p>
<p>•D'ailleurs, M. Gaston Deschamps ne s'est pas contente de récueillir, au
cours de ses voyages, d'amusants traits de moeurs et des caricatures
piquantes. 11 a tâché. de saisir, à-travers les incertitudes et les
;petites misères du présent, l'àme d'un peuple vaillant, justement fier
de son passé, confiant dans l'avenir^ qui, innlgré ses défauts ét'sés
travers, est l'héritier d'une noble race.</p>
<p>L'auteur a noté les progrès de l'hellénisme et expose, avec
impartialité, le hardi programme de cette nation grecque, qui vit de
grands souvenirs et de grandes espérances et qui a perpétué jusqu'ici,
par sa langue, par sa religion, par ses habitudes, les traditions de
l'empire byzantin.</p>
<p>Couiommkrs. Imp. Paul Brodard SSS-SS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
