<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Wyzewa, Théodore de (1862-1917)">Théodore de Wyzewa</author>
<title>Écrivains étrangers.... T. 1 / Teodor de Wyzewa</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Wyzewa, Théodore de (1862-1917)</author>, <title>Écrivains étrangers.... T. 1 / Teodor de Wyzewa</title>, <date>1896</date>,description :,330 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1132721</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1896">1896</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>UNS ÉTRANGERS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Valbert, ou les Récits d'un jeune homme, roman, I volume in-16 3 50</p>
<p>CONTES CHRÉTIENS.</p>
<p>I. Le Baptême de Jésus. ou les quatre degrés du scepticisme. 1 vol.
in-32....</p>
<p>II. Les Disciples d'Emmaüs, ou les étapes d'une conversion, I vol. in-32
.. 1»</p>
<p>L'Art et les Moeurs chez les Allemands. — Un Voyage aux Primitifs
Allemands, — La Province et l'ancienne vie allemande.</p>
<p>— Berlin et les Moeurs nouvelles. — 1 vol. in-16. 2e édition. 3 50</p>
<p>Le Mouvement socialiste en Europe. — Les socialistes français. — Les
socialistes allemands. — Les socialistes belges. — Les socialistes
anglais.—1 vol. in-16.... 3 50</p>
<p>Nos Maîtres. Etudes et Portraits littéraires.•—L'art Wagnérien. — M.
Stéphane Mallarmé. — Villiers de Pisle-Adani.</p>
<p>— Renan et Taine M. Anatole France. — Jules Laforgue. —</p>
<p>Questions d'Esthétique littéraire. La science. — La Religjon de l'amour
et de la beauté. — Un vol. in-16.... ... .. . . .., 3 50</p>
<p><pb/></p>
<p>TEODOR DE WYZEWA</p>
<p>ÉCRIVAINS ÉTRANGERS</p>
<p>NIETZSCHE. — THOMAS DE QUINCEY.— TENNYSON.</p>
<p>EDGAR POE. WALT WHITMAN. WALTER</p>
<p>PATER. — TOURGUENEF ET TOLSTOI. — HEi'RI IBSEN. — LA LITTERATURE
HOLLANDAISE. — LA 1 RENAISSANCE LATINE ET LES ÉCRIVAINS ITALIENS, ETC.,
ETC.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER .</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES GRANdS-AUGUSTINS, 35</p>
<p>1896</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. FERDINAND BRUNETIÈRE</p>
<p>EN TÉMOIGNAGE D'UNE ADMIRATION TRÈS RESPECTUEU ET D'UNE TRÈS
RECONNAISSANTE AMITIÉ</p>
<p>T.W.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>FREDERIC NIETZSCHE</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>LE DERNIER MÉTAPHYSICIEN 1</p>
<p>1. Je serais, désolé qu'on prit ces quelques pages pour un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il a tout examiné ; il a exploré tous les systè¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PYRRHON. — Eh bien ! ela aussi je le dirai. Plus sera grande mon
indignité, plus on se méfiera de la vérité qui sortira de ma bouche.</p>
<p>LE VIEILLARD. — Ami, ami, mais tes paroles aussi sont d'un fanatique !</p>
<p>PYRRHON. — Tu as raison. Je veux me méfier de toutes les paroles.</p>
<p>LE VIEILLARD. — Ainsi tu recules devant ton projet ? PYRRHON. — Au
contraire, tu m'as montré la porte par où je dois passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEILLARD. — Je ne sais pas, alors, si nous nous comprenons bien ?</p>
<p>PYRRHON. — Il est fort probable que non.</p>
<p>LE VIEILLARD. — Pourvu seulement que tu te comprennes toi-même !</p>
<p>(Pyrrhon s'agite et rit).</p>
<p>LE VIEILLARD. — Ah ! ami, de te taire et de rire, est-ce maintenant
toute ta philosophie ?</p>
<p>PYRRHON. — Ce ne serait pas la plus sotte.</p>
<p>Voilà,— n'est-ce pas ?— de singuliers raffinements de scepticisme ; et
l'on peut d'avance imaginer les résultats que donnera une enquête
philosophique entreprise avec de pareilles dispositions.</p>
<p>IV</p>
<p>« Au commencement était le non-sens ; et le non-sens venait de Dieu, et
le non-sens fut Dieu. » C'est Nietzsche lui-même qui a résumé dans cette
formule l'évolution de l'univers. « La philosophie, dit-il ailleurs, se
trouve maintenant ramenée au point où elle était il y a deux mille ans :
elle est obligée d'expliquer comment les choses naissent de leur
contraire, par exemple le mouvement de l'inertie, la raison de
l'irrationnel, la logique de l'illogique, l'ai truisme de l'égoïsme, la
vérité dé l'erreur : problème que pendant deux mille ans les
métaphysiciens ont trouvé plus commode de nier... » Et quand la
métaphysique serait parve¬</p>
<p><pb/></p>
<p>La métaphysique est une illusion : elle a pour origine « un malentendu
sur le rêve, où nous croyons découvrir la possibilité d'un monde
différent de celui de la veille ». Mais elle est une illusion
nécessaire, inévitable. « Le jeune homme a besoin de la métaphysique
pour se sentir irresponsable, et pour trouver le courage de s'intéresser
aux choses... »</p>
<p>Reste la religion. « Ces fausses affirmations des prêtres, qu'il y a un
Dieu qui exige de nous le devoir, qui observe nos pensées et nos actes,
qui dans tous nos malheurs ne cherche que notre</p>
<p>des vérités aussi salutaires et aussi consolantes</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici où nous en sommes de la question religieuse :</p>
<p>« Un matin les prisonniers entrèrent dans le préau ou on les faisait
travailler ; le gardien n'y était pas. Les uns se mirent au travail
malgré cela, par habitude : les autres restèrent immobiles et
embarrassés. Alors, il y en eut un qui s'avança et qui dit : «
Travaillez ou ne faites rien, cela « revient au même : le gardien de la
prison connaît vos « crimes secrets et va bientôt vous châtier. Mais
écoutez : « je ne suis pas l'un de vous, je suis le fils du gardien de «
la prison. Je puis, je veux vous sauver, mais seulement « ceux d'entre
vous qui croiront, que je suis, le fils du gar- « dien de la prison »..
Après un silence, vieux prison¬</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>philosophe. Il partage sur ce sujet les idées de La Rochefoucauld et des
moralistes français, qui, dit-il, « tirent toujours dans le noir, mais
dans le noir de la nature humaine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>L'humilité ? « Celui qui s'abaisse sera élevé</p>
<p><pb/></p>
<p>dit saint Luc ; non, mais celui qui s'abaisse désire être élevé. »</p>
<p>Ce qui tient lieu de sentiments désintéressés, c'est la forme suprême de
l'égoïsme, la vanité. « La vanité est la peau de l'âme ; elle sert à
cacher aux yeux d'autrui la misère qui est au fond de chacun. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde est une île qu'habitent les ahthropophages. Si tu vis seul, il
te faudra te manger toi-même ; si tu vis parmi les hommes, les hommes te
mangeront. Choisis,</p>
<p>Et voici le choix le plus sage :</p>
<p>L'amour ne vaut pas mieux que l'amitié :</p>
<p><pb/></p>
<p>. Rien ne vaut, dit-il, pour guérir un homme du mépris de soi-même,
comme d'être aimé par une femme intelligente. — C'est, dit-il ailleurs,
une preuve étonnante de la supériorité intellectuelle de la femme, que
la femme ait toujours su se faire nourrir par l'homme. La femme a
spéculé sur la vanité de l'homme. Sous prétexte de lui laisser le
commandement, elle lui a. laissé la peine et la responsabilité.</p>
<p>Les mères s'aiment dans leurs fils. Telle mère souhaite de voir son fils
heureux, telle autre de le voi malheureux : il s'agit avant tout, pour
elles, de montrer leur bonté de mère. .</p>
<p>Tout ce qu'ils apprennent ou éprouvent de nouveau, les hommes s'en font
un instrument ou une arme ; les femmes s'en font tout de suite une parure.</p>
<p>L'éternité de l'amour est une illusion ridicule :</p>
<p>L'homme ne peut promettre que des actions et non pas . des sentiments.
Et ainsi l'on ne peut promettre que les apparences extérieures de l'amour.</p>
<p>Enfin voici la façon toute pratique dont Nietzsche considère le mariage :</p>
<p>Le mariage d'amour, dit-il, a la déraison pour mère et le besoin pour
père... La seule question que l'on doive se</p>
<p><pb/></p>
<p>poser, avant de se marier, est celle-ci : « Crois-tu que tu auras de
quoi causer indéfiniment avec cette femme ? » Car tout le reste est
passager, et quand le reste a passé, il faut encore avoir de quoi causer. »</p>
<p>VI</p>
<p>Je voudrais pouvoir citer encore quelques-uns des jugements de Nietzsche
sur l'art et la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>était un art dont l'humanité avait perdu le sens (la pierre, dit-il, est
devenue plus pierre qu'autrefois) ? Et n'a-t-il pas enfin soutenu à
mainte reprise que la littérature et l'art de l'Allemagne étaient une
littérature et un art d'imitateurs maladroits ?</p>
<p>Ce qu'on appelle l'inspiration est une mystification ingénieusement
entretenue par les artistes. En réalité, l'imagination produit sans
cesse un mélange de bon, de médiocre, et de mauvais, et la faculté
critique ne cesse pas un instant de fonctionner. Parfois seulement des
idées se trou¬</p>
<p><pb/></p>
<p>vent avoir été longtemps retenues au fond de l'esprit, et tout d'un coup
elles jaillissent en un flot abondant ; la même chose arrive pour les
vices et les vertus, qui ont aussi de ces élans après une contrainte.
Mais ce sont des idées entassées qui se débondent, et non pas le fait
d'une inspiration d'en haut.</p>
<p>La soi-disant création de caractères, la soi-disant nécessité, dans une
oeuvre d'art, la soi-disant perfection, autant de notions que nous avons
imaginées pour nous tromper nous-mêmes sur l'origine toute égoïste et
toute conventionnelle du sentiment artistique.</p>
<p>Ai-je besoin, après cela, d'analyser la politique de Nietzsche, ou
plutôt de dire la valeur et</p>
<p><pb/></p>
<p>Monarchie, démocratie, propriété, socialisme, autant d'absurdités. Sur
le socialisme, Nietzsche a des raisonnements admirables. « Les
socialistes, dit-il, se divisent en deux groupes, ceux qui veulent le
gâteau pour eux-mêmes, et ceux qui le veulent pour leurs enfants. Les
premiers peuvent toujours se laisser corrompre ; mais les seconds sont
infiniment dangereux, parce qu'ils s'imaginent être désintéressés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>terrain qu'il a défriché, et aussitôt y poussent les herbes folles et
les chardons... Celui qui renonce aux biens de la terre s'aperçoit tôt.
ou tard qu'il a fait un marché de dupe : au lieu d'avoir été sage, il a
simplement laissé prendre par son voisin la part de jouissances qui lui
revenait dans la vie. »</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où les idées étaient obscures et fantasques, mais aussi, autant qu'on
pouvait en comprendre l'intention, affirmatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LA JEUNESSE DE FRÉDÉRIC NIETZSCHE,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous la direction de sa soeur, Mme Élisabeth Foerster, de fervents
disciples ont entrepris la publication de ses écrits inédits, de ses
notes, de ses brouillons, de sa correspondance, de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frédéric Nietzsche avait treize ans lorsqu'il quitta Naumoourg pour
continuer ses études au célèbre gymnase de Pforta, une sorte de collège
modèle, où n'étaient admis que des élèves de choix. C'est en arrivant à
Pforta qu'il écrivit l'Autobiographie dont j'ai cité quelques passages.
Il entreprit en même temps de rédiger son Journal, où il épanchait, tous
les soirs, le torrent de ses pensées. Il y écrivait, par exem¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, l'arbre de la science porterait de beaux fruits, animé d'un unique
esprit, éclairé d'un unique soleil. »</p>
<p>II</p>
<p>En 1862, trois ans après l'entrée de Nietzsche au gymnase de Pforta, un
grand changement se produisit dans sa vie d'écolier. L'élève modèle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>cées par des faiblesses et des laideurs de même dimension. »</p>
<p><pb/></p>
<p>témoigné le désir de me connaître incognito. Et en effet, je fus invité
pour le dimanche soir.</p>
<p>« Mais il faut que je te raconte en raccourci, mon cher ami, ce que nous
a offert cette soirée : des jouissances vraiment si piquantes et si
particulières, qu'aujourd'hui encore je me sens tout</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne nous dit pas ce que furent ces « réflexions objectives » du jeune
étudiant ; mais le moment approchait où il allait pouvoir faire, sur la
personne et l'art de Richard Wagner, des réflexions plus sérieuses et
plus approfondies. Quelques mois après, en effet, l'Université de</p>
<p><pb/></p>
<p>si clairement perçue, et qu'il ait dirigé de folles brochures contre
l'homme dont il avait mieux que personne apprécié la grandeur, cela ne
doit pas nous empêcher de faire de son livre l'estime qui convient. »</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que Goethe était un peintre égaré dans la poésie, et Schiller un
orateur, de même Wagner est un acteur détourné de sa véritable voie.</p>
<p>Il ne faut pas être trop exigeant, et réclamer d'un artiste la pureté et
le désintéressement qu'on rencontre, par</p>
<p><pb/></p>
<p>exemple, chez un Luther. Mais combien plus pure nous apparaît, en
comparaison de Wagner, l'âme d'un Bach et d'un Beethoven !</p>
<p>Dans le domaine de la musique, la situation de Wagner est celle d'un
acteur : c'est ce qui lui permet d'exprimer également les émotions des
âmes les plus opposées, et de se mouvoir avec une égale aisance dans les
mondes les plus différents (Tristan, les Maîtres Chanteurs).</p>
<p>Dans ses appréciations des grands musiciens il emploie toujours
l'hyperbole ; ainsi il appelle Beethoven un saint.</p>
<p>Il provoque la méfiance par ses louanges, aussi bien que</p>
<p>par ses critiques. Le délicat et le tendre, et la pure beauté, le reflet
d'une âme pleinement harmonieuse, tout cela lui échappe : et c'est
précisément tout cela qu'il s'efforce de discréditer.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'occasion de secousses plus fortes. De littérateurs, ayant la tête
pleine de vagues projets de réformes. D'artistes admirant le confrère
qui avait si bien su garantir l'indépendance de sa vie.</p>
<p>Février 1896.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>QUELQUES FIGURES DE POÈTES ANGLAIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>BEDDOES</p>
<p><pb/></p>
<p>en a point de si correct en apparence, au tond de l'âme duquel on ne
découvre encore un élément de singularité, un recoin secret de folie ou
de vice.</p>
<p>Poète de race, Beddoes était en outre un homme d'une intelligence
puissante et variée. Après quel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ans après, il écrivait :</p>
<p><pb/></p>
<p>pénétré de l'absurdité et de l'inutilité de la vie humaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>THOMAS DE QUINCEY</p>
<p><pb/></p>
<p>ford Street est vraisemblablement une invention, que l'opium a joué dans
la vie de Quincey un rôle fort effacé, et que ce vague savant a été l'un
des plus grands écrivains de la littérature anglaise.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en 1821 que Quincey publia, dans le London Magazine, la première
série des Confessions d'un mangeur d'opium, extraits de la vie d'un
étudiant. Ce premier article et les deux suivants, parus sans nom
d'auteur, eurent dans toute l'Angleterre un succès énorme. Ils
établirent définitivement la renommée du « Mangeur d'opium anglais ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, dans ses ses traits dominants, la biographie de Thomas de
Quincey. Il faut y joindre que, sauf un voyage en Irlande, il ne quitta
jamais l'Angleterre, qu'il n'écrivit guère que des articles de revue, et
qu'il ne retrouva jamais, par la suite, le succès bruyant de ses
Confessions.</p>
<p>Il</p>
<p>Mais si la vie de Quincey n'eut point d'aventures, les détails de ses
habitudes, de son caractère, de ses allures et de ses conversations
offrent un intérêt infini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eut toujours un extraordinaire défaut de sens pratique. Son
inexactitude pour la livraison des articles promis faisait de lui la
terreur des directeurs de revue. Il ne travaillait que par force.
Lorsque, en 1850, M. Hogg entreprit de publier la collection complète de
ses oeuvres, il dut charger spécialement un de ses employés, un jeune
garçon nommé Roderick, de surveiller Quincey et de le contraindre à
corriger exactement ses épreuves. Avec cela, une imprévoyance absolue.
Il distribuait ou égarait tout l'argent qu'il gagnait. Et plusieurs fois
il se passa de manger, plutôt que de tou'cher des chèques qu'il avait
sur lui. Cette opération de toucher un chèque semblait lui inspirer une
terreur irrésistible.</p>
<p>C'était chose absolument impossible de l'attirer dans une maison amie,
ou de compter sur lui pour quoi que ce fût. Les invitations, les
promesses, les engagements les plus formels n'avaient sur lui nul
pouvoir. Il fallait le prendre dans la rue, ne le laisser s'écarter sous
aucun prétexte, et l'amener par le bras. Et lorsqu'il était venu quelque
part, c'était chose impossible de prévoir quand il</p>
<p><pb/></p>
<p>en sortirait. Souvent il disparaissait au milieu d'une causerie :
d'autres fois il restait après tout le monde, et passait la nuit sur un
divan. Il s'habillait au hasard de ce qu'il trouvait sous sa main : se
montrant souvent vêtu d'une veste d'enfant avec un mouchoir autour du
cou, et aux pieds des bottines vernies. Il était, maigre, de taille
toute petite, avec un visage imberbe et ridé, que dominait un front
d'une hauteur disproportionnée.</p>
<p>Quant au caractère qui se cachait sous ces dehors, il est resté un
mystère pour les plus proches familiers de Thomas de Quincey. Son ami
Carlyle, effrayé de cette nature mystérieuse, disait de lui : « Eccovi,
ce poupon a habité l'enfer ! » Et de fait, il n'y eut jamais âme plus
profondément impénétrable. Il était généreux, distribuait aux pauvres
tout ce qu'il avait;</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici cependant quelques-uns des caractères généraux que l'on peut
discerner, dans la plupart des écrits de Quincey :</p>
<p><pb/></p>
<p>de cet admirable Essai une chose quelque peu sinistre et véritablement
infernale.</p>
<p>L'universalité d'érudition est un autre trait caractéristique des écrits
de Quincey. Jamais un écrivain n'a su tant de choses si diverses avec
une si singulière expression de dédain pour toutes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Donner une liste complète des écrits de Quincey serait impossible.
L'édition de ses oeuvres, comprend plus de deux cents articles, et elle
est loin encore d'être complète. Je dois cependant joindre aux titres
que j'ai cités le Système des cieux, étude métaphysique, la Révolte des
Tartares, long poème en prose historique, les Essais sur le style,
l'Astrologie, les Souvenirs sur Coleridge et Wordsworth.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous connaissons tous Quincey le mangeur dopium, dont on a pu dire sans
trop d'invraisemblance qu'il n'avait jamais mangé d'opium dans sa vie.</p>
<p>Août 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LORD TENNYSON 1.</p>
<p>t. Ces quelques pages ont été écrites au lendemain de la mort du grand
poète anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le successeur de lord Tennyson, que ce soit M. Lewis Morris, ou M.
Alfred Austin, ou sir Edwin Arnold, est assuré de recueillir les mêmes
avantages. Mais ces messieurs auront beau être des lauréats, leurs
poèmes ne trouveront pas auprès des lettrés anglais la fervente
admiration qu'y trouvent les poèmes de lord Tennyson. Leur titre
officiel ne fera que leur rendre plus dure l'opinion de leurs confrères
: tandis qu'aux plus délicats l'oeuvre de Tennyson n'a jamais cessé
d'apparaître comme un pur joyau d'une forme</p>
<p><pb/></p>
<p>élégante et fine, le produit le plus parfait de l'art anglais dans notre
siècle.</p>
<p>C'est que jamais il n'y a eu en Angleterre une âme d'artiste plus belle,
ni mieux faite pour s'exprimer tout entière dans son oeuvre.</p>
<p>Lord Tennyson n'a été rien qu'un poète. Ses drames, la Reine Marie,
Harold, Becket, les Forestiers, sont de mauvais drames, mais ce sont des
poèmes admirables. Ses récits, la Princesse, les Idylles du Roi, Maud,
Locksley Hall, Enoch Arden, considérés comme des récits, traitent de
sujets banals et manquent de cette belle vie extérieure que savait
donner Hugo aux récits de la Légende des Siècles ; mais ce sont des
poèmes admirables. Et c'est encore un poème admirable, en même temps
qu'un très ennuyeux recueil de méditations philosophiques, cet In
Mémoriaux, consacré par le poète au souvenir d'un ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>se renouvellent, pour achever de nous charmer, les couleurs du décor et
la musique des voix.</p>
<p>Car au service de ses sentiments poétiques, lord Tennyson a su mettre la
forme la plus pure, la plus noble, la plus parfaite en toute manière que
pouvait lui fournir la langue de son pays. Ou plutôt il a revêtu ses
sentiments, qui étaient tout anglais, d'une forme presque trop parfaite,
trop pure et trop noble pour répondre encore au génie de sa race : d'une
forme quasi-virgilienne, si discrète dans la variété de ses modes, que
souvent elle a empêché de reconnaître l'ardeur et l'intensité des
sentiments qu'elle recouvre.</p>
<p>Car si l'intelligence n'est pour personne un avantage très précieux, en
dehors des facilités</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus vives lui sont-elles venues non de ses idées, mais du fond même de
son coeur. Ne réfléchissant pas, il a eu le loisir de vivre et d'aimer.</p>
<p>C'était un poète magnifique. Il a su mettre dans sa vie la pure et
hautaine beauté qu'il mettait dans son oeuvre.</p>
<p>On me l'a montré un jour, dans une rue de Londres. Mais il était fort
loin devant moi, et je ne l'ai vu que de dos. Du moins j'ai pu admirer
sa haute taille, la noblesse de sa démarche, et ce port de tête droit et
assuré qui faisait tomber sur le collet de sa redingote ses beaux
cheveux d'ar¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>EDGAR POE, D'APRÈS LA CORRESPONDANCE</p>
<p>I</p>
<p>Au lendemain de la mort d'Edgar Poe, en novembre 1849, un auteur
américain qui avait été autrefois son collaborateur, M. C.-F. Briggs,
écrivait dans une revue de New-York :</p>
<p><pb/></p>
<p>assez hardi pour oser entreprendre d'aussi graves révélations, au risque
des plus violents reproches et des soupçons les plus injurieux ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cuistrerie, c'est affaire d'appréciation. Mais il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pages, dans d'obscures revues où il était employé.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne puis assez dire combien, malgré son vice, Edgar Poe se montre
sympathique et tou¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les côtés, des éloges, des encouragements, et une cordiale bienvenue ?»</p>
<p>III</p>
<p>La publication de la Century s'ouvre précisément car une lettre de Poe à
Kennedy, datée de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 29 Septembre, White lui écrit la curieuse lettre qu'on va lire : «
Mon cher Edgar, je crois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le domaine de la critique, en particulier, je vous prédis un brillant
avenir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faudra bien que mon conte reste maintenant tel qu'il est. Il me suffit
que vous l'ayez jugé compréhensible. Et pour la foule, peu m'importe son
avis ! J'avoue même que, cette fois, je serais assez fâché d'être
compris d'elle. Je vous enverrai dès que je pourrai un autre de mes
contes, William Wilson. Ce n'est pas le dernier que j'aie écrit, mais
c'est peut-être le meilleur. »</p>
<p>Dans une autre lettre au même Cooke, écrite sept ans plus tard, en 1846,
Poe revient encore sur le sujet de ses contes : « Merci pour vos
compliments. Si j'étais aujourd'hui d'une humeur plus sérieuse, je vous
dirais franchement combien vos paroles ont fait frémir mes nerfs, non</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en ces sens que Ligeia est le meilleur de mes contes. Je l'ai d'ailleurs
beaucoup amélioré depuis que vous l'avez lu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Voici enfin une lettre écrite par Edgar Poe quelques jours avant sa
mort. C'est une de celles, sans doute, que M. William Griswold considère
comme les plus importantes pour la justifi¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre, 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>WALT WHITMAN 1.</p>
<p>Les États-Unis d'Amérique ne possèdent plus désormais que deux poètes ;
encore ne les possèdent-ils qu'en partage avec la France, car ces deux
poètes sont M. Stuart Merrillet M. Francis Viélé-Griffin.</p>
<p>Ce n'était guère non plus un poète, ce James Russell L'owell dont ses
compatriotes ont pleuré la mort, l'année passée, avec une imposante
solen-I.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>D'abord, le naturalisme. Et jamais un naturalisme n'a été plus radical
que celui de Walt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on ne saurait aussi leur proposer un plus enviable modèle de
compagnon de la vie nouvelle. Quand il ne se chante pas lui-même,
Whitman chante la démocratie américaine, y rattachant la civilisation,
la science, les derniers progrès de l'industrie. Il s'attendrit sans
cesse ; et de préférence il s'attendrit sur les chemins de fer, les
expositions, le suffrage universel, le phonographe. La Tour Eiffel, s'il
avait eu le bonheur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que vois-tu, Walt Whitman ?</p>
<p>Qui est-ce là, que tu salues, et qui l'un après l'autre te saluent ?</p>
<p>Je vois une grande merveille ronde roulant dans l'air.</p>
<p>Je vois d'un côté la partie dans l'ombre, où les dormeurs dorment, et de
l'autre côté la partie éclairée du Soleil.</p>
<p>Je vois les curieux changements, silencieux, de la lumière et de l'ombre.</p>
<p>Je vois des pays éloignés aussi réels et aussi proches pour leurs
habitants que mon pays l'est pour moi.</p>
<p>Je vois d'abondantes eaux.</p>
<p>Je vois des pics de montagnes, je vois la rangée des sierras des Andes
et des Alleghanys.</p>
<p>Je vois clairement les Himalayas, les Chian-Shahs, les Allais, les Ghauts.</p>
<p>Je vois les sommets géants d'Elbrouz, de Kazbec, de Bazardjusi.</p>
<p>Je vois les montagnes Rocheuses et le pic des Vents,</p>
<p>Je vois les Alpes Styriennes et les Alpes de Karnac.</p>
<p>Je vois les océans supérieurs et les inférieurs, l'Atlantique et le
Pacifique, la mer Mexicaine, la mer Brésilienne et la mer du Pérou.</p>
<p>Les eaux japonaises, celles de l'Hindoustan, la mer de Chine et le golfe
de Guinée.</p>
<p>L'étendue de la Baltique, de la Caspienne, de la Bothienne, les rivages
bretons et la Baie de Biscaye.</p>
<p>La mer Blanche et la mer autour du Groenland (1).</p>
<p>I. Leaves of Grass.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Walt Whitman a pratiqué dès 1855 toutes les innovations qui ont
été tentées depuis lors dans notre littérature. Les critiques du XXe
siècle seront forcés de le constater : et ils ne manqueront pas d'en
conclure que Walt Whitman a été l'inspirateur de notre mouvement
littéraire contemporain.</p>
<p>Il y a bien eu chez nous, en outre de M. Sarrazin, deux ou trois jeunes
gens pour apprécier Walt Whitman : ainsi M. Desjardins, qui en a si
noblement parlé ; ainsi M. Viélé-Griffin, qui a eu naguère l'idée de le
traduire (1); ainsi Jules La-</p>
<p>1. Et l'on ne saurait trop regretter qu'il ne l'ait pas fait, car
personne ne comprend comme ce poète la langue et aussi l'intime génie du
poète américain.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que, pour être né au XXe siècle, Whitman n'en est pas moins un
primitif, quelque chose comme un poète des temps préhistoriques. La
singularité de sa poésie n'est pas le résultat d'une réflexion
théorique, ni d'un désir de réaction contre des tendances fatiguées :
elle est l'expression spontanée de la singulière nature que lui ont
faite son origine, son tempérament, et les circonstances de sa vie. .</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reprendre sa vie errante et libre sur les grands chemins de son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque temps avant la fin de la guerre, il fut atteint pour la seconde
fois. Décidément, il avait fini de se bien porter. En reconnaissance de
ses services, on lui donna un petit emploi au ministère de l'intérieur ;
on le lui retira peu après, pour le punir d'avoir jadis publié un livre
obscène, les Brins d'herbe. Mais des amis s'entremirent et lui
procurèrent une place équivalente dans une autre administration. Il la
garda jusqu'en 1873, où l'état de malaise dont il souffrait depuis
longtemps se résolut enfin en une terrible attaque de paralysie. Depuis
lors, Whit-</p>
<p><pb/></p>
<p>man eut la moitié de son corps insensible et comme morte, de ce beau
corps dont la santé lui avait toujours causé tant de joie et de naïf
orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait toujours été beau ; mais avec l'âge et malgré la paralysie de
tout un côté de son corps, il était devenu d'une beauté surnaturelle. Je
n'ai pas souvenir d'avoir jamais vu une figure plus noble et plus douce,
avec une plus admirable expression d'humanité, que la figure de Walt
Whitman dans ses derniers portraits. Ses traits s'étaient comme
purifiés, sous la blanche poussée des cheveux et de la barbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>« Toute la culture de Whitman, dit encore M. Burroughs, toute son
intelligence, tout son savoir, tout cela était fondu et dominé par son
humanité, de sorte que l'impression qu'il produisait n'était pas celle
d'un lettré ni d'un artiste, mais d'un homme, avec toute la fraîcheur,
la force et la beauté de la nature humaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>en année la nature s'y imprégnait plus avant.</p>
<p>Et l'Esprit lui ordonnait ce qu'il ordonnait à</p>
<p><pb/></p>
<p>ses ancêtres, les fermiers de Long-Island : de s'épanouir librement au
grand soleil de la vie. L'Esprit lui ordonnait de réconforter les
malades, quand il les voyait souffrir ; il lui ordonnait de courir le
long des routes quand il était las de travailler ; et il lui ordonnait
de chanter ses émotions, quand elles s'élevaient trop fortes et trop
sonores en lui.</p>
<p>Il a été quelque chose comme ce merveilleux Siegfried qu'on voit, dans
le drame de Wagner, pousser tout droit devant lui, joyeux et grave,
robuste comme un homme et naïf comme un: enfant, avec toutes les voix
des oiseaux, tous les murmure s des ruisseaux, et toute la grande
musique des êtres et des choses lui bourdonnant aux</p>
<p><pb/></p>
<p>oreilles. Il a eu de ce merveilleux Siegfried jusqu'aux enfantillages un
peu grossiers. J'imagine qu'il a dû rire et gambader d'une joie
parfaite, quand l'idée lui est venue d'imprimer sa signature au milieu
d'un de ses poèmes.</p>
<p>Ce n'était d'ailleurs qu'une apparence d'égoïsme. Car Walt Whitman avait
encore ce trait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je sois attaché avec lui, en marche vers la geôle avec lui, »</p>
<p>Il est, par ce merveilleux pouvoir d'évocation, l'égal des Dickens, des
Michelet, des maîtres les plus hauts. Son pouvoir d'évocation n'est
point, comme le leur, réfléchi, ordonné, sagement contenu. Il s'éploie
en liberté, mais c'est le même pouvoir, et inspiré du même esprit tout
chrétien, toujours préférant au plaisir avec les grands la souffrance
avec les petits.</p>
<p>Bien davantage encore que la poésie de Victor Hugo, la poésie de Whitman
est un flux d'images. Et les images du poète américain sont loin d'avoir
toujours le relief, la sensuelle beauté des images de Hugo ; mais il en
est aussi de plus fraîches et de plus naïves, qui soudain arrêtent
l'oeil au passage, comme de petites fleurs rouges sur le bord d'un fleuve.</p>
<p>souvent nous en sentons l'harmonie. Plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>des petites pièces des Brins d'herbe sont d'exquises chansons, comme je
n'en connais pas de plus mélodiques dans la poésie anglaise. Je voudrais
pouvoir citer, mais décidément, et malgré qu'ils n'en aient pas l'air,
les vers de Whitman sont encore trop des vers pour être traduits.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Whitman risque fort d'être bientôt dédaigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme tout le monde est plein d'obligeance.» Son âme vagabondait au
plein soleil des routes, comme elle avait toujours fait, et continuait à
s'émouvoir du spectacle de l'universelle bonté. Et c'est ainsi qu'il est
mort, avec son enfantin sourire dans ses yeux, reconnaissant aux hommes
et aux choses des joyeuses illusions qu'il en avait retirées.</p>
<p>Avril 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>WALTER PATER</p>
<p>ET</p>
<p>JAMES ANTHONY FROUDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>LA RENAISSANCE DU ROMAN HISTORIQUE EN ANGLETERRE</p>
<p>Pourtant ce genre autrefois si aimé a conservé des partisans, et il ne
se passe guère d'année sans que l'on entende s'élever, en France ou à
l'étranger, de chaudes protestations contre sa disgrâce. Il reste même
encore des esprits chagrins pour prétendre que, loin d'être impossible,
la forme historique est la plus précieuse de toutes les formes du roman,
celle qui comporte la plus grosse part de vérité, ou, tout au moins,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et nul doute que, sur ce point, ils n'aient entièrement raison. Le roman
historique a priori n'a rien d'impossible ; il peut être d'un exercice
plus malaisé que le roman de moeurs contemporaines, exiger chez l'auteur
et les lecteurs plus d'atten¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que, parmi les époques de l'histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si ce ne sont point les règles absolues du genre, ce sont du moins
celles que semblent s'être proposées deux écrivains, M. Shorthousé et M.
Pater, qui tous deux ont essayé de faire renaître en Angleterre le roman
historique.</p>
<p>I</p>
<p>L'entreprise, en vérité, leur était plus facile dans leur pays qu'elle
ne le serait chez nous. Car</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est précisément sur le modèle d'Henry Esmond que M. Shorthouse semble
avoir construit son histoire de John Inglesant. Comme le livre de
Thackeray, son livre est une façon de chroni¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Inglesant avait connu dans sa première enfance tin maître d'école dont
l'air doux et bon l'avait frappé. Il l'alla voir, fut très bien
accueilli; le vi illard lui expliqua la nécessité d'avoir le coeur pt ,
et comment l'infinie providence de Dieu se m nifestait dans le moindre
brin d'herbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>devenait grave; contre l'église établie elle-même se dressait un ennemi
terrible, le puritanisme, et c'était l'église établie et la royauté
qu'il s'agissait de sauver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir des heureuses journées de Gidding eut même pour effet de
raviver avec tant de force ses dispositions mystiques, que le jésuite
dut le conduire chez le fameux Hobbes, « un homme de haute taille avec
un grand front et des yeux pleins de malice, » mais qui avait une façon
un peu grossière de concilier lé matérialisme avec la révélation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>emprisonnement. Il allait être exécuté lorsque l'influence du jésuite
lui sauva la vie.</p>
<p>« En vérité, jeune seigneur, lui dit-il, il faut que vous soyez d'une
nature singulière ; assez pur de coeur pour voir des choses qu'ont
vainement désiré voir les hommes les plus saints, et pourtant si sauvage
et si indocile que la perver¬</p>
<p><pb/></p>
<p>sité de vos intimes pensées irrite les bienheureux esprits. »</p>
<p>Le terrible présage du cristal était trop vrai. Quelques jours après,
Eustace Inglesant mourut assassiné par l'Italien, et son frère, malade,
affaibli de corps et d'esprit, se retrouva seul dans la vie. Il ne fut
sauvé du suicide que par la résolution qu'il prit de venger, de sa main,
le meurtre d'Eustace.</p>
<p>Air), .,^,^,.1^ . c -W ;'V'' r •' •</p>
<p>passions, et la mort de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfin qu'il a eu un long entretien avec le vieux gentilhomme. Il lui
avait demandé ce qu'il pensait de l'Église catholique et de ses
différences avec l'Église établie : « Ceci est la querelle suprême,
avait répondu Inglesant, car il ne s'y agit pas d'une dispute entre deux
sectes ou deux royaumes, mais entre les deux parties de la nature
humaine. » Et il avait continué sur ce ton, parlant plutôt pour
lui-même, exposant les avantages des deux religions. Puis le soir était
venu, et l'on s'était séparé.</p>
<p>Il</p>
<p>Voici maintenant l'histoire de Marius l'épicurien, telle que nous la
raconte, en deux gros volumes, M. Walter Pater.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le monde des apparences, et que rien ne passait inaperçu devant sa
pensée. Il rêva un idéal d'existence où l'action, l'amour, et la
souffrance même, auraient leur part, tout ce qui, parmi les sensations
possibles, était noble et passionné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La certitude morale qu'il cherchait et qu'é¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son ami et resta aux mains des soldats. Les durs traitements de ces,
hommes, le froid, la fatigue et la faim lui causèrent une fièvre
mortelle. Son agonie fut d'ailleurs très calme, réconfortée par le
souvenir de son courageux sacrifice. il mourut avec la certitude que des
sources d'espoir nouvelles rendraient la vie plus facile aux générations
qui le suivraient. Abi, abi, anima christiana! lui disaient en pleurant
les saintes femmes qui l'avaient recueilli. Ses restes furent brûlés en
secret : on célébra la mémoire sacrée de son martyre.</p>
<p>III</p>
<p>On m a dit que M. Shorthouse, l'auteur de John Inglesant, était un
négociant de Londres, employant aux lettres les heures de loisir que lui
laissait sa profession ; et, en vérité, ses derniers romans, Sir
Parcival, la Comtesse Eve trahissent, par un mélange assez gauche de
symboles poétiques et d'aventures banales, l'inhabileté d'un homme que
son art n'occupe point tout entier ; Pourtant John Inglesant est un
ouvrage curieux. En outre du caractère du héros, dont nous avons essayé
de donner une idée, il contient des portraits de personnages célèbres,
des peintures de moeurs, toute une partie plus spécialement descriptive,
traitée avec un extrême souci de l'exactitude historique. Les images né
sont ni très ori¬</p>
<p><pb/></p>
<p>ginales, ni très délicates, mais elles dénotent le plus souvent une
remarquable justesse de vision, Les diverses théories dont il est fait
mention sont exposées clairement, et toujours au seul point de vue de
leur influence sur l'esprit d'Inglesant. Le style même rachète ce qu'il
a d'un peu monotone par une allure générale douce et tranquille qui
n'est pas sans charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Fronton, de l'empereur, de Lucien, d'Apulée, du serf Flavien et du
chrétien Cornélius. C'est Vraiment la résurrection d'une époque, et M.
Pater a su y adapter avec une vraisemblance parfaite l'âme de son héros.</p>
<p>Mais si les systèmes ont des aspects différents, les deux âmes sont les
mêmes, et en subissent toutes deux les mêmes effets. Toutes deux
désirent une certitude plus complète, mais aussi plus esthétique que
celle que leur offre leur temps ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Anglais pré tendent volontiers que l'ancien peuple romain est celui
qui se rapproche le plus d'eux : et il est sûr qu'il y a, de part et
d'autre, le même sentiment de fierté nationale, le même respect des
convenances extérieure et des fra¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore ne faut-il pas oublier que les grandes universités anglaises sont
aujourd'hui le dernier refuge de l'héjelianisine, du platonisme, et en
général de toute métaphysique transcendante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, sans revenir sur la possibilité ou la valeur du roman historique,
nous devons bien avouer que nul roman de moeurs modernes ne nous a donné
de ce type singulier une image aussi distincte que l'histoire du Romain
Marius et celle du Cavalier Inglesant.</p>
<p>Janvier 1890,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>DEUX MORTS : PATER ET FROUDE</p>
<p>A quelques semaines d'intervalle, l'Angleterre a perdu deux de ses
meilleurs écrivains, Walter Pater et James Anthony Froude. Le premier
faisait métier de critique, l'autre d'historien ; mais tous deux étaient
surtout des artistes. Dans la critique et dans l'histoire, ils ne
voyaient qu'un prétexte au libre développement de leur fantaisie
poétique. Et ainsi leurs oeuvres nous paraissent aujourd'hui parentes :
remarquables surtout, l'une et l'autre, pour leurs précieuses qualités
d'imagination et de style.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne re tiendrai cependant qu'une seule de toutes les études qu'on lui
a consacrées, celle qu'a publiée M. Gosse dans la Contemporary Review
C'est la seule qui m'ait paru donner de Pater un portrait vivant, la
seule encore où j'aie trouvé une juste appréciation de son talent. M.
Edmund Gosse est d'ailleurs un de ceux qui ont le mieux connu Pater ; et
plus que personne il avait chance</p>
<p>1. M. Gosse l'a reproduite, depuis, dans ses Critical KitKats
(Heinemann, 1896).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il nous apprend d'abord que, pour être d'origine flamande, comme son
homonyme le peintre J.-B. Pater, l'auteur de Marius l'Epicurien n'avait
probablement avec lui aucun lien de parenté. Sa famille, en tout cas,
avait émigré en Angleterre dès le temps de Guillaume d'Orange. Mais elle
semble avoir gardé dans l'émigration un grand nombre de ses coutumes et
traditions nationales : ainsi l'usage s'est prolongé durant deux
siècles, chez les Pater, que les fils devinssent catholiques, tandis que
les filles étaient élevées dans la religion anglicane.</p>
<p>Le père du critique, le médecin Richard Glode Pater, fut le premier qui
rompit avec cet usage Il abjura le catholicisme et ne prit en échange
aucune autre foi ; de telle sorte que ses enfants naquirent et furent
élevés en dehors de toute Église. Et bien que, dès sa jeunesse, Pater
ait montré un goût très vif pour la vie ecclésiastique, c'est dans ses
dernières années seulement qu'il sentit vraiment s'éveiller en lui la
curiosité des problèmes religieux. Il en fut, en revanche, très
profondément remué. « Quand je le rencontrai pour la première fois, dit
M. Gosse, c'était un païen, n'admettant d'autre guide que sa conscience
personnelle. Mais d'année en année je le vis aspirer davantage au ferme
soutien d'un dogme. Sa façon de parler, sa façon de vivre, devinrent de
plus en plus théologiques ; et j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>la conviction que s'il avait vécu quelques années encore il aurait pris
les ordres, pour s'en aller demeurer dans une paroisse de province. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens de la poésie et le goût de l'art lui vin¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nose un groupe par Jean de Bologne ? » Si enfoncé qu'il fut dans sa
rêverie, aussitôt il se redressait, et répliquait d'un ton aigre : «
C'était une oeuvre absolument sans intérêt, absolument, je vous prie de
me croire !»</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Il savait haïr; peut-être était-ce son maître Carlyle qui le lui avait
appris. Mais je serais fort en peine, après cela, de dire quelle sorte
d'homme il était. Au contraire de Pater, qui a toute sa vie refusé de
s'ouvrir, toute sa vie il s'est ouvert, révélant au premier venu les
plus intimes secrets de son âme. Et cela ne l'a pas empêché de rester
pour tous un être mystérieux, au point que ses meilleurs amis ont porté
sur lui, au lendemain de sa mort, les jugements les plus opposés.</p>
<p>Sur un seul point tout le monde est d'accord : sur l'incomparable
agrément de son style, sur l'aisance, la verve, l'éclat de ses récits.
Froude n'était pas, comme Pater, un musicien, mais plutôt un peintre.
Son imagination lui rendait présentes toutes les scènes qu'il avait à
décrire ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>très sûres, portant les honneurs et les dignités, avec le sérieux qui
convient.</p>
<p>J'ai trouvé cependant, dans la National Review, de curieux souvenirs
d'un Australien, M. Patchett Martin, qui a connu Froude assez intimement
durant les dernières années de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ton se trouvait, en 1860, parmi les collaborateurs de la revue. Ainsi se
forma, entre Froude et lui, une liaison qui depuis lors ne devait plus
finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>populaires. Ce qui n'a point empêché tous les historiens ses confrères
de l'accuser d'inexactitude ; et même le plus célèbre d'entre eux,
Freeman, de l'accuser d'inexactitude volontaire et préméditée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, chose singulière, ces erreurs de détail s'accompagnent chez Froude
d'une netteté et d'une justesse d'impression admirables. De l'aveu même
de ses adversaires, ses descriptions des pays qu'il a visités sont les
plus vraies qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE M BALFOUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE M. BALFOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui ; tandis qu'il n'y a pas de pays en Europe où le culte de
l'Absolu se soit plus fidèlement gardé. Les dissertations hégéliennes du
professeur Caird, les paradoxes idéalistes de M. T. H, Green, Apparence
et Réalité de M. Bradley, maints autres ouvrages de métaphysique
transcendante trouvent autant de lecteurs dans le public anglais que les
écrits de l'école évolutionniste ; et le nouveau livre de M. Balfour va
sans doute en trouver davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>néalogie ? » Si nos sentiments moraux résultent simplement de
l'évolution, s'ils ne sont que le résidu héréditaire de nécessités
anciennes, tout homme raisonnable doit les tenir pour tels, et s'en
affranchir dans la mesure du possible. Et si l'homme n'est pas libre, si
tous ses actes sont déterminés, c'est l'idée du devoir moral qui perd
alors toute signification.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mai 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>V ECRIVAINS RUSSES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>une CORRESPONDANCE D'IVAN TOURGUENEF.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui a permis de donner aux personnages de ses contes une vie si intense
et si singulière : il les aimait d'autant plus qu'il était plus frappé
de leurs vices et de leurs ridicules ; de telle sorte qu'il pouvait nous
les faire aimer sans nous rien cacher de ce qu'ils étaient. Mais dans la
vie privée, cette clairvoyance ne pouvait manquer d'avoir des suites
funestes, chez un homme, surtout, aussi passionnément tourmenté du désir
de plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'excellents amis. A chaque page de sa correspondance Tourguenef donne
de nouveaux témoignages de son respect pour l'expérience, littéraire et
cynégétique, de son correspondant. Il n'écrit pas un conte qu'il ne lui
soumette, et il ne fait pas une battue dont il ne lui détaille le
produit. Car ce n'est point par fantaisie d'homme de lettres qu'il a
intitulé son premier livré : les Mémoires d'un chasseur ; durant tout
son séjour en Russie il a été un vrai chasseur, plus préoccupé de ses
fusils et de ses chiens que du succès de ses livres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces quelques lignes sur Paris sont d'ailleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mai 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>UN BON SOCIALISTE.</p>
<p>C'est le comte Léon Tolstoï qui est un, bon socialiste. Il a d'ailleurs
depuis longtemps l'habitude de bien faire tout ce qu'il fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>proportions d'un sentiment machinal et pour ainsi dire physique. Mais
d'autres nous ont attesté son courage et son application, et l'estime
que lui accordaient ses chefs. L'auteur de Guerre et Paix, au surplus,
ne peut manquer d'avoir pris au sérieux son métier de soldat. Ses
portraits de ce temps le font voir sanglé dans son uniforme, avec un
pâle visage aux pommettes saillantes et de grands yeux un peu durs.</p>
<p>Il fut plus tard un bon écrivain. Aujourd'hui que s'est retiré le flot
qui nous avait apporté d'un même coup la littérature russe tout entière,
il nous est plus facile de comprendre comment, parmi tant d'oeuvres
curieuses ou touchantes, seuls les romans du comte Tolstoï sont des
oeuvres grandes, avec la profondeur, la variété, la sûreté classiques.
J'ai vu naguère une photographie où le comte Tolstoï était représenté en
compagnie des principaux écrivains de son pays. Il y avait là, je crois,
Tourguenef, Goncharof, Alexis Tolstoï ; mais, en vérité, je ne puis dire
qui il y avait, car le comte Tolstoï dominait tous les autres, debout,
élégant et robuste, avec une singulière tristesse dans ses yeux à
demi-fermés.</p>
<p>Un beau jour, il s'est senti atteint du mépris de la littérature. Il a
interrompu un roman commencé, il s'est juré de ne jamais plus écrire
pour l'amusement du monde. Et en cela encore, je ne puis m'empêcher de
penser qu'il a bien fait. Car assez d'hommes travaillent sans répit à
amuser le monde, qui n'ont point senti l'atteinte du mé¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui seul il nourrit un peuple. C'est qu'il fait des miracles. Il a
d'abord converti sa femme gui,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les roubles arrivent toujours. Ils arrivent de tous les coins de la
Russie, ils arrivent aussi d'Amérique et d'Anqleterre. Le comte Tolstoï a</p>
<p>beau dire aux Anglais qu'ils ont des affamés chez eux et qu'ils
devraient l'imiter dans leur pays au lieu de lui envoyer l'argent. Les
Anglais trouvent plus commode de lui envoyer de l'argent, et les roubles
arrivent toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>a parlé de constituer une Société privée pour répandre les secours. Mais
les menaces ne l'intimident pas, et il poursuit son oeuvre.</p>
<p>Voici, autant qu'il m'a semblé, les trois points essentiels de ce système :</p>
<p><pb/></p>
<p>du travail, par exemple, demeurent stériles lorsqu'elles ne sont pas
funestes ;</p>
<p>Tel est, dans ses grandes lignes, le socialisme du comte Tolstoï :
c'est, comme on le voit, un socialisme anarchiste exactement opposé au col¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1892,</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES DERNIERS ÉCRITS PHILOSOPHIQUES DU COMTE TOLSTOÏ</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fil insaisissable, je l'ai vainement cherché encore dans un récent
article de la Contemporary review sur la religion et la morale.
J'espérais que le comte Tolstoï allait enfin nous dire si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>losophes, qu'il n'est un philosophe que par occasion. L'abondance de ses
articles théoriques aura beau obscurcir un moment pour nous l'ensemble
de sa doctrine ; nous retrouverons cette doctrine plus claire, plus
fraîche, plus émouvante que jamais, dans les romans et les contes où l'a
jadis exprimée son auteur. Car telle est la force de l'art, que ceux
mêmes qui le dédaignent ne peuvent agir sur nous que par lui.</p>
<p>Avril 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE THÉÂTRE RUSSE.</p>
<p>Je n'insisterai pas sur la portée symbolique de la trilogie ainsi
constituée pour nous par M. Métenier. Un écrivain russe qui aurait
traduit la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'imagine que c'est précisément l'excessive exactitude de la
traduction qui a empêché, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les deux pièces d'Ostrovsky, l'Orage et Vassilissa, je les ai vu
jouer l'une et l'autre, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>HENRI IBSEN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>UNE INTERVIEW 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avaient une expression douce et presque enfantine.</p>
<p>Douce et enfantine était la voix d'Ibsen, et les choses qu'il nous dit
en nous accueillant étaient aussi parfaitement enfantines et douces. Une
heure durant, il nous permit de l'écouter ; il parlait lentement,
scandant ses mots, avec une admirable netteté de prononciation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne croyez pas au moins qu'Ibsen se soit plaint devant moi de cette
interdiction. C'est un homme doux et respectueux, que jamais personne
n'a entendu émettre un mot de blâme sur qui ou quoi que ce soit. Un de
ses amis d'enfance me disait que, dès le collège, il lui avait connu
cette habitude de réserve, de même que ce goût de la parfaite correction
extérieure et de la régularité dans tous les actes de la vie. Jamais un
mot plus haut que l'autre, jamais une trace de colère ou de malveillance.</p>
<p>De son rival Bioernson, qu'on me dit qu'il a toujours détesté, et qui
est en passe de le remplacer dans l'admiration des Allemands et des Scandi¬</p>
<p><pb/></p>
<p>romaI. était son Hedda Gabler, publiée et représentée quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>nesque une plus grosse part d'analyse, de naturel, et de vérité.</p>
<p>Mais sous la fausse crinière on découvre, chez Ibsen, une charmante
petite figure pleine de dou¬</p>
<p><pb/></p>
<p>ceur enfantine ; et les grands problèmes qu'il a traités dans ses drames
sont, aussi comme une fausse crinière qui cache des tableaux de moeurs
et des caractères d'une adorable fraîcheur.</p>
<p>Déjà, dans sa dernière pièce, la Femme de la Mer, les personnages
accessoires avaient pris une importance considérable, et la scène ne
désemplissait pas d'aimables jeunes filles, babillant et s'amusant de la
vie. Ce n'était plus en vérité qu'une série de tableaux de genre. Et
comme les caractères principaux étaient eux-mêmes maintenus dans une
façon de demi teinte l'ensemble de la pièce se trouvait ainsi former une
comédie très ample et très variée, un gracieux tableau de la vie
Scandinave ; de telle sorte qu'au lieu de rugissements de lion, qui
sonnaient toujours un peu faux, Ibsen nous y a fait entendre sa douce
petite voix enfantine, telle que je l'ai entendue, l'été dernier, dans
ce café de Munich, sous le regard étonné d'une jolie servante aux
cheveux pâles.</p>
<p>Janvier 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>UN AUTEUR DE CHARADES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Hedda Gabler a ceci de particulier, qu'elle est une charade sans mot,
Les personnages y parlent et agissent comme s'ils étaient chargés de
symboliser une théorie générale, et il se trouve en fin de compté qu'ils
n'en symbolisent aucune.</p>
<p>C'est de quoi ont dû convenir tous les commentateurs attitrés de M.
Ibsen. Récemment encore, l'introducteur du culte ibsénien en Angleterre,
l'éminent critique M. Edmund Gosse, déclarait qu'Hedda Gabler n'avait
décidément aucune signification théorique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se rappeler d'abord que M. Ibsen est Norvégien, que toutes ses
pièces ont leur scène en Norvège et sont écrites en norvégien. La
Norvège est le pays où se sont le plus fortement développés les traits
caractéristiques de l'esprit Scandinave ; et il n'y a pas un de ces
traits qui soit aussi saisissant qu'une certaine façon de parler
intermittente, bizarre, on dirait presque égarée. Tous les Norvégiens
que j'ai rencontrés m'ont surpris par leur force de silence et par je ne
sais quoi de vague, d'indéterminé dans leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se rappeler ensuite que, avant d'écrire</p>
<p><pb/></p>
<p>Hedda Gabler, M. Ibsen s'est exercé pendant cinquante ans dans tous les
genres, excepté dans le seul genre du drame réaliste où l'action et les
caractères valent par eux-mêmes, en dehors de toute portée symbolique.</p>
<p>Puis le goût des thèses s'est emparé de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et au contraire des personnages de second plan, toujours observés avec
une finesse et une bonhomie charmantes, les personnages principaux de
ces pièces n'ont pas de vie propre, toujours gênés dans leurs actes et
leurs discours par le souci de la vague thèse dont on a chargé leurs
épaules.</p>
<p>Voici enfin que M. Ibsen, après dix ans de ces vains efforts de
moraliste, paraît s'être aperçu de leur vanité. Il a renoncé aux thèses,
il a voulu écrire un drame où les personnages se contenteraient de vivre
et d'agir par eux-mêmes. Par malheur, il était trop tard. Dans le genre
nouveau qu'il abordait, l'auteur de Hedda Gabler a transporté ses
habitudes anciennes. Les personnages de son dernier drame ne symbolisent
plus rien</p>
<p><pb/></p>
<p>du tout, mais le vent du symbole souffle toujours dans leurs cheveux,
les empêchant de parler et de se comporter comme des personnes naturelles.</p>
<p>Décembre 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LA LITTERATURE HOLLANDAISE</p>
<p>CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>POÈTES ET CRITIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petit grain de plaisanterie qu'il y a toujours en elles, et qui en
constitue pour nous le principal attrait.</p>
<p>Sans compter qu'en dehors des Hollandais de Hollande il y a encore ceux
des colonies, tout un public assez riche pour acheter des livres, et
ayant assez de loisir pour les lire avec soin. Dans les provinces
flamandes de la Belgique, aussi, les auteurs hollandais sont connus et
aimés. Plusieurs des collaborateurs les plus remarquables des</p>
<p><pb/></p>
<p>revues d'Amsterdam sont des Belges d'Anvers ou de Gand. Leur langue, à
dire vrai, est un peu différente de celle de leurs confrères de Hollande
: moins simple, moins aisée, témoignant comme d'un effort incessant à
éviter toute expression d'origine française. Mais souvent ce travers est
racheté par des qualités de mouvement et de passion qui ne se retrouvent
pas au même degré dans l'oeuvre des auteurs hollandais.</p>
<p>Toujours est-il que la littérature hollandaise m'apparaît aujourd'hui
comme l'une des plus vivantes qu'il y ait en Europe. Lentement,
tranquillement, elle poursuit sa route, sans se soucier de l'ignorance
où nous la tenons. Et elle offre encore ce trait particulier, qu'elle
est avant tout une littérature de poètes, que la poésie y occupe, ainsi
qu'il convient, la première et la plus belle place. De tous les auteurs
hollandais contemporains, les plus connus, les plus admirés sont en
effet des poètes : et ce sont en effet les plus remarquables.</p>
<p>Elle s'appelait, jusqu'au printemps passé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, traduits aussi fidèlement que possible, deux de ces sonnets. Je
les prends dans une série que vient de publier la plus considérable des
revues hollandaises, le Gids, d'Amsterdam :</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Je rêve dans les bras de ta douce compassion, — inconsciente et
confiante comme un enfant qui dort sur le sein de sa mère, — oubliant
que ta bouche a suce le venin de la vie, — le venin du mensonge qui
coule dans mes veines.</p>
<p>Ma foi naïve et pieuse s'agenouille devant toi ; mon amour te suit,
frêle et doux comme un agneau ; — ma volonté se fond sous la chaleur de
ton regard ; — et le calice de tes lèvres assoupit ma douleur.</p>
<p>C'est pourquoi je veux parer de guirlandes de lys — l'autel d'argent que
je t'ai élevé dans la chapelle de mon coeur, — et y faire monter,
blanche et odorante, la fumée de ma dévotion.</p>
<p>Je veux l'asperger de l'eau sainte qui jaillit de mes vers; — et, levant
mon coeur flamboyant dans mes mains tendues vers le ciel, le veux
t'appeler Emmanuel, mon maître et mon Sauveur !</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi me tenter ? Cette joie ne saurait être pour moi !»</p>
<p>Mais le baiser de ta bouche, où se joignaient la caresse de ta voix — et
la douce musique d'un tendre serment, étouffa mon doute ; — et
transportée, éperdue, je tomba i dans tes bras, et fus ta fiancée.</p>
<p>Mais il en est décidément des poètes hollandais comme de tous les poètes
: le charme propre de leurs vers est intraduisible. On ne saurait
imaginer combien, dans leur texte, ces deux sonnets de Mme Lapidoth ont
de couleur et d'accent. C'est que leur beauté ne vient pas tant de
l'émotion qu'ils expriment, ni des images, ni du rythme, que de
l'admirable harmonie de tout cela, de la concordance parfaite des images
avec les idées, et de la forme avec le fond.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montrer les faits de l'histoire tels qu'ils ont été. Peut-être même M.
Fruin les dépasse-t-il tous par la sûreté de son érudition, comme aussi
par la sécheresse et l'austérité de sa forme. Des faits, toujours des
faits, et rien que des faits : il n'y a guère autre chose dans ses
mémorables ouvrages sur les Préliminaires de la guerre d'Indépendance,
sur Motley et l'histoire des Pays-Bas, sur Une ville de Hollande au
moyen-âge. On ne saurait imaginer histoire plus savante, plus
impartiale, ni plus complètement dépouillée de tout artifice d'imagination.</p>
<p>Février 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LES ROMANCIERS : M. LOUIS COUPERUS ET M. MARCELLUS EMANTS.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des obstacles que leur oppose la réalité ; et les plus forts de ces
obstacles sont ceux qu'elles sentent au dedans d'elles-mêmes, une
irréparable faiblesse, une méfiance de soi, le conflit permanent de
leurs aspirations instinctives et d'une réflexion trop aiguë. .</p>
<p>On pourrait même pousser plus loin encore la comparaison des deux
romanciers, et noter, par exemple, dans quelle large mesure ils
s'inspirent l'un et l'autre de modèles étrangers. A chaque page de la
Paix du Monde nous retrouvons des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ture elle-même, et que, faute de pouvoir traduire le roman de M.
Couperus, j'essaie au moins d'en indiquer rapidement le sujet.</p>
<p>Nous le retrouvons, au prologue de la Paix du Monde, se promenant avec
son fils, le petit Xaverius, dans le voisinage d'un de ses châteaux,
Xaverius est un enfant souffreteux et débile, moins armé encore que son
père pour la lutte de la vie ; mais déjà, lui aussi, inquiet, avide de
vérité, préoccupé de mille questions au-dessus de son âge, Les médecins
lui ont recommandé la marche, et c'est pour le faire marcher qu'Ottomar
est sorti</p>
<p><pb/></p>
<p>avec lui : ce qui ne l'empêche point de le prendre dans ses bras dès
qu'il le voit un peu fatigué. Ils vont ainsi, tristement, parmi de
radieux paysages, l'âme perdue dans leurs rêveries. Puis ils rentrent au
château, et Ottomar remet l'enfant entre les mains de sa mère, la jeune
impératrice Valérie, pour aller conférer dans son cabinet avec son
chancelier et l'un de ses ministres.</p>
<p>L'idée lui est venue d'organiser dans la capitale de son empire, à
Lipara, un congrès international de la paix où, en présence des délégués
de tous les pays de l'Europe, il proposerait lui-même le désarmement
général et la constitution d'un tribunal d'arbitrage. Il lui a semblé en
effet que la guerre, et l'entretien des armées, qui en est la
conséquence, comptaient parmi les sources principales du malheur des
hommes : et il s'est dit qu'en prenant personnellement l'initiative de
ce congrès de la paix, il aurait chance d'entraîner l'adhésion des
autres États. Car l'empire de Lipari est un grand et puissant empire, et
ce n'est pas sur le modèle des rois de Hollande, mais plutôt sur celui
du tsar ou de l'empereur d'Allemagne que M. Couperus a conçu
l'importance politique de son jeune héros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frémissante. On brûle les palais, on tue les généraux, et personne ne
sait au juste ni ce qu'il veut ni ce qu'il fait, ni ce qui peut sortir
de ce grand mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Et maintenant, lui demande Ottomar, cette femme va chanter.</p>
<p>— Demain soir.</p>
<p>Elle cherche sur sa poitrine, s'arrache du cou une chaîne avec un
médaillon.</p>
<p>— Tiens, Ottomar, prends cela, jette, brûle cela ! C'est cela qui me
rend si faible. Depuis des années, c'est cela qui m'enlève toute force ;
depuis des années cela me ronge, comme si c'était du poison... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il se pencha vers sa femme, il la releva, la tint dans ses bras.
Et il l'écoutait pleurer, debout devant la fenêtre, les yeux fixés sur
son empire assoupi dans la nuit.</p>
<p>Xara, dont parle Ottomar, c'est la colonie pénitentiaire où vient
d'éclater la révolution : et l'on voit aussitôt ce qu'il y a de
profondément tragique dans la coïncidence de ces deux catastrophes,
brisant du même coup les deux rêves les plus chers du jeune empereur.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la banalité de l'intrigue, sous des exagérations de pessimisme assez
inutiles, c'est un charme semblable qu'on éprouve aux mélancoliques
récits de M. Emants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1896.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>LA RENAISSANCE LATINE ET LES ECRIVAINS ITALIENS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA RENAISSANCE LATINE ET LES ÉCRIVAINS ITALIENS 1</p>
<p>1. Alla scoperta dei litterati, par M. Ugo Ojetti, un vol. Milan, 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces romans, et tous les écrits de M. d'Annunzio, ne sont-ils que la
manifestation imprévue d'une puissante individualité artistique, ou bien
peut-on y voir en outre, comme le croit M. de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m'aperçois que je n'ai rien dit encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait en effet que, sous la diversité des opinions, un certain
nombre de tendances com¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sut m'en rien dire. Seul un éditeur me demanda, le plus sérieusement
du monde :</p>
<p>« — Cantu ? est-ce qu'il n'est pas mort ?</p>
<p>« Enfin la servante revint me prendre, et me conduisit au cabinet de
travail de Cantu, une grande chambre encombrée de meubles avec</p>
<p><pb/></p>
<p>deux énormes fenêtres dormant sur un jardinet clos de murs. Dans un
coin, derrière un bureau, je découvris le vieillard, enfoncé dans une
dormeuse de cuir, et fixant sur moi des regards inquiets.</p>
<p>« Je m'informai d'abord de sa santé,</p>
<p>« — Et est-ce que vous écrivez ?</p>
<p>« — Écrire, je ne puis plus, — et il montrait « sa main droite, —- mais
je puis encore dicter.</p>
<p>« Puis il reprit :</p>
<p>« — Mais, d'ailleurs, pourquoi écrirais-je ? Et « vous, dites-moi, vous
écrivez, sans doute?</p>
<p>« Et sur ma réponse affirmative, je vis s'accentuer l'énigmatique
sourire de ses yeux et de ses lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'obscurité de cette petite maison abandonnée, le plus grand
peut-être des historiens de l'Italie, l'ami de Michelet et de Lamartine.
Mais en regard de cette vieillesse lugubre de Cantu, voici une
vieillesse tout autre, glorieuse et sereine : celle du poète Giosué
Carducci. Il habite, aux portes de Bologne, une belle maison élégante et
simple, tout entourée de jardins et de prés fleuris. Il vit seul, le
plus souvent, ayant perdu sa femme, et marié ses trois filles : mais il
a pour lui tenir compagnie des oeuvres d'art amoureusement choisies, et
une bibliothèque pleine d'éditions rares. Et puis sans cesse ce sont des
amis, des admirateurs, jeunes ou vieux, gui viennent de tous les coins
de l'Italie lui apporter leur hommage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant cet auditoire recueilli, M. Carducci parla de son voyage, de ses
projets de travaux, de l'histoire du Risorgimento, qu'il comptait bien
terminer avant de mourir. « Il me parut plein encore de jeunesse et de
santé, avec son épaisse chevelure grisonnante, et sa grande barbe à
peine tachetée de blanc, que sans cesse il tourmentait en parlant, d'un
geste machinal de ses mains nerveuses et fines. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Veut-on connaître maintenant quelques auteurs dramatiques italiens ?
Voici le plus célèbre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en quelque manière l influence de M. d'Annunzio ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Annunzio définit ensuite sa conception du style, et l'idée qu'il se
fait du futur roman italien. Ce roman, d'après lui, pourra trouver dans
la science contemporaine une source précieuse de renseignements : « Car
c'est une erreur puérile de croire que les facultés de l'artiste et
celles du savant soient inconciliables. La science, elle aussi, est
oeuvre d'imagination et de poésie. Et quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Annunzio, on le voit, est plus indulgent pour la science que la
plupart de ses confrères, et il ne lui resterait plus, après cela, qu'à
nous présenter M. Lombroso comme le premier des ÉCRIVAINS italiens. A
moins pourtant que M. Ojetti n'ait mai compris sa pensée : car je trouve
précisément dans une revue italienne, Il Convito, une étude, d'ailleurs
très ingénieuse et très belle, sur Giorgione et ses critiques, où
l'auteur du Triomphe de la Mort apprécie en des termes tout autres le
rôle de la science et ses prétentions ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre 1895</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I</p>
<p>FRÉDÉRIC NIETZSCHE</p>
<p>I. — Le dernier métaphysicien. ....,, — .... ..</p>
<p>2</p>
<p>II. — La jeunesse de Frédéric Nietzsche..</p>
<p>29</p>
<p>Il</p>
<p>QUELQUES FIGURES DE POÈTES ANGLAIS</p>
<p>I. — Beddoes</p>
<p>55</p>
<p>II — Thomas de Quiacey "..</p>
<p>61</p>
<p>III. — Lord Tennyson,</p>
<p>75</p>
<p>IV. — Edgar Poe, d'après sa correspondance ......</p>
<p>82</p>
<p>V. — Walt Whitman</p>
<p>105</p>
<p>III</p>
<p>PATER ET JAMES ANTHONY FROUDE</p>
<p>I. — La renaissance du roman historique en Angleterre.</p>
<p>131</p>
<p>II. — Deux morts : Pater et Froude.</p>
<p>164</p>
<p>IV</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE M. BALFOUR</p>
<p>. La Philosophie de M. Balfour</p>
<p>185</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>ÉCRIVAINS RUSSES</p>
<p>I. — Une correspondance d'Ivan Tourguénef,</p>
<p>III</p>
<p>II. — Un. bon socialiste</p>
<p>225</p>
<p>III. —- Les derniers écrits philosophiques du comte Tolstoï</p>
<p>Tolstoï</p>
<p>234</p>
<p>IV. — Le Théâtre russe</p>
<p>239</p>
<p>VI</p>
<p>HENRI IBSEN</p>
<p>I. — Une interview</p>
<p>251</p>
<p>II. Un auteur de charades</p>
<p>258</p>
<p>VII</p>
<p>LA LITTÉRATURE HOLLANDAISE CONTEMPORAINE</p>
<p>I. — Poètes et critiques</p>
<p>267</p>
<p>II — Les romanciers : M. Louis Couperus et M. Marcellus</p>
<p>Emants</p>
<p>279</p>
<p>VIII</p>
<p>LA RENAISSANCE LATINE ET LES ÉCRIVAINS ITALIENS</p>
<p>301</p>
<p><pb/></p>
<p>Mayeane IMPRIMERIE DE L'OUEST E. SOUDÉE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
