<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Troubat, Jules (1836-1914)">Jules Troubat</author>
<title>Le buste de Sainte Beuve / [signé Jules Troubat]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Troubat, Jules (1836-1914)</author>, <title>Le buste de Sainte Beuve / [signé Jules Troubat]</title>, <date>1897</date>,description :,9 pages
</bibl>
<publisher>Impr. de L. Duc (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k628911</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1897">1897</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CamettMes a~titaie et MëHeote mmmant&lt;s</p>
<p><pb/></p>
<p>LE 'BUSTE M SAtNTE-'BEUVE ():xtMit de h reiftta Zo PtweMO: &lt;h!
jxiMet-aottt tS~</p>
<p>&lt;c On peut observer depuis quelque temps, par toute la France, un fait
générât, et qui est caractéristique de notre époque. Chaque province,
chaque cité revient avec un esprit de curiosité et d'émulation sur son
passé, sur ses origines, sur ce que son histoire locale a eu de
mémorable, et elle s honore de le consacrer par quelque monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Laissons, disait-il en terminant, la statue aux hommes célèbres qui
ont marché sur cette terre avec autorité, d'un pied sûr, orgueilleux ou
solide pour l'homme de lettres, pour le romancier, pour celui que
l'amour de la retraite poursuit jusque dans le bruit, pour ceux qu nne
demiombre environne et que plutôt elle protège, pour ceuxlà, c'est le
buste qui convient.</p>
<p><pb/></p>
<p>H élargit de plus en plus son propre domaine, sentant crever les
vieilles digues que la rhétorique pure ne garantissait plus. La
rhétorique est éventée, on s'en passe, 7,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>die plus les livres et les auteurs en eux-mêmes, t.a (chronique a tué la
&lt;-&lt;M.M /&lt;' dit //M~</p>
<p>Un grand esprit comme Sainte-Beuve s'accommoderait-il du temps présent ?
tt a repondu d'avance, dans un article sur la C&lt;MM.M/~v &lt;/&lt;- /m~&lt;' &lt;f~
~ft ~c/ «u il étaNit, contre des pessimistes comme J-J. Weiss, que, si
la forme était moins impeccable qu'auXVIt*. l'observation morate et le
génie humain, plus tourmente, n'étaient pas moindres. Il avait l'horreur
dn cliché et me reprit, une fois que je répétais ce mot tant rebattu
&lt;w&lt;' de /r~7/o/ Est-ce que toutes les époques ne sont pas de transition
me dit-il ceta n a aucun sens. t. homme supérieur domine toujours son
temps et y applique ses facultés, plus ou moins en contradiction avec
certaines tendances mais il sait user du terrain gagné, des latitudes
cmportées d'assaut, des progrès quelquefois péniblement accomplis et
douloureusement achetés et il ne regrette rien du passé mort et disparu.
Le générât Bonaparte nen serait pas moins un soldat de gcnie,sit était
né cent ans plus tard, maigre les progrès qu'a faits depuis lui la
science de la guerre et si Victor Hugo, Augier, Dumas nts, ne se sont
point attardes a plagier les chefsnt*oeuvre. tragiques ou comiques, du
XVU* siècle, c'est parce que l'homme de lettres n'écrit plus aujourd'hui
pour le roi seul. La démocratie ta émancipé et lui a créé des
obligations nouvettes.</p>
<p>On ne suce pas la moelle et l'esprit d'un maitre pendant huit ans, sans
qu'il vous en reste des échos répercuteurs. Tenez, mon cher Duc, que je
répète ici des pensées acquises, et que je continue a être le secrétaire
d'un des esprits les plus émancipateurs du XIX* siècle et les plus
étrangers a toute espèce de flagornerie et de charlatanisme. C'est par
la sincérité de son talent, qui se garait autant de toute grossièreté
que de toute puëntité, que sa Critique</p>
<p><pb/></p>
<p>prévaut encore aujourd'hui aux yeux mêmes d'adversaires écbires et de
bonne foi, qui ne peuvent le suivre sur tous les terrains.</p>
<p>que dans sa jeunesse, le maladif Joseph Delorme a traîné ses désirs et
ses mélancolies. On ne lit plus guère le poète « mort jeune a qui
survécut l'auteur des C~M~/M /~&lt;/t. on ne le lit plus guère, et l'on a
tort. Il est un peu maladroit, un peu empêtré, mais si pénétrant, si
sincère, si spécial.</p>
<p>Un H~C&lt;M' commel'appela M. Cuixot. Sainte-Beuve n'en voulut jamais
démordre, et</p>
<p>Comme aux jours si ttgsrs de Ross, htihs v'eiH'e,</p>
<p>en tSo~son ami, M. de Chantelauze, le priant de mettre quelques mots en
téte d'une édition eixéviriennc de./&lt;Mf/~ /~f~-M~, rapportée de
Belgique, Sainte-Beuve écrivit dessus</p>
<p>Amico de Chaotehuze, Hxc juvenilia scoex nec tamen pceuitens, Sainte-Beuve.</p>
<p>Un régal de lettrés, pour ceux qui y assistèrent, fut celui où Mtle
Favart, accompagnée de M. Edouard Thierry et de M. de Bornier, vint
réciter, chez Sainte-Beuve, les Larmes de 7i'&lt;t&lt;-f~, des 6'&lt;wjc/&lt;t~'o/M,
qu'elle avait déclamées quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques jours auparavantau Théâtre-Français, pOMft anniversaire de la
naissance de Racine.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
