<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bertrand, Louis (1866-1941)">Louis Bertrand</author>
<title>La fin du classicisme et le retour à l'antique dans la seconde moitié du XVIIIe siècle et les premières années du XIXe en France / par Louis Bertand</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bertrand, Louis (1866-1941)</author>, <title>La fin du classicisme et le retour à l'antique dans la seconde moitié du XVIIIe siècle et les premières années du XIXe en France / par Louis Bertand</title>, <date>1897</date>,description :,442 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205016c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1897">1897</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LOUIS BERTRAND</p>
<p>LA</p>
<p>FIN î)tl CLASSEE</p>
<p>ET</p>
<p>LE RETOUR A L'ANTIQUE</p>
<p>DANS LA SECONDE MOITIÉ DU XV!H° SIÈCLE ET LES PREMIÈRES ANNÉES DU X!X",
EN FRANCE</p>
<p>DEUXIÈME ~'D/r/O~</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARTHÈME FAYARD &amp; C' ÉDITEURS 18 et 20, rue du Saint-Cothard</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR A L'ANTIQUE</p>
<p>LA</p>
<p>FIN DU CLASSICISME ET</p>
<p><pb/></p>
<p>COULOMMtEHS</p>
<p>Imprimerie PAUL BRODARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>FIN DU CLASSICISME ET</p>
<p>LE RETOUR A L'ANTIQUE</p>
<p>DANS LA SECONDE MOITtË DU XVnfSfECLE</p>
<p>ET LES PREMIÈRES ANNÉES DU XfX", EN FRANCE PAR</p>
<p>Locis BERTRAND</p>
<p>Professe urderhetonque au )yc6ed'A)ger</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C" 19, BOULEVARD S.UNT-CERMAtX, ~9</p>
<p>1897</p>
<p>1),,Ito de tr41.ludton et de ~~p~o~um:o~ h~~er'1"b.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR GEORGE PERROT DtHECTEUIt DE L'ECOLE NORMALE</p>
<p>MEMOftEDEt.'tNSTtTUT</p>
<p>~OMMCjE' HE.SMC:?'M;M 7~V MCOAW~.S.MA'y L.B.</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saisir. Chez nous spécialement, comme on les sent délivres de l'affreux
cauchemar du xv" siècle, des Danses des Morts, des Vierges exsangues et
désespérées, de la Bêtise impassible, ensevelie dans son Inxc morne et
barbare!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madrid, 13 Mut 189C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIN DU CLASSICISME ET</p>
<p>LE RETOUR A L'ANTIQUE</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>LA HEKAISSANCEDEL'fDKEPAÏEKKH Le paganisme mondain la mythologie dans la
peinture décorative et dans la petite littérature. Le paganisme
philosophique :)csërudits et les savants. Renaissance de t'htee païenne.
Influence de Rousseau; il revient il la morale antique.–Réhabilitation
de )a nature, les exercicesphysiques et les soins du
corps.–Réhabilitation des instincts et de la chair. Le sentiment,
l'enthousiasme et la passion.–Affectation de la force et de la grandeur.
Les sentiments tendres. Le xvm* retrouve Dtommeuaturef et restaure la
notion de l'individu. La cu)turet!ttenectue)feetfamanieencvcfopëd!t.jue,
fa variété des aptttmfes et. des connaissances. Dicterot la CM«M)'&amp;
coMt~M Me&lt;t&lt;. Que cette conception nouveffc de la vie acheminait vers
les fittëraturcs antiques. fnuuencc rivale des littératures anglaise et
allemande. Les traductions, dans quel esprit elles étaient faites. En
somme c'est toujours la forme classique qui domine le goût. On demande
aux étrangers modernes la même chose qu'aux anciens. )). Comment on
revient aux anciens. Les philosophes les jugent avec une extrême
liberté. Ce qu'on veut d'abord faire revivre,c'est
t'espritdeta.cutturcetdeta. philosophie païennes. RehabiUtation de
Lucrèce, traductions encyclopediques. Le culte des sages, Julien
t'Apostat, Socrate. Les moralistes de )'antiquité:Sënëque,Piutarque,A!arc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Aurete.–Lamora)edusiectesccontedanstamo)';Uc antique. Le civisme renaît,
différentes formes du patriotisme. Le culte des grands hommes,
couronnement du buste de Voltaire chez M"* Ctairon. Les récompenses et
les couronnes civiques. Conception nouvelle de Part But morat et
utilitaire, lettre de Grenxe aux cures de campagne. Recherche du naturel
et de la simplicité. Les anciens restent les grands modèles la
mythologie, On essaie de rajeunir ta forme classique par la traduction
et l'étude des stytcs antiques. Geucratitë de cette tendance.</p>
<p>l'étude des st%~les atitiqiies. (;éiiératité (le cette tendance.</p>
<p>ttt. Pourquoi le mouvement antiquisant ne pouvait aboutir prédominance
et maintien de la forme et de ta discipline classiques; elle est liée a
tout un état social. Cependant harmonie éphémère entre la forme
classique et les aspirations nouvelles sous Louis XV) l'homme et la
littérature ~OM)'ff Xt~f. Ce qn'it en subsistera.</p>
<p>1</p>
<p>Qmutd(tn]KU'cour),!epa)aisct)esjm'di~sdt'Vct'sailles et qu'en même temps
on évoque les souvenirs de !ittémt.m'e et d'art des deux siècles qui y
ont vécu, oupoutavoit'un moment t'iHnsion d'assister d'mt bout n
t'autt'c a )a même résurrection triomphante du paganisme antique, de
l'apothéose mythologique et du Plaisir divinise. Mais pour peu que l'on
compare ses impressions et si, par exemple, on passe do !a Galerie des
glaces au Trianon de Marie-Antoinette, on voit tout de suite que ce
merveilleux décor n'est pas le symbole d'une même idée suivant son
développement logique et qu'il, faut distinguer les époques qui y ont
l'une après l'autre travaille quelle distance des fresques de Lebrun aux
dessus de porte de Natoire ou de Pater! Autant l'allégorie du grand
siècle est froide et pour ainsi dire officielle, autant l'autre est
vivante et familière. Les déesses et les nymphes s'animeht d'une petite
vie mondaine et gracieuse) les yeux bril-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On y fait des HëMMttHM et on y dit des /MM)'es C'est a elle que sont
dédiées toutes ces nudités libertines qui foisonnent dans les vers, ou
dans le roman les Zt'Hs &lt;K&lt; bain les I!«t!M de D«Htc °, les Dot'(&lt;M's de
lao;d&lt;'moHe On ne se lasse pas de rimer le Temple de CnM~e. On remonte
même jusqu'aux anciens pour y chercher des raffinements inconnus, comme
si l'on n'était pas assez riche de son propre fonds Léonard ef. d'autres
traduisent ou paraphrasent le Po'ot'ntm Ve~o' On traduit en vers les
7!cmëf&lt;es tramoMr et l'~h't ~'ftoMo' d'Ovide. On revient mémo aux
latincries modernes Dorât donne une traduction des Dms~'s de Jean
Second, dont les gravures d'Eiscn font un véritable bijou. La grave
Académie cles Inscriptions elle-même semble se laisser entraîner au
mouvement en 1776, elle met au 1. E. etJ. de Concourt, L'Art ait XW/~
~ec~e, 3° série, p. 2C' 3. Bertin, JÉ~tM, liv. H),</p>
<p>3. La A'eKMtKe de C'/&lt;&lt;')'e, par ~armonte) ()~N), cf. Co)'r&lt;). ~&lt; édit.
Tourncux, V), 2'i4..</p>
<p>4. Les /VeK!'M~e C!M)'e, par la comtesse Turpin, fin cottaboration avec.
Voisenon, Favar). c), Gui))a)'d (me), cf. C&amp;)'&lt;'f6'y.). &lt;&lt; X), p. 226.</p>
<p>5. Zélis au &amp;&lt;7t'M, poème par Masson (lu Pezoy (Hf'). 6. Les Bft!?M de
Ota~e, par des Fontaines ~mC).</p>
<p>7. Roman de Meusnier.do Querlon (t'!H?).</p>
<p><pb/></p>
<p>'concours une dissertation sur les attributs de Venus C'est qu'en effet
le paganisme du xvnr* siècle n'est pas seulement décoratif ou
littéraire; il est dans les mœurs. Que l'on consulte le roman d'a)ors
qui nous révèle l'intimité de l'existence, on retrouvera partout ce qui
est le fond du paganisme, en ce qu'il s'oppose :') l'idée chrétienne, le
culte de la volupté avec le dilettantisme ou le scepticisme qui en est
la conséquence. Mais ce paganisme-là, c'est un paganisme de décadence,
assez voisin de celui des alexandrins. Son idéal n'est plus la volupté
héroïque et un peu brutale de la Renaissance. On ne glorifie plus toutes
les énergies naturelles et le type humain, ce n'est plus le condottiere
ou l'artiste, c'est l'homme du monde tel que l'a fait la France du xvm~
siècle, c'est-à-dire le type de la sociabilité parfaite, avec son goût
pour le plaisir facile, les grâces do salon, les conversations et les
fêtes.</p>
<p>Vers la seconde moitié du siècle, ce paganisme mondain et a demi
inconscient a produit &amp; peu prés tout ce qu'il pouvait donner. Notre
réputation de f'rivotité est faite H l'étranger il est entendu que nous
ne sommes que les chansonniers et les amuseurs de l'Europe.</p>
<p>Pourtant en t7M, t'abbé Barthélémy pouvait écrire an P. Paciaudi &lt; Ne
remarquez-vous pas, mon cher ami, qu'on dit sans cesse que notre nation
ne s'occupe que d'objets frivoles et que notre littérature est aussi
légère que notre caractère? Je doute cependant que chez aucun peuple on
fasse a présont d'aussi grandes 1. L'accessit fut remporté par t'abbë de
ta Chau, dont la dissertation imprimée était une véritable merveitte
typographique, avec un grand nombre lie vignettes et de cuts-delampe et
surtout une estampe d'Auguste de Saint-Aubin, d'après ta ~entM
~tna~yo~èHe du Titien.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir le chapitre de Taine .t.p)';&lt; et la Doc/nxe, dans les 0)'Me.&lt; de
la France eon&lt;empo)'MHe(f~')'!C!ett)'e~MKc).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfin que les humanistes du xv° siècle avaient commencé, eux aussi, par
remettre en honneur les préceptes de la sagesse antique Sans doute le
Discours couronné par l'Académie de Dijon ne fut pas l'expression
complète de l'idéa) nouveau, mais il l'ut la déclaration de guerre la
plus énergique contre l'état de choses actuel. Les idées des philosophes
vont s'ajouter a celtes de Rousseau et les corriger. 11 s'agit, comme au
temps de la Renaissance, de renouer la tradition païenne dans son sens
le plus large, en faisant la part de toutes les aspirations modernes;
mais il s'agit avant tout de retrouver l'homme naturel et de le rétablir
dans ses droits.</p>
<p>2. Diderot, De la poésie ~&lt;K)ta&lt;tt/!&lt;e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en même temps que les soins du corps, on en réhabilitait aussi les
instincts, qui sont bons en euxmêmes et ne se dépravent que par l'abus.
Sans aller aussi loin que LaMcttrie dans son At'&lt; ~ejottu- ou dans sa
Vénus M:&lt;;t&lt;tp7ty~t&lt;c, on estimait pourtant que les sens t. Rousseau,
Bntt7e,chaj).v.</p>
<p>3. Pour la collaboration probabte de Diderot avec Crevicr,
ef.Coi'e~t~V,~39.–Parmi les tuedccinSjTronchhi, de Genève.. avait publié
une brochure, ~mi des /ËH:MM (ns8), on itdevetoppodej.i toutes les idées
deRousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir en particulier P~n~tO!: oM &lt;;o~'&lt;&lt;CM &lt;/e S~t&lt;ne, parMeusnier de
Querton.</p>
<p>3. EH!t/c, )i\ Y.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dans les .S&lt;Mo)M de Saint-Lambert., description du printemps, f'
chant, dans les ~foM de Boucher, les amours du cheva) et du taureau,
l'éveil de t'amou)' chez l'adolescent. Lelfre f; .&lt;&lt;e la .Ro~Me (t732).
VotLaire disait ailleurs ]) faut se rendre mait.re du cœur par degrés,
t'émouvoir, f/ceA~'e)' "Oi'cHonna'M'e p/ti7oMpA!~Ke, H, p. 202.)</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Oe poésie ~t'~Mc~t~Me, VH; 3'!).</p>
<p>3. M'°" de Gernii!, SoMMn:)'~ de /&lt;;7t'ct'e. Voir dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>De semblables déclarations nous surprennent,; parce que nous sommes
habitues a considérer le xvn)" siècle comme l'époque des bergeries et
des drames bourgeois, des petits vers et des petits romans c'est
pourtant aussi )e temps de la ~(tAespM!'om&lt;Mu&lt; celui où l'on traduit
Ossian et Young; ou Thomas déclame, où Lebrun s'évertue a simuler le
détiro pindarique et entasse les hyperboles gigantesques et les
alliances de mots barbares; où Mercier traite la tragédie classique do'
&lt; cadavre gréco-romain' où Rouchcr s'écrie</p>
<p>Et parcourant. les mers et la terre et. les cieux,</p>
<p>Mes chants reproduiront tout t'ouvra~e (tes dieux Et nous ne partons pas
de tout ce qu'il y avait de violent, de tumultueux et d'exaspéré dans la
prose d'un Diderot ou d'un Rousseau.</p>
<p>On cultive encore plus les sentiments tendres. Fautil rappeler les excès
ridicules do cotte MitSt6/o't&lt; qui s'épanouit pendant toute cette fin de
siècle comme une dérision du sentiment et de la passion véritable
l'étalage de l'amour paternel conjugal ou filial, les petites amitiés
mystérieuses surtout entre femmes, les temples a l'amitié dans les
jardins, tes urnes funéraires en souvenir d'un mort chéri, les poufs au
sentiment les bagues et les boucles d'e cheveux échan~&lt;t))~M K/&lt;c!'a~'M
de Suard un curieux article (te Dcvainc sur l'E';M~e)Yt&lt;:oM Xc dues pas
d'une pièce qu'eue est bonne ou mauvaise, mais prononcez qu'elle est
etTroY~btu ou délicieuse, etc. (Hi, p. c't.)</p>
<p>t. Mercier, J'«&lt;~M;&lt; (~e P«)'t6'; p. 248 (edit. G. Dosnoh'cstcrres).</p>
<p>2. Les .MoM, prologue.</p>
<p>X. L'Académie mit au concours une Epitre d'un père n son tifs sur )a
naissance d'un pctit.fits Ce fut C.hamtbrt. qui remporta le prix. Cf.
Con'Mp. ~t«., Y!, p. 72.</p>
<p>t. Voir sur cette manie E. et J. de Concourt, Z.a feH:Me SM X~f~*
~'ee/e. Tainc, /tnc;p~ )'&lt;~&lt;me, !iv. H; chap. ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cor)'&lt; H«.XtV, 3M-361 &lt;)'!8ft).</p>
<p><pb/></p>
<p>sance italienne avait commencé L'affranchissement t de l'indi vidu, teUe
est en effet la condition première de tous les grands mouvements d'art
et de toutes les fortes civilisations.</p>
<p>3. Ycdta.ire (conclusion de Ca~fMe). D'Alembert, Apologie t/e /'&lt;fM&lt;e,
discours lu il l'Académie française, 16 avi'i) n6&lt;. 3. Ycur en
particulier la préface du Système (le la /ta&lt;M)'e de d'tMbaeh L'homme
n'est, matheurcux que parce qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>spécia!e,Ia~/H&lt;OMp&amp;tc,–un terme que l'on trouve vague parce qu'il est
extrêmement compréhensif: :') la fois potémiqueetdogmatique,
véritab)ecomptot contre t'orrcur, ou ce qu'on appelait a)ors la
superstition'ct, en métnc temps, enquête universeHo de la vérité. On ne
saurait trop y insister c'a été )'cubrt le plus énergique de l'esprit
humain depuis le xv~ siécie. On peut même dire que ]o .\vfH° en rompant
les dernières attaches avocio mystère et la tradition, en a continué et
couronnéla tacite.</p>
<p>En tout cas, on a )c même appétit de science on veut tout savoir, ou au
moins pouvoir parler de tout. Les talents encyclopédiques reviennent a
la mode, et justement il n'y a pas de plus c)air symbole des ambitions
intellectuelles du siècte que ce présomptueux frontispice du premier
vofumc do t'.EMC~e/op~ff/c complaisamment analysé en note par les
éditeurs. H représente la Vérité éctairanttaThéofogieetdominant tout un
groupe de figures aHégoriques., J'Histoire; la Géométrie, t'Astronomic,
la Pftysique, t'Optique, la Botanique, )a Chimie, )'Agricn)t))rc, puis
les principaux genres de la Poésie, la Musique; la Peinture, la
Sculpture; tous les arts d'imagination. –Têt étaitbicn en cn'ot, dans
ses grandes tigncs, te programme que chacun se proposait est-it besoin
de rappeler l'activité univorseUe de VoKaire, ses travaux tit.téraires,
historiques, scientinques, cxégétiqucs si l'on peu). donner ce nom a ses
pasquinados sur t'Ecriture,– et, en dehors de la Httérature; )a variété
des aptitudes et des connaissances des littérateurs depuis Montesquieu;
qui était un grand travamour,jusqn'aRousscau,qui se piquait d'ignorance?
Le p)us surprenant de tous est ]))ecO)maiL)a nature, ct.c.Sur
t'ëUti~uc~ûs encyclopédistes et des ideo)ogucs, cf. HeUncr,
~t&lt;e)Yi&lt;Mt'~MC/fc/t&lt;c (~M ./f!;7ti&lt;)M&lt;e&lt;'&lt;6'. )!. Picavet, Les M(;o~o~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Cf. Jules de Concourt, fVcr~He de /'o~a&lt;&lt;OM)'. Yoir aussi La femme au
.Xf'W siècle, p. 434 et suiv., pour la manie encyctopëdique des femmes.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>nant est de suivre des cours; le Lycée va s'ouvrir véritable université
mondaine, où Condorcet professe les mathématiques, Fourcroy ]a chimie,
Marmontol et Garat, Dustoire, La Harpe; )a littérature.</p>
<p>Le prestige de ces idées est tel qu'elles se répandent t.-Voir en
particulier la description de i'abbaye ()e Thélème et la règ le des
theiémites. Il me semble qu'on n'a pas suflisanuuent insisté sur tout ce
qu'il y a de hardi et, pom' nous autres, d'actuel dans ces derniers
chapitres du C~~CM~Ma.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cf. Lnnge, ~M&lt;o;!e du ~M~'rta~sme, ); p. 3'j4 (trad. H. Po&lt;nmcrot).</p>
<p>3. MeUncr, o~). cil. 1, u, 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Même d'après la Cat't'MpoHf/a~ee ~:«e''ai')'e de CWMH!, on petit se
faire une idée de l'abondance de ces traductions. 2. En &lt;~8, parurent ~M
P&lt;fM&lt;OtM dM~'eMne tVe~/ie! ouvrage traduit de l'allemand de M. Cœthe,
par M. Aubry. Mannheitn. .3. Cf. C&lt;MVMp. &lt;&lt;«&lt;')' Yt, p. [4t. J. Texte,
~eotJae~Me~ ~Ot&lt;&amp;!e&lt;&lt; et les &lt;M't~M ~!t cosmopolitisme h7/a«'e, p. )36.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voici un passage bien curieux de Diderot, qui donnera une idée de la
façon dont on entendait alors les traductions )t ne me reste qu'un mot à
dire sur la façon dont j'ai traité M. Shaftesbury; je l'ai lu et relu je
me suis rempli de son esprit et j'ai pour ainsi dire ferme son livre
lorsque j'ai pris la plume. On n'a jamais usé-du bien d'autrui avec tant
de liberté. » Essai ~K)' le mët'&lt;7e e&lt; ici cc)'&lt;tf, discours
préliminaire. 3. Fait significatif, le goût français n'a guère admis
alors que les phitosophes ou les purs classiques anglais qui admirc-t-on
le plus? C'est Pope, c'est Addison, c'est lticharclson. Les vrais
Anglais comme Young ou Shakespeare inspirent une répugnance mal
combattue par l'engouement de la mode. Parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>1. SoMfeM~'s &lt;/c Félicie, p. 91.</p>
<p>Le traducteur Huber disait dans sa préface La langue allemande a des
hardiesses, que non seulement je ne pouvais</p>
<p><pb/></p>
<p>et même un pou grossière ou un peu niaise dans les Idylles, c'est-a-dirc
ce qu'il y a de vraiment allemand avait été très atténué par le
traducteur. En somme, l'esprit classique impose sa forme aux traductions
étrangères, comme elle l'imposait encore aux traductions de l'antiquité
gréco-latine.</p>
<p>t. Co')'M/). ~'&lt;&lt;e&lt; Il, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Harpe, qui représente assez bien t'opinion moyenne, condamne tout autant
que Voltaire les outrances shakespeariennes et Diderot, qui les admire,
reconna!t qu'elles sont contraires au goût national et conseille aux
Français de s'en abstenir</p>
<p>H</p>
<p>A mesure que l'esprit nouveau s'affirme avec son idéal de culture et
d'humanité, le mouvement antiquisant s'accétero et se généralise, au
point qu'ù la fin du 't. Voir notre chapitre m, p. t00.</p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;&lt;w (l'!6t).</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouve partout depuis la ~t&lt;)'e su}' Sophocle de Voltaire jusqu'au
L~ce'e de La Harpe. Maisceta n'empêche pas qu'on se réclame des anciens
pour les principes essentiels de la culture et qu'on trouve encore a
apprendre et a imiter dans leurs œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Het):&lt;M'~MM ~M'' la vie de P. Co''HetMe (Commentaire sur CorneiHe, 1,
~2t, éclit. Thiessé).</p>
<p>3. De vita et HMt'ttiM E/)tCK)' (fin de lit préface).</p>
<p>-t. Un des grands chagrins dont il était navré, c'était de ne trouver
nul'te part dans les ouvrages de Virgile l'éloge de Lucrèce; il m'en
parlait souvent d'un air pénétré. Con'e~p. &lt;«., VIII, p. 1S3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Co~^desp. lill. YIII, 152,</p>
<p>2. Cot'n;~). ~«.. p. ~M.</p>
<p>3.0~.ct&lt;VH),p.m.</p>
<p><pb/></p>
<p>tableau de David, Soer~e buvant la c~uë, est un des derniers monuments
de ce culte.</p>
<p>2. Cf. Lange, op. C!&lt; ), p. SS4.</p>
<p>3. Il faut noter aussi l'admiration pour Tacite, qui deviendra une sorte
de religion en.cyc)opëdique et idéologique et qui excitera les colères
de Napoléon; au xv~n" siècle, on en compte un assez grand nombre de
traductions celles de )'abbé de )a Btetterie, celles de Brottier, celle
du P. HotteviHe, jésuite, de Dureau de la Malle, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>patriote, etc. (~750). Cf. Cot=resp. lilt., f, 409. On vit eusuite</p>
<p>~a (/&lt;~ë)'e)Me &lt;/M patriotisme M&lt;!OM~ chez les F)'fM:p&lt;!M et e/te: les
~;t;fM, par Basset de la MaroDe (n60). ~e pa&lt;)';o&lt;MMe, )toemc, par t'abM
Desjardins (nM). Le pf~no&lt;tWM, poème parCo)ardeau(tT62),ctc.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. E. et J. de Concourt,, ~)-&lt; ait Xr' siècle, 1"' série, p. 344 (note).</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;. Edmond ~)e Concourt, Mademoiselle C~'o?t. Co)v'f~ litt., X, p. 13.</p>
<p>2. Co~Mp. H«., XIV, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'histoire est racontée tout au long et très sérieusement dans la
Co)')'Mp&lt;M!&lt;~a/!ce /t«e)Y&lt;!rc.</p>
<p>X.P:Me!'&lt;&lt;!&lt;707)~~Mt'~&lt;)'o'efhe&lt;7tiC)'Mne&lt;mo~e!'tie,)V,</p>
<p>p.&lt;9'</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art doit donc être sérieux. H ne sera plus seulement un jeu de
l'esprit ou de la fantaisie, mais il exprimera la vérité humaine dans sa
simplicité et dans sa force. Quels que soient les modèles qu'offrent,
les littératures étrangères, c'est encore aux anciens qu'on en redemande
le secret. Diderot lui-même, si prévenu en faveur des Anglais, va
chercher ses exemples dans Homère, dans Eschyle, dans Sophocle et jusque
dans L CoM! f/6 ~'&lt;/&lt;;«~M'e (art,, tragédie).</p>
<p>2. ~Mt sur ~t peinture, X, p. at2.</p>
<p>3. De la poésie d)'a'MM&lt;ue.</p>
<p>4. Réflexions .no' la ~cM&lt;p~M)'e, lues dans t'Àcadcmie de peinture .et
de sculpture, m6, in-8.</p>
<p>5. Cf. H. et J. de Goncourt, op. e!&lt; !t* série, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cssai SM' poésie (~WM~MC, Y)!, 369.</p>
<p>2. Et:&lt;)'e&lt;&lt;'e!:s M&lt;r le Fils Nature), VU, 121.</p>
<p>3. Cf. J. Texte, op. c:&lt; p. i36.</p>
<p>4. Cf. Cot')'M/M?K&lt;aKM de Lamartine, I, p. 3&lt;9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par lui, t'esju'it humain s'ectaire;</p>
<p>Et si l'on vous croyait, serait abruti.</p>
<p>On chérira toujours les erreurs de la Grèce,</p>
<p>Tonjours0\'i()e charmera.</p>
<p>Si nos peuples nouveaux sont chrétiens a la messe, Ils. sont païens a
t'Opéra'</p>
<p>Il aura beau vant.o'aitIeursJcs allégories )a</p>
<p>2. /&lt;po&lt;o.te de la /f&lt;&amp;</p>
<p>3. Voir D!'M;oMM m)' le pocme &lt;*pi~Me.</p>
<p>4. Préface (tes jMe~t&lt;a&lt;:o?M, p. 9 (édit. Lcmo're).</p>
<p>5. Voir notre chap. u, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface &lt;)e i'~HM~HM/tnn.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec élégance suivant le procédé de Boucher et de son école.</p>
<p>C'est ainsi que nous allons voir dans toutes les branches de ]a
littérature et de l'art, au théâtre comme dans la poésie, chez de
simples ornemanistes comme chez nos peintres d'histoire et nos
sculpteurs, s'affirmer cette idée d'un retour a l'imitation de
l'antique, comme unique moyen d'arrêter la décadence.</p>
<p>Hl</p>
<p>Malgré tout, ce mouvement antiquisant no pouvait ni ne devait aboutir
c'a été le suprême cf'ibrt dut ctassicisme pour se rajeunir; mais !a
persistance de la forme et de la discipline elassiques allait le
stériliser. C'est une'chose étrange et a peu près inexplicable que cette
forme se soit maintenue pendant tout le xvut" siècle et au deh'). Si
l'on examine en effet les idées et les sentiments dont s'est nourri fart
de cette époque, on verra qu'il n'en reste de classique que l'enveloppe
et même qu'il y a contradiction entre la forme et la matière. On veut
maintenant que Fart soit utile, qu'il agisse sur les mœurs et les
institutions, et l'art du xvn° siècle se contentait d'être un noble jeu
de la pensée. Un de ses principes essentiels, c'était la sévère
distinction des genres, et voici que maintenant, sous prétexte de vérité
plus grande, on tend a les confondre dans te drame ou la comédie
larmoyante. Autrefois on ne voulait donner de la passion qu'une image
idéale, et les théoriciens du xvn~ siècle réctament la passion dans
toute sa violence et dans toute sa crudité. Par un sentiment très
délicat et très juste de la haute valeur intellectuelle de l'art', pour
le préserver d'un contact trop immédiat et toujours un peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des pastiches, mais l'essence de l'art antique échappera. Le grand culte
de la Beauté et de la Divinité dos choses ne sera point restauré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES TRAVAUX DE L'ÉRUD!T!ON</p>
<p>Il. Rapports de l'Académie des inscriptions avec le grand public.
Travaux sur Homère, Pindare, Théocritc. Hardion et t'abbé Massicu.
Traduction de Pindare par Chabanon. Essai ~M)' Pindare de VauviHiers. La
question homérique Homère excite un véritable enthousiasme. Mémoires de
Uochcfort. Traduction de liitaubé, son succès. Traductions en vers
der/at/e mises au concours par l'Académie française. Discours de t'abbe
Arnau)d, séance du 2t août )'n6. Traductions du théâtre des Grecs.
Caylus et )a peinture a t'encaustique, le H&lt;;c!&lt;e&lt;&lt; «"M&lt;i~:tt&lt;M.
Publications relatives aux fouilles d'Hercutanum et de Pompéi. Succès
mondain du Voyo~e f~ ~e!Me ~ttK:)'cAat'~M. Son innuence sur fart..</p>
<p><pb/></p>
<p>eûtes de t'érudition. Intluence funeste de l'csprit c)assique. L'abus de
la petite érudition. –Mô)e de t'Academie des Inscriptions au xvH)&lt;= siècle.</p>
<p>t</p>
<p>t. Voir ta façon dont, au début même de i'agc classique, DescArtcs
s'exprime sur les langues anciennes )) n'est pas ptus dx devoir d'un
honnête homme de savoir le latin et le grec, que le suisse et bas-breton
et l'histoire de l'Empire germain ou romaniqne, que celle du plus petit
état qui se trouve en Europe. Ëdit. Cousin, XI, 94f.</p>
<p><pb/></p>
<p>I[ convient d'ailleurs d'ajouter que l'érudition est en baisse, citez
nous, depuis la seconde moitié du xvu" siècle. Les attaques de Malherbe
contre la Piéiade avaient atteint la phiiotogie et l'antiquité ellemême.
MoHére et Boileau en attaquant les pédants et les savants en «s,
Port-Royat même, en partant de ce principe que l'éducation n'a pour but
que de former des honnêtes gens vont achever de discréditer l'érudition.
La querelle des Anciens et des Modernes, la pratique et l'abus de la
traduction considérée comme un genre littéraire le triomphe de
l'humanisme superficiel des Jésuites; tout cela n'explique que trop la
décadence de la philologie française~.</p>
<p>Pendant cette période d'écupse et pendant tout le xvftf siècle, deux
corps ont contribue a maintenir l'érudition c'est la Congrégation des
Bénédictins et l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres. On
tt'avaiHait beaucoup aussi en province, dans les Académies locales, où
il s'est dépensé une ardeur vraiment surprenante: et nous ne parlons pas
seulement des grandes villes, comme Bordeaux, Nîmes, Dijon, Nancy ou
Strasbourg mais de villes de second ou de troisième ordre comme La
RocheUe, ou Montauban. t. Cf. Sainte-Beuve, ~o)-Ho~&lt;, t. )t),)iv. IV (le
chapitre des Petites t'eues).</p>
<p>2. A propos de l'élection a l'Académie des Inscriptions de Dacier,
traducteur des /~ts&lt;&lt;WM cHM~?.! d'HHen, Grimm écrivait:-Amesureqne le
gontdesbonnes études et la connaissance de la Utterature ancienne
diminuent en France, les &lt;)'f:~ttc&lt;t'&lt;MM &lt;~ Mo?!:&lt;me~ de ra;!&lt;~M7e se
!):!&lt;/&lt;tp/&lt;M&lt; et &lt;t~«Mtce)!&lt; la e/t!&lt;&lt;e joroc/t~i'ne et totale des
~a):pMM .~t'ec~Me et &lt;&lt;!&lt;/Me CoM'û~. ~tM., ]X, p. 462.</p>
<p>3. Voir sur cette décadence le /!appo&lt;'&lt; adressé a S. /'E'nt~e&lt;'e:n' et
lioi ~ar la &lt;)'oMMme classe de ~&lt;ts&lt;t7tf&lt;, ~0. L'auteur est le baron
Dacicr, cefui-ia même dont parle Grimm. Sylvestre de Sacy en a donné une
réédition sous le titre de Tableau /)t~o)'&lt;~Kf de /'e)'M&lt;&lt;;&lt;M?!
française, 1862, in-8. 4. Strasbourg est un veritable centre d'erudits
qu'il nous</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;. PM)'iMM~ t&lt;a&lt;t'c!&lt;;?:, sive mon:&lt;Men/o'&lt;M se&lt;&lt;UH:,
&amp;!&amp;~f'o&lt;/ieea!'M)):, tn:Meo?'Km, e&lt;c. HO&lt;!&lt;Me Mn~M~a! tm !&lt;tMe)'af:o
i&lt;a/!CO collectae, a~t/M se/&lt;emaH&amp;!Mf&lt;(;/f.M&lt;S a 7i. Il. Û. Re)'&lt;o de
Mon&lt;/aMco?t, moHacAo benedictino, co):e&lt;/a&lt;MMM Sa!te&lt;t JM&lt;M&lt;W, f~M'MfM
apM~ ~oCM'fem~tMMM?!, &lt;ypo~rap/Me&lt;ae p)'ae/ee&lt;M))!, n02, in-4.</p>
<p>2. G/osMr:!&lt;m mediaeet M/:M:&lt;M /a&lt;Mi~&lt;/«, Paris, -tC7S, in-fol. É&lt;)it.
des bénédictins.</p>
<p>3. A. Maury, L'ancienne Académie des ~MeWp&lt;KM~, p. i6o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être, pour bien comprendre la direction qu'a suivie l'Académie des
Inscriptions au xvm" siècle, fautil insister sur l'esprit de son
institution une chose qui frappe surtout dans le règlement de HOO, c'est
la part considérable qui y est faite aux études archéologiques De là,
peut-être, en tenant compte de la faiblesse de la philologie proprement
dite, la prépondé1 /fM&lt;(?M'e des empereurs et des au&lt;&lt; pt'mces ~Kt ont
régné pMf&lt;fM&lt; les M ~eH:tCM siècles &lt;&lt;&lt;; f/g, Paris, ~f)90-0~,</p>
<p>6 vo). in-4. ~ë~o~'M poM;' .so'iw &lt;t /'AM&lt;o:rc ccc~MM.!&lt;«e</p>
<p>(~M M;Ep)'M:i~ ï/ec/e~ ~e f~y~Mc, Paris, )663-tH2, ecclésiastique</p>
<p>des six prerraiers siècles de l'~gliac, Paris, 1663-1112, 16 vol. in.4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on croirait plutôt le contraire, au moins dans les premiers
temps, quand on parcourt les comptes rendus de ses séances le pédantisme
s'y étale, grâce aux recrues abondantes que fournissait l'Université. Il
y a trop do dissertations qui sentent la classe et qui n'en dépassent
guère le niveau (hfereHe entre les pfn'MMfM d'HûmO'eet CMf~ de Vtt'g~e,
par Boivin le cadet, P&lt;M'a&lt;M/i; d'Homët'c et (&lt;e Platon, par l'abbé
Massieu, DMM)'&lt;a(tOH sM)' l'essence de lit poésie, par Racine le fils,
DisMf&lt;ft&lt;t&lt;HtO:ffoHM;(t)H!He S'&lt;&lt; est MMessaMC ~M'MttC &lt;M[geWt6 soit CM
cinq actes, par l'abbé Vatry A côté de cela, 1. Hi~otrede l'Académie ~M
7;Me)';p&lt;tOtM, t. I, ~traduction. 2. Op. cit., 1, p. ~C. JI, p. 136. VI,
p. 245. VU!, p. tS8.</p>
<p><pb/></p>
<p>des travaux solides que gâte un pédantisme naïf, comme clans cette
phrase de Boivin le cadet, début d'une dissertation sur deux vers
d'Horace &lt; il s'agit de savoir si celui qui heuvoit &lt;&lt;'t')MS&lt;e)'ct/a&lt;Aos
beuvoit neuf coups, ou s'il n'en heuvoit qu'un t. Ou bien des titres
comme celui-ci, annonçant une érudition vétilleuse ou ridicule Pourquoi
les cygnes qui chantaient autrefois si bien chantent aujourd'hui si mal
Ou encore &lt; Pourquoi on fait ses souhaits en faveur de ceux qui éternuent~</p>
<p>2. Op. cil., D), p. 3)5.</p>
<p>3. A. Mflury, op. cil., p. 291.</p>
<p>Mëm. f/e &lt;c~. des .htMr., IV, 520-534.</p>
<p>5. 0/J. cit., V), p. 291.</p>
<p>6. Op. c~ XXX!, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>). Cf. Co)'Mp. IX, 343.</p>
<p>2. Cf. Hnrsian, GMc/tt'cA&lt;e &lt;/e)' c~MiscAen l'hilologie !H
De:&lt;&lt;sc/t&lt;a):f/, § aal.</p>
<p>3. Analecla t'e&lt;et'M)t poe&lt;a''tfM! ~'aseo'MtM, 3 vol. Strasbourg,
tT!2-)'n6.</p>
<p>4. P. !'tt~ J~o'o/tM o~e' M)'e/&lt;!&lt;e ~ec/tO!!M et pcrp~Kft &lt;ï(/0/~tone
:V/Mi)~v&lt; Leipzig, t'!67-m:i, 4 vol.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~OMert /H~ ff~ Me&lt;e;'M cof/tCM Mne&lt;t/'t~&lt;'M f'ecens~ff, ~8S,</p>
<p>Yunetits. 3. Bursian, op. et'&lt; p. a26.</p>
<p>4. Cf. A. Piût'ron, introduction a t'&lt;f«~. Paris, Hachette, tS69 (p.
).xxx).</p>
<p>S. Cf. A. Mâury, o/). ct~ p. 2.;6.</p>
<p><pb/></p>
<p>mémo une édition complète de Pindaro Si l'on ne peut affirmer d'après
cela qu'un rajeunissement de la philologie' classique en Franco était
proche, il est probable que la pubiication complète de ce cata)ogue eût
été le point de départ de travaux importants. L'essentiel après tout
pour l'Académie est d'avoir compris l'importance d'une telle tache et
d'en avoir pris l'initiative.</p>
<p>La mythologie aussi fut étudiée avec une véritable prédilection,
peut-être parce que c'était un moyen Détourné de toucher aux cjuestions
religieuses, qui alors passionnaient les esprits Fréret et Sainte-Croix
se distinguèrent par des aperçus très pénétrants sur les origines
naturalistes des cultes ou sur la philosophie des mystères du paganisme.
L'~M&lt;ot)'e f!es w'ctM; /tc/tM (t7()0) du président de Brosses est
peut-être la h A. Mtuu'y, n/). ci&lt; p. 248.</p>
<p><pb/></p>
<p>synthèse la plus curieuse que le xvm" siècle ait tentée sur cette
question. Il faut tenir compte aussi des sujets mis au concours par
l'Académie sur divers points de ]a mythologie grecque et latine</p>
<p>Enfin, pour ne point parler des travaux sur la phy sique, la
philosophie, l'astronomie ou la cosmographie des anciens, d'AnviHe
entreprit d'importants travaux sur la géographie antique, qui touche de
si près a l'histoire la JYof!'ce de ~'[))tCtc;!ne Gau~c (t70) et son
Graeciae M))&lt;&lt;f/Me spcct'MOt &lt;/eo.)'&lt;!p/ttc:(m (i'782) sont des œuvres
maîtresses qu'aucun géographe n'a dépassées au xvni° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.HaLvnit.ëte.tt.t.a.cheauC!t)'inetpfn'dcBoi'csenn4g. fCf. Men:(M!'M
~M)' la vie et ~:M&lt;~t&lt;e.&lt;-KyM des- OM!))Y;~es f~e</p>
<p>J.-J. Bf«'&lt;/t&lt;'&lt;em'/ f;c)'t&lt;~ pc:)' ~M'-Bt~nte).</p>
<p>:Cf.op.ci'&lt;. (Second mémoire.)</p>
<p>3. Cf. op. cit. (Second mémoire.)</p>
<p>4. Lors de son passage ~M.n'seiu'e.i) avait acheté la coHection Cat'y,
qui combla bien des lacunes dans toutes les suites du cabinet. H fit des
échanges en ttatic, choisit dans ta collection de Clèves, puis dans
celle de d'Ennery; il fit enfin l'acquisition de la collection de
PeUerin, premier commis de la marine, qui avait formé le plus riche
cabinet qu'eut. jamais possédé un amateur (Cf. Barthélémy, MeH:oit.s.)</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Que)s qu'aient été le xetc et fit science de t'abbé tiarthetemy, it
serait injuste de ne point nomme)' a cote de lui tous ces amateurs dont
les coHecHons avaient enrichi te cabinet, tes Cary, [es'de Cievcs, les
d'Ennery, mais entre tous, ce PeHe)'in, donUiartuetemy acheta la
co!)cction et qui, dans son grand ouvrage en 9 volumes in-4 sur les
mëdaittes, eut le mérite de préparer tes voies au Do&lt;:&lt;&lt;'t'M Kt&lt;Mmo&lt;&lt;N:
M&lt;e?':&lt;Ht de Eetthet, le fondateur de la numismatifjue moderne. (Cf.
Itursian,o~.c;&lt;p.4~.)</p>
<p>:nn'yaguereaci ter que t'exptication de ta mosaïque de Patestine par
t'atjbe Barttiëtemy. (Cf. MM. ~e &lt;e&lt; f/M 77MO- XXX, p. 503.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ment attache a la description des monuments du Midi. Mais pour être
complet sur cette question, il faudrait énumérer toutes nos provinces et
indiquer tous les académiciens ou tous les parlementaires qui se sont
occupés quelques-uns avec une véritable passion des antiquités de leur
pays.</p>
<p>Un grand fait domine toute cette période, c'est. non pas précisément la
découverte d'Herculanum et dé Pompéi mais la reprise et la conduite
régulière, sinon méthodique; des fouilles commencées sur leur emplacement</p>
<p>Dès n48 paraît un AMmoM'e /tts&lt;or~Ke et o't~Mc sto' la ville MM~'t'atne
découverte o.M pied f&lt;M mo)~ VeSMue t.Cf.Dacier, 7'a&amp;/M:t /t;oi')&lt;jf!&lt;e
de ~'&lt;;)'t«/t&lt;&lt;o&lt;t/'&lt;'Mca/M, p. 4t. Cf. S. ïtochebtave, Essai ~M;' /c
&lt;;OM(&lt;e de Ca'ht. p. 2&lt;!0 et suiv.</p>
<p>X. Oeja au xvr' et au xvn'' siècle, une foule d'indices avaient revête
l'existence de ruines importantes gnr l'emplacement de ces villes. Mais
les fouittes ne commencèrent ventautement qu'en n3S pour Hercutanum et
en i'!4S pour Pompéi. Voir sur cette tjttMtion Overbeck, Pompeji in
~st&lt;Mm Gc&amp;f/Me?:, ~i~e)'&lt;/tMHte!'H KM~ &amp;'i«M&lt;we)'A'e;t dft&lt;'&lt;yes&lt;e«&lt;;
Fm'ehhein), B&lt;6&lt;t'o&lt;yt'o/?ft &lt;/t ~o~Mt, ~'eo&lt;ano e S&lt;n&amp;)a, !\apoti,
t89). 4. C'est un des premiers écrits sur la découverte de Pompéi, dû an
)uarquis de )'t)ôpita), ators envoyé extraordinaire de</p>
<p>ctiz au marquis cle l'118t&gt;ital, llor~ envogé extraor~linaire cte</p>
<p>France, et rédige par ttarthenay. Cf. Furchheim, op. cil,</p>
<p><pb/></p>
<p>L CO!TM/). ~«., ), P. 146.</p>
<p>2. Cf. S. RocheMave, op. cit., cha.p. iv (la Théorie, Caylus et
Wincke)mann).</p>
<p>3. Voir par exemple le Discours de Bointtin sur ta forme</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;. La 2° édition est de tT!0. Stuart et Revett firent parnitre leur
ouvrage sur les antiquités d'Athènes en n62. Con'Mp. litt., IV, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>monuments et des lieux ajoute a )a connaissance ttes textes. Enfin,
comme nne sorte de couronnement de tout ce grand )abeur de ta
Compagnie-depuis sa fondation, Pabbe Barth6)emy publiait en t?89 son
Vo~t)e fttt .itCMe .4)K(cyt&lt;t;'SM e&lt;t Grèce. Critique littéraire,
histoire des mœurs et dos institutions, epigrapbie, numismatique.
reproduction des monuments, tout s'v tronvait résume et fondu Bartbetemy
nous dit lui-même qu'il n'a pas cessé d'y tt'avaiHer depuis n57. M!)is
ce n'était pas seuiement ie fruit, do tonte une tongnc vie de recherches
et d'études, c'était en reaiitc ie bihtn de t'erndition française an
xvm" siècle.</p>
<p>H</p>
<p>Ma)hourcusemcnt, tout cet ec)tange d'idées et. d'aperçus nouveaux se
passait entre gens du métier. En &lt;tehorsderAcadémie des Inscriptions o~)
ne s'en doutait guère ou on ne s'y intéressait pas. Il nous C:mt,
cependant essayet' de demë)e)' ce qui, de proche en proche, et d'une
f:)ço))p)ns ou moins dircct.o, en est parvenu jusqu'au grfmd public.</p>
<p>Cette fameuse qucrcHe des anciens et des modernes, qui avait tant
préoccupé le siecie pf-ccedent, n'avait pas été tt-anchéc d'une façon
définitive; otie était ptutôt assoupie que terminée Vottairc, Diderot,
Marmonte), La Harpe y reviennent encore en faisant des concessions
toujours plus targes, mais sans se séparer néanmoins, pouric fond, des
mo~u'ncs du xvu" siëctc. Le débat peut se circonscrit'c a trois grands
noms,, Homère, Pindare et Theocrite; Homère et Pindaro n'avaient pas été
comptetcment justifiés des attaques de Pcrrautt, ni Theocrite, des
attaques de ronteneHe</p>
<p><pb/></p>
<p>)) y avait oucore la question dotatragédio grecque et de la comédie
ancienne dans son principal représentant., Aristophane. L'Académie
sentait qu'Htattait en finir avec tontes ces erreurs et ces jugements
superficiels. Et!e sentait même qu'it était do son devoir d'intervenir
et f'on voit que tout ce qu'oHe comptait d'hot[énistes s'est efforce
consciencieusement de redresser sur tous ces points ~'opinion faussée
par les mode)')tM. Qu'eHc y ait réussi, c'est ce qu'il est difficile do
soutenir. Toujours cst-i) que par son obstination a défendre les
victimes des Perrault et des FonteneHe; c))e a fait comprendre qu'une
injustice avait été commise et qn'it y avait )a un procès Httérairo a
réviser. Nous ne parlerons pas d,es traductions de Theocrite et de
Pindarc par Hardion et t'abbé Massicu: bien qu'eHcs prétendent donner
une idée plus juste de Forigina). Mais tes commentaires dont ils ont
accompagne !eurs traductions renferment c~ et )a des aperçus nouveaux,
dont la critique littéraire pouvait faire son pront. C'est ainsi que
Hardion, distinguant en quatre c)asses les bergers siciliens et mettant
les chevricrs au dernier rang; cxpHqnepar cotte condition inférieure, la
grossièreté et !a rudesse plus grande de jours propos. H insiste aussi
sur ce fait que tous ces bergers sont des êtres récts et non des
personnages aHégoriques comme chez Virgile, et, réfutant les critiques
de Fontene))c, qui ne demandait a t'égtoguc qu'une demivérité, il loue
précisément Theocrite du réatisme de sa poésie. De mémo l'abbé Massiou,
dans ses commentaires sur Pindarc, est le premier qui ait entrevu
l'importance d'une victoire otympique aux yeux des Grecs. H remarque que
le poète en cé)ébrantlafa!ni))e et la )..Kt*!M. de f.4caf&lt;. &lt;/M httc;
Discours sur [es bergers de Thëocn),e,tV,p.534.</p>
<p><pb/></p>
<p>3.Cf.])isscn,Pt&lt;!(&lt;&lt;!t'tCf&lt;)?tMa(ûei'atioaopoetie.tf;Ctrminmn
ptnttfn'ieora!)). XLVU). Cove~. litt., )X; 463. 4. Voir ([ans les
~e~M~g~ ~«ërati-M (le Smrf) une lettre anonyme adressée aux auteurs de
la Gf&lt;:e«e M/è'af'c, a propos d'un jugement de Marmonte! sur )a f
Pv~nque, )V, p. 273.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas oublier non plus qu'alors la pastorale redevient a la
mode;et ainsi la traduction des M&lt;/«es de Théncrite par Chabanon de
Maugris (1773) en paraîtra plus significative; c'est d'aiDeurs le moment
ou Gessner est ]e plus en vogue.</p>
<p>Mais, couine a l'âge précédent, le grand débat a porté sur Homère ici,
la victoire a été complète, et, ù )a fin de ta littérature classique,
c'est Homère qui a triomphe. L'érudition sans doute n'en a pas eu tout
le mérite, mais il faut reconnaître a son éloge qu'elle a fait tout
cequ'clloapupoury contribuer.</p>
<p>2. n avait traduit te iX')eXV)tt°eL te XXif.chant de )'Mf/f. La
traduction était précédée d'un 7.)fMOi«'~M)'~&lt;jwc''&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>banon'. La même année, Bitaubé donne sa traduction, qui détrône
définitivement l'~omers de M" Dacier. Si médiocre qu'elle soit encore,
les contemporains y trouvaient une plus grande simplicité et comme un
air de candeur, qu'i)s expliquaient par les fonctions et )e séjour en
Allemagne de Fauteur, auparavant ministre du saint Evangile a Berlin. La
traduction fut très )uc elle eût quatre éditions de son vivant et fut
plusieurs fois réimprimée âpres sa mort.– Comme pour no pas rester en
arrière de l'Académie des Inscriptions, et suivre elle aussi le
mouvement de l'opinion, l'Académie française, a deux années
d'intervalle, en t77&lt;! et en m8, mettait au concours pour le prix de
poésie la traduction d'un morceau d'Homère. Le prenne)' concours surtout
resta mémorable non pas que les lauréats aient été bien brillants, mais
parce que t'abbé Arnault; après la proclamation des prix, prononça un
véritable dithyrambe, comme pour consoier Homère, nous dit Grimm, &lt;do
t'outrage de ses traducteurs Jamais discours académique ne fut écouté
avec plus d'attention, no fut applaudi avec des transports plus vifs et
plus universels. Assis sur te trépied, plein du dieu dout sa bouche
célébrait les louanges, t'orateur semblait enchaîner toutes les âmes a
la sienne~ Si l'on se rappelle qu'en cette même séance du 25 août m&lt;
Voltaire faisait lire sa lettre sur Shakespeare, si l'on songe surtout
que l'auditoire était en grande partie mondain, il faut avouer que ce
fut une belle revanche du pur goût classique, mais surtout pour Homère
une réparation solennelle des critiques de ). A la mono séance on
ent.cn&lt;Jit aussi un puemo de Chiibauou sur le ù'&amp;)'&lt; ~e po~te en ce
St'ec~e ~Mo.!o/)/t&lt; qu(; l'auteur pubtia dans la suite .'n'cc une
/)M.fo'~&lt;OH Mf&lt;' HcMt'&lt;'e Cf. Co)'M?. VI, p.</p>
<p>2. C'O)')'~). ~'«., X[, 3n et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perrault. Bien plus que Voltaire, dont la lettre n'eut pas grand succès:
il fut le vrai triomphateur de la journée'.</p>
<p>L'influence des travaux archéologiques fut certainement beaucoup plus
profonde Caylus: en première ligne, par son ardeur communicative: par
ses publications par l'originalité de son caractère et de ses allures,
était de ceux qui devaient frapper vivement et préocc.uper l'opinion.
Son projet de ressusciter la pointure a l'encaustique des anciens
défraya les conversations de tout Paris, surtout lorsque Diderot fut
intervenu 1. H faut noter aussi comme un indice de ce retour a la poésie
homérique la traduction par Dcmeunicr de ['~Mt ~M;' le .y&lt;;t:te ot'i~Mi~
&lt;&lt;foH?e)'e et ses ec)'i&lt; par H. Wood ()'H5). 2. ï7ted&lt;s des Grecs,
édition augmentée (par Ant.-Chartes Brottier pour la rédaction de
l'ouvrage entier et la traduction d'Aristophane, Fr.-J.-G. de la Porte
du Thei) pour Eschyle, Guill. Itochofort pour Sophocle, et Prévost pour
Euripide), Paris, Cussac, n85-)'?89, &lt;3 voi. De la Porte du Theit avait
donné en mo une traduction des Coéphores. 3. Cf. notre chapitre iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7fM&lt;o!fe de f~)'&lt; chez les aNc&lt;e)i. traduit de raHemand par Settius
(rédige par Robinet). Amsterdam (Paris), Saittant, nés.</p>
<p>3. eo7!t);'cH&lt; d'ailleurs c&lt;'a/'OM&lt;e)' que les )'c;jro~t&lt;c&lt;&lt;o)M tfe~
Q'B~e~ (/'f!)'&lt; sont en ~et!&lt;?;Y&lt;/ /b~'&lt; mMiMtt.SM.</p>
<p><pb/></p>
<p>la collection de céramique d'Hamilton, et son livre va devenir presque
classique dans l'atelier de David. ChoiseuI-Goufficr donne son Voyage
p&lt;«DfM~t«? de /&lt;t Gt'fce, &lt; de l'exécution typographique la plus riche,
orné d'un grand nombre de planches gravées avec beaucoup d'exactitude et
de soin comme dit Grimm, on se persuadait &lt; pour ta première fois que
]es tableaux délicieux que nous offrent les auteurs grecs étaient moins
l'ouvrage de leur imagination qu'une simple imitation de la naturel
Enfin, comme un vivant commentaire de toutes ces publications savantes
ou artistiques, on il voyait en 1787 une galère antique construite sur
les plans de Le Roy remonter triomphalement la Seine et jeter l'ancré au
Louvre, entre le Pont-Neuf et le PontRoyal 1~,</p>
<p>Mais par-dessus tout le Vo&lt;/&lt;~e ~:t ~Mtte ~tnnc/tm'sM obtenait une vogue
inattendue pour un ouvrage qui, en somme, était d'abord un livre
d'érudition c'était toute la vie grecque qui était représentée dans un
tableau d'ensembie. On voit que l'autour s'est efforcé surtout de donner
la sensation de la .&lt; chose vue de rendre pour ainsi dire palpable ce
monde lointain, en entrant dans les moindre détails de l'économie
.domestique. Ces Athéniens dont on avait les oreilles rebattues depuis
le collège, qu'on s'était habitué a considérer comme des espèces
d'entités littéraires, on les voyait revivre avec la plupart des
préoccupations, des goûts, et même des ridicules modernes. On passait de
la toilette d'une élégante a une séance de l'Académie, ou a la
procession de Panathénées. On retrouvait Platon au milieu de ses
disciples, ou Xénophon dans sa retraite de Scillonte: s'occupant de ses
chevaux et de 1. Co;Mp. litt., XH, p. d82.</p>
<p>3. Cort-Mp. &lt;:«., toc. cit..</p>
<p>3. A. Maury, t'ancteHne /&lt;ca~cwie t/M h!ter/ju&lt;M))~,p. JX:i.</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>On voit donc que l'érudition au xvm" siècle ne s'est pas autant isolée
du monde qu'on pourrait le croire '). Cf. t~o'f ~M jeune /iMc/ta~M en
Gt'ecf?, Paris, Leroux (1830), (t vol., ))), p. 396</p>
<p>0/J. ct&lt; )V, p.</p>
<p>3. Barthétemy, op. C)&lt;. (Introduction).</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>1. Ate'tH. f/e f~en~. des V7MM' XV), p. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>en remontrerait en style lapidaire a tous les académiciens réunis.</p>
<p>2. Cf. Co!')'Mp. H«., XiV, 36' La liosière de .Sn/e'tc~/ était Lm
opéra-comique de Favart, musique de Monsigny (i'i69), qui avait encore
conservé sa réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tribunal se déclara incompétent et tout Paris s'amusa aux dépens
d'Anquetil et de l'Académie des Inscriptions t.</p>
<p>2. Voir ~Uem. de ~tcf&lt;t&lt;. f~ ~n.'c?' dissertation (te Sevin sur
ThrasyHe, t. X; du même Sevin, dissertation sur Charon de Lampsaqne, t.
X!V.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.. Don. Kcnnet' und Darsteller &lt;)es gripchischcn Geist.cs. n</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE ÏII</p>
<p>LA CRITIQUE ET L'ANTt8U!TÉ</p>
<p>)! Originalilé de Diderot comme critique il réintègre le sens individuel
c'est un novateur. it sait passablement le grec et le latin. Les
jugements sur Homère, sur Virgile, sur Eschyle. H admire les anciens
pour de tout autres raisons que ses contemporains et il en aime surtout
les qualités d'imagination et de pittoresque. Dans sa théorie du drame,
réminiscences du théâtre grec la simpticité, le pathétique, la
décoration, l'ordonnance plastique. Pourquoi les idées de Diderot n'ont
eu presque aucune influence: son respect du préjuge national dans la
pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour t'httirqne.– influence de la rhétorique de Rousseau sur les
orateurs révolutionnaires.–Thomas et ses h~o~M. Ridicules du personnage.
Rhétorique de collège, son antiquité de convention.</p>
<p>!V. Ce sont les idées de Thomas et de Rousseau qui s'impo.seront. Le
civisme antique. Pour le reste, te tra.vait et les idées de
tacritiqueserontapenprès perdus.</p>
<p>1</p>
<p>U tic s'agit ici que des chefs de file, de ceux qui, i,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut tirer aucune doctrine définitive ni de son Essai sw la poésie
ept~Me, ni de sa D/sset'~tûM St«' la tt's~e~te &lt;MMtC!!)to et Miodo'Kc.
Cependant, au milieu de toute cette confusion, se détachent quelques
idées auxquelles il semMo avoir particulièrement tenu, qui reviennent
avec persistance dans ses préfaces ou ailleurs et qui ont eu leur part
d'influence sur sa littérature et sur celle des contemporains.</p>
<p>H y a un point sur lequel il n'a jamais varie, c'est qu'Homère est aussi
incomplet et que Shakespeare; que Corneille etRacine &lt; l'omportcntautant
sur Sophocle et Euripide que ces deux Grecs l'emportent sur Thcspis
Cette réserve faite, il en explique et en comprend bien des choses qui
échappaient aux HM~erHos. C'est en cela que Voltaire dépasse son siècle.
J) vaut d'autant plus la peine d'y insister qu'on ne relevé genératomont
chez lui que ce qu'on appelle ses blasphèmes contre les anciens.</p>
<p>2. Montesquieu fait la mémo remarque, Ci'~ndeM:' c&lt; Det'M(&lt;enec, Il.</p>
<p>3. Essai ~K;' la poMiC e/)t&lt;/Mf, X, p. 450.</p>
<p><pb/></p>
<p>cependant que si Voltaire comprend, il n'admire pas pour cela. Cette
rudesse héroïque, qui plaisait tant a un Diderot, il ne l'aime pas. H a
été toute sa vie trop malingre ou trop malade, il a trop été du monde
pour aimer les gens robustes et mal é)evés.</p>
<p>Il juge mieux Homère, lorsqu'il entrevoit que sa grande supériorité sur
Virgile, c'a été la spontanéité de son imagination. Homère a mieux vu le
monde extérieur, de lia ses comparaisons et ses aDégorics. Voltaire, par
exempte, admire beaucoup te mythe des Prières qu'il compare H !a
traduction si ptate'etsi prosaïque de Lamotte en donnant et de beaucoup
la préférence au vieux poète grec. Il conclut Le grand mérite d'Homère
est d'avoir été un peintre sublime Mais ici encore n'exagérons rien ce
sentiment du pittoresque dans la poésie n'est guère dans les habitudes
de Voltaire et, si malgré cela le mot de coloris est aussi fréquent dans
sa prose que dans celle de ses contemporains, i) est probab)e qu'il se
souvient des théories de l'abbé Dubos dans ses Be/~c.'NMM o't~Mes ~M;'
la poésie et &lt;ft pcttttwe, un ouvrage qui a été très lu et auquel
Voltaire iui-meme en particulier a eu tant d'obligations. D'aiHcurs il
suffit de lire l'abbé Dubos 1 pour voir ce qu'on entendait alors par le
pittoresque littéraire c'est la description dans toute sa sécheresse
analytique et non l'image ou la métaphore vivante. Vo)tairc pouvait bien
comprendre nue aHégorie surtout dans la traduction de M"' Dacier ou même
le procédé un peu littéraire des comparaisons dé\'ctoppécs. Les grandes
images d'Homère devaient le déconcerter.</p>
<p>Après tout il faut bien reconnaître que Voltaire ')..EM&lt;H M)' la poe~e
épique, X, p. 4S4.</p>
<p>3. Voir on particntier le chapi~'e intitulé De la poeMe f/M ~f, t. ), 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. B.M&lt;!t .Mo' &lt;(t poésie épique, X, 4a3.</p>
<p>3. ~x~f'ca&lt;:OM /iM&lt;or~;«* des 7'M/e~, nn. La M'/&lt;/to~o.~&lt;e /« /a&lt;~e
expliquées ~&lt;t)' /'AM&lt;oo'&lt; n3S.</p>
<p>4. Qu'on se rappelle comment s'exprimait nochefurt, un admirateur
d'Homère, (tans un .Mën!&lt;wt' 6' les n!(B?«'~ &lt; siècles /t~'Ot'~&lt;M &lt;' On
vit Priam, ~epOMiHan~ Ma/'M~g dit &lt;)'d)te, se router sur la poussière au
mi)ieu de ses co!;&lt;'&lt;Ma:~ et ne connaitre ptns &lt;it )'Me~e Mt (/&lt;;ee):ce
dans l'excès d'un desespoir qu'on con(tamne d'autant ptus facitement que
notre</p>
<p>dése~pQir qu'on eon&lt;latnne cl :wtant plus faciletnent que notre</p>
<p>âme est moins capable de le sentir ~e'm. ~e &lt;Y&lt;Mf/. f/M ~i~o-tp&lt; XXXV),
p. 430.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la fable d'une tragédie se définit une action bien liée, une
succession logique de faits, qui; sans être une copie de la réalité,
vise néanmoins a en donner l'impression, il faut convenir avec Voltaire
que la tragédie française est une forme de l'art bien plus par faite que
la tragédie grecque. Voltaire, en bon Fran çais; se préoccupe avant tout
de la vraisemblance; de la logique. La question du « pourquoi le liante.
Or; comme Wagner l'a très bien vu, s'il y a une question qui soit
ennemie du drame lyrique connue était la t. Ae«t'M SM?' Sophocle.</p>
<p>2. /~«)'e ù l'Académie, X.</p>
<p>3. Lettres ~Mf Sophocle. ~M4'e)'&lt;n&lt;!on ~Mf &lt;&lt;'&lt;~&lt;6&lt;&lt;' ancienne et
moderne, )[, p. t8S.</p>
<p><pb/></p>
<p>tragédie grecque, c'est assurément celle du &lt; pourquoi Le poète place
ses personnages dans le monde merveilleux do la légende, et ceci admis
une fois pour toutes, la question de la vraisemblance devient tout a
fait secondaire; le poète ne s'occupe de la fable que dans la mesure où
elle peut servir au développement lyrique de la passion; qui est
l'essentiel. Mais pouvait-on penser ainsi au xvuf siècle? Qui s'était
avisé alors, parmi les érudits, d'expliquer par t'influence persistante
du dithyrambe primitif les prétendues invraisemblances et les naïvetés
des tragiques grecs?</p>
<p>Ainsi donc on a beau jeu de répéter que Voltaire ne comprend rien au
fond mémo du théâtre grec. A moins d'être un érudit de génie, ou un
humaniste de plus de loisir et de plus de poésie, il ne pouvait pas. te
comprendre. Mais bien des détails extérieurs l'ont frappé et it en a
tiré une leçon qu'il a mise en pratique la est son originalité, et sa
part dans le mouvement antiquisant.</p>
<p>D'abord, toute sa vie, il n'a cessé d'invoquer l'exemple des Grecs, pour
demander plus de magnificence et do commodité dans la construction de
nos théâtres~ « CttMM, ~U/tCtHs méritaient d'être représentés aittours
que dans un jeu de paume, au bout duquel on a élevé quelques décorations
du plus mauvais goût~ Le théâtre de Dionysos est son rêve, ce théâtre
superbe, ou les ouvrages des Sophocle et t des Euripide étaient écoutés
par les Périclès et les Socrate et où des jeunes gens n'assistaient pas
debout 1. Cf. Wagner, t.e«t'M s:&lt;r la )it!Mt~i&lt;e, tt'adnct. de Nnitter.
2. La Comédie-Française, rue de t'Ancienne-Comedie, était
particulièrement, laide et mal ainenngee. Uiderot raconte i'anecdote
fantaisiste d'un provincial qui Pavait prise pour une prison Ën&lt;r~:eK
avec /.)o?'M&lt;.</p>
<p>3. PM~er/aho?: ~M* &lt;&lt;ëfHe &lt;fHC!eNne et MM~o'Me; tV; &lt;00.</p>
<p><pb/></p>
<p>i~lp-Volt,tire fini fait le tltéàtre (le Dionysos coiiteniporain (1f~</p>
<p>Përictes et de Soerate?</p>
<p>2. Di'Me!-M;OK. IV, t90.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de la conversation; c'est &lt; dégrader la tragédie* l,</p>
<p>Avec leur pompe thé~trato: Vo)tairo tout comme Racine demande aux Grecs
le secret de leur grande simplicité. Comment concilier ces deux choses,
en apparence contradictoires? Voltaire s'en explique a l'aide d'une
comparaison il cite le passage d'Hamtot a Je n'ai pas entendu une souris
trotter » (C'est un soldat qui parle). Voltaire biamc ce style C'est
ainsi qu'un soldat doit répondre? oui, dans un corps de garde; mais non
pas dans une tragédie; sachez que les Français admettent le simple et
non le bas et le grossier~ x. I! veut la même simplicité dans l'action
que dans le style. Dans le discours prononce avant }a première
représentation d'Oreste, il disait .&lt; Vous savez que la Grèce dans tous
ses monuments, dans tous les genres de poésie et d'éloquence, voulait
que les beautés fussent simples vous trouverez ici cette simplicité;' Ce
qu'il entend par )a, c'est l'élimination des épisodes de pure galanterie
et de t'amour roma ncsquc. Car autrement ses tragédies sont beaucoup
plus compliquées, plus chargées d'incidents que celles de Racine. C'est
une des idées qui lui tiennent le plus au cœur, et c'est en quelque
sorte pour l'illustrer qu'il a écrit sa ~A'opc. Parlant de la chute de
i'jE/cc~'e de Longepierre, il ajoute, taisant a!)usion a Sophocle &lt; On
se prévalut mal a propos d.es défauts de la copie contre le mérite de
Forigina); et pour achever de corrompre le goût do la nation, on se
persuada qu'il était impossible de soutenir, sans une intrigue amoureuse
et sans aventures romanesques, des sujets que '). ~e«)'M a Jtf.. pMu't;
noble vénitien (n48).</p>
<p>3..0/f/MKMtt'ë philosophique, Il, 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Dt.Me~fthoK sur ~&lt; tragédie (HtCM~ne et Mo~et'ne, IV, 4M.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Français,c'estcn ces )icux qu'on vous peint toura, tour La grandeur des
héros, les dangers de l'amour Souu'rex que la terreur aujourd'hui
reparaisse,</p>
<p>Que't'Eschyteau tombeau t'audacc ici renaisse!* r Mais il ne raut pas
s'y tromper :VoKuiret)c comprend pas Escttyto, est incapable de le tire
dn!)s le texte et te juge un monstre comme Shakespeare. C'est un grand
nom sous le patronage duquei it piacc sa tragédies. Aincurs il en a dit
beaucoup de mat~. Et puis, ce qui détruit t'efHcacité do ces tentatives,
c'est qu'elfes ne se soutiennent pas Voltaire tâtonne dans tous les
sens, sans jamais s'arrêter a un système ou a un modèle.</p>
<p>Ses disciples n'oit guère fait que répéter ses idées en les
affaiblissant; principalement en ce qui concerne le théâtre. Pourtant,
sur les anciens on généra), leur critique est. plus sérieuse ou pius
profonde que la sienne. Nous ne dirons rien de Marmontel ni de sa Po~ue
~McaMp, dont rinnuenco ne parait pas avoir été bien considérable et dont
l'insuffisance et le caractère superficie) scmbtent avoir frappé les
contemporains eux-mômcs~'t! importe au contraire do s'arrêter sur te
Cours de /&lt;«c~:o'e de La Harpe, d'abord parce qui! représente assex
exactement l'opinion moyenne et ensuite parce que c'a été la dernière
formule et comme }e testament de )'csthétique ctassique. Dans sa
préface, l'auteur insiste sur la nouveauté et t'originaHté de son
ccuvre:'C'est ici, je crois, )apre~Protogued'~&lt;'&lt;/)A.e.</p>
<p>2. En moue temps il veut faire pièce a. Crebinon* te terribte".</p>
<p>3. Ote&lt;:ox&lt;!a:&lt;'e yj~i'/OMp/t~tic, art.h'~ ~wa/t'~Me. 4. Co't'esp. ~t«.,
V, 390 L'auteur de )a. Poe~t'/He /&lt;!n{;aMe ne cannait pas assex les
anciens ni les modernes pour son entreprise. On \'oit qu'il ne connait
des anciens que ce que son Jésuite lui a appris au coH&amp;ge, et ce n'est
pas assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Loc. &lt;&lt; p. tn. L'introduct.ion est non moins significative. En voici
le tit.)'c: Notions gën6ra)es sur )'!u't d'ect'ire, sur la t'M~e e&lt; la
Mee.MtVe c/e cet a)'&lt;, sur Ms&lt;Kre des préceptes, sur l'alliance de la
philosophie et des arts d'image nation, sur l'acception des mots de
~o&lt;i&lt; et de génie</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esthétique classique reposait sur l'imitation r~Hs&lt;KM!~e des anciens
et elle s'était constituée sous l'inftence d'Aristote. La Harpe ouvre
son cours par un chapitre sur Aristote et par un chapitre sur Longin qui
sont de véritables panégyriques, comme s'il avait voulu placer son livre
sous l'invocation des deux plus grandes autorités critiques des anciens.
11 dit d'Aristote &lt; Aujourd'hui mémo que les progrés de !a raison ont
comme anéanti une partie de ses ouvrages, ce qui reste suffit encore
pour en faire un homme p)'o(H~tCtKB. Ce fut certainement une des tètes
les plus fortes et les plus pensantes que la nature ait organisées H
rattache en quelque sorte son Cours [&lt;e &lt;t&lt;t(;)'f:&lt;:o'e a ta Po&lt;Mt~t&lt;c
d'Aristoto; « ce sera peut-être un fait asse~ remarquable dans
l'histoire de l'esprit humain, que, plus de deux mille ans après
qu'Aristote eut ouvert le Lycée d'Athènes, son éloge et ses ouvrages
aient été tus a l'ouverture du Lycée français ?</p>
<p>H passe ensuite a l'analyse de la en faisant de constants rapprochements
avec le théâtre et la littérature française. Sauf sur quelques points,
très particuHors, où La Harpe'est de se séparer d'Aristote a cause de la
différence des mœurs et des institutions, il ne fait que confirmer les
leçons du philosophe grec. La conclusion comme chez les ctassiquos du
xvu~ siècle, c'est qu'en somme le vrai goût moderne doit se trouver
conforme a celui d'Athènes. Aristoto a t. CoMM de H«ë)'&lt;t&lt;'&lt;)'e, I, vo).
), p. 4.</p>
<p>2. Loc. ot;</p>
<p><pb/></p>
<p>raison t Tout cela est aussi vrai aujourd'hui, que du 'temps où l'auteur
écrivait'</p>
<p>)) n'est point de serpent ni de monstres odieux</p>
<p>Qui par l'art imité ne puisse plaire aux yeux.</p>
<p>2.p.&lt;3.</p>
<p><pb/></p>
<p>passion &amp; qui nous devons X&lt;t«'e, TaneM~e, /Mfs, /h'M&lt;te et quelques
autres encore consacrées par ce mérite particulier qui en supptec tant
d'autres et. fait pardonner tant de fautes, ionterite de faire répandre
des larmes *Voita un mérite bien banal; mais il est évident que, pour La
Harpe comme pour tous les dramaturges de l'école de Voltaire, c'est le
suprême effort de l'artque de faire pleurer.</p>
<p>Pourtant ces passions touchantes devront être pw;j~, afin de ne point
blesser t'amc comme ferait le spectacle tout cru de la réalité. La
propose une interprétation, très juste, &amp; ce qu'il semble, de la
KaOfxpTt;, et qu'il déclare avoir trouvée dans la poétique de l'abbé
Batteux te seul fait de transposer dans fart les sentiments les plus
douloureux de la réalité en ôto l'amertume. Mais La Harpe ne s'y tient
pas. Étant donnée l'idée un peu étroite que les classiques se font de
l'art, le caractère aristocratique des passions qu'ils admettent sur la
scène, leur défiance a l'égard de toute émotion violente, on peut dire
que La Harpe conserve a la tragédie son optimisme. Elle est toujours
un~fM (ce que Diderot appelle un escamotage de poignards) destiné à
exciter une « pitié charmante ou une &lt; douce terreur r.</p>
<p>Enfin et surtout il maintient la régie des trois unités, sans le 'dire
expressément, it est vrai. Aussi bien ette n'est pas formulée dans
Aristote, mais il ressort du commentaire qu'eu fait La Harpe qu'il n'y
demeure pas moins attaché que les classiques. H condamne tes innovations
en ce genre. Comme Boiteau, il critique les pièces de Lope de Véga avec
la complication invraisemblable de leur intrigue. !t critique également
Shakespeare Qui peut douter que</p>
<p>).t,p.M.</p>
<p><pb/></p>
<p>de pareiiïes pièces ne soient hors de la mesure convenable et qu'en
violant le précepte d'Aristoto, on n'ait b)ess6tcbonscns'?!' D</p>
<p>Il faut revenir aux anciens parce qn'i)s ont été les tmUtres de nos
maîtres, parce que les principes de leur art sont les principes éterne)s
du goût. Nous leur emprunterons; par exemple, ics régies de leur tragédie</p>
<p>t.),p. 24.</p>
<p>2.1, p. 24.</p>
<p>3.),p.3(i.</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que ces règles sont dictées par la raison même. Nous imiterons la
simplicité de leur style, parce qu'on ne gagne rien a s'éloigner de la
simplicité de la nature. Tout en reconnaissant la supériorité des
Français modernes sur les tragiques grecs, La Hnrpo confesse qu'ils
n'ont pu les surpasser pour )a vérité'. Voi!a ce que nous devrons
retenir d'eux, pour le reste nous avons d'autres modèles qui sont nos
classiques français. Il ne s'agit que d'être nous-mêmes.</p>
<p>Nous n'en dirons pas autant de l'abbé Barthélcmy. On a vu plus haut avec
quelle ferveur le public avait accueilli son JeM):e An&lt;tcAfM'sM.
Évidemment co qui plut surtout dans ce livre, ce fut la science
archéologique si aimable et pourtant si sûre, et ce qu'on y 1. I, p. 20S.</p>
<p><pb/></p>
<p>vit tout d'abord ce fut une sorte de résurrection du monde grec'. La
partie littéraire a dû être un peu écHpsée par ta partie descriptive. Et
pourtant elle est extrômemcnt curieuse a lire, ne fût-ce que comme
indice des progrès de l'intelligence de l'antique au xvni" siècle. Qu'un
Diderot, avec sa forte imagination; ait parfois une vision rapide de la
poésie homérique ou du drame d'Eschyle, voila qui ne prouve pas grand
chose pour le grand public. Mais qu'un erudit honnête et paisible comme
l'abbé Barthélémy nous parle des poètes grecs comme il l'a fait, c'est
ce qui est beaucoup plus significatif.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voitaussi.qu'iiapar)ed'Kschy)c en connaissance do cause, en homme qui
)'a lu dans le texte. et no!) comme Vottaire ou La Harpe en humaniste
superficie!. 't'andis- que cctui-ci ne voit dans r~amcMKO)! qu'un
drame'.froidement atroce *,Barthe)cmy cite justemont avec etogc ce qui a
du paraître )c p)us atroce a La Harpe, )a tirade ou Ciytemncstrc se
vante de so)! crime devant )e peupte d'Argos. En gênerai i[ sent très
vivement )a beauté de l'imagination hôrot'qnc d'Eschy)e. Toutes ses
critiques sont fort inteHigentcs; et tout ce que l'on peut faire avec de
FinteHigence et de Fesprit joints a un très grand savoir; on peut dire
que Barthélémy ['a fait. C'est ainsi, par exempte, qu'i) justifie
Sophocle des crftiques adressées au dcnouement de r~'fM partes modernes' 2,</p>
<p>).SurPind!u'c,)t,434.</p>
<p>2. NfcÉpnORE L'action n'eLait-ettc pM achevée aux deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Happeions encore ce qu'il a dit d'Aristophane; un des plus grecs parmi
les poètes grecs, un des plus difficiles a comprendre pour !e petit goût
du xvm~siec)e;ce)ui en qui Vottaire no voyait qu'unp!at. bouffon:
&lt;()t&lt;6~ec7(;nHcc,&lt;/&lt;t&lt;&lt;' ptM'e~e (&lt;!«)!.&lt;)'/ft dtc&lt;tO)t,queUe finesse
dans )osp!aisa!ttcries,quo!te vérité dans te
diatogue,~Mc~cpoM!c~aHS/csc/ta'MM. ePonr comprendre la pureté de style
et surtout t'c[egancc d'Aristophane qui n'est pas du tout t'étégance
française, il fallait non soutement savoir le grec comme il le savait,
mais avoir de fart et du génie athéniens une idée autrement, précise que
!es tittératours ou les savants d'alors. Mais ce)a surtout qui était
original c'était do sentir tout ce qu'il y a de lyrique dans la comédie
d'Aristophane. Je ne vois guère qu'André Chénier et lui qui en aient été
aussi vivement frappés. Et enfin cette comparaison, qui va loin, qui
rappelle le mot de Diderot sur Shakespeare (toujours a propos
d'Aristophane) Ces autours dont vous calculez les forces avant que
d'avoir mesuré les vôtres, fourmillent de défauts et de beautés. Ce sont
les irrégularités de la nature, laquoHe, malgré les imperfections que
notre ignorance y découvre, ne para!t pas moins grande aux
yeuxattcutifs~.D D</p>
<p>2.0p.Ct&lt;tV,462.</p>
<p><pb/></p>
<p>exemples. Or la tragédie est le seul genre sur lequel Voltaire et ses
disciples littéraires aient cu des idées a peu près arrêtées. I)s se
rendent compte que celle-ci, telle qu'elle a été constituée au xvn°
siècle, ne peut admettre aucune compromission avec la tragédie antique
ou la tragédie shakespearienne, sous peine de ne plus être, sous peine
de tomber dans le drame ou même dans le mélodrame. Ils se bornent en
conséquence &amp; répéter les préceptes d'autrefois et raffermir la
discipline classique qui se relâchait. Pour continuer véritablement les
grands maîtres du siécte de Louis X!V, il faut remonter et puiser aux
mêmes sources qu'eux les littératures antiques, et les imiter comme eux,
de la même façon qu'eux. Autrement l'esprit français abandonné à
lui-même retombe dans ses pires défauts, la galanterie, la préciosité,
la fausseté du style et des caractères. Ainsi donc, avec quelque chose
de plus étroit, la critique, en 1789, est au même point qu'en 1660 avec
l'école de Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>I!</p>
<p>Parmi les novateurs, Diderot, se distingue par une robuste originalité.
De tous ses contemporains, personne n'a secoué plus énergiquemcnt le
joug de la discipline classique. Au milieu de tous ces phraseurs, de
tous ces beaux esprits de collège et de tous ces garçons de lettres, qui
répètent une leçon apprise, il est l'homme de s(Tn sentiment, « un homme
a idées comme il disait volontiers. Et ses idées il les a exprimées,
avec force, avec chaleur, avec éloquence, avec des élans d'enthousiasme
et parfois une véritable splendeur d'imagination et de poésie. Il y a
chex lui une virilité de pensée qui fait plaisir a voir, surtout quand
on )e replace au milieu de tous ces littérateurs médiocres, si dénués
d'idées; si fermés a l'intelligence de l'art et de la beauté et
reprenant dans une petite langue cauteleuse et timide les lieux communs
les plus usés de la critique classique. Lui, parce qu'il a été quelqu'un
et qu'il a osé le dire, il a réintégré le sens ttM!tu&lt;(!t«;&lt; dans la
critique; et c'était toute une révolution.</p>
<p>Avec cela, il a été un causeur d'une incomparable séduction. On se
laissait alter a l'écouter pendant des heures entières. &lt; J'ai éprouvé
peu de plaisirs de l'esprit au-dessus de celui-là: dit l'abbé
More)Iet,etje m'en souviendrai toujours )1 imposait ses idées comme son
amitié; il fallait être un sauvage comme JeanJacques pour se dérober a
la domination qu'il exerçait. Rien n'est amusant comme de voir ce bon
Allemand de Grimm s'évertuer dans sa Co)'espond&lt;HMe a pasticher le style
ou les improvisations de son ami, quand ne lui t. MoreUet., MeMO;)M,U,
p. )M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'étèvc.</p>
<p>Avec Homère, Diderot a compris tous ces grands génies abrupts, dont le
goût timide du xvni" sièctc s'écartait; sans compter Shakespeare qu'il
aimait, il a fort bien parte d'Eschyle et de Lucrèce « Eschyio est
épique et gigantesque, lorsqu'il fait retentir le rocher sur lequel les
Cyclopes attachent Prométhéc et que les coups de leurs marteaux en font
sortir les nymphes effrayées; il est sublime lorsqu'il exorcise
Oreste.qu'itréveiiJe les Euménides.qu'd avait endormies, qu'il les fait
errer sur la scène et crier Je se~s ~apcMr ~M s&lt;H!&lt;jf, je seHS &lt;&lt;:
&lt;t'acc (ttf p~'t'tct~e, je la SNt.s, ).Sa)on,X,p.t3S.</p>
<p>2. Essai ~t&lt;)' la peM&lt;Mf'e, IX, p. 490'</p>
<p>3.Sa)ondenm(édit.AssMat),X),3).</p>
<p><pb/></p>
<p>je &lt;(t sehs; et qu'il les rassemble autour du malheureux prince qui
tient dans ses mains les pieds de la statue d'Apollon 1. » Il faut voir
après cela de quelle façon il commente l'lMoea&lt;Mtt « Venus au 1°'' livre
du De n&lt;t(M)'&lt;t t'et':fm « 11 faudrait un mur, un édifice de cent pieds
de haut pour conserver a ce tableau toute son immensité, toute sa
grandeur, que je n'ose, me flatter d'avoir senti le premier. Croyez-vous
que l'artiste rendre ce dais, cette couronne de globes entlammés qui
roulent autour de la tète de la déesse. que fera-t-il de ces mers
immenses qui portent les navires et de ces contrées fécondes qui donnent
les moissons? Et comment la déesse verscra-t-elle sur cet espace infini
la fécondité et la vie ~?</p>
<p>t.)t[,4Sl(cdit.Ass(;za.t): 2.X)~8.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait sur lui sa prière aux dieux, où les pythies écumantes par la
présence d'un démon qui les tourmente, sont assises sur les trépieds et
font mugir de leurs cris prophétiques )e fond obscur des antres. Et
Diderot conclut « La poésie veut quelque chose d'oiot'me, t7c 6n)'&amp;(!M
et &lt;&lt;es&lt;tM);a~c/ 11</p>
<p>2. Essai ~iM' la poésie ~WM~M~. Vil, 3)6'.</p>
<p>3. Yi!, 339.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>2.B;th'e&lt;:MMM&lt;e/&lt;~Ka&lt;M?-e&lt;V)),t2o.</p>
<p>3. La tragédie grecque, par la f~on dont. eUe dispose ses</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir, pour le développement, Essai sur /a poésie dramatique, Vn, 380.</p>
<p>3. /t!t., VII.</p>
<p>4. Fragments inédits de Diderot, ~et)i&lt;e d'/tM~O(;'e &lt;&lt;«e)'&lt;!it'e de ~t
F)-f;/tce, t5 avril 1894, p. ~3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Loc. &lt;&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>!!I</p>
<p>3. Grinun racontant une conversation de Garrickqui avait fait t'etoge de
Shakespeare et de Voltaire, ajoutait &lt; Nous avons été bientôt d'accord
avec Roscms-Garnck sur tous ces points, t:CMM ~Mi MMMM ici t&lt; petit
&lt;)'oMper&lt;M reco?:ttf!MM&lt;!)t&lt; Hoxto'e, J?.!cA'e et Sophocle poM&lt;' la loi
e~ les p)'op/te&lt;e~, nous enivrant des dons du génie partout où il se
trouve, sans acception de langue ni de nations Co)')'e~p. ~'«., 'V[, 33t.</p>
<p>4. Faut-il rappeler le mot de Montaigne Les historiens sont ma droite
belle et l'éloge qu'it fait de Plutarque dans le même passage? Essais,
tf, X.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voir en pnrticuticr la façon dont il justifie le ))o~ imposé aux
enfants par la loi Spartiate, TtYM'M des ~'&lt;ttf&lt;M, tt), 47).</p>
<p><pb/></p>
<p>A ne t'envisager que de ce côté-la, ce qui le met .tout a fait hors de
bien au-dessus de RoHin et de Rousseau lui-même, c'est son intelligence
si nette et si positive de toute une partie de l'antiquité, celle des
historiens et des moralistes. Mais il faut aller plus loin: le génie
antique, dans ce qu'il avait de plus solide, lui a été révé!c. C'est lui
qui disait « J'avoue )uou goût pour les anciens; cette OHtt~tti'M
m'cKc/tSH~c et je suis toujours prêt a dire avec Pline C'est 1. PeMMM
dtwr~ t. Ytl, p. i63.</p>
<p>2. ][ est infiniment probable que c'est ltollin que vise Yottaire dans
le .Mond&lt;n.</p>
<p>3. !'t'at'/ë des t'&lt;Kf/M, )]), }"' partie, Du ~o!i&lt; f/c la solide
.~&lt;o:e,p.t23.</p>
<p>4. CotM:fM&lt;'a&lt;M!M, chap. )v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il écriv:ut da~is !a préface do ['Esp)'&lt;&lt; t~es 7.tStS &lt; Quand J'ai été
appelé l'antiquité, j'ai cherché en prendre
!.fe)!MM(~t!e~f't.V)),p.t5Q(Mit.Lat)0)i!!tye). 3. Yoi'' Faguet,
t):'t;tM!&lt;;eH!e &lt;i&lt;!C~e ~o!:&lt;exf/M!'eK nn:a&lt;cK/' f~e feM&lt;/&lt;yitt/e, p.
143; Atuert, Sot'e), ~o~M~M'eM, p. 142. H. Il cite les auteurs grecs en
fran&lt;MS, ou parfois d'après tt.es traductions tatines.</p>
<p>4.1) avance que Yit'gHe est t. inférieur il Hotnere" par la</p>
<p>gr,iii(if,'Lli' f,L la vai~iêL~, (les cai~actéi-es, par Ilinvent 'ioii</p>
<p>grandeur et la variété des caractères, par i'inyention adtuirabte et
qu''i) ne I'ega)e que par ta beauté de la poésie 7'&lt;M(;e~ ~~o'~M, t.
Yi), p. )59. Dans te même passage, il compare l'ope a Fëne)on,
traducteur ou imitateur d'Hontcre, et il conclut Pope sent a senti la
grandeur d'Homère' 5. &lt;' 11 n'y a que les têtes bien frisées et bien
poudrées qui~ connaissent tous tes charmes du TeH~)~ de C/fM~e
(Montesquieu).</p>
<p><pb/></p>
<p>S. Op. e&lt;&lt; De ~edMM&lt;o)t sous le tO!(M)'&lt;tem&lt;'n&lt; t'MMMiC6M!, t. H),ISi.</p>
<p>3. Co;tS!dei'a&lt;:o/M; chap. vt.</p>
<p>4. Op. c!'&lt; chap.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1.7l'nt~e,Uv.). 1.</p>
<p>2.Sainte-)Bcuve,Pe'Mee!.</p>
<p>3.Bm!'&lt;e,!iv.V.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. NoMMMe ~e/oïse, I)!, XX).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cf. Detéctuze, Louis DaeM, son école et son /e&lt;)!p~. 3. TnMeaM
/i!Ot'!(jrMe de re7a&lt; et des pt'og't'M de la &lt;t'«eMt&lt;M)'e /!Wt{'o!M
f~oMM ~7~9, Paris, Maradan, t8&lt;8, p. 251. 4. 'Voir sa biographie, CEHM'M
eomp/e&lt;M, Paris. Didot,</p>
<p>Z~. ~'oir sa biagraphie, ~uv~·es coanpzlétes, Paris. Didat,</p>
<p>1822-23.</p>
<p>5. /tK/ notice p&lt;n* Hëratdt de SécheXes</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui-même après avoir recommande la lecture de Tacite et de Montesquieu,
ajoutait « Ce sont deux auteurs de cheminée; it ne faut pas passer un
jour sans les lire' C'est bien en eft'etcequc l'on retrouve da!~s ses
Nof/es la rhétorique de Cicéron, dans ce qu'ette a de plus extérieur et
de plus. vain, Montesquieu et Tncite repensés par un régent de collège
et devenus grotesques sous le costume dont il les affuble. L'antique
qu'il c'est celui du CoHCtOHCsdépouitté de toute sa substance
historique, c'est Fantiquité conventionnette et ridicuto des discours de
c)asse et des harangues de distributions de prix.</p>
<p>D'idées, Thomas n'en a pas, a moins que t'en n'accepte pour telles ses
amplifications sur' la vertu, ses éloges de Caton, de Brutus et de
Thraséas, ses invectives contre les tyrans. Mais en revanche toutes les
figures de rhétorique sont mises en œuvre et en particulier la
prosopopée, dont personne n'a plus abusé; si ce n'est ses imitateurs de
la Convention Fran&lt; cais, que sont devenus ces vaisseaux que j'ai
coinmandés c'est Duguay-Trouin qu'il fait parte; ces &lt; flottes
victorieuses qui dominaient sur l'océan? Mes &lt; yeux cherchent en vain.
Je n'aperçois que des ruines &lt; un triste silence règne dans vos forts.
Français, t'soyez grands comme vos ancêtres; régnexsur la mer et mon
ombre, en apprenant vos triomphes sur les « peuples que j'ai vaincus, se
réjouira encore dans son &lt; tombeau Veut-on maintenant des antithèses
.~Romains, dit-il, vous avez perdu un grand homme, « et moi, j'ai perdu
un ami Veut-on d'habiles périphrases avec de discrètes réminiscences des
grands auteurs « Né avec un sentiment vigoureux et prompt., i: Ot'iwes
coM!e/e~, notice p.u' Hu&lt;'tU)n. fte Sechc))es.</p>
<p>3, E'~e ~e Dt&lt;~)«!y-7'f'oitttt.</p>
<p>3. ~/o~e de A/at'e-~f:&lt;?'é!e.</p>
<p><pb/></p>
<p>J&lt;s o'MrcHf enco'c tous cnsemble &lt; ~HCMn, OMCtnt' 11 continua.</p>
<p>Pourtant cette misérable rhétorique était frénétiquement applaudie Le
comte de Guibort, qui succéda il Thomas l'Académie française, disait
dans son discours il propos de cet Éloge de ~&lt;t)'c-~M)'é~ &lt; On pourrait
le croire récemment découvert sous les ruines i. Essai S!i!' les A'&lt;O~M.</p>
<p>a. Cf. Corresp. ~&lt; XI, p. ~6~ M. Thomas n'aurait, pas fait. autre chose
qu'U mériterait a ce titre une place distinguée, au rang des Demosthenes
et des Platons</p>
<p><pb/></p>
<p>du Gapito!e La vérité, c'est que dans ces harangues, on applaudissait
beaucoup moins le talent de Thomas, que ces lieux communs anonymes sur
la tyrannie ou les grands hommes dans le malheur, dont alors toutes les
imaginations se repaissaient :'a\'ec quel enthousiasme ne devait-on pas
écouter des morceaux comme celui-ci, sur les sages persécutés « Devant
l'un je vis s'allumer des flammes et il y posa la main. On apporta à
l'autre du poison; il but et (it une libation aux dieux, Le troisième
était debout auprès d'une statue de la liberté brisée; il tenait d'une
main un livre de l'autre il prit une épécdontit regardait la pointe.
Plus loin je distinguai un homme tout sanglant, mais calme et plus
tranquille que ses bourreaux je courus a lui en m'écriant 0 Béguins,
est« ce toi? Je ne pus soutenir le spectacle dé ses maux et je détournai
mes regards. Alors j'aperçus Fabrice dans la pauvreté; Scipion mourant
dans l'exil; Ëpictétc écrivant dans les chaînes, -Sénéque et Thraséas
les veines ouvertes et regardant d'un ceit tranquille leur sang couler °.</p>
<p>IV</p>
<p>Si l'on essaie maintenant de résumer les impressions et les idées qui se
mêlent dans les livres de ces critiques, de ces historiens et de ces
rhéteurs, on verra que i. Biscours de r~cop.tion du comte de Cuibert.,
i3 fev. nS6. 2. Éloge d&lt;M&lt;!)'c-~M)'e~, p. 263.</p>
<p>3. Cf. MectuM, op. et&lt; p. 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>la tache est impossible. C'est la confusion même. La tendance dominante,
c'est peut-être celle représentée par Rousseau et par Thomas, la
velléité d'un retour a )a vertu et au civisme antiques. Pour le reste,
tous les conseils de la critique auront été perdus, ou du moins il n'en
restera pas grand'chose. Voltaire; en s'inspirant p)us ou moins des
anciens, téguora ridée d'une forme dramatique plus mouvementée, plus
pathétique et plus haute en couleur, Barthé)emy réformera quelques idées
inexactes sur la littérature grecque, La Harpe essaiera vainement de
restaurer la disciptine classique; et de Diderot, le mieux doué de tous,
le plus intelligent, le plus enthousiaste et le plus artiste, celui qui
avait le mieux compris et aimé la beauté antique, il ne restera qu'un
vague souvenir d'improvisations briHantes et sans lien.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPtTHE IV</p>
<p>LE THÉÂTRE ET).'fM)TAT)OK &lt;)K L'AKTfQUE</p>
<p>tte ~tr~dicctassiquc. Ut initnique, combien te</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>A cette époque, )a fourniture des théâtres devient une sorte de service
pub]ic l'opéra, la tragédie, la comédie et le vaudoviHe sont des denrées
de première nécessité, des objets de consommation journatière, surtout
aux approches de la Révolution, où, suivant un mot connu, Paris n'est
plus quête « café de l'Europe t. Le public, encore retenu au siècle
précédent par des scrupules religieux ou des préjugés de caste t. Cf.
Despois, Le &lt;/t&lt;;&lt;e /'&lt;'oHp&lt;M MtM Lotais XI (Le pubnc des théâtres), p.
363:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a d'incontestable c'est que ces pièces sont en général les
plus intéressantes du réper1. Cf. Itcngeseo, ~o//ah'e, A:&amp;o'/rap/tte de
ses (CMtx-e~, ), p. 2.
2.]!!U'bier[ntd.')nssonjourn.'t):'Lcpan').errea&lt;ipp[audt.\ u tout
rompre. il rectama le poète sur la scène (~oMf)M~ de Harbier, éd.
Charpentier, t. VIII, p. M: cité par Hengesco, o~.c;'&lt;),p.39.)</p>
<p>Depuis la X~!&lt;'e et la jVe/'o/M de M. de Vottau'e, on u'a point vu
d'exempte d'une pareille réussite. 1/auteu)' a été obligé de paraitrc
sut't.ti;cene;it il s'est trouvé mal au milieu des acclamations du
publie. Co')'. ~&lt; III, p. SUS. 4.C~M&lt;Xll),p.328.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>C'est a partir de la seconde moitié du siècle que les sujets antiques
semblent avoir un regain de faveur et que les plus intéressantes et les
plus franches imitations des tragiques grecques se répètent a des
intervalles très rapprochés. Peut-être la rentrée de Crébillon</p>
<p><pb/></p>
<p>3. La tragédie d'ype;'m?!M&lt;&lt;'e a été jouée pour ta première fois le 3
août avec des applaudissements universels. Cor?'. lill., )V, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>admirateurs comme un pur drame antique (Davril 1774). 0)'p/M;(; et
A'Mt't/~tce était joué presque en même temps (2 août 1774), A&lt;ceste en
i776, Jp/tt~~M~M T&lt;(M!'Me en i77t). Les rivaux ot les imitateurs de
Gfuck te suivent ou essaient de le vaincre sur son propre terrain
Piccinni finissait par faire représenter une autre Jp/ft.r/otM' en
TftMn~c en t78t, puis sa DMon on 1783. Lemoinc, un élève de Gluck, avait
donne, en i782, une Ë~tre imitée de Sophocle. Auparavant, on avait vu
I'OM&lt;pc chez Admete de Ducis (1778), puis une traduction de )'E&lt;&lt;'c&lt;)'e
de Sophocle par Rochefort, de l'Académie des Inscriptions, avec les
choeurs mis en musique par Gossec (1783), et quelques mois plus tard le
PMoeM&lt;c de La Harpe (t783). En t787, l'OEApe Ii Co~oM de Sacciuni était
étevé presque aussi haut que les chefs-d'œuvre de Gluck; enfin la même
année voyait un ~)'CM&lt;e NM ?HOi)&lt; CE&lt;a de Lcfévre et une ~K&lt;/s'one
deDoignydu Ponceau, deux tragédies inspirées encore de Sophocle. H ne
faut pas oublier que c'est le moment où Homère est le plus en faveur où
Chabanon et Vauvi))icrs traduisent Pindare, Lefranc de Pompignan les
tragédies d'Eschyle et de La Porte du Theit tes C/Mep~ores. Celui-ci
donna plus tard en collaboration avec Rochefort une nouvelle édition du
T/të«&lt;)'e des Gt'cM de Brumoy, qui parut K partir de i78!i. C'était un
remaniement comptct Chartes Brottier s'était citargé de la rédaction
entière de l'ouvrage et de la traduction d'Aristophane; de La Porte du
Thei!, de la traduction d'Eschyle; Rochefort, de ce)te de Sophocle, et
Prévost, de celle d'Euripide. Une telle entreprise ne pouvait guère se
justifier que par un mouvement très prononcé de l'opinion en faveur du
théâtre antique.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, il est certain pourtant que toutes t. Cf. notre
chapitre n, 7.M travaux de fe?'M&lt;H&lt;!tMt, p. 6t et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont )a. En renfilé, on ne connaît que la traduction de Brumoy, où )'on
découpe de beaux sujets bien &lt; horrib]est,conn~)evontfairep)us tard nos
dramaturges f'omautiqnes dans tes chroniques du moyen âge, ou
mémcdansdesimp)esfaits divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. DtsM;'&lt;(tt:ott ~Mt' la &lt;t'a~('(&lt;t'e MCi'eMe et ~Mc/eme. 3. Le Teree
de Lemierre peut être considère comme le chefd'œuvre du genre.</p>
<p>4. Lettres a M. de Genonville (M/t'e V).</p>
<p><pb/></p>
<p>a recours pour les patHer dans sa pièce. Aussi Lessingavait-H beau jeu
contre ic spectt'e de Ninus, qui ap~taraissait on plein midi dans
Se~n'amM L:1 scène t'rai~aiso tombait au niveau d'un théâtre de
marionnettes. On n'avait. p!us la naïveté vouhje pour admettre la fable
en toute simpticité de cccur, et. le sens critique n'était pas assez
développe pour qu'on ne v!t dans le mythe ou dans ta légende que teur
contenu poétique, et ainsi on n'avait d'autre alternative que la
platitude ou te grotesque.</p>
<p>:t. fM., ))), p. 4.i2.</p>
<p>4. ~M., Jtt, p. 39:</p>
<p><pb/></p>
<p>:EnreaUte)'au).curavaitcouu))iquet'iutri~ue d'Euripide. Les
contemporains eux-mcmcs te lui rcprochurent, du mo'ms ceux qui
connaissaient un peu théâtre antique. Cf. /))tMeeH&lt;&lt;('f&lt;t''c de )'8, t..
Y.–Fa~art, dans une ~'g&lt;t&lt;efp/tt.~CH&lt;e()'!5'f),
s'cgay.tanxdëj)ens()esin\raiseujb)ancesde):t pièce. :u y avait aussi un
morceau de bravoure qui a (tu être très travaillé, une description de
tempête (acte H).</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout autant que les panneaux des boudoirs, les pas1. L'i:~e;!M .t\'a't.
été fûprésent.ee le t9 ~vi'U n'i't. Or, en .juiHet n'!4, Ducis Hsnit,
son OMt'pe aux comédiens. Cf. Lettre (le Ducis, jui)tet ~74. Cité par
Sainte-Beuve, ;Vo!&lt;u. LM!f&lt;M, )V, p. 333. H faut donc admettre que la
pièce est tout au ptus cou= tOHporainc de )a. representntiou de t'opéra
de Gtucif.</p>
<p><pb/></p>
<p>torates de Florian ou les vers d'André Cbcnier, t'OHt~pe cAes .4(&lt;me&lt;e
rencte l'illusion candide de cet instant. Écoutons Louis XVI dans tout
t'onivrement de ces premiers jours de popuiarite</p>
<p>Combify'nœuds, Arcas, m'attachaient il la \'ic! Ces sujets }t':ins
d'amour, dont l'oeil fixé sur moi Ne pouvait s't: lasser de confempter
tcur roi;</p>
<p>Lou's transports d'allégresse empreints sur leur visage; Leurs nots
tumultueux inondant mon passage Et voici. les maximes de gouvernement
qu'il se propose</p>
<p>Est-i) pour nos pareits emp)oi plus digne d'eux</p>
<p>Que d'on'rir lnrès du trûne un port aux malheureux *? Mais on n'est pas
seu)ement vertueux dans cette pièce on est pbi)osophc; on a lu Voitaire
et )'Et!M/c~cdte. On a la religion de l'humanité. Antigonc défendant son
pcre:</p>
<p>Excusex une aveugie douteur.</p>
<p>n soutire, il est aigri! C'est t'eftet du mathcur.</p>
<p>D'être heureux, en naissant, l'homme apporte t'envie: Mais il n'est
point, crois-moi, de bonheur dans la vie. ]t!uifat!td'a~een âge,en
changeant de malheur, Payer )e)ong tribut qn'i)doita)a&lt;!ou)eur.</p>
<p>Ses premiers jours peut-être ont pour lui quelques charmes ~)&lt;lisi!
connaît bientôt rinfortuneet!cs)armcs Il meurt: dès &lt;)u'i) respire,ïi se
p)aintan berceau Tout gémit sur )a. terre et tout marche an tombeau' 4
i. G!M:pec/teB ~&lt;c/)t!e&lt;e, acte ït, se. t.</p>
<p>2. t.oc. ct&lt; acte ]), sc. &lt;v.</p>
<p>S. Acte H),se. H).</p>
<p>4. Acte H),se. tr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ;'oux parier des Dieux o) ~rnvant la nnnrc'</p>
<p>(Acte Ht. se. ni.)</p>
<p>2. Ceci [Nr &lt;!xe;)u;))e</p>
<p>Vous ne l'ignorex pas les exploits de mon père</p>
<p>JS'ont que trop épuise ses KtHts par la guerre.</p>
<p>(Acte J. se. ï,)</p>
<p>A~mete parte it ~tusienrs reprises de s.i coût' Quand mon peuple est
trot~de, unand Wff eo; s'épouvante. (Acte f, se. ).)</p>
<p>4. C")')'. //«., XH, p. )85. Ducis !ui-n)ume finit p.'u' s'en rendre
compte, et ptus tard it ()edoub~ sa pièce, qui devin). tont.aimptcmont
(JMtpc M Co&lt;o/:e(~9~).</p>
<p>Ducis avait unité Shakespeare sans savoir t'angiais. N'at-H pas fait de
même pont' Sophocte? (LcUre de Dncis a Garrick, H avril HM. Cite par
Sainte-Beuve, A'OM'. /t~M, ))), p.3M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous qui m'avez jeté sur le mont Cyt.heron,</p>
<p>Divinités d'OËdipe, exaucez mfL prière!</p>
<p>Et toi, berceau sangtant où j'aurais dû périr,</p>
<p>Hocher du Cythéron, je viens ici mourir</p>
<p>Puis la répétition des mêmes mots, si fréquente dans les lamentations
lyriques</p>
<p>Cytheron, Cytheron!</p>
<p>2. Pour tout ceLt, voir fa consciencieuse étude de Patin ~op/toc~, p. 2M.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cf. Levacher de Chat'nois, Co~Mme~ et a~ma~ des .&lt;M~ &lt;/tM&lt;)'M f&lt;e
Paris, )1* vol., planche 45. (Costume de Chéron dans le rôle d'OEdipe.)</p>
<p>3. Il est évident en effet, d'après la gravure de Levacher de Chamois,
que l'acteur qui jouait OEdipe s'était inspiré du buste d'Homère</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Harpe, PAt/oc&lt;ë&lt;e (préface). CoMt's &lt;&lt;e ~«ef'a~M'e, ), p. 293.</p>
<p>3. Con-M~. ~«., Xfl), la. 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lessingestun des premiers qui aient compris cet héroïsme antique,
dont Philoctète est assurément le type le plus éloigné du got'tt
moderne. Cf. Laocoon, chap. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs, une succession d'événements très simples amenant des
développements lyriques</p>
<p>3. L'expression est de Diderot.</p>
<p>~i. Corr, létt., ~111, p: 3?~J:</p>
<p>4. Cor)-. &lt;t«., X)U, p. 329.</p>
<p>S. Con'. H«., XH, p. 435.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. G. Desnoiresterres, Gluck et Piccinni.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux représentations, c'est tout au plus si les spectateurs n'en venaient
pas aux mains, comme au temps d'H6Mt&lt;MM « Pour moi, disait l'un, je ne
salue pas un homme qui n'aime pas Gluck t, et en généra), aux yeux des
partisans du cheva)ior, « on n'avait pas figure hu.maine quand on ne
regardait pas la musique dé Gluck comme la plus belle possib)e A ces
hyperboles admiratives répond une égale inintelligence do la part des
adversaires. Comme il fa)iait s'y attendre, nous trouvons au premier
rang La Harpe et Marmonte), le premier dans ses articles du Jo:i)'M&lt; (~
poH~gMC de &lt;&lt;'«&lt;;)'&lt;t&lt;tM-f!, l'autre dans son Essai s:o' ~s
)'~t!oh&lt;&lt;toms de la MMMt~tM eK France. Tout ce que le pédantismc et la
médiocrité peuvent trouver de sophistique décente et mesurée quand on
dérange leurs habitudes ou leurs t. Si Gh'ck fut soutenu par
Marie-Antoinette, Wagner {toit a Napoléon ])) d'avoir été représente :t
Paris. Cf. Handctaire, L'art )'&lt;M!!&lt;M&lt;t~Me, p. 240.</p>
<p>2. De No)hac, JM&lt;t)'te-&lt;OMte«e.</p>
<p>3. L'abbé Arnaufi, Pro/e~tOt de /bt (fKn aHM~c!;)' des BMM'/t&lt; adressée
a M. de La Harpe.</p>
<p>4. La Harpe, Ccw.s de &lt;:«e)'a&lt;M!'e, XI, p, 329.</p>
<p>S. ~!W.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Cours de !t&lt;/er6[&lt;:&lt;)'e, Xt, p. 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Ces moyens empruntes :t la dectanMUon tragique et introduits dans
l'opéra étaient ce qui indisposait le plus les adversaires de Gluek.
Voir en particulier Marmonte), Essai s:&lt; les t'e'M&lt;M&lt;&lt;0! &lt;&lt;e ~f&lt;
?M:&lt;s«yMe eM France. Tout récemment on a adressé a M"* Detna des
critiques qui doivent en réalité retomber sur Gluck. Cf. HecMe
oteyc~pe~MC, 2t mars tS96, art. d'Alfred Krnst, p. 28'</p>
<p><pb/></p>
<p>de son opéra de F&lt;M'ts et H~e~e, il écrivait &lt; J'ai cru que le chant
n'étant, dans nos opéras, qu'une su6s(t~~bn
&lt;Wad~ama&lt;toK,t&lt;t!eM;(,MMNe&lt;eHe,tWt&lt;er~[)'MdMse !M&lt;tcc des S~(ti'&lt;t&lt;t&lt;M,
et j'ai pense que pour conserver ce caractère la musique, ce ne serait
pas une faute de descendre pin-fois jusqu'au trivial'. D</p>
<p>2.Con'~&lt;XH,p.250.</p>
<p><pb/></p>
<p>partisans dû Gtuck pour fermer la bouche a ses adversaires, ils ne
trouvaient pas de meilleur argument, sinon que ses opéras étaient: des
tragédies grecques</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il s'étonner, après cela, que Gluck ait été imité même par ses
rivaux et que les opéras tirés de l'antique se multiplient dans les
dernières années du siècle. Les deux plus grands succès furent la ZM~OH
de 1. ~e«)'M de de ~e~MMMe, Amyot, p. 14S, i49 (cite par
Desnoiresterres,p.l4S).</p>
<p>:LeHre inédite, communiquée par M. Pau) Bonnefon.
3.L'ab!)eArnau&lt;:)(QKMM-M,t.)),p.3'!8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Une rénovation autrement durable s'est opérée dans la déclamation, la
mimique, le costume et le décor. Elle n'est que le contre-coup du
mouvement qui entraînait la littérature tout entière, et par consé1
Adolphe Jullien, La coM' e&lt; f~po'a .soM /o«fS ~F/, p: ~)4.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancienne déclamation du grand siècle extraordinairement emphatique et
fortement rythmée était toujours en vigueur. Voltaire comptait parmi ses
plus chauds partisans. Mais le même besoin de simplicité, 4. Goethe,
jMMt&lt;WM (trad. Porchat), p. 423.</p>
<p>2. C'est du moins l'opinion de M"° Clairon, qui semble' confirmée par
tous les autres témoignages contemporains. Cf. MeMOtt'M de A! Clairon,
p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. ~llë~ntrdres ~le Dl~armanl.el, lir·. V. ~'oir au~si clans PLva-</p>
<p>1. Me??:o:)'&amp;! de Marmonte), )iv. V. Voir aussi dans )'~?:c'/c~opefHe
t'M'Ucle McLA)]ATto'&lt;, qui est de tu!.</p>
<p>2. Meu'monte), MeMp:M, toc..cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. M&lt;'?)Mt)'M de M"' Clairon; p'. 84.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cor)'M~&lt;M)t&lt;Mce, Lettre du août f!6). 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le Yt'ui titre de cette dissertation est 0~e/'Mt&lt;:ons de</p>
<p>2. Le vrai titre de eet,te disscrtabion est OGseruations de</p>
<p>M. Ot&lt;/e&lt;'f)&lt; 6'f«' i«ic &amp;)'&amp;c/ti&lt;re !'M&lt;~«&lt;&lt;'e Ga~'tcA ou les
nc~eM)';)' anglais, etc., par Sticotti; c'est un premier crayon du
~ara&lt;~o.M su)' le comédien, où Diderot ne fait d'ailleurs que devetopper
une idée de Riccoboni.</p>
<p><pb/></p>
<p>livre de l'abbé Dubos, J!K/(ca;tOtM cn~Mps SMf &lt;a poésie et iiMf
~petttttt)' paru, il est vrai, au commencement du siècle (1719), mais
qui fut très lu et dont le tome IH, consacré au théâtre des anciens,
semble avoir eu une très forte influence. Il ne serait pas étonnant que
Diderot lui ait dû une bonne partie de ses idées sur la pantomime, et
Noverre a peu près toute son érudition dans sa Lettre ~Mf la dmse et les
ballets.</p>
<p>Les acteurs italiens et anglais durent contribuer aussi a développer
chez nous la mimique théâtrale. Le geste, dans la ComMe~M ~eH' ftWe, qui
fut si longtemps en faveur en France; dut vivement frapper par son
exubérance méridionale. On vit sur le théâtre de l'Opéra-Comique des
pantomimes anglais exécuter des scènes muettes'; puis plus tard Garrick,
lors de son séjour a Paris en nC4-i7Ca, éblouit véritablement ceux qui
le virent par la virtuosité prodigieuse de son talent et la puissance
d'expression de son geste et de sa physionomie. M"~ Clairon assista a
une de ses séances et le vit jouer la folie avec une si effrayante
vérité, que dans son enthousiasme elle se leva et courut l'embrasser</p>
<p>3: Cf. j/ëMtou'cs de G«~'&lt;c/ notes de la page 307;</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Loc. cit.</p>
<p>3. ~fMMu'es de ~eM'~e, p. 186.</p>
<p>4. Co!p. H«., Xt), p. 320.</p>
<p>5. On critiqua cependant le jeu et le costume de M"" Raucourt un Grec
lui aurait conseiHé de sacrifier aux grâces; le bon goût devait lui
conseiller aussi de ne pas jouer la statue en panier un panier n'est pas
antique La Harpe, cité par Adotphojuuien, MM&lt;Otre6&lt;M co~MHMaM &lt;/t~Mt-e,
p. 28.4. Mêmes critiques dans )a Co'rMp. H«., X[, p. 1.4t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'agissait de rien moins il le dit lui-même que de renouer la
tradition des Pylade et des Bathylle et même de perfectionner leur art,
en associant ta danse moderne~ )a pantomime celle-ci devait acquérir
ainsi &lt; un charme qu'elle n'eut ni chez les Grecs ni chez tes Romains Le
ballet allait devenir un genre indépendant, une pièce ayant son intrigue
et son unité et se proposant le même objet que la poésie dramatique, &lt;
l'expression naïve des affections de l'âme Noverre le définissait une
peinture vivante des passions, des mceurs, des usages, des cérémonies et
du costume de tous les peuples de la terre Remarquons en passant que la
pantomime, comme la déclamation, comme toutes les branches de l'art au
xvm" siècle, prétend s'inspirer de l'histoire, et que, bien avant le
romantisme, elle vise, elle aussi; a~ 1. Fragment inédit pubUé par M.
Tourneux, Reu:M ~t)'~o!)'e littéraire de la France, i5 avril 1894.</p>
<p>2. ?&lt;o\'en'e,*te«)'e SM)' t&lt;a)Me e&lt; les ballets (Avertisscnient). 3.
Noverre, Lettre ~M)' la danse et les ballets, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>Noverre, Lettre .«' la danse. (Avert.issefneru). 3. H. de Concourt,
~.aCKMna)'f/,chap. t.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on ne sentît pas tout ce qu'il y avait de défectueux et de
contradictoire dans la mise en scène, même pour les pièces de l'ancien
répertoire.</p>
<p>3. Lettre du 4 août HSS.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. De la poésie f/~aHM~Ke, 'Vit, p. 33'</p>
<p>3. Cf. Adolphe Juttien, llîsloire du e&lt;M&lt;M)M ait /&lt;)'e, p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Cf. Levacher de Charnois, C&lt;M&lt;un?e.t' et annales des &lt;~Wtch ~ien/iM
de Pat'M, vol. ), p)anche 43.</p>
<p>4. Le costume actuel des Jnh'es a)gëriennes est en particulier d'une
grande richesse, mais est loin de produire le même effet nue le costume
de fantaisie de M"* Dumesnil.</p>
<p><pb/></p>
<p>lugubre comme ces grands vestibules tout nus ou grelottent deux pauvres
acteurs en tunique ou en peplos. C'est une piteuse mascarade qui tourne
autour d'une tragédie classique. De celle-ci, il ne subsiste presque
plus rien l'illusion scénique, comme le sens littéraire, s'en est aïïée.</p>
<p>2. lMd.</p>
<p>3. Cf. Adolphe JuUien, Ht~oH'e ~&lt; co~MMe au &lt;c;c, p. 3'?6 eL suis.</p>
<p>4. Arnault, SoMt'e~ &lt;'&lt;'«? vieil a~M~eu;' dramatique,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'on put voir Larive, dans le M:/oc&lt;ete de La Harpe, revêtu
d'une simple tunique et d'un gros</p>
<p>). Vuh' E. &lt;te Goncom't, ;)/ C~o;), p. 322. 3.
Af[otp))eJuHten,o~.c!'&lt;ptH!3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /6/f/ vol. U.</p>
<p>~&amp;!W., vol.</p>
<p>4. Voir en particuho'dtUisLeviicher de Ch:u'nois le cosLumc de l'acteur
Uoussean dans le rôle d'Hippoty.te, t. ], pl. 48. et le costume de
Bnxm'd dans le rôle du vieil Horace, !'M. S. Levacher de Chamois, o~.
cit., t. Ut, p). 48.</p>
<p>6. Cf. Adolphe Jullien, op. cil., p. 2~6 et 30).</p>
<p><pb/></p>
<p>M.-J. Chénier pour les pièces antiques où la couleur locale fut
exactement observée'.</p>
<p>DÉCORATION</p>
<p>Au fond le château du Seigneur,</p>
<p>De t'un des deux côtés, église et presbytère,</p>
<p>Et de l'aulre le cimetière,</p>
<p>Voiia ce &lt;ju'a trouve ce graud décorateur! s</p>
<p>2. C&lt;M'r&lt;Mp. ~t&lt; l, p. 208.</p>
<p>à. ~nc~e~ëA'e, art. DMORATtOX.</p>
<p><pb/></p>
<p>a la suppression des banquettes. Quelques années plus tard, la scène est
libre et les décorateurs vont se donner carrière. La conséquence
immédiate; comme on pouvait le prévoir, fut {'abandon ou tout au moins
le relâchement de la règle de l'unité de lieu. Peut-être n'a-t-on pas
assez remarqué que, bien avant le romantisme dès la seconde moitié du
xvmc siècle, elle est presque constamment violée.</p>
<p>2. Cf. ÛËfHpe chez ~)(~)!e&lt;e, acte V, se." vu. Peut-ûtre y avait-il lit
une réminiscence du tableau (te Fragonard Co'MtM et C~h'?')'Aoe;</p>
<p><pb/></p>
<p>que la mode y portait et qu'on trouvait des modèles dans la peinture du
temps. Voici par exemple une rubrique de La Harpe, qui rappelle a s'y
méprendre le So'ment des Hofaces &lt; Le théâtre représente un appar'
tement intérieur de la maison de Virginius. On voit au fond les statues
des dieux domestiques et un autel orne de guirlandes f a l'acte suivant,
la scène changeait c'était le portique d'un palais, avec un tribunal, où
Appius apparaissait entouré de ses licteurs; puis le forum avec ses
temples, ses portiques, sa tribune aux harangues, des soldats dans
l'éloignement et toute une figuration nombreuse. On sent de plus en plus
le parti pris de pousser au « tableau d'ordonner la scène comme une
véritable composition décorative. Au me acte de Cono/an, le théâtre
représentait le. camp des Volsques, la tente de TuDus, sur un autel, la
statue d'une des divinités du peuple voisque et, dans l'éloignement les
murs de Rome Mais voici encore mieux la rubrique devient une véritable
ébauche pittoresque, comme la descrip.tion du salon de Danaé dans
J!M;B~M. II s'agit de la décoration de la tragédie de Ducis ~&amp;M/'o)' ou
la /'ftm~g arabe, que l'on peut considérer comme le pendant d'QEfHpe
chez ild-nîète: Le théâtre représente dans le désert les tentes éparses
d'une tribu, les tentes d'Abufar et de sa famille, celle qui est
destinée pour recevoir les étrangers et un autel domestique. Une partie
du désert est assez fertile on y voit quelques pâturages, des chameaux,
des chevaux, des chèvres, des brebis qui paissent en liberté, des
fleurs, quelques ruches a miel, des palmiers, des arbres qui disd. La
pièce de La Harpe est de nS6 et le tableau de David fut exposé an salon
de n85.</p>
<p>2. Voir ~tti:e, acte i.</p>
<p>3. Voir Co;'to&lt;&lt;M, acte m.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ~t6M/&lt;n' o:t la /'amtMe a)-a&amp;e, acte t. 2. Cf. BerUoz, ~'a~er~
chants, p. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES tPOETTENtNOnESt p</p>
<p><pb/></p>
<p>comme traducteur et comme latiniste. Sa méthode de traduction il
continue les traducteurs du xvf et du xvff siècle il francise Virgile.
Préoccupations mondaines de Delille les Geot-.f/i~KM sont le
chef-d'œuvre de la traducLion ctassique; il met Virgile a la modo. La
traduction en vers au xvtn* siècle.</p>
<p>IV. La poésie lyrique n'est guère représentée que par Lebrun Ëtmngeté du
personnage. idée qu'il se fait de son rôle Lebrun et André Chénier, Sa
poétique, ses Réflexions ~Kf le ~e)t!'e de l'Ode. Culte vague de
Pindare. Le poète conducteur de peuples. Le travail du style, le style
crée –huitation maladroite des métaphores de Pindare. Les images
violentes, les imitations et les traductions de Lebrun. V.'Conclusion
stérilité poétique presque comp)ète,dënûment d'invention; le vers latin
et l'amplification. On n'étudie les anciens que par l'extérieur.– Le
style est l'unique préoccupation. Mot de ltivat-ol aChenodoite. La
chasse aux expressions.</p>
<p>1</p>
<p>Si le théâtre par sa constitution mème était voué il</p>
<p>.D'abord de même que l'énergie et la sève poétiques semblent taries,- il
n'y a plus, comme au xvi° ou xvu" siècle, de ces individualités
puissantes, qui rallient autour d'elles les idées et les volontés de
toute une génération. Il n'y a plus de grand poète, plus de chef
d'école, un Ronsard, un Malherbe, un Hugo. En revanche, on a une foule
de petits versificateurs médiocres et même a aucune époque l'espèce n'a
pullulé davantage ce sont des gens du monde, comme Saint-Lambert, qui
font des vers en amateurs; des abbés do cour, comme Bernis, de plats
intrigants comme Marmontel, des gens de collège comme La</p>
<p><pb/></p>
<p>Harpe ou Delille. Pour la plupart, la littérature n'est qu'un moyen de
se faufiler dans le monde le modèle, le type du poète d'alors, c'est
l'abbé Delille, « l'abbé comme on disait.</p>
<p>Quoi qu'en dise l'auteur, c'est bien ainsi qu'il appa-</p>
<p>raît dans ses livres léger, étourdi, la tète vide d'idées 5. Mais il a
tout de suite attrape le ton de
f.Cf.Co!-?'e~).(M*'Lecou)teuxduMotey),xn,&lt;2' 1. 2. DesforgM, cite par
Sainte-Beuve, Po)' HM., H, p. C8 (édit. Garnier; 1862). Voir son
portrait par Dantonx en tête de l'édition Amar, Paris, Michand. t824.</p>
<p>3./&amp;K&lt;.</p>
<p>4. M'" Lecouttexx du ~fo~ey, Corfe~p. ~&lt; loco cil. 5. Voir en
particujier son D;6'coM'.s ~Mr /'ef.!Ke&lt;!&lt;tOH et ses CMCOM)'~ oca~e~t'M;
édit. Miehaud, t. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. U n'y eut guère que Clément de Dijon et plus tard Rivarottjui
t'attaquèrent. Cf. de Lescurc, fttt'o'o~ et la société /fa)!Fat'Mpen~&lt;m&lt;
la ?'ët)o~t&lt;t0!! et /fmt&lt;/W!ho~, p. 36. 3. ]t était mort dans ta nnit du
&lt; au 2 mai )8t3.</p>
<p>3. Il était mort (laits la nuit du I" ait 2 iiiai 1813.</p>
<p>4. A'o&lt;&lt;ee M&lt;r Delille, par Amar, édit. Michaud, t*~ vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>hftoncher,e~.MoM,chanU).</p>
<p>3. Goethe, B&lt;c&lt;i'e?M ftuec A'ctefM/Mtn.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'esprit humain. Et parlerons-nous seulement de son EsMt .s!&lt;t' les
meeMfs? Mais que dire de ce poète, qui commente ainsi le J''o)'&lt;MM&lt;o.s
)M&lt;MMm</p>
<p>0 toi, par qui fleurit l'art le plus nécessaire,</p>
<p>Ami de l'innocence, honnête agriculteur,</p>
<p>Qu'it est facile et doux de faire ton bonheur! Ah! s'i[ n'a point à
craindre une injuste pitisMHce, Un &lt;~)'a7t~:&lt;&amp;a~e)'M, OK l'avide ~nance.</p>
<p>Nous n'insistons pas sur le grotesque du style. Nous allons voir plus
fort en ce genre, comme, par exemple, dans ce-passage de Roucher.
L'auteur décrit la chasse et les plaisirs des vacances; et brusquement
il s'interrompt pour faire la leçon « aux prôtres de Themis Jurez que
t.t beauté plus forte dans les larmes</p>
<p>Trouvera votre cœur nrmë contre ses charmes s. Ailleurs, dans un éloge
de Rousseau, il trouve le moyen de glisser une tirade sur le refus de
sépulture aux restes de Voltaire</p>
<p>Que dis-je? 0 de mon siècle éternelle infamie,</p>
<p>/t!/f&lt;e ~« /'f&lt;;ta&lt;M)He</p>
<p>On peut dire que le xvm~ siècle a complètement perdu le sentiment de la
poésie, s'il en a eu le désir et quelquefois l'instinct. La race
d'ailleurs né l'avait jamais possédé 1. Saint-Lambert, Les .Sat'M):~
(t'Été).</p>
<p>2. Koucher, Les A!o!.?, t. !t, p. tM (édit. Quillau, Paris, m9, 2 vol.).</p>
<p>3. Houcuer, op. cit., !), p. 259.</p>
<p>4. Cf. Cort'Mp. lilt., XH, p. t93. (La tirade est reproduite tout au long.)</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Liv. 1, od. iv.</p>
<p>3. ~tatntâtre, Poètes [&lt;tBeMM(dans les l'etits Poe~s/')'&lt;!)!{'&lt;!M-, par
Prosper Poitevin, Paris, mdot).</p>
<p>4. Lemierre, Petits l'oèles /)'n/!pnM, t. ], p. 313.</p>
<p>Délire, GEtt~'M, édit. Michaud, p. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; côte, on se demande et quoi ils servent; il vaudrait assurément mieux
s'en passer.</p>
<p>Au bord d'un frais ruisseau, Chloé timide et tendre</p>
<p>&lt;3/~oM~ /&lt;tpu~ &lt;NtT ~*&lt;tH.~3w~ de .S'~tj&lt;t~e.</p>
<p>Ptus foin, t'Ëpisode de Damon et de Lise (t'Été).</p>
<p>3. Saint-Lambert, Les Set'MM ()'Étu).</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement ils sont plats ils ont le goût timide et routinier;
Boucher ne comprend pas les énormes hyperboles de la poésie hébraïque~.
C'est la complète inintelligence de toute grandeur, soit en art, soit en
morale. Lomierro ne voit pas ce qu'il y a de poétique dans les rites et
dans les fêtes du christianisrHe et il estime que les fêtes païennes
sont bien supérieures~. La Fête-Dieu le Cot'pfs CMs&lt;t, comme disent les
Méridionaux, dont le sens symbolique est si profond et que les Espagnols
en particulier solennisënt avec une telle splendeur, toute cette poésie
des rites ne tui est qu'un prétexe a décrire les rixes entre bedeaux et
porte croix pour le pas dans la procession, ce qui donne un épisode
digne du LM(W)!. Ils ne comprennent plus la noblesse de la virginité,
alors que les anciens vénéraient les Vestales et consacraient des
statues Athena-Parthénos Diderot écrit La .Reh~teMse et Gresset,
Ver(-Ve)'&lt;. Rappellerons-nous la PMceMe de Voltaire? L'héroïsme même,
quand il est-démesuré, leur échappe on sait ce que Tressan et Boufft'ërs
ont fait de la grande figure du chevalier.</p>
<p>Et naturellement encore, ils sont incapables de com1. Cf. Cût')'Mp. K«.,
V), 'i3. (La pièce couronnée était, de Chamfort..)</p>
<p>Cf. Les Mot. t. 1, p. 2T!.</p>
<p>3. Je me suis borne aux usages qucis qu'ils fussent qui étaient,
susceptibles d'ètre ornés par la poésie. Qn'aurais-je pu tirer en effet
(le poétique de rusnge des fënitent.s bfcus ou b)âhcs, si )ohgtettips
suivi dans les provinces mendtonates? etc. (tM y'&lt;&lt;M, Avertissement.)</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre la beauté pour elle-même le grand art idéaliste du xvn" siècle
est donc lettre close pour eux. Ils en conservent machinalement la forme
et ils la remplissent d'idées étrangères a l'art– couplets patriotiques,
réalités des plus vulgaires, niaiseries sentimentales, tout le
demi-réalisme des bourgeois. Dorat écrit un poème sur l'fMOCM~M~,
Colardeau sur le Patrio&lt;tsme ou sur Une t~&lt;me qui allaite son enfant; un
autre chante le Pain t&lt;M&lt;; un quatrième, le P(f!'?t mo~e&lt; mais c'est
dans l'héroide surtout que la sentimentalité ridicule du siècle se donne
carrière. On ne s'en dégoûta pas, malgré la surabondance de la
production. Je relève des titres au hasard Jttlie, fille d'AM~MS&lt;e, à
Ovide; La Vestale C~atf~M ci Tt&lt;MS; ~Mtscee « Macarée, Ze:7&lt;t, ~&lt;'MM6
sauvage, ci V&lt;coM'&lt;, officier /&lt;!Mc&lt;K's, ce qui appelait la Réponse de
Valcourt, o/tc'e?')'s?M&lt;tt6', ft~et~&lt;)!e &lt;MMDa~e".</p>
<p>L'art du xv)~ siècle, forme et contenu; est devenu trop haut pour eux.
De même qu'ils le veulent platement réaliste, ils le veulent
moralisateur. Tout autant que le théâtre, la poésie d'alors prêche
consciencieusement la vertu; et c'est peut-ètre ce qu'il y a de plus
odieux dans toute cette rimaittorie Saint-Lambert; a la fin des Saisons,
présente le portrait idéal du seigneur de village il apaise les
querelles, donne des conseils, prête au paysan &lt; le secours de ses
lumières x il est. l'arbitre du canton, le défenseur de la veuve et do
l'orphelin. D'autres sont encore plus pratiques et riment Co)-)'&lt;Mp.
&lt;:«., IX, 4S2; V, 3S; Ht, 273; V), 249.</p>
<p>2. Cf. t'M., IV, 143; VI), 510; V, t'!4; V), 468. L'extraordinaire
fortune de )'hëroïde doit s'exptiquer sans doute par t'engouement du
public pour la correspondance amoureuse de la A'OMfe~e Iléloise, les
/,e«;'M po!'&lt;M.~aMM et les nombreuses imitations qu'on en fit. Cette
influence para!t beau-. cou)) ptus sérieuse que celle de Pope, modèle du
genre, dont Co!arde&amp;u traduisit t'heroide d'Re~OMe &lt;'&lt; ~M&lt;!r~ (nS8).</p>
<p><pb/></p>
<p>'i6S.</p>
<p>2. MeMtOM'M de M°'° Suard.</p>
<p>S. Cf. Co~Mp. ~«., XI, p. t69.</p>
<p>4. W&lt;&lt; X),3'i. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; le lecteur par excellence. Il porta le genre il SA perfection.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Dt!MM!s pre/oniKMM'c, H, p. xx (édit. Michat)()). S. Préface ()e
rËKëMf, VU, p. 4.</p>
<p>4. Voir ce qu'it dit du P. Vanière, 1, p. N0.</p>
<p>I. Voir ce qu'il rlit clu l'. Yattière, 1, p. 30.</p>
<p>9. Roucher, ~M~oM, H, p. 39.</p>
<p>C. Op. cil., n, p. )t0.</p>
<p>i2</p>
<p><pb/></p>
<p>tours de belle latinité les HH'u)(d&lt;)!espo&lt;OMtca,'du P. Mot'eau de
l'Oratoire'; il loue IVWs du P. Noccti, jésuite: &lt; ouvrage où
l'imagination a revêtu de toutes les couleurs de la poésie le système de
Newton surles couleurs D.</p>
<p>On s'éprend des Mj/~es de Gessner bien plus que de Théocrite, cependant
traduit la même époque"; on en admire les illustrations composées par
l'auteur luimême, peut-être cause de leur extrême fadeur et de tout ce
qu'elles avaient de faussement antique Mais surtout on traduit; et
c'était le terme auquel on devait aboutir logiquement; on revenant au
principe de l'imitation de l'antique, sans renouveler sa conception de
l'art et de la vie. Le classicisme finissant se noie dans la traduction
et la paraphrase. Le grand talent de Delille, et même son seul talent,
c'est la traduction en vers. Tout lui est bon a traduire, anciens et
modernes, vers et prose &lt; La prose surtout, la prose était pour lui de
bonne prise. venait de réciter :') Parceval-Grand'Maison un morceau dont
l'idée avait étéompruntéoàBernardin de Saint-Pierre, ce que Parceval
remarqua &lt; N'importe, s'écria Delille, ce qui a été dit en prose n'a pas
été dit". » 11 ne faudrait pas croire que ce ne lut la qu'un accident Le
Temple t&lt;e G&lt;ttde de Montesquieu et la A'o«(;e~ Me~ot'M de Rousseau
devinrent de véritables &lt; matières pour les versificateurs. André
Chénier lui-même se fait gloire ).Cf.7.MMoM,)!,p.m.</p>
<p>2. 7&amp;M., t, p. )20.</p>
<p>L.t traduction de Chabanon surtout avait fait qoctq~c tM'nit; cf. notre
chap. n, p. G).</p>
<p>4. On trouvera ces i))ust.)'atio))S dans la traduction &lt;.I'thu)er (ITn)-
Delécluze en parle encore comme ayant exercé unc veritabte innnence sur
te mouvement antiquisant dans les ateliers; cf. /.OMt! f)a~A'o&lt;t école
et M&lt;t &lt;CH!p~, p. m, S. Sainte-Beuve, Por&lt;&lt; litt.t. t. )!, p. 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'employer ce procédé C'est le contraire de ce que faisaient, nos
romanciers du xfv" siècle qui mettaient en prose les chansons de geste
des siècles précédents; mais c'est la même platitude, la même stérilité,
et la même rage d'écrivasserie le poète alors n'est plus qu'un scribe
qui calligraphie les couvres des autres. II</p>
<p><pb/></p>
<p>ne connaissait pas Mais bien plus que Thomson, les progrès
extraordinaires des sciences de la nature au xvtn'' siècle ont contribue
au développement du genre descriptif 2. La science et les découvertes du
temps ont fourni la matière; la rhétorique classique qui énumère et qui
classe, a fourni la forme. Ajoutons qu'on était las de ces éternelles
tragédies taillées sur le même patron. On voulait faire du nouveau et
prouver au reste de l'Europe qu'on était capable d'autre chose que de
tragédies et de chansons</p>
<p>Le poème des Saisons de Saint-Lambert est a proprement parler le premier
en date des poèmes descriptifs d'ailleurs on en parlait depuis si
longtemps; que l'auteur peut être considéré, chez nous, comme le
véritable initiateur du genre après y avoir travaillé pendant près de
vingt ans il le publia enfin en t76*) avec un discours préliminaire,
trois petits romans; plusieurs pièces fugitives et quelques fables
orientales. Ce fut un désappointement universel, surtout pour quit.
Grimm lui-même le reconnait uupticitemeut dans ses critiques Le défaut
de ce poème consiste dans K;ie &lt;)'o~ ~fMde !e/)eMe d'images et de
poésie. A force d'être riche et. neuri,U devient monotone et fatigant.
(Co!Mp. ~'«.,rv,4S.) Se rappeler cependant les méchantes critiques de
Voltaire. qui met Saint-Lambert au-dessus de Thomson; voir notre chap. I.</p>
<p>2. Il y a une autre cause aussi, qui est extrêmement importante et dont
nous avons parlé aiUeurs, chap. vu), c'est la confusion des limites de
la peinture et de la poésie. On est convaincu qu'il faut être un peintre
pour être un poète nu fond, toute la poésie descriptive est sortie de
cette idée. 3. &lt;' La nation française est la nation la moins poétique de
l'Europe. Elle u'aime, elle np conuait guère que deux espèces de poésie
les chansons et le théâtre. (ttivaro), Co!')'Mp. /t«.Xt)), p. n9.) -Voir
aussi Delille, Préface des ~a)'(MMs,ctc. 4. Nous ne parlons ni des
premières pièces de Saint-Lambert, Le SoH' et Le Afa~n, ni même des
&lt;?uf&lt;&lt;e SaMOM de Berma, que fauteur intitute pompeusement Les
GMryt'y;&lt;es /'MMpMM;ëe sont des œuvres par trop insignifiantes. 5.
Co!)'~p. h' vm, 1'</p>
<p><pb/></p>
<p>conque supputait, la lenteur de l'élucubration: on s'attendait a trouver
en français le pendant des Géorgiques ou du De !Mt&lt;Mf&lt;7 twttH!; et l'on
ne comptait qu'un versificateur de plus</p>
<p>Très modestement d'ailleurs, Saint-Lambert avait ramené le sujet a sa
portée il ne prétendait pas, comme Virgile, décrire les pratiques de
l'agriculture; donner des préceptes il aurait fallu, pour cela, s'y
connaître; surtout aimer la terre et être capable de la chanter. Il se
propose tout simplement de donner le goût de la campagne aux gens du
monde et, en particulier, aux grands propriétaires La différence est
énorme il ne s'agissait plus de raconter la vie des paysans, mais
d'amuser des yeux et des esprits blasés ainsi s'expliquent ces épisodes
galants et surtout ces tirades de phiiosophie qui déplaisent si ,fort
dans le poème de Saint-Lambert et qui en rabaissent le ton si
maladroitement.</p>
<p>Cependant, même compris de la sorte, le sujet était encore grand;
Saint-Lambert l'a senti ~les poèmes de Virgile et d'Hésiode hantent son
souvenir. II s'excuse de ne pouvoir; comme eux, s'intéresser au détail
de la vie rustique Mais si mondain qu'il soit resté, il a vu tout ce
qu'il y a de sérieux dans l'amour des sexes tel que Lucrèce et Virgile
l'ont chanté. Sa description du printemps est pleine de réminiscences
antiques dans tout ce qu'il dit de l'omnipotence de l'amour, des amours
du cheval et du taureau; du tigre et du n lion on retrouve l'accent de
l'Invocation a Vénus et. du Ht° livre des Géorgiques. Ce qui manque,
c'est le t. Co)'Mp. KM., VU), 288 Sans les pièces fugitives de M. de
Stunt-Lfunber),, où il y a du sentiment et de la verve, je dirais que
c'est un bon rimeur, mais non pas un poète. ° 2. Voir Discours
pre~mMSuvs, //t'&lt;e, &lt;K&lt; fin.</p>
<p>3. ~.M S&lt;HMM (DtSCOK~ p;'e~'H:Wrt)'M).</p>
<p>4. 7M., chant i.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand sens panthéistique, c'est l'aHurc sacerdotale du vers de Virgile,
l'émotion presque religieuse de la volupté antique. Ailleurs, il
imiter'a encore Lucrèce, en racontant l'humanité primitive, les origines
de la société, la découverte des arts mais il n'emprunte guère au poète
latin que la matière de ses développements le sens poétique, la rude
énergie de son modèle lui échappent. IL y avait la pourtant d'admirables
vers qui auraient dû illuminer tout autre qu'un Saint-Lambert.</p>
<p>L'émail des gazons frais, des ruisseaux f&lt;?'ye?)&lt;M Et le jeu des rayons
dans ces perles liquides,</p>
<p>Que dépose la nuit dans ces vallons humides:). Le soleil, au couchant,
dore enfin les nuages.</p>
<p>tt sème de p'M~M le contour des nuages</p>
<p>1. Les Saisons, chant 1.</p>
<p>2. Voir dans le De n~to'f: ;-e)'MM, Y, v. 922 et suiv. Comparer avec
l'imitation de Saint-Lamber)..</p>
<p>3. Les Saisons, chant L</p>
<p><pb/></p>
<p>Les t'tt~M des pavots qu'emportent les Mphit's Et le Meuet flottant, qui
sème ses MpAt; Voici maintenant des descriptions plus complètes C'était
Lise eUc-meme.</p>
<p>Et les bruits suspendus, les couleurs c~cëM Livrent son Ame heureuse à
ses douccs pensées~. a.</p>
<p>2. Ibid., chant Il.</p>
<p>3 Ibid., chant Ut.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Fastes, H, v. 7.</p>
<p>4. Sacra recognosces annatibus cruta priscis. (7''&lt;M&lt;e. 1, T.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Delille adoucir(t si bien f~tHUt des préceptes, qu'il n'en restera pour
ainsi dire plus rien. Le poème didac1. Fastes de Lemierrc, chap. xvi;
Ovide, J)fe~H:o~p/ 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Delille est le descriptif par excellence. M a poussé si loin la
perfection en ce genre, qu'on l'a considéré comme un véritable chef
d'école.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou la perche étalant sa nageoire pourprée,</p>
<p>Ou l'anguille argentée errant en longs anneaux,</p>
<p>Ou le brochet gtouton qui dépeup)c les eaux s?. Comme il convient, la
description de la chasse feit pendant, avec la chasse au cerf comme
morceau a effet. Le portrait du curé de campagne appelle celui du maître
d'école. Puis viennent les jeux du village, le tir au pigeon, les
boules, les quilles. Ici il faut citer, le morceau est vraiment trop joli</p>
<p>Plus loin, Mn &amp;MM :'ot&lt;/a7:&lt;&lt;~e7a matn qui le guide S'échappe, atteint,
parcourt dans son cercle rapide Ces cônes alignés fju'U renverse en son
cours</p>
<p>~d qui toujours tombanzt se z·edz^essent loujoars;</p>
<p>E&lt; ~Mt &lt;Ot~'OM)'~ &lt;on:A6[K&lt; ~e !'&lt;;6&lt;)'e~Mn&lt; &lt;OM/o«rs; Quelquefois de
ieur rang parcourant t'intervaHe, 7&lt; hésite, il prc~Mde fï ~et&lt;r chute
fatale;</p>
<p>]) ies menace tous; aucun n'a succombé;</p>
<p>.E/Mt il se décide &lt; le ):?!&lt; est &lt;om&amp;~</p>
<p>Je ne sais, mais ce morceau sur les quilles me</p>
<p>paraît le chef-d'œuvre du genre. Et pourtant il y a encore de beaux
développements sur les engrais, les 1..L'Homme des champs, J, p. 22f.</p>
<p>2. Ibid., p. 224.</p>
<p>3. 76~ p. 24).</p>
<p><pb/></p>
<p>théories géologiques de Buffon, lcs dîners sur l'herbe. Delille
s;inquieto également des collections, qui offrent un délassement tout
indique n la campagne Que d'un lieu prépare, ['étroite enceinte assemble
Les &lt;)'OM !'c&lt;/oM )'tHftM.): «OTt~ët' d'~&lt;t'e c)Mem&amp;!e;</p>
<p>Que chacun .'tit ici ses /!&lt;'0t)' ses caftons,</p>
<p>Que (divises pfu' ciassc et ranges par cantons 1. Cependant il cond~mt~e
pour « le simple particutief D les cabinets d'histoire naturelle. I! est
de meilleur goût de se contenter d'un chien ou d'un chat cmpatUé, que
l'on placera dans la chambre aux collections Si quelque oiseau cher, un
chien, an)i fidèle,</p>
<p>A distrait vos chagrins, MtM&lt;tnM)'&lt;yMf't'oH~e~?, Au lieu de lui donner
)cshonnenrsdueercnoi)</p>
<p>~ai'/fs-ctt f/a/M ces lieux la simple ~)o&lt;f;oxe Que dans uo~'e K/.i/!&lt;?e
avec ~t'ace t~ ?'e/)OM. C'e.!&lt;t(y!&lt;'onoeM&lt;~uot)';c*csth~fjne).u vivrais,
0 toi dont La Fontaine eut vanté les attraits, 0 ma chère )!nton~</p>
<p>H faut déguster chaque vers a loisir pour en bien sentit' le comique
furieux autant qu'involontaire. Sainte-Beuve a trop raison, lorsqu'il se
résume ainsi sur Delille 11 fabriqua en quelque sorte les jouets d'une
époque cncyctopédiquc et, par lui, Lavoisicr; Montgotf!er, Buffon,
Daubcnton, Latande, Dolomieu, que sais-je? eux et leurs sciences furent
modelés en figurines de cire et mis pour les satons en airs de
serinette. Le dernier triomphe et comme le bouquet du genre, est aussi
la dernière grande production de Delille, les Trois t'e~Kc.s; qu'on peut
définir lit mise en vers de toutes choses, animaux, végétaux, minéraux,
physique, chimie; etc. »</p>
<p>). /om))te&lt;~c~&lt;n?p. ))), 3)2.</p>
<p>2. /&amp; tH, 3n.</p>
<p>3. P&lt;H-&lt; &lt;;«., H, p. TL</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après cela, et surtout si l'on songe aux débuts littéraires de l'abbé
Dclille, il ses succès d'écolier; n sa première vocation de professeur,
on peut définir ses vers le triomphe de la poésie de collège dans le
goût jésuite c'est !o&lt;tYtd!&lt;c~:f)'-))e. Lebeau trouvait indécent qu'un
académicien dictât encore des thèmes latins et nt nommer Delille au
Collège de France. Mais De!i))c' ne changea pas de métier pource)a; on
peut dire qu'it a fait des thèmes latins toute sa vie.</p>
<p>Sa grande supériorité, c'est d'abord d'avoir eu ptus que tout autre
l'instinct et la vocation du genre et d'en avoir su admirablement tirer
parti. Un des éléments de succès qu'il a le plus cultivés, c'est la mode
et l'actualité. Evidemment cet abbé mondain avait la manie des champs,
on ne comprendrait pas sans cela qu'il s'en soit occupé dans trois
poèmes. Mais voyez comme le moment de la publication de ses G~or~ucs est
bien choisi « On ne peut publier, dit-il, dans un moment plus favorable
la traduction d'un ouvrage sur l'agriculture. Cette matière est devenue
l'objet d'une foule de livres; de recherches et d'expériences. Dans
toutes les parties du royaume, je vois s'élever des sociétés
d'agriculture » C'est lui-même qui parle ainsi. Et. en effet, c'est le
temps où Voltaire mène grand bruit autour de ses entreprises agricoles
et s'affuble du nom de T't')p(o~em?, ou les Choiseul, les La
RochefoucaultLiancourt se posent en gentilshommes campagnards; où la
question des grains passionne tes salons, où t l'abbé Galiani écrit sa
brochure.</p>
<p>Mais ce n'est pas seulement le moment et le sujet qu'il choisit, ce sont
les épisodes les plus capables de -t. Delille était toujours professeur
de troisième au collège de la Marche.</p>
<p>2. /))~eoM)\! ~'e~'w:Ma!c (en tête de la traduction des Géor-</p>
<p>~&lt;e~).</p>
<p><pb/></p>
<p>mordre sur le public! Le public est sensible, il a vaguement le goût de
l'exotisme (Bernardin va venir); voici un épisode qu'il apptaudira
sûrement le jeune Potaveri, sauvage d'O-Taïti, rencontre un bananier au
Jardin du Roi. Il se précipite sur l'arbre, it t'embrasse en pleurant;</p>
<p>.Bt son àme attendrie</p>
<p>Du n)oins pour un instant retrouve sa patrie 1.</p>
<p>3. /&amp;iW.; IV, p. 1S8.</p>
<p>3. MM., IV, p. f66.</p>
<p><pb/></p>
<p>dirions avec assurance que depuis Racine/on n'a pas fait do plus beaux
vers'a. Plus tard en 1790,.après une lecture de son épisode des
Catacombes dans l'~Mtt~MMt&lt;tO)! « Si l'on ne pas de s'être laisse
éblouir par le charme de la déclamation la plus séduisante, on oserait
dire que c'est le plus beau morceau de poésie qui existe dans notre
langue Delille lui-même se laisse entraîner et infatuer par la vogue
extraordinaire de sa poésie A ces mots, le Génie me sourit, rue jeta
quelques feuilles de laurier déta.chées de la couronne de Virgile et de
Milton. Je les saisis avec empressement et les rattachai avec respect
aux couronnes a qui elles appartenaient Maigre la modestie de la
restriction, on voit que Delille se croit de la grande famille.</p>
<p>h.Cotve~.M«.;X)t,4':i.</p>
<p>2.7&amp;M.,XVt,p~3.</p>
<p>3. Préface de l'('KJ'e.</p>
<p>-t.Cit.cp;u'Saintc-Beu~e,Po!'&lt;&lt;n,p.83.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque chose des grâces naïves de La Fontaine, mais surtout l'abondance
facile et souvent trop facile de Vo)taire. On conçoit, sans peine qu'il
est impossible qu'un style qui se compose de la combinaison étudiée de
tant d'autres styles ait un cachot particulier, une certaine originalité
de caractère En effet s'il a des « hardiesses elles sont honnêtes et.
prudentes. Comme chez Racine, la noblesse de t'épithétc sauve la
vulgarité du substantif. Sa versification est l'image de son style. 11
émousse les angles, il énerve; c'est un ruisseau d'eau claire. Le vers
est coupe régulièrement a l'hémistiche, ou bien il admet des rejets d'un
hémistiche tout entier, et cela sans aucune nécessité, ce qui donne au
vers quelque chose de boiteux. Dans les Jo'ditM en particulier il abuse
de cette coupe, qui, a la longue, devient encore plus monotone que la
coupe classique. H a bien des innovations, dont quelques-unes même assez
heureuses</p>
<p>Vous marchcx, t'horixon vous obéit Il la terre</p>
<p>S'ëteve ou redescend, s'étend ou se resserre 2.</p>
<p>Mais tout cela est noyé dans ta banalité du reste. Qu'on ajoute la
banalité extrême et la fadeur des motifs et l'on comprendra qu'une
lecture un peu prolongée de Delille devienne tacitement intotérabte.
C'est la ritournelle de l'orgue de Barbarie.</p>
<p>En réalité, il faut saluer en Delille le plus grand fabricant de vers
latins qu'ait eu le xvnr' siècle. Comme ces Rapin et ces Vanière dont il
avait le go.ût et même l'admiration, il cherche des expressions dans les
maîtres, des coupes et des rejets. Il connaît tous tes secrets et toutes
les ruses du métier, mais il n'a jamais
l.NoticesnrDelilleparAmarentetedel'edit.Michamd. 2.te~Ja)'~M,I)p.4~</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant une fortune littéraire aussi considérable ne pouvait être
absolument une erreur des contemporains. H a fallu quelcjue chose qui
entretînt et qui justifiât en somme l'illusion. Ce petit abbé a eu
vraiment le culte des maîtres. Comme Saint-Lambert, les modèles qui le
hantent, ce sont les plus grands noms de la littérature latine, c'est
Lucrèce et Virgile Virgile surtout, dont it paraît constamment préoccupé
et comme obsédé.</p>
<p>Virgile regrette de n'avoir pu chanter les Jardins. Delittevacomposer
les siens.* Nous n'avions point, dit-il, de S~M'gt~Mcs françaises.
Celles de Virgile, si parfaites dans l'exécution, semblaient incomplètes
dans leur plan. !1 ne nous avait point présenté t'homme des 13</p>
<p><pb/></p>
<p>champs jouissant de tous les plaisirs que peut offrir la campagne,
étudiant tous les aspects variés des saisons, observant la nature pour
en mieux jouir, j'ai taché de remplir ce vide &lt; Et il écrit l'f/OHMHc
des champs, avec l'ambition de compléter Virgile. Il s'avise qu'un
Lucrèce manque a ta science moderne, et il se met au courant des plus
récentes découvertes, il consulte les hommes spéciaux °, pour composer
les Trois )'&lt;~ti.es.</p>
<p>Si maintenant nous passons au détail des oeuvres, nous verrons que les
imitations et les traductions déguisées sont innombrables. Delille
lui-même les avoue et s'en honore</p>
<p>0 ~:&lt;t7e, d MOK mai/re.</p>
<p>J'essayai d't!Ht&lt;6;' tes &lt;&lt;!6/e&lt;!M.T ruH~f!</p>
<p>Que ne puis-je les rendre ainsi que je les sens!</p>
<p>Mais ils ont animé mes premières esquisses</p>
<p>Et s'ils n'ont fait ma gloire, ils ont fait mes délices On retrouve le «
manibus date lilia plenis », le « ah! tibi ne teneras glacies secet
aspera plantas! Ce Lucrèce, qu'il attaque dans sa Préface des Trois
M~)Ms, il lui prend l'épisode de la vache a la recherche de son petit
(Ssepe ante deum). A Ovide même, il emprunte ia description de la lutte
d'Hercule et du Fleuve Achelous, dans les ~Msmorp/tosfS. Mais c'est
surtout pour Virgile que son admiration éclate. I) place son huste dans
ses chers jardins. !1 fait voeu d'aller en pèlerinage sur son tombeau et
trouve, pour le dire, des accents inaccoutumés</p>
<p>J'irai, de l'Apennin je franchirai les cimes,</p>
<p>J'irai, plein de son nom, plein de ses vers sacres~ i. Préface de
t'AH&lt;~Mta&lt;/&lt;M. V)H, p. 3:</p>
<p>2. Cuvier annota les Trois 7!~nM.</p>
<p>X. &lt;o!)!ms des c/t~f/M, IV. p. 3T!. î.</p>
<p>4. Les Ja?-f/t'n. H, p. H2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet enthousiasme pour Virgile est peut-ètre ce qu'il y a de mieux dans
l'oeuvre de Delille, et ce qui la sauve de la banalité absolue; mais
pourquoi cette entreprise de rajeunir la littérature et l'art par
l'imitation de Fantique était-ette si vaine et pourquoi ce Virgile même,
que Delille admirait tant, n'en avait-il en somme qu'un sentiment si
incomplet?</p>
<p><pb/></p>
<p>do son temps est &amp; demi poétique. Mais pour le poète moderne, il y a un
abîme infranchissab)e entre les deux mondes de la poésie et de la
science et c'est ce que le xvm' siècle ne voulait pas voir.</p>
<p>Laissons donc Foeuvro cHe-mémo, qui a du être manquée forcément, et ne
tenons compte que des intentions.</p>
<p>Si quelqu'un rappelle alors l'ardeur de la Renaissance et sa passion
d'antiquité, c'est assurément Rouchcr après André Chenier. Nul n'a mieux
senti la dignité de la poésie et nul n'a souhaité comme lui d'accomplir
une œuvre vraiment grande, digne de prendre place parmi ceUes des
maîtres. On s'en aperçoit dès son début. C'est dommage que le style en
soit si sec et que la phraséologie du xvui° siècle y gâte les meilleures
choses</p>
<p>Et parcourant les mers et la terre et les cieux, Mes chants reproduiront
tout l'ouvrage (tes dieux Mais ce dont il faut surtout lui savoir gré,
c'est d'avoir senti mieux qu'aucun de ses contemporains, la difficulté
et la beauté de son sujet. II a longuement travaiUé, étudié, pris des
notes. 11 a compris comme du Bellay et Ronsard que celui « qui désire
vivre en la mémoire de la postérité doit, comme mort en soimême, suer et
trembler maintes fois pour mènera ia bien t'œuvrc du « long poème
français x, épopée ou 1. Voir sur cette antinomie la très péremptoire
discussion &lt;)e Schopenhauer Le Monde comme t)O~Mt&lt;&lt;* e&lt;
!'ep)'e.~&lt;&lt;!&lt;!OM, trad. Burdeau, Alcan, t8S1, p. t90.</p>
<p>Les ~OM,p.2.</p>
<p>4. Défense et !«!M&lt;&lt;'ah'M: de la langue /m)~Me, M, chap. m, p. 36 (édit.
Person).</p>
<p><pb/></p>
<p>poème didactique. Rien ne nous renseigne mieux ladessus-que son
commentaire. Il a mis a contribution toutes les sources et tous les
modèles. II s'adresse aussi bien aux Mémoires des académies de province
ou aux Comme)t&lt;&lt;tu'es de ~'t S~tct~ &lt;e G~Mtn~MC, qu'a Buffon ou à
Forster. Il ne dédaigne pas plus l'érudition des Bénédictins que les
vers des Jésuites. Relations de voyages, anglaises, françaises ou
allemandes, ouvrages d'ensemble ou monographies, il a tout lu, qu'il
s'agisse d'histoire naturelle, d'astronomie, de mythologie, de
linguistique, d'histoire proprement dite. Il s'inquiète des littératures
orientâtes, des Chinois, cela va sans dire, et même de la poésie
hébraïque, qu'il admire timidement. D'autre part s'il ignore le grec,
toute l'antiquité latine lui est familière, non pas seulement Virgile ou
Lucrèce, Pline ou Sénèque, mais ManiHus, dont il voulait imiter le poème
de &lt;h'onoHHe', mais ColumcIIe, mais Végèce, mais et nous avons vu qu'il
remonte jusqu'aux poètes latins modernes, les Rapin, les Vanière, les
SanteuiL On n'en finirait pas si l'on voulait énumérer tous les passages
qu'il a imités ou traduits. Les pluies fécondantes du printemps,
description de l'àge d'or, les jeux du V* livre de l'EHc't~, l'amour du
cheval et du taureau, d'après Virgile, l'éveil de l'amour chez
l'adolescent, la peste d'Athènes, d'après Lucrèce, la doctrine de
Pythagore sur l'éternité de la matière, d'après Ovide. Nous ne citons
que les principaux épisodes. Avec cela, il a, comme Delille, le 'culte
de Virgile. Lui aussi, il fait vœu d'aller en pèlerinage sur son
tombeau. Mais a l'emphase de ces vers, je préfère, pour la sincérité et
la profondeur de i'émotion, ces simples lignes de son t. Cf. Larousse,
art. Roucher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa formidable main porte un large trident 2.</p>
<p>Trésor que nous portons en des vases d'argile</p>
<p>o</p>
<p>Ou ce que Sainte-Beuve appelle des vers d'un seul jet »</p>
<p>Les yeux demi fermés, il boit un long amour</p>
<p>L'Océan dép)oya.jusqu'aux bornes des cieux~ 5</p>
<p>Sa ~tM'ce !mmo&amp;i7e, :)n!):en~e, soH&lt;cn're.</p>
<p>Sa versification est aussi plus originale que celle de Delille, beaucoup
moins monotone</p>
<p>]. Les Alois; ], p. ns.</p>
<p>a. 7&amp; L p. 86.</p>
<p>3. 7M., Il, p. 151.</p>
<p>4. Ibicl., ), p. 164.</p>
<p>5. 7&amp;td., L p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>La face du soleil pâlit; Il et les éclairs 1</p>
<p>En longs serpents de feu se croisent dans les airs.</p>
<p>Là, contre des ëcueifs d'une énorme grandeur 2 La vague en bondissant
heurte Il et brisant ses lames. Pour le style môme, il a aussi des
tentatives origina)es. Évidemment il vent faire « ëc)atant comme
Thomson, l'imitation de Saint-Lambert. Le malheur est qu'il no trouve
guère que des couleurs banales, ou qu'il plaque des tons violents qu'il
est incapable d'assortir. Voici par exemple la description d'un lever de
soleil</p>
<p>Le dieu transforme en t)&lt;MMe.! t/'of</p>
<p>Les nuages flottants dans t'air humide encor, Jette un réseau de p&lt;wp;'e
au sommet, des montagnes ~)t/&lt;&lt;!)mne les forêts, les monts et les
campagnes Ht sur )'e'n?at/ des près ctince))e en )'!i&amp;M.</p>
<p>Enfin dans un nuage où t'œit du jour se plonge, La ceinture d'tris se
voûte en arc, s'allonge Et du flambeau du ciel décomposant les feux Du
poto'pt'e au double-jaune et du t'e)&lt; aux deux bleus. Jusques au violet
qui par degrés s'efïace</p>
<p>2. /&amp;M.</p>
<p>3. 7M~ p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>pettten.e, )'ttt'&lt;t&lt;/et&lt;t', /'&lt;:M&lt;!e&lt;eM.B et même pMtM'~eMt', qui
souvent m'ont épargné la longueur d'une Les poètes anglais et allemands
n'ont pas besoin de demander grâce: comme je le fais ici, pour les mots
anciens ou étrangers qu'ils emploient. Je suis bien loin de vouloir
qu'on mèle un idiome étranger au nôtre; mais je ne puis m'empocher de
souhaiter que nous nous emparions de nos propres richesses trop
négligées. Si nous sommes pauvres, c'est notre faute; -Montaigne ne
l'était pas' »</p>
<p>D'après tout cela, il est impossible de ne pas voir une analogie
frappante entre toucher et André Chenicr.lts ont les mêmes ambitions de
grande poésie scientifique et de renouvellement de la langue et de la
versification; tous deux font pressentir le romantisme partes
innovations qu'ils proposent et surtout par ce désir mal défini, mais
très impérieux de quoique chose do nouveau. Et cependant avec l'un,
comme avec l'autre, nous aboutissons au morne résultat la traduction en
vers des découvertes scientifiques, ou s'entremêlent des imitations de
plus en plus étroites des grands modèles antiques; la tendance toujours
plus forte a faire d'un poème une sorte de kaléidoscope des grands
épisodes de l'épopée latine ou grecque. Dans ces conditions, n'etait-i)
pas tout naturel que la traduction en vers j'entends la traduction pure
et simple- devînt a son tour un genre littéraire?</p>
<p>in</p>
<p>Les traductions en vers nous ne saurions trop le répéter ont ct6
innombrables dans la seconde l.M,],p.4S.</p>
<p><pb/></p>
<p>moitié du xvnf= siècle. Ce qui prouve surabondamment l'importance du genre.</p>
<p>Qui nous excédez constamment.</p>
<p>De grâce, messieurs, un moment</p>
<p>Laissez la nature tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Discours pt'ë~)nMt&lt;:o'e, ad tmem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>troisième au coHegc de la Marche et, qui pis est, professeur d'éloquence
latine au Collège de Franco; c'est surtout que cette étude phitoiogique
du texte de Virgile était l'unique moyen d'en rcnouvetor ou d'en
approfondir le sens. André Chénier a étudie les anciens autant en
phiïoiogue qu'en poète'. t..</p>
<p>2. On trouve les mêmes idées dans la préface des SaMO?M de
Saint-Lambert., qui a dû puiser la même source.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appelait alors des vers harmonieux sorte demusique banale comme une
phrase de romance sentimentale ou une ritournelle de danse. Peut-on se
flatter après cela de s'ètre « rempli de son poète' d'avoir &lt; pris ses
mœurs », d'avoir quitté son propre pays &lt; pour habiter )e sien "?</p>
<p>Si maintenant nous nous disons que Delille n'a pas voulu faire une
traduction savante, mais seulement mettre Virgile a la portée des gens
du monde, nous trouverons qu'i) a excellemment réussi. Son style ne
dépaysait pas trop c'était bien ce qu'on attendait. Pour un simple
littérateur, ses notes étaient claires, instructives, élégantes. Il
discute bien les sens, chaque fois que la difficulté peut se trancher
sans le secours de la grammaire c'est bien l'explication a la française,
pas trop approfondie. Il des notes curieuses sur les plantes, ce qui
flattait la manie des contemporains pour la botanique. Le tout est bien
proportionné, 1. Cf. B~'cOM)'~ pt'~tMt'~fn't'e.</p>
<p>2. Sur I'inudë)itë iittérate, tout a été dit par Ctëment de Dijon
(M)M)'KH&lt;;o?M c)'t&lt;!&lt;/MM .!&lt;«' les G~o;f/Mey, ~M)' les poèmes des
Saisons, de la Pec~fmnMoTt et de la Pet!t&lt;:H'e, par Clément, Genève, n7t.</p>
<p>3. Lebrun a traduit aussi cet épisode. Il avait envoyé sa traduction à
Clément pour i'opposer il celle de I)elille (cf. SainteBeuve, PoW)-.
litt., Il, p. 74), mais Lebrun est encore ptus infidèle que Delille. On
trouvera cette traduction dans les Veillées de /~o'Ha~</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Marmonte) en particuHer avait une admiration pour Lucain, dont il
donna une traduction en 1706; cf. Ct)f'e~. &lt;)«., Vtf, p. 28.</p>
<p>S Cf. notre chap. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on tient compte de l'extrême rapprochement des dates et si l'on
songe que la plupart de ces traductions sont signées des plus grands
noms de la littérature du temps (La Harpe, Lebrun, Ducis) ou sont Fœuvrc
de jeunes débutants; si, d'autre part, on se rappelle qu'en dehors de la
littérature légère, les principaux poèmes d'alors ne sont guère que des
traductions, des adaptations et des imitations )ibros d'auteurs anglais
et allemands, on verra dans cet ensemble de faits un symptôme des plus
significatifs. IV</p>
<p>Comme on devait s'y attendre en un siècle aussi peu poétique, le
sentiment même du lyrisme semble alors s'ètre complètement perdu. En
comptant bien, il n'y a de poète lyrique que Lebrun: car Jean-Baptiste
Rousseau appartient plutôt au xvn* siècfc; et nous laissons de côté les
faiseurs de dithyrambes, de pièces ~Cf.noh'cchap.)v,p.~)8et.s))iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir en particulier la fin de t'Ode )v, liv. t (Qxe fe'/K~e de la
M~u)'e est pre/o'a~e m~we celle des aHCMtis). Le titre (te son grand
poème inachevé est également significatif /&lt; nf&lt;&lt;!n'e, ou le toH/teio'
jo/t!7tMOjt)/t:f/!&lt;e Olt c/tamp~'e. 14</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>son ~)'o;&lt;/je &lt;i«e)Ytt)'e, p. 121.</p>
<p>2. jU~)no!re~ de M°" Vigée-Lebrun.</p>
<p>3. L'amitié de Chénier et de Lebrun est connue voir par exemple
t'.h'p;&lt;)'e n .V. Lebrun et celle -4M Mar~MM de B)'a:f!M; mais ce qu'on
n'a pas assez relevé c'est l'influence certaine de Lebrun sur Chénier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Cf. le Petit ~N:&lt;M&lt;tcA des ~n~ AoMMM de Rivarol (nSS); De Lescut'e,
Httwo~ et la t'octe&lt;e /t'&lt;e, p. )2S et suiv.</p>
<p>;{. Bt~MM! ~!&lt;t' MM/~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voir par exemple son ode divisée et) strophes, antistrophes et epodes
« 0 mon esprit! au sein des cieux. Mais surtout ses remarques sur l'ode
de Malherbe a Mo't'e de Médicis, avec un pt.in d'ode pindarique Œtft~'es
en pro~e (édit. H. de Fouquiërcs), p. :i4!i.</p>
<p>Non ptus qu'au DMCOMt's ~t&lt;)' la poésie hyt't~ue avec /e~ Mu&lt;M&lt;(;&amp;' (/M
'/e&lt;t)'e, par t''ab))e Gossart, qui parut en nu), et nC renfermait
d'aUteurs aucune vue originale;</p>
<p><pb/></p>
<p>ftMp~MOStM du style, la noblesse, la nouveauté, la magnificence,
l'éclat, /a e/ta&lt;c:tfdes s.Epi'esst'o~s, tel est le caractère de sa
poésie; toutes ces beautés se précipitent en foule dans ses audacieux
dithyrambes; de ses vers coule une profonde harmonie; l'enthousiasme est
son âme; et s'il est vrai que la poésie soit le langage des dieux, c'est
dans la bouche de Pindare Voih't en somme tout le programme de Lebrun
pour la poésie lyrique.</p>
<p>D'ailleurs Pindare, comme les lois du lyrisme grec, étaient encore trop
mal connus même des philologues de profession-, pour qu'on pût tenter
des pastiches exacts des Odes &lt;n'omp/t&lt;es; c'est ainsi, par exemple, que
le problème de la composition de l'ode pindarique, qui est encore
aujourd'hui si obscur, pour ne pas dire qu'il est insoluble Lebrun le
tranche sans 4. Réflexions sur le génie de l'Ode.</p>
<p>2. Sur toutes ces questions, cf. Croiset, La poésie de Pindare et les
lois dit ~t'Mme grec, en particulier liv. H, chap. t, p. 293 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>masses et. de les émouvoir, quand, avec cela, on a sur le lyrisme des
idées aussi spéciales et des procédés d'art aussi savants, pour ne pas
dire aussi pédantcsques que Lebrun?</p>
<p>On voit tout de suite que c'est d'abord le style qui le préoccupe. II a
des débuts retentissants on des chutes d'ode éclatantes</p>
<p>J'ai vu Mars! je t'ai vu des sommets de tthodope Précipiter son char et
ses coursiers fougueux</p>
<p>o</p>
<p>Vous eussiez vu la Gtoire, en ces moments funestes, De son voile de
poKfpt'e entourant ce héros,</p>
<p>Le po'&lt;e)' tout MtH~ffft!&lt; sur les voûtes célestes,</p>
<p>Loin des yeux d'Atropos</p>
<p>2. Fin de t'O~e t, ii\ IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux qu'un tendre ami,pettp;&lt;M&lt; ma mf~M~c.</p>
<p>Cf. Con-Mp. litt., XI, p, 38~</p>
<p>2. Voit' notre chap. vL</p>
<p><pb/></p>
<p>fusion hardie, &lt; des rayons rapides Un combat oit les lutteurs sont
revètus de fer s'appelle dans une ode « un combat d'airain (xyMv
~c().xE9;) Malheureusement la langue française répugne absolument a des
raccourcis aussi audacieux. L'anaiyse logique de la pensée y veut ètre
suivie pas il pas. Théophile Gautier s'est vanté quelque part de n'avoir
fait que des métaphores qui se suivent et il avait raison du moins dans
la poésie française tel que le classicisme et, après lui, le romantisme
l'avaient faite, il ne peut pas y en avoir d'autres Et chose fâcheuse,
comme M. Brunetière l'a voir, il suffit, en français, de c&lt;m&lt;tmM6)' la
métaphore pour tomber dans la préciosité. Lebrun n'a pas pris garde à
tout cela; il a cru pouvoir transposer dans ses odes les métaphores de
Pindare et il a parlé un abominable jargon.</p>
<p>Il est tout fier de trouver des rébus comme ceux-ci JI est beau, quand
le sort vous p)onge dans ['abîme, De parc'!&lt;i'e le coK~Me; s.</p>
<p>Ou encore</p>
<p>Et mes lauriers &lt;:M:M ont p)eure tes ennuis</p>
<p>Ou bien, –ce qui est encore plus hardi</p>
<p>Ou prétendent voler ces /brg~ m~a&amp;Ottf~ s?</p>
<p>pour dire &lt; Où prétendent voler ces vaisseaux? n j. Cf. Croiset, op.
cil., p. 401. h</p>
<p>2. Au contraire, nos symbolistes, dont la poétique est tout autre,
disent fort bien</p>
<p>~e //e!f/ ? cj'&lt;~f~c&lt;~e ~!)?ieMe de ~&lt;î&lt;M</p>
<p>Montaient d'elles.</p>
<p>(Emmanuo) Signoret, Daphné.)</p>
<p>3. Liv. V, od. vu.</p>
<p>4. Lh'. ), od. v.</p>
<p>S. Liv. V, od. ;[i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du sauvage effréné, la vengeance est atroce. Sa haine boit le sa;t.~
(&lt;cn~ cles o'f?He. &lt;y;'et/;E. Que leur cri le poursuive ait /b):~ des
K0i')'~ aM~e~, Qu'il y tombe plongé dans t&lt;n /!eiife t/e sn')!&lt;/ s.
L'E/na f/en!t&lt; utcetK/tfttt'e.</p>
<p>Qui d'un front embrasé fend la voûte des airs</p>
<p>Ce style « effréné de parti pris contraste singuHèrement avec l'allure
calme et toute classique du reste. Mais surtout on le sent trop voulu et
trop cherché d'où une impression de gôno et de malaise. Ce qui
t'augmente encore, ce sont ces perpétuelles traductions littérales
d'expressions grecques ou tatinos, qui foisonnent dans les Odes de
Lebrun. C'est le même système que celui d'André Chénier et de Ronsard,
la même erreur de syntaxe, qui ]cs (ait aboutir au so)ccisme et au
galimatias. H dira par exemple Son orguei) ~M~t~ t'empire de la terre</p>
<p>)..Re/!M;to?M SM' ~e~t'e f/e l'Ode.</p>
<p>2. Liv. ))), od. ix.</p>
<p>3. Liv. V, od. vu.</p>
<p>4. Liv. Vi,od. v.</p>
<p>Et le sceptre des eaux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien:</p>
<p>Le chef de nos braves soldats</p>
<p>Avec l'Olympe at~t~~n'e</p>
<p>Les chassera loin de nos murs 1.</p>
<p>Essayons maintenant de résumer les caractères de J.Liv.Y,od.vn!.</p>
<p>2. ChênedoUe, Ma pt'cmt'o'e~M~e ('e Rivarol, cité par SainteBeuve,
C/MMAt'MKK&lt;e/M'n~)'OMpe,)I, p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le secret de la beauté de la forme, les pseudo-classiques du xvm" siecte
le redemandent surtout aux anciens, nous avons assez dit sous l'innucnce
N'est-ce pas surtout parce qu'il avait conscience de ce vice radical de
la poésie de son temps, que Chénier a intitulé le plus important de ses
poèmes ~uM&lt;to?t?</p>
<p><pb/></p>
<p>de quel mouvement d'idées. Ils les étudient et ils les imitent, non pas
seulement dans quelques passages, mais dans des épisodes entiers, mais
dans le détail de leurs expressions. Cette étude, justement par tout ce
qu'elle avait d'extérieur et d'ingrat, les achemine vers la traduction,
où presque tous finissent par se tenir et qui est en effet le plus
complet triomphe de la virtuosité du versificateur et du styliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE YÏ</p>
<p>AMDUÉ CHÉNtER</p>
<p>Il. En quoi Chénier devance son siècle. Le poème de i'/Mt~t&lt;to/t. La
psychologie du poète. L'enthousiasme faculté maitresse. –Différences
avec Boileau. Théorie de l'invention. Son caractère idéaliste. Ses
thnites. Toute poésie doit être vécue. La modernité. L'~e)'m&lt; Théorie de
l'imitation des anciens. Chenier heiténiste et !atiniste. Préditcction
pour les alexandrins. L'esthétique alexandrine; la greffe
poétique.–Distinction des genres. Les plans de tragédies et de satyres
d'André Chénier. L'~cc~tOtt est une poétique compteto rctrëcissement de
l'idéal classique.</p>
<p>HL L'application des théories.–Chenier est un ditcttantc. Etevc de
David, Winckeimann. Les publications sur Ocrcntannm et Pompëi, son
voyage a Xome, ses connaissances en scutpture et en musique. Le
sentiment de la couleur. Le sentiment du nu. La composition picturale et
la plastique. Le sens de la beauté des mots. La eouteur locale. L'homme
du xvui* siècle. Le sentiment de la nature les paysages, le oiiMe'e da
Chénier Watteau, Boucher, Louthertjourg, Vien: David et Le Poussin. La
volupté, )agrossiereté du siècle. Le goût du tuxe, la table, les
boudoirs, les modes.</p>
<p>IV. La valeur de l'œuvre, sa modernité apparente. Chénier est un
alexandrin. Contradiction entre la théorie de l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>vention et la théorie de l'imitation. Pourquoi t'MM devait échouer. Même
erreur que Ronsard sur la langue et le style. La métaphore incohérente,
la périphrase. La versification, ce qu'ette a d'arbitraire et de faux.
Banalité des idées. La qualité de l'antique chez André Chénier il ne
dépasse pas son temps. André Chénier mosaïste comme ['abbé Barthélémy.
Le vers latin. Incohérence du style.</p>
<p>V. Physionomie littéraire d'André Chénier. Résumé de ses théories, leur
portée étroitesse du principe de t'imitation des anciens, intransigeance
classique d'André Chénier. Stérilité de t'œuvre, influence lointaine sur
tes romantiques. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sous la condition qu'ils ne pourront être communiques au public qu'en
t9i0.</p>
<p>3. Les épîtres t, u, ut. Cf. Becq de Fouquières, éd. 18'!2. Dans tous
tes cas, il ressort d'un projet de préface d'André</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'il y a de plus grave, c'est qu'André Ch.e~ nier est une
véritable exception au milieu de ses contemporains. Les seules pièces
qu'it ait publiées de son vivant, le Serment dit Jeu de Paume et les
S2tisses de C/'ttteauvietix, ne diffèrent pas sensiblement de la poésie
de Lebrun. On peut en dire presque autant de ses J~e~tes. Comment se
serait-il comporte avec le reste de son œuvre, ces fragments qui sont ce
qu'il y a de plus antique chez lui et qui forment la part la plus
séduisante pour les modernes? Aurait-il même publié tels quels &lt;'A~eK~
et le Afendt'amt? Enfin et surtout aurait-il</p>
<p>t. Voir par exemple la discussion de \estphat sur t'ordre adopté par
Catutte dans son recueil. Ce qu'it y a de certain, c'est que t'ordre
adopté n'était ni cAt'ono/o~Ke ni nna~o.~t~M~, mais tout esthétique et
ayant prot]aMement pour principe une sorte d'architecture métrique. R.
Westphat, Ca&lt;M&lt; Gedichle !n !/tt-em geschichllichem ~MaM~iM/'an~e. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>fait écbte? Autant de questions auxquelles il est impossible de répondre
absolument.</p>
<p>Une autre cause d'incertitude pour la critique, c'est qu'il a paru pour
la première fois aux débuts même du romantisme, a une époque où t'idéa)
poétique était diamétralement opposé au sien, et que néanmoins il a été
fort admiré. Les romantiques n'ont-ils pas fausse le caractère de son
œuvre, en t'attirant a eux ne se sont-Hs pas fait de lui une image selon
leurs aspirations et leur goût? Tout cela est encore bien difficitc a
domcter.</p>
<p>Quoi qu'U en soit, et si conjecturale que semble devoir être toujours
une édition d'André Chenier, nous devons lui donner ici une place a
part. Ce qui nous intéresse chez lui, ce sont ses théories d'art. Pour
cela, nous tenons dans le poème de rf?K:M&lt;ton la pièce capitale du
procès. Tout le mouvement antiquisant s'y résume et s'y formule et il
est probable que, si Chenier eût vécu, ce poème eût été comme
t'tpoetaj~eou la ~&lt;&lt;tee de CromM'eM des néo-classiques. Pour ce qui est
de l'application, nous pouvons dans une certaine mesure, et avec toutes
les restrictions que nous avons faites au début essayer d'en juger
d'après son œuvre même; si inconrplète et fragmentaire qu'elle soit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Les autres, comme Lebrun, Boucher, Ducis, tout en ayant la même
admiration pour les modernes, étudient et imitent les anciens de plus
près. Ce n'est pas seille-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si en effet nous rapprochons du poème de l'Invention l'Épître IV a
Lebrun, nous nous trouvons en présence d'une poétique complètè dont les
principes sont aisés &amp; coordonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>germaniques. Chénier n'admettrait point qu'il y ait de la poésie « dans
les eaux du Strymon glacé et dans l'ivresse du Thrace son enthousiasme,
c'est celui que Virgile attribue aux poètes primitifs, aux antiques
devins et aux sibylles. C'est encore celui que Platon louait un peu
ironiquement dans le P/tedrc et dans t'/OK un dieu habite par moments
dans l'âme des poètes, rythme leurs mouvements et leurs paroles et fait
entendre par leur bouche des choses belles et sages Est-il étonnant que
la Raison et la Beauté éternelles s'expriment ainsi dans un ravissement
de tout l'être ?</p>
<p>Telle fo tourmentée en l'ardente saison.</p>
<p>Tel le bouillant poète en ses transports brûtanis, Le front ee~eM~f, /M
ygM-e e&lt;tMce~a?:</p>
<p>S'agite, se débat, cherche en d'épais bocages</p>
<p>S'il pourra de sa tête apaiser les orages</p>
<p>Et MeoMet' dieu qui fatigue son sein</p>
<p>Celui &lt;jrM'M): );at (Mnion presse, enflamme, domine, Ignore un tel
supplice, il pense, il imagine,</p>
<p>Un langage imprévu dans son âme produit</p>
<p>Nait avec sa pensée et l'embrasse et la suit 5.</p>
<p>2. Les expressions dont Virgile se sert pour caractériser le délire
prophétique de la sibylle sont extrêmement significatives Os rabidum,
feracorda domans, fingitfjue premendo C'est t'harmonie divine qui règle
la nature désordonnée et hurtante.</p>
<p>3. Le mythe de t'enthousiasme, dans Platon (MM; M~&lt;xt), recouvre cette
idée que, par la poésie, se révèle une sagesse et une beauté plus
qu'humaines. Cf. /OH, 5-C.</p>
<p>4. L'Invention, v. 25~ et suiv.</p>
<p>5. /&amp; v. 313 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chénier éveillé une foule de souvenirs antiques. I) rappelle le poète de
Platon, « chose légère, ailée et sacrée mais bien plus encore le «
quorum sacra fero de Virgile, la grandeur pontificale du poète romain,
il lc magnifie comme Ronsard et Du Bellay D'un feu religieux le M'n&lt;
poe/e épris</p>
<p>Cherche le pur éther, et ptane sur leur cime (des forets). Mer bruyante,
ta voix du poète sifMt~e</p>
<p>Lutte contre les vents, et tes flots agités</p>
<p>&lt;eM)'</p>
<p>Ce n'est qu'aux inventeurs que la vie est promise s. 1. C'est, un thème
favori de Ronsard que )&lt;i.KMn&lt;e~ du poète. Voir en particnticr l'Ode «
MtcAc~ de &lt;'&lt;/&lt;M/)t&lt; ). ), Ode X. 11 exprime de la même façon que
Chénier t'enthousiasme poétique</p>
<p>Quand l'homme en est atteint, il devient un prophète</p>
<p>H prëdit toute chose avant qu'elle soit faite.</p>
<p>Il cof~!&lt;~s&lt; ~f~îft'e e~ les .secret des c~f-E,</p>
<p>Et &lt;~KM esprit bouillant ~'&lt;fe e~e les dieux.</p>
<p>(/e « ~ot&lt;o~)</p>
<p>2. PetWtt~, I!ï, v. t8 et suiv. &lt;ï l'sas!onerse.)</p>
<p>2. Het·mc~s, lII, v. 48 et suiv.</p>
<p>3. 7/fKM7)&lt;&lt;o! v. 19,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! qu'ainsi parmi nous les esprits inventeurs De Virgile et d'Homère
atteignent les hauteurs. Sachent dans la mémoire avoir comme eux un
temple, Et sans~:&lt;!f)'e &lt;eu)'s pa~, !'mt&lt;e!' &lt;eM?' eremple,</p>
<p>Faire en s'éloignant d'eux avec un soin jaloux</p>
<p>Ce qu'eux-mêmes its feraient, s'ils vivaient parmi nous s. 1. Il importe
pourtant de noter que la théorie de Chénier</p>
<p>2. ~M~e?!&lt;t&lt;Mt, v. 3So et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir ébauché l'ensemble; il finit tantôt Lui fragment, tantôt un
autre</p>
<p>C'est le procédé qu'il a résumé dans le vers lameux lUen n'est fait
aujourd'hui, tout sera fait demain a. &lt;. ~'p«)'e (( Lebrun, v. 90.</p>
<p>2. Ibid., v. 51 et suiv.</p>
<p>3. /M., v. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, l'enthousiasme tel que le conçoit André Chénier n'a rien de
commun avec l'enthousiasme romantique tel que le chante Lamartine Ce
n'est pas la tyrannie d'une passion on d'un sentiment abêtissant toutes
les autres facultés, c'est l'allégresse du génie se déployant en pleine
conscience et en toute liberté. Mais voici qui est encore plus classique
il ne suffit pas que le poète invente avec une claire vision et une
entière maîtrise de lui-même la matière de son invention n'est pas
indifférente. Si séduisantes que soient les aventures de la fantaisie,
il ne doit pas oublier qu'il y a une rugle suprême, la Raison, et il se
gardera donc de trop abonder dans le sens individuel !nventer, ce n'est
pas, dans un brusque abandon, Blesser la vérité, le bon sens, la raison</p>
<p>ce qui est presque du Boileau surtout lorsque Chénier conclut</p>
<p>Ainsi donc, dans tes arts, l'inventeur est celui</p>
<p>Et la lave de mon genie</p>
<p>Déborde en torrent d'harmonie 7~ Me co~MMe ejt s'~cAn~</p>
<p>»</p>
<p>Les classiques n'udmeHraient ni ce désordre, ni ces effets foudroyants
de l'inspiration.</p>
<p>2.nMK&lt;ton,v.25-2'</p>
<p>3. Laplupart,cniportesd*une fougue insensée,</p>
<p>Toujours loin du droit sens vont chercher leur pensée.</p>
<p>Ils croiraient s'abaisser dans leurs vers monstrueux</p>
<p>.S" pensaient ce ~!&lt;'t~ &lt;t~&lt;?'e ft ~M penser co/~me e[fiC.</p>
<p>(~)'&lt; poe~f/M, I, 39 et sniv.</p>
<p>4.nt.'M&lt;ton,v.45-.n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ajoute immédiatement et tout de suite sa théorie prend un sens
hautement idéaliste que n'a point la théorie nn peu empirique et
grossière de Boileau</p>
<p>[L'inventent' est ce)ui.]</p>
<p>Qui fouillant des objets les plus Mm&amp;t'e~c&lt;)'&lt;ft&lt;M, Etale et /nt/
briller &lt;eu''s &lt;c/t6MM Me;'&lt;!&lt;M,</p>
<p>Qui, par des nœuds certains, imprévus et nouveaux. Unissant des objets
qui paraissent rivaux,</p>
<p>Montre et fait adopter &lt;! la n&lt;:&lt;!o'e Mpre</p>
<p>Ce ~M'eMc n'a point /'a!&lt;, mais ce qu'elle a pu faire. Voi)a l'Idée
platonicienne et le fondement même de l'art. Tant que le poète, a
travers les apparences éphémères et triviales, n'aura pas saisi
l'éternelle Raison et l'éternelle Beauté des choses, Chénier nous redit
avec Horace qu'il n'enfantera que des visions de malade. A cette
condition, tout ce qui existe a droit de cité dans l'art. Telle est la
conséquence dernière do la pensée de Chénier, et c'est tout
l'enseignement de la Préface (~c CromtoeM. Mais nous verrons tout a
l'heure pourquoi Chénier n'a pu aller jusque-là.</p>
<p>Ce qu'il importe pour l'instant de bien établir, c'est qu'au rebours des
romantiques, il répugne-au sens individuel, il n'est a aucun degré un
SM~ect~ Voila pourquoi il condamne si sévèrement les poètes anglais tout
en reconnaissant qu'ils sont quelquefois dignes d'ètre admirés par
d'autres que par eux Ils sont grands et forts peut-être, mais ils rie
savent que leur âme</p>
<p>Les poètes anglais, trop tierspour être esclaves, Ont même du bon sens
rejeté les entraves. Dans )eur ton unifortue, en leur vaine splendeur,
Hatetantspcut'atteindrcnnofaussegrandcur, Tristes comme leur ciel
toujours ceint de nuages, Ennes comme la mer qui blanchit leurs rivages,
Etsombresctpesautscommet'airnebuteux Que leur i)e farouche épaissit
autour d'eux'. t. .PoMiM~tW~e~e&lt;i''&lt;M!en&lt;tV,itetsuiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les coutumes d'alors, les sciences, les mœurs</p>
<p>Respirent dans les vers des antiques auteurs,</p>
<p>~eKr siècle est en dépôt dans /e:&lt;M nobles cohoHM.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la Grèce héroïque et naissante et sauvage</p>
<p>Dans Homère nos yeux vit la parfaite image 1. Pour le poète moderne les
sujets abondent, tout un monde d'idées inconnues des anciens pourquoi
dans un poème didactique aller reprendre servilement les thèmes
d'Hésiode et de Virgile?</p>
<p>Toricelli, Newton, Kepler et Galilée,</p>
<p>Plus doctes, plus heureux dans leurs puissants efforts, A tout nouveau
Virgile ont offert (tes trésors~. 2,</p>
<p>De même y a-t-il une plus « vaste épopée et une plus belle aussi que la
conquête du Nouveau Monde? Aux vallons de Cusco.</p>
<p>Germent des mines d'or, de gloire et d'harmonie Que sont les navigations
d'Ulysse et des lointains Argonautes en comparaison de l'entreprise d'un
Christophe Colomb, des voyages de Magellan, de Drake, de BougainviIIe,
de La Peyrouse?</p>
<p>2.7M.,v.ii2etsuiv. 3. /&amp;M., v. 138 et suiv.</p>
<p>3. Ibicl., v. 43S et suïv.</p>
<p>4. 0 mon fils, mon Hermès, ma plus belle espérance,</p>
<p>0 fruit des longs travaux de ma persévérance,</p>
<p>Toi l'objctteplus cher (&lt;MMi!/M de dix &lt;tM.</p>
<p>(~et'mM, cpUoguc, p. 385.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principes de la science ont beau se dérober L'auguste poésie,
ëctatante interprète,</p>
<p>Se couvrira de gloire en forçant leur retraite</p>
<p>2. ~/f?t)~t&lt;!on, v. M(! et sxiv..</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! t'âmo est partout, la pensée a des ailes Volons, volons chez
eux retrouver leurs modèles tci la pensée n'est pas très claire; mais en
rapprochant le texte du poème de l'Inventio?t de t'oeuvre de Chénier, on
arrive préciser sa théorie: &lt; Faisonsnous une âme antique, pensons,
sentons comme des anciens. Alors leurs images et leurs formes nous
deviendront tout naturellement familières. Nous exprimerons la réalité
moderne avec &lt; leurs couleurs sur des pensers nouveaux nous ferons des
vers antiques. I) faut donc imiter les anciens; mais quels anciens? Et
comment les imitera-t-on?</p>
<p>Brandes, Die ~Mp&lt;s&lt;)'6!?tM&lt;t~eH f&lt;e)' JU~Y~M- des X/f&lt;A!AMM~er~ (~tH&lt;~e
~en&lt;MMMM, v. ~~8).</p>
<p>3. ~Mfe~&lt;!o?:, v. 1S9 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les alexandrins lui sont familiers, Il emprunte'vraisemblablement à
Eratosthène le titre de son Hermès 1 et il imite et traduit Théocrite.
De même pour la littérature latine il ne pratique pas seulement Virgile
et Horace: il fait une étude approfondie de Lucrèce, qui est d'ailleurs
son constant modèle. Après cela, nommer Phèdre le fabuliste, Caipurnius,
Oppien, ManiHus, le Pet'M'g~tt~ Venet'ts, Pline l'Ancien et jusqu'aux
poètes latins de la Renaissance, ce n'est que relever des noms au hasard
dans ses notes il faut un commentaire minutieux comme celui de Becq de
Fouquières pour donner une idée de l'étendue de ses lectures 2.</p>
<p>Parmi ces auteurs, quels sont ceux qu'il imite de préférence? C'est
Homère, les alexandrins et les poètes de l'Anthologie Mais ce sont
surtout les alexandrins qui l'attirent, rien ne le prouve mieux que ses
nombreuses imitations de Catulle et de Properce. Ce qui Ic-prouve
davantage, c'est qu'it a réduit en théorie et mis en œuvre les procédés
de leur rhétorique et de leur versification.</p>
<p>Et d'abord l'idée qui domine son esthétique est alexandrine, qu'il le
sacLc ou non. Théocrite et Cal1. Cf. Becq de Fouquières, Poésies
&lt;j4«f~'e Chénier, p. 356. 2. Il importe d'ailleurs de remarquer que
Chénier lisait en véritabte philologue, comme le prouve une note )atine
écrite par lui sur un exemplaire des PAaM:omM&lt;! d'Aratus, édités en &lt;612
par Fei). Cf. Becq de Fouquieres, op. ct&lt; introduction, p XLV]n. Voir en
quels termes il parle de Heyne, dont il vante !es écrits pleins d'une
érudition immense, d'un gont exquis et d'une critique infainibte GKKO.M
en prose, p. 360. 3. A propos des /hta/ee&lt;a, notons que rien ne prouve
que Chénier ait connu personnellement Brunck pendant son séjour à
Strasbourg, comme on l'a trop souvent répète. Becq de Fouquières dit
fort sagement &lt; On aimerait i penser qu'ils se rapprochèrent, qu'ils se
lièrent et que ce fut Brunck tui-memc qui lui mit entre les mains ce
livre qui ne devait plus le quitter. Loe. e!'&lt; XVn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout a coup a grands cris dénonce vingt passages s. H traite ces
emprunts de différentes façons. 'Voici une première manière</p>
<p>Tantôt chez un auteur j'adopte une pensée</p>
<p>Mais qui revêt, chez moi souvent entrelacée,</p>
<p>Mes images, mes tours, jeune et frais ornement En voici une seconde</p>
<p>Tantôt je ne retiens que les mots seulement,</p>
<p>J'en détourne le sens, et l'art sait les contraindre Vers des objets
nouveaux qu'ils s'étonnent de peindre Enfin</p>
<p>La prose plus souvent vient subir d'autres lois. De rimes couronnée et
tëgëre-et dansante</p>
<p>En nombres mesurés elle s'agite et chante s.</p>
<p>Il applique le premier procédé par exemple dans la Jeune T&lt;M'cM&lt;tKe, qui
vraisemblablement est inspirée d'une pièce de l'Anthologie, une
épigramme de'Xénocrite de Rhodes De même l'idylle de la Lt6et'M est
inspirée de la première églogue de Virgile. Il se sert 1. Cf. Aug.
Couat, ~a poésie alexandrine (Conctusion). J. Girard, Ë&lt;:&lt;dM sMf la
poésie ~t'ec~ue, p. 9S2.</p>
<p>3. Ibid., 116 et suiv.</p>
<p>4. JM.</p>
<p>!i. /&amp;M.</p>
<p>Becq de Fouquieres, o;). cil., p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>du second pour les comparaisons et les petites scènes descriptives c'est
probablement ce qu'il appelait un ~Madfo il insère, il greffe, comme il
le dit lui-même, sur un tronc nouveau le rameau détaché de l'antique
Voici un vers de Bion qu'il note et se promet d'enchâsser un jour
quelque part</p>
<p>Ht les baisers secrets et les lits clandestins</p>
<p>Ailleurs c'est un vers de Tibulte qu'il fait entrer dans une pièce au
Chevalier de Range</p>
<p>L'Amour aime les champs et tes champs l'ont vu naitre~. Ou bien c'est un
fragment entier, connue cette épi'gramme de Julianus qu'il a fait entrer
dans la même pièce. II s'agit encore de l'Amour</p>
<p>La titte d'un pasteur, une vierge champêtre,</p>
<p>Dans le tond d'une rosé, un matin de printemps, Le trouva nouveau-né.</p>
<p>Le sommeil entr'ouvrait ses lèvres coiorees.</p>
<p>Htte saisit ie bout de ses ailes dorées.</p>
<p>L'ôta de son berceau, d'une timide.main,</p>
<p>Tout trempe de rosée et le mit dans son sein</p>
<p>]. Autruticdcntonvc~crnia.fnainavccadrGssc Les attache; et bientôt
nic'inc ëcorcc les presse,</p>
<p>(A'/]!c&lt;t/,e6'f/~p.3?~,v.U'?.)</p>
<p>ÀX~[Tt.y~ÂX~XTKj/~9p~~E'J'~X'/</p>
<p>2. J,iOOf.:X. :O~)'~fJ.t7;(. (Rion;p.90.)</p>
<p>3. Jpscitfter~i'ûgcsititCl'~ucarnicntaCuptJo</p>
<p>:a1t1s.</p>
<p>(TibulIc,U,Ï,v.A'p.Y.f.)</p>
<p>4* ~T~O~ TT/XM~ ItOT' ~'Jp0~</p>
<p>2'&lt;'TOt'OCO~"Ep'Mia:</p>
<p>XC: T~ TIT~pMV XOtTOtJ/t'.)'~</p>
<p>iëctTETKT'e~Tb~O~/OV,</p>
<p>).0(ëf~~ S'&amp;TCtOV K'~TO'~</p>
<p>XKt~j'Mj~e).MV~jLo~</p>
<p>'nTEpOKj~Xp'</p>
<p>(~~&lt;/to/38~28et~]h'.)</p>
<p>t6</p>
<p><pb/></p>
<p>Un fragment dont la destination est inconnue offre un exemple frappant
dn troisième procède</p>
<p>ftonnues saints, hommes dieux, exemples des Romains; Divin Caton,
Hrutus, le plus grand des humains Tout ce passage n'est que la
traduction du fameux morceau de ~t Nouvelle FJc&lt;o&lt;se &lt; Brutus. Cassius
et toi qui partageas avec les dieux les regrets de ta terre étonnée,
grand et divin Caton</p>
<p>AiHeurs c'est un mot de Montaigne dont il tire deux vers Je veulx qu'ils
donnent une naxarde a Plutacque sur mon nez &lt;, ce qui devient chez tui
Le critique impruden), qui se croit bien habite</p>
<p>Donnera sur ma joue un soufflet Yirgiie</p>
<p>Mais le poète, selon Chômer, ne se bornera pas a emprunter des images,
des idées ou des tours aux anciens il conservera les genres ctabns par
eux La nature dicta vingt genres opposés</p>
<p>D'un tH toge)' entre eux chez les Crées divisés.</p>
<p>Nul genre s'échappant de ses bornes prescrites</p>
<p>N'aurait osé d'un autre envahir les limites</p>
<p>2. Montaigne, ~Mt.&lt;; n, x.</p>
<p>9. 7~ji&lt;re /~&lt;f ~t)'«H, v. 138.</p>
<p>4. /f)!M)t&lt;too, v.S7 etsuiv.'</p>
<p>S. Cf. Po~i'M ~hic~'e CAe~tt')', ~ni~c; pièce V, p. 44S.</p>
<p><pb/></p>
<p>pindarique avec sa division en strophes, antistrophes et épodcs. Dans la
poésie bucolique; il a été plus loin encore ta ce n'est pas seulement la
forme, c'est le fond qui est antique. Il a ramené &lt; Pâtes des climats
étrangers D, et sa muse a chante</p>
<p>Pomone et Pan, les ruisseaux, les moissons,</p>
<p>Les vierges aux doux yeux et les grottes jnucUcs Ht de )'àge d'amour les
ardeurs inquiètes</p>
<p>S. (~MM&lt;'M en p)'0~(;; p. 345.</p>
<p>3. /&amp;;W., p. &lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet il ne se serait pas borne a la théorie. Selon les conjectures
très ingénieuses de BecqdoFouquièrcs, il avait ébauche des plans de
tragédies et de satyres. Nous avons un plan do tragédie dans le goût
d'Eschyle, la 7is&lt;HtMc 3'An))UtH&lt;s Une scène appartenant a un autre
sujet est esquissée, mais il est difficile de restituer ou même de
conjecturer l'ensemble c'est la rencontre de l'empereur Theodosc et de
saint Ambroisc après le massacre de Thessalouique. Une antre tragédie
aurait eu vraisemblablement pour titre ,'UMM)t(~'e V~. Enfin il nous
reste un certain nombre de fragments qui pcutëtro devaient entrer encore
dans des compositions dramatiques.</p>
<p>Pour )a comédie proprement dite, il ne reste rien qu'une note sur
Molière avec la mention [)s&lt;m. ~'&lt;ou d'après ta conjoncture do Becq de
Fouquieres, 9E&lt;jTnxxxt ~v~E~tcc.. Dans la peusec de Chenier la comédie
devait être la comédie de caractères comme chcx Ménandre et chez Molière
lui-même~.</p>
<p>Nous avons en revanche trois projets de satyres uvecdes indications
sufnsammentMplicites les C/tn;~&lt;&lt;HM'; dont Chenier avait écrit le
prologue; Ltbf)'&lt;(', librement imitée d'Aristopttanc &lt; Le ))eros est
emprunte aux C/~uo~e~, c'est le pcupfe personnifie, h' vieux A~o. le
vilain toujours berne. Le dénouement, c'est le triomplic et le
rajeunissement du vieux t. Cf. Becq do Fontjuiet'cs. HoeKmm/ HoxMn~ ~)"'
-~&lt;c C/ië;t)e&lt;p.27~</p>
<p>3.Cf.o~.c~p.2~i..</p>
<p>H.Cf.6'p.ft&lt;p.3S3.</p>
<p>4, Cf. tit&gt;. cü., p. 2SL</p>
<p>4.Cf.o~.&lt;&lt;p.2St.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peuple, et son mariage avec la jeune Liberté. » Enfin les Initiés, où le
poète se serait inspiré des B«p&lt;M d'Eupolis et où il aurait attaqué les
membres du tribunal révolutionnaire.</p>
<p>1)1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantôt de mes pinceaux les timides essais</p>
<p>Avec d'autres conteurs cherchent d'autres sucées,</p>
<p>Ma toile avec Sapho s'attendrit et soupire,</p>
<p>Elle rit et s'égaie aux danses du Satyre,</p>
<p>Ou l'aveugle Ossian y vient pleurer ses yeux</p>
<p>2. Élégies, t, p. ~60, v. 8.</p>
<p>3. /M, t, p. 20=;, S&lt; et suiv. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>manière antiquisante du temps avec son mélange de fantaisies
ossianesques. Et précisément parce qu'il aime et imite la peinture de
David, il comprend d'autant mieux la sculpture, comme le prouvent mille
endroits de ses œuvres il a des comparaisons nombreuses empruntées a la
plastique. 11 cite l'Apollon du Belvédère, l'Hercule Farncse, le
Laocoon, le Moïse de Michel-Ange'. M n'est pas moins capable d'apprécier
une intaille ou un carnée~. 11 aime la musique, sa mère recevait dans
son salon le musicien Lesueut' A Rome, il entend au théâtre d'Apollon
Cimarosa et Paesiello: On bien dans mon oreille un fils de Polymnie</p>
<p>AquiNapie enseigna )asuMime harmonie</p>
<p>A laisse pour longtemps un aiguillon vainqueur~. Peut-être même que,
selon la jolie mode du temps, il jouait de la harpe, comme tout le
monde, comme Camille elle-mème s. Ce qu'il y a de certain, c'est qu'il a
aime tous les arts et qu'il en a pratique quelquesuns il les célèbre
avec l'accent lyrique~ et l'on sent dans son enthousiasme quelque chose
de plus que chez ses contemporains: quelque chose comme la ferveur d'un
culte et l'ivresse d'art de la Renaissance. Tout cela s'est empreint
profondément dans son œuvre chose étrange pour un disciple de David, il
a un sentiment très vif de la couleur. Ce Boucher, qu'il méprise comme
son maître, il en rappelle les carnations ardentes et les rosés
triomphants. Il a d'ailleurs la hantise de la rose, comme la plus
éclatante et la plus &lt;. L'/M;e?t&lt;OH, v. 26S et suiv.</p>
<p>2.A'~MM,t,p.2(;0,v.8.</p>
<p>BecqdeFouquicres, Po~sMS d'~H~'c C/tëM'e; ntt'od., xxu. 4. Élégies, t,
p. )90, v. iO et suiv.</p>
<p>Ses lambris.ousaharpesotaH.</p>
<p>(.&amp;'M/M.p.33),Y.:K.)</p>
<p>6, Voir en particulier Poésies, p. ')&lt;8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un ruisseau de lait sur la pourpre epnndu~. 2. &lt; Le printemps
habite dans ses vers il aime toutes les Heurs, surtout les fleurs
antiques, la violette, l'hyacinthe, le lys; tous les nobles feuillages,
l'acanthe, le lierre, le myrte, le laurier. Ses yeux s'arrêtent sur
l'épi couronné d'or le &lt; sang du doux mûrier », sur les colorations
estivales et splendides de la pèche, de l'abricot, du coing, sur la
fleur sanglante de la grenade et sur la pourpre des grappes.</p>
<p>Mais surtout, en véritable païen qu'il est, il comprend la beauté du nu,
aussi bien la nudité provocante et libertine du xvm" siècle que la
nudité antique. Evidemment ce sont toujours les grâces un peu mièvres de
la Vénus de Médicis ou l'élégance trop parisienne de la Diane de Houdon,
qui dominent son goût ni la Vénus de Milo, ni la grande sculpture
classique du ve siècle ne sont encore connues. On trouverait assez
exactement l'équivalent plastique de certaines descrip1. Henri Heine
s'était compose cette épitaphe Il aima les rosés de la Brenta En 189),
t'impératrice d'Autriche, dans sa propriété de Corfou, a fait élever une
statue a Henri Heine, dominant la mer du haut d'un rocher de 800 mètres
et entourée de cinquante mille rosiers. (L'Mee libre, mai 1893, p. 33.)</p>
<p>3. /)?'&lt; f&lt;'a;me! v. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiens de Chénier dans les terres cuites les plus gracieuses et les plus
fines de Ctod.ion. H vante les petits pieds et les petites mains, il
survente le fini de l'exécution, la transparence ou le grenu de
i'épiderme, t'ovatc du visage, i'étroitessc de la bouche, l'expression
des yeux. Tout le détail pittoresque ou plastique du corps s humain le
séduit de grands yeux noirs profonds, le contraste des yeux sombres et
de la joue rosé d'un éphébe; de la b)anchcur d'une épaule et de ta masse
d'une chevelure brune. Ce sont surtout les cheveux qu'il décrit avec
prédilection, les cheveux btonds épars, en toison, comme dans Rubens.
Les cheveux reviennent aussi souvent dans ses poèmes que les rosés. H
suffit d'y songer, des vers repondent aussitôt dans la mémoire</p>
<p>Ht pour ses btonds cheveux les parfums pt'ëpnrés. Coupez sur mon tomheau
vos cheveturcs Mondes. C'est pourquoi il aime a évoquer un jeune front
de nymphe couronne de lilas, ou le dieu Bacchus, toujours adolescent,
avec une couronne de grappes sur ses cheveux bouclés.</p>
<p>Faut-it s'étonner qu'il ait le don de la composition picturale? On voit
certains de ses poèmes par exemple tes bergers groupés autour d'Homère,
le mendiant embrassant l'autel domestique, ou, dans un genre plus
fotatre, Camille surprise, et par son trouble et son négligé rappelant
toutes les nymphes légères de Boucher et de Fragonard. Mais ce qu'il
possède au plus haut degré, c'est le don de. la plastique. En cela, il
se montre le digne étéve de David. !t est capable de comprendre la
beauté violente de Michel-Ange du ~o!M, la forte ossature des genoux t'a
tellement frappé qu'il la copie dans son A~M~e Ils versent a t'envi sur
ses &lt;/eKOtM; pes(tK&lt;&lt; » Les beaux</p>
<p><pb/></p>
<p>gestes et les bettes poses abondent dans ses vers c'est la fille de
Lycus qui supplie la vieille esclave en posant ses mains sur son t'&lt;M~c
ftn&lt;t&lt;/Me. C'est Myrto sut' la proue invoquant les étoiles; ou les
Nymphes des bois, des sources, des montagnes Formant une théorie autour
de son beau corps rejeté par la vague. Ou encore )a Naïade &lt; qui dort
et. sur sa main, au murmure des eaux; laisse tomber son front couronne
de roseaux 11 a particulièrement le sentiment de la ligne très pure le
profil d'un berger qui joue de la ftute ou de la syrinx, ou d'une
danseuse rythmant ses poses au son des crotales, comme sur les panneaux
de Pompéi. H y a presque autant de flûtes dans ses vers qu'au-dessus des
cadres et des.trumeaux de son temps. Son sens artiste en fait le rival
des délicats ornemanistes de cette fin de siècle.</p>
<p>Viens, ô divin Bacchus, 6 jeune Thyonée,</p>
<p>0 Dionyse, Evan, lacchus et Lenee.</p>
<p>Et touL ce que la Grèce eut pour toi de beaux noms Salut, dieux de
['Euxin, Hellé, Sestos, Abydc,</p>
<p>Et nymphe du Bosphore et nymphe Propontide</p>
<p>tl a note l'effet metodique des refrains dans Theocrite et il s'en
souvient dans &lt;ft Jeune TfM'e)t&lt;tne et ait!eurs. JI est tenement homme
de métier qu'il copie de sa main une épigramme de Myro la Byzantine;
adressée aux Nymphes Hamadryades, uniquement 3 cause i. 7~&lt;x~g$ e&lt;
/'m~Me&lt;!&lt;y, p. &lt;20.</p>
<p>2. A7e~:e~, U, p. )95.</p>
<p>K. Poésies, p. 06.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Chenier, ~&lt; d'aimer, XH!, p. 416.</p>
<p>2. Cf. notes du poème ()e Suzanne, édit. )!ecq de Fouquieres, jMMnn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque partout; sauf dans ses fragments antiques, qu'it n'a pas eu le
temps de fondre ou d'ajuster, André Chenier reste l'homme du xv)n°
siecte. Il en a les sentiments, pour ne pas dire la sentimentahté, les
idées et les préjuges; et comme tout ce)a ne laisse pas que d'être
parfois fort dephusant; il en résulte que le mei!!cur de son (ouvre en
est souvent gâte. Sous la forme grecque ou iatino toujours un peu
taboricusc, on retrouve les ponssonneries de CrëbiUon fils, les
déclamations vertueuses de Jean-Jacques ou les admirations de Denis
Diderot. Voici d'abord la fouangede )a nature que tous ses contemporains
ont célébrée jusqu'au rabâchage. Bien que Chenier se pique d'être un
disciptc des anciens et d'aimer fa nature comme eux, oh peut dire qu'it
n'en a point compris la grande idée pantheistiquo et religieuse, tcth;
qu'ctte se revête dans les G~Ms de Virgiic. !) n'est pas davantage un
reatiste ou un objectif ta manière de Hugo, dont t'ceit est fortement
impressionne par la couleur ou )c retiefdcs objets. Ce qu'i) aime, c'est
une nature poignée et. arrangée pour te plaisir' des yeux ou machinée
comme un décor, c'est &lt;ft M/e M&lt;M'e, comme on disait aiors. Vue de ce
côtc-tâ, son oeuvre est comme un musée d'amateur où sont représentées,
l'une a côte de l'autre, toutes les manières des paysagistes du xvn~
sièc)e.</p>
<p>Veut-on le paysage des P~cs ~«ntcs de Wattoau, ou de I'EM&amp;a~MeM&lt;'tt.&lt;
poM}' C~/&lt;A&lt;~f, avec quoique chose</p>
<p><pb/></p>
<p>des fadeurs de Boucher, voici un morceau qui eu donne l'illusion:</p>
<p>Latout aime, tout plaît, tout jouit, tout soupire;</p>
<p>/.&lt; de plus &amp;eaM.r soleils t/oreK&lt; r&lt;!2t«' des c&lt;eM;&lt; La,!csprés, les
gazons, ~&amp;o&lt;'s/!f&lt;t'n!0!tte«j',</p>
<p>De mobiles ruisseaux la colline animée,</p>
<p>L'âme de mille fleurs (tans les :c'?'~ semée,</p>
<p>Là, parmi les ruisseaux, t'amotir vient se jouer;</p>
<p>/.o, MM ~M~'e.! /)'aM Ao&amp;t&lt;e le Am.&lt;e)'</p>
<p>Voici maintenant le paysage sentimental dans le goût d'Horace Vernet et
de Loutherbourg, avec tout ce qu'il a de théâtral et de déclamatoire</p>
<p>Doucc-mé)anco)ie. aimable mensongère,</p>
<p>Des antres, des furets, déesse tu te)aire,</p>
<p>Plus loin, c'est )e paysage romantique tel que la ~Vo«'jc~e Héloïse
l'avait mis M la mode, avec « les monts cttcvcrns, tes torrents et tes
cascades Ailleurs, c'est l'aDegoric mythologique dans la manière deVien.
Veut-on maintenant des !'M!ttcs'? On se rappelte que c'était ta fureur
de t'époque et que les Hw'ttes des plus ~MM; t):o))«!i:CH&lt;&lt;/g ~&lt; Grèce,
de Le Roy, y avaient singuHèrement contri))ue. Voici donc du Pannini et
de l'Hubert Robert.</p>
<p>Partout de longs chemit~s, des te)np!cs, des eitc~;
UespOiiLs,deaufjUoducscna.rcadesvoutës,</p>
<p>Des théâtres, des forts assis sur des collines,</p>
<p>Des bains, de grands patais 0!&lt; de f/!Yft!&lt;&lt;e.f t-Mt~e~
l.B~e'ir&lt;M,p.ia:v.36.</p>
<p>:&lt;&amp;i't&lt;),p.)SS,Y.'H)etsuiv.</p>
<p>3.7&amp;t,p.i8S,v.3etsui.v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pensant :L s&lt;H] épouse et craignnnt, de mourir</p>
<p>S'il comprend la nature comme ses contemporains, il ne se fait pas non
plus une autre idée de l'amour. Encore est-ce bien l'amour qu'il faut
dire? C'est )a volupté toute pure. Qu'il chante des courtisanes ou des
grandes dames, le ton est a peu près le mémo. Quoi qu'en dise le dévoué
Bccq de Fouquièrcs je ne vois pas de différence entre le ton qu'il
emploie avec Lycoris ou Glycèrc et celui dont il parle a Camille. A
peine avec Fanny est-il plus respectueux (sans compter que tous ces noms
féminins qui se brouillent sur sa lyre sont b'ien faits pour inspirer
une sage /'&lt;e~ &lt;M&lt;&lt;~MM, C'/)/~e, p. M.</p>
<p>2. Notes de )'fi'n!&lt;)~, p. 3~ et. XC3.</p>
<p>3: DocMH!€H~ notii.'caM.K ~!«' ~«f/fe C/iM/M', [). 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>défiance). Mais si l'on s'en tient a la volupté, si Fon ne veut pas,
contre toute vraisemblance, faire de Chénier nn élégiaque sentimcnta),
il est certain que personne alors n'a mieux exprime cette ardeur au
plaisir, cet cpicuréisme raffine qui est la marque du xvt)~ siecto tout
entier. Il est certain encore qu'il y a metc un sentiment personnel qui
est très voisin de la volupté antique.</p>
<p>S(~,s loii.-s</p>
<p>Ses )ongs cheveux epars, courante, demi-nue:</p>
<p>En ses ardentes nuits, Cithéron n'a jamais</p>
<p>VuMenadep)nshc)!e errer en ses forêts.</p>
<p>Ce qu'it rêve, c'est l'orgie antique les courtisanes nues ou les
danseuses avec le tambourin; ta robe légère de byssus et )a couronne de
rosés. H se voit luimëme, comme les jeunes hommes élégants d'alors,
drape dans la toge de soie transparente et les bagues aux doigts, s'en
aller au festin appuyé sur un esclave et précède par des porteurs de
torches.</p>
<p>Allons, jeune homme, allons, marche, prends ce f)ambeau, Marche, allons,
mène-moi chez ma belle maitresse. L'amour est te))ement la votupte pour
lui, qu'it ne se pique pas d'être fidèle Toutes les femmes, que ce soit
Rosé ou Camille, ne sont que les bettes delà</p>
<p>t. Voit' en pai'UcuUct' JS~tM, 1), xxt.</p>
<p><pb/></p>
<p>chanson gantoise. Ce qu'ettes évoquent en lui, c'est )a vision de
)abeautede)eurci)air:</p>
<p>Je vis de ses beaux ftancs )'a)batre ardent e). pur;</p>
<p>Lys, cbene, corait, rosés, veines d'axnr,</p>
<p>Te!)e enHn qu'autrefois tu me t'avais montrée</p>
<p>De sa nudité seule embeHie et ptu'ee.</p>
<p>Oubienc'esti'imngodu[))aisit':</p>
<p>Vo)c,&lt;1isaCa]ni))c</p>
<p>Que je t'ttttcnds; qu'ici, )uoi, d.tus ce bel MUe,</p>
<p>Je l'attends. Qu'un berceau de ptatanes épais,</p>
<p>Le même, en cette grotte, où l'autre jour au frais,</p>
<p>Pour nous, s'i))ui souvient, !'heurenefutpoint)cnte. !) n'est pas
étonnant q't'i! t'ett'ouvo tout n&lt;)tu)'ct!cment. les accents do
Catnttt'.qu'it ait t'air de reprcndt'c son bien en l'imitant. !)
paraphrase le &lt; Vivamus, rnea Lesbia,atqucamonius':</p>
<p>Kous n'avons qu'un seu! jtmret ce.jour précieux</p>
<p>S'éteint dans U!m nuit qui n'aura point (raurore. Vivons, ]na Lycoris,
ette vient a grands pas,</p>
<p>Et des demain peut-être eue nous cuvironne.</p>
<p>Comme chexCnt)d!c, cette rvOcatio!) de ta mort n'est qu'un excitant an
plaisir, tatd ii est vrai qm'pour l' Ch&lt;nicr)otou).det'amourcst!avotnptr.</p>
<p>Il ne faut pas s'étonner davantagequc cc!tc sensua!itc dt'g'cnérc vite
en grossièreté. En ce!a encore Chcnicrcstbicndosonsiecio:it dst
grossi')'connn:' Montesquieu dans les Lf«res p&lt;;)'M):es; conunc Vottaire
dans la P«eeHe; comme Diderot un peu partout. S'il ne nomme pas les
choses par leur nom, i) )cs indique, il les souligne comptaisammcnt</p>
<p>Jamais de vo= bontés la coufidente amie</p>
<p>Ncvint m'ouvrir tanuituneporte endormie</p>
<p>Htjusqu'au)itdepout'pre,encent détours obscurN, Guider ma main
erranteapasmuetset surs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'ai cru, pardonnez, mais ce sera, je pense,</p>
<p>Oui, c'est qu'en mon sommeil plein de votre présence, Un songe
officieux, enfant de mes désirs,</p>
<p>M'apporta votre image et de vagues ptaisirs</p>
<p>H y aurait malheureusement d'autres passages a citer; et même une pièce
entière l'idylle de Lydé dont le sujet est simplement indécent.
L'imitation de l'épisode de Salmacis et d'Hermaphrodite, dans les
JtMmKorp/tOM.s d'Ovide, n'est certainement pas une excuse ou même une
explication suffisante les seuls coupables, c'est Chénier et son siècte.</p>
<p>Cette merveilleuse époque de raffinements voluptueux et d'art délicat et
fragile, il l'adore jusque dans ses inventions les plus éphémères et les
plus menues en artiste qu'il est, il en aime le luxe'et la richesse. H
en aime les festins et les fêtes c'était un convive des fameux soupers
de Grimod de la Reynière °. Les surtouts, les cristaux, les fleurs
l'éblouissent. M note l'éclair des vins dans une coupe, la profusion des
fruits en pyramides croulantes, mais il célèbre surtout les vins avec le
lyrisme et les mots d'Horace les vins d'Espagne et les vins de France,
le madère, le malaga, le champagne et le bourgogne. Ce n'est plus le
piot vulgaire de Rabelais, c'est le sang même de la terre natale. Avec
cela, il n'oublie pas la suprême parure de ces fêtes, les femmes et
leurs toilettes et les élégances de leurs boudoirs. Les glaces, ces
belles glaces Louis XVI tout enguirlandées de fleurs et couronnées
d'attributs, les vases et les bouquets sur les' consoles, les &lt; coussins
odorants d'aromates remplis H remarque même les jolies modes de la
veille de la Révolution, si gracieuses et si fraîches. Les robes A'/eg!
)[, v. 83 et suiv.</p>
<p>2. Cf. C. Ttesnoiresterrcs. Grimod de /ft /te~?:)e)'e et son ~)'0!&lt;pc, p
U2.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'Ame de Lélie animait Scipion,</p>
<p>Quand Nicoclès mourait au sein de Phocion.</p>
<p>0 demi-dieux amis, Atticus, Cicéron,</p>
<p>Caton, Brutus, Pompée et Sulpice et Varron!</p>
<p>Ces héros, dans le sein de leur ville perdue,</p>
<p>S'assembtaicnt pour pleurer la liberté vaincue.</p>
<p>Quant au panégyrique incessant de l'austérité républicaine, si étrange
dans des bouches aussi frivoles, nous n'y insisterons pas. C'est la
partie déclamatoire et franchement mauvaise de l'oeuvre de Chénier. Mais
quoi qu'il en soit, cela est bien du siècle aussi, du moment précis où
Chénier écrivait. De sorte qu'en tenant compte de cela et de tout le
reste, en nous rappelant combien ses vers ressemblent a la peinture de
David, aux figurines de Clodion, aux pastorales en action de
Marie-Antoinette, au mobilier pompéien d'alors, depuis les fauteuils
jusqu'aux sujets de pendules, nous pouvons définir sa poésie le plus pur
modèle de style Louis XVI que nous ayons en littérature.</p>
<p>IV</p>
<p>Il ne faut pas que l'apparente modernité de la poésie d'André Chénier
nous fasse illusion sur son sens véritable et sur sa portée. Il s'est
appliqué, sans doute très</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est principalement en matière de langue, de style et de versification
que la théorie atexandrine de t'imitation des anciens a été funeste :(
Chénier. Bien que tout cela ait paru très neuf chez lui et même
téméraire aux critiques contemporains de la première</p>
<p>1. Cf. Jules Lema!trc, 7m~'M.ï!&lt;MM de &lt;/tea/e, t. 1, p. '?{!. 2. Nous ne
parlons pas de la conduite ni du style de ceUe petite pièce qui n'est
qu'un laborieux enfantillage, avec bien (tes banalités et des détails
d'une sentimentalite un peu niaise, o )')'on retrouve ce bon suisse de
Gessner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous (car c'était vous).</p>
<p>N'eussiez armé pour moi les pierres et les cris. 1 Le toit s'égaie et
rit de mille odeurs divines. 2 Ou bien des latinismes</p>
<p>C'est du vieillard troyen la mort MM'tMmM. 3</p>
<p>2. Le Afe)nHtM&lt;.</p>
<p>3. MHM!!&lt;t'OK.</p>
<p>4. Cf. Pau) Stapfer, .Racute et ~ft~o, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec qu'êtque attention, on sent toujours chez lui quelque-chose de
pénible, de méticuleux et d'un peu vain l,</p>
<p>La tangue n'est pas très sûre, le style souvent ne vaut guère mieux
comme Ronsard, il imite de trop près la rhétorique latine dans ce
qu'elle a de pire les apostrophes, les exclamations sont prodiguées dans
les E~tes ce sont des &lt; beautés</p>
<p>t. Voici un résumé des innovations grammaticales d'André Chénier</p>
<p>1. Néologismes &lt;t)'M (les &lt;n&lt;t~Me~ fMCMMM. Ils sont en très petit nombre
avec les deux exemples cités o'eocMse, wa&lt;&lt;tteMse (Oof'M?'!e)!&lt;s
noMt!eftt&lt;c ~!&lt;r André C/tem: fragments de l'Amérique, p. 315. Élégies,
p. 260, v. 14), il faut noter ambrosie qui est d'un usage constant.</p>
<p>Il. Sens dérivés; &lt; d:f &lt;ah'7t</p>
<p>La Bt~HeM~e abeiUe. (P. 135, v, 10.)</p>
<p>L'ondé m&lt;me [pour l'o/tt~ ~ie]. (P. tO, v. ~t.)</p>
<p>Les fertiles pinceaux. (P. 187, v. 25.)</p>
<p>Les Aff~'OtCH~ de femme. (P. 53, v. 3~4) /'&lt;'m~teos t&lt;/f~f~!t.?. Des
jeux, tous les cinq ans, rendront saint et ~'(~f)'e</p>
<p>Le jour ou nous avons reçu le grand Homère. (P. So, v. 3'!0.) Ces héros,
dans le sein de leur -viUe perdue (sens du latin ~er~t'/Ks). (P. 197, v.
157.)</p>
<p>C'est l'amour ~e~~ (qui rend insensé, !M~t~). (P. 53, v. 83.) Une vierge
cAam~&lt;)'e (sens latin d~re~M).</p>
<p>Devantlui l'herbe Je~e des fleurs [sens latin dc~c~'e].(P. 155, v. 38.)
11).MHCM de !):o&lt;&lt; mMst&lt;e. Elles sont extrêmement fréquentes; il en a
surtout abusé dans le Se)'me?t&lt;dt&lt;Jc«&lt;/e Pf&lt;M?)t6</p>
<p>ta grâce auguste et nerc</p>
<p>De tt~it&lt;'e c~ (fc~er~~c</p>
<p>7~t&lt;rt&lt; (J. f!e P., v. 2').)</p>
<p>~rl sora scad norrs p~ëtilZe un rire ricrc et,jalona: (v. 8?).</p>
<p>Berceau des lois, saoXe ))mf!Kr&lt;'(v. ll'l).</p>
<p>Kt quand sa bouche avec effort</p>
<p>Crie, il y plonge ensemble et la /?~mc et /ft- ~t~r/. (P. ~3, v. 551.)
De baisers maternels en&lt;ren!~&lt; de pleurs. (P. 55, v. 152.) tV. ?'oM)'s
c6t&lt;&lt;y:&lt;M sur le &lt;a&lt;t'M. Ils sont en assez petit nombre.</p>
<p>Voici par exemple une inversion très forte</p>
<p><pb/></p>
<p>Parricides, trembtez, trembiex, indignes rois De quoi rit ce troupeau
d'eunuques du palais? Riez, lâche et perfide engeance</p>
<p>Non, non, il n'y faut plus songer. Quoi! toujours un soupir vers elle me
ramène! Allons! haissons-ta, puisqu'elle veut ma haine. Oui, je hais, je
jure. Eh! serments superflus, N'ai-je pas dit assez que je ne l'aimais
plus 3?</p>
<p>J'aurais su, finissant comme j'avais vécu,</p>
<p>Sur tes bords africains, défail, mais non twncM De !~éme que Ronsard,
les classiques français et les anciens eux-mômes, il ne sait pas ce que
c'est qu'une langue et qu'un style poétiques, ou plutôt il s'imagine que
la poésie est une question de ianguo et de style, qu'it y a des
alliances de mots et des formules qui sont poétiques en elles-mèmes °.
De ta l'emploi trop Sur la terre étendue</p>
<p>Saura te préserver cette molle toison. (P. 8' v. '![.)</p>
<p>Mais, ô, faisant de vous mes Pénates, mes Lares. (P. l~'O, v. 180. C'est
le quanquam, o de Virgite.</p>
<p>i) décline les participes présents</p>
<p>Autrefois je t ai vue</p>
<p>Ses longs cheveux épars, cour~j~e, demi-nue. (P. ~39, v. 30-3!. A
t'imitation du latin, il emploie l'infinitif comme compiément</p>
<p>ayaut pour tout emploi</p>
<p>/~or/H~* et ~e We~ /*ff~'e. (P. t56j v. 90.)</p>
<p>1. i~e Se&lt;'nM&lt;i&lt; ~!&lt; ~eK de Pa~HM, v. 403.</p>
<p>2. 7&amp;M., v. 189 et suiv.</p>
<p>3. ~ë~'&lt;H, p. 3~0, v, 60.</p>
<p>4. 7&lt;);&lt;&lt; p. t9), v. 22-23.</p>
<p>S. Ronsard recommande expressément l'emploi de la périphrase comme
ornement poétique il montre le bon artisan</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lait, enfant des sels de ma prairie humide,</p>
<p>Tantôt breuvage pur et tantôt mets solide,</p>
<p>En un globe fondant sous ses mains épaissi,</p>
<p>En disque savoureux a la longue durci</p>
<p>Le vice le plus choquant du style de Chénicr comme de celui des
classiques, c'est la métaphore incohérente, qui dérive de la même erreur
sur la langue et sur le style. Pour lui le mot n'est qu'un signe, alors
qu'il doit être pour le poète une chose vivante. C'est l'éternel honneur
de Hugo d'avoir découvert la puissance du mot et de Théophile Gautier
d'avoir senti qu'il n'y a que les Mëtftp/tores qui se SMi't!eH&lt; qui
soient poétiques, ce qu'il ne faut pas confondre avec les métaphores qui
se eon.&lt;tHM&lt;!Mf, lesquelles sont un simple jeu d'esprit et la marque
môme de la préciosité. Chez André Chénier, les métaphores incohérentes
sont d'un emploi perpétuel. Quelquefois même, chose plus grave, elles
sont voulues. Elles se rencontrent si souvent qu'elles finissent par
rendre injuste pour les parties vraiment saines de son style. 11 écrit
couramment</p>
<p>en vers les orM'~ et les e?!rtc/t!SM&lt;t&lt; de figures, schëmes, tropes,
métaphores, phrases et pe~'p/tfases es)ongnees presque du tout ou pour
le moins séparées de la prose triviale et vutgaire (car le style
prosaïque est ennemy capital de t'ë!oquence poétique) et les iUustrant
de comparaisons bien adaptées, de descriptions norides, c'est-il-dire
enrichies de passements, broderies, tapisseries et entrejassements de
fleurs poétiques (Préface (le la ~'&lt;Met&lt;:df.) Hien ne prouve mieux
combien le style était pour lui chose extérieure, anairo de piacage. j.
~e~'M, p. aso, v. 39 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daigneduhautdescieux goûtera H&lt;«'eenee)M</p>
<p>D'une ~e au ca;K)' chaste, aux transports innocents' Une bouche ou la
rose, où le baiser respire</p>
<p>Petit cacher MX M~?n&lt; it ~Om&amp;t'S &lt;&lt;'«? ~('M!)'e</p>
<p>Ailleurs ce sont des « beautés laborieusement cherchées, a l'imitation
du grec</p>
<p>Lapatriea~Mmemat'otA' 3.</p>
<p>2. t'/e&lt;y:M, p. 2'n, v. i5-i6. Les grands classiques sont pleins de
fautes semblables; ainsi Hacine</p>
<p>.Savez-vousquel~ej'~eH~t~t~~t</p>
<p>Iphigënio avait retiré dans son sein?</p>
<p>(/~A).f/&lt;M&lt;e, V, tv.)</p>
<p>3.f/yn:?te~e&lt;0de!,p.454,v.l4.</p>
<p>4. Voir là-dessus notre chap. )x, p. 389.</p>
<p>S.jfHf€)!&lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notons d'ailleurs que dans la seconde partie du dernier vers, le rythme
fait totalement défaut. H serait injuste pourtant de méconnaître qu'il
est un de ceux qui ont le plus contribue a répandre la coupe ternaire,
si rarement employée des classiques, et qu'il en a d'autres d'un effet
très heureux. Mais il ne'faut pas aller plus loin. Il serait inexact de
dire qu'il a retrempé l'alexandrin français, qu'il lui a donné une
solidité et une sonorité nouvelles. Justement parce qu'il ignore la loi
de l'accent, il néglige de les syllabes marquées de l'accent rythmique,
et son vers conserve généralement l'allure sautillante ou la cadence
monotone et sèche de l'alexandrin abâtardi du xvut° siècle. C'était
d'ailleurs un art extrêmement difficile, où l'instinct a plus de part
que le raisonnement, et il a fallu a Hugo lui-même bien des tâtonnements
avant de le posséder. Chénier s'est consumé inutilement dans ces
questions de technique et l'on peut dire que son érudition classique lui
a plus nui en cela qu'elle ne lui a servi.</p>
<p>C'est précisément parce qu'il est trop grammairien et trop styliste,
parce qu'il étudie trop par le dehors, que son imitation des anciens est
si incomplète. Comme un écolier qui fait un pastiche, c'est la forme qui
le préoccupe et ainsi il est peu scrupuleux sur la qualité du fond. M
accepte et il traite sans distinction tous les lieux communs des
anciens, en y mêlant la sentimentalité toujours un peu grossière du xvm"
siècle. C'est un monde invraisembiable que celui qu'on rencontre dans
ses vers tous les jeunes gens y ont le respect des vieillards, qui sont
invariablement vénérables. Les riches sont toujours généreux et
hospitaliers. Les époux sont dévoués par do)a la tombe. Les belles sont
toujours sensibles autant que perfides et charmantes, les amoureux
toujours timides, déses-</p>
<p><pb/></p>
<p>pérés, ou pleins de reproches et d'invectives; les amis d'une fidélité
sublime et les voyageurs méditatifs. Enfin tous les humains seraient
bons s'its n'étaient esclaves et malheureux, et les villageois, les pins
fortunés des hommes s'ils connaissaient leur bonheur et s'ils n'étaient
rançonnes par « l'avide puhHcain ». Veut-onsavoir le rêve d'André
Chcnier? vivre au vit lage</p>
<p>Avoir un humble toit, une source d'eau vive,</p>
<p>Qui parle et dans sa fuite et féconde et p)aint!ve, Non'rissemon
verger,abreuve mes troupeaux. Avoir amis, enfants, épouse belle et sage,</p>
<p>P~t'e; Mtt &lt;e en )Ha:n, f7e /'oM.~e en Aoea'/c~.</p>
<p>Vent-on connaître sa philosophie? C'est encore le lieu commun antique</p>
<p>Humains nous ressembtons aux feuilles d'un ombrage Dont, au faite des
cieux le soleil remonte</p>
<p>Hafraichît dans nos bois les chateurs de t'été Mais l'hiver accourant
d'un vol sombre et rapide Nous sèche, nous flétrit.</p>
<p>La mort est désirable, et vaut mieux que la vie car, hélas! nul morte!</p>
<p>Ne vit exempt de maux sous la voûte du ciel</p>
<p>2. Nous n'insistons pas sur ce qu-'i) y a de pénible et d'obscur dans
ces vers.</p>
<p>.3..Ë~t'M, p. 169, v. 24 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>.~et~e, sur un ~oHt&amp;eau, pfn~f'ce, inanimée,</p>
<p>~'ary~f~ et ~~eff~?' sa mère &amp;~eH-&lt;tt'H~c,</p>
<p>ce qui détonne singuUercment au rnitieu de toute cette phraséologie
antique.</p>
<p>La mère répond</p>
<p>Ah mon fils, c'est l'aniour, c'est l'amour insensé</p>
<p>Ait! mon maihcurcux fils! oui, faibles que nous sommes,</p>
<p>C'est toujours cet amour qui tourmente les hommes,</p>
<p>S'ils pleurent en secret, qui lira dans leur coeur</p>
<p>Verra que cet amour est toujours leur vainqueur.</p>
<p>U me paraît impossible de ne pas trouver ce couplet extrêmement banal.
Après cela, l'aveu, imité encore de la P/tefh'e de Racine, et les petits
détails mignards empruntés de rAnthologie s</p>
<p>Prends notre amour d'ivoire, honneur do ces hameaux,</p>
<p>Prends la coupe d'onyx.</p>
<p>Et encore ceci &lt;- tombe au pied du vieittard Ce vieiuard</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-on dire au moins que Chénier ait mieux compris la beauté antique
que Ronsard? Cela est certain. Il en a un sens plus juste sinon plus
vif; mais il ne faut pas aller plus loin Chénier ignore l'art grec
classique et archaïque. Pour lui comme pour Winckelmann, l'idéal
plastique, c'est toujours l'Apollon du Belvédère ou le Laocoon. On ne
connaît encore ni la Vénus de Milo, ni les frises du Parthénon, ni la
sculpture d'Egine. Qu'on songe combien nos idées sur l'art antique se
sont modifiées depuis la première mission de Morée jusqu'aux fouilles
d'Olympie, de Myrrhina et de Tanagra Chénier en est resté a l'art
alexandrin et romain d'Horculanum et de Pompéi, aux danseuses et aux
marchandes d'amours.</p>
<p>fait sourire « qui n'a pas dit son nom Enfin le dénouement prodigieux,
invraisemblable: iajeune fttie arrive tout,de suite; suivie du vieillard
et nous tombons dans le Greuze de )'~)ceo)'~M de M~a;/e</p>
<p>Viens et fbrnMns ensemble une scu]c famille:</p>
<p>Que mon père ait un fils et ta mère une fille!</p>
<p>). Cf. Perrot et Chipiez, /f&lt;&lt;o~'e de &lt;'nt'&lt; f~M r&lt;!)t&lt;~M!&lt;ë, Introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Nous essaierons plus loin de déterminer la nature et l'étendue de
l'influence qu'André Chénier a exercée sur l'école romantique. Nous
voudrions maintenant dégager de tout ce qui précède les principaux
traits de sa physionomie littéraire et résumer le sens de son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>et une vie plus longue ne lui aurait pas confère l'achèvement suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p><pb/></p>
<p>conduite et de ses tentatives en art. Le vrai fond de David, c'est un
réalisme robuste; ses sympathies, son goût pour la nature et la vérité.
OriginaUtô des dessins de David. Le portraitiste, le poète lyrique, le
peintre décorateur. Ce qui a perdu David, c'est la chimère de
l'imitation de t'antique.–Comparaison avec André Chénier. Que David
n'est venu qu'assez tard a t'antique. II faut distinguer des époques
dans't'histoire de ses théories antiquisantes. Leur incohérence, le
Recuei) de dessins de David. Ses lacunes, comme peintre d'histoire et
comme imitateur de l'antique, stérilité d'invention, prosa'fsme. Absence
de composition, la mosaïque. t) conçoit la pointure comme une
transposition de la scutpturc antique, la grisaille Ce qu'il y a de
tyrique et de romantique, même dans t'œuvre antiquisante de David.</p>
<p>)V. Ses ëmu)es et ses élèves. La secte des ~)'&lt;ni&lt;/t~. tnftuence de
David sur )'ameuMcment, les modes et la décoration,</p>
<p><pb/></p>
<p>demie de peinture. Parmi les grands seigneurs, le duc d'Antin, le comte
de Caylus, le marquis do Croismare sont des amateurs passionnés, vivant
au milieu d'artistes, ou même, comme Caylus, leur demandant leurs
leçons. ![ faut se souvenir aussi de tous ces collectionneurs plus
obscurs, riches bourgeois, commerçants ou gens de robe, qui patiemment,
avec des ruses et une diplomatie inimaginables, arrivaient a se créer
pièce par pièce de véritables musées</p>
<p><pb/></p>
<p>poète se croira l'émuic du peintre et réciproquement. On ira mémo si
loin en ce sens que Lessing écrira son jLfMCootf pour rappeler ou pour
fixer les limites respectives de la peinture et de la poésie</p>
<p>2. J'ffMMtM.'E &lt;t!'e~ ff~cmM'e et de ~t;Y/&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Font de Saint-Yenne est l'auteur de ~e/~e.Mon~ ~tt;' 'yM~&lt;y;&lt;e.s
causes de l'état p)'Met!&lt; de la pe/M/ufe en France (~~4~), qui
furent.tff'.sappL'éciees. Sur)'abbëLe))!anc, cf. E. etJ. de Concourt,
~'o&lt;'&lt;?'aib !&lt;me~ dM XM/s~e~e. Nous reviendrons plus loin sur l'abbé
Laugier.</p>
<p><pb/></p>
<p>où des auteurs faméliques, obscurs et méprisés, travaillent a nuire au
vrai talent. » 1</p>
<p>Évidemment on aurait pu concevoir cette rénovation par l'antique comme
un retour &amp; l'esthétique entousiaste et libre de la Renaissance. Déjà
les artistes de la première moitié du siècle avaient montré par leur
entente toute nioderne de la mythologie ce que l'on pouvait faire en ce
sens 11 ne restait plus, sans se l. Co)-)-e.!p. M., H), p. 97.</p>
<p>2. Cf. Mëctuze ~OMMO~Mc~, son école e&lt; MK temps, p. 4)4. 3. Voir les
pages des Goncourt sur Lemoync et Boucher, /tt'&lt; ~M Xt~Xc n~c/e, 1'° série.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme nous l'avons dit de l'archéologie, le grand fait qui domine
l'histoire de l'art, a cette épo&lt;- Cf. XI, p. ))6 (eflit. Assëzat).</p>
<p><pb/></p>
<p>que, c'est ta reprise régulière des fouilles d'Hercutanum et de Pompéi.
On sait quelle curiosité et; chez certains, quel enthousiasme elles
excitèrent toute l'érudition en fut rcnouve)éc. La rcvotution de l'art a
)afin du siècle s'en ressentit profondement. Les pensionnaires de
l'École do Home subissent plus ou moins l'entrainement générât Fragonard
et Hubert Robert font des études d'après l'antique celui-ci dessine les
ruines du temple de Pœstum, en attendant qu'il se fasse une spéciatité
du genre A Rome, il y a toute une petite chapelle d'antiquaires et
d'amateurs, où le culte de l'antique devient un véritable fanatisme. Au
premier abord, on pourrait croire a une reprise de l'effervescence du
xvc siècle. Mengs professe at'Ecoto Capitoline depuis 1734. Son atelier
devient te rendez-vous de tout ce qu'il y a de ptus considérable en
Italie, ou il l'étranger, parmi tes artistes et les amateurs il
disserte, il impose ses théories sur fart et en fixe l'idéal au siècle
d'A)exandre. Ses oeuvres se répandent en France, en Angleterre, en
Attemagno. Son plafond de la villa Atbani passe pour aussi beau que les
plus fameuses fresques de Raphaël. Pour certains de ses contemporains,
il a réatisé toutes les ambitions de son père °, qui en t'appo)ant
AntoineHaphae}; entendait faire de lui a la fois l'émule de Raphaet et
du Corrège.</p>
<p>Pourtant rinHuence de Mengs sur les artistes français fut beaucoup moins
considéraMc qu'on ne pourt. Cf. E. GabiHot, HM&amp;c;'&lt; /{o&amp;e?-&lt; son &lt;eM~M
(collection Quantin).</p>
<p>2. Pour t'admn'aHon qu'inspirait t'œuvre de Mengs, voir la préface de
Jansen dans sa traduction des QEKM'M de AT. le CAcf~'et' Anloine Raphaël
A/e?: Amsterdam, HS).– E~/e /;M&lt;o)'t~Me de M. ~/f?!&lt; pro~te)' pf«t&lt;e du
roi (f~pa~ie, etc. S.t.HSL</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les Allemands eux-mêmes Marnent, le style métaphysique de Mengs.
Justi trouve que dans ses dissertations en allemand il donne
t'impf'cssion d'une traduction peniMe. Cf. W&lt;nc~'ef~a?tH,n,p.34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement les conditions étaient bien diffét. Caylus n'est pas le
seul qui ait pubiië au xvm" siècle db ces recueils de sujets. Les
Goncourt signaient un recueil ànaioguc de Lagrenée et un autre de
Dandrë-Bardon L'/&lt;M&lt;oi!'e :M!t.'e)'.seMe &lt;a!&lt;ee &lt;'e~a&lt;tt)eMett&lt; aux
&lt;M'&lt;~ f~e peMtdt'e et de ~cM~p&lt;o'. Cf. E. et J. de Goncourt, f~)'&lt; aM
X)~f" siècle, p. 323. 2. Cf. RoeheMave, op. Ct&lt; p..300.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendes au xvui" siècle, on revenait a une antiquité déj~t connue, on y
revenait par l'érudition et l'archéologie et peut-être aussi par
lassitude de ce qu'on avait aime jusque-la. On ne pouvait plus avoir,
comme au .xvt" siècle, la joie de la découverte, les illusions d'un
monde tout jeune et tout neuf qui aspirait a la vie. Surtout on avait
derrière soi toute une longue culture extrêmement raffinée ainsi on ne
devait d'aucune façon s'attendre a revoir cette exubérance de sève
poétique, cette vigoureuse poussée de génie, qui avait fait de la
Renaissance une époque si graudo dans l'histoire de l'art. Et cependant,
il y avait dans cette société t demi païenne du xvut" siècle un
dilettantisme si intelligent, un goût si franc de-la volupté et de la
poésie du plaisir, des traditions d'art si aristocratiques, qu'on vit
encore de belles couvres, certainement des plus vivantes et des plus
originales qu'ait produites l'École française. De i7a0 environ, jusqu'à
David, il y a comme une velléité de concilier l'imitation de l'antique
avec les habitudes du génie national, tel qu'il s'était formulé dans la
première moitié du siècle. Ce fut plutôt une inspiration libre qu'une
imitation, sans rien de pédantesquo ni de forcé, quelque chose comme une
Renaissance alraiblie. Cette première manière forme la transition entre
l'école de Boucher et l'école de David elle est tout a fait charmante et
mérite que nous nous y arrêtions.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>!I ne faudrait pas prendre sans doute ces déc)arations au pied de la
tettro. Je m'imagine que ces boites a )a grecque devaient l'être juste
autant qu'une tragédie de Guimond de la Touche; mais toujours est-il que
dans les arts somptuaires d'abord, puis dans
rarchitecturc;)ascu]pture,)apeint,ut'ee))c-mémo: on assiste a une
curieuse évolution dans le sens de la simplicité )'e)evée par de très
heureux emprunts a l'antique. Le stume tui-méme devient plus simple et
plus raisonatde. Mais ce sont les arts somptoaires .) qui cette mode
nouvelle a te mieux réussi. Cela tient sans doute ce qu'its sont plus
que les autres indépendants des raditions d'école et en même temps plus
soumis aux aprices de )a mode.</p>
<p>11 ne faut pas y chercher d'imitation méthodique et t. Cf. Dift/o~«e
co/)!'f; f/A! ?M/K)'e, 0!&lt; t/e fa'H!e f~.&lt;&lt;CM.E yo tM /ëmMM, par M°'°
d'Epinay.</p>
<p>a.Co)'rMp./t«.,V,p.Ë8a.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'art antique. C'est justement ce qui l'ait la grâce de ces couvres
fragiles. La liberté de l'artiste reste entière, il choisit, parmi les
motifs de décoration elles formes antiques; celles qui lui semblent les
plus belles et les plus capables de s'attier au goût français et
parisien. Mais quelles que soient l'indépendance et l'originalité de ces
merveilleux ouvriers, on reconnaît en eux des gens qui ont encore dans
les yeux les imitations pompéiennes de Vien ou les paysages d'Hubert.
Hobert, qui ont feuitteté le RecMe~ d'M&lt;t~M!'M.s de Caylus et toutes ces
publications illustrées sur Hercutanum, et Pompéi que le xvm'' siècle
éditait avec un si grand luxe.</p>
<p>p. Si.</p>
<p>a. Cf. P. Rouaix, Les styles, p. 2'i. Pau) Màntz, Les MSttA~M&lt;7M X~7/f°
siècle (fietw o~M &lt;&lt; f/eco)Yt&lt; 1SS4).</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Comparer une console Louis XVI soutenue par des pieds de bœuf
surmontes de sphinx, dans Champe.tux, Le meM/~e, p. 38a, n un trépied
antique sur )eque) elle est probabtcmcnt copiée, dans ÏÏoux.
/.fet'c!~Mt&lt;M: .e&lt; !'oMpe't, Paris. Didot aine, MDCCOLXtt, t. V)),
ptanchc 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la grande originalité du Louis XVI, c'est le médaillon, surtout le
médaillon de porcelaine peinte enchâssé dans les panneaux, avec une
bordure cl'oves et de perles, et ceci est encore une imitation du style
pompéien où le médaillon se rencontre si souvent soit dans les peintures
murales, soit dans le mobilier. On y reproduit naturellement les sujets
chers aux artistes de Pompéi, les paniers de fleurs, les sujets de
mythologie galante, surtout ces jolies danseuses aux draperies envolées,
qui sèment des fleurs ou qui rythment leurs mouvements avec des
tympanons. La décoration intérieure des appartements est dans 1. Cf.
Overbeek, PoMpe; etc.</p>
<p>10 ~J</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. H. Pfnor, ~'t&lt;'c/t:&lt;&lt;'c&lt;«)'&lt; &lt;MM!'a&lt;toM et aMMMMeme't&lt;,
jb'pOf/ue~oxM X)~ Paris, More), .1865, p. 36. Voir aussi la description
des panneaux du salon de la Guimard dans )S. de Goncourt, /-ft Gui'MN?'
p. :!4.</p>
<p>4. Cf. tt. Pfnor, op. e~ p)anct)eXXt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'augmenter cette impression de gros luxe massif et sans grâce l,</p>
<p>En dehors des arts somptuaires, il faut accorder une mention spéciale à
l'architecture, ou l'originalité est peut-être encore plus frappante ce
sont les bâtiments de cette époque qui sont demeurés les plus purs
échantittons de la manière dite française tellement les qualités de goût
et d'élégance propres il la race s'y étaient affirmées au milieu des
réminiscences antiques.</p>
<p>1. Les contemporains eux-mêmes en avaient été frappés. Cf. Co;Mp. h'«.,
IX, p. ~5.</p>
<p>2. On le confond généralement avec François Blondel, r'architecte de la
porte Saint-Denis, qui est par conséquent, de beaucoup antérieur. (Cf.
Lance, DtC~'oMnftM'e des architectes /t'ani;&lt;M.)</p>
<p>3. Le titre de l'ouvrage est Essai .«- &lt;'a)'c/tt&lt;ee&lt;Mt'e. En n6S,
Laugier publia un autre ouvrage intitulé O~erM~'o?!~ Mo' ~'&lt;:rc/t!&lt;e&lt;:&lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur commentait par affirmer la nécessité de revenir aux anciens,
comme aux plus parfaits modèles « L'architecture, disait-il, doit ce
qu'elle a de plus parfait aux Grecs, nation privilégiée, a qui il était
réservé de ne rien ignorer dans les sciences et de tout inventer dans
les arts. Les Romains, dignes d'admirer, capables de copier les modèles
excellents que la.Grèce leur fournissait, voulurent y ajouter du leur et
ne firent qu'apprendre a tout l'univers que, quand le degré de
perfection est atteint, il n'y a plus ~M'a tmt&lt;c)' OM « déchoir Notons
cette profession de foi strictement classique les Jtu~es des pt:H
6cft!M; A/bMKme~s f!e lit G~'éce, de Leroy, allaient paraître (1758), et
la tentation allait être bien forte de suivre le conseil de Laugier.
Heureusement qu'on y mit du temps, que les architectes comptèrent avec
les traditions de leurs devanciers on eut ainsi un art vraiment neuf qui
sut s'inspirer de l'antique sans tomber dans le pastiche ou l'imitation
servile et pédantesquc.</p>
<p>Mais si exagérée que tut la thèse de Laugier; il y avait dans son livre
d'excellentes critiques de détail, dont les architectes purent faire
tour profit. II signalait très vivement les défauts de l'architecture du
temps, avec son goût excessif pour l'ornementation factice, et il
donnait &lt; la cabane rustique comme le type primitif de tout bâtiment.
C'est au nom de ce rationalisme, renouvelé de l'antique, qu'il attaquait
toutes les superfluités ou toutes les extravagances du style rocaille
etdes modernes en général~, les pilastres, les colonnes fuselées, les
colonnes en hossage, comme celles du Luxembourg, les frontons superposés
ou i. Cf. Essai ~u'' farc/ti'/ec~Mt'e, p. 3. (Tout ce passage contient
une critique très vive du gothique.)</p>
<p>2. Cf. Essai ~«r l'architecture, p. 8, 13 suiv., 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>cintrés, les portc-a-faux; tout ce qui contredisait la raison, la
commodité ou l'utilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouve les mêmes dissonances dans la peinture et dans la sculpture,
mais on y retrouve aussi tous les caractères du pur Louis XVI, cet art
de transition qui, très respectueux ou plus soucieux de l'antique que
l'âge précédent; sait néanmoins rester de son temps et de son pays.</p>
<p>1. u faut remarquer qu'au Panthéon les quatre gros piliers du dôme ont
été ajoutés après coup c'étaient d'abord quatre groupes de colonnes,
combinaison audacieuse et d'une &lt;~ef/nneg excessive, comme on t'a bien
vu par la suite, puisque la coupole se lézarda et dut. être soutenue:</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Réflexions .Mf la ~e!&lt;~&lt;Mt'e /t&lt;M dans P~ca~e'Mtte de pe)M&lt;M)'e e&lt; de
MM/p&lt;:o'c, m6, in-8.</p>
<p>3. ~oc. cil.</p>
<p>4. Ktogedc Pigalle, par Suard, ~Ma)t~&lt;t'~e''at)'M,H!,p.304.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cf. Les Aclctin el Clodion, Paris, Quantin, 1885, par M. Thi. rion,
p. 240 (p)anche).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait joindre a Hubert Robert les nombreux auteurs de publications
illustrées sur l'Italie, dont quelques-unes se recommandaient par des
qualités artistiques de premier ordre, comme par exemple le livre de
l'abbé de Saint-Non auquel Fragonard et Hubert Robert lui-même avaient
collaboré. t. Voir ~«&amp;er&lt; 7fo&gt;'&lt; e~ MK &lt;e;))p~, par E. GabiHot, p. 10S;
.~MoH~ de Diderot, pN~s/M;.</p>
<p>2. Cf. CovMp. H«.,V)[[, no.</p>
<p>3. Cf. E. et J. de Goncourt, op. cit., p. 252.</p>
<p>4. Voyage pt~ot-Mf/Me des ro.t/aMn:~ c~e Naples e&lt; ~e Sicile</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>2. S. Rocheb)ave, o~. cit., p. 221.</p>
<p>3. Cf. notre thèse latine, p. 65 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>H est entier, radical en toutes choses, en art comme en politique. Il a
des idées carrées et absolues comme un homme du peuple. 11 exècre les
académies il ne peut pas sentir Boucher, ni même aucun de ses
devanciers. Il a pour l'art du moyen âge, un mépris voisin t. Cf.
J.-L.-Jules David, /,e peintre. Louis David, p. 3. 2. Voir les lettres
de lui qui sont reproduites dans t'ouvrage précédemment cité.</p>
<p>3. Cf. Detéctuxe, up. cil., note de la page )68.</p>
<p>4. /6!&lt;&lt; p. t32.</p>
<p>S. Ibid., p. 223.</p>
<p>6. Cf. tMd., p. t45, pour la réponse insultante de David a l'Académie de
peinture, qui tnl demandait de venir reprendre ses fonctions de professeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. On ne s'expliquerait pas autrement l'attachement qu'il inspira à
quetques-uns de ses élèves, comme Drouais, ou' surtout comme Delécluze,
qui a raconté sa vie avec une sorte (le piété filiale.</p>
<p>4. /M~ p. i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>inattendu de quelques-unes de ses toiles n'a pas d'autre source.</p>
<p>2. Delécluze, op. ct&lt; p. lt4.</p>
<p>3. MM., p. )t3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir par exemple [c premier crayon de la ~OM&lt;&lt;&lt;)- &lt;f~tnf&lt;&lt;-on?a~:&lt;e;
celui du Leo~tf/a~ a: 7'Ae/'H!op~ qui est. certain netnent plus anime et
même mieux composé que Je tabteau. définitif.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiens de portraits? En tout cas son tableau inachevé du Se)'meM&lt; dit JeM
de r&lt;tMme n'annonce guère autre chose.</p>
<p>En même temps, il a ou un sentiment très vif de la grandeur et de
l'héroïsme de cette époque. Sous l'Empire, il a aimé la magnificence de
la représentation officieUe, il a deviné le rêve du maître à
l'imagination hantée par le souvenir des triomphateurs et des Césars de
l'ancienne Home, et il a essayé d'y égaler sa pointure. Lorsqu'il eut
terminé son tableau du Co:&lt;t'OHncment, l'Empereur accompagné de
l'Impératrice vint lui rendre visite dans son atelier et, après avoir
examiné la toile « C'est très bien, très bien; David. Vous avez deviné
ma pensée. VoM&lt; m'ffM: /M c/tCM/t~' /Wt)M&lt;tM v i. tMëctuM) op. c~ p. SiS~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Essayer de déterminer les théories de David est absolument impossible,
par la raison que lui-même d'abord a souvent changé d'idées; ensuite
qu'il ne nous reste guère quedes traces tout a fait insuffisantes de son
enseignement oral dans les souvenirs de ses étéves. Tout ce que l'on
peut affirmer, c'est qu'il avait réuni une collection de dessins d'après
l'antique formant cinq gros volumes in-folio où il allait chercher ses
inspirations accuse très fortement l'influence de Boucher; ses études
académiques comme son ~/ec~r et son P&lt;oc~, ou la tendance réaliste est
plus sensible. (Planches du Pet7!&lt;)'e Louis David.) 1. J.-L. Jules
David, op. c'7., p. tO.</p>
<p>3. Sur l'originalité (te David et son indépendance f)e Raphaël Mengs,
cf. notre thèse latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>et sur lesquels il méditait sans cesse C'était ta sa Bible et ses
prophètes, Mais si nous ne savons pas très bien ce qu'il a voulu, nous
avons son oeuvre et nous pouvons essayer de voit' ce qu'il a fait.</p>
<p>Ainsi que chez les petits poètes de son temps et chez André Chénior
lui-même, cette stérilité d'invention produit chez David l'incohérence
de la composition, Cf. De~c)"xe, op. c'&lt; p. )U.J.-L. Jules T)a\'n) nous
parle de dôme votumes, cf. op. c&lt;&lt; p. i).</p>
<p>2 f)etec)uxe, o~. ct&lt; p. 338.</p>
<p>3, JM., p. tS8.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cependant il n'y a guère que la ~or&lt; de .Soovt~e qui soit
vehtabtemcnt composée.</p>
<p>3. Delécluze, op. ct'L, p.'33'</p>
<p>4. Delécluze raconte que David, pour ceL't;tincs figures du teo;!K&lt;cM,
s'inspira de quetques-uns de ses élèves « remarquablement beaux et
agites (cf p. 229). La figure en question me parait être sûrement du
nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cf. DetÉe)uze, op. cit., p. 62.</p>
<p>3. ~t~ p. aiti.</p>
<p>4. 7&amp;M., p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. On sait que t'ëpithëte de grisâtre était la suprême injure pour les
romantiques. Th. Gautier, Hisloire &lt;~M t'0)K&lt;m&lt;Mme, p. 93.</p>
<p>3. « Je veux essayer de mettre de côté ces mouvements, ces e.fp)'?Mt'ons
de &lt;AM&lt;re, auxquels les modernes ont donné le titre de peinture
d'expression. Cf. Detectuze, op. cit., p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>2. On peut voir aussi dans les Salons de Diderot que cette mode avait
commencé avant 89.</p>
<p>3. E. et J. de Goncourt, la Société /)'an{;a!M pe;tt&lt;&lt;m&lt; la M);olution,
p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>fréquente que le sien et leurs tableaux obtiennent tout autant de succès.</p>
<p>2. E. Delécluze, op. cit., p. 423.</p>
<p>3. ~K/ p. 424.</p>
<p><pb/></p>
<p>II est difficile sans doute de réduire en corps de cloctrine les idées
de ]a secte. Mais ce qui ressort des souvenirs qu'on nous en a laissés,
c'est que, par dc)a les formes canoniques de l'art c)assiquo, ils
voulaient remonter aux sources mêmes de la nature et de l'art, d'où leur
nom de primitifs. A cause de cela, ils avaient un culte pour Homcro et
la Bib)e, mais par-dessus tout pour Ossian qu'ils considéraient comme le
plus primitif de tous. Le Nouveau Testament les attirait aussi, cause de
sa douceur mystique. Un jour, Maurice, agacé par les plaisanteries d'un
camarade, nt cette déclaration en plein atelier &lt; Vous n'avez donc
jamais lu l'Evangile, tous tant que vous êtes? C'est plus beau
qu'Homère, qu'Ossian. Jésus-Christ au milieu des i))és, se détachant sur
un ciel bleu! Jésus-Christ disant « Laissez venir a moi les petits
enfants Cherchez &lt;.E.))etëcIui'e,op.e;'&lt;p.42).</p>
<p>2. lbid., p. 42~.</p>
<p>3./&amp;M.,p.428.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Nodier, article du 7'cn:ps reproduit par 1)e)ec)uze, :&lt;f&lt;</p>
<p>p. 443.</p>
<p>CROTON)ATES</p>
<p>HONOREZ LE SOUVENIR</p>
<p>D'UEHCULE 1!</p>
<p>IL NE S'ARMA D'UNE MASSUE</p>
<p>QUE l'OUR PROTEGER LA JUSTICE</p>
<p><pb/></p>
<p>3. De!fc)uM~ op. c!'&lt; p. 429.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VHÏ</p>
<p>L'IDEE AKTIQUtSAKTE DANS LA HTTÉBATUHË DU DfRECTOIHE ET DE L'EMPIRE</p>
<p>L La parade gréco-romaine. Travestissement :) l'antique sous le
Directoire et j'Empire. Les embeiUssements de Paris. –L'archëotogie,
t'organisa tion du
.Museedesantiqucs;Visconti.–Faibiessedeiaphiiotogie.–tteievementdes
humanités dans l'Université impériale. La critique conserva- trico
Poissonade, Geotfroy, Dussautt., de Feictx, HofTman. ~L-J. Chénicr et
Kepomucëne Lemereier. Le Ca;&lt;~ «M!&lt;&lt;Mc (&lt;e h'Me)Yf&lt;j&lt;t'g. Decrepit.udc
et intransigeance. )). La ))ttcr:tturc antiquisante sons t'Hjupii'e. Le
;U!.Mne'W!e, Pontanestc te t.tt-e de décadence.–C'cs),))c!i)tequidttju]C
)eton.–)ja poésie didactique.–Les traductions e!i vers. –L'a littérature
"manufacture de versions ia).iucs' t'arccvai-Gt'and'Maison, Luccdo
LancivaL La C)7}cc.MKfc'c de Fontancs. L'~f~HOHHOtdc Lemcrcicr,
i'/fec/ot'de Luco de Lancivn). 1/opëra, les cantates ofticicHes. La
poésie tëgere Dorat-Cubieres et Parny &lt;. le Tibu))c français Les poésies
antiquisantes de Miucvoyc. Le ctassicismo a saderniereperiode.</p>
<p>I)L Les Afa)'&lt; de Chateaubriand et le style' empire c'est la dernière et
plus brillante manifestation du classicisme épuise.– Chateaubriand n'est
qu'un a;nn&lt;eM)'en jittëratnrc. Ses débuts etassiqucs. Ses admirations
iitttërairos, insuffisance de sa critique. Profession de foi toute
ctassique de la préface des .1f(t)'&lt;)'s. Faibtcssc de sa myt))olo~ie et
de son mcrveiiteux. Chateaubriand classique de décadence comme André
Chenicr, peie-mete des imitations et des rapprochements, confusion des
époques, érudition ma) digérée. intrusions du goût moderne. Le lyrique</p>
<p><pb/></p>
<p>reparaît a. travers le fatras du poème épique manqué. Analogie avec M"*
de StacLct Talma. David, Talma et Chateaubriand, trinité de l'art impérial.</p>
<p>1</p>
<p>résurrection de l'ancien monde gréco-romain. La Révolution apparaît
d'abord comme une revanche de la conquête germaine suivant un mot connu,
on dirait que la France n'aspire qu'a se &lt; défranciscr D et se débaptiser</p>
<p>2. E. De~ëctuM, ~OMM David, son école e&lt; .ton temps, p. 429. 3. E. et J.
de Concourt, Le /)!')'ec&lt;o?t'6, p. m.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt. avec Bonaparte ce mirage antique va se rapprocher encore de ta
réalité. C'est César qui revient t d'[ta)ie pour gouverner la Gaule.
Italien d'origine, il est !e trait d'union entre te&amp; deux pays. H renoue
les traditions, il fonde la-ba-s des répub!iques sceurs de la nôtre. A
Mantoue, it fait élever un monument a Virgile. Puis plus tard, lorsque
l'Italie et la France ne seront plus qu'un mémo empire, son rêve sera de
fondre Rome dans Paris; ou môme, selon le mot de Hugo, d'accoupler en
lui les deux Rome, la Rome catholique et la Rome païenne. Le jour du
couronnement, il apparaîtra, comme l'antique Imporator a la fois Pontife
et Roi, éclipsant la papauté écrasée, la tcto ceinte du laurier impérial
et élevant entre ses mains la couronne avec le geste qui consacre.</p>
<p>L'illusion descend dans la rue. L'arc de Titus se répète dans l'arc de
triomphe du Carrousel, la colonne Trajane dans la colonne Vendôme. Le
Teniple de la Gtoire, qui deviendra plus tard la Madeleine, fait songer
au Parthénon et au temple de Paestum. On commence la rue des Colonnes,
toujours dans le style do Paestum; on construit des quais et des égoûts.
Et les poètes officiels de chanter.:</p>
<p>Dressez les portes triomphales,</p>
<p>Taillez les marbres de Paros,</p>
<p>1. E. Delécluze, op, cit., p. 20S et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Artistes! que vos mains rivales</p>
<p>Ygra.YCnttostrait.sd'un héros.</p>
<p>Qui redit nos travaux guerriers; Cëdez,obé!isquesdcRome.</p>
<p>C'est aussi le temps où David expose ses S~&amp;Ktes</p>
<p>3. Op. e:&lt; p. US.</p>
<p>4. Op. cit., p. 200.</p>
<p>5. Op. e:&lt; p. &lt;95.</p>
<p>6. Traduit par Vanderbourg, Paris, Renouard, &lt;8)2. 1. Les CH&lt;t~tn';M
d'Athènes mesurées et ~M~Miëe~ par J. Stuart et Revett, peintres et
architectes, ouvrage traduit de t'angtais par L. F. Feui))et, Paris,
Didot, 1SOS-1824.</p>
<p>S. Delécluze, op. et&lt; p. 'M.</p>
<p><pb/></p>
<p>perfection de la statuaire chez les anciens, et c'est Emeric David qui
rémporte le prix (1801). Seroux d'Agincourt donne une HM~ott'ede
r&lt;M'&lt;p&lt;M' les moHtmcn~s (1810-1833); Visconti, appelé en France après la
translation a Paris des principales richesses du Musée du Vatican,
publie une Notice des anM~Mcs fh&lt; MttfS~c NapoMon; puis son
JeoKO'j'?YtpM6&lt;yt'ec~t«:(18H), complétée par une IcoMo~Ytp~ttc fomftme,
en collaboration avec Montez (1817-1826).</p>
<p>a. Voir Mertet, '?'a6&lt;MM de la H«em&lt;M)'e française MM.s ~'Empire, M!, p.
34 et suiv.</p>
<p>3. Cité par Picavet, les Idéologues, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir en particutier un article, sur Orphée et un autre sur Babrius,
p. )6 et 121, J. Boissonade, o'!&lt;K/Ke h'«et'&lt;!M'e sous le p?'eH::ef
emjo't'e, Paris, Didier, iSC3.</p>
<p>3. Coursde H«ë)'a&lt;ttM d&lt;'aMa~'&lt;M, I, p. 504.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-on en dire autant des Dussault, des Feletz et des Hoffman? Ce qu'il
y a do sûr, c'est qu'ils professaient le même culte des anciens et de la
littérature du grand siècle, avec plus ou moins de goût et d'érudition,
avec un libéralisme plus ou moins éctairé, cela ne change pas
grand'chose a l'affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il commence par poser la supériorité de l'art grec sur tous les autres «
Ces chefs-d'œuvre de la Grèce en éloquence et en poésie ne sont-ils pas
reconnus de toutes les nations comme les types invariables
de'/ape?'/Cc&lt;M?tde &lt;'a!'&lt;? Qu'importe donc aux préceptes les suffrages
capricieux que l'ignorance accorde a de mauvais genres en tel temps ou
en tel lieu? Revenons aux vrais modèles, et de leur examen découleront
les lois du goût qui ne semblent arbitraires qu'aux esprits qui 1. Cf.
Tableau /tM&lt;ot'&lt;e de l'état e~ (~ p)'o~&lt; f/e la h'~ë)'&lt;:&lt;!&lt;?'e
/'t'anp&lt;:Me depuis /7~9; 3" éd., Paris, M.'u'adan, IStS, p. 2t2. Cet
ouvrage n'est que le ~)po;'&lt; refondu. 2. Op. cit., p. 283.</p>
<p>3. Voir son Bp!'&lt;?'e D&lt;M&lt;e en tête de la Pa?t/t~Mcn.ïi'&lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc dans la littérature comme dans les mœurs et partout, c'est le
même besoin de revenir aux anciens comme a la régie suprême. Les
circonstances politiques y poussent. Pour les imaginations, le rêve de
Napoléon est une réalité l'empire romain va se reconstituer au profit
des Gaulois. Tous tes vœux appellent des Virgile pour célébrer le
nouveau César &lt;. CoM; &lt;M:a~/&lt;«/Me de ~t«era&lt;«M ~e~e't'a~e. Paris,
Nopveu, iSH, p. &lt;8.</p>
<p>Ï. Op. cil., p. 2M.</p>
<p>3. Voir en particulier Fontanes, (Me ~Mr les ei)!&amp;e~MMHM!t~ &lt;&lt;e Paris,
~MMtM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>II y a pourtant une excuse a cette médiocrité; mais il ne faudrait pas
en exagérer la valeur c'est que jamais écrivains n'ont travaillé sous un
maître plus dur et plus susceptible. L'Empereur prétond faire d'eux des
instruments de règne. Il a ses idées en littérature. Écoutez-le dans une
conversation avec Fontanes « Vous aimez Voltaire, vous avez tort; c'est
un brouillon, un boute-feu, un esprit, moqueur et faux. Vous vous
retranchez sur ses tragédies. 11 n'en a fait qu'une bonne, QEd~c.
Défendrez-vous son Oreste et son Bt't&lt;h;s? Est-ce ainsi qu'on doit
peindre les changements de dynastie et de gouvernement? C'étaient
pourtant deux beaux sujets.- Je veux les refaire, cet été j'aurai du
loisir; je ferai )a prose et vous les vers'. Ailleurs il 1. Cite par
Sainte-Ueuve, Notice /jM&lt;o;Ke ~M;' Af. de fontanes, en tète de l'édition
de ses œuvres. Paris, Hachette, 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut l'entendre juger Tacite avec Wieland'. Une autre fois, il apprend
qu'on commente a l'École normale l'Éloge de ~Ht'c-Ato'e~ de Thomas et le
Ota&lt;og'ue de Sylla et d'EMOY&lt;&lt;e de Montesquieu, et il ne cache pas son
mécontentement. Là-dessus, il développe ses idées sur l'enseignement, il
indique Cornei))c et Bossuet comme les grands maîtres de la jeunesse~.
Une autre fois encore il esquisse toute une méthode do l'histoire de
France, telle qu'il l'entend s. S'il eut duré davantage c'était la
littérature tout entière disciplinée comme un régiment.</p>
<p>2. cr. Villemain, Sotiveni7,s co?zle?npoî~aiizs d'hisloiî,e el tle lit2.
Cf. 'Vittemain, SoMMn~ M!!&lt;c'npO}-aM!~ ~tM&lt;ot)'e et et &lt;&lt;-</p>
<p>&lt;6ra&lt;t&lt;fe (Une c!M&lt;e a ~'jËco~e No;Hf!~ en V~/2), t. ), p. i31 et suiv.</p>
<p>3. Sainte-Beuve, Notice ~t~on~e sur de ~oM&lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, C/M~eau&amp;Wand et M): &lt;oK~e littéraire, M, p. 130 (note).</p>
<p>3. Voir en particuner t'ode 0~ MM-&lt;M, jeune &amp;M!&lt;&lt;e? i, p. i35. 4. Cf.
Sainte-Beuve, op. C!&lt; H, p. t36.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les traductions de Delille ont été non moins imitées et admirées
que ses poèmes didactiques. Son .ËHtMe met de plus en plus Virgile a la
mode, au point qu'il restera encore quelque chose de cet engouement chez
les jeunes romantiques (Michelet, Hugo~). Comme nous l'avons fait voir
ailleurs, la poésie didactique, qui est par excellence la poésie de la
&lt;M/CMM MMMMe, conduisait tout droit a la traduction en 1. Cf. Biré,
Victor 7/M~o avant ~0, p. 98.</p>
<p>sans parler des traductions en vers qu'il en a faites au collège.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. M. Chénier, ï'f;.&amp;&lt;M!&lt;, etc., p. 276.</p>
<p>3. Fontanes, qui avait fait imprimer cette traduction avec celle de
t'EMat sur &lt;tOH!!)t&lt; ne la tit pas paraître de son vivant. Sainte-Beuve
déclare en avoir vu un exemplaire C/'f&lt;&lt;ea;t&amp;)'!atM:! et son ~roK~e; p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si en effet nous passons en revue tous les genres littéraires; en dehors
du poème didactique ou descriptif, nous verrons que tous subissent
encore l'influence de Delille, de celui qu'on a appeté le
&lt;M&lt;~&lt;c&lt;eu)'-Më; ce sont les mèmes procédés de composition et de
versification coudre bout a bout des paraphrases et réserver tous ses
efforts d'invention pour de petites découvertes de style.
Parceval-Grand' Maison, le futur auteur de P/HKpp6-/tM~Ms&lt;e, compose les
/4moM?'s ~pt~MM, poème en six chants, selon la méthode de Lebrun dans
ses Veillé 'es du Parnasse: c'est un pot-pourri d'Homère, de Virgile, de
Tasse, de Milton En ~806 parut une 1. Note dans l'édition des OKKM'M de
Fontanes, Paris. Hachette, tS39, t, p. 34.</p>
<p>2. Le sujet lui plaisait tellement, que- plus tard il entreprit une
nouvelle traduction de rB~a!, qui'ne parut qu'après sa mort (1822).</p>
<p>3. ~e??!0!fM 6&lt;'OM&lt;?'e-&lt;on:~e, H. p. 243 (éd. Ch. Crouzet, Paris).</p>
<p>4. C'est aussi l'opinion de Sainte-Beuve (Notice SM' -F'oKtalles).</p>
<p>5. La première édition est de )!!04. C'était une imitation</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde édition '&lt; entièrement refondue, précédée d'un discours
préliminaire; aM~meMtee de &lt;~&lt;a; ?HtMe oe~ et suivie de plusieurs
morceaux traduits d'Homère, de Milton etd'Arioste Ce titre se passe de
commentaires; nous sommes dans le fatras épique jusqu'au cou. Dans le
même genre, Luce de Lancival donne un Ac/tt!&lt;c Sci/rfM, ou il se borne
tout uniment a délayer l'Ac/tt~cMe de Stace.</p>
<p>Je m'engage d'un pas chancelant, effraye,.</p>
<p>Dansun sentier que Staceamamusoaft'aye.</p>
<p>II paraît que Luce de Lancival avait le génie du vers latin un poème sur
la mort de Marie-Thérèse lui aurait vatu tout jeune les encouragements
du grand Frédéric, et l'on se rappelle que sa dernière production fut un
discours latin sur le mariage de Napo)éon et do Marie-Louise. L'Achille
Sc&lt;/ros, c'est encore du vers latin les pastiches, les imitations
foisonnent; il y a même tels passages qui ne sont que des traductions de
Stacc Dos coupes hardies, des descriptions scabreuses où la difficulté
est ridiculement escamotée, comme ce passage où il s'agit de représenter
Thétis montant sur le dos de Chiron</p>
<p>U aborde Thetis; sous sa m&lt;Mn careMa't&lt;</p>
<p>1l co:«'/)e avec re~ee&lt; M&lt; croupe con!p~t.«.)&lt;c,</p>
<p>Il !t:B:&lt;c~ ~'aMeott-, et,&lt;]'un pas diligent,</p>
<p>Lut-meme t'intro&lt;h)it sous son toit indigent s.</p>
<p>VottbfiucrunclancCtnntargoboHclier,</p>
<p>qui est une traduction assez exacte de Staee.</p>
<p>2.~&lt;KHs&lt;'tScy?'o.?,ch. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>La 6&lt;'fce M!&lt;Me de Fontanes mérite plus d'égards. Et cependant, s'il y a
quelque nouveauté, elle n'est que dans le détail. Rien déplus ctassique
pour l'inspiration. Il est juste de se souvenir d'ailleurs que l'ouvrage
nous est parvenu inachevé et que les fragments que nous en avons n'ont
paru qu'après la mort de l'auteur. Mais toutes les circonstances
atténuantes ne le rendraient pas beaucoup meilleur. C'est toujours
l'épopée suivant la formule consacrée avec récit rétrospectif, épisode
amoureux, courses de chars et descente aux enfers. Ou Fontanes est
vraiment neuf, c'est en général dans ses descriptions dont la couleur,
encore conventionnelle, est plus exacte que celle de ses devanciers. On
sent que l'abbé Barthélémy et peut-être André Chénier ont passé par la
Voici des vers que celui-ci n'aurait pas désavoués</p>
<p>I. Pour faire sentir le grotesque du personnage, il suffit de donner la
liste de quelques-unes de ses ccnvrcs //o)'MM6!(M, tragédie en 3 actes,
1794. Ode &lt;t S. E.-f.'c. A': J. Sc/umtn~peft;t!&lt;tc/c, grand pensionnaire
de Ja République Uatavf!, 1805. A'&lt;)'e n C&lt;a''t'Me .&lt; les &lt;7&lt;!H~&lt;')' (&lt;g
/(: eof/:M«6t'tf;, suivie de l'joMre d &lt;'on:&amp;)'e de Ca)'o~te, !802. Ode
sur lè ~f)&amp; fM/ts'/p/tt/t~ue du citoyen B. Lafectcur, 1802. De pftcë
cf&lt;yMe&lt;t, Pariais, 1184. (Cf.Quërard.)</p>
<p>2. On sait que les manuscrits d'André Chënier furent com-</p>
<p>PûMies d'Indre C/;ente)', édit. de t8'!2, appendice, bib)iogr&lt;t-</p>
<p>phte de ses ccuvres, LV).</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que Jasion tout couvert de poussière,</p>
<p>Premier des laboureurs, avec toi fut heureux</p>
<p>La hauteur des épis vous déroba tous deux,</p>
<p>Et Plutus, qui se ptait, dans les cités superbes,</p>
<p>Naquit de vos amours sur un trône de gerbes</p>
<p>Il recherche la comparaison homérique; il a un sentiment'déj~t vif de la
beauté des mythes religieux de l'ancienne Grèce'. Surtout il y a chez
lui une veine de lyrisme 3 qui ne se rencontre ni dans l'épopée antique,
ni dans l'épopée classique, et qui annonce la littérature nouvelle.</p>
<p>Mais ce qui manque le plus, comme chez Delille et tous ces derniers
classiques, c'est l'unité de composition. On sent que l'oeuvre de
Fontanes eût été faite de pièces et de morceaux. A ce titre elle est
extrêmement significative et c'est pourquoi nous y insistons. La maladie
dont est atteinte toute cette littérature do décadence s'y trahit par
les mêmes symptômes que chez tous les contemporains, aussi bien André
Chénier que Delille. Et c'est le vice du classicisme finissant la manie
du pastiche, du centon, et finalement la tra.duction. Virgile est mis à
contribution pour la description des jeux; Virgile et Dante pour la
descente aux enfers; l'abbé Barthélémy suivi pas pas pour la description
des mystères d'Eleusis. On sent même des réminiscences des Martyrs
Elpinice semble annoncer une copie de Velléda. Mais par-dessus tout, ce
qu'il doit a Chateaubriand, c'est la mcnHe (~ groMper, de former une
sorte de musée de tous les souvenirs</p>
<p>t. Chant VtU.</p>
<p>2. Voir la description (tes mystères d'Eleusis, même chant. 3. En
particulier I'Ityî7ine ~e M:or&lt;c/)M&lt;e'pa)';)fe~&lt;M!s. 4. L'épisode d'Hcro
et'de Léandre est visihtement inspiré de celui de Lance)ot et de
Françoise de ](imini, sans parler de la description du suppUce des
sophistes. Il est probable que Fûntanes avait )t) ta traduction de
t't/'er; de HivarcL</p>
<p><pb/></p>
<p>'1. Épisode de r'arrivëe des Phocéens sous la conthute de Protès.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première eut, parait-il, un grand succès; les journaux en firent un
très chaleureux éloge et quelque temps après la représentation elle l'ut
couronnée solennellement au Champ de Mars~. Plus tard, quand le
romantisme eut triomphé, elle passa pour « la dernière des belles
tragédies dans le goût antique Lemercier avait voulu, sinon traduire
Eschyle, du moins donner une tragédie eschylienno". Il y a médio1. Cf.
~eMO!')'M de M"° t)c Mmusat, n, p. 36.</p>
<p>2. Nous nous bornons &amp; rappeter l'Hippolyte de
Dor~tCt'bieres-Pittmexeaux (t803), qui avait eu la prétention d'hniter
Euripide et de corrigef Racine.</p>
<p>3.Cf.Va.ut.hicr,op.c!&lt;p.ti.</p>
<p>Voir Notice sur Lemercier dans !ës C/te/tMHM/)'a'KM de DKC&lt;s, C/t~MMt',
~e~OMtX;, ~Mee de ~tHctt)&lt;;&lt;, /.CHtet'c;ef, Paris, ])idot, ~8~6.</p>
<p>5. Ernest Legouvé, cité par Vauthier, o~). C!&lt; p. 1!, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je sens sur mon front mes cheveux se dresser. Mon corps transit et
brnte et mon âme obsédée ·</p>
<p>Ne contient plus le dieu dont elle est possédée s. ). Par exemple xm~E
T&amp;; pob&lt;– Tw TCfupov, v. U:il26. 3. Agamemnon, acte IV, sc. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voila bien loin des exclamations haletantes, des onomatopées
énergiques, des 'E~, ~x~x~ Kx~xt, des 'As, EEou, !Sou, qui dans Eschyle
rendaient si bien la fièvre et l'angoisse de la prophétesso. Et
cependant, malgré cela, malgré des réminiscences trop nombreuses de
Racine', ma)g)'6 l'étiquette classique conservée par endroits, la pièce
dut paraître singulièt'emcnt antique aux contemporains Lemercier avait
conservé d'Eschyle tout ce qu'il avait pu la scène de l'arrivée d'Agamomnon</p>
<p>Salut, ô murs &lt;)'Argos, ô palais, ô patrie!</p>
<p>0 terre où de Peiops la race fut nourrie 3!</p>
<p>1. En voici quelques-unes</p>
<p>Egisthc, hélas! ne connaît rien d'affreux</p>
<p>Qui ne cède a l'horreur de voir briser nos nœuds. (Acte IV, se. t.)
Hélas, contre le sang des tristes Potopides</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Hector de Luce de Lancival est très inférieur. On reste confondu quand
on songe que Villemain trouvait cette tragédie « véritablement homérique
c'est la tragédie de collège dans toute sa nudité et son ennui. Pas le
moindre sentiment des situations, aucune idée de la vérité vivante ni
des moeurs homériques, rien que des tirades et de misérables lieux
communs habillés d'un style neutre, qui n'a pour lui qu'une correction
relative. Ce sont des scènes connues de l'~tff/e découpées, cousues bout
a bout et rendues dans une langue Mafarde et terne. Pas même chez ce
professeur de rhétorique qui prétendait s'inspirer d'Homère, pas même ce
que Théophile Gau tier louait dans Une/~&lt;e de A'o'ott d'Alexandre Soumet
le fond rouge antique ou se détache en noir, comme dans les vases
peints, la silhouette grêle et sèche des personnages.</p>
<p>Cependant la pièce réussit; grâce a un concours de circonstances qui
nous échappe aujourd'hui; elle reposait des Ophis et des ~e et Orouese,
des Oscar et des OtKfMfS~. Sa platitude avait un faux air de simplicité.
Comme aussi il n'y avait point de confidents ni d'épisode amoureux, il
n'en fallait pas davantage pour faire crier a l'antique. D'ailleurs il y
avait dans les tirades d'Hector une ardeur belliqueuse qui devait plaire
singulièrement a cette date de 1809. C'était une sorte de C/M)t&lt; t&lt;:&lt;
dc~t't a la grecque, et Napoléon déclara que c'était &lt;: une pièce de
quartier général Pour marquerson contentement a l'auteur, il lui fit
donner une pension de 6 000 francs. Ajoutons enfin que, dans sa nudité,
cette tragédie se mariait i. Théophile Gantier, 7/Mfo:)'6 f~f
f'on:M&lt;Mnte, p. i90. 2. Ophis (f!99), ~t&lt;&lt;e e&lt; Orovèse (tSOa) sont de
Lemercier. Osca)' est (t'Arnau)t, Ot~M!~ ou Joseph e?t A'~yp&lt;e (1801)
est ([e Baoor-Lormian.</p>
<p>3. Cf. Quérard (art. Luce de' ~.MMca~).</p>
<p><pb/></p>
<p>assez bien au décor un peu froid et abstrait que formaient,
t'ameubtcmont. et la mode d'alors. On se représente volontiers Ncctor
joué 0) petit, comité a Fontainebleau, parmi les hautes boiseries toutes
Manches, les fauteuils aux pieds droits et aux dossiers carrés et les
Victoires des candélabres avec leurs robes aux plis rigides et )curs
girandoles de cristal.</p>
<p>Une pièce qui dut donner plus fortement, encore cette impression de
t'antique, c'est la Vestale de Spontini (t807), dont le succès, contre
toute attente, fut prodigieux'. Le maestro italien, dédaignant la ~,t
musique facile et spirituelle qui lui avait réussi jusque-là, avait
essayé de renouer ta grande tradition de Gluck, en sacrifiant tout it
l'expression. Malheureusement, si vive qu'ait été la vogue de cet opéra,
les pièces a spectacle n'en furent pas évincées pour cota. H y eut mémo
recrudescence de pièces et de cantates officielles, où l'allégorie
mythologique s'épanouit comme sous Louis XIV Spontini lui-même sacrifia
&amp; l'idole du jour dans son Ecceb&lt;ï G~'a~, qui fut exécutée au Théâtre de
l'Impératrice le 8 février )80C. Mais le modèto du genre fut la Clémence
de T't'em avec paroles d'Esménard et musique de Lesueur et Persuis, pour
lequel on avait fait de grandes dépenses et mémo construit un couloir de
dégagement, tellement la figuration était nombreuse et sptendido". a.</p>
<p>A côté de cette musique de commande, il faut mentionner les innombrables
poésies officieïïes que provoquaient les grands événements du règne, le
couronnement, le mariage avec Marie-Louise, ia naissance du roi de Rome.
Tous les poètes pensionnés payèrent &lt;. Cf. Adolphe Juttien, Pf&lt;r/
&lt;/&lt;7e«a;t/e ~K MnH))eHcenM!t&lt; &lt;~t siècle, p. 28).</p>
<p>a. Cf. o~j. cil., p. 2-;0.</p>
<p>3. Cf. op. c!&lt; p. 2'!8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de quitter le genre dramatique; il faut au moins mentionner une
curieuse comédie de Lemercier 7~(;M&lt;6 OM &lt;a CornetHe ~&lt;t?M et .cela pour
la mémo raison la pièce ne trouva pas d'imitateurs, mais elle attesta;
comme tant d'autres œuvres du même temps, l'idée bien arrêtée chez les
plus distingués d'entre les littérateurs d'alors, de renouveler les
genres par une imitation plus savante de l'antique.</p>
<p>2. Voit', pour r'M.'uyse de la pièce, Vauthier, o/). cil., p. H3.</p>
<p><pb/></p>
<p>goût des petits vers, et ta mythologie a eu ses muscadins. C'est, par
exemple, Dorat-Cubieres qui versifie le calendrier repubHcain:</p>
<p>Une telle réputation est une énigme pour nous. Ces 1. U y a )n un
calembour que j'avoue ne pas comprendre. 3. Voir spécialement, au chant
)), le cortège de Bacc/MM. 3. CorrMpo?:&lt;~MM de Lamartine, ), p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers érotiques, qui ont fait les délices de toute une génération; nous
paraissent le plus insupportable bavardage. On y cherche Tibulle et la
poésie antique et l'on n'y trouve, avec une polissonnerie niaise, que
les oripeaux mythologiques les plus démodés. Parmi ces petits poètes, il
en est un dont la critique a toujours parié avec une certaine indulgence
affectueuse c'est Millevoye, le poète poitrinaire, l'auteur de la Chute
des /'&lt;:tt)«es, et ainsi le peu de talent qu'il avait eu a été
singulièrement exagéré. A part une sentimentalité pleurnicheuse qui
s'épanche dans ses élégies, il est impossible de lui découvrir une
originalité quelconque. Comme tous les autres, c'est un versificateur et
un traducteur. Ce fut un nourrisson académique composant religieusement
pour tous les concours, avec Victorin Fabre, un autre poète lauréat, et
remportant toujours au moins un accessit 11 fait des vers sur tous les
sujets dans le genre troubadour; il écrit Emma et E&lt;yM/tn;'d,
Charlemagne « Pavie et un cortain nombre de romances; il ne néglige pas
non plus le genre ossianesque et il rime la ballade d'Egill « royal
espoir de la Scandinavie Mais il semble s'ètre fait une spécialité du
genre antiquisant. On a de lui un livre entier où il pille effrontément
André Chénier, dont il avait en main les manuscrits le CoMt&amp;«&lt;
d'~o/Ttére et d'H&lt;!s(ode, La ~eM)!.e epOMSC, où l'on trouve des refrains
comme ceux-ci, pastiches de LaycMKeTst'c~MM Vierges, filles des mers,
jeunes oceanidcs,</p>
<p>Écartez le soleil de vos grottes humides.</p>
<p>Puis c'est SMsM~tore, ~om~'e mo~'Mt (imité de l'AfeMQ~ d'André Chénier),
les ~MM~' d77c&lt;ene, le .Mp&lt;M*&lt; d'Eschyle, la Néréide, les Dennet's
moment de VM'e. 1. Voir la notice de PongerviUe, en tête des Poésies f&lt;6
Millevoye, edit,. Charpentier.</p>
<p>2. Cf. Poésies de Miitevoye, p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voita il quoi aboutit l'effort le plus considérable do toute cette
littérature d'une part, chez les plus sérieux et les mieux doués, des
paraphrases ou des traductions chez les autres, descriptifs ou poètes
légers, une sorte de retour atavique au bavardage, et au prosaïsme de
nos faiseurs d'épopées du moyen âge, avec un assaisonnement de
grivoiserie, de sonsibtcric ridicule ou de mythologie surannée.</p>
<p>in</p>
<p>i. Becq de Fouquiërcs, Po~M d'André Chénier, edit. de &lt;8'!2
(Bib)iographie de ses œuvres, LVH).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teaubriand s'est ressenti toute sa vie d'avoir eu pour contemporains les
admirateurs de Delille et do Thomas. Il pourra bien parler d'eux très
légèrement dans ses McmoM'M &lt;foM~'e-&lt;om6e, le débutant de 1802 n'en
usait pas ainsi avec « M. DeUHe t ou &lt; M. de La Harpc~ En dehors des
contemporains, ses admirations vont aux couvres les plus classiques il
estime ~ft Hent'M&lt;e, dont il invoque encore l'exemple a propos des
ifw~/rs' H est entendu qu'A~KtHe est le chet'-d'ceuvrc de l'esprit
humain. Parmi les étrangers, il ne connaît pas Shakespeare, ou tout au
moins il n'en dit rien ceux qu'il vante, c'est le Tasse, c'est MHton,
c'est K)opstoc)&lt;, toutes réputations faites depuis longtemps et
consacrées par le goût classique du xvn~ siècle. Il parle de Dante, mais
après Rivarol, et l'on sent bien qu'il trouve Milton très supérieur 4.</p>
<p>Ceci serait encore peu de chose il faut voir les déclarations de ses
préfaces Je ne veux rien changer ni rien innover en littérature; j'adore
les anciens, je les regarde comme nos maîtres; ,j'adopte 6H&lt;te!'Bmett&lt;
les pt'MtCtpCS yMSës p(M' ArMtOtc, ~Ot'CtCC et ~Ot~tK l'M~C me semble
être le plus grand ouvrage de l'imagination des hommes, l'Odyssée me
paraît attachante par les mœurs, l'EKë~ inimitable par le style, mais je
dis que le .Paradis peM&lt;M est aussi une oeuvre sublime, que la Jo'MM~m
est un poème enchanteur; et la NoM'Me un modèle de narration et
d'élégance. Plus loin Il t. Voir l'éloge qu'il fait, dans le G~tc o!t&lt;
e/M'tj&lt;&lt;a?tt's7tc, de la poésie descriptive 0'! M. Delille a excellé
cetui de La Harpe dans la Préface des ;VfM'&lt; Il en parle même en termes
fort honorables, malgré les restrictions, encore dans les AfeMfw'M
&lt;foM&lt;)'e-&lt;omA6, t. tt, p. 399.</p>
<p>2. Voir CeMM &lt;&lt;;&lt; c/u'M&lt;M)!M?):e, 2° partie,.Uv~ ch. v.</p>
<p>2. Voir Gétiie (lit ch~-isliaiiis7)~c~ 21 liv* 1, eli. v.</p>
<p>3. Voir l'Examen f~ Afa)'&lt;t/)'</p>
<p>4. Il traite te poème de Dante de production bizarre (Génie &lt;/K
c/)!'t.tn?)')!e) et, détail significatif, dans sa doscrip-</p>
<p><pb/></p>
<p>y a en littérature des principes immuables et d'autres qui n'ont pas la
même certitude la règle des trois unités, par exemple, est de tous les
temps et de tous les pays, parce qu'elle est fondée sur la nature et
qu'elle produit la plus grande perfection possible' ». C'est le credo
littéraire de La Harpe et de Geoffroy, ni plus ni moins.</p>
<p>1. Examen des A/ar/y!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les ;Vft)'&lt;t/&lt;-s, le sentiment, ou le démon intérieur ne suffisait
pas. II voulait construire une grande machine épique qui servit en
quelque sorte de preuve a l'appui pour son ScHte- (&lt;tf C/t!s&lt;KMMme. lei
le classique reparaît, un classique très arriéré, comme on l'était de
son temps, après la réaction de La Harpe et de Geoffroy contre les
innovations du xvm" siècle. Ht ainsi il a composé le dernier poème
épique suivant la formule du P. Le Bossut, la dernière récidive du
TeMM~e. Sa seule témérité, et elle n'était qu'apparente, comme il l'a
bien l'ait voir, c'était cette prétention d'écrire un poème épique en
prose. H se justifie par un passage d'Aristote qu'il interprète :'( sa
façon; il se réclame de Fénelon, il allègue le jugement de Boileau.
Enfin il avait eu de nombreux précurseurs, comme Marmontel dans ses
hn'ns, Hilaubé dans son Joseph, ou plus récemment M" Cottin dans sa
~'n'se (!e JërtC/M.</p>
<p>Il le disait encore, faire une épopée chrétienne n'était ni une
hardiesse ni une nouveauté, ct il citait les</p>
<p><pb/></p>
<p>2. E.t;&lt;!Me;t des Mar~M.</p>
<p>3. Ce'M'e &lt;~M C/t)'M&lt;«!t:e, 2° partie, liv. t.</p>
<p>4. Voir ce qu'il en dit dans !a Préface des iVftt'~t'</p>
<p>4. Yoir ce yu'il en dit dans la Prél'ace des Vla~·tyns.</p>
<p>5. Cf. Bonsonnade, op. cil. (notice historique de Colincamp), p. 66.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>Notons que cette conception étroite et toute classique du paganisme a
déteint sur sa mythologie chrétienne on peut même dire que celle-ci est,
chex lui, très inférieure a l'autre et qu'elle est souvent ridi- ¡- cule
L'odieuse statuaire religieuse d'aujourd'hui est sortie toute vive des
~M~t't.</p>
<p>i. Les iUrtr~/t'6-, iiv. t (Invocation).</p>
<p>2, Les ~ar~ nv. )t).</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, il a ordonné le plan de son poème selon les règles reçues,
et dans son ~.TameK il s'évertue a démontrer qu'il n'a pas manqué aux
prescriptions d'Aristote récit rétrospectif, épisode amoureux,
description des Enfers, bouclier prophétique, on trouve tout cela chez
lui il n'a manqué a aucune des conventions du genre.</p>
<p>Mais Chateaubriand n'est pas seulement un classique, il est un classique
de décadence. Il arrive au terme d'une longue période de culture et il
est comme écrasé par la masse des oeuvres et des souvenirs; ce que tous
ces dilettantes, ces collectionneurs, ces paraphraseurs et ces
traducteurs que nous avons passés en revue avaient fait en petit, il l'a
tenté en grand fondre dans un même poème toutes les grandes œuvres
antiques; y amalgamer tous les cultes, toutes les traditions, toutes les
légendes et toutes les histoires; élever une sorte de musée d'Alexandrie
de la double antiquité et donner pour âme ce grand corps la pensée
religieuse moderne, c'est ce qu'il a voulu faire dans ses Af&lt;w&lt;y)' Voila
le suprême aboutissement de l'idée antiquisante du xvin" siècle. C'est
la théorie d'André Chénier avec toutes ses séductions et tous ses défauts.</p>
<p>Je crois qu'il ne faut pas exagérer l'influence de celui-ci sur
Chateaubriand, bien qu'il ait connu de bonne heure et dés le 6&lt;Me dt&lt;
CM~MMtMme ses principales œuvres. Ils n'avaient pas le même tempérament,
et Chateaubriand était assez riche de son propre fonds, il avait une
intelligence suffisamment éveiHée do la beauté antique, pour se passer
d'être averti par un autre. Et cependant l'analogie des procédés est
frappante.</p>
<p>)o von!oh* une si gr.inde supériorité. Cite par Sainte-Beuve; o~j. c;7.,
Il, p. 6J.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant, maigre tous ces défauts, 'malgré le vice fondamental de la
composition, les Martyrs restent une oeuvre aussi haute qu'elle est
bizarre. Ce n'est pas précisément l'imagination qui éblouit.
L'imagination de Chateaubriand est de second ordre. Elle n'est pas
créatrice comme celle de Hugo elle reflète, elle ajuste et elle
amplifie. Mais c'est la mélodie des phrases qui captive, ou plutôt c'est
l'âme mème du poète. On l'entend chanter dans la musique des mots avec
cette infinie tristesse qui s'exhale même parmi les glorieux paysages de
la Messénie. 11 en est de ces phrases comme des proses liturgiques dont
le souvenir obsédait Renan « Tu ne peux t'imaginer le charme que les
magiciens barbares ont mis dans ces vers Le grand lyrique se retrouve à
travers tout ). Renan, y')'e.!K?'&lt;e)'opo/e.</p>
<p><pb/></p>
<p>le fatras de son poème. Pourquoi faut-il qu'il ait été comme étouffé par
une théorie et une discipline? Luimême s'en rendait bien compte plus
tard dans ses ~emon'es d'ott~'e-&lt;om6e, lorsqu'il écrivait &lt; Mon poème se
ressent des lieux qu'il a fréquentés le classique y domine le romantique x.</p>
<p>3. Adolphe Jullien, f/M&lt;&lt;we dit co~Mne au &lt;Aë&lt;(&lt;)'e, p. S14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cependant, quand on écarte cette représentation officielle, on se trouve
en présence du monde le plus mélé et le'plus bariolé: c'est le chaos de
l'Empire lui-même. On peut dire que tout ce qui va devenir le romantisme
est alors dans l'air: H n'y a pas une idée, pas une nuance de sentiment
développée plus tard par l'école de Victor Hugo qui n'ait été connue ou
devinée de la génération antérieure.</p>
<p>Sourdement le xvm" siècle continue son œuvre d'émancipation it y a bien
un arrêt du mouvement cosmopolite on étudie et on traduit moins sous
l'Empire les oeuvres anglaises on allemandes et en générât tes
littératures étrangères. Mais il ne faut pas oublier que sous le
Directoire c'avait été justement le contraire et que ce souvenir des
oeuvres vulgarisées ou traduites était toujours vivant. Même c'est en
plein Empire que commence a paraître l'~f&lt;s&lt;ott'c Mt~'aM'e de nt(t&lt;i'e
par Ginguené (18tt), que M'"° de Staël publie son TtHem~Kf (t8't3), que
le CoM~ ~e &lt;t&lt;M)'(t&lt;!tre drams&lt;t&lt;jrt&lt;e de Guillaume de Schlegel est
traduit (t804), que Creuxé de Lesser paraphrase en vers français le.
RoHtftHCM'o()8i4).</p>
<p>En revanche la littérature nationale est beaucoup plus étudiée et on
commence Et la connaître dans le grand public. Pour ne rien dire des
travaux de pure érudition, comme ceux de Baynouard sur la poésie des
Troubadours tout le monde avait pu entendre a l'Athénée les
teconsdeM.J.ChéniersurIes fabliauxet ). Voir Texte J.-J. RO!MSMM ci les
0)'t~(?tM dtt COM!0~0/t&lt;Mme,p.401et.suiv.</p>
<p>2. Le Choix des poésies originales t/M &lt;)'ou6~~0MM [)e ïtaynouard
commenta A paraitre en &lt;§&lt;6.</p>
<p><pb/></p>
<p>)t tombe; elle est charmée; un désir qu'elle ignore S'ouvre, a l'aide du
chant; son âme vierge encore. Le troubadour ëmu l'entend plus d'une fois
Cemir, redemander d'une tremblante voix Les noms de ces héros, fiers de
teur doux servage. H.tou! et Cabriei, et l'amoureux breuvage</p>
<p>Dont Yseu)t et Tristan s'enivrèrent jadis;</p>
<p>L'inconstant Galaor, le fiUëtc Amadis.</p>
<p>MiHbvoyo donne, dans le môme goût, toute une série de ballades et de
romances dont Hugo certainement se souviendra plus tard</p>
<p>Sc)ne)eauchantdnmenestrct; Dcjatetemptescprepare,</p>
<p>Lesdeuxëpouxvonta['aute). Le page, que l'amour possÈdn, Disait, apnrt:
Je voudrais bien Revenir a l'aide</p>
<p>Du premicrbaron chrétien'.</p>
<p>Poésies de~U))evoye:~e~)'e)H!e)'oMc/t)'&lt;&lt;/e~ p.302.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le môme Millevoye compose un C/t(M'!em&lt;)M 2~n!M, Lucien Bonaparte un
C/KM'tema~Me OM l'Église s&lt;n&lt;t;~c, "poèmes en xx)v chants t.Vanderbonrg
avait fait mieux il avait donné une idée de la langue du moyen âge dans
son pastiche si ingénieux et si savant des Poésies de Clotilde ~c
Sto'ct'~e Mais le grand spécialiste dans le genre troubadour, ce tut
Cronzé de Lesser, a\'ec ses C/MM&lt;t&lt;;)"; de la TttMe-BoK~e, et son ~ma~ts
&lt;es Gatt&lt;&lt;;4'. La 6(tM&lt;&lt;; po~tf/Me (t8t3) de Marettangy ne fait
qu'attester cet engouement en faveur de )achevaterie. Notre but,
disait-i); est d'extraire enfin du moyen âge, comme d'une mine féconde
et trop peu connue, des trésors qu'apprécieront également le poète,
l'annaliste, le ,iégis!ateur, l'archéologue » En môme temps il indiquait
des sujets de poèmes nationaux, Clovis, par exempte. Lamartine qui avait
lu Marchangy, écouta le conseil et se mit a une epopcc sur « le
fondateur de kt monarchie française</p>
<p>D'autre part, on commençait a se prendre d'une belle passion pour l'art
gothique. On n'avait pas attendu pour cela les pages de Chateaubriand
dans son CëHte dtt C/M'&lt;&lt;MH~me c'était un goût qui, comme celui de la
chevalerie, remontait au xvni" siècle, au temps où l'on copiait les
jardins anglais avec leurs ruines, manoirs, donjons ou abbayes. Sous le
Directoire. les romans d'Anne Radclift'e avaient entretenu</p>
<p>cette mode, et voici maintenant que Lenoir, au musée des
Petits-Augustins, préparait les premières données de l'archéologie du
moyen âge en rassemblant tous les débris qui avaient échappé au
vandalisme révolution-</p>
<p>). ~*oes!M &lt;&lt;e ~a)'Me&lt;&lt;g-E&lt;f:OMO)'e C&lt;o&lt;t'Ms ~e ~(~OH-CAa~,</p>
<p>depuis JU°"! de SM&lt;'u!~e, poète /Mp&lt;tM dit X/' siècle, pnb)iees
pat-Ch.V:uiderbom'g, Paris, an Xt(1803)</p>
<p>2. La GftK~ poétique, t'" récit..</p>
<p>3. Voir notre chapitre ]x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Acte t. Le théâtre représente la salle du grand conseil dans le palais
de Saint-Marc.</p>
<p>Acte Il. Le théâtre représente un appartement du palais de Contarini.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'~aMemMMt de Népomncene Lemercier. Que seraitce, si nous passions an
C/msfop/te So&lt;om&amp; ou au ft'th) de celui-ci?</p>
<p>t:)ég'io lI, '?G (;t suiv.</p>
<p>3. L'/)M&lt;ït:&lt;M(&lt;e est de t8&lt;2, la Pa?:A~poct'M'ff&lt;/e de t8t9. U faut
dire )a même chose de cette dernière scène que des deux romaus de Nodier.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette étrange épopée de Grainville, Le ~e?')Me)' AomHM, dont Nodier nous
a garde le souvenir l,</p>
<p>t.No(ner,SoMuet:t)'&lt;~ei'&lt;:Heeo~&lt;/to/t,p.366.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>iU. Le romantisme et le classicisme archaïque du xv)" siëcie. Innuence
considérable du 7«&amp;&lt;efH&lt; f/c &lt;a poésie /'&lt;'f&lt;;tpa/M HM A'° ~!e&lt;;&lt;e et
des OEMH)'e~ &lt;t0~&lt;e~ de yfo/Ma)'&lt;&lt;. Hugo. phi)o!ogue.et métricien,
reprend jdusieurs des procèdes de</p>
<p><pb/></p>
<p>la Pléiade. Le romantisme est d'abord une rénovation de la langue et, du
vers. Enthousiasme des romantiques pouf Part de la Renaissance,
l'architecture, les peintres-décorateurs les romanciers et les poètes.
L'influence de la Renaissance française et méridionale beaucoup plus
forte que celle du moyen âge et des littératures germaniques. Le
romantisme apparait d'abord comme une Renaissance de la Renaissance.</p>
<p>]\ Définition du romantisme proprement dit.–Rupture avec la tradition
classique. –Originalité de la Pi'e/hce f/e Ct'OMttteM. L'Art égal a la
Vie. L'art, non plus que la nature, n'est pas fait pot;)' t'hommc.
Conséquences de t'esthétique nouvelle.</p>
<p>1</p>
<p>On peut croire Hugo sur parole, lorsqu'en i820, a</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comparer par exemple les odes politiques de Hugo celles de fon fanes
Ode sM)' la ??!o;'&lt; f/M (tue d't'H~/t:eH, Ode su&lt;' ~e;tMeemM/ dM pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. JOM'M~ ff!M jooë/c, p. 2!</p>
<p>3. Voir les épigraphes de la Som);ai):6K~e et de la ~'yade. U est vrai
que ces épigraphes sont très incorrectes. 4.. « n'y a guère que V. Hugo
avec qui je peux causer de ce qui m'intéresse. Avant-hier il m'a cité
par coeur du Coiteau et du ~'HCt/e. Co)')'Mpo):~Hce de G. f~M&amp;M'&lt;, 4'
série, p. SOS (Lettre du S décembre 1874).</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>tial'. Plus tard, il publiera dans le CMMet'u~e:;)' &lt;;MëMM'e
quelques-uns de ces exercices d'écolicr la traduction en vers du
Vte~at'f! du Galèse, de l'épisode d'Acheménidc, de celui de Cacus et de
la description dè l'antre des Cyclopes 2. Sainte-Beuve se plaignit plus
tard de la faiblesse des études dans les collèges-de son tempsa, et il
déplora pour lui, comme pour tous ceux de sa génération, les lacunes de
l'éducation première. Évidemment c'était toujours le vieil humanisme
avec ses amplifications de rhétorique; mais tous en profitèrent autant
qu'ils le purent et lui spécialeme.nt. Ce fut évidemment celui de tous
les romantiques qui conserva le plus profondément l'empreinte du
coHèg'c. Des pièces de vers latins de lui figureront longtemps dans les
recueils destinés aux classes~; et, dans ses poésies, on trouve encore
des imitations d'Ovide, do Stace, de Bion et de Moschus' sans parler de
ses nombreuses épigraphes empruntées aux classiques latins. Musset, lui
aussi, se distingue par ses succès scolaires ayant fait ses études
régulièrement en bon élève il obtint, au concours généra), un second
prix de dissertation latine". Et d'ailleurs son goût persistant pour
Horace pour les petits vers du xvtn" siècle, sa versification souvent
voisine de la prose comme celle de Voltaire; tout cela prouve combien le
fond était classique chez lui.</p>
<p>Mais si importante que soit cette première culture, t. Cf. V. Hugo
racole p&lt;!)' MM &lt;em0i)t de sa vie; ), p. 2'H. 2. Cf. Birë, 0.9. c:&lt;p. 86.</p>
<p>3. Cf. OEt~M'M cAoMtM de jRo;Marf&lt; (2' préface).</p>
<p>4. Yoir dans le recueU autrefois classique de PierrotDeseiUigtiy.</p>
<p>5. Cf. Poésies co))!p~é&lt;e. p. &lt;St et suiv.</p>
<p>6. Cf. Biographie par P. de Musset, p. ~3.</p>
<p>Deux imitations d'Horace figurent, encore dans ses Poésies MO!&lt;MMe.t, p.
&lt;):' et ~t4.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Co~'fespon~ane~, l, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. n écrivait en effet: « Tibulle, Yn'gile, Properce, Pindare. sont avec
PAt'iostc et Pope sur ma table (Co;')'efpo):~t:ce, I, p. 81). Yoit-on
Lamartine lisant Pindarc dans le texte! j) devait en être de même sans
doute de Tibulle et de Pt'operce, dont les obscurités rendent la lecture
si difncitc.</p>
<p>3. Co)')'e~o?!~Ht!ce, p. 8t.</p>
<p>4. Pour tontes ces admirations de jeunesse, voir le tivre de M. Reyssie
~e'etfM.MC~e ~&lt;tMM)'&lt;o)e, Paris, Hachette, ~89~, p.lOa et suiv.</p>
<p>H. Co''t'e~po&lt;!(/~)tce, I, p. 42.</p>
<p>C. y&amp;M., ), p. 't-t4. .1</p>
<p>7. Cf. lleyssié, o;) &lt;'{&lt; p. 130</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les collections complètes en sont devenues extrëtnement rnres et,
pour ta plupart de nos citations, nous avons dû nous référer aux
extraits qu'en donne M. Biré dans B:~o avant /MO.</p>
<p>3. Cf. Mrë, o/j. et&lt; p. i82.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Btre, o~. cil., p. 209.</p>
<p>3. ~:«o'a&lt;M;'e e&lt; ~j/tt~oso~/tte M~Mes, ), p. 92.</p>
<p>4. Birë, op. c;&lt; p. 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;/OM(. » Nous voi):'t bien loin de la Pf~ctee de C~'omweM et des audaces
d'y/M'tMtM.</p>
<p>Pour expliquer cette tournure d'esprit, ce n'est pas assez du prestige
éphémère de certaines feuvres il faut tenir compte aussi des
fréquentations et des amitiés des jeunes romantiques. Dans le sa!ondo M.
Deschamps, le pere'd'Ëmite et d'Antony, ils rencontraient les poètes de
l'écoie impériale, et, entre autres, ParccvaI-Grand'Maison, l'auteur de
PA&lt;Hppc-AM(/Ms&lt;e. Longtemps après, Emile Deschamps s'en souvenait encore</p>
<p>Soumet, Alfred, Victor, Parceval, vous enfin, Qui, dans ces jours
heureux, uo!M &lt;en!'e:pat' la )natn, Happetcz-vous comment au fauteuil de
mon père Vous veniez, le matin, sur les pas de mon frère, Du feu de
poésie échautler ses vieux ans,</p>
<p>Et sous les Heurs de mai cacher ses cheveux blancs. Les plus jeunes
vantaient Hyron et Lamartine, Et frémissaient d'amour a: leur muse
divine; Les autres, avant eux, amis de la maison,</p>
<p>Calmaient cette chaleur par leur froide raison Et savaient chaque jour
tirer de leur mémoire SM)' t~o~att'e e&lt; Lekain gMe/f/~e ttOMt.'e~s
histoire, Et le eo'ttt' tout ému &lt;fi«: innocenl p~&lt;M«'</p>
<p>Avec les jeunes .~e/M se ~H&lt;Mt'e7t/ )Y&lt;yeu/it)'</p>
<p>2. Cjtë par Sainte-Beuve, fo)'&lt;)'a~' con~m~o!Y&lt;tM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parny n'est phts [~ Partjue co)u')'oue6e</p>
<p>Vient de trancher la trarae &lt;Jc ses jours</p>
<p>j. Cf. Uirë, op. cit., p. 24t.</p>
<p>2. D'après le passage de Vigny, auque) nous devons cette auecdote, ceci
se passait vers 1822. Il écrit en effet dans son ~OMr;)o&lt;, a la date du
4 février t842 ]) y avait vingt ans que' je ne t'avais vu.</p>
<p>3. Cf. Iliré, 0~9. cil., 327.</p>
<p>4. Cf. CorrMp., ), p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sous )a pierre insensibtc et glacée</p>
<p>Quand la Jance d'Achitte, après tant de batailles, ·</p>
<p>De la ville d'Hector eut forcé les muraiUcs,</p>
<p>Et ravi des Troyens le saint Paiïadium,</p>
<p>Le nautonier voguant sur les nots du Bosptiorc</p>
<p>De ses yeux cherchait encore</p>
<p>LepataisdePriamcttestoursd'Hium' »</p>
<p>On juge d'après cela du reste.</p>
<p>4.Cf.Co~esp.,I,p.344.</p>
<p>S.Con'M~t.p.I:i3.</p>
<p>6. 7&amp;K/ p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, si l'on excepte les convictions royalistes et religieuses et
aussi certaines innovations de style encore très timides et dont nous
reparlerons, les romantiques, vers cette date de 1835: se distinguent
malaisément des classiques Les sujets moyen âge ou fantastiques qu'ils
traitaient étaient exploités depuis longtemps. Il est vrai qu'ils
affichaient une prédilection de plus en plus exclusive pour ces sujets,
et c'était en cela, semble-t-il, que consistait tout leur romantisme.
Mais en même temps ils subissaient l'influence d'André Chénier, et chose
bizarre, ce 1. Cf. Biré, op. c;'&lt; p. 2'M.</p>
<p><pb/></p>
<p>))éo-c)assiquc, plus classique que ]cs Lemercicr et )cs Baour-Lormian,
leur était proposé pour modèle par un des leurs et risquait de les dévoyer.</p>
<p>11</p>
<p>Heureusement, cette inftuonce fut de courte durée et elle est loin
d'avoir été aussi profonde qu'on !c croit généralement. t.</p>
<p>2. Note du même chapitre, au bas de ta page.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>torwe (passi»2j.</p>
<p>torme (~a~:nt).</p>
<p>4. Commentaire de &amp;ï Fille du p~eAeMt' (cf. HecMgtHeweM~ poet~Kex).</p>
<p>3. /M~ p. 146.</p>
<p>6. Cf. Birë, op. cit., p. 460.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chantez, chantez un hymne, ô vierges (le Lesbos. Pleurez, pleurez ma
honte, ô vierges de Lesbos.</p>
<p>i. Encore en 18 H, dans t'&amp;)!&lt;)'e &lt;t Af. Villemain, ii rattachait à
André Chénier, Lamartine, Hugo et Vigny. Théophile Gautier, suivant la
première tradition romantique, rattache, lui aussi, l'école moderne à
André Chénier (cf. Bappo)'&lt; sur les p)'CM/i*~ de la poésie depuis 1830).</p>
<p>2. Commentaire de Sapho (cf. Nouvelles Méditations).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant il y a deux pièces qui sont embarrassantes d'abord cette élégie
dont nous avons parlé tout a l'heure, la Fille d:&lt; pécheur, puis un &lt;
fragment d'égloguo marine », le J'ns&lt;&lt;;Mt' et le Pec/teNi', insérée en
t849 dans les ;V&lt;M:&lt;(tj!;OMS poétiques. Pour la première, it me parait
incontestable qu'elle est antidatée Lamartine je ne sais pour quelle
raison voudrait faire croire qu'elle a été écrite en It'alio au temps de
Graziella (c'est d'ailleurs le soustitre qu'il lui donne); mais il
suffit de comparer les méchants petits vers qu'il écrivait :t cette
époque, la duperie n'est pas possible un seul instant des détails
familiers comme ceux-ci ne sont pointdu tout dans sa manière de 1813</p>
<p>). Cf. Uccq de Fouquiëres.PofMtM~M~'e C/teMer (Introduction).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, )a nuit, aux lueurs de la lune, tu danses</p>
<p>Sur le toit aplati de ta blanche maison,</p>
<p>Et que ton frère, enfant, pour marquer la cadence, Pinçant
d'unongieaigu'ies cordes du laiton,</p>
<p>Fait gronder la guitare ainsi qu'un hanneton.</p>
<p>Ou encore</p>
<p>Hptucher en automne et retourner la figue,</p>
<p>Que le vent (le mer sale et que le soleil cuit.</p>
<p>Au contraire, ils sont bien dans le style dos ~cc:&lt;et&lt;~emM~s avec son
mélange de réalisme maladroit, d'incorrections et de réminiscences
classiques persistantes. Le commentaire d'ailleurs. est extrêmement
vague on nous y parte d'imitation de Théocrite et d'Anacréon pour
Théocrite, passe encore, mais il n'y a absolument rien qui rappelle
Anacréon dans le morceau, et l'on s'étonne de voir ces deux noms
rapprochés. It est vrai que Lamartine n'y regardait pas de si près
pour'tui, Théocrite et Anacréon, c'était tout un.</p>
<p>Attendaient le sommai), ce doux prix de.leurs jours. Deux enfants du
hameau, l'un pasteur du bocage, L'autre jeune pêcheur de l'orageuse plage.</p>
<p><pb/></p>
<p>du grenier; puis viendront~ P~c/t~o's que j'ajourne Le titre n'est-il
pas significatif et ne pourrait-on pas voir dans les deux pièces en
question deux fragments d'un poème resté il l'état de projet et même, si
l'on veut, écrits a des intervalles assez éloignés? S'il en est ainsi,
nous Yoih't bien loin des débats de Lamartine et il faut avouer qu'il se
serait avisé bien tard d'imiter André Chéniet'. Eu tout cas, pour ce qui
est de la Fille (h&lt; Pec/tËtH', il semble de toute évidence qu'elle est
au moins contemporaine de cette date de 1838, si elle ne lui est pas
postérieure les raisons de style outre le vague du commentaire –seraient
suffisantes pour l'étaMir.</p>
<p>Mais quoi qu'il en soit, s'il y a eu influence de Chénior dans ces doux
morceaux, elle est extrêmement lointaine. Les noms de A~ere et de JVfM~a
dans la seconde ne prouvent pas grand'chose ce qu'i) y a de plus
frappant, c'est qu'aucun des procèdes de style et de versification tant
vantés par Sainte-Beuve n'ont été employés par Lamartine pas
d'enjambements; pas de coupes irréguliércs, rien qui rappelle les
raffinements d'expression, les « beautés pénibles de Chénior. C'est la
grande phrase lamartinienno, ondoyante et. un peu molle, toute d'un jet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>assez lointaine de génie, mais il n'a jamais eu ta curiosité de les
connaître intimement et encore moins le désir de les imiter de parti pris.</p>
<p>fe reste.</p>
<p>&lt;. Lcs~ma&amp;e.s et )es~e'M.</p>
<p><pb/></p>
<p>où prendre chez lui des vers ayant t'envergure de ceux-ci: ·</p>
<p>Il viendra quand viendront les dernières ténèbres; Quand la source des
jours tarira ses torrents; Qu'on verra les soleils, au fond des nuits
funèbres, PfMi'r comme des yeux MiOMt'a~</p>
<p>11 viendra, quand l'orgueil et le crime et la haine De l'antique
alliance auront enfreint le vœu; Quand les peuples verront, craignant
leur fin prochaine, Du monde décrépit se détacher la chaîne,</p>
<p>Les astres se heurter dans leur chemin de feu Et dans le ciel ainsi
qu'en des salles oisives Un hôte se promène attendant ses convives
Passer et t'e/MMef l'ombre immense de Di'eM &lt;.</p>
<p>L'epefOM de A'apoMo&lt;t~</p>
<p>1. ~M&lt;ec/t?'s&lt;.</p>
<p>2. A la colonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, ta grande différence qu'il y a entre la versification de
Hugo et cette de Chénicr, c'est que celui-ci se préoccupait surtout des
coMpes, comme si elles étaient ressentie! du vers, tandis que Hugo se
rendait parfaitement compte que le vers est tout entier dans le t'y~Amc
et dans la rime qui le renforce, et qu'en tout cas tes coupes doivent
être déterminées par te rythme et non par les nécessités du "sens
logique. On s'explique des lors qu'avec un système aussi opposé, il
n'ait pas prêté grande attention aux innovations de Chénier et même
qu'il les ait condamnées. Peut-Être pourrait-on allégner qu'il s'est
inspiré de lui dans les vers brisés de C)'0!MM/&lt;; mais i'influeuce de
Népomu.céne Lemercier y est encore plus évidente'sans parler des
exemples qu'il pouvait trouver dans tes poètes classiques du xvn"
siècle, Molière ou Corneitte, qu'il semble avoir beaucoup pratiqués
alors. Ajoutons enfin que Chénier ne paraît pas l'avoir beaucoup
préoccupé. H ne le cite dans aucune de ses préfaces, pas mémo dans celle
de CfOHMMM.</p>
<p>H n'en est pas de'mémo de Vigny et de Musset, dont le tempérament
poétique avait plus de ressemblance avec celui d'André Cbénier, « Vigny
soigneux et fin t, comme dit Sainte-Beuve, et Musset si habite an
pastiche. Il importe pourtant de rappeler que Vigny, dans les éditions
nouvelles de ses Poèmes ftMttf~cs, leur a assigné une date antérieure a
l'édition de Latouche, ou strictement contemporaine; comme pour prévenir
tout soupçon d'imitation. Mais Sainte-Beuve a i. Cf.Birc, op. Cf&lt; p. 444.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'il y a de plus frappant dans les Poèmes antiques de Vigny, ce
n'est pas seulement l'analogie des sujets avec ceux d'André Chénier, ce
sont les ressemblances très intimes de la versification et du style.
MiUevoye n'a rien qui en approche. Le vers, chez lui, est de coupe
régulière et il a conservé l'allure llasquo de l'alexandrin de Delille.
Quant au style, c'est un ramassis d'expressions banales entremêlées de
réminiscences de Chénier, qu'il énerve et qu'il décolore. Cliez Vigny au
contraire, s'il n'y a pas eu imitation; il faut avouer que la
ressemblance tient du prodige On retrouve même les expressions de Chénier</p>
<p>Car la vierge enfantine aMp)'M des ??:f&lt;&lt;e~o&lt;~</p>
<p>Admirait et la rame et i'écume des flots. (SyH:c&lt;/ta.)</p>
<p>Etonnée et loin t/e.s' matelots,</p>
<p>Elle tombe, elle crie, elle est f&lt;M .seo: des flots.</p>
<p>(La ~'eMe 7'aren~ttte.)</p>
<p>Venez, ô venez voir co)n?!:e G~/cé;'e est belle! (La Dt'y~e.) Et nie
suivant des yeux disent Con~e elle e~&lt; 6eH&lt; ·. (C/t/'OMM.)</p>
<p>Et la pêche au duvet de po!o'p)'g coloré. (La Df.ync&lt;p.) Vois la poMr~re
des fleurs dont le p~cAe)' se pare.</p>
<p>(Le CAeut'te')</p>
<p>). Sainte-Beuve, NoM!;f&lt;c /KnfH~, VI, p. 404.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs c'est le tour qui est reproduit:</p>
<p>tda, torsquc j'entends ta voix, ta jeune voix. (La Dt'yao'e.) Ces mains,
ces vieilles waMM orneront ta statue.</p>
<p>(~.e~'eMte~/o~e.)</p>
<p>Plus tard encore, il aura des coupes qui rappelleront celles de Chénier</p>
<p>Elle jouait en marchant, toute belle,</p>
<p>(~M aH:oa/~ f/e ~o?:&lt;MO)'('wc')</p>
<p>Muses, vous savez ton)., ô déesses; Il et nous</p>
<p>Mortels, ne savons rien qui ne vienne de vous.</p>
<p>(~&lt;MK~~e.)</p>
<p>(~ft'~ffHt~e!)</p>
<p>Ainsi le grand vieillard, en images hardies,</p>
<p>Déployait le tissu des saintes mélodies. (Mi'eM~e.) Quand l'ardente
saison fait aimer tes ruisseaux. (i'~Wd'atMer.)</p>
<p>Vigny dira</p>
<p>Ainsi dans les forêts de'ta Louisiane. (Eloa.)</p>
<p>Quand la vive hirondelle est enfin réveittée.</p>
<p>(taP~f«~,)</p>
<p>!1 emploie aussi, comme Chénicr, les apostrophes et les interrogations,
dont Musset abusera dans Jto~ft. C'est un moyen de forcer l'attention,
surtout au début d'une pièce</p>
<p>Vot.s-tu ce vieux tronc d'arbre aux immenses racines? (~a~a'f.)</p>
<p>Déjà, mon jeuue époux ? Quoi? l'aube parait-ette? (/,t'Scnt7«t!H&amp;!&lt;)</p>
<p><pb/></p>
<p>André Chénier avait écrit:</p>
<p>Un vers d'André Chénier chantait dans ma mémoire D'autre part nous
savons, par Sainte-Beuve, qu'il avait commencé par l'imiter. Parlant
d'une première entrevue, ou Musset lui avait lu de ses vers,
Sainte-Beuve ajoute « Il m'en récita de charmants, un peu dans le goût
d'André Chénier s t. Son frère nous a conservé d'ailleurs un fragment de
ces'premiers essais</p>
<p>Il vint près des figuiers une vierge d'Athènes, Douce et blanche, puiser
l'eau pure des fontaines. De marbre pour les bras, d'ébène pour les yeux
Son père est Noëmon de Crète aimé des dieux; Elle, faible et rêvant, mit
l'amphore sculptée Sous les lions d'airain pères de l'eau vantée Et
féconds en cristal sonore et turbulent 3.</p>
<p>Par-ci, par-là, on rencontre des réminiscences de Chénier, attestant une
lecture attentive</p>
<p>/ftHeM/ ta htanche main sur le clavier d'ivoire Durant les nuits d'été
ne volligera plus. (Lucie.) Adieu, mon Clinias, moi,cette quiteptus,
Moi, celle qui t'aimais, tu ne me cen-fM plus! (A~re.) ~&lt;)'e,/t fille
a~o)'ee.(~MCte.)</p>
<p>Pleure, pleure, c'est !Uoi!p~M)'e,«eado)'ee. (C/t&lt;'K!e?',p.62,v.)t.)</p>
<p>t. Cf. Nouvelles poésies, Une son'eeppt't/Me.</p>
<p>2. ~OHeett!~ et :?t~MCfe&lt;M!M (Ma biographie), p. 3' 1 3. Voir Paul de
Musset, Bi'Of/t'ap/ti'e d'j4&lt;/)'ef/ de ~MMe&lt;; p. T! i</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos yeux sont transparents comme ~'f;M&amp;)-6 /&lt;Mt~g ~f;&lt;&amp;0)'f&lt;&lt;/MJVMMtf&lt;t.</p>
<p>(A quoi )'ëM&lt;t&lt; ~C~~eiMM ~~M.)</p>
<p>Ainsi des )~autssapinsdeta]''i)itandch)tmido</p>
<p>Ce&lt;'am&amp;t'c,cufarttducie),(tistitte~o)'/&lt;!M'~e'</p>
<p>(~KU'?&lt;:&lt;M&lt;)</p>
<p>Et sa chute souvent rencontre dans tes airs</p>
<p>Quc)qi)einscetcvolantqu'itp0t'tcantbnddcsnicrs.</p>
<p>))c la Hahi&lt;tHc enfin tes vagues orageuses</p>
<p>Routent, et vont jeter ces tanttcs précieuses</p>
<p>OutanereVistuteendenohtcscoteanx</p>
<p>le /?'o~ ~Vt~ex expirent dans les eaux.</p>
<p>2. Par exemple J)ofoW&lt;/a .t servi de modèle .'mx CoM&lt;M {f~jac:;y):e e&lt;
ff//&lt;!h'e. Les aM:a~t~ f/e ;UMt~MO&lt;'e«c/ c'est, te sujet môme de/toM&lt;</p>
<p>C'J~f~ ~0)~' MOtft' )~f'S C~R~/ tJC~X-S ~H.</p>
<p>7~/c~ ? Tel c~ le ~7cc~e, ~'e~ y~r~'rc~ /M.</p>
<p>Mais il faudrait étudier en détail te styte des deux poètes pour se
rendre compte de toutes tes imitations de Musset
-&amp;ces«.t~ct'ËO~stfr~~es/'?~fe</p>
<p>Que cette ~n~ed'or dans t'ouibre suspendue.?(/&lt;t.) 7's~ee la t:f~
f/'t'') ~cs ~o. H;s'~re.?,</p>
<p>Furtive a raUumë ces ~es solitaires? (/~o/)</p>
<p>Pâte étoile du soir, messagère lointaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>expressions, tours de phrase, sujets de poème. Le procédé un peu
artificiel des interrogations inattendues, des apostrophes brusques,
marquant le commencement ou la reprise d'un développement, il en a fixé
la forme dans son Ro«(t. Mais tout cela est trop connu pour que nous
insistions. Il suffit que nous indiquions l'influence de Chénicr, soit
directe, soit indirecte, par l'intermédiaire de Vigny.</p>
<p>Sort du uuago cpais qui rembrunit les cieux,</p>
<p>Astre ~ui parcourant sa route ctincclantc</p>
<p>Imprime sur t'azur tes pas silencieux,</p>
<p>(~e ~'e~&lt;'t~&lt; ~t~~ie~ »I</p>
<p>Cf. C!E;&lt;u&lt;'M comp~ejtde Chénier, t. t (Citants imuéii d'OiiSi.U), les
C/M;i/ de Se~)'ia).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir op. ci&lt; p. iT2 (Notice par Jules Troubat). A partir de t840, il
est logé l'institut comme bibliothécaire Des lors, je me trouvais riche
ou très a t'aise pour la première fois de ma vie. Je nie remis a
l'étude, je l'appris le &lt;&lt;c. A (Op. ct&lt; p. n2.)</p>
<p>(Cf. Les ÛE:tM'M e&lt; les ~OMMKM.)</p>
<p>4. SoMM;w~ e&lt; indiscrétions, p. 139 et suiv.</p>
<p>5. Article sur Apollonius de Rhodes, Pot'&lt;)'&lt;&lt;.s eoM&lt;etHpMWH$, V, p.
9S9; sur Euphorion, t&amp;M., p. 445 sur Theocritc, Po'&lt;)Yttty littéraires,
Ht, p. 3; sur les prétentions de SainteBeuve comme philologue, voir
aussi la préface de l'édition de l'Odyssée, par A. Pierron (ati /:Mem).</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Noter d'ailleurs qpe Sainte-Beuve s'est montré en somme indulgent
pour les fleurs du mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre Hugo et Balzac. A la génialité tumultueuse et exubérante de ces
deux grands modernes, il opposera le goût, la douceur, l'harmonie
virgiliennes comme si vraiment il s'agisse de cela!</p>
<p>2. Notes (tans les Poésies complètes, p. )3a.</p>
<p>3. Pensées de Josep/t D~orme, p. 146.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pensées de Joseph De~o&lt;'me, p. 1S1..</p>
<p><pb/></p>
<p>y avait surtout celui des coloristes romantiques, les Devéria, les
Boulanger, les Delacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p>vations qui cependant sont très différentes des siennes, pour ne pas
dire qu'elles leur sont diamétralement opposées.</p>
<p>in</p>
<p>Bien plus que du recueil de Latouche, on peut dira du TaMMM f!c ~ft
poésie /{&lt;MpaMc au XW° siècle, qu'il a beaucoup servi au second Cénacle;
quoique cependant dans un tout autre sens que Sainte-Beuve ne l'aurait
voulu. Ce fut l'Académie française qui inspira au futur ami de V. Hugo
l'idée de traiter ce sujet, en le mettant au concours pour le prix
d'éloquence, en 1826 Son travail parut d'abord par articles, dans le
Globe, pendant l'année 182*7. L'année suivante, les articles étaient
réunis en un volume, auquel faisait suite un recueil de morceaux choisis
de Ronsard. L'auteur disait dans la préface du second volume « Pour qui
se donnera la peine de rapprocher les doctrines éparses dans ce
commentaire et dans mon 'TaMfaKde la poésie fMt~V~stëc/e, il en sortira
toute une poétique nouvelle, dont je suis loin d'ailleurs de me
prétendre l'inventeur &lt;. Malgré la restriction modeste de la fin,
c'était encore un peu ambitieux et Sainte-Beuve se trompait. Toujours
est-il que l'ouvrage fut très lu des romantiques et que l'influence en
fut considérable. Lorsqu'il était encore dans sa nouveauté, Hugo, sui 1.
Préface de la 1" édit.iotl du T«&amp;&lt;e«M'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que FttttCMnME, plus 'compH~Me'c, plus profonde e&lt; qui ~a~te tous les
yoM)'~ de noticeMes oc&lt;st;ea Le passage, n'est, peut-être pas toujours
très clair. Mais. quoi qu'il en soit, il est évident que Hugo, chef
d'écote, a très nettement compris l'i'mportance des questions de metie.r
en littérature, comme dans tous les autres arts. Bien plus, il a vu que
ces questions devaient primer toutes les autres, si l'on voulait taire
couvre durable: '[Dans tout grand écrivain, il doit y avoir un grand
gram mairien, comme un grand atgébriste dans tout grand astronome</p>
<p>I[ faudrait étudier en détai) l'œuvre de Hugo a parti.)' des MMcs, pour
se rendre compte de tout ce que sa langue a dû aux poètes et aux
prosateurs du x\'r° siècle, mais particulièrement'A'o~'e-Dftme de f&lt;t)'
où les imitations de Régnier et de Rabelais.abondent Rabelais surtout
semble avoir fourni, bien que Hugo ne )o cite môme pas dans le passage
qui nous occupe; et qu'a la poésie de Régnier il n'oppose que la prose
de e P. Mathieu, dont il fait un étourdissant éloge Rabelais, c'était le
grand réservoir de la langue, où tout se tnë)ait, bon et mauvais, mots
pédants et mots popu~ laires, où il n'y avait qu'a choisir et a prendre.
Théophile Gautier l'a beaucoup pratiqué 3, Ralzao l'a pastiché dans ses
Contes (&lt;fo&lt;f(&lt;t&lt;/«M. Plus tard encore, dans Wt~tam S/tsA'e;~e&lt;M'&lt; Hugo
mieux avisé qu'ici le mettait au nombre des quatorze grands génies de
l'humanité. Musset est tout plein de Régnier a qui justement
Sainte-Beuve avait consacré nn article spécial, qui fut i. ~OC. cit.</p>
<p>2. Certainement Hugo n'a cité r'obscur Pierre Mat.hioa qne jmur le
ptaish' 'd'étater son crudition cette manie perce des ses premiers
articles.</p>
<p>3. Se ra.ppetcr ta fin d'/&lt;~r&lt;&lt;M, sans parter des CM&lt;M ~o'«!liards;</p>
<p>4. Voir t'Epure w ~t Po'MM;</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord tes piquiers aux pas lourds,</p>
<p>Puis sous l'étendard qu'on déploie,</p>
<p>Les barons en robe de soie,</p>
<p>Avec teurs mo;'&lt;ter~ de ve)ours s</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Le rythme de la Chasse fh&lt; Bto'nee a- été emptoyé par J. Du
]!e)tay,cf. Birë, o~. cit., p. 46't.</p>
<p><pb/></p>
<p>désuétude. D'après Ronsard et ses amis, Hugo et les romantiques ont été
de véritables &lt; architectes en poésie. Par exemple; la grande strophe de
douze vers a été très probablement inspirée par la strophe des odes
pindariques de Ronsard. Seulement Hugo l'a r.enduc plus solide et
incomparablement plus sonore en triptant les rimes 1. Mais le plus'grand
progrès, ç'a été le développement de l'/KM'moMe du vers et le
renforcement du rythme. Pour cela encore, les QEMM'M choisies de RoHMr~
offraient d'abondants modèles Donne que de son sang it enyvre ta terre</p>
<p>Et que ses compagnons, au milieu de la guerre, Renversez a ses pieds
haletants et ardents,</p>
<p>Ainsi donc le romantisme a été tout d'abord une rénovation de la langue
et de la prosodie accomplie sous l'influence du classicisme archaïque du
xvt° siècle. On ne s'en étonnera que si l'on méconnaît l'importance des
questions de forme en art. De nos jours encore, ne voyons-nous pas les
symbolistes repasser par les mêmes chemins que les romantiques et, au
milieu des mêmes dénigrements et de la même malveillance inintelligente,
essayer d'un instrument nouveau, 1. Voir en particulier t'Ode ~/o&lt;M:eM)'
David, ~a~ait'g, dans les FeKtM~ ~M~omne, VtH, et comparer, dans les
QEMM-&lt;M c/tOMi'es de HoHM~, avec t'&lt;Me .M;eAe~ f&lt;e &lt;Mp!&lt;f; 2. QEMM'M
choisies de ~&lt;MMa!'d, p. 368.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans bien savoir encore quel nouveau chant ils apportent ?</p>
<p>Maison ne doit pas s'arrêter a ces anatogies tout extérieures cette
tangue regorgeante du xvt" siëcte, avec ses audaces pittoresques et ses
familiarités brusques, apportait un soufno de liberté,– le me'mo qui
emportait les romantiques. On sentait, chex les hommes de la Pléiade;
tontes les ardeurs, toutes les espérances, toutes les grandes ambitions
poétiques, qui fermentaient autour de soi. On se remettait a tes aimer,
par sympathienaturette d'abord, puis en haine des classiques qui les
avaient décries. A mesure qu'on les connaissait mieux, ce n'était pas
eux scuiement, c'était leur époque tout entière qu'on aimait tour art
d'abord, teur architecture encore toute française, rajeunissement de
l'architecture jo)ié et maniérée du xv" siëcte. Dans ses voyages a B)ois
chex son pcro Hugo avait pu admirer le château avec &lt; sa tour octogone</p>
<p>Qui f.'ut. i't ses hait p.ins tnu'ter une gorgone</p>
<p>]) avait visité les châteaux de la Loire, Chambord surtout qu'il appeUe
&lt; rA)hambra de la France et dont le délabrement lui arrachait un cri
d'indignation dans sa fameuse brochure GtMt're &lt;UM: dcM:ohxscti)'.&lt;
('t825). Mais c'est particu)ieroment la peinture et ta sculpture de la
Renaissance qu'on exaltait. Le culte des primitifs aHemands de )'Eco)e
de Cologne ne viendra que plus tard dans l'entourage de Célestin
Nantcui). D'ai)]eurs on distinguait mal !es tendances pa~'on~~os et les
tendances mystiques de la renaissance italienne et tes madones do
Raphaë) passaient pour des chefs-d'ceuvre t. Le gëncrn) Hugo s'était
fixe aux environs de ttiois, il Saint-Laxtu'e; cf. Bire, ou. ct&lt; )'. 233.</p>
<p>:MfeMi«e~t&lt;'&lt;!M&lt;oB:i'!e/!tLou[sH.t.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'art, religieux. Encore en 1840, Rio, dans son curieux livre de
l'Art e/M'c&lt;tCK,semblait,lui aussi,autoriser la confusion. Mais
qu'importe? Bien de tout cela n'était classique et c'était tout ce que
l'on demandait &lt; Pour nous, dit Théophile Gautier, le monde se divisait
en /~am6ot/ttH&lt;s et en f/)'M&lt;i&lt;res, les uns, objets de notre amour, les
autres, de notre aversion. Nous voulions la vie, la lumière, te
mouvement, l'audace de la pensée et de l'exécution, le }'e&lt;otH'aMa;
belles epo~MM de lit .HenaMMHce et de la vraie antiquité v Gautier parte
surtout. ici des peintres, mais il y avait des peintres dans le Cénacle
et c'était entre eux et les poètes un échange perpétuel d'aperçus et
d'idées Eugène Delacroix, Louis Boulanger, Adulte et Eugène Devéria ne
pouvaient qu'encourager chez leurs amis le culte du xvt° siècle. La
trinité des coloristes; c'était Rubens, le Titien, Paul Véronése. Eugène
Dovéria, dans sa A~M'MMce de Hem't /V, rappelait a la fois la galerie de
Médicis et tes A'oces cle C&lt;Mf(. On se reprenait de goût pour les
ajustements fastueux, comme des Vénitiens du xv)° siècle. On aimait les
satins, les damas, les joyaux et « on se serait volontiers promené en
robe de brocart d'or comme un magnifique du Titien ou de Bonifaxio On
essayait au moins de donner un peu de pittoresque a l'affreux costume
moderne. Jehan du Seigneur portait un pourpoint de velours noir &lt;
emboitant exactement la poitrine et se laçant par derrière Eugène
Devéria se drapait dans une cape a l'espagnole et portait le feutre a la
Rubens; et tout le monde connaît le t gilet rouge x de Théophile Gautier
et la robe de dominicain de Balzac. On aurait voulu ramener dans les
mœurs le faste princier de la vie et t'éblouissement 1. M&lt;~&lt;0t)'e (ht
)'OMM&lt;sn!e, p. 93.</p>
<p>2. GauUer, H~/ch'e dit )'Mnan&lt;m6, p. 9.</p>
<p>3./?&lt; p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que la littérature romantique en a retenu, c'est le ~out th&lt; &lt;Mco)',
qui est beaucoup plus complexe qu'on ne pense et qui tient au plus
profond de l'âme moderne. Ce goût s'affirme avec une extraordinaire
puissance chez Hugo. On nous dit même qu'il y avait chcx lui la vocation
d'un peintre-décorateur du plus grand mérite. Ses dessins en font foi c
Ses moindres croquis sont des indications de décor !) faisait même mieux
a une répétition de LMerëce So~Mt, mécontent d'un détail décoratif, il
fit apporter de la couleur et des pinceaux et, séance tenante, il se mit
a rectifier le contresens du peintre Du moins on peut dire qu'au
théâtre, il est, avec Wagner, celui qui a inventé les plus prestigieux
décors qu'on se rappelle plutôt, cotte dernière scène de MfM'MK
Deh))';M,–ic passage de la litière du cardinal; ailleurs, les noces de
Dofia Sol et d'Hornani dans Saragosse 't. Cf. ~(M'~Mto dans les A~OMMMM
de Th. Gautier, la description de l'orgie d.ms la Peau &lt;&lt;e CAa&lt;/t';7i
([e iiatxac2. Philippe )!urt,y, M&lt;t?ù'e~ et pe&lt; maUres, p. 330. 3. Aoc.
cil. Sur les aptitudes de Hugo, comme dessinateur, cf. aussi Th. Gautier
dans son //M&lt;OK'e dit t'oMftH~MM; p. 130. Les rubriques de Hugo sont
aussi très intéressantes a consulter « Dans l'architecture, dans les
ameublements, dans les vêtements, le goût de la Renaissance. Le Hoi,
comme t'a. peint Titien. Triboulet, dans son costume de fou, comme e t'a
peint Bonifazio. (/~e ~tot ~'&lt;M!MM.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou encore do Ru&lt;/t et Booz, la faucille d'or dans le champ des étoiles
*? Plus tard Flaubert, spécialement dans S~ommM, ne fera cju'hériter du
maître lorsqu'il écrira ses grandes pages décoratives.</p>
<p>2. Voir plus haut.</p>
<p>3. Cf. Bire, op. cit., p. 43~ î.</p>
<p>ca. CP. lViorel-Natio, Études sacr l'Espcagxae, I, l&gt;. îS. il con-</p>
<p>4. Cf. Moret-Fatio, ~M~M SMr /'E~p~?:e, t, p. 18. n convient cependant
de rappeler que G. de Schteget, dans sou CoKM de h'«e)'a&lt;Mre fh'aMa&lt;Me,
avait un des premiers appelé l'attention sur le théâtre.cspagnot. Men
n'empêche d'ailleurs de supposer que Hugo, qu! savait assez bien la
langue, avait lu</p>
<p><pb/></p>
<p>mais pou)' qui les romantiques curent toujours un culte c'est la,
certainement ce qu'it y eut de ptus solide dans leurs admirations, en
tout cas de plus caractéristique, hs purent en avoir d'autres, mais qui
ne furent que des fantaisies où qui ne répondn'icnt qu'a des besoins
factices ou éphémères. On peut dire qu'en gênera) rinftuence de l'esprit
germanique a été très faiblo.sur le romantisme. Do Byron tui-méme, ce
qu'on admira le plus, ce fut l'instinct de révolte et d'indépendance,
ics aHures cavalières, t'exo'tisme et ta couteur .iocatc, tout ce qu'on
cherchait chez les mattrcs dn xvf" siecic. N'cst-it pas digne do
remarque aussi que; sur dix drames que Hugo nous a laissés, six
empruntent leur sujet a t'époquo de la fienaissanco? C'est qu'au fond on
se sentait de mémo famUlo, qu'on avait le même but et le môme désir «
Les générations actuelles, d.isait plus tard un survivant de ces temps
héroïques, doivent se figurer diffIcHemont roffervcseence des esprits
cette époque; il s'opérait un mouvement pareil a celui de la
Renaissance. Une sève de vie nouvelle circulait impétueusement. Tout
germait, tout bourgeonnait, tout éclatait .&amp; )a fois. Des parfums
vertigineux se dégageaient des ftonrs; l'air grisait, on était fou de
lyrisme et d'art. I) semblait qu'on vint de retrouver le grand secret
perdu, et ceia était vrai, on avait retrouvé )â poésie</p>
<p>S'il en est ainsi, on voit de quelle importance fut pour le romantisme
le TttMMtt de '/«Foeste /&lt;MM«M&lt;' «M XWMec~ de Sainte-Beuve. Evidemment
it ne créa pas dans le texte Calderon et Lope de Yoga. Son frère Abct
pnb)ia en )82:' des BfnnrmcM /i&lt;&lt;o}')'y«M, traduction du /&lt;OB:a'&lt;Mt'o,
dont il se 6ervit pour les 0''&lt;eH&lt;a~. En 182S, paraissait. le 7'/teo&lt;re
de C&lt;a)'&lt;: G&lt;KK~, la fameuse )uysUf)c.'ition de Menmëe.</p>
<p>'1. Ttu'ophite Gautier, 7/tS&lt;ot?'e du &lt;'Ott!f&lt;;t&lt;MM)e, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qUe des symboles des idées et il devait tenir les idées pour plus vraies
que les faits. H serait donc puéril de le chicaner sur ses inexactitudes
historiques s'il a eu dans cette préface de Cromtoe~ des intuitions
vraiment puissantes et divinatrices, s'il y a non seulement exprimé avec
le plus de force, mais nettement pressenti l'orientation nouvelle de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était encore le triomphe et la glorification de ce qu'il y a de plus
primitif en nous, de plus voisin de la nature. De la ce culte des
romantiques pour l'Enfant, t. Cf. Viottet-Leduc, Dtc&lt;«MM&lt;M)'&lt;'
t~'c/t~ec/Mt'e (a.rt. Sculpture).</p>
<p>2. Par exempte, dans les fresques de la Fo'MWM.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Jeunesse, le Peuple, qui est aussi un entant. Ce que Hugo voyait dans
)e peuple, c'était on même temps que le grand réservoir des énergies
vitales des races, ta source mystérieuse on s'élabore )'!tiston'o et
d'au découle toute poésie. Et ce qu'il voyait dans la Jeunesse, c'était
le don d'enthousiasme, l'appétit des grandes choses et des émotions
.fortes, l'impatience do la règle, tout ce qui s'oppose a la médiocrité
distinguée, impuissante et lettrée. Le romantisme, comme tous les grands
mouvements d'art, a été conduit par des jeunes gens.</p>
<p>L'~)'&lt; e~f&lt;&lt; ri la Vie, cette formule renferme toutes les innovations et
tous les aspects du romantisme. Le sens historique en devait jaillir,
comme aussi la constitution du drame. Puisque tout est beau, puisque
tout est sujet pour l'art et puisque son domaine est immense, il faut
essayer de tout comprendre, époques et peuples, et il faut trouver pour
rendre tout cela des formes de plus en plus complexes, do plus en plus
larges et de plus en plus libres.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cf. Clair Tisseur, Modestes o&amp;M!'fM&lt;;otM ..w /'&lt;!)'&lt; de MfM/M)', p. i
et suiv.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>S'il a échoué, c'est moins parce que des idées de provenance étrangère
lui disputaient le terrain, que par sa propre impuissance. Pour qu'un
retour a l'antique fut vraiment féconde il aurait fallu briser la
discipline</p>
<p><pb/></p>
<p>classique, et rejeter définitivement le principe de l'imitation et le
principe d'autorité, qui en est le fondement. Les littérateurs et les
artistes de cette époque ne le firent pas, et ainsi ils ont contribué a
égarer les novateurs romantiques sur le vrai sens de leur propre
reforme. Ils les ont inclines a croh;e que le culte de l'antiquité était
seul responsable des couvres pseudoclassiques et, par contre-coup, ils
ont rejeté un grand nombre d'entre eux vers l'imitation des littératures
septentrionales. Cette erreur des romantiques n'alla pas cependant sans
quelque bien. Peut-être même pourrait-on dire que, dans l'intérêt de la
rénovation de l'art, ce l'ut un mal nécessaire. Le!! Français; en
sortant de soi, se rendirent compte de l'immensité du domaine de l'art
et de la nécessite d'y égaler leurs moyens. C'est l'éternel service que
nous rendront toujours les littératures germaniques l'esprit latin a une
tendance a simplifier l'objet de l'art, comme celui de la pensée, il en
faire quoique chose de trop ~MMMtH. Chaque fois qu'il s'appauvrit, il
faut une nouvelle invasion des Barbares du Nord, pour lui rendre le sens
de la complexité des choses, élargir et surtout enrichir sa conception
de. la vie. Mais les principaux d'entre les romantiques, et
principalement Hugo, s'aperçurent bien vite que l'exaltation des
littératures étrangères deviendrait :'t son tour un danger. Ils virent
que l'essentiel était de faire ce que font tous les réformateurs,
d'abolir la Loi devenue oppressive et inutile, de briser le mensonge des
formes consacrées et de replacer l'artiste devant la Vie.</p>
<p>Faut-il conclure de tout cela que fart antique, comme instrument de
culture et comme idéal, est a jamais condamne?– Ce qui est certain,
c'est qu'il y a toute une antiquité, que le romantisme a détruite et qui
est bien morte pour nous, celle des rhéteurs et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'expliquerait réterneHe séduction de l'art antique et des rivages
méditerranéens. Quand un Gccthe, un Shelley, un Lamartine se font
italiens par le co~ur, sans doutent ils obéissent encore à
t'irrésistibte instinct des migrations qui poussait leurs ancêtres
barbares vers le soleil et la joie; et quand ils reprennent )cs vieux
mythes des Hellènes, c'est aussi qu'ils y reconnaissent les plus beaux
vases de poésie ou se soit déposée la pure substance du monde. D'aiUours
]a tradition n'a jamais été brisée D'un bout a J'autre de l'histoire
éclate la cc))&lt;MtM!M rom~MM la Basilique se retrouve dans la Cathédrale.
Virgife a conduit Dante. L'âme païenne a visité Shakespeare. L'Idée
p!atonicicnne illumine parfois la lourde dialectique de Schel)ing. Ce
sont les règles de l'antique sagesse qui gouvernent nos civilisations.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>ÏNTHOMJCTMN. Vil ).–La renaissance de ['idée païenne. 1-41 )!Les travaux
de l'érudition. 42-0 )n.–La critiq.uectt'antiqnite. 'il-llS tV. Le
théâtre et )'tmitation de )'antlque. il4-iM Y.–Les "poehc minores*
t64-22t \'L–André Chénier. 222-214 V)!L'ËeotedeDavid et t'imitationde
l'antique.. 21a-3t9 V!)t.–L'tdeeantiquisantedanstaUtt.ëra.turedu
Directoire et de l'Empire. 320-365 )X.–Le romantisme et la tradition
classique. 366-4i9 Coxcmsiox. 42t-42S</p>
<p>Goulommiers. tmp. PAUi. BRODARD. 397.9'!</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTHËMB FAYARD et C' Éditeurs Rue du St-Gothard, 18-20, PARIS (xtv)</p>
<p>MARCEL PRÉVOST, de rAt~.itFrMMi.e</p>
<p>Théâtre compte! 3 votumes. JEAN RICHEPIN, de l'Académie française</p>
<p>A Travers Shakespeare i volume,</p>
<p>ALFRED CAPUS, de l'Académie française</p>
<p>Théâtre complet 8 volumes,</p>
<p>COMTESSE DE NOAILLES</p>
<p>Les Vivants et les Morts volume.</p>
<p>GÉRARD D'HOUViLLE</p>
<p>Le Séduc~ur. volume.</p>
<p>Saint Augustin</p>
<p>LOUIS BERTRAND</p>
<p>i volume</p>
<p>MICHEL CORDAY</p>
<p>Les Convenus. volume.</p>
<p>CAMILLE MARBO</p>
<p>LaStahicVoHce iv.o!ume.</p>
<p>J. DELORME-JULES .S)MON</p>
<p>A t'ombre du Drapeau i volume IMP.GAMBARTBTC"PARtS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
