<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Petit de Julleville, Louis (1841-1900)">Louis Petit de Julleville</author>
<title>Histoire du théâtre en France. La Comédie et les moeurs en France au moyen âge, par L. Petit de Julleville,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Petit de Julleville, Louis (1841-1900)</author>, <title>Histoire du théâtre en France. La Comédie et les moeurs en France au moyen âge, par L. Petit de Julleville,...</title>, <date>1897</date>,description :,382 pages
</bibl>
<publisher>L. Cerf (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55676055</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1897">1897</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA GOMEWfi 2</p>
<p>ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>MJi MOYEN AGE_</p>
<p>PAR</p>
<p>t;-: PETIT DE JULLEVJLLE</p>
<p>PROFESSEUR-SUPPLÉANT A LA SOHEONNB</p>
<p>Quatrième édition</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE LÉOPOLD CERF</p>
<p>12, RUE SAINTE-ANNE, 12 Tous droits i-éservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA COMME ET LES MOEURS</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>•^Û MOYEN AGE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRA GES D U MEME A UTE US HISTOIRE DU THEATRE EN FRANGE</p>
<p>AU MOYEN AGE</p>
<p>Ouvrage terminé se composant des parties suivantes :</p>
<p>Les Mystères. Paris, Hacliette, 1880, 2 volumes in-8°.</p>
<p>Les Comédiens en France au moyen âge. Paris, L. Cerf, 1885, in-16.</p>
<p>La Comédie et les moeurs en France au moyen âge. Paris, L. Cerf, 1886,
in-16.</p>
<p>Répertoire du Théâtre comique en France au inoyen âge. Paris, L. Cerf,
1886, grand in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DU THÉÂTRE EN FRANGE</p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>f t ,, %J MOYEN AGE</p>
<p>, ,; i.- / PAR</p>
<p>ïr1&gt;ETIT DE JULLEVILLE</p>
<p>PROFESSEUR-SUPPLÉANT A LA SORBONNE</p>
<p>Quatrième édition</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE LÉOPOLD CERF</p>
<p>42, EUE SAINTE-ANNE, 12 Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>L'histoire de la comédie en France n'est pas, comme celle du drame
sérieux, coupée par la Renaissance en deux moitiés distinctes.</p>
<p>touOOMÉDIB.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>1 Les Mys:ères, introduction, page 1S. :'</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>On n'aura pas tort en doutant qu'il puisse, au même degré, toucher le
pur lettré. Nos farces, nos moralités, nos sotties ne sont pas des
oeuvres littéraires. Mais y a-t-il, parmi les écrits du moyen âge,
beaucoup d'oeuvres qu'on puisse appeler vraiment littéraires, au sens où
les délicats entendent ce mot depuis la Renaissance ? Ce que nous nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 7</p>
<p>Le mérite principal de ce théâtre est dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 9</p>
<p>les chastes regards ; nous sommes très loin de le croire; nous ne
pensons pas du tout que ce genre d'impudeur soit moralement inoffensif ;
pour tout dire, nous pensons, au contraire, que le mal possède en
lui-même un honteux attrait, qui fait qu'il ne suffit pas d'en montrer
la laideur pour le faire haïr.</p>
<p>Car sachez que ces vers ne sont faits que pour rire, Et non pas pour aux
moeurs autrement vous instruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Au reste, sommes-nous certains que notre comér die moderne, par des
hardiesses d'un autre genre, n'aurait pas choqué, s'ils avaient pu la
connaître, les spectateurs du xve siècle, autant et plus, peutêtre, que
les farces du xve siècle ne peuvent aujourd'hui choquer les lecteurs du
xix° ?</p>
<p>Un adversaire du théâtre au dix-huitième siècle ', sectateur obscur de
Jean-Jacques Rousseau dans la campagne entreprise par celui-ci contre
les spectacles, Desprez de Boissy, écrivait avec beaucoup de bon sens :
« Ces farces grossières..., qui amusaient nos pères *, pouvaient ne
point faire sur les spectateurs les mêmes impressions qu'elles feraient
présentement sur nous. Une nation varie dans son' langage, dans le goût
de ses plaisirs, comme dans la manière de s'habiller. Vous savez, par
exemple, que dans les neuf premiers siècles de notre monarchie, les
femmes portaient des robes si haut montées que leur gorge était
entièrement couverte. Ce ne fut que sous Charles VI qu'elles commencèrent</p>
<p>1 Desprez de Boissy, Première lettre sur les spectacles, Paris,. 1756.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 44</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>1 Désiré Nisard, Histoire de la littérature française, II, 85 (1874,
in-12).</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION 4 3</p>
<p>dernier. On allait voir un mystère un peu pour s'édifier, un peu pour
s'amuser ; mais on allait voir une sottie ou une farce seulement pour
s'amuser ; sans presque attendre de l'auteur autre chose que de la
gaieté, surtout sans chercher « des raisonnements, comme dit Dorante ',
pour s'empêcher d'avoir du plaisir ».</p>
<p>1 Critique de l'Ecole des femmes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE Ira</p>
<p>LES ORIGINES —</p>
<p>LE THÉÂTRE COMIQUE AU XIII 0 SIÈCLE</p>
<p>ET AU XIV» SIÈCLE — ADAM DE LA HALLE</p>
<p>Les origines de notre comédie sont inconnues comme la plupart des
origines. Il est possible que les Jongleurs, dès les premiers temps de
la dynastie capétienne, aient possédé, en dehors du répertoire sérieux
que leur fournissaient les chansons de gestes, une ample provision de
bouffonneries et de satires ; il est certain que beaucoup de ces libres
jeux devaient être dialogues; mais enfin ces temps reculés ne nous ont
transmis dans ce genre aucun morceau qui offre nettement le caractère
d'une oeuvre dramatique, et si.l'histoire des comédiens en France l peut
s'ouvrir par celle des Jongleurs, l'his'•</p>
<p>l'his'• nos Comédiens en France au moyen âge, p. 15. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>toire de la Comédie ne peut alléguer un seul texte écrit en français
avant le milieu du xm* siècle.</p>
<p>Même les formes dans lesquelles notre théâtre comique devait se
développer pleinement au moyen âge, et fleurir pendant deux cents ans,
datent au plus tôt du règne de Charles VI. Les farces, les •moralités,
les sotties, les monologues, les sermons joyeux ne remontent pas au delà
de cette époque 1.</p>
<p>1 Toutefois, notre Répertoire mentionne une courte pièce de la fin du
xiii» siècle, fort analogue aux farces du XVe. Voy. Le garçon et
l'aveugle, Répertoire, page 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES .47divers</p>
<p>.47divers de France, puis aurait disparu sans laisser d'autres monuments
que le Jeu de la Feuillée et Robin et Marion. ■.</p>
<p>Mais ces deux oeuvres n'ont elles-mêmes aucun rapport entre elles. L'une
est une satire dialoguée remplie de personnalités très mordantes ;
l'autre est un opéra-comique pastoral. Faut-il croire que l'un et
l'autre genre ont existé en France au xiii 0 siècle, et que l'injure du
temps en a détruit "tous les témoignages, sauf un seul? Faut-il admettre
qu'Adam de la Halle ait été dans les deux genres, doublement créateur et
original?</p>
<p>On m'appelle bochu, mais je ne le sui mie,</p>
<p>dit-il. Mais lui-même ailleurs se fait dire par un adversaire : « Vous
raisonnez bossument », ce qui semble indiquer, selon Paulin Paris, qu'il
avait au moins la taille légèrement déviée 2. Un critique</p>
<p>1 Voy. nos Mystères, tome 1, page 95.</p>
<p>% Histoire littéraire de la France, tome XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>pense qu'il fut peut-être appelé bossu pour la gentillesse de son esprit
- 1.</p>
<p>* Théâtre français au moi/m âge, par Michel et Monmerqué,</p>
<p>page. 21.</p>
<p>* Par le témoignage de son neves:, Jean Mados. Voy. Magma,! Journal des
savants, septembre 1846. Jean Mados atteste la mort</p>
<p>de son oncle dans une note manuscrits datée de 1288, écrite à'la. fin
d'un exemplaire du S/aman «fe Troie. ;ï||</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 49</p>
<p>soixante ans : car il était encore jeune quand il composa,'vers l'an
1262, sa plus ancienne oeuvre dramatique, le Jeu d'Adam ou de la Feuillée.</p>
<p>Les personnages sont au nombre de dix-huit, si incohérents que le
lecteur se demande de quoi ils pourront bien s'entretenir. Ce sont,
d'abord : Maître Adam, le poète; Maître Henri, son père; et cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>bons bourgeois de la ville d'Arras, Riquier, Hane, Guillot, Walés et
Rainnelés. Avec eux, un médecin ; un moine vagabond ; une dame ; un fou
; le père.dufou; un cabaretier; et le commun (c'est-àdire le populaire),
personnage collectif qui représente l'opinion publique. Enfin trois fées
nommées Morgue, Maglore et Arsile; et le courrier Croquesos.</p>
<p>Amour me surprit en ce point — où deux fois un amant se blesse — s'il se
veut contre lui défendre — Je fus pris au premier bouillon — tout droit
en la verle saison — et en l'âpreté de jeunesse — où la chose a plus
grand saveur — C'était l'été, beau et se- ^ rein — doux et vert et clair
et joli — délectable en/0 chants d'oisillons — En haut bois, auprès
d'une eau;^ vive — courant sur lit de fins cailloux — devant moi Jï
j'eus la vision— de celle... aujourd'hui c'est ma —; femme 1.</p>
<p>Amours me prist en itel point Ou li amans deus fois se point, S'il se
veut contre li deffendre:</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 24</p>
<p>Il fait un portrait détaillé de la beauté qui l'a charmé ; puis il
ajoute avec cynisme : « Depuis j'ai ouvert les yeux, je ne la vois plus
telle ; et, ayant cessé de l'aimer, je la quitte,</p>
<p>Car ma faim en est apaisée. »</p>
<p>Les biographes d'Adam de la Halle ont pris tout cela au sérieux, et
l'ont fort maltraité comme indigne époux. Ils n'ont.pas tenu un assez
grand compte du caractère de la pièce. Qu'il fût aujourd'hui de mauvais
goût de parler ainsi de ses affaires domestiques en scène, cela n'est
pas douteux. Mais on ne savait guère, au xme siècle, ce qu'était bon ou
mauvais goût. Je crois qu'Adam, se proposant de faire beaucoup rire aux
dépens des autres, a voulu rire d'abord un peu de lui-même et de sa
femme; je n'en conclus pas qu'il voulût sérieusement l'abandonner ;
cette menace est une plaisanterie bonne ou mauvaise, inventée pour
égayer ses compères et camarades, acteurs ou spectateurs dans la même
pièce.</p>
<p>Car pris fu au premier boullon, Tout droit en le varde saison, Et en
l'aspreohe de jouvent, Ou li cose a plus grant saveur. . . . Esté
faisoit bel et seri. Donc et vert, et cler, et joli, Delitaule en chans
d'oiseillons, En haut bos, près de fontenele, Courans seur maillie
gravele ; Adont me vint avisions L&gt;e cheli que j'ai a feme orè...</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Maître Henri accueille fort bien le projet de départ de son fils, et lui
dit :</p>
<p>— Ah ! beau doux fils, que je te plains — d'avoir ici tant attendu — et
pour femme ton temps perdu ;</p>
<p>— or fais sagement, et va-t'en.</p>
<p>Guillot le Petit intervient :</p>
<p>Maître Henri se récrie :-</p>
<p>— Hélas ! mais où serait-il pris ? — Je n'ai plus que vingt-et-neuf
livres — Beau fils, vous êtes fort, agile — et vous tirerez bien
d'affaire — je suis un vieillard, plein de toux — infirme, catarrheux,
ma-, lade.</p>
<p>Le •physicien (médecin) l'interrompt : .</p>
<p>— Bien sais de quoi êtes malade; — c'est un mal qu'on nomme avarice —
J'ai des gens amont et aval</p>
<p>— que je guérirai de ce mal — et nommément dans cette ville — ou j'en ai
bien plus de deux mille '.</p>
<p>1 — A! biaus dous fiex, que je te plaing,</p>
<p>Quant tu as cM tant atendu, Et pour feme ten tans perdu ; Or fai que
sases, reva-t'ent. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 23</p>
<p>Suivent les noms d'une dizaine de bourgeois d'Arras, gravement atteints
« du mal d'avarice ».; On devait rire entre voisins.</p>
<p>Sous prétexte de consultation médicale, d'autres libertés et d'autres
médisances. s'étalent sur la scène. Tout Arras y défile ; les acteurs en
première ligne ; et leurs femmes, absentes ou présentes (probablement
absentes *, vu la licence de certains passages) font les frais de la
joie publique.</p>
<p>Autre incident ; un moine ambulant parait, agitant sa sonnette et
montrant un reliquaire; ce sont les reliques de saint Acaire ; elles
guérissent de la folie : il suffit de les toucher, en offrant une petite
aumône. Chacun s'élance pour recommander ses parents, ses amis ; nul ne
se croit fou, mais chacun</p>
<p>— Or li donnés dont de l'argent ; Pour nient n'est ou mie a Paris.</p>
<p>— Las ! dolans I ou seroit-il pris ? Je n'ai mais que vint et neuf livres.</p>
<p>. . . Biaus fiex, fors estes et legiers, Si vous aiderés a par vous ; Je
suis uns vieus hom, plains de tous, Enfers, et plains de ruine, et fades.</p>
<p>— Bien sai de coi estes malades..., C'est uns maus c'on claime
avarice... S'ai des gens, amon et aval,</p>
<p>Cui je garirai de cest mal ; Nommeement en ceste vile, En ai-je bien
plus de deus mile.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>1 Sur.Hellequin, voir une dissertation de Paulin Paris dans les
Manuscrits français de la bibliothèque du Roi, torhé I, p. 322..</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 25</p>
<p>1 Cowtel dans le texte ; autre forme de coutil. On peut comprendre aussi
un couteau, (de cultellum).</p>
<p><pb/></p>
<p>:i</p>
<p>26 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ele est a toute riens commune Et tout le mont tient en se main ; L'un
fait povre hui, riche demain , Ne point ne set cui ele avanohe. Pour
chou n'i doit avoir flanche Nus, tant soit haut montés en roche , Car se
ehele roe bescoche. Il le couvient descendre jus.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ces scènes populaires qui charmaient les spectateurs. Jean Bodel,
qui écrivait dans le même siècle et dans la même ville, n'avait pas
craint de les multiplier dans son drame de Saint Nicolas, où l'on voit
se succéder les. tableaux épiques de la croisade et les querelles d'un
cabaret flamand '.</p>
<p>Plus d'un auteur dramatique a écrit dix pièces de théâtre, qui toutes se
ressemblent et se répètent. Adam de la Halle n'en a laissé que deux qui
ont, entre autres mérites, celui de n'avoir aucun rapport ensemble.</p>
<p>Le Jeu de Robin et Marion est une oeuvre moins originale, mais aussi
moins bizarre, mieux composée, plus achevée, que le Jeu de la Feuillée.
Robin et Marion,-c'est le plus ancien de nos opéras-co.miques; il est
vieux de six cents ans; et moins défraîchi toutefois, que beaucoup de
pastorales qui n sont pas six fois séculaires.</p>
<p>. Le livret ne renferme pas moins de vingt-six morceaux ou couplets qui
se chantaient avec ac, compagnement de musique. On n'y trouve aucun
morceau d'ensemble. La notation des airs, conservée dans les manuscrits,
a été traduite en caractères modernes dans la belle édition que
Coussemaker a donnée des oeuvres d'Adam de la Halle. Cette mu.</p>
<p>mu. Voy. nos Mystères, t. I, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Au commencement de la pièce, une jeune bergère est seule en scène ;
assise auprès de ses moutons, elle chante ses naïves amours :</p>
<p>Robins m'aime, Robins m'a ; Robin m'a demandée ; si m'ara *...</p>
<p>La bergère se nomme Marion, diminutif familier de Marie. Celui qu'elle
aime s'appelle Robin, forme: rustique de Robert. Adam de la Halle
n'associait pas le premier ces deux noms de Robin et de Marion ; ils
étaient populaires avant lui dans la poésie pastorale 3; et le
demeurèrent après lui ; ce sont I</p>
<p>* Il m'aura certes.</p>
<p>3 Citons entre autres une jolie Pastourelle de Perrin d'Angecourt,
imitée d'assez près, dans certains détails, par Adam de 'la</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 29</p>
<p>au moyen âge les noms traditionnels de tous les amoureux champêtres.</p>
<p>— Or dites, douce bergorelte, Aimeriez-vous un chevalier ?</p>
<p>— Beau sire, tirez-vous arrière. Je ne sais que chevaliers sont. Dessus
tous les hommes du monde, Jamais n'aimerai que Robin.</p>
<p>Puis elle chante gentiment :</p>
<p>Vous perdez peine, sire Aubert, Autre n'aimerai que Robert...</p>
<p>— Non, bergère ? — Non, par ma foi.</p>
<p>— Bergère, Dieu vous donne joie 1 Puis qu'ainsi est, j'irai ma voie 1.</p>
<p>Le chevalier s'en va en chantant ; et l'heureux Robin paraît. On lui
conte l'aventure ; on mange</p>
<p>* — Or dites, douce bregerete</p>
<p>Ameriés vous un chevalier î</p>
<p>— Biaus sire, traiiés vous arrier. Je ne sai que chevalier sont. Deseur
tous les homes du mont Je n'ameroie que Robin.</p>
<p>— Vous perdes vo paine, sire Aubert. ' Je n'aimerai autrui que Robert.</p>
<p>— Nan, bregiere, — Nan, par ma foi.</p>
<p>— Bregiere, Diex vous en doint joie. Puis qu'ensi est, g'irai me voie.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 34</p>
<p>Pendant ce temps, la brave petite bergère s'est fort bien délivrée toute
seule. Elle a parlé si ferme au chevalier que celui-ci se décourage et
s'écrie de façon peu galante :</p>
<p>sire. . "</p>
<p>Marion délivrée raccourt ; et Robin en l'apercevant se fait tout joyeux
et tout brave :</p>
<p>La bonne Marion se contente de cet héroïsme tardif, et tout le monde est
fort joyeux dans la petite société champêtre, que grossit l'arrivée de deux</p>
<p>— Se g'i fusse venus a tans Il i eiist eu merlée...</p>
<p>— Or esgardons leur destinée ; Par amour, si nous embuissons Tout trois
derrière ces buissons, Car je voeil Marion sekeure.</p>
<p>Si vous le m'aidiés a reskeure, Li cuers m'est un peu revenus.</p>
<p>— Certes voirement sui-je beste, Quant a ceste beste m'ares'te. Adieu,
bregiere. — Adieu, biau sire*</p>
<p>— Diex î com je seroie ja preus Se li chevaliers reveDoit. Demandés
Baudon, men cousin. Et Gautier, quant t'en vi partir, S'il orent en moi
que tenir</p>
<p>Trois fois leur escapai tous. deux. -•</p>
<p><pb/></p>
<p>32' LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>nouveaux venus, Huart et Perrette ou Péronnelle. Tout le monde chante :</p>
<p>Avec telle compagnie Grand' joie on doit bien mener '.</p>
<p>— Marotte, or sus, viens en cour; viens — Faitesmoi donc demande belle —
Volontiers. Dis-moi, Marotelle — combien tu aimes Robinet, — mon eougin,
ce joli varlet, — et honnie soit qui mentira — Ma foi I je ne mentirai
pas — sire, je l'aime, d'amour si vrai — que je n'ai brebis qu'autant
j'aime — même quand viennent d'agneler 3.</p>
<p>1 Aveuc tele compaignie</p>
<p>Boit on bien joie mener.</p>
<p>. ' Voy. Histoire littéraire de la France, t. XX, p. 671.</p>
<p>3 Marote, or sus, vien a court, vien.</p>
<p>— Faites moi dont demande bêle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 33</p>
<p>Un incident rompt la monotonie de ces gentillesses ; un loup emporte une
brebis du troupeau de Marion; et Robin, plus brave en face des loups
qu'en face des chevaliers, met en fuite le voleur et ramène la brebis.</p>
<p>Deux bergers se disputent le coeur et la main de Perrette ; l'un d'eux
joue mieux de la musette, mais l'autre est plus riche et c'est lui qui
l'emportera, même au xm° siècle.</p>
<p>— Volontiers. Di moi, Marbtele, Combien tu aimes Robinet, Men cousin,
che joli varlet. Honnie soit qui mentira.</p>
<p>— Par foi, je n'en mentirai ja. Je l'aim, sire, d'amour si vraie Que je
n'aim tant brebis que j'aie, Nis cheli qui a aignelé ! -</p>
<p>Voire, sire, pour vo musete,</p>
<p>Tu n'as ou monde plus vaillant.</p>
<p>Mais j'ai au mains ronchi traiant,</p>
<p>Bon harnas, et herche, et carue</p>
<p>Et si sui sires de no rue.</p>
<p>S'ai houche et sercot tout d'un drap.</p>
<p>Et s'a ma mère un bon hanap</p>
<p>Qui in'escherra s'elle moroit,</p>
<p>Et une rente c'on li doit</p>
<p>COMEDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>34" LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Puis d'autres villageois arrivent d'une fête voisine, portant musettes
et cornets. On danse la iresque ou la tresse, c'est une sorte de chaîne
sans fin où pouvait entrer un nombre illimité de danseurs ; tous se
tenant par la main et suivant un chef de la danse qui conduisait et
entraînait la : troupe joyeuse. Le chef de la danse est Robin: il emmène
ses compagnons et ses compagnes, en sautant de toutes ses forces et en
chantant :</p>
<p>Suivez le sentier, venez après moi,</p>
<p>Le sentier, le sentier du bois *. ■• "</p>
<p>Bergers et bergères disparaissent ainsi en dan- : sant ; la pièce est
finie. , j</p>
<p>De grain, seur un molin a vent, .j</p>
<p>Et une vake qui nous rent \ !</p>
<p>Le jour assés lait et froumage : ',;!</p>
<p>N'a-il en moi bon mariage, ;';;:</p>
<p>Dites, Perrete. / '-^</p>
<p>1 Venés après moi. venés le sentelè, /;:</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 3,&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Nous avons tout lieu de croire que le Jeu de la Feuillée fut représenté
dans quelque puy ; probablement au puy d'Arras. On sait ce qu'étaient
les Puys au moyen âge ; des académies littéraires semi-religieuses et
semi-profanes ; ce dernier caractère dominait au Puy d'Arras, si l'on
s'en rapporte au témoignage d'un trouvère du pays, Vilain d'Arras, qui
dit que ce puy</p>
<p>Pour soutenir amour, joie et jeunesse Fut établi...</p>
<p>Les représentations des Puys n'étaient probablement pas publiques. On ne
se figure pas la Feuillée jouée devant tout le peuple assemblé ; les
personnalités sont trop vives dans cette pièce, et surtout trop
directes. « Les farces les plus audacieuses ne lé sont pas autant ;
elles ne nomment pas par leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 37</p>
<p>1 Voy. nos Comédiens en France au moyen âge, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>* Voir notre Répertoire, Représentations, année 1392.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Elles désirent les cités, Les douls mos a euls recités, Festes, marchiés
et le théâtre, Lieux de delis pour euls esbatre.</p>
<p>Mais s'il existait un théâtre 1, y avait-il une comédie?</p>
<p>On trouve deux pièces comiques dans l'oeuvre immense du trop fécond
poète que nous venons de citer, Eustache Deschamps ; toutes deux offrent
un caractère assez particulier, qui ne permet pas qu'on' les confonde
avec les oeuvres du siècle suivant. La première est une façon de
moralité, qui se conclut par cette maxime :</p>
<p>Suffise a chascun son estât.</p>
<p>La seconde est une farce. Mais ni l'une ni l'autre ne portent ces noms.</p>
<p>1 Voy. dans nos Mystères, t. I, p. 115, l'étude sur les Miracles de
Notre-Dame, qui appartiennent au xrv° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 41</p>
<p>:l ' "Voy. notre Répertoire, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Il est toujours malaisé d'affirmer l'existence de ce qui n'a pas laissé
de traces. Toutefois, nous in1</p>
<p>in1 il arrivait dans un fragment de Résurrection, M XIIe siècle, cité
dans nos Mystères, 1.1, p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES 43</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES GENRES COMIQUES — MORALITÉS — FARCES — SOTTIES — MONOLOGUES</p>
<p>MORALITÉS.</p>
<p>Avant de se restreindre au vocabulaire dramatique, le nom de Moralité
désignait, au moyen âge, tout poème didactique, inspiré par une
intention édifiante ou simplement par une pensée philosophique. La
satire morale usait aussi de ce nom, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 45</p>
<p>A la vérité, il arriva dans la décadence du genre,'</p>
<p>qu'on tenta, non sans quelque bonheur, de le rajeu}</p>
<p>rajeu} en composant des moralités historiques; et,</p>
<p>: nous l'avouons, entre ces pièces et les mystères,</p>
<p>5 ou plutôt les Miracles du xiv° siècle, étudiés par</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Cependant la moralité se distinguait de la farce,; et même s'opposait à
la farce par cette pointe del sérieux qu'elle conservait toujours.
Ainsi, dans les</p>
<p>1 Voy. nos Mystères, 1.1, p. 11g.</p>
<p>s Voyez notre Répertoire, p. 100, Le Ventre, Us Jambes, le Coeur,', le
Chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 47</p>
<p>représentations où l'on donnait successivement des pièces de genre
différent, comme on voulait renvoyer les spectateurs en joyeuse humeur,
la farce terminait le jeu 1, après la moralité. De cet usage était né un
proverbe qu'on trouve dans Henri Estienne 2. « Comme la moralité avoit
esté bien jouée, encore sceut on mieux jouer la farce », pour dire : «
On rusa bien jusqu'au bout. »</p>
<p>Plusieurs fois, d'ailleurs, au moyen âge, on semble n'avoir pas
distingué nettement les divers genres dramatiques : une pièce de la
Reine Marguerite de Navarre (Trop, Prou, Peu, Moins), intitulée farce;
Bien Avisé, Mal Avisé, qualifié mystère, sont réellement des moralités,
et mettent en scène des personnages purement allégoriques 3. La
Vendition de Joseph, publiée sous le nom de moralité, est simplement un
long épisode de sept mille vers, détaché du grand mystère du Vieux Tes:.
tament 4. Au xvi° siècle, La Croix Du Maine et Du Verdier, dans leurs
Bibliothèques françoises, ont</p>
<p>3 Voy. notre Répertoire, p. 39, 249. ï:. 4 Voy. nos Mystères, t. II, p.
368.</p>
<p><pb/></p>
<p>748'- '" ' .! LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>plusieurs fois employé l'un pour l'autre les termes de mystère et de
moralité.</p>
<p>Les moralités de ce genre ne séparent pas, cela va de soi, la morale de
la religion ; et leurs auteurs ne supposent même pas qu'il puisse
exister une morale en dehors de la religion. Toutefois, l'intention de
ces pièces est plutôt morale que religieuse ; et elles semblent se
proposer de former des honnêtes gens, au sens mondain, plutôt que de
pieux chrétiens. ï«</p>
<p>• Il n'en est pas de même d'une classe de moràli- ' . . ■•■"■.■«</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 49</p>
<p>déveCOJIÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>lôppant, en se perfectionnant, aurait pu donner des oeuvres originales ;
mais il parut trop tard, cariL venait de naître, quand la Renaissance
l'étouffa en germe.</p>
<p>Thomas Sibilet, dans son Art Poétique, publié en 1548 S a donné
explicitement la théorie de ce genre, nouveau sous un nom ancien. Il
distingue fort bien les deux espèces de moralités : l'une, surtout
pathétique ; et l'autre, surtout didactique. «La. moralité françoise
représente, en quelque sorte, la tragédie grecque et latine,
singulièrement en ce qu'elle traite faits graves et principaux...
magnanimes et vertueux, et vrais ou au moins vraisemblables...; et, si
le Françoys s'estoit rangé ace que la fin de la moralité fust toujours
triste et dou- ; loureuse, la moralité seroit tragédie... Il y a une
autre sorte de moralité que celle dont je viens de parler ; en laquelle
nous suivons allégorie ou sens moral (d'où encore retient-elle
l'appellation) », traitant l'une et l'autre « a l'instruction des moeurs ?.</p>
<p>On trouvera, dans le chapitre suivant, l'analyse ; d'un certain nombre
de moralités qui, par leur caractère édifiant, religieux ou pathétique,
sont véritablement les types du genre. Pour celles qui se confondent
presque avec les farces et les sotties,</p>
<p>i Paris, veuve F. Regnault, in-16, 1548, livre II, ch, vm.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 51</p>
<p>FARCES.</p>
<p>.. .La crouste en est faussée, Et la farce s'en est volée *.</p>
<p>1 Barbazan, Fabliaux, t. IV, p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>1 Vetns ceremoniale Lirensis Monasterii, dans Du Cange, glossaire, au
mot Farsa.</p>
<p>a Du Cange (Glossaire, Farsa) cite celle-ci : Kyrie — fons bonitatis,
Pater ingenite, a quo bona cuncta procedimt — eleison.</p>
<p>3 Reg. visitât. Odon. archiep. Rotomag. dans Du CaDge, Glossaire, Farsa. -</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 53</p>
<p>farciei (epistola cum farsia). Nous avons dit, ailleurs*, combien
étaient nombreuses ces épîtres farcies, où un libre et abondant
commentaire se mêlait sans scrupule au texte apostolique ; la plupart
étaient composées pour la fête de saint Etienne, et retraçaient la mort
de ce premier martyr de la foi.</p>
<p>De même qu'on appelait farce en cuisine, un mélange de viandes hachées
et farsa en langue liturgique une glose extra-canonique, insérée dans le
texte consacré de l'office, on appela farce au théâtre une petite pièce,
une courte et vive satire formée d'éléments variés et souvent mêlée de di1</p>
<p>di1 Odonis, episcopi Parisiénsis, etc., dans Du Cange, Glossaire, Farsa.</p>
<p>2 Voy. nos Mystères, t. I, p. 46. — D. Martène, De antiquis Ecclesioe
rilibus, ch. ni, art. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LA COMÉDIE ET LES MOEURS, EN FRANCE</p>
<p>vers langages et de différents dialectes. Tel est au moins le sens
original ; Pathelin est une vraie farce, puisque, dans une seule scène,
le principal personnage y parle successivement sept ou huit langues ou
patois. Plus tard évidemment, ce sens premier s'effaça ; le mot de farce
n'éveilla plus d'autre idée que celle de comédie très réjouissante.</p>
<p>L'influence des fabliaux sur les farces est incontestée. L'esprit des
deux genres est sensiblement le même. Le fabliau raconte vivement dans
un rythme court et dans un style aisé, une aventure plaisante; la farce
s'empare du même fait, et, dans le même</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 55</p>
<p>. ' Méon, III, p. 380-393. — Histoire littéraire, t. XXIV. L'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>teur (J.-V. Leclerc) exagère beaucoup en disant des farces c qu'elles
viennent le plus souvent des fabliaux •.</p>
<p>,Hamel(Méon, III, 296-326). Le Testament Pathelin rappelle en partie le
fabliau des Trois Aveugles de Compiègne (Méon, III, 398-408). Les
histoires d'amants cachés, de femmes perfides, remplissent les fabliaux
comme les farces.</p>
<p>2 Les catalogues de notre Répertoire fournissent de nombreux exemples :
Pernet qui va au vin ressemble au Retraict ; le Gentilhomme, Lison et
Naudet au Mounyer ; les Cinq sens de l'homme répètent une moralité (Le
Ventre^ les Jambes, le Coeur, le Chef).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 57</p>
<p>Du Verdier s'exprime ainsi dans sa Bibliothèque françoise, en 1585 : «
On ne saurait dire les farces qui ont été composées et imprimées, si
grand en est le nombre. Car au temps passé, chascun se</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>mesloit d'en faire. » Mais combien de ces farces ne furent jamais
imprimées 1 1</p>
<p>1 Voy. E. Fournier, Chansons de Gaultier Gtarguille, p. xxx. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 59</p>
<p>Ne prenez point garde a folye ; Aussy sages gens n'en font compte. Car
la parole est abolye D'un fol, fust-il roy, duc, ou comte ".</p>
<p>D'ailleurs l'attaque est souvent détournée, obscure; c'est surtout au
théâtre que tout mauvais cas est niable. La pièce finie, on peut
toujours dire</p>
<p>1 Voyez nos Comédiens en France, p. 246.</p>
<p>* Farce de Messire Jean et la mère de Jaquet Badin. .</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Nous ne pensons avoir dict chose Ou aulcuns puissent faire glose. Si on
s'en sent piqué au poinct, Messieurs, on ne l'entendra poinct.</p>
<p>Avec ces précautions, la malice humaine aidant,; l'on mettait toujours
les rieurs de son côté.</p>
<p>Nous avons loué les qualités qu'offre la langue ordinaire des farces 2,
simple, vive, claire, naturelle, allant droit au but; sans ces
longueurs, cette; diffusion, cette subtilité qui trop souvent, gâtent en
voulant l'orner, le style du théâtre sérieux au' moyen âge. C'est un
inépuisable trésor pour là"; connaissance du langage populaire du temps;
dans! mainte farce il arrive même que la forme courte,; aisée, naïve,
vaut beaucoup mieux que le fond insi-j gnifiant ou banal.</p>
<p>1 Voir au Catalogue : La mère, la fille, le témoin, Vamoureux' Vofftcial. j</p>
<p>2 Voyez ci-dessus, Introduction, p. 7. ' " :::</p>
<p><pb/></p>
<p>| LES GENRES COMIQUES 64</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LA. COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Selon le goût du temps, la farce était jugée un condiment exquis, bon à
mêler avec toute chose. On trouve une farce (le Brigand, le Vilain, U
Sergent) insérée dans le Mystère de saint Fiacre. On en connaît une
autre, écrite en patois auvergnat, qui fut introduite dans une
représentation de la</p>
<p><pb/></p>
<p>* LES GENRES COMIQUES fc3</p>
<p>Je souhaitte nouvelletez, De joyaux estre bien fardée, Farces, rimes,
moralitez 3.</p>
<p>1 Voy. notre Répertoire, p. 159 : Malbcc, Mallegorge et Mallegtulpe, —
et nos Mystères, t. II, p. 40.</p>
<p>J Voy. Représentations, 1447, Dijon; dans notre Répertoire.</p>
<p>3 Les souhaita des femmes, Poésies françoises des xv° et xvi» siècles,
t. III, p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Cela n'est pas pour nous surprendre. Mais que tant d'hommes sérieux
partageassent le même goût, nous en sommes plus étonnés, tant les usages
ont changé sur ce point, depuis que la tragédie classique est devenue
chez nous comme une institution nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 65-\</p>
<p>L'auteur anonyme du Jardin de plaisance et fleur de rethoricque, art
poétique en vers et en . prose, écrit vers 1500, explique ainsi dans son
galimatias rimé, les règles de la comédie qu'il distingue h&amp; moralilés:</p>
<p>Pro comoediis.</p>
<p>Pour faire ce, nota maintiengne Chascun qui en veult compiler : Ceste
joyeuse matière tiengne, S'il veult bien a droit postiler. Item il doit
bien simuler Chose qui soit mélodieuse, Et plaisante pour recoler Pour
maliere comedieuse.</p>
<p>Suivait un excellent précepte qui fut toujours mal observé.</p>
<p>Secondement que l'on y mecte Tous molz joyeux sans vilennie, Sans nommer
mot fort deshonneste, Car ord langaige lost ennuyé A toute honnesto
compaignie, Especlalement aux dames. Si soit la maliere fournie De molz
joyeux, et non infâmes.</p>
<p>Gracien du Pont, dans son Art et science de rhétorique meiriflée, publié
en 1539 ', détermine ainsi l'étendue qui convient aux divers genres :</p>
<p>Qui aura envie de sçavoir le nombre des lignes appartientz en
Monologues, Dyalogues, Farces, Sottises</p>
<p>1 Toulouse, par Nicolas Vieillard, in-4»,-1539, f° 77 et dernier.
coiiÉmrc ' 5 ' '</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>et Moralitez, saichent que quant Monologue passe deux cens lignes, c'est
trop ; Farces et Sottises, cinq cens; Moralitez, mille ou douze cens au
plus '.</p>
<p>La farce relient peu ou rien de la comédie latine, aussi a vray dire ne
serviroyent de rien les actes et scènes ; et en seroit la prolixité
ennuïeuse ; car le vray subject de la farce ou sottye françoyse sont ■
badineries, nigauderies et toutes sorties esmouvahtes; 1; a ris et plaisir.</p>
<p>Le subjet de la comédie grecque et latine estoit tout autre : car il y
avoit plus de moral que de ris et bien souvent autant de vérité que de
fable. Noz moralitez tiennent lieu entre nous de Tragédies et Comédies
indifféremment; et noz farces sont vrayment : ce que les Latins ont
appelle Mimes ou Priapées. La fin et effect desquelz estoit un ris
dissolu; et pour ce toute licence et laseivie y estoit admise, comme
elle est aujourd'huy en noz farces. A quoy exprimer tu ne doubtes point
que les vers de huit syllabes ne soyent plus plaisans, et la rime platte
plus coulante.</p>
<p>L'Art poétique de Pierre Delaudun d'Aigaliers 5</p>
<p>1 Du Verdier (Bibliothèque françoise) recommande aussi la brièveté aux
auteurs de farces : &lt; Or n'est la farce qu'un acte do comédie, et la
plus courte est estimée la meilleure, afin d'éviter l'ennuy qu'une
prolixité et longueur apporteroit aux spectateurs.- ■</p>
<p>s Art poétique françoys pour l'instruction des jeunes studieuw et encore
peu avancez en la poésie françoyse. Paris, veuve Regnault, 1555, petit
in-16, IIe livre, ch. vm, p. 60. (La première édition est de 1548.)</p>
<p>3 L'Art poétique français divisé en cinq livres. Paris, Ant. du Greuil.
1598.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 67</p>
<p>Le suject (de la farce) doit estre gay et de risée; il n'y a ny scènes
ni pauses. Il faut noter qu'il n'y a pas moins de science a scavoir bien
faire une farce qu'une eglogue ou moralité. Il faut surtout observer
eslroictement le décore des personnes, et que chacun parle selon sa
dignité.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>SOTTIES.</p>
<p>» P. 143. ,.- ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 69</p>
<p>de fous et que la folie, de ces fous était principalement faite de
sottise et de vanité, Lâchez sur la scène une troupe de fous de tout
habit et de tout rang, roi, juge, abbé, gentilhomme ou laboureur, toutes
les absurdités qu'ils y pourront faire offriront une assez juste image
de la société humaine. De cette idée, au fond pessimiste, mais féconde
en inventions joyeuses, naquirent les sots ou fous, et la sottie qui
n'est qu'une farce jouée par des sots 1.</p>
<p>1 L'histoire de la sottie se confond ainsi en partie avec celle des
acteurs qui la représentaient ; nous en avons traité longuement dans Les
Comédiens en France, p. 145.</p>
<p>s La Sottie en France, fragment d'un répertoire historique et
bibliographique de l'ancien théâtre français, par Emile Picot, in-8°,
1878, 96 pages. (Extrait de Romania, tome VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 74</p>
<p>Une célèbre définition de la sottie, par Jean Bouchet montre bien que le
genre avait, dans l'esprit du moyen âge, une portée plus grande et
presque un rôle social. Ayant parlé d'abord de la satire d'une façon
générale, Jean Bouchet ajoute ces vers, souvent cités, mais parfois
inexactement :</p>
<p>En France elle a de Sotie le nom,</p>
<p>Parce que Sotz des gens de grand renom</p>
<p>Et des petits jouent les grands follies</p>
<p>Sur eschaffaux en parolles polies ; '</p>
<p>Qui est permis par les princes et roys,</p>
<p>A celle fin qu'ils sçachent les derroys</p>
<p>De leur conseil, qu'on ne leur ause dire ;</p>
<p>Desquelz ils sont advertiz par satire.</p>
<p>Le roy Loys douzièsme desiroit</p>
<p>Qu'on les jouast a Paris; et ùisoit</p>
<p>Que par tels jeux il sçavoit maintes faultes</p>
<p>Qu'on luy celoit par surptïnscs trop caultes 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LA COMEDIE ET LES MOEURS KN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 73</p>
<p>MONOLOGUES ET SERMONS JOYEUX.</p>
<p>1 Au reste la parodie religieuse est ancienne au moyen âge. Dès le xme
siècle, on compose des Patenostres de l'usurier, de l'amour, du vin; le
Credo du ribaud, de l'usurier. (Hist. litt. de la , France, XXIII, 493)
; ou des Vies de saints comme Les miracles de saint Tortti (le vin).
ld., id., p. 495. Les parodies faites de termes liturgiques détournés,
surtout dans un sens bachique, sont fréquentes dès cette époque. ; 3
Voy. Les Comédiens en France au moyen âge, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>prêcheur bouffon, enfin chassé de l'Église, trouva i</p>
<p>refuge sur le théâtre, et put y continuer la parodie ;</p>
<p>■du discours chrétien. Le genre s'étendit, se régu- &lt;</p>
<p>larisa ; il fut écrit en vers, quelquefois même en \</p>
<p>assez jolis vers; il conserva le texte tiré de l'Ecri- &gt;</p>
<p>ture sainte, avec un sens détourné ; ses divisions \</p>
<p>scolastiques, imitées exactement des usages de la</p>
<p>chaire. L'intention demeura toujours, sinon impie, ;</p>
<p>au moins libertine. L'irrévérence, pour ne pas dire i</p>
<p>pis, était flagrante. On s'étonne que les Échevinages :</p>
<p>aient quelquefois encouragé de telles audaces en</p>
<p>•les soudoyant : on lit ainsi dans les comptes muni- )</p>
<p>I tonneau, en récréant le peuple. » On s'étonne sur- I</p>
<p>écarts étaient si sévèrement réprimés, ait toléré j</p>
<p>l'existence d'un genre dramatique qui était la dé- \</p>
<p>rision constante et la parodie avouée d'une de ses ]</p>
<p>institutions les plus respectées.</p>
<p>Le monologue a pu naître du sermon joyeux, qui j</p>
<p>est lui-même un monologue d'un genre particulier, 'i</p>
<p>Otez du sermon joyeux le texte et les divisions, il j</p>
<p>reste un monologue. Toutefois, dans la tradition j</p>
<p>théâtrale, le monologue diffère du sermon autre- ]</p>
<p>ment que par ces caractères extérieurs. Le sermon \</p>
<p>est une dissertation satirique ; le monologue est le j</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 75</p>
<p>11 nous reste une vingtaine de monologues dramatiques et autant de
sermons joyeux composés pour la scène. Plusieurs sont des pièces
bachiques (le sermon de Bien-Boire ; YInvilatoire bachique). Les plus
piquants sont ceux qui mettent en scène un faux brave, un aventurier aux
abois ; bref, quelque personnage qui fait, sans le vouloir, la
confession de ses ridicules et de sa sottise. Les plus plats roulent sur
des énumérations ou sur des jeux de</p>
<p>- ' Voy. notre Répertoire, Catalogue des monologues.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>mots prolongés (comme Les grands et merveilleux faits de Nemo, etc.).</p>
<p>1 Voy. Ch. Nisard, Histoire du colportage, t. I, p. 393, 401. — — Le
sermon gai et plaisant, in-18, 11 pages, Epinal, Pellerin,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES COMIQUES 77</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES, ÉDIFIANTES OU PATHÉTIQUES 1</p>
<p>1 Sur toutes les pièces dont il sera parlé dans les chapitres suivants
(chapitres m, iv, v, vi), voir aux Catalogues de notre Répertoire. &lt;</p>
<p>Sur, les représentations auxquelles il sera fait allusion, voir le
Catalogue des représentations, dans le même ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 79</p>
<p>châtiment'éternel. Racine dit dans ses cantiques :</p>
<p>Mon Dieu ! quelle guerre cruelle ! Je sens deux hommes en moi.</p>
<p>Les moralités mettent en présence, et comme aux prises, ces deux hommes,
tantôt en les personnifiant dans deux personnages distincts dont les
actions, la conduite et la destinée finale offrent un perpétuel
contraste ; tantôt en faisant d'une seule âme, partagée, combattue,
déchirée, le théâtre de cette lutte.</p>
<p>Au début de la pièce, Bien-Avisé et Mal-Avisé</p>
<p><pb/></p>
<p>80. ;" LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 81</p>
<p>Pendant ce temps-là, Bien-Avisé rend des visites fort longues à
Chasteté, Abstinence, Obédience, Diligence, Patience, Prudence et
Honneur. La dernière (Honneur est féminin dans l'ancien français) lui
permet d'aller contempler la roue de la. Fortune. Il voit la Fortune
montrant un double visage aux hommes, l'un riant, l'autre affreux. Sur
la roue qu'elle fait tourner quatre hommes sont attachés qui lui servent
de jouet; portés de bas en haut et de haut en bas par le perpétuel
mouvement. Le premier s'appelle Regnabo ; le second Regno ; le troisième
Regnavi ; le quatrième Sam sine regno (les quatre formules font ensemble
un vers hexamètre) je régnerai, je règne, j'ai régné, je suis sans
royaume. Ainsi sont personnifiées les vicissitudes de la grandeur.</p>
<p>. COMÉDIE. "" 6</p>
<p><pb/></p>
<p>'82 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>chez. Satan de mets diaboliques; rien n'était négligé pour que la mise
en scène fût effrayante:</p>
<p>et les incendiaient. A la punition des méchants,</p>
<p>s'opposait l'apothéose des bons. Bien-Avisé, mort .entre les mains.de
Bonne-Fin, était emporté au ; ciel par les Anges, avec Regnavi et Sam sine</p>
<p>Il y a quelques vers assez bien faits dans cette</p>
<p>Je suis Fortune la diverse, Qui ne vueil nulle chose faire Qui ne soit
tout a la renverse... A moy nulluy ne se doit traire, Car je suis
mauvaise et perverse. Pour tant, nul ne doit en moi croire, Nul ne se
doit en moy fier, Car je confons, sans deffier, Mes plus grands et
meilleurs amys. .. .Cuidez-vous que je face compte De roy, de prince ne
de comte ?... Pour certain nulluy ne m'eschappe, On soit cardinal ou
soit pape, Que je ne face retourner. ^Quant il me plaist, je les
attrape, Ainsi que l'oisel en la trappe. A leur premier point retourner
Je les fais ; car tous leurs biens happe, -, . Sans leur laisser mantel
ni chappe... - •</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 83</p>
<p>.. .Je poingz, je oingz, je morz, je pique, Et si fais a chascim la
nique, Fraudeuscment, en souriant ; L'un fais petit, et l'autre, grant,
L'un melz arrière et l'autre, avant ; Et n'y a nul qui sache quant. Mes
biens je ne fais que prester, Je les preste a ceulx qu'il me plaist, Je
les reprens sans arrester.</p>
<p>Notez que Orgueil en l'ordre des danses,: doyt estre premier ; et puis
après Luxure et Finete, qui tien-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LA COMEDIE ET .LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>dront le pécheur. Les autres Vices selon leur degré, avecques
Concupiscence et Sensualité. Et Conscience demourra toujours derrière
l'homme ; et en cestuy ordre et dances sera le Monde avec Sensualité. Et
en ceste manière doyvent mener les dances ; pour mieulx spacier et rire,
aucune nouvelle chanson soit dicte.</p>
<p>LE PÉCHEUR.</p>
<p>— Mais qui es-tu ?</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>— Je suis la mort. LE PÉCHEUR.</p>
<p>— La mort 1 Et que penses-tu faire ?</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>— S'il me plaist du tout te deffaire... i Soit faible ou fort, soit
jeune ou vieulx,</p>
<p>De l'homme fais ce que je veulx. Quand ma main sur lui je descend, Je le
fais trébucher en bas, Sa force choir tout en ung tas, Sa blanche chair,
noircir, pallir, Et sa tendreté recallir,</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 85</p>
<p>Joinctes saillir, les nerfz estendre,</p>
<p>El de durté veines'destendre;</p>
<p>Beaulté y est defflgure'e</p>
<p>Et nature desemparée.</p>
<p>Ses yculx en la teste lui tournent</p>
<p>Quant les sangs en la fin s'adjournent.</p>
<p>Vous voirrez les lèvres relraire,</p>
<p>Griccr les dents, soupirs hors traire</p>
<p>Du débat de son povre cueur;</p>
<p>Car alors vient orde liqueur</p>
<p>Du fiel qui dedans le corps crevé,</p>
<p>Qui la grant douleur parachevé '.</p>
<p>Voici encore un tableau général de la vie humaine, considérée dans un
sentiment surtout religieux. C'est la moralité de Charité « ou est
démontré les maulx qui viennent aujourd'huy au Monde par faulte de
Charité ». La pièce est précédée, comme beaucoup de mystères, d'un
véritable sermon (avec texte et Ave Maria), débité par le</p>
<p>1 Comparez avec les vers célèbres du Grand Testament de Villon.</p>
<p>Et mourust Paris ou Hélène, Quiconques meurt, meurt a douleur. Celluy
qui perd vent et alaine, Son fiel se crevé sur son cueur, Puys sue, Dieu
sçait quel sueur ! Et n'est qui de ses maulx l'allège, Car enf'ans n'a,
.frère ne seur, Qui lors voulsist estre son pleige. La mort le faict
frémir, pallir, Le nez courtier, les veines tendre, Le col enfler, la
chair mollir, Joinctes et nerfs croistre et estendre. Corps féminin, qui
tant es tendre, Polly. souef, si pi-ecieulx. Te audra-il ces maulx
attendre? Ouv, ou tout vif aller es cieulx.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Preco, ou Héraut, qui présente ensuite les personnages, tous en vue sur
la scène, excepté la Mort, qu'on tenait cachée pour que son apparition
produisît ensuite un plus grand effet. Cette mise en scène est
exactement celle des Mystères.</p>
<p>Le sermon _fini, un Fou venait débiter des plaisanteries fort
licencieuses, singulier prélude d'une pièce aussi édifiante 1 Puis le
drame commence ; Charité exhorte le Monde, qui promet de la servir
toujours. Mais bientôt il est séduit par Jeunesse et Tricherie, deux
fort méchants personnages. Jeunesse chasse Vieillesse, qui est pourtant
sa mère, et l'envoie mourir de douleur et de faim. Tricherie chasse
Charité qui va chercher refuge auprès du Riche Avaricieulx; on ne
saurait s'adresser plus mal. Ce riche est un usurier, qui n'aime rien
que ses écus ; et n'a souci que de les multiplier.</p>
<p>Chascun doibt gaigner quant il peult; L'on ne gaigne pas quant l'on
veult. Il ne m'en chault d'où l'argent vienne, Mais une foys que je le
tienne, Il n'a garde de m'eschapcr ; Je suis tant ayse a le compter, Que
je n'ay point d'autre plaisance ; Il n'est plaisir que de chevance.</p>
<p>Tricherie, cependant, étale avec orgueil son pouvoir sur tous les
hommes, en particulier sur trois classes d'hommes : les avocats, les
marchands et les cabaretiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 87</p>
<p>Les advocatz font encor pis, 1 Car ilz prennent de tous costez ;</p>
<p>C'est ce de quoy sont tant rentez. Il ne leur chault qui perde ou.
gaigne, Mais que force d'argent leur viengne. J'ay encor plus de ces
marchans, Qui se parjurent pour deux blancs A leur marchandise gaigner ;
Si feraient ils pour ung denier, Et si ay sur eulx tel pover Que je les
feroys parjurer Plus de cent fois en une place, Pour vendre un boeuf ou
une vache... Aussi fais-je ces taverniers, Qui ont les. vins en leurs
celiers, Ou ils mettent belle fontaine ; 0 (avec) moy ne perdent pas
leur peine ; Car le vin dure longuement, Et en assemblent plus d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Or,"allons trestous, s'il vous plaist, Remercier le Roy des cieux, En
luy priant qu'il nous doint paix, Chantant Te Deum laudamus.</p>
<p>Trois Blasphémateurs, distingués par ces noms bizarres Blasphémateur,
Dènègateur, Injuriateur, tous trois jeunes, riches, pleins de vie et de
santé, mènent leurs jours comme une orgie sans trêve, buvant, mangeant,
jouant aux cartes et aux</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 89</p>
<p>dés, faisant la débauche, et, au milieu de leurs débordements, défiant
Dieu par d'affreux jurements. En vain Église vient les appeler à
résipiscence ; et pour toucher ces coeurs endurcis, met sous leurs yeux
un Crucifix ; cette vue semble les affoler. Ils s'emparent de la Croix,
et leur impiété déicide se fait un jeu de crucifier Jésus une seconde
fois ; ils torturent l'image sacrée. En vain, la Vierge et deux Anges
descendent du ciel pour recueillir dans un calice les gouttes de sang
qui s'échappent miraculeusement du corps de la victime. Mais les
miracles mêmes ne peuvent plus toucher ces enragés. Us frappent,
déchirent, tourmentent, mutilent le . crucifix en cent façons ; cette
scène hideuse est in■. terminable.</p>
<p>Enfin, les Anges courroucés frappent les blasphémateurs ; ils tombent
paralysés, impotents, aveugles. Mais terrassés, ils blasphèment encore.
L'un d'eux crie :</p>
<p>Ah ! je regny Dieu I se je visse, Qu'encor des maux je lui fisse ! Et
luttasse a luy, corps a corps ; Tant qu'a bas tomber je le fisse, . Et,
com victorieux, je disse Que lès hommes sont les plus forts !</p>
<p>Les personnages célestes s'éloignent sans avoir pu</p>
<p>Vierge Marie implore encore son fils en leur fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>veur. Mais les Démons viennent réclamer leur , proie, et une vive
contestation s'élève entre la Vierge et Satan. Dieu déclare qu'il ne
veut pas la perte des pécheurs, mais il permet aux démons de déchaîner
contre eux la Guerre, la Famine et la Mort. Ces trois fléaux, « habillés
comme des gens. d'armes », attaquent les Blasphémateurs, qui sont;
défaits et mis en fuite. Le fils de l'Injuriateicrea s'enfuyant s'écrie : &gt;</p>
<p>Adieu, Normandie ! Je m'en voys,</p>
<p>Je m'en voys vivre o les François, i</p>
<p>Boyre d'autant de ces bons vins.</p>
<p>Pour me quérir ces plaideraulx ; _:</p>
<p>N'oubliez ces advocaceaulx, . ':</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 91</p>
<p>Qui empoignent dos deux costez; Car ils seront, si je ne faulx, En enfer
rostis et testez.</p>
<p>Cependant l'Injuriateur s'est repenti amèrement^ de la vie qu'il avait
menée ; Église le confesse, le réconcilie et l'absout. Il meurt
pardonné. Jamais le moyen âge n'oublie de mettre en lumière cette pensée
consolante : que le salut par le repentir est toujours accessible aux
plus grands coupables.</p>
<p>A la même-famille des moralités édifiantes appartiennent plusieurs
autres pièces qui pourraient s'appeler moralités pédagogiques ; car
leurs auteurs se sont surtout proposé de donner aux parents de bons
conseils pour l'éducation de leurs enfants, et aux enfants de terribles
exemples du sort funeste réservé, dans ce monde et dans l'autre, aux
jeunes gens gâtés par une éducation trop complaisante : tels sont les
Enfants de Maintenant ; VEnfant ingrat et l'Enfant de perdition.</p>
<p>Les Enfants de Maintenant sont l'oeuvre d'un écolier, qui termine sa
pièce en réclamant l'indulgence du public.</p>
<p>L'auteur est encore apprenant Qui a ceste oeuvre composée, Et est Enfant
de Maintenant ; Dont mieux doibt elle estre excusée.</p>
<p>Maintenant qui voit grandir ses deux fils veut les confier à
Instruction. Leur mère la trop tendre</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Voulez-vous, mes enfans, destruyre Que j'ai nourris si tendrement?</p>
<p>Nous ne voulons que plus legier Mestier qui-ne coustera guiere, S'ilz
povoient vivre sans rien faire, Je l'aimerois encore mieulx.</p>
<p>Faites-en un prélat d'église ; L'aullre, un juge ou un advocat. Dont
puissions avoir grand estât, Et grant honneur et grans richesses. — Telz
seigneuries et haultessos On n'a pas si legierement ; Il convient, et
premièrement, En mainte guise travailler ; Gueres dormir ne sommeille*
Coucher tard et lever matin, Et savoir bien parler latin.</p>
<p>— Pourraient-ils, dit la mère, savoir lire, écrire, parler latin et grec
avant lundi matin ? — Il y faut bien dix ans, dit le maître ».</p>
<p>La mère reprend :</p>
<p>Quoy qu'il soit, nous ne voulons point Qu'ils soient battus, car ils
sont tendres.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 93</p>
<p>— Qu'était leur père, dit Instruction. — Boulanger. — C'est un bon
métier. Que ne le suivent-ils? Vous les gâtez trop. Ils sont trop.bien
habillés. » La mère se défend :</p>
<p>C'est la façon de maintenant. L'on vest ainsi les escolliers.</p>
<p>— De quoy servent tant de pilliers A leurs robes a si grans manches,
Tant jours ouvriers que dimanches, Ces grans bonnets et ces chapeaulx?</p>
<p>— Hz en sont jolis et plus beaulx, Et si en sont plus chauldement.</p>
<p>Instruction répond que les enfants gâtés sont perdus par leurs propres
parents. Enfin la mère s'en va, lui confiant ses fils, que leur maître
se hâte d'habiller plus simplement. Il veut ensuite les mener à
Discipline ; mais les deux enfants, Finet et Malduict, se révoltent, et
prennent la fuite. Le Fou qui égaie ce drame un peu lent par des
intermèdes burlesques, donne raison aux deux mauvais sujets car</p>
<p>Mieulx vault il estre aux champs qu'en caige.</p>
<p>Les enfants vont trouver leur père, et lui annoncent qu'ils ne veulent
plus vivre ni avec lui, ni avec leur maître. Mais ils exigent de
l'argent, de beaux habits. Le malheureux père donne habits et argent.
Les enfants prodigues le quittent aussitôt. Ils rencontrent Discipline
qui tient un fouet dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Au joly bouquet croist la violette.</p>
<p>J'ay le gallant si bien plumé Qu'il n'a plus garde de voiler.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITES RELIGIEUSES 9â</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Une moralité intitulée L'Enfant prodigue est ; une façon d'arrangement
bourgeois de la parabole ' évangélique. On tira de l'Écriture Sainte,
par un procédé analogue, une pièce moderne, calquée sur l'histoire de
Joseph. Ce sont les Frères de Main- ; tenant. .- ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 97</p>
<p>Toutes les pièces que nous venons d'analyser, sans être bonnes, sont du
moins sensées. Certaines moralités édifiantes ne méritent pas ce modeste
éloge, et offrent des exemples singuliers d'une sorte de déviation du
sentiment religieux. La plus étrange pièce en ce genre est assurément la
Moralité de l'Assomption de Notre-Dame. Plus d'un mystère porta ce
titre, mais sous un nom semblable les procédés de développement sont ici
tout différents : qu'on en juge par les noms seuls des dix personnages :
Le Bien Naturel, le Bien Gracieux, le Bien Vertueux, la Bien Parfaite,
la Bien Humaine, le Bien Souverain, le Bien Triomphant, les trois filles
de Sion. Le Bien Souverain, c'est Dieu ; le Bien Gracieux est son
secrétaire ; le Bien Souverain épouse la Bien Parfaite, que le Bien
Triomphant lui amène dan^^rrph^. La Bien Parfaite</p>
<p>COMÉDIE. /^\0^?'*r i\ 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>est la Vierge Marie. Ces abstractions causent entre, elles, échangent
des compliments et des madrir gaux; mais n'agissent point du tout. Il y
a des adresses de mise en scène, comme celle-ci, qu'on croit plus
récente, et qui réussit encore quelque-, fois dans les petits théâtres :
Le Bien Naturel,, au. début de la pièce, « est parmy le peuple faignant
n'estre point de la bande » (des personnages) ; il commence en criant :
« Grand'chère, Messieurs,</p>
<p>Prenez tout plaisir corporel, Par honneur, et je payeray tout, Car je
suis le Bien Naturel.</p>
<p>— Monsieur, je ne suis qu'une femme.</p>
<p>— Madame, foy de gentilhomme, J'en dis ce qu'il gist sur mon ame, Ne
déplaise aux dames sans blasme, Vous estes la perle et la palmé,</p>
<p>Et l'honneur de toutes en somme.</p>
<p>— Monsieur, monsieur, on veoit bien comme ; Vous estes le Bien Gracieulx ;</p>
<p>Car ainsi vous plaist a parler.</p>
<p>— Demandez au Bien Vertueulx.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES -99</p>
<p>Plein'de liqueur, plein de mellifluence, Priant, coulant, un gaillart
vin mignon, Ce n'estoit point un gros vin bourguignon.</p>
<p><pb/></p>
<p>109 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>L'aumosne au povre disetteux, Qui jamais nul jour ne vit goutte.</p>
<p>et le paralytique :</p>
<p>Faites quelque bien au boiteux Qui bouger ne peult pour la goutte</p>
<p>TJn saint est mort nouvellement</p>
<p>Qui fait des oeuvres merveilleuses....</p>
<p>même, dont il est seulement l'épilogue et le dénouement. Voyez nos
Mystères, t. II, p. 535 et 539.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 401</p>
<p>« Dieu ! si ce saint allait nous guérir, malgré nous. » Quel plus grand
malheur ces paresseux peuvent-ils redouter? Le boiteux en frémit d'avance</p>
<p>Quant serai gari, je mourrai De faim; car un chascun dira « Allez,
ouvrez ». Jamais n'irai En lieu ou celui sainct sera.</p>
<p>Fuyons donc ; mais comment ? Le boiteux ne peut faire un pas ; l'aveugle
ne peut se conduire. Une bonne idée leur vient. Le boiteux monte sur le
dos de l'aveugle; l'un prête ses yeux, l'autre ses jambes ; et nos gens
s'en vont lourdement, au cabaret le plus voisin. Mais l'aveugle est trop
chargé pour courir.</p>
<p>Escoute. — Quoi?</p>
<p>Cella qui meine si grant bruit... Si c'esloit ce sainct? — Quel esmoi !
.. .Cachons-nous soubz quelque fenestre Ou au coin de quelque
pourpris.,. Garde de choir....</p>
<p>Mais il est trop tard pour fuir ; la procession défile, et le corps de
saint Martin passe tout près de nos deux drôles, qui sont subitement
guéris.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LA COMÉDIE ET LÉS MOEURS EN FRANCE</p>
<p>a-t-il voulu indiquer assez 'finement qu'il vaut</p>
<p>mieux perdre ses jambes que ses yeux et qu'il n'est</p>
<p>lui avoir montré le monde. En tout cas la joie du</p>
<p>nouveau voyant n'est pas sans charme et sans</p>
<p>poésie</p>
<p>Hellas ! le grant bien ne sçavoie,</p>
<p>Que c'estoit de veoir clerement ! -</p>
<p>Bourgoigne voy, France, Savoie,</p>
<p>Dont Dieu remercie humblement.</p>
<p>Le boiteux lui-même finit par prendre assez gaîment son parti d'être
ingambe ; il en sera quitte pour feindre désormais l'infirmité qu'il n'a
plus, et une foule d'autres.</p>
<p>Homme n'aura qui ne me donne,</p>
<p>Par pitié et compassion.</p>
<p>Je ferai bien de la personne</p>
<p>Pleine de desolacion.</p>
<p>« En l'onneur de la Passion,</p>
<p>Dirai-je, voyez ce povre homme,</p>
<p>« Lequel par grant extôrcion,</p>
<p>» Est tourmenté, vous voyez comme ! »</p>
<p>Puis dirai que je viens de Romme ;</p>
<p>Que j'ay tenu prison en Acre,</p>
<p>Ou que d'ici m'en vois, en somme,</p>
<p>En pèlerinage ' a sainct Fiacre.</p>
<p>Ainsi finit un peu trop gaîment la représentation édifiante donnée à
Seurre en 1496. Faut-il</p>
<p>1 Texte : voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 103</p>
<p>soupçonner dans la moralité de l'Aveugle et du Boiteux une pointe
d'irrévérence et d'incrédulité? Nous ne le pensons pas. La croyance
était si profonde qu'on pouvait, en ce temps-là, parler avec un sourire
des choses de la religion, sans que ce sourire des lèvres indiquât la
dérision ou l'hostilité du coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Médecine consent assez</p>
<p>Qu'on doit disner competemment ;</p>
<p>Car l'estomac point ne cassez '</p>
<p>Pour disner raisonnablement.</p>
<p>Or faut-il soupper sobrement,</p>
<p>Tant les druz que les indigens,</p>
<p>Sans bancqueter aucunement;</p>
<p>Car bancquet fait tuer les gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 405</p>
<p>Bonne Compagnie au désespoir va trouver Dame</p>
<p><pb/></p>
<p>406 . LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Pour ce que j'ay bien fait gaigner Les médecins bons et parfaictz, Car
ils ont eu a besonguer A guérir les maux que j'ay faictz ; Veu qu'ilz
sont riches et refaictz, Je veulx qu'ilz me facent promesse, Que pour
mes péchés et meffais, Chascun fera dire une messe.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 4 07</p>
<p>Ensuite le pauvre Banquet est pendu dans les règles par Diète qui fait
office de bourreau et le Docteur Prolocuteur résume ainsi la morale de
la pièce :</p>
<p>Il souffit deux fois tenir table</p>
<p>Pour compétente nourriture :</p>
<p>Le bancquet n'est point profitable, ;</p>
<p>Car il nuyt et corrompt nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>bourgeois eût existé chez nous deux siècles avant Diderot.</p>
<p>Je veux donc faindre cstre pour ceste nuict Des gens du guet, et puis,
sur la minuit, Je reviendray.</p>
<p>L'autre disoit : Je suis tout esperdu De veoir UQ homme en potence pendu
Pour avoir fait une chose commune A un chacun, tout ainsi que la lune.</p>
<p>Voici dans ce même genre de « tragédie bourgeoise » une moralité plus
ancienne intitulée,: « Moralité d'une pauvre fille villageoise,
laquelle; ayma mieux avoir la teste coupée par son père que</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 409</p>
<p>; i d'estre violée par son seigneur; faicte a la louange</p>
<p>[ vaquant aux soins du petit ménage. Mais le sei■</p>
<p>J fille.</p>
<p>i Son père est a moi tenu ;</p>
<p>C'est ung des hommes de ma terre, Et mon subject. Va tost l'enquerre,</p>
<p>' Si d'elle l'on pourrait finer.</p>
<p>Si bien qu'elle pourra porter Ceinture d'or, robbe fourrée, Et tousjours
grand estât mener.</p>
<p>Le valet fait la commission ; Églantine le repousse avec horreur. Il
énumère les présents, pro;</p>
<p>pro; « Il n'est avoir qui vaille honneur», dit noblement Grouxmoulu, qui
veut assommer le messager</p>
<p>: infâme.</p>
<p>Le valet s'enfuit. Mais le seigneur apparaît luimême avec son « branc
d'acier ». Il bat le paysan, qui reste impassible ; en disant : « Où
force règne,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 0 LA COMÉ.DIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>la vertueuse fille conjure le vieillard de lui couper la tête pour
sauver son honneur. Le père ne veut pas frapper son enfant bien-aimée. «
Hé bien I je me tuerai moi-même, dit Églantine ; et je serai, .damnée
par votre faute :</p>
<p>Si par vous, père, suis damnée,</p>
<p>Je proteste m'en plaindre a plain</p>
<p>Devant le Juge souverain ;</p>
<p>Car je le dis de temps et d'heure,</p>
<p>Avant je mourray de ma main</p>
<p>Qu'en mon- honneur souffre blesseure.</p>
<p>Bien va a qui a bien s'adonne ; Pucellettes, regardez-y.</p>
<p>Une autre moralité met en scène une anecdote célèbre, de l'histoire
légendaire de Rome, racontée dans Pline l'Ancien * et Valère Maxime 2,
et différemment par Hygin s, qui place l'action en Grèce.</p>
<p>* Livre VII, ch. xxxvi. » Actions et dits mémorables, livre V, ch. iv. '
s Hygin, fable 254.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 44 4</p>
<p>Voici une moralité historique, plus neuve, plus originale, et d'un
intérêt bien plus vif ; elle est intitulée : « Un empereur qui tua son
neveu. »</p>
<p>L'empereur accablé par l'âge, et préoccupé de sa</p>
<p>Que feras-tu, povre et infa/me femme t Tu souffriras huy grant i&amp;idure
dure ; Plus ne seras nommée d'ame dame. Mort tient sur moy trop sa
morsure sure. Ton corps ira a corrompwa pure ; A ce jour d'huy toute
lyesse lesse. Nul n'est vivant qui me procure cure, Car aujourd'huy trop
ma noblesse blesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN'FRANCE</p>
<p>Le gouvernement et police . Doit aux nobles appartenir.</p>
<p>Les grands se réunissent, et approuvent l'abdication. Le neveu de
l'empereur dans un monologue lyrique d'un mauvais style, mais d'un
rythme heureux, fait confidence aux spectateurs d'un secret amour qui le
dévore.</p>
<p>— Voire mes, si l'on nous attrape Par le ventre bieu ! nous perdrons</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 413</p>
<p>Le moule de nos chaperons.</p>
<p>Voila nostre procès jugé !</p>
<p>— Trout, avant, trout, c'est bien songi.</p>
<p>Es-tu pour si peu esbahi ?</p>
<p>Crains-tu la mort? — Sambieu ! oui.</p>
<p>Je n'ai que ma vie en ce monde.</p>
<p>A genoux devant l'image de la Vierge la jeune fille la supplie de
protéger sa chasteté. Les brigands se jettent sur elle, l'emportent
malgré ses cris, la livrent au jeune prince, et s'éloignent bien payés.
La mère de la pauvre enfant arrive sur la scène, réclame, avec des cris
de désespoir, sa fille enlevée. Celle-ci reparaît, pleurant son honneur
perdu.</p>
<p>Hélas ! or suis-je indigne d'estre Avec les pucelles comptée ! Ma mère
qui m'avez portée, Vous debvez estre bien marrie. Quant de mon honneur
suis banie, Qu'ay-je affaire jamais de vivre ? Ah ! mort, mort, viens a
moy, me livre Assault mortel, perce mon cueur; Puisque j'ay perdu mon
honneur, Et le bien qu'on ne me peult rendre ; J'ayme mieulx mourir sans
attendre, Que vivre, et estre reprouchée !</p>
<p>Les deux femmes vont se jeter aux genoux du vieil empereur en criant :
Justice ! Elles racontent l'outrage subi. L'Empereur fait appeler son
neveu, qui, la tête basse, avoue son crime. Le souverain l'accable de
reproches, exprimés dans de très beaux vers :</p>
<p>COMÉDIE., 8</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Donné t'avoye la couronne De l'Empire, et tu fis serment De régir bien
et justement ; Garder devoys églises belles, Veuves, orphelins-et
pucelles; Et, quiveult ton fait regarder, Celle que tu deusses garder,
Tu l'as toi-mesme violée, Et, par force, tant ravallée, Qu'elle vient a
moy a refuge ! Et tu es digne d'estre juge ? Certes nenny, j our de ta
vie ! Quel deshonneur m'as-tu bastio, Pour avoir commis tel horreur 1
J'ay esté trente ans empereur, Qu'onc tel deshonneur ne me vint. Mais en
ay pugny plus de vingt Cruellement pour tel pechô. N'oncques je ne fus
neprouché D'avoir espargné en justice Nul homme, tant fust grant ne
riche; Et maintenant, se je t'espargne, La noble empire d'Alemaigne Est
deshonorée a toujours !</p>
<p>J'ay faict justice. ... Et vous ne l'eussiez osé faire... Se je vous en
eusse chargez, On eust mis la chose a demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORALITÉS RELIGIEUSES 415</p>
<p>Je requiers Dieu que m'ame mette En son paradis, s'il luy plaist; De
recepvoir la mort suis prest.</p>
<p>Cette pièce singulière est semée de réelles beautés ; l'intérêt
dramatique n'y languit pas un moment, et les très beaux vers y abondent.</p>
<p>1 Voy. nos Mystères, t. I, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ces réformes étaient vues avec faveur par l'opinion publique, et la
nation savait gré au roi de ses efforts et de ses bonnes intentions. La
situation</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 1 4'9</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>misérables intérêts privés, ne voulaient pas souffrir que la France
épuisée eût une heure de repos.</p>
<p>Au début, Marchandise et Métier se.plaignent de mourir de faim.</p>
<p>MÉTIER.</p>
<p>Il y a plus d'un an entier Que Meslier ne cria largesse.</p>
<p>MARCHANDISE.</p>
<p>Mes lier 1 il n'y a plus de graisse !</p>
<p>l'in1 allusion positive ne permet de déterminer assurément la date de
cette pièce. Nous avons adopté celle qui nous paraît la plus vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 121</p>
<p>La, la, la, la, L'oysillon du boys s'envole.</p>
<p>La, la, la, la, L'oysillon du boys s'en va. . ..L'une foys, j'ay la
pance heureuse, L'aultre, non; mais ce m'est tout un. Berger de pensée
amoureuse Ne cherche jamais grand desjun '. Certes * les Gallans sans
Soucy N'avoyent en leur trésor aussy Que saucté et petit bon temps ; Et
voyla la fin ou je tensl</p>
<p>Qu'est-ce qu'on dict du Temps qui court ? Parle-on de moy en ce
quartier? Hon ? qui ? quoi ? je ne suys pas sourd. Qu'est-ce qu'on dit
du Temps qui court?</p>
<p>Les pauvres diables sans s'intimider exposent leurs griefs au Temps. Et
d'abord pourquoi portet-il cet habit tout bigarré ? Le Temps répond :</p>
<p>.... Je ne suys point eslable *. Je suys variable et muable</p>
<p>1 Déjeuner.</p>
<p>1 Texte : Ostes, que nous ne comprenons pas.</p>
<p>3 Stable.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Comme une plume avant le vent. .. .Et quant arresler me vouldriez,
Povres soz, vous y morfondriez ! »</p>
<p>1 Comme toutes celles du Manuscrit La Vallière. Voy. notre Répertoire,
p. 6 et 176.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉATRB 123 .</p>
<p>Le,Temps disparaît de nouveau pour revenir armé de pied en cap :</p>
<p>Ce temps icy sent fort la guerre</p>
<p>— Qui vous a ainsy abillé, Le Temps ?</p>
<p>Le.Temps se fâche qu'on se plaigne toujours de lui, et reproche aux
trois personnages l'injustice de leurs plaintes. Le prix de toutes
choses n'a-t-il pas considérablement baissé? C'est en effet ce qui
arrive quelquefois dans, les époques de misère. « Il est encore trop
cher pour nous », répondent les trois gueux.</p>
<p>Et que deable vous plaignez-vous, Sy je suys brouillé ou troublé?
N'avvous pas du pain et du blé, Du temps qui court, pour un sizain, Plus
qu'autrefoys pour un douzain ' ?</p>
<p>* Sizain, ou six deniers. Douzain, douze deniers ou un sou.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>L'on faict plus d'un escu de boys, Qu'on n'en souloyt faire de troys.
Que vous fault-il?</p>
<p>MESTIER.</p>
<p>Nous nous plaignons Par faulte qu'onc nous ne gaignons ; Le povre
Mestier est au bas. Et Marchandise ne court pas Ainsi qu'elle souloyt
courir.</p>
<p>MARCHANDISE.</p>
<p>Le Temps, vous me faictes mourir De rire ! Cela n'y faict riens. Quant
il seroit tant de tous biens Qu'on eiist de plain un panyer, Et pots de
vin pour un denyer, Qui n'auroit ce denyer encore, Trestout son faict
seroyt freloire ', Et fauldroyt qu'il junast après.</p>
<p>Le Berger intervient et dit au Temps :</p>
<p>Mais qui vous a ainsy brouillé ? Qui vous habille? qui vous change? Qui
vous faict estre ainsy estrauge? Avez-vous valets diligens ?</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>Ce sont les Gens.</p>
<p>MESTIER.</p>
<p>Les Gens?</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>Les Gens.</p>
<p>1 Perdu, de l'allemand verloren, comme frelater de verhten (transvaser).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 125</p>
<p>MARCHANDISE.</p>
<p>Les gens, et quelz gens pourroyt-ce estre ? Le Temps, donnez-nous a
cognoistre Qui vous peult changer en ce poinct ?</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>1 Les gens, dict-on; croyés vous poinct?</p>
<p>Hz en font a leurs appétits</p>
<p>LE BERGEH.</p>
<p>Et sont ce gens grands ou petits ? S'il vous plaist, vous nous le direz....</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>La foy de mon corps ! vous sarez Quelz gens ce sont, et de quel sorte,
Qu'ilz ont la puissance sy forte De faire le Temps tel qu'il est.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Qui sterna Jia la, Fari, planga, hardet, Stella, My hard, fiol, besty,
liardit.</p>
<p>Et ainsi de suite. Métier s'écrie :</p>
<p>Pendu soyt-il qui scayt qu'il dict !</p>
<p>« Je ne me débrouillerai, dit le Temps, que quand</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 127</p>
<p>îes Gens auront changé leurs façons». Mais cela pourra-t-il être ?
Là-dessus nouvel intermède ; pendant qu'on chante quelques chansons, le
Temps et les Gens disparaissent, puis reviennent habillés en galants;
tous deux sont d'une humeur charmante.</p>
<p>LE TEMPS. Voicy le beau temps a souhaict.</p>
<p>LES GENS. Et voicy les gens de bon goust...</p>
<p>MESTIER. Et vostre nom par vostre foy ?</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>Nous sommes le Temps et les Gens Changés, voyez-vous pas de quoy?</p>
<p>MARCHANDISE.</p>
<p>Mais votre nom par vostre foy ?</p>
<p>LES GENS.</p>
<p>Remerciez Dieu et le Roy</p>
<p>De nous voir sy beaulx et sy gens.</p>
<p>LE BERGER.</p>
<p>' Et vostre nom par vostre foy ?</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>Nous sommes le Temps et les Gens Pour suvepir aux indigens.</p>
<p>Ici la pensée toute démocratique de la pièce s'accuse par une mise en
scène grossièrement naïve</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>LES GENS.</p>
<p>Mestier ne sera plus en bas. '</p>
<p>Sus, debout, resveille, resveille t</p>
<p>Un bon amy pour aultruy veille ;</p>
<p>Les gens sont changez, et le Temps ;</p>
<p>Qui tous trois vous feront contens.</p>
<p>À quoy pensez-vous, Marchandise ?</p>
<p>Courez, faictes a vostre guise,</p>
<p>Le Temps vous sert présentement,</p>
<p>Et se vous avez longuement</p>
<p>Esté petits, il vous fault croistre.</p>
<p>MARCHANDISEMon Dieu ! quel resjouyssement I</p>
<p>LE TEMPS.</p>
<p>Sy vous avez aulcùnement . Esté traictés petitement, Il vous fault sur
le bon bout mettre.</p>
<p>LES GENS.</p>
<p>Et sy vous avez longuement Esté petits, il vous fault croistre.</p>
<p>Jadis, au temps de: la .Fête des Fous, le peuplerépétait sans fin pour
narguer les puissances, le verset du Magnificat, vengeur des petites
gens: « Il a déposé les grands de leur trône ; il- a exalté les humbles.
» Combien de.fois les spectateurs de la farce du Temps qui court
faisaient-ils recommencer,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 429</p>
<p>ce jeu de scène, qui consolait leur misère et qui caressait leurs
espérances :</p>
<p>Et sy "vous avez longuement Esté petits, il vous fault croistre.</p>
<p>Vers la même époque, les mêmes griefs, les mêmes aspirations, les mêmes
espérances se faisaient jour dans une autre pièce appelée singulièrement
: « Bergerie nouvelle fort joyeuse et morale de Mieux que devant. »</p>
<p>Ici ce sont surtout les pilleries des gens de guerre qui excitent les
murmures des pauvres gens et les réduisent au désespoir 1. Peuple-pensif
et Platpays se racontent les avanies que les soldats leur ont fait
souffrir.</p>
<p>— Vont ilz en guerre? — On nous le dit.</p>
<p>— Que vont ilz faire ? — Leur esbattre.</p>
<p>— A nos despens ? — Sans contredit.</p>
<p>— Et puis quoy? — Le bonhomme battre.</p>
<p>— Et en chemin ? — Poules abattre...</p>
<p>Y a plus de trente an» passés</p>
<p>Qu'on me commença cette dance; i Mais or on peut dire : « Adieu, France 1</p>
<p>'' Le doux pays! la bonne terre!</p>
<p>Tu nneras tes jours en guerre, , Nonobstant quelconque famine</p>
<p>I Qu'auras par_veirgeance divine. »</p>
<p>(Voyez notre Répertoire, page 46.)</p>
<p>COMÉDIE. O</p>
<p><pb/></p>
<p>430 LA'COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>. — Hz ont mangé.'... — Quoy ?— D.eux.cents d'oeûs'i</p>
<p>— Sont ilz deslogez ? — Ouy, des veaulx !</p>
<p>— Qu'emportent ilz ? —'- Mes souliers neuïz.</p>
<p>| —Boyvent-ilz bien ?—Comme pourcçaulx..</p>
<p>j — A quelle mesure ? — A pleins seaulx.</p>
<p>i — Vêla leur train ! — Vêla leur dànce 1</p>
<p>' Emporté ont mes viclz houseaulx, ..„■-</p>
<p>Et mon beau chauderon sans ance '.</p>
<p>. Tandis qu'ils se lamentent, voici venir une gen- j tille bergère, qui
chante .une chanson joyeuse. On ; .lui demande son nom ; elle s'appelle
Bonne-Espé; ; rance. Mieux-que-devant la suit, porteur d'heu- ; reuses
nouvelles :</p>
<p>• — Qui estes-vous ? — Mieux-que-devant.</p>
<p>Roger-Bontemps, comme on voit, ne fut.pas' inventé par Roger de Gollerye
au xvi° siècle; Bon- ; temps ou Roger Bontemps est partout dans la
poésie ; populaire au moyen âge; il est la personnification ; naïve des
regrets, des espérances, des illusions; populaires. Si tout &gt;va mal, si
le pain est rare et j cher, les soldats nombreux et insolents, c'est
que; Bontemps est parti, envolé, perdu. Bontemps ïe-? viendra peut-être.
Hélas ! non, il est mort. Point du tout, il vit gaillard, il arrive ; on
le reverra demain. ;</p>
<p>1 Comparez uneplainte assez touchante de campagnards pillés ' pardes
soldats, dans le Rectieil des chansons du xv" siècle, publia, par M. Cr.
Paris pour la Société des anciens textes français.- ' ï</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 131</p>
<p>Hé ! on a faict ung tas de francs archiers Pour achever de piller les
villages.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ces deux vers datent la pièce : Charles VII; par des lettres données à
Montils-les-Tours, le 28 avril 1448, ordonna que « en chacune paroisse
du royaume aura un archer, qui sera et se tiendra continuellement en
habillement suffisant, et armé de salade, dague, espée, arc, trousses et
jaques, ou nuques de brigandine, et seront appelés les-francsarchers 1 ». ;</p>
<p>— Grosse Despense, vertu bicu ! Nostre estât n'y fourniroit pas !</p>
<p>— Corbieu, nous ne vous cherchons pas. ; Pourvoyez-vous d'aultre pasture.</p>
<p>Grosse-Despense n'entend pas maigrir, et après; avoir entièrement
dépouillé les deux pauvres dia; blés, elle leur met une besace au dos et
les envoie mendier. Peu-d'Acquêt leur souhaite bonne chance :</p>
<p>On vous fera beaucoup de biens. '■</p>
<p>Vous estes beaus frères mineurs !</p>
<p>Qui est dame Grosse-Dépense ? Serait-ce Agnès Sorel, alors au comble de
sa faveur? Sa liaison avec</p>
<p>1 Lalanne, Dictionnaire de la France, au mot archers. L'établissement de
la taillé perpétuelle date de 1444.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 133</p>
<p>Dix ou quinze ans se sont écoulés. Le long règne de Charles VII est
terminé. Un nouveau souverain, des ministres nouveaux gouvernent. Voici
une farce très hardie, les s Gens Nouveaux qui mangent le Monde et le
logent de mal en pire ».</p>
<p>Elle fut représentée certainement au début d'un règne, probablement du
règne de Louis XI (1461). L'heure était bien choisie pour railler les
novateurs, les donneurs de belles promesses. Depuis longtemps brouillé
avec son père, le Dauphin arrivait au trône en promettant du nouveau et
en se faisant fort de gouverner tout autrement et beaucoup mieux que son
prédécesseur. Du moins l'opinion publique lui prêtait ce langage et ces
sentiments ».</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Les « Gens nouveaux » s'élancent sur la scène, en vantant leur audace et
leur savoir-faire. Chacun dit son couplet; mais le refrain ne varie pas
: « Somme, nous sommes gens nouveaulx. »</p>
<p>Du temps passé n'avons que faire, Ne du faict des gens anciens. L'on l'a
paint,'ou mys par histoire, Mais de vray, nous n'en sçayons riens. S'ilz
ont bien faict, ilz ont leurs biens ; S'ilz ont mal faict, aussi les
maulx. Nous allons par aultres moyens ; Somme, nous sommes gens nouveaulx !</p>
<p>On croit entendre le cri d'une autre époque : « Place aux jeunes. » :j</p>
<p>Les vieulx ont régné, il souffit ; Chascun doit régner a son tour ;
Chascun pense de son proffit, Car après la nuyt, vient le jour.</p>
<p>Après cette déclaration, les Gens nouveaux se demandent ce qu'ils vont
faire, et quel grand coup ils pourront frapper pour étonner l'opinion
publique:</p>
<p>— Que partout il en soit nouvelles ! Faisons oyseaulx voler sans ailes ;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 135</p>
<p>' Faisons gens d'armes sans chevaulx ; ,</p>
<p>Et qu'ilz ne prennent nulz deniers, Et sur la peine d'estre faulx. Ainsi
serons-nous gens nouveaulx. Faisons que tous couards gens d'armes Se
tiennent les premiers aux armes, Quand on va crier aux assaulx ; Ainsi
serons-nous gens nouveaulx. Faisons qu'il n'y ait nulz sergeans Par la
ville, ne par les champs, S'ilz ne sont justes et loyaulx ; Ainsi
serons-nous gens nouveaulx.,</p>
<p>Et, sur ce thème ingénieux, tous les métiers sont passés en revue ;
procureurs, curés et moines ; et médecins enfin :</p>
<p>Faisons que curez et vicaires Se tiennent en leurs presbytaires... Or
faisons tant que ces gras moines, Ces gros prieurs et ces chanoines Ne
mangeassent plus gras morceaulx ; Faisons que tous les médecins
Parviennent toujours en leurs fins, Et qu'ilz guérissent de tous maulx.
Ainsi serons-nous gens nouveaulx.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LÀ COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>en passant, pour frapper sur ses amis, sur les vieux, les anciens.</p>
<p>' , Les gens vieulx ont tout emporta!</p>
<p>Hz ont fondé tant de chanoines, . Tant d'abbayes, tant de moynes, Que
les gens nouveaulx en ont moins. — Que servent un las de nonnains Que
mon père jadis fonda, Et cinq cents livres leur donna, Dont je suis
povre maintenant ?</p>
<p>Vous y congnoissez bien petit. Dieu.l tant de gens m'ont gouverné Depuis
l'heure que je fus né 1</p>
<p>Il vous court une pillerie, Voyre sans cause ne raison,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 137</p>
<p>Labeur n'a riens en sa maison</p>
<p>Qu'ilz n'emportent ; vêla les termes.</p>
<p>Et si ne sont mie gens d'armes</p>
<p>Qui soyent mis a l'ordonnance, -</p>
<p>Servans au royaulme de France. *</p>
<p>Ce ne aont qu'ung tas de paillars,</p>
<p>Meschans, coquins, larrons, pillars.</p>
<p>Je prie a Dieu qu'il les confonde.</p>
<p>Je prie a Dieu qu'il vous mauldie. Est-ce-cy le commencement De vostre
beau gouvernement Gens nouveaulx sont-ilz de tel sorte ?</p>
<p>Vous estes logé a plaisance, Monde, c'est le point principal. .. .Venez
ça, n'estes-vous pas mieux Que vous n'estiez anciennement? — Je regrette
le temps des vieulx ! ,</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Pour comble de misère, on lui demande encore de l'argent.</p>
<p>Il faut que vous appareillez</p>
<p>A nous bailler ung peu d'argent,</p>
<p>Monde. — Si souvent ! si souvent !</p>
<p>— Voire si souvent, plus encore. Ça de l'argent.. • Ça, ça, de l'or,
Monde. Nous vous garderons bien.</p>
<p>— Or ça, quand je n'auray plus rien, Sur moy ne trouverez que prendre.</p>
<p>Vecy plaisante hostellerie, Monde. Logez-vous-y, beau sire. ' — Ha Dieu
1 Je vois ' de mal en pire !</p>
<p>Se plus vous allez complaignant,</p>
<p>Encore aurez pis que devant ;</p>
<p>Ce ne sont que premiers assaulx.</p>
<p>— Or, voys-je bien qu'il m'est mestier De le porter patiemment.</p>
<p>Chascun tire de son quartier,</p>
<p>Pour m'avoir, ne lui chault comment.</p>
<p>» Vais.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE " 130</p>
<p>Vous povez bien voir clairement</p>
<p>Que Gens nouveaulx, sans plus rien dire,</p>
<p>Ont bientost et soubdainement</p>
<p>Mys le Monde de mal en pire.</p>
<p>Et la farce finissait ainsi, aux applaudissements de tous ceux qui
avaient mis leurs espérances dans le nouveau régime, et qui s'étaient
trouvés déçus; ambitieux qui n'avaient pas obtenu d'emplois; marchands
qui n'avaient pas encore fait fortune; ou simplement bonnes gens naïfs,
qui n'avaient pas vu luire l'âge d'or attendu par eux.</p>
<p>La Basoche de Paris recommença ses libres jeux sous le règne de Charles
VIII; mais, trop audacieuse après un long silence, elle ne tarda pas à
mécon-</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>tenter la Cour par son extrême hardiesse. Le poète Henri Baude faillit
attirer aux clercs une très mauvaise affaire *, Le 1er mai 1486, il fit
jouer sur la fameuse Table de marbre une moralité (dont nous avons perdu
le texte et même le titre), où il attaquait avec la dernière vivacité
les hommes qui gouvernaient alors sous le nom du jeune Charles VIII. Il
représentait l'autorité royale sous la figure d'une fontaine d'eau vive,
image de la pureté des intentions du monarque. Malheureusement cette
source limpide était obstruée et troublée par une multitude d'ordures :
« herbes, racines, roche, pierre, boue et gravois ». L'auteur lui-même a
raconté l'effet que produisit cette allégorie sur ceux qui s'y crurent
désignés. « Les uns, dit-il assez malicieusement, se reconnurent dans la
boue, et les autres dans les gravois. »</p>
<p>Et disent que pour les moquer On a ce fait... Rien n'y connois, Sauf
leur honneur...</p>
<p>Mais Baude eut beau protester : il fut mis au petit Châtelet avec quatre
Basochiens. Heureusement pour eux, le Parlement évoqua l'affaire; et
comme il était alors en assez mauvais termes avec la Cour, et ne
cherchait qu'une occasion de faire</p>
<p>1 Voyez nos Comédiens en France an moyen âge, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 141</p>
<p>pièce aux ministres, il élargit les cinq prisonniers au bout de quelques
mois de prison préventive.</p>
<p>Le Roy Loys douziesme desiroit</p>
<p>Qu'on les jouast a Paris, et disoit</p>
<p>Que par tels jeux il scavoit maintes faultes</p>
<p>Qu'on lui celoit par surprinses trop caultes '.</p>
<p>« « Je veux qu'on joue en liberté, disait le Roi.</p>
<p>(selon le témoignage du même auteur, dans les</p>
<p>Annales d'Aquitaine1), et que les jeunes gens declairent</p>
<p>declairent abus qu'on fait en ma Court, puisque</p>
<p>les confesseurs et autres qui sont les sages, n'en</p>
<p>veulent rien dire. »</p>
<p>Sans calomnier Louis XII il est permis de lui</p>
<p>1 Voir d'autres témoignages dans nos Comédiens en France au moyen âge,
p. 106. s In-4», 1557, 4« partie, ch. xi, f° 194 recto.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Nous avons conservé cinq pièces comiques, composées et représentées sous
le règne de Louis XII, ; et remplies d'allusions politiques. La plus
ancienne est un monologue. ,</p>
<p>La satire politique a rarement trouvé place dans les monologues.
Toutefois le Pèlerin passant, de !</p>
<p>• Les Comédiens en France au moyen âge, p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 143</p>
<p>Pierre Taserie, Normand, pièce d'ailleurs assez inoffensive, est une
longue série d'allusions aux hommes publics, aux princes, aux ministres
qui florissaient en 1504. Le cadre est ingénieux : l'acteur est censé,
un pèlerin qui raconte son voyage. Il est parti: peu chargé d'écus; mais
pauvreté n'exclut pas gaîté.</p>
<p>Les uns les aultres vont leur loy;</p>
<p>Justement «n aurés autant,</p>
<p>Dedens deulx cens ans, comme moy,</p>
<p>Sept pies de terre, tout contant.</p>
<p>... Je prins donc bourdon et manteavi</p>
<p>En m'en alant, riant, chantant,</p>
<p>Sur la poincte du renouveau,</p>
<p>Sur le printemps, qu'il faisoit beau,</p>
<p>Que les jours ne sont Ions ne cours,</p>
<p>Entray, comme un léger chevreau,</p>
<p>En la ville, par les faulxbourgs.</p>
<p>Sy avoit-il bruict d'estre siche (chiche)</p>
<p>Quand les Rois sont économes, la satire les taxe d'avarice; et quand ils
sont prodigues, elle se plaint qu'ils ruinent le peuple. Le pèlerin
passe A Vécu de Bretagne, c'est-à-dire chez la Reine Anne dont il fait
un grand éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>■'£«£.</p>
<p>144 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Mais on dict qu'el ne faict des biens Synon aulx gens de son pays.</p>
<p>Il s'arrête A Vécu d'Alençon, chez le futur mari de Marguerite de Valois
1 ; puis Au Dauphin, chez le jeune duc d'Angoulême, plus tard François
I"', alors héritier présomptif de la Couronne ; Au Chapeau-Rouge, .chez
le Cardinal-Ministre, Georges: d'Amboise. La maison d'un homme si
puissant est assiégée d'importuns ?</p>
<p>Ariver vins au Chapeau Rouge, Un grand logis, une grand court; Mais
l'entrée m'en semble farouge, A le vous dire bref et court ; L'un
braict, l'autre court et racourt, . Tant d'ambassades, tant de postes 1
Je ne vis jamais autant d'ostes. L'on y entre, l'un après l'autre, Et
parle t'on au maistre a peine, Se l'on n'y prent d'heure son ren, Comme
au four, ou a la fontaine. L'un aulx galerys se pourmaine ; L'autre aux
jardins, et, pour le reste, C'estoyt un paradis terreste. J'y vis tant
de soss, comme moy, Qui attendoyent estre logés, -Muchés en un coing a
requoy, Tant du pays que d'estrangers '.</p>
<p>* Il avait alors douze ans.</p>
<p>Et lui recordoit sa leçon</p>
<p>Sa mère, une femme de bien. . _&gt;</p>
<p>'L'acteur qui appartient sans doute àla compagnie des Enfantssans-Sonci,
joue ici sur le-double sens du mot sot. .</p>
<p>3 A l'Ecu d'Orléans la maison est vide; (le Duc est devenu le</p>
<p><pb/></p>
<p>-?</p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 145</p>
<p>Essayons d'analyser clairement le galimatias de cette détestable pièce,
attribuée récemment, non</p>
<p>roi sous le nom de Louis XII). A VSeu de Bourbon, le maître est mort.
(Pierre de Beaujeu, mari d'Anne, fille de Louis XI, mourut le 8 octobre
1503.) Sa veuve et sa fille le pleurent dans la solitude. Suzanne de
Bourbon épousa son cousin Charles, le futur connétable, le 10 mai 1505.
Notre monologue fut donc écrit dans le courant de 1504.</p>
<p>COMÉDIE. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LA COMÉDIE "ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 147</p>
<p>Vos povers ' sont assez notoyres, Que de faict n'avez supérieurs ; Mais
pas n'estes si grans seigneurs Que ne devez vivre par droit, Ou
autrement on vous tiendroit Pour tyrans et non pas pour princes ...
Celle suys qui les demonstrancés Vous en doibs faire; car mes loys,
Crient vengeance a haulte voix Contre vous, c'est chose asseurée.</p>
<p>1 Pouvoirs. . - :</p>
<p><pb/></p>
<p>-1 48 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Le moment approchait d'ailleurs où Quelqu'un et</p>
<p>des affaires d'Italie qui se compliquaient d'une façon</p>
<p>Louis XII et le Saint-Siège : c'est la Résurrection</p>
<p>de Jenin Landore.</p>
<p>Le pauvre homme est mort de la veille ; et sa ; femme le pleure
consciencieusement ; tandis que le</p>
<p>vertus du défunt :</p>
<p>Quand il estoit ensepveli, Il demandoit au clerc a boire</p>
<p>J'ay veu sainct Pierre, alout ' sa clef, Et sainct Paul, atout son
espée, Qui avoit la teste coupée A sainct Denys, ce lui sembloit ;</p>
<p>« Avec. . ; i:i</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 149</p>
<p>Et sainct Françoys les combatloit,</p>
<p>Frappant sur eulx, patic, patac.</p>
<p>Alors y arriva saint Marc</p>
<p>Qui très-bien secoua leur plisse.</p>
<p>Puis vint saint Jacques en Galice,</p>
<p>Atout sa chappe bien doublée.</p>
<p>Quand Dieu vit toute l'assemblée</p>
<p>Ainsi frapper, il est notoire</p>
<p>Qu'a sainct Françoys donna victoire;</p>
<p>Mais je m'en vins de paour des coups.</p>
<p>LE CURÉ.</p>
<p>— Jenin Landore, dictes-nous</p>
<p>Que faisoit donc alors sainct George ?</p>
<p>JENIN.</p>
<p>— Il n'estoit point en bonne forge, Car il craignoit fort l'interest.</p>
<p>LE CURÉ.</p>
<p>— Ainsi comme il nous apparoist,</p>
<p>Il y eut terrible bataille. &gt;</p>
<p>JENIN. •■</p>
<p>— Il falut clorre la muraille De Paradis soubdainement. Autour a esté
seurement</p>
<p>Plain de Suisses et Lansquenetz,</p>
<p>Qui eussent fait, je vous prometz,</p>
<p>Terrible guerre en Paradis,</p>
<p>Tout aussi vray que je le dis.</p>
<p>Dieu leur fist, plus tost que plus tard,</p>
<p>A chascun, paradis a part;</p>
<p>Car de long temps hayent * l'un l'autre.</p>
<p>En 1510, le pape Jules II, d'abord notre allié en Italie, se brouilla
ouvertement avec nous. A tra*</p>
<p>tra*</p>
<p><pb/></p>
<p>150Î LA: COMÉDIE ET:LES MOEURS: EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE . 1S1</p>
<p>l'esprit des spectateurs parisiens et les rallier aux projets hardis du
Roi de France.</p>
<p>1 Le pape s'intitule serviteur des serviteurs de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Et doit point le Prince des Sotz Assister cy, en ces jours-gras?</p>
<p>— N'ayez peur, il n'y fauldra pas ; Mais appeler fault le grant cours.
Tous les seigneurs et les prelatz, Pour délibérer de son cas;</p>
<p>Car il veult tenir ses grans jours.</p>
<p>Ces vers semblent n'avoir tout leur sens et toute leur pointe que
prononcés devant le Roi.</p>
<p>Au commencement de la pièce trois suppôts du Prince des Sots sont en
scène ; la conversation s'engage aussitôt entre eux avec une extrême
vivacité ; elle est toute politique. Ils éclatent en récriminations
violentes contre les ennemis du Roi, qui l'amusent et le trompent par de
faux ménagements.. Ils veulent qu'on démasque leur perfidie et qu'on en
finisse avec eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 133</p>
<p>'C'est trop joué de passe-passe; Il ne fault plus qu'on les menace ;
Tous les jours ilz se fortifient. Ceulx qui en promesses se fient Ne
congnoissent pas la falacel.</p>
<p>C'est trop joué de passe-passe</p>
<p>Qu'on rompe, qu'on brise, qu'on casse, Qu'on frappe a tort et a travers
; A bref, plus n'est requis qu'on face Le piteux ; par Dieu ! je me
lasse D'ouyr tant de propos divers.</p>
<p>Puis on parle de vingt choses diverses qui toutes ont trait aux mêmes
intérêts : de Bologne que le Pape Jules II n'avait conservé que grâce au
Roi ; des Espagnols qui « tendent leurs filletz », des Anglais dont on
ignore encore les intentions.</p>
<p>— Mais que font Angloys a Callais ?</p>
<p>— Le plus sage rien n'y entend.</p>
<p>du Roi qui ne veut que garder la paix.</p>
<p>— Le prince des sotz ne prétend Que donner paix a ses suppotz.</p>
<p>— Pour ce que l'Eglise entreprent Sur temporalité, et prent,</p>
<p>Nous ne povons avoir repos.</p>
<p>Le Roi est trop patient, trop bon.</p>
<p>— On luy a joué de fins tours</p>
<p>— Il en a bien la congnoissance Mais il est sy humain toujours, Quant on
a devers luy recours, Jamais il n'use de vengeance.</p>
<p>1 Tromperie.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE ;</p>
<p>L'entretien est interrompu par l'arrivée des Seigneurs et Prélats. Le
quiproquo se poursuit entre : le royaume de la Sottise et le royaume de
France. : Seigneurs et Prélats portent tous des noms bur- I lesques
qu'avaient vulgarisés les farces et les face- \ ties du temps. C'est
d'abord le seigneur du Pont- s Alletz. On sait qu'un célèbre acteur et
auteur du \ .temps avait pris ce pseudonyme *. Ce sont le prince \ de
Nates 2, le seigneur de Joie, le général d'En- \ fance, le seigneur du
Plat-d'Argent, le seigneur de \ la Lune, l'abbé de Frevaulx, l'abbé de
Plate- \ Bourse, le seigneur de Gaieté. '</p>
<p>Pont-Alletz fait l'important ; il surveille les menées des Espagnols et
des Lombards, des Flamands et des Allemands. ïï en dit tant qu'un des
sots lui crie :</p>
<p>Abrège toy tost, et te hastes.</p>
<p>Voici le seigneur de Joie, toujours galant \</p>
<p>• Sur Pont-Alais, ou Pont-Allez, voyez nos Comédiens en Frana, pages
167-180. Il se peut que Pont-Alais ait gardé ce surnom de- : puis qu'il
avait joué ce rôle en 1512.</p>
<p>a Dans le monologue des Sots joyeuoe (voyez Ane. poés. fran}. i (Bibl.
Elzév., t. III, p. 11) ce nom et presque tous les suivants ;
reparaissent. Ils sont habituels dans le répertoire des Sots. Voir :
aussi les Lettres nouvelles contenant le privilège d'avoir deim \ femmes
{Variétés historiques et littéraires, Biblioth. Elzévirientu, \ tome
III, p. 141.) L'on y retrouve aussi la plupart de ces bur- s lesques
personnages. Ceux de ces noms qui ne s'expliquent pas d'eux-mêmes, n'ont
pas été jusqu'ici interprétés d'une manière . satisfaisante. „ ....'-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU. THÉÂTRE 155</p>
<p>' Passant temps au soir et matin, Tousjours avec lé féminin.</p>
<p>Approchez, gênerai d'Enfance. Appaisé serez d'un hochet.</p>
<p>Hon, hon, menmen, pa pa, tetet. Du lo lo, au cheval fondu.</p>
<p>Je suis hastif, je suis soubdain Inconstant, prompt et variable.</p>
<p><pb/></p>
<p>1c6 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Entre vous qui estes logez Au Plat d'Argent, faictes hommage A vostre
hoste ; il a d'usaige De loger tous les souffreteux.</p>
<p>Le Seigneur du Plat d'Argent répond aussitôt:</p>
<p>Pipeux 8, joueux et hazardeux, Et gens qui ne veullent rien faire,
Tiennent avec moi ordinaire ; Et Dieu scet comme je les traicte.</p>
<p>Enfin le Prince des sotz, en personne, fait son entrée en scène où il va
figurer le roi Louis XII :</p>
<p>— Honneur, Dieu gard les sotz et les sottes ! Benedicite ! que j'en voy !</p>
<p>' Le pauvre Roger de Collerye dit : An plat d'argent je fais «w
résidence. * Tricheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 157</p>
<p>• — Us sont par troppeaulx et par bottes.</p>
<p>— Honneur ! Dieu gard les sots et les sottes I Benedicitel que j'en voy!</p>
<p>J'ay tousjours Gayeté avec moy, Comme mon cher filz tresaymé.</p>
<p>Ee Seigneur de Gaieté répond :</p>
<p>— Prince par sus tous estimé,</p>
<p>Non obstant que vous soyez vieulx, Tousjours estes gay et joyeulx, En
despit de vos ennemys.</p>
<p>Us doivent estre Par les champs pour se pourchasser. Bien souvent quand
cuydent repaistre, Us ne sçayvent les dens ou mettre, Et sans soupper
s'en vont coucher.</p>
<p>— Tant de prélats irréguliers !</p>
<p>— Mais tant de moynes apostats 1</p>
<p>— L'Eglise a de mauvais piliers !</p>
<p>— Il y a un grand tas d'asniers Qui ont bénéfices a tas.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>face du Prince, dé la Noblesse et des Prélats : elle est mécontente de
tous, et tout le monde la rudoie. Elle entre en scène en criant de
toutes ses forces :</p>
<p>Par Dieu, je ne m'en tairay pas. .. .Et qu'ay-jé a faire de la guerre,
Ne qu'a la chaire de sainct Pierre Soit assis ung fol ou ung saige? Que
m'en chault-il, se l'Eglise erre? Mais que paix soit en ceste terre.
Jamais il ne vint bien d'oultraige. Je suis asseur 1 en mon village ;
Quant je vueil, je souppe et desjeune ! ■•</p>
<p>Le Prince interrompt sévèrement :</p>
<p>Qui parle ?—La Sotte Commune. ■'■■"-■'...</p>
<p>.Regardez moy bien hardiment : y</p>
<p>Je parle sans sçavoir comment; V</p>
<p>A cela suis acoustumée ; ■'</p>
<p>Mais a parler realement, Ainsy qu'on dit communément, Jamais ne fut feu
sans fumée ; Aucuns ont la guerre enflamée, Qui doivent redoubter fortune.</p>
<p>Telle est la politique de Sotte Commune; c'est la politique du paysan :
la paix, la paix. On s'empresse de tous côtés pour faire taire cette
importuna voix.</p>
<p>— Tousjours la Commune grumelle.</p>
<p>— Commune, de quoy parles-tu ?</p>
<p>— Le prince est remply de vertu...</p>
<p>— Mesmement a mis au bas taille *.</p>
<p>* Assuré, tranquille.</p>
<p>» Il a diminué la taille. . -3</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 159</p>
<p>. — Te vient-on rober ta poulaille?</p>
<p>— Tu es en paix en ta maison.</p>
<p>— Justice te preste l'oreille.</p>
<p>— Tu as des biens tant que merveille Dont tu peux faire garnison.</p>
<p>— Je ne sçay pour quelle achoisonl A grumeller on te conseille.</p>
<p>— Faulte d'argent, c'est douleur non pareille.</p>
<p>« La Commune ne sait tenir sa langue », conclut le Seigneur de Gaieté,
qui trouve naturellement que tout est pour le mieux dans le meilleur des
mondes.'</p>
<p>1 Occasion.</p>
<p>' On le trouve dans Roger de Collerye, dans Rabelais, dans la farce du
Savetier, dans plusieurs recueils de chansons.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Le temporel vueil acquérir</p>
<p>Et faire mon renom fiorir.</p>
<p>Ha ! brief, vêla mon entreprise.</p>
<p>Je me dis Mère Sainte Eglise ;</p>
<p>Je vueil bien que chascun le note;</p>
<p>Jemaulditz, anatematise;</p>
<p>Mais soubz l'habit, pour ma devise,</p>
<p>Porte l'habit de Mère Sotte.</p>
<p>A ses côtés sont ses deux ministres, Sotte-Fiance et Sotte-Occasion.
Elle leur expose sa politique et reçoit leurs compliments, qui sont
autant d'outrages sanglants dirigés contre Jules II :</p>
<p>— Qui est ce qui contredira Vostre saincte discrétion ?</p>
<p>— On dit que n'avez point de honte De rompre vostre foy promise.</p>
<p>— Ingratitude vous surmonte; De promesse ne tenez compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 1G1</p>
<p>— Soustenir vueil en conséquence Devant vous, mes gentilz suppotz, Que
doy avoir proéminence</p>
<p>Par dessus le Prince des Sotz ; Mes vrays enfans, et mes dorlotz 1,
Alliez vous avecques moy.</p>
<p>Les Seigneurs répondent en protestant de leur</p>
<p>loyauté :</p>
<p>— J'ay au Prince promis ma foy ; Servir le vueil, il est ainsi.</p>
<p>— Je suis son subject — Moy aussi.</p>
<p>— Je seray de son alliance.</p>
<p>Un seul fait défection, c'est le Seigneur de la Lune, inconstant comme
l'astre dont il porte le nom.</p>
<p>Mais Mère Sotte est engagée trop avant; elle est surtout trop
ambitieuse, pour reculer désormais. Elle crie : aux armes, en saisissant
une épée. On sait que Jules II avait pris, en personne, la place de la
Mirandole et y était entré, par la brèche, cuirasse au dos, casque en
tête, le 11 janvier de l'année précédente (1511).</p>
<p>— Notre Mère devient gendarme I</p>
<p>— Prelalz, debout! Alarme, alarmeJ Ilabandonnez église, autel 1 Chascun
de vous se treuve ferme !</p>
<p>1 Mes mignons.</p>
<p>COMÉDIE. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LA' COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Commune se lamente en voyant la guerre éclater; car</p>
<p>Enfin je paye toujours l'escot,</p>
<p>dit, avec raison, le personnage populaire. Malgré ses plaintes et ses
criailleries, la mêlée s'engage, Mère Sotte attaque ; les Seigneurs
ripostent en disant, pour rassurer leur conscience :</p>
<p>— Il est permys de nous deffendre, Le droit le dit, s'on nous assault.</p>
<p>— A l'assault, prelatz, a l'assault !</p>
<p>— Je ne luy demande que paix.</p>
<p>— A faire paix ne veult entendre.</p>
<p>— Prince, vous vous pouvez deffendre Justement, canoniquement.</p>
<p>— Je ne'puis pas cecy comprendre Que la mère son enfant tendre Traicte
ainsi rigoureusement,</p>
<p>Mais (ô dénouement imprévu !) ce n'est pas vrai- ; ment l'Église qui
bataille contre le Roi de France. Dans la bagarre on a déchiré son
vêtement d'em- ; prunt ; que voit-on apparaître alors ? Mère Sotte en
personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU: THEATRE 163</p>
<p>' L'Église point ne se fourvoyé. Jamais, jamais ne se desvoye, Elle est
vertueuse de soi...</p>
<p>Sotte Commune fait éclater sa joie :</p>
<p>Affin que chacun le cas notte, Ce n'est pas Mère Saincte Eglise Qui nous
faict guerre : sans feintise, Ce n'est que nostre Mere-Sotte.</p>
<p>Que fera-t-on de cette obstinée, de cette imprudente ?</p>
<p>— Mère Sotte selon la loy Sera hors de sa chaire mise.</p>
<p>Punir la fault de son forfait;</p>
<p>Car elle fut posée, de fait, En sa chaire par symonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>La plus curieuse preuve de l'acharnement du poète et du Roi, se trouve
dans cette circonstance :, qu'une seule pièce, une longue sottie ne
suffit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 1 65</p>
<p>Au début de la pièce Peuple Français annonce avec satisfaction que la
guerre se fait loin de lui ; mais encore faut-il qu'il en paie les
frais. Peuple Italique se lamente, épuisé par les armes, ravagé par les
gens de guerre.</p>
<p>Peuple Françoys, tu te plains ! Vueilles estre Content de Dieu; tu as
prince et seigneur, Lequel se fait craindre, doubter, congnoistre; A ung
chascun il se veult appararestre Humain et doulx, de vices correcteur.</p>
<p>Peuple Français répond que l'Italien, serait moins malheureux s'il
n'avait cent fois trahi le roi de France, mais quoi</p>
<p>Jamais, jamais n'aymeras les François. Bien l'as monstre depuis ung peu,
en Bresse.</p>
<p>Les deux peuples s'injurient. Le Français dit à.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>l'Italien : « Tu es un empoisonneur. » L'Italien au Français : « Tu as
vite pris tous mes vices. »</p>
<p>Il n'est rien pire par ma foy Qu'est ung François Ytaliqué.</p>
<p>L'arrivée de l'Homme-Obstiné interrompt leur querelle. L'Homme - Obstiné
commence par se dépeindre lui-même dans une ballade dont les premiers
vers indiquent assez l'esprit :</p>
<p>Mais qu'est-ce-cy? D'où me peult-il venir D'estre pervers, et ne vouloir
tenir '■'-</p>
<p>Compte de Dieu, ne d'homme, ne de dyable? Je ne me puis de mal.faire
abstenir.</p>
<p>Le refrain est :</p>
<p>Regardez moy, je suis l'Homme obstiné.</p>
<p>Cet homme obstiné, qui fait de lui-même et de ses vices une peinture
exécrable, c'est Jules II, c'est le pape ; et pour qu'on ne s'y trompe,
il ajoute :</p>
<p>Je puis pardonner, dispenser,</p>
<p>Je mauldilz ; quant je vueil, j'absoubz.</p>
<p>Peuple Italique le supplie de s'adoucir, de céder, de faire la paix avec
les Français. L'Homme-Obstiné est inexorable. L'Italien lui crie alors :
Je vous prie, regardez la hault.</p>
<p><pb/></p>
<p>L HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 167</p>
<p>assise en une chaire, et élevée en l'air », fait entendre de terribles
menaces :</p>
<p>Tremblez, tremblez, pervers Peuple Ytalique .. .Peuple Ytalique, ne
crois l'Homme Obstiné, On se repent aulcunes fois trop tart.</p>
<p>Peuple François est soubz moy en souffrance ; En l'Eglise suis
haultement munye ; Peu en y a pourveuz sans symonie.</p>
<p>Pour bruyt avoir, je fais la chatemytte,</p>
<p>Et faintz manger ung tas d'herbes sauvages ;</p>
<p>Il semble, a veoir mes gestes, d'ung hermite;</p>
<p>Devant les gens, prier Dieu je m'acquite;</p>
<p>Mais en secret je fais plusieurs oultrages;</p>
<p>Faignant manger crucifix et ymages,</p>
<p>Pense a mon cas, trompant maint homme et femme î</p>
<p>Tout suis a Dieu, fors que le corps et l'ame.</p>
<p>Et ces deux vers, ces deux traits sanglants, sont quatre fois répétés
dans la même ballade :</p>
<p>Peu en y a pourveuz sans symonie.</p>
<p>.. .Tout suis a Dieu, fors que le corps et l'ame.</p>
<p>.. Punition Divine éclate en nouvelles menaces :'</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LA COMÉDIE ET LES MOEORS EN FRANCE</p>
<p>Helas ! craignez Punition Divine!</p>
<p>: publique, afin d'y jouer « certains jeux et farces en</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>teurs. Le théâtre, pour être toléré, dut, le plus souvent, se borner à
louer le pouvoir. C'est cet esprit de complaisance qui a dicté la sottie
des Chroniqueurs jouée dans les premiers jours du règne. S'il s'y trouve
quelques hardiesses, c'est assurément qu'elles n'étaient pas pour
déplaire; on y lit que les prêtres ministres ont fait grand mal au pays.</p>
<p>Prebstre ne fera Ne ne feist jamais bien en France.</p>
<p>Affin que nous y recouvrons Nostre honneur perdu puis naguère.</p>
<p>Quelques malveillants disent bien que ces expéditions sont meurtrières :</p>
<p>— On dit que c'est le cymetiere</p>
<p>Des Françoys — Ce sont parabolles, :</p>
<p>Et toutes opinions folles ;</p>
<p>S'on y va par bonne conduicte,</p>
<p>N'ayez doubte qu'on y prouffite.</p>
<p>De brief verrez François vainqueur.</p>
<p>Ainsi parlaient, en 1515, nos valeureux joueurs de sotties ; et Marignan
parut d'abord leur donner raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 171</p>
<p>Mainct fait inhumer Loin d'une église ou cymetiere, Et fault qu'il meure
dans ce lieu, Ouy, sans souvenance de Dieu Ne de sa mère...</p>
<p>Encore si l'on faisait la guerre aux luthériens.</p>
<p>.. .De par mes mains seront tous mors. — Je le voyrois ' bien volontiers.</p>
<p>Mais voici le désordre suprême : les étrangers dans le royaume sont plus
favorisés que les Fran* çais.</p>
<p>Je n'ay veu nul pays quelconques Ou on leur face ce qu'on faict,</p>
<p>1 Verrais.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LA- COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Vous en voirés l'air sy infaict Qu'en la fin en aurons dommage.</p>
<p>Ces sentiments d'opposition se font jour dans la pièce qui nous occupe,
avec'gaîté quelquefois, plus, souvent avec amertume. On s'étonne qu'elle
ait pu être jouée publiquement, sur la grand'place, un jour de fête '.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 173</p>
<p>Si justice ne craint point force, Si d'un bon prince estes fournis.</p>
<p>Prince assez bon avons semblablement</p>
<p>Qui tous flatteurs met a perdition.</p>
<p>Si n'est justice en sa perfection,</p>
<p>Et le commun en liberté remis,</p>
<p>Il l'y mettra a sa discrétion ;</p>
<p>Car des longtemps ainsi nous l'a promis.</p>
<p><pb/></p>
<p>17* LA:.'C0MÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>t Depuis le temps que partistes d'icy Joué n'avons moralité, histoire,</p>
<p>L'oreille qu'avons interprète pn mal ce que disons pour bien.</p>
<p>Allusion aux espions du duc, toujours aux écoutes, dans cette ville
indisciplinée. On renoncera donc aux jeux, on attendra Bontemps ; et
l'on boira en l'attendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>: L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 1,75;</p>
<p>1 Le Dimanche des Bordes (ailleurs des Brandons] était le premier
dimanche de Carême. Sur ces deux sotties, consulter notre Répertoire,
pages 238-242.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>successivement au Couturier, au Cordonnier, au . Maçon, au Bonnetier, au
Conseiller, au Prêtre; j mais il n'est content de rien de ce qu'on fait
pour lui. Le Monde est trop dégoûté. Un Médecin qu'on fait venir, lui
trouve le cerveau malade. Le Monde avoue qu'il a l'esprit frappé des
sinistres prédictions qui courent. On lui a dit :</p>
<p>qu'il viendroit Un déluge, et que l'on verrait Le feu en l'air par cy
par la.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Et te troublcs-tu pour cela? Monde, ne te troubles pas De voir ces
larrons attrapards Vendre et achetter bénéfices; Les enfants es bras des
nourrices, Estre abbés, evesques, prieurs...</p>
<p>LE MONDE.</p>
<p>Ce sont des propos du pays De Luther, reprouvez si faux...</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Monde, veux-tu être remis En bonne santé ?</p>
<p>LE MONDE. Ouy bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 177</p>
<p>| , LE MÉDECIN.</p>
<p>Passe, et ne t'arreste en rien</p>
<p>A ces pronostications ;</p>
<p>Ainçois pense aux abusions</p>
<p>Qui se font tous les jours chez toy ;</p>
<p>Metz y ordre selon la loy,</p>
<p>Car je prens bien dessus ma vie</p>
<p>Que n'as aucune maladie.</p>
<p>en disant :</p>
<p>Pour mettre fin a notre jeu, Messieurs, vous notterez ces mots: Qu'a
l'appétit d'un las de sots, Comme l'on voit bien, sans chandelle, Le fol
monde s'en va sous voile 1.</p>
<p>1 Texte : de voile. — Voile se prononçait vouelle et rimait ainsi avec
chandelle.</p>
<p>COMÉDIE. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>l</p>
<p>A ces jours-cy, il fault tout dire. J</p>
<p>En outre leur nom présentait, sans doute, une ;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 179</p>
<p>allusion plaisante aux soubresauts par lesquels ils se vantaient de
varier et de relever l'agrément de leur dialogue.</p>
<p>— Qui eust pensé que l'avyron</p>
<p>Eust eu sy grand bruyct ceste année?</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Pour tant que la gent obstinée Est plaine de rebellions.</p>
<p>— Qui eust pensé que pavillons Eussent esté si cher vendus?</p>
<p>— Qui eust pensé que gens tous nus Qui ne servent synon de montre,
Eussent porté sy bonne encontre Que d'estre en un camp estimés ?</p>
<p>— Venons maintenant a ces sos Qui sont mutins et obstinés : Ces sos-cy
(bien le retenés),</p>
<p><pb/></p>
<p>; L HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 181</p>
<p>' Ce sont ceulx, ainsy que l'on dict, Qui se font bruller a crédit, Pour
dire : « C'est moi qui babille ; Je suys le reste de dix mille ; Qui
pour le peuple voys mourir. »</p>
<p>— On ne gaigne guère a nourir Ces gens la qui sont sy mutins.</p>
<p>— Ny Grectz, ni Ebreutz, ne Latins Ne me feront croyre au parler, Qu'il
se faille laisser brûler.</p>
<p>Bren, bren, bren ! il n'est que de vivre.</p>
<p>Rabelais n'eût pas mieux dit : « Jusques au feu... exclusivement. »</p>
<p>Un nouveau règne est commencé : Henri II est sur le trône depuis quatre
mois. Les uns en attendent des merveilles : les autres regrettent déjà
le vieux temps. Une sottie intitulée le Cry de la Bazoche, jouée aux
jours gras de 1548, peint assez vivement ces fantaisies de l'humeur
publique. Les amis du passé ripostent vivement aux flatteurs du présent.</p>
<p>— Nous voyons temps neufs, nouveaux lieulx, Nouvelles gens, nouvelle guyse.</p>
<p>— Plus ne voyons le bon temps vieulx, Les vieilles gens non envieulx,
Vieillesse en jeune se desguyse.</p>
<p>•— Tout nous rid, le temps, la fortune, L'honneur, l'amour et le surplus.</p>
<p>— Tout en tout le peuple importune, Les temps, les gens, dont la commune
Est tant faschée, que riens plus.</p>
<p>— Jamays fut plus gratieulx temps, Les gens, et tout pareillement.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 ' LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Jamais aussi comme j'entendz Il ne fut tant de malcontens...</p>
<p>— Tout n'est-il point suffisamment Bien gouverné entièrement,</p>
<p>Et pourveu, comme raison veult.</p>
<p>— Tout est beau au commencement Et a faict du bien largement</p>
<p>Mays... —Quel mays? — Si, chascun se deult, Et voyez... ce n'est point
sans cause.</p>
<p>— Or sus, mes suppostz, regardons, Et de trop parler nous gardons... ..
.Mes suppostz, gardez de parler Trop avant — Mot — La bouche close.</p>
<p>— N'est ce grand dommage qu'on n'ose Monstrer son mal au médecin,</p>
<p>Et faire cracher au bassin Ceulx la que tant je n'oze dire?</p>
<p>— Ne parlez, sinon que pour rire, Mes suppostz....</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 183</p>
<p>de Calais, qui excita en France un enthousiasme universel. La pièce est
peu dramatique : ce n'est guère qu'un entretien édifiant entre un
Français et un Anglais. L'Anglais se lamente sur un désastre si peu
attendu.</p>
<p>— Nous avyons si fortes murailles !</p>
<p>— Les hommes font bien les batailles, Et le Dieu de justice et gloire</p>
<p>Donne a qui y plais t, la victoire. ,</p>
<p>— Helas ! nous la gardions si bien 1</p>
<p>— Compaignon, cela n'y faict rien ; Car si Dieu la cité ne garde,</p>
<p>En vain posée y est la garde.</p>
<p>Parce que les Anglais sont tombés dans l'oubli de Dieu, il leur a repris
Calais :</p>
<p>De ceste victoire Or doncques la gloire Fault a Dieu donner, Qui Calais
nous doune. C'est l'antique bourne, Pour France bourner.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.84 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Les personnages sont Théologastre, Fratres (les i moines), Raison, le
Texte de Sainte Écriture et le i Mercure d'Allemagne.</p>
<p>Théologastre commence en se plaignant du grec, qu'il ne sait pas ; mais
qui deviendra, dit-il, comme l'hébreu, une source d'hérésies. Selon
Henri Es- \ tienne (Apologie pour Hérodote), Noël Béda, théo- \ logien
en Sorbonne, avait tenu le même langage, en attaquant Budé, devant
François Ier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 185</p>
<p>THÉOLOGASTRE.</p>
<p>— Ho, pestilence ! Taisez ce mot.</p>
<p>A défaut de Raison, Foy demande le Texte de Mincie Escripture.</p>
<p>THÉOLOGASTRE. .</p>
<p>— Il est rude, Et n'y a point de certitude. Néanmoins jamais ne le vis.</p>
<p>Foi tient bon ; il lui faut le Texte.</p>
<p>Il n'y a église rommaine Triumphante, ne militante, Ne subjecte, ne
imperante, Ne docteur si illuminé, Par qui je puisse avoir santé, Que
par Texte.</p>
<p>Théologastre et Fratres protestent qu'ils ignorent Texte ; en revanche
ils connaissent une foule de commentateurs et casuistes dont ils donnent
. l'interminable liste. Cependant Texte arrive de ; lui-même, mais en
quel état ! « allant au baston, esgratiné et ensanglanté par le visage,
et parle i enroué, on ne l'entend que a grant peine ». Raison, \ sa
fille, est avec lui, et tous deux gémissent des ou\ trages qu'on fait à
l'un, du mépris où l'on tient ; l'autre. Dans ce curieux entretien, on
trouve la</p>
<p>fiquant de fausses indulgences [Le Pardonneur, le Triacleur et la
Tavernière).</p>
<p><pb/></p>
<p>■186 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>date approximative de la pièce. Raison nomme i avec respect j</p>
<p>le Seigneur de Berquin. ■]</p>
<p>Il leur exposoit le latin ï D'Erasme, qu'ilz n'entendent point. ' J</p>
<p>Mais ilz le mirent par ung point 1</p>
<p>En prison, et par voye oblieque ]</p>
<p>Le cuiderent dire hérétique, j</p>
<p>Sans montrer erreur ni raison. 1</p>
<p>Texte et Raison continuent leur violente sor-] tie contre les
théologiens de la Sorbonne et les ] moines : I</p>
<p>Si aulcun en hebrieu escript</p>
<p>Ou en grec, ho ! il leur suffit,</p>
<p>Quant a eulx, pour le reprouver.</p>
<p>— Il ne faut pas cela prouver, •'* ;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE_DE FRANCE AU THEATRE 187</p>
<p>Car c'est chose toute congnue :</p>
<p>Une chose non entendue</p>
<p>Par eulx, elle est (chose) hérétique.</p>
<p>Je vueil le Texte d'évangile, Aultrement dit : Sainte Escripture, Mon
principe et mon ordissure ; Il est appelé aultrement : Le Vieil et
Nouveau Testament.</p>
<p>FRATRES.</p>
<p>— .Ha! les femmes l'ont emporté Hors la Sorbonne; et translaté Tellement
que, sy n'eussions Trouvé des gloses a foisons, Chascun fust aussy clerc
que nous.</p>
<p>Mais Texte et Raison s'avancent vers la malade ; Théologastre et Fratres
ne les reconnaissent pas, ne les ayant jamais vus. Foi, au contraire,
leur fait fête. Une vive querelle s'engage entre ces personnages ;
Raison et Foi exposent les contradictions des conciles : Théologastre ne
répond guère qu'en disant :</p>
<p>Il fault quelque raison subtile Pour les prouver tous hérétiques.</p>
<p>Mais l'arrivée du Mercure d'Allemagne renforce les adversaires du
théologien et du moine. Qui êtes-vous ? dit Théologastre :</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Je suis Berquin — Luthérien ? — Nenni, non, je suis chrestien, Et si ne
suis point sorboniste.</p>
<p>.. .Erasme et toy,</p>
<p>Fabri', Luther, en bonne foy,</p>
<p>N'estes que garçons hérétiques.</p>
<p>Ung crignon ne crains vostre faulse Collusion! ne cuidés plus Par vos
triumphes, ne vos flux De babiller et de blason, Banny de Madame Rayson,
Me livrer encore au Sénat.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE Ï89</p>
<p>Théologastre répond en menaçant :</p>
<p>Si te servons jamais a table, Nous t'abruverons de vert jus.</p>
<p>des derniers vers :</p>
<p>TEXTE. Et moy je prie le roy de gloire De mettre en son sainct
sanctuaire Erasme le grand textuaire, i</p>
<p>Et le grand esperit Fabri, Et vous, Mercure, mon amy, Qui endurés tant
de gros motz Des Theologastres et bigotz, Qui sont tout pleins de calumnie.</p>
<p>RAISON. Nous ennuyons la compaignie.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Prenons congié et hault et bas : Messeigneurs, nous n'entendons pas
Toucher Testât theologique, Mais bien le theologastrique Seulement. Nous
congnoissons bien Qu'il y a plusieurs gens de bien Théologiens, et bien
famés ; Lesquelz sont sans faulte animés Et marris d'ung tas de fatras,
De conclusions, et de cas, Nolitions, volitions, Qui ne valent pas deux
oignons; Et tout cela que avons faict Est pour blasmer ce meschant
faict. Pour tant prenés tout en bon sens.</p>
<p>Ainsi se termine cette farce hardie que Louis de Berquin paraît avoir
inspirée, mais dont il paya cher l'imprudence, car elle redoubla
certainement la rage de ses ennemis (Béda et Lizet, la Sorbonne et le
Parlement^), et ne dut pas peu contribuera amener sa condamnation et son
supplice. Où futelle jouée? Le fut-elle même? Nous l'ignorons tout à
fait. L'exemplaire de la Bibliothèque nationale: qui nous l'a conservée,
est unique. Mais cela ne prouve pas sûrement que l'édition ait été
saisie, comme on l'a dit, ou bien il faudrait croire que les neuf
dixièmes de nos farces ont été condamnées; au feu ; car la plupart nous
sont parvenues dans un unique exemplaire original.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 19Î</p>
<p>1 Voir, dans notre Répertoire, le Catalogue des Moralités (Mahdic de
Chrétienté) et Représentations, 1558, La Rochelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LA COMÉDIE ET LES MOEDRS EN FRANCE \</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE - 193</p>
<p>1 Philippe Vincent, Recherches sur les commencements et les premiers
progrès de la Réformation en la ville de La Rochelle, Rotterdam, 1693.</p>
<p>COMÉDIE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE 1</p>
<p>Mages, les Innocents ; ou bien un agréable dialogue] entre « deux
filles, deux mariées et une vieille »; 3 enfin trois farces, où la Reine
de.Navarre touche] d'une main hardie aux choses de l'État et de la re-]
ligion. Celle de l'Inquisiteur, et celle du Malais, \ semblent nettement
favorables aux nouvelles doc^ ] trines religieuses. Une troisième farce
est beaucoup j plus obscure ; mais l'intention générale qui l'a die-]
tée est certainement hostile au Saint-Siège et à.j l'Empereur
Charles-Quint. Les personnages, tout] allégoriques, s'appellent d'une
façon très bizarre:! Trop, Prou, Peu, Moins. Trop et Prou personne j
-fient ces deux plus puissants personnages de la société humaine</p>
<p>Ces deux moitiés de Dieu, le Pape et l'Empereur, Trop (le Pape) se
présente ainsi : ]</p>
<p>Mon nom est doux et amyable... I</p>
<p>Mon surnom est espoventable...</p>
<p>Ma seigneurie, et mon office,</p>
<p>Mon estât et mon exercice</p>
<p>Est plus grand que toute la terre...</p>
<p>Mon estât est forger tonnerre.</p>
<p>Prou (l'Empereur) riposte avec hauteur ? \,</p>
<p>Mon nom est fait de noms sans nombre...</p>
<p>A promettre je suis hastif,</p>
<p>Mais qui se fie en mes promesses</p>
<p>Est trompé : car de coeur-naïf</p>
<p>Ne les faiz mais par grands finesses...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 195</p>
<p>• Demandez a tous bons soudarlz Qui pour argent vont aux hasartz. Hz
vous diront qui je puis estre... Je ne veux point avoir de maistre, Ne
servir a nul, fors a moy. J'ay tousjours preste la main dextre Pour
jurer et rompre ma foy. Je me conduis, selon le temps, Entre contens et
mal contens, Sans avoir a nul amytié. Si nul contredisant j'entens, Mes
satellites combattans Je metz en avant sans pitié.</p>
<p>0 qu'elles nous donront de peines, Si du monde elles sont congnues !</p>
<p>Trop répond :</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Il fault qu'elles soyent tenues Soubz honorable couverture.. . Tous ces
chapeaux a l'aventure Mettray : voyez s'il m'advient bien.</p>
<p>La tiare est, comme on sait, chargée de trois couronnes. Cependant le
sentiment de leur infirmité les inquiète :</p>
<p>PROU.</p>
<p>Car s'on voit nostre. besterie, Nous serons moquez de chacun</p>
<p>TROP.</p>
<p>Le mal est a nous deux commun. Aussi telle est nostre puissance, Que si
quelqu'un ha congnoissance De nous, et qu'il en die un mot, Nous ferons
bien tant, que le sot Aura son parler limité.</p>
<p>Nous ne craignons nully attendre. Car quand nous approchons des hommes,
Si petis auprès d'eux nous sommes Qu'ilz ne nous peuvent regarder... Noz
habits sont de si vil prys</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 197</p>
<p>Que, si quelqu'un par la nous tire, Si facilement les deschire Que l'on
ne nous peult retenir.... Mais un grand thresor nous avonsDont assez
chanter ne povons : C'est noz cornes, avecques les quelles Nous sommes
de toutes querelles Defenduz, voire et soulagez.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Nous sommes hors de cécité, '</p>
<p>Et de ténébreuse fumiere; i</p>
<p>Nous nous servons de la lumière Du soleil, en lieu de flambeau.</p>
<p>— Pourquoi riez-vous toujours? disent Trop et. Prou.</p>
<p>Car quant mort s'y vient approcher, Si grand peur ha de s'accrocher A
nos cornes, qu'elle s'enfuyt.</p>
<p>Midas ! Midas ! Midas ! Midas !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 199</p>
<p>Et ce vers mélancolique est répété plusieurs fois.</p>
<p>Peu et Moins essaient de les consoler tout en se moquant d'eux. Prou
jette un regard d'envie du côté des deux pauvres gens :</p>
<p>Plus heureux sont a n'avoir rien, Que nous ne sommes d'avoir tout.</p>
<p>L'Église, longtemps si indulgente au théâtre, commença de le tenir pour
suspect en le voyant</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LÀ COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>D'autre part les catholiques essayaient de répondre aux protestants en
se servant des mêmes armes, mais avec peu d'entrain et peu de succès.
Les farces et les pamphlets anticatholiques sont bien plus nombreux que
les écrits du même genre dirigés</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE , 201</p>
<p>Tant que chascun d'iceulx ressemble A ceulx de Sodome et Gomore.</p>
<p>Et ils concluent ainsi :</p>
<p>Il faut faire du feu de tout. Le magister approuve fort :</p>
<p>Qu'on les brulle sans effigie</p>
<p>Et pour récompenser ses disciples, il leur donne unjour de congé.</p>
<p>Les sentiments sont violents, mais la pièce est. timide, écourtée, sans
verve et sans esprit ; elle dut passer inaperçue.</p>
<p>Les rigueurs déployées contre l'hérésie ne rendirent pas les réformés
moins hardis. Chaque fois qu'une paix boiteuse et mal assise établissait
pour quelques mois le régime de la tolérance, les attaques contre
l'Église catholique recommençaient</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>L'OOTREGUIDB.</p>
<p>Et puis ? Que dit-on de nouveau ?</p>
<p>PHILAUTE. Ou là?</p>
<p>L'OUTRECUIDB. Yci, en mon royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THEATRE 203</p>
<p>PHILAUTE.</p>
<p>Il n'y a qu'un Pierre ou Guillaume, Et vous demandez des nouvelles.</p>
<p>— Quoy donc ? faut-il que j'abandonne Ce mien royaume et ma couronne ?
Que deviendroit mon Colignil,</p>
<p>Si bien remparé et muni ? Ma Ville-Henri, cité tant belle, Qui semble
une Naple nouvelle 1</p>
<p>— Mais un Jéricho deviez dire ; Car les murs y crèvent de rire, Qui sont
de boue et de crachat, Pour loger un chien ou un chat.</p>
<p>Quant a moy, un chacun je sers, Pour argent, en prose ou en vers. Aussi
ne vis-je d'autre chose Que d'escrire, en rime ou en prose.</p>
<p>Auprès de l'Ambitieux on voit l'Affamé, un espion de Sorbonne :</p>
<p>Messager, as-tu tant viré Sans connoistre Artus Désiré,</p>
<p>1 Le fort Coligny, ainsi appelé du nom du protecteur de l'expédition.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LA COMÉDIE ET- LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ce grand poète et fort sçavant Qui a fait ce beau Passavantl.</p>
<p>Puis l'Hypocrite, docteur en Sorbonne ; le Zélateur, doyen de Sorbonne,</p>
<p>Celui qui dicte les arrests</p>
<p>Des Huguenaux qu'on met au feu.</p>
<p>Je suis advocat, orateur, Courtisan et grand affronteur, Chevalier,
gendarme, pyrate, Qui, moyennant une frégate, '.'. Escumeray toute une
rive, ;</p>
<p>Voire aussi bien qu'homme qui vive. Et quoy ! ne sçais-tu pas mon nom ?
On m'appelle Villegaignon. Vray est qu'on me nomme au village Colas
Durand, Colas peu sage \ Mais par mes actes de prouesse J'ay acquis
titres de noblesse. O Roy François, tu m'annoblis ; Tesmoin la rouge
fleur de lis</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 205</p>
<p>Que j'ay encore sur l'espaule, Comme vray enfant de la Gaule.</p>
<p>La farce se termine par l'accord conclu entre Satan et Villegagnon. Mais
leur triomphe sera court ; Vérité et l'Église apparaissent, et, pour
finir la pièce, annoncent des jours meilleurs aux fidèles réformés.</p>
<p>Quelques vers suffiront pour indiquer le ton de la pièce, et l'audace du
poète. Voici le début :</p>
<p>Dieu soit céans 1 Dieu vous gard'tous et toutes, Du mal des dens, des
fièvres et des gouttes ; Et tous ces maux, au lieu de vous venir,
Puissent plustôst aux moyncs se tenir t</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LA-COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE .</p>
<p>Ho 1 qu'ay-je dit? en voyla un qui passe I S'il m'a ouy, j'auray sa
malle grâce, Et a ma mort, dire ne voudra ja De Profundis, ni Ave Maria.</p>
<p>Les vers sont facilement écrits, mais l'insolence extrême tient trop
souvent lieu d'esprit ;</p>
<p>Vien ça,,moyne, veux-tu gager Que je diray de bons exemples, Par
lesquels fort bien tu ressembles Un fol, un asne et un larron ?
Premièrement ton chapperon, C'est proprement d'un fol la cappe ' : Un
larron de peur qu'il n'eschappc, De corde est lié comme toy; Tu es vestu
de gris, en quoy La robe d'un asne tu portes. Et voila pour quoy l'on te
voit Frocqué, encordé et grisastre.</p>
<p>Attache moy une sonnette</p>
<p>Sur le front d'un moine crotté,</p>
<p>Une oreille a chaque costé</p>
<p>Du capuchon de sa caboche,</p>
<p>Voyla un Sot de la Bazoche ;</p>
<p>Aussy bien peinct qu'il est possible. ,,f^.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE AU THÉÂTRE 207</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE .V</p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS</p>
<p>La satire est partout en France au moyen âge; elle revêt toutes les
formes, et elle attaque tous les états 1.</p>
<p>figu1 : La Satire en France au moyen âge. — La Satire en France an xvi"
siècle, par C. Lenient. Paris, Hachette,.3 vol. in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 209</p>
<p>Abus frappe un autre arbre; il en sort « Sot Glorieux habillé en
gendarme » qui crie sans perdre temps :</p>
<p>A l'assault, a l'assault, a l'assault, a l'assault, A cheval ! sus 1 en
point 1 aux armes 1 Je ferai pleurer maintes larmes A ces gros villains
de villaige.</p>
<p>Trois autres arbres, ainsi frappés, laissent échapper Sot Corrompu,
habillé en juge; Sot Trompeur, habillé en marchand, et Sot Ignorant qui
symbolise la grossièreté d'esprit, l'ignorance brutale. Enfin, arrive,
la dernière en scène, Sotte Folle personnifiant les femmes.</p>
<p>Le Monde dort toujours. Les Sots, pour se distraire, s'avisent de le
tondre; puis quand ils</p>
<p>1 Voir notre Répertoire, au Catalogue des Farces et Sotties, p. 181</p>
<p>COMÉDIE. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>SOT IGNORANT.</p>
<p>N'aguyeres qu'on l'a achapté Aux Suisses ' ou cousta bon pris.</p>
<p>SOT GLORIEULX.</p>
<p>Par devant avoit esté pris</p>
<p>A Naples, en divers passaiges.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 211</p>
<p>Libéralité interdite Est aux nobles pour avarice ; Le chief mesmes y est
propice, Et les subgects sont si marchans, Qui se font laiz, sales
marchans, Nobles suyvent la torcherie.</p>
<p>Louis XII passait pour avare, et s'y résignait, en disant, comme on sait
: « J'aime mieux faire rire de mon avarice, que faire pleurer par ma
prodigalité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>piliers fragiles, et font choir sur leurs têtes l'édifice du Monde
Nouveau. Ils se dispersent alors; ils disparaissent en rentrant dans le
sein de Confusion. Le Vieux Monde revient en scène, et moralise sur la
folie de ces constructeurs éphémères.</p>
<p>Le monologue,, dans son cadre restreint, a quelquefois mis en scène et
développé la même idée, qui fait le fond ordinaire et commun du genre de
la sottie; l'idée .que tous les hommes sont fous. , C'est la
thèse'prêchée dans un « sermon joyeux », véritable type du genre, le
Sermon joyeux des Fous.</p>
<p>Or chut donc l'mot 1 entendez cy, Ne dictes mot, cheut ! paix ! hola !
Et vous aultres qui parlez la, Encore fauldra, par ma foy,</p>
<p>Que je vous monstre atoutl le doyt.</p>
<p>i</p>
<p>Ainsi la pièce était dite sur un théâtre ou du,</p>
<p>d'autres Sermons joyeux ne sont pas aussi certai-:</p>
<p>nement écrits pour la scène. [</p>
<p>Suivent les porti-aits de toutes sortes de fous. La</p>
<p>* Avec.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ETATS 213</p>
<p>galerie est variée. Il y a les jaloux d'abord, et qui ont vraiment tort
de l'être !</p>
<p>Hz ont femme honneste, gracieuse, Belle, plaisante et amoureuse,
Mesnaigere fort diligente ; Et de mal aussi innocente... Que Judas de la
mort Jésus !</p>
<p>Plus fous encore sont les amoureux.</p>
<p>Qui s'en vont de nuyct, par les rues, Estendant les colz comme grues, Et
regardant par les fenestres, S'ilz verront point dedans les estres
Celles de qui sont amoureux. Helas ! pauvres sotz malheureux, N'estes
vous pas bien abusez, Foulx, estourdiz et insensez, D'estre tant comme
la nuyct dure, A la pluye, au vent, a froydure, Les dentz cliquetans a
la gorge, Aussi dru que marteau de forge.</p>
<p>S'une chievre portoit coiffete, Ils en feroient leur amyete l.</p>
<p>Les Ga scons sont des fous légers ; les Poitevins des fous rusés. A
Paris, presque tous sont fous ; mais en Bretagne, ils le sont tous.
Toutes les pro1</p>
<p>pro1 d'amie.</p>
<p><pb/></p>
<p>2U LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Toute femme filant quenouille Est plus sotte que n'est Gribouille.</p>
<p>Le sermon s'achève ' par un dernier trait de satire « Quel moyen de
n'être pas fous? En est-il un seul? Oui certes. Soyez riches, et vous
serez sages ; ou du moins vous passerez pour tels » :</p>
<p>Qui n'a d'argent, on le tient foui, Et saige est qui en a son saoul.</p>
<p>La farce, composée pour le peuple et jouée surtout devant le peuple, a
presque toujours été le porte-voix des rancunes et des préventions
populaires. Nulle part les griefs des roturiers contre les</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 215</p>
<p>Il avoyt bien le diable au corps Qui c'este loy institua ; A l'un, tout
le bien il donna, Et les aultres, n'ont rien tretous.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Voyre, et sy on voyt tous les coups Que le plus fol de son lignage Aura
tousjours cest avantage, Et héritera devant tous.</p>
<p>Le frère aîné n'est pas fou, il est seulement avare. Voici comme il
pourvoit tous les siens et d'abord le petit Colin :</p>
<p>Il sera faiseur d'alumetes. C'est un noble mestier de choyx ; Mais qu'il
ayt du soufre et du boys, Pour cinq sous il tiendra ouvroueur '.</p>
<p>1 Ouvroir (laboratoire).</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 217</p>
<p>prendre au principe. Ainsi nulle part, avant la Réforme, le théâtre
n'osa contester la légitimité de l'établissement ecclésiastique ; mais
cent fois il attaqua, avec la dernière violence, l'usage que l'Église
faisait, selon lui, de son pouvoir.</p>
<p>Voici la moralité de « l'Église, Noblesse et Pauvreté qui font la
lessive ». En montant sur la scène, les trois personnages déclarent
d'abord leur profession de foi. Église dit :</p>
<p>C'est moy, c'est moy qui suys la mère Eglise, C'est moy, c'est moy qui
faictz seule a ma guise. Je saulve et damne a mon intention.</p>
<p>C'est moy qui suys Noblesse, la grand'dame,</p>
<p>Qui n'ay jamais soulcy ne crainte d'ame,</p>
<p>Soyt bien, soyt mal, comme il me plaist, est faict.</p>
<p>A son tour, c'est Pauvreté qui gémit :</p>
<p>C'est moy qui suys Povreté simple et fresle, C'est moy en qui famine,
deuil se mesle, Soulcy, travail et désolation.</p>
<p>Je feray tout ce que bon semblera.</p>
<p>« Tu vas étendre le linge », disent Église et NoMesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Helas ! hélas ! on m'a faict tant estendre</p>
<p>Que j'ay la chair, qui fust très chère et tendre, j</p>
<p>Pasle et deffaicte, et mes membres rompus ;</p>
<p>Mes os ne sont pas a demy rompus.</p>
<p>D'estendre trop alongés sont mes bras.</p>
<p>Le linge de l'Église est taché de Simonie. Pauvreté en murmure, et, tout
bas, gronde contre les : moines : .</p>
<p>Grand merveille est quant moynes valent rien... Jamais ne vont, fors la
ou on dit : Tien. &gt;</p>
<p>L'Eglise suys qui d'eschanger faictz rage. Je troche *, vens, je permute
et atire. De mort et vif journellement je prens ; Ce m'est tout un : or,
argent, linge et lange.</p>
<p>Noblesse s'est chargée de battre : et chante aussi 1 en faisant sa
besogne :</p>
<p>Passé longtemps, j'ay grand désir de battre... Noblesse bat, sans estre
bastue d'ame.</p>
<p>Noblesse bat sans estre bastue d'ame, Au moins de moy, qui ne m'en puys
venger. Sy je m'en venge, en prison, lieu infâme, Il me fera
soubdainement loger.</p>
<p>1 On voit que ce barbarisme échanger le linge pour essanger mi ; ancien.
1 Troque.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 219</p>
<p>Devant mes yeulx, je voy guerre et famine, Mesme la mort, qui le corps
ronge et mine ; Après, je voy s l'Eglise qui m'opresse, Noblesse aussy,
qui tousjours bat sans cesse, En me faisant journellement estendre.</p>
<p>La lessive est faite ; Église et Noblesse chargent tout le linge sur le
dos de Pauvreté. Celle-ci demande qu'au moins on la paie. On lui rit au
nez, et Noblesse conclut la pièce en disant :</p>
<p>Puisque toujours as povre esté, De nous deulx porteras le faix.</p>
<p>.. .Son coup déguise, Car c'est d'une main délicate ; Et semble au
fraper, qu'elle frappe Moins. Son coup le coeur poinct et mort...</p>
<p>Noblesse me blesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE ï</p>
<p>Non pas elle, mais ses mille officiers qui me:' tondent et pillent : \</p>
<p>Je pers sens, biens, force et aleyne,</p>
<p>Ils me font payer taille et guet ;</p>
<p>Ils me font tenir en segret,</p>
<p>Pendant que mon bien on emporte ;</p>
<p>Puys l'un d'eulx cheulx moy se transporte '.,•</p>
<p>Qui vient veoir sy ma femme est belle. . '■</p>
<p>La satire du clergé est partout dans le théâtre comique au moyen âge ;
elle n'a pas attendu la Ré'</p>
<p>Ré' : Le gouvernement des trois Ftats du temps gui «wf, satire amère de
Pierre de la Vacherie (Recueil Montaiglon-Rotàschild, XII, p. 53).</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 221</p>
<p>Il y a plus que de la malice, il y a un accent de haine, dans les
outrages que certaines pièces dirigent contre le clergé ou les moines 2.
Celles-là</p>
<p>1 Discours de J.-V. Leclerc, Eist. litlér., t. XXIII, page 148. 8 Les
ordres de femmes sont généralement épargnés dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>furent probablement écrites au commencement de la Réforme ; et leurs
auteurs avaient adhéré, au; moins secrètement, aux nouvelles doctrines.
Dans la Farce des Trois Brus, deux Ermites libertins tracent ainsi leur
propre portrait : \</p>
<p>Quant nous sommes aux bonnes villes, Nous faisons les frères frapars ;
Mais aulx champs, droictz demi-liepars i</p>
<p>A poursuyvir filles et femmes.</p>
<p>— Vos actes sont doncques infâmes.</p>
<p>— Quant nous alons par les maisons, Nous sommes pales et deffaictz,
Disant salmes * et oraisons</p>
<p>Pour ceulx qui nous ont des biens faictz, Mais aulx champs, sommes
contrcfaictz, Chantant chansons vindicatives Avecques paroles lascives *.</p>
<p>Une plume protestante a pu seule écrire ces ras</p>
<p>de la farce des Pauvres Diables, où un moine est*</p>
<p>introduit pour déblatérer contre ses supérieure.*</p>
<p>Jamais moine, fût-ce Rabelais, n'a parlé mai</p>
<p>Nostre baillif supérieur, Nostre prieur, et souprieur,</p>
<p>farces (Voir cependant ï'Aèèette et les soeurs:). Les prélats, f"
étaient puissants, ne sont attaqués que d'une façon vague et générale.
Le curé de village, isolé et faible, est la victime jnéBA . de ce théâtre.</p>
<p>1 Psaumes.</p>
<p>* Le célèbre dialogue entre Amour et Faum-Semileat, dams te Roman de la
Rose, parait avoir inspiré celui-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 223</p>
<p>Nous-deffendent de nous galer, De rien voir ', d'ouïr, de parler, De
menger ne chair, ne pouesson, De boyre de nulle bouesson, Sur paines de
leurs disciplines; Mais eux avant dire matines, Leurs lessons et leurs
oresmus, Ils faisouent * tous gaudeamm. Ma dame, entendre vous debvés
Qu'ilz estouent sy très despravés Que ne gens d'ormeaux, ne rustiques,
Charetiers, ne gens mécaniques, Ne voudroyent blasphémer Dieu, Ainsy
comme ils font en ce lieu, etc..</p>
<p>Faisons en un homme d'Eglise, Je n'y trouve d'aultre moyen.</p>
<p>— Helas ! compère, il ne sçayt rien; Ce ne seroyt que vitupère.</p>
<p>— 0 ! ne vous chaille 3, ma commère, Il en est bien d'aultres que luy,</p>
<p>Qui ne sayvent ni fa ni my. Mais qu'il sache son livre lire, Et qu'il
puisse sa messe dire, C'est le plus fort de la matière.</p>
<p>' Texte : De Dieu vouer (?).</p>
<p>* Faisaient. Plus loin : estouent, étaient.</p>
<p>3 Qu'il ne vous soucie.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Par le moyen d'un beau vicaire Qui prendra le soin et la cure</p>
<p>Du bénéfice on de la cure,</p>
<p>Vocla comme c'est qu'on en use '.</p>
<p>On en gresscra les bonnes, Par force de me saluer.</p>
<p>Dans une farce, une femme se plaint des cours d'Église 2, et du latin
qu'on y parle pour embrouiller les pauvres gens.</p>
<p>— Collette, je n'ay nulle envie D'aller plaider en cour d'Eglise.</p>
<p>— Et pDur quoy? — Hz ont une guise Autant au soir comme.au matin, Qu'ils
ne parlent rien que latin,</p>
<p>1 Farce de la Bouteille.</p>
<p>s Farce des Femmes qui demandent les arrérages. t '</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ETATS 22J</p>
<p>Ou je n'entends pas une goûte. A bien dire cela dégoûte, Néanmoins
qu'ils soient gens de bien, Mais ou jeu ou l'on n'entent rien, Les
femmes n'y sçavent que mordre. En cour laye, il y a plus d'ordre ; Je le
dis sans blasmer nulluy.</p>
<p>COMÉDIE. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 227</p>
<p>A d'icy les clés emporté ;</p>
<p>Puys, pour plus seure sauvegarde,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Au roy les a baillés en garde, Qui avec moy faict résidence.</p>
<p>« Des clefs, nous en avons », disent les assiégeants;</p>
<p>et chacun essaie la sienne ; mais aucun ne réussit à</p>
<p>crocheter la forte serrure, non pas même la clef</p>
<p>d'Hérésie, faite de fin fer d'Alemaigne et que</p>
<p>l'Église apostrophe ainsi :</p>
<p>C'est clef d'injure, clef d'oultrance, Clef violente qui ront tout, Clef
qui ne peult venir a boult De ce qu'elle a encommencé ; Clef d'un fol,
clef d'un insensé ; Clef d'ipocrites, de bigos, Clef d'un grenyer plein
de fagos Pour les rédiger tous en pouldre.</p>
<p>Tous les envahisseurs échouent dans leur entreprise, y compris Scandale
puéril, malgré sa bonne clef que « cousins, parents, oncles, nièces »
avaient fabriquée exprès pour lui. Enfin l'Église, risquant une sortie,
menace les assaillants avec une face si terrible que tous s'enfuient
consternés devant «le glaive entrant du Verbe divin » qu'ils ont vu
briller dans sa main.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ETATS 329</p>
<p>Folz marchans, vendez vos denrées,</p>
<p>A gaing, a perte, ou aultrement,</p>
<p>Pour porter les robes fourrées ;</p>
<p>On n'est point prisé aultrement.</p>
<p>Vestez le velours hardiment;</p>
<p>De satin pourpoins a grans manches ',</p>
<p>Et hocquetons pareillement,</p>
<p>Bien cours, que ne passent les hanches;</p>
<p>De Hollande chemises blanches,</p>
<p>Froncées devant la poytraine.</p>
<p>Et au colct chemises blanches,</p>
<p>A la mode napolitaine.</p>
<p>Le costume ici décrit avec tant d'exactitude est celui d'un élégant du
temps de Louis XII. Quand les trois fous ont revêtu leurs beaux habits,
Bombance achève de les pervertir en leur disant : « Ne payez pas vos
dettes; jurez, faictes les grans sei1</p>
<p>sei1 loin Folle Bombance dit aux fous :</p>
<p>Voz pourpointz soient desmanchez Des robes, c'est le temps qui court;
Contrefaictes gorriers de court.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>gneurs, et ne travaillez plus. » Alors éclate entre eux ce dialogue :</p>
<p>— Fy de travail ! — Fy, fy de peine l</p>
<p>— Fy de soucy ! — Fy de chagrin 1</p>
<p>— Tel semé froment et aveine,</p>
<p>Qui n'en mengit jamais d'ung grain.</p>
<p>— Tel menge trop — Tel meurt de faim.</p>
<p>— Tel se tue de labourer Sa vigne, mais il n'ose grain Sa gorge du vin
arrouser.</p>
<p>— C'est trésor de soy reposer.</p>
<p>— C'est plaisir de vivre en liesse.</p>
<p>Pour bien vivre il suffit d'être bien habillé : écoutez le gentilhomme :</p>
<p>S'ung homme est remply de science, Et n'est gourrierement vestu, De tout
le monde c'est l'usance, Ne sera prisé ung festu; Mais s'il n'a vaillant
qu'ung escu, Et s'il est d'abis reparé, Combien qu'il soit fol malotru,
De chascun sera honoré.</p>
<p>LE GENTILHOMME. Habis quelz ?</p>
<p>FOLLE BOBANCE. A platte cousture.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 231</p>
<p>LE MARCHANT.</p>
<p>Fais comment?</p>
<p>FOLLE BOBANCE.</p>
<p>Barrez hault et bas.</p>
<p>LE LABOUREUR.</p>
<p>Sentant quoy ?</p>
<p>FOLLE BOBANCE.</p>
<p>Baulme ou mulglas.</p>
<p>LE GENTILHOMME.</p>
<p>Chemises ?</p>
<p>FOLLE BOBANCE.</p>
<p>Fines pour soûlas, Froncées et de très fin lin ; Et vous dormir entre
blancs draps, Despuis le soir jusqu'au matin.</p>
<p>Cinq stances, vivement coupées, se terminent par ce refrain : Ce sont
les déduits de Bobance.</p>
<p>— Chaînes d'or — Colliers d'abondance, Pour porter sur ses bas colletz ;</p>
<p>Pour mieulx chevaucher a plaisance Petits courtaulx — Petits muletz.</p>
<p>— Petits pages — Mais gros varletz. Deux courtaus sans oultrecuidance</p>
<p>■— Suyvant mes seigneurs au palais.</p>
<p>— Ce sont les deduitz de Bobance.</p>
<p>En peu de temps, le gentilhomme a vendu ses rentes; le laboureur, ses
prés et ses champs; le marchand s'est ruiné, non sans ruiner beaucoup de
gens avec lui. Nos trois gais viveurs n'ont plus</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>rien; et Folle Bombance se moque d'eux. Elle dit au marchand :</p>
<p>Fais contre tous bancque rompue ',</p>
<p>Sans impetrer répit ne grâce ;</p>
<p>Puis cherche aultre part ta repue. ''</p>
<p>Elle les emmène tous les trois « dans le chasteau de Pouvreté », le
château de Tout-y-fault.</p>
<p>La vivres en mendicité Jusques a la fin de vos jours.</p>
<p>Ils s'y laissent conduire en gémissant, tout accablés d'inutiles regrets.</p>
<p>Entre les types sociaux, il n'en est pas que la Farce ait étudié avec
plus de complaisance et de bonheur que celui de l'avocat cauteleux et
sans scrupule. Y a-t-il dans notre ancien théâtre une figure plus
vivante et mieux tracée que celle de Maître Pierre Pathelin ?</p>
<p>1 Banqueroute.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 233</p>
<p>Ainsi Pathelin renferme plus de quinze cents vers ; c'est-à-dire qu'il
est deux ou trois fois plus étendu que nos farces les plus longues ; et
dix fois plus que les plus courtes.</p>
<p>Presque toutes nos farces, aussitôt représentées, semblent avoir été
vite oubliées ; elles n'ont pas d'histoire ; on a ri en les écoutant ;
mais on ne les a pas lues; on ne les a ni rappelées, ni citées dans
d'autres ouvrages. Elles ont fourni peu d'allusions nouvelles, peu de
locutions proverbiales ; celles qu'elles emploient en grand nombre
étaient créées d'ailleurs ; Pathelin, au contraire, enrichit le français
de proverbes, de locutions, d'allusions et de tours nouveaux et
originaux. La langue française aurait perdu quelque chose, si Pathelin
n'eût pas existé.</p>
<p>Pathelin est une des rares oeuvres du moyen âge qui ait une valeur
proprement littéraire au sens où nous entendons ce mot aujourd'hui;
c'est-à-dire une oeuvre danslaquelle un auteur très expérimenté se
propose de produire certains effets par des</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ainsi, par l'étendue du développement, par la profondeur des caractères,
par la force de l'observation comique et par l'excellence du style,
Pathe: lin dépasse tellement le reste de notre théâtre comique, qu'il
l'a, non sans un peu d'injustice, éclipsé, et qu'on ne connaît plus que
lui.</p>
<p>1 Voir la préface de la Comédie du Sacrifice — et les Recherches de la
France, livre VI11, chap. LIX. — Henri Estienne ne paraît pas mieux
informé dans le premier Dialogue du français italianisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 235</p>
<p>On a nommé Pierre Blanchet ; Beauchamps, au XVHI 6 siècle, avança ce nom
au hasard. Tous les dictionnaires, tous les ouvrages de troisième main
se hâtèrent d'affirmer que Blanchet a fait Pathelin. Mais Pathelin en
1470 existait certainement, et Blanchet n'existait guère ; il n'avait
que onze ans. C'est trop jeune pour faire une pièce de cette force.</p>
<p>fac1 semble l'accepter dans son Dictionnaire (1680), au mot Farce : t
Pathelin et la Reine Marguerite ont fait des farces françaises.»</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>teurs, de Pierre Grognet, qui dit au milieu de sa</p>
<p>liste de poètes :</p>
<p>Quant au regard de Pathelin, Trop practiqua son pathelin.</p>
<p>Nous aimons mieux avouer que nous ne comprenons pas ces vers que d'en
conclure l'existence' d'un personnage dont il n'est dit mot' nulle, part
ailleurs.</p>
<p>Mais cette hypothèse est-elle plausible? Si l'on naît poète, est-ce
qu'on naît écrivain ? Or, cet inconnu sait écrire, écrire en vers
(talent rare et difficile) ; il sait composer, tandis que la plupart des,</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 237</p>
<p>Faut-il encore conter Pathelin ? Mais peut-on le taire ? ceux qui le
savent par coeur passeront ces dix pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Je m'en vueil aller a la foire</p>
<p>— A la foire ? — Par saint Jehan ! voire, A. la foire, gentil marchande,</p>
<p>Vous desplaist-il se je marchande Du drap, ou quelque aultre suffrage
Qui soit bon pour nostre mesnage ? Nous n'avons robbe qui rien vaille.</p>
<p>— Vous n'avez ne denier ne maille, Que ferez-vous ? — Vous ne scavez,
Belle dame, se vous n'avez</p>
<p>Du drap pour nous deux largement, Si me desmentez hardiment. Quel
couleur vous semble plus belle ? D'ung gris vert ? d'un drap de
Brucelle? Ou d'aultre ? Il le me fault sçavoir.</p>
<p>— Tel que vous le pourrez avoir. Qui emprunte ne choisist mie !</p>
<p>— Pour vous, deux aulnes et demie, Et pour moy, trois ; voire bien
quattre. Ce sont... — Vous comptez sans rabattre : Qui diable les vous
prestera ?</p>
<p>— Que vous en chault qui ce sera ? On les me prestera vrayment, ,</p>
<p>A rendre.... au jour du Jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ETATS 239</p>
<p>Pathelin entre chez le drapier :</p>
<p>— Dieu y soit — Et Dieu vous doint joye * l</p>
<p>— Or ainsi m'aist Dieu que j'avoye</p>
<p>1 Que Dieu vous donne joie 1</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>De vous veoir grant volenté ! Comment se porte la santé? Estes-vous sain
et dru, Guillaume ?</p>
<p>— Ouy, par Dieu ! — Ça, ceste paulme. Comment vous va ? — Et bien,
vrayment, A vostre bon commendement.</p>
<p>Et vous? — Par sain et Pierre l'apostre, Comme celuy qui est tout
vostre. Ainsi vous esbatez ? — Et voire ! Mais marebans, ce devez vous
croire, Ne font pas lousjôurs a leur guise.</p>
<p>— Comment se porte marchandise ? S'en peult on mais soigner ne paistre '.</p>
<p>— Et, se m'aist Dieu, mon doulx maistre, Je ne sçay ; tousjours bay !
avant * !</p>
<p>— Ha ! qu'estoit-ce ung homme scavant, Je requier Dieu qu'il en ait l'ame,</p>
<p>De vostre père. Doulce dame 1</p>
<p>Il m'est advis tout clerement</p>
<p>Que c'est-il de vous proprement.</p>
<p>Qu'estoit ce ung bon marchand et sage 1</p>
<p>Vous luy resemblez de visage,</p>
<p>Par Dieu, comme droitte painture.</p>
<p>Se Dieu eut oncq de créature</p>
<p>Mercy, Dieu vray pardon lui face</p>
<p>A l'ame ! — Amen, par sa grâce,</p>
<p>Et de nous quant il luy playra.</p>
<p>— Par ma foy, il me desclera Maintefois et bien largement</p>
<p>Le temps qu'on voit présentement; Moult de fois m'en est souvenu. Et
puis lors il estoit tenu Ung des bons... — Seez vous, beau sire; Il est
bien temps de le vous dire ; - Mais je suis ainsi gracieux.</p>
<p>— Je suis bien, par Dieu, précieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 241</p>
<p>11 avoit — Vrayment vous seerez ! — Vouleh tiers...</p>
<p>Pathelin s'assied ; l'ennemi est dans la place ; il continue d'amadouer
Guillaume en vantant ce feu père, dont son fils est tout le portrait.</p>
<p>Tant plus vous voy, par Dieu le père, Veez vous la, veez vostre père.
Vous luy resemblez mieux que goutte D'eaue...</p>
<p>Disant cela, sa main par grand hasard, caresse une pièce de beau drap :</p>
<p>Que ce drap icy est bien fait ! Qu'est il souef, doulx et traictis !</p>
<p>Comment le drap est enchery 1 Trestout le bestail est pery Cest y ver,
par la grant froidure.</p>
<p>Pathelin marchande pour-la forme. Le prix lui</p>
<p>COMÉDIE. d6</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Combien vous en fault-il avoir?</p>
<p>— Il est bien aysé a savoir. Quel lé a il? — Lé de Brucelle.</p>
<p>— Trois aulnes pour moy ; et pour elle (Elle est baulte) deux et demye.</p>
<p>Ce sont six aulnes... Ne sont mie... Et non sont... Que je suis bec jaune I</p>
<p>— Il ne s'en fault que demye aulne J Pour faire les six justement. I</p>
<p>— J'en prendray six tout rondement. { Aussi me fault il chaperon. 1</p>
<p>Dessoubs l'aisselle. Cecy m'y fera une belle \</p>
<p>Bosse ! Ha ! c'est très bien allé.</p>
<p>L'homme et le drap s'en vont, l'un portant l'an- \ tre; et Guillaume,
laissé seul, nous ouvre alors son ) coeur :</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 243</p>
<p>Or n'est-il si fort entendeur Qui ne treuve plus fort vendeur : Ce
trompeur la est bien bec jaune, Quant pour vingt et quatre solz l'aulne
A prins drap qui n'en vault pas vingt.</p>
<p>GUILLEMETTE.</p>
<p>Comment Ta il voulu prester Luy qui est ung homs si rebelle?</p>
<p>PATHELIN.</p>
<p>Par saincte Marie la belle !</p>
<p>Je l'ai armé et blasomié ',</p>
<p>Si qu'il le m'a presque donné.</p>
<p>Je luy disoye que feu son père</p>
<p>Fut si vaillant. « Ha ! fais-je, frère,</p>
<p>Qu'estes vous de bon parentage!</p>
<p>Vous estes, fais-je, du lignage</p>
<p>D'icy en tour plus a louer. »</p>
<p>Mais je puisse Dieu avouer</p>
<p>S'il n'est attrait d'une peautraille,</p>
<p>La plus rebelle villenaille</p>
<p>Qui soit, ce croys-je, en ce royaume.</p>
<p>Dame Guillemette, mise en belle humeur, se</p>
<p>1 Expression proverbiale. Amadoué de toutes les façons.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Hau ! maistre Pierre — Helas, Sire, Par Dieu, se vous voulez rien dire
Parlez plus bas — Dieu vous gart, dame</p>
<p>— Ho ! plus bas. — Et quoy. — Bon gré, m'ame. ■— Ou est il ? — Las ! ou
doit il eslre.</p>
<p>— Le qui? —Ha! c'est mal dit, mon maistre, Ou il est. Et Dieu par sa grâce</p>
<p>Le sache ! Il garde la place Ou il est le povre martir, Unze sepmaines
sans partir!</p>
<p>— Il est bien taillé D'avoir drap ! Helas ! il ne bobe l.</p>
<p>1 Bouge.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 245</p>
<p>Il n'a nul mestier d'avoir robe. Jamais robe ne vestira Que de blanc, ne
ne partira D'ont ' il est que les piez devant !</p>
<p>Le drapier ne sait plus que croire. Avec une niaiserie superbe, il
réclame encore l'oie qu'on lui avait promise.</p>
<p>— Et vous n'avez point d'oye Au feu ? — C'est très belle demande ! Ha !
sire, ce n'est pas viande Pour malades !</p>
<p>11 a mon drap, le faux tromperre. Je luy bailly en ceste place 1</p>
<p>* D'où [de itnde).</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>-.1</p>
<p>Il eut ung oncle lymosin, Qui fut frère de sa belle-ante : C'est ce qui
le faict, je me vante, Gergonner en lymosinois.</p>
<p>Au limousin succède le picard.</p>
<p>Sa mère fut de Picardie ; Pour ce, le parle il maintenant.</p>
<p>Le flamand remplace le picard ; et le normand vient après le flamand.</p>
<p>Celuy qui l'apprint a l'escole Estoit normand. Ainsi advient Qu'en la
fin il luy en souvient. Il s'en va !</p>
<p>Après le normand, le breton :</p>
<p>Ce fut la mère de son père - Qui fut attraicte de Bretaigne. '</p>
<p>Il se meurt...</p>
<p>Après le breton, le lorrain, après le lorrain,,le</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 247</p>
<p>(A part.) Il fust bon que je m'en allasse Avant qu'il eust passé le pas.</p>
<p>(A Guillemette.) Je doute qu'il ne'voulsist pas Vous dire a son
trespassement Devant moy si priveement Aucuns secrez par aventure.</p>
<p>Il s'esquive en disant :</p>
<p>.. .Le dyable en lieu de ly A. prinsmon drap pour moy tenter.</p>
<p>AGNELET. Il est vray et vérité, sire,</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Que je les y ay assommées,</p>
<p>Tant que plusieurs se sont pasmées S</p>
<p>Maintes fois, et sont cbeues mortes,</p>
<p>Tant fussent-elles saines et fortes,</p>
<p>Et puis je luy faisoye entendre,</p>
<p>Affin qu'il ne m'en peust reprendre,</p>
<p>Qu'ilz mouroient de la clavelée.</p>
<p>« Ha ! faict-il ; ne soit plus meslée</p>
<p>Avec les aultres. Jette la !</p>
<p>— Volentiers, » fais-je, mais cela</p>
<p>Se faisoit par une au'ltre vôye ;</p>
<p>Car, par sainct Jehan, je les mengeoye, j</p>
<p>Qui savoye bien la maladie.</p>
<p>Que voulez-vous que je vous die?</p>
<p>J'ay cecy tant continué,</p>
<p>J'en ay assommé, et tué</p>
<p>Tant, qu'il s'en est bien apperceu.</p>
<p>Je sçay bien qu'il a bonne cause, Mais vous trouverez bien tel clause,
Se voulez, qu'il l'aura maulvaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 249</p>
<p>.. .Ha ! feray-je, il est nice. Il cuyde parler a ses bestes. » ... A
moy mesme pour quelque chose Que je te die ne propose, Si ne respondz
point aultrement.</p>
<p>Agnelet a fort bien compris ; et jure de suivre jusqu'au bout un si bon
conseil. Puis tous deux s'en vont devant le juge, qu'ils trouvent assis
dans la rue, et rendant paternellement la justice atout venant.</p>
<p>Le drapier se présente et dépose sa plainte, sans voir Pathelin qui,
derrière Agnelet, dissimule son visage en le cachant d'une main.</p>
<p>LE JUGE. Comment vous tenez la main hàulte. Av'vous mal aux dens,
maistre Pierre ?</p>
<p>PATHELIN. Ouy, elles me font telle guerre, Qu'oncques mais ne senty tel
rage.</p>
<p>A cette voix trop bien connue, Guillaume lève les yeux, et regarde
l'avocat de son berger. Que voit-il? Ce même homme qui, ce matin, lui a
volé son drap 1 le même homme qu'il a vu, tôt après, mourant dans son
lit ! Le pauvre drapier achève de perdre la tête, qu'il n'eut jamais
bien solide.</p>
<p>GUILLAUME. Par la croix ou Dieu s'estendy ! C'est a vous a qui je vendy
Six aulnes de drap, maistre Pierre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>LE JUGE. Qu'est-ce qu'il dit de drap ? PATHELIN.</p>
<p>Il erre. ... Comment le meschant homme forge De loing pour fournir son
libelle ! Il veult dire (est il bien rebelle!) Que son bergier avoit
vendu La laine (je l'ay entendu) Dont fut fait le drap de ma robbe.</p>
<p>Le juge se fâche, et interpelle sévèrement Guillaume :</p>
<p>Sus, revenons a ces moutons : Qu'en fut-il ?</p>
<p>GUILLAUME. Il en print six aulnes De neuf francs.</p>
<p>LE JUGE.</p>
<p>Sommes-nous bej aunes Ou cornards ? Ou cuydez-vous estre ?</p>
<p>Le pauvre drapier voit sa faute; mais il n'en peut mais : ses deux
griefs s'embrouillent jusqu'au bout dans sa faible cervelle :</p>
<p>.. .Or ça je disoye A mon propos, comment j'avoye Baillé six aulnes...
Doy-je dire Mes brebis... Je vous en pry, Sire. Pardonnez-moy. . .</p>
<p>Il accuse Pathelin d'avoir assommé son troupeau, Agnelet d'avoir pris
son drap sans payer ; il se re-</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 251</p>
<p>prend, il s'indigne, il s'égare de plus en plus. Le juge le croit fou.</p>
<p>Par le sangbieu, je n'y voy goûte.</p>
<p>Regardez, Sire, regardez ! Je luy parle de drapperie, Et il respond de
bergerie !</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÎÎ2 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>L'avocat reste seul avec son naïf client. « EL bien I Agnelet, te voilà
quitte. Paye-moi maintenant. — Bée ! — Ce n'est plus l'heure de dire :
bée. Tu peux parler, paye-moi. — Bée. » Prières et menaces n'y font rien
; le berger bêle éperdument.</p>
<p>Maugrébieu ! Ay-je tant vescu</p>
<p>Qu'un bergier, un monton vestu,</p>
<p>Un vilain paillart me rigolle.</p>
<p>— Bee — Heu 1 Bee ! L'en me puisse prendre</p>
<p>Se je ne vois faire venir</p>
<p>Ung bon sergent ! Mesadvenir</p>
<p>Lui puisse il s'il ne t'enprisonne.</p>
<p>(Agnelet s'enfuyant) S'il me treuve, je luy pardonne.</p>
<p>Et maître Pathelin peut courir. Le berger a meilleures jambes que lui.</p>
<p>Tel est Pathelin, ce chef-d'oeuvre d'esprit, d'observation, de vérité.
Le fond n'est rien : un marchand, fripon et sot, volé par un avocat,
fripon et</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 253</p>
<p>retors. Survient un lourd rustaud, un « mouton vêtu » qui dupe l'un et
l'autre. Mais cette fable insignifiante est mise en oeuvre avec un
véritable génie comique.</p>
<p>Si quelque moralité s'en dégage, c'est tout au plus celle qu'on a nommée
: la moralité du troisième larron.</p>
<p>Pour un âne enlevé deux voleurs se battaient. L'un voulait le garder,
l'autre voulait le vendre;</p>
<p>Tandis que coups de poing trottaient Et que nos champions songeaient à
se défendre,</p>
<p>Arrive un troisième larron</p>
<p>Qui saisit maître Aliboron.</p>
<p>1 Suais de morale et de critique, 1860, m-8°, 2» éd. pp. 303-314.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Pour roturière et surtout narquoise, la farce de Pathelin a bien ces
deux caractères. Mais immorale, pourquoi? une si sévère sentence ne
provientelle pas d'une conception exagérée de la mission du jthéâtre?
S'il devait nous rendre meilleurs, comme on l'a dit tant de fois, oh !
sans doute, Pathelin né serait pas digne de la scène et j'avoue qu'il
n'a jamais dû convertir personne. Mais, au contraire, si nous ne croyons
guère au fameux adage : Castigat ridendo mores ; si nous nous bornons à
demande? au théâtre de ne pas corrompre les moeurs, sans' exiger de lui
qu'il les corrige; si nous ne lui imposons d'autre objet que de nous
amuser honnêtement, en peignant avec vérité les moeurs et les
caractères, pourquoi souscririons-nous au jugement qui déclare immorale
la farce de Pathelin?</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 255</p>
<p>C'est ce jeu dangereux qu'on a joué si souvent sur la scène moderne :
non sans quelque danger pour les moeurs ; car cet impur mélange du vice
et de la vertu rend la vertu suspecte et fait le vice séduisant.</p>
<p>C'est la destinée des chefs-d'oeuvre d'être imités</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Le Chaudronnier, le Savetier et le Tavernier. — Le Saveti* Calbain.
Voyez notre Répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 2S7</p>
<p>1 Maître Patelin, opéra-comique en un acte, de Bazin (1856). 8 En 1872. - '</p>
<p>COMÉDIE. d7</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Le moyen âge n'a jamais mis en scène ce soldat cher aux laboureurs, que
le chauvinisme inventa au commencement de notre siècle, et reproduisit
avec succès dans maint vaudeville ou maint mélodrame.</p>
<p>Sang bieu ! j'entrepris une foys</p>
<p>Une matière de grand poys;</p>
<p>Car j'alay prendre une jument ;</p>
<p>A troys lieux, loing de toute gent,</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 259</p>
<p>Et la conquestay de léger ; N'eust esté qu'un vilain berger Vint sur
moy, atout ' sa houlete, En me disant : « Vilain, ares te ; » Y vint sur
moy, et de fuyr. J'ouy je ne scay quoy brouyr, Je cuydois que ce fussent
gens ; Par le sang bieu ! c'estoyent les vens ; Je m'en repentis bien
après, Mais je cuydois qu'ils fussent près.</p>
<p>— Et, mon père, vostre jument?</p>
<p>— Je la laissai de peur du vent. »</p>
<p>Guillot, père de Rignot, est un autre « aventureux » et les deux braves
se connaissent pour avoir fui ensemble. Guillot accepte le combat. Les
deux champions revêtent leurs armures. Chacun sait bien que l'autre
n'est pas terrible; toutefois, le coeur leur manque un peu :
l'Aventureux dit :</p>
<p>— Mais, Guermouset, une aultre cure Ne seroyt-il point aussy bonne ?</p>
<p>... Je croys, moy, que ce fust le mieulx</p>
<p>1 Avec.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Qu'il y eust apoinctations ; C'est grand faict que de horions !</p>
<p>Mais « Colin fils de Thenot le Maire » est le type le plus amusant de
ces soldats fanfarons que le peuple exécrait, en les accusant de n'être
braves que contre lui. Monsieur le Maire, au début de la farce, chante
la vaillance de Colin, son fils, qui est parti depuis six mois, pour
faire la guerre au royaume de Naples :</p>
<p>S'une foys il a enlreprins,</p>
<p>Rende soi Naples, il est prins;</p>
<p>Et se garde qui s'aymera,</p>
<p>Car ja homme n'eschapera,</p>
<p>Qu'il ne soit prins, ou mis a mort,</p>
<p>Ou soit a droict, ou soit a tort.</p>
<p>Car il est fier comme ung lyon.</p>
<p>Jamais ne fut tel champion,</p>
<p>Ne plus vaillant homme de guerre. " '</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS " 261</p>
<p>Une femme accourt cependant pour demander justice au Maire. Un
gentillâtre est venu tuer jusque dans sa maison, sa meilleure poule
pondeuse :</p>
<p>Encore prist il deux fromaiges. Encore mist sa jument paistre En mon
jardin. . . .</p>
<p>Ne pensez-vous pas qu'en pourpoint On coure bien mieux que vestu.</p>
<p>Colin n'a pas tout dit. 11 a fait un prisonnier ; ii l'amène avec lui.
Fais-le venir, dit le père</p>
<p>— Venez doncques avecques moi, Ou aultrement je le lairray.</p>
<p>Il porte ung grand baston ferré. Par Nostre Dame, je le crains !</p>
<p>A eux deux, ils amènent le prisonnier.</p>
<p>L'as-tu bien conquesté si grant ? Colin, lu estois vaillant homme !</p>
<p>— Et je le prins au premier somme,</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Cependant comme il se dormoit, Et j'escoutai comme il ronfloit. Alors le
courage me creut.</p>
<p>Got fadracot garare vestttd my, Touffe dulain mistrande,etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 263</p>
<p>quels seront élus et choisis es prévôtés et élections les plus duits et
aisés pour le fait et exercice, etc. ». Chaque village désigna
probablement son plus mauvais sujet pour la charge de franc-archer :
toujours est-il que cette milice, dont l'entretien pesait sur les
bourgs, fut très vite impopulaire, et devint le point de mire de tous
les brocards et de tous les quolibets. Sa lâcheté fut proverbiale. Après
trente-deux ans d'existence, et plusieurs essais infructueux de
réorganisation, elle fut supprimée par Louis XI en 1480.</p>
<p>Le « Franc-Archer de Bagnolet » contribua peutêtre au discrédit de cette
institution malheureuse. La pièce est excellente, et dut avoir un
immense succès.</p>
<p>C'est a meshuy? 1 j'ay beau corner;</p>
<p>Or ça il s'en faut retourner,</p>
<p>Maulgré ses dentz, en sa maison.</p>
<p>Si ne vis-je pieça ! saison</p>
<p>Ou j'eusse si hardy couraige</p>
<p>Que j'ay ; par la morbieu, j'enraige</p>
<p>Que je n'ay a qui me combattre t . . *</p>
<p>1 C'est pour aujourd'hui? • 8 Depuis longtemps.. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>2b4 LA COMEDIE ET LES MOEURS. EN -FRANCE</p>
<p>Mon gantelet vêla pour gaige. Par le sang bieu ! Je ne,crains paige S'il
n'a point plus de quatorze ans. J'ay autresfoys tenus les rencz, Dieu
mercy, et gaigné le pris Contre cinq Angloys que je pris. . . Ce fust au
siège d'Alençon '. Les troys se misrent a rançon, Et le quatriesmë
s'enfuit. Incontinent que l'autre ouyt Ce bruit, il me print a la gorge:
Se je n'eusse crié : Saint George! Combien que je suis bon Francoys,
Sang bieu! il m'eust tué ançoys a Que personne m'eust secouru. Et quant
je me senty féru D'une bouteille, qu'il cassa Sur ma teste : « Venez ça,
ça, » Dis-je lors « que chascun s'appaise! , Je ne quiers point faire de
noise, Ventrebieu, et beuvons ensemble ! »</p>
<p>A ce moment, le cri d'un coq se fait entendre. Le Franc-Archer dresse
l'oreille :</p>
<p>Qu'esse-cy? J'ay ouy poulaille Chanter chez quelque bonne vieille ; " Il
convient que je la resveille.</p>
<p>Je ne craignoys que les dangiers, Moy ; je n'avoys peur d'aultre chose *.</p>
<p>1 Repris sur les Anglais en 1449.</p>
<p>3 Panurge : &lt; Je ne crains rien fors, les dangiers. Je.le diïi</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 265</p>
<p>appercoit Franc Archier un espoventail de cheneviere,</p>
<p>cheneviere, en façon d'ung gendarme, croix blanche</p>
<p>devant et croix noire derrière, en sa main tenant</p>
<p>peur !</p>
<p>Ha ! le sacrement de l'autel !</p>
<p>Je suis aflfoibli ! Qu'esse cy?</p>
<p>Ha ! monseigneur, pour Dieu, mercy 1</p>
<p>Hault le trait ! Qu'aye vie franche !</p>
<p>Je voy bien a vostre croix blanche</p>
<p>Que nous sommes tout d'ung party.</p>
<p>Mais le vent fait tourner l'épouvantail ; et la croix noire apparaît :</p>
<p>Par le sang bieu, c'est ung Breton, Et je dy que je suis Francoys !...
Dea, je suis Breton si vous Testes. Vive sainct Denis ou sainct Yve ! Ne
m'en chault qui, mais que je vive. ... Et si, ne me veult escouter I En
l'honneur de la Passion De Dieu qu'aye confession, Car je me sens ja
fort malade.</p>
<p>La confession est bien un peu longue, mais le Franc-Archer la détaille
pour retarder le coup mortel. Sur le cinquième commandement (Homicide
point ne seras), il a la conscience légère,</p>
<p>Meurdre ne fis onc qu'en poulaille.</p>
<p>tousjours ; aussi disoit le Franc Archier de Baignolet. • [Pantagruel,
IV, LV).</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>coup de vent l'a renversé ! Le Franc-Archer n'est'</p>
<p>pas encore rassuré : l'ennemi voudra venger sa</p>
<p>chute :</p>
<p>Las 1 monseigneur, vous estes cheu ! Jésus ! et qui vous a bouté, Dictes
? Se n'ay-je pas esté, Vrayement, ou diable m'emporte! ... Au fort,
baillez moy vostre main, Je vous aideray a lever.</p>
<p>Il approche avec précaution. L'homme de paille n'a point bougé. Le
Franc-Archer s'étonne :</p>
<p>Il n'a pié ne main ; il ne hobe '.</p>
<p>Par le corbieu, c'est une robe, :</p>
<p>Plaine... de quoy ? Charbieu, de paille!</p>
<p>Qu'esse cy, morbieu ? On se raille,</p>
<p>Se cuiday-je, des gens de guerre.</p>
<p>La mort bieu, vous serez batu</p>
<p>Tout au travers de ceste espee</p>
<p>Quand la robbe seroit couppee Ce seroit ung très grant dommaige : Je
vous emporteray pour gaige, Toutes foys, après tout hutin. Au fort, ce
sera mon butin, Que je rapporte de la guerre... Parbieu ! si me disoit
le cueur, Que j'en viendroye a mon Jionneur !</p>
<p>Nous avons dit que Louis XI supprima les FrancsArchers (1480). Quarante
années plus tard, lorsque</p>
<p>1 Bouge.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 267</p>
<p>... La mort bieu, entre nous, gendarmes, Ne songeons qu'en assaulx,
alarmes, Rencontres, tournées, batailles. Grans horions d'estoc, de
tailles. La mort bieu, c'est nostre desduict !</p>
<p>J Bourdigné, Chroniques d'Anjou, EJ. Quatrebarbes, Angers, 1842, in-8°,
t. II, p. 330.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>... N'a pas une année et demye,</p>
<p>A Millan, a Fonlharabie',</p>
<p>Je m'y monstre homme de bien ;</p>
<p>Je feis un coup ; je ne dis rien,</p>
<p>Pour néant le recitcroye ;</p>
<p>On diroit que je mentiroye.</p>
<p>... Oultre tous ceulx que je feis rendre,</p>
<p>J'en tuay beaucoup ; je m'en tays.</p>
<p>... Or Dieu leur vueille pardonner</p>
<p>Par sa grâce, et aussi a nous I</p>
<p>Ce sont gens mors, qu'en voulez-vous?</p>
<p>.. .• Les plus aspres me faisoient lieu,</p>
<p>Quand ilz eongneurenl ma vaillance.</p>
<p>J'en embrochoys sept en ma lance,</p>
<p>Comme endoilles en une gaulle,</p>
<p>Et les vous portoys sur l'espaule...</p>
<p>... Les gendarmes ne demandoient</p>
<p>Que me veoir, pour ma vaillautise.</p>
<p>L'ung en parle, l'autre en divise ;</p>
<p>Le Roy estoit la en personne,</p>
<p>Ou ung qui avoit une couronne, &gt;</p>
<p>Sur la teste, je le vey bien ;</p>
<p>Je ne feis pas semblant de rien,</p>
<p>Tant qu'on luy eust conté mon faict;</p>
<p>Il s'enquist qui avoit deffaict</p>
<p>Les ennemys, et defferré :</p>
<p>« C'est le franc archier de Cherré, ».</p>
<p>Ce luy dist-on. Il sault en place,</p>
<p>Et vient a moy, et si m'embrasse,</p>
<p>Et se deffuble devant moy :</p>
<p>« Da. l'eis-je, mon seigneur le Roy,</p>
<p>Ne me faictes point tant d'honneur.</p>
<p>— Ma foy, dist-il, gentil seigneur,</p>
<p>Vous serez mon grand capitaine... »</p>
<p>... Voyla que c'est que de la guerre;</p>
<p>Il n'est que la pour bruict acquerre.</p>
<p>» 1822 et 1321.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>volées. — Mais les dames me font mille avances. — ;| J'ai souvenir d'une
manchotte; encore elle se mo-|, qua de vous. — Et puis, je suis beau
joueur.—-( Certes ! quand vous avez trois sous, c'est que vous/; en
devez six 1. »</p>
<p>Messieurs de Mallepaye et de Baillevent, comme leurs noms l'indiquent,
figurent les chevaliers d'industrie qui ont la mine aussi haute que leur
bourse est plate. Ils gourmandent la destinée, mais sans aigreur, et
après tout, ils sont si contents d'euxmêmes qu'ils n'en veulent pas trop
aux autres.</p>
<p>— Si j'avoys autant que je doy, Sang bieu ! je seroys chez le Roy</p>
<p>Un page après moy — Voire deux. \;</p>
<p>— S'on nous bailloit par inventoire Deux mille escuz en une armoire,</p>
<p>1 Voyez la farce : le Gentilhomme et son Page. La même anti-' thèse
burlesque a inspiré celle du Gaudisseur et du Sot.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 271</p>
<p>Hz n'auroient garde d'y moysir.</p>
<p>— H y a ceste malheurté</p>
<p>i ' Que de l'argent qu'avons preste</p>
<p>Nous n'en arrons ne croix ne pile.</p>
<p>— Ou sont les cens et deux cens mille Escus, que nous avions en pile,
Quant chascun avoit bien du sien ?</p>
<p>— J'ay dueil que vieulx villains ternys Soient d'or et d'argent si garnis,</p>
<p>Et mignons en ont tant besoing ! ... — Avez vous toujours l'eritaige De
Baillevent ? — Ouy — J'enraige Qu'en Mallepaye n'a vins, blez, grains.
... — Quant a moy, je me détermine D'entrer chez voisin et voisine Et
d'aller veoir se le pot bout.</p>
<p>Ainsi causent ces deux gaillards</p>
<p>Adventureux comme Suysses A Nancy ', sur les Bourguignons.</p>
<p>L'entretien fini, ils s'en vont « la plume au vent » chercher butin en
vrais oiseaux de proie.</p>
<p>— Ou ung franc couraige s'emploie Il treuve a gaigner — Querons proye.</p>
<p>— Desquelz serons-nous ? — Des plus fors.</p>
<p>magni1 bataille de Nancy est de 1477. Le dialogue n'est probablement pas
de beaucoup postérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>licences et leurs voluptez comme les riches ». Ainsi le Pauvre content
de la Farce des deux Savetiers. Le Riche l'ennuie de ses conseils :</p>
<p>— Amasse pour quand seras vieux.</p>
<p>— Je boy, et suis tousjours joyeux.</p>
<p>— D'argent vient plaisance mondaine.</p>
<p>— Douleur aussi, travail et peine.</p>
<p>— Argent fait avoir maints esbats.</p>
<p>— Souvent aussi faict dire : Hélas !</p>
<p>■— Quiconque a cent escus comptant II.peut galler, gaudir et rire.</p>
<p>— Par sainct Jehan! je n'en ay pas tant, Et si, ne boy pour tant du pire.</p>
<p>Dans la farce du Pâté et de la Tarte on trouve une peinture moins riante
des misérables.</p>
<p>Deux coquins, c'est-à-dire deux pauvres truands affamés et nus sont en
scène, dialoguant sur leur misère. Le début saisissant eût inspiré
Gavarni :</p>
<p>Ouyche ! — Qu'as-tu? — Si froyt que tremble, Et si n'ay tissu ne filé.'</p>
<p>— Sainct Jehan, nous sommes bien ensemble ! Ouyche ! — Qu'as-lu ? — Si
froyt que tremble !</p>
<p>Ce ton ne se soutient pas : le théâtre du moyen âge étale la misère pour
exciter non la compassion, mais le ridicule. Après s'être promis de
partager le butin, les deux « coquins » s'en vont en chasse. Ils
entendent un pâtissier qui, s'en allant dîner en: ville, donne l'ordre à
sa femme de remettre un pâté d'anguilles au messager qu'il lui enverra.
Quelques..</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVKRS ÉTATS 273</p>
<p>A, faulx trahistre déloyaux, Tu m'as bien fait aller meurdryr ! — Et ne
devois-tu point partir ', Aussi bien au mal comme au bien ?</p>
<p>Cette innocente « pochade » n'a pas une grande</p>
<p>1 Avoir part.</p>
<p>COMÉDIE. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>portée comique ; mais nos farces ne prétendent que. par exception à
traiter les hautes questions sociales. Tous les petits métiers de la rue
ou de l'échoppe y sont passés en revue sans autre objet que l'agrément
d'une peinture fidèle.</p>
<p>J'aymeroys myeulx Luy avoir crevé les deulx yeux Que je n'en eusse la
raison.</p>
<p>Puis c'est le monde assez vilain des serviteurs de maison. Si nous ne
savions que la farce noircit un peu tout ce qu'elle touche, nous
pourrions croire</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 275</p>
<p>Qu'en effet c'est le plus d'affaire Que l'on ayt que de leur complaire.</p>
<p>Et la nourrice elle-même eh dégustant le vieux via se demande :</p>
<p>Se nostre maistre et la maistresse Ont si bon temps que nous avons!</p>
<p>Il faut cela pour la santé :</p>
<p>Tant ay mal au cueur au matin ; Se je ne boy troys doigts de vin, Je ne
fais bien de la journée.</p>
<p>ordinai1 des Chamberières, Débat de la Nourrice et de la Cnamberière,
Farce de Tout-Ménage, Besogne-Faite, la Chamberière et le Fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>rement d'un valet ou d'une chambrière ; d'un bateleur ou d'une «
batelière ». Cette donnée, plusieurs fois reprise, paraît n'avoir jamais
lassé la curiosité des spectateurs *.</p>
<p>La plupart du temps les héros de ces monologues sont des coquins prêts à
toutes les besognes, et même aux besognes honnêtes ; mais ils préfèrent
peut-être les autres. Ils ne cachent pas eux-mêmes leur friponnerie :</p>
<p>Touteffoys quoy que je vous die, Gardez vos bources, bonnes gens ; Qui
bien les garde, il faict grant sens.</p>
<p>D'ailleurs leurs divers talents ne les ont pas enrichis :</p>
<p>Je vous signifie, bonne gent, Que logé suis au Plat d'argent. Je n'ay
rien, s'on ne me le donne.</p>
<p>Le Plat d'argent, jeu de mots mélancolique qui revient sans cesse dans
les facéties du moyen âge. C'est l'Auberge des Bourses Plates. | ,</p>
<p>Le « Monologue nouveau et fort récréatif de la fille batelière » est une
pure parade, et cette pièce était débitée sans doute aussi bien sur les
voitures des charlatans que sur les tréteaux des farceurs :</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 277</p>
<p>Je pry Jhesus qui a tout faict Qu'il préserve cette assistence.</p>
<p>Parmi ces monologues qui sont comme le programme comique d'un métier
populaire, citons celui du « Clerc de Taverne » qui s'appellerait
aujourd'hui le Garçon de Café. Avec quelle conviction il fait l'éloge de
ces cabarets précieux, où tous biens se rencontrent :</p>
<p>Avez vous soif? vous y burez. Av'vous faim ? vous y mengerez. A-t-on
froit ? on s'y chauffera. Ou chault ? on s'y rafreschira. Pain, vin,
feu, et tout bon repos, Bruyt de chopines et de potZj De tasses d'argent
et vesselle; Et, quant on en part, on chancelle, Et est on parfoys si
joyeulx Que les larmes viennent aux yeux, Plus grosses que pépins de poire.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Quant ung quidam receu veult estre A chief d'oeuvre pour estre maistre.</p>
<p>Le monologue est, de sa nature, presque vide d'action et très peu
dramatique. Un caractère tout opposé marque un grand nombre de farces
qu'on pourrait nommer de pures parades, car le style et le dialogue y
ont fort peu d'importance ; et tout l'agrément qu'elles purent jamais
avoir est dans les jeux de scène qui les accompagnaient. Ce genre de
farces a dû précéder tous les autres ; celles que nous possédons ne sont
pas plus anciennes que le reste du vieux répertoire ; mais elles ne
doivent pas beaucoup différer de ces improvisations bouffonnes' où se
complaisaient la verve et l'insolence des jongleurs aux premiers temps
de notre théâtre comique.</p>
<p>Le nom de parades que nous leur appliquons est un peu trop récent ;
puisqu'il nous est venu d'Italie au xvie siècle ; mais il représente
bien le caractère des pièces dont nous parlons ici. Il n'y faut chercher
ni la finesse ni la profondeur. Les coups de, pied, les coups de poing,
les coups de bâton y remplaçaient l'esprit avec avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 279</p>
<p>La farce d'« Un chaudronnier », sans être beaucoup plus fine, bien jouée
par de bons mimes, pouvait être vraiment plaisante. Un mari met sa femme
au défi de se taire et de rester immobile aussi longtemps que lui. Voilà
nos gens de pierre,</p>
<p>1 Un Aveugle, son Varlet et une Tripière. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>28,0 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 281</p>
<p>journalier de la rue et du carrefour. Les esprits délicats demanderont
toujours autre chose au théâtre que la copie servile et vulgaire de la
réalité ; mais on ne peut nier que cette fidélité dans la peinture de la
vie, n'ait trouvé, de tout temps, faveur auprès des spectateurs naïfs.
Même, il arrive parfois que ce genre est le dernier qui plaise encore à
certains esprits que l'excès du raffinement littéraire a conduits au
dégoût de la littérature *.</p>
<p>Comme toute comédie populaire, la farce â ses personnages traditionnels
qu'elle fait reparaître dans des rôles différents, avec des traits
analogues. Ils sont moins nombreux toutefois et leur physionomie est
moins tranchée que dans la comédie italienne populaire, où, comme on
sait, les types étaient fixés et ne variaient jamais.</p>
<p>Le plus remarquable personnage traditionnel dans la Farce est le Badin.
La sottie a ses galants et ses sots ; la farce a le badin 2.</p>
<p>Sot et badin, dans mainte farce, jouent le rôle</p>
<p><pb/></p>
<p>2S2 LA COMEDIIS ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Il a la langue dorée; il est grand séducteur. Jean de Lagny, badin, a
trompé trois filles de village, 1 Tretaulde, Perrette Venez-tôt, et
Olive; en leur</p>
<p>' i Habile. ' ' ....</p>
<p>2 Tiers livre, ch. xxxvn.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 283</p>
<p>Presque toujours le badin est lâche; ce qui lui attire plus d'une
mésaventure. Tel est le pauvre Phlipot, de qui trois galants (ou trois
sots) font leur souffre-douleur. On lui persuade ainsi de se</p>
<p>1 Voir par exemple la farce de lu, Bouteille ; Messire Jean et la Mère
de Jaquet badin ; la Mère, le Compère, Jouart et l'Ecolier ; le Mari, la
Femme, le Badin gui se loue; la Femme, le Badin, le mari et dena voisins
; Permet qui va an vin ; le Meunier et le Gentilhomme; Jenin, fils de
Rien; Jeninot qui fit un Roi de son chat. -</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>faire gendarme, quoiqu'il soit bien peureux dans l'âme. A peine habillé,
Phlipot, tout comme un autre, vexe et pille le paysan. Mais le jeu va
chanI ger, l'ennemi approche ; Phlipot s'inquiète et dit ' tristement :</p>
<p>Je vouldroys bien estre cheulx nous. Les galants s'amusent de sa peur.</p>
<p>L'artillerye est dangereuse ;</p>
<p>Car elle housse ' a tous costes ;</p>
<p>Pouf, pif, pouf, paf, c'est grand dangier.</p>
<p>0 ! que voecy un mauvais lict.</p>
<p>A peine est-il endormi, que les mystificateurs fondent sur lui en criant
: Tue I tue 1</p>
<p>Tuer 1 qui vive ! je me rens,</p>
<p>Ailleurs, le badin joue un rôle moins niais en face de trois autres
Galants (farce de Trois galants et un badin). Ils veulent s'amuser de
lui, mais il n'est pas si sot qu'il paraît. « Serais-tu pape</p>
<p>* Housser, balayer (houssoir, balai de houx).</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DES DIVERS ÉTATS 285</p>
<p>volontiers, Naudin?— Il dit-oui d'abord; il dit</p>
<p>Se je venoys a estre pape.</p>
<p>Et que j'alasse en la bataille, ,</p>
<p>On y frape d'estoq, de taille,</p>
<p>Ainsi que malheur vient a coup ;</p>
<p>Y ne fauldroit c'un meschant coup</p>
<p>De canon, qui trop pince et mord ;</p>
<p>Petouf! voyla le pape mort!</p>
<p>Et Naudin tout ensemblement.</p>
<p>... J'ayme trop mieux estre badin.</p>
<p>Car les canons et les bombardes Les piques et les halebardes Seroyent
tout de sucres candis '.</p>
<p>J'y vois de gros gardes, » Cuirassés do bardes, ! Portant hallebardes</p>
<p>De sucre candi.</p>
<p>J (Béranger, Voyage au pays de Cocagne], Singulière rencontre d expression.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR, DES FEMMES ET DU MARIAGE</p>
<p>Il n'en faudrait pas conclure qu'il n'y eût au moyen âge ni femmes
honnêtes, ni amours sincères, ni mariages heureux. A toute époque, les
vices et les ridicules que la comédie attaque de préférence, ne sont pas
les plus répandus ; mais au contraire ceux qui choquent le plus
vivement, peut-être parce qu'ils sont rares.</p>
<p>Au moyen âge l'esprit comique et satirique est une réaction contre
l'esprit qu'on pourrait nommer poétique et chevaleresque. Celui-ci avait
fort idéalisé la femme et l'amour. La satire et la comédie</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Or ça, qui nous a eslevés,</p>
<p>Nourris petis, alimentés',</p>
<p>Vestis, et lavés, et frottés,</p>
<p>Tenus nets, et de corps et d'ames?</p>
<p>Respons. —- Et ç'ont esté les femmes.</p>
<p>Voici une autre exception; voici un gracieux chant d'amour égaré dans
nos farces ; c'est le spirituel dialogue de Deux amoureux récréatifs et
joyeux, oeuvre exquise de Clément Marot. Au milieu de tant d'ouvrages
médiocres ou vulgaires, ce .;</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET: DU MARIAGE 289</p>
<p>court morceau, finement travaillé par la main d'un grand poète, brille
d'un vif éclat.</p>
<p>Tu dois savoir Que tousjoùrs, a ces grans journées, Les femmes sont
mieux attournées Qu'aux aultres jours ; et cela tente. 0 mon Dieu !
qu'elle estoy t contente De sa personne ce jour la !</p>
<p>Elle vous avoit un corset D'un fin bleu, lassé d'un lasset Jaulne,
qu'elle avoit faict exprès ; Elle vous avoit puis après Mancherons
d'escarlatte verte, Robbe de pers ', large et ouverte, (J'entends a
l'endroict des tetins ;) Chausses noires, petis patins. Linge blanc,
ceincture houppée, Le chapperon faict en poupée, Les cheveux en passe
fillon s, Et l'oeil gay en esmerillon, Soupple et droite comme une gaule.</p>
<p>Pourquoi faut-il qu'elle soit impitoyable autant pe jolie? Le pauvre
amoureux se désespère, en</p>
<p>1 Drap bleu foncé. 8 Frisés au fer.</p>
<p>COMÉDIE. ' 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 Ï.A COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>contant tout ce qu'il a fait pour fléchir la belle sans obtenir le
moindre regard. « Il fallait donc offrir des bijoux et de l'argent »,
dit le camarade qui connaît son siècle :</p>
<p>Telz dons, telz presens servent mieulx Que beaulté, sçavoir ne prières.
Ils endorment les chamberières, Ils ouvrent les portes fermées Comme
s'elles estoient charmées ; Ils font aveugler ceux qui veoyent, Et taire
les chiens qui aboyent '.</p>
<p>Ouy, car je sçay seûrement Que ceulx qui ayment autrement Sont
voulentiers touts marmiteux ; L'ung est fasché, l'aultre est pileux,
L'un brusle et art, l'aultre est transy ! Qu'ay-je que faire d'estre
ainsy ?</p>
<p>1 Ces jolis vers de maître Clément n'ont pas été perdus pour La Fontaine :</p>
<p>(Le Faucon.) ■</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L AMOUR ET DU MARIAGE 291</p>
<p>' Ung tas de petis afficquetz Qui n'estoient pas de grand valeur,
Quelque ceincture de couleur, Au temp3 que le Landit venoit.</p>
<p>Son compagnon, livré aux folles amours, le trouve sage, mais je ne sais
s'il envie cette sagesse :</p>
<p>Je puisse mourir, compaignon ! Je croy que tu es plus heureux Cent foys,
que tu n'es amoureux.</p>
<p>Qu'il ne parle plus le françois.</p>
<p>On n'entend non plus qu'un Anglois</p>
<p>Ce qu'il dit</p>
<p>Raulet, sa femme, avec la fiancée de Mimin et le futur beau-père,-s'en
vont chez le maître d'école pour mesurer le désastre. Le magister est en
train d'interroger Mimin, qui répond dans un latin burlesque ; son
professeur l'admire : '</p>
<p>Comme il fait ce latin trembler !</p>
<p>Les visiteurs arrivent. Mimin les salue dans son jargon. Les
supplications n'y font rien ; on ne peut</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>— Or dictes : M'amye, ma mignonne,</p>
<p>— Or dictes : M'amye, ma mignonne,</p>
<p>— Mon cueur et m'amour je vous donne.</p>
<p>— Mon cueur et m'amour je vous donne.</p>
<p>Le magister émerveillé s'écrie sentencieusement:</p>
<p>Il n'est ouvrage que de femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 293</p>
<p>La première fille est une belle insensible qui vante le bonheur de sa
virginité dédaigneuse. La seconde fille préfère la joie d'être aimée
à.celle de l'indépendance ; elle soutient d'ailleurs qu'on est libre en
servant ce qu'on aime. La première femme n'aime pas son mari qui la
maltraite, mais elle lui demeure fidèle par honneur. La seconde femme
aime trop un mari dont elle n'est pas aimée, et la jalousie la torture.</p>
<p>Quand j'ay ouy parler, Venir et aller Ces folz amoureux, Je me prens a
rire, Et a part moy dire : Qu'ilz sont malheureux ! Fy d'affection ! Fy
de passion, Qui le coeur tourmente l</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Mon coeur est a moy; Je n'ay mis ma foy En don ni en vente.</p>
<p>La vieille lui répond : que son orgueil s'abaissera et qu'elle aimera
passionnément le premier qu'elle trouvera digne de son amour :</p>
<p>Amour est un fin et faux ange, Qui trescruellement se venge De ceux qui
de luy n'ont fait compte ; Car un orgueilleux craint la honte. Plus il
vous voit, honneste et belle, Envers luy cruelle et rebelle, Plus il
désire droit frapper En vostre coeur, et l'attrapper ; Ce que jusques
icy n'a fait, N'ayant trouvé nul si parfait Qui meritast vostre amytié.
Si une fois vostre moytié Amour met devant voz beaux yeux Onques
personne n'ayma mieux Que vous ferez, j'en suis certaine. Ce sera la
bonté baultaine Qui par le temps y pourvoyra. Jusques la l'on ne vous
verra Aymer ; car vous estes trop fine, Je le voy bien a vostre myne ;
Car de rien ne faites semblant. Amour qui va les coeurs emblant, Et le
temps, qui doucement passe. Sans que vostre vertu s'efface, Vous feront
changer de propos ; Troubler le coeur, battre le poux, Et sentir le doux
et l'amer Que l'on peult souffrir pour aymer.</p>
<p>A la jeune fille amoureuse qui, naïve, s'aban-</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 293</p>
<p>Fille, vous me faites pitié ! Car vostre grand contentement Ne sçauroit
durer longuement. Le coeur d'un homme est si muable ; Le temps est si
tresvariable ; Les occasions qui surviennent, Les paroles qui vont et
viennent, Qu'impossible est qu'Amour soit ferme, Combien qu'il le jure
et afferme. Las ! ma fille, il m'a bien menty 1 Il me présenta un party,
Au printemps de ma grand jeunesse, Tel qu'au ciel n'y avoit déesse A qui
j'eusse changé mon lieu. Mon amy j'aimois, plus que Dieu; Et de luy
pensois estre aymée, Dont de nully n'estois blasmée. Or voyez que le
temps m'a fait. Un serviteur si très parfait Il m'a osté, sans nul
respit ; Dont j'ay souffert si grand despit Que, soixante ans a, le
regrette. Vieille je suis, mais je souûaite Souvent le bien que j'ay
per-u. Mon malheur avez entendu Qui de mon coeur n'est arraché. Vous
n'en aurez meilleur marché : Car le temps, qui vous fait présent D'aise
et de plaisir a présent, Ainsi qu'il a d'amour le feu Dans vostre coeur
mis peu a peu, Ainsi, peu a peu, l'estaindra ; . Dont telle douleur vous
tiendra Vostre esperit et vostre corps, :■</p>
<p><pb/></p>
<p>$96 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Que l'ame en saillira dehors, S'elle n'est de Dieu arrestée. Helas, je
vous voy apprestée T. De souffrir autant de tourment</p>
<p>D'amour que de contentement !</p>
<p>Ainsi ces gracieux vers sont une apologie dis-* crête du coeur féminin ;
ils nous montrent les femmes toujours malheureuses et, dans leur
malheur, plus dignes de pitié que de blâme 1. Mais</p>
<p>1 La même idée, mais avec une intention secrètement satirique, a inspiré
la farce des Malcontentes : la jeune fille arrive en chantant :</p>
<p>Las ! quant serai-je maryée?...</p>
<p>Je suys en la fleur de jeunesse, ;</p>
<p>Et sy je n'ay poinct d'amoureulx ;</p>
<p>J'ey bien des ans quinze ou quatorze,</p>
<p>Au plus; c'est le poinct d'arager.</p>
<p>On remarquera la précocité du moyen âge ; les héroïnes des chansons de
geste n'ont souvent même que douze ans. La mariée entre et pousse de
bien autres plaintes :</p>
<p>A1 fille folle, desvoyée, Souhaités vous avoir mary ?</p>
<p>Et elle lui fait la plus triste; peinture du mariage et des maris. La
fille interroge sur ce qui la touche le plus : la toilette.</p>
<p>Et quant il voyt la queue troussée Large, espanye, damassée. Et les
beaux pougnez de velours, Que dict-il î — n en est jaloux. — Les chaines
tant bien avenantes, Et ces cordelières traînantes Un pié au dessoubz
des genoulx, Qu'en dict-il 1 —Il en est jaloux, "</p>
<p>Entre une veuve, qui se fait raconter l'histoire des deux malcontentes :
hélas! elle n'est pas "plus heureuse que la mariée où, que la fille :
elle avait un mari parfait, mais il est mort. Les trois femmes se
lamentent ; la jeune crie qu'elle veut un mari j</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 297</p>
<p>c'est une' femme qui les a écrits ; et maintenant nous en avons fini
avec le bien qu'a dit quelquefois des femmes la comédie du moyen âge. .</p>
<p>A présent, les ruses des amantes, les perfidies des épouses, la
niaiserie des maris trompés vont seules occuper la scène et s'y étaler
longuement avec une complaisance inépuisable.</p>
<p>Ainsi se veulent gouverner Toutes femmes par Folconduit. Nulle science
ne leur duit ; Vérité leur est adversaire ; Science ne les peut attraire</p>
<p>la mariée qu'elle se vengera du sien, dût-elle prendre un amant ; la
vieille pleure le défunt.</p>
<p>Arrive la Religieuse ; les trois autres vantent son bonheur, mais bien à
tort : c'est une quatrième mal contente.</p>
<p>Le voyès-vous ce maistre froq. ?</p>
<p>Je le gecteroys aux ortyes,</p>
<p>... Quoy j nous sommes plus amortyes,</p>
<p>Plus pasles, plus défigurées?</p>
<p>Entre nous, povres enmuréés,</p>
<p>Que se l'ame estoyt hors du corps</p>
<p>... Mourir jmist-il de maie rage</p>
<p>Qui me mist en religion</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>A se. taire, ou a peu parler ; D'ailleurs veulent toujours aller Par
ville, ou en pèlerinage.</p>
<p>LA FEMME. An, an, an, j'ay le coeur marry ! '-</p>
<p>ROBINET. De quoy ?</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>De mon deffunt mary, Du bon Roger, dont Dieu ait l'ame ; Car c'estoyt le
meilleur pour femme Qui fust jamais desus la terre.</p>
<p>ROBINET. Il est mort;</p>
<p>LA FEMME. Je ne le puys croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L AMOUR ET DU MARIAGE 299</p>
<p>Toutes les nuictz, y m'est avys Que je le vois la, vis a vis, Et sy me
monte en reverye Que jamais ne me remarye.</p>
<p>LA COMMÈRE.</p>
<p>Ma commère, c'est grand folye De s'en donner merencolye ; Toutefoys,
quant il en souvyent, Pleurer et gemyr en convyent, Pour s'acquicter
envers nature.</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>A ! la bénigne créature</p>
<p>Que c'estoyt, et tant secourable ;</p>
<p>Un chascun l'avoyt agréable ;</p>
<p>Je crains bien, a changer, du pire.</p>
<p>LA COMMÈRE.</p>
<p>Ne craignez pas qu'il vous empire, Toujours irés de mieulx en mieulx.
Robinet est assés joyeulx, Tournant vite comme une meulle. Ce n'est rien
qu'une femme seulle, Ma mye, un chascun la deboulte.</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>Raison veult que je m'y reboulte, Car Dieu m'en-a amonnestee ; Car des
la premyere nuyctée Qu'on sonnoyt pour le trespassé, Dont le deuil
n'estoyt pas passé, J'ouys bien de nostre maison Les cloches disant en
leur son, Incessamment, ce me sembloyt, « Pren ton valet, pren ton valet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>pièce comme une institution fâcheuse, et si féconde en maux de tout
genre qu'on ferait toujours sagement de n'en point essayer. C'est i'avis
qu'un prudent docteur donne, trop tard, au Nouveau Marié : «A quel sort
dois-je m'attendre?» demandera néophyte. L'oracle répond :</p>
<p>Prends la, telle qu'elle viendra. Assés souffrir te conviendra. Dieu te
dointl bonne patience !</p>
<p>« Si elle est jalouse, feins d'être jaloux toi-même. Si elle aime le
vin, garde les clefs du cellier. Si elle est querelleuse, supporte-la.
Si elle te trompe, hé bienl crois et affirme toujours qu'elle est la
plus sage des femmes. Tu veux aussi savoir si elle t'aime sincèrement :
essaie de la contrarier. Ea somme, maintiens-la toujours</p>
<p>En crainte, non trop rudement ; Mais entre deux, moyennement.</p>
<p>La conclusion n'est pas consolante :</p>
<p>Tu seras homme plus martyr</p>
<p>Que sainct Laurens qu'on fit rostir.</p>
<p>La victime répond sur un ton résigné :</p>
<p>Puisque je suis en mariage, Dieu me doint estre fort et sage Pour
supporter tous les tourmens 1</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIA9E 304</p>
<p>Mêmes maximes chez l'auteur des « Maux du mariage », un « sermon joyeux
», s'il faut en croire le titre. Maux de l'état de fiançailles, maux du
jour du mariage et du lendemain, maux du temps d'accouchement, du
baptême et des relevailles, l'impitoyable « prêcheur » n'en oublie aucun
dans son sermon en trois parties. Mais il y a pourtant des biens, lui
dira-t-on, dans le mariage. Oui, pour la femme * :</p>
<p>... Quant le jour des nopces est près Il fault semondre a pompe grande,
Et achepter de la viande, Louer menestriers et farseurs, Maistres
d'hostelz et rôtisseurs, Avec la salle tapissée, Parée de mays et de
jonchée ; Et puis fault donner aux parens Les plus prochains et
apparens, Robes, pourpoinctz, chausses, bonnetz, Panthouffles,
chapperons, corselz ; Et aux filles de l'assemblée, Toute jour,
chappeaulx et livrée. Ce n'est rien : mais tout couste argent. ...
Encores convient il qu'il serve A table toute la caterve. Par quoy
n'arreste en lieu ne place, Ne.n'a de boire un coup espace, Mais est
bien ayse s'en courant, Peult happer quelque demourant. i</p>
<p>1 Comparer le Ménage et la charge de Mariage, — la Patience àes Femmes.
Même brutalité dans le « sermon joyeux pour une noce • ainsi intitulé
probablement par ironie, car il ne semble pas possible qu'en aucun temps
on l'ait galamment débité devant une femme mariée du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>La noce finie, accourent tous les fournisseurs pour se faire payer :</p>
<p>Tout l'argent de son mariage Prendra voilée, et s'encourra ;</p>
<p>Mais sa femme demourera !</p>
<p>Quel enfer que le mariage, s'il fallait en croire les auteurs de nos
farces :</p>
<p>A foys, on regibbe, on s'y mort,</p>
<p>A foys, on rit et on se joue,</p>
<p>A foys, on donne sur la joue,</p>
<p>Quant ung peu trop près on s'approche ;</p>
<p>A foys, on use de reproche,</p>
<p>A foys, on rit; a foys, on pleure.</p>
<p>A foys, l'on dit : Mauldit soit l'heure</p>
<p>Que jamais mariez je fus ' !</p>
<p>La même satire du mariage est ressassée en vingt</p>
<p>façons différentes, avec une verve intarissable. '</p>
<p>Voici la farce du « Pèlerinage de mariage ». Une</p>
<p>vieille Pèlerine et deux jeunes s'avancent en chan-,</p>
<p>tant :</p>
<p>Or allons a nostre voyage Que l'on appelle mariage. Jeunes filles en ont
désir.</p>
<p>Arrive un vieux Pèlerin qui revient du pays de mariage, tout harassé
d'un long et dur pèlerinage. On lui demande le chemin et des
renseignements sur le pays : il en dit du bien et du mal, mais plis</p>
<p>'t</p>
<p>1 Farce des Cris de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 303</p>
<p>! de mal que de bien. Un jeune Pèlerin qui survient, f tout enflammé
pour ce grand voyage, se moque du ; vieillard.</p>
<p>Sy ces vieulx en sont mal contens , Fault-il les jeunes desgouster ?</p>
<p>Le vieillard n'est pas cru : jeunes pèlerines et jeune pèlerin
continueront leur pèlerinage. Au \ moins, leur crie-t-il,</p>
<p>regardés quelle promesse</p>
<p>Vous ferez devant qu'ouïr messe A la grand porte de l'église.</p>
<p>i. Ah. I si l'on pouvait changer de femme I</p>
<p>S'on les changcoyt comme les mulles, Que de contraz, et que de bulles !
Les taverniers auroyent bon temps.</p>
<p>Ce chemin duquel on ne sort Que le plus foible ne soit mort *.</p>
<p>Il y avait de bonnes femmes au xve siècle, comme ; il y en a encore ;
mais on n'en parlait pas au ; théâtre. La peinture d'un ménage uni
n'offrait rien : du tout de plaisant. Les maris heureux, comme les</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 305</p>
<p>sacristain par Villon), ensuite, au xvne sièi</p>
<p>sièi</p>
<p>1 Voy. nos Mystères, I, 277.</p>
<p>COMÉDIE. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>a06 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>La femme abandonnée s'assied sur un banc devant sa porte et se lamente.
Un consolateur s'offre bientôt, que la farce appelle tout court «
l'amant ». Il parle doucement, tendrement : il est refusé d'abord, mais
il est écouté. A la fin, la misère, non l'amour, l'emporte.</p>
<p>L'AMANT.</p>
<p>Prenez en gré ce petit don</p>
<p>De vingt escus que je vous baille,</p>
<p>Et de Colin le bon preudon,</p>
<p>Vostre mary, plus ne vous chaille '.</p>
<p>1 Ne vous soucie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOOR ET DU MARIAGE 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCK</p>
<p>LA FEMME. ... Car j'eusse plus cher qu'on m'eust arsel &gt; Que de mener
meschante vie. Pour ce, Messeigneurs, je vous prie Que vos femmes
n'abandonnez.</p>
<p>COLIN. Bonnes dames, entretenez Vos maris par bonne manière, Et trop
fort ne les ransonnez Pour faire trop de la gorriere *.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>En tout cas, voici un dialogue digne d'Argan et deBéline:</p>
<p>— Bonsoir, mon mary. — Ha ! ma femme</p>
<p>— Vous n'escrivez plus ; baisez moy.</p>
<p>— Ha ! folle, folle ! — Tant d'esmoy ; Ne nous est au corps profitable !</p>
<p>— Tu as le. coeur si charitable</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 3H</p>
<p>Que la lerme me vient aux yeux.</p>
<p>— En bonne foy, j'aimerois mieux Estre morte que vous ! — Ma mye, Pour
moy je ne le voudrais mye ; Vous estes en vostre jeunesse.</p>
<p>— Ah ! mon amy, vostre sagesse, Vostre bonté, et vostre sens M'ont mis
au coeur (ce que je sens), Plaisirs et pensée amoureuse ; Dont je me
tiens la plus heureuse Femme, qui onc espousat homme, Depuys Paris
jusques a Rome. Dieu a mon cas a bien pourvu... ... — Il est vray, mais
il m'a donné Un trésor qui est sans diffame.</p>
<p>— Et quel trésor? — C'est vous, ma femme. ... Depuis que mon coeur a hanté</p>
<p>Vostre petit coeur, ma mignotte, J'entends, ce m'est advis, la notte Du
rossignolet dans mon coeur...</p>
<p>Nous lui dirons ce propos la,</p>
<p>Et qu'elle va deçà, delà,</p>
<p>Par l'huys devant, par l'huys derrière,</p>
<p>Et que ce n'est pas la manière,</p>
<p>Courir ça, la, de tous coustez.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>vous faites. Ils blâment surtout votre cornette 1:</p>
<p>Le vieillard est furieux : « De quoi se mêlent mes</p>
<p>guise ?</p>
<p>Laissez les hardiment venir. Puis qu'ils parlent de ma cornette, Je
pàrleray a leur barette ', Si bien qu'il luy en souviendra.</p>
<p>— Je sçay bien ce que voulés dire ; Elle ira de ça et de la,</p>
<p>Devant, darriere et a travers, Et a l'endroit, et a l'envers, En dépit
de vostre visaige.</p>
<p>— Mais, notre oncle, on s'en moque déjà. — SoitI il suffit qu'il me
plaise ainsi.</p>
<p>— Mais un chacun en médira.</p>
<p>1 Sorte de chaperon.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 313</p>
<p>poursuit, le vieillard croyant toujours qu'on lui parle de sa cornette,
et les neveux voulant parler de leur tante.</p>
<p>Plust a Dieu, oncle, que sçussiez Le bel honneur qu'elle vous faict ! |
Car certes elle est tant villaine 1</p>
<p>— Vous avez menty par vos dents. Estes-vous venus cy dedans</p>
<p>Me corriger? — Mon oncle, c'est... — Elle me plaist.</p>
<p>— Nous n'en irons plus debastans ; Mais, oncle, elle vous couste tant !</p>
<p>— N'ayez ja soucy du coustage. Qui l'auroit traisnée par la fange, Et
foullée aux pieds et saillie, L'amour ne luy seroit faillie. Elle est a
mon plaisir</p>
<p>La scène finit par une brouille complète. L'oncle met ses deux neveux à
la porte et reste seul, très fier de sa fermeté. La femme rentre ayant
tout entendu :</p>
<p>Et puis, mon mary, vos parens Ont-ils parlé de la cornette ?</p>
<p>— Ils ont eu responce fort nette. Tousjours vers moy aurés crédit, Et,
par ma foy, s'ils m'avoient dit Que fussiez mauvaise femme, Sotte,
deshonneste et infâme,</p>
<p>Je croirois autant leur sornette, Comment j'ay fait de ma cornette. La
raison ? Je vous cognois bien, Et cognois qu'ils ne valent rien, Et
qu'il ssont de mauvaise sorte.</p>
<p>— Moy ! j'aymerois mieux estre morte,</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Sur ma foy ! — Sans jurer, ma mie, Je vous cognois, n'en doutez mie.</p>
<p>Serait-ce aussi dans nos farces que Molière aurait puisé l'idée de son
Georges Dandin, dont le triste aïeul s'appelle ici Georges le Veau ?</p>
<p>Pauvre Georges ! il se repent bien fort d'avoir épousé une coquette : «
Ha ! dit-il, se j'eusse sceul» Mais il est trop tard,</p>
<p>Puis qu'il est traict, il le fault boire, Et l'avaller tout doulcement.</p>
<p>Qu'il fault obéir a la leste</p>
<p>De sa femme bonno et honneste.</p>
<p>Quoiqu'il sache trop bien qu'elle n'est ni l'un ni ; Tautre, Georges
obéira donc, parce qu'il est faible et sans défense. On le berne, on le
conspue en cent ] façons ; on le revêt de la peau d'un veau, et on
menace de l'écorcher comme un veau véritable. Le curé feint d'exorciser
cet homme changé en bête et qui ne peut être qu'un diable ; et cependant
la dame injurie sa victime :</p>
<p>Mais croire on ne peut le tourment Qu'a une fille de maison, A qui on
donne sans raison Ung badault sans nulle science</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 315</p>
<p>Chargée en sens ma conscience, D'avoir dit ouy seullement.</p>
<p>C'est l'Angélique de Molière, mais une Angélique féroce, impitoyable,
comme la comédie de son temps, envers tout ce qui est laid, faible et
ridicule.</p>
<p>Myeulx voys d'un oeuil que toy de deulx.</p>
<p>Car j'y ay ma credence ferme. Voyés vous pas cler quand je ferme Cestuy-cy</p>
<p>En même temps, elle couvre de la main le bon oeil</p>
<p>du vieux borgne et l'amoureux s'échappe. Moralité :</p>
<p>Combien qu'un borgne fust subtil, Un boitéulx cauteleux et fin, Il n'est
si fin que femme fine '.</p>
<p>1 Voir dans notre Répertoire, au Catalogue des Farces, les' sources de
celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ainsi ces méchantes femmes déçoivent leurs pauvres maris avec le sourire
aux lèvres ; et toutefois leurs victimes ne sont pas toujours dupes de
leurs serments et de leurs caresses : mais l'un est indifférent et veut
garder la paix avant tout :</p>
<p>— Venez ça, Roger, mon amy. Avez vous trouvé faulte en my, . Par quoi me
devez cela dire ?</p>
<p>... Me suis-je avec vous maintenue Aultrement que femme de bien ?</p>
<p>— Nostre Dame, je n'en sçay rien. Aussi n'en veulx-je rien sçavoir.</p>
<p>— Je ne vouldroys pour mal avoir . Vous faire telle villennie !</p>
<p>— Alyson, je ne le dy mie. Ainsi le croy certainement '.</p>
<p>"_ L'autre trouve son compte au sort qui lui est fait. Ne voit-il pas
que son voisin Colin, pourvu d'une femme honnête, mais acariâtre, semble
envier son compère Mathieu, si bien choyé par la sienne? « Mais c'est
peut-être parce qu'elle te trompe, dit Colin. — Je n'en veux rien
savoir, dit Mathieu.</p>
<p>Que dyable ay-je affaire De cercher ce qui m'est contraire, Et ce que ne
vouldreys trouver ?</p>
<p>S'il prêtait mieux l'oreille, il entendrait sa trop aimable épouse dire,
avant Macette et Tartufe,</p>
<p>j Farce à'Un Amonreua.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 313</p>
<p>Le péché est tout pardonné</p>
<p>Quand on ne le faict qu'en cachette.</p>
<p>Tu ne meritois d'avoir femme</p>
<p>D'honneur et réputation,</p>
<p>Comme je suis, sans fiction.</p>
<p>Ne sçais tu pas que tu n'as tiltre</p>
<p>Que d'un coquin, ou d'un belistre ?</p>
<p>Quand tu me vins faire la cour,</p>
<p>Tu disois : « Madame, tout court I</p>
<p>J'ay bien mille livres de rente,</p>
<p>Pour nourrir maistresse et servante</p>
<p>Vous porterez suy vant le cours</p>
<p>Un beau chapperon de velours... »</p>
<p>Puis le mariage, estant faict,</p>
<p>Il ne s'y trouva rien d'effect ;</p>
<p>Tu devois prou, et n'avois guiere.</p>
<p>Tant qu'il fallut que la première,</p>
<p>Te voyant si tresindigent,</p>
<p>Je déboursasse mon argent,</p>
<p>Pour l'exempter d'ingratitude</p>
<p>Et t'affrancbir de servitude,</p>
<p>Vers ceux qui t'avoient faict plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L318 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>N'y aura-t-il donc pas, dans tout ce théâtre, un seul mari qui sache se
faire respecter ? Ce jaloux qui fait le terrible et parle de tuer tout
le monde, est berné comme les plus timides :</p>
<p>LA FEMME. Dea ! n'arés-vous jamais repos ?</p>
<p>LE MARI. Pourquoy leur tenés vous propos ?</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>A qui ?</p>
<p>LE MARI.</p>
<p>Je n'en parle plus, mais...</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>Quel mais?</p>
<p>LE MARI.</p>
<p>Qu'ils n'y viennent jamais; Gardez vous de les escouter !</p>
<p>LA FEMME. Quoi ! vous voulés donques douter De moy ?</p>
<p>LE MARI. Je ne daigneroys, mais... LA FEMME. Quel mais, quel mais ? LE
MARI.</p>
<p>Je vous promais, Touchés la, sy je les tenoys, Sans espargner foyble ne
fort, Je ruroys tant que je pouroys Desus, tip, toup, tap, tu es mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 319</p>
<p>LA FEMME. Sans confession?</p>
<p>LE MARI.</p>
<p>Droict ou tort ; Et pour tant, qu'il vous en souvyenne.</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>Je garderay bien qu'il n'en vienne Pièce céans.</p>
<p>LE MARI.</p>
<p>Je vous en prye, Si n'en voulés estre marrye ; Je les turoys tous sans
pityé...</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Gardez donc vostre seigneurie, Et Naudet sa naudeterie. Ne venez plus
naudetiser, Je n'iray plus seigneuriser. Chascun a ce qu'il a, se
tienne, Et affin qu'il vous en souvienne, Croyez moi : qu'il fault, mon
amy, A trompeur trompeur et demy.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE.DEL AMOUR ET DU MARIAGE ; 321.</p>
<p>qu'ils lui avaient prêté. C'est ainsi que la populace, tremblante devant
le noble, se vengeait en se moquant de lui, quand le noble n'était pas là.</p>
<p>Jaquinot est un mari victime et doublement victime, car il a deux femmes
attachées aie tourmenter ; sa femme et la mère de sa femme; autrement
dit sa belle-mère. Au début de la farce luimême raconte vivement ses
chagrins :</p>
<p>Le grand dyable me mena bien t . , c</p>
<p>COMÉDIE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LA COMÉDIE ET L:ES MOEURS EN FRANGE,</p>
<p>Quant je me mis en mariage ;</p>
<p>Ce n'est que tempeste et orage,</p>
<p>On n'a que soucy et que peine.</p>
<p>Toujours ma femme se demaine ■</p>
<p>Comme ung saillant ', et puis sa mère</p>
<p>Afferme toujours la matière</p>
<p>Je n'ày repos, heur, ne arrest ; '</p>
<p>Je suis ploté et tourmenté</p>
<p>De gros cailloux sur ma cervelle.</p>
<p>L'une crye, l'autre grumelle ;</p>
<p>L'une maudit, l'autre tempeste.</p>
<p>Soit jour ouvrier, ou jour de feste,</p>
<p>Je n'ay point d'aultre passe temps ;</p>
<p>Je suis au renc des mal contens,</p>
<p>Car de rien ne fais mon proffit.</p>
<p>Mais par le sanc que Dieu me fist !</p>
<p>Je serai maistre en ma maison,</p>
<p>Se m'y metz</p>
<p>L'aigre voix de la femme interrompt ces doléances :</p>
<p>— Dea, que de plaictz ! Taisez-vous ; si ferez que saige.</p>
<p>Jaquinot baisse la tête et ne fait plus de si longs discours. Il réclame
cependant; on lui fait faire trop de choses dans sa maison, trop de
choses qui ne regardent que les femmes. La belle-mère intervient pour
concilier les deux époux :</p>
<p>Pour vous mieulx souvenir du faict Il vous convient faire ung roullet Et
mettre tout en ung fueillet Ce qu'elle vous commandera.</p>
<p>Je ne sais si le malicieux Jaquinot prévoit déjà:</p>
<p>* Serpent. . . ,</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 323</p>
<p>Or escripvez qu'on puisse lire, Prenez que vous m'obeyrez, Ne jamais
desobeyrez De faire tout le vouloir mien.</p>
<p>Mais ceci est trop vague; Jaquinot refuse d'écrire; passons aux détails.
La liste en sera longue, malgré les protestations du mari, qui finit
toujours par céder.</p>
<p>LA MÈRE. ... Il vous fauldra toujours lever Premier pour faire la besogne.</p>
<p>LA FEMME. ... De nuit, se l'enfant se resveille, Ainsi que faict en
plusieurs lieux, Il vous faudra estre songneux De vous lever pour le
bercer, Pourmener, porter, apprester Parmi la chambre ; et fust minuict.</p>
<p>LA MÈRE. Après, Jaquinot, il vous faut Boulenger, fournier, et buer.</p>
<p>LA FEMME. Bluter, laver et essanger. ' LA MÈRE. ■</p>
<p>Aller, venir, courir, troter, Peine avoir comme Lucifer.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>LA FEMME. Faire le pain, le four chauffer...</p>
<p>LA MÈRE. Mener la mousture au moulin. i</p>
<p>LA FEMME. Faire le lict au plus matin, Sur peine d'estre bien battu.</p>
<p>LA MÈRE. Et puis mettre le pot au feu, Et tenir la cuisine nette.</p>
<p>Jaquinot écrit toujours, le plus lentement possible; mais chaque fois
qu'il essaie de réclamer,' la femme le menace de son poing fermé.</p>
<p>— Je vous batteray plus que piastre</p>
<p>— Helas ! plus je n'en veux débattre. Il y sera, n'en parlez plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 325</p>
<p>Mon Dieu, soyez de moi records, Ayez pitié de ma pauvre ame ; Aydez moi
a sortir dehors ; i Ou je mourray par grand diffame.</p>
<p>Jaquinot, sauvez vostre femme, Tirez la hors de ce bacquet.</p>
<p>Jaquinot gravement consulte la charte de ses devoirs et, n'y voyant pas
l'obligation de tirer sa femme d'un cuvier, répond :</p>
<p>Cela n'est pas a mon rollet...</p>
<p>— Mon bon mary, saulvez ma vie •, Je suis ja toute esvanouye. Baillez la
main ung tantinet.</p>
<p>— Cela n'est point a mon rollet. ... — Tost pensez de me secourir.</p>
<p>— Aller, venir, trotter, courir.</p>
<p>— Jamais n'en passeray ce jour.</p>
<p>— Faire le pain, chauffer le four.</p>
<p>— Ça, la main, je tire a ma fin. r</p>
<p>— Mener la mousture au moulin,</p>
<p>... — Las 1 il vous semble que soit jeu.</p>
<p>— Et puis mettre le pot au feu.</p>
<p>— Las ! ou est ma mère Jaquette?</p>
<p>— TouL mon papier est escuré, Mais je vous prometz, sans long plet, Que
cela n'est a mon rollet.</p>
<p>Là-dessus la mère arrive :</p>
<p>— Je suis arrivée en ce lieu Pour sçavoir comme tout se porte.</p>
<p>— Très-bien, puisque ma femme est morte.</p>
<p>Morte, non pas encore ; car elle crie de toutes ses forces. La mère
s'élance pour tirer sa fille ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>.326 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>elle n'est pas assez forte : Aydez-moi, Jaquinot... — Cela n'est point a
mon rollet.</p>
<p>Décidément, il faut composer. On déchirera le fatal rollet ; Jaquinot
sera le maître ; la femme humblement y consent ; elle jure, par tous lès
saints du Paradis, qu'elle sera douce et soumise et désormais obéira
toujours. A ces conditions Jà.quinot tend la main et tire du cuvier la
dame ainsi domptée. Rien ne nous empêche de croire qu'ils feront dès
lors un excellent ménage, mais pourtant, je n'en suis pas bien sûr ; ni
Jaquinot non plus ; car il s'écrie, près de finir la farce : « Heureux
seray, se marché tient. »</p>
<p>Les bons disciples aux regens, Et l'enfant obéir au père.</p>
<p>Mais il a beau frapper sur les dames ; elles ne s'en tairont pas
davantage; elles caquetteront jusque sous les coups '. Il n'importe : le
remède a «ta.</p>
<p>* Farce de Martin Bâton qui rabat le caquet des femmes. .'</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE ? 327</p>
<p>bon. Regardez ce mari dont on se moquait hier, à</p>
<p>quenouilles ou quelque autre moraliste. Il est allé</p>
<p>consulter Messire Domine-de, qui l'envoya voir le</p>
<p>pont-aux-ânes. Et qu'a-t-il vu sur ce pont ? Un</p>
<p>bûcheron qui rouait de coups son baudet,. Nolly,</p>
<p>même prévenante, en vérité *.</p>
<p>. C'est la recette du savetier, l'époux de la docile</p>
<p>Marguet*. Cependant Jaquet, son compère, tremble</p>
<p>devant Proserpine, sa terrible épouse. Au cabaret,</p>
<p>de troquer leurs femmes ; et Jaquet tout joyeux</p>
<p>accepte. Tout aussitôt, Proserpine s'assouplit sous</p>
<p>le bâton, si bien, que Jaquet reste émerveillé. Le</p>
<p>savetier conclut fièrement :</p>
<p>Femme qui sonjmary tempeste, Qu'on ne la baille pas a Jaquet : Car
envers luy fait trop la beste. Qu'on me la baille, car sa teste
J'amolyray et son caquet 3.</p>
<p>i ... Mais qu'on se garde bien d'abuser de ce procédé. Le moins bon
remède aux maux du mariage, c'est</p>
<p>1 Farce du Pont aux Anes.</p>
<p>% Lé Savetier, Marguet, Jaquet, Proserpine.</p>
<p>* Vous si vous connaissez des maris loups garous</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE DE L'AMOUR ET DU MARIAGE 329</p>
<p>1 La farce des Troqueurs de maris offre la même moralité. .</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE SUR LE THÉÂTRE COMIQUE</p>
<p>1 Journal de Pierre Aubrion, édité par L. Larchey, p. VA&gt; Cf. Mémoires
de'Jaco'min Husson, édition Michelant, p. 214. •'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE 331</p>
<p>Cinquante années plus tard, les rôles étaient bien changés. Alors c'est
le théâtre indigène qui se fait humble et petit et semble demander
grâce; c'est la comédie imitée des anciens qui s'étale avec arrogance.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>convaincue que tout ce qui l'avait précédée, en France, était de nulle
valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE- 333</p>
<p>brouillant avecque nos farceurs Le saint ruisseau de nos plus saintes
soeurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>On moralise un conseil, un escrit, Un temps, un tout, une cbair, un
esprit Et tels fatras, dont maint et maint folastre, Fait bien souvent
l'bonneur de son tbeatre.</p>
<p>Dès lors l'exemple était donné de haut ; tous le suivirent. Il fut
convenu qu'on ne pouvait écrire une comédie sans injurier dans le
Prologue les auteurs de moralités et de farces, qui auraient eu
toutefois beau jeu pour répondre, sMls n'avaient été morts. Le jeune
Grévin, dans la Trésorière, éclate encore plus haut, et frappe encore
plus fort; très peu catholique auteur, il invoque habilement l'intérêt
de la religion, et met les âmes pieuses de son côté, par cette
protestation édifiante :</p>
<p>Ce n'est pas nostre intention</p>
<p>De mesler la religion</p>
<p>Dans le sujet des choses feintes ;</p>
<p>Aussi jamais les lettres saintes</p>
<p>Ne furent données de Dieu : Pour en faire après quelque jeu.</p>
<p>... Celui donc qui voudra complaire</p>
<p>Tant seulement au populaire,</p>
<p>Celui cboisira les erreurs</p>
<p>Des plus ignorants bateleurs.</p>
<p>Il introduira la nature, 1 Le genre humain, l'agriculture,</p>
<p>Un tout, un rien et un chacun,</p>
<p>Le faux parler, le bruit commun</p>
<p>N'attendez donc en ce théâtre</p>
<p>Ne farce ne moralité ;</p>
<p>Mais seulement l'antiquité,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE : 335</p>
<p>Qui d'une face plus hardie Représente la comédie.</p>
<p>Après Jacques GréVin, c'est Jean de la Taille, presque aussi jeune (tous
ces audacieux ont vingt ans), qui en tête de sa pièce des Corrivaux,
publiée en 1562, et intitulée fièrement comédie, commente ainsi ce titre
encore neuf, et dont l'audace lui semble belle :</p>
<p>« Oui, une comédie, pour certain, vous y verrez; non point une farse, ni
une moralité ; nous ne nous amusons point en chose ni si basse, ni si
sotte, et qui ne monstre qu'une pure ignorance de nos vieux François.
Vous y verrez jouer une comédie, faite au patron, a la mode et au
portraict des anciens Grecs et Latins; une comédie, dis-je, qui vous
agréera plus que toutes (je le dis hardiment) les farses et moralitez
qui furent onc jouées en France. Aussi avons nous grand désir de bannir
de ce royaulme telles badineries et sottises, qui comme ameres
espiceries, ne font que corrompre le goust de notre langue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>grandes promesses?- Voyons les choses d'un peu i plus près.</p>
<p>1 Après la chute du théâtre antique, un récit dialogué, -W même non
dialogué, se nomma comédie lorsqu'il était gai et saft rique, tragédie
lorsqu'il était triste. Voyez les exemples da l'Histoire littéraire de
la France, tome XXIV D. 477. - - J.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE 337</p>
<p>succession, héritage, tradition continue ; non pas rupture et abîme,
comme entre le mystère et la tragédie 1.</p>
<p>i ces misérables farceurs, qui avaient fait tout justement la même chose
que Jodelle, sans se croire tenus d'invoquer* pour si peu, les Muses?
Eugène est donc une vraie farce, telle que nos ca'</p>
<p>ca' dramatiques en indiquent cent analogues. C'est le même emploi preste
et familier du vers de huit syllabes, c'est la même licence de langage</p>
<p>J et de situations, la même brutalité dans les mots et aussi dans les
caractères ; tous tranchés, tous</p>
<p>: -peints crûment, sans aucunes nuances ; la satire</p>
<p>; est grossière et violente ; souvent malicieuse, rarement spirituelle.
La conduite de l'intrigue est maladroite; les scènes se succèdent sans
transitions, comme les verres d'une lanterne magique. Il n'y a dans
YEugène d'autre progrès marqué, sur tout</p>
<p>&gt; ce qui l'avait précédé, qu'un plus grand souci,</p>
<p>' quelquefois heureux, du style.</p>
<p>1 Voy. Introduction, p. 2.</p>
<p>COMÉDIE. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Or sachiez qu'en tout ce discours, Nous représentons les amours Et la
finesse coutumiere D'une gentille Trésorière, Dont le mestier est
descouvert Non loin de la place Maubert. Vray est que le Protonolaire,
Principal de tout cest affaire, Est de nostre Université.</p>
<p>Il y eut quelques plaintes. L'auteur se montra plus discret en écrivant
les Ebahis. Dans le Prologue de sa pièce, il affecte de dire qu'il n'a
point cette fois</p>
<p>Osé mettre en escript la rue '</p>
<p>Ou il a ceste affaire vue,</p>
<p>Craignant leur donner quelque ennuy (aux femmes) Ce nonobstant, j'ay
sceu de luy</p>
<p>(C'est l'éditeur qui est censé parler ici de l'auteur.)</p>
<p>Que ceste comédie est faite Sur le discours de quelque amour</p>
<p>■3</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE 339</p>
<p>Qui s'est conduite au carrefour De Saint Sevrin...</p>
<p>Tout ce qu'elle ne doit pas au moyen âge, elle l'emprunte aux Anciens et
s'en fait gloire : « Je me contente, dit majestueusement Grévin, en tête
de son Théâtre, de donner aux Français la comédie en telle pureté
qu'anciennement l'ont baillée Aristophane aux Grecs, Plaute et Térence
aux Romains. *</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Ainsi se justifie la date où s'arrête ce livre. S'il ! n'est pas vrai
que le genre comique ait été renou- ' vêlé au temps de la Renaissance,
il demeure exact ; que son originalité première et nationale s'est
trouvée alors altérée par l'introduction d'éléments ,; étrangers mêlés
au fond indigène. Dès que l'in- ; fluence italienne ou latine se fait
sentir dans notre ; théâtre, l'histoire de la « comédie au moyen âge »
est terminée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE - 341</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LÀ'COMÉDIE: ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>' ; '■■&lt; ' ''mi</p>
<p>1 Un satirique du temps, d'Esternod (voyez Régnier, édition Courbet, p.
XLJ, nomme les satiriques ses confrères pêle-mêle avec les farceurs en
renom du jour ; tous ont également l'oeil' ouvert pour happer les fautes
du prochain.</p>
<p>Régnier, Berthelot et Sigongne,</p>
<p>Et dedans l'Hostel de Bourgongne</p>
<p>Vautret Valeran, et Gasteau,</p>
<p>Jean Farine, Gautier Garguille</p>
<p>Et Gringalet, et Bruscambille</p>
<p>En rimeront un air nouveau. ;</p>
<p>Ce, qui suivit de la farce se confond de plus en plus avec la sa Lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE! ET SON INFLUENCE 343</p>
<p>1 Scarron en parle ainsi dans le Roman, comique 1631). &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LA. COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Il fallut tout le génie comique de Molière pour remettre en vogue (au
moins sa vie durant) ce genre dédaigné. Molière n'a pas écrit de farces
ainsi qualifiées ; mais sous un autre nom, ses petites comédies ne sont
pas autre chose 3 : et l'un</p>
<p>1 Edition Monmerqué, tome I, pages 99-100.</p>
<p>2 « Quant aux farces, écrit un moraliste, d'autant que volontiers elles
sont pleines de toutes impudicités, vilenies et gourmandises, et gestes
peu honnêtes, enseignant au peuple comment on peut tromper la femme
d'autrui ; et les serviteurs et servantes, leurs maîtres ; et autres
semblables choses, (elles) sont réprouvées des gens sages... (Les
Diverses Leçons de Loys Guyon, 3° édition, Lyon, Ant. Chard, lG2o, tome
I, p. 873).</p>
<p>8 Le compte rendu des Précieuses Ridicules, publié en 1660 par M 11' Des
Jardins (Mm* de Villedieu) probablement avec l'aveu</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE 345</p>
<p>Aux farces pour jamais le théâtre est réduit... Ces cbefs d'oeuvre de
l'art, ces grandes tragédies Par ce bouffon célèbre en vont être bannies '.</p>
<p>La Moralité, plus étrangère aux goûts nouveaux par son caractère
allégorique et didactique, disparut aussi plus tôt. Toutefois, rien de
ce qui a vécu ne disparaît entièrement. La moralité elle-même survivait
dans l'ombre des collèges, et dans le coeur des pédagogues.</p>
<p>de Molière, est encore intitulé : Récit en prose et en vers de la farce
des Précieuses, sans que ce mot de farce indique aucune appréciation
désavantageuse de la part de l'auteur du récit. (Voyez Molière, édition
des Grands écrivains, tome II, p. 118.) — Une mazarinade est intitulée :
&lt; La farce des courtisans de Pluton et leur pèlerinage en son royaume. &gt;
— Les Rieurs du Beau-Richard de La Fontaine sont une pure farce. 1
Biomire hypocondre, 4" acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCK</p>
<p>représentée plusieurs fois dans un collège de Paris': le chevalier
Prétérit, le chevalier Supin, le marquis des Conjugaisons et d'autres
personnages de la même trempe sont les lieutenants généraux dé
Despautère, auquel deux grands princes, Solécisme et Barbarisme
déclarent une guerre.mortelle. » '■</p>
<p>Vers le même temps, la Gazette de France (du *7 décembre 1164) parle
d'un divertissement de la composition de M. Poinsinet, exécuté à
Trianon,' le mercredi 28 octobre pour l'amusement de nos seigneurs les
Enfants de France. « Les interlocuteurs, dit Bachaumont 1, sont des
personnages moraux dans le goût de ceux des fables de La Motte : Dame
Mémoire, Demoiselle Imagination, etc. On conçoit combien cela doit être
froid. »</p>
<p>1 A la date du 9 décembre 1764.</p>
<p>a Edit. Gabriel de Chénier, t.' II, p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p>; LA RENAISSANCE ET SON INFLUENCE • .347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Le moyen âge avait relégué dans un genre spécial, toute intention
d'améliorer les moeurs par la comédie ; il avait nommé ce genre la
moralité ; il l'avait rendu souvent fort grave et même ennuyeux par
l'abus de la prédication. Mais, quitte ainsi envers la morale, ou du
moins, se flattant de l'être, le moyen âge, dans tous les autres genres
comiques, ne s'était plus soucié que de rire et de faire rire aux dépens
de tout et de tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 35}</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 353</p>
<p>la comédie ne fait pas toujours rire, mais elle ne corrige jamais.</p>
<p>COMÉDIE. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LA COMÉDIE &gt;ST LÈS" MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION .355</p>
<p>.jour, et couronna dans le roman de Rabelais. Deux inspirations se
partagent, ou plutôt se dis.</p>
<p>dis. cette époque (du onzième siècle au seizième) ;</p>
<p>, l'une en exalte les vertus, le sentiment religieux,</p>
<p>. et d'abord, la première l'emporte; et, durant'le xie siècle et le xn
0, l'esprit chevaleresque domine</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LA COMEDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 357 ,</p>
<p>Si dans quatre cents ans on juge notre époque sur le témoignage de nos
comédies modernes, est-ce que le jugement sera bien favorable? Mais
sëra-t-il équitable et juste?</p>
<p>Encore une fois, la comédie est un témoin malveillant et partial. Elle
ne voit, elle ne peint que les vices, les travers, les ridicules; car,
au fond, quelque intention qu'elle affecte, elle veut faire rire et non
corriger ; or elle sait bien que ce qui fait rire, c'est la verve dans
la malice ; non l'indulgence des jugements, la charité des intentions.</p>
<p>Toute comédie est donc médisante ; mais celle du moyen âge l'a été au
plus haut degré; l'époque ignorait cet art des nuances, des
sous-entendus, des</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p>Nous avons dit plus haut que l'extrême licence des farces choquait moins
alors qu'elle ne ferait</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION ' . 359"</p>
<p>Tout cela, pour rire ; on ne cessait de le répéter; et nous avons eu
soin d'en tenir compte. Mais il restait de ce rire autre chose que dé la
gaieté.</p>
<p>Les pouvoirs régnants qui furent au moyen âge si cruellement intolérants
envers les moindres écarts de doctrine, et si indulgents aux dernières</p>
<p><pb/></p>
<p>360: LA COMÉDIE ET LES MOEURS EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 361</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>INTRODUCTION 1</p>
<p>CHAPITRE Ier. — Les origines. Le tbéâlro comique au XIII 0 siècle et au
xive siècle. Adam de la Halle 15</p>
<p>CHAPITRE II. — Les genres comiques. Moralités.</p>
<p>Farces. Sotties. Monologues 44</p>
<p>CHAPITRE III. — Moralités religieuses, édifiantes ou</p>
<p>pathétiques 78</p>
<p>CHAPITRE IV. — L'Histoire de France au théâtre.. 117</p>
<p>CHAPITRE V. — Satire des divers états 208</p>
<p>CHAPITRE VI. — Satire de l'amour, des femmes et</p>
<p>du mariage 287</p>
<p>CHAPITRE VII. — La Renaissance et son influence</p>
<p>sur le théâtre comique 330</p>
<p>CONCLUSION ,-r;T..., «7^849</p>
<p>Versailles, Imprimeries CERF, 59, rue Duplcssii. J-\t *</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
