<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La préface de “Cromwell” [de V. Hugo] : introduction, texte et notes / Maurice Souriau,...</title>
        <author key="Hugo, Victor (1802-1885)">Victor Hugo</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Hugo, Victor (1802-1885)</author>, <title>La préface de "Cromwell" [de V. Hugo] : introduction, texte et notes / Maurice Souriau,...</title>, <date>1897</date>,description :Collection : Nouvelle bibliothèque littéraire,373 pages </bibl>
        <publisher>Société française d'imprimerie et de librairie (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5742559r</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897">1897</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>NOUVELLE BIBLIOTHÈQUE LITTÉRAIRE</p>
        <p>MAURICE^ SOU RI AU</p>
        <p>PIIOFKSSEUK A h'V SIVKRSITÉ DE CAEN</p>
        <p>\'.m PREFACE</p>
        <p>CROMWELL</p>
        <p>(INTRODUCTION, TEXTE ET NOTES)</p>
        <p>Ouvrage honoré d'une souscription du ministère de l'Instraetlon'</p>
        <p>publique.</p>
        <p>PARIS</p>
        <p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE D'IMPRIMERIE $ DE LIBRAIRIE</p>
        <p>(ANCIENNE «JBftAHUK LECÈXE, OUHIX ET C'«»</p>
        <p>io, IttfE DE CLtiKT» IU "■''';':'</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ii PjPRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MJ Ml-ME AUTEUR:</p>
        <p>CHEZ HACHETTE</p>
        <p>La versification de Molière.</p>
        <p>L'évolution du vers français au XVlIe siècle.</p>
        <p>CHEZ MAY ET MOTTERuZ</p>
        <p>Louis XVI et la Révolution.</p>
        <p>POUR PARAITRE PROCHAIXKMKXT:</p>
        <p>Dans la collection des Classiques populaire*.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MAURICE SOURIAU</p>
        <p>PHOI'ESKKIH A L'iMVEIISITÊ DE CAEX</p>
        <p>hk PRÉFACE</p>
        <p>l»E</p>
        <p>CROMWELL</p>
        <p>(INTRODUCTION, TEXTE ET NOTES)</p>
        <p>Ouvrage honoré d'une souscription du ministère de l'Instruction publique.</p>
        <p>l'AIUS</p>
        <p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE D'IMPRIMERIE ET DE LIBRAIRIE</p>
        <p>(ANCIENNE LluKAllUE LKCÊKE, OUDlN Et G1*) 15 , nt'K ttf. Cl.lsV ,15</p>
        <p>18117</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LISTE</p>
        <p>DES OUVHAGES LES PLUS SOUVENT CITES</p>
        <p>A. ASSKLISK. Victor Hugo intime. Maipon cl Flammarion,</p>
        <p>1885. ASSKLIXEAU. Bibliographie romantique. HouqUcllc, 1812. TIIKODOHE DE BANVILLE. Petit traité de poésie française. Char-*</p>
        <p>penlier/1881. A. HAUBOU. Victor Hugo et son temps. Charpentier, 1881.</p>
        <p>— Victor Hugo, sa vie, ses oeuvres. Duqucsne, s. d. HAKNI, Histoire îles idées morales et politiques en France au</p>
        <p>XVlll' siècle. Gcrmer-I'aillièrc, 1807. IVUDKLAIHK. L'Art romantique, t. III de ses OEuvres complètes, Michel Lévy, 1872, 2« édition. ' ITHHXAUDIM. JJI littérature Scandinave. l'Ion cl Nourrit, 1891. DiKÉ. Victor Hugo avant 1830. Gcrvais, 1883. I.AUÏ DLENXEIUIASSEIT. J/™* de Staël cl son temps. Westhaus*</p>
        <p>ser, 1890. • DoMiois. Victor Hugo, sa vie, ses oeuvres, t* édition. Picard</p>
        <p>cl Kaan, s. il. DiiKifiNtiEit. Les unités d'Aristote' avant te Vid de Corneille.</p>
        <p>Genève, Georg, 1879. F. HUL.NKTIKKK. IJCS Epoques du théâtre français. Hachette,</p>
        <p>'1890.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VI LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>F. Diii'NETiÈnE. Etudes critiques sur l'histoire de la littérature française, troisième série.. Hachette, 1894.</p>
        <p>F. DHUNETIÈHE. Evolution de la Poésie lyrique en France au</p>
        <p>XIX* siècle. Hachette, 1895. CAIIO. Poètes et romanciers. Hachette, 1888. CiiATEAUMiiANu. OEuvres complètes. Didolj 1813. Cfict Victor Hugo, par vs PASSANT. CadjUl»J&amp;04« T. CLAIÎETIE. Les causeries de Victor Hugo, dans la Revue de \ Paris,)* juillet 1891J.</p>
        <p>1891J. Victor Hugo, Quantin, 1884. DAVID D'AN'CERS. Ses relations littéraires. Correspondance du</p>
        <p>maître, publiée par M. Henry Jouin. l'Ion, 1890. Dr.nàHK. IJCS éditions originales des romantiques, Ilouveyre,</p>
        <p>1887. EJIILE DESCHAMPS. Etudes françaises et étrangères, 4« édition.</p>
        <p>Lcvavasscur, 1829. Auiié DUPLESSÏ. Victor Hugo apologiste. I.cday, 1892.. •EiiXEST Duruv. Victor Hugo, l'homme cl (c poète. Lccèlic et</p>
        <p>Oudin, 1887.</p>
        <p>G. DUVAL. Dictionnaire des métaphores de Victor Hugo, - 2e édition, l'iagel, 1888.</p>
        <p>ÉIIRIIAIID. Les comédies de Molière en Allemagne. Lccène cl</p>
        <p>Oudin, 1888. tè. FAGUET. Dix-huitième siècle', \ I* édition. I.ecène et Oudin,</p>
        <p>1892. . K. FACUET. Dix-neuvième siècle, IIe édition. I.cccnc cl</p>
        <p>Oudin, 1893. E. FAf.uKf. )JC romantisme en ISB7, dans le Bulletin hebdomadaire des cours cl conférences, 0 décembre 1894.</p>
        <p>Lecèiic el Oudin. A. FILON. Mérimée et ses amis. Hachette, 1891. II. KONFRÈDE. OEuvre-, recueillies et mises cii iruvre par Campan,</p>
        <p>Campan, édition. Bordeaux, Cliaumas, I8i8. GÉRAUI». Un homme de lettres sous l'Empire et la llestnuialion,</p>
        <p>fragments de journal intime, publiés par Mauiicc 4 Albert. Flammarion, s. d. . , .</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LISTE DES OUVRAGES LES PLUS SOUVENT CITÉS Vil</p>
        <p>HEGEL. IM poétique. Traduction Renard. Ladrangc, 1855.</p>
        <p>HENNEQLIN. Etudes de critique scientifique. Quelques écrivains français. Pcrrin, 1890.</p>
        <p>A. HOUSSAYE. Les confessions. Souvenirs d'un demi-siècle. Denlu, 1880.</p>
        <p>II. HoifssAYE. Les hommes et les idées. G. Lévy, 1880.</p>
        <p>Cil. HUGO. Hugo en '/lèlandc. M. Lévy, 1808.</p>
        <p>V. HUGO. OEuvres. Edition ne varietur. Quantin et .Hclzcl. — Correspondance, 1815-1835. C. Lévy, 1890.</p>
        <p>ADOLPHE JULLIEX. te Romantisme et l'edihur Rcnduel. Charpentier et Fasquellc, 1897.</p>
        <p>I.AUITTE. Etudes littéraires. Joubcrl, s. d.</p>
        <p>LA HARPE, te Lycée, 1810. • .</p>
        <p>LAMARTINE. Cours de littérature.</p>
        <p>LAIIHOUMET. Etudes de littérature et d'art. Hachette, 1893.</p>
        <p>—- tel maison de Victor Hugo. Champion, 1895.</p>
        <p>te livre d'or de Victor Hugo. Launette, 1883.</p>
        <p>H. LESCLIDE. Propos de table de Victor Hugo. Denlu, 1885.</p>
        <p>IL LUCAS. Portraits et souvenirs littéraires. Pion et Nourrit,</p>
        <p>M»« MENNEssich-NobiER. Charles Nodier. Episodes et souvenirs de sa vif. Didier, 1807.</p>
        <p>M'ZIÊRES. Contemporains et successeurs de Shakespeare. Hachette, 1881.</p>
        <p>MiciiiELs. Htetjojire des idées littéraires en France, troisième éditiez Bruxelles, 1848.</p>
        <p>MOREL*FATIO. Eludes sur l'Espagne. Bouillon et Vieweiî, 18881890.,</p>
        <p>j. MORLEY. Essais critiques, traduction Ail. Colin, 1895.</p>
        <p>NISARD. Manifeste contre la littérature facile, dans ses Portraits et éludes d'histoire littéraire. G. Lévy, 1875.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VIII LA PREFACE DE.UROMWKLL</p>
        <p>NODIER*. Correspondance inédite, publiée par Estiguard.</p>
        <p>Librairie du Moniteur universel, 1870. NODIER; Mélanges de littérature cl de critique. Raymond, 1820 — Mélanges tirés d'une petite bibliothèque, Crapelel,</p>
        <p>NODIER. Poésies recueillies et publiées par Delangle, 2* édition,</p>
        <p>1829.. NODIER. Questions de littérature légale, 2e édition. Horet, 1828. . M. NORDAU. Dégénérescence. Alcan, 1894 PAILUÈS. Mae de Chateaubriand d'après ses mémoires et sa correspondance.</p>
        <p>correspondance. Féret, 1887. PETIT DE JULLEVILLE. te théâtre en France. A. Colin, 1889. Cil. HENOUVIER. Victor Hugo. Le poète. A. Colin, 1893. • W. REYMOND. Corneille, Shakespeare et Goethc. Berlin, Luederilz,</p>
        <p>Luederilz, G. RIVET. Victor Hugo chez lui. Drcyfous, s. d. HOCIIEFORT. Les aventures de ma vie. Paul Dupont, 1890. HOD. Eludes sur le XIX* siècle. Lausanne, Payol, 1888. PAUL DE SAINT-VICTOR. Victor Hugo. G. Lévy, 1885. SAINTE-BEUVE. Tableau historique et critique de ta poésie fran- .</p>
        <p>çaise et du théâtre français au À'Vie siècle. 2* édition,</p>
        <p>1838. i. SIMON. Mémoires des autres. Marpon et Flammarion, 1890. ALBERT SOREL. J/me de Staël. Hachette, 1890. ALBERT SOUBIES. La comédie française depuis l'époque rômàntique.Fischbact</p>
        <p>rômàntique.Fischbact 1895. MAURICE SOURIAU. De la convention dans la tragédie classique</p>
        <p>et dans le drame romantique. Hachette, 1885. Mme DE STAËL. OEuvres complètes. Didot, 1830. •STAI'FEH. Drames et poèmes antiques de Shakespeare. Fischbacher,</p>
        <p>Fischbacher, STAPEER. tes artistes juges et parties. Causeries parisiennes'.</p>
        <p>Sandoz, I8Î2. STAPKER. Racine et Victor Hugo. 4e édition. A. Colin, s. d. SULLY*PRUDÏIOMME. L'cxpre^ion dans les beaux-art*. Leiiicrre,</p>
        <p>1883.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LISTE DES OUVRAGES LES PLUS SOUVENT CITÉS IX</p>
        <p>JOSEPH TEXTE Jean-Jacques Rousseau et les origines du cosmopolitisme littéraire; Hachette, 1895.</p>
        <p>TicKNon. Histoire de la littérature espagnole, traduite par Magnabal. Durand, 1804-1872.</p>
        <p>A. VACQÛERIE. Mes premières années de Paris. AI. Lévy, 1872.</p>
        <p>VÉRON. Mémoires d'un bourgeois de Paris. Librairie nouvelle, 1850.</p>
        <p>VILLEMAIN. Histoire de Cromiccll. Alaradan, 1819.</p>
        <p>V. WAILLE. te romantisme de Manzoni. Alger, Fontana, 1890.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>AVANT-PROPOS</p>
        <p>(i) Rivet, p.</p>
        <p>~ (2) Je dois remercier ici AI M. Ilctzel et May, qui ont le monopole du format dans lequel parait ce livre, pour la bonne grâce avec laquelle ils m'ont, chacun pour ce qui les concernait, accordé l'autorisation de publier dans celle élude le texte de la Préface.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XII l\ PRÉFACE m CKpMWELL</p>
        <p>Dans l'ensemble, ce manuscrit parait écrit au courant de la plume, d'une seule venue : il donne l'impression d'un travail composé rapi*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PROPOS XIII</p>
        <p>en toute vraisemblance : nous les soulignerons dans les notes du texte.</p>
        <p>J'ai cru qu'il était bon de mettre avant la Préface elle-même une introduction, très développée, pour bien faire comprendre quelle place celte Préface tient dans l'évolution du génie de Victor Hugo et dans l'histoire littéraire de notre siècle. Cet Art Poétique du Romantisme, a la différence du code de Ooileau, a été écrit avant les chefs-d'oeuvre qu'il réclame, au lieu d'en être la conclusion. Probablement a cause do ce caractère de critique a priori, la Préface, après les enthousiasmes de la première heure, a passé, pendant quelque temps, du premier rang au second, dans l'oeuvre de Victor Hugo, jusqu'au jour où une mesure libérale du ministère do l'instruction publique a restauré la Préface et l'a mise au rang des livres classiques : en attendant qu'on l'explique en rhétoriquo, on Ta commentée dans les Universités.</p>
        <p>La matière ne manque pas aux commentaires, car la multiplicité des idées dttns ce manifeste est prodigieuse. Comme on l'a remarqué, ViclbrHùgo y remue assez de théories pour exercer pendant cent ans l'esprit de tous les critiques littéraires (I).</p>
        <p>(i) Petit de Jullcvllle, p. 3GMG7.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XIV LA PRÉFACE DE CKONWEU,</p>
        <p>(1) Cf. le chapitre très hiléicssaiii sur tes origines françaises du romantisme, dans les Eludes de" M.Larroumet. '</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PIlOrOS XV</p>
        <p>(1) On a pu dire, sans trop d'exagération : « de toutes les idées qui lui ont été attribuées, et auxquelles il a su attacher son nom en faisant retentir la Irompcllc plus fort que les autres, il n'en est pas une qui n'ait été proclamée avant lui par les éclaireurs du vrai romantisme. » (Iteymond, p. 112.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XV! LA PIIÉFACE PK CROMWELL</p>
        <p>(1) J'ai, eu grand soin d'indiquer les citations ou allusions dont je n'ai pu découvrir la provenance ; cela m'est arrivé pour une vingtaine de passages.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT'PROPOS XVII</p>
        <p>y a dans la Préface un reflet éblouissant des théories antérieure», Le reflet n'est pas original, mais c'est bien de Viclorïlugo que vient l'ébleuissement, car, chose curieuse, le reflet de la pensée d'autrui est plus brillant chez lui que la lumière qu'il réfléchit.</p>
        <p>(1) Mabilleau, Victor Hugo (Hachetle, 1893), p. 47-48.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XVIII LA PBÉFACE DE CBOMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA</p>
        <p>PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>INTRODUCTION</p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE LES INFLUENCES SUBJES PAR VICTOR HUGO</p>
        <p>§ I. — Les littératures anciennes.</p>
        <p>l-HÉFACe DE CROMWELL- - i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2 LA PREFACE DR CROMWKLL</p>
        <p>(2) Croiset, ta Poésie de Pindare, 2* éd., p. 103 et 138-140; cf. pp. 163-166,16S-11I. — Cf. Faguet, le Romanlumè en 18*7.</p>
        <p>(3) Croiset, p. 102.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLTJF.NCeS SUBIES PAR VICTOR HUGO 3</p>
        <p>Du reste, y a-t-il, dans ces erreurs ou ces suppositions un peu téméraires, de quoi faire au poète un notable grief ?Qui songe a infirmer la valeur dogmatique de Doileau dans son Art poétique, ou encore a contester son influence sur les contemporains et la postérité, sous prétexte qu'il ignorait le moyen âge, et qu'il connaissait assez peu le xvie siècle ? Sans doute Victor Hugo a eu le tort de croire qu'il apportait des arguments, quand il trouvait des images; de dire qu'il serait» ridicule de mêler les fantasques rapprochements de l'imagination aux déductions sévères du raisonnement », quand c'était la ce qu'il faisait précisément (2).</p>
        <p>(I) Létourneau, l'Evolution littéraire dans les diverses races humaines (Battaille, 1891), p. 423, et passim.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4 LA PRÉFACE PB CnOHWILL</p>
        <p>Mais l'important, c'est que, malgré toutes ses erreurs de mélhodo et ses écarts d'imagination, l'auteur do la Préface ail eu le sens, le sentiment de la poésio antique.</p>
        <p>(1) Le Rabelais, numéro du 21 avril 1881.</p>
        <p>(2) Stapfer,to Artistes, p. 59-60. (3)ld.,p.78.</p>
        <p>(4) Cf. Asjcline, p. 212; Chants du crépuscule, III; 191 ; Voix', intérieures, III, 2(K&gt;, 267, 301 ; Rayons et Ombres, IH, 561; Contemptaiions,\l, 139; Correspondance,p. 4-5, etc. . (5) Caro, Poètes, p. 101. ':</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBl*9 PAR VICTOR IIUCO 5</p>
        <p>notre ami... Combien j'aime Hugo, avec son ame ardente et tout antique (l). »</p>
        <p>Nous pouvons donc, en résumé, reconnaître que Victor Hugo a commis des erreurs d'histoire littéraire dans ses emprunts a l'antiquité. Mais les passageson il se trompe ne sont que des hors-d'oeuvro, un chapitre manqué sans doute, mais dont la faiblesse ne diminue en rien la force de l'ouvrage, car Victor Hugo n'appuie pas sa doctrine sur ce fondement ruineux. I/impor-/ tant, c'est que ce novateur a le respect de la poésie/ antique.</p>
        <p>§ 2. - L'Italie.</p>
        <p>il) David d'Angers, Lettre a Victor l'avie, du 19 novembre 1827, p. 25.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6 LA PREFACE DE f.ROMWELL</p>
        <p>(1) Barbou, Victor Hugo, sa vie, p. 16.</p>
        <p>(2) Victor Hugo raconté, I, 38. Pour l'influence de l'Italie sur l'imagination du poète, cf. les Voix intérieures, p. 301, 333 ; Rayons et Ombres, p. 532,537, etc.</p>
        <p>(3) Viclor Hugo, p. 3.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIBS PAR VICTOR nVGO 7</p>
        <p>(1) Alger, Fontana, 1890.</p>
        <p>12} Waille, p. 133131 ; Manzoni, Théâtre (Charpentier, 1874), p. 4; Waille, p. 51; p. 184-183.</p>
        <p>(3) Cf. Jules Lemaltre, Contemporains, VI, 268.</p>
        <p>(4) Waille, p. 73-74.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8 LA PRÉFACE DP. CROHWBI.L</p>
        <p>La conclusion est qu'il faut se défier des lois générales ; que chaque sujet a besoin de règles particulières ; qu'une révolution est donc nécessaire. Tout en préférant pour son compte personnel la tragédie, il prédit le drame de 1828 :</p>
        <p>(1) Manzoni. p. II».</p>
        <p>(2) M., p 136*150.</p>
        <p>(3) M., p. 152-151.</p>
        <p>(4) M., p. 15;. (ôï Id., 159-165.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 9</p>
        <p>La révolution qu'il pressentait n'était pas pour l'effrayer :</p>
        <p>Ce romantisme, clair comme la lumière de la Lombardie, et ami du moderne, ennemi du romantisme nuageux en Allemagne et moyen âgeux en France, séduit Viclor Hugo et précise ses pensées ; notre poêle adopte surtout le credo de l'école italienne : des trois unités il n'y en a qu'une q-&lt;i soit essentielle, l'unité d'intérêt, ou comme dit un admirateur de Manzoni : Vunila del eoreiZ).</p>
        <p>Ces idées devaient se répandre en France, et séduire Viclor Hugo pour plusieurs raisons : elles venaient d'un allié contre l'ennemi commun: le classicisme; d'un étranger, qui témoignait pour la France et sa littérature une admiration violente, une affection lumul(1)</p>
        <p>lumul(1) pp. 114, 125,166-168, 174, 175.</p>
        <p>(2) Waille, p. 78.</p>
        <p>(3) Waille, p. 51.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10 LA PRÉFACE PB CROMWKLL</p>
        <p>| 3. — L'Espagne.</p>
        <p>A plus forte raison l'Espagne, qu'il n'a pas traversée seulement, mais où il a vécu, a-t-elle laissé une forte empreinte sur son imagination el sur son livre.</p>
        <p>On connaît, par le récit du Témoin de sa vie, ce que fut ce voyage en Espagne, dont la première halle eut</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 11</p>
        <p>(1) Barbou, Viclor Hugo, sa vie, p. 21.</p>
        <p>(2) Weill.p. 108 et 117.</p>
        <p>(3) Paul de Saint-Victor, p. 33.</p>
        <p>(4) M. Morcl-Patio proteste contre la théorie de Paul de SaintVictor sans apporter d'argument bien sérieux Eludes sur l'Espagne, p. 86-96.</p>
        <p>(5i Luca$, p. 107.</p>
        <p>(6) Lucas, p. US. Cf. David d'Angers, p. 37.</p>
        <p>(7) Asseline, p. 259,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>12 LA PRÉFACE DE CflOMWKLL</p>
        <p>Je revins, rapportant de mes courses lointaines Comme un vague faisceau de lueurs incertaines. Je rêvais, comme si j'avais, durant mes jours, Rencontré, sur mes pas les magiques fontaines Dont l'onde enivre pour toujours.</p>
        <p>L'Espagne me montrait ses couvents, ses bastilles ;</p>
        <p>Burgos, sa cathédrale aux gothiques aiguilles ;</p>
        <p>Irun, ses toits de bois ; Vittoria, ses tours ;</p>
        <p>Kl toi, Valladolid, tes palais de familles,</p>
        <p>Fiers de laisser rouiller des chaînes dans leurs cours.</p>
        <p>Mes souvenirs germaient dans mon âme échauffée ; J'allais, chantant des vers d'une voix étouffée ; Et ma mère, en secret observant tous mes pas, Pleurait cl souriait, disant : C'est une fée Qui lui parle, et qu'on ne voil pas (3).</p>
        <p>(1) Pendant lex'd, p 436.</p>
        <p>(2) Rivet, p. 22», 230 ; Lcsclide, p. 273.</p>
        <p>(3) Odes el Ballades, p. 369-370.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 13</p>
        <p>Lucrèce Dorgiat Gubetla s'affuble un instant, par vengeance du poète, du nom d'un des ennemis des frères Hugo, FrascodeBelverana. Par une autre rancune d'enfant, le poêle a baptisé du nom d'un de ses plus désagréables camarades, un des fous de Cromwelt, Elespuru(l).</p>
        <p>(1) Victor Hugo raconté,!, 139,144,148, 150. (2)lbid.,l, 152.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>L'anecdote est presque trop jolie, trop bien trouvée ; et j'ai peine à croire que nous n'aurions eu ni la Préface ni la théorie du grotesque, si Victor Hugo avait visité cette calhédrale pendant un silence dupapamoscas. Ce qui est plus vraisemblable, c'est qu'une fois la théorie du mélange des genres admise in abslracto, et dessinée dans son esprit en simples linéaments, Viclor Hugo l'a embellie cl peinte en prenant des tons sur sa riche palette d'Espagne : aux antithèses de ces cathédrales s'ajoutent les fresques royales de Murillo, où le grotesque se cache en un coin, cl « ces cérémonies singulières.., ces processions étranges où la religion marche accompagnée de toutes les superstitions, le sublime environné de tous les grotesques. •</p>
        <p>l'es(I) HUQO raconté, 1,12i-l25&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 13</p>
        <p>prit et de l'imagination de Victor Hugo, parlant sur certains côtés de la Préface, une influence irradiante. Victor Hugo n'aurait pas protesté contre celte assertion, quoi qu'on en ail pu dire (1). H aurait signé de bon coeur celte page du seul critique qu'il ail admis cl aimé:</p>
        <p>§ 4. — L'Angleterre et Shakespeare.</p>
        <p>Sur un esprit aussi profondément latin, la greffe anglaise n'a jamais pu prendre très vigoureusement. El pourtant il y a, au moment où il écrit la Préface, de l'enthousiasme ambiant pour Shakespeare. On revient des ironies de l'Ecole vollairienne et du début du</p>
        <p>(1) Slapfcf, les ArtUles, p. 67-68.</p>
        <p>(2} Paul de Saint-Viclor, p. 10-11. — Rien ne le prouve mieux que l'article si bien informé, mais on peu étroit, de M. MorelKalio, sut l'Histoire dans Ruy-Ulas. Ltudes sur VEspagne, \, 183244,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) Sur l'influence anglaise au xvm* siècle, cf. Texte, JeanJacques Rousseau et les origines du cosmopolitisme littéraire (Hachette, 1895), notamment livre I, cb. H.</p>
        <p>(2) Lady Blcnncrhasselt, 11, 411 412. , (3) Lamartine, 111,99.</p>
        <p>(4) Numéro du 9 juillet 1825.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 17</p>
        <p>autre vie, s'il y retrouvera Shakespeare et Miss</p>
        <p>Smilhson (3).</p>
        <p>Viclor Hugo est beaucoup plus calme ; d'abord, il aime l'héroïne de Shakespeare, el non l'actrice: pourtant il se sent lui aussi remué profondément par ces représentations, juste au moment où il écrit la Préface (à). Seulement le poète, beaucoup meilleur laclicien qu'on ne se l'imagine communément, se rend compte que Shakespeare n'est pas précisément la</p>
        <p>(1) Eludes françaises, Préface, p. xuv.</p>
        <p>(2) Viclor Hugo raconté, II, 226.</p>
        <p>(3) Correspondance inédile (C. Lévy, 1879), p. 67 68</p>
        <p>(4) Victor Hugo raconté, 11,227.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>18 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Viclor Hugo ne peut donc voir en Shakespeare un véritable allié dans la lutte qu'il engage ; pour employer une de ces comparaisons qu'il affectionnait, ils suivent chacun non pas une ligne parallèle, mais une asymptote: ils ont beau se rapprocher, ils ne peuvent se rencontrer en aucun point. Ils sont séparés plus qu'on ne le suppose, ne serait-ce que par cette connaissance insuffisante de la langue qui ne permet pas à Hugo de lire Shakespeare dans le texte (5).</p>
        <p>fi) Stapfer, Drames, p. 67-69.</p>
        <p>(2) M., ibid, p. 71.</p>
        <p>(3) Id., ibiJ.,p. 71*75.</p>
        <p>(4) Id., ibid., p. 82 83.</p>
        <p>(5) Le Rhin, I, 309-311.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 10</p>
        <p>(1) II. Lucas, p. 119.</p>
        <p>(2) Méziéres, p. 16*17, 381</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>21 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>reprises, la nécessité absolue pour l'école moderne, de ne pas recommencer Shakespeare, de ne pas le copier, pas plus que Molière, que Corneille, ou que Schiller. Il ne veut même pas que l'on imite sa forme, son mélange de la prose et des vers. Et il a si complètement raison, qu'il commet une faute le jour où il oublie de suivre son propre conseil : une fois il a voulu adapter Shakespeare, dans la partie la plus humaine et la moins shakespearienne de son génie, ses poésies amoureuses, et il a échoué (1).</p>
        <p>On ne peut donc admettre, si plausible qu'elle soit, la théorie de M. Dupuy sur Victor Hugo disciple de Shakespeare (2) ; si Viclor Hugo a lu Shakespeare, et peul paraître s'en souvenir en plus d'un endroit de son Cromwell, au fond, malgré sa jeunesse, il reste original, aussi bien dans sa pièce, qui est en somme une pièce justificative de la Préface, que dans cette Préface même.</p>
        <p>Du reste, pour être plus sûrs de ne pas nous tromper, de ne pas nous laisser entraîner hors de la vérité par la logique de noire thèse, nous pouvons rapprocher de celte première manifestation de sa pensée, son livre définitif sur Shakespeare : tout en évitant de commettre un anachronisme, nous pourrons mieux connaître le premier germe de sa pensée, si cous l'éludions dans son plein épanouissement.</p>
        <p>Shakes(I) des siècles, III, 194. |2) Victor Hugo, p. 143-144. (3/ Slapfer, les Artistes, p. 79.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 21</p>
        <p>(1) Slapîer, les Artistes, p. 71.</p>
        <p>(i) Il a pourtant élé traduit en anglais : William Shakespeare, translate d by A. Baillol, London, 1864.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>22 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Ce livre sur Shakespeare n'a rien de shakespearien. On en peut dire autant de la PréfaceTtes représentations des comédiens anglais ont remué profondément le poète français, mais ne l'ont pas converti à l'anglomanie littéraire.</p>
        <p>(I) Numéro du 15 mai 1864.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 23</p>
        <p>| S. — L'Allemagne et Schlegel</p>
        <p>(1) Stapfcr, les Artistes, p. 129.</p>
        <p>(2) te Rhin, 1, 148,197,203.</p>
        <p>(3) Ct. la lettre préface si curieuse que Sainte-Beuve a écrite pour le livre du Rcymond, p. xi..</p>
        <p>(4) Cf. Iteymond, p. lîO.sqq. 15; A. Weill, p. 24, .105, 423, 98.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>24 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(2) Dégénérescence, H. 471; 1,134. Sur la valeur de ce livre, cf. Larroumct, Nouvelles études de littérature el d'art (Hachette, 1893), p. 319 et suiv.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 23</p>
        <p>Schlegel, au contraire, eut plus d'influence sur Hugo avec son Cours de littérature dramatique qui, traduit dès 1814, avait été signalé par M*' de Staël en 1813, par</p>
        <p>(1) Retue des Deux-Mondes, i** avril 1893, ou dans Mérimée et ses amis, p. 20.</p>
        <p>(2) La chose a été faite par Reymond; lorsque Viclor Hugo proclame les droits du génie, autrement dit, l'affirmation du moi en littérature, Reymond remarque ceci : « Ne retrouve-t-on pas dans cet immense orgueil du Moi, fût-ce du moi poétique, llnflurnce évidente de la philosophie de Fichte et de Hegel? » (p. 41). De même David d'Angers trouve qu'il y a beaucoup de philosophie allemande dans les premiers drames du maître. (Correspondance, p. 45.)</p>
        <p>(3) La Poétique, l\, 6.</p>
        <p>PRÉFACE DE CROMWELL. 4"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26 LA PRÉFACE DR CR0MWELL</p>
        <p>Nodier en 1820(1). Si Nodier et Victor Hugo avaient pu lire le cours de - Schlegel daus le texte, ils auraient peut-être été un peu contrariés par certaines virulences de critiqué, adoucies par la traduction Necker-Saussure (2). Le critique allemand ne nous aimait guère, et nous comprenait peu, lui qui croyait être spirituel et profond en disant que « les Français témoignaient le plus hautement de la puissance créatrice de Dieu, car tous se ressemblaient, et cependant on en comptait trente millions d'exemplaires (3) ». Mais, en 1827, on n'y regarde pas de si près : Schlegel, après tout, est plus impartial que Lessing; et de plus il attaque la tragédie classique : c'est donc un allié.</p>
        <p>pèri(1) I, 363.</p>
        <p>(2) Ehrhard, les Comédies de Molière en Allemagne, p. 372.</p>
        <p>(3) Lady Blennerhasselt, III, 125.</p>
        <p>(4) frad- Nocker-Saussure, H, 83, 108-11 i, 117.119,139-140.</p>
        <p>(5) ld&gt;; 11, 86-108,114,165,87.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR RUGO 27</p>
        <p>La psychologie tragique est gênée par les bienséances ; l'étiquette nous vaut un personnage de pure convention : le confident (2). La Fatalité des anciens ne dirige plus les événements ni les Ames, et n'est pas remplacée par l'idée moderne do la Providence. L'histoire est faussée dans les faits et dans les caractères ; jamais la tragédie n'ose s'aventurer dans l'histoire moderne (3).</p>
        <p>Le réquisitoire est donc bien complet ; de plus, après avoir critiqué le passé du théâtre, Schlegel annonce son avenir, esquisse le drame nouveau, romantique, admettant le mélange de la familiarité el de la noblesse dans le langage el l'esprit d'un seul per sonnage, permettant l'union du comique et du tragique dans la même pièce, recommandant la fidélité historique, sans la faire consister dans la vérité des costumes, reconnaissant enfin dans Shakespeare le maitre du théâtre (4).</p>
        <p>(1) Trad. Nocker-Saussure, 11, 158,175,148, 149,158-160.</p>
        <p>(2j ld., ibid., p. 85. 433-135,156-160, 166167.</p>
        <p>(3) ld„ ibid., p. 142-145,149-151.</p>
        <p>{I; Schlegel, H, 35S-332, 399-102, 391-392,362-363,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Enfin.quoiqu'ilreconnaissequelquestracesde romantisme dans Corneille et dans Voltaire, il ne se fait pas l'apôtre de la nouvello école en général : la conclusion de tout son cours est que les Allemands doivent écrire des pièces allemandes, empreintes du génie allemand, puisées dans l'histoire allemande. Tel est le romantisme de Schlegel (3).</p>
        <p>(1) Schlegel, H, p. 178-179, 188-189, 204,147-148.</p>
        <p>(2) ibid., p. 201. .</p>
        <p>(4) E. Biré, p. 431.</p>
        <p>(5) Schlegel, II, 135.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 29</p>
        <p>L'influence allemande directe est moins considérable que l'influence indirecte exercée sur la Préface par I intermédiaire de M*' de Stacl.</p>
        <p>(Ii Schlegel, I, 23,27-30, 23-26 ; II, 125.</p>
        <p>(2) Lady Blennerhassett, I.', 411.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>30 LA PRÉFACE RE CROMWELL</p>
        <p>§ 6. - M"* de Staël.</p>
        <p>(1) Lady Blennerhassett, H, 552</p>
        <p>(2) Garai, Mémoires historiques sur le \\m* siècle, etc., I, 151* 157. Cf. Jorel, Des rapports intellectuels el littéraires de la France atec l'Allemagne avant 17S0 (Hachette, 1S34), notamment p. 29-32.</p>
        <p>(3) Journal, dans la Reçue Internationale, n° du 10 janvier 1S87, p. 93; cf. Wcill, p. II.</p>
        <p>(4) Allonvillc. Mémoires secrets, v, 317.</p>
        <p>(5) Pailhès, Mme de Chateaubriand, p. 10.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 31</p>
        <p>(1) Lady Blennerhassett, III, 248.</p>
        <p>(2) Lady B., III, 22.</p>
        <p>(I) Lady B , III, 92 — Sorel, p. 111-112.</p>
        <p>(I) Lady B., 111,66.</p>
        <p>(5) Lady B., III, 355, 4SI, 485. Ce qu'on pourrait pourtant lut reprocher, c'est de ne pas connaître assez l'Allemagne ; cf. Texte, Jean-Jacques Rousseau, p. 434-435. *</p>
        <p>'%6) De l'Allemagne (Didot, 1878), pp. 146,148, 369.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>32 LA PRÉFACE DE CROMWII-L</p>
        <p>(1) Lady Blennerhassetl, III, 251.</p>
        <p>(2) Lady B. 111, 260-261.</p>
        <p>: (3) De l'Allemagne, p. 486,190. (4) Ibid., p. 188,233.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR RUGO 33</p>
        <p>Ce livre manque d'idées fécondes. Mme de Staël constate les défauts sans indiquer les remèdes ; elle voit, par exemple, les inconvénients de l'alexandrin,</p>
        <p>(1) De l'Allemagne, p. 1S9.</p>
        <p>(2) Ibid , p. m.</p>
        <p>(3) Ibid., p. 260.</p>
        <p>(4) Ibid.,p. 196.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 LA PRÉFACE PB CR0HWEIL</p>
        <p>(1) De l'Allemagne, p. 139, 187,188, 190.</p>
        <p>(2) Ibid. p. 193,196.</p>
        <p>(3) Ibid., p. 191.</p>
        <p>(4) Lady Blennerhasset, III, 75-76.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR RUCO 35</p>
        <p>L'Essai sur les fictions, préparé vers 1793 en Angle(1)</p>
        <p>Angle(1) littérature française au six* siècle, p. 241-215.</p>
        <p>(2) David d'Angers, p. 82.</p>
        <p>(3) Lady Blennerhassett, III, 286 ; M» Vîgée le Brun, Souvenirs, II, 196.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>36 LA PRÉFACE DE CR03TWELL</p>
        <p>Sans insister sur les petites ressemblances de détail, qui peuvent ne pas être une imitation, comme la condamnation du commun dans la Préface, et de la vulgarité par MB* de Staël ; en nous contentant de relever les analogies dans les théories générales, nous signalerons une idée commune, el qui pourrait fort bien avoir passé d'un livre dans l'autre : si Victor Hugo repousse le mélange des vers el de la prose au théâtre, s'il préfère résolument le vers, n'est-ce pas en souvenir de ce passage : « Les personnages obscurs de</p>
        <p>(I) Dix-neuvième siècle, p. 192.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 37</p>
        <p>(1) De la littérature, partie H, ch. v; 1,311. Ce n'est qu'en 1824 que Victor Hugo s'autorise expressément de M"" de $ta£l : cf. sa Correspondance, p. 38PftfrACE</p>
        <p>38PftfrACE CROMWKLL. t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 LA PRÉFACE DE CR03IWKLL</p>
        <p>§ 7. — Chateaubriand.</p>
        <p>pro(I) III,288.</p>
        <p>(2&gt; Victor Hugo raconté, II, 99-100.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 39</p>
        <p>(1) Poésies, I, 273; Victor Uugoraconlé, H, 101, 104.</p>
        <p>(2) Victor Hugo raconté, H, 100; Biré, p. 223-227.</p>
        <p>(3) Et Carthagc et la Pyramide, Tente immobile de la mort.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>40 LA PRÉFACE DE CHOMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INFLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 41</p>
        <p>(I) Sur les Annales littéraires de Dussault, V,47*.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>42 LA PRÉFACE DE CRONWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1NLUENCES SUBIES PAR VICTOR HUGO 43</p>
        <p>choisir dans les choses (el il le doit), ce n'esl pas le beau, mais lecaratérislique. » Sa pensée complète est une rupture absolue: « Il est temps de le dire hautement. ., tout ce qui est dans la nature est dans l'art. »</p>
        <p>(I) Pensées, dans ses Poésies, p. 132-133.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEUXIÈME PARTIE LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE</p>
        <p>§ I.— Victor Hugo, rédacteur du • Conservateur littéraire ».</p>
        <p>Viclor Hugo s'est préparé aux polémiques de la Préface, en collaborant à un certain nombre de journaux ou revues. Le moins connu de ces journaux, même pour les admirateurs du poète, est certainement le Conservateur littéraire,^ a été étudié surtout par M. Biré,dans deux chapitres de son Viclor Hugo avant 1830 (1).</p>
        <p>I. — Le * Conservateur littéraire n et le * Journal d'un jeune Jacobile *.</p>
        <p>Qu'était ce recueil ? Le lémoin de la vie de Viclor Hugo nous ledit : en 1819, son frère Abel eut « 1 idée d'une revue qui paraîtrait deux fois par mois.; il fonda avec ses deux frères el quelques amis, le Conservateur</p>
        <p>(1) Ces deux chapitres sont en partie reproduits dans l'Année 48IÎ du même auteur — J ai fait parailre dan* les Annales de ta Faculté îles Lettres de Caen, en 1887, une discussion de ces deux chapitres de M. Biré. Les pages qui suivent sont en partie tirées de celte élude. J'ai supprimé les références, assez inutiles, puisque le Conservateur est presque introuvable. Elles figurent du reste dans l'étude complète publiée dans les Annales.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 45</p>
        <p>littéraire. Viclor y col'abora activement H y publia BugJargal; il y fit des vers cl de la prose. Tout cela forlroyalislè(l) ».</p>
        <p>La collaboration de Victor Hugo élail extrêmement active: sur les deux cent soixante-douze articles que renferment les trois volumes du Conservateur, il en</p>
        <p>(I) Victor Hugo raconté par un témoin de sa vie. ch. XXXII. — On sait que ce livre est de Mn* Hugo, cl non du poète qui refusa de le corriger avant l'impression, el ne le lut qu'après son appa rilion (Cf. Rivet, Victor Hugo chez lui, p. 2-6.)</p>
        <p>r</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4G LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) Cette signature est reprise en novembre 1838 par un des fils de Victor Hugo, dans l'Illustration; et. Asseline, Viclor Hugo intime, p. 180.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L\ PRÉPARATION A LA PaÉFACE 47</p>
        <p>ma vieille voisine, la politesse des vieillards de noire temps valait encore mieux que la galanterie des jeunes gens d'aujourd'hui. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>48 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>la page 57, et la fin page 161 de l'édition ne varielur;\e pourrais multiplier de pareils exemples.</p>
        <p>II. — ftotjalisme et catholicisme ; libéralisme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 40</p>
        <p>tique, il est impossible de trouver des écrils politiques où il n'y ail rien de littéraire. Si la Monarchie selon la Charte, la Notice sur la Vendée, les Mémoires sur Mgr le duc de fferry, sonl des chefs-d'oeuvre comme écrils politiques, personne ne niera qu'ils ne soient en même temps des chefs-d'oeuvre littéraires. Si toules les productions révolutionnaires qui infestent nos carrefours (el que nous rougirions de nommer après les ouvrages d'un illustre pair) sont des rapsodies politiques, loul le monde conviendra que ce sonl aussi des rapsodies littéraires. On voit donc qu'il n'est aucun livre qui ne soit justiciable de la critique, chargée de décider s'il est bon, c'esl-à-dire s'il remplit son objet. Tel est le point de vue sous lequel nous allons examiner les deux ouvrages qui font le sujet de cet article. » Puis dans le corps même de l'élude, nous trouvons, après de longues citations très significatives, de courtes remar - ques comme celle3-ci :</p>
        <p>« Toutes réflexions sur ce passage, autres que celles qui porteraient sur le style, nous sont Interdites par le genre île ce recueil. Nous avons confronté les preuves, il ne nous reste plus maintenant qu'à comparer les styles des deux parties. Celui de M. Coussergues offre cela de particulier, qu'il porte l'empreinte de la conviction, et le carnet de la probité ; on sent que l'homme qui parle est un homme excellent, forcé par sa conscience de remplir un devoir pénible. Dans l'exposition, il est simple et clair ; dans la récapitulation donl le cadre est ingénieux, il est rapide et piécis ; dans la réponse aux apologistes de M. Decazes, qui termine le volume, il est seméde traits piquants el d'observations spirituelles. Du reste, on n'y trouve point iIVcl.it, point de mouvement, peuderhnl»ur, si iv n'est dans la quatrième partie, où le tidèle et vertueux député démontre la culpabilité ministérielle de M. Decazes, dans Passiissinut de S. A. II. le duc de îlerry, partie qu'il faut lire el relire. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>50 LA PnÉFACB DE CR031WELL</p>
        <p>Et l'article finit ainsi :</p>
        <p>« Nous réclamons, en terminant, l'indulgence «lu lecteur pour cet article, écrit malgré lanl d'entraves, el dicté du moins par une intention pure. Déplorant le silence obligé des feuilles royalistes, nous n'avons pas voulu qu'un généreux défenseur des prérogatives du Irène el des libertés du peuple parût nu milieu de nous sans même être accueilli par une voix amie et reconnaissante. Nous lui «avons rendu témoignage aussi clairement que nous l'avons pu : snlisf.iils si, dans noire suffrage littéraire, il n su lire notre approbation politique. »</p>
        <p>Je cileraiencore comme exemple de celle polémique déguisée, un second article, toujours contre le duc Decazes, cl qui commence ainsi :</p>
        <p>Mémoire pour le vicomte Donnadicu... sur la plainte en calomnie par lui portée contre les sieurs Rcy, Cazcnacc et Régnier...— Réponse au mémoire de M. Derrtjer pour M. le général Donnadicu, par M. le comte de Saint-Âulaire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PREFACE 51</p>
        <p>" Nous continuerons... de servir autant qu'il sera en nous le trône el la littérature... Nous rendrons compte de tous les ouvrages qui Axeront l'attention publique et qui nous seront adressés. Etant plus libres que les journaux politiques, rien ne nous empêchera de juger, sous le rapport littéraire, ces ouvrages qui effarouchent la timidité censoriale, et sur lesquels toutes les feuilles sonl muettes. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>, 52 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>C'est la Révolution qui, suivant lui, a assassiné le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 53</p>
        <p>duc de Berry, el dans sa fureur contre elle, Victor Hugo va jusqu'à prêcher la guerre sainte.</p>
        <p>(1) * le Tenné. » Note du Conservateur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>54 LA PRÉFACE DE CROMWF.LL</p>
        <p>chère aux partisans de cette absurde égalité, qui ravale loul le monde et n'élève personne. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LV rRÉPARVTtON A LA PRÉFACE 55</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>56 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION. A LA PRÉFACE 57</p>
        <p>Pour expier vos crimes, Dieu se doit vos malheurs, il se doit des victimes.</p>
        <p>Toul en condamnant sévèrement les excès de la Terreur, il sent au fond de lui-même quelque chose qui l'attire vers celle époque si glorieuse par (anl de côtés, par ses chimères même et ses illusions, el il dil: « En ce même temps. la révolution est imminente ; Chénicr devait être trompé, il le fut '.jeunesgens, qui de nous n'aurait point voulu l'être? •</p>
        <p>Sans doute, or pourrait trouver au premier abord</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>58 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>(I)c Je relève en marge ù'Ifernani ce vers tout personnel, qui montre ce que pensait, dès 1820, le futur auteur des Misérables:</p>
        <p>r. . . MOI,</p>
        <p>Voile trop longtemps prés du IrôliC attardé l •</p>
        <p>{Célébrités contemporaines, Viclor Hugo, par Jules Clarclie.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 59</p>
        <p>pour montrer, dans ses études, critiques, souvent une impartialité méritoire, toujours une soif étonnante de vérité, quelquefois le désir du nouveau en littérature.</p>
        <p>III. — Le critique musical. — Le critique d'art. — Le critique littéraire : partialité et impartialité.</p>
        <p>Viclor Hugo élail le grand critique du Conservateur : musique, beaux-arts, littérature française, il rendait compte de loul.</p>
        <p>A vrai dire, en fait de musique, Viclor Hugo n'était pas très grand clerc : lui qui plus tard expliquera admirablement dans llernani le ravissement qu'apporte l'harmonie,</p>
        <p>Car la musique est douce, Fait l'Ame harmonieuse, el comme un divin choeur, Eveille mille voix qui chantent dans le coeur,</p>
        <p>il ne comprend pas très bien que la musique puisse, dans un opéra, passer avant la poésie :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>60 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>« La tragédie iVOIympie s'est présentée sur le théâtre lyrique avec loul ce qui pouvait lui assurer un succès indépendant des auteurs. Le prestige des décors cl la richesse des costumes ne laissent rien à désirer, grâce aux frais énormes île la mise en scène. Les ballets de M.Gardel ont réuni tous les suffrages ; et si quelqu ••'. esprits chagrins trouvent le poème un peu surchargé de musique, nous ne nous en plaindrons pas ; cette musique est de M Spontini, cl c'est ici que l'on peut dire avec Voltaire :</p>
        <p>Le superflu, chose si nécessaire ! »</p>
        <p>— Dans un autre article de près de deux pages sur « Aspasic et Périclès, opéra en un acte, paroles de M. Viennel, musique de M. Daussaigne, ballets de M. Gardcl », après une longue citation du livret, Viclor Hugo ajoute poliment : « La musique de cet opéra est l'ouvrage du neveu d'un compositeur célèbre ; elle a mérité les applaudissements du public ; les ballels de M. Gardel les ont enlevés. » C'est tout, et c'est maigre.</p>
        <p>En effet, son critérium est bien simple, cl ne demande pas d'études spéciales fort avancées : reprenant el simplifiant certain procédé de Diderot, il ne cherche dans l'oeuvre d'art que la partie c imagination », par exemple le roman d'un tableau : sans se préoccuper des procédés du peintre, coloris ou dessin, il ne voit que le sujet :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 61</p>
        <p>IHÉHCE DE CROMWEI.L. 2**</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>62 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 63</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>61 LA PRÉFACE DE CR0MWELLlumo</p>
        <p>En littérature, il est royaliste de coeur ; il se séparerail même de son Roileau sur un point: pour être poète, dil l'Art Poétique,</p>
        <p>Il faut sentir du ciel l'influence secrète ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 65</p>
        <p>modernes, un écho do ses propres passions ; il proclame superbe un discours de Delillo sur l'éducation, parco qu'il y a découvert comme uno oraison funèbre anticipée du duc do Rerry. Les vers qu'il transcrit do mémoire, après une seule audition, sont le plus souvent des vers royalisles : t Nous citerons entre autres ces deux vers qui expriment, avec beaucoup de pompe et d'éclat, une vérité trop méconnue ;</p>
        <p>Lorsqu'un trône a tremblé dans sa base profonde, Il ébranle en tombant tous les trônes du monde. »</p>
        <p>2***</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>66 LA PRÉFACE DE CRONWEU,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 67</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>68 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>. L\ PHÉPAKATION A U rilÉFAC? 69</p>
        <p>bonne spéculalion, il s'est grandement trompé, car les acheteurs ne se disputeront probablement pas un livre où les niais mômes qui onl souscrit, rougiront de voir leurs noms. On ne peut mieux qualifier tes Plai* sirs de Clkhy, qu'en leur appliquant l'expression de Cailhava ï c'est un vrai chaos de balises. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>70 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>\ LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 71</p>
        <p>lyriques, on no saurait trop admirer au contraire la sévère et solido raison, le sens littéraire si net, qui lui permettent lo plus souvent do maîtriser ses indignalions politiques, de faire taire ses sympathies, c* de critiquer, avec une impartialité, une froideur de juge et de vieillard, les écrivains vivants ou morts, amis ou ennemis.</p>
        <p>pour achever cette oeuvre du démon. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>72 LA PRÉFACE DE CRONWELL</p>
        <p>littéraire, contre les préjugés politiques et religieux qui offusquent son esprit :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PREFACE 10</p>
        <p>IRÉtACE DK CHOXWELL. 3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>74 LA PRÉFACE DE CHOMWEU</p>
        <p>échappé miraculeusement aux monnayant do Harrère, abjure el maudit ses erreurs; el enfin Maleshcrbes, moins heureux, Malesberbes, l'homme le plus vertueux de son siècle, si louis XVI n'avait pas existé (I), vient apporter sur la place do»la' Révolution son désaveu éclatant aux doctrines de ses bourreaux.</p>
        <p>Victor Hugo a peut-être montré encore plus de liberté d'esprit dans les divers jugements qu'il a portés</p>
        <p>• (1) Oraison funèbre de fouis XVI, par M. Soumet, —(Note du Conservateur,)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l\ l'BKPARATIOX A LA PRÉFACE 75</p>
        <p>Tout en s'inclinant devant l'intérêt politique de ces oeuvres, Victor Hugo fait les plus expresses réserves sur leur valeur littéraire, avec une telle sûreté de goût que mime devenu chef du romantisme, il aurait pu publier sans y changer un seul mot, ce jugement définitif sur le poêle pseudo-classique :</p>
        <p>« Jacques Delille, dont lé coeur renfermait tant de nobles cl pures inspirations, gâta son beau talent en adoptant un genre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>7fi LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATIOX A LA PRÉFACE 77</p>
        <p>ITn âne, sous les yeux de ce rimeur maudit,</p>
        <p>Ne peut passer tranquille ; il faut qu'il soit décrit,</p>
        <p>« Mais si le goût s'égare un moment, nous no pouvons être longtemps dupes d'une erreur qui intéresse de si près 'notre plaisir. L'ennui, ce passe-temps auquel on s'accoutume le moins aisément, surtout en France, lit bientôt justice de toutes ces productions, dans lesquelles unusct aller assuilur panant, comme l'a dit un homme de sens, qui n'était pas plus partisan que nous de ces poèmes, qu'il comparait, comme on voit, à l'habit d'Arlequin. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>78' LA PnÉFACK DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION' A LA PRÉFACE 79</p>
        <p>quelquefois rire, nous le préférons encore au pathétique du second, qui fait incessamment bâiller. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>80 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>émulations cl peut-être aussi de réflexions bien piquantes. Quelle épigrammc, derrière le fauteuil de Monsieur tel ou tel, que le nom de Racine ou le nom de Chapelain ! »</p>
        <p>Cest, chers Messieurs, la queue, excusez, de cochon.</p>
        <p>Mais je le répèle, ce qui vaut mieux que cette galle méchante, ce qui surprend agréablement chez un aussi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATIOX A LA PRÉFACE 81</p>
        <p>jeune homme, c'est une gravité'précoce, un respect de soi-même et des autres, qui lui dictent non seulement de belles phrases, mais aussi de belles pensées, comme celle-ci :</p>
        <p>IV. — Classicisme el romantisme.</p>
        <p>2*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>82 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Racine, esl-il bien vrai, dis, qu'ils m'ont excité A blasphémer ces temps où ta muse a chanté ?... 0 Molière ! ô Boileau ! pourquoi, nobles esprits, Nous léguer des lauriers que nous avons flétris ?</p>
        <p>Laharpe : Entendez-vous le chant du poète ? » dit-il</p>
        <p>A ce moment, Victor Hugo partage jusqu'aux préjugés de la critique classique, et trouve que Roileau a exprimé une vérité définitive dans ces deux vers :</p>
        <p>O le plaisant projet d'un poète ignorant Qui, de tant de héros, va choisir Cbihlebrand.</p>
        <p>Car il trouve fort mauvais que Vienncl ait nommé un de ses héros ■ Siagrius, ce Gaulois dont le nom pourrait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PIIÊPARÂTIOX A LA PRÉFACE 83</p>
        <p>Siagrius instruit du sort c|u'on lui prépare ||</p>
        <p>Qu'a fait Siagrius pour être condamné ?... etc. » *?•</p>
        <p>« 0.1 disait autour de nous, au lliéâlro,que celle Iragédic n'était pas du genre classique, mais du genre roman tique ; nous n'avons jamais compris celte distinction. Les pièces»,do Shakespeare et de Schiller ne diffèrent des pièces d»; Corneille el &lt;le Racine qu'en ce qu'elles sont plusdêfct' tueuses. C'est pour cela qu'on est obligé d'y employer plus de pompe scénique. La tragédie française méprise &lt;ce$</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>84. LA PRÉFACE DE CROMWELL \</p>
        <p>« Mais les Allemands se i ontenlcnl de leurs tragédies</p>
        <p>Et pourtant, dans nombre d'autres passages, on voit que Victor Hugo exerce sur les novateurs et les innovations littéraires une surveillance inquiète qui deviendra bientôt une attention sérieuse, et enfin, uno sympathie déclarée. Chateaubriand, qui avait fait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 85</p>
        <p>du vollairien un catholique, fit aussi du classique un romantique.</p>
        <p>Il est rare que Viclor Hugo sépare, dans son admiration pour Chateaubriand, le royaliste de l'écrivain : ainsi, après la mort du duc de Rerry, il dira :</p>
        <p>Iste régit dictis animos et pectora mulcct. »</p>
        <p>Ou encore :</p>
        <p>&lt;&lt; M. de Chateaubriand écrit l'histoire de France. Quel vide remplira dans notre littérature l'ouvrage de cet homme qui, suivant la belle expression de M. de La Mcniiais, est si avant dans la gloire ! Nous posséderons alors noire histoire écrite par un personnage historique, nos hommes d'Etal jugés par un homme d'Etat, nos écrivains appréciés par un écrivain, nos grands hommes enfin immortalisés une seconde fois par uii grand homme. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>86 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>moment a l'admiration plus facile que Chateaubriand.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 87</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>88 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>GENNARO.</p>
        <p>« Ma mère ! ma mère l Maudissez-moi !</p>
        <p>DON'A LUCREZIA.</p>
        <p>GE.NXARO.</p>
        <p>11 faul vivre, ma mère !</p>
        <p>DO.NA IXCREZIA.</p>
        <p>(Il l'embrasse. Elle jette un crï.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En écrivant ce chef-d'oeuvre, |Victor Hugo hé se souvenait-il pas (obscurément où non, peu importe), d'un morceau de Thomas Moore, qu'il cite tout au long : Zélica, cachée sous un voile, est frappée par son amant : « Il est difficile de rien lire de plus touchant que ses dernières paroles :</p>
        <p>« Je ne pensais pas, murmurait-elle d'Une voix éteinte — et appuyant son front sur le bras tremblant d'Âzini, elle lut dans les yeux du jeune homme une douleur bien au-dessus des souffrances de sa blessure, —je ne croyais pas qu'il te serait réservé de me donner la mort ; lirais lu ne voudrais point me priver du bonheur de l'avoir reçue de la main, si lu savais combien j'ai prié le Ciel de me faire ainsi mourir. En me cachant sous ce voile abhorré, je n'espérais tomber que sous lé fer de tes soldats : mon Aziin, la blessure que tu m'as faite m'est bien plus douce,Oh I je ne changerais pas, croîs-moi, celte triste, mais tendre caresse, celte mort entre les bras, pour tout le bonheur de la vie. L'avenir, sombre et terrible pour mon âme égarée, s'éclaircil devant moi. Tes regards d'amour brillent sur ma lêle coupable comme la première aurore de la miséricorde éternelle, cl, si la bouche daigne dire que je suis pardon née, les anges répéteront ces consolantes paroles. Ileste dans la vie, ô mon Azim, mon adoré ! Songe céleste I je puis donc, une fois encore, l'appeler mon Azim. » •</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>V. s— La critique dramatique.</p>
        <p>Sans doute, on pourrait montrer par nombre d'exemples que chez Victor Hugo le critique dramatique, comme le critique littéraire, se rappelle de temps en temps qu'il devrai t être royaliste, et que ses convictions politiques ne doivent pas se séparer de ses opinions littéraires: ainsi, lorsqu'il s'aperçoit qu'il applaudit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA-PRÉPARATION A LA PRÉFACE 91</p>
        <p>par mégardo avec la partie libérale du public, il a comme un remords, et ne pouvant nier qu'il apulaudit les mêmes choses, il essaye de se prouver qu'il ne les approuve pas pour les mêmes raisons : « On applaudit ces vers sur les papes dans la bouche du comte d'Anjou: . ,</p>
        <p>De la pourpre des rois ces prêtres revêtus Pour être détrônés ne sont pas abattus, etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>01 LA PRÉFACE DR CROHWBU</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 93</p>
        <p>spectateurs s'en aperçoit peu parce qu'il ne sait que sentir; aussi lo grand nombre juget-il toujours bien. Et en effet, pourquoi trouver si mauvais qu'un auteur tragique viole quelquefois l'histoire? Si la licence n'est pas poussée trop loin, que m'importe la vérité historique, pourvu que la vérité morale toit observée? Voulez-vous que l'on dise de l'histoire ce qu'on a dit de la poétique d'Arislote : elle fait faire de bien mauvaises tragédies ? Soyez peintre fidèle de la nature et des caractères, et non copiste servile de l'histoire. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>04 ; LA l'HKt'ACK DR CHOMWKU,</p>
        <p>qu ils attendent sur les banquettes, Us n'auraient d'autre ressource que do compter sur leurs doigts, et do répondre qu'ils n'ont encore vu quo trois actes, et qu'ils ont lu sur l'affiche que la pièce était en cinq. »</p>
        <p>Applaudir de nos.Francs Yayojiie et lailiorty ;</p>
        <p>de façon que le spectateur entende Al colique etf la mort. M. Viennet n'a pas besoin que Ton rende ses vcrsridiculèsJ &gt;» - V-• '/ : Ce sont là des traits do jeunesse : Victor Hugo est de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>, U FUÊI'AUATIOX A U l'ttÉKACK 93</p>
        <p>Souriez-vous ? il rit. Éles-vous triste ? il pleure. Sont-ils joyeux ? je ris. Sont-ils tristes ? je pleure,</p>
        <p>Esl-elle triste ? il pleure ; a-t-ellc eliaiid ? il sue,</p>
        <p>A propos d'un personnage du Louis IX d'Ancclot, le critique de dix-huit ans peut dire simplement : « M. Ancelot prétend l'avoir trouvé dans les mémoires du temps : nous croyons connaître les vieilles chroniques, et nous n'y avons rien vu de pareil. M. Ancelot nous ferait plaisir en nous indiquant l'endroit ou il a puisé l'idée de ce rôle. »</p>
        <p>U&gt; Cf. Rcnoimcr, p. 05-102.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>96 IA PRÉFACB DE CROMUELL</p>
        <p>mais avec une réelle autorité : le vice radical des Vêpres siciliennes, dit-il, «est» selon nous, d'y avoir introduit l'amour; cette passion, dont le développement est gêné, par celui d'une grande conspiration, ne peut tenir que la seconde ligne dans sa tragédie, et l'amour, au théâtre comme ailleurs, veut toujours la première place. » Pour donner une idée complète de son talent de chroniqueur dramatique, nous ne pouvons résister au plaisir do citerpresquo en entier son plus charmant article, a propos de la Somnambule de Scribe.</p>
        <p>« Rendons aussi justice aux acteurs : il est difficile de jouer avec plus d'ensemble et d'aplomb* Le joli rôle de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>U, Htéi'ARATIOX A W IWACE 07</p>
        <p>Cécile est encore embelli par une actrice fort aimable, c\ il faut le dire, sans sou jeu plein de grâce et de vérité, la scène de la Somnambule, au second acte, paraîtrait 1111 peu hasardée. Nous croyons qu'il est impossible de ne pas applaudir, lorsque Confier, présentant à sou ami les grands parents de sa future, chante avec cet air d'abandon qu'on lui connaît :</p>
        <p>Mais vois un peu quelles tournures! 11$ sont bien généreux, vrainienl, De montrer gratis des figures Qu'on irait voir pour tic l'argent.</p>
        <p>..... non ego mtdlis</p>
        <p>Olfendar maculis. % »</p>
        <p>Tout cela a été écrit en décembre 1819, quand Victor Ilugo avait dix-sept ans.</p>
        <p>Ajoutez, U ces pages pleines d'humour, dés analysés OU l^n remarque, oulre Une clarté parfutle, une force de pensée singulière, un commentaire profond : j'en citerai comme exemple la critique de la Marie Stuàrïi de Lebrun, dont Yiclo n'a. reproduit dans son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ç&gt;8 LA PRÉPACB DK CROMWEll</p>
        <p>Journal (I) que le «jj&amp;bul et la fin, mais qui se trouve réimprimé in extenso dans le Vietor Hugo ratonté, édition ne varietur (2).</p>
        <p>Ces pages suffiraient a prouver' que Fépigrapho du journal,</p>
        <p>Fungar vice colis, acutum Hcddere quai» ferrum valet, exsors ipsa secandi.</p>
        <p>était trop modeste, tout au moins pour Victor Hugo.</p>
        <p>(1) Pages 93 et 96.</p>
        <p>(2) T. 1, p. 4*7, sqq.</p>
        <p>(3) Nos lecteurs seront de l'avis de Victor Hugo-, qui, dans un cas reniblable. écrivait : « Nous avons multiplié lès citations, et nous sommes tûrs que pertonne ne sVn plaindra.. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ivrnèpAHATtox A IA rKÏrACB codes</p>
        <p>codes et des feuilletons, do la critique et do la poésie • pauvre critique! pauvre poésie surtout! U y a de petits vers badins et de grands vers pleureurs; d'honorables et furieuses déclamations, contre les tueurs de rois... Il y a des rêves de réformes pour le -théâtre, et des vanix d'immobilité pour l'État... toutes sortes d'instincts classiques mis au service d'une pensée d'innovation litlérairo... Tout cela va, vient, avance, recule, se mêle, se coudoie, se heurte, se contredit, se querelle, croit, doute, tâtonne, nie, affirme, sans, but visible, sans ordre extérieur, sans loi apparente... (I).</p>
        <p>Un liard couvrirait fort bien toutes mes terres, Mais tout le grand ciel bleu n'emplirait pas mon coeur.</p>
        <p>-.{!) Préface du Journal, p, 18 0</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>100 LA rnéFACK m CIUWWIÏM.</p>
        <p>§ 9. — Victor Hugo et U « Muse français» ».</p>
        <p>La collaboration de Victor Hugo h la Muse française, bien que moins considérable pour le nombre des articles, est aussi intéressante, à cause du progrès des idées, de l'évolution lonle mais continue vc 3 le libéralisme en politique ot en littérature, c'est-à-diro, en somme, de la préparation U la Préface (1).</p>
        <p>« Honaparte » reste sa bêle noire (2). Il est placé,</p>
        <p>(2) Muse, de juin 1821, p. 331.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>U PRÉPARATIOîl A IA PRÉFACE iQl</p>
        <p>(1) Muse, juillet 1823. p. 31.</p>
        <p>(2) Philosopfdet 1, 213.</p>
        <p>(3) Muse, juillet iSii, p. 34. (4]TJ6"/..aoDtl823,p. 97.</p>
        <p>3***</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IC2 IA l-RÉFACB PK CROMWBtA</p>
        <p>Chateaubriand est encore paré de tout le pro&gt;ligo du génie, et d'un génie longtemps malheureux. Victor Hugo aime en lui 1 écrivain, et l'émigré; il remercie Waller Scott d'avoir, dans râvnnt*propos ÔQ Quentin Durward, représenté d'une façon ingénieuse et touchanto l'émigration : « Nous no terminerons point cet article sans le remercier de sa touchante et ingénieuse préface. Son vieux marquis provoque a chaque instant . le sourire et les larmes.</p>
        <p>« l^in do nous la pensée de réveiller ici le moindre souvenir do parti I S'il est, comme on rassuré, des Français qui osent rire de quelques vieillards. Français commo eux, lesquels ont vécu dans l'exil et meurent dans la pauvreté, qu'ils lisent la préfaco de Quentin ParwàrdféUe lès réconciliera avec les infortunés de l'honneur. Nous regrettons seulement que ce service leur soit rendu par un étranger. Pour nous, nous avons toujours pensé qu'il peut y avoir au monde quelque chose de plus ridicule que la vieillesse et le malheur (1). »</p>
        <p>Ce qu'il aime en Walter Scott, c'est celle façon do traduire l'histoire ou de la travestir en roman (2). Il fait bon marché do la précision historique, pourvu que 1 on conserve la « vérité morale * (3), vérité fort élastique, et favorable aux partis pris politiques.</p>
        <p>( I) la Muse française, juillet 1823, p 45.</p>
        <p>(2) Philosophie, L 255.</p>
        <p>(3) Ibid., p. 287.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>|,A PliÉPARATIOX A U PliftfACB 103</p>
        <p>, .'■■"■- k ■■■'■-.■.'■</p>
        <p>(1) La Muse, juillet 1823. p. 38-39. (fi. Philosophie,1*171, 289.</p>
        <p>(3) Philosophie, 1,261.</p>
        <p>(4) 76JU, 1, 280, 281.</p>
        <p>(5) La Muse, mai 1824.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>iOi hh PRÉFACE DR CnOMWFM.</p>
        <p>doc(!) 1,249,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>h IA PRÉPARATION A l\ PRÉFACB 105</p>
        <p>ï % 10. — La Préface des « Nouvelles Ode» » et le « Journal f des Débats ».</p>
        <p>Ko 1821, tandis que la Musc française disparait, paraissent les Nouvelles Odes, dont la préface, moins I connue que celle de Cromwcll, a pourtant l'importance</p>
        <p>Id'un prélude. Victor Hugo n y prend paJ encore neltoment l'attitude d'un belligérant II essaye déjouer le rôle dangereux de conciliateur entre les deux armées en présence. Il cherche un terrain neutre pour négocier, prétendant qu'il y a malentendu, qu'on va se ballre pour une querelle de mots ; qu'il n'y a rien de sérieux Idans ces deux devises : genre classique, et genre ro^mantique. Il n'admet qu'un seul dogme : la littérature f nouvelle ne peut être que l'expression de la société nouvelle, religieuse et monarchique (2). i Peine perdue : tant d'excellentes intentions, ou de candides illusions, ne peuvent tromper que le poète. ; L'école classique a de bons yeux ; elle devine, dans ce | prétendu arbitre, un adversaire, et des plus dangereux. ' \ Elle lui envoie une première sommation par HoHman, qui signe de la lettre Z un article miel et vinaigre dans les/ttW« du il juin 1824.</p>
        <p>{\)1M Musé, mai 1824, p. 215-276. i9) Poésie, l, 10,11, et 17.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>106 LA PREFACE DE r.noMWKU.</p>
        <p>Le début est d'une politesse charmante, ancien ré-: gime, avec une pointe d'ironie : j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACB 107</p>
        <p>Après s'élrc ainsi acquis auprès du lecteur la sympathie qui s'altachc à lous les sentiments généreux exprimés avec ce (aient, Victor Hugo,sûr de son public,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>108 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>aborde la discussion de fond,la définition de la nouvelle école ; et c'est, ne l'oublions pas, un jeune homme de vingt-deux ans qui a pu écrire celte excellente page de critique, une de ses meilleures peut-être, sur la différence entre le classique et le romantique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 109</p>
        <p>eurs formes et leurs couleurs dans la nature, dans le monde éel et sensible, tandis que les romantiques les cherchent ans le monde idéal et fantastique. » Des formes et des coueurs appartiennent nécessairement à des objets physiques ; ndiquez-moi donc, Monsieur, quel moyen ces heureux omanliqués emploient pour trouver des formes et descowleurs dans le inonde idéal, c'est-à-dire des choses matérielles dans le monde immatériel. Comment ont-ils fait pour découvrir la couleur dé la pensée, la forme de la rêverie ? Ne leur a-t-il.pas fallu la tôulc-puissancc du Créateur pour tirer des corps d'un inonde où il n'existe pas de corps?... 5Iais une chose m'embarrasse : ces formes, ces couleurs, ces corps une fois trouvés au pays des abstractions, appar~ tiennent nécessairement en leur qualité de corps au monde physique ; c'est donc au inonde physique que les romanli- . que* ont, en définitive, emprunté leurs formes et leurs couleurs; or, comme, suivant votre définition, on ne peut emprunter de formes et de couleurs au monde réel sans être classique, les romantiques sont donc des classiques l »</p>
        <p>é •</p>
        <p>« Un esprit aussi distingué que le vôtre. Monsieur, lorsFRfrACE</p>
        <p>lorsFRfrACE CROMWELL. 4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>11Ô LA PRÉFACE DE CP.OMWKLL</p>
        <p>Si tu voyais un adultère, C'était lui que tu.consultais; Tu respirais le CARACTÈRE Du voleur que tu fréquentais ; Ta bouche abondait cfi malice ; El ton coeur, pétri d'ARTiricE, Connu (t) ton frère encouragé, S'applaudissait du PRÉCIPICE, Où ta fraude l'avait plongé.</p>
        <p>«&lt; Cette seule strophe présente de la locution prétendue romantique quatre exemples sur lesquels vous me dispenserez d'émettre mon opinion. J'aurais pu vous indiquer également dans le même poète des regards qui font naufrage tontre un sourire (cantate x), ou une VERTU de Falcrnc enluminée, dans la strophe que voici :</p>
        <p>La vertu du vieux Caton, Chez les Romains tant prônée, Etait souvent, nous dit-on, De Fa 1er ne enluminée. Toujours ces sages hagards,</p>
        <p>(I) Ceci est une faute d'impression, le texte porte:contre ton frère. (Livre I, Ode xi.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE 111</p>
        <p>Maigres, hideux et blafards, Sont souillés de quelque opprobre ; Et du premier des Césars L'assassin fut homme sobre.</p>
        <p>'« Encore une fois, Monsieur, le poète qui se permet tant de licences n'est point un de ces romantiques réprouvés; c'est un des auteurs pour lesquels les classiques professent ajuste litre-le plus profond respect, c'est J.-B. Rousseau. A ce nom, il ne faut rien ajouter. &gt;&gt;</p>
        <p>La distinction entre lès deux écoles, fondée par Holïman surtout sur la différence des styles, s'écroulait sous les coups d'un débutant.</p>
        <p>Le vieux critique n'était pas content, et l'on pourra lire dans le numéro du 31 juillet sa grincheuse réponse, pleine de pauvretés de raisonnement et d'esprit : Hoffman croyait être spirituel, quand, raillant ce vers,</p>
        <p>Enfant, sur un tambour ma crèche fut posée,</p>
        <p>Dans celte rencontre préparatoire entre les deux armées, on peut dire, sans parti pris, que le Romantisme l'avait emportent venait de gagner sa première bataille, avec ce jeune général qui se révélait ainsi, plein d'ardeur et de talent.</p>
        <p>Telle est la période de début de Victor Hugo publi(11</p>
        <p>publi(11 Hugo fut contristé et froissé par ces plaisanteries, d'ailleurs de mauvais goût: Correspondance, p. 37-38, 55.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>112 LA PilÉFACE DE CROMWELL *</p>
        <p>(1) C'est dans les polémiques de journal, et non dans les cours de la Sorbonne, que Victor Hugo a appris l'art de la critique rapide, un peu superficielle, quoi qu'en dise M - Dejob : «Je ne serais pas surpris que Victor, Hugo ait écrit sa préface au sorlir d'une leçon de Villeniain, trompé par î'apparente facilité des •perçusqu'il venait d'entendre.;' » L'instruction publique en France et en Italie, p. 328. (Citation communiquée |&lt;ar M. Castaigne.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROISIEME PARTIE LES IDÉES DE LA PRÉFACE</p>
        <p>| 11. — La Préface est danwlir.</p>
        <p>(1) Derniers poèmes (Lemerré, 1895), p. 211, cf. p. 245.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>114 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>A la suite des penseurs, étrangers ou français, dont nous avons montré l'influence sur Victor Hugo luimême, un certain nombre d'esprits de transition avaient préparé l'opinion publique a un réveil littéraire, en la troublant dans sa quiétude classique, sans apporter du reste de solution bien nette : le schisme commence, sans que personne ait encore su trouver le nouveau credo. La doctrine est si vague, que Beyle considère comme des romantiques Thiers.et Scribe (1)1</p>
        <p>Stendhal n'apporte en réalité qu'une idée juste et nouvelle : il prétend que Shakespeare donne plus souvent que Racine cette illusion magique qui nous fail prendre</p>
        <p>(1) Filon, Mérimée et ses amis, p. 19.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DB LA PRÉFACE 115</p>
        <p>fl) Sur Alfred de Vigny, cf. Dorison, Alfred de Vignji^poèi philosophe (Colin, s. m.); Alfred de Vigny elAa-piêsiè politique ll'errin,1894); Pellissier, Nouveaux essais de littérature contemporaine (Lecéne et Oudîn, 1895).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>110 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Romantisme était donc en train de recu1cr,quand parut la Préface,</p>
        <p>Et tout quatre-vingt-treize éclata (1).</p>
        <p>La Révolution pouvait commencer en effet : maintenant les révolutionnaires savaient ce qu'ils voulaient, Victor Hugo ayant proclamé ce que l'on pensait autour de lui.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 117</p>
        <p>§ 12. — Jugements sur la littérature françatie classique.</p>
        <p>Le lecteur actuel, plus calme, trouve simplement celte Préface très intéressante, d'abord en elle-même,] ensuite parce qu'elle est une date dans le développe-} ment littéraire de Victor Hugo aussi bien que dans l'é-j volulion du Romantisme.</p>
        <p>Et sur ce que j'adore oser porter le M.ime, C'est me faire une plaie au plus tendre de l'Ame.</p>
        <p>Ensuite l'auteur de Vfëlourdi est, aux yeux de Hugo,</p>
        <p>(l) Asseiine, p. 256,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>118 LA PRÉFACE DE CROMWBLL</p>
        <p>(1) Stapfer, p. 56-53.</p>
        <p>(2) U Rhin, H, 251-252.</p>
        <p>(3) Chez Victor Hugo, par un passant, p. 35-36.</p>
        <p>(4) Stapfer, p. 55.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 119</p>
        <p>(1) William Shakespeare, p. 100.</p>
        <p>(2) lbid,</p>
        <p>(3) Le Rhin, I, 150, 160. (I) Avant l'exil, p. 586. (5) H. Lucas, p. IIS.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>120 U PRÉFACE DE CROMWELt.</p>
        <p>Aussi, partout où il donne publiquement son opi nion sur Racine, "Victor Hugo se montre-t-il plus ou moins ouvertement agressif. Reprenant le procédé de Boileau dans son Repas ridicule, H fait faire l'éloge de Racine par un grotesque (2). L'exquis poète, le préféré dès esprits délicats, devient le ré^al des médiocres : l'Ane lui-même l'abandonne aux Pan-Béotiens :</p>
        <p>L'homme consent au beau. — s'il est utile. Il a,</p>
        <p>H laisse en route ceux dont l'idée est trop haute;' ;</p>
        <p>(1) H. Houssaye, p. 321.</p>
        <p>(2) Le Rhin, 11,11.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ISS IDÉES m l\ PRÉFACE t2I</p>
        <p>Il préfère Montmartre au Mont-Blanc, Athalie A Macbeth... (I)</p>
        <p>(l)Z,Mnt,XllI,p.3l9.</p>
        <p>&amp;) Poétique, 11,2; cf. 11,25.</p>
        <p>(3) Stapfer, p. 5S — Le jour où Théophile Gautier présente Arsène tl^ussave au maître, la conversation tombe, c'est le cas île le dire, sur Racine : « Ah ! dit Victor Hugo, si Jean Racine n'avait pas fait dé tragédies, quel grand homme pour la France, car lui aussi se drapait du manteau des dieux 1 »'• Je ne croyais pas un mot de ce que disait Victor Hugo, ni lui non plus, mais il lui fallait bien amuser la galerie. » A. Houssaye, -lès Confêssioiis, 1,253. '</p>
        <p>(*) Barbou,Victor Hugo, sa vie, p. 262.</p>
        <p>(5)Lesc1ide, p. 2Î9.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>f 13 U WËFACB DE CROXWEM,</p>
        <p>du tout » (A). A quatre-vingts ans, il raillait encore certains vers de son ennemi de prédilection, surtout le récit de Théramènc (2).</p>
        <p>Son entourage immédiat admettait ces jugements bizarres (4). Nul n'a mieux rendu la vraie pensée de Hugo, la pensée de derrière la tête, que son ami le plus lidèle, son confident le plus intime :</p>
        <p>Shakespeare, en tous sens, Riant des tempêtes, Etend sur nos têtes Ses rameaux puissants...</p>
        <p>Pauvre, mais avare, Dès qu'un jet grandit, Racine lui dit Que la sève est rare.</p>
        <p>Eschyle poltron, Tacite modeste, Il ébranche Oresle Et rogne Néron.</p>
        <p>La feuille croit peu</p>
        <p>Dans l'oeuvre qu'il gêrte. \ .</p>
        <p>(1) II. Lucas, p. 119.</p>
        <p>(2)Clarelie, les Causeries de Victor Hugo, p. III.</p>
        <p>(3) Slot cité par lès Débuts du 24 mars 1896.</p>
        <p>(4) Asseline, p. 9S 99.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MES IDÉES DK IA PRP.FACB 123</p>
        <p>Shakespeare est un chêne, Racine est un pieu (l).</p>
        <p>§ 13. — La critique.</p>
        <p>(4) Vacquèrie, Mes premières années de Paris, p. 41-44.</p>
        <p>(2) André Chénier dit, dans ses Cyclopss littéraires : Se louanl dans autrui, tout poMe le nomme Le premier des mortels, un héros, an grand.nomme. Ed. G. de Chénier, II, 130.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>121 LA PJléFACB DE CRONWKll</p>
        <p>H est beaucoup question, dans la Préface, de la critique en général, de certains critiques en particulier. On sent percer toujours de l'éloignement pour le genre, de l'animosité contre ceux qui le traitent. Ces sentiments de Victor Hugo ont été en croissant ; plus son autorité augmentait, plus il a développé ce qu'il indique plus ou moins prudemment dans la Préface.</p>
        <p>(t) Barbou, Victor Hugo, sa tie, fac-similé d'une lettre, en tète du volume.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>UvS IDÉES DE U PRÉFACE ISS</p>
        <p>H est plus haut, plus pur, plus grand que nous ne sommes, Et nous l'insulterions, si nous étions des hommes.</p>
        <p>Ceux d'entre eux qui ont de la conscience n'ont qu'une science vaine ; même un Taine, avec toute son application, avec sa théorie de la race, du milieu et du moment, fait sourire Victor Hugo, tant il lui semble puéril avec les conséquences que sa critique minutieuse lire d'un fait insignifiant (4).</p>
        <p>(l)Barbou, Victor Hugo et son tempe, p. 101. (2) RiTct, p. 226.</p>
        <p>(3J7ff. p 214. - Le poêle n*a qu'un tort : il généralise un fait qui se produit quelquefois; cf. D.ivid d'Angers, p. C9. Il) Slapfer, les Arlhles, p. Cl-CS.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I2G LA PRÉFACE DE CROMWfcLl.</p>
        <p>Et pourtant le journal n'est pas son plus grand ennemi. Nous devons reconnaître que, de toutes les critiques, celle qui lui inspire le plus d'horreur, c'est la critique universitaire, qu'il personnifie dans la Sorbonne, et contre laquelle il a fait tout un livre :</p>
        <p>A quoi rêvait Sorbon, quand il fonda ce cloître</p>
        <p>Où l'on voit mourir l'aube, elles ténèbres croître (2)?</p>
        <p>Si nous ne voulions pas comprendre de bonne grâce, et nous reconnaître, si nous refusions de dire comme l'Acaste da Misanthrope,</p>
        <p>C'est nous-mêmes, Messieurs, sans nulle vanité,</p>
        <p>P. de Saint-Victor nous expliquerait l'apologue, et nous montrerait que Victor Hugo avait retrouvé «celte victorieuse mâchoire d'âne » avec laquelle Samson tua</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDEES DE IA PRÉFACE 127</p>
        <p>En bonne conscience, Victor Hugo a eu des torts dans cette querelle : je ne les dissimule pas. En revanche, il faut reconnaître que les erreurs de la critique envers Victor Hugo ont été bien plus sérieuses, et qu'en somme c'est elle qui a commencé ; elle serait même allée fort loin dans l'attaque, s'il fallait admettre qu'on a voulu, pour de simples raisons littéraires, l'assassiner, le provoquer en duel; qu'on lui a écrit des lettres anonymes, etc. (5). Dans ce procès, lie consultons que les pièces signées par les parties.</p>
        <p>(1) Victor Hugo, p. 323. — C'était du reste toute espèce d'enseignement qu'il attaquait, aussi bien clérical que laïque. Contemplations,}, 53.</p>
        <p>(2) 11 'illiam Shakespeare, p. 282.</p>
        <p>13) Art d'être grand-pire, lo poème du Jardin des plantes* (Poésie, XII, 62-63). (4) Depuis rexil, IV, 316. |5) Lesclide, p. 12-13. (6) Cf. Biré, VAnnée /S/7, p. 189-190.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.128 l.\ PRÉFACE DE CKOMWKLL</p>
        <p>(1) Mémoires de Barrcre, IV, 233. ■" (2) Lesdide, p. 282.</p>
        <p>(3) Yicl-Castel. Mémoires, I. 43,167, 109.</p>
        <p>(4) William Shatesptare, p. 268.</p>
        <p>(5) Victor Hugo raconté, 1,113. .</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 120</p>
        <p>[V, Asseline, p. 230. — P. Lacroix, qui cite ce mot dans sa no!c en tôte du Victor, ffujo de P. de Saint-Victor, ajoute que la correspondance de Hugo fera mieux connaître encore la profon* deur de leur amitié.</p>
        <p>(2) Victor Hugo, p. 19.— Du temps de la ferveur romantique, quand on aimait i découvrir des harmonies préétablies dans le nom du Maître, on aurait remarqué que le nom du dévot et celui de son Dieu, se soudaient naturellement : Paul de SaintVictor-Hugo.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>130 LA PRÉFACE DE CKOitWEll</p>
        <p>(!) William Shakespeare, p. 296. •</p>
        <p>(2) Victor Hugo en Zélande, p. 45; Lesciide, p. 133. (3 Sur les Wagnériens, cf. Saint-Saens, Harmonie et mélodie, 2* éd., pp. XVI-XIX. ,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE U PRÉFACE 131</p>
        <p>la critique doit abdiquer devant le génie : &lt; J'aime celle audace d'enthousiasme, et pour mon compte je l'accepte de tout mon coeur. Il y a longtemps que je pense qu'il faut mettre au premier rang les oeuvres qui ont te plus de qualités, et au dernier celles qui ont le inoins de défauts. La critique sérieuse respectera la cendre des morts illustres. La postérité ira de plus en plus effaçant de son contrôle les défauts des maîtres, quand il s'agira d'enregistrer leurs qualités (l). »</p>
        <p>Seulement (et malgré l'apparente naïveté de cette remarque, il faut bien le direj.il ne suffit pas d'être une brute pour savoir admirer. Victor Hugo ne va pas jus'</p>
        <p>jus' Reçue des Deux-Mondes, 13 mai 1861.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>132 LA PRÉFACE DE CKOMWtLL</p>
        <p>lui(1)11. p. 119-120. (2) Asseline.p. 238-239.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDEES DE LA PREFACE 133</p>
        <p>même (!), une contemplation, une vision de l'oeil intérieur, plutôt qu'un rayon lumineux s'extériorisant (2). Il faut ajouter, avec M. Renouvier, que, quand il y a presque identité entre l'image extérieure et la vision intime, Victor Hugo écrit des pages qui dépassent en valeur, en rendu, tout ce qu'on a pu écrire de plus beau dans les annales de la critique (3).</p>
        <p>(1) Slapfer, Racine et Victor Hugo, p. 20t.</p>
        <p>(2) E. Faguel, p. 193.</p>
        <p>(3) Renouvier, Victor Hugo, le poète, p. 173-181.</p>
        <p>PftÉFACB DE CJtOUUEIA.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>134 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>En somme, sa critique n'a pas été plus féconde que tant d autres, justement parce qu'au début elle a été surtout négative. Autour de lui, on veut détruire, faire</p>
        <p>(2) Legouvé, Soixante ans de souvenirs, II, 383, sqq.</p>
        <p>(3) Lesclide, p. 235.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 135</p>
        <p>(1} A. de Vigny, Journal d'un poète (Charpentier), p. 217. "(2) Journal, p. 213-211.</p>
        <p>(3Î Comment je devins auteur dramatique, dans son théâtre complet (.Michel Lévy, I8H), I, 22. (V). A*seline. p. 23-26.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>136 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>§ 14. — Le Grotesque.</p>
        <p>v</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉr.S DE LA l'KÉFACÉ 137</p>
        <p>(1) Le Globe le reconnaît, dans son numéro du 6 décembre I82T: « M. Victor tlugo peut justement réclamer comme sienne toute cette théorie sur le grotesque. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>138 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>C'est ici le combat du jour cl de la nuit.</p>
        <p>(1) RcnouTier, p. 22.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LÀ PRÉFACE 139</p>
        <p>et charmantes, formes hideuses et fantômes effrayants, qu'il voit pulluler le grotesque (1).</p>
        <p>Dans la littérature artistique, il le retrouve encore, chez les comiques espagnols, chez Shakespeare, chez Molière même, où telle scène burlesque entre le valet et la suivante n'est que la parodie d'une explication raffinée entre le Léandre et l'Isabelle.</p>
        <p>Mais pour savoir si le grotesque est bien un élément réel, existant par lui-même indépendamment de la pensée de celui qui en prend conscience, il faut qu'on le découvre tout manifeste, dans la réalité ; il faut que la vie en fournisse des exemples. Oulre ceux qu'il cite</p>
        <p>(1) Le Rh(n,1, 205-207.</p>
        <p>(2) Abbé Samouillan, Olivier Maillard, sa prédication et son temps, p. 116-185; Langlois, la Littérature gotiardique, dans la /Têtue B/eue, 24 décembre 1892, U février 1893.</p>
        <p>(3) Larroumel, la Maison de Victor Hugo, p. 53-65.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>140 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>dans l'histoire de Cromwell, Victor Hugo en avait dé* couvert d'autres, un en particulier, assez sensible, dans les caves du palais ruiné d'Heidelberg : la seule chose qui vive encore dans ces grandeurs tombées, dans ces splendeurs éleinles,c'est une plaisanterie assez vulgaire : près d'une statue en bois, représentant un petit vieux grolesquement accoutré, pend une horloge, d'où sort une ficelle : « Vous la tirez, l'horloge s'ouvre brusquement, et laisse échapper une queue de renard qui vient vous frapper le visage. Ce petit vieillard, c'est un bouffon de cour ; cette horloge, c'est sa bouffonnerie (1). »</p>
        <p>(1) Le Rhin, H, 155.</p>
        <p>(2) Dix années d'épreuves pendant ta Révolution, p. 333.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 141</p>
        <p>gauloise reprend le dessus, et le maître lance celte boutade rimée :</p>
        <p>On éclate de rire. N'est-ce pas le drame transporté dans la réalité, avec ses contrastes inattendus et violents (2)?</p>
        <p>pour(1) Victor Hugo chez lui, p. 119.</p>
        <p>. (3) Victor Hugo raconté. H, 19S.</p>
        <p>(4) Revue des Deux-Mondes. 15 mai 1864. Un peut lire encore .dans le récit du voyage de Hugo dans les Alpes, l'anecdote du</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>142 LA PRÉFACE DE CROMWKLL</p>
        <p>d'alcrétin le splendide panorama du Rigt (En voyage. Alpes et Pyrénées. Quantin, 1890, p. 35 ; cf. p. 51-52), ou le cantique huguenot dans l'ile de Scrk. (Victor Hugo, l'Archiptl de la Manche. C. Lévy, 1883, p. 15.)</p>
        <p>(1) Lettres de Dupnis et Colonel, !•* lettre.</p>
        <p>(2) De la convention, p. 151-164,202-229.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 143</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>144 LA PRÉFACE DE CROMWEI.L.</p>
        <p>bouffon mort depuis longtemps, et « foui du roy de Seciîle *y L. Paris en profite pour s'insurger contre ce drame «. odieusement diffamatoire », contre ce roi si peu chevalier, « si orduriôrement travesti (1). »</p>
        <p>La critique qui se prétend scientifique n'est pas plus calme, cl croit juger quand elle déclame, quand elle prétend que «M. Victor Hugo atteint au plus bas de sa profondeur, en concevant parfois des âmes géminées, partagées en deux moitiés distinctes et généralement contradictoires, par une absolue fissure »; que « celte simple' mécanique intellectuelle, résumée en un conflit de deux natures, est la pluscômplcxe que M. Hugo ait jamais conçue (2). » Sans souligner le mauvais goôt de ces paroles envers un pareil poète, quelle légèreté dans le blâme ! Et peut-on traiter de mécanique intellectuelle.une conception de l'âme si profondément vraie qu'elle est celle du catholicisme même, celle merveilleuse école de psychologie, où l'on a si profondément creusé l'âme humaine? Que dit son meilleur poêle?</p>
        <p>Mon Dieu, quelle guerre cruelle I Je sens deux hommes en moi (3) !</p>
        <p>On peut donc conclure, malgré l'avis contraire de juges dont le nom et le sens critique font justement autorité (4), que la théorie du grotesque avait sa part</p>
        <p>(It Les manuscrits de ta bibliothèque du Louvre, p. 78*19.</p>
        <p>(2) Ilenncquin. p. 13M32.</p>
        <p>(3) Hacin\ IV, 136. Cf.L. Racine, Mémoires, 1,310. — C'est également l'avis d'un homme plus autoriséqu'llcnnequin pour parler au nom de la critique scientifique, M. Alfred Binet, dans son livre sur les Altérations de la personnalité (Alcan, 1892;, p. 19? 193.</p>
        <p>"{4) Renouvier, p. 25-20.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE . 145</p>
        <p>de vérité, que sa réalisation n'a pas été sans grandeur ; que, si celle idée n'est pas de celles qui renferment dans leur sein les germes les plus nombreux et les plus féconds, elle valait la peine d'être appliquée quel - que temps, d'être énoncée au moins une fois. Et puis, elle a été si merveilleusement exposée l</p>
        <p>§ 15. — Le siyle de la Préface.</p>
        <p>(1) Nul. sauf M. Brunetière 11 Tant et de si belles métaphores font moins de clarté que de confusion. * Epoques, p. 351.</p>
        <p>(2) De son côté, Victor Hugo ne reconnaissait comme grands écrivains que les bons écrivains. Rochefort, Aventures, II, 51-56.</p>
        <p>(3) Nisard, p, 105,91-95.</p>
        <p>PRÉFACE DE CltOMWELI.. 5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>146 LA PRÉPACB DE CKOMWELL</p>
        <p>grand poète. M. Coppée a précisé la qualité dominante du style de Victor Hugo : nul écrivain n'a été plus grand coloriste, tout en sauvegardant la limpidité du génie français, la clarté de sa syntaxe, dit-il dans la préface qu'il a écrite pour le Dictionnaire des Métaphores de Victor Hugo. Si l'on peut contester le plan et la méthode de ce curieux lexique, il faut surtout reconnaître son utilité spéciale : il était difficile d indiquer d'Une façon plus ingénieuse quel parti Victor Hugo a tiré de presque tous les mots français qui pouvaient donner une image neuve, nette et forte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDE AS DE LA PRÉFACE . 147</p>
        <p>(2) La maison de Victor Hugo, pp. 40-45 : Cf. 11. Iloussaye, Débats du 18 septembre 1885.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>148 ' LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DR LA PRÉFACE . 149</p>
        <p>§ 16. — Influence de la Préface.</p>
        <p>(1) Sur celte influence générale, cf. Asselineau p. xvi. (3) H. Ilonssaye. tes Hommes et tes Idées, p. 327. (3) OEuvre*, X, 100; IX, 258.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>150 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Même en. France l'influence dé la Préface a été diminuée par des causes multiples, sociales ou littéraires.</p>
        <p>(1) Victor Hugo raconté, 11,229; Paul de Saint-Victor, p. 16 17.</p>
        <p>l2) David d'Angers, p. 25.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 151</p>
        <p>H est certain que la Monarchie de Juillet n'a pas été un régime très littéraire (1). L'influence de la Préface a été affaiblie d'autant.</p>
        <p>Ensuite il y a eu des résistances, tout le monde n'a pas accepté le dogme nouveau, par exemple Lamartine: s'il n'a pas publié sa pensée immédiatement, il pensait certainement dès le début, et ne devait pas dissimuler dans ses conversations, tout le mal qu'il a dit depuis du grotesque, en l'attaquant sous le nom du burlesque:</p>
        <p>Enfin Victor Hugo lui même n'a rien fait pour grouper autour de lui un corps de disciples; il n'a jamais donné de conseils aux débutants, il leur a distribué des éloges. On s'est même trompé sur son intention, en l'accusant d'être resté ainsi un chef de bande qui se recrute des partisans, de n'avoir pas voulu être</p>
        <p>(1) Arsène Hotissaye, ta? Confessions, II, 192, 200-203; V, 61-09. (1) Cours de littérature, III, 305.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>152 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Et l'inspiration en tous sens put souffler, ' . Et dans son propre choix l'idée eut confiance, El l'art, au lieu d'un code, eut une conscience l - C'est pourquoi nous aimions ce maître avec fierté, Car son vrai nom pour nous, c'était la liberté (2/1</p>
        <p>(1) Weill, p. 9748. .(2) Vacqucrie, 'Mes premières années de Paris, p. 12-13 — Cette théorie de la liberté dans l'art est critiquée par M. Brunctière, dans son Evolution de la poésie lyrique, 1,114.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 153</p>
        <p>(1) Etudes littéraires, 11, 324. (ititâf.,ll,3li.</p>
        <p>(3) Du principe de la poésie, p. 41-44, 24-25,36-38.</p>
        <p>(4) Eludes de critique, p. 153.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>134 LA PRÉFACE DE CR0MWELL .</p>
        <p>Cris impuissants, fureur bizarre 1 etc.</p>
        <p>(1) Us hommes et tes idées, p. 325-326.</p>
        <p>(2) La toi du théâtre, dans le Temps du 2 mai 1894. — Cf. s s Epoques du thédhe français (Hachette, 1896), p. 354, noie 1.</p>
        <p>(3) Victor Hug1}, le poète, p. 19. . - (4) Legouvé, Soijran/e ans,~M, IÔ0.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PUÉFACB 155</p>
        <p>t</p>
        <p>(1) Cf. Soubies, p. 91 et suiv.; et surtout les tableaux placés h la fin de ce volume.</p>
        <p>(2) Sur les trois premiers, cf. ma Contention, 2* partie, ch. x.</p>
        <p>(3) On connaît, sur cette affaire, le jugement tranchant de Le • conte de Liste : &lt; Ponsard : piètre versificateur, exporté de pro - vînce. Lourd, gauche et vulgaire, Raturé, biffé, disparu. Cou pi monté par Janio, Lireux et autre!*, contre Hugo. » Dorais, Revue des Deux-Mondes. 15 mal 1893.</p>
        <p>(4) J. Claretle, le temps du 23 mat 1891.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>156 LA PRÉFACE DE CROMWKLL</p>
        <p>(1) Cité par A. Vacquerie dans le Rappel dit 4 juin 1891. — H ne faut pas non plus oublier que c'est Victor Hugo qui a fait jouer Charlotte Conlay au Français, malgré toutes les oppositions. Cf. Arsène Houssaye, III, 91-93.</p>
        <p>(2) Barbou. Victor Hugo, sa vie, etc., p. 282-284. '</p>
        <p>(3) Renouvier. p. 20-21.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 157</p>
        <p>(f ) Labitte, H, 321.</p>
        <p>(2i Stapfer, Racine et Viclor Hugo, p. 314.</p>
        <p>(3) Brunctière, Eludes critiques. III, 322.</p>
        <p>(4) R. Douroic, dans la Revue d'histoire littéraire de ta France, 15janvïcr?189I, p. 2.</p>
        <p>(5i F. darcey, dans te Temps du 13 mars 1893.</p>
        <p>(6) «La tragédie classique est un poncif; fo drame romantique</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>158 LA PRÉFACE DE CR0MWÈLL</p>
        <p>en est un autre.. Un poncif est une forme d'art qui fut neuve, «et qui a réussi. — Créer un poncif, disait Baudelaire, cela est beau. &gt; Jules Lemaitre, Débats du dimanche soir, 12 mai 1893.</p>
        <p>(1) J. Simon, Mémoires des autres, 1,261.</p>
        <p>(2) Réflexions sur Varl des vers, p. 37-38.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE LA PRÉFACE 159</p>
        <p>(2) Le Rhin, I, 27; Poésie, V. 31.</p>
        <p>(3) Stapfer, Raeineet Victor Hugo, p. 313. — Nid n'a mieux p.irlé que Itaudelaire de Victor Hugo, en qui il voyait « celui vers qui chacun se tourné pour demander le mot d'ordre. » Cf. son étude sur Victor Hugo, dans Y Art romantique, au t. III de ses oeuvres complètes. (Michel Lé vy, 1812.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>160 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) Préface du Dictionnaire des métaphores de Victor Hugo, par Pavai.</p>
        <p>(2) Anatole France, chronique sur Âmy Robsart, dans le Temps du 21 juillet 1889.</p>
        <p>13) Cf. M. Darzens, ta Prosodie au théâtre libre, dans le Figaro du 2 novembre 1888; 31. G. Deschamps, article sur II. Henri de Régnier, dans le Temps du 24 mars 1895.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>. CONCLUSION</p>
        <p>D'abord le côté purement romantique de la Préface, les provocations aux pseudo-classiques et même aux vrais classiques, les concessions aux Jeune-Fronce, faites aux dépens du bon goal, tout cela eût plus ou moins disparu. Car nul au fond n'a été moins romantique que Victor Hugo, c'est-à-dire, nul n'a moins sacrifié que lui aux idoles du romantisme. Il n'a jamais</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>165 LV PRÉFACE DE CROMWEM»</p>
        <p>(1) A Karr, te Livre du bord,\, 201 232.</p>
        <p>(2) H est impossible d'admettre le jugement de M.' tirunclifre: « Ce vieux romantique..., presque jusqu'au bout..., est demeuré l'Iioinme de sa jeunesse, le poèto des Odes et Rallades, et le romancier de Noire-Dame de Paris. » Evolution de la poésie lyriqueII, 148.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>GOXCMTSttx' 103</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>164* U PRÉFACE m UtOMWEM</p>
        <p>(I) Cette sévérité pour Raphaël ne s'expliquerait-elle point par un rapprochement plus ou moins conscient qui se fait dans l'esprit de Victor Hugo entre naph&amp;tfl et Racine t Au temps jadis on</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CONCLUSION |6$</p>
        <p>(1) Victor Hugo en '/Mande, p. 209-210.</p>
        <p>(2) R. Rosières, dans la /terne Bleue du 2 décembre 189,3, p. 111 et suivantes.</p>
        <p>(3) Coppée, Mon franc parler, p. 223. Un autre, un poète, qui fut un ar.i et non pas un disciple du .Maître, a mieux parlé encore ; &lt; Il y avait du Dieu en Victor Hugo. Hésiode a dit : « Les hommes sont des dieux mortels. &gt; Pourquoi mortels? Rien ne pourra ensevelir le nom de Victor Hugo. Il sera plus radieux au xx* siècle qu'au xixe siècle, car on vivra plus encore sous la lumière de sa poésie. » A. Iloussaye, V, 317.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>160 LA rnÉFACB DE CROMYBU,</p>
        <p>, solides de l'oeuvre do Hugo : c'est une do celles qui ont le mieux résislé : elle a perdu sans doute quelques-uns de ces éléments ruineux que j'ai signalés : dans son ensemble elle a soutenu a la fois l'effort du temps el do la critique.</p>
        <p>Plus on l'étudio, plus on la trouve intéressante. On la croit généralement sortie, tout enltère, d'un seul coup, de l'imagination du poète. Nous avons constaté au contraire, a l'anclyse, que son principal mérite est d'avoir résumé tant d'efforts antérieurs, et do les avoir fait réussir. C'est la sa grande force, et c'est ce qui explique son influence, aussi forte dans l'avenir</p>
        <p>\ que ses racines sont lointaines dans le passé. Il faut</p>
        <p>lui demander, moins la révélation d'un esprit nouveau,</p>
        <p>jque la condamnation et l'exécution do l'ancien régime</p>
        <p>littéraire. Nul n'a mieux vu cela, ni surtout ne l'a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CONCLUSION t 107</p>
        <p>mieux écrit, que Paul do SainUVictor ; « Cette grande révolution littéraire do 1830, que l'on calomnie aujourd'hui, et que, plus tard, on glorifiera, ne s'est pas falto, quoi qu'on en dise, contre les vrais chefs-d'oeuvro do l'Ecole classique, mais contre les rhapsodies sans intelligence ol sans goût qui faussaient leur tradition et corrompaient leur grand style. Ce qu'elle a détruit a jamais, c'est la tragédie de pl;\ire et de pacotille, c'est la comédie do convention et do lieux communs,,, On a comparé souvent l'avènement de l'Ecole nouvelle a l invasion des barbares ; nous acceptons la comparaison. La ou passait Attila, l'herbe no germait plus. La ou Victor Hugo a passé, no repousseront plus les tristes chardons et los fleurettes artificielles des pseudoclassiques. Les réactions auront,beau faire, elles ne restaureront pas leurs petits grands hommes ; elles no nous ramèneront pas aux pensums el aux férutes dos vieilles poétiques. Ceci a tué cela (t) ! »</p>
        <p>Seulomenl il no faut pas prolonger la comparaison, ni pousser au sombre la Préface. OEuvre de jeunesso, écrite pour lesjeunesgens,elle n'a pas perduco charme rayonnant dont parlait Théophile Gautier, surtout auprès do la jeunesso. Un de mes étudiants me disait qu'elle l'avait enthousiasmé, alors qu'il la lisait au collège, en cachette, bien entendu : peut-étro était-ce par contraste avec les admirations traditionnelles do l'Université; peul-êlrO encore était-ce pour le Ion cavalier quo prend le critique débutant en parlant d'un passé qui no lui semble qu'une vieillerie. Je supposerais plus volontiers quo les jeunes gens aiment celte fraîcheur d'idées, de sentiments el d'images, qui</p>
        <p>(I) Viclorllugo.p,19-21.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i68 LA HtéfACK PB CftOMWBLL</p>
        <p>platta quiconque n*estpas morose. Victor Hugo écrit la Préface avec la plume qui lui sert pour composer les Chansons des rues et des bois (t). On trouve en effet. dans celte prose le charme particulier do co recueil devers. La Préface, dans sa primo jeunesse, avait la beauté du diable, el, chose rare, avec tes années elle ne l'a pas perdue.</p>
        <p>(1) Le rapprochement n'a rien d'artificiel: telle de ces pièces a été écrite en IWI ; Chansons des rues, p, 198.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE</p>
        <p>A MON PURE (')</p>
        <p>Que le livre lai'soit dédié. Comme l'auteur lui est dévoué \2).</p>
        <p>(1) Sur la valeur professionnelle du général, cf. dans la Revue Encyclopédique dix 15 avril 1892 le Victor Hugo raconté pur Alexandre Dumas, col. 661 ; Albert Duruy, Etudes d'histoire militaire sur la Révolution et f Empire, p. 136, 165-166. Pour les relations du père et de son fils, cf. Victor Hugo raconté , t. I, passim, et t. II, p. 07-98 ; E. Biré, Victor Hugo avant 1830, passim, notamment p 447 et suivantes; enfin la Correspondance, p. 33-34, et 72.</p>
        <p>(2) Dans le manuscrit on lit ; c A mon père, mort le 29 janvier 1828.</p>
        <p>Que ce livre lui soit dédié Comme l'auteur lai fut détoué. »</p>
        <p>Pais V. Hugo biffe ce sïmiU-distiqiio, et ajoute en marge : • &amp;'&lt;*r ces dc'»x ligne* dans le* réimpressions. »</p>
        <p>J'UÉIWÇK l»E CHONWEl.L 5'*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nO M PRÈFACÇ OR CnOMWKLL</p>
        <p>Il n'a point, pour attirer sur lui l'intérêt des opi* nions politiques, l'avantage du veto do la censure administrative (1), ni niônio, pour lui concilier tout d'abord la sympalbio littéraire des bommes do goût, rbonneur d avoir été officiellement rejeté par un comité do locluro infaillible.</p>
        <p>11 s'offre donc aux regards, seul, pauvre et nu, comme l'infirme do l'Kvangilo, solus, pattper, nu* dm (2).</p>
        <p>12. V, Hugo a dédié ou consacré un grand nombre de ses poésies h son père, notamment, dans les Odes et Ballades, I, 137:</p>
        <p>Quoi ! toujours une lyre, et jamais une épie ! etc.</p>
        <p>Cette ode a paru d'aboid dans/« Muse Française, 1.1, p. 141, troisième livraison, septembre 1823. Elle était nlors suivie d'une nolice assez étendue sur les états de services du général Hugo, notice tirée du Dictionnaire historique des généraux français, par h. le chevalier de Courcellcs.</p>
        <p>. (l)Lo 3 janvier de cette même année 1827, Chateaubriand avait adressé au Journal des Débats une fort belle lettre sur la liberté de la presse et la censure ; cf. les ZW&amp;afs du 4 janvier 1827/</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TKXTB HK l\ PAéFACR 171</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>173 IA PRÉFACE PB CR0MWKI.I,</p>
        <p>Dos considérations d'un autre ordre ont influé sur l'autour, 11 lui a semblé que si, en elTet, on ne visite guère par plaisir los caves d'un édifice, on</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tt-XTR m t.\ PURKACK 173</p>
        <p>(i) C'est peut-être beaucoup diro : cf. M. Biré, Victor Hugo avant tSSO, p. 296-301.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>174 U PRÉFACR PB CBOMWeï.!,</p>
        <p>contre qui quo soit. L'attaque ou la défense de son livre estpour lui moins que pour tout autrelu choso importante. Et puis les luttes personnelles no lui conviennent pas, d'est toujours un spectacle misérable quo do voir ferrailler les amours-propres. Il proteste donc d'avance contro toute intcrpélation doses idées, toute application de ses paroles (I), disant avec le fabulisto espagnol :</p>
        <p>Quien hag» aplicaciones Con su pan se lo coma (2),</p>
        <p>(1) Le lecteur, aprè3 avoir parcouru les notes de cette édition, se rendra compte lui-même de ce qu'il y n de plus ou moins bien fondé dans cette protestation.</p>
        <p>(3) Dès le début, c'est une habitude chez V.. Hugo de parler de lui-même avec une modestie 6iiperbo. En mai 1824, il publie, sur VEloa d'Alfred de Vigny, une curieuse étude, qui se ter*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TR\TK m U PnÉFACB I7S</p>
        <p>Cela dit, passons.</p>
        <p>Partons d'un fait.La môme natttredo civilisation, ou, pour employer une expression plus précise, quoique plus étendue, la mémo société n'a pas toujours occupé la terre. Le genro humain dans son ensemble a grandi, s'est développé, a mûri</p>
        <p>de gloire. » Vio'or M. Hugo, la Muse Fravça'te, U9 livraison.</p>
        <p>Ce monstre aux éléments prend vingt forme* nomellcs, Taolêi dans une eau morte il Iralw son cepi Mm,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>170 LA l'HKKACK DK CROMWKI.I,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTK DE LA PREFACE 177</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>178 LA PRÉFACE DK CROMWKI.L</p>
        <p>Ainsi le prêtre et le roi se partagent la paternité du peuple ; ainsi à la communauté patriarcale succède la société théocratiquc.</p>
        <p>Note 6UP ce3 notes.</p>
        <p>« * Sans compter tous Ici Mémoires sur la révolution d'Angleterre, State Pùeers, Mémo rs of tht protectorat Home, lludlbras, Atl* of thé Pûrltamtnt, Eykon llaùlikê, etc , etc., fauteur a pu consulter quelques documents originaux, les nos fort rares, lés autres même inédits, Cromwell politique, pamphlet flamand, et Ilombrt &gt;le dtmmô, pamphlet espagnol, CromutdtuhiCror/uvell, et le Uonnauyht lU-psier, qu'a bieo voulu lui communiquer un noble pair d'Irlande, luquc! il en adresse ici de publics r-merclmenti. % (Note dé Victor Hugo.) — Cette note ne figure pas dans lo manmait.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE ' 179</p>
        <p>de peuples, les voyages (1). La poésie reflète ces grands événements ; des idées elle passe aux choses. Elle chanlc les siècles, les peuples, les empires. Elle devient épique, elle enfante Homère. Homère, en effet, domine la société antique. Dans celte société,tout est simple, tout cstépique.La poésie est religion, la religion est loi. A la virginité du premier âge a succédé la chasteté du second. Une sorte de gravité solennelle s'est empreinte partout, dans les moeurs domestiques, comme dans les moeurs publiques. Les peuples n'ont conservé de la vie errante que le respect de l'étranger cl du voyageur. La famille a une patrie ; tout l'y attache *, il y a le culte du foyer, le culte du tombeau (2).</p>
        <p>(1) L'Odyssée. (Kole de Victor Hugo.) — Dans le manuscrit original de la préface, quelques-unes de ces notés sont écrite», d'autres tout déjà imprimée*, et sont probablement de3 fragments d'épreuves. Cf. A. Jullien, le Romantisme, p. 78.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>180 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Mais c'est surtout dans la tragédie antique que l'épopée ressort de partout. Elle monte sur la scène grecque sans rien perdre en quelque sorte de ses proportions gigantesques et démesurées. Ses personnages sont encore des héros, des demi-dieux,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 181</p>
        <p>11 y a mieux. Quand toute l'action, tout le spectacle du poème épique ont passé sur la scène, ce qui reste, le choeur le prend. Le choeur commente la tragédie, encourage les héros, fait des descriptions, appelle et chasse le jour, se réjouit, se lamente, quelquefois donne la décoration, explique le sens moral du sujet, Halte le peuple qui l'écoute. Or qu'est-ce que le choeur, ce bizarre personnage placé entre le spectacle et le spectateur, sinon le poète complétant son épopée (1) ?</p>
        <p>(1) On sait de reste que toute cette explication du choeur est fausse.</p>
        <p>(2) Cf. le Promlthle enchaîné d'Eichyle, v 68 et suivants.</p>
        <p>PftÉrACE DE CROMWELl. 6</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>182 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>Une dernière observation qui achève de marquer le caractère épique de ces temps, c'est que par les sujets qu'elle traite, non moins que par les formes qu'elle adopte, la tragédie ne fait que répéterl'épopée.Tousles tragiques anciens détaillent Homère (3).</p>
        <p>- I(1)</p>
        <p>I(1) les Phéniciennes, v. 156 et soiv. V. Hugo suppose h la pièce grecque un intérêt qu'elle ne présente pas : il pense que le spectateur aperçoit tout ce qn'Antigone décrit, Polynlce en particulier : « qu'il est beau, sous ses armes d'or, 6 vieillard, brillant de tout l'éclat des feux naissants du soleil ! »</p>
        <p>(2) Rien ne permet de supposer cette mise en scène : cf. Patin : « la première scène de la tragédie nous les montre qui viennent de quitter leur vaisseau, » (Tragiques grecs, 1841, t, 163.) D'après Croiser, (Histoire de la liltéràlnre grecque, 111,167, 193 et note), Eschyle aurait soigné le cèltéjiécors, sans que la chose pût, en quoi que ce fût, se rapprocher de la pratique actuelle. (Cf. id.ibid., 111,67-69.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 183</p>
        <p>Mêmes fables, mêmes catastrophes, mêmes héros. Tous puisent au fleuve homérique. C'est toujours V Iliade et Y Odyssée. Comme Achille traînant Hector, la tragédie grecque tourne autour de Troie, bi ^</p>
        <p>Il était temps. Une aulrc ère va commencer pour le monde et pour la poésie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>184 LA PRÊPACE DE CR0MWELL</p>
        <p>(2) La critique actuelle va pins loin ; cf. E. Havet, Le Christianisme et ses origines: c J'étudie le christianisme dans ses origines, non pas seulement dans ses origines immédiates, c'est-àdire la prédication do celui qu'on nomme le Christ et de ses apôtres, mais dans ses sources premières et plus profondes, celles de l'antiquité hellénique, dont il est sorti presque tout entier, etc. » 2« édition, 1.1, préface, p. v et suir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 185</p>
        <p>(1) llis informatusn manibuijam parle polilâ</p>
        <p>Futmcn erat ; toto genitor qaao plurima coelo Dejicit ia terras ; pars imperferts manebat. Très imbris lorti radios, très nubisaquojoe Addiderant,ratiliIresignis, et alitis «osiri, etc.</p>
        <p>(Enéide, vm, 426, iqq.)</p>
        <p>Ils y mêlaient déjfc l'éclair et le courront,</p>
        <p>Et trois ravoos de grêle, et trois rayons de flamme,</p>
        <p>Et le brait, et ta peur qai terrasse notre âme.</p>
        <p>{Victor Hugo raconté, \, 233 ; cf. 1,210, et mon Victor Hugo rédacteur du Conservateur littéraire, II, 10.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>186 LA PRÉFACE DB CROMWELL</p>
        <p>(1) Pour donner une idée de3 corrections et des ratures du manuscrit, je prends ce paragraphe, un des plus remaniés. V. Hugo avait écrit d'abord : palpable, vhibte ; il intervertit l'ordre des mots. Il avait mis : son ciel est un Olympe ; il biffe Olympe, et met : une montagne.</p>
        <p>Il ajoute en marge : ils boivent, mangent, dorment. — Fa foudre se forge sur une enclume, el ton y fuit entrer entre autres ingrédients trois rayons de pluie tordue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PREFACE 187</p>
        <p>sentiment nouveau, inconnu des anciens et singulièrement développé chez les modernes, un sentiment qui csl plus que la gravité cl moins que la tristesse, la mélancolie (1). Et en effet, le coeur de l'homme, jusqu'alors engourdi par des cul les purement hiérarchiques et sacerdotaux, pouvait-il ne pas s'éveiller et sentir germer en lui quelque faculté inattendue, au sou file d'une religion humaine parce qu'elle est divine, d'une religion qui fait de la prière du pauvre la richesse du riche, d'une religion d'égalité, de liberté, de charité ? Pouvait-il ne pas voir toutes choses sous un aspect nouveau, depuis que l'Evangile lui avait montré l'âme ù travers les sens, l'éternité derrière la vie?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>188 LA PRÉFACE DE CROMWBLL</p>
        <p>En môme temps naissait l'esprit d'examen et de curiosité (1). Ces grandes catastrophes étaient aussi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 189</p>
        <p>(1) Longinpeut-il être considéré comme «le démonde l'analyse et de la controverse » f Tel ne parait pas être l'avis de Boileau qui l'avait beaucoup pratiqué : cf. toute la préface de sa traduction du Traité du Sublime, et la dissertation de Huet, t. ttl, p. 319 sqq. de l'éd. d'Amsterdam, 172$ — Cf. l'article Longin tlansVEncyctopadia Britannica, et surtout Egger, Long iniques</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>190 LA PRÉFACE PE CRONWELI.</p>
        <p>se garder de jeter un oeil dédaigneux sur celle époque où était en germe tout ce qui depuis a porté fruit, sur ce lemps dont les moindres écrivains, si l'on nous passe une expression triviale mais franche, ont fait fumier pour la moisson qui devait suivre. Le moyen âge est enté sur le Dus-Empire.</p>
        <p>st/jHrsunt (1837). — Sur la philosophie de Longin et son éloignement pour les subtilités d'Origêne et de Plot in, cf. Schaidam, Dissertiitio de vitâ et scriptis Longini, dans Egger, p. xiv sqq. Y. Hugo du reste s'nppuie sur une opinion très établie : cf. Egger, p XXVIII iqq. Longin a été rangé parmi les « demi-chrétiens. » iRgger, p.xL-XLi.) Cf. l'article de Boissonade.dansla Biographie Universelle, cité par Egger, p. LI sqq. (I) V. Hugo supprime, pour les besoins de sa thèse, lo grotesque dans VIliade : c Thersitès... était louche et .boiteux, et ses épaules recourbées se rejoignaient snr sa poitrine, et quelques cheveux épars poussaient sur sa tête pointue, etc. » Traduction Leconte de Lûle, p. 26.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE UB LA PRÉFACE 191</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>193 LA PRÉFACE PB CROMWEU</p>
        <p>— Enfin! vont diro ici les gens qui,depuis quel(1)</p>
        <p>quel(1) voit que V. Hugo note faisait guère d'illusion sur la précision du mot romantisme ; il ne méritait donc pas les railleries d'Alfred de Musset : c nous n'avons jamais pu coin* prendre, ni mon ami Cotonet ni moi, ce que.o'était que le romantisme, et cependant nous avons beaucoup lui, notamment des préfaces, car nous ne sommes pas de Falaise, nous savons bien que c'est le principal, et que le reste n'est que pour enfler la chose. » (Lettres de Dispuis et Cotonet, tw lettre.)—On u'est pas encore très fixé sur le sens de ces deox. mots, malgré l'article de Sainte-Beuve, et celui de M. Brunetlère, dans ses Etudes critiques sur thistoire de la littérature fronçâtes, 3* série : Classiques el romantiques.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TfcXTB PS L\ rnÉFAce 193</p>
        <p>(I) « Oui sans doute, onl encore, et toujours oui t C'est ici le lien de remercier un illMr* écrivain étranger qui a bien roula s'occuper, de l'auteur de ce livre, et de lai prouver notre estime et notre reconnaissance en relevant une erreur où il nous semble être tombé. L'honorable critique pre*$ acte, telles sont ses textuelles expressions, de la déclaration faite par l'auteur dans la préhes d'un antre ouvrage, que: « il n'y a ni classique ni romantique j mais, en littérature comme en tontes choses, deux seules divisions, le boa elle mauvais, le beau et le difforme, le vrai et lé faux '. » Tant de solennité a constater cette profession de foi n'était pas nécessaire*'. L'auteur n'en a jamais dévié et n'en déviera jamais. Elle.peut se conciliera merveille àveo celle « qui fait du laid un type d'imitation, du grotesque un élément de l'art. » L'une ne contredit pas l'autre. La division du beau et du laid dans l'art ne symétrise pas avec celle de la nature. Itien n'est beau ou laid dans les arts que par l'exécution. Une chose difforme, horrible, hideuse, transportée aveo vérité et poésie dans le domaine de l'art, deviendra belle, admirable, sublime *'*, sans rien perdre de sa monstruosité *'" ; et, d'une autre part, les plus belles choses du monde, faussement et systématiquement arrangées dans une composition artificielle, seront ridi» coles, burlesque*, hybrides, laldes.kt**orgies de Callot, l&amp; Tentation de Salvator Rosa avec son épouvantable démon, sa Hélée avec toutes ses formés repoussantes de mort et de carnage, le Triboulet dé Bonifaclo, le mendiant rongé de vermine de Murillo,</p>
        <p>•'Victor lloco résume ooe idée de 1s préface des Oies et Ballades 11821). : « en littérature, comme ea toute ebosê, il n'y a que le bon et le mauvais, le beau st le difforme, le vrai et le fats. » {Poésie, I. U.V</p>
        <p>"tiael e*t eceriUquséiraoger? Je ne sais*. M. le docteur 0. Ileuer, de l'Académie de Francfort, ne croit pas qu'il s'agisse do Cielhc ni de llttme.</p>
        <p>*'* C'est une allusion sa mot bleoeonna de Voltaire sur ïlactne.</p>
        <p>••■• C'est I» pore doctrioe de Brileau, Art Poiliqte, eb.m.v. 1 et soiv. .</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lui U patFACB PB CR0MWBW,</p>
        <p>(2) Cette haine pour la Harpe est un legs de Stendhal : a la lecture d* Schlegel et de Dennis m'a porté au méprisses critiques français, la Harpe, etc. » (Racine et Shakespeare, y. 26-27.)</p>
        <p>(3) Tout cela est un souvenir du Conservateur LilUrabe. V. Hugo, protestant contre € l'ineptie ou l'ignorance » de la critique, ajoute : « Vous dites &amp; un poète tout ce qui vous passe par la tête, vous lui dictez des arrêts, vous lui inventez des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>T6STJÏ PE U PRÉFACB |95</p>
        <p>défauts; s'il se fâche, vous citez Aristote, Quinlilien, Longin, Horace, Boileau. » (11,372.)</p>
        <p>(1) Tout ce passage, depuis Enfin vont dire les gens, etc., est écrit en marge dans le manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>196 14 PRfVACB DE CROMWEU</p>
        <p>h tragédie grecque, pour qu'il n'y oit pas quelquefois de la comédie, Ainsi, pour ne citer toujours quo ce que notre mémoire nous rappelle, la scène do Ménéias avec la portière du palais (Hélène, acte l)(l) j la scène du Phrygien (Preste, acte 1Y)(2),</p>
        <p>(!) IA YISILIB rSNVB.</p>
        <p>Vs-tVo ; e'e»t mol que regarde te sois, étranger, De se lai*$«r aucun Crce s'approcher de ces pertes.</p>
        <p>MtHttkS,</p>
        <p>Ali I ne me louche pas ; as ne repousse pat violçromeet. u viciLis revus. C'est que tu ne fais pas attention a ee que je dis : c'est ta faute, etc.</p>
        <p>(v.413sqq.)</p>
        <p>p tBiLarciEX.</p>
        <p>Partout la vie est plus agréable que la mort, pour Us gens de bon sens.</p>
        <p>ORESTB.</p>
        <p>LE rnaTCicf, C'est pour toi que je demandais de l'aide : car tu en étais le plus difoe.</p>
        <p>OftBSTB.</p>
        <p>C'est donc justement qoe la Bile de Tjndare est morte t</p>
        <p>LBPHRTOnif.</p>
        <p>Très juslemeot, même si elle avait eu trois gorges a couper.</p>
        <p>ORESTE. '</p>
        <p>Par peur ta langue ne flatte ; mais en dedans tu ne p:a*e$ pat ainsi.</p>
        <p>(Enripide, Omte, vé 15W sqq.j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TRXTB DIS (4 PRÉFACtS 107</p>
        <p>Les tritons, les satyres, les cyclopes, sont des gro» tesques ; les sirènes, les furies, los parques, les harpies, sont des grotesques; Polyphonie est un grotesque terrible (1 ) ; Silène est un grotesque bouffon. ,</p>
        <p>divi(1) le neuvième chant de l'Odyssée, peut-être, mais \ non dans là onzième idylle de Théocrile :</p>
        <p>Je sais, gracieuse fille, pourquoi lu me fais ;</p>
        <p>parce que mon sourcil touffu courre tout mon front,</p>
        <p>KtenJu d'une oreille h l'autre, en une seule ligne.</p>
        <p>Un seul ail y apparaît, et largement mon nés s'étend sur</p>
        <p>[raalèm. Kt pourtant, tel que je suis, je fais paître mille brebis, etc.</p>
        <p>(2) i Dans la susdite préface, écrite d'ailleurs avec un grand talent, l'antiquité nous semblait comprise d'une assez étrange façon. On y comparait, entre autres choses, les Furies avec les sorcières, et on disait que les Furies s'appelaient Euménides, c'est a dire douces eï bienfaisantes, ce qui prouvait, ajoutaiton, qu'elles n'étaient que médiocrement difformes, par conséquent &amp; peine grotesques. H nous étonnait que l'auteur pût</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>498 M naÊFACE m CROJIWEU,</p>
        <p>nttésur d'autres grotesques, Polyphèmeest géant; Midas est roi ; Silène est dieu (1).</p>
        <p>Aussi iacomédiepasse-t-elle presquo inaperçue(2) dans logrand ensemble épique de l'antiquité. A côté des chars olympiques, qu'est-ce quo la charrette de Thespis? Près de.s colosses homériques, Eschyle, Sophocle, Euripide, que sont Aristophane (3) et</p>
        <p>ignorer que l'antiphrase est au nombre destropes. » (Alfred de Musset, Lettres de Dupuis tt Cotonet, première lettre ) ~ Des deux poètes, c'est le nôtre qui a raison ; « Il y a dans cette dénomination plus qu'un euphémisme pieux, etc. » (Hild, article Erynies, dans la Grande Encyclopédie. Cf., du méite auteur, Etude sur les démons (l«8l). p. 181-184) — Sur les démêlés de Hugo et de Musset, cf. Vicomte de Sjcelberch de Lovenjoul, lis Lundis d'un chercheur, p. 239 et suiv. (C. Levy, 1894,)</p>
        <p>(1) Sur les Silènes, simples génies des sources et des fleuves, cf. Deeharroe, Mythologie de la Grèce antique, p. 440-451.</p>
        <p>(2) Dans une note sur le chapitre v de la Poétique d'Aristole, •Egger proteste contre cette erreur : « Ylus de cent poètes comiques, parmi lesquels Aristophane, Antiphane, Alexis, Ménandre, Philéinon ; plusieurs milliers de comédies, parmi lesquelles tant de chefs-d'oeuvre; enfin, la définition si nette et si précise d'Aristote suffisent bien pour faire apercevoir dans l'antiquité cet élément du comique dont M. V. Hugo fait honneur au moyen âge et aux temps modernes 1 » (6« édition, p. 82.) Cf. Labitte, Eludes littéraires, il, 320-323.</p>
        <p>(3) Tel n'est pas l'avis de Mussot, qui semble bien avoir raison : « Aristophane, vous le savez, est, de tous les génies de la Grèce antique, lo plus noble h la fois et le plus grotesque, le plus sérieux et le plus bouffon, le plus lyrique et le plus</p>
        <p>satirique Dans quelle classification pourra-t-on jamais faire</p>
        <p>entrer les ouvrages d'Aristophane ? quelles lignes, quels cercles tracerat-on jamais autour de la pensée humaine, que ce génie audacieux né dépassera pas? » Ibid. Cf. l'excellent livre de Bl. Jacques Denis, la Comédie grecque, Hachette, 1886.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TF-XTB PB U PRÉFACE 199</p>
        <p>Piaule (1)? Homère les emporte avec fui, comme Herculo emportait les pygmées, cachés dans sa peau do lion (2).</p>
        <p>(1) c Ces deux noms sont ici réunis, mais non confondus. Aristophane est incomparablement au-dessus de Plaute ; Aristophane a une place h part dans la poésie des anciens, comme Diogène dans leur philosophie.</p>
        <p>« On sent pourquoi Térence n'est pas nommé dans ce passage avec les deux comiques populaires de l'antiquité. Térence est le poète du salon des Scipions, un ciseleur élégant et coquet sous la main duquel achève de s'effacer le vieux comique frusto des anciens Romains. &gt; (Note de Victor Hugo.)</p>
        <p>(2) Cette comparaison lut a semblé si bonne, qu'il l'a reprise dans Hernani :</p>
        <p>Des nains ! que je pourrais, concile ridicule,</p>
        <p>Dans ma peau de lion emporter comme Hercule. /</p>
        <p>(3) Cf. Creizenach, Geschichle des neueren Dramas (Halle, Niemeyer), notamment pp. 47-107.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>300 U PnftFACB DR CROMWEll</p>
        <p>l'enfer chrétien ces hideuses figures qu'évoquera l'âpre génie de Dante et do Milton, tantôt le peuple de ces formes ridicules au milieu desquelles se jouera Callpt, le Michol-Ango burlesque (!)•;$! du monde idéal il passe au monde réel, il y déroule d'intarissables parodies do l'humanité. Co sont des créations de sa fantaisie que ces Scaramouches, ces</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE U PPÉFACB 201</p>
        <p>(2) « Ce grand drame de l'homme qui se damne domine toutes les imaginations du moyen âge. Polichinelle, que le diable emporte, au grand amusement de nos carrefours, n'en est qu'une forme triviale et populaire. Ce qui frappe singulièrement quand on rapproche ces deux comédies jumelles de Don Juan et de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>202 u. IWACK m CROMWELl.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TRXTB PB U PBBFACR 203</p>
        <p>(1) Ce livre a été fait plusieurs fois, et ne pouvait être très intéressant, 'car, comme le reconnaît Y. Hugo, le grotesque continu produit une impression désagréable. Cf. Wright, Histoire de la caricature et du grotesque dans la littérature et dans Fart, traduction Sachot. Paris, au Bureau de la- Bévue Britannique, 1867. — Flogef's Geschichte des Grotesk Bomisehen, etc. Leipsig, 1862. — Cliampfieury, Histoire de la caricature antique, Histoire de la caricature moderne, Dentu, 1865.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>204 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>salamandre fait ressortir l'ondinc ; le gnome embellit le sylphe.</p>
        <p>(1) « Ce n'est pas â l'aulne, arbre, que se rattachent, comme on le pense communément, les superstitions qui ont fait éclore la ballade allemande du Roi des Aulnes. Les Aulnes (en bas latin Alcunoe) sont des façons de follets qui jouent un certain rôle dans les traditions hongroises. » (Note do Victor Hugo.) Cette opinion a été en effet soutenue ; « le titro de cette pièce célèbre que, selon Viehoff, il faudrait traduire par le Roi des Sylphes, a été le sujet de savants commentaires que nous ne pouvons reproduire ici. Quelle quo soit l'étymologie du mot Erl, Goethe parait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA i'JIÉPACB 205</p>
        <p>avoir eu en vue les aunes, arbres sacrés chez les Germains. » (OEuvres de Goethe, traduction Porchat, I, 62, note.)</p>
        <p>(1) Les psylles, les goules sont ajoutés en marge, tes aspiolcs en interligne, sur le manuscrit.</p>
        <p>(2) « Ou brucolacas. Les Grecs appellent ainsi les cadavres de3 personnes excommuniées, qu'ils disent être animés par le)démon : ce qui leur fait donner le nom do brucolacas, qui veut dire faux ressuscites. Le démon se servant de leurs organes, les fait parler, marcher, boire et manger. Ils ont quelque rapport avec les utoupi, les sttiges. Les Grecs disent que pour ôter le pouvoir du démon sur ces excommuniés, il faut prendre le coeur du brucolaque, le mettre en pièces, et l'enterrer une seconde fois... Il y a un article des Brucolaqucs dans les Hueliana, où le savant évêque leur donne une autre étymologie. * Dictionnaire de Tri' vovx. — Ce mot est resté d'un emploi très rare. Je n'en connais qu'un exemple :</p>
        <p>C'est bien. Tu nous dirss, ee soir, tes nouveaux airs .. Tu sais, ces chants roumain.*, ces légendes valaqoes Qui font peur. Mourais oeil, sorcières, brucolaqucs.</p>
        <p>(F. Coppée. Pour la Couronne, a. 1, se. 2.)</p>
        <p>(3) V. Hugo se rappelle ta Bonde du Sabbat dans ses Odes el Ballades, I, 515 :</p>
        <p>Goules dool la lôvrc Jamais ne se sèire Du sang noir des morts I Psjlles aux corps grêles, Aspioles frêles... Volez, oiseaux fautes, Dont les ailes diauTcs Aux ciels des alcôves Suspendent Smarra !</p>
        <p>tHtVACB ht CROMfVELL 6"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>206 LA rnÉPAce DE CROMWELL</p>
        <p>forme incorporelle, celte pureté d'essence dont approchent si peu les nymphes païennes ? La Vénus antique est belle, admirable sans doute ; mais qui a répandu sur les.ligures de Jean Goujon cette élégance svclle, étrange, aérienne? qui leur a donné ce caractère inconnu de vie et de grandiose, sinon le voisinage des sculptures rudes et puissantes du moyen Age?</p>
        <p>Si, au milieu de ces développements nécessaires, cl qui pourraient être beaucoup plus approfondis, le ni de nos idées ne s'est pas rompu dans l'esprit</p>
        <p>difforme, mats riante, et qui se balancent sur les ossements de leurs jambes vides et grêles, semblables h un chaume stérile agité par le vent » ; avec les psylles, a qui sucent un venin cruel, et qui, avides de poisons, dansent en rond, en poussant de-: sifflements aigu3 pour éveil 1er les serpents » ; enfin avec le3 goules : « tontes.,., pâles, impatientes, affamées, étaient présentes ; elles brisaient les ais des cercaeib, déchiraient les vêtements sacrés, les derniers vêtements du cadavre ; se partageaient d'affreux débris avec une plus affreuse volupté. » (Smarra, dans les Conta fantastiques, p. 333-334.) Les vampires sont des hommes atteints du smarra ; «la maladie terrible que jevicm de peindre e'appelly en esclavon le smarra. Il est probable que c'est le même que nous appelons en français cochtmar. » (Nodier, Mélangés de littérature et de critique, l, 410)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 207</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>208 tA PREFACE DE CR01IWFLL</p>
        <p>jours un ensemble complet, mais restreint comme nous. Ce que nous appelons le laid, au contraire, est un détail d'un grand ensemble qui nous échappe, et qui s'harmonise, non pas avec l'homme, mais avec la création tout entière. Voila pourquoi il nous présente sans cesse des aspects nouveaux, mais incomplets.</p>
        <p>(1) « A la chute du premier ordre de choses social dont nous avons conservé la mémoire, celui de Pe3clavage et de la mythologie, la littérature fantastique surgit, comme le songe d'un moribond, au milieu des ruines du paganisme, dans les écrits des derniers classiques grecs et latins, de Lucien et d'Apulée. » (Nodier, Du Fantastique en littérature.)</p>
        <p>(2) C'est la une attention de V. Hugo pour son frèro A bel, qui avait traduit les Romances historiques (Paris, Pélicier, 1823). La</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA FHÉKACE 209</p>
        <p>lui, parcxempîe, qui, dans le romande la Rose, peint</p>
        <p>ainsi une cérémonie auguste, l'élection d'un roi :</p>
        <p>Un grand vilain lors ils élurent,</p>
        <p>Le plus ossu qu'ontr'cux ils eurent (1).</p>
        <p>Un gnnd tilaiû entr'eux «lurent, Le piusossu de quan qu'ils furent, Le plus corsa et le grtîgnor, etc.</p>
        <p>(Romande la Rose.Ed. Francisque Michel, 1,319, v. 1035?,sqq.) Peut-être Y. Hugo a-t-il simplement pris la citation dans la Préface de Lengtet du Fresnoy reproduite par Méon dans l'édilion do 1814. (Cf. Francisque Michel, t. I, pp. Vf, xviu, xxvi.) Peut-être aussi ces détails lui ont-ils été communiqués par un ami ; car tout ce passage, depuis on te voit s'étendre, est ajouté après Coup dans la marge du manuscrit.</p>
        <p>6'«*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>210 . LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>i</p>
        <p>front des cathédrales, encadre ses enfers et ses purgatoires sous l'ogive des portails, les fait flamboyer sur les vilraux, déroule ses monstres, ses dogues, ses dénions, autour des chapiteaux, le long des frises, au bord du loit. Il s'étale sous d'innombrables formes, sur la façade de bois des maisons, sur la façade de pierre des çhAtcaux, sur la façade de marbre des palais. Desarls il passe dans les moeurs; et tandis qu'il fait applaudir par le peuple les graciosos de comédie (1), il donne aux rois les fous de cour. Plus tard, dans le siècle de l'étiquette, il nous montrera Scarron sur le bord môme dé la couche de Louis XIV. En attendant, c'est lui qui meuble le blason, et qui dessine sur l'écu des chevaliers ces symboliques hiéroglyphes de la féodalité. Des moeurs, il pénètre dans les lois ; mille coutumes bizarres attestent son passage dans les institutions du moyen âge. De môme qu'il avait fait bondir dans son tombereau Thcspis barbouillé de</p>
        <p>(1} Sur ce bouffon du théâtre espagnol, cf. MarcMonnier, les Aïeux de Figaro et Tiknor, Histoire de ta littérature espagnole, trad. Magnabal, I, 275; 11, 176, 289,307. On trouve chez Caldéron, dans la Devocion delà Cruz,Q\\, viltanogracioso, Meitga, villana graciosa, etc. ;chez Lopedo Vega, dans la May or Vertud de un rty, le bouffon Mendo, etc. Pour te costume du gracioso, cf. FlogePs Geschichte des GroiesU-Romisehen, etc., planche Y. — Il y a peut-être la un souvenir de Sçhlegel, qui a dit, dans sa seizième leçon : « La partie burlesque ne consiste pour l'ordinaire que dans le rôle du valet bouffon connu sous le nom de gracioso. Ce valet sert a parodier la partie idéale de la pièce, et il contrefait, de la manière la plus spirituelle et la plus agréable, les sentiments exaltés de son maître. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 211</p>
        <p>Ccr(1) Hugo aurait dû se délier davantage de l'autorité de lîoilcrfu en matière d'histoire littéraire. Cf. Jacques Denis, la Comédie grecque, I, 3 et note.</p>
        <p>(2) Cf. Petit de Julleville, le Théâtre en France, p. 69-70 ; les Comédiens en France au moyen âge, p. 88, sqq.</p>
        <p>(3) Cf. Armand Oasté, les Drames liturgiques de la cathédrale de Rouen, Evreux, 1893. .</p>
        <p>(5) * Cette expression frappante, Homère bouffon, est de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>212 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>vantés, en Espagne; Rabelais, en France (1).</p>
        <p>(1) V. Hugo rapproche d'une façon peut-être abusive, et cite dans un ordre assez singulier, l'Arioste, dont l'oeuvre parait en 1516, Cervantes en 1604, Rabelais en 1532. — Dans ce paragraphe, les phrases: Il s'étale... palais, Plus tard... mnjèn âge, Enfin... grotesques, sont ajoutées dans la marge du manuscrit.</p>
        <p>(2) Cf. André Lefèvre, Préface des Cvnhs de Charles Perrault, p. L, sqq. —Tout ce paragraphe est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE. DE LA PRÉFACE 213</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>214 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>et le sublime, le terrible et Je bouffon, la tragédie et la comédie, le drame est le caractère propre de la troisième époque de poésie, de la littérature actuelle.</p>
        <p>Ainsi, pour résumer rapidement les faits que nous avons observés jusqu'ici, la poésie a trois. Ages, dont chacun correspond ù une époque de la société : l'ode, l'épopée, le drame. Les temps primitifs sont lyriques, les tcmpsanliqucssonl épiques, les temps modernes sont dramatiques. L'ode chante l'élcrnilé, l'épopée solcnnisc Hiisloirc, le drame peint la vie (1). Le caractère de la première poésie est la naïveté, le caractère de la seconde est la simplicité,^ caractère de la troisième, la vérité. Le3 rhapsodes marquent la transition des poètes lyriques aux poètes épiques, comme les romanciers des poêles épiques aux poètes dramatiques. Les historiens naissent avec la seconde époque; les chroniqueurs et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TÉXÎB DE LA PRÉFACÉ 2tS</p>
        <p>les criliques avccla troisième. Les personnages de l'ode sont des colosses, — Adam, Caïn, Noé; ceux de l'épopée sont des géants, — Achille, Atrée, ' Orcstc; ceux du drame sont des hommes, — lïamlet, Macbeth, Othello. L'ode vit de l'idéal, l'épopée du grandiose, le drame du réel. Enfin, celte triple poésie découle de trois grandes sources, la Bible (1), Homère, Shakespeare.</p>
        <p>(1) Sur son importance dans l'oeuvre de Hugo, cf. l'abbé Doplessy, Viclor Hugo apologiste, p. 98-102. (Paris, Leday, 1892.</p>
        <p>(2) Le Cid est de 1636 lia Pucelte a été publiée en 1656.</p>
        <p>(3) Est-ce bien la l'ordre historique? Sur la valeur de. cette classification, cf. Renan, Origines du Christianisme, tes Evangiles, etc. 2e éd., p. 31, sqqilIistoiréïàjjuÉktplcd'Israël, 11,206, sqq, notamment p. 216-2l7,|J|jp^irit, 61-86. — Cf. de M. Maurice Yernes les articlejpnw* et Critique sacrée dans ta Grande Encyclopédie. -ÉÊr</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>210 LA PRÉPACE DE CROMWRLL</p>
        <p>(1) Peut-être se rappelait-il ce passage d'une oeuvre de Son éclatante jeune sic, lorsque V. Hugo répétait, pcnlaut son agonie, sou dernier vers ;</p>
        <p>C'est ici lo combat da jour ci de la nuit.</p>
        <p>(2) «On a ri mille fois de ce géomètre qui disait de la tragédie de Phèdre : Qu'est-ce que cela prouve? » (La Harpe, 'Lycée, XII, 15.) — Cf. tï rtrand, ïfAhmbirt, p. 19-80:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 217</p>
        <p>Le drame est la poésie complète. L'ode et J'épo* péc ne le contiennent qu'en germe ; il les contient l'une et l'autre en développement; il les résume et les enserre toutes deux. Certes, celui qui a dit: les Français n'ont pas la tête épique (2), a dit une</p>
        <p>« D'Alembert s'élève, dans un de ses écrits, contre le géomètre (on n'a jamais dît lequel) qui, en présence d'une belle oeuvre de l'esprit, demandait : • Qu'est-ce que cela prouve ? •</p>
        <p>(l)Cf*. Génie du christianisme, 2» partie, 1. V, ch.II : c qu'il y a trois styles principaux dans l'Ecriture., »</p>
        <p>(2) « Je me souviens que lorsque je consultai... sur ma flenriade feu M. de Malezieux, homme qui joignait une grande imagination aune littérature immense, il me dit :c Vous entreprenez tin ouvrage qui n'est pas fait pour notre nation : tes Français n'ont pas la tète épique. «(Voltaire, Essai sur la Poésie épique,</p>
        <p>tntrXCK DE CROMWELL. 7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>S18 |»% PHÏTACE DE CROMVkELL</p>
        <p>chose jusle et fine ; si môme il cûl dit les modernes,</p>
        <p>11 en est de môme de la poésie lyrique. Eblouis* sante, rôveusc à l'aurore des peuples, elle reparaît</p>
        <p>Conclusion, Ed. Beuchot, X, 492.) Hago se sépare ici, en partie, de son ami Nodier : « l'eut-on dire que les Français n'ont pas une tête épique ; et si ce reproche insignifiant n'est fondé sur aucun argument, sur aucune conjecture ou physiologique on morale, faut-il conclure que ce qui leur manque, c'est m système de versification, de poésie, de langage, de civilisation peutêtre, approprié au genre épique et aux idées de l'épopée? * (Mélanges, I, 267.) Et pourtant Hugo ne développe e:i songes que l'idée indiquée par Nodier : « Tous les âges d'une JiUêriture conviennent-ils également a la composition de l'épopée ? L'expérience des siècles répond que non, etc. » (Mélaagn. 1,268.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TBXTB PK LA PBÊFACR 219</p>
        <p>Pour rendre sensibles par une image les idées que nous venons d'aventurer, nous comparerions la poésie lyrique primitive a un lac paisible qui reflète les nuages et les étoiles du ciel ; l'épopée est Je fleuve qui en découle et court, en réfléchissant ses rives, forêts, campagnes et cités, se jeter dans l'océan du drame. Enfin, comme le lac, le drame réfléchit Je ciel; comme le fleuve, il réfléchit ses rives; mais seul il a des abîmes et des tempêtes.</p>
        <p>C'est donc au drame que tout vient aboutir dans</p>
        <p>(1) Ici encore Hugo suit la tradition, comme nous Tarons remarqué a la note 1 de la page 176. V. Hugo s'appuie proloblement sur an souvenir de Chateaubriand : &lt; C'est un corps d'ouvrage bien singulier qne celui qui commence par la Genèse et qui finit par l'Apocalypse. » (Génie, deuxième partie, I. V, ch. i.)</p>
        <p>(2) C'est le ton cavalier d'A. Dumas : « Il y a longtemps que j'ai dit qu'en matière de théâtre surtout il me paraissait permis de violer l'histoire, pourvu qu'on lui fit un enfant. » (Mimoires VIII, 172.) Mais l'idée est fort raisonnable. Vinc-t dit la même chose : « Si l'on y réfléchit un peu, on trouvera que les deux genres, les deux éléments, lyrique et dramatique, bien que sépa» fés et distincts, ne sont pas aussi distants l'un de l'autre, pas aussi opposés, qu'un premier coup d'oeil voudrait nous le faire penser, etc » {Essai* de philosophie morale, 1837, p. 270.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>220 L\ ritéPAce m CROMWF.IL</p>
        <p>la poésie moderne, Le Paradis perdu est un drame avant d'ôtro une épopée. C'est, on le sait, sous la première de ces formes qu'il s'était présenté d'abord a l'imagination du poète, et qu'il reste toujours imprimé dans la mémoire du lecteur, tant l'ancienne charpente dramatique est encore saillante sous l'édifice épique do Milton (I) ! Lors(1)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE L\ rRFrACB 221</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>222 l\ l'Rf.FACK PB CROMWKLL</p>
        <p>central, les contre-forts de la voûte dont il est la clcf(l).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE U PBÉFACE 223</p>
        <p>La poésie née du christianisme, la poésie de notre temps est donc le drame ; le caractère du drame est le réel ; le réel résulte de la combinaison toute naturelle de deux types, le sublime et le grotesque, qui se croisent dans le drame, comme ils se croisent dans la vie et dans lacréation. Caria poésie vraie, la poésie complète, est dans l'harmonie des contraires. Puis, il est temps de le dire hautement, et c'est ici surtout que les exceptions confirmeraient la reglc,toulcc qui est dans la nature est dans l'art (2).</p>
        <p>(1) Tout ce paragraphe est ajouté eu marge du manuscrit.</p>
        <p>(2) Pour la discussion de ce principe, cf. ma Convention, p. 87 et suivantes.</p>
        <p>(3) V. Hugo avait écrit d'abord ; une myriade de nains.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>224 U PHEFACS DR CROMWELL</p>
        <p>Ainsi, quo des pédants étourdis (l'un n'exclut pas l'autre) prétendent que le difforme, le laid, le grotesque, ne doit jamais être un objet d'imitation pour l'art, on leur répond que le grotesque, c'est la comédie, et qu'apparemment la comédie fait partio de l'art. Tartuffe n'est pas beau, Pourceaugnac n'est pas noblo ; Pourceaugnac et Tartuffe sont d'admirables jets de l'art.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE M PBEFACB 22$</p>
        <p>V</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>220 LA PREFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Eofio plus librement il semble respirer, Et hiisaot sor ses traits son doux sourire errer : Aux dieux libérateur.*, dit-il, qu'on sacrifie ! Ils m'ont guéri I — De quoi ? dit Cébès. — De la vie !...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEVTE DK l\ PRÉFACE 227</p>
        <p>(1} Cette phrase est ajoutée en interligne dans le manuscrit. — V. Hugo a pu prendre tout, simplement ces détails dans la liingr&lt;iphie unirertefle de Michand.</p>
        <p>(3) « Dans ses confidences familières, il se vantait tVavoir le roi sous sa main, et le parlement dans sa poche. » (Villemain, Histoire de Oromuell, 1,144.)</p>
        <p>(4) « On a souvent raconté 'qu'après avoir signé, il barbouilla de sa plume remplie d'encre le visage d'un autre commissaire qui lui rendit la même plaisanterie.. Ces gaîtés du crime ont un caractère que l'histoire ne peut omettre. » (Villemain, Histoire de Cromtcell, I, 215-216.)</p>
        <p>(5) Je ne sais ou V. Hugo a pris cette anecdote, qui contredit Suétone, G. J. Oxsar, % LIS. LXXVII, LXXXII, et notamment XXXVII : « Gallici triumphi die Velabrum pnetervehens, pâme currn excussus est, axe diflfracto. »</p>
        <p>(6) Ce mot est cité pour la première fois dans l'Histoire de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>228 U FRÉFACB DE CROMUELL</p>
        <p>d'être homme (I); et cet éclair d'une âmo de feu qui</p>
        <p>Il voulait, héros et symbole, Pontife et roi, phare et votcao, Faire du Loutre on Capitole, Et de SainttCloud ua Vatican,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TBXTK PB 14 PRÉFACE 229</p>
        <p>(1) »S\ aV.rait-il pas la le souvenir d'une pensée de Napoléon dans son :u loire couronné par l'Académie de Lyon, sur cette question: « \piéh sont les principes et les institutions &amp; inculquer aux hommes pdur les rendre le plus heureux possible? » mémoire qui, brûlé plus tard par l'Empereur, contenait, paraît-il, celte phrase: &lt; Les grands hommes sont comme des météores, qui brillent et se cousument pour éclairer la terre » (AbelHugo, Histoire de l'Empereur Napoléon, p. 19.)</p>
        <p>(2) Je ne sais où V. Hugo a pu voir que Beaumarchais était morose. Cf. Lintilbac, Beaumarchais et ses autres, passim, notamment p. 110,133-134,136.</p>
        <p>(3) Ce paragraphe est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>230 U PBÉFACB PB CBOHWKW.</p>
        <p>(1) Osrick figure dans Jlamlel, a. V, se. 2. Cf. encore Second Hamlet, se. 20, trad. Fr. Victor Hugo, p. 320 et sùiv. Osrick est assez mal choisi. Ce personnage assez peu connu, et très secondaire, joue dans Hamlet le rôle d'un sot, sans grâco ni élégince.. v</p>
        <p>(2) Ces deux dernières phrases sont ajoutées en marge du manuscrit.</p>
        <p>(3) Cette phrase est ajoutée en interligne dans le manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PB h\ PRÉFACE 231</p>
        <p>plus lugubres, aux plus rêveuses musiques do l'âme (1).</p>
        <p>On voit combien l'arbitraire distinction des genres croule vite devant la raison et le goût. On ne ruinerait pas moins aisément la prétendue règle des deux unités. Nous disons deux et non trois unités, l'unité d'action ou d'ensemble, la seule vraie et fondée, étant depuis longtemps hors de cause.</p>
        <p>Ce qu'il y a d'étrange, c'est que les routiniers prétendent appuyer leur règle des deux unités sur</p>
        <p>(1) Roi Lear, a. I, se. 10, et a. III, se. 2.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>232 LA PRÉFACB DE CROMWELL</p>
        <p>Altérais cantemus ; amant alterna Camoenoe (1).</p>
        <p>(1) Virgile, Eglogues, ni, v. 59 :</p>
        <p>Atlernis dicelis; amant alterna Camoena?.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 233</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>231 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 235</p>
        <p>ailleurs que dans cette rue de la Ferronnerie, tout obstruée de baquets et de voilures? brûler Jeanne d'Arc autre part que dans le Vieux-Marché (1)? dépêcher le duc de Guise autre part que dans ce château de Blois où son ambition fait fermenter une assemblée populaire (2)? décapiter Charles Ier et Louis XVI ailleurs que dans ces places</p>
        <p>guère d'autres événements, excepté Marie Sluurt, dont le succès a été prodigieux. »</p>
        <p>' littéraires entre la France et ïAllemagne (Fischbacher, 1897),' p. 208. Dans cet excellent ouvrage, qui a paru depuis que mou livre e3t à l'impression, il n'est question de la Préface qu'assez rarement, p. 146,161,162.</p>
        <p>(2) Tout ce passage semble inspiré par Stendhal : « Pour Heurt III, il faut absolument, d'un côté : Paris, la duchesso de Montpensier, le cloître des Jacobins ; de l'autre, SaintCloud, etc. » Racine et Shakespeare, p. 41.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>236 LA PRÉFACE DE CROMWBLL</p>
        <p>Et puis si vingt-quatre heures peuvent être comprises dans deux, il sera logique que quatre heures puissent en contenir quaranle-huit. L'unité de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 237</p>
        <p>Shakespeare ne sera donc pas l'unité de Corneille. Pitié!</p>
        <p>3r. Soubie3 trouve « véritablement attachant » te Jaloux dé' tabusé, « de l'infortuné Camp:stron, devenu plus tard, pour les romantiques, un bouc émissaire chargé de tous les péchés de l'Israël classique, sur lequel se sont acharnés, comme en le voit» dans te3 Lettres de Dopuis et Colonel, les Jeune France de 1830.» (La Comédie française depuis tépoque romantique, p. 214</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>238 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>(1) Le raisonnement est au moins discutable. Cf. Breitinger, les Unités d'Aristote avant le Cid de Corneille. Genève, Qeorg, 1879.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 239</p>
        <p>— Mais, s'écrieront les douaniers de la pensée, de grands génies les ont pourtant subies, ces règles que vous rejetez!</p>
        <p>— Eh oui, malheureusement ! Qu'auraient-ils donc fait, ces admirables hommes, si l'on les eût</p>
        <p>(1) Pour cette querelle de Corneille avec Mairet, consulter la réimpression en fac-similé des pamphlets les moins connus, publiés en 1637 et en 1638, pour et contre le Cid, réimpression faîte dans la collection de la société des Bibliophiles normands de Rouen, par M. ArmandGasté, et notamment YAdver tissent ni au Besançonnois Mairet, VEpistre familière du S1 Maint au 8e Corneille sur la tragi-comédie du Cid, VApologie pour Monsieur Mairet contre tes calomnies du sieur Corneille de Rouen.</p>
        <p>(3) Surd'Âubignac et sa querelle avec Corneille, Ch. Arnaud, Etude sur la vie et les oeuvres de rabbê d'Aubîgnac (1887), p. 300-323.</p>
        <p>(5) « Vous vous êtes fait tout blanc d'Àristote et d'autres</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>240 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>justeauteurs vous ne lûte3 et n'entendîtes peut-être jamais. &gt;• Lettre apologétique du sieur Corneille, contenant sa réponse aux Observations faites parle sieurScudérjr sur le Cid...OEuvres, X, 402.</p>
        <p>(2) • 11 n'a pas tenu avons que du premier Heu, où beau* coup d'honnêtes gens me placent, je ne cois descendu au-dessous de Claveret, » Lettre apologétique, OEuvres, x, 403.</p>
        <p>(4) Tout ce passage, depuis Là-destus Corneille, est ajouté en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉPACE 241</p>
        <p>marge dans le manuscrit. Chose curieuse, V. Hugo lavait d'abord écrit avec l'orthographe courante; puis il y est revenu, et a rétabli l'orthographe du xvu* siècle.</p>
        <p>(1) Dans le texte de Scudéry : pourront.</p>
        <p>Messieurs, ^</p>
        <p>Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
        <p>de Scudéry. »</p>
        <p>(3) V. Hugo rappelle ici un article de la Revue d'EdimPBiFACB</p>
        <p>d'EdimPBiFACB CROMWELt. *•"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>242 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) On ne saurait mieux dire sur lui que ne l'a fait Boissonade dans la Biographie Universelle, en 1817 : « Il mourut, vers la fin de l'année 1460, plein d'années et universellement regretté. Les écrits de ce savant homme sont aujourd'hui assez peu connus. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 243</p>
        <p>(2) Scudéry dît simplement dans ses Observations : c.... Autrefois quelques-uns, comme Marcellin an livre vingt-septième, ont mis entre les corruptions des républiques la lecture de Jurénal... t (OEuvres, XII, 448.) Mais il reprend toutes ses attaques avec références dans la Preuve des Passages allégués dans tes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>211 LA PRÉFACE DE CIlOMWELL</p>
        <p>Observations sur le Cid. V. Hugo fait ses citations d'après l'édition princeps, car il en reproduit fidèlement l'orthographe, sauf « estres » qui doit être une faute d'impression. CL la Preuve, Ed. Gasté, p. 10 : « J'ai fait voir quels doivent estre les Episodes, mais ce n'est qu'après Aristote qui me l'enseigne, aux chapitres dixième et seizième de sa Poétique. »</p>
        <p>(1) La Preuve des passages, p. 10.</p>
        <p>(2) La Preuve des passages, p. 8.</p>
        <p>(3) La Preuve des passages, p. 9.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>; TEXTE DE LA PRÉFACE 245</p>
        <p>(1) c Cest en cet endroit que j'ay monstre, que le Cid cho • que directement les bonnes moeurs. J'ay dit sur ce subjet que la volonté fait le mariage; mais je ne l'ay dit qu'après les Canonistes et les Jurisconsultes, au titre des nopees. » (La Preuve, p.9-10.)</p>
        <p>(3) Sur ce rôle de Chapelain, cf. Pellisson, Histoire de VAcadémie française , . I, 493-500 de l'éd. Livet. Chapelain , du reste, ne décida pas mal si l'on en croit La Bruyère : s te Cid enfin est l'un des plus beaux poèmes que l'on puisse faire; et l'une des meilleures critiques qui ait été faite sur aucun sujet. e3t celle du Cid. » (Ouvrages de Vesprit, % 30.) Peut-être l'éloge est-il un peu fort.</p>
        <p>On peut lire ces Sentiments de f Académie au tome XII de l'Ed. Hachette.</p>
        <p>(4) Ce3 huit derniers mots sont ajoutés en marge du manuscrit.</p>
        <p>....</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>246 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>mise3 sou3 le nom de Guiilen de Castro, où se trouve le passage suivant:</p>
        <p>Ingrat, rends-moi mon Cit/jusques au deroïer mot, Après tu connaîtrai, Corneille déplumée. Que l'esprit le plus tain est souvent te plus sol, El qu'enfin ta me dois toute ta renommée.</p>
        <p>(fKnvrei de Corneille, III, 20.) A coup sûr,.cette stance ligure dans VEpûtre familière du ST 3fayret au S' Corneille, p. 13 de l'Bd, Gasté, et de plus l'auteur anonyme de VAdverlissemenl au Besançonnois Mairet ta lui attribue nettement.</p>
        <p>(1) Ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>(2) V. Hugo prête probablement ses propres lumières &amp; Corneille, car ce dernier n'a pour ainsi dire pas étudié le moyen âge, si l'on excepte son Cid qu'il connaissait surtout par Gnillen de Castro et un peu par le Romancero. Pour le véritable Cid, et. L. Mabilleau, supplément littéraire du Figaro, 10 mars 1894.</p>
        <p>(3) S:r c*tte question très controversée, cf. E. Desjardins, te Grand Corneille historien. Didier, 1861.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 247</p>
        <p>(1) Phrase ajoutée en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>248 LA PltEFACK DE CROMWELt,</p>
        <p>*On répèle néanmoins, et quelque temps encore sans doute on ira répétant : — Suivez les règles ! Imitez les modèles ! Ce sont les règles qui ont formé les modèles(2)I — Un moment! Il y a en ce cas deux espèces de modèles, ceux qui se sont faits d'après les règles, et, avant eux, ceux d après lesquels on a fait les règles. Or, dans laquelle de ces deux catégories le génie doit-il se chercher une place ? Quoi qu'il soit toujours dur d'être en contact avec les pédants, ne vaut-il pas mille fois mieux</p>
        <p>(1) Souvenir de Stendhal, un peu modifié : « Ces grands hommes... s'élançaient dans la carrière chargés de fers, et ils les portaient avec tant de grâce, que des pédants sont parvenus h persuader aux Français que de pesantes chaînes sont un ornement indispensable, dès qu'il s'agit de courir. » (Racine et Shakespeare, p. 181.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>. TEXT* DE LA pnEFACE r 249</p>
        <p>leur donner des leçons qu'en recevoir d'eux (i) ? Et puis, imiter ! Le reflet vaut-il la lumière? Le satellite qui se traîne sans cesse dans le même cercle vaut-il l'astre central cl générateur? Avec toute sa poésie, Virgile n'est que la lune d'Homère (2).</p>
        <p>Et, voyons, qui imiter? Les anciens ? Nous venons de prouver que leur théâtre n'a aucune coïncidence avec le nôtre. D'ailleurs, Voltaire, qui no veut pas de Shakespeare (3), ne veut pas des Grecs non plus. Il va nous dire pourquoi : « Les Grecs ont hasardé des spectacles non moins ré vol(1)</p>
        <p>(3) Cf. sa lettre hl'Académiesur Shakespeare, Beuchot,xi.viii, 407.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>250 LA PRÉFACE DB CROMWELL</p>
        <p>(3. Tout ce paragraphe, depuis Et, voyons, est ajouté en marge du mss.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 251</p>
        <p>nièrc dont vous concevez l'art, vous paraissez n'attendre que de grands poètes, toujours compter sur le génie ? — L'art ne compte pas sur la médiocrité. Il ne lui prescrit rien, il ne la connaît point, clic n'existe point pour lui ; l'art donne des ailes et non des béquilles. Hélas I d'Àubignac a suivi les règles, Campislron a imité les modèles (1). Que lui importe I II ne bâtit point son palais pour les fourmis. Il les laisse faire leur fourmilière, sans savoir si elles viendront appuyer sur sa base cette parodie de son édifice.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>252 - LA PRÉFACE DB CROMWEIL</p>
        <p>le poème de Bojardo, conté d'une façon pins gracieuse et plus piquante, refait et embelli. &gt; (Communication de M. de Tréverret.)</p>
        <p>vous violez Bien de grand, rien de beau, rien de durable, si</p>
        <p>ce n'est dans cette voie : les succès de coterie, les ovations de la mode ou du charlatanisme passeront, et les muses immortelles clameront de leur sanctuaire purifié vos idoles d'un jonr, qui vainement en usurpent les autels. &gt; (Fonfrède, IX, 209 210.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 233</p>
        <p>Qnando he de escrivir im.i comedia, Kncicrro los prcceplos con sois Ihves (2).</p>
        <p>(1) Cf. en effet son t Dictionnaire de ftimes... où se trouvent : I. I.e^ roots et le genre des mots; II. Un traité complet de la versification, et les régies des différents ouvrages en vers ».</p>
        <p>(2) V. Hugo ne cite pas les vers qui entourent ce distique, et</p>
        <p>I i\Ér.lCB DR CROytVÉLL. 8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>254 . LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Pour enfermer les préceptes, en effet, ce n'est</p>
        <p>Vcrdad es, que y o lie escrilo a?gunas vezes</p>
        <p>Siguiendo ci arte que eonossen pocos</p>
        <p>Mas Iacgo que salir por otra parte</p>
        <p>Veo losMonslrùos de aparencia* llenos,</p>
        <p>A dondc acude cl vuljo, y tas Mugcres, .</p>
        <p>Que este triste exercicio canonizan,</p>
        <p>A aquel habito barbaro me vucîvo.</p>
        <p>Y quando lie de escrivir una Comedia Encierro los préceptes cou scis liâtes : Saco a Terencio, y Plauto, de mi csludio ; l'ara que no me den \oce% que suete Dargritosla verdad ca libros muchos.</p>
        <p>Y escrivo por cl arte que înventaron, Los que et vulgar aplaa*) pretendieron Porque come las paga el v ulg&lt;&gt;, e justo llablarle en Nc&lt;*io, para darle Gusto.</p>
        <p>{Collection de las obras, etc., Madrid, 11ÏG, l IV, p. 406.)</p>
        <p>I.n voici une traduction dont je ne puis garantir les sept premières ligne* :</p>
        <p>La vérité etf que j'ai écrit quelquefois</p>
        <p>Eu suivant l'art que connaissent peu de personne).</p>
        <p>Mais aussitôt que j'ai vu triompher d'autre rôté -</p>
        <p>Des monstres qui n'étaient pleins que d'apparence,</p>
        <p>A U représentation desquels assistaient souvent le vulgaire et</p>
        <p>ijui cstiimient ce triste travail, [les femmes,</p>
        <p>Je me suis tourné vers celle coutume barbare,</p>
        <p>Kl lorsque je dofcéerire une comédie,</p>
        <p>J'enferme tes préceptes sous six clefs ;</p>
        <p>Je fat* sortir Tércnce cl Piaule de mon étude,</p>
        <p>Pour q&lt;i'i!s n'élèvent pas de clameurs contre moi : d'ordinaire</p>
        <p>La vérité pousse des cris dans des livres muets.</p>
        <p>Kl j'écris suivant l'art qu'inventèrent</p>
        <p>Ceux qui élevèrent des prétentions aux applaudissements du peuple.</p>
        <p>Comme c'est le peuple qui le* paie, il est juste</p>
        <p>De lui parier folies pour lui complaire.</p>
        <p>Cf. Magnabal, II, 304, on les Chefsd'auvre des théâtres élran-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PREFACE 235</p>
        <p>gers, t. XV, p. LXX. — M. Breitinger croit le passage ironique, p. 19*21. Peut-être V. Hugo a-t-il pris sa citation tout simplement dans le pamphlet de Scudéry cité plus haut, La Preuve des Passages, p. 13.</p>
        <p>(2) En 1824, Àncelot fait représenter &amp; l'Odéon un Fiesque, visiblement imité de Schiller. Cf. les Débats, no du 17 novembre 1824.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>256 LA PRÉFACE DE CHOMWELL</p>
        <p>, (*) A. Soumet venait d'emprunter au Château de Kenihcorth son Emilia, drame en prose. Cf. les Débals du 3 septembre 1827.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TE.VTB DE LA PRÉFACE * 257</p>
        <p>tout Horace ('). Certes, ceci est aussi un travail d'artiste et de poète, un labeur qui n'exclut ni l'originalité, ni la vie, ni la création. C'est de cette façon que les psalmistes ont traduit Job. » (Note de Victor Hugo.)</p>
        <p>I*) Cf. ses Etudes françaises et étrangères, p. 121 et suivantes de la quatrième édition. - Sur Emile Deschamps, directeur réel de la Muse Française, et. Victor Hugo avant tSSO, p. 319; David d'Anger*; p. 31. — V. Hugo ne voulait pas être eu reste avec celui qui disait: * La grande poésie française de notreép&gt;que nous semble... principalement représentée par M M. Victor Hdgo, de Lamartine et Alfred de Vigoj..... M. Victor Hugo a non seulement composé un grand nombre de magnifiques odes, mais on peut dite qu'il a créé l'ode moderne. » (Préface des Etudes françaises et étrangères.) — t'est aux idées défendues dans celte préface, notamment pages xssiv-Ltr, que V. Hugo fait cette concession.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>258 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>maître? se greffer sur un modèle? 11 vaut mieux encore être ronce ou chardon, nourri de la môme terre que le cèdre et le palmier, que d'être le fungus ou le lichen de ces grands arbres. La ronce vit, le fungus végète. D'ailleurs, quelque grands qu'ils soient, ce cèdre et ce palmier, ce n'est pas avec le suc qu'on en tire qu'on peut devenir grand soi-môme. Le parasite d'un géant sera tout au plus un nain. Le chêne, tout colosse qu'il est, ne peut produire et nourrir que le gui (1).</p>
        <p>médio(1) idée, fort juste, est une de celles dont V. Hugo est fier. Quarante ans pins tard, il la reproduit deux fois dans son William Shakespeare, p. 292 et 300.</p>
        <p>(2) V. Hugo condense la pensée dé Nodier, parlant des novateurs : « ils sont venus dans un temps malheureux, c'est-à-dire vers la décadence d'une très belle littérature, où il n'y avait pins de rangs bien éminents &amp; prendre ; de sorte qu'on doit leur savoir quelque gré d'avoir essayé de remplacer, par une innocente industrie, les ressources qui leur ont été ravies par leurs</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 259</p>
        <p>(t) Le début de celte phrase est ajouté en marge du mis.</p>
        <p>(2) Où La Harpe dit-il cela? Je ne sais. Cet aphorisme pourrait être le résumé de sa théorie sur l'invention, dans l'introduction du Lycée, t. 1, p. 16-17 de l'êd. de 1816. — La Harpe a du reste parfaitement raison. On pourrait d'abord étayer son opinion avec des autorités. Goethe a écrit ceci : c on dit quelquefois &amp; la louange de l'artiste : « Il a tout tiré de luimême. » Si je pouvais une fois ne plus entendre ce langage 1 Tout bien considéré, les productions de ce génie original sont,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>260 LA PRÉFACE DE CROMWKLL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE SOI</p>
        <p>vraie que par l'émotion qu'elle nous cause. » (De VAllemagne, p. 18V, seconde partie, ch. xv.)</p>
        <p>(1) Quels sont ces « plusieurs » critiques ? Je n'ai pu en découvrir un seul.</p>
        <p>8*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>262 LA PREFACE DE CROMWELL*</p>
        <p>Il n'y a aucune raison pour qu'il n'exige pas ensuite qu'on substitue le soleil a cetto rampe, des arbres m?/s,'des maisons réelles&gt;h ces monteuses coulisses. Car, une fois dans cette voie, la logique nous tient au collet, on no peut plus s'arrêter.</p>
        <p>(t) Qui a dit cela? Je l'ignore. - (2i Sur ces souvenirs des études mathématiques que V. Hugo favait poussées loin, cf. Biré, Victor Hugo avant 1830, p. 77; 79-82.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/,</p>
        <p>TCNTK DE LA PRÉFACE , 263</p>
        <p>lueur uno lumière, d'une lumière uno flamme. Alors seulement le drame est avoué de l'art. . Lo théAtre est un point d'optique. Tout ce qui /oxisto dans lo monde, dans l'histoire, dans la vie, (dans l'homme, tout doit et peut s'y réfléchir, mais jsous la baguotlo magiquo do l'art. L'art fouillette «les siècles, feuillette la nature, interroge les chroniques (1), s'étudie a reproduire la réalité des faits, surtout celle dos moeurs et des caractères, bien moins léguéo au doule et a la contradiction que les faits (2), restauro co que les annalistes ont tronqué,</p>
        <p>(1) V. Hugo les connaissait. A propos d'un personnage du Louis IX d'Ancelot, le critiquo do dix-huit ans peut dire aveo simplicité : &lt; M. Ancelot prétend l'avoir trouvé dans les mémoires du temps ; nous croyons connaître les vieilles chroniques, et nous n'y avons rien vu de pareil. » (Conservateur Littéraire, 1,144.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>264 U PRÉFACE DE CR0MWEIL</p>
        <p>(1) Sur la façon dont V. Hugo et les romantiques comprennent l'histoire au théâtre, cf. ma Convention, ch, vm, notamment p. 237-238.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TCXTB PB LA PRtFACB 265</p>
        <p>| l'art est presque divin : ressusciter, s'il fait do ! Thistoiro (t) ; créer, s'il fait do la poésie.</p>
        <p>On conçoit que, pour une oeuvre de ce genre, si le poète doit choisir dans les choses (et il le doit), ce n'est pas le beau, mais le caractéristique (2). Non qu'il convienne de faire, comme on dit aujourd'hui, de la couleur locale (3), c'est-à-dire d'ajouter après</p>
        <p>(1) Micheletse rappelait-il ce mot lorsqu'il définissait l'histoire une résurrection de ta vie intégrale t (Préface de 1869.)</p>
        <p>(2) llupture avec Chateaubriand qui écrit, dans sa lettre a Fontanes : « Les poètes... toujours cachant et choisissant, retranchant ou ajoutant, ... se trouvèrent peu a peu dans des formes qui n'étaient plus naturelles, mais qui étaient plus belles que celles de la nature ; et le3 artistes appelèrent ces formes le beau idéal. On peut donc définir le beau idéal ïart de choisir el de cacher. » (111,294.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>200 LA PnÉFACE DE CROMWELt</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE LA PREFACE 207</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>268 LA PAéFACK DE CROMVRil»</p>
        <p>d'ouvrages, nous permette do lui indiquer une erreur où il nous semble qu'olle est tombée (I), erreur trop justifiée d'ailleurs par les incroyables aberrations do la vieille école. Le nouveau siècle est dans cet âge de croissance où l'on peut aisé^ ment se redresser.</p>
        <p>Il s'est formé, dans les derniers temps, commo une pénultième ramification du vieux tronc classique, ou mieux comme uno de ces excroissances, un de ces polypes quo développe la décrépitude et qui sont bien plus un signe de décomposition qu'une preuve de vio ; il s'est formé une singulière écolo do poésie dramatique. Cette école nous semble avoir eu pour maître et pour souche le poète qui marque la transition du dix-huitième siècle au dixneuvième, l'homme de la description et de la périphrase, ce Delillo (2) qui, dit-on (3), vers sa fin, se</p>
        <p>Î.</p>
        <p>(1) La remarque était un peu dure. Il est certain que la Pré* face apporta un certain désarroi parmi les Romantiques de la première heure : « sos théories jetaient quelque trouble et des principes de désordre dans le monde jusqu'alors si uni des jeunes poètes romantiques et religieux. Il était impossible, en effet, â MM. Soumet, Guiraud, Ancelot, dont les oeuvres avaient réussi avec les formes de l'ancienne tragédie française légèrement renouvelées, d'accepter un programme si éte.tdu, et de brûler subitement ce qu'ils avaient " adoré. » ( Vérc., Mémoires d'un bourgeois de Paris, III, 46.) Soumet se résigna pourtant d'assez bonne grâce. Cf. Victor Hugo raconté, II, 229.</p>
        <p>(2) Pour comprendre l'ironie du ce, nullement emphatique, cf. l'introduction, p. 74 et suivantes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE Ï.A PRÉFACE HC9</p>
        <p>ses trophées descriptifs, » (La littérature française au XIX* tiè*. de. Les Origines du Romantisme, p. 60.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>870 LA PRÉFACE DE CROMWKIL</p>
        <p>chemin faisant, Cetto muse, loin de repousser, comme la véritable école classique française (I ), les trivialités et les bassesses do la viei les ro« cherche au contraire et les ramassa avidement. Le grotesque, évité comme mauvaise compagnie par la tragédie do Louis XIV, no peut passer tranquillo devant celle-ci. Il faut qu'il soit décrit l (2), c'està-dire anobli Une scène do corps de garde (3), uno révolte do populace, le marché aux poissons, lo bagne, lo cabaret, la poule au pot do Henri IV, sont une bonne fortune pour elle (4). Kilo s'en</p>
        <p>(l)'Ce membre de phrase est ajouté en interligne dans le rass.</p>
        <p>Un Scudéri moderne, en sa verre indiscrète, Dîcrit tout sans pinceaux, sans couleurs, sans palette : Un âne. sous les yeux de ce rimeur proscrit, Ne peut |asser tranquille, cl sans être décrit.</p>
        <p>(Etsai sur les Principes des Arts. OEuvre3 posthumes (1825), H, 185.)</p>
        <p>(3) Ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>(4) Souvenir de Stendhal : c ce qu'il y a d'antiromantique, c'est M. Legouvé, dans sa tragédie d'Henri IV, ne pouvant pas reproduire le plus beau mot de ce roi patriote : « je voudrais que le plus pauvre paysan de mon royaume put au moins avoir la poule au pot le dimanche. »</p>
        <p>Ce mot vraiment français eut fourni une scène touchante au plus mince élève de Shakespeare. La tragédie racinienne dit bien plus noblement :</p>
        <p>(La morttle Henri 1V, acte IV. Racine et Shake*peare, p. 35-30.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE LA PREFACE 27 i</p>
        <p>Cetto muse, on lo conçoit, est d'une béguculorio rare (3). Accoutumée qu'elle est aux caresses do la</p>
        <p>Un Ane. sous les yeux de eo rimeur maudit,</p>
        <p>Ko peut passer tranquille, il faut qu'il soit décrit,</p>
        <p>t Mais si le goût s'égare un moment, nous nepouvonsétrelong* temps dupes d'une erreur'qui intéresse de si près notre plaisir. L'ennui, ce passe-temps auquel on s'accoutume le moins aisément, surtout en France, tit bientôt justice de toutes ces produo* tions, dans lesquelles unvs et aller assuitur pannus, comme l'a dit un homme de sens, qui n'était pas plus partisan que nous do ces poèmes, qu'il comparait, comme on voit, h l'habit d'Arlequin. » (II, 56-57.) Cf. Horace, Epitres, 1. II, ép. III, v. 15 :</p>
        <p>Purpureus, laie qui splendcat, unus el aller Assuitur pannus.</p>
        <p>(2) c Je désire la tragédie en prose... Cela m'intéresserait davantage, je l'avoue, que Clytemneatre ou Régulus faisant des tirades de quatre-vingts vers et de l'esprit officiel. La tirade est peut-être ce qu'il y a de plus antiromantique dans le système de Racine ; et s'il fallait absolument choisir, j'aimerais encore mieux voir conserver les deux unités que la tirade. * (Stendhal, Racine et Shakespeare, p. 158.)</p>
        <p>(3) A la porte du ThéAtre-Français, les gens du monde trouvent « un monstre terrible : le bègueulisme, puisqu'il faut l'ap-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>27â U PREFACE PE CROMWELL</p>
        <p>périphrase, le mot propre, qui la rudoierait quelquefois, lui fait horreur, Il n'est point do sa dignité do parler naturellement. Kilo souligne le vieux Corneille pour ses façons do diro crûment :</p>
        <p>.,. Un las d'hommes perdus de dettes et de crimes (t). ... Chimène, qui l'eût cru f Rodrigue, qui l'eût dit ? jî) ... Quand leur Flaminius marchandait Aunibal (3). ... Ah ! ne mo brouilles pas avec la république I etc. etc. (4).</p>
        <p>Elle a encore sur le coeur son : Tout beau, il/onsieur (5) î Et il a fallu bien des seigneur l et bien des madame l pour fairo pardonner à notro admipelerpar</p>
        <p>admipelerpar nom. Dans la vie commune, le bégueulisme est l'art de s'offenser pour le compte des vertus qu'on n'a pas ; en littérature, c'est l'art de jouir avec des goûts qu'on ne ont point. » (Stendhal, ibid., p. 56.)</p>
        <p>(1) Coma, a. V, se. 1, v. 1493.</p>
        <p>(2) Ou plus exactement :</p>
        <p>Rodrigue, qui l'eut cru ? — Chimène, qui l'eût dit?</p>
        <p>(A. III, se. 4. v. 987.)</p>
        <p>(3) Ce don a M misère était le prix fatal Dont leur FUminius marchandait Acnital.</p>
        <p>(Nicoméde, a. I, se. 1, v. 22.)</p>
        <p>(4) Ah I ne me brouillez point avec U république.</p>
        <p>(Nicomide, a. II, so. 3, v. 561.)</p>
        <p>0 mes frères I — Tout beau, ne les pleurez pas tous.</p>
        <p>(Horace, a. 111, se. 6, v. 1009.) — Ceci du reste paraît être un souvenir de l'étude du comte F. de NeufcMteau, dont V. Hugo rend compte dans le Conservateur Littéraire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PR LA PRÉFACE 273</p>
        <p>rablo Racine ses chiens si monosyllabiques (1), et ce Claude si brutalement mis dans le ht d'Agrippine(2).</p>
        <p>Cotte Melpomène, comme elle s'appelle, frémirait do toucher uno chronique. Kilo laisse au costumier le soin de savoir a quelle époque so passent les drames qu'elle fait. L'histoire a ses yeux est de mauvais ton et do mauvais goût. Comment, par exemplo, tolérer dos rois et des reines qui jurent? Il faut les élever do leur dignité royale a la dignité tragique. C'est dans uno promotion do ce genre qu'elle a anobli Henri IV. C'est ainsi que lo roi du peuple, nettoyé par M. Legouvé (3), a vu son ven(1)</p>
        <p>ven(1) t. III, p. 633, v. 506 :</p>
        <p>Pes lambeaux pleins de saug, et des membres affreux, Que des chiens dévorants se disputaient entre eux.</p>
        <p>(2) Racine, t. II, p. 311, v. 1137 :</p>
        <p>Le sénat fut séduit : une loi moins sévère</p>
        <p>Mit Claude dans mon lit, et Rouie a mes genoux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>274 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>En somme, rien n'est si commun que cette élégance et cette noblesse de convention. Rien de trouvé, rien d'imaginé, rien d'inventé dans ce style. Ce qu'on a vu partout, rhétorique, ampoule, lieux communs, fleurs de collège (4), poésie de vers laV.</p>
        <p>laV. dans ses critiques contre l'Académie et les académiciens. Sept ans plus tard, il dira bien :</p>
        <p>... sur l'Académie, aïeule el douairière, Cachant sous ses jupons les tropes effarés... Je fis souffler un veut révolutionnaire. -</p>
        <p>(Conlempf" Ions, I, 29.) V. Hugo la ménage alors: dans la séance extraordinaire du mardi 8 janvier 1828, il lui faithommr-tgc de son Cromvoetl. (Moniteur du 10 janvier 1828.)</p>
        <p>(2) Perrault, Contes en prose, les Fées, p. 118 de l'éd. André Lefèvre.</p>
        <p>(3) c Baour nous a récité le distique suivant, sur la tragédie de la Mort de Henri IV, qu'on va donner incessamment :</p>
        <p>Ravaillac nous priva du plus juste des rois ; LegouTé l'assassine une seconde fois. »</p>
        <p>(Géraud, Un homme de lettres sous l'Empire et la Restauration, fragments de journal intime, publiés par Maurice Albert (Flammarion), p. 29.</p>
        <p>(4) V. Hugo connaissait peut-être un « Plaidoyer sur quatre espèces de fleurs, précédé d'un discours sur les avantages de ces sortes d'exercices dans l'Enseignement des Lettres i, par l'abbé Moussaud. Paris, Maradan, 1817.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 275</p>
        <p>(2) Cette expression, fréquente dans la Bible, ligure an p3.113 : « Qui convertit... rupem in fontes aquarum. » (Communiqué par M. G. Poûan, correcteur d'imprimerie.)</p>
        <p>(3) Mm« dé Stac), dans son livre de l'Allemagne, Stendhal dans son Racine el Shakespeare.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>276 LA PRÉFACE DE CR0MWELL</p>
        <p>les éléments de notre langage poétique étaient incompatibles avec le naturel et le vrai (4). L'alexandrin les avait tant de fois ennuyés, qu'ils l'ont condamné, en quelque sorte, sans vouloir l'entendre, cl ont conclu,un peu précipitamment pcut-ôlrc, que le drame devait être écrit en prose (2).</p>
        <p>Ils se méprenaient. Si le faux règne en effet dans le style comme dans la conduite de certaines tragédies françaises, ce n'était pas aux vers qu'il fallait s'en prendre, mais aux versificateurs. Il fallait condamner, non la forme employée, mais oeux qui</p>
        <p>mire poétique ; et une foule de sentiments et d'effets sont bannis du théâtre, non par les régies de la tragédie, mais par l'exigence même de la versification. » [De V Allemagne, p. 187-188,2e partie, ch. xv.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 277</p>
        <p>avaient employé celte forme; les ouvriers, el non l'outil (1).</p>
        <p>hautc(1) du vers rimé, au théâtre, étaient, sans s'en douter, des disciples de Chapelain qui, dans la dissertation citée plus haut, après avoir protesté Contre le vers, s'insurge contre la rimo : c en cela notre langue se peut dire plus malheureuse</p>
        <p>(2) Cette théorie est contestable : cf. mon Evolution du vers français au XVIP siècle.</p>
        <p>(3) H est certain que Molière subit une" éclipse a la Un du xvi n* siècle. Le 28 janvier 179G,.Malle t du Pan écrit: c le Corps législatif eat usé, désert; c'est un spectacle en décadence ; c'est la Comédie-Française les jours de Molière. » (Mémoires el Correspondance, etc., t. Il, p. 208.) On peut encore consnlter L'mgaet, Annales politiques, civiles et littéraires du XVIII* siècle, t. V, p. 41-51 ; X, 191.</p>
        <p>En 1840, sa revanche n'est pas encore prise, puisque Musset peut dire dans Une soirée perdue :</p>
        <p>J'étais seul, l'autre soir, au Thlâire-França»,</p>
        <p>Ou presque seul ; l'auteur n'avait pas grand succès.</p>
        <p>Ce n'était que Molière, etc.</p>
        <p>Parmi les critiques de mauvais goût qui n'ont pas compris Molière</p>
        <p>fairACE DE cnoMwtLt. S"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>278 LA PRÉFACE DE CROMVELL</p>
        <p>ment que Molière occupe la sommité de notre drame, non seulement comme poète, mais encore comme écrivain. Palmas vere habet iste duas (1).</p>
        <p>au xviue siècle, il serait injuste d'oublier Lessing, qui finit par attaquer le poèto qu'il avait d'abord aimé (cf. Ehrhard, Les comédies de Molière en Atlemagne, p. 222 et suiv. ; cf. Stapfer, Le Temps, n* du 31 août 1889); Schlegel (Id., ibid., p. 369431, notamment p. 378), et Hegel, qui loi reproche son prosaïsme. {Poétique, II, 136-137.)</p>
        <p>(2) Cette phrase est ajoutée en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 279</p>
        <p>Pas de chaleur oii luit la flamme. Plus te bois est touffu, moins il aura d'oiseaux. Les poètes qui n'ont que la peau sur tes os</p>
        <p>Ont seuls le droit d'avoir une âme. J'avais cru —je conçois leur vacarme railleur! — Qu'un flacon élégant rendait le vin meilleur.</p>
        <p>Changent l'ambroisie en piquette.</p>
        <p>(Mes premières années de Paris, p. 45-46.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>280 LA PHÊFACE TE CROMWELL</p>
        <p>insaisissable dans ses secrets d'élégance et de facture: prenant, comme Protéc, mille formes sans changer de type et de caractère; fuyant la /îrade (I) ; sejouantdans le dialogue ; se cachant toujours derrière le personnage (2) ; s'occupant avant tout d'être à* sa place, et lorsqu'il lui adviendrait d'être beau, n'étant beau en quelque sorte que par hasard, malgré lui et sans le savoir (3); lyrique,</p>
        <p>« seule grâce de notre Vers ». (Correspondance, p. 60.) — Cette apologie de la rime a été reprise et développée par Sainte-Beuve dans ses Poésies de Joseph Delorme (1829) :</p>
        <p>Rime, qui donnes leurs sons</p>
        <p>Aux chansons, Rime, l'unique harmonie Du vers, q'ui sans tes accents</p>
        <p>Frémissants &amp;</p>
        <p>Serait muet au génie, ele,</p>
        <p>(2) Ce dernier membre de phrase C3t ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 281</p>
        <p>épique, dramatique, selon le besoin; pouvant parcourir toute la gamme poétique, aller de haut en bas, des idées les plus élevées aux plus vulgaires, des plus bouffonnes aux plus graves, des plus extérieures aux plus abstraites, sans jamais sortir des limites d'une scène parlée; en un mot, tel que le ferait l'homme qu'une fée aurait doué de l'âme de Corneille et de la tête de Molière (1 ). 11 nous semble</p>
        <p>(1) Ce que V. Hugo rêvait, on sait qui! l'a réalisé. Il n'y a pas encore d'étude définitive sur sa versification, mais bien un grand nombre d'essais, dont quelques-uns sont excellents : Wilhem Tennint, Prosodie de l'Eole romuntique (1813) avec une lettre de V. Hngo; Ducondut, Examen critique de la ver' sifi'-ation française, classique et romantique 'Paris, Dupray de la Mahérie, 1863), notamment p. 173-214; Renouvier, Critique philosophique, 3e année, t. Iet II ; du même, la Nouvelle mé* trique, dans la Critique philosophique du 30 septembre 1885 ; du même, Victor Hugo, le Poète (Armand Colin) ; Guy au, l'Esthétique du vers moderne, dans la Revue philosophique dû</p>
        <p>8"*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.282 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TRXTE DE LA PRÉFACE 283</p>
        <p>On sent que la prose, nécessairement bien plus</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>284 LA PRÉFACE DE CROHW'ELT,</p>
        <p>(1) V. Hugo reprend la thè3c de Gilbert :</p>
        <p>J'approuve l'auteur de ces drames diserts,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 2T£'-X</p>
        <p>teur de la scène française ? » (Revue française, IV, 110.) Rien ne paraissait. En attendant le génie espéré, on prit ce qu'on trouva. Pour battre en brèche la règle des vingt-quatre heures, on fit Julien ou Vingt-cinq ans d'entracte. (Le Glohe, n° du 14 janvier 1826.) A ce moment, on a tellement besoin d'un drame qui fasse époque, que te Globe salue Trente ans ou la vie d'un joueur comme le coup de grâce de la tragédie :% le mélodrame ta tue, le mélodrame libre et vrai, plein de vie et d'énergie, tel que le fait M. Ducange. » (N° du 23 juin 1827.)</p>
        <p>(2) Ajouté en marge dans le mss.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>286 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>puisse faire pencher la balance de l'art, c'est le génie.</p>
        <p>Au demeurant, prosateur ou versificateur, le premier, l'indispensable mérite d'un écrivain dramatique, c'est la correction. Non cette correction toute de surface, qualité ou défaut de l'école descriptive, qui fait de Lhomond et de Iles la ut (1) les deux ailes de son Pégase; mais celte correction intime, profonde, raison née, qui s'est pénétrée du génie d'un idiome ; qui en a sondé les racines, fouillé les élymologies; toujours libre, parce qu'elle est sûre de son fait, el qu'elle va toujours d'accord avec la logique de la langue (2). Notre Dame la</p>
        <p>(1) Lhomond est assez connu. Pour Restaut, il fit paraître en 1730 des « Principes généraux et raisonnes de la grammaire française, avec des observations sur l'orthographe, tes accents, la ponctuation et la prononciation ; et un abrégé des règles de la versification française. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 287</p>
        <p>de Guizot, rapporté par Stapfer, Les artistes juges et parties, Causeries parisiennes, p. 44-47.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Wl %\ rnEFAçe' m CROMWEIX</p>
        <p>langue est nécessairement arrêtée le jour où la dernière édition an Dictionnaire de VAcadémie est mise en vente. Les langues croissent tant qu'elles vivent. » *</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fgXTK PS LA PRÉFACE 289</p>
        <p>(2) V. Hugo aurait-il simplement recopié, vers 1875, sa Préface sans y rien changer? Certainement non. Il avait grandi depuis. Il aurait, peuiitre, mieux jugé Racine, dont il était devenu l'égal par de tout autres qualités. — On ne se figure pas Boileau changeant un teul des vers de VArt poétique, même dans le Temple du Goût de Voltaire, même dans h 1802 de Renan. Mais V. Hugo, qui a toujours progressé, aurait supprimé dans,sa Préface les coups de pistolet, les paradoxes agressifs, les. théories douteuses. Ses idées littéraires en effet, aussi bien que ses opinions politiques, ont évolué. Dans la Préface, il dit que le drame vit du réel ; dans William Shakespeare, il prétend que ce même drame doit passer la mesure, perdre la proportion. Cf. Stapfer, Les artistes juges et parties. Causeries Parisiennes, p. 120-123.</p>
        <p>PRÉFACE DE CROMWELL. 9</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>S9Û LA MlÉFACP. DK CKOMWEih</p>
        <p>(1) Sans oublier toutes celles qui lui ont été révélées par ses lectures.</p>
        <p>(2) • Je no trouve pas dans les Fabulas le cl demonio sin tos cuernos, mais cette expression se rencontre peut-être dans d'autres ouvrages, maintenant oubliés, du fabuliste. Cuernas (féminin) est espagnol, mais désigne des vases de corne, dés bois de cerf, 'des cornets ou cors de chasse, et des petits pains ronds ou en croissants. Si Yriarte a parlé quelque part des cornes du diable, il a dùécrire los cuernos, {tu masculin. &gt; (Communication de M. de Tréverret.) Cf. Morel-Fatio, 1,88-89. — Cette citation d'Yriarte est ajoutée en Interligne dans le manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PB LA PRÉFACE $01</p>
        <p>'(3) Sur ce côté négatif du Romantisme, cf. ma Convention, p. vin, et 90-91. — « Tout le monde était d'accord sur un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>292 U PRÉFACE m CROMWELL</p>
        <p>point, c'est que si l'on ne savait pas encore ce qu'on voulait, on savait au moins ce dont on ne voulait plus. » (A. Dumas, Théâtre complet, I, 22 : Comment je devins auteur dramatique.)</p>
        <p>(1) La citation doit être faite de mémoire, car elle est inexacte : « Les systèmes sont comme les rats, qui peuvent passer par vingt petits trous, et qui en trouvent enfin deux ou trois qui ne peuvent les admettre. » (Voltaire, Dictionnaire philosophique, article Barbe, dansl'éd. Beuchot, t. XXVII, p. 303.) Hugo pouvait citer de mémoire, car le ton gaulois de cet article empêche quo l'on ne l'oublie une fols lu.</p>
        <p>(2) La citation de Voltaire et la phrase suivante sont ajoutée s en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PREFACE 293</p>
        <p>Olivier Cromwell est du nombre do ces personnages de l'histoire qui sont tout ensemble très célèbres et très peu connus. La plupart de ses biographes, et dans le. nombre il en est qui sont historiens,ont laissé incomplète cette grande figure. Il semble qu'ils n'aient pas osé réunir tous les traits de ce bizarre et colossal prototype de la réforme religieuse, de la révolution politique d'Angleterre.</p>
        <p>(1) Ces trois mots sont ajoutés en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SOI U PRÉFACE PB CR0MWEW,</p>
        <p>Comme tout lo monde, l'autour do co livre s'en tenait là. Lo nom d'Olivier Cromwell ne réveillait en lui que l'idée sommaire d'un fanatique régicide, grand capitaine. C'est en furetant la chroniquo, ce qu'il fait avec amour (2), c'est en fouillant au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE U PREFACB 293</p>
        <p>(1) « Le Cromwell historique de Victor Hugo n'est pas... a dédaigner. On y sent bien encore l'imitation de Walter Scott, dans son beau roman de Woodstock ; mais, quoi qu'en ait dit l'historien allemand Gervinus, le lord protecteur vit réellement de la vie de l'histoire dans l'oeuvre du poète ; seulement des travaux récents nous le montrent plus grand, plus profond qu'on ne le croyait en 1827. » (Bondois, Victor Hugo, sa vie, ses autres, p. 59-60.)</p>
        <p>(2) Ce membre de. phrase est ajouté en interligne dans le manuscrit.</p>
        <p>(3) Ces deux mots sont ajoutés en interligne dans le manuscrit.</p>
        <p>(4) Cette dernière ligne est ajoutée au manuscrit en interligne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>290 LA PRÉFACE PB CROMWELL</p>
        <p>(1) « Aveo V. Hugo, a dit un écrivain do mérite, M. Alphonse Esquiros, nous entrons dans l'intérieur de Cromicell. » (Barbon, Victor Hugo, sa vie, p. 80.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTEPE UPREFACE 297</p>
        <p>comme les appelait Napoléon (!), lo type et le chef do tous ces hommes complets, dans sa langue exacte comme l'algèbre, colorée comme la poésio (2).</p>
        <p>(1) On attendait le nom de Napoléon pour clore ce portrait d'un homme dans lequel le jeune jacobite de 1819 avait probablement vu la première édition de « Buonaparte », et dans lequel le libéral de 1827 retrouvait en partie l'Empereur-.</p>
        <p>. est un poncif : cf. Larevelliére-Lépeaux, Mémoires, I, 125, et III; 3-6.</p>
        <p>' 9*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>298 U PREFACE PB CROJtWElI.</p>
        <p>géant sous toutes ses faces, sous tous ses aspects, ta matière était riche. A côté de l'homme de guerre et de l'homme d'État, il restait à crayonner le théologien, le pédant, le mauvais poète, lo visionnaire, lo bouffon, le père, le mari, l'hommeProtéo, en un mot lo Cromwell double, homo et nV(i).</p>
        <p>(1) M. Renouvier proteste contre la façon: dont le poète c a qualifié le plus sérieux et le plus religieux génie qui ait existé parmi les hommes de guerre, et peut-être celui des dictateurs de tous les temps qui a le plus fait pour la grandeur de sa patrie. » (Victor Hugo, le poète, p. 27.) Pourtant il semble que l'esquisse de Victor Hugo n'a rien de la caricature, que le poète essaye bien d'être peintre d'histoire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE U PRÉFACE 299</p>
        <p>(1) Ces 6ept mots sont ajoutés en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>300 LA PRÉFACE PE CROXWEIA</p>
        <p>L'auteur s'est laissé entraîner au plaisir d'enfant de faire mouvoir les touches de ce grand clavecin. Certes, de plus habiles en auraient pu tirer une</p>
        <p>(1) Sur cette théorie, comme aussi sur ses conséquences, cf. ma Convention, ch. vin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PB LA PRÉFACE 301</p>
        <p>désin(1) membre de phrase est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>(3) Tout ce passage, depuis et cette double conspiration, est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>302 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(2) Ce membre de phrase est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE LA PRÉFACE. 303</p>
        <p>(1) Ce passage, depuisjuranf sans cesse, est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>(2) Cf. Chateaubriand, Génie du Christianisme, 2« partie, 1/1, ch m. — Cf. Sayous, Les deux révolutions d'Angleterre, p. 7780, 108.</p>
        <p>(3) J'ignore dans quelle chronique V. Hugo a pris cette citation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>304 LA PRÉFACB PB CROMWELL</p>
        <p>Il est évident que ce drame, dans ses proportions actuelles, ne pourrait s'encadrer dans nos représentations scéniques. Il est trop long. On reconnaîtra peut-être cependant qu'il a été dans toutes ses parties composé pour la scène. C'est en s'approchant de son sujet pour l'étudier que l'auteur reconnut oit crut reconnaître l'impossibilité d'en faire admettre une reproduction fidèle sur notre théâtre,</p>
        <p>(1) Cette critique d'une fonction qui lui parait un non-sens, parce que la poésie ne peut se professer, est un souvenir du Conserva leur Littéraire, où il attaque avec acharnement Tissot, professeur de poésie latine au Collège de France : « au bureau même du Constitutionnel, on ne peut s'empêcher de se moquer quelquefois du professeur dé poésie latine ». (III, 92 ) — « Je ne connaîtrais rien de plus triste qu'un cours de poésie latine, fait sérieusement, parce qu'au fond un cours de poésie latine est un sot cours; j'avoue pourtant que je ne connais rien d'aussi gai que le cours de poésie latine de M. Tissot, etc. » (II, 321.) Tissot était un des rédacteurs du Constitutionnel.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTB PB LA PREFACE 305</p>
        <p>(1) Cest bien ce qui va loi arriver pour Marion Delorme et presque tous ses drames. Cf. Victor Hugo raconté, II, 261 sqq., 273 274, 315,334.</p>
        <p>(2) Toute cette phrase est ajoutée en marge du manuscrit.</p>
        <p>(3) Cette phrase avait particulièrement frappé. Le Moniteur,, annonçant Amy Robsart, dit : « On répète assidûment le drame A'Amy Robsart. Dans la préface d'un drame très extraordinaire qu'il vient de publier, l'auteur à'Amy Robsart dit que si ton</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>306 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PE LA PRÉFACE 307</p>
        <p>peutqu'il toutes-les raisons du monde d'être prémuni d'une manière imperturbable et adorable contre les séductions, l'idée d'entrer pour la première fois dans l'atmosphère irréguliére des Circés de la troupe rémoise le trouva remarquablement hostile. Il finit pourtant par s'y résigner; mais avec quelle répugnance I Il s'en souvient peut-être. — Votre avenir m'inquiète, mon pauvre Victor, loi disait en riant Charles Nodier ; vous êtes terriblement jenne, et j'ai peur que vous soyez terriblement vertueux. » (Mm* Mennessier-Nodîer, p. 265.) .</p>
        <p>(1) V. Hugo allait bientôt les connaître pour Hernani. Cf. Victor Hugo raconté, II, 267-272; A. Dumas, Mémoires, cinquième série, ch. cxxxu, p. 269:282.</p>
        <p>(2) C'est une façon de remercier Talma des éloges qu'il avait accordés au débutant. Cf. Victor Hugo raconté, II, 221-224. et le récit critique de M. Biré dans son Victor Hugo avant 1830, p. 417-423.</p>
        <p>(3) II y a une avance nette au parti libéral, qui faisait alors cause commune avec le clan bonapartiste, dans cette allusion très claire à Béranger :</p>
        <p>Mjrnmlons, race féconde,</p>
        <p>Mjrtnidon*, __ •</p>
        <p>Enfin nous commandons : ' -*' Jupiter litre le monde</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>308 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>•»</p>
        <p>être morose et peu flattée (1) ; mais n'achève-t-elle pas de marquer la différence qui sépare notre théâtre, lieu d'intrigues et de tumultes, de la solennelle sérénité du théâtre antique (2)?</p>
        <p>Quoi qu'il advienne, il croit devoir avertir d'avance le petit nombre de personnes#qu'un pareil spectacle tenterait, qu'une pièce extraite de Crom.</p>
        <p>Crom. Myrmidons, aux Mjrmidons. Voyant qu'Achille succombe, Ses Mjrmidons, hors des rangs. Disent : dansons sur sa loiibe; Les petits vont être grands.</p>
        <p>KLes Myrmidons, ou les funérailles d'Achille, décembre 1819.)</p>
        <p>(1) .Cet éloignement de Hugo pour tout ce qui peut irriter ea sensibilité, n'a rien que de très naturel chez un poète. On peut dire qu'au fond tous les créateurs sont aussi nerveux que le bibliophile Jacob. Cf. A. Jullien, Le Romantisme,^. 135-136.</p>
        <p>(2) Tout ce paragraphe est ajouté en marge du manuscrit,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 309</p>
        <p>(1) Cette phrase est ajoutée en interligne dans le manuscrit.</p>
        <p>(2) On avait, en effet, beaucoup reproché h Lemercier les trois heures et demie que durait d'abord la représentation de sa Jeanne Shore,ki surtout les quinze minutes supplémentaires qu'avaient exigées les remaniements : « Cest un grand quart d'heure ajouté au supplice de Jane et &amp; celui des spectateurs, disait le critique</p>
        <p>des Débats Les tragédies do Racine et de Voltaire ne</p>
        <p>(3) Ce membre de phrase est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>310 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) Cette phrase est ajoutée en marge du manuscrit.</p>
        <p>(3) Bobèche,* pître famenx sous l'Empire et la Restauration, dont on ignore le véritable nom. Il s'était installé avec son compère, le célèbre Oalimafré, devant la porte du théâtre des Délassements comiques, et ils donnaient en plein vent des parades souvent fort spirituelles, où l'Empire était parfois assez malmené. Le spectacle de ces pantalonnades attirait la foule, et les lettrés de l'époque, entre autres Charles Nodier, ne dédaignaient pas d'y assister. Bobèche fit des tournées en province, et disparut vers 1332. ^ (La Grande Encyclopédie.) L'article Bobèche, dans Larousse, est très complet.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 311</p>
        <p>Chez un peuple ami des spectacles, l'attention est plus vivace qu'on ne croit. Le Mariage de Figaro. ce noeud de la grande trilogie de Beaumarchais, remplit toute la soirée, et qui a l-il jamais ennuyé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>312 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) Aussi V. Hugo lui a-t-il fait quelques emprunts. Dans Cromicell, lord Kochester rappelle, en effet, le Barbier de Séville, même par son entrée en scène. Rien n'y manque, ni la chanson dans la coulisse, ni le3 couplets écrits sur le genou.</p>
        <p>(2) On ne sait si V. Hugo rappelle sérieusement, ou par ironie, ces vers de Boileau :</p>
        <p>Ifourcox qui dans ses vers sait, d'une voit légère, Passer du grave au doux, du plaisant au sévère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 313</p>
        <p>(1) Sur le parti que le Romantisme a tiré du corps, ^oar ses personnages dramatiques, cf. ma Convention, p. 193-196.</p>
        <p>PIltlACE DE CROMWELL. 9"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>314 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>l'art(l), qu'il suive cette impulsion sans s'occuper si elle lui vient d'un homme ignoré, d'une voix sans autorité, d'un ouvrage de peu de valeur. C'est une cloche de cuivre qui appelle les populations au vrai temple et au vrai Dieu (2).</p>
        <p>(2) C'était modeste. Les amis de V. Hugo étaient plus ambitieux pour lui :</p>
        <p>Oh ! qu'il chante longtemps 1 car son luth nous entraîne, Nous rallie et nous guide, et nous tiendrons l'arène</p>
        <p>Tant qu'il retentira ; Deux ou trois tours encore, aux sons de sa trompette, Aux éclats de sa voix que tout un choeur répète,</p>
        <p>Jéricho tombera.</p>
        <p>(Sainte-Beuve, Poésies de Joseph Déforme, le Cénacle.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 315</p>
        <p>coni(1) n'ai pu trouver dans Voltaire cette formule, mais elle pourrait être le résumé de toute une théorie analogue, dans le chapitre i de l'Essai sur la poésie épique, Beuchot, X, 403-404, 408-409. .</p>
        <p>(2) C'est un souvenir de son élude sur Voltaire, publiée dans la Muse Française, décembre 1823,6e livraison, p. 432, et reproduit dans Littérature et Philosophie mêlées, I, 240 : « Sa muse, qui eut été si belle de sa beauté,emprunta souvent ses prestiges aux enluminures du fard et anx grimaces de la coquetterie. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>310 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>(1) La critique classique croyait en effet porter un jugement sérieux lorsqu'elle écrivait des choses étonnantes comme celles-ci : « Dans la soirée, nous lûmes ensemble le nouveau recueil de M. Victor Hugo, intitulé Les Orientales. Depuis longtemps je n'avais autant ri, ni autant vu rire. Lorrando surtout étouffait. Jaraaif, avec autant d'orgueil, on n'a été si bouffon et si grotesque que le nouveau chantre de Cromicell et de Bounaberdi. Mais, je le répète, il y a quelque chose pour moi de plus amusant encore que M. Victor Hugo; ce sont ses admirateurs, car il en a! * (Février 1829.) — c Depuis longtemps je n'avais ri de si bon coeur ; je viens de lire Hernani de M. Victor Hugo. Comment a-t-on pu parodier une pareille pièce ? On a donc fait la parodie d'une parodie, etc. » (Mai 1830.) (Géraud, dans Un homme de lettres, etc., p. 251 et 259.) — Quant aux éloges décernés aux jeunes critiques, ils semblent un hommage de particulière reconnaissance à Victor Pavie : Hugo lui écrit, le 7 février 1827 : a Vous êtes un de ces jeunes hommes du.</p>
        <p>. xix* siècle qui étonnent par leur gravité et parleur candeur les vieillards faux et frivoles du xvm*. s (Correspondance, p. 61.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 317</p>
        <p>(2) Cf. Goethe, trad. Percher, 1.1, p. 80-82.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>318 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>du dix-huilième siècle traîne encore dans le dix-neuvième (1) ; mais ce n'est pas nous, jeunes hommes qui avons vu Bonaparte, qui la lui porterons (2).</p>
        <p>fait tout au moins gravir les montagnes, l'enthousiasme jeune : « Sur une modeste étagère de merisier, suspendue k des cordons, resplendissait, entre quelques volumes de choix, un exemplaire de Cromwell, avec une dédicace amicale, signée do monogramme V. H. La Bible chez les protestants, le Koran parmi les Mahométans, ne sont pas l'objet d'une plus profonde vénération. C'était bien, en effet, pour nous, le livre par excellence, le livre qui contenait la pure doctrine. » (Id. îbid., p. 16.)</p>
        <p>(1) Comme exemple de cette critique voltairienne vieillie, on peut prendre les jugements portés par Gérand en 1806 sur Corneille et Racine : Un homme de lettres, p. 32-34, et patsim. — Faut-il aller plus loin, et penser comme M. Fagnet que V. Hugo procède de Voltaire ? c Les hommes instruits... savent.. qu'il n'a pas non plus une bien grande influence sur l'histoire des lettres, n'ayant guère inspiré que la tragédie de Victor Hugo, moins le style, et la conception historique de Victor Hugo, laquelle passe pour un peu étroite. &gt; (Dix-huitième siècle, p. 276-277.)</p>
        <p>(2) Ceci est un souvenir. Dans la Muse Française, en décembre 1823, V. Hugo écrivait ceci : « Le dix-huitième siècle paraîtra toujours dans l'histoire comme étouffé entre le siècle qui le précède et le siècle qui le suit. Voltaire en est le personnage principal et en quelque sorte typique, et, quelque prodigieux que fût cet homme, ses proportions semblent bien mesquines entre la grande image de Louis XIV et la gigantesque figuré de Napoléon. » —Peut-être cette déclaration est-elle un contre-coup, pins on moins direct, de certaine théorie de Napoléon : c On ne croira qu'avec peine, continuait-il, qu'au moment delà révolution, Voltaire eût détrdné Corneille et Racine : on s'était endormi 6ur les beautés de ceux-ci, et c'est au Premier Consul qu'est dû le réveil. » (Mémorial, 22 avril 1816 ; 1,98.) — Quoiqu'il en soit, la rupture avec Voltaire et son école est formelle, et l'on ne voit pas trop comment M. Sonbies'a pu rattacher le romantisme de V. Hugo au classicisme de Voltaire, dans sa Comédie française, p. 78-79.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE PB LA PRÉFACE 310</p>
        <p>(1) Cette phrase est ajoutée en marge du manuscrit — Traité du Poème épique, par le R. P. le Bossu, chanoine régulier de Sainte-Geneviève. — Le risible de l'affaire, c'est que le Bossu dont le Traité est de 1675, ne peut être le juge du Paradis Perdu, qui, bien que publié, en 1667, ne semble pas connu du critique, français; que, de plus, dans tout le livre Y, consacré au merveilleux, ou, comme il dit, aux Machines, le Bossu ne parle que du merveilleux mythologique, et, tout au plus, de l'effet produit par lés dieux anciens sur le sentiment religieux, en général (p. 181-184). Du reste, le traité da Père le Bossu était très estimé au xvu* siècle ; Boileau reproche 4 Perrault « de traiter de haut en bas l'un des meilleurs livres dé poétique qui, du consentement de tous les habiles gens, ait été fait en notre langue, etc. » {III* Réflexion critique sur quelques passages de Longin.)</p>
        <p>(2) Chateaubriand écrit en effet, en février 1819, sur les Anntdes littéraires de Dussault : a Ne serait-il pas k craindre que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>320 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Où voit-on médaille qui n'ait son revers ? talent qui n'apporte son ombre avec sa lumière (2), sa</p>
        <p>(1) Horace, Epîtres, 1. II, Ep. 2, v. 187.</p>
        <p>(2) Weill lui reprochant de n'avoir jamais en de collaborateur, « fût-ce sa cuisinière » : — « Je ne crois pas aux collaborateurs, me répondit Hugo. Aucune oeuvre faite en collaboration n'est en chef-d'oeuvre, parce que, de deux créateurs,l'un ôte k l'autre ses défauts, qui sont les ombres du soleil, et c'est a l'ombre que l'on mesure le soleil. Le soleil sans ombre, c'est le désert t — C'est vrai 1 Mais il ne faut pas non plus que l'ombre dépasse le soleil. — Le Créateur, interrompit Hugo, n'aurait pas créé le monde, s'il avait consulté un autre quo lui, cet autre fût-il son égal, a (Weill, p. 124.) '</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE m LA PRÉFACE 321</p>
        <p>(1) Ce qui précède, depuis les mots se compose, est ajouté en marge du manuscrit. — Cette théorie contient tant dé vérité, qu'elle vient d'être reprise par M. Jules Breton ; « Soyons sévères pour nous-mêmes ; cependant, lorsque nous nous serons, aperçus d'un défaut, ne cherchons à nous en corriger qu'autant que cette correction ne viendra pas nuire k une précieuse qualité ; cous étions durs, mais expressifs, nous voilà fades et mous. Les critiques d'art éclairés nous donneront les meilleurs conseils du monde que nous accepterons avec reconnaissance, mais dont nous userons avec une excessive précaution. Ce qu'ils ont appelé un défaut est peut-être un mode d'expression énergique qui nous est propre ; le perdre alors, ce serait nous amoindrir. Rien de plus insipide qu'une perfection inexpressive. Un peu de folie vaut mieux que la mort. » (La vie d'un artiste. Art et nature (Lemerre,1895),p.286.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>312 LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
        <p>m Entre un beau, bien content de lui, ancien capitaine de cavalerie, ne doutant de rien : J'arrive, nous dit-il, de la plaine des Sablons ; je viens de voir manoeuvrer notre Ostrogot... C'était Votre Majesté,Sire,etc. » 21 août 1816(1, 181).</p>
        <p>(2) V. Hugo développera cette idée dans son William Shalespeare, Philosophie, t. II, p. 201 et suiv., et p. 215.</p>
        <p>(3) V. Hugo reviendra sur cette comparaison en l'amplifiant : « La simplicité propre k la poésie peut être touffue coinme le !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE U PRÉFACÉ 323</p>
        <p>chêne. Est-ce que, par hasard, le chêne vous ferait l'effet d'un byzantin et d'un raffiné ? Ses antithèses innombrables, tronc gigantesque et petites feuilles, écorce rude et mousses de velours, acceptation des rayons et versement de l'ombre, couronnes pour les héros et fruits pour les pourceaux, seraient-elles des marques d'afféterie, de corruption, de subtilité et de mauvais goût? Le chêne aurait-il trop d'esprit? le chêne serait-il de l'Hôtel de Rambouillet? le chêne serait-il un précieux ridicule? le chêne serait-il atteint de gongorisme? le chêne serait-il de la décadence ? toute la simplicité, sàncta simplicitas, se condenserait-elle dans le chou?» (Philosophie, II, 225.)</p>
        <p>(1) On connaît le joli développement du poète sur la sobriété en littérature. (Philosophie, U, 217-223.)</p>
        <p>(2) Ces formules de modestie, d'une humilité peut-être exagérée, ne gagnèrent rien sur les juges irrités de l'école classique. En avril 1830, Gêraud écrit:* Après de longs et pénibles efforts, je viens d'achever enfin le prétendu drame que M. Victor Hugo a fait précéder d'une préfacé si arrogante. »((7n homme de lettres, p. 257.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>324 LA PRÉFACE PE CROMWELL</p>
        <p>Fait parler ses bergers cjmme on parle au village 9</p>
        <p>C'est par la que Molière, illustrant ses écrits, Peut-être de son art eût remporté le prix...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TfeXTE PB LA PRÉFACE 323</p>
        <p>G'est sa méthode de ne corriger un ouvrage quo dans un autre ouvrage.</p>
        <p>Au demeurant, de quelque façon que son livre soit traité, il prend ici l'engagement de ne lé défendre ni en tout ni en partie. Si son drame est mauvais, que sert de le soutenir? S'il est bon, pourquoi le défendre? Le temps fera justice du livre, ou la lui rendra. Le succès du moment n'est que l'affaire du libraire. Si donc la colère de la critique s'éveille à la publication de cet essai, il la laissera faire. Que lui répondrait-il ? Il n'est pas de ceux qui parlent, ainsi que le dit le poète castillan,/w/a bouche de leur blessure,</p>
        <p>Por la boca de su Dérida (1).</p>
        <p>lorsqu'il a publié dans l'édition ne parietur ses oeuvres de jeu\</p>
        <p>: de correction il soumettait 6a pensée première. Il n'en est pas</p>
        <p>moins vrai quo Hugo signale ici une tendance très vraie de son</p>
        <p>[ écrit au secrétaire perpétuel de l'Académie des Jeux Floraux:</p>
        <p>; a J'avouerai, et vous n'en serez peut-être pas étonné, que ces</p>
        <p>(Correspondance, p. 354.)</p>
        <p>(1) Tout ce paragraphe est ajouté en marge du manuscrit.</p>
        <p>me habîo - Cou la boca de la heriJa.</p>
        <p>; Cnillem do Castro, Mocedddesdel Cid, Journée II, scène 1 :</p>
        <p>CHIMÈNE.</p>
        <p>1 Ce sang seul saura vous dire ce que je ne puis exprimer ; c'est</p>
        <p>1 PRÉFACE DE CROMWELL. 10</p>
        <p>f i</p>
        <p>i - •■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.326 LA PRéFAC» PE CROMWELL</p>
        <p>(I) Poétique, ch. xxv : m Set -ME rpô; «rô^V 1 xf,v xè/w» ivroei xeïC'jtTjtae, 7é{i£pTr,Ta'.. A).X ôtoOwî e^st é? vi'fAX-n: xo'ï xlXvJi toû a'jxft&lt;;. » — « Après avoir cité cette remarquable observation, M. Y. Hugo en a judicieusement rapproché une pensée de Boileau. » (Egger, Poétique (1876), p. 131.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE 337;</p>
        <p>/ '•. --'iV-'".</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>328 LA PREFACE DE CROMWELL</p>
        <p>Octobre /cW (2).</p>
        <p>(ï) Cf; pourtant Vider tlugo avant 1830, p. 28. — V. Hugo ne dédaigne pas les armoiries : il a c décoré son blason de cette devise assez hautaine :</p>
        <p>Ego, Hugo,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
        <p>LlSTK DK&gt; OUVItAGES LB PLU» SOUVENT (CITÉS v</p>
        <p>AVANTPROPOS.. . xi</p>
        <p>JNTRODUCTIOX^ ^</p>
        <p>I" PARTIE : INFLUENCES SUBIES.</p>
        <p>1. Les littératures anciennes. . ....... 1</p>
        <p>2. L'Italie et Manzoni. S</p>
        <p>{3. L'Espagne.. . . . . V'. v • . . . . . . 10</p>
        <p>i 4. L'Angleterre et Shakespeare. . . . . . . . 15</p>
        <p>! S. L'Allemagne et Schlegel. ...... . . . 23</p>
        <p>I 6. M-* de Staël .... .'. 30</p>
        <p>7. Chateaubriand. ;. ... . 38</p>
        <p>2* PARTIE : LA PRÉPARATION A LA PRÉFACE.</p>
        <p>8. V. Hugo, rédacteur du Conservateur littéraire ; 44 I. lie Conservateur litléraire el le Journal d'un</p>
        <p>. jeune Jacobite de 1819. — II Royalisme et Ca!" tholicisme; Libéralisme.— III. Le critique musi*- cal. — Le critique d'art. — Le critique liûé- - raire : partialité et impartialité.-- IV. Classicisme et romantisme. — V. La critique dramatique. : 9. Y. Hugo et la Mme française. . . . . ... 100</p>
        <p>10. La Préface des Nouvelles Odes et le Journal des</p>
        <p>C Débals. .... ..*...... ";.. 105</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>330 TABLE DES MATIERES</p>
        <p>Je PAHTIE : LES IDÉES DE LA PRÉFACE.</p>
        <p>%H. La Préface est dans l'air.-. 113</p>
        <p>12. Jugements sur la littérature française classique. . 117</p>
        <p>13- La critique. ............. Iti</p>
        <p>14. Le grotesque. . 136</p>
        <p>15. Le style de la Préface 145</p>
        <p>■16. Influence de la Préface. . . . . . . . . . 149</p>
        <p>CONCLUSION. . . . . ... .... . . . . 161</p>
        <p>TEXTE DE LA PRÉFACE, AVEC NOTES. ..... 169</p>
        <p>i-oimit*. — six:. rnA.vr. I/IMIH. ET t&gt;E LIBR. (oitùx ET d«).</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>#/' EN VENTE /-</p>
        <p>DAX3 LA '*</p>
        <p>NOUVELLE BIBLIOTHÈQUE LITTÉRAIRE</p>
        <p>Les Contemporains: Etudes et portraits littéraires, par JCLES LEIIAITRK,</p>
        <p>LEIIAITRK, l'Académie française, six volumes in-lS jcsns ; chaque</p>
        <p>volume broché 3 fr. 50</p>
        <p>Ouvrage couronné par l'Académie française. Chaque volume se Tend separémeot. Impressions de théâtre, par LE MÊME. Neuf tolumes in-18 jésus;</p>
        <p>chaque Tolume, broché. 3 fr. 50</p>
        <p>Chaque volume se vend séparément. Myrrha, par LE MÊME. Un volnrue io-18 Jésus, broche.. 3 fr. 50 Seizième siècle, par EMILE FAGCET. Un fort volume in-18 Jésus,</p>
        <p>broché 3 fr. 50</p>
        <p>DIx-SeptIéme siècle. Etudes littéraires et dramatiques, par EMILE</p>
        <p>FAGLET. Un fort vol. in-18 Jésus, lt« édition, broché . . 3 fr. 50 Dix-Huitième siècle. Etudes littéraires, par LE MÊME. Un fort volume</p>
        <p>in-lS jésus, lie édition, bnvhé . 3 fr. 50</p>
        <p>Dix-Neuvième siècle, par LE MÊME. Un volume ïn-lS jésus, Ile édition,</p>
        <p>broché. 3 fr. 50</p>
        <p>Outrage- ronronné par CAc.démïe française. Politiques et Moralistes du XIXe siècle, !'« série, par vr. MÊME.</p>
        <p>Un fort volume I?-18 jésus, 5* étiition, broché 3 fr. 50</p>
        <p>Victor Hugo: l'homme el le poêle, par ERXEST Dipcr. Un volume</p>
        <p>iu-18 jésus, 2* édition, broché. . . 3 fr. 50</p>
        <p>Bernard Palissy, par LE MKHE. Un volume in-18 jésus hr. 3 fr. 50 Les Grands Maîtres de la llttératare russe au XIXe siècle.</p>
        <p>par I.E MÊME. Un votante in-18 jc?u«, 2* édition, broché. 3 fr. 50 Shakespeare et les tragiques grecs, par I». STJPFER. Un volume</p>
        <p>in-18 Jésus, brocï:é 3 fr. 50</p>
        <p>Ouvrage couronné par F Académie française.</p>
        <p>Bossuet, par G. UASSOX. Un volume Fu-18 jésus, 3« édil.. br. 3 fr. 50</p>
        <p>. La Littérature française sous la Révolution, l'SmpIre et la</p>
        <p>Restauration, 1789-1830, par MM IU&lt;:E ALBEKT. Un volume io-18</p>
        <p>jésus, 2&lt; édition, broché. . . .' 3 fr. 50</p>
        <p>Aristophane et l'ancienne comédie atttque, par A. COCAT. Un</p>
        <p>volume itf;-W jôsus. 2* édition, broché. ...... 3 fr. 50</p>
        <p>HenrlklbsenetleThéâtre contemporain, parAroi.srE KHRIIAUO.</p>
        <p>Un totuméin*t8 jésus. hrr„!;é 3 fr. 50</p>
        <p>La Comète au XVIIe siècle, par VICTOR FOVUXEL. lîu volume in-18</p>
        <p>jésn*, broché 3 fr. 50</p>
        <p>Le Théâtre d'hier, éludes dramallquts, littéraires et sociales, ptr II. IWuiGOT. Un volume in-18 jésus, broché. .... 3 fr. 50 Ouvrage couronné par l'Académie française. Essais de littérature contemporaine, par G. I'ELM^SER. Un voi.</p>
        <p>ÎM-ÎS jé-ns. 2e édition, broché. 3 fr. 50</p>
        <p>Nouveaux Essais de littérature contemporaine, par LE MÊME.</p>
        <p>Un vol. in-lS jésus. broché 3 fr. 50</p>
        <p>Les Africains, élude sur la Littérature latine d'Afrique, par PAPL</p>
        <p>MOXCBACX. Un fort volume in-18 jésus, broché 3 fr. 50</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
