<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>Pointes sèches : physionomies littéraires / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>Pointes sèches : physionomies littéraires / Adolphe Brisson</title>, <date>1898</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k962255</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~i Début d'une série de documents</p>
<p>j en couieur</p>
<p><pb/></p>
<p>f ~~t.4~~</p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>A~</p>
<p>~L-</p>
<p>~&lt;</p>
<p>POINTES</p>
<p>lèches</p>
<p>(PHYSIONOMIES LITTÉRAIRES)</p>
<p>.S~ris~S~i~ de lV.~ezWrè~ ~n~J~olin &amp;dïteurs s Ltbratres de ta Société
des Gens de Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>~/Ma/?&lt;~ COLIN &amp; C~ ~eH/ rue de Mézières, Pa~N.</p>
<p>Histoire et Poésie, par M. le VicomteE.MELcmoR DE VoGÙÉ, de i'Académie
française. Un volume in-18 Jésus, broche. 350 Drame ancien, Drame
moderne, par M. EMILE FAGUET. Un volume in-18 Jésus, broche.. 3 50 Notes
d'Art et de Littérature, par M.JosEpH CAppERON, avec une notice
biographique de M. MAX LECLERc:Un volùme~in-fS'Jésus, broche. 4 »
.Monta~'ë~t~es~am:is~~B~ JK"° Se Go'MrK~par'.M. PAUL'~BoNNËFON~ à
rArse~aI./Dëux~voMmes in-i8~ jésus~ 7 H La mar~ M. EnNEsT z~RoMsKi,
tT~it~é 'cSn~~ .iettrés' d~]'Universi).é de ëbrdeaux.'Unyatu~~ 3 50
?R~é~t)E~</p>
<p>'MM~,);~&amp;y~ iq.=l8aesus''(l~ac,ësfclctiisié's ves Aû'teûr~s cortlem-</p>
<p>p~M~~bMcM~3M~M~ 4 M '~Ujd~S~'itaH.~niBt~M~A. ~EFTROY, membre
'de~~nstitu~àm~en~dtrëËteNr~ 1'~colë RomB, '&lt;ayei;une
~n~ce/de~sbRGES~G&lt;:)~~ Un vot~me in-18'/jesus,~br(Mhë: 4 M ;Gp,nS(~~&lt;
par'; M.' HENRY BER~GER.n''vo)Nm~~K~broch~ 350</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de documents en couleur &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pointes sèches</p>
<p>&amp;~–J</p>
<p><pb/></p>
<p>.Du même auteur</p>
<p>La Comédie littéraire. Notes et impressions de littérature. Poètes et
romanciers. Les fantaisistes. 1 volume in-18 jésus, broche. 3 50
Portraits intimes, 1" série. Les lettres. Les arts. La politique. Le
théâtre. Quelques fantaisistes. 1 volume in-18 jésus, broche. 3 50
Portraits intimes, 2' série. Médaillons. Promenades et visites. 1 volume
in-18 jésus, broché. 3 50 Portraits intimes, 3' série. Promenades et
visites. 1 volume in-i8.jesus, broché. 350 de traduction de reproducliuu
réservés pour tous les pays,</p>
<p>y cuinpric la Hollonde, la et et la Norvège.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMAND COLIN ET C' ÉDITEURS Libraires de la Société des Gens de lettres</p>
<p>Pointes</p>
<p>PARIS</p>
<p>5,RUEDEMEZIÈRES,5 5</p>
<p>1898</p>
<p>Toosdroit.srésurvés.</p>
<p>ADOLPHE BFUSSON</p>
<p>âèches</p>
<p>(PHYSIONOMIES LiTTÉ)!AtHEs)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROSATEURS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ÉMILE BERGERAT</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pu décrocher la timbale du succès, j'entends du succès pécuniaire,
qui se chiffre par de nombreuses représentations. Il n'a connu que les «
insuccès d'estime )'. On s'est récrié sur son talent; les artistes ses
pairs l'ont congratulé; il s'est congratulé luimême. Mais la foule n'est
pas venue. Et M. Bergerat continue de voir fuir devant lui,
indéfiniment, son espérance suprême, qui est de palper les recettes du
Tour du Monde en ~Ma&lt;ye-uMMjf~'oM~.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait homme; il se plaît aux raisonnements facétieux qui se tiennent en
équilibre sur une pointe, comme les chapeaux de clowns.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous assure que ces deux cents lignes valent qu'on les soumette à
l'analyse. On y découvre l'essence même du genre de M. Émile Bergerat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que ces plaisanteries ne sont pas neuves, et que M.
Bergerat n'est pas le premier qui les ait couchées sur le papier. Il en
a renouvelé la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. GEORGES OHNET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>respire une atmosphère enivrante, où l'on écoute une musique
entraînanle, où l'on passe des nuits de plaisir, égayées par des éclats
de rire perlés. Cette merveille d'installation artistique est d'une
déplorable imprécision. Il me serait aisé de multiplier les exemples du
même ordre. Je relève ailleurs cette courte phrase « Mme Descharmais
avait un bel appartement, un superbe mobilier. » Jamais un homme ayant
le noble souci du style n'adopterait cette façon de parler. Il y a des
milliers de manières d'être beau et d'être superbe. L'appartement de Mme
Descharmais est-il beau selon le mode des chambres de l'Hôtel
Continental ou des boudoirs de Trianon? Deux termes judicieusement
choisis nous donneraient ces nuances sans que la phrase en fût alourdie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Hector Malot a cessé d'écrire. Il a informé le</p>
<p>M. HECTOR MALOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut sa tâche. En fut-il équitablement récom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Me fais-je bien comprendre? Supposez, au siècle dernier, une réunion de
gentilshommes de la plus pure noblesse; auxquels vient se joindre lé
fils d'un riche marchand. Ce dernier fût-il encore de meilleure mine, ne
sera pas avec eux sur un pied de complète égalité. M. Malot est un peu
comme ce fils de mar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saillants, par un je Me sais &lt;/MOt qui constitue sa physionomie et qui
n'est pas toujours ce qu'il y a de meilleur en lui. Ce je ne sais quoi,
M. Hector Malot en est dépourvu. Il fut toujours excellent. Que n'a-t-il
été parfois exécrable et parfois sublime! Son malheur fut d'avoir des
qualités trop unies et d'être trop bien portant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N. JORIS-KARL HUYSMANS S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ERNEST LEGOUVÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Reste l'écrivain. M. Ernest Legouvé, outre ses ouvrages didactiques, que
l'on ne saurait trop louer, a composé des comédies, Bataille de Dames,
Adrienne /.ecoM~eMr, en collaboration avec Scribe; une tragédie, Médée,
qui le brouilla avec Rachel; un drame, Louise de Lignerolles, qui fut
joué par Mlle Mars. Il a publié des notices sur ses plus illustres
contemporains, évoqué la physionomie d'Eugène Sue, de Népomucène
Lemercier, de Samson, de Labiche, de vingt autres.'Ces pages présentent
un rare agrément et sont écrites dans une langue très pure. Peut-être y
manque-t-il un grain d'imagination ou de fantaisie. Peut-être leur
pourrait-on reprocher un soupçon de sécheresse. On éprouve, en les
lisant, la sensation de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi s'exprime le sage. Ainsi s'exprime M. Ernest Legouvé. Il
représente la règle, l'équilibre, la sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>mission au devoir, la fidélité aux traditions, les respects et les
scrupules que la jeunesse affecte de mépriser. C'est en cela que M.
Legouvé est un ancêtre. Et c'est pour cela que nous devons l'honorer.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUSTAVE LARROUMET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A proprement parler, l'auteur de la Ville ~o~e n'a pas d'histoire. Ou du
moins, les aventures dont son</p>
<p>M. GABRIELE D'ANNUNZIO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. MARCEL PRÉVOST</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans quelle mesure M. Marcel Prévost a-t-il été novateur, et l'a-t-il
été réellement? Le roman romanesque est aussi vieux que la littérature.
Dès l'instant où un roman, s'écartant de l'étude rigoureuse de la
vérité, s'embellit par la fiction et montre non pas ce qu'est
l'existence humaine, mais ce qu'elle pOMn'&lt;M&lt; et devrait être, il
justifie l'appellation de romanesque. Ces sortes de récits sont
généralement agréables et répondent aux aspirations secrètes de la
plupart des lecteurs. Chacun de nous est accessible au romanesque. Être
romanesque, c'est ressentir vivement la disproportion qui existe entre
l'idéal que l'on porte en soi et la réalité où l'on est assujetti. Une
femme est romanesque quand elle s'imagine être incomprise un épicier est
romanesque quand il rougit de l'épicerie. Ajoutons que tous les
romanesques ne sont pas ridicules, loin de là. Il y a des cœurs injustement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Prévost désapprouve les écrivains qui étalent dans leurs livres des
théories médicales, il n'est pas loin de les imiter; ses demi-vierges
sont des malades, au même titre que certaines héroïnes d'Émile Zola, et
s'il décrit plus sommairement leur état pathologique, il ne le laisse
point ignorer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en protestant de l'aversion qu'elles lui inspirent;</p>
<p>ainsi, je pense, agit M. Prévost. Au fond, il a un grand</p>
<p>mépris pour l'amour et pour la femme. Il ne voit en</p>
<p>elle qu'égoïsme,.sensualité, frivolité, vanité. Il par-</p>
<p>tage en cela les idées de Schopenhauer et considère</p>
<p>les douces créatures qui sont nos compagnes comme</p>
<p>des « êtres inférieurs et séduisants, dent 1s mission</p>
<p>est de conspirer aux fins de la nature et, par l'attrait</p>
<p>qu'elles exercent sur l'homme, d'assurer la perpé-</p>
<p>tuité de l'espèce M..Et nous sommes obligés 'd'avouer</p>
<p>que presque toutes les femmes de M. Marcel Prévost</p>
<p>Ce prétendu « romancier romanesque ') est donc le</p>
<p>plus cérébral, etle plus froid, et le moins compatissant</p>
<p>des sceptiques. Il est rarement ému. On ne sent pas</p>
<p>passer dans ses pages ce frisson d'humanité qui pal-</p>
<p>pite en celles de Maupassant. Et cependant il plaît,</p>
<p>il séduit. La grâce de l'écrivain corrige la brutalité</p>
<p>du penseur. Cette grâce est extrême. Quoi que pré-</p>
<p>vost son élévation soudaine et l'éclat de ses triom-</p>
<p>phes, c'est un prosateur du premier rang. Sa langue</p>
<p>est savoureuse, large, limpide, nombreuse, et rap-</p>
<p>pelle, par sa fluide abondance, celle de George Sand,</p>
<p>avec quelque chose de mâle et de cavalier qui con-</p>
<p>quiert la sympathie et empêche l'attention de s'en-</p>
<p>gourdir. Il ne procède pas, ainsi qu'Alphonse Daudet,</p>
<p>par petits coups de pinceau ingénieux, par touches</p>
<p><pb/></p>
<p>finement nuancées; il ne soigne pas le « morceau ». On serait en peine
de trouver dans ses livres deux cents lignes pouvant être détachées et
formant tableau. Les descriptions, les portraits, les digressions se
fondent dans la trame du récit, qui file d'un pas rapide. M. Marcel
Prévost se reflète dans son style. S'il n'est le plus sensible, il est
le plus intelligent de nos romanciers.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. RENÉ MAIZEROY</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique M..René Maizeroy fût en posture de</p>
<p><pb/></p>
<p>réussir dans la carrière des armes, il ne tarda pas à</p>
<p>s'en dégoûter. Un invincible penchant l'attirait vers</p>
<p>les lettres. Il commença par chercher autour de lui</p>
<p>des sujets d'inspiration. Il coucha sur le papier ses</p>
<p>impressions de jeunesse, les souvenirs de son pas-</p>
<p>ce titre, les Malchanceux, il traça un tableau de la</p>
<p>vie des officiers en province, considérée sous ses</p>
<p>aspects douloureux. Ce livre, qui n'est pas sans</p>
<p>mérite et qui renferme des pages pénétrantes, fut</p>
<p>remarqué. M. Maizeroy aurait pu persévérer en ces</p>
<p>études, mais il avait de l'ambition, il voulait devenir</p>
<p>devait poursuivre le succès dans une voie moins</p>
<p>sévère. Il résolut de composer des romans volup-</p>
<p>tueux. Et, du premier coup, il s'affirma, en ce genre</p>
<p>un peu spécial, comme un maître. Il chanta les bai-</p>
<p>sers, les caresses, l'enivrement de la chair, et les</p>
<p>caprices du sentiment. Son imagination libertine se</p>
<p>joua parmi les pires audaces. Je ne crois pas que</p>
<p>l'on puisse rien produire de plus libre et de plus osé</p>
<p>que les .Z)&lt;?M.r Amies, l'Adorée, P'tit ~/t et La Peau.</p>
<p>Le titre de ce dernier volume résume excellemment</p>
<p>le talent de M. René Maizeroy, ce que ce talent a</p>
<p>-d'exquis et ce qui lui manque pour être puissant et</p>
<p>complet. Les héroïnes de M. Maizeroy,sont capiteuses,</p>
<p>perverses, admirablement soignées,; elles exhalent</p>
<p>de suaves senteurs, dont la gamme comprend tous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Tout d'abord, Daudet est une cigale et n'est guère</p>
<p>que cela. Il est né dans la campagne poudreuse de Nîmes; sa famille est
d'extraction assez humble,</p>
<p>ALPHONSE DAUDET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les dix dernières années d'Alphonse Daudet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son nom est assuré de survivre, sinon son œuvre.</p>
<p>M. AURÉLIEN SCHOLL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>regarda sans frayeur ces rues populeuses, ce ciel</p>
<p>brumeux, hostile aux nouveaux venus « A nous</p>
<p>deux, Paris! » Il se dirigea d'instinct vers le boule-</p>
<p>vard des Italiens; et comme il passait devant le</p>
<p>perron de Tortoni, brillamment illuminé, une voix</p>
<p>A ce moment, aux environs de 1830, une évolution</p>
<p>se dessinait chez les jeunes gens. En littérature, ils</p>
<p>sortaient du mouvement romantique et y étaient</p>
<p>nourris d'un certain idéalisme humanitaire et senti--</p>
<p>mental, et ils éprouvaient comme un mystérieux</p>
<p>besoin de réagir contre ces doctrines et ces ten-</p>
<p>dances. Chaque génération s'insurge contre la géné-</p>
<p>ration qui est venue avant elle; et ces revirements</p>
<p>sont la condition même du progrès, puisqu'ils don-</p>
<p>nent une direction et une impulsion nouvelle au</p>
<p>mouvement des idées. Aurélien Scholl tombait en</p>
<p>pleine insurrection. Les poètes, las d'épancher leur</p>
<p>enthousiasme, jetaient les fondements du Parnasse,</p>
<p>qui proscrivait l'émotion et prescrivait le culte de la</p>
<p>rime millionnaire. Les romanciers délaissaient l'ima-</p>
<p>gination pour l'étude de la vie et s'efforçaient d'être</p>
<p>« scientifiques M. Les dramaturges ~'intéressaient</p>
<p>des romanciers, ni des dramaturges, ni des poètes,</p>
<p>se jetaient à'corps perdu dans le journalisme et le</p>
<p>transformaient. Ils y étaient aidés par les circon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cholle est le meilleur et le plus fin compagnon. L'éminent chroniqueur
vieillit de la sorte, si c'est vieillir que conserver, sous la neige des
cheveux, la bienveillance et la gaîté, cette double jeunesse du cœur et
de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PIERRE LOTI</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quelles qualités acquises et sur quels dons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POINTES SECHES. 9 POINTES SI;CIIES. 1 &gt;, 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait aisé de poursuivre cette recherche et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, voici Georges Courteline peint au naturel Petit, maigre,
souffreteux, le corps enfoui dans un vêtement trop large, le poil rude
et rare, le teint bilieux, le corps frileusement cravaté de laine; cet
homme est triste, il donne l'impression d'un retour d'enterrement. Il
rappelle Isidore Girodot, le raté de méchante humeur, que M. Coquelin
Cadet incarne avec distinction.</p>
<p>Prenez garde, cependant. Ce personnage ouvre</p>
<p>M. GEORGES COURTELINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. HENRY FOUQUIER</p>
<p><pb/></p>
<p>Concevez-vous ce qu'il eût été, si le ciel l'eût fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis venu trop tard dans un siècle trop vieux.</p>
<p>Après avoir suivi en Italie la bannière de Garibaldi, il rentra en
France, et tout de suite le CoM?'t'ter du Dimanche et les journaux
indépendants imprimèrent sa prose. Quand la République fut proclamée, il
se fit nommer directeur de la presse au ministère de l'intérieur, puis
préfet. Aujourd'hui, on s'arrache sa collaboration. Les tribunes les
plus retentissantes lui sont ouvertes. Il eut le caprice de s'approcher
d'une autre tribune les électeurs de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne connaît M"'° Edmond Adam? Et qui ne l'a,</p>
<p>sais plus quel chroniqueur racontait qu'étant allé la voir, il la trouva
préoccupée, marchant avec agitation dans son cabinet, et que, lui ayant
demandé</p>
<p>le sujet de son ennui, elle lui répondit d'une voix</p>
<p>M~" EDMOND ADAM</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vie est remplie d'événements, de passions et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment, vers 1880, on put supposer que M"~ Adam tenait en main les
destinées de son pays; et réellement son influence fut considérable. Ses
dîners, où trônaient Gambetta et le général de GalliS'et, avaient plus
d'importance que les repas officiels de l'Elysée. On y causait plus
librement, on y dépensait plus d'esprit, on y arrêtait, entre
l'entremets et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour une femme d'intérieur tout devient utile ou p)utôt utilisable. Chez
le peuple, l'aisance s'accroît; chez la bourgeoise qui a le goût de sa
maison, la fortune s'augmente et, par la même raison, au faîte de la
société. La famille qui compte des femmes d'intérieur prend plaisir aux
réunions et le bonheur naît, se continue et se conserve dans des milieux
qui bénéficient de toutes les joies qu'apportent les deux grandes vertus
de la société et de l'individu l'utilisation des ressources et la
stabilité des goûts.</p>
<p>On ne saurait mieux exprimer des idées plus raisonnables. Il convient
assurément de ne pas prendre au pied de la lettre ces derniers mots. M"
Edmond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des confidences qui m'ont été faites par sa mère,</p>
<p>Enfance, adolescence. Guy de Maupassant, né en</p>
<p>GUY DE MAUPASSANT</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut quitter les charmants pâturages,</p>
<p>Il faut quitter les bois et les ombrages.</p>
<p>Du monde, hélas! nous verrons les orages.</p>
<p>I! s'est enfui, ce temps, cet heureux temps,</p>
<p>Où nous courions, si joyeux, si contents,</p>
<p>Dans les vergers, les vallons et les champs;</p>
<p>Où nous suivions, dans les vastes prairies,</p>
<p>Dans les jardins, dans les plaines fleuries,</p>
<p>Cheveux au vent les brillants bataillons</p>
<p>Des papillons.</p>
<p>Quelques peccadilles, un mot impertinent au pro-</p>
<p>fesseur d'histoire, des strophes galantes improvisées' en l'honneu)'
d'une cousine, le firent expulser de la sainte maison. H eut tout juste
le temps de revoir son cher Étretat, d'embrasser sa mère, et il fut
conduit au lycée de Rouen, pour y achever son instruction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle partait. Mon Dieu! c'était le dernier soir.</p>
<p>Elle me laissait seul; cette femme crueHe</p>
<p>Emportait mon amour et ma vie avec elle.</p>
<p>Moi, je voulus encor errer comme autrefois</p>
<p>Dans tes champs et l'aimer pour la dernière fois.</p>
<p>La nuit nous apportait son ombre et son silence,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant j'entendais comme une voix immense</p>
<p>Tout semblait animé par un souffle divin.</p>
<p>La nature tremblait. J'écoutais. Et soudain</p>
<p>Un étrange frisson troubla toute mon âme.</p>
<p>Il n'y a guère, dans ces plaintes, que de la littérature. Guy de
Maupassant qui devait, plus tard, devenir misanthrope, était un joyeux
garçon, épris de la vie et des joies positives qu'elle procure. Il
fréquentait dans les endroits (dans tous les endroits sans exception) où
l'on s'amuse. Il aimait les femmes, il aimait la poésie. Il était
imaginatif et sensuel. Il se servait de la poésie pour toucher les
femmes. Peutêtre rêvait-il d'égaler la fortune de Louis Bouilhet et
d'écrire pour l'Odéon un drame historique en cinq actes et en vers. Son
ambition n'allait pas plus loin. La guerre de 1870 vint changer le cours
de ses pensées. Il s'engagea dans un corps de mobiles; il vit de près
les horreurs de l'invasion et de la débâcle et les scènes auxquelles il
assista et qu'il a retracées avec tant de force chassèreut de son esprit
le vain fatras des fadeurs et des élégies et y jetèrent le premier ge"me
de ce talent d'observer et de conter, où il devait acquérir tant de
maîtrise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fondément touchés, et ils éprouvaient un généreux et noble plaisir à
proclamer leur admiration.</p>
<p>Ses &lt;HM?'es années. Il a publié dix ouvrages qui ont répandu son nom
dans l'univers; il est le roi des conteurs; ses romans ont eu des
éditions innombrables. Sa conscience d'écrivain et son orgueil ont lieu
d'être satisfaits, puisque la réputation qu'il a conquise estjustifiée
par laperfection de sesœuvres. Et une étrange tristesse s'empare de cet
artiste privilégié. Des épreuves intimes l'ont affligé. Il a été
douloureusement impressionné par la mort de son frère cadet, survenue à
la suite d'une fièvre cérébrale. Jl tombe dans un état maladif. Les
traits saillants de son tempérament s'accentuent. Son amour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. PAUL HERVIEU</p>
<p><pb/></p>
<p>secrétaire d'ambassade dans l'Amérique du Sud, il n'a jamais pris
possession de son poste, mais il semble qu'il ait gardé de son court
séjour au quai d'Orsay comme un pli professionnel. La tenue de son
langage, son effort pour trouver le mot qui exprime exactement sa pensée
et pour n'en pas prononcer d'inutiles, tout en lui décèle l'homme qui
s'analyse et se surveille, et qui surveille les autres. M. Paul Hervieu
fût devenu, s'il avait persévéré, un fort bon ministre plénipotentiaire.
Ajoutons que, sous son flegme apparent, il dissimule une énergie rare,
un légitime sentiment d'émulation, le désir d'arriver et d'arriver vite
au premier rang de sa profession et de conquérir les dignités qui, aux
yeux de la foule, consacrent la renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>particularité, on est presque partout présentable. »</p>
<p>Ce parfum de moquerie n'est-il pas délicieux? L'es-</p>
<p>prit délié de M. Hervieu perçoit des images extra-</p>
<p>jaillissent des phrases avec netteté. On dirait des</p>
<p>« instantanés » photographiques. Quelquefois aussi,</p>
<p>cette subtilité, poussée trop loin, se change en</p>
<p>défaut. A force de vouloir exprimer l'inexprimable,</p>
<p>M. Hervieu tombe dans l'obscurité. Son style, si</p>
<p>précis d'ordinaire, devient presque inintelligible. S'il</p>
<p>veut caractériser l'atmosphère spéciale qui s'exhale</p>
<p>des réunions mondaines, il y découvrira « la vapo-</p>
<p>risation, en quelque sorte, d'être entre soi, entre</p>
<p>gens spirituellement unis pour rien du tout, et l'im-</p>
<p>palpable poudre de ce qui doit se pulvériser par les</p>
<p>rencontres polies où tant de paires d'yeux heurtent</p>
<p>leurs curiosités cérémonieuses et leurs indifférences</p>
<p>distinguées H. L'observation est juste, mais combien</p>
<p>alambiquée! Par bonheur, M. Hervieu use modéré-</p>
<p>ment de ce pathos. /~M'&lt;, Peints par eM.~c-HtCHtes et</p>
<p>~M!Ct&lt;Mfe sont, dans presque toutes leurs parties,</p>
<p>des œuvres parfaitement claires et pondérées.</p>
<p>Le dramaturge. Il a fait jouer deux pièces les</p>
<p>Tenailles et la Loi de l'Homme, qui n'ont pas été una-</p>
<p>nimement louées. On a déclaré qu'elles étaient sèches,</p>
<p>pauvres en développements, vigoureusement cons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des tragédies. On peut incriminer la témérité de ce dessein, on ne
saurait en contester la noblesse. Telle est, je pense, envisagée sous
ses aspects principaux, la physionomie littéraire de M. Paul Hervieu. Ce
romancier, ce satiriste, cet anarchiste élégant aide dans sa besogne
Mlle Louise Michel. Mais il travaille avec des mains propres. et c'est
pourquoi il est aimé des duchesses.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES POÈTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR UN SONNET DE M; STÉPHANE MALLARMÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISTE, avec ironie. Votre cervelle n'a pas éclaté? `i</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES. Non! J'ai relu la 7VM!&lt; de mai. LE SYMBOLISTE. Ça
revient au même.</p>
<p>L'ÉpiciER DE .LETTRES. Que risquez-vous d'essayer? LE SYMBOLISTE. Vous
jurez au moins de m'écouter en silence, de ne pas interrompre ma
démonstration par des observations incongrues?.</p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES. C'est Juré!</p>
<p>La SYMBOUSTE. Je commence donc et, pour éclairer votre ignorance, je
vous dirai ce que vous sauriez déjà, si vous aviez pris la peine de lire
les lumineux commentaires de Francis Vielé-Grifun. Je vais vous formuler
èn deux mots la poétique du prince et son esthétique.</p>
<p>L'ÉpiciER DE LETTRES. Je bois vos paroles.</p>
<p>LE SYMBOUSTE. Le prince part de ce principe que</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TROIS INITIÉS. Cela est limpide.</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Il m'est aisé de vous satisfaire. Quel poème voulez-vous
que je vous dise?</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME INITIÉ. Le Nénuphar blanc, qui est la</p>
<p>L'ÉPiciER DE LETTRES. Ce A~HMpAar, qui est blanc</p>
<p>comme presque tous les nénuphars, me séduit. La Pipe me plaît aussi. Je
vote pour la Pipe ou le Nénuphar.</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Vous n'aurez ni l'un ni l'autre.</p>
<p>LES TROIS INITIÉS, extasiés et psalmodiant ensemble</p>
<p>le premier vers du cAe/-a!'œM~e</p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES, y)OM~MÎ!~ par une fâcheuse</p>
<p>LE SYMBOLISTE. De grâce! soyez sérieux, ou je quitte</p>
<p>la partie Nous ne sommes pas ici pour nous amuser! L'ÉPiciER DE LETTRES.
Vous avez raison. J'offre au</p>
<p>Prince mes excuses.</p>
<p>(il le scande lentement d'une voix méfancolique et les, yeux levés au ciel)</p>
<p>Dispose plus qu'un pli deuil sur le mobilier</p>
<p>Que doit un tassement du principal pilier</p>
<p>Précipiter avec le manque de Mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre si vieil ébat triomphal du grimoire,</p>
<p>Hiéroglyphes dont s'exalte le millier</p>
<p>A propager de l'aile un frisson familier,</p>
<p>Enfouissez-le-moi plutôt dans une armoire!</p>
<p>Du.souriant fracas original haï</p>
<p>Entre elles, de clartés maitresses a jailli</p>
<p>Jusque vers un parvis né pour leur simulacre,</p>
<p>Trompettes tout haut d'or pâmé sur les vélins.</p>
<p>Le dieu Richard Wagner, irradiant un sacre</p>
<p>Mal tu par l'encre même en sanglots sibyllins.</p>
<p>LES TROIS iNrnÉs, ~'OM:ssa!H&lt; de la stupeur de l'épicier</p>
<p>de lettres. Eh bien?</p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES. Superbe!! Le sonnet est d'une</p>
<p>ampleur, d'une harmonie, d'une richesse de rimes!</p>
<p>Maintenant, je ne serais pas fâché d'apprendre au</p>
<p>juste ce qu'il signifie.</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Comment! vous n'avez pas com-</p>
<p>pris ?</p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES. Pas un traître mot!</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Non! ce n'est pas possible! Vous</p>
<p>vous moquez de moi! Ces vers sont si simples!</p>
<p>LES TROIS INITIÉS. D'une simplicité enfantine!</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Et d'abord le début ne peut prêter</p>
<p>et de la musique. Les poètes ont préparé l'avenir</p>
<p>et s'imaginent qu'ils régneront sans partage. Mais</p>
<p>leur outillage est imparfait (tassement du principal</p>
<p>/M/M?'). Et la musique, plus savante, plus complète</p>
<p>(dispose un pli deuil sur le mobilier) et s'installe à</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mobilier séculaire de la poésie et des belleslettres (vieil ébat
triomphant du ~r~MOM'e) est enfoui dans une armoire et détrôné par un
art plus neuf, par l'art de la symphonie, du drame lyrique, par l'art de
Richard Wagner.</p>
<p>L'ÉpiciER DE ~LETTRES. Cette interprétation ne me parait point
déraisonnable.</p>
<p>LE SYMBOLISTE., Et en. quoi donc, s'il vous plaît?</p>
<p>L'ÉpiciER DE LETTRES. Eh! mais cette version me donne a réfléchir. Il se
pourrait qu'elle fût la bonne LE SYMBOLISTE. La bonne! Vous êtes fou, je
pense; avec votre opéra-comique Pourquoi pas l'opérette, et les féeries
du Châtelet? et les ballets des Folies-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER INITIÉ. A la musique!</p>
<p>LE SYMBOLISTE. A Alfred de Musset!</p>
<p>PREMIER INITIÉ. A Adolphe Adam! 1</p>
<p>L'ÉPICIER DE LETTRES. Messieurs, je vous en supplie,</p>
<p>tâchez de tomber d'accord! 1</p>
<p>SECOND INITIÉ. C'est moi qui vais vous y mettre.</p>
<p>L'ÉPICIER DE, LETTRES, poussant un soupir de ~'0(6.</p>
<p>Enfin 1</p>
<p>SECOND INITIÉ. Vous cherchez l'un et l'autre midi à</p>
<p>quatorze heures. La solution est bien plus naturelle. Le prince ne s'est
pas perdu dans ses spéculations transcendantales. Il a visé un détail
matériel, précis.. Lisons tranquillement ses vers, sans leur attribuer
un sens figuré. Ils vont s'illuminer aussitôt. Quelle révolution a
opérée au théâtre Richard Wagner! La révolution de la mise en scène. Il
a remplacé le décor humain par le décor de rêve. Et c'est de cela que le
poète le loue. Il lui rend grâce d'avoir délivre le théâtre de ses
accessoires surannés (enfouissez-le-moi plutôt dans MMeanKOM'e) et
remplacé ces grotesques enluminures par d'héroïques pages de missel
(7'rom~eMM tout /K!M&lt; d'or p~m~M?' ~s t~MM). Vous rendez-vous à
l'évidence? i</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISTE'ET LE PREMIER INITIÉ, ensemble. Absurde! 1</p>
<p>L'ÉpiciER DE LETTRES. Cette troisième interprétation me plonge dans
l'incertitude.</p>
<p>LE SYMBOLISTE, ~'aMMMan~. Le Prince rirait bien s'il vous entendait!</p>
<p>PREMIER INITIÉ, un peu nerveux. Il ne rirait pas, car ce travestissement
rapetisse son chef-d'œuvre.</p>
<p>SECOND INITIÉ. Vous avez dit « travestissement »? PREMIER INITIÉ. Je
maintiens l'expression.</p>
<p>SECOND INITIÉ. Mais elle est injurieuse! Douteriezvous, par hasard, de
ma bonne foi?</p>
<p>PREMIER INITIÉ. Peut-être!</p>
<p>SECOND INITIÉ. Monsieur!</p>
<p>L'ÉpiciER DE LETTRES. Messieurs, ne vous fâchez pas, je vous en supplie.
Nous sortons de carnaval, où tout peut se travestir, même le sens d'un
sonnet. Mais j'y songe! Que n'allez-vous prier le Prince luimême de
trancher votre différend? Il ne nous refuserait point ce léger service.</p>
<p>LE SYMBOLISTE. Vous raillez! Ce serait lui faire injure! D'ailleurs on
n'obtiendrait rien de lui.</p>
<p>PREMIER INITIÉ. Non, certes. 11 ne déteste pas que les journaux
s'occupent de lui. Mais il a besoin de mystère.</p>
<p>SECOND INITIÉ. Et que deviendrait-il le jour où le premier venu
comprendrait la signification de ses vers?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISTE. On ne les lirait plus!</p>
<p>PREMIER INITIÉ. Et il serait obligé d'en composer. de nouveaux! 1</p>
<p>SECOND INITIÉ. Ce qui le gênerait fort! l</p>
<p>L'ÉpiciER DE LETTRES. Et ce qui vous gênerait davantage!! r</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les littérateurs contemporains, M. Armand Silvestre est, sinon un
des plus compliqués, du moins celui qui a le plus'souvent changé de
physionomie. Cet écrivain est protéiforme. Il y a l'auteur des Sonnets
païens, le parnassien impeccable et un peu mélancolique; il y a l'auteur
des Contes gaulois qui épanche sa belle humeur dans les feuilles
parisiennes; il y a l'auteur, de Griselidis et de Tristan de Léonois,
légendes de chevalerie en vers libres; il y a aussi l'auteur d'une
dizaine de livrets d'opéra qui furent mis en musique par nos plus
distingués compositeurs, et de plusieurs douzaines de ballets qui se
jouent dans les Casinos, Olympias, Alhambras et Music-Halls de la France
et de l'étranger. Voilà, sans doute, un bagage considérable. M. Armand
Silvestre est doué d'une extraordinaire fécondité, qui s'affirme dans
des genres très divers. Voyons s'il n'existe pas</p>
<p>M. ARMAND SILVESTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>un lien qui rattache les unes aux autres ces productions.</p>
<p>Vers 1865, M. Armand Silvestre, frais émoulu de Polytechnique, offrit à
George Sand son premier recueil de poésies; la châtelaine de Nohant lui
accorda son suffrage et voulut bien prendre sous son égide le jeune
poète. Elle écrivit une préface élogieuse dont la première phrase était
un alexandrin Voici de très beaux vers. Passant, arrête-toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi qu'un lac perdu dans une solitude,</p>
<p>Ton front pâle, Rosa, rêve éternellement.</p>
<p>Tes pieds, tes beaux pieds nus, frileux comme la neige</p>
<p>Les serpents jetés aux fournaises</p>
<p>Des lourds trépieds pythoniens,</p>
<p>En des tourments pareils aux miens</p>
<p>Se tordaient vivants'sur les braises.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur te grand lac au flot clair</p>
<p>Où l'aile du soir se penche,</p>
<p>J'ai longtemps suivi dans l'air</p>
<p>Un fil d'argent la suivait</p>
<p>Qu'avait tracé son passage</p>
<p>C'est ton cher nom qu'écrivait</p>
<p>Le caprice du sillage.</p>
<p><pb/></p>
<p>rêve qu'il a laissées tomber de sa plume.</p>
<p>Aux environs de 1880, un journal boulevardier,</p>
<p>des chroniqueurs chargés de servir chaque matin au</p>
<p>public des mets violemment assaisonnés. Ils s'acquit-</p>
<p>tèrent en conscience de leur tâche; et l'on ne fut pas</p>
<p>médiocrement surpris de retrouver parmi eux, je</p>
<p>païens. M. Armand Silvestre, qui n'avait jusqu'alors</p>
<p>publié, en fait de prose, que des études critiques et</p>
<p>des chroniques sentimentales, dépassa du premier</p>
<p>coup PigcmU-Lebrun, Paul de Kock et tous les maîtres</p>
<p>ès grivoiserie. Pour le fond, il s'inspira tantôt du</p>
<p>spectacle de la vie moderne et tantôt des vieux con-</p>
<p>teurs, de Bonaventure des Perriers, de Marguerite de</p>
<p>Navarre, mais il eut soin de rajeunir leurs fictions;</p>
<p>et il s'ingénia baptiser ses personnages de noms</p>
<p>laires. On n'a pas oublié, je pense, le commandant</p>
<p>Laripète, l'amiral Lekelpudubek, la famille Ducuron</p>
<p>et le diplomate hellène Fépipimongropoulo. Il s'ap-</p>
<p>propriait le procédé des anciens vaudevillistes qui</p>
<p>appelaient les meuniers M. Dumoulin et M. Dugravier</p>
<p>les marchands de sable. Ce sont des moyens d'un</p>
<p>assez bas comique, mais dont l'action est irrésistible</p>
<p>sur les lecteurs ingénus. M. Armand Silvestre versa</p>
<p>dans ce moule une gaieté énorme. Phœbé continua</p>
<p>d'inspirer ses extases, mais ce n'était plus la reine</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. HENRI DE RÉGNIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quartier Latin, brandirent le drapeau de la révolte.</p>
<p>de tous les arts humains réunis. Les vers de M. Mallarmé étaient
l'équivalent de la musique de Ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on lit un recueil de M. Henri de Régnier, on n'y saisit pas
d'abord grand'chose. Ce sont de vagues méditations, des légendes
lointaines et noyées de brouillards. Des figures y défilent, non pas des
figures aux contours arrêtés, mais des silhouettes fuyantes, des ombres
qui flottent entre ciel et terre, parmi des paysages irréels. S'il me
fallait dire exac( tement le sens de certaines pièces, telles que la
Vigile des C.rënM ou l'Alérion ou le Discours en lace de la nuit, j'en
serais bien embarrassé. Non seulement la pensée s'y enveloppe de brumes,
mais les images qui s'y succèdent n'ont entre elles aucun lien apparent.
C'est proprement un chaos. Attendez toutefois. Ce chaos est harmonieux.
De ces vers, dont la significa~ tion est imprécise, s'exhale une douceur
caressante. L'oreille,est bercée, le cerveau s'engourdit; on croit
écouter comme une mélodie qui vous pénètre; il semble qu'on glisse à
l'état d'hypnose et que l'on soit emporté, hors de ce monde, en une
atmosphère idéale. Cette suggestion (qui n'est peut-être qu'une
congestion) n'est pas sans charme, elle donne une</p>
<p><pb/></p>
<p>Satyresses dont la main folàtre saccage</p>
<p>Les lys présomptueux qui frôlent leurs genoux,</p>
<p>Celles de qui le rire est un oiseau sans cage,</p>
<p>Celles qui'marchent dans les ronces et les houx</p>
<p>Et vont vers les vergers et les enclos des plaines</p>
<p>Pour y voler !e soir les fleurs et les fruits doux,</p>
<p>Les hanches et les seins, la lèvre et les haleines</p>
<p>Pures d'avoir humé le vent des soirs d'été,</p>
<p>Les yeux clairs et changeants comme l'eau des fontaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui suffit d'un mot, d'une épithète, de deux alexandrins accouplés,
pour éveiller ces visions</p>
<p>Les grands chars sont entrés dans la forêt sonore.</p>
<p>Et soudain, l'humanité pastorale se lève devant vous,</p>
<p>Et les talons légers foulent les herbes mûres.</p>
<p>C'est une bergère de Théocrite. Et voici, dans un paysage indéterminé,
une frêle apparition. Quelle est cette femme qui s'avance, la chevelure
dénouée, l'azur du ciel dans les yeux? Est-ce l'Amour? l'Inspiration ?
la Jeunesse?</p>
<p>La terre en fleurs tressaille et hausse.ses.corolles</p>
<p>La branche te caresse et te touche t'épaule</p>
<p>Le caillou se détourne et roule sous tes pas</p>
<p>Et l'écho t'accompagne et la brise te frôle.</p>
<p>Le Printemps t'a fêtée, ô Divine et, là-bas,</p>
<p>L'Eté silencieux vers qui tu marches nue</p>
<p>Entr'ouvre sa paupière et lève ses yeux las.</p>
<p>Toute la plaine est d'or de t'avoir reconnue;</p>
<p>La houle des Nés mûrs s'.enûe et déferle au vent</p>
<p>La source pour,toujours rit que tu t'y sois vue.</p>
<p>Le flexible lierre et le pampre sanglant,</p>
<p>Les plantes de ta mer, du fleuve et de la plaine</p>
<p>S'entrelacent autour de son thyrse indolent;</p>
<p>L'heure semble attentive ta grâce sereine;</p>
<p>Pose ton-pied charmant sur les mousses, et'fais</p>
<p>De ta coupe perler l'onde de la fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton geste gracieux l'épanché au gazon frais</p>
<p>Reste ainsi; le soleil en sa gloire fleurie</p>
<p>Te sculpte une chair d'or dans un marbre de paix.</p>
<p>Mais regarde, là-bas, venir sur la prairie</p>
<p>Le Crépuscule lent et l'Automne qui tient</p>
<p>Son sceptre rouge où pend une grappe pourrie.</p>
<p>Ils savent les sentiers de la forêt fatale</p>
<p>Où tes pieds saigneront aux ronces du chemin.</p>
<p>Les fleurs que tu cueillis, pétale par pétale,</p>
<p>S'effeuilleront alors au thyrse dévasté,</p>
<p>Et la pluie et la brume autour de ta chair pâle,</p>
<p>Haletante au vent dur qui gerce ta beauté,</p>
<p>Tisseront lentement leurs voiles où frissonne</p>
<p>Le sceptre de ta joie et de ta nudité.</p>
<p>Toi qui fus le Printemps que l'Été d'or couronne,</p>
<p>Les arbres nus hennir au Temps qui les talonne,</p>
<p>L'âpre déferlement des chevaux de la Mer.</p>
<p>Tous les vers de M. Henri de Régnier n'ont pas la beauté plastique de
ceux-ci. Il en est qui sont pénibles</p>
<p>.Ah! quand viendront vers Elles le bruit lent des rames! A travers
l'odeur chaude dont sa chair endort.</p>
<p>Il en est d'autres qu'eussent signés les plats tragiques du siècle dernier</p>
<p>A fourbir et le casque, e&lt; le glaive e&lt; la lance.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme du miel. M. Henri de Régnier a l'instinct de l'euphonie</p>
<p>Les saphirs de nos yeux s'attristent en opales.</p>
<p>La vie étrange et douce, et lente va mourir</p>
<p>En vigne qui s'effeuille au temps des grappes mûres.</p>
<p>Il filtre un air épais de flûte et de viole,</p>
<p>Soupirs d'archet qui vibre aux grëtes cordes d'or.</p>
<p>Qu'au cours de l'eau passaient surnageantes des roses.</p>
<p>De l'antique tempête et des soirs morts sur des murs mornes, Par les
routes où les bornes d'onyx marquent les carrefours.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un long train de bois descendant le cours d'un fleuve, il place
délibérément ces pépiements de fauvettes</p>
<p>Bel oiseau</p>
<p>0 vigilance!</p>
<p>Ferme la porte</p>
<p>Je ne vois pas l'utilité de ces « licences (selon la</p>
<p>rénover la poésie française en, l'entraînant du côté du rêve. Il estime
qu'elle a trop écouté jusqu'ici la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JEAN RICHEPIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'éloquence et de couleur, tels par exemple que le HeM~ Lapin, qui est
un des petits morceaux les plus achevés de notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit très libre, elle glisse rarement dans la basse ordure. Sur tout ce
qu'il a produit, sauf deux ou trois feuillets des Blasphèmes, pa~se un
souffle généreux et sain, comme une bonne odeur de farine, de foin coupé
ou d'algues humides. On en eut l'impression très nette lors de la
première représentation du Chemineau; et c'est ce parfum sylvestre qui
assura le succès du drame et qui fit oublier ce qu'il avait de poncif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JEAN RAMEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je conçois que son talent ne plaise pas aux esthètes</p>
<p>qui raffinent sur le sentiment. Mais ils commettent une injustice en lui
refusant la qualité de poète. Poète, M. Jean Rameau l'est au sens
primitif du terme. Ce n'est pas un philosophe, ni un psychologue, ni un
observateur, ni un penseur. Il n'aime et ne comprend que la, nature,
mais il en jouit avec un si sincère ravissement que son enthousiasme se
communique au lecteur.' Il la contemple avec des yeux éternelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment épris, il l'embrasse d'une étreinte éperdue; il s'extasie sur ses
splendeurs, il aspire ses parfums et s'en grise. Il divinise ce morceau
de boue où le caprice de Dieu a jeté l'humanité. A ses yeux, le monde
est un vaste corps dont toutes les parties sont animées; il se
considère, lui chétif, comme un des rouages de cette immense machine; il
se sent le frère du chêne qui'domine la forêt, du brin d'herbe qui
pousse dans la prairie. Il lui semble qu'une même âme palpite en eux et
en lui et qu'un même sang circule dans ses veines et dans leurs tiges.</p>
<p>Et je sens, comme au fond de ton ciel infini,</p>
<p>De sourds levers d'étoile en mes chairs pantelantes!</p>
<p>Mon corps se ressouvient d'avoir été limon,</p>
<p>D'avoir été poussière, et mer, et sable, et marbre!</p>
<p>Et mon cœur s'en va battre au sein de chaque mont,</p>
<p>Mon sang va ruisseler aux veines de chaque arbre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains d'entre eux renferment des vers superbes, d'une sonorité, d'une
amplitude, d'une sérénité magistrales. Lisez le début, de la pièce
intitulée les CAeMKps</p>
<p>Sous les coteaux rieurs, sur les plaines immenses,</p>
<p>Couronnés de fruits murs ou grouillant de semences,</p>
<p>Baisés par le soleil ou fouettés par les vents,</p>
<p>Ils s'étendent, les champs féconds et magnifiques,</p>
<p>Les bons champs paternels dont les flancs pacifiques</p>
<p>Nourrissent les troupeaux aNamés des vivants.</p>
<p>Le printemps voit fumer leurs entrailles ouvertes,</p>
<p>L'été les pare tous de larges robes vertes,</p>
<p>Et l'automne leur tisse une chasuble d'or,</p>
<p>L'hiver les couvre enfin d'une hermine sévère</p>
<p>Et tout flocon de neige en tombant semble y faire</p>
<p>Un petit &amp;e?'ceaM blanc au grain de blé qui dort.</p>
<p>Déjà, dans ce dernier vers, perce un certain affa-</p>
<p>dissement. Mais le ton se relève et redevient héroïque</p>
<p>Et toi, qu'ombrage seul le sycomore austère,</p>
<p>Champ des morts par lequel tout finit sur la terre,</p>
<p>Fais-toi doux, oh! bien doux, quand tu nous recevras!</p>
<p>Que ton sol plein d'amis nous prenne avec tendresse,</p>
<p>Et que nos corps glaces y tressaillent d'ivresse</p>
<p>Comme si nos aïeux nous serraient dans leurs bras!</p>
<p>Je ne sache pas qu'on ait jamais traduit duns une</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ma cervelle aura fait pousser des verveines,</p>
<p>Mes ongles des houx verts; lorsque je sentirai</p>
<p>Les suçoirs acharnés des arbres dans mes veines,</p>
<p>Et des coquelicots boire mon sang pourpré;</p>
<p>Quand des cyprès croîtront sur ma vieille ossature,</p>
<p>Noirs et fougueux, avec mes muscles dans leur tronc,</p>
<p>Quand j'aurai fécondé quelque progéniture</p>
<p>De vers glabres et froids qui me tarauderont.</p>
<p>Intact, saignant encor, mon cœur impérissable,</p>
<p>Et, que ta main le touche, il repalpitera.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Léon Dierx est un impeccable fonctionnaire. Il</p>
<p>remplit, dans les bureaux de l'Instruction publique,</p>
<p>un emploi discret et médiocrement rémunéré. C'est</p>
<p>aussi un noble et pur poète dont la réputation</p>
<p>n'égale pas le mérite. Le public ne va pas de lui-</p>
<p>donne quelque peine pour le conquérir. M. Léon Dierx</p>
<p>a fui le bruit et ce qu'on appelle aujourd'hui d'un si</p>
<p>vilain nom la « réclame »; il n'a pas sollicité des</p>
<p>camarades l'entrefilet louangeur, la note complai-</p>
<p>sante insinuée entre deux articles. Il est resté rivé à</p>
<p>sa tâche quotidienne, s'en consolant par le rêve;</p>
<p>et il a vieilli de la sori,e, timide et mélancolique.</p>
<p>Aujourd'hui, ses cheveux grisonnent; il touche au</p>
<p>seuil de la retraite; il pourra bientôt, si le cœur lui</p>
<p>où s'est écoulée sa vie. M. Léon Dierx n'aura pas eu</p>
<p>A</p>
<p>M. LÉON DIERX</p>
<p><pb/></p>
<p>le destin brillant de ses amis du Parnasse la popularité de François
Coppée, les succès mondains de Sully Prudhomme, la gloire agitée et
diverse de Catulle Mendès; il ne se sera pas assis sous la Coupole comme
M. José-Maria de Heredia. A-t-il été moins heureux que ces heureux? Sans
doute il a pu souffrir, au début, de les voir croître en réputation,
alors qu'il continuait de manger dans l'ombre son brouet noir. Mais
l'orgueil de son indépendance et de sa solitude l'a consolé. II est, aux
yeux de quelques amis, l'artiste désintéressé, dédaigneux des louanges
vulgaires,</p>
<p>Celui qui marche pur, loin des sentiers obliques,</p>
<p>Vêtu de probité candide et de lin blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord le malaise physique qui naît du brouillard, des vents déchaînés,
des intempéries, des maux précurseurs du prochain hiver. L'homme a
froid, un frisson douloureux glisse dans ses veines, le même frisson qui
court sur les coteaux dépouillés</p>
<p>Un long frisson descend des coteaux aux vallées,</p>
<p>Le frisson de la nuit passe dans les vallées;</p>
<p>Dans la brume qui monte ondule un souffle lent;</p>
<p>Un souffle lent répand ses dernières caresses,</p>
<p>Sa caresse attristée au fond du bois tremblant.</p>
<p>L'homme songe, en contemplant ces ruines, aux splendeurs disparues; il
se rappelle les parfums et les murmures du dernier été</p>
<p>Voici l'automne! Adieu le splendide encensoir</p>
<p>Des prés en fleurs fumant sous le chaud crépuscule!</p>
<p>Dans l'or du crépuscule, adieu, les yeux baissés.</p>
<p>Les couples chuchotants dont le cœur bat et brûle,</p>
<p>Qui vont la joue en feu, les bras entrelacés,</p>
<p>Les bras entrelacés, quand le soleil décline.</p>
<p>Adieu! la ronde ardente et les rires d'enfants,</p>
<p>Et les vierges le long du sentier, qui chemine</p>
<p>Rêvant d'amour tout bas sous les cieux étouffants.</p>
<p>Et il fait un retour sur lui-même. Les champs sans verdure lui offrent
l'image de la destinée humaine. Il a perdu les illusions, les ardeurs de
la jeunesse; son front s'est découronné; il marche vers la tombe, vers
l'inconnu</p>
<p>Elle est flétrie aussi ta riche floraison,</p>
<p>L'orgueil de ta jeunesse. Et bien des nids sont vides,</p>
<p>Ame humaine, où chantaient dans ta jeune saison</p>
<p>Les désirs gazouillants de tes aurores brèves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui semble aussi qu'une âme flotte autour de lui, l'âme des arbres,
l'âme de la terre. Il communie avec elle dans la mélancolie, plus
étroitement que dans l'allégresse.. Il s'absorbe en cette âme immense,
dont son âme est un reflet</p>
<p>Ame de l'homme, écoute, en frémissant comme elle,</p>
<p>L'âme immense du monde autour de toi frémir;</p>
<p>Ensemble frémissez d'une douleur jumeDe.</p>
<p>Écoute, écoute en toi, sous leur cendre et sans flamme,</p>
<p>Avec le glas mourant d'une cloche lointaine,</p>
<p>Une autre maintenant lui répond a voix pleine.</p>
<p>Ces cloches tristement qui sonnent dans la plaine,</p>
<p>Qui vibrent tristement, longuement dans ton cœur.</p>
<p>Cet amalgame de sensations, d'images et de.pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tournoie et tombe au fond des sentiers désertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours une harmonie adorable nous suit,</p>
<p>Nous enveloppe, ou nous absorbe, ou nous conduit.</p>
<p>Une âme saisissable et fidèle et candide</p>
<p>Toujours ondule autour d'un branchage fluide,</p>
<p>Toujours palpite au loin sur de vagues coteaux,</p>
<p>Toujours tremMe au-dessus de transparentes eaux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Sa destinée est singulière et un peu mélancolique.</p>
<p>M. MAURICE ROLLINAT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je maudissais son bourreau, –.l'homme..</p>
<p>Pour l'heure elle ne veut pas dormir de sitôt.</p>
<p>Je rentre chez moi tout patraque.</p>
<p>JI ne peut retarder sans trac</p>
<p>Prend la figure du cercueil</p>
<p>Et de ta mort–pour ainsi dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>7~&lt;(MKe' des occurrences.</p>
<p>Et encore</p>
<p>Moisir dans le croupi du songe.</p>
<p>Ou bien</p>
<p>Mais un être surgit d'un lumineux funèbre.</p>
<p>La table avec d'affreux efforts</p>
<p>Se lève, la dame soupçonne</p>
<p>Sa haine, et veut fuir au dehors.</p>
<p>Mais le meuble lourd l'emprisonne</p>
<p>En lui barrant la porte. Alors,</p>
<p>Sous l'esprit fou qui l'éperonne,</p>
<p>Cette table a des bonds plus forts</p>
<p>Contre l'être qu'elle environne,</p>
<p>Se précipite sur ce corps</p>
<p>Qu'elle écrase, lente, et tronçonne.</p>
<p>Vous représentez-vous cette dame e~M'oM~e d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! combien l'aspect de la bête</p>
<p>Me les Si, concevoir affreux</p>
<p>Les jours passés du malheureux</p>
<p>Représenté par cette tête!</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bord d'un talus qui s'effrite-</p>
<p>'De beaux petits myosotis</p>
<p>Vous apparaissent nains blottis–.</p>
<p>Sous une haute marguerite.</p>
<p>Ailleurs, d'innombrabtes aigrettes</p>
<p>De Ots d'herbe hauts et tremblants.</p>
<p>` Bigarrent les grands fouillis blancs</p>
<p>Des virginales pâquerettes..</p>
<p><pb/></p>
<p>L'insecte turquoise-améthyste</p>
<p>Sur elles semblant incrusté,</p>
<p>Y vit son immobilité</p>
<p>A la fois si douce et si triste.</p>
<p>Et le zéphyr qui les balance,</p>
<p>Qui les éveille et les rendort,</p>
<p>Sous la trame des rayons d'or</p>
<p>Écoute frémir leur silence.</p>
<p>L'une tambourinant, battant vitres, toiture,</p>
<p>Les herbes, les cailloux, le.feuillage, le roc,</p>
<p>Oblique, tiède et lourde, et tombant tout d'un bloc,</p>
<p>Est un épanchement joyeux de la nature.</p>
<p>De ses fils clairs et gros qui cognent, rebondissent,</p>
<p>Trouant le sol, criblant la surface des eaux,</p>
<p>Elle amuse les yeux et réjouit les os,</p>
<p>L'autre au coulement droit, monotone, muet,</p>
<p>Froid déluge compact et cependant fluet,</p>
<p>Donnant au paysage un air de cimetière,</p>
<p>Exprime te .chagrin de la nature entière.</p>
<p>Sous le cintré fumeux de sa voûte abaissée</p>
<p>Qu'éclaire sans soleil un jour froid de caveau,</p>
<p>Elle est là, dévidant son sinistre écheveau,</p>
<p>Vous entrant, par les yeux, la mort dans la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, parmi ses brins, feuilles et longues tiges,</p>
<p>Dans une extase qui frémit,</p>
<p>Elle offre, diapré, te délicat prestige</p>
<p><pb/></p>
<p>physique. Que M. Rollinat ne s'y trompe point. Ce don de peindre est sa
principale originalité; je ne pense pas qu'il en ait une autre. Il
restera de lui une douzaine de morceaux pittoresques. Et c'est par eux
que son nom sera sauvé de l'oubli.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le petit page aux yeux distraits,</p>
<p>Qu'on dit d'origine bulgare,</p>
<p>Est parti conduire en forêts</p>
<p>Les danois du comte Hialmare.</p>
<p>M. JEAN LORRAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, le page ne revient pas</p>
<p>Et, chose étrange, sa guitare</p>
<p>Pleure ici sur un air barbare,</p>
<p>Et le page est pourtant là-bas.</p>
<p>Etdes craintes mal étouffées</p>
<p>L'oreille entend rire des voix</p>
<p>Et sangloter des pleurs de fées.</p>
<p>Leurs yeux d'eau vive et leur sourire,</p>
<p>Etla neige de leur dos nu.</p>
<p>Le petit page aux yeux distraits,</p>
<p>Qu'on dit d'origine bulgare,</p>
<p>Est parti conduire en forêts</p>
<p>Les danois du comte Hialma.re.</p>
<p>Examinez avec attention ces strophes. Elles sont d'un tour moderne; 1' «
écriture », comme on dit aujourd'hui, en est soignée, conforme aux
règles de fa rhétorique parnassienne. Point de hiatus, d'enjambements
hasardeux; les rimes sont des rimes et non pas des assonances. Mais si
le morceau est d'une ciselure fine et précise, l'auteur y a versé
quelque chose de flottant, qui lui enlève toute sécheresse. Où va le
joli page, suivi des chiens de son seigneur? On ne sait trop. Il
traverse une forêt très obscure, peuplée de fées. Au bord des fontaines
qui sanglotent, il aperçoit des chairs blanches et de fauves chevèlures.
Et ~'auteur ne dit pas ce qui lui advient, s'il ramène au château les
danois du comté Hialmare, ou s'il est dévoré par eux, ou s'il est choisi
comme époux par une nymphe.Le tableau demeure inachevé</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous me demandiez ce qu'il y a dans la plupart de ses livres et
particulièrement dans les deux cents pages d'Ames d'Automne., je serais
bien en peine de 1 peine de</p>
<p>vous répondre. Des sensations, encore des sensa, tions et toujours des
sensations. Sensation de brouil-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est difficile de pousser plus Loin l'imitation de la nature. Cette
'vision a la valeur documentaire d'un « instantané.'»; les objets s'y
bousculent et y pullulent, innombrables, chacun donnant sa note et
accrochant, un. rayon. lumineux. Tout cela grouille d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Lorrain a donc des qualités qui lui assignent un rang
considérable parmi les jeunes hommes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL DEROULÈDE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,11 fut enfermé dans la citadelle.. de Breslau. Le .commandant de la
place permettait aux captifs de se promener librement par la ville, mais
il exigeait que leur correspondance lui fût soumise avant d'être
expédiée. H avait vécu a. Paris et connaissait notre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>catesse, il ignore les raffinements, les subtilités. Et quand M.
Deroulède trouve en chemin de jolies pensées, il ne sait pas les parer
de grâces, en rehausser la valeur par un sertissage habile. Il lui
manque de posséder ces qualités dont Banville exagérait l'importance,
mais qui sont indispensables. Ce n'est pas un très bon ouvrier de rimes.</p>
<p>Un maître nouveau dirige la classe,</p>
<p>Et le maître ancien était si me:M&lt;;M!'</p>
<p>Le jeune paysan, dégoûté de son école, prend la résolution de venir en
France. Sa' gourde est remplie, il a du pain .dans sa poche. Rien ne le
retient en Alsace, car, nous dit M. Deroulède</p>
<p>Sa liberté est bien ~'op e?t&lt;:e''e,</p>
<p>Le petit garçon est un orphelin.</p>
<p>Il s'avance donc vers la frontière; il s'oriente, il cherche le chemin
des bois; il s'engage dans une allée de grands chênes,</p>
<p>Quand en haut, de l'arbre, et tout en haut même,</p>
<p><pb/></p>
<p>notre gars entend une voix. La voix est celle d'un oiseau. Elle lui
murmure « Petit garçon, tu vas voir la France, je pars avec toi. »
L'oiseau se pose sur son épaule; l'écolier se met en marche. Il arrive
au bord d'un ruisseau. Une autre voix l'appelle celle d'un poisson qui
veut, lui aussi, venir en France. L'enfant le met dans sa gourde. A
peine a-t-il fait quelques pas,</p>
<p>Que du bas du sol, monte une voix sourde.</p>
<p>C'est un caillou, qui, de même que le poisson et</p>
<p>Enfin, quand l'escorte est en ordre toute,</p>
<p>Le petit caillou file, file, file,</p>
<p>Et, soit que le jet fût vraiment habile,</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit que le gendarme en se courrouçant</p>
<p>A ce coup f/e pt~'M eût MK coup de sang,</p>
<p>Tout le long de l'herbe il tombe immobile,</p>
<p>Tout le long de l'herbe il tombe immobile,</p>
<p>Moralité On a souvent besoin d'un plus petit que soi, ou, pour parler
avec M. Deroulède, qui n'écrit pas comme La Fontaine</p>
<p>Ce que l'union des faibles poM;va!&lt;</p>
<p>Depuis dix-sept ans je parle et je crie</p>
<p>Où donc est ta force? où donc ta vertu?</p>
<p>Ce so'ht tes enfants, ô mère Patrie,</p>
<p>Tu leur dois ton cœur, ton sang leur est dû.</p>
<p>Depuis dix-sept ans je parle et je"crie,</p>
<p>Et je n'entends rien qui m'ait répondu.</p>
<p>Depuis dix-sept ans je lutte sans cesse,</p>
<p>Attaquant toujours nos'chefs sans fierté,</p>
<p>Pour qui la frayeur est une sagesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le vrai périt c'est la tacheté.</p>
<p>Depuis dix-sept ans je lutte sans cesse,</p>
<p>Et je n'obtiens rien, ayant tout tente.</p>
<p>C'est ainsi qu'éteigne des luttes politiques,</p>
<p>Au fond de l'Angoumois j'ai fait ces chants rustiques, Et paysan, vivant
parmi les paysans,</p>
<p>Fermant l'oreille au bruit des insultes lointaines</p>
<p>Dont l'écho se perdait sous les cieux bienfaisants.</p>
<p>Oui, c'est ainsi que calme et muet sous l'injure,</p>
<p>Sans rancune, mais non certes pas sans blessure,</p>
<p>J'acceptais mon destin sans accuser mon sort,</p>
<p>Ainsi que dans l'asile hérité de mon père,</p>
<p>Laissant agir pour moi le temps en qui j'espère,</p>
<p>0 mes vieux métayers, témoins de mon enfance,</p>
<p>Amis dont l'amitié prit toujours ma défense,</p>
<p>Hommes au front ridé, femmes aux cheveux blancs.</p>
<p>0 mon ruisseau d'argent, ô ma claire Nisonne</p>
<p>Où dort le nénuphar, où le ruisseau frissonne,</p>
<p>Conseillère d'oubli, de sagesse et d'espoir!</p>
<p>0 mon vieux toit paisible entouré de cabanes</p>
<p>Et dont le seuil usé perte en lettres romanes</p>
<p>Comme un salut d'ami ces deux mots « Bon Vouloir Et vous vertes forêts,
et vous vieilles allées,</p>
<p>Abri consolateur des âmes désolées</p>
<p><pb/></p>
<p>Sol généreux et fort de ces tranquitfes rives,</p>
<p>Champs couverts de moissons, prés sillonnés d'eaux vives,</p>
<p>Quelle aide et quel secours vous m'avez apportés!</p>
<p>Est-i) croyable que la même plume ait tracé ce</p>
<p>morceau admirable et la fâcheuse légende citée plus haut? M. Paul
Deroulède a reçu du ciel le cœur de Corneille. Quand son cœur anime ses
ouvrages, ils sont sublimes; mais il ne s'y mêle pas assez souvent. Il
écrit tantôt comme l'auteur du Cid et tantôt comme M. Casimir Bonjour.
Il a de quoi se consoler de cette extrême inégalité. Car, par quelques
pages maîtresses, et, tout au moins, par son nom et son exemple, il est
assuré de vivre dans le souvenir des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DRAMATURGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il n'a pas soixante ans, et il a goûté toutes les</p>
<p>M.HENRYBECQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>et Dumas fils, qui ont alimenté durant un demi siècle</p>
<p>sionnels, il en a savouré d'autres, infiniment agréa-</p>
<p>bles. L'homme n'a pas moins brillé que l'auteur; il a</p>
<p>été recherché, adulé, redouté les salons qu'il a tra-</p>
<p>versés comme un météore ont gardé le souvenir de</p>
<p>ses « mots », dont quelques-uns continuent de cir-</p>
<p>'pas d'inspirer une secrète frayeur. Et, quand il s'en</p>
<p>allait, ayant tiré son feu d'artifice, il pouvait se</p>
<p>vanter d'avoir conquis et terrifié la société la plus</p>
<p>élégante de Paris qui lui inspirait, du reste, un</p>
<p>mépris profond. Gagner l'admiration par la crainte,</p>
<p>il n'est pas de jouissance plus raffinée c'est celle que</p>
<p>prisait Napoléon.</p>
<p>Donc, M. Becque a reçu du destin des faveurs</p>
<p>extraordinaires un rare talent, une réputation égale</p>
<p>d'avoir trouvé, en littérature, une note personnelle,</p>
<p>la certitude de laisser un nom qui vivra dans</p>
<p>l'avenir. Eh bien! cet homme n'est pas satisfait. Il</p>
<p>lance qu'ils lui ont montrée. Il se plaint sans cesse,</p>
<p>et de tbut le monde. Il n'aperçoit autour de lui</p>
<p>Chaque article qu'il écrit est un assaut furieux contre</p>
<p>un adversaire qui est presque toujours un ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>ami. Il réunit en volumes ces diatribes, et chacun de</p>
<p>ces volumes est un monument de haine; le fiel y</p>
<p>nier qu'il ait publié. Etje ne puis me défendre, en le</p>
<p>feuilletant, d'une impression de tristesse. On y voit</p>
<p>où peut être conduit un homme supérieur dont le</p>
<p>cerveau est hanté par des idées fixes. M. Becque s'en</p>
<p>vage. Et sa plume bave sur le papier des épithëtes</p>
<p>exaspérées « Vieux scélérat, coquin, misérable,</p>
<p>scatologue distingué, cuistre, académicien de carton,</p>
<p>polisson, littérateur de pacotille, nul et cynique. » Il</p>
<p>n'a égard ni aux services rendus ni au labeur accompli; il accuse de
vénalité des écrivains dont la</p>
<p>probité est au-dessus de tout soupçon, et qui mour-</p>
<p>ront pauvres après avoir travaillé toute leur vie. Ceux</p>
<p>qu'il n'attaque pas de front, il les égratigne d'allu-</p>
<p>sions blessantes Paul Bourget, Émile Zola. jusqu'à</p>
<p>ce brave Labiche qu'il éprouve l'impérieux besoin de</p>
<p>salir. II l'accuse d'avoir volé quelque part le sujet du</p>
<p>l11isanthrope et l'Auvergnat. Il l'accuse sans preuves.</p>
<p>Croira qui voudra sa hautaine affirmation. Comme</p>
<p>l'esthétique est aux antipodes de la sienne propre. Il</p>
<p>de son livre, on sent percer comme un désir d'exalta-</p>
<p>tion personnelle. Les aversions de M. Becque s'expli-</p>
<p>quent rarement par des raisons désintéressées. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>gens qu'il déteste sont ceux qu'il considère comme lui étant nuisibles.
Or, il range dans cette catégorie la presque unanimité de ses confrères.</p>
<p>1° M. Henry Becque a MtHe/HeM~ pOM~M! le succès ma/eneL Ses pièces, y
compris la Parisienne, ont séduit les délicats elles n'ont jamais
conquis la foule. Il faut, pour s'y plaire, un effort de réflexion dont
les spectateurs de culture moyenne son!, incapables. Est-ce brutalité,
cynisme, parti pris de pessimisme, violence paradoxale? Il y a en elles
un je ne sais quoi qui les repousse et les glace. Ils y sentent une
telle haine des hommes, une telle indifférence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Henry Becque ne tient pas à. « risquer le paquet » Et c'est encore
une étrangeté de sa destinée qu'il soit réduit au silence par
l'enthousiasme enrené de ses thuriféraires. En l'exaltant immodérément,
on l'empêche de produire. Soyez persuadés qu'il gémit de cette situation
et que sa mélancolie naturelle en est accrue. Il se console en
redoublant de méchanceté. Ce stérile dédommagement ne remplace pas la
joie d'enfanter au grand soleil de belles et larges œuvres, généreuses
et fécondes. Ah! si M. Becque nous ouvrait le fond de son âme, que de
regrets n'y lirions-nous pas! Que de dégoûts! Quelle affreuse lassitude!
Misère, misère des hommes de lettres!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. VICTORIEN SARDOU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Une porte s'ouvrit derrière moi. Je me dis « C'est elle! Et, ramassant
tout mon courage pour lui débiter le petit discours préparé sur la
route, je me retournai! Je vis que c'était « Elle », en effet, et je
demeurai coi, la bouche ouverte, et muet comme un poisson.</p>
<p>« Balbutiant je ne sais quoi, je remis ma lettre, qui fit un merveilleux
effet. La glace rompue, je ne sais pas trop ce que je dis. Il paraît
pourtant que je rie fus pas trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est le champion du monde, comme le boxeur Sullivan, il est le
dramaturge de l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>part, M. Sardou épris de vérité et sévère pour luimême ne serait plus M.
Sardou. Il a sa raison d'exister. Il incarne les qualités et les défauts
les plus aimables de notre race. C'est un amuseur de génie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>On ne saurait accuser M. Pailleron d'être un acca-</p>
<p>M. ÉDOUARD PAILLERON</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 la noble simplicité des classiques 1 M. Pailleron mourra pour n'avoir
pas été assez simple. De toutes les fleurs, les fleurs de rhétorique
sont celles qui se fanent le plus vite!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amateurs de « rosseries ')! La. comédie, devenue drame, eut-elle plus
puissamment agi sur les mœurs?</p>
<p>On l'eût jouée trois fois, – puis oubliée. Et M. Caro n'en fut pas mort!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N.GEORGES DE PORTO-RICHE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>truculente fantaisie, comme une perle placée dans un écrin ciselé; puis
Amoureuse, l'œuvre maîtresse de l'écrivain, une des pièces les plus
suggestives, les plus délicieusement immorales de notre littérature
vieillissante; enfin le Passé, où les mêmes qualités étaient poussées à
l'outrance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'art seul m'occupe enfant.</p>
<p>Les femmes n'ont jamais embrassé ma pensée;</p>
<p>Et près d'elles souvent maître de mon cerveau,</p>
<p>En devisant d'amour, je cherche un vers nouveau.</p>
<p>Vous n'êtes, ô beautés! sous leurs embrassements,</p>
<p>Vos paroles d'amour sont vite ramassées,</p>
<p>Ce sont les chiffonniers de toutes vos pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ôtez votre robe,ils ôtent leur pourpoint.</p>
<p>Mais quand vous soupirez, ils ne soupirent point.</p>
<p>Conviens-en, toi qui sais comme le tien manœuvre,</p>
<p>f) faut toute la nuit parter de leurs chefs-d'œuvre,</p>
<p>Et le plus amoureux de ces faiseurs de vers,</p>
<p>Pour mendier deux mots de l'Arétin pervers,</p>
<p>A l'heure du berger vous fausse compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES COMÉDIENS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Les événements qui se pressent dans la vie de</p>
<p>M" Sarah Bernhardt tiennent du prodige. Il semble</p>
<p>qu'elle ait vécu plusieurs existences, tant, en ce</p>
<p>demi-siècle, il y a de sensations, d'aventures et de</p>
<p>triomphes accumulés. Je voudrais essayer, non de</p>
<p>retracer tous les errements de cette carrière tumul-</p>
<p>tueuse (un volume n'y suffirait pas), mais d'en mar-</p>
<p>quer les phases essentielles, et de montrer par quels</p>
<p>côtés lai physionomie de M'"° Sarah Bernhardt s'im-</p>
<p>Dès ses débuts, l'artiste mohtre ce qu'elle sera</p>
<p>plus tard. Son tempérament s'afnrme. Elle est ner-</p>
<p>veuse, inquiète, capricieuse, enthousiaste. Née d'un</p>
<p>père israélite converti au catholicisme, elle est élevée</p>
<p>chrétiennement, et s'abandonne aux transports d'une</p>
<p>Des circonstances qu'elle n'a pas prévues l'arrachent,</p>
<p>M'~SARAH BERNHARDT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dorant l'horizon vermeil,</p>
<p>Qui de ses doux reflets s'inonde,</p>
<p>QueUe est l'étoile blonde</p>
<p>Qui comme le soleil</p>
<p>Ramené autour du monde</p>
<p>Son éclat sans.pareil? '[</p>
<p><pb/></p>
<p>itEFKAIN</p>
<p>La France est là! (bis)</p>
<p>Acclamons-la. (bis)</p>
<p>Vive Sarah! (bis)</p>
<p>Hourrah! (bis)</p>
<p>La voilà! La voilà! La voilà!</p>
<p>La grande et sublime Sarah!</p>
<p>Français, la France est ta.</p>
<p>Acclamons-la, acclamons-la,</p>
<p>Et chaque écho nous répondra</p>
<p>Hourrah!</p>
<p>0 muse des jours nouveaux,</p>
<p>A ton charme qui se dérobe</p>
<p>A tous les points du globe</p>
<p>S'effacent tes rivaux;</p>
<p>Le bruit seul de ta robe</p>
<p>Soulève les bravos!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une histoire fort pittoresque que celle d'André</p>
<p>Antoine, et qui mérite d'être contée; elle est liée au mouvement
littéraire le plus original de cette fin de siècle; elle témoigne d'une
ténacité, d'un courage,</p>
<p>d'une énergie remarquables. L'homme qui parvint avec ses seules
ressources, qui étaient très médiocres,</p>
<p>turges et de comédiens, celui-là, quels que soient ses défauts, mérite
d'être honoré. Il eut le goût de son</p>
<p>art, il eut la foi qui soulève les montagnes.</p>
<p>vivre. Il eût voulu achever ses études, mais, faute de ressources, il
dut entrer chez un agent d'affaires de</p>
<p>M. ANDRÉ ANTOINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ores et déjà, le Petit Odéon. Antoine contractait</p>
<p>envers le chroniqueur-poète une dette de reconnais-</p>
<p>sance dont il s'acquitta plus tard en donnant l'hos-</p>
<p>pitalité au Capitaine T~'ftca.s.s'e.</p>
<p>Je ne suivrai pas tous les errements du Théâtre-</p>
<p>Libre. Ceci m'entraînerait trop loin. On sait l'impor-</p>
<p>tance considérable qu'il a prise. Pendant cinq ou six</p>
<p>ans, il a été le foyer où s'est renouvelée notre littéra-</p>
<p>ture dramatique. !1 a produit peu d'ouvrages parfaits;</p>
<p>il en a, peu révélé d'indifférents. Réellement, les</p>
<p>de nouveau leurs paroles ne ressemblaient pas</p>
<p>tendre. Ils avaient une autre façon de concevoir la</p>
<p>vie, d'exprimer leurs idées et leurs sentiments. Cette</p>
<p>amertume dans l'observation, cette brutalisé qui allait</p>
<p>jusqu'au cynisme, secouèrent violemment le public.</p>
<p>Il n'en fut pas rebuté. Il y goûta même du plaisir; et</p>
<p>sans doute, dans ses applaudissements, il entrait bien</p>
<p>un certain parti pris d'engouement et de paradoxe.</p>
<p>Ces spectateurs, qui appartenaient aux classes privi-</p>
<p>légiées de la société, éprouvaient une joie délicieuse</p>
<p>des doctrines subversives que, partout ailleurs, ils</p>
<p>eussent repoussées avec la plus véhémente indigna-</p>
<p>tion. Enfin, l'extrême vivacité des peintures qu'on</p>
<p>leur servait chatouillait leurs sens blasés et excitait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vers ce répertoire qui leur procurait des impressions singulières. Le
directeur du Théâtre-Libre sut tirer parti de ce double « état d'âme H
il tint en haleine</p>
<p>contre-pied de ce qui se faisait ailleurs, il avait l'air de faire autre
chose. Et ce fut le génie de M. Antoine</p>
<p>de pénétrer le snobisme contemporain et de le faire</p>
<p>servir au progrès des lettres.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>C'est une dynastie.</p>
<p>Les Coquelins ont pour eux la gloire; ils ont aussi</p>
<p>l'argent; ils sont mieux dotés et mieux rentés que ne</p>
<p>le furent les Talma, les Lekain, et Poquelin lui-même,</p>
<p>leur maître. Mais, en plus de ces avantages, ils</p>
<p>possèdent ce que n'avaient leurs prédécesseurs ils</p>
<p>sont entourés de la. considération publique. M. Coquelin</p>
<p>aîné et M. Coquelin cadet comptent parmi les plus</p>
<p>importants citoyens de ce pays.</p>
<p>S. M. Coquelin aîné fût demeuré tranquillement au</p>
<p>Théâtre-Français, il serait aujourd'hui doyen de la</p>
<p>maison, professeur au Conservatoire et décoré;</p>
<p>c'est-à-dire qu'il occuperait un des échelons les plus</p>
<p>élevés de la hiérarchie sociale. Il a mieux aimé</p>
<p>de sa camarade M'"° Sarah Bernhardt, un artiste cos-</p>
<p>mopolite. S'imagine-t-on ce qu'est au juste l'existence</p>
<p>d'une étoile (mâle ou femelle) en tournée? Quelques</p>
<p>411.</p>
<p>LES COQUELINS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Orient, toujours pendante, ou sur le panslavisme ou sur l'expansion
coloniale. Il ne saurait circuler dans les rues sans apercevoir le long
des murs son image coloriée et enjolivée de flatteuses épithètes; il
saisit les murmures dont on salue son passage. Il arrive même, chez de
certains peuples, ou l'admiration revêt une forme démonstrative, que les
spectateurs détellent sa voiture et le portent en triomphe jusqu'en son
hôtel. Ce suprême hommage est plus ordinairement dévolu aux femmes
qu'aux hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Coquelin cadet a connu, lui aussi, la dou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Frédéric Febvre, ex-vice-doyen de la Comédie-</p>
<p>M. FRÉDÉRIC FEBVRE LITTERATEUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Febvre nous transporte au temps de la guerre, de cette terrible
guerre de 1870 (je cite ses propres termes) « qui enveloppe encore d'un
long voile de deuil les armes de nos soldats H. Dans une tranchée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la langue même de M. Frédéric Febvre nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont des modèles de bonne grâce. Il a, du reste, beaucoup d'esprit. Sa
verve est intarissable et mordante. Les fureteurs du prochain siècle
puiseront dans ses souvenirs des traits piquants, comme nous en
cherchons aujourd'hui dans les ~e~oM~de Fleury.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Regardez-la, quand, dans les Fn'HMye~, elle des-</p>
<p>cend les degrés du palais d'Agamemnon. Son corps mince et flexible
ondule lentement sous ses voiles noirs; elle avance tristement vers la
tombe du héros; son profil se détache sur l'horizon clair profil
admirable, d'une pureté, d'une fierté souveraines. Elle lève vers le
ciel ses yeux noyés dé mélancolie; et, d'une voix profonde, dont les
accents vous frappent au cœur, elle laisse échapper la divine plainte du
poète</p>
<p>Conseillez mon cher cœur amèrement troublé.</p>
<p>Ce n'est pas une fille de théâtre, ce n'est pas une</p>
<p>tragédienne qui marche devant nous, c'est une figure antique ressuscitée
en pleine jeunesse; c'est une statue toute palpitante de vie et de
passion, c'est une évocation des siècles passés.</p>
<p>nn</p>
<p>M'SEGOND-WEBER</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, maintenant, causez avec elle, si vous avez la,</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois ans se passèrent. La petite Weber récitait supérieurement les
vers; elle était l'honneur de sa classe, et passait dans son quartier
pour un phénomène d'intelligence. Sur ces entrefaites, la Ville organisa
un concours de déclamation. Un prix de cent francs devait être décerné.
L'école de la rue des Taillandiers envoya naturellement sa meilleure
élève. Weber avait choisi comme morceau de concours la Conscience de
Victor Hugo. Voyez-vous cette fillette</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œii était dans la tombe et regardait Caïn.</p>
<p><pb/></p>
<p>et déclamait avec une ardeur désespérée ces pages</p>
<p>qu'elle venait d'apprendre par cœur. Elle les criait</p>
<p>aux nuages, aux oiseaux, aux petits chiens. Un jour,</p>
<p>elle attrapa un malheureux toutou qui trottinait</p>
<p>devant elle, le coucha sur ses genoux et lui débita</p>
<p>d'une voix passionnée le premier acte d'er.</p>
<p>théâtre, l'obsession de la scène prit l'intensité d'une</p>
<p>d'elle, on s'en alarma. Sa mère opposa une résistance</p>
<p>brave ouvrière pleine de bon sens et de préjugés, qui</p>
<p>ne pouvait deviner le futur talent de sa fille et ne</p>
<p>voyait dans la carrière dramatique que des dangers,</p>
<p>des hontes.</p>
<p>« Tu seras blanchisseuse.</p>
<p>Je serai tragédienne. »</p>
<p>seize ans; elle avait travaillé beaucoup, conquis son</p>
<p>premier brevet, elle quitta l'école, courut le cachet,</p>
<p>donna des leçons de grammaire; elle passait ses</p>
<p>vers classiques. Un an plus tard elle se présentait au</p>
<p>Conservatoire, elle y était reçue, entrait, non dans la</p>
<p>classe de M. Worms, ce qu'elle eût souhaité, mais</p>
<p>dans celle de M. Got, qui l'effarouchait par ses brus-</p>
<p>queries, et au concours de fin d'année elle rempor-</p>
<p>tait de haute lutte un premier prix. Ses qualités et</p>
<p>ses défauts avaient frappé tout le monde, le jury, le</p>
<p>e)~ Pl</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est très glorieux de débuter par un coup d'éclat, de conquérir en un
soir une renommée presque européenne, mais ces succès foudroyants sont
fatalement suivis d'un retour d'opinion. Après avoir fêté le nouveau
venu, on lui garde rancune de sa trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lage, joua sans jamais se plaindre tous les rôles</p>
<p>qu'on lui confia, peina sans relâche, atténua sans</p>
<p>ciation dont la nature l'avait affligée, agrandit sa posi-</p>
<p>tion, acquit de l'autorité, se fit apprécier du public,</p>
<p>et fini t, après six ans de luttes obscures, par s'imposer.</p>
<p>Cette royauté lentement conquise, M"° Dudlay ne la</p>
<p>admirable volonté. Mme Weber a reçu des dieux tous</p>
<p>les dons que peut ambitionner une tragédienne. Elle</p>
<p>possède la plus belle voix qui soit. au théâtre, une</p>
<p>taille de déesse, un profil de statue, une vive intelli-</p>
<p>gence, des instincts et des goûts d'artiste. Le seul</p>
<p>don qui lui manque, le seul que la bonne fée qui fut</p>
<p>sa marraine ait omis d'épancher sur son berceau,</p>
<p>c'est la persévérance; l'opiniâtreté, l'égalité dans</p>
<p>l'effort.</p>
<p>Elle déconcerte ses plus fervents admirateurs. Un</p>
<p>jour elle les ravit et le lendemain elle les navre. En</p>
<p>tout, elle manque d'ordre et de mesure. Mme Weber</p>
<p>talent?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Mon cher Silvain, lui dis-je, vous êtes un homme heureux! »</p>
<p>LA VOLIÈRE DE M. SILVAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tiède soleil d'automne éclairait cette scène biblique. Le moka fumait
dans les tasses; l'heure était propice aux confidences. Silvain nous
conta sa vie, dont le début fut traversé de dures épreuves. Je voudrais
pouvoir reproduire l'accent qu'il mit dans son récit. Les comédiens,
quand ils sont intelligents et lettrés, sont des narrateurs
incomparables. Ils joignent au verbe l'action, la mimique, la
physionomie; ils montrent les choses et les font vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>affaire, a été bien étrillé. Mon pauvre commandant,</p>
<p>M. Desarbes, le capitaine Combes, le lieutenant Car-</p>
<p>bussier, les sous-lieutenants Bonnet et André ont été</p>
<p>tués raide. Le lieutenant-colonel Rey, le capitaine</p>
<p>Kiffer sont morts par suite de leurs blessures. Onze</p>
<p>ont été blessés plus ou moins grièvement. Quant à</p>
<p>colonel et de mon commandant quand ils furent tues</p>
<p>ou blessés, je pris le commandement de cette portion</p>
<p>de colonne et la portai en avant pour déloger les</p>
<p>Autrichiens des positions avantageuses qu'ils occu-</p>
<p>littéralement criblé il reçut trois balles dans la</p>
<p>figure, dont deux se logèrent dans les mâchoires. La</p>
<p>troisième, passant en travers dans la bouche, lui</p>
<p>coupa la moitié de la langue; une quatrième lui</p>
<p>laboura le poitrail; une cinquième vint se loger dans</p>
<p>mon caban, roulé en portemanteau, pendant que je</p>
<p>rempli de tués et de blessés. Enfin j'eus la chance de</p>
<p>ne point être touché. Maintenant c'est une affaire ter-</p>
<p>minée. Au mois d'avril prochain j'aurai trente et</p>
<p>un ans de service et douze ans de grade; je deman-</p>
<p>derai ma retraite, qui sera de 2400 francs. »</p>
<p>Le capitaine ne jouit pas de sa retraite. 11 succomba</p>
<p>aux suites de ses campagnes. Quand il mourut, son</p>
<p><pb/></p>
<p>Si fait, Monseigneur.</p>
<p>Je l'ai beaucoup connu. Et j'ai conservé sa silhouette, dessinée par
Raffet.</p>
<p>– Vous êtes plus heureux que moi, Monseigneur; je ne possède aucun
portrait de mon père. » La semaine suivante, Silvain était tout étonné
de recevoir un présent dont il fut profondément touché. C'était une
copie du crayon de Itaffet, accompagnée d'un billet affectueux. Le duc
d'Aumale se montra en cette circonstance, comme il fut toujours, le plus
délicat des gentilshommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>récitant la ~~eue des ~orye~OHs, mêlant le grave au</p>
<p>Un jour, il assista, comme « romain M (et il avait des</p>
<p>Ce fut le coup de grâce. Il s'embaucha dans une</p>
<p>Arles et en d'autres lieux, puis il passa les mers, visita</p>
<p>l'Algérie, mal payé, mal nourri, et cependant heu-</p>
<p>reux, car il jouait, sans concurrence possible, les</p>
<p>premiers rôles du répertoire. Après quelques moisd&amp;</p>
<p>plein hiver, n'ayant sur soi, pour toute garde-robe,</p>
<p>qu'un pantalon de nankin et une veste d'alpaga</p>
<p>un peu usée. I) se fit admettre au Conservatoire et</p>
<p>et du théâtre Déjazet. Ce dernier avait été décoré par</p>
<p>son directeur, M. Ballande, d'une étiquette plus</p>
<p>solennelle. Il s'appelait le Troisième Théâtre-Fran-</p>
<p>çais et l'on avait l'impression, en y pénétrant, que</p>
<p>ce n'était pas un lieu frivole. Des bustes de plâtre en</p>
<p>ornaient l'entrée, et ces bustes étaient ceux de nos</p>
<p>grands classiques. On défilait, pour gagner son fau-</p>
<p>teuil, sous l'œil désabusé de Molière et sous le fier</p>
<p>regard de Rotrou. M" Ballande siégeait avec dignité</p>
<p>au bureau de location et M. Ballande accueillait d'un</p>
<p>bienveillant sourire les gens de goût qui venaient</p>
<p>dans son établissement se saturer d'une saine littéra-</p>
<p>ture. Ce brave homme, qu'on a beaucoup raillé, avait</p>
<p>eu le mérite de fonder une institution qui devait enri-</p>
<p><pb/></p>
<p>chir ses successeurs. Il avait créé les matinées dominicales avec
conférence. Notre oncle Sarcey, l'aimable et chevelu Henri de
Lapommeraye, Ernest Legouvé, Auguste Vitu, Paul Féval, lui prêtaient un
concours désintéressé, et les potaches et les étudiants se pressaient à
ces fêtes de l'esprit. Les bonnes heures que l'on passait là! La mise en
scène était médiocre, les costumes défraîchis, l'interprétation inégale.
On s'amusait tout de même. Parmi les acteurs économiques qu'avait
recrutés Ballande, Silvain paraissait un astre. On appréciait en lui,
déjà, cette simplicité, cette maîtrise, cette ampleur de diction, ce
goût de vérité, qui sont les traits distinctifs de son talent. Emile
Perrin remarqua ces qualités, il s'attacha le jeune artiste, qui eut
enfin la joie, après tant de déboires, de toucher au port. Il débuta à
la ComédieFrançaise dans .M~'e~c, qui est peut-être son plus beau rôle,
celui qu'il a joué avec le plus de puissance et de perfection.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le sociétaire Silvain</p>
<p>Sur son bateau s'en va-t-en Seine,</p>
<p>L'avertisseur crirait en vain</p>
<p>«Monsieur le sociétaire, en scène!</p>
<p>Quand Mithridate, roi du Pont,</p>
<p>Drapant son épervier en toge,</p>
<p>Tourne autour des piles du pont,</p>
<p>Mons Thaunus ferait son éloge.</p>
<p>Mais quand rêvant aux martins bleus,</p>
<p>Il naufrage sur quelque pierre,</p>
<p>Silvain pousse un tel nom de Zeus</p>
<p>Qu'il en scandalise saint Pierre!</p>
<p>On assure que Silvain médita, pour se venger, d'or-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA COMÉDIE EN VOYAGE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je vais vous conter l'Odyssée des Félibres en Provence, vous dire leurs
actes et leurs paroles, évoquer leurs physionomies imposantes ou sereines.</p>
<p>La descente du Rhône en galère.</p>
<p>1</p>
<p>HUIT JOURS A ORANGE</p>
<p>(PROFILS DU FÉLIBRIGE)</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin nous y voici. Nous pouvons visiter cette</p>
<p>Un coup d'ceil aux arrivants. Beaucoup de têtes</p>
<p>célèbres. D'abord la Comédie-Française, représentée par les deux Mounet,
Silvain, Baillet, M"e Hadamard, M"~ Lerou, quelques confrères, Jacques
Normand, Niel, Félicien Champsaur, Édouard Petit, le poète</p>
<p><pb/></p>
<p>Coup de sifflet. Le Gladiateur dérape. Et nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Et zou! la farandole commence. Puis ce sont des quadrilles, des polkas,
un bal improvisé, tandis que filent, dans un poudroiement de lumière,
les rives du Rhône.</p>
<p>Soudain, une voix tonitruante s'élève. Que dit</p>
<p>Cependant le temps s'écoule parmi ces honnêtes s</p>
<p>divertissements. Les villages riverains sont en rumeur. Dès que notre «
galère », est annoncée,,la</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce la vertu du quinquina de Serrières ou l'excitation de la brise,
ou l'éloquence de -Lintilhac, nous sentons poindre un formidable
appétit, et nous saluons de joyeux vivats le clocher de la ville de
Tournon, où nous devons déjeuner. Sur le ponton de débarquement, les
autorités de Tournon sont réunies un homme tricolore, c'est le maire;
des casques luisants, ce sont les pompiers. Les suaves accents de
Marseillaise s'élèvent dans les airs. C'est la fanfare « tournonnaise »
qui nous donne un échantillon de ses talents. Et le Tout-Tournon fait la
haie, tandis que nous défilons dans les rues étroites.</p>
<p>« La table (dit le programme) sera dressée sous les ombrages du parc du
lycée. » Et le programme n'a pas menti. Les ombrages du lycée sont de
vrais ombrages, des ombrages séculaires. Le couvert dressé est fort
avenant. Les nappes sont blanches, les pains dorés, les flacons
arrondissent leurs panses où scintillent les rubis. Quant au menu, nous le</p>
<p><pb/></p>
<p>S A U M 0 X, SAUCE An DM OH OISE</p>
<p>AXDOCILLES TOUHXOXNAtSES</p>
<p>HAKICOTS VEKTS AU BEL'HRE DE SAINT-AGRÈVE</p>
<p>FILET DE BN':UF DU MEXEXC</p>
<p>GALAKHKE VIVAITAISE</p>
<p>GLACE, MOKA, VANILLE</p>
<p>VINS:</p>
<p>Hermitago blanc, Hermita~c rou~-o, Mornus,</p>
<p>Saint-Péray mousseux.</p>
<p>Certes, ces plats sont dignes d'estime, et le beurre de Saint-Agrève
vaut tous les beurres normands. Mais enfin, nous ne sommes pas venus à
Tournon pour manger du beurre. J'aurais voulu, pour ma part, tâter de la
cuisine provençale, goûter aux aïolis, aux &amp;)'an~a~, aux mets épicés et
parfumés qui font la délectation de Tartarin. M. Charles Formentin, qui
naquit sur les confins de Marseille, partage ces &gt;s regrets; il les
exprime au garçon dans le dialecte de son pays. Et' le garçon médusé lui
apporte, dans le creux de sa main, un petit morceau de glace, ayant cru
comprendre que notre vin avait besoin d'être rafraîchi.</p>
<p>Aussitôt après les haricots verts, commencent les bans et fes &lt;oeM&lt;s.
tJn ban pour les cuisiniers qui ont préparé ce déjeuner de Gamache. Un
toast aux négociants de Tournon, qui ont offert leurs meil- leurs vins.
Un ban pour la municipalité, un toast aux belles ~Ilés de Tournon. Et
là-dessus le chancelier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courbons la tête, anéantis. Enfin, le lecteur s'arrête. Il ruisselle. M.
René Baschet s'approche de lui et sur le ton d'une exquise politesse</p>
<p>« Très bien, votre sonnet », dit-il.</p>
<p>Vous pensez si te mot a eu du succès. C'est ainsi que l'on se fait des
amis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après mille détours, nous avons trouvé un gîte. Et nous mangeons ou
plutôt nous dévorons une certaine poule au riz qui nous paraît
succulente. Rien ne creuse comme le grand air. Et nous nous endormons du
sommeil du juste, dans la vieille ville depuis longtemps assoupie. Ainsi
s'achève notre première journée de pèlerinage.</p>
<p>0 merveille! le ciel est d'azur! pas un nuage! Sommes-nous assez loin du
triste ciel de Paris! Nous avons hâte de parcourir la ville des Papes et
d'admirer ses beautés moyenâgeuses. A peine dehors, nous croisons des
ligures de connaissance c'est Sarcey tout ragaillardi par la nuit qu'il
vient de passer en chemin de fer et suivi de son excellent ami et
architecte M. Charles Reynaud; c'est M"~ Bartet, qui est heureuse,
quoiqu'un peu émue, d'essayer sa voix sur l'immense scène du théâtre
antique. Et nous prenons le train, tous ensemble, pour Orange, but
suprême du voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit de savoir ce qui se passe. Nous allons flâner vers le café du
Commerce où se colportent les nouvelles. Or les nouvelles sont graves,
très graves. D'abord, le poète Paul Arène soulève un conflit. D'autre
part, .l'Anarchie relève la tête. C'est un double sujet d'inquiétude. Et
d'une voix haletante un jeune reporter me met au courant</p>
<p>/tMt~e~&lt; Paul Arène. On doit jouer ce soir, avant Œe )'ot, l'Ilote de
Paul Arène et Monselet. Au dernier moment, M. Jules Claretie vient de
décider que l'Ilote ne sera joué que demain dimanche et qu'il sera
remplacé aujourd'hui par la Revanche ai'/Ws de M. Paul Ferrier. Et Paul
Arène proteste de toutes ses forces! Comment! la Provence tout entière
se dérange pour écouter les vers d'un.de ses enfants, et on lui fait
l'affront de modifier l'ordre du spectacle On prive de l'Ilote ces rudes
bouviers de Camargue qui sont venus applaudir leur « petit Arène ». Je
sais bien qu'il leur reste OEdipe roi. Mais Sophocle n'est pas Arène.
Ils ignorent Sophocle, ils connaissent Arène qui a écrit Jean des Figues
et qui, depuis vingt ans, exalte dans les journaux la</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre maire d'Orange Il est houspillé par tout le</p>
<p>monde. Et, au milieu de ces soucis, M. Capty est obligé de faire la
bouche en cœur et de prononcer des harangues. Par bonheur les
méridionaux ont l'éloquence facile. Ils parlent comme on respire.</p>
<p>La représentation d' « Œdipe roi ».</p>
<p>Huit heures. La foule emplit les rues et se dirige</p>
<p><pb/></p>
<p>clameurs enthousiastes; il accueille de la sorte les têtes illustres qui
apparaissent dans la tribune officielle. Vive Mistral! Vive Leygues!
Vive Sarcey! Vive Clovis Hugues! Chacun reçoit son ovation, et les cris
sont ponctués par le bruit des bouchons qui sautent. Hourra! hourra!
Pan! (On débouche une limonade.) La Marseillaise! clame une voix. Et la
fanfare orangeaise entame la ~a~et~a~e. Quelqu'un demande l'Htme?'MMe!
Et l'orphéon, docile, exécute l'HtmerMMe. Chut! chut! les murmures
s'apaisent. La représentation va commencer. Une déesse paraît sur la
scène, soutenue par de suaves accords.</p>
<p><pb/></p>
<p>nage odéonien, agréablement rimé, et Silvain, le tumultueux Silvain, s'y
taille un succès très personnel. Les hors-d'œuvre sont épuisés. Il est
temps de nous servir la pièce de résistance.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 radieux de la victoire, il s'approche du tragédien et,</p>
<p>sans lui dire un mot, il lui donne l'accolade, muette</p>
<p>étreinte plus éloquente que de longs discours.</p>
<p>Et l'on cause. Les langues se délient, sous l'in-</p>
<p>fluence du champagne. On conte des anecdotes, on</p>
<p>fait des mots.</p>
<p>« Les Félibres, dit M"° Bartet, sont en réalité des</p>
<p>J'ai un furieux désir d'entendre Mistral chanter ses</p>
<p>fameux couplets de la Coupo Santo et je m'en épanche</p>
<p>« Mistral, me dit M. Jules Claretie, ne chante cet</p>
<p>air sacré que dans les circonstances solennelles, au</p>
<p>banquet de la Sainte-Estelle, ou sous les ombrages</p>
<p>de la Berthelasse, les soirs de banquets félibriens. »</p>
<p>Rien ne coûte d'essayer. Un cigalier de Marseille,</p>
<p>M. Rondel, se détache en ambassadeur. Et je dois</p>
<p>dire que sa prière est bien accueillie. Mistral s'exé-</p>
<p>cute, et d'un organe légèrement chevrotant et fatigué,</p>
<p>mais dont le timbre est très doux, il exalte le saint</p>
<p>mystère de la coupe fraternelle.</p>
<p>Nous levons nos verres. Paul Mounet déclame avec</p>
<p>une farouche énergie quelques versets de la T~'ne</p>
<p>Jeanne, et le grand homme s'en va, suivi dans sa</p>
<p>retraite par son chancelier fidèle, Paul Mariéton.</p>
<p>Et quand nous sortons nous-même, le vent s'est</p>
<p>calmé, des étoiles brillent au ciel, l'haleine des fleurs</p>
<p>nous; caresse. Les dieux propices nous préparent</p>
<p>pour demain une journée radieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>La représentation d' « Antigone ».</p>
<p>Bonne nouvelle. Le mistral est tombé.</p>
<p>&lt;' J'ai été sur le point d'écarter ma tunique, m'expliqua-t-il, et de
lutter contre le mistral. Mais je me suis dit qu'OEdipe, étant aveugle,
ne devait point remarquer ce voile dont sa tête était brusquement
couverte ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous profitons du beau temps pour faire en carriole le tour de la ville.
Et nous pénétrons dans le théâtre où M"" Bartet est en train de répéter
Anti~OHe. Les ordres sont sévères. N'entre pas qui veut. L'infortuné
Silvain en a fait hier l'expérience. Il se présente au guichet. Le
cerbère aposté par M. Capty lui oppose sa consigne. Et Silvain s'en
retourne courroucé, et il rumine les termes d'une véhémente
protestation. Un édile d'Orange a vent de ces choses et gourmande le
portier.</p>
<p>« Comment, malheureux, vous renvoyez M. Silvain, un des grands artistes
de la Comédie-Française! Tripleimbécile! idiot que vous êtes 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est M. Eugène Lintilhac. Il est beau comme le jour. Il a troqué sa
flanelle contre un linge éblouissant, sa vareuse contre l'habit noir. A
sa boutonnière est suspendue une croix toute neuve en diamants. « Venez
», nous dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>statue de Marc-Aurèle. Et ne dites pas que cette</p>
<p>statue n'était peut-être pas de Marc-Aurèle. H est sûr</p>
<p>de ce qu'il dit. Il voit Marc-Aurèle, il le voit en bronze,</p>
<p>et n'ajoutez rien, car il le verrait en or. Grâce à</p>
<p>Lintilhac, le théâtre d'Orange n'a plus pour nous de</p>
<p>par la splendeur de ces ruines imposantes et par la</p>
<p>dialectique du conférencier.</p>
<p>Que prétendait-on.que la représentation d'ÂH~'yonc</p>
<p>attirerait moins de monde que celle d'&lt;3EWt~e ?'ot?</p>
<p>L'affluence y est énorme, surtout aux petites places,</p>
<p>et le public paraît être en d'excellentes dispositions.</p>
<p>A vrai dire, la pièce est un peu rude pour les bonnes</p>
<p>gens qui sont venus l'écouter. Créon, ce tyran qui est</p>
<p>toujours en colère, ce croquemitaine les effarouche.</p>
<p>Mais M"° Bartet est infiniment touchante, et sa</p>
<p>silhouette est adorable, quand elle embrasse l'autel</p>
<p>de ses deux bras suppliants, et sa diction est si nette</p>
<p>que l'on ne perd pas un mot du rôle. Ceci est le</p>
<p>triomphe des théories de Sarcey. L'organe le plus</p>
<p>sonore est insuffisant, s'il n'est pas secondé par une</p>
<p>élocution limpide. Avant Antigone nous avons eu /rt</p>
<p>/~MKcAe d'A'M. Et dans cette bluette, très étonnée à</p>
<p>coup sûr de se trouver transplantée sur le théâtre</p>
<p>d'Orange,. M. Berr s'est fait furieusement applaudir,</p>
<p>cause de sa merveilleuse articulation. Au contraire,</p>
<p>M"° Rachel Boyer. Mais ne chagrinons personne.</p>
<p>La représentation est longue. Une comédie, une</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois jours d'école buissonnière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des gorges sauvages, des montagnes grandioses, un train qui s'élève à
des hauteurs vertigineuses, dominant de 300 mètres le lit sablonneux du
Drac;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant nos vacances sont finies. Il faut rentrer au gîte et
reprendre le collier, tandis que là-bas les cigales avignonnaises
continuent de se chauffer au soleil et qu'Eugène Lintilhac, retiré en
son castel d'Aurillac (car ce Provençal est un Provençal d'Auvergne),
prépare de nouvelles conférences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant un mois, la Comédie Française a sillonné</p>
<p>la France en tous sens, ballottée et cahotée entre des</p>
<p>villes lointaines qui ne furent pas toutes hospita-</p>
<p>lières. Avant que le souvenir de ces tribulations</p>
<p>s'évanouisse, laissez-moi vous les conter. Je dirai,</p>
<p>non pas toute la vérité comme au tribunal, mais rien</p>
<p>que la vérité; d'abord ce que j'ai vu de mes yeux,</p>
<p>puis ce qu'ont vu d'autres yeux dont le témoignage</p>
<p>est digne de confiance.</p>
<p>Sur ce, j'entre en matière et je .vous conduis</p>
<p>d'abord a</p>
<p>Lille.</p>
<p>Fâcheux début accueil nuancé d'indifférence.</p>
<p>Maigre recette. Horaceet le Z~p!&lt;.sont annpncés et, a</p>
<p>H</p>
<p>LE TOUR DE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>six heures du soir, le caissier n'a que 1400 francs de location. Mounet
se précipite au télégraphe et deux dépêches sont échangées.</p>
<p>MOUNET A ADMINISTRATEUR GÉNÉRAL. – /'au&lt; jouer</p>
<p>~MaK~tKeme?</p>
<p>ADMINISTRATEUR GÉNÉRAL A MOUNET. – Lorsque Co-</p>
<p>Mt~te-aMpaMe est a/~cAee, elle joue.</p>
<p>Langage d'un chef d'armée qui ne recule jamais et</p>
<p>La Rochelle.</p>
<p>A la bonne heure. Voila des gens exquis, intel-</p>
<p>l'honorable fonctionnaire.</p>
<p>Nous sommes a vos ordres, répond Boucher de</p>
<p>sa.voix la plus aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait de placer dans notre musée le buste</p>
<p>de Molière qui figurait hier sur la scène au début de</p>
<p>la représentation. »</p>
<p>Hélas! Boucher voudrait exaucer les vœux de</p>
<p>M. l'archiviste de La Rochelle, mais Molière ne peut</p>
<p>quitter ses enfants, il doit les suivre au moins</p>
<p>emporte la promesse d'un dédommagement ultérieur</p>
<p>et un programme imprimé des Femmes savantes qu'il</p>
<p>place sous verre entre un billet d'Henri IV et une</p>
<p>lettre du cardinal de Richelieu.</p>
<p>Le buste de Molière regarde, non sans un soupçon</p>
<p>de mélancolie, s'éloigner M. l'archiviste de La</p>
<p>Rochelle. Songez que ce pauvre Molière revient de</p>
<p>la main brutale d'un camionneur lui a écorné le</p>
<p>bout de l'oreille. Il lui serait doux de se reposer dans</p>
<p>l'atmosphère paisible d'un musée provincial. Ce rêve</p>
<p>est pour le moment irréalisable. Molière est emballé,</p>
<p>Bordeaux.</p>
<p>Aimez-vous les Bordelaises? Elles sont jolies,</p>
<p>encore que dédaigneuses. Aimez-vous les Bordelais?</p>
<p>Ils ont des vins remarquables. Bordelais et Borde-</p>
<p>laises se promènent durant la belle saison. Et du mois</p>
<p>de juillet au mois de septembre les al'éas de Tourny</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il verse dans l'oreille de l'ami qui l'accompagne ces mots imprudents</p>
<p>« Tu sais, je me f. des Bordelais! Ce sont de purs imbéciles. Ce soir,
je les mets tous dans ma poche' »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Bordelais sont terribles.</p>
<p>Cependant Molière, de plus en plus fatigué,</p>
<p>pleurant la moitié de son oreille cassée, est, de nouveau, mis dans le
foin, et prend le train de</p>
<p>Bayonne.</p>
<p>C'est la page néfaste de l'expédition. A Bayonne,</p>
<p>Mais non; n'en parlons plus. L'incident est clos</p>
<p>camarades sont vivement émus contre elle, qu'ils la jugent sévèrement,
et qu'elle va comparaître devant un aréopage animé de dispositions
hostiles. Peut-être saura-t-elle l'adoucir. Mais il faudra qu'elle
témoigne d'un profond repentir et qu'elle baigne de larmes le buste de
Molière en jurant de jouer cent fois de suite le rôle de Marianne.</p>
<p>Molière a besoin de cette compensation. Il en veut</p>
<p><pb/></p>
<p>Pau.</p>
<p>Molière ne se trompait pas. Les habitants de Pau,</p>
<p>violemment indignés, saluèrent d'une bordée de sifflets l'absence de
l'ingénue. Z'/i~'e, J/e~ec~: malgré lzti se déroulèrent devant des
banquettes frémissantes, et, le lendemain, la troupe se hâtait de
déguerpir pour gagner les bords riants de</p>
<p>Toulouse.</p>
<p>Nous touchons ici la Terre promise. Les épreuves</p>
<p>sont finies, et désormais le chariot de Thespis ne trouvera plus
d'ornières ni de pierres sur la route. II va rouler sur un lit de roses.
Toulouse étant la patrie d'Armand Silvestre, il est décent de lui offrir
Grisélidis. Tous les journaux ont publié le récit de ces ovations
prodigieuses les vers de Silvestre, scandés par Silvain et acclamés par
une salle en délire; le banquet où tous les poètes du Midi s'étaient
rendus pour trinquer avec le bon cigalier. Et l'émotion d '(,, Silvestre
et l'émotion de Silvain! et les toasts, et les punchs, et les vins
d'honneur!</p>
<p>Bouclons nos malles et précipitons-nous à</p>
<p>Perpignan.</p>
<p>Gracieuse population, mais pauvre théâtre. En vain</p>
<p>la façade de ce monument est-elle décorée de bran~n</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre contretemps. Le buste est introuvable, il a</p>
<p>M. Got, admirable de sang-froid, rallie ses soldats</p>
<p>et sonne le boute-selle. Denise déroule ses grâces</p>
<p><pb/></p>
<p>mélancoliques aux yeux des Perpignanais. La pièce~ interprétée en
costumes de voyage, et jouée dans un décor contemporain du roi
Louis-Philippe, soulève d'immenses acclamations. Ce succès est si
flatteur que nos sociétaires en sont touchés aux larmes. « Donnons-nous
une seconde représentation? propose quelqu'un.</p>
<p>Ah non répond le chœur des voix féminines, ça sent trop mauvais! »</p>
<p>Et le soir même, on s'achemine vers la cité phocéenne, vers la ville
lumière, vers la reine du Midi, vers</p>
<p>Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont une façon d'aimer ces choses qui n'est pas vulgaire. Leur esprit
s'égaye d'un rayon de soleil et de fantaisie. Ainsi que l'a si bien dit
M. Horace Bertin dans son joli livre, les Marseillais sont des Grecs
d'Athènes, qui devisent sur la Canebiëre comme leurs aïeux devisaient
sur l'Agora. Ils restent volontiers hors de chez eux, et, si j'en crois
un Phocéen bien informé, ils accomplissent assez souvent le pèlerinage
de Corinthe. Les brunes Marseillaises se consolent des frivolités de
leurs époux .en filant la laine au</p>
<p><pb/></p>
<p>coin du foyer. Elles donnent aux Parisiennes un bel exemple de
philosophie et de sagesse.</p>
<p>Arrêtons-nous! Les plus beaux voyages ont un</p>
<p>terme, les plus longues chroniques doivent finir. Déposons la plume et
reprenons le chemin de Paris, escortant avec respect le buste de
Molière, qui, le nez cassé, l'œil poché, l'oreille fendue, n'en est pas
moins enchanté de sa glorieuse expédition.</p>
<p>~T~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PROSATEURS</p>
<p>M. Emile Bergerat. 3 M. Georges Ohnet. il M. Hector Matot. ~9' M.
Joris-KariHuysmans. 2T M.ErnestLegouve. 35 M. GustaveLarroumet~ 4$ M.
GabrieteÀnhunzio. St M. Marcel Prévost. ii9 ~:M. René MaMeroy. gg
'Alphonse Daudet. 77 M.AuretienScUdtI. 85 M. Pierre Loti. 93 M. Georges
Co.urt.elme. 99. M. Henry Fouquier. 10;) Mme Edmond Adam. n:;
CruydeMaupMsant. 12~ M. Paul Hervieu. 133 LES POÈTES</p>
<p>Sur (m sonnet de M. Stéphane MaHarmë. 143 M. Armand Sitvestre. ~3.
M.Henride'Regn.ier.i.t. }~</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p><pb/></p>
<p>360 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>M. Jean Richepin. 171 M.JeanRameau. 177 M. Léon Dierx. 185 M. Maurice
RoHinat. &lt;93 M. Jean Lorrain. 20!! M. Paul Deroutëde. 213 LES DRAMATURGES</p>
<p>M. Henry Becque. 227 M. Victorien Sardou. 23S M. Édouard Pailleron. 247
M. Georges de Porto-Riche. 255 LES COMÉDIENS</p>
<p>.MmeSarahBernhardt. 265 M. André Antoine. 273 LesCoqueUns. 281 M.
Frédéric Febvre, tittërateur. 289 Mme Segond-Weber. 30t La
votieredeM.Sitva.in. 311 LA COMEDIE EN VOYAGE</p>
<p>M.–Letour de France.i-.– 347 X.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ofig:na) en couleur</p>
<p>NF Z 43-120-8</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
