<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pellissier, Georges (1852-1918)">Georges Pellissier</author>
<title>Études de littérature contemporaine.... Série 2 / Georges Pellissier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pellissier, Georges (1852-1918)</author>, <title>Études de littérature contemporaine.... Série 2 / Georges Pellissier</title>, <date>1898</date>,description :,344 pages
</bibl>
<publisher>Perrin et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9615464d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GEORGES PELLISSIER</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DMJTTÉRATURE</p>
<p>^W^TEMPORAINE ,</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>I. Le Théâtre de M. Jules Lemaitre.</p>
<p>II. La Jeune fille moderne dans le roman français.</p>
<p>III. Fécondité, par E. Zola.</p>
<p>IV. Un chef d'oeuvre oublié : Adolphe, de Benjamin Constant</p>
<p>V. La Femme mariée et l'Adultère dans le roman français moderne.</p>
<p>VI. La Duchesse Bleue, par Paul Bourget.</p>
<p>VI!. L'jksnme ge lettres dans le roman français moderne.</p>
<p>VIII. Résurrection,par 14ôn Tolstoï.- IX. Le Prêtre dans le roman
français moderne</p>
<p>X. Lès Morts qui parlent, par M. de Vogüé.</p>
<p>Xf. L'Homme politique'dans la littérature française moderne.</p>
<p>XII. L' « Anarchie littéraire 1). — XIII. Les Clichés de style.</p>
<p>XIV. Au milieu du Chemin, par Édouard Rod.</p>
<p>Librairie académique PERRIN et Cie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~T U DES</p>
<p>DE</p>
<p>LITTMMME CONTEMPORAINE</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>ÉTUDES DE LITTÉRATURE CONTEMPORAINE (Première série). — Quelques
portraits. — Ferdinand Fabre. — André Bellessort. — Maurice Barrès. —
Paul Bourget — Fustel de Coulanges. — Henri Becque. - Edouard Estaunié.
— Métrique et poésie nouvelles. — Alfred Cap us. — Edouard Rod. — La «
Littérature dialoguée ». — Anatole France. — L'Histoire de la
Littérature française, par G. Lanson. — Dogmatismè et Impressionnisme. —
1 vol. in-16, Perrin ..... 3 fr. 50</p>
<p>LE MOUVEMENT LITTÉRAIRE AU XIX6 SIÈCLE (couronné par l'Académie
française); 1 vol.in-i6,6e édit., Hachette. 3 fr. 50</p>
<p>ESSAIS DE LITTÉRATURE CONTEMPORAINE, 1 vol. in-16, 2E édition, Lecène 3
fr. 50</p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS DE LITTÉRATURE CONTEMPORAINE, 1 vol. in-16, Lecène
................ 3 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES PELLISSIER</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DE LITTERATURE</p>
<p>i -.DNTEMPORAINE</p>
<p>,</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>I. Le Théâtre de M. Jules Lemaitre.- II. La Jeune fille moderne dans le
roman français. — III. Fécondité,.par E. Zola. — IV. Un chef-d'œuvre
oublié; Adolphe, de Benjamin Constant. — V. La Femme mariée et
l'Adultère dans le roman français moderne. — VI. La Duchesse Bleue, par
Paul Bourget. — VII. L'Homme de lettres dans le roman français moderne.
— VIII. Résurrection, par Léon Tolstoï. — IX. Le Prêtre dans le Roman
français moderne. — X. Les Morts qui parlent, par M. de Vogüé. — XI.
L'Homme politique dans le roman français moderne. — XII. L'« Anarchie
littéraire ». - XlII. Les Clichés de style. — XIV. Au milieu du Chemin,
par Edouard Rud.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 35</p>
<p>1901</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DE</p>
<p>Lm|MTURE CONTEMPORAINE</p>
<p>(Deuxième Série).</p>
<p>1</p>
<p>LE THEATRE DE M. JULES LEMAITRE</p>
<p>1</p>
<p>Si les comédies de M. J. Lemaître n'avaient pas réussi, il serait très
facile d expliquer cet échec et d'en déduire les raisons parfaitement
démonstra-. tives. C'est ce qu'on appelle, je crois, de la critique
dogmatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rien qui vaille ? Au théâtre, la délicatesse, la fluidité, l'ironie
légère n'ont pas leur place. Onuplire est fin, Tartuffe est grossier. La
Bruyère et Molière entendaient parfaitement leurs arts respectifs, La
Bruyère, celui de l'analyste, Molière, celui du poète comique. Mais
surtout rien de contraire au genre théâtral comme l'indécision d'une
pensée qui s'amuse de ses propres erreurs. Il n'est plus question de
chatoyer et d'ondoyer avec grâce. L'auteur dramatique doit prendre
parti. M. Sarcey, depuis trente ans, ne nous le dit-il pas tous les huit
jours ?</p>
<p>Concluons. S'il avait eu quelque égard pour la critique dogmatique, M.
Lemaître n'aurait point essayé du théâtre^ ou se serait fait un devoir
d'échouer piteusement.</p>
<p>II</p>
<p>Il a brillamment réussi. Mais, en nous reportant aux raisons énumérées
et numérotées ci-dessus, pous nous expliquerons sans peine les défauts
qu'on lui a reprochés.</p>
<p>Premièrement. Je ne parle pas, et pour cause, des inventions originales
que M. Lemaître a pu prendre pour des réminiscences. Celles-là, M.
Lemaître les a gardées pour lui, nous n'en saurons jamais rien. Peu s'en
faut que Mlle Anglochère de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Georges Ohnet, si méchamment traité peu auparavant par M. Lemaître —,</p>
<p>L'envie aux doigts crochus, au teint pâle et livide, comme parle Figaro,
— put croire qu'il avait sa revanche.</p>
<p>Je laisse de côté l'accusation de sadisme que certains critiques, très
vertueux, portèrent contre Jacques. Admettons Jacques tel que M.
Lemaître nous le donne, sans mêler rien d'impur au gracieux rêve qu'il a
pu faire. C'est tout de même un per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnage des plus complexes. Il nous le faut assez « fatigu-é » pour que
nous le croyions capable de se comporter avec Simone comme un frère du
matin au soir et du soir au matin, pas assez cependant pour que sa
belle-sœur le laisse insensible. Il nous le faut ayant beaucoup vécu et
n'en ayant pas pas moins gardé sa première fraîcheur d'âme, ennuyé mais
curieux, raffiné mais ingénu. Cela fait songer au Hassan de Namouna,</p>
<p>Indignement naïf et pourtant très blasé.</p>
<p>Mais Hassan n'est pas un personnage de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! l'on ne peut pas dire que le dénouement de sa comédie soit un total
mathématique !</p>
<p>Révoltée, au surplus, c'était le début de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Incertitude dans les personnages, incertitude dans le sujet. Cela nous
explique assez que de telles œuvres ne nous donnent jamais une complète
satisfaction. Le plaisir que nous y prenons se mêle presque toujours de
quelque inquiétude.</p>
<p>III</p>
<p>Pourtant, s'il n'y a pas de doute que les pièces de M. Lemaître ne
soient des plus intéressantes, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les blâmerions dans des comédies où l'intérêt serait celui de
l'intrigue. Mais ce qui nous intéresse dans le théâtre de M. Lemaître,
ce n'est pas comment les choses arrivent, c'est quels sont les
sentiments des personnages. Comment Suzanne découvrira-t-elle
l'infidélité de Georges, il ne m'en chaut guère. Lettre anonyme ou
voilette, le moyen le plus simple, le plus banal, est aussi le meilleur,
parce qu'il est celui qui détourne le moins notre attention du véritable
sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>celles de Molière lui-même. Combien y a-t-il de théâtres qui les jouent?
Et combien ces théâtres en jouent-ils?</p>
<p><pb/></p>
<p>prince Hermann et clans Jacques de Thièvres, Jacques et Hermann n'en
diffèrent pas moins l'un de l'autre. Ils se ressemblent uniquement par
cette curiosité bienveillante, par cette grâce versatile, qui font de M.
Lemaître le moins dogmatiste, mais aussi le plus ingénieux et le plus
souple des critiques.</p>
<p>Si les pièces de M. Lemaître nous laissent parfois</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, et surtout, ce que j'aime dans le théâtre de M. Jules Lemaître,
c'est ce qu'il a de peu théâtral. Entendons-nous. Mais, au bout du
compte, je ne fais ici que prendre le mot dans son sens ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA' JEUNE FILLE MODERNE DANS LE ROMAN</p>
<p>FRANÇAIS</p>
<p>1</p>
<p>Oserai-je dire qu'il y a très peu de jeunes filles dans le roman
français? On me citerait aussitôt toutes celles que les romanciers
marient chaque jour. Mais je ne parle pas de jeunes filles plus ou moins
insignifiantes, qui, même en des romans Jouables pour la vérité
expressive des autres personnages, n'ont pas de caractère propre. Si
d'ailleurs les fables romanesques se dénouent très souvent par un
mariage, il arrive généralement que le mariage y est un point de départ.
Nos romans, comme nos pièces de théâtre, roulent d'habitude sur
l'adultère féminin. Or, avec la meilleure volonté du monde et quelle que
soit sa vocation, une</p>
<p><pb/></p>
<p>demoiselle doit nécessairement se marier avant de tromper son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>particulier d'éducation intellectuelle et morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici l'éducation des femmes a eu pour but, chez nous, de les tenir
en servitude, et par suite d'empêcher le développement de leur être
moral. Aussi ne faut-il pas s'étonner que, dans notre littérature, la
jeune fille joue un rôle insignifiant. Elle n'y apparaît guère, encore
une fois, que sous la forme d'ingénue.</p>
<p>II</p>
<p>L ingénue est un petit animal timide, gracieux et bébête. Toutes les
ingénues se ressemblent parce i qu'elles n'ont d'autre caractère que
leur ingénuité. J Si l'on devait faire une exception, ce ne serait que
pour la fausse innocente, celle de Marmontel, sainte nitouche très
dégourdie, dont la curiosité perverse trémousse autour du péché. Il n'en
est pas ainsi d'Agnès, et son innocence n'a rien de vicieux. Mais, dans
ce prototype de l'ingénue, Molière nous affriande plus d'une fois par un
piquant contraste entre la naïveté des propos qu'il lui prête et le sens
dans lequel peut les interpréter un spectateur moins candide. Climène,
de la Critique, n'a pas tellement tort de se plaindre que l'auteur
tienne, comme elle dit, la pudeur en alarme ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant bien !... »</p>
<p>yoix douce, avec ses sourires tendus de vieille coquette qui cache des
dents noires. Volontaire, étourdie, impertinente, capricieuse, elle est
franche, droite, elle est naturelle et vraie dans un</p>
<p>-monde factice. Ses mines d'évaporée ne l'empêchent pas d'avoir un
jugement très juste; il y a dans ce qu'elle dit beaucoup de choses
folles, mais il y en a aussi qui dénotent une philosophie su-</p>
<p><pb/></p>
<p>périeure. Sa mère l'appelle fille sans pudeur; cela veut dire que la
pudeur de Chiffon ne fait pas de grimaces. Nulle coquetterie chez elle
et nulle pruderie. Quand d'Aubières lui demande sa main, elle s'exprime
en « bon gosse ». « Tromper son mari, je ne sais au juste où ça commence
ni où ça finit, mais je trouve que c'est très mal...— Sans doute, c'est
mal I... —Eh bien, voilà!... c'est que je suis sûre que, si je vous
épousais... je vous tromperais... Je vous aime beaucoup, beaucoup !...
mais je crois que je ne vous aime pas du tout, mais du tout, comme il
faut aimer son mari... et je suis certaine que le jour où je
rencontrerais celui que j'aimerais comme ça.... je me laisserais
aller!... oh! mais là, en plein!... vous voyez?... c'est sans gêne
d'oser vous dire ça?... mais ça serait encore bien plus sans gêne de
vous épouser sans vous le dire... »</p>
<p>IV</p>
<p>A Chiffon, l'ingénue dernier modèle, s'oppose le type de la demi-vierge,
que M. Marcel Prévost baptisa il y a quatre ou cinq ans. Malgré la
liberté -de ses allures et de ses propos, Chiffon, assez réfléchie,
assez observatrice pour se faire quelque idée des choses, ne sait de
l'amour que ce qu'une jeune fille très pure, très peu encline aux
vilaines curiosités et aux sournoiseries, doit avoir inconsciemment</p>
<p><pb/></p>
<p>_encore, il affirme que « nulle part moins qu'en France il n'y a de
demi-vierges ». Il y en a pourtant quelques-unes, il y en a, nous
dit-on, de plus en plus. M. Prévost se plaint d'ailleurs que les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elles y ont ajouté quelques notions pratiques des plus déniaisantes. Et
c'est maintenant aux jeunes. mariés que l'alcôve ménage des surprises.</p>
<p><pb/></p>
<p>vost n'a-t-il pas tort de préférer une éducation de ,K petite oie
blanche ». On regrette seulement qu'il ne voie pas de milieu entre l'oie
blanche et la demivierge. Et, croyez-le bien, ce n'est pas &lt;&lt; trois
quarts de vierge » que je veux dire. Une jeune personne très pure et
très chaste n'est pas forcément une pimbèche qui ne sait que baisser les
yeux et rougir. Quelle idée a-t-on des filles, si, pour les empêcher de
devenir des demi-vierges, on croit nécessaire de les cloîtrer, et, comme
dit Arnolphe, de les rendre idiotes ?</p>
<p>Tout cela n'est parti que d'une âme innocente.</p>
<p>11 est heureux qu'Horace soit un honnête jeune homme, qui n'a pas de
mauvais desseins, qui rougirait d'abuser une fille aussi candide.</p>
<p>Dans les Demi-Vierges, l'oie blanche est une petite provinciale,
charmante et insignifiante, Jeanne de Chantel. Très bien élevée, au
moindre mot</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>L'horreur de M. Prévost pour les demi-vierges ne justifie pas assez sa
prédilection pour les oies blanches. Il y a un autre type de jeune fille
que devaient produire l'éducation moderne — je ne parle pas du cours de
Jacqueline — et le changement des moeurs ; il y a la jeune fille
honnête, non « innocente », qui mépriserait sans doute le dévergondage
des demi-vierges, mais que Jeanne ferait sourire avec son ingénuité
transie.</p>
<p>A l'américaine, alors? Pourquoi pas? Ceux qui, après un rapide séjour,
nous peignent l'Amérique, ont été surtout frappés par des singularités.
L'éducation très libre que les jeunes filles y reçoivent laisse leur
nature se développer sans contrainte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>objet de former, de développer la personnalité,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>FÉC01VD1TÉ</p>
<p>PAR EMILE ZOLA</p>
<p>Fécondité est le premier volume d'une sorte de étralogie qui a pour
titre : Les quatre Evangiles. je second s'intitulera Travail ; le
troisième Vérité ; e quatrième Justice. Ces quatre volumes doivent
résumer toute la philosophie sociale de M. E. Zola ;</p>
<p>t, pour ainsi dire, ils annonceront la religion nouelle que Pierre
Froment, des Trois Villes, après es vaines tentatives pour épurer et
rajeunir un latholicisme perverti, a découverte enfin, hors des</p>
<p>ogmes et des mystères, dans la libre conscience le l'humanité.</p>
<p>Le dénouement de Paris nous montre; sur le</p>
<p>ivilisatrice, libératrice des peuples, « que le divin oleil ensemence de
lumière, roulant dans sa gloire i moisson future du progrès». —« Tiens,
Jean, liens, mon petit, dit-elle, c'est toi qui moissonneras</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>effroyable massacre, au prix duquel ne compterait même pas celui de la
guerre la plus meurtrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>contreux accident qui ruinerait ses ambitions maternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La destinée des Morange n'est pas moins affreuse. Mme Morange, quelques
précautions qu'ils prennent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commettre un crime pour reconquérir cette usine que son fils aurait
relevée, qui devait en faire un roi de l'industrie, un des maîtres du
monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans une paix fraternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au style de Fécondité, les imperfections y sont nombreuses. M.
Zola, qui écrivait jadis avec un soin curieux, a bien raison de faire fi
du ragoût, comme il dit; rien ne vaut la simplicité, la droiture, la
plénitude égale et tranquille. Mais si nous</p>
<p>(i) Dans une interview qu'a publiée le Temps, le jour même où Fécondité
paraissait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, nous voyons les deux époux, entourés de leur petit peuple, dans
l'intimité tendre et gaie de leur ménage :</p>
<p>« Oui, oui ! dit la mère souriante et inquiète, réponds- leur, dis-leur
qu'ils viennent. Ils vont tout casser. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah ! tu sais, maman, cria Ambroise, j'ai pas chaud,</p>
<p>úlCli ! Fais une petite place ! »</p>
<p>« Fais une petite place 1 fais une petite place !... Dans ta dos, maman
! contre ton épaule, maman ! »</p>
<p>Et il ne resta par terre que. Rose, hors d'elle, indignée. Vainement
elle avait tenté l'assaut, elle était retombée surSun derrière.</p>
<p>* Et moi ! maman, et moi ! »</p>
<p>« Il fallut l'aider, pendant qu'elle se cramponnait, se hissait des deux
poings ; et la mère la prit entre ses bras, ce fut elle la mieux
placée... Ah ! la belle et bonne mère Gi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un enfant encore, une fille. Et, cetle fois, en même temps que
s'augmentait la famille, le domaine de Chantebled s'accrut aussi, à
l'ouest du plateau, de tous les terrains marécageux dont il restait à
dessécher les mares... » Jamais le poète n'avait plus visiblement que
dans Fécondité prévalu chez iM. Zola sur le statisticien que jadis il
prétendait iêtre. Jamais M. Zola n'exprima avec une éloquence :plus
fervente l'idéalisme généreux et le vaillant [optimisme qui sont le fond
même de sa nature.</p>
<p>En même temps que la fécondité, M. Zola y célèbre la vaillance de
l'homme, son énergie créatrice, in,ant- de nous le montrer, dans les
trois autres, faisant, par le travail, la conquête du vrai et du juste.
Fut-il jamais, comme on l'appela, l'historien pessimiste de l'animalité
humaine? Il a, depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps, cessé de l'être. Il est le glorificateur de la vie ; il est
le poète de toutes les vertus qui animent l'humanité dans sa marche en
avant, le prophète de toutes les victoires qu'elle doit remporter sur le
mensonge et l'injustice.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>UN CHEF-D'OEUVRE OUBLIÉ</p>
<p>« ADOLPHE o, DE BENJAMIN CONSTANT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-suite, Ellénore tient sans doute plus de place. Mais quelque pitié que
puissent nous inspirer ses souffrances, l'intérêt psychologique du roman
porte tout entier sur Adolphe. La jeune femme n'existe pas d'elle-même,
ou, du moins, elle n'accuse son individualité que par une sorte de
réaction.</p>
<p>Benjamin Constant nous donne dans son livre une sorte de journal intime.
Pourtant, quelque personnel que soit ce livre, il n'en a pas moins une
signification générale ; comme le dit l'auteur lui-même, son histoire
est « celle de la misère du cœur humain ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passionnée que sentimentale, et dont la violence éclate en
récriminations furieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oll cet aveu la, plonge, il essaie de le rétracter, il le rachète par
des serments qui renouent ses liens. Toutes ces phases de la situation
fausse dans latluelle se débat le malheureux, toutes ces alternatives de
sa générosité contrainte et chagrine, de sa cruelle pitié, de sa
faiblesse qui recule devant la rupture, mais qui ne se résigne pas à
l'abnégationt Benjamin Constant les a marquées avec une exactitude, une
précision, une finesse, qui font d'Adolphe quelque chose d'unique, non
seulement pour la vérité de l'analyse, mais encore pour la beauté sévère
et délicate de l'exposition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>| sait bien que cette coquetterie apparente n'est qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>René se complaît en sa faiblesse. « Je ne puis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans René de belles déclamations; il y a dans Adolphe de brèves
maximes, qui découvrent jusqu'au fond le cœur humain. Châteaubriand a
fait une œuvre de poète, et Constant une œuvre de psychologue. J'oserais
pourtant dire que, même au point de vue littéraire, René n'éclipse point
Adolphe. Modèle d'exactitude psychologique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui peut lire cette page sans être ému? Mais rien n'y sollicite notre
émotion. C'est le triomphe d'un art qui ne se montre pas, ou, mieux
encore, d'une sincérité qui se passe de tout art. Telle autre scène rait
une impression poignante, celle, par exemple, fle la dernière promenade :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne disons pas que c'est sec. Disons plutôt que; toute amplification
gâterait ce pathétique sobre et pénétrant.</p>
<p>Certes, René est une œuvre de plus grande « envergure ». Mais j'y trouve
du pathos, du poncif, et, pour le fond comme pour la forme, bien des
choses: qui sont aujourd'hui surannées. Dans Adolphe,rien n'a vieilli,
parce que tout est simple. Ce qu'on souhaiterait de plus dépasse le
cadre du romand psychologique, et même, si nous souhaitions da I
vantage, c'est peut-être que Châteaubriand nous au- rait quelque peu
gâtés. L'écrivain, dans Constant, est ici égal au psychologue. Et
qu'importe si i'aui</p>
<p><pb/></p>
<p>teur d'Adolphe n a écrit que ce roman-lit, voire s'il n'était pas
capable d'en écrire un autre ? Adolphe suffit pour que Benjamin Constant
ait, dans l'histoire de notre littérature, une place, étroite peut-être,
mais des plus hautes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Y</p>
<p>LA FEMME MARIÉE ET L'ADULTÈRE</p>
<p>DANS LE ROMAN FRANÇAIS MODERNE (1)</p>
<p>I</p>
<p>(1) P. BOURGET : Cruelle énigme, Mensonges, Un Coeur de femme, Idylle
tragique, La Duchesse bleue. — A. FRANCE ; Le Lys rouge. — P. HERVIEU :
Flirt, Peints par eux-mêmes, L'Armature. — P. MARGUERITTE : Jours
d'épreuve, La Tourmente. — G. DE MAUPASSANT : Notre cœur. — M. PRÉVOST:
La Confession d'un amant, Lettres de femmes, Le Mariage de Juliette, les
Demi-Vierges, le Jardin secret. — E. ROD : La Vie privée de Michel
Teissier, Dernier refuge. — J. H. ROSNY : l'Autre femme, Daniel Valgraive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « héros et 1' « héroïne » dans la Vie privée de Michel Teissier, sont
indubitablement Teissier luimême et Blanche. Mais si M. Rod, partagé
entre ses devoirs de moraliste et je ne sais quelle admiration de ce
qu'il appelle un bel amour, ne marque peutêtre pas assez de sévérité
pour les deux amants (1),</p>
<p>f. (1) Le châtiment de Teissier et de Blanche fait le sujet d'un autre
volume, la Seconde vie de Micllel rester.</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'en témoigne pas moins quelque sympathie il Suzanne, la femme
légitime. Et, des trois principaux personnages, Suzanne, après tout,
semble le plus vrai. Elle est ce qu'elle doit être, ce que serait toute
femme qui, comme elle dit, n'est pas une sainte. L'auteur ne lui a point
donné une hauteur d'âme illusoire, qui se concilie chez Blanche avec
l'entraînement de la passion. Elle n'a rien ô.'héroïque. Elle se
contente d'être une honnête femme, qui aime son mari et qui ne veut pas
le partager avec une autre. Suzanne exige le divorce, quitte il mourir
de chagin.</p>
<p><pb/></p>
<p>| Dans Y Autre femme., de M. Rosny, Hubert Briare, après plusieurs
années de félicité conjugale, sent le besoin de « recommencer l'idylle
». Si fraîche encore et si charmante que soit Hélène, sa tendresse pour
elle n'a plus maintenant « la force de genèse amoureuse ». La jeune
femme, il le sait, ne peut plus éveiller en lui le frisson terrible du
renouveau ; et quand elle l'attire sur son cœur, ce sont d'autres bras,
d'autres lèvres, d'autres yeux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>i</p>
<p>A vrai dire, l'adultère du mari, qui ne comporte que par exception des
conséquences tragiques, passe pour quelque chose d'insignifiant. Aussi
ne -nous étonnons-nous pas que nos romanciers le prennent si rarement
pour sujet. C'est l'adultère de la femme qu'ils nous représentent
presque toujours. fuel moraliste, même chagrin, n'en tirerait pas
aussitôt cette conclusion que l'adultère de la femme m'est pas encore
entré dans nos mœurs comme une isuite inévitable du mariage ? Mais si,
parmi les hémues de roman. nous ne trouvons guère de femme mariée qui ne
viole la foi conjugale, cela peut aisément se comprendre. Sans doute, il
y a d'autres rêles pour la femme mariée que de tromper son 5 mari. Pas
beaucoup pourtant, vu l'état actuel de . M&gt;tre société. Je veux parler,
bien entendu, de ceux f qui peuvent défrayer le roman. Ni Suzanne n'est</p>
<p>t'kéroïne de Michel Teissie' ni Hélène de l' Autre</p>
<p>. remme. Nous avions, il^JÇ^ïa^Jîoinette dans Jours</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, tout de suite après la faute, elle se trouva un peu honteuse. Mais
il y a longtemps que lui a passé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourquoi les jeunes filles se marient-elles.,; quand elles ne se
marient pas parce qu'elles aimeiit,' quand elles se marient avec un
monsieur qu'elles connaissent si peu ? Le plus grand nombre soupi\</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste le mari, dans la plupart des romans, ne se doute pas de son
infortune. Chazel a un instant de méfiance; mais cela lui passe vite,
dès qu'Armand lui a donné sa parole. « Moi, l'amant de ta femme ?
Qu'est-ce que tu me chantes là? » — Bonnivet, de la Duchesse bleue,
finit, lui aussi, par être persuadé que Bonnivette est la plus fidèle
des femmes. - lUensonges se termine sur cet instantané : un élégant
vis-à-vis emportant Mme Moraines</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tous les maris ne sont pas d'humeur aussi débonnaire ou de
philosophie aussi accommodante, la -plupart, du moins, ils pardonnent. A
défaut du poignard ou du pistolet, on aurait sans doute le divorce. Mais
le divorce n'est pas un dénouement romanesque. Et puis, la mode inclina
dernièrement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne gagne pas assez d'argent. Aussi, se reportant vers le baron
Desforges: « Quel bon ami!)) dit \ maintenant la petite dame. j</p>
<p>VI ;i</p>
<p>Si le roman de la femme mariée se réduit presque toujours au roman de la
femme coupable, il y a du moins une grande variété dans les motifs qui
déterminent l'adultère comme dans les formes qu'il prend.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>grâces enjôleuses, l'excite par d'alliciantes privautés, triomphe de ses
dernières résistances par de brutales caresses. — Dans Cruelle énigme,
Mme de Sauve file longuement le parfait amour, craignant, si elle allait
trop vite., d'effaroucher la pudeur d'Hubert, et d'ailleurs trouvant
moyen de rendre ces préliminaires assez friands.</p>
<p>Bellème. Et elle se demande s'il n'existe pas un autre ] amour,
c'est-à-dire si elle ne trouvera pas un autre 1 amant. Alors apparaît
Jacques Dechartre. J Comme les femmes que nos romanciers mettent 3</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.en mari. Presque tous nos romans peignent la femme telle que l'ont
faite les loisirs, le luxe, le vide d'une éducation futile, l'inanité
d'une vie qui ne connaît pas de devoirs ; elle n'y a d'autre fonction
que d'être belle et d'attirer les hommages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>LA DUCHESSE BLEUE, PAR PAUL BOURGET</p>
<p><pb/></p>
<p>quette et perverse, Mm0 de Bonnivet. Ni Bonnivette, comme on l'appelle,
n'aime Jacques, ni Jacques n'aime Bonnivette ; ce n'est, de part et
d'autre, que curiosité sensuelle, irritation d'une sèche vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Convaincue maintenant, par une illumination subite, que les deux amants
ont devancé l'heure, elle s'élance dans l'escalier, tandis que, sur son
ordre, le concierge appelle une voiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>nant une grande artiste en même temps qu'une étoile de la galanterie,
c'est Camille qui le jouera.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est un principe quand on veut réussir, dit quelque part Jacques
Molan; ne jamais se répéter. » Et ailleurs : « Passé quarante ans, on se
répète, et se répéter, c'est se survivre. Quand on ne doit pas se
surpasser, il vaut mieux se taire ». M. Bourget, dans la Duchesse bleue,
ne s'est certainement pas surpassé ; il se survit en se répétant. Son livre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bourget ne fut jamais un écrivain très sûr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>L'HOMME DE LETTRES DANS LE ROMAN</p>
<p>MODERNE (1)</p>
<p>1</p>
<p>Parmi les artistes, ce sont des hommes de lettres que nos romanciers ont
le plus fréquemment représentés. Nous pouvons nous l'expliquer sans
peine. Musiciens, peintres ou sculpteurs sont engénéral moins faits pour
ce qu'on appelle le monde. Beaucoup ne montrent hors de leur art ni
vivacité, ni goùt, comme le musicien de La Bruyère, qui, après avoir
enchanté l'auditoire par ses accords, « semble s'être remis avec son
luth en un même étui M. Les sculpteurs notamment. Si nous en</p>
<p>(1) PAUL BOURGET : Mensonges, Un saint, Cosmopolis, La Duchesse bleue. —
A. DAUDET : L'Immortel. — A. FRANCE : Le Lys rouge. — PAUL HERVIEU :
L'Armature. — GUY DE MAUPASSANT : Notre cœur — PAUL MARGUERITTE : Tous
quatre, Pascal Gé/osse. — J.-H. Ros-,,y : Le Termite. — E ZOLA, L'Œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reparaître une dernière fois pour justifier sa petite théorie par
l'action dont il a été spectateur.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>style en a de quoi le surprendre, caressent agréa blement son oreille. A
vrai dire, il est, pour le mondaines qui lui font fête, un jouet de leur
vanit frivole. L'une d'elles peut bien l'aimer. Il a les joue fraîches,
les yeux clairs, la bouche pure. Unpei gauche, sans doute, mais d'une
gaucherie qui n manque pas de charme. Mme Moraines s'est tout d suite
promis de faire son éducation. Pourtant même aimé d'elle, il n'est en
réalité qu'un biej mince personnage. En le rencontrant chez Suzanne
Desforges n'a seulement pas l'air de le voir; et quand il est parti : «
C'est, dit-elle au baron, le peU poète de Mme Komof. On m'a présenté ce
jeun homme, qui est l'auteur de la pièce. Le pauvr garçon est venu me
mettre des cartes. Il ne savai pas mes heures, et il est monté ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y trouve d'ailleurs son compte. Mais lui-même, aujourd'hui, n'oserait
se présenter.</p>
<p>III</p>
<p>Vincy, d'abord, que cette syllabe magique et vide : île Monde, jette
dans une admiration puérile. « Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, pourquoi êtes-vous toujours dans leurs jupes? » — « Pourquoi? »
répond-il. « Allez-vous défendre aux médecins de fréquenter les hôpitaux ?</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voudrais être financier., » L'un n'empêche pas l'autre : cet homme de
lettres n'est qu'un homme d'argent. Vers la quarantaine, il épouse une
veuve extrêmement riche, et se retire de la littérature comme un
commerçant des affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>prend pour sujet l'histoire d'une famille d'ouvriers. Cet habile homme
épie les variations du goût public et adapte chacun de ses ouvrages à
celle qu'a subodorée son flair.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'herbe, tantôt sur le bord de sa selle. Mais dep que l'a pris
l'ambition de porter l'habit vert, passe sa vie en visites, en
démarches, en m quines intrigues. Il devient le « zèbre » de ce bonne
M""' Ancelin. Il s'arrange une tête docl naire et mondaine. Quand il ne
quête pas des vo il pointe avec rage. Sera-t-il jamais académicie Chaque
nouvelle élection le déçoit et exaspère fièvre. En attendant, ce poète
aimable et sincère fait plus que des vers plats, convenus, qui n'( pas
d'accent, qui sentent, non le muguet et menthe sauvage, comme leurs
aînés, mais le li rier académiqne.</p>
<p><pb/></p>
<p>la route ; et, plus tard, riches et célèbres, ils se retournent contre
les nouveaux venus, dont les premiers succès leur portent ombrage.</p>
<p>V</p>
<p>Presque tous nos romans ont pour sujet l'amour.</p>
<p>Et ainsi les hommes de lettres qu'on nous y représente ne jouent le rôle
principal que s'ils sont euxmêmes les héros d'une intrigue amoureuse.
Aucun romancier n'a, que je sache, mis en scène l'écrivain en tant
qu'écrivain, pour l'observer et l'analyser dans le développement de son
génie ou dans l'élaboration de son œuvre (je ne fais pas exception pour
Tous quatre ni pour le Termite, car Servaise et Tercinet sont des
impuissants, des malades, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelez-vous maintenant l'histoire de Pascal Géfosse et celle de
Jacques Molan. Géfosse met en œuvre toutes les ressources de son art
pour sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des artistes dans la vie desquels l'amour a tenu peu de place
parce qu'elle était tout entière absorbée par l'art. Flaubert, entre
autres. Mme Louise Collet, dont il fit un tamps sa Muse, ne lui inspira
jamais, au fort de leur liaison, que des lettres amphigouriques où l'on
sent, non la passion, mais un échauffement tout factice; et nous savons
d'ailleurs qu'il se débarrassa d'elle lorsque la paix de son travail lui
sembla menacée. Mais, chez les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut d'ailleurs imiter sans avoir senti l'objet de son imitation.
Distinguons ici plusieurs sortes de sensibilités. Il y a d'abord la
sensibilité du cœur; et celle-là, Diderot établit que l'artiste n'en a
nul besoin, ou plutôt qu'elle lui est nuisible, si elle trouble son
regard, si elle fait trembler sa main. Et il y a ensuite la sensibilité
des nerfs et la sensibilité de l'imagination, assez distinctes de
l'autre pour se concilier fort bien avec la pire sécheresse. Ces deux
dernières sortes de sensibilités sont proprement celles de l'artiste.</p>
<p>M. Paul Bourget a tout dernièrement repris la thèse de Diderot. Il
voulait montrer dans sa Duchesse bleue que le moi du talent ne ressemble
pas au moi de la vie, qu'il peut y avoir non seulement un divorce total,
mais une contradiction absolue entre le cerveau et le cœur. Cette étude
d'esthétique morale que nous promettait M. Bourget, il y a par malheur
substitué un banal fait divers de galanterie mondaine (1). Mais, malgré
les « involontaires détours de la composition littéraire », par lesquels
l'auteur s'excuse ingénument de n'avoir pas traité son sujet primitif,
on retrouve dans le roman quelques traces de l'étude. Jacques Molan,
tout au moins, est bien le type de l'artiste insen-</p>
<p>(1) Voir plus haut l'article sur la Duchesse bleue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les Illusions perdues, de Balzac.</p>
<p>(2) Modeste Mignon, du même.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>RESURRECTION, PAR TOLSTOI (1)</p>
<p>(1) Résurrection, traduit par TEODOR DE WYZEWA, 1 volume in-19 Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les traits essentiels de l'apôtre et de l'évangéliste que bientôt
il.devait être. Tolstoï n'avait pas encore « trouvé » ; mais il
cherchait dès lors, et ce qu'il cherchait, c'était bien ce que, depuis,
il trouva.</p>
<p>* (1) Qu'est-ce que l'art ? tracluit par T. DE WnEW A (Perrin, - éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut résumer très brièvement ce long récit en négligeant tout d'abord
les épisodes latéraux et les personnages accessoires.</p>
<p>Le prince Nekhludov, pendant un séjour chez ses. tantes, séduit Katucha,
paysanne orpheline qu'elles ont recueillie en bas âge. Bientôt jetée
dehors, Ka-I tucha essaie vainement de gagner sa vie, et, après' maintes
traverses, finit par entrer dans une maison de tolérance. Six ans plus
tard elle est accusée faussement d'un meurtre et condamnée. Parmi les
membres du jury se trouve Nekhludov. En reconnaissant dans cette
prostituée la jeune fille innocente qu'il aima jadis, qu'il abandonna
lâchement, en voyant les conséquences de sa vilenie et de sa cruauté, le
prince est saisi de remords. Un profond et douloureux travail se fait en
sa conscience. Il épousera Katucha, il partira avec elle. pour la
Sibérie. Mais ce n'est pas assez d'expier sa faute envers la misérable.
Il dépouille les préjugés et les vices de l'homme mondain, de l'être
égoïste qui, jusquelà, ne songeait qu'au plaisir. Sa conception de
l'existence s'est transformée. Il reprend possession de soi. Il ne veut
plus vivre selon les autres, mais selon lui-même. N'écoutant désormais
que la voix de sa conscience, il distribue ses biens aux paysans qui les
cultivent, il se libère de toutes les vanités, de tous les mensonges qui
lui avaient caché le sens de la vie ; il comprend enfin que le véritable
bonheur, le seul où nous puissions atteindre, consiste dans le
renoncement et l'humilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>raire, et, si j'ose dire, profane. Cependant, même dans l'intérêt de la
doctrine que prêche l'auteur, il était bon sans doute que son livre fût,
comme il l'est, une belle œuvre.</p>
<p>- Voyez par exemple, au début, les scènes du tribunal. Tolstoï ne nous y
fait grâce d'aucun trait. Il peint avec une exactitude minutieuse, dans
tout le détail de leur action, — gestes, attitudes etpropos,— non
seulement Nekhludov, mais les autres membres du jury, non seulement
Katucha, mais les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gique, le verbe haut, le langage dru, l'esprit vif et court, fertile en
gaillardes saillies. Voici le comte Tcharsky, le sénateur Wolff,
l'avocat Faïnitzine, et tant d'autres encore, dont la figure reste
inoubliable, même s'ils ne font que passer sous nos yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>grande tristesse l'avait envahie ; et, croyant que personne ne
l'entendrait, elle s'était mise it pleurer. Elle pleurait comme les
enfants, en reniflant et en avalant ses larmes salées.</p>
<p>D'ailleurs, s'ils s'expliquent d'eux-mêmes, par des paroles et des
actes, sans qu'on nous fasse en marge la théorie de leur mécanisme,
Nekhludov et Katucha n'en sont pas, je pense, d'une psychologie moins
exacte ou moins pénétrante.</p>
<p>Katucha n'a rien en soi de bien compliqué. Elle ressemble aussi peu que
possible aux héroïnes que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jïekfiludov. s'affermit définitivement dans sa résoution en voyant chez
Katucha poindre l'aube d'une 'ie nouvelle. Chez lui comme chez elle,
c'est une réritable résurrection.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>LE PRÊTRE DANS LE ROMAN FRANÇAIS</p>
<p>MODERNE (4)</p>
<p>1</p>
<p>(1) BALZAC : Le Curé de village. — BOURGET : Mensonges, etc. — ESTAUNIÉ
: L'Empreinte. — FERDINAND FABRE : LesGourbezon, Mon oncle Célestin,
l'Abbé Tigrane, Lucifer, Ma Vocation. — 0. FEUILLET : Histoire de
Sibylle. — FLAUBERT : Madame Bovary. — A. FRANCE : La Rôtisserie de la
reine Pédauque, L'Orme du mail, Le Mannequin d'osier, L'Anneau
d'améthyste. — GONCOURT : Renée Mauperin. — HALÉVY : L'Abbé Constantin.
— HUYSMANS : En route. — 0. MIRBEAU : L'Abbé Jules. — M. PRÉVOST : Le
Scorpion. — STENDHAL : Le Rouge et le Noir. — E. ZOLA : La Faute de
l'abbé Mouret, Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>vocations : d'une part, les prêtres ne sont plus exemptés, comme
autrefois, du service militaire ; et, de l'autre, leur autorité dans les
affaires de la paroisse, leur influence sur les ouailles, le prestige de
la soutane, ont considérablement décru.</p>
<p>Sur les quarante mille prêtres dont notre clergé se compose, quelques
uns appartiennent aux classes supérieures de la société, aux'plus riches
ou aux plus instruites. Pour eux, comme pour les paysans, il faut faire
la part des sincères vocationsMais leur rang social, leur culture, leur
intelligence, qui les distinguent tout d'abord, doivent aussi les élever
bien vite aux plus hautes charges de l'Eglise. Même ayant la foi, les
jouissances de l'ambition peuvent ne pas les laisser insensibles.. S'ils
font vœu d'humilité, leur orgueil trouve-satis-</p>
<p><pb/></p>
<p>'I</p>
<p>jfaction dans un ministère qui les sépare du reste des hommes, qui les
pose en représentants de Dieu sur la terre, qui exalte le moindre abbé
pardessus les anges eux-mêmes.</p>
<p>- Anges du ciel, prosternez-vous !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>La philosophie s'enseigne avec des cartes peintes Trois couleurs. Les
idéalistes sont rouges, les scep tiques sont verts, les matérialistes
sont noirs. L cours se dicte ex cathedra, et n'admet aucune va riation,
car ce. qui est vrai a pour caractère d'êtr immuable. Il faut et il
suffit qu'on apprenn par cœur. Sept preuves de l'existence de Dieu ni
moins, ni même plus. De très fréquente dissertations écrites tiennent
les jeunes esprit en baleine ; sans la moindre fatigue, car il n s'agit
que d'amplifier correctement le résumé di maître. Tout est d'une
simplicité admirable. Nu besoin de se matagraboliser la. cervelle : on vou</p>
<p>(1) La plupart des détails qui suivent ont été empruntés a roman bien
connu de M. ESTAUNIÉ, Y entpreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même méthode pour l'histoire. Elle est réduite aux noms et aux dates.
Des batailles principalement, de longues séries de batailles, chaque
série se terminant, comme de juste, par la mention d'un traité. Le tout,
avec tableaux synoptiques et accolades, avec divers modes d'écriture,
suivant l'importance du fait. On peut ainsi, dans une seule page, avoir
sous les yeux le tableau d'un siècle entier. Comme l'ont toujours dit
les plus grands éducateurs, il ne s'agit pas d'apprendre beaucoup, mais
de bien savoir. Ajoutez, par là-dessus, quelques idées générales sur le
gouvernement de la Providence, qui dirige les événements, élève ou
renverse les Empires ad majorent Ecclesiœ gloriam. — DEMANDE : «
Pourquoi Dieu a-t-il déchaîné la Révolution d'Angleterre? » — RÉPONSE
(tous les élèves dune seule voix) : Pour sauver Madame de l'hérésie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>apprécier la composition et le style. Chaque élève a son petit cahier,
écrit sous la claire dictée du maître. Au moment de l'examen, on le
repasse une dernière fois. Si peu que vous ayez de mémoire, vous êtes
sûr du succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les mêmes méthodes s'appliquent aux clercs, mais avec un redoublement de
surveillance et deprécaution.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu'elle pouvait conserver d'actif et de libre.</p>
<p>IV</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>nune. D'après ceux de nos romanciers qui nous ).nt peint des séminaires,
la médisance, la jalousie, 'intrigue, y rempliraient le temps que
laissent ibre les pratiques de la dévotion. Maints séminaristes ne
seraient sensibles qu'aux jouissances les plus grossières, qu'aux plus
bas intérêts. Rappelezvous la maison où Julien Sorel (Le Rouge et le</p>
<p>et de pain noir ; le séminaire est pour eux un lieu de délices. Julien
ne lit jamais dans leur œil morne « que le besoin physique satisfait
après le dîner et le plaisir physique attendu avant le repas ».</p>
<p>l'abbé Martinage et l'abbé Privât.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Il y a pourtant de bons prêtres dans nos romans. Ceux que l'on nous
montre sont en général des prêtres de campagne.</p>
<p>Le curé de village, nous le trouvons plutôt dans les romans de Ferdinand
Fabre.SesCourbezon et ses Célestin sont bien des prêtres campagnards.
Aucun talent ne les élève au-dessus de leurs modestes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'abbé Renaud vient d'opérer le sauvetage d'une barque en
perdition : « Mon bon curé », lui dit Mlle Sibylle en le serrant sur son
cœur, « mon bon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui cherche plus d'une fois querelle : l'infaillibilité du pape, le
célibat des prêtres, la confession, font le sujet de leurs disputes. Le
curé se scandalise de tant d'audace, et le pharmacien s'émerveille d'une
telle bêtise. Au fond, ils ont de L'estime l'un pour l'autre. Quand, Mme
Bovary morte, tous deux font la veillée, leur estomac, vers quatre
heures, les tiraille. Ils mangent et trinquent, et, au dernier petit
verre, c'est le curé qui, frappant sur l'épaule du pharmacien lui dit :
« Nous finirons par nous entendre ».</p>
<p>1 Le mot est cité par M. Brenier de Montmorand, dans un très intéressant
ouvrage qui vient de paraître, La Société Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>çaise contemporaine (Perrin, éditeur). Nous y avons emprunté plusieurs
traits.</p>
<p><pb/></p>
<p>parle Pascal, il remplit l'entre-deux. -</p>
<p>-. VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>promettent les plus hautes dignités, un gros gai çon de trente ans, dru,
gaillard, réjoui, assez inol fensif après tout, mais dont la suffisance
faitressoi tir la nullité candide et encombrante. Voici l'abb</p>
<p>Mical, qui, derrière Tigrane, se glisse par d'insi dieux manèges aux
honneurs ecclésiastiques. Voi( l'abbé Valette, éminent docteur, qui
cache sous de dehors austères les misérables calculs de son air bition
inquiète et retorse. Voici l'abbé Clochard, u intrigant subalterne,
pétri de basse envie et d méchanceté perfide, qui poursuit de sa haine
le po: Cèles tin, et, jusque dans la chambre du vieillar malade, va lui
donner, en ricanant, le coup de 1 mort.</p>
<p>Chez certains prêtres, Ferdinand Fabre montr l'ignorance ou la sottise,
chez d'autres la paress ou l'égoïsme, chez un grand nombre l'humeur ci
chottière, la jalousie, la duplicité. Mais, chez près que tous, ce qu'il
marque le plus volontiers, c'e' la faiblesse du caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a cependant pas de doute que, pour la correction extérieure, le
clergé français ne mérite de grands éloges. Nous ne pardonnerions pas au
prêtre ce que lui pardonnaient nos pères. La paillardise ecclésiastique
les choquait peu, par cela même qu'ils croyaient. Moins nous avons de
foi, plus nous sommes exigeants sur ce point. Et sans doute on ne peut
savoir au juste dans quelle mesure l'amé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lioration de la tenue, chez les ecclésiastiques, doit correspondre à
celle de leur conduite. Ce qui estcertain, c'est que la sévérité de la
conscience publique leur fait en tout cas un devoir de sauver les
apparences.</p>
<p>Le brave abbé s'accorderait fort bien avec certains docteurs
catholiques, avec Molinos par exemple, dont le mysticisme n'a guère
moins d'indulgence pour les déduits de la chair, ou avec l'abbé
Gévresin, directeur de Durtal, qui, dans En route, résume ainsi sa
morale sur ce point délicat : « L'essentiel, c'est de n'aimer que
corporellement la femme ». Mais, si la Rôtisserie ne fut point, que je</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Faute de l'abbé Mouret, ce dégoût fait proférer au frère
Archangias les plus grossières insultes. « Allez J, dit-il, en parlant
des filles qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien cette abomination de -la femm s'explique par la crainte
qu'inspirent ses pièges Aux yeux d'Auradou, la femme ne représente rie]
de sain et de chaste. Il voit en elle, non l'épouse, Ii mère, la fidèle
gardienne du foyer domestique mais l'être aux caresses dissolvantes, la
bête im pure, l'éternelle corruptrice dont les baisers reE pirent la
perdition. C'est sous la forme d'une sacri lège débauche que lui
apparaît l'amour.</p>
<p>IX</p>
<p>Tous les prêtres ne peuvent surmonter la révolt des sens. Après avoir
craché son dégoût, voie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Deux passions, qui se mêlent parfois ou même se confondent, mais qui
peuvent cependant n'avoir l'une avec l'autre aucun rapport, prennent
chez le prêtre, chez certains prêtres, de ceux que distinguent leurs
talents, une force d'autant plus singulière qu'elles les absorbent dès
lors tout entiers. Ce sont l'ambition et l'orgueil.</p>
<p>Ferdinand Fabre a peint dans Y Abbé Tigrane le</p>
<p><pb/></p>
<p>type du prêtre ambitieux et dans Lucifer celui du prêtre orgueilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>On se rappelle le mot, souvent cité, de Dupanloup : « Mon clergé est un
régiment ». L'armée de nos quarante mille prêtres a pour chefs
quatre-vingt-dix évêques. Un ecclésiastique qui passe évêque, c'est
comme un simple soldat qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>du jour au lendemain, serait nommé général. Seul, l'évêque possède le
sacerdoce dans sa plénitude. Outre son autorité absolue sur les
séculiers de son diocèse, il est prince de la sainte Eglise romaine et «
vénérable frère » du Pape, qui ne peut sans lui opérer la moindre
réforme dans le dogme ou dans la discipline.</p>
<p>Cette haute dignité, cette charge redoutable aux anges mêmes — omis
ipsis angelis formidandum, — quelles vertus en rendent digne ?
Anciennement, déclare Massillon, les clercs méritaient leur élévation
par leurs refus. Il faut plus de notre temps. Voyez, dans Lucifer, à
quoi Mgr Fournier dut la sienne. Parmi les officiers de la vénerie
impériale, il avait un frère qui ne manquait pas une occasion de
solliciter pour lui. « Fournier », lui dit l'Empereur, un matin que la
cour partait en chasse, « si vous amenez un dix-cors sous mon coutelas
aujourd'hui, c'est la mitre pour votre abbé, dès le premier évêché
vacant ». Le dix-cors fut amené, et, trois ou quatre mois plus tard,
l'abbé Fournier avait la mitre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement de nouveaux compétiteurs son survenus. Il faut employer
une diplomatie plus sul file.</p>
<p>M. Loyer, ministre de la justice et des cultes, re çoit successivement
la visite de trois dames Mmo de Bonmont, Mm. de Gromance et Mme Worms
Clavelin, qui, toutes les trois, viennent appuyer 1 candidature de
l'abbé Guitrel. Mme de Bonmont, juiv de naissance, a pour mari le
petit-fils d'un juif allf mand, nommé Gutenberg, lequel s'est enrichi e:
fabriquant de l'absinthe et du vermout, et a ét condamné plusieurs fois
comme contrefacteur e comme falsificateur. Son fils, le jeune Ernesl
brûle d'un noble désir : il voudrait que le duc d Brécé lui donnât, à
ses prochaines chasses, « 1 bouton ». Il aspire au bouton, parce que
c'e£ chic de l'avoir et qu'il aime le chic. Lorsqu le bon snob demande à
l'abbé, son ancien maître de le lui faire avoir, celui-ci laisse
entendre qu': ne possède pas, simple professeur au séminaire, le moyens
d'emporter l'adhésion. Ernest comprend et, quoiqu'il trouve l'abbé bien
« rosse », se mete devoir de contribuer, dans la mesure de ses moyens à
l'élévation de M. Guitrel. Un matin, entré dans 1 cabinet de toilette de
sa mère, qui achève de s'ha biller, il la regarde avec attention, la
trouve jeun</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que l'abbé Guitrel (Joachim), professeur d'éloquence sacrée
au grand séminaire de***, devint évêque de Tourcoing et s'assit dans le
siège sanctifié jadis par l'apôtre Loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>les fidèles doivent se bien conduire, fréquenter les offices, être de
bons catholiques, afin que Dieu leur épargne la maladie et la grêle...</p>
<p>Ce n'est pas seulement de l'Etat que dépend l'évêque, mais aussi de
Rome. Qu'on se rappelle Mgr Jourfier essayant en vain d'établir son
autorité sur les réguliers de son diocèse, protégés contre lui par le
pape. La plupart des évêques n'ont qu'un pouvoir nominal ; en fait, ils
ne sont que des instruments aux mains des Congrégations. Ferdinand Fabre
nous montre, dans ses romans de mœurs cléricales, les diocèses livrés
comme une proie aux réguliers de toute espèce. Ils ne vont pas, comme
jadis, défricher au loin des terres nouvelles, mais envahissent les
plaines fertiles de la France très chrétienne pour ravir aux séculiers
le fruit de leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII!</p>
<p>Mais le Pape lui-même n'est rien, parce que le</p>
<p>Geslt est tout.</p>
<p>Nous avons vu comment les jésuites façonnent la jeunesse catholique. Le
Scorpion, de M. Prévost,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouvrez maintenant Lucifer. Vous y verrez di quelle façon les jésuites
s'enrichissent. Une vieilli et riche dévote, Mlle Mérignac, possède un
vasti domaine que son père acheta sous la Révolutioi comme bien
national. Les RR. Pères convoitent ci domaine, qui leur conviendrait à
merveille pou l'établissement d'un désert. Confesseurs de Mlle Mé
rignac, ils jettent l'inquiétude dans sa conscience la pressent, par
prières et par menaces, de leu abandonner une fortune maL acquise ; et,
quan&lt; elle est mourante, ils dépêchent auprès d'elle ui ecclésiastique à
leur dévotion, qui surveille sei dernières volontés, qui, si elle ne
tient pas soi</p>
<p><pb/></p>
<p>engagement, refuse de l'absoudre et la voue aux flammes de l'enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>on devine leur influence cachée, leurs sourdes ma-, nœuvres. Derrière la
coulisse, ils mènent l'intrigue. Ils ont d'ailleurs leur agent occulte
dans Mgr Nani, assesseur du Saint-Office, aimable et fin prélat, avec
son visage doux et rose, se s lèvres minces, ses yeux clairs, son
sourire discrètement ironique. Si M.Zola ne lui donne pas la robe de
l'Ordre,c'est d'abord pour le rendre plus secret et plus dangereux,
c'est ensuite pour marquer que, hors un petit nombre d'irréconciliables,
qui vivent isolés, sans influence et sans espoir, l'esprit jésuitique a
envahi l'Eglise tout entière. Désormais, l'âge héroïque de l'Eglise a
pris fin ; Rome ne peut plus se maintenir que par la diplomatie et les
ruses. Tandis que quelques âmes généreuses et naïves, comme l'abbé
Froment, rêvent de concilier la religion catholique avec les plus
nobles, les plus pures aspirations du siècle, l'ordre tout puissant des
jésuites ne veut que l'accommoder aux abus et aux vices de la société
contemporaine par de louches compromissions. J Dans un temps comme le
nôtre, le cléricalisme est contraint de modifier ses apparences. Mais,
sous ces accommodations superficielles, le dogme catholique reste
immuable, et non moins immuable l'esprit catholique. Quand l'abbé Pierre
Froment apporte aux pieds du Saint-Père les plaintes des misérables,
Léon XIII interrompt le jeune prêtre en lui faisant observer que là
n'est pas la question. Il ne s'agit point d'une réforme sociale, il
s'agit de la religion ou plutôt de l'Eglise. Pierre, dans son livre, a
fait bon marché du pouvoir temporel ; réservant au pape la pure
souveraineté des âmes, il</p>
<p>■â</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains nous le donnent comme le représentau de la morale. Vous
connaissez tel romancier, com plaisant historiographe des adultères du
gran monde, qui, incapable de concevoir aucune fc libre, aucune vertu
laïque, confie régulièrement des prêtres le soin de convertir in
extremis se piteux libertins. Mais qu'est-ce donc qui fait le foni de là
morale? S'il s'agit' d'une sorte de frein, le ca tholicisme, envisagé
sous cet aspect, peut, je le re connais, prêter aux lois une aide
efficace. Mais s c'est de morale qu'il s'agit, le fond même de tout
morale qui mérite ce nom, où le trouverons-nous sinon dans le sentiment
plus ou moins profond qu&lt; chacun doit avoir de sa responsabilité propre,
dan cet individualisme vigoureux et résistant qui l'Eglise, que les
Pères de l'Eglise contemporains</p>
<p>1 Ces renseignements sont tirés du livre de M. Brenier d</p>
<p>Montmorand, que j'ai signalé 'plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>javec ou sans soutane, ont toujours considéré comme un mortel ennemi. De
la morale véritable, qui suppose, qui exige l'autonomie de la
conscience, distinguons je ne sais quel mécanisme purement formel, une
discipline coercitive qui est justement la négation de toute vertu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>x</p>
<p>«LES MORTS QUI PARLENT», PAR M. DE VOGUÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son livre que pour vilipender le régime parlement taire. Mais alors, que
ne fait-il de Jacques le prin-* cipal personnage? Et quel besoin a-t-il
d'inventer des princesses russes ? Toute sa fiction est postiche,
artificielle, et ne se rapporte qu'indirectement ao véritable sujet.</p>
<p>Quant au style, vous trouverez, dans les Morts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I Au fond du gouffre, roman, par M. GEORGES OHNET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les députés? Des morts qui parlent. Ecoutons seulement Ferroz : « Ah !
mon ami, vous croyez voir les gestes, entendre les paroles de cinq cent
quatre-vingts contemporains, sans plus, conscients et responsables de ce
qu'ils disent et font? DétrOlnpez-vous. Vous voyez, vous entendez
quelques mannequins, passants d'un instant sur la scène du monde, qui
font des mouvements réflexes, qui sont les échos d'autres voix.
Regardez, derrière eux, une foule innombrable, les myriades de morts qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>L'HOMME POLITIQUE DANS LA LITTÉRATURE</p>
<p>FRANÇAISE MODERNE 1</p>
<p>1 BARRÉS : Une journée parlementaire, les De't acinës, VAp_pql au
soldat. — H. BÉRENGER : La Proie. — P. BOURGET : Un Cœur de Femme. —
BRIEUX : L'Engrenage. — CLÉMENCE AU : Les Plus forts. — A, DAUDET : Numa
Roumestan. — A. FRANCE : Le Lys rouge, l'Histoire contemporaine. — G.
LECOMTE : Les Valets. — J. LE:MAIT.RF : Le député Leveau. — E. ROD :
Michel Teissier. — M. DE VOGUÉ Î Les Morts qui parlent. - E. ZOLA : Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>On se corrompt toujours un peu, moins ou plu même si l'on se dégoûte tôt
où tard. Cela con mence dès les élections. Pour être élu, il faut m
cessairement, quelque honnête que l'on soit, i mettre au-dessus de
certains scrupules. Voyez, pi exemple, dans les Morts qui parlent, le
héros ci livre, Jacques Andarran, auquel M. de Vogi montre une
prédilection toute spéciale. Je ne par pas de son concurrent, Piollard,
un professionn, de la politique, rompu de longue date au métier &lt; qui en
pratique sans pudeur tous les tours. 1 pays désire fort un chemin de
fer. Quelques mo avant l'élection, voici que, sur divers points d tracé
imaginaire, apparaissent des équipes d'arpei teurs. « Enfin, c'est notre
chemin de fer qu'on ^ construire, se disent les paysans. Ce Piollard toi
de même a le bras long. Nommons Piollard. » ] notre homme laisse dire.
De quoi s'agit-il? Il s'ag tout bonnement de certaine route voiturière à
rel tifier. — Piollard n'est qu'un vulgaire intrigan Mais Jacques
Andarran lui-même, cet homme di sintéressé, sincère, exempt d'ambition
personnelli comment se fait-il-élire? Après avoir cédé aux iD! tances
des villageois qui lui offraient la candide ture, il veut maintenant
triompher de Piollar(</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ça, le suffrage universel ! » Pourtant il profite de leurs manœuvres, il
finit par s'y associer lui-même en feignant d'être favorable au droit
sur les blés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d'ailleurs qu'importent les discours ? La première fois qu'Andarran
se rend au Palais-Bourbon, il prie Elzéar, qui s'est fait son guide, de
le mener dans la salle des séances. — « Oh 1 crois-tu que ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>dans sa carrière. Daudet a voulu peindre en Roumestan non un type de
politicien, mais plutôt l'homme du Midi, hâbleur, inconstant, dupe de sa
propre faconde, et dont le cynisme même a je ne i sais quelle candeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après Bayonne, Rozel, Bouteiller, deux figures nous restent encore
qui sont des plus significatives et des plus caractéristiques, le Leveau
de M. Jules Lemaître et le Rémoussin de M. Brieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rémoussin, nous l'avons vu, est un très honnête homme avant d'entrer à
la Chambre, et n'a d'autre ambition que de se rendre utile. En acceptant
la candidature qui lui était offerte, il sacrifiait ses intérêts
personnels. Mais une fois candidat, le voici pris dans l'engrenage. Au
premier tour, il dissimule son opinion sur certain droit protecteur qui
augmenterait le prix du blé, et laisse croire, au second, qu'il y est
favorable. Quelques semaines après son élection, il s'en fait le
défenseur. Nous le voyons bientôt après solliciter un ministre que, la
veille, il traitait de crapule et contre lequel il préparait une
interpellation. Ses préjugés tombent l'un après l'autre. La morale de
l'usinier, qu'il était naguère, ne con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Après avoir vu de quelles couleurs notre littérature moderne peint
l'homme politique et les mœurs parlementaires, on se demande pourquoi
ces couleurs sont si noires. Car enfin personne n'oserait soutenir, je
suppose, qu'il n'y a dans la Chambre que des intrigants ou des coquins,
et que tout s'y ramène aux conflits de l'égoïsme, de l'ambition, de la
cupidité. Mais alors, comment se fait-il que, de tant de politiciens mis
en scène par nos romanciers</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout d'abord, ce que nos écrivains, soit dans le roman, soit au théâtre,
peignent le plus volontiers, ce n'est pas la politique, c'est l'amour;
et quand l'amour entre en jeu, la politique semble quelque chose d'assez
misérable. Poyanne a peut-être intéressé l'héroïne d'Un Cœur de femme,
aux premiers temps de leur liaison, en lui parlant de la gauche et de la
droite, des élections, du prochain ministère, en refaisant pour elle un
discours qu'il vient de prononcer. Mais, depuis qu'elle ne l'aime plus,
Mme de Tillières l'écoute d'une oreille distraite, et, moins naïf, il
devinerait tout de suite ce qui l'attend.</p>
<p>Dans le Lys rouge, si M. Anatole France mêle quelques hommes politiques
au roman de Mme Martin-Bellème et de Jacques Dechartre, c'est sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Dans son dernier roman, M. Barrès fait une apologie rétrospective du
boulangisme et glorifie le vengeur en uniforme qui doit sauver notre
pays en y instituant la dictature. On s'explique aisément qu'il nous ait
donné son Thuringe pour le type du parlementaire. Et peut-être la
Chambre renferme-t-elle quelques Thuringes. Nous y en trouverions du
moins qui ne se laissèrent pas acculer au suicide, et qui, dénonçant
aujourd'hui la corruption des mœurs politiques, invoquent un coup d'Etat
purificateur.</p>
<p>M. de Vogüé a qualifié, il n'y a pas longtemps, de simple opération de
police, — en pleine Académie, si je ne me trompe — ce que les «
panamistes » d'autrefois appelaient le crime de décembre. On peut
trouver mieux. Pour M. Bourget, le crime de décembre n'est même plus une
opération de police ; il est « cette salubre entreprise de voirie dont
nous rêvons tous » (Drames de famille, page 282). Mais M. de Vogüé fait
plus qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>L'ANARCHIE LITTÉRAIRE</p>
<p>Il y a de ces mots effrayants. Tel celui d'anarchie. Vous vous
représentez aussitôt une hydre, avec je ne sais combien de têtes, et,
naturellement, un nombre égal de gueules — tout un champ, comme disent
les héraldistes — des gueules béantes, horrifiques,</p>
<p>Qui vous couvrent de feu, de sang et de fumée.</p>
<p>Anarchie morale, anarchie politique, anarchie littéraire, voilà
pourtant, si nous écoutons certains alarmistes, où notre fin de siècle
en serait. Ne leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>loppe tous les arguments par lesquels doit se justifier le titre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordre semblait établi pour toujours, quand</p>
<p>'i les uns dans les autres. Sous les noms bizarres de \ Méditations, de
Voix intérieures, de Chants du crépuscule, parurent des œuvres qui
faisaient de toutes les formes et de tous les tons un abominable mé-</p>
<p>lange. Chaque poète n'avait d'autre loi que sa fantaisie, que les
caprices de ce qu'il appelait son inspiration. Ni modèles, ni règles.
C'est alors que l'individualisme fit des siennes ! Sans aucun respect
des conventions établies, ces énergumènes se piquaient de traduire
chacun pour soi sa sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>sibilité, son génie propre. Nul programme commun. Ils se disaient les
uns et les autres des romantiques. Romantiques? On ne sait pas encore
quelle est la signification du terme, ou même s'il en a une. Le
romantisme était une résurrection du moyenâge, et il était aussi une
renaissance de l'antiquité grecque; il se mettait, avec ceux-ci, au
service du « progrès social », et, avec ceuxlà, faisait de l'art pour
l'art ; on le vit en même .temps mystique et athée,, sentimental et
railleur, candide et pervers, badin et solennel, populaire jusqu'au
cynisme et aristocrate jusqu'au dandysme. Jamais notre littérature
n'avait été aussi</p>
<p>anarchique.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>littérature ne serait plus vivante. Le contraire d'une littérature «
anarchique », c'est une littérature figée dans l'imitation des maîtres
et dans l'observation des règles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>banqueroute du naturalisme, puisque banqueroute il y a, est celle d'un
naturalisme sectaire, qui devait forcément provoquer la réaction. Toutes
les écoles tombent les unes sur les autres, et les œuvres qui leur
survivent sont celles qui en dépassaient le cadre. Notre littérature n'a
besoin ni d'une école nouvelle, ni d'une nouvelle formule. Il ne lui
faut que des talents originaux et sincères.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>formules restreignent le domaine de l'art, elles oppriment aussi le
génie individuel. Il n'y a vraiment de liberté pour l'artiste qu'en
dehors des écoles. Et je ne me démentirai pas sans doute en souhaitant
que chaque artiste soit uniquement de la sienne. Plus d'écoles,
disais-je ; cela reviendra au même, si, maintenant, je dis : autant
d'écoles que d'artistes.</p>
<p>Ceux qui nous conjurent de rester fidèles au « génie de larace », sont
précisément ceux qui nous en É</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>raide armature des prosodies traditionnelles, et ne gardant du vers
qu'une fluide et subtile harmonie?</p>
<p>On déplore que les critiques n'aient pas une discipline, « ne se fassent
pas quelques règles» pour y conformer leurs jugements. Quelles seraient
ces règles en vertu desquelles nous devrions, puisqu'il s'agit de
remédier aux confusions du goût, choisir entre Tolstoï et Ibsen, entre
M. de Hérédia et les</p>
<p><pb/></p>
<p>symbolistes, et, sans doute, entre Balzac et George Sand, entre Victor
Hugo et Racine? Prétend-on, encore une fois, nous ramener à
l'exclusivisme classique ? Mais Boileau lui-même avait le goût assez
large pour que son admiration de Racine ne l'empêchât pas d'admirer
Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LES CLICHÉS DE STYLE 1</p>
<p>1 A distinguer des clichés de pensée, qui sont les lieux communs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ractères du cliché, elle n'en est point le caractère essentiel et
distinctif, car nous répétons tous les jours une foule de phrases que
personne ne s'avise d'appeler clichés. Ce qui fait le cliché, c'est la
banalité de l'expression. Or, une expression juste et propre, si commune
qu'elle soit, ne saurait en aucun cas être banale.</p>
<p>Par une antipathie ou juste ou naturelle,</p>
<p>Nous avons pris chacune une haine mortelle</p>
<p>Pour un nombre de mots, soit ou verbes ou noms, Que mutuellement nous
nous abandonnons.</p>
<p>1 L'Art d'écrire, en vingt leçons, par M. ALBALAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous devions en croire de trop délicats stylistes, il n'y aurait
vraiment plus moyen d'employer la langue de nos pères.</p>
<p>1 Correspond., t. IV, p. 362.</p>
<p>2 Ibid., t. II, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas les autres. Entre ne pas dissimuler son désir et avouer qu'on
désire, il y a une nuance assez sensible pour que la seconde expression
ne doive pas évincer la première. Un bruit peut se faire entendre sans
retentir ; on a entendu parfois des bruits qui ne retentissaient pas le
moins du monde. Et enfin il ne faut pas être tellement versé dans les
délicatesses de notre langue (pardon du cliché), pour saisir ce que
porter une accusation a de plus fort qit' acciiser. J'aimerais mieux
encore qu'on exclût porter un jugement, car nous avons juger ; porter
préjudice, car préjudicier est d'un fort bon usage ; ou même porter
envie, car envier fait l'économie d'un mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point de cliché dans la langue des sciences.</p>
<p>Le style est comme l'empreinte que met sur une langue commune la
personnalité d'un écrivain. Nous venons de le voir, il y a dans la
langue une</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous revenons maintenant aux clichés, nous pourrons, je pense, en
distinguer deux espèces bien différentes.Les uns ont pour cause
l'absence de toute personnalité, et les autres l'emprunt d'une
personnalité étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une page de Jules Sandeau, qui est presque entièrement composée de
clichés : f</p>
<p>« n'a placé autour de lui que de nobles et pieux j « exemples. Le voici
qui s'avance, escorté de tout « le riant cortège que traîne la jeunesse
après « elle. La grâce réside sur son front, l'illusion « habite dans
son sein ; comme une fleur éclosé « sous le cristal de l'onde, au fond
de son regard,1</p>
<p>« on voit la beauté de son âme », etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en reconnaît quelques-unes au passage, celle-ci entre autres, qui est
d'André Chénier:</p>
<p>L'illusion féconde habite dans son sein.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici des expressions propres que je trouve dans un catalogue de clichés
: Chevelure abondante, implacable ennemi, tristesse grave, irrésistible
entraÎnement, chaleur bienfaisante, souvenir odieux, frais visage.
Faut-il citer aussi quelques commentaires</p>
<p>* Caractères, I, § 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'auteur ? A propos de tristesse grave, il demande ironiquement si la
tristesse peut être joyeuse. Eh! non, sans doute ; mais il y a des
tristesses moroses, il y en a de douces, il y en a de plaintives, etc.,
etc. (Au reste, nous sortons, comme on dit, de la question. Si toute
tristesse était grave, ce serait une raison pour que tristesse grave fût
un pléonasme et non pas un cliché).De même, tant que le microbe de la
calvitie exercera ses ravages, nous verrons maintes chevelures
auxquelles l'épithète d'abondantes ne conviendra pas du tout. D'un
monsieur qui a beaucoup de cheveux sur la-tête, je continuerai de dire,
n'en déplaise aux stylistes, que sa chevelure est abondante, tout comme,
s'il a les yeux bleus, je dirai bonnement qu'il a les yeux bleus.
Quelque communes qu'elles puissent être, les expressions de ce genre ne
passeront jamais dans la catégorie des clichés. A condition, bien
entendu, qu'elles aient leur emploi approprié. Tous les souvenirs ne
sont pas odieux, ni tous les ennemis ne sont implacables, ni tous les
visages ne sont frais ; mais d'un visage qui est frais, j'écrirai un
frais visage, et d'un ennemi qui est implacable, j'écrirai un implacable
ennemi, et d'un souvenir qui est odieux, j'écrirai un odieux souvenir.
Ma foi, tant pis !</p>
<p>Ce sont surtout, avons-nous dit, les expressions figurées qui deviennent
des clichés, notamment les périphrases et les métaphores.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous rappelez sans doute le distique d'Athalie :</p>
<p>Sait aussi des méchants arrêter les complots.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Britannicus, la confidente d'Agrippine lui dit :</p>
<p>Quoi? tandis que Néron s'abandonne au sommeil, Faut-il que vous veniez
attendre son réveil ?</p>
<p>La métaphore fournit encore plus de clichés que</p>
<p><pb/></p>
<p>la périphrase. Exceptons tout d'abord les métaphores nécessaires,
autrement dit les catachrèses. Une feuille de papier ou une plume de fer
sont des-catachrèses pour la raison que les termes propres n'existent
pas dans la langue. Mais toutes les fois] qu'une expression est
nécessaire, il va de soi qu'elle ne peut devenir un cliché.</p>
<p><pb/></p>
<p>elles. Quand Joseph Prudhomme dit : « Le char de l'Etat navigue sur un
volcan », ces termes n'ont pour lui aucune valeur métaphorique. On cite
la phrase suivante d'Albert Wolf : « Plongez le scalpel dans ce talent
tout en surface, que restera-t-il en dernière analyse? une pincée de
cendres ». Le spirituel chroniqueur ne voyait, en l'écrivant, aucune des
images qu'elle peut évoquer dans notre cerveau. Il y a des chroniqueurs
très spirituels qui n'ont pasl'imagination très vive.—Vous connaissez
ces vers de Malherbe :</p>
<p>Prends ta foudre, Louis, et va, comme un lion,</p>
<p>De la rébellion.</p>
<p>Une telle succession d'images ne prouve pas du tout que Malherbe eût
beaucoup d'imagination. Bien au contraire,s'il accumulait ainsi des
figures incohérentes,c'est qu'aucune de cesfiguresne lui était visible.</p>
<p>L- locutions métaphoriques dans lesquelles la</p>
<p><pb/></p>
<p>figure vit encore, sont celles qui fournissent le plus de clichés. En
usant d'images rebattues, mais encore vivantes, l'écrivain s'applique à
bien dire ; et c'est le contraste entre sa prétention et la banalité de
son style qui rend le cliché ridicule. Voici des clichés de ce genre :
tenir le glaive de la loi, verser le poison de la flatterie, avoir sur
les y eux le bandeau de la superstition, saper les bases de l'édifice
social, secouer le brandon de la discorde, mettre le fer rouge sur les
plaies de la société, suivre le courant de l'opinion, etc., etc. Encore
faut-il faire une distinction parmi ces clichés. Les plus ridicules sont
ceux dont la métaphore a le mieux conservé sa valeur pittoresque.</p>
<p>Les meilleurs écrivains emploient souvent des locutions toutes faites,
quand ces locutions n'ont qu'une valeur logique. J'en citais plus haut
un certain nombre ; quoi qu'en pense Flaubert, nous userons sans
scrupule de prendre les armes ou même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>« AU MILIEU DU CHEMIN », PAR EDOUARD ROD</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dirai peu de chose du roman lui-même. On y appréciera surtout des
descriptions morales. Mais d'ailleurs les personnages ne manquent pas de
vie, ni ceux du premier plan, ni même ceux du second ou du troisième,
par exemple ce, neveu de Cla-</p>
<p><pb/></p>
<p>rencé qui figure le jeune homme de lettres ambitieux, égoïste,
uniquement préoccupé de se faire jour et n'ayant d'autre vocation que
son âpre désir d'arriver. Peut-être un tel sujet demandait-il une
facture plus serrée, plus exacte, et aussi une plus grande force
d'analyse. Il n'en faut pas moins rendre justice au talent consciencieux
et délicat de M. Rodt Mais le débat que soulève Au milieu du chemin a
trop de portée pour ne pas prévaloir sur l'intérêt purement anecdotique
du récit, et d'ailleurs nous discuterons, en le reprenant pour notre
compte, la manière dont l'auteur le mène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la donnée même de son livre. On peut très bien croire avec un autre
personnage, le reporter Merton, que « Céline était une de ces petites
personnes, comme il y en a beaucoup aujourd'hui, qui ne peuvent se
marier parce qu'elles n'ont pas de dot et qui cherchent où elles peuvent
une compensation ». Si je ne conteste pas d'une façon générale
l'influence des « phrases lues », des &lt; vers complices », il eût fallu,
dans ce cas particulier, me la montrer assez clairement pour que je
fusse obligé d'y attribuer le malheur de Céline.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mieux qualifié que lui pour revendiquer les droits de l'art. Ne prenons
pas sa modestie au mot. Nous savons que ses œuvres honorent notre
littérature, qu'elles lui promettent l'immortalité. Mais les scrupules
qu'il éprouve n'en sont pas moins légitimes : s'il n'a pas tort en se
reprochant d'avoir écrit ses drames sans se soucier de leur influence
morale, il a non moins raison de croire que la vie doit primer l'art,
qu'une œuvre malfaisante n'est point excusée par sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne soyons pas plus sévères que les jansénistes. M. Rod allègue Racine et
sa conversion. Que dit Racine dans la préface de Ph(,,dî,e ? Il prétend
« n'avoir présenté aux yeux les passions que pour montrer tout le
désordre dont elles sont cause », « avoir peint le vice avec des
couleurs qui en font connaître et haïr la difformité ». Nous n'en
reconnaitrons pas moins que cette pièce, où sont exprimés avec tant
d'éloquence les égarements de</p>
<p><pb/></p>
<p>. Comme la première thèse du roman, la seconde est en soi des plus
louables. Clarencé veut mener Claudine devant M. 'le maire. A la bonne
heure. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Clarencé a raison sans doute de « régulariser sa situation ». Ce qui me
paraît dangereux, c'est la théorie générale en vertu de laquelle il
moralise. Je ne sais si M. Rod en a bien mesuré toutes les conséquences
: elle tend àl'oppression de l'individu</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas vrai que toutes les idées qui servent</p>
<p><pb/></p>
<p>Je comprends une religion humaine, si c'est la religion de l'idéal vers
lequel l'humanité, tant bien que mal, dirige sa marche. Mais l'idéal n'a
aucune ressemblance avec la moutonnière sagesse que, sur ses vieux
jours, Clarencé veut prendre pour règle. Il se réalise, de siècle en
siècle, par l'action de ceux qui contredisent les erreurs vulgaires et
bravent les opinions communes. Et je ne conçois pas vraiment qu'on se
fasse une religion, non pas de la vertu et du génie, mais de la
médiocrité routinière. Ce qu'il y a de vraiment humain, ce n'est point
la routine des préjugés, c'est l'effort des hommes de</p>
<p>bon vouloir, qui fait avancer l'humaj»^-si misé-</p>
<p>rable encore, dans la voie du bien.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — Le théâtre de M. Jules Lemaître 1 II. — La jeune fille moderne dans
le roman français. 23 III. — « Fécondité », par E. Zola 49 -IV. — Un
chet-d'œuvre oublié : « Adolphe », de Benjamin Constant 71</p>
<p>V.— La femme mariée et l'adultère dans le roman français moderne 89 VI.
— « La Duchesse bleue », par Paul Bourget... 123 VII. — L'homme de_
lettres dans le roman français moderne 139 VIII. — &lt; Résurrection », par
Tolstoï 165 IX. — Le prêtre dans le roman français moderne .. 181 X. — «
Les morts qui parlent », par M. de Vogué.. 227 XI. — L'homme politique
dans la littérature française moderne 237 XII. — L'«anarchie littéraire»
269</p>
<p>(XIII. — Les clichés de style -2,83 XIV. — « Au milieu du chemin », par
Edouard Ro t~- 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-AMAND, CHER. — I M P RI M ~o l~ R E</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN ET C1*</p>
<p>BARNEVILLE. (Pierre de). Le Rythme dans la Poésie française.</p>
<p>1 vol. in-16 2 50</p>
<p>BORDEAUX (Henry). La Vie et l'Art. Ames modernes. 1 vol. in-16 3 50</p>
<p>— La Vie et l'Art. Sentiments et Idées de ce temps. 1 vol. in-16 3 50</p>
<p>DOSCHOT (Adolphe). La Crise poétique et aussi le Poêle, les Courtisanes
et C Amour. 1 vol. in-I8 2 50</p>
<p>COURTOIS (Pierre). Dans la Paix du Soir (Poésies). 1 vol. in-16. 3 50</p>
<p>— Portraits d'Écrivains. 1 vol. in-16 , 3 50</p>
<p>— Écrivains d'aujourd'hui i vol. in-16 3 50</p>
<p>— Les Jeunes. 1 vol in 16 3 50</p>
<p>— Essais sur le Théâtre contemporain. 1 vol. in-HL 3 50</p>
<p>DUCÔTÉ (Edouard). Fables. 1 vol. in-W., 2 50</p>
<p>ESSARTS (Emmanuel des). Portraits de Maîtres. 1 vol. in-16. 3 50</p>
<p>PELLlSSlER (Georges). Etudes de littérature contemporaine.</p>
<p>P' série. 1 vol. in-16 3 60</p>
<p>MALL\)U)H (Stéphane). Vers et Prose (Morceaux choisis). 1 vol. in-16 3
50 fllomciî (Charles). La Littérature de Tout-à-l'heure. 1 vol. in-16 3 50</p>
<p>MUHLFELD (Lucien). Le Monde où l'on imprime. 1 vol. in-16.. 3 50</p>
<p>MAUCLAIH (Camille). Eleusis. Causeries sur la Cité intérieure.</p>
<p>1 vol. in-lü 3 50</p>
<p>— Sonatines d'Automne. 1 vol. in-16— 2 50</p>
<p>SOUZA (Robert de). Questions de Métrique. Le Rythme poétique.</p>
<p>1 vol. in-16 3 50</p>
<p>TISSOT (Ernest). Les Évolutions de la Critique française. 1 vol. in-16 3 50</p>
<p>WYZEWA (T. de). Nos Maîtres. Études et portraits littéraires.</p>
<p>1 vol. in-16 """""""""'" .,...,............ 3 60</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
