<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Recolin, Charles (1857-1905)">Charles Recolin</author>
<title>L'anarchie littéraire / Charles Recolin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Recolin, Charles (1857-1905)</author>, <title>L'anarchie littéraire / Charles Recolin</title>, <date>1898</date>,description :,331 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96223g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Début d'une séfie de documents</p>
<p>encouteu)</p>
<p>COUVERTURES SUPERIEURE ET INFERIEURE D'IMPRIMEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>k .z n h~</p>
<p>~s~</p>
<p>v. k:</p>
<p>~s~ K -_rm~Y~wfi~'e` ~r~,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de documents en eouteur</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANARCHIE LITTÉRAIRE</p>
<p>~tt</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Jean Bise, roman, 1 volume in-16. 3 fr. 50 Souffles nouveaux (épuisé).</p>
<p>Solidaires (4° édition).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES RECOLIN</p>
<p>L'Anarchie</p>
<p>littéraire</p>
<p>PARIS</p>
<p>UBBA)ME ACADÉM!OUE D)D)ER</p>
<p>PERRIN ET C' LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES attANOS-AUSUSTfNS, 35</p>
<p>1898</p>
<p>Tons droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>L'ANARCHtE UTTÉRAtRE</p>
<p>L'étude de la littérature contemporaine suggère deux opinions
contradictoires mais également justifiées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas toute la critique elle a un second mouvement. Au bout
de quelques années de ce travail bibliographique morcelé auquel nous
condamne le journal ou la revue, le moment vient où l'on se pose
quelques questions inquiétantes Quelle est l'orientation de la
littérature actuelle ? Comment la caractériser ? Est-elle en progrès ou
en décadence? Quelle est son influence dans les autres littératures, son
action civilisatrice dans le monde, etc. ? Alors, on est bien obligé de
froncer le sourcil, en reconnaissant que,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son ensemble, malgré de nombreux talents, la littérature
d'aujourd'hui est dans un état qu'on peut formuler d'un mot L'ANARcmE.</p>
<p>On est comme un amateur de peintures qui vient de visiter un de nos
Salons annuels. Il a loué séparément les tableaux qu'on lui désignait
comme étant les meilleurs, les plus significatifs « Pas mal, cette
marine Gentil, cet intérieur H y a quelque chose dans ce portrait »
Rentré chez lui, l'amateur ne retrouve dans ses souvenirs qu'un chaos de
couleurs. Et il conclut « Il est très faible, ce Salon .M »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En dix ans, il a partagé son admiration</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je n'ai pas besoin de multiplier les exemples. Personne n'osera
soutenir que notre littérature présente un tableau bien ordonné de
tendances nettement définies, qu'il y a une école</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est logique aussi. Elle a ses causes dont les deux principales sont
la rupture avec la traC~XOK et I'!M~Ma:/M/e.</p>
<p><pb/></p>
<p>qualités nationales de mouvement, d'ordre et de bon sens.</p>
<p>Le mal est-il sans remède ? L'anarchie littéraire est-elle un signe de
décrépitude et d'impuissance? '?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a donc pas lieu de se désespérer. Où donc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LES DIRECTIONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. F. BRUNETIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Le premier point est une question de compétence. Qui doit juger? Est-ce
la foule ? les gens du monde? les femmes? les auteurs? Il n'est personne
qui ne s'arroge ce droit, sous prétexte que la critique est aisée et
qu'elle n'est pas de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE M. Brunetière en fait un art, et un ar</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux artistes, M. Brunetière leur conteste également, mais pour une
autre raison, sinon la compétence, du moins l'impartialité. Il invoque
le témoignage de Sainte-Beuve et son exemple. Citant cette parole de
Voltaire ;&lt; Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faut-il qu'elle les lui donne, si elle veut soutenir sa prétention, et
ceci n'est plus une question de droit, mais de fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE exercée par la critique dans la création d(</p>
<p>exercée par la critique dans la création des chefsd'œuvre de l'art,
comme l'a fait tout dernièrement M. Edouard Rod dans son admirable Essai
(fO?&lt;Ae. 11 a supérieurement détermine quelle part de collaboration
avaient eue, dans la longue gestation de /'aM. depuis l'apparition du
premier fragment, les critiques de l'œuvrc future, tels que Wieland,
Herder ou Hégel, et comment elle avait habilement recueilli et
cristallisé la substance des idées que son attente avait inspirées par
toute l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>12 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE juger, il faut, autrement dit, retrouver et</p>
<p>On ne peut méconnaître la solidité de l'argumentation, mais la logique
n'est pas la vérité le point de départ n'est-il pas incertain ? C'est ce
que prétendent les partisans de l'impressionnisme. Ils font valoir
l'impossibilité de sortir du :&lt; moi », la relativ'ité de la connaissance
humaine, et, se faisant une gloire de ce qu'on leur reproche, déclarent
que la critique ne vaut tout son prix que dans la mesure où elle est
personnelle. Les positions, on le voit, sont prises de part et d'autre,
avec une telle netteté que toute conciliation paraît théori-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bienfaisante et terrible, qui perpétue la faute e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ta raison a les siennes, par exemple l'abus Ir-r~~n~ nt f-'oef or&lt;
fnrrxypHtit r~inf nar If</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette préoccupation, et je le répète, cette obsession ne va pas sans
quelques confusions. Ai-je besoin de remarquer que, trompé par les
apparences, M. Brunetière n'a pas toujours compris le protestantisme,
qui a bien le droit, quoiqu'il en dise, de se croire « une société o
puisqu'il dure, et dont le subjectivisme n'est qu'un côté, une porte
d'entrée, puisqu'il ne préconise le libre 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES LEMAITRE</p>
<p>La critique est un métier, a dit La Bruyère, où il faut de la santé.
Quoi de plus fatigant et de plus vain, en effet, quand on y songe! Faire
de la critique, c'est ne jamais voir les choses que par réflexion c'est
se remplir le cerveau d'une pâte de phrases où tous les sentiments que
vous pourriez éprouver ont été cent fois exprimés avant vous,
d'obsédantes descriptions qui toujours s'interposeront entre la nature
et vos propres yeux et, quand on veut vivre soi-même et pour son compte,
ce qui est bien un droit, et ce qui est parfois un devoir, être
critique, c'est ne savoir 1. Les Contemporains, cinq séries
(1886-1892);–/t!:p;'eM'&lt;f)yts de /Aeah'e, huit séries (1888-1895) la
Comédié après Mohere et le Théâtre de Da/:coM)'&lt; (1883); Corneille et la
Poétique d'M&lt;o&lt;e (1888); les Médaillons (1880); Petites Orientales
(1883); – Se&lt;'&lt;'nM~ (1886); –M~t'/ta (1888);–D!.c Co/&lt;&lt;~(t889); –
Thé&amp;tre Révoltée (avril 1889) – Mariage blanc (avril 1891) Théâtre
Réuollée (avril 1889) Mariage blu~ac (avril l891) F/tpo&lt;e (1893) les
Rois (1893) le Député .t-ereaM (1894) l'Age difficile, le Pardon (1895).
Lecène et Oudin; Lemerre; Calmann Lévy, éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES LEMAITRE 21 e sentir, que dire, où aller, sans</p>
<p>C'est entendu. Mais pourtant, quoi de plus exquis que la critique Il est
plus aisé d'en médire, quand on en fait, que de s'en passer, quand on n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>22 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE fait pas. Que serait l'art sans la critiqL</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Je ne connais rien de plus intéressant, en effet, que la critique faite
par M. Lemaître, sinon M. Lemaître faisant de la critique. J'essaierai,
par conséquent, de définir sa personne avant de parler de son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. &lt;.e4' CoH&lt;em~)0)'a:m~, 5' série, p. 208.</p>
<p>3. M., 4° série, p. 298.</p>
<p>4. Id., p. 296.</p>
<p><pb/></p>
<p>et en rêvant d'un certain verger ombrage cte saules qu'il aime et qui le
connaît.</p>
<p>De l'influence )'ëceH&lt;e des &lt;t«e;'a&lt;:«'M du A'o'c!. Revue des
Deux-Mondes, 15 décembre 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Un cosmopolite est un dilettante qui voyage. M. Lemaitre est-il un
dilettante qui ne voyage pas? Mais qu'est-ce qu'un dilettante?</p>
<p>Nous avons la définition de Littré « Un dilettante est un homme qui a un
goût très vif pour la musique, surtout pour la musique italienne. »
Cette définition manque évidemment de logique. Avoir du goût « surtout
pour la musique italienne, est-ce avoir un goût « très vif » pour la
musique? Mais je crois que ce sens a vieilli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES LEMAÏTRE 29 nr qu'il avait gardé d'une ancienne maî-</p>
<p>le souvenir qu'il avait gardé d'une ancienne maîtresse en faisant ses
dévotions devant une madone qui lui en rappelait l'image.</p>
<p>« Je crois que l'humanité marche quoique très lentement, avec des arrêts
et des retours vers un état meilleur, où la justice sera moins
incomplètement réalisée, la souffrance moindre, la vérité mieux connue,
et, si vous le voulez, vers un idéal. Je crois que notre intérêt et
notre plaisir, c'est d'aimer autre chose que nous, de travailler pour
ceux que nous aimons, et, par delà, en vue de la communauté. Je crois
aussi qu'on est bon et juste (quand on l'est) naturellement, par un
sentiment qui commande et rend le plus souvent facile le sacrifice à
autre chose que t. JM~/n'/ta, p. 160.</p>
<p>2. tf~ CoM~Mpot'aMM, Revue Bleue, 22 sept. 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je remarque aussi que M. Lemaître combat très vivement les auteurs dont
la morale est équivoque ou relâchée, ce qui n'est guère d'un bon
dilettante. Malgré sa très grande admiration pour A. Dumas, il ne craint
pas de lui reprocher de retomber dans ses pièces, après des préfaces
d'une austérité très roide, « aux indulgences et aux conventions de la
morale du monde 1 ».</p>
<p>2. Id., 4" série, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. /M~)'&lt;f)~ de &lt;/te&lt;!&lt;)'e, 8' série, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 L'ANARCHIE LITTÉRAIR Que les vers ne soient pas votre eterne
~.t]!t)~f7 ~r~ tuTtIs. snvpx homme de foi.</p>
<p>Que les vers ne soient pas votre éternel emploi.</p>
<p>Cuttivez vos amis, soyez homme de foi.</p>
<p>C'est peu d'être agréable et charmant dans un livre: I) faut savoir
encore et converser et vivre.</p>
<p>IM</p>
<p>Aux qualités d'esprit de M. Lemaître correspondent très exactement
celles de son œuvre. Je ne connais personne qui soit plus lui-même tout
entier dans ce qu'il écrit. Que pouvait être, je vous le demande, la
critique d'un homme qui n'est ni cosmopolite, ni dilettante, ni «
gendelettre » d'un homme qui se pique d'être raisonnable plutôt que
d'avoir raison, et d'être sincère plutôt qu'infaillible ?</p>
<p><pb/></p>
<p>)tons-nous, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>et, pour être critique, n'oublions pas</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissait pas, ce théâtre des autres, il pourrait y puiser sans s'en
douter, et refaire ce qui a été fait avant lui, en y mettant sa marque,
et peutêtre aurait-il ainsi la chance de surpasser ce qu'il aurait
innocemment recommencé. Son érudition spéciale le lui interdit. Il est
donc obligé de mettre de côté tout ce qui pourrait tr oubler sa probité
de créateur seulement, il rejette du même coup tous les sujets
susceptibles de réussir au théâtre, et il est contraint de fixer son
choix sur des sujets plus singuliers, moins généraux, ceux par
conséquent dont l'exécution n'offre pas les mêmes garanties de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lacune est pleine u iueea, ue iiiu~squt anuejiL et uu mots qui se
gravent avec cette grâce qui, chaque fois qu'on le lit, reste enfin la
plus forte. On peut discuter son théâtre ou sa critique, on ne peut
discuter le charme qui se dégage de tous ses ouvrages,</p>
<p>Et ce qu'on aime en eux, Lemaitre, c'est vous-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. RENÉ DOUMIC</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. GASTON DESCHAMPS</p>
<p>Mais M. Deschamps ne se contente pas de proclamer l'existence du monde
extérieur, il voudrait aussi convaincre de cette existence ses frères de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>LES COURANTS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PESSIMISTES</p>
<p>M. ÉDOUARD ROD</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Venu d'un pays de fortes pensées, ayant étudié dans cette Genève qui est
une ville d'esprits libres et désintéressés, une espèce d'Alexandrie
moderne où, dans le filtre de la langue française, se déversent et se
clarifient, comme les eaux du Rhône dans celles du Léman, les courants
intellectuels</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e la préoccupatiou d'être sincère en</p>
<p>parce que la préoccupatiou d'être sincère en excluait tout plan arrêté,
cette page qu'il faut citer en entier:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. ÉDOUARD ROD 65 rebrousser chemin, tête baissée, à</p>
<p>:courager c'est-à-d 5</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Le désir qu'on exile</p>
<p>Revient errer autour du gouffre défendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>aue Dersonne qu'un lettré de la fin de ce siècle ne</p>
<p>que personne qu'un lettré de la fin de ce siècle ne peut que
difficilement se ranger tout entier, soit du côté de ceux qui affirment,
soit dans la compagnie de ceux qui nient.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Aussi bien, M. Rod n'avait pas fini son enquête auprès des gens de
lettres qu'il en poursuivait une autre dans un milieu moins restreint.
S'il y a des esprits curieux et inquiets que tourmente le gros problème
de la vie, il y a aussi, de par le monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>des êtres, hommes et femmes, qui ne s'en prëc</p>
<p><pb/></p>
<p>doit être cherché dans la qualité incomparable du</p>
<p>doit être cherché dans la qualité incomparable du style, l'habileté de
la composition, le relief extraordinaire des personnages bien plutôt que
dans le choix du sujet.</p>
<p>Mais il y a plus évidemment. A mon sens, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>72 L'ANARCHIE HTTËRAIRE oui fait l'intérêt, en même temps que l'ori</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>78 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE morale, pour éclairer l'abîme des humaines</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN SURVIVANT DU NATURALISME M. ZOLA</p>
<p>Il faut en effet être juste d'abord envers M. Zola, ne serait-ce que
pour avoir le droit d'être sévère après. On ne peut lui contester
certaines qualités très rares en notre siècle de dilettantisme,
d'impatience et d'improvisation. M. Zola est un convaincu, un laborieux:
il est le contraire d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>UN SURVIVANT DU NATURALISME M. ZOLA 8t ;ttante. Si le travail était une
vertu, M. Zola</p>
<p>uueau! 6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les descriptions de nature morte et dans les paysages. M. Zola donne aux
choses l'âme qu'il refuse aux êtres; elles ont pour lui une parole, une
volonté, une action formidable.</p>
<p>Dansl'o?MM!o~,c'estIecabaret du père Colomb avec son alambic, terrible
conseiller de crime et de débauche c'est, dans le Bonheur des dames,
l'immense magasin multicolore qui dévore tristement le petit commerce
et, avec lui, les économies, les honnêtetés, les scrupules de millions
de femmes fascinées c'est, dans la Faute de l'abbé Afo!&lt;ye~ la forêt de
fleurs du Paradou, cet énorme entassement de plantes croissant à
l'abandon, toute la vie végétale du globe concentrée dans un jardin,
avec ses senteurs enivrantes, ses enlacements irrésistibles, la griserie
de sa sève débordante c'est, ça et là, des peintures de soleils
couchants, de ciels sombres, de mer, de champs, toutes largement
traitées, d'un pinceau très sûr, très coloré qui est celui d'un maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques signes de sa grandeur, on est pris de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de se dire « J'ai beaucoup écrit, beaucoup vendu, mon nom est célèbre,
mais je n'ai pas versé une seule espérance dans un seul cœur. Ce n'est
pas moi qui ai vécu, mais un système factice, une leçon de haine, de
faiblesse et de désespoir. »</p>
<p>ROME</p>
<p><pb/></p>
<p>de la peinture, et encore l'histoire des</p>
<p>chitecture, de la peinture, et encore l'histoire des papes, de la
diplomatie ecclésiastique, l'histoire complète de Léon XIII, les
descriptions des cérémonies, des coutumes, des costumes, des attitudes,
des repas, des marches et des démarches dans le labyrinthe du Vatican,
le tout entre deux procès, le procès d'un livre dont le compte rendu est
aussi long qu'aurait pu l'être le livre luimême, et une instance en
rupture de mariage, pour une raison délicate et naturaliste dont M. Zola
s'est visiblement délecte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, au moins, la fable romanesque que M. Zola a insérée dans son lourd
édifice était capable de relever notre attention défaillante. Mais ici,
nouvelle déception, car ici encore, M. Zola semble gêné. Que lui
manque-t-il pour nous intéresser aux amours de Dario et de Benedetta?
Très probablement l'air et l'espace. JI lui faudrait un grand jardin,
comme celui du Paradou, beaucoup de bêtes et de plantes, du soleil à
flots, une odeur de sève et de fumier. Mais les amours de ses
personnages sont des amours chambrées, des amours</p>
<p><pb/></p>
<p>90 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE captives dans un vieux palais sombre</p>
<p><pb/></p>
<p>le pape, devenant franchement démo-</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'était pas nécessaire d'y aller voir pour se</p>
<p>Il n'était pas nécessaire d'y aller voir pour se rendre compte que Rome
ne cède rien de son dogme, et ne peut en rien céder.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du travail, tes vieilles bêtes de somme fou]</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant de l'aborder, nous devons recueillir les singulières
conclusions de la partie satirique de Paris.</p>
<p>C'est d'abord que la charité a fait son temps. Par charité, vous devez
entendre l'aumône, et par aumône, car M. Zola n'y regarde pas de si près
et ne connaît pas les nuances, vous devez entendre toutes les œuvres de
prévoyance et d'assistance, réunies et confondues sous le même mot dans
la même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~is que les paresseux, les vicieux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t'un homme « nouveau qui dépouillera « le vieil "in.TV\T"V\n. H
COA"I"1"t"Y1;CO 1- ]-. .+"m .a" +"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,te (la bicyclette fait partie du pro1 1 1 1</p>
<p>Le salut par la science M. Zola en est encore là, après un siècle où la
misère s'est accrue en proportion des progrès scientifiques. Mais de
cette affirmation incessamment répétée avec un enthousiasme grandissant,
M. Zola ne donne pas une seule preuve, pas même un commencement de
preuve. Si l'auteur de Paris était optimiste, s'il professait, comme
jadis Rousseau, que l'homme est bon au sortir de la féconde nature, et
que seule la mauvaise organisation sociale l'a corrompu, il serait
excusable de penser qu'un moyen extérieur comme la science pourra
changer la face du monde, et que les automobiles aidant, la société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IRONISTES</p>
<p>LES IRONISTES</p>
<p>Jadis, il n'y a pas bien longtemps, l'ironie était une façon de parler
aujourd'hui c'est une profession. C'était un procédé de discussion on en
a fait un état d'âme. On était ironique on est un ironiste.</p>
<p>Grâce au ciel mon malheur passe mon espérance.</p>
<p>il fait de l'ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES IRONISTES 109 s, quand on en considère l'enchai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>RENAN</p>
<p><pb/></p>
<p>RENAN 113 r la recherche de la vérité, dont</p>
<p><pb/></p>
<p>certaines affirmations qu'un moraliste chretif</p>
<p><pb/></p>
<p>mines de singe », il est résulté une morale et une politique qu'il nous
sera facile de retrouver chez les disciples de Renan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. ANATOLE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, ce sourire empreint d'une tristesse bienveillante,
qui me paraît être un des éléments de l'humour, je le trouve dans ce
livre exquis, qui a fondé la réputation de M. Anatole France, ce livre
qui reste son chef-d'œuvre, et pour lequel M. Jérôme Coignard sera un
jour oublié, sinon pardonné je veux dire Le Crime de M. ~y~s~e Bonnard.
Vous avez tous lu cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'expression, ne peut se passer de ce minimum de</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>M. MAURICE BARRÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>HUlcUL. 1 UUiTKliBC'g'tCtUCllL, mt~tt~ ment 3" une grande poésie.</p>
<p>C'est ce que nous allons voir.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>BMtfKMt. 9</p>
<p>l'état actuel, un pauvre Mbi sans domicile. Les vieilles demeures, la
religion, la morale, les lois, la patrie sont « choses écroulées,
auxquelles nous ne pouvons emprunter des règles de vie ». En attendant
qu'on lui ait refait de nouvelles certitudes, le Moi doit se suffire.
Qu'il rentre en luimême et se cultive</p>
<p>Un autre expédient préconisé pour se maintenir 1. Sous ~'œ des Baf&amp;areS.
~re~tce de la Nouvelle Edition. 9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'Ennemi des Lois, p. 274, 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>J'ai promis, il vous en souvient, en commençant ce chapitre, de décider
la question de savoir si M. Barrès est un philosophe. Considéré sous cet
angle, je ne ferai aucune difficulté pour reconnaître que M. Barrès a
restauré, sinon créé, quelque chose je veux dire /'M!M'~K6'/M?M&lt; Et
vraiment,</p>
<p><pb/></p>
<p>il était temps Vous avez dû remarquer combien notre siècle est
moutonnier. tl n'y a plus d'individus il n'y a que des copies, des gens
fabriqués par grosse. On va dans la vie, comme les dindons, en monôme.
La démocratie, la centralisation, la tyrannie des majorités, la mode ont
passé le rouleau sur toutes les têtes. Comme l'a écrit M. Tarde, le
besoin du conformisme augmente de jour en jour. C'est la mort de
l'énergie, c'est un danger pour la vie sociale. La liberté est la
meilleure condition de la cohésion sans elle pas de diversité dans les
aptitudes, pas de division du travail, pas de solidarité. Différer,
c'est compléter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i38 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE le libertin qui a raison et qui pratiqu</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MAURICE BARRÉS loH res une méthode, des voyages, une endance
matérielle, un ami, quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>supprime toute immoralité » C'est 1 éternelle utopie qui ne se discute
pas. M. Barrès y a seulement ajoute une bonne plaisanterie en fermant la
porte de son Eden aux pauvres diables dont la culture laisse encore à
désirer. C'est ainsi qu'inaugurée cérémonieusement, dans le silence et
le recueillement, la main sur les yeux, la méthode de M. Barrès conclut
par une pirouette et s'achève en pied de nez.</p>
<p>III</p>
<p>Si donc il y avait une philosophie ou, comme il l'annonçait lui-même, un
enseignement dans l'œuvre de M. Barrès, cette philosophie, cet
enseignement ne mériterait pas l'examen. Mais, après tout, rien ne nous
empêche d'y voir autre chose. Voyons y par exemple une description, une
satire, ou si vous le voulez, une parodie de l'état d'âme d'un certain
nombre de nos contemporains. Aussitôt, tout change, et cette œuvre n'est
plus aussi négligeable. Elle est même très remarquable, si elle n'est
pas amusante. Quelle analyse, en effet, et quelle èritique du
dilettantisme précieux et puéril, du mysticisme et de l'égoïsme
érotique. des hypocrites sentimentalités, des dédoublements morbides, de
toute l'anarchie morale et intellectuelle qui détraque l'esprit de tant
de jeunes gens cultivés, sous notre troisième République! Quelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IDÉALISTES</p>
<p>DÉFINITION DE L'IDÉAL</p>
<p>Ut silva foliis pronos mutantur in annos</p>
<p>Mu)ta renascentur quae jam cecidere, cadentque</p>
<p>QUtB nunc sunt in honore vocabula.</p>
<p><pb/></p>
<p>14U L'ANAUCUfE HTTÉftAUtE Pour les uns, l'Idéal est relatif et _1_ 1</p>
<p>four les uns, 1 idéal est relatif et particulier chacun le construit à
sa guise, suivant le génie de sa race et la forme de son tempérament. Il
est un chapitre de ce roman de l'infini que quiconque pense écrit avec
ses rêves et qu'il doit garder pour soi, car il ne vaut que pour lui. –
Pour d'autres, l'Idéal est absolu il existe quelque part un type de
beauté, de vérité et de grandeur qui doit servir de critère pour l'œuvre
d'art et de modèle pour l'artiste, sans qu'il lui soit nécessaire de
consulter la nature. C'était l'avis de Platon et d'Aristote. D'autres
confondent l'Idéal avec la perfection et le déclarent irréalisable
l'impossibilité de l'atteindre en serait la meilleure définition.
D'autres en font le synonyme d'idée générale d'autres le mettent dans la
perfection du style, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Y Y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cifeftiiiie~ieuuL.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mieux, est la réalité de la réalité, le ressort générateur,
l'explication du fait, le lien entre /1~ la Vie.</p>
<p>f'++.~ "«.1; ;1 nnnrn~it rnnvnnir</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mouvement vers l'Idéal est tellement inné, et si inégal qu'il soit
dans ses manifestations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DËFINt'nON DE L'JDËAL 159 9 t de même des sciences physiques. On ]~ .1
1,~ ~f -fV-t A-</p>
<p>Entre deux hypothèses rendant égalemen!: compte des faits observés, le
savant n'hésite pas il choisit la plus simple, suivant cette règle de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Idéal ne se contente pas d'embellir la Nature il l'éclaire.</p>
<p>Non, elle ne nous trompe pas, l'idée que nous nous faisons d'un monde
qui serait conforme à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'étudiant l'écrivain se rappelle toujours que le mal n'est pas une
condition de la vie, mais son arrêt, que la souffrance n'est pas une
cause,mais un effet, la meurtrissure du choc produit par la rencontre de
la volonté qui fait effort et des obstacles extérieurs, et qu'il
n'oublie jamais qu'il n'y a point de défaite sans combat et de
défaillance sans conflit. Qu'en l'œuvre d'art, on sente frémir derrière
les actions, qui toujours la dénaturent, cette notion du mieux caché,
notion deviée parfois, réfractée, empruntant au milieu une forme plus ou
moins incomplète, mais une dans son principe, et persévérante dans son
ambition. Qu'elle se révèle même dans ses chutes, et, quand elle cède,
qu'on sache qu'elle résiste encore, comme le lutteur renversé et
haletant sous le genou de son vainqueur. Qu'au lieu des automates du
naturalisme, on nous offre des êtres vivants, non point parfaits, mais
en qui l'Idéal n'est pas absent, et se devine, quand il est obscurci,
comme le soleil sous les nuages les plus noirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉINTÉGRATION DU SENTIMENT RELIGIEUX DANS LA LITTÉRATURE</p>
<p>Quelques critiques et bon nombre de croyants n'ont eu* que dédain ou
moquerie pour ceux qu'ils appellent « chrétiens de lettres ». C'est moi
qui, le premier je crois, dans une étude parue dans la Revue Bleue en
1892, ai donné ce nom aux écrivains qui essayaient de traduire en
langage artistique leurs émotions religieuses mais je n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉINTÉGRATION DU SENTIMENT RELIGIEUX 165 ais aucune ironie. On a repris
le mot en mau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était donc logique, je le répète, que le réveil de l'idée religieuse
suivit de près celui de l'idéalisme littéraire. Dans cette voie de
l'idéal, enfin retrouvée, comment ne pas être aussitôt arrêté ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, nous avons soif, Seigneur, nous avons faim Que notre âme
expirante avec toi communie</p>
<p>A la table où s'assied la Fatigue infinie,</p>
<p>Nous te reconnaitrons quand tu rompras le pain.</p>
<p>Les vallons sont comblés par l'ombre des grands monts Le siècle va finir
dans une angoisse immense</p>
<p>Nous avons peur et froid dans la mort qui commence. Reste avec nous,
Seigneur, parce que nous t'aimons. C'est dans ce sentiment d'aspiration
un peu vague, d'espérance voilée, qu'est écrit Je~M de M. Aicard, auquel
j'arrive enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas la peine de rimer ce que tout ie monde sait par cœur. Il
en résulte un trouble pour la mémoire, tout ensemble éveillée par le
rappel de mots connus, et déroutée par des consonnances nouvelles.</p>
<p>Ces poils longs et rugueux, ces deux gros yeux surpris, Puis sa main
caressa, sur les flancs de la bête,</p>
<p>La trace du bâton qui les avait meurtris.</p>
<p>Vers l'âne enfin Jésus pencha sa face auguste,</p>
<p>Et le pauvre animal, se mettant trembler,</p>
<p><pb/></p>
<p>SoufHait, tout haletant, sur les lèvres du Juste,</p>
<p>Le grand soupir des cœurs qui ne peuvent parler.</p>
<p>Rayonnaient vers le front de la femme abaissée,</p>
<p>Qui dit enfin, debout et droite de pensée</p>
<p>« Pardon 1 je t'aimerai, Seigneur, dans l'éternel n</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉ!NTËGRATION DU SENTIMENT RELIGIEUX 17t) )orains. Dans l'atelier de son
père, au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE GROUPE DE « L'ART ET LA VIE</p>
<p><pb/></p>
<p>On en connaît les fruits ce fut d'abord la littérature scientifique et
réaliste. L'art cessa bien d'être un pur jeu de l'imagination dans le
vide il se tourna bien vers la vie, mais ce ne fut pas pour s'y mêler ce
fut seulement pour l'étudier,</p>
<p><pb/></p>
<p>iisséauer, en gardant toujours son attitude</p>
<p>Un mot rapproche toutes ces formes de dégé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeunes gens se groupèrent Henri Bérenger, Maurice Pujo, Eugène Hollande,
d'autres encore, tous formés par des maîtres qui étaient surtout des
philosophes, ayant tous des préoccupations morales et sociales qui,
suivant un mot de M. H. Bérenger « troublaient en eux le goût du rêve H
Ils fondèrent 1'~ et la Vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi tout se rejoint et se complète, la vie produit l'art, l'art
produit la vie. C'est l'art ~a?' et ~ooM~ la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 L'ANARCHIE LITTÉRAIRE fernés dans le programme du groupe 1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MAURICE PUJO</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première série d'essais de « critique générale » qu'il nous
présente sous le titre de La Crise morale, M. Maurice Pujo a étudié, chez</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns de nos contemporains, les attitudes diverses qu'on peut
prendre en présence des faits, ou, si vous le voulez, de la Vie, et les
conséquences qu'elles entraînent.</p>
<p>Mais les faits se démentent, renversent nos prévisions ils sont un sable
mouvant sur lequel il est impossible de rien édifier. Renan fut obligé
d'en convenir, quand, en 1870, l'Allemagne « qu'il avait considérée
jusqu'alors comme l'un des plus puissants facteurs de son rêve
d'émancipation par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seur de l'idéalisme qui devait renaître après lui. Nouveau Moïse, il a
vu de loin la terre promise, mais il n'y est pas entré.</p>
<p>Ces quatre expériences refaites en esprit, M. Maurice Pujo s'arrête et
s'interroge. Un choix s'impose. Il s'agit, en effet, de savoir si
l'homme se laissera dominer par cet ensemble de faits, qui est la
Nature, ou s'il s'élèvera au-dessus, pour le dompter par son âme. M.
Maurice Pujo a choisi. Il faut se détacher de la Nature, puis revenir à
elle, pour la dominer. Mais il n'y a pas de détachement sans
déchirement. Sans doute, mais c'est dans le sang que se fait le progrès.
De là, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sées encore, son programme d'Art et de Vie. Les heures s'enfuirent
légères, et quand, au retour, redescendant le boulevard, je me
retrouvais au milieu des cris d'animaux, des chants stupides ou obscènes
d'une autre jeunesse, de celle qui s'amuse, je me disais que notre
époque d'anarchie réserve de singulières et de douces surprises, et que
tout n'est pas perdu tant que le désordre provoque de nobles réactions,
et prépare, en quelque sorte, par ses excès même, sa propre défaite. Je
sais bien qu'on reproche aux néo-idéalistes d'avoir entrepris des œuvres
de critique plutôt que des œuvres d'art. Ce reproche est injuste. C'est
par la critique qu'il fallait commencer, parcelle que M. Maurice Pujo
appelle très justement une liquidation. H faut liquider l'arriéré, se
délivrer du passé. La source du vieil idéal de notre race est obstruée:
toutes les feuilles mortes, tous les débris, tous les détritus des
systèmes qui ont fleuri et se sont desséchés dans notre siècle sont
tombés dans cette source jadis si abondante. Il faut des bras vigoureux,
de fermes volontés pour se débarrasser de cette pourriture. C'est la
tâche qu'accomplissent quelques jeunes gens d'élite, tâche modeste, mais
glorieuse aussi, car c'est elle qui prépare la fécondité de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. HENRY BÉRENGER</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la pensée ne peut être une suffisante raison de vivre, faute
d'avoir un terme et de pouvoir se reposer dans l'absolu. Reste l'action.
Mais, pour agir avec joie et utilité, il faut croire aux objets de son
action. Or, le seul objet et le seul principe d'énergie collective,
c'est l'argent. « Dès que nous avons commencé d'agir, nous avons
rencontré une société entièrement gangrenée par l'argent, le suffrage
universel aussi vicié dans sa matière que dans sa forme, les députés
moins vendus que les électeurs n'étaient achetés, la bourgeoisie ruinée
par le luxe et l'intellectualisme, le peuple ruiné par l'alcool et par
la haine; partout l'égoïsme individuel et la guerre sociale en haut la
ploutocratie et en bas l'anarchie une complication si inextricable
d'intérêts, de rancunes et de misères qu'aucune volonté ne pouvait même
en soulever</p>
<p><pb/></p>
<p>la trame Contradictions entre le cosmopolitisme et la patrie,
contradictions entre la pensée et le peuple, entre la science et la
justice antinomies non moins redoutables que les autres, et où
l'intellectuel n'a pu que se donner du mouvement sans trouver une raison
de vivre. »</p>
<p>D'où vient donc que M. Bérenger, après cette critique de
l'intellectualisme, ait écrit l'année suivante l'Aristocratie
!M~&lt;'e&lt;!&lt;e//e, où, reprenant,</p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu'il s'en défendît, le rêve de Renan, il voya</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman de M. Bérenger, comme roman, est fort intéressant quelques
parties en sont supérieurement traitées. Je ferai cependant quelques
réserves. La physionomie de Rozel, dont l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>a voulu faire un homme de proie, manque du relief nécessaire. Il a des
indécisions, des naïvetés et des scrupules qui s'accordent mal avec
l'emploi que M. Bérenger a voulu lui donner. De plus, il aime
sincèrement Marcelle, ce qui est une défaillance dans son rôle. Oh je
sais bien pourquoi M. Bérenger ne l'a pas modelé plus fortement. C'est
qu'ayant l'intention de le convertir, ou, comme il l'annonce, d'en faire
un homme nouveau, dans un second roman, il devait préparer dès le début
cette future transformation. Le sujet ne comportait pas, il me semble,
un pareil dénouement. L'homme de proie véritable peut être brisé, il ne
peut être changé, puisque sa rapacité a pour premier effet de lui faire
perdre tout sens moral et par conséquent le ressort nécessaire au salut.</p>
<p>Il est regrettable que cette préoccupation d'un second roman ait un peu
gâté le premier et lui ait fait perdre une partie de sa signification.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait aller au devant d'un mécompte que de voir dans la renaissance
de l'idéalisme le symptôme avant-coureur d'un réveil nécessairement
prochain du sentiment moral si délibérement exclu de la littérature par
l'école réaliste. L'épicurisme, comme le diable, se déguise parfois en
ange de lumière. Changer de costume n'est pas changer d'âme. L'idéalisme
n'est bien souvent que l'utilisation poétique de la satiété, le bain
rafraîchissant où se retrempe la volupté fatiguée. Surgit aM«n' ~M! de
/o?!/&lt;? /~o~:&lt;Hï. En cultivant soigneusement cette amertume
particulière, on peut lui faire produire des fleurs de pureté, témoin M.
G. d'Annunzio écrivant avec le même art passionné ses « romans du lis o
après ses « romans de la rose », et passant, sans la moindre transition
ni la moindre gêne, du sensualisme effréné de sa première manière au
mysticisme extatique de sa seconde.</p>
<p>III</p>
<p>M. GABRIEL TRARIEUX</p>
<p><pb/></p>
<p>H est un autre amour plus subtil et plus fort,</p>
<p>Pour les âmes qu'unit un même élan d'extase.</p>
<p>Il est un autre amour, le vainqueur de la mort,</p>
<p>Qui veut des cœurs d'or pur et solide pour vase.</p>
<p>Dans la Retraite de vie le poète se recueille pour fortifier et purifier
son cœur. Ce recueillement,</p>
<p><pb/></p>
<p>il le cherche dans la solitude de la nature libre. Il a écouté et suivi
les conseils virils de Tolstoï être pur, vivre en soi, fuir la ville</p>
<p>Voici, dans l'ombre vile,</p>
<p>Les masques frémissants d'êtres pâles. et puis</p>
<p>Les fourrures, la chair, le sang. et la débile</p>
<p>Prière des flambeaux plaintifs, au deuil des nuits.</p>
<p>0 mon Ame farouche et toujours incertaine,</p>
<p>Tremblante, quand un rêve, au passage, t'effleure,</p>
<p>Viens, mon Ame, pencher ta détresse aux fontaines, Regarde s'agrandir
ton ombre, aux sables vagues,</p>
<p>Et marche au bord des mers, en épiant aux vagues</p>
<p>Je ne veux plus mourir, ayant un jour vécu!</p>
<p>L'éternité, le vent du sort, les temps vaincus,</p>
<p>Le néant, toute l'ombre immense, et Dieu lui-même Ne peuvent plus
toucher ce jour où j'ai dit: J'aime:</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis! Les eaux, les monts, les cieux furent témoins! Mais les cieux
s'éteindraient qu'il n'en serait pas moins, Puisque l'éternel vent qui
fait tous les naufrages</p>
<p>Ne peut rien pour éteindre, en l'abime des âges,</p>
<p>Un seul sanglot de ceux qu'il lui faut engloutir,</p>
<p>Puisqu'il faudrait qu'un peu de l'Etre éternel meure, Pour qu'une âme où
brûla son esprit, même une heure, Disparût sans laisser de trace dans la
nuit</p>
<p>Et maintenant, je puis te suivre sans ennui,</p>
<p>Souffle qui fait pencher nos jours sur l'eau profonde! Etreins-moi,
ravis-moi, n'importe où, hors du monde, Puisque, sous ce soleil qui voit
tout se flétrir,</p>
<p>Ayant vécu ce jour, je ne peux plus mourir</p>
<p>Où nous bûmes l'extase aux soirs calmes d'été,</p>
<p>Jetons-la aux grands flots d'où naquit la beauté,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'enfin la littérature de M. G. Trarieux soit toujours pénétrée d'un
profond sentiment moral, qu'il ait accompli de vaillants débuts sans
chercher un succès facile, c'est ce qui dès maintenant mérite
l'attention, et doit être honoré en lui d'une estime toute particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M. VICTOR CHARBONNEL</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas non plus d'aujourd'hui que je crois, comme M. Charbonnel,
qu'il faut atteindre l'élite et prendre le corps par la tête. Sans
doute, on ne doit point mépriser les « masses », et je n'ignore pas
qu'elles ont fait de grandes choses le christianisme est leur œuvre.
Mais il ne faut pas oublier non plus que, dans toutes les grandes
secousses, réformes ou révolutions, les masses n'auraient rien fait sans
quelque grand meneur dont la supériorité sociale ou intellectuelle
s'imposait. Il y a une loi qui régit tous les mouvements collectifs
c'est la loi de l'imitation, en vertu de laquelle l'exemple descend,
mais ne remonte pas. Autrement dit, ce sont les supérieurs sociaux, pour
parler comme M. Tarde, ou ceux qu'on estime tels, qui sont imités et
font l'opinion, et cela dans tous les temps, et sous toutes les formes
de gouvernement. Jadis, c'étaient les prêtres, les prophètes, puis les
hommes de guerre, les princes, les seigneurs qui étaient, dans le bien
ou dans le mal, les entraîneurs de la foule.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce qu'ont parfaitement compris un certain</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre de jeunes hommes de haute culture, et particulièrement M. Victor
Charbonnel. A ceux qui seront l'élite, les supérieurs sociaux de demain,
futurs députés, magistrats, écrivains, vaillamment il est allé. Il a
écrit dans leurs revues, parlé dans leurs cénacles, il s'est assis à
côté d'eux, il a « pris contact ». Par là, dans cette jeunesse qu'on a
appelé « moralement abandonnée », que de préjugés ont été vaincus, que
de malentendus dissipés, que d'aspirations communes mises en lumière
Sans doute, parmi les brebis égarées, M. Charbonnel n'oubliait pas le
bercail, mais avant tout il travaillait pour le grand diocèse des âmes
de bonne volonté, sans escompter le résultat ecclésiastique de sa
mission, il agissait pour l'amour de la vérité et de l'idéal, et cela,
non seulement nous permet, mais nous commande de lui envoyer un salut
reconnaissant et fraternel.</p>
<p>Venons-en maintenant au livre que M. Charbonnel nous présente sous ce
titre La Volonté de Ft~'e. Je crois avoir assez dit la sympathie que
m'inspire l'homme pour pouvoir juger son œuvre en toute liberté et avec
toute la sincérité que demande la critique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR CHARBONDEJj 211 t tathos. Il semble peu convenable de parler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈTE PHILOSOPHE</p>
<p>M. SULLY-PRUDHOMME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈTE PHILOSOPHE, M. SULLY-PRUDHOMME 215 â chaque pas. La lecture est
lente, difficile, j'en</p>
<p>chaque pas. La lecture est lente, difficile, j'en avertis ceux pour qui
elle n'est point faite. A défaut d'une analyse, je voudrais relever deux
ou trois traits caractéristiques de la pensée de M. Sully-Prudhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Suprême Inconnu exige qu'il reste caché. Oh! ce n'est pas sans combat
que M. Sully-Prudhomme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈTE PHILOSOPHE, M. SDLLY-PRtJDHOMME 219 notre nature et une des
perfections de la sienne -1.. 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MYSTIQUES</p>
<p>M. MAURICE M~TERLINCK LE TRÉSOR DES HUMBLES</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il faut tendre l'oreille, et comment écouter an Tti!ttr')ï r!~e
~t~ittc r!~ ÏQ vn~ r!~l VH-ftt-vi~rt~ rt~e</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MAURICE M~TERUNCK, LE TRÉSOR DES HUMBLES 223 celles qui un moment
soulèvent le voile du monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n,mu[ttuomj 15</p>
<p>Dans ses pièces de théâtre, M. Ma~terimck est vraiment le poète de la
peur. Personne ne sait en jouer comme lui. Il lui suffit d'une porte
fermée derrière laquelle il se passe quelque chose pour produire un
effet de terreur. De là, l'emploi des aveugles dans son théâtre la
cécité c'est, pour ses personnages, le rideau baissé sur le monde
visible, et, pour les spectateurs, c'est le rideau baissé sur le monde
intérieur. En tâtonnant pour le soulever, les personnages nous révèlent
l'inconnu de leurs âmes, et nous font sentir le mystère qui sépare ce
qui se voit de ce qui ne se voit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>gardien, et qui tremblent dans la nuit, attendant un sauveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a que l'âme qu'on mérite.</p>
<p>Ce qui est vrai, et ce que M. Maeterlinck a très bien mis en lumière,
c'est qu'il y a du divin en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux âmes s'embrassent en pleurant sur le seuil. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la pensée flotte, brouillard léger que traverse le soleil. C'est de là
que vient le charme des méditations du Trésor des Z/M/M~/cs. Tel qu'il
est, ce livre est fait pour les délicats, ceux qui aiment, souffrent et
pleurent « en dedans », les âmes de silence et de rêve c'est dire qu'il
n'est pas fait pour tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. TÉODOR DE WYZEWA</p>
<p>Nos Maîtres de M. Téodor de Wyzewa est un recueil d'articles parus
depuis une dizaine d'années en plusieurs revues, sur des sujets très
ditférents. Mais ces articles ont entre eux un lien commun qui en
constitue l'unité, et en fait l'intérêt actuel ils sont tous des
hommages rendus aux maîtres dont M. de Wyzewa a subi le plus
profondément l'attrait et l'influence. Il est d'un bon exemple de
reconnaître ses pères, puisque aussi bien nous sommes toujours, que nous
le voulions ou non, les fils intellectuels de quelqu'un, et j'imagine,
qu'en suivant celui que leur donne M. de Wyzewa, les écrivains de notre
e temps fourniraient un élément précieux d'appréciation pour l'étude de
leurs propres œuvres. Il en 1. Valbert ou les Récits d'un jeune homme;
Contes chrétiens: le Baptême de Jésus; les Disciples d'EtMMat~;
~eJKoMoe~e'~ socialiste en BMrope; &lt;&lt;*&lt; et les JMa'Mf.s chez les
Allemands; nos Ma!&lt;)'e&lt;; Librairie académique, Didier, Perrin et C", édit.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 L'ANARCHIE LITTERAIRE pourrait résulter une nouvelle mëtho( ~r-–t~ x~ J</p>
<p>1</p>
<p>M. de Wyzewa a confié la direction de sa vie intellectuelle, comme il
appert de l'ordre chrono-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. TÉODOR DE WYZEWA 237 infatigable orchestre de concert et un</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes élancées comme des lis, toute une vie et toute une humanité
supérieure. Puis, un grand vent passait, et les mots n'étaient plus que
des couleurs, comme dans les sonnets d'Arthur Rimbaud, des nombres, des
figures incréées; j'entendais positivement l'harmonie des sphères, ce
qui doit être le comble de l'émotion.</p>
<p>Si M. de Wyzewa a éprouvé des sympathies naturelles et spontanées pour
ses premiers maîtres, les</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ib., p. 91.</p>
<p>3. Ib., p. 235.</p>
<p>4. 76., ch. VIII, la Science, p. 273.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s les livre 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>chefs-d'œuvre le ~)&lt;&lt;~M&lt;? de JesM~ et les Disciples ~EM!~aMS, et dans
Nos Maîtres le chapitre intitulé la 7?e/OM de /~M!OMy de la Fe&lt;!M&lt;e.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, le revirement de M. de Wyzewa est complet. Comme jadis Kant
s'arrêtant de démolir devant l'impérative réalité de la conscience, M.
de Wyzewa cesse de nier le monde et l'humanité douloureuse devant
l'irréductible réalité du cœur. Mais n'allez pascroire pourtant que,
dans l'homme nouveau qu'il est devenu, il n'y ait plus trace de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES VOGUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA MORALITÉ DANS LE ROMAN RUSSE</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais, si ce n'était pas trop téméraire, rechercher quel est ce
principe, cette racine d'amertume, dont le suc tonique, accommodé au
goût français, aurait pu vivifier notre réalisme.</p>
<p>Le premier élément de toute souffrance, c'est, d'après les écrivains
russes, l'impression de la fatalité qui pèse sur la vie. Gogol, le grand
ini-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORALITÉ DANS LE ROMAN RUSSE 253 dont on a dit avec raison que
Tourguénef,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers.</p>
<p>Dans la littérature romantique, il conserve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"" de Guilleroy (Fort comme la mort) a beau se dire qu'elle est une
femme perdue, selon le monde, elle n'en goûte pas moins une «
invraisemblable quiétude H. « Puis, au bout d'un moment, comprenant
enfin que le désespoir appelé ne viendrait pas, elle secoua cette
torpeur et murmura « C'est drôle, je n'ai presque pas de chagrin. »
Quand elle revoit son mari, sa sérénité n'en est point troublée «
Quelques secondes dans ma vie, quelques secondes qu'on ne peut'
supprimer, ont amené pour moi ce petit fait irréparable, si grave, si
court, un crime, le plus honteux pour une femme, et je n'éprouve point
de désespoir. Si on me l'eût dit hier, je ne l'aurais pas cru si on me
l'eût affirmé, j'aurais aussitôt songé aux affreux remords dont je</p>
<p><pb/></p>
<p>compli 17</p>
<p>devrais être aujourd'hui déchirée. Et je n'en ai pas, presque pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>x x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x x</p>
<p>A;C'O~ ~1~ -A4x _l~L( -1.</p>
<p>Le romancier russe n'est qu'un observateur, un témoin qui doit dire non
ce qu'il sait, mais ce qu'il a vu. Que d'autres se chargent, s'ils le
peuvent, de faire apercevoir en même temps les deux côtés de la
médaille, il lui suffit de nous peindre le conûit psychologique pour
nous communiquer cette terreur et cette pitié qui seront' toujours, non
seulement au théâtre, mais aussi dans le roman, des sources inépuisables
d'intérêt. Et comme il a raison de suspendre ainsi son jugement et le
nôtre! Le double mystère de fatalité et de conscience dont il enveloppe
la vie de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>héros soutient bien mieux notre attention que les analyses exactes des
chimistes du réalisme français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'en effet ce drame, qui met aux prises</p>
<p><pb/></p>
<p>russe, s'il n'était grec: « n~Oo~~ae?, la souffrance fleurit. o Aussi,
le héros tragique reste-t-il toujours digne de notre intérêt, malgré
l'horreur de sa chute.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'énigmatiquexxOxpf~ d'Aristote. La souffrance des personnages ouvre
dans nos cœurs la source de la compassion et en fait sortir ce qu'il y a
de meilleur. La douleur fleurit en eux, la sympathie fleurit en nous: à
voir l'homme si misérable, nous estimons mieux sa grandeur.</p>
<p>Mg;~ olir~_1_nn nn rbalicfn nni en rnennrfn nri</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORALITÉ DANS LE ROMAN RUSSE 267 pécheresse en des rites qui
rappellent les</p>
<p>chair pécheresse en des rites qui rappellent les Priapées antiques.</p>
<p>Il faut donc qu'il y ait entre les esprits des ressemblances
fondamentales qui expliquent la similitude de leurs impressions. Eh
bien, la littérature que nous étudions aura eu l'honneur de</p>
<p><pb/></p>
<p>toucher ce fond de solidarité humaine, de t f~i~-rt- -T--– ~-–jL~ J 1~</p>
<p><pb/></p>
<p>ASCÉTISME ET PHILANTHROPIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x s</p>
<p>Il était naturel que la littérature documentaire, précisément parce
qu'elle regarde de plus près que tout autre la vie humaine, se
préoccupât des problèmes que suggèrent les choses et les êtres tels
qu'ils sont, et prît parti pour un système de morale déterminé. Avant de
passer en Russie, il est nécessaire d'indiquer rapidement, ne serait-ce
que comme moyen de transition, les conclusions philosophiques
sous-entendues ou avouées dans les œuvres de nos écrivains réalistes.</p>
<p>La première, celle qui paraît prédominer, c'est /CMyM~e. Nul ne l'a plus
audacieusement prêché que M. de Maupassant « L'intelligence, dit-i),
aveugle et laborieuse inconnue, ne peut rien savoir, rien comprendre,
rien découvrir que par les sens. Ils sont ses uniques pourvoyeurs, les
seuls intermédiaires entre l'univers et elle. Elle ne travaille que sur
les renseignements fournis par eux, et ils ne peuvent eux-mêmes les
recueillir que suivant leurs qualités, leur sensibilité, leur force et
leur finesse. » (La Vie errante.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont il prétend délivrer le monde? Seulement, ~î 7r~ n~ ~rrn) rtftt.:
fut r~m~ ~~mm~ T~rtisfm.</p>
<p>Ainsi, d'un côté, un épicurisme aristocratique qui remplace la moralité
par l'hygiène et l'éthique par l'esthétique; de l'autre, un pessimisme
méprisant ou désespéré telles sont les deux conceptions de la vie
humaine adoptées par le réalisme en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici donc comment Tolstoï entend faire le bonheur des peuples et quels
sont les commandements de la loi nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>ASCÉTISME ET PHILANTHROPIE 277 mheur aue le plus illustre des lettrés.</p>
<p>Or, donc, quand il n'y aura sur la terre ni propriété, ni civilisation,
ni famille quand on n'y verra plus de riches, de soldats et d'amoureux
quand, avec les ignobles villes, auront disparu les grands magasins, les
théâtres et les pianos,</p>
<p><pb/></p>
<p>ces entremetteurs de l'adultère quand le genre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Partis de principes identiques, le philosophe et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, la ressemblance des idées est absolue, l'imitation
flagrante. Ai-je besoin d'ajouter l'erreur est la même. L'erreur, c'est
en premier lieu l'identification du progrès et de la douleur. Que
l'effort soit pénible, nous en convenons mais la peine est compensée, à
défaut même de succès, par le sentiment que le perfectionnement est la
condition normale de l'humanité, le devoir social par excellence. S'il
est vrai que tout progrès intellectuel entraîne un ordre nouveau de
souffrances et que l'homme de génie ait des soucis inconnus à
l'ignorant, il est également vrai que les joies de l'esprit croissent en
proportion de ses tourments, et que Tolstoï éprouve des satisfactions
ignorées d'Akim et de Sutaïef. Regretter, étant homme, « la vie heureuse
des plantes et des fleurs », comme le disait Schlegel, peut être le
paradoxe d'une heure, le cri d'une douleur trop forte qui trouble la
raison, ce ne peut être l'expression d'un système de philosophie
froidement raisonné.</p>
<p>La seconde erreur de l'ascétisme, c'est l'assimilation de l'amour à
l'instinct sexuel. Certes, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaissons que les mœurs et la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>Lavrenius, le nihiliste russe condamné en France, lisait Tolstoï tout en
préparant de la dynamite. Il est assez naturel de vouloir contraindre
les autres au renoncement pour n'être pas seul.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, la solution du problème n'est pas le renoncement tel
que l'entendent les philanthropes russes. A la société idéale qu'ils
rêvent, on pourra toujours reprocher qu'elle sort des conditions de la
vie humaine. L'expérience en a été faite par Çakya-Mouni elle est
concluante. L'ascétisme adoucit l'homme, mais en le diminuant. La
critique que M. Taine a faite du système bouddhique peut s'appliquer à
celui de Tolstoï « Qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN</p>
<p><pb/></p>
<p>habitude de partager l'œuvre d'Ibsen en</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce* que le monde appelle amour, s'écrie-t-il, je l'ignore et ne veux
pas le connaître. Je ne connais que ce divin amour qui ne mollit point
et ne s'attendrit pas. Il est dur celui-là, même pendant les anres de la
mort. Sur le mont des Oliviers, qu'elle fut la réponse de Dieu au Fils
qui, la sueur</p>
<p><pb/></p>
<p>au front, criait et suppliait son Père d'éloigner le</p>
<p>La société ne vit que par le mensonge, le compromis. En y introduisant
la vérité, comme le tente un des personnages d'Ibsen, on la trouble,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais on ne la sauve pas. L'âme humaine est</p>
<p><pb/></p>
<p>qui sauve les ignorants, rien</p>
<p>« II faut choisir entre la foi et les conclusions du pessimisme », a dit
Bourget. Personne mieux qu'Ibsen n'a justifié cette parole. On le voit,
son attitude vis-à-vis du christianisme est nettement hostile, nous
dirons plus tard par l'effet de quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>erreur. Le protestantisme, en particulier, a le do</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN 293 qui est l'homme, dans la vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savoir qu'elle en offre la moitié « Tout ou rien », réplique Brand, et
il laisse mourir sa mère sans la revoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>consoler aisément, en pensant qu'il lui doit une partie de sa
réputation, grâce au prestige qu'exercent sur le goût littéraire si
profondément gâté de notre époque le vague et l'obscur.</p>
<p><pb/></p>
<p>tume encore. il proclame ennuie prix ae ia Donne volonté, de la droite
intention, suivant la mesure de lumière et de foi accordée, le nombre
des talents reçus. L'idéal ne sera jamais atteint, l'absolu ne sera pas
réalisé, sans doute, mais tant mieux. Car lorsque l'ouvrier aura fait
tout ce qu'il devait, quand l'homme aura tendu de toutes ses forces vers
la sainteté, alors il sentira qu'il faut s'en remettre pour le reste à
la grâce de Dieu dans une confiance joyeuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>FOGAZZARO</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien l'impression que nous donnent les deux romans qui nous l'ont
révélé Daniel Cortis et C/H petit MoH~e d'autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussitôt la lutte s'engage, mais une lutte où il 1" 1</p>
<p><pb/></p>
<p>leur corps c'est la rançon de leur noblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>moment de prononcer un grand discours politilTl1D Il ,riv,.o
nf\ll.J.n")t O"raa. onv an,»e a~~I6Ïn~nn</p>
<p><pb/></p>
<p>poignant depuis ~M?:aJ5~?'eMM~ aucun où se mê1f*tlf rthi~ iTtttmnm~tif
)H nT*tt~ ~t ~n Tirthtnc~~ ft~~</p>
<p>pognant depuis ~MMaA~'eMMe, aucun ou se melent plus intimement la vérité
et la noblesse des sentiments, a~cun qui puisse mieux prouver la
possibilité et la grandeur d'une littérature qui s'inspirerait
franchement de l'idéal moral et religieux, aucun qui réalise plus
parfaitement cette haute mission de l'art, qui n'est pas seulement de
nous divertir et de nous charmer, mais aussi d'élever nos âmes, de les
pénétrer de noblesse, de les approvisionner d'encouragements à
persévérer au milieu des trahisons et malgré les refus de la destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant Fogazzaro ne veut pas que nous désespérions complètement du
salut de Louise, dont on pourrait dire, malgré son impiété, qu'elle a
trop de vertus pour n'être pas chrétienne. Dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>dernière entrevue avec son mari qui va partir pour les combats inconnus
de l'indépendance, son amour pour lui se ranime elle croyait, depuis la
mort de sa petite fille « que le Livre du Destin ne contenait plus rien
pour elle, que certaines fibres intimes de son cœur étaient mortes ».
Une seconde maternité va rouvrir ce livre et lui refaire un cœur.
Peut-être alors, pourra-t-elle aimer son mari avec toute son âme, dans
une même foi, et une même espérance.</p>
<p>Je viens de relire ces lignes je m'aperçois qu'elles ne disent rien,
qu'elles ne peuvent rien dire du charme grave de ce livre profond. Dans
un cadre très vivant, d'un réalisme sobre, un drame psychologique très
intense, de l'émotion, de la grâce, le don de suggérer en quelques mots
une longue suite de pensées, des paysages tracés d'une main légère, des
caractères pleins de noblesse et de vérité, vous trouverez tout cela
dans ce roman qu'il faut lire, comme il a été écrit, lentement et avec
l'âme. C'est une belle œuvre dont la valeur morale égale la valeur
littéraire. En connaissezvous beaucoup dont on puisse faire un pareil
éloge ?.</p>
<p>n5/ i~</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>PRÉFACE. V 1</p>
<p>LESDtREOTtOKS</p>
<p>F. Bt-unetière. 3 J. Lemaître. 20 R. D oumic. 40 G. Deschamps. 48 II</p>
<p>LES COURANTS</p>
<p>Pessimistes.</p>
<p>EdouardRod.&lt; 57 Un sur.yi.vant du naturalisme M. Zola 80 Ironistes.</p>
<p>Rena~ 112 Anatote~France~ 119 MauriceBarfës. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>Mea/tStes.</p>
<p>DéfinitiondeI'Idéiit. 145 Réintégration du sentiment religieux dans la
littérature. 164 Le Groupe «t'Artetta Vie .&lt; 177 I. Maurice Pujo. 185
II.HenryBéranger. 193 111. Gabriel Trarieux. 200 IV. Victor Charbonnel.
206 Un poète philosophe M. Sully-Prudhomme. 213 Mystiques</p>
<p>Maurice Maeterlinck. 221 Téodor de Wyzewa. 233 IH</p>
<p>LES VOGUES</p>
<p>La moralité dans le Roman russe. 251 Ascétisme et philanthrophie. 269
Ibsen. 286 Fogazzaro. 300</p>
<p><pb/></p>
<p>Originat en couleur N F Z 43-120-8</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
