<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Boissier, Gaston (1823-1908)">Gaston Boissier</author>
<title>Inauguration du monument élevé à la mémoire de Sainte-Beuve, à Paris, le 19 juin 1898 / [discours de MM. Gustave Larroumet, François Coppée, Albert Vandal et Gaston Boissier] ; Institut de France, Académie française</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Boissier, Gaston (1823-1908)</author>, <title>Inauguration du monument élevé à la mémoire de Sainte-Beuve, à Paris, le 19 juin 1898 / [discours de MM. Gustave Larroumet, François Coppée, Albert Vandal et Gaston Boissier] ; Institut de France, Académie française</title>, <date>1898</date>,description :Collection : Institut ; 1898, 15,40 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Firmin-Didot et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6457970g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INSTITUT DE FRANCE.</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>INAUGURATION DU MONUMENT ÉLEVÉ A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINTE-BEUVE A PARIS</p>
<p>Le 19 juir\ 1898.</p>
<p>PARIS TYPOGRAPHIE DE FIRMIN-DIDOT ET Cle IMPRIMEURS DE L'INSTITUT DE
FRANCE, RUE JACOB, 56</p>
<p>M DCCC XCVIII</p>
<p>INSTITUT.</p>
<p>1898. 15.</p>
<p>*</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INSTITUT DE FRANCE</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>INAUGURATION DU MONUMENT ÉLEVÉ A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>A PARIS</p>
<p>Le 19 juin 1898.</p>
<p>PARIS TYPOGRAPHIE DE FIRMIN-DIDOT ET Cic IMPRIMEURS DE L'INSTITUT DE
FRANCE, RUE JACOB, 56 M DCCC XCVIII</p>
<p>INSTITUT.</p>
<p>1898. 15.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INSTITUT DE FRANCE.</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>INAUGURATION DU MONUMENT ÉLEVÉ A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINTE-BEUVE A PARIS</p>
<p>Le 19 juin 1898.</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE</p>
<p>M. GUSTAVE LARROUMET SECRÉTAIRE PERPÉTUEL DE L'ACADÉMIE DES BEAUX-ARTS
DÉLÉGUÉ DU MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Université s'entend reprocher encore de n'avoir fait que reprendre,
dans ses programmes, ceux des Jésuitès.</p>
<p>Certes, les anciens maîtres du collège Louis-le-Grand furent
d'excellents humanistes et l'Université enseigne, elle aussi, le grec et
le latin ; mais elle ne leur ressemble guère. Elle croit que, de souche
gréco-latine, la culture française ne doit pas couper ses racines, sous
peine de s'étioler, au lieu de trouver dans cet affranchissement une
nouvelle vigueur. Elle ne veut pas renoncer aux exemples de vertu,
d'énergie et de beauté qui nous viennent d'Athènes et de Rome. Elle
respire le parfum vigoureux et délicat qui s'exhale des livres antiques,
car en eux se conserve la première fleur des sentiments humains. Au
demeurant, ses méthodes, son esprit et son but forment</p>
<p><pb/></p>
<p>un parfait contraste avec ceux de ses prétendus modèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>lait former que des soldats, et où elle s'efforce d'élever des hommes
dignes de leur nom, de leur pays et de leur temps.</p>
<p>Au total, cette œuvre est un trésor. Trésor de forme et de fond, par la
valeur et la marque, le titre et le travail,</p>
<p><pb/></p>
<p>pièces de cours et d'usage, qui, passant de mains en mains, répandent la
richesse.</p>
<p>Et cette action n'a point cessé depuis sa mort. Nous avons eu depuis des
critiques aussi forts et aussi charmants ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les livres de Sainte-Beuve étaient les premiers que nous achetions sur
nos maigres bourses d'étudiants pauvres,</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux que nous consultions et aimions le plus. Ce souvenir n'est pas pour
déplaire au grand esprit qui a connu les heures difficiles et qui, le
premier, a révélé aux humbles existences l'élixir de poésie qui les
parfume.</p>
<p>Avec l'hommage du Ministre de l'Instruction publique, j'apporte au pied
de ce monument celui de l'Université reconnaissante, de l'Université
tout entière, et aussi de la partie la plus modeste et la plus
laborieuse de ce grand corps.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE</p>
<p>M. FRANÇOIS COPPÉE MEMBRE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE, PRÉSIDENT DU COMITÉ</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour ainsi parler, les obligés intellectuels de Sainte-Beuve, ce n'est
pas un simple buste, c'est une grande et belle statue que nous lui
dresserions aujourd'hui.</p>
<p>Car Taine a eu raison quand il a proclamé Sainte-Beuve en notre temps,
un des cinq ou six serviteurs les plus utiles de l'esprit humain; car
Weiss a dit vrai quand il affirma que depuis Gœthe, notre siècle n'a pas
produit de plus grand critique et qu'il a produit bien peu d'aussi
grands esprits. Prenez un volume au hasard dans cette œuvre vraiment
prodigieuse par le travail, par le savoir et par le talent. Vous y
trouverez certainement, sur un auteur ancien ou moderne, grave ou léger,
étranger ou national, qu'il soit orateur ou historien, mémorialiste ou
conteur, philosophe ou dramaturge, prosateur ou poète, un jugement
original, des points de vue nouveaux, cent détails curieux, rares,
toujours exacts et scrupuleusement contrôlés, et le plus piquant mélange
de science ingénieuse et profonde, de saine et fine raison, de jolie et
gracieuse malice. S'agit-il d'un classique, d'un grand et harmonieux
écrivain, chez qui les beautés sont égales comme les épis d'un champ?
Sainte-Beuve se contentera de vous faire admirer l'abondante moisson;
mais s'il se trouve en présence d'un auteur de second ordre, où les
pages heureuses sont éparses comme des fleurs dans une prairie,
Sainte-Beuve vous épargne alors la peine de les chercher et cueille,
pour vous l'offrir, toute la gerbe. Mais surtout, on ne saurait trop le
redire, - quelle étendue de connaissances ! quelle variété inouïe!
Sainte-Beuve sait tout, goûte et pénètre tout!</p>
<p>Rien ne le surprend. Il a, sur toutes choses, des trésors d'idées et
d'aperçus, des mines inépuisables de notes et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on vous a parlé et on vous parlera encore ici, avec bien plus
d'éloquence et d'autorité que je ne saurais le faire, du critique, du
professeur, de l'historien. Laissezmoi seulement vous dire encore
quelques mots du poète.</p>
<p>Sainte-Beuve avait débuté dans la littérature par la poésie, et vous
vous rappelez tous, Messieurs, le goût si vif qu'il conserva toute sa
vie pour les œuvres en vers et pour leurs auteurs. Cet esprit,
essentiellement original et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre belle école de sculpture, qui a fait revivre dans ce marbre le
spirituel sourire de Sainte-Beuve, et surtout le Sénat de la République,
qui accueille aujourd'hui, avec une bonne grâce tout athénienne, un
sénateur d'autrefois et qui, d'une manière générale, donne si
courtoisement l'hospitalité, dans ce beau jardin, aux monuments élevés à
la gloire des poètes et des artistes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE</p>
<p>M. ALBERT VANDAL CHANCELIER DE L'ACADEMIE FRANÇAISE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait l'appeler le Balzac de la critique. S'il n'égale point le
grand romancier par la puissance créatrice, il s'en rapproche par
l'acuité de la vision, par la profondeur de l'analyse, par
l'universalité de son œuvre. Il a en</p>
<p><pb/></p>
<p>plus des subtilités et des détours, des grâces, des chatoiements, des
souplesses félines qui permettent aux seuls raffinés de l'apprécier
pleinement, de trouver en lui leur plaisir et leur délectation.
S'emparant du monde moderne, Balzac a peint la comédie humaine telle
qu'il la voyait sous ses yeux, telle aussi qu'il la pressentait dans
l'avenir.</p>
<p>Sainte-Beuve, amoureux surtout des temps écoulés el. s'insinuant en
leurs complexités, reconstitue la comédie humaine d'autrefois, avec
l'infinie variété de ses épisodes et de ses types.</p>
<p>Mais ne célébrons pas seulement les dextérités de son art et les délices
de son style. Sa critique fut initiatrice.</p>
<p>Grande et féconde innovation ! la critique, disons mieux, l'enquête
psychologique était instituée.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en cela qu'il a exercé une action durable, qu'il fut et demeure,
au sens absolu du mot, un maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et parfois ne reviennent-elles point au lieu où elles prirent naissance,
ne les voit-on pas s'évoquer ici en de</p>
<p><pb/></p>
<p>chatoyantes visions, ces créations du génie humain, immatérielles et
lumineuses? Sans doute, en de claires nuits d'été, quand la nature
s'argente des rayons de la lune, sous les ombrages plus sombres, parmi
ces bosquets, des lueurs légères se lèvent; elles prennent forme et
figure, et le promeneur attardé reconnaîtrait en elles les idées qui ont
naguère enchanté son imagination ou ravi son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'atmosphère de Paris pourtant et les bruits assourdis de la ville; et
parmi ces objets d'une dévotion intime, maintenons Sainte-Beuve au
premier rang; reconnaissons, saluons et révérons en lui un des rois de
l'esprit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE</p>
<p>M. GASTON BOISSIER SECRÉTAIRE PERPÉTUEL DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE
PROFESSEUR AU COLLÈGE DE FRANCE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>J'ai été pendant cinq ans suppléant de Sainte-Beuve au Collège de
France, et je l'ai remplacé dans sa chaire.</p>
<p>Permettez-moi de venir saluer sa mémoire au nom d'un établissement qui
s'honore de l'avoir compté parmi ses maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>opinions, et il n'y avait de changé que les circonstances.</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
