<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Benoist, Antoine (1846-1922)">Antoine Benoist</author>
<title>Essais de critique dramatique : George Sand, Musset, Feuillet, Augier, Dumas fils / par Antoine Benoist,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Benoist, Antoine (1846-1922)</author>, <title>Essais de critique dramatique : George Sand, Musset, Feuillet, Augier, Dumas fils / par Antoine Benoist,...</title>, <date>1898</date>,description :,407 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57425553</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>UK</p>
<p>C«1QUE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>TOULOUSE. — III P. A. CHAUVIS Et IILS, lil*£ DES SALESQUES, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>GEOKGE SAND — MUSSET — FEUILLET ;Mt AUGIER — DUMAS FILS</p>
<p>PAR</p>
<p>- ANTOINE BENOIST</p>
<p>Piofesscur de littérature francise h l'Uni ter si té de Toulouse</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET Ch</p>
<p>VJ, IIOUI.EVAItl) SAINT-GERMAIN, 70</p>
<p>1898</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR FRANCISQUE SARCBY</p>
<p>MONSIEUR ,</p>
<p>En vous dédiant ces ESSAIS DE CMTIQUE DRAMATIQUE, je ne fais que m1
acquitter d'une dette. A chaque page de ce livre vous retrouverez la
trace de vos idées, et je suis heureux de reconnaître ici tout ce que je
vous dois.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND</p>
<p>i</p>
<p>LA MÉTHODE DRAMATIQUE CHEZ GEORGE SAND.</p>
<p>Si George Sand n'était pas un romancier de génie, on n'aurait sans doute
pas l'idée d'étudier son théâtre, et il faut avouer que sur les vingt ou
vingt-cinq pièces dont il se compose, il n'y en a guère plus de trois
qui aient une valeur dramatique ; ce sont celles qui se sont maintenues
au répertoire, ou du moins qui ont été plusieurs fois reprises :
Claudie, Le Mariage de Viclorine, Le Marquis de VUletner. Mais ce qui
rend intéressantes des pièces de valeur moindre ou même complètement
manquées, c'est qu'on y retrouve Tailleur avec son génie propre; c'est
aussi que cette étude du théâtre d'un grand romancier nous fournit des
documents précieux pour éclaircir une question générale d'esthétique. En
quoi le théâtre et le roman diffèrent-ils l'un de l'autre? Ont-ils leurs
lois propres, et peut-on essayer de déterminer ces lois?</p>
<p>Celte question, George Sand elle-même se l'était</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LE THEATRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE GEORGE SAND. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LE THEATRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE GEOROE SAND. 5</p>
<p>» apparents de la fantaisie y sont eux-mêmes secrète* ment réglés par la
raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>». les trous. Il n'est pas davantage question d'études de caractères :
les personnages sont toujours les mêmes, le Docteur, l'Amoureux, le
Pantalon, le Zanni; ce sont des types généraux, vrais et fantaisistes à
la fois, que l'acteur varie et renouvelle au gré de sa verve et suivant
la mesure de son talent ;</p>
<p>in• ; ce sont choses éphémères el charmantes, dont la grâce ne peut se
fixer, cl qui ne vivent que dans la mémoire des spectateurs. George
Sand, avec son imagination ardente et prompte, s'en était vivement
représenté le charme, et elle essayait de s'en donner l'illusion dans
les pièces qu'elle improvisait avec ses enfants et ses hôtes pendant les
longues veillées de Nohant. Elle en avait tellement subi la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE GEORGE SAND. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE GEORGE SAND. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LB THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>Tout roman ne contient pas un sujet de pièce, cela va sans dire ; mais
il n'est pas facile, après avoir lu un roman, de deviner s'il pourra
réussir au théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DB GEORGE SAND. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LB THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 15</p>
<p>entre deux ou trois conceptions différentes sans se décider pour aucune.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE THÉÂTRE DB GB0RGB SAND.</p>
<p>• curieux qu'utiles, des épisodes qui ne se rattachent pas directement
au sujet.</p>
<p>George Sand nous l'avoue elle-même : elle n'a jamais su composer, mettre
de l'ordre dans ses idées,</p>
<p>4 choisir parmi les thèmes de développement qui s'offraient en foule à
son imagination inventive. Elle avait, comme Corneille, son démon
intérieur qui lui souillait ses belles pages, ses débuts pleins d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DB GEORGB SAND. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>* Noire? et une fois que George Sand a mis sous nos yeux, avec son
talent ordinaire, la petite ville indus*</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 19</p>
<p>II</p>
<p>APPLICATIONS m LA MÉTHODE.</p>
<p>Étant ainsi faite, il n'est pas surprenant qu'elle réussisse mieux la*
plupart du temps lorsqu'au lieu</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE THÉATRB DE GEORGE SAND.</p>
<p>Fran* le Champi et pour le Marquis de Villemer, soit par le
chef-d'oeuvre d'un autre écrivain, comme dans le</p>
<p>» Mariage de Victorine, où elle s'est proposé de donner une suite au
drame de Sedaine, Le Philosophe sans le savoir. Un de ses principaux
mérites, en-composant cette aimable comédie, a été de sentir avec autant
de justesse que do vivacité ce qui fait le charme do l'oeuvre do son
devancier, d'oublier le plus possible Gcorgo Sand pour ne songer qu'à
Sedaine, et do</p>
<p>' des sentiments, la simplicité candide des pensées, la bonhomie des
moeurs, cette sentimentalité qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND,</p>
<p>* personnages très clairs et bien vivants. La seule innovation véritable
de George Sand, et elle est très heureuse, consiste dans l'invention du
caractère de</p>
<p>* Fulgcnce, le fiancé de Victorine. On dira peut-être qu'il sortait tout
naturellement de l'action telle que George Sand l'a conçue. En effet,
puisque le fond de la pièce c'est le mariage de Victorine et d'Alexis
Vanderk, avec les obstacles que lui opposent soit la volonté du vieil
Antoine, soit les circonstances extérieures, le personnage de Fulgcnce
était nécessaire, cl il devait nécessairement avoir quelques-uns des
traits que l'auteur lui a donnés. Le trait essentiel, c'était la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE'SAND." 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 25</p>
<p>Si l'action, dans Le Mariage de Victorine, était aussi fortement conçue
que les caractères, et que celui de Fulgcnce en particulier, la pièce
serait un chefd'oeuvre. Mais c'est ici qu'on sent la différence entre un
homme né pour le théâtre, comme Sedaine, et un grand écrivain, comme
George Sand, qui applique au théâtre ses facultés de romancier. Le
Philosophe sans le savoir n'est pas seulement une oeuvre charmante,
c'est aussi une pièce bien faite, et la situation capitale, celle de M.
Vanderk, obligé de sourire et de jouer son rôle de maître de maison * un
jour de noces, pendant qu'il a la mort dans le , coeur et qu'il' attend
le signal qui doit lui annoncer si son fils est mort ou vivant, est dans
son genre une trouvaille de génie. Il n'y a rien de comparable \</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>dans, la pièce de George Sand. L'action y est claire, mars un peu
languissante, et lorsque, au dernier acte, elle essaye de la ranimer au
moyen d'une situation qui sent le mélodrame, elle fait tout le contraire
de ce que font les vrais auteurs dramatiques. Ils obtiennent de grands
effets par des moyens très simples, tandis qu'elle se trémousse beaucoup
pour nous émouvoir assez peu. Sa pièce demeure une tentative d'art très
distinguée et très intéressante, un tableau d'un coloris fin et juste,
une délicate élude de caractères et de moeurs, qu'on peut lire avec
plaisir après le drame de Sedaine,</p>
<p>Jusqu'ici nous n'avons étudié, dans le théâtre de George Sand, que les
adaptations qu'elle a données, sous forme dramatique, de sa propre
pensée ou de Celle d'autrui. Nous ne prétendons pas avoir épuisé le
sujet. Par exemple, nous n'avons pas parlé de deux imitations, l'une du
Plulus d'Aristophane, l'au^</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>Voici en deux mots celui de Claudie. Une jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>que se joue le véritable drame. Il ne s'agit pas ici de lutte entre la
passion et le devoir. Ce n'est pas pour son propre bonheur que combat
Mme Aubray, c'est pour le bonheur de son fils, et aussi pour son honneur
; aura-t-ellc assez de foi dans ses principes pour risquer un pareil enjeu?</p>
<p>Comme Alexandre Dumas l'a remarqué lui-même, ce qui fait la vraie
différence entre sa pièce et celle de George Sand, c'est lu différence
du milieu social où l'un cl l'autre ont placé leurs personnages. Celte</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 31</p>
<p>Les incidents de la pièce sont combinés pour rapprocher les deux
amoureux, et m même temps pour empêcher leur mariage. Le dernier soir de
la moisson, le grand-père de Claudie, le père Rémy, est tombé malade, et
ils ont dû accepter l'hospitalité du</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE TIIKATIOE DE GEORGE SAND.</p>
<p>Ce n'est pas seulement avec les deux pièces de Dumas, c'est avec ses
propres romans qu'il faut comparer l'oeuvre de George Sand pour se
rendre compte</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>donner le temps de respirer, de les conduire directement et sûrement
vers le but qu'on s'est fixé d'avance.</p>
<p>Oh! qu'il en eût été autrement si, au lieu d'être gênée par des
conventions nécessaires qu'elle subis-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>nous devinons l'effort héroïque qu'elle fait et le désespoir qui l'envahit.</p>
<p>Mais pour résumer ainsi dans une seule scène les douleurs passées et les
tortures présentes d'un peisonnage, pour le faire s'analyser lui-môme à
son insu, sans obscurité et sans longueur, il faut avoir</p>
<p>. éveillât immédiatement notre sympathie pour la pauvre fille. Il ne
suffit pas que Denis Ronciat soit un beau mâle, un gars audacieux et
fort pour avoir triomphé de la résistance de Claudie ; il faudrait</p>
<p>t les étoiles s'allument au ciel et qu'un souffle embrasé fait onduler
les épis. Et, pour nous en tenir</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>g.»ger. Il en est un peu de George Sand comme du Drac, ce démon, ce
lutin familier des marins de Provence qu'elle a mis en scène dans une de
ses pièces les</p>
<p>dénouc, de ce petit drame fantastique, exorcisé par les prières de deux
de ses victimes, il dépouille sa forme terrestre et s'échappe vers les
régions supérieures d'où il était descendu, il retrouve avec joie ses
ailes d'or qu'il avait perdues pendant un jour, et il salue avec
transport la lumière natale, l'air pur où il va librement reprendre son
vol. George Sand est de même. Il lui plaît quelquefois de s'abaisser
jusqu'au théâtre, de respirer cet air empoisonné par le gaz ou par les
quinquets fumeux, de fréquenter un instant</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 41</p>
<p>pour désapprendre celui qu'elle parle naturellement.</p>
<p>Si l'on dégage son drame de tous les détails accessoires dont elle l'a
encombré, et si l'on essaye de retrouver parmi ces développements
touffus l'idée première de la pièce, il semble bien que ce fût une idée
dramatique. C'est l'amour malheureux de Molière pour sa femme, Armande
Béjart, qui est l'âme du drame et qui lui donne l'unité telle quelle
qu'on ¥ peul y découvrir. L'inconvénient d'un pareil sujet, c'est que
c'est en partie le môme que celui du Misanthrope, et il est dangereux de
vouloir récrire un</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE THÉÂTRE DB GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LB THÉÂTRE DB GEORGE SAND.</p>
<p>pro/ dramatiques, nous sommes obligés d'avouer que George Sand n'a pas
été mieux inspirée. Certes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 47</p>
<p>Il n'y a guère de pièce de George Sand qui soit moins faite que
celle-là, et il sérail injuste de juger de ses qualités de métier, de
sonlalcnt de facture, d'après cet échantillon. Elle a montré dans François</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>-t</p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE THEATRE DE OEORGE SAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DB GEORGE SAND. 51</p>
<p>III</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE THEATRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>vP théâtre et le roman ; on ne veut pas voir que cette distinction est
fondée non pas sur une théorie contestable, mais sur la différence des
conditions où se produisent l'oeuvre romanesque et l'oeuvre dramatique.</p>
<p>dramati4_ ; elles n'ont guère changé depuis Aristote, et on ne voit pas
de raison pour qu'elles changent tant qu'il y aura un théâtre. On lit un
roman dans sa chambre ou en se promenant, dans son lit ou en chemin de
fer; on le lit de suite ou bien on s'interrompt vingt fois; il peut
avoir 150 pages comme Adolphe, ou plusieurs volumes comme Clarisse
Harlowe. De ces différences profondes entre les conditions où se
produisent le roman et le drame, se déduisent des différences
essentielles dans leur nature et leur forme, et George Sand les a très
bien indiquées, du moins en partie, dans la préface de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 53</p>
<p>Ces deux formes du génie ne sont pas nécessairement incompatibles, et il
y a des exemples célèbres</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>qui le prouvent. L'auteur.dc Gil Blas est le même que celui de Turcarel.
Celui qui a écrit Candide est aussi l'auteur de Zaïre. De nos jours,
Alexandre Dumas père a été l'exemple le plus frappant d'un homme
merveilleusement doué à. la fois pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>Ce n'est pas que George Sand fût incapable de se plier aux exigences de
la scène, ou qu'elle eût pour ce qu'on appelle le métier, et qui n'est
qu'une partie humble mais nécessaire de l'art dramatique, le dédain
ridicule qu'affecte la nouvelle école. Elle s'est effor-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>analogues, on est surpris de voir combien elle leur est inférieure pour
la force de la conception, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>qucs et des germes d'idées romanesques? Ou bien ces germes prennent-ils
une forme ou une autre suivant qu'ils tombent dans l'esprit de tel ou
tel écrivain ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND.</p>
<p>dramatique qui y était et qu'ils n'avaient pas su voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE SAND. 63</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET</p>
<p>i</p>
<p>MUSSET ET LE ROMANTISME.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>Quelque ville aux loits bleus, quelque blanche mosquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>avec lui-même qu'on ne trouve pas toujours chez un philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET. 69</p>
<p>de ce témoignage, La Confession d'un enfant du siècle, Rolla, La Coupe
et les lèvres, Namouna, on aura tous les documents nécessaires pour bien
comprendre la nature du poète et le caractère de ses premières poésies.
Avant même d'avoir connu le grand amour, celui qui lui inspira ses
pièces immortelles, il avait cherché dans des aventures vulgaires les
émotions fortes dont il avait besoin. La théorie dangereuse contenue
dans les fameux vers :</p>
<p>Aimer est le grand point, qu'importe la maîtresse? Qu'importe le flacon,
pourvu qu'on ait l'ivresse? '</p>
<p>exprime ce sentiment avec force, et il est essentiel pour comprendre,
non seulement La Coupe et les lèvres, mais la plus grande partie de
l'oeuvre de Musset.</p>
<p>Ce qui le distingue surtout des romantiques, c'est que les souffrances
de ses héros sonl senties plus qu'imaginées. Sans doute, il a lui-même
décrit la maladie du siècle, et, dans ses traits essentiels,</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>II</p>
<p>LORENZACCIO.</p>
<p>Musset a écrit deux drames, très différents l'un de l'autre, mais
surtout de valeur très inégale : An-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 73</p>
<p>Lorenzaccio n'a pas été écrit pour être représenté, mais c'est une pièce
essentiellement dramatique, et l'on conçoit 1res bien qu'avec certains
changements elle peut être jouable. Dans tous les cas, l'intérêt qu'elle
produit est bien de la nature de celui qu'excile le théâtre. Pour le
comparer avec des oeuvres du même ordre, de forme dramatique, mais
écrites par l'auteur sans l'idée qu'elles pussent être jouées, par
exemple les Scènes historiques, de Vilct, ou VAbêlard,</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>Racine, rencontrant Shakspeàre sur ma table, S'endort près de Roilcau
qui leur a pardonne.</p>
<p>, semblent incompatibles : c'est la fantaisie la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>, et ils savent que c'est eux, leurs enfants, leurs amis, qui seraient
les premières victimes d'une réaction. Ainsi, chez le peuple, de
l'indignation, des murmures, mais tout s'évapore en paroles; chez les
nobles,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 79</p>
<p>de l'indifférence, de l'égoïsme ou du découragement ; tel est, en
résumé, le tableau que Musset nous présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>d'un tyran. Cela est-il possible? Pour tromper Tarquin, Brutus a
contrefait l'insensé, mais il no s'est pas fait le valet dévoué et sans
scrupules du despote. L'hommo qui pendant des mois se sera fait lo
pourvoyeur et l'espion du duc Alexandre aura-t-il, lo jour venu,
l'énergie de le frapper?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>cres ; les honnêtes gens n'ont pas l'énergie qu'il faudrait pour
triompher des coquins habiles. Il pourra bien tuer lo tyran, mais
comment empêcher la tyrannie de renaître de ses cendres? Ce peuple quo
Lorenzo a voulu affranchir n'est pas digne de la liberté : il n'a ni lo
désintéressement ni le courago qui permettent de fonder uno république
durable. A quoi bon alors ? S'il ne croit plus ni aux autres ni à
lui-môme, pourquoi persiste-t-il dans son projet? N'est-ce plus qu'une
idée fixe, une manio ? C'est la question que lui pose Philippe Strozzi,
dans uno scène du troisième acto qui est la scène capitale de l'ouvrage.
Philippe, honnôto hommo, bon citoyen, est un des rares Florentins qui
aient conservé pour Lorenzaccio quelque sympathie. Il est persuadé qu'il
vaut mieux que les apparences, et qu'il poursuit un but élevé et
mystérieux. Lorenzo vient de lui ouvrir le fond de son coeur, et
Philippe lui demande pourquoi il veut tuer le duc, s'il croit ce meurtro
inutile :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>8\ LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 85</p>
<p>m</p>
<p>LES COMÉDIES DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET, 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET, p 89</p>
<p>LA PRINCESSE. — Que me voulez-vous, mon cher monsieur? Etes-vous fou, ou
demandez-vous l'aumône?</p>
<p>11 y a dans le théâtre de Musset un autre personnage dans le même goût :
c'est le baron dans On ne</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE THÉÂTRE DE MUSSET,</p>
<p>Musset a créé d'autres types grotesques, par exemple, le juge Claudio et
son confident Tibia, dans Les Caprices de Marianne. Le comique ici est
encore plus élémentaire; il naît ducoq-à-1'àne,comme dans le dialogue
suivant :</p>
<p>CLAUDIO. — Tu as raison, et ma femme est un trésor de pureté. Que (e
dirai-je do plus? C'est une vertu solide.</p>
<p>TIUIA. -~ Vous croyez. Monsieur?</p>
<p>CLAUDIO. — Peut-elle empêcher qu'on ne chante sous ses croisées? Les
signes d'impatience qu'elle peut donner dans son intérieur sont uno
suite de son caractère. As-tu rcmar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET. 91</p>
<p>TIBIA. — Chanter n'est pas un mal; jo fredonne moimême A tout moment.</p>
<p>CLAUDIO. — Mais bien chanter est difficile.</p>
<p>TIBIA. — Difficile pour vous et pour moi qui, n'ayant pas reçu do voix
de la nature, no l'avons jamais cultivée; mais voyez comme les acteurs
do théâtre s'en tirent habilement.</p>
<p>CLAUDIO- — Ces gens-la passent leur vio sur les planches.</p>
<p>TIUIA, — Combien croyez-vous qu'on puisse donner par an?</p>
<p>CLUDIO. — A qui, A un juge do paix?</p>
<p>TIBIA, — Non, A un chanteur.</p>
<p>Je ne parle ici que des caricatures que Musset a mises dans ses pièces,
et non des personnages comiques et peints d'après nature, comme maître
André, dans Le Chandelier; Van Buck ou l'abbé, dans // ne faut jurer de
rien. Puis, la transition est parfois</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>En général, Musset semble avoir plutôt cherché ses modèles dans
Shakspeàre. D'abord, comme lui, il place ses personnages dans des cadres
purement imaginaires, et il y a de la fantaisie dans la forme, alors
môme qu'il y a de la réalité dans le fond. Il le rappelle aussi par
l'outrance môme de quelquesunes de ses peintures cl de certains de ses
dialogues. Même lorsqu'il peint la nature, il la déguise. Mais les
différences ne sont pas moins frappantes que les ressemblances. D'abord
Musset reste Français, c'est-à-dire qu'il garde un fond de raison dans
ses inventions les plus fantaisistes et les plus grotesques. Shakspeàre
ose davantage, soit que le public de son temps goûtât plus que celui du
nôtre ces fantaisies débridées, soil que son imagination fût</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET, 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>set, que ses petits drames sur l'amour : Les Caprices de Marianne, On ne
badine pas avec l'amour, Le Chandelier.</p>
<p>/L'épigraphe de Namouna : « Une femme est comme votre ombre : courez
après, elle vous fuit; fuyez-la, elle court après vous, » conviendrait
bien mieux aux Caprices de Marianne. Marianne est aimée de Coelio elle
repousse, tandis qu'elle s'éprend d'Octave, qui lui fait la cour non
pour lui-môme, mais pour son ami. Il est établi que, dans les deux
caractères de Coelio et d'Octave, Musset a représenté les deux côtés de
sa nature, capable d'une passion profonde, capable aussi d'insouciance
et de folie. Mais, par ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 97</p>
<p>On ne badine pas avec l'amour, dit Sarcey, c'est Le Dépit amoureux avec
un dénouement tragique. Et c'est, en effet, un des côtés sous lesquels
on pcul en*</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 09</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>On reconnaît dans la conclusion de celle scène deux idées chères à
Musset : la première, c'est que l'amour est beau, que l'amour est sacré
par luimême, quel qu'en soit l'objet; ensuite, qu'aimer c'est vivre, que
nos souffrances passées ne doivent pas nous détourner de chercher des
souffrances nouvelles avec de nouveaux plaisirs, et</p>
<p>Qu'il faut aimer sans cesse après avoir aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 101</p>
<p>de la terre, ce qu'il y a de sensualité dans le sentiment ,
d'insouciance et d'égoïsmc dans la passion. Perdican ne tardera pas à
justifier cet acte d'accusation, cl non seulement Perdican, mais Camille
elle-même, qui ne craindra pas plus que lui de marcher sur le coeur de
Rosette pour assouvir son amour ou sa rancune. Il y a donc quelque chose
de symbolique dans cette pièce. L'aventure quelconque sur laquelle
repose la fragile intrigue n'a aucune importance; ce que l'auteur a
peint avec force, c'est la cruauté instinctive, l'égoïsmc implacable de
la passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>liôrc. Clavarochc n'est qu'une esquisse, mais qu'elle a de vérité et de
relief! Jamais comédie mieux que Le Chandelier n'a montré combien le
naturalisme faisait fausse route en cherchant l'imitation de la vie dans
une reproduction minutieuse du détail. Il est curieux que M. Zola, qui a
accordé au Chandelier les éloges que la pièce mérite, n'ait pas fait un
retour sur lui-môme et ne se soit pas demandé si les procédés par
lesquels il veut calquer la nature ne risquent pas de nous en donner une
image beaucoup moins vraie que la peinture large et hardie de Musset.
Regardez comme celui-ci entend l'imitation de la réalité. Voici trois
jeunes clercs de notaire qui causent ensemble. Landry, l'un d'eux, a vu
pendant la nuit précédente une ombre se glisser dans la maison; était-ce
un voleur ou un amoureux? En tout cas, il a averti son patron.
Guillaume, le second clerc, trouve que Landry a bien fait; Fortunioest
d'un autre avis :</p>
<p>Fonmsio. — Landry a fait comme il lui a plu. Que Roméo possède Juliette!
Je voudrais étic l'oiseau matinal qui tes avertit du danger.</p>
<p>L'étoile qui brille A l'horizon ne connaît pas les yeux qui la
regardent; mais elle est connue du moindre paire qui chemine sur lo coteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 103</p>
<p>On comprend bien que l'intérêt d'un pareil sujet consiste non dans la
reproduction exacte du milieu, mais dans le développement d'une passion
qui affranchit le héros de toute la vulgarité ambiante et qui le met de
niveau avec les héros de Racine et de Shakspeàre. Oui, c'est en réalité
d'une tragédie qu'il s'agit, d'une tragédie comme il peut s'en jouer
tous les iours dans des milliers d'existences: devant la</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE THEATRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 109</p>
<p>la fois simple et rusée, capable do dissimulation .et de fidélité, a une
couleur orientale qui s'harmonise bien avec l'esprit général de cette
jolie histoire. L'autre trait caractéristique, et qui prouve aussi
l'instinct dramatique chez le poète, c'est le langage grave, sans
pédantismo, avec lequel s'expriment Barberine et la reine de Hongrie,
champions et modèles de leur sexo. Écoutons de quel ton la reine parle
au jeune Rosemberg qui s'est exprimé légèrement sur les femmes :</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>tlO LB THEATRE DR MUSSET.</p>
<p>les roU quittent leurs palais pour les maisons qui sont h Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>IB THEATRE DP. MUSSET. III</p>
<p>IV</p>
<p>LE GENIE DRAMATIQUE DANS MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE THEATRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.8 THEATRE DE MUSSET. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE THEATRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET. 115</p>
<p>Gomme Lucrèce, comme Molière, plus qu'eux encore peut-être, Musset avait
connu i'amour-maladie, et comme eux il s'est soulagé en immortalisant,
avec ses souffrances, celles qui les avaient causées. Que nous importe
au fond que Molière ait calomnié Armande Béjari, comme le veut M.
Larroumct, ou que Célimène soit un portrait fidèle ? Ce qui est certain,
c'est que Célimène est une création immortelle, et il en est de même de
la Marianne et de la Jacqueline de Musset. Elles sont vraies de cette
vérité supérieure qui s'appuie sur la réalité, mais qui la dépasse et la
fait oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET. 117</p>
<p>Lo mal dont j'ai souffert s'est enfui comme un nîvo,</p>
<p><pb/></p>
<p>118 US THEATRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>m THEATRE DE MUSSET. 119</p>
<p>qu'il n'est pire raisêro Qu'un souvenir heureux dans tes jours de douleur.</p>
<p>Eh bien ! qu'importe encore? O nature ! ô ma mère!</p>
<p>En ai-jo moins'aimé? La foudre maintenant peut tomber sur ma této;
Jamais co souvenir ne peut m'étre arraché; Comme lo matelot brisé par la
tempête,</p>
<p>Je m'y tiens attaché.</p>
<p>Comprend-on maintenant ce que je voulais dire en parlant des éléments
dramatiques qu'on trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>l?0 LE THEATRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcE THEATRE DE MUSSET. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p>les religieuses ont appris que l'amour humain n'est que mensonge et
corruption, que l'amour divin est le seul pur et durable, et celle de
Perdican, qui se résume dans une phrase célèbre : a On est souvent
trompé en amour, souvent blessé et souvent malheureux: mais on aime, et
quand on est sur le bord de sa tombe, on se retourne pour regarder en
arrière, et on se dit : J'ai souffert souvent, je me suis trompé
quelquefois, mais j'ai aimé. C'est moi qui ai vécu, et non un être
factice créé par mon orgueil et mon ennui. » Mais l'auteur ne voulait
pas seulement mettre deux théories en présence. Il voulait surtout
peindre le conflit de deux âmes ardentes, faites pour se comprendre et
pour s'aimer, mais Un moment séparées par leur éducation, leurs
préjugés, el aussi par leur orgueil et leur passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE MUSSET. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 125</p>
<p>Àb 1 Jacqueline, ayez pitié de moi ; ce n'est pas d'hier</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 129</p>
<p>vous souriez. Dieu sait que ma douleur est vraie, et que je vous aime à
en mourir. »</p>
<p>Tenez, tous vos discours ne me touchent point l'àme : Horace avec deux
mots en ferait plus que vous.</p>
<p>Horace, c'est-à-dire le poète lui-même, qui ne raisonne pas tant, mais
qui nous touche el qui se fait aimer. J'ai du moins essayé d'analyser ce
qui, dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE THÉÂTRE DE MUSSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET. 131</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET</p>
<p>i</p>
<p>LES ANNÉES D'APPRENTISSAGE. — LE MÉTIER ET L'ART DANS LE THÉÂTRE DE
FEUILLET.</p>
<p>■t.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>le neveu du grand acteur, on chercherait vainement quelque chose qui
annonce le futur auteur de Datila ou de Julie.</p>
<p>En môme temps Feuillet donnait des oeuvres inspirées d'un tout autre
idéal; il imitait Musset, ce qui se comprend mieux. Il y trouvait en
effet les premiers modèles de ces proverbes mondains où il devait
exceller lui-même. Sa première pièce, Un bourgeois de Rome, jouée à
l'Odéon en 1845, n'est autre chose que le thème de l'Epreuve, de
Marivaux, traité dans le goût de Musset, avec des imitations de détail
fort peu dissimulées. Mais ce n'est pas seulement le Musset mondain et
dandy, l'auteur d'Un Caprice, que Feuillet étudie â ses débuts, c'est le
Musset d'On ne badine pas avec l'amour et de Lorenzaccio. C'est de cette
dernière pièce qu'est inspiré</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 135</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET. 137</p>
<p>Tirer d'un roman qui a eu un succès éclatant, comme Le Roman d'un jeune
homme pauvre, une comédie qui ne réussisse pas moins, cela n'est pas
facile, et c'est ce que Feuillet a su faire. On a dit que le roman
valait mieux que la pièce, et en gros je crois que cela est vrai. Mais
ce qui ne l'est pas moins, c'est que l'auteur a tiré habilement parti
des éléments dramatiques du sujet et éliminé avec un sens très juste
tout ce qui au théâtre aurait paru trop romanesque. Et môme la dernière
partie vaut</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LB THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>Î42 LE THEATRE D*0CTAVE FEUILLET.</p>
<p>dans la vie elle-même, ce qui est fortuit en apparence s'explique par
les caractères des personnages, leurs habitudes, leurs actes antérieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 145</p>
<p>Et cependant, quand on voit jouer Julie après Le Supplice d'une femme,
on s'aperçoit tout de suite que l'auteur du Supplice a le génie du
théâtre, tandis que l'auteur de Julie est un artiste éminent, mais
incomplet. Dumas, malgré les étroites limites dans lcs5</p>
<p>lcs5</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 147</p>
<p>Speluncara Dido dux et Trojanus earadem Devcnere...</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>parte tout de suite, qu'il fasse ce voyage en Egypte dont il a souvent
parlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D*0CTAVE FEUILLET. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>S'il en est ainsi, par quelle singulière aberration Feuillet a-l-il
négligé d'écrire la scène décisive,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 153</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>pas un ensemble, une oeuvre qui se tienne; c'est comme un album
d'esquisses d'un grand maître. Le vrai titre dramatique de Feuillet,
c'est d'avoir été ;un imitateur ingénieux, souvent original, de Musset
jet de Marivaux. Ce n'est que sous forme de romans jqu'il a
véritablement traité de grands sujets, et donné 'toute sa mesure.</p>
<p>II</p>
<p>LES SUJETS ET LES CARACTÈRES.</p>
<p>Ce n'est pas qu'il faille tracer une ligne de démarcation rigoureuse
entre les romans de Feuillet et ses ' comédies. La nature de l'invention
est sensiblement : la même dans les uns et les autres. Une de ses {
oeuvres, La Clef d'or, est un roman par lettres encadré ! entre un début
et une conclusion sous forme drama1 tique. C'est la seule fois qu'il se
soit essayé dans ce genre mixte. Mais il est aisé de remarquer, en
étudiant son théâtre, que le mode de conception, la nature de certains
épisodes, sont plutôt romanesques , que dramatiques, et d'autre part on
trouve dans ses 1 romans un grand nombre de scènes qui sembleraient ï
devoir réussir au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 155</p>
<p>Si donc c'était par calcul que Feuillet eût choisi' comme thèmes de ses
romans quelques-uns des problèmes qui nous préoccupent, le calcul
n'aurait pas été mauvais. Mais il n'a fait que suivre la pente naturelle
de son esprit, en même temps que la tradi- . lion de ses devanciers. Les
romanliques, qu'il est de mode aujourd'hui de représenter comme n'ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET. 157</p>
<p>Or, si l'on compare sans parti pris le mariage tel qu'il se pratique
autour de nous avec l'idéal que nous venons de tracer, il est facile de
voir que l'idéal et la réalité ne se ressemblent guère. La critique que
George Sand en a faite dans Valenline el dans Indiana renferme une
grande part de vérilé.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>— Vous êtes aimable de me tenir parole, dit-elle.</p>
<p>— Mais c'est tout simple, dil Camor*, qui s'assit.</p>
<p>— Quelle idée fixe? Il me semble que vous en avez plusieurs...</p>
<p>— Oui, mais je parle de la bonne ; de la meilleure au moins..., de votre
mariage enfin...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>délc deux différences essentielles ; il a moins d'habileté que Sardou,
et plus de conviction.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 173</p>
<p>Madame Octave Feuillet considère Dalila comme le chef*d'oeuvre de son
mari, et c'est peut-être en effet</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>III</p>
<p>LES IDÉES ET LA MORALE.</p>
<p>Si toutes les oeuvres de Feuillet étaient faites sur le même modèle que
Julia de Trécoeur, où la personnalité de l'auteur s'efface aussi
complètement que dans les romans de Mérimée ou de Flaubert, ce chapitre
n'aurait pas sa raison d'être. Mais Julia de Trécoeur est une exception.
Dans la plupart des ouvrages de Feuillet on trouve des jugements sur le
monde et sur la vie ; quelques-uns ont été écrits pour soutenir une
thèse ; il y a donc intérêt â rechercher</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 177</p>
<p>quelles sont ses idées, ses tendances intellectuelles et morales.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D*0CTAVE FEUILLET. 170</p>
<p>Cette indulgence de l'auteur dans certains cas contraste avec la
sévérité exagérée et intransigeante qu'on trouve dans d'autres romans.
L'héroïne du Journal dune femme, Charlotte d'Erra, a l'amour, on
pourrait dire la manie, du sacrifice. Les devoirs que</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>IB THEATRE D'OCTAVE FEUILLET. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TIIÊATHE D'OCTAVE FEUILLET. 185</p>
<p>On risquerait d'être injuste pour Feuillet en le jugeant sur des
productions de cet ordre ; on le prendrait pour un Georges Ohnet qui a
du style. 11 vaut beaucoup mieux que cela, et nous ne pouvons oublier
que dans ce roman même de La Morte il y a des parties d'analyse fine et
vraie qui rachètent (ou qui aggravent, selon le point de vue) la sottise
pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'OCTAVE FEUILLET. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LE TJlftATHV D'OCTAVE FEUILLET.</p>
<p>Enfin une fois dans sa carrière il s'est élevé audessus do lubmémc, et
il a écrit/i//«*a de Trécoeur, où, sans sortir do son cadre habituel, il
a su nous peindre non plus des gens du monde, mais des hommes, allier
aux pénétrantes analyses du roman les cfiets puissants du drame, faire
grand el vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB THEATRE D'ÉMUE AUGIER</p>
<p>i</p>
<p>VIKCES DE DÊUUT. — LA COMÉDIE MORALE. — LA FEINTUMS DES MOEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE THEATRE D'EMILE AUGIER,</p>
<p>la fin de 1895, un article do M. Spronck qui était uno véritable
exécution. Cette réaction contro les succès d'antan mo parait exagérée,
et jo voudrais essayer de dire pourquoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER, 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>Ma jeunesse au soleil se fût épanouie, Par un hymen fécond doucement
réjouie; Enfin, peu soucieux do la fuite du temps, J'attendrais la
vieillesse entre de beaux enfants...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'ÉMILR AUGIER. 195</p>
<p>ne soupire après le repos de la vie bourgeoise :</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LE THÉÂTRE D'KMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>O père do famille ! 6 poète ! jo t'aimo !</p>
<p>Dès lo commencement de la pièce, il y a divorce moral entre le mari,
homme de bon sens, et la femme, vaporeuse, en proie aux chimères
romanesques. Augier a voulu que le mari ne se doutât de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DV.MILE AUGIER. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE TiiÉATnE D'ÉMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 201</p>
<p>eux, tandis que lui-même interroge avec anxiété leurs regards et leur
attitude, sans savoir encore ce qu'il doit craindre et ce qu'il peut
espérer.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>devoir, que la morale ont leur poésie, la plus haute de toutes, si l'on
veut ; mais il est faux qu'il n'y ait pas d'autre poésie que celle-là.
La nature ne connaît pas ces limites étroites; partout où la vie se
manifeste, partout où il y a joie et surtout souffrance sincère, la
poésie jaillit d'elle-même; tous les moralistes du monde n'y feront
jamais rien.</p>
<p>11 ne faut donc pas s'étonner si pendant assez longtemps Augier resta
pour le public « l'auteur de Gabrielle. » D'abord le sujet était pris
dans le vif des préoccupations contemporaines ; cette défense du foyer
et du bon sens rassurait les bourgeois, un peu affolés par les théories
sociales extravagantes qui s'étaient fait jour en 1848. Ensuite la
netteté avec laquelle l'an le m* avait soutenu sa thèse et pris parti
donnait l'occasion de lui coller une étiquette, de le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TH£ATRE D'ÉMILB AUGIER. 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LE THEATRE D'KMILE AUGIER.</p>
<p>position dramatique, en même temps que ses lacunes : l'absence de
qualités pittoresques et de grande poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'KMILE AUGIER. 205</p>
<p>0.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LE THEATRE D'EMILE AUGIER,</p>
<p>le plus souvent et avec le plus de succès, le Gendre de Monsieur Poirier.</p>
<p>On peut remarquer que l'auteur, après s'être proposé le thème du
Bourgeois gentilhomme, a dévié chemin faisant, et que la conclusion à
laquelle il aboutit est plutèt celle de George Dandin, c'est-à-dire la
condamnation des mariages disproportionnés. On aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>veille encore elle s'imaginait dédaigner du haut de ses écus.</p>
<p>GASTON. — Il ne s'agit pas ici de probité, c'est une question d'honneur.</p>
<p>POIRIEH. — Quelle différence faites-vous donc entre les deux?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 209</p>
<p>GASTON. — L'honneur est la probité du gentiliommc.</p>
<p>POIRIBR. — Ainsi, nos vertus changent do nom quand vous voulez Inen les
pratiquer? Vous les décrassez pour vous en servir! Je m'étonne d'une
chose, c'est quo le nez d'un noblo daigoo s'appeler comme le nez d'un
bourgeois.</p>
<p>GASTON. — C'est quo tous les nez sont égaux I</p>
<p>POIRIER. — Croyez-vous donc que les hommes no lo soient pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LB THEATRE D'ÉMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB THEATRE D'ft&amp;IlLE AUGIER. 211</p>
<p>fasse jamais bien bon ménage avec Monsieur Poirier, on peut espérer
qu'il aura pour sa femme l'amour qu'elle mérite, et c'est sur cetto
impression que l'auteur a voulu nous laisser.</p>
<p>II</p>
<p>COMEDIES REALISTES. — COMÉDIES SOCIALES.</p>
<p>Lorsqu'on passe du Gendre de Monsieur Poirier au Mariage d'Olympe, qui a
été jouée un an après, on est d'abord saisi du contraste entre los deux
pièces : autant il y a de gaieté et d'agrément dans l'une, autant
l'autre, est dure et triste. Entre les comédies qu'Augier avait données
jusqu'alors il y avait un air de famille, il s'en dégageait une
impression d'honnêteté souriante. Ici, pour la première fois, il a
poussé la peinture au noir. Pour le fond du sujet il y a de l'analogie
entre Le Mariage d'Olympe el L'Aventurière; mais quelle différence
d'inspiration I Doila Clorindc est une aventurière gracieuse et
poétique, Olympe est une héroïne de police correctionnelle. En
condamnant la première, nous la plaignons; lorsqu'on abat la seconde
d'un coup de pistolet, nous nous disons qu'elle n'a que ce qu'elle
mérite. Au fond l'esprit de l'auteur est resté le même; L'Aventurière,
Gabrielle, Le Mariage d'Olympe, reposent sur une môme conception,
absolue el intransigeante, de la morale sociale; mais il y a dans Le
Mariage d'Olympe un accent tout nouveau, une âprelô de ton et un parti</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>pris de réalisme qui attirent forcément notre attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE UÉMILE AUGIER. 213</p>
<p>Supposons qu'au Heu de mourir, Marguerite Gautier eût épousé Armand,
qu'en serait-il advenu? Ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>214 L6 THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>Vois-tu ? mort, tu m'aimeras mloux. J'aurai dans ta mémoire uno ptaco
sac ré o ; Mais vivre près do toi, vivro l'âmo ulcérée, O ciel ! Moi qui
n'aurais jamais aimé quo loi, Tous los jours, — peux-tu bien y songor
sans effroi? — Jo te ferais pleurer, j'aurais mille pensées Quo je no
dirais pas sur les choses passées. J'aurais l'air d'épier, do douter, de
souffrir. Tu serais raalheurcuso! — Oh! laisse-moi mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'KMILE AUGIER. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LE THEATRE n'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'ÊUILE AUGIER. 217</p>
<p>Les années qui précèdent et qui suivent immédiatement Le Mariage
d'Olympe sont parmi les plus intéressantes de la vie littéraire d'Emile
Augier. C'est le moment le plus brillant du Second Empire et celui où
éclôt la littérature qui le caractérise. Le DemiMonde, Les Faux
Bonshommes, Madame Bovary en sont des spécimens. Ce qui domine, c'est
une impression de pessimisme, de désenchantement, de positivisme
pratique. C'est l'ère des hommes de Bourse et des</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE THEATRE D*£UILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'KMII.F. AUGIER. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE TIIKATRE D'KMILE AUGIEIl.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE 6'KMILE AUGIER. 221</p>
<p>voient que du feu, cl ne soupçonnent pas qu'il soit jamais entré chez
eux un écu clandestin. »</p>
<p>« Une donnée aussi scabreuse, » dit encore Au-</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE THÉÂTRE D* EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER. 225</p>
<p>aU dénouement le nom du larron de son honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER. 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D EMILE AUGIER. 229</p>
<p>On retrouve la même outrance dans le caractère de Maréchal. C'élail la
figure principale de la pièce ; il représentait, en effet, l'apostasie
de la bourgeoisie devenue infidèle aux principes de I78Ï), de-</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE THÉÂTRE D'ÉMILÉ AUGIER.</p>
<p>La grande qualité du Fils de Giboyer, c'est que c'est une pièce écrite
de verve. Maître Guérin est une étude de moeurs très distinguée, avec
des parties supérieures, mais l'ensemble est froid ; on a le sentiment
que l'auteur a dû peiner pour la faire : cela inspire l'estime et
produit l'ennui. Il y a trois sujels différents : 1° les intrigues de
maître Guérin cl la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>tour a mise dans son oeuvre. L'idée directrice importe plus encore que
l'exactitude et la profondeur de l'observation.</p>
<p>Emile Augier a qualifié lui-même Les Effrontés et Le Fils de Giboyer de
pièces sociales. Les caractères individuels qu'il y avait mis en scène
reproduisaient donc pour lui non sculemcnl des hommes, mais des classes,
et les vues générales sur l'organisation de la société de son temps y
avaient encore plus d'importance que la peinture des vices ou des
ridicules. En écrivant Maître Guérin, il était rentré dans les
conditions ordinaires de la comédie de moeurs. Paul Forestier, qui a été
représenté quatre ans plus lard, est un drame de passion, l'élude d'un
cas de psychologie pathologique, qui se rapprocherait de Gabrielle par
la préoccupation morale, et des drames de Dumas par une certaine
curiosité des dessous de la nature humaine. C'est en gros le même sujet
que celui d'Une Visite de Noces, pièce qu'il a peut-être eu la gloire de
susciter, mais qui lui est si supérieure par l'intensité de l'émotion et
l'acuité de l'analyse. Quoi qu'il en soit, Paul Forestier, pas plus que
Maître Guérin, n'offre de trace des idées de morale sociale qui
paraissent avoir hanté l'esprit de l'auteur pendant cette période. Nous
les retrouvons, au contraire, dans d'autres pièces, dans La Contagion,
dans Lions et Renards, dans Jean de Thommeray.</p>
<p>Passons condamnation sur Lions el Renards. Parmi
lesoeiivrcsmanquécsd'Emile Augier, il n'y en a guère qui le soit plus
complètement. H y a recommencé la guerre au cléricalisme, mais avec
infiniment moins</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIEII. 233</p>
<p>Ce tableau, l'auteur l'a essayé dans La Contagion. Il a voulu peindre le
Paris du Second Empire, au moment du succès de La Belle Hélène, au
moment où Mme de Mctternich chantait aux Tuileries les chansons de
Thérésa. Mais ce n'est poinl un observateur qui s'amuse simplement de ce
qu'il voit et qui nous en amuse, c'est un satirique qui dénonce un péril
social. Le fléau qu'il combat c'est « la blague, » c'est-à-dire la
dérision systématique des grandes idées et des nobles sentiments. Qu'on
ne lui reproche pas de se mettre en colère pour peu de chose el de
prendre une massue pour écraser une mouche, a Blaguer » la famille, la
patrie, la liberté, ne peut être longtemps un jeu innocent. Sous
prélcxle de</p>
<p><pb/></p>
<p>231 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.B THEATRE D'EMILE AUOIRR. ?35</p>
<p>caractéristique, rien qui nous fasse revivre ce carnaval effréné, cette
gaieté fiévreuse, cet étourdisscment volontaire, qui ont précédé nos
désastres.</p>
<p>ni</p>
<p>LES DERNIERES PIECES.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE THEATRE u'ÊMILE AUGIER.</p>
<p>connais pas une pièce d'Augier qui lui appartienne davantage, qui soit
plus véritablement originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 237</p>
<p>Deux incidents vont faire tout crouler : 1° On demande la jeune fille en
mariage. D'où nécessité de mettre au courant (le la situation le père de
famille qui fait la demande, et qui la relire discrètement. Mais la
jeune fille sait qu'on l'a demandée. Comment lui faire comprendre ce
revirement??* Le premier mari, ou pour mieux dire l'unique mari, a
oublié sa femme pendant quinze ans, parce qu'il aurait eu une pension à
lui servir. Mais ayant appris qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>a hérité d'un million, il vient la sommer de réintégrer le domicile
conjugal ; faute de quoi il fera constater sa position irrégulière. Pour
mieux assurer le succès de sa manoeuvre, il veut mettre son fils dans
ses intérêts. Il lui révèle la véritable situation de sa mère, cl lui
persuade qu'en la reprenant avec lui il sauve son avenir et celui de ses
enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 239</p>
<p>CAVERLET. — Ne nous plaignons pas, ne soyons pas ingrats ! Nous avions
fail un pacte avec la destinée ; l'heure de l'échéance arrive,
cnvisagcons-la d'un cceur ferme.</p>
<p>HSSRIETTE. — Hélas! j'avais toujours espère" au fond de l'Ame que je ne
vivrais pas jusque-là. Je n'ai pas mérité celte-grâce, puisque Dieu ne
me la pas faite... La mort m'eût été si douce auprès de toi!</p>
<p>CAVERLET (la regardant dans les yeux). — Veux-tu ?</p>
<p>HENRIETTE {se jetant dans ses bras), — Oh! oui, ensemble !</p>
<p>HENRIETTE. — Mes enfants !</p>
<p>CAVERLET. — Pardonne-moi ce cri de désespoir, il est indigne de nous. Le
bonheur est Oni, ma bien-aiméc; le devoir se lève ; qu'il nous trouve
prêts. Tu vas partir.</p>
<p>HENRIETTE. — Si vite? Et ces adieux éternels auront été si courts?</p>
<p>CAVERLET. — Remercions le ciel qui ne nous permet ni défaillance ni
délibération : nous ferions quelque lâcheté.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>FAXSV. — Et tu me demandes mon indulgence pour elle! tu lui accordes la
tienne!</p>
<p>HENRIETTE. — Hélas! elle était si jeune! Elle avait tant besoin
d'affection !</p>
<p>FASXY. — Elle n'avait donc pas d'enfants?</p>
<p>HENRIETTE. — Elle en avait !</p>
<p>FANXY. — Elle ne les aimait donc pas?</p>
<p>HENRIETTE. — Oui, tu as raison, clic ne mérite |»s de pitié !</p>
<p>HENRI. — Ce n'est pas vrai.</p>
<p>CAVERLET. — Tu doutes de ma parole? C'est ton droit quand elle accuse
ton père. Mais tu en croiras peut-être l'arrêt de la justice.</p>
<p>HKNRI. — Que m'importe après tout? Mon père a été coupable, soit! Il n'a
pas eu la conscience de ce qu'il faisait. Mais il l'a aujourd'hui, il
s'accuse, il se repent, il veut réparer.</p>
<p>CAVERLET. — Et il commence la réparation en désliono-</p>
<p><pb/></p>
<p>. LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 241</p>
<p>rant la mère aux yeux des enfants. Si c'est U son repentir, quelle
serait donc sa vengeance?</p>
<p>La scène continue, mais Henri n'attaque plus, il se contente de défendre
son père. Il parle de son affection pour ses enfants.</p>
<p>CAVERLET. — Ah! oui, ses enfants! Dis-moi un seul de ses devoirs de père
qu'il ait rempliI Dis-m'en un seul auquel j'aie failli! Est-ce lui qui
t'a élevé, qui a été ton précepteur, ton guide et ton ami? Cette passion
même de l'honneur, qui te torture aujourd'hui, mais qui est la première
dignité de l'homme, et dont tu ne voudrais pas guérir, quoique lu en
souffres, qui te l'a mise au coeur, lui ou moi?</p>
<p>HENRI. — Vous n'aviez pas prévu qu'elle se retournerait un jour contre
vous!</p>
<p><pb/></p>
<p>24? LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 243</p>
<p>BERNARD. — Ah! pour le coup, c'est de la folie. De l'argent, passe
encore; mais mon temps, mon travail! Est-ce que je peux tenir le ménage
de ce bonhomme?</p>
<p>M»* BERNARD. — Il le faut, je le veux, tu le dois.</p>
<p>BERNARD. — C'est mon père.</p>
<p>M"« BERNARD. — Oui.</p>
<p>BERNARD. — Tu l'aimes donc toujours?</p>
<p>Mms BERNARD. — Non, mais c'est le seul homme que j'aie aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE THEATRE D*ÉMILE AUGIER.</p>
<p>... Je reconnais votre sang! Vous êtes bien le petit-fils de votre
grand-père.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIKR. 245</p>
<p>LÉOPOLD. — Je m'en flatte,</p>
<p>BERNARD. — Il n'y a pas de quoi.</p>
<p>LÉOPOLD. — Ce qui veut dire?</p>
<p>BERNARD. — Que votre grand-père était un vil calomniateur.</p>
<p>LÉOPOLD. — Répétez donc ça !</p>
<p>BERNARD.*- Le dernier des misérables!</p>
<p>BERNARD. — Vous êtes bien heureux d'ôlre mon frère.</p>
<p>LÉOPOLD. — Par commandement de votre mère?</p>
<p>LÉorOLD. — Je dis que votre mère est la plus noble des femmes, je dis
que c'est le même sang qui coule dans nos veines, je dis que c'est moi
que j'ai frappé sur votre joue. O mon frère, pardon !</p>
<p>BERNARD [indiquant du doigt la joue soufflette). — Efface!</p>
<p>Ce dernier mot soulève toujours des applaudissements au théâtre: mais il
n'est pas seulement beau en lui-même, il est la conclusion admirablement</p>
<p><pb/></p>
<p>240 " LE THEATRE D'Ê&amp;IILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER.. 247</p>
<p>geoise, que l'auteur, a voulu nous représenter en l'idéalisant.</p>
<p>IV</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'ÊMILE AUGIER. 251</p>
<p>vraiment l'art pour l'art ou, si l'on veut, le métier pour le métier.
Augier n'esl pas de cette école,</p>
<p>Et son vers, bien ou mal, dit toujours quelque chose.</p>
<p>C'est quelque chose de savoir trouver des situations, et c'est un talent
qu'Emile Augier a eu dès le début, dès La Ciguë. Mais parmi les
situations, il faut distinguer entre celles qui sont simplement des</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LE THEATRE O'ÉMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EMILE AUGIER. 253</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D EMILE AUGIER. 255</p>
<p>la dot? » Je n'insiste pas, ne croyant pas que Molière ait besoin d'être
défendu, et d'ailleurs, ce n'est pas de lui, mais d'Emile Augier qu'il
s'agit. Cependant la citation n'était pas inutile, car les attaques
contre l'un ou contre l'autre sont inspirées par le même esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LE THEATRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'ÉMILE AUGIER. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE THÉÂTRE D'EMILE AUGIER.</p>
<p>est vrai que ce jugement, essentiellement modéré,' risque d'être taxé,
lui aussi, de bourgeois. Qu'importe, s'il est juste?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS</p>
<p>L'OEUVRE DE DUMAS ET LA CRITIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Quand, au lieu de faire une douzaine de chroniques dramatiques par an
dans une revue, on écrit un feuilleton par semaine dans un journal, le
point de vue ne saurait être le môme. On a beau avoir des préférences et
même des idées très arrêtées, on est obligé de tenir compte des goûts et
des opinions du public, avec lequel on est constamment en communication.
Si Francisque Sarcey avait débuté dans la critique quelques années plus
tôt, nous aurions dans la suite de ses chroniques un tableau complet de
la carrière dramatique de Dumas. Nous saurions non pas seulement comment
un juge des plus compétents</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. - 263.</p>
<p>moins parfaites que les autres, moins bien adaptées aux conditions du
théâtre, nous font pénétrer plus avant dans la pensée de l'auteur ou
dans les secrets de la nature humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 269</p>
<p>créé de types plus vigoureux. Le Demi-Monde et Monsieur Alphonse sont
deux des oeuvres les plus fortes de ce temps. La Dame aux Camélias est
une pièce étrange et malsaine, mais pénétrée d'un souille brûlant; dans
La Princesse Georges, la simplicité et la rapidité de l'action sont
admirables, et la figure de l'héroïne est un pur chef-d'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>M. Cartault est, dans l'ensemble, moins sévère que M. Bigot. Il insiste
sur les origines de Dumas: ses origines littéraires, le romantisme, ses
origines morales, la bohème. Dumas, dit-il, après avoir beaucoup vécu
avec des courtisanes, s'aperçut qu'il y avait des jeunes filles. « Il
découvrit la famille, et crut de bonne foi l'avoir inventée. » Ses
débuts dans le roman furent médiocres, intéressants seulement en ce
qu'on y trouve le germe d'idées qu'il a développées depuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 271</p>
<p>Quant aux théories de Dumas, sans les juger aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 273</p>
<p>M. Doumic qui, dans ses Portraits d'Écrivains, nous a donné sur Dumas un
chapitre plein de vues intéressantes, est beaucoup moins sévère que M.
Parigot pour ses théories. C'est qu'il a bien compris que ses théories
faisaient corps avec son talent. Si Dumas n'avait pas eu foi dans ses
idées, s'il n'avait pas dans ses drames, comme dans ses préfaces et ses
brochures, prêché avec ardeur certaines réformes, son théâtre serait
probablement tout autre. Des pièces comme le Demi-3Ionde et Un Père
Prodigue auraient marqué le dernier terme de son évolution. C'est pour
le coup que Weiss aurait eu raison de le classer parmi les réalistes. M.
Parigot lui-même a très justement observé que pour Dumas le réalisme
n'est qu'un moyen, non un but, qu'il ne se contente pas, comme les
réalistes, de peindre les surfaces, qu'il veut atteindre jusqu'aux
dessous de la nature humaine.</p>
<p>Mais ce que M. Parigot n'a pas voulu voir, cl ce que M. Doumic a très
bien montré, c'est que les idées sociales de Dumas (vraies on fausses,
peu importe), sont l'âme même de ses pièces, que ses qualités
caractéristiques, la vérité et la précision</p>
<p><pb/></p>
<p>2*74 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LE THÉÂTRE Ht DUMAS FILS.</p>
<p>fois leur application. M. Doumic, au contraire, a étudié l'oeuvre de
Dumas dans son ensemble, et s'il a un peu trop abondé dans le sens de sa
thèse, s'il a exagéré les différences entre Dumas et les réalistes, sa
thèse en elle-même me semblo inattaquable. Pour me servir de ses propres
expressions, l'art de Dumas « part du réalisme, mais pour le dépasser;
il a pour base le réel, pour fin un idéal. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 277</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>statait lo mieux. Il faut que tout 1© mondo y passe plus ou moins ;</p>
<p>Qui que tu sois, voici ton maître, Il l'est, to fut ou lo doit étro.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 28|</p>
<p>accompagne tous les faits essentiels do l'existence. L'arriôre-fond do
l'homme se dévoile alors, et les crises qu'il subit l'émeuvent jusque
dans la racine de sa force... »</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>II</p>
<p>LES PREMIERES PIECES DE DUMAS.</p>
<p>Il est très rare qu'un auteur dramatique débute par un chef-d'oeuvre.
C'a été le cas pour Dumas. Sa première pièce est l'une de ses
meilleures, et tout le monde convient qu'elle marque une date dans
l'histoire du théâtre. L'auteur a été probablement un révolutionnaire
sans le savoir, comme Molière quand il écrivit Les Précieuses Ridicules,
ou Bacine quand il fit jouer Andromaque. Les changements</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE HUMAS FILS. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>çuler les raisonnements et la conduite de M, Duval père; en pratique,
pas un père de famille n'agirait autrement que lui. La différence entre
Dumas cl ses devanciers plus ou moins romantiques (Hugo dans Marion
Déforme, Augier dans Le Joueur de Flûte), c'est qu'au lieu de s'envoler
avec eux en pleine fantaisie, il resté sur le terrain solide do la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 287</p>
<p>— No chantez donc pas ces salctés-l;\, dis-jo familièrement s\
Marguerite et avec un ton do pricro. — Oh! commo vous êtes chaste! nie
dit-elle en souriant et en me tendant la main. — Ce n'eât pas pour moi,
c'est pour vous.</p>
<p>Ceci est la vérité prise sur le fait ; que Marguerite chante des
obscénités, c'est tout naturel, commo il l'est qu'Armand en souffre et
le lui dise. Il n'y a</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 289</p>
<p>MARGUERITE. — Voyons, dans tout ce quo vous me dites, y a-t-il un peu do
vrai?</p>
<p>ARMAND. — Vous lo demandez ?</p>
<p>MARGUERITE. — Kli bien! donnez-moi une poignée do main; venez me voir
quelquefois, souvent; nous en reparlerons.</p>
<p>ARMAND. — C'est trop, et ce n'est pas assez.</p>
<p>trans0</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. $91</p>
<p><pb/></p>
<p>?92 LE TIIEATHE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATItE DE DUMAS FILS. 293</p>
<p>La seconde pièce de Dumas fût moins heureuse que la première. La Dame
aux Camélias avait réussi brillamment dans sa nouveauté cl n'a cessé de
réussir depuis ; Diane de Lys ira jamais eu qu'un demi succès. Non pas
que le talent y soit moindre : Weiss, qui avait une préférence pour
cette pièce, disait que le caractère de Diane était « une perle, » cl il
n'avait pas tort; mais les laisons pour lesquelles il la préfère
expliquent peut-être l'accueil un peu froid que le public lui a toujours
fait. Diane de Lys, dit Weiss, contient en germe tout le Dumas de
l'avenir, en niéuic temps qu'on y retrouve le débutant qui hésite</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 295</p>
<p>Hicn ne saurait nous donner une idée plus juste de l'état où est son
Ame, de ce sentiment de vide et d'ennui, de celle curiosité qui peut
l'oniralncr aux pires imprudences. Elle ne nous fait pas de confidences,
et il n'en est pas besoin : chaque mot qu'elle prononce pendant celte
escapade, si</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Diane de Lys est une oeuvre distinguée et incomplète; Le Demi-Monde, au
contraire, est un chefd'oeuvre incontestable, classique aujourd'hui, cl qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 301</p>
<p>l'honneur tout court, qui lui interdit de se taire.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 303</p>
<p><pb/></p>
<p>301 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Oui, sans doute, Dumas aurait pu multiplier les détails, peindre en pied
des personnages qu'il n'a fait qu'esquisser, M"* de Santis, le marquis
de Thonncrins, ou ce M. de Latour, ce chevalier</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FUS. 305</p>
<p><pb/></p>
<p>30G LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS,</p>
<p>cédentcs, et qui ne décèle ni un changement sensible, ni surtout un
progrès dans le talent do l'auteur.</p>
<p>Ah! si toute la comédie ressemblait au pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>tique, « lequel de vous deux a copié l'autre? » Ce mot avait toujours
passé pour un éloge, et il pourrait s'appliquer au premier acte du Père
Prodigue.</p>
<p>III</p>
<p>LES PIECES A THESE. PREMIERE SERIE : LA QUESTION DE LA FILLE-MÈRE ET DE
L'ENFANT NATUREL.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LE THÉÂTRE PE DUMAS FILS.</p>
<p>C'est de morale sociale que traite le théâtre de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>il n'y a d'amour vrai, solide, durable, quo celui qui naît de la
paternité et qui fonde la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>intervalles. C'est une oeuvre de colère et de pitié, dont l'effet est
augmenté, au lieu d'ôlrc affaibli, par la contrainte que l'auteur s'est
imposée, par le soin qu'il a pris de ne chercher le pathétique que dans
la peinture simple et forte de la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>de sa famille, c'est qu'il a voulu que le coup soudain qui va le frapper
lui soit plus sensible. Jacques apprend en même temps qu'il est enfant
naturel, que pour cette raison, pour cette raison seule, son mariage-est
impossible, et que l'auteur unique de son malheur, c'est son père, qui
jadis l'a abandonné sans vouloir le reconnaître cl qui maintenant lui
refuse la main de sa nièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 317</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>— Que faisait ma mère quand vous l'avez connue? — Elle travaillait.
—Pour vivre?... Je ne sais rien de plus honorable. Quelqu'un avait-il le
droit de dire quoi que ce fût sur elle? — Non. — Et vous l'aimiez? — Je
l'aimais. — Vous vous êtes fait aimer d'elle en lui promettant de
devenir son époux? — Quand je lui faisais cette promesse, je croyais
pouvoir la tenir. — Pourquoi ne l'avez-vous pas tenue?</p>
<p>Slernay répond comme il peut, plaide les circonstances atténuantes, et
finit par dire : « Soit, j'admets que j'ai eu tous les torts ; qu'y
puis-je faire maintenant? — Ce que vous pouvez, lui répond Jacques,
c'est faire pour moi ce que vous n'auriez pas fait, pour un inconnu,
m'accorder, quoique je sois un enfant naturel, la main de votre nièce. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Les Idées de Madame Aubray ont élé souvent rapprochées soit de la
Claudie de George Sand, soit d'une autre pièce de Dumas, Denise, une des
dernières qu'il ail fait jouer. Ce qu'il y a de commun entre les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 321</p>
<p>11 en va tout autrement dans Les Idées de Madame Aubray. Ce n'est pas au
hasard que l'auteur a choisi le titre do sa pièce; c'est bien Madame
Aubray qui en est l'héroïne, et ce sont bien ses idées qui sont en jeu.
Ses idées et son caractère : car les deux ne font qu'un. Ce que Dumas a
voulu peindre en elle, c'est une chrétienne d'esprit large, de coeur
ardent, de convictions pi .'unies, qui ne se contente pas de professer
l'Kvangilo des lèvres, mais qui veut y</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FIL.'. 323</p>
<p>de près les souffrances des pauvres filles pour lesquelles le monde est
impitoyable et dont il a eu pitié. « Elles auraient pu être si honnêtes,
» dit-il en parlant d'elles, « et elles pourraient encore le redevenir,
si on avait le courage de le vouloir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>j d'ordinaire. C'est une comédie en quatre actes : or la crise ne
commence qu'au milieu du troisième ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 325</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TH^AlJili DE DUMAS FILS. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Â~!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 333</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 335</p>
<p>lui répond ne fait qu'exaspérer sa douleur; elle finit par éclater :</p>
<p>R.WMOXDK (malgré elle). — Cet homme sera cause d'un malheur.</p>
<p>MO-NTAIOLIX. — Parce que?...</p>
<p><pb/></p>
<p>33G LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>leur faiblesse, et leurs fautes rachetées par leurs souffrances. Voilà
le spectacle qu'il nous montre, en nous laissant ou en ayant l'air de
nous laisser le soin de conclure. Il n'a mis dans aucune oeuvre plus
d'émotion et plus d'humanité vraie. &gt;</p>
<p>IV</p>
<p>LES PIÈCES A THÈSE. SECONDE SÉRIE : L'AMOUR ET LE MARIAGE.</p>
<p>Quand on embrasse l'oeuvre de Dumas dans son ensemble, on est frappé de
son unité; c'est bien la même inspiration qu'on retrouve au fond dans
Monsieur Alphonse par exemple, et dans l'Ami des Femnus ou dans Une
Visite de Noces. Mais si l'esprit est le même, la nature des questions
posées par l'auteur et la manière dont il les pose sont assez
différentes pour que celte seconde série de pièces mérite un chapitre à
part. Ce chapitre pourrait être intitulé : De la lutte des dnix sexes
dans le mariage et hors du mariage. C'est un bien vieux sujet, et qui de
tout temps a fourni aux poètes dramatiques et aux romanciers plus de la
moitié de leurs oeuvres ; mais Dumas l'a renouvelé par les idées
générales, très personnelles, qu'il y a portées, et par le sentiment
profond qu'il a de la vie moderne et de l'âme contemporaine.</p>
<p>Emile Monlégut, rendant compte de L'Ami des Femmes, en 1864, disait : «
Celle pièce est la moins fortement conçue que M. Dumas fils ail encore pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>justice aux qualités brillantes de l'exécution, exprima avec beaucoup de
vivacité l'impression de surprise désagréable et presque de répugnance,
que la majorité des spectateurs avait ressentie. Dumas passa
condamnation ; au lieu d'accuser le public de sottise pour n'avoir pas
su le comprendre, il se dit que c'est lui qui avait eu tort de ne pas
être assez clair; et malgré l'avis de Taine qui goûtait vivement sa
comédie, et qui lui conseillait de la laisser telle quelle, il la
modifia en vue de rendre plus intelligible le caractère de son héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 341</p>
<p>traiter, en se servant des moyens que l'art dramatique lui offrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>34? LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>sédcr de nouveau, et tout de suite, ce corps qui lui parait plus
enviable depuis que d'autres l'ont souillé. Immédiatement, et sans
rougir, il lui propose de la reprendre, de fuir avec elle, abandonnant
sa jeune femme, comme il y a quelques mois il l'a abandonnée elle-même
pour se marier. El lorsqu'aprôs une légère hésitation elle feint
d'accepter, celte facilité, celle absence de scrupules ne l'étonné ni ne
l'avertit qu'il fait fausse roule et qu'il est tombé dans le piège qu'on
lui a tendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 349</p>
<p>Là-dessus il s'esquive. Et Lebonnard conclut par le mot que je rappelais
plus haut : « Ainsi, ça finit par la haine de la femme et le mépris de
l'homme. À quoi bon alors ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 351</p>
<p>La famille étant fondée sur le mariage, c'est le mariage lui-même, les
conditions dans lesquelles il se conclut et se pratique, les crises, les
drames auxquels il donne lieu, qui serviront de thcmeàl'anlctir. Vieux
sujet, nous l'avons dit, sujet éternel et nécessaire de lous les poètes
comiques. Ce qui dislingue Dumas de ses prédécesseurs, c'est l'esprit
dans lequel il l'aborde. Ils y trouvaient un cadre commode pour peindre
les vices et les ridicules ; Dumas essaie plutôt de metlre en relief ce
qu'il y a de général, d'essentiel, de vital dans le sujet. Il croit
qu'au-dessus des lois humaines il y a des lois naturelles eu divines
qu'on ne viole pas impunément. Les malheurs et les fautes qu'on impute
d'ordinaire au hasard ou aux circonstances, lui apparaissent comme</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 353</p>
<p>CÉSANNE, — Il faut que je vous parle.</p>
<p>CLAUDB. — Je vous écoute.</p>
<p>CÉSAIU.IB. — Si je vous disais que je vous aime, que me répondriez-vous?</p>
<p>CLAUDB. — Rien. Je me demanderais seulement quel nouveau mal vous
comptez me faire. Pure curiosité, car vous ne pouvez plus me faire de mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>CLAUDE. — Non.</p>
<p>CÉSANNE. — Quelle autre preuve voulez-vous?</p>
<p>CLAUDE. — Aucune.</p>
<p>CÉSANNE. —» Je suis pourtant sincère, je vous te jure.</p>
<p>CLAUDB. — Sur quoi?</p>
<p>CÉSANNE. — Alors, vous que Ton cite comme un juste, presque comme un
saint, vous ne croyez pas au repentirT</p>
<p>CLAUDE. — Si.</p>
<p>CÉSANNE. — Eh bien! je me repens.</p>
<p>CLAUDE. — Non, quand on se repent, on ne le dit pas avant de le prouver,
on le prouve avant de le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>j'ai voulu tenter de dire, par le théâtre, quelque chose de particulier,
d'intime et de profond. » Les scènes qu'il préfère dans son oeuvre,
celles qui expriment le mieux sa pensée, sont celles qui ont le moins le
caractère dramatique, au sens propre du mot. Tel est le monologue du
commencement du troisième acte, où Claude, en présence du ciel étoile,
interroge sa conscience et Dieu sur le parti qu'il doit prendre ; ou
bien encore la scène du deuxième acte, pendant laquelle Rébecca parle à
Claude et Césarinc chante au piano. « Elle est, » dit Dumas, « d'un
effet symphonique, pour me servir de l'expression de Gounod, que cette
scène avait frappé. » Cet éloge ne rcnferme-t-il pas une critique? de
pareilles scènes ne peuvent, en effet, se passer de musique, tout au
moins de la musique du vers ; la prose ici ne suffit plus, il faut que
la poésie déploie ses ailes et nous emporte loin du monde réel, où l'on
raisonne, dans .les régions où l'on rêve et où l'on oublie.</p>
<p>La Femme de Claude a échoué, L'Etrangère a réussi. Et cependant il n'y a
guère moins de symbole dans la seconde pièce que dans la première.
Mislress Clarkson, l'Américaine mystérieuse, esclave de naissance,
courtisane en apparence, vierge de fait, n'est pas plus que Césarine
peinte d'après nature. Elle incarne celle revanche du « féminin » contre
l'esclavage où l'homme l'a tenu depuis des siècles, cette invasion de
l'Europe par les races exotiques et barbares qu'elle méprise ou qu'elle
ignore, dont l'auteur nous avait parlé dans la Préface de Monsieur
Alphonse. Le personnage de Septmonts, lui aussi, est conçu d'après</p>
<p><pb/></p>
<p>-LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LE TIIKATIIE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 3ôD</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 361</p>
<p>Celle dernière question n'est pas, comme il semble au premier abord, une
pure question de métier, cl Sarccy a très bien montré quelle en est
Pimpor11</p>
<p>Pimpor11</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE DUMAS FILS. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>Dans cette société, qui n'a plus ni principes ni traditions, mais
seulement des préjugés et des habitudes, s'il se rencontre un homme plus
intelligent que les antres, comme Stan, le raisonneur de la pièce, sa
gaieté apparente couvre une tristesse lugubre; la clairvoyance avec
laquelle il se juge ne lui donne pas la force de réagir, et il sent
qu'il mènera</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 367</p>
<p>jusqu'au bout une existence absurde dont le seul terme logique est le
suicide :</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>V</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 369</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 371</p>
<p><pb/></p>
<p>37? I.K THÉÂTRE DK DUMAS FILS.</p>
<p>tempérament dramatique et quelle a été sa méthode de travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 373</p>
<p>Tous les critiques ont remarqué que la logique et l'unité de composition
sont chez lui des qualités maîtresses ; mais encore faut-il préciser le
sens de cet éloge, si l'on veut qu'il soit juste et qu'il ait son prix.
Les comédies de Scribe elles drames de Dumas père sont des modèles de
construction dramatique, qui ont, eux aussi, leur unité et leur logique
;)I)iunas les avait étudiés, mais, môme quand il leur empruule leurs
procédés, l'effet qu'ils produisent chez lui est tout différent, parce
que son talent est d'un autre ordre, et que Sun point de départ n'est
pas le môme. Lorsque Scribe écrit La Chanoinesse ou Dumas père La Tour
de Nesle, le travail de composition auquel ils se livrent est tout
extérieur et mécanique : ils ajustent les incidents de l'action et les
sentiments des personnages comme un horloger les pièces d'une montre ;
ils savent par instinct ou par expérience que telle situation, telle
scène, tel mol doit produire la surprise, la galle, la terreur,
l'attendrissement. Peu leur importe que le fond de leur pièce soit un</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 375</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LE THEATRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 377</p>
<p>a inspiré l'oeuvre et qui l'anime tout entière, depuis la premiôro scène
jusqu'au dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATHB DE DUMAS FIL.S, 379</p>
<p>Ce qui fait la vérité des caractères de ce genre, c'est, comme le dit
Challcmcl-Lacour, celte « logique intérieure » que nous sentons en eux ;
l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS.</p>
<p>les a créés de toutes pièces, mais non pas arbitrairement ; et si par
mégardo il avait laissé échapper une fausso note, nous nous en
apercevrions tout de suite, comme s'il s'agissait des personnages que
nous connaissons lo mieux et que nous coudoyons tous les jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS. 381</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>LE THÉÂTRE DE GEORGE 8AND. 1</p>
<p>I. — La méthode dramatique chez George Sand.... 1</p>
<p>II. — Applications do la méthode 10</p>
<p>III. — Conclusion 51</p>
<p>LE THÉÂTRE DE MUSSET 65</p>
<p>I. — Musset et lo romantisme. 65</p>
<p>II. — Lorenzaccio.. 72</p>
<p>III. — Les comédies do Musset 85</p>
<p>IV. — Lo génio dramatiquo dans Musset . Ht</p>
<p>LE THÉÂTRE D'OCTAVE FEUILLET 133</p>
<p>I. — Les années d'apprentissage. — Lo métier et l'art</p>
<p>dans lo théâtro de Feuillet 133</p>
<p>II. — Les sujets et les caractères 151</p>
<p>III. — Les idées et la moralo • 170</p>
<p>LE THÉÂTRE D'EMILE AUOIER 189</p>
<p>I. — Pièces do début. — La comédie moralo. — La</p>
<p>peinture des moeurs 189</p>
<p>II. — Comcdios réalistes. — Comédies sociales. ... 211</p>
<p>III. — Les dernières pièces 235</p>
<p>IV. — Conclusion ' 247</p>
<p><pb/></p>
<p>381 TARLE.</p>
<p>LE THÉÂTRE DE DUMAS FILS, . , 259</p>
<p>I. — L'ceuvro de Dumas et la critiquo 269</p>
<p>II. — L« premières pièces do Dumas.. . , 282</p>
<p>do |.i fillc-mèro et «lo l'enfant naturel. ...... 30$</p>
<p>lo mariage 33.S</p>
<p>V. - Conclusion ' 3CS</p>
<p>TOULOUSE. — IN P. A. CHAUVIN fci FILS, RUB DES^ALÈXQtfRS, 28</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE VARIÉE, IN-46, 3 FR. 50 LE VOLUME, BROCHÉ ÉOHICM mir le»
IIUèrnturc.4 française et ôtrangcs'cn</p>
<p>AI.RFRT (Paul): La poésie; 0' édit. I vol.</p>
<p>— IAI pro*e; S* édition. 1 vol.</p>
<p>— /.a Ht fera f tire française, des origines A la fin du AT/*siècle; S'
é-lilion. 1 roi.</p>
<p>— /,« littérature française au A Yli* siècle; 0* édition. I TOI.</p>
<p>— An littérature française an X VIII* siècle; 8* édition. 1 vol.</p>
<p>•- 1M littérature française an XIXe tiède; les origines du romantisme;
&gt;"&gt;' édil. 2 roi.</p>
<p>— Variété* luorales et littéraires. I Toi.</p>
<p>— Peètes et poésies; '•'&gt;" édition, I vol. RIHTHASf)(J.), do
l'Acv!..:ti:i.î francise :</p>
<p>Finîtes rtendéniiqires. i "il. RKIlTIt.VM) (t..) : ht fin dit elntucismc et</p>
<p>ii: r.t'jiir I'I r antique. I vol. Rossi-.ltr (A.) : La littérature
allemande</p>
<p>a» moyen âge et Us origines de l'éjopée</p>
<p>g /-/.Mit/yNt" ; '.V édition. I vol.</p>
<p>— (iirihe ri Schiller; -i* édition. I roi.</p>
<p>— do thr, ses précurseurs et ses conte*»- /"loin*; 3* édition. 1 toi.</p>
<p>l:ltl MTir.Ui:, de lAo.idcrtiio française : Etudes critiques sur
l'histoire de 'la littfratvre française. *» vol. Ocvriï* c..a.-.»nné par
i'Aci'îÉvie fric^aisc.</p>
<p>— L'frfihrtion des genres dans. l'histoire de In littérature, i vol.</p>
<p>— L'éroltilioii de In po'sie lyrique en France au XIX' sircle; 2" «'dit.
2 vol.</p>
<p>— Les époques du théâtre jraneai*. 1 roi. CARo : La fin dtt .Y 17//*
tiède : études et</p>
<p>portraits: 2' édition. 2 vol.</p>
<p>— Mélange* et portraits. 2 vol.</p>
<p>— l'oitet et romanciers, t vol.</p>
<p>— Variétés littéraires, 1 toi.</p>
<p>Ml/ioui : Les ennemis de Tt teint ar.</p>
<p>AT//* sierte: f&gt;* édition. I vol. Oovr.j» tcurpn:i&gt; j.«r i'Attitn'e
fr»n.jii«». 1)13*1*01.4 (K.) : h' théâtre françai* nous</p>
<p>IJIVÎ* XI Y; i* rdilron. I voi. Ht.US fAiitf.) : Mérimée et tes amis. I
vt.1. GAI tv.tt.i &gt;v.) ■. /;Italie du XYh siècle.</p>
<p>t'.Wéiin flV.»2-|55r&gt;}. t vol. GRKAitii {On.}, de l'Académie française :</p>
<p>Edmond Schfivr; 2' rdit. I TOÎ.*</p>
<p>— l'f.rmt l'ar.ulol; 2e élit. 1 vol.</p>
<p>f.A l:i:ifHK (L. de) -.Madame de Svirj.iâ</p>
<p>en Itfrtaqne: 2* édition. I vol.</p>
<p>Oair»?* eoEratcé par fAr^'émie (rinçai»».</p>
<p>I.AI;l!orj;foT(0.),do lï»tilnl: Mariraïur,</p>
<p>sa tivvl srx&lt;ritrrt.'f; uo'.tvijl.. t'dition.l vol.</p>
<p>I.'BVISJW e-ur..nn« r.'ar t'Ars-icire &lt;Vaiç*i*e.</p>
<p>— La conédie de Molière; l'édition. I vol.</p>
<p>— Kti.dcs d'histoire et de critique draTiiftliiiites. t ml.</p>
<p>— Eludes de t'Héralxre et tTarl. 4 Toi.</p>
<p>— /.'art et l'État en /V.m.v. I toi.</p>
<p>— Petit- jÂrtrails ri noirs Tari. I vol. M; 1:1! kl OS: JA: roman a -t X
Y II' siècle. I v&lt;&gt;!. Lt.MI-.MT : IM satire en France an moyen</p>
<p>«.'/«"; S" édition, i vol. U'j»-r»?f tiBi-onné par l'AuHwlt frj3f»iss.</p>
<p>— In satire en France au XYP tiicU; 3* édition. 2 vol.</p>
<p>I.F.MEXT (suite) : La comédie en l'ranee an X Vllt* siècle. 2 T©!.</p>
<p>— La poésie patriotique en France au moyen âge et dans les temps
modernes. 21.</p>
<p>Llcini:M:li:(iK» : Etude sur les poisies lyriques de lirrlhe;2*ôdition.
I vol. # Outrage cour or. ni |-»r Yt-e*t*.n\t frinçii«*.</p>
<p>iHZIfHia (A.), do l'Académie franviUe: Pétrarque. I vol.</p>
<p>— Shakespeare, tes autre» et se* critiques ; 5* édit. 1 vol.</p>
<p>— Prédécesseurs et contemporains de Shakespeare; 4* édition. I vol.</p>
<p>— Contemporains et tnrcctnatrt de Sha kefi'Cire: 3* édition. I vol.</p>
<p>Outrarej («nr-jfin'.s pir l'Af»-W i* r»i^4i««.</p>
<p>— En l'ranee: xvia* «t xix*iiè^iei ; 2* .M.</p>
<p>— Hors de France : Italie, lv&gt;nv/:i s. Angleterre, Grèce moderne; 2*éd.
I v»l.</p>
<p>— Yi'e de Mirabeau. I vol.</p>
<p>— (Jrrthe. les oeuvres exi&gt;li'jaé«&gt;*. 2 vol.</p>
<p>— Morts et Yitanfs. I vol. .IIO^TEGCT (E.) : Poètes et arthles de l'iUlie.</p>
<p>l'iUlie. Toi.</p>
<p>— Types littéraires et fantaisies esthili. ques. 1 Toi.</p>
<p>— Essais sur la littérature anglaise. I vol.</p>
<p>— Xos Tiiorls contemporains, t vol.</p>
<p>—Les écrivains modernes de F A voleter re. 3 vol.</p>
<p>— Litres et âme* des payt d'Orient. I vol. .— Choses dtf Xord et dn
Midi. 1 vol.</p>
<p>— Mélanges critiques. 1 vol.</p>
<p>— Dramaturges et rotnaneiert. I vot.</p>
<p>— Heures de lecture d'un critiqiv. I v-»l.</p>
<p>— Esquisses littéraires. 1 vol.</p>
<p>PARIS {G.}, de TAradémic française : La fio.Uie dit Moyen âge [l'r et 2«
«crie.*). 2v.</p>
<p>PH.MSSIRR: Le tnonteirent littéraire au A/A* siècle; 4' cdi». I TOI.</p>
<p>l'O'IAIHOIS I'.!.:) : h'ihtnethiC. t Tel." "</p>
<p>pn KYOST-PA il A DO». : Etwlts sur les Moraliste* françail, 8* édition.
I vol.</p>
<p>RlrAHI.Ot (A.): ÏJi critique littéraire. I Toi.</p>
<p>IIIm H (K.) : La famille et la jeunesse J.-J. nouveau. 1 vol. ;:&gt;t ,
On»r.tce e..tjr.ianéf-*r l*AeÀWi-&gt; frsc.;ii^.</p>
<p>SAIXTK-PMJVK: l'orl-lioyât; 5* éd. 7 Toi.</p>
<p>STAPPF.R (!».) : Molière\ il Shakespeare. OiTrtfe tonropcéptr
rAé«4*mi«rr«cj»u«.</p>
<p>— Iles réputations littéraires. I Toi.</p>
<p>■*— IA f'imitfe et les amis de Montaigne. TAIKR(II.),
deTAcadcmiefrançaise: //»'*- , loirede la littérature awjtais:: 9* cri.
5 TOI.</p>
<p>— Ija lo.-taine et se* fables; I »**lil. I vol.</p>
<p>— Ktsai* '&lt;* critique et d'histoire; V édit.</p>
<p>— Xoureaiti Ets-tit de critique et d'histnire; »&gt;" éilit. i vol.</p>
<p>— l/i'rnh-rs rtsais de critique et aThis'.oire. TI.XTKfJ.) : J.-J.
HoMsea'ict les origines</p>
<p>dit cosmopoHtiiiiX&amp;ilittéraire. i toi. Oacrajre t&gt;i'jr..aBë pîr
\'St*\h-u\e 1ntç*\*i. WAMXKV, del'Inililut : Éloge* académiques. 2 Toi.</p>
<p>C&lt;&gt;&gt;ll»:iillliL'r«. — llll|i. l'At'L HuOI'AhO. — 12 9».</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
