<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Biré, Edmond (1829-1907)">Edmond Biré</author>
<title>Dernières causeries historiques et littéraires : Bossuet, historien du protestantisme, la Chalotais et le duc d'Aiguillon, la folie de Jean-Jacques Rousseau... / Edmond Biré</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Biré, Edmond (1829-1907)</author>, <title>Dernières causeries historiques et littéraires : Bossuet, historien du protestantisme, la Chalotais et le duc d'Aiguillon, la folie de Jean-Jacques Rousseau... / Edmond Biré</title>, <date>1898</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>E. Vitte (Lyon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2050184</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1898">1898</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~T'MOTVT) T3/~</p>
<p>Dernières</p>
<p>Causeries</p>
<p>Historiques et Littéraires.</p>
<p>LYON</p>
<p>EMMANUEL VITTE</p>
<p>tSgS</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES Historiques et Littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LYON. IMPRIMERIE EMMANUEL VITTE</p>
<p><pb/></p>
<p>~DMO~VT) T37R~'</p>
<p>Dernières</p>
<p>CAUSERIES</p>
<p>Historiques et Littéraires.</p>
<p>Bossuet, historien du protestantisme. La Chalotais et le duc
d'Aiguillon. La folie de Jean-Jacques Rousseau. Madame de Soyecourt. Le
Théâtre-Français pendant la Révolution. Le Feuilleton de Geoffroy.
L'Armée à' l'Académie. Choses de Bretagne. Un Critique d'autrefois.
Voyageurs et Poètes. Libraire et livres romantiques. Victor Fournel. De
la rime francaise. Zénaïde* Fleuriot. La Jeunesse de Berryer. Berryer
sous la Monarchie de Juillet. La Vieillesse de Berryer.</p>
<p>LYON</p>
<p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE CATHOLIQUE ET CLASSIQUE EMMANUEL VITTE, DIRECTEUR</p>
<p>Libraire-Imprimeur de l'Archevèché et des Facultés catholiques de Lyon.
3, place Bellecour, et rue de la Quarantaine, T~.</p>
<p>1898</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSSUET</p>
<p>HISTORIEN DU PROTESTANTtSME 0</p>
<p>reçoit. Je doute qu'il existe mille Français en état de bien goûter, je
ne dis pas Corneille et Racine, encore moins Bossuet, Fénelon,
Bourdaloue, etc., mais Molière (2). »</p>
<p>(2) Ça et M. Tome II, p. 486.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Renan n'est pas moins dédaigneux que M. Scherer. En maint endroit, il
parle, avec le mépris qui convient, de ce pauvre théologien qui ((
n'avait d'autre (t) Edmond SCHERER, Etudes critiques sur la littérature,
t. VI, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les-talents et de toutes les sciences (i) », le talent et la science
d'historien. H a étudié de près l'Histoire des Variations. Il a refait à
son tour le travail d'enquête et de composition que Bossuet avait fait;
il a comparé les résultats obtenus par l'évêque de Meaux avec ceux où
les savants modernes, mieux informés qu'il ne pouvait l'être de son
temps, sont arrivés sur les mêmes sujets. II est ressorti de ce double
examen que Bossuet avait fait un récit d'une exactitude presque
irréprochable, d'une clairvoyance toujours judicieuse, parfois d'une
originalité singulière et puissante.</p>
<p>II</p>
<p>Nil actum reputans quum quid superesset agendum. Suivant l'usage
généralement adopté au xvi~ siècle, et suivi par Bossuet dans r/7~o/rc
des ~r~OM~, l'ouvrage de M. RébeHiau est divisé en livres, subdivisés
eux-mêmes en chapitres.</p>
<p>(t) MASSILLON, Oraison funèbre du grand dauphin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici les titres des trois livres dont ce compose le volume:</p>
<p>L ivre 7 Des origines de l'Histoire des ~r~oy~, et de la préparation
antérieure de Bossuet aux études historiques.</p>
<p>jL!~re7/De la composition de l'Histoiredes t~ar!/OM~ les sources, la
méthode, l'originalité de quelques vues historiques.</p>
<p>Livre III Du succès de l'Histoire des ~r~OH~. Des réfutations qu'elle
provoqua. Des résultats qu'elle produisit.</p>
<p>Je m'attacherai principalement au livre deuxième, qui est vraiment le
centre, le foyer commun vers lequel convergent toutes les autres parties
du travail.</p>
<p>(i) Edition publiée en )~o par l'abbé LE Queux et l'abbé LEROY.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis 1770, cette anecdote a été partout répétée elle a été accueillie
par M. F. Lâchât, dans son édition des Œres complètes de .BûM~, comme
par M. D. Nisard, dans son Histoire de la /er~M?~ ~u!c~e. M. Rébelliau,
avec raison selon moi,</p>
<p>(i) Préface des abbés LE QuEUx et LE Rov.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tel était Bossuet, comment admettre que ce soit une mesquine pensée
de revanche personnelle, un dépit d'auteur (chez un homme qui, grâce à
Dieu, était tout autre chose qu'un auteur), qui lui ait inspiré le
dessein de l'77M/o!'re des ~ar~u~? Et (i) Alfred RËBELLiAu,p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) LE DiEU, MgMOi'M sur la vie et les a'M)~r&lt;ï de .BoM~et, p.tC)3et!~3.</p>
<p>(2) Commencée en 1680, mais interrompue par d'autres travaux et de
nouvelles obligations, l'Histoire des Variations ne fut terminée qu'en
!68y et parut seulement au mois de mai ;688. M. Nisard s'est donc trompé
de deux ans lorsqu'il a écrit que Bossuet, « distrait de son travail par
des instructions diocésaines et par quatre oraisons funèbres, reprit son
livre en</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Quels sont les documents dont Bossuet s'est servi ? Ses informations
sont-elles complètes? Sont-elles bien i68g et le publia l'année
suivante. a ~ftï~Otre de la littérature /ra'n~t!'M,t.IH,p.27o.</p>
<p><pb/></p>
<p>choisies? L'usage qu'il en fait est-il correct et judicieux ? r</p>
<p>M. Alfred Rébelliau examine successivement ces diverses questions.</p>
<p>(( Luther et les autres réformateurs écrit-il au début de son livre
paraîtront souvent sur les rangs », dans cette histoire, « mais je n'en
dirai rien qui He soit tiré le ~OM~e~ de leurs propres OKfr~M, e~
toujours d'auteurs Mo~ ~M~cc~ (i) ». Telle est la double règle qui le
dirige dans le choix des documents qu'il adopte et dans l'élimination de
ceux qu'il rejette autant que possible, il se retranchera les ouvrages
qui ne sont pas les écrits mêmes des hommes qu'il étudie;
invariablement, il s'abstiendra des auteurs suspects.</p>
<p>Par « auteurs suspects », il entend tous ceux qui ne sont pas
protestants ou favorables aux protestants. Il porte si loin le scrupule
que, sur le compte de Zwingle et. de Calvin, il se ferme volontairement</p>
<p>(1) Préface de l'Histoire des Var;'a&lt;tO)!X.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'accès de la plupart des historiens ou des théologiens luthériens. Et
de même, sur Luther, il écarte le témoignage des écrivains calvinistes.
Il fait plus encore.</p>
<p>(1) Livre XI, n" CLXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ce n'est pas sur eux qu'il se fonde. Il sait que les protestants
les récusent, prétendant qu'ils ont été inspirés ou rédigés par leurs
ennemis. C'en est assez pour que Bossuet ne s'en serve pas il cherchera
ailleurs des textes'indiscutés.</p>
<p>Le livre VII de l'Histoire des Variations est consacré au Récit de la
T~e/brwe d'Angleterre M!~ ~enr! F777,~e~s/'&lt; ~p/K~:&lt; 7~y; ~so~s Edouard
~t~M ~~y~'M~M'a /~J',a~ec/a ~H!e de l'histoire de Cr~M~c?' /M~~M'~ sa
Mor~f ~M 7~~6~. C'est une des plus belles parties de l'ouvrage. Pour
l'écrire, Bossuet se fait une loi de ne pas recourir à
d'autres~documents que ceux publiés par un historien anglican, par
Gilbert Burnet, un des plus fougueux adversaires de l'Eg!ise romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(i) Alfred RÉBELLiAu, p. iyo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) A)fredRËBELLiA.u,p. t83.</p>
<p><pb/></p>
<p>} (;) NISARD, t. III, p. 2~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>()) RÉBELLIAU, p. 447.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Histoire des Variations, Livre VII, n" cxiv.</p>
<p>(3) Alfred RÉBELLIAU, p. 572.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne doute pas qu'il ne revienne bientôt sur cette appréciation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu se' to mio maestro e il mio autore? (i).</p>
<p>(:) Z.EH/er. ch. i.</p>
<p>t5 mars 1892.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA CHALOTAIS</p>
<p>ET LE DUC D'AIGUILLON (')</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Le duc d'Aiguillon n'était pas gouverneur de Bretagne, comme )edit à
tort M. Henri Martin. H était &lt;ttieutenant-génératcommandant en chef la
Bretagne et résidait dans la province, en l'absence du duc de
Penthièvre, qui en était le gouverneur. (2) Henri MARTIN, t. XVI, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'affaire traîne, mais sans s'assoupir. Après de longues irrésolutions,
le roi se décide enfin. Le i novembre, La Chalotais, son fils et trois
conseillers, les deux MM. de Charette et M. de Montreuil, sont arrêtés
(2) les membres démissionnaires du parlement de Rennes sont sommés de
reprendre leurs fonctions pour juger leurs confrères. Ils refusent. Une
(i) Henri MARTIN, t. XVI, p. 240.</p>
<p>(2) M. de Kersalaün, non arrêté d'abord, fut incarcéré un peu plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>langage du dix-huitième siècle, un grand &lt;' patriote Ils ont vu dans ses
juges des ennemis personnels, des partisans ou des créatures de ses
adversaires. Ils l'ont suivi dans ses prisons et l'ont montré soumis à
une détention des plus rigoureuses; les officiers généraux chargés de sa
personne n'auraient été que de vulgaires geôliers, les plus durs,
d'ailleurs, qui se pussent</p>
<p>rencontrer.</p>
<p>M. Ducrest de Villeneuve, dans son ~o/re de ~!M~, représente La
Chalotais sur un lit de « Procuste » et son fils, M. de Caradeuc, dans
une « casemate » il compare le chevalier de Fontette à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux surtout firent grand bruit, les Le~/rM ~'KM g'eH~7AoMz~e breton à
un Mo~/e ~a~o7 et le Tableau</p>
<p>(i) Correspondance, p. i58.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelles, et leurs fauteurs devaient être punis ou bien la dénonciation
qui en était faite n'était qu'une calomnie atroce et inventée pour
troubler le repos des citoyens, et alors il en fallait poursuivre les
auteurs. En réclamant une enquête, M. Gault faisait ressortir ce qu'il y
avait d'abominable dans la conduite du libelliste qui, sans aucune
preuve, admettait un concert criminel entre des membres du Parlement,
des gentilshommes et des prêtres « constitués dans les. premières
dignités de l'Eglise »; qui les accusait, sans aucune preuve, de s'être
assemblés pour inventer des crimes d'Etat, « corrompre des témoins et
faire périr des innocents ».</p>
<p>Le réquisitoire de M. Gault a d'autant plus de portée que ce magistrat,
était un ami de,M. de La Chalotais. La cour lui décerna acte de sa
plainte et commit le conseiller de Grimaudet pour informer contre les
auteurs, complices et distributeurs de l'écrit anonyme, aussi bien que
contre ceux qui avaient pu quelque part former des assemblées illicites.
Plus de cent témoins furent entendus. Pas un fait ne fut articulé qui
pût donner créance aux affirmations de la brochure, et la cour ordonna
que le Tableau des assemblées fût « lacéré et brûlé ».</p>
<p>Mais avant que l'arrêt intervînt, les chalotistes avaient lancé une
autre bombe, et celle-ci faisait encore plus de bruit que la première.
Il ne s'agissait de rien moins, cette fois, que d'un complot contre la
vie même de M. de La Chalotais, complot dont le fauteur était
naturellement un jésuite -le jésuite Clémenceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>menceau, et tels que le parlement les a reconnus vrais. De ces faits
très simples allait sortir tout un roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Chalotais il supposait que l'empoisonnement dont parlait son officier
avait dû être conseillé par « t'ex-jésuite Clémenceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les menées des jésuites en parussent mieux combinées, selon un plan
plus vigoureux. Trèssatisfait du reste de son rôle, enivré du bruit qui
se faisait autour de son nom, il répétait complaisamment ce vers</p>
<p>Victrix causa diis p)acut, sed victa C~noM:.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'hôpital Saint-Méen; ladite somme supportable, savoir six cents livres
par Canon, deux cents livres par Annibal Moreau, et deux cents livres
par ladite de Bédée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tracé de lui cet inoubliable portrait « Un bruit lointain de voix se
fait entendre, augmente, approche; ma porte s'ouvre entrent mon frère et
un de mes cousins, fils d'une sœur de ma mère qui avait fait un assez
mauvais mariage. Mon cousin Moreau était un grand et gros homme, tout
barbouillé de tabac, mangeant comme un ogre, parlant beaucoup, toujours
trottant, soufflant, étouffant, la bouche entr'ouverte, la langue à
moitié tirée, connaissant toute la terre, vivant dans les tripots, les
antichambres et les salons (i). »</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., H. 4~0, n° 24.. Notes sur l'affaire de Bretagne, du octobre
iy66.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Archives nationales, 0. 462, le 22 février 1766. (2) Ibid., le 1
avril 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours de la Corr~o~~Mce dit chevalier de Fon/e~e, on trouve plus de
treize cents noms propres. ()) Voir notamment, de M. Barthélémy PocQUET,
rO~o~tion aux états de Bretagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ài contracté, moi aussi, une &lt;tette personnelle de reconnaissance
envers M. Frédéric Saulnier, et je ne laisserai pas échapper cette
occasion de m'acquitter envers lui.</p>
<p>M. Saulnier n'est pas seulement un érudit le plus aimable des érudits,
c'est aussi un écrivain distingué. Son volume sur Edouard T~r~c~ sa vie
et ses eeM~rM, est un de ces chapitres d'histoire littéraire comme les
aimait Sainte-Beuve, larges, copieux,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 octobre i8g3.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JEAN-JACQUES</p>
<p>N parle beaucoup de la folie des gens de lettres. Nul sujet depuis un
mois n'a fait couler plus d'encre. Rien de plus désolant</p>
<p>LA FOLIE DE</p>
<p>ROUSSEAU~</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un critique éminent, dont les opinions, même quand elles ne s'imposent
pas, ont toujours un poids considérable, M. Ferdinand Brunetière, tient
pour certaine la folie de Rousseau. « Que Rousseau soit mort fou,
dit-il, ce qui s'appelle fou, personne aujourd'hui ne l'ignore ni n'en
doute, et on ne discute guère que du nom, du progrès et de l'origine de
sa folie. Q~o~o~ocec~M~ coe~o, LMCï/er? Comment ce poète, car c'en est
un que l'homme qui a rouvert</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>volumes en t883, celui de M. Alfred Bougeault sur l'Etat mental de J.-J.
~o~~M~ sa wor~ ~'?'Mc?!OHf~/e; en 1890, celui du docteur Châtelain sur
la Folie de J.-J. ~OMMMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui, cette question de la folie de Rousseau n'existe pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Dialogues. Histoire du précédent écrit, par Jean-Jacques ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans loi, sans moeurs et sans vertu,</p>
<p>H est mort comme il a vécu,</p>
<p>Couvert de gloire et d'infamie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les défauts et les vices de Jean-Jacques n'allaient pas sans quelques
qualités, il était bienfaisant. Non seulement il était généreux de sa
bourse, mais il l'était de sa personne, rie ménageant ni les leçons à
l'enfance, ni les conseils aux mères (qui, du reste, auraient pu choisir
un meilleur conseiller), portant des secours aux malades, sollicitant
des remises de peine pour les condamnés, s'occupant, de concert avec Mme
de Girardin, des moyens de soulager l'infortune (2).</p>
<p>Je ne vois rien en tout cela .qui soit d'un fou. Rousseau était un
misanthrope, un hypocondriaque, (i) La Vie et les CEwrM de J.-J.
Rousseau, par Henri BEAuDOUIN, t. II, Ch. XXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>un excentrique, un maniaque, fou si l'on veut, dans le sens vague et
général du mot, mais non dans le sens précis et médical.</p>
<p>III</p>
<p>Tels avaient été, d'après Je médecin Le Bègue de Presles, les derniers
moments de l'auteur des CoM/M.H'OM~ ( ). Mais d'après une autre version,
(t) Lettre de Le Bègue de Presles insérée dans la Correspondance
littéraire de Grimm (juillet t~yS).–Voir aussi Lettre de René de
Girardin .R~ (8 août 1778), et Relation des derniers jours de J.-J.
Rousseau, par LE BÈGUE DE PRESLES (1778).</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau aurait lui-même terminé sa vie par un suicide.</p>
<p>M. Beaudouin conclut contre le suicide. Chose singulière ce sont les
amis de Rousseau qui ont essayé</p>
<p>(i) Henri BsAuuouiN, op. of., t. XI, ch. xxxi.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, les traits n'étaient pas altérés, ce qui exclut l'idée
d'un empoisonnement mise en avant par Mme de Staël. Cette dernière a du
reste reconnu plus tard qu'elle s'était trompée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Procès-verbal des chirurgiens, en date du 3 juillet 1778, lendemain
du décès, légalisé par )e lieutenant du bailliage et vicomté
d'Ermenonville. Acte de décès de J.-J. Rousseau et permis d'inhumer.
(Archives nationales, section judiciaire, no i5.286.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) H. BEAUDOUIN, t. IJ, pp. 5y0-5y2. (2) Tableau de Paris, t. III, p. ig3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 janvier i8gz.</p>
<p>(t) Lycée, ou cours de littérature ancienne et moderne, par J.-F. LA
HARPE, édition de iS:4,t. XIf, p. 144.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE SOYECOURT'</p>
<p>ONSEIGNEUR D'HuLST avait écrit la .Pre/~ce qui se lit aujourd'hui en
tête de la Vie de Mme de Soyecourt, la Rév. Mère Camille</p>
<p>de l'Enfant-Jésus, et ces pages sont peut-être les dernières qui soient
sorties de sa plume. En voici les premières lignes</p>
<p>« Aujourd'hui les biographies pullulent. Celles qui offrent de l'intérêt
sont de deux sortes les unes racontent une âme, les autres racontent des
événements. Que le drame soit au dedans ou au dehors, il n'importe, mais
il faut un drame.</p>
<p>« Le drame intérieur attire plus que l'autre nos (i) Vie de la Rév. Mère
Camille de r.E'?!/a~e'.SM.&lt;, née de Soyecourt, religieuse MrMe/ife de
~'anci'ett monastère de la rue de Grenelle (actuellement avenue de
Saxe), avec préface de Mgr D'HuLST. Un volume in-8 avec portrait.
Librairie Ch. Poussie)gue, 15, rue Cassette, 1897.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>mélite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>depuis des siècles. Tout enfant, Camille avait été spécialement frappée
de la charité de sa mère « Je me rappelle toujours, disait-elle,
l'horreur de ma mère pour la médisance; jamais un mot défavorable au
prochain ne sortit de ses lèvres. »</p>
<p>(3) Au numéro 2~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le 13 février t~oo, l'Assemblée nationale déclarait que, désormais, la
loi cessait de reconnaître les vœux solennels. En conséquence, les
ordres religieux dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En prévision de l'événement qui venait de se produire et qu'elle savait
inévitable, la prieure, la mère Nathalie de Jésus, avait disposé
plusieurs retraites en des maisons sûres, dans chacune desquelles cinq
ou six religieuses pouvaient se réunir suivant l'autorisation légale, et
communiquer avec elle pour le nécessaire.</p>
<p>Elle partagea donc sa famille en six groupes dont chacun eut sa présidente.</p>
<p>Le premier était établi rue du Regard; le deuxième, rue Mouffetard; le
troisième, rue Cassette le quatrième, rue Coppeau. Ces quatre premiers
groupes réunissaient dix-neuf sœurs. Les deux derniers se partageaient
les autres religieuses. Cette division changea d'ailleurs plusieurs
fois, la Mère devant, selon les cas, rappeler ou éloigner les Soeurs
plus ou moins compromises. On les retrouve rue de la Harpe, rue des
Postes, rue Neuve-Sainte-Geneviève, au moment de leur arrestation, de
leur jugement ou de leur décès.</p>
<p>La Sœur Camille de l'Enfant-Jésus faisait partie, avec cinq de ses
compagnes, du second groupe, celui de la rue Mouffetard. Une petite
maison isolée, située entre cour et jardin, leur servait de retraite. La
pénurie y était extrême, et les religieuses n'étaient pas éloignées de
la béatitude que leur souhaitait sainte Thérèse, quand elle disait dans
son héroïque lan-</p>
<p>gage « Heureuses, et mille fois heureuses seriez-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>()) Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle un prêtre venait célébrer la messe. Sœur Camille lui offrit
d'être la sacristine de l'humble chambre qui servait d'oratoire.
L'hôtesse accepta, et voulant profiter des richesses dont elle pensait
que la nouvelle venue était en possession, elle s'empressa de faire
décorer lé petit sanctuaire. Nos pauvres fugitives n'avaient que six
francs. Sœur Camille les donna de bon cœur, se réjouissant de ce que
Notre-Seigneur lui procurait ainsi la grâce de pratiquer plus
étroitement son vœu de pauvreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait environ six semaines qu'elle était installée aux Moulineaux,
lorsque ses pressentiments sur le sort de son père se réalisèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comtesse de Bérenger, née Françoise-Henriette de Lévis, également
cousine par alliance de M'~ de Soyecourt, avait été exécutée peu de
semaines auparavant, le g juillet.</p>
<p>Les fatigues, les austérités et les angoisses qui accablaient depuis
longtemps Sœur Camille avaient déjà. gravement compromis sa santé ces
derniers coups l'achevèrent. Une maladie de cœur se déclara, mais la
force qui lui venait de Dieu la soutint. Elle baisa la main divine qui
s'appesantissait sur elle et se soumit avec toute la résignation et
l'amour d'une âme qui, en épousant la croix de Jésus-Christ, en avait
accepté d'avance toute l'amertume.</p>
<p>III</p>
<p>Les biens de M. de Soyecourt mis en vente, sa fille dut quitter la
ferme. Elle se trouva de nouveau et, littéralement sans abri, sans pain,
sans secours d'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le i5 octobre jyc)~, Sœur Camille obtint la per-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 décembre 1897.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE-FRANÇAIS</p>
<p>PENDANT LA RÉVOLUTION (D</p>
<p>'&lt; a beaucoup écrit sur le théâtre pendant )a Révolution. Théodore MuRET
a consacré lepremier volume de son 7-o!'rep~r</p>
<p>(2) Z.'jH!o:'re par /e f/:eafrc, 77~9-7~~7, par Théodore MuRET; trois
votumesin-tS, 1865.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mmes Louise et Emilie Contat, Lange, Mézeray, Vestris, Desgarcins, les
deux sœurs Sainval, Devienne, Joly, Raucourt, Petit-Vanhove (2), Suin,
La Chassaigne, Perrin-Thénard.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;(. L'avant-scène est simplement décorée par des figures très élégantes
qui semblent attacher des guirlandes.</p>
<p>« Le théâtre saille en plan cintre d'environ six pieds</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la salle, afin que l'acteur se trouve plus dans le centre du
spectateur et que sa voix ne se perde pas dans les décorations, ce qui
réussit très bien, car on y entend de partout, quoiquejla salle soit
encore très fraîche. Cette salle est éclairée par un seul lustre qui
porte des lampes de la composition de M. QMz' « Du reste, rien de plus
ingénieux que tous les accessoires dé la salle, tels que les dégagements
sans nombre, la construction, la charpente, les foyers, les chambres des
acteurs. On ne peut s'empêcher de rendre justice aux véritables beautés
que cette salle de spectacle renferme (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'année par la cour et la haute finance. Dans la classe des gens riches
et distingues, il eût été du plus mauvais ton qu'une femme n'eût pas pu
dire « Je vous « attends ce soir dans ma loge. »</p>
<p>« Alors mon attention, incessamment nxée sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Tandis que l'aristocratie de naissance faisait, dans la nuit du 4 août,
le sacrifice de ses privilèges, les comédiens ordinaires du roi, qui
étaient les aristocrates du théâtre, n'étaient nullement désireux
d'abandonner les leurs. La cour ne leur avait pas ménagé les pensions,
les cadeaux et les faveurs. Par intérêt, et (~ Notice sur l'état actuel
des théâtres en France, par Alexandre DUVAL, de l'Académie française, p.
XXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 7?eyo/M&lt;o;M de Paris, t. I, n" IX, p. 2().</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles IX, la fameuse tragédie de Marie-Joseph Chénier, fut jouée pour
la première fois le 4 novembre lySg. M. Lumière parle longuement, et
avec raison, de cette première représentation, mais il ne dit rien d'un
incident qui s'était produit le ig août précédent, et que les
~e~o/M~'o?M de Paris racontent en ces termes</p>
<p>Sur la journée du z). novembre, où fut représenté Charles IX, je trouve
encore dans la feuille de Prudhomme des détails qui manquent dans
l'ouvrage de -M. Henry Lumière. Ce jour-là, une députation d'évê-</p>
<p>(&lt;) Révolutions de Paris, t. I, n° VI, p. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques et de sorbonistes se présenta chez le roi, pour demander que la
pièce ne fut pas jouée. La députation ne fut pas admise. Les Révolutions
de Paris notent cette circonstance, que le cardinal de Lorraine parut
sur la scène en camail et en rochet (i).</p>
<p>« Les acteurs du Théâtre français, non contents de se qualifier, à
l'ombre d'un corps national, du'titre ())\Refo/:«!'o?!ï de Paris, t. II,
no XVII, p. 82.</p>
<p>(3) Révolutions de Paris, t. V, p. 325.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant la Révolution, les théâtres étaient fermés les jours de grandes
fêtes, particulièrement pendant la semaine sainte et le jour de Noël. II
en fut de même en 1789. Le 24 décembre [790, la municipalité ordonna que
le jour de Noël les théâtres seraient ouverts avec la condition que la
recette appartiendrait aux pauvres. La lettre circulaire aux directeurs
de spectacles est curieuse A~OK~ votis z'OMS ~'OKcr le jour de Noël, ait
profit des paiivres, et ce~M~ fOM~~er~ ~!e~re sur l'affiche par or~r&lt;?
de la M!~n'C!/M/~c (2). Il me semble que ce petit fait aurait dû trouver
place dans l'histoire du Théâtre pendant la jRe~o/M~'o?z.</p>
<p>(:) ~e~o/M&lt;!OM de Paris, t. V, p. 5~5.</p>
<p>(2) Ibid., t. Vf, p. 684.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mon maître tendrement,</p>
<p>Ah! combien j'aime ma maîtresse</p>
<p>« On vit alors l'actrice tourner manifestement son regard vers la reine,
mettre la main sur son cœur, et chanter ces paroles avec une expression
des plus significatives. » « Un soir, en iyc)2, » -c'est bien vague. A
quel moment de l'année 17~2? Cette représentation eut lieu le lundi 20
février 1702. Mme Elisabeth en rend compte dans une lettre au comte
d'Artois, en date du 23 février. &lt;</p>
<p>« Paris est presque tranquille, écrit-elle. L'autre jour, il y a eu, à
la Comédie italienne ()), où était la reine avec ses enfants, un tapage
infernal, qui a fini par une scène étonnante, dont beaucoup de gens ont
été attendris la plus grande partie de la salle a crié (i) La Comédie
italienne, ou Théâtre italien, était située entre les rues Favart et
Marivaux. On y jouait des comédies ou des opéras-comiques. Malgré le nom
de ce théâtre, les pièces et les acteurs étaient français. Ce théâtre,
appelé plus tard Théâtre Favart, puis Théâtre de l'Opéra-Comique, a été
brûlé le z5 mai 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre pendant la Révolution. Et cependant ni Théodore Muret, ni M.
Wefschinger, ni M. Lumière n'en ont parlé. C'était une pièce en vers
intitulée l'Apothéose de jSMMre/~n're, de Charles Lesur(i). Malgré ses
apparences de pièce patriotiqite, elle n'eut pas l'honneur de plaire aux
~~o/M~o?M de Paris, qui en donnent cette analyse</p>
<p>(2) Ce rôle était rempli par Saint-Fal.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) .Refo/Mtt'OM de Paris, t. XIV, p. ~60.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où se trouvent d'assez nombreux détails relatifs aux artistes du Théâtre
de la Nation. Je lui emprunte les suivants</p>
<p>« Les commensaux de notre corridor étaient plusieurs artistes du T/:M/re
/r~MM~, M. de Boulainvilliers, le lieutenant de police, M. de Crosne, le
générât Lanoue, Fleurieu, ancien ministre de la marine.</p>
<p>(i) Dazincourt jouait les rôles de valets il avait créé, le 27 avril
tyS~, le rôle de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Alexandre Duval, le futur académicien, était entré comme acteur au
Théâtre français en 1793. Au tome III de ses &lt;jE;~rM complètes, il a
donné de curieux détails sur sa captivité et celle de ses camarades aux
Madelonnettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voir l'Histoire de la Révolution, par MICHELET. (3) LAMARTINE,
Histoire des Girondins, livre XVIII Louis BLANC,Histoire de la
Révolution, t. VII, p. 2yi.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Vergniaud, ne rencontra aucun démenti. M. Michaud rétracta son
article, et dans celui que publia plus tard la .B!'o~'r~p/e universelle
(tome LX), il n'est plus fait allusion aux prétendues amours de
l'orateurde la Gironde avec la belle, la bonne, /'a~o7~e Mlle Candeille.</p>
<p>Le volume de M. Henry Lumière n'en est pas moins plein d'intérêt, et
malgré les réserves que j'ai dû faire, j'en recommande la lecture. C'est
un livre agréable, et qui est loin d'être sans valeur. Il renferme
quelques documents nouveaux, mais ce n'est pas l'œuvre définitive que
nous sommes en droit de demander. Ce vaste et beau sujet, le Théâtre
françaispe?M~i~ la Révolution, attend encore son historien. t5 septembre
tSgS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>FEUILLETON DE GEOFFROY~</p>
<p>ES thèses pour le doctorat, j'entends le doctorat ès lettres valent
presque toujours d'être lues. Elles forment d'ordi-</p>
<p>naire une monographie composée avec soin, puisée le plus souvent aux
sources mêmes. L'auteur, en l'écrivant, sait que son œuvre sera examinée
de près par des juges compétents, qui ont mission de relever ses erreurs
et ses inexactitudes, s'il lui arrive d'en commettre il lui faut donc
prévoir les critiques, aller au-devant et d'avance y répondre. Pour
cela, force ()) Geoffroy et la Critique dramatique sous le Consulat et
l'Empire (J.Soo-J&lt;Sz~); par M. Charles-Marc DES GRANGES, docteur ès
lettres. Un volume in-8°, librairie Hachette et Cie, 1897..</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>lui est bien d'étudier son sujet sous toutes ses faces, de le retourner
de çà, de là, partout, de suivre enfin le conseil du fabuliste</p>
<p>Creusez, fouillez, bêchez, ne laissez nulle place</p>
<p>Où la main ne passe et repasse.</p>
<p>C'est justement ce que vient de faire M. CharlesMarc des Granges, dans
sa consciencieuse et très remarquable thèse sur Geoffroy et la critique
~r~Ma~Me sous le Co~M/~ /E'r6.</p>
<p><pb/></p>
<p>a quo cet&lt;yon&lt;e~er~M?!t</p>
<p>Vatum Pieriis ora r~a~ttr aquis. x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La tonsure et le MM-~coMJf, qui ne confèrent point le sacrement de
l'Ordre, et ne font pas le prêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« P. Geoffroy, régent de rhétorique au collège des Quatre-Nations,
sacrilège et parjure le matin et le soir du jour marqué pour son serment
civique qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette gravure chargée porte pour titre gênera! Les deux font la paire
(i).</p>
<p>(i) Révolutions de Paris, tome VIII, p. 458. (x) L'Ami du Roi, n" du a
avril t~Qi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Geoffroy avait cinquante-sept ans. Son premier feuilleton parut le i~
ventôse an VIII (2 mars 1800). A partir de ce moment, et pendant
quatorze ans de suite, il écrira un feuilleton presque tous les deux jours.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'a pas assez dit tout au moins et ce que je voudrais indiquer ici
très rapidement.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment sûr de la vérité qu'on ne doive plus la dire~ parce qu'elle est
connue de tout le monde. 11 n'y a point d'autre moyen d'empêcher qu'un
journal ne soit pas arrêté. (i) »</p>
<p>S'ils dévoraient ainsi le /CM/o?!, s'ils voulaient (&lt;) FiÉvËE, tome II,
p. n/)..</p>
<p>(2) Ibid, tome II. p. 118. Note XXXIV, juin t8o5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quette et répétant souvent « Comme je suis venge » H y avait quelque
chose de cela dans les sentiments qu'on éprouvait en lisant les
feuilletons de Geoffroy. (t) »</p>
<p>-I V</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPOIR DU CRITIQUE</p>
<p>Que la Vénus de Médicis,</p>
<p>Pour nous rendre visite, en ce moment s'embarque. « Bone Deus! c'est
bien ce qu'il me faut », Me répond en riant le censeur de Vohaire &lt;t Que
j'aurai de plaisir dès qu'elle prendra terre, A lui chercher quelque
défaut! «</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'ai séduit G* j'en séduirai bien d'autres!</p>
<p>L'auteur, M. Boullault (2), qui tient pour Mlle Du(t) Reichardt, p. 21.</p>
<p>(2) J. Boullault, auteur de plusieurs comëdies-vaudeviDes et de romans
qui eurent, en t8oî et )8oz, un certain succès la Mendiante de qualité,
Mes Amours ~Va~ferrc, le ~'atif~Me vivant. Son pamphlet contre Geoffroy
est rarissisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>chesnois, suppose un scrutin pour ou contre les deux tragédiennes et en
donne ainsi le résultat</p>
<p>POUR M"" DUCHESNOIS</p>
<p>1° Tous les gens de lettres; 2° Tous les acteurs célèbres retirés de la
Comédie, notamment M"es Clairon et Dumesnil</p>
<p>3" Quelques membres actuels du théâtre, notamment M. et Mme Talma,
Fleury et quelques subalternes, tels que que Florence et M~ Suin; ~.°
Les élèves de l'Ecole polytechniquè;</p>
<p>5° Geoffroy, rédacteur du fameux feuilleton.</p>
<p>« I! paraîtra peut-être singulier, ajoutait l'auteur du pamphlet, de
voir M. Geoffroy dans les deux partis. Nous ne savons comment concilier
cette bizarrerie mais c'est un fait dont nous ne pouvons douter; on se
dit tout bas, dans la société, que Mlle Duchesnois n'avait fait que
toucher son cœur, mais que Mlle Georges lui a tourné la tête. »</p>
<p>Douze ans plus tard se produisit « l'incident Talma N. M. des Granges en
a parlé, avec agrément comme toujours, mais sans entrer dans le détail.
J'avais eu l'occasion de parler de cet épisode, il y a deux ou trois
ans, dans mon livre sur l'AnMce 7~7~ (i). On me pardonnera de reproduire
ici quelques-unes des pièces que j'apportais alors au dé(i) L'Année
JS/7, par Ed. BIRÉ. H. Champiou, éditeur, 1895.</p>
<p>POUR M'" GEORGES</p>
<p>t" Le corps des médecins. Ils disent qu'ils n'ont jamais vu un si beau
sujet;</p>
<p>~MI'esRaucourf,Votnais, MM. Dazincourt, Lacave et !e souffleur;</p>
<p>3° 400 gratis distribués régulièrement dans la salle et bien stylés;</p>
<p>4&lt;' Des députés de la ville d'Amiens;</p>
<p>5° Geoffroy, rédacteur du fameux feuilleton.</p>
<p><pb/></p>
<p>bat, et dont, je l'avoue, je regrette l'absence dans le livre de M. des
Granges.</p>
<p>(f) Biographie des Conte;nporains, tome II, p. 43o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Geoffroy raconta lui-même l'attaque dont il avait été l'objet dans un
article où le venin le plus dangereux se dissimulait sous les phrases
les plus brillantes. Talma répondit par une lettre adressée au yoMr7M/
de /E'?7~'r6, qui la publia dans son numéro du 16 décembre</p>
<p><pb/></p>
<p>5 septembre 1857.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ARMÉE A L'ACADEMIE~</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chapitres sur les académiciens du XVIIe et du XVIIIe siècle sont des
plus intéressants mais je dirai seulement quelques mots de ceux du xix~.
En voici la liste Lacuée de Cessac, le comte de Ségur, Daru, Destutt de
Tracy, Chateaubriand, Alexandre Duval, Jouy, de Bonald, Lally-Tolendal,
le duc de Lévis,te duc de Richelieu, Droz, Mathieu de Montmorency,
Lamartine, le général de Ségur, Viennet, Emmanuel Dupaty, Salvandy,
Alfred de Vigny, le duc de Noailles.</p>
<p>Les notices de M. de La Jonquière sont très bien faites, sobres,
aimables, judicieuses. Le lecteur y trouvera profit et agrément.
Quelques inexactudes s'y sont glissées, et il ne se pouvait guère qu'il
en fût autrement. L'auteur, j'en suis sûr, me saura gré de les lui
signaler.</p>
<p>~M. )</p>
<p>« François-Auguste, vicomte de Chateaubriand, naquit, dit M. de La
Jonquière, le 4 septembre 1767, au château de Combourg. »</p>
<p>Il y a ici une triple erreur. Chateaubriand est né le</p>
<p><pb/></p>
<p>4 septembre 1768 (et non 1767); ses prénons étaient François-René, et
non pas François-Auguste; il vint au monde, non au château de Combourg,
mais dans la ville de Saint-Malo.</p>
<p>Voici son extrait de baptême</p>
<p>Extrait des registres de l'état civil de la commune de Saint-Malo pour
l'année 1768;</p>
<p>.F'r~Kco:.y-7?ene' de Chateaubriand, fils de René de Chateaubriand et de
Apolline-Jeanne-Suzanne de Bédée, son épouse, né le 4 septembre 1768,
baptisé le jour suivant' par nous Pierre-Henri Nouail, grand vicaire de
l'évêque de Saint-Malo. A été parrain Jean-Baptiste de Chateaubriand,
son frère (i), et marraine Françoise-Genrude de Contades, qui signent et
le père. Ainsi signé au registre Contades de Plouër, Jean-Baptiste de
Chateaubr-iand, Brignon de Chateaubriand, de Chateaubriand et Nouail,
vicaire général.</p>
<p>La maison qu'habitaient alors mes parents est située dans une rue sombre
et étroite de Saint-Malo, appelée la rue des Juifs cette maison est
aujourd'hui transformée en (i) C'est lui qui, dans la suite, devint le
petit-gendre de M. de Malesherbes, et fut guillotiné, le 22 avril 1794,
avec l'illustre défenseur de Louis XVI. Furent guillotinées le même
jour, la fille de Malesherbes, veuve de Le Peletier de Rosambo,
guillotiné le 20 avril, et sa petite-fille, Mme de Chateaubriand. La
sœur de Malesherbes, Mme de Senozan, fut guillotinée quelques jours plus
tard, le to mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>I! s'embarqua pour l'Amérique au commencement de 1701, se proposant de
découvrir ce fameux passage (i) Mémoires d'outre-tombe, tome p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec mes inutiles cartouches, dans ma giberne mes camarades se moquaient
de moi et arrachaient les feuilles qui débordaient des deux côtés du
couvercle de cuir (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>premier moment de la Restauration et d'ailleurs comment les retrouver?</p>
<p>(t) Mélanges de philosophie, d'histoire et de /t'«era&lt;Mre, par M. DE
FÉLETZ, de t'AcadëTiie française, tome III, p. 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il a avancé d'un an la date de la naissance de Chateaubriand, M.
de la Jonquière avance aussi un peu la date de sa mort, qu'il place au
mois de juin i8z}.8. L'auteur du G'c'M!'e du c/~rM~we est mort le</p>
<p>4 juillet 1848.</p>
<p>II</p>
<p>A l'armée des princes, en même temps que Cha-</p>
<p>teaubriand, se trouvait plus d'un futur académicien, le duc de Lévis, le
duc de Richelieu, le vicomte de Bonald.</p>
<p><pb/></p>
<p>nom de l'auteur, mais seulement ces mots par M. de B. ~M~7Ao?M7He/r~c~.</p>
<p>Bonald n'a jamais publié d'ouvrage ayant pour titre, comme le dit AI. de
la Jonquière. l'Origine dit langage. Sous la Restauration, il fit
paraître deux volumes de Recherches sur les ~r&lt;?M~r$ objets des
COMM!.M~CM morales. Dans cet ouvrage, au jugement de Sainte-Beuve, « il
a défendu la philosophie spiritualiste par les armes les plus aiguisées
et les</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) C~t&lt;scr/e~ du lundi, tome IV, p. 3/).2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) MeMOi'rM du général baron 77t!e~!M&lt;&lt;, t. 1, p. ~.16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant Saint-Roch, la foule lui fait obstacle; il s'abrite sous l'auvent
de l'échoppe que nous voyons encore aujourd'hui adossée contre l'église.
Des cris de joie, des hurlements sauvages se font entendre. Une
charrette passe on conduit un homme au supplice. Quel est ce malheureux
? C'est 0'Moran, c'est son général qui meurt pour l'avoir sauvé;
0'Moran, seule victime de ~rre~ qui vient de les /rap~r tous deux. M. de
Jouy baisse la tête ses larmes vont le trahir. 0'Moran l'avait aperçu,
triste et dernière consolation. L'aide de camp veut encore remercier son
général d'un regard où parle toute son âme. Une seconde charrette
s'avance ses yeux rencontrent ceux de (() Mémoires de TmÉBAULT, t. I, p.
52~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gorsas, son premier maître de pension. Gorsas allait mourir (&lt;). »</p>
<p>(;) Discours de re'cept/o;! de M. Empis ssance de l'Académie française
du z3 décembre 18~7.</p>
<p>(2) H. WALLON, Histoire &lt;r!'&amp;M)!~ reyo~&lt;o;!MJtre de Paris, t. II, p. 462.</p>
<p>(3) WALLON, t. I, p. 3y5.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Au début des guerres de la Révolution, l'impératrice Catherine le
chargea d'une mission auprès du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bras, et le général Gourgaud reçut ensuite une blessure dans le corps.
Les témoins décidèrent que le combat était terminé, et que l'affaire ne
devait pas avoir d'autre suite.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'êtes-vous devenus, bords riants frais bocages Où l'Arno promène ses
eaux?</p>
<p>Qu'êtes-vous devenus, magnifiques rivages Où la mer de Tyrrhène, à
l'abri des orages, Entoure Naples de ses flots?</p>
<p>Et vous, brillants aspects, sublimes paysages, Qu'admira mon enfance aux
rives du Léman? C'en est donc fait! Je vais dans ces tristes parages
Célébrer vainement vos séduisants rivages Et mourir en vous regrettant!</p>
<p>Et.la lettre se termine prosaïquement par l'indication de son adresse
Al. de L., ~r~c du co?~, c/!e~ M. Z)Mra~, épicier, ~M~-rMg ~a~M~r/n!, à
~MM~(l).</p>
<p>La lettre suivante, en date du 3 août, commence ainsi « Je me console
dans cet ennuyeux séjour et plus ennuyeux métier en me promenant tous
les jours cinq ou six heures dans la campagne, un livre et un crayon à
la main. Suit la copie du yoMrM/ de ses promenades. Le Journal est
moitié prose et moitié</p>
<p>(t) Correspondance de Lamartine, t. 11, p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers. Après la signature ~4. ~eL., ~r:a~, vient ce post-scriptum «
Comment trouves-tu le métier ? Pour moi je n'ose le dire. Mais vive le
roi et tout irait bien. » (i)</p>
<p>(t) Correspondance. t. II, p. 4. (2) lbid., p. 5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Manuscrit de ma mère, avec commentaires, prologue at épilogue,
par A. DE LAMARTINE, p. i83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dextra tenet calamum,</p>
<p>Stt-c&lt;fM tenet altera /errM'M</p>
<p>ou encore ce mot de Cervantès, le glorieux mutilé de Lépante A~c~ la
/a~~ c~o~d /a p/MMa Jamais la lance n'émoussa la plume.</p>
<p>t2 janvier i8q~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHOSES DE BRETAGNE~</p>
<p>L y aura du bruit dans Landerneau. » Ce mot du Rennais Alexandre Duval,
dans sa comédie des 7Yer~:er~, se vérifie aujour-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Mor-Bihan, petite-mer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perrinaïc et sa compagne « se tenaient aux côtés de la Pucelle sans
sortir de son rayonnement. a Bien</p>
<p>(&lt;) Bois de la nuit ou du couchant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sous un pied de fougère, un ramier avait fait son nid, pigeonnier où
venaient les araignées dresser leurs toiles parmi la rosée brillante
comme l'or, etc., etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gravissant son calvaire, murmurer ce chant d'affliction</p>
<p>« Dans l'Eglise de ma paroisse sont les beaux offices, et les cloches
sont éclatantes. Chères cloches, adieu Cloches saintes de mon pays »</p>
<p>Suivent quatre strophes, dans le même ton puis M. Quellien, revenant au
supplice de !a sœur de Jeanne d'Arc, reprend « De pareils crimes ne
s'accomplissent jamais sans que des signes passent dans le ciel. La
/eM~o/?~/a/re poursuit</p>
<p>« Et tout le monde de se lever avec épouvante, en voyant les Angles
rouges de feu.</p>
<p>« Et avec des tisons, on vit des démons qui mettaient le feu dans la
voûte du ciel</p>
<p>« Et chaqueassistant croyait mêmequ'il brûlait jusqu'en ses entrailles</p>
<p>Perrinaïc était morte, loin de sa chère Bretagne, martyre de sa toi et
de son patriotisme. Il était naturel que ses compatriotes de Guranhuel
la considérassent comme une sainte. Aussi M. Quellien nous apprend-il
que, dans la forêt de Coat-an-Noz, on remarquait jadis, près des cabanes
de charbonniers, une image de femme encadrée dans une niche et ayant
pour piédestal un bûcher. Lorsqu'on demandait auxbûche-</p>
<p><pb/></p>
<p>rons pourquoi la Vierge Marie était ainsi représentée, ils ne manquaient
jamais de répondre « Ce n'est pas une sainte Vierge, mais une fille de
chez nous dont nous ne savons plus le nom. C'est la mie qui fut brûlée
par les Anglais. »</p>
<p>L'entreprise, sans doute, présentait plus d'une difficulté mais on sait
que les Bretons sont tenaces, même et surtout les Bretons de Paris. M.
Quellien a donc multiplié les articles de journaux. Il a organisé des
conférences, des expositions, des fêtes artistiques et littéraires. Il a
créé «l'Œuvre du monument de Perrinaïc a, placée sous le patronage des «
Dames de</p>
<p><pb/></p>
<p>Bretagne ». A côté du comité primitif dit Comité de vulgarisation, est
venu tout rémment se placer un Comité d'action, sous la présidence de
deux académiciens, M. Jules Simon et M. Leconte de Lisle. M. Leconte de
Lisle vient de mourir. J'espère bien que M. Jules Simon vivra encore de
longues années, mais je doute qu'il lui soit donné de présider à
l'inauguration de la statue du Menez-Bré car il paraît bien que les
affaires du « Monument de Perrinaïc » ne marchent guère, ou plutôt
qu'elles ne marchent pas du tout.</p>
<p>I!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Encore, dit-il en son sermon (rapporte le Journal d'un bourgeois)
qu'elles étaient quatre femmes, dont trois avaient été prises, c'est à
savoir cette Pucelle (Jeanne d'Arc), Pierrone et sa compagne, et une qui
est avec les (f) Journal d'un bourgeois deParis de j~o~ ~~p, édition
Tactey (t88i), p. 259-260.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre écrivain du xve siècle, a parlé de la mort de. Pierrone. C'est
)e dominicain Jean Nider, auteur d'un traité de théologie morale, dans
lequel il donne aux hommes pour exemple et pour modèle les moeurs et les
vertus des fourmis d'où le titre de son livre .For~ncarn~H ou
ForM!/car!'M~ /~er, « Livre des fourmis ». Nider était au concile de
Bâle, vers iz).3g il y rencontra maître Nicole Lami, qui représentait à
cette assemblée l'Université de Paris et qui lui donna divers détails,
consignés dans le.For~n'c~r!'K~,non seulement sur Jeanne d'Arc, mais
aussi sur deux femmes, où il est facile de reconnaître Pierrone et sa
compagne. Après avoir parlé de la Pucelle et de son supplice, Niderajoute</p>
<p>Dans le même temps parurent aux environs de Paris deux femmes (duo
/ctM/M~ se disant publiquement en(i) C'est-à-dire jetées ou entretenues
dans. ces visions, ces hallucinations diaboliques.</p>
<p>(2) Journal. p. 2~1-2~2.</p>
<p><pb/></p>
<p>En dehors de ces textes de Jean Chuffart et de Nider, on ne trouve rien
sur Pierrone, dans les chartes et les chroniques du xve siècle,
absolument rien. Ce que l'histoire nous apprend d'elle se réduit donc à
ceci</p>
<p>Avant le 25 décembre 1420, on ne sait rien sur son compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(i) Perrinaïc, une com~~Me de Jeanne ~r", par C. QUELLIEN. Paris,
Fischbacher, i8gi.</p>
<p>(2) Voy. QUICHERAT, t. IV, p. 467, 4/3, 4~4., 5o4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Autre renseignement et recueilli d'hier. Un homme fort intelligent,
qui parcourt souvent les routes de la forêt, m'écrit qu'il s'est enquis
et auprès de plusieurs. Toutes les maisons de la forêt ont une bonne
~'er~-e, aucune n'est posée sur un piédestal en forme de bûcher. Jamais
personne n'a vu ni entendu parler non plus de la fille brûlée par les
Anglais. Parmi les témoins entendus par mon eH~Ke/e~r, figure un homme
de soixante ans, né sur la lisière de la forêt et y demeurant, « très
versé dans les traditions locales », et un autre, maire dans le
voisinage, qui habite depuis soixante-six ans sa commune natale. (i)</p>
<p>(!) Le Roman de Perrinaic; Réponse Af. Quellien, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce début est beau, d'une couleur épique. Historiquement, il est tout à
fait en dehors du vrai. Sous le long règne du duc de Bretagne Jean V,
entre Bretons et Anglais les hostilités furent rares, insignifiantes par
suite, l'antipathie entre les deux races s'affaiblit beaucoup. Dans les
chroniques de l'époque, je ne connais rien qui puisse justifier ou
motiver une peinture de ce genre. Quant au « célèbre ~/o~r~A' Kaerrymell
», il n'en existe trace nulle part; c'est un enfant de l'imagination du
barde de Perrinaïc » (i). Cependant Perrinaïc est en France. Le moment
(i) Une ~r~e~Me compagne de Jeanne d'Arc. Pierrone et Perrinaïc, par
Arthur DE LA BORDERIE, membre de l'Institut, page i 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donc Pierrone n'avait pas été la compagne de Jeanne d'Arc sur les champs
de bataille (i).</p>
<p>IV</p>
<p>(î) LABoRDERIE,p. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ils font grand honneur au barde du xve siècle qui les a composés.
J'avais cru d'abord qu'ils avaient pour auteur « le célèbre ~C/oareAKaerrymell
 », mais je me trompais. Kaeïrymell n'y est pour rien, et cela
pour deux bonnes raisons. La première, c'est que le cetèbre Kaerrymel,
nous le savons maintenant par Al. de la Borderie, n'a jamais existé; la
seconde c'est que les couplets chantés par Perrinaïc et sa compagne en
iz).3o sont t'œuvre, non d'un barde du xve siècle, mais d'un barde du
xixe, M. Quellien !ui-même 1 Il. les a composés en breton, traduits en
français et imprimés, il y a tout juste trois ans (i)</p>
<p>Soit. A défaut de témoignages historiques, M. Quellien va s'appuyer sur
la tradition, sur la fégende, sur une ~eH~ejpo/7H~rc, de celles
~oM~/e~/M est ~/&lt;~7lible, parce qu'elles sont contemporaines des événe-</p>
<p>(i) Voy. QuELHEN, Perrinaïc, édit. Fischbacher. 189;, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voy. A/c/u~e, janvier-février )8g~.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette M~eMe dans le dialecte national que les lecteurs français me
pardonnent une traduction forcement infidèle (t). »</p>
<p>Eh bien non, M. de la Borderie, M. J. Trévédy,</p>
<p>()).PerrtM:c, t/?!?coM~g')!e~e y&lt;?&lt;!M)!e d'Arc, par M.
QuELHEN.Fisehbachor,i86;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>CRITIQUE D'AUTREFOIS~</p>
<p>AMAis en France on n'a noirci tant de papier, et cependant on ne lit
plus. Sans doute, on parcourt le journal du matin,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses rides sur son front ont gravé ses exploits.</p>
<p>II</p>
<p>Le vingtième volume de les Œ'M~r~ et les hommes au ~YY.~ siècle (c'est
le titre que Barbey d'Aurevilly avait donné lui-même au recueil de ses
articles) vient de paraître. Il est intitulé Porfr~ littéraires et jt70/MM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pas plus que Nisard, Armand de Pontmartin n'avait rendu justice à
Balzac. Tout en reconnaissant (i) SA[~'[E-BEUVE,
for&lt;ra;coM~)!t~'crains,T.I. (2) D. NisARD.s~r(S~e la littérature
française, T. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il y avait dans son œuvre de véritables prodiges, de nombreux sujets
d'éblouissement et de surprise, il n'en avait pas moins dirigé contre
lui un éloquent et très vif réquisitoire (t).</p>
<p>Après avoir rappelé que la maîtresse faculté de l'esprit de Shakespeare
était ce genre d'imagination toute-puissante qui se souvient avec autant
de force qu'elle invente, et qui, passionnée et inépuisable, s'exaspère
au lieu de s'affaiblir quand elle s'exprime, il montre très bien que
cette faculté èst aussi la carac~r~Me du génie de Balzac, et que
l'auteur du Père Gor/o~ ta possède aussi complète que l'auteur du Roi
Lear. Ceia établi, il montre ensuite que Baizac a, tout autant que
Shakespeare, l'invention, ou le ressouvenir des impressions éprouvées
qui est souvent toute l'invention humaine t'observation et l'intuition,
qui n'est guère que t'observatior' foudroyante; la passion et la
couleur, qui en est la fille; et par dessus tout, l'esprit, l'esprit
enfin qui couronne et</p>
<p>(i)C~M~r:c.MMM~T.L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partie, pour l'emporter sur le nombre et sur la variété des types de
l'oeuvre de Shakespeare. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux arts, etc., et qui, par-dessus le grand romancier, et le grand
écrivain, établissait le grand moraliste et le penseur le plus original
et le plus profond Il est, je le répète, très déptorabte que la mort de
Dutacq, l'ami particulier de Balzac et qui avait été l'inspirateur de ce
travail, en ait fait abandonner l'idée car on aurait un livre prodigieux
qui, pour la valeur et le nombre exorbitant des pensées prises dans
l'oeuvre d'un seul homme, ne pourrait se recommencer avec les pensées
d'aucun homme de génie des temps modernes ou du passé. J'en porterais
bien le défi ~)</p>
<p>III</p>
<p>Dans ce nouveau volume, Barbey d'Aurevilly a deux chapitres sur
Chateaubriand. Le premier est de 185g. La réaction contre le chantre de
René ëtai t alors très vive et presque générale. La poésie était
décidément « vieux jeu », La lyre n'était plus qu'une « vieille guitare
». La philosophie, la politique ei les lettres, l'antiquité, Rome et la
Grèce sottises que tout cela Grands mots et grandes phrases avec les-</p>
<p><pb/></p>
<p>quelles on en avait heureusement fini L'heure des petites phrases, des
petits livres et des petits écrivains était enfin arrivée au style de
Chateaubriand on préférait le style de M. About.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'y perdrait-elle pas! La personnalité de l'historien ne doit pas être
absente de l'histoire elle illumine, elle échauffe, elle vivifie le
récit impersonnel des faits qu'il raconte. Et c'est même (pour le dire
en passant) la supériorité des historiens modernes sur les historiens de
l'antiquité. « Excepté, dit très bien Barbey d'Aurevilly, excepté
quelques œuvres épiques et dramatiques où le mérite du poète est de
s'effacer et de se mouvoir'dans des personnalités qui ne sont pas la
sienne, et que le mot'de Pascal ne détruirait pas, il</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en irait, pour peu que ce mot cruel triomphât du je de l'homme, de
plus de la moitié de l'âme et des littératures, et c'est par masses
qu'on écraserait l'esprit humain »</p>
<p><pb/></p>
<p>6 mars 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGEURS</p>
<p>POÈTES~</p>
<p>ENÉ Bazin est le plus fin et le plus délicat de nos romanciers, et il
est en même temps un aimable, un charmant touriste,</p>
<p>ET</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eux.</p>
<p>C'est d'abord le P. Coloma, un père jésuite et un romancier, l'auteur de
~~MeM~cM, le roman des. moeurs madritènes, qui a été, en Espagne, le
plus grand succès littéraire de ces dix dernières années. Le P. Coloma
est aujourd'hui âgé de quarante-cinq ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AN DERNIER</p>
<p><pb/></p>
<p>S'entourant de verdure, adossée au coteau,</p>
<p>S'élever au-dessus des murs gris du viUage</p>
<p>Cette blanche maison qu'on nomme le château, Je disais, m'arrêtant de
nouveau dans ma course Le bonheur, ô mon Dieu, vous me l'avez donné H ne
faut pas au loin en rechercher la source,</p>
<p>Elle est presque toujours aux lieux où l'homme est né Le bonheur, il est
là, derrière la charmille,</p>
<p>Derrière ce sapin aux bras rudes et verts,</p>
<p>Sous ce bleu toit d'ardoise, au foyer de famille, Où, comme un jour
rapide, ont passé tant d'hivers! 1 Le bonheur, il est là, près de la
cheminée</p>
<p>Où tantôt nous serons réunis tous les trois</p>
<p>Et craindre au moindre bruit de troubler leur sommeil. Tout est doux et
charmant le troupeau sur la route, La première gelée ou )a première fleur,</p>
<p>Tout, près de ceux qu'on aime, est un nouveau bonheur. Tout semble
s'éclairer de cette amitié vive,</p>
<p>Soleil intérieur qui dore chaque objet</p>
<p>On ne désire rien qu'un autre jour qui suive</p>
<p>Et répète le jour qui finit son trajet.</p>
<p>Maintenant, abattu, mon fusil sur l'épaule,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette « blanche maison », ce modeste château d'Inglange où, l'année
précédente, le poète avait perdu son père, est située en Lorraine, aux
environs de Metz. Encore quelques années, et il lui faudra la quitter à
son tour, exilé volontaire, le jour où ce cher coin de Lorraine sera
devenu terre d'Allemagne. Cet arrachement du sol de la patrie, du sol
deux fois sacré où dorment tous les siens, lui a inspiré une des plus
belles pièces de son recueil. Elle est trop longue pour que je la puisse
reproduire en entier. J'en veux du moins citer ces fragments</p>
<p>UN TRISTE JOUR .D'AUTOMNE</p>
<p>H arriva, ce jour, qu'il semblait impossible Que Dieu laissât jamais venir!</p>
<p>II arriva, ce jour Le lendemain l'aurore, Avec ses gais rayonnements,</p>
<p>Sous le toit paternel nous retrouvant encore, Nous eût retrouvés Allemands</p>
<p>Il arriva, ce jour C'était un jour d'automne, Un soleil pâle l'éclairait,</p>
<p>La campagne pourtant était encore belle, Et c'était.la bonne saison,</p>
<p>Où jadis.on voyait plus d'un ami fidèle S'en revenir vers la maison</p>
<p><pb/></p>
<p>Où l'amitié semblait plus intime, plus douce, Où l'on se plaisait
autrefois,</p>
<p>Dans les haltes de chasse, étendus sur la mousse, A causer gaiement dans
les bois.</p>
<p>Avant que l'hiver sombre endorme la campagne, C'était le temps d'activité,</p>
<p>Bientôt allait venir l'heure de la vendange Avec tous ses bruits, dans
la cour,</p>
<p>De cuves, de barils, de chariots qu'arrange Le tonnelier pour le grand
jour!</p>
<p>Bientôt allaient venir les courtes matinées, Les soirs plus longs durant
si peu,</p>
<p>Les sarments pétillants au fond des cheminées, Les lectures au coin du feu.</p>
<p>A pied j'étais parti pour la prochaine gare, Devançant ma famille.
Entassement bizarre, Cortège de l'exil, deux chars étaient remplis De
meubles, de ballots, de matelas, de lits, Et me suivaient montant
péniblement la côte. Lorsque j'en atteignis la cime la plus haute, Un
cantonnier me dit Au revoir! Autrefois Je chassais bien souvent dans ces
deux petits bois Coupés par un chemin, le passage des lièvres
M'arrêtant, un soupir s'exhala de mes lèvres, Et je considérais d'un
regard triste et long Au-dessous de mes pieds tout ce charmant vallon,
Ses prés, ses gais moulins bordés par des saussaies, Ses hameaux
entourés de jardins et de haies,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses vignes, ses chemins au talus de gazon, Ses champs bruns labourés,
ses carrières de plâtre. Devant moi je voyais, au bas de la colline, Mon
manoir aux murs blancs, le sapin qui s'incline, L'antique colombier,
l'église avec sa tour, Le village groupant ses maisons alentour, La
chapelle où dormaient mes tombeaux de famille, Le jardin, ses bosquets
et sa vieille charmille, Le potager avec ses bordures de buis,</p>
<p>Je ressentis alors un instant d'agonie,</p>
<p>Puis m'essuyant les yeux d'un revers de ma main, D'un pas précipité je
repris mon chemin.</p>
<p>Ma maison me regarde et ne connaît plus (i).</p>
<p>S'il ne t'habite plus, combien souvent il y revient par la pensée et
comme il la chante toujours, en des vers doux et tristes</p>
<p>(t) V. HUGo, la'Tristesse d'Olympio, dans les Voix intérieures.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIEILLE MAISON</p>
<p>Un coin aimé,</p>
<p>Un vieux toit sous lequel s'abrite Le souvenir de son printemps</p>
<p>Si parfumé</p>
<p>Par les aïeux;</p>
<p>Où jeune nous avions dû croire</p>
<p>Que nous aussi pourrions un jour Fermer les yeux.</p>
<p>De nos soins et de notre espoir</p>
<p>De chaque instant;</p>
<p>Nous charme tant!</p>
<p>Si l'on s'en revient d'un voyage,</p>
<p>On a pour la vieille maison</p>
<p>Quelque cadeau</p>
<p>Un banc qu'on mettra sous l'ombrage, Sur un beau tapis de gazon,</p>
<p>Au bord de l'eau.</p>
<p>On rapporte quelque beau livre, Quelque livre longtemps cherché, Rare
bouquin</p>
<p>Qui, sous les baguettes de cuivre, Étale, quoique un peu caché,</p>
<p>Son maroquin</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de la note attendrie, on trouve aussi dans ces Heures perdues la
note gaie et railleuse. Le Miracle, les Habits MeM/~ du roi, la ~OHMe
Aventure, le Petit</p>
<p>On augmente sa panoplie</p>
<p>D'un vieux poignard, d'un haubergeon D'art espagnol,</p>
<p>Ou d'une rapière qui plie,</p>
<p>Et de ses deux bouts, comme un jonc, Touche le sol.</p>
<p>Ainsi, pendant un long voyage,</p>
<p>De son chez-soi.</p>
<p>Le souvenir nous encourage</p>
<p>Si loin qu'on soit;</p>
<p>Mais lorsqu'on a perdu l'asile,</p>
<p>L'asile aimé des anciens jours,</p>
<p>Le toit chéri,</p>
<p>On va sans goût, de ville en ville, N'espérant plus les doux retours.
Comme un proscrit</p>
<p>La chère maison paternelle,</p>
<p>Comme autrefois,</p>
<p>Planant sur les prés de velours</p>
<p>Et les grands bois.</p>
<p>Mais la frontière me sépare</p>
<p>De ce'nid où le souvenir</p>
<p>Hélas! qu'il est court, qu'il est rare, Le temps où j'y puis revenir</p>
<p>En étranger!</p>
<p><pb/></p>
<p>y~H~o/, les T'ro~ Questions du ro! sont des contes charmants, d'ailleurs
les plus honnêtes du monde, et dont le tour aisé, la grâce piquante et
la belle humeur, rappellent les Contes e~ vers du bon Nodier. Leur
longueur ne me permet pas d'en rien citer. Je m'en dédommagerai en
reproduisant cette jolie fable</p>
<p>L'ANE ET LA FLUTE</p>
<p>D'une fable bien ingénue</p>
<p>Faut-il que je vous fasse part 1 A l'esprit elle m'est venue,</p>
<p>Par hasard.</p>
<p>L'autre jour, près de mon village, On conte qu'un âne gaillard</p>
<p>S'avança dans un pâturage</p>
<p>Par hasard.</p>
<p>Sa faim étant rassasiée,</p>
<p>L'âne rencontra du regard</p>
<p>La flûte d'un pâtre oubliée,</p>
<p>Par hasard.</p>
<p>Il flaire l'instrument champêtre, Un souffle de ses naseaux part Et dans
cette flûte pénètre,</p>
<p>Par hasard.</p>
<p>Produit une vague musique.</p>
<p>Par hasard.</p>
<p>a A ces accords dignes des anges », S'écria l'animal vantard;</p>
<p>« Refuserait-on des louanges,</p>
<p>Par hasard?)) Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien d'ânes qui n'obéissent</p>
<p>En rien aux préceptes de l'art,</p>
<p>Une fois, pourtant/réussissent. ·</p>
<p>Par hasard!</p>
<p>STYLE NOUVEAU</p>
<p>Le bon monsieur Jourdain disait ne vouloir ni Prose, ni vers. Depuis on
a fait une chose Admirable. L'on a de notre temps fini</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRE ET</p>
<p>LIVRES ROMANTIQUES~</p>
<p>E voudrais avant tout, disait un jour SainteBeuve, donner simplement des
chapitres d'histoire littéraire, les donner vrais,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De son vrai nom Théophile DoNDEV, auteur de Feu et Flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>trente ans, maire de son village, seigneur et maître du château et delà
terre de Beuvron.</p>
<p><pb/></p>
<p>couvertures nouvelles, le restant de l'édition des Œ'M~r~ choisies. Le
Voltaire des c/M?&lt;erM s'écoula assez facilement le Soldat ~~o~re~r, qui
était alors dans tout son éclat et toute sa vogue (i), sut gré au
co/OH~-e~fcMr de ne l'avoir pas oublié et d'avoir travaillé pour lui.</p>
<p>C'est la faute de Rousseau;</p>
<p>C'est. la faute de Voltaire.</p>
<p>En quittant le colonel, quelque temps avant sa chute, Renduel entra chez
Hautecœur jeune, dont la ()) Le Soldat laboureur, vaudeville de BRAZIER,
DuMERSAN et FRANCIS, fut joué pour la première fois aux Variétés, le
terseptembre 1821.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Certainement il avait bien ses petits travers, mais sa manie avait une
certaine grandeur. Il est le premier dans ce siècle qui ait donné au
manuscrit du</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces Ce?~~ ~.quelques années plus tard, lorsque le pauvre Ladvocat
mourut dans la misère et dans l'oubli, deux ou trois, tout au plus,
accompagnèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>son cercueil. « Et songer, disait encore Jules Janin, que cet homme qui
a fait imprimer tant .de milliers et tant de milliers de feuilles de
papier dans toute sa vie, il n'a pas eu, dans sa mort, ne fût-ce que par
charité, ô presse ingrate un simple billet de. faire part! » (i)</p>
<p>nir pour le malheureux Ladvoca't, mort sur un lit d'emprunt.</p>
<p>Le chapitre consacré par M. Jullieri aux relations de Victor Hugo avec
Eugène Renduel est bien le plus piquant qui se puisse lire.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les affirmations de M. Gosselin étaient nettes, pré-</p>
<p>cises elles étaient de celles qui appellent une protestation indignée,
une réfutation immédiate. L'avocat de Victor Hugo, Me Durmont, se
contenta de plaider l'incompétence. Voici son discours, tel que le
rapporte la Gf~e~e des 7"r~~?MK.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a été que pour masquer l'incompétence de l'action dirigée contre M.
Victor Hugo. » (i)</p>
<p>Le tribunal de commerce se déclara incompétent. Une transaction
intervint-elle ? L'affaire fut-elle portée plus tard devant le tribunal
civil? Je ne saurais le dire, les archives du Palais de Justice ayant
été brûtées pendant la Commune. Quoi qu'il en soit, il restera de cette
affaire cette petite phrase, qui se trouve dans l'exploit introductif
d'instance de M. Gos(i) Guette des Tribunaux du 2 octobre t83i.</p>
<p>(2) Ga~c~e des. Tribunaux du i~. octobre i83i.– Voyez aussi, Gayet~e du
16 octobre, les observations de M. Gosselin.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>selin, et que les plus beaux vers du monde n'effaceront pas ~'r~H~
talent ne ~MjMH~re/o~/c/ sincère (i).</p>
<p>III</p>
<p>Si M. Adolphe Jullien n'a pas parlé du procès de Mar!OH Delorme, en
revanche que d'amusants détails il nous donne sur le grand poète, et
tout d'abord sur la prodigieuse habileté avec laquelle Victor Hugo
maniait les ressorts de la rcc/~we/ II nous le montre, avec pièces à
l'appui, mettant son éditeur en avant pour se couvrir lui-même, et lui
recommandant bien de faire recopier les notes qu'il adressait aux
journaux, de peur que son écriture fût reconnue. J'imagine qu'on ne fera
pas figurer dans la Correspondance de ~z'c~or Hugo ces lettres où l'on
voit apparaître Oiympio coiSe du casque de Mangin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épigraphes musicales furent Mo~e~ en tête des chapitres, de façon que le
roman aurait pu se lire, avec accompagnement de piano.</p>
<p>Enfin l'auteur de la Sainte-Baume termine son ouvrage par une sorte
d'épilogue musical. Le héros, Anatole de Rhumilhey, a perdu celle qu'il
aime. Elle est morte; mais il est averti par une espèce de révélation
qu'elle est au ciel et qu'elle tient son rang dans le chœur des vierges.
Anatole l'invoque comme une sainte. On entend alors cet hymne admirable,
le magnifique andante de ta Symphonie en la de Beethoven. Ces deux
volumes de la Sainte-Baume sont assuré-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment parmi les plus curieux qu'ait édités Eugène Renduel. Dans la
prochaine édition que ne saurait manquer d'avoir le remarquable et si
intéressant ouvrage de M. Adolphe Jullien, il fera, je l'espère, une
petite place au roman de Joseph d'Ortigue, et donnera le fac-similé de
l'une de ses épigraphes musicales, par exemple celle qui est en tête du
chapitre où l'héroïne attend son bien-aimé, la prière d'Ma; dans
Fr~~c/ïK~, lorsqu'elle attend Tony, son fiancé. 20 décembre i8g6.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR FOURNEL"~</p>
<p>'EST l'heure des vacances et la saison des voyages. Autrefois, il y a
quelque quarante ans, lorsque nos pères s'ennuyaient</p>
<p>au logis (ce qui leur arrivait bien quelquefois), ils ne pouvaient guère
entreprendre</p>
<p>Un voyage en lointain pays.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>A ceux-là, je ne saurais trop recommander les quatre volumes de M.
Victor Fournel dont je viens d'inscrire les titres en tête de cette
causerie.</p>
<p>L'auteur, je dois les en prévenir, n'est membre d'aucune société de
géographie les lauriers de son confrère Stanley ne l'ont jamais empêché
de dormir, et j,e crois bien qu'il serait tenté de lui dire comme le
berger de Virgile Non ~M~e~ invideo" )M2'ror MMg' S'il voyage, ce n'est
point pour ajouter, au prix de mille fatigues, un nouveau chapitre à
l'histoire des découvertes.; c'est,, au contraire pour sedélasser~pour
faire l'école buissonnière aux quatre points cardinaux de l'Europe.
Chroniqueur émancipe, il s'échappe entre deux courriers, comme un
écolier entre deux classes, court le pays, et, au retour, conte son voyage,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Critique d'art émérite, il parle peinture avec une parfaite compétence
mais les cathédrales et les palais ne lui font pas oublier les auberges,
ni les musées le marché aux herbes. « Dès que j'arrive dans une ville
étrangère, dit-il quelque part, l'une de mes premières visites est pour
le marché public; nulle part on ne surprend mieux sur le fait la vie
intime et familière d'une population. » II a, en ce genre, des croquis
achevés, de petites toiles. qui rappellent David Téniers ou Van Ostade
il a des descriptions de repas qui sont des chefs-d'œuvre et qui
laissent bien loin derrière elles, pour le sel et la bonne humeur, la
fameuse satire sur le banquet de Mignot. Quelles</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hausimus, Europamque oculis lustravimus omnem. Casibus et variis acti
terraque marique,</p>
<p>Hic tandem stetimus, nobis ubi defuit orbis.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Aux Pays du soleil, tel est, en effet, le titre de son dernier volume,
divisé en trois parties Un été en Espagne, A travers l'Italie,
D'e.~aK~r/e an Caire.</p>
<p><pb/></p>
<p>résister au plaisir de reproduire les dernières lignes de son récit</p>
<p>Le lecteur est égoïste, et il trouvera assurément très bon que M. Victor
Fournel soit allé en Espagne précisément au mois d'août, puisque cela
nous a valu des pages si piquantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) A travers l'Italie, p. 3!i.</p>
<p><pb/></p>
<p>de conter avec ~MMOMr. Devant les merveilles que renferment les musées
et les églises de Milan et de Bologne, de Venise et de Rome, il sait
nous faire partager son enthousiasme et son admiration. Le spectacle de
la Rome contemporaine, du Pape refoulé au Vatican, de l'intrusion des
Piémontais dans la ville éternelle, lui inspire des pages excellentes,
toujours spirituelles sans doute, mais vigoureuses, fortes, émues. Je
voudrais avoir assez d'espace pour en reproduire quelques-unes. Je n'en
puis citer que les dernières lignes</p>
<p>v</p>
<p>A la fin de l'année 1869, lors de l'inauguration du canal de Suez, M.
Victor Fournel avait entrevu (i) A travers l'Italie, p. 38g.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Chateaubriand a brûlé le Caire, il s'arrête longuement devant les
Pyramides. Ainsi fait de son côté M. Victor Fournel. Les pages de
t'7/z~zrc sont magnifiques, pleines de traits superbes, dont
quelques-uns sont dignes de Bossuet; mais elles ont un défaut derrière'
le voyageur, cette fois, on trouve l'auteur. Même en face des Pyramides,
M. Victor Fournel ne quitte pas son style simple, naturel, bon enfant.
On voit bien qu'il ne s'est pas dit une seule (t) AuxPaysdu soleil, p. 428.</p>
<p><pb/></p>
<p>fois en t'écrivant « Du haut de ces monuments, quarante académiciens te
contemplent. »</p>
<p>Le Voyage ~.Ë~~e de Chateaubriand est un peu surchargé d'érudition; il y
a trop de citations, de noms propres, grecs ou latins. L'auteur
d'~4/cjcaH&lt;~?'e ~M C~:rc ne prononce même pas ceux de Cléopâtre ou de
Pompée; mais il n'oublie pas les souvenirs de l'antiquité chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on montre encore, les langes de l'Enfant divin. Son séjour a
fertilisé le désert, et son souvenir demeure associé aux fleurs et aux
parfums de cette oasis. Chaque visiteur emporte un morceau d'écorce ou
un fragment de branche; mais, malgré les innombrables blessures dont il
est couvert, l'arbre géant refleurit et reverdit avec une vigueur qui
semble toujours nouvelle (i). »</p>
<p>(i) Aux Pays du soleil, p. 468.</p>
<p><pb/></p>
<p>pathique de ses héros qui précisément s'appelle Victor, comme M. Fournel</p>
<p>20 septembre 1897.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA RIME FRANÇAISE~</p>
<p>rime est « toute la poésie ». C'est feu M. de Banville qui a dit cela,
et pour le faire, il avait de bonnes raisons Vous</p>
<p>(i) De la rimé française, par le P. V.DELAPORTE. Un vol. in-8, Desclée,
de Brouwer et C'°, éditeurs. tSgS.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils perdent rien de leur sens et de leur énergie. » Oui, alors ils
sont beaux comme la prose, mais ce ne sont pas des vers; c'est de la
prose, et souvent de la plus chétive. Comme Banville, d'ailleurs,
Voltaire plaidait ici pour son saint. L'auteur de la .HcKr~e était
millionnaire, mais il fut le plus indigent des rimeurs.</p>
<p>D'où vient la rime ? Petite question qui a fait jadis couler des fleuves
d'encre. Si elle ne remonte pas au déluge, comme le veut un auteur du
xvi~ siècle, qui (:) Sa Vie a été écrite par M. l'abbé A. CROSNIER,
professeur aux Facultés catholiques d'Angers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sommes un peu tous peuple le retour d'un son pareil de syllabes
identiques, même quand il n'y a pas de vers, ou que les vers ne valent
rien, frappe, plaît,</p>
<p>amuse.</p>
<p>C'est pourquoi l'on a pu constater que la rime exista de tout temps, à
peu près dans toutes les langues, sinon dans toutes absolument. En
Occident, en Europe, on la retrouve partout, dans les chansons naïves
des enfants et des nourrices, dans les proverbes et les refrains
populaires.</p>
<p>(2) Cours de littérature, t. IV, p. 20q.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mêmes sons de termes divers</p>
<p>Un nouveau charme dans les vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>La rime riche n'est point, comme d'aucuns se l'imaginent, une conquête
du romantisme. Un critique qui a eu son heure de célébrité, M. Edmond
Schérer, écrivait, en 1888~ dans ses Etudes cr!KM ~Mr la /e?'~M?'e
contemporaine, que « Victor Hugo est le fondateur de la rime riche. ))
Rien n'est moins (!) DELAPORTE, p. ~.6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molinet n'est sans bruit, ne sans nom, non</p>
<p>Il a son son, et comme tu vois, voix</p>
<p>Son doux plaid plaist mieux que ne fait ton ton Son vif art ard plus
cler que charbon bon</p>
<p>Molinet net ne rend son canon, non</p>
<p>Trop de vent vend, et ne met nos esbas bas</p>
<p>Son crédit dit, qui donne au renom nom</p>
<p>Mais efforts forts tornent en brau son son;</p>
<p>Outrageulx jeux le font de sotas las.</p>
<p>Mais Crétin et Molinet, ces rimeurs frénétiques, étaient tout au plus
des précurseurs de Banville et des Odes ~~MM~M/e~MM. Le véritable
précurseur de Hugo, pour la rime riche, l'ancêtre des « Parnassiens »,
c'est le classique par excellence, c'est Malherbe. C'est lui, le vieux
Malherbe, qui a cherché, trouvé, prôné la rime exacte, riche et rare ce
qui est toute la rime romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hourra La grosse caisse en avant Patapoum,</p>
<p>(1) Théodore DE BANVILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>en rimes. toutes masculines; ils ont, je crois onze pieds</p>
<p>La tristesse, la langueur du corps humain</p>
<p>M'attendrissent, me fléchissent, m'apitoient, Ah! surtout quand des
sommeits noirs le foudroient, Quand des draps zèbrent la peau, foulent
ia main, Et que mièvre dans la fièvre du demain,</p>
<p>Tiède encor du bain de sueur qui décroît</p>
<p>Comme un oiseau qui grelotte sur un toit, Et les pieds toujours
douloureux du chemin.</p>
<p>Londres fume et crie. Oh! quelle ville de la Bible 1 Le gaz flamboie et
nage et les enseignes sont vermeilles; Et les maisons dans.leur
ratatinement terrible</p>
<p>Epouvantent comme un sénat de petites vieilles. Encore y a-t-il dans ces
lignes je n'ose plus dire ces vers des semblants de rimes. D'autres
maîtres ne riment plus du tout. Tel M. Gustave Kahn, l'auteur des Palais
KO~M. Voici une de ses strophes</p>
<p>Tes bras sont l'asyle</p>
<p>Et tes lèvres le parvis</p>
<p>Où s'éventèrent les parfums et les couleurs des fleurs et Et ta voix la
synagogue [des fruits, D'immuables analogies,</p>
<p>Et ton front la mort où vogue</p>
<p>L'éternelle pâleur</p>
<p>Et les vaisseaux aux pilotes morts des temps défunts. Tes rides légères
le sillage gracile</p>
<p>Des âges aux récifs difficiles</p>
<p>Où le choeur des douleurs vers les prunelles a brui Ses monocordes
liturgies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le début d'une autre pièce</p>
<p>Sur la même courbe lente</p>
<p>Implacablement lente S'extasie, vacille et sombre</p>
<p>Le présent complexe de courbes tentes,</p>
<p>A l'identique automne les rouilles s'homologuent, Analogue la douleur
aux soirs d'automne</p>
<p>Et détonne la lente courbe des choses et tes brefs sau[tiUements.</p>
<p>Lui mort, nous n'avons point de seigneur ni de maitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sait aussi des méchants arrêter les complots. Elle se hâte trop,
Burrhus, de triompher</p>
<p>J'embrasse mon rival, mais c'est pour l'étouffer. Reconnaissez, Abner, à
ces traits éclatants,</p>
<p>Un Dieu tel aujourd'hui qu'il fut dans tous les temps. (i) Racine et
Victor Hugo, p. 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un avorton de mouche en cent lieux le harcèle Tantôt pique l'échine et
tantôt le museau, Tantôt entre au fond du naseau.</p>
<p>Beaux, bien faits et jolis sur tous leurs compagnons.</p>
<p>Je ne la tiens pas légitime,</p>
<p>Ni d'une assez grande vertu.</p>
<p>Maudit censeur! Te tairas-tu?</p>
<p>Est l'ouvrage d'un moucheron ?</p>
<p>Mes petits sont mignons,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lion accentue et ponctue la liste de ses gros péchés, en rimes royales</p>
<p>Pour moi, satisfaisant mes appétits gloutons,</p>
<p>J'ai dévoré force moutons.</p>
<p>Même il m'est arrivé quelquefois de manger</p>
<p>Le berger.</p>
<p>Gall, amant de la reine, alla (tour magnanime !)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donne-nous ton tribut. Garde-toi du Pathos;</p>
<p>Garde-toi du nuage où s'endort Lamartine,</p>
<p>Garde-toi du fracas de la gent hugotine,</p>
<p>Garde-toi de l'azur teuton, du gris anglais</p>
<p>(i) Louis VEUILLOT, Satires De la rime riche.</p>
<p>8 mars 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>ZËNAÏDE</p>
<p>FLEURIOT ")</p>
<p>E volume sur Zénaïde Fleuriot se termine par la liste de ses ouvrages.
Ils sont au nombre de quatre-vingt-trois. Je sais bien</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>vant, comme elle, dans la ~?~o~e~MC rose, des contes pour les enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, Jean-Marie Fleuriot, privé de l'appui de ses deux
oncles, chercha un refuge sous les drapeaux. Il servit avec honneur dans
les armées de (i) C'est par erreur que M. Fleuriot-Kérinou traduit le 25
floréal an. II par mai 77~.?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mariage sembla ouvrir pour Jean-Marie Fleu-</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Deux protestations en ~~c~r des écoles c/!re~'c~~M de 5'az7~r~~c (i833).</p>
<p>4° ~7?! wc~ sur le ~r~ey~c/ec~or~/(i83~.). L'auteur, dans les termes les
plus pressants, recommande aux légitimistes de se rendre aux élections,
sans se laisser arrêter par le serment imposé aux électeurs. 5° ~7H
wo~Mr quatre ~MM/z'oM~ n~or~M~: 1° Le cens électoral doit-il être abaissé ?</p>
<p>2° Tous les électeurs doivent-ils être étigibles ? 3° Le serment doit-il
être aboli ?</p>
<p>iS</p>
<p><pb/></p>
<p>Une indemnité doit-elle être accordée aux députés?</p>
<p>Au mois de juin i832, Hyde de Neuville fut arrêté, en même temps que son
ami Chateaubriand. JeanMarie Fleuriot s'offrit aussitôt pour les
défendre. A peu de temps de là, il recevait de Chateaubriand la lettre
suivante</p>
<p>« Paris, 5 juillet i832.</p>
<p>Les journaux vous auront appris, cher Monsieur, que le duc de
Fitz-James, le baron Hyde de Neuville</p>
<p><pb/></p>
<p>et moi nous avons été mis en liberté. Je m'empresse quand même de vous
remercier de votre offre généreuse. Si mon dessein avait été de me
défendre, je vous aurais choisi bien volontiers pour un de mes défenseurs.</p>
<p>« J'ai l'honneur de vous offrir, Monsieur, l'assurance de ma
considération très distinguée. « CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>M. Fleuriot ne cessait aussi d'affirmer hautement sa foi catholique,
réclamant, pétitionnant, dénonçant tous les abus, toutes les injustices.
Son caractère généreux devait l'entraîner plus loin encore. H ne
craignit pas de compromettre sa carrière en acceptant de défendre des
accusés politiques qui ne trouvaient pas d'avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces entrefaites, néanmoins, il reçut une lettre de M. G. de Keréver,
châtelain des environs de SaintBrieux elle était ainsi conçue</p>
<p>'[ Mon cher Fleuriot,</p>
<p>« Etienne G. DE KERËVER. »</p>
<p>J.-M. Fleuriot se sentait découragé, malade; la généreuse délicatesse de
cette lettre vainquit ses dernières résistances. Selon son habitude de
tout annoter, il écrivit en marge ces ,lignes « Le plus beau. spectacle
de l'univers est celui de l'honnête homme en lutte avec l'adversité;
mais il en est un plus noble</p>
<p><pb/></p>
<p>encore, c'est celui de l'homme de bien qui vient lui tendre délicatement
une main amie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au concours suivant de la .Fr~ce littéraire, elle envoya deux pièces de
vers, qui obtinrent encore le premier prix, et une nouvelle en prose
intitulée Une /!6Mre ~ï!He7MeM/, également couronnée, et qui fut
imprimée dans la Revue /~oHHa~ sous le pseudonyme « d'Anna Edianez » ce
dernier nom n'était que celui de Zénaïde renversé.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur, est dédié « A ses sœurs d'affection, Marie, Alix, Claire et
Louise de Keréver. » Il parut en !85o.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez, mademoiselle, mes respectueux hommages.</p>
<p>« Alfred NETTEMENT. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En i86oet 1861, quatre œuvres nouvelles: La Vie eKj~K!7/c, Réséda, Sans
beauté, Eve, amrmèrent de plus en plus le talent du nouveau romancier.
Ce talent, Alfred Nettement l'appréciait dès lors, dans une introduction
placée en tête de la deuxième édition de La Vie en famille, avec une
justesse que l'avenir devait entièrement vérifier voici quelques
extraits de ce jugement</p>
<p><pb/></p>
<p>Clarisse, ni Grandisson, mais elle éclaire tout d'un rayon venu d'en haut.</p>
<p>« Bretonne et chrétienne, elle a donc étudié l'humanité, comme la
nature, dans sa province natale. Elle a vécu dans cette atmosphère de
foi, d'honneur et de probité antiques, et l'on retrouve dans ses
compositions comme un reflet de ces vertus morales qu'elle a eues sous
les yeux depuis son enfance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ce 7~ iuin r862</p>
<p>FLEURIOT</p>
<p>MORT AU CHAMP D'HONNEUR</p>
<p>Maréchal des logis.au 5e escadron du 3e Spahis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vives avaient été les instances de la famille Lecoffre qu'elle ne
pouvait descendre ailleurs que chez eux, rue Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 21 juin 1867, elle partait pour l'Italie ou plutôt pour Rome elle s'y
lia d'une étroite amitié avec la princesse de Sayn-Wittgenstein,
elle-même écrivain éminent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans cet événement absolument imprévu, je reconnus le doigt de Dieu.
Or, on a beau faire, ce que Dieu ne veut pas, ne s'accomplit pas.</p>
<p>« A cette heure recueillie de mon existence, je ne puis que le louer de
son adorable conduite sur sa pauvre servante, qui l'aime et le bénit de
tout son cœur. « D'après cet ensemble de rénexions,de souvenirs, et les
conseils du révérend Père Olivaint, je formulerai des résolutions
pratiques, prenant devant Dieu l'engagement solennel d'y rester fidèle.</p>
<p>« Ma vie sera laborieuse, car je désire servir Dieu, tirant de mes
facultés tout ce que j'en pourrai obtenir.</p>
<p>« Je conserverai mes vêtements de deuil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Chère fille en Jésus-Christ, salut et bénédiction apostolique.</p>
<p>« Nous vous féHcitons, chère fille en Jésus-Christ, de t'avoir fait
aussi dans les nombreux volumes que vous avez publiés. C'est pourquoi
nous avons reçu avec plaisir le dernier de ces ouvrages, où vous faites
ta description de notre ville de Rome, que vous venez de visiter. M</p>
<p>19 septembre 1897.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA JEUNESSE DE BERRYER~</p>
<p>ETTE Vie de Berryer, dont M. Charles de Lacombe nous donne aujourd'hui
la première partie, ne formera pas moins de trois</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Journal d'Eugène Delacroix, T. II. p. 3o~</p>
<p>(2) Oraison funèbre de Nicolas Cornet, grand maître de Navarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>sa personne, attiraient et charmaient l'attention. H' avait l'humeur
malicieuse et la main prompte aux tours d'écolier; mais les maîtres qui
auraient pu s'en plaindre ne pouvaient s'empêcher d'en sourire; tout
était en lui si ouvert et si droit. « Enfant aussi beau que vif, et
pétillant d'esprit, mais dont la pétulance laissait toujours quelque
trace de l'inépuisable bonté de son cœur, » écrivait depuis un homme qui
avait connu ses premières années.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Oraison funèbre du père Botirgoing.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Me Normand demeurait rue de la Sourdière, 27 Berryer logea dans sa
maison. Il habitait, au sixième étage, une petite chambre éclairée par
une petite lucarne, sous les toits. Le réduit était modeste et triste
mais le jeune clerc avait, pour l'égayer et l'embellir, sa vive et bonne
humeur, son intelligence en éveil, et bientôt le charme'd'un amour qui
avait pris possession de son cœur et qui allait fixer sa destinée.</p>
<p>Le y mai i8n, il était reçu bachelier en droit; le 3 septembre,
licencié. It prit place au barreau le 16 novembre de la même année.</p>
<p>Quelques semaines plus tard il se mariait. Le 10 décembre 181 dans
l'église de l'Abbaye-au-Bois, il épousa « Marie-Louise-Caroline Gautier,
fille de Pierre-Nicolas Gautier, directeur en chef de la Marine et de la
Guerre, et de Marie-Madeleine de Bar »</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>premier rang. Il parut avec un égal succès dans les affaires criminelles
et dans les affaires civiles. Aussi nul ne s'étonna-t-il lorsqu'on le
vit, au mois de novembre i8i5, chargé, avec son père et M. Dupin, de la
défense du maréchal Ney.</p>
<p>Les pages consacrées par M. Charles de Lacombe au procès du maréchal
sont du plus dramatique et du plus douloureux intérêt. Nous ne voyons
aujourd'hui que la gloire du héros de la retraite de Russie, et cette
image nous rend insupportable- le souvenir de la mort qui lui fut
réservée. Mais, pour juger avec équité ce tragique événement, il
convient de se reporter au temps même qui le vit s'accomplir, aux
circonstances qui l'entourèrent. La France était envahie, foulée aux
pieds par les armées étrangères. Nos armées étaient détruites, nos
finances ruinées, anéanties. Des désastres sans nom s'étaient abattus
sur la patrie. Après Napoléon, celui qui portait surtout la
responsabilité de ces désastres, c'était le maréchal Ney. Sa trahison
était, aux yeux de tous, la principale cause de nos malheurs. Cette
trahison qu'aggravaient encore la mission reçue et acceptée, les
engagements pris, était éclatante, indiscutable. Le maréchal
reconnaissait lui-même sa culpabilité. On se trouvait en présence d'un
crime puni par les lois de toutes les nations, d'un crime qui avait eu
pour la France les conséquences les plus terribles. Pouvaiton le laisser
impuni? Jusque dans les rang des anciens soldats de l'Empire, on
demandait la condamnation du maréchal. M. Charles de Lacombe a</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était donc impossible au gouvernement de la</p>
<p>(i) Alfred NETTEMENT, Histoire de la Restauration, T. III. p.417.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un conseil de guerre fut aussitôt constitué par les ordres du maréchal
Gouvion-Saint-Cyr, ministre de la guerre, qui désigna pour les fonctions
de président le maréchal Moncey, duc de Conegliano, doyen des maréchaux.
Sur son refus, il fut remplacé par le maréchal Jourdan: Avec celui-ci,
les maréchaux Masséna, Augereau, Mortier, les lieutenants généraux
Gazan, Claparède, Villate, formaient le tribunal. Le président désigna
pour rapporteur le général Grandier, dont les opinions bonapartistes
étaient notoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les membres du conseil étaient donc des frères d'armes de l'accusé
c'étaient tous des soldats de l'Empire, quelques-uns même compromis dans
l'aventure des Cent-jours. S'il y avait une chance d'épargner la vie du
maréchal, elle était dans la nomination de pareils juges. En les
choisissant, Louis XVIII avait fait tout ce qu'il était possible de
faire pour sauver le maréchal Ney.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>craignait pas de dire « H faut rejeter ce sentiment qu'un crime doit
toujours attirer le châtiment. Et il ajoutait « L'antiquité suppose que
la déesse de la' Sagesse descendit des cieux pour absoudre le mortel
malheureux qui, poussé par une invincible fatalité, devint le meurtrier
de sa mère. ))</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tembre i83o, lorsqu'il combattra le projet d'accusation contre les
ex-ministres de Charles X, revenant sur les souvenirs de cette époque,
Berryer pourra dire avec un légitime orgueil</p>
<p>« C'est dans cette pensée que je m'assis près de mon père pour la
défense du maréchal Ney, et que je parvins a sauver du moins les jours
des généraux Debelle et Cambronne (t). »</p>
<p>Le premier volume de M. Charles de Lacombe (t) Œt&lt;tvM de Berryer.
D~co:&lt;rs parlementaires Tome I, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibidem, T. I, p. 358.</p>
<p>(3) Ibid, T. I, p. 210.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i" discours. Origine de la parole, puissance, devoirs.</p>
<p>2~ discours. Divers genres d'éloquence. Chaire, barreau, tribune,
éloquence académique.</p>
<p>3e et ~discours.–De l'éloquence parlementaire en France lors de la
Révolution.</p>
<p>8'' et ge- L'éloquence parlementaire en Angleterre.</p>
<p>10"– Ce que doit être l'éloquence parlementaire en France dans l'état
actuel de notre gouvernement. Dernière partie qui « pourrait, ajoute
Berryer dans ses notes, fournir la matière de trois discours. Il Des
notes sommaires, nombreuses et précipitées, quelques développements
jetés d'abondance sur le papier, sont tout ce qui nous reste de ce
traité de l'éloquence, conçu par l'orateur. Comme les débris d'un grand
monument, ces fragments donnent encore l'idée des vastes proportions que
devait avoir l'oeuvre tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces leçons eurent un prodigieux succès et elles sont restées le meilleur
de la gloire de Villemain. Qu'on les compare aux notes de Berryer. Les
pages deVillemain nous intéressent, mais nous laissent froids. Berryer,
d'un souffle, d'un coup d'aile, nous emporte avec lui sur les hauteurs.</p>
<p>Après le républicain, le ~'M.~e-Mn7! Henri Fonfrède, le plus ardent
champion de la monarchie de (t) Le National, du 3i janvier i83o.</p>
<p>(2) Le National, du 2 décembre 1840. Article d'Armand Marrast.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) ŒMtTM complètes de ,He))r: Fonfrède, T. X. p. 3i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la vie du grand orateur. H me semble voir Berryer s'incliner dans
t'ombre vers son biographe et lui dire avec son bon sourire Surtout
n'oubliez pas mes amis 1</p>
<p>17 juin i8g4..</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER</p>
<p>SOUS LA MONARCHIE DE JUILLET 0</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le possédai jeune et le possède encore</p>
<p>Au déclin de mes jours.</p>
<p>Dieu me garde de médire des rivaux de Berryer, dans cette seconde,
partie de sa vie, les Guizot, les Thiers, les Molé, les Odilon Barrot,
les Dupin, les Dufaure mais enfin c'étaient des hommes politi(i)
Correspondance de Jules Janin, p. 264. Lettre du 16 mai i865.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(2) CORMENIN, T. 11, p. 23 i.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'avait pas manqué une seule des séances de l'Assemblée
constituante. Or, voici ce qu'il disait un jour devant plusieurs
députés, qui l'interrogeaient sur ce point « J'ai entendu Mirabeau dans
sa gloire, j'ai entendu Ai. de Serre et M. Lainé ~KCM&lt;z n'égalait
M..Berr~?', dans les qualités principales qui font l'orateur (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Correspondance de Lamartine, t. V, p. 5oy. Au comte de Virieu, 6
décembre 184.0.</p>
<p><pb/></p>
<p>.« Le citoyen Berryer a été, comme toujours beau, pathétique,
harmonieux, ~K~h'~c. »</p>
<p><pb/></p>
<p>fois comme Berryer, il faut être un homme de génie.</p>
<p>Ainsi pensait, et très justement, un des amis de Berryer, un homme
d'infiniment d'esprit et de talent, l'académicien Roger. Il ne lui
écrivait jamais sans commencer la lettre par ces mots « Cher sublime ».
La spirituelle Mme Hamelin (i), qui avait été l'amie de l'impératrice
Joséphine, écrivait, de son côté, en 1840 « J'ai entendu Napoléon et
Berryer, cela me console de vieillir. »</p>
<p>III</p>
<p>(i) « La spirituelle M"~HameIin, a écrit d'elle Sainte-Beuve, femme
pleine de montant et de verve, par moment éloquente et qu'on appelait la
jolie laide. e (C&lt;r/er~ de Sainte-Beuve, p. 126.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout Paris est resté aujourd'hui sous l'impression de l'éloquence
nationale de Berryer. Son discours était lu avec avidité dans tous les
salons, dans les cabinets de lecture, jusque dans les rMC~; nous avons
vu des hommes du jt76~/C groupés &lt;!M~OMr d'un /ec~r, dévorant la
~r?&lt;/&lt;~c parole de l'admirable député et s'ecrM~jEW intervalle ~0!ù[ MM
.Fr~HC~ « Nous ne saurions dire le frémissement d'admira-</p>
<p>(i) Ch. de LACOMBE, p. i3y.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au premier rang des amies de Berryer figurait la comtesse de Jobal,
propriétaire du château de Rosay, femme d'un rare bon sens, d'une
fermeté virile et d'une humeur sereine, qu'il avait connue toute jeune
et avec laquelle il lui était particulièrement doux</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) La Jeunesse de Berryer, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>je me surpris fort peu touché de tout cela, même d'un lever du soleil au
sommet du mont Cenis, au-dessus des nuages. Mon imagination est morte,
l'âme seule vit CM moi; je ne connais de beau et de bon que ce qui la
/o~c/ j'aime ce qui est vrai, j'aime Dieu, j'aime le bon droit, comme
j'aime mes amis. Mes amis Je ferais une bien petite iiste de ceux que
j'appelle ainsi, mais vous y tenez bonne place, vous le savez ces
affections sont les seules joies réelles du cceur, les vrais biens. »</p>
<p>Il lui écrit de Gênes, le 16 juillet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En i835, nous le retrouvons en Allemagne, où il est allé voir le roi
Charles X. Il est traité par l'empe(i) Lettre du 7 juillet i832.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Janzé (i), le P. Lecanuet (2), M. Charles de (i) Souvenirs sur
Berryer, par Mme la vicomtesse de JANZÉ. (2) Berryer, sa vie et ses
a?wrM, par E. LECANUET, prêtre de l'Oratoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>civile et étrangère. La prévention fut abandonnée. Le rapport du juge
d'instruction fut publié dans la G'a~~e des T'r/~H~aK.Y du 2g décembre.
« L'auteur du rapport, dit M. Chartes de Lacombe, étaitM.Fornerat. »
Cela est bien exact, sauf une lettre. Le vrai nom est Fournerat.</p>
<p>2 décembre 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIEILLESSE DE BERRYER</p>
<p>HARLES de Lacombe achève dans ce volume la Vie de ~C7'r~er; c'est
l'histoire des vingt dernières années. L'auteur prend Berryer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,en suivant les cours du lycée Bonaparte. » (Tome 1. p. 4'). La rue
Saint-Nicolas n'a point été détruite; elle a seulement pris le nom de la
rue de Provence, dont elle était le prolongement.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>« 7~ /~Mt~cr 7&lt;~?6\ Avant-hier j'ai improvisé admirablement, et
éloquemment et politiquement selon moi (t). »</p>
<p>(2) Réunion des députés qui avaient soutenu M. Molé contre la coalition
de i83o. L'adresse acceptée par le ministre avait été .votée par 221
voix contre 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Correspondance. t. V, p. 36o.</p>
<p>(3) Sur les affaires d'Orient. Séance du ler juillet 183g. (4)
Correspondance. t. V, p. 368.</p>
<p>(3) Séance du ter décembre t8~.o. Discussion sur la question d'Orient.
Correspondance. t. V, p. 5o~.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiment de sa valeur et qu'il ne pût s'en taire, je n'y vois pas grand
mal, pour ma part; mais ce dont je suis bien sûr, c'est que dans la
Corr~po~~Mcede Berryer, le jour où elle sera publiée, on ne trouvera
rien de semblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>c 7~ HO~~M~rc. M. de Cadillan (secrétaire de Berryer) me parle
longuement d'une affaire que Berryer doit plaider pour des domestiques
auxquels leur maître a légué sa fortune ce jeune homme, qui travaille
avec lui continuellement et prépare ses affaires, me le fait voir ~M
plus grand encore que je ne le croyais. It me parle de son
désintéressement, de son</p>
<p>(l) CH. DE LACOMBE, t. 111, p. 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>mépris pour ce qui est en dessous de lui. I! ne veut pas aller à
Orléans, ni je ne sais où, plaider pour M. Jouvin, gantier, qui ne lui
demande que quelques instants de son talent et lui offre dix mille
francs pour cela (i). »</p>
<p>(t) Journal d'Eugène Delacroix, t. 11,p. 29'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez, dit l'homme, je gagne les trente sous de M. Berryer. Ah
fait M. Berryer. Eh bien, mon ami, continue ton somme »</p>
<p>Rendre les autres heureux faisait son bonheur. A peine eut-il acheté et
restauré Augerville qu'il se hâta d'y appeler les siens.</p>
<p>Cette propriété que j'ai acquise pour en faire le centre de mon avenir,
et autour de laquelle je veux réunir tout ce que je pourrai réaliser de
mes espérances, me sera chère et précieuse, si elle devient en même
temps le centre de la famille. L'habitation est grande et commode les
fruits du jardin, la chasse, la pêche nourrissent aisément les
habitants. C'est le manoir commun, et dans les vieilles mœurs, je suis
l'aîné et réclame mon droit pour que mes frères et ma sœur se groupent
un peu autour de moi. Comme un dernier témoignage de son affection
filiale, citons cette lettre qu'il écrivait en 1841, au lendemain de la
mort de son père</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 juin i86/)..</p>
<p>Mon cher Georges,</p>
<p>Tu ne m'avais pas écrit depuis longtemps et je n'avais qu'indirectement
de tes nouvelles ta lettre et celle de ton frère me reviennent à
Augerville, où je prends quelques jours de repos. Ce que vous me dites
l'un et l'autre de votre affection pour moi et de votre application au
travail me fait plaisir je vous félicite tous deux des sentiments
religieux que vous m'exprimez et vous remercie de la part que vous me
faites dans vos prières.</p>
<p>Tes vers sont sur leurs pieds, mais ils manquent d'élégance et de
justesse d'expression. Je les copie pour mieux t'indiquer les fautes.</p>
<p>Quo fugis, o fotium, natali caute solutum ?</p>
<p>Jam siccas, miserum Nescio, fata sequor.</p>
<p>Fugis n'est 'pas le mot propre, il n'indique pas la marche incertaine de
la feuille tombée. Va~ me semble mieux convenir, sauf la quantité.
-Caule est un mot</p>
<p><pb/></p>
<p>technique de la science botanique, et ne s'emploie pas bien dans les
vers. Stirps est plus élégant. ~o/M~MM: veut plutôt dire délivré,
débarrassé, que détaché. ~4rM~HM!, raptum, seraient plus justes.</p>
<p>Siccas est une faute. Ce verbe est actif et signifie sécher quelque
chose, siccare vestem, siccare lacrymas. li fallait le passif ou le
verbe réHéchi, siccesco, qui exprime l'action de l'objet par lui-même tu
t'es desséchée.</p>
<p>II eût été mieux de suivre l'ordre de pensées des vers français que je
crois me rappeler exactement Pauvre feuille desséchée,</p>
<p>De ta tige détachée,</p>
<p>Où vas-tu ?</p>
<p>Pour éviter la répétition des adjectifs en MM!, je voudrais employerau
prétéritle verbesiccesco avec lalicence de mettre siccisti au lieu de
siccessisti, et je tournerais ainsi les deux premiers vers</p>
<p>Siccisti, infelix, avulsum stirpe paternâ</p>
<p>Quo folium vadis ? Nescio, fata sequor.</p>
<p>Passons au second distique</p>
<p>Fortem tempestas quercum metuenda retundit,</p>
<p>Qua: solum columen praesidiumque mihi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te propose ces deux autres vers</p>
<p>Horrida tempestas quercum confregit opacum</p>
<p>Quœ mihi sola quies praesidiumque fuit.</p>
<p>Instabili huc illuc nunc aquilone feror,</p>
<p>Per nemus aut agros, montes, vallesque profundas, Me quocumque trahunt
auferor impavidum.</p>
<p>Arrivons au dernier distique</p>
<p>Et terrore vacans quo currunt omnia tendo,</p>
<p>Vado quo lauri quoque rosse folium.</p>
<p>Ce dernier vers est bon, mais terrore est une expres-</p>
<p>sion trop forte pour'cette pauvre feuille. Vacans signifie vide, c'est
vacuus qu'il fallait pouvoir placer dans ton vers. Pourquoi currunt ? H
y a de la grâce en français dans la répétition du même verbe Je vais où
va, etc. Adopte cette autre rédaction</p>
<p>Spemque metumque super quo vadunt omnia vado. Vado quo lauri quoque
rosse folium.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasse tendrement.</p>
<p>BERRYER</p>
<p>Vite il reprit la plume et réclama la lettre afin de corriger sa faute.</p>
<p>111</p>
<p>La mort dévoile les secrets dela vie et imprime sur elle un sceau
ineffaçable.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Charles DE LoMÉME, les Mirabeau, t. V., p. 33~.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses secrétaires, il se voyait l'objet de l'attention générale, et il
n'a cessé de parler et de se conduire comme un grand et noble acteur sur
le théâtre national. » (t) C'est bien cela,- la mort d'un grand acteur.
Qualis artifex pereo</p>
<p>Telle fut la mort de Mirabeau. Mettons en regard la mort de Berryer.</p>
<p>mer et le fortifier. « Je ne crains ni ne désire la mort, disait-il,
mais je reconnais que la maladie est un don de Dieu, parce qu'elle
rapproche les cœurs et surtout parce qu'elle nous rapproche de Dieu. »
(2) II avait fallu placer devant ses yeux un grand crucifix, afin qu'il
pût le regarder sans cesse et l'adorer. Il montrait pour la sainte
Vierge une piété simple et touchante, on l'entendait souvent l'invoquer,
ainsi que saint Pierre, son patron. Parmi toutes les prières, le (t)
LOMÉNIE, op. cit. Edmond RoussE, Mirabeau, p. 214. (z) Le P. DE
PoNTLEvov a tui-même donné ces détails dans son touchant écrit A la
tne'Mftre religieuse de Berryer. Librairie Joseph Albanel, :868.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fesseur l'administrât lui-même et que la çérémonie fût remise au
lendemain matin, afin- d'avoir tout le temps de s'y préparer.</p>
<p>a Mon bien cher ami, lui dit le religieux, je vous présente et vous
laisse le Dieu de votre première communion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malade avec un doux sourire, fit, sans parler un grand signe de tête.</p>
<p>Le Père s'adressant alors au Dieu « qui pardonne et qui bénit, qui reste
seul quand tout passe », lui présente le chrétien mourant</p>
<p>« Seigneur Jésus, celui que vous aimez, dit-i!, qui a toujours cru en
vous, qui souvent a si bien parlé de vous, est malade DoM!'Me ecce ~Mew
&lt;s !'M/?rmatur. Rendez-lui donc la joie et la vigueur de la santé en
attendant, donnez-lui la patience et la douceur dans la maladie; et au
nom de Marie, votre mère et la sienne, réservez-lui un jour le bonheur
qui n'est pas de ce monde et la gloire qui n'est plus du temps. » La
cérémonie était terminée Berryer gardait le silence. Les assistants
dominaient leur émotion pour ne pas troubler son recueillement. Tout à
coup il étend les bras</p>
<p>« Mes amis mes amis! s'écrie-t-i), où êtes-vous?)' » On se lève, on
s'empresse les mains se tendent vers lui il les saisit, les embrasse</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre, « un des plus beaux cris qui soient jamais sortis de l'âme
humaine » a dit Montalembert était ainsi concue</p>
<p>« 0 Monseigneur,</p>
<p>« Je meurs avec la douleur de n'avoir pas vu le (t) La sœur Aglaé,
religieuse de la congrégation du BonSecours de Troyes.</p>
<p><pb/></p>
<p>triomphe de vos droits héréditaires, consacrant le développement des
libertés dont la France a besoin. Je porte ces vœux au ciel pour Votre
Majesté, pour Sa Majesté la Reine, pour notre chère France. « Pour
qu'ils soient moins indignes d'être exaucés par Dieu, je quitte la vie
armé de tous les secours de notre sainte Religion.</p>
<p>« Adieu, Sire, que Dieu vous protège et sauve la France</p>
<p>« Votre fidèle et dévoué sujet,</p>
<p>« BERRYER.</p>
<p>&lt; J&amp; novembre a</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 24 novembre, le jour de l'arrivée du P. de Pontlevoy, Berryer avait
eu une autre joie. On avait (t) Le P. DE PONTLEVOY, A la mémoire
religieuse de M. Berryer.</p>
<p><pb/></p>
<p>pu lui communiquer la dépêche suivante du comte de Chambord</p>
<p>a .F'ro~or/, 2~ novembre T~M. D</p>
<p>(l) M. DE FALLOUX, Mémoires, t. 11, p.30.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était le dimanche, 20 novembre 1868.</p>
<p>16 juin 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet historien du protestantisme La Chalotais et le duc d'Aiguillon.
La folie de Jean-Jacques Rousseau Madame de Soyecourt Le Théâtre
Français pendant la Révolution Le Feuilleton de Geoffroy. L'armée
àl'Académie. Choses de Bretagne</p>
<p>Un Critique d'autrefois. Voyageurs et Poètes. Libraire et livres
romantiques Victor.Fournel. De la rime francaise ZënaïdeFIeuriot. La
Jeunesse de Berryer. Berryer sous la Monarchie de Juillet La Vieillesse
de~erryer.</p>
<p>Lyon. -Imprimerie E. VITTE, rue de la Quarantaine, 18.</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>t</p>
<p>23</p>
<p>5t</p>
<p>69</p>
<p>89</p>
<p>m</p>
<p>i33 1</p>
<p>133</p>
<p>155</p>
<p>i8&lt;</p>
<p>'9~</p>
<p>2.5</p>
<p>235</p>
<p>253</p>
<p>269</p>
<p>29'</p>
<p>3.7</p>
<p>337</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
