<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Albalat, Antoine (1856-1935)">Antoine Albalat</author>
<title>Art d'écrire enseigné en vingt leçons. (15 janvier 1899.)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Albalat, Antoine (1856-1935)</author>, <title>Art d'écrire enseigné en vingt leçons. (15 janvier 1899.)</title>, <date>1899</date>,description :,362 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96104087</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1899">1899</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANTOINE ALBALAT</p>
<p>L'art d e ectire,if a</p>
<p>enseigné</p>
<p>en vingt leçons</p>
<p>c-</p>
<p>Armand Colin &amp; C 'e Éditeurs</p>
<p>Paris, 5, rue de Mézières</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART D'ÉCRIRE</p>
<p>ENSEIGNE</p>
<p>EN VINGT LEÇONS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>1</p>
<p>L'Art d'écrire. — Ouvriers et Procédés.</p>
<p>Ce que doit être la critique littéraire. — M. de Heredia et les poètes
actuels. — M. Paul Bourget et le roman psychologique. — M._SullyPrudhomme
 et l'idéalisme. — Ernest Renan et l'influence religiéuse. — M.
Brunetière et la critique d'aujourd'hui. — Jules Vallès artiste. —
Gustave Flaubert critique. — La Critique contemporaine et la Littérature
grecque. — Considérations sur les femmes.</p>
<p>Un vol. in-18 jésus ' ... 3 fr. 50</p>
<p>Le Mal d'écrire et le Roman contemporain.</p>
<p>Le mal d'écrire. — Chateaubriand et Gustave Flaubert. — De l'avenir du
roman contemporain. — Le roman contemporain et les pronostics do
Sainte-Beuve. — L'exotisme : Pierre Loti. — M. Jean Aicard et la
Provence. — Les amoureuses de Chateaubriand. — L'amour honnête dans le
roman. — Le style contemporain et ses procédés.</p>
<p>Un vol. in-18 jésus 3 fr. 50</p>
<p>Une Fleur des Tombes. Un vol. in-18 jésus 3 fr. 50</p>
<p>Marie, Premier amour. Un vol. in-18 jésus, 2e édition. 3 fr. 50</p>
<p>En préparation :</p>
<p>La formation du style par l'assimilation des auteurs.</p>
<p>Un vol.</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les paye,</p>
<p>y compris la Suède, la Norvège et la Hollande.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTOINE ALBALAT</p>
<p>L'ART D'ÉCRIRE</p>
<p>ENSEIGNE</p>
<p>), 1 VINGT LEÇONS</p>
<p>Cie</p>
<p>PARIS</p>
<p>AHl\IAND COLIN ET Cic, ÉDITEURS</p>
<p>5, RUE DE MÉZIÈRES, 5</p>
<p>1899</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Le but de ce livre.</p>
<p>Sous le titre de : l' Art d'écrire, le philosophe Condillao. a publié un
ouvrage curieux, mais qui n'est qu'une tentative de désarticulation
grammaticale, où il étudie les ressources de la langue sans examiner la
production littéraire.</p>
<p>Il existe, sous le même titre, un livre de M. Antoine Rondelet, docteur
ès lettres, qui n'est qu'une suitè de réflexions sur les diverses opéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne parle que pour mémoire du livre de M. Eugène Mouton, qui traite de
l'impression et de la correction d'un livre.</p>
<p>Viennent ensuite les Manuels.</p>
<p>La démonstration du style n'a pas été faite.</p>
<p>C'est une lacune. J'ai essayé de la combler.</p>
<p>Les jeunes gens, les débutants, les étudiants, les jeunes filles, les
gens du monde, tous ceux qui aiment les lettres et qui ont le goût du
style, attendent impatiemment un ouvrage qui leur apporte la</p>
<p><pb/></p>
<p>démonstration claire des procédés de l'art d'écrire.</p>
<p>On ne trouvera dans ces pages rien qui rappelle l'ancienne routine. J'ai
rompu avec les préjugés de doctrine, les appréciations timides et les
méthodes consacrées. Qu'on n'y cherche plus les vieilles
classifications, les divisions arbitraires, les exemples surannés.</p>
<p>L'énoncé de la Table des matières indique le plan et le but de cet
ouvrage, qui pourrait s'intituler : La démonstration de l'art d'écrire,
étudié- du côté des artistes. On entre ici dans le métier, et l'on n'en
sort pas. Tout le profit d'un Cours de littérature doit consister dans
l'étude du métier et des procédés, deux choses qu'on néglige le plus
d'approfondir.</p>
<p>En terminant, je préviens le lecteur que je n'ai apporté dans
l'exposition de ce travail et dans la facture de mes phrases aucune
prétention au style. • J'ai tâché d'écrire simplement et sèchement un
ouvrage qui n'est qu'une tentative de démonstration, réservant mon
effort d'écrire pour des ouvrages d'imagination pure ou de critique
proprement dite.</p>
<p>A. A.</p>
<p>Paris, 15 janvier 1899.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART D'ÉCRIRE</p>
<p>1</p>
<p>ENSEIGNÉ</p>
<p>EN VINGT LEÇONS</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON</p>
<p>Le don d'écrire.</p>
<p>— Comment on devient écrivain. — Premières conditions pour écrire.</p>
<p>J'ai moi-même protesté dans un ouvrage spécial</p>
<p><pb/></p>
<p>La réponse est facile. Ceux qui n'ont pas d'imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun peut donc écrire, dans la mesure de ses facultés personnelles;
l'un peut présenter des discussions abslraites; l'autre peindre la
nature, aborder le roman, dialoguer des situations.</p>
<p>Qui peut écrire une page peut en écrire dix; et qui sait faire une
nouvelle doit savoir faire un livre, car une suite de chapitres n'est
qu'une suite de ] nouvelles.</p>
<p>Donc, toute personne ayant une aptitude moyenne et de la lecture, peut
écrire, si elle veut, si elle sait s'appliquer, si l'arl l'intéresse, si
elle a le désir de rendre ce qu'elle voit et de peindre ce qu'elle sent.</p>
<p><pb/></p>
<p>préparatoires. C'est une vocation que chacun porte en soi et qu'il
développe plus ou moins, selon les exigences de la vie et les occasions
favorables. Beaucoup de gens écrivent, qui écrivent mal; et beaucoup
pourraient bien écrire, qui n'écrivent pas et n'y songent pas.</p>
<p>Des personnes ordinaires, des intendants comme Gourvillc, des femmes de
chambre, comme Mmc de Haussct, Julien, le domestique de Chateaubriand,
de vieux soldats, Marbot, Bernai Diaz, nous ont laissé des relations
vivantes et intéressantes.</p>
<p>En principe, tout le monde peut raconter ce qu'il a vu. Pourquoi chacun
ne pourrait-il pas l'écrire? L'écriture n'est que la transcription de la
parole parlée, et c'est pour cela qu'on a dit que le style, c'est
l'homme. Le style le mieux écrit est souvent le style qu'on pourrait le
mieux parler. C'est ainsi que l'entendait Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>chère, elle fera un récit admirable qu'aucun écrivain ne surpassera,
fût-il Chateaubriand ou Shakespeare. Alphonse Daudet et Goncourt ont
cherché partout autour d'eux ce son du vrai inimitable. Goncourt copiait
servilement lés dialogues qu'il entendait. Les plus beaux mots de Manon
Lescaut ont certainement été dits. J'ai entendu un paysan comparer le
bruit d'un coup de tonnerre au bruit que fait une « pièce de toile qu'on
déchire ». Nos anciennes chansons populaires, dont M. G. Doncieux nous
prépare une savante reconstitution et une édition définitive, sont
l'œuvre anonyme de poètes obscurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois quarts des personnes écrivent mal parce qu'on ne leur a pas
démontré le mécanisme du style, l'anatomie de l'écriture, comment on
trouve une image, comment on construit une phrase. J'ai toujours été
frappé de la quantité de gens qui pourraient écrire et qui n'écrivent
pas ou écrivent mal, faute d'avoir quelqu'un pour les dégager des langes
où ils sont emprisonnés.</p>
<p>J'ai vu des styles inexpérimentés rouler des perles et de l'or dans de
la terre, des plantes vivaces dans de la mauvaise herbe. Détacher le
filon, sortir le diamant, sarcler le champ, ce n'est rien et c'est tout.</p>
<p>Molière interrogeait sa. servante. Racine consul-</p>
<p><pb/></p>
<p>tait Boileau. Flaubert écoutait Bouilhet. Chateaubriand se soumettait
àFontanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LEÇON</p>
<p>Les Manuels de littérature.</p>
<p>V</p>
<p>Les manuels de littérature. — Ce qu'ils devraient enseigner.</p>
<p>— Y a-t-il un style unique? — Comment connaître ses propres aptitudes?</p>
<p>Tout cela est sans profit. Nous ne nous en occuperons pas. -</p>
<p>On insistait beaucoup aussi sur l'étude des modèles, en disant : «
Formez-vous en les étudiant. Tâchez d'écrire aussi bien qu'eux ».</p>
<p>Certes, c'est une excellente chose que d'étudier les</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il faut lui montrer, ce sont des phrases mauvaises qu'on peut
rendre bonnes ; et dire pourquoi elles sont mauvaises, et comment on les
rend bonnes. Vous ne saisirez ce que c'est que bien écrire qu'après
qu'on vous aura exposé ce que c'est que mal écrire.</p>
<p>La vérité, c'est qu'il faut désarticuler le style et les procédés, aller
au fond, sortir le muscle, décomposer la sensation et l'image; enseigner
comment on construit une période; montrer surtout les résultats qu'on
peut obtenir par l'effort, le travail et la volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas, comme on dit, du pied gauche et ne débutez pas par l'exceptionnel,
par l' ouïe, par le violent et le rutilant. Si vous avez la vie en vous,
vous crèverez l'œuf; mais sachez qu'il n'y a pas de développement
possible en dehors de l'embryon ordinaire.</p>
<p>Un Manuel sur l'art d'écrire est donc possible, nécessaire et logique,
en prenant pour modèle la construction générale de la phrase française,
telle - qu'elle est sortie du latin et telle que l'ont exploitée trois
siècles de littérateurs excellents. C'est, en somme, la forme latine,
assouplie et transformée;. on aura beau faire, le stylé français sort du
latin par Amyot et Montaigne, et ce sang originel lui restera. Cela est
si vrai, que, même de nos jours, nos meilleurs écrivains conservent,
derrière leurs expressions originales et leurs audaces d'artiste,
quelque chose du latin, une résistance de</p>
<p><pb/></p>
<p>muscles et une netteté de tournures qui viennent de l'universelle langue
romaine.</p>
<p>La première condition préparatoire pour écrire, c'est de se connaître
et, pour celà, de s'examiner, de s'étudier, de savoir, comme le dit
Horace, de quel fardeau vous pouvez charger vos épaules.</p>
<p>Quelle est votre vocation? Quels sont vos goûts? De quoi êtes-vous
capable? Quelles sont vos préférences? Avez-vous des aptitudes pour le
roman, pour le dialogue, pour la poésie, pour la description ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas surtout s'aveugler sur soi-même, car il arrive que ce que
nous aimons le mieux en nous, ce sont nos défauts. On doit donc réagir,
se faire violence, contrebalancer ses mauvaises inclinations et diriger
ses dispositions d'intelligence du côté de ses qualités. Il est rare
qu'on ait le discernement et le courage d'être purement et simplement ce
que l'on est.</p>
<p>Si vous causez bien, si vous possédez l'esprit de conversation, il y a
des chances pour que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>soyez orateur plutôt qu'écrivain, et c'est de ce côté qu'il faut vous
tourner.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME LEÇON</p>
<p>De la lecture.</p>
<p>De la lecture. — Conséquences de la lecture. —L'assimilation par la
lecture. — La lecture est une création. — Comment faut-il lire? —Faut-il
lire beaucoup de livres? — Les auteurs qu'on peut s'assimiler. — Éludes
des procédés par la lecture, — Homère, Montaigne, Balzac,
Saint-Evremond, Bossuet, "Rousseau. — Comment faut-il lire? — Les
fiches. — Comment prendre des notes? — Que doit-on écrire sur ses
fiches? — L'anatomie du style. — La fausse analyse littéraire. — La
vraie analyse littéraire. —Le style, le métier, le talent. — Pastiches
et comparaisons techniques.</p>
<p>« Nos connaissances sont les germes de nos productions » a dit justement
Buffon, dans son immortel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>finesses de notre intelligence s'éveillent; notre imagination est
entretenue dans un état de verve; l'assimilation s'opère. C'est une
longue création, une seconde nature qui nous vient, l'éclosion motivée
et féconde de nos qualités natives. On peut affirmer que l'homme qui ne
lit pas est incapable de connaître ses forces, et ignorera toujours ce
qu'il peut produire.</p>
<p>Vous voulez savoir si vous aurez du talent? Lisez.</p>
<p>Les livres vous l'apprendront.</p>
<p>Lisez quand vous voudrez écrire ; lisez quand vous saurez écrire; lisez
quand vous ne pourrez plus écrire. Le talent n'est qu'une assimilation,
Il faut lire ce que les autres ont écrit, afin d'écrire soi- même pour
être lu.</p>
<p>La lecture dissipe la sécheresse, active les facultés, déchrysalide
l'intelligence et met en liberté l'imagination.</p>
<p>Je sais des littérateurs de mérite qui ne se mettent jamais au travail
sans avoir lu quelques pages d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>grand écrivain, moyen excellent pour retrouver l'inspiration.</p>
<p>La lecture est le grand secret. Elle apprend tout, depuis l'orthographe
jusqu'aux constructions de phrases.</p>
<p>Sénèque ne veut pas qu'on lise trop. Il voit une dépravation d'appétit
dans une curiosité trop uni-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quels auteurs choisira-t-on? C'est ici que les opinions diffèrent.
Tout d'abord, pour former ses aptitudes, pour avoir un coup d'œil
littéraire complet, pour éveiller les facultés créatrices et les
dispositions imaginatives, il faut absolument beaucoup lire, lire le
plus de bons auteurs qu'on pourra. Ensuite on choisit les meilleurs, et,
parmi les meilleurs, non pas les premiers, ni même les plus purs et les
plus simples, mais ceux qui sont le plus en rapport avec nos penchants,
surtout ceux qui peuvent profiter directement, ceux qu'on peut
s'assimiler, car il y a des auteurs qui sont assimilables et d'autres
qui ne le sont pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Boileau, c'est une perfection d'ajustage, d'emboîtage et de
resserrement admirables. Mais la langue littéraire a marché, s'est
élargie; le vers classique n'est plus possible ; les fleuves ne
remontent pas vers leurs sources; l'art n'est pas station- naire; le
moule de Boileau a été rejeté. Qui l'imiterait tomberait dans la
sécheresse et la vétusté. Le modèle d'énergie et de sobriété qu'il nous
offre, nous pouvons le trouver ailleurs.</p>
<p>1. Il refaisait dix ou douze fois chaque fable.</p>
<p><pb/></p>
<p>En tête des. auteurs qui peuvent offrir ce genre d'enseignement, il faut
placer Homère, qui reste le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grand écrivain de tous les temps. C'est chez lui qu'on trouvera le
premier modèle de la vie dans la description. Si vous n'avez pas lu
Homère, vous ne saurez jamais ce que c'est que le réalisme vrai et l'
art de décrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guez de Balzac est aussi très utile. C'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces auteurs, comme la couleur et l'image sont nécessaires, nous
conseillerons la lecture de Chateaubriand, père de toute notre école
contemporaine et de nos plus récents écrivains. Il y a dans ses œuvres
une partie surannée qui a vieilli, comme les Natchez; mais une partie
demeure jeune et ne vieillira pas : c'est ce qu'il a de personnel ou de</p>
<p><pb/></p>
<p>descriptif, Atala, René, et surtout ses Mémoires |(Toutre-tombe, où le
talent atteint une intensité j extraordinaire. C'est le plus beau livre
du siècle.</p>
<p>La lecture des bons auteurs est donc indispensable pour former son
style; mais ici se pose une question importante :</p>
<p>Comment faut-il lire?</p>
<p><pb/></p>
<p>des notes. Un livre qu'on quitte sans en avoir extrait quelque chose est
un livre qu'on n'a pas lu.</p>
<p>J'ai insisté, tantôt, sur la nécessité de la lecture pour se créer une
forme et un style. Le profit est le même pour le fond ; le même éveil se
fera pour les idées ; l'intelligence s'assimilera les pensées,
l'imagination retiendra les images, et le sens esthétique mêlera les
contours, les moules, les formes.</p>
<p>Pour obtenir ce triple profit, il faut absolument lire en prenant des
notes, et il n'y a qu'une façon pratique de prendre des notes. Quelques
auteurs conseillent de faire des recueils de morceaux choisis pour
comparer les pensées des écrivains sur une même maLière, ou un recueil
des pensées saillantes de tel ou tel écrivain, pour se saturer de leur
esprit et pénétrer en eux le plus possible.</p>
<p>Ces moyens ne nous paraissent pas pratiques. Ils ont quelque chose
d'insuffisant et de factice. Le - danger d'un pareil travail est de
tomber dans la manie, de finir par tout copier, le bon et le mauvais, et
de collectionner des agendas. Les esprits médiocres s'imaginent qu'ils
apprennent beaucoup en copiant beaucoup ; c'est une erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>môme; il semble un devoir de composition. C'est une perle sortie d'un
écrin et qu'on juge sur le papier. Utile exercice, qu'on ne saurait trop
recommander.</p>
<p>Sur des fiches, des bandes de carton grosseur moyenne, rangées
alphabétiquement par noms d'auteurs. C'est le seul classement pratique.
Un classement par ordre d'idées donne des résultats confus; trop peu de
nuances séparent les idées; elles chevauchent, se mêlent, et l'on ne
peut s'en rendre maître.</p>
<p>Ces fiches peuvent avoir trois objets :</p>
<p>1° Des notes d'érudition;</p>
<p>2° Des citations saillantes ;</p>
<p><pb/></p>
<p>tat d'un système de fiches longuement et patiemment accumulées.</p>
<p>Écrire, en outre, sur ses fiches sa propre critique, ses propres
jugements constitue un exercice dont vous constaterez de jour en jour
les avantages. Vous lisez un livre. Que devez-vous en penser? Vous
l'oublierez, si vous ne récrivez pas tout de suite.</p>
<p>. La règle qui doit dominer la préparation littéraire, c'est de tout
voir pai\soi-même, de se rendre compte de tout, de tout contrôler soi-même.</p>
<p>Ne croyez pas que, pour connaître un ouvrage, il suffise de lire les
histoires littéraires ou les livres de critique. Aucun critique, si fort
qu'il soit, ne remplacera la lecture d'un ouvrage, parce que ce sont,
les procédés, les tournures, les méthodes et l'anatomie du style qui
différencient les auteurs, et que très peu de critiques se préoccupent
de nous montrer ce côté métier. C'est donc sur cela qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>analyses d'après un patron unique, étroit, insignifiant.</p>
<p>On répond : Mais que voulez-vous exiger d'un jeune homme, d'un élève,
d'un enfant? On ne peut lui demander une connaissance approfondie des
choses, une étude creusée et fouillée, des considérations
transcendantes. Par quoi remplacerez-vous cette méthode?</p>
<p><pb/></p>
<p>La lecture bien faite comprend non seulement des fiches, des notes, des
analyses, mais une foule</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres exercices profitables comme les comparaisons, le pastiche et la
transposition.</p>
<p>En comparant des morceaux semblables traités par des auteurs différents,
on constatera la diversité de l'exécution, l'opposition des styles, les
avantages que l'un peul avoir sur l'autre, ce qu'il faudrait y ajouter,
le double aspect que peut avoir un sujet.</p>
<p>La transposition est encore un mode d'assimilation</p>
<p><pb/></p>
<p>et de lucidité merveilleuse. Mettre en prose ce qui est en vers, mettre
en vers ce qui est en prose. On se convaincrait ainsi que tous les mots
qui composent les vers de Racine sont des mots simples, ordinaires,
absolument propres, pas cherchés, qu'on ne peut remplacer, et l'on
verrait comment, avec les mots usuels de notre langue, on peut faire de
la grande poésie.</p>
<p>Nous démontrerons plus loin l'efficacité de ces exercices techniques;
qu'il nous suffise, pour le moment, de les indiquer comme des
applications de lecture, puisque ce n'est encore que de la lecture qu'il
s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME LEÇON</p>
<p>Du Style.</p>
<p>Du style. — Qu'est-ce que le style? — La création des mots.</p>
<p>— La magie des mots. — Le Discours de Buffon. — Le fond et la forme ne
sont qu'un. — La forme modifie toujours l'idée.</p>
<p>- Importance de la forme.— C'est la forme qui fait vivre. — La forme
d'Homère. — Ce qui est bien écrit et ce qui est mal écrit.</p>
<p>Ou'est-ce que le style?</p>
<p>Par Vécriture, chez l'écrivain.</p>
<p>Par la parole, chez l'orateur.</p>
<p>Le style est la marque personnelle du talent. Plus le style est
original, saisissant, plus le talent est personnel. Le style c'est
l'expression, l'art de la forme, qui rend sensibles nos idées et nos
sentiments ; c'est le moyen de communication entre les esprits.</p>
<p>Ce n'est pas seulement le don d'exprimer ses pensées, c'est l'art de les
tirer du néant, de les faire naître, de voir leurs rapports, l'art de
les féconder</p>
<p><pb/></p>
<p>et de les rendre saillantes. Le style comprend le fond et la forme.</p>
<p>« Ce qui .me distingue de Pradon, disait Racine, c'est que je sais
écrire. »</p>
<p>« Homère, Platon, Virgile, Horace ne sont au-dessus des autres
écrivains, a dit La Bruyère, que par leurs expressions et par leurs
images. »</p>
<p>« Rien ne vit que par le style, dit Chateaubriand. En vain se
récrie-t-on contre cette vérité, l'ouvrage le mieux compris, rempli des
plus sages réflexions, est mort-né, si le style manque. »</p>
<p>Le style est l'art de saisir la valeur des mois et les rapports des mots
entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rapprochement, l'emploi de certains mots leur donne une magie
spéciale, une poésie particulière, une signification nouvelle.</p>
<p>« La grâce divine, a dit Bossuet, pleut sur le riche comme sur le pauvre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>De même cette autre pensée : « Dormez votre som- - meil, grands de la
terre » ; et cette autre : « Verser des larmes et des prières sur un
tombeau. »</p>
<p>Le mot indéterminée, par exemple, est un mot quelconque, géométriquement
employé, sans éloquence, sans éclat. Sous la plume de Chateaubriand, il
va prendre un prestige qui peindra tout un paysage lointain :</p>
<p>« La clarté de la lune, sa clarté gris perle, descendait sur la cime
indéterminée des forêts. »</p>
<p>« La lune reposait sur les collines lointaines »</p>
<p>(Chateaubriand).</p>
<p>Il y a même des mots d'une banalité technique, officielle, qui donnent
de grands effets, quand un artiste leur trouve un rapport imprévu. Quoi
de plus incolore que le mot annonciateur? Voici comment Pierre Loti s'en
sert :</p>
<p>« Les tristes courlis, annonciateurs de l'automne, avaient paru dans une
bourrasque de pluie ».</p>
<p>Un autre eût pu dire : » Les courlis, en tristes oiseaux qui annoncent
l'automne, avaient paru dans une bourrasque de pluie... »</p>
<p>C'eût été un autre style, qui n'eût pas valu le premier.</p>
<p>Le style est donc la façon de chacun de créer des</p>
<p><pb/></p>
<p>expressions pour rendre sa pensée. Il peut être long, court, coloré,
sec, abondant., vif, périodique, selon les tempéraments.</p>
<p>Il est diffus, pâle, incolore, lâche chez les mauvais écrivains; serré,
nerveux, en relief, chez les bons écrivains.</p>
<p>L'union est si complète entre le caractère et le style d'une personne,
qu'on a pu dire avec vérité : le style, c'est l'homme.</p>
<p>La vivacité de paroles, l'énergie des conceptions, le tour même de la
conversation parlée, l'originalité de l'imagination, tout cela se peint
exactement dans le style d'un homme. Le style est le.reflet du cœur, du
cerveau et du caractère.</p>
<p>Non seulement cela est vrai des individus, mais cela est vrai des peuples.</p>
<p>« Les peuples d'Orient, dit Blair, ont de tout temps chargé leurs styles
de figures fortes et hyperboliques; les Athéniens, peuple subtil et
poli, s'étaient fait un style clair, pur et correct. Les Asiatiques,
amis du faste et de la noblesse, avaient un style pompeux et diffus. On
remarque aujourd'hui les- mêmes différences entre le style des Français,
des Espagnols, des Allemands et des Anglais ».</p>
<p><pb/></p>
<p>immense érudition ne fera pas trouver une tournure de phrase. Il y a
dès-gens très savants, qui ne seront jamais écrivains, et il y a des
écrivains brillants qui ne savent pas grand'chose. Le savoir et l'art
d'écrire sont choses distinctes, qui ne vont pas toujours ensemble.</p>
<p>Mais quel sens profond de la beauté écrite et que de conseils pratiques!
« Les ouvrages bien écrits, dit Buffon, seront les seuls qui passeront à
la postérité ». Il ajoute : « Toutes les beautés qui s'y trouvent, tous
les rapports dont le style est composé sont autant de vérités aussi
utiles et peut-être plus ]&gt;récieuses pour l'esprit humain que celles qui
peuvent faire le fond du sujet. »</p>
<p>« Le style, dit Buffon, est l' oral el le mouvement qu'on met dans ses
pensées. » L'ordre, c'est-à-dire la logique des idées, leur
enchaînement, leur fond4</p>
<p><pb/></p>
<p>le mouvement, c'est-à-dire, la vie, la forme; l' ocre, qui est la
concentration, l'allure, l'ensemble; le mouvement, qui est
l'imagination, l'agrément, le relief.</p>
<p>Ici intervient la fameuse distinction du fond et de la forme.</p>
<p>Les autres disent : Le fond et la forme ne font qu'un; on ne peut pas
plus les séparer que le muscle . de la chair. Il est impossible
d'exprimer une idée qui n'ait pas une forme, comme on ne peut concevoir
une créature humaine qui n'ait pas une âme et un corps. Quand on change
la forme, on change . l'idée, et de même la modification de l'idée
entraîne celle de la forme. Travailler la forme, c'est travailler
l'idée. La forme colle sur l'idée.</p>
<p>En dehors de ce genre de corrections purement grammaticales, l'idée
subit toujours les changements de la forme. J'écris cette phrase : « Nos</p>
<p><pb/></p>
<p>cœurs enivrés de l'amour mondain ». Je la retravaille et je mets : « Nos
cœurs enchanlés de l' amour du monde » (Bossuet). L'idée s'est modifiée
d'après les nuances d'une nouvelle forme. Enchantement dit autre chose
qu'enivrement, et aimer le monde n'est pas la même chose qu 'éprouver
L'amour mondain.</p>
<p>Si, au lieu de dire : « Les martes étaient animés du désir de souffrir »
ce qui me donne des conson- nances désagréables, je dis : « Les martyrs
étaient animés de l'avidité de souffrir » (Bossuet), j'aurais trouvé une
expression superbe qui aura changé l'idée, car le désir n'est pas
l'avidité 1.</p>
<p>J'écris ceci : « Après la mort nous verrons Dieu tel qu'il est,
éclairant tous les hommes de sa présence ». Je travaille cette forme, je
la pousse, et je trouve ceci : « Après la mort, nous verrons Dieu à
découvert, illuminant tous les cspi^its par les rayons de sa face »
(Bossuet). Vous aurez beau dire que c'est la forme seule qui a changé et
que l'idée reste la même; non, l'idée aussi s'est modifiée; elle a un
autre aspect, un autre sens, d'autres nuances, un saisissement nouveau,
une signification différente.</p>
<p>Au lieu de faire cette démonstration sur quelques lignes seulement, on
peut la faire sur une page entière, sur deux pages, trois, etc...</p>
<p>1. Je ne veux pas dire que Bossuet ait trouve cette expression par un
travail d'embellissement et un effort do surcharge. Je suppose le fait
pour montrer que modifier la forme, c'est modifier l'idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le génie des airs secouait dans la nuit sa chevelure. »</p>
<p>Cette phrase ne me satisfait pas ; elle tombe trop brusquement, je
voudrais la bouder d'un mot, d'une épithète, qui l'arrondirait et la
clôturerait... Je cherche... Je songe au ciel bleu, et je trouve :</p>
<p>« Le génie des airs secouait dans la nuit sa chevelure bleue... »
(Chateaubriand.)</p>
<p>Voici une autre pensée. Il s'agit de dire que les femmes romaines sont
dussi belles que les statues de leurs temples.</p>
<p>« On dirait les statues de leurs temples, descendues île leur
piédestal... ))</p>
<p>Jolie image, mais qui ne me suffit pas; je veux la pousser, l'embellir.
Or, tout ce que j'y ajouterai sera un travail de forme sur l'idée.</p>
<p>Voici ce que j'obtiens :</p>
<p>« On dirait les statues de leur temple, descendues de leur piedestal, et
qui se promèneraient autour » (Chateaubriand).</p>
<p>Donc, la forme et le fond ne font qu'un. On ne peut,</p>
<p><pb/></p>
<p>en général et d'une façon définitive, toucher à. l'une sans altérer
l'autre. Quand on dit d'un morceau : « Le fond est bon, mais la forme
est mauvaise »T cela ne signifie rien, car c'est la valeur de la forme
qui rend le fond bon. Il faudrait dire : « Le fond pourrait être
excellent, si la forme était bonne »; car c'est la forme qui fait valoir
le fond.</p>
<p>Si je m'écrie : « 0 Jésus! Dieu crucifié! » c'est un style honorable,
mais cela a été dit souvent., Je peux rêver une forme meilleure. Je
chercha et je trouve : « 0 Jésus! Dieu anéanti! » (Bossuet).
L'expression est magnifique; mais du coup l'idée' a changé, elle a
éclaté, elle est autre.</p>
<p>Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement,</p>
<p>Et les mots pour le dire arrivent aisément...</p>
<p>La raison du plus fort est toujours la meilleure...</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus fait douceur que violence...</p>
<p>De loin c'est quelque chose et de près ce n'est rien... En toute chose
il faut considérer la fin.</p>
<p>Résumons-nous. Le style est l'effort par lequel l'intelligence et
l'imagination trouvent des nuances, des rapports, des expressions et des
images, dans les idées et les mots ou dans la relation qu'ils ont entre
eux.</p>
<p>Il y a aussi un autre côté, qui est le mouvement, -la création ,des
mots, des images, leur combinaison, ce qui fait l'intensité, l'effet,
l'énergie, le coup de lumière, le relief.</p>
<p>Même le côté arrangement, l'art déplacer les mots</p>
<p><pb/></p>
<p>et de combiner les phrases, est encore une création.</p>
<p>M. Zola réplique : « Pouvons-nous juger la perfection du style d'Homère
et de Virgile? » Que M. Zola ne puisse pas la juger, c'est possible; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>il y en a qui le peuvent, et il ne faut pas avoir fait de bien fortes
études pour lire Virgile dans le texte. En tout cas une tradition
ininterrompue d'historiens et d'anciens auteurs nous apprend que leur
style faisait l'admiration de leur temps. Et c'est justement cette
supériorité de forme qui les a immortalisés. Si leurs vers eussent été
mauvais, leurs contemporains ne les auraient pas retenus, et si leur
style eût été médiocre, leur œuvre ne nous serait pas parvenue. Il
n'existe pas de chef-d'œuvre sans une forme soignée, et un ouvrage mal
écrit ne peut pas vivre, par la raison qu'il n'y en a point de mal fait
qui nous soit resté. Le fond et la forme se tiennent. Don Quichotte, qui
est un modèle d'oeuvre vivante, est aussi un modèle de style, un modèle
de perfection écrite, unique en son genre en Espagne.</p>
<p>On objecte encore : « Quand nous lisons Homère, ce n'est pas sa forme
que nous lisons, c'est une traduction. Nous n'avons que son fond. La
forme ne s'identifie donc pas avec le fond. » — Mais, au contraire,
puisque c'est précisément la forme qui a sauvegardé le fond, et que nous
n'aurions probablement pas le fond, si la forme n'eût été parfaite. Il
faut bien un peu ici, si l'on veut, les séparer, puisque c'est une
traduction. Il en reste ce qu'on en peut conserver. Les bonnes
traductions sont celles qui en conservent le plus. D'ailleurs, quand il
s'agit de chefs-d'œuvre, la forme est tellement mêlée au fond, elle
colle tellement sur l'idée, que l'idée même</p>
<p><pb/></p>
<p>en demeure frappante après que le charme du texte a disparu. Voilà
pourquoi, dans une bonne traduction, les descriptions d'Homère sont
aussi vivantes que n'importe quelle page de nos meilleurs auteurs
contemporains.</p>
<p>En dehors de ces principes, qu'il faut regarder comme des vérités
absolues, on ne peut donner qu'une appréciation vague du style. Il faut
avoir, comme dit Pascal, réglé sa montre, et se moquer de ceux dont
l'heure varie. « Il y a un bon et un mauvais goût, a dit La Bruyère, et
on peut disputer là- dessus. » Rien de plus commun que les jugements
tout faits. On croit dire juste quand on dit au hasard : « Ceci est bien
écrit; ceci est mal écrit; Fénelon écrit bien; Diderot écrit mal;
Mérimée est un grand écrivain », etc...</p>
<p>Qu'est-ce qui est bien écrit? Ou'est-ce qui est mal écrit?</p>
<p>Voici trois citations, prises dans trois auteurs différents, et qui
peuvent, dès maintenant, donner l'impression générale d'un style bien
écrit.</p>
<p>Sur l'homme.</p>
<p>'Nous souhaitons la vérité, et ne trouvons en nous qu'incertitude. Nous
recherchons le bonheur, et ne trouvons que misère et mort.</p>
<p>Nous sommes incapables de ne pas souhaiter la vérité et le bonheur, et
ne sommes capables ni de certitude ni de bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment égaré et tombé de son vrai lieu 1 sans le pouvoir retrouver. Il le
cherche partout avec inquiétude et sans succès dans des ténèbres
impénétrables.</p>
<p>(PASCAL, Pensées.)</p>
<p>Lever de soleil.</p>
<p>(CHATEAUBRIAND. Mémoires d'outre-tombe, Journal de</p>
<p>1. L'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux. -</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bord d'un lac.</p>
<p>(ROUSSEAU, Rêveries.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME LEÇON</p>
<p>L'originalité du style.</p>
<p>- Fausse division des styles et des pensées. — Pourquoi les styles
varient. — Originalité du style. — L'originalité et la banalité. — Le
style faux. — Le style inexpressif. — Le style de Mérimée. — Comment
refaire le mauvais style? — Les expressions banales. — Les expressions
toutes faites. — Le naturel et le travail. — Le mot simple et le mot
naturel. —</p>
<p>Procédé pour acquérir l'originalité.</p>
<p>La plupart des traités de littérature contiennent en matière de style
des expositions et des -analyses théoriques. On s'imagine faire œuvre
d'enseignement pratique en décomposant, comme on dit, les éléments du
style et ses qualités, éléments généraux, éléments particuliers,
qualités générales, qualités particulières : la clarté, la pureté, la
correction, l'élégance, la force, le naturel,la noblesse, la richesse,la
magnificence, Il y a aussi des figures de mots et des figures de
pensées; les uns, âgés, ont les pensées fortes, jus^ tes, fines,
naturelles; puis la catachrèse, l'allégorie, l'ellipse, la synecdoque,
la prosopopée, l'onomatopée, le pléonasme, l'antonomase.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Il en est de même pour les styles. Il n'est pas vrai qu'ils soient
parqués, numérotés et classés en style simple, style tempéré, style
sublime, etc.</p>
<p>C^st souvent parce que le style est simple qu'il est sublime. En tout
casi, simple ou sublime, il doit toujours êlxgjaaturel.</p>
<p>Il n'y a pas de style fleuri, pas plus qu'il n'y a de style tempéré. Ce
sont des^inventions grammairiennes dont on devrait, une fois pour
toutes, débarrasser l'enseignement. Il y a des styles appropriés au
sujet, c'est tout ce qu'on peut dire ; ou des tons de style, des tons
personnels, des sons différents, suivant l'élévation; l'inspiration,
l'auteur, le sujet, le but qu'on se propose.</p>
<p>Il est superflu d'enseigner que les premières qualités du style, sont :
1° la clarté, 2° la pureté, etc., ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qui signifie : on doit écrire pour se faire comprendre, et on doit
écrire en bon français, deux choses bien évidentes.</p>
<p>Cependant quelques grandes idées, quelques prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>cipes généraux embrassent tous les autres, dominent la question et
doivent nous guider dans l'étude des divers caractères du style.</p>
<p>1° L'originalité.</p>
<p>2° La concision.</p>
<p>3° L'harmonie.</p>
<p>L'ORIGINALITÉ DU STYLE.</p>
<p>Si vous devez écrire comme tout le monde, il est inutile de prendre la
plume.</p>
<p>Or, s'il y a. un style banal, il doit y avoir un style original,
l'originalité étant le contraire de la banalité. On dit couramment : «
Tournures de phrases originales, expressions originales, images
originales », qualités qui constituent précisément le style original,
celui qui surprend, qui frappe, qui séduit,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a sa marque personnelle. L'originalité réside surtout dans la façon
de dire les choses, d'exprimer les idées, de faire valoir le fond.</p>
<p>L'originalité doit donc être considérée comme la grande, la générale,
l'essentielle qualité du style.</p>
<p>Voici une description de M. Nisard, Route de Pau aux Eaux-Bonnes, citée
comme modèle dans un Cours pratique et raisonné du style (10e édition),
dont l'auteur est agrégé et professeur de rhétorique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre professeur ajoute, après avoir cité cet extrait :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y a un autre style plus relevé, élégant, peigné, soigné,
brillant, imagé même, et qui est aussi détestablement banal.</p>
<p>En voici deux exemples.</p>
<p>Je prends le premier dans un livre de -Jules San- deau. On pourrait
extraire des passages identiques dans toutes les pages de ses livres.</p>
<p>Dieu n'a placé autour de lui que de nobles et pieux exemples. Le voici
qui s'avance, escorté de tout le riant cortège que traîne la jeunesse
après elle. La gràce réside sur son front, l'illusion habite clans son
sein 1; comme une fleur éclose sous le cristal de l'onde, au fond de son
regard on</p>
<p>1. L*illusion féconde habite dans son sein,</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait une gageure. Jules Sandcau semble avoir réuni exprès dans
cette page toute la phraséologie démodée, les expressions les plus
éculées et les plus rances qui constituent le style banal et tout fait.</p>
<p>«</p>
<p>1. Passage cité dans les Mémoires do Philarctc Chapes, t. H, p. 215.</p>
<p><pb/></p>
<p>(THIERS, Consulat, liv. III.)</p>
<p>Enfin voici une page de Mérimée, qui passe pour un admirable écrivain,
et qui l'a été quelquefois.</p>
<p>C'est le triomphe du cliché :</p>
<p><pb/></p>
<p>(MÉRIMÉE, A1'sène Guillot, p. 183.)</p>
<p>Les morceaux que nous venons de citer auront beau passer pour bien
écrits, ils sont et resteront mal écrits, tant qu'on pourra remplacer
leurs expressions clichées par d'autres plus exactes; tant qu'on pourra
mettre un seul mot au lieu de deux, deux mots au lieu de trois, trois au
lieu de quatre, etc. Enfin ce style sera mauvais tant qu'on pourra le
faire meilleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>STYLE DE MÉRIMÉE</p>
<p>C'était comme cette suite d'images qui paraissent et dis- - paraissent à
la portière d'une voiture entraînée sur un chemin de fer.</p>
<p>Que Max l'aimât, elle n'en pouvait douter. Cet amour (elle disait :
celte affection) datait de loin ; mais jusqu'alors elle ne s'en était
pas alarmée.</p>
<p>Entre une dévote comme elle et un libertin comme Max s'élevait une
barrière insurmontable qui la rassurait autrefois.</p>
<p>STYLE A PROPOSER</p>
<p>Ses idées étaient si confuses, si rapides, qu'Elle n'avait pas le temps
d'en retenir une.</p>
<p>Mais, de même qu'au milieu d'une course folle, l'œil n'aperçoit pas les
détails et ne saisit que l'ensemble, de même au milieu de ce chaos de
pensées, M'"° de Piennes éprouvait l'effroi de se sentir;::en£raînée
vers un précipice?</p>
<p>Que Max l'aimât, elle n'en doutait pas. Cet amour datait de loin, mais
ne l'avait pas alarmée jusqu'alors.</p>
<p>Entre une dévote comme elle et un libertin comme Max s'élevait un
obstacle qui la rassurait autrefois.</p>
<p>Sensible au plaisir d'attirer sérieusement (de séduire, de conquérir) un
homme aussi léger, elle n'avait jamais pensé que celte affection pût
devenir dangereuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait plus aisé encore de refaire les deux autres morceaux
précédents de Thiers et de Sandeau. C'est un genre de démonstration que
nous renouvellerons souvent dans le cours de cet ouvrage, travail qu'il
est absolument impossible de faire, remarquons-le, sur le style de
Pascal ou de La Bruyère.</p>
<p>Précisément, les vrais mots sont les mots propres, les mots naturels,
ceux qu'on ne peut pas remplacer.</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs que nous signalons, sans être sûrs d'avoir leurs qualités.</p>
<p>Il' faut donc s'interdire, quand on écrit, toute expression banale 1 ou
toute périphrase dans le genre de celles-ci, que nous trouvons dans des
écrivains contemporains très en renom :</p>
<p>LES EXPRESSIONS BANALES</p>
<p>Répandre des larmes.</p>
<p>Provoquer une discussion.</p>
<p>Prendre une résolution.</p>
<p>Inspirer un sentiment.</p>
<p>. La sérénité régnait sur son visage.</p>
<p>Porter une accusation.</p>
<p>Poursuivre ses entreprises.</p>
<p>Faire violence.</p>
<p>Perdre l'habitude.</p>
<p>Prendre l'habitude.</p>
<p>La tristesse était peinte sur son visage.</p>
<p>Pour : pleurer.</p>
<p>Id. Prendre une décision, prendre conseil...</p>
<p>Pour : brusquement résolu...</p>
<p>Comme on porte son fusil ou un paquet.</p>
<p>Poursuivre son but, poursuivre les fuyards...</p>
<p>Pour : violenter.</p>
<p>Pour : se déshabituer.</p>
<p>Pour : s'accoutumer.</p>
<p>1. Nous verrons plus loin comment on peut les relever et les employer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un bruit se fait entendre.</p>
<p>Une rougeur colora sesjoues.</p>
<p>Par un de ces phénomènes assez fréquents.</p>
<p>Prêter une oreille attentive.</p>
<p>Ces paroles revêtaient un caractère de malignité.</p>
<p>Salon magnifiquement décoré.</p>
<p>Les principes qu'il avait embrassés.</p>
<p>Il était au comble de ses vœux.</p>
<p>Redoubler ses transports.</p>
<p>La fièvre de l'attente le dévorait.</p>
<p>Il reprit le cours de ses pensées.</p>
<p>Aucun incident ne venait rompre la monotonie.</p>
<p>Concevoir pour quelqu'un une affection.</p>
<p>Il avait la clairvoyance et la pénétration de l'amour.</p>
<p>Pour : retentit.</p>
<p>Pour : elle rougit.</p>
<p>Lequel ?</p>
<p>Ce qui ne veut rien dire.</p>
<p>Pour : écouter avec attention (comme on prête une pièce de cent sous).</p>
<p>Comme on revêt son pardessus.</p>
<p>Pour : il reconnut bientôt.</p>
<p>Peignez en quoi consite cette décoration. Sans cela, l'expression est
vide et ne montre rien.</p>
<p>Embrasser sa carrière... et ses parents.</p>
<p>Au comble du bonheur, au comble de la misère, au comble du désespoir!!</p>
<p>Grandiloquent et sans signification.</p>
<p>Pour : exaspéré d'attendre; l'envie le dévorait, l'ambition le dévore,
l'attente le dévorait!..</p>
<p>Comme font les fleuves, qui reprennent leur cours.</p>
<p>Langue abstraite, insignifiante et prétentieuse.</p>
<p>Concevoir un dessein, concevoir une pensée, concevoir un doute.</p>
<p>Substantifs identiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Abandonner quelqu'un aux rigueurs de sa destinée.</p>
<p>Son cœur s'éveillait.</p>
<p>Vaincre sA résistance.</p>
<p>S'étendre avec complaisance.</p>
<p>Ces pensées, qui s'étaient succédé dans so?! esprit.</p>
<p>Une attraction mystérieuse.</p>
<p>_Se manifester ouvertement.</p>
<p>Ouvrir son cœur</p>
<p>Dévoiler l'état de son âme.</p>
<p>Un ennemi implacable,acharné.</p>
<p>Exprimer la surprise.</p>
<p>Respirer l'honnêteté.</p>
<p>Son visage empreint de tristesse profonde.</p>
<p>Présenter l'aspect.</p>
<p>Ses yeux traduisaient ses sentiments.</p>
<p>Ces détails attestaient l'économie.</p>
<p>Expression douce et craintive.</p>
<p>Grands mots inexpressifs et vides.</p>
<p>La nature s'éveille, la vengeance se réveille, la passion qui sommeille...</p>
<p>Cliché de premier ordre.</p>
<p>Sur une pensée ou sur un lit?</p>
<p>Phraséologie inutile.</p>
<p>Accouplement obligatoire!</p>
<p>Platitude.</p>
<p>Comme une porte.</p>
<p>Ce qui ne veut rien dire, si vous ne dites pas autre chose; et, si vous
dites autre chose, c'est inutile.</p>
<p>Epithètes obligatoires !</p>
<p>Exprimer son opinion, son avis, le jus d'un citron.</p>
<p>Respirer l'amour , respirer l'air pur.</p>
<p>Comme on présente une pomme.</p>
<p>Les résultats qui se traduisent, comme on traduit Shakespeare, ou comme
on est traduit en police correctionnelle.</p>
<p>Comme on atteste le ciel.</p>
<p>' Ce qui est craintif est tou- '</p>
<p>jours doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mots révélaient toute l'importance qu'il attachait.</p>
<p>Caresser vaguement un projet.</p>
<p>Ses yeux possédaient le pouvoir.</p>
<p>Envelopper dans une douce atmosphère.</p>
<p>Subir une impression.</p>
<p>A ce premier sentiment succéda...</p>
<p>Le charme de sa figure résidait dans...</p>
<p>Sous cette frivolité apparente se dissimulait.</p>
<p>Produire une impression.</p>
<p>Parée de toute la séduction.</p>
<p>Imprimer la direction de sa vie.</p>
<p>Adorablement jolie.</p>
<p>Une expression... se lisait dans ses yeux.</p>
<p>Tout contribuait à...</p>
<p>Ofïrir le spectacle.</p>
<p>Révéler l'importance, comme on révèle un mystère ou un secret;
importance attachée, comme un cheval par le licol.</p>
<p>La correspondance d'un projet avec des idées!!!...</p>
<p>Cela n'a jamais rien voulu dire.</p>
<p>Comme un despote possède le pouvoir, au lieu de : ses yeux pouvaient.</p>
<p>Style vide.</p>
<p>Pour : éprouver.</p>
<p>Phraséologie pour dire : cette frivolité cachait.</p>
<p>Pour : impressionner.</p>
<p>Cent fois dit.</p>
<p>Imprimer une direction, imprimer un mouvement, imprimer un ouvrage.</p>
<p>Insignifiant. Montrez en quoi.</p>
<p>Insignifiant.</p>
<p>Style de commission et de rapport.</p>
<p>Comme on offre des dragées.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'accueil qui lui était réservé.</p>
<p>Joie exubérante.</p>
<p>L'éclat de son teint.</p>
<p>Un irrésistible entraînement.</p>
<p>Le plan n'allait pas sans de réelles difficultés.</p>
<p>C'était le complément obligé de!!!...</p>
<p>Réveiller ses appréhensions.</p>
<p>Finesse de ses traits.</p>
<p>Le charme inespéré qui se révélait.</p>
<p>Formaient les traits dominants de sa nature.</p>
<p>S'enquérir de l'heure!</p>
<p>Protester énergiquement.</p>
<p>Il ne dissimula pas le secret désir.</p>
<p>Il manifesta l'intention de.</p>
<p>L'ensemble de ses qualités physiques et morales.</p>
<p>Sa délicatessê lui faisait un devoir.</p>
<p>Style officiel.</p>
<p>Toujours!</p>
<p>Cent fois dit.</p>
<p>Epithète obligatoire.</p>
<p>Comme ci-dessus, un plaisir réel, mots inutiles, puisque en les
retranchant l'idée reste intacte.</p>
<p>Style abominable.</p>
<p>Comme on réveille un dormeur. Voir plus haut : le remords se réveille,
etc...</p>
<p>Mon Dieu, oui.</p>
<p>Encore!... Voir plus haut.</p>
<p>Style stupide.</p>
<p>Fastueux et prudhommes- que.</p>
<p>Pour : demander quelle'heu- re il est.</p>
<p>Toujours !</p>
<p>Pour dire : il avoua qu'il désirait.</p>
<p>Pour: il déclara que...</p>
<p>Comment se faire une idée de cet « ensemble »?</p>
<p>Pour : il crut devoir, par délicatesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Décliner toute responsabilité</p>
<p>A lui qu'incombe le devoir.</p>
<p>Assumer sur lui.</p>
<p>Ce projet qui germait dans son esprit.</p>
<p>Il devina instinctivement.</p>
<p>Le jour sous lequel elle se montrait.</p>
<p>Ces sentiments se faisaient jour.</p>
<p>L'expression toute naturelle de la vérité.</p>
<p>Sa vie se composait d'obstacles.</p>
<p>Exécuter sa résolution.</p>
<p>Tâcher de se convaincre.</p>
<p>Dissiper les illusions.</p>
<p>Assigner la première place. Entretenir l'ardeur.</p>
<p>Concevoir des craintes.</p>
<p>Déployer une activité.</p>
<p>Pour : refuser, se dérober.</p>
<p>Style de distribution de prix.</p>
<p>Id.</p>
<p>Pour : .ce projet auquel il songeait. Où peut donc germer un projet,
sinon dans un es- .prit, dans un cerveau?</p>
<p>A quoi bon? c'est par instinct que l'on devine.</p>
<p>Se montrer sous un jour, sous lequel, etc. !</p>
<p>Style innommable !</p>
<p>Pour : la vérité toute naturelle.</p>
<p>On voit d'ici cette composition.</p>
<p>Pour : faire ce qu'il avait résolu.</p>
<p>Mon Dieu, oui.</p>
<p>Comme le vent dissipe le brouillard, comme l'écolier se dissipe en
classe, ou comme la fumée se dissipe.</p>
<p>Pou r : placer au premier rang. Comme on entretient son teint,
entretenir la discorde, entretenir ses cheveux, ou des illusions.</p>
<p>Comme on conçoit un projet, ou un espoir, ou une entreprise. Voir plus
haut.</p>
<p>Comme une étoffe ou un plan de campagne.</p>
<p>Pour : se servir de cet expédient 1.</p>
<p>1. Voici comment Bossuet relèvo ce mot banal : « Nous verrons réunies
dans cet exemple toutes les extrémités des choses humaines... »</p>
<p><pb/></p>
<p>On éprouvait devant cette créature l'impression qu'elle était...</p>
<p>Bouche charmante.</p>
<p>Un air de distinction était comme répandu sur toute sa personne.</p>
<p>Exercer une influence.</p>
<p>Toutes ces qualités constituaient.</p>
<p>Le mépris qu'il professait pour les femmes.</p>
<p>Les lignes harmonieuses de sa beauté.</p>
<p>L'azur de ses yeux, la transparence de son teint.</p>
<p>Subir l'ascendant.</p>
<p>Énoncer ses théories.</p>
<p>Ces sentiments provenaient de...</p>
<p>Soulager d'un poids.</p>
<p>Ramener le discours sur un terrain brûlant.</p>
<p>Épuiser les conjectures.</p>
<p>Évoquer l'image de sa félicité.</p>
<p>Un effluve de passion.</p>
<p>Pour : cette créature vous paraissait ètre.</p>
<p>Toujours !</p>
<p>Pour : sa personne était distinguée.</p>
<p>Comme on exerce une profession.</p>
<p>Style parlementaire.</p>
<p>Pour: sa beauté harmonieuse.</p>
<p>Toujours!</p>
<p>Cliché.</p>
<p>Id.</p>
<p>Comme l'or (lui provient d'une mine.</p>
<p>Quel poids? et pourquoi rien qu'un ?</p>
<p>Le ramener par la main, probablement.</p>
<p>Commeon épuise une source.</p>
<p>Phrase sans signification.</p>
<p>Pour : revoir sa félicité.</p>
<p>Style de tous les romans, effluve de printemps, effluve de désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soulever un coin du mystère.</p>
<p>Une fierté qui se greffait sur cette mélancolie.</p>
<p>Pour condition première.</p>
<p>Les conditions qui découlent.</p>
<p>Une expression indéfinissable anima son visage.</p>
<p>Coup d'œil ravissant, spectacle charmant, vallée délicieuse.</p>
<p>Comme le coin d'un couvercle.</p>
<p>Style d'horticulture.</p>
<p>Style de manuel.</p>
<p>Comme de la confiture.</p>
<p>Définissez cette expression ou n'en parlez pas.</p>
<p>En quoi? Ce sont des épithè- tes nulles, tant que vous n'aurez pas
montré en quoi c'est ravissant, en quoi c'est délicieux ou charmant.</p>
<p>Cela ne veut pas dire qu'on doive proscrire ces expressions. Il y a dis
cas où il les faut, où elles sont très belles et où rien ne peut les
remplacer.</p>
<p>Ainsi dans ces vers célèbres sur la mort d'Orphée :</p>
<p>Et dans les antres qui gémirent</p>
<p>Le lion répandit des pleurs..</p>
<p>De même, Lefranc de Pompignan, dans une ode célèbre, atteint le sublime
avec des expressions qui par elles-mêmes seraient clichées et banales,
comme</p>
<p>« Vautre éclatant (le soleil), clameurs insolentes, monstres barbares,
poursuivre sa carrière, torrents de lumière... »</p>
<p>Le Nil a vu sur ses rivages</p>
<p>Les noirs habitants des déserts</p>
<p>Insulter par leurs cris sauvages</p>
<p>L'astre éclatant de l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cris impuissants ! fureurs bizarres !</p>
<p>Tandis que ces monstres barbares</p>
<p>Poussaient d'insolentes clameurs,</p>
<p>Le dieu, poursuivant sa carrière,</p>
<p>Versait des torrents de lumière</p>
<p>Sur ses obscurs blasphémateurs.</p>
<p>C'est ainsi que le premier vers du Lac de Lamartine serait d'une
banalité désespérante :</p>
<p>s'il n'était immédiatement relevé par les beaux vers qui suivent :</p>
<p>Et près des flots chéris qu'elle devait revoir, etc...</p>
<p>La même idée reste insipide dans Florian :</p>
<p>Le Soleil n'avait pas commencé sa carrière.</p>
<p>(FLORIAN, Ruth.)</p>
<p>Nous blâmons plus haut l'emploi du verbe régner : La sécurité règne sur
son visage, comme Louis XIV règne sur la France, etc...</p>
<p>Cela n'empêche pas le vers suivant d'être un beau vers ; il s'agit de la
lune :</p>
<p>Cette éclatante paix qui règne sur ta face.</p>
<p>(Jean MORÉAS.)</p>
<p>Il faut s'interdire de même les épithètes toutes faites, les épithètes
obligatoires, dont on croit indispensablement devoir accompagner
certains mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXEMPLES D'ÉPITHÈTES CLICHÉES ET INSIGNIFIANTES</p>
<p>L'ironie amère.</p>
<p>Larmes amères, etc.</p>
<p>Eclair farouche.</p>
<p>Expédient favoralbe.</p>
<p>Horreur indicible.</p>
<p>Un regard froid et sévère.</p>
<p>Une délicieuse rêverie.</p>
<p>Une sourde rumeur.</p>
<p>Figure fraîche et vermeille. Magnifiques ombrages. (En quoi?) Une douce
extase.</p>
<p>Une répulsion instinctive. (Elle est toujours instinctive.) Un ennemi
implacable, acharné. (Toujours!) Une émotion contenue.</p>
<p>Une tristesse grave. (Serait-ce une tristesse joyeuse?) Impatience
fiévreuse:</p>
<p>Bouche bien arquée.</p>
<p>Front fuyant.</p>
<p>Douceur singulière. (En quoi?) Charmé pénétrant.</p>
<p>Colère implacable.</p>
<p>Irrésistible entraînement. Douceur affectueuse, bonté vraie I. Fierté
légitime.</p>
<p>Excessive réserve.</p>
<p>Chaleur bienfaisante.</p>
<p>Odieux contrastes.</p>
<p>Les joies inespérées.</p>
<p>Malaise intolérable.</p>
<p>Esprit pénétrant.</p>
<p>Activité dévorante.</p>
<p>Progrès effrayants.</p>
<p>Chevelure abondante. Impérieuses exigences.</p>
<p>Perversité précoce.</p>
<p>Rage féroce.</p>
<p>Souvenir odieux.</p>
<p>1. Qu'est-ce qu'une douceur qui ne serait pas affectueuse et une bonté
qui no serait pas vraie ? -</p>
<p><pb/></p>
<p>Désespoir suprême.</p>
<p>Singulier mélange.</p>
<p>Délicatesse native, etc.</p>
<p>On ne saisira peut-être pas au premier abord l'importance qu'il y a à
s'interdire l'emploi de pareilles locutions. Mais ouvrez un livre
ordinaire; vous constaterez qu'il est écrit dans ce style; et que c'est
pour cela, rien que pour cela, qu'il ne frappe pas et qu'on l'oublie dès
qu'on l'a lu.</p>
<p>On peut se permettre ces locutions et on les trouve chez les meilleurs
écrivains; mais c'est la continuité qui crée la banalité et le caractère
incolore d'un style.</p>
<p>Si on se les permet une fois, on se les permettra deux fois, trois fois;
et, entraîné sur la pente, on se laissera aller; car il est plus facile
d'écrire avec le style de tout le monde que d'avoir un style personnel.</p>
<p>C'est ce que le P. Bouhours appelait le « parler par phrases » co-mme
celles-ci, qu'il cite :</p>
<p>Introduire le désordre dans...</p>
<p>Jeter un brandon de discorde.</p>
<p>Répandre un jour lumineux sur...</p>
<p>Entendre la voix de l'honneur.</p>
<p>Sortir du souvenir... (VOITURE).</p>
<p>Tomber dans la sévérité de la justice... (PORT-ROYAL).</p>
<p>Etre assujetti au trouble des passions.... (Id.)</p>
<p>L'hydre de l'anarchie...</p>
<p>Phrases embarrassées et ridicules qu'on emploie faute de trouver le mot
propre et qui conduisent</p>
<p><pb/></p>
<p>aux expressions purement grotesques, telles que :</p>
<p>Le sein de l'académie, le.sein de l'Assemblée...</p>
<p>Les questions brûlantes qui reviennent sur l'eau...</p>
<p>Les désordres qui dévorent l'Eglise...</p>
<p>Assiégée d'un déluge d'hérésies...</p>
<p>Discours arrosé de ferventes prières J...</p>
<p>L'horizon politique...</p>
<p>Le soleil du Progrès...</p>
<p>Le champ des conjectures...</p>
<p>Le terrain des hypothèses...</p>
<p>L'arsenal des lois...</p>
<p>Le courant de l'opinion...</p>
<p>L'aurore de nos libertés...</p>
<p>Boileau, dans sa seconde satire, s'est moqué agréablement de ce style
obligatoire et de l'habitude qu'on a de réunir certains mots :</p>
<p>Si je louais Philis en miracles féconde,</p>
<p>Si je voulais vanter un objet non pareil,</p>
<p>Voici un exemple de ce que nous donnerait le style banal, dont nous
avons détaillé quelques locutions. Nous allons tâcher d'écrire une page,
en nous servant uniquement des expressions que nous avons signalées.</p>
<p>1. Le rôle d'épuratour que joua le P. Bonhours dans la société
littéraire du XVIIe siècle a été très bien exposé dans un livre
substantiel de M. Georges Doncieux : Le Père Bouhours, 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant, etc., etc.</p>
<p>Qu'il va lentement, le navire</p>
<p>A qui j'ai confié mon sorti</p>
<p>Au rivage où mon cœur aspire</p>
<p>Respectez mon indépendance,</p>
<p>Esclaves de la vanité :</p>
<p>Que j'ai trouvé la liberté.</p>
<p>..............</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour effacer des coursiers du barbare</p>
<p>Les pas empreints dans tes champs profanes,</p>
<p>Jamais le ciel te fut-il moins avare?</p>
<p>D'épis nombreux vois ces champs couronnés.</p>
<p>Vois les beaux arts, consolant leurs autels,</p>
<p>Y graver en traits immortels :</p>
<p>Honneur aux enfants de la France!</p>
<p>Prâte l'oreille aux accents de l'histoire :</p>
<p>Quel peuple ancien devant toi n'a tremblé?</p>
<p>Quel nouveau peuple, envieux de ta gloire,</p>
<p>Ne fut cent fois de ta gloire accablé?</p>
<p>En vain l'Anglais a mis dans la balance</p>
<p>L'or que pour vaincre ont mendié les rois,</p>
<p>Des siècles entends-tu la voix?</p>
<p>Honneur aux enfants de la France !</p>
<p>Dieu, qui punit le tyran et l'esclave,</p>
<p>Que tes plaisirs ne soient plus une entrave :</p>
<p>La Liberté doit sourire aux amours.</p>
<p>Prends son flambeau, laisse dormir sa lance, etc...</p>
<p>(BÉRANGER, Les Enfants de la France.)</p>
<p>L'originalité est donc la condition primordiale, essentielle du style.
Pour l'atteindre, il faut absolument éviter le style banal, et bien
savoir ce que c'est qu'un style banal.</p>
<p>Nous venons de montrer en quoi il consiste.</p>
<p>D'abord dans le « parler par phrases », dans les expressions toutes
faites... qu'on peut remplacer par</p>
<p>Vexpression juste. Avec de pareils défauts, on aura beau mettre de
l'élégance, de la correction, de la pureté, on n'aura qu'un style fade,
lâche, factice, neutre, inexpressif et sans relief.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vice en amène un autre, non moins dangereux : c'est la périphrase,
qui est une circonlocution, un circùit de paroles, pour dire longuement
une chose qui pourrait être dite brièvement.</p>
<p>Cependant, sur le dos de la plaine liquide,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des pensées peu importantes qui ne méritent vraiment pas
l'honneur et la solennité d'une périphrase.</p>
<p>Lève-toi, Laodice, et va mettre de l'huile dans ta lampe, serait
peut-être un peu brusque et prosaïque en vers ; mais c'est vraiment trop
que de dire avec Ponsard :</p>
<p>Lève-toi, Laodice, et va puiser dans l'urne</p>
<p>L'amant des feuilles de Thisbé.</p>
<p>et il désigne ainsi le fromage et la porcelaine :</p>
<p>Vanves, qu'habite Galathée,</p>
<p>Sait du lait d'Io, d'Amalthée,</p>
<p>Épaissir les flots écumeux;</p>
<p>Et Sèvres d'une main agile</p>
<p>Vous pétrit l'albâtre fragile</p>
<p>Où Moka nous verse ses feux.</p>
<p>Casimir Delavigne, parlant d'un fiacre, a dit :</p>
<p>Durement cahoté</p>
<p>Sur les nobles coussins d'un char numéroté.</p>
<p>Et un autre classique, pour exprimer que le roi vient :</p>
<p>Ce grand roi roule ici ses pas impérieux.</p>
<p>Buffon avait raison de dire : « Rien n'est plus</p>
<p><pb/></p>
<p>opposé au beau naturel que la peine qu'on se donne pour exprimer des
choses ordinaires ou communes d'une manière singulière ou pompeuse; rien
ne dégrade plus l'écrivain. On le plaint d'avoir passé tant de temps à
faire de nouvelles combinaisons de syllabes, pour ne dire que ce que
tout le monde dit. »</p>
<p>Voici, par contre, une superbe périphrase de Bossuet pour désigner le
confessionnal : « Ces tribunaux qui justifient ceux qui s'accusent ».</p>
<p>Écoutez ce que dit La Bruyère et l'exemple qu'il nous donne dans son
immortel conseil :</p>
<p>Que dites-vous? Comment? Je n'y suis pas; vous plaî- rait-il de
recommencer? J'y suis encore moins. Je devine enfin : vous voulez, Acis,
me dire qu'il fait froide que ne disiez-vous : il fait froid? Vous
voulez m'apprendre qu'il pleut ou qu'il neige; dites : il pleut, il
neige. Vous me trouvez bon visage, et vous désirez de m'en féliciter;</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est écrit avec le mot propre, le mot qu'on ne peut pas remplacer.</p>
<p>On n'atteint l'originalité que par le mot naturel ou l'expression créée.
Les deux ne font qu'un chez les grands écrivains; l'expression créée
est- chez eux toujours naturelle, parce qu'elle est le mot qu'il fallait
trouver pour caractériser une nuance nouvelle, un rapport inédit, une
pensée neuve.</p>
<p>Il faut les deux pour être parfait. L'inimitable La</p>
<p>Fontaine lui-mème est un créateur de style incomparable.</p>
<p><pb/></p>
<p>La simplicité seule est souvent sans couleur et risque d'être pâle;
témoin Télémaque, si uniforme de ton, 'sans relief, quoique bien écrit 1.</p>
<p>(BOSSUET, Sermons.)</p>
<p>1. Tt5lémaque est un livro négativement bien écrit, remarquable par les
défauts qu'il n'a pas, plutôt quo par les qualités qu'il possède. Il a
l'élégance sans éclat, la netteté sans relief, la correction sans
couleur, la facilité qui n'est pas originale, la clarté qui ne brille
pas, etc...</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, le"naturel et la simplicité sont la vraie énergie.</p>
<p>L'illusion que donne le naturel, c'est que cela a été écrit sans peine.
On dirait que ce n'est pas cherché et il semble que chacun en eût pu
écrire autant. Or, c'est le rebours qui arrive.</p>
<p>On imagine pouvoir écrire comme La Bruyère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment faire pour éviter le style élégamment banal et atteindre le
relief? Nous indiquerons les procédés au chapitre de la composition.</p>
<p>Il faut, en tout cas, trouver autre chose, écrire autre chose, voir
l'idée autrement, prendre un autre ton. Ce n'est pas si difficile, une
fois l'angle adopté et lorsqu'on est entré dans une certaine tournure
d'esprit.</p>
<p>Prenons, par exemple, ces lignés de George</p>
<p>Sand :</p>
<p>Il y avait sur sa figure d'un jaune brun, dans sa prunelle noire et
ardente, dans sa bouche froide et dédaigneuse, dans son attitude
impassible et jusque dans le mouvement absolu de sa main longue et
maigre, ornée de diamants, une expression de fierté arrogante et de
rigueur inflexible que je n'avais jamais rencontrée.</p>
<p>(G. SAND, La dernière Aldini.)</p>
<p>Relisez ce morceau. Vous remarquerez un insup-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est intolérable. D'abord : figure brune suffisait; jaune est une
nuance qui se perd en route; prunelle ardente suffirait aussi;
impassibilité pourrait remplacer attitude impassible ; le mouvement
absolu (?) de sa main veut dire probablement le geste autoritaire. Son
arrogance simplement remplacera l'expression de fierté arrogante (car
c'est la même chose) et rigueur inflexible est d'un accouplement trop usé.</p>
<p>Essayons de refaire :</p>
<p>Il y avait dans sa figure brune, dans son ardente prunelle, dans le
dédain de sa bouche, dans son impassibilité et jusque dans le geste
autoritaire de sa main maigre, une arrogance inflexible que je n'avais
jamais</p>
<p>rencontrée.</p>
<p>Un dernier exemple, pour finir cette entrée en matière. C'est un morceau
de Lamennais. Nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p>le referons pas. Nous signalerons seulement ce qu'il faudrait biffer ou
changer. L'auteur décrit la vision que donne la symphonie pastorale de
Beethoven :</p>
<p>Les pasteurs effrayés se dispersent...</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il fallait mettre? Mais les mots vrais, tout simplement, ceux que
M. de Heredia emploie dans un cas semblable :</p>
<p>Le pâtre épouvanté qui s'enfuit vers Tyrinthe.</p>
<p>(Les Trophées.)</p>
<p>S'enfuir est plus fort que dispersent ; épouvantés est plus en relief
qu'e/îrayés ; et pâtre est le mot propre, bien mieux que pasteur
(pasteur d'hommes, pasteur évangélique, etc). On eût pu mettre encore:</p>
<p>Les pâtres s'enfuient de terreur1.</p>
<p>L'originalité est donc, répétons-le, la première qualité du style. C'est
par elle qu'on s'écarte de ce qui a été dit, qu'on évite les périphrases
et les expressions toutes faites; c'est par elle qu'on trouve la force
et la vie.</p>
<p>1. Ce qui ne veut pas dire que le mot pasteur ne puisse être beau; il
peut, en d autres cas, devenir nécessaire de même les mots effrayés et
dispersent. Les expressions ne sont que des valeurs. Ne l'oublions jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME LEÇON</p>
<p>La concision du style.</p>
<p>Procédés pour acquérir la concision. — Surcharges el mots trop nombreux.
— Locutions vicieuses. — Prolixité. — Sobriété.</p>
<p>Condensation.—Accumulation et répétition de mots. — Emploi des
auxiliaires avoir et être. — Le sonnet d'Arvers. — Les équivalents. —
Les transitions factices.</p>
<p>La seconde qualité essentielle d'un bon style, c'est la concision,
c'est-à-dire Vart de renfermer une pensée dans le moins de mots
possibles 1.</p>
<p>Dans la présente leçon, il est évident aussi que la concision renferme
la sobriété, la tempérance, la force,-l'éclat, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>phrases longues. Chacun a sa mesure ; le moule importe peu, menue phrase
hachée des portraits de La Bruyère, ou belle période des discours de
BossueL La concision, c'est l'art de se ramasser, de faire sortir
l'idée, de condenser les éléments d'une phrase dans une forme de plus en
plus serrée. C'est la haine tlu style lâche. L'éloquence n'est pas dans
la quantité des choses dites, mais dans leur intensité.</p>
<p><pb/></p>
<p>verra plus loin que vous, et qui réalisera une forme plus parfaite. Nos
grands écrivains représentent l'expression la plus haute de l'art
d'écrire; mais cette expression n'est pas la dernière; il aurait pu en
exister une plus élevée. '</p>
<p>On emploie trop de mots, parce qu'on est embarrassé pour exprimer son
idée; on rôde autour; et quand tous ces mots sont écrits, ils deviennent
malheureusement inséparables de l'idée; on ne peut plus voir la pensée
qu'avec ses filafi$^ments; il faudrait brutalement dégager ce qu'on veut
dire, et secouer la terre qui adhère aux racines de la plante.</p>
<p>La même pensée devient faible ou forte, selon le resserrement qu'on lui
donne.</p>
<p>Je serai lâche et diffus, si je dis : « Les femmes n'ont pas de limites
dans leurs sentiments; parfois elles valent mieux, d'autres fois moins
que les hommes; »</p>
<p>Mais je deviendrai saisissant, si je dis avec La Bruyère : « Les femmes
sont extrêmes; elles sont meilleures ou pires que les hommes. »</p>
<p>Je ne frapperai personne, si je dis : « Les pensées élevées, celles qui
ennoblissent et exaltent l'homme, ont leur origine et leur source au
fond de votre</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur ».- Mais la concision rendra l'idée superbe, si \ je dis avec le
Moraliste : « Les grandes pensées viennent du cœur ».</p>
<p>Un style éparpillé et sans fermeté se supporte un instant, mais bientôt
fatigue. On peut mettre dans son style autant d'incidentes qu'on voudra,
l'orner, l'embellir, le découper en petites périodes, le canaliser aussi
longuement qu'on le jugera nécessaire. Il pourra tout de même avoir de
la concision dans chaque détail.</p>
<p>De même -dans cette phrase de Fléchier :</p>
<p>Je plains en cette chaire un sage et vertueux capitaine, dont les
intentions étaient pures et dont la vertu semblait mériter une vie plus
longue et plus étendue.</p>
<p>(Oraison funèbre de Turenne.)</p>
<p>Ce surcroît d'épithètes est indigne d'un écrivain. Quand on a dit qu'une
vie est plus longue, il est inutile d'ajouter qu'elle est plus étendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même genre de défaut se remarque dans ces vers de Corneille :</p>
<p>Parleront au lieu d'elle, et ne se tairont pas.</p>
<p>Il y a des phrases qui semblent finies et qu'on peut rendre plus
concises, telles celles-ci : « Vous avez dit que la duchesse serait
mécontente si elle savait que nous sommes seuls n. Il vaut mieux écrire
: « Vous disiez que la duchesse serait mécontente de nous savoir seuls
». Vous aurez remplacé huit mots par quatre, et ce sera plus élégant.</p>
<p>Cela n'a l'air de rien ; mais ce genre de correction a une grande
portée, quand il est fait sur des pages et des pages.</p>
<p>. d'un écrivain du siècle dernier :</p>
<p>Je veux qu'aux jours marqués pour le repos,</p>
<p>Le paisible habitant des modestes hameaux</p>
<p>Sur sa table moins humble ait, par ma bienfaisance,</p>
<p>1. Principes de composition fi-ançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore un exemple de ce piétinement sur place des mêmes idées,
pris dans l'abbé du Guet:</p>
<p>Dieu lui a confiée serait la protection des justes et ne ferait trembler
que leurs ennemis; où la vérité et la clémence s'uniraient; où la
justice et la paix se donneraient un mutuel baiser, et où l'on verrait
accomplir ce qu'a dit l'apôtre : la vertu respectée et comblée.
d'honneurs et le vice humilié et couvert d'ignominie.</p>
<p>Que de phrases avons-nous lues dans le genre de celles-ci, que cite le
fin critique Blair :</p>
<p>« Commettre une mauvaise action, c'est d'abord écarter une affection
bonne et sage pour. lui en substituer une mauvaise et désordonnée » ou
encore : « C'est commettre une action inique, immorale et injuste...
enfin c'est agir contre l'intégrité, la nature et la vertu... »</p>
<p>C'est surtout dans l'art oratoire que cette prolixité devient abusive.
Presque tous les orateurs tombent</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les vers célèbres de Casimir Delavigne sur la mort de Jeanne d'Arc,
ce procédé est frappant, car l'auteur y a encore ajouté la banalité des
expressions toutes faites :</p>
<p>A qui réserve-t-on ces apprêts meurtriers?</p>
<p>Pour qui ces torches qu'on excite?</p>
<p>L'airain sacré tremble et s'agite...</p>
<p>D'où vient ce bruit lugubre? Où courent ces guerriers</p>
<p>La joie éclate sur leurs traits ;</p>
<p>Sans doute l'honneur les enflamme;</p>
<p>Ils vont pour un assaut former leurs rangs épais.</p>
<p>Non, ces guerriers sont des Anglais</p>
<p>Qui vont voir mourir une femme.</p>
<p>' C'est par la concision, répétons-le, qu'on atteint la clarté, la
sobi,zé-lé, la propriété, la correction, la brièveté, la pureté,
qualités qu'on a tort de vouloir</p>
<p><pb/></p>
<p>démontrer séparément. Elles sont contenues dans la concision, comme nous
avons vu que le relief, la force, l'expression, l'energ'm, le naturel,
la richesse, ïaTnëtteté sont contenues dans l'originalité du style.</p>
<p>Souvent, sans vouloir être plus clair, on allonge ce qu'on veut dire,
tandis qu'on eût été lumineux, si l'ont eût été concis ; témoin ce
passage de l'abbé du</p>
<p>Bos, qui n'est pourtant pas un mauvais critique :</p>
<p>* *</p>
<p>Le bon abbé Dubos tombe dans le galimatias et ne sait plus ce qu'il veut
dire, pour avoir voulu s'exprimer trop clairement, trop techniquement,
d'une</p>
<p>façon trop terre terre.</p>
<p>L'ART D ÉCP.Ir-tE.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut observer la concision non seulement dans ~ les mots, en
réduisant leur nombre au minimum, mais dans le tour des phrases, en
employant de préférence les constructions rapides, celles qui allègent
le style au lieu de l'alourdir.</p>
<p>LOCUTIONS VICIEUSES</p>
<p>Superbe était la matinée.</p>
<p>Admirable fut sa conduite...</p>
<p>Pas n'est besoin d'ajouter...</p>
<p>Associés qu'ils étaient...</p>
<p>D'autant qu'il...</p>
<p>A seule fin de...</p>
<p>De façon que...</p>
<p>Cette exaltation, si noble soit-elle...</p>
<p>Que si je considère...</p>
<p>M. X... de la mort de qui on avait fait courir le bruit. Ou :</p>
<p>M. X... dont le bruit de la mort avait couru...</p>
<p>N'oubliez pas que les phrases sont faites les unes pour les autres et
que c'est leur enchaînement serré qui fait une des beautés générales du
style. Que vos phrases ne paraissent pas greffées, en surcharges, mais
engendrées; non pas juxtaposées facticement, mais logiquement déduites.</p>
<p>Les blessures étaient plus mortelles pour les Maures ; car ils se
contentaient de les laver dans l'eau de la mer, et disaient, par une
manière de proverbe ou de centon</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sort plus de cette phrase déroulée comme ces serpents de Pharaon
dont s'amusent les enfants.</p>
<p>Elle est faite d'excroissances interminables.</p>
<p>Examinez bien si les phrases que vous ajoutez signifient quelque chose
déplus que les précédentes.</p>
<p>Soyez là-dessus impartial et rigoureux, et biffez impitoyablement au
moindre doute. Le morceau y gagnera toujours.</p>
<p>Il y a des expressions qui, par elles-mêmes, ne signifient rien. Ainsi,
ces phrases :</p>
<p>Il y a en lui de rorafeur dans le •philosophe... Cette méthode dans
laquelle il excelle de plus en plus.</p>
<p>(V. COUSIN, cité par Pli. Chasles.)</p>
<p>En voici une autre qui s'enroule sur elle-même et qui n'est qilvun
exemple de prolixité amphigourique :</p>
<p>(Duc DE BROGLIE [le père], cité par Ph. Chasles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc bien se persuader qu'on doit toujours retrancher, toujours
élaguer, nettoyer sans cesse son style; il faut se dire qu'on en a
toujours besoin, il faut le croire d'avance ; quand vous pensez avoir
écrit un morceau définitif, reprenez-le, recorrigez-le ; tâchez de
découvrir des formules plus rapides ; elles existent ; il s'agit de les
trouver.</p>
<p>Encore une fois ce qui produit le plus souvent la diffusion, c'est
l'emploi des idées semblables, qui se surajoutent et se juxtaposent dans
le feu de la composition et l'inattention de la verve. Otez d'une idée
tout ce qui ne la fortifie pas, tout ce qui est nuance identique, tout
ce qui est sans relief, tout ce qui peut rester en route. Et ce qui
demeurera, ce que vous garderez, tâchez de l'exprimer avec le moins de
mots possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le récit de Théramène dans la Phèdre de Racine est le plus bel exemple
de cet art de décrire longuement et inutilement. Avec quelle minutie est
peint le dragon qui sort des flots ! Comme on nous décrit la tristesse
des gardes d'Hippolyte et la tristesse des chevaux! Encore ces morceaux,
en eux- mêmes, sont-il admirables, et l'on aurait tort de les considérer
comme mal écrits.</p>
<p>N'oublions jamais les vers de Boileau :</p>
<p>Tout ce qu'on dit de trop est fade et rebutant;</p>
<p>Comme le déclare Boileau, il faut savoir se borner pour savoir écrire.
L'art de détacher sa pensée, de la sortir de son embryon, l'art de
l'isoler et de la présenter en relief, n'est difficile que parce qu'on
emploie trop de mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Camille Desmoulins aspirait avec l'air tout ce qui peut troubler et
pervertir la conscience humaine : passion, ivresse, terreur, flamme,
fureur, haine, espérance, fièvre, anarchie morale, esprit de destruction
et de mort. La faculté de surexcitation nerveuse, dangereux privilège de
notre métier, était sans cesse provoquée, exaltée, aigrie, exacerbée,
décuplée par les événements1.</p>
<p>La vraie héroïne de Ilené, dit plus loin le même Pont- martin,
s'appelait, elle aussi, Lucilc. Belle, poétique, plaintive, inquiète,
visionnaire, hallucinée, on dirait le fantôme de la société morte,
errant dans la nécropole peuplée par la Révolution. Vive, énergique,
passionnée, héroïque, l'autre Lucile, Lucile Desmoulins, personnifie la
jeune liberté.</p>
<p>Plus loin encore l'exemple est plus frappant :</p>
<p>La curiosité! elle a été la Muse, la confidente, la compagne, la joie,
le tourment, la maîtresse, le fléau, le</p>
<p>1. Pontmartin, Nouveaux Samedis, 12e série, art. Jules Claretie.</p>
<p><pb/></p>
<p>refuge, le bon et le mauvais génie de Sainte-Beuve. Si on nous accorde
que pour les âmes qui ne se sont pas tout d'abord abritées sous l'aile
de leur ange gardien ou dans les chastes caresses d'une fiancée, cette
curiosité se fait aisément complice des sens, qu'elle a tous les
semblants de l'amour ou du désir vague, agite, inquiet, précoce,
fugitif, mêlé d'ignorance et d 'instinct, de candeur et d'impudeur, de
timidité et de hardiesse, tel que le peint Beaumarchais sous les traits
de Chérubin, on me permettra d'ajouter, etc.</p>
<p>La grande route d'Artois et de Flandre est longue et triste. Au mois de
mars 1815, je passai sur cette route et je fis une rencontre que je n'ai
plus oubliée depuis.</p>
<p>(DE VIGNY, Servitude et Grandeur, Laurette, ou le Cachet rouge, p. 1.)</p>
<p>Le mot depuis est inutile et reste en l'air. Il n'ajoute rien, aucune
idée, aucune nuance et retient, qu'on me passe le mot, la phrase par la
patte.</p>
<p>De même, cette phrase d'un romancier contemporain :</p>
<p>Sa structure mince le faisait paraître plus élevé de taille et plus
jeune qu'il n'était en réalité.</p>
<p>Évidemment qu'il n était en réalité est de trop. La phrase est finie
après jeune.</p>
<p>Personne ne calomnia autant ses adversaires, que ne le fit celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le dernier mot de la superfétation insipide... et incorrecte.</p>
<p>Son vieil ami le docteur, lui conseilla un air plus doux, un climat plus
chaud, un ciel plus pur, une lumière plus tiède, un séjour plus calmant.
L'hiver est rigoureux, âpre, très rude sur les côtes de Bretagne, le
long cle ces falaises abruptes, dans ce froid pays du nord. Ce serait si
bon, si reposant, si réconfortant, un rayon de soleil méridional!</p>
<p><pb/></p>
<p>prêtre! Peut-il courir les hôtels, s'asseoir aux tables d'hôte, habiter
une chambre étrangère, entendre les propos insolents, aventurer son
grand âge et ses cheveux blancs au milieu de ces colonies mondaines où
chacun fait assaut de luxe, d'entrain et de frivolité, d'élégance?</p>
<p>Les mots en italiques supprimés, voici ce qui restera :</p>
<p>Certains esprits amoureux d'oripeaux et de fanfreluches préféreront le
premier texte délayé. Un</p>
<p>« bon esprit », un esprit sain n'hésitera pas.</p>
<p>Nous ne parlons pas ici des mots courants qu'on ne peut éviter, comme
il, elle, et, -où, en, a, au, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>• quelques lignes plus haut, proscrivez-le.</p>
<p>Cette phrase de Philarèle Chasles, prise dans ses Mémoires, qui ont
cependant beaucoup de verve et de saillie, me paraît typique. Il peint
le portrait d'un auteur :</p>
<p>Un peu d'attention eût suffi pour effacer ces taches.</p>
<p>De même dans cette phrase de Bernardin de</p>
<p>Saint-Pierre :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Flaubert. En voici pourtant une que nous trouvons dans Salammbô, et qui
eût désolé l'auteur, si on la</p>
<p>- lui eût montrée 3.</p>
<p>1. L'Arcadie, p. 223, édition Delagrave (L'Ile d'Utopie)</p>
<p>2. Ibid., p. 239.</p>
<p>3. Salammbô, édition Charpentier, p. 138.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces habitations, qui se tassaient de plus en plus, en s'éle- vant vers
les jardins du Suffète. Mais Hamilcar tendait ses yeux sur une grande
tour, etc.</p>
<p>Il est des répétitions absolument inadmissibles, dans le genre de
celles-ci :</p>
<p>Il se défendit deux fois contre les attaques publiées contre lui dans la
presse.</p>
<p>(G. CLAUDIN.)</p>
<p>S'agit-il d'une répétition dont le lecteur s'apercevra, il faut chercher
un autre mot, d'autres tournures mêmes, si c'est nécessaire. Il en coûte
de sacrifier certains mots; mais l'absence de répétitions est une beauté
supérieure aux expressions de détails. Déployez donc une grande
surveillance, parce qu'il arrive souvent que, pour enlever un mot
répété, on en met un qui se trouve quelques lignes plus bas. On commence
ainsi une chasse qui mène loin. Mais on ne doit pas reculer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaine école contemporaine, qui ne cherche que l'impressionnisme en
littérature, affecte de ne pas se préoccuper des répétitions; elle les
laisse, elle les affiche, elle en tire gloire.</p>
<p>Il y a aussi des répétitions excusables. Plutôt que de changer le sens
d'une phrase, plutôt que d'y introduire un mot faible, ou d'atténuer un
passage, il faut maintenir les répétitions, lorsqu'elles sont exactes,
nettes, lumineuses, et qu'elles ne peuvent être remplacées que par des
expressions plus faibles.</p>
<p>C'est ce qu'a senti Pascal, quand il écrivait ces lignes, où il donne
lui-même l'exemple d'une répétition qu'il eût pu éviter :</p>
<p>Quand, dans un discours, on trouve des mots répétés et</p>
<p>"qu'essayant de les corriger, on les trouve si propres,</p>
<p>-qu'on gâterait le discours, il faut les laisser; c'est la marque, et
c'est la part de l'envie, qui est aveugle et qui ne sait pas que cette
répé.tition n'est pas faute en cet endroit; car il n'y a point de règle
générale.</p>
<p>Si, il y a des règles générales, mais il y a aussi des exceptions. Les
exceptions sont affaires de tact et dépendent des circonstances. Les
règles générales résument les préceptes de l'art d'écrire.</p>
<p>Il est certain que les répétitions suivantes pouvaient être facilement
enlevées de cette phrase de Montesquieu :</p>
<p><pb/></p>
<p>(MONTESQUIEU, Grandeur et décadence des Romains, ch. xvi, 5e parag.)</p>
<p>Cette autre répétition, dans Montesquieu, n'est également pas supportable :</p>
<p>(MONTESQUIEU, Grandeur el décadence, ch. xvi, 2le parag.)</p>
<p>Un peu d'attention aurait suffi pour corriger ces phrases de Fénelon :</p>
<p>(FÉNELON, Télémaque.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les répétitions qu'on se permet couram- 1 ment et qui nuisent au
style, signalons l'emploi I épidémique des auxiliaires avoir et être.
Tous les écrivains, et non des moindres, en fourmillent. On J n'y prend
pas garde, et .rien n'est si pauvre, rien ne sent plus la stérilité, la
diffusion, l'éparpillement.</p>
<p>Pourquoi? Parce que les auxiliaires doublés d'un participe sont des mots
commodes tout trouvés pour remplacer les verbes propres, pour se
dispenser de chercher le mot vrai, le seul qui dirait tout et qui le
dirait mieux, le verbe serré et cohésif, le verbe qui ferait balle.</p>
<p>C'est ainsi que l'on écrit :</p>
<p>L'arbre était criblé de rayons.</p>
<p>Elle était saisie de crainte.</p>
<p>Elle était persuadée que...</p>
<p>L'horizon était voilé de vapeurs.</p>
<p>Puisque le hasard lui avait fourni cette occasion, il irait...</p>
<p>Elle n'avait plus le sentiment de sa dignité.</p>
<p>Elle sentit qu'elle était abandonnée du ciel.</p>
<p>Pour : les rayons criblaient l'arbre...</p>
<p>Pour : elle craignait, ou : la crainte la saississait, ou mieux encore :
elle appréhendait...</p>
<p>Pour : elle se persuadait que...</p>
<p>Pour : l'borizon se voilait de vapeurs, ou mieux : des vapeurs voilaient
l'horizon...</p>
<p>Pour : puisque le hasard lui offrait cette occasion, il irait...</p>
<p>Pour : elle perdait le sentiment de sa dignité.</p>
<p>Pour : elle sentit que le ciel l'abandonnait, elle se .sentit abandonnée
du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors qu'il était si simple de dire :</p>
<p>De même, dans les lignes suivantes d'un autre contemporain, nous pouvons
enlever les auxiliaires inutiles, et le style (irrémédiablement banal
d'ailleurs) ne s'en portera pas plus mal :</p>
<p>L'auteur pouvait dire, en faisant disparaître tous les auxiliaires, sauf
le premier, si on veut :</p>
<p>C'était un homme de quarante ans environ, grand et mince, avec des
.traits fatigués, mais réguliers, trop fins</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être. L'étrange langueur des yeux noirs très som- .bres accentuait
encore le caractère efféminé de ce beau visage; les cheveux également
noirs et soyeux devenaient rares; la barbe, qu'il portait pleine,
frisait naturellement. Toute 1 sa personne dégageait un air d'élégance
exceptionnelle, avec quelque chose d'inquiétant et de trouble, qui
pouvait frapper (ou : que pouvaient remarquer) les moins habiles à
démêler, etc...</p>
<p>Tous les auxiliaires, on le voit, ont disparu d'un coup, mais le style
reste banal.</p>
<p>Presque tous les écrivains abusent des auxiliaires.</p>
<p>Il suffit d'ouvrir un livre pour tomber sur des lignes comme celles-ci,
au hasard :</p>
<p>J'étais fort troublé, et convaincu qu'il me serait impossible
d'articuler un son; car il y avait bien un an que je</p>
<p>1. Pourquoi toule? Sa personne suffisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne m'en étais avisé. J'avais alors dix-sept ans. Ma voix était revenue;
je ne m'en doutais pas.</p>
<p>(G. SAND, La dernière Aldini.)</p>
<p>Cette répétition des auxiliaires dépare même le style de quelques grands
écrivains du XVIIe siècle.</p>
<p>Fénelon, décrivant le char d'Amphitrite :</p>
<p>Les tritons environnaient le char d'Amphitrite, traîné par des chevaux
marins plus blancs que la neige, et qui, fendant l'onde salée,
laissaient loin derrière eux un vaste sillon dans la mer; leurs yeux
étaient enflammés et leurs bouches étaient fumantes. Le char de la
déesse était une conque d'une merveilleuse figure; elle était d'une
blancheur plus éclatante que l'ivoire, et les roues étaient d'or.</p>
<p>Voici une phrase plus caractéristique encore de</p>
<p>Duclos, l'auteur des Considérations sur les mœw's, un livre un peu sec,
mais fort bien écrit :</p>
<p>Il avait le titre de chef du conseil des finances; et comme il était
incapable d'y rien entendre, il n'en était que plus jaloux du duc de
Noailles qui, n'étant que le président, était cependant le maître de
toute l'administration.</p>
<p>(DUCLOS, Mémoires sur la Régence, p. 194, édit. Didot, 1865.)</p>
<p>Ceux qui veulent brouiller les écoles et les pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>cédés ne manqueront pas de faire ici l'objection, réfutée plus haut, à
propos du style banal.</p>
<p>Il y a même des occasions où un solécisme et une incorrection valent
mieux qu'une répétition. C'est- ainsi que Montesquieu s'est trouvé dans
la nécessité d'employer le mot davantage au lieu du mot plus, bien que
le mot davantage fût, dans cette acception, condamné par Vaugelas.</p>
<p>Rien n'a plu davantage dans les Lettres persanes que d'y trouver, sans y
penser, une espèce de roman 2.</p>
<p>1. Arrangez-vous, par exemple, pour être un écrivain de génie comme</p>
<p>Saint-Simon, et vous n'aurez plus besoin de conseils sur l'art d'écrire.</p>
<p>2. Lettres persanes, début Je la Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus votre prose sera châtiée, travaillée, irréprochable, plus vous
devrez vous interdire les répétitions. Il n'en faut pas davantage pour
déparer un morceau parfait.</p>
<p>Voici un sonnet., celui d'Arvers, qui passe avec raison pour un des plus
beaux qu'on ait faits et qui a rendu son auteur célèbre. Ce serait un
chef- d'œuvre, l'idéal du sonnet sans défaut, s'il n'était gâté par
trois répétitions.</p>
<p>Sonnet d'Arvers.</p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère :</p>
<p>Un amour éternel en un instant conçu.</p>
<p>Le mal est sans espoir, aussi j'ai dû le taire,</p>
<p>Et celle qui l'a fait n'en a jamais rien su.</p>
<p>Hélas! j'aurai passé près d'elle inaperçu,</p>
<p>Et j'aurai jusqu'au bout fait mon temps sur la terre, N'osant rien
demander et n'ayant rien reçu.</p>
<p>Pour elle, quoique Dieu l'ait faite douce et tendre,</p>
<p>Elle ira son chemin, distraite et sans entendre</p>
<p>Ce murmure d'amour élevé sur ses pas ;</p>
<p>A l'austère devoir pieusement fidèle,</p>
<p>Elle dira, lisant ces vers tout remplis d'elle :</p>
<p>« Quelle est donc cette femme? » et ne comprendra pas.</p>
<p>1. Il est entendu que nous ne nous occupons ici que d'art et de style,
et non de correction et de grammaire. Xous ne discuterons donc pas les
accords de subjonctifs. Aucun écrivain n'o:sera écrire : j'aurais voulu
quo nous déclinassions cet honneur et que nous marchandassions les
élogos...</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour remplacer les répétitions, on peut recourir aux synonymes et aux
équivalents.</p>
<p>Une discussion sur les synonymes serait sans utilité. D'une façon
absolue, on peut dire qu'il n'y a pas de synonymes. Paresse, oisiveté,
indolence, fainéantise ont un sens différent; inquiétude, alarme,
trouble, agitation, n'expriment pas les mêmes idées, pas plus que fuir,
sortir, s'évader, s'en aller, s'échapper, se dérober.</p>
<p>Mais dans le style, qui vit d'alliances de mots et de valeurs d'idées,
incessamment de pareils mots peuvent passer pour synonymes, et ils
abondent dans notre langue.</p>
<p>Quant aux équivalents, on peut dire qu'ils constituent précisément la
variété de l'art d'écrire.</p>
<p>Nous trouvons dans Massillon la même pensée exprimée sous quatre formes :</p>
<p>Tout reprend sa place dans un état où les grands et le prince surtout
adorent le Seigneur. La piété est en honneur dès qu'elle a de grands
exemples pour elle.</p>
<p>i 0 Le culte peut encore être méprisé en secret par l'impie, mais il est
vengé du moins par la majesté et la décence publique.</p>
<p>2° Le temple saint peut encore voir, au pied de ses autels, des pécheurs
et des incrédules, mais il n'y voit plus de profanateurs.</p>
<p>4° En un mot, il peut être encore aisé de se perdre, mais du moins il
n'est pas honteux de se sauver.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'imagine que ces particules enchaînent les ph rases, les rendent
plus coulantes, plus solides.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, elles ont l'air lâches, parce qu'on voit la soudure, parce
que a charnière joue, et que la vraie transition dépend de Yesprit d'une
phrase et non d'une conjonction mécanique. Les styles inexpérimentés
fourmillent de ces sortes de végétations parasitaires. Les bonnes
phrases n'ont pas besoin d'être boulonnées; elles font bloc. Le
véritable écrivain les plante droites. Une fois debout, elles ne remuent
plus. La lecture des maîtres nous en convaincra.</p>
<p>Voyez cette phrase de Montesquieu :</p>
<p>(MONTESQUIEU, Lysimaque.)</p>
<p>Ou encore ce passage de Salammbô, le supplice de Mâtho :</p>
<p>Ses jarrets plièrent, et il s'affaissa tout doucement sur les dalles.
Quelqu'un alla prendre, au péristyle du temple de Melkarth, la barre
d'un trépied rougie par les charbons ardents et, la glissant sous la
première chaîne, il l'appuya contre sa plaie. On vit la chair fumer; les
huées du peuple étouffèrent sa voix ; il était debout.</p>
<p>(FLAUBERT, Salammbô, p. 350.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>L'harmonie du style.</p>
<p>De l'harmonie. — Nécessité de l'harmonie. — Harmonie des muts. —
L'emploi des qui et des que. — Harmonie naturelle :</p>
<p>Chateaubriand. — Travail d'harmonie : Flaubert. — Harmonie imitative. —
Harmonie puérile.</p>
<p>Nous avons sommairement expliqué en quoi consistent les deux grandes
qualité générales du style : Voriginalité et la concision.</p>
<p>Il en est une troisième, aussi importante, aussi nécessaire :
l'harmonie, c'est-à-dire le sens musical des mots et des phrases et
l'art de les combiner agréablement pour l'oreille.</p>
<p>L'harmonie, pour les mots, consiste dans leur son propre.</p>
<p>L'harmonie, pour les phrases, consiste dans leur cadence et leur équilibre.</p>
<p>Boileau l'a dit avec raison :</p>
<p>... La plus noble pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>De notre temps, l'anarchie des procédés littéraires, l'extravagance des
goûts esthétiques ont amené une j réaction injuste contre l'achitecture
du style et la ' nécessité de l'harmonie. Il est convenu qu'on écrit 1
comme on veut ; qu'il n'y a plus d'ordre logique ; qu'on peut se
permettre toutes les inversions ; faire attendre le régime, le mettre au
bout d'une phrase; accumuler ses incidents; bref, qu'on écrit comme on
l'entend.</p>
<p>Ne nous laissons pas influencer par ces déclarations décadentes. Les
barbouilleurs passeront; l'impressionnisme n'aura qu'un temps ; les
chefs- d'œuvre resteront.</p>
<p>Maintenons donc l'harmonie comme une qualité essentielle de l'art d'écrire.</p>
<p>Nous verrons dans quel cas et pourquoi il faut parfois la dédaigner ; et
nous montrerons les qualités qui doivent passer avant elle.</p>
<p>L'harmonie n'est pas un agrément arbitraire ; elle est fondée sur le
génie de la langue, sur les exigences de l'oreille, qui a son goût comme
l'imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>nation a le sien. Le sens de l'ouïe était pour Cicéron « un juge fier et
dédaigneux ».</p>
<p>Toute la force du style, du moins une partie de • sa force, réside dans
l'arrangement des mots. Or, ~ l'harmonie n'est que l'art suprême de
l'arrangement des mots, le souci de cet arrangement en vue de la cadence
et du son.</p>
<p>HARMONIE DES MOTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>nances, disposait les virgules avec conscience, comme les haltes d'un
long chemin.</p>
<p>Nous traiterons sans trop de développements (car rien ne serait plus
facile) d'abord l'ha?-inonie des mots, puis l' harmonie des phrases.</p>
<p>Boileau a raison :</p>
<p>Il est un heureux choix de mots harmonieux;</p>
<p>Fuyez des mauvais sons le concours odieux.</p>
<p>Certains mots par eux-mêmes n'ont aucun caractère, aucun son agréable,
et ne prennent de l'harmonie que par leur alliance avec d'autres sons;
il en est même qui, accouplés, donnent des duretés insupportables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fuyez donc les rencontres choquantes comme celles-ci :</p>
<p>Non il n'est rien que Nanine n'honore.</p>
<p>(VOLTAIRE.)</p>
<p>Et si ses sujets, si ses alliés, si l'Eglise universelle a profité de
ses grandeurs.</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p>Qu'a.vez-vous voulu dire...</p>
<p>C'est un quiproquo ordinaire...</p>
<p>Comme les maladies de l'esprit ne se guérissent guère...</p>
<p>(MONTESQUIEU, Grandeur et Décadence, ch. xxi, paragr. 14.)</p>
<p>Évitez non seulement la prédominance des consonnes fortes, mais la
répétition trop fréquente de certaines voyelles, le grand nombre des
monosyllabes, les nasillements, etc.</p>
<p>Tout cela, évidemment, est affaire de goût, et il ne faut pas tomber
dans l'affectation contraire. Le mélange de ce qui est doux et de ce qui
est rude est nécessaire pour faire un style 1.</p>
<p>Des villes que tu prends les noms durs et barbares N'offrent do toutes
parts que syllabes bizarres ; Et, l'oreille effrayée, il faut depuis
l'Issel, Pour trouver uu bon mot, courir jusqu'au Tessel. Oui, partout
de son nom chaque place munie Tient bon contre le vers, en détruit
l'harmonie. Et qui peut sans frémir aborder WaôTden'.' Quel vers ne
tomberait au seul nom do Heusden?</p>
<p><pb/></p>
<p>On se demande par quelle négligence inexplicable de bons auteurs ont pu
commettre de pareilles phrases : •</p>
<p>Pourquoi ce roi du monde et si libre et si sage Subit-il si souvent un
si dur esclavage.</p>
<p>(VOLTAIRE.)</p>
<p>L'on hait ce que l'on a; ce qu'on n'a pas, on l'aime.</p>
<p>(VOLTAIRE.)</p>
<p>(CHATEAUBRIAND.)</p>
<p>L'abbe Maury ayant vanté je ne sais quel morceau d'Arnaud, Sainte-Beuve
termine ses réflexions par ces mots :</p>
<p>On ne peut que s'étonner de réchauffement de l'abbé</p>
<p>Maury pour si peu.</p>
<p>(Port-Royal.)</p>
<p>Autre consonance fâcheuse :</p>
<p>(DUCLOS, Mémoires secrets, p. 257.)</p>
<p>L'EMPLOI DES « QUi » ET DES « Que ».</p>
<p>Une des grandes causes de dureté dans le style, c'est l'emploi trop
fréquent des qui et des que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une de ses préfaces, la préface de la Femme de Claude, je crois,
Dumas fils justifie Molière d'avoir abusé des conjonctions et des
pronoms, sous prétexte qu'écrivant pour le théâtre et le dialogue, ils
disparaissent dans le courant du débit. L'excuse n'est pas sérieuse,
puisque tous les auteurs de cette époque, quel que soit leur genre, ont
employé couramment les qui et les que, au détriment de l'harmonie.</p>
<p>Britannicus est seul; quelque ennui qui le presse,</p>
<p>Il n'a pour tout plaisir, seigneur, que quelques pleurs</p>
<p>Qui lui font quelquefois oublier ses malheurs.</p>
<p>Et qu'on est choqué lorsqu'on lit dans Lamartine :</p>
<p>Pareille au grand César qui, quand l'heure fut prête...</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici deux passages, l'un de La Bruyère, l'autre de Pascal, qui
caractérisent le mode d'emploi des qui et des que, tel que nous le
trouvons chez tous leurs contemporains :</p>
<p>Toutes les sortes de talents que l'on voit répandus parmi les hommes se
trouvent partagés entre vous. Veut-on de diserts orateurs qui aient semé
dans la chaire</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les fleurs de l'éloquence, qui, avec une saine morale, aient
employé tous les tours et toutes les finesses de la langue, qui plaisent
par un beau choix de paroles, qui fassent aiïuer les solennités, les
temples, qui y fassent courir : qu'on ne les cherche pas ailleurs, ils
sont parmi vous.</p>
<p>(LA BRUYÈRE, Discours it VAcadémie.)</p>
<p>Voici maintenant un passage de Pascal, pris au hasard : !</p>
<p>1-</p>
<p>Et ainsi, quand on leur reproche que ce qu'ils cherchent avec tant
d'ardeur ne saurait les satisfaire, s'ils répondaient, comme ils
devraient le faire s'ils y pensaient bien, qu'ils ne cherchent en cela
qu'une occupation violente et impétueuse qui les détourne de penser à
soi, et que c'est pour cela qu'ils se proposent un objet attirant qui
les charme et les attire avec ardeur, ils laisseraient leurs adversaires
sans repartie. Mais ils ne répondent pas cela, parce qu'ils ne se
connaissent pas eux-mêmes ; ils ne savent pas que ce n'est que la
chasse, et non la prise, qu'ils recherchent....</p>
<p>(PASCAL, Pensées, ch. v, Divertissement.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez les écrivains de deuxième ordre, cet abus atteint le procédé sec et
la rugosité déplaisante, comme on peut en juger par ces lignes :</p>
<p>Est-il possible qu'on ne puisse trouver personne qui représente au roi
le misérable état où est le père du</p>
<p>(Lettre d'Arnaud, SAINTE-BEUVE, Port-Royal, t. V, ch. VI.)</p>
<p>L'abus des qui et des que a fini par disparaître de notre littérature.
Flaubert les proscrivait comme le plus grand écueil de l'harmonie.</p>
<p>On peut néanmoins, dans bien des cas, les supprimer, comme dans les
tournures suivantes :</p>
<p>Cet usage qu'on trouvait ridicule, pour : cet usage jugé ridicule.</p>
<p>Le jeune homme qu'il avait aperçu la veille, pour : le jeune homme
aperçu la veille.</p>
<p>Ce passage qui est cité dans tel livre, pour : ce passage cité dans tel
livre....</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez les conseils qu'un poète nous donne dans des vers d'une cadence
très variée :</p>
<p>Peins-moi légèrement l'amant léger de Flore;</p>
<p>Qu'un doux ruisseau murmure en vers plus doux encore.</p>
<p>Entend-on de la mer les ondes bouillonner,</p>
<p>Le vers comme un torrent en roulant doit tonner.</p>
<p>Qu'Ajax soulève un roc et le lance avec peine,</p>
<p>Chaque syllabe est lourde et chaque mot se traîne;</p>
<p>Mais vois d'un pied léger Camille effleurer l'eau,</p>
<p>Le vers vole et la suit aussi prompt que l'oiseau.</p>
<p>(DELILLE.)</p>
<p>Que d'exemples harmonieux on pourrait tirer des bons auteurs, presque à
chaque page!</p>
<p>Un mari pleure aux pieds du lit où sa femme agonise :</p>
<p>Et de tous les bruits de la terre, elle n'entendait plus que
l'intermittente lamentation de ce pauvre cœur, douce et indistincte,
comme les derniers échos d'une symphonie qui s'éloigne.</p>
<p>(FLAUBERT, Madame Bovary.)</p>
<p>Le roi brillant du jour, se couchant dans sa gloire,</p>
<p>Descend avec lenteur de son char de victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Conserve en sillons d'or sa trace dans les cieux,</p>
<p>Et d'un reflet de pourpre inonde l'étendue.</p>
<p>Comme une lampe d'or dans l'azur suspendue,</p>
<p>La lune se balance aux bords de l'horizon ;</p>
<p>Ses rayons affaiblis dorment sur le gazon,</p>
<p>Et le voile des nuits sur les monts se déplie.</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p>Ouïr sur des harpes jalouses</p>
<p>Se plaindre la romance en pleurs ;</p>
<p>Errer pensif sur les pelouses,</p>
<p>Le soir, lorsque les Andalouses</p>
<p>De leurs balcons jettent des fleurs.</p>
<p>(VICTOR HUGO.)</p>
<p>Il y a des mots qui, par leur couleur ancienne, grecque, latine ou
exotique, ont une harmonie propre et qui, mis en valeur dans un beau
style, produisent des effets merveilleux.</p>
<p>C'est ce qui fait le charme du morceau suivant, un des plus beaux qu'on
puisse lire :</p>
<p>Une vapeur se déroule, monte et enveloppe l'œil de la nuit d'une rétine
argentée; le pélican crie et retourne</p>
<p><pb/></p>
<p>(CHATEAUBRIAND, lIJémoires.)</p>
<p>Relisez, par exemple, le portrait du grand-prêtre dans Salammbô :</p>
<p><pb/></p>
<p>raque, devant le poitrail du Sphinx, le Père de la Terreur. Il était
descendu dans les cavernes de Proserpine ; il avait vu tourner les cinq
cents colonnes du labyrinthe de Lemnos et resplendir le candélabre de
Tarente, portant sur sa tige autant de lampadaires qu'il y a de jours
dans l'année.</p>
<p>(FLAUBERT, Salammbô.)</p>
<p>Et ces beaux vers, écrits dans une langue si douce :</p>
<p>Oui, L'Anio murmure encore</p>
<p>Le. doux nom de Cynthie aux rochers de Tibur; Vaucluse a retenu le nom
chéri de Laure,</p>
<p>Et Ferrare au siècle futur</p>
<p>Murmurera toujours celui d'Éléonore!</p>
<p>Heureuse la beauté que le poète adore...</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p>Il y a un charme, une musique spéciale, non pas</p>
<p>La preuve qu'il y a une harmonie dans les mots, considérés en eux-mêmes
ou accouplés, c'est qu'on obtient très facilement des effets d'harmonie
imita- tive.</p>
<p>Les mots viennent se ranger d'eux-mêmes sous la plume.</p>
<p>Le crépitement précipité de la pluie...</p>
<p>Le roulement sourd du tonnerre...</p>
<p>Le lion redouble ses rugissements....</p>
<p>Elle entendait encore la pulsation rythmique des mille pieds qui dansaient.</p>
<p>(FLAUBERT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le long enfantement de la grandeur romaine.</p>
<p>(DELILLE.)</p>
<p>Le rugissement du lion, rauque et caverneux comme un écho dans un aqueduc.</p>
<p>(FLAUBERT.)</p>
<p>Le grignotement de la pluie sur la capote de ma calèche.</p>
<p>(CHATEAUBRIAND.)</p>
<p>Sous les pieds des éléphants qui les écrasent, « les poitrines
craquaient comme des coffres ».</p>
<p>(FLAUBERT.)</p>
<p>L'âpre bise soufflait sur ces fronts sans cercueil.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p>Le cheval fait sonner son harnais qu'il secoue.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p>Le chagrin monte en croupe et galope avec lui.</p>
<p>(BOILEAU.)</p>
<p>Pour qui sont ces serpents qui sifflent sur vos têtes.</p>
<p>(RACINE.)</p>
<p>La fatigue :</p>
<p>Dans un chemin montant, sablonneux, malaisé,</p>
<p>Et de tous les côtés au soleil exposé,</p>
<p>Six forts chevaux tiraient un coche.</p>
<p>Femmes, moines, vieillards, tout était descendu; L'attelage suait,
soufflait, était rendu.</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>La mollesse :</p>
<p>.... La mollesse oppressée</p>
<p>Et, lasse de parler, succombant sous l'effort, Soupire, étend les bras,
ferme l'œil et s'endort.</p>
<p>(BOILEAU.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent :</p>
<p>Se gorge de vapeurs, s'enfle comme un ballon,</p>
<p>Fait un vacarme de démon,</p>
<p>Siffle, souffle, tempête....</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>(BUFFON.)</p>
<p>Depuis un siècle, la prose française a été maniée par des artistes qui
l'ont pétrie d'une admirable façon et lui ont fait rendre des sonorités
nouvelles. (Chateaubriand, Gautier, Hugo, Flaubert, Leconte de l'Isle,
Heredia, etc.).</p>
<p>Notre langue a une harmonie réelle.</p>
<p>Elle peut exprimer la rapidité par une suite de syllabes brèves :</p>
<p>ou la lenteur, par une suite de syllabes longues :</p>
<p>Il faut un effort pour lire ce vers. De même Boi- leau donne une
sensation de lutte et d'obstacle dans ces vers de la prise de Namur :</p>
<p>Sur les monceaux de piques.</p>
<p>De corps morts, de rocs, de briques</p>
<p>S'ouvrir un large chemin.</p>
<p>Un critique, pour caractériser la dureté, adressa</p>
<p>Où, ô Hugo,\uchera-t-on ton nom?</p>
<p>Rendu justice enfin que ne t'a-t-on?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand donc au mont qu'Académique on nomme,</p>
<p>De roc en roc, grimperas-tu, rare homme?</p>
<p>Cependant ce même Victor Hugo a écrit des milliers de vers d'une
harmonie irréprochable.</p>
<p>L'ombre était nuptiale, auguste et solennelle ;</p>
<p>Les parfums de la nuit flottaient sur Galgala;</p>
<p>Un frais parfum sortait des touffes d'asphodèle....</p>
<p>(Booz et Ruth.)</p>
<p>Et ce vers plastique étonnant, coupé et modelé comme dans la langue
italienne :</p>
<p>Chair de la femme, argile idéale, ô merveille!</p>
<p>Delille fait grincer les dents comme le cri de la lime :</p>
<p>J'entends crier la dent de la lime mordante,</p>
<p>ou ailleurs le bruit de l'enclume :</p>
<p>Tombent les lourds marteaux, qui domptent les métaux.</p>
<p>Cette poursuite de l'harmonie imitative ne peut être que passagère. Ce
serait un abus que de la toujours rechercher. On tomberait dans
l'artificiel et le puéril, comme dans ces vers où Ronsard a voulu imiter
le vol de l'hirondelle :</p>
<p>Elle, guidée du zéphire,</p>
<p>Sublime en l'air, vire et revire;</p>
<p>Elle y décline un joli cri,</p>
<p>Qui rit, guérit et tire l'ire</p>
<p>Des esprits mieux que je n'écris.</p>
<p>Ce qu'il faut réaliser, ce qu'il faut poursuivre, c'est l'harmonie
générale des mots par un heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>mélange de voyelles et de consonnes, de longues et de brèves, comme dans
les vers suivants, qui ont une flexibilité et une variété remarquables :</p>
<p>Ainsi qu'un nuage qui passe,</p>
<p>Mon printemps s'est évanoui ;</p>
<p>Mes yeux ne verront plus la trace</p>
<p>ne tous les biens dont j'ai joui.</p>
<p>Par le souffle de ta colère,</p>
<p>Hélas! arraché de la terre,</p>
<p>Je vais d'où l'on ne revient pas;</p>
<p>Mes vallons, ma propre demeure,</p>
<p>Et cet œil même qui me pleure</p>
<p>Ne reverront jamais mes pas.</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p>La prose offre d'aussi beaux effets que la poésie dans l'art de rendre
la vie d'une image par le son des syllabes :</p>
<p>Le chat-huant vole d'une aile silencieuse, comme étoupée de ouate. La
longue belette s'insinue au nid sans frôler une feuille. La fouine
ardente, altérée de sang chaud, est si rapide, qu'en un moment elle
saigne et parents et petits, égorge la famille entière.</p>
<p>(MICHELET.)</p>
<p>Encore une fois, qu'on ne se préoccupe pas des difficultés que peut
présenter la poursuite de l'har-</p>
<p><pb/></p>
<p>. de l'harmonie imitative.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITIÈME LEÇON</p>
<p>L'harmonie des phrases.</p>
<p>Harmonie des phrases. — L'équilibre. — La construction.</p>
<p>— Les périodes. — Comment construire ses phrases? — Procédés
contemporains. — La prop'ortion. — Digressions et déviations. — Harmonie
par cohésion. — Importance de l'harmonie. — La fausse harmonie. —
D'Arlincourt.</p>
<p>De même que les mots, selon leurs sons et leurs combinaisons, produisent
une harmonie qui anime le style, de même la construction des phrases
produit une harmonie générale qui domine le style et lui donne sa
cadence, son allure définitive.</p>
<p>Une phrase a du nombre, lorsqu'elle est construite et qu'elle se
développe dans un rythme large, selon les exigences de la respiration.</p>
<p>La construction des phrases est le secret de l'art d'écrire. Comme il y
a une infinité de façons de</p>
<p><pb/></p>
<p>construire ses phrases et que cela dépend des tournures d'esprit
personnelles, il serait difficile de donner des conseils détaillés.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>(THOMAS.)</p>
<p>On peut, on le voit, augmenter chaque membre d'une ou de deux incidentes.</p>
<p>CELUI QUI RÈGNE DANS LES CIEUX, et de qui relèvent tous les empires, à
qui seul appartient ltt gloire, la majesté et l'indépendance, — EST
AUSSI LE SEUL QUI SE GLORIFIE DE FAIRE LA LOI AUX ROIS et de leur
donner, quand il lui plaît, de grandes et de terribles leçons.</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p>Si l'équité régnait dans le cœur des hommes; si la vérité et la vertu
leur étaient plus chères que les plaisirs, la fortune et les honneurs,
rien ne pourrait altérer leur</p>
<p>bonheur.</p>
<p>(MASSILLOK.)</p>
<p>Ce qui fait le charme et l'éclat d'une période, c'est la marche
progressive des mots et des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un père vous ait aimé, — c'est un sentiment que la nature inspire; —
mais qu'un père si éclairé vous ail témoigné cette confiance jusqu'au
dernier soupir, — c'est le plus beau témoignage que votre vertu pouvait
remporter.</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p>Il y a de longues phrases qui ne sont pas pour cela des périodes, mais
seulement des phrases énu- mératives :</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p>La première condition pour écrire une phrase, quelle que soit sa
longueur, c'est d'en bien observer la logique, l'équilibre et la
proportion.</p>
<p>La logique. — Il faut construire ses phrases selon l'ordre naturel des
pensées et des règles grammaticales : le sujet, le verbe et l'attribut.</p>
<p>On ne dira pas :</p>
<p>Mais :</p>
<p>On ne dira pas non plus :</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, dans une plus longue phrase, au lieu de :</p>
<p>Comment oser croire, après de pareilles menaces, qu'il revienne?</p>
<p>On dira :</p>
<p>Comment oser croire qu'il revienne, après de pareilles menaces?</p>
<p>Ou mieux encore :</p>
<p>Après de pareilles menaces, comment oser croire qu'il revienne?</p>
<p>Ces compléments étaient beaucoup trop loin des verbes qui les régissent;
il fallait les placer plus haut; défaut de logique qui est aussi un
défaut d'harmonie. La preuve, c'est que vous pouvez, en allongeant le
membre de phrase incriminé, employer la même tournure, qui cessera alors
d'être défectueuse.</p>
<p>On pourra donc dire, en reprenant ces exemples :</p>
<p>Comment croire, après de pareilles menaces, qu'il revienne, qu'il ose se
présenter....</p>
<p>C'est le défaut d'arrangement et de logique qui</p>
<p><pb/></p>
<p>produit ce style estropié qu'on remarque dans cette phrase d'un auteur
contemporain :</p>
<p>Il était atteint d'une de ces fièvres terribles, dont il faut, pour se
rendre compte de leur violence extraordinaire, les avoir éprouvées
soi-même.</p>
<p>Nous lisions dernièrement, dans la Revue des Deux</p>
<p>Mondes, cette phrase d'un académicien illustre :</p>
<p>Sainte-Beuve décrit une procession des filles de</p>
<p>Port-Royal :</p>
<p>Elles étaient, dit-il, plus brillantes de charité que les cierges
qu'elles portaient dans leurs mains.</p>
<p>(PORT-ROYAL.)</p>
<p>La charité rendait leurs visages plus brillants que le cierge qu'elles
portaient dans leurs mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>En d'autres termes, il faut que la construction soutienne la voix sans
la fatiguer; qu'il y ait, de distance en distance, des repos de
syllabes, avec assez de variété dans la cadence pour éviter la monotonie
de structure et de dessin; enfin que tout cela soit présenté sans
inconvénient pour la clarté et la concision.</p>
<p>Bossuet a eu au suprême degré ce don admirable, soit dans ses phrases
simples, soit dans ses périodes compliquées.</p>
<p>Voici une phrase simple qui est un modèle d'harmonie, de coupe, de pause
et de repos :</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p>Bossuet, plus compliquée, mais exquise par le développement et la pause
harmonique des voyelles :</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour obtenir l'harmonie, il n'y a pas de meilleure règle que le conseil
donné par M. A. Henry dans son Cours de littérature :</p>
<p>Il faut, en d'autres termes, que la mélodie aille en croissant et en
s'élargissant, comme dans cet exemple :</p>
<p>(BOSSUET.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(E. et J. DE GONCOURT, L'art du xixe siècle, lre série, p. 324.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre Loti, l'auteur émouvant de Pêcheur d'Islande, est aussi un de
ceux qui ont le plus employé, au profit de la sensation crue, le style
désécrit.</p>
<p>(LOTI, Fantôme d'Orient, p. 39.)</p>
<p>Ou encore :</p>
<p>Sylvestre qui, lui, s'en était allé dormir dans les jardins enchantés,
très loin, de l'autre côté de la terre....</p>
<p>(LOTI, Pécheur d'Islande.)</p>
<p>Il ne faudrait pas en conclure que des auteurs comme Loti ne sont pas
des écrivains remarquables. Ce serait tomber dans un préjugé et
condamner du même coup le style désordonné de Saint-Simon, qui ne brille
ni par l'harmonie, ni par l'ordre, ni par</p>
<p><pb/></p>
<p>l'architecture. Le style tel qu'il existe de notre temps est le résultat
de l'évolution même de l'art d'écrire depuis trois cents ans. Chacun,
d'ailleurs, | écrit comme il peut et comme il veut, puisque le style est
l'expression individuelle de la pensée.</p>
<p>. exemple.</p>
<p>En résumé, c'est la proportion, l'équilibre, la logique qui
détermineront a priori l'harmonie d'une phrase, et c'est en soignant
surtout les finales qu'on obtiendra l'effet musical complet.</p>
<p>Une phrase doit être boudée, cadencée, bien tombante, bien proportionnée.</p>
<p>Si, dans un premier membre, vous avez mis deux \ ou trois épithètes, il
faut, dans le second membre, \ en mettre également deux ou trois. Sans
cela, le style a quelque chose de hasardeux, d'inachevé, une allure qui
chevauche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons cette phrase, qui a du nombre :</p>
<p>Le danger est, lorsqu'on veut balancer l'équilibre des mots, d'en
ajouter d'inutiles ou d'inexpressifs. C'est le pire défaut ; mieux vaut
être rocailleux et dissonant que fade et banal.</p>
<p>Les membres de phrases, le nombre des verbes ou des épithètes doivent
donc toujours se répondre et correspondre, et les finales des phrases se
terminer, autant que possible, musicalement, comme dans ces mélodieuses
lignes :</p>
<p>Le juste regarde sa vie tantôt comme la fumée qui s'élève, qui
s'affaiblit en s'élevant, qui s'exhale et s'évanouit dans les airs;
tantôt comme l'ombre qui s'étend, se rétrécit, se dissipe, sombre, vive
et disparaissante figure.</p>
<p>(FLÉCHIER.)</p>
<p>Evitez aussi d'accumuler dans une même phrase des pensées qui n'ont pas
assez de rapports entre elles et avec lesquelles on pourrait faire
plusieurs phrases séparées.</p>
<p>Ainsi, dans cette phrase d'une traduction de Plu- tarque, citée par Blair :</p>
<p>Les Grecs (commandés par Alexandre) marchaient à</p>
<p><pb/></p>
<p>travers un pays inculte, dont les sauvages habitants n'avaient pour
toute richesse qu'une race de moutons chétifs, dont la chair était sans
saveur, parce qu'ils se nourrissaient continuellement avec du poisson de
mer.</p>
<p>autre, comme dans cet exemple :</p>
<p>Dès que j'eus quitté la voiture, mes amis m'accompagnèrent et me
présentèrent au maître de la maison, qui m'accueillit avec cet
empressement aimable, dont lui et les siens possédaient le secret,
depuis si longtemps qu'ils habitaient cette vieille maison, bâtie
coquettement au bord de la mer, dont on voyait, sous le soleil, remuer
et étin- celer les eaux bleues.</p>
<p>Nous exagérons le procédé, pour qu'il frappe les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une phrase de La Bruyère :</p>
<p>Surtout n'ajoutez rien aux phrases, quand elles sont finies, comme dans
cet exemple donné par Blair :</p>
<p>Ce dernier membre est placé pour arrondir la phrase ; en réalité il est
inutile, parce qu'il n'ajoute rien.</p>
<p>En examinant de près le ton et le son que rendent les styles des
différents écrivains, on peut dire qu'il existe deux sortes d'harmonies
: l'une ample, volontairement étendue, majestueusement solennelle, faite
non seulement par la combinaison des phrases, mais où entre aussi
l'effet musical de certains mots imagés, colorés et exceptionnels.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette catégorie qu'il faut ranger ce morceau célèbre que
Fontanes ne pouvait jamais relire sans pleurer :</p>
<p>Légers vaisseaux de l'Ausonie, fendez la mer calme et brillante;
esclaves de Neptune, abandonnez la voile au souffle amoureux des vents...</p>
<p>Volez, oiseaux de Lybie, dont le cou flexible se courbe avec grâce ;
volez au sommet de l'Ithôme et dites que la fille d'Homère va revoir les
lauriers de la Messénie !</p>
<p>Quand retrouverai-je mon lit d'ivoire, la lumière du jour si chère aux
mortels, les prairies émaillées de fleurs, qu'une eau pure arrose....</p>
<p>(CHATEAUBRIAND, Les Martyrs.)</p>
<p>La poésie n'a pas de musique plus divine qu'une pareille prose.</p>
<p>Il y a un deuxième genre d'harmonie propre aux écrivains qui ne la
cherchent pas précisément dans les mots et la physionomie des mots.
Cette harmonie est le résultat seul de la cohésion. En général, quand on
ne peut retrancher un mot d'une phrase et qu'ils se tiennent étroitement
ajustés, le style se trouve harmonieux par la seule force de la
concision. C'est ainsi qu'écrivent Montesquieu, La Bruyère et Pascal.</p>
<p>Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon cœur.</p>
<p>C'est la douceur sonore des mots jour, pur et cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute harmonie qui ne fait pas corps avec la ph rase, qui n'est pas le
résultat d'un style serré, n'est qu'une harmonie artificielle.</p>
<p>Il faut néanmoins bien se convaincre que l'har-</p>
<p><pb/></p>
<p>monie n'est une qualilé qu'autant qu'on l'associe aux autres qualités du
style.</p>
<p>Molière et Racine sont deux exemples frappants de la nécessité relative
de l'harmonie.</p>
<p>Racine a certainement fait les vers les plus harmonieux de la langue
française. C'est le poète par excellence.</p>
<p>Molière a écrit les vers les plus heureux, les mieux bouclés, les plus
inattendus, les plus énergiques qu'on puisse lire. Et cependant ses vers
sont rudes, raboteux, dissonants, écrits au hasard des sons et de la
cadence.</p>
<p>C'est qu'il y a une certaine beauté de pensée absolue qui est au-dessus
de l'harmonie même et qui peut s'en passer.</p>
<p>La Fontaine n'a pas craint d'écrire des vers extrêmement durs, comme
celui-ci, dans les Animaux malade^de la peste :</p>
<p>... Mais je pense</p>
<p>Qu'il est bon que chacun s'accuse ainsi que moi.</p>
<p>Malgré cela, le souci de l'harmonie, déplacé peut- êlre et modifié par
la poésie devenue libre, n'a pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>plus abandonné Victor Hugo que Leconte de l'Isle, M. de Heredia et nos
modernes poètes.</p>
<p>Le vicomte d'Arlincourt, ce Chateaubriand sans talent, en est un
mémorable exemple. Sa prose est très harmonieuse; seulement, comme il
n'y a rien 'dedans, elle donne envie de rire, malgré l'inexplicable
succès qu'ont eu des romans comme Le Solitaire et Les Trois Châteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on en juge par ces lignes prises au hasard :</p>
<p>(D'ARLINCOURT, Les Trois Châteaux, I, p. 140.)</p>
<p>Ce texte est aussi harmonieux que vide. Les cinq premières li-gnes du
deuxième paragraphe sont étonnamment musicales. L'harmonie est un
ornement qui fait mieux sentir la misère de ce style.</p>
<p>On doit donc aimer l'harmonie, la rechercher, la</p>
<p><pb/></p>
<p>cultiver, mais jamais aux dépens de la vie, du relief, de l'observation,
de l'originalité. Elle doit être une qualité par surcroît. Il faut
placer avant elle la valeur de l'idée et la qualité des mots.</p>
<p>Les auteurs dont la lecture sera, sous ce rapport, \ le plus profitable
sont Chateaubriand, Bossuet,</p>
<p>Buffon et, de nos jours, Flaubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>NEUVIÈME LEÇON</p>
<p>L'invention.</p>
<p>Comment on invente. — La gestation. — La sensation personnelle. —
Choisir des sujets vrais.</p>
<p>Nous avons dit quelles sont les conditions fondamentales de l'art d'écrire.</p>
<p>Nous avons examiné les trois grandes qualités que doit avoir le style et
qui, selon nous, résument toutes les autres.</p>
<p>La composition littéraire peut se définir : l'art de développer un
sujet; autrement dit, l'art de trouver des idées, de les m'ranger et de
les exprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où cette division, logique et naturelle : Invention.</p>
<p>Disposition.</p>
<p>Élocution.</p>
<p>D'une façon générale, pourtant, cette division est bonne.</p>
<p>C'est de l'élocution que nous nous entretiendrons en dernier lieu plus
longuement, car elle englobe aussi l'invention et la disposition,
puisqu'elle fait trouver des choses nouvelles qu'il faut mettre en ordre.</p>
<p>. L'INVENTION.</p>
<p>I L'invention est l'effort d'esprit par lequel on trouve \ un sujet et
les développements qui s'y rapportent.</p>
<p>Pour découvrir un sujet et les ressources qu'il comporte, la première
condition c'est d'y réfléchir, de le mûrir, roman, fable, dialogue,
description, narration ou discours.</p>
<p>« C'est pour ne pas avoir assez réfléchi sur son sujet, dit Buffon,
qu'un auteur est embarrassé pour écrire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc sentir son sujet. Le difficile n'est pas de l'écrire, mais
de le sentir, de se le faire sentir. Tout est là. C'est un grand
principe : On n'écrit bien que ce que l'on sent bien.</p>
<p>La nécessité de porter longtemps son sujet, la gestation, en un mot, est
une condition absolue du don d'écrire.</p>
<p>Chacun, évidemment, n'a pas le même procédé pour se mettre en train. Il
en est qui, comme Rousseau, ne peuvent écrire qu'après avoir longuement
pensé; de sorte que ses pages étaient tracées dans sa tête avant de
l'être sur le papier; d'autres, au contraire, comme Chateaubriand, ne
peuvent se mettre en ébullition qu'assis devant leur bureau ; si bien
qu'on a dit de lui que « sa plume faisait feu sur le papier ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment voyez-vous cette scène? Comment la sentez-vous? » a-t-on
coutume de demander. C'est qu'en effet la grande affaire est de sentir,
de quelque façon que ce soit, non d'après les règles et selon un mode
obligatoire, mais selon son tempérament.</p>
<p>Un sujet est une idée, une unité, c'est quelque chose de simple. Si
l'imagination et la sensibilité ne dédoublent pas cette idée, en
décrivant les aspects qu'elle peut avoir et les formes qu'elle peut
prendre, on aura bientôt tout dit et l'on restera court.</p>
<p><pb/></p>
<p>en cela que réside le don de création. L'art n'est qu'une substitution.</p>
<p>L'important n'est pas de décrire minutieusement tous les détails d'un
fait, mais d'avoir de ce fait une sensation personnelle et vivante.
L'évocation volontaire donnera cette sensation ; et, si vous avez cette
sensation, les détails arriveront d'eux-mêmes.</p>
<p>C'est par le travail, la sensibilité et l'imagination qu'on entretient
et qu'on fortifie la faculté d'invention.</p>
<p>L'art d'écrire est un perpéluel effort, sauf pour les grands génies qui
ont, néanmoins, eux aussi, énormément travaillé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot de Buffon reste vrai : « C'est faute d'avoir assez réfléchi qu'un
auteur est embarrassé ». Plus le sujet sera loin de vos habitudes et de
votre tournure d'esprit, plus il vous faudra de travail et de volonté.</p>
<p>On conçoit que l'inspiration soit toujours un effort, puisqu'elle est
une création. La verve vient ordinairement par l'application, par la
concentration et non au hasard et par fantaisie.</p>
<p>Il faut, en un mot, se monter l'imagination et la sensibilité.</p>
<p>On a plus ou moins d'imagination, mais on peut toujours aiguiser,
développer, perfectionner la part qui nous en revient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous peindre une forêt que vous n'avez plus sous vos yeux? Lisez,
pour vous mettre en train, la description de la forêt de Fontainebleau,
dans L'Éducation sentimentale de Flaubert, celle des Goncourt dans
Manette Salomon, le Voyage aux Pyrénées de Taine, celles de
Chateaubriand, Bernardin de Saint-Pierre, etc. Réveillez par la lecture
votre imagination assoupie. Ce procédé réussit toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>La culture de l'imagination est d'une importance extrême. Il faut
qu'elle soit permanente, entretenue, suivie, car tout dépend de
l'imagination, La sensibilité elle-même, au point de vue littéraire,
n'est que Vart de se rendre ému par l'imagination.</p>
<p>Qu'est-ce que l'imagination? Le pouvoir de se ' représenter les objets
sous forme de tableaux et avec leurs détails.</p>
<p>Il faut donc, autant que possible, choisir un sujet que vous ayez vécu
ou que vous puissiez observer. Vous aurez cent fois moins de peine à
l'évoquer; vous le sentirez plus vite ; les développements arri-</p>
<p><pb/></p>
<p>veront tout seuls. Son investigation offrira un attrait qui vous
encouragera.</p>
<p>Un sujet nous plaît, nous nous imaginons pouvoir le traiter. Quand nous
essayons, « ça ne vient pas », on ne peut le saisir, rien ne sort. C'est
faute quelquefois de l'avoir bien médité; mais souvent aussi c'est qu'il
n'est pas fait pour nous. Reconnaissons notre incompétence.</p>
<p>Choisissons donc des choses vraies, vécues ou observables. La vérité, la
vie, l' observation, sont les conditions fondamentales de toute œuvre
littéraire. Nous les retrouvons partout, qu'il s'agisse d'invention, de
disposition, d'élocution.</p>
<p>Le vrai a par lui-même une force contagieuse, la vie communique la vie,
l'observation s nt la verve. X'*</p>
<p>Cherchez-vous un caractère, un portrait? Prenez-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un caractère pris dans la vie est une clef qui facilite les
développements. Êtes-vous embarrassé pour décrire une scène ou faire
dialoguer des personnages, le caractère connu a priori élucidera la
difficulté. Du moment quec'estfun tel qui est en jeu et que vous le
connaissez, vous saurez comment il prendra la chose, comment il se
comportera, ce qu'il répondra. C'est une condition importante, soyez-y
fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Désirez-vous une intrigue? La vie en fourmille.</p>
<p>Vous n'aurez que l'embarras du choix.</p>
<p>Méditez-vous un dialogue? Allez dans le monde. 'Écoutez les vrais
causeurs, surtout les femmes, et retenez leur ton.</p>
<p>Le choix d'un milieu, contrôlé, exact, connu, est également décisif.
Vous avez le plan d'une nouvelle; vous êtes embarrassé pour le traiter,
parce que le milieu où vous la posez reste vague. Mettez votre nouvelle
dans un endroit connu et non pas imaginaire. Le plan prendra corps tout
de suite et se dégagera. Essayez et vous verrez.</p>
<p>Voulez-vous écrire de la littérature imaginative, idéaliste, romanesque,
voulue, construite? Dans ce cas encore vous ne sentirez un sujet et vous
ne le traiterez bien qu'en le transposant, en lui donnant l'illusion, le
trompe-l'œil, l'apparence de la vie. Le Don Quichotte est un exemple
frappant. Tout y est imaginé et tout semble vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>dominent l'art littéraire et auxquelles on doit soumettre toutes les
opérations de l'esprit.</p>
<p>Comme on ne raconte que pour plaire et pour convaincre, on manque le
but, si on choque la vérité, la vraisemblance et l'expérience.</p>
<p>Ainsi, l'auteur de la Henriade a eu tort de faire voyager Henri IV en
Angleterre, puisque l'on sait que ce roi n'y a pas mis les pieds et n'a
jamais eu d'entrevue avec la reine Élisabeth.</p>
<p>Quel que soit le sujet qu'on traite, théâtre, poésie ou prose, il faut
toujours conserver la couleur locale, c'est-à-dire les détails, le ton,
les circonstances et les nuances du temps où le fait se passe. On est
devenu, avec raison, très exigeant sur ce chapitre, qu'on avait trop
négligé jusqu'ici, malgré les sages conseils de Boileau.</p>
<p>On se rappelle le mot réjouissant de quelques hommes d'armes qui, dans
une pièce qui se passe au Moyen âge, viennent dire sur la scène :</p>
<p>« Nous autres, bannerets du moyen âge... »</p>
<p>Dans une autre pièce sur Du Guesclin, un auteur de notre époque parle
des régiments de Du Guesclin! !..</p>
<p>Telles sont les conditions générales sous les- ' quelles on peut
considérer l'invention.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIXIÈME LEÇON</p>
<p>La disposition.</p>
<p>De la disposition. — Comment on arrange. — Importance</p>
<p>. du plan. — Le plan et la fermentation des idées. — Le plan et les
règles. — Lé plan, l'intérêt et l'action.</p>
<p>Cn entend par « disposition » la mise en ordre des matériaux, l'art
d'ordonner ce que l'on va écrire, ce qui doit passer avant, ce qu'on
doit placer après, la vue de l'ensemble d'après les proportions. Il
s'agit de reconnaître la mesure, l'importance, la valeur et la longueur
des divers éléments dont se compose un morceau; de présenter les
diverses parties fournies par l'invention, d'une façon progressive,
enchaînée, logique et intéressante.</p>
<p>C'est de la disposition que dépendent le plan, l'intérêt et l'action.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisent; il faut qu'il y ait beaucoup d'idées, beaucoup d'images, en un
mot, de la variété.</p>
<p>Concilier la variété avec l'imité est la grande affaire de tact et de
goût. Il existe donc un art spécial pour pondérer tout cela, une science
particulière pour le doser, pour distribuer et proportionner sa matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>exécution. On ne voit trop souvent dans ce conseil de professeur qu'une
exagération de méthode, un parti pris de scolastique littéraire. Rien
n'est plus sérieux pourtant. Le profit qu'on en retire n'est pas
immédiat, mais, par la suite, il est immense.</p>
<p>Quoi que l'on écrive, il faut donc s'emprisonner dans un plan sévère,
aussi développé que possible et d'où l'on ne puisse plus dévier. On ne
doit plus sortir des proportions qu'on s'est imposées, parce qu'on les a
établies par lucidité, par raison, par logique, et que le propre de la
verve est précisément de tomber dans les digressions et les écarts.</p>
<p>Plus on écrit, plus on étudie, plus on lit les œuvres des maîtres, et
plus on acquiert cette conviction qu'un bon plan fait la résistance et
la valeur d'un ouvrage autant que le style. La composition est un-signe
de supériorité et de durée. Tous les chefs7d'œuvre des maîtres sont bien
composés. Racine disait que lorsqu'il avait achevé son scenario en
prose, sa pièce était faite; c'est exagéré, mais rien ne montre mieux
l'importance qu'il donnait au plan et aux développements.</p>
<p>Si l'imagination n'est pas inflexiblement dirigée, qui peut savoir où
elle s'arrêtera? Le meilleur talent se laisse entraîner. Que d'oeuvres
étince- lantes, déréglées, pleines d'intempérances magnifiques, qui
eussent été supérieures avec plus d'ordonnance, de plan, de méthode,
d'ordre ! D'éblouissants poètes, comme Saint-Amand et Théophile, sont
oubliés parce qu'ils ont produit pêle-mêle au hasard</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'inspiration. Malherbe est resté, quoique moins poète peut-ètre,
parce qu'il a su choisir, se régler, - élaguer, ordonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne perdons jamais de vue ce qu'a dit Buffon :</p>
<p>Pour bien écrire, il faut donc posséder pleinement son sujet; il faut y
réfléchir assez pour voir clairement l'ordre de ses pensées, et en
former une suite, une chaîne continue, dont chaque point représente une
idée ; et lorsqu'on aura pris la plume, il faudra la conduire
successivement sur ce premier trait, sans lui permettre de s'en écarter,
sans l'appuyer trop inégalement, sans lui donner d'autre mouvement que
celui qui sera déterminé par l'espace qu'elle doit parcourir.</p>
<p>Et Fénelon ajoute :</p>
<p>Il n'y a un véritable ordre que quand on ne peut en déplacer aucune
partie sans affaiblir, sans obscurcir, sans déranger le tout....</p>
<p>Si l'élocution, c'est-à-dire la forme, fait la magie</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une œuvre littéraire, Y intérêt et l' action dépendent du plan, de la
distribution des matières, c'est-à-dire de l'ordre et de la disposition.</p>
<p>C'est la science de la composition.</p>
<p>Ilfautdonc apporter beaucoup de tact et de réflexion dans le choix et la
succession des idées, puisqu'elles peuvent avoir de si graves conséquences.</p>
<p>• Pour cela, montrez-vous inflexible, sachez retrancher, émonder,
tailler dans votre propre champ. C'est lorsqu'un sujet est encore en
morceaux, en matériaux, qu'il faut couper et trier. N'attendez pas que
la séduction de la forme vous paralyse. Le sacrifice serait trop dur,
vous reculeriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIÈME LEÇON</p>
<p>L'élocution.</p>
<p>L'élocution et l'expression. — Le travail. — Premier jet. —</p>
<p>Les idées neuves. — Le travail et l'inspiration. — Doit-on improviser? —
Histoire d'un premier jet. — G. Ohnet, Méry,</p>
<p>Rousseau. — Comment on rend les idées en relief. — Le relief des
expressions. — Bossuet. — Les refontes. — Le second jet.</p>
<p>Vous avez trouvé le sujet, vous avez disposé la matière, vous savez
comment vous commencerez, comment vous finirez, votre plan est complet,
tout est en ordre, début, milieu, développement, conclusion; il s'agit
maintenant d'écrire.</p>
<p>Les conseils qu'on peut donner sur la façon d'écrire se modifieront donc
d'après les sujets, et varieront, s'il s'agit de la narration, de la
description, du discours, d'une pièce de théâtre, d'une poésie ou d'une
fable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien choisir ce que l'on va dire ne signifie pas qu'on doive dire peu de
choses. Il en faut, au contraire, beaucoup, parce qu'on en retranchera
beaucoup. Mieux vaut pécher par excès que par manque. L'essentiel est de
ne rien risquer de banal, de médiocre ou d'incolore. Plus le premier jet
sera bon, plus les autres seront excellents, puisqu'ils seront la
correction, la réfection, la perfection du premier.</p>
<p>Pénétrez-vous de cette idée que la bonne exécution littéraire et le bon
style s'obtiennent par le travail, e,t qu'on peut par l'opiniâtreté et
la persévérance doubler la force de son propre talent. Il y a quatre
vers qu'on devrait inscrire en tête de tout manuel littéraire :</p>
<p>Le temps respecte peu ce qufiion'fait sans lui....</p>
<p>Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage ;</p>
<p>Polissez-le sans cesse et le repolissez;</p>
<p>Ajoutez quelquefois et souvent effacez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principe de l'effort, du travail, du continuel raturage est donc
indiscutable. Il faut l'adopter a priori, aveuglément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a certainement des écrivains qui se raturent peu ou même pas du
tout. M. Émile Zola ne pourrait écrire tous les ans un volume de cinq
cents pages s'il refondait ses phrases. Le romancier Balzac ne
corrigeait son style que sur les épreuves, et Stendhal a toujours
affecté le plus profond mépris pour la perfection littéraire, dont
l'idéal était pour lui dans le code. On peut gloser là-dessus. Il est
certain</p>
<p><pb/></p>
<p>que si Balzac n'eût écrit que deux ou trois volumes parfaits de forme,
comme Madame Bovary, il eût été aussi célèbre qu'avec les cinquantes
volumes qu'il a laissés. Labruyère n'en a fait qu'un, qui durera plus
que ceux de M. Zola. Au surplus, puisqu'il s'agit d'art d'écrire et de
conseils littéraires, personne ne soutiendra qu'il faut écrire comme
Balzac et qu'on ne peut mieux écrire que Zola ou Stendhal. C'est chez
les grands maîtres de la forme qu'il faut apprendre le style. Or,
ceux-là, nous le savons, ont travaillé, sué, recommencé, raturé. La
théorie est donc inattaquable.</p>
<p>Persuadez-vous que rien n'est définitif des pages que vous avez écrites
d'abord ; mais écrivez-les tout de même avec le plus d'application et de
relief pos- i sible, pour vous faciliter la tâche ultérieure. Si votre
premier jet est mauvais, ce n'est pas deux ou trois autres, mais six ou
sept qu'il vous en faudra faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec de pareilles idées, exprimées de cette façon, vous ne pourrez pas
aller loin. Il vous faudra un autre canevas, si vous voulez pouvoir
tramer quelque chose de bon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'on peut dire? mais tout ce qu'ont dit sur ce sujet ceux qui ont
dit quelque chose de mieux, Victor Hugo, par exemple :</p>
<p>Sous toutes les rumeurs de la forêt comme du village, de la vague comme
de l'atmosphère, il y avait un roucoulement. Les premiers papillons se
posaient sur les premières roses. Tout était neuf dans la nature, les
herbes, les mousses, les feuilles, les parfums, les rayons. Il semblait
que le soleil n'eût jamais servi. Les cailloux étaient lavés de frais.
La profonde chanson des arbres était chantée par des oiseaux nés d'hier.
Il est probable que leur coquille d'œuf cassétpar leur petit bec était
encore dans le nid. Des essais d'ailes bruissaient dans le tremblement
des branches. Ils chantaient leur premier chant, ils volaient leur
premier vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>cription quelques traits cueillis dans un roman contemporain qui a eu le
plus grand succès :</p>
<p>Le ciel était d'un bleu tendre. Une faible brise agitait le feuillage et
rafraîchissait l'air. Une sensation de béatitude exquise emplissait le
cœur et engourdissait la pensée.</p>
<p>L'horizon était voilé d'une brume légère dans laquelle les lointains se
fondaient, doucement estompés. Des bruits confus montaient de la vallée,
animant la solitude des taillis profonds, qui moutonnaient comme une mer
sombre au bas de la terrasse.</p>
<p>Mais voici d'autres traits pris dans un meilleur écrivain. Sous une
apparence de fantaisie mieux écrite, ils cachent le même vide et la même
nullité. Le passage est extrait d'une matinée dans l'Inde.</p>
<p>La campagne rayonnait de gaieté matinale; les arbres et les fleurs
sauvages semblaient tressaillir aux premières caresses du soleil et se
purifier sous la rosée des souil- lures de la nuit; l'air était
harmonieux du' chant des</p>
<p><pb/></p>
<p>petits oiseaux, du roucoulement des tourterelles grises et de la joyeuse
symphonie des eaux vives, jouant avec les brins d'herbe et la tige
flottante des iris. La nuit avait emporté l'ouragan avec elle et le jour
ne trouvait en naissant qu'une verdure calme dans le paysage, l'éclat de
toutes les nuances sur toutes les fleurs, les éme- raudes, les saphirs,
les topazes, les rubis ailés chantant sur toutes les feuilles, une
ceinture d'or aux horizons et le bleu de l'Inde au firmament.</p>
<p>(MÉRY, La Guerre du Nizam.)</p>
<p>En un mot, il faut chercher des traits nouveaux, du neuf qui soit vrai,
de l'observation inédite, évoquer les choses auxquelles on ne songe pas,
rendre 1 frappantes celles qui ont été dites, renouveler l'an- i cienne
description par une vision personnelle et \ imprévue.</p>
<p>On le voit s'annoncer de loin par dtes traits de feu qu'il lance
au-devant de lui. L'incendie augmente, l'orient</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'entend-on par écrire en relief?</p>
<p>Ainsi, il n'est pas en relief d'écrire :</p>
<p>Je suis las de la vie, je vais partout traînant mon ennui.</p>
<p>Au surplus, quand l'éternité m'aura couché parmi ceux qui n'entendent
plus rien, personne ne m'importunera plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me décourage de durer et je vais partout bâillant ma vie. Au surplus,
quand l'Éternité m'aura de ses deux mains bouché les oreilles, dans la
poudreuse famille des sourds, je n'entendrai plus -personne....</p>
<p>( CIIATEAUBRIAN D, Mémo ires. )</p>
<p>A propos de la douleur de Rancé (alors gentilhomme mondain) pleurant une
femme aimée qui était morte, Chateaubriand écrit :</p>
<p>C'est un peu précieux, mais c'est une pensée neuve et très en relief.</p>
<p>Chateaubriand dit de Napoléon :</p>
<p>Et ailleurs, toujours sur Napoléon :</p>
<p>(CHATEAUBRIAND, Mémoires, III.)</p>
<p>Et plus loin, parlant de la légende napoléonienne, si populaire :</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit tout de suite ce qu'on entend par un style en relief. Quelques
citations le montrent mieux que des théories. Un pareil style peut être,
même chez</p>
<p>Chateaubriand, qui travaillait tant ses phrases, le résultat de
plusieurs refontes.</p>
<p>Nous languissons dans l'amour des choses mortelles.... L'âme toute
abîmée et toute noyée dans les affections sensuelles....</p>
<p>Nos cœurs enchantés de l'amour du monde....</p>
<p>Son état était une douleur mortelle, une douleur tuante et crucifiante....</p>
<p>Les martyrs étaient animés par l'avidité de souffrir.... 0 Jésus! Dieu
anéanti!...</p>
<p>Votre grâce plus souveraine et plus détruisante que toutes les foudres
et tous les tourments....</p>
<p>Nous subissons la persécution de cet inexorable ennui qui fait le fond
de la vie humaine, depuis que l'homme a perdu le goût de Dieu.... -</p>
<p>1. Il y a pourtant dans les Sermons de Bossuet des ratures et dos
surcharges qui prouvent qu'il trouvait de très belles expressions par 10
seul travail de refontes et de retouches. Voir l'édition Lebarq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Serons-nous toujours enchantés de l'amour de cette vie périssable?</p>
<p>La mort vient nous abîmer dans le néant.</p>
<p>Les passions ont toutes une infinité qui se fâche de ne pouvoir être
assouvie. L'amour impur a ses agitations violentes, ses résolutions
irrésolues, et l'enfer de ses jalousies, et le reste que je ne dis pas.
L'ambition a ses captivités, ses craintes dans sa hauteur même, qui est
souvent la mesure de son précipice.</p>
<p>Les véhémences du désir.</p>
<p>Les ondes de la douleur.</p>
<p>Les épanchements de joie mondaine.</p>
<p>Ces égarements agréables.</p>
<p>Nos joies pernicieuses.</p>
<p>Nos convoitises indociles.</p>
<p>Les empressements infinis de la charité.</p>
<p>Nos complaisances pour la créature.</p>
<p>Nos cœurs désenchantés du monde.</p>
<p>Nos joies corrompues.</p>
<p>Nos duretés et nos méconnaissances.</p>
<p>Le dépérissement de son cœur.</p>
<p>Nos soifs inapaisées.</p>
<p>Le cœur délié et détrompé de tout.</p>
<p>La profusion d'amour.</p>
<p>Etourdi de désir.</p>
<p>Nos tendresses dissolues.</p>
<p>Tout affadi d'elle.</p>
<p>Les obscurcissements de notre raison.</p>
<p>La magnificence de son amour.</p>
<p>Les délices de cette rêverie.</p>
<p>L'affluence des souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les complaisances de la pensée.</p>
<p>Ses immolations précoces.</p>
<p>Les sublimes bassesses du christianisme.</p>
<p>La mobilité des passions.</p>
<p>L'homme passionné de Dieu.</p>
<p>Exténué de bonheur.</p>
<p>Les précoces disgrâces.</p>
<p>Le dépouillement de son âme, etc., etc...</p>
<p>On voit en quoi consiste le style créé.</p>
<p>Travailler, recommencer, chercher, fouiller, s'acharner. Votre premier
jet est fini. Il y a cèrtainement des choses qui resteront, mais il y en
a beaucoup qui ne resteront pas; il faut bien voir ce qui doit être
poussé, et, ce qui doit être enlevé ou</p>
<p>S remplacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal moyen d'obtenir la variété du style, ou de l'améliorer
lorsqu'on n'en est pas satisfait, c'est d'en refondre la matière par la
substitution des mots et la transposition des épithètes; tout changer de
place exprès, tout bouleverser.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHRASE BONNE, QUI PEUT RESTER , MAIS QU'ON PEUT REFONDRE ENCORE</p>
<p>MÊME PHRASE REFAITE</p>
<p>Des substantifs sont devenus adjectifs, et réciproquement ; nous avons
transposé des épithètes :</p>
<p>« l'aboiement des chiens rauques », au lieu de</p>
<p>« l'aboiement rauque des chiens », nous avons resserré la forme,
supprimé des participes : « laissant sa tête tomber, etc. »</p>
<p>1 rapports ; cela donne des combinaisons agréables et j inattendues.
Dante parle du « soleil qui se tait »; on</p>
<p>trouve chez lui un « lieu muet de lumière », une</p>
<p>« clarté enrouée », comme il y a dans Virgile silentia lunse, clarescunt
sonitus. « Cet artifice du style, dit Riva rol, n'esl autre chose qu'un
heureux</p>
<p>échange de mots que nos sens font entre eux : l'œil juge du son en
disant : un son brillant; le gosier de - la lumière, en disant : une
clarté enrouée. »</p>
<p>A propos de cette autre expression de Dante :</p>
<p>« L'air était sans étoiles », on peut, dit Rivarol, faire une
observation sur ces mystères qu'on appelle</p>
<p><pb/></p>
<p>caprices de langue, sur ces rapports secrets qui font que les mots
s'attirent ou se repoussent entre eux 1. Et Rivarol trouve que cette
expression n'a pas de physionomie. Il eût, dit-il, préféré nuit sans
étoiles, ce qui a été dit cependant beaucoup plus souvent. « L'air était
sans étoiles » est bien plus nouveau et impressionnant, parce que le mot
air rappelle ici le vide, et qu'on croit lire comme s'il y avait :
L'infini ou l'immensité était sans étoiles.</p>
<p>Les conseils qu'on pourrait donner sont innombrables et rempliraient des
volumes. Sainte-Beuve avait raison de les résumer dans la nécessité de
peindre les choses concrètement :</p>
<p>« Au lieu du mot vaguement abstrait, métaphysique et sentimental,
employez le mot propre et pittoresque. Au lieu de ciel en courroux,
mettez ciel MOM' et brumeux, au lieu de lac tranquille, mettez lac bleu;
préférez aux doigts délicats les doigts fuselés, ou maigres, ou longs.
Il n'y a que l'abbé Delille qui ait pu dire, en croyant peindre quelque
chose :</p>
<p>.... Tombez, altières colonnades,</p>
<p>Croulez, fiers chapiteaux, orgueilleuses arcades!...</p>
<p>« Racine ne peint pas davantage, quand il fait d'un monstre marin un
indomptable taureau, un dragon impétueux. Parny parle du tendre feu qui
brille dans les yeux d'Éléonore » '. Fénelon était de ceux qui
chantaient les bois « pleins d'attraits ».</p>
<p>1. Rivarol, traduction de Dante, L'Enfer, III. —</p>
<p>2. Sainte-Beuve, Pensées de Joseph Delorme, XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUZIÈME LEÇON</p>
<p>Procédé des refontes.</p>
<p>Il faut songer aux milliers de combinaisons que peuvent fournir les mots
par leurs rencontres, leurs chocs, leur déplacement; briser les phrases
longues, souder les phrases courtes pour en faire de longues, changer
les indicatifs en participes énu- mératifs et réciproquement; voir, par
la lecture, les ressources qu'ont employées les brillants écrivains.</p>
<p>Voici un exemple des résultats qu'on obtient par le procédé d'élimination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons un morceau d'un écrivain contemporain.</p>
<p>Il pourrait passer pour un mauvais premier jet.</p>
<p>C'est donc comme premier jet que nous le considérerons.</p>
<p>Nous ne ferons que biffer ce qui est inutile, et intervertir ce qui peut
être transposé.</p>
<p>Un coin de foire.</p>
<p>TEXTE IMPRIMÉ</p>
<p>Rien de plus intéressant que l'arrivée des roulantes de saltimbanques.
Parmi ces véhicules, il en est qui sont d'un luxe inouï ; on aperçoit
des rideaux brodés aux fenêtres, et dans l'intérieur tout est reluisant
de glaces et de dorures. Mais ce qui nous séduit de préférence, c'est la
vieille et classique roulante d'un vert de poireau, mal assise sur ses
roues, ayant ses vasistas fermés par un méchant morceau de calicot et
sur les brancards de laquelle sèchent quelques torchons. Sur le devant
est accrochée une cage éreintée où une perruche déchiquète une feuille
de salade.</p>
<p>Ce véhicule est celui du banquiste bohême, — car la banque a ses bohêmes
tout comme la politique et la littérature, — mais il nous attire plutôt
que l'entresort du saltimbanque rente qui va s'installer fièrement au
beau milieu</p>
<p>TEXTE REFAIT</p>
<p>Rien d'intéressant comme l'arrivée des roulantes de saltimbanques. Il en
est d'un luxe inouï : rideaux aux fenêtres, intérieur reluisant de
glaces et de dorures. Ce qui séduit, c'est la vieille et classique
roulante, d'un vert poireau, mal assise sur ses roues, les vasistas
fermés par du méchant calicot, et sur les brancards des torchons qui
sèchent. Sur le devant s'accroche une cage où une perruche déchiquète de
la salade.</p>
<p>C'est le véhicule du banquiste bohême; la banque a ses bohêmes comme la
politique et la littérature. Il attire bien plus que l'entresort du
saltimbanque renté, fièrement installé au milieu du champ de foire. La
misérable roulante</p>
<p><pb/></p>
<p>du champ de foire. La misérable roulante du paillasse, de la vieille
somnambule extralucide, du pauvre diable d'aztèque, elle recherche les
enco- gnures, les angles des ruelles; c'est le long d'un vieux mur, sur
la lisière d'un terrain vague qu'elle va caler ses roues, avec quelques
fragments de briques ramassés dans un tas de gravats. Elle recherche
l'ombre, la solitude et ne trahit souvent son existence (! !) que par le
mince filet de fumée qui se tortille au-dessus de son . toit.</p>
<p>du paillasse, de la vieille somnambule extra-lucide, du pauvre diable
d'aztèque, recherche les encoignures, les angles des ruelles; c'est le
long d'un vieux mur, sur la lisière d'un terrain vague, qu'elle cale ses
roues avec quelques fragments de briques ramassés dans du gravat. Elle
recherche l'ombre, la solitude : on la devine au filet de fumée qui sort
de son toit.</p>
<p><pb/></p>
<p>pelet de moineaux sur le bord d'une corniche.</p>
<p>Autre exemple, pris dans les Confidences de Lamar'tine : le portrait de
sa mère. Il est définitif et pourrait n'être qu'un premier jet médiocre.
Le morceau est écrit avec les expressions toutes faites, que nous avons
signalées comme les signes du mauvais style : élégance de la taille,
finesse de la peau, pureté des traits, souplesse des cheveux, cheveux
soyeux et ruisselants, rayonnement des yeux, mystérieux attrait, etc.</p>
<p>Voici ce passage :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu! il fallait dire ce qui caractérisait Mme de Lamartine et non
pas une autre; la peindre non point par ce qu'elle avait de commun avec
les autres, mais par ce qu'elle avait d'exceptionnel, par le's détails
qui la différenciaient, par les choses qu'on ne voyait qu'en elle. Il
fallait ou dire cela autrement, ou le voir autrement.</p>
<p>« Elle a les yeux tellement noyés de langueur qu'on la dirait aveugle »,
dit quelque part Flaubert très originalement.</p>
<p>Et ailleurs : « Ses deux yeux brillaient comme deux lampes très douces ».</p>
<p>Voici comment Mistral nous montre personnellement Mireille :</p>
<p><pb/></p>
<p>A la bonne heure! On la voit, celle-là. Elle est vivante, quoique générale.</p>
<p>TEXTE CITÉ</p>
<p>TEXTE PROPOSÉ</p>
<p>Elle avait, dans sa taille bien droite, dans son cou altier, dans sa
fine peau de jeune fille rougissante, dans ses traits purs, dans la
noire chevelure qui ruisselait sous son chapeau et surtout dans la
clarté de son sourire et de ses yeux, cet énigmatique attrait qui
complète la vraie beauté.</p>
<p>Nous aurons du moins enlevé l' élévation, l' élégance, la flexibilité,
la finesse, la pureté, la souplesse, ;le rayonnement, l'invincible
attrait, énumération de mots incolores que rien ne relève. En tous cas,
ce serait plus concis, moins traînant, moins complai- samment amplifié.</p>
<p>Mais ce sont d'autres idées qu'il faudrait trouver.</p>
<p>La première condition du style, c'est d'être facile,</p>
<p><pb/></p>
<p>dégagé, droit, d'aller jusqu'au fond, de sortir'simplement, j'allais
dire brutalement.</p>
<p>Une fois la deuxième inspiration écrite, il est nécessaire de la laisser
reposer. On la reprendra le plus tard possible. Il faut du recul pour
bien se voir, et ce recul ne se produit que lorsque la matière est
refroidie. On émonde, on bâtonne, on refond, on pratique sur ce deuxième
jet la même opération que sur le premier. Ce qui fait la magie d'un
style, ne l'oublions pas, c'est la condensation, la force, le
resserrement, l'originalité, le relief, qualités qui ne s'obtiennent que
par des refontes successives et un raturage continuel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment un style qui sont pour ainsi dire la consécration de ce style. Le
meilleur écrivain ne pourra pas améliorer le style de Pascal. On peut
défier n'importe qui d'y ajouter ou d'y enlever un mot. Le caractère du
Beau est d'être indestructible.</p>
<p>PREMIER JET.</p>
<p>Voici ce que je trouve en premier jet :</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons donc et refaisons le tout.</p>
<p>DEUXIÈME JET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rire » dont je parle est une dérision. Conserver ce mot. Ce « mensonge
de l'univers » est bien; mais</p>
<p>« l'imposture de l'univers » serait plus neuf. Semons enfin quelques
épithètes retentissantes, et interpellons les choses, au besoin, pour
plus d'éloquence.</p>
<p>Chateaubriand (nous soulignons les expressions créées et en relief).</p>
<p>TROISIÈME JET.</p>
<p>1. Remarquez comme la. monotonie do cette énumération est bien coupée;
le milieu en est balancé par des mots reliés par un et, puis cela
continue et se précipite pour venir se reposer sur la dernière syllabe
de amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>(CHATEAUBRIAND, Mémoires, III, p. 300.)</p>
<p>Cette fois, c'est admirable. Pittoresque, relief, images, saisissement,
originalité, hauteur de pensées, variété, harmonie, tout y est.</p>
<p>]. Il a mis d'abord : les crânes dans lesquels; et maintenant lo sein
où, pour varier la formule.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait que l'on a peur de l'originalité. Les copies d'élèves,
couronnés ou non, publiées dans certain Manuels, ont toutes le même
style morne, la même forme invertébrée, la même froideur imagi- native,
la même ordonnance inexpressive et tranquille! Et pourtant tous les
élèves n'ont pas le même tempérament !</p>
<p>(Discours d'élève, H. J.... Rhétorique, lycée ***.)</p>
<p>Ce n'est vraiment pas la peine d'enseigner l'harmonie.</p>
<p>On nous présente comme copies définitives des morceaux qu'on devrait à
peine considérer comme des premiers jets insuffisants, dans lesquels on</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve des répétitions impardonnables du genre de celles-ci :</p>
<p>Je n'ai, vous le savez, jamais affecté dans mes vers un sentiment que je
n'avais pas; je ri ai jamais chanté l'amour lorsque je n'aimais point;
comment aurais-je pu écrire des chants de haine, ri ayant pas de haine?
Car je ne haïssais pas les Français, quoique je remercie Dieu de nous en
avoir délivrés! Je ri c:K/'a'ts pu que donner des conseils de
modération; mais quel est l'Allemand qui, en 1814 ou en 1815, songeait à
la modération? En vain aurais-je, inutile Cassandre, fait entendre de
sages avis; en vain aurais-je parlé de justice, de'fraternité et rappelé
l'inévitable, etc.</p>
<p>Bien plus : la forme banale et incolore contre laquelle nous mettons en
garde le lecteur est acceptée comme satisfaisante; on lui accorde les
honneurs des citations officielles :</p>
<p>L'indépendance de l'Amérique! Que de grandes idées éveille ce mot! Que
de changements présage cette assemblée, non seulement dans cette partie
de la terre, mais dans tout le monde civilisé! Quoi! deux cents hommes
qui ne tiennent leur autorité que du peuple! deux cents hommes sans
faste, libres de toute ambition personnelle, qui ne cherchent dans le
pouvoir que de nobles fatigues et</p>
<p><pb/></p>
<p>l'occasion de foire le bien! Quel spectacle merveilleux \ Et combien, en
face de ces modestes plébéiens, paraissent misérables les congrès des
princes que l'on voyait s'assemblel' naguère encore pour supprimer une
nation!</p>
<p>(Discours d'élèves, J.-J. W..., Rhétorique, lycée ***.)</p>
<p>Cher ami, toujours du courage et de généreux sentiments! Toujours le
même dévouement pour notre malheureuse patrie \ Pourrais-je m'en
plaindre, moi qui l'aime comme vous, moi qui voudrais partager vos
espérances et approuver la sagesse de vos desseins, autant que j'en
admire l'héroïsme ? Mais, hélas ! si je vous disais d'essayer toujours,
convaincu, comme je le suis, que vos efforts seraient inutiles, de
combattre pour la liberté de la Grèce, quand vos armes ne feraient
qu'aggraver son esclavage et vous précipiter vous- mêmes dans un abîme
de maux, dites-moi, vous prouve- rais-je ainsi mon amour pour elle et
pour vous?</p>
<p>Tant qu'on ne s'élèvera pas contre cette déplorable façon d'écrire,
l'enseignement du style sera frappé de stérilité ; on n'apprendra rien ;
les conseils seront inutiles. Loin d'être approuvées avec indulgence, de
telles expressions devraient être signalées comme le rebours de l'art
d'écrire. De pareils morceaux</p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve ces lignes dans un Manuel très répandu :</p>
<p>Résumons-nous.</p>
<p>1. Quel vice de tournure ! Il semble qu'on ait voulu dire : " Nous
devons, si nous voulons leur venir en aide, en cherchant... » Nous
devons quoi?</p>
<p>On attend le régime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La docilité aux conseils d'autrui prouve la largeur d'esprit, le sens du
métier et l'intelligence; car rien ne coûte tant que de sacrifier ce
qu'on a écrit et de retrancher ce qu'on croyait bon.</p>
<p><pb/></p>
<p>TREIZIÈME LEÇON</p>
<p>De la narration.</p>
<p>De la narration. — L'art de conter. —' La narration vraie.</p>
<p>— La narration rapide. — L'intérêt dans la narration. — Pas</p>
<p>-de digressions. — La brièveté peut sembler longue. — .Les. bonnes
narrations.</p>
<p>L'élocution, c'est-à-dire la partie qui regarde l'exécution littéraire,
vise principalement deux choses : raconter et décrire.</p>
<p>Nous parlerons donc surtout de la narration et de la description. Les
deux se confondent le plus souvent; bien que la description soit plutôt
une peinture, et la narration un récit.</p>
<p>La narration est un genre de composition indépendante, c'est un tout
complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérêt d'une narration réside dans la façon de traiter, de
coordonner, d'allonger, de développcr l' exl)ositiog?, le nœud, le
dénouement.</p>
<p>L'exposition fait connaître le sujet et les événements. Elle doit être
aussi rapide que possible, abréger les préliminaires, aller droit au
but, ne pas faire languir, retrancher tout superflu, entrer vite</p>
<p><pb/></p>
<p>en matière, sacrifier l'inutile et dédaigner les préambules. Suivez le
précepte de Boileau :</p>
<p>-Que le début soit simple et n'ait rien d'affecté.</p>
<p>M. de Ségur commence ainsi son incendie -de</p>
<p>Moscou :</p>
<p>Kremlin.</p>
<p>Ce début a la rapidité mème de l'incendie.</p>
<p>Il ne faut jamais dire aux gens :</p>
<p>Écoutez un bon mot, oyez une merveille ;</p>
<p>Savez-vous si les écoutants</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment l'inimitable Lafontaine, le conteur par excellence,
annonce qu'il va parler de la peste :</p>
<p>Un mal qui répand la terreur,</p>
<p>Mal que le ciel en sa fureur</p>
<p>Inventa pour punir les crimes de la terre,</p>
<p>La peste, puisqu'il faut l'appeler par son nom,</p>
<p>Capable d'enrichir en un jour l'Achéron,</p>
<p>Faisait aux animaux la guerre.</p>
<p>Cicéron dit que l'exposition doit sortir du sujet comme une fleur de sa
tige.</p>
<p>La rapidité et le mouvement sont, du reste, deux qualités qui doivent
dominer la narration,</p>
<p>Voici comment, en quelques lignes, Fénelon raconte la mort de Bocchoris,
roi d'Égypte.</p>
<p>Dans une page entière Fénelon n'eût pas mieux peint ce tableau.</p>
<p>Le nœud de l'action est le moment où Vintérêt s'accroît, redouble,
s'enchevêtre, se complique, où les événements, les personnages, les
circonstances, le dialogue, tout se mêle et fusionne, en vue de séduire,
de dérouter le lecteur, sans qu'il puisse prévoir comment cela tournera.</p>
<p>Tel est ce passage des Martyrs, si souvent cité</p>
<p><pb/></p>
<p>H est peu de narrations où l'intérêt, qui forme le nœud de l'action,
soit si savamment ménagé.</p>
<p>Citons encore l'admirable récit de la mort de</p>
<p>Turenne par Mme de Sévigné :</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les circonstances qu'on nous peint, les paroles même de Turenne,
sont faites pour écarter l'idée de la mort, qui arrive foudroyante,
ironique et inattendue.</p>
<p>Le dénouement est le point ou l'intérêt est satis-</p>
<p>I fait et où le nœud de l'action se résout. Il doit être préparé par
tout ce qui précède et ne jamais se faire pressentir. Si le lecteur le
devine, sa curiosité cesse et le charme est rompu. Le morceau que nous
citons plus haut peut passer pour un modèle de dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a trompé, dit Gallien, et on le trompe.</p>
<p>La première condition d'un bon dénouement est de n'y rien ajouter, parce
que le lecteur n'a plus envie de rien savoir, quand il sait ce qu'il
attendait ; l'accessoire n'intéresse plus dès que le principal a disparu.</p>
<p>Après la chute du Pot au lait, le lait tombe. Adieu, veau, vache,
cochon, couvée. La Fontaine a eu tort d'ajouter :</p>
<p>La dame de ces biens, quittant d'un œil marri</p>
<p>Sa fortune ainsi répandue,</p>
<p>En grand danger d'être battue ;</p>
<p>Le récit en farce fut fait;</p>
<p>On l'appela le Pot au lait.</p>
<p>Il est entendu, par exemple, qu'il faut aller droit au but et qu'il faut
fuir les digressions. Pourtant le Don Juan de Byron en est plein. Dans
Gil Blas les épisodes tiennent presque autant de place que le fond
principal. Les dénouements de Molière sont souvent mauvais, et M. Sarcey
(qui connait sa matière) n'a pas craint de dire qu'un détestable</p>
<p><pb/></p>
<p>dénouement n'a jamais rien gâté, par la raison que lorsqu'il arrive, le
tour est joué, la pièce ou la narration est finie.</p>
<p>La narration, a dit un critique latin, pour être courte, ne doit pas
manquer de grâces; autrement elle serait sans art.... Un chemin riant et
uni, quoique plus long, fatigue moins qu'un chemin plus court, qui
serait désagréable ou escarpé.</p>
<p>Voici une fable de Boileau : La Mort et le Bûcheron ; elle est d'une
brièveté rare :</p>
<p>Le dos chargé de bois, et le corps tout en eau,</p>
<p>Un pauvre bûcheron, dans l'extrême vieillesse,</p>
<p>Marchait en haletant de peine et de détresse;</p>
<p>Plutôt que de s'en voir accablé de nouveau,</p>
<p>Il souhaite la mort, et cent fois il l'appelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant comment La Fontaine a traité le même sujet. Sa fable
est deux fois plus longue, et cependant elle paraît beaucoup plus courte :</p>
<p>Un pauvre bûcheron, tout couvert de ramée,</p>
<p>Et tâchait de gagner sa chaumine enfumée.</p>
<p>Enfin, n'en pouvant plus d'effort et de douleur,</p>
<p>Quel plaisir a-t-il eu depuis qu'il est au monde?</p>
<p>En est-il un plus pauvre en la machine ronde?</p>
<p>Point de pain quelquefois, et jamais de repos :</p>
<p>Sa femme, ses enfants, les soldats, les impôts,</p>
<p>Le créancier et la corvée,</p>
<p>Lui font d'un malheureux la peinture achevée.</p>
<p>Il appelle la Mort. Elle vient sans tarder,</p>
<p>Lui demande ce qu'il faut faire.</p>
<p>« C'est, dit-il, afin de m'aider</p>
<p>A recharger ce bois; tu ne tarderas guère. »</p>
<p>Le trépas vient tout guérir;</p>
<p>Mais ne bougeons d'où nous sommes :</p>
<p>Plutôt souffrir que mourir,</p>
<p>C'est la devise des hommes.</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>Néanmoins les conditions et les qualités dont nous parlions tout à
l'heure subsistent et doivent être prises au sérieux. Il faut nous dire
que nous sommes des humbles, des modestes, et que, n'ayant pas de génie,
nous avons besoin de travail et de culture pour développer nos aptitudes.</p>
<p>Nous ne nous étendrons pas davantage sur ce sujet. Nos lecteurs
apprendront dans les Manuels de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATORZIÈME LEÇON</p>
<p>De la description.</p>
<p>L'art de décrire. — La description doit donner l'illusion du vrai. — La
description doit être matérielle. — Le vrai réalisme.</p>
<p>— Copier la nature. — Y a-t-il des inconvénients? — La description sans
vie. — Télémaque. — Description vivante. —</p>
<p>La description est la peinture animée des objets. Elle n'énumère pas,
elle fait plus qu'indiquer : elle</p>
<p><pb/></p>
<p>peint. Elle ne se contente plus de caractériser ce qu'elle voit; elle le
montre aux yeux, elle en trace le tableau. La description est un tableau
qui rend les choses matérielles visibles. En un mot, le but de la
description est de donner l'illusion de la vie. Sa raison d'être, son
effort, son ambition, c'est de faire vivre, de rendrè vivants, matériels
et tangibles les détails, les situations, les êtres, tout ce qui est
physique, principalement la nature. Ici, c'esL l'imagination surtout qui
est enjeu, une certaine force de résurrection qui évoque ce qu'on a vu
ou qui crée ce qui n'existe pas.</p>
<p>La description est la pierre de touche du talent. C'est elle qui
distingue les bons et les mauvais écrivains. Certains auteurs ont beau
accumuler les détails, embellir leurs phrases, on ne voit rien-, on lit
des mots, cela ne frappe pas. D'autres, avec quelques traits, sont des
évocateurs admirables. C'est que les uns ne savent pas et que les autres
savent décrire.</p>
<p>On peut savoir écrire et ne pas savoir décrire. Il y a de bons écrivains
qui ne sont pas des descriptifs, comme Guez de Balzac.et Saint-Evremond,
et d'autres qui sont uniquement descriptifs, comme Théophile Gautier.</p>
<p>La description doit être vivante. C'est son essence. Comme elle est
l'art d'animer les objets inanimés, il s'ensuit que la description est
presque toujours une peinture matérielle, une vision que l'on donne, une
sensation qu'on impose, paysage ou portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sachons-le une fois pour toutes et ne l'oublions</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, va-t-on dire, c'est la description réaliste que vous noùs prêchez?</p>
<p>Je réponds : il n'y a pas d'autre description que la description
réaliste bien comprise.</p>
<p>Le vrairéalisme, celui des maîtres depuis Homère, n'est que le souci
d'interpréter le vrai par le beau, la volonté impartiale de peindre le
bon et l'honnête comme des choses aussi réelles que le laid ou le
mauvais. Ce réalisme, qui sait voir les deux côtés de la vérité, le côté
réel et le côté moral, doit .être considéré comme le but même de l'art
d'écrire et la base éternelle des littératures. C'est cette confusion
qui occasionne tant de malentendus.</p>
<p><pb/></p>
<p>La description surtout doit être réelle, vivante, vraie, matérielle et
en relief. Pour cela, il faut, autant que possible, la faire d'après
nature, tranchons le mot : il faut copier.</p>
<p>Nous l'avons dit : voulez-vous tracer un caractère? Prenez-le parmi ceux
que vous connaissez. Voulez-vous peindre un portrait? Choisissez-le
autour de vous. Mais c'est surtout en matière de description qu'il faut
copier la nature.</p>
<p>On objecte : « Non, l'art n'est pas une copie, la description n'est pas
une simple photographie. Si on ne choisit pas ce qu'il faut dire, si on
ne transforme pas, si on ne transfigure pas les choses à</p>
<p><pb/></p>
<p>travers sa sensibilité personnelle, le tableau sera inexpressif et
manquera d'idéal. L'art est avant tout une interprétation. »</p>
<p>Les peintres, avec leur palette et leur brosse, ne font-ils pas de même?
Vclasquez et Van Dyck sont-ils diminués pour avoir exécuté des portraits
? Ce qui s'en est allé de leurs toiles, ce qui ne nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, faites vivre, faites voir ce que vous voulez peindre.</p>
<p>Voici une description qui n'est pas vue, qui ne montre rien, et qui est
pourtant citée comme modèle dans les cours de littérature. C'est la
description de la grotte de Calypso, prise dans Télémaque.</p>
<p>\</p>
<p>Cette grotte était taillée dans le roc, en voûtes pleines de rocailles
et de coquilles; elle était tapissée d'une jeune vigne, qui étalait ses
branches souples également de tous côtés. Les doux zéphyrs conservaient
en ce lieu, malgré les ardeurs du soleil, une délicieuse fraîcheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(FÉNELON, Télémaque.)</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui « reviennent sur leurs pas », tout cela ne fait rien voir, parce
que cela n'est pas vu. C'est un paysage fait de chic, traité avec la
généralité de formules en usage dans les collèges.</p>
<p>C'est ce sens du vrai, du réel, de la vie observée, prise sur le fait et
rendue telle quelle, qui fait la valeur des bonnes descriptions, comme
on les trouve dans Homère, l'inimitable peintre, dans Théocrite, dans
Virgile, et plus tard dans Bernardin de Saint-Pierre et surtout
Chateaubriand, qui doit être considéré comme le père de la description
dans la littérature de notre siècle.</p>
<p>Taine l'a très finement remarqué. « Quand Ménélas est blessé par une
flèche, dit-il, Homère compare son corps blanc taché par le sang rouge à
l'ivoire qu'une femme Carienne a trempé dans la pourpre... » Et après
avoir cité la comparaison, il ajoute : « Cela est vu, vu comme par un
peintre et par un sculpteur; Homère oublie la douleur, le danger,
l'effet dramatique, tant il est frappé par la couleur et la forme...
Flaubert et Gautier, qu'on trouve singuliers et novateurs, font
aujourd'hui des descriptions toutes semblables... i »</p>
<p>Toutes les belles descriptions en relief rappellent</p>
<p>1. TAINE, Voyage en Italie ; t. I, p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homère. Les grands peintres littéraires, quels que soient leur école et
leurs procédés, ont quelque chose d'Homère. Chez tous les écrivains
illustres, Dante, Virgile, Cervantès, Théocrite, Chateaubriand, les
meilleurs traits descriptifs portent la marque d'Homère.</p>
<p>Ce n'est pas ainsi qu'il nous apparaît dans toutes les traductions ;
mais c'est ainsi q ' n artiste comme Leconte de Lisle a su nous le
rJ^^fcet c'est ainsi</p>
<p>qu'on doit le classer.</p>
<p>1. Voir notre livre, L'art d'écrire. Ouvriers et procédés, dernier
chapitre : La Critique contemporaine et la Littérature grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez cette rencontre, prise dans l'Il-iade :</p>
<p>Idoménée frappa de sa pique Erymas dans la bouche, et la pique d'airain
pénétra jusque dans la cervelle, en brisant les os blancs ; et toutes
les dents furent ébranlées, et les deux yeux s'emplirent de sang, et le
sang jaillit de la bouche et des narines, et le brouillard de la mort
l'enveloppa.</p>
<p>En voici une autre :</p>
<p>Patrocle attaque Thestor :</p>
<p>Il recula, ses genoux, appuya contre terre sa main robuj^^^^Hidit l'âme....</p>
<p><pb/></p>
<p>Patrocle lui mettant le pied sur la poitrine, il le perça de- sa lance,
puis il retira sa lance, et les entrailles la suivirent....</p>
<p>Il tomba du haut du rempart, comme un plongeur.... La flèche lui entra
dans le cou, et il tomba du char, et les chevaux reculèrent, secouant le
char vide....</p>
<p>Il rendit l'âme, en mugissant comme un taureau.</p>
<p>Homère y est fidèle, non pas seulement dans la description des
batailles, mais lorsqu'il peint la douleur d'Andromaque, la frayeur
d'Astyanax devant le casque de son père, le vieux Priam dans la tente
d'Achille, les voyages d'Ulysse, Charybde et Scylla, la rencontre de
Nausicaa, les jeux et les courses qui finissent l' Iliade. En face d'un
personnage ou en face de la nature, il décrit pour faire voir, et sa
vision est matérielle.</p>
<p>Citons encore l'inoubliable description de la mort des prétendants dans
l' Odyssée :</p>
<p><pb/></p>
<p>Homère nous montre la nuit qui arrive, en disant :</p>
<p>« Les chemins se remplirent d'ombre ». Pour exprimer qu'Ulysse
regrettait sa patrie, il dit : « Il avait envie de revoir son pays et la
fumée qui sort du toit natal ». S'il parle du bouclier d'Achille, vous
l'avez sous les yeux : « Achille saisit son bouclier immense, d'où
sortait une longue clarté comme celle de la lune, etc. »</p>
<p>Nous insistons sur cette nécessité de rendre les choses en relief,
crûment, avec brutalité, parce que, si nos auteurs réalistes
contemporains, comme Zola,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'art d'écrire, aux jeunes personnes qui essayent leur talent, à
tous ceux qui sont ligottés de péri- ph rases, prisonniers de la
rhétorique de collège, encore hésitants dans le style sans mouvement et
sans audace.</p>
<p>Donc, pour bien décrire, c'est-à-dire pour donner la sensation de la
nature, il faut faire d'après nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZIÈME LEÇON</p>
<p>L'observation directe.</p>
<p>Description par observation directe. — L'intensité. — Viser la force et
non l'étendue. — Exemples de sensations fortes. —</p>
<p>Comment on pousse une idée ou une image. — Comment on obtient le relief.</p>
<p>- Il y a deux façons de faire d'après nature :</p>
<p>1° Par Vobservation directe.</p>
<p>2° Par l'observation indirecte.</p>
<p>L'OBSERVATION DIRECTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>dressez vos notes; vous donnez au croquis sa signification totale,
synthétique, générale.</p>
<p>Même procédé pour un personnage, une figure, un caractère. On le compose
en recueillant les traits qu'on entend, qu'on surprend, que l'on voit.</p>
<p>Ceci est bientôt dit. Vous êtes devant la nature. Vous voulez décrire
une forêt. Quels détails choi- sirez-vous? Quelles choses faut-il voir
et montrer? Que retenir de préférence? C'est le grand point, le grand
problème, problème qui subsiste, d'ailleurs, si vous faites votre
description dans votre cabinet, de souvenir et en l'imaginant.</p>
<p>Dans la description d'une forêt, par exemple, un monde de sensations se
présentent : sensations de silence, de solitude, de verdures, variété
d'arbres, végétations immenses, fraîcheur, lumière surtout. Vous pouvez
ne voir la forêt que sous une ou deux de ces sensations; vous pouvez les
mêler toutes, isoler les dessins, varier les peintures, ou peindre par
masses, -par fouillis, avec de la couleur générale, rutilante,
éblouissante. Tout dépend du genre de votre imagination, sobre ou
exubérante.</p>
<p>La meilleure description n'est pas celle qui met le plus, de choses,
mais celle qui donne la sensation la plus forte. Il ne s'agit pas
d'accumuler les détails; il s'agit d'en exprimer de saillants,
d'énergiques, de définitifs. L'intensité est dans la qualité et le choix
de ce qu'on dit. Il faut donc choisir des traits en</p>
<p><pb/></p>
<p>relief qui soient d'une observation saisissante, inattendue, qui fassent
image et tableau, qui montrent ce qu'il y a de plus vrai et de moins
remarqué, de plus visible et de plus frappant.</p>
<p>Pour rendre le silence d'une forêt, Flaubert trouve ceci :</p>
<p>Quand la voiture s'arrêtait, il se faisait un silence universel; on
entendait seulement le cheval souffler dans les brancards, avec un cri
d'oiseau, très faible, répété....</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>(FLAUBERT, L'Éducation sentimentale, Ire partie, I.)</p>
<p>(FLAUBERT, Lti tentation de saint Antoine, p. 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>celle qui accumule, rassemble, multiplie, développe, amoncelle; c'est le
procédé des lyriques, des imagi- natifs : Victor Hugo, Théophile
Gautier, Barbey d'Aurevilly, Émile Zola.</p>
<p>La condensation et la simplicité produisent plus</p>
<p>^ d'effet que les amplifications systématiques.</p>
<p>Voici comment Tourgueneff fait sentir la grande paix, le repos d'une
forêt en septembre :</p>
<p>Le même auteur décrit ainsi l'immobilité d'un pêcheur :</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une sensation d'eau froide :</p>
<p>Il y a le vivier, où toute l'eau de la montagne court en moussant, et si
froide, qu'elle brûle les doigts.... La rivière est pleine de truites.
J'y suis entré une fois jusqu'aux cuisses; j'ai cru que j'avais les
jambes coupées avec une scie de glace.</p>
<p>(JULES VALLÈS, L'Enfant.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fit dresser le mut d'une nef; et au sommet d'un mât, il fit attacher
par un fil léger une colombe tremblante, but des flèches. — Celui qui
atteindra la colombe emportera les grandes haches. Celui qui, manquant
l'oiseau, aura coupé le lien, emportera les petites haches. — Le prince
Teacros lança une flèche avec vigueur. Il manqua l'oiseau, mais il
atteignit sous la patte le fil qui retenait l'oiseau, et la flèche coupa
le fil, et la colombe s'envola dans le ciel, tandis que le fil retombait.</p>
<p>Voici un autre exemple du relief que donne ce procédé :</p>
<p>Antoine, embrassant la croix, les regarde monter.</p>
<p>Ils disparaissent.</p>
<p>(FLAUBERT, Tentation de saint Antoine.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre aurait dit : « Ils s'élèvent en l'air et disparaissent pendant
qu'Antoine les regarde monter ». Flaubert a préféré détacher chaque
idée, l'appuyer, l'isoler afin de nous donner la sensation de la durée
même et de l'importance qu'ont eue, pour saint Antoine, ces divers
mouvements.</p>
<p>Sans cet effort dans la précision et l'appuiement, les meilleurs traits
restent perdus. Je suppose que je veuille décrire un duel au couteau.</p>
<p>J'écris ceci :</p>
<p>Ce texte est satisfaisant, mais pas assez pour que les idées qu'il
contient produisent tout leur effet. La forme est encore trop lâche.</p>
<p>Voici maintenant le texte de Mérimée, qui, cette fois, est vigoureux,
serré, irréprochable et rappelle les meilleures pages d'Homère :</p>
<p>(MÉRIMÉE, Carmen, p. 8.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est court, violent, imagé et saisissant.La façon de dire une chose en
double l'intensité.</p>
<p>Si je dis : « Il lui coupa la tête pendant qu'il parlait » c'est très
bien, et il semble qu'il n'y ait pas d'autre manière de le dire.</p>
<p>Pourtant j'aurais rendu l'idée plus dramatique, si je dis avec Homère :
(Mort de Dolon) « Il parlait encore, quand la tête tomba ».</p>
<p>On voit mieux la chose. Et c'est le but de la description : faire voir
les choses.</p>
<p>Cette phrase : « Le jour se lève, l'aurore allait paraître », c'est
Vidée sans la vision. Mais si je dis : « Une barre d'or se forma à
l'horizon, » (Chateaubriand) la vision y est.</p>
<p>Si j'écris : « J'ai vu les nuages passer sur la lune, qui semblait
marcher derrière eux », j'aurai exprimé une chose bien observée, mais
qui n'aura toute son intensité que si je dis : « J'ai vu les nuages
voler dans le ciel sur la face de la lune qui semblait courir rapidement
» (CHATEAUBRIAND.)</p>
<p>Voici deux phrases qui montrent mieux encore ce que peuvent ajouter à
une même idée le réalisme de l'expression et l'énergie crue du style.</p>
<p>Chateaubriand écrit dans sa bataille des Francs :</p>
<p>&lt;( Les cornes des taureaux portaient des lambeaux - affreux » . Cette
façon inexpressive est insuffisante ;</p>
<p>sur moi... La lame sortit, lancée par un bouillon... Je tournai 10 pied
gauche... Je retournai la lame. Il suffisait de mettre au début . « TI
so précipita sur moi. Je me jetai de côté, etc... » et toute répétition
était évitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>portaient est un terme général et lambeaux affreux sont également des
mots généraux de l'ancien style, souvenirs d'Athalie, dont on se servait
faute d'oser risquer le mot propre.</p>
<p>Résumons-nous.</p>
<p>Pour bien décrire, il faut faire vivant, peindre en relief, avec la
réalité. Pour cela il faut bien observer, et, pour bien observer, il
faut copier sur place d'après nature.</p>
<p>C'est Vobservation directe, le premier genre d'observation.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEIZIÈME LEÇON</p>
<p>L'observation indirecte.</p>
<p>S'il y a des paysages, des lieux et des choses qu'on peut copier sur
place, il en est d'autres que l'on n'a pas sous les yeux ou qui
n'existent même pas.</p>
<p>C'est par un effort d'imagination qu'on peindra ce qui n'existe pas ; et
c'est par l'effort du souvenir qu'on décrira ce qu'on n'a plus sous les
yeux.</p>
<p>I. — DESCRIPTION IMAGINÉE.</p>
<p>Je veux peindre, par exemple, les Champs Élysées</p>
<p>.anciens, le séjour des ombres, comme dans Télé-</p>
<p><pb/></p>
<p>maque, l'enfer comme dans la Divine Comédie, la chute d'un homme dans le
vide, comme dans Bug- Jargal (le nain Habibrah) et Notre-Dame de Paris,
(Claude Frollo), la mort d'un homme qui se laisse submerger par l'Océan,
comme dans les Miséralîes* les batailles des Mercenaires et les rues de
Carthage comme dans Salammbô, etc.</p>
<p>Je veux peindre l'Enfer. Évidemment je n'ai jamais vu l'Enfer; mais je
sais que c'est un lieu de</p>
<p><pb/></p>
<p>tourments, et je puis y placer des supplices, des gens qui souffrent.
Or, des gens qui souffrent, je puis en voir, en observer. D'autre part,
on m'a dit que la privation de Dieu doit être une des tortures des
damnés. Je puis imaginer ce genre de douleurs, l'avidité irréalisable,
le désir impossible, l'irréparable regret. C'est du domaine de
l'humanité. On peut observer des choses approchantes. Je mettrai mes
scènes dans de ténébreuses vallées, que je peindrai bien, si j'en ai vu.
J'y placerai des personnages fameux par leur vie et leur légende; et si
j'ai du génie, je ferai un chef-d'œuvre.</p>
<p>Victor Hugo a décrit quelque part l'enlisement d'un homme dans les
sables du désert. Évidemment il a été obligé de se figurer le fait,
d'imaginer des sensations qui eussent l'apparence de la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment il peint le fait sans l'avoir vu :</p>
<p>Il sent quelque chose comme si la lourdeur de ses pieds croissait à
chaque pas qu'il fait. Brusquement il enfonce, il enfonce de deux ou
trois pouces. Décidément il n'est pas dans la bonne route, il s'arrête
pour s'orienter.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivant. Chaque minute est une ensevelisseuse inexorable.</p>
<p>(VICTOR HUGO.)</p>
<p>La description est belle parce que l'auteur donne l'illusion du vrai. Il
a accumulé une suite de sensations réelles. Il a fait poser son sujet
devant lui, et il a si bien peint ce qu'il s'est fait voir, qu'on
jurerait qu'il l'a vu.</p>
<p>Voici maintenant un morceau identique. Il est de M. de Saint-Paul Lias.
Il s'agit d'un enlizement, non plus dans le sable, mais dans la boue.
'C'est une peinture de premier ordre, plus réelle encore et plus
saisissante. Il sera curieux de comparer cçs deux descriplions.</p>
<p>Un chef de tribu, Antar, a été pris par les sauvages et condamné à
l'affreux supplice d'être jeté dans un lac de boue. Voici comment :</p>
<p><pb/></p>
<p>En quelques instants, Antar a été ficelé jusqu'aux chevilles, immobilisé
et raidi : une barre de bois de fer tient son corps droit, partant des
talons, montant le long du dos, soutenant la nuque et s'élevant d'une
brasse au- dessus de sa tête.</p>
<p>Alors seulement je comprends!</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent par l'aspect de la surface, s'aventure dans ces pangdos! Il est
perdu, s'il n'est pas secouru prompte- ment. Il aura beau se débattre,
il n'en enfoncera que plus vite dans le marais où il disparaîtra à
jamais sans laisser après lui la moindre trace...</p>
<p>Une immense clameur a accompagné sa chute, — et maintenant la foule
redevenue bruyante, joyeuse, le regarde s'enlizer, ravie de la complète
réussite de ce premier acte du spectacle ! — Tout a été admirablement
calculé. Le supplicié nous fait face et l'on peut suivre le jeu de sa
physionomie, pendant qu'il s'engloutit lentement.</p>
<p>Ce calme, cette impassibilité exaspèrent les spectateurs, qui
l'interpellent, qui l'invectivcnt, qui lui crient des injures.</p>
<p>La foule attend frémissante. — Un nouveau silence- s'est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment, la tête a une convulsion; ce visage jeune, — exprimant la
santé, la vigueur, l'énergie, — se contracte : c'est la lutte de la vie
contre l'envahissement de la mort, un mouvement instinctif,
involontaire, — mais qui était attendu de la foule et qu'elle accueille
par un hourra. Elle trépigne, comme au bon morceau de la pièce, lorsque
l'acteur s'est surpassé.</p>
<p>La tête enfonce....</p>
<p>Les spectateurs ne se possèdent plus : ils crient, ils battent des
mains, ils se frappent les cuisses : c'est un délire !</p>
<p>Antar a disparu....</p>
<p><pb/></p>
<p>l'air dans les poumons. La boue noire n'avait pu que l'envelopper;
maintenant elle le pénètre, elle fige son sang, elle prend possession de
ce corps qui désormais lui appartient. — Une suprême révolte de l'être :
les dernières convulsions de l'agonie...</p>
<p>Une bulle d'air soulève la bouc : on dirait l'âme immatérielle que la
terre n'a pu retenir, — qui se dégage et s'envole...</p>
<p>Tout est fini !</p>
<p>(Saint-Paul Lias, Ayora, p. 200.)</p>
<p>Indes. Eh bien, non, l'auteur m'a assuré qu'il avait tout imaginé, sujet
et détails, et qu'il n'avait jamais rien vu de pareil.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — DESCRIPTION DE SOUVENIR.</p>
<p>Voici une description de tempête, de Chateaubriand, qui n'est pas assez
citée et qui devrait être célèbre. Nous n'avons pas, dans toute notre
littérature française, de pages plus belles. Remarquez que l'auteur n'a
pu écrire ce morceau sur place. Quand la vie est en danger, on ne songe
pas à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si on ne copie pas rigoureusement la réalité, soit par évocation, soit
par l'observation immédiate, on risque de tomber dans le général, dans
le morceau littéraire, dans la composition factice et voulue.</p>
<p>A la place de Chateaubriand, un Saint-Lambert ou un Delille, peignant la
même tempête, aurait décrit «une tempête» quelconque, comme on décrit un
lever de soleil, une bataille, un tremblement de terre, une peste.</p>
<p><pb/></p>
<p>fantaisie ; il n'y a mis aucun de ces traits qu'on lit ailleurs et qui
rappellent le morceau. Tout y est particularisé, avec la technicité d'un
procès-verbal, parce que tout a été vécu.</p>
<p>Comme les réalistes ont appliqué cette méthode et ne s'en sont servis
£U£ pour peindre exclusivement le trivial, le bas et le répugnant, on
confond ce procédé avec leur école, et on nous accusera d'être réaliste.
On nous dira : « Vous conseillez la photographie matérielle. Mais que
devient l'imagination, la fantaisie, la moralité, le bon et le beau? »</p>
<p>Nous répondrons : Ce qui est blâmable, c'est le choix du sujet, le parti
pris de ne traiter que le mauvais et le vulgaire. Décrivez ce qui est
bon, ce qui est beau, ce qui est moral, ce qui est élevé et noble ; mais
décrivez cela avec ce sens du réel et du vrai en dehors duquel rien
n'est durable.</p>
<p>Une description ne doit jamais paraître imaginée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était belle, mais, quoique blonde et blanche, d'une beauté moins
faite pour inspirer l'amour que le respect.</p>
<p>Ses cheveux, d'une rare magnificence, couronnaient un front droit et
ferme. Le nez était aquilin et fier, le regard impérieux et hautain, la
bouche facilement dédaigneuse.</p>
<p>Sans manquer d'élégance, sa taille n'avait rien des formes éthérées...</p>
<p>(JULES SANDEAU.)</p>
<p>Le second écueil c'est la fantaisie, ou plutôt l'excès dans la fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez ce portrait de femme, fait par un écrivain roi de la fantaisie et"
de la verve :</p>
<p>(BARBEY D'AUREVILLY, Les Diaboliques.)</p>
<p>Ceci n'est pas du banal, c'est de la fantaisie; l'on ne voit rien. Pure
ornementation littéraire, arabesque amusante, démangeaison de style,
description arborescente, virtuosité et feu d'artifice.</p>
<p>Ces miroirs, ces jais, ces ébènes, ces convexités lustrées, ces nuits,
ces Aurores, ces fraîcheurs incarna-</p>
<p><pb/></p>
<p>dines, ces roses brûlées, ces carmins lumineux, ces yeux incendiaires,
ces rubis, ces ardeurs de soleil bu, etc., tout cela ne peint ni une
femme, ni une personne, ni un type.</p>
<p>Et pourtant Barbey d'Aurevilly est un écrivain; il a la fièvre, le mot,
le choc, l'étincelle, l'expression attirante, la séduction du style, un
style efflorescent érubescent, tailladé, drapé, éclatant, insolent,
tourbillonnant et criard. Mais chez lui tout vient de l'imagination, de
la fantaisie et du caprice.</p>
<p>Lisons encore ce portrait :</p>
<p>(BARBEY D'AUREVILLY, Les Diaboliques.)</p>
<p>De pareilles descriptions ne sont qu'une agitation de mots remués comme
un miroir d'alouettes. C'est parler beaucoup pour dire peu, et même pour
ne rien dire. Il n'y a personne sous ces lignes; on</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité n'est pas là, le droit chemin de l'art est dans Homère et dans
ceux qu'a immortalisés le procédé différent. Joueurs de flûte,
embrouilleurs de mots, jongleurs lyriques et coloristes, exécuteurs de
variations séduisantes, ce n'est ni avec de l'esprit ni avec de la
fantaisie qu'on fait de la description vivante.</p>
<p>C'est un danger quelquefois que d'écrire trop facilement. On ne sait
plus s'arrêter, on veut mettre de la poésie partout, on poursuit des
papillons, on poudre son style.</p>
<p>Elle avait la peau transparente et rose, de ce rose de fleur fraîche
éclose où l'âme, comme une haleine de printemps, souffle sa fraîcheur
embaumée. C'était le ton mat des lis, des beaux lis penchés, quand le
jour a essuyé</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs larmes d'or ; une blancheur où le carmin des roses de mai se
mêlerait en douceur fondue; il y avait de la transparence et de la
matité, de la neige pourprée de soleil mourant,... etc., etc.</p>
<p>On peut continuer indéfiniment sur ce ton et faire mille descriptions de
ce genre; au bout du compte, j'aurais broyé de la couleur, j'aurais fait
de la poésie sur palette, mais je n'aurais rien montré, rien créé, rien
fait voir.</p>
<p>Bien des écrivains accumulent ainsi des phrases sur chaque trait d'un
visage, sur chaque détail d'un caractère.</p>
<p>Ses yeux avaient cette fixité du regard qui dénote la pensée profonde,
l'énergie intérieure. Ils étaient noirs, de ce noir qui absorbe l'éclat,
le noir de l'ébène dans l'ombre, le jais, etc,... la teinte, le corbeau,
la dilatation des pupilles, clarté irradiée quand ils sourient,... l'eau
vue la nuit, étoiles noyées,... etc., etc.</p>
<p>On remplirait des volumes avec les bizarreries fantaisistes de Victor
Hugo et de Saint-Amand.</p>
<p>Un écrivain aimé de Rousseau, croyait être touchant en écrivant ceci :</p>
<p>Je vois avec plaisir ma barbe grise flotter en ondes blanchâtres sur ma
poitrine et rendre témoignage de la' constante bonté des dieux. Doux
zéphirs qui voltigez</p>
<p><pb/></p>
<p>autour de moi, ne dédaignez pas de vous jouer dans les replis argentés
que ma barbe forme sous mon menton.</p>
<p>(GESSNER.)</p>
<p>Ainsi, cette description, prise chez un écrivain connu :</p>
<p>Tout cela ne montre pas grand'chosc. Rien n'est vivant; ce sont des
fleurs, de la verroterie, du clinquant, du panache, des grelots attachés
aux mots et qu'on secoue pour les badauds, du bariolage insignifiant, de
la mauvaise littérature qu'il faut se garder d'imiter. Je puis le dire
sans crainte, puisque</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est moi encore et non pas un écrivain connu, qui viens d'improviser ce
morceau.</p>
<p>On aimera toujours mieux les sensations simples, sobres, choisies,
limitées.</p>
<p>Une jeune fille en larmes :</p>
<p>Ses regards brillaient comme des flammes sous l'onde.</p>
<p>(FLAUBERT.)</p>
<p>Vingt lignes fantaisistes sur la pluie ne nous donneront pas une
sensation aussi forte que cette image :</p>
<p>Je m'endormis, au grignotement de la pluie sur la capote de ma calèche.</p>
<p>(CHATEAUBRIAND.)</p>
<p>(G. FLAUBERT.)</p>
<p>Et ceci encore :</p>
<p>C'est une grande brune avec des yeux énormes, des yeux noirs, tout
noirs, et qui brûlent; elle les fait aller, comme je fais aller, dans
l'étude, un miroir cassé, pour jeter des éclairs; ils roulent dans les
coins, remontent au ciel et vous prennent avec eux.</p>
<p>(JULES VALLÈS, L'Enfant.)</p>
<p><pb/></p>
<p>description longue noie les choses, au lieu de les mettre en saillie. &gt;</p>
<p>Tout l'art est dans la sobriété et l'énergie.</p>
<p>.. Le secret d'ennuyer est celui de tout dire.</p>
<p>(VOLTAIRE.)</p>
<p>Évitez la profusion et la fatigue, si justement critiquées par Boileau :</p>
<p>Il suffit aux vrais grands maîtres d'un coup de pinceau, de quelques
traits artistement choisis, pour peindre vivement les objets et les
mettre devant nos yeux. Voyez la peinture du chat et du coq, par le
souriceau de La Fontaine :</p>
<p>L'un doux, bénin et gracieux.</p>
<p>Il est velouté comme nous,</p>
<p>Marqueté, longue queue, une humble contenance,</p>
<p>Un modeste regard, et pourtant l'œil luisant.</p>
<p>Puis, le coq :</p>
<p>Et l'autre turbulent et plein d'inquiétude.</p>
<p>Il a la voix perçante et rude,</p>
<p>Sur la tête un morceau de chair,</p>
<p>Une sorte de bras dont il s'élève en l'air</p>
<p>Comme pour prendre sa volée,</p>
<p>La queue en panache étalée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rogations :</p>
<p>(combat des Francs et des Romains).</p>
<p>Cette généalogie du cheval de Clodion arrête la</p>
<p><pb/></p>
<p>marche du récit, auquel elle ne tient pas, et le fait perdre de vue.</p>
<p>A notre époque, on a abusé de la description, qui est en train de mourir
.dans l'afféterie alambiquée, comme elle mourut de fadeur et de
banalité, au xvnie siècle, après Saint-Lambert, Roucher et Delille. Ce
genre a persisté en prose et, dans la dernière moitié de ce siècle, il a
sévi avec rage. M. Zola s'en est fait une spécialité.</p>
<p>La description continue ne peut s'admettre que dans les récits de
voyage, comme l' Été dans le Sahara de Fromentin, le Désert de Loti, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>Les images.</p>
<p>Les images. — Nécessité des images. — Ce que c'est qu'une image. — C'est
une sensation vraie. — Images forcées. — Les surcharges d'images. —
Images précieuses et boursoufflées. —</p>
<p>Images trop suivies. — Le goût est la mesure des images. —</p>
<p>Les images sont la magie du style.</p>
<p>Tout cela est sans importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne parlerons que des métaphores ou plutôt des images, car la
métaphore est toujours une image.</p>
<p>Si vous dites en parlant de Condé : Ce lion s'élance, vous faites une
métaphore. Mais dites ensuite : Condé s'élance comme un lion, vous
faites une comparaison.</p>
<p>Quand le prophète-roi dit au Seigneur : Votre parole est une lampe
devant mes pas, il fait une métaphore; s'il avait dit : Voire parole
éclaire mes pas- comme une lampe de sa lumière, il aurait exprimé la
comparaison, et il n'y aurait point eu de figure.</p>
<p>La métaphore est une image résultant d'une comparaison sous-entendue.
Mais une image n'est pas toujours une métaphore.</p>
<p>L'image est une manière forte d'écrire, une façon de rendre un objet
plus sensible.</p>
<p>Quand Bossuet dit que les hommes « allaient s'enfonçant dans l'iniquité
», il ne fait pas une comparaison, il dit d'une façon plus forte,
imagée, que les hommes devenaient de jour en jour plus méchants. Il
peint l'iniquité comme un gouffre où l'homme descend par degrés.</p>
<p>Au contraire, ce vers de Delavigne :</p>
<p>La vie est un combat dont la palme est aux cieux</p>
<p>est une image qui renferme une comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa voix redoutable</p>
<p>Trouble les enfers.</p>
<p>Un bruit formidable</p>
<p>Gronde dans les airs.</p>
<p>La terre tremblante</p>
<p>Frémit de terreur;</p>
<p>La lune sanglante</p>
<p>Recule d'horreur.</p>
<p>Ces vers de J.-B. Rousseau offrent des images qui ne sont pas des
métaphores.</p>
<p>Bouillants de colère, voler au combat, aborder froidement, parler avec
sécheresse, planter un drapeau, la pénétration de l'esprit, la rapidité
de la pensée, la chaleur du sentiment, la dureté de l'âme, l'aveuglement
du cœur, le torrent des passions. Le feu de la jeunesse, le printemps de
la vie, la fleur de l'âge, les glaces de la vieillesse, l'hiver de la
vie, le poids des années. Enivré de gloire, glacé d'effroi, bercé
d'espoir, ballotté de crainte, etc.</p>
<p>Au lieu de dire que Dieu soutiendra une personne faible et malheureuse,
Voltaire dit dans Zaïre :</p>
<p>Le Dieu qui rend la force aux plus faibles courages, Soutiendra ce
roseau plié par les orages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette idée : je meurs avant le temps, s'embellit d'une riche métaphore
dans ce vers de M. de Lamartine :</p>
<p>La coupe de mes jours s'est brisée encor pleine.</p>
<p>Au lieu de dire : empêcher la destruction de la race de David, Racine dit :</p>
<p>Et de David éteint rallumer le flambeau.</p>
<p>La science d'écrire ne consiste pas toute dans l'image ; mais la magie
du style, sa couleur, son éclat, son effet, sa vie sont certainement
dans l'image.</p>
<p>Nous parlerons donc des images dénominatives sous laquelle sont
comprises les métaphores.</p>
<p>.... Les soins ne purent faire</p>
<p>Qu'elle échappât au temps, cet insigne larron ;</p>
<p>Les ruines d'une maison</p>
<p>Se peuvent réparer. Que n'est cet avantage</p>
<p>Pour les ruines du visage \</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Évitez les images (images ou métaphores) :</p>
<p>1° Quand elles sont forcées, prises de trop loin, et dont le rapport
n'est point assez naturel, ni la com- f paraison assez sensible. C'est
ainsi qu'un poète appelle les gazons les cheveux de Cérès.</p>
<p>2° Quand elles sont tirées d'objets bas et dégoûtants. C'est ainsi que
Tertullien dit en parlant du déluge universel :</p>
<p>Le déluge fut la lessive générale de la nature ;</p>
<p>et Benserade :</p>
<p>Dieu lava bien la tête il son image.</p>
<p>3° Quand les termes métaphoriques, dont l'un est dit de l'autre,
excitent des idées qui ne peuvent être liées. Telle est cette métaphore
de Malherbe :</p>
<p>Prends ta foudre, Louis, et va comme un lion</p>
<p>De la rébellion.</p>
<p>Rousseau a commis la même faute dans la strophe suivante :</p>
<p>L'hiver, qui si longtemps a fait blanchir nos plaines,</p>
<p>N'enchaîne plus le cours des paisibles ruisseaux;</p>
<p>Et les jeunes zéphirs, de leurs chaudes haleines,</p>
<p>Ont fondu l'écorce des eaux.</p>
<p>Fondre se dit de la glace ou du métal; on ne peut donc pas dire, môme au
figuré, fondre l'écorce. D'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs l'écorce des eaux pour la glace est une métaphore peu naturelle.</p>
<p>Évitez toutes les images forcées, brutales de forme, comme Victor Hugo
voulant peindre la blancheur d'un teint de jeune fille.</p>
<p>Cet enfant avait l'air dans la neige pétri.</p>
<p>L'allégorie n'est souvent qu'une métaphore continuée par une suite de
traits, qui doivent commencer et finir avec la phrase, comme dans cette
phrase de Bossuet :</p>
<p>Cette jeune plante, ainsi arrosée des eaux du ciel, ne fut pas longtemps
sans porter des fruits.</p>
<p>Il nous advint un jour, dit Alphonse Karr, de prier un de nos amis de
peindre sous notre dictée un portrait de femme; et, prenant un livre
dont nous ne nous soucions pas de nommer l'auteur, nous lûmes : « Elle
avait un front d'ivoire, des yeux de saphir, des sourcils et des cheveux
d'ébène, des joues de rose, une bouche de corail, des dents de perle et
un cou de cygne ». Eh bien! tout cela formait la chose la plus hideuse
du monde.</p>
<p>Andrieux a dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Alphonse Karr a raison. La profusion des images outrées ou hasardeuses
déforme la vision, fausse la couleur et déplaît au goût. On tombe vite
dans le bizarre quand on poursuit l'originalité.</p>
<p>C'est forcer une image que de dire :</p>
<p>Il s'enfonce dans les sombres cavernes du crime.</p>
<p>C'est être trivial que de nous peindre :</p>
<p>Jupiter crachant la neige sur les Alpes.</p>
<p>On arrive, dans ce genre, aux phrases célèbres :</p>
<p>I Le char de l'État navigue sur un volcan.</p>
<p>Les questions brûlantes qui reviennent sur l'eau.</p>
<p>Le danger de la fantaisie, en matière d'images, est de tomber dans la
préciosité ou la fadeur.</p>
<p>Delille traduit ainsi un vers de Virgile :</p>
<p>Et Mars forge ses dards des armes de Cérès.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELLE.</p>
<p>Sur mes yeux....</p>
<p>.. S'étend un voile de trépas</p>
<p>Eux.</p>
<p>C'en est un que du moins tu ne lèveras pas.</p>
<p>Il parle ailleurs de « la toux lugubre » des volcans, du « bâillement
noir de l'Etna ).</p>
<p>La préciosité et l'affectation des images sont insupportables. Tout
esprit raisonnable doit les fuir. Molière nous a conservé de jolis
exemples de ce jargon :</p>
<p>Voiturez-nous les commodités de la conversation, pour : approchez des
fauteuils.</p>
<p>Contentez l'envie que ce fauteuil a de vous embrasser, pour : asseyez-vous.</p>
<p>Le conseiller des grâces, pour : un miroir.</p>
<p>La Motte appelle une haie : le Suisse d'un jardin. Le P. Lemoine,
décrivant la descente de l'armée</p>
<p><pb/></p>
<p>française devant Damiette, peint ainsi le courage avec lequel saint
Louis se jeta dans le Nil :</p>
<p>Louis impatient saute de son vaisseau;</p>
<p>Le beau feu de son cœur lui fait mépriser l'eau.</p>
<p>Rien n'est plus puéril que cette opposition du feu et de l'eau.</p>
<p>Brûlé de plus de feux que je n'en allumais.</p>
<p>Tes larmes éteindraient tout le feu des enfers.</p>
<p>Rien n'est plus commun de nos jours que ces rapprochements forcés.</p>
<p>Il est difficile de n'être pas choqué de la métaphore qui termine cette
strophe de Victor Hugo :</p>
<p>Et, comme aux deux flancs d'un navire,</p>
<p>Il faut que Dieu, de tous compris,</p>
<p>Pour fendre la foule insensée,</p>
<p>Aux deux côtés de la pensée</p>
<p>Fasse ramer de grands esprits.</p>
<p>Nicole a dit : L'orgueil est une enflure du cœur. (l L'expression est
juste, ajoute Condillac, parce que le cœur est regardé comme le siège de
l'orgueil, et</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une enflure n'a que l'apparence de l'embonpoint.</p>
<p>Il ne faut pas être arrêté par de pareils scrupules.</p>
<p>Racine a dit, et fort bien :</p>
<p>Le cœur gros de soupirs qu'il n'a point écoutés.</p>
<p>Voici maintenant une métaphore qui a été admirée par les rhéteurs des
siècles classiques, comme un exemple de figure soutenue :</p>
<p>0 Dieu! qu'est-ce donc que l'homme? est-ce un prodige'? est-ce un
assemblage monstrueux de choses incompatibles? est-ce une énigme
inexplicable, ou bien n'est-ce pas plutôt, si je puis parler de la
sorte, un reste de lui- même; une ombre de ce qu'il était dans son
origine; un - édifice ruiné, qui, dans ses masures renversées, conserve
encore quelque chose de la beauté et de la grandeur de sa première
forme? Il -est tombé en ruine par sa volonté dépravée; le comble est
abattu sur les murailles, et sur le fondement : mais qu'on remue ces
ruines, on trouvera dans les restes de ce bâtiment renversé, et les
traces des fondations, et l'idée du premier dessin, et la marque de
l'architecte.</p>
<p>A notre humble avis, une pareille image si longuement soutenue, détruit
même et empêche de voir l'objet que l'on veut peindre. On finit par ne
plus savoir s'il s'agit de l'homme ou d'une vieille</p>
<p><pb/></p>
<p>bâtisse : on n'aperçoit que des décombres matériels, un aspect de choses
physiques qui fait oublier l'idée principale \</p>
<p>Voici une image qu'on a critiquée :</p>
<p>On ne défait pas, dit-on, les torrents et on ne les repousse pas au delà
des rivières.</p>
<p>Les règles littéraires se sont bien détendues depuis cinquante ans, et
on apporte de nos jours beaucoup moins de rigueur en fait d'images et.
de métaphores. Malgré l'avis de Condillac, défendant de rien ajouter qui
ne soit dans l'analogie de la première image, on pourrait citer bien des
exemples de métaphores qui s'enjambent et ne sont pas toujours
logiquement suivies.</p>
<p>Assur, dit Bossuet paraphrasant le prophète, s'est élevé comme un grand
arbre; le ciel l'a nourri de sa rosée, la terre l'a engraissé de sa
substance; les puissances l'ont comblé de leurs bienfaits.</p>
<p>2. Il faut que les images et les métaphores se suivent ; mais si elles
persistent trop longtemps, elles produisent l'effet contraire : l'idée
disparaît dans la comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'image trop longuement et trop fidèlement pour- ¡ suivie a été
ridiculisée par Molière dans ses Femmes savantes :</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Servez-nous promptement votre aimable repas.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Un plat seul de huit vers me semble peu de chose,</p>
<p>Et je pense qu'ici je ne ferai pas mal</p>
<p>Le ragoût d'un sonnet, qui chez une princesse</p>
<p>A passé pour avoir quelque délicatesse.</p>
<p>Les images sont comme ces météores qui embellissent les nuits d'été et
rayent les beaux ciels purs : elles doivent être nombreuses, briller, et
s'éteindre vite.</p>
<p>Par contre, il y a des images que les classiques ont eu grand tort de
condamner.</p>
<p>Dans Hernani de Victor Hugo, dona Sol dit à</p>
<p>Hernani :</p>
<p>Vous êtes mon lion superbe et généreux,</p>
<p>ce qui exaspéra, on le sait, les amateurs de l'ancienne tragédie.</p>
<p>Cependant ce mot se trouve, non seulement dans</p>
<p>Malherbe :</p>
<p>Prends ta foudre, Louis, et va comme un lion.... mais il est précisément
dans une tragédie de Racine,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la prière que dit Esther, avant de voir Assuérus :</p>
<p>...Accompagne mes pas</p>
<p>Devant ce fier lion qui ne te connaît pas;</p>
<p>Commande en me voyant que son courroux s'apaise.</p>
<p>(ESTHER, acte I, se. iv.)</p>
<p>Par la métaphore ou l'image on donne un corps et des couleurs aux choses
les plus abstraites, et on présente les objets sensibles sous les traits
les plus énergiques ou les plus gracieux. La métaphore personnifie les
passions, prête de la réflexion aux animaux, donne le sentiment et
l'action aux choses t inanimées.</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté.</p>
<p>(RACINE.)</p>
<p>La clarté et la vérité des images dépendent du plus ou moins de rapports
qui existent entre un sentiment ou une idée et l'objet physique auquel
on les compare. Si, par exemple, le génie ou l'éloquence d'un orateur
débrouillent dans mon entendement le chaos de mes pensées et en
dissipent l'obscurité, je me rappelle que le soleil produit le même
effet sur la nature, et je dis de cet orateur que c'est un génie lumineux.</p>
<p>Au contraire, quand Victor Hugo nous peint dans ses vers :</p>
<p>Napoléon qui va glanant tous les canons,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, dit-il, en montrant ses soldats, les murailles de</p>
<p>Lacédémone.</p>
<p>1. Il a des vers comme ceux-ci, qui ravissaient Théophile Gautier :</p>
<p>Dans l'Orient désert quel devint mon ennui !...</p>
<p>La fille de ilinos et de Pasiphaé...</p>
<p>2. Boileau a pourtant fait des vers d'images :</p>
<p>Soupire, étend les bras, forme l'œil et s'endort...</p>
<p>Les cloches dans les airs, de leurs voix argentines,</p>
<p>Il a des vers sans images qui valent les plus belles images, comme
celui-ci :</p>
<p>Le vers se sent toujours des bassesses du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-HUITIÈME LEÇON</p>
<p>La création des images.</p>
<p>La création des images. — Comment on trouve et comment on crée des
images. — Images de fantaisie. — Images vraies.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'état d'âme littéraire et imaginatif de notre époque;</p>
<p>Cela n'empêche pas que la lecture de Victor Hugo ne soit infiniment
profitable pour l'étude et la création des images.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce genre d'images, qui constitue la manière de</p>
<p>George S and :</p>
<p>(BARBEY D'AUREVILLY, Les Bas bleus, p. 60.)</p>
<p>Il y a, d'autre part, des images qu'on peut renouveler et rajeunir.</p>
<p>Shakespeare a dit :</p>
<p>« Regarde ce clair de lune qui dort sur ce banc ».</p>
<p>[Marchand de Venise.)</p>
<p>Chateaubriand a répété : « Ce clair de lune qui dormait ».</p>
<p>La lune se balance aux bords de l'horizon ;</p>
<p>Ses rayons affaiblis dorment sur le gazon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot « dormir » a d'ailleurs toujours fait image et on en a tiré de
jolis effets :</p>
<p>Les larges clairs de lune au bord des flots dormants.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p>Il réveilla ses fils dormants, sa femme lasse.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p>... J'aime les forêts ténébreuses et douces,</p>
<p>Où le silence dort sur le velours des mousses.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p>Pascal a appelé le soleil « cette éclatante lumière, mise comme une
lampe éternelle pour éclairer l'univers ».</p>
<p>Après lui, Lamartine a dit :</p>
<p>Comme une lampe d'or dans l'azur suspendue,</p>
<p>La lune se balance aux bords de l'horizon.</p>
<p>Et, après Lamartine, Leconte de Lisle :</p>
<p>Seule, la lune pâle, en éclairant la nue,</p>
<p>Comme une morne lampe oscillait tristement.</p>
<p>C'est ainsi que chacun peut renouveler une même image.</p>
<p>Un jjgftocédé excellent pour trouver des images</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans Puissance égale Bonté, Hugo avait d'abord écrit :</p>
<p>Il rugissait.</p>
<p>Il frappait du ciseau, du pilon, du maillet,</p>
<p>Et toute la caverne horrible tressaillait ;</p>
<p>Les éclairs des marteaux faisaient une tempête;</p>
<p>Ses yeux ardents semblaient deux braises dans sa. tête ;</p>
<p>Il rugissait.</p>
<p>« Dans Bivar, le premier effort avait fourni ce portrait du Cid, presque
entièrement fait d'épithètes morales et d'abstractions :</p>
<p>Vous commandiez puissant, étincelant, prodigue, •</p>
<p>Absolu, lance au poing, panache au front....</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le poète sent la nécessité d'élargir, d'éclairer, d'animer cette
définition du héros des Espagnes, et la formule primitive se transforme
en celle-ci :</p>
<p>Vous regardiez, ainsi que néants et fumées,</p>
<p>Tout ce qui n'était pas commandement d'armées,</p>
<p>Et vous ne consentiez qu'au nom de général,</p>
<p>Cid était le baron suprême et magistral;</p>
<p>Vous dominiez tout, grand, sans chef, sans joug, sans</p>
<p>[digue,</p>
<p>Absolu, lance au poing, panache au front...</p>
<p>« Dans Y l'A n neuf de V HégÙ'e, qui, dès les premiers vers, nous
présente un portrait expressif du prophète de l'Islam, la physionomie
morale de Mahomet n'était rendue que par deux traits :</p>
<p>Il priait longuement devant le saint pilier,</p>
<p>Et jeûnait plus longtemps qu'autrui les jours du jeûne.</p>
<p>« Ce que le poète recherche dans les nombreuses retouches qui portent
sur le détail de l'expression, c'est ou le relief, ou la couleur, ou
l'harmonie.</p>
<p>Ils surgissaient du Sud ou du Septentrion.</p>
<p>(Eviradnus.)</p>
<p>Puis il dressa le front...</p>
<p>(Puissance égale Bonté.) Sur les murs vermoulus branle un toit hasardeux.</p>
<p>(Pauvres Gens.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans le Petit roi de Galice, on lisait :</p>
<p>Son casque, dont l'épée a brisé la charnière,</p>
<p>S'ouvre et montre sa bouche où l'écume apparaît.</p>
<p>Sanglante, elle bouillonne! Ainsi, dans la forêt,</p>
<p>La sève en mai gonflant les aubépines blanches,</p>
<p>Que savons-nous? Qui donc connait le fond des choses? et celle-ci, qui a
remplacé la première :</p>
<p>Que savons-nous? Qui donc sonde le fond des choses?</p>
<p>« Hugo efface fréquemment le mot noble :</p>
<p>Et ce songe était tel que Booz vit un chêne</p>
<p>Qui, sorti de son ventre, allait jusqu'au ciel bleu.</p>
<p><pb/></p>
<p>0: Seigneur! a quitté ma couche pour la vôtre,</p>
<p>« Ce magnifique vers, d'une simplicité et d'une puissance bibliques :</p>
<p>a remplacé la banale formule :</p>
<p>Et nous formons encore un couple l'un et l'autre.</p>
<p>« Chose curieuse! Hugo, qui n'est pas maître, ou qui ne sent pas le
besoin d'endiguer ses développements, resserre avec soin l'expression,
et chasse de son vers les termes de remplissage :</p>
<p>1er jet : Un souffle tiède était épars sur Galgala.</p>
<p>2e jet : Les souffles de la nuit flottaient sur Galgala.</p>
<p>jet : En été la nature est glorieuse et douce.</p>
<p>,2e jet : On était dans le mois où la nature est douce. 4er jet : Son
filet ténébreux où resplendit Vénus.</p>
<p>2e jet : Son filet où luit Mars, où rayonne Vénus.</p>
<p>« Un vers du Petit roi de Galice :</p>
<p>Cette collection de monstres se concerte,</p>
<p>Ce tas de demi-rois raisonne et se concerte.</p>
<p>Ce ramassis d'infants presque rois se concerte.</p>
<p>Ce ramassis d'infants discute et se concerte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une ardente lueur de paix et de bonté,</p>
<p>on lit superposés les quatre adjectifs, ardente, auguste, heureuse, sainte.</p>
<p>L'éden pudique et nu s'éveillait mollement.</p>
<p>Comme si dans ce jour religieux et doux...</p>
<p>Tous avaient la figure intègre du bonheur.</p>
<p>« Pudique, religieuse, intègre, sont mis pour céleste, mystérieux,
auguste. Ai-je besoin de dire que cette différence de nuances fait le
prix du style? Elle est un des caractères essentiels de la poésie de
Racine, et, par ce côté comme par bien d'autres, Hugo est plus classique
qu'il ne croit.</p>
<p>« N'est-elle pas classique encore, ou, si l'on veut, antique, cette
transposition, cette extension du sens des mots :</p>
<p>Une blême blancheur baigne les Pyrénées.....</p>
<p>Dans la saison livide ou la cigogne émigré .....</p>
<p>Vêtu de probité candide et de lin blanc....</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hugo avait écrit d'abord :</p>
<p>Une blême clarté blanchit les Pyrénées.</p>
<p>A l'heure de l'année où la cigogne émigré.</p>
<p>Vêtu de probité sans tache et de lin blanc.</p>
<p>« Voyez, écrivait, il n'y a pas longtemps, le regretté philologue
Darmesteter 2, voyez ce que Victor Hugo a tiré du mot fauve ; quels
effets inattendus il lui a fait produire, et cela uniquement par la
façon dont il l'a enchâssé dans le tissu de la phrase :</p>
<p>Derrière eux cheminait la mort, squelette chauve.</p>
<p>Il semblait qu'aux naseaux de leur cavale fauve</p>
<p>On entendît la mer ou la forêt gronder.</p>
<p>(Légende des siècles, Les Chevaliers errants.)</p>
<p>« Ici fauve est pris au sens propre : animal au pelage roux.</p>
<p>Quand il songe et s'accoude, on dirait Charlemagne</p>
<p>Yelu, fauve, il a l'air d'un loup qui serait bon.</p>
<p>(Ibid., Eviradnus.)</p>
<p>1. J'emprunte ces pages do démonstration technique, dont l'exemple est
si rare en littérature, au livre exquis de M. Ernest Dupuy : Victor</p>
<p>Hugo, l'Homme et l'ŒulYi'e, ch. V.</p>
<p>2. Arsène Darmesteter, La Vie des mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ici fauve chevauche entre- le 'sens propre et le figuré. Signifie-t-il
au poil roux ou farouche, comme les bêtes fauves qui habitent la forêt?</p>
<p>« Dans ces derniers vers enfin, fauve prend une acception nouvelle
extraordinaire :</p>
<p>Corbus (le manoir), triste, agonise. Pourtant</p>
<p>L'hiver lui plaît, l'hiver, sauvage combattant.</p>
<p>Il se refait, avec les convulsions sombres</p>
<p>Des nuages hagards croulant sur les décombres,</p>
<p>Avec l'éclair qui frappe et fuit comme un larron,</p>
<p>Avec les souffles noirs qui sonnent du clairon,</p>
<p>La tempête est la sœur de la fauve bataille.</p>
<p>C'est en prêtant aux êtres inanimés des sensations et des sentiments
humains que Lamartine a trouvé cette belle strophe :</p>
<p>Que le vent qui gémit, le roseau qui soupire,</p>
<p>Que les parfums légers de ton air embaumé,</p>
<p>Que tout ce qu'on entend, l'on voit ou l'on respire,</p>
<p>Tout dise : Ils ont aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même poète décrit les nuits de juin si claires, si pures :</p>
<p>L'aurore, en attendant son heure,</p>
<p>Semble toute la nuit errer au bas du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être me serais-je rappelé malgré moi ce que dit Chateaubriand,
lorsqu'il compare le soleil couchant au « lustre qu'on descend quand le
spectacle est fini ». C'est un des fruits de la lecture bien faite de
fournir par transposition des choses similaires, auxquelles nous
ajoutons du nouveau.</p>
<p>La lune ouvre dans l'onde</p>
<p>Son éventail d'argent.</p>
<p>(V. HUGo.)</p>
<p>Le soleil</p>
<p>Ferme les branches d'or de son rouge éventail.</p>
<p>De même que chez un poète, Victor Hugo surtout, une image en amène une
autre, de même par la lecture l'image d'autrui réveille les nôtres.</p>
<p>Ce qui fait la mauvaise qualité des images, c'est leur caractère
fantaisiste et exagéré.</p>
<p>Le soleil, enflammant les vapeurs de la cité, semblait osciller
lentement dans un fluide d'or, comme le pendule de l'horloge des siècles.</p>
<p>(CHATEAUBRIAND.)</p>
<p>Quelquefois une haute colonne se montrait seule debout dans un désert,
comme une grande pensée s'élève par intervalles dans une âme que le
temps et le malheur " ont dévastée.</p>
<p>* (CHATEAUBRIAND.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dis, au contraire :</p>
<p>Il aperçoit le Nil onduleux et clair sous la blancheur de la lune, comme
un grand serpent au milieu des sables.</p>
<p>(GUSTAVE FLAUBERT, La Tentation.)</p>
<p>Voyez-vous cette main qui par les airs chemine?</p>
<p>De même, dans ce coucher de soleil sur la mer, qui dédouble l'astre :</p>
<p>Et sur les flots profonds et sur les flots vermeils,</p>
<p>Comme deux rois amis, on voyait deux soleils</p>
<p>Venir au-devant l'un de l'autre.</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord se montrer difficile dans leur qualité pour éviter la préciosité
et le mauvais goût.</p>
<p>l La lecture de Chateaubriand, de Bernardin de Saint-Pierre, de Victor
Hugo, de Leconte de fjsle sera sous ce rapport très profitable.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-NEUVIÈME LEÇON</p>
<p>Le Dialogue.</p>
<p>Du dialogue. — L'art du dialogue. — Le dialogue écrit et le dialogue
parlé. — Le dialogue littéraire. — Le dialogua conventionnel. — Doit-on
faire du dialogue-photographique? —</p>
<p>Le dialogue parle et vrai. — Dialogue juste.— Octave Feuillet.</p>
<p>Dialogue d'auteur. — Sardou, Augier. — Comment écrire du bon dialogue. —
Le bon et le mauvais dialogue.</p>
<p>La question du dialogue tient, dans l'art d'écrire, presque autant de
place que la description. Il n'est pas rare d'introduire dans un récit
des personnages qui parlent; le mouvement d'une action en dépend parfois
complètement. On peut même traiter un sujet- exclusivement en dialogues,
sans se croire obligé de faire du théâtre.</p>
<p>Rien n'est plus difficile que le dialogue. Le bon dialogue est la
dernière chose qu'on apprend. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>presque un don. Il exige des qualités de mouvement, de rapidité,
d'élégance concise et entraînante, qui constituent précisément la
vocation dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnage, c'est encore la qualité des phrases qui fera le mouvement et
l'agrément du dialogue. Rien n'est plus mauvais et plus opposé au vrai
dialogue que les prétendus Dialogues des morts de Fontenelle et de
Fénêlon. C'est de la rhétorique froide et inexpressive, une suite de
phrases littérairement écrites, mises pour la forme dans la bouche de
certains personnages de convention. Il est entendu que c'est un genre,
une suite de morceaux démonstratifs qui n'ont rien de commun avec la
conversation parlée, une forme ancienne de composition, permettant de
développer une thèse en exposant des raisons pour et contre. Tels sont
les Dialogues de Platon, le Traité des devoirs de Cicéron; dans notre
littérature, les Dialogues sur l'éloquence de Fénelon, les Entretiens
sur la plUJ'alité des mondes de Fontenelle, les Entretiens métaphysiques
de Malebranche, Tes Soirées de Saint-Pétersbourg de Joseph de Maistre.</p>
<p>Ces sortes d'ouvrages peuvent être compris sous le nom général de
dialogues philosophiques, en imitation des fameux Dialogues de Lucien,
qui avait de plus, lui, la réplique endiablée et une saillie d'esprit
continuelle.</p>
<p>Prenons ce passage d'un dialogue de Fénelon.</p>
<p>BOURBON. — Et moi, je suis victorieux d'un ennemi qui m'a outragé; je me
venge de lui; je le chasse du</p>
<p><pb/></p>
<p>agit contre son devoir; il vaut mieux périr en combattant pour la patrie
que la vaincre et triompher d'elle^ Ah! quelle horrible gloire que celle
de détruire son pays!</p>
<p>BOURBON. — Mais ne vois-tu pas que la vengeance s'est jointe à
l'ambition pour me jeter dans cette extrémité? J'ai voulu que le roi se
repentit de m'avoir traité si mal.</p>
<p>Ce qu'il y faut, c'est le mouvement. Débarrassez la phrase de sa
structure écrite et rendez-la avec l'aspect qu'elle a dans la conversation.</p>
<p>Voici un dialogue qui a le son de la réalité même, pris dans
l'Évangéliste d'Alphonse Daudet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l'ai raisonnée, priée, menacée.... Je n'ai rien obtenu que des
phrases de sermon, la tiédeur de la foi, l'utilité des grands
exemples.... C'est qu'elle parle bien, la mâtine.... Trop de patois de
Chanaan.... Mais éloquente, convaincue.... Je ne m'étonne pas qu'elle
ait troublé cette petite tête.... Vois ce qu'elle a fait de Crouzat....
Ah! je lui ai dit tout ce que je pensais d'elle, par exemple! »</p>
<p>— Le mari était là?... demanda la petite vieille épouvantée... Et il ne
disait rien?...</p>
<p>— Pas un mot.... Seulement son sourire de travers et cet œil qui vous
brûle comme une lentille au soleil....</p>
<p>— Mais assieds-toi donc.... Est-tu dans un état!... »&gt; Debout derrière
la chaise où se reposait enfin son ' grand homme, Mrae Aussandon lui
essuyait le front, un front de pensée, large et plein, lui ôtait son
foulard de cou, qu'il avait gardé en rentrant.</p>
<p>« Tu t'excites trop, voyons....</p>
<p>— Comment veux-tu?... Un si grand malheur, une telle injustice.... Il me
fait pitié, ce pauvre Lorie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais la mère!... Cette mère qui ne peut pas même savoir où est son
enfant.... Te vois-tu, toi, en face de cette femme et de son silence que
la lâcheté des hommes autorise?... Que ferais-tu?</p>
<p>— Moi? Je lui mangerais la tête.... »</p>
<p>« Tu vas me faire le plaisir de rester tranquille... tu m'entends, Albert?</p>
<p>Et mon devoir?... » murmura le doyen qui faiblissait.</p>
<p>« Tu l'as fait, ton devoir, et au delà.... Crois-tu que les Autheman te
pardonnent jamais tes duretés d'aujourd'hui... Écoute.... »</p>
<p>« Bonne.... »</p>
<p>C'était la dernière résistance pour l'honneur; car les raisonnements de
sa femme venaient confirmer ceux de ses collègues....</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà'du vrai dialogue parlé et non du dialogue écrit.</p>
<p>En un mot, pas de constructions phrasées, pas de tournure guindée, pas
de moule littéraire; dégagez la phrase pour lui laisser la spontanéité,
l'allure vive, l'aisance du moment, le fouettant et l'imprévu de la
réplique; mais que le dialogue soit cependant tenu, manié avec tact,
sentant encore le style, non le style narré, expositif et appliqué, mais
un style discret, une intention d'éloquence qui porte; et qu'on sente
les rênes sans voir la main.</p>
<p>Les dialogues des romans d'Octave Feuillet sont, sous ce rapport, des
modèles. On doit les lire sans cesse. En voici un exemple, pris au
hasard, dans un de ses livres les moins célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne fut plus interrompu que par le pétillement du feu et par les soupirs
de la duchesse.</p>
<p>« Est-ce que tu es malade? dit sèchement Mme de' Rias sans lever les
yeux de sa broderie.</p>
<p>— Pourquoi me demandes-tu cela?</p>
<p>— Tu ne fais que soupirer.</p>
<p>— Oui..., je suis un peu souffrante... et puis, j'ai envie de pleurer...</p>
<p>— Pourquoi as-tu envie de pleurer?</p>
<p>— Que veux-tu!... Toujours la même chose!</p>
<p>— Quelle chose?</p>
<p>— Je suis si malheureuse avec mon mari!</p>
<p>— Et tu as espéré être plus heureuse avec le mien? dit Mmc de Rias,
dressant brusquement la tête et regardant la duchesse en face.</p>
<p>Mme d'Estrény, après quelques secondes de muette confusion, se laissa
glisser aux pieds de sa cousine, et, pâmée dans l'ampleur de ses jupes,
elle fondit en larmes :</p>
<p>« Que dois-tu penser de moi? murmura-t-elle.</p>
<p>— Je t'assure que si, je t'assure.... C'est un moment de folie!... J'ai
été jalouse de toi, de ton bonheur, c'est vrai...; mais j'ai été si
punie, si humiliée... J'ai si bien vu qu'il ne m'aimait pas, ton mari !</p>
<p>— Ce n'est pas ta faute, franchement.... Voyons, relève-toi, Sabine....
Je t'ai dit ce que j'avais sur le cœur.... N'en parlons plus.</p>
<p>— Je t'ai fait beaucoup de peine, Marie? dit la duchesse, dont les
larmes redoublèrent.</p>
<p>— Ma pauvre chérie !</p>
<p><pb/></p>
<p>— J'avais tant de confiance en toi! reprit Mme de Rias d'une voix
suffoquée.</p>
<p>— Mon Dieu! mon Dieu! dit la duchesse. »</p>
<p>Et la fin de cette scène se perdit dans un bruit confus de pleurs et de
baisers.</p>
<p>Quand M. de Rias rentra, vers le soir, il trouva sa femme piquant sa
broderie avec acharnement :</p>
<p>« Ciel! ma chère enfant! s'écria-t-il, en croirai-je mes yeux?...
qu'est-ce que vous faites là?</p>
<p>— Je brode un col pour ma mère.</p>
<p>— Ah! c'est un col... pour votre mère?... eh bien, c'est très joli,...
vous faites très bien ces choses-là.... Je ne vous connaissais pas ce
talent... ; mais, voyons, c'est très avancé déjà.... Vous avez donc
travaillé toute la journée?</p>
<p>— Toute la journée.</p>
<p>— Comment!... pas sortie du tout?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Pas allée au Petit-Saint-Thomas?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Pas allée aux Trois-Quartiers... ni au Louvre?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Pas chez Guerre, non plus?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Mais c'est la fin du monde alors! dit M. de Rias en payant sa jeune
femme d'un baiser qui lui parut délicieux. Mais il ne faut pas non plus
vous cloîtrer, ma chère petite.... Il faut au moins prendre un peu l'air
dans la journée.... Ainsi vous êtes restée toute seule comme cela depuis
ce matin?</p>
<p>— La duchesse est venue, dit Mme de Rias d'un ton de négligence.</p>
<p>— Sage petite femme! dit Lionel en l'embrassant de nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! ça... ça devait être !</p>
<p>Les auteurs réalistes accusent le dialogue de théâtre d'être livresque,
factice, convenu. Il y a du vrai dans ce reproche; mais les dialogues
d'auteurs dramatiques, tels que Sardou, Dumas fils, Augier, Pailleron,
Halévy contiennent autre chose que le côté mondain, appris, paradeur et
factice. Ils ont le mouvement, la vie, la rapidité coupée, précipitée,
morcelée, haletante, qui fait illusion.</p>
<p>C'est seulement dans Molière qu'on trouve le dia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VINGTIÈME LEÇON</p>
<p>Du style épistolaire.</p>
<p>Le style épistolaire. — Les lettres de femmes. — La lettre est une
sensation individuelle. — Écrire comme on parle. -</p>
<p>Conseils généraux. '</p>
<p>La preuve, c'est que toutes les femmes écrivent admirablement les lettres.</p>
<p>« Ce sexe, dit La Bruyère, va plus loin que nous dans ce genre d'écrire
; elles trouvent sous leurs plumes des tours et des expressions qui
souvent en nous ne sont l'effet que d'un long travail et d'une pénible
recherche; elles sont heureuses dans le choix des termes, qu'elles
placent si juste, que, tout connus qu'ils sont, ils ont le charme de la
nouveauté et semblent être faits seulement pour</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit l'enseignement du style en général,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il existe, d'ailleurs, de bons Manuels d'art épis- tolaire, destinés à
montrer le ton, les formules, le cérémonial relatif aux divers genres
d'épîtres.</p>
<p>Fuyez donc dans vos lettres le labeur, l'effort,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne déplaît comme l'envie de vouloir briller.</p>
<p>Les lettres ne doivent pas être surchargées d'ornements; il suffit
qu'elles soient correctes, écrites sans périodes ni cadence, avec la
facilité du cœur. Laissez venir tout seuls l'esprit, la saillie, la
grâce, l'anecdote.</p>
<p>(Mme DE SÉVIGNÉ.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(VOLTAIRE.)</p>
<p>(Mme DE SÉVIGNÉ.)</p>
<p>Si l'on pouvait avoir un peu de patience, on s'épargnerait bien des
chagrins. Le temps en ôte autant qu'il en donne. Vous savez que nous le
trouvons un vrai brouillon, mettant, remettant, rangeant, dérangeant,
imprimant, effaçant,, approchant, éloignant, et rendant toutes choses
bonnes et mauvaises, et quasi toujours méconnaissables. Il n'y a que
notre amitié que le temps respecte et respectera toujours.</p>
<p>(Mme DE SÉVIGNÉ.)</p>
<p>(BUSSY-RABUTIN.)</p>
<p>Quand nous disions quelquefois : Il n'y a rien qui ruine comme de
n'avoir point d'argent, nous nous entendions bien.</p>
<p>(MME DE SÉVIGNÉ.)</p>
<p>M"0 de Sévigné dit en parlant de sa vieillesse :</p>
<p>J'ai beau frapper du pied, rien ne sort qu'une vie triste et uniforme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut également que les fins de lettres soient simples, sans effort.
Mmc de Sévigné n'est jamais embarrasée pour finir.</p>
<p>Dans l'art épistolaire, le mot de Buffon est plus vrai que jamais ; « Le
style, c'est l'homme ».</p>
<p><pb/></p>
<p>le i x</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PRÉFACE V</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON</p>
<p>Le don d'écrire.</p>
<p>DEUXIÈME LEÇON</p>
<p>Les manuels de littératnre.</p>
<p>TROISIÈME LEÇON</p>
<p>De la lecture.</p>
<p>De lq lecture. — Conséquences de la lecture. — L'assimilation par la
lecture. — La lecture est une création.</p>
<p>— Comment faut-il lire? — Faut-il lire beaucoup de livres? — Les auteurs
qu'on peut s'assimiler. — Études</p>
<p>des procédés par la lecture. — Homère, Montaigne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Balzac, Saint-Évremond, Bossuet, Rousseau. — Comment faut-il lire? — Les
fiches. — Comment prendre des notes?</p>
<p>— Que doit-on écrire sur ses fiches? - L'anatomie du style. — La fausse
analyse littéraire. — La vraie analyse littéraire. — Le style, le
métier, le talent. — Pastiches et comparaisons techniques 18</p>
<p>QUATRIÈME LEÇON</p>
<p>Du style.</p>
<p>Du style. — Qu'est-ce que le style? — La création des mots. — La magie
des mots. — Le Discow's de Buffon. —</p>
<p>Le fond et la forme ne sont qu'un. — La forme modifie toujours l'idée. —
Importance de la forme. — C'est la .forme qui fait vivre. — La forme
d'Homère. — Ce qui est bien écrit et ce qui est mal écrit 38</p>
<p>CINQUIÈME LEÇON</p>
<p>L'originalité du style.</p>
<p>Fausse division des styles et des pensées. — Pourquoi</p>
<p>les styles varient. — Originalité du style. — L'originalité</p>
<p>et la banalité. — Le style faux. — Le style inexpressif.</p>
<p>— Le style de Mérimée. — Comment refaire le mauvais style? — Les
expressions banales. — Les expressions toutes faites. — Le naturel et le
travail. — Le mot simple et le mot naturel. — Procédé pour acquérir
l'originalité. 54</p>
<p>SIXIÈME LEÇON</p>
<p>La concision du style.</p>
<p>Procédés pour acquérir la concision. — Surcharges et mots trop nombreux.
— Locutions vicieuses. — Prolixité.</p>
<p>— Sobriété. — Condensation. — Accumulation et répétition de mots. —
Emploi des auxiliaires avoir et être. —</p>
<p>Le sonnet d'Arvers. — Les équivalents. —Les transitions factices
................................................. 90</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>L'harmonie du style.</p>
<p>HUITIÈME LEÇON</p>
<p>L'harmonie des phrases.</p>
<p>Harmonie des phrases. — L'équilibre. — La construction. — Les périodes.
— Comment construire ses phrases? — Procédés contemporains. — La
proportion. — Digressions et déviations. — Harmonie par cohésion. —
Importance de l'harmonie. — La fausse harmonie. — D'Arlin- court 139</p>
<p>- NEUVIÈME LEÇON</p>
<p>L'invention.</p>
<p>Comment on invente. — La gestation. — La sensation personnelle. —
Choisir des sujets vrais 159</p>
<p>DIXIÈME LEÇON</p>
<p>La disposition.</p>
<p>Déjà. disposition. — Comment on arrange. — Importance du plan. — Le plan
et la fermentation des idées. — Le plan et les règles. — Le plan,
l'intérêt et l'action.... 171</p>
<p>ONZIÈME LEÇON</p>
<p>L'élocution.</p>
<p>L'élocution et l'expression. — Le travail. — Premier jet. — Les idées
neuves. — Le travail et l'inspiration. — Doit-on improviser? — Histoire
d'un premier jet. —</p>
<p>G. Ohnet, Méry, Rousseau. — Comment on rend les idées en relief. — Le
relief des expressions. — Bossuet. — Les refontes. — Le second jet
.............................. t 11</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUZIÈME LEÇON</p>
<p>Procédé des refontes.</p>
<p>Procédés des refontes. — Exemples de refontes. — Mauvais style refait. —
Lamartine. — Le troisième jet.</p>
<p>— Exemples de bon style obtenu par trois jets successifs.</p>
<p>Se corriger sans cesse 196</p>
<p>TREIZIÈME LEÇON</p>
<p>De la narration.</p>
<p>De la narration. — L'art de conter. — La narration vraie. — La narration
rapide. — L'intérêt dans la narration. — Pas de digressions. — La
brièveté peut sembler longue. — Les bonnes narrations 215</p>
<p>QUATORZIÈME LEÇON</p>
<p>De la description.</p>
<p>QUINZIÈME LEÇON</p>
<p>L'observation directe.</p>
<p>Description par observation directe. — L'intensité. — Viser la force et
non l'étendue. — Exemples de sensations fortes. — Comment on pousse une
idée ou une image. — Comment on obtient le relief
........................... 239</p>
<p><pb/></p>
<p>SEIZIÈME LEÇON</p>
<p>L'observation indirecte.</p>
<p>DIX-SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>Les images.</p>
<p>Les images. — Nécessité des images. — Ce que c'est qu'une image. — C'est
une sensation vraie. — Images forcées. — Les surcharges d'images. —
Images précieuses et boursouflées. — Images trop suivies. — Le goût est
la mesure des images. — Les images sont la magie du style. 272</p>
<p>DIX-HUITIÈME LEÇON</p>
<p>La création des images.</p>
<p>La création des images. — Comment on trouve et com-</p>
<p>- ment on crée des images. — Images de fantaisie. —</p>
<p>Images vraies 286</p>
<p>DIX-NEUVIÈME LEÇON</p>
<p>Du dialogue.</p>
<p>Du dialogue. — L'art du dialogue. — Le dialogue écrit et le dialogue
parlé. — Le dialogue littéraire. — Le dia-</p>
<p><pb/></p>
<p>logue conventionnel. — Doit-on faire du dialogue photographique?— Le
dialogue parlé et vrai. — Dialogue juste.</p>
<p>— Octave Feuillet. — Dialogue d'auteur. — Sardou, Augier. — Comment
écrire du bon dialogue. — Le bon et le mauvais dialogue 301</p>
<p>VINGTIÈME LEÇON</p>
<p>Le style épistolaire.</p>
<p>Le style épistolaire. — Les lettres de femmes. — La lettre est une
sensation individuelle. — Écrire comme on parle. — Conseils généraux
......................... 313</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Cie, Éditeurs, Paris.</p>
<p>En vente :</p>
<p>Chaque volume, avec reliure amateur, 20 fr.</p>
<p>E. BOURCIEZ. (Revue critique d'histoire et de littérature.)</p>
<p>N° 111.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C"% Éditeurs, Paris.</p>
<p>Rabelais, sa personne, son génie,</p>
<p>SOn œuvre, par M. PAUL STAPFER, doyen de la</p>
<p>Faculté des lettres de Bordeaux. 1 vol. in-18 jésus, broché 4 »</p>
<p>Victor Hugo, le poète, par M. CHARLES</p>
<p>RENOUVIER. 1 vol. in-18 jésus, broché.... 3 50</p>
<p>N° 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C"°, Éditeurs, Paris.</p>
<p>Voltaire, Études critiques, par M. EDME CUAM-</p>
<p>PION. 1 vol. in-18 jésus, broché 3 50</p>
<p>M. Champion veut montrer, par un petit nombre d'exemples, qu'il y a à
prendre, chez Voltaire, d'autres leçons que des leçons de polémique,
qu'il est plein d'enseignements trop négligés, et qu'il faut corriger,
au moins en partie, ce qui a été dit sur lui par les meilleurs juges. Il
démontre que Voltaire fut presque aussi gravement méconnu par ceux qui
se réclament de lui que par ses pires adversaires.... Le livre de M.
Edme Champion, où se rencontrent d'excellentes choses, mérite
l'attention et le bon accueil de tous les gens de bon sens. Il apporte
sur bien des points une lumière nouvelle et précieuse. {Journal des
Débats.)</p>
<p>Le volume de M. Edme Champion sur Voltaire est un chef- d'œuvre dans son
genre, écrit, chose rare, par un homme qui a lu tout Voltaire et le
connaît sur le bout des doigts.</p>
<p>G. MONOD. (Revue historique.)</p>
<p>Génie et Métier, par M. HIPPOLYTE PARIGOT.</p>
<p>1 vol. in-18 jésus, broché 3 50</p>
<p>Génie et métier de Corneille. — Polyeucte. — Saint-Genest.</p>
<p>— L'École des Femmes. — Les Plaideurs. — Bilan de Regnard. — Vaudeville
et comédie de moeurs : Le Barbier de Séville. — Manuscrits originaux. —
« Dialogues des Morts ». — Naturalistes.</p>
<p>N. 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; Qle, Éditeurs, Paris.</p>
<p>Montaigne et ses amis, par M. PAUL</p>
<p>Lamartine, poète lyrique, par M. ERNEST</p>
<p>Bordeaux, 1 vol. in-18 jésus, broché.... 3 50</p>
<p>Dans cet ouvrage, M. Zyromski s'est proposé d'expliquer les caractères
du lyrisme de Lamartine. Dans la première partie, il passe en revue les
éléments d'inspiration que le poète a trouvés dans la Bible,
Chateaubriand et J.-J. Rousseau, Ossian, Pétrarque et l'Italie. Dans la
seconde, il montre comment ces éléments se combinent et se fondent pour
donner au chant lyrique son intensité et son ampleur. On trouvera dans
cette seconde partie le commentaire d'une méthode nouvelle pour saisir
la vie intérieure du génie et expliquer sa projection sur l'univers.</p>
<p>Ce livre, écrit avec une « sympathie fervente », est l'œuvre d'un
esthéticien subtil et passionné ; tous ceux — et ils sont nombreux — à
qui est chère la gloire du plus grand des lyriques français, le 'iront
avec profit. et plaisir.</p>
<p>N° 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; C'% Éditeurs, Paris.</p>
<p>Le Théâtre en France, Histoire de la</p>
<p>Faculté des lettres de Paris. 1 vol. in-18 jésus, broché 3 50</p>
<p>Racine et Victor Hugo, par M. PAUL STAPFER, doyen de la Faculté des
lettres de Bordeaux. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50</p>
<p>N° i08.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN &amp; ail, Éditeurs, Paris.</p>
<p>Les Littératures étrangères, Histoire littéraire et Morceaux choisis,
par M. DIETZ, professeur de rhétorique au lycée Buffon :</p>
<p>I. Angleterre, Allemagne. i vol. in-18 jésus, broché. 4 »</p>
<p>II. Italie, Espagne. 1 vol. in-18 jésus, broché 4 u</p>
<p>Dans chacune des divisions de ces deux ouvrages sont mis en lumière les
grands écrivains et leurs chefs-d'œuvre, les poètes d'abord, les
prosateurs ensuite. L'auteur ne nous présente pas le nom d'un maître
sans nous faire connaitre les particularités de sa vie, le milieu où
s'est développé son talent ou son génie, et surtout sans détacher de ses
ouvrages quelque fragment typique..</p>
<p>Essais critiques, de JOllN MORLEY, traduits de l'anglais par GEORGES
ART, avec une introduction par AUGUSTIN FILON, 1 vol. in-18 jésus,
broché. 3 50</p>
<p>Le nom de John Morley est peut-être plus connu du public français par le
rôle qu'il a joué depuis près de dix ans aux côtés de M. Gladstone que
comme historien et critique. C'est donc une bonne fortune de pouvoir
aujourd'hui suivre le développement de ce penseur doublé d'un écrivain
original et puissant. John Morley a fait connaître aux Anglais tout
notre XVIIIe siècle, si étrangement méconnu par quelques-uns de ses
compatriotes au profit de la pensée allemande (t il nous enseigne, à
nous, ce que les encyclopédistes ont emprunté aux Anglais, leurs
devanciers. De plus, il connaît bien la littérature moderne.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
