<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Molière et Shakespeare (4e édition) / par Paul Stapfer,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Molière et Shakespeare (4e édition) / par Paul Stapfer,...</title>, <date>1899</date>,description :,412 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5751026m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1899">1899</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M 0 LIER E</p>
<p>i i</p>
<p>PAUL, STAPPER</p>
<p>Ouvraye couioniiO pur 1 Académie française</p>
<p>Vl \ I lî II Ml I IH Tins</p>
<p>IWItlS LllîHAlHlK IIAUIIKTTK KT C"</p>
<p>7'.», Util |.|-:V \|||» MI\T IIKKMAIN, 7'.»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>ET</p>
<p>ÂftAKESPEARE</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>Des Réputations littéraires; essais de mor^e .^^tjisloire /■$: . 3 w;Vs.O</p>
<p>Montaigne (Collection «les Grands Écrivainà*fjanç4is)-{ wrt</p>
<p>La Famille et les Amis de Montaigne. . . Ve'. ... 3 fr,:^0</p>
<p>AUTRES OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Racine et Victor Hugo. 1 vol. in-18. 6e édition. . 3 fr. 50</p>
<p>SHAKESPEARE ET i.'A.vriQim. Ouvrage couronné par l'Académie française. —
Drames et poèmes antiques de Shakespeare. Nouvelle édition. Un vol.
in-12 3 fr. 50</p>
<p>Les Tragédies romaines de Shakespeare. Nouvelle édition. Un vol. in-12 3
fr. 50</p>
<p>Shakespeare et les tragiques grecs. Nouvelle édition. Un vol, in-12 3
fr. 50</p>
<p>Gmthe et ses deux chefs-d'oeuvre classiques. . . 3 fr. 50</p>
<p>Rabelais ; sa personne, son génie, son csuvre. ... 4 fr.</p>
<p>La grande prédication chrétienne en France. Dossuet, Adolphe Monod-
(Ouvrage couronné par VAcadémie française) 7 fr. 50</p>
<p>Coulommier». — Imp. PAUL HHODAHI». — 614-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>ET</p>
<p>EAKESPEARE</p>
<p>iS^PAUI, STAPPER</p>
<p>Doyen de la Faculté des lettre» de Bordeaux</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie français*</p>
<p>QUATRIEME EDITION</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET Cle</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1899</p>
<p>Droit* «W tiaxlnciio* et lie rta-fodixii» r«»e**lfc</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>DE LA DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>L'ouvrage en deux volumes in-8% Shakespeare et C Antiquité, que
l'Académie française a couronné en 1880, était suivi d'un opuscule
intitulé Molière, Shakespeare et la Critique allemande.</p>
<p>C'est cet opuscule que nous réimprimons aujourd'hui, après y avoir fait
certaines additions et des changements sensibles qui s'étendent jusqu'au
titre lui-même.</p>
<p>Les rares lecteurs qui se souviennent encore d'un volume publié en 1866,
Petite comédie de la Critique littéraire ou Molière selon trois écoles
philosophiques, reconnaîtront dans la publication présente quelques
débris sauvés du naufrage de ce premier essai.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>ET</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Un apologiste allemand de Molière. — Des comédie» de Shakespeare en
général. — Universalité de Molière. — Les disputes de goût. —
Shakespeare et Aristophane. — Shakespeare et Piaule. — Shakespeare et
Molière.</p>
<p>». Molière, Shakespeare et la Critique attemawle.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>et lui préfère Molière, pour lequel il professe un culte enthousiaste.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>6 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>trice et de Benedict, ni les personnages grotesques de Dogberry et de la
garde ne me feraient réclamer en faveur de cette pièce, assez tragique
au fond, le nom de comédie.</p>
<p>D'ailleurs, toutes ces classifications relèvent du goût, c'est-à-dire de
l'arbitraire. Pour qu'elles pussent être rigoureuses, il faudrait avoir
d'abord défini avec certitude ce qu'est la comédie en soi ; mais
l'espoir de trouver une telle définition, comme je me propose de le
démontrer plus loin, n'est qu'un leurre. Les poètes dramatiques font des
ouvrages pour le théâtre, et ils se moquent bien de savoir dans quelle
catégorie esthétique ces ouvrages doivent rentrer! Si l'on avait dit à
Molière que ses deux chefs-d'oeuvre, le Misanthrope et le Tartuffe,
sortaient du domaine de la comédie pure et empiétaient sur celui de la
tragédie, j'imagine que cette révélation l'aurait peu troublé ; et
Shakespeare a raillé la manie des classificaleurs, lorsqu'il a fait dire
au pédant Polonius présentant au princ-î Hanilct une troupe de comédiens
: « Monseigneur, ce sont les meilleurs acteurs du monde pour la
tragédie, la comédie, le drame historique, la pastorale, la comédie
pastorale, la pastorale historique, la tragédie historique, la pastorale
tragico-comicohîstoriquc, les pièces avec unité et les poèmes sans
règles ».</p>
<p>H n'est guère possible d'analyser aucune pure</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 7</p>
<p>Des oeuvres si délicates occupent je ne sais quelle région intermédiaire
entre la poésie et la musique; elles n'ont pas été faites pour être</p>
<p><pb/></p>
<p>• MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>profondément étudiées; et elles doivent être lues dans ces heures de
rêverie où l'imagination se laisse aller au charme du vague, où
sommeillent les facultés de l'esprit qui raisonnent et qui jugent.</p>
<p>De tonte autre valeur éternels monuments, lie sont d'Achille oisif que
les amusements.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. S</p>
<p><pb/></p>
<p>It MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>aventures romanesques. En principe, ce n'est point Shakespeare que M.
Humbert attaque dans son livre, «'est la superstition absurde des
situkespearomants; mais, comme il arrive inévitablement en pareil cas,
le respect pour le dieu lui-même ne laisse pas de souffrir un peu des
railleries lancées contre ses adorateurs indiscrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>13 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>invention, qui se laisse berner par deux femmes, s'avoue vaincu au
dénouement et fait amende honorable. « Ce drôle, s'écrie un critique
anglais, n'est qu'un vulgaire imposteur qui a volé au vrai Falstaff son
gros ventre et son •*«»m ! »</p>
<p>M. Guizot a très clairement expliqué ce point dans une page de son étude
sur Shakespeare</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 13</p>
<p>qui a toujours beaucoup frappé par sa justesse les critiques étrangers,
et qui jette en effet la plus vive lumière sur la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>travestissement, tel était le fond de ce divertissement sans
conséquence... »</p>
<p>Une comédie de Shakespeare en général est un roman d'aventures ou un
conte de fées dont les héros sont deux amoureux. Une séparation arrive
pour un motif ou pour un autre entre l'amant et sa maîtresse; celle-ci,
sous un déguisement d'homme, suit ou rejoint son amant qui ne la
reconnaît pas. Ce fait, sans cesse reproduit, donne la mesure de ce que
le poète croit pouvoir oser dans l'ordre des choses invraisemblables et
impossibles. Les personnages principaux de la pièce n'ont jamais d'autre
folie que l'amour, qui chez eux n'a rien de ridicule, puisqu'ils sont
deux jeunes gens ; leur passion n'est donc point comique. Les jeunes
premiers du théâtre de Molière ne sont pas comiques non plus ; mais chez
M lière ils n'occupent pas le premier plan du tableau ; ce sont des
figures autrement caractérisées, Harpagon, Chrysale, Orgon, Tartuffe,
Argan, M. Jourdain, avec la diversité de leurs ridicules et de leurs
vices, qui attirent surtout et retiennent l'attention du spectateur :
chez Shakespeare ce sont toujours des amoureux et des amoureux jeunes.</p>
<p>De tels personnages n'ayant rien de plaisant par eux-mêmes, et leur
situation étant souvent tragique, le poète, afin d'égayer leur</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 1S</p>
<p>A côté de ces personnages spirituels, il y a généralement dans les
comédies de Shakespeare un groupe d'idiots dont la bêtise est démesurée
et idéale, je veux dire hors de toute proportion avec ce que la réalité
offre communément en ce genre; leur stupidité consiste principalement à
prendre les mots les uns pour les autres, et ces grosses balourdises
consti-</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>tuent, après les traits d'esprit, la seconde source ordinaire du rire
dans la comédie shakespearienne.</p>
<p>Le docteur Johnson a prétendu que le génie de Shakespeare était
instinctivement plus porté vers la comédie que vers la tragédie, qu'il
était comique par nature, tragique par la volonté et l'art. L'assertion
contraire serait évidemment moins fausse. Ce n'est certes pas dus ses
comédies proprement dites que Shak ^leare a donné toute sa mesure comme
poète; et quant</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 11</p>
<p>On ne sait rien de certain sur le caractère du poète ; mais une
tradition très vraisemblable le présente comme un homme d'humeur gaie,
bienveillante et sereine. Cette disposition optimiste est beaucoup moins
favorable qu'on pour* rait le croire d'abord au développement do
véritable génie comique. « Je me figure, a dit Sainte-Beuve, que, dans
la vie commune, Shakespeare, le poète des pleurs et de l'effroi,
développait volontiers une nature plus riante et</p>
<p>1. Voy. Drame» et poème* antique» de Shakespeare, chap. \tu</p>
<p><pb/></p>
<p>1S MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 1»</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>de tout ce qui est profond, en fait de comédie, n'est-il pas toujours
plus ou moins amer?</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. SI</p>
<p>Cette page délicieuse est aussi une page profonde. Il est certain que
les personnes (peuples ou individus) qui ne goûtent pas les comédies de
Shakespeare, sont moins habiles et moins heureuses que celles qui les
goûtent, puisqu'elles manquent d'un sens et d'un plaisir. Le but propre
de l'éducation esthétique n'est point de fermer avec une sévérité
chagrine, mais au contraire d'ouvrir et de multiplier les sources de
jouissance pour l'esprit. D'une manière générale on peut dire que, plus
un homme a d'instruction, plus il sait apprécier de fruits différents
dans ce paradis terrestre des beauxarts et de la poésie, où les gens
d'un esprit étroit et contentieux prétendent que les seuls arbres bons
sont ceux de leur petit verger, et du haut de leur ignorance regardent
dédaigneuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>23 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 23</p>
<p>cessairc aux étrangers pour goûter les comédies de Molière. On parle
beaucoup du caractère étroitement national de cette forme de l'art
dramatique: oui, cela est certain, la tragédie, vivant dans un monde
plus ou moins idéal, vague et conventionnel, se fait aisément comprendre
partout, au lieu que la comédie, puisant généralement ses sujets dans la
réalité contemporaine et locale, devient vite inintelligible pour les
autres âges et les autres peuples; mais prétend-on, par cette remarque
banale, clore toute discussion et renvoyer en paix chacun chez soi? Je
suis plus intolérant que cela, et je réclame formellement pour Molière
le sceptre souverain de tout l'empire comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>su1. janvier 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 25</p>
<p>— Cela est sûr.</p>
<p>— Et si nous disputions sur les différentes</p>
<p><pb/></p>
<p>26 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>— Sur-le-champ</p>
<p>— Et si nous contestions sur la pesanteur, notre différend ne serait-il
pas bientôt terminé par le moyen d'une balance?</p>
<p>— Sans difficulté.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 2î</p>
<p><pb/></p>
<p>28 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Les opéras du style italien ont leur charme: tant pis pour les personnes
qui ne les goûtent pas : mais n'est-ce pas une chose reconnue par ceux
même qui comprennent mal la musique allemande, qu'elle est d'un ordre
supérieur? Les grandes compositions de Molière, où tout est vrai,
profond, sérieux, où nul mot n'est inutile, où nul trait ne s'égare, me
semblent être aux spirituelles extravagances de la comédie
shakespearienne ce que la puissante harmonie d'un Beethoven est aux
mélodies agréables, mais sans rapport avec le sujet, qui caractérisent
le «iyle italien. Les Mille et une Nuits sont des contes amusants; mais
qui oserait les mettre en parallèle avec Don Quichotte?</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 29</p>
<p>Que les critiques consultent leurs forces et</p>
<p><pb/></p>
<p>36 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 11</p>
<p>illusion sur le caractère foncièrement subjectif de cette prétendue
science.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Cependant, j'oserai dire quelque chose en faveur de l'esthétique. De
même que l'homme ne vit pas seulement de pain, l'esprit ne saurait se
nourrir uniquement de science et de faits. Le degré de culture
intellectuelle d'un individu ne se mesure pas par la simple addition de
ses connaissances exactes et positives. La politesse, l'esprit, le goût,
le sentiment exquis des nuances, le doute prudent et l'ignorance
modeste, sont aussi des fruits de l'éducation, et de l'éducation
littéraire, non point scientifique. Les lettres sont l'agent
civilisateur par excellence, humaniores litteroe, tandis que le triomphe
exclusif des sciences et l'avènement d'un état purement positif du
monde, rêvé par quelques philosophes modernes, ferait tomber l'humanité
sous le joug de</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 33</p>
<p>la plus féroce tyrannie. La douceur et le charme seront bannis de la
société des hommes le jour où l'on n'aura plus le droit de se tromper
librement sur aucun sujet, et où toute erreur se verra brutalement
enregistrée au compte de l'ignorance.</p>
<p>J'ai comparé, dans un autre ouvrage, Shakespeare et les Tragiques grecs.
11 n'y a point lieu de faire la même comparaison entre Shakespeare et
Aristophane, car ici les rapports</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>d'Aristo1. stand du Méril.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. S5</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>les mots, et parce que le hasard joue dans la conduite de leurs pièces
un rôle prépondérant. Il n'y aurait donc point do ba&amp;o solide pour une
comparaison du poète anglais avec les grands comiques anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 37</p>
<p>la poésie, oui, la poésie, nous les retrouvons toutes dans Molière. Il
ne faut pas que les sottises des pédants qui voudraient brouiller ces
deux grands hommes nous empêchent de reconnaître et de saluer en eux
deux frères. Ils avaient, comme nous le verrons, les mêmes idées sur le
théâtre, la même poétique.</p>
<p>La parenté de leurs génies a vivement frappé le plus excellent des
critiques français :</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>l'art : ces raffinements critiques au sein de la poésie n'étaient pas
alors inventés. Molière et Shakespeare sont de la race primitive '. »</p>
<p>Une touchante conformité de destinées achève la ressemblance et leur
fait traverser l'histoire littéraire la main dans la main. Des légendes
ont eu cours sur l'un et sur l'autre, honneur qui n'appartient qu'aux
poètes populaires. La sotte envie les a tous deux accusés de plagiat ;
en effet ils ont pillé largement, sans prendre la peine de démarquer le
linge, avec le sans façon de F âge d'or où tout était en commun * : la
belle affaire ! dévoré par de tels princes, le menu fretin de la
littérature meurt pour entrer dans une vie plus haute...</p>
<p>... Vous leur fîtes, seigneur, En les croquant, beaucoup d'honneur.</p>
<p>D'infâmes calomnies ont tenté de noircir la réputation morale de Molière
comme de Shakespeare. Ils ont l'un et l'autre connu de près la multitude
et fréquenté la cour, subissant ainsi la double et salutaire influence,
du peuple avec lequel leur profession les mettait en contact, et</p>
<p>i. Portraits littéraires, t. II. 2. SAINTE-BEUVE, iùid.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 9»</p>
<p>de la société élégante. Ils ont tous deux souffert des affronts attachés
au métier de comédien. Tous deux ils étaient riches, ils aimaient le
luxe, et n'affectaient nullement la gucuserie de la bohème littéraire.
Shakespeare entendait fort bieu ses affaires de directeur de théâtre ;
Molière avait trente mille livres de revenu et donnait d'excellents dîners.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE</p>
<p>uillaume Schlegal. — Point de départ de «on argumentation. — Sa théorie
de la gaieté. — Prétendue incompatibilité du comique et du sérieux. —
Perfection d'Aristophane, prosaïsme de Ménandre et de Molière selon
Schlegel. — Le Roi de Cocagne de Legrand. — Étrange paradoxe de Hegel. —
L'Avare. — Le Médecin malgré lui. — Peine* d'Amour perdue*.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>« Molière est si grand que chaque fois qu'on le relit on éprouve un
nouvel étonncment... Tous les ans je lis quelques pièces de Molière, de
même que de temps en temps je contemple les gravures d'après les grands
maîtres italiens, pour me maintenir toujours en commerce avec la
perfection. Car de petits êtres comme nous ne sont pas capables de
garder en eux la grandeur de pareilles oeuvres; il faut que de temps en
temps nous retournions vers elles pour rafraîchir nos impressions. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 43</p>
<p>multiplient les exemples tirés des théâtres d'Aristophane et de
Shakespeare, et passent sous silence celui de Molière, absolument comme
s'il n'existait pas'.</p>
<p>1. Il y a de très honorables exceptions, p:—roi lesquelles il convient
principalement de nommer MM. Devrient, Arndt, Schu-eitzer, Lotheissen,
Laun, Paul Lindau, Léopold de Ranke, sans reparler de M. Humbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 MOLIERE ET SHAtvESPEARE.</p>
<p>contre les Français, je leur prouverai que Molière n'est pas un poète. »</p>
<p>Cependant, tout n'est pas fureur aveugle dans la critique de Schlegel ;
elle a un côté rationnel et philosophique qu'il serait injuste de
méconnaître. Schlegel reste, après tout, un écrivain d'une valeur
considérable, un éloquent vulgarisateur d'idées fécondes, comme
Villemain l'a été en France, et de plus un érudit et un artiste; sa
traduction de Shakespeare, faite en collaboration avec Tieck, est un
ouvrage classique en Allemagne. Nous n'avons point le droit de traiter
un tel homme de haut en bas, comme pouvait le faire Goelhe ou Henri Heine*.</p>
<p>&lt;&lt; Pour un être comme Schlegel, disait Goethe, une nature solide comme
Molière est une vraie épine dans l'oeil; il sent qu'il n'a pas une seule
goutte de son sang et il ne peut pas le souffrir. Il a de l'antipathie
contre le Misanthrope, que.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>M MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Un penseur bien autrement profond que Schlegel, un homme aussi exempt de
sot patriotisme littéraire que Fêlait Goethe lui-même, Hegel, a prouvé
par raisons démonstratives que Molière n'avait pas Tait de bonnes comédies.</p>
<p>J'ose promettre que les résultats de celte étude seront sains et
réellement instructifs : nous en recueillerons l'utile enseignement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIERE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Je me suis profondément assimilé la pensée de Schlegel, et je me propose
de la développer avec autant de soin que si c'était la mienne propre.
Foin de ces résumés avares et iniques qui mutilent et qui défigurent la
thèse de l'adversaire! Je préviens le lecteur que, dans l'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. «</p>
<p>posé qui va suivre, il trouvera beaucoup de choses qui lui sembleront
justes etquilesonten effet. La vérité est l'alliage grâce auquel
l'erreur a cours : il convient, si l'on veut comprendre le succès qu'ont
eu dans la critique allemande les idées de Schlegel sur la comédie et
sur Molière, de n'y point séparer le faux d'avec le vrai.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>SA MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>La gaieté comique n'a rien de commun avec le rire amer et moqueur ou
l'ironie. Pour cesser d'être comique et gaie, il n'est pas nécessaire
que l'ironie soit terrible ; la plus fine, la plus légère, fût-ce celle
de Voltaire, est toujours grave au fond, quelque enjouée qu'en soit la
forme; elle trahit une disposition sérieuse, qui est contraire à
l'essence de la comédie. Que la colère et le mépris lui inspirent une
satire, ou la malice une épigramme, si elle ne tue pas, elle blesse
toujours. La gaieté comique, au contraire, est inoflensive et douce : le
jeu varié d'une intrigue, les accidents imprévus, les contrastes bizarres,</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 5i</p>
<p>Ce que Schlegel ajoute est fin et délicat. Jo ne demande point,dit-il,
au poète comique une morale positive ; je ne lui demande même pas de
s'interdire la représentation de la ruse, du mensonge, dcl'égoïsme, des
mauvaises passions, de l'immoralité en un mot; la comédie ferait mieux
de ne rien peindre de pire que des ridicules, mais il lui est permis ''o
produire sur la scène le vice lui-même, pourvu que le poète ait une
assez grande intelligence de son art et assez de tact moral pour
empêcher que ma conscience</p>
<p><pb/></p>
<p>52 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Nous avons, dans la Métromanie de Piron, l'exemple d'un ridicule qui
n'est point gai, en d'autres termes, qui n'est point comique. Que celte
pièce manque absolument de gaieté, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIERE. 53</p>
<p>prétends pas cela, dit notre auteur; il y a de la gaieté dans deux ou
trois situations fort plaisantes : mais le comique n'égaie que les
parties accessoires de l'oeuvre; le ridicule qui en est l'objet
principal, la manie de faire des vers, n'a produit qu'une peinture
froide et incomparablement moins gaie que le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 55</p>
<p>Qu'est-elle donc, en dernière analyse ? Je la définirais volontiers,
conclut notre philosophe, une sorte d'oubli de la vie, un état de bien-être</p>
<p><pb/></p>
<p>56 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 5?</p>
<p><pb/></p>
<p>58 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>De Ménandre, Térence et Plaute, Schlegel fait peu de cas, parce que chez
les auteurs comiques de celte école la forme de la composition est
sérieuse; tout y est régulièrement ordonné et dirigé avec effort vers un
but. L'unité</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 59</p>
<p>De mes drames judicieux,</p>
<p>De mes héros sentencieux,</p>
<p>Le bourgeois plus moral, plus sage.</p>
<p>Des maximes pour sa raison</p>
<p>El des conseils pour son ménage I</p>
<p><pb/></p>
<p>60 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Voilà, selon Schlegel, les endroits magistraux de Molière. L'auteur des
Plaisirs de File</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIERE. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>la famille par sa haine pour l'imposteur, et le beau-frère par ses
sermons, où il prêche avec tant d'onction que les dévots de coeur nedoiven!</p>
<p>Jamais contre un pécheur avoir d'acharnement, Mais attacher leur haine
au péché seulement.</p>
<p>...Souhaitez que son coeur, en ce jour. Au sein de la vertu fasse un
heureux retour, Qu'il corrige sa vie en détestant son vice Et puisse du
grand prince adoucir la justice.</p>
<p>Le crime puni, cela est tragique ; mais le</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 63</p>
<p>Ah! ne plaisantez pas, il n'est pas temps de rire!</p>
<p>Par la sambleu, messieurs, je ne croyais pas être Si plaisant que je
suis!...</p>
<p>Tel est le jugement de Guillaume Schlegel sur Molière, ou, plus
exactement (car je laisse de côté, pour l'heure, mainte critique de
détail plus ou moins curieuse), la partie de ce jugement qui est en
relation directe avec sa théorie du comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>La pièce est précédée d'un prologue. Legrand en personne, sous le nom de
Geniot, s'efforçant d'escalader le Parnasse, rencontre Thalie, qui
cherche précisément un poète. Elle vient de rebuter Plaisanlinet, parce
qu'il aime la gaillardise et qu'il ne sait pas faire rire sans choquer
l'honnêteté. Geniot lui propose son sujet, le Boi de Cocagne. Thalie en
est charmée, et l'auteur, impatient du dieu qui l'agite : Allons,
s'écrie-t-il,</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 68</p>
<p>est plus remarquable que la pièce même. » Philandre, chevalier errant,
Zacorin, son valet, et Lucelle, infante de Trébizonde, sont transportés
dans le pays de Cocagne par la puissance de l'enchanteur Alquif.
Bombance, ministre du roi, les accueille avec bonté au nom de son maitre
et leur fait une description merveilleuse de l'empire :</p>
<p>Quand on veut s'habiller, on va dans les forêts, Où l'on trouve à
choisir des vêtements tout prêts. Veut-on manger? Les mets sont épars
dans nos plaines, Les vins les plus exquis coulent de nos fontaines; Les
fruits naissent confits dans toutes îes saisons; Les chevaux tout sellés
entrent dans les maisons; Le pigeonneau farci, l'alouette rôtie, Nous
tombent ici-bas du ciel, comme la ploie.</p>
<p>Dès la seconde scène, le théâtre change, et</p>
<p><pb/></p>
<p>66 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>l'on voit s'élever le palais du roi ; les colonnes en sont de sucre
d'orge et les ornements, de fruits confits.</p>
<p>Que chacun se retire, el qu'aucun n'entre ici.</p>
<p>Bombance, demeurez, et vous, Ripaille, aussi.</p>
<p>Cet empire envié par le reste do monde,</p>
<p>N'est que de ces beautés dont l'éclat éblouit</p>
<p>Et qu'on cesse d'aimer sitôt qu'on en jouit.</p>
<p>Je ne suis pas heureux tant que vous pourriez croire;</p>
<p>Quel diable de plaisir! toujours manger et boire!</p>
<p>Dans la profusion le goût se ralentit;</p>
<p>1) n'est, mes chers amis, viande que d'appétit.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 67</p>
<p>n Folie aimable et pleine de sens ! La parodie des vers tragiques est un
des meilleurs motifs de la comédie. » — Toute cette scène est
excellente. Je regrette seulement que Bombance dise au roi :</p>
<p>Si le trop de santé vous cause des dédains, Souffrez dans vos États deux
on trois médecins : Ils vous la détruiront, je me le persuade.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>ZACORIN.</p>
<p>Sire...</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Que voulez-vous? tous o*s apprêts sont vains.</p>
<p>ZACOKIN.</p>
<p>Quoi?...</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Je viens là-dedans de me laver les mains.</p>
<p>ZACORI.N.</p>
<p>Et ne voulez-vous pas les laver davantage?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Et par quelle raison les laver, dis?</p>
<p>ZACORIN bas.</p>
<p>J'enrage. Haut.</p>
<p>Sire, dans nos climats, la coutume des rois</p>
<p>Est de laver leurs mains toujours deux ou trois fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 69</p>
<p>landre. et entre autres extravagances du meilleur comique il s'écrie :</p>
<p>Gardes!</p>
<p>OH CARDE.</p>
<p>Seigneur?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Voyez là-dedans si j'y suis.</p>
<p>S'il y a dans l'ordre esthétique une vérité qui nous semblait sûre et
certaine, c'est que, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Prenons un exemple bien simple. Quand Dogherry, fonctionnaire imbécile
dans Beaucoup de bruit pour rien, vient faire des lapsus de cette force
: « La dissemblée est-elle au complet?... Qui de vous est le pi us
indigne d'être constable?... Corbleu ! je voudrais vous faire part d'une
affaire qui vous décerne » ; ou quand le paysan Thibaut, dans le Médecin
malgré lui, consulte Sganarelîe en ces termes : m Ma mère est malade
d'hypocrisie, monsieur. — D'hypocrisie? — Oui. C'està-dire qu'aile est
enflée partout... aile a de deux jours l'un la fièvre quoliguenne avec
des lassitudes et des douleurs dans les mufles des</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 71</p>
<p>i. Ce discours ne put étro prononcé, parce que la critique, lit-on au
récipiendaire, n'était pas de mise dans un discours</p>
<p>académique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tf MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>F Année littéraire, j'eus la curiosité d'y jeter les yeux, et voici ce
que je lus : « Les personnages de la comédie des Plumes du paon ne sont
ni de la bohème, ni du demi-monde, ni d'aucune fraction du monde : ce
sont, en argot d'atelier, des bonshommes impossibles; ils ont plus de
bizarrerie que d'originalité; pleins de contradictions dans leurs
moeurs, leurs sentiments, leur langage, leur excentricité n'est pas
prise assez au sérieux pour nous en faire rire. » Lalangueest
incorrecte, mais la pensée est juste.</p>
<p>« On doit bien distinguer, dit-il, si les personnages sont comiques pour
eux-mêmes ou seulement pour les spectateurs. Le premier cas seul doit
être regardé comme le vrai comique. Un personnage n'est comique
qu'autant qu'il ne prend pas lui-même au sérieux le sérieux de son but
et de sa Volonté...</p>
<p>« Aristophane, le vrai comique, avait fait de ce dernier caractère
seulement la base de ses représentations. Cependant, plus tard, déjà
dans la comédie grecque, mais surtout chez Piaule</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 73</p>
<p>et Tércncc, se développe la tendance opposée. Dans la comédie moderne
celle-ci domine si généralement, qu'une foule de productions comiques
tombent ainsi dans la simple plaisanterie prosaïque, et même prennent un
ton acre et repoussant... Il faut excepter Shakespeare, chez qui les
personnages comiques conservent leur bonne humeur et leur gaieté
insouciante malgré les mésaventures et les fautes commises... Mais
Molière, dans celles de ses fines comédies qui ne sont nullement du
genre purement plaisant, est dans ce cas.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Je ne trouve guère dans tout le théâtre de Molière qu'un seul personnage
principal qui soit comique selon la formule de Hegel : c'est Sganarelle,
dans son rôle de médecin malgré lui. Comme il est fagoteur de son état
et qu'on l'a</p>
<p>1. Cours d'Esthétique, traduit par M. BÉXARD, t. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIÈRE. 75</p>
<p>Certes, Sganarelle est amusant ; mais il n'y a pas en France un homme de
goût qui ne trouve les deux Diafoirus, père et fils, plus comiques dans
le vrai sens du mol, lorsqu'ils talent sérieusement le pouls d'Argan : «
Qniddicis, Thomas? — l)ico que le pouls de monsieur est le pouls d'un
homme qui ne se porte point bien, »—plus comiques, dis-je, que
Sganarelle, si plaisant qu'il soit d'ailleurs, lorsqu'il gesticule dans
sa robe et déblatère en son latin : Cabricias arci thuram ctrtalrtmus
singularité)', nominativo, hoec musa la muxe, bonus bona bonum, Detts
sanctus, est ne watio /aimas ? Etiam oui, quare pourquoi, quia
mhstantivo et adjectivum concordat in generi, numerum et casus.</p>
<p>1. RAMDERT. — Corneille, Racine et Molière,</p>
<p><pb/></p>
<p>76 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARADOXES ALLEMANDS SUR MOLIERE. 77</p>
<p>tes nos forces il donne une force double en surexcitant leur action et
leur pouvoir, etc., etc. »</p>
<p>Cette tirade, quoique d'une longueur excessive, est juste et spirituelle
; mais l'absence de tout sérieux, de toute naïveté dans les rôles, est
évidemment la cause principale de l'insipidité de Peines d'amour perdues
en tant que coméd»c.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME EN LITTERATURE</p>
<p>Ln Critique de l'École des femmes de Molière et la Critique du jugement
de Kant. — L'ancien et le nouveau dogmatisme. — Critique de l'idée «
priori ou rationnelle de la comédie. — Critique de l'idée du beau. —
Critique de l'idée a posteriori ou empirique de la comédie. — Critique
de l'idée de la poésie. — Vanité de la méthode dogmatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>doxcs de l'école allemande. Mais ce n'est pas ce que je me propose de
faire. J'aime mieux entreprendre franchement la critique du dogmatisme
en littérature, et montrer que dans les jugements de l'ordre esthétique
rien ne relève de la science et tout dépend du goût.</p>
<p>« DOUANTE. — Je voudrais bien savoir si la grande règle de toutes les
règles n'est pas de plaire, et si une pièce de théâtre qui a atlrappé
sou but n'a pas suivi un bon chemin. Veut-on que tout un public s'abuse
sur ces sortes de choses, et que chacun ne soit pas juge du plaisir
qu'il y prend?</p>
<p>1. Voy. Drame* et poème* antiques de Shakespeare,chap. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. SI</p>
<p>,j s règles, et qui les savent mieux que les autres, font des comédies
que personne ne trouve belles.</p>
<p>DORANTE. — Et c'est ce qui marque, Madame, comme on doit s'arrêter peu à
leurs disputes embarrassées. Car enfin, si les pièces qui sont selon les
règles ne plaisent pas et que celles qui plaisent ne soient pas selon
les règles, il faudrait de nécessité que les règles eussent été mal
faites. Moquons-nous donc de cette chicane où ils veulent assujettir le
goût du public, et ne consultons dans une comédie que l'effet qu'elle
fait sur nous. Laissons-nous aller de bonne foi aux choses qui nous
prennent par les entrailles, et ne cherchons point de raisonnements pour
nous empêcher d'avoir du plaisir.</p>
<p>DRAME. — Pour moi, quand je vois une comédie, je regarde seulement si
les choses me to' client; et, lorsque je m'y suis bien divertie, je ne
vais point demander si j'ai eu tort et si les règles d'Aristote me
défendaient de rire.</p>
<p>DORANTE.—C'est justement comme un homme qui aurait trouvé une sauce
excellente, et qui voudrait examiner si elle est bonne sur les préceptes
du Cuisinier français.</p>
<p>URANIE. — Il est vrai, et j'admire les raffinements de certaines gens
sur des choses que nous devons sentir par nous-mêmes.</p>
<p>DORANTE. — Vous avez raison, Madame, do</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>M MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>La fausse méthode contre laquelle Molière protestait par la bouche de
Dorante est abandonnée depuis longtemps, un autre abus lui a</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 83</p>
<p>succédé; mais l'argumentation de Dorante reste éternellement bonne et
prévaudra toujours contre tous les dogmatismes.</p>
<p>Doileau s'étonne, dans la troisième préface de ses oeuvres, que l'on ose
combattre les règles do son Art poétique, après qu'il a déclaré que
c'était une traduction de colui d'Horace. Racine avait trop d'esprit
pour s'engager avec uno confiance aveugle dans celte voie; cependant,
lorsqu'une de ses tragédies avait réussi, il expliquait très bien son
succès par les règles : « Jo ne suis point étonné, écrit-il dans la
préface do Phèdre, que ce caractère ait eu un succès si heureux du temps
d'Euripide, et qu'il ait encore si bien réussi dans notre siècle,
puisqu'il a toutes les qualités qu'Aristote demande dans le héros de la
tragédie. » Et dans la préface de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Bérénice : « Je conjure mes critiques d'avoir assez bonne opinion
d'eux-mêmes pour ne pas croire qu'une pièce qui les touche et qui leur
donne du plaisir puisse être absolument contre les règles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. M</p>
<p><pb/></p>
<p>M MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>qui condamnerais le Cid, s'il péchait contro les grandes et souveraines
maximes quo nous tenons de ce philosophe. » Dans le même écrit, la
préface du Cid, Corneille appelle la poétique d'Aristote un traité
divin. Par une subtilité qui était bien dans la nature do son génie, ce
naïf grand homme avait besoin de trouver dans les anciens des exemples
et des règles pour faire autrement que les anciens, et il voulait leur
rester soumis en leur désobéissant. Voici comment il justifie l'une de
ses pièces, Don Sanche, d'être sans modèle dans l'antiquité : « L'amour
de la nouveauté était l'humeur des Grecs dès le temps d'Eschyle, et, si
je ne me trompe, c'était aussi celle des Romains.</p>
<p>Ncc minimum meruere decus, vestigia gneca Ausi deserere.</p>
<p>Ainsi, j'ai du moins des exemples d'avoir entrepris une chose qui n'en a
point. »</p>
<p>L'histoire des erreurs de l'esprit humain n'offre pas de page plus
curieuse que celte longue aberration du monde lettré au sujet d'Aristote
et de sa Poétique. Aristotc n'avait pu faire et sans doute n'avait voulu
faire que la poétique des Grecs, et des Grecs de son temps. C'est à
peine si, par le regard divinateur du génie, il pouvait entrevoir une
bien faible par-</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>88 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>M MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>plus rationnelle que par le passé, n'est pas moins chimérique, et qu'il
fait toujours comme un homme qui voudrait vérifier « si uno sauce est
bonne sur les préceptes du Cuisinier français, » au lieu d'en faire
l'essai sur son palais et sur sa langue. L'unique différence, c'est
qu'autrefois le chef de cuisine était un Grec, qui s'appelait Aristote,
tandis que les pédants nouveaux composent eux-mêmes leurs recettes,
leurs formules et leur dogmes au fond des laboratoires de l'Allemagne.</p>
<p>Les comparaisons de l'ordre culinaire sont naturelles et presque
inévitables toutes les fois qu'on agile la question du goût esthétique.
Le livre de « haulte gresse » auquel Dorante fait allusion dans ta
Critique de l'École des femmes était l'oeuvre d'un sieur de la Varenne,
écuyer de cuisine de M. le marquis d'Uxclles ; il avait paru en 1651 à
Paris sous ce titre : « Le Cuisinier Français, enseignant la manière de
bien apprêter et assaisonner toutes sortes de viandes grasses et
maigres, légumes, pâtisseries et autres mets qui se servent tant sur les
tables des grands que des particuliers, avec une introduction pour faire
des confitures. »</p>
<p>Le fondateur de la philosophie critique au xviue siècle, Emmanuel Kant,
dans sa Critique du Jugement, dit exactement comme Molière : « On peut
bien m'énumérer tous les ingrédients</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. î)l</p>
<p>On peut déterminer Vidée de la comédie de deux manières : a posteriori,
c'est-à-dire d'après les oeuvres des comiques; ou a priori, c'est-àdire
d'après les considérations de la raison. L'esthétique allemande définit
la comédie a priori.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 93</p>
<p>nient ne contient pas, ce quelque chose de plus est une notion a priori.
Dans celte hypothèse, quel avantage n'aurions-nous pas sur Aristote! Le
pauvre Stagyrite ne possédait qu'un os, la comédie antique ; au lieu
-que nous, par notre vaste connaissance de la comédie chinoise, russe,
grecque, latine, espagnole, anglaise, française, allemande, italienne,
etc., nous sommes en mesure de composer bien plus facilement l'idée
totale de la comédie. Toute la question est de savoir si nos notions
idéales dépassent en fait ou peuvent dépasser les données de la réalité.</p>
<p>Il y a des maladies qui nous font perdre partiellement la mémoire; nous
nous souvenons nettement de certaines choses, point du tout de quelques
autres, confusément de la plupart. Cette dernière condition est
justement celle de certaines définitions a priori. Une profonde
méditation philosophique a pour effet, en nous entretenant d'idées
pures, d'affaiblir en nous, sans l'effacer complètement, le souvenir de
la réalité. Alors, par une application nouvelle du principe de
contradiction, les choses que nous nous représentons avec netteté nous
servent à</p>
<p><pb/></p>
<p>M MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>reconstruire a priori quelques-unes de celles dont l'image est devenue
confuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 95</p>
<p>pourra se lever et dire : Votre principe est faux. Le singe n'est pas le
contraire de l'homme. Car l'homme n'est pas toujours sérieux; il lui
arrive de faire des grimaces et, soit dit sans vous offenser, de dire
des choses ridicules. Le singe est le contraire de l'éléphant. Y a-t-il,
en effet, un animal plus grave? Son aspect est sublime, il éveille en
nous l'idée de l'infiniment grand ; donc le singe doit éveiller en nous
l'idée de l'infiniment petit : c'est un insecte. Guillaume Schlegel
raisonne ainsi : La comédie est le contraire de la tragédie. En effet,
quand je ferme les yeux, quand j'oublie tout ce que je sais, quand je
noie dans la rêverie philosophique mes notions empiriques de la comédie,
une idée vague surnage encore dans mon esprit : c'est que la comédie est
quelque chose de gai. Or, la tragédie est ce qu'il y a de plus sérieux
en poésie; donc la comédie est son contraire. Ce qu'il fallait démontrer.</p>
<p>Parlant de là, il en détermine Vidée, superficiellement, selon son
usage, avec cette préoccupation dominante des choses extérieures que
(itelhc lui reprochait. La structure de la tragédie est simple et forte
: donc le noeud de la comédie doit être lâche et embrouillé; la tragédie
est rapide dans sa marche et va droit au but : donc la comédie doit être
pleine de digressions et de liors-d'ceuvrc ; les personnagos de la tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>9S MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>sont nobles, ils nous montrent le principe moral vainqueur du principe
animal : donc les personnages de la comédie doivent nous montrer le
triomphe du principe animal sur le principe moral; ils doivent être
ivres, poltrons, vains, débauchés, paresseux, gourmands et égoïstes.</p>
<p>« Nous ne cherchons, a dit Rossuet, ni la</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 97</p>
<p>Un esthéticien allemand que je n'ai point cité au précédent chapitre
(mon dessein étant de réfuter non les idés particulières, mais la
méthode générale, il était superflu de multiplier les exemples;,
Jean-Paul-Frédéric Richter. raisonne tout autrement que Schlegel.</p>
<p>Lr» comédie, dit-il, n'est pas le contraire de la tragédie; le théâtre
de Shakespeare, où les deux genres sont mêlés, en est la preuve. Elle</p>
<p>•&lt;o».f '"N 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>est le contraire de l'épopée, et le comique est l'ennemi juré du
sublime. Or le sublime est l'infiniment grand : donc le comique est
l'infiniment petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 99</p>
<p>que par excellence. — Ce syllogisme ne vaudrait ni plus ni moins que
ceux de Schlegel et de Jean-Paul.</p>
<p>En fait, ni Schlegel, ni Jean-Paul, ni Hegel lui-même, ni aucun
philosophe, n'a encore défini la comédie a priori.</p>
<p>Demandons-nous maintenant si une telle définition est possible, et
posons la question dans les termes qui sont les seuls raisonnables :
peutil y avoir une notion de la comédie, contenant quelque chose de plus
que ce que donne l'analyse des oeuvres, contenant une idée qui ne soit
pas dans la réalité, contenant un élément a priori? Si la connaissance
étendue et approfondie du théâtre comique nous suggère une idée telle du
comique parfait, qu'elle puisse nous servir de critérium unique, absolu,
pour juger et pour classer toutes les oeuvres, cette idée, quelles que
soioot les conditions empiriques de sa formation, renferme une part d''a
priori, qui constitue ! gi and principe de nos jugements et de notre
classification. Mais je soutiens qu'une telle idée n'est qu'une chimère,
et bien loin d'accorder que nous puissions avoir la notion d'un comique
plus parfait que celui de Molière, d'Aristophane et de Shakespeare, je
prétends que nous n'avons pas même l'intuition de l'idéal d'une seule de
leurs comédies. La France compte un certain nombre de phi-</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Le Misanthrope aussi est imparfait. Il a deux ou trois vers,
quelques-uns disent quatre, mal écrits. Cela devait être! s'écrient nos
philosophes spiritualistcs, la perfection n'est pas de ce monde! Il est
vrai, elle habile le monde intelligible. Mais qu'est-ce que le
Misanthrope idéal? Tout simplement le Misanthrope réel, moins</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 101</p>
<p>« Vous me faites, leur dit-elle tout bas, bien de l'honneur. L'idéal que
vous avez extrait de mes oeuvres est plus pur et plus parfait que mes
oeuvres mêmes ; car voici comment vous l'avez formé : vous avez
retranché de mon théâtre deux fautes, les allusions personnelles et les
indécences. Vous n'avez rien pu ajouter au tableau que j'ai fait de main
de maître ; mais vous avez eu soin d'en effacer quelques taches qui Je
déparaient. Eu sorte que l'archétype et le prototype de la comédie dans
vos doctes traités, le modèle éternel et universel des poètes comiques à
travers les peuples et les âges, c'est mon théâtre —moins les indécences
et les allusions personnelles. Encore une fois, vous me faites beaucoup
d'honneur; mais rendez-moi ce qui m'appartient. »</p>
<p>Pendant que l'ombre d'Aristophane murmure</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 103</p>
<p>h l'autre. Il est vrai que nous pouvons découvrir des défauts dans l'un
et dans l'autre: mais il ne faut pas confondre la faculté d'apercevoir
des taches au soleil avec celle de concevoir un soleil plus beau.</p>
<p>Je conclus que nos idées a priori de la perfection sont purement
négatives, et que nos idées positives de la perfection sont purement
empiriques.</p>
<p>I. Voy. Shakespeare et les Trafiques grecs, chap. TI.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>d'une imagination hors ligne; c'est une création idéale, et c'est en ce
sens glorieux qu1elle n'est point vraie. Les grands métaphysiciens sont
des poètes, et Hegel, en croyant écrire l'histoire de l'art, en a fait
l'épopée '.</p>
<p>Poursuivons notre oeuvre de destruction. Lors même que la critique
pourrait avoir une idée a priori et positive du comique parfait, elle
n'aurait pas encore trouvé la pierre philosophai, j'entends un principe
unique et absolu. Car une comédie pourrait être parfaite selon la
définition sans être belle, ou belle sans être parfaite.</p>
<p>Nous avons cité d'Uranie, dans la Critique de rEcole des femmes, une
remarque bien fine et bien juste : « J'ai remarqué une chose, disait
cette femme d'esprit, c'est que ceux qui parlent le plus des règles et
qui les savent mieux que les autres font des comédies que personne ne
trouve belles. » S'il fallait accepter les oracles de Guillaume Schlegel
et sa définition du comique, force nous serait bien de convenir que le
Boi de Cocagne est plus parfait que le Misan1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 105</p>
<p>////■ope; mais le Boi de Cocagne n'en resterait pas moins une platitude,
et le Misanthrope une merveille. Nous dirions bien : Rien ne manque it
Vénus, ni les lys, ni les roses; rien ne manque au Itoi de Cocagne, ni
la folie, ni la bêtise, ni le mélange exquis de tous les éléments du
comique. Mais s'il lui manque ce charme secret dont t (Al est enchanté,
nous ne saurions nous empêcher d'aimer davantage, d'admirer davantage
une pièce moins comique, moins folle et moins j)ète, mais plus belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>IS6 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Ne disons donc pas que nous comparons les chefs-d'oeuvre de Molière à
une certaine idée du beau qui existe dans notre esprit; car cette
hypothèse est fausse et ce langage incorrect. Il est contradictoire de
poser comme terme d'une comparaison une idée aussi indéterminée, dans
l'esprit du commun des hommes, que celle de la beauté ; quant aux
philosophes qui l'ont définie, il faut les plaindre, si le fantôme de
leur formule abstraite les poursuit durant la lecture du Misanthrope. Se
laissent-ils aller au plaisir d'admirer la beauté sans se souvenir de
leur formule? Il est démontré alors que le sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOOMATISMR. 107</p>
<p>du heau n'est pas le résultat d'une opération i.çiijue.</p>
<p>Il n'y a point d'idée du beau; il n'y a point de notion rationnelle et a
priori du comique ni de la roinédie. — Voyons maintenant ce qu'il faut
pi'tiser d'une définition plus modeste, qui serait // jiti&gt;teriori et
empirique.</p>
<p><pb/></p>
<p>lo* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>j'eusse une notion a priori du comique et uV \&gt; comédie. Mais cette
notion est impossible. Ou, étrange embarras ! Je me croyais hors de
l'impasse, et d'abord je me trouve en plein cerelt vicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 109</p>
<p>Cependant les téméraires ne manquent pas, et leur audace m'étonne.
Fénelon dit, et le Dictionnaire de l'Académie française a répété d'après
lui, que a la comédie représente une actioc de la vie commune que l'on
suppose s'être passée entre des personnes de condition privée » : voilà
une définition qui exclut du domaine de la lOtnédie tout le théâtre
politique d'Aristophane et tout le théâtre fantastique de Shakespeare.
M"c de Staël écrit : « Le comique exprime l'empire de l'instinct
physique sur l'existence morale. » Elle oublie donc Philaminte, Armande
et llélise, ainsi que Vadius, les pédants de Molière eu général, et
Alceste : rien que cela. Boileau définit la comédie : une peinture fine
et fidèle des caractères, ne songeant pas ou ne voulant pas considérer
qu'on chercherait en vain un caractère dans beaucoup de pièces modernes,
et que les caricatures de l'ancienne comédie n'étaient assurément ni
fidèles ni fines.</p>
<p>Grecs et Latins, Anglais et Français, étrangers et nationaux, anciens et
modernes, sont des hommes ; si les poètes sont des hommes aussi, s'ils
méritent vraiment qu'on inscrive sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Il» .MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>leurs oeuvres ce beau vers, devenu banal, de IV. rence :</p>
<p>Homo sum, humani niliil a me alienum pulo,</p>
<p>on doit pouvoir noter dans leurs comédies un certain nombre de traits,
d'expressions, de ge&gt;- tes, comiques pour toutes les époques et pour
toutes les nations. Certes, ce travail aurait soi: utilité, et j'estime
que Molière en retirerait une singulière gloire. Pourtant, ce n'est
point la tâche la plus instructive que puisse se proposer la critique.</p>
<p>1. !»• seine des Nuées.</p>
<p>3. Voy. Drames et poèmes antiques de Shakespeare, p. et sur».</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOOMATISME. 111</p>
<p>1. Voy. plus haut, p. 1S.</p>
<p>2. Page 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MOLIEUE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Ce que je viens de dire de l'idée du comique, je le dirai de l'idée de
la poésie ; fausse, si elle est originale et précise ; vague et banale,
si elle est vraie.</p>
<p>Il n'est pas possible de la définir a posteriori;</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. HS</p>
<p>car on nie que toutes les oeuvres en vers soient poétiques, on conteste
que tous les genres même de versification le soient, et pour savoir où
prendre les éléments de notre définition, pour décider si le poème
didactique, la satire tt la comédie nouvelle doivent être éliminés
d'emblée, comme quelques-uns le veulent, il faudrait avoir une idée
préalable de la poésie : re qui fait un cercle vicieux.</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Mieux vaut s'en teu.r aux vieilles définitions de la philosophie grecque
et appeler la poésie une imitation belle avec Aristole, ou avec Platon
une création : cela ne veut pas dire grand'chose et ne mène pas bien
loin ; mais, au moins, cela est vrai.</p>
<p>1. C'est en suivant une méthode exactement pareille que Leasing, grand
définisseur, a porté sur La Fontaine un jugement célèbre par son
impertinence. 11 a défini la fable, et, en vertu de sa définition, il a
démontré que l'auteur des Animaux malades de la peste n'est pas un bon
fabuliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE DU DOGMATISME. 111</p>
<p>Molière, c'est d'avoir la prétention de fonder leur préférence sur la
plus petite raison de l'ordre scientifique et logique. On est toujours
libre de ne pas trouver une sauce excellente; mais, si nous la trouvons
bonne, c'est perdre son temps et sa peine que de nous démontrer qu'elle
est mauvaise et qu'une autre vaut mieux, soit d'après les règles du
cuisinier grec, comme le voulait l'ancien dogmatisme, soit d'après
l'idée de la sauce en général, comme le fait le nouveau. Je me propose,
toujours sur les pas de Molière et de Kant, de montrer dans le chapitra
qui va suivre qu'il n'y a point d'autre principe de la critique
littéraire que le goût, c'est-à-diro le libre choix de l'intelligence,
avec tous ses périls d'erreur, avec l'esprit de prudence et les autres
qualités que l'expérience et l'éducation peuvent lui faire acquérir,
mais sans rien absolument qui relève de la science ni de la logiqje,
sans gage aucun de cciiilude.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>ANALYSE OU JUGEMENT DE GOUT</p>
<p>Molière, dans la Critique de fÉcole des Fctnmesy définit ainsi le goût :</p>
<p>« Du simple bon sens naturel et du commerce de tout le beau monde on se
fait une manière</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>d'esprit qui, sans comparaison, juge plus finement des choses que tout
le savoir enrouillé des pédants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 119</p>
<p>Pourquoi ne m'ai mer pas, madame l'impudente?</p>
<p>Aussi loin du marquis que de M. Lysidas, aussi loin du sot que du
pédant, voici maintenant la personne de goût : c'est celle qui, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>un simple bon sens naturel, cultivé par le commerce du monde, dit
Molière, et nous pouvons ajouter par le commerce des livres, « se laisse
aller de bonne foi aux choses qui la prennent par les entrailles ». Dans
la Critique de l'École des Femmes il y a un tomme de goût, Dorante, et
une femme de goût, (Jranie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE 1)1' JUGEMENT DE GOUT. 121</p>
<p>il par un étourdi qui est son rival, ne puisse avec cela éviter ce qui
lui arrive. » ' M. Lysidas avait dit encore : « Est-il rien de si peu
spirituel ou, pour mieux dire, rien de si bas, que quelques mots où tout
le monde rit, et surtout celui des enfants par T oreille? » — «
L'auteur, répond Dorante, n'a pas mis cela pour être de soi un bon mot,
mais seulement pour une chose qui caractérisa l'homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>122 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Comment cela peut-il se faire? D'où viennent tant de fins aperçus, dont
la variété piquante ne semble point impliquée dans la simple sensation
du comique ni du beau? Où est le lien subtil entre l'impression agréable
qui leur fait goûter tÉcole des Femmes, et les remarques si justes et si
élégantes qui sortent de leur bouche sur la valeur dramatique des récits
d'Agnès et d'Horace, sur la logique profonde de l'art de Molière et sur
la haute portée psychologique et morale de ce qu'on appelle ses
plaisanteries? Par quelle mystérieuse analyse onl-ils su tirer toutes
ces choses du seul fait d'être émus et dradmirer?</p>
<p>L'explication du mystère se trouve dans l'union intime du goût avec
l'intelligence ; mais les lois de cette union, les conditions qui
régissent les rapports de l'intelligence et du goût sont obscures.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 123</p>
<p>appelait autrefois règles et qu'on appelle aujourd'hui idéal, théories,
etc., il ne s'ensuit pas que le goût soit indépendant de l'intelligence
en général ; au contraire : « Par cela même, dit Kant, que le jugement
de goût ne peut être -'•Hermine par des concepts et des préceptes
particuliers, le goût est précisément, de toutes les facultés et de tous
les talents, celui qui a le plus besoin d'une culture générale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>124 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Comment se fait la culture générale du goût? Elle se fait au moyen d'une
. le comparée, aussi étendue et aussi approfondie qu'il se peut, des
formes diverses que le beau a revêtues dans les différents âges et chez
les différents peuples. Il faut faire, comme dit Sainte-Beuve, « son
tour du monde », et se donner le spectacle des diverses littératures
dans leur infinie variété.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 125</p>
<p>Les écrivains dont les oeuvres se recommandent ainsi par une beauté
relativement universelle et éternelle (si ces expressions
contradictoires peuvent être hasardées), constituent dans la république
des lettres l'élite de ceux qu'on nomme les classiques. « On vante avec
raison, dit Kant, les ouvrages des anciens comme des modèles, les
auteurs en sont appelés classiques et forment, parmi les écrivains,
comme une noblesse dont les exemples sont des lois pour le peuple... Le
goût a besoin d'apprendre par des</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>exemples ce qui, dans le progrès général de la culture, a obtenu le plus
long assentiment, s'i! ne veut pas redevenir bientôt inculte et retomber
dans la grossièreté de ses premiers essais. »</p>
<p>Les classiques sont donc les grands exemplaires d'après lesquels surtout
le goût doit se former; mais les classiques ne sont pas les anciens
seulement, et le judicieux conseil de Kant n'est pas suffisamment large.
Ce qui fait que la plupart des définitions de ce mot sont si peu
satisfaisantes, c'est qu'on y introduit trop d'éléments négatifs, des
conditions de régularité, de sagesse, de pondération, de mesure, qui les
rendent étroites et exclusives. Sainte-Beuve l'a senti, et dans sa
charmante causerie intitulée : « Qu'est-ce qu'un classique ? » cherchant
pour ce terme une définition flottante et généreuse, il dit excellemment :</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE i&gt;U JUGEMENT DE GOUT. 127</p>
<p>ie trouve aussi celui de tout le monde, dans un style nouveau sans
uéologismes, nouveau e! antique, aisément contemporain de tous les âges. »</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>L'étude comparée des formes littéraires les plus diverses, et
particulièrement des forme?</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 129</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>13b MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Vuniversalité pour chacun de ses jugements, et le dissentiment entre
ceux qui jugent ne porte pas sur la possibilité de ce droit, mais sur
l'application qu'on en fait daus les cas particuliers. »</p>
<p>Si entre les convives la discussion tombait, comme il arrive souvent
même entre des convives philosophes, surlcs qualités agréables d'un mets
ou d'un vin, Uranie arrêterait la controverse en disant : « Messieurs,
vous paraissez oublier ce que vous avez écrit dans vos livres, qu'en
matière de goût physique il ne faut point disputer. » Et si, la
conversation passant des vins d'Europe aux fleuves du nouveau monde, les
buveurs échauffés agitaient en tumulte la question de savoir si le
Tennessee se jette dans l'Ohio ou dans le Mississipi, Uranie terminerait
encore le débat ; elle enverrait Galopin chercher un atlas, et tout le
monde serait bientôt renseigne et en paix. Mais, sur Molière, sur les
choses de l'art, comment clore la dispute, et comment ne pas disputer?
Si Uranie prétend que l'auteur du Tartuffe, du Misanthrope, de f École
des Femmes. est uu grand comique, un grand poète, et si</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 133</p>
<p>Guillaume Schlegel ou Jean-Paul le conteste, est-ce Y Esthétique de
Hegel que Galopin ira chercher pour décider la question?</p>
<p>Il n'y a point à'idée du comique ; il n'y a point d'idée du beau ; il
n'y a point d'idée de la poésie ; mais il y a des intelligences qui
comprennent diversement la poésie, le comique, le beau: la dispute est
donc nécessaire, et la dispute est interminable.</p>
<p><pb/></p>
<p>131 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 133</p>
<p>Le goût étant avec l'intelligence ï?ans un rapport de dépendance très
étroit, i mesure que l'intelligence se développe le goût se
perfectionne. Mais que faut-il entendre par là? deux choses très
différentes : d'une part, que le goût s'élargit; de l'autre, qu'il
s'épure. La première de • es idées est claire comme le jour.</p>
<p>Le goût s'élargit; c'est tout simple : plus l'instruction d'un homme est
étendue et son inlel-</p>
<p><pb/></p>
<p>138 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>L'homme de goût, qui est en même temps un homme de sens, inquiet de voir
qu'il ne comprend pas encore la beauté d'un ouvrage vanté de tout un
peuple ou seulement de quelques personnes éclairées, garde un silence
modeste; il doute de lui-même; il se demande, comme Kant le lui
conseille, s'il a suffisamment cultivé son goût par l'étude et la
comparaison des beautés de l'espèce dont il s'agit; puis il étudie, il
compare, et attend d'avoir mieux compris. H ne croit pas avoir raison
contre tout le monde. Bien plus : qu'un seul bon juge loue ce qu'il
condamne, il ne croira pas avoir raison</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 137</p>
<p>Dans l'impossibilité de concilier ces deux termes, on a généralement
supprimé l'un ou l'autre et créé ainsi une situation desplus nettes.
Autrefois, on n'avait pas même l'idée que le goût dût devenir plus large
par la culture. Trop de largeur était considéré plutôt comme un trait de
nature, de barbarie, d'ignorance, et l'éducation avait pour but unique
de rendre l'esprit plus délicat; les gens de goût alors étaient les
dégoûtés.</p>
<p><pb/></p>
<p>131 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Le type de l'homme de goût, ainsi entendu, est ce Damis dont Célimènc a
tracé pour tous les âges le portrait, dans le Misanthrope :</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 139</p>
<p>Louons, aimons les beautés les plus diverses ; mais conservons et
affirmons hautement notre droit de blâmer, de haïr tout ce qui nous
semble laid, mauvais, médiocre, faux, affecté, commun,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Sur quelque préférence une estime se fonde, Et c'est n'estimer rien
qu'estimer tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. t«</p>
<p>pour se donner le spectacle des littératures diverses dans leur variété
infinie, ajoute : « 11 faut choisir; la première condUion du goût, après
avoir tout compris, est de ne pas voyager sans cesse, mais de s'asseoir
une fois et de se fixer, ttien ne blase et n'éteint plus le goût que les
voyages sans fin. L'esprit poétique n'est pas le Juif errant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>143 J40LIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>longs traits dans tous ses sens et dans son âme des délices que
probablement ne goûta jamais M- de Staël.</p>
<p>Les délicats sont malheureux; Rien ne saurait les satisfaire,</p>
<p>L'antinomie qui rend le problème du goût logiquement insoluble apparaît
aussi sous la forme d'une contradiction naturelle entre l'intelligence
et la sensibilité.</p>
<p>L'intelligence est froide; c'est une lumière sans flamme ; elle ne
s'étonne et ne s'offense de rien, parce qu'elle comprend tout, et, par
la même raison, elle n'admire et ne loue jamais que modérément : grand
signe de médiocrité chez un critique, s'il faut en croire Vauvenargues.
« L'enthousiasme, disait Suard, est la seule manière de sentir les arts
; qui n'est que juste, est froid. » La sensibilité, au contraire, est
une source d'erreurs pour la critique, mais en même temps c'est un
principe de vie.</p>
<p>« Qu'est-ce que la sensibilité, s'écrie Diderot, qui s'y comr*. 'ait,
sinon cette disposition compagne de la faiblesse des organes, suite de
la mobilité du diaphragme, de la vivacité de l'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 1*3</p>
<p><pb/></p>
<p>141 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. US</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE DU JUGEMENT DE GOUT. 147</p>
<p>ment n'aime rien, et cette belle équité dont il se vante n'est que
l'équité de l'indifférence.</p>
<p>L'école historique a donc tenté d'éliminer de la critique littéraire
cette cause d'erreur, la sensibilité, de n'admettre que l'intelligence
pure et simple des faits, et de reconstituer ainsi l'édifice de la
science sur des bases solides et positives; mais proscrire la
sensibilité de la critique, c'est tuer son âme: malgré tous ses efforts,
l'école historique ne pouvait pas le faire et ne l'a point fait.</p>
<p>D'ailleurs, on ne la remerciera jamais assez des services que sa ferme
raison nous a rendus. En aucun temps, la critique littéraire n'a montré
un plus libéral esprit d'intelligence, de sympa-</p>
<p><pb/></p>
<p>US MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Nous ne fabriquons plus avec nos préjugés, nos passions exclusives et
nos idées étroites, un certain type artificiel du beau, appelé modèle ou
idéal, pour y comparer pédantesquement les oeuvres que nous voulons
juger : nous nous élançons sur les ondes de la réalité toujours
rhangeante; nous parcourons sa surface et nous en admirons l'immensité,
nous plongeons dans son sein et nous sommes éblouis des richesses
infinies de cet abime sans fond.</p>
<p>1. LAMARTISS.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE DANS MOLIÈRE ET DANS SHAKESPEARE</p>
<p>La chose est entendue, il n'y a point d'autre méthode en critique
littéraire que l'usage libre et intelligent du goût, avec les périls
d'erreur auxquels la liberté est toujours exposée, avec l'esprit de
prudence que l'expérience acquiert,</p>
<p><pb/></p>
<p>150 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>avec les lumières que donne l'instruction en général et particulièrement
l'histoire. Schlegel et les autres théoriciens de la comédie ont
incontestablement le droit de dire tout ce qu'ils pensent et sentent ;
la seule chose que nous leur ayons retirée, c'est l'impertinente
prétention de présenter leurs jugements sous la forme rigoureuse de
propositions scientifiques et logiques.</p>
<p>Nous choisirons dans Shakespeare et dans Molière, pour les étudier et
les comparer au point de vue du goût, quelques parties de leur taient
comique, poétique et dramatique; mais auparavant il est opportun de dire
un mot des idées littéraires de ces deux auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 151</p>
<p>« Dites, je vous prie, cette tirade comme je l'ai prononcée devant vous,
couramment; mais si vous la braillez, comme font beaucoup de nos
acteurs, j'aimerais autant faire dire mes vers par les crieurs de la
ville. N'allez pas non plus trop scier l'air en long et en large avec
vos bras ; mais usez de tout sobrement; car, au milieu même du torrent
de la tempête et du tourbillon de la passion, vous devez avoir et
conserver une modération qui lui donne de l'harmonie. Oh ! cela me
blesse jusqu'au fond de l'âme d'entendre un</p>
<p>1. Voy. Drames et poèmes antiques de Shakespeare,chap. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 153</p>
<p>« J'avais songé une comédie où il y aurait eu</p>
<p><pb/></p>
<p>154 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Te le dirai-je, Araspe? il m'a trop bien servi; Augmentant mon pouvoir...</p>
<p>le plus naturellement qu'il aurait été possible. El le poète : «
Comment? vous appelez cela réciter ? C'est se railler : il faut dire les
choses avec emphase. Ecoutez-moi :</p>
<p>Te le dirai-je, Araspe? clc</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POËSIB 5</p>
<p>Iras-tu, ma chère âme, et ce funeste honneur Te plalt-il aux dépens de
tout notre bonheur? — Hélas! je vois trop bien, etc.</p>
<p>tout de même que l'autre, et le plus naturellement qu'ils auraient pu.
Et le poète aussitôt : « Vous vous moquez, vous ne faites rien qui
vaille, et voici comment il faut réciter -via :</p>
<p>Iras-tu, ma chère âme... Xon, je le connais mieux...</p>
<p>Voyez-vous comme cela est naturel et passionné? Admirez ce visage riant
qu'elle conserve dans les plus grandes afflictions. »</p>
<p><pb/></p>
<p>136 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Lorsque Oronte a récité son sonnet, que lui dit Alccste?</p>
<p>...Vos expressions ne sont point naturelles...</p>
<p>Ce style figuré, dont on fait vanité,</p>
<p>Sort do bon caractère et ds la vérité.</p>
<p>Ce n'est que jeu de mots, qu'affectation pure,</p>
<p>Et ce n'est point ainsi que parle la nature.</p>
<p>Il y a de ce fait deux ou trois bonnes raisons. D'abord, les comédies de
Shakespeare appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 157</p>
<p>l'at1. plus haut p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>15* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>trait des jeux de mots; il faut croire que cette séduction est bien
puissante sur l'esprit des poètes comiques. Les allitérations, les
calembours, les équivoques, les cliquetis de sons analogues, les
bizarres associations d'idées, en un mot l'usage et l'abus de l'esprit
sous toutes ses formes, composent une partie essentielle du talent et
sont un des ressorts principaux du rire, non seulement chez Shakespeare,
mais chez tous les poètes comiques avant Molière et chez la plupart de
ceux qui lui ont succédé 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 159</p>
<p>sir encore dans le théâtre d'Aristophane nous laissent complètement
froids aujourd'hui. La nature seule existe et reste éternellement la
même. Etant donné un personnage ou une situation, un écrivain de belle
humeur et d'imagination vive trouvera sans peine une quantité de traits
d'esprit qui éblouiront, amuseront ses contemporains, et ne seront plus
compris des autres âges ; un écrivain profond découvrira par le génie,
la patience et l'étude un petit nombre de traits de nature qui seront
toujours vrais. L'instinct qui nous fait mesurer (en partie du moins)
notre estime pour une oeuvre d'art au degré de l'effort dépensé et de la
difficulté vaincue, P'- st point un sentiment trompeur; il est fondé sur
cette notion très juste, que la vraie beauté est une perle de grand prix
cachée au fond des mers et hors de la portée des lutteurs sans courage
et des plongeurs superficiels.</p>
<p><pb/></p>
<p>16* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. Itf</p>
<p>Les calembours s'appellent dans la langue de Molière des turlupinades ;
voici ce qu'il en pensait.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Plus loin, Dorante dit au marquis déclarant qu'il n'a pas trouvé le
moindre mot pour rire dans toute l'École des Femmes : « Pour toi,
marquis, je ne m'en étonne pas : c'est que tu n'y as point trouvé de
turlupinades. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 163</p>
<p>qualifie de plaisanterie basse : L'auteur n'a pas mis cela pour être de
soi un bon mot, mais seulement pour une chose qui caractérise l'homme.</p>
<p>Tout ce qui est paradoxal et outré, tout ce qui s'écarle, dans l'ordre
moral comme dans l'ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>164 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>C'est le bon sens, la raison qui fait tout, Vertu, génie, esprit, talent
et gont. Qu'est-ce vertu? raison mise en pratique; Talent? raison
produite avec éclat; Esprit? raison qui finement s'exprime; Le goût
n'est rien qu'un bon sens délicat, Et le génie est la raison sublime.</p>
<p>Celte poétique, prenons-y garde, est la vraie poétique française. Si le
siècle de Louis XIV est le plus grand et le plus beau de notre histoire
littéraire, c'est apparemment parce que le génie national a trouvé alors
sa plus complète expression ; or le caractère de la littérature du grand
siècle, c'est la suprématie de la raison. Aimez donc la raison, disait
fioilcau,</p>
<p>Que toujours vos écrits</p>
<p>Empruntent d'elle seule et leur lustre et leur prix.</p>
<p>Rien de moins léger, rien do plus grave au fond que la littérature
française.</p>
<p>Si cela est vrai de la littérature, il faut savoir remonter de l'effet à
la cause et oser dire, en dépit du paradoxe : rien de moins léger, rien
de plus grave au fond que l'esprit français. La surface trompe, il est
vrai; les Français ont la coquetterie de la légèreté : c'est qu'ils
redoutent</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 163</p>
<p>l'ennui et haïssent la pédanterie ; ils se font donc aimables et veulent
paraître frivoles pour mieux plaire. Mais pénétrez sous cette enveloppe
que la politesse leur impose : vous serez étonnés de voir combien graves
sont leurs goûts, combien solide est leur esprit, et comme la nourriture
qu'il exige et peut seule supporter longtemps est excellente et
substantielle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1C6 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>au théâtre parles acteurs ; mais elle n'aura point droit de cité dans
notre littérature si l'on n'y découvre pas le coin de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>ISS MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>gaieté pure, qui, étant sans but et sans malice, est poétique par cela
même. La gaie science : tel était l'aimable nom de la poésie dans le
langage de nos aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 169</p>
<p>Pas plus qu'entre la tragédie et la comédie, Molière ne distingue entre
la haute comédie et la farce : il mêle tous les genres ; son Misanthrope
a des mots qui sont du style burlesque, et ses</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POESIE 171</p>
<p>ricux que nous voulons au fond de toute espèce de jeu poétique. »</p>
<p>iMrhleu ! je ne vois pas, lorsque je m'examine, Où prendre aucun sujel
d'avoir l'Aine rhagrine. j'-'i du bien, je suis jeune, et sors d'une maison</p>
<p><pb/></p>
<p>172 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Qui se peut dire noble avec quelque raison ;</p>
<p>Kt je crois, par le rang que me donne ma race,</p>
<p>Qu'il est Tort peu d'emplois dont je ne sois en passe.</p>
<p>Pour le coeur, dont surtout nous devons faire cas,</p>
<p>On sait, sans vanité, que je n'en manque pas,</p>
<p>Et l'on m'a vu pousser dans le monde une affaire</p>
<p>D'une assez vigoureuse et gaillarde manière.</p>
<p>Pour de l'esprit, j'en ai, saus doute, et du bon goût,</p>
<p>A juger sans élude et raisonner de tout ;</p>
<p>A faire, aux nouveautés dont je suis idolâtre,</p>
<p>Figure de savant sur les bancs du théâtre,</p>
<p>Y décider en chef et faire du fracas</p>
<p>A tous les beaux endroits qui méritent des ahs.</p>
<p>Je suis assez adroit, j'ai bon air, bonne mine,</p>
<p>Les dents belles surtout et la taille fort fine.</p>
<p>Qu'on serait mal venu de me le disputer;</p>
<p>Je me vois dans l'estime autant qu'on y puisse être,</p>
<p>Fort aimé du beau sexe et bien auprès du maître :</p>
<p>Je crois qu'avec cela, mon cher marquis, je croi</p>
<p>Qu'on peut par tout pays être content de soi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 173</p>
<p>une pure conversation toute semblable aux entretiens ordinaires. »</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POESIE. 175</p>
<p>Il y a un monde qui tient le milieu entre le monde réel et le monde
fantastique : c'est celui de la pastorale. Avec le Songe d'une Nuit
d'été, qui est une féerie, la plus jolie comédie de</p>
<p><pb/></p>
<p>176 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 1*7</p>
<p>un fruit savoureux ou rospiréo comme un parfum que pour être analysée.
On analyse Tartuffe, on analyse Corinlan, mais non pas .4* you like it,
ni Mélicerte.</p>
<p>A la différence des écrivains seulement éloquents, qui ne savent</p>
<p>Que proser de la rime et rimer de la prose, Molière pense poétiquement;
je veux dire que</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>I7S MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>chez lui, comme chez La Fontaine et chez Régnier, l'image fait corps
avec l'idée et n'en est point séparable. Un critique distingué de la
Suisse, M. Rambort, a bien vu ce mérite du style de Molière :</p>
<p>Et, les deux bras crcisés, du haut de son esprit 11 regarde en pitié
tout ce que chacun dit;</p>
<p>c"s Femmes savantes, qui savent citer les auteurs</p>
<p>ces gens enfin dont Tartuffe est le modèle,</p>
<p>Parmi les poètes comiques de la France, il n'en est pas qui aient eu
comme Molière cette puissance de création poétique dans le style'. » Les
premières pièces en vers de Molière, F Etourdi, le Dépit amoureux, avec
leur style franc du collier, étincelant d'imagination, plein</p>
<p>1. Corneille, Racine et Molière, p. 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 179</p>
<p>...Sur *-e que j'adore oser porter le Maine,</p>
<p>C'est me faire une piaie au plus tendre de l'a me.</p>
<p>Pour moi, j'en ai souffert la gène sur mon corps; Malgré le froid, je
sue encor de mes efforts. Attaché dessus vous comme un joueur de hou lu
Après le mouvement de la sienne qui roule, Je pensais retenir toutes vos
actions En faisant de mon corps mille conlorsîous.</p>
<p>!. Voyex nos Artistes juges et parties; Causeries paiisiennes. —
Deuxième causerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISA MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 181</p>
<p>A la remarque de Victor Hugo sur les premières comédies de Molière, à
celle de Sainle1.</p>
<p>Sainle1. littéraires, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Renve sur les dernières, j'en ajouterai une autre sur le chef-d'oeuvre
dont la composition signale le milieu de sa carrière dramatique et
l'apogée de son talent : le Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMIQUE ET LA POÉSIE. 183</p>
<p>plus personnel de son génie, comme Hamlet était l'enfant chéri de
Shakespeare.</p>
<p>Mais pourquoi donc alors Molière a-t-il jeté quelques ridicules sur ce
noble Alccste, qu'il aimait? Par la même raison qui fait que Shakespeare
a précipité son Hamlet jusque dans le crime; parce qu'ils étaient l'un
et l'autre des poètes dramatiques et qu'ils pouvaient bien prendre dans
leur propre coeur la donnée première de leurs ouvrages, mais qu'en
définitive ils peignaient l'homme. Les grands artistes finissent
toujours par s'affranchir de leur sujet et par le traiter objectivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>181 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>la vie du Tasse, j'avais ma propre vie; en mêlant les différents traits
de ces deux figures si étranges, je vis naître l'image du Tasse... Je
peux dire justement de ma peinture : elle est l'os de mes os et la chair
de ma chair... Vous venez me demander quelle idée j'ai cherché à
incarner dans mon Faust \ Comme si je le savais! comme si je pouvais le
dire moi-même... J'ai reçu dans mon âme des impressions, des images...
Faust est un ouvrage de fou. »</p>
<p>Moralistes de fait, mais non pas d'intention, moralistes sans moraliser,
selon une expression excellente de Schlegel, les vrais poètes sont
simplement des peintres de la nature humaine, et ils ne se proposent
jamais d'avance un but expressément didactique. Ils ne conçoivent pas
d'abord une idée abstraite pour l'incorporer ensuite dans une image et
une forme sensible : dans le mystérieux travail du génie poétique,
l'opération de la raison et celle de l'imagination sont simultanées et
inséparables.</p>
<p>Ainsi a fait Molière pour la conception de ses oeuvres comme pour les
détails de son style, et c'est dans ce double sens qu'il est poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>CH\PITRE V</p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE COMPARÉS A CEUX DE SHAKESPEARE</p>
<p>Brusque révélation des caractères comiques de Moiièro. — Leur
exagération. — Leur généralité. — Critique du personnage d'Harpagon. —
Individualité de Tartuffe. — Mélange du trafique et du comique dans
Molière comme dans Shakespeare. — Caractères d'Orgon et de Chrysale. —
Moins ricàe que la galerie d'originaux de Shakespeare, celle de Molière
est complète aussi.</p>
<p>Les caractères de Molière, dans leur contraste avec ceux de Sbakespeare,
ont été analysés et discutés d'une manière quelquefois très intéressante
par les critiques allemands.</p>
<p>t. Voj. Shakespeare et te* Tragique* grecs, chap. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>?8ê MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Laurent, serrei ma haire avec ma discipline, El priez que toujours le
ciel vous illumine. Si l'on vient pour me voir, je vais, aux
prisonniers. Des aumônes que j'ai partager les deniers.</p>
<p>On peut très bien se demander si cette méthode de Molière est la
meilleure, et si celle de Shakespeare, procédant d'habitude par degrés
successifs au lieu de pousser d'abord les choses à</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTERES DE MOLIERE. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>« Ce n'est nullement ainsi que procède Molière. Harpagon, dès la
première scène où nous le voyons, se montre un parfait avare; il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTERES DE MOLIERE. 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 191</p>
<p>excité que par surprise; comment ne voit-on pas que si les progrès lents
d'un vice ou d'un travers psychologiquement expliqué se substituaient à
la soudaineté imprévue, tout effet comique serait détruit?</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 193</p>
<p>« Avec Molière, PU contraire, si impartiale et si exacte que soit
d'ordinaire son observation, nous voyons certains personnages précipités
du premier coup et pour toujours dans l'irrévocable ridicule d'une
sottise incorrigible. C'est plus même que de la sottise, plus que du
ridicule; c'est de la monomanie, et de la mieux caractérisée. Ne nous y
trompons pas, il y a dans Molière</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>19* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 194</p>
<p><pb/></p>
<p>1!» MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTERES DE MOLIERE. 197</p>
<p>Tartuffe continue :</p>
<p>...Ahl mon Dieu, je TOUS prie, Avant que de parler, prenez-moi ce mouchoir.</p>
<p>DOR1KK.</p>
<p>Comment?</p>
<p><pb/></p>
<p>19S MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>TAIlTIFFE.</p>
<p>Couvrez ce sein que je ne saurais voir. Par de pareils objets les âmes
sont blessées, El cela fait venir de coupables pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. IW</p>
<p>l'idée éclate aux yeux dans loule sa force ».</p>
<p><pb/></p>
<p>200 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>est comique. Mais alors,si ce trait doit être considéré comme naïf,
est-il vraiment dans la nature?</p>
<p>Le cynisme d'Orgon, louant Tartuffe, est pareil:</p>
<p>De toutes amitiés il détache mon âme ;</p>
<p>Et je verrais mourir frère, enfants, mère et femme,</p>
<p>Que je m'en soucierais autant que de cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTERES DE MOLIERE. 361</p>
<p>im1. Shakespeare et tes Traqiques grecs, ebap. m et vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOS MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Le coeur humain de qui ?...</p>
<p>Celui de mon voisin a sa manière d'être,</p>
<p>Mais, morbleu ! comme lui, j'ai mon coeur humain, moi!</p>
<p>Molière généralise beaucoup plus. Entre toutes ses créations morales, il
en est une dans laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 203</p>
<p>co procédé de généralisation a été poussé tellement loin, que nous
oserons respectueusement nous demander si cette fois il n'y a pas eu
excès, et si l'on retrouve un fond suffisant de réalitéconcreteel
vivante sous tant d'abstraction et d'idéal. Ce caractère, c'est
Harpagon. Harpagon n'est p;js un certain avare comme le Grandet de
Balzac ou même encore YEuclion de Plautc : c'est l'avarice, l'avarice
absolue, l'avarice sous toutes ses formes et dans tous ses modes
imaginables.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Telle est en substance la critique de Schlegel. Prêtions bien garde ici
de blâmer dans Hotfère requenousavonslouéailleursdansShskesynare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. SU</p>
<p>Les lins contrastes de caractère, les vives inconséquences morales, que
la nature présente en si grande abondance, sont le moyen le plus heureux
qu'emploie l'art dramatique pour enlever ii ses personnages la froide
roideur d'une logique abstraite et leur communiquer la sounlasse et la
variété de la vie.</p>
<p>Il n'est nullement impossible, par exemple (bien que Schlegel dise le
contraire), que l'avarice et l'amour, la plus égoïste et la plus
généreuse des passions personnelles, se combattent dans le coeur d'un
même individu, et le spectacle de celte lutte ne peut manquer d'offrir
beaucoup •Ir vie et d'intérêt. 11 n'est pas impossible non plus qu'un
être sordide et crasseux ait, mal;:iv sa gueuserie, de la vanité, et
veuille jeter «le la poudre aux yeux du monde.</p>
<p>L'exemple le plus dramatique qui soit dans le théâtre do Molière de
contradictions naturelles de ce genre, est Alceste. En dépit de ses
principes, il aime une coquette, et Philinto s'étonne avec raison d« cet
étrange choix on s'engage son coeur; mai» Aleesto lui répond avec plus
de raison encore :</p>
<p>Il est vrai, 1» rai*on me le dit cfeaqtM jenr % Mai» la rai»* «'est pu
ce qai règle l'amortir.</p>
<p>En uopit de ses mawiwes et de l'engagement formel qit'il vieot A»
prendre, le Misanthrcpe</p>
<p><pb/></p>
<p>3M MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. »7</p>
<p>Ce terme d'abstractions personnifiées appliqué</p>
<p><pb/></p>
<p>SSt MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Les créations poétiques de Racine, des abstractions personnifiées! Cela
est-il juste d'Andromaque, de M on i me, de Néron? Les meilleurs
personnages de Molière ont beau être généraux, ils ne sont pas* moins
individuels, pas moins viyants que ceux do Racine ; ils le sont même
beaucoup pius encore.</p>
<p>Voyez Tartuffe. Quelle vive individualité es! la sienne ! « Il a
l'oreille rouge et le teint bien</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 3»</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>fit MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>craiut ni Dieu, ni diable; il est l'athée en rabat noir, comme l'autre
est l'athée en satin blanc... Comment supposer qu'un homme si fin, si
habile, si prudent, se laisse prendre au piège mal tendu d'Elmire, qu'il
soit dupe un instant de ses coquetteries et de ses avances
invraisemblables, s'il eût été le cuistre immonde qu'on se plait à
représenter? C* n'était pas sans doute la première fois qu'il se
trouvait en semblable posture, et cette bonne fortune qui se présentait
u'avait rien dont il eût lieu de se méfier et de s'étonner beaucoup. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. SU</p>
<p><pb/></p>
<p>SIS MOLIÈRE ET SHAKESPEARE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. SIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Sli MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIERE. S»</p>
<p>Et finalement on est soulagé d'un grand poids quand le dieu vengeur
descend sur la scène sous la forme de la justice de Louis XIV. Que la
divinité n'intervienne pas sans besoin absolu, a dit Horace : eh bien !
le noeud du drame exigeait ce dénouement. « L'intervention de la police
est très naturelle et très bien accueillie, » remarque Goelhe avec
simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIC MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>l'union ou, pour mieux dire, le rapprochement du risible et du terrible,
du gai et du pathétique. La seule différence est que dans les grands
drames de Shakespeare le tragique domine, et que c'est le comique dans
les grands drames de Molière.</p>
<p>Vinet observe que dans le Tartuffe et le Misanthrope Molière touche
hardiment aux problèmes les plus graves et aux premiers intérêts de la
conscience et de l'humanité : « Certes, ajoute-t-il avec un grand sens,
le Misanthrope de Molière est infiniment plus sérieux que la Bérénice de
Racine. »</p>
<p>La préoccupation pédantesque de Y idée du comique a lourdement égaré la
plupart des critiques allemands dans leur appréciation du caractère de
Tartuffe; mais on a très finement apprécié en Allemagne celui d'Orgon.
M. Otto Marckwaldt, longuement cité et souvent com-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 211</p>
<p>...De faire Ce que le ciel voudra.</p>
<p>Mortifiez vos sens avec ce mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>dire ce qu'ils avaient élevé jusqu'au ciel.</p>
<p>Chrysale est faible comme Orgon, mais d'une autre manière; c'est la
faiblesse du caractère, après celle de l'esprit : nuance délicate très
habilement saisie et rendue par le poète. Ni l'un ni l'autre n'est une
abstraction personnifiée; ce sont deux tempéraments, deux originaux,
deux hommes.</p>
<p>On voit que ce qui distingue les personnages de Molière, ce n'est pas
seulement la netteté logique de la conception rationnelle, c'est aussi
la vie et la variété de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE MOLIÈRE. 219</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>DÉFINITIONS PARTIELLES DE UMJMOV*</p>
<p>Sr-ns du mot humour dans Corneille; dans Diderot; dans Sainte-Beuve. —
Une colère inutile de Voltaire et de M. Genin. — Montaigne. — Les
digressions de Sterne. — Définitions données par Si. Hillebrand et par
M. Bfontégut.</p>
<p>— Le docteur Samuel Johnson. — Le bon ton, selon Duclos.</p>
<p>— Une scène du Voyage sentimental. — Antipathie de l'esprit français et
de l'esprit humoristique. — Exemples particuliers d'humour. — L'esprit
dans la bêtise. — L'esprit dans le sentiment. — Définitions données par
Thackeray; par Carlyle; par M. Taine. — Le style de Vhumour.</p>
<p>Shakespeare est un plus grand humoriste que Molière : telle est; à
l'étranger, l'opinion générale. En France, nous n'avons pas le moindre
avis dans la question, parce que nous ignorons ce que c'est que Y
humour. Il me parait donc utile de chercher le sens de ce mot, et j'ai
quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>221 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>espoir de le trouver; voici sur quoi est fondée une espérance si
présomptueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE LU U il OU R. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>M. Littré cite deux passages des comédies de Corneille où le mot humeur
a cette acception. Dans F Illusion comique, Matamore, achevant de vanter
ses hauts faits, voit approcher sa maltresse en compagnie de son rival,
et d'abord tourne les talons.</p>
<p>CLINDOB.</p>
<p>Où vous retirez-vous?</p>
<p>MATAMORE.</p>
<p>Le fat n'est pas vaillant, Mais H a quelque humeur qui le remi insolent.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. 225</p>
<p>plaisanterie que dit son valet, s'écrie: « Cet homme a de l'humeur ! »
et Dorise ajoute :</p>
<p>C'est un vieux domestique Qui, comme TOUS voyez, n'est pas mélancolique.</p>
<p>Avoir de F humeur voudrait dire tout le contraire aujourd'hui ; mais on
voit par cet exemple de Corneille que le mot humeur, employé absolument,
pouvait signifier belle humeur, demèir»' que le mot m.'é, quand nous
l'employons sa»w adjectif, signifie bonne santé.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>22S MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>ils rendent celle idée par le mot humour, qu'ils prononcent youmor. Et
ils croient qu'ils ont seuls cette humour, que les autres nations n'ont
point de terme pour exprimer ce caractère d'esprit; cependant c'est un
ancien mot de notre langue employé en ce sens dans plusieurs comédies de
Corneille. »</p>
<p>Je crois d'ailleurs qu'on peut suivre sensiblement plus loin que ne
l'ont fait MM. Genin et Littré le parallélisme des deux mots. Il n'y »</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. 2*7</p>
<p>pas de raison, par exemple, pour appeler humour l'humeur de Montaigne.</p>
<p>Les Essais de Montaigne sont des causeries</p>
<p><pb/></p>
<p>323 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. 229</p>
<p>mon chapitre sur les MOUSTACHES, afin de conserver quelque liaison dans
mes ouvrages. »</p>
<p><pb/></p>
<p>23t MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Notre vieux mot national suffit encore pour désigner Y humour tel que le
définit M. Montégui : « Qui dit humour dit esprit de tempérament,
traduction exacte de ce mot si controversé, par conséquent spontanéité,
candeur, naïveté, bonhomie, génialité i. »</p>
<p>étymolo1. critique, Ier janvier 1870.</p>
<p>2. Revue des tPcux Mondes, 15 juin 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. 231</p>
<p>gique d'humour, et quiconque possède ce talent ou plutôt ce don peut à
bon droit s'appeler humoriste.</p>
<p>A partir du moment où Y humour cesse d'être simplement l'humeur, il
devient quelque chose de singulièrement peu français.</p>
<p>L'humoriste, dans un des sens les plus usuels de ce mot si complexe, est
un homme excentrique, un original, comme nous disons en mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>vaise part avec une intention de mépris et l'impression vive d'un
ridicule. Tel était, par exemple, ce docteur Samuel Johnson dont M.
Taine, dans son Histoire de la littérature «?iglaise, nous fait la
caricature suivante :</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HIMOUR. 233</p>
<p>Ma chère dame, ne parlez plus de ceci ; la sottise ne peut être défendue
que par la sottise. — Monsieur, j'ai voulu être incivil avec vous,
pensant que vous l'étiez avec moi. » Cependant, tout en prononçant, il
faisait des bruits étranges, tantôt tournant la bouche comme s'il
ruminait, tantôt claquant de la langue comme quelqu'un qui glousse... »</p>
<p><pb/></p>
<p>m MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. 235</p>
<p>Sterne rapporte dans son Voyage sentimental un entrelien piquant ot
instructif qu'il eut avec le comte de Bissie sur le caractère français :</p>
<p>« Parlez-moi franchement, me demauda le comte : trouvez-vous chez les
Français toute l'urbanité dont le monde nous fait honneur? — Je n'ai
rien vu, dis-je, qui ne confirme cette réputation. — Vraiment, dit le
comte, les Français sont donc polis?— A l'excès, repartis-je. »</p>
<p>« Le comte releva le mot excès, et prétendit que je pensais là-dessus
plus que je ne disais. Je me défendis longtemps de mon mieux. 11 soutint
que j'avais une arrière-pensée, et me pressa de déclarer franchement mon
opinion.</p>
<p>«... Une nation polie, mon cher comte, disjc, rend chacun son débiteur,
et d'ailleurs l'urbanité, comme le beau sexe, a tant de charmes par
elle-même, qu'il en coûte de dire qu'elle puisse tomber en faute ;
pourtant, je croîs qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p>♦36 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE U'HL'MOVB. 231</p>
<p>belle main de la nature leur a donné; ils ne sont pas si agréables au
toucher ; mais, en revanche, la légende est si visible qu'au premier
coup d'oeil vous voyez de qui ils portent l'image et l'inscription. Mais
les Français, monsieur le comte, ajoutai-je (désirant adoucir ce que
j'avais dit), ont tant d'excellentes qualités qu'ils peuvent bien se
passer de celle-ci ; c'est un peuple loyal, brave, généreux, spirituel
et bon, s'il en est sous le ciel. S'ils ont un défaut, c'est d'être trop
sérieux.</p>
<p>« — Mon Dieu ! s'écria le comte en se levant. Mais vous plaisantez? »
dit-il, corrigeant son exclamation. Je mis la main sur ma poitrine et,
du ton le plus grave et le plus pénétré, lui affirmai que c'était mon
opinici bien arrêtée. »</p>
<p>Pendant que les Anglais trouvaient fade l'urbanité française, les
Français ont souvent trouvé désagréable et offensante la verve âpre et
rude des Anglais. Voici de petits vers où Colin d'Harleville accuse avec
vivacité la différence de l'esprit des deux nations :</p>
<p>Ces Anglais ont dans leur gaieté Et surtout dans la raillerie, Un fiel
mordant, une àcreté Insupportable en réiité, Quand des Français on a
goûté Le sel et la plaisanterie.</p>
<p>M. Mézières remarque que les Anglais se per-</p>
<p><pb/></p>
<p>33S MOLIERE KT SHAKESPEARE</p>
<p>mettent d'introduire la plaisanterie dans des sujets et dans des
occasions où ce mélange blesserait, comme une faute de goût des plus
choquantes, la gravité française. « Aucun orateur politique, dit-il, ne
se permettrai ton France les plaisanteries de Lord Palmerston dans ses
discours... Childe-Harold riant d'un gros rire et faisant des
calembours, au retour de son odyssée mélancolique, quelle lumière cela
jette sur la complexité du caractère anglais ! Noire René n'a pas de ces
contrastes : il est resté jusqu'au bout grave et fier. »</p>
<p>1. Voy. pages 1SI et SUIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>DKFIMTI0XS DK U'HVÈÊOVH. 2»</p>
<p>Le xvn* siècle nous montre la victoire de l'esprit latin sur presque
toute la ligne, et M. Nisard loue la « discipline » de ce grand siècle,
de ce qu'elle était M plus jalouse de perfectionner dans chacun la
raison générale que d'y encourager l'humeur et le caprice de Fin-</p>
<p><pb/></p>
<p>24§ MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>t. Frankreich und dit Franzos?* m der zmeilen Haï fie dit XIXten
Jahrhimderla.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. »4î</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>L'amiral Nelson complimentait un de ses capitaines en lui disant que, «
quoiqu'il n'eût point pris part au combat, il avait le mérite d'avoir
conservé son navire intact». Je pourrais, comme les Philaminte et les
Rélise des Femmes savante*, me pâmer d'admiration sur ce quoique. Ce
quoique vaut un poème. Ce quoique m'ouvre l'infini. L'absurdité profonde
de ce quoique est précisément ce qui en fait le sublime.</p>
<p>Enfin, ce quoique eu dit beaucoup plus qu'il ne semble. Je ne sais pas,
pour moi, si chacun me ressemble, Hais j'entends là-dessous un million
de mots.</p>
<p>La gloire de Yhumour, c'est de faire ouvrir de</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE UHUMGUH. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>S44 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>faisait rien du tout, il se contenta de lui appliquer un bon soufflet en
lui disant de ne pas recommencer 1. »</p>
<p>Dans la fable du Loup piaulant contre le renard par devant le singe, il
y a un trait humoristique. Le singe, après avoir entendu les deux
parties, prononce l'arrêt en ces termes :</p>
<p>Je vous connais do longtemps, nies amis. Et tous ileux vous pairez
l'amen»!* : Car toi, loup, lu le plains quoiqu'on ne t'ait rien pris. Et
toi, renard, as pris ce que l'on te demande.</p>
<p>Ce qui fait Y humour de ces deux derniers vers, c'est leur illogisme,
plein d'un sens profond; mais la moralité qui suit et qui conclut la
fable n'a rien d'humoristique :</p>
<p>On ne saurait manquer, condamnant un pervers.</p>
<p>f. Mueh vexed by this réflexion, Mr. Squeers looked al /Alittle boy to
see whether he wi$ doing any thing ke eould b"n! Mm for : as he happened
not to 6e doing any thing al ail, he merely Itjxed his car s, and lold
him not to do il mgain.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE ù'IWMOU*. 213</p>
<p>Voici quelques exemples A*humour consistant dans une contradiction
infinie entre la situation où se trouvaient certains personnages et les
sentiments qu'ils ont exprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>2IS MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>litudc qu'une réflexion le consolait puissamment : c'était qu'il avait
toujours ôté son chapeau en entrant dans une église.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. 9X1</p>
<p><pb/></p>
<p>248 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>1. RnsEBiLPaa,</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. S49</p>
<p>de musique, toute boutique de marchand bureau, tout potier sculpteur; de
même le dernier farceur se fait appeler humoriste ! Grands mots et
petites choses : telle est la devise du noble siècle où nous vivons. »</p>
<p>L'esprit dans la bêtise, comme toutes les définitions sommaires qu'on a
données et qu'on donnera encore de Yhumour, n'est qu'un côté de celte
chose si complexe; d'autres éléments, d'une importance égale ou
supérieure, entrent dans sa composition, et d'abord, tesprit dans le
sentiment.</p>
<p>Une des créations les plus délicieuses de la littérature humoristique
est l'oncle Tony, personnage de Sterne. L'oncle Toby est un vieil</p>
<p><pb/></p>
<p>25# MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>» Un pauvre âne venait d'entrer sous la porte avec deux grands paniers
sur le dos; il se tenait dans une attitude hésitante, les deux pieds do</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. TA</p>
<p>« L'humour vrai, Yhumour de Cervantes et de Sterne a sa source dans le
coeur plus encore que dans la tête... On dirait le baume qu'un esprit
généreux verse sur les blessures de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Dans un feuilleton du Journal des Débats, daté du 12 mai 1867, la femme
d'esprit qui écrivait alors sous le pseudonyme d'Horace Lagardie, a dit
finement : « Vhumour fait que la griffade elle-même a quelque chose de
la caresse. »</p>
<p>M. Taine, dans son Histoire de la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. 233</p>
<p>anglaise, a défini partiellement, mais avec beaucoup de force et
d'éclat, le style de Yhumour :</p>
<p><pb/></p>
<p>254 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. 155</p>
<p>ample au moment même où l'on fait rire tous ses auditeurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Ifouyhnhnns, ils changeraient bientôt de sentiment. »</p>
<p>Cependant, le caractère noté par M. Taine, par Sterne, par Thackeray, et
généralement par tous les auteurs qui ont traité la question, ne suffit
pas pour distinguer et définir le style de Yhumour dans sa propriété la
plus originale. Ce style a un autre caractère bien curieux qui lui est
peut-être plus spécial encore, et que JeanPaul a signalé : c'est
d'éviter soigneusement les termes généraux, de rechercher la familiarité
pittoresque et le détail précis, de diviser et de subdiviser
l'expression de la pensée jusqu'aux limites les plus extrêmes de la
particularisation.</p>
<p>Sterne ne dit pas : « Mon père devint tout rouge » ; il ne lui suffi!
même pas de dire : « Mon</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFINITIONS DE L'HUMOUR. S57</p>
<p>M. Henri Rochefort, qui de nos jours a reprit et poussé singulièrement
loin ce curieux pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>258 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Sterne a rendu cette idée : Quand une femme est en couches, toutes les
femmes de la maison prennent un air important, — dans une phrase qui est
le ncc plus ultra, le chef-d'oeuvre du style humoristique, et après
laquelle il faut, comme on dit, tirer l'échelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>DEFINITIONS DE L'HUMOUR. 259</p>
<p>J'ai achevé de collectionner toutes les définitions partielles de
Yhumour, en les éclaircissant par de nombreux exemples, et l'impression
qui résulte pour mes lecteurs, sans nul doute, de cette longue revue
préliminaire, c'est que Yhumour est un genre d'esprit et de talent
singulièrement complexe.</p>
<p>Un âne, Pour Dieu qui nous voit tous, est autant qu'un ânier * ;</p>
<p>1. Alfred de Musset, Mardoche.</p>
<p><pb/></p>
<p>2C» MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Vil</p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR</p>
<p>AVEC UN APERÇU SUR L'HISTOIBK</p>
<p>DE CK f.KNUK D'ESPRIT</p>
<p>l,'humour considère" comme 1* contraire de ta grarilê. — Idée dn néant
universel. — Différence entre Humoriste et l'auteur comique ordinaire. —
Kxplicaliou de l'amour de l'humoriste |»ur ses personnages grotesques. —
Rapprochement insolent de tous les contrastes. — Loi de contradiction de
l'humour en tant que forme de l'art. — L'humour chez les Babyloniens;
chez les Perses; dans la décadence romaine ; au moyen âge. — La fêle des
fons. — La danse des morts. — UEceltsiastc. — L'humour des Espagnols.</p>
<p>— L'humour des Anglais. — Rabelais. — Villon. — Pascal.</p>
<p>— Voltaire. — Humoristes divers du xix* siècle.</p>
<p>1. On se rappelle que Schlegel fonde toute sa théorie delà</p>
<p><pb/></p>
<p>262 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>L'homme grave, ai-je dit, prend tout au sérieux, et d'abord sa propre
personne.</p>
<p>Rire de lui-même, manquer au respect qu'il</p>
<p>comédie sur une prétendu* contradiction du tragique et du comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'nUMOVR. 863</p>
<p>La gravité est l'état tormal de l'homme, son état de santé et
d'équilibre. Mais, de même que la vertu, elle a ses hypocrites, et
l'immense majorité des hommes n'en possède que quelques faux dehors. «
La forme, la fo-orme, disait Brid'oison ; on-on doit rem-emplir les
formes. » — « Dans toutes les professions, écrit La Roche-</p>
<p><pb/></p>
<p>28» MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>foucauld, chacun affecte une mine et un extérieur pour paraître ce qu'il
veut qu'on le croie ; ainsi on peut dire que le monde n'est composé que
de mines. » Et encore : a La gravité est un mystère du corps inventé
pour cacher les défauts de l'esprit. »</p>
<p>L'humoriste ne prend rien au sérieux, ni les hommes, ni les choses, ni
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 265</p>
<p>Par là, l'humoriste se sépare profondément des auteurs ordinaires de
satires et de comédies.</p>
<p>Le satirique ordinaire flagelle les vices ou fustige les ridicules du
ton âpre et caustique de l'homme exempt lui-même, par hypothèse, des
infirmités dont il fait le tableau. Le poète comique ordinaire produit
sur son théâtre des sottises spéciales : l'avarice, l'affectation, la
couardise, l'ignorance, la pédanterie, etc. Et quelles sortes de
personnes invile-t-il au spectacle? des dames et des messieurs bien
raisonnables, pour lesquels il témoigne la considération la plus
respectueuse, des femmes très graves et des hommes très haut juchés sur
leur cravate, qui se rengorgent dans leur sagesse, rient d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>266 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 267</p>
<p>L'humoriste n'éprouve pas pour son public la déférence ni pour les
personnages qu'il met en «'ène l'ironie dédaigneuse que professe le
poète comique ordinaire. Il ne divise pas les</p>
<p><pb/></p>
<p>26S MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Non seulement l'humoriste n'éprouve aucun sentiment de dédain pour ses
grotesques; mais. par une conséquence naturelle de son mépris général du
monde et comme pour humilier le sot orgueil de la galerie, il les aime,
il a pour eux une prédilection secrète, une tendresse de coeur.</p>
<p>C'est ici le trait le plus profond de Yhumour. Nous l'avons noté dans
notre dernier chapitre, mais sans explication, sans dire de quelle idée</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>«76 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>de Falstaff la philosophie de Falstaff pour contre-poids; ne laissez pas
Hamlet perdre la raison sans réparer aussitôt cette perte au centuple
par les saillies brillantes de l'esprit et les clartés mystiques de la
seconde vue; faites sortir de la bouche édentée de don Quichotte les
discours d'un sage, et mettez dans ses membres amincis par le jeûne et
roidis par un long usage des coups la grâce polie et les gestes courtois
d'un parfait gentilhomme; que la science et l'adresse de Panurge nous
étonne et nous ravisse autan! que sa poltronnerie nous amuse, et que
l'excapitaine Toby Shandy, ce vieil enfant qui jonc avec des canons et
des forteresses pour rire. reçoive de vos mains libérales un coeur d'or
et l'innocence des anges!</p>
<p>Je ne dis pas qu'il n'y ait point de contradiction dans ce mélange de
tant de grâce avec tant d'absurdité. Comment Panurge, ce vaurien qui «
toujours machinait quelque chose contre le* sergents et contre le guet
», a-t-il pu avoir !c temps et la volonté d'apprendre treize langues.'
Et comment ce même Panurge, mourant de faim, a-t-il le coeur de donner
un échantillon complet de ce prodigieux savoir linguistique?</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 271</p>
<p>sèment par excellence, sa plus délicieuse joie, est de détruire de ses
propres mains ce qu'il vient d'édifier. A la suite d'un développement
qui parait sérieux, il lâche une sottise et fait une gambade, pour bien
montrer que tout cela n'a aucune importance et qu'il n'est pas assez
dupe de lui-même pour en croire un seul mot.</p>
<p>L'humoriste est effrontément cynique, non pas tant par goût pour le
libertinage, que par mépris pour le décorum hypocrite, afin de rire des
pudeurs effarouchées, de retourner l'envers de l'étoffe et d'exhiber à
nu la bêle qui est dans l'homme. Soulever tous les voiles ; produire sur</p>
<p><pb/></p>
<p>272 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>1. RABELAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. T.3</p>
<p>Inconséquence piquante! il a du goût, ce gro18</p>
<p>gro18</p>
<p><pb/></p>
<p>27* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. VA</p>
<p>Quel est le principe de l'immortelle beauté de l'art et de la nature
humaine en Grèce, sinon l'harmonie idéale de la matière avec l'esprit?</p>
<p><pb/></p>
<p>J16 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Dans son beau livre sur les Fragments cosmogoniques de Bérose, commentés
iF après les textes cunéiformes et les monuments de l'art asiatique, M.
François Lcnormant rapporte que les Babyloniens avaient coutume de
célébrer cinq jours de suite une fête humoristique appelée</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 2Î7</p>
<p>M. Gaston Boissier, dans le chapitre de son grand ouvrage sur la
tteligion romaine où il raconte l'invasion des religions étrangères à
Home, fait de bien curieuses citations d'Apulée et d'ilérodien.</p>
<p>« Apulée, dit-il, a décrit la procession grotesque qui précédait au
printemps les fêtesd'Isis: c'était un véritable carnaval. On y prenait
les cos' .unes les plus bizarres, on y montrait les spectacles les plus
variés. Après avoir dépeint les gens qui s'habillent en soldats, en
femmes, en gladiateurs, en magistrats, eu philosophes, il ajoute : «Je
vis un ours qui était vêtu en matrone et qu'on portait dans une litière;
un singe avec un chapeau de paille et une tunique phrygienne, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>£78 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>210 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Beaucoup de sagesse, Beaucoup de tristesse; Grandir son savoir Est peine
vouloir.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 281</p>
<p>Le sage a ses yeux dans sa tète, Et le fou marche dans la nuit.</p>
<p>Cependant, si Yhumour se confondait en dernière analyse avec le
pessimisme et la mélancolie, il ne formerait pas dans la littérature un
ffenre suffisamment original. Son caractère propre consiste dans F
alliance paradoxale (F un tempérament optimiste et joyeux avec Fidée du</p>
<p>i. Traduction de M. Renan.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>niant de F existence. Le parfait humoriste pense, comme l'Ecciésiastc,
que tout est vanité sous h' soleil; mais au lieu de dire cela eu
pleurant, il rit. La tristesse est pénible et fâcheuse, elle est trop
parente de la gravité : le rire affranchit l'âme; chose ailée, légère,
il voltige, secouant toute révérence pour les majestés qui inspirent aux
hommes la vénération ou l'cHroi.</p>
<p>Les Espagnols sont, parait-il, beaucoup plus gais que les Italiens. M.
Victor Cherbuliez, arrivant de Genève, ville très grave, en Espagne, a
été frappé de cette gaieté d'une nation malheureuse, « qui éclate dans
leur vie publique et privée en dépit des nombreuses tourmentes
politiques, et dans toute leur littérature, même</p>
<p>4. Gaston PARIS, Histoire poétique de Charlemagne, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>PH1L080PHIE DE L'HUMOUR. 283</p>
<p>dans les oeuvres des grands infortunés, comme drivantes ». Celte union
étrange et contradictoire de la gaieté avec des raisons d'être triste
constitue précisément le tempérament humoristique.</p>
<p>L'humour anglais, plus riche d'ailleurs et plus fécond que celui
d'aucune autre nation, manque généralement, lui aussi, do gaieté et de</p>
<p>ropos M. Taine, la rêverie morne ou amère,</p>
<p><pb/></p>
<p>284 MOLIKUK ET SHAKESPEARE.</p>
<p>la connaissance innée de la vanité des choses humaines, ne manquent
guère daus ce pays ci dans cette race. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 285</p>
<p>Sterne, .iu contraire, a plus d'humour que d'ironie. Son esprit, comme
celui de tous les vrais humoristes, est sans méchanceté. Il n'a pas la
plus petite goutte amère, et si, de place en place, des ombres légères
passent dans son ciel bleu, sa mélancolie fugitive est comme la
fraîcheur d'un jour d'été. L'optimisme est le fond de sa nature.</p>
<p>Entre Thackeray et Dickens, il y a u ,-&gt;eu près le même parallélisme
qu'entre Swift et Sterne : Thackeray, plus amer et plus fort; Dickens,
plus aimable et plus riant.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Le plus grand de tous les humoristes est Itnhelais. Il est dans Yhumour
ce qu'Homère est dans l'épopée, ce que Swift est dans l'ironie: le père,
la source, sacrum caput.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 287</p>
<p>Mais admirez ici le grand sens de l'artiste : il a su contenir et borner
Yhumour. S'il ne nous avait offert que des ruines, son livre n'aurait
aucun intérêt. Or, c'est un livre, « de haulte uresse » et plein d'« une
substanlificque moelle », eesl-à-diro plein de &gt;;»gesse et do, raison,
mais d'une sagesse et d'une raison (notez bien ce point, c'est
l'essentiel) que l'auteur a toujours soin d'anéantir poétiquement, à
mesure qu'elles se produisent, de peur que nous ne les prenions trop au
sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Mais, quels que soient la finesse et l'esprit de Rabelais, donnons-nous
garde d'exagérer la fonction de l'art proprement dit chez un tel
humoriste. Ce qui domine dans son génie, c'est la spontanéité, la
nature; il abonde, il excède, il déborde, il a quelque chose
d'inconscient qui rappelle encore une fois sous ma plume le nom et le
souvenir d'Homère. 0 l'erreur, l'erreur des critiques, qui, cherchant le
sens du Pantagruel,</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 289</p>
<p>C'est une vraie plaisanterie humoristique de la destinée que le plus
grand des humoristes soit né en France, pays où Yhumour est si rare.</p>
<p>Avant Rabelais et après lui il y a cependant eu dans notre littérature
et dans notre histoire un certain nombre d'humoristes plus ou moin*
complets. Le fond de Yhumour étant, en somm J, le sentiment que tout est
néant et vanité sous le soleil, on peut d'avance affirmer qu'il n'y a
point d'esprit vraiment supérieur, philosophe ou poète, qui n'en possède
une certaine dose. Une histoire de Yhumour en France serait un travail
intéressant et très neuf. Je ne prétends point le faire, ni même en
tracer le plan géné1.</p>
<p>géné1. n'ai garde de révoquer en doute certaines allusions
contemporaines qui sont incontestables; ce que je nie, au nom •le la
poésie comme de Yhumour, c'est que le Pantagruel soit la développement
logique et suiri d'une allégorie particulière.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>290 MOLIERE ET SHAKESPEAT?7*</p>
<p>Au xvue siècle, Yhumour de Pascal, désespéré, battu des flots, est venu
aborder au christianisme comme dans un port mal abrité contre la tempête
et toujours plein d'une tragique agitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 291</p>
<p>Napoléon 1er, dans un autre genre et sur une autre scène, était, lui
aussi, totalement dépourvu d'humour. « On ne trouverait pas dans sa vie
entière, écrit son historien le plus rigoureux, une seule de ces
philosophiques ironies sur soi-même, qui nous ravissent dans un César ou
dans un Frédéric, parce qu'elles nous montrent que l'homme est supérieur
au rôle, qu'il se juge lui-même, qu'il n'est pas dupe de sa propre
fortune. Écoutez Frédéric exposant les motifs qui le poussèrent à
s'emparer de la Silésie : « L'ambition, dit-il, l'intérêt, le désir de
faire parler de moi décidèrent de la guerre. » Napoléon, au contraire...
Même, lorsqu'il a vendu Venise ou fait fusiller le duc d'Enghicn, il
prétend avoir agi en bienfaiteur de l'humanité. 11 n'a pas celte suprême
grandeur do</p>
<p><pb/></p>
<p>292 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>La littérature de notre siècle compte un certain nombre d'humoristes
partiels, dont Sterne mesurerait exactement l'esprit en disant qu'ils
possèdent la moitié, le quart ou les deux cinquièmes de Yhumour.</p>
<p>1. LANMUY, Histoire de Kapoléon /«, t. H, p. 330.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>fait toucher du doigt la limite extrême que Yhumour ne peut pas dépasser
et où il confine au scandale :</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 281</p>
<p>M. Renan est un humoriste aux trois quarts parfait; personne ;i'a
compris plus profondément que lui la philosophie de FEcclésiaste; mais
dans la cathédrale « désaffecté" » où ce grandprêtre du scepticisme
proclame le néant des espérances humaines et la farce divine de la
création, il dit toujours la messe avec une gravité que le bon Rabelais
eût prise pour de la foi.</p>
<p>Il ne faut pas demander aux critiques français dont la culture est trop
exclusivement classique une bonne définition de Yhumour; on en
chercherait vainement une dans Sainte-Beuve, qui na jamais su goûter
Rabelais que du bout des lèvres. Pour comprendre comme il faut Yhumour,
il est nécessaire d'avoir reçu le baptême de l'esprit étranger; M.
Schercr remplissait «ette condition, et dans un article du Temps i\ mai
1870) recueilli plus lard dans la sixième</p>
<p><pb/></p>
<p>296 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>série de ses Etudes sur la littérature contemporaine, il a défini le mot
aussi complètement qu'il est possible de le faire en trois pages.</p>
<p>En Allemagne, la Poétique de Jean-Paul, livre extravagant et obscur, est
le vrai code de Yhumour, et plusieurs chapitres des admirables
Beisebilder d'Henri Heine en sont le commentaire lumineux. — Le grand
sens de Hegel a condamné Yhumour avec la dernière sévérité. Il y voit la
fin du romantisme et la ruine de l'art. La subjectivité infinie, en
d'autres termes le sentiment du moi spirituel, principe de l'art
moderne, finit fatalement par tomber dans le plus détestable excès.
L'humour, c'est la personna-</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HUMOUR. 297</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE, AKISTOPHAiNE ET MOL1ÊHE</p>
<p>fy&gt; Oiseaux d'Aristophane. — La raison moyenne dans le tli&lt;;itrc de
Molière. — Humour du Malade imaginaire et du Misanthrope. — Les clowns
et les philosophes de Shakesp • ire. — Falstaff. — Les sept âge» de la
vie humaine. — Le banquet de la lin. — Conclusion générale.</p>
<p>L'humour signifie maintenant pour nous qucliii' chose, grâce au soin que
nous avons eu de</p>
<p>exclure aucun des sens partiels de ce mot, demis le plus superficiel, où
il se confond avec le mitième sens du mot français humeur, selon le iif
tionnaire de Littré, jusqu'au plus profond, ii cette bizarre forme
d'esprit nous est apparue •mime l'alliance paradoxale d'un tempérament
[ilimistc et joyeux avec l'espèce dephilosophie</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>si amèrement exprimée ~&lt; ns le premier versel de FEcclésiaste.</p>
<p>1. Éludes sur ta littérature contemporaine, t. VI, p. 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 301</p>
<p>« Ce n'est pas tout cependant. L'humoriste, en dernière analyse, est un
sceptique. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>903 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VHUMOUR DANS SHAKESPEARE. 913</p>
<p><pb/></p>
<p>304 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>portée de son esprit aux yeux de la postérité. S'il raille avec une
verve acharnée les démagogues et le peuple, c'est qu'il est très
passionnément du parti conservateur et qu'il pense en politique comme
les aristocrates. En combattant Cléon, il fait simplement les affaires
de Vicias. 11 est avant tout citoyen, et je ne lui en fais pas un
reproche ; mais ce degré de passion civique est inconciliable avec la
haute philosophie de Yhumour. Il est impossible d'être moins dégagé des
préjugés de son temps, plus claquemuré dans le point de vue borné du
passé et de la routine.</p>
<p>Une oeuvre, cependant, fait exception dans le théâtre tout politique
d'Aristophane : c'esl la fantaisie aérienne des Oiseaux. Celte
comédiecharmante est le chef-d'oeuvre de la poésie humoristique dans
l'antiquité. Ici, le poète s'élève bien au-dessus de la simple satire
individuelle ou sociale; son ironie universelle, exempt' d'amertume, se
joue de toutes les classes de l&lt; société indistinctement, philosophes,
devins, poètes, avocats, magistrats, législateurs; montant plus haut
encore, elle s'envole jusque pardessus l'Olympe ; elle se moque des
hommes et des dieux, de la terre et du ciel. Il n'y a rien de plus
gracieux ni de plus hardi.</p>
<p>Dans les champs libres de l'air, les oiseaux</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 303</p>
<p>imaginent de bâtir une ville forte et de devenir les maîtres du monde en
interceptant toute communication entre les dieux et les hommes. Les
dieux, inquiets, dépèchent en éclaireur la messagère Iris. Menacée de
mort par les oiseaux, elle s'écrie : « Je suis immortelle !</p>
<p>— Moi? Envoyée par Jupiîor auprès des hommes, je vais leur dire de
sacrifier aux dieux olympiens, d'immoler sur les autels des brebis et
des boeufs, et de remplir leurs rues d'une épaisse fumée de graisse
grillée.</p>
<p>— De quels dieux parles-tu?</p>
<p>— Desquels? mais de nous, des dieux du ciel.</p>
<p>— Vous, dieux? 0</p>
<p>— Y en a-l-il d'autres?</p>
<p>\. Traduction «le M. POYAM».</p>
<p>•20</p>
<p><pb/></p>
<p>3M MOLIERE ET SHAI JPKARR.</p>
<p>« PISTHKTÊRUS. — Esclave, donne la râpe au fromage ; apporte le
silphium, passe-moi L fromage, veille au charbon.</p>
<p>HERCULE. — Mortel, nous sommes trois dieuv qui te saluons.</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Attends que j'aie mis mon silphium.</p>
<p>HERCULE. — Qu'est-ce que ces viandes?</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Ce sont des oiseaux punis de mort pour avoir attaqué les
amis du peuple.</p>
<p>HERCULE. — Et tu les assaisonnes avant que de nous répondre ?</p>
<p>PisTiiÉTÉRUs. — Ah! Hercule, salut! Qu'v a-t-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. Ml</p>
<p>HERCULE. — Cela me suffit, je vote pour la paix.</p>
<p>NEPTUNE. — Malheureux ! Tu n'es qu'un idiot et un goinfre. Veux-tu donc
détrôner ton père?</p>
<p>NEPTUNE. — Bonne idée, par Neptune !</p>
<p>HERCULE. — C'est aussi mon avis... je vote pour que le sceptre leur soit
rendu...</p>
<p>NEPTUNE. — Alors, tu ne veux pas la paix. Relirons-nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOS MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Peu m'importe: cuisinier, soigne la sauce.</p>
<p>HERCULE. — Quel homme bizarre que ce Neptune ! Où vas-tu ? Ferons-nous
la guerre pour une femme?</p>
<p>NEPTUNE. — Et quel parti prendre?</p>
<p>HERCULE. — J.«ujuel ? conclure la paix.</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Ah! mon Dieu! comme il t'en fait accroire ! Viens ici à
l'écart, que je te parle. Ton oncle t'entortille, mon pauvre ami. La loi
ne t'accorde pas une obole des biens paternels, puisque tu es bâtard et
non fils légitime.</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Mais sans doute ; n'es-tu pas né d'une femme étrangère?
D'ailleurs, Minerve n'est-elle pas reconnue pour l'unique héritière de
Jupiter? Et une fille ne le serait pas, si elle avait des frères légitimes.</p>
<p>HERCULE. — Mais si mon père, au lit de mort, voulait me donner ses
biens, tout bâtard que je suis?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 309</p>
<p>en sa qualité de frère légitime. Ecoute ; voici comment est conçue la
loi de Solon : « Un bâtard ne peut hériter s'U y a des enfants
légitimes; et s'il n'y a pas d'enfants légitimes, les biens passent aux
collatéraux les plus proches. »</p>
<p>HERCULE. — Et moi, je n'ai rien de la fortune paternelle ?</p>
<p>PISTHÉTÉRUS. — Rien absolument. Mais, dismoi, ton père t'a-t-il fait
inscrire sur les registres de sa phratrie ?</p>
<p>HERCULE. — Non, et il y a longtemps que jo m'en étonnais.</p>
<p>HERCULE. — Ta seconde condition me semble juste ; je t'accorde la jeune
fille...</p>
<p>Tout est humoristique dans cette scène prodigieuse, notamment la
plaisante attribution quo le poète fait aux dieux des usages et de la
législation des hommes. On a obtenu de nos jours un grand succès de rire
en travestissant d'une manière semblable les personnages célestes; mais,
bien entendu, on n'a osé parodier qu'une mythologie morte, au lieu que
la témérité, presque inconcevable pour nous, de l'humour</p>
<p><pb/></p>
<p>SIS MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>d'Aristophane se jouait do la vivante religion du peuple.</p>
<p>C'est peu de dire que l'ironie du poète n'épargne pas les dieux. Elle ne
ménage pas même les oiseaux, ces nouveaux maîtres du monde. Pisthétérus
en fricasse quelques-uns pour le repas d'Hercule et de Neptune, et il
ose dire au choeur entier des oiseaux, qu'il veut exciter contre les
hommes : « Une foule d'oiseleurs vous tendent des lacets, des pièges,
des gluaux, des filets de toute espèce ; on vous prend, on vous vend en
masse, et les acheteurs vous tâtent, pour s'assurer si vous êtes gras.
Encore st* F on vous servait simplement rôtis sur la table! mais on râpe
du fromage dans un mélange d'huile, de vinaigre et de silphium, auquel
on ajoute une autre sauce grasse, et on verse le tout bouillant sur
votre dos! »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>S12 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>pied, génie, dit quelque part Victor Hugo, et voyons si tu as comme moi
nu talon de la |&gt;oussière terrestre. Si tu n'as pas do cette poussière,
si tu n'as jamais marché dans mon sentier, tu ne me connais pas et je ne
te connais pas. Va-t-en! »</p>
<p>Mo1. du Tartuffe,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. SIS</p>
<p>Hère, c'est avant tout le courage et le bon sens de ce grand homme, et
il dit éloquemment :</p>
<p>Mo1. en 186S.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 315</p>
<p>dans l'ardeur un peu indiscrète de son zèle; reconnaissons plutôt les
bornes de Molière, et montrons, ce qui n'est pas difficile, que ces
bornes faisaient sa force.</p>
<p>Une des barrières qui se dressaient devant lui était la puissance
royale; notre grand comique l'a toujours respectée, et pour cause.
Faut-il appeler Louis XIV la limite do Molière, ou bien sa force et son
appui? Oublie-t-on que sa verve n'aurait pu s'exercer librement contre
la noblesse si le roi ne l'avait protégé? Protection parfois dure et
humiliante, j'en conviens, mais intelligente en somme, et dont on doit
féliciter le poète, au lieu de l'en blâmer ou de l'en plaindre, comme
font des libéraux qui se trompent de siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Toojours au plus grand nombre on doit s'accommoder. Et jamais il ne faut
se faire regarder. L'un et l'autre excès choque, et tout homme bien sau"
Doit faire des habits ainsi que du langage, N'y rien trop affecter, et
sans empressement Suivre ce que l'usage y fait de changement. Mon
sentiment n'est pas qu'on prenne la méthode De ceux qu'on voit toujours
renchérir sur la mode, Et qui dans ses excès, dont ils sont amoureux,
Seraient fâchés qu un autre eût été plus loin qu'eux: Hais je tiens
qu'il est mat, sur quoi que l'on se fonde, De fuir obstinément ce que
suit tout le monde, Et qu'il vaut mieux souffrir d'être au nombre des
ton Que du sage parti se voir seul contre tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 317</p>
<p><pb/></p>
<p>311 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE</p>
<p>Votre plus haut savoir n'est que pure chimère,</p>
<p>Vains et peu sages médecins; Vous ne pouvez guérir par vos grands mots
latins</p>
<p>La douleur qui me désespère !...</p>
<p>Nous avons fait ailleurs une assez ample connaissance avec Yhumour de
Shakespeare quand nous avons étudié la tragédie d'Antoine et Çl'opâtre
1, et nous avons signalé la scène qui se</p>
<p>1. Voy. Les Tragédies romaines de Shakespeare, chap. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. Si9</p>
<p>« Le fou, dit finement Lîlrici, est avec conscience ce que les autres
personnages de la comédie sont sans le savoir, un fou; et par celte vue,
juste il cesse d'être fou, il acquiert le droit</p>
<p><pb/></p>
<p>32* MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>de dire : Le plus fou de nous tous n'est pas celui qu'on pense; et il
devient pour son entourage le miroir de la vérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. .121</p>
<p>Ce n'est pas seulement un contraste bizarre que recherche Yhumour,
c'est, au fond, une preuve d'intelligence philosophique qu'il donne, en
choisissant des insensés pour être les organes de la raison. Un auteur
allemand qui vivait au xvii* siècle a écrit un roman intitulé Simplice,
où il signale les abus contemporains et avise au moyen de les corriger;
mais, pour montrer son peu de foi en la sagesse humaine, il met ses
plans de réforme dans la bouche d'un fou.</p>
<p>Les meilleurs grotesques de Shakespeare</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Considérons Falstaff. — Le problème le plus délicat que la critique
puisse se poser au sujet de r'alslaff, est celui-ci : Comment se fait-il
&lt;jue</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 323</p>
<p>D'ingénieux moralistes ont remarqué, il est vrai, que le vice est plus
aimable que la vertu; mais pour que le vice soit aimable, encore fautil
qu'il soit élégant, et celte condition manque au vieux et corpulent
Falstaff.</p>
<p>« Combien y a-t-il de temps, Jack, que tu n'as vu ton propre genou? »
lui demande le prince. La réponse de Falstaff est pleine de fantaisie,
de bonne humeur et d'espril sans fiel : « Mon genou! Quand j'avais Ion
âge, liai, j'avais ia taille plus mince que la serre d'un aigle; je mo
serais glissé dans la bague d'un aldcrman. Pesle soit des soupirs et des
chagrins ! ils vous gonflent un homme comme une vessie. »</p>
<p>L'imagination, l'esprit, quand il est inoffensif, l'ensemble des
qualités qui constituent ce qu'on appelle un bon caractère, sont choses
aimables en soi : Falstalf nous plaît x»ar cclto</p>
<p><pb/></p>
<p>22* MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 323</p>
<p>Ecoutons maintenant Falstaff :</p>
<p><pb/></p>
<p>326 ' MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>dans le désespoir et non dans la joie, dans les maux les plus réels et
non en vains mots!... Pourtant il y a un homme que j'ai souvent remarqué
dans la compagnie ; mais je ne sais pas ?on nom.</p>
<p>LE PRINCE H KM»Y. — Quelle manière d'homme csl-ce, sous le bon plaisir
de Votre Majesté?</p>
<p>« Tu m'as fait bien du tort, Hal, Dieu te le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 327</p>
<p>LE PIIIXCE HEXKY. — Où prendrons-nous une bourse demain, Jack?</p>
<p>FALSTAFF. — Où tu voudras, mon garçon ! J'en suis. Si je me récuse,
appelle-moi coquin et moque-toi de moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>328 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>énormes qu'on attend de lui et dans la confusion finale qu'on se promet
bien de lui infliger.</p>
<p>« Poixs. — Je prie Dieu que vous n'en ayez pas égorgé quelques-uns !</p>
<p>FALSTAFF. —Ces quatre s'avançaient de front, et il ont foncé sur moi en
même temps. Moi. sans faire plus d'embarras, j'ai reçu leur sept pointes
dans mon bouclier comme ceci.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 320</p>
<p>FALSTAFF. — Fais attention, car la chose en vaut la peine. Les neuf en
bougran, dont je te parlais...</p>
<p>LE PRINCE HEXRY. — 0 monstruosité ! de deux hommes en bougran il en est
sorti onze.</p>
<p>FALSTAFF. — Mais, comme si le diable s'en mêlait, trois malotrus, trois
goujats, en drap de Kendal vert, sont venus derrière mon dos et ont
foncé sur moi ; car il faisait si noir, Hal, que tu n'aurais pas pu voir
ta main.</p>
<p>POINS. — Allons,une raison, Jack, une raison !</p>
<p><pb/></p>
<p>330 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>FALSTAFF. — Quoi ! par contrainte?Non, quand on m'infligerait
l'estrapade et tous les supplices du inonde, je ne dirais rien par
contrainte. Vous donner une raison par contrainte ! Quand les raisons
seraient aussi abondantes que les mûres des haies, je n'en donnerais à
personne par contrainte, moi ! »</p>
<p>Le prince de Galles rétablit enfin la vérité des faits et prétend
confondre l'impudent menteur. Vain espoir ! on ne désarçoune point
Falstalf. toujours ferme et bien en selle sur le coursier de la fantaisie :</p>
<p>Le caractère des mensonges de Falstaff, c'est d'être humoristiques, je
veux dire d'être faits sans dessein sérieux de tromper le monde, mais
pour la gloire de l'invention et le plaisir de l'art. Ils ne sont pas
une manie morale comme ceux du Menteur de Corneille; ils sont une
création poétique de l'esprit. Leur invraisemblance même est une
garantie que la vérité n'est pas sérieuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 331</p>
<p>Que cette idée ne vous vienne jamais de paraître douter de vous, car
aussitôt tout le monde en doute », dit un homme de bon conseil dans une
comédie d'Alfred de Musset ; « eussiez-vous avancé par hasard la plus
grande sottise du monde, n'en démordez pas pour un diable et faites-vous
plutôt assommer. »</p>
<p>La plus grande duperie des gens naïfs et sans expérience est la
modestie. Ce n'est point la réalité de la vertu ou du vice qui décide de
la réputation des hommes et, par suite, de leur desliuée : c'est
l'apparence de ces deux choses;</p>
<p><pb/></p>
<p>332 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 333</p>
<p>Il est clair que si Shakespeare avait voulu faire de Falstaff un type de
miles gloriosus, c'est-à-dire de vantardise et de lâcheté, il aurait dû
le représenter dans la fleur et la force de l'âge; un vieil infirme qui
fuit n'est point ridicule. Mais Falstaff n'est pas un soldat fanfaron;
il ne se vante pas d'avance d'exploits qu'il n'accomplira point; ses
rodomontades ne viennent &gt;\u après l'action et sont une libre et joyeuse</p>
<p>vention de Yhumour brodant sur des faits particuliers.</p>
<p>Sur le champ de bataille de Shrewsbury, en pleine ardeur de la lutte,
Falstaff plaisante, et le prince Henry lui dit : « Ah çà! est-ce le mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>331 VOLIÈRE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>ment de plaisanter et de batifoler? » Non sandoute; un caractère sérieux
ne voudrait pas plaisanter en pareille circonstance; mais un lâche ne le
pourrait pas 1.</p>
<p>Pins froid que n'est un marbre, Se couche sur le nez, fait le mort,
tient son vent,</p>
<p>Ayant quelque part ouï dire</p>
<p>Que l'ours s'acharne peu souvent Sur un corps qui ne vit, ne meut, ni ne
respire.</p>
<p>l. Maurice MORGASX, An Essai} on the dramalic chanri &lt; ofsir John Falstaff.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 335</p>
<p>ciété, il aurait donc cherché— l'égoïste! — la satisfaction personnelle
d'un fantastique honneur?</p>
<p>LE PRINCE HENRY. — Mais c'est moi qui ai tué l'ercy, et toi, je l'ai vu
mort.</p>
<p>FALSTAFF. — Toi?... Seigneur! Seigneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>336 MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>Falstaff est l'humoriste le plus plaisant du théâtre de Shakespeare.</p>
<p>D'autres ont une tournure d'esprit plus chagrine et plus sombre. Tel est
Jacques dans Comme il vous plaira. Le tableau que ce mélancolique
personnage fait de la vie humaine est une grande page de philosophie à
la façon de Yhumour :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 337</p>
<p>Et après?</p>
<p>Hamlet va nous le dire.</p>
<p>« Où est Polonius? lui demande le roi.</p>
<p>— A souper.</p>
<p>— A souper ! où donc ?</p>
<p>— Dans un endroit où il ne mange pas, mais où il est mangé. Un certain
congrès ue vermine politique est eu affaire avec lui en ce montent.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>931 BIOLIERB HT SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HUMOUR DANS SHAKESPEARE. 339</p>
<p>« C'est un divin bateleur, a-t-on dit '. Le monde lui apparaissait comme
un tréteau do saltimbanques, les vivants comme des masques de théâtre
forain, la vie comme une pièce de marionnettes. Il pose devant nous ses
personnages dans les attitudes les plus tragiques, il tire de leur
poitrine des accents qui nous remuent les entrailles et nous glacent le
coeur, et soudain il leur crie par la voix d'un fou : Othello, Macbeth,
aimable Ophélie, et toi, gentil Roméo, vous avez beau faire, vous n'êtes
que des poupées ; j'aperçois au travers de votre pourpre le bois et le
carton dont vous êtes faits. Nous sommes ici dans la baraque de
Polichinelle, et c'est l'aveugle Destinée qui tient les fils. »</p>
<p>1. Victor CHEHBOUKX, Études de littérature et (T^vt.</p>
<p><pb/></p>
<p>3lt MOLIERE ET SHAKESPEARE.</p>
<p>tout le sens de la vie humaine selou Shakespeare :</p>
<p>Ainsi font, font, font Les follettes Marionnette», Ainsi font, font,
fout Trois p'ttU tours — cl pub s'en vont.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE'</p>
<p>UNE CLUE D'HOMÉOPATHIE MOU AIE</p>
<p>DAMS</p>
<p>LE THÉÂTRE DE SHAKESPEARE</p>
<p>LA MECUAXTE FEitMF. MISE A LA HA1SON</p>
<p>Shakespeare nous enseigne, dans une de ses comédies, comment on guérit
les méchantes femmes de leur méchanceté par une sorte do traitement
qu'on peut appeler homéopathique, quoique ce terme date d'une époque
postérieure. Celle comédie a donc un sens, et un sens très utile. C'est
probablement la raison pour la1.</p>
<p>la1. uotre chapitre d'introduction p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>311 APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE -MORALE. 313</p>
<p>naître trop bien la langue dans laquelle il a écrit. Si le fond est
solide et la forme défectueuse, une traduction habile vaut et remplace
heureusement le texte.</p>
<p>La scène est en Italie, et les noms de tous les personnages sont
italiens. L'action est double, comme dans la plupart des comédies de
Shakespeare; mais mon analyse laissera dans l'ombre l'histoire
médiocrement originale de Bianca, soeur de la méchante femme, et de ses
prétendants, histoire tirée tout entière d'une pièce de l'Arioste. Ce
que je ne puis omettre, c'est le prologue qui précède ou plutôt qui
encadre noire comédie ; car l'idée en est si ingénieuse qu'on a pu dire
qu'il était plus piquant et plus philosophique que la pièce même.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 APPENDICE.</p>
<p>Aussitôt fait que dit. Pendant qu'on emporte l'ivrogne, des comédiens se
présentent. Le seigneur anglais les retient pour jouer la comédie devant
son homme.</p>
<p>En s'évcillant, Christophe demande de la bière. Trois serviteurs
s'empressent autour de lui, et l'appelant avec respect Votre Seigneurie,
Votre Honneur, lui offrent du vin d'Espagne, des conserves, etc.. « Je
m'appelle Christophe Sly. Ne m'appelez ni Votre Honneur VL\ Votre
Seigneurie : je n'ai jamais bu de vin d'Espagne de ma vie. et si vous
voulez que je mange des conserves, donnez-moi des conserves de boeuf. —
Que le ciel guérisse Votre Honneur de cette manie bizarre ! Oh ! la
déplorable chose qu'un hetrr» » de votre rang, de votre naissance,
posse-is» r oo si riches domaines, jouissant d'une co»ïhia Vsvûan si
haute, soit ainsi possédé de lfesprit malin î — Quoi ! vous voulez donc me</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>346 APPENDICE.</p>
<p>« Personne, a dit Pascal, n'a d'assurance s'il veille ou s'il dort, vu
que dans le sommeil on croit veiller aussi fermement que nous faisons;
on croit voir les espaces, les figures, les mouvements; on sent couler
le temps, on le mesure, et enfin on agit de même qu'éveillé... La moitié</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 34?</p>
<p><pb/></p>
<p>348 APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 349</p>
<p>de ce spectateur émerveillé, les limites indécises de la réalité et du
rêve.</p>
<p>désesI. de mots heureusement imaginé par M. FrançoisVictor Hugo comme
équivalent de celui du texte : Le/tve shalt 'j&gt;u hâve to court her... —
To cart her ralhrr!</p>
<p><pb/></p>
<p>35t APPENDICE.</p>
<p>Petruchio, on le voil, est un homme pratique qui tient que « l'argent
est plus précieux que toutes les choses du monde '; » mais bien d'aut.</p>
<p>d'aut. V, i.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 35!</p>
<p>Hortensio s'inquiète de l'étonnante déclaration de principes que vient
de faire son ami, el il essaie de l'arrêter : « Petruchio, lui dit-il,
puisque nous nous sommes avancés si loin, je vais reprendre sérieusement
l'idée que j'avais d'abord jetée en avant par pure plaisanterie. Il est
vrai que je puis te procurer une</p>
<p><pb/></p>
<p>352 APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 353</p>
<p>« Pardon ! n'avez-vous pas une fille nommée Catherine, jolie et vertueuse?</p>
<p>— J'ai, monsieur, une fille nommée Catherine.</p>
<p>Petruchio prie cet ami de le laisser tranquille et continue :</p>
<p>« Je suis, monsieur, un gentilhomme de Vérone. Ayant ouï célébrer la
beauté de votre fille, son esprit, son affabilité, sa réserve modeste et
sa douceur de caractère, j'ai pris la liberté de m'introduire sans façon
chez vous pour contrôler de mes propres yeux la vérité de l'éloge que
j'ai entendu faire d'elle si souvent. »</p>
<p>« Seigneur Baptisla, reprend Petruchio, mon temps est occupé et
précieux, et je ne puis tous les jours venir faire ma cour... Abrégeons, et</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 APPENDICE</p>
<p>veuillez me dire quelle dot votre fille m'apportera en mariage?</p>
<p>— Bah! c'est la moindre des choses. Écoutezmoi bien, mon père, je suis
aussi résolu qu'elle est fière et hautaine... Je vais être pour elle un
ouragan,ctil faudra bien qu'elle me cède. Carj'ai de la poigne et je ne
fais pas ma cour en enfant. »</p>
<p>« Eh bien, mon ami, lui demande Baptisla. pourquoi donc as-tu l'air si
pâle ?</p>
<p>— Si j'ai l'air pâle, c'est de peur.</p>
<p>— Catherine devicndra-t-ellc bonne musicienne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 335</p>
<p>— Elle deviendra plutôt bon soldat. Le fer, entre ses mains, tiendra
mieux que le luth.</p>
<p>— Est-ce que vous ne pouvez pas la rompre au luth?</p>
<p>—Ah! s'écrie Petruchio émerveillé, par l'univers ! c'est une vaillante
fille ! Je l'en aime encore dix fois davantage. Combien donc il me tarde
d'avoir avec elle une petite causerie ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>3S6 APPENDICE.</p>
<p>ment froid, calme et maître de lui, au milieu de toutes les mines qu'il
va faire, de toutes les fureurs et de toutes les extravagances qu'il va
feindre pour étonner, intimider, réduire la terrible fille de Baptisla.
Le plaisant de son rôle consiste par excellence dans le contraste de ses
emportements simulés avec son flegme réel, de l'apparente folie de sa
conduite avec la profonde sagesse du plan dont il poursuit très
méthodiquement l'exécution.</p>
<p>Petruchio sera pour Catherine un ouragan, comme il l'a promis. Il va
faire sa cour, tam-</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 357</p>
<p>« Bonjour. Catean ; car c'est voire nom, m'at on dit.</p>
<p>— Vous ayez entendu, mais un peu de travers; ceux qui parlent de moi me
nomment Catherine.</p>
<p>— Allons donc! on vous appelle Cateau tout court... Cateau, écoute-moi !
Ayant entendu dans toutes les villes parler de la douceur, célébrer tes
vertus et vanter ta beauté, bien moins cependant qu'elles ne le
méritent, l'idée m'est venue de te rechercher pour femme... »</p>
<p>Un bon soufflet est la réponse de la demoiselle.</p>
<p><pb/></p>
<p>3S8 APPENDICE.</p>
<p>contradiction, mais tu accueilles les soupirants avec douceur, avec un
langage gracieux, caressant et affable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 APPENDICE.</p>
<p>Le dimanche, jour fixé par Petruchio pour la noce, tous les parents,
tous les amis, invités en grand nombre, attendaient dans la maison de</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 361</p>
<p>Ainsi annoncé et décrit, Petruchio ne tarde</p>
<p><pb/></p>
<p>382 APPENDICE.</p>
<p>« Qu'y a-t-il donc, messieurs? vous me semblez avoir la mine bien
sombre. Pourquoi toute cette belle compagnie reste-t-elle ébahie, comme
si elle voyait quelque étrange monument, une comète, un phénomène
extraordinaire?</p>
<p>— Monsieur, vous savez que c'est aujourd'hui le jour de voire mariage.
Nous étions tristes d'abord, dans la crainte que vous ne vinssiez pas ;
mais nous le sommes encore plus maintenant, de vous voir venir si mal
accoutré... Ce n'est pas dans ce costume sans doute que vous comptez
vous marier.</p>
<p>Shakespeare n'a pas mis en action les incidents prodigieux de la
cérémonie nuptiale. Il s'est contenté d'un récit, mais le récit est si
vivant qu'il égale, qu'il surpasse en couleur et en mouvement dramatique
le spectacle de la chose même.</p>
<p>« Seigneur Gremio, venez-vous de l'église?</p>
<p>— Ah! d'aussi bon coeur que je suis jamais sorti de l'école.</p>
<p>— Et le marié et la mariée reviennent-ils au logis?</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 363</p>
<p>— Le marié, dites-vous? joli mari! fi, le brutal ! la pauvre fille en
saura quelque chose.</p>
<p>— Quoi! plus bourru qu'elle? c'est impossiMe.</p>
<p>— Je vous dis qu'il est un démon.</p>
<p>— Eh bien, comme elle est une diablesse, les Jeux font la paire.</p>
<p>-^■Mais qu'a dit la mariée, quand le prêtre s&gt;st relevé?</p>
<p><pb/></p>
<p>364 APPENDICE.</p>
<p>Mais Petruchio juge l'épreuve insuffisante, et il a raison ; car, mal
guérie encore, la terrible fille de Baptista, après cet éclair de bon
sentiment, se révolte, se fâche, et toute son ancienne nature reparaît :
« Je ne partirai pas ! vous pouvez partir, monsieur; les portes sont
ouvertes; vous pouvez vous mettre en route, pendant que vos bottes sont
fraîches. Mais moi, je resterai. Mer</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 365</p>
<p>Et Petruchio, faisant le moulinet avec sa vieille épée, sort et emmène
Catherine, aux éclats de rire des gens de la noce.</p>
<p>Les incidents du voyage, comme ceux de la cérémonie nuptiale, nous sont
présentés sous forme de récit; dans ce second récit la ligure de</p>
<p><pb/></p>
<p>369 APPENDICE.</p>
<p>Vous ne saurez pas qu'avec magnificence Le roi vient d'honorer Tempe de
sa présence: Qu'il entra dans Larîsse, hier sur le haut du jonr ; Qu'à
Taise je l'y vis avec toute sa cour; Que ces bois vont jouir aujourd'hui
de sa vue... Je garde ma nouvelle, et ne veux dire rinn '.</p>
<p>t. Méticerk, l, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 567</p>
<p>comment la bride s'est rompue et comment j'ai perdu ma croupière : avec
mille autres circonstances mémorables, qui maintenant périront dans
l'oubli, et toi tu descendras au tombeau avec toute ton ignorance. »</p>
<p>PETBUCUIO. — Voilà, monsieur, voilà, monsieur! Têtes de bûches!
lourdauds que vous êtesl quoi I plus de service ! plus de prévenance !
plus de respect ! où est le stupide coquin que j'avais envoyé en avant?</p>
<p>GBUMIO. — Me voici, monsieur.</p>
<p>Catherine, abasourdie, demeure bouche close, et Petruchio continue à
brutaliser ses valets. 1) en frappe un qui lui fait mal en lui tirant
ses hottes. Il en frappe nn autre qui présentait à</p>
<p><pb/></p>
<p>388 APPENDICE.</p>
<p>Disant ces mots, il jette tout le souper patterre.</p>
<p>« CATHERINE. — Je vous en prie, cher mari, ne vous emportez pas ainsi.
Cette viande était bonne, si vous vous en étiez contenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 369</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 APPENDICE.</p>
<p>« Pierre, as-tu jamais rien vu de pareil?</p>
<p>— C'est tout simple. Il la bat avec sa propre humeur. He kills /ter in
her own humour. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 371</p>
<p>chaud de modes et un tailleur auxquels Petruchio a commandé divers
objets de toilette pour Catherine.</p>
<p>CATHERINE. — Je n'ai jamais vu de robe mieux faite, plus gracieuse, plus
élégame, plus noble. Il paraît que vous voudriez faire de moi uno poupée?</p>
<p><pb/></p>
<p>311 APPENDICE.</p>
<p>PETRUCHIO. — Bien tapé! ma foi! cet homme voudrait faire de toi une poupée.</p>
<p>LE TAILLEUR. — Pardon, monsieur, madame dit que c'est votre seigneurie
qui voudrait faire d'elle une poupée.</p>
<p>PETRUCHIO. — O monstrueuse arrogance! tu mens, fil; tu mens, dé à
coudre; tu mens, aune, trois quarts d'aune, demi-aune, quart et pouce
d'aune! tu mens, puce, oeuf de pou, pointe d'aiguille cassée ! Je me
verrai bravé chez moi par un écheveau de fil! Hors d ici, loque, chiffe,
bout, reste, rognure, ou je m'en vais si bien te mesurer avec ton aune,
que tu te souviendras toute ta vie des inconvénients du bavardage! »</p>
<p>A ce moment, la victoire de Petruchio est complète. Non seulement sa
femme n'a plus sur ses lèvres une seule parole de révolte ou de murmure,
mais elle n'a plus dans son coeur un seul sentiment amer, et c'est avec
un bonheur intime qu'elle accepte sa défaite. La fille aînée de Baptista
qui, après tout, n'est pas un animal sauvage, mais une personne bien
née, douée par la nature de sensibilité et de raison, n'était devenue si
méchante que par la faute d'une éducation maladroite ou faible : un
éducateur</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 373</p>
<p>Les dernières exigences de ce tyran d'époux ont un caractère de haute
fantaisie. C'est comme le bouquet de son feu d'artifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D HOMÉOPATHIE MORALE. 3Î»</p>
<p>PETCUCHIO. — Eh bien, moi, je dis que non, et je le prouve. Que chacun
de nous fasse chercher sa femme. Celui qui aura l'épouse la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>376 APPENDICE.</p>
<p>UORTENSIO. — D'accord. Quelle est la gageure?</p>
<p>LUCESTIO. — Vingt ducats.</p>
<p>PETRUCHIO. — Vingt ducats! Je risquerais cela sur mon faucon ou sur mon
chien ; mais sur ma femme je veux risquer vingt fois plus.</p>
<p>LUCESTIO. — Eh bien! cent ducats.</p>
<p>UORTENSIO. — Accepté.</p>
<p>PETRUCHIO. — Marché fait.</p>
<p>HORTENSIO. — Qui commencera?</p>
<p>Biondello sort et revient un instant après en disant :</p>
<p>« Monsieur, ma maîtresse vous fait dire qu'elle est occupée en ce moment
et qu'elle ne peut venir. »</p>
<p>— Oh ! oh ! prie ma femme... Comment pourrait-elle résister? » dit
ironiquement Petruchio.</p>
<p>Mais Biondello rentre avec la réponse suivante : « Elle dit que vous
devez avoir quelque bonne farce en tête; elle ne veut pas venir, elle
vous fait dire d'aller la trouver. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 377</p>
<p>UORTENSIO. — Je sais sa réponse.</p>
<p>PETRUCHIO. —Quoi?</p>
<p>HORTENSIO. — Qu'elle ne veut pas. »</p>
<p>CATHERINE. — Que voulez-vous, monsieur? vous m'avez fait appeler.</p>
<p>PETRUCHIO. — Où sont votre soeur et la femme d'Uortensio?</p>
<p>CATHERINE. — Elles causent dans le salon, assises près du feu.</p>
<p>PETRUCHIO. —Allez les chercher. Si elles refusent de venir,
houspillez-les-moi vigoureusementjusque entre les mainsde leurs maris.
Allez, vous dis-je, et ramenez-les ici sur-le champ. »</p>
<p>HORTENSIO. — Oui, en vérité, et je me demande ce qu'il présage.</p>
<p>PETRUCHIO. — Ce qu'il présage? Mais la paix, le bonheur, l'amour, une
vie tranquille, la légitime suprématie du mari, enfin tout ce qu'il y a
de doux et d'heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 APPENDICE.</p>
<p>fille, car elle est changée comme si elle commençait une seconde existence.</p>
<p>LUCENTIO. — Je voudrais, Bianca, que votre obéissance pour moi fût aussi
folle. Car votre sage conduite, ma belle amie, m'a coûté cent ducats
depuis le souper.</p>
<p>BIANCA. — Vous êtes un grand fou de risquer cent ducats sur mon obéissance.</p>
<p>LA FEMME D'HORTENSIO. — Vous vous moquez de nous. Nous n'avons pas
besoin de leçon.</p>
<p>PETRUCHIO A CATHERINE. — Allons, fais ce que je te dis, et commence par
elle</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 379</p>
<p><pb/></p>
<p>MO APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALE. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382 APPENDICE.</p>
<p>comédie :la clairvoyance, la raison pratique, l'adresse,le sang-froid,la
possession de soi-même.</p>
<p>J'ui vu (du Paul) un chou plus grand qu'une maison.</p>
<p>Et moi (dit Pierre) un pot aussi grand qu'une église.</p>
<p>Le premier se moquant, l'autre reprit : Tout doux;</p>
<p>On le lit pour cuire vos choux.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 383</p>
<p>Quand l'absurde est outré, l'on lui fait trop d'honneur De vouloir par
raison combattre son erreur : Enchérir est plus court, sans s'échauffer
la bile.</p>
<p>L'avarice comme la prodigalité de certaines femmes ou decertains maris
(car je ne voudrais</p>
<p><pb/></p>
<p>384 APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURE D'HOMEOPATHIE MORALK. 38S</p>
<p>Madame aime-t-elle le monde un peu trop pour son repos et pour lb vôtre?
ajmez-le plus qu'elle pendant une semaine ; menez-la tous les soirs au
bal, au théâtre : elle criera grâce avant le huitième jour, et cette
héroïque vaillance vous vaudra, pour une se23</p>
<p>se23</p>
<p><pb/></p>
<p>386 APPENDICE.</p>
<p>maine perdue, un hiver de travail paisible et tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>uNE CURE D'HOMÉOPATHIE MORALE. 387</p>
<p><pb/></p>
<p>3SS APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Un apologiste allemand de Molière. — Dos comédies de Shakespeare en
général. — Universalité de Molière. — Les disputes de goût. —
Shakespeare et Aristophane. — Shakespeare et Plante. — Shakespeare et
Molière 1</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>PARASOXIS ALLKMAM9S SUR MOLItRB</p>
<p>Guillaume Schlegel. — Point de départ de son argumentation. — Sa théorie
de la gaieté. — Prétendue inconv patibilité du comique et du sérieux. —
Perfection d'Aristophane ; prosaïsme de Ménandre et de Molière, selon
Schlegel. — le Roi de Cocagne de Legrand. — Étrange paradoxe de Hegel. —
Le Médecin maigri lui. — Mne$ d'amour perdues il</p>
<p><pb/></p>
<p>390 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>CRITIQCB DU DOGMATISME EN LITTÉRATURE</p>
<p>La Critique de VÉcole des femmes de Molière et la Critique dn jugement
de Kant. — L'ancien et le nouveau dogmatisme. — Critique de l'idée a
priori ou rationnelle ue la comédie. — Critique deJ'idée du beau. —
Critique de l'idée a posteriori ou empirique de la comédie. — Critique
de l'idée de la poésie. — Vanité de la méthode dogmatique 79</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>ANALYSE DU JVflBMKNT DE OOUT</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LB COMIQUE BT LA POÉSIE DANS MOt.IBBB BT DANS SHAKESPEARE</p>
<p>L'imitation de la nature recommandée par Shakespeare et par Molière. —
Comment Shakespeare n'a pas suivi</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DBS MATIÈRES. **i</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LUS CAP.ACTBRKS DE MOLIÈRE COMPARÉS A CKtX DE SHAKESPEARE</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>DÉFINITIONS PARTIELLES DB L'BUMOU»</p>
<p>Sens du mot humour dans Corneille; dans Diderot; dans Sainte-Beuve. —
Une colère inutile de Voltaire et de M. Oenin. — Montaigne. — Les
digressions de Sterne.</p>
<p>— Définitions données par M. Hillebrand et par ' M. Montégut. — Le
docteur Johnson. — Le bon tooj selon Duclos. — Une scène du Voyage
sentimental.</p>
<p>— Antipathie de l'esprit français et de l'esprit humoristique. —
Exemples particuliers d'ANmoMr.—L'esprit «'ans la bêtise. — L'esprit
dans le sentiment. — Défi nitions données par Thackeray; par Carljle; par</p>
<p>M. Taine. — Le stjle de Y humour 331</p>
<p><pb/></p>
<p>99S TABLE DBS MATIERES.</p>
<p>CHAPITRE Vil</p>
<p>PHILOSOPHIE DB h'BUJfOOB, ATEO UN APBKÇU SUR L'HISTOIRE DB OB OBNRE
D'BSPRIT</p>
<p>r*g«. L'humour considéré comme le contraire de la gravité.</p>
<p>— Idée du néant universel. — Différence entre l'humoriste et l'auteur
comique ordinaire. — Explication de l'amour de l'humoriste pour ses
personnages grotesques. — Rapprochement insolent de tous les contrastes.
— Loi de contradiction de l'humour en tant que forme de l'art. —
L'humour chez les Babyloniens; chei les Perses ; dans la décadence
romaine ; au moyen âge. — La fête des fous. — La danse des morts. —
L'Ecclésiaste. — L'humour des Espagnols. — L'humour des Anglais. —
Rabelais. — Villon. — Pascal.</p>
<p>— Voltaire. — Humoristes divers du xix« siècle. . . 261</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>fBVMOUM DAMS SUAKBSPEARE</p>
<p>ARISTOPHANE ET MOLIÈRE</p>
<p>Les Oiseaux d'Aristophane. — La raison moyenne dans le théâtre de
Molière. — Humour du Malade imaginaire e,\A\x Misanthrope.—Lesclowns et
les philosophes de Shakespeare. — Falstaff.— Les sept âges de la vie
humaine.—Le banquet delafin.—Conclusion générale. 299</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>«NB CURB D'BOMÉOPATBIE MORALE DANS LB TUÉATRR DE SHAKESPEARE</p>
<p>••ulommier». — Imp. PACL BRODARD. — 07WOX é</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Librairie ll.tClIKÏTK et G", bsnlerari Saint-Germain, 79, a Paris.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE VARIÉE, IN-16, A 3 FR. 50 LE VOLUME BROCHI Histoire el
document* historique*</p>
<p>IIUISSII'.U. ii«: l'Ai-aiiùinn: fr.inrJii*!; : Cieèrfin et SPI amis :
II" ■•ililion. I vol.</p>
<p>— J.n reiiiiion vimiitiufi ilWuifiiit- aux Aitioninx; r&gt;" t'itiliiitt.
v* vol.</p>
<p>— i'rrHUPtmdf* nrrfn'nl&gt;ii]if/iifx : Ho»"' et l'umpri; &gt;'&lt;" éilituui. 1
vul.</p>
<p>— Xonretlpx I'romt'tnifii&gt;t iirrhéoioi/ii/iiex ■' lloeare et Yirijile;
i* «vliLnni. I ml,</p>
<p>— l.'.Xfriijiie i rimtui,,'. jw iiiiii'ii.'Ktts .•itvtii!»- liimqnos .-n
AI.'-TI.» i-t &gt;;[i Tmiir-ii-. I v..i.</p>
<p>— L'opposition srmttle* f,V.«(7,s;u"êiiit. 1 vul.</p>
<p>— /.« fin ilu pifi/niiismr ; '.i" t&gt;ililiui&gt;. 'i vol. KOISSICKL: 1,
AigMrroitHiiue.-''mïil.-! v»l KOI'I.AT l»K LA «ICIMTIIK f I.« ronito i : U</p>
<p>fUreetoire et l'ex/ieditiun tf't'i/,/i&gt;re. I vul.</p>
<p>— I^esrdernièrex années du dur tf'I' nr/inett ISOl-lSOi). 1 vol.</p>
<p>IIIH'M;T ■[.... «i.'j.nl.' : l.« Fi„„re,r Mndni/n.seur;</p>
<p>Mndni/n.seur; l'ililimi. I vu CHAUMES, .i-i"liir-M il : /•'/„./.*
h,^,.,i.,tii't</p>
<p>et diploititttii/iifs-. I m,. IIIAKI.ÉTY ; J/i^lnir, ,1 ■• S„,,ii •&lt;,„.„</p>
<p>,HS„„: ! Vul.</p>
<p>&gt;lll l(i:i I.IK/ V. . .i.- rArmi.-iiiii! fini», ai*.! • L'Fspmjue
imUtiijiie ' ISiï"s-IS7:!i. I vin. t'rnfïh ft ramiers: "i" ciiit. I vni.</p>
<p>— tjoi/.mes et rhosfi il'.\lleirinijnr. I vul.</p>
<p>— Ilammmetrfot\er.lu ti &gt;.i;,s {i,-e\,'nl. I m,. CHt'PPI 'J. : I ,,
,,r.,r,:t juurtxihi.tr .m</p>
<p>XYlit* siècle : l.in.jint. | v.l. H»I*DKT 'K.i : ffistitire des
ran*nira.lw,t*</p>
<p>roi/alml'i du if,.H .-nus tu fternlittim, I7'.*0-t"î,.*:tT. I v..;.
;i&lt;..o ■&gt; rarti--. Itlll 1 \H&gt;V M. .t.- ! In-tiliit : f,. r. i /».,,„/
IH CAMP "M. .i.- :'Ar:i.l..iiii« fi i...j;ns.; -</p>
<p>l'histoire de Friture; i" i-.lil. I vni.</p>
<p>r,fe nntiffH &gt;; l.'i* i-ilitinii. I v.ii. Ourraze f'Hirrtnne par
r\rftdemt*&gt; ïrattoas-**</p>
<p>i. \ITIII&gt;/ !•. f.\i,:■!,,&gt; I '•*.»■» t:.:.&lt;"&gt; i v.</p>
<p>— L'Italie inyslH/w; 'i' iviilmn. t v.n</p>
<p>MIHAIII /• - t-l ,/.• i:,„l,ut,,,-x. I v..i HANOTAI'\ (i.i ; Ktn.ies
lii&lt;ttr,.;if,iex x„r</p>
<p>ie.X 17* et h XYH'^rele.-nfr.u,,;-. I vni. nV.t\t\\r.H .\ &lt; f.t,
,,„e%ti&lt;„\ .l'AIxiiee. I vni. IIKRVKfK.l: I.„r,;i* ,rh,i&gt;,ia,*e. 1 vni
JrSSKR^'f» J.. r L,% .\iiqln,% •„, ;&gt;»;*,,</p>
<p>âr/e. -î vul</p>
<p>l:i \U- tlllIIIHiii- .•( (,-. I.ilil.^ il \imli-trri-i- ^1"</p>
<p>\n- sir.li 1 xi.l</p>
<p>Ouirajrc f..«r,.i,ni. r,n{ 1'.VM!.\T.I&gt;- l't.-in.n. -.-. ,</p>
<p>I&gt;|iii|ifV nn-H.fii, il.nilli:mil.:iii^l:iiMl I v..i |</p>
<p>LAMARIIMC: ff,nt„„;-,l,-&lt;i Hironitinv.i:</p>
<p>ffistoitv il,. i„ /Sea/.nirti'nn,. Si wil. I.AX.IOIS i:i &gt;i:|i.&gt;oi;o&gt; :
f„l,-&lt;.'l.,r</p>
<p>mi j J:t„,ies hivluri,/»,.!!. i vu.. I.AItClIKV il..) : 1.,-s r„hie,-&lt;
,i„ e,i,.„„</p>
<p>Coi,/„,'t i|T'.»'.'-|s|:&gt;1. | vni</p>
<p>I ll.lll: llu^set el -&lt;ln&gt;:-ï W v... /..- \l„,„i,. sl.,r... I ,,...</p>
<p>ira: &lt;s.i : /.-, |,™«w •)•• lte,-t.■»,,.&lt; n Henri,; I::-.NI. i:v,, : ::-
,.,|,i. t v...</p>
<p>— ''eimneiFArc a fttiiitre,,,,/; •£* »• rliL I i</p>
<p>— f.'l f'fili-re it'iiiiilnt h, ijueriv .if ' ,„.*; V"ô&lt;lil. ■» v.l.</p>
<p>Mil t l»l-»\(l *VII III ,1- : /..•*</p>
<p>Ml:/irill&gt; A.) iii- i' V.-.-iilônii.' fr.-m.vi, Y,.- .te .\ttvahe,,,,. 1
vr. }f,„l&gt; et r,r.,„t*_ I v...</p>
<p>Miirv H'.h. .I.î : Wii.nii.î *•.■• /'Ai«'.»,.• Frimer. I v..</p>
<p>PICOT &lt;i. . '!•' I ln-!:ni! r ffiii.i.re /tut? iiftièr,,,, r : "i"
étltltiiii. '• M». friirril'..'- 'lin « n:.1»"i! I- c-ran-t -.ru lii.t»</p>
<p>PKÉVOST-PAKAIHH. : F mai «'r l'hiti HH.reri.el'e. .V .-ijlniri. -• Vu .</p>
<p>et &lt;t histmrr. 1 vu'.. KOISSI.I Ci : ffhrr,.,;- rie lu ijiieriI</p>
<p>S»I\I-SI1H»&gt; ».-i..v .•( i (nuis. •.'</p>
<p>IIMI&gt;I&gt;AI II... .1.- l'Iriclil'i. : /.'" /••</p>
<p>r..,,ini„. 1 v,. ITIt)&gt;l ts (K. : ft.e.ie et l-inpire. I m W-Al.l.f».
iii! l'Institut : f.., fer,- .</p>
<p>"i' l'iMliill. .' Vu..</p>
<p>— Jeanne d'Are; "' ûiiilion. '£ vul.</p>
<p>niivr^-ji 1 c-iiironu.- ï'»r E ^r:i ii».nif !r.ni;.it'</p>
<p>!r.ni;.it' -. — lni[i. I 1. Itr...!.i .' . - T-TO</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
