<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jacquet, René (18..-19.. ; poète)">René Jacquet</author>
<title>Notre maître Maurice Barrès / René Jacquet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jacquet, René (18..-19.. ; poète)</author>, <title>Notre maître Maurice Barrès / René Jacquet</title>, <date>1900</date>,description :,273 pages
</bibl>
<publisher>P. Lamm (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6734z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>1 RENE JACQUET</p>
<p>Notre Maître</p>
<p>Maurice BARRÉS</p>
<p>.AVEC PORTRAIT</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE NILSSON</p>
<p>BER LAMM, Successeur</p>
<p>1, Rue de Lille," 7</p>
<p>1 8OO</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE MAITRE .̃; MAURICE BARRES</p>
<p><pb/></p>
<p>JD-u même .A-iite-ur</p>
<p>QUELQUES PLAQUETTES</p>
<p>EN ̃̃</p>
<p>Chère Petite Vie (Roman</p>
<p>Nos Cigarettes (Petits Mémoires psychologiques).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RENÉ JACQUET</p>
<p>NOTRE MAITRE</p>
<p>MAURICE BARRÈS «. Petit garçon, si. timide,</p>
<p>tu n'avais pas tort. »</p>
<p>.PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE NILSSON</p>
<p>PER LA MM SUCCESSEUR</p>
<p>7, Rue de Lille, 7</p>
<p>1900</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A CEUX</p>
<p>QUI NE 'LE CONNAISSENT PAS</p>
<p>R. J.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES PRÉALABLES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>L'auteur de ce volume est le premier venu parti les que lques milliers
de jeunes gens qui pensent devoir de la reconnaissance ci Maurice Barrés.</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>« Les je.u.rxes gens sur lesqrcels M. Barrès a agi n'ont pas parlé de
lui encore. Il a été mieux que le lettré, l'idéologue, l'écrivain que
l'o-rx a discuté il y a zcra-e demi-douzaine d'années, il a été notre
éducateur. Il a été rzotre professeur d'énergie. ensuite nous</p>
<p><pb/></p>
<p>avons fait de cette énergie ce que nous avons pU oit. nous en ferons ce
que nous pour'01/13.Mais il a su être notre maître sans ̃rJen nous
prendre cle notre initiative. et ̃nous ne lui en saurons jamais assez de
reconnaissance. »</p>
<p>J'écris une préface presque uniquement pour le plaisir de citer cette
phrase du pauvre Jean de Tinan, qui fit peut-être le plus délicat et
sûrement le plus sympathique des jeunes écrivains de notre âge. Il J a
-une fine jouissance n- se sentir en communion d'admirations avec ceux
qui nous sont chers. D'ailleurs quelles paroles talent cet acte du doux
enfant que nous pleurons 9 Un journal s'occupait de faire élire par des
littérateurs le plzcs digne d'entre eux. Dans sotz lit de moribond,
exactement' la veille de son agonie, Jean de Tinan demanda une plume et
traça sur son bulletin de vote le nom de Maurice Barrés.</p>
<p>Sa dernière pensée, son dernier geste furent un hommage ci son
éducateur. La plume qui</p>
<p><pb/></p>
<p>toute une jeunesse s'était exercée et de subtiles et charmantes analyses
voulut se briser sur le nom du penseur qui l'initia.</p>
<p>Lequel, du Maître ou du disciple, en doit être le plus honoré 9</p>
<p>Nous ne les séparerons pas.</p>
<p>Pauvre âme blanche et tendre, exquise,</p>
<p>rrtoza cher Tinan, que je m'afflige rle n'avoir pas. connu, n'est-ce
pccs que j'eus raison d'intituler mon livre Notre Maître Maurice- Barres »?</p>
<p>Jtt sais que voici quelques chose d'incomplet,</p>
<p>'d'insuffisant. Mais ,je pas prétendu faire une biographie, encore
rnoiras un com- pendium des titres de gloire de. M. Barres. en cmssi
qu'on y chercherait des critiques ou des restrictions et rle la
psychologie savante</p>
<p>Ceci est un livre de beaucoup d'admiration</p>
<p>et de quelques documents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS MOIS CHEZ M. BARRÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ACTEUR SE PRÉSENTE</p>
<p>Les jeunes Parisiens qui coudoient chaque soir, sur le boulevard, des
artistes, des littérateurs célèbres, ne sauront jamais quels dieux sont
ces hommes pour les petits provinciaux de quelque lecture et de quelque
imagination. Car ces admirables, le lycéen de la capitale les tient au
moins quelques heures par mois au bout de sa lorgnette de théâtre et,
souvent ne les ayant pas lus, il connaît leurs gestes familliers. Mais
l'écolier de province, dont la pensée n'est pas distraite par une
atmosphère fébrile, qui se repaît en cachette de littérature
contemporaine, entretient dans son âme une fervente reconnaissance pour
les hommes qui forment ou flattent sa sensibilité. Volontiers il les
tient pour</p>
<p><pb/></p>
<p>des héros et toute la force de son admi-</p>
<p>Pour moi, j'ai passé mon adolescence</p>
<p>dans l'amour de deux maîtres, qui furent</p>
<p>bien plus mes éducateurs que les licenciés</p>
<p>Daudet et Maurice Barrès. J'ai rêvé d'eux</p>
<p>plus d'une fois sous la veilleuse du vaste</p>
<p>dortoir, l'esprit encore impressionné par</p>
<p>les pages relues en cachette du pion et je</p>
<p>puis affirmer que ma seule ambition à</p>
<p>un jour mon admiration.</p>
<p>ans j'ai pu connaître' Barrés. C'est la mort</p>
<p>de Stanislas de Guaita, le maître de l'éso-</p>
<p>térisme contemporain, qui m'en fournit</p>
<p>l'occasion.</p>
<p>jeune revue littéraire de Nancy. Un de</p>
<p>mes collaborateurs, connaissant l'amitié</p>
<p>fraternelle qui liait les deux grands Lor-</p>
<p>quelques lignes de nécrologie. Barrés ré-</p>
<p>pondit par un article qui est sûrement une</p>
<p><pb/></p>
<p>des plus émouvantes pages de son œu-</p>
<p>vre (s).</p>
<p>A cela auraient dû naturellement se bor-</p>
<p>ner nos rapports, mais je n'avais garde de manquer ce prétexte de faire
savoir au Maître quelle dévotion lui avait vouée un</p>
<p>groupe de jeunes nancéiens je profitai de l'envoi des épreuves pour lui
dire ce qu'é-</p>
<p>tait notre petite œuvre de décentralisation</p>
<p>et combien nous serions heureux d'avoir</p>
<p>l'approbation de l'auteur des Déracinés.</p>
<p>De tout cela il se dit fort touché, m'en-</p>
<p>modestes tentatives et m'invita même à</p>
<p>l'aller voir dès qu'une occasion m'appel-</p>
<p>Je n'attendis pas l'occasion.</p>
<p>du jeune débutant qui, pour la première</p>
<p>fois, pénètre chez le- maître dont le génie</p>
<p>provoqua ses plus intimes enthousiasmes ?</p>
<p>Son cœur battra certainement moins fort</p>
<p>(1) Revue lorraine, n° de janvier 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>décider de sa destinée. En rira qui</p>
<p>voudra le grincement de .certaine petite</p>
<p>grille du boulevard Maillot a marqué un</p>
<p>des moments les plus solennels de majeunesse.</p>
<p>Après dix minutes d'attente dans un petit</p>
<p>salon fort nu où, provisoirement sans doute,</p>
<p>était posé un ravissant portrait de madame</p>
<p>Barrès par Jacques Blanche, je fus introduit</p>
<p>dans un cabinet de travail immense et clar-</p>
<p>teux, bien ,chaud, bien gai, aux tables en-</p>
<p>combrées de livres, aux murs tapissés de</p>
<p>vitrines, de rayons -de bibliothèque, de ten-</p>
<p>tures discrètes, aux nuances atténuées.</p>
<p>Et il entra.</p>
<p>Je ne m'étonnai pas de cette tète d'un</p>
<p>caractère étrange et d'un charme attirant,</p>
<p>les longs cheveux noirs, les yeux très</p>
<p>longtemps ses traits m'étaient familiers et</p>
<p>je possédais de ses portraits une nom-</p>
<p>breuse collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vint la main tendue, avec un bon</p>
<p>.sourire. (Le sourire de Barrés est une des choses les plus charmantes
que je sache).</p>
<p>Trois heures nous causâmes Lorraine,</p>
<p>littérature et politique, en fumant d'excel-</p>
<p>lentes cigarettes. (Chez Barrés on fume beaucoup de cigarettes).</p>
<p>De la Lorraine il parla en compréhensif</p>
<p>qui écrivit certains chapitres d'Un homme libre. La littérature nous
retint peu parce</p>
<p>que,, hors son œuvre dont rarement il</p>
<p>l'aventure électorale à. Nancy, il m'assura</p>
<p>en avoir grand désir mais bien que deux</p>
<p>riode active, il voulait, avant de prendre une décision, étudier les
chances de suc-</p>
<p>cès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinze jours après, une Ieitre</p>
<p>« Attendez-moi dimanche au train de</p>
<p>2 heures; je viendrai passer quelques jours</p>
<p>Nancy. s</p>
<p>Vous rappelez-vous, Maître, cette jour-</p>
<p>née prématurément chaude où, toute une</p>
<p>après-midi, nous déambulâmes par les</p>
<p>rues, puis dans les allées de la Pépinière,</p>
<p>échangeant des pronostics sur l'issue d'une</p>
<p>campagne si peu préparée '? Personne en-</p>
<p>quand, le lendemain, un journal l'annonça,</p>
<p>on ne se doutait guère que, comme un</p>
<p>général la veille de l'engagement, vous</p>
<p>veniez reconnaître votre champ de bataille.</p>
<p>Vous rappelez-vous aussi cette longue</p>
<p>station sur un banc de la place Carrière</p>
<p>où nous nous sentîmes si isolés, si aban-</p>
<p>où nous avions frappé étaient closes) un</p>
<p>peu comme vos Lorrains quand ils arri-</p>
<p>vèrent sept pour conquérir Paris ?.</p>
<p>Ah quel admirable professeur d'éner-</p>
<p><pb/></p>
<p>gie vous vous êtes montré, organisant,</p>
<p>créant un parti dans le désert</p>
<p>Puis, ce fut ce qu'on appelle si justement</p>
<p>une campagne électorale des poignées de mains, des trognons de choux,
des ovations, des crocs-en-jambes, a Conspuez</p>
<p>les Juifs 1 » cr Travadja la moukère, » la salle Gauchenot et Champenoux.</p>
<p>pour suprêmement passionnantes, en dépit du souvenir toujours vivace
d'un formidable éïèin terrien physique et moral, je</p>
<p>dois d'avoir vécu trois mois de la vie de Barrès. Ai-je le droit de me
plaindre ?.</p>
<p>En somme,. pour le public, cette aven-</p>
<p>ture est assez banale et je serais inexcu-</p>
<p>sable de l'avoir contée si je ne prétendais</p>
<p>en tirer des conclusions quelque peu inté-</p>
<p>ressantes. Ces conclusions, je les soumets</p>
<p>aux admirateurs de Barr°ès IL qui ne le</p>
<p>connaissent pas, » sous la forme de quel-</p>
<p>ques notes qui seront une légère pâture</p>
<p><pb/></p>
<p>pas souhaité semblable satisfaction ?</p>
<p>(J'étais bien c provincial, » n'est-ce pas ?</p>
<p>Hélas avec quelles délices je me sens</p>
<p>incurable</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAIT</p>
<p>Maurice Barrés est né en 1862 il a par</p>
<p>conséquent, au jour où j'écris ces lignes,</p>
<p>trente-huit ans. Sur sa physionomie on lui en attribue couramment
vingt-cinq. Quand, en 1889, il sollicita des électeurs de Nancy un
mandat législatif, une des grandes difficultés qu'il rencontra fut de
les persuader qu'il était éligible.</p>
<p>Et il lui arrivait des aventures de ce</p>
<p>genre</p>
<p>Un jour, vers le début des hostilités élec-</p>
<p>torales, il fut, accompagné d'un ami in-</p>
<p>fluent, M. S; visiter le maire d'une</p>
<p>grosse commune de la circonscription. Le</p>
<p>compagnon de Barrés jugea superflue toute</p>
<p>présentation, et le maire, négligeant abso-</p>
<p>lument le jeune candidat, réserva toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>ses prévenances pour M. S. qu'il con-</p>
<p>naissait de longue date. Tant qu'enfin</p>
<p>celui-ci hasarda d'ai jugé inutile de vous présenter. Vous connaissez
bien M.</p>
<p>Barres, n'est-ce pas ? Ah fit l'autre,</p>
<p>vraiement, c'est M. Barrés ? Eh bien</p>
<p>M. Barres, je suis content de faire votre</p>
<p>conn aissance vous voudrez bien présenter</p>
<p>ne l'ai jamais vu, mais on dit que c'est un</p>
<p>homme de beaucoup de talent et nous</p>
<p>serions charmés de l'avoir pour député.</p>
<p>Maurice était vite devenu populaire,</p>
<p>même parmi le beau sexe</p>
<p>pour excellent physiologiste, parlant de</p>
<p>Barrés disait « Une tête ainsi conformée</p>
<p>ne pouvait contenir qu'une cervelle de</p>
<p>génie. » Mon ignorance de la phrénologie</p>
<p>ne me permet pas d'apprécier ce diagnos-</p>
<p>tic, mais il est remarquable que, dès- le</p>
<p><pb/></p>
<p>premier abord, les personnes les moins prévenues, qu'un hasard fait
approcher Barrés, ont le sentiment d'être en présence d'un homme
extraordinaire.</p>
<p>II est grand et très mince. De longs</p>
<p>consul, disait, il y a dix ans, Jean</p>
<p>Moréas. Un proconsul qui aurait lu</p>
<p>Stendhal et M. Renan. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ASCENDANCE</p>
<p>(Nous verrons plus loin quelle -grande</p>
<p>̃part dans la formation morale de l'individu Barrés reconnaît aux
traditions ancestrales,</p>
<p>à, l'hérédité de la race. Toute sorz œuvre pivote autour de cette idée
Nous sommes le prolongement, la continuation de nos pa-</p>
<p>rents nous sommes eux-mêmes. Ils pensent</p>
<p>et ils parlent era. nous. »</p>
<p>Il serait intéressant d'expérimenter sur</p>
<p>son auteur une telle méthode psychologique,</p>
<p>de déterminer l'influence de l'apport héréditaire dans un si prestigieux
génie. Besogne tentante, mais ardue, subtile et compliquée..</p>
<p>Je n'y songe pas.</p>
<p>Cependant, pour faciliter cette tciclze aux</p>
<p>analystes, je veux en réunir ici les données</p>
<p>'purement historiques et documentaires. Au</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteur avisé de faire des remarques et de</p>
<p>tirer des conclusions.)</p>
<p>Des anciens petits amis de Barrès, unis</p>
<p>nemis, ont découvert qu'il était un juif</p>
<p>portugais. Comme cela peut n'être pas</p>
<p>évident pour tout le monde, nous l'allons</p>
<p>démontrer par l'histoire.</p>
<p>La famille Barrès a ses origines en Au-</p>
<p>vergne. Il semble qu'elle ait tiré son nom</p>
<p>d'une petite commune du Cantal où elle</p>
<p>aurait résidé et qu'on appelle Mur-de-Bar-</p>
<p>rez (2) Ainsi se trouverait expliquée la dési-</p>
<p>nence portugaise que d'aimables publi-</p>
<p>cistes ont si ingénieusement exploitée.</p>
<p>Notons comme éléments constitutifs de</p>
<p>la race, que ce pays est le plus vieux</p>
<p>territoire celtique de France et que sa</p>
<p>(1) Ne pas comprendre immortels.</p>
<p>(2) Bâi'é signifiait primitivement une enceinte Je fortifications</p>
<p>faite avec des pieux et des barres de bois. (Récits d'mn Touriste</p>
<p>Auvergnat, par J.-B.-M. Biélawski).</p>
<p><pb/></p>
<p>population a été pénétrée par de fortes</p>
<p>infiltrations de Sarrazins.</p>
<p>C'est sur les registres de la petite ville</p>
<p>Vers 1530, un Barrès vint se fixer à</p>
<p>Blesle. Il s'y fit construire une maison qui</p>
<p>existe encore dans le plus vieux quartier</p>
<p>de la ville. On l'appelle la maison des</p>
<p>Anglets. J'en ai sous les yeux une photographie (1). C'est une bâtisse
en torchis</p>
<p>avec une ravissante fenêtre ogivale, mais qui s'écroule.</p>
<p>De père en fils les Barrès étaient notaires</p>
<p>royaux. Les actes de baptême (2) indiquent que les fils de la famille
avaient réguliè- rement pour parrains les sires de Cha-</p>
<p>vagnac.</p>
<p>Il existe"='an "curieux exemplaire- d?-ane</p>
<p>Cl) ClicUi; Fréd. Muret, photographe il Brioude (Haute-Loire).</p>
<p>(2) Oui, Monsieur ces juifs faisaieut baptiser leurs Fls 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Description topographique du Canton de</p>
<p>Blesle (') publiée en 1801 par l'arrière</p>
<p>grand-père de Maurice Barrés, officier de</p>
<p>santé et conseiller général de la Haute-</p>
<p>Loire.</p>
<p>Ce médecin avait trois fils</p>
<p>L'aîné, Pierre, fut d'abord secrétaire gé-</p>
<p>néral de la préfecture de la Haute-Loire il</p>
<p>fut élu par la Loire au corps législatif, mais</p>
<p>le Sénat ne ratifia pas son élection 'il prit</p>
<p>ensuite l'habit ecclésiastique et mourut</p>
<p>vicaire général. Frédéric Masson le montre</p>
<p>quelque part chargé d'une mission par</p>
<p>Bonaparte. Il a laissé dans le pays le sou-</p>
<p>venir d'une science peu commune et d'une</p>
<p>intelligence de premier ordre (2).</p>
<p>Le cadet, Jean-Baptiste-Auguste Barrés</p>
<p>(grand-père de Maurice Barrès), né le 25</p>
<p>juillet 1784, s'enrôla le 27 juin 1804 dans le</p>
<p>il) Description tepographique du canton de Blesle, par</p>
<p>Barrés, officier de santé, membre du conseil général du déparle-</p>
<p>ment et de la Société libre d'agriculture établie au Puid. Au</p>
<p>Puid, de l'imprimerie J.-B. Lacombe, imprimeur de la préfecture</p>
<p>de la Haute-Loire An IX. »</p>
<p>(2) Dictionnaire de la Révolution et de l'Empire, par le doc-</p>
<p>teur Kolinct.</p>
<p><pb/></p>
<p>corps de vélites que venait de créer Bona-</p>
<p>Le jour du sacre de l'empereur, il faisait</p>
<p>partie de la haie commandée pour rendre</p>
<p>moires manuscrits intitulés Itinéraire d'un</p>
<p>soldat devenu officier supérieur et tableau des journées de marche et de
séjour dans les</p>
<p>villes de garnison ces cahiers sont rem-</p>
<p>plis de curieux détails sur les campagnes impériales et sur l'empereur
lui-même,</p>
<p>avec qui parfois l'auteur s'entretint.</p>
<p>De passage dans l'Est, il se maria à</p>
<p>Charmes-sur-Moselle (Vosges), avec Mlle</p>
<p>Barlier, dont le père et Ie grand-père, Gou-</p>
<p>eernel, faisaient partie en 1790 du conseil</p>
<p>de district (1). Il prit sa retraite dans cette</p>
<p>petite ville (2). Il eut pour fils unique M.</p>
<p>(1) Ils avaient pour collègue Krantz. C'est l'aïeul du ministre ac-</p>
<p>Juillet Le fils de Gouvernel fut députe des Vosges tous la Dynastie de</p>
<p>Juillet et en 4S. Gouvernel et Barbier avaient été élus en 1790 comme
étant des notables" » du département. Voir les Vosges penla Révolution,
par Félix Bouvier.</p>
<p>(2) Son troisième frère, soit le grand oucle de Maurice Barrés,</p>
<p>mourut il Blesle ou existe encore une branche de la famille Barris,</p>
<p>qui a toujours entretenu avec celle de Charmes des relations très suivies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auguste Barres qui, après de brillantes</p>
<p>Du mariage de ce Lorrain avec MUe Luxer,</p>
<p>elle-même issue d'une des plus anciennes</p>
<p>le 22 septembre 1862, Maurice Barrés.</p>
<p>rice Barrès est bien un juif Portugais.</p>
<p>iTs Avant la Résolution, les Luter siégeaient au Parlement de</p>
<p>coup de Nancy. Le colouel de Luxer, président du Conseil de guerre</p>
<p>qui jugea Estherazy appartient cette famille éminemment lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>SON ENFANCE</p>
<p>A Charmes, petite ville claire qui sur Ies</p>
<p>confins des Vosges descend vers la Moselle</p>
<p>en douce déclivité, j'ai vu la maison où</p>
<p>naquit Maurice Barrés. C'est un chalet à</p>
<p>l'écart de la ville, isolé, entouré d'un grand</p>
<p>jardin sur la Moselle. Les gens du pays l'appellent l'Usine » parce
qu'autrefois ce</p>
<p>fut une fabrique d'aniline.</p>
<p>Plus tard les parents de Barrés quitte-</p>
<p>ront cette solitude pour habiter en ville</p>
<p>mais lui, il y aura passé toute sa tendre jeunesse et je voudrais
insister beaucoup (1j Quelques faits, simplement signalés dans ce
rhapitre, trou-</p>
<p>veront d'autre part un plus complet développement par exemple</p>
<p>les campagnes électorales, certains articles fameux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur cette enfance recueillie dans un mélan-</p>
<p>colique paysage vosgien.</p>
<p>A trois ans, d'un ermitage il passa dans</p>
<p>un cloître. La Faculté de médecine de</p>
<p>Strasbourg, qui jouissait alors d'une répu-</p>
<p>tation universelle, patronait dans cette ville</p>
<p>un très vaste établissement de santé, la</p>
<p>Toussaint, où prenaient pension les per-</p>
<p>sonnes qui voulaient des soins suivis. La</p>
<p>mère de Maurice Barrés était d'une santé</p>
<p>Toussaint et en été Andlau où la Faculté</p>
<p>avait, dans la montagne, une station de</p>
<p>recluse, qui fut sans doute d'une influence</p>
<p>décisive sur une nature par instinct déjà</p>
<p>créer une vie intérieure. De cette époque,</p>
<p>peut-être tient-il aussi cette amertume hau-</p>
<p>taine qui perce dans toutes les pages où il</p>
<p>raconte ses années de pension.</p>
<p>Qu'on ne croie pas, pourtant, que ce fut</p>
<p>une période fort pénible il se plut dans</p>
<p>cette maison spacieuse où toutes les cours,</p>
<p><pb/></p>
<p>jeux. Et puis les bonnes sœurs n'avaient pas assez de gâteries pour ce
bébé de trois ans, intelligent, sage, délicat elles le</p>
<p>choyaient, l'amouraient, et il aimait beaucoup cela.</p>
<p>Je sais qu'une de ses meilleures dis-</p>
<p>tractions était d'assister aux offices de la</p>
<p>fameuse cathédrale de Strasbourg. On l'y</p>
<p>menait souvent et, bien sûr, les heures</p>
<p>qu'il passa dans cette atmosphère mysti-</p>
<p>tique, parmi des perspectives élégantes,</p>
<p>ont laissé dans- son âme des impressions</p>
<p>douces et fortes. Qui sait si, quand il</p>
<p>nous parle des belles églises orientales, des colonnes de porphyre de la
cathé-</p>
<p>remember d'une émotion enfantine ?</p>
<p>J'imagine qu'il s'arrêta souvent, sous le</p>
<p>coup de midi, devant l'antique horloge</p>
<p>où les douze apôtres défilent avec des</p>
<p>révérences saccadées, quand le vieux coq</p>
<p>s'ébroue avec un cocorico si enroué qu'on</p>
<p>sommeil de trois cents ans et que lente-</p>
<p><pb/></p>
<p>comme si la poussière des siècles amor-</p>
<p>tissait leur son, laissent tomber les quarts</p>
<p>et les douze coups.</p>
<p>Combien cette vieillotte et touchante pa-</p>
<p>rade dut frapper l'imagination de cet en-</p>
<p>fant précoce, et comme nous aimerions</p>
<p>que notre Maître nous di,t le souvenir</p>
<p>qui lui en reste</p>
<p>Mais l'impression qui domine toute cette</p>
<p>enfance maladive, c'est la terreur de l'in-</p>
<p>vasion allemande. A cette époque, Maurice</p>
<p>-Barrés était rentré dans sa famille son</p>
<p>grand-père Luxer était maire de Charmes.</p>
<p>Le bambin dut entendre de sinistres pro-</p>
<p>pos, cet hiver-là, pendant les veillées En</p>
<p>effet, les Prussiens marquèrent leur séjour</p>
<p>dans la petite ville par des scènes de</p>
<p>massacre. Des coups de feu ayant été</p>
<p>tirés sur eux par les fenêtres, ils usèrent</p>
<p>de terribles représailles un habitant fut</p>
<p>tué dans la rue par les baïonnettes cinq</p>
<p>maisons fnrent incendiées et il fut défendu</p>
<p><pb/></p>
<p>d'apporter le moindre secours et de sauver le moindre ohjet. Pendant
quinze jours l'ennemi terrifia la population par de tels actes de
sauvagerie.</p>
<p>Le grand-père et le père de Maurice</p>
<p>furent réquisitionnés par l'autorité allemande ils passèrent des jours
et des nuits</p>
<p>sur les locomotives des convois d'invasion, comme otages, en prévision
des attaques de</p>
<p>francs-tireurs. L'hiver de 1870 fut, on s'en</p>
<p>souvient, d'une exceptionnelle rigueur; M.</p>
<p>De semblables tableaux, ineffaçables clans</p>
<p>le cerveau d'un petit enfant, sont évidem-</p>
<p>ment l'origine du profond patriotisme qu'il</p>
<p>devait traduire en idées une vingtaine d'années plus tard.</p>
<p>SES ÉTUDES</p>
<p>Quand il eut dix ans, ses parents le fi- rent entrer comme pensionnaire
au collège</p>
<p>de la Malgrange qui, situé non loin de</p>
<p><pb/></p>
<p>un régime relativement doux (1). Il y resta</p>
<p>Guaita qui comptera, plus tard, de moitié</p>
<p>dans sa vie, et Clochette, le futur brave</p>
<p>qui mourut au service de Ménélick contre</p>
<p>les Italiens, et d'autres dont le souvenir</p>
<p>lui est moins agréable. A cette période font</p>
<p>allusion les lignes, touchantes comme un</p>
<p>sanglot, qui commencent la fameuse orai-</p>
<p>son de Sous l'œil des Barbares</p>
<p>contre le poteau de gauche, sous le hangar au fond</p>
<p>de la cour des petits, et que les cuistres, en me</p>
<p>bourreaudant, m'affirmaient que j'étais ridicule, je</p>
<p>m'interrogeais avec angoisse « Plus tard, quand je</p>
<p>serai une grande personne, est-ce que je rougirai de</p>
<p>ce que je suis aujourd'hui? » Je ne sais rien que</p>
<p>j'aime autant et qui me touche plus que ce gamin,</p>
<p>trop sensible et trop raisonneur, qui m'implorait</p>
<p>ainsi, il y quinze ans. Petit garçon, tu n'avais pas</p>
<p>tort.</p>
<p>(1) Un jour de l'été dernier, j'ai eu le plaisir tle voyager avec</p>
<p>le jeune écolier qui, cette année, a l'insigne honneur d'écrire ses</p>
<p>thèmes latins sur le pupitre d'étude qui fut celui de Maurice Par- • fes
l'authenticité tie la relique, me dit le bonhomme, n'est pas</p>
<p>douteuse i'autcur des Déracinés prit soin d'y graver son nom</p>
<p>Pour les passionnés, quel pèlerinage il faire!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore celles-ci, du premier chapitre</p>
<p>il naquit dans l'Est de la France et dans un milieu</p>
<p>il fut initié au rudiment par une personne apoplec-</p>
<p>tique, le professeur le plus fort qu'on put voir, car d'une seule main
ce pédagogue arrachait l'oreille</p>
<p>d'un élève, qui de plus en devenait ridicule.</p>
<p>Et que notre Maître me pardonne!</p>
<p>voici que je déterre dans une vieille revue</p>
<p>cette page très rancunière que lui-même</p>
<p>J'ai passé mon enfance au collège, au milieu d'abo-</p>
<p>minables imbéciles.</p>
<p>Au bout de cinq ans j'y trouvai une légère distrac-</p>
<p>tion pour exercer notre mémoire on nous donna une anthologie des
prosateurs français du XIX» siècle. Je possède encore ce gros volume
bleuâtre. A chaque fois que je l'ouvre, je retrouve cette joie aiguë et</p>
<p><pb/></p>
<p>tremblante, joie enveloppée de tristesses, que me</p>
<p>faisait ce bon livre pendant les longues études du</p>
<p>soir, quand, après une journée terrible, je me con-</p>
<p>terrible des récréations. Et il ne faut pas sourire, si</p>
<p>je dis que Charles Nodier (avec TrilbyJ, Alexandre</p>
<p>Dumas (avec une Soirée chez Gharles Nodier), Veuillot</p>
<p>(avec Maître-Aspic), quelques autres encore, étaient</p>
<p>mes vrais camarades. Depuis ce temps, je les ai un</p>
<p>peu mieux connus, les prosateurs français du XIX»</p>
<p>nos sympathies littéraires, nos opinions que chaque</p>
<p>année modifie! Mais jamais je ne cesserai, quoique</p>
<p>dise mon esthétique, de les aimer, de les chérir</p>
<p>avec un sourire un peu triste, de bénir en eux les</p>
<p>bienfaiteurs de ce misérable temps-là.</p>
<p>Ah! comme je les savourais, les moins ravissants</p>
<p>de ces bouts de prose avec longues notices pleines</p>
<p>d'anecdotes et de regrets sur le goût du siècle! Pour-</p>
<p>tant la lecture n'en était pas aisée. Je veux dire qu'il</p>
<p>était sévèrement défendu de feuilleter le volume, et</p>
<p>dans l'étude consacrée aux leçons, le maître veillait</p>
<p>ix ce que nul ne se permit de lire une autre page que</p>
<p>vient subtil. J'avais des ruses. Donc un jour que je</p>
<p>Iisais adroitement la notice sur Augustin Th'ierry, elle me transport
ait. Cet homme fut si noble, si</p>
<p>désintéressé, aveugle et parlant de -ses souffrances</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme, le préposé, le surveillant, bondit. Je</p>
<p>me souviens qu'i! lisait alors, comme toujours, Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Barrés exagère je suis sûr qu'il n'a</p>
<p>jamais poussé, même dans ses rancunes, la</p>
<p>Ces citations néanmoins n'évoquent pas en</p>
<p>nous l'idée d'une époque heureuse. Aussi,</p>
<p>comme il le dit, ce gamin était « trop sen-</p>
<p>sible et trop raisonneur il ne pouvait</p>
<p>avoir sous la férule des maîtres (voire dans</p>
<p>rades qu'il n'avait pas choisis, une jeunesse</p>
<p>satisfaite.</p>
<p>Cette gène morale le poursuit, devenue</p>
<p>plus précise, plus intellectuelle, au lycée</p>
<p>de Nancy où, ayant terminé ses classes</p>
<p>élémentaires, il fut mis interne. Il a dit</p>
<p>gna rien que de sec, décoloré et formaliste qu'il mâ-</p>
<p>chait machinalement et sans y trouver de saveur.</p>
<p>Dans ces mauvaises conditions matérielles et morales,</p>
<p>férent de ses professeurs et camarades, il devint</p>
<p>timide.</p>
<p>Du reste, si l'on veut savoir de façon</p>
<p>exacte l'impression qu'il a gardée des études</p>
<p><pb/></p>
<p>et de l'organisation du lycée, il faut lire la première partie des
Déracinés et la bro-</p>
<p>chure sur ̃Stanislas de Ghiaita. Il y est parlé</p>
<p>français » et de « la règle monotone parmi des camaraderies qui
fournissent peu et un</p>
<p>enseignement qui éveille sans exciter. »</p>
<p>Mais c'est surtout de l'aridité de sa morale</p>
<p>et l'on peut croire que l'impression pro-</p>
<p>fonde -produite sur lui par Burdeau, le</p>
<p>Bouteiller des Déracinés, qui, étant son</p>
<p>professeur de philosophie, devint l'inter-</p>
<p>années d'école.</p>
<p>Par bonheur, dans rame du jeune homme</p>
<p>des philosophes scholastiques l'influence</p>
<p>des lyriques modernes.</p>
<p>Si l'on se représente exactement cette</p>
<p>nature inquiète, subtile et curieuse, un</p>
<p>peu vague, pendant des années nourrie</p>
<p>d'idées abstraites, de formules sèches,</p>
<p><pb/></p>
<p>sevrée de tous éléments de vie, et</p>
<p>a le droit de rêver, de sentir, de s'émou-</p>
<p>voir et d'analyser tout cela, on. comprendra</p>
<p>quelle réaction se produisit chez le lycéen</p>
<p>quand Stanislas de Guaita lui apporta les</p>
<p>livres de Théophile Gautier, de Flaubert,</p>
<p>de Charles Baudelaire. A des degrés di-</p>
<p>vers, tous les collégiens, les internes</p>
<p>surtout, ont subi ce bouleversement.</p>
<p>Qui de nous, vers la quatrième, n'a pas</p>
<p>un beau jour perdu le goût de Boileau</p>
<p>ou de Bossuet pour avoir lu Sully Prud-</p>
<p>homme ou Daudet ? Mais avouons que</p>
<p>rarement les éléments d'une telle crise,</p>
<p>qui sont la délicatesse du sujet, l'aridité</p>
<p>du premier fond et la puissance du ré-</p>
<p>actif, se présentèrent avec une pareille</p>
<p>intensité.</p>
<p>Barrés nous a raconté récemment ces</p>
<p>années de vie nouvelle divisées entre les</p>
<p>cours de morale de 1lI. Burdeau, au lycée,</p>
<p>et la. lecture des lyriques, en certaine pe-</p>
<p>tite chambre dela rue de la Ravinelle où</p>
<p>Stanislas de Guaita venait partager des</p>
<p><pb/></p>
<p>cigarettes et des tasses de café (l). Car le</p>
<p>temperarrmnt nerveux de Barrès n'avait pu</p>
<p>on avait. du-lui permettre une chambre en</p>
<p>ville et des heures de liberté. C'était en</p>
<p>mai, juin, juillet, août 1880. Il avait dix-</p>
<p>huit ans. c Voilà, dit-il, le temps, d'où je</p>
<p>dale ma naissance. t&gt;</p>
<p>SES DÉBUTS</p>
<p>Son père se flattait de le voir bientôt</p>
<p>magistrat. Chose ineffable maintenant en-</p>
<p>devenu un glorieux littérateur. Elle lui en</p>
<p>tient même rigueur tau point de vouloir ignorer obstinément le
littérateur et l'on</p>
<p>peut être assuré que seule parmi les pa-.</p>
<p>rents de Maurice Barrés, sa mère, pour</p>
<p>qui il a la plus tendre affection, a lu ses</p>
<p>livres.</p>
<p>(1) Mais il a beau nourrir contre rBnivcrsité.des sentiments de</p>
<p>fils révolté, il n'en fut pas moins un' des bons élèves du lycée de</p>
<p>Nancy nous n'en voulons, pour preuves que le témoignage de son</p>
<p>ancien professeur- de rhétorique, H. Collignoii et certain palmarès</p>
<p>où le rhétoricien _barrés, de Charmcs-sur-Moselle, est</p>
<p>porté pour te premier prix'de. version latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses inscriptions et passer ses examens.</p>
<p>Dès ce moment il avait résolu d'avoir du</p>
<p>talent littéraire et le reste ne l'inquiétait</p>
<p>pas. Son premier article parut cette an-</p>
<p>née-là, au Journal de la Meurthe et des</p>
<p>Fosses; le but en était de soutenir la can-</p>
<p>démicien qui remercia l'auteur par une</p>
<p>lettre fort aimable et un exemplaire, avec</p>
<p>dédicace, de son livre Hommes et Dieux.</p>
<p>dans des revues parisiennes, lui enseigna</p>
<p>la Jeune France, périodique mensuel dirigé</p>
<p>de maîtres comme Alphonse Daudet, Ana-</p>
<p>tole France, Sully Prudhomme, François</p>
<p>Coppée, des jeunes tels que Rodenbach, Léon Valade, Rollinat, etc.,
Barrès envoya</p>
<p>une étude sur Le Théâtre- d'Auguste Vac-</p>
<p>querie, qui fut insérée dans les numéros de</p>
<p>janvier et février 1882. La couverture ocre</p>
<p>de la première livraison porte au verso une</p>
<p><pb/></p>
<p>Petite Correspondance nous nous sommes</p>
<p>avisé .d'y déterrer les lignes suivantes qui,</p>
<p>évidemment, nous dispensent d'analyser</p>
<p>l'article sur Vacquerie.</p>
<p>M. B. èt Nancy. Vous avez beaucoup d'esprit et</p>
<p>vous êtes fort aimable. Je pense que notre cher et illustre maitre
Auguste Vacquerie ne sera pas mé-</p>
<p>content de votre travail. Le père de Tragaldabas sait que la Jeune
France se réclame de lui et des siens,</p>
<p>politiquement et littérairement, et je vous remercie,</p>
<p>naissance et de sympathie.</p>
<p>Eloge qui a de la valeur, venant d'un</p>
<p>abonnés-collaborateurs de dures vérités de ce genre</p>
<p>un clou</p>
<p>S. 'M. e. Paris. Braver l'llonnèteté, même en</p>
<p>français, la Jeune France, c'est du toupet. C'est de</p>
<p>la littérature de chaussons de lisière que vous nous</p>
<p>envoyez là, jeune vieillard.</p>
<p>A. M. .il Villandraut. Avoir l'àme malade, c'est</p>
<p>très bien mais ce qui est mieux c2'est d'avoir lu plu-</p>
<p>sieurs douzaines de milliers de vers quand on veut</p>
<p><pb/></p>
<p>en fabriquer soi-même. On pourrais mettre votre âme</p>
<p>cote. Sans rancune et travaillez ferme.</p>
<p>A. S. il Nevers. m vous vous imaginiez que nous</p>
<p>sommes plongés dans le désespoir, il faut rayer cela</p>
<p>de vos papiers, jeune homme. Nous avons, comme</p>
<p>ça, des bardes de province qui nous ont longtemps inondés de poèmes
épiques, s'imaginant qu'il suffisait</p>
<p>de donner -12 francs par an pour faire imprimer des</p>
<p>niaiseries. Ce ne serait vraiment pas cher. Ils se sont</p>
<p>envolés faites-en autant, bon voyage Vous nous' reviendrez quand vous
aurez du talent. Ça pourra</p>
<p>être long.</p>
<p>X. « Paris. L'homme qui rédige le Bulletin</p>
<p>̃ bibliographique n'a certes pas la prétention d'savoir votre génie. Il
se contente de n'être pas un idiot. Vous n'auriez pas tort d'en faire
autant; mais ça</p>
<p>n'est pas donné a tout le monde.</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p>Comme d'un premier article oh ne sau-</p>
<p>rait attendre la gloire ni même la notoriété,</p>
<p>tage considérable l'amitié d'Auguste Vac-</p>
<p>querie. Le, père de Tragaldabas, &gt; comme</p>
<p>disait Allenet, écrivit au jeune lorrain pour</p>
<p>lui persuader de venir achever ses études à</p>
<p>Paris.. Il voulait absolument le présenter à</p>
<p><pb/></p>
<p>Barrès, étudiant près de (disons plutôt loin de) la Faculté de droit de
Nancy, fait partie de la Jeune France.</p>
<p>Nous retrouvons son nom au sommaire</p>
<p>du numéro -d'avril l'article, intitulée Un mort tte la « Jeune France
est un tou-</p>
<p>Hugo, le fils aîné du poète, mort en 1871.</p>
<p>Puis au fascicule de juin, c'est une nouvelle d'un sentiment poignant,
le Chemin de l'Ins-</p>
<p>tâttcl, écrite, semble-t-il, un peu sous, l'in-</p>
<p>fiuence des Goncourt; l'auteur y semble accorder une grande importance
au décor,</p>
<p>qu'il brosse d'ailleurs avec une remarquable</p>
<p>expression artistique mais on n'y prévoit pas l'écrivain des années
prochaines qui en</p>
<p>deux mots situera son sujet dans une in-</p>
<p>d'ailleurs une maîtresse page de. début dont</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vers le même temps qu'il entra en</p>
<p>relations avec Leconte de Lisle et Anatole</p>
<p>France ces maîtres vénérés de la jeunesse</p>
<p>caires au Luxembourg Albert Allenel qui,</p>
<p>chef d'un service administratif au Sénat,</p>
<p>les voyait souvent, leur apporta des ma-</p>
<p>nuscrits de Maurice Barrés ils lurent et</p>
<p>gnages d'une intelligence extraordinaire,</p>
<p>que l'auteur de tels essais n'avait pas le</p>
<p>droit de se soustraire sa vocation et qu'il</p>
<p>la littérature. Quand plus tard Barrés</p>
<p>débarquera dans la capitale, il trouvera</p>
<p>chez ces maîtres (et particulièrement chez</p>
<p>Leconte de Lisle) plus que des encourage-</p>
<p>ments et des marques d'intérêt, une</p>
<p>paternelle amitié.</p>
<p>Et puis juillet, août, septembre, octo-</p>
<p>bre, novembre passent plus de Barrés à</p>
<p>la Jeune France.</p>
<p>Enfin, au numéro de décembre, dans la</p>
<p>Petite Correspondance de la couverture,</p>
<p><pb/></p>
<p>cette note du directeur sans doute des-</p>
<p>S. de G., A Nancy. Retrouvé le manuscrit R.</p>
<p>Voulez-vous qu'on vous le renvoie? Et les belles choses promises ? Il
faut m'envoyé)' des chefs-d'œuvre.</p>
<p>Je ne suis pas content la section de Nancy ne va pas. J'aperçois là-bas,
dans un coin, le nommé M. B.</p>
<p>qui flâne il poings fermés. Ça ne peut pas durer comme ça</p>
<p>Mais non, il ne flânait pas il préparait</p>
<p>ses malles.</p>
<p>En effet, sitôt expédié son premier exa-</p>
<p>men de droit, en juillet, il était retourné</p>
<p>• selon la volonté de sa famille, y achever d'approfondir les pandectes.</p>
<p>de même, car il me semble avoir entend</p>
<p>dire qu'il obtint le grade de licencié mais</p>
<p>nous ne lui ferons pas l'injure de croire</p>
<p>qu'il y accorda beaucoup de temps. Il</p>
<p>était cette année-lâ fort absorbé par la pré-</p>
<p>paration d'un volume de nouvelles sur</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel il fondait beaucoup d'espérances.</p>
<p>Outre le Chemin de l'Institut le recueil</p>
<p>devait comprendre des morceaux irititalés</p>
<p>Les hêroïsmes superflus, Deux misérables,</p>
<p>Nouvelle pour tes rêveurs, et une autre</p>
<p>nouvelle traduite de l'espagnol, etc. Et ce devait être intitulé Le
départ pour la vie.</p>
<p>Ses articles se faisaient de plus'en plus</p>
<p>plus que deux. L'un est de février 1883,</p>
<p>immense progrès depuis l'étude sur Vac-</p>
<p>querie Celle-ci est d'une admirable puis-</p>
<p>fique, dégagée de toutes les conventions</p>
<p>scolaires; les lecteurs de la Jeune France</p>
<p>fication quand ils lurent au bas d'une page</p>
<p>une note de la rédaction avertissant que</p>
<p>l'auteur n'avait pas vingt ans!</p>
<p>L'autre article, dans la livraison de juin,</p>
<p>est un bref éloge de Théodore de Banville</p>
<p>prosateur, « ce génie dont le crâne, admi-</p>
<p>rablement nu, exprime un parfait mépris</p>
<p>pour 'l'art des coiffeurs, en même temps</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il est une perpétuelle épigramme pour la race chevelue des jeunes
poètes.</p>
<p>Il est probable que ces années -1883-1884,</p>
<p>voyé et chaleureusement recommandé à</p>
<p>Mme Adam Les Héroïsmes superflus •(« Tou-</p>
<p>jours triste, Amaryllis ») cette harmonieuse fiction alexandrine qui
paraîtra dans</p>
<p>les Taches d'encre et plus tard dans Sous</p>
<p>l'œil des .Barbares avec le titne « Désinté-</p>
<p>Adam jugea cette prose</p>
<p>indigne de la Nouvelle Revue et en refusa l'insertion.</p>
<p>Alors Barrès, puisque les éditeurs ne</p>
<p>voulaient pas l'imprimer, résolut de s'fm-</p>
<p>(1) Pour cette même raison uue série d'essais sur le Nihilisme:</p>
<p>contemporain, rédigés vers celle époque, et pfus tarti annonces</p>
<p>dans les Tctehes d'encre, n'ont jamais paru.</p>
<p><pb/></p>
<p>primer lui-même. Et il fonda les Taches</p>
<p>d'encre.</p>
<p>Les Taches d'encre, gazette mensuelle par Maurice</p>
<p>Barbes. Brochure de luxe, format in-18 jésus, de</p>
<p>le cinq de chaque mois, du 5 novembre 84 au 5 octo-,</p>
<p>bre 85. Le numéro un franc.</p>
<p>Les Taches d'encre n'auront que douze numéros et</p>
<p>pas de collaborateurs.</p>
<p>Pour tout ce qui concerne l'administration, les</p>
<p>Dame-des-Champs, Paris.</p>
<p>bre 1884, la première livraison du nouvel organe.</p>
<p>On se rappelle la façon ingénieuse dont il</p>
<p>la lança.</p>
<p>M1U0 Clovis Hugues, diffamée par un</p>
<p>nommé Morin, venait de le tuer au Pa-</p>
<p>lais de Justice d'un coup de revolver; le soir même des hommes-sandwich
sillonnè-</p>
<p>rent les boulevards, promenant des affiches</p>
<p>ainsi conçues</p>
<p><pb/></p>
<p>MORIN</p>
<p>NE LIRA PLUS</p>
<p>LES r TACHES D'ENCRE. »</p>
<p>Malgré cette sensationnelle publicité où</p>
<p>je ne reconnais pas Barrés,' totalement dépourvu du génie de la réclame,
ce premier fascicule n'eut aucun succès. La critique l'ignora, sauf M.
Jules Claretie qui,</p>
<p>dans sa Vie Paris du Temps, lui consacra ces trois lignes</p>
<p>&lt;?. Je reçois une petite brochure intitulée</p>
<p>Taches d'encre et signée Maurice Barrés. Ce</p>
<p>nom né vous dit rien? Retenez-le il de.viendra célèbre, »</p>
<p>Encore, M. Claretie qui réunissait au bout</p>
<p>de l'an tous ses articles en un volume,</p>
<p>jugea-t-il convenable d'en retrancher sa judicieuse prophétie.</p>
<p>que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième se fit encore désirer plus</p>
<p>longtemps d'où cette note liminaire</p>
<p>La Rédaction ayant eu la grippe, ce numéro,</p>
<p>comme les précédents, subit un retard.</p>
<p>fixée. Nous paraissons tous les mois, vers le cinq.</p>
<p>Nous ne pouvons malheureusement nous</p>
<p>la curieuse gazette notons pourtant, dans</p>
<p>ce troisième numéro, une effroyable trom-</p>
<p>perie sur la marchandise. Il s'agit de la</p>
<p>nouvelle traduite de Filippe Daiguo. Ap-</p>
<p>prenez donc, lecteurs crédules, que vous</p>
<p>avez été indignement joués Filippe Daiguo</p>
<p>n'a jamais existé cela dévoilé, si vous</p>
<p>avez bon caractère vous allez bien rire en</p>
<p>relisant la préface</p>
<p>Nous traduisons partie d'une nouvelle publiée il</p>
<p>y a peu, dans la Revista nova, organe du mouvement</p>
<p>littéraire jeune au Brésil et au Portugal (1).</p>
<p>Avec des maladresses évidentes et une substance</p>
<p>intellectuelle assez pauvre, cette nouvelle qui rap-</p>
<p>(1) Xova tibraria.Interaaeional, Lisboa, 9R, rua do Arsenal. (Note</p>
<p>ede la rédaction cles « Taches d'encre. »)</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour comble de toupet, il ajoute</p>
<p>La presse en fit grand tapage.</p>
<p>visible que « la Rédaction s'en est désin-</p>
<p>téressée. Les Héroïsmes superflus, ce</p>
<p>fameux chapitre du futur Sous l'œil des</p>
<p>Barbares, qui depuis un an se morfondait au fond d'un tiroir, escortés
d'une légère</p>
<p>« gazette du mois et de quelques « mo-</p>
<p>ralités » en font l'affaire. Encore le gérant</p>
<p>abuse-t-il de la latitude qu'il s'est octroyée</p>
<p>ce quatrième n'en comprend que quarante.</p>
<p>Et puis c'est fini les Taches d'Encre ne</p>
<p><pb/></p>
<p>dû les regretter d'autant plus que le ré-</p>
<p>assuré des annonces (cours de piano, de</p>
<p>littérature etc.) et même un « Bulletin</p>
<p>financier il n'eut pas été très prudent de</p>
<p>tête de chaque numéro, le seul rédacteur</p>
<p>de la publication.</p>
<p>Si les Taches d'encre ne portèrent pas bien</p>
<p>loin le nom de leur auteur, la faute en re-</p>
<p>rédaction de son périodique, avait voulu se</p>
<p>décharger de toute préoccupation adminis-</p>
<p>trative et il s'était assuré un éditeur un</p>
<p>jeune homme frais émoulu du service mili-</p>
<p>taire qui se prétendait une irrésistible voca-</p>
<p>tion de vulgariser les idées de ses contem-</p>
<p>porains.</p>
<p>Cet autre débutant accepta donc de pu-</p>
<p>blier la cr. gazette mensuelle Il se fit</p>
<p><pb/></p>
<p>pression, puis' l'argent indispensable pour le service de presse et les
envois aux li-</p>
<p>braires de province.</p>
<p>La Rédaction, ayant écrit et payé, jugea</p>
<p>son devoir accompli et, royalement, se dé-</p>
<p>sintéressa de l'affaire.</p>
<p>Quand le quatrième et dernier numéro</p>
<p>fut paru, Barrés s'en fut pourtant chez son éditeur réclamer les
invendus celui-ci,</p>
<p>imprudemment, lui fit voir le stock considérable. Barrés compta et avec
stupéfaction constata que vente, dépôts et service</p>
<p>de presse compris, onze exemplaires manquaient au tirage intégral de
chaque nu-</p>
<p>méro, les dix réclamés par le rédacteur pour ses hommages personnels,
plus un</p>
<p>celui de Claretie probablement.</p>
<p>Depuis, elles ont été enlevées d'enthou-</p>
<p>siasme et les collections en valent très cher</p>
<p>couvertures de taches d'encre d'une très</p>
<p>belle venue (non signées cependant).</p>
<p><pb/></p>
<p>DES BARBARES AU PALAIS BOURBON</p>
<p>Donc ces quatre fascicules d'essai qui,</p>
<p>produits dans des conditions plus favora-</p>
<p>ment forcé l'attention du monde littéraire</p>
<p>et fait sacr?r leur auteur, selon la formule,</p>
<p>écrivain de grand avenir, ne révélèrent</p>
<p>pas Maurice Barrés. On cite souvent l'au-</p>
<p>teur des Déracinés comme un type de</p>
<p>« rapide arrivé », la légende veut que les</p>
<p>déboires inséparables de tout début dans</p>
<p>la carrière des lettres lui aient été épar-</p>
<p>gnés c'est le contraire qui est vrai et son</p>
<p>exemple peut servir il prouver qu'il ne</p>
<p>suffit pas, pour être célèbre du jour au</p>
<p>lendemain, d'écrire des chefs-d'œuvre.</p>
<p>« Après les Taches d'Encre, écrit -Jean</p>
<p>et des Arts, au Paris Illustré,, etc., des pages</p>
<p>Voltaire, il se révéla chroniqueur brillant</p>
<p>et combattit. »</p>
<p>Qui retrouvera les beaux articles qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>dispersa dans ces feuilles d'alors et dont</p>
<p>l'ensemble serait si précieux pour établir</p>
<p>par quelles étapes successives il parvint à</p>
<p>la découverte du « Moi</p>
<p>On nous a procuré la collection complète</p>
<p>d'une revue mensuelle qu'il fonda en no- vembre 1886, de concert avec M.
Charles</p>
<p>Le Gofflc et qui est aujourd'hui bien injustement oubliée les
Chroniques. Barres</p>
<p>y donnait régulièrement une spirituelle</p>
<p>Chronique de Paris, et les noms qui</p>
<p>suivaient étaient ceux Le Gofflc, Jules Tel-</p>
<p>lier, Verlaine, Jules Lemaître, Paul Bourget,</p>
<p>Henry Bérenger, Hugues Le Roux, etc.</p>
<p>des Taches d'Encre, jusqu'au dernier nu- méro elle augmenta le nombre de
ses pages</p>
<p>et multiplia celui de ses rédacteurs. Mais</p>
<p>Le Gofflc, devenu agrégé de l'Université,</p>
<p>frappé de surmenage cérébral, était con-</p>
<p>damné au repos par son docteur.</p>
<p>C'est vers la fin de janvier 1887 que le.</p>
<p>cerveau de Maurice Barres fut mis en in-</p>
<p><pb/></p>
<p>terdit par les médecins l'atmosphère pa-</p>
<p>risienne menaçait de désagréger ses ménin-</p>
<p>ges sous le ciel bleu du Midi seulement</p>
<p>ils se pouvaient recoaguler. Le malade s'en</p>
<p>fut donc en Italie, où il travailla comme par</p>
<p>le passé et c'est là-bas qu'il jeta les plans,</p>
<p>réunit les idées maîtresses, écrivit les pages</p>
<p>principales de .Sous l'œil des Barbares";</p>
<p>quand il revint Paris, en avril, son ma-</p>
<p>nuscrit raturé sur toutes les plages méditer-</p>
<p>ranéennes était presque entièrement ter-</p>
<p>miné.</p>
<p>La Revue contemporaine venait de paraître</p>
<p>sous la direction de MM. Emile Hennequin</p>
<p>(aujourd'hui mort), et Adrien Renâcle</p>
<p>(enfermé comme fou) elle fit appel au</p>
<p>convalescent, qui offrit son œuvre nouvelle.</p>
<p>On la lut, et on la lui renvoya ça</p>
<p>manquait d'intérêt; une autre machine de</p>
<p>qualité plus banale ferait mieux l'affaire.</p>
<p>Cependant, pour lui faire plaisir, et</p>
<p>après tout il fallait bien ménager un colla-</p>
<p>borateur auquel ses amis prédisaient un</p>
<p>chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>gure il cherchait un éditeur et il le trouva.</p>
<p>Sous l'œil des Barbares parut avec l'estam-</p>
<p>pille de l'homme qui bêche en fin 1887 (1).</p>
<p>Presque immédiatement, il eut des diffi-</p>
<p>cultés, je ne sais de quel ordre, avec M.</p>
<p>Alphonse Lemerre il semble même que l'édition ait été retirée. Elle ne
figure pas</p>
<p>ception de quelques jeunes revues et de</p>
<p>journaux bien intentionnés mais sans autorité ni compétence, la presse
s'entêtait à</p>
<p>méconnaître l'oeuvre, la critique ai l'ignorer.</p>
<p>Il repartit en Italie.</p>
<p>Sons l'œil des Barbares, c'était condensées</p>
<p>en une prose enveloppante et nuancée,</p>
<p>d'une saveur inédite, cinq années d'expé-</p>
<p>riences désabusées, de susceptibilité fcois- sées, d'émotions étudiées;
la résultante de</p>
<p>toute une jeunesse rêveuse et subtile.</p>
<p>rt) C'est donc inexactement que cette première édition porte</p>
<p>la date de 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'insuccès immérité des premiers es-</p>
<p>sais, l'avortement de l'œuvre si amoureu-</p>
<p>sement ciselée eut découragé tout autre</p>
<p>mais lui, la sachant bonne puisque sincère</p>
<p>et nouvelle, persuadé que tôt ou tard on</p>
<p>devrait lui rendre justice, il se dit sim-</p>
<p>temps, un retard très désagréable.</p>
<p>La pensée ne lui vint pas que peut-être</p>
<p>son Idée devait n'être comprise jamais et</p>
<p>qu'il serait prudent de brûleur ce qu'il</p>
<p>avait adoré pour adopter une éthique plus</p>
<p>facilement populaire.</p>
<p>Le doute et le découragement eurent si</p>
<p>peu de prise sur cet énergique, qu'immé-</p>
<p>Barbares une suite, qui fut, plus tard,</p>
<p>Un- homme libre.</p>
<p>Un de ces jours d'ennui et de sécheresse</p>
<p>qu'il décrivit si bien dans ses livres, il se</p>
<p>fl) li avait loué i Venise un appartement situé Fondamenla di</p>
<p>Ifragadino, sur le quai d'un canal qui va de l'Académie des Beaux-</p>
<p>Arts au canal Jiudeeea.</p>
<p><pb/></p>
<p>hôtel; isolé, désœuvré, ses cigares lui</p>
<p>étaient d'une fadeur écœurante; leurs vo-</p>
<p>et son impuissance l'accablait. Machinalement, il saisit sur une table
voisine la hampe d'un numéro du Journal des Débats.</p>
<p>Il le déroula et lut avec stupéfaction, en</p>
<p>tête du premier-Paris, son nom. Un éloge</p>
<p>émerveillé de Sous l'œil des Barbares, signé</p>
<p>Paul Bourget.</p>
<p>Le grelot était attaché les critiques se</p>
<p>souvinrent subitement avoir reçu des exem-</p>
<p>plaires, et déclarèrent qu'en effet le livre de ce jeune homme était
très particulier les</p>
<p>revues jeunes adorèrent; Francisque Sarcey</p>
<p>se vanta de n'y voir goutte et en profita</p>
<p>pour éreinter l'auteur avec le volume dcs</p>
<p>lors le succès fut complet.</p>
<p>En quinze jours, Barrés était devenu</p>
<p>célèbre.</p>
<p>Nous verrons plus loin comment, dès</p>
<p>ces débuts, Maurice Barrés s'affirmait le</p>
<p>chef attendu par la jeunesse' lettrée, réno-</p>
<p><pb/></p>
<p>valeur de procédés littéraires ineptes et</p>
<p>surannés, créateur d'une philosophie nou-</p>
<p>velle et vraiment libératrice de l'esprit.</p>
<p>Tout de suite il eut des ennemis. Ils ac-</p>
<p>.cordèrent que le jeune maître excellait il tirer dans une obscurité
assez agréable des</p>
<p>mais qu'il était convenable tout au plus</p>
<p>plation de tels feux d'artifice, simplement</p>
<p>rer, bientôt monotones et fastidieux.</p>
<p>Une série d'articles fort commentés vint</p>
<p>l'homme d'une seule idée et qu'il était des-</p>
<p>de grandes nappes de lumière.</p>
<p>fer les esprits. Barrés envoya, de Venise,</p>
<p>ïa la Revue Indépendante des pages sur le</p>
<p>boulangisme qui firent sensation la situ-</p>
<p>ation morale plutôt encore que politique</p>
<p>du. pays y était envisagée avec une mer-</p>
<p>veilleuse netteté. Francis Magnard lui demanda des articles pour le
Figaro ce furent</p>
<p><pb/></p>
<p>les « Notes d'un lettré mécontent. » L'auteur en réunit plus tard
quelques uns en une brochure intitulée Boulangisme, mais,</p>
<p>Cette brochure était tirée et allait être mise en</p>
<p>De cette plaquette nous avons pu copier</p>
<p>les pages suivantes qui sont en quelque</p>
<p>Barrés vers cette époque</p>
<p>En 1880, nous avions dans le lycée- de province où</p>
<p>je terminais mes études, un professeur infiniment distingué. Il
remplissait nos esprits des plus brillantes hypothèses de la pensée
contemporaine il fortifiait nos jeunes ambitions dans des entretiens
amicaux</p>
<p>et graves. Tous ses élèves furent consternés quand.</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu paie d'émotion, il nous apprit qu'un ministre</p>
<p>causerie. A chacun de nous, cet homme supérieur</p>
<p>indiqua la carrière où nous pourrions nous honorer.</p>
<p>parla de la vie littéraire. Tous nous étions debout,</p>
<p>heure de la vie que nous l'abordassions il se souvien-</p>
<p>drait de cette année de noble amitié.</p>
<p>bliions avec quelques camarades la Revue Conlcm-</p>
<p>pnraine. Nous gardons une certaine fieité de ce re-</p>
<p>cueil où Rod publia son admirable Course et la Mort,</p>
<p>Hennequin ses critiques scientifiques, .Garaguel un</p>
<p>Vallès très fort, Jean Moréas, Jean Lorrain, Morhardt,</p>
<p>Charles ilorice, des vers qui ont fait école, Paul Adam,</p>
<p>Remaeie, G. Sarrazin des pages savantes ou pré-</p>
<p>cieuses. Il fallait aller jusqu'au public. Chacun de</p>
<p>nous utilisait ses relations. Mon ancien professeur,</p>
<p>devenu député, presque ministre (1), considérable</p>
<p>dans diverses feuilles, me reçut affectueusement</p>
<p>Comment, me dit-il, votre revue ne renfer-</p>
<p>me-t-elle pas une chronique politique?</p>
<p>Nous sommes des artistes simplement, qu'agite</p>
<p>peu la chose publique.</p>
<p>Des jeunes gens de valeur et d'énergie peuvent-</p>
<p>i (1) On a deviné qu'il s'agit ici de M. Buwlcau, On remorquera</p>
<p>quelle analogie existe eutrr ce récit et le dtttut des Déracinés.</p>
<p>(Sole de l'auteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que nous n'avons de talent et d'entrain</p>
<p>que pour les belles phrases et les idées pas vulgaires.</p>
<p>Nous croyons, laissez-moi vous le dire, que</p>
<p>Le maître d'école, monsieur (et il se leva), je le</p>
<p>tiens supérieur au plus grand artiste qui s'enferme dans son La
génération que vous êtes inquiète les flancs républicains ceux de naissance</p>
<p>et ceux même de raisonnement, que je n'aime guère. On vous voit une
secrète aristocratie de pensée cela est malsain. L'école primaire d'un
petit village est supérieure au bureau de revue où l'on ne se plait qu'à
orner des rêves.</p>
<p>Cet esprit d'une merveilleuse culture, dans la</p>
<p>Je le dis avec netteté le livre, la parole, toute la pensée humaine,
pour lui, n'ont plus d'autre but que de produire des électeurs.</p>
<p>Ce n'est pas un cas particulier. Nos hommes poli-</p>
<p><pb/></p>
<p>tue de Falguière. L'erreur épouvantable Un peuple</p>
<p>est plus certainement grand si l'un des siens arrive</p>
<p>une belle découverte scientifique que si le nombre</p>
<p>des citoyens sachant signer leur contrat de mariage</p>
<p>France, c'est qu'un Taine, un Berthelot, un Piiyis</p>
<p>de Ghavannes existent.</p>
<p>Savants, artistes et professeurs du haut ensei-</p>
<p>gnement savent bien que la liste est inépuisable des injures faites il
la haute culture par deux mille mé-</p>
<p>diocres qui assourdissent et déshonorent la troisième</p>
<p>République.</p>
<p>Les barbaries ont st fort maltraité nos maîtres que</p>
<p>ces grands esprits lassé:; n'ont plus confiance en</p>
<p>quelque changement que ce soit. Qu'ils continuent à</p>
<p>s'attrister sans agir, soit Leur amertume nous en-</p>
<p>seigne suffisamment quelle attitude joyeuse nous</p>
<p>devons prendre devant les soubresauts de ce parle-</p>
<p>mentarisme qui agonise.</p>
<p>Bavarls du Palais-Bourbon, 'il vous plait d'affirmer</p>
<p>au peuple que vous fûtes martyrs sous l'inquisition,</p>
<p>Napoléon I!I mais cela prouve simplement que</p>
<p>vous avez la vie très dure et que. cette fois-ci, il</p>
<p>convient de s'appliquer avec un soin minutieux à</p>
<p>vous étouffer définitivement. La jeunesse intellec-</p>
<p>tuelle y veillera.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ardeur de ce jeune philosophe clair-</p>
<p>J'ai une ou deux idées, deux ou trois sentiments</p>
<p>que l'ordre des choses actuel ne satisfait pas. II en résulte que j'aime
le général Boulanger ce qui s'appelle être révisionniste.</p>
<p>Je pourrais me contenter de discuter tous les soirs,</p>
<p>une heure ou deux, sur la meilleure des constitutions, mais je suis
naturellement doué pour rédiger mes opinions.</p>
<p>Des citoyens de l'Est me firent l'honneur de m'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>tuniste du Courrier de Mewthe et Moselle est un</p>
<p>libraire qui, très fatigué de son double commerce,</p>
<p>Edmond de Polignac et moi nous accueillîmes ses</p>
<p>propositions. Et, au 1er janvier, j'arrivai passer quel-</p>
<p>Paul Adam.</p>
<p>Manifestant une vive joie de ce qu'il pouvait se</p>
<p>consacrer exclusivement ia vente de ses maroquins</p>
<p>de nouvelle année, M. Sordoillet nous céda la place.</p>
<p>Je m'étais assuré la collaboration d'écrivains pari-</p>
<p>siens le concours des groupes révisionnistes de la</p>
<p>Meurthe-et-Moselle, de la Meuse et des Vosges ne me</p>
<p>fit pas défaut et nous publiâmes trois numéros. Puis</p>
<p>un samedi, vers midi, je dis il Paul Adam « Le jour-</p>
<p>nal d'aujourd'hui est bâti, les épreuves corrigées</p>
<p>avant que je reparte pour Paris.</p>
<p>Quelle ne fut pas au soir la stupeur de nos amis</p>
<p>en première page du journal, au lieu des justes</p>
<p>quolibets antiparlementaires qu'ils attendaient, s'é-</p>
<p>talait un article violemment antiboulangiste. On</p>
<p>m'appela, j'accourus, j'appris qu'un individu, sitôt</p>
<p>notre départ, s'était introduit dans nos bureaux, avait</p>
<p>imposé aux lieu et place de notre bulletin une longue</p>
<p>tartine (simplement copiée dans le Temps), puis avait</p>
<p>pour toute explication glissé dans un coin du journal</p>
<p>le fou dans ses pires cauchemars La politique ne</p>
<p>veut pas me lâcher. » Et, signe plus particulier de</p>
<p><pb/></p>
<p>démence, l'inconnu avait ajouté « Inutile de donner des explications.</p>
<p>J'accorde que cette dernière phrase, au cas parti-</p>
<p>culier, dépassait en comique tout le répertoire des Ghivot et Duru.
Aussi, je l'avoue, je me crus halluciné. a Mais c'est un dément,
disais-je. « C'est un opportuniste me répliquèrent avec un grand sens
les Nancéiehs. Je voulais prévenir un médecin,</p>
<p>Nous allâmes devant le juge. J'entendis un avocat</p>
<p>déclamer ses souvenirs anecdotiques du 2 décembre et un avoué me fatigua
par l'intempérance de sa mauvaise éducation.</p>
<p>Au reste, après trois jours, je fus triomphalement</p>
<p>restitué dans mon journal et dans ma correspon-</p>
<p>de son acte. Lui et son conseiller, un notable oppor-</p>
<p>tuniste du lieu, je les reçus dans mon cabinet</p>
<p>Avouer, nm^^dtept-ils, un</p>
<p>tour audacieux. » La franchise de ce début m'en-</p>
<p>chanta. Ils me firent savoir cIu'ils étaient prêts à</p>
<p>« Vos droits, disaient-ils, sont incontestables; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>la dépense nous importe peu Que vous allez avoir</p>
<p>de difficultés Le tribunal, dans la suite, vous accor-</p>
<p>dera des dommages-intérêts Sans doute..Mais en</p>
<p>latte?</p>
<p>C'est ainsi qu'ayant triomphé près du juge, je suis</p>
<p>pourtant contraint de transiger avec les ingénieux</p>
<p>opportunistes de Nancy.</p>
<p>J'ajouterai que l'homme de goût se consolerait</p>
<p>avec peine d'être privé de l'anecdote que j'ai contée,</p>
<p>où des journalistes fortifient leur escrime d'une sa-</p>
<p>vate aussi particulière.</p>
<p>Entre temps, il faisait paraître sa bro-</p>
<p>chure Huit jours chez- M. Renan, un chef-</p>
<p>d'œuvre de critique ironique et de fine</p>
<p>observation qui eut un succès énorme.</p>
<p>Renan, mal informé sur le caractère de</p>
<p>l'auteur, s'offensa et dans un banquet cel-</p>
<p>tique protesta non sans amertume contre</p>
<p>le tour que lui jouait un prétendu disciple.</p>
<p>Plus tard, édifié sur les intentions de Bar-</p>
<p>apprécia comme il convenait la délicate</p>
<p>et spirituelle fantaisie. Cette plaquette de-</p>
<p>vait être la première d'une série intitulée</p>
<p><pb/></p>
<p>auraient eu pour titres Le Banquet, M.</p>
<p>Taine en voyage, etc. Mais l'expérience</p>
<p>ayant fait craindre au jeune écrivain que</p>
<p>des personnages qu'il aimait ne fussent froissés de telles boutades, il
résolut de ne</p>
<p>pas les publier ç1).</p>
<p>Et tout cela ne l'empêchait pas de mettre la dernière -main au second
volume de la trilogie du Moi, Un homme libre, qui parut dans les
premiers mois de 1889. Ah les médecins en virent de drôles avec leur c
anémie cérébrale »</p>
<p>L'époque approchait des élections législa-</p>
<p>tives où deux partis puissants allaient se</p>
<p>donner mutuellement l'assaut. Des Nan-</p>
<p>proposèrent de s'engager comme champion</p>
<p>dans la bataille prochaine des groupes po-</p>
<p>pulaires le pressaient d'accepter et de porter sur un terrain réel la
lutte qu'il avait si</p>
<p>(1) Quelques fragments cependant de la plaquette projetée sur</p>
<p>M. Taine ont été refondus dans un chapitre de Du sang, de la vo-</p>
<p>lupté et de la mort. (Les Jardins de Lombardie),</p>
<p><pb/></p>
<p>bien commencée dans les domaines de</p>
<p>l'idée. Dure perspective, car l'opportunisme</p>
<p>s'était solidement installé dans le pays et</p>
<p>mine de vouloir déranger de sa curée</p>
<p>Barrés n'hésita pas il pensa que de toutes</p>
<p>leure puisqu'elle lui permettait de servir</p>
<p>ses idées en même temps que son pays</p>
<p>de plus c'était l'occasion d'une lutte en</p>
<p>elle-même assez passionnante.</p>
<p>campagne menée avec une énergie qui est</p>
<p>demeurée légendaire là-bas, il était député</p>
<p>de Nancy.</p>
<p>CES DIX DERNIÈRES ANNÉES</p>
<p>Les vingt-cinq ans du nouveau député,</p>
<p>l'importance de la circonscription qui l'avait</p>
<p>les lettres, firent de son entrée à. la Cham-</p>
<p>bre un événement parisien. Il y arriva un</p>
<p>reçu quelques jours auparavant, dernier</p>
<p>souvenir d'une campagne turbulente, et</p>
<p>ce petit détail défraya la chronique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le groupe boulangiste par son petit</p>
<p>au silence. Barres ne put aborder la tribune</p>
<p>aussi souvent qu'il Peut désiré tout au</p>
<p>moins les quelques fois_ qu'il parla sut-il se</p>
<p>faire écouter (1).</p>
<p>Ses adversaires ne pouvaient lui refuser</p>
<p>dans le Figaro sous le. titre de Leurs figures,</p>
<p>sont restés célèbres dans les annales du journalisme Francisque Sarcey
lui-même les comprit et il déclara que depuis SaintSimon la littérature
française n'avait pas produit de pages aussi vigoureusement burinées.</p>
<p>Toutefois la vie active n'absorbait pas</p>
<p>complètement le député. Il donna en 1890 (2)</p>
<p>son dernier volume d'études du Moi le</p>
<p>Jardin de dont la délicatesse pro-</p>
<p>fonde gagna même la foule de ceux qui ne</p>
<p>pouvaient en apprécier le sens symbolique.</p>
<p>Ce petit livre tendre et touchant devint</p>
<p>(1) Voir plus loin g Pourquoi il voulut être député.</p>
<p><pb/></p>
<p>bientôt pour les mondaines, les petites</p>
<p>ne pense pas, du reste, que l'auteur l'ait</p>
<p>écrit en vue de ce public spécial, qu'il ne</p>
<p>dédaigne ni n8 recherche. Barrès a été</p>
<p>sûrement plus touché d'apprendre que</p>
<p>l'impératrice d'Autriche en avait fait son</p>
<p>livre favori, qu'elle le savait presque par</p>
<p>cœur et y recourait souvent.</p>
<p>Puis ce furent des brochures très minces,</p>
<p>mais essentielles pour l'intelligence du Moi</p>
<p>Examen des trois volumes (janvier 1891)</p>
<p>Trois stations de psychothérapie (d89i) Toute</p>
<p>Licence sauf contre l'amour (1892).</p>
<p>L'Ennemi des lois, publié en 1892, eut</p>
<p>un succès moindre près du grand public,</p>
<p>de doctrines en faveur desquelles il est</p>
<p>mal prévenu.</p>
<p>Aux élections de 1893, il ne sollicita pas</p>
<p>de ses électeurs de Nancy le renouvelle-</p>
<p>ment de son mandat, mais posa sa candi-</p>
<p>premier tour et échoua de 45 voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>sisse. Le chemin du Palais-Bourbon lui</p>
<p>février 1894, les triomphes que furent pour Maurice Barrés les
représentations d'Une journée parlementaire, et les discussions que
suscita l'interdiction, par le gouverne-</p>
<p>ment, de ce' terrible tableau des mœurs panamistes.</p>
<p>Un succès plus délicat l'attendait avec ce merveilleux bréviaire du
dilettante Du</p>
<p>sang, de la volupté et de la mort où sont enfermées tant de délicates
idées et de</p>
<p>fortes couleurs.</p>
<p>Mais cette vie passive ne satisfait plus</p>
<p>son besoin d'action. Le 5 septembre 1894,</p>
<p>il prend la direction de la Cocarde. Ce journal a avec ses grands titres
qui offensent le typographe .classique, avec ses éditions successives,
ses crieurs sur le boulevard, t&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>lui fut un admirable instrument. Il y mena</p>
<p>une vigoureuse campagne en faveur des</p>
<p>idées de décentralisation et groupa autour</p>
<p>de lui toute une élite de jeunes publicistes.</p>
<p>Individualisme et solidarité, telle fut la</p>
<p>devise du nouvel organe; le but de son</p>
<p>action fut de concilier ces deux termes où</p>
<p>l'on a tort de voir une irréductible anti-</p>
<p>nomie l'individu et la collectivité, et c'est</p>
<p>le système fédéral qu'il préconisait comme</p>
<p>unique moyen de régénération sociale.</p>
<p>Les amis de Barrés ne lui pardonnaient</p>
<p>pas de délaisser la littérature pour le jour-</p>
<p>nalisme après le sixième mois (6 mai 1895),</p>
<p>ayant orienté vers des horizons précis une</p>
<p>génération de jeunes idéologues et publié</p>
<p>des doctrines qui depuis n'ont pas cessé</p>
<p>de se développer dans l'élite, puis dans la</p>
<p>foule, Earrés quitta la Cocarde.</p>
<p>Dès cette époque, il se passionna pour</p>
<p>cette question de réorganisation nationale,</p>
<p>qui fut toujours sienne, du reste, même</p>
<p>dès ses débuts et il ne quitta le journal</p>
<p>que pour se prodiguer en conférences. A</p>
<p><pb/></p>
<p>des succès qui montrèrent combien les</p>
<p>moyens qu'il proposait d'une renaissance</p>
<p>nationale répondaient aux vœux et aux be-</p>
<p>soins de la, province.</p>
<p>Et ce sont encore les mêmes idées qu'il</p>
<p>exprime sous une forme moins abstraite</p>
<p>dans le &amp; Roman de l'Energie nationale</p>
<p>Le premier volume de cette nouvelle tri-</p>
<p>logie, paru en 1897, les Déracinés, fit appré-</p>
<p>cier Barres des profondes masses où n'a-</p>
<p>vaient pu pénétrer (sauf peut-être le Jardin</p>
<p>de les manuels trop spéciaux de</p>
<p>la culture du Moi. C'était d'ailleurs comme</p>
<p>un nouvel écrivain qui se révélait, non plus</p>
<p>rêveur et ironique, mais remueur (brdon- nateur serait plus juste)
d'idées précises,</p>
<p>enfermées dans des phrasés d'une élo-</p>
<p>quence vigoureuse.</p>
<p>Puis c'est l'affaire Dreyfus; des paquets</p>
<p>d'articles de journaux, dont un entre au-</p>
<p>tres, le premier de la série, sur le rôle des</p>
<p>intellectuels dans l'affaire lui valut les</p>
<p>injures de tout le camp révisionniste. Ah</p>
<p>ont été tendres pour leur maître, et tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>chants de reconnaissance, et désintéressés</p>
<p>dans leur débauche de philosophie</p>
<p>Arrive l'année 1898 et la période élec-</p>
<p>torale. Mais n'anticipons pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>HABITUS ET INGENIUM</p>
<p>Ceux qui ne font qu'entrevoir Barrés</p>
<p>Mais-tout cela n'est qu'une trompeuse</p>
<p>façade. Barrés est hautain par nature, il n'est ni fat, ni poseur ));
malgré son imperturbable dignité, il est essentiellement avenant et
communicatif, bien plus je le crois incapable, non tant encore par prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>cipe que par tempérament, d'une minute</p>
<p>genre de sport, il ignore l'art de vio-</p>
<p>lenter ses antipathies par civilité; tant pis</p>
<p>pour les « raseurs », si importants et si « à</p>
<p>ménager soient-ils. Que de fois, au cours</p>
<p>de la dernière période électorale, l'avons-</p>
<p>nous vu éconduire brusquement des élec-</p>
<p>teurs influents, mais importunes, au risque</p>
<p>de se les aliéner ce qui arriva.</p>
<p>Par exemple, la réciproque est vraie et</p>
<p>portable morgue britannique!</p>
<p>Mais comment concilier cette irritabilité</p>
<p>avec « l'impassibilité parmi les plus grandes</p>
<p>A Champenoux par exemple (je tiens ceci</p>
<p>de son unique compagnon, M. Gaston Save)</p>
<p>assailli par une bande avinée proférant des</p>
<p>cris de mort, frappé brutalement, roulé à</p>
<p>terre, foulé aux pieds, pas une minute il</p>
<p>ne perdit son sang-froid et quand il put</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin regagner sa voiture, tandis que les brutes dételaient les chevaux
et tentaient de mettre le feu au véhicule, paisiblement il allumait un
cigare. Le lendemain matin,</p>
<p>c'est en souriant qu'il me raconta le guetapens « Comme c'est drôle
disait-il •; évidemment je n'ai jamais vu la mort de si près, je l'ai
sentie toute proche. et pourtant, pas un instant je n'ai eu pear »</p>
<p>C'est que si Barrés a un empire absolu</p>
<p>Et puisque nous faisons cette distinction,</p>
<p>il n'est pas hors de propos d'établir en</p>
<p>quoi consiste l'énergie. Barrés a fait des</p>
<p>livres où cette vertu (doit-on dire prérogative? Car pour éminemment
susceptible de développement qu'elle soit, l'énergie n'en a pas moins
quelque chose d'inné)</p>
<p>est exaltée. Ses. adversaires ont voulu pa-</p>
<p>raître ironiques en l'honorant lui-même du titre çlu'i! octroie à
Napoléon « professeur d'énergie ». Mais, en vérité, que l'on con-</p>
<p>sidère avec quel orgueil il mène seul ses</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes entreprises (nouvelle esthétique en</p>
<p>pleine vogue réaliste, campagne politique</p>
<p>contre le gouvernement, etc.), sans jamais faire appel aux autorités de
gouvernement,</p>
<p>fonctionnaires, mandarins académiques., ni</p>
<p>même 'aux autorités de situation, gros</p>
<p>propriétaires, patrons industriels que l'on</p>
<p>voie aussi les résultats auxquels il atteint,</p>
<p>son influence littéraire plus considérable</p>
<p>que celle de la plupart dès-gens d'Institut,</p>
<p>et ses échecs électoraux même, égaux à</p>
<p>comprenne enfin, qu'il n'est poussé, dans</p>
<p>les terribles luttes politiques où il s'est jeté, ni par le besoin de se
faire un nom, ni par le désir de l'argent, ni même par la</p>
<p>légitime ambition de propager ses idées,</p>
<p>car ses amis ont souvent répété qu'il les</p>
<p>servirait mieux par sa plume; on recon-</p>
<p>naîtra dans cet homme le goût de l'effort, le</p>
<p>besoin du risque, la recherche de la diffi-</p>
<p>culté et de la contrainte. En ce sens, il est</p>
<p>un passionné d'énergie, un exemple d'éner-</p>
<p>gie un professeur d'énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENT IL DIVISE L'HUMANITÉ</p>
<p>Barrés n'a pas de spéciale prédilection</p>
<p>pour les pauvres. Mais il ne voit pas d'un</p>
<p>meilleur oeil les riches. Humbles ou puissants, millionnaires ou
guenilleux, ça lui est égal. Il divise l'espèce humaine en trois catégories</p>
<p>a] Les intelligents;</p>
<p>b) Les bandits</p>
<p>cl Les crétins.</p>
<p>Les « intelligents sont ceux qui pos-</p>
<p>sèdent de grandes ressources de compré-</p>
<p>hensiôn et d'imagination.</p>
<p>Les « bandits » sont ceux qui, possédant</p>
<p>ces ressources, en font un usage généralement détestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Il crétins » sont les individus, abso-</p>
<p>lument dépourvus des dites ressources..</p>
<p>Il se complaît avec la première catégorie,</p>
<p>méprise la seconde,</p>
<p>évite la troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUAND IL CAUSE</p>
<p>Ceci n'est pas un paradoxe</p>
<p>« Si Maurice Barrés avait pu consacrer à</p>
<p>chacun de ses électeurs dix minutes de</p>
<p>Combien n'en ai-jepas vu, de ces hommes</p>
<p>réputés « très forts, » venus pour connaître</p>
<p>le littérateur, bardés de leurs convictions et de leurs préjugés comme
d'une impénétrable cuirasse, partir charmés, conquis,</p>
<p>dévoués.</p>
<p>Avec quelle élégance il sait vous les</p>
<p>démolir, vos « convictions »</p>
<p>C'est un causeur aigu, disait Roden-</p>
<p>bach.</p>
<p>Maurice Barres, le plus fin, le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>rare, le plus exquis des causeurs, affirme</p>
<p>M. Anatole France.</p>
<p>Je crois qu'il enchanterait un auditoire</p>
<p>de tigres, opine M. Byvanck.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAS TRIBUN CONFÉRENCIER</p>
<p>Son éloquence qui serait très appréciée</p>
<p>au Parlement, comme elle l'est d'ailleurs lorsqu'il fait des conférences
devant un public des deux premières ce catégories » (vous vous rappelez
a) les intelligents etc..) est notoirement insuffisante pour les
réunions électorales. Déroulède ou Mgr Tutinaz conviendraient mieux.</p>
<p>Il le sait bien.</p>
<p>Le débit est monotone, les gestes peu</p>
<p>variés. Mais les mots sont d'une rare précision les phrases se succèdent
merveilleusement correctes et élégantes, solide-</p>
<p>ment bâties; les idées se développent naturellement, amenées par des
raisonnements serrés, des déductions d'une logique</p>
<p>irréfutable. Par ci, par là, des pointes d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>ironie fine et malicieuse, qui ne font pas</p>
<p>rire, mais sourire avec ce petit frisson par-</p>
<p>ticulier que nous donnent les expressions</p>
<p>d'un art délicat.</p>
<p>Cette éloquence n'est pas de celles qui</p>
<p>soulèvent les foules elle est de celles qui</p>
<p>font les solides convictions.</p>
<p>Ce n'est pas, croyez bien, que l'enthou-</p>
<p>siasme lui manque, mais sa voix est vrai-</p>
<p>ment inapte, son imagination rebelle aux</p>
<p>périodes enflées et rebondissantes des dis-</p>
<p>cours populaires.</p>
<p>Un jour que nous lui exposions ce grave</p>
<p>inconvénient dont mieux que nous il se</p>
<p>rendrait compte, il dit Eh bien ce soir</p>
<p>nous ferons une expérience je veux dire</p>
<p>des choses quelconques. mais avec un</p>
<p>entrain de tous les diables. Vous me</p>
<p>direz l'effet que cela produira. »</p>
<p>Ce soir-là, il dit des choses admirables,</p>
<p>mais il les débita beaucoup plus vite</p>
<p>que d'habitude une volubilité de tous les</p>
<p>Jamais il ne prépare ses discours. Plus</p>
<p>il improvise, plus c'est parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES « SIGNES PARTICULIERS Il est habituellement gai il rit volontiers</p>
<p>Travaille habituellement dans cette po-</p>
<p>sition les jambes croisées, Ia- cheville du piecl droit ramenée .sur. le
genou gauche (. « sans crainte nous allongeons la jambe, ayant des
chaussettes de soie très soignées. (Barbares, p. 225);</p>
<p>Dans ses moments de perplexité ou</p>
<p>« quand il cherche, » a cette autre manie</p>
<p>saisir de la main gauche les poils -de sa lèvre supérieure pour tacher
de les mordre. (Jusqu'ici, bien entendu, jamais il n'y est arrivé).</p>
<p>Maintenant, pour les graphologues</p>
<p>Barres n'écrit jamais que la plume pIa-</p>
<p>cée entre l'index et le majeur, la main complètement renversée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUITE DU PRÉCÉDENT</p>
<p>Il fume beaucoup de cigarettes Bastos,</p>
<p>mais en cas de besoin, n'importe lesquelles.</p>
<p>Ne boit jamais entre ses repas</p>
<p>Adore les chiens;</p>
<p>Fajt de la bicyclette,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OU M. RENAN PREND LA PAROLE</p>
<p>M. Renan. Mais, qu'est-ce que tout</p>
<p>A Syrius, sans doute, cher Maître;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BARRÉS LITTÉRATEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ÉCRIVAIN</p>
<p>LE STYLISTE</p>
<p>Il est incontestable que l'auteur de Sous</p>
<p>l'œil des Barbares, du Jardin de Bérénice et des Déracinés soit un des
plus parfaits stylistes de notre temps. Le génie même de, la langue
française' le pénètre. Chose merveilleuse, son style n'est précisément
d'aucune époque les tournures en faveur au XVIIe ou au XVe siècle lui
sont aussi, familières que les plus récentes de ce qu'on appelle notre
décadence. (Il dit, par exem.pie « Un -publiciste Ci écrit des couver-</p>
<p><pb/></p>
<p>salions de Gœthe avec Eckermann que, si</p>
<p>elles n'avaient pas été tenue? réellement, il</p>
<p>faudrait les inventer. » Ou encore « Je te supplie que; par une suprême
tz.ctclle, tu</p>
<p>me choisisses le sentier où s'accomplira ma</p>
<p>destinée. » Etc.</p>
<p>Et je ne pense pas que ces belles façons</p>
<p>démodées soient des recherches d'érudit,</p>
<p>pas même des ressouvenances; il les</p>
<p>rencontre simplement parce qu'il a la tradi-</p>
<p>tion de la langue française, et parce qu'il a</p>
<p>la plume élégante. Nul ne mérita moins l'é-</p>
<p>pithète de décadent que lui prodiguèrent</p>
<p>comme une insulte ses adversaires littérai-</p>
<p>res. et politiques</p>
<p>Ses phrases sont gonflées d'idées comme</p>
<p>les beaux fruits rebondis, bien colorés, de</p>
<p>maturité, ont leur épiderme craquelée par la</p>
<p>pulpe abondante. Et son œuvre est bien un</p>
<p>verger coquet où les arbres sont disposés</p>
<p>en agréables et ingénieuses promenades,</p>
<p>mais robustes et envahissants, abandonnés</p>
<p>par le jardinier aux forces de la nature</p>
<p>luxuriante.</p>
<p><pb/></p>
<p>prenions le temps de ,disséquér la phrase de Barrés, tant au point de
vue de la plénitude du rythme que de la variété des images et de la
propriété des mots (car plus-qu'aucun contemporain il il le don du mot
justeet pittoresque)</p>
<p>Etudier les pages de Sous l'œil des Barba-</p>
<p>res et des Déracines, quel salutaire exercice pour les jeunes gens qui
veulent « écrire »!</p>
<p>« Je possède encore, dit-il dans sa bro-</p>
<p>chure sur Stanislas de Guaita, les cahiers</p>
<p>d'expressions oii j'ai dépouillé Flaubert,</p>
<p>Montesquieu et Agrippa d'Aubigné pour</p>
<p><pb/></p>
<p>m'enrichir de mots et de tournures expres-</p>
<p>sives. Après tout, ce travail absurde ne m'a</p>
<p>pas été inutile. »</p>
<p>Dernièrement je l'interrogeais au sujet de</p>
<p>l'influence qu'avaient pu avoir sur son style</p>
<p>ces cahiers d'expressions.</p>
<p>« Qu'ils l'aient doté d'éléments nouveaux,</p>
<p>dit-il, je ne crois pas, car en les feuilletant</p>
<p>je n'y retrouve aucune de mes expressions familières. Leur influence fut
tout indirecte</p>
<p>et c'est surtout, en ce travail, l'exercice</p>
<p>d'assouplissement qui m'a servi. On se</p>
<p>forme un style d'après son tempérament</p>
<p>les trucs sont toujours brossiers. »</p>
<p>Et comme j'insistais, il me dit avec un</p>
<p>soupçon de sourire</p>
<p>c La vérité est que je fus fort en version</p>
<p>latine.</p>
<p>En dépit du sourire, je crois qu'il parlait</p>
<p>sérieusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETE DE VIE</p>
<p>On a dit que Barrés est un poète ,de la</p>
<p>mort. Comme c'est faux h II n'aime que</p>
<p>les harmonies de couleurs violentes, les</p>
<p>contrastes énergiques. Avez-vous remarqué</p>
<p>splendeur atténuée des crépuscules ou les</p>
<p>lointaines collines dopt le bleu meurt parmi</p>
<p>le lointain? Mais comme il dit bien les</p>
<p>après-midis inondés de soleil, la puissance; des cieux occidentaux, la
silhouette aux</p>
<p>arêtes énergiques des Tolède que les ombres</p>
<p>en opposition dans les murs blancs dessinent sur la montagne comme une
vigou-</p>
<p>relise eau-forte</p>
<p>perbole des témoignages de vie"? Ne sont-</p>
<p><pb/></p>
<p>ils pas plus près de la mort ceux qui</p>
<p>en atténuer les teintes, et qui mettent</p>
<p>leur amour dans des nuances qui s'étei-</p>
<p>gnent ?.</p>
<p>Tenez, cela va paraître enfantin, mais</p>
<p>il m'a toujours semblé que l'âme de Barrès</p>
<p>était fort bien symbolisée par son papier</p>
<p>qu'eût pu affectionner Bérénice un mauve</p>
<p>très doux qui veut donner l'impression</p>
<p>d'une nature exquisement tendre et sen-</p>
<p>timentale. Il a choisi un papier d'un bleu</p>
<p>intense, presque crû, non pas une nuance</p>
<p>mais de la couleur, le- bleu des cieux im-</p>
<p>placables de Venise..</p>
<p>J'ai toujours trouvé ce papier de Barrés</p>
<p>très expressif et touchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>POURQUOI TOUT LE MONDE NE</p>
<p>COMPREND PAS</p>
<p>qu'ils voulaient injurieuse, de déca- ̃• dent, sont ceux qui furent
incapables de le comprendre, car par décadent ils entendent généralement
inintelligible.</p>
<p>Evidemment l'auteur des Barbares n'est</p>
<p>soit un « auteur difficile ». Les forts en</p>
<p>thème et les négociants que leur état d'es-</p>
<p>prit (je généralise) éloigne de celui qui est</p>
<p>étudié dans les manuels de la culture du</p>
<p>tagent intimement les façons de sentir de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur ont bien, eux aussi, des moments</p>
<p>de sécheresse » où l'enchaînement sub-</p>
<p>til des idées leur échappe.</p>
<p>Quelquefois j'ai entendu de braves gens,</p>
<p>qui accidentellement fréquentèrent le Maî-</p>
<p>tre, tenir des raisonnements tels que le</p>
<p>suivant</p>
<p>grante '? Barres qui, dans la conversation</p>
<p>et dans les pratiques de la vie courante</p>
<p>aime tant la précision, les situations nettes,</p>
<p>les explications catégoriques, semble pren-</p>
<p>dre soin, dans ses livres, d'envelopper sa</p>
<p>pensée d'un nuage, d'éviter les mots ex-</p>
<p>plicites, les phrases précises qui la ren-</p>
<p>draient claire. Parfois on croit saisir le</p>
<p>qui va confirmer le soupçon et crac, une</p>
<p>nouvelle clef s'impose, l'autre se perd,</p>
<p>décourage, on n'y comprend plus rien. Il</p>
<p>semble pourtant qu'il y aurait moyen d'ex-</p>
<p>primer toutes les choses qu'il écrit de façon</p>
<p>claire et nette la lecture en serait davan-</p>
<p>tage passionnante. Certainement il ne le</p>
<p>veut pas. Pourquoi?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ? En deux mots Anatole France</p>
<p>l'a dit excellemment</p>
<p>« Il met partout de l'inachevé et de</p>
<p>l'inachevable, car il sait que c'est un charme et il est fertile en
artifices. »</p>
<p>Ce que Maurice Barrés lui-même tra-</p>
<p>duit</p>
<p>Une vive allure et d'élégants raccour-</p>
<p>cis toujours me plurent trop pour que je les gâte de commentaires
superflus, s</p>
<p>On aurait tort, du reste, de croire que</p>
<p>tiser et que probablement il n'est pas</p>
<p>possible d'exprimer de façon bien positive.</p>
<p>La plupart du temps c'est une erreur</p>
<p>l'idée diluée dans ces phrases d'une musi-</p>
<p>que si ferme et si délicate est la plus</p>
<p>naturelle, la plus logique et l'on est tout</p>
<p>étonné que tant d'élégantes abstractions</p>
<p><pb/></p>
<p>si sensible.</p>
<p>Cette méthode, comme il' le dit lui-</p>
<p>ménm, a pour principal défaut de laisser</p>
<p>inintelligibles pour qui ne les partage pas</p>
<p>les sentiments qu'elle décrit Tant il est</p>
<p>vrai que la- communion d'idées entre</p>
<p>l'auteur et le lecteur est le meilleur moyen</p>
<p>de rendre superflus les commentaires aux</p>
<p>textes difficiles, et elle est d'autant- plus</p>
<p>indispensable quand il s'agit de Barres que</p>
<p>la plupart du temps il oublie ou dédai-</p>
<p>vre la bouée de sauvetage.</p>
<p>« Cette obscurité qu'on me reprocha</p>
<p>durant quelques années, dit-il, n'est nul-</p>
<p>lement embarras de style, insuffisance de</p>
<p>l'idée, c'est manque d'explications psycho-</p>
<p>logiques. Mais quand j'écrivais, tout mené</p>
<p>par mon émotion, je ne savais que dé-</p>
<p>terminer et décrire les conditions des phénomènes qui se passaient en
moi. 'Com-</p>
<p>ment les -eussè-je expliqués?</p>
<p>En analysant une page de Barrès, on re-</p>
<p><pb/></p>
<p>marque une autre raison de la prétendue</p>
<p>obscurité de ses écrits</p>
<p>Chaque phrase renferme une idée, mais</p>
<p>Il ne fait que poser des jalons au lecteur de les relier Ces sauts
imprévus rendent naturellement la lecture difficile.</p>
<p>M. Bywanck, dans son `curieax volume</p>
<p>pagné de Jules Renard il alla interviewer Barrés sur la Trilogie du Moi
dont le dernier volume venait de paraître. Au</p>
<p>cours de la conversation, l'auteur du Jardin de Bérénice en vint parler
de c cette obscurité qu'on lui reproche » et</p>
<p>il dit</p>
<p>« J'ai toujours fait de mon mieux pour</p>
<p><pb/></p>
<p>fait une évolution dans un sens ou dans</p>
<p>l'autre et tout ce qui sur le papier se</p>
<p>trouve fixé dans sa forme définitive, pousse</p>
<p>l'esprit vers une direction qui n'était pas</p>
<p>instant, il y a un tournant dans le raison-</p>
<p>nement et la conclusion ne correspond</p>
<p>plus au début. Celui qui a pris la peine de</p>
<p>successive ne se' récriera pas contre ce</p>
<p>manque de logique, mais les autres jette-</p>
<p>ront le livre »</p>
<p>trer que le style de Barres pèche non par</p>
<p>obscurité, mais par excès de concision.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL N'EST PAS UN SCEPTIQUE</p>
<p>Etre ironiste, c'est la plupart tln temps</p>
<p>être sceptique. Barres accepte le titre d'ironiste mais, énergiquement,
repousse celui de sceptique.</p>
<p>Nul plus que nous, déclare-t-il. ne fut affirmatif.</p>
<p>nous haïssons ces étrangers, ces barbares qui l'eussent corrodé. Et cet
acte de foi dont reçurent la forniule, par mes soins, tant de lèvres qui
rie savaient plus que railler, il me vaudrait qu'on me dit sceptique</p>
<p>La découverte du Moi ayant été le résul-</p>
<p><pb/></p>
<p>tat d'une longue suite d'expériences dé-</p>
<p>sabusées, les premiers volumes qui sont</p>
<p>la relation de ces exercices échappent</p>
<p>naturellement au reproche de scepticisme.</p>
<p>Il avait la volonté de croire puisqu'il cher-</p>
<p>chait en quoi se confier. Et quand par la</p>
<p>suite il fut en possession d'une doctrine</p>
<p>exacte, qu'il s'efforça de pratiquer sincè-</p>
<p>rement, n'était-il pas aux antipodes du</p>
<p>scepticisme, puisqu'il tablait sur des con-</p>
<p>victions ?</p>
<p>D'ailleurs puisque lui-même se proclame</p>
<p>reste, la discussion n'est-elle pas défini-</p>
<p>tivement close?.</p>
<p><pb/></p>
<p>IRONISTE</p>
<p>un procédé favori et redoutable mais qu'elle est une'et jolie,
dissimulée le plus souvent dans un tour de phrase imprévu,</p>
<p>dans un mot détourné de son emploi nabi- tuel mais ainsi devenu plus
exact encore</p>
<p>Vraiement, dit-il dans l'Examen des trois volume,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais, disgrâce plus grave, sur des âmes indignes.</p>
<p>Combien en ai-je vu de ces nobles postures qui, très</p>
<p>certainement, n'étaient pas héréditaires! Ah</p>
<p>laissez-m'en sourire, tout au moins une fois par</p>
<p>semaine, car tel est notre manque d'héroïsme que</p>
<p>nous voulons bien nous accommoder des conventions</p>
<p>de la vie de société et même accepter l'étrange dic-</p>
<p>tionnaire ou vous avez défini, selon votre intérêt, le juste et
l'injuste, les devoirs et les mérites mais un</p>
<p>sourire, c'est le geste qu'il nous faut pour avaler tant</p>
<p>de crapauds. Ai-je eu en revanche la moindre</p>
<p>ironie pour Athénô dans son Sérapis, pour ma tendre</p>
<p>Bérénice humiliée, pour les pauvres animaux? Nul</p>
<p>ne peut me reprocher de rire de Gundry sur le</p>
<p>passage de Jéstis portant sa croix, ce rire qui nous</p>
<p>gltîce dans Parsifal .»</p>
<p>Nous ne saurions donner d'exemples de</p>
<p>cette finesse ironique du dilettante isolées</p>
<p>de leur milieu ces phrases subtiles per-</p>
<p>draient de leur saveur. Qu'on relise Sôus</p>
<p>Vodl des Barbares, Un homme libre, le Jar-</p>
<p>clin de Bérénice elles y fourmillent. Par contre, il nous serait facile
d'accumuler des</p>
<p>sensible, partant moins délicate. Mais en-</p>
<p>core que multiplier les citations de la prose</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le début d'un article qu'au temps</p>
<p>Dernièrement, j'ai passé une matinée très excitante</p>
<p>chez un de ces illustres médecins qui, depuis peu, ont beaucoup fait
pour la vulgarisation des phénomènes de la suggestion.</p>
<p>Si je me suis plu l'autre matin chez cet hypno-</p>
<p>Une petite prostituée, tt qui l'on avait suggéré</p>
<p>d'être un poète, se tenait le front entre les mains, comme fait André
Chinier sur les pendules. (( A quoi penses-tu ? » lui dis-je. « Je
cherche mes rimes. »</p>
<p>(1) Figaro, 27 juillet! 890.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Est-ce difficile? Oui, pour en avoir de bonnes. Dans le même temps, un
général passait</p>
<p>en revue ses troupes, le poing sur la hanche, le nez</p>
<p>en l'air et frappant du talon. Une autre, durant</p>
<p>une heure, annonça la victoire de Marathon, le cou</p>
<p>gonflé de joie patriotique et demi-morte pour avoir</p>
<p>traversé les plaides fameuses da l'Attique, A sa voi-</p>
<p>sine, nous dîmes « Soyez Madier de Montjau. » J'en</p>
<p>rougies pour elle, elle hésitait. Nous lui soufflâmes</p>
<p>con rôle Vous êtes un proscrit très éloquent vous</p>
<p>écrasez le boulangiste et du même coup vous flé-</p>
<p>trissez 52. Elle se mit aussitôt il faire- les gestes</p>
<p>qui flétrissent et les gestes qui écrasent.</p>
<p>Durant une heure, ce fut dans cette petite salle le</p>
<p>jeu le plus complet qu'on puisse imaginer de salama-</p>
<p>les sublimes. Je m'y sentais un cœur plus fier,</p>
<p>comme il la lecture de Piutarque. Avec une véritable</p>
<p>clairvoyance de mon état d'àme, l'illustre savant, ga~</p>
<p>et il répétait, appuyé d'une main sur André Chaîner</p>
<p>et de l'autre sur Madrier de Montjau Je sens bien</p>
<p>que je n'aurai pis vécu une vie inutile. »</p>
<p>Visiblement, par ce dernier trait, il complétait sa</p>
<p>collection.</p>
<p>Il ne faudrait pas croire que cette ironie</p>
<p>n'est absolument qu'un procédé littéraire</p>
<p>ou de polémique. Elle est dans son tempé-</p>
<p><pb/></p>
<p>nous faisait voir sur l'emplacement des Tuiteries la belle bibliothèque
qu'il a offerte aux nègres pour leur donner le goût d'apprendre il tire,
je rencontrais souvent un jeune homme de conteur. (Ce n'était pas IIT.
Gerville-Réache).</p>
<p>Garçon fort instruit, il avait passé des examens de</p>
<p>droit, de médecine et de belles-lettres il savait tout, et, pour être
exact, je dois ajouter qu'il ne comprenait rien.</p>
<p>Il honorait M. Sehœlcher d'un culte ardent parce</p>
<p>Ce fut au point qu'il me toucha.</p>
<p>Mon frère, lui dis-je, il ne faut pas que vous ti-</p>
<p>riez la langue plus longtemps. Je vais vous introduire</p>
<p><pb/></p>
<p>près de M. Schœlctaer, quoique je n'aie pas l'honneur</p>
<p>de le connaître. Voici ma carte, prenez mon nom et</p>
<p>allez l'interviewer. Contemplez celui que vous ai-</p>
<p>mez, et si vous en apprenez quelque chose d'intéres-</p>
<p>sant, sur sa bibliothèque, par exemple, nous le</p>
<p>mettrons-dans le journal.</p>
<p>Quand mon nègre revint, il était fort ému et me</p>
<p>remercia abondamment, mais il ne rapportait aucun</p>
<p>renseignement.</p>
<p>N'avez-vous pas interrogé M. Schœlcher? lui</p>
<p>dis-je.</p>
<p>Oh! non, j'étais trop impressionné, j'ai pleuré</p>
<p>tout le temps.</p>
<p>J'en fus vexé et je ne pus m'empêcher de lui dire</p>
<p>Eh Bien non, j'avais tort. Il parait qu'il me repré-</p>
<p>senta plutôt de la bonne manière. Car, peu après,</p>
<p>survinrent des événements politiques, et des person-</p>
<p>nes parlèrent de moi en mauvais termes. M. Sch,xl-</p>
<p>cher était la qui ne disait mot. On le pria de se joindre</p>
<p>Oh non, dit-il, j'aime trop les nègres</p>
<p>dote que je viens de dire ?</p>
<p>En vérité, la bienveillance de M. Schœlcher, pour</p>
<p>être un avantage un peu lointain de l'interview,</p>
<p>m'est cependant si précieuse que j'en ai conçu, mes</p>
<p><pb/></p>
<p>chers confrères, un goût tout particulier pour ce genre littéraire.</p>
<p>Mais M. Schœlcher est oublié depuis</p>
<p>longtemps, ses nègres aussi peut-être ne trouvera-t-on plus dans ce
discours l'excès</p>
<p>d'ironie que j'ai annoncé. Lv citation suivante n'offre pas le même
inconvénient.</p>
<p>Quand j'allai demander a M, Ranc s'il lui convenait</p>
<p>de s'entremettre par la presse et ses relations gou-</p>
<p>vernementales pour qu'on transportât Michelet au Panthéon, je ne me
doutais pas que je faisais le premier acte d'une comédie.</p>
<p>Certes je comprends qu'on éprouve pour d'autres</p>
<p>Français illustres ce généreux sentiment qui m'échauffe moi-même pour
les intérêts posthumes de mon maître. Naquet a mille fois raison de
réclamer</p>
<p>les honneurs du Panthéon pour les chimistes Lazcrent,</p>
<p>Gel'boni! et Wûrtz, Léon Say pour Thiers, Horace de</p>
<p>Ghoiseul pour Arrago, BuJeazGd, Claude Bernard, La-</p>
<p>martine, Littré, Ingres, J.-B. S'ny, Chiche et Le Senne</p>
<p>pour LouisBlanc, etc. Mais la conclitsion nonobstant,</p>
<p>Chose curieuse, c'est l'ensemble de ces propo-</p>
<p>sitions qui fait sourire dans le détail elles sont ex-</p>
<p>cellentes. Nul de ces noms qui ne se justifie, et même le choix de
Lamartine s'imposerait; C'est qu'à</p>
<p>feuilleter le dictionnaire des Français illustres, on</p>
<p><pb/></p>
<p>n'en trouve guère qui soient absolument indignes de</p>
<p>reposer au Panthéon. Précieux squelettes,' nous vous</p>
<p>honorons tous. J'en sais même dont les morceaux se-</p>
<p>raient bons. Par un singulier hasard, je possède un</p>
<p>os authentique de Eayard dans* le premier instant; moi aussi, je tins à
déposer un amendement ayant</p>
<p>pour objet le transfert au Panthéon de mon os de</p>
<p>Layard. Il n'y fallait d'ailleurs nul crédit, je l'eusse</p>
<p>porté moi-même c'est un petit métacarpien.</p>
<p>J'avais tort et mon erreur était précisément celle</p>
<p>le cadavre pour lequel ils ont le plus de sympathie nous nous faisions
les uns et les autres une idée</p>
<p>fausse du Panthéon.</p>
<p>Le principe essentiel, le voici le Panthéon n'a pas</p>
<p>pour but de récompenser Ies bons serviteurs du</p>
<p>pays, mais de glorifier la patrie. Il ne s'agit pas de</p>
<p>créer une nouvelle dignité, une façons de décoration</p>
<p>posthüme. « Enseveli au Panthéon u ne doit pas être</p>
<p>quelque chose d'analogue, encore que supérieur, au</p>
<p>grand cordon de la Légion d'honneur. Il s'agit de</p>
<p>créer un endroit où le Français ému puisse prendre la</p>
<p>plus haute idée de la patrie. Que ce soit un lieu d'é-</p>
<p>ducation nationale.</p>
<p>Quand nous avons le Mérite Agricole, les rubans</p>
<p>d'Académie. la Légion d'honneur, l'Institut, avec les-</p>
<p>quels on stimule les vivants, n'est-il pas superflu de</p>
<p>créer une nouvelle décoration, une autre Académie</p>
<p>le Panthéon .Je vous comprends, vous dites « La</p>
<p>Légion d'honneur s'obtient après tant d'années de</p>
<p><pb/></p>
<p>services, le .Panthéon ne se donnera qu'après tçrus services rendus. Ce
sera le véritable couronnement d'une belle carrière. » Eh bien en dépit
de ce ca-</p>
<p>ractère particulier, l'utilité de ce nouveau grade ne</p>
<p>•m'apparait pas.</p>
<p>Ah certes, je ne fais ni des titres ni des déco-</p>
<p>rations. Ils s'adressent au sentiment de l'honneur grâce auquel on peut
mener loin les hommes. Nul sentiment qui soit plus fort J'ai même
coutume de le prouver par une histoire pleine de sens, selon mon goût,
et que je demande la permission de raconter, dans l'espoir qu'elle
embellira par la suite la Morale en aciïorz, pour l'utilité de nos enfants.</p>
<p>Voici l'histoire</p>
<p>J'ai connu quelqu'un qu'incommodait la cuisine</p>
<p>mois, il lui dit « Sophie, je ne vous ferai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>l'injure de vous donner de l'argent, car vous êtes</p>
<p>ma chère maîtresse et non pas une amante vé-</p>
<p>nale. a Peut-être füt-elle désappointée, mais elle se</p>
<p>rendit encore au sentiment de l'honneur.</p>
<p>Quand j'allais dîner chez lui, elle demeurait a la</p>
<p>je ne veux pas que tu aies â rougir devant un étran-</p>
<p>et servis chauds.</p>
<p>Lorsque vint l'instant de rompre, il lui dït « So-</p>
<p>phie, je ne puis plus supporter votre fayon de faire</p>
<p>la cuisine et, quoique vous aimant beaucoup, je vous</p>
<p>donne vos huit jours. Elle déclara qu'après un</p>
<p>pareil affront, elle ne demeurerait pas une nuit de</p>
<p>plus. chez mon ami, et c'est ainsi qu'il échappa aux</p>
<p>difficultés si fréquentes des fins de liaison.</p>
<p>Et souvent il racontait cette histoire afin de me</p>
<p>prouver que, dans nos rapports avec les hommes</p>
<p>et avec les femmes, il ne faut jamais perdre de</p>
<p>vue le sentiment de l'honneur.</p>
<p>qu'un gouvernement obtiendra beaucoup. Je ne</p>
<p>médis pas des décorations. C'est un excellent Ins-</p>
<p>trument. Mais enfin ne mêlons pas tout.</p>
<p>Il paraît néanmoins que les députés per-</p>
<p>sistèrent dans leur projet saugrenu de rem-</p>
<p>plir, le Panthéon avec des cadavres illus-</p>
<p><pb/></p>
<p>tres, car Barrès accentua sa protestation d'une manière imprévue. De la
tribune et au milieu de la stupéfaction générale des parlementaires, le
pale adolescent déposa</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PETIT CATÉCHISME</p>
<p>DE LA</p>
<p>DOCTRINE DU MOI</p>
<p>NOTE. Ma première intention était de placer ici tin exposé très clair de
la Doctrine du Moi rizois,</p>
<p>comme j'en avais d'abord jeté les plans, je me suis avisé que Maurice
Barrés lui-même ayant, erz une brochure qui devrait être le bréviaire de
tous ses fidèles (1) resserré l'idée qui anime son œuvre, il serait</p>
<p>présomptueux et rraizz cju·Îlcjue disciple, /'ut-ce au plus fervent, de
tenter tin nouveau commentaire. Je ane suis rappelé aussi que l'Eglise
interdit même aux plus savants de ses docteurs lc! traduction cles
livres sacrés et j'ai pense qu'elle en devait avoir d'excellentes raisons</p>
<p>(1) Examen des li'ois volumes idéologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon exposé se bornera donc Ix une façon d'abrégé</p>
<p>mémoire. Il le mérite d'être com-</p>
<p>posé presque exclusivement de maximes du maître. En</p>
<p>revanche,- il est aride, maladroit, incomplet. Si donc</p>
<p>on nouait m'apprendra que celte plate-bande vient</p>
<p>d'être bouleversée, je n'en éprouverais nul chagrin.</p>
<p>D. Quel est le but itzt- culte du Mùi?</p>
<p>Il, Nous munir d'une règle de vie inté-</p>
<p>D. Comment divisez-vous l'humanité?</p>
<p>R. En deux parties 1° Moi, 2° les Bar-</p>
<p>bares.</p>
<p>D. De quoi se constitue votre Vloi. ?</p>
<p>R. De l'ensemble de mes façons de sentir</p>
<p>et de raisonner en un mot de l'instinct</p>
<p>qui m'est particulier.</p>
<p>D. Quels sont les Barbares ?</p>
<p>R. Tous les êtres qui de la vie possèdent</p>
<p>pose.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. Comment pouvez-vous entrer en cons-</p>
<p>cience de votre Moi?</p>
<p>R. En le dégageant du contact des Bar-</p>
<p>bares qui l'oppriment.</p>
<p>D. Votre Moi est-il immuable?</p>
<p>R. Non, il est au contraire éminemment</p>
<p>perfectible chaque jour, nous devons le défendre et chaque jour le créer.</p>
<p>D. Le culte du Moi et s'accepter</p>
<p>tout entier?</p>
<p>R. Non, nous devons épurer notre Moi de</p>
<p>toutes les parcelles étrangères que la vie</p>
<p>continuellement y introduit. »</p>
<p>D. Ne devons-nous en rien l'accroître?</p>
<p>R. Nous devons ajouter au Moi tout ce</p>
<p>D. Son quelles influences se comporte</p>
<p>votre Moi?</p>
<p>R. Principalement selon les instincts de</p>
<p>ma race dont mon Ame résume les puissan-</p>
<p>ces mon Moi actuel n'est qu'un instant d'une chose immortelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. la connaissance- de votre Moi,</p>
<p>quelle sera votre conduite ?</p>
<p>R. Contempler avec sincérité l'Univers,</p>
<p>chercher la voie la plus propice au dévelop-</p>
<p>ma sensibilité et les défendre du contact des</p>
<p>Barbares.</p>
<p>D. Le culte du Moi 88t-il une religion défi-</p>
<p>nitive ?</p>
<p>R. L'essentiel étant d'acquérir des certi-</p>
<p>fournir, peut n'être qu'un terrain d'attente</p>
<p>si des convictions plus sûres doivent nous</p>
<p>survenir.</p>
<p>qui, en réalité, ne le sont guère. Une étude plus subs-</p>
<p>tantielle des liures du Maître nous fournira l'occasion</p>
<p>de commentaires indispensables.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>L'OEUVRE LITTÉRAIRE</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE</p>
<p>Il est peu d'écrivains, je parle de ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>chèrent ses débuts. Toutes les idées qu'il</p>
<p>sert avec tant d'énergie ont leur embryon</p>
<p>dans les pages qu'il sema, vers sa vingtième</p>
<p>année, parmi les périodiques parisiens et</p>
<p>il semble que dès le lycée il se soit assigné</p>
<p>un plan de vie morale auquel il a juré de</p>
<p>demeurer fidèle (')</p>
<p>« Et d'abord, instituez-vous une spé-</p>
<p>cialité et un but.</p>
<p>Si votre esprit timide ne sait pas, dès</p>
<p>sa majorité, embrasser toute une carrière,</p>
<p>qu'il jalonne du moins l'avenir, comme le</p>
<p>sage, coupe sa vie de légers repas, d'é-</p>
<p>paisses fumeries et de nocturnes abandons</p>
<p>où l'amitié, l'amour et soi-même lui sou-</p>
<p>rient. C'est d'étape en étape que votre</p>
<p>jeune audace s'enhardira.</p>
<p>«, Ayant dressé ce que vous êtes et ce</p>
<p>qu'il vous faut devenir, vous posséderez la</p>
<p>formule précise de votre conduite. »</p>
<p>Barrés Il battu, dans le chapitre qua-</p>
<p>trième de Sous l'œil des Barbares, le vieil-</p>
<p>lard qui lui donnait ces judicieux conseils,</p>
<p>Cette constatation est dùveloppcVet documentée dans un cha-</p>
<p>pitre suivant L'esprit de continuité daim l'œuvre de Barrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais, entre nous, il en a fait son profit.</p>
<p>Du reste, ce n'est pas trop d'une vie pour publier de telles théories,
le jeune homme qui les avait créées se devait de les défendre et nous
serions bien fichés qu'il eût orienté son génie vers un autre idéal.</p>
<p>Quand il écrivit ses Taches d'encre, il</p>
<p>entrevoyait la solution, et dès le premier fascicule nous trouvons les
prémisses de la thèse du Moi.</p>
<p>Je voudrais interroger ceux qui, et cette fin de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ne vous semble-t-il pas que c'est déjà</p>
<p>le Rœmerspacher des. Déracinés qui écrit</p>
<p>ceci ?</p>
<p>Dans cet idéal suprême composé des idéaux de</p>
<p>toutes les races élevées, un souci particulier nous est</p>
<p>dévolu. A nous il appartient de conserver le génie de</p>
<p>France, de l'aider en ses transformations, de le réali-</p>
<p>ser selon nos appétits; et nous tiendrons toujours</p>
<p>haut la claire poésie des aïeux, le scepticisme facile</p>
<p>des penseurs et cette large bonne humeur qui sut</p>
<p>toujours ne rien prendre au tragique et mépriser gaiement les valetas de
plume.</p>
<p>c'est de reprendre la terre enlevée, de reconstituer</p>
<p>l'idéal français qui est fait tout autant du génie pro-</p>
<p>testant de Strasbourg que de la facilita brillante du</p>
<p>Midi. Nos pères faiHirent un jour c'est une tâche</p>
<p>d'honneur qu'ils nous laissent. Ils ont poussé si avant</p>
<p>le domaine de la patrie dans les pays de l'esprit que</p>
<p>nous pourrons, s'il le faut, nous consacrer au seul</p>
<p>souci de reconquérir les exilés. Il n'y faudra que</p>
<p>quelque peu de sang et quelque grandeur dans</p>
<p>l'âme.</p>
<p>futur champion des traditions nationales et</p>
<p>de la cause patriotique</p>
<p><pb/></p>
<p>Et oserait-on ne pas reconnaître déjà</p>
<p>dans certaines boutades de l'éphémère périodique (M. Trublot, M.
Alphonse Lernerre, etc.) comme dans les mots suivants, de piquants
spécimens de cette élégante ironie où, depuis, il excella</p>
<p>Cette gazette, étant littéraire, s'occupera rarement</p>
<p>des théâtres.</p>
<p>Vient de paraître le Viec suprême, un roman de</p>
<p>M. J. Barbey d'Aurevilly, raconté par J. fiortnné du</p>
<p>Boisgobey. C'est Joséphin Péladan qui signe.</p>
<p>A l'Académie, M. Joséphin Soulary se retire. Il</p>
<p>sollicitait un fauteuil « pour représenter la ville de Lyon » (sic). M.
Eugène Manuel peut prétendre représenter un homme fort laid. Quant a M.
Grenier</p>
<p>il ne représente rien du tout. Etc.</p>
<p>Mais où il faut surtout le reconnaître et l'admirer, c'est dans son
style déjà</p>
<p>divinement souple et coloré petites phrases alertes, aux mots si
expressifs, enve-</p>
<p>loppantes comme un parfum ou aiguës comme de petites flèches.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOUS L'ŒIL DES BARBARES</p>
<p>Pour bien comprendre une œuvre du</p>
<p>genre de celles qui vont nous occuper, il</p>
<p>est utile d'en connaître préalablement l'intention et le plan général.
Beaucoup ayant</p>
<p>tenté d'approfondir un livre de -Barrés se</p>
<p>nesques, ils ont trouvé des chapitres sans</p>
<p>action et sans lien apparent. Comme Sarcey,</p>
<p>Barbares les Concordances » dont ils</p>
<p>n'ont pas saisi la portée sont devenues des</p>
<p>fumisteries » et des pages divinement</p>
<p>éloquentes, un assemblage de périodes harmanieuses mais dépourvues de
sens; ils</p>
<p>ont déclaré l'histoire du Sérapis un hors</p>
<p>d'oeuv re inconcevable et l'oraison finale,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une détresse si touchante, une plaisan-</p>
<p>terie de mauvais goût.</p>
<p>Quiconque lit Barrés avec, un esprit, pré-</p>
<p>venu le trouvera incohérent et absurde.</p>
<p>Pour l'apprécier, il importe de faire table</p>
<p>rase de toutes certitudes, de débarrasser,</p>
<p>au moins momentanément, son intelligence</p>
<p>de tous les préjugés et en général de tous</p>
<p>les bagages encombrants qui l'alourdiraient.</p>
<p>Alors seulement, devenus pauvres pour le</p>
<p>suivre, suivez-le avec confiance vous par-</p>
<p>viendrez facilement au but où il veut vous</p>
<p>conduire et peut-être changera-t-il contre</p>
<p>une seule et avantageas:: certitude les vingt</p>
<p>premières que vous aurez semées sur votre</p>
<p>route, et qui n'en étaient pas.</p>
<p>II a écrit quelque part il Il faut lire en</p>
<p>J'ai dit que pour bien comprendre une</p>
<p>œuvre telle que Sous Voiil des Barbares,</p>
<p>il est utile d'en connaître l'intention .et le</p>
<p>plan général. Que l'on se pénètre bien de</p>
<p>ceci</p>
<p>Barrés n'a prétendu écrire dans ce livre</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une façon de « Mémoires spirituels » où</p>
<p>non pas toute une jeunesse, mais six ou sept étals d'àme successifs d'un
même individu</p>
<p>A chacune de ses crises morales qui tour</p>
<p>entre en conscience de son Moi et adresse</p>
<p>au Maître inconnu « axiome, religion du</p>
<p>prince des hommes, » une prière sup-</p>
<p>pliante où il lui demande « le sentier où</p>
<p>s'accomplira sa destinée. s&gt;</p>
<p>En un mot, ce premier volume est le pro-</p>
<p>logue de la découverte du Moi; son but est</p>
<p><pb/></p>
<p>de le définir, ce Moi qui s'éveille petit à</p>
<p>position avec les Barbares qui sont le non-</p>
<p>moi.</p>
<p>Résumons succintement les phases de</p>
<p>cet éveil d'une âme</p>
<p>I. Le jeune homme demande aux spécia-</p>
<p>listes philosophes de lui apprendre la vérité;</p>
<p>le bonhomme Système ne sait que lui ensei-</p>
<p>gner un scepticisme pessimiste.</p>
<p>II. Il demande le bonheur qui est la</p>
<p>sa maîtresse trouve bien plus jolis que ce</p>
<p>pâle rêveur les robustes lutteurs qui s'étrei-</p>
<p>gnent.</p>
<p>III. Il se retire dans sa tour d'ivoire, il se</p>
<p>confine dans sa propre sensibilité, mais les</p>
<p>barbares envahissent et saccagent son sanc-</p>
<p>tuaire. (Allégorie Athéné assiégée dans le</p>
<p>Sérapis par la tourbe populaire).</p>
<p>IV. La tranquilité suprême est peut-être</p>
<p>sujet d'un philosophe fameux qui lui en-</p>
<p><pb/></p>
<p>seigne des « trucs pour parvenir. Le</p>
<p>jeune homme est tellement écœuré d'un tel cynisme qu'il administre « à
ce vieillard</p>
<p>compliqué une volée de coups de canne. »</p>
<p>Y. Il se demande s'il ne va pas essayer</p>
<p>VI. Il se recueille et, après avoir cons-</p>
<p>taté la faillite de toutes les « règles de vie», il découvre nettement
qu'en luimême est la vérité tant recherchée.</p>
<p>VII. Il appréhende que la découverte de</p>
<p>son Moi ne soit pas encore un résultat sa-</p>
<p>tisfaisant mais il se rend compte bien</p>
<p>vite que ce « Moi » a besoin d'être dé-</p>
<p>gagé, parfait et qu'avant tout il importe</p>
<p>de lui trouver dans l'univers un champ</p>
<p>d'action</p>
<p>D'où</p>
<p>« 0" mon Maître, je te supplie que,</p>
<p><pb/></p>
<p>par une suprême tutelle, tu me choisisses</p>
<p>le sentier où s'accomplira ma destinée.</p>
<p>Toi seul, ô Maître, si tu existes quel-</p>
<p>que part, axiome, religion ou prince des</p>
<p>hommes, i,</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HOMME LIBRE</p>
<p>suffit pas pour qu'il existe et soit une sau-</p>
<p>vegarde maintenant et chaque jour il</p>
<p>faudra le créer de nouveau, le perfectionner.</p>
<p>Mais nous avons des périodes d'abat-</p>
<p>tement, de stérilité morale, de sécheresse;</p>
<p>pour avoir pleine conscience de notre Moi,</p>
<p>il nous faudrait disposer de moyens d'enthousiasme et de clairvoyance.</p>
<p>laire Un homme libre.</p>
<p>cices que Philippe (Barrés a décidé de</p>
<p>s'appeler Philippe) imagina pour se mettre</p>
<p>de Loyola qui réunit en un volume inti-</p>
<p><pb/></p>
<p>tulé Exercices spirituels, une « série de</p>
<p>en présence de Dieu lui-même.</p>
<p>Il est dès lors facile de comprendre</p>
<p>l'arrangement du livre.</p>
<p>Première Partie. En état de grâce.</p>
<p>La religion catholique nous enseigne que</p>
<p>l'état de grâce, situation particulière d'une</p>
<p>âme possédant la foi et l'innocence, est</p>
<p>indispensable au fidèle pour que lui pro-</p>
<p>fitent ses bonnes oeuvres.</p>
<p>Philippe, commençant sous l'égide dû</p>
<p>nouvelle, ayant du reste abdiqué toutes vé-</p>
<p>rités qui ne sortent pas de son fonds pro-</p>
<p>pre, se trouve dans une disposition éminem-</p>
<p>ment favorable au développement de sa</p>
<p>sensibilité. Il est en état de grâce,</p>
<p>IIe Partie. L'Eglise militante. Ici</p>
<p>commence la série des mécaniques mo-</p>
<p>l'ales: examens, de conscience, médita-</p>
<p>tions etc. qui sont le sujet du volume.</p>
<p>Mais, nous l'avons dit, pour bien con-</p>
<p><pb/></p>
<p>naître son âme, il faut se rendre compte qu'elle n'est qu'un instant
dans l'existence d'une race et que, de celle-ci, elle "résume les
tendances.. Philippe est Lorrain; pour obtenir la formule de ses propres
instincts, il analysera l'histoire de la Lorraine (1). IIIe Partie.
L'É'rtlise triomphante.</p>
<p>considérations politiques, ces admirables pages d'études lorraines
deviendrait classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>cite car il possède une clairvoyance qui lui</p>
<p>permettra de coordonner, de synthétiser ces</p>
<p>choses diverses et contradictoires ces</p>
<p>vions loin d'ensevelir, de bloquer son âme</p>
<p>conscience qu'il possède de lui-même, ce</p>
<p>chaos va devenir une harmonie, son Moi</p>
<p>sera infiniment riche et puissant de tous</p>
<p>ces apports hétérogènes.</p>
<p>ouvrir son âme toute grande pour y recueil-</p>
<p>lir i les forces inépuisables de l'humanité,</p>
<p>de la vie universelle. »</p>
<p>Il me souvient que Paul Bourget, dans</p>
<p>la préface de son beau roman Le Disciple,</p>
<p>parlant de Un homme libre, le qualifie de</p>
<p>a d'ironie ̃». Je demande par-</p>
<p>contredire; mais son appréciation me parait</p>
<p>inexacte. Un homme libre comme je le</p>
<p>comprends est un livre passionne, grave,</p>
<p>douloureux, ironique seulement dans la</p>
<p>mesure où on le dit des œuvres de Henri</p>
<p><pb/></p>
<p>Heine, où -domine un accent strident de</p>
<p>vérité.</p>
<p>Quant au mot « chef-d'œuvre nous</p>
<p>sommes d'accord pour le maintenir.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE JARDIN DE BÉRÉNICE</p>
<p>La longue période d'angoisses et d'études</p>
<p>intérieures qu'embrassent ces deux pre-</p>
<p>miers volumes serait vaine si elle ne</p>
<p>devait avoir de conclusion pratique. A la</p>
<p>fin des Barbares, le jeune homme supplié son Maître (« qui que tu sois,
axiome, re-</p>
<p>ligion ou prince des homme's de lui choisir</p>
<p>le sentier Il où s'accomplira sa destinée ».</p>
<p>Par le Jardin de Bérénice, nous l'accom-</p>
<p>pagnons dans ce sentier. Philippe a résolu</p>
<p>d'être député. Bien entendu l'auteur ne</p>
<p>s'attardera pas aux menus détails, d'une</p>
<p>agitation électorale il n'en retiendra que le</p>
<p>Probablement parce que l'action y est-</p>
<p>plus continue, qu'il s'y trouve des pages</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un sentiment plus délicat et que, même</p>
<p>abstraction faite du symbole, la douce</p>
<p>Bérénice incarne un type infiniment tou-</p>
<p>chant, le Jardin de est vite devenu</p>
<p>populaire dans les classes lettrées. Pour</p>
<p>cette raison il devient inutile d'en faire ici</p>
<p>l'analyse; au reste il entre simplement dans</p>
<p>notre intention de saisir le sens de l'œuvre,</p>
<p>qui surtout importe.</p>
<p>Le Jardin de Bérénice (qui primitivement</p>
<p>devait être intitulé de la parole de Néron</p>
<p>mourant Qaalix artifex pereo 1) est, pour</p>
<p>employer les termes mêmes de l'auteur, le</p>
<p>commentaire des efforts que tenta Philippe</p>
<p>en vue de Il concilier les pratiques de la vie in-</p>
<p>térieure avec les nécessités de la vie active</p>
<p>Il entre dans la vie, ayant ses côtés</p>
<p>son amie Bérénice, symbole de l'âme</p>
<p>populaire et en face, comme adversaire,</p>
<p>Charles Martin qui se créant de l'univers</p>
<p>Philippe, incarne les barbares.</p>
<p>Or plus il avance, plus le monde s'har-</p>
<p>monise avec ses pensées tous les systè-</p>
<p>mes sont tombes comme des voiles; il</p>
<p><pb/></p>
<p>voit par lui-même il découvre autour de lui une harmonie universelle il
est le centre d'un infini séduisant et (comme ce mot résume bien toute
l'oeuvre de Barrés !) « d'une belle ordonnance ».</p>
<p>En résumé, le Jardin de Bérénice c'est</p>
<p>les premiers jours de vie d'une âme qui,</p>
<p>ayant pris conscience d'elle-même, se forme un univers.</p>
<p>Il n'est peut-être pas hors de propos</p>
<p>de remarquer ici une ingénieuse application de la théorie qui dominait
Un homme libre Bérénice, élevée dans un musée</p>
<p>parmi des tentures aux dessins naïfs qui bornent pour elle l'univers,
conservera toujours son âme mystique et fleurie, un peu étroite, un peu
triste, mais perverse avec tant d'innocence.</p>
<p>Ce serait peut-être aussi l'endroit où</p>
<p>« placer une étude sur « la femme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>objectivée la part sentimentale qu'il y a</p>
<p>dans un jeune homme de ce temps. » Mais</p>
<p>en termes magnifiques et immuables je ne</p>
<p>'saurais que paraphraser certaines pages de</p>
<p>ses opuscules explicatifs aucune étude, si</p>
<p>savamment psychologique soit-elle, ne les</p>
<p>De tous les livres de Barrès celui-là</p>
<p>me semble lui demeurer le plus cher il</p>
<p>aimerait, particulièrement lui voir rendre</p>
<p>justice et surtout qu'on le comprit. Ne</p>
<p>nous y trompons pas le grand succès a</p>
<p>été pour l'affabulation des esprits d'un</p>
<p>monde sentimental plutôt que subtil, mais</p>
<p>pu y prendre un plaisir délicat, en raison</p>
<p>de ce qu'ils soupçonnaient sans en prendre</p>
<p>l'indécis de la forme, le public de ceux</p>
<p>qui ont compris le sens intime de l'oeuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>La petite classe c'est le nom charmant dont Jean</p>
<p>Et moi aussi, pourtant, j'ai été de la « petite</p>
<p><pb/></p>
<p>que je pris sur le comptoir du marchand de vins, dans l'antichambre des
réunions politiques, ont lavé sur mes lôvras ce qui put s'y trouver un
jour de miel poétique</p>
<p>Quand je dis plus haut Bérénice est le</p>
<p>symbole de l'âme populaire, celte inter-</p>
<p>prétation ne prétend pas s'imposer. D'au-</p>
<p>cuns ont vu en Petite-Secousse l'instinct,</p>
<p>d'autres la tradition d'une race. Ce me</p>
<p>semble également plausible et conforme à</p>
<p>l'esprit d'un Barrés et c'est la première</p>
<p>apparition dans son oeuvre d'une forte pen-</p>
<p>sée qui supporte toute sa thèse démocratique</p>
<p>et sa conception du véritable intellectualisme.</p>
<p>Barrès pense que l'instinct national con-</p>
<p>corde avec la raison la plus réfléchie, que</p>
<p>l'instinct d'un pays est la vérité pour ce</p>
<p>pays. Sur cette concordance de la plus haute</p>
<p>raison réfléchie et de l'inconscient national</p>
<p>Barrès s'est toujours victorieusement appuyé</p>
<p>dans ses luttes contre les intellectuels. C'est</p>
<p>nelle, » oÙ il dit que la santé sociale se</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouve dans chaque crise si l'on accepte</p>
<p>les instincts séculaires du pays et c'est bien aussi le sens de
Bérénice, qui meurt du pédant intellectuel Charles Martin.</p>
<p>me permette une légère digression, en plus positif.</p>
<p>Pourquoi l'avez-vous appelée Bérénice?</p>
<p>demandais-je un jour au maître, fort étourdîment.</p>
<p>Bérénice'? Mais c'est un joli nom.</p>
<p>J'aime beaucoup. Et puis, n'est-ce pas ? elle est un peu cousine de
l'autre. celle de Racine.</p>
<p>l'avez connue? C'était une jolie petite méri-</p>
<p>dionale</p>
<p>Quel insatiable curieux vous faites</p>
<p>tes, je n'ai fréquenté personne; j'ai voyagé,</p>
<p>j'ai travaillé. A telles enseignes que les habitants de là-bas
prétendent que je ne suis</p>
<p><pb/></p>
<p>venu chez eux qu'après avoir écrit et publié</p>
<p>mon volume.</p>
<p>Bah!</p>
<p>Mais c'est faux j'y suis allé avant et</p>
<p>encore après</p>
<p>Alors le prototype exista?.</p>
<p>Quelle fausse idée de toute création</p>
<p>artistique. Peut-on dire jamais qu'on copie</p>
<p>un modèle vivant</p>
<p>Il réfléchit, les yeux au plafond.</p>
<p>Ma foi oui elle était bien naïve, bien</p>
<p>enfant, toute neuve, et douce. Une belle</p>
<p>âme.</p>
<p>Il y eut un nouveau moment de silence</p>
<p>flottant Boudeuse (&lt;-).</p>
<p>(Pourquoi bouder ainsi, méchante.)</p>
<p>Soudain, comme suivant une idée, il</p>
<p>leva les épaules d'un geste coutumier et,</p>
<p>avec un de ses ineffables sourires qu'on</p>
<p>ne sait s'ils viennent de la. tète ou du</p>
<p>(1) Où iliable a-t-it appris eela?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, je crois qu'elle était simple-</p>
<p>ment stupide,</p>
<p>dit-il.</p>
<p>Nous descendîmes pour le dîner.</p>
<p>Et pourquoi r Bougie-Rose » ?</p>
<p>Bougie-Rosé. (Il dégringo-</p>
<p>lait très vite). sa petite amie. poseuse grands mots. airs pinces</p>
<p>(Je le suivais avec peine) « Toi.</p>
<p>prétentieuse comme une bougie rosé ».</p>
<p>Alors. (Il faisait grincer ses doigts sur</p>
<p>la rampe en acajou massif)</p>
<p>Et « Petite-Secousse »</p>
<p>Indiscrétion exécrable Pe-</p>
<p>tite-Secousse Tiens oublié les</p>
<p>Secousse</p>
<p>l'escalier.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ENNEMI DES LOIS (i)</p>
<p>Cette divinisation de l'instinct, cette loi</p>
<p>l'Ennemi des Lois, si nous portons en nousmême notre code, nous devons
tout d'abord nous affranchir des lois et de tous le fatras</p>
<p>(1) La triloâia du « Culte du Moi est terminée. L'Ennemi des</p>
<p><pb/></p>
<p>des conventions sociales, obstacles artificiels</p>
<p>au libre exercice de nos instincts. Et nous</p>
<p>marchons ,en quelque sorte (voici czn gros</p>
<p>mot si je ne savais avoir, moi aussi, des</p>
<p>car aussi bien je lui veux ici un tout autre</p>
<p>sens que celui de son acception habituelle)</p>
<p>vers l'anarchie.</p>
<p>Comment vont s'harmoniser tant d'ins-</p>
<p>tincts divers ?</p>
<p>Et puis, ces instincts, seront-ils toujours</p>
<p>Barrés, philosophe généreux et d'une</p>
<p>blème d'un optimisme admirable</p>
<p>il Que chacun satisfasse son Moi, et l'hu-</p>
<p>manité sera une belle forêt, belle de ce que</p>
<p>tous, arbres, plan tes et animaux, librements'y</p>
<p>développeront, s'élanceront selon leur sève.</p>
<p>« Les monstres sont rares, et puis dans</p>
<p>toutes les hypothèses sociales et quand</p>
<p>même la gendarmerie verrait supprimer son</p>
<p>budget, les circonstances et la générosité</p>
<p>naturelle aux hommes feraient surgir des</p>
<p>défenseurs pour les instincts opprimés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles se détruisent d'elles-mêmes.</p>
<p>Aidons-les</p>
<p>,1-'Cet affranchissement des lois n'est pas</p>
<p>Expliquons-nous</p>
<p>La société a été constituée pour l'intérêt</p>
<p>et le confort de chaque individu. Donc, non seulement il n'est du devoir
de personne de se sacrifier pour la société, mais il est au contraire de
la plus stricte raison que chacun prenne le maximum de liberté d'allures
 qui ne lèse point les intérêts et le confort d'autres individus. Si,
en effet, vous</p>
<p><pb/></p>
<p>cause, vous ne vouliez dénoncer votre pri-</p>
<p>vilège d'homme sociable. Conclusion pra-</p>
<p>tique laissons épanouir notre sensibilité,</p>
<p>tion de l'ordre social et satisfaisant pour</p>
<p>ceux qui redoutaient un régime d'égoïsme</p>
<p>universel</p>
<p>2° Barrès n'a pas prétendu que le culte</p>
<p>du Moi dût être généralisé il ne convient</p>
<p>Laquelle '?</p>
<p>Question embarrassante mettons d'une</p>
<p>matière générale l'élite qui comprend ses</p>
<p>livres. Si Barrés avait voulu instituer une</p>
<p>doctrine populaire, il eût exposé cette doc-</p>
<p>trine en termes accessibles au populaire,</p>
<p>sans préoccupation de littérature. Avouons</p>
<p>qu'une telle éthique, même vulgarisée en</p>
<p>elle ne saurait convaincre que ceux qui en</p>
<p>pénétreront le sens intime et de ceux-là</p>
<p>dre.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Du reste, tout le monde n'a pas une</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROIS STATIONS. TOUTE LICENCE.</p>
<p>DU SANG. Etc.</p>
<p>Nous passerons rapidement sur les publi-</p>
<p>cations qui vont des trois volumes d'idéologie aux trois volumes du «
Roman de</p>
<p>l'énergie nationale» non qu'elles aient une importance secondaire les
Trois stations de</p>
<p>psychothérapie condensent en quelques pages les arguments du culte du
Moi et y apportent de précieux commentaires le</p>
<p>tude. Dans Toute licence sauf contre l'amour le problème des antinomies
de la pensée</p>
<p>et de l'action est repris, exposé et discuté</p>
<p>avec une clarté, une éloquence éminemment persuasives et des arguments
d'une espèce nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux brochures transportent sur un</p>
<p>autre plan les théories développées dans</p>
<p>les trois traités d'idéologie dont elles sont,</p>
<p>en quelque sorte, avec l'Examen des trois</p>
<p>volumes, le manuel didactique.</p>
<p>mort, beaucoup considèrent ce volume</p>
<p>comme le chef-d'œuvre de Maurice Barres</p>
<p>loin d'y contredire, je tiens pour indiscu-</p>
<p>table que certains de ses chapitres (par</p>
<p>exemple Les deux femmes clzo. bourgeois de</p>
<p>anthologies.</p>
<p>Si j'avais entrepris un examen méthodique</p>
<p>de l'œuvre de notre cher Maître, une étude soigneusement pondérée,
j'aurais eu plaisir</p>
<p>pages semble exhaler un parfum spécial</p>
<p>l'auteur des « Impressions d'Espagne et</p>
<p>d'Italie » la sensibilité agréablement corn-,</p>
<p>pliquée de Marie Bashkirtseff car personne</p>
<p>mieux que lui n'a saisi l'âme subtile de ces</p>
<p>pays ensoleillés, personne mieux que lui</p>
<p>ne se l'est assimilée.</p>
<p><pb/></p>
<p>tellement il renferme de sensations. multiples et concentrées, et j'ai
hâte d'en venir aux Déracinés, qui sont une nouvelle étape.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Voici non plus de l'idéologie abstraite</p>
<p>mais de la sociologie pratique. Les assises du culte du Moi étant
posées, Barrés sans en rien abdiquer, bien entendu, se con-</p>
<p>Les Déracinés sont le premier tome d'une</p>
<p>trilogie « Le Roman de l'énergie nationale</p>
<p>tulées L'Appel au soldat et Leurs Figures (cette dernière précédemment
annoncée sous le titre de L'Appel au Jugé).</p>
<p>L'envergure de l'oeuvre et son autorité, le</p>
<p>souffle d'épopée qui la traverse, son</p>
<p>éloquence et son succès, .tout cela a été dit et répété dans tous les
modes. Passons,</p>
<p>puisqu'ici le sens seulement nous importe.</p>
<p>En quelques lignes nous allons résume</p>
<p><pb/></p>
<p>le volume chapitre par chapitre cela fait,</p>
<p>nous dégagerons la thèse générale.</p>
<p>I. LE LYCÉE DE Nancy. Paul Bouteil-</p>
<p>1er, nouveau professeur de philosophie,</p>
<p>passionne sa classe par sa dignité impec-</p>
<p>cable et ses leçons de morale. Il enthou-</p>
<p>siasme ses élèves, pour les théories kan-</p>
<p>tiennes il suscite en eux des ambitions ,(ce</p>
<p>qui est un grand bien) niais sans songer et,</p>
<p>donner un but ces ambitions ,(ce qui est</p>
<p>un crime car ces enfants emportés par leur</p>
<p>contlance et leur insouciance risquent de</p>
<p>devenir des dévoyés). Bouteiller, e n outre,</p>
<p>a le tort de faire miroiter aux yeux de</p>
<p>ses élèves des situations sociales où ils ne</p>
<p>de services. Devenus hommes, ils pour-</p>
<p>raine mais ils n'ont pas été accoutumés ci</p>
<p>cette perspective. Bouteiller part, laissant</p>
<p>ces jeunes gens sous le coup de ses ensei-</p>
<p>gnements, disproportionnés aux capacités</p>
<p>intellectuelles et morales de chacun d'eux,</p>
<p><pb/></p>
<p>enseignements incomplets qui les poussent,</p>
<p>désemparés, vers de fausses directions.</p>
<p>II. Dans -leurs familles. Maurice</p>
<p>Rœmerspacher,- de Nbmeny, excellent</p>
<p>François Sturel, de NeufcMteau, fils</p>
<p>d'une veuve qui se sent un peu déclassée dans cette province
rudimentaire et désire pour son fils' des destinées plus élevées.</p>
<p>Ses vieilles tantes en auraient, voulu faire</p>
<p>un avocat dans le pays.</p>
<p>Suret-Lefort, de Bar-le-Duc, fils d'un</p>
<p>homme d'affaires véreux. Intelligent et actif.</p>
<p>Henri Gallant de Saint-Phlin, de Varen-</p>
<p>nes, fils de gentilhomme campagnard</p>
<p>très attaché au sol et aux traditions de</p>
<p>sa province moral très pur.</p>
<p>Henri Racadot, de Custines, petit-fils de</p>
<p>serfs esprit sournois,' violent, .-sans gé-</p>
<p>nérosité "son 'père s'est- enrichi. par des</p>
<p>moyens inavouables.</p>
<p>Antoine Mouchefrin, de Longwy, fils</p>
<p>d'un photographe sans fortune boursier</p>
<p><pb/></p>
<p>du Iycée peu sympathique d'aspect; pres-</p>
<p>que difforme.</p>
<p>Alfred Renaudin, fils d'un modeste con-</p>
<p>trôleur des contributions indirectes; est</p>
<p>casé par Bouteiller comme mouchard de</p>
<p>Gambetta dans un journal opportuniste.</p>
<p>.111. LEUR installation A parts.</p>
<p>d'ambition, avide de devenir un individu.</p>
<p>jeune tille que son expérience de la vie</p>
<p>mondaine rend sceptique et, au milieu des</p>
<p>plus grandes tentations, politique et pru-</p>
<p>dente. Rencontre de Mouchefrin et Racadot</p>
<p>qui, récemment débarqués eux aussi, s'affirment comme deux fripouilles
avérées</p>
<p>puis de Renaudin, très important, Suret-</p>
<p>Lefort, grave et austère. Ils se réunissent</p>
<p>pacher qui est pour eux le summum de la</p>
<p>science et de la sagesse.</p>
<p>IV. Les femmes DE sturel sont Thérèse</p>
<p>grands résultats et une Arménienne plus</p>
<p><pb/></p>
<p>facile, Astiné Aravian, qui par ses récits orientaux trouble l'esprit
sentimental de Sturel en qui elle provoque le rêve des splendeurs
asiatiques.</p>
<p>V. UN PROLÉTARIAT DE BACHELIERS ET</p>
<p>DE FILLES. Les jeunes Lorrains se sont assimilé l'esprit de leur milieu
ils ne sont plus des Lorrains, mais des individus incolores. Preuve par
le détail des jeunes gens. Racadot et Mouchefrin surtout n'ont rien
gardé de leur. caractère originel ils sont parvenus au dernier degré de
la misère et de l'avilissement.</p>
<p>VI. UN hasard QUE TOUT NÉCESSITAIT,</p>
<p>c'est l'occasion qui leur arrive par Tinter- médiaire de Renaudin de
faire du journa-</p>
<p>lisme car sans qu'ils s'en soient doutés</p>
<p>Toutefois Racadot et Mouchefrin sont exclus</p>
<p>de cette bonne fortune et ils en ragent.</p>
<p>Vie de Portails, aventurier politique dépour-</p>
<p>vu d'honnêteté et pétri d'ambition.</p>
<p>VII. VISITE DE TAINE a Rœmerspacher.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'exemple d'un platane, il tire pour le</p>
<p>jeune philosophe une haute règle de vie.</p>
<p>Sur son conseil, Rœmèrspacher et Sturel</p>
<p>décident de réunir en un groupe leur petite</p>
<p>colonie dispersée. (Voir sur ce chapitre,</p>
<p>Bourget Essais de psychologie, chez Pion).</p>
<p>VIII. Au TOMBEAU DE NAPOLÉON. Les</p>
<p>Lorrains se donnent rendez-vous aux Invali-</p>
<p>des, près du tombeau de Napoléon. Sturel</p>
<p>sonnalité du siècle. Cet exemple suscite leur</p>
<p>énergie mais quel emploi lui donner?</p>
<p>IX. LA FRANCE dissociée, ET décéré-</p>
<p>bréb. L'unité française se compose de</p>
<p>quatre blocs 1&lt;&gt; les bureaux (y compris l'ar-</p>
<p>mée) 20 les religions (révélation, science)</p>
<p>3o les ateliers (agricoles et industriels) 4Q</p>
<p>les syndicats ouvriers. Ces blocs sont</p>
<p>descellés notre énergie nationale, divisée,</p>
<p>s'affaiblit.</p>
<p>X. ON SORT DU TOMBEAU comme ON PEUT.</p>
<p>•– (Suite du chapitre VIII).' Ils discutent</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de Racadot fonder un journal.</p>
<p>XI. BOUTEILLER PRÉSENTÉ AUX PARLE-</p>
<p>MENTAIRES. Bouteiller est pris en consi-</p>
<p>mentaires, de ministres et de banquiers.</p>
<p>XII &lt;t LA VRAIE République. » La fondation du journal La Vraie République</p>
<p>est décidée. Administrateur Racadot ré-</p>
<p>nir r Nous exposerons nos idées, disent-ils,</p>
<p>le public les classera.! » Bouteiller les traite</p>
<p>d'indisciplinés et- ils se quittent brouillés.</p>
<p>Pourtant, se disent les jeunes gens, -pour qu'on puisse nous imposer la
discipline</p>
<p>d'un parti sans que nous ayons le droit de</p>
<p>discuter ses tendances, il -faudrait que ce parti possède une autorité,
qu'il soit une' religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII. SON PREMIER numéro. Le premier</p>
<p>numéro de la Vraie République est en pré-</p>
<p>paration. Par malheur les articles de</p>
<p>Rœmerspacher, Sturel, • Saint-Phlin, trop</p>
<p>profonds, sont assommantes.</p>
<p>XIV. UNE année DE LUTTES. Les af-</p>
<p>faires du journal ne vont pas Racadot, ex-</p>
<p>une subvention de Reinach qu'il essaie</p>
<p>ensuite, mais en vain, de faire chanter.</p>
<p>Sturel se met en travers des combinaisons</p>
<p>louches ou simplement des compromis-</p>
<p>sions stipendiées. Ce chapitre contient des</p>
<p>notions intéressantes sur le maniement ha-</p>
<p>bituel des fonds secrets.</p>
<p>XV. Quinze jours DE crise. Racadot</p>
<p>freuse misère. Le père de ce dernier lui</p>
<p>refuse l'argent qu'il sollicite il en est réduit</p>
<p>aux derniers expédients pour trouver du</p>
<p>pain et un gîte.</p>
<p>XVI. LA MYSTÉRIEUSE soirée DE BrLLAN-</p>
<p>court. Tandis que, par une belle soirée,</p>
<p>Sturel fait une mélancolique promenade en</p>
<p><pb/></p>
<p>compagnie de Thérèse Âlison, Racadot et Mouchefrin assassinent sur les
berges de la Seine Astiné Aravian, pour s'approprier ses bijoux.</p>
<p>XVII. LES PERPLEXITÉS DE François</p>
<p>.STUREL. Sturel qui soupçonne son ami Racadot d'être l'assassin
d'Astiné, se demande si son devoir n'est pas de le dénoncer. Racadot est
arrêté.</p>
<p>XVIII. La VERTU sociale D'UN CADAVRE.</p>
<p>Sturel ne sait s'il doit dénoncer Mouchefrin,</p>
<p>comme complice de Racadot. L'unanimité</p>
<p>des classes nobles, riches, pauvres, même</p>
<p>cueil est exposé, glorieux,, sous l'arc-de-</p>
<p>triomphé de l'Etoile,, lui rappelle que tout</p>
<p>homme, quoiqu'il soit, est partie intégrale</p>
<p>de l'humanité et de la Vie; il faut accepter le rôle qu'y jouent nos
voisins. Il ne parlera</p>
<p>pas. Splendide description des obsèques de</p>
<p>Victor Hugo.</p>
<p>XIX.</p>
<p>s'en tire indemme. Racadot est guillotiné.</p>
<p>XX. A ROUTEILLIER LA LORRAINE RECON-</p>
<p><pb/></p>
<p>NAISSANTE, Bouteiller est élu député de</p>
<p>Nancy.</p>
<p>THÈSE. L'enseignement purement hu-</p>
<p>manitaire qu'on donne dans les classes des</p>
<p>lycées est. dangereux il suscite, il est vrai,</p>
<p>l'ambition et l'énergie des jeunes gens, mais</p>
<p>aucun but, ce qui peut être désastreux pour</p>
<p>eux et pour la société. Chose plus grave</p>
<p>il sape les attaches de- la race;. d'individus</p>
<p>racines dans des réalités qui sont les tradi-</p>
<p>tions, elle fait des citoyens de l'univers, ar-</p>
<p>rachés du ferme sol natal, transplantés dans</p>
<p>te pays aérien des abstractions et des mots,</p>
<p>des déracinés.</p>
<p>Bouteiller n'a su que pousser vers Paris</p>
<p>ses élèves désemparés. Qu'est-il arrivé?</p>
<p>Rœmerspacher et Sturel, qui sont l'élite</p>
<p>d'une génération, comme des aiguilles de</p>
<p>boussoles affolées ne savent où se tourner,</p>
<p>veulent, mais quoi"?</p>
<p>Saint-Phlin vit du souvenir de sa pro-</p>
<p>vince plutôt que des ressources parisiennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Renaudin, qui n'a gardé aucun scrupule,,</p>
<p>se fait.une petite situation dans le journalisme.</p>
<p>petit cercle d'amis par son éloquence.</p>
<p>Racadot qui est énergique mais pauvre,</p>
<p>fc trahi par les chefs; insuffisants du pays i),</p>
<p>Mouchefrin, sans valeur énergique et</p>
<p>compagner sur l'échafaud,</p>
<p>eux la sève natale, ils auraient vécu heureux tout en servant la
collectivité.</p>
<p>principe, est le. seul coupable et Racadot est une victime indirecte de
Bouteiller.</p>
<p>Mais Bouteiller lui-même n'est-il pas l'ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>trament de quelqu'autre puissance, doctrine ou institution? Evidemment
il n'est que Je</p>
<p>fidèle propagateur de la morale universi-</p>
<p>taire et c'est le danger de cet enseignement</p>
<p>que Barres a prétendu signaler. Par la force</p>
<p>de son analyse, avant la fameuse Affaire »,</p>
<p>il a donc prédit dans Bouteiller les « intel-</p>
<p>lectuels ».</p>
<p>Un peu plus tard, dans la Terre et- les</p>
<p>Morts, il formulera ainsi la thèse des Déraci-</p>
<p>nés en la fortifiant d'un exemple personnel</p>
<p>Pour moi, dévoyé par ma culture</p>
<p>universitaire, qui ne me parlait que de</p>
<p>l'Homme et de l'Humanité, il me semble que</p>
<p>je me serais avec tant d'autres agité dans</p>
<p>l'anarchie, si certains sentiments de vénéra-</p>
<p>tien n'avaient averti mon cœur. »</p>
<p>Cette phrase résume les Déracinés.</p>
<p>Dans son ouvrage De Kant Nietsche, au</p>
<p>chapitre de « La Régression philosophique »,</p>
<p>M. Jules de Gaultier écrit ces paroles mé-</p>
<p>morables</p>
<p>Parmi les systèmes de philosophie régressive qui,</p>
<p>après le travail d'assainisssement mental accompli</p>
<p>par la Critique de la raison pure, tentèrent de restau-</p>
<p><pb/></p>
<p>rer les idées théologiques, il convient de citer en</p>
<p>première ligne celui qu'a formulé Kant dans la Criti- que de la raison
pratique, dans les Fondements de ht métaphysique des mœurs, dans les
.Principes métaphysiques de da morale. A Kant, c'est Kant lui-même qu'il
faut opposer tout d'abord et qu'il faut immoler. On est tenu de le faire
sans ménagement et d'omet-</p>
<p>tre tous égards en raison de l'influence considérable exercée sur une
classe nombreuse d'esprits par le faux rationalisme qu'il a restauré.</p>
<p>impossible aujourd'hui d'aborder un tel sujet, sans citer son nom et
sans rappeler qu'en romancier et en sociologue, en une œuvre d'analyse
et d'imagina-</p>
<p>tion d'une haute, valeur psychologique (1). il a signalé la morale
Kantienne comme un péril national.</p>
<p>Chez nous la ïace est formée en espèce définitive</p>
<p>et qui ne varie plus. Elle ne peut tenir sa vie morale que des attitudes
traditionnelles enracinées par la coutume et par l'hérédité, devenues
chez elle des manières d'être indépendantes de la foi qu'elles
supposaient au détut. C'est cet ensemble d'idées qu'embrasse et
circonscrit la conception de M. Barrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>imposer utilement sa greffe, parce que la-connivence</p>
<p>de l'Instinct vital lui fait défaut.</p>
<p>Périlleux donc pour la race en ce sens qu'il irait</p>
<p>la stériliser, le triomphe du Kantisme en morale</p>
<p>marquerait la main mise d'un groupe étranger sur</p>
<p>l'esprit national..</p>
<p><pb/></p>
<p>L'APPEL AU SOLDAT</p>
<p>La seconde partie du « Roman de l'Éner-</p>
<p>gie nationale » n'étant pas encore entièrement parue dans la Revue
Hebdomadaire</p>
<p>essentielles.</p>
<p>Dans V Appel au soldat, on comprend</p>
<p>de mieux en mieux le but qu'a poursuivi Barrés en écrivant son « Roman
de l'Éner-</p>
<p>gie nationale ». Les idées dans lesquelles</p>
<p>vivent la plus grande partie des. Français en cette seconde moitié du
XIXe siècle</p>
<p>ont été exprimées, ont reçu leur forme la plus puissante dans les cours
de Michelet au Collège de France en 1848 et dans les Misérables de
Victor Hugo. Je simplifie</p>
<p><pb/></p>
<p>évidemment l'énumération, mais on m'ac-</p>
<p>cordera que parmi les œuvres littéraires</p>
<p>qui ont été,. ces derniers temps, des réser-</p>
<p>voirs d'idées et d'émotions, les œuvres</p>
<p>d'Hugo -et de Michelet ont été des plus</p>
<p>typique.</p>
<p>Eh bien Barrès a poursuivi d'une façon</p>
<p>presque systématique un but analogue</p>
<p>pour le nationalisme il a créé le mot, il a</p>
<p>élaboré la doctrine, aujourd'hui c'est un</p>
<p>livre réservoir d'idées qu'il nous fournit.</p>
<p>Son intention est celle-ci rattacher l'indi-</p>
<p>passé qui est encore tout proche peut ser-</p>
<p>tions nationales qui ne s'appuieraient pas</p>
<p>sur ce principe; c'est pourquoi Fauteur de</p>
<p>Y Appel a voulu retremper le Français et</p>
<p>surtout le Français- de l'Est qu'il affectionne</p>
<p>plus spécialement, dans de fortes sensa-</p>
<p>tions anciennement subies.</p>
<p>L'Appel au soldat est l'étude minutieuse</p>
<p>d'une fièvre française, d'une de ces fièvres</p>
<p>qui continuellement, dans notre histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>interviennent pour nous affoler, nous mener près de l'abîme ou d'une
convulsion instinctive nous rejeter loin du précipice imminent. C'est
notre caractéristique nationale,</p>
<p>reconnue par toute l'Europe, de ressentir aux moments critiques de ces
frissons qui furent souvent des frissons sauveurs.</p>
<p>Rien n'était plus important comme étude</p>
<p>de psychologie sociale que l'analyse du</p>
<p>spasme boulangiste, quelque opinion que</p>
<p>l'on ait d'ailleurs sur ce malheureux Bou-</p>
<p>langer qui n'en fut pas, comme on .est tenté</p>
<p>de le croire, l'agent déterminant. Le général</p>
<p>Boulanger n'est pas l'objet du livre; l'objet c'est le boulangisme,
c'est une crise de l'ins-</p>
<p>tinct national.</p>
<p>On trouve dans l'Appel au soldat le mor-</p>
<p>ceau central des trois volumes, le magni-</p>
<p>fique chapitre intitulé « La Vallée de la Meurthe »,. la partie de son
œuvre totale dont Barres lui-même conçoit le plus de fierté « Dans cette
centaine de pages, ditil, j'ai peut-être mis le meilleur de moimême (1).
» C'est de cette vallée.qu'ont été La Vallée de la Meurthe marque peut
-être l'apogée de</p>
<p><pb/></p>
<p>déracinés par l'universitaire Bouteiller les</p>
<p>sept jeunes héros du roman; c'est encore,</p>
<p>de ce sol que l'esprit d'un Boutellier parfait</p>
<p>son action néfaste cette société est « dis-</p>
<p>sociée et décérébrée » le sol et la race sont</p>
<p>envahis, leur influence anéantie. Sturel,</p>
<p>guidé par Saint-Plllin, parcourt sa petite</p>
<p>origine lointaine. D'heure en heure le jeune</p>
<p>déraciné se reprend au sol natal, il en arrive</p>
<p>laborent puissamment aux instincts d'une</p>
<p>Barrès styliste. Des pages que j'en voudrais citer sont d'une poésie</p>
<p>exquise, d'une force magnifique, d'une éloquencesublime. Peut-on</p>
<p>ire sans être pris d'un frisson d'art et de patriotisme les lignes</p>
<p>par lesquelles Sturet et Saint– Phlin saluent Met?, infortunée ?</p>
<p>f, C'est, pensaient-ils, l'Iphigénio de France dévouée avec le</p>
<p>consentement de la patrie quand les hommes de 1S70 furent per-</p>
<p>dus de misère, sanglants, mal vêtues sous le froid et qu'eux-</p>
<p>a. mêmes, les Chanzy, les Ducrot, les Faîdherbe, les Bourbaki, les</p>
<p>&lt;i Charette, les Jaurès, les Jauréguiberry renoncèrent. Toi et ta</p>
<p>a sœur magnifique, Strasbourg, vous êtes tes Tilles françaises les</p>
<p>« plus aimées un jour viendra que parmi les vignes ruinées, sur</p>
<p>« les chemins iléfoneis et dans Ics décombres nous ïeons vous do-</p>
<p>« mander pardon et vous rebâtir d'or et de marbre. Ah les fêtes</p>
<p>« alors, l'immense pèlerinage national, toute la France accourant</p>
<p>« baiser les fers de la captive. ̃&gt; Je doute que, dans toute notre</p>
<p>littérature, on trouve dix lignes plus parfaitement belles que celles-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>nation, bien plus qu'ils les forment: .Et</p>
<p>prévoyant la force d'une réorganisation fran-' çaise qui s'appuierait
sur ce principe de</p>
<p>tradition, il se rend compte que le boulai-</p>
<p>gisme fait fausse route et ne pourra être inscrit dans l'histoire que
comme une agitation stérile</p>
<p>Nulle part on n'a mieux montré ce qu'est une nation, comment elle peut
mourir, comment elle peut se transformer.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>STANISLAS DE GUAITA. UN AMA-</p>
<p>TEUR D'AMES.</p>
<p>La brochure sur Stanislas de Guaita, en</p>
<p>sa jeunesse, a été pour Maurice Barrès l'occasion de prouver par
l'expérience d'un être</p>
<p>cher combien est profondément vraie la</p>
<p>doctrine de la terre et des morts B.</p>
<p>En Stanislas de Guaita, issu. d'ancêtres</p>
<p>germains émigrés en Italie, se continuaient des âmes allemandes et
italiennes, tandis</p>
<p>que Lorrain par l'ascendance maternelle, il</p>
<p>participait aux instincts français. Cette âme</p>
<p>composite devait sentir et penser en</p>
<p>dehors des conditions générales de notre</p>
<p>époque. » Aussi se dirigea-t-il tout droit</p>
<p>vers r occultisme" et les études" -kabbalisti-</p>
<p>ques.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera' dans cette plaquette de</p>
<p>32 pages de précieuses indications sur les</p>
<p>années que passa Barrés au lycée de Nancy</p>
<p>et sur la révolution que causa dans cet es-</p>
<p>prit jeune et subtil, l'initiation aux idéalistes</p>
<p>modernes.</p>
<p>•Un amateur d'âmes est pareillement une</p>
<p>application de la thèse de l'instinct hérédi-</p>
<p>taire. C'est l'histoire de l'empoisonnement</p>
<p>La Pia, toute petite, avait du partir</p>
<p>pour l'Egypte avec sa mère chassée pour</p>
<p>ses déportements. Orpheline maintenant,</p>
<p>accepta de quitter la terrasse de Bruhl pour</p>
<p>la sierra tolédane. » Le philosophe Delrio,</p>
<p>ignorant que « l'énergie de l'individu est</p>
<p>une addition de l'âme de ses morts et que</p>
<p>cette addition ne s'accomplit que par la</p>
<p>permanence de l'influence de la terre</p>
<p>pensa développer, perfectionner le petit</p>
<p><pb/></p>
<p>être en lui imposant les atmosphères vio-</p>
<p>lentes de l'Espagne, &amp; qui est le pays le</p>
<p>plus effréné du monde ». L'enfant en fut si</p>
<p>désorientée, si bouleversée, elle se sentit si</p>
<p>malheureuse que comprenant d'une manière confuse et avec désespoir qu'elle</p>
<p>s'était égarée de sa véritable destinée x&gt;, elle</p>
<p>se donna la mort..</p>
<p>Un amateur d'âmes fut d'abord publié en</p>
<p>tête de Dac sang, de la volupté et de la mort</p>
<p>en 1893 l'année dernière (1899), l'auteur</p>
<p>« étant retourné sur les lieux qu'il avait</p>
<p>décrits pour redoubler ses sentiments et</p>
<p>collationner ses images », nous a donné</p>
<p>une nouvelle version du petïflivrèfc, publiée</p>
<p>par les soins de la Société des Graveurs sur</p>
<p>Bois ce l'Image et curieusement illustrée</p>
<p>par L. Dunki.</p>
<p>A propos de cette réédition, un critique</p>
<p>de la Revue blanche qu'une telle franchise, en</p>
<p>un moment où les esprits étaient surex-</p>
<p>cités par l'odieuse Affaire, honore grande-</p>
<p>ment, écrivait les lignes suivantes</p>
<p>M. Maurice Barrès vient de rééditer, en une pla-</p>
<p>quette élégante et carrée, une nouvelle fort célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>volume Du Sang, de la Volupté, de dcc Mort. On l'a or-</p>
<p>nés de gravures sur bois dont l'art, presque toujours,</p>
<p>m'échappa,, et dont je n'ai senti vivement que le</p>
<p>mauvais goût fi).- Quelle prose d'aiiieurs appelait</p>
<p>moins « l'illustration que cette nouvelle profonde,</p>
<p>ardente et glacée ?</p>
<p>Ce qui est plus important, c'est que M. Maurice</p>
<p>Barres, en même temps qu'un nouveau livre, nous a</p>
<p>donné un nouveau texte; J'ai donc agi comme il con-</p>
<p>vient avec les textes classiques', c'est-à-dire que, la</p>
<p>plume en main, j'ai relu et collationné. C'est une</p>
<p>heure de travail un peu myope, mais dont je ne per-</p>
<p>drai ni la mémoire, ni le profit.</p>
<p>Quel écrivain admirable que M. Barres! Faut-il dire</p>
<p>toute ma pensée? Si l'invention révèle mieux le génie,</p>
<p>c'est ta correction qui accuse l'art plus sûrement.</p>
<p>Prenez., dans Chateaubriand, les deux ou trois ver-</p>
<p>sions de la préface aux Mémoires d'Outre-Tombe. La</p>
<p>plus ancienne est la meilleure, Chaque correction</p>
<p>affaiblit. Ici. je n'en vois guère plus de deux ou trois</p>
<p>que je veuille regretter. Toutes tes autres ajoutent,</p>
<p>resserrent ou fortifient.</p>
<p>M. Barrés n'a épargné aucune de ces expressions</p>
<p>molles, inconsistantes, qui se glissent sournoisement</p>
<p>dans les styles les plus concentrés et* les plus tendus.</p>
<p>Il a élague des détails douteux ou simplement inu-</p>
<p>(1) .Nous regrettons de n'êts'fi pas sur w point du même avis que</p>
<p>l'estimé critique. (Note de l'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>tiles. Quelle incomparable leeon de stvle Il n'est pas un verbe trop
usuel, ou simplement, défraîchi, qu'un substantif dru et coloré ne
remplace. Parfois l'action</p>
<p>du verbe ressort plus droite et plus vigoureuse de</p>
<p>l'absence du complément supprimé. Il n'est pas jus-</p>
<p>ple ? Au lieu de robes d'une simplicité exquise, n'est-il</p>
<p>pas meilleur d'avoir écrit des robes éoasêes'et claires? Souvent aussi
quelques mots développés sont devenus</p>
<p>unë phrase charmante.</p>
<p>Rien n'est venu modifier le sens premier de la</p>
<p>nouvelle. La composition, en un on deux endroits, a</p>
<p>été très légèrement mais heureusement modifiée. Le</p>
<p>portrait de Simone s'est enrichi de quelques détails</p>
<p>délicieux. Je passe sur quelques addictions de détail,</p>
<p>mais H. Barres est retourné en Espagne, il a « re-</p>
<p>doubla ses sentiments est collationné ses images s et</p>
<p>le paysage s'est singulièrement précisé et enrichi. Il</p>
<p>n'est presque point de pages où une touche nouvelle</p>
<p>n'en ait avivé et détaillé la coupleur les cigarrems de</p>
<p>cription sur une plaque de cuivre, un voyage plus détaillé dans les
défilés d'Andalousie. Un chapitre entier</p>
<p>est neuf; c'est la terrasse de San-Juan de los Reyes il. Tolède,
l'abattoir, la prison. Un autre s'est doublé de</p>
<p>quelques pages ardentes et troublées sur Grenade, le</p>
<p><pb/></p>
<p>petit roi BoabdiÉ et les roses du Généralife. Sous cette</p>
<p>forme développée, et sans rien perdre de sa beauté</p>
<p>intérieure, l'Amateur d'âmes est devenu une étude</p>
<p>plus riche et plus réelle. Jadis elle me semblait bien</p>
<p>proche de la perfection. Elle me paraît aujourd'hui</p>
<p>plus parfaite</p>
<p>Je ne m'excuse pas d'avoir parlé de Y Amateur d'â-</p>
<p>mes avec une précision si méticuleuse et si peu ex-</p>
<p>pliquée. J'ai supposé que chacun connaissait ces pa-</p>
<p>ges aussi bien que moi. Je le répète, elles sont</p>
<p>classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES ARTICLES</p>
<p>H y a dans l'œuvre de Barres des articles</p>
<p>mer une idée nouvelle. Et de fait chacun</p>
<p>de ses articles roule sur une idée, forte ou</p>
<p>subtile, toujours différentie et inédite. Même au temps où, directeur de
la Cocarde, il</p>
<p>pas un seul jour il ne défaillit dans son</p>
<p>apostolat de philosophe novateur chaque</p>
<p>matin il publia un article, nouveau.</p>
<p>Une idée par jour! Si nous qualifions</p>
<p><pb/></p>
<p>cela de prodigieux, où est le publiciste qui</p>
<p>nous contredira ?</p>
<p>Et quelles idées De quelques-unes de</p>
<p>ces pages rapides on a tiré la matière de</p>
<p>plusieurs beaux volumes. C'est une mine</p>
<p>qu'on pourrait ainsi longtemps exploiter</p>
<p>sans pouvoir l'épuiser.</p>
<p>Je crois qu'on ne rend pas suffisamment</p>
<p>justice au journaliste qu'est Maurice Barrès.</p>
<p>On s'est battu, il est vrai, autour de ses</p>
<p>articles, mais c'était il y a dix. ans au-</p>
<p>jourd'hui la jeunesse elle-même ne se passionne plus facilement pour des
thèses</p>
<p>d'idéal ou des méthodes d'action. Peut-être</p>
<p>est-ce qu'on s'abuse sur les qualités que</p>
<p>doit réunir une colonne de journal ? Nous</p>
<p>exigerions volontiers qu'elle soit une par-</p>
<p>faite pièce littéraire. Sous ce rapport Barres</p>
<p>autrefois gâta son public. Il paraît depuis</p>
<p>les raisons qu'il nous en donne dans son pre-</p>
<p>mier numéro de la Cocarde- sont excellentes</p>
<p>Pourvu que des événements nous ayons un senti-</p>
<p>ment profond, passionné, exprimé sans hésitation,</p>
<p>sans défaillance, sans réserve, le public nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>saura gré. Et si nous savons être un abrégé du senti-</p>
<p>ment public, des passions dominantes, nous en serons nous-même un Ses
éléments.</p>
<p>Un journal n'est pas une page de c'est une</p>
<p>action. Avant d'agir, pourquoi des mots, pourquoi des explications '?</p>
<p>Parmi les articles de Barrés qui eurent</p>
<p>le plus de retentissement, il faut citer la série des Notes d'un lettré
mécontent dont</p>
<p>nous avons donné d'autre part un important fragment, puis Leurs Figures,
trois chroniques publiées par le Figaro en 4893 et qu'on retrouverait
sûrement dans les magazines littéraires de l'époque nous n'en</p>
<p>reproduisons rien parce qu'elles reparaîtront</p>
<p>naturellement dans le troisième volume du</p>
<p>« Roman de l'Energie nationale qui s'in-</p>
<p>titulait d'abord L'Appel ait Jnge et auquel</p>
<p>elles donnent leur nom.</p>
<p>Mais voici tout au long un article qui</p>
<p>causa en 1888 une grande émotion dans le</p>
<p>monde Il est intitulé La sensibilité d'Henri Peut-être se rap-</p>
<p>pelie-t-on la cause célèbre qui en fait le sujet ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Un littérateur de 22 ans, Henri Chambige,</p>
<p>était accusé d'avoir empoisonné une jeune</p>
<p>femme du meilleur monde de Constantine,</p>
<p>après avoir tenté lui-même de se tuer d'un</p>
<p>coup de revolver. Chambige prétendait que</p>
<p>Mme Grille, devenue sa maîtresse, et lui-</p>
<p>même avaient résolu de se donner la mort</p>
<p>ensemble. Les défenseurs de la victime</p>
<p>voulaient au contraire qu'elle eût été attirée</p>
<p>dans un guet-apens par le jeune littérateur</p>
<p>qu'elle ne connaissait pas.</p>
<p>L'article parut la veille de l'arrêt qui</p>
<p>envoya Chambige au bagne (1).</p>
<p>IL faut aux jurés de Constantine un sens bien</p>
<p>exquis des nuances de la sensibilité. Je me reconnais</p>
<p>incapable de discitter une cause encore pendante aux</p>
<p>assises.</p>
<p>Mais cette culture intime de ses émotions, ce d6-</p>
<p>dain des lois ordinaires de la vie, cette facile accep-</p>
<p>tation de la mort que nous rencontrons chez Henr</p>
<p>Chambige, ce sont les traits principaux de l'âme con</p>
<p>temporaine la plus neuve. Des écrivains, ces jours</p>
<p>clerniers, L'ont bien vu je crois cependant qu'ils</p>
<p>firent un peu vite le procès des récentes manières</p>
<p>de sentir.</p>
<p>(1ï Figaro, 11 novembre 188S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais montrer que si la haute littérature de</p>
<p>Henri Chambige s'est écarté sur un point très grave</p>
<p>C'est pour avoir négligé tout un côté de l'ensei-</p>
<p>gnement de ses maîtres préférés qu'il a glissé dans ce drame.</p>
<p>Comme Benjamin Constant, Chambige a vu avec</p>
<p>amertume que jamais deux êtres ne peuvent se</p>
<p>connaître. Le langage a étp fait pour l'ordinaire de</p>
<p>la vie; il ne sait exprimer que des états bien gros-</p>
<p>siers auprès des nuances infinies qui sont au fond de</p>
<p>nous. Et quand même nous connaîtrions nos pensées</p>
<p>les uns des autres, cela est peu pour un analyste et</p>
<p>représentations imparfaites de notre moi, des images</p>
<p><pb/></p>
<p>fragmentaires et furtives. Quelle mère connaît son</p>
<p>fils, quel amant sa maîtresse</p>
<p>Ce douloureux sentiment de l'invincible isolement</p>
<p>où chacun de nous est muré il jamais, Chambige l'eut</p>
<p>avec intensité il semble l'avoir voulu exprimer dans</p>
<p>le livre qu'il projetait sous ce titre l'Ame intrans-</p>
<p>missible'. C'est le premier instant du développement</p>
<p>des plus fines sensibilités modernes.</p>
<p>Ainsi' réduite il' soi-même, effrayée d'être seule</p>
<p>parmi des étrangers, une âme bien née ne prend plus</p>
<p>souci que de se cultiver, de s'augmenter, de s'embel-</p>
<p>lir, de s'adorer. Dès lors, une seule chose est réelle,</p>
<p>une seule chose importe le Moi. Le monde extérieur</p>
<p>n'apparait plus que comme un champ d'expériences</p>
<p>ou l'âme, avec malaise, se hasarde pour trouver des</p>
<p>émotions. C'est la dispersion infinitésimale du cœur,</p>
<p>ce second volume qu'a esquissé Chambige. Il s'agit</p>
<p>non pas de se donner aux choses, aux êtres, mais de</p>
<p>leur prendre ce qu'ils ont de meilleur pour s'en aug-</p>
<p>femme, on demandera des émotions.</p>
<p>Benjamin Constant, dans son Journal, et Sainte-</p>
<p>Beuve dans Volupté sont les narrateurs les plus dou-</p>
<p>loureux de Y Ame intransmissible c'est M. Renan qui</p>
<p>a le mieux exprimé la Dispersion du cœur, cette puis-</p>
<p>sance qu'acquiert une. âme cultivée de prendre cons-</p>
<p>merveilleuse méthode, M. Renan a su jouir en même</p>
<p>temps des voluptés du voluptueux et de l'austérité de</p>
<p>l'ascète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces premières étapes de toute âme qui veut se</p>
<p>manité.</p>
<p>Ces côtés de la sensibilité de Chambige sont ex-</p>
<p>même, dans la Conquête de Lucy, des cas analogues</p>
<p>de sentimentalité rare, a justement mis en valeur le</p>
<p>mérite d'une telle culture, chez un garçon de vingt- deux ans. Ce sont
les mêmes préoccupations supé-</p>
<p>rieures que nous saluons avec un grand respect chez</p>
<p>Gcethe, chez Renan, dans l'ordre intellectuel; chez</p>
<p>le Benjamin Constant du Journal intirne et chez le</p>
<p>Sainte-Beuve de Volupté, dans l'ordre sentimental.</p>
<p>Ce jeune homme va donc faire une riche moisson</p>
<p>de beautés morales son âme sera ornée et rare</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être son action bienfaisante! Hélas! 1 voici</p>
<p>qu'il s'écarte de la voie des mattres</p>
<p>Un principe universellement admis, c'est que</p>
<p>M. Pasteur ne doit pas lâcher dans la rue les chiens</p>
<p>enragés qu'il étudie dans son laboratoire. Comme les</p>
<p>savants qui manient des substances dangereuses ou</p>
<p>des hypothèses troublantes, les fabricants de sensi-</p>
<p>bilité rare ne doivent pas installer leurs expériences</p>
<p>au milieu des hommes.</p>
<p>Depuis Benjamin Constant, qui vécut une vie de</p>
<p>tribun libéral, et qui cultivait au fond de soi des</p>
<p>rêves délicats de septicisme, de solitude, d'analyse</p>
<p>presque mystique, jusqu'aux jeunes écrivains d'au-</p>
<p>jourd'hui, Jules Tellier, par exemple, qui soutient</p>
<p>une thèse analogue dans son traité sur Nos Poétes,</p>
<p>tous les maitres doués d'une sensibilité d'exception</p>
<p>déclarent avec '.Ni. Renan</p>
<p>« La vulgarité des hommes fait de la solitude</p>
<p>morale le lot obligé de celui qui les dépasse par le</p>
<p>génie ou par le coeur. Il faut donc se composer un</p>
<p>l'infini il faut pouvoir dire mon infini, comme mon</p>
<p>Dieu. »</p>
<p>Les âmes très développées n'ont guère de place</p>
<p>dans le monde actuel. Elles doivent réserver ce qu'il</p>
<p>y a en elles de plus différent pour en meubler leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'audience, quand Henri Ghambige déclare</p>
<p>« C'est une mort réputée pour déshonorante, mais</p>
<p>Le' philosophe dans son cabinet, le sentimental</p>
<p>dans le jardin fermé de son cœur, peuvent cultiver les plus rares
sentiments. Mais il fant une délicatesse infinie pour faire que ce qui
est Imaginatif devienne réel. Les meilleur, esprits, de tous temps, ont
sacrifié aux dieux de l'empire aux idées communément ad-</p>
<p>mises. C'est parfois un crime de vouloir faire admettre du peuple ce qui
sera vertu dans plusieurs générations.</p>
<p>Je n'examinerai pas si le cas d'Henri Ghambige,</p>
<p>cette déplorable catastrophe, est une erreur de théo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ricien qui n'a pas compris la nécessité de se dédou-</p>
<p>bler et de se conformer dans sa vie extérieure aux</p>
<p>opinions communes, ou la défaillance d'un ana-</p>
<p>lyste de 22 ans, qui a été empoigné par sa passion et</p>
<p>affofé eti dépit de ses raisonnements.. Je voulais seu-</p>
<p>lement indiquer que les penseurs de ce temps ont</p>
<p>trouvé un joint pour rendre inoffensives leurs plus</p>
<p>audacieuses conceptions.</p>
<p>averti, se conformant exactement a renseignement</p>
<p>de ses maîtres</p>
<p>Comme l'accusé de Constantine, ce Chambige amé-</p>
<p>lioré se cultive soi-même il cherche de toutes parts</p>
<p>des émotions pour embellir son rêve il, n'a souci que</p>
<p>d'être ardent et clairvoyant. Sa grande préoccupation</p>
<p>est d'éviter ces deux écueils de l'analyste sentimen-</p>
<p>tal la stérilité et l'emballement.. L'observation inté-</p>
<p>rieure dessèche très vite l'âme. Il faut alors recourir</p>
<p>l'émotion qui pénètre et baigne l'âme" le plus profon-</p>
<p>dément.</p>
<p>Mais le'Chambige que j'imagine n'eut pas permis à</p>
<p>l'amour de le dominer. Cela est essentiel. Les meil-</p>
<p>leurs analystes s'ingénient pour n'être jamais qu'à</p>
<p>se tiennent vigoureusement en main. Satisfaits du</p>
<p>rajeunissement trouvé, en quelques semaines auprès</p>
<p>d'une femme, ils interrompent l'expérience très vite,</p>
<p>et rentrent dans leur univers fermé..le crois vraiment que des délicats
ne perdent guère a coupér-ainsi leur</p>
<p><pb/></p>
<p>passion. C'est une'pérjode bien vulgaire, celle où l'on souffre, où l'on
jouit vraiment (et de ces deux égarements, je ne sais quel est le plus
pénible pour un</p>
<p>esprit préoccupé de voir clair). Le joli plaisir ne commence que dans la
mélancolie de se souvenir,</p>
<p>Pour présenter quelque agrément, il faut qu'un fait</p>
<p>soit transformé en matière de pensée de même une théorie, un sentiment,
tout ce qui est imaginatif,</p>
<p>On a beau nourrir ,contre ces théories</p>
<p>s subversives des préventions étroites, on</p>
<p>psychologie.</p>
<p>de cet article sur Chambige que Bourget a</p>
<p>voulu le joindre au manuscrit du Disciple</p>
<p><pb/></p>
<p>de Barres et la contribution qu'elle avait été</p>
<p>Mais ce n'est pas seulement dans l'étude</p>
<p>des sensibilités raffinées qu'excelle un Bar-</p>
<p>rés voyez avec quelle exactitude, en la</p>
<p>trait, il fixe la physionomie du général Bou-</p>
<p>langer 0.</p>
<p>manie lirnita sa moralité mais aussi son ambition. Il</p>
<p>acceptait toutes les conditions que lui paraissait com-</p>
<p>porter son instaltation au commandement suprême</p>
<p>prétention.</p>
<p>De toutes les brigues qu'on lui supposa, je ne re-</p>
<p>connais comme vraiment sien que le désir- d'être gé-</p>
<p>néralissime. Faire un roi,, renouveler Bonaparte, pré-</p>
<p>sider la République, il n'y songea point, ce véritable</p>
<p>militaire qui ne connaissait de gloire que celle des batailles et qui ne
se souciait que d'entrer dans Metz</p>
<p>et dans Strasbourg, tandis qu'autour de lui on ne</p>
<p>rêvait que d'Elysée et de Tuileries rebâties,</p>
<p>J'ai souvent, pensé qu'aux pires moments de sa</p>
<p>combinaison de couloirs lui garantissant le ministère</p>
<p>de la guerre inamovible. Gelni qu'on traitait de ré-</p>
<p>C'i) Cocarde du 30 septembre 189-1</p>
<p><pb/></p>
<p>volté et en qui nous espérions un révolutionnaire se fût contenté de la
chaise d'un Saassier ou d'un Frey.cinet.</p>
<p>Mais je crois aussi que parmi tant de récrimina-</p>
<p>tiens, l'un disant « il fallait marcher sur l'Elysée de-</p>
<p>puis la gare de Lyon •&gt; l'autre le soir du 27 jan-</p>
<p>vier un troisième « rentrer la veille des élections générales », etc.,
etc., lui ne se reprochait qu'une chose « d'avoir, lors de l'affaire
Schnœbelé, laissé passer l'occasion. D</p>
<p>Si la postérité est juste (ce qui n'est nullement</p>
<p>IL n'oublie pas cependant que le journal'</p>
<p>est une arme et parfois en un article incisif où concourent l'ironie et
la vigueur, il</p>
<p>démolit avec élégance un adversaire, comme un expert amphytrion vous
démembre en</p>
<p>se jouant une volaille au bout de sa four-</p>
<p>chette. Avec quelle dextérité est ici désossé</p>
<p>un Jules Ferry</p>
<p><pb/></p>
<p>Àllemane, dans les dernières années de l'empire,</p>
<p>assistait il une réunion. On hésitait, pour je ne sais</p>
<p>quel siège, entre Ferry et un candidat ouvrier, Par-</p>
<p>faitement, dit l'avocat Ferry, un travailleur serait un</p>
<p>aux porte-parole de Bonaparte?. Citoyens, contre</p>
<p>l'Empire, il faut une gueule eh bien si vous voulez,</p>
<p>Vous la voyez d'ici, la scène. L'avocat, le lettré, le</p>
<p>bourgeois qui s'humilie, fait le grotesque, quel</p>
<p>autre mot employer? pour conquérir les bonnes</p>
<p>grâces d'une foule. C'est le même pauvre homme,</p>
<p>aboyeur parvenu, qui plus tard le prendra de haut,</p>
<p>et, protestant rogue, jouera les hommes de gouver- nement.</p>
<p>ç Prenez ma gueule 1 On détourne la tête devant cette dégradation d'un
homme libre qui, pour obtenir</p>
<p>l'honneur de représenter ses concitoyens et des idées</p>
<p>'lèche..</p>
<p>dent jamais le sentiment des réalités! Admirons-les!</p>
<p>Ils n'ont jamais de- ces rébellions intimes, de ces sur-</p>
<p>sauts de dignité qui sont des manques de politique.</p>
<p>Admirable souplesse, merveilleuse puissance d'adap-</p>
<p>tation aux milieux et aux circonstances</p>
<p>Prenez ma gueule Sa gueule triste mâchoire de</p>
<p>domestique et de bête de proie Dans cette supplica-</p>
<p>tion tient tout le programme de ceux pour qui</p>
<p><pb/></p>
<p>l'honneur de servir leur pays ne fut jamais que le bénéfice du sou du
franc.</p>
<p>La République Comme elle était belle sous l'Em-</p>
<p>pire dit Durranc. Durrano doit s'embrouiller dans</p>
<p>ses souvenirs. Elle fut belle auprès de Ja chaire de Michelet, de
Quinet, jadis, au collège de France. Mais sous l'Empire; elle dut ètre
ce que nous la voyons cette République parlementaire une honteuse parade
où se pressent deux cents Ferry criant sans plus « Citoyens, prenez ma
gueule »</p>
<p>Convient-il de citer parmi les œuvres de</p>
<p>Des députés collectivistes ayant, en oc-</p>
<p>tobre 1894, ouvert des négociations en vue</p>
<p>de la formation d'un groupe international</p>
<p>entre les députés socialistes de France et de</p>
<p>l'étranger, Maurice. Barrés dans la Cocarde</p>
<p>plaisanta fort agréablement M.. Edwards,</p>
<p>directeur du matin, qui avait prévu que</p>
<p>cette union allait avoir pour résultat « d'af-</p>
<p>faiblir l'idée de patrie »</p>
<p>« M. Edwards n'est-il pas étrangler, le-</p>
<p>vantin si je ne m'abuse'? Quand il s'associe</p>
<p>avec des écrivains français, constituant ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>trie ? .» »</p>
<p>M. Edwards se fâcha tout rouge il déclara</p>
<p>qu'il « ne saurait tolérer d'être .qualifié</p>
<p>d'étranger 'il.</p>
<p>Français, je le suis triplement, Monsieur</p>
<p>« Je le suis d'abord parce que né d'une mère fran-</p>
<p>que je n'ai jamais quitté.</p>
<p>« Je le suis ensuite parce que M. le Président de la</p>
<p>République, sous le ministère Floquet, dont je n'étais</p>
<p>pas précisément l'ami, a bien voulu m'accorder mes</p>
<p>Je le suis enfin, parce que jamais je n'ai été bou-</p>
<p>langiste. »</p>
<p>Le « triplement français de M. Edwards</p>
<p>eut du succès. La réponse de Maurice Bar-</p>
<p>res en eut un préférable. La théorie qu'il y</p>
<p>formule a été maintes fois reproduite depuis</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>« On entend par nation un groupe d'hommes réunis</p>
<p>par des légendes communes, une tradition, des habi-</p>
<p>tudes prises dans un même milieu durant une suite</p>
<p>plus ou moins longue d'ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La naturalisation est une fiction légale qui fait</p>
<p>participer aux avantages d'une nation, mais ne peut en donner les
caractères.</p>
<p>« Dans la suite des temps, vos petits-enfants arri-</p>
<p>c Alors leur tour d'esprit sera tel que, lisant des</p>
<p>quelle que soit d'ailleurs sa. haute valeur, de saisir la portée exacte
d'un exposé fait sans déclamation et selon notre méthode d'analyse
française, qui, pour un illettré parisien, serait tout simple..</p>
<p>« Je vous prie d'agréer mes salutations distinguées.</p>
<p>« Maurice Barrés. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONFÉRENCES</p>
<p>Maurice Barrès débuta comme conférencier. Avant une représentation de
Tartuffe, devant un nombreux auditoire d'élégantes mondaines,
d'universitaires et d'étudiants,</p>
<p>il parla pendant trois quarts d'heure sur « Saint Ignace de Loyola et
l'esprit jésuitique Sujet qui n'avait rien 'd'étonnant,</p>
<p>choisi par l'auteur d'Un homme libre. Il</p>
<p>et prit texte de la fameuse casuistique pour revenir au Tartuffe de
Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>«. Tartuffe, dit-il, est par le fait du parti-</p>
<p>pris de l'auteur, non pas un portrait, mais</p>
<p>un pamphlet. Il l'a traité de façon si into-</p>
<p>lérable qu'on se sent l'envie de trouver au</p>
<p>pauvre homme au moins deux ou trois</p>
<p>savons devoir aux jésuites certaines façons</p>
<p>littéraires très délicates et nous tenons leur</p>
<p>fondateur pour un grand manieur d'hom-</p>
<p>mes, un grand psychologue, parce qu'il dé-</p>
<p>suite de mécaniques pour donner la paix</p>
<p>€ Ce fut, dit le Gaulois, un excellent dé-</p>
<p>but. Lorsque le jeune député quitta la scène une double salve
d'applaudissements l'a</p>
<p>rappelé, et les harrêsiens, venus en nombre</p>
<p>une longue ovation. Quelques critiques,</p>
<p>parmi lesquels MM. Francisque Sarcey,</p>
<p>Jules Lemaître, Ferdinand Brunetière ont</p>
<p>écouté l'éloge de l'esprit jésuitique avec in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Huit jours après, Barres fâisait au Théâ-</p>
<p>tre d'Application' une conférence sur le Jeune Homme moderne. Partant de
cette idée que pour se rendre compte de l'état d'esprit du jeune homme
moderne, c'est moins lui qu'il faut interroger que les directeurs
préférés de sa conscience, il divise son sujet en trois classes 1°
l'élève de M. Paul Bourget,</p>
<p>2° l'élève de M. de Vogué, 3° l'élève de •• M. ,La visse.</p>
<p>Le premier, mis en scène dans le Disciple,</p>
<p>philosophe incomplet, échoue sur les bancs de la Cour d'assises. "(Cf.
Henri Chambige).</p>
<p>Le second pourrait être sauvé par la</p>
<p>morale éyangélique mais il ne sait pas s'y astreindre.</p>
<p>Le troisième a des ressources précieuses</p>
<p>dans l'association universitaire c'est bien</p>
<p>insuffisant comme bouée de sauvetage</p>
<p>Si vraiment le jeune homme moderne</p>
<p>est malade, il doit chercher son remède</p>
<p>en lui-même, s'étudier, se cultiver, se</p>
<p>regarder pousser. (Ci. les trois volumes du Culte du Moi).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un an après (18 novembre 1891) le dé-</p>
<p>puté de Nancy fit une tournée de confé-</p>
<p>Bruges etc., sur les Antinomies de la</p>
<p>pensée et de l'action ». Ce thème lui valut</p>
<p>avec les ovations enthousiastes des jeunes,</p>
<p>l'admiration de la vieille école, assez rébar-</p>
<p>basées esur' l'analyse- philosophique de</p>
<p>l'homme intérieur (•).</p>
<p>Citons pour mémoire les conférences</p>
<p>mune laboratoire de sociologie) et dont nous</p>
<p>parlerons plus loin dans le chapitre &lt;r Dé-</p>
<p>centralisation n&gt; malheureusement sans les</p>
<p>développements qu'elles comportent.</p>
<p>Nous nous attarderons un peu plus à</p>
<p>celle qu'il publia l'année dernière sous les</p>
<p>(1) Ces conférences ont été résumées dans la brochure Toute li-</p>
<p>cence sauf contre l'amour; le chapitrc III. « Synthèse », en</p>
<p>contient surtout les éléments importants.</p>
<p><pb/></p>
<p>auspices de la Ligue de la Patrie Française et que des ,raisons
indépendantes de sa volonté l'empêchèrent de prononcer en pũ Mie La
Terre et les Morts. Cette petite brochure de 32 pages doit être tenue
par les admirateurs de Maurice Barrés comme</p>
<p>une partie très importante de son œuvre,</p>
<p>car elle est l'expression la plus mûrie en</p>
<p>même temps que la plus condensée des</p>
<p>idées nationalistesauxquellesils'estconsacré.</p>
<p>« Nous sommes les prolongements, la</p>
<p>suite de nos parents. » Voilà' résumé non</p>
<p>seulement le plaidoyer de la Patrie Fran-</p>
<p>çaise, mais encore les Déracinés, W Homme</p>
<p>Libre et cinq ans de journalisme. Les hom-</p>
<p>mes sont dans leur patrie comme des</p>
<p>arbres qui par les racines puisent, la subs-</p>
<p>tance méme des morts et par les feuilles</p>
<p>aspirent leur âme éparse dans l'air. Vou-</p>
<p>lons-nous connaître et suivre sûrement notre destinée? Evoquons la voix
de la</p>
<p>race qui chante encore dans nos instincts,</p>
<p>passé. « Que l'influence des ancêtres soit</p>
<p>permanente, les fils seront énergiques et</p>
<p>droits, la nation une. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INFLUENCES</p>
<p>rés Renan, Taine, Le Play, Comte, Baudelaire, Stendhal, Benjamin
Constant, SainteBeuve, Fichte, Goethe, Disraëli, Spencer,</p>
<p>Stuart Mill, Michelet et'même Nietsche qui</p>
<p>fut traduit pour la première fois l'an dernier (Barres ne sait pas
l'allemand).</p>
<p>Sans doute, et non moins qu'aucun autre</p>
<p>n'en amoindrit-on pas singulièrement l'in-</p>
<p>fluence? Nous n'en gardons que deux capi-</p>
<p>taux :°Taine et Renan. Le premier le mit</p>
<p>sur la voie de la doctrine nationaliste basée</p>
<p>sur la race et la tradition. Le second con-</p>
<p>du l'élégant</p>
<p><pb/></p>
<p>ne les a jamais désavoués il n'est guère de</p>
<p>pages de son œuvre où leur nom ne re-</p>
<p>vienne dans un texte de louange et d'admi-</p>
<p>ration.</p>
<p>tres de la pensée moderne et en tenant à</p>
<p>Barrés marque fortement ses oppositions.</p>
<p>Parmi les plus caractéristiques, nous devons</p>
<p>citer celle-ci qui se trouve résumée dans le</p>
<p>premier alinéa d'un article sur l'oeuvre de</p>
<p>Taine (1)</p>
<p>M. Taine, comme M. Renan, comme tous les traî-</p>
<p>pendante, existant dans chacun de nous et qui nous</p>
<p>permet d'approcher la vérité. Voila une notion k la-</p>
<p>quelle, pour ma part, j'ai cru passionnément. L'indi-</p>
<p>vidu son intelligence, sa faculté de saisir les lois de</p>
<p>l'univers il faut en rabattre. La raison humaine est</p>
<p>enchaînée de telle sorte que nous repassons tous dans</p>
<p>les pas les uns des autres. Selon les milieux où nous</p>
<p>nous sommes développés, nous élaborons des juge-</p>
<p>ments, des raisonnements. Nous ne sommes pas maî-</p>
<p>tres des pensées qui naissent en nous. Elles sont des</p>
<p>réactions, des mouvements de notre organisme dans</p>
<p>(1) Figaro, 19 décembre 1896.</p>
<p><pb/></p>
<p>un milieu donné. Elles ne naissent pas de notre intel-</p>
<p>ligence. Elles sont des façons de réagir qui sont communes a tous les
êtres plongés dans le même milieu.</p>
<p>Cette note jetée au hasard d'un,, article</p>
<p>doit être tenue pour un des renseignements les plus importants sur le
développement et sur l'évolution de la pensée de Barrés, du Culte du Moi
au Roman de. l'énergie nation-</p>
<p>De même l'influence de Renan ne fut, pas</p>
<p>je crois, davantage avec sa curiosité qu'avec son cœur, sut toujours
garder une en-</p>
<p>tière indépendance d'esprit. Nous trouvons</p>
<p>dans un article du Figaro qui parut le jour</p>
<p>même de la mort de Renan (3 octobre 1892)</p>
<p>les lignes suivantes qui décèlent un abîme</p>
<p>entre le maître et le disciple.</p>
<p>Dans sa Vie de Jésus de Renan, nous ne trouvons</p>
<p>pas un contentement moral. Les liens se sont dénoués</p>
<p><pb/></p>
<p>par lesquels M. Renan pensait avoir rattaché le passé</p>
<p>au présent. Nous n'entendons plus que comme une</p>
<p>belle poésie la façon dont il confond le sentiment re-</p>
<p>entre autres conséquences fort graves, que la notion</p>
<p>du devoir où il nous invite ne nous parait nullement</p>
<p>nécessitée par la conception de l'univers qu'il nous</p>
<p>propose d'après les sciences naturelles.</p>
<p>« Le malentendu a pris de telles proportions que</p>
<p>dans ces dernières années c'était devenu, chez les</p>
<p>intelligences les plus averties, :une habitude de soup-</p>
<p>çonner M. Renan d'ironie, alors qu'il parlait le plus</p>
<p>gravement du monde.</p>
<p>« Je. ne crois pas qu'il y ait dans l'histoire littéraire</p>
<p>un exemple de disciples différant de leur maître aussi</p>
<p>fort que diffère de M. Renan le « renanisme</p>
<p>Mais en fait d'influences, celles subies par</p>
<p>Maurice Barrés sont bien minimes en com-</p>
<p>paraison de celles qu'il imposa.</p>
<p>Je ne pense pas que la génération actuelle</p>
<p>ait trouvé le bonheur dans le dilettantisme</p>
<p>prêché par l'inventeur du culte du Aloi</p>
<p>mais il est certain qu'elle s'en est montrée</p>
<p>satisfaite, et c'est un résultat quand-%on</p>
<p>la jeunesse intellectuelle d'il y a dix ans.</p>
<p>Avec quelle avidité, avec quelle joie elle</p>
<p><pb/></p>
<p>accueillit ce docteur d'harmonieuse in-</p>
<p>profita pour lui montrer le chemin de l'ac-</p>
<p>tion, pour lui donner des leçons d'énergie. Et elle s'empressa, fascinée.</p>
<p>L'oeuvre morale de Barrès fut moins de</p>
<p>disciplirier selon une méthode abstraite des</p>
<p>individus bien disposés 'que de créer alen-</p>
<p>tour une atmosphère spéciale qui fit éclore</p>
<p>en eux des germes ignorés. Il ne nous a pas procuré une sensibilité
nouvelle, mais en favorisant le développement de celle qui</p>
<p>nous est propre il lui a donné les moyens</p>
<p>Beaucoup la subissent qui ne savent d'où elle leur vient. Il n'est pas
nécessaire d'avoir lu les Barbares pour être un favorisé du</p>
<p>barrésisme il suffit de se laisser vivre selon</p>
<p>son temps.</p>
<p>Cela est. si vrai que non seulement l'état</p>
<p>d'âme qu'il suscita, mais encTônTles "mots</p>
<p>dont il se servit pour le dépeindre se sont</p>
<p>imposés dans tous les rr.ilieux d'intellec-</p>
<p><pb/></p>
<p>tualité. Je ne parle pas des termes qu'il créa</p>
<p>et qui aussitôt prirent place dans la langue</p>
<p>(déracinés, décadents, nationalisme (1), dis-</p>
<p>socié, décérébré etc.) d'autres dont il ré-</p>
<p>nova le sens, mais de sa façon même d'é-</p>
<p>crire, de ses expressions coutumières, de</p>
<p>son tour d'esprit familier. Tout cela est</p>
<p>passé dans la littérature française qu'on</p>
<p>le veuille ou qu'on ne le veuille pas qui-</p>
<p>conque pense, quiconque écrit aujourd'hui</p>
<p>dans le ton d'aujourd'hui, pense et écrit</p>
<p>sous l'influence de Barres.</p>
<p>Et il se trouve de jeunes esthètes, juste-</p>
<p>ment les plus directement favorisés par cette</p>
<p>ambiance, qui s'efforcent de grapiller des</p>
<p>pierres de son édifice pour les lui jeter Ils</p>
<p>l'insultent avec ses mots et avec ses mots</p>
<p>ils ont loué Dreyfus</p>
<p>Ah Maître, s'ils savaient, ceux-là, avec</p>
<p>quelle pitié vous les dédaignez.</p>
<p>(1) Barrés s'est présente en 1895 comme candidat « nationaliste ;1,</p>
<p>avec pour programme lo « nationalisme ce qui détermina Mille-,</p>
<p>rond et Jaurès, avec qui il avait d'excellentes relations, il le com-</p>
<p>hattre directement au nom de l'internationalisme. A cette date la</p>
<p>ner son plein sens échappait au grand publc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour que plusieurs de ces jeunes</p>
<p>tandis qu'il prenait connaissance de leurs</p>
<p>insulte, surprendre sur son visage une expression de plaisir. Et comme
je lui en témoignais quelque surprise, il me répondit</p>
<p>Je ne puis m'empêcher de rire sur la</p>
<p>influence féconde et qu'ils sont mes fils. Ils</p>
<p>me lapident avec des mots et des idées que je leur ai données. Et rêvant
de me blesser ils me remplissent de joie ô mes fils sincères, je vois
bien que vous ne feigniez rien quand vous disiez me devoir beaucoup</p>
<p>C'est vrai, vous me devez tout, jeunes sau-</p>
<p>vageons qui portez ma greffe, et jusque</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les rangs dreyfusards, vous êtes de ma</p>
<p>propriété. »</p>
<p>Ce disant il précipita dans le panier les</p>
<p>proses laborieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPRIT DE CONTINUITÉ</p>
<p>Il est un point sur lequel je ne suis pas</p>
<p>près de me mettre d'accord avec les jour-</p>
<p>d'huissier, quelques tirades sur les vices du régime parlementaire et
d'élégants pla-</p>
<p>cards où « les sales opportunistes sont priés de respecter les affiches
du citoyen Barrés. Pour moi qui, l'ayant beaucoup</p>
<p>étudié, ai cette prétention de le connaître</p>
<p>moins superficiellement, une des choses</p>
<p>au contraire qui me paraissent le plus</p>
<p>admirables dans le génie de Barrès c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>la.. continuité, le développement normal et pour ainsi dire méthodique
de l'idée à</p>
<p>travers son œuvre. J'avoue. même que cet</p>
<p>esprit de suite m'a toujours semble bien</p>
<p>étonnant de la part d'un génie qui pouvait</p>
<p>si aisément émerveiller son public par de</p>
<p>spécieuses fantasmagories. Il a dit en maints</p>
<p>endroits que la vie c'est le changement et</p>
<p>qu'il adore le changement; or les seules</p>
<p>choses qui n'aient jamais changé en lui,</p>
<p>ce sont ses beaux cheveux noirs et ses</p>
<p>idées directrices.</p>
<p>quoi dès les Taches d'Encre on pressent</p>
<p>Bérénice et les Déracinés. A la rigueur il</p>
<p>me suffirait pour prouver ma thèse de</p>
<p>refaire cette constatation. Mais peut-être ne,</p>
<p>voit-on pas comment le culte du Moi con-</p>
<p>Dans ses trois premiers volumes, Maurice</p>
<p>Barrès n'a traité que de la vie intérieure de</p>
<p>l'individu c'était la base obligée d'une étude</p>
<p>approfondie des collectivités le « Moi ̃»</p>
<p>élargi devient le « Nous» l'égotisme s'étend</p>
<p>jusqu'au patriotisme. De même que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>avions eu le traité de l'énergie individuelle, nous devions avoir le «
roman de l'énergie nationale ».</p>
<p>Le principal moyen d'énergie nationale</p>
<p>« Là, chaque pierre façonnée, les noms</p>
<p><pb/></p>
<p>même des lieux et la physionomie laissée</p>
<p>aux paysans par les longs efforts de leur race</p>
<p>race qui nous a transmis son esprit. En</p>
<p>faisant sonner les dalles de ces églises où les</p>
<p>vieux gisants sont nos pères, je réveille des</p>
<p>morts dans ma conscience. Chaque indi-</p>
<p>vidu possède la puissance de revivre tous</p>
<p>les battements dont fut agité le long des</p>
<p>siècles le cœur de sa race. )) etc.</p>
<p>Au fond, éctivait-il récemment, tout ce trayait de</p>
<p>individuel était tout supporté et alimenté par la so-</p>
<p>ciété. Idée banale, capable cependant de féconder</p>
<p>l'œuvre d'un grand artiste et d'un homme d'action.</p>
<p>Je ne suis ni celui-ci ni celui-là, mais j'ai passé par</p>
<p>les diverses étapes de cet acheminement vers le Moi</p>
<p>soeial j'ai vécu les divers instants de cette cons-</p>
<p>cieace qui se forme. Et si vous voulez bien me sui-</p>
<p>vre, vous distingueriez qu'il n'y a aucune opposition</p>
<p>entre les diverses phases d'un développement si</p>
<p>facile, si logique; irrésistible. Ce n'est qu'une lumière</p>
<p>Ainsi nous pensons avoir établi l'obses-</p>
<p>sion du même but et comme la hantise de</p>
<p><pb/></p>
<p>que la délicate invention de l'égotisme n'est plus tenue par le Barrés
d'action que comme une intéressante relique de son passé.</p>
<p>bilité générale par la connaissance de sa propre sensibilité. Pénétré de
cette idée,</p>
<p>relisez ses dernières œuvres et vous retrou-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ŒUVRE MILITANTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POLITIQUE</p>
<p>Plus tard, si l'on me dit que cela peut</p>
<p>Cependant, puisque j'ai entrepris de ré-</p>
<p>sumer ce génie multiple, je dois toucher quelques mots de-son œuvre
militante.</p>
<p>En Barrès, il n'y a pas comme en la plu-</p>
<p>part des hommes qui cumulèrent les hon-</p>
<p>neurs dans la politique et dans la littérature,</p>
<p>Lamartine, Chateaubriand, Victor Hugo,</p>
<p><pb/></p>
<p>par exemple, deux individus indépen-</p>
<p>dants le littérateur et le politicien. Si par-</p>
<p>fois le premier semble s'effacer detrant le</p>
<p>second, tenez pour certain que ce dédou-</p>
<p>blement est illusoire. Le littérateur est</p>
<p>disparu ? C'est que le voisinage n'était pas</p>
<p>contact brutal et il s'est recroquevillé;</p>
<p>quand le milieu sera plus favorable il repa-</p>
<p>raîtra</p>
<p>C'eest la même plume qui sert aux ex-</p>
<p>quises idéologies et aux polémiques acer-</p>
<p>bes, toujours avec la même ironie souriante,</p>
<p>la même précision des mots.</p>
<p>« Le triomphe de M. Barrès, dit Remy</p>
<p>de Gourmont, c'est qu'en écrivant un article</p>
<p>électoral, il y met du talent et des idées</p>
<p>qu'il vise ne méprise pas le moyen qu'il</p>
<p>emploie. »</p>
<p>On remarquera d'ailleurs que l'homme</p>
<p>d'action est né du littérateur qui lui trans-</p>
<p>mit ses idées. Dès Un homme libre nous avons rencontré la thèse de la
tradition</p>
<p>nationale et provinciale, qu'il défendra plus</p>
<p><pb/></p>
<p>tard dans la Cocarde, dans les Déracinés,</p>
<p>et pour laquelle il bataille aujourd'hui plus</p>
<p>que jamais dans les journaux et par l'in-</p>
<p>termédiaire des ligues.</p>
<p>pas suspect,, parce que je le sais homme</p>
<p>de grand cœur et pitoyable aux déshérités.</p>
<p>N'écrivait-il pas des sa prime jeunesse</p>
<p>« Toujours je fus l'ami de ceux qui étaient</p>
<p>devant la vie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POURQUOI BARRÉS VOULUT ÊTRE</p>
<p>DÉPUTÉ</p>
<p>Un grief a été beaucoup exploité contre</p>
<p>Maurice Barres Emile Zola s'en est fait l'interprète dans son livre
Nouvelle Gainpagne (chapitre L'Elite et la Politique « L'échec d'un
homme tel que Berthelot,</p>
<p>dit-il, est fait pour écarter du pouvoir tous</p>
<p>les cerveaux puissants. Si Hugo a convoité</p>
<p>le pouvoir, il n'a jamais pu satisfaire cette</p>
<p>ambition. Vainement Balzac a voulu être</p>
<p>ratif que vraiement fécond en œuvres soli- des. Je suis frappé de la
pauvre figure que nous faisons dans les assemblées. Henri</p>
<p>Fouquier, l'esprit le plus lin, le plus lettré</p>
<p><pb/></p>
<p>et le plus pénétrant, après avoir siégé quel-</p>
<p>de dégoût et s'y sentant parfaitement dé-</p>
<p>paysé et inutile. :\1. de Vogué dont on avait</p>
<p>accueilli l'élection par des cris d'espoir,</p>
<p>attendant de lui de nobles besognes, s'y</p>
<p>trouve .comme perdu, étouffé au milieu des</p>
<p>glapissements, des bourrades d'une foule.</p>
<p>Maurice Barrès, malgré son originale con-</p>
<p>ception de la vie, n'en a rapporté que deux</p>
<p>bons articles et l'on s'étonne de l'âpreté qu'il</p>
<p>Je ne trouve pas un seul écrivain, un artiste</p>
<p>ou un savant qui ait réellement joué un rôle</p>
<p>politique de quelque importance depuis cin-</p>
<p>quante ans. »</p>
<p>On fait le même reproche aujourd'hui à</p>
<p>Edouard Drumont. Mais si l'on veut bien</p>
<p>y regarder de près, on s'aperçoit que si</p>
<p>« les meilleurs d'entre nous ̃», comme dit</p>
<p>M. Zola, ne jouent plus le rôle des Lamar-</p>
<p>tine et des Chateaubriand, c'est que d'une</p>
<p>Et, je vous prie, qu'y font, au Parlement,</p>
<p>les Barthou, les Poincarré, les Deschanel,</p>
<p><pb/></p>
<p>les Leygues qui dans ces dernières années ont conquis les situations les
plus en</p>
<p>vue Ils occupent des emplois de prési-</p>
<p>dents ou de ministres parce qu'il faut bien</p>
<p>que ces emplois soient tenus et parce que</p>
<p>ni président de la Chambre, ni ministre,</p>
<p>aider détruire le parlementarisme. Il a été un vaincu, comme le
boulangisme lui-</p>
<p>même. Il a su garder dans cette catastrophe. sa personnalité intacte et
même la grandir.</p>
<p>Il a puissamment contribué au mouvement d'opinion antiparlementaire par
la publi-</p>
<p>cation de ses tableaux renseignés dé la vie politique. Et il a élaboré
pour la part la plus</p>
<p>considérable la doctrine du nationalisme.</p>
<p>Pour savoir en quoi un homme a échoué</p>
<p>il faut savoir le but qu'il se proposait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Barrès a tenu tout ce qu'il avait promis et</p>
<p>ayant jugé bonne la besogne commencée, il</p>
<p>a. désiré la continuer. C'est pour cela qu'il</p>
<p>voulut être député.</p>
<p>En 1897, Gabriel d'Annunzio venait d'en- trer au Parlement italien, un
journaliste alla</p>
<p>suadé que les écrivains et les poètes dussent</p>
<p>briguer les suffrages de leurs concitoyens</p>
<p>et siéger dans les assemblées politiques.</p>
<p>Barrés répondit:</p>
<p>On discutera indéfiniment pour savoir</p>
<p>si Chateaubriand, Lamartine, Hugo ont joué</p>
<p>pays. Nul ne niera que les écrits politiques</p>
<p>de ces écrivains ne soient, avec une extra-</p>
<p>ordinaire puissance, intervenus dans la</p>
<p>politique française, en prédisposant, la sen-</p>
<p>timentalité et surtout en donnant aux faits</p>
<p>une certaine couleur qu'ils ne perdront plus.</p>
<p>ment de faire des préparations pour les</p>
<p>historiens. Et celui que nous dénonçons</p>
<p>comme une canaille a les plus grandes chan-</p>
<p>ces d'en garder la posture et la grimace. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui a reproche aussi d'être ambitieux,</p>
<p>Et, même par la tribune (quoique après</p>
<p>tout il se soit fait écouter chaque fois qu'il</p>
<p>Une journée parlementaire ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le mot vient-il de Barres ?</p>
<p>Glmrlos Mourras et après lui d'autres</p>
<p>personnes autorisées l'affirmaient naguère.</p>
<p>Jean de Mitty, résumant ces déclarations,</p>
<p>écrivait récemment dans le Journal</p>
<p>Puisque aussi bien, t cette heure, en regard de tant</p>
<p>d'anciens et de récents partis politiques, un grand</p>
<p>comporte actuellement.</p>
<p>Il a existé, naguère, dans la terminologie un peu</p>
<p>creuse du reportage étranger. Mais- il n'y avait qu'une acception
étroite. On disait, en l'appliquant aux querelles extérieures
nationalisme arménien, °rec,</p>
<p>bulgare, austro-hongrois.</p>
<p>C'est Maurice Barrées qui détourna le vocable de</p>
<p><pb/></p>
<p>son sens européen et lui acquit ses véritables titres</p>
<p>de noblesse. Il l'employa, pour la première fois, en</p>
<p>1892, dans un article intitulé: « La querelle des na-</p>
<p>tionalistes et des cosmopolites. (29 juillet).</p>
<p>Un peu plus tard, dans une série d'études sur r Les</p>
<p>ouvriers étrangers en France et le Nationalisme », il</p>
<p>définissait, au milieu de la méfiance générale, cette</p>
<p>grande doctrine aujourd'hui accréclitée.</p>
<p>Jamais mot n'eut une fortune aussi brillante et</p>
<p>aussi légitime, Il exprime non seulement' une idée</p>
<p>haute, mais encore le sentiment profond, les tradi-</p>
<p>tiens, les rêves et les énergies de toute une race.</p>
<p>il était bon que les honneurs fussent rendus au</p>
<p>penseur qui, en dotant la langue d'une expression</p>
<p>cience d'elle-même.</p>
<p>Le sens profond du mot nationalisme</p>
<p>nous avons dit quel il est toute une</p>
<p>doctrine patriotique fondée sur des réalités.</p>
<p>Racinons-nous dans notre terre parce que</p>
<p>d'elle nous tenons tout et que hors d'elle</p>
<p>rien ne vaut pour raffermir les destinées</p>
<p>d'un peuple.</p>
<p>Mais édifier des doctrines, dégager des</p>
<p>principes généraux, ce n'est pas suffisant</p>
<p>il faut pour être pratique jusqu'au bout</p>
<p>leur adjoindre une méthode' d'application.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour commencer if importait de battre</p>
<p>en brèche l'organisation centralisatrice ac-</p>
<p>tuelle, qui draine vers la capitale tous les</p>
<p>éléments vitaux de la nation. « Négligent des grandes affaires et trop
soucieux des</p>
<p>toute idée de patrie, constatait-il avec</p>
<p>trance a ruiné dans notre pays l'esprit de</p>
<p>race qui en était la sauvegarde le premier</p>
<p>remède c'est donc la décentralisation.</p>
<p>Sur Barrès zélateur des idées de décen-</p>
<p>tralisation, il y aurait un gros volume à</p>
<p>écrire. Charles Maurras y a consacré une grande partie de sa remarquable
brochure</p>
<p>mouvement comme il l'est aujourd'hui.</p>
<p>Mais, puisque les longs discours me sont</p>
<p>par moi-même interdits, je serai bien venu</p>
<p>fl) Edition de la Revue Encyclopédique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daudet, où il est rendu compte d'une</p>
<p>intitulée Fédéralisme et, assainissement son</p>
<p>programme et son rôle dans les manifes-</p>
<p>tations qui, vers 1895, eurent pour but la</p>
<p>résurrection du provincialisme y sont résu-</p>
<p>mes en termes fort exacts</p>
<p>On savait que l'auteur d'Un homme libre comptait</p>
<p>parmi les défenseurs du système fédératif, et il avait</p>
<p>articles presque quotidiens de cette curieuse Cocarde</p>
<p>qu'il dirigea pendant six mois. Un peu isolé tout d'a-</p>
<p>bord, il se trouva bientôt entouré de l'adhésion, sou-</p>
<p>tenu du concours de tous les esprits jeunes et réfléchis.</p>
<p>Le dernier- numéro de la Cocarde de Barres reste</p>
<p>comme un document significatif pour l'histoire des</p>
<p>nouveaux Girondins, Pas un des rédacteurs qui pri-</p>
<p>rent part a ce défilé de retraite n'oublia de marquer</p>
<p>avec force son attachement aux idées de décentrali-</p>
<p>sation. La campagne de la Cocarde donna, d'ailleurs,</p>
<p>des résultats plus généraux le lendemain même de</p>
<p>la disparition du journal, eut lieu au Grand-Hôtel,</p>
<p>avec le concourus de plusieurs des collaborateurs de</p>
<p>l'il, Ba.rr6s la fondation de la « Ligue nationale rëpu-</p>
<p>blicaine de décentralisation e, que préside notre col-</p>
<p>laborateur M. de Mareére.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si l'on voulait remonter aux principes du fédé-</p>
<p>La conférence de Bordeaux n'avait donc rien de</p>
<p>mation de notre état social. Liberté politique, liberté sociale, voilà
ce que M. Barrès attend du régime fédératif.</p>
<p>Il donne ensuite aux « petits-fils des Girondins »</p>
<p><pb/></p>
<p>une image rapide des forces actuelles du parti de la décentralisation
qui, né des confins du proudhonisme,</p>
<p>gagne jusqu'aux disciples de Le Play et de Comte. Ce parti défini, il en
explique la pensée, en ébauche le plan idéal d'une Constitution
française dans laquelle les -affaires municipales seraient réglées
exclusivement par les conseils municipaux, les affaires régionales</p>
<p>par les conseils régionaux, tandis que les affaires nationales
continueraient d'appartenir, comme l'exi-</p>
<p>gent la logique et le bon sens, au gouvernement na-</p>
<p>tional.</p>
<p>Telles sont, d'ailleurs, les tendances historiques,</p>
<p>les traditions indestructibles du sang français. M.</p>
<p>Barrés les montre vivantes dans la Gaule protohisto-</p>
<p>rique, au moyen-âge et jusque dans l'histoire de la</p>
<p>Révolution. Il réfute chemin faisant l'opinion de M.</p>
<p>Hanotaux et montre que dans la doctrine républicaine,</p>
<p>la centralisation est un simple contre-sens intéressé</p>
<p>défendu par le petit groupe des néo-gambettistes,</p>
<p>détenteurs du pouvoir.</p>
<p>En dernier lieu, M. Barres a démontré comment</p>
<p>nécessairement plus grande et plus forte au dehors,</p>
<p>an point de devenir l'arbitre de la paix en Europe. Il</p>
<p>a terminé par l'éloquente formule que nous citerons,</p>
<p>nous aussi, en manière de conclusion, et sans affaiblir</p>
<p>de commentaires les paroles d'une'si juste philosophie</p>
<p><pb/></p>
<p>Convient-il, dans ce livre, de nommer</p>
<p>l'affaire Dreyfus? Je serais pourtant incomplet si je fermais ce
chapitre sans parler de l'influence de Barrés, pendant la néfaste
période, sur l'action nationale.</p>
<p>Aux sophismes, aux arguments de</p>
<p>il raison pure » des philosophes adverses, il</p>
<p>opposa ce principe d'une impérieuse simplicité « la loi du relatif ». La
justice effective dans un Etat, dans une société, ne saurait prendre
pour base la raison pure, parce que la raison pure. n'est pas une base
solide un gouvernement, une nation sont des choses réelles qui ne
peuvent avoir comme assises que des réalités. Le droit fondé sur la raison,</p>
<p>c'est l'anarchie. Et il définit merveilleuse-</p>
<p>ment l'affaire Dreyfus « une orgie de philo-</p>
<p>sophes</p>
<p>Est-ce que de tous les diagnostics portés</p>
<p>sainement plausible?</p>
<p>Il est vrai que du jour où il se permit de</p>
<p>telles appréciations, Barres perdit l'amitié</p>
<p><pb/></p>
<p>de quelques « intellectuels v qui, ayant la</p>
<p>veille encore protesté de leur indéfectible</p>
<p>admiration, collaborèrent avec ses ennemis</p>
<p>plus grossières mais, comme il le dit,</p>
<p>« l'homme capable de quelque philosophie</p>
<p>prend l'habitude de mépriser les individus</p>
<p>dont il ne partage pas les idées et de les</p>
<p>mépriser au point que leurs injures soient</p>
<p>inexistantes d'autant plus que des insultes</p>
<p>imprimées sont, après tout, moins impres-</p>
<p>sionnantes que les aboiements d'un chien</p>
<p>elles n'empêchent pas de dormir.</p>
<p>Notons enfin la fondation, en février 1000,</p>
<p>d'une Association de la Jeunesse nationaliste</p>
<p>qui, sous ta direction active de Barrés, très</p>
<p>florissante dès le début, consacre ses soi-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAGNES ÉLECTORALES</p>
<p>Je ne connais que par les journaux de</p>
<p>comme c'était nécessaire ses contradicteurs</p>
<p>d'alors ont gardé une véritable terreur de ce</p>
<p>jeune homme imberbe, qui vint si intempestivement troubler leur
digestion satisfaite.</p>
<p>A lire les journaux de l'époque, nous</p>
<p>constatons que du dilettantisme contempla-</p>
<p>tif, le jeune Barrés était entré carrément et</p>
<p>sans transition dans la phase d'activité.</p>
<p>Voici, d'après une feuille adversaire, quel-</p>
<p>ques documents typiques sur la première</p>
<p>réunion où il prit la parole</p>
<p><pb/></p>
<p>M". Barrés monte sur l'estrade.</p>
<p>Il est désolé de se trouver entre amis il aurait</p>
<p>voulu qu'il y eût des interrupteurs et des siffleurs</p>
<p>et Le parti opportuniste est une société financière</p>
<p>qui exploite la République. Il faut se débarrasser des opportunistes.</p>
<p>Ce soir, si je compte bien, nous sommes 800; il y</p>
<p>ils n'étaient que 60. (On rit).</p>
<p>La Tunisie et le Tonkin, c'est une infamie.</p>
<p>et Encore une infamie ces reproches faits au général</p>
<p>Sénard par cet infect avocat Floquet.</p>
<p>Quand on a donné la main pendant cinq ans à</p>
<p>Wilson, on est capable de toutes les infamies.</p>
<p>cr On. ne compte plus les bureaux de tabac donnés</p>
<p>par les ministres aux maîtresses de leurs amis.</p>
<p>Il faut mettre toute cette fripouille-la la porte</p>
<p>les parlementaires et les opportunistes. »</p>
<p>C'est tout des orateurs se succèdent puis M.</p>
<p>« Le citoyen Polignac et moi, nous avons eu l'hon-</p>
<p>mangé l'argent que le gouvernement lui avait donné.</p>
<p>a S'il était venu ici, conclut M. Barres avec son</p>
<p>accent calme et flegmatique, nous lui aurions cassé</p>
<p>les reins, ce qui eut ajouté un peu de joie notre</p>
<p>réunion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mieux qu'un résumé banal des faits,</p>
<p>les passages suivants d'un article publié par Maurice Barres au
lendemain de son élection</p>
<p>fixeront la moralité de cette campagne (i)</p>
<p>Il est impossible de vivre pendant quelques se-</p>
<p>maines au milieu des déshérités sans recevoir d'eux</p>
<p>lité presque d'être en contact avec une belle chose vigoureuse, bien
vivante, substituée enfin il. ces abstractions qui m'avaient tant lassé
dans l'ombre des bibliothèques.</p>
<p>Cette période électorale me laissera un fécond sou-</p>
<p>venir. J'aimais mes amis pour leur confiance je goûtais dans mes
adversaires l'énergie de leurs insultes. Pas de milieu plus sain.
Délicieuses bagarres de (1) Figaro, 27 octobre 18S9. Notes d'un nouvel élu.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'instinct tout nu.</p>
<p>Un jour, j'ai entendu il la Cour d'assises Gama-</p>
<p>hat, parlant de sa victime, s'écrier avec une entière</p>
<p>bonne foi « C'est alors que la canaille se débattit,</p>
<p>Gamahut, comme mes adversaires électoraux, était</p>
<p>un passionné; pas plus qu'eux il ne savait se faire</p>
<p>une vision nette des événements auxquels il avait été</p>
<p>mêlé, ni des personnalités qu'il avait combattues. Eh</p>
<p>,de regarder mes adversaires par leur mauvais côté'</p>
<p>au point de me laisser aller il alIonaer ma botte, je</p>
<p>me propose dorénavant de ne plus considérer que</p>
<p>leurs vertus.</p>
<p>Avec quelle curiosité sympathique ne vais-je</p>
<p>pas étudier la physionomie de ces hommes supérieurs</p>
<p>légiférer Délicieuses après-midi du Palais-Bourbon</p>
<p>prises dans sa circonscription rendre compte</p>
<p>ceux qu'il avait eu l'audace d'évincer. Le</p>
<p>Temps publia uu jour, sur la foi de son cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>respondant nancéien, une relation si menson-</p>
<p>gère d'une de ces réunions que Barrés crut devoir lui adresser la,
lettre suivante</p>
<p>Monsieur le Directeur,</p>
<p>Vous publiez un compte-rendu d'une telle inexacti-</p>
<p>tude de la réunion que j'ai faite dimanche dernier à</p>
<p>Saint-Nicolas (Meurthe-et-Moselle) que je désire que les. dlecteurs de
cette ville puissent juger de votre bonne foi.</p>
<p>Je vous adresse donc sous ce pli un bon de poste,</p>
<p>Maurice Barrès.</p>
<p>Des luttes électorales de Neuilly je suis</p>
<p>encore moins bien renseigné il est probable</p>
<p>qu'elles furent aussi ardentes, puisque l'histoire rapporte que l'hôtel
de Barrés fut assiégé, envahi, saccagé par les bandes anarchistes de M.
de Pressensé.</p>
<p>Mais j'aurai plaisir, si j'écris la brochure</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, entre des réunions tapageuses où, sou-</p>
<p>vent, au lieu d'idées nous fûmes obligés d'é-</p>
<p>changer des coups de cannes avec des</p>
<p>stipendiés, il y eut de bonnes heures de</p>
<p>calme et de travail commun. Je crois que</p>
<p>je ne reverrais pas sans émotion la chambre</p>
<p>n° 4-Ci de l'Hôtel de France où, lui assis près</p>
<p>de la fenêtre, moi installé devant une table encombrée d'un beau
désordre de livres, de</p>
<p>journaux, de dossiers, nous avons passé des</p>
<p>ouvriers du patriotisme et des lois nécessai-</p>
<p>res. Souvent il me dictait (car il possède une</p>
<p>écriture déplorable qui fait le désespoir des</p>
<p>typos) et j'entends encore sa bonne voix</p>
<p>calme, un peu enrouée, improvisant de su-</p>
<p>perbes phrases qu'il'ne relisait pas et qui,</p>
<p>le lendemain, faisaient par toute la ville</p>
<p>l'émerveillement des lettrés.</p>
<p>Parfois, pour plus de célérité, tandis qu'il</p>
<p>me dictait un article, lui-même en écrivait</p>
<p>un autre.</p>
<p>Le soir, gaiement, il s'en allait au-devant</p>
<p>de quelque guet-apens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le lendemain, sa voix était un peu plus</p>
<p>enrouée, la fièvre alourdissait son geste</p>
<p>mais sa belle énergie dédaignait les courbatures.</p>
<p>Celui qu'on lui préféra se nommait Ger-</p>
<p>vaize.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Maurice Barrés, dit Anatole France, a</p>
<p>exercé sur les jeunes gens de ces dernières</p>
<p>générations une influence profonde, une sorte de fascination. »</p>
<p>Cela pour des raisons multiples dont nous</p>
<p>allons donner les principales</p>
<p>a) Parce que Barrés est un admirable</p>
<p>styliste qui a délivré notre littérature des</p>
<p><pb/></p>
<p>b) Parce qu'il est venu affranchir notre</p>
<p>âme et notre esprit de l'esclavage des codes</p>
<p>philosophiques en proclamant la suprématie</p>
<p>de l'individu, en instituant le culte du Moi.</p>
<p>Notre sensibilité est devenue notre loi hier</p>
<p>nous étions le reflet d'une pédagogie, au-</p>
<p>jourd'hui nous sommes nous.</p>
<p>cl Parce qu'il nous a fourni des moyens</p>
<p>comme les martyrs aux arènes Que nous</p>
<p>importent les conditions matérielles de</p>
<p>l'existence! Vous pouvez bien, barbares,</p>
<p>inventer des tortures nous ne vous lais-</p>
<p>serons qu'une vaine défroque dans les</p>
<p>mains ce que vous ne sauriez maîtriser,</p>
<p>c'est notre âme, c'est notre pensée. Tou-</p>
<p>jours nous aurons la satisfaction de vous</p>
<p>mépriser et la joie d'être ironiques. »</p>
<p>cl! Parce qu'ayant exalté en nous l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>de race, il nous a doublement attachés à</p>
<p>notre pays et que, lui, ce métaphysicien, il</p>
<p>nous a donné l'exemple de l'action,</p>
<p>e; Parce qu'ayant sociffert lui-même de la</p>
<p>détresse morale des jeunes gens de e temps, il s'est fait leur ami et
leur confi-</p>
<p>dent. Quand le médecin, appelé près d'un malade, dès le premier abord
découvre le</p>
<p>angoisses et il nous a dit « Moi aussi j'ai</p>
<p>avons foi en lui.</p>
<p>a prescrit des remèdes on est libre de les</p>
<p>suivre ou de les dédaigner, rien ne saurait empêcher qu'il ait conquis
notre sympathie</p>
<p>par. le seul fait d'avoir découvert la formule</p>
<p><pb/></p>
<p>« des sentiments que nous éprouvions et</p>
<p>conscience imparfaite ».</p>
<p>Pour toutes ces raisons Maurice Barres</p>
<p>est notre Maître, nous l'aimons et nous le</p>
<p>suivrons.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>NOTES PRÉALABLES (Avertissement. Préface) 1</p>
<p>TROIS MOIS CHEZ Mo BARRÉS</p>
<p>L'auteur se présente. 0 0 0 0 9 Portrait 1</p>
<p>Ascendance.</p>
<p>Jalons biographiques (Son enfance. Ses étu-</p>
<p>des. Ses débuts. Des au Palais-</p>
<p>Bourbon. Ces dix dernières années). 27</p>
<p>et Comment il divise l'humanité si</p>
<p>Quand il cause. 83 Pas tribun conférencier. Quelques signes particuliers</p>
<p>Suite du précédent. Où Renan prend la parole.</p>
<p>BARRÉS LITTÉRATEUR</p>
<p>I. L'ECRIVAIN.</p>
<p>Le styliste 99 Pourquoi tout le monde ne le comprend pas. 1M</p>
<p>Il n'est pas un sceptique. Ironiste.109 II. PETIT CATÉCHISME'DE LA
DOCTRINE DU MOI 124</p>
<p>Les Taches</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous des 131</p>
<p>Un Homme libre</p>
<p>.Le cle</p>
<p>Trois strations. Toute licence. .Du sang, etc.. 159</p>
<p>Les 103</p>
<p>L'Appel azc soldat 177</p>
<p>de Guaita. Un d'âmes.</p>
<p>Quelques articles.</p>
<p>Conférences. 207</p>
<p>Influences.</p>
<p>L'esprit de continuité.</p>
<p>L'OEUVRE' MILITANTE.</p>
<p>Politique.</p>
<p>Pourquoi Barrés voulut être député. 233</p>
<p>Nationalisme.</p>
<p>Campagnes électorales.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES DE MAURICE BARRÈS</p>
<p>LE CULTE DU Moi, examen des trois romans idéologiques (Perrin édit.) i
fr. Cette brochure a été</p>
<p>Charpentier.</p>
<p>BROCHURES</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE (gazette mensuelle). Epuisé.</p>
<p>Huit JOURS CHEZ M. Renan (Perrin édit.) Epuisé.</p>
<p>TROIS STATIONS DE Psychothérapie, id.. 1 fr.</p>
<p>TOUTE LICENCE, SAUF CONTRE l'Amour, id., '1 fr.</p>
<p>LE QUARTIER Latin (Daliou édit.) Cpuisé.</p>
<p>Stanislas DE Gdaita (Chamuel édit.) 1 fr.</p>
<p>UN AMATEUR d'Ames, illust. de Dunki. (Charpentier</p>
<p>édit.) 3 fr. 50.</p>
<p>LA TERRE ET LES Morts (brochure de propagande de</p>
<p>la Ligue de la Patrie Française).</p>
<p>L'Alsage-Lorraine, id.</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>UNE JOURNÉE PARLEMENTAIRE, comédie en trois actes</p>
<p>(Charpentier édit.) 2 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
