<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chuquet, Arthur (1853-1925)">Arthur Chuquet</author>
<title>Études de littérature allemande. Série 2 / par Arthur Chuquet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chuquet, Arthur (1853-1925)</author>, <title>Études de littérature allemande. Série 2 / par Arthur Chuquet,...</title>, <date>1900</date>,description :,237 pages
</bibl>
<publisher>Plon, Nourrit (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k99901t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couwc':ufes supéfteufe ~t tnféftemc</p>
<p>en couleur</p>
<p>CouwMtutes supérieure et inféneutc pattiBHetncnt illisibles</p>
<p><pb/></p>
<p>/~Mwm&lt;~ .&lt;&lt;'</p>
<p>MWALH DM KLEIST. CM.:TMH NN OtAMPARN):</p>
<p>LA JKUNHSSEJtE SCHit.LKtt (i7!;9-i780). – LES BMK.ANUS</p>
<p>PARtS</p>
<p>LIBUAmiB PLON</p>
<p>PLUN-NOURlUT ET C", )Mt'mMHn)&lt;S-t::t)tTX!JHS 8. nuE CAB~No&amp;nB – 6'</p>
<p>iU(M</p>
<p>yeu&lt;&lt;&lt;t'e«&lt;(c«)t't)&lt;~</p>
<p>ETUDES L }</p>
<p>CE</p>
<p>MnMA~SE MMMAm</p>
<p>''A)t</p>
<p>~n AttfHujt CHUQUET</p>
<p>t~ j' ~°"°'tt)U)!</p>
<p>*CU).t.~&lt;!t!))ttfnAKCft</p>
<p>MtiM))tt(tf)Et.'tNXT)fUT</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÈMi~UBRAttUE</p>
<p>'&lt; f t)</p>
<p>Mtatfttre de la littérature traneahe, par Emiie FAcuEf, de t'Aeadctnta
française, tttustMe d'après les manuscrits et les estampes conservés &amp;
la Bibiiothèqhe nationale, et eonptftce par une )aMo anatytiquodeit
tnatiëre~ drossée par L~on t)onE?!. t.
~pt&lt;(~&lt;MOti~tt)M~)M9't'&lt;t&lt;«~)tjM~M'ot&lt;'&lt;'ff. 8* édition. Un \'0 petit
In-8a. ti fr.</p>
<p>H. ~!)t)~ Arh'atMe~M~t'a~~t~t~i~~ Un vot ibetitin-8,. v' 6 fr.</p>
<p>Mtttetfe élémentaire de htMMtjJ~Ntatfc depuis t'Mft)t&lt;ne ~~M~j)M'&amp; m&lt;m
j&lt;*tJJJJ~Y. icetcut' en )!)))~tto ft&lt;tt«:)tit'f' à
)'tJtnvot'mj~M:«t-t'&lt;t)'MttMnt; &lt;S"ttit)f'n, ''«ni~t'-o t)&lt; "~a~~N~MP
'&lt;8 4 tt-. – SncoK)'M rAKT)H. – )Ej):&lt;&lt;'Mtt)!~tttJttttteMf&lt;t MM&lt;enf)t
tfan~'M&lt;'&lt;.}ti)rordM&lt;;)nu()o!ost'tMe,pat'.t. t~E)J)n.6"6dit. !n-)8. 4
fr. Nttttmtre de la &lt;«M&lt;'atNfe «MexMMtde, par t'Mt) u pt, d'apt&amp;s io )f
Merntano K'.oot:. Avec une préface de L. Cnouxtë. Un vol. tn-&lt;8. 3 fi',
110 tfMMdea ))t«~F&lt;d)res ot hhtmrtqtte~ par itotti t'HAT Dix-huit
votufctt tn i8, ao fen'iaHt séparément. Chaque volume. 4 fr. )t&lt;M
&lt;&lt;t&lt;t~M&lt;M)r&lt;f e&lt;nt&lt;emp&lt;t)fn&lt;Me en &lt;&lt;M«e. Ttotstëmo p~rioftu (&lt;M:t a
itt83), pur A. K&lt;tt)x. Un vol. iM-&lt;S. 3 fr. !:0 t&lt;MdfM w' la
littérature. dnp«!a Homère jnsqu'A t'&lt; eotn r&lt;)M&lt;antiqu'), par M.
AaTAtn'. rcet~ur da t'Acad~Mno do t'ans, tttspcctcMt' f; 'to
l'Université, roCMciUiea ot pubti~cs par lit &lt;))s do t'autettt'. Un vol,
t)t-8* &lt;i fr, La M«~&lt;f&lt;t&lt;M&lt;'e fteKHdtMMve, Methnan, Tcgn6r. Yihtor
Mydbotg, Sn~taky, Strindhem. – Goor~n Mraados, .tacobsMt, Hotn'an MattKArno
 Mat bocg, Jonan t.to, KtoXand, ttjorofttiernpBjornscn.HenWk tbson,
par l.. BtMNARMN). tn-M 3 fr. t'O M)«&lt;&lt;ttM&lt; dètt littératures &lt;Kfant)~t
t BoMtEAV'~</p>
<p>TuttMt. A«M''&lt;t&lt;K'&lt;'«Me"MM&lt; M««'&lt;'&lt;Mt'M MMMfthM~M. MtMf«&lt;t)fo ~MM)oc.
««f't'a&lt;&lt;tt'" Ao)t~roM&lt; Un vol. in-f .6 fr.</p>
<p>'f&lt;tMM H. L«M'«&lt;Mft HtM~tte, M«tit'«&lt;Mt'e ftM ~'a!/&lt;-B&lt;M. M&lt;Mt/&lt; '1\,
,mu Il, Littd).tge(trè atirinion, glottègtlo, des ll%-80. lifidri4.. ô
fi-. &lt;«) M o&lt;«"M. ~Mssio, t't)tt)gno, BoMnte, Sctbt') !H-8". 0 h.</p>
<p>TnntQ~! ~«&lt;Mft&lt;'t&lt;'« t&lt;««Mi&lt;te, H(Mt'«&lt;tt&lt;'&lt; Mpa~Mfe. M&lt;Mra&lt;Mf~ ~~M«tM.
MM&lt;o(«t&lt; 0)e~«&lt;! ModeftM Un vo!. in-a". 6 fr</p>
<p>&lt;.e &lt;t*)~!tn on tffMMce peMdttmt te X&lt;X* «teete, par Ku~xo &lt;&lt;n.M):)~. 3°
~Htio". rovuo ot cotrig~o. Un Vtd. i't-M. 3 ff. S&lt;t ~&lt;Md&lt;*M H«Afmtpet.
t/M F'&lt;~(c tOM)&lt;aKe &lt;&lt;« &lt;&lt;M~t&lt; ((e ~M«'M (Hoursatdt.s&amp;vio et «es
mttvrcs).– La Me.«)tMa))e8t&lt;&lt; ta~o~M prftUftt~&lt;&lt;e, par SAtNT-ttHN«
TAtht.AmttE~, &lt;io !'Aeaden'!&lt;t ffat)çaiso.Un vot. i))-t8 3 fr. !i0 )Lc~
tfftwnttM et &lt;ea M&lt;t!MrM&lt; pat th't r) B&lt;n&lt;M:A)'x. Notes, essais et
&lt;!s"&lt;'s &lt;&lt;MV-tMO). Un vottutte &lt;n.&lt;&lt; :&lt; fr. M Mt~ttotre de la &lt;'haM«&lt;m
p&lt;t~tt&lt;Htfe t tt ~)f«Mee, pat .ttdi&lt; )) TtEnsoT. Ux Vf). )n-8° )tv&lt;-&lt;.
))))M)&lt;p)t- t2 ft. PAH)S. TV)'. t'MN-tf&lt;)))t'"tt ):t &lt; X, t)~):
OARANCtHHE. – 3!H~</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>)'E</p>
<p>LITTÉRATURE ALLEMANDE</p>
<p>fZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur et tes éditeurs décorent réserver leurs droits de reproduction
et de traduction en France et dans tous tes pays étrangers, y compris la
Suède et la Norvège.</p>
<p>Ce volume a été déposé au ministère de t'intérieur (section de la
librairie) en juin t902.</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>La Guerre (i870-71). Un vol. tn t8 jôsus avec 28 iUustra-</p>
<p>tions. 3fr50</p>
<p>Le Otnéral Chanzy. Un vu). in-t8j' eus 3 tr. 80</p>
<p>((!eu&lt;'unn&lt;'[Mtr)'Ac*dé)niefran&lt;;ti!.t.)</p>
<p>L'Ecole de Mara (Hm). Un vol. in-&lt;8 jcsus avec une urn-</p>
<p>vurcMt)co'))e)trii. 3 h. 50</p>
<p>Paria en 1790. Voyage do ))*).t:M, traductiM). introduction</p>
<p>ctnt'tes.Unvot.in-8*t'a)r6 7tf.M</p>
<p>L'Alaace en 1914. Un vol. in-8" carte 7 fr. M</p>
<p>Études de Uttérature allemande. &lt;'r'ott&lt;« ~nf. &lt;ttx</p>
<p>de ttt'r!ichingen Heruxmn &lt; t Uotott'6e. – Le Camp de</p>
<p>\it))enstoin. Un Yot)n-&lt;8j)''&lt;us. 3fr.M</p>
<p>Stendhal-Beyle. Un Yf) itt-S" t'arr)' 8 fr.. ·</p>
<p>LES GUERRES DE LA RÉVOLL'TtON (Cnxronné par t'Aca&lt;)é)nie frauçaiM et par
l'Académie des M'iences Utunttea et potitiqaex. Gntnd prix &lt;!ubert
et~nnut prix AudUtred ) La Première Invasion prutaienne.</p>
<p>Vaimy.</p>
<p>La ttetreite de Brunswick.</p>
<p>Jemappes et la Conquête de la Belgique.</p>
<p>La Trahison de Dumouriez.</p>
<p>L'Expédition de Custine.</p>
<p>Mayence.</p>
<p>Wissembourg.</p>
<p>Hoche et la lutte pour l'Alsace.</p>
<p>Valenciennes.</p>
<p>Hondachoote.</p>
<p>Cituquu \&lt;j)un)u forntont un tout t'otnph't 3 f). 80</p>
<p>LA .H~iSHSSH DH ~PO!J~)~</p>
<p>Brienne.</p>
<p>La Révolution.</p>
<p>Toulon.</p>
<p>0).)~')" y'ttutoe fwaot un tout contptot 7 fr. SO</p>
<p>Jean-Jacquea Rousaeau. (~o~MttOtt des ~ra))ff&lt; ~ritaot~ /'r«))f«&lt;.f) 2ft'.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>ON</p>
<p>marnE mm</p>
<p>f~X</p>
<p>AMTHUB CHUQUET</p>
<p>f'.uH..&lt;nj.tH:ANGLM&lt;rt.,TT~T~M.'o.(tC..N&lt;&lt;:tH~X.QU.</p>
<p>tucot.UctM~Rjmot Il</p>
<p>'«MBKt De t.')x;.Ttït;r</p>
<p>DfK~MM~~W&lt;'</p>
<p>EWALD DH KLEIST. GOETHE EN CHAMPAGNE</p>
<p>LA JEUNESSE DE SCHILLER (HM.i7ao). LES BRIGANDS</p>
<p>a. u s=</p>
<p>PARIS ~––-–-</p>
<p>LinnAIRIE PLON</p>
<p>i'LOK-NOUmU) ET C". !M)')t!MKUt&lt;S-);t)t'mURS 8. nuE CAn~xctEnE – n'</p>
<p>i'MM</p>
<p>ï'M)tt &lt;&lt;f«t&lt;t f&lt;i«'f~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE ALLEMANDE</p>
<p>EWALD DE KLEIST</p>
<p>I. Vie de Kleist. –II. Z.e~w~. – III, Ete~ieset</p>
<p>idylles. IV. Poésie guerrière. V. Correspondance.</p>
<p>VI. Talent et témoignages.</p>
<p>Ewald-Chrétien de Kleist a dit qu'il ne faisait nulle</p>
<p>parade de sa noblesse, et ses contemporains decinrent</p>
<p>unanimement qu'il ne tirait pas vanité de sa naissance.</p>
<p>Mais il appartenait par sa mère aux Manteunel et par</p>
<p>ranie, une de ces familles militaires, riches d'honneur</p>
<p>et pauvres de biens, qui donnèrent a l'armée prus-</p>
<p>sienne nombre de braves officiers. Pourtant, son père</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Uratun, //&lt;'&lt;ftt'tcA fon A'/e;&lt;, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son grand-père paternel avait servi comme major dans les troupes
danoises; sa grand'mérc avait couvo!e en secondes noces avec le gcncra!
danois Zepetin; une fille,issuede ce mariage, avait épouse le
général-major Fu!ckersahm,qui fut gouverneur de Gluckstadt, et une sœur
de son père, le tieutenant-gt'-néraido Stitifelt, qui commanda
Frcderieia. Tout attirait Ëwatd du Kteist en Danemark. H eut facilement
un brevet d'off!c:cr et entra dans l'armée danoise en t y3U.</p>
<p><pb/></p>
<p>ia cour de Saxe, il vit un personnage influent, t'évoque Grabowski.
Toutes ses démarches échouèrent, et il regagna le Danemark.</p>
<p>Gleim alla voir Kleist par compassion et le trouva pâte comme la mort,
et le bras bandé. L'officier dit qu'il s'ennuyait. « Aimez-vous la
lecture? » demanda Gleim. « Je n'ai pas de livres, » répondit Kleist. Le
secrétaire lui apporta des livres et lui fit la lecture. Il lui lut un
jour des vers de son crû. La pièce, assez badine, est adressée au Trépas
« Trépas, peux-tu, toi eu~'s~ oonnaître rMDQUf''i Pourqtl4 vi~-tu PPO»dffl</p>
<p><pb/></p>
<p>Warum hoittdudcnn mein M&amp;dchcnV</p>
<p>Hôte lieber ihre Mutter,</p>
<p>Ihre Mutter sieht dir ahntich t</p>
<p>Frische rosenrothe Wangen.</p>
<p>Schôngtftrbt von meinem Kussc,</p>
<p>Blühen nicht für blasse Knochen 1</p>
<p>Tod, was wiitst du mit dem Madchco ?</p>
<p>Mit den Z&amp;heen ohnc LijXten, »</p>
<p>Kannst du es jt &lt;&lt;och tucht ktissent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et durant l'année t~5 Kleist exerça des recrues dans la petite ville
sitésienne de Br!eg.</p>
<p>La poésie et l'amitié lui ofFrirent quelque consolation et le
détournureut parfois de ses tristes pensers. 2°7 « er lebt wic ein
Eiosiedter » (mot du général St.i)e) td., t.4(f;a&amp;/«-&lt;/). °</p>
<p>Und Ruh' und Ertu~ie )))).t dein ))ert</p>
<p>la von UeiWII8il,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>touche, du moins en grande partie, la paye des semestr!ers(t).N »</p>
<p>(t) Ou encore /&lt;t bande joyeuse. Cf'. ~&lt;t&lt;scAr&lt;&lt; /«'- ~ex~cAet ~ner&lt;«m,
~nte&lt;yef'. t8S~, aCC.</p>
<p><pb/></p>
<p>De loin, lilcist avait jugé la querelle. &lt;t Bodmer,</p>
<p>écrivait-H, croit peut-être agir par vertu; mais une vertu si sévère me
paraft niaise. Klopstock a-t-il si gravement péché? I) n'est pas le
Messie et, qui sait si le Messie tui-memen'a pas été gai dans la société
des jeunes filles? » Cette opinion s'an'ermit pendant son séjour à
Zurich. U fit son enquête sans en avoir l'air, et de tout ce qu'il
entendit il conclut que Klopstock et ses compagnons de plaisir, ainsi
que Bodmer, avaient « commis des faiblesses », mais que tout te mal
venait deBreitingcr, l'ami et le collaborateur de Bodmer, que Breitinger
exerçait une grande influence sur tMmer</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Kleist n'avait pas eu la permission de recruter sur le territoire
de la république. Il brava la défense. Menacé d'arrestation, il quitta
nuitamment Zurich. Il n'en fut pas autrement fâché Uodmer savait par
Sulzer qu'il jugeait son Nué avec défaveur, et lïirzc), qui lui faisait
d'abord tant de politesses, était devenu grossier et impertinent.
Néanmoins, sur l'instant, Kteist eut un mouvement de fureur, et il
raconte qu'il tremblait de</p>
<p><pb/></p>
<p>colère et maudissait l'existence. H ne pardonna jamais aux Zurichois; il
les traitait de malotrus et de butors; en t ~54 il composait contre
Zurich une épigramme « C'est, disait-il, une ville où ne prévaut que la
rusticité, où le cœur s'enHe d'orgueil et le corps, de fromage (t). »</p>
<p>Ziir'ch, wo nichts *h Grobheit gilt</p>
<p>Uad wo von Stoh der Geist, der Leib von Kase tchwittt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eloigné du théâtre des hostiJités et désolé de ne pas suivre son roi,
Kleist reconnut pourtant que son séjour</p>
<p>EWALD DE KLEIST iS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coffey, le Diable est déchaîné (t), avaient porté des coups sensibles a
Got!sc)ied.</p>
<p>(9)K..8.,f, 107. et! 44'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2; Er ist nun ein rechter Preusse. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kleist se montra digne de l'amitié que Leasing lui avait vouée. !t lui
dédia son idylle de Af&lt;7on el /s et (&lt;) ~f«uf«r&amp;&lt;(t'Vt!t, 3. ~.SC?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'action s'engagea le m août. Kicist en voûtait aux Russes qu'il
traitait de canailles ils avaient ravagé son petit bien et tue son oncle
materne!, un capitaine de ManteuH'ct, qu'il aimait fort « mon oncle,
ecrit-it, avait la t~t~ tJ&lt;KM'btt comme oci~e et un air si vunéra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Kleist expira. Il eut de belles funéraittes. L'oraison funèbre que
Nicolai prononça est ridicule. Mais des grenadiers russes portaient le
cercueil du major prussien et un de leurs officiers, le major Haudring,
avait placé son épee sur la bière.</p>
<p>tt</p>
<p><pb/></p>
<p>fuyez les prisons dorées des villes et leur exhalaison qui ravit le
souffle; les champs vous font signe venez, venez, abandonnez au zéphyr
les petites values de vos boucles, regardez-vous dans les lacs et les
ruisseaux, a l'exemple des jeunes fleurs de la rive, cueillez les
tulipes pleines de rosée et ornez-en votre sein palpitant. »</p>
<p>Le poète revient a!~ au laboureur et décrit sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jte travail assaisonne ses aliments, son sang est léger comme l'éther,
avec l'aube s'envole son sommeil au souffle de labrise matinale )' » Et
Kleist exprime le vceu de vivre ainsi, de vivre avec sa maîtresse et ses
amis sous l'ombrage des arbres au bord des ruisseaux bavards.</p>
<p>Puis il arrive dans un pré. I! y voit la cigogne et le vanneau et
l'abeille, « image du philosophe qui parcourt les champs de l'humanité
et qui, chargé d'un doux butin, regagne sa cellule pour nous livrer le
miel de la sagesse)).</p>
<p>Suit la description d'un lac et d'une tle couronnée d'arbres et de
buissons. Mais le poète se rappelle que la sécheresse est extrême il
prie le ciel de rafraîchir les campagnes, et voici que tombe la pluie.
Ce sont les derniers vers de l'œuvre Kleist quitte ces lieux qu'il a
chantes en leur souhaitant de verdir pour lui, il viendra souvent encore
y goûter le repos, et il compte un jour y trouver l'asile suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kleist, dit-on, se promenait volontiers dans les bois de Potsdam pour y
faire la chasse aux Images (i). Les images qu'il rapportait au logis, il
les a jetées pelé mêle dans son poème. « La fantaisie de Kleist, écrit
Schi!!er, est active, mais elle est plus mobile que riche, elle se joue
plutôt qu'elle ne crée. Chez lui les traits se succèdent avec rapidité,
avec exubérance, et sans former un tout. » Kleist avait conscience de ce
défaut de composition, et Lessing assure que, s'il eut vc-cuptus
longtemps, il aurait remis son ouvrage sur le métier pour loi donner
plus de cohésion et de suite (2).</p>
<p>Dif )iUj;t') s!tbcn curt Wn'j)sc)!ieht',</p>
<p>Fruh, wenn dfr ~&lt;t!&lt;tnu ~!ur~en ti'~t</p>
<p>Kuch fan'i ~r Abt'n&lt;t h~cb xnaauuMcn</p>
<p>Auf curer BUde)'ja~(i.</p>
<p>Cf. Clodius, ~'ft/);o (.Vt'M&lt;* fv;t. ~i't/'&lt;&lt; H, too) « atif seilier
poetisclicu UIMerjaifd</p>
<p>(t) A«ocuon, cd. Uhut)ner, aRu.</p>
<p>(X) Pâme en ty~5 (Brand). ~o/f'f!, )oo).</p>
<p>(/j) S.-K., t, pp. t8o et an, t8'! et ai~, &lt;()'' et ass, )g(! et :a5;
cf. 1m. eptUiettS wùttternictt (ver* a)', fft~ fv f)'s&lt;i'*ct
zahneMcckend (v. 79~, hotd (v. t35</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Mehr Gemuth (Minor, tf..ScA/e~t V&lt;M'&lt;Mt&lt;nyett über se/Mine
Litteratur und A'MM&lt;, H, 3:3).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'il y a de plus attachant dans cette œuvre.</p>
<p>c'est Kleist lui-même, c'est la figure mélancolique du poète désespéré
d'avoir perdu celle qu'il aime, fatigué de son métier, avide de repos.
Il a par moments un accent de pénétrante tristesse et le ton de
l'élégie. Lorsqu'il décrit la grâce de l'épouse et les jeux des enfants,
(i) 6)!ckt hin und wieder die Sonne und (ibergutdct die Btâtter.</p>
<p><pb/></p>
<p>on devine qu'il étouffe un soupir et qu'il regrette d'i- o~ gnorer le
bonheur du foyer domestique. H souhaite de vivre dans une solitude où
les entretiens de ses amis :;0 adouciraient ses souifrances, ou Doris
essuierait les lar- mes qui coulent de ses yeux. Cette Doris, c'e~t
WIlhel- 0 mine, et un instant, comme dans un songe, il la voit sortir
d'un buisson de roses, « pleine d'éclat et d'un charme majestueux; ainsi
s'avance la Vertu, ainsi est faite la Grâce ». Mais bientôt il s'éveille
de son rêve « C'est trop, c'est trop exiger du destin dans le passage de
cette vie Nous n'avons ici-bas que l'espérance au lieu de la réalité!
L'umbt'e seule du réel nous rend heureux, et cette ombre même, je n'en
jouirai pas! » Ces effusions sentimentales, ces retours de Kleistsur
l'Ingucrissable blessure de son cœur plurent aux contemporains. Le
publie de l'époque trouvait dans le Prin- /e/)s' cette « agréable
tristesse », cette « charmante mélancolie » qu'il aimaitet que Moritz,
l'auteur d'Anton /se/ nommera la « volupté des larmes (i) ». Il gm~ta
surtout les endroits où le poète ouvrait son cœur. L'épisode de Doris
émut profondément Klopstock, et une jeune fille disait a Gleim « Quelle
âme noble doit avoir l'auteur, et combien touchant est le passage où il
met en scène sa Doris (a) H On répéta les vers où Kleist appelait à
jouir du printemps tous ceux «dont la (!) Ein angenchm Lmdpn (vers
909'); &lt; ho!dc Wehmuth x (vers a) « Woane der Thranen (Moritz, Anion
Reiser,ed. Geiger, &lt;)G).</p>
<p>(a) K.-s.. III, tu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Etes-vous en deuil, lui écrivait Gleim &amp; la mort de Brokcs. Vous
prenez sa place sur le Parnasse. » Mais Kteist a chanté la campagne
parce qu'il l'aimait sincorement. Brokcs n'a chanté que son jardin, que
ses ar(!~ Cf. les t'pithctes nusscsjteiend, ufcrniehf-nd, athemMuhend,
&lt;]UfHmtweiMfh(), xfihnt'btcchend. u&lt;)gst)ich-i)d, farbeuwtctmetnd, et
dt-s expressions t'unmx' die Urusto dcr t&lt;f'))et) ~rfinttchc
DSmno'ru))t~; t)afH)ttendeStindnut; rothc JJuuhetheit; titeinerne
StrO)nc; ihrdu'fhchi UMn~t die dus UcNkenerhe))t; woruntcr ein
hiuh))M&lt;r&lt;;s Kutti in ~iuueu WogOt sieh wützet; ein Afeci' von hotdett
UerOchcn wnt)t uusichtbar uber der Hur, etc. tv. 28, !?, ~3. &lt;?, auH,
ao, ~i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Haller a plus d'énergie 'et de grandeur que Kleist. Son poème des Alpes
est moins une description des glaciers qu'une amère satire de la
corruption du siècle selon Haller, l'innocence des premiers âges vit
encore au fond des vallées alpestres. Kleist admirait Haller il vante
ses « chants éternels )) Haller, dit l'auteur du Printemps, « a fait des
Alpes qu'il a célébrées des colonnes en son honneur ». Mais Haller
manque de souplesse et d'aisance; ses vers sont durs et raboteux « si
Kleist, juge très bien Schiller, est de beaucoup inférieur &amp; Haller pour
la solidité et la profondeur des idées, il le surpasse par la grâce (t). »</p>
<p>&lt;t) En revanche. IlaHer dii-ait de Ktcist (Htrzc). //&lt;&lt;'r, 3Pf)) « Seine
t'i'rbpn sind tebhaft und nt;u xcnd; seine Hciwùrtcr, neu, MchdrucMich
uud nithittifh; dcr sanzc Sctnvunp, piK&lt; ucd unnncht;t'ahmt Cf Schiner
(6'f&amp;&lt; n&lt;t'f Ht)'&lt; ~n/tM). ~'t'/&lt;&lt;un'/) M An Idecngebatt u"d Tit'ft'
dt's (!(istcs stcht Kleist die~em Dichtcr mu vietes uaeh an Aumul mochtc
er ihu iibertrctteu. H</p>
<p><pb/></p>
<p>Uamon, dans son village, auprès deslaboureurs</p>
<p>Avait priii, )))u)grc lui, du n's~ct pour les mœurs.</p>
<p>(-!) K.-S., Il, /i;)8 « Ateine Sotdaten hahco die Gewnhnheit. dass sie
dfs ~tor~ens. auf dem ~fHrsct). &lt;-he sie Li&lt; der vom Konit; von
t'rcusscM anstimtncn, geistliclie Lieder singea. Emea Morgen</p>
<p>36 ÉTUDES DE UTTÉRATUKE ALLEMANDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>la pluie la plaine desséchée, tu refroidis l'air par do douces brises et
rafratchis la nature; par toi brille l'or des épis et la pourpre des
raisins (i). JI</p>
<p>La Vie c/«t/rc, où Kleist décrit le bonheur de l'homme qui vit « loin
des banques », est gâtée par des souvenirs mythologiques; il met en
scène Flore et Amphitrite (a).</p>
<p>Les pièces de vers Aspiration au repos est touchante, pleine de
sentiment et de vérité. Schiller louait surtout la strophe où le poète
se représente eutratné vers la vertu, mais vaincu par l'exemple et
cédant au feu de la jeunesse: « Oui, monde, s'écrie Kleist, tu es le
tombeau de la vraie vie; un homme digne de ce nom doit vivre loin des
hommes (3) »</p>
<p>Dans ~te//n&lt;ne, exprime la douleur que lui cause t'inndéHté de son
amante. Le printemps est venu, « Zéphyr vole sur les vagues d'émeraude;
le pré fleurit, couronne d'un jeune roseau; l'amour cherche la verte
nuit des forêts; le chagrin fuit; le monde mort s'éveille. M Mais Kleist
ne partage pas la joie universelle;nul printemps ne pourra diminuer sa
souffrance it est le fils n, (t) 9~. Lob der G'o«/«'f/, t~&lt;, remanié en
tySo et en t~S?; K.-S., (a) /t Landleben, K..S., Il, !)&lt;).</p>
<p>(3) A'e/tM«f/&lt;&lt; nac/t AuAe, t~4(cf. Schitter, Ueber nott~e und &lt;M&lt;&lt;w.
/)/r/~utty)</p>
<p>Ja Wc)t, Do hist des wahron Lfbfns Grab.</p>
<p>&lt; 'ft rfizt n)!&lt; auch eix ht'sscr Trifb zur Tuccnd ·</p>
<p>Vor Wphmttth rollt ein Bach dic Wan~' h~rab. nd-,</p>
<p>!)ns ncispift sip);t. und Du, o Fpu'f dcr Ju~cnd,</p>
<p>On tntchnfst bald die edten Thranpn cin.</p>
<p>E!u ~tthrcr Sfemch muss icrn von Menschen sein.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces poèmes, Eloge dela divinité, la Vie c~a~)n&lt;?fre, Aspiration aM
repos, ~7/&lt;e/Mt'ne, datent des années !4 et !~5, où le talent de Kleist
manque encore d'aisance et de souplesse; ils offrent des longueurs et
des obscurités; !e sty!eest parfois prosaïque et lourd; les imitations
de Haller sont nombreuses (a).</p>
<p>Les idylles et les élégies qu'Ewald de Kleist fit plus tard, en ~5~.
sous l'influence et comme sous l'aiguillon de Lessing, la Grue
&amp;/eM~,3/on e/ 7r&lt;s, Céphis, Irin, ont un charme pénétrant. H écrivait
vers cette époque qu'il était rassasié du pittoresque, qu'il voulait
chanter, non plus l'amour, mais la grandeur d'amo.Ia vertu persécutée,
des actions touchantes ou sublimes tirées de l'histoire, les merveilleux
effets de la Providence (3).</p>
<p>&lt;t) An Wt/Mm&lt;nen. K..S., Il, 3a-38.</p>
<p>(9) Frey. Haller, t5t-t65. et K.-S.. t. 5-n.</p>
<p>(~K.H,M7~tetU-e&amp;Gtcim.</p>
<p><pb/></p>
<p>«rHc 6(('ssct' ajonc satsqueUeg~race métancuhque, et te premier vers</p>
<p>D&lt;'t'nt')'t'st&lt;'))U!t))))tp!')'hond&lt;'Mtmn(cnn:'m</p>
<p>rappcHe le début &lt;!o /« &lt;&lt;&lt;M/&lt;'&lt;/&lt;&lt; ycM&lt;7/&lt;</p>
<p>np)a&lt;t'p"))i))&lt;*&lt;!&lt;'t)0s)'ni.</p>
<p>L'iOttounc avait jom'hc la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>nctcs gens qu'il console et encourage en leur montraut par deta la vie
une autre et heureuse contrée (1).</p>
<p>~/&lt;7oH et/ris, où deux amants chantent at'envi leur amour, est un
charmant poème que Herder lisait avec émotion dans les bois de Nantes (3).</p>
<p>!a) Sauer, JÏM&lt;;&lt;'e, !a8-t45, et t/cter dfn~'Hn//«.s-)!;yM /~M&amp; f'o&lt;'
/.t')!s/nys .Y«&lt;/Mn, &amp;7; cf. K.-S., t. et plus haut, p.“ &lt;3)
Hcr&lt;)rr-Sunhan, t~rA-c. tV, /&lt;). t</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est pour toi que je le couvrirai lorsquela gelée pèsera sur la terre;
c'est pour toi qu'il fleurira et portera de doux fruits. » Le vieillard
meurt et Céphis l'enterre au pied du figuier. Mais le ciel bénit
toujours les gens de bien l'arbre produit des figues en abondance, et
souvent, au clair do lune, Céphis entend un bruissement dans le
feuillage et comme un murmure de remerciement qui monte du tombeau.</p>
<p>/r/ est, de même que Céphis, dédié &amp; Gessner, mais l'emporte sur les
idylles du Suisse. Kleist n'a pas la manière tâche et flottante de
Gessner, il n'a ni recherche ni artifice, et le pêcheur Irin, narrant à
son fils Jes orales qu'il a jadis essayés et lui préchant la vertu, la
loyauté, l'amour du travail et le calme du cœur, s'exprime en un langage
simple, ferme et parfois saisissant.</p>
<p>On trouve les mêmes mérites dans le « chant funèbre » ou Grablied et le
« chant de naissance N ou Ge&amp;s/«'e~ (t).</p>
<p>« Malheureux es-tu d'être mort, » dit Kleist dans le ). ~ya~/cef pour
les morts, plus d'aurore, plus de soleil, plus de fleurs et de ruisseau,
plus de chant du rossignol. Oui; mais, en revanche, plus de misères,
plus de scutérats qui rient et paradent dans la soie et l'or, plus de
tyran qui taxe l'air que le peuple respire, plus de tremblements de
terre, plus de peste et de guerres heureux es-tu d'être mort 1</p>
<p>(t) C~MM, ~5?, et&lt;Mttr&lt;&lt;&lt;&lt;e&lt;&lt;, t~SS (K.-S., tt3 et tM).</p>
<p><pb/></p>
<p>A la même période .appartiennent deux hymnes en l'honneur de Dieu (a).</p>
<p>Ihn fottert Schwermut, weil er !ebt.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Sénèque n'offre que de longs discours. Pas de dialogues, pas d'action.
Kieist'avoue qu'il n'a tracé que les premières lignes d'une tragédie,
qu'il lui suffirait d'avoir causé quelque émotion au lecteur (t).</p>
<p>Mais son 0&lt;/c /'ay/Mec prussienne est le meilleur (!)K.-S., II, 4~3 et
4~8; cf/Huber, ~aMm&lt;/tc/;e ~er/re, H. a35 ( « die wirktich homische
Aengstjichkfit mit der er sich bei cincm Trxncrspict sich cinzig und
~!e!n dMuui b~umuiertt:, ub es auch ruhrend ware. *)</p>
<p>*t ÉTUDES DE LITTERATURE ALLEMANDE</p>
<p><pb/></p>
<p>des chants de guerre que cette époque ait produits. Frédéric tenait à
peine la campagne que les poètes embouchaient la trompette Dreyer,
Lange, Cronegk, Jean-Henri Schmid, Hcberkuhn. Louise Karscit, Gleim. Le
plus remarquable de tous est Gleim. Il sut, dans ses C/ian~
J'H~~yyc/t&lt;t~«'r/)rMM&lt;c/!j ramasser et condenser les événements qu'il
connaissait par les lettres des officiers et notamment d'Ewald de
Kleist. Son style, trop familier ou trop élevé, n'est pas toujours
naturel. Le littérateur perce avec ses artifices, et dans son
enthousiasme quelquefois factice, le patriote, comme disait Lessing,
crie plus fort que le poète. Mais Gleim fait agir et parler le roi et
ses généraux; il montre Frédéric assis sur un tambour et, dans la nuit,
sous le pavillon du ciel, méditant sa bataille; il emploie avec bonheur
la strophe de la c/tcc~-c/t~sc, la strophe de quatre vers terminés
chacun par une rime masculine il place a propos des détails réetsct
frappants « le grenadier » fut bientôt populaire dans l'armée prussienne
et ses chants, mis en musique, volèrent sur les lèvres des soldats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les sentiments dont son âme était alors enilam-</p>
<p>mee respirent dans un poème en trois chants, le poème de Cissidès et
.PaeAes, qu'il qualifie justement, non d'épopée, mais de roman guerrier
(a). II suppose que deux amis, deux Macédoniens, Cissidès et Pachès, ont
mission de défendre une forteresse de Thessalie contre (t) Auch ich, ich
werde noch – vergonn'es mir, o Himmel</p>
<p>Etnher vor wenig Heiden ziehn.</p>
<p>Icu sehe dich, stotzcr Feind, dea kleinen Hanfen fliehn</p>
<p>Lnd find' hhr* oder Tod im rasenden Getümmel.</p>
<p><pb/></p>
<p>EWALD DE KLEIST 47 ï</p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing disait qu'il serait difficile de citer un autre poème qui
contînt ea un si petit espace tact de scènes</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes et terribles (t). H ajoutait que la fin du troi-</p>
<p>sième chant fournirait le sujet d'un superbe tableau.</p>
<p>L'épisode est, en effet, dramatique. Le château vient</p>
<p>d'être emporté d'assaut. Tous ses défenseurs gisent Il</p>
<p>terre. Léosthèno et les siens, appuyés sur leurs lances,</p>
<p>contemplent le corps de Pachès qu'ils reconnaissent à</p>
<p>son armure. Mais Léosthene cherche vainement Cissi-</p>
<p>dès. H aperçoit un tapis, le soulève, et voici qu'un</p>
<p>dresse sur ses pieds. « Que fais-tu près du mort? » lui demande
Léosthene. « C'est mon martre, répond-</p>
<p>il, et même davantage, c'est mon père. Je lui étais ndeio</p>
<p>lorsqu'il vivait. Dois-je oublier de l'être encore? Vous i</p>
<p>me l'avez ôté. Otcz-moi la vie qui ne m'est plus qu'un</p>
<p>fardeau. » Léosthène le console et !o comble de pré-</p>
<p>sents.</p>
<p>Un contemporain jugeait Cissidès Incomparable (2).</p>
<p>("est trop dire. Le poème vaut surtout par sa sincérité.</p>
<p>K'eist t'a composé dans les camps, au milieu du</p>
<p>il y paratt tel qu'il était alors, tel qu'il s'est peint dans</p>
<p>t'~t/e /'&lt;!r//&lt;ce /MM/CM7!C, friand du péril, désireux</p>
<p>de ojmttatt.o et do mourir pour la patrie. « 0 vous,</p>
<p>guerriers, disait-il dans l'épHoguo de Cissidès, vous</p>
<p>qui plus tard verrez la tombe de nos héros, jonchez-la</p>
<p>(t) /?&lt;t-/&lt;_ die /!(-«M&lt;e /&lt;era&lt;H~&lt;f~.nf/, XL (ctt.Lachmann-</p>
<p>Mmx-tter, Vlll, 87).</p>
<p>(s) unv&lt;-rK)&lt;-if-hiieh(Mat)vi)tonftU)]zer, t/c&amp;er&lt;/fn trer~ cini-</p>
<p>ger &lt;/tH~&lt;/&lt; /~&lt;/&lt;/&lt;-y-, )i, 120 et 2~0).</p>
<p>(3) tttttbiicheuliuhfut Tumult uud Lurube (K.-S..JH, 45~).</p>
<p><pb/></p>
<p>de roses et plantez tout autour une forêt de lauriers. La mort pour la
patrie est digne d'un éternel respect. Cette noble mort, avec quetto
joie je l'accepterai lorsque m'appellera mon destin, moi qui faisais ces
vers dans le bruit de la guerre lorsque le feu et !'ep6e des brigands
venus du monde entier changeaient ma patrie en désert (1) 1 »</p>
<p>!n sphter Zcit noch scht, strent ttoscn drauf</p>
<p>Und t)t)anzet u'nhervonLorbeerM emen Wald.</p>
<p>Ufr Tod fors Vutertaod ist ewi~er</p>
<p>Vcrehmag wfrttt. Wie {?ern stcrL' ich ihn auch,</p>
<p>Hfu pd)en Tod, weon ))«'))) Verttxo~oiss )'))ft )</p>
<p>Icb, drr ich dièses s.ut! hn Lhrm des Kticgs,</p>
<p>Ais hâubcr aller Weh mcin Vutt'rtand</p>
<p>Atit Feur und Schwcrt in cinc ustcnci</p>
<p>Ver~TnnMtcc.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre de son œuvre. Il exalte Alexandre, il désire que</p>
<p>Frédéric devienne un Alexandre (t), et il cite dans so n</p>
<p>poème le nom du Macédonien comme celui d'un héros</p>
<p>et d'un demi-dieu Cissidès dit aux soldats qu'Alexan</p>
<p>dre les regarde du haut de l'Olympe et Pachès, que son</p>
<p>esprit vit encore dans son armée.</p>
<p>L'enthousiasme qu'inspirait Frédéric se manifeste</p>
<p>dans la conclusion. Kleist s'écrie qu'en ce moment même</p>
<p>Frédéric « saisit la bannière d'une main vaillante et</p>
<p>porte avec elle l'éclair et la mort daus les rangs enne-</p>
<p>pays qui soupirait dans la sombre nuit do la mi-</p>
<p>sère (a) A. Les Macédoniens qu'il met en scène, ces</p>
<p>guerriers intrépides qui luttent opiniAtrcment contre</p>
<p>les forces écrasantes d'Athènes, ne sont-ce pas les Prus-</p>
<p>.~nsquicombattaient obstinément et sans pour la coali-</p>
<p>tion, et, comme disait Kleist, le ridicule mélange des</p>
<p>Husses et des Français, des Souabes et des Palatins ?</p>
<p>Un souffle martial circule dans Cissidès, du com-</p>
<p>rappeUe les sièges de la campagne de !~5G, et cette for-</p>
<p>teresse, c'est Schwcidnitz, c'est Minden, ou plutôt c'est</p>
<p>le Sonnenstein. Lorsqu'il composait au camp de Doltnn</p>
<p>son Cissidès, Kleist voyait au loin le Sonncnstcin, et il</p>
<p>enviait le colonel de Grap qui commandait le fort. 11</p>
<p>(') Er mag cin Alexander werdeu (K.-S., !t, 332).</p>
<p>(a) a!s i''ri&lt;'dri&lt;'hs&lt;'tbst die )''a)m' 'l'ud</p>
<p>Mit tapfrer HanJ crgritt und Ht~z und Tod</p>
<p>Mit ihr in Feindc tru~ und achtete</p>
<p>Der lheureu Tasc uictit. ttif Vo)k tiod Land,</p>
<p>Das in dur linstcrn Kacht des t~ends scutzi'</p>
<p><pb/></p>
<p>Durant la guerre et en temps de paix, Kleist écrivait</p>
<p>Pendant la paix il est astreint au service le plus mi-</p>
<p>Die Mcnge uic)it, nur ~tuth )n;)cht stark,</p>
<p>prionfrt t;uch</p>
<p>0 Mncedonipr, stpts, wcr llir seid,</p>
<p>Und ffchtet noch aufKnicen, wenn Ibr faUtt</p>
<p>NIcht Eucb, nicht Tod, nur Schande iùrchttu wir.</p>
<p><pb/></p>
<p>EWALD DE KLEIST M</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa confiance en Frédéric est Inébranlable. Non, le roi ne cédera rien,
pas un pouce de terre, pas de quoi remplir un sablier; il surmontera
toutes les difHaufen sehr ruchloser und viehischer Menschen und auf der
andern Seite mitten in der StiaTert! (K.-S., J, p. xxix). fi) K.-S.. H,
Sa!, 33a, 35a, S4~ 5?i.</p>
<p>54 ÉTUDES DE LITTERATURE ALLEMANDE</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; SI j'étais poète, dit notre officier, je ne ferais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dra de sa monture, marchera, l'épée en main, au premier rang. Soudain,
au lieu de la fusée qui doit donner h signal de l'attaque, paratt une
estafette les Autrichiens ont évacué Grottau ().</p>
<p>(:)/&lt; n, 389, 483.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~ M., U~ 566-567; cf. A. Ckuquet, /« /'&lt;'&lt;'mt&lt;c ;wM;'o/;w~sienne, na-t!4.</p>
<p>EWALD DE KLEIST 59 9</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>(t) Nur schone wie bisher tm Lauf von ~rossen Thaten</p>
<p>Den Landmann, der dein Feind nicht ist 1</p>
<p>Hiif seiner Noth, wenn du von Noth pntfernet bistt 1</p>
<p>Das Rauben überlass' dea Fcigen und Croaten 1</p>
<p>(2) K.-S.. J, 1). xx. Vici Wesens mach' ich nicht; der Falschheit bin
ich feind Wcm R''dHchkeit beliebt, der ist mcin bester Freund.</p>
<p>Le mot et/f/ noMe x est t'epith~te que tous lui donnent L cf.
HcfttMMfWeUcnhof,~tTrnr, ~57T~Ervinn5,1V,S~</p>
<p><pb/></p>
<p>('l~S.~H, 44,222,257, 285, 3oj, l18, 440, 4~2, 48S, 5ti, 544. *'4u-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant Herder avait compris le charme de la poé-</p>
<p>sie populaire. Aux applaudissements do Lessing, il traduisit en vers un
chant lapon, et sous le titre do Chant des cannibales ? cette pièce quo
Montaigne a oitce comme tout a fait anacr&lt;ontiqHc et nullement barbare a
Couleuvre, arrête-toi, arrête-toi, couleuvre, afin que ma sœur tire sur
le patron de ta peinture la façon et l'ouvrage d'un riche cordon que je
puisse donner a ma mère; ainsi soit en tout temps ta beauté et ta
disposition préféréca tous les autresscrpcnts (t). M Son talent est
mince et il n'avait pas le feu sacré. II</p>
<p>Il n'a que peu d'idées. Dans tout ce qu'il écrit, a</p>
<p>l'exception de Cissidès et de t'Oefc &lt;t /'ar/M~&lt;' jo/'H.&lt;.t'~M&lt; il
traite le môme sujet, chante la même chanson. li n'a, pour ainsi parler,
qu'une corde. Pas un de (t) K.-S., &lt;)4 et to?: mais Ktcist u'a Pas
trouve, comme le &lt;ru\iiit Les~iap (/.t/e/'&lt;!&lt;ur&amp;e/&lt; LI)J),)e~atft
tapoudans la /.&lt;7/&lt;.y un;« de Sche&lt;t'cr; sa source est une }'icce de
vers de la Mowc, -4 /.f~&lt;/(!f;&lt;/&lt;ï son~ to /t;'s Mtts/M&lt;.</p>
<p>c) K.-S.. U, 49, 55, 5o~-5t9; cf. id., 3t, ce que disait '.]-im: Ich
habe it.j ganzaile:naufgemuntertund dus in ilim i'ni&amp;fmtecan~e~utde~</p>
<p><pb/></p>
<p>ses poèmes on l'on ne trouve la louange de Dieu, le</p>
<p>soleil et !'ombre, les forêts et les buissons, les fleurs et</p>
<p>le zéphyr, tes rossignols, t'echo des rochers. H voulut</p>
<p>un jour pubticr uuo revue morale dans le ~out du u</p>
<p>.S/«'t;&lt;M/o~ un des morceaux en prose qu'il rédigea</p>
<p>n'est autre qu'une description du 7~&lt;/&lt;M. (juil-</p>
<p>laume Sc!degc! t'accusait assez justement de sécheresse</p>
<p>et d'indigence (t).</p>
<p>Mais il est le premier de cette école prussienne qui</p>
<p>célébra Frédéric et que Frédéric nu'prisa. Le flasque</p>
<p>&lt;&lt;tc!m, !c correct et mythologique Ramier, l'empha-</p>
<p>tique WiHamow, la pauvre Kursch, si ridiculement</p>
<p>surnommée la Sapho aHumande, ne viennent qu'après</p>
<p>lui. Kleist l'emporte sur eux par !o naturel, par la sim-</p>
<p>plicité, par une vigoureuse concision, et il a dans ses</p>
<p>idylles je ne sais quoi de plus aimable, de plus tendre</p>
<p>et de plus intime (2).</p>
<p>JI fut soldat et poète tout ensemble (3), et qui ne se</p>
<p>sent de !a sympathie, qui u'a du faible pour ceux qui</p>
<p>manient et la plume et l'upee? Zctc serviteur de son</p>
<p>roi, supportant non sans courage les misètcx de son</p>
<p>et les épines du service, chantant soit la nature soit un</p>
<p>ft~ a J))irfU(!tteit » (A. tf. ~'e/i/eye/&lt; ~o/&lt;'M/)~ M/</p>
<p>f!H/tti/te/~&lt;«f't'n&lt;ut' und A'uns/. n, &lt;)9); « ttit'hterische Arniuth</p>
<p>(seuffert, ~t't&lt;scA&lt;'t/'&lt; y'u/' f/eu/sc/tei; ~~cr&lt;UMi, .tn:f;y&lt; tKSt,</p>
<p>p. 44'); et. K.-S.. J. 3!t).ts.</p>
<p>(a) « einc sanfte tnn)K)&lt;cit. x (Laube, f~'s&lt; &lt;~t'r h'fU/scA.n Li-</p>
<p>/fra&lt;Ut', II, 3~)) cf. Pt'ùttfe, ~'t't'c~'tcA der C/'o~sf und &lt; &lt;~ M/f;-</p>
<p>cAe Literatur, ~a.</p>
<p>MuseMpht~ auch cin Kfiegsmauu » (K..S., JU, :oo et :!j~.</p>
<p><pb/></p>
<p>~}-~r-tJCT~</p>
<p><pb/></p>
<p>Kretschmann fit un poème de trois chants en l'honneur de Kleist il
rappelait, non sans Jon~ueurs et tirades emphatiques, la jeunesse du
héros, son séjour en Danemark où « ses parents brillaient au pied du
trône », ses amitiés, ses promenades dans les champs et les bois, son
amour pour la nature, son /t&lt;eM~s quciesAUemands ne devaient pas
oublier, sa douceur et son humanité, sa vaillance et sa fin: « Parmi
ceux que reunit la mort de la bataille, aucun n'est pleuré si justement,
aucun si universellement (t). »</p>
<p>unter alfea Hunderttausend,</p>
<p>Die nun der Tod der Schtacht vercint,</p>
<p>Wird Keiuer so gerecht, und Keiner</p>
<p>Su allgemcin bcweint.</p>
<p>A)~')«'n))n)tit, &lt;.t&lt;ftC/). f&lt;M tt&lt;n/n/&lt;rty&lt;'n ~['t~M tn 7)au~t- land,
i, 2~&amp;(i.</p>
<p><pb/></p>
<p>de fleurs l'endroit où tombale poète et de faire chanter le rossignol
dans le buisson voisin (i).</p>
<p>Pareillement, le jésuite Denis veut que le lieu où</p>
<p>Kleist succomba soit sacré aux poètes, et il supplie les muses de faire
constamment fleurir le printemps autour de la tombe du poète qui chanta
le printemps (a). Lavater assura dans saPhysiognomiqueque lestraits</p>
<p>de l'officier montraient l'homme « noble, courageux, résolu et mate »,
l'homme plein de feu, de liberté et de force, l'homme « droit, humain,
désintéresse, exempt de fausseté et de malice qui parle et agit
!orsqu'il faut parler et agir (3)</p>
<p>Clodius, dans quelques pages prétentieuses, le nom-</p>
<p>ma le Tyrtéc et le Thomson des Allemands, un nouvel Hagedorn, un autre
Phocion, et il gémit sur la mort de cet homme « sage et doux, fait pour
le devoir le plus sublime et pour l'amitié la plus tendre », qui «
gisait sur le champ de bataille sans un ami pendant que ses amis
priaient pour lui et Ignoraient son agonie (4) ».</p>
<p>Schiller, racontant, dans la Afort de Wa~n~&lt;e&lt;n,</p>
<p>les funérailles du jeune Piccolomini, se souvint des (t) Elegie au/f~Mt
Sc/t~nc/t~/e~e bei ~an&lt;'M&lt;&lt;or/'</p>
<p>Aber Kleist, dein Namc tritt h~rvor,</p>
<p>Tritt hcrvor, und hebt, geweiht vor Allen,</p>
<p>Ans der FJath der Zeiten sich empor.</p>
<p>(:) HofnMn-WcUenhof. Denis, 307:</p>
<p>Er sang den Fruhfiog. Musen, hortl</p>
<p>Ein Dichtcr fleht euch an.</p>
<p>Las staten Frühling um das Grab</p>
<p>Des Hetden-Dichters btuhn 1</p>
<p>(3) Cf. K.-S.,ï,p. mx.</p>
<p>(4) Clodiut, f&amp;'ct~to, 8))'–––––––––––––––~––</p>
<p><pb/></p>
<p>funérailles de Kleist le rhin~rave dépose son épée sur le cercueil de
Max comme le major Haudring avait déposé la sienne sur le cercueil de
l'officier prussien (t).</p>
<p>Le Printemps était un de leurs livres de chevet. Voss le lisait
volontiers sous un pommier en fleurs. (t) Boxberger, Archiv. /ur
Z&lt;&lt;er&lt;!&lt;«MrMcAfcMe, 1880, pp. Mo56?.</p>
<p>(a) Briefe CHf Bc/Sycferuny der /yttm&lt;M!t&lt;&lt;!&lt; (Herder-Suphan, _xvm,
ti8). Cf. Haym. ~r&lt;/ef, J. t4 et a3t.</p>
<p>EWALD DE KLEIST 67</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Briefe von y. Voss, I, t38, a)8, a:5, a37. a4o. Cf. la quatrième
strophe du poème H Selma</p>
<p>Jede Schfine des Mai's, mit dem vcrschonerndcn,</p>
<p>Sctbst durcit Se)ma verschonten,</p>
<p>Kleist, zn athmen.</p>
<p>et dans I'i&lt;)y))e de Hotty. Dot ~ne/' im tVa/~c. qui représente un vieux
soldat blessé a Kunersdorf, les vers inscrés par Voss en l'honneur de
Kleist (Ce&lt;/tcA&lt;e von ~o/&lt;y, p. Hatm, 38}</p>
<p>steht, Kinder, stehtt 1</p>
<p>Vertasset euren Kôni~ nicht 1</p>
<p>Rief Vater Kleist; da sank er hin.</p>
<p>_trh nnd ~vei HuMc).&lt;. tr.n H.&lt;–––––––––––––––– Ihn zu dem Feldscher ans
der Schlaeht.</p>
<p>(a) CetNMMMe/~ H~e~f, H, 336.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kteist écrivait une foisqu'un jeune cornette, Rochow, était méprisé de
ses camarades parce qu'il montrait trop son savoir mais que depuis qu'il
avait donné dfs preuves de bravoure, on !e jugeait avec plus de justice.
Il en fut de Kleist comme de Rochow. Sa mort avait prouvé qu'on peut
être un vaillant soldat tout en composant des vers. Les officiers
prussiens, revenus de leurs préjugés, ne dédaignèrent plus la poésie.
Ils (t) Siegwart, I, aS?, 357; II, a4, 9a8, 324; 111; at5.</p>
<p><pb/></p>
<p>montrèrent avec orgueille tertre deSans-Souci où l'auteur du Pri ntemps
avait forgé !a plupart de ses hexa- mètres et l'arbre où il avait gravé
son nom. Plusieurs d'entre eux, Knebel – que Ramier appelait le second
Kleist Mûnchow, Winanko, Knobloch, Diericke, Boguslawski, sacrifièrent
aux muses, selon le mot de = Boie, dans le même endroit où Kleist
cachait naguère avec tant de soin son amour pour ces déesses. En t yax,
Gœthe remarquait dans l'armée prussienne nombre d'officiers très
estimables, sérieux, graves, renfermés, un peu hypocondres sensibles
toutefois, épris des belles-lettres. Kleist avait fait école (t).</p>
<p>(t) A'neM't Nachlass. t. 'o4. et pp. xv-xv&lt;: WeinhoM, J!ot'c, 3t; Briefe
uonj. VoM,t. 89; K.-S., H, 347;Prcuss. Friedrich der Grosse. HI, t!t&lt; et
3:)} 355:. A. Chnqoet, la Première MMM«M!/)ruMt&lt;'&lt;Mt&lt;,g8; GœU&lt;e, Camp.
&lt;~f ~ance (2 septembre).</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;ŒTHEEN CHAMPA&amp;KE</p>
<p>I. Gœthe et CharIes.Ausruste.–II. La genèse et les sources de la
Campagne de France. UI. Poésie et vérité. IV. Le récit de l'expédition.
-V. Gœthe pendant la campagne. VI. L'oeuvre d'art.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut qu'en t8*W, ~i"j.t'–Hj't~* I\–––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus utile de ces schèmes fut évidemment le</p>
<p><pb/></p>
<p>de Hans où n'était restée qu'une pauvre folle, la venue</p>
<p>do Thouvenot, premier aide-de-camp do Dumouriez,</p>
<p>au quartier-général prussien (ï).</p>
<p>Gôtze, qui vivait encore et qui lui fit par lettre un ré-</p>
<p>cit détaille de la périlleuse traversée de la Moselle. Mais</p>
<p>il se rappelait qu'il avait eu, au mois d'août 1793, à</p>
<p>Mayence, de bons moments dans la société de Sômmer-</p>
<p>ring, de Forster, de Huber et d'autres. Or, le premier</p>
<p>tome des œuvres de Huber contient une lettre où ce</p>
<p>avec lui. « Gœthe, dit Huber, mêlait les saillies aux</p>
<p>raisonnements il avait une réelle vivacité; par ins-</p>
<p>tants, c'était sa mère en personne, et je m'amusais</p>
<p>riginalité de M" Gœthe, c'est sa verve plaisante, et il</p>
<p>l'avait en expliquant les choses. Goethe a eu ce pas-</p>
<p>sage sous les yeux. Il rapporte dans la Ca/yM de</p>
<p>France qu'il passa deux joyeuses soirées avec Huber</p>
<p>et des amis, que tous connaissaient M"'e la conseillère</p>
<p>Gœthe, appréciaient ses « singularités géniales », ré-</p>
<p>pétaient ses mots heureux, attestaient que le fils res-</p>
<p>semblait a sa mère par la gaieté des façons et la chaleur</p>
<p>de la parole (2).</p>
<p>Il a consulté le ?&lt;ï&amp;~&lt;ïH /&lt;/s/ "/yHp &lt;/c la guerre</p>
<p>(t; Cf. nojnno\\s)(i, &lt;:n&lt;t«~m&lt;, ru, Ct, C3-6):.</p>
<p>_(:&lt;) L. f. ~tt~s~w&lt;/&lt;(;At' M~T/ff. ~4'</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Révolution de France, l'Histoire de l'état /~rMM&lt;c/t de Manso,
l'ouvrage Je Girtanner sur la révolution française, les mémoires de
Laukhard, de Massenbach et de Dumouriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe avait connu Massenbach, ce spirituel officier, bizarre,
emphatique, exalté, et i: le nomme une « tête chaude », le considère
avec raison comme un de ces militaires trop nombreux en Prusse, chez qui
la passion d'écrire faisait tort :i la prudence politique et à
l'activité guerrière. C'était Massenbach qui, en 1806. dans léna,
plusieurs jours avant la bataille, rédigeait contre Napoléon un
manifeste composé d'une suite de périodes dont la première commençait
ainsi Napoléon, ~e &lt; ~&lt;mais, et la dernière: Napoléon, je
&lt;e/taM.Gu-the,qui lut le factum en manuscrit, le jugea ridicule et
dangereux n la fois, et il force d'instances il obtint de ())7.a&lt;H&lt;f~
/.&lt;-&amp;&lt;'M MM(/ ~'t7n&lt;su/&lt;vu). IH. !'7. '~7' ~;iu t.i7, 1aK 11 j ~·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>L'ouvrage ainsi composé n'a donc pas l'allure franche et alerte, le
charme d'un récit naïf et tout frais éclos, ce que Gœthe nomme quelque
part le souffle aimable et immédiat de la vie (a). Il a été poli à
loisir bien longtemps après les événements qu'il retrace. Ce n'est pas
une relation rapide, chaude, colorée dureflet de la réalité, la relation
que le poète aurait pu faire au sortir de la campagne, lorsque le démon
de la guerre, comme il dit, le poursuivait encore, lorsque le sol
semblait trembler sous ses pieds.</p>
<p>(i) Dnmonric~, ~/J/M., ed. Barrière, I, a54, aCa, a~, a83, 3~t' 302,
3o3, ;&lt;o/t. 3o5, 3t3, 3a9-3*3.</p>
<p>(a) « U«d so vcrschwindet dcr scMnste unmittclbarste Lebenshauch
umviederbringtich für uns und andere ». (Affin. eiec., U. t), (3)Kd.de
\Veimar,tV,vot. X.pp.to-tt. &lt;3, aa,a3,3t.3G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il adoucit et atténue les choses. Dans ses lettres de ï ~02 il mandait à
ses amis que les misères subies ne pou valent st dépeindre, qu'il ne
savait comment hommes et voitures sortiraient de France, que cette
campagne ferait triste figure dans les annales du monde, qu'il avait en
six semaines éprouvé plus de peines et de périls que dans sa vie
entière, qu'il était brisé, broyé de cœur et d'âme. Dans le récit de
1820 il n'use pas d'expressions aussi fortes il a plus de calme, plus de
mesure (t).</p>
<p>(t) me~r ~tt/M M~ .F'oMMy.comme ') diM)ttVoigt(«~p. 33).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il insiste sur ses goûts particuliers, ses prédilections,</p>
<p>ses manies. H décrit la colonne d'Igel et les monu- `</p>
<p>ments de Trèves; il retrace ses observations scienti-</p>
<p>fiques il considère longuement les belles couleurs pris-</p>
<p>matiques d'un débris de poterie qui gît dans l'eau ou</p>
<p>la surface d'un boulet aux pyramides cristallisées. Les dernières pages
de l'oeuvre, d'une oeuvre intitulée Cam-</p>
<p>bourg avec le misanthrope Plessing qu'il avait connu =</p>
<p>pendant un voyage dans le Rarz, l'accueil qu'il reçut a</p>
<p>Münster chez la princesse Galitzin, son retour dans sa</p>
<p>maison; il esquisse l'image de la société de Weimar à</p>
<p>la fin de ï~az et au commencement de i~()3; il repré-</p>
<p>sente les auteurs et les acteurs du temps, Voss et</p>
<p>Wieland, Iffland et Kotzebue. La Révolution forme</p>
<p>encore le fond du tableau. Goethe rencontre au musée</p>
<p>de Düsseldorf lescomtes de Provence et d'Artois; il tra-</p>
<p>verse sur son chemin des flots d'émigrés qui se jettent</p>
<p>dans l'intérieur de l'Allemagne; on ne lui parle, par-</p>
<p>tout où ~va, que de la retraite des Prussiens, des</p>
<p>progrès de l'armée républicaine, de l'entrée de Cus-</p>
<p>snrprise que les idées de liberté et de démocratie se</p>
<p>pelfort, chez Jacobi, il voit les bustes de Mirabeau et</p>
<p>de Lafayette honorés d'un culte divin même lorsqu'il</p>
<p>GŒTHE EN CHAMPAGNE 87</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe a commis quelques erreuw.</p>
<p>Il croitque le roi de PruaM donna un bal aux dames de Verdun.</p>
<p>II raconte que le maître de poste Drouet, qui ne fut pris qu'en octobre
t~3 par les Autrichiens au sortir de Maubeuge, tomba dans les premiers
jours de septembre t~oa aux mains des Prussiens, qui l'échangèrent
contre le secrétaire Lombard. Comme Massenbach, comme Wagner, comme
nombre de contemporains, H se trompe sur ce point, et son erreur est
d'autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il donne au colonel MMMtein le titre de g~nem! et tut du eecrettire
royal Lombard le aecretMM de Bnmewiek.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;tt Ocf&lt;~ ~ttf&amp;BeA, tV. p. 3*3_</p>
<p><pb/></p>
<p>L&lt; eampagoe de t~aa eat aujourd'hui connuedana &lt;M moindres ëpiaodea. PM
on tvtnement retate par Goethe, paa un fait, ai mince aoit-H, pM même un
detait qui ne aoit conBrmt par tea temoignagea contemporaina, non
aeutement par !ea recita que le poète a coMQtt~, ntaM par ceux qu'H
ignorait, par tM ietU~a do Mcretaire Lombard (t), par tea rémioiscencea
du prince royal de PruMe (a), par le livre du « témoin ocuiaire(3). a</p>
<p>Gœthe ajoute que !e commandemcat aupdrieur ut (&lt;) PuMif'M dtnt la ~M&lt;MA&lt;
/tef&lt;M. t883, Mvrier et "MM, pp. *34-a5&lt; et aa3-335.</p>
<p>(at RMUtniitcetUtcn (tb&lt;r dieCampa~ein FMnhfeKh.MppMateot du
~&lt;«a'troeAM&lt;«« de aov. et dec. )84C; traduit p)u- M.Mt MM te titre
ReMMaMC&lt;HCM ff&lt; la ceMtpayM «&lt; ~79' &lt;W'. '~8,. (3) &amp;r'&lt;&lt;! &lt;M* BrMtM«cAM
~«~««'«y~ ~M ~~«'/ M ./&lt;t~ ~70~. ~~)~)~' fauteur toonyme n'eat Mtre que
Laukhan). qui tu tin~ faire deux r&lt;cit&lt; de ta Mmptgne et t)rcr deux mou.
––tnr:j ju m~'n" 'a ~'f f~ fp. tfSt "&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>mine de punir les pillarde. Le témoin oculaire assure que Brunawick a
donné des ordres aev&amp;rea.</p>
<p>de MX compagnona les eacadrona pruaaiena ont cuïhuté c la cavalerie
~ancaiae et le carnage a été terrible, car c les patriotes ne
demandaient pas de quartier. C'Mt le combat de Fontoy, livré !e tQ aodt.
Lombard écrit que les huMarda ont tué trois centa hommes, mais que tea
Françaia ae aont battua en deaeapérea et qu'ils n'ont paacrtégrice; an
d'eax,!a mâchoire en sang, disait au prince royal: w on m'a raae d'un
peu trop prêt. » Goethe rapporte~quete roi enjoignitaux chefa de corpa</p>
<p>de iaMaer toutee leun voiturea uns exception derrière l'armée et qu'il
ne leur permit qu'une simple chaiae de poetequi precédeMit le
régiment.Lepoêtecheminedonc dans aa iegère catèche en tête dea
cuirassiers de Char!eaAugute, et loraqne le roi approche et demande &lt;f à
qui la voiture? » it répond &lt;[ duc deWeimar! Or, noua iiaona dans une
lettre de Lombard que le roi a fait rester en arrière letrain qui
n'était paanece&lt;tM)M et diminuer de aept le nombre de Ma proprea voiturea.</p>
<p>Goethe dit que, !o a~ août, le ciel était couvert, mais</p>
<p>qu'un soleil brd!ant perçait les nues; ce sont les expreaaiona mêmea du
prince royal «cic! cou vert etaoteilbrdiant. » Gcethe voit des fusiliers
~atiguea qui ne peuvent ae traîner; le témoin oculaire remarque que
plusieurs soldats moururent de chaleur et .d'épuiaement.</p>
<p>Goethe raconte qu'il acheta, chez un connaenr de Ver-</p>
<p>dun, dea liqueurs exquiaea. entre autrea un hanm.</p>
<p><pb/></p>
<p>humain w très recontortaot et des dragées enveloppées dans de jolis
corneta. Le prince royal connatt ce connseur qui s'appelait Leroux et
qui demeurait au coin d'une petite place.</p>
<p>Au sortir de Verdun, le 11 aeptembre, le poète rencontre un émigré qui
t'indigne de la cruauté du roi de Pru)Me enver. les prince« &lt;ntnçti&lt;
malgré FaverM, le monarque a quitté Regret MM surtout et sans manteau,
et lea comtes de Provence et d'Artoia ont dd l'imiter n'eaUI pu daMitnt
de voir cea auguatee pereonMget ïegerement vetM.mouittëe jusqu'aux oa et
misMiantx de pluie! Le prince royal note pareillement w piteux aspect
dea princea français tranapercéa par la pluie pendant qu'Ha suivent à
cheval !eroi de Prmae.i* » Enan, ~&lt; /M~MMeeHCM du futur
Fredério-Guitlaume H! mentionnent, comme la Campagne &lt;~ France,
l'imprudence de Louia~Ferdinand ettea tenti!les oKertea aux généraux par
le camcrier et le cuisinier de Cbarte~Auguate.</p>
<p>Gcethe n'a donc rien inventé. a mis dans son récit le aoin, le aérienx,
la conscience, la religion de l'histoire (ï). S'il y a quelque w poéaie
? dans cette « vérité w, il faudrait la chercher dans les pages qui
portent la date du a~ aeptembre. Gœthe vout, sinon amuser, du moins
distraire la société réunie sous la tente de Charles-Auguste. !1 raconte
la bataille de Mansourah et la c&amp;ptivité de saint Louis; il cite même
les paroles du comte de Soissons A Joinville Encore en (t) Cf.t'trUctede
H.H&lt;ta'efdan&lt;teC&lt;e&lt;AeVa/&lt;rt«cA,!V,pp.7o-&lt;o6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>_7__</p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p>des bouts de phrase qui, de prime abord, passeraient inaperçus,
dévoilent souvent a* pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>–Ctin'UM KN CMAMfAGMt–––––––M––</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>vant-garde du corps de bataille, avec les ofnciera da</p>
<p>premier escadron du régiment de Weimar. Au matin,</p>
<p>par une pluie fine et froide, on se remet en route, et</p>
<p>bientôt le canon tonne, le canon du 20 septembre, le</p>
<p>canon de Valmy.</p>
<p>Il faut avouer que le récit de Valmy est un peu</p>
<p>obscur et confus. Gœthe n'a pas su que Valence, qui</p>
<p>commandait la réserve de Kellermann, contint long-</p>
<p>temps l'avant-garde prussienne en plaçant sur la hau-</p>
<p>teur, près de l'auberge de la Lune, deux batteriea d'ar-</p>
<p>tillerie légère. H n'a pas voulu dire qu'une violente</p>
<p>cavalerie qui galopait dans la brume, fit rétrograder</p>
<p>tes cuirassiers de Weimar Massenbach et Minutoli</p>
<p>rapportent qu'ils reculèrent et que &lt; leurs manteaux</p>
<p>leurs chevaux N. Il assure que la position de Keller-</p>
<p>mann était très avantageuse, puis qu'elle était dan-</p>
<p>gereuse. S'il parle avec raison de l'ardeur des Prussiens</p>
<p>et de leur brûtant désir de combattre, ce n'est pas au</p>
<p>rayons d'un soleil passager qu'officiers et soldats mon-</p>
<p>trèrent ce zè!e martial, et Goethe n'a pas saisi, n'a pas</p>
<p>représenté cet instant décisif. H ne dit pas que l'infan-</p>
<p>elle s'arrêta sur l'ordre de Brunswick qui jugeait l'at-</p>
<p>taque trop meurtrière. Il n'ajoute pas que la ligne</p>
<p>––––prussienne reste ta aoualeaboMtets français jusqu'à––</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Goethe peint assez bien l'attitude des Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>allait devant aoi, on ne M regardait paa, et ai t'en a'abordait, c'était
pour peater et maudire. w</p>
<p>On lui demanda ce qu'il penaaitde l'affaire. &lt; De ce</p>
<p><pb/></p>
<p>du t5 octobre, que l'Europe n'avait rien fait de raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monter dans un fourgon de cuisine tiré par six fort* chevaux. L'attelage
avance malaisément et bientôt il eat rendu. Le poète aperçoit de loin M
monture, il l'ap. pelle, il l'enfourche, et il ne va ni mieux ni plus
vite. !t ae repoae le lendemain a Sivry. tea-Buzancy dana</p>
<p>une maison de paysan et paaae tout le jour au coin du feu pendant que le
ventet la pluie font rage au dehora. Mais it faut, le 6 octobre, M
remettre en route et M “ rejeter, comme it dit, dans un monde de boue et
d'hor- reur. JI faut, !e 7, traverser dea prairiea chan~eM en marecagea,
passer la Meuse par un temps plus affreux que jamaia, camper aons une
tente trempée, coucher sur la terre humide et froide, aana avoir pu
trouver ni paille ni ptanche.</p>
<p>maladea, un domeatique et le cornette Vogetaang. Il ar- rive le 9 à
Verdun.et il veut a y établir, ae déta&lt;aer, se mettre au aec. Mais it
reçoit du gouverneur l'ordro de partir sans retard. Le 11, it ae dirige
sur Etain, le ta,</p>
<p>franchirent la frontière francaiae que le at it n'a paa</p>
<p>vu teura colonnes marcher lentement, peaammeat, de</p>
<p>la vaae et sous une oudée peraiatante; it n'a pas vu les</p>
<p>–––ebMMnt awr teera épaules, i! n'a paa vu tca fantMaina–––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tent sur Ma èpautes comme une quenouille emmêlée.</p>
<p>Ainsi se termine la campagne de France. Les en-</p>
<p>vahisseurs ont rendu Verdun, rendu Longwy. L'indignation saisit tes
ufBciers prussiena. Les plus resi.</p>
<p>gnes éclatent de colère et de fureur. Quoi le roi et</p>
<p>le duc ont tache tea forteresses; ils ont pu négocier et inuter avec les
hommes du io août, avec ces &lt; maudits w, ces &lt; révoltes » que le
manifeste avait voues à</p>
<p>la mort! Le poète vit des officiers qui faillirent en perdre la raison,
et il assure que la conaance dans le duc de Brunswick semblait t jamais
disparue.</p>
<p>V</p>
<p>et de notre admiration. Lorsqu'il eut derrière lui le</p>
<p>(t) Dantter, 0&lt;z&lt;A&lt; M&lt;&lt; Kart ~)t~M&lt; M, Bt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au camp de Hans et durant la retraite, it a montré le même courage qu'à
Valmy. H a supporté les fati- gues et les misères avec la même
endurance, la même énergie qu'un hussard d'Eben ou de KOhter. U a d'une
Ame égale et forte subi tes privations et, par sa bonne humeur, par ses
plaisanteries, par sa patience et sa résignation, vigoureusement réagi
contre tes terreurs qu'inspiraientdans son entourage l'attitude
menaçante des Français, les courses des partisans, le soulèvement des
paysans, la marche en une contrée hostile par la pluie et la boue. t! ne
désespère pas un instant. Une seule fois, le 4 octobre, après s'être
imprudemment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GŒTHN KN CHAMPAGNE US</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En un passage de son récit it prononce cette belle parole « Le chemin de
la vérité a cet avantage qu'on se rappelle toujours avec plaisir une
incertitude, un détour et même un faux pas. j* Ce chemin de la vérité,
il s'est constamment enorcé de le suivre. Non pas qu'il fût impartial en
t';oaet en~o3. Il n'aimait pas la Révolution et ne la comprenait pas.
Lorsqu'il sut que le riche Sieveking d'Hambourg chantait la Marseil~OMe,
il s'écria « Sieveking ne voit donc pas que ce chant n'a été écrit et
composé que pour consoler et encourager tes pauvres diabtes! t et il
félicitait Meyer, qui parcourait alors l'Italie, de « ne pas entendre le
crachat du vilain spectre qu'on appelle le génie du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&lt;) GtadtMtitf Der, dem eine hahere LeidenMhtft den Buten f0t)te) ()*
septembre); cf. ~«-~t~Mn&lt;&lt;M~A&lt;wt. XX. a: t'i'ft aber manche bCM «mnde
hinweg (eibt) einea hfimticnen Fritden der Steïe in Ttgen, wo er Mn*t
ocht wlre zu hotfen gewe* sen</p>
<p>––––{*) \'mr )- pMm:*M ~f.~ ~t~ff, p t&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>G&lt;Bthe rMonri pa~Mt è &lt;t'hth:~ aniNMt. Lefftqa'it––</p>
<p><pb/></p>
<p>OOtTBBNtCHAMPAGMt lit</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>C'est la vieille vivandière qui porte aux nuet le grand Frédéric et qui
récrimine contre Fredéric-QuiMaume parce qu'eUen'a pas butiné dans cette
campagne comme jadia dana la guerre de Sept ana.</p>
<p>C'est le hussard Liseur, adroit, résolu, quelque pou fourbe, Liseur qui
s'empare si prestement d'une maison de Verdun et qui s'avise, afin de
trouver bon gtte A Etain et t Spiucourt, de dire que Goethe eat un
générât, beau-frère du roi de Prusse.</p>
<p>Que de jolis épisodes A la maison de poste de Gre–-Mmntf~ p~nft*nt ta
t~tn~, G~he, assis sur un banc,</p>
<p><pb/></p>
<p>n décrit t'intèrieur d'un paysan dea Ardeonea un petit espace oevert et
carré en gatae de vestibule (~ Mah OcUiM n'Mt4t pu ridée d. cet &lt;pi&lt;od&lt;
M .8*0 après – '– 'r t'trrrrfytm~t-tt-f --fjrfr&lt;tf)r (fft Ajttjr~r––-–––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces tableaux aimables se joignent des scènes dramatiques. Dans la
maison de Sivry.où loge Gœthe, entre au aoir un jeune homme vêtu d'une
blouse et armé d'un gourdin. C'est te frère du maître de céans; it a
fair hargneux et hostile; { s'assied au coin du fea––––</p>
<p><pb/></p>
<p>La scène la plus tragique de l'œuvre est le passage de l'Aisne. L'armée
prussienne, opérant sa reculade, franchit la rivière sur deux ponts de
bateaux et parun gué. Placé entre les deux ponts,en un endroit
sablonneux et planté de saules, Gœthe voit durant un jour entier dénier
successivement l'infanterie, la cavalerie, l'artillerie. « Tous les
visages étaient sombres et les –boachM farméM; s'il arrivait un r~gimMt
m') t'nn M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) MM)6&lt;t, MM'oM.</p>
<p>–––(9) )-Mt~)tf~ Me/&lt;"M"'Mt. ~!&lt;&lt;&lt;tr&lt;~t&lt;m mm~tM~etc. &lt;A) tWtteAM. selon
une expreMion chère a cotre poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>taient sourds aux excitations des émigrés et gardaient, « comme il sied,
un calme souverain (ï) ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE SCHILLER</p>
<p>(1759-1780)</p>
<p>L Lorch et Ludwigsbur~. – H. La Solitude. 111. L'Ecole de Charles,</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller avait une sœur atnée, Christophine, qui lui</p>
<p>survécut longtemps; elle partagea ses jeux dans son enfance et le
protégea dans sa jeunesse contre la sévérité de son père. De deux sceurs
cadettes, l'une, Louise, n'eut jamaisd'autre pensée que de bien tenir te
ménage l'autre, Nanette, douée de quelque talent poétique, mourut
prématurément, et Schiller ne la connut que fort tard.</p>
<p>H eut le bonheur d'avoir des parents qui l'élevèrent</p>
<p>(t) «. die Sitten ditMf heiden verntteneiM tchtechte Aurerziehun~ zu
HtM*. (éd. BeKennMn, X&lt;U, 418). Cf. t Chntt&amp;phine. tnja!n t~Bo teh h~e
du GtOck Tor TietenTMseadta –––Ucu betM VM za naucu. B–––––––––––––––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, physiquement, il était, assurait-on, !o portrait de Dorothée
Kodweiss même taille étancée; mêmes cheveux blonds, presque roux; mêmes
yeux un peu malades; même regard légèrement voilé; môme teint deHcat
même visage empreint de douceur et de sensibilité, voire de mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par sa force de volonté que a'e!eva Gaapard Schiller. Sa
physionomie, que deux portraita nous ont conservée, était celle
d'unhommereao!u. Le front large, Jea yeux vifs, les traits fortement
marquea, tout, dans .ce VMMgeun peu rude,annoaee une Ame entreprenante
&lt;t avide d'action.</p>
<p>F&lt;M~~ Mt, pMtiqM~, :) avait tau~foM ~– ~a:M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remarquable qu'un ton de aa!ve pieté, e'eat pourtant on</p>
<p>OMa! de poésie.</p>
<p>A certain* egarda, FrMtric SchiUerresMmNe &amp;Gaa-</p>
<p>pard inquiet, laborieux, se fixant toujours un nou-</p>
<p>veau but, allant toujoura de l'avant, ne celant d'as.</p>
<p>fin, et peat~tre tenait-il encore de son père, outre !'ac-</p>
<p>Hv:t~et !'eoer~:e, la pMe~n de!&lt;g!oire,&lt; le p!M haut</p>
<p>de tous !et bieM(!). et cette iaeptMtion morale qui</p>
<p>n'eet presque jamais abuate de Mt teuvret.</p>
<p>bach, puie. lonque son père, la gnerre terminée, fut</p>
<p>De toM les endroita où M pMM son enfance, c'eet</p>
<p>Lorch qui lui teixMie pÏMdocx Mu~enir. A peine sorti</p>
<p>a!on avec M Mour Christophine. C'eat Lorch qu'évoque</p>
<p>sa pensée, quand il salue, par la bouche de Charlea</p>
<p>Moor, la maison paternelle, tee aida d'h!rondeUee dana</p>
<p>!a cour, la petite porte du jardin, le coin de haie où il</p>
<p>épiait lea oixeeux (a).</p>
<p>Il avait, t Lorch, et aux alentours de Lorch, aMtocié</p>
<p>ica réminiscences de l'histoire aux impressions de la</p>
<p>nature. Il y avait vu le Hohenataufen, sur lequel était</p>
<p>(&lt;) Von des Leben* Cetera tU&lt;a</p>
<p>ht der Ruhm da, Mchtte doch.</p>
<p>Wean dtr Leib !n B~b «fMen,</p>
<p>i~cbt der tTOMM KMM doch.</p>
<p>(t) Sieb da, ttoch&lt;ite aehw&lt;ib&lt;n)M&lt;t&lt;r tm ScMoMbof, aoch</p>
<p>des OMtMthOKhen, ad d&lt;Me MM tum Zom. (~r&lt;y&lt;M&lt;M, IV,</p>
<p>––––––––––––––––––––––––––––––––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>Ruhte der Funken, dtr jeh:t</p>
<p>AufMtedefn bepan und b&lt;td</p>
<p>AnfteMtMn wird Mf Flamme 1</p>
<p>(*)DM~M/~</p>
<p>tm.dM du one Wunden he!!e&lt;t,</p>
<p>DerFKandMtMft )eite urte Haod,</p>
<p>Des LebeM Bttfden liebend t&lt;H«&lt;.</p>
<p>––––––––––Dn, 'eh f'nh- -~ht' nad fmnd_</p>
<p><pb/></p>
<p>Son caractère se formait, se trempait. Un de aea mnth~ l'ayant
!)~ntttemmt &lt;natige, preaenta aea excu-</p>
<p><pb/></p>
<p>aea au capitaine Schitter. L'entant avait le dos marqué de taches
bleues. Pourtant il n'avait rien dit de son chAtiment immérité, et,
lorsqu'on lui demanda la cause de son silence, it répondit simplement «
J'ai pensé que mon mettre n'y mettait pas de mauvaise intention. »</p>
<p><pb/></p>
<p>papier des personnages qu'il fit mouvoir par un fil</p>
<p>comme des marionnettes, rangea devant!ui des chaises</p>
<p>vides qui figuraient le public, et de la sorte représenta</p>
<p>de petites comédies. Bien mieux, il forma une troupe</p>
<p>composée de Ma deux soeurs, Christophine et Louise,</p>
<p>et de que!quea-OM de ses compagnons d'étude it mit</p>
<p>la scène dans le jardin, distribua tes rotes, joua lui-</p>
<p>vivacité. A treize ans, il écrivait sa première tragédie.</p>
<p>EUe avait pour titre/M CA~WM. C'était, sans doute,</p>
<p>une glorification dea martyrs. &lt; La religion, dit-il en</p>
<p>~80, peut rendre heureux ses adorateurs jusque sur le</p>
<p>bûcher qui s'écroule dans la flammes (ï).</p>
<p>L'idée d'être pasteur lui devenait de plus en plus</p>
<p>familière. Dans une promenade avec son camarade</p>
<p>Elwert, sur la colline qui domine Neckarweihingen,</p>
<p>il se divertissait en bibliquea paroles et dans le style</p>
<p>solennel du théologien, &amp; bénir le village où les deux</p>
<p>amis avaient pu, pour trois kreuzer, obtenir chacun</p>
<p>une tasse de lait. Sa piété était fervente. Un lundi de</p>
<p>Pentecôte qu'il allait, avec sa sœur Christophine, de</p>
<p>des disciples que Jésus rencontra sur la route d'Em-</p>
<p>maOs les deux enfants furent si profondément émus</p>
<p>montagne qu'ils gravissaient leur parut être toThabor.</p>
<p>En Wurtemberg, selon le règlement, les futurs pas-</p>
<p>_&lt;t) Me Rétinien JMM ibre Amhehf mf H~n o.n.MfmBHen</p>
<p>MehMtoM beoeUten (éd. BtUenMBo, XtU, 4M).</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>Le duc Charles-Eugène de Wurtemberg changea le destin de Schitter. Il
avait fondé récemment une académie militaire, où tes meilleurs sujets
des écoles du pays achevaient leurs études pour se consacrer dans ta (1)
D'e M~M-MeM~</p>
<p>Wie aMettOm dem grimmen Landexamen</p>
<p>Des Buben Herz geMopft,</p>
<p>Dea ktar seinennmen.</p>
<p>––––––i" ihm, Mrmch itzt der ~ektnr Mtnfn ~~fq. Der heUe SchweiM tufs
Buch ~tropft. Namen,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>huait les punitions, et, parfois, de sa propre main,</p>
<p>distribuait aussi les soufflets. Il donnait des sujets de</p>
<p>dissertation, et, en ï~S, Schiller et vingt-huit de ses</p>
<p>condisciples traitèrent cette question proposée par</p>
<p>Charles-Eugène: « Est-ce être vertueux que d'être trop</p>
<p>bon ? a En t'~4, les élèves durent se dépeindre ainsi</p>
<p>que les camarades de leur division, et dire sans amba-</p>
<p>ges quels étaient leurs sentiments envers Dieu, le duc</p>
<p>et leurs supérieurs, leurs relations entre eux, leurs</p>
<p>aptitudes, leurs penchants. La même année, Charles-</p>
<p>Eugène leur demandaitquel était le plus mauvais d'en-</p>
<p>tre eux tous s'entendirent pour désigner Charles KempfF,</p>
<p>et Schiller répondait en distiques latins</p>
<p>Sicut e~o credo, Karl Kempff Mt pessimus omnis</p>
<p>Ordinie, et viUiz deditUtUtquemtJit.</p>
<p>La discipline établie par le duc était sévère. Tout se</p>
<p>faisait militairement et par ordre; tout était réglementé,</p>
<p>même la longueur de la queue qui tombait derrière les</p>
<p>épau!es. Les élèves n'avaient pas de vacances. Leur</p>
<p>correspondance était très rigoureusement surveillée.</p>
<p>Leurs parents ne les voyaient qu'avec une autorisation</p>
<p>spéciale et sous les yeux d'un fonctionnaire de l'école.</p>
<p>Leurs sœurs n'étaient pas admises s'ils connaissent</p>
<p>les femmes, dit Schiller, c'est avant qu'elles commen-</p>
<p>l'être (i). Quotidiennement, au dîner, et, les jours fé-</p>
<p>(t) « unbekannt mit dem achanen GezcMcchte idie Thoren</p>
<p>dieses Instituts ôBhen sich Frauenzimmera nur, ehe aie anfaugen</p>
<p>interezMat zu werdea, und wenn sie auf~ehOft haben, es zu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les nobles ou cavaliers se distinguaient des bour-</p>
<p>L'Académie militaire avait donc de grands défauts,</p>
<p>&lt;t Frédéric Stolberg, en la visitant, se demandait avec .inquiétude si
un généreux esprit animait l'ensemble, si la vraie humanité allait et
venait dans ces salles, si la discipline militaire n'étouSait pas
d'heureux germes. Les élèves étaient, bon gré mal gré.courtisans le duc
exigeait d'eux d'incessantes protestations de gratitude; ils devaient, à
chaque instant, glorifier le « grand Charles a, l'appeler leur
bienfaiteur et leur père, et leurs discours et dissertations se
terminaient invariablement par un brillante apostrophe au souverain, par
l'assurance que son panégyriste ne pouvait que balbutier et pleurer, par
une invocation aux générations futuresqui viendraient en pèlerinage sur
la tombe de Sereniaimut.</p>
<p>En 1774, dans les dernières lignes de son rapport</p>
<p>_r.nm~~ &lt;!fh)nM.&lt;htreqn' &lt;c il estime le</p>
<p><pb/></p>
<p>prince et doit l'estimer ptos que ses parents qui dé-</p>
<p>pendent immédiatement de la grAce du prince ». Il ajoute que son père
lui a recommandé de plaire au ~c</p>
<p>duc « Pense, m'a dit mon père,que do prince dépend</p>
<p>ton bonheur et que sans lui tes parents seraient mal- heureux; prie pour
sa vie, afin qu'il ne te soit pas en-</p>
<p>levé au milieu de l'éclat de ton bonheur ». L'enfant- il &amp;!)ait avoir
quinze ana conclut qu'il aime, qu'il</p>
<p>vénère, qu'il adore le prince, qu'il admire !a grandeur d'Ame qui règne
dans les traita du prince et promet</p>
<p>gène il vante son « cœur unique » il le félicite de</p>
<p>« verser les rayons de la sagesse » sur !a jeunesse, de</p>
<p>l'univers et d' &lt; imiter la divinité w. H exalte pareille-</p>
<p>ment la comtesse Françoise de Hohenheim elle « as-</p>
<p>saisonne et rehausse tes joies N de Charles-Eugène « Sdète aux leçons du
prince, elle unit sa vertu A !a vertu de son sublime ami pour faire la
féticité du Wur-</p>
<p>temberg r son visage respire une sérénité céteste et</p>
<p>annonce !e calme de sa conscience; elle marche parmi</p>
<p>les mortels comme une déesse; « que notre cœur, disait</p>
<p>çoise, et de basses pensées ne le profaneront jamais (t)! M</p>
<p>(t) Stotbere,CM&lt;HWM. W~r~.VI, 5?:cf. éd. BeUermann, XIII,</p>
<p>––4:9, 44'M4, 'H IX, ~6–––––––––––––––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu d'affectation etd'empbMe. On nous dit que les</p>
<p>de grandiloquent dans l'ouvre de SchiUer date peut- être de la Karlsachule.</p>
<p>Maia l'école avait Ms mérites. Elle développait la</p>
<p>culture g&lt;néra!e de l'esprit, parce qu'eMepOMédait pres- que tous les
enseignements et que les élèves pouvaient</p>
<p>suivre tes cours qui leur plaisaient. Un officier, qui y</p>
<p>fit ses études, assure qu 'elle était, en son temps, la</p>
<p>meilleure des écoles mUitairM; que le futur soldat, y fréquentant les
futurs hommes d'art et de science, appréciait toutes les professions et
regardait son métier,</p>
<p>non pas comme une fonction privilégiée, mais comme une branche du
service de l'Etat.</p>
<p>(t) schceU, ~«!&lt;&lt;M&lt;a~'&amp;&amp;M&lt;McA&lt;2.~&lt;&lt;&lt;a~, *3C.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les profaaaeura étaient jeonea, ardents, désireux de bien faire, car le
duc renvoyait ceux qui « montraient trop peu de feu w. E!èvea et mattrea
t'attachèrent les uns aux autres et tout vécurent en très bon accord.
Dca hommes remarquables sont sortis de t'Acadétnie militaire de
Stuttgart: MaMenbach, Neipperg, le &lt;cu!p- = teur Dannecker, le peintre
Wachter, le mathématicien Pfaff, notre grand Cuvier. Malgré aea griefs
contre le duc, Schiller a reconnu que l'institution avait répandu la
science audehon, produit des artistes, afant le godt de la peinture, de
la sculpture et de la muaique.</p>
<p>––(&lt;) &lt; BtMrue SMbe. MtM BtMang:schut&lt; !Kt Ja:t G!Sc~ tMn.–––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mie militaire, était le produit de t'uaion monstrueuse</p>
<p>de la subordination et du génie. Un journaliste lui ré-</p>
<p>pondit avec raison que dame Subordination avait donné</p>
<p>an génie un enfant superbe (t).</p>
<p>sœur Christophine de longues lettres sur les beautés de</p>
<p>ce poème. U eut l'idée de composer une épopée dont</p>
<p>Moïse serait le héros, et, de même que Klopstock avait</p>
<p>fait un David et un Salomon, it voulait faire un</p>
<p>~M/on. Le choix de ses sujets prouvait son instinct</p>
<p>dramatique. ~&amp;M~ offrait le tableau pathétique du</p>
<p>conflit entre le père et le fils, et la peinture d'ua jeune</p>
<p>prince qui, selon l'expression de Schiller dans un de</p>
<p>vi!s des citoyens, parce qu'il avait soif de dominer et</p>
<p>voyait de loin briller le diadème (a). Moïse était, non</p>
<p>pas un personnage passif, comme le Messie de Klop-</p>
<p>stock, mais un personnage agissant, un chef de peuple,</p>
<p>un conducteur d'armée et, ainsi que l'a dit Goethe dans</p>
<p>h) &lt; eioe Geburt, die der MtttrwidriKC BeiscMtf der Su.</p>
<p>bordination und des Genius in die Welt setzte. (ABMncc de la</p>
<p>Thalia.) “</p>
<p>w Dem Geniut Kehar Madame Sabordinatio</p>
<p>Ein zttgeMotes aber herrMchet Kiod, die Haubcr.</p>
<p>(/a/feA« ~MMMM.)</p>
<p>)~ &lt;t Wa* war dtr Grundtrieb, der den Sohn Davids beseelte,</p>
<p>daa&lt; er in Jerutatema Thoren in die Umarmung der niedrigsten</p>
<p>Bt~ferMottP. die Krone, die ihnt fernhcrnmt HaMpt achtm-</p>
<p>merte. der Dur.t nach H.frftchaft.. (Discoura du to janv.cr t~~)</p>
<p>Cf. ~M&lt; M, a. les mots de Frantz sur son père: a sass ieb-</p>
<p>–––~ich ttehttnd am Thnr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M ÉTUDES DE UTTËRATUM ALLEMANDE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en pensait pas moins. Une révolution se produisait alors dans la
littérature. De jeunes écrivains, les écrivains du Sturm und Drang (ï)
qui se décernaient sans nulle modestie le nom de génies, se révoltaient
contre les règles et contre la froide élégance de Gellert et de Weisse.
Ils proclamaient le poète un être supérieur, qui devait peindre les
passions avec vigueur, pénétrer les caractères, plonger son regard au
fond des âmes, et, par la puissance de son imagination, par la sincérité
des sentiments qu'il éprouvait, par Féclat.par l'énergie, (t) Cf. la
première térie de ces ~&lt;a&lt;&lt;«, pp. 96-~7.</p>
<p><pb/></p>
<p>par la chaleur de son style, créer des œuvres originales et vraiment
allemandes. Schiller était de cœur avec ces novateurs hardis.</p>
<p>A la Solitude, au milieu des bois, les élèves vivaient lo:n du reste des
hommes. A Stuttgart, si calme que fut la ville, ils étaient en contact
avec le monde, ils l'entrevoyaient, ils l'entendaient braire autour
d'eux. Malgré les règlements, malgré les inspecteurs et les
surveillants, les livres nouveaux pénétraient en contrebande avec le
tabac et les friandises. Us étaient parfois surpris dans les commodes et
sous les lits, et aussitôt conËsqués mais ils reparaissaient toujours et
forçaient toujours le blocus.</p>
<p>Ainsi que la plupart de ses contemporains, il confondait le bon et le
mauvais, regardait la littérature entière du Sturm und Drang comme
neuve, originale et vraiment belle. A sa fenêtre grillée, en arrosant
––ses puis de lis, i! s'attendnssan sur les Infortunes de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lut-il Rousseau dans le texte français ou en traduction allemande ? On
ne sait. Il n'a sans doute connu les Discours du Genevois, /7H~, la
Nouvelle Hé/o~ qu'après avoir quitté l'Académie militaire. Mais Rousseau
avait animé de son esprit les écrivains du Sturm und Drang, Goethe,
Leisewitz, Klinger, tous ceux que Schiller lisait avec passion et qui
répétaient (t) Caroline de Wolzogen. Schillers Ze~ 16; Schillers
Briefwechsel Mt&lt;&lt; Christophine und Reinwald. 43-44 Darum rührte mich
Julius mehr ats Erniha, wenn gleich Lessing unendlich besser a!s
Leisewitz beobachtet; er war der Aufseher seiner Helden, aber Leisewitz
war ibr Freund. Carlos hat Blut und Nerven von ~n):ns f]f, ytt/ttM von
Tarent N. 5 Die Welt ist mein V&lt;ttertaBd und *Ue Menschem sind em VoUt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Ueber naive Md sentim. D&lt;cA&lt;&lt;My, nur Schranken</p>
<p>(3) ~tt/tM von Tarent., U, &lt; et 5 &lt; Was ist atter, die Regel der Natur
oder die Regel des Augustins?. Narren Mnnen nur streiten, ob die
Gesellschaft die Menscheit vergifte? Beide Teile geben ~––M, der StMt
Mttt die FMihtit..––––––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>_Houssean, def~u~Christen Menschen wutt.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pas entendre la louange, il imite dana les ~et«&lt;MB &lt;Z~c&lt;or, que
Charles Moor et Amélie d'EdeIreich ont coutume de chanter ensemble, les
adieux de certains personnages d'Ossian (t), et, en ~g5, il se souvient
encore de la pièce Intitulée Carthon, la juge excellente et admire la
façon dont le barde, poursuivi par l'image de la ruine de toutes choses,
prend son essor vers le ciel pour y trouver, dans le cours du soleil, le
symbole de l'impérissable.</p>
<p><pb/></p>
<p>deur et de l'insensibilité de F « Eschyle britannique a, qui se met à
railler dans tes instants les plus pathétiques et trouble par les
bouffonneries d'un fou l'impression des scènes les plus déchirantes en
certains endroits, où Schiller voudrait s'arrêter, Shakespeare passe
avec Indifférence; en d'autres, où le jeune Souabe désire courir et ne
pas demeurer, le tragique anglais s'attarde complaisamment. Mais, ainsi
que Gœthe, Lenz, Klinger et les écrivains du Starm und Drang, Schiller
déclare bientôt que Shakespeare, c'est la nature prise sur le fait. Il
le proclame le plus grand peintre des hommes, et il préfère sa « rude et
scythique magniScence ? aux copies de Gotter, de Weisse, de Stéphanie. &lt;
Shakespeare, dit-il, avait, en son pouvoir, le génie du drame, comme
Prospero avait Ariel. » Il le met bien au-dessus des Français, bien
au-dessus de Corneille. II juge qu'en France &lt; la triste bienséance a
châtré l'homme de la nature a, que les héros de Corneille sont de «
froids spectateurs; de leur fureur )) ou de « pédantesques professeurs
de leur passion », que Rodrigue semble faire une conférence sur ses
peines et « passer en revue les mouvements de son âme, comme une
Parisienne ses mines devant le miroir ». Le cri de MacduEF: Il ~t'o pas
d'enfants lui parait plus vrai, plus saisissant que l'exclamation de don
DIégue: 0 rage, o désespoirl Plus tard, ne soutientil pas que les
personnages du théâtre français n'oublient jamais leur rang, qu'ils
dépouilleraient plutôt leur humanité que leur dignité, qu'on ~s prendrait</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ces rois des vieux hvresd tmages, qui se mettaient au lit avec leur
couronne(!)?</p>
<p>(t) Ueber naive Mf&lt;Mn&lt;&lt;fM. 7)&lt;cA&lt;&lt;my; &lt;/&lt;&amp;«* ~a&lt; yeyenM~tige &lt;tett&lt;&lt;eAe
T'Aea&lt;er Ueber &lt;fH&lt; /'o&lt;Ae&lt;«cAe cd. BeHenMM, VUt, oo et 33t XIII, 80 et
la première préface des &amp;'&lt;y&lt;MM~, id., XIII, &lt;68.</p>
<p>(a) Minor, J?M~t Schulhefte ~'cAt~eM (Zcitschrift f. d. ësterr.
91mnasien, 1888, XII, 1057) Ueber naiue und aentiM. Diehfung, GymnMien,
der Abgott to57) t/e&amp;ef ne&lt;M tMM&lt; sich mit Liebe und M. 3M den Abgott
der Jugead. ihr crgeht sifh mit Liebe uadLust in den endtoten itaumcn,
die ihr von die&lt;em Dichter ttafge- than werden *); éd. Bellermann, IX, *3</p>
<p>Selig ist der Freundschtft himmtisch BMd,</p>
<p>Sympathie, dieSeelen Seeten tranet</p>
<p>Etne Thrane macht den Freund dem Freund bekannt</p>
<p>Und eio Au~e. das JM Au~e schauet</p>
<p>Seiig ist ee.jauchzen, wenn der Freun&lt;t</p>
<p>Jauchzet, weinen mit ihm, wenn er weint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette !it&lt;crature, rapporte Sfhatfenstein, ne valait pas le
d!eL!e. Maif- c'~ait !a \cire &lt;t!'gtquf qui, chez Schiller, revenait
fans ceue. « Cn sujet de tragédie, g'ècnait-i! ptai~tr'n'fBt, peur mon
dcrnifr habit, pour ma dernière chfmi~e! )) Lorfqu'it fut par un journa!
qu'un étudiant de Na'MU s'hait donné !a mort, il Et tn drcn dont c(&lt;
~n:u!c dt Wfjthfr était le héro"~ et, vets!a m~me errquc, II écrivait,
un !c mcd&lt;!e de Jules c'c Torft)~~ n Cc~FKe de A'«.s. Rien ne subsiste
decfs efsais. SthUifr les a d(ttu)ts,ma!g!a peiEe qu'ils lui avaient
coûtée. Non sfutonent il dontait de lui-m(me, mais i! &lt;ravai!!ait avec
&lt;nort, et ses cpuvrfs lui demandaient bcauccup de
tcmps~~d'ajj~ilcation.H est donc rarfmfnt fatisfait de ses production!</p>
<p><pb/></p>
<p>tantôt il tes déchire ou les brdle, tantôt il les abandonne pour tes
reprendre plus tard.</p>
<p>Haug lui fit godter les premières douceurs de la publicité. 11 dirigeait
Magasin souabe et y inséra deux poésies de son étève en i~o, Soir, et,
en '777' ~Co7ty«~'&lt;M&lt;(t).</p>
<p>Dans le Soir, Schiller décrit assez confusément le paysage, le soleil
qui se couche, la cime des chênes et le sommet des montagnes qui se
couvrent d'or, le vatton qu'inonde une mer de feu, le rossignol qui
chante sans qu'une feuille ose bruire sur les arbees. La pièce
rappelleles odesreligieusesde Klopstock; c'est un éloge de Dieu (f
créateur du soir t et créateur de toutes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE 8CMLL&amp;R 16:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>expose des choses qu'il ne saurait prouver, tire des conséquences que
nul homme n'oserait tirer, sinon un Français; son système peut plaire A
sa patrie; mais le lourd Allemand s'indigne, lorsqu'il a souMé sur cette
poussière d'or et qu'an-dessous il ne voit rien que du vent. L'assurance
de Schiller n'est pas moindre que la violence de son langage; il avance
sur un ton triomphant qu'il existe une force entre la matière et
l'esprit; cette force, qui réside dans te nerf, il la nomme force
intermédiaire, et il déclare cavalièrement, mépcisamment, que
l'expérience la démontre et que la théorie ne peut la rejeter, que plus
d'un don Quichotte de la médecine et de la métaphysique s'est trémoussé
et se trémousse sur ce domaine, mais que lui, Schiller, n'ira pas
troubler les morts et irriter lea vivants.</p>
<p>Rien d'étonnant que lesju~es du candidat aient blAmé tels sont leurs
termes, son style fleuri, ses pensées emportées, trop hardies même pour
un poète, et qu'on ne pouvait toujours deviner, son préjuge pour les
idées nouvelles et son penchant A tout mieux savoir que les autres. Ils
lui refusèrent l'autorisation d'imprimer son travail, tout en
reconnaissant qu'il avait l'esprit pénétrant et que, lorsqu'il aurait
cessé de fermenter, il serait un savant entreprenant et utile. Le duc
approuva cette décision et conclut, sans croire d'ailleurs si bien dire,
que SohiIIer serait certainement un très grand sujet, s'il continuait à
s'appliquer, mais que le jeune homme, malgré les belles choses qu'il
avait exprimées, devait rester un an encore</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fnt, sans doute, sous cette impression qu'au mois = de février 1~80
il proposa de jouer C7au&lt;/o pour célé- brer l'anniversaire de la
naissance du duc Charles. Jl distribua les rôles, prit pour lui celui du
journaliste espagnol, et. fit rire l'assistance par ses gestes et ses cris.</p>
<p>Le léger ridicule dont il s'était couvert dans cette occasion ne lui
était rien du prestige qu'il exerçait alors dans l'Ecole. C'était lui
que l'intendant Seeger avait consulté sur le choix de la pièce qui
serait représentée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'avancer d'un pas raide dans les couloirs de l'Ecole ce jeune homme de
haute taille et d'allure militaire sentait qu'il avait conscience de sa
force. « Il s'imagine, disait la mère d'un élève, qu'il est plus que le
duc de Wurtemberg. » Et le duc de Wurtemberg ne l'intimidait pas. Un
soir, au souper, Charles-Eugène vint causer familièrement avec lui en
s'appuyant sur le dossier de sa chaise, et Schiller, rapporte un témoin
de la scène, répondait au duc sans aucun embarras, svec vivacité, en
souriant et en clignotant des yeux.</p>
<p>Ils s'entretenaient de l'avenir et se le représentaient sous les
couleurs les plus riantes. « Avec quelle ardeur, dira Schiller dans un
de ses poèmes, l'adolescent s'élançait dans la vie en acte et en parole,
en images et en sons! Jusqu'aux astres les plus pâles de la vodte
éthérée s'élevait l'essor de ses desseins. Devant lui dansaient l'Amour
avec son doux loyer, la Fortune avec sa couronne d'or, la Gloire avec
son auréole d'étoiles, la Vérité dans l'éclat du soleil (i)! »</p>
<p>(!) !n That und Wort, in Bild uodSchaIl</p>
<p>Bis an des Aethers bleicliste Sterne</p>
<p>– "––Rrttob ihu der Eutwitrfe Fius !–</p>
<p>W&lt;e tanzte vor des Lebens Wagen</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Wieland ne put prendre dans ieurcœur la place de Klopstock, qu'ils
regardaient comme le poète de la patrieet de la liberté. Schiller
écrivait, en la modifiant, dans l'album de son camarade Orth, une
strophe do l'ode de Klopstock, le Nouveau Siècle. Klopstock avait dit «
0 liberté, son argentin pour l'oreille, lumière pour la raison, essor
sublime pour la pensée, sentiment qui éiévele cœur! ? Schitter disait «
0 esclavage, bruit de tonnerre pour l'oreille, nuit pour la raison,
marche de limace pour la pensée, sentiment qui torture le cœur (&lt;)! N »</p>
<p>L'esprit fier, libre, républicain, que leurs lectures Die luftige
Begleitung her</p>
<p>Dit Liebe mit dem süssen Lohue.</p>
<p>DM Glück mit aeinem goldnen Kranz,</p>
<p>Der Ruhm mit seiner Sternenkrone;</p>
<p>Die Wahrheit in der Sonne Glanz 1</p>
<p>(t) Klopstock, Z)&lt;M ne&lt;« y«ArAttn~&lt;r&lt;</p>
<p>0 Freiheit,</p>
<p>Silberton dem Ohre,</p>
<p>Licht dem Verstand und hoher Flug zu denken,</p>
<p>Dem Herzen proM Gefühll t</p>
<p>Schiller, ~aef&lt;&lt;«y OrM</p>
<p>0 KnechtMhaft.</p>
<p>Donnerston dem Ohre,</p>
<p>Nocht dem VerttMd und SchMdMMMf iin Deotten.</p>
<p>– DMt H&lt;MM ~~&lt;)tt GefttM) ~~–––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vers cette époque, sans doute, qu'il composa deux pièces de vers,
quePetersen trouvait « terriblement belles a la Cry~ des Rois et le
Chant triomphal de l'Enfer. Dans l'une, il développait peut-être la
réflexion shakespearienne du Jules de Leisewitz sur « la poignéede
poussière qui fut jadis le grand Théodoric a. Dans l'autre, Satan
énumérait les ruses qu'il avait inventées pour perdre le genre humain,
et les diables lui répondaient en chœur « Pouah! Sainte Trinité 1 r~
Mais la grande œuvre de Schiller, en cette année décisive de !~8o, c'est
son drame des Brigands. H y travaillait pendant la nuit: il a toujours
aimé ces heures de silence et de solitude, où, comme il s'exprime dans
(') &lt; Er f~ubte aich den ungtiickfxHxstcH Mfemchen tuf Erden. tttt
Tt~'Ohoer und Bottter wdfde cr t&lt;n'acr vertnf~tef sein t~ !t!&lt;t. wa)! Tr
da frei tei (e&lt;t. BeM~maw, tXr4~&lt;t~5&lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'exemple de Burger, qui traduisait f//&lt;acfe,il voulut traduire
plusieurs endroits de /Me&lt;ofe. Il se garda néanmoins d'employer l'iambe,
dont Burger s'était malencontreusement servi, et il mit en hexamètres un
passage du premier livre de l'épopée latine. Sa version, intitulée
7~M/)~e sur !a Mer ~rrAe/K~ne, parut dans le journal de Haug. Elle est
dans le goût du temps il abuse des exclamations et répète, pour faire de
l'effet, les mêmes mots sonores, les mêmes adjectifs retentissants (t).
a Pas mal, s'écriait le directeur du Jtfay&lt;Mt'n soMa&amp;e, mais trop de
feu, trop de feu! )) » La pièce Fan&lt;a«t'eyMné&amp;rc offre de semblables
exagérations. Un académiste, ami de Schiller, Hoven cadet, était mort à
l'âge de dix-huit ans. Schiller décrit les funérailles du jeune homme,
naguère superbe dans sa force, et qui g!t maintenant, « froid comme
glace, » dans un tinceul. Son poème n'a rien de banal. Mais le
malheureux Hoven est successivement un chevreuil, un aigle, un fier
coursier. Schiller l'exalte, assure que des « mondes dormaient en !ui ')
et veut nous faire croire que l'élève de l'Institut militaire était aimé
des jeunes filles. II accumule les détails sinistres ou horribles, la
lune aux clartés mourantes, les étoiles pâles « comme des lampes dans la
crypte M, tes gens mUthsform vietteicht fur das !)M L&lt;'))f&lt;) bestitnmt
win&lt;. von vicM''hn bis vierun&lt;hwan)!)g 'n)t'h)ie'&lt;'ft&lt;) nur «Ms moderaen
Çue))t'n cfnthrt, die ~ricchischt Utt-ratur vt'Nit! Yorahstmnt und
tfctUst auii &lt;ittn Ltteintttch'~) tfhr sjmrsxot ~fM tMMtft &lt; (tichttter
&amp; Hun)bu)d), &lt;6 oct. t7tt&amp;, ~&lt;M'. m'ttp/tt'n ~'t'/&lt;t//er und u. ~Hm&amp;oM/,
.84.)</p>
<p>&lt;') !~njrtMcomtMace par ces tfoix t'pithj-tcs Brauxend und
MUttnaun~Ttngexns~</p>
<p><pb/></p>
<p>––(') *r ~tf~ &lt;&lt;) ~MaeA &lt;t&amp;&lt;r &lt;&lt;M ~MaMMWtAao~ MtrMc~ ~fr</p>
<p><pb/></p>
<p>des ~Mue~M Nt&lt;&lt; Mt&lt;t&lt;f ye«/&lt;yea (éd. Bettermann, X!tf, 453499).</p>
<p>(t ) Evidemment ce nom de Krake est mis pour craque », mot français qae
Schiller tenait peut être de ses camarades du pay:. de Montbetiard, et
ta &lt; craque était excellente.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BRIGANDS</p>
<p>Les imitations et réminiscences. Il. L'action. –</p>
<p>III. Défauts et qualités. IV. Les caractères. V. La</p>
<p>langue. VI. Audaces de Schiller VII. Le remanie-</p>
<p>ment de Mannheim.</p>
<p>Esquissé sans doute vers !7, poursuivi l'année</p>
<p>suivante, abandonné en t~o, repris, remanié, re-</p>
<p>touché, refondu dans l'année !~8o, le drame des Bri-</p>
<p>gands était terminé lorsque son auteur sortit de l'A-</p>
<p>foire de Pâques (i).</p>
<p>Un récit de Schubart, dans /e Magasin souabe de</p>
<p>1775, avait fourni le sujet. Schubart racontait que les</p>
<p>deux fils d'un gentilhomme allemand, Charles et Guil-</p>
<p>laume, étaient de caractère différent: Charles, ouvert,</p>
<p>rich, te tMvxtt de BeUermaan, Nc~t~M Dre~MK, et celui d'Albert</p>
<p>Kon~. &lt;M Cr&lt;MM&lt; A y&lt;tMMM&lt; ~&lt;M~.–––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>––(t) Mr n!at!:tt'0t!&lt;j)h' fparct qu'~u ~jftt:~&lt;. ét«!m:tw !!&lt; port&lt;mnt~
dea Mt hteut) ou die Hitter vom KotnmiMbrot.</p>
<p><pb/></p>
<p>une scrupuleuse équité. On parlait, en Allemagne et en France, des
exploits de Cartouche, du pouvoir souverain qu'il exerçait sur ses
hommes, de sa galanterie envers les dames, et Franz Moor cite le fameux
voleur dans la première scène du drame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allons plus loin. Deci, delà, surtout dans le rôle de</p>
<p><pb/></p>
<p>e~Ht e~c~~u~M, a'appartiennent-ettea pu au jargon de t'Ecote ? q</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M soleil de mat, aux bataeraqm donnent hacoaattonde paradis.</p>
<p>Abliel, toeia Broder, dn wMittdifh mir &lt;wi~ entfe!tMn t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare, le maître de Goethe, de Klinger, de Lai. aewitz, eatauMi le
mattre de Schiller. Le jenne autour ne nommait-il pas les brigands &lt; aea
ïagoa a, et ne reconnaft-il pas, dans Il préface, qa'it apaint Chartea</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir « impose le fardeau de la laideur w. Comme Ri-</p>
<p>avec cela dévoré d'ambition, dénué de scrupules: « Pre-</p>
<p>nez garde, lui dit l'ecclésiastique Moser, de ressembler</p>
<p>et ce peut dormir, et, ainsi que le meurtrier de Duncan,</p>
<p>qui s'enfonce de plus en plus dana le sang, parce qu'il</p>
<p>dit qu'il s'embourbe dans le pech&amp; mortel jusqu'aux</p>
<p>oreilles, et que ce serait folie de nager en arrière parce</p>
<p>que le rivage sst trop loin. Comme le roi Jean pou-</p>
<p>par daa flatteries, par dea promeaaea il cherche A ae-</p>
<p>duire Hermann. Comme Edmond, le bâtard de Glo-</p>
<p>ceater, il feint de cacher la lettre qu'il déaire lirw</p>
<p>comme Edmond, il avertit les apeotateura qu'il l'a</p>
<p>fabriquée; comme Edmond, il s'indigne d'être le cadet</p>
<p>et de n'avoir pas tes avantages qu'a Faîne.</p>
<p>Faut-il citer aussi te domestique Daniel, qui raconte</p>
<p>comme la nourrice de Juliette, avec d'infinis détails un</p>
<p>trait de l'enfance de son maître, citer le mélange du</p>
<p>comique et du tragique dans tes scènes ou paraissent</p>
<p>tes brigands, citer enfin cette façon de mctertes choses</p>
<p>inanimées aux impressions de l'homme et de les em-</p>
<p>porter dans le môme tourbillon de douleur ou de joie?</p>
<p>Lorsque la passion tes surexcite, les personnages de</p>
<p>Schit!er,ot notamment Chartes Moor,s'expriment comme</p>
<p>tes personnages de Shakespeare. Ainsi qu'Othello crai-</p>
<p>~nant le retour du chaoa, Charles Moor pousse cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller a d'ailleurs l'instinct dramatique, et d'emblée, dès sa
première ceuvre, il fait une œuvre de solide contexture. S'il viole
l'unité de temps et de lieu, s'it ne veut pas &lt;t a'endaver dans les
palissades trop étroites dAristote et de Batteur, a'H prend des libertés
exceaaivea, ai le rideau tombe quinze fois et ai le drame dure environ
deux ana, les evenementa qui ae paaaent aoua nos yeux ae auivent et ae
lient. La composition est, malgré tout, ferme et aerrée. Loin d'être
courtea, bruaquea, éparpiUeea comme dans le Cd&lt;f ou comme dans les
drames de Klinger et de Lena, les scènes, amplement deve!oppéea,
s'enchainent pour la plupart les unes aux autres et l'action ne languit
presque jamais. L'exposition est, selon le mot même de Schiller, et,
comme dansMacbeth, une marche de l'action en avant. Nous voyons, dans la
première acene, le comte Maximilien de Moor, poussé par son second fils
Franz, retirer de son 6!a atné Charles sa main paternelle, et ce
dialogue entre le comte et Franz suffit pour nous instruire de tout, de
ia faiblesse du vieillard, du caractère opposé des deux frères, de la
conduite de Chartes, de la haine que Franz lui a vouée, de ses
combinaisons insidieuses et de son dessein d'être le mattre. La scène
suivante nous transporte du château franconien</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes au acte. Nombre de critiques, et Shiller lui-même, ont dit
que l'action s'arrête alors. Et, en effet, une pause se produit. It
s'agit do préparer le retour de Charles en Franconie, et Schiller le
prépare par deux scènes, les deux seules que contient ce !!ï* acte, par
l'entretien d'Amélie avec Franz et Hermann, par le désespoir qui
s'empare de Charles et son entreti 'n avec Kosinsky. La nièce du comte
Maximilien de Moor, Amélie d'Edelreich, que Charles aimait et qui lui
garde un fidèle souvenir, résiste aux ubsessions de Franz et lorsqu'elle
apprend de Hermann repentant que t'atné des Moor vit encore, elle
renonce au dessein de se retirer dans un couvent, « refuge de t'amour
d~n ]*. QMant A ChartM. nn changement pm-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il y a sans doute dans le drame de Schiller d'inanp-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>révélations de HermannPNe sait-eHe pas que Charles vit encore, et
comment, lorsque Charles parle d'une jeune fille qu'il aimait et qui se
nommait Amélie, ne reconnatt-ette pas t'aîné des frères Moor, de même
que Franz et Daniel l'ont reconnu?</p>
<p>On sent encore dans quelques endroits l'incertitude et le décousu de la
composition. Au ln acte, Charles Moor énumère les divers genres de mort,
la mort natnrelle sur le moelleux coussin d'édredon, la mort dans ta
rude motee du combat, la mort par la potence ou par la roue. &lt;r Ton
catalogue, dit Spiegelberg, a une lacune: tu as oublié le poison. w
Schiller voulait donc faire empoisonner Moor par Spiegelberg; it
remarqua sa méprise après l'impression du drame, et, dans le remaniement
de t~Sa, Spiegetbery dira ces mots: « Tu as oublié la trahison. »</p>
<p>EnSn, l'époque ou se pam ta f!ntm« n'~t p~ n~;–––</p>
<p><pb/></p>
<p>nettement marquée qu'on le voudrait. C'est l'époque de la guerre de Sept
Ans. Maison ne s'en avise guère, et Dalberg eut peu de peine à
transporter la pièce dans les dernières années du xv* siècle. Et se
peut-il qu'une bande de brigands ait pu commettre avec impunité en plein
xvHf siècle ce que Charles Moor et Spiegetberg nous racontent? Se
peut-il que ces quatre-vingts bandits aient dans le combat de la forêt
tué trois cents hommes sur quatorze cents qui tes entourent, et qu'ils
n'aient perdu qu'un des leurs? Se peut-il qu'ils n'aient mis que L&lt;Mt
jours pour se rendre de Bohême en Franconie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pMté )t, qu'il ne peut réparer l'irréparable. C'est le</p>
<p>guère l'orgueil de Satan de ce Satan qu'on suit, dit</p>
<p>vers le chaos et dans la première rédaction du drame, il exaltait ce
Satan, ce « génie extraordinaire »,</p>
<p>qui ne pouvait souffrir qu'un autre fût ao-dessus de</p>
<p>lui, qui provoqua le Tout-Puissant et l'appela en duel, 0</p>
<p>attaqua l'invaincu, succomba, il est vrai, et ne s'hu-</p>
<p>milia pas. Or lui, Charles Moor, l'émule de Satan,</p>
<p>il s'humilie; il confesse que l'homme n'est qu'un ins-</p>
<p>trument dans les mains de l'Etre suprême. « Je comprends, s'écrie-t-it
en voyant lecadavre de Spiegelberg,</p>
<p>je comprends, arbitre céteste; o doigt mystérieux de Némésis, habile à
Ja vengeance je Il prétendait soute-</p>
<p>nir l'ordre par le désordre, et, comme il s'exprime, cm-</p>
<p>Le grand tort de Schitter, c'est de prêter souvent à</p>
<p>Charles un tangage emphatique et tout plein d'hyper-</p>
<p>botes. A l'aspect de son père qui sort de la tour</p>
<p>––(t) Cm hthef Gth~aef.–––––––––––––––––––––––</p>
<p><pb/></p>
<p>A Charles s'oppose Franz qui n'est pas, comme on l'a dit, un scélérat de
théâtre. Certes, il est, pour parter son propre langage, ptein de
noirceur et de venin;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le langage de Franz, comme celui de Charles, est exagéré. Lorsqu'il
se plaint de sa laideur, lorsqu'il dit qu'il a le nez d'un Lapon, la
bouche d'un nègre et les yeux d'un Hottentot, n'est-il pas ridiculement
sévère envers lui-même? Si laids que soient les hommes, ils comptent tes
défauts pour des perfections</p>
<p>et savent y donner de tavoraMes noms.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous le coutelas de SchweMcr: Schufterle est pendu comme le sera Razmann.</p>
<p>Daniel etHermann ne jouent qu'un rôle eBacé; mais ils sont supportables
l'un, vieux domestique loquace et dévoué l'autre, bâtard d'un
gentilhomme, amoureux d'Amélie, ennemi de Charles qui Fa gravement
offensé, cédant aux instances de Franz, emporté, vindicatif, puis saisi
de repentir, avouant sa faute et tachant de la réparer.</p>
<p>Amélie, la seule femme et disait Schiller le &lt;f coté mortel de la pièce,
est une jeuno fille comme il n'y en a pas. L'auteur lui fait dire à
cette jeune fille, qui n'avait que seize ans lorsque Charles l'a
quittée. t que les baisers de son nance étaient un &lt;t fttnenJL ttvis-––</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller a lui-même apprécié le style des ~yaM~. –––M&lt;Mt tu:, IftTprMtmn
~tn!t :M !yriqMe et épt~ac,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Des expreMion* comme Wir wolleo aie tUMmmenwet.tem dass aie nicht
wissen wo "ie die Ohrfei~en herhrieMn « Wir Mdern hMen ihnen in die
Flanken &lt; Wir wotten aber aie ber wie die Sundnut und &lt;uf ihre K&amp;pfc
hcrtbfeufrn wie Wet. tertenchten sentent terriblement les dpMriptions du
Goe&lt;t (Ht, 7-t3). Cf. ~r&lt;y., t. ap die heulende Bestie, mein GewiMen
0&lt;z~, U, t der knurriMhe Hund GewbMn x. Br&lt;~ i, &lt;, ich tt'ub', er macht
Verse; C&lt;B&lt;&lt;, I, 6 &lt; du bist draber gar M&lt;n Uichter eeworden ~f&lt;y.. n, M
weh dem. der mu vollen teurijtea BMtMn. CQ'tf, Ut, *o a die rothen
B«'~e)~ tMc J~-&lt; 11, 3 D&lt;M micb der Donner da we~ h&lt;Ue; C&lt;e&lt;&lt;. V, &lt;. &lt;
dMt ich nicht dttbei war. n, 3. endlich M kommt der Graf hergefanrea;
0&lt;B&lt;&lt;, !,3 indem M kommt der Weitinzen herfreritten. ~r«r.. ––n, t, &lt;&lt;–
(~~nd-nf Fn~-n ~~&lt;, t t~nnttm Frî~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par!e comme un de noua, et on louera ans réserve le désespoir que
Charles éprouve après avoir reçu la malédiction paternelle et que les
contemporains jugèrent aussi touchant, aussi terrible que le désespoir
du roi Lear,ses accents de trMteMe et de repentir au bord du Danube, son
émotion quand il revoit et salue la terre de la patrie, les regrets
dechiranta qu'il exprime lorsqu'il ae sent comme le prisonnier &lt; que le
cliquetis de M&lt; chatnes réveille en &lt;urMut de &lt;e&lt;t rêveade liberté w. VI</p>
<p><pb/></p>
<p>tMOMMMent devant une manifestation d'étudiants. hoa ceuvre t'tait un d&lt;
ces livres dont parle le brigand Grimm, qui font fureur et tant brtHés
par la main do bourreau.</p>
<p>Quette fière indignation exhale Charles Moor contre ceux qui dé&amp;ittent
en voyant saigner une oie et qui battent des mains lorsqu'un concurrent
fait banqueroute, contre "eux qui persécutent un pauvre diable et qui
courtisent ~e décrotteur de Son ExceHence! Quette vigoureuse haine du
mensonge et de l'hypocrisie 1 QueUe belle invective, en un langage tout
biblique et tout imprégné de la vigueur de Luther, contre les jongleries
dea pharisiens c faux monnayeurs de la vérité et singes de la divinité w t</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller attaque donc l'état de choses existant avec une audace que
personne n'avait eue avant lui. L'épigraphe de son œuvre est un mot
d'Hippocrate, qu'il faut guérir par le fer et Je feu (t) le mal que les
médicaments ne guérissent pas, et, dans la deuxième édition du drame, la
vignette du titre représente un lion furieux qui se dresse, et on lit,
au-dessous, in &lt;yrann&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Il abrégea les monologues de Franz et les conversation* de Spiegelberg
avec Charles Moor et Razmann. Il supprima l'épisode de l'ecclésiastique
Moser, sap––pM&lt;M te bandtt SfhMr~ &lt;mppr:m. t.. ~era q.t«</p>
<p><pb/></p>
<p>SehiUer était Ser de ces dernières scènes qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ft) C'est dans /M ~r&lt;yaa&lt;~ de La Martelière qae le trouve le fameux mot
a Une chaumière et son coMtr &lt; (édition de t~3, P.C5;</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme We~Ae~ et Cd&lt;f, t'ouvre de Schiller sus.</p>
<p>cita sur-te-champ une légion d'imitateurs. Les romans</p>
<p>et tes drames de brigands pullulèrent; tes plus connus</p>
<p>sont /&amp;&lt;&lt;no de Zschokke et le Rinaldo Rinaldini</p>
<p>de Vulpius.</p>
<p>Malgré ses défauts, malgré ses gaucheries et ses ma-</p>
<p>ladresses, malgré son manque de goût et de mesure,</p>
<p>te'drame des Brigands n'est pas une pièce dépourvue</p>
<p>d'art, ni le simple jet d'un talent hardi. Cette œuvre</p>
<p>géniale fera toujours une forte impression sur la jeu-</p>
<p>nesse. Toujours la jeuneaeecroiray trouver ses propres</p>
<p>aspirations, son idéalisme, sa sensibilité, sa généro-</p>
<p>sité, son ardeur révolutionnaire. &lt;[ Les jeunes gens,</p>
<p>dit Gcethe, sont ceux qui sentent le mieux ce qu'un</p>
<p>jeune homme a écrit le monde a beau progresser en</p>
<p>son ensemble; la jeunesse doit reprendre par le com-</p>
<p>mencement et chacun traverser comme individu les</p>
<p>époques de la civilisation du monde (t). &lt;</p>
<p>(t) &lt; WM ein jun~er Mensch geschneben hat, wird auch wie-</p>
<p>der am btttten von jungeo Lcuten Kenossen werden. Wena tuch</p>
<p>die Wett im pmzen vorschreitet, die Jugend muss doch immer</p>
<p>wieder von vorn tafaogcn und aitt Individuum die Epochen der</p>
<p>Wettcuitur durchmMhen. (Eckermann, CM/tnicAe M&lt;&lt; OeetAf</p>
<p>t&lt; ao6t.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>P&lt;tN'AC)t. zwAMDB tumnr</p>
<p>t. Vte de Kkttt. – U. Z&lt; ~'&lt;~&lt;n~t. – Nt. Zte~ie* et idyUe*. – tV. Po&lt;&lt;!&lt;
taerritM. – V. CoMwpondMee. – V!. Takat</p>
<p>et~mai~M~</p>
<p>aŒTM M CHAMMaM</p>
<p>I. Goethe et Cherté* AM~otte. – H. Lt ~eneoe et !e&lt; Marce&lt; de /&lt;t
Ceoy~tM &lt;h ~mtM. – Ut. Po&lt;e et Tertte. – IV. Le</p>
<p>rec!tde!'exped&lt;Uoa. – V. Gcethe pendant la c~mpapK. –</p>
<p>VI.L'ceuvM d'art. 7~</p>
<p>LA JBtNBSSB DB SCMLLM</p>
<p>(.7~780)</p>
<p>L Lorchet Ladwigtburg. – H. Lt Solitude. – !!t. L'Ecote de Chorte* '3t</p>
<p>LES BMOANDS</p>
<p>L Les hnitttttoM et réminiscences. – U. L'action. – Ut. Défoutt et
qutUtéx. – tV. Le&lt; ettractere*. – V. L~tMgue. – VL</p>
<p>AHdtcetdeSchMitr–VN.LeremMiementde'SMnBttm. 08</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
