<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quarante ans de théâtre : feuilletons dramatiques. [Volume 3] / Francisque Sarcey</title>
        <author key="Sarcey, Francisque (182.-1899)">Francisque Sarcey</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Sarcey, Francisque (182.-1899)</author>, <title>Quarante ans de théâtre : feuilletons dramatiques. [Volume 3] / Francisque Sarcey</title>, <date>1900</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Pam1,417 pages </bibl>
        <publisher>Bibliothèque des “Annales politiques et littéraires” (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55017x</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1900">1900</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>If. ~1~</p>
        <p>~t~ .1</p>
        <p>Quarante Ans</p>
        <p>DE</p>
        <p>TH ÉATR E</p>
        <p>3</p>
        <p>J&lt;~&lt;</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>Franc/sqi/e SA~CP~ Quarante Ans jj UE jg</p>
        <p>f w 'v 'v w A ~Tr~) w w .;J</p>
        <p>t–f )-' AJJ7 R-P</p>
        <p>JL&lt; jL~jn~tp~J~~&lt;~)~t~</p>
        <p>4' (~ ~t</p>
        <p>(Feuilleton 4~amati Jrv ·'Wx9</p>
        <p>(Feuîlleton~~amati~ ~&lt;9</p>
        <p>"ICC~AE/LL~ ~~C/M~H~E~~E ET L~ 7Y~[(?ED/E</p>
        <p>1k</p>
        <p>tr</p>
        <p>&gt;Ii</p>
        <p>9 v i</p>
        <p>&lt;,</p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE DES ANNALES Politiques et Littéraires</p>
        <p>PARIS t5, RUE SAINT-GEORGES</p>
        <p>'900</p>
        <p>')</p>
        <p>'~&lt;</p>
        <p>t</p>
        <p>Franc/sqi/e SA~CP~</p>
        <p>Quarante Ans</p>
        <p>DE</p>
        <p>DE</p>
        <p>J~ 1~ L~ j~ig&lt;c~. t~r~jE"</p>
        <p>(Feuîlleton~~amati'~ &gt;'</p>
        <p>"TCC~AE/LL~ ~~C/M~H~PE~~E</p>
        <p>ET LA TR.4 GEDIE</p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE DES ANNALES Politiques et Littéraires</p>
        <p>PARIS t5, RUE SAINT-GEORGES</p>
        <p>tQOO</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CINQUANTE EXEMPLAIRES NUMEROTES A LA PRESSE SUR PAPIER DE HOLLANDE</p>
        <p>IL EST TIRE DE CET OUVRAGE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CORNEILLE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE CID</p>
        <p>1</p>
        <p>LES BONS ET LES MAUVAIS RÔLES DU « CID D Le succès est immense la Comédie-Française fait, tous les soirs qu'elle joue le Cid, entre cinq et six mille francs de recette, et le public écoute le chef-d'œuvre de Corneille avec une ardeur d'attention et de respect qu'il ne témoignait pas même au temps où l'illustre Rachel reprenait le rôle de Chimène.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous partîmes cinq cents, mais, par un prompt renfort,</p>
        <p>Nous nous vîmes trois mille en arrivant an port,</p>
        <p>Les plus épouvantés reprenaient du courage.</p>
        <p>Qui sait même si les plus épouvantes ne vont pas devenir les plus fanatiques ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je suis jeune, il est vrai; mais aux âmes bien nées.</p>
        <p>Mes pareils &amp; deux fois ne se font pas connottre.</p>
        <p>Ces côtés étaient précisément ceux qui séduisaient Mounet-Sully. Pourquoi ? Encore un coup, je ne le saurais dire. Car il n'est voué à ces personnages ni par son visage, ni par son organe non c'est anaire de jeunesse sans doute. Ces héros ont en eux, 'dans leur bizarrerie même, un je ne sais quoi d'attirant pour les artistes de vingt-cinq ans, qui cherchent des effets, moins dans la juste mesure du style</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que dans l'originalité des procédés. Ces effets, qui laissent bien souvent les connaisseurs un peu froids, transportent la foule, qui tressaille sous un coup inattendu et témoigne sa surprise par de longs battements de mains.</p>
        <p>Ajouterai-je que Mounet-Sully était fort préoccupé d'un inconvénient qui ne frappe guère que les hommes du métier, et qui étonnera peut-être les gens du monde.</p>
        <p>Un bon rôle au contraire (toujours en restant dans le même ordre d'idées), c'est un rôle où l'on n'exprime que des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mesure donc d'un coup d'œil la dimculté de l'essai que l'on tente oh rôle dur, très dur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est Sainte-Beuve qui a remarqué, dans son étude sur Corneille, que le Cid est tout entier en beaux ~&lt; il appelle ainsi ces moto qui jaillissent, qui éclatent de prime abord, et ramassent en un premier trait de lumière la scène i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n a tué mon père.</p>
        <p>n a vengé le sien.</p>
        <p>Ou encore</p>
        <p>Ea-tu las de vivre?</p>
        <p>.As-tu peur de mourir?</p>
        <p>Je suis C9 téméraire, on plutôt ce vaillant.</p>
        <p>Ce malheureux Mounet-Sully ne l'a pas compris. Il s'est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 octobre 1872.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LES VERS DU &lt;t CID B</p>
        <p>Cela n'est point aisé, m'avait dit Silvain.</p>
        <p>Ma fille, il ne faut point rougir d'un si beau feu,</p>
        <p>Ni chercher les moyens d'en faire un désaveu</p>
        <p>Une louable honte rn vain t'en sollicite, etc.,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Silvain croit attendrir et mouiller sa voix dans ces sortes de morceaux en la faisant passer par le nez, il se trompe. Un roi d'Espagne, même alors qu'il est le meilleur des hommes, ne parle point du nez.</p>
        <p>Mounet-Sully est admirable dans le Cid. Il y a pourtant dans son interprétation un passage qui me chagrine. Don Diègue vient de confier à son fils le soin de sa vengeance, et Rodrigue vient d'apprendre que celui contre lequel il doit se battre est le père de sa maîtresse il reste seul et il exhale sa douleur en causions lyriques. Ce sont ces fameuses stances du Cid que tout le monde a apprises par cœur au collège</p>
        <p>Percé jusques au fond du cœur</p>
        <p>D'une atteinte imprévue aussi bien que mortelle,</p>
        <p>Misérable vengeur d'une juste querelle,</p>
        <p>Et malheureux objet d'une injuste rigueur,</p>
        <p>Je demeure immobile, et mon âme abattue</p>
        <p>Cède au coup qui me tue.</p>
        <p>Si près de voir mon fe.i récompensé,</p>
        <p>0 Dieu, l'étrange peine</p>
        <p>En cet affront mon père est l'offensé,</p>
        <p>Et l'offenseur le père de Chimène.</p>
        <p>Quel peut être le sentiment de Rodrigue en parlant ainsi? Le poète l'indique lui-même demeure immobile. Il demeure immobile cela s'entend de reste, il a reçu un coup d'assommoir une cheminée lui est tombée sur la tête il regarde éperdu et presque sans voix le malheur qui vient de lui arriver. Je voudrais donc que toute cette strophe fût dite d'un ton d'étonnement douloureux, avec le regard et le geste d'un homme qui ne sait pas ce que tout cela veut dire la voix presque étranglée et basse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'!</p>
        <p>Réduit au triste choix ou de trahir ma namm-,</p>
        <p>On de vivre en infâme,</p>
        <p>Des deux côtés mon mal est infini.</p>
        <p>Et plus loin</p>
        <p>Cher et cmel espoir d'une âme généreuse,</p>
        <p>Mais ensemble amoureuse,</p>
        <p>Digne ennemi de mon plus grand bonheur,</p>
        <p>Fer qui causes ma peine. etc.</p>
        <p>Il est évident que, dans ces passages, le ton de la plainte est exigé par le sens même des vers. Raison de plus pour ne pas débuter par ce même ton dans la strophe précédente où il n'est pas de saison. Ce qui trompe M. MounetSully c'est que, voyant la pensée chez Corneille prendre la forme lyrique, il s'imagine qu'il faut chanter les strophes, et non les dire. Il est certain que le comédien doit, par un artifice de voix, marquer les contours de la stance et en faire sentir l'harmonie générale. Mais il le doit faire sans préjudice du sens particulier de la strophe. Il faut que lesartistes se mettent bien dans l'esprit que, dans un drame, tout, même les parties lyriques, doit prendre la forme et l'accent dramatiques. C'est un drame qui s'agite au fond de l'âme de Rodrigue. Corneille, aurait pu en faire un monologue</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en grands vers alexandrins, comme celui d'Auguste ou celui de Camille. Il a préféré la strophe avec ses retours de mots et de rimes. Mais la strophe, ce n'est que l'extérieur, le vêtement de la pensée la pensée elle-même, c'est cela que l'artiste doit traduire et rendre sensible au public.</p>
        <p>Au reste, Monnet-Sully lui-même le sent très bien et quand il s'écrie</p>
        <p>Mourir sans tirer ma raison!</p>
        <p>Endurer que l'Espagne impute &amp; ma mémoire</p>
        <p>D'avoir mal soutenu l'honneur de ma maison</p>
        <p>il ne chante plus, je vous assure il est emporté par le mouvement de l'idée, et il dit avec une merveilleuse largeur de style, aussi bien qu'avec un sentiment profond, ces vers, qui sont les plus beaux, les plus pleins, les plus sonores qu'ait jamais écrits le vieux Corneille</p>
        <p>Que je meure an combat, ou meure de tristesse,</p>
        <p>Je rendrai mon sang pur comme je l'ai reçu.</p>
        <p>Le Cid abonde en alexandrius superbes qui ébranlent Pâme et l'emplissent d'une joie généreuse.</p>
        <p>Le vieux.don Diègue en a sa bonne part et Maubant les fait sonner avec une magnifique allégresse. J'ai dit beaucoup de mal en ma vie de Maubant, et je crois bien que je n'avais pas toujours tort, mais j'y ai regret lorsque je l'entends dans ce rôle. Il s'y montre d'une simplicité</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>16 ~v~</p>
        <p>héroïque. Avec quelle flamme, lai qui est souvent si raide, il a dit ces beaux vers, ces vers qui ont cent coudées Ma valeur n'a point lien de te désavouer</p>
        <p>Tu l'as bien imitée, et ton illustre audace</p>
        <p>Fait bien revivre en toi les héros de ma race</p>
        <p>C'est d'eux que tu descends, c'est de moi que tu viens;</p>
        <p>Ton premier coup d'épée égale tous les miens</p>
        <p>Et d'une belle ardeur ta jeunesse animée</p>
        <p>Par cette grande épreuve atteint ma renommée.</p>
        <p>Appui de ma vieillesse, et. comble de mon heur,</p>
        <p>Viens baiser cette joue, et reconnais la plac e</p>
        <p>Où fut jadis l'a&amp;ont que. ton courage eSace.</p>
        <p>22 septembre 1884.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HORACE</p>
        <p>LES CARACTÈRES :tÔLE D'H~~CE ~jS'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MBBntpMM~BMhN~epab~m mouvement derépulsion. Oommeeb le lui rendre vraisemblable?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~.v o</p>
        <p>Ce triste et fier honneur m'émeut sans m'ébranler</p>
        <p>a dit l'un, et c'est le mot de l'honnête homme; l'autre s'écrie niaisement</p>
        <p>Le sort qui de l'honneur nous ouvre la barrière</p>
        <p>O&amp;e &amp; notre constance une illustre matière</p>
        <p>Pour mieux se mesurer avec notre valeur</p>
        <p>Et comme il voit en nous des âmes peu communes,</p>
        <p>Hors de l'ordre commun il nous fait des fortunes.</p>
        <p>Ce maître sot est ravi que le hasard lui fournisse une si belle occasion de montrer son grand cœur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La solide vertu dont je fais vanité</p>
        <p>dit-il, et il a raison. Tout son fond n'est'que vanité c'est l'amour-propre du. fier-à-bras, qui s'étale en propos démesurés et en maximes cyniques</p>
        <p>Rome a choisi mon bras, je n'examine rien.</p>
        <p>Avec une allégresse aussi pleine et sincère</p>
        <p>Que j'épousai la sœur, je combattrai le frère;</p>
        <p>Et il traite l'autre de lâche, et il lui fait la leçon, l'imbécile</p>
        <p>0 d'nne indigne sœur insupportable audace</p>
        <p>D'un ennemi public dont je reviens vainqueur,</p>
        <p>Le nom est dans ta bouche et l'amour dans ton cœur!</p>
        <p>Bannis-les de ton âme, et songe &amp; mes trophées</p>
        <p>Qu'ile soient dorénavant ton unique entretien.</p>
        <p>Est-il assez désagréable ? assez cassant ? Ah le vilain être</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je ne vanterai point les exploits de mon bras</p>
        <p>Votre Majesté, Sire, a vu mes trois combats</p>
        <p>Mes trois coM~a~ il en a plein la bouche mais poursuivons</p>
        <p>Il est bien malaisé qu'on pareil les seconde,</p>
        <p>Et que tout mon courage, après de si grands coups,</p>
        <p>Si bien que, pour laisser une illustre mémoire,</p>
        <p>La mort seule aujourd'hui peut conserver ma gloire.</p>
        <p>Un homme tel que moi</p>
        <p>Un homme tel que lui est un très bon soldat et un fier imbécile, et l'on ne trouve pas étonnant qu'il termine son plaidoyer par ces trois vers où il se résume tout entier Et si ce que j'ai fait vaut quelque récompense,</p>
        <p>Permettez, 6 grand roi, que de ce bras vainqueur</p>
        <p>A ta gloire jeune et illustre dadais Ah décidément tu étais né pour faire cette énorme sottise de poignarder ta sœur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>&lt;</p>
        <p>LE RÔLE DE CAMILLE</p>
        <p>Voyez pourtant la puissance des mots.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Son frère est votre époux, le v8tre est son amant</p>
        <p>Mais elle voit d'un oeil bien différent du vôtre</p>
        <p>Son sang dans une armée et son amour dans l'antre.</p>
        <p>Lorsque vons conserviez un esprit tout romain,</p>
        <p>Le sien irrésolu, le sien tout incertain,</p>
        <p>De la moindre mêlée appréhendait l'orage,</p>
        <p>De tous les deux partis détestait l'avantage,</p>
        <p>Au malheur des vaincus donnait toujours ses pleurs,</p>
        <p>Et nourrissait ainsi d'étemelles douleurs.</p>
        <p>Mais hier, quand elle sut qu'on avait pris journée,</p>
        <p>Et qu'enfin la bataille allait être donnée,</p>
        <p>Une soudaine joie éclatant sur son front.</p>
        <p>Je pris sur cet oracle une entière assurance</p>
        <p>Et, comme le succès passait mon espérance,</p>
        <p>Qui passaient les transports des plus heureux amants.</p>
        <p>Il me parla d'amour sans me donner d'ennui</p>
        <p>Je ne m'aperçus pas que je parlais &amp; lui;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je ne lui pus montrer de mépris ni de glace</p>
        <p>Tout ce que je voyais me semblait Curiace.</p>
        <p>·</p>
        <p>La nuit a dissipé des erreurs si charmantes</p>
        <p>Mille songes affreux, mille images sanglantes,</p>
        <p>Ou plutôt mille amas de carnage et d'horreur,</p>
        <p>M'ont arraché ma joie, et rendu ma terreur.</p>
        <p>J'ai vu du sang, des morts, et n'ai rien vu de suite</p>
        <p>Un spectre en paraissant prenait soudain la fuite</p>
        <p>Ils a'e&amp;açaient l'un l'autre, et chaque illusion</p>
        <p>Redoublait mon effroi par sa confusion.</p>
        <p>Curiace arrive et va lui annoncer une bonne nouvelle cette bonne nouvelle, c'est que la bataille n'aura pas lieu. Mais Camille n'a point la patience d'attendre ce récit; elle l'interrompt elle a tout de suite, avec son imagination impétueuse, deviné ar~e chose, et cette autre chose est immédiatement pour elle la vérité</p>
        <p>Curiace, il suffit, je devine le reste</p>
        <p>Tu fuis une bataille &amp; tes vœux si funeste.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>passionnée et tumultueuse, tout ce qui le sert est admirable et doit être vrai.</p>
        <p>Et plus tard, quand décidément on a fait choix des trois Curiaces pour combattre les trois Horaces, et qu'elle supplie son amant de refuser ce cruel honneur, voyez comme elle arrive vite aux arguments da femme faible et nerveuse Tu veux donc me tuer</p>
        <p>Mon insensible amant ordonne que je meure</p>
        <p>Ce cœur impitoyable &amp; ma perte s'obstine:</p>
        <p>Il dit qu'il m'aime encore alors qu'il m'assassine.</p>
        <p>Et puis les récriminations inutiles, ces récriminations de femmes qui ressemblent aux coups de poing qu'un enfant dépité frappe sur un mur contre lequel il s'est cogné la tête</p>
        <p>Pourquoi suis-je Romaine ou que n'es-tu Romain?</p>
        <p>Ce n'est qu'un plus long terme &amp; nos inquiétudes</p>
        <p>Et tout l'allégement qu'il en faut espérer,</p>
        <p>C'est de pleurer plus tard ceux qu'il faudra pleurer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je le vois bien, ma sœur, vous n'aimâtea jamais.</p>
        <p>Mon Dieu sa sœur aime tout autant qu'elle, seulement ce n'est pas la même femme. L'une est, pour nous servir des mots du jour, de tempérament lymphatico-sanguin; l'autre est purement et simplement nerveuse.</p>
        <p>Les événements se sont précipites Horace est vainqueur. après avoir immolé les trois Curiaces Camille a écouté ce récit fait devant elle au vieil Horace, et cette secousse a été trop forte pour ses nerfs elle s'est évanouie.</p>
        <p>Au lieu de pleurer tout bonnement avec Camille, il lui dit justement les choses qui doivent l'irriter le plus Vous avez tort de prendre l'affaire comme ça je suis ravi; vous devez l'être. Votre fiancé est mort eh bien, c'est un petit malheur; on vous en trouvera un autre. Songez que Rome triomphe, cela doit vous suffire.</p>
        <p>Et il s'en va là-dessus, convaincu qu'elle est parfaitement consolée.</p>
        <p>Elle s'est montée elle-même au paroxysme de la fureur. Quand son frère arrive, c'est (vous vous le rappelez) un butor que ce frère, il entre tout gonflé des applaudisse-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le bras qui rompt le cours de nos destins contraires,</p>
        <p>Qui no. rend maîtres d'Albe; enfin voici le bras</p>
        <p>Qui seul fait aujourd'hui le sort de deux états;</p>
        <p>Vois ces marques d'honneur, cea témoins de ma gloire,</p>
        <p>Et rends ce que tu dois &amp; l'heur de ma victoire.</p>
        <p>Recevez donc mes pleurs, c'est ce que je lui dois.</p>
        <p>Quel sera ce mot ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Aime, aime cette mort qui fait notre bonheur,</p>
        <p>Et préfère du moins au souvenir d'un homme</p>
        <p>Ce que doit ta naissance aux intérêts de Rome.</p>
        <p>Oh! ça, po'ir cp~te fois, c'est trop fort! Rome! mais je la hais, mais je l'exècre et précisément parce qu'elle t'honore. Rjme je la voudrais voir au fond de la mer que te ciel vous confonde, toi et ta race je voudrais pouvoir l'anéantir de ma main, ta race</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>LE RÔLE DU VIEIL HORACE</p>
        <p>Que des plus nobles neura leur tombe Boit couverte</p>
        <p>La gloire de leur mort m'a payé de leur perte</p>
        <p>Ce bonheur a suivi leur courage invaincu,</p>
        <p>Qu'ils ont vu Rome libre autant qu'Ua ont vécu.</p>
        <p>Pleurez l'autre etc.</p>
        <p>II est de tout Bon sang comptable &amp; la patrie</p>
        <p>Chaque goutte épargnée a sa gloire flétrie</p>
        <p>Il est certain qu'au théâtre il y a des rôles par qui l'on est porté d'autres sont ce qu'on appelle en style de cou-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Heureux l'artiste qui joue don Diègne ou le vieil Horace Tout ce qu'il dit va au cœur du public Silvain veut-il que je lui dise sincèrement ce qui lui manque dans ce rôle ? H n'y est pas assez familier.</p>
        <p>Les vieillards de Corneille, comme ceux de Victor Hugo, ont sans aucun doute une grande allure et le langage tragique. Mais ce sont avant tout de braves gens, sans raideur, sans emphase, qui sont tout naturellement héroïques et sublimes sans y prendre garde.</p>
        <p>Ainsi le vieil Horace arrive au second acte et voit ses</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fils et son gendre en proie aux lamentations des femmes. Il entre</p>
        <p>Qu'est ceci, mes enfants? Écoutez-vous vos flammes T</p>
        <p>Et perdez-vous encor le temps avec des femmes?</p>
        <p>Dame représentez-vous un bon bourgeois de 1882, dont le fils a un duel. Lamère, la sœur et la fiancée l'ont appris. Elles entourent le jeune homme et le supplient de se dérober. Le père entre ,&lt;</p>
        <p>Prenez le ton de ce brave père de famille, et imprimezlui la dignité du vers tragique. Ce ton est celui d'une familiarité noble et fière. Silvain arrive droit comme un chêne en zinc, et d'une voix superbe, avec un air de dire &lt; Oh vous savez c'est que moi, je suis un héros. Il cne Qu'est ceci, mes enfanta? écontez-vona vos nammea?</p>
        <p>Tout naturel a disparu; c'est le contraire de la vérité. Et la suite qui est si touchante et si tendre</p>
        <p>Ah! n'attendrissez point ici mes sentiments</p>
        <p>Pour vous encourager ma voix manque de termes</p>
        <p>Mon cœur ne forme point de pensers assez fermes;</p>
        <p>Moi-même en cet adien j'ai les larmes aux yeux.</p>
        <p>Faites votre devoir, et laissez faire aux dieux.</p>
        <p>Il est inutile d'enfler la voix et de se décarcasser le tempérament pour rendre des sentiments si vrais, j'allais presque dire si courants. Mettez cela en prose</p>
        <p>Voyons! ne m'attendrissez pas comme ça! Je ne sais que dire pour vous remettre un peu de cœur au ventre! Il m'est impossible, en vous disant adieu, de m'empêcher</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de pleurer moi-même Faites votre devoir, il en arrivera ce qu'il pourra. D</p>
        <p>Il entrait, bonhomme et brusqua, et cachant sous cette brusquerie voulue une émotion profonde</p>
        <p>Qu'est ceci, mes enfants ? écoutez-vous vos Samues?.</p>
        <p>Dame c'était tout autre chose.</p>
        <p>Je me souviens encore de la façon dont il disait Quoi? Rome donc triomphe?</p>
        <p>Quoi Rome donc triomphe ? demandait-il.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'après avoir compris et senti par soi-même le rôle que l'on doit jouer. Mais je prêche dans le désert. La tragédie, cette admirable forme de l'art, est abandonnée; et ceux qui s'y livrent n~out plus ni directeurs qui les instruisent, ni. public qui les soutienne. Ils expédient leur besogne comme les chantres gagés pour louer Dieu psalmodient des prières consacrées qui, pour eux, n'ont plus aucun sens.</p>
        <p>13 juin 1881.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CINNA</p>
        <p>1</p>
        <p>LES SCÈNES CAPITALES</p>
        <p>On veut dans cette tragédie trouver tant de choses, et sur la philosophie, et sur la politique, et sur l'histoire, et sur l'Ame humaine, qu'on oublie d'y voir tout bonnement une ~Qvre de théâtre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La première composera le cinquième acte la seconde formera la meilleure partie du quatrième.</p>
        <p>Quelle est la scène a laquelle, ces deux premières une fois trouvées et bâties, Corneille a dû penser ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tares, et je les donne comme telles mais c'est ainsi que nous procédons pour Augier, pour Dumas, pour Sardou pourquoi les choses devraient-elles se passer autrement quand il s'agit de Corneille ? Avant de passer dieu, c'était un homme, un peu plus grand que les antres, mais un homme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>acte: La pièce aurait tout entière consisté dans un dénoûment précédé d'un monologue.</p>
        <p>Nul ne possède moins que lui l'art des nuances et celui de faire vner et retourner ses personnages sans choquer le public. Ils sont tout d'une pièce, ses personnages, compacts et raides; et quand il se produit chez eux un de ces revirements de passions ou même de caractères familiers au théâtre, c'est avec pesanteur et maladresse qu'ils accomplissent cette évolution.</p>
        <p>Cinna est-il républicain? N'est-il qu'un amoureux? Est.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ce un pauvre esprit ? Est-ce un grand cœur ? Il dit sand cesse blanc et noir quand dit-il vrai ? Je n'en sais rien et personne n'en saura jamais rien, et Corneille n'en savait rien lui-même.</p>
        <p>Pourquoi ne pas avouer tout simplement que Cinna est un caractère mal tracé, mais que ce défaut n'empêche pa~ Fœuvre d'être admirable, puisqu'il n'est qu'un personnage de second plan ?</p>
        <p>A plus forte raison cela est-il vrai de Maxime, qui, lui, est décidément un misérable, indigne de tout intérêt et Je toute pitié. II y a dans ce rôle de si monstrueuses gaucheries, qu'elles ne peuvent se comprendre et s'excuser que par l'ignorance du métier, qui était grande chez Corneille, et par sa négligence superbe du détail inférieur.</p>
        <p>Dans toute tragédie, il faut un rôle de femme.</p>
        <p>Émilie devait être de cette famille.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'un mot éclatant, et sur son père qu'elle feint de pleurer, tout en acceptant les bienfaits d'Auguste qui l'a fait mourir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>20 mars 1882.</p>
        <p>II</p>
        <p>LE TYRAN</p>
        <p>qu'importe que le bras de l'assassin ait été armé par Émilie on par la passion politique</p>
        <p>Pour me résumer, je crois que, pour bien apprécier une œuvre de théâtre, il faut se placer au point de vue dramatique. On l'oublie un peu, quand on parle de Corneille et de Racine, parce qu'on a plus l'habitude de les lire que de les voir jouer. C'est un tort. Une pièce doit être faite pour le théâtre, et jugée, comme disaient nos pères, aux chandelles. Cela est aussi vrai de Sophocle que de Corneille, et de Corneille que de Sardou.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tout. étonné de ne plus retrouver au feu de la rampe l'impression que l'on avait emportée des leçons du professeur. La pensée aussi est plus active au théâtre je parle du moins de la mienne, que le bruit de la salle, la lumière du lustre, et les mouvements des acteurs mettent en branle et jettent hors des sentiers battus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Corneille était de cette génération qui a produit les de Retz, les La Rochefoucauld, les Condé, tous ces grands personnages qui, ayant vécu dans un temps très agité, ont connu et démêlé les plus secrets ressorts de la politique. Plus on relit ces gens-là, plus on est étonné de la connaissance profonde qu'ils avaient emportée de l'homme politique et moral.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le séjour des délices et des douceurs, on peut voir les barricades ailleurs que dans l'histoire de Henri III Le soir de cette journée du 21 octobre 1652, où la cour exilée rentre dans Paris, ceux qui avaient mené la Fronde purent faire quelques rénexions utiles sur les vicissitudes de kur existence.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sa main, honteny et stupide &lt;: Tu n'es rien que par moi, tu n'as pas omute de talent ni de caractère, tu es un sot, dont j'ai, de ma grâce, fait un homme considérable en faisant un favori</p>
        <p>Ma faveur fait ta gloire, et ton pouvoir en vient</p>
        <p>Elle seule t'élève, et seule te soutient</p>
        <p>C'est elle qu'on adore et non pas ta personne,</p>
        <p>Tu n'as crédit ni rang, qu'autant qu'elle t'en donne</p>
        <p>Et pour te faire choir je n'aurais aujourd'hui</p>
        <p>Qu'a retirer la main qui seule est ton appui.</p>
        <p>Est-il possible de ravaler plus bas un serviteur ? Auguste appuie sur cette humiliante idée, avec l'insistance d'un homme convaincu</p>
        <p>Chacun tremble sous toi, chacun t'offre des vœux,</p>
        <p>Ta fortune est bien haut, tu peux ce que tu veux</p>
        <p>Si je t'abandonnais &amp; ton peu de mérite.</p>
        <p>Ton peu de mérite le mot y est et non pas pour la rime. C'est le fond de sa pensée. Il sait ce que vaut l'homme, dans la conversation de qui il se délasse des soucis de l'empire, et tout de suite après, s'adressant à ce malheureux, qu'il a mis si bas</p>
        <p>Reçois le consulat pour la nouvelle année.</p>
        <p>Cela n'est-il pas merveilleux ? Tu n'es qu'un imbécile, je le sais et te le dis avec franchise, et je te donne la première magistrature de l'empire. N'est-ce pas comme s'il lui disait &lt; Il suffit que je t'aie distingué pour que tu sois capable. Tu es un reflet du maître, une émanation de moimême, il n'en faut pas davantage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si Corneille a saisi et rendu avec bonheur les petits côtés de la tyrannie, il a aussi jeté un regard profond sur l'ennui de ces tout-puissants souverains, qui ne trouvent plus, dans le spectacle du monde, qu'ils ont avili, qu'un sujet de mélancolique dédain. Il est entré plus avant que personne dans ces âmes hautaines, et en a sondé la vaste désolation. Je me souviens toujours de la tristesse superbe de Beauvallet, quand, jouant le rôle de César dans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la tragédie de Pompée, il disait au roi d'Égypte qui lui apportait la tête de son rival</p>
        <p>Pensez~vous que j'ignore on que je dissimule</p>
        <p>Que vous n'auriez pas eu ponr moi plus de scrupule,</p>
        <p>Et que, s'il m'eût vaincu, votre esprit complaisant</p>
        <p>Lni faisait de ma tête nn semblable pré? en t ?</p>
        <p>Et comme notre esprit, jusqu'au dernier soupir,</p>
        <p>Toujours vers quelque objet pousse quelque désir,</p>
        <p>Il se ramène en soi, n'ayant plus où se prendre,</p>
        <p>Et plus loin ce cri mélancolique</p>
        <p>0 Romains ô vengeance 8 pouvoir absolu</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce ne peut être un bien qu'elle (Rome) daigne estimer,</p>
        <p>Quand il vient d'une main lasse de l'opprimer</p>
        <p>Elle a le cœur trop bon pour se voir avec joie</p>
        <p>Le rebut d'un tyran dont elle fut la proie;</p>
        <p>Et tout ce que la gloire a de vrais partisane</p>
        <p>Le hait trop puissamment pour aimer ses présents.</p>
        <p>Quoi je le haïrais sans tâcher de lui nuire 1</p>
        <p>J'attendrais du hasard qu'il ose le détruire,</p>
        <p>Et je satisferais des devoirs si pressants</p>
        <p>Par une haine obscure et des vœux impuissants</p>
        <p>Lui mort, nous n'avons point de vengeur, ni de maître</p>
        <p>Avec la liberté Rome s'en va renaître</p>
        <p>Et nous mériterons le nom de vrais Romains,</p>
        <p>Si le joug qui l'accable est brisé par nos mains.</p>
        <p>Tous ces crimes d'État qu'on fait pour la couronne</p>
        <p>Le ciel nous en absout alors qu'il nous la donne.</p>
        <p>Qui peut y parvenir ne peut être coupable.</p>
        <p>Quoi qu'il ait fait ou fasse, il est inviolable.</p>
        <p>Nous lui devons nos biens, nos jours sont en sa main.</p>
        <p>Et jamais on n'a droit sur ceux du souverain.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est que l'homme ne change guère et que la vérité est éternelle. Tous ceux qui usurperont la souveraine puissance seront forcés de commettre les mêmes illégalités ils exciteront les mêmes réprobations, trouveront autour d'eux les mêmes flatteries, et concevront le même mépris de la nature humaine. Mais il faut, pour bien peindre et pour bien comprendre ces révolutions, en avoir tâté soimême et c'est pour cela que nous admirons plus C~/M que ne faisait Voltaire, ou du moins nous l'admirons tout autrement que lui.</p>
        <p>14 septembre 186«.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>POLYEUCTE</p>
        <p>1</p>
        <p>ÉTUDE GÉNÉRALE</p>
        <p>Quand vous aviez seize ans, et que vous attendiez sur votre banquette, au bal, qu'un danseur se détachât des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>par un sentiment exquis et chatouilleux de l'honneur mondain.</p>
        <p>Pauline l'a aimé, comme vous eussiez fait, Madame et quand son père lui a'dit Écoute, il .n'a pas le sou, ce n'est qu'un cadet de fortune, D elle a pleurniché tout. bas; mais elle a obéi, eUe en a épousé un autre, toujours comme vous, chère Madame, en se disant &lt;t C'est mon mari Dieu me fera la grâce de l'aimer.</p>
        <p>Ce Polyeucte est un tout autre homme que Sévère. Moins aimable, moins galant que lui, mais passionné. Il aime, tout est là; il aime sa femme d'abord, profondément, ardemment, connue savent aimer ces gens-là. Mais ensuite il a, au fond de l'âme, cette secrète disposition au dévouement, qui n'attend qu'un objet ou s'employer. Sévère est de la tribu des Philinte, Polyeucte est cousin d'Alceste. Il en a le cœur chaud, les haines violentes, les emportements excessifs. Ne souriez pas de ces rapprochements qui vous semblent peut-être forcés je vous dis qu'il y a entre ces personnages des attaches mystérieuses. Les artistes, les inventeurs, les philanthropes (je parle des vrais,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Comment! il s'est ainsi exposé, sans souci de me perdre Il y a donc au monde une chose qu'il aime plus que moi 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Célimène refuse net; elle n'est pas seulement femme, celle-là, elle est-Française et Parisienne. Pauline y viendra. Mais il y faudra plus de temps. Elle n'est encore qu'étourdie un dernier coup l'achève.</p>
        <p>Polyeucte a fait venir Sévère et tranquillement, froidement, il lui lègue sa femme, sa Pauline Avez-vous jamais reçu, Madame, une forte volée de l'homme que vous aimiez ? Non, n'est-ce pas ? Eh bien supposez qu'il vous en ait gratifiée. Il pourra bien se faire que vous le traitiez de monstre, mais je ne suis pas bien sûr que vous ne l'en adoriez davantage.</p>
        <p>Vous plaisantez, monsieur, brisons là!</p>
        <p>Mon Polyeucte touche &amp; son heure dernière</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de le sauver, et Sévère, qui est un honnête homme et qui connaît les femmes, prend son parti de la déconvenue, car pour an cœur bien fait et légèrement sceptique, ce qu'il y a de plus agréable, après le plaisir de posséder une femme qu'on désire, c'est de la voir heureuse aux bras d'un autre, et d'y être pour quelque chose.</p>
        <p>Ne désespère pas une âme qui t'adore</p>
        <p>Un je ne sais quel charme encor vers vous m'emporte 1</p>
        <p>Sentez-vous !a différence ? Non, elle n'a jamais adoré Sévère, un bellâtre d'esprit! Polyeucte s'est emparé de ce cœur, il exerce sur elle cette fascination d'une âme forte et ardente, sur une femme emportée dans son tourbillon. Et il le sent bien ce cri l'émeut, c'est le premier qu'il ait entendu et il se sauve de cette faiblesse dans la brutalité « Vivez avec Sévère, lui répète-t-il B, mais soyez sûr qu'au fond son cœur est déchiré, et quand il ajoute &lt;t Ou mourez avec moi. B C'est bien l'alternative. Si vous n'êtes pas assez noble, assez dévouée pour me comprendre et me suivre, demeurez au monde, vous n'êtes pas la Pauline que je souhaite.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LES CARACTÈRES</p>
        <p>« Je mourrai si tu meurs B s'écrie-t-elle.</p>
        <p>Je vois, je sais, je crois, je suis désabusée.</p>
        <p>Un cri de foi ? non pas un cri d'amour. Je vois oui, je vois que j'ai été bien insensée de ne pas comprendre plus tôt mon Polyeucte je sais oui, je sais qu'il était le seul digne d'être aimé! Je crois! je crois en lui chrétien, païen, qu'importe! Ce qu'il a été, je le suis, je veux l'être: 1 Il faut que j'aille le retrouver-!</p>
        <p>Ah que j'ai perdu de temps près de lui, me souvenant toujours de l'autre! Mais aujourd'hui je suis désabusée. Ce sont les Polyeuctes qui savent aimer et je meurs avec le regret de ne pas l'avoir senti plus tôt 1</p>
        <p>Heureuse pourtant car ils ont mis l'un et l'autre, dans ce dernier serrement de main, des siècles de passion et de joie.</p>
        <p>Et durant on moment tous deux avaient aimé</p>
        <p>Célimène mourra sans cette consolation.</p>
        <p>7 octobre 18G7.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mes anciens collègues, les professeurs de l'Université dont beaucoup me font l'honneur de me lire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>joue. sur ces hauteurs sereines où Corneille l'a transporté est le même qui se. passe sans cesse, sous nos yeux, dans notre vie prosaïque et bourgeoise.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'approuve cependant que chacun ait ses dieux!</p>
        <p>Mais il y a un côté de son caractère que j'avais laissé dans l'ombre. Il a du cœur. Il est noble, il est généreux, et cette vue large et indifférente qu'il jette sur les affaires de ce monde n'exclut pas une certaine chaleur d'imagination, une sensibilité hautaine et fière.</p>
        <p>D'un si cruel effort quel prix espérez.vous?</p>
        <p>Écoutez ce que répond Sévère</p>
        <p>La gloire de montrer &amp; cette âme si belle,</p>
        <p>Que Sévère l'égale et qu'il est digne d'elle,</p>
        <p>Qu'elle m'était bien due.</p>
        <p>Non, l'homme qui sent et s'exprime de cette façon</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt;</p>
        <p>Cet avis serait bon pour quelque âme commune.</p>
        <p>S'il tient entre ses mains ma vie et ma fortune,</p>
        <p>Je suis encor Sévère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce Félix est le type le plus parfait qui ait jamais été mis sur la. scène du fonctionnaire qui sacrifierait tout, honneur, vertu, dignité pour garder sa place. Il est gouverneur de sa province en d'autres termes, c'est un préfet. un préfet de l'empire, et qui, comme beaucoup de préfets, ne voit dans les événements qui surviennent que les chances qu'ils lui apportent de garder ou de perdre sa préfecture.</p>
        <p>Il n'est plus, ni père, ni mari, ni citoyen, ni homme il est préfet. Rester préfet est son seul objectif, son plus cher idéal, et rien ne lui coûtera pour l'atteindre. Sa place et de. l'avancement, circenses!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>· 0 ciel! en quel état ma fortune est réduite?</p>
        <p>C'est qu'il ne plaisante pas, l'empereur. Il cassera son préfet, net comme verre, quand il apprendra que le candidat officiel. Pardon que Polyeucte a brisé les statues du temple.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sauve, Décie ne sera pas content; il sera monté encore par Sévère, qui serait ravi de voir disparaître un rival.</p>
        <p>Il appuie ses rénexions de maximes générales et leur donne un tour sentencieux. C'est le Prudhomme de l'intrigue. Il est assez nigaud pour penser qu'il ramènera Polyeucte par un de ces petits moyens que le peuple appelle de leur vrai nom des malices cousues de fil blanc. Il n'a pas senti l'implacable et ardente résolution du néophyte Pauline ni Sévère ne s'y sont trompés, eux, l'un avec sun instinct de femme aimante, l'autre avec sagacité d'un esprit pénétrant et large.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A un homme dévoré de la soif du martyre, il propose d'attendre, pour témoigner sa foi, le départ de Sévère, dont la présence le gêne et il est tout décontenancé de voir que son offre, une offre si convenable, si habile, soit repoussée avec une fureur si Inconsidérée.</p>
        <p>n y va de ma place, il y va de ma vie</p>
        <p>M'étant fait cet effort, j'ai fait ma sûreté,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si je le veux, dit le roi d'une voix éteinte par les approches de la mort, la déclaration passera, et je veux qu'elle passe.</p>
        <p>Et il menaça d'Aguesseau de lui enlever sa charge. D'Aguesseau s'inclina froidement devant le monarque, plus</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28 octobre 1867.</p>
        <p>III</p>
        <p>POLYEUCTE ET SÉVÈRE</p>
        <p>Sévère est amoureux, cela est certain. Mais la passion est-elle le fond de son caractère ? A Polyeucte, oui, et je crois l'avoir prouvé jusqu'à l'évidence, dans une récente</p>
        <p>Le Parlement s'insurgea, tous résistèrent, tous, sauf le chancelier, qui approuva, en bon fonctionnaire, et signa l'ordre de translation du Parlement si bien que le peuple s'en alla, la nuit, écrire sur la porte de son hôtel, cette injurieuse épigraphe Et ~o~Ko/~Ma est.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>analyse. Oh! celui-là, c'est un violent il n'aime rien que d'un amour entier, absolu et farouche.</p>
        <p>Sévère, lui, est un sceptique.</p>
        <p>Comprenez-moi bien; je n'entends point par sceptique celui qui fait profession de douter de tout non, je prends le mot dans le sens que l'étymologie lui donne sceptique veut dire qui examine, qui pèse, qui juge, une grande âme, assurément, très noble, très brillante, très chevaleresque, mais qui, soit par nature, soit par habitude, jette sur les chose" de ce monde un regard impartial et serein, les estime ce qu'elles valent, et se tient encore au-dessus, puisqu'elle sait les comprendre et les juger.</p>
        <p>C'est que vous êtes sanguin, mon cher monsieur, et que vous étiez très furieusement amoureux et que l'amour L furieux ne raisonne pas. Mai~ Sévère n'est rien moins que cela. On lui annonce que sa belle a épousé Polyeucte Je ne la puu du moins blâmer d'un mauvais choix</p>
        <p>Polyeucte a du nom et sort du sang des roi:?.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>De quoi puis-je accuser qui ne m'a rien promis ?</p>
        <p>Elle n'est point parjure, elle n'est point légère i</p>
        <p>Son devoir m'a trahi, mon malheur, et son père.</p>
        <p>Mais son devoir fut juste et son père eut raison.</p>
        <p>Ça, de la passion Avouez qu'en tout cas c'est une passion d'une espèce particulière; une passion qui n'exclut pas le raisonnement juste, qui n'est pas de celles dont un moraliste a dit qu'elles sont un merveilleux instrument pour vous crever les yeux. Il garde les yeux très frais et parfaitement ouverts</p>
        <p>C'est que, chez lui, l'amour n'est qu'un accident de la vie, et que la rénexion philosophique est le fond de son caractère.</p>
        <p>J'approuve cependant que chacun ait ses dieux,</p>
        <p>Qu'il les serve &amp; sa mode et sans peur de le faire.</p>
        <p>Tout Sévère est dans ce mot. Païen, il l'est par raison d'État, parce que c'est la religion officielle, parce qu'il sait bien qu'ébranler les croyances publiques, c'est porter la main sur tous les intérêts du gouvernement qui y sont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>étroitement mêlés. Mais pour fanatique, personne ne l'est et ne le sera jamais moins que lui.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A la vue de ces héroïques sacrifices, il n'en aura pas le démenti. Ce n'est point, comme ces fous sublimes, par un élan de passion qu'il agira mais cette passion qui pousse aux grandes choses le charme et l'invite à la fois; il la comprend, et se dit qu'il serait beau d'en faire autant ce qu'il cherche, en prenant la résolution de sauver lui-même un rival, c'est</p>
        <p>La. gloire de montrer &amp; cette âme si belle</p>
        <p>Que Sévère l'égale et qu'il est digne d'elle.</p>
        <p>7 De passion dans tout cela, pas un mot. Ne faites donc pas de Sévère, vous qui. le représentez sur la scène, un personnage qui ne va que par emportements et par soubresauts. C'est un homme d'État doublé d'un philosophe. Donnez, tant qu'il vous plaira, une couleur brillante et chevaleresque au rôle. Mais qu'on sente partout la supériorité légèrement sceptique de l'observateur qui a beaucoup vu, beaucoup comparé, et qui nage d'un mouvement aisé, la tête toujours au-dessus des contradictions humaines.</p>
        <p>Et vous allez voir tout de suite comme ce caractère général, une fois bien précisé, va se marquer dans le détail, et changer du tout au tout l'allure de certaines scènes, l'intonation de certains passages.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La secte des chrétiens n'est pas ce que l'on pense. On les hait.</p>
        <p>Par curiosité, j'ai voulu les connaître.</p>
        <p>A te parler sans fard de ces métamorphoses,</p>
        <p>L'effet est bien douteux de ces apothéoses.</p>
        <p>Tous les acteurs que j'ai vus dire ce couplet croient bien faire d'insister sur ces critiques, de les souligner finement ils appuient, avec une sourde malignité, sur ces apothéoses dont l'effet est si douteux. Charpentier n'y a pas manqué, il a insisté peut-être encore plus que tous les autres, parce qu'il est plus jeune, et cherche l'effet de meilleur cœur. Puis, quand Sévère revenant aux chrétiens conte ce qu'il a trouvé chez eux</p>
        <p>Les chrétiens n'ont qu'un Dieu, maître absolu de tout,</p>
        <p>De qui le seul vouloir fait tout ce qu'il résont.</p>
        <p>Il a repris un air de conviction emphatique, comme s'il exprimait une de ces vérités indiscutables auxquelles tout homme est forcé de donner son assentiment.</p>
        <p>Il n'y a rien de plus faux, de plus antipathique au caractère que cette façon de comprendre la scène.</p>
        <p>Voyons! on juge en ce moment r7~ Je ne prends parti ni pour, ni contre les ouvriers. Je connais mal la question, qui me paraît un peu plus embrouillée après le procès qu'auparavant. Ce qu'il y a de sûr, c'est que, dans la bourgeoisie, on voit d'un fort mauvais œil ces associations d'ouvriers coalisés contre leurs patrons, et qu'elles sont en butte aux préjugés, et peut-être aux calomnies.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Eh bien je suppose qu'un homme d'État, tel que j'ai peint Sévère, causât avec un de ses amis de cette affaire, et lui dît</p>
        <p>Non, c'est un homme d'État, un philosophe. Il passe d'un ton simple, d'une voix aisée et légère sur ces critiques elles ne sont pour lui que l'expression de la vérité. Voilà, ce qu'il a observé et il le dit parce qu'il n'est point un fanatique il se pique, au contraire, d'impartialité et de libéralisme. Et s'il arrive dire, pariant des mérites de l'InternatioM~</p>
        <p>Savez-vous bien qu'elle n'a d'autre but que de payer équitablement le travail, qu'elle a peut-être raison au fond. Il n'ouvrira pas une large touche, comme une profession de foi. Il ne prendra pas le ton emphatique et convaincu d'un sectaire plaidant sa cause non, encore une fois, c'est un amateur de vérité, un sceptique, qui se trouve être un homme aimable et un homme d'esprit. Il dit tout cela simplement un air de détachement ne messiérait pas même il marquerait la supériorité de l'homme, qui, analysant des préjugés, se sent fort au-dessus d'eux.</p>
        <p>Point d'autre émotion dans tout ce rôle que celle d'une âme généreuse et noble, qui se sent touchée au spectacle de certaines grandeurs morales. Cette émotion-là, un philosophe est très capable de l'éprouver.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ainsi, au cinquième acte, après que Félix a déclaré qu'il voulait mourir pour la foi chrétienne, qu'il avait persécutée, Sévère s'écrie</p>
        <p>Qui ne serait touché d'un si tendre spectacle</p>
        <p>De pareils changements ne vont point sans miracle.</p>
        <p>Qui ne serait touché d'un si triste spectacle</p>
        <p>De pareils changements ne vont point sans miracle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IV</p>
        <p>LE RÔLE DE FELIX</p>
        <p>un grand cœur, aux générosités sublimes des fous que le hasard a jetés sur son chemin.</p>
        <p>4 juillet 1870.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il y va de ma place, il y va dè ma vie</p>
        <p>s'écrie-t-il.</p>
        <p>Eh bien il n'est pas un héros, Félix c'est un politique et même un politique adroit seulement, il n'est pas habitué a manier ces forces singulièrement explosibles dont il ne peut calculer l'intensité la rage de désintéressement qu'inspire une vertu sublime, la fureur d'intolérance que souffie au cœur une foi nouvelle. Il n'est pas habitué à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trouver des forces de cette espèce sons ses pas tous ces grands mouvements de passion le déconcertent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>An nom de l'empereur dont vous tenez la place,</p>
        <p>s'écrie Pauline suppliante.</p>
        <p>Et le préfet répond</p>
        <p>J'ai son pouvoir en mains, mais s'il me l'a commis,</p>
        <p>C'est pour le déployer contre ses ennemis.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Albin, comment est-t7 mort? demande Félix.</p>
        <p>Et Polyeucte? dit-iL</p>
        <p>Oui, yoM~ êtes bien loin encore de le réduire, dit Albin qui joue le rôle de chef de cabinet.</p>
        <p>Et Félix s'écrie douloureusement:</p>
        <p>Que je suis malheureux!</p>
        <p>Ecrivez &amp; Décie afin qu'il en ordonne,</p>
        <p>lui dit son chef de cabinet.</p>
        <p>Le conseil n'est pas mauvais; c'est celui que suivent tous nos préfets dans un cas embarrassant ils télégraphient au ministre i~ se déchargent sur lui de la responsabilité qu'ils devraient prendre eux-mêmes.</p>
        <p>Oui, mais</p>
        <p>Sévère me perdrait, si j'en usais ainsi,</p>
        <p>Sa haine et son pouvoir font mon plus grand sonci.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sans honte ? Il y a bien un petit sentiment honteux qui s'est fait jour dans son âme &lt;t Si Polyeucte était exécuté, l'autre épouserait ma fille et l'autre est bien plus puissant D</p>
        <p>Oui, le sentiment n'est pas beau, cela est évident, mais qui peut répondre qu'un sentiment pareil ne traverserait pas son esprit dans des circonstances semblables ? Le vilain n'est pas d'avoir de ces sentiments, mais de s'y abandonner. Félix a ce mérite de le détester et de le chasser. Vous me répondrez qu'il aurait mieux fait de ne pas le dire. Cela est vrai, mais remarquez que c'est une convention tragique. Les personnages des œuvres classiques ont pour habitude dj s'analyser eux-mêmes, d'ouvrir leur âme jusqu'au fond devant le public et de lui dire Regardez, j'ai tel sentiment; puis, par-dessous ce sentiment, tel autre, derrière lequel s'en cache un troisième, si fugitif, si tér a que vous ne pourriez pas l'apercevoir si je ne vous mettais pas le nez dessus. B L'antique tragédie est tout entière psychologique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n faut l'en tirer,</p>
        <p>dit-il,</p>
        <p>Et l'amener ici pour nous en assurer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ture et parce que l'empereur Décie y croit également ou affecte d'y croire.</p>
        <p>J'ai moins aimé M. Silvain dans le cinquième acte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avec-une situation trop forte et qui se dit &lt;c Je suis un homme perdu, je ne m'en tirerai jamais. ])</p>
        <p>U parle en sa faveur, il me prie, il menace,</p>
        <p>II me perdra, dit. si je ne lui fais grâce.</p>
        <p>Tranchant du généreux, il croit m'épouvanter.</p>
        <p>L'artifice est trop lourd pour ne pas l'éventer.</p>
        <p>Et un peu plus loin, on même tout de suite après, il ajoute</p>
        <p>Le piège est bien tendu, sans doute il le prendroit.</p>
        <p>Et tantôt:</p>
        <p>L'imbécile, il s'imagine que je vais donner dans ce panneau-là, faut-il qu'il soit idiot</p>
        <p>Quoi de plus simple, de plus naturel, et de plus conséquent au caractère</p>
        <p>Mais prenez garde il faut absolument que l'acteur me traduise aux yeux ces va-et-vient d'une âme tumultueuse et irrésolue. Je supplie M. Silvain d'étudier encore tout ce passage il le dit trop froidement il nous reproduit les accents et les nuances de la première scène que nous avons tant admirés chez lui; mais, depuis ce temps-là, l'action a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>marché Félix est acculé au bord de l'abîme ce n'est pas moi qui invente cette nuance, c'est Corneille, qui l'a indiquée de sa main puissante.</p>
        <p>6 octobre 1884.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA MORT DE POMPÉE</p>
        <p>J'avais toujours regardé le rôle de Cornélie comme le premier de la pièce. C'est une erreur qui est fort commune; les beaux vers dont ce rôle est tout plein, l'admiration</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais l'indignation qu'on prend avec étude</p>
        <p>Augmente avec le temps et porte un coup plus rude.</p>
        <p>Ainsi parle un des conseillers du roi d'Egypte, et il a bien raison. An premier mot de Ptolémée, un mot de soumission, d'abaissement même, César lâche la bride aux fureurs et aux mépris qu'il a longtemps accumulés. Il en accable le malheureux roi, qui reste épouvanté et longtemps muet. Napoléon ne parlait pas autrement aux ambassadeurs de l'Europe, après la rupture du traité d'Amiens.</p>
        <p>Que vous n'auriez pas eu pour moi plus de scrupule,</p>
        <p>Et que s'il m'eût vaincu, votre esprit complaisant</p>
        <p>Lui faisait de ma tête un semblable présent ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Non, vous ne sauriez croire l'effet qu'ont produit ces</p>
        <p>vers sur le public. Ils ont été dits d'une voix basse et vibrante, avec une sorte de résignation où l'on sentait un retour mélancolique sur soi-même et un profond dédain des hommes. La claque n'était point, par bonheur, avertie que cela fût beau; elle nous a laissé le plaisir, vraiment délicieux, d'applaudir nous-mêmes d'admirables vers supérieurement dits.</p>
        <p>Représentez-vous encore par la pensée Napoléon accueil-</p>
        <p>0 d'un illustre éponx noble et digne moitié,</p>
        <p>Dont le courage étonne et le sort fait pitié</p>
        <p>Certes vos sentiments font assez reconnaître</p>
        <p>Qui vous donna la main et qui vous donna l'être.</p>
        <p>Je m'arrête il faudrait tout citer.</p>
        <p>Un des traits du caractère de Napoléon, qui éclate de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Oh combien d'allégresse une si triste guerre</p>
        <p>Anrait-elle laissé dessus toute la terre,</p>
        <p>Si Rome avait pu voir marcher en même char,</p>
        <p>Vainqueurs de leur discorde, et Pompée et César!</p>
        <p>11 juin 1860.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE MENTEUR</p>
        <p>Il n'avait point prétendu faire une comédie de caractère sa pièce était une pièce d'intrigue, un vaudeville, comme nous dirions aujourd'hui, où, par un revirement familier au théâtre de ce genre, l'action engagée par le principal personnage retombe sur sa tête et le confond on le punit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>soit .très vilaine et d'autant plus honteuse que le but est moins noble, on n'est pas pour cela un menteur, il peut se faire qu'on répugne au mensonge et qu'on l'emploie. Le mensonge ne sera alors qu'un accessoire; et mentîton vingt fois, trente fois, cent fois, toute la journée, cette habitude du mensonge ne serait pas encore un trait dominant de caractère, elle ne serait qu'une nécessité de situation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vives chez quelques peuples ou dans certaines professions Gascon et chasseur vont, comme on sait, de compagnie.</p>
        <p>En quoi consiste, et de quels éléments-se compose ce</p>
        <p>caractère ?</p>
        <p>Le premier qu'on trouve est la vanité. La Roche-</p>
        <p>Vous-même, vous qui m'écoutez, ami lecteur, que de</p>
        <p>La plupart des exagérations viennent de là. On se trouve</p>
        <p>aux prises avec un homme qui a eu la bonne fortune d'être témoin ou acteur dans de surprenantes aventures; il les raconte, et l'on se trouve bientôt soi-même vis-à-vis de lui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un entretien ne se compose pas que d'idées émises, de théories discutées on peut même dire que cette forme élevée de la conversation est la plus rare, la moins accessible au gros de la foule. Il ne se compose, la plupart du temps, que d'événements contés, et le fond que chacun en possède s'épuise assez vite.</p>
        <p>Rien ne parait plus simple que de s'arrêter quand on n'a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>H</p>
        <p>C'est que, dans la composition dn mensonge (tel que nous l'avons dénni), il entre nn élément qu'on n'a pas assez remarqué et qui est d'une importance capitale c'est un réel goût de l'art, et un sentiment obscur, mais puissant, des nécessités qu'il impose.</p>
        <p>Je regardai le ciel, ajoutait-il; il y brillait un pale croissant de lune naissante, et j'en fus bien aise. Car cette lune terminait le paysage, et je sens bien que je l'aurais mise dans ma description, alors même qu'elle eût oublié de paraître.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I$h bien il y a des races artistes, qui ne se font aucun</p>
        <p>scrupule de voir la lune absente, et de la mettre dans leurs descriptions quand elle a négligé de s'allumer au firmament. Il en est des événements comme des paysages. La na-</p>
        <p>ture, qui les jette pêle-mêle, ne s'occupe jamais de les terminer. Elle ne fait point de roman, elle ne donne que la réalité nue, et c'est nn hasard des plus extraordinaires quand cette réalité se présente sous une forme complète, achevée, artistique. Il faut, pour qu'elle plaise à l'imagination des hommes, retrancher ici, ajouter là, resserrer le tout dans des lignes précises qui la délimitent aux yeux.</p>
        <p>Cela ne se fait point de dessein prémédité par un homme</p>
        <p>qui se dit &lt; Je vais tromper mon public en lui embellissant ce que j'ai regardé. »</p>
        <p>Non, le Français, l'Italien, et plus généralement le Mé-</p>
        <p>ridional, voient les choses telles qu'elles devraient être. C'esijune conformation particulière de son œil, on plutôt de son esprit.</p>
        <p>Le fait réel n'est pas pour lui un objet direct d'observa-</p>
        <p>Tous, ou presque tous, sont de bonne foi mais ce sont aussi presque tous des hommes imaginatifs, qui n'envisagent pas froidement la réalité, pour la reproduire avec exactitude. Ils ont nn sentiment de l'art qui les domine.</p>
        <p>Ils sentent vaguement, et sans même s'en rendre compte,</p>
        <p>que tel détail ajouté ou renforcé donnera infiniment plus de prix au tableau, parce qu'il en achèvera les lignes ou en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ravivera la couleur et ce détail, ils le voient, ils .sont sûrs de l'avoir vu ils mettent, de leur grâce, la lune dans nn ciel vide..</p>
        <p>Ils sont très intéressants, et composent des chefsd'œuvre, des chefs-d'œuvre du genre, bien entendu. Mais ils inspirent des inquiétudes aux hommes qui ne cherchent que la réalité certaine, que le fait dépouillé de ses ornements. Lisez les correspondants anglais, vous verrez aisément la différence des deux races.</p>
        <p>C'est ainsi que s'explique le plus souvent cette manie d'exagération qui est si commune en notre pays, et qui n'est pas rare non plus, dit-on, en Italie et en Espagne. Il faut absolument faire effet, et forcer la note. Vous vous rappelez le joli récit que contait si bien Arnal</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Avant toute analyse, le spectateur se sent averti par une sorte d'obscur instinct, qu'il n'y a rien d'odieux et de déshonorant dans cette façon de déguiser la vérité. Elle se compose de trois qualités dont aucune n'excite de répugnance la vanité, la loquacité et un certain goût d'arrangement artistique.</p>
        <p>Un honnête homme peut les avouer sans honte aussi, Dorante est-il un honnête homme, et néanmoins, comme il y a dans cette manie, poussée à l'extrême, un danger véritable, Corneille a très bien fait d'en marquer les inconvénients, et le plus bel endroit de sa pièce est précisément celui où le père, prenant Dorante en flagrant délit de mensonge, lui adresse la fameuse apostrophe qui est restée dans toutes les mémoires.</p>
        <p>29 août 1870.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>THÉODORE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je n'ose pas dire, après que Pailleron dans le Monde où l'on a'CMMM~ a ridiculisé la phrase, qu'il s'y trouve un beau vers. Mais le fait est qu'il s'y trouve un beau vers, un vers qui est resté dans la mémoire des hommes, un vers que l'on cite partout</p>
        <p>A l'époux sans macule une époase impollue</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous ferez la pièce, me dit-il en souriant. Voyez-vous, retenez bien ceci quand un sujet n'est pas bon, on y tient davantage, et l'on fait toujours la pièce.</p>
        <p>Quel est le sujet ? Il faut que le poète nous montre les sentiments et impressions par lesquels passe Théodore,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>!1 y a un point que j'aurais voulu lui voir aborder, et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dont il n'a donné mot; et. ce point me tracasse, car je fais en ce moment de Corneille une étude particulière. Je suis convaincu que Corneille, qui a été un grand inventeur en fait de théâtre, et un inventeur inconscient, a obscurément et sans trop s'en rendre compte, pressenti, essayé une manière de tragédie où le fait, chose vile, prendrait la première place, où l'intérêt tout entier de la pièce serait non dans les passions que ce fait met en mouvement, mais dans les incidents et les spectacles qu'il provoque. Il a été toute sa vie sur le point de découvrir le mélodrame. Et .So~o~M même, est-ce autre chose qu'un mélodrame, empêtré dans les traditions de la tragédie soidisant aristotélique?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>neille, c'est toute l'action qu'il n'a pas osé, on su, ou pu mettre en scène.</p>
        <p>30 décembre 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DON SANCHE D'ARAGON</p>
        <p>Il faut bien le dire Don ~ïMc~e ne comptera jamais parmi les grandes œuvres de Corneille. An temps même où elle fut jouée pour la première fois, le succès semble en avoir été médiocre. On peut l'inférer des propres aveux de Corneille.</p>
        <p>o: La pièce, dit-il dans son ~MM~, eut d'abord nn grand éclat sur le théâtre; mais une disgrâce particulière fit avorter sa bonne fortune. Le refus d'un illustre suffrage dissipa les applaudissements que le public lui avait donnés trop libéralement et anéantit si bien tous les arrêts que Paris et le reste de la cour avait prononcés en sa faveur, qu'au bout de quelque temps elle se retrouva reléguée dans les provinces. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Isabelle prend la parole</p>
        <p>Avant que de choisir, je demande un serment,</p>
        <p>Comtes, qu'on agréera mon choix aveuglément</p>
        <p>Que les deux méprisés, et tous les trois peut-être,</p>
        <p>De ma main, quel qu'il soit, accepteront nn maître.</p>
        <p>Ce serment, ils le prêtent, chacun selon son caractère don Lope avec une pointe d'orgueil froissé, don Manrique avec mauvaise humeur, car il se doute bien que ce serment cache un piège, don Alvar avec indifférence. Il aime ailleurs.</p>
        <p>Le serment prêté, la reine donne ordre qu'on prenne place. Tous les grands seigneurs s'assoient. Carlos voit un siège vide auprès de don Manrique il va s'en emparer don Manrique l'arrête</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout beau, tout beau, Carlos D'où vous vient cette audace?</p>
        <p>Et quel titre en ce rang a pu vous établir?</p>
        <p>J'ai vu la place vide, et cru la bien remplir.</p>
        <p>Un soldat bien remplir une place de comte</p>
        <p>La reine le flatte de quelques bonnes paroles mais les comtes, tout en reconnaissant que ce récit est vrai, insistent pour que Carlos nomme ses parents.</p>
        <p>Car enfin la valeur, sans l'éclat de la race,</p>
        <p>N'eut jamais aucun droit d'occuper cette place.</p>
        <p>Se pare qui voudra du nom de ses aïeux</p>
        <p>Moi, je ne veux porter que moi-même en tous lieux</p>
        <p>Et suis assez connu sans les faire connaître.</p>
        <p>Seigneurs, pour mes parents, je nomme mes exploits</p>
        <p>Ma valeur est ma race et mon bras est mon père.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A la bonne heure Mais pour avoir le droit de s'asseoir devant la reine, il faut être marquis ou comte</p>
        <p>Et aussitôt Isabelle, prenant la balle au bond</p>
        <p>Eh bien! seyez.vous donc, marquis de Santillane,</p>
        <p>Comte de Penanel, gouverneur de Burgos.</p>
        <p>Don Manrique, est-ce assez pour faire seoir Carlos?</p>
        <p>Vous reste-t.il encore quelque scrupule en l'&amp;me?</p>
        <p>Et don Manrique, dépité</p>
        <p>Achevez achevez faites-le roi, madame.</p>
        <p>Est-ce du Victor Hugo? Est-ce du Corneille? On ne sait mais il n'y a que ces deux hommes en France qui aient trouvé des traits pareils.</p>
        <p>J'en ai fait un marquis, je veux qu'il fasse un rot.</p>
        <p>S'il a tant de valeur que vous-même le dites,</p>
        <p>Il sait quelle est la vôtre et connaît vos mérites</p>
        <p>Et jugera de vous avec plus de raison</p>
        <p>Que moi qui n'en connais que la race et le nom.</p>
        <p>Marquis, prenez ma bague et la donnez pour marque</p>
        <p>Au plus digne des trois, que j'en fasse un monarque.</p>
        <p>Rivaux ambitieux, faites-lui votre cour.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>est-ce pas la. un joli tour de femme amoureuse Et</p>
        <p>comme tout cela est noble, galant, chevaleresque Comme on absent ~emporté loin de la cour de Louis XIV, en pleine Espagne!</p>
        <p>Comtes, de cet anneau dépend le diadème</p>
        <p>Il vaut bien un combat; vo~s avez tous du cœur,</p>
        <p>Et je le garde.</p>
        <p>A qui, Cadoa?</p>
        <p>A mon vainqueur</p>
        <p>Comme on comprend l'enthousiasme persistant de</p>
        <p>M°" de Sévigné pour son vieux Corneille, lorsqu'on tombe sur ces beaux endroits. Tout le public, l'autre soir, au Théâtre des Arts, a pensé comme M°" de Sévigné.</p>
        <p>Le diable, c'est qu'après ce merveilleux premier acte, il</p>
        <p>n'y a plus de pièce possible..Ce pauvre Corneille, qui avait le bon sens robuste, l'avoue assez ingénument dans son Examen</p>
        <p>&lt;: Le sujet, dit-il, n'a pas grand artifice. C'est un inconnu</p>
        <p>assez honnête homme pour se faire aimer de deux reines. L'inégalité des conditions met un obstacle au bien qu'elles</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lui 'veulent durant quatre actes et demi et quand il faut de nécessité finir la pièce, un bonhomme semble tomber du haut des nues pour faire développer le secret de sa naissance, qui le rend le mari de l'une en le faisant reconnaître pour le frère de l'autre. D</p>
        <p>Je suis fils d'un pécheur, mais non pas d'an infâme.</p>
        <p>Et je renonce aux noms de comte et de marquis</p>
        <p>Avec bien plus d'honneur qu'aux sentiments d'un Sis.</p>
        <p>Cette générosité touche la reine, qui confesse son admiration.</p>
        <p>Je vous tiens malheureux d'être né d'un tel père,</p>
        <p>Mais je vous tiens ensemble heureux au dernier point,</p>
        <p>D'être né d'un tel père et de n'en rougir point,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et de ce qu'un grand cconr, mis dans l'autre balance,</p>
        <p>Emporte encore si hant une telle naiasance.</p>
        <p>13 jnin 1887.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>NICOMÈDE</p>
        <p>LES FEMMES ET LE THEATRE DE CORNEILLE Les femmes réservent leurs sourires pour le Duc Job et le Pied de Mouton. Elles boudent le vieux Corneille, qui transportait M' de Sévigne.</p>
        <p>C'est que M"* de Sévigne était capable d'entendre Corneille nos femmes ne le sont plus aujourd'hui. Non pas qu'elles aient moins d'esprit ou d'imagination que la bell marquise il s'écrit de notre temps des lettres tout aussi délicates, tout aussi passionnées que celles qui sont proposées dans tous les cours de littérature comme modèles de style. Mais M"' de Sévigné était fort instruite et les femmes de notre temps ne savent rien. On trouvera peut-être que je reviens souvent sur ce sujet c'est qu'il est d'une importance capitale.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A côté de lui, Flaminius, insinuant et impérieux un lion couvert d'une peau de renard. Les griffes percent souvent, les puissantes griffes du peuple romain. Où</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'adresse a. échoué, et les conseils obliquement coulés dans l'oreille, il parle en maître, par sentences, sans passion ni colère, comme nn homme sûr d'avoir toujours le dernier met. Il expose, dans un langage à la fois simple et ferme, les maximes de la politique romaine. Il est vaincu dans la pièce sans être humilié. On sent fort bien que le temps n'est pas loin où il prendra une revanche éclatante.</p>
        <p>Arsinoé est une de ces imaginations violentes et brouillonnes que chauffe le soleil de l'Orient. Elle est incessamment agitée par une tempête de haines furieuses, qu'elle ne sait point gouverner. Elle se croit bien fine et trouve, dans son esprit artificieux, mille enroyables machinations contre ceux qu'elle déteste. Mais un coup de vent emporte toutes ses résolutions. La femme du Midi se retrouve ardente, impétueuse, incapable de se maintenir et donnant tête baissée, à l'aveugle, dans les crimes les plus monstrueux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aux vaillantes actions. Je ne sais pas au théâtre de héros plus digne d'être aimé que ce Nicomède. Le Cid même reste au-dessous. Quel admirable orgueil! Comme il est impossible qu'aucun sentiment bas approche de cette âme hautaine De quel mépris il traite et les petites vilenies de sa belle-mère et les tortueuses insinuations de Flaminius Avec quel respect fier et douloureux il relève les défaillances de son père! Comme on sent bouillir dans ses paroles la ferveur de ses vingt-cinq ans, l'orgueil de dix batailles gagnées, l'héroïsme de la vertu, et cette verve impétueuse qui s'échappe de toutes parts en spirituelles et impertinentes boutades</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ne craignez plus, madame</p>
        <p>Veux-tu du nom de roi pour avoir tant de maîtres?</p>
        <p>S'il nous en faut avoir, du moins n'en ayons qu'un.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10 juin 1861.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>RACINE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LA THÉBAÏDE</p>
        <p>La Comédie-Française a voulu, pour célébrer la fête de Racine, remettre au jour la T/~ï~ qui n'avait pas été ,'ouée depuis deux siècles. Mais elle a reculé devant sa propre audace 1 Elle s'est contentée de détacher les quatrième et cinquième actes. C'est bien assez. Rien n'était plus facile aux amateurs que de lire les trois premiers, chez eux, le matin.</p>
        <p>Eh va-t-on s'écrier, ne pouvaient-ils tout lire ? Oui, sans doute; mais ce n'est pas la même chose de lire une pièce ou de la voir jouer.</p>
        <p>On peut dire que cela est encore vrai même après An'7r&lt;w~~ après Phèdre et Athalie. Il y a des écrivains qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Remarquez bien cette Antigone elle n'a l'air de rien, dans son coin personne n'y fait attention et le fait est que ce n'est pas elle qui est en c&amp;use. Eh bien tous ces personnages vont s'évanouir l'un après l'autre, et la laisser seule porter le poids d'une action où elle est à peu près étrangère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A Hémon maintenant.</p>
        <p>Mon ami, courez les séparer.</p>
        <p>J'y vais, s'écrie Hémon.</p>
        <p>D se sauve et Antigone le suit sans ~u'on sache trop pourquoi. Cette cascade de sorties était si singulière, que, malgré tout le respect du lieu, il a couru un sourire sur toutes les lèvres.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais les héros n'ont pas de ces faiblesses. Créon ne songe qu'a la noce. Antigone s'est enfuie, en lai disant c Attendez Attendez »; cela veut dire évidemment &lt;c Je ne demande qu'un pen de répit, et je vous épouse. B Mais pas du tout Antigone est sortie pour se tuer. Créon l'apprend quelques instants après, et se tue par esprit d'imitation. Il ne reste plus de toute la pièce que le confident, pour conter la nouvelle de toutes ces tueries.</p>
        <p>Et le combat finit faute de combattants.</p>
        <p>Décidément, Racine n'avait pas le génie de la scène il eût mieux fait d'écrire des élégies ou des romans. ) 26 décembre 1864.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ANDROMAQUE</p>
        <p>1</p>
        <p>PSYCHOLOGIE D'ANDROXAQUE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tient entre les mains le sort de reniant, en u nu a i~ mère, car il est de nature violente &lt;t Si vous me refusez, je tue votre nls.~</p>
        <p>Vous m'arrêtez là, et vous me dites C'est que voila. une situation qui n'est pas si générale ni si commune que vous dites. Il se trouve rarement des hommes qui aient le pouvoir de mettre une femme entre deux alternatives aussi extrêmes.</p>
        <p>Eh bien mon cher, tu me croiras si tu veux, mais voilà, un an que ça dure.</p>
        <p>Il est toujours après elle il ne fait que lui répéter Vous savez, c'est demain que je le tue. Elle ne peut pas le sentir, elle ne voudrait pas, pour tout l'or du monde, lui rien accorder c'est presque de l'horreur qu'elle a pour lui. Avec ça, elle trouve moyen de le renvoyer toujours fa-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rieux, mais jamais désespéré. Il parle tous les matins de</p>
        <p>tuer, et il ne tue pas.</p>
        <p>Il faut qu'elle soit joliment maligne.</p>
        <p>Il faut qu'elle le soit, en effet.</p>
        <p>Il n'y a Andromaque, ni Pyrrhus, ni Astyanax, ni Homère</p>
        <p>ni Virgile qui tienne. Une femme qui se trouve dans la si-</p>
        <p>tuation que j'ai dite, et qui trouve moyen de la prolonger</p>
        <p>six mois, huit mois, un an, sans compromettre ni sa fidélité</p>
        <p>au souvenir d'un mort, ni le salut de son fils, lequel est</p>
        <p>la statue du regret et de la douleur, j'en conviens incapable</p>
        <p>de lâcher un mot qui l'engage trop avant, je l'avoue mais</p>
        <p>maligne, cela est certain, cela est évident cela ne peut pas,</p>
        <p>entendez-vous bien, cela ne peut pas être autrement.</p>
        <p>Et une actrice de nature ne s'y trompe pas.</p>
        <p>-Elle ne va pas fouiller les textes grecs ou latins, elle ne</p>
        <p>s'en va pas se matagraboliser la cervelle du fatras des com-</p>
        <p>mentateurs elle ne voit que la situation. Elle se dit .&lt; Si</p>
        <p>j'étais à. sa place, moi, je le ferais aller parce qu'il n'y a pas</p>
        <p>moyen de s'en sauver autrement D, ou plutôt elle ne se dit</p>
        <p>Elle sent d'instinct la situation, et tout en récitant le texte</p>
        <p>de son auteur, elle s'y conforme parce que c'est la situation,</p>
        <p>parce que son auteur serait le dernier des crétins si, ayant</p>
        <p>mis ses personnages dans une situation, il ne leur avait pas</p>
        <p>prêté un langage et des sentiments qui y fussent conformes.</p>
        <p>M. d'Heilly contait cette année même, dans la Gazette</p>
        <p>anecdotique, un mot bien topique de M"" Rachel.</p>
        <p>Dumas père lui faisait, un jour, répéter le principal rôle</p>
        <p>de JMx~MMMM~ &lt;~ Belle-Isle. Au moment où la marquise</p>
        <p>heur de Fouquet Rachel eat un geste d'enroi admirable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah bien s'écrie Damas c'est cela. Vous savez donc l'histoire de Fonqnet ?</p>
        <p>Moi, reprit Rachel, pas nn mot mais vous me dites rappelez-vous le malheur de Fouquet. Naturellement, je tremble et j'ai peur. Qu'ai-je besoin de m'inquiéter de savoir quels sont an juste les malheurs de Fouquet?.</p>
        <p>Étudiez-les d'abord, et vous viendrez ensuite causer du rôle avec moi.</p>
        <p>Néron, c'est ça d'abord d'abord, entendez-vous bien. Je ne suis pas assez de parti pris, j'allais dire assez absurde, pour demander qu'on ne lise pas Tacite. Mais le sentiment général, le sentiment humain, c'est la trame sur laquelle doit travailler l'artiste. Les commentaires historiques, philosophiques, métaphysiques, moraux, toute cette exégèse n'est que de l'accessoire; accessoire utile, accessoire brillant, amusant, pittoresque, je n'y contredis pas, mais de l'accessoire après tout.</p>
        <p>M"~ Samh Bernhardt, qui a toujours pris l'instinct</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et maintenant, appelez cette diplomatie du nom qu'il vous plaira de lui donner. Je m'étais servi du mot co~Me~rie; est-ce que vous croyez que j'y tiens ? J'avais tâché de corriger ce qu'il pouvait avoir d'excessif et d'inquiétant par l'épithète de vertueux. Cette concession ne vous sufnt pas. Supprimons le mot lui-même, je ne demande pas mieux.</p>
        <p>Ce ne sera plus de la coquetterie. Ce sera. ma foi, je n'ai pas de terme pour exprimer la chose, et, si je n'en ai pas, c'est qu'il n'y en a point. Mais enfin, sapristi il n'est pas que vous n'ayez passé par là. Une femme qui est absolument libre et qui ne veut pas de vous, ne vous l'envoie pas dire. Elle ne prend pas des mitaines; elle vous dit très nettement</p>
        <p>Vous savez, mon cher, vous m'ennuyez je ne veux pas de vous, passez au large.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais si elle vous dit tout simplement J Oh! non, laissez-moi, j'aime mon mari. Il est si bon. Vous êtes sans aucun doute aimable, généreux, plein de qualités, mais je n'ai jamais aimé et n'aimerai jamais que mon mari.</p>
        <p>Relisez tout le rôle d'Andromaque est-ce que vous y trouverez un équivalent de</p>
        <p>&lt;t Vous me déplaisez vous êtes laid, bête, désagréable ? ?B</p>
        <p>Jamais. Elle lui répète sur tous les tons</p>
        <p>&lt;r Un obstacle éternel nous sépare; vous êtes grand, noble, généreux mais vous avez tué mon Hector. Comment pourrai-je vous aimer ?</p>
        <p>Mais ces choses-là, ça agace un homme, ça ne le désespère pas. &lt; S'il n'y a que cela entre nous deux. se ditil et il pousse sa pointe.</p>
        <p>C'est qu'en effet elle lui glisse des compliments</p>
        <p>J'ai fait plus je me suis quelquefois consolée</p>
        <p>Qu'ici plutôt qu'ailleurs le sort m'eût exilée.</p>
        <p>Jadis Priam soumis fut respecté d'Achille</p>
        <p>J'attendais de son fils encore plus de bonté.</p>
        <p>Y a-t-il une façon plus ingénieuse, plus délicate de lui dire</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je vous tiens pour nn plus grand cœur qu'Achille lui-même ?</p>
        <p>Elle ment, cela est certain. Car elle n'aime point Pyrrhus, et les femmes sont merveilleusement injustes pour les gens qui les pressent et qu'elles n'aiment point. Elle le dit tout de même. Qu'est-ce que c'est que ça ? Vous ne voulez pas que ce soit de la coquetterie. Qu'est-ce que c'est, alors? Andromaque se dérobe derrière sa douleur. Mais elle sait bien qu'il y a des femmes que les larmes embellissent.</p>
        <p>Captive, toujours triste, importune &amp; moi-même,</p>
        <p>Pouvez-vous souhaiter qu'Andromaque vous aime?</p>
        <p>Quels charmes ont pour vous des yeux infortunés</p>
        <p>Qn'&amp; des pleurs éternels vous avez condamnés ?</p>
        <p>Elle dit cela, et cela est vrai mais elle n'ignore pas que ces pleurs éternels sont justement un des attraits qui ont ensorcelé Pyrrhus. Elle le sait si bien que Pyrrhus le lui a dit lui-même</p>
        <p>Oui, je sens au regret qu'en excitant vos larmes</p>
        <p>Je ne fais contre moi que voua donner des armes.</p>
        <p>Quelquefois, mais trop tard, je lui demandais grâce. Eh oui, elle pleure, parce qu'il y a de quoi pleurer dans son affaire, mais parce que les larmes aiguisent sa beauté, excitent l'amour de Pyrrhus et retardent l'instant fatal où il livrera son fils au bourreau.</p>
        <p>A un moment, elle lui dit</p>
        <p>Qu'est-ce qu'il y a de plus irritant pour un homme qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le manège est d'un effet si certain, si infaillible, qu'elles en usent toutes, et Andromaque comme les autres. Pourquoi donc pas ? C'est pour le bon motif; il s'agit de sauver son fils.</p>
        <p>Je pourrais vous analyser tout le rôle à. ce point de vue vers par vers. A quoi bon ? Il me suint de vous avoir mis en main le fil qui doit vous guider dans cette étude, s'il vous plaît de la faire vous-même.</p>
        <p>Car Mme Sarah Bernhardt était une femme avant d'être une comédienne. Elle sentait, elle parlait et vivait en femme sur le théâtre.</p>
        <p>28 juin 1886.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LE RÔLE D'ANDROMAQUE ET LES TRAGÉDIENNES LaComédie-Française nous a oNert, cette semaine, unereprise très brillante de F~M~rc~M~ de Racine. M"° Dudlay avait choisi le rôle d'Hermione pour son troisième début M. Perrin lui avait donné pour partenaires Mounet-Sully dans Oreste et M"~ Sarah Bernhardt dans Andromaque. Laroche jouait Pyrrhus. C'était donc une fort belle représentation et qui avait attiré au théâtre une affluence considérable pour la saison.</p>
        <p>Nous nous représentons toujours l'Andromaque de Racine comme une manière d'élégie antique qui aurait pris corps et qui marcherait sur la scène. Nous la voyons enveloppée dans les longs et vastes voiles de sa robe blanche, soupirant des plaintes harmonieuses qui n'ont guère plus d'accent que la brise tire en passant d'une harpe éolienne. Ses douleurs ont pour nous quelque chose au-dessus de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'humain elle ne s'exprime qu'avec une dignité fière et mélancolique qui lui interdit les accès de sensibilité trop vive.</p>
        <p>Nous avons emporté de notre commerce avec le doux Virgile au collège une image si noble, si pudique et si tendre de cette malheureuse princesse que nous ne pouvons plus nous la figurer chez Racine que flottant dans je ne sais quel lumineux idéal de tristesse éternelle et laissant tomber ces beaux vers tout mouillés de larmes</p>
        <p>&lt;3 mihi M~a tM* &lt;M~&lt;r ~&lt;yanae&lt;M una~o.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M"" Favart, qui comprenait et qui rendait le rôle comme</p>
        <p>Il nons semblait que M~° Sarah Bernhardt, si elle n'es-</p>
        <p>Mais elle est, avant tout et surtout, une artiste originale.</p>
        <p>Elle a eu cette idée. mon Dieu vous n'allez pas la trouver si étonnante, cette idée-là. et pourtant, si vous saviez ce qu'il faut d'intelligence pénétrante et de force de caractère pour s'affranchir en quoi que ce soit du joug de la tradition! Je croirais plutôt que c'est chez elle intuition de génie. Mais peu importe. Elle s'est donc avisée de se dire</p>
        <p>&lt;t. Mais cette Andromaque d'Homère, de Virgile et de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Racine, c'est, après tout, une femme comme nous toutes, qui a souffert les mêmes douleurs, qui les exhale par les mêmes plaintes, que l'on pourrait, sans la dénaturer aucunement, transporter dans le monde de nos sentiments modernes. B Elle a perdu son mari eh bien! cela se voit tous les</p>
        <p>jours. Elle lui a voué un. respect pieux, une tendresse que rien ne saurait changer le cas n'est pas si rare. Elle se trouve entre les mains d'un vainqueur enragé d'amour pour elle, qui lui dit &lt;t Épousez-moi ou votre fils est mort. » Dame! il est vrai que, sous cette forme, la situation</p>
        <p>Les lecteurs de ce feuilleton se rappellent peut-être que</p>
        <p>Je n'avais pas fait ce travail sur Andromaque, et je</p>
        <p>ne croyais pas même qu'il pût être fait. Le rôle était si fortement imprégné d'antiquité qu'il ne me semblait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est ce qu'a essayé M"" Sarah Bernhardt, avec une rare hardiesse, et, il faut le dire aussi, avec un succès inouï. Peut-être était-elle la seule qui, ayant l'idée d'une tentative aussi hasardeuse, y pût réussir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle est arrivée sur la. scène vêtue de noir.</p>
        <p>Nous avions toujours vu Andromaque enveloppée de voiles blancs. Est-ce un effet de l'habitude ? Le blanc siedil mieux en effet aux bras nus ? J'avoue que ce costume. au premier abord, a importuné mes yeux, et que j'en ai été gêné durant les premières scènes.</p>
        <p>Il est probable que M"" Sarah Bernhardt s'est dit Puisqu'il faut que je joue le rôle d'une veuve qui pleure encore son mari, je dois garder les habits de deuil cela serait inutile, si je représentais en effet Andromaque mais il faut que je donne au public la sensation d'une veuve en deuil, et c'est le noir qui en est chez nous le signe caractéristique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mme Sarah Bernhardt s'y est jetée Quel cri de désespoir dans ces vers</p>
        <p>Ah seigneur, arrêtez Que prétendez-vous faire ?</p>
        <p>Si vous livrez le fils, livrez-leur donc la mère</p>
        <p>Et tout le reste avec un merveilleux emportement de</p>
        <p>Seigneur, voyez l'état où vous me réduisez,</p>
        <p>J'ai vu mon père mort et nos murs embrasés,</p>
        <p>J'ai vn trancher les jours de ma famille entière,</p>
        <p>Et mon époux sanglant traîné sur la poussière,</p>
        <p>Son fils seul avec moi réservé pour les fers</p>
        <p>Maia que ne peut un fils Je respire, je sers.</p>
        <p>Tous ces premiers vers dits d'une voix brève, nette, ra-</p>
        <p>pide, avec de" regards de reproche ennammés jusqu'à, l'ex.clamation &lt;c Que ne peut un nls suivie de ces deux mots, qu'elle détache avec un étonnement douloureux mêlé de honte, de résignation et de fierté &lt;t Je respire, je sers. B</p>
        <p>Et comme elle nous a .mis sous les yeux ce tableau de</p>
        <p>Troie embrasée, si admirablement peint par Racine</p>
        <p>Songe, songe. Céphise, a cette nuit cruelle,</p>
        <p>Qui fut pour tout un peuple une nuit éternelle.</p>
        <p>Songe aux cris des vainqueurs, songe aux cris des mourants.</p>
        <p>Point d'effets cherchés, ni de temps pris et cependant</p>
        <p>que de nuances indiquées d'un simple trait de voix, en courant</p>
        <p>C'était comme un frémissement continu dans la salle</p>
        <p>parfois même il s'élevait, avant que le morceau fût achevé, comme il arrive pour les chanteurs qui enlèvent le publie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>un murmure d'admiration et de plaisir qui coupait le vers cL interrompait l'artiste.</p>
        <p>Mais c'est à. la fin de la scène qu'ont éclaté tous les trans-</p>
        <p>ports. Vous vous rappelez qu'Andromaque, ne sachant que résoudre, mais voyant son fils mort si elle n'accepte, s'écrie Non, tu ne mourras point, je ne le puis souffrir.</p>
        <p>Allons trouver Pyrrhu' Mais non, chère Céphise,</p>
        <p>Va le trouver pour moi.</p>
        <p>Ces incertitudes ont été rendues par l'actrice avec une</p>
        <p>phise</p>
        <p>Dis-lui que de mon fils l'amour est assez fort.</p>
        <p>Crois-tu que dans son cœur il ait juré sa mort?</p>
        <p>Ce mouvement a été marqué d'un geste si pathétique</p>
        <p>ce fol espoir qui lui traverse un instant la cervelle a été rendu avec une telle intensité de sentiment, que toute la saMe a tressailli, et qu'elle a éclaté en longs bravos.</p>
        <p>Jamais, même après la déclaration de Phèdre, M"" Sarah Bernhardt n'avait recueilli tant d'éloges enthousiastes.</p>
        <p>Elle ne devait plus reparaître que dans la première scènp</p>
        <p>du quatrième acte; elle y a été moins applaudie, car la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>De l'espoir des Troyens, seule dépositaire,</p>
        <p>Songe &amp; combien de rois tu deviens nécessaire.</p>
        <p>Toute la tirade a été dite dans ce sentiment, bien qu'avec une infinie variété de nuances délicates jusqu'au célèbre vers</p>
        <p>Et quelquefois aussi parle-lui de sa mère,</p>
        <p>qu'elle murmure presque bas, comme tremblante de je ne sais quelle pudeur maternelle, avec un accent de tendresse et de douleur qui nous a remués tous.</p>
        <p>Les jeunes gens ne sauraient faire une meilleure étude a'art dramatique que d'aller entendre ce rôle dit par M" Sarah Bernhardt. Ils verront là combien ces œuvres de nos vieux classiques sont vivantes et contemporaines. Dépouillez-les du jargon tragique, ce sont des drames modernes, les plus pathétiques qu'il y ait au monde.</p>
        <p>6 août 1877.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>QUESTIONS D'INTERPRÉTATION</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'avantage, c'est&lt; que le mouvement est l'indice de la vie c'est que, dans le monde de l'art comme dans la nature. tout ce qui reste immobile se décompose et meurt.</p>
        <p>Les voyageurs nous content, qu'en Orient, les peintres n'ont pas le droit de changer même un accessoire de costume aux portraits consacrés par la religion; les artistes n'en continuent pas moins de les expédier par douzaines, les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il en serait de même des rôles dont l'interprétation serait hiératiquement formée par le culte exclusif et intolérant de la tradition.</p>
        <p>Vous croyez que l'M~MM~MC de Racine est restée aujourd'hui et que nous l'admirons telle qu'elle est sortie de ses mains? Mais pas du tout. Elle a beaucoup changé depuis deux siècles. Ce sont bien les mêmes vers qu'elle dit toujours, mais sous ces vers nous entendons une foule de sentiments et d'idées dont Racine ne s'est jamais douté derrière ces expressions, nous entrevoyons une image tout autre que celle qu'il avait formée de ses mains.</p>
        <p>Comment cela ?</p>
        <p>Eh mon Dieu c'est que les choses n'existent pas en soi qu'elles n'ont de forme et couleur que dans l'œil de celui qui les regarde, et notre œil a changé. Oui, notre œil a changé, et il change tous les jours.</p>
        <p>Est-ce que nos idées sur l'antiquité grecque et latine n'ont pas été profondément modifiées par les études des archéologues modernes, études dont les vulgarisateurs de notre temps ont popularisé les résultats ? Nous représentons-nous, aujourd'hui que nous sommes plus familiers avec les mœurs des premières époques, la captive de Pyrrhus, comme une jeune princesse chaste et fière, s'enveloppant des voiles de sa tristesse pour repousser les avances d'un noble seigneur, farouche, mais respectueux? Racine croyait copier Homère nous savons, a cette heure, combien il était loin de compte. Il voyait cette figure a travers un brouillard de préjugés classiques qui n'existe plus.</p>
        <p>Ne pouvons-nous pas, maintenant, quand nous nous re-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Supposons, par exemple, que l'on ait affaire (comme</p>
        <p>Les acteurs qui modifieraient ainsi les personnages de</p>
        <p>Mais ce point de vue archéologique est le moins impor-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trouvera ses sentiments dans le langage de la veuve d'Hector.</p>
        <p>Ces sentiments sont éternels en leur fond. Mais laponne en change, chaque siècle, et les accessoires et la couleur. Il est clair qu'aujourd'hui une femme dans la position d'Andromaque donnerait à. ses pensées un autre tour, comme elle porterait d'autres vêtements. Ce serait bien la même douleur, le même désespoir, mais exprimés d'une façon différente.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>13 août 1877.</p>
        <p>IV</p>
        <p>DÉBUTS DE M. MOUNET-SULLY DANS ORESTE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il a les attitudes violentes et le geste tumultueux. C'est de l'excès sans doute, et il s'en défera avec l'âge. On remarquera alors que la plupart de ses attitudes sont élégantes et pathétiques; que ses mouvements, même les plus emportés, les plus fougueux, plaisent encore par une certaine harmonie. Mais il faut l'avertir tout de. suite, que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a été dite sans puissance. Mais cette voix, dans l'expression des sentiments tendres, est une caresse pour l'oreille, et les inflexions en sont riches et passionnées. Elle m'a paru de qualité fragile, car elle s'est sensiblement altérée au cinquième acte il est vrai que l'acteur, en vrai jeune homme, ne s'était point méuagé, et avait, dès le premier acte, lancé toutes ses réserves.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Mounet-Sully n'en a pas tenu assez de compte. Aussi, a-t-il été accueilli, durant les deux premiers actes, avec une bienveillance froide. La glace n'a été rompue qu'au troisième. Il a trouvé des accents si pathétiques et si douloureux pour dire</p>
        <p>Tout M rirait, Pylade, et moi pour mon partage,</p>
        <p>Je n'emporterais donc qu'une inutile rage</p>
        <p>J'irais loin d'elle encor tâcher de l'oublier</p>
        <p>que le public a éclaté en longs applaudissements par trois fois répétés.</p>
        <p>C'est une joie si vive, pour un public aussi sensible que l'est le public parisien des premières représentations, de voir un débutant trouver en scène quelque chose d'absolun</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah ce n'est pas Rachel</p>
        <p>Je le crois, parbleu, bien! que ce n'était pas RacheL Mais sait-on bien que cette Rachel eût parfaitement tué la tragédie si elle n'avait pas été morte depuis longtemps. On allait l'entendre, comme on fait de la Patti, parce qu'elle était un phénomène bizarre, une prodigieuse excentricité. Autour d'elle, rien l'oeuvre du poète, on n'y faisait plus attention les autres interprètes, ils ne comptaient pas. Elle partie, il n'est resté de la tragédie que ce qui demeure du répertoire italien, quand Mme Patti est absente.</p>
        <p>Il n'y a rien de plus fatal pour l'art que ces accaparements de la curiosité publique par un talent qui dessèche tout sous son ombre.</p>
        <p>Non, je n'avais pas senti, avant cette épreuve, quel ad-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ne vous y trompez pas, ce n'est pas un accident. Vous y viendrez vous-mêmes, tas de sceptiques que vous êtes, qui vous en allez disant</p>
        <p>Ah bah ça s'est trouvé une fois comme ça</p>
        <p>t 8 juillet 1872.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v</p>
        <p>LE RÔLE D'HERMIONE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je voudrais bien, pour voir, qu'Hermione se rencontrât avec son infidèle, qu'elle déchargeât son cœur, qu'ils eussent tous deux une explication.</p>
        <p>Dieu ne puis-je savoir si j'aime on si je hais</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et 1 on ne peut pas la faire.</p>
        <p>La convention vient an secours de la vérité. Il est absurde qnô Pyr'hus aille trouver Hermione, pour l'unique plaisir de r~ .;voir son paquet. Supposons qu'il y aille. Bon 11 y est allé. Que lui dit-il? Son discours peut se résumer en quatre lignes</p>
        <p>Ma chère amie, je sais que je viens de vous faire une crasse. Pour une crasse, c'est une forte crasse. Mais, si ça peut vous soulager de me dire des injures, allez-y, vous êtes dans votre droit, je ne répondrai rien.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nous ne manquons pas de nous défaire quand nous entrons dans la solennelle maison de Molière.</p>
        <p>Un exemple entre beaucoup d'autres</p>
        <p>Conçoia-tn les transports de l'heureuse Hermione</p>
        <p>Tu crois que Pyrrhus craint</p>
        <p>Le nombre des exploits?. Mais qui les peut compter?</p>
        <p>Intrépide, et partout suivi de la victoire,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Est-ce que rien de tout cela se traduit dans la diction de M"" Weber? Son visage, ni son débit ne s'éclaircissent. Et lorsque cette malheureuse Andromaque vient se jeter a ses pieds, est-ce qu'elle a cette hauteur insultante, que Racine a si bien exprimée dans ces vers d'une raillerie impitoyable S'il faut fléchir Pyrrhus, qui le peut mieux que vous?</p>
        <p>Vos yeux assez longtemps ont régné sur son âme,</p>
        <p>Faites-le consentir: j'y souscrirai, madame.</p>
        <p>22 mars 1886.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BRITANNICUS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans le portrait de Néron, la mâle et éloquente vertu de Burrhus les ont moins touchés que les défaillances dn génie de Racine.</p>
        <p>Asseyez-vous, Néron, et prenez votre place.</p>
        <p>Asseyez-vous, Néron, et prenez votre place.</p>
        <p>Ce pauvre Néron! Il était, du coup, si bien rapetissé, si</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>parfaitement aplati, que je regardai d'instinct s'il oserait s'asseoir, s'il ne se fourrerait pas sous le fauteuil qu'on lui marquait, pour éviter le regard et les explications de cette terrible mère.</p>
        <p>Elle commença, cette explication Les mots tombaient</p>
        <p>drus, nets, âpres. et simples, mais simples J'étais coufondu, et en même temps émerveillé! Je ne sais si vous vous rappelez en votre enfance avoir reçu, de quelque événement inattendu, une secousse intellectuelle et morale, qui ait changé du tout au tout le cours de vos idées et renouvelé votre âme. Pour moi, ce fut un trait de feu.</p>
        <p>Mais ces gens-là, me dis-je, parlent comme tout le</p>
        <p>monde Ils ont beau être rois ou héros, ils pensent, sentent, et disent comme nous. Il n'y a qu'à, retrouver, sous le formalisme tragique de leur langage, les passions vraies qu'ils expriment.</p>
        <p>Avec quel plaisir je relus Corneille et Racine, dont je</p>
        <p>savais une bonne moitié par cœur Comme j'étais heureux d'y faire n chaque instant des découvertes Je découvrais l'Amérique! Mais qu'importe? L'essentiel n'est point de penser autrement que les autres, c'est de penser par soimême ce que les autres ont pensé avant vous.</p>
        <p>Toute cette histoire m'est remontée, jeune et fraîche, à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'exigent un nom célèbre, de longs services, unernu~~ hardie, et la certitude que c'était pour une fois et que l'on uy reviendrait plus.</p>
        <p>Cette transformation semble être du goût du public, qui, le premier soir, a poliment applaudi qui, trois jours après, battait des mains de franc cœur. Il est donc nécessaire de dire la vérité; une vérité que j'ai retrouvée surles lèvres de tous ceux qui passent pour être connaisseurs.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voyez comme je suis superbe hein suis-je assez impératrice ?</p>
        <p>Il fait des yeux en dessous, des mines cafardes, courbe le dos; et, avec toutes ses ondulations de vieille vipère, on le prendrait pour le dernier des pleutres.</p>
        <p>Lisez, là-dessus, le beau chapitre ~e M. Beulé qui a pour titre les C~arM/ts. Personne n'a mieux que lui marqué les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et voyez quelle saveur donne tout de suite au rôle cette</p>
        <p>interprétation nouvelle. Est-elle bien nouvelle ? Je n'en sais rien il n'importe, au reste. Si elle n'est pas conforme a la tradition, c'est la tradition qui a tort. Vous imaginez-vous Narcisse disant d'un ton de papelardise confite, :u'ec des yeux baissés et l'air contrit</p>
        <p>Mais, Sire, les Romains ne vous sont point connus.</p>
        <p>J'ai cent fois, dans le cours de ma grandeur passée,</p>
        <p>Tenté leur patience et ne l'ai point lassée.</p>
        <p>Pour sentir le ridicule de ces mines de vieux marchand</p>
        <p>de lorgnettes, supposez un chef de République, méditant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qui vous auraient plus tard co&amp;té bien des regrets</p>
        <p>23 décembre 1872.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BÉRÉNICE</p>
        <p>1</p>
        <p>SUJET TRAITÉ PAR CORNEILLE ET RACINE</p>
        <p>Il est assez malaisé de comprendre quel attrait ce sujet a. toujours eu pour les écrivains dramatiques. Racine et Corneille l'ont traité sous des noms romains les dramaturges modernes l'ont repris en le transportant au dixseptième siècle. Ceux de l'avenir s'en s'empareront à leur tour et c'est apparemment Napoléon et Joséphine qui en feront les frais. Il semble pourtant qu'il n'y ait guère de sujet moins propre au drame.</p>
        <p>Titus pleure tout le long de la pièce mais que n'essuie-t-il ses larmes ? L'obstacle est en lui seul. Les motifs qui lui forcent la main sont des plus sages; mais il s'y résigne bien facilement, et la sagesse n'a rien de si théâtral. Racine s'est enfermé étroitement dans cette donnée, et en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'aimais, je soupirais dans une paix profonde</p>
        <p>Un antre était chargé de l'empire du monde;</p>
        <p>Maître de mon destin, libre de mes soupirs,</p>
        <p>Dès que ma triste main eut fermé sa paupière,</p>
        <p>De mon aimable erreur je fus désabusé,</p>
        <p>Je sentis le fardeau qui m'était imposé,</p>
        <p>Il fallait chez Paulin renoncer a moi-même,</p>
        <p>Livrait &amp; l'univers le reste de mes jours.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sons l'empire d'un père,</p>
        <p>Je murmurai toujours d'un ordre si sévère, Et cherchai les moyens de tirer en longueur j</p>
        <p>Cet hymen qui vous gêne et m'arrachait le cœur.. Son trépas a changé toutes choses de face</p>
        <p>J'écoute la raison, j'en goûte les conseils</p>
        <p>Et j'aime comme il faut qu'aiment tous nos pareils.</p>
        <p>Mais tout près d'un hymen si souhaité de tous,</p>
        <p>Quand Domitie a droit de s'en croire assurée,</p>
        <p>Que le jour en est pris, la fête préparée</p>
        <p>Je l'aime, et lui dois trop pour jeter sur son front</p>
        <p>L'éternelle rougeur d'un si mortel affront.</p>
        <p>II</p>
        <p>LES CARACTÈRES</p>
        <p>Béréitice n'est certainement pas, au point de vue drama- tique, une œuvre admirable et qu'il faille louer sans restriction mais c'est peut-être, de tous les ouvrages de Racine,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>celui'où il a mis le plus de son génie propre; où il a su colorer des nuances les plus fines et les plus tendres l'amour trahi et malheureux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M"" Hadamard s'est plus rapprochée de cet idéal que je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je vois que votre cœur m'applaudit en secret</p>
        <p>Je vois que l'on m'écoute avec moins de regret,</p>
        <p>En faveur de Titus vous pardonnez le reste.</p>
        <p>Si vous passez sur tout le rôle une couche de badigeon tragique, il ne reste plus rien qu'une couleur uniforme qui ennuie les yeux et les endort.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt;t Si M. de Bi-ac, dit-il, était sorti sur le « Allez B, de Séverine, à la scène V du dernier acte, j'aurais refait un dénouement de Racine, celui de Roxane jalouse, qui, ayant comme mon héroïne préparé la mort de Bajazet s'il franchit le seuil de son appartement, le congédie avec ce</p>
        <p>BAJAZET</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>seul mot &lt;c Sortez qui est son arrêt sans qu'il s'en doute. « Mais, ajoute Dumas, loin de vouloir piller Racine, je voulais, au contraire, si quelqu'un s'avisait de l'analogie, montrer la différence des sentiments entre une maîtresse et une épouse, entre une musulmane et une chrétienne, entre la passion et l'amour. B</p>
        <p>Dans la Pr~c~se Georges, le sujet est arrangé de sorte que M. de Birac, lui aussi, doit tout le temps de la pièce évoluer entre sa femme, qu'il abuse par de belles paroles, et sa maîtresse avec laquelle il doit fuir le soir même. La situation de M. de Birac est donc aussi fausse et aussi pénible que celle de Bajazet.</p>
        <p>Qu'a fait Dumas ? Il a jeté violemment d'nn seul côté</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais son homme, elle a le droit de l'avoir et de le garder. Elle est sa femme devant Dieu et devant les hommes elle est s'a vraie femme. Car elle n'a jamais eu, depuis qu'ils '3ont mariés, une pensée qui ne fût pour lui. Il n'y a pas de raison pour qu'il l'abandonne, car elle est jeune, elle est belle, elle est noble de cœur. Ajoutons même qu'elle est riche, très riche, et que c'est elle qui a apporté la fortune. Elle ne se soucie point, elle qui est fière et chevaleresque, de ce détail vulgaire. Mais Dumas, qui accumule autour d'elle tous les motifs de sympathie, sait bien que ce détail ne sera pas indifférent au public.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n'y a pas même de lutte pour lui. Il est roulé et emporté par une puissance supérieure qu'on .aperçoit vaguement, dans le lointain.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>(: ser te moins du monde. Ce brave garçon est dans la pièce le monsieur qui passe. Il reçoit le coup de fusil, lui qui n'éL tait pour rien dans FaSaire moyennant quoi tout le monde est content la princesse Georges, M. de Birac, le notaire eu le public.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>est brave, il a d'ailleurs avec lui un des grands généraux du sultan Acomat, que le maître, par jalousie, écarte de l'armée, et qui en a conçu un vif ressentiment. Il ne peut sortir du sérail que si Roxane lui ouvre les portes, et elle ne lui en donnera les clefs que le jour où il l'aura prise pour épouse. Pourquoi balancerait-il? C'est que Bajazet, de son côté, est amoureux. Il a, dès l'enfance, entretenu des amours idylliques avec une jeune princesse du sang Atalide, et cette passion a grandi dans le mystère.</p>
        <p>Le moment est venu d'agir Acomat a reçu des nouvelles de l'armée; il faut frapper le grand coup, et la pièce commence.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'arrive-t-il? C'est que Roxane nous est odieuse avec sa façon pérem~toire de poser sans cesse la même question. c'est qu'Atalide nous agace avec sea~alternatives d'héroïsme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et de découragement geignard c'est que Bajazet, entre ces deux femmes, joue le rôle d'un maître sot. Le peuple dirait de lui qu'il a l'air godiche.</p>
        <p>L'amour fit le serment) l'amour l'a violé.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Bajazet trouve moyen de répondre sans dire ni oui ni non:</p>
        <p>Oui, je vous ai promis et vous donne ma foi</p>
        <p>De n'oublier jamais tout ce que jo voua doi;</p>
        <p>J'ai juré que mes soins, ma juste complaisance,</p>
        <p>Vous répondront toujours de ma reconnaissance.</p>
        <p>Je vais de vos bontés attendre les effets.</p>
        <p>Le vice du sujet, qui est la fausse situation d'un homme entre deux femmes dont aucune n'intéresse, semble avoir été accentué encore par le médiocre aménagement de l'intrigue. Il n'y a guère de.pièce où Racine se soit avec moins d'adresse servi de plus petits moyens. Le grand ressort. de l'intrigue, est une lettre surprise dans le corsage d'Atalide, et lue tour a tour par tous les intéressés. C'est un arti&amp;ce bien mesquin et qui, l'autre soir, a fait sourire. Bajazet se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Roxane, c'est la princesse Georges, oui, sans doute mais combien plus variée dans l'expression de sa jalousie et de sa tendresse. On n'apprend pas grand'chose sur le cœur de la femme en lisant la .PnMCM~ 6~y~. Que de profondes analyses de la passion dans le rôle de Roxane Je ne sais rien de plus agité, de plus tumultueux que le monologue où Roxane, détrompée une seconde fois sur les sentiments de Bajazet, examine la situation et interroge son cœur. Elle ne sait que croire</p>
        <p>Bajazet interdit! Atalide étonnée!</p>
        <p>Quel affront pour elle, si cela était vrai ainsi donc Tant de jours douloureux, tant d'inquiètes nuita,</p>
        <p>Mes brigues, mes complots, ma trahison fatale,</p>
        <p>N'aurais-je tout tenté que pour une rivale?</p>
        <p>N'eût-il pas jusqu'au bout conduit son artifice?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Lea bienfaits &lt;!aaa on CŒur balancent-ils l'amour ?</p>
        <p>Ai-je mieux reconnu les bontés de son frère ?</p>
        <p>Ce retour sur soi-même est un trait de génie.</p>
        <p>Il te sied bien d'avoir en de si jeures mains,</p>
        <p>Chargé d'ans et d'honneur, conné teb desseins</p>
        <p>Et laissé d'un vizir la fortune flottante</p>
        <p>Suivre de ces amants la conduite imprudente.</p>
        <p>Elle n'était qu'imprudence Eltc nous parait inexplicable quand nous la comparons aux fermes et avisés conseils de cet imperturbable diplomate. Cette note juste dans un milieu faux ne fait qu'accuser davantage la fausseté du milieu.</p>
        <p>Je m'efforce d'expliquer la froideur avec laquelle le public a accueilli le Bajazet de Racine. J'en cherche les raisons dans l'œuvre même, car l'interprétation m'a paru très remarquable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est cela que j'ai aimé chez M~ Dudlay, c'est de cela que je lui ai tenu grand compte. Elle a voulu être, dans la mesure de ses forces, la princesse Georges. Quel dommage qu'elle soit toujours si sèche! Elle ne connaît ni les attitudes onduleuses et félines, ni les séductions d'une voix attendrie et mouillée. Quel dommage qu'elle ne soit pas plus femme Mais elle a eu des moments admirables, et l'ensemble du rôle a été composé avec un soin rare. Elle était merveilleusement costumée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>11 avril 1887.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA JALOUSIE DE MITHRIDATE</p>
        <p>MITHRIDATE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dront de leurs couleurs. Mais elles ne sont pas essentielles an sujet elles n'en sont que des ornements, qui font corps avec lui.</p>
        <p>Le sujet, le vrai sujet, le seul sujet, c'est celui-ci un homme de soixante ans qui s'est amouraché d'une jolie fille de vingt amour sérieux et pris par le poète au sérieux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Écoute. On n'est pas maître</p>
        <p>De soi-même, amoureux, comme je suis de toi,</p>
        <p>Et vieux. On est jaloux; on est méchant; pourquoi?</p>
        <p>Parce que l'on est vieux. Parce que, beauté, grâce,</p>
        <p>Jeunesse, dans autrui, tout fait peur, tout menace,</p>
        <p>Parce qu'on est jaloux des autres et honteux</p>
        <p>De soi. Dérision que cet amour boiteux</p>
        <p>Qui nous remet au cœur tant d'ivresse et de flamme</p>
        <p>Ait oublié le corps en rajeunissant l'&amp;me</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'y trouve des malheurs qui m'attendaient encore.</p>
        <p>Toujours du même amour tu me vois ennammé.</p>
        <p>Ce cœur nourri de sang et de guerre affamé,</p>
        <p>Malgré le faix des ans et le sort qui m'opprime,</p>
        <p>Et n'a point d'ennemis qui lui soient odieux</p>
        <p>Plus que deux fils ingrats que je trouve en ces lieux.</p>
        <p>Mais parce qu'il est vieux. Parce que beauté, grâce,</p>
        <p>Jeunesse, dans autrui, tout fait peur et menace,</p>
        <p>Parce qu'on est jaloux des autres et honteux</p>
        <p>De soL.</p>
        <p>Vous ont cédé sur moi leur souverain empire</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et, quand vous userez de ce droit tout-puissant,</p>
        <p>Je ne vous répondrai qu'en vous obéissant.</p>
        <p>Vaincu, persécuté, sans secours, sans États,</p>
        <p>Errant de mers en mers, et moins roi que pirate</p>
        <p>Conservant pour tout bien le nom de Mithridate,</p>
        <p>Apprenez que, suivi d'un nom si glorieux,</p>
        <p>Partout de l'univers j'attacherais les yeux, etc.</p>
        <p>Mais, bonhomme, elle sait bien que tu t'appelles encore Mithridate. Mais elle sait aussi que tu as soixante ans. Et c'est cela qui la refroidit. Écoute le vieux Ruy Gomez, qui est beaucoup plus sage que toi</p>
        <p>Pourtant j'ai nom Sylva mais ce n'est pas assez.</p>
        <p>Hélas non, ce n'est point assez. Ce pauvre Mithridate il ira tout le long du drame parlant de ses exploits, de sa renommée, tout comme Arnolphe expose a Agnès, pour s'en faire aimer, qu'il la fera monter au rang d'honorable bourgeoise. Cette perspective ne touche aucunement Agnès, non plus que l'idée d'être la femme d'un souverain puissant ne séduit Monime.</p>
        <p>Que voulez-vous ? tous les vieillards amoureux disent la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A quelques traita un peu vieux,</p>
        <p>Souvenez-voua qu'&amp; mon âge</p>
        <p>Vous ne vaudrez guère mieux.</p>
        <p>Le temps aux plus belles choses</p>
        <p>Se platt &amp; faire un afEront</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n saura faner vos roses,</p>
        <p>Comme il a ridé mon front.</p>
        <p>Cependant j'ai quelques charmes</p>
        <p>Qui sont assez éclatants,</p>
        <p>Pour n'avoir pas trop d'alarmes</p>
        <p>De ces ravages du temps.</p>
        <p>Pensez-y, belle marquise,</p>
        <p>Quoiqu'un grison fasse effroi,</p>
        <p>Il vaut bien qu'on le courtise</p>
        <p>Quand il est fait comme moi.</p>
        <p>Ainsi parlait Corneille c'est qu'il faut bien de la philosophie pour dire, avec la résignation mélancolique et douce d'un Voltaire cajolé par une jolie femme</p>
        <p>Si voua voulez que j'aime encore,</p>
        <p>Rendez-moi l'âge des amours.</p>
        <p>Au crépuscule de mes jours</p>
        <p>Rejoignez, 's'il se peut, l'aurore.</p>
        <p>Des beaux lieux où le dieu du vin</p>
        <p>Avec l'Amour tient son empire,</p>
        <p>Le Temps, qui me prend par la main,</p>
        <p>M'avertit que je me retire.</p>
        <p>De son inflexible rigueur,</p>
        <p>Tirons au moins quelque avantage,</p>
        <p>Qui n'a pas l'esprit de son âge,</p>
        <p>De son âge a tout le malheur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Que de vous présenter, madame, avec ma foi</p>
        <p>Tout l'âge et le malheur que je tratne après moi.</p>
        <p>Jusqu'ici la fortune et la victoire même</p>
        <p>Cachaient mes cheveux blancs aouB trente diadèmes.</p>
        <p>Mais ce temps-la n'est plus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et puis, vois-tu, le monde trouve beau</p>
        <p>Lorsqu'un homme s'éteint, et, lambeau par lambeau</p>
        <p>S'en va, lorsqu'il trébuche au marbre de la tombe,</p>
        <p>Qu'une femme, ange pur, innocente colombe,</p>
        <p>Veille sur lui, l'abrite et daigne encore souffrir</p>
        <p>Que ce suprême effort d'un cœur qui se dévoue,</p>
        <p>Et, sans aimer peut-ètre, a des semblants d'amour 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le vieillard amoureux prend la jeune femme qu'il aime par un des sentiments: les plus nobles et: les plus délicats qui soient en elle la pitié tendre pour les faibles, pour les déshérités de la ~vie.</p>
        <p>Il ne me reste plus que ton amour au monde, ne me le retire pas il</p>
        <p>Attendiez-vous, pour faire un aven si fnneste,</p>
        <p>Que le sort ennemi m'eût ravi tout le reste</p>
        <p>Et que de tontes parts, me voyant accabler,</p>
        <p>J'eusse en vous le seul bien qui me pût consoler?</p>
        <p>Est-ce qu'an fond, ce n'est pas le même sentiment ? et comprenez-vous alors pourquoi je me suis montré si dur envers Maubant qui joue ce rôle ? Ce n'est pas seulement parce qu'il a perdu le tonnerre de sa voix. C'est un accident fâcheux, mais qui pourrait laisser intact le talent du comédien. C'est qu'en vérité, Maubant ne nous montre rien de cette passion. C'est qu'il est toujours et uniformément solennel et furieux. C'est que toutes ces gradations de sentiments passent inaperçues dans son débit.</p>
        <p>Ne vous souvient-il plus, cœur ingrat et sans foi,</p>
        <p>Plus que. tous les Romains conjurés contre moi,</p>
        <p>De quel rang glorieux j'ai bien voulu descendre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour vous porter au trône o&amp; vous n'osiez prétendre.</p>
        <p>Songez de quelle ardeur en Ephèse adorée</p>
        <p>Aux SUea de cent rois je voua ai préférée.</p>
        <p>Et négligeant pour vous tant d'heureux alliés,</p>
        <p>Horace avec deux mots en ferait plus que vous.</p>
        <p>C'est que Monime, comme Agnès, comme toutes les femmes, suit l'instinct de la nature, qui veut que les jeunes gens se cherchent et s'aiment. C'est qu'elle est, comme dit Arnolphe lui-même, une indocile M&lt;~ une chatte, parfaitement égoïste, voluptueusement ingrate, qui n'a cure que de ses aises, et que l'odeur du lait chaud attire, beaucoup mieux que les plus beaux raisonnements du monde.</p>
        <p>Ah vous ne m'aimez pas, madame l'impudente.</p>
        <p>Et il commande, et il menace, le sot, l'imbécile I C'est donc votre réponse, et sana plus me complaire</p>
        <p>Vous refusez l'honneur que je voulais vous faire 1</p>
        <p>Pensez-y bien J'attends pour me déterminer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un fila que Rome craint, qui peut venger son père</p>
        <p>Pourquoi répandre un sang qui m'eat si nécessaire?</p>
        <p>Ah dans l'état funeste où ma chute m'a mia,</p>
        <p>Eat-ce que mon malheur m'a laissé trop d'amia?</p>
        <p>J'ai besoin d'an vengeur et non d'une maîtresse.</p>
        <p>Ces rénexions-là, qui ne les a faites, chacun dans la sphère de sa condition ? qui ne s'est dit Faut-il que je sois bête ? Où me mènera cette passion pour une femme qui ne peut pas m'aimer ? J'ai besoin de travailler, de me pousser, de gagner de l'argent; je ferais bien mieux de l'abandonner au hasard de ses caprices.</p>
        <p>Cédona là. Vains efforts qui ne font que m'instruire</p>
        <p>Dea faiblesses d'un cœur qui cherche &amp; se séduire</p>
        <p>Je brûle, je l'adore, et loin de la bannir. i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et qui aussi ne s'est écrié douloureusement, tout bas, au fond de son cœur, et rougissant de sa sottise &lt;: Ah si l'on savait comme je suis stupide</p>
        <p>Et vous, heureux Romains, quel triomphe pour vous</p>
        <p>Si vous saviez ma honte et qu'un avis fidèle</p>
        <p>De mes lâches combats vous portât la nouvelle</p>
        <p>Et alors, l'inévitable retour sur le passé &lt;t Faut-il que j'aie eu peu de chance. pour me laisser ainsi prendre. Ah qu'il eût mieux valu, plus sage et plus heureux</p>
        <p>Et repoussant les traits d'un amour dangereux,</p>
        <p>Ne pas laisser remplir d'ardeurs empoisonnées</p>
        <p>Que ne puis-je payer ce service important</p>
        <p>De tout ce que mon tr8ne eut de plus éclatant</p>
        <p>Mais vous me tenez lieu d'empire et de couronne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous seule me restez; sou&amp;ez que je vous donne,</p>
        <p>Madame, et tous ces voeux que j'exigeais de vous,</p>
        <p>Mon cceor pour Xipharès vous les demande tous.</p>
        <p>17 février 1879.</p>
        <p>II</p>
        <p>XONIME</p>
        <p>Quand M. Perrin, en 1879, reprit Mithridate, c'était surtout Monime qu'il avait en vue; il comptait que M~ Sarah Bemhardt y obtiendrait, au moins près des lettrés, un succès éclatant.</p>
        <p>Mais c'était l'époque où la célèbre artiste, surmenée de travaux divers, tiraillée en tous sens par les devoirs qu'elle se forgeait elle-même, n'avait plus le loisir de s'occuper sérieusement de son théâtre.</p>
        <p>Il me serait indifférent, me disait M. Perrin avec un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et je ne pouvais, en effet, lui montrer tM ~&lt;</p>
        <p>Racine ne s'est pas préoccupé de mettre des effets dans le rôle de Monime.</p>
        <p>J'aurais bien pu répondre que l'idéal de l'art dramatique n'était peut-être pas de chercher des effets et de les faire; mais je n'avais garde de m'engager, avec une personne aussi prévenue, dans ces discussions philosophiques.</p>
        <p>Vous serez charmante dans Monime, lui disais-je, le rôle est taillé sur le patron de votre talent. Vous n'avez qu'a vous laisser aller a votre nature sachez seulement le rôle, vous passerez Rachel.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ne voulait exprimer que les passions farouches et extrêmes, celles qui secouent violemment les nerfs de la génération contemporaine.</p>
        <p>Monime est une sœur de la princesse de Clèves. Elle a vécu dans ce siècle mesuré et digne; elle y a appris la décence des mouvements, la noblesse du langage, la grâce des sentiments atténués et polis. C'est comme Bérénice,comme Esther, comme Aricie, une femme du dix-septième siècle, et elle est la plus harmonieuse et la plus charmante de toutes celles qae Racine a mises en scène.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>extraordinairement éclairé, et paré d'une merveilleuse profusion de fleurs dans des vases et cuvettes d'argent; et la compagnie y fut très agréablement divertie de la représentation 'de Mithridate du sieur Racine par la seule troupe royale.</p>
        <p>&lt;r C'est encore sur la même scène que Monsieur et Madame firent représenter Mithridate, lorsqu'ils recurent, en 1680, la nouvelle Dauphine.</p>
        <p>&lt; Après le souper, dit le JtfercMre galant, toute la cour passa chez Madame, où l'hôtel de Bourgogne joua le Jf&lt;&amp;rM~, de M. Racine. Le lieu qui devait servir de théâtre était préparé dans l'ancien salon. Des paravents d'une très grande beaute, entre lesquels étaient des guéridons d'argent, portant des girandoles garnies de bougies, faisaient la décoration de ce théâtre. Entre chaque guéridon, on voyait des pots remplis de toutes sortes de fleurs, avec des vases et des cuvettes d'argent.</p>
        <p>&lt;c Au fond du théâtre, il y avait une manière d'amphithéâtre dressé dans la grande croisée qui regarde Paris. &lt; Cet amphithéâtre était plein de girandoles garnies de bougies, de vases et d'autres ouvrages d'argent, remplis de neurs.</p>
        <p>Que dites-vous de ce décor? Le costume était &amp; l'avenant. Étonnez-vous, après cela, que, dans ce milieu où respirait la magnificence du grand siècle, Racine ait jeté des personnages contemporains.</p>
        <p>En ce temps de restitutions archéologiques, peut-être serait-il curieux de nous rendre une tragédie de Racine avec les décorations, les costumes et les ajustements de 1670.</p>
        <p>Mais je n'y tiens pas trop pour ma part. Qu'y a-t-il de vraiment admirable dans les œuvres des maîtres? C'est ce qu'ils y ont mis de général et d'immuable. Ils ont, en faisant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le portrait d'un contemporain, peint l'homme même, et cela seul est durable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce sont bien des aSaires, et l'on complique ainsi, par cette multiplicité d'exigences, des rôles qui ne sont pas trop commodes à jouer, même quand on les aborde plus simplement. Je crois que, en effet, Silvain n'a pas l'air assez d'un roi et surtout d'un vieux roi. Mais il a joué quelques parties de son rôle avec un emportement extraordinaire, et il a dit avec une énergie peu commune cértains vers où on l'attendait, comme celui-ci qui est fameux La haine de cent rois, et la mienne pent-étre 1</p>
        <p>Et cet autre qui a enlevé la salle</p>
        <p>Et nos demiera regarda ont vn fuir les Romains.</p>
        <p>24 juillet 1882.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IPHIGÉNIE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fortes idées de patriotisme, de vengeance et de gloire, qui détermineront Famé d'Agamemnon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1" décembre 1898.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>LES RÔLES DE PHÈDRE ET D'HIPPOLYTE</p>
        <p>Ce serait bien le cas de s'écrier avec Racine</p>
        <p>Que les temps sont changés</p>
        <p>PHËNŒ</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quel courage, me disait-elle, quand je hasardais quelques observations sur son jeu, quel courage ne faut-il pas pour lutter contre l'indifférence du public. Est-ce que vous, vous écririez d'aussi bon cœur, si vous saviez que vos articles ne seront lus et goûtés de personne ? C'est une cave que la tragédie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Bajazet celui de Roxane, et celui d'Acomat deux dans Mithridate. Je ne parie pas de .B~M&lt;~ qui n'est qu'une délicieuse élégie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il y a eu comme un renversement des lumières et des ombres ménagées par le poète. On a écouté avec un plaisir très vif les scènes où d'autres que Phèdre étaient en jeu et elles sont peu nombreuses, courtes, et relativement assez médiocres. On s'est ennuyé ennuyé est peut-être un mot un peu vif on n'a pris qu'un plaisir de curiosité rétrospective aux magnifiques développements de passion qui constituent le personnage de Phèdre.</p>
        <p>M"" Rousseil est une personne très intelligente, et qui a reçu de la nature d'assez beaux dons. Elle possède une voix extrêmement tendre dans les notes hautes elle a réussi, par un long travail, a la sombrer, et elle en tire des effets très pathétiques. Elle sait son métier et joue avec une conscience rare. Que lui manque-t-il donc pour réussir dans Phèdre? Peu de chose, en vérité mais ce peu de chose est .tout. C'est la passion qui fait défaut; la passion vraie et communicative. M"' Rousseil comprend le rôle, mais elle ne le sent pas et ne le fait pas sentir. Regardez son visage le masque est d'une impassibilité singulière cette absence de physionomie reflète un cœur d'où n'a jamais jailli la source des larmes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>forêts, qui aime pour la première fois, et ne sait former quedesiMBMa'MM~M~pnm~.</p>
        <p>D'un mensonge ai noir justement irrité</p>
        <p>Le jour n'est pM plus pur que le focd de mon cœnr,</p>
        <p>a soulevé de longs applaudissements. Ce rôle comptera parmi les meilleurs qu'ait joués Mounet-SulIy. A côté de lui M"° Sarah Bernhardt a ravi tout le public. Et cette fois, il a bien fallu se rendre, et toutes les mauvaises humeurs qu'avait éveillées sa fortune rapide ont dû céder devant l'évidence. Il est certain que jamais on n'a mieux dit les jolis vers du rôle d'Aricie qu'ils ne l'ont été par M*~ Sarah Bernhardt. C'est proprement une musique que sa voix, et la diction est d'une pureté, d'une transparence qu'on ne saurait s'imaginer. Un frémissement de plaisir a passé dans tout l'auditoire quand elle a soupiré</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de sa voix si tendre et ai coquette tout ensemble ces vers si COMMIS</p>
        <p>Mais de faire fléchir un courage innexible,</p>
        <p>De porter la douleur dm une âme insensible,</p>
        <p>D'enchainer on captif de ses fers étonné,</p>
        <p>Contre un joug qui lui plaît vainement mutiné,</p>
        <p>Aricie n'a que deux scènes l'une an second, l'antre au cinquième acte. J'aime moins M" Sarah Bernhardt dans cette dernière. Aricie fait une suprême démarche auprès du père de son amant elle est an désespoir, elle le prie, elle le supplie, elle sanglote ces vers</p>
        <p>Cessez; repentez, voua de vos vœux homicides,</p>
        <p>Craignez, seigneur, craignez que le ciel rigoureux,</p>
        <p>Ne voua haïsse assez pour exaucer vos voeux.</p>
        <p>Souvent, dans sa colère, il reçoit nos victimes</p>
        <p>Ses présents sont souvent la peine de nos crimes.</p>
        <p>J'ai vu, j'ai vu couler des larmes véritables</p>
        <p>ce qui veut probablement dire celles que vous versez sont fausses et je n'y crois point. Il faut donc qu'Aricie en ait répandu et qu'elle en répande encore. Et le couplet me semble en effet bien plus douloureux, bien plus pathétique quand on le laisse tomber, au milieu des sanglots, sur le ton de la prière et de la plainte. Les rénexions générales</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>par lesquelles il se termine, au lieu d'être de froides maximes, deviennent d'ardents épiphonèmes arrachés a la passion.</p>
        <p>Je ne sais pas, dans le théâtre antique ni dans le théâtre moderne, de rôle plus franchement mauvais que celui de Thésée. Il est froid et ridicule, c'est celui d'un sot très solennel, qui parle toujours à contre-temps. Maubant y est tout a fait digne. Et quel casque quelles jambières quel ceinturon Tout cela ruisselle d'or Mais il faut croire que son casque le gêne; car il ne le garde sur la tête que juste assez de temps pour éblouir la salle.</p>
        <p>22 eeptembre 1878.</p>
        <p>II</p>
        <p>X~ 8ARAH BBBNHARDT DANS « PHÈDRE »</p>
        <p>Eh bien non, je ne veux pas attendre huit jours pour vous parler de cette inoubliable représentation, pour vous dire l'émotion profonde de toute une salle charmée ét fondant en larmes, pour vous conter l'enthousiasme et les acclamations et les rappels du public.</p>
        <p>La représentation de Phèdre avait été précédée d'une conférence de notre confrère en critique théâtrale Jules Lemaître, l'auteur des jBoM que l'on jone en ce moment même avec tant de succès &amp; la Renaissance. Toute la première partie de cette conférence a été exquise un pur ravissement. Jules Lemaitre nous a expliqué pourquoi Racine, après avoir écrit Phèdre, avait renoncé pour jamais au théâ-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Que de fois nous avions entendu, et par combien d'actrices ces plaintes douloureuses de Phèdre</p>
        <p>N'aUone point phM avant demeorona che* Œnone.</p>
        <p>Je ne me Mutions plus, ma foroe m'&amp;btmdonne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qui souffre. Non, vous n'imaginez pas l'infinie variété de ses f intonations, l'élégance morbide de ses attitudes et de ses gestes, l'intensité de désespoir qui se dégage de toute sa personne et cette divine poésie dont elle est enveloppée toujours comme d'un brouillard lumineux. C'est d'une beauté achevée. C'est l'idéal dans la perfection.</p>
        <p>Et que de trouvailles elle a faites Des trouvailles inatten- dues, d'une vérité, d'ane adresse étonnantes Il y a un « misérable que M"' Rachel a rendu célèbre et qui a été, depuis, l'écueil et le désespoir des tragédiennes. M"" Sarah. Bemhardt elle-même le criait sans lui donner l'expression, y car elle n'a pas la voie sombrée que le mot exige pour être lancé avec une vibration qui soulève le public. Elle a tourné la dimculté par un artifice dont elle seule était capable. Vous vous rappelez les vers qui précèdeut Mes crimes deaormaia ont comblé la meaure</p>
        <p>Mes homicides main prompte* &amp; me venger,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans le sang innocent brûlent de se plonger,</p>
        <p>Misérable</p>
        <p>M"' Sarah Bernhardt, par un trait de génie, a changé cette interprétation. Elle a dit ce vers</p>
        <p>Mes crimes désormais ont comblé la mesure</p>
        <p>de l'air et du ton dont un homme enragé contre lui-même et contre les dieux, s'écrierait &lt;f Ah bien cette fois, c'est complet! il n'y a-pas moyen d'aller au delà! du ton d'Oreste poussant le cri de résignation rageuse</p>
        <p>Eh bien! je meurs content et mon sort est rempli!</p>
        <p>Et dire que, sur chacun des vera de ce quatrième acte, il y aurait à faire un commentaire semblable Elle a en un &lt;c tu le savais qui a fait tressaillir la salle. Toutes les élèves du Conservatoire vont l'adopter. Oui, mes enfants, vous le redirez toutes mais ce ne sera plus cela. Étudiez comme M"" Sarah Bernhardt l'a préparé. Comme elle a dit lentement, avec un air de chercher dans sa mémoire</p>
        <p>Comment se sont-ils vus? Depuis quand? Dans quels lieux? Oh les beaux yeux Comme ils semblaient fouiller dans le passé; et Phèdre se tournant vers la nourrice d'un mouvement lent, et pointant vers elle un doigt accusateur &lt; Tu</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le savais ? dit-elle du ton d'une femme qui a mis la main sur une trahison.</p>
        <p>21 novembre 1893.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maubant dit avec beaucoup de chaleur et d'autorité les deux morceaux qui composent tout son rôle les autres ont fait de leur mieux, et il ne faut pas leur en vouloir. Gibeau avec sa tête dans les épaules, sa grande barbe noire, ses</p>
        <p>ESTHER</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Est-il nécessaire, est-il même séant d'encadrer dans un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>décor du plus pur goût assyrien une tragédie où il n'y a rien absolument d'assyrien que les noms des personnages ? Est-ce que l'œuvre de Racine éveille en vous la moindre idée des mœurs et des paysages de l'Orient ? Vous y sentez au contraire un parfum de cour tout moderne Assuérus c'est Louis XIV Aman, c'est Louvois Esther, c'est M"' de Maintenon, succédant àl'altière Vasthi, qui n'est autre que M'"° de Montespan.</p>
        <p>Je ne trouve qu'en vous je ne sais quelle grâce</p>
        <p>Qui me charme toujours et jamais ne me lasse</p>
        <p>De l'aimable vertu, doux et puissants attraits</p>
        <p>Tout respire en Esther l'innocence et la paix.</p>
        <p>Ne sentez-vous pas quel abîme il y a entre l'aimable vertu de Lavallière et ces prodigieux palais où revivent, animés par le peintre, tous les souvenirs de l'antique Babylone.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mangeons le bœnf Apis.</p>
        <p>Eh bien 1 que veux-tu que j'y fasse?</p>
        <p>Qui eût pu tenir son sérieux? Il n'y a rien, certes, de pareil dans l'œuvre de Racine. A défaut de ce qu'on a si longtemps appelé la couleur locale, l'auteur d'Athalie avait le sentiment chrétien, et sa poésie en est toute pénétrée, toute parfumée. Mais enfin on n'y pourrait pas noter un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mot qui sente l'Orient pourquoi l'encadrer d'un paysage oriental?</p>
        <p>II semble qu'il vaudrait mieux mettre. le décor en harmonie avec le sentiment général d'une pièce, qu'avec le titre qu'elle porte. Je suppose qu'on reprît au ThéâtreFrançais le Z~MMr~ de Regnard. La scène se passe en Argos, autant qu'il m'en souvient; mais ce serait le comble du ridicule que de donner aux acteurs des costumes exactement copiés sur ceuz de l'antique Grèce. L'Argos de Regnard n'a jamais existé qu'en ce pays merveilleux où neurit Bléfuscu et verdoie l'île sonnante. Un décor argien serait un vrai contresens.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>ATHALIE » DRAME MODERNE</p>
        <p>ATHALIE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>milieu desquels ils s'agitent ont leurs analogues dans le temps oùnous vivons.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Prenons Athalie en son fond, écartant d'elle les magnifiques accessoires de religion juive et de civilisation antique dont l'a entourée Racine, et sous lesquels le véritable sujet a presque disparu pour nous.</p>
        <p>C'est une conspiration et pas autre chose.</p>
        <p>Athalie est la reine qu'il s'agit de renverser; Joas, le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>prétendant Joad le chef de la conspiration Abner, le re* présentant de Farmée.</p>
        <p>Entre ces deux situations, c'est -une nécessité pour le poète dramatique de prendre parti. Il ne saurait se désintéresser absolument. Un historien peut, dans une certaine mesure, exposer les prétentions rivales des deux factions, sans témoigner de quel coté il penche il faut que l'écrivain dramatique se décide. Il ne saurait exciter notre curiosité et notre émotion que s'il les ramasse sur un favori, qui est pour lui l'idéal de la raison et de la vertu.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il est temps d'entrer dans le détail et de prendre chaque personnage l'un après l'autre. Nous commencerons par Athalie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A quel moment peut-on entreprendre une conspiration qui ait chance de réussir ? Est-ce quand un règne vient de commencer? Non, sang doute, surtout quand la personne qui s'est emparée du pouvoir, outre qu'elle a une grande supériorité d'esprit et de talent, s'est servi pour arriver où elle est, de moyens plus violents, et qui ont imprimé la terreur dans l'âme des peuples. C'est Racine lui-même qui i a dit, traduisant Tacite</p>
        <p>'Toujours la tyrannie ent d'heureuses prémices!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Par moi, Jérusalem goûte un calme profond,</p>
        <p>Le Jourdain ne voit plus l'Arabe vagabond,</p>
        <p>Ni l'altier Philistin, par d'étemels ravages,</p>
        <p>Comme an temps de vos rois, dévaster ses rivages</p>
        <p>Le Syrien me traite et de reina et de soanr.</p>
        <p>Nous connaissons tous, pour l'avoir ln dix fois sous le second empire, ce magnifique exposé des grandeurs d'une monarchie née d'un coup d'État. Il est bien vrai que la façon dont s'est accompli ce coup d'État est une ombre au tableau. Mais le souverain en accepte, tête haute, toute la responsabilité.</p>
        <p>Je ne veux point ici rappeler le passé,</p>
        <p>Ni vous rendre raison du sang que j'ai versé;</p>
        <p>Ce que j'ai fait, Abner, j'ai cru le devoir faire.</p>
        <p>Je ne prends point pour juge un peuple téméraire</p>
        <p>Quoi que son insolence ait osé publier,</p>
        <p>Le ciel même a pris soin de me justifier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il est difficile de voir une revendication plus hautaine des faits accomplis. Nous en avons connu de pareilles et qui n'en cachaient pas moins sous leurs fières apparences Cet esprit d'imprudence et d'erreur</p>
        <p>De la chute des rois, funeste avant-coureur</p>
        <p>Dans le temple des juifs, un instinct m'a poussée,</p>
        <p>Et d'apaiser leur Dieu, j'ai conçu la pensée.</p>
        <p>Un instinct! c'est bien cela. Ce n'est pas une pensée ferme et arrêtée, une résolution longuement mûrie. C'est le coup de tête d'un vieillard, à qui tout échappe sans qu'il sache pourquoi.</p>
        <p>A ce moment climatérique, que j'ai essayé de décrire, le souverain quel qu'il soit, tourmenté de l'avenir, sent, par je ne sais quelle mystérieuse surexcitation du cerveau, revenir en lui les images vengeresses du passé. C'est l'heure où les fantômes de ceux qu'il a assassinés, apparaissent en rêve à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Richard III; c'est l'heure où l'ombre de Baudin se lève du tombeau. En cette ombre échappée de l'histoire se résument tous les embarras de la situation.</p>
        <p>A peine Joas lui est-il apparu qu'elle a comme l'intuition du danger futur. Elle envoie chercher Mathan. Ce personnage sur lequel nous reviendrons lui donne les conseils d'un politique sans scrupules, chez qui la perspicacité est aiguisée par l'ambition. Athalie a encore assez de bon sens pour comprendre la justesse de ses observations</p>
        <p>Oui, vous m'ouvrez les yeux</p>
        <p>Je commence t. voir clair dans cet avis des cieux.</p>
        <p>Mais elle n'a plus assez de force d'esprit pour suivre des conseils qu'elle trouve excellents</p>
        <p>Ce n'est plus cette reine éclairée, intrépide,</p>
        <p>Élevée au-deaana de son sexe timide,</p>
        <p>Qui d'abord accablait ses ennemis surpris,</p>
        <p>Et d'an instant perdu connaissait tout le prix.</p>
        <p>Elle flotte, elle héaite en un mot, elle est femme.</p>
        <p>Ce n'est pas que souvent elle ne se révolte contre le sentiment qu'elle a de sa faiblesse, et sa mauvaise humeur éclate en menaces</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vos prêtres, je veux bien, Abner, vous l'avouer,</p>
        <p>Des bontés d'Athalie ont lien de se louer.</p>
        <p>Je sais sur ma condoite, et contre ma puissance</p>
        <p>Jusqu'où de leurs discours, ils portent la licence,</p>
        <p>Ils vivent cependant, et leur temple est debout.</p>
        <p>Mais je sens que bientôt ma douceur est &amp; bout.</p>
        <p>Enfin, Eliacin, vous avez su me plaire.</p>
        <p>Vous n'êtes point, sans doute, un enfant ordinaire.</p>
        <p>Elle le referait ? Non pas, et la preuve, c'est qu'elle se retire sans avoir pris aucune mesure, en disant tout simplement</p>
        <p>Mais nous nous reverrons; adieu, je sors contente.</p>
        <p>J'ai voulu voir, j'ai vu.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est toi qui, me battant d'une vengeance :usée,</p>
        <p>Tantôt pour un enfant excitant mes remords.</p>
        <p>Seigneur, le temple est libre et n'a plus d'ennemis</p>
        <p>L'étranger est en fuite, et le juif est soumis.</p>
        <p>Comme le vent dans l'air dissipe la fumée,</p>
        <p>La voix du Tout-Puissant a chassé cette armée.</p>
        <p>Est-ce que nous aussi, nous n'avons pas vu un gouvernement s'évanouir comme la fumée dans l'air ?</p>
        <p>11 août 1873.</p>
        <p>II</p>
        <p>Je poursuis l'étude que j'ai commencée sur Athalie et je prie mes lecteurs de se reporter au précédent feuilleton pour bien se rendre compte de la méthode particulière en vertu de laquelle je procède.</p>
        <p>Il n'y a pas de conspiration, sans l'aide de l'armée. Un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Abner est un soldat très brave, très honnête, tout plein de bons sentiments et d'emportements chevaleresques,mais il n'est que cela. L'esprit politique lui manque absolument, et toubes les autres sortes d'esprit. Il en aurait pourtant bien besoin, car il se trouve (comme toujours l'armée en pareille circonstance) dans une situation terriblement délicate. Je sais, dit le grand prêtre,'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Lâche Abner dans quel piège aa-tu conduit mes paa ?</p>
        <p>Je vous supplie d'écarter pour un instant de votre esprit les préjugés de votre éducation première. Vous avez tous, aux jours de votre enfance, récité d'un ton emphatique Oui, je viens dans son temple adorer l'Éternel,</p>
        <p>Je viens, selon l'usage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'et tout de suite il lui demande « Vraiment ? Qu'est-ce que c'est ? qu'avez-vous remarqué ? Ce que Racine traduit en style de tragédie religieuse</p>
        <p>D'où vous vient aujourd'hui ce noir pressentiment?</p>
        <p>Si Abner était un politique, ou plus simplement un homme d'esprit, un de ceux qui ont des yeux pour voir et des oreilles pour entendre, il entrerait aussitôt dans le détail; il dirait Athalie a donné cet ordre, pris cette mesure, tel mot lui est échappé dans la conversation; elle s'enferme avec Mathan et ils ont de longues conférences ensemblé. Elle m'a dit de passer une revue de mes troupes. que sais-je ? Mais Abner, qui n'est qu'une épée, entame tout aussitôt une longue suite de banalités bien ronnantea Pensez-vous être saint et juste impunément?</p>
        <p>Dés longtemps, elle hait, etc., etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si du sang de noe roia quelque goutte échappée?</p>
        <p>ils'écrieavectransport:</p>
        <p>0 jour heureux pour moi? 2</p>
        <p>De quelle ardeur j'irais reconnaître mon roi! 1</p>
        <p>Abner, quoiqu'on se p&amp;t assurer sur sa foi,</p>
        <p>Ne sait pas même encor ai nous avons un roi.</p>
        <p>Que ne lui parlez-vous?</p>
        <p>Il n'est pas temps, pnnc~e.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il ne sera temps que lorsque Abner aura rendu innocemment le service qu'on attend de son peu de malice, lorsqu'il sera si bien engagé, &lt;qu'il n'y aura plus moyen pour lui de reculer, ni de tergiverser.</p>
        <p>Ami, peux-tu penser que d'un zèle frivole</p>
        <p>Je me laisse aveugler pour une vaine idole,</p>
        <p>Pour un fragile bois. etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Né miniatre dn Dien qa~en ce temple on adore,</p>
        <p>Peut-être que Matham le aerviraiteucore,</p>
        <p>St* l'amour des grandeurs, etc.</p>
        <p>Préa de leurs paaaiona, rien ne me fut aacrë;</p>
        <p>De mesure et de poids, ie chattgeaia &amp; leur gte.</p>
        <p>Kt prodigue surtout du sang des mhéMbles.</p>
        <p>Et qui sait si Joad ne vent pas en leur place</p>
        <p>Substituer Ponfant dont le ciel voua menace.</p>
        <p>Soit Ion nia, soit quelque Mtre.</p>
        <p>C'est la vérité, et la lumière en est si vive qu'Athalie ne peut s'empêcher elle-même de s'écrier M, vous M'OMIS ~~MC/</p>
        <p>Ah de toua lea mortels, connaia le plu anperbe 1</p>
        <p>Plutôt que dana mes main par Joad aoit Hvre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tu lui verraa subir la mort la plus terrible.</p>
        <p>Et quand le hasard le met en présence de Josabeth, avec quelle adresse il use, pour lui arracher son secret, du seul stratagème par où il fut poésible de prendre une femme de ce caractère</p>
        <p>Je aaia que, du mensonge implacable ennemie,</p>
        <p>Josabeth livrerait même aa propre vie,</p>
        <p>S'il fallait que la vie &amp; aa aincérité</p>
        <p>Coûtât le moindre mot contre la vérité,</p>
        <p>Du sort de cet enfant, on n'a donc nulle tr~ce?</p>
        <p>Les interrogations se suivent, pressantes et précises, ne laissant aucun biais pour s'échapper, et l'astucieux politique, lui qui se moque de tous les dieux possibles, termine en disant ·</p>
        <p>Parlez, je vous écoute, et suis prêt &amp; voua croire</p>
        <p>An dieu que vous aervez, princeaae, rendez gloire.</p>
        <p>Du dieu que j'ai quitté l'importune mémoire,</p>
        <p>Jette encor en mon âme un reste de terreur,</p>
        <p>Et c'eat ce qui redouble et nourrit ma fureur.</p>
        <p>Heureux si dans son temple, achevant ma vengeance, etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il est bien probable que Racine n'aura donné ce sentiment a son ambitieux, que pour justifier cette admirable fin de scène, où Mathan, étourdie aveuglé sous le coup des malédictions lancées contre lui par le grand prêtre, se trompe de porte, et ne balbutie que des mots sans suite. On devine assez ce qu'un tel homme doit penser d'Abner. Il éprouve peut-être un peu de ménance car les allures d'Abner ne lui paraissent pas nettes</p>
        <p>Abner, chez le grand prêtre a devancé le jour,</p>
        <p>De tous les deux, madame, il ae faut assurer.</p>
        <p>Le bon Abner est nn peu choqué de cette façon expéditive</p>
        <p>De quel crime on enfant peut-il être capable?</p>
        <p>objecte-t-il.</p>
        <p>Le ciel est juste et sage et ne fait rien en vain.</p>
        <p>Que cherchez-vous de plus ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maiaanrhfoid'imaonge</p>
        <p>DaM le sang d'un enfant voolea-voaa qu'on se plonge?</p>
        <p>Eh quoi, Mathan. d'un prêtre eat-ce la le langage?</p>
        <p>Moi, nourri dans la guerre aox horreura du carnage~</p>
        <p>Dea vengeances de rois ministre rigooretcc,</p>
        <p>C'eat moi qui prête ici ma voix an malheureux I</p>
        <p>Et vona qni lui devez des entrailles de père, etc.</p>
        <p>Princeaae, aaaurez-voM, je les prends sous ma garde.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PrïncMM, aaanrez.voM, je lea prends sons ma garde.</p>
        <p>Et quand l'entretien est fini, lorsque Athalie s'est retirée sans rien décider, il fait blanc de son épée, de son épée loyale</p>
        <p>Je vous l'avala vromia;</p>
        <p>Je vous rends le dépôt que vous m'aviez commis.</p>
        <p>H s'imagine bonnement que c'est lui qui a suspendu le bras d'Athalie, que c'est lui qui a tout fait, et Joad, qui sait comme on prend le pauvre homme, lui fait ses compli- ments bien sincères</p>
        <p>Je reconnais Abner, ce service important.</p>
        <p>Mais comme il a besoin de lui pour le traquenard qu'il médite, il ajoute aussitôt</p>
        <p>Sonvenez.voM de l'heure où Joad vous attend.</p>
        <p>Dieu voua ordonne-t-il de tenter l'impoBeîble?</p>
        <p>Joad feint de a&amp; rendre, il flatte la vanité d'Abner, enchanté d'avoir donné un conseil qui sera suivi, et il le charge de la commission que vous savez. Athalie est prise au piège, et son premier mouvement, le plus naturel, est de se tourner vers Abner</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Laiaae I&amp; ton dieu, trattre, et venge-moi.</p>
        <p>Et Abner, se jetant aux genoux de Joas, s'écrie rayon-</p>
        <p>nant</p>
        <p>Sur qui? aor Joaa, mon mattre? Î</p>
        <p>Mon maître L'armée a levé la crosse en l'air la révolu.tion est faite.</p>
        <p>18 M&amp;t 1878.</p>
        <p>III</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>N'altère point encor la simple vérité.</p>
        <p>Mais de la- bouche de cet enfant vont sortir les enseignements du grand prêtre ou, si vous aimez mieux, la parole divine</p>
        <p>Daigne mettre, grand Dieu ta sagesse en sa bouche 1</p>
        <p>Et aussi, admirez, comme aux interrogations particulières d'Athalie, Joas, tout aussitôt qu'il le peut, répond</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>par la maxime générale, qu'il sait par cœur, ayant appris son catéchisme</p>
        <p>Mais de vos premiers ans, quelles mains ont pris soin?</p>
        <p>demande la reine, et Joas répond avec la naïveté d'un premier communiant</p>
        <p>Dieu laissa-t-il jamais ses enfants an besoin?</p>
        <p>Aux petits des oiseaux il donne la pâture, etc.</p>
        <p>Les formules toutes faites lui montent naturellement aux lèvres:</p>
        <p>Tout profane exercice est banni de son temple.</p>
        <p>Le bonheur des méchants, comme un torrent s'écoule.</p>
        <p>On a vu plus d'une fois, sous l'antique monarchie, des ministres tout-puissants renversés d'un souffle par le caprice d'une maîtresse. Et quand Joad s'en ira, Zacharie, son fils, sera-t-il capable de recueillir l'héritage, de poursuivre, sur le prince devenu plus âgé, l'œuvre de la domination</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>paternelle ? Vous savez l'histoire Zacharie sera lapidé dans le vestibule du temple par l'ordre de ce roi si pieusement élevé. C'est que la ficelle qui fait mouvoir le pantin royal aura changé de mains; la courtisane s'en sera emparée après la mort du grand prêtre.</p>
        <p>Il fant que sur le trône, un roi soit élevé</p>
        <p>Qui se souvienne on jour qu'an rang de ses ancêtres</p>
        <p>Dieu l'a fait remonter par la main de ses prêtres.</p>
        <p>S'il n'est pas en un mot l'homme de son Syllabus, dame nous ignorons à quel parti il se résoudra, puisque cette alternative ne se réalise point dans la pièce. Mais rien ne nous empêche de croire qu'il ne poussera pas plus avant une conspiration dont ni lui ni son Dieu ne doivent recueillir les fruits.</p>
        <p>Mais Joad est content de l'examen Joas a très bien récité sa leçon et s'est montre imbu des maximes de la théocratie la plus pure il a promis de ne pas imiter</p>
        <p>L'inSdde Joram, l'impie Ochosias</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>clergé. Du moment que le roi jure de rester obéissant, Joad n'a plu~ de raison de ne pas se prosterner</p>
        <p>Je voua rends le respect que je dois &amp; mon roi.</p>
        <p>De votre aïeul, David, Joas, rendeZ-vous digne.</p>
        <p>Gardez pour d'autres temps votre reconnaissance t</p>
        <p>Pour d'autres temps Cela s'entend de reste. Que lui im- porte les effusions d'un bambin qui l'embrasse et pleurniche 1 C'est quand Joas sera devenu roi, quand sa reconnaissance pourra être efficace, que Joad viendra en réclamer les effets. Et il le fait jurer encore une fois sur le livre de la loi, le plus sacré, le plus redoutable des serments</p>
        <p>Roi, ne jurez-vous pas d'être toujours fidèle?</p>
        <p>Joas jure tout ce qu'on veut, et Joad saisit la solennité du moment pour lui inculquer dans l'esprit ses dernieres recommandations. Elles peuvent se résumer en deux mots une fois sur le trône, tu aura&amp; beaucoup de conseillers qui te flatteront pour capter ta confiance n'écoute que Dieu, c'est-à-dire n'écoute que moi. Et il le fait rejorer pour la troisième fois.</p>
        <p>Lui, parmi ce3 transports, affable, sans orgueil,</p>
        <p>A l'an tendant la main, nattant l'autre de l'œil,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Jetant de se régler sur leurs -avis sincères</p>
        <p>Et les appelant tous ses pères onses frères..</p>
        <p>Vraiment, ces vers ne semblent-ils pu écrits d'hier ? Et voyez d'ailleurs comme ce même Joas a danstoutes ces scènes tumultueuses un rôle enacé. Tout le monde s'agite autour de lui vous chercheriez en vain un bout de vers qui lui soit attribué par le poète, et il n'y a rien d'éloquent comme ce silence.</p>
        <p>Apprenez, roi des Juifs, et n'oubliez jamais</p>
        <p>Que les rois dans le ciel ont un juge sévère.</p>
        <p>Et le ciel a des ministres qui exécutent ses arrêts. Entends et comprends, jeune homme qui montes sur le trône tu n'es roi que pour être gouverné, maîtrisé par les prêtres Si tu t'avises de secouer leur joug, on ne te dit que cela, regarde Athalie.</p>
        <p>Je terminerai cette étude par le rôle de Joad, mais je ne sais quand, car l'analyse me prendra tout un feuilleton. · 25 août 1878.</p>
        <p>IV</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nous avons gardé Joad pour le dernier, parce qu'il est le chef, et qu'en analysant les autres rôles, qui dépendent du sien, nous l'avons lui-même étudié sous quelques-uns de ses aspects. Une part de la besogne est déjà faite.</p>
        <p>Je vous supplie d'écarter pour un instant tous les souvenirs de l'histoire sainte qu'on vous a enseignée dans votre enfance, tous les préjugea dont vous vous êtes farci i l'imagination au collège en apprenant par cœur les beaux vers de cette tragédie sacrée. Joad n'est qu'un chef de conspiration; pas autre chose. Il conspire pour remettre sur le trône un jeune homme sous le nom duquel il sera maître, pour restaurer un régime où il aura sa place, qui est la première. C'est un ambitieux.</p>
        <p>Au reste, la question n'a pas besoin même d'être posée au théâtre la scène ne peut montrer que des dehors peu lui importe que le conspirateur théocratique croie plus ou moins, dans le fond de son cœur, an Dieu qu'il sert et dont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Joad est un ambitieux, et un ambitieux théocratique qui conspire. Nous n'avons plus qu'a chercher en lui les traits caractéristiques qui distinguent tous les hommes de de son espèce.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais pourquoi de Jetm refuser le Reconra f</p>
        <p>Jéha, sur qui je vois que votre espoir se fonde,</p>
        <p>Jéha, qu'avait choisi sa sagesse profonde,</p>
        <p>D'un oubli trop ingrat a payé ses bienfaits.</p>
        <p>Jéhu laisse d'Achab l'affreuse fille en paix.</p>
        <p>Quel admirable vers II sonne a l'oreille comme un vers de Victor Hugo Et quel cri de passion en même temps. Compter sur Jéhu qui ne nous a point aidé, qui n'a pas fait sa part de la besogne, et qui, au dernier moment, se sentant nécessaire voudrait réclamer tout le bénéfice. Allons donc</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>De nos princes hébreux, il aura le courage.</p>
        <p>Et déj&amp;son esprit adevancéaon âge.</p>
        <p>D'autres fois il est averti par un de ces pressentiments, qui traversent, comme un éclair, l'âme des grands ambitieux et il s'écrie dans un transport d'indignation</p>
        <p>Grand Dien! 1 si tu prévois, qn'indîgne de sa race,</p>
        <p>Il doive de David abandonner la trace;</p>
        <p>S'il cesse d'écouter mes avis, de m'avoir pour j~emier ministre:</p>
        <p>Qu'il soit comme le fruit en naissant, arraché,</p>
        <p>On qu'un sonme ennemi dans sa force a séché 1</p>
        <p>Depuis fort. longtemps, il a prévu le moment de la crise et s'y est préparé. Il n'a négligé aucun des moyens matériels. Il faut des soldats il en a</p>
        <p>Je sais que près de vous en secret assemblé</p>
        <p>Par vos aoins prévoyants leur nombre est redoublé.</p>
        <p>Et vous, pour vous armer, suivez-moi dans ces lieux,</p>
        <p>Oft se garde caché, loin des profanes yeux,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce formidable amae de Itmcet et d'épeta,</p>
        <p>Qui du eang philistin jadis furent trempées.</p>
        <p>Il a besoin de l'opinion publique, il l'a Bpndëe il a expédié des émissaires qui la lui ont rapportée, peut-être même après l'avoir faite:</p>
        <p>AutantquedeDavidIaraoeestrespectée, 1</p>
        <p>Autant de Jézabel la nlle est détestée,</p>
        <p>Joas les touchera par sa noble pudeur.</p>
        <p>Cela ne l'empêche pas (car il est sceptique comme tous les politiques de tous les temps) d'estimer le peuple ce qu'il vaut, de savoir qu'il se tourne toujours du. côté du succès, qu'il applaudit toujours aa pouvoir établi, et qu'il ne faut faire sur lui aucun fonds, si l'on n'a pas des moyens plus solides, plus emcaces, de gagner la partie. Aussi s'écrie-t-il, avec une méprisante ironie, quand il se voit abandonné de la population, qui déteste Athalie, mais qui en a peur et qui redoute en môme temps une révolution</p>
        <p>Peuple lâche en effet et né pour l'esclavage 1</p>
        <p>Hardi contre Dieu seul! Poursuivons notre ouvrage.</p>
        <p>Ce. dernier hémistiche est-il assez beau Ne vous semblet-il pas entendre un Mazarin ou un cardinal de Retz contemplant avec un dédain sceptique le populaire, dont il a besoin et qui lui échappe, se disant Bah! nous l'aurons avec nous quand nous serons les maîtres. Poursuivons notre ouvrage.</p>
        <p>Joad a besoin encore des chefs des premières familles et des généraux, aussi voyons-nous qu'il s'est attaché les uns et qu'il protège les autres</p>
        <p>Entrez, généreux chefs des familles sacrées.</p>
        <p>dit-il en introduisant les nobles fils de Lévi qui l'aident</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans sa conspiration. Racine nous a fait assister aux menées qu'il ourdit pour pousser doucement et sans qu'ils s'en doutent, dans sa conjuration, ceux qui ont en main -la force: les omciers supérieurs.</p>
        <p>Mais ce secret courroux,</p>
        <p>Cette oisive vertu, vous en contentez-Tous?</p>
        <p>La foi qui n'agit pas, est-ce une foi mncère? P</p>
        <p>Ce brave Abner a toutes sortes de bonnes raisons pour ne pas agir. La première (et elle dispense de toutes les autres) est que, pour agir, il faut avoir quelqu'un en faveur de qui l'on agirait.</p>
        <p>Et si vous aviez ce quelqu'un? demande le grand prêtre. 0 jour heureux pour moi 1</p>
        <p>De quelle ardeur j'irai reconnaître mon roi!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Princesse, assolez-vous je les prends sous ma garde.</p>
        <p>J'écoutais tout et plaignais votre peine.</p>
        <p>Ces lévites et moi, prêts &amp; vous secourir,</p>
        <p>Nous étions avec vous résolus de périr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Athalie. n en est réduit aux seules forces dont il ~s~ose. Elles ne sont évidemment pas assez considérables, matériellement parlant, pour entrer en lutte avec les troupes (Aga. nisées de l'ennemi. Il faut donc doubler, tripler, centupler leur ardeur, en tendant leurs nerfs, en surexcitant che~ eux le moral.</p>
        <p>Comment s'y prendre ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ses promesses, leur jetant ces grands mots de liberté et de patrie, qui tombent sur une foule comme des brandons enaammés.'</p>
        <p>Joad est un conspirateur théocratique. C'est donc l'idée de Dieu qui sera pour lui le moyen dont il usera pour remuer ces masses~ et ce moyen, il ne l'ignore pas, est le plus puissant de tous.</p>
        <p>Voila donc quels vengeurs s'arment pour fa querelle.</p>
        <p>Des prêtres, des enfants L..</p>
        <p>0 sagesse éternelle 1</p>
        <p>Mais si tu les soutiens, qui peut les ébranler l</p>
        <p>Ils ne s'assurent point sur leurs propres mérites,</p>
        <p>Mais en ton nom par eux invoqué tant de fois.</p>
        <p>Etc., etc.</p>
        <p>Vous vous récriez là-dessus mais il est de bonne foi Eh sans doute il est de bonne foi Cromwell était aussi de bonne foi quand il se jetait à genoux, demeurant en oraison devant toute son armée, implorant le secours du Très-Haut. Tous ces magnifiques charlatans sont de bonne foi. Quand ce serait des imposteurs, l'effet serait le même, et surtout l'effet dramatique.</p>
        <p>Il s'agit de fanatiser une foule. Qu'importe que Mahomet croie avoir vu, le matin d'une bataille, l'ange Gabriel lui annoncer la victoire, si ses troupes, elles, sont persuadées qu'il l'a vu.</p>
        <p>Dans ces grandes circonstances, l'âme humaine est très</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>capable de ces hallucinations, surtout chez les hommes d'action, qui ont presque toujours foi en leur étoile. Lear conviction est communicative, elle passe dans l'âme de ceux qui les écoutent, et les pousse aux dévouements héroïques. Il n'en faut pas davantage.</p>
        <p>0 crainte 1 a dit mon pète, indigne, injorieuse,</p>
        <p>L'Arche qui fit tomber tant de snperbes tours,</p>
        <p>Et força le Jourdain de rebrousser son cotms</p>
        <p>Fuirait donc &amp; l'aspect d'une femme insolente?</p>
        <p>Et quand on tremble autour de lui Songez donc s'écrie-t-il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.Songea qu'autour dévoua</p>
        <p>-L'ange exterminateur est debout avec nous.</p>
        <p>Et quand Josabeth M exprime ses craintes, ses alarmes,</p>
        <p>et lui dit en pleurant, devant tous les lévites assemblés</p>
        <p>Dieu ne aé souvient ploa de David, notre père.</p>
        <p>Joad, qui a peur que cette faiblesse ~ne gagne son armée, se</p>
        <p>met en colère contre elle et la rabroue vertement</p>
        <p>Quoi, voua ne craignez pas d'attirer sa colère</p>
        <p>Sur voua et sur ce roi si cher &amp; votre amour ?</p>
        <p>Et quand Dieu de vos bras l'arrachant sans retour.</p>
        <p>Etc.</p>
        <p>battre en sa faveur, est le plu efficace de ses moyens d'ac-</p>
        <p>tion. Il remploierait alors même qu'il n'y croirait guère</p>
        <p>pour son compte. Il n'a point de scrupules.</p>
        <p>Il n'en a d'aucune sorte. Le piège abominable où il at-</p>
        <p>tire Athalie, en est une sûre preuve. Hésite-t-il un instant</p>
        <p>excuse? Il saute au contraire, avec une joie féroce, sur</p>
        <p>l'occasion qui lui est offerte. Le succès avant tout.</p>
        <p>A-t-il des scrupules, quand il dit aux lévites assemblés</p>
        <p>Dans l'innd~Ie sang baignez-voua sans horreur</p>
        <p>Et plus tard, après la défaite d'Athalie</p>
        <p>Si quelque audacieux embrasse sa querelle</p>
        <p>C'est un politique. Il n'y va pas par quatre chemins. Il</p>
        <p>sait qu'un parti n'est parfaitement écrasé que lorsqu'on a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'importe qu'an hasard an sang vil soit versé 1</p>
        <p>Ea conspiration a réussi immédiatement, il distribue les places et les honneurs</p>
        <p>Abner, auprès dn roi reprenez votre place.</p>
        <p>Soyez grand connétable Quant a lui, il est hors rang. Le premier mot dont il salue l'avènement du jeune roi, c'est un conseil par lequel il l'avertit que l'innocence a dans le ciel un vengeur et ce vengeur, il n'a pas besoin de le nommer.</p>
        <p>Je suis arrivé au bout de cette étude sans l'avoir épuisée. J'engage vivement ceux qu'elle aura intéressés a ne pas se contenter des indications que j'ai données en courant. Une fois en possession du procédé curieux que j'ai mis entre leurs mains, ils peuvent s'en servir comme d'un instrument de dissection très délicat, et pousser l'examen plus avant. Cette analyse leur renouvellera le goût des chefs-d'œuvre classiques, qui s'est émoussé par une trop longue, trop uniforme, et, il faut bien le dire, trop banale admiration. 6 octobre 1873.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VOLTAIRE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE THÉÂTRE DE VOLTAIRE</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II a pour lui la bonne grâce d'an visage animé de tous les pétillements de l'esprit, des yeux étincelants, ce charmant sourire des lèvres, que la vieillesse devait plisser plus tard, ce feu de conversation, dont nous savons par mille témoignages qu3 la séduction était irrésistible.</p>
        <p>Les comédiens l'avaient repoussé; il entreprit de leur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tonte sa vie de critique, une guerre acharnée, où il a témoigné sans cesse de beaucoup de perfidie et de mauvaise foi.</p>
        <p>Les contemporains crurent que c'était un grand poète dramatique qui se révélait. Lamotte, dont les jugements faisaient loi, écrivait dans l'approbation mise en tête de la tragédie imprimée « Le public, &amp; la représentation de cette pièce, s'est promis un digne successeur de Corneille et de Racine; je crois qu'a la lecture/il ne rabattra rien de ses espérances.</p>
        <p>J'imagine que ce qui séduisit les contemporains de Voltaire, ce ne fut pas précisément le. génie tragique qu'ils crurent y trouver et qui en était absent;'mais bien je ne sais quel soume nouveau de libre pensée qui l'animait d'un bout a l'autre. On y sentait courir une veine d'esprit agressif, et, si l'on peut user de ce mot en 1718, révolutionnaire. Que de vers, tombant sur ce public du dix-huitième siècle, si amoureux des nouveautés hardies, durent le faire tressaillir</p>
        <p>Qu'euasé-je été sans lui? rien que le fils d'an roi,</p>
        <p>Bien qu'on prince vulgaire.</p>
        <p>Un roi pour Bes sujets est un dieu qu'on révère</p>
        <p>Pour Hercule et pour moi c'est un homme ordinaire</p>
        <p>J'ai fait des souveraine et n'ai pas voulu l'être.</p>
        <p>Ne nous endormons point sur la foi de leurs prêtres;</p>
        <p>Au pied du sanctuaire il est souvent des trattres.</p>
        <p>Les prêtres ne sont pas ce qu'uu vain peuple pense,</p>
        <p>Notre crédulité fait toute leur science.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'saient par un tour piquant de nouveauté hardie. On sentait le pamphlétaire sous l'homme de théâtre, et l'on était, ravi de voir se produire, sons le couvert de cette forme antique e~ respectée, les idées de rénovation politique et sociale qui fermentaient dans ce public.</p>
        <p>D ne serait pourtant pas juste de dire que Voltaire n'usa de la scène que comme d'une tribune, .où il lui était permis de parler impunément a un grand public des réformes dont il souhaitait le succès; qu'il ne fut et ne vonlut dtre qu'un prédicateur ou, si vous aimez mieux, un pamphlétaire au théâtre..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le premier travail de condensation puissante avait manqué. Il n'avait pas longtemps porté ses personnages il ne les avait pas vus agir; il n'avait pas creusé, par la rénexion, l'étude de la passion qu'il voulait mettre en scène. Non, une fois la situation première trouvée, comme après tout il avait le don, qu'il savait précisément voir les scènes à faire. comme il les exécutait avec cette furie de mouvement qui était chez lui une qualité de nature, il éblouissait les yeux</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et belle. Il songeait surtout au public, et ne négligeait aucun moyen, de lui plaire, si petit fut-il.</p>
        <p>C'est ce que Geoffroy fait ressortir avec la perfide malice d'un ennemi écoutez-le parler</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que les défauts qui s'y trouvent, ces défauts fussent-ils réels, et d'aSecter le silence sur les beautés qu'il renferme ? A ce compte, savez-vous qu'il ne lesterait pas grand'chose de &lt;7tWM, et qu'un bon quart des BoracM périrait sous les mains de la critique</p>
        <p>Voltaire, qui était un malin, savait bien, lui, où était le charme de Zaïre. Lisez ses préfaces et ses épîtres dédicatoires, qui sont peut-être plus spirituelles que sa pièce, qui sont mieux écrites tout au moins car elles le sont en prose. Il a parlé avec un agrément infini de la naïveté de tendresse et de la fureur de passion des deux principaux personnages</p>
        <p>Aurait faiblement attendri,</p>
        <p>Et lea vera chrétiens qu'il déclame</p>
        <p>Seraient tombés dans le décri</p>
        <p>N'eût été l'amour de sa femme</p>
        <p>Pour ce païen, son favori,</p>
        <p>Qui méritait bien mieux sa namme</p>
        <p>Que son bon dévot de mari.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>reuse de la meilleure foi du monde, et voilà. ce qui a fait safortpne.~</p>
        <p>Voltaire rappelle encore cette foule de vers d'un naturel délicieux, dont quelques-uns sont restés proverbes. Il les recueille lui-même dans sa préface et les cite</p>
        <p>Mais Orosmane m'aime et j'ai tout oublié.</p>
        <p>Je veux avec excès voua aimer et vous plaire.</p>
        <p>Je me croirais haï d'être aimé faiblement.</p>
        <p>L'art n est pas fait pour toi, tu n'en as pas besoin.</p>
        <p>Sans oublier le fameux</p>
        <p>Zaïre, vous pleurez!</p>
        <p>Et, pour mieux en faire sentir la grâce. Voltaire raconte une histoire qui n'est peut-être pas vraie, mais qui est bien amusante. On avait traduit sa pièce en anglais dans le pays de Shakespeare 1 Et le traducteur, pour l'accommoder au goût de ses compatriotes, avait cru devoir accentuer certaines situations</p>
        <p>Il lui dit cet hémistiche</p>
        <p>Zaïre, vous pleurez 1</p>
        <p>Il aurait dû lui dire auparavant</p>
        <p>Zaïre, vous vous roulez par terre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Aussi ces trois mots Zaïre, vous pleurez, qui font un grand effet sur notre théâtre, n'en font aucun sur la scène anglaise, parce qu'ils y sont déplacés. B</p>
        <p>3 jdîn'1878.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ZAÏRE</p>
        <p>II</p>
        <p>Je crois que Zaire excitera une vive curiosité. On a bien raison de dire que l'on ne connait une pièce de théâtre qu'après l'avoir vue en scène, &lt;K&lt;a? chandelles, pour user du mot de nos pères.</p>
        <p>Évidemment ni Lusignan, ni Nérestan, ni Châtillon, ni Zaïre, ni Fatime n'ont plus de foi que n'en avait l'auteur lui-même, pour qui tout ce déploiement de christianisme n'était qu'une machine poétique. Et quelle versification</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je me croirait ha! d'être aimé faiblement.</p>
        <p>Je veux avec excea vous aimer et vous plaire~.</p>
        <p>Une paarreté noble est tout ce qui me reste.</p>
        <p>Zaïre, vous pleurez, etc.</p>
        <p>Pe..t-étre même ne citerait-on pas une tragédie où se rencontrassent un si grand nombre de vers devenus, comme disait Boileau, proverbes en naissant. Ce sont des traits heureux comme en trouve un homme qui a beaucoup d'esprit, et Voltaire n'en manquait point. Mais y en eût-il dix fois davantage, ils ne constituent point un ensemble de style, et surtout ils n'emplissent point l'oreille de cette sonorité majestueuse ou charmante, qui est le privilège et l'honneur de la langue poétique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sentant un chevalier français on ne dit pas plus platement le vers, et de quelle voix, bon Dieu qui passait tout par le nez, comme il arrive à Berton quand il est ému. Il s'est rattrapé dans la grande scène du troisième acte. Mais c'est lui qui a gravement compromis le premier. Il semble que le rôle eût été plus le fait de Laroche. Mais Laroche était pris par le Sévère de Po!yM&lt;c~.</p>
        <p>Mon Dieu j'ai combattu eoixante au pour ta gloire.</p>
        <p>Le morceau, en effet, est assez brillant, quoique d'un style peu ferme. Mais ici ce n'est pas la poésie qui intéresse c'est la situation. Le fameux vers</p>
        <p>Mon Dien, qui me la rends, me la rends-tu chrétienne?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il peut se faire que vous préfériez des beautés qui soient moins extérieures, où se trahisse moins l'envie de séduire l'imagination et les yeux. Je serais bien de votre avis. Mais, est-ce une raison pour ne pas reconnaître et apprécier des mérites, moindres, alors qu'ils sont portés en nn degré éminent ? TI me semble qu'on doit prendre les œuvres des grands hommes, surtout par leurs beaux cotés, et ne signaler les autres qu'en passant.</p>
        <p>Ils se sont quittés Orosmane reste en scène on lui apporte un billet qui accuse Zaïre; il la rappelle; elle revient* C'est la même scène qui recommence; Zaïre ne pourra que protester de nouveau de sa tendresse, de son innocence, et de l'impossibilité où elle est de se rendre; Orosmane ne pourra que répéter ses interrogations, ses étonnements et ses transports. Je :ne sais si l'on trouverait dans un autre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>frayeur-</p>
        <p>~Bt'dans ce sentiment que Mounet-Sully a joué le rôle. Il en a fait un sauvage, un Tartare. Cette inter~étahon, quoi qu'on en ait pu dire, ne répugne point aux mdicatioM de Voltaire lui-même Eh quoi dit un des personnages en parlant d'Orosmane</p>
        <p>Quoi? ne voyez-veM pu toutes aea crnMtés, v</p>
        <p>Oetîgteenoote&lt;MoncheMaeindeMtendMM6.etc.</p>
        <p>Et Orosmane lui-même ne dit-il pas en expliquant son caractère</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Excuse les transporta de ce cœnr offensé</p>
        <p>n est né violent; il aime; il est blessé;</p>
        <p>Jeconnaismestareors.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Alloua, que le wérail soit fermé pour jamais</p>
        <p>Que la terreur habite aux portes dn palaia 1</p>
        <p>Que tout remente ici le frein de l'esclavage.</p>
        <p>Des rois de l'Orient suivons l'antique usage,</p>
        <p>On peut pour aon esclave.</p>
        <p>Etc., etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais il n'est pas vrai de dire que Mounet-Sully n'ait eu que des éclairs. Non, en vérité, l'assertion n'est pas vraie, et l'opposition que je rencontre, en cette affaire, me jette hors des gonds. Dès le premier acte, lorsque, aux objections de Nérestan, il répond si brusquement</p>
        <p>Je t'ai dit, chrétien, que je le veux!</p>
        <p>il a marqué, avec une grande force, ce ton autoritaire et farouche du despotisme oriental, cette impuissance extraordinaire a maitriser ses sentiments que donne l'habitude du pouvoir absolu. Et au troisième acte lorsque, entrant subitement, il regarde la porte par où est sorti Nérestan, qu'il croit son rival, il montrait un visage si terrible, des yeux si égarés et si profonds, qu'un frisson a couru dans la salle. A-t-il gardé toujours la mesure qu'impose le bon goût? Mon Dieu je ne saurais le dire, et je crois bien que non. A moi aussi, quelques excès m'ont déplu, et il est bien probable que l'extrême fatigue du rôle plus encore que la réflexion les feront disparaître.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Zaïre était un de ces rôles. J'y avais pensé dès le premier jour; M. Perrin hésitait; il trouvait la pièce trop mal écrite. Il avait bien raison en cela. Il s'est enfin décidé. L'événement lui a montré qu'il avait eu plus raison encore en surmontant ses honorables scrupules.</p>
        <p>Pour M"" Bernhardt, il n'y a pas a la défendre. La louange a été unanime et le succès incontesté. Tel est le charme pénétrant de cette diction harmonieuse, qu'elle a donné a la déplorable versification de Voltaire l'apparence et le goût de la poésie. On l'écoutait comme on fait d'un morceau de musique dont on n'entend point les paroles, mais qui charme par sa mélodie.</p>
        <p>Allez au Théâtre-Français; écoutez cette tirade, qui est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pourtant bien médiocre, que Zaïre débite devant son &amp;ère Nérestan</p>
        <p>Le jour que de Zaïre Orosmane charmé.</p>
        <p>Pardonnez-moi, chrétiens, qui ne l'aurait aimé ?</p>
        <p>n faisait tout pour moi son cœar m'avait choisie</p>
        <p>Je voyais sa nerté pour moi seule adoucie.</p>
        <p>C'est lui qui des chrétiens a ranimé l'espoir</p>
        <p>Pardonne; ton courroux. mon père. ma tendresse.</p>
        <p>Mes serments, mon devoir, mea remords, ma faiblesse,</p>
        <p>Me servent de supplice, et ta sœur en ce jour</p>
        <p>Meurt de son repentir plus que de son amour.</p>
        <p>Non, vous n'imaginez pas l'inexprimable tendresse dont la voix de M" Sarah Bernhardt a imprégné ce morceau elle en a fait une délicieuse cavatine. Et quels admirables retours de dignité offensée, quand Orosmane la presse trop vivement. Quelle grâce et quelle noblesse d'attitude C'est un ravissement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES GRECS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ŒDIPE ROI</p>
        <p>(DE SOPHOCLE)</p>
        <p>La Comédie-Française vient de reprendre avec un grand éclat l'Œ~c de Sophocle, traduit en vers français par M. Jules Lacroix.</p>
        <p>J'imagine que M. Perrin a l'intention de l'onrir cet hiver à. ses habitués du mardi et du jeudi. Je suis curieux d'en voir l'effet sur ce public. Ils seront bien étonnés, je suppose, de s'y intéresser, de s'y amuser, comme au drame moderne le plus attachant, le plus pathétique que leur ait jamais donné un de nos auteurs en vogue.</p>
        <p>Ah! comme il est vrai que l'on ne doit juger d'une oeuvre dramatique qu'en la voyant s'agiter et vivre sur la scène, ~Ma: chandelles, comme disaient nos pères au feu de la rampe, comme nous disons aujourd'hui. Les hellénistes, les professeurs, les savants, les maitres d'esthétique, ont épuisé pour ce chef-d'œuvre toutes les formules de l'admi-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ration ils en ont relevé, catalogué, commenté toutes les beautés visibles ou secrètes; ils en ont même inventé auxquelles Sophocle ne songeait guère sans doute.</p>
        <p>Eh bien! oui, l'O~pe de Sophocle-est machiné avec autant d'habileté et de rouerie que le drame moderne le mieux fait, il est aussi fertile en péripéties pathétiques une fois qu'il vous a pris, il ne vous lâche pas plus que telle on telle pièce de l'habile faiseur les Z)eM.f Orp~MM, par exemple; il vous tord le cœur ou &amp;.it couler vos. larmes, tout comme un bon mélodrame, sans autre comparaison d'ailleurs. Car, entre nous, il l'emporte par quelques autres petits mérites.</p>
        <p>Nos tragédies classiques ont parfois le tort de manquer de mouvement et d'action. Je comprends qu'elles rebutent par leur solenuité froide des gens qui n'ont pas reçu une éducation particulière. On ne saurait adresser ce reproche</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'Œ~ rot. Je vous assure qu'il est, par la conduite de l'action et par le pathétique des tableaux, innniment plus près d'un mélodrame de Pixérécourt ou de d'Ennery que d'une tragédie de Racine ou de Corneille.</p>
        <p>C'est une pièce admirablement/a~.</p>
        <p>Et, par une effroyable complication, le même homme qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>est sans le savoir coupable d'un assassinat a, sans le savoir également, épousé sa mère et lui a donné des enfanta qui se trouvent être ses frères.</p>
        <p>La faiNeMC humaine est d'avoir</p>
        <p>Des cotioaités d'apprendre</p>
        <p>Ceq~onnevocdraitpaattavoir.</p>
        <p>C'est le comble de l'art.</p>
        <p>Et de quel artifice Sophocle s'est-il servi ? Oh mon Dieu, c'est bien simple. Mais il fallait le trouver. Il a fait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'Œdipe un homme très fier, très emporté, mais surtout très entête, très infatué de son mérite~ un de ces hommes qui ont sur les yeux, quand il s'agit d'eux-mêmes, des coquilles si épaisses que nulle force humaine ne saurait percer la nuit de cette prévention.</p>
        <p>Et voyez l'art admirable du dramaturge</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ne me tehtM pM, Créon, et donne-moi</p>
        <p>Ta main, ta noNe main en gage de ta foi.</p>
        <p>Et Créon laisse tomber sa main dans celle de l'excommunié. Ah dame ces beautés-la, elles passent tout de même la mesure des d'Ennery.</p>
        <p>Mais laissons de côté cette merveilleuse trouvaille de sen.timent n'admirez-vous pas, si vous ne regardez, comme je fais en ce moment, que l'économie de la pièce, comme cette dernière scène explique et justifie l'épisode du premier acte?</p>
        <p>Je ne saurais trop recommander aux femmes qui iront voir ce spectacle, d'ouvrir le premier dictionnaire de mythologie venu et de lire d'avance les cent lignes où se résume la légende d'Œdipe. Elles s'épargneront l'ennuî d'errer incertaines dans les obscurités du premier acte et surtout</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>elles y gagneront de goûter pleinement la beauté de l'exposition, qui est magnifique et tient de l'opéra autant que de la tragédie.</p>
        <p>An bruit de la querelle entre Œdipe et Créon, Jocaste est accourue son mari, tout ému de la querelle, lui fait part des impertinentes accusations du devin.</p>
        <p>Et alors commence cette scène immortelle, la plus belle, la plus terrible, la plus pathétique qui jamais ait été mise au théâtre cette scène qui, avant-hier, comme il y a vingtcinq siècles, a saisi et tordu le cœur de tout un public; cette scène que les anciens avaient déjà nommée la scène de la double confidence, et qui, sous ce nom, traversera les âges, toujours admirée, toujours applaudie. On plutôt non; on n'applaudissait point, l'autre soir; c'était une anxiété terrible, une oppression, un cauchemar.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'étais seul, dit Œdipe, reprenant un peu d'espoir. Non, il a dit plusieurs, s'écrie Jocaste, il l'a dit. Et néanmoins ils rentrent l'un et l'autre dans le palais. agités de sinistres pressentiments.</p>
        <p>Mais, comment expliquez-vous qu'Œdipe et Jocaste, qui sont mariés depuis douze ans et plus, n'aient pas échangé vingt fois ces confidences ?</p>
        <p>Moi, mon ami, je ne l'explique pas, et cela m'est parfaitement égal, parce que, au théâtre, je ne songe pas l'objection. Tout ce que je puis te dire, ô critique pointu, c'est que, s'ils s'étaient expliqués auparavant, ce serait dommage, parce qu'il n'y aurait pas de pièce et que la pièce est admirable.</p>
        <p>Cela s'appelle une convention.</p>
        <p>Et, de toutes les conventions, il n'y en a pas une qui soit plus universellement admise, parce qu'il n'y en a pas non</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>plus qui jaillisse plus impérieusement de la nécessité des choses.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Avec quelle superbe il raille l'oracle qui lui avait prédit qu'il tuerait son père! Mais un doute lui vient le même oracle a prédit qu'il serait l'époux de sa mère, et la femme de Polybe vit encore.</p>
        <p>Quel coup de théâtre! et quelle admirable simplicité de moyens pour y arriver! Comme le récit que va commencer ce berger, récit coupé d'interrogations palpitantes, est plein d'horreur et d'enroi</p>
        <p>Avez-vous remarqué cette coupe étrange, inouïe de la pièce grecque ? Elle est d'uu homme qui a porté dans l'art du théâtre un goût d'artince vraiment prodigieux. L'action est tout entière en récits. Ce troisième et ce quatrième actes, les plus émouvants qui se soient jamais produits sur aucune scène, se composent d'une suite de narrations, qui viennent l'une après l'autre frapper au cœur d'Œdipe, et qui ont leur contre-coup dans Famé des spectateurs. Je ne sais qu'une pièce au monde qui soit construite de la sorte c'est l'École des Femmes. Ce rapprochement vous paraîtra singulier, sans doute. Mais je vous prie de rompre un instant avec vos préjugés d'école et d'examiner les deux œuvres au seul point de vue de la contexture du drame, le seul où je me place aujourd'hui, vous verrez que cette coupe singulière qui, au premier abord, semble en contradiction avec les nécessités de l'action, est commandée en ces deux cas par l'action elle-même c'est dans le vieux drame grec, comme dans la comédie du maître Exauçais, une trouvaille de génie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il la voit venir, il en a peur, et comme l'oiseau fasciné par le serpent, il court au-devant d'elle.</p>
        <p>Voyez pourtant comme un même passage peut être dit et bien dit de façons différentes. Geffroy qui avait vu surtout dans Œdipe le roi fier, audacieux, en lutte avec la Destinée, s'écriait d'une voix stridente, avec un air de défi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pourtant, je l'entendrai 1</p>
        <p>Pourtant, je l'entendrai</p>
        <p>Nous avions eu, sur ce point de détail, une assez longue discussion avec Geffroy. Mounet-Sully a trouvé une troisième interprétation, qui pourrait bien être la bonne. Il crie avec la rage désespérée d'un homme qui se dit « Le Destin m'accable mais je ne reculerai pas d'une semelle pourtant, je l'entendrai. » Il met dans la phrase l'intonation de Satan, sous la foudre que Jéhovah balance au-dessus de sa tête.</p>
        <p>Tout est fini, Œdipe sait et qui fut son père et de qui il est l'époux. La pièce pourrait être terminée là. Mais Sophocle a voulu après des émotions si terribles, après des angoisses si sèches, ouvrir la source des larmes; il a écrit un cinquième acte, et</p>
        <p>D'Œdipe tout sanglant fait parler les douleurs.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans un langage d'une vérité et d'une poésie sans égales, il a épanché les plaintes de ce malheureux sur lui-même et sur ses enfants qu'il tient embrassés.</p>
        <p>A la lecture, elle est un peu longue, cette scène de lamen-</p>
        <p>tations.</p>
        <p>Au théàtre, on n'a pas le temps de la trouver telle on</p>
        <p>La pièce se dénoue, comme elle s'est ouverte, par un</p>
        <p>spectacle qui agit puissamment surrimagination du public. Œdipe, après avoir exalté ses plaintes, est obligé de fuir</p>
        <p>M. Thierry avait imaginé une mise en scène superbe.</p>
        <p>La manie de M. Perrin est de prendre en tout juste le</p>
        <p>contre-pied de ses prédécesseurs. L'Œdipe, de M. Thierry, montait pour s'en aller il s'est donc arrangé pour que son Œdipe descendît. L'un marchait seul, foudroyé, maudit, soutenu de son seul bâton l'autre est accompagné d'un guide sur lequel il s'appuie. Je ne sais, mais il me semble que la sortie de Geffroy était d'un effet plus grandiose et plus mélancolique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et comme il est beau, ce Mounet-Sully, superbement campé sur ses jambes, dans un costume harmonieux; la voix chaude eb vibrante, effrayante dans les cris de rage, tendre et pleine de sanglots dans les heures d'attendrissement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sauve pour s'aller pendre, exécuté sa sortie avec une adresse rare. Elle n'a point déparé un bel ensemble, si elle n'y a rien ajouté.</p>
        <p>C'est Silvain qui est chargé de conter, au dernier acte, l'admirable récit de la mort de Jocaste il l'a fait d'une voix ei émue, si douloureuse, d'un ton si pathétique, avec un art de diction si consommé, que le public a éclaté en longs applaudissements.</p>
        <p>Ce Silvain a de la chance, me disait un des familiers du théâtre, il n'a jamais que des bouts de rôle mais, dans ce bout de rôle, il se trouve toriours une douzaine de vers superbes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>15 aotlt 1881.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>(DE SOPHOCLE)</p>
        <p>ANTIGONE</p>
        <p>&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Attendons nous verrons bien.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce n'est pourtant pas ma faute et je n'y puis rien. Mais comment voulez-vous que je ne le dise pas ? C'est le contraire du rôle. Antigone est une fille farouche, rude de sen-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'unique solo de cette partition; qui est un morceau divin, d'une grâce lumineuse et tendre, tout ce plain-chant, ne m'a pas beaucoup amusé. J'enrageais qu'on n'entendît pas nn mot, un seul mot, de ces vers d'une poésie étincelante Œil du jour, flamboyant aurore,</p>
        <p>t La porte royale s'ouvre au fond du palais. Créon s'at v.nce c'est Mounet-Sully. Ah qu'il est beau, lui, je ne sais t par quelle illusion d'optique, notre imagination sans doute t y a quelque part, l'éloignement le grandit. Sur cette scène</p>
        <p>0 le plus éclatant soleil</p>
        <p>Que Thèbes ait vu rire encore</p>
        <p>Splendeur d'an matin aana pareil,</p>
        <p>Tu parais dorant l'eau limpide</p>
        <p>Et tn fais s'enfuir plus rapide</p>
        <p>L'Argien an bouclier blanc,</p>
        <p>Qui, moins superbe que naguère,</p>
        <p>Quand il vint nous criant la guerre,</p>
        <p>Presse en vain son cheval tremblant.</p>
        <p>Hautain hier, aujourd'hui misérable,</p>
        <p>Enfin il part et nous ne verrons plus</p>
        <p>Devant nos murs son armée innombrable</p>
        <p>Se hérisser de casques chevelus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>exhaussée, il parait superbe, majestueux et terrible, il lance d'une voix retentissante ce long couplet, où il rappelle les termes de son édit</p>
        <p>Oui, j'entends que son corps sans terre sur ses os</p>
        <p>C'est dit.</p>
        <p>J'en suis quitte, toujours, moi, pour une menace.</p>
        <p>Ah je dois aux dieux bons un fier remerciement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ton édit est d'un homme a-t-il un tel mérite</p>
        <p>Qu'il soit supérieur &amp; la loi non écrite?</p>
        <p>Loi des dieux qui s'impose an mortel le plus fier</p>
        <p>Car ce n'est pas la loi d'aujourd'hui ni d'hier,</p>
        <p>Qu'un instant abolit, comme un instant la fonde,</p>
        <p>Mais l'étemelle loi, pins vieille que le monde.</p>
        <p>J'ai voulu simplement ensevelir mon frère.</p>
        <p>Non, vous n'imaginez pas avec quel accent d'héroïsme simple et de tendresse contenue M"" Bartet, sans élever la voix, sans forcer la note, a dit ce vers charmant. Que ne lui pardonnerait-on pas, pour une si merveilleuse trouvaille Le roi a envoyé chercher Ismène et l'interrogeant</p>
        <p>Parle, as-tu pris aussi part &amp; la trahison?</p>
        <p>Ta sœur convient du crime et s'en targue et s'en loue.</p>
        <p>Mais, toi, plus timide, toi, tu vas nier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans la vie on la mort mais laisse-nous ensemble. »</p>
        <p>M"' Bartet comprend-elle combien la scène ferait plus d'effet si, au lieu d'être en cet endroit Iphigénie, Alice. Atalide ou Bérénice, elle était ce que Sophocle a voulu qu'elle fût. Émilie ou Camille, tirant à elle, par la vertu d'une énergie supérieure et farouche, cette pauvre petite Ismen.. si tendre, si douce, ce gentil bébé.</p>
        <p>Quoi l'enfant de ta scenr, nancée &amp; ton fils.</p>
        <p>Mes fils ne sont point faits pour des filles sans âme.</p>
        <p>Antigone réplique</p>
        <p>L'entends-tn, cher Hémon, qui me nommait ta femme?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais le vers n'est pas dans le texte original. Il y a simplement dans Sophocle</p>
        <p>Hémon n'obtient rien de son père qui s'obstine en son farouche et implacable entêtement. Mounet-Sully, avec sa haute stature, ses gestes rares, son masque immuable, donne merveille la sensation d'une brute puissante butée a l'idée fixe.</p>
        <p>Hémon le quitte, désespéré et furieux, et crie en se sau- vant</p>
        <p>Moi ce spectacle affreux, bon pour tes chers élus,</p>
        <p>Je ne le verrai pas; tn ne me verras plus!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Créon triomphe; car il a condamné Antigone et le peuple,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>(le chœur) loin de se rebeller, a courbé la tête. Mais voici que les dieux entrent en scène. Leur envoyé, c'est le divin Tirésias. Il avertit Créon qui se rit de ses conseils et de ses menaces, il fulmine contre lui de sombres et obscures prophéties</p>
        <p>Déjà, je vois autour de toi les Erinnyes</p>
        <p>S'assembler, méditant lea mornes agonies,</p>
        <p>Ces deuils qu'on ne plaint pas, qui sont des châtimenta</p>
        <p>Et dans tout le palais de longs gémissements.</p>
        <p>Eh bien hommes ici présents, libres, esclaves,</p>
        <p>Je rends au mort la tombe et maintenant, vous tous,</p>
        <p>Courez a la montagne et j'y cours avec vous.</p>
        <p>Je m'étais pourtant juré de ne pas parler de Sophocle même. Mais je ne peux me tenir. Quel beau revirement Comme il est en scène, ce Sophocle Il savait le théâtre comme d'Ennery, et puis il avait par-dessus quelques petites choses dont d'Ennery est obligé de se passer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'entrée en scène est merveilleusement tragique. L'envoyé lai conte ce qui s'est passé. Le récit est dans Sophocle un modèle de narration dramatique, eu il a été traduit avec une fidélité, d'un pittoresque admirable; il a été dit par Silvain avec une incomparable maëstria. Au moment où le roi a écarté la pierre du sépulcre dans lequel Antigone avait été ensevelie vivante, il a vu la jeune vierge</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quel antre deuil veux-tu désormais qui m'importe ?</p>
        <p>s'écrie-t-il. Le messager lui apprend alors que sa femme est morte</p>
        <p>Tes yeux peuvent la voir, sans même qu'on l'apporte</p>
        <p>Pâle, sanglante, aux pieds de Pallas.</p>
        <p>Morte, s'écrie-t-il, morte et comment ?</p>
        <p>Comme son fils, répond l'envoyé.</p>
        <p>Elle a pris une épée et se l'est mise an coeur.</p>
        <p>C'est le comble., c'est la fin. Oh! que Mounet-Sully a été beau et tragique lor3que, les bras tendus, le visage égaré, il a cherché la porte par où rentrer dans le palais. De quel accent désespéré et sombre il a dit ces vers qui terminent le drame</p>
        <p>Fuyons donc, mais par quelle porte?</p>
        <p>Je suis environné du sort</p>
        <p>Ici, la mort; et la la mort?</p>
        <p>La mort la mort partout la mort</p>
        <p>J'en avais la gorge sèche; nous étoumons et c'était comme un grand besoin de pleurer car des larmes nous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>27 novembre 1893.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALCESTE</p>
        <p>(D'EURIPIDE)</p>
        <p>Je voudrais d'abord m'expliquer sur un point qui a disparu tout entier, ou peut s'en faut, de l'imitation de M. Alfred Gassier.</p>
        <p>Vous vous rappelez que les poètes grecs présentaient a la fois au concours quatre pièces, trois tragédies qui formaient une trilogie, puis une quatrième qui était un drame satirique, où la note comique devait dominer. Nous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour cette raison et pour d'autres, Euripide fut en son temps un très hardi novateur. C'est lui qui inventa le mélodrame, tel que nous l'avons pratiqué en ces cinquante dernières années il fut un d'Ennery avec du style. Dans Alceste, il a osé bien plus il a essayé le drame que nous cherchons aujourd'hui, relevé de plaisanteries macabres, tout plein d'une ironie féroce et cherchant le comique dans l'exagération énorme de fantoches étalant en pleine poésie les vulgarités de la nature.</p>
        <p>Alceste, me dit-il, c'est le chef-d'œuvre du théâtre grec. Il n'y a pas, dans toute l'antiquité, de pièce plus originale.</p>
        <p>Oui, lui dis-je en souriant, c'est que vous y retrouvez le porc aux choux de Tragaldabas.</p>
        <p>Que résulte-t-il de cette donnée ?</p>
        <p>C'est que si Alceste est une belle âme, son mari est un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le vieux n'est pas en reste.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et j'imagine qu'a. chacune de ces répliques d'une ironie froide tous les Parisiens d'Athènes devaient partir de rire.</p>
        <p>Tu t'es conduit on ne peut plus mal avec moi, crie Admète.</p>
        <p>Eh bien répond Admète, on ne fera pas ton éloge quand tu mourras.</p>
        <p>Ça m'est égal, riposte le vieux, on peut dire de moi, quand je serai mort, tout le mal qu'on voudra.</p>
        <p>Et il ajoute, goguenardant</p>
        <p>Épouse plusieurs femmes, afin d'en avoir plusieurs qui meurent pour toi.</p>
        <p>Je te la donne, lui dit-il, pour te consoler de ton cha-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>grin. Allons, prends-lui la main. Je t'assure que tu eu seras content.</p>
        <p>Allons, c'est bon, dit-il, amusez-vous. Moi, je m'en vais accomplir un nouveau travail.</p>
        <p>Il n'y a guère que leb scènes d'Hercule qui soient assez exactement reproduites et donnent une idée telle quelle de l'oeuvre antique.</p>
        <p>Toi qu'Alceate a prié. Ton amour de la vie,</p>
        <p>Immodéré vieillard, a canaé cette mort.</p>
        <p>Va-t'en, puisque tu peux tratner nn tel remord.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est ton père, s'écrie le chœur.</p>
        <p>Et Phérès reprend</p>
        <p>H convient que ce fils m'injurie</p>
        <p>Quand il n'épargne pas l'outrage &amp; sa patrie.</p>
        <p>Toi que nous étions fiers de voir, ai grand, surgir,</p>
        <p>Ta faiblesse te noie et tu noua fais rougir.</p>
        <p>M'en aller, j'y consens, pour fuir ta dissemblance.</p>
        <p>Qu'est-ce que cela peut bien signifier ~o~r~tr ~M~MM&amp;~Mce? Et quel style ~~t&amp;~M /~M; amour de la vie immodéré; ~MT %Me~M'MM si grand surgir.</p>
        <p>M. Alexa.ndre Georges a enveloppé ce drame d'une musique qui a paru plus soignée et plus élégante que vraiment inspirée et originale.</p>
        <p>6 avril 1891.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>SHAKESPEARE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE ROI LEAR</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>poétique Cordélia partout du sang et des larmes, sans aucun relâche; c'est une nuit d'orage, où l'obscurité n'est coupée que de sinistres éclairs. Cette lecture pèse sur la poitrine, et l'on en sort navré.</p>
        <p>Admirable tant qu'on voudra, cela fait sombre et froid. On sort d'un tel spectacle irrité contre l'homme et contre la uature on respire avec délice l'air frais du dehors, et l'on est tout étonné qu'il brille encore des étoiles au firmament. Othello ni Macbeth, Hamlet même n'accablent point ainsi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'imagination. Mais on s'éveille du Roi Lear, comme d'un songe affreux, tout trempé de sueur, la gorge sèche et criant. N'importe allez là,. si vous aimez les émotions violentes allez-y encore si vous ne les aimez pas Car, outre qu'il est bon de se familiariser avec le spectacle des douleurs de l'homme et des injustices du sort, cette affreuse nuit du drame est o-aversée de scènes superbes, qui luisent comme des coups d'épée dans l'ombre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>teries, et s'emporter ensuite si violemment contre un langage simple et naïf ?</p>
        <p>Vous pouvez détacher la scène de Shakespeare des événements qui la soutiennent et qui en sont le prétexte, et vous l'appliquerez ensuite à toutes les situations analogues. Le fait ici n'est plus rien exact ou forcé, réel ou faux, il n'importe. C'est l'idée qui est vraie, et qui brille de sa beauté nue. Notre Molière a, lui M~si, de ces scènes, que j'appellerais volontiers d&lt;M scènes types fausses et absurdes, si l'on ne considère que les faits qui les constituent, mais d'une vérité supérieure, parce que l'idée s'en dégage avec une clarté si merveilleuse, que tous les hommes les emportent dans leur imagination et les voient se dresser devant leurs yeux, toutes les fois que, dans la vie ordinaire, se présente un cas qui les puisse rappeler.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt;~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lé avril 1868.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HAMLET</p>
        <p>1</p>
        <p>Il va sans dire que je ne parle que de moi, que ce sont mes impressions que je conte je n'ai pas l'impertinence de croire que je suis ici la voix de tout le monde. Mais enfin, ce qu'on me demande ici c'est mon avis, et non celui des autres.</p>
        <p>Eh bien, au théâtre, la vérité est que je ne comprends pas Hamlet je ne sais ni ce qu'il est ni ce qu'il' veut. Est-il réellement fou ou feint-il de l'être ? Ou, feignant de l'être, s'est-il laissé prendre à son piège, en sorte que tantôt il est un comédien de la folie et tantôt un fou authentique, sans qu'on sache précisément où finit le comédien et où le fou commence? Je l'ignore, et il me semble que tout le monde l'ignore comme moi.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la tapisserie, croyant tuer le roi ? Si c'était en effet le roi au lieu. de cet imbécile de Polonius, qui se fût trouvé là, la pièce serait donc finie ?</p>
        <p>J'ose même dire qu'elle a été d'ennui vers la fin. L'acte du cimetière est un intermède bien long et bien lugubre. On m'a assuré que parfois on le retranchait sur les théâtres de Londres. Cette suppression serait bien dimcile eu France, où précisément ce! tains traits de cette scène, qui ont passé en proverbes courants, sont pour nous caractéristiques en quelque sorte de la pièce d'J?~</p>
        <p>La tuerie qui termine le spectacle, n'a rien non plus de très régalant. J'ai beau me battre les flancs pour admirer la façon dont toutes ces morts sont amenées, je sens très bien que, si ces inventions n'étaient pas signées du grand nom de Shakespeare, je les trouverais tout ensemble monstrueuses et enfantines.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A ce goût pour les effets de mise en scène on sacrifie tout, même le bon sens. Il y a dans Hamlet une scène de toute beauté, une scène qui fait non seulement l'admiration</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>des philosophes, mais qui enlève le gros public, une scène de théâtre c'est celle où Hamlet s'explique avec sa mère Hamlet, vous offensez gravement votre père.</p>
        <p>Mère, vous offensez mon père gravement.</p>
        <p>Eh bien on n'a pas hésité. On nous a condamnés à, voir les deux principaux personnages, dans la scène la plus essentielle de l'oeuvre, s'agiter dans la nuit, comme des ombres dans un bouillard, pour nous donner le plaisir brutal et sot d'un acteur barbouillé de blanc sur qui tombe la lumière électrique.</p>
        <p>Mais cet effet de lumière je l'aurai chez Robert-Houdin</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je l'aurai dans une baraque de foire. Ce que je ne puis ~voir qu'au théâtre, ce sont les sentiments de terreur, de colère et de pitié exprimés en beaux vers par un grand poète et traduits aux yeux par les attitudes et les gestes de deux acteurs pleins de pathétique.</p>
        <p>Et tout cela coûte les yeux de la tête</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4 octobre ]886.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La salle est comble tous les soirs, et se dessine comme un gros succès d'argent. Je ne l'aurais pas cru, mais j'en suis bien aise.</p>
        <p>11 octobre 188C.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MACBETH</p>
        <p>abolie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Que fait lady Macbeth ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Une gaieté plus vive.</p>
        <p>Royal seigneur C'est vendre un repas an convive</p>
        <p>Que donner nn repas sans afEabilité.</p>
        <p>On mangerait bien mieux chez soi. C'est la gaieté</p>
        <p>Qui doit assaisonner tons les mets de la table,</p>
        <p>Sans quoi se réunir serait insupportable.</p>
        <p>Enfantillage pur vision de la peur L</p>
        <p>C'est comme ce poignard, mensongère vapeur,</p>
        <p>Qui vers Duncan, dis-tu, te conduisait naguère.</p>
        <p>Oh ces tressaillements ne m'étonneraient guère</p>
        <p>D'une aïeule contant, l'hiver, pour e&amp;rayer,</p>
        <p>Quelque histoire de spectre aux lueurs du foyer.</p>
        <p>Quelle honte! pourquoi la terreur qui t'assiège?</p>
        <p>Voyez-vous, je ne puis m'empêcher de sourire quand je vois les artistes exécuter dans le rôle qu'on leur confie des fouilles mystérieuses et profondes. J'espère qu'un jour Co-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>quelin aîné nous rendra Alceste et Tartuffe, qu'il a, je crois, grand désir de jouer à. Paris. Mais cet excellent Co~ quelin s'imagine qu'il jouera ces deux rôles en vertu des études qu'il a publiées en brochure. Non, il ne fera (car il est grand comédien, et c'est pour cela que nous l'aimons en dépit de toutes ses frasques), il ne fera que suivre son instinct. nous, critiques, on nous demande de comprendre et d'expliquer un rôle; de lui, artiste, on n'exige qu'une chose, qui est bien plus difficile, c'est de le jouer. Il le joue avec son tempérament, et il le comprend après, s'il peut. Mais ce n'est pas son affaire c'est la nôtre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>faire, en présence du public, sa dernière confession; elle meurt quelque temps après.</p>
        <p>c Je dois donc représenter une agonie, l'agonie d'une grande criminelle, et tout cela en dormant, la démarche alourdie et par le sommeil et par la mort qui vient, les gestes lents, pénibles, l'œil hagard, fixe sans voir, et la respiration continuelle d'un sommeil profond, mêlés aux sanglots et aux râles, prétudes de la mort. D</p>
        <p>~mo Weber a eu raison de ne pas vouloir reproduire les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Non, pour tout son pouvoir,</p>
        <p>Non, je ne voudrais pas dans ma poitrine avoir</p>
        <p>Un cœur pareil an sien.</p>
        <p>M"" Weber ne doit voir dans ces chicanes qu'une preuve de l'estime que je fais de son talent. Je ne discuterais point avec elle si elle était indifférente.</p>
        <p>4 mars 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE SONGE D'UNE NUIT D'ÉTÉ</p>
        <p>Se mettre en frais de mise en scène, c'était se mettre aux ordres de Shakespeare, c'était lui donner l'interprétation qu'il avait désirée.</p>
        <p>C'était avant tout un homme de théâtre, que ce Shakespeare. J'enrage de ne pouvoir le lire en sa langue, car je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le rideau se lève sur le premier tabLau. Un murmure d'approbation court de l'orchestre aux loges. C'est une merveille d'arrangement ingénieux et gai. On dirait une toile de Watteau, tant la composition est d'une ordonnance spirituelle et d'une couleur amusante. Tout l'acte est joli-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ment empli de scènes courtes et agréables il est au milieu coupé d'un défilé magnifique. Rebel, superbement costumé, en duc d'Athènes, conduit par la main M' Nancy Martel, dont la haute taille, l'air de jeunesse et 1.~ triomphante beauté font merveille sous l'étincelante cuirassé et le casque de la reine des amazones; tout le cortège suit: c'est une joie pour les yeux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>à, ces vers. qui sont de fantaisie aimable, une sonorité grandiose ou farouche. Titania, dit Obéron</p>
        <p>Titania, prêtons un cœur compatissant</p>
        <p>Aux douleura, aux combats de l'homme, ce passant</p>
        <p>Qu'il sente errer, autour de lui, dans la nature,</p>
        <p>Témoins mystérieux de sa sombre aventure,</p>
        <p>Les esprits; et qu'il ait, dans la joie ou l'ennui,</p>
        <p>Ces amis inconnus toujours penchés sur lui.</p>
        <p>Je n'exempterai de tout malin tour</p>
        <p>Que les amoureux et que les poètes,</p>
        <p>Ceux qui font l'amour, ceux que fait l'amour.</p>
        <p>Et la pièce ? me direz-vous vous ne nous dites rien de la pièce Contez-nous la pièce.</p>
        <p>Mais je vous la conte, la pièce Puisque c'est une féerie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je vous dis les tableaux et l'effet qu'ils ont produit sur nous. Xous avons trouvé le dernier, qui vient de passer sous nos yeux, un peu solennellement joué, mais il a encore fait plaisir.</p>
        <p>Je tâche d'expliquer comme je puis la nonchalance languissante avec laquelle il m'a paru qu'on écoutait la partie musicale de l'œuvre. Mais je ne donne mon expli-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il eût fallu se dire que Shakespeare n'avait rien prétendu qu'écrire à la diable une farce de tréteaux que c'était une féerie, et la première en date des féeries, une féerie d'enfant, avec toutes les inexpériences de l'homme qui ne sait pas encore le métier qu'il invente. Mais on nous a tant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La scène est amusante et elle a fait rire Titania s'exprime en vers, et Bottom répond en vile prose</p>
        <p>Mais vois-moi donc je suis une divinité;</p>
        <p>Mon empire est celui de l'éternel été,</p>
        <p>Et je t'aime! A ma voix, tea servantes, les fées</p>
        <p>Viendront tresser les fleurs sur ton front en trophées</p>
        <p>Elles t'iront chercher la perle au fond des mers;</p>
        <p>Elles te berceront de leurs plus doux concerts</p>
        <p>Tu seras, dépouillant l'enveloppe chamelle,</p>
        <p>Comme moi-même, un souffle, un rêve, une âme, une aile!</p>
        <p>Madame, je vous avertis vous parlez un patois j'ai beau ouvrir toutes grandes mes oreilles, je n'y entends rien de rien.</p>
        <p>L'enchantement se dissipe. Titania voit Bottom tel qu'U est.</p>
        <p>Ah! quelle horreur s'écrie-t-elle j'aimais ce monstre</p>
        <p>Et, en même temps que Titania recouvre la raison, les deux couples d'amants rentrent en possession chacun de sa chacune le duc Thésée et la belle amazone, dont il n'avait plus jamais étc question depuis le premier acte, rentrent en scène. C'est l'apothéose finale.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Supposez, pour voir, qu'un grand compositeur s'avisât de broder sur la cérémonie turque du ~oM/yeoM gentilhomme une musique merveilleuse, et qu'un directeur montât la pièce avec cette musique. Il se dirait du Molière, diantre et du Gounod, peste Ce ne sont pas des prunes que cela Montrons-nous dignes de ces deux grands noms Savez-vous bien qu'en raisonnant de la sorte il offrirait peut-être une représentation extraordinairement solennelle, mais peu réjouissante.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aussi pour cela que les acteurs portent dans leurs rôles plus de vivacité, de laisser-aller, de bonne humeur. Il faut que tout cela soit joué de façon plus humaine.</p>
        <p>19 avril 1886.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SHYLOCK</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et comme on trouve tout ce qu'on veut dans cette mer sans fond des drames de Shakespeare, Irving y pouvait montrer de quoi justifier son interprétation. Il y a des passages où. mais je préfère donner quelques fragments d'une lettre que je viens de recevoir de M. Théodore Reinach, et qui m'a paru curieuse</p>
        <p>&lt;ï Permettez-moi de vous rappeler quelques-uns de ces passages, où non seulement Shakespeare plonge au fond du paria méprisé, mais nous le rend presque intéressant, en nous dévoilant la longue suite d'humiliations qui a accumulé dans cette âme meurtrie des trésors de haine et de rancune.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A quoi Antonio répond</p>
        <p>&lt;t Antonio m'a déshonoré il m'a grugé un demi-million; il a ri de mes pertes, raillé mes gains, insulté ma nation,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>entravé mes affaires, refroidi mes amis, échauffé mes ennemis et quelle est sa raison? Je sais un juif. Est-ce qu'un juif n'a pas d'yeux? N'a-t-il pas des mains, des organes, des proportions, de" ~ua, :&lt;es affections, des passions ? N'estil pas nourri de la même nourriture qu'un chrétien, blessé par les mêmes armes, sujet aux mêmes maladies, guéri par les mêmes remèdes, brûlé et glacé par le même été et par le même hiver ? Si l'on nous chatouille, ne rions-nous pas ? Si vous nous faites tort, ne devons-nous pas nous venger ? Si nous vous ressemblons pour tout le reste, nous vous ressemblons aussi en cela. B</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'est-ce que c'est que cette Portia dont Bassanio est amoureux et qu'il va chercher dans la principauté de Blémont ? une reine d'opérette. Son père, en mourant, a laissé trois conrets, l'un cerclé d'or, l'autre d'argent, l'autre de plomb. L'un de ces trois coffrets renferme le portrait de la princesse. Tout prétendant &amp; la main de Portia devra dire quel est celui des trois coffrets qu'il préfère, et, s'il ne choisit pas le bon, il est déchu de tout espoir et doit même, pour toute sa vie, renoncer an mariage. Qu'est-ce que cela ? un moyen d'opérette. Est-ce que vous ne voyez pas le roi maure s'avancer, suivi de son cortège, au son de la musique, et mettre la main sur le coffret d'or, où il ne trouve qu'un sonnet qui le tourne en ridicule?</p>
        <p>Ne cherchez pas dans cette pièce, non plus que dans nos opérettes, du bon sens ni de la raison. Ce sont des contes bleus qui se passent dans le bleu. Les deux amants vont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il est bien entendu, n'est-ce pas ? que, tout comme dans nos opérettes, tout le monde et sur la scène et dans le public a l'air de prendre cette fumisterie au sérieux. Tout le monde sait bien que c'est, comme disent les enfants, pour de rire. Ce sont épouvantails que l'imagination se fabrique pour s'en amuser. Il faudra bien qu'on s'en tire.</p>
        <p>00</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais j'ai tort de me plaindre. M. Haraucourt, qui est un véritable poète, nous a rendu, je n'ose pas dire toute la grâce de ia poésie shakespearienne, je craindrais de désobliger les Anglais, qui sont fort chatouilleux sur l'article c'est pourtant un charme d'écouter ses vers, qui s'égrènent comme les notes d'une mélodie tendre et joyeuse</p>
        <p>C'est pour nous que Dieu fit la volupté choses</p>
        <p>C'est pour les nuits d'amour qu'il nt la paix des cieux;</p>
        <p>Il nous les lit si beaux pour nous voir plus joyeux.</p>
        <p>Sur mon épaule. là. Viens, relève tes voiles,</p>
        <p>Et je te bercerai sou les yeux des étoiles.</p>
        <p>Les vois-tu scintiller, loin, dans l'azur sans fond! I</p>
        <p>Ivres de leur lumière, ivres d'être, .elles vont</p>
        <p>Chantant, chantant l'amour, chantant la nuit bénie,</p>
        <p>Et chacune est un chant dans l'immense harmonie</p>
        <p>Elles vont se cherchant, s'a&amp;mmt, se poursuivant,</p>
        <p>Et chacune, la-haut, verse au monde vivant</p>
        <p>Ce conseil d'être heureux et d'être aimé comme elles.</p>
        <p>Et le solo se tourne en duo, et chaque reprise commence par ces seuls mots, si simples, mais où le poète sans doute a versé un philtre, car ils font monter les larmes aux yeux:</p>
        <p>C'est par une telle nuit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>23 décembre 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BEAUCOUP DE BRUIT POUR RIEN</p>
        <p>A l'Odéon, nous avons en .B~MCûMp bruit pour rien, comédie en cinq actes et huit tableaux, d'après Shakespeare, par M. Louis Legendre, musique de M. Benjamin Gôdard.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Claudio, au moment d'épouser Héro, lui fait publiquement l'outrage de l'accuser devant la foule et l'accable d'injures grossières.</p>
        <p>Moi, répond Bénédict. Et il provoque Claudio.</p>
        <p>Le mélodrame (un gros et noir mélodrame) ne tient</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nécessité, en faisant sortir de la comédie originale le gros drame noir, qui, dans l'idée du poète, n'avait d'antre but que de mettre au plein vent ce qu'il y avait de sérieux, sons des apparences frivoles, dans le cœur de Bénédict et de Béatrice.</p>
        <p>C'est idiot! mais comme c'est scénique! Un cri d'admiration est parti de toute la salle, quand le rideau se levant a découvert une église aux cintres surbaissés, un décor merveilleux de Rubé, Chaperon et Jambon. Porel a groupé avec un art. infini, avec un goût exquis d'arrangement, des costumes éclatants, qui se fondent dans un ensemble harmonieux. On entend dans le lointain des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'anront a été public, dit le père il faut que la réparation le soit. Venez demain au tombeau de ma fille, et la,' devant tons, vous lui rendrez l'honneur.</p>
        <p>Je le veux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Claudio se résigne; sur un signe de Léonato, on tire un voile, la chapelle apparaît illuminée pour un mariage, et debout, dans dos robes blanches, se tiennent deux jeunes filles masquées, où il ne nous est pas difficile de reconnaître Héro et Béatrice.</p>
        <p>Vous m'interrompez là-dessus et me dites</p>
        <p>J'ai parlé de ces deux scènes, parce qu'elles sont extraordinaires, prenant las spectateurs aux entrailles, en dépit du sens commun qui proteste. Mais tous les tableaux nous ont enchantés tour a tour, les uns par une grâce de galanterie exquise, les autres par cette gaieté superbe et truculente dont Victor Hugo a donné l'inimitable modèle dans le quatrième acte de Ruy J3&amp;M.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trice. Il eût été impossible de le traduire plus fidèlement sur une scène française.</p>
        <p>Et puis toute cette pièce est écrite avec un soin merveilleux de la forme. Le vers y est aisé toujours et quelquefois brillant. La grâce ailée et légère de l'original a passé parfois dans la poésie de son adaptateur. C'est un ravissement que cette poésie.</p>
        <p>l?~cemt)Ml887.~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Affranchi (&lt;'), 150.</p>
        <p>Aguesseau (d'), 67.</p>
        <p>Alarco n, 96.</p>
        <p>.«&lt;'e~e,337à3a3.</p>
        <p>Alembert (d'), 286.</p>
        <p>~:tre,2M.</p>
        <p>~mtde~ femmes (f), 102.</p>
        <p>Amal, 99.</p>
        <p>Arnaud, 229.</p>
        <p>Arnould-PleMis (M'"), t6t, 165, 166. 172.</p>
        <p>.Irt~uc, 281.</p>
        <p>Batlande. 151.</p>
        <p>Balzac, 35~.</p>
        <p>Barbey d'AurevUly. 3)7.</p>
        <p>Barbier de Séville (le), 123.</p>
        <p>Barretta (M'"), 324, 326.</p>
        <p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
        <p>A</p>
        <p>B</p>
        <p>Bartet (M**), 32t, 323, 326, 329, 330,</p>
        <p>332.</p>
        <p>Bayeux (Marc), 150.</p>
        <p>Beaucoup de bruit pour rien, de</p>
        <p>Beaumarchais, 12~, 125.</p>
        <p>Beauvallet, 33, M. t20, 228.</p>
        <p>Belot (Adolphe), i50.</p>
        <p>Bernardin (M.), 209.</p>
        <p>Bernhardt ~Sarah), t3t, 135, t3&lt; t</p>
        <p>138, 1M, m, IM, iM, tM, iM,</p>
        <p>t68, 205, 206, 208, 226, 227, de</p>
        <p>365. 3C6.</p>
        <p>Berton, 2&lt;</p>
        <p>Beulé, 166, 168.</p>
        <p>Bianchini, 359.</p>
        <p>BuHeau, 229, 294.</p>
        <p>Bour~coU gentilhomme (/e). 373.</p>
        <p>Brémond. i75.</p>
        <p>Bressant, 172.</p>
        <p>Brossette, 283, 28't.</p>
        <p>Buels, 348.</p>
        <p>C</p>
        <p>Caroly (M"'), 137.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CendrHhm, 372.</p>
        <p>Cerny (M"'), 374. 1</p>
        <p>César, 87, 88,89, 90.</p>
        <p>Champmesté (la), m, 219, 22t.</p>
        <p>Chaperon, 373, 393.</p>
        <p>Charpentier, 73.</p>
        <p>Chateaubriand. 97, i97.</p>
        <p>ChAtelet (M" du), 196.</p>
        <p>Chéri. i66, 167, 235.</p>
        <p>Chipies, 32&amp;.</p>
        <p>CidevOle, 286.</p>
        <p>Claes (Van), M.</p>
        <p>Clairon (M"'), 131, i88.</p>
        <p>Claretie (J.), 32t.</p>
        <p>Cohen, 23&amp;.</p>
        <p>Colonne (E.), 375, 378.</p>
        <p>Condorcet, 43.</p>
        <p>D</p>
        <p>Darmesteter (Jame&lt;), 381.</p>
        <p>Decamps, 300.</p>
        <p>Delaunay, 4, 5, 9,172.</p>
        <p>Démocrite, 238.</p>
        <p>Demouatien, 1M.</p>
        <p>Deux OrpAe~nM. 295, 308.</p>
        <p>Devoyod (M"'), 186, 221, 307.</p>
        <p>Don Sanche d'~ra~on, 101, de t07 M13.</p>
        <p>Duc Job (le), iM.</p>
        <p>Dodiay (M'"), i36, 188, 189.</p>
        <p>Dumas (Alexandre) Oia, 17, 37, 102, 178, i79,180,181, 182.</p>
        <p>Duparc (M"'), 1M, 1M.</p>
        <p>Dupont-Vernon, 336.</p>
        <p>Ecole des Femmes (F), 316.</p>
        <p>Empis, M7.</p>
        <p>E</p>
        <p>FncAonfemen~ de if*" Prudence (les), i97.</p>
        <p>Nn/~mf prodigue (P), 237.</p>
        <p>Ennery (d'), i05, 294, 308, 309, 312, 333, 338 M9.</p>
        <p>Epinay (M"' Hi.</p>
        <p>Eriphyle, 281.</p>
        <p>Essler (Jane), 140.</p>
        <p>Eugénie, 124.</p>
        <p>F</p>
        <p>Falconnet (M.), 66.</p>
        <p>Fargueil (M"), 7.</p>
        <p>Fa&lt;tMe&lt; Confidences &lt;«), 390.</p>
        <p>Favart (M"'), 4, 138, 1M, n2, 186, 234.</p>
        <p>Fayolle (M"'), 3i.</p>
        <p>Femmes Mpontet (~), iï6.</p>
        <p>Feraudy (de), 328.</p>
        <p>Feuillet (Octave), M.</p>
        <p>Folle yoMtTtee (&lt;a), 40.</p>
        <p>Fouquet, i30, i3ï.</p>
        <p>FronciMon, i8i, i82.</p>
        <p>Fromentin, 300.</p>
        <p>G</p>
        <p>Gassier (Alf.), 337, 3M.</p>
        <p>Gautier (Théophite), 235.</p>
        <p>Geffroy, 307, 317, 3i8, ~9, 320. Geoffroy, 28~. 288, 289.</p>
        <p>Georges (M"'), 163. 165.</p>
        <p>Georges (Atex.), 3M.</p>
        <p>Gtbeau, 23&amp;.</p>
        <p>Godard (Benj.), 389, 39&amp;.</p>
        <p>Gœthe, 357.</p>
        <p>Gounod, 378.</p>
        <p>Crdee&lt;&lt;eD&lt;&lt;M(&lt;a), 295.</p>
        <p>Guértm, 225.</p>
        <p>Guyon (M"'), 87.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Hadamard (M"'), 173, 17~, 175, 177, 189, 190.</p>
        <p>Haramcoort. 380, 383, 387.</p>
        <p>HeiUy (d'). i30.</p>
        <p>Heine (H.), 383.</p>
        <p>Bémon, 36.</p>
        <p>JMraeRM, 101.</p>
        <p>Hernani, 4.</p>
        <p>Homère, 138, IM, H7, 1M, 217.</p>
        <p>Hugo (François), 3M.</p>
        <p>Hugo (Victor), 4, 31, 110, 19), 200. Mi, 209, 269, 29&lt;~ 348, 394, 395.</p>
        <p>Idées de M*" Aubray (&lt;M). t7.</p>
        <p>Internationale (&lt;'), 73, 7~.</p>
        <p>Irving, 381.</p>
        <p>Jacob (le bibliophile), 3'&lt;ô.</p>
        <p>Jambon, 3M.373.</p>
        <p>Janvier de la Motte. 83.</p>
        <p>Jeatme de Ligneris, 150.</p>
        <p>Joséphine, 169.</p>
        <p>Joubert, 97.</p>
        <p>Jouffroy, 2M.</p>
        <p>Labiche, 35.</p>
        <p>Lacroix (Jnles), 2M. 307. 32t. 322. 3M, 3M. 3M, 355.</p>
        <p>La Fayette (M-* de), M7. 208.</p>
        <p>Lafontaine, 6.</p>
        <p>Labarpe, 76.</p>
        <p>Lamotte, 285.</p>
        <p>Lambert (Albert), 173,190.</p>
        <p>H</p>
        <p>1</p>
        <p>J</p>
        <p>L</p>
        <p>Laroche, 136,297.</p>
        <p>La Rochefoucauld, 93.</p>
        <p>Larroumet (G.), 157.</p>
        <p>Laveleye (de), 357.</p>
        <p>Legendre (Louis), 389, 392, 393, 386.</p>
        <p>Leitner, 331.</p>
        <p>Le Kain, 299.</p>
        <p>Lemaitre (Jules), 101.10t. 228.</p>
        <p>Lerou (Mue), 320, 333.</p>
        <p>Letourneur, 348.</p>
        <p>Longchamp. 196. `</p>
        <p>Ltteréce, 150.</p>
        <p>Matbeth, 322,3&amp;7, 3M, de 3M è 3M.</p>
        <p>Modemo~eMe de Belle-Isle, 130.</p>
        <p>Marck(Emite), 101.</p>
        <p>Marianne, 281.</p>
        <p>Marivaux, 172.389, 390, 392.</p>
        <p>Martel, 190. 213.</p>
        <p>Martel (Nancy), 373.</p>
        <p>Martainville, 371.</p>
        <p>Maubant, 6, 15, 16, 1M, 201. 228,</p>
        <p>235.</p>
        <p>Maupas (M. de), 52.</p>
        <p>Mazoadtef, 30.</p>
        <p>Mea (M'"), 137.</p>
        <p>M6lingue, 105..</p>
        <p>Mendelssohn, 375,376.</p>
        <p>Mérope, t, 28~, 288, 293.</p>
        <p>Menrice (Paul), 329, 330, 373, 374,</p>
        <p>378.</p>
        <p>Moland (Louis), 284.</p>
        <p>MoUère, 116. 12t. 178,192, 351. 371,</p>
        <p>2. 378,383,392.</p>
        <p>Afonde où fon s'ennuie (?), 102.</p>
        <p>Monnier (Henry), 96.</p>
        <p>Montégut, 387,388.</p>
        <p>Jf. de Morat, 179.</p>
        <p>Momy (M. de), 51,61.</p>
        <p>M</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mounet-Sully, 5. 6, 9, 10.11.13, H, 15, 101, 136.150, 151.152,159.221, 225,226,288,299.300.301,302.318, 320, 327, 331,333,33~,335.336.357, 361, 362, 363.</p>
        <p>Mounet (Paul), 333, 374, 375.</p>
        <p>Mozart, 207.</p>
        <p>N</p>
        <p>Nana, 318.</p>
        <p>Napoléon, 87, 88, 89, 169.</p>
        <p>Nicomède, 101, de lit 1120.</p>
        <p>0&lt;A&lt;(/o. 296, 349.</p>
        <p>P</p>
        <p>Pailleron, 102.</p>
        <p>Patrie, 7.</p>
        <p>Patti (M'"). 155, 156.</p>
        <p>Perrin (M.), &amp;, 5,11,16,36,131,151. 15&amp;, 166, 168,172, 205, 212, 303, 307, 319.</p>
        <p>Perrot, 324.</p>
        <p>Petit Po«c« (le), 372.</p>
        <p>Pted de mouton (&lt;e), lit, 371.</p>
        <p>Ptxërëcuurt, 309.</p>
        <p>Plutarque, 115,116.</p>
        <p>Ponsard, 150.</p>
        <p>Porel, 101, 378, 389, 393.</p>
        <p>Princesse de Clèves (&lt;a), 170, 2C8. Princesse Georges (&lt;a), 178, 179, 181, 182,187.</p>
        <p>Psyché, t. f2't.</p>
        <p>Pyrame et 7'/&lt; 373.</p>
        <p>R</p>
        <p>Rachel, 3, 8. M, 130, i31, 155, 186, 188, 223, 292, 23~.</p>
        <p>Raphaël 207.</p>
        <p>Rebel, 373.</p>
        <p>Regnard, 238.</p>
        <p>Regnault, 152, 300.</p>
        <p>Reinach (Th.), 38i, 382, 383.. ·</p>
        <p>Réjane, 2i9.</p>
        <p>Renan.7t.</p>
        <p>Robecchi, 373.</p>
        <p>Rodogune, 3e, 101,105.</p>
        <p>Rollin, ~~5.</p>
        <p>Rossini. 156.</p>
        <p>Rousseau (J.-J.), M, 1M, 283, 284.</p>
        <p>RouMeU (M"'), 150,15~, 155,22t, 22a. Rouvière, 5. 152.</p>
        <p>Rubé, 373, 393.</p>
        <p>Ruy ~&lt;M, 395.</p>
        <p>S</p>
        <p>Sainte-Beuve, 9, 197.</p>
        <p>Saint-Lambert, 19a.</p>
        <p>Saint-Saëm (C.), 326.</p>
        <p>Saint-Victor (Paul de). 323.</p>
        <p>Sang de Certnante~M (/e). 168.</p>
        <p>Sardou. 7, 37. M.</p>
        <p>Savaron (Jean), 43.</p>
        <p>Scribe, 237.</p>
        <p>Second (Atberic), 150.</p>
        <p>Séngnë (M" de), 111, Hù. 187.</p>
        <p>SUvain. 12,13, 30, 31. 32, 33. 76, 79, 82. 83, 84, 85, 212, 213. 321.</p>
        <p>Songe de ~M"* Clairon (le), 131.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Souriau (Maurice), 157.</p>
        <p>T</p>
        <p>Tacite, 244.</p>
        <p>Taine, 207, 208, 262.</p>
        <p>Talma, 155.</p>
        <p>Tancrède, 293.</p>
        <p>Tarb,é (Edmond), H9.</p>
        <p>Thénard (M' 299.</p>
        <p>Thieriot, 286.</p>
        <p>Thierry (M.), t. 86, 12't, 138 172, 186, 221, 307, 319.</p>
        <p>Thiers (M.), 87, 89.</p>
        <p>Tragaldabcu, 338.</p>
        <p>Tour Saint.Ybars (la), 150.</p>
        <p>v</p>
        <p>Vacquerie, 329, 330. 338.</p>
        <p>Ftcotre savoyard (le), M.</p>
        <p>Vigeant, 358.</p>
        <p>Villemain, 296.</p>
        <p>Virgile, 137, 138. HO, IM.</p>
        <p>Vitu( Auguste), 107.</p>
        <p>Voltaire, 43, M, 76, 87,196, 198, 203,</p>
        <p>W</p>
        <p>Weber (M"'). 159. 160, 161, 36~. :65, 367, 368, 369, 373, 37).</p>
        <p>Weiss (J.-J.), 43.</p>
        <p>z</p>
        <p>Zaïre, 281,287~~3&amp;T~&amp;30t.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
        <p>Pages.</p>
        <p>I.–CORNEILIE.</p>
        <p>Le Cid 1. Les bons et les mauvais rôles du Cid. 3</p>
        <p>2. Les vers du CM. 12 Horace 1. Les caractères. Le rôle d'Homce. 17 i</p>
        <p>2. Le rôle de Camille. 23</p>
        <p>8. Le rôle du vieil Horace. 30 Cinna 1. Les scènes capitales. 35</p>
        <p>2. Le tyran. Polyeucte 1. Étude générale.. 50</p>
        <p>2. Les caractères. 58</p>
        <p>3. Polyencte et Sévère.. 68 j</p>
        <p>4. Le rôle de Félix.. 76</p>
        <p>ZajMbrtJeJPompee. 86</p>
        <p>Z&lt;3fen«Mf. 91 Théodore. 101 Don Sanche &lt;f~ra~on.</p>
        <p>Nicomède lea femmes et le théâtre de Corneille t</p>
        <p>II.– RACINE.</p>
        <p>La yA&lt;6o~e.</p>
        <p>Andromaque 1. Psychologie d'Andromaque. 128</p>
        <p>2. Le rôle d'Andromaque et les tragé.</p>
        <p>diennes. 136</p>
        <p>g. Questions d'interprétation. 1-to</p>
        <p>4. Débuts de Mounet-Sully dans Oreste.. t50</p>
        <p>5. Le rôle d'Hermione. lo7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pages.</p>
        <p>Britannicus !62 Bérénice 1. Sujet traité par Corneille et Racine. 169 2. Les caractères. 171 1</p>
        <p>.Bo/a.K&lt; 178 j!/t&lt;&amp;W&lt;fa&lt;e 1. La jalousie de Mithridate. 191 2.–Monime. 205</p>
        <p>Tp~t~'Hte. 214 Phèdre 1. Les rôles de Phèdre et d'tlippolyt.e. 221 2. M"' Sarah Bernhardt dans Phèdre. 228</p>
        <p>~&lt;Aer. 234 -4~a~&lt;e 1. « Athalie n, drame moderne. 231) 2. Les caractères Abner et Mathnn. 2H)</p>
        <p>3. Athalie et Joas. 260</p>
        <p>4. Joad. 2'</p>
        <p>[II. VOLTAIRE.</p>
        <p>Le théâtre de V oltaire 28t 1 Za~-e. 29~ IV. LES GRECS.</p>
        <p>Sophocle 1. (EJtpe rm. ~07 i 2. .4n&lt;tyo))c. 325</p>
        <p>Euripide J&lt;c~&lt;e. 337 V. SHAKESPEARE.</p>
        <p>Le Roi Lear. 347 77~m/e&lt; 1. Comment expliquer le caractère et le rôle d'HamIet. 35C</p>
        <p>2. Mounet-SulIy dans Hamlet. 362</p>
        <p>J/&lt;!c&amp;e&lt;A. 3G4 Le fS~H~e d'une A'«&lt;&lt; d'été. 370 .oc~ 380 ~caucoM~ de bruit pOMr rten. 389</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>RÉD. 18</p>
        <p>OJ</p>
        <p>en</p>
        <p>z</p>
        <p>UJ</p>
        <p>u-</p>
        <p>UJ</p>
        <p>Q</p>
        <p>Z. 3</p>
        <p>og Ir Ch</p>
        <p>Ogë~</p>
        <p>(A C* Z c(</p>
        <p>"S~ &lt;</p>
        <p>N LL 0</p>
        <p>Uj &lt; S</p>
        <p>CE S</p>
        <p>CE N</p>
        <p>S</p>
        <p>x</p>
        <p>&lt;U</p>
        <p>'o</p>
        <p>&lt;u</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>) '~) ni</p>
        <p>J hm</p>
        <p>15, rue Jean-Baptiste Colbert ZI Caen Nord BP 6042 14062 CAEN CEDEX</p>
        <p>TeL31.46.15.00</p>
        <p>RCS Caen B 352491922</p>
        <p>Film exécuté en 1992</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
