<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rigal, Eugène (1856-1920)">Eugène Rigal</author>
<title>Victor Hugo : poète épique / Eugène Rigal,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rigal, Eugène (1856-1920)</author>, <title>Victor Hugo : poète épique / Eugène Rigal,...</title>, <date>1900</date>,description :Collection : Nouvelle bibliothèque littéraire,370 pages
</bibl>
<publisher>Société française d'imprimerie et de librairie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k29716v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>EUGENE RIGAL</p>
<p>PROFESSEUR A L'UNIVERSITE DE MONTPELLIER LAUREAT DE L'ACADEMIE FKAKCAISE</p>
<p>POÈTE ÉPIQUE</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE D'IMPRIMERIE ET DE LIBRAIRIE ANCIENNE LIBRAIRIE
LECÈNE. OUDIN ET ti"</p>
<p>lS,RrEDECH'XY,l~:</p>
<p>NOUVELLE BIBLIOTHÈQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>P~C/C~ ~/M~&lt;3</p>
<p>F~f"- i</p>
<p>Tout &lt;/roj'&lt; te ~'af7MC&lt;MatM?e~gp7'(~fM&lt;j'oa 7'ese/')'ë.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>E. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo est-il un poète épique?</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un artiste aussi habile, aussi maître de son art que Mugo se soit
proposé un tel programme, est-ce une preuve qu'il l'ait rempli ? C'en
est du moins une présomption et c'en est une que la Légende ne doit pas
être assimilée aux Contemplations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune et chère femme dont il ne devait plus voir la beauté!!) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La fille de ses fils, douce comme l'aurore.</p>
<p>Le neuvième sphinx de Ztm-Z~tm: nous révèle l'amour,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n I</p>
<p>Ne cherchons donc plus ce qui pourrait empêcher la Légende d'être épique
et voyons au contraire pourquoi elle l'est.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>E-~t ce qu'en nos esprits, que l'ombre a pour repaires.</p>
<p>Xous allons voir rentrer les songes de nos pères</p>
<p>Destin, )ugubrf.' assant</p>
<p>0 viv.i.nts, serions-nous robjet d une dispute ?</p>
<p>L nn veut-il notre gloire et t'autre notre chute</p>
<p>Combien sont-ils là-haut ?</p>
<p>Jadis, .')u fond du ciel, .mx yeux du mage sombre,</p>
<p>Deux joueurs eth'ay.ints apparaissaient dans l'ombre.</p>
<p>Qui craindre nui prier?</p>
<p>Les Mânes frissonnants, les pales Zoroastres</p>
<p>Voyaient deux grandes mains qui déplaçaient les astres Sur le noir
échiquier.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bien,la Décadence romaine et le lion d'Androclès,les infants de
Galice et le chevalier Roland, Joss et Zéno et Eviradnus, lord Tiphaine
et l'aigle du casque, Ratbert et l'archange vengeur d'Isora, les enfants
qui s'acharnent après le crapaud et l'âne qui refuse de l'écraser, le
monstrueux Léviathan de f/f~e mer et le sublime aéroscaphe de Plein Ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le plus héroïque des douze pairs; elle a remplacé les montagnards
basques par d'innombrables guerriers musulmans elle a intéressé à
l'action le croissant même et la croix.</p>
<p>Et maintenant, voyez ce qu'est devenu Roland dans l'imagination de notre
poète. Joignant aux exploits que )ui prêtait notre vieille épopée les
exploits plus étranges que lui attribuait l'Arioste, farouche,
ténébreux, effrayant, il est devenu le « chevalier de Dieu )) et le «
magistrat sinistre de l'épée ». Partout, dans la Légende, les
personnages mis en scène deviennent ainsi des figures immenses, énormes
(e norma), représentatives d'autre chose que d'elles-mêmes et, pour tout
dire d'un mot, symboliques. Quelle gigantesque image de la chevalerie
errante que ce grand vieillard Eviradnus, passant. « masqué de fer »
dans « l'attitude du rêve o Quelle adorable vision biblique que ce
patriarche Booz, « marchant pur loin des sentiers obliques ?.</p>
<p>Vêtu de probité candide et de lin blanc</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors il était inévitable que Hugo réalisât la dernière et peut-être
la plus importante des lois de l'épopée qu'il fit emploi du merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu vit dans les lions comme dans Daniel.</p>
<p>Hamme, envie</p>
<p>Ton chien tu ne sais pas. triste maitre hagard,</p>
<p>S'il n'a pas plus d'azur que toi dans le regard.</p>
<p>Enfin Hugo a repris les doctrines de Pythagore et des Hindous sur les
migrations des âmes. H pense qu'allég espar leurs vertus ou alourdies
par leurs vices, les fi mes montent ou descendent dans l'échelle des
êtres q.ie la plante vit, que le rocher soutire</p>
<p>Oui, bête, arbre, rocher, broussaille du chemin,</p>
<p>Tout être est un vivant de l'immensité sombre.</p>
<p>L'étincelle de Dieu, l'âme est dans toute chose.</p>
<p>Un poète pénétré de pareilles doctrines doit, tout aussi bien qu'un
Homère, voir partout le surnaturel et le divin. Roland a toujours senti
Dieu près de lui de quels exploits ne sera-t-il pas capable? Les crimes
de Ratbert semblent un défijetealaProvidence: comment le glaive
invisible d'un archange ne trancherait-ilpas la tête de Ratbert? Le
jeune Angus va périr il est naturel que sa mère le regarda du fond de la
tombe. Et pourquoi le cheval de Roland n'encouragerait-il pas le pauvre
petit roi de Galice? Pourquoi le père et la mère d'Isora, statues de
pierre allongées sur un tombeau, ne s'assombriraient- elles pas quand le
meurtrier approche du château de Final? El, risque le vieux don</p>
<p><pb/></p>
<p>Jayme, le cœur meurtri, pleure aux genoux delà, statue colossale de son
père, pourquoi trouverions-nous invraisemblable ce prodige</p>
<p>Le vieux héros sentit un frisson sur sa joue,</p>
<p>Que dans l'ombre, d'un geste auguste et souverain,</p>
<p>Caressait doucement la grande main d'airain.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Hors un peu d'herbe autour des puits, tout est aride Tout du grand midi
sombre a l'implacable ride</p>
<p>Les arbres sont gercés, les granits sont fendus.</p>
<p>L'air rare et brûlant manque aux oiseaux éperdus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voit ce coucher a!" soleil dans un parc royal Le jour s'éteint les
nids chuchotent, querelleurs</p>
<p>Les pourpres du couchant sont dans les branches d'arhre La rougeur monte
au front des déesses de marbre,</p>
<p>Qui semblent palpiter, sentant venir la nuit.</p>
<p>Les ronds mouillés que font les seaux sur la margelle. Les bons clochers
sortaient des brumes indécises.</p>
<p>Le bercement des flots sous la chanson des branches. Mais en même temps
qu'ils voient avec netteté, les poètes primitifs s'étonnent de cette
nature au milieu de laquelle ils sont plongés ils ressentent en sa
présence une émotion profonde et lui attribuent une vie mystérieuse.
Ainsi, ils transforment et animent tout. Hugo fait comme eux, plus
puissamment qu'eux. Il sent « la palpitation sauvage du printemps il
entend « le vent rugir comme un soufflet de forge voit « la mer
épileptique baver sur les écueils grondants », et tremble pour le
pêcheur ballotté par les vagues Les flots le long du bord glissent,
vertes couleuvres Le gouffre roule et tord ses plis démesurés</p>
<p>Et fait râler d'horreur les agrès eifarés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hugo essaie d'y noter la voix de l'ouragan, de saisir ce qu'elle dit,
d'en comprendre les plaintes ou les supplications, et il ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous le loup de satin qu'illuminent ses yeux,</p>
<p>Et c'est l'heure où minuit, brigand mystérieux,</p>
<p>Voilé d'ombre et de pluie et le front dans la bise,</p>
<p><pb/></p>
<p>Prend un pauvre marin frissonnant et le brise</p>
<p>Aux rochers monstrueux apparus brusquement.</p>
<p>Froïla tombe, étreint par t'angoisse dernière</p>
<p>Son casque, dont l'épée a brise la charnière,</p>
<p>S'ouvre, et montre sa bouche où l'écume apparait.</p>
<p>Bave épaisse et sanglante Ainsi dans la forêt,</p>
<p>La sève en mai, gonflant les aubépines blanches,</p>
<p>C'est naturellement que les monts sont fidèles</p>
<p>Et purs, ayant la forme âpre des citadelles,</p>
<p>Ayant reçu de Dieu des créneaux où, le soir,</p>
<p>L'homme peut, d'embrasure en embrasure, voir</p>
<p>Étinceler le fer de lance des étoiles</p>
<p>ou les métaphores plus courtes le croissant lunaire, « ce fer d'or qu'a
laissé tomber dans les nuées le sombre cheval de la nuit s « le haut
Mythen, clocherde la cloche Aquilon » Je regarde le gland qu'on appelle
Aujourd'hui, j'y vois le chêne ».</p>
<p>Ce n'est pas assez faire encore pour l'image il faut qu'elle se confonde
avec l'objet dans l'expression la</p>
<p><pb/></p>
<p>plus synthétique possible, et Hugo dit la forêt spectre, le vaisseau
rêve, le pâtre promontoire au chapeau de nuées. Ainsi la poésie d'Homère
perd ta supériorité que lui donnait une langue synthétique et souple
pour Impression vive et directe des images.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lintilhac, le Mu-ae~ y'ec, p. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du moins l'inspiration des poèmes historiques de Leconte de Lisle
est-elle impersonnelle, aussi bien que celle des 'vieilles épopées En
apparence, oui et il est certain que Leconte de Lisle cache sa
personnalité avec infiniment plus de soin que Victor Hugo. Mais, au
fond, ne se sert-il pas, lui aussi, des visions du passé pour exprimer
des sentiments qui lui sont chers et qui n'appartiennent, nullement aux
temps dont il s'occupe ? Le pessimisme amer qu'il a glissé partout
n'est-il pas le pessimisme même du philosophe Leconte de Lisle ? :?
N'est-ce pas l'auteur de r.St~ott'epcpM~we du cArtsft'anisme, Leconte de
Lisle, qui oppose aux cénobites chrétiems, grossiers et cruels, la noble
païenne Hypatie qui met sous nos yeux l'atroce agonie du i~proMue saint
Dominique, qui fait siéger le Christ auprès de ses « égaux antiques n
Brahma ou Jupiter; qui proteste contre la création par la bouche du
premier homme ou qui fait prophétiser par le Hunoïa la chute même de
Dieu? M. Brunetière regarde comme entachée d'individualisme et, par
conséquent, comme lyrique la Con~M'ence de Victor Hugo et la Conscience,
au contraire, est admirablement épique par l'impersonnalité de son
inspiration, par la simplicité et la grandeur du récit, par sa couleur
historique qui est vraisemblable sans exactitude érudite, par son
symbole clair qui exprime une des idées les plus naturelles et, les plus
nobles de l'humanité, tandis qu'on a le droit de dénier ce carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tère au Qaïn de Leconte de Lisle, si grand, si effrayant, si émouvant
même (par exception), mais si évidemment chargé de représenter une idée
du poète, une idée du poète seul. Ce que dit « le Vengeur Qaïn au dieu
jaloux » est d'une beauté sinistre et suprême, mais ni Qaïn ni
l'humanité ne l'ont pensé.</p>
<p>Ce rôle appartiendrait plutôt a Victor Hugo, si Victor Hugo poète épique
pouvait être utilement suivi et imité. Mais onne verra sans doute pas
deux fois ce phénomène étrange d'un grand poète moderne en qui revit
l'esprit d'un poète primitif, et, si les qualités prodigieuses ou, pour
parler comme lui, énormes d'un Victor Hugo ne se peuvent acquérir, ses
défauts, énormes aussi, seraient odieux chez tout autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>Les préliminaires de 1 œuvre épique.</p>
<p>1</p>
<p>VICTOR HUGO POETE ÉPIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perd celle qu'il aime en même temps qu'il reçoit la forme humaine il ne
pourra quitter cette forme et il ne pourra retrouver sa bien-aimée dans
le ciel qu'après avoir été purifié par plusieurs vies et plusieurs morts
méritoires n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne ferai pas l'analyse de la Chute d'un Ange et me contenterai de
signaler trois passages dont Hugo peut s'être souvenu. Dans la deuxième
vision (le poème est divisé en quinze visions), Daïdha va être enlevée
par des géants chasseurs d'hommes. Cédar s'élance sur l'un d'eux, lui
brise la poitrine d'un coup de sa tête et abat ensuite ses autres
adversaires avec le cadavre transformé en massue, qu'il fait tournoyer
avec violence. Nous verrons de même Eviradnus, le cheva-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. LAMARTKE</p>
<p>Saisissant par les pieds un c&lt;n&lt;af)'&lt;' étendu,</p>
<p>Il le fait &lt;out'ttoye)' sur lui comme une épée</p>
<p>La troupe homme par homme en un clin d'oeil s'abal. VICTOR HUGO</p>
<p>Et prenant aux talons le caf/&lt;M)'e du roi.</p>
<p>Il brandit le roi mort coMMc une a&lt;'me, il en joue.</p>
<p>Hé dit-il, je n'ai pas besoin d'autre massue,</p>
<p>Soudain le mort ~'aAa&lt;</p>
<p>Cf. Rabelais, u, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ceci ne nous suffit-il point encore ? et voulonsnous trouver avant
Hugo et Leconte de Lisle de courts poèmes dont la juxtaposition forme
une histoire poétique, plus ou moins incomplète, de l'humanité ? de
courts poèmes où les personnages et les faits aient, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Disciple avoué de l'auteur des .Mar~/r~, admirateur éclairé des
fragments épiques d'André Chénier, persuadé (comme il l'a déclaré en
1824 dans laMuse française) que la renaissance de l'épopée en vers était
prochaine, Victor Hugo avait commencé par rêver d'une épopée coulée dans
l'ancien moule, d'une épopée en un grand nombre de chants, et il l'avait
écrite au temps où il était écolier. Lamartine avait fait de même. Mais
Lamartine avait pris pour héros Clovis, et il est curieux de remarquer
que Hugo avait fixé sonchoix sur cette chevalerie qui devait lui fournir
plus tard tant d'éclatants poèmes, sur ce Roland qui devait être le
magnifique héros du ~fartaye de Roland et du Petit roi de Galice.
N'insistons pas, d'ailleurs. Hugo avait réuni ses premiers essais dans
des cahiers auxquels il avait donné ce titre amusant « Les bêtises que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le recueil des Odes et Ballades contient sur Napoléon deux pièces qu'il
est intéressant de comparer. La première est datée de mars 1822.
L'auteur est encore le jacobite dont nous connaissons les opinions
ultra-royalistes il doit parler de l'empereur comme en avait parlé
Chateaubriand quand il composait son pamphlet de Buonaparte et des
Bourbons. L'oeuvre est précisément intitulée Buonaparte l'empereur y est
présenté comme un fléau envoyé de Dieu pour punir la France et le monde
l'univers respire en apprenant sa mort et voici comment se résume sa
carrière</p>
<p>Il passa par la gloire, il passa par le crime,</p>
<p>Et n'est arrive qu'au malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hest deux Iles dont immonde</p>
<p>Sépare les deux Océans,</p>
<p>Et qui de loin dominent l'onde Comme des têtes de géants.</p>
<p>On devine, en voyant leurs cimes, Que Dieu les tira des abimes</p>
<p>Pour un formidable dessein</p>
<p>Leur front de coups de foudre fume, Sur leurs flancs nus la mer écume,
Des volcans grondent dans leur sein. Ces Iles, où le flot se broie</p>
<p>Entre des écueils décharnés,</p>
<p>Sont comme deux vaisseaux de proie, D'une ancre éternelle enchaînés. La
main qui de ces noirs rivages Disposa les sites sauvages,</p>
<p>Et d'eHroiles voulut couvrir,</p>
<p>Les fit si terribles peut-être,</p>
<p>Pour que Bonaparte y pùt naître Et Napoléon y mourir</p>
<p>Napoléon soleil dont je suis le Memnon</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois il vient, porté sur l'ouragan numide,</p>
<p>Prenant pour piédestalla grande pyramide,</p>
<p>Contempler les déserts, sablonneux: océans Là, son ombre, éveillant le
sépulcre sonore, Comme pour la bataille y ressuscite encore</p>
<p>Les quarante siècles géants.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Le Géant prépare de loin les Titans de la Légende des</p>
<p><pb/></p>
<p>siècles. La peinture qu'y fait le poète a de la force et du pittoresque
on y trouve aussi ces exagérations dont plus tard le poète sera coutumier</p>
<p>Ainsi qu'un moissonneur parmi des gerbes mûres, Dansles rangs écrasés,
seul debout, j'apparais. Leurs clameurs dans ma voix se perdent en
murmures Et mon poing désarmé martclie les armures</p>
<p>Mieux qu'un chêne noueux choisi dans les forêts. Je marche toujours nu.
Ma valeur souveraine</p>
<p>Rit des soldats de fer dont vos camps sont peuplés. Je n'emporte au
combat que ma pique de frêne, Et ce casque léger que traîneraient sans
peine Dix taureaux au joug accouplés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un de ceux qui liaient Jésus-Christ au poteau, Et qui sur son dos nu
jetaient un vil manteau, Arracha de ce front tranquille une poignée</p>
<p>De cheveux qu'inondait la sueur résignée,</p>
<p>Et, crispant son poing noir, cet homme s'en alla. La nuit était venue et
la rue était sombre</p>
<p>L'homme marchait soudain, il s'arrêta dans l'ombre, Stupéfait, pâle, et
comme en proie aux visions, Frémissant It avait dans sa main des rayons.</p>
<p>v</p>
<p>On voit que, si le génie épique de Hugo avait, dans ses recueils de
vers, été le plus souvent refoulé par son génie lyrique, il avait
pourtant su se produire parfois avec éclat. Il s'était montré aussi dans
deux genres d'écrits qui ne paraissent point le comporter dans le roman
et dans le drame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de tous ces hommes la mort qui tombe mystérieuse des hautes tours la
cathédrale qui, sinistrement couronnée de feu, semble elle-même verser
du plomb fondu sur ses ennemis la monstrueuse silhouette de Quasimodo
jetant par-dessus les balustrades la grâce jeune et héroïque de Jehan
Frollo et, planant sur tout cela, cette sourde fatalité qui arme les uns
contre les autres ceux qui n'ont qu'un même dessein, et qui assure la
perte d'Esméralda par les efforts mêmes de ceux qui mourraient
volontiers pour elle quelle inoubliable vision des luttes aveugles du
moyen âge Si TVo~e-Came a enchâssé W. Scott dans Homère et le drame dans
l'épopée, il est incontestable que la monture est ici très supérieure au
joyau pour lequel elle a été faite.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui submerge presque l'intelligence. Vous dire tout ce qui a passé et
repassé dans mon esprit pendant ces deux ou trois heures de rêverie sur
le Geissberg, ce serait impossible. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la préface des ~Mn/rauM, Hugo a essayé d'en imposer au lecteur et
d'expliquer son œuvre comme si dès l'abord elle avait dû comprendre
l'étrange roman de Job, qui n'est pas Job mais Fosco, de Barberousse qui
n'est pas Barberousse mais Donato, de Guanhumara qui n'est pas
Guanhumara mais Ginevra. Il me serait facile, au contraire, de montrer
comment le drame tout entier, avec ses bizarreries, est né de la
nécessité d'allonger le poème épique initial et d'y mêler les
ingrédients que le théâtre réclame ou que l'on croyait alors qu'il
réclamait. Faisons hardiment l'opération inverse, et délivrons l'épopée
du revêtement dramatique qui l'opprime.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACXUS s</p>
<p>Jadis il en était</p>
<p>Des serments qu'on faisait dans la vieille Allemagne Comme de nos habits
de guerre et de campagne Ils étaient en acier.</p>
<p>Le brave mort dormait dans sa tombe humble et pure, Couché dans son
serment comme dans une armure Et le temps, qui des morts ronge le
vêtement, Parfois brisait l'armure, et jamais le serment. Mais
aujourd'hui la foi, l'honneur et les paroles Ont pris le train nouveau
des modes espagnoles. Clinquant! soie</p>
<p>Et plus loin:</p>
<p><pb/></p>
<p>C'eta.itpour ce passant, que Dieu peut-être envoie Après, nous
reprenions nos chants, car, plein de joie, Un peu de vin au coeur, un
peu d'or dans la main, Le vieillard souriant poursuivait son chemin. Sur
ce que nous faisions jugez ce que vous faites JOB, se redressant,
faisant nn pas, et touchant F~paule de Magnus. Jeune homme, taisez-vous.
De mon temps, dans nos [fêtes,</p>
<p>Quand nous buvions, chantant plus haut que vous encor, Autour d'un bœuf
entier posé sur un plat d'or, S'il arrivait qu'un vieux passât devant la
porte, Pauvre, en haillons, pieds nus, suppliant, une escorte L'aUait
chercher sitôt qu'il entrait, les clairons Éclataient on voyait se lever
les barons</p>
<p>Va quérir l'étranger.</p>
<p>Job a gardé son influence sur les soldats du burg il commande qu'on
reçoive le mendiant au son des fanfares.</p>
<p>GORLMSt''entrant,SLjob.</p>
<p>Il monte, monseigneur.</p>
<p>jOBt~ceuxdesprincosqui sont restés assis.</p>
<p>Debout</p>
<p>A ses fils.</p>
<p>Autour de moi</p>
<p><pb/></p>
<p>A Gorlois.</p>
<p>Ici</p>
<p>Am hérauts et aux trompettes,</p>
<p>Sonnez, clairons, ainsi que pour un roi</p>
<p>Bien.</p>
<p>Puisque Job et Magnus seuls sont capables de ces grands sentiments,
puisque les autres burgraves sont méprisables, on comprend que
l'anarchie où se débat l'Allemagne peut les faire vivre, mais que le
premier pouvoir fort. les renversera. Ou plutôt, et cela est bien r"</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grand, il ne sera pas besoin d'un pouvoir fort, il suHirad'uneombre
etd'une idée. Cette féodalitédeproie déchireia patrie etl'empêche de se
relever; il faut qu'elle tombe devant l'idée de la patrie incarnée dans
une forme auguste, mais sans force matériel)~ Ceci a été magnifiquement
rendu par le poète. JI a introduit dans le burg, non pas Barberousse
dans toute sa vigueur et dans toute sa puissance, mais Barberousse
vieux, un instant réveillé de son étrange sommeil, sans suite et sans
armes: car le mendiant, c'est lui. Ai-je besoin de citer les beaux vers,
si connus, sur la légende du sommeil de Barberousse ? Les corbeaux ne
cessant pas de tourner avec d'affreux cris autour du dormeur impérial,
lui-même s'est levé pour les chasser, et il est venu dans le burg
d'Heppenheff.</p>
<p>Nos blasons sont cachés sous l'herbe et les épines. Le Rhin déshonoré
coule entre des ruines</p>
<p><pb/></p>
<p>entourer l'empereur impuissant quand il a saisi sa hache en s'écriant
d'une voix tonnante</p>
<p>Ah tu sors du sépulcre eh bien, je t'y repousse, Afin qu'au même
instant,-tu comprends,Barberousse,–Où le monde entendra cent voix avec
transpor</p>
<p>Crier: il est vivant l'écho dise H est mort</p>
<p>Tremble donc, insensé qui menaçais nos te tes</p>
<p>alors « Job sort de la foule et lève la main tous se taisent)):</p>
<p>Sire, mon fils Magnus vous a dit vrai. Vous êtes</p>
<p>Mon ennemi. C'est moi qui, soldat irrité,</p>
<p>Jadis portai la main sur votre majesté.</p>
<p>Je vous hais. Mais je veux une Allemagne au monde. Mon pays plie et
penche en une ombre profonde.</p>
<p>Devant mon empereur que ramène mon Dieu</p>
<p>VII</p>
<p>Les ~Mr~t'auM marquaient le déclin d'un dramaturge, mais en annonçant
magnifiquement la venue d'un puissant poète épique et, comme Hugo,
froissé par</p>
<p><pb/></p>
<p>Regardons de plus près, et nous verrons que le démon de l'épopée n'a pas
cessé de tenter Hugo; sans qu'il s'en rende compte peut-être, le poète
amasse des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon-Prométhée cloué par le Destin sur le Caucase de Sainte-Hélène
et auquel le vautour Angleterre ronge le coeur ? Le poète épique aime
les dénombrements pittoresques qui séduisent l'imagination etles
ensembles imposants qui la frappent Quel mélange des deux procédés dans
ce beau tableau [</p>
<p>Le poète épique trouve des comparaisons neuves et saisissantes</p>
<p>Toute une armée ainsi dans la nuit se perdait. L'empereur était là,
debout, qui regardait.</p>
<p>Tressaillant sous le spectre aux lugubres revanches, II regardait tomber
autour de lui ses branches.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIela.s Napoléon, sur sa garde penché,</p>
<p>Regardait, et, sitôt qu'ils avaient débouché</p>
<p>Sous les sombres canons crachant des jets de soufre, Voyait, l'un après
l'autre, en cet horrible gouffre, Fondre ces régiments de granit et
d'acier,</p>
<p>Comme fond une cire au souffle d'un brasier. Ils allaient, l'arme au
bras, front haut, graves, stoïques. Pas un ne recula. Dormez, morts
héroïques</p>
<p>Le reste de Farinée hésitait sur leurs corps</p>
<p>Et regardait mourir la garde C'est alors</p>
<p>La Déroute, géante a la face ett'aree,</p>
<p>Qui, pâle, épouvantant les plus fiers bataillons, Changeant subitemcnl
les drapeaux en haillons, A de certains moments, spectre fait de fumées,
Se lève grandissante au milieu des armées,</p>
<p>La Déroute apparut au soldat qui s'émeut,</p>
<p>Comme s'envole au vent une paiiïe enflammée, S'évanouit ce bruit qui fut
la grande armée,</p>
<p>Et cette plaine, hélas où ['on rêve aujourd'hui, Vit fuir ceux devant
qui l'univers avait fui</p>
<p>Quarante ans sont passés, et ce coin de la terre, Waterloo, ce plateau
funèbre et solitaire,</p>
<p>Ce champ sinistre où Dieu mêla tant de néants, Tremble encor d'avoir vu
la fuite des géants f</p>
<p><pb/></p>
<p>Sonnez, sonnez toujours, clairons de la pensée.</p>
<p>Ils eussent, sans nul doute, escaladé les nues,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ces audacieux,</p>
<p>Eu retournant les yeux dans leur course olympique, Avaient vu derrière
eux la grande République</p>
<p>Montrant du doigt les deux 1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE H</p>
<p>Inventaire sommaire de l'oeuvre épique. 1</p>
<p>Avant d'étudier en détail un pays, le géographe est obligé d'en. marquer
la situation, d'en indiquer les limites, d'en décrire sommairement les
aspects principaux. C'est ainsi que nous devons procéder nous-même pour
la partie épique de l'œuvre de Hugo depuis 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait pour dédicace ces vers touchants de l'exilé d la France</p>
<p>Livre, qu'un vent t'emporte</p>
<p>En France, où je suis né</p>
<p>L'arbre déraciné</p>
<p>Donne sa feuille morte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le xvie siècle est représenté sous quatre faces. Son esprit même, son
génie, c'est le Satyre la puissance de l'Espagne, c'est la Rose de
l'Infante l'inquisition, c'est les Raisons du tMomo&lt;OtK6o les
condottieri, c'est la Chanson des aventuriers de la mer. Le xvir'
siècle, vu sous un de ses aspects les moins importants, 1 emploi des
mercenaires suisses dans les armées de l'Europe, inspire le Régiment du
baron Madruce. Le xvm''siècle et la Révolution manquent. Le moment</p>
<p><pb/></p>
<p>actuel se montre, d'une façon assez peu caractéristique d'ailleurs, dans
Après la bataille, le Crapaud, les Paures Gens, Parolesdans l'épreuve.
–Le xx'=siÈcte est représenté par les deux symboles y/etne mer, /~e!M
ciel. Sous ce titre Hors des temps, la vision dela trompette du jugement
termine 1 œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux défauts vont s'accentuant dans le Volume complémentaire de
1883, où l'inspiration personnelle domine et où il n'est plus question
d'ordre chronologique. Ajoutons que, tandis que la série de 187'!
renfermait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parlé du xvn" siècle que le poète reproche aux hommes d'emprisonner les
oiseaux « Nous avons des tyrans parce que nous en sommes x ? Et pourquoi
est-ce en ce même endroit que sont stigmatisés nos « tyrans » de la fin
du xixe siècle?</p>
<p><pb/></p>
<p>années avant sa mort, avait annoncé la publication de Toute la lyre, en
avait-il réglé lui-même la composition. En ce cas, il serait plus
curieux encore qu'une même pièce ait été considérée par son auteur,
tantôt comme une simple fantaisie, tantôt comme une grave « empreinte du
profil humain ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hercule a vaincu les monstres, mais il a été vaincu par 1 amour d'une
femme la main qui assommait Géryon et le lion de Némée met en mouvement
quelle humiliation pour eux le rouet d'Omphale</p>
<p>II est dans l'atrium 1, le beau rouet d'ivoire</p>
<p>La roue agile est blanche, et la quenouille est noire. La quenouille est
d'ébène incrusté de lapis,</p>
<p>Tl est dans l'atrium sur un riche tapis.</p>
<p>Un ouvrier d'Égine a sculpté sur la plinthe</p>
<p>Europe, dont un dieu n'écoute pas la plainte.</p>
<p>Le taureau blanc l'emporte. Europe, sans espoir~ Crie, et, baissant les
yeux, s'épouvante de voir L'océan monstrueux qui baise ses pieds roses.
Des aiguilles, du ni, des boites demi-closes,</p>
<p>Les laines de Milet, peintes de pourpre et d'or, Emplissent un panier
près du rouet qui dort.</p>
<p>Cependant, odieux, effroyables, énormes.</p>
<p>Le lion néméen, l'hydre affreuse de Lerne,</p>
<p>Cacus, le noir brigand de la noire caverne,</p>
<p>Le triple Géryon, et les typhons des eaux,</p>
<p>i. Ce mot essentiellement romain est sans doute la seule tache de ce
morceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la massue au front tous ont l'empreinte horrible Et tous, sans
approcher, rôdant d'un air terrible,</p>
<p>Sur le rouet, où pend un fil souple et lié,</p>
<p>Fixent de loin, dans l'ombre, un œil humilié.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. En revanche, des pièces qui devaient faire partie d'un recueil en
pouvaient disparaître au dernier moment. Le manuscrit de la première
Légende des siècles a ainsi des tables où se trouvent les titres
d'œuvres parues postérieurement ou restées inédites. Bivar y est divisé
en Le Cid sous le roi Sanche, le Cid sous le roialphonse, le Mendiant
les deux premières parties ont paru en 1877 sous ces titres nouveaux, le
.Ro?K&lt;Mc?)'o du Cid et le Cid exilé; il est peu probable que le Mendiant
soit une première rédaction du B&lt;!w de 1859. Ratbert comprend le
Conseil, Elciis, Onfroy, F'a~rice E~eiM n'a été publié qu'en i883. En
1877 ont été donnés Gaï~er- Jo-~e duc daquilaine et Mon&lt;aMco?t en 1883,
~'Ocean. Hugo DM?t~a~ se trouve au premier volume de Toute la lyre
(1888). Roland petit est resté inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Allemands, regardez au-dessus de vos têtes</p>
<p>Dans le grand ciel, tandis qu'acharnes aux conquêtes, Vous, Germains,
vous venez poignarder les Gaulois, Tandis que vous foulez aux pieds
toutes les lois,</p>
<p>Plus souillés que grandis par des victoires traîtres, Vous verrez vos
aïeux saluer nos ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'hommes, dans la personne de Gilliatt, est représentée luttant avec
acharnement contre la nature'. Les quatre grands romans de Hugo peuvent
être aussi appe!és des épopées, si l'on considère la façon dont les
personnages principaux y deviennent des types et, en quelque façon, de
vivants symboles Gilliatt dans les Travailleurs de la mer la duchesse
Josiane, le philosophe Ursus et le bateleur Gwynplaine dans r~omme qui
rit Thénardier, Javert, Enjolras, Gavroche, Jean Valjean dans les
Misérables. Quelle admirable conception, notamment, que celle de Jean
Valjean Je sais tout ce qu'on peut dire sur l'invraisemblance de ses
aventures, sur l'invraisemblance de ses condamnations, et sur
l'injustice dont la pitié pour les misérables » a rendu Hugo coupable
vis-à-vis de la société. Mais je sais aussi qu'on n'a jamais conçu rien
de plus noble ni de plus grand que l'ascension lente et douloureuse de
l'ancien forçat vers le désintéressement, vers -l'amour, vers le
sacrifice, vers la sainteté et je sais que rien n'élève plus le cœur,
que rien ne donne davantage le frisson de l'admiration et la sensation
du sublime que. certains actes et certaines paroles de Jean Valjean.
Pour la création des types qu'on peut appeler épiques, Quatre-vingttreize
 est peut-être plus caractéristique encore. Car non seulement tous
les rêves généreux de la Révolution s'incar1. « Un jour- c'était en mai
1868 le déjeuner était fini. Son humeur (de Victor Hugo) ce jour-là
était singulièrement enjouée et sereine. Il avait parlé de toutes sortes
de choses, du Roland furieux, de la JerMsa~M délivrée, de la Henriade,
des rt-a~aiMeut's de la ?/!e)', et il disait, je m'en souviens très
bien, qu'il y a. plus de matière épique dans ce dernier ouvrage que dans
les trois épopées proprement dites que je viens de nommer. » Stapfer,
Les Artistesju, .7es et parties, p. 39-40.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je ferai des emprunts aux romans, ce sera pour signaler des récits, des
aperçus, des doctrines morales, des procédés de style qui pourraient
figurer dans la Légende des siècles, n'était la prose, et qui complètent
pour nous cette Légende.</p>
<p><pb/></p>
<p>été un héros, et que ce héros, séparé de lui, oublié par lui, l'a adoré.
Marius est jeune et il a en lui des trésors d'amour inemployés il
devient amoureux de son père mort par son père et pour son père, il
devient amoureux de cette Révolution et de cet Empire pour lesquels son
père a combattu:</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Marius Pontmercy l'Empire était devenu une épopée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III L'histoire.</p>
<p>Si je partageais l'opinion de certains critiques sur le rôle de
l'histoire dans la poésie épique de V. Hugo, ce chapitre pourrait être
court et piquant comme le chapitre fameux de Théodore de Banville dans
son Petit traité de poésie yraneaMe « Licences poétiques. Il n'y en a
pas. » Presque aussi brièvement je pourrais dire « L'histoire dans la
poésie épique de Hugo. Il n'y en a pas, il n'y a que de la fantaisie
Seulement cette formule serait par trop simple et manquerait entièrement
de justice. Il y a des erreurs et de la fantaisie dans la Légende des
siècles et dans les œuvres qui s'y rattachent il y a même une conception
générale de l'histoire qui est fâcheuse ce sera mon devoir de le
montrer; il y a aussi des peintures exactes, profondes, saisissantes du
passé ce sera mon plaisir de les admirer avec le lecteur.</p>
<p>1</p>
<p>Les grands hommes ont leurs faiblesses et, si j'ose dire, leurs
manies.Une des plus curieuses de Victor Hugo, ç'a été, tout en
dédaignant la science et l'érudition,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II tint le langage suivant,</p>
<p>Exposant sa perruque au vent,</p>
<p>C'est-à-dire ôtant sa. barrette</p>
<p>Ou son chapeau mais un poète,</p>
<p>Pour exprimer l'étui du chef,</p>
<p>Dit bonnet, chapeau, couvre-chef,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toque, tapabor, &amp;OMt'.?Mt'.?Ho«R. Béguin, turban, calle, calotte,
Casque, salade, heaume, pot, Capuchon, barrette :'en un mot, Le plus
éloigné synonyme</p>
<p><pb/></p>
<p>des philosophes leur avaient prescrit des plans sublimes de philosophie
morale dans un temps où la terre n'était pas encore bien essuyée des
eaux du déluge. » L'expression est belle et ne soulève pas d'objection
sérieuse, parce que nous ne savons pas de quel temps parle Diderot';
Hugo s'exprime plus magnifiquement encore, mais il éveille nos
scrupules, quand, parlant de Ruth et de Booz qui vivaient plusde douze
siècles après le déluge, il écrit</p>
<p>La terre, où l'homme errait sous la tente, inquiet</p>
<p>Des empreintes de pieds de géant qu'il voyait,</p>
<p>Etait encor mouillée et molle du déluge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous écrivons avec une plume de bronze</p>
<p>Philippe Il, Sylla, Tibère, Louis onze</p>
<p>Épopée, elle peut montrer aux rois tragiques</p>
<p>La tyrannie aveugle et toutes ses logiques,</p>
<p>L'effrayante moisson des noirs semeurs du mai,</p>
<p>Et le carrosse d'or du sacre triomphal</p>
<p>Dans l'ombre accompagné par l'invisible roue</p>
<p>D'un tombereau hideux que le pavé secoue.</p>
<p>Et là-dessus certains critiques ont beau jeu pour dire que Hugo, ayant
voulu faire de l'épopée une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît la belle peinture que Hugo a faite du peuple dans les Pauvres
gens. Quand le pêcheur, que la mer a trahi et qui vient de rentrer au
logis les mains vides, apprend que la mort a fait deux orphelins dans
son voisinage, il éprouve un moment d'ennui, mais il n'a pas un instant
d'hésitation; aussitôt son parti est pris de les recueillir</p>
<p>Diable diable ) dit-il en se grattant la tête,</p>
<p>Nous avions cinq enfants, cela,-va faire sept.</p>
<p><pb/></p>
<p>Déjà, dans la saison mauvaise, on se passait</p>
<p>De souper quelquefois. Comment allons-nous faire ? Bah tant pis Ce n'est
pas ma faute. C'est l'affaire Du bon Dieu.</p>
<p>Femme, va les chercher.</p>
<p>Ces hommes sont vaillants. Ames de candeur pleines, Leur regard est
souvent fauve, jamais moqueur Rien ne gêne le souffle immense dans les
plaines La liberté du vent leur passe dans le coeur. Les rayons du grand
Cid sur leurs toits se répandent; Il est l'auguste ami du chaume et du
grabat Car avec les héros les laboureurs s'entendent L'ëpee a sa
moisson, le soc a son combat</p>
<p>La charrue est de fer comme les pertuisanes Les victoires, sortant du
champ et du hallier, Parlent aux campagnards étant des paysannes, Et
font le peuple avec la gloire familier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et jamais ne trouva leurs âmes inégales</p>
<p>Au danger, quel qu'il fût, quand il fallait mourir.</p>
<p>Même note dans Éviradnus, dans Zim-Zizimi, dans la Défiance c!'0n/'ro!
partout! Par exception, Elciis nous parle de l'avilissement du peuple.
Mais cet avilissement est encore un crime des rois, il est leur ceuvre
l'ignominie du peuple et l'orgueil du tyran s'accroissent ensemble,
comme s'augmente l'effet quand devient plus forte la cause.</p>
<p>Une petite pièce résume l'opinion de Hugo sur les rois c'est &lt;?/~e. Un
chevalier va combattre une hydre redoutable sur les confins du pays
gouverné par le roi Ramire. L'hydre était couchée au soleil elle se
dresse et demande au chevalier: « Pour qui vienstu ? »</p>
<p>Est-ce pour moi, réponds, ou pour le roi Ramire ? "1 C'est pour le
monstre. Alors c'est pour le roi, beau</p>
<p>[sire.</p>
<p>Et l'hydre, reployant ses nœuds, se recoucha. [sire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les impôts, cela pousse en plantant des gibets les rois dévorent tes
peuples; les rois ont fait noir l'horizon humain que le Seigneur avait
fait bleu. Non pas que les rois soient nécessairement des monstres de
par leur nature -Hugo n'est pas assez naïf pour l'admettre; mais ils
deviennent des monstres de par leur situation même de rois</p>
<p>Donc cette ville (la ville ~i'spat'Me) avait des rois ces [roi* superbes</p>
<p>Avaient sous eux les fronts comme un faucheur les herbes. Étaient-ils
méchants ?Non, ils étaient rois. Un roi C'est un homme trop grand que
trouble un vague effroi, Qui, faisant plus de mal pour avoir plus de
joie, Chez les bêtes de somme est la bête de proie Mais ce n'est pas sa
faute, et le sage est clément. Un roi serait meilleur s'il naissait
autrement L'homme est homme toujours les crimes du despote Sont faits
par sa puissance, ombre où son âme flotte, Par la pourpre qu'il traîne
et dont on le revêt, Et l'esclave serait tyran s'il le pouvait.</p>
<p>Explication juste en partie. Mais il n'en résulte point que l'humanité
n'ait jamais connu de bons rois ni que les mauvais l'aient été autant
que le poète souvent se le figure.</p>
<p>Si la puissance matérielle corrompt ceux qui la détiennent, la puissance
spirituelle doit faire de même. Partant sans doute de ce principe,
Victor Hugo représente sans cesse le prêtre comme le complice du tyran «
Le seigneur est la griffe et le prêtre est la dent ». Les infants de
Galice ont avec eux un prêtre quand ils viennent d'enlever le petit roi
le plus habile et le plus vil des courtisans de Ratbert, c'est l'évoque
Afranus Philippe-Auguste dresse les gibets de Montfaucon, mais c'est
l'archevêque Bertrand qui lui en a donné l'idée Othon 111 veut séduire
Welf, mais il a avec lui</p>
<p><pb/></p>
<p>le pape Sylvestre II. Nous pourrions, s'il était utile, insister sur ce
que Hugo a dit en maints endroits de ce Sylvestre II, de ce pape
philosophe, de ce Gerbert, qu'on a récemment étudié en détail, et nous
verrions avec quelle facilité Hugo accepte et amplifie les légendes
diffamatoires sur les prêtres, comme aussi bien sur les juges, comme sur
les rois, comme sur tous ceux qu'il accuse d'avoir été des oppresseurs.
Il nous suffira de citer un passage où le clergé est censé se dénombrer
lui-même et où se trouvent accouplés les noms les plus disparates</p>
<p>Nous sommes Anitus, Torquemada, Caïphe. Urbain huit, Sixte Quint, Paul
trois, Innocent trois, Gerbert, l'âme livrée aux sombres aventures,
Dicatus inventant les quatorze tortures,</p>
<p>Judas buvant le sang que Jésus-Christ suait, La ruse, Loyola, la haine,
Bossuet,</p>
<p>L'autodafé, l'enroi, le cachot, la bastille,</p>
<p>C'est nous, et notre pompe effrayante pétille Par moments, et s'allume
et devient flamboiement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la stupeur glaçaient ce noir tourbillon d'ombres. Les uns étaient
assis sur d'infâmes décombres</p>
<p>D'autres, je les voyais quoiqu'un vent les chassât,</p>
<p>Terribles, agitaient des vestes de forçat</p>
<p>D'autres étaient au joug liés comme des bêtes</p>
<p>D'autres étaient des corps qui n'avaient pas de têtes Des femmes sur
leur sein montraient les clous du fouet</p>
<p><pb/></p>
<p>Des enfants morts tenaient encore leur jouet,</p>
<p>Et leur crâne entr'ouvert laissait voir leurs cervelles n'.mtres
gisaient en tas ainsi que des javelles</p>
<p>D autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reuse, la façon scientifique dont on peut distinguer la foule du peuple?
Il écrit au même endroit ces beaux vers Un monde, s'il a tort, ne
pèsepasun juste.</p>
<p>.Nous ne voulons, nous autres,</p>
<p>Pas plus du tyran Tous que du despote Un Seul</p>
<p>Le droit est au-dessus de Tous.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfouis sous la cendre épaisse de l'histoire</p>
<p>Gr~co ) criait l'enfant, je ne veux pas mourir</p>
<p>Cf. Jubinal Grâce! Raoul, merci lui crie-t-il je suis jeune encore, et
je ne veux pas mourir.</p>
<p>3*</p>
<p><pb/></p>
<p>bert, comment les érudits trouveraient-ils son nom dans les archives
poudreuses ? 2</p>
<p>Défendaient d'en parler, et du mur de l'histoire</p>
<p>Les ans ont effacé cette vision noire.</p>
<p>Jubal, père de ceux qui passent dans les bourgs</p>
<p>Soufflant dans les clairons et frappant des tambours, Cria: je saurai
bien construire une barrière.</p>
<p>Ilfitunmurde bronze, et mit Caïn derrière</p>
<p><pb/></p>
<p>tie et peinte dans les luttes entre les géants et les dieux de l'Olympe
grec, dans ce que le poète appelle « les temps paniques ». Les dieux
mythologiques ne représentant ni le vrai Dieu, ni la vraie morale, ni
les forces naturelles dans leur simplicité et dans leur intégrité, Hugo
est contre eux, il prend parti pour la Terre et pour les enfants de la
Terre, ces vaincus.</p>
<p>La Terre avait une âme, et les dieux l'ont tuée.</p>
<p>De peur de voir briser son urne par les dieux.</p>
<p>Et trois fleuves, le Styx, l'Alphée et le Stymphale Se sont enfuis sous
terre et n'ont plus reparu.</p>
<p>Voici maintenant les terribles civilisations orientales, d'autant mieux
résumées par l'Inscription farouche de Mésa, qu'aux paroles authentiques
du roi de Moab le poète a mêlé quelques traits qui ont plutôt une
couleur égyptienne ou assyrienne N'a-t-on pas aussi comme une vision
rapide de l'Egypte, quand on lit dans ZimZizimi, où de tels passages
abondent</p>
<p>Chrem fut roi, sa statue était d'or on ignore</p>
<p>La date de la fonte et le nom du fondeur</p>
<p>1. Est-ce aussi pour donner de la couleur au morceau que Baal-Méon,
ville de Palestine, devient une « ville d'Afrique M ? ou n'y a-t-il là
qu'une erreur comme celle qui a fait d'Omri, roi d'Is raël, un roi de
Juda ? On peut voir l'inscription traduite dans Héron de Villefosse,
Musée national du Louvre, Notice des mfmttMM;t&lt;s p)'o!;CMH&lt; de la
Palestine, p. 2-4, et dans Renan, Histoire du peuple d'/srac?. t. n p.
303-305. Mais pour certains passages, Hugo paraît avoir eu sous les yeux
une version sensiblement différente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni dans quel sombre puits ce pharaon sévère</p>
<p>Ces Mèdes sont hideux, et leur flotte barbare Fait fuir éperdument la
flottante Délos.</p>
<p>Prêtre, je sais cela. Mais la patrie existe.</p>
<p>Pour les vaincus, la lutte est un grand bonheur triste Qu'il faut faire
durer le plus longtemps qu'on peut. Tâchons de faire au fil des Parques
un tel nœud Que leur fatal rouet déconcerté s'arrête.</p>
<p>Les chevaux du soleil dirent Xerxès s'en va</p>
<p><pb/></p>
<p>Majorien, tu veux de l'aide. On t'en apporte.</p>
<p>Qui donc est là? La mer des hommes bat ta porte. Le dialogue continue,
farouche en voici la fin MAjoMEN Célar vous a vaincus. Qui, César ? Nul
ne doute</p>
<p>Que Dentatus n'ait mis vos hordes en déroute. Va-t'en le demander aux os
de Dentatus. Spryx vous dompta. Je ris.– Cimber vous abattus. Nous
n'avons de battu que le fer de nos casques. Qui donc vous a chassés
jusqu'ici ?- Les bourrasques, Les tempêtes, la pluie et la grêle, le vent,</p>
<p>L'éclair, l'immensité personne de vivant.</p>
<p>Nul n'est plus grand que nous sur la terre où nous [sommes.</p>
<p>Nous fuyons devant Dieu, mais non devant les hommes. Nous voulons notre
part des tièdes horizons. Si tu nous la promets, nous t'aidons.
Finissons. Veux-tu de nous ? La paix. N'en veux-tu pas ? La guerre. Me
redoutez-vous ? Non. Me connaissez-vous?[Guère.</p>
<p>Qui suis-je pour vous ? Rien. Un homme. Le [Romain.</p>
<p>Là-bas une lueur immense nous convie.</p>
<p>Un mot profond d'Éviradnus nous montre ce qu'il est advenu de ces
barbares qui avaient bouleversé l'Eu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rêve du héros</p>
<p>C'est d'être grand partout et petit chez son përe</p>
<p>etl'on sait comme ce trait est magnifiquement développé dans Bivar, où
le scheik Jabias, qui chez le roi a vu le Cid entouré d'une pompe
triomphale, est étonné de le voir travaillant comme un manant chez son
père. Puisque le Cid nous a conduits en Espagne, comment ne pas
remarquer avec quelle prédilection le poète a peint ce pays et reproduit
ses légendes! Certes, il a introduit dans le Romancero une fantaisie, un
symbolisme, un luxe d'images grandioses que le Romancero ne connaissait
point. Mais il n'en a, somme toute, ni trahi l'esprit, ni faussé
l'allure, ni méconnu le pittoresque. Quelques inexactitudes qu'on ait pu
signaler dans la partie espagnole de la Légende, les meilleurs critiques
de la péninsule ne l'en ont pas moins saluée avec reconnaissance, et
Castelar s'est écrié « Dans le génie</p>
<p><pb/></p>
<p>de Victor Hugo il resplendit quelque chose de notre soleil! a »</p>
<p>A la réflexion~ on voit vite qu'il y a dans ce thème, purement antique
en apparence, une conception profonde du xvi" siècle. Le xv~ siècle
avait vu le paganisme renaître de ses cendres. Certes, la Renaissance ne
date pas du xvt" siècle, même en France, et on parlait, tant bien que
mal, de Troie, d'Athènes, de Rome au xve siècle ou au moyen âge. Mais,
au xvi" siècle, on s'enivre d'humanisme et on a l'imagination pleine des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et de même il a fallu du temps aux historiens pour démêler, par la plume
de M. Albert Sorel surtout, ce qu'il y a eu d'atavisme et d'esprit de
l'ancien régime dans ce que la Révolution française a eu de plus
révolutionnaire, et par conséquent de plus nouveau en apparence mais le
poète l'avait fait ressortir avec force dans son poème de la Guillotine,
aussi bien que dans son roman de Quatre-vingt-treize.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>La métaphysique.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Enhardi par cette autorité, je relèverai une asser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>La préface de 1859 se terminait par ces lignes « Plus tard, nous le
croyons, lorsque plusieurs autres parties de ce livre auront été
publiées, on apercevra le lien</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est permis, même au plus faible, d'avoir une bonne intention et de
la dire.</p>
<p>&lt;f Or, 1 intention de ce livre est bonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux être ici-bas libre, ailleurs responsable,</p>
<p>Je suis plus qu'un brin d'herbe et plus qu'un grain de [sable</p>
<p>1. Qu'a dû dire Leconte de Lisle en 1886, quand il a vu, dans. la Fw de
Salan, Dieu imputer au Maudit les mérites de l'ange Liberté, lui
appliquant ainsi le dogme catholique de la réversibilité des peines et
des récompenses</p>
<p>Un ange est entre nous, ce qu'elle a fait te compte ? Et qu'avait-il dû
dire en 1859, en voyant que Dieu, pour pouvoir sauver le sultan Mourad,
le faisait mourir, sinon en parfait état de ~'ace, du moins aussitôt
après le seul acte de charité qu'il eût jamais fait ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me sens àj 'nais pensif, ailé, vivant.</p>
<p>Ce n'est point vers la nuit que je crie en avant</p>
<p>Mourir n'est pas finir, c'est le matin suprême.</p>
<p>Pour moi, pour tous</p>
<p>Et, sûr de ses croyances, il ne discute pas, il injurie; il attribue à
de grands savants les pires sottises, qu'il n'a dès lors pas de peine à
réfuter tout l'enfonce dans sa foi, même le rire d'un enfant « Ce rire,
c'est le ciel prouvé, c'est Dieu visible. »</p>
<p>Toute sa foule étant elle-même, elle est seule</p>
<p>Monde, elle est la nature âme, on l'appelle Dieu.</p>
<p>Tout être, quel qu'il soit, du goutt're est le milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes ouvrages et moi, nous ne sommes pas deux.</p>
<p>Comme l'ombre du corps je me sépare d'eux</p>
<p>Mais, si le corps s'en va, l'image s'évapore</p>
<p>Qui pourrait séparer le rayon de l'aurore ?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ouvrons le grand poème que Victor Hugo a intitulé Dieu et qui, écrit en
1855, avant même la Légende dont il était l'introduction, na été publié
qu'en 1891, trentesix ans plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mise en œuvre de cette conception est étrange, mais bien digne d'un
poète et d'un voyant. La première partie Ascension dans les ténèbres,
commence, comme toutes les autres, par ce vers qui, légèrement modifié,
revient comme un refrain pour exprimer l'obsession du mystère</p>
<p>Et je voyais au loin sur ma tête un point noir.</p>
<p>Un être tout semé de bouches, d'ailes, d'yeux, Vivant, presque lugubre
et presque radieux Vaste, il volait plusieurs des ailes étaient chauves.
En s'agitant, les cils de ses prunelles fauves Jetaient plus de rumeur
qu'une troupe d'oiseaux. Et ses plumes faisaient un bruit de grandes
eaux. Cauchemar de la chair ou vision d'apôtre,</p>
<p>Selon qu'il se montrait d'une face ou de l'autre, U semblait une bête ou
semblait un esprit. Il paraissait, dans l'air où mon vol le surprit,
Faire de la lumière et faire des ténèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur as-tu dit Eh bien ? Et qu'ont-ils répondu,</p>
<p>Ces noirs navigateurs sans navire et sans voiles</p>
<p>Et qu'ont-ils rapporté, ces oiseleurs d'étoiles ?</p>
<p>Ils n'ont rien rapporté que des fronts sans couleur,</p>
<p>Où rien n'avait grandi, si ce n'est la pâleur.</p>
<p>En combinant l'Égypte et Delphe et l'Idumée,</p>
<p>Ce que tu construiras sur Dieu ? De la fumée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rédemption mystère ô grand Christ étoile Soif du crucifie d'amertume
assouvie</p>
<p>Linceul dont tous les plis font tomber de la vie Après le créateur, le
Sauveur s'est montré.</p>
<p>Le Sauveur a veillé pour tous les yeux, pleure Pour tous les pleurs,
saigne pour toutes les blessures. Les routes des vivants, hélas ne sont
pas sûres, Mais Christ, sur le poteau du fatal carrefour, Montre d'un
bras la nuit et de l'autre le jour</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce langage est haut, l'ange du rationalisme peut, d'après Hugo, nous
en faire entendre un plus haut encore</p>
<p>Dieu, c'est le vrai. Ni vengeur, ni clément</p>
<p>Il est juste. Venger l'affront, c'est le connaître,</p>
<p>Et c'est le mériter. Être clément, c'est être</p>
<p>Injuste pour tous ceux qu'on ne pardonne pas.</p>
<p>Il n'y a pas d'enfer éternel, et personne n'est puni pour autrui.
L'homme a raison de détruire ces erreurs et, par la science, par le
progrès, d'ébaucher la statue de la vérité. Mais il ne faut pas non plus
que l'homme se fasse le centre et le but de la création. il dit « Ma
souffrance s'explique, parce que j'aurai ensuite la vie immortelle »
mais la bête souffre aussi, pourquoi l'homme ne lui accorde-t-il pas une
immortelle vie ? Quoi l'homme, roi quoi, l'être populace i</p>
<p>Adam seul serait graine et sa seule âme fleur</p>
<p>Sabaoth vannerait dans un van de douleur</p>
<p>Le monde, et l'homme seul passerait par le crible</p>
<p><pb/></p>
<p>Suppose que sur terre un seul être en Dieu croie, Cet être, si jamais le
soleil s'éclipsait,</p>
<p>Remplacerait l'aurore</p>
<p>La seconde partie finit comme elle a commencé: le problème dudivin est
moins obscur quelques données nous en sont connues il n'est pas résolu
cependant. 1. Dans la Fin de Satan, le Maudit lui-même commente les
paroles de la Lumière:</p>
<p>Je le sais, Dieu n'est pas une âme, c'est un coeur. Splendide, il aime,
et c'est par reflux qu'on l'adore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce point prit bientôt la forme d'un suaire. Les plis vagues jetaient
une odeur d'ossuaire Et sous le drap hideux et livide on sentait Un de
ces êtres noirs sur qui la nuit se tait. C était de ce linceul qu'était
sorti le rire</p>
<p>Qui m'avait par trois fois troublé jusqu'au délire. Sans que l'Être le
dit, je le compris. Mon sang Se gtaça je frémis.</p>
<p>L'Être parla</p>
<p>Passant,</p>
<p>Écoute. Tu n'as vu jusqu'ici que des songes, Que de vagues lueurs
tlottant sur des mensonges, Que des aspects confus qui passent dans les
vents Ou tremblent dans la nuit pour vous autres vivants. Mais
maintenant veux-tu, d'une volonté forte, Entrer dans l'infini, quelle
qu'en soit la porte ? Ce que l'homme endormi peut savoir, tu le sais.
Mais, esprit, trouves-tu que ce n'est pas assez ? '1 Ton regard, d'ombre
en ombre et d'étage en étage, A vu plus d'horizon. en veux-tu davantage
? Veux-tu, perçant le morne et ténébreux réseau, T'envoler dans le vrai
comme un sinistre oiseau ?. Veux-tu planer plus haut que la sombre
nature? Veux-tu dans la lumière inconcevable et pure Ouvrir tes yeux,
par l'ombre affreuse appesantis ? Le veux-tu ? réponds.</p>
<p>Oui criai-je.</p>
<p>Et je sentis</p>
<p>Que la création tremblait comme une toile. Alors, levant un bras et,
d'un pan de son voile, Couvrant tous les objets terrestres disparus, H
me toucha le front du doigt.</p>
<p>Et je mourus.</p>
<p><pb/></p>
<p>main. La diffusion y est extrême et bien des pages pourraient être
resserrées. Les doctrines et les religions n'y sont pas représentées
d'une façon parfaitement exacte: l'athéisme parle comme le ferait un
scepticismeinquiet, le scepticisme a un langage qui ne serait avouéni
par Pyrrhon ni par Montaigne; le judaïsme est un moment confondu avec le
bouddhisme. En certains endroits, on trouve ce cliquetis bizarre de noms
propres jetés au hasard dont Hugo est coutumier écrivains et philosophes
verraient sans doute avec étonnement les théories que le poète leur
attribue. A côté de ces erreurs et des bizarreries de style, des vers
spirituels, par exemple sur le Dieu de Voltaire, ce</p>
<p>Dieu qu'il faudrait inventer.</p>
<p>Par les sages bâti sur la sagesse humaine,</p>
<p>Modérateur des sauts de l'anse du panicr</p>
<p>des vers d'une ironie énergique et sombre contre le dogme de l'éternité
des peines; un éloquent plaidoyer pour l'animal; un passage profond, à
rapprocher des vers du Satyre sur le fond immoral du paganisme
d'admirables élans vers Dieu. Et surtout la conception générale est
vraiment poétique et pittoresque, digne d'un Dante Alighieri.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Quelles sont ces idées ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces cinq conceptions ont laissé des traces dans l'œuvre de Hugo, mais on
ne peut vraiment pas dire qu'il les ait acceptées toutes.</p>
<p>Nos destins ténébreux vont sous des lois immenses</p>
<p>Que rien ne déconcerte et que rien n'attendrit.</p>
<p>Vous ne pouvez avoir de subites clémences</p>
<p>Qui dérangent le monde, ô Dieu, tranquille esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>on peut croire que Hugo n'admet pas l'intervention de Dieu dans la vie
de l'humanité, mais l'ensemble de la pièce montre le contraire et de
même et"surtout l'Élégie des fléaux de la Légende, où le poète dit
nettement que la Providence ne veut jamais le mal, mais que les fléaux
déchaînés par les forces de la nature ou par les fautes de l'homme
peuvent être arrêtés par elle L'Infini conscient que nous appelons Dieu</p>
<p>Dieu ne laissera pas continuer le crime.</p>
<p>Je suis. Ce mot créa les étoiles sans nombre.</p>
<p>Mais les termes employés dans les Travailleurs de la mer montrent que la
tentation dualiste a été re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Kt dans l'obscur taillis des êtres et des choses</p>
<p>Je regardais rôder, noir, riint, l'œil en feu,</p>
<p>Satan, ce braconnier de la forêt de Dieu.</p>
<p>Le mal expirera les larmes</p>
<p>Tariront plus de fers, plus de deuils, plus d'alarmes. Les douleurs
finiront dans toute l'ombre un ange Criera « Commencement »</p>
<p>VICTOH HL'GO. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>L'homme a été créé par Dieu. Dans quel état ? Pur, comme le veut la
Bible? Misérable et méchant, comme les savants sont plutôt tentés de
l'admettre? Si Hugo</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu d'Eve et d'Adam, si beaux, si purs tous deux, Une hydre se
traînait dans l'univers hideux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a plus de cohérence dans ce que dit Hugo de la lutte du bien et du
mal au cours del'histoire. Cette lutte estconstante, et Hugo, qui, en
véritable épique, simplifie et agrandit tout, nous la présente sans
cesse sous la forme d'un duel entre le tyran et le justicier. Le tyran
est sinistre et exécrable; le justicier, ayant une mission mystérieuse,
est sinistre aussi, quoique bienfaisant. Il est muet, lugubre,
ténébreux; il a l'attitude du rêve; il est le spectre de l'honneur, et,
vengé par lui, le peuple est cependant inquiet en sa présence. Nous le
retrouverons quand nous étudierons l'emploi du merveilleux dans l'épopée
de Hugo. Ce qui maintenant nous frappe, c'est combien, pour Hugo,
l'histoire de l'homme est sombre, et combien le mal y domine</p>
<p>S'il regarde la vie, elle est aussi le gouffre,</p>
<p>Toute l'histoire pleure et saigne et crie et souffre;</p>
<p>Tous les purs flambeaux sont éteints;</p>
<p>Morus après Caton dans le cirque se couche;</p>
<p>Le genre humain assiste au pugilat farouche</p>
<p>Des grands cœurs et des noirs destins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du pur idéal ces comètes errantes,</p>
<p>Ces guerrières du bien, ces vastes conquérantes,</p>
<p>Les révolutions, archanges de clarté,</p>
<p>ont, aussi bien qu'un Roland ou un Éviradnus, reçu de Dieu une sorte de
mission sinistre et bienfaisante. « Une tempête sait toujours ce qu'elle
fait", dit Gauvain, et Victor Hugo, en son propre nom « La Convention a</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours ployé au vent; mais ce vent sortait de la bouche du peuple et
était le soume de Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, l'aube s'est levée.</p>
<p>Comme une éruption de folie et de joie,</p>
<p>Quand, âpres six mille ans dans la fatale voie, Défaite brusquement par
l'invisible main,</p>
<p>La pesanteur, liée au pied du genre humain, Se brisa; cette chaine était
toutes les chaînes! Tout s'envola dans l'homme, et les fureurs, les
haines, Les chimères, la force évanouie enfin,</p>
<p>L'ignorance et l'erreur, la misère et la faim, Le droit divin des rois,
les faux dieux juifs ou guèbres, Le mensonge, le dol, les brumes, les
ténèbres, Tombèrent dans la poudre avec l'antique sort, Comme le
vêtement du bagne dont on sort. Et c'est ainsi que l'ère annoncée est
venue.</p>
<p>i. Ce fut, parce que nous sommes au xx. siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homme, un orbite d'astre est un anneau de chaîne, Mais cette chaîne-là,
c est-la chaîne sereine,</p>
<p>C'est la chaîne d'azur, c'est la chaîne du ciei Celle-là, tu t'y dois
rattacher, ô mortel,</p>
<p>Afin car un esprit se meut comme une sphère De faire aussi ton cercle
autour de la lumière Entre dans le grand chœur! va, franchis ce degré,
Quitte le joug infâme et prends le joug sacré Deviens l'Humanité,
triple, homme, enfant et femme' ¡ Transfigure-toi! va sois de plus en
plus l'âme Esclave, grain d'un roi, démon, larve d'un Dieu, Prends le
rayon, saisis l'aube, usurpe le feu; Torse ailé, front div:n, monte au
jour, monte au trône, Et dans la sombre nuit jette les pieds du faune!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est de la dégager du triste ëpithalame</p>
<p>Que lui chante le corps impur</p>
<p><pb/></p>
<p>Car Dieu rêveur a fait l'âme pour la lumière, Comme il fit l'aile pour
l'azur.</p>
<p>Ce clairon avait l'air de savoir le secret.</p>
<p>On sentait que le râle énorme de ce cuivre</p>
<p>Serait tel qu'il ferait bondir, vibrer, revivre</p>
<p>Que l'oubli sombre, avec sa perte de mémoire, Se lèverait au son de la
trompette noire</p>
<p>Que dans cette clameur étrange, en même temps Qu'on entendrait frémir
tous les cieux palpitants, On entendra.it crier toutes les consciences;</p>
<p>Que le sceptique au fond de ses insouciances, Que le voluptueux, l'athée
et le douteur,</p>
<p>Et le maître tombé de toute sa hauteur,</p>
<p>Sentiraient ce fracas traverser leurs vertèbres Que ce déchirement
céleste des ténèbres</p>
<p>Même ceux qui, livrés au rire, aux vains combats, Aux vils plaisirs,
n'ont point tenu compte ici-bas Des avertissements de l'ombre et du
mystère, Même ceux que n'a point réveilles sur la terre Le tonnerre, ce
coup de cloche de la nuit!</p>
<p>Quand le monde atteindra son but, quand les instants, Les jours, les
mois, les ans, auront rempli le temps, Quand tombera du ciel l'heure
immense et nocturne, Cette goutte qui doit faire déborder l'urne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Les idées morales.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'ivresse et l'horreur de l'immortalité,</p>
<p>Le long rugissement de la vie éternelle.</p>
<p>Ou bien le pessimiste est celui qui, plus mâle et plus stoïque, dédaigne
et de maudire la vie et de souhaiter la mort</p>
<p><pb/></p>
<p>Gémir, pleurer, prier est également lâche.</p>
<p>Fais énergiquement ta longue et lourde tâche</p>
<p>Dans la voie où le sort a voulu t'appeler,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'expliquerait admirablement di' l'autre, de ce « lieu blanc et chaste
où le mal s'évanouit et sombre a, de ce Lieu d'évidence où l'âme enfin
peut voir les causes,</p>
<p>Où, voyant le revers inattendu des choses,</p>
<p>On comprend, et l'on dit C'est bien</p>
<p>Enfin, il vous répondra que l'homme doit écouter moins son orgueil et
avoir confiance. « Parce que les choses déplaisent, dit Jean Valjean
mourant, ce n'est pas une raison pour être injuste envers Dieu. Il est
làhaut, il nous voit tous, et il sait ce qu'il fait au milieu de ses
grandes étoiles. » Du sphinx nature paraissent sortir l'hiver, la mort,
la nuit ne blasphémez pas cependant; si on pouvait lever sa patte, on
trouverait dessous le mot amour.</p>
<p>Descendu de ces hauteurs dans le domaine de la vie pratique, de la vie
morale et sociale, l'optimisme de Hugo prend trois formes, d'où
résultent pour sa poésie trois sources d'inspiration. Chaque homme peut
se consoler de l'existence du mal, parce qu'il a pour s'en revancher en
ce monde la joie d'accomplir le bien. Chaque homme peut se consoler de
l'existence du mal, parce qu'il a pour s'en revancher une autre vie.
L'humanité elle-même peut se consoler de l'existence du mal, parce qu'il
finira et que nous pouvons en hâter l'effondrement. Développer ces
thèmes c'est pour Hugo devenir le poète de la conscience, le poète de la
mort, le poète de la paix et de l'harmonie sociales futures.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>On pouvait le tuer, mais on fut sans clémence,</p>
<p>H vit.</p>
<p>Ah [ le Spielberg est noir, la Bastille était forte,</p>
<p>Le Saint-Michel rempli de cages était haut,</p>
<p>Le vieux château Saint-Ange est un puissant cachot;</p>
<p>Mais aucun mur n'égale en épaisseur la honte.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ronge un cadavre capable de souffrir de toutes ses morsures.</p>
<p>Si l'homme, voyant clair, roi de sa volonté,</p>
<p>Avait la certitude, ayant la liberté ?.</p>
<p>Le doute le fait libre et la liberté grand.</p>
<p>Les hommes en travail sont grands des pas qu'ils font; Leur destination,
Ce n'est pas de toucher le but, c'est d'être en marche. Et l'Année
terrible nous fait sentir dans notre conscience la présence de Dieu même</p>
<p>Ma conscience en moi, c'est Dieu que j'ai pour hôte. Je puis, par un
faux cercle, avec un faux compas, Le mettre hors du ciel, mais hors de
moi, non pas. Si j'écoute mon cœur, j'entends un dialogue. Nous sommes
deux au fond de mon esprit, lui, moi. Il est mon seul espoir et mon
unique etiroi. Si par hasard je rêve une faute que j'aime,</p>
<p>Un profond grondement s'élève dans moi-même; Je dis qui donc est là?
l'on me parle? pourquoi? Et mon âme en tremblant me dit c'est Dieu,
tais-toi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et Barrabas, debout, transfiguré, tremblant,</p>
<p>Celui-ci, c'est Jésus ceci, c'est Barrabas.</p>
<p>L'archange est mort, et moi, l'assassin, je suis libre Ils ont mis
l'astre avec la fange en équilibre, Et du côté hideux leur balance a
penché.</p>
<p>Si, quand j'avais le cou scellé dans la muraille, Pilate était venu me
trouver sur ma paille,</p>
<p>S'il m'avait dit a Voyons, on te laisse le choix, C'est une fête, il
faut mettre quelqu'un en croix, « Ou Christ de Galilée, ou toi la bète
fauve;</p>
<p>« Réponds,bandit, lequel des deux veux-tu qu'on sauve J'aurais tendu mes
poings et j'aurais dit Clouez' a</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>L'univers magnifique et lugubre a deux cimes,</p>
<p>Qui sont aurore et nuit;</p>
<p>La création triste, aux entrailles profondes,</p>
<p>Porte deux Tout-puissants, le Dieu qui fait les mondes, Le ver qui les
détruit,</p>
<p>~st-ce que le poète ne prend pas~tout de suite la parole pour lui répondre</p>
<p>Non, tu n'as pas tout, monstre) et tu ne prends point [l'âme!</p>
<p>Tu n'es que le mangeur de l'abjecte matière.</p>
<p>La vie incorruptible est hors de ta frontière;</p>
<p>Les âmes vont s'aimer au-dessus de la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juste, il craintle remord;</p>
<p>Sous son toit frêle il songe aux maisons insondables !I voit de la
lumière aux deux trous formidables</p>
<p>De la tête de mort.</p>
<p>Les peuples éperdus semblaient sous la faux sombre Un troupeau
frissonnant qui dans l'ombre s'enfuit.</p>
<p>Tout était sous ses pieds deuil, épouvante et nuit.</p>
<p>Derrière elle, le front baigné de douces flammes,</p>
<p>Un ange souriant portait la gerbe d'âmes.</p>
<p>Mais je n'ai pas le droit d'insister sur les Contemplations, et je ne
veux pas réunir les traits épars de la Légende je citerai seulement
quelques vers du symbole que Hugo a inséré dans son Art d'être
grand-père la ~tte en liberté Un pauvre oiseau est resté seul dans</p>
<p><pb/></p>
<p>une volière il s'y ennuie onl'y sent très malheureux: le poète y entre.</p>
<p>Le pauvre oiseau, voyant entrer ce géant sombre, A pris la fuite en
haut, puis en bas, cherchant l'ombre, Dans une anxiété d'inexprimable
horreur;</p>
<p>L'effroi du faible est plein d'impuissante fureur; Il voletait devant ma
main épouvantable.</p>
<p>Je suis, pour le saisir, monté sur une table.</p>
<p>Alors, terrifié, vaincu, jetant des cris,</p>
<p>U est allé tomber dans un coin je l'ai pris.</p>
<p>Contre le monstre immense, hélas! que peut l'atome? A quoi bon résister
quand l'énorme fantôme</p>
<p>Vous tient, captif, hagard, fragile et désarmé?</p>
<p>Il était dans mes doigts, inerte, l'œil fermé,</p>
<p>Le bec ouvert, laissant pendre son cou débile,</p>
<p>L'aile morte, muet, sans regard, immobile,</p>
<p>Et je sentais bondir son petit cœur tremblant.</p>
<p>Je suis sorti de la volière,</p>
<p>Tenant toujours l'oiseau; je me suis approché</p>
<p>Du vieux balcon de bois par le lierre caché;</p>
<p>0 renouveau! soleil! tout palpite, tout vibre,</p>
<p>Tout rayonne, et j'ai dit, ouvrant la main Sois libre L'oiseau s'est
évadé dans les rameaux flottants, Et dans l'immensité splendide du
printemps;</p>
<p>Et j'ai vu s'en aller au loin la petite âme</p>
<p>Dans cette clarté rose où se mêle une uamme,</p>
<p>Dans l'air profond, parmi les arbres infinis,</p>
<p>Volant au vague appel des amours et des nids, Planant éperdument vers
d'autres ailes blanches, Ne sachant quel palais choisir, courant aux
branches, Aux fleurs, aux flots, aux bois fraîchement reverdis, Avec
l'effarement d'entrer au paradis.</p>
<p>Alors, dans la lumière et dans la transparence, Regardant cette fuite et
cette délivrance,</p>
<p>Et ce pauvre être, ainsi disparu dans le port,</p>
<p>Pensif, je me suis dit je viens d'être la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'avenir, c'est l'hymen des hommes sur la terre</p>
<p>Et des étoiles dans les cieux.</p>
<p>C'est d'abord la suppression de toutes les violences et la plus
ancienne, la plus odieuse, c'est la guerre. Victor Hugo, fils de soldat,
a été un merveilleux peintre de batailles, et, ce qui est plus
remarquable, le poète épique qui était en lui a été tellement ébloui par
la gloire de Napoléon que cet adversaire des tyrans n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>pas trouvé dans sa Légende un seul mot sévère pour le féroce égoïsme de
ce génie exterminateur. Il n'en est pas moins vrai que Hugo a haï la
guerre de la haine la plus profonde et la plus éclairée. Il a vu qu'elle
-était souvent funeste aux idées et qu'elle avait souvent mouillé
d'iniquités cette déité chaste, la Justice. H a montré combien absurde
elle paraîtrait unjour, si l'humanité y renonçait</p>
<p>La guerre était sacrée et sainte en ce temps-là; Rien n'égalait Nemrod
si ce n'est Attila;</p>
<p>Et les hommes, depuis les premiers jours du monde, Sentant peser sur eux
la misère inféconde,</p>
<p>Les' pestes, les fléaux lugubres et railleurs,</p>
<p>Cherchant quelque moyen d'amoindrir leurs douleurs, Pour établir entre
eux de justes équilibres,</p>
<p>Pour être plus heureux, meilleurs, plus grands, plus libres, Plus dignes
du ciel bleu qui les daigne éclairer, Avaient imaginé de s'entre-dévorer.</p>
<p>ï) a fait de la guerre des tableaux saisissants, parmi lesquels je
citerai celui du Satyre</p>
<p>11 dit la guerre; il dit la trompette et le glaive, La mêlée en feu,
l'homme égorgé sans remord, La gloire, et dans la joie all'reuse de la mort</p>
<p>Les plis voluptueux des bannières flottantes;</p>
<p>L'aube naît; les soldats s'éveillent sous les tentes; La nuit, même en
plein jour, les suit, planant sur eux; L'armée en marche ondule au fond
des chemins creux; La baliste en roulant s'enfonce dans les boues
L'attelage fumant tire, et l'on pousse aux roues; Cris des chefs; pas
confus les moyeux des charrois Balafrent les talus des ravins trop étroits.</p>
<p>On se rencontre, ô choc hideux! les deux armées Se heurtent, de la même
épouvante enflammées, Car la rage guerrière est un gouffre d'effroi.</p>
<p>0 vaste effarement Chaque bande a son roi.</p>
<p>Perce, épée ô cognée, abats'massue, assomme'. Cheval, foule aux pieds
l'homme, et l'homme, et l'homme, [et l'homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>Hommes, tuez, traînez les chars, roulez les tours;</p>
<p>Maintenant, pourrissez, et voici les vautours!</p>
<p>Je voudrais n'être pas Français pour pouvoir dire Que je te choisis,
France, et que, dans ton martyre, Je te proclame, toi que ronge le vautour,</p>
<p>Ma patrie, et ma gloire et mon unique amour!</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans peur de la mâchoire affreusement levée,</p>
<p>Entre ces dents d'airain avait mis sa couvée;</p>
<p>Et l'oiseau gazouillait dans le lion pensif.</p>
<p>Symbole profond 1 Ce n'était pas seulement la paix qui chantait dans la
gueule de la guerre, c'était la clémence, la douceur, l'amour qui
allaient éclore au sein de la barbarie politique et pénale.</p>
<p>Mort a la mort, même quand il s'agit de criminels 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Vengez Dieu par le glaive et vivez dans la crainte.</p>
<p>Haïr ce que Dieu hait, peuple, c'est la loi sainte,</p>
<p>La loi d'en haut, connue aux seuls fils de Lévi.</p>
<p>Un homme, en ce moment, de douze hommes suivi, Blond, jeune, et regardé
fixement par le prêtre,</p>
<p>L'interrompit et dit avec 1 accent d'un maître:</p>
<p>Toute la loi d'en haut est dans ce mot aimer.</p>
<p>Peuple, cria le prêtre, on vient de blasphémer.</p>
<p>Ainsi, dans l'organisation politique et sociale, on sent la nécessité de
ce que Hugo appelle un changement d'horizon. Dans la famille, il suffit
sans doute d'affermir et d'améliorer encore ce qui est.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon fils sort de chez moi comme un loup d un repaire. Mais est-ce qu'on
peut être offensé par son père? Ni le père ni Dieu n'offensent; châtier</p>
<p>C'est aimer.</p>
<p>Moi, je baise tes pieds. Le rêve du héros</p>
<p>C'est d'être grand partout et petit chez son père. Le père, c'est le
toit béni, l'abri prospère,</p>
<p>C'est l'honneur, c'est l'orgueil, c'est Dieu qu'on sent tout [près.</p>
<p>Et le poète est si convaincu du bon droit du père que, pour expliquer la
fuite de don Ascagne, il en a fait un sombre révolté contre la vie et
contre la nature même. Ainsi que la paternité, la maternité est sainte.
Hugo l'a marqué dans le Comte Félibien il l'a marqué sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>Frémir n'empêche pas la branche de fleurir.</p>
<p>Paul avait chaque mois un bégaiement nouveau, Effort de la pensée à
travers la parole,</p>
<p>Sorte d'ascension lente du mot qui vole,</p>
<p>Puis tombe et se relève avec un gai frisson,</p>
<p>Et ne peut être idée et s'achève en chanson.</p>
<p>L'enfant est sacré, et rien n'est plus horrible que les attentats contre
l'enfance. Quand la guerre civile est déchaînée, quand le peuple a soif
de sang, il suffit parfois d'un enfant pour tout apaiser. Un sergent de
ville est au pouvoir de la foule, on l'accuse d'avoir tiré sur le
peuple, on demande en hurlant sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'amour des enfants est, d'après le prélude des Voix intérieures, une
des colonnes saintes de la société, le respect des vieillards en est une
autre, et Hugo aime associer dans ses poèmes l'enfant et le vieillard.
Rien de plus charmant que le continuel voisinage du vieux marquis
Fabrice et de sa douce petite fille Isora:</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Paul se souvenait, avec la quantité</p>
<p>De mémoire qu'auraient les agneaux et les roses, Qu'il s'était entendu
dire les mêmes choses.</p>
<p>II était devenu muet, ne parlait pas.</p>
<p>Ne pleurait plus. L'enfance est parfois sombre et forte. Souvent il
regardait lugubrement la porte.</p>
<p>Un soir on le chercha partout dans la maison; On ne le trouva point
c'était l'hiver, saison Qui nous hait, où la nuit est traître comme un
piège Dehors des petits pas s'effaçaient dans la neige. On retrouva
l'enfant le lendemain~matin.</p>
<p>Papa! Tout le village, ému, s'en occupa,</p>
<p>Et l'on chercha; l'enfant était au cimetière.</p>
<p>Calme comme la nuit, blême comme la pierre, II était étendu devant
l'entrée, et froid</p>
<p>Il avait appelé dans l'ombre solitaire,</p>
<p>Longtemps puis il était tombé mort sur la terre, A quelques pas du vieux
grand-père, son ami. N'ayant pu l'éveiller, il s'était endormi.</p>
<p>Un autre poème admirable, encore plus connu, contientles traits lesplus
profonds sur la famille,sur l'amour conjugal, l'amour maternel, le
respect attendri de l'enfance. Guy de Maupassant le recommande par la
bouche</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'n jour, je vis passer une femme inconnue.</p>
<p>Cette femme semblait descendre de la nue;</p>
<p>1. ff. les C/;a;s du f;~us&lt;K~in, Il M'&lt;Ma: pas t':);y&lt; Ms. et les ~x~'e
rc'i/s de rt'spr;7, jn, 7'</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait sur le dos des ailes, et du miel</p>
<p>Nemrod sauvé, Néron en pleurs et par instants A force d être bonne elle
paraissait folle.</p>
<p>Mais elle, devant l'ange en vain l'homme se tait, Vit ma pensée et dit
Faut-il qu'on t'avertisse? Tu me crois la Pitié; fils, je suis la Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourceau secouru demande sa grâce et Dieu fait grâce, eneu'et:</p>
<p>Ln seul instant d'amour rouvre l'ëdcn fermé;</p>
<p>Un pourceau secouru pèse un monde opprimé.</p>
<p>Soudainduplus profond des nuits, sur la nuée, Une bête dUt'orme.
atYreuse. exténuée,</p>
<p>Un être abject et sombre, un pourceau s'ejeva, Ouvrant un ceil sanglant
qui cherchait Jetiovah; La nuée apporta le porc dans 1.) lumière,
AI'en(!roit!uenie un luitl'unic~ne sanctuaire, Le Saint de Saints,
jamais décru, jamais accru; Et le porc murmura: Grâce il m'a secouru.
LepourceaumiseraJueetDieuserngardL'reut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux autres animaux, qui jouent un rôle dans la Légende, ont eu le don
d'exciter chez certains critiques le rire ou la nausée selon les
tempéraments. Ce sont le crapaud et l'âne du poème qui porte pour titre
le Crapaud. Un crapaud regarde le soleil couchant et parait heureux. Un
homme passe et lui met son talon sur la tête, une femme vient et lui
crève l'œil du bout de son ombrelle, des enfants accourent et torturent
le pauvre blessé.</p>
<p>Tous les yeux poursuivaient le crapaud dans la vase C'était de la fureur
et c était de l'extase;</p>
<p>Un des enfants revint, apportant un pavé</p>
<p>Pesant, mais pour le mal aisément soulevé,</p>
<p>Trainë par un vieux âne éclopé, maigre et sourd; Cet âne harassé,
boiteux et lamentable,</p>
<p>Après un jour de marche approchait de l'étable; Il roulait la charrette
et portait un panier;</p>
<p>Chaque pas qu'il faisait semblait l'avant-dernier Cette bête marchait,
battue, exténuée;</p>
<p>Les coups l'enveloppaient ainsi qu'une nuée;</p>
<p>Il avait dans ses yeux voilés d'une vapeur</p>
<p>Cette stupidité qui peut-être est stupeur;</p>
<p>Et l'ornière était creuse, et si pleine de boue Et d'un versant si dur,
que chaque tour de roue Était comme un lugubre et rauque arrachement; Et
l'âne allait geignant et l'ânier blasphémant; La route descendait et
poussait la bourrique; L'âne songeait, passif, sous le fouet, sous la
trique, Dans une profondeur où l'homme ne va pas. Les enfants, entendant
cette roue et ce pas,</p>
<p>Se tournèrent bruyants et virent la charrette Ne mets pas le pavé sur le
crapaud. Arrête!</p>
<p><pb/></p>
<p>Crièrent-ils. Vois-tu, la voiture descend</p>
<p>Et va passer dessus, c'est bien plus amusant. Tous regardaient.</p>
<p>Soudain, avançant dans l'ornière</p>
<p>Où le monstre attendait sa torture dernière, L'âne vit le crapaud, et,
triste, hélas! penché Sur un plus triste, lourd, rompu, morne, écorché,
11 sembla le flairer avec sa tête basse;</p>
<p>Ce forçat, ce damné, ce patient fit grâce;</p>
<p>Maîtrisant du fardeau l'affreuse connivence, Avec sa lassitude acceptant
le combat,</p>
<p>Tirant le chariot et soulevant le bât,</p>
<p>Hagard il détourna la roue inexorable,</p>
<p>Laissant derrière lui vivre ce misérable</p>
<p>Mourant, sentant saigner ses pauvres sabots plats,</p>
<p>Fait quelques pas de plus, s'écarte et se dérange</p>
<p>Pour ne pas écraser un crapaud dans la fange,</p>
<p>Cet âne abject, souillé, meurtri sous le bâton,</p>
<p>Est plus saint que Socrate et plus grand que Platon. Je confesse que le
rapprochement est inattendu. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>L'homme, l'animal, la nature, le mystère.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Reproduisons une importante remarque de M. Renouvier (F!C&lt;0)* Hugo,
le philosophe, p. 116) « L'analyse psychologique des impressions et des
sentiments des personnages de roman, dans les Misérables, dans les
Travailleurs de la mer, dans l'Homme qui rit, est toujours vraie et
pénétrante, quelque extraordinaires ou fantastiques que soient les
circonstances où les place le narrateur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seuls, font reculer une nuée d'assaillants; des révoltés sublimes, comme
Welf, ou Masferrer, devant lesquels échouent toute la force et toute la
ruse des rois. Et en face de ces figures gigantesques Hugopeint avec
amour les faibles et les victimes: en face des tyrans le peuple, enface
de Sigismond et de Ladislas Mahaud, en face de lord Tiphaine l'enfant
Angus.</p>
<p>Fanfares, c'est Angus.</p>
<p>Un cheval d'un blanc rosc</p>
<p>Plus habillé de soie et de lin que d'acier,</p>
<p>Il vient gaîment, suivi d'un bouffon grimacier; tl regarde, il écoute,
il rayonne, il ignore;</p>
<p>Et l'on croit voir l'entrée aimable de 1 aurore. On sent que, dans ce
monde étrange où nous passons, Ce nouveau venu plein de joie et de
chansons, Tel que l'oiseau qui sort de l'ceuf et se délivre. A le
mystérieux contentement de vivre.</p>
<p>Être de même taille et de même équipage.</p>
<p>Polyphème devant Acis, c'est triste, hélas!</p>
<p>Tous les Astyanax attendrissent Homùre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les combats du chevreuil contre le sanglier.</p>
<p>L'huissier fit le signal. Allez</p>
<p>Tremblant, piquant des deux, du côté qui descend, Devant lui, n'importe
où, dans la profondeur fauve, Les bras au ciel, l'enfant épouvanté se
sauve.</p>
<p>Son cheval l'aime et faitde son mieux. La forêt L'accepte et
l'enveloppe, et l'enfant disparaît. Tous se sont écartés pour lui livrer
passage. Le bois, calme et désert sous le bleu firmament, Remuait
mollement ses branchages superbes; Les nids
chantaient,leseauxmurmuraientdanslesherbes; On voyait tout briller, tout
aimer, tout fleurir. Grâce! criait l'enfant, je ne veux pas mourir!</p>
<p>D'où vient le goût de Hugo pour ces deux extrêmes l'énormité etla
petitesse, la faiblesse et la force? De son habitude d'opposerlebien
etle mal, lemal ayant souvent pour lui la force, et la faiblesse se
confondant souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>Les femmes regardaient Booz plus qu'un jeune homme, Car le jeune homme
est beau, mais le vieillard est grand. Le vieillard, qui revient vers la
source première,</p>
<p>Entre aux jours éternels et sort des jours changeants, Et l'on voit de
la flamme aux yeux des jeunes gens, Mais dans l'œil du vieillard on voit
de la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis Fabrice est un beau spécimen de cette vieillesse vénérable.
Sans doute, Hugo lui a attribué une crédulité excessive aux promesses du
bandit couronné Ratbert il a mis dans sa bouche quelques paroles d'une
tendresse faussement naïve et quelques accents déclamatoires, qui
rappellent fâcheusement le Triboulet et le Saint-Vallier du Roi s'amuse;
mais, ces réserves faites, c'est une touchante et noble figure que celle
de ce vieux héros, ne vivant plus que pour sa petite fille, et se
laissant abuser par Ratbert, parce que Ratbert a feint d'être aimable
pour Isora.</p>
<p>Les servantes chaussaient ces pieds charmants et doux Et, les parfumant
d'ambre, en lavaient la poussière, Il nouait gauchement la petite
brassière,</p>
<p>Ayant plus d'habitude aux chemises d'acier. Tout est derrière lui
maintenant; tout a fui;</p>
<p>L'ombre d'un siècle entier devant ses pas s'allonge; Il semble des yeux
suivre on ne sait quel grand songe Parfois, il marche et va sans
entendre et sans voir. Vieillir, sombre déclin! l'homme est triste le,
soir; 11 sent l'accablement de l'œuvre finissante.</p>
<p>On dirait par instants que son âme s'absente, Et va savoir là-haut s'il
est temps de partir.</p>
<p>Il n'a pas un remords et pas un repentir;</p>
<p>Après quatre-vingts ans son âme est toute'blanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où donc est l'espérance? Elle a lâchement fui. Toutes les surdités
s'entendent contre lui</p>
<p>Le sol l'alourdit, l'air l'eniièvre, l'eau l'isole;</p>
<p>Autour de lui la mer sinistre se désole.</p>
<p>Ainsi la chose vient mordre aussi l'homme, et prend Assez d'&amp;me pour
être une force, complice</p>
<p>De son impénétrable et nocturne supplice;</p>
<p>Et la matière, hélas devient fatalité.</p>
<p>Qui viendra te sauver, homme, car tu l'attends, Et changer la figure
implacable du temps!</p>
<p>Qui connaît le destin? qui sonda le peut-être? Oui, l'heure énorme
vient, qui fera tout renaître, Vaincra tout, changera le granit en aimant,</p>
<p>Fera pencher l'épaule au morne escarpement,</p>
<p>Et rendra l'impossible aux hommes praticable. Avec ce qui l'opprime,
avec ce qui l'accable,</p>
<p>Le genre humain se va forger son point d'appui Je regarde le gland qu'on
appelle aujourd'hui, J'y vois le chêne; un feu vit sous la cendre
éteinte. Misérable homme, fait pour la.révolte sainte, Ramperas-tu
toujours parce que tu rampas?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas uniquement en un sens symbolique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Selon le plus ou moins de paresse du vent,</p>
<p>Les nuages tardifs s'en vont comme en rêvant,</p>
<p>Ou prennent le galop ainsi que des cavales;</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure où les maisons, les arbres et les blés</p>
<p>Jettent sur les chemins de soleil accablés</p>
<p>Une blême blancheur baigne les Pyrénées; Le louche point du jour de la
morne saison, Par places, dans le large et confus horizon, Brille,
aiguise un clocher, ébauche un monticule; Et la plaine est obscure, et
dans le crépuscule L'Egba, l'Arga, le Cil, tous ces cours d'eau
rampants, Font des fourmillements d'éclairs et de serpents.</p>
<p>L'aube n'a pas atteint le front des Alpes sombres,</p>
<p><pb/></p>
<p>U partit. Le mont Blanc, éclairé seul encor,</p>
<p>Comme un roi diligent, lorsque son camp sommeille, Avant tous ses
guerriers toutarmé se réveille,</p>
<p>Sur les monts obscurcis levait son casque d'or.</p>
<p>La. nature est pour une bonne part dans la formation même des
personnages de ces drames. Les lions qui épargnent Daniel ont des
sentiments et un langage différents selon qu'ils ont vécu dans le
désert, dans la forêt, dans la montagne ou sur les plages de la mer: le
milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les mercenaires, en permettant aux Suisses de mettre au service des
tyrans étrangers tout ce que leur avaient donné les monts sublimes</p>
<p>La fermeté du pied dans les cols périlleux,</p>
<p>Le mystérieux sang des mères aux yeux bleus,</p>
<p>L'audace dont l'autan vous emplit les narines,</p>
<p>Le divin gonflement de l'air dans les poitrines.</p>
<p>Le mot Liberté semble une voix naturelle</p>
<p>De ses pics sous l'azur, de ses lacs sous la grêle.</p>
<p>De tout temps, elle a abrité des hommes hardis, qui « ont fait leur
devoir d'être libres » et ont su défendre les sommets et les bois contre
tous les oppresseurs aux époques les plus critiques, elle a suscité des
Stauffacher ou des Guillaume Tell,et c'est elle qui a fait de la Suisse
contemporaine le modèle et l'exemple des peuples libres. N'est-ce pas
elle aussi qui a produit et les vainqueurs de Roncevaux, et Pélage, et
les soldats fidèles du Cid, « forte race d'hommes pleins de l'àpreté du
lieu », qui, loin des villes corrompues, « vivaient avec les chênes de
Dieu », leurs frères? Même au pied des Pyrénées, la plaine est farouche
encore, et les hommes y ont une mystérieuse ressemblance avec leur pays
Rien n'arrête le souffle immense dans les plaines</p>
<p>La liberté du vent leur passe dans le cœur.</p>
<p>L'homme y féconde un sol plus âpre que la roche,</p>
<p>Et de cette misère extrait de la fierté.</p>
<p><pb/></p>
<p>de servir de décor aux drames épiques, il arrive qu'elle leur fournit un
décor admirablement approprié L'aube sur les grands monts se leva
frémissante</p>
<p>Le six janvier de l'an du Christ six cent soixante,</p>
<p>Comme si dans les cieux cette clarté savait</p>
<p>Pourquoi l'homme de fer et d'acier se revêt</p>
<p>Et quelle ombre il prépare aux livides journées.</p>
<p>Ainsi débute le poème le Jour des rois et quand le carnage a fait son
œuvre,</p>
<p>Le couchant empourpra le mont Tibidabo;</p>
<p>Le soir vint; tirant l'âne obstiné qui recule,</p>
<p>Le soldat se remit en route au crépuscule,</p>
<p>Heure trouble assortie au cri du chat-huant;</p>
<p>Lourds de butin, le long des chemins saluant Les images des saints que
les passants vénèrent, Vainqueurs, sanglants, joyeux, les rois s'en
retournèrent Chacun avec ses gens, chacun vers son état</p>
<p>Et, reflet du couchant, ou bien de l'attentat,</p>
<p>La chaîne des vieux monts, funeste et vaste bouge, Apparaissait, dans
l'ombre horrible, toute rouge; On eût dit que, tandis qu'en bas on
triomphait, Quelque archange, vengeur de la plaine, avait fait Remonter
tout ce sang au front de la montagne.</p>
<p>Le couchant rayonnait dans les nuages roses;</p>
<p>C'était la fin d'un jour d'orage, et l'occident</p>
<p>Changeait l'ondée en flammc en son brasier ardent; Près d'une ornière,
au bord d'une flaque de pluie, Un crapaud regardait le ciel, bête éblouie.</p>
<p>L'oiseau baissait la voix dans le jour affaibli; Tout s'apaisait, dans
l'air, sur l'onde; et, plein d'oubli, Le crapaud, sans etfroi, sans
honte, sans colère, Doux, regardait la grande auréole solaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu d'être en harmonie avec les sentiments et les actions des
hommes, la nature peut aussi leur servir de repoussoir. Elle fait
ressortir la cruauté humaine par son calme et sa douceur, et les rois
Pyrénéens préparent les vols et les meurtres</p>
<p>Tandis que les oiseaux, sous les feuilles naissantes, Joyeux, sentant
venir les souffles infinis,</p>
<p>Qu'est-ce que tout cela fait aux arbres des bois,</p>
<p>Que le peuple ait des jougs et que l'homme ait des rois? L'eau coule, le
vent passe, et murmure Qu'importe? Ainsi la nature est indifférente
devant les crimes de Sigismond et de Ladislas, le soleil luit aux cieux
pendant les crimes de Ratbert.</p>
<p>Et les lions, groupés dans l'immense décembre,</p>
<p>On eût dit des vieillards réglant un différend,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au froncement pensif de leurs moustaches blanches. Un arbre mort
pendait, tordant sur eux ses branchrs. H est naturel que nous regardions
l'arbre mort, pendant que les lions hésitent et n'agissent point. Dans
/lt/Mgn~o&lt;, Charlemagne essaie en vain d'obtenir qu'un de ses capitaines
se charge d'assiéger Narbonne Le bon cheval du roi frappait du pied la
terre</p>
<p>Comme s'il comprenait sur le mont solitaire</p>
<p>Les nuages passaient.</p>
<p>Pendant que les torrents mugissaient sous les chênes. Le roi écoute les
torrents, et il doit avoir l'impression qu'eux aussi sont indignés.
Citerai-je encore l'Aigle du casque ?A.ngus arrive pour le combat</p>
<p>Il approche joyeux, fragile, triomphant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sanglante, et dans les cieux, de deuil enveloppée,</p>
<p>Je regardai rouler cette tête coupée</p>
<p>s'il a une impression religieuse dans la campagne, la lune qui monte au
ciel est une hostie énorme « Dieu lui-même officie, et voici l'élévation
Des soldats cheminent pendant les guerres d'Espagne leur capitaine a été
tué, et, comme le croissant brille sur leurs têtes, ils croient voir
reparaître dans le ciel le hausse-col de leur capitaine. Ailleurs, le
même croissant est un '&lt; fer d'or qu'a laissé tomber dans les nuées le
sombre cheval de la nuit ». En6n, est-il besoin de citer la célèbre fin
de Booz</p>
<p>Les astres émaillaient le ciel profond et sombre</p>
<p>Le croissant fin et clair parmi ces fleurs de l'ombre Brillait à
l'occident, et Ruth se demandait,</p>
<p>Quel Dieu, quel moissonneur de l'éternel été</p>
<p>Avait, en s'en allant, négligemment jeté</p>
<p>Cette faucille d'or dans le champ des étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que le poète ne fait nul effort pour trouver ces correspondances
mystérieuses entre la nature et notre âme. Qu'on se rappelle les vers
qui précèdent, dans Booz endormi</p>
<p>Ruth songeait et Booz dormait; l'herbe était noire; Les grelots des
troupeaux palpitaient vaguement;</p>
<p>Une immense bonté tombait du firmament;</p>
<p>C'était l'heure tranquille où les lions vont boire.</p>
<p>t&lt; Une immense bonté tombait du firmament », alors que Dieu préparait
dans le mystère l'hymen béni de Booz et de Ruth et c'est au contraire de
la cruauté que l'on sent respirer partout dans le lieu sinistre où les
infants d'Asturie préparent leur crime Un précipice obscur, sans pitié,
sans merci,</p>
<p>Aveugle, ouvre son flanc, plein d'une pâle brume, Où l'Ybaïchalvat,
épouvantable, écume.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il n'est pas de brouillards, comme il n'est point d'tdgeQui résistent,
au fond des nombres ou des deux, [bres, A la fixité calme et profonde
des yeux;</p>
<p>Je regardais le mur d'abord confus et vague,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kanut quitta le mont par les glaces saisi;</p>
<p>Seul, dans )e grand silence et dans la grande nuit; Derrière lui le
monde obscur s'évanouit;</p>
<p>Il vit l'infini, porche horrible et reculant</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour tout bruit, le frisson lugubre que fait l'onde D.e l'obscurité,
sourde, effarée et profonde;</p>
<p>Ne s'émut, et Kanut avança; la blancheur</p>
<p>II vit poindre et grandir comme une noire étoile L'étoile s'élargit
lentement, et Kanut,</p>
<p>La h'Uant de sa main de spectre, reconnut</p>
<p>Qu'une goutte de sang était sur lui tombée. Sa tête, que la peur n'avait
jamais courbée, Se redressa, terrible, il regarda la nuit,</p>
<p>Et ne vit rien, l'espace était noir, pas un bruit. En avant! dit Kanut,
levant sa tête fière. Une seconde tache auprès de la première</p>
<p>Tomba, puis s'élargit; et le chef cimbrien</p>
<p>Regarda l'ombre épaisse et vague, et ne vit rien. Comme un limier à
suivre une piste s'attache, Morne, il reprit sa route, une troisième
tache Tomba sur le linceul. II n'avait jamais fui;</p>
<p>Et Kanut recula, frissonnant d'être seul,</p>
<p>Et voulut regagner sa couche mortuaire;</p>
<p>Une goutte de sang tomba sur le suaire.</p>
<p>Alors il s'arrêta, livide, et ce guerrier,</p>
<p>Blême, baissa la tête et tâcha de prier;</p>
<p>Une goutte de sang tomba sur lui. Farouche, La prière effrayée expirant
dans sa bouche. Il se remit en marche; et, lugubre, hésitant, Hideux, ce
spectre blanc passait; et, par instant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une goutte de sang se détachait de l'ombre,</p>
<p>Implacable, et tombait sur cette blancheur sombre. U voyait, plus
tremblant qu'au vent le peuplier, Ces taches s'élargir et se multiplier;</p>
<p>Une autre, une autre, une autre, une autre, ô cieux funèLeur passage
rayait vaguement les ténèbres; [bres! Ces gouttes, dans les plis du
linceul, finissant Par se mêler, faisaient des nuages de sang</p>
<p>Kanut s'avançait, pale et ne regardant plus.</p>
<p>Enfin, marchant toujours comme en une fumée, Il arriva devant une porte
fermée</p>
<p>Sous laquelle passait un jour mystérieux;</p>
<p>Alors sur son linceul il abaissa les' eux.</p>
<p>C'était l'endroit sacré, c'était l'endroit terrible; On ne sait quel
rayon de Dieu semble visible; De derrière la porte on entend l'hosanna.</p>
<p>Le linceul était rouge et Kanut frissonna.</p>
<p>Et c'est pourquoi Kanut, fuyant devant l'aurore Et reculant, n'a pas osé
paraître encore</p>
<p>Rude éternellement sous l'énorme ciel noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>La versification.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Que toujours dans vos vers le sens, coupant les mots, Suspende
l'hémistiche, en marque le repos</p>
<p>Nous faisons basculer la balance hémistiche.</p>
<p>J'ai disloqué ce grand niais d'alexandrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons au hasard un court passage du Cyrano de Ferycrac de M. Rostand</p>
<p>J'inscris les noms. Approchez-vous, jeunes héros 1</p>
<p>Chacun son tour! Je vais donner des numéros</p>
<p>Allons, quel est celui qui veut ouvrir l)t liste'</p>
<p>Vous, Monsieur? Non! Vous? Non! Le premier duelliste, Je l'expédie avec
les honneurs qu'on lui doit!</p>
<p>Que tous ceux qui veulent mourir lèvent te doigt</p>
<p>Allons, quel est celui- qui veut ouvrir la liste? '1</p>
<p>Vous, Monsieur '? Non Vous ? Non ) Le premier dueltiste.</p>
<p>Deux, évidemment, n'en ont pas,'puisque la sixième syllabe ou ne termine
pas un mot ou est une syllabe muette:</p>
<p>J'inscris les noms. Approchez-vous, jeunes héros!</p>
<p>Que tous ceux qui veulent mourir lèvent le doigt!</p>
<p>VICTOR HLGO 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun son tour! Je vais donner des numéros</p>
<p>Je l'expédie avec les honneurs qu'un lui doit!</p>
<p>Mais, rapprochés des deux autres vers où cette césure n'existe pas, il
est plus rationnel d'admettre qu'ils en manquent de même. Si bien que le
morceau comprend deux vers coupés au milieu,– deux vers divisés en trois
fois quatre syllabes</p>
<p><pb/></p>
<p>Serait-ce point quelle jugement sans merci?</p>
<p>La soif de l'or et &lt;/M meurtre les assembla.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux quipunis sent, ceux qui ju gent, ceux qui vont; vers où,
exceptionnellement, un des deux premiers membres de quatre syllabes peut
se terminer par une syllabe muette</p>
<p>L'onde est libre,- le vent est pur, la foudre est juste. Croître le lis,
fleurir l'arbre, rire le jour.</p>
<p>Empanache d'indépendance et de franchise.</p>
<p>Quand devant lui -Jérusalem- se prosterna.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guerroyer tout le jour, la nuit garder le camp,</p>
<p>ou dans Éviradnus:</p>
<p>La lune éclaire, auprès du seuil, dans la vapeur, Un des grands
chevaliers adossés aux murailles. Certains effets sont plus compliqués
et plus savants. Un vers ternaire de la Paternité est suivi d'un vers
coupé toutes les trois syllabes, puis d'un vers coupé uniquement à
l'hémistiche</p>
<p>II est sans peur,-il est sans feinte,- il est sans tache, Croit en Dieu,
ne ment pas, ne fuit pas, ne [hait pas</p>
<p>Les défis qu'on lui jette ont pour lui des appas.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu le jour, j'ai vu la foi, j'ai vu l'honneur. Doux au faible,
loyal au bon, terrible au traître. C'est parce que le dévouement de
Roland lui a montré le jour, la foi et l'honneur, que le petit roi
promet d'être doux au faible, loyal au bon et terrible au traire.</p>
<p>Et que dire de ce vers de Corneille</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre preuve, c'est que Hugo oppose volontiers les deux hémistiches
d'un même vers, ou qu'il se sert souvent du vers léonin, c'est-à-dire du
vers où le milieu et la fin riment ensemble, pour insister sur la
ressemblance de deux faits ou la persistance d'une idée Et l'âne allait
geigna:n&lt; et l'anier blasphémant.</p>
<p>Je vois ce qu'ils ont vu, je crois ce qu'ils ont cru. Une foule avilie,
une race flétrie.</p>
<p>Tressaille au loin; l'acier mord le fer; des mor[ceaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tressaille au loin; l'ac:er -mord le fer; des morceaux. Durandal sur son
front brille; plus d'espérance.</p>
<p>L'homme a fui. Les héros- achèvent sans colère.</p>
<p>Le duel reprend. La mort plane, le sang ruisselle. « Acceptez-le
".Roland sourit Il me suffit. » De même dans le Petit roi</p>
<p>Le jeune roi captif a quinze ans; ses voleurs</p>
<p>Sont ses oncles; de là</p>
<p>Pour que la reine pût se tordre en liberté. Le coup passa si près que le
chapeau tomba</p>
<p>Et que le cheval fit un écart en arrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez tomber exprès des épis, disait-il.</p>
<p>Cette collection de monstres se concerte.</p>
<p>Faces se renversant en arrière, livides.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre tout abaissé, tout humilié devant lui, donc nullement dangereux:</p>
<p>Nuno mort, c'est un spectre il reviendrait. Mais, bah! Ayant plié -le
jour où mon bras le courba,</p>
<p>Que m'importe après qu'il reparaisse!</p>
<p>L'enfer lui-même se sent mesquin devant la scélératesse de Ladislas et
de Sigismond</p>
<p>Un arrêt avant, un arrêt après le milieu du vers, et nous sentons la
stupéfaction des deux rois devant l'apparition soudaine d'Eviradnus</p>
<p>Que les fortes césures se multiplient nous voyons les mouvements de
Ladislas, les gestes inquiets de l'homme primitif qui tremble devant ses
dieux et devant ses rois, les oiseaux haletants sous l'implacable soleil
de l'Espagne</p>
<p>Ladislas furtif prend un couteau sur la nappe. L'homme fuit dans les
trous, au fond des bois, sous Et, soulevant le bloc qui ferme son
rocher, [terre Écoute s'il entend les rois là-haut marcher. L'air, rare
et brûlant, manque aux oiseaux [éperdus.</p>
<p>Si les césures s'effacent, si l'on ne sait où les placer, le vers marque
la rapidité et l'élan. Ainsi, dans Plein ciel, l'aérostat</p>
<p><pb/></p>
<p>Se jette, plonge, enfonce et tombe et roule et fuit</p>
<p>Dans le précipice des astres;</p>
<p>et, dans le Mariage de Roland,</p>
<p>fi ·</p>
<p>t. Voir, par exemple, Plessis, Traité de métrique pt'ee~e &lt;f
~!&lt;t?:e,§5i,etE.xeM)'stML I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant la ravine est fauve et tant la roche est âpre. Dans les vers que
voici, on entend s'écrouler le géant Rostabat vaincu par Roland</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme sur ses deux pieds de devant l'ours s'abat, Après s'être dressé
pour étreindre le pâtre,</p>
<p>Ainsi Rostabat tombe.</p>
<p>Le cliquetis confus des lances sarrasines.</p>
<p>Voici des /'multipliées et mêlées des 1 ce sont des souffles parfumés
qui sans cesse s'élèvent et qui flottent dans l'air limpide</p>
<p>Un frais parfum sortait des touffes d'asphodèle,</p>
<p>Les souffles de la nuit flottaient sur Galgala.</p>
<p>Un souffle tiède était épars sur Galgala.</p>
<p>Quelle musique dans les vers qui entourent la chanson de Joss dans
~tra~ttuï</p>
<p>Écoutez Comme un nid qui murmure invisible, Un bruit confus s'approche,
et des rires, des voix, Des pas, sortent du fond vertigineux des bois.
Et voici qu'a travers la grande forêt brune</p>
<p>Qu'emplit la rêverie immense de la lune,</p>
<p>On entend frissonner et vibrer mollement,</p>
<p>Communiquant au bois son doux frémissement, La guitare des monts
d'Inspruck, reconnaissable Au grelot de son manche où sonne un grain de
sable; !I s'y mêle la voix d'un homme, et ce frisson</p>
<p><pb/></p>
<p>Prend un sens et devient une vague chanson.</p>
<p>La mélodie encor quelques instants se traîne</p>
<p>Sous les arbres bleuis par la lune sereine,</p>
<p>Puis tremble, puis expire, et la voix qui chantait</p>
<p>S'éteint comme un oiseau se pose; tout se tait.</p>
<p>Que dans l'ombre, d'un geste auguste et souverain,</p>
<p>Caressait doucement la grande main d'airain. Et l'oiseau gazouillait
dans le lion pensif.</p>
<p>L'enjambement, ou rejet, est aussi employé par Hugo avec une habileté
souveraine. Le poète lui fait rendre toutes sortes d'intentions diverses
le mépris On entend quelquefois</p>
<p>Les pages d'une voix féminine et hautaine</p>
<p>Dire Ah oul~da, le Cid c'était un capitaine</p>
<p>D'alors. Vit-il encor, ce Ca.mpe&amp;dor-la?</p>
<p>rétonnement</p>
<p><pb/></p>
<p>Dit Roland. Les infants se regardaient entre eux, Stupéfaits. Il</p>
<p>le contraste avec une idée exprimée au vers précédent: Soudain, au seuil
~M~e apparaissent trois tètes</p>
<p>Joyeuses. Il</p>
<p>Il fit scier son oncle Achmet entre deux planches</p>
<p>un mouvement brusque</p>
<p>J'ai cru que le bateau se couchait et l'amarre</p>
<p>A cassé. Il</p>
<p>la lassitude, le laisser-aller du sommeil ou de la mort: Cependant, par
degrés,</p>
<p>Le narcotique éteint ses yeux d'ombre enivrés;</p>
<p>Zéno l'observe, un doigt sur la bouche, elle penche La tête, Il et,
souriant, s'endort, sereine et blanche.</p>
<p>la rapidité surtout</p>
<p>Tiens, roi, pars au galop, hâte-toi, cours, regagne</p>
<p>Ta ville, Il et saute au fleuve et passe la montagne.</p>
<p>Le haut d'une montagne a, sous l'orbe étoilé,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>tités (~eAemo~ mo&lt; j~a~ët ~paM 7'Aryot cAo-</p>
<p>Puis, trois de nous, que rien ne gêne,</p>
<p>Ni loi, ni Dieu, ni souverain,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous eûmes un charmant tableau; Lucca Diavolo par mégarde</p>
<p>Le début du Régiment du baron Madruce est de même rendu très pittoresque
par ses rimes, comme aussi par l'emploi spirituel des sons et des
césures. Mais on comprend aisément que, plus les rimes sont riches, plus
elles sont rares; il en est donc qui reviennent fort souvent point et
poing, faire et sphère, cœu~etuatK~MeM?', toiles et étoiles, sur elle et
surnaturelle, nuées et diminuées (ou continuées). Dès que l'on est un
peu familier avec les vers de Hugo, on sait que certaines rimes
s'appellent et on les attend. La chose est souvent fâcheuse non pas
toujours l'étonnant artiste trouve le moyen de tirer parti de ses
défauts mêmes. Quand nous lisons dans le Jour des rois</p>
<p>Ils ont vers Gésufal envoyé leurs anciens,</p>
<p>Pieds nus, la corde au cou, criant Mtso'tcor~t,</p>
<p>Nous lisons dans le Petit roi de Galice, au milieu de la description de
l'aride vallon d'Ernula</p>
<p>L'âne a soif le cheval souffle et baisse un œil terne</p>
<p><pb/></p>
<p>la pitié que nous éprouvons pour ces pauvres bêtes faitque nous désirons
autant qu'elles la citerne qui évidemment va venir</p>
<p>Et la troupe a fait halte auprès d'une c!'&lt;~v:e.</p>
<p><pb/></p>
<p>expressive, pour lui donner sa place dans un ensemble qui paraît ne
pouvoir pas être conçu autrement, même en prose</p>
<p>L'homme est en mer. Depuis l'enfance matelot, Il livre au hasard sombre
une rude bataille.</p>
<p>Pluie ou bourrasque, il faut qu'il sorte, il faut qu'il aille, Car les
petits enfants ont faim. Il part le soir, Quand l'eau profonde monte aux
marches du musoir. Il gouverne il lui seul sa barque il quatre voiles.
Sa femme est au logis, cousant les vieilles toiles, Remmaillant les
filets, préparant l'hameçon, Surveillant r&amp;tre où bout la soupe de poisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>Mer de plaines ayant les collines pour vagues.</p>
<p>Et ce vieillard</p>
<p>Qui fut astre, s'éteint dans un morne brouillard.</p>
<p>La. parole qu'un roi fausse Derrière les gens trahis</p>
<p>N'est plus que la sombre fosse De la pudeur d'un pays.</p>
<p>Je remarque en mes tristesses Que la gloire aux durs sentiers Ne connaît
pas les altesses Et s'en passe volontiers.</p>
<p>Un soldat vêtu de serge</p>
<p>Est parfois son /&lt;!M)':</p>
<p>Et l'épée est une vierge</p>
<p>Qui veut choisir son mari</p>
<p>Cel: se dit pendant que les gueux, pele-mete,</p>
<p>Du sommeil ténébreux et muet, et pendant</p>
<p>Que l'enfant songe, assis sous le soleil ardent.</p>
<p>« Assurément, dit M. Dupuy, le terme p~e-M~e a provoque</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la rime crée des idées et des images, on comprend qu'elle doit
influer sur la composition d'un poè.me. Pour employer ta ri me qui
séduit son oreille, te poète allonge, complique, dérange parfois son
développement. Dans les Sept merveilles du monde, Hugo fait dire au
colosse de Rhodes qu'il est plus puissant que la mer, puisque sa lueur
protège contre elle les marins, leur montre le port et les sauve</p>
<p>Je suis le Dieu cherché par tout ce qui chancelle</p>
<p>Sur le frémissement de l'onde universelle;</p>
<p>Le naufragé m'invoque en embrassant l'écueil.</p>
<p>La ville semble un rêve aux lueurs de ma torclie;</p>
<p>Pour les marins perdus c'est l'aurore qui point.</p>
<p>Dans le passage que je viens de citer les idées se suivent; mais c'est
parce que j'ai supprimé deux vers. Le poète a voulu faire rimer torche
avec écorche, écueil avec o" il a donc écrit</p>
<p>Le naufragé m'invoque en embrassant l'écueil;</p>
<p>La nuit, je suis Cyclope, et le phare est mon œil;</p>
<p>Rouge comme la peau d'un taureau qu'on écorche, La ville semble un rêve
aux lueurs de ma torche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sombre Albert Cibo,</p>
<p>Que le marbre aujourd'hui fait blanc sur son tombeau. Au total, une
longue série de bouts-rimés; et, au total aussi, une page splendide,
vraiment épique d'allure et de couleur</p>
<p>Ratbert, fils de Rodolphe et petit-fils de Charles, Qui se dit empereur
et qui n'est que roi d'Arles, Vêtu de son habit depatrice romain,</p>
<p><pb/></p>
<p>Spinola, qui prit Suze et qui la ruina,</p>
<p>Jean de Carrera, Pons, Sixte Malaspina</p>
<p>Au lieu de pique ayant la longue épine noire,</p>
<p>Ugo, qui fit noyer ses sœurs dans leur baignoire,</p>
<p>Regardent dans leurs rangs entrer avec dédain</p>
<p>Guy, sieur de Pardiac et de l'Ile-en-Jourdain</p>
<p>Guy, parmi tous ces gens de lustre et de naissance,</p>
<p>N'ayant encor pour lui que le sac de Vicence,</p>
<p>Et du reste n'étant qu'un batteur de pavé</p>
<p>D'origine quelconque et de sang peu prouvé.</p>
<p>L'exargue Salpaudus que le saint-siège envoie,</p>
<p>Sénèque, marquis d'Ast, Bos, comte de Savoie,</p>
<p>Le tyran de classa. le sombre Albert Cibo</p>
<p>Que le marbre aujourd'hui fait blanc sur son tombeau, Ranuce, caporal de
la ville d'Anduze,</p>
<p>Foulque, ayant pour cimier la tête de Méduse,</p>
<p>Marc, ayant pour devise IMPERIUM FIT JUB,</p>
<p>Entourent Afranus, évéque de Fréjus.</p>
<p>Puis les quatre marquis souverains d'Italie;</p>
<p>L'archevêque d'Urbin, Jean, bâtard de Rodez,</p>
<p>Alonze de Silva, ce duc dont les cadets</p>
<p>Sont rois, ayant conquis l'Algarve portugaise,</p>
<p>Et Visconti, seigneur de Milan, et Borghèse,</p>
<p>Et l'homme, entre tous faux, glissant, habile, ingrat,</p>
<p>Avellan, duc de Tyr et sieur de Montferrat;</p>
<p>Près d'eux Prendiparte, capitaine de Sienne,</p>
<p>Pic, fils d'un astrologue et d'une égyptienne,</p>
<p>Alde Aldobrandini, Guiscard, sieur de Beaujeu,</p>
<p>Et le gonfalonier du saint-siège et de Dieu,</p>
<p>Une statue équestre en l'église Saint-Pierre,</p>
<p>Complimentent Martin de la Scala, le roi</p>
<p>De Vérone,et le roi de Tarente, Geoffroy;</p>
<p>A quelques pas se tient Galco, comte d'Athène,</p>
<p>Fils du vieux Muzzufer, ce rude capitaine</p>
<p>Dont les clairons semblaient des bouches d'aquilon;</p>
<p>De plus, deux petits rois, Agrippin et Gilon.</p>
<p>ni</p>
<p>Si, après avoir montré brièvement comment naissent et comment sont
construits les vers de Hugo, je voulais montrer comment ils se groupent,
j'aurais un chapitre</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'étendard sacré se déployait au vent.</p>
<p>Et son œil, voilé d'ombre, avait ce morne ennui</p>
<p>D'un vieux aigle forcé d'abandonner son aire.</p>
<p>Du noir logis muet au bord des flots grondants.</p>
<p>Jésus leva les yeux au ciel et marcha seul</p>
<p>Vers cette ombre où le mort gisait dans son linceul, Pareil au sac
d'argent qu'enfouit un avare.</p>
<p>Et maintenant, que ne faudrait-il pas dire de la puissante période
poétique de Hugo, qui se déroule si</p>
<p><pb/></p>
<p>Une période du poème la Comète, où Hugo insiste sur l'incrédulité qui,
d'après lui, accueillit la prédiction d'Halley, montre brusquement, dans
un formidable crescendo, le météore qui s'annonce par une clarté blême,
qui paraît, qui grandit, qui remplit le ciel</p>
<p>Et l'astre effrayant dit aux hommes me voici.</p>
<p>Il y aurait lieu de citer, si elle n'était bien longue, et de commenter,
si je ne l'avais fait ailleurs, la période ou plutôt la série de
périodes de Charlemagne</p>
<p><pb/></p>
<p>Combattre, c'est démence? Ah! soyons insensés!</p>
<p>Je sais bien que ce prince est effrayant, je sais</p>
<p>Que du vaisseau qu'il monte un démon tient la barre; Ces Medes sont
hideux, et leur flotte barbare</p>
<p>Fait fuir éperdument la flottante Délos;</p>
<p>Ils ont bouleversé la mer, troublé ses flots,</p>
<p>Et dispersé si loin devant eux les écumes</p>
<p>Je sais cela. Je sais aussi qu'on peut mourir.</p>
<p>IV</p>
<p>Le printemps;</p>
<p>L'été le suit, et déploie</p>
<p>Sur la terre un beau tapis</p>
<p>Fait d'épis,</p>
<p>D'herbe, de fleurs, et de joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Buvons, mangeons, becquetons</p>
<p>Les festons</p>
<p>De la ronce et de la vigne;</p>
<p>Le banquet dans la forêt</p>
<p>Est tout prêt,</p>
<p>Chaque branche nous fait signe.</p>
<p>Quelle différence avec la musique farouche du chant des reîtres!</p>
<p>Sonnez, clairons,</p>
<p>Sonnez, cymbales!</p>
<p>On entendra siffler les balles</p>
<p>L'ennemi vient, nous le battrons</p>
<p>Les déroutes sont des cavales</p>
<p>Qui s'envolent quand nous soufflons</p>
<p>Nous jouerons aux dés sur les dalles;</p>
<p>Sonnez, rixdales,</p>
<p>Sonnez, doublons)</p>
<p>Et enfin quelle envolée dans les strophes de Plein ciel où est célébrée
l'ascension du symbolique aérostat [</p>
<p>Vers l'apparition terrible des soleils,</p>
<p>Il monte; dans l'horreur des espaces vermeils, U s'oriente, ouvrant ses
voiles;</p>
<p>On croirait, dans l'éther où de loin on entend, Que ce vaisseau puissant
et superbe, en chantant, Part pour une de ces étoiles;</p>
<p>Tant cette nef, rompant tous les terrestres nœuds, Volante, et
franchissant le ciel vertigineux, Rêve de~ blêmes Zoroastres,</p>
<p>Comme effrénée au souffle insensé de la nuit, Se jette, plonge, enfonce
et tombe et roule et fuit Dans le précipice des astres! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII La composition.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Et lorsque, convaincu de tant de perfidies,</p>
<p>Vous deviez ne me voir que pour les expier,</p>
<p>C'est vous qui m'ordonnez de me justifier 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tuée! ils l'ont tuée! etlaplace était forte! (~ers ~)</p>
<p>Ils sont venus, j'ai dit: Entrez; c'étaient des toups!(P') Vraiment!
est-ce donc trop espérer que de croire</p>
<p>Qu'on ne va point, par ruse et par trahison noire,</p>
<p>Massacrer des enfants, broyer des orphelins? ( V. 56-58) 0 grand
vainqueur d'enfants de cinq ans! (V. -M)</p>
<p>Ce misérable est seul dans son ombre; son front</p>
<p>Est plié, car la honte est basse de plafond;</p>
<p>par les vers 59 et 60</p>
<p>Donc cet homme est muré</p>
<p>Au fond d'on ne sait quel mépris démesuré;</p>
<p>par le vers 89</p>
<p>Aucun mur n'égale en épaisseur la honte;</p>
<p><pb/></p>
<p>et par le vers 100</p>
<p>Il habite la honte, éternel cabanon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi l'on me dira que les cerfs ont des ailes,</p>
<p>Que la mer sur ses bords laisse les poissons nus,</p>
<p>Que, bannis l'un chez l'autre en des champs inconnus, L'tbere boit le
Tigre et le Parthe le Tage,</p>
<p>Avant que de mon cœur s'échappe son image</p>
<p>Mais, après tout, Tityre se contentait de cinq vers. Elciis est moins
discret</p>
<p>Combattre des soldats,</p>
<p>Oh! tant que vous voudrez! mais des prêtres, non pas La cave du lion est
effrayante, et l'aire</p>
<p>De l'aigle a je ne sais quel aspect de colère;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est réservé et discret. Vous êtes tranquille avec lui il n'abuse de
rien. Il a par-dessus tout une qualité bien rare, il est sobre. » Qu'est
ceci ? Une recommandation pour un domestique? Non, c'est un éloge pour
un écrivain. Une cer-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, au lieu d'opposer deux parties de pièce ou deux pièces séparées,
le poète peut opposer les deux termes d'une antithèse ou d'une
comparaison. La pièce au Lion (T~M~'oe/Mest fondée sur une antithèse,
d'ailleurs peu naturelle. Au milieu de la décadence latine, le lion
d'Androclès a eu des sentiments humains alors que les hommes n'en
avaient plus; donc a les hommes rugissaient quand ils croyaient parler
», « et, l'homme étant le monstre, u lion, tu fus l'homme ». La
comparaison qui fait, le fond du poème sur J/o~/aMCOM est beaucoup plus
heureuse et poétique. Le roi Philippe et l'archevêque Bertrand marchent
dans la campagne en parlant des idées nouvelles qui menacent de troubler
la tranquillité de la royauté et de l'Église</p>
<p><pb/></p>
<p>Chassez les nouveautés, roi Philippe.</p>
<p>En marchant,</p>
<p>Tous deux rêveurs, ils sont arrivés près d'un champ Qu'emplit de son
frisson ta&lt;ute une moisson mûre Au-dessus des épis jetant un long
murmure, Sous de hauts ëchalas plantés parmi les blés, Flottent,
mouillés de pluie et de soleil brûlés, A des cordes que l'air pousse,
éloigne et ramène, De hideux sacs de paille 'ayant la forme humaine;
Nœuds de débris sans nom, lambeaux fous, balançant On ne sait quel
aspect farouche et menaçant Les oiseaux, les moineaux que le blé d'or
invite, L'alouette criant aux autres vite! vite!</p>
<p>Accourent vers le champ plein d'épis; mais, au vent, Chaque haillon
devient lugubrement vivant, Et tout l'essaim chantant s'effraie et se
dissipe. Quel est donc le moyen de régner dit Philippe. Comme le roi
parlait, l'archevêque pieux</p>
<p>Et toujours, au-dessus des clochers et des dômes, Le vent lugubre joue
avec tous ces fantômes, Hier, demain, le jour, la nuit, l'été, l'hiver;
Et ces morts sans repos, où fourmille le ver Plus que l'abeille d'or
dans le creux des yeuses, Cette agitation d'ombres mystérieuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et leur jeter une âme et leur apporter Dieu;</p>
<p>Et l'on voit, reprenant leur vol vers le ciel bleu,</p>
<p>La sainte vérité,lapenseeimmortetle.</p>
<p>L'amour, la liberté, le droit, heurtant de FaUe</p>
<p>Le Louvre et son beit'roi, l'église et son portail,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Hugo aime la symétrie dans la composition, il est trop artiste pour
ignorer que cette symétrie ne doit pas toujours être rigoureuse, que les
parties qui s'opposent peuvent être d'une étendue très différente, que
l'imagination du lecteur est, en pareil cas, charmée de suppléer ce que
le poèle a omis. De l'antithèse qui forme la pièce au Lion d Androclès
le second terme est volontairement très écourté. C'est en près de six
cents vers qu'est préparée et exposée l'offre d'une couronne faite par
les rois Pyrénéens àMasferrer: c'est en un vers que Masferrer,
dédaigneusement,la repousse. Dans une pièce qui s'intitule le Mariage de
Roland, on s'attend ce que le combat de Roland et d'Olivier forme à
peine une moitié de l'oeuvre mais, quand les deux preux ont lutté
pendant 140 vers –« épouse la belle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que faire? le bassin semble plein de colère; Lui, si clair tout
l'heure,il il est noir maintenant; Il a des vagues; c'estune
nterbouiUonnant; Toute la pauvre rose est éparse sur l'onde; Ses cent
feuilles que noie et roule l'eau profonde, Tournoyant, ?:a!t/t'a~eaK&lt;,
s'en vont de tous côtés Sur mille petits flots par la brise irrités; On
croit voir dans un ~oM~e une flotte qui sombre. Madame, dit la d~ie~ne
avec sa face d'ombre A la petite fille étonnée et rêvant,</p>
<p>Tout sur terre appartient fti&lt;x princes, hors le vent.</p>
<p>Ici l'artifice de la composition est tellement heureux, qu'il se Eent à
peine et n'en produit pas moins une impression profonde dans la plupart
des autres cas que j'ai signalés, on peut, tout en admirant la disposition</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le crMcendf qui se remarque surtout dans le Titan et dans le
Satyre. L'un et l'autre de ces morceaux commencent par une sorte
d'introduction:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2° Le dénombrement. Le dénombrement de l'armée nous fait connaître le
nuage humain poussé par Xerxès sur la Grèce,</p>
<p>Et ce nuage était de deux miilions d'hommes.</p>
<p>3° Voici la Garde, véritable armée, mais armée splendide, qui marche
avec un ordre et une solennité religieuse autour du roi dormant,</p>
<p>Carle roi sommeillait sur son char formidable.</p>
<p>Et enfin 4" voici le Roi lui-même avec son orgueil grandiose et puéril.
La mer s'étant permis de détruire un pont qu'il avait fait construire,
il la fait battre de trois cents coups de fouet,et Neptune irrité
transforme ces trois cents coups en trois cents soldats</p>
<p>Et Xcrxès les tr ouva debout aux Thermopyles.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme elle sentait qu'elle allait mourir, elle cria: Vive l'Empereur
L'histoire n'a rien de plus émouvant que cette agonie éclatant en
acclamations.</p>
<p><pb/></p>
<p>fuite derrière elle, elle continua d'avancer, de plus en plus foudroyée
et mourant davantage a chaque pas qu'elle faisait. il n'y eut point
d'hésitants ni de timides. Le soldat dans cette troupe était aussi héros
que le gênerai. Pas un homme ne manqua au suicide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pareil aux autres, froid, la visière abattue,</p>
<p>Et le tombeaupourrait lui-même s'y tromper.</p>
<p>Tout est silencieux dans la salle terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'était fait entendre; sans doute l'indignation empêchait Eviradnus de
rester immobile le dénouement approche.</p>
<p>Portant Mahaud. qui dort toujours,</p>
<p>D'une voix sépulcrale et lente comme un glas Arrête, Sigismond! arrête.
Ladislas</p>
<p>Sigismond et Ladislas prennent le chevalier pour Satan et bégaient des
supplications. Éviradnus, trop noble pour profiter de leur terreur,
ouvre son casque et découvre sa longue barbe blanche, devant laquelle
les lâches poussent un cri joyeux et reprennent courage. Ladislas meurt,
en perMe; en perfide aussi, Sigismond va frapper Éviradnus. Un nouveau
contraste termine le drame, et celui-ci est singulièrement frappant: Lf
moment est funèbre Éviradnus sent bien</p>
<p>Qu'avant qu'il ait choisi dans quelque armure un glaive, U aura dans tes
reins la pointe qui se lève:</p>
<p>Que faire.' Tout a. coup sur Ladislas gisant</p>
<p>Son œil tombe; il sourit, terrible, et, se baissant,</p>
<p>De l'air d un lion pris qui trouve son issue</p>
<p>He! dit-il, je n'ai pas besoin d'autre massue;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, prenait aux talons le cadavre du roi,</p>
<p>Dont le corps est la corde et la tête la pierre. Le cadavre éperdu se
renverse en arrière,</p>
<p>Et les bras disloqués font des gestes hideux. Lui crie Arrangez-vous,
princes, entre vous deux. Si l'enfer s'éteignait, dansl'ombre
universelle, On le rallumerait, certe, avec l'étincelle</p>
<p>Qu'on peut tirer d'un roi heurtant un empereur. Sigismond, sous ce mort
qui plane, ivre d'horreur, Recule, sans la voir, vers la lugubre trappe;
Soudain le mort s'abat et le cadavre frappe Éviraunus est seul. Et l'on
entend le bruit</p>
<p>De deux spectres tombant ensemble dans lanuit. t. Le preux se courbe au
seuil du puits, son œii y plonge, Et, calme, il dit tout bas, comme
parlant en son~e C'est bien! disparaissez, le tigre et le chacal Il
reporte Mahaud sur le fauteuil ducal,</p>
<p>Et, de peur qu'au réveil elle ne s'inquiète,</p>
<p>Il referme sans bruit l'infernale oubliette:</p>
<p>Puis remet tout en ordre autour de lui, disant: La chose n'a pas fait
une goutte de sang; C'est mieux.</p>
<p>Les monts gris sont bordés d'un long fil écarlate; Et voici que, portant
des branches de genêt, Le peuple vient chercher sa dame; l'aube nait.
Les hameaux sont en branle, on accourt; et, vermeille, Mahaud, en même
temps que l'aurore, s'éveille; Elle pense rêver et croit que le brouillard</p>
<p>A pris ces jeunes gens pour en faire un vieillard. Et les cherche des
yeux, les regrettant peut-être; Éviradnus salue, et le vieux vaillant
maître, S'approchant d'elle avec un doux sourire ami Madame, 1m dit-il,
avez-vous bien dormi? '?</p>
<p>La Confiance a une allure aussi dramatique, et le dénouement tout
merveilleux de rA~Je du Casque est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps; puis il était tombé mort sur la terre,</p>
<p>A quelques pas du vieux grand-père, son ami.</p>
<p>N'ayant pu l'éveiller, s'était endormi.</p>
<p>Et c'est pourquoi l'on voit maintenant a Carpi</p>
<p>Un grand baron de marbre en l'église accroupi;</p>
<p>C'est le tombeau d'Onfroy, ce héros d'un autre âge, Avec son épitaphe
exaltant son courage,</p>
<p>Sa vertu, son ner cœur plus haut que les destins,</p>
<p>Faite par Afranus, évoque, en vers latins.</p>
<p>Ailleurs, c'est un vers sonore et puissant, un vers d'airain, comme dans
le ~arr~c~e</p>
<p>Rôde éternellement sous l'énorme ciel noir;</p>
<p>ou dans la Conscience, qui s'achève sur le nom du fratricide comme sur
une malédiction</p>
<p>L'œil était dans la tombe et regardait Caïn.</p>
<p>Le plus souvent, ce vers final résume le po~me entier, on concentre en
lui l'essence comme a dit M. Henri de Régnier, et en est un raccourci
saisissant. Parfois, au contraire, le poème finit comme</p>
<p><pb/></p>
<p>en sourdine, et le dernier vers n'est ni un résumé ni une conclusion; il
n'a d'autre rôle que de solliciter notre rêverie</p>
<p>Et Ruth se demandait,</p>
<p>Quel Dieu, quel moissonneur de l'éternel été,</p>
<p>Avait, en s'en allant, négligemment jeté</p>
<p>Cette faucille d'or dans le champ des étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>La Langue et le Style L'Image.</p>
<p>1</p>
<p>Après avoir étudié la versification et la composition de Hugo, il y
aurait lieu maintenant d'étudier sa langue et son style, si je tenais à
faire de ce grand écrivain une étude vraiment complète. Mais, comme mon
dessein est seulement de caractériser le mieux possible en lui le poète
épique, je pourrai passer presque complètement sous silence ce qui
concerne la langue, et du style montrer seulement ce qu'il a de plus
significatif dans l'épopée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mots vivants, comme il disait, et tout bouillants du désir d'entrer
en ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Oh l'être, l'être, l'être invisible il m'accable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Félibien ? Et n'est-ce pas d'un mélange de rhétorique et de bouffonnerie
qu'est faite cette ironie dont Hugo se sert pour faire parler un géant
aux dieux de l'Olympe ou pour parler lui-même aux matérialistes et aux
évolutionnistes ? Les traits de mauvais goût sont rarement involontaires
chez Hugo, et le rhéteur qui était en lui les a cherchés avec un grand
soin.</p>
<p>Ce ne sera point ma faute</p>
<p>Si les forêts et les monts,</p>
<p>Ne murmurent pas Aimons 1.</p>
<p>et Théophile, la So~Mo'e</p>
<p>Si tu mouilles tes doigts d'ivoire</p>
<p>Dans le cristal de ce ruisseau,</p>
<p>Le Dieu qui loge dans cette eau</p>
<p>Aimera, s'il en ose boire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fier, blanchissant, cherchant le ciel avec sa cime, Monte et sort
lentement l'édifice sublime,</p>
<p>Composé de la terre et de l'homme, unissant Ce que dans sa racine a le
chêne puissant</p>
<p>Et ce que rêve Euclide aidé de Praxitèle,</p>
<p>Mon frontispice appuie au calme entablement Ses deux pans lumineux
inclinés mollement, Si doux qu'ils semblent faits pour coucher des
déesses; Parfois, comme un sein nu sous l'or des blondes tresses, Je me
cache parmi les nuages d'azur.</p>
<p>Corinthe en nie voyant pleure, et l'art ionique Me revêt de sa pure et
sereine tunique.</p>
<p>Certes les hardiesses d'expression n'étaient pas inconnues de nos
classiques. Bossuet savait rapprocher un mot abstrait et un mot concret
quand il disait « Versez des larmes avec des prières x Racine ne re-</p>
<p><pb/></p>
<p>calait, pas devant des alliances de mots ou des métonymies toutes
nouvelles quand il écrivait</p>
<p>N'en attendez jamais qu'une paix sanguinaire.</p>
<p>Et de David éteint rallumer le llambeau.</p>
<p>Nos estocs sous la rouille et nos cœurs sous l'ennui et le Cid dit
magnifiquement au roi Sanche Roi, je suis un homme probe</p>
<p>De l'antique probité.</p>
<p>Chimène recoud ma robe,</p>
<p>Mais non pas ma loyauté.</p>
<p>Chez lequel de nos classiques trouverait-on une métonymie aussi
saisissante?</p>
<p>Dans des sacs convulsifs que la houle profonde</p>
<p>Emporta, se tordant confusément dans l'onde</p>
<p>ou aussi exquise</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils s'approchent Mahaud dort comme dans un lit</p>
<p>-Allons</p>
<p>Joss la saisit sous les bras, et dépose</p>
<p>Un baiser monstrueux sur cette bouche rose;</p>
<p>Zéno, penché devant le grand fauteuil massif,</p>
<p>Prend ses pieds e~Ot'mM et charmants et, lascif,</p>
<p>Lequel aurait osé dire des lions de Daniel que leur faim bondissait de
Fabrice pleurant Isora que son sany/&lt;~fM~!Mat&lt;;du roi Philippe Il qu'il
vient de yrmcer MM sourire de l'aéroseaphe de Plein ciel, symbole de
l'humanité future, que l'ancien monde expirant a laissé cette sphère
heureuse s'envoler des lèvres de son a~o~ie ? p Regardons de plus près
ce que nous avons appelé des hardiesses d'expression ilyalaautre chose
que dans les hardiesses d'expression des classiques. Une paix
sanguinaire était J'heureuse opposition de deux idées; princes de proie,
au contraire, éveille l'image d'un vautour, et la vision de l'invisible
Rien suppose une perception. Racine rajeunissait admirablement une
expression connue quand il parlait de rallumer le /!a'n&amp;eaM de David
éteint, mais ce 7~au:6&lt; e~t'Ht n'exprimait pas une vision de son esprit
il y a au contraire comparaison et vision dans la loyauté du Cid
recousue comme une robe, ou dans le cœur d'Onfroy retrouvé sous l'ennui
comme l'estoc sous la rouille. Si le poète dit que les sacs sont
convulsifs et se tordent, alors que nous aurions eu soin d'appliquer ce
verbe et cette épithète aux femmes noyées, c'est que nous aurions parlé
en logiciens, attribuant par le raisonnement les mouvements des sacs à
leur cause, tandis que lui même ne voit que ces mouvements et fixe sa
perception dans un style fidèle et pittoresque. Les pieds de Mahaud sont
en-</p>
<p><pb/></p>
<p>dormis comme le reste du corps, et il faut bien qu'ils le soient,
puisqu'ils ne repoussent pas la hideuse caresse de Zéno. L'aéroscaphe
symbolique ne peut s'envoler que parce que l'ancien monde agonise il est
comme le dernier souhait de ce mourant; aussi ce mourant a-t il des
lèvres, ou plutôt ces lèvres sont celles mêmes de son agonie, et l'on
voit la sphère heureuse en sortir pour s'envoler. Et je crois inutile
d'analyser la faim qui bondit, le sanglot qui rugit, le sourire que l'on
grince.</p>
<p>IM</p>
<p><pb/></p>
<p>plus étrange des hallucinations proprement dites. Il me suffira de
classer sommairement d'après leur nature les sensations visuelles de Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi pris sur le vif! De grands peintres les envieraient au poète. On a
dit que le tableau de l'entrée du marin dans les Pauvres gens pourrait
être signe Butin. L'enterrement du grand-père dansPetit Paul est un
excellent Jules Breton. Le mendiant du Jour des Rois est un Callot. Et à
quel réaliste puissant attribueronsnous Je porc mourant de Sultan Mourad?</p>
<p>Cette bête râlait devant cette masure</p>
<p>Son cou s'ouvrait, béant d'une affreuse blessure Le soleil de midi
brûlait 1 agonisant</p>
<p>Déroute; enfants, yieUtards, bœufs. [:i!m;on.s; clameur vaine;
Trompettes, cris de guerre exterminons! frappons! Chariots s'accrochant
aux passages des ponts.</p>
<p>Les champs hagards sont plein-de sombres débandades:</p>
<p><pb/></p>
<p>ou lorsqu'il peint une armée en marche, chargée de butin, avec autant de
couleur qu'un Salvator Rosa</p>
<p>Et les pillards tâtaient leurs sacs, de peur que l'ombre N'en fit tomber
l'enflure ou décroître le nombre, La crainte du voleur étant d'être vole.</p>
<p>Meurtre du laboureur et pillage du blé,</p>
<p>La journée était bonne, et les nies de lances</p>
<p>Serpentaient dans les champs pleins de sombres silences Les montagnards
disaient Quel beau coup de filet Après avoir tué la plaine qui râlait,</p>
<p>Ils rentraient dans leurs monts, comme une flotte au havre, Et, riant et
chantant, s'éloignaient du cadavre.</p>
<p>On vit leurs dos confus reluire quelque temps,</p>
<p>Et leurs rangs se grouper sous les drapeaux flottants, Ainsi que des
chaînons ténébreux se resserrent Puis ces farouches voix dans la nuit
s'effacèrent.</p>
<p>Et vous ne lirez plus ceci qu'en frémissant.</p>
<p>Et comment, en effet, Hugo douterait-il de l'impression qu'il va
produire, puisque ce qu'il se propose de décrire, il le voit et en est
frappé tout le premier ? H écrit dans Plein ciel</p>
<p>Voici l'heure des feux sans nombre;</p>
<p>L'heure où, vu du nadir, ce &lt;~o&amp;6 semble, ayant</p>
<p>Son large cône obscur sous luise déployant,</p>
<p>Une énorme comète d'ombre.</p>
<p>Avez-Tous remarqué ce mot ce y/o&lt;'excm6/e? Hugo oublie presque que notre
imagination n'a pas lapuissance de la sienne, et qu'elle ne nous a pas
transportés dans l'espace pour nous y montrer la comète d'ombre qui est
la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le bord des plats d'or on voit des mains sanglantes Ratbert
s'accoudeavec des poses indotentes Au-dessus du festin, dans leciel
blanc du soir, De partout, des hanaps, du buffet, du dressoir, Des
plateaux où les paons ouvrent leurs larges queues, Des écuelles où brûle
un philtre aux lueurs bleues, Des verres, d'hypocras et de vin écumants,</p>
<p>Des bouches des buveurs, des bouches des amants, S'élève une vapeur
gaie, ardente, enflammée,</p>
<p>Et les &amp;mes des morts sont dans cette fumée.</p>
<p>Ils voulaient s'évader, les manants misérables Mais les pointes d'ëpee,
âpres, inexorables,</p>
<p>&lt;~omme des becs de flamme, accouraient derrière eux Les bras levés, les
cris, les pleurs étaient atfreux On n'avait jamais vu peut-être une contrée</p>
<p>D'un tel rayonnement de meurtre pénétrée:</p>
<p>reprises, non pas l'Armada, voguant sur l'Océan, mais la vision de cette
Armada dans l'œil de Philippe 11, et cela est d'un art singulièrement
heureux et savant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur ombre est formidable au plafond de la salle</p>
<p>Aux lueurs du flambeau frissonnant, au dessus</p>
<p>Des blêmes cavaliers vaguement aperçus,</p>
<p>Elleremue et croit dans les ténébreux faites;</p>
<p>Et la double rangée horrible de ces têtes</p>
<p>Fait dans l'énormité des vieux combles fuyants,</p>
<p>De grands nuages noirs aux profils effrayants.</p>
<p>Un pas de plus, et Hugo croit voir l'homme qui tire « le verrou des
ténèbres o la porte noire cède et s'entre-bâille. Il sort! L'empreinte
de son talon se ?'emarque dans les nues. Un pas encore, et ce que voit
le poète ne peut plus s'exprimer que dans des termes étranges: c'est
l'ombre, « voile effrayant du spectre éternité c'est l'infini, « porche
horrible et reculant » c'est la trompette du jugement, qui semble « un
réveil songeant près d'un chevet » c'est tout ce que voit )e Titan au
fond de la terre</p>
<p>L'inhospitalité sinistre du fond noir.</p>
<p>L'évanouissement misérable et terrible,</p>
<p>L'espèce de brouillard que ferait le Léthé,</p>
<p>Cette chose sans nom, l'univers avorté,</p>
<p>Un vide monstrueux où de l'effroi surnage.</p>
<p>Plus bas que les effets et plus bas que les causes,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>Les légendes toujours mêlent quelque fantôme</p>
<p>A l'obscure vapeur qui sort des toits de chaume,</p>
<p>L'âtre enfante le rêve, et l'on voit ondoyer</p>
<p>L'f~t-o: dans la fumée errante du foyer.</p>
<p>Quand l'aéroscaphe symbolique monte, on voit « la fuite de sa joie » et
son « engloutissement splendide » dans l'azur. Quand un fleuve puissant
déborde, des cadavres apparaissent sous le glissement HOtr~e sa
transpareHce. Le spectre Lilith Isis est « debout dans le /h'MOK livide
d'un linceul ». Ailleurs, on voit l'enfer qui &amp;'emplitd'g['aHOM(M6meH&lt;
et des « renversements en arrière, effrayés, qui se dressent ». Tous les
mots abstraits prennent une valeur concrète flamboiement,
blanchissement, écroulement et ainsi s'explique cette anomalie
apparente, que les mots abstraits, ces hôtes envahissants du lexique
chez les peuples qui raisonnent plus qu'ils ne voient et qui
emmagasinent dans leur esprit plus d'idées ou de lieux communs que de
perceptions,que les mots abstraits, dis-je, abondent dans les vers et
dans la prose d'un poète en qui le sens de la vue a été si actif et si
puissant. Et quand Hugo ne voit pas les abstractions, il les traduit
spontanément, presque in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout est fixe, et pas un coursier ne se cabre Dans cette légion de la
guerre macabre</p>
<p>Oh ces hommes masqués sur ces chevaux voilés, Chose affreuse</p>
<p>A la brume éternelle mêlés,</p>
<p>Ayant chez les vivants fini leur tache austère,</p>
<p>Muets, ils sont tournés du cote du mystère</p>
<p>Ces sphinx ont l'air, au seuil du goulfre où rien ne luit De regarder 1
énigme en face dans la nuit,</p>
<p>Voulant pour cirque l'omhre, ils provoquaient d'en bas</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour on ne sait quels fiers et funèbres combats, Dans le champ sombre où
n'ose aborder la pensée, La sinistre visière au fond des cieux baissée.</p>
<p>+</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Temps, spectre debout sur tout ce qui s'écroule, Tient et par moments
tourne un sablier, où coule</p>
<p>Une poudre qu'il a prise dans les tombeaux</p>
<p>Et ramassée aux plis des linceuls en lambeaux,</p>
<p>Et la cendre des morts mesure aux vivants l'heure. Rien de plus connu
que le rire de la tête de mort mais que dire de ces vers sur nos pères,
ces « conquérants de gloire ces chercheurs d'horizons », ces « gagneurs
d'avenir »,</p>
<p>Ces amants du péril que savait retenir</p>
<p>Aux acres voluptés de ses baisers farouches</p>
<p>La grande mort, posant son rire sur leurs bouches! Et il y a des
milliers d'années que les ailes de la Victoire ne sont plus une
nouveauté, mais c'en est une certes que de regarder avec pitié l'ombre
néfaste de ces ailes</p>
<p>Sur ces grands charniers de l'histoire</p>
<p>Où les siècles, penchant leur œil triste et profond, Venaient regarder
l'ombre effroyable que font</p>
<p>Les deux ailes de la Victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette abondance des images, par la nouveauté, par le caractère
mystérieux d'une bonne partie d'entre elles, Hugo diffère profondément
de nos poètes classiques il n'en diffère pas moinsparla façon dont
cesimages sortent de sonesprit pour entrer dans l'oeuvred'art. IV</p>
<p>Je renvoie Hermione et je mets sur son front,</p>
<p>Au lieu de ma couronne.. un éternel auront.</p>
<p><pb/></p>
<p>lentement et ne s'éclipse pas aussitôt qu'elle s'est une fois montrée.</p>
<p>On voit la fin du monstre et la fin du héros,</p>
<p>Et de l'athée et de l'augure,</p>
<p>La fin du conquérant, la fin du paria</p>
<p>Et l'on voit lentement sortir Beccaria</p>
<p>De Dracon qui se transfigure.</p>
<p>Les coups de fouet du vent tumultueux qui passe.</p>
<p>Les coups de fouet du vent tumultueux qui passe,</p>
<p>Pour qu'il porte le temps comme un âne son bât,</p>
<p>Et qu'on puisse compter, quand la hache l'abat.</p>
<p>Les ans de sa durée aux anneaux de sa sève.</p>
<p>L'image peut être appelée par les mots. Le nom de la montagne la
Jungfrau signifiant vierge, la Jungfrau</p>
<p><pb/></p>
<p>« ne livre son front qu'aux baisers des étoiles ». L'ambition, étant
souvent qualifiée de c~tm~ft~Me, devient un monstre qui branle ses têtes
de chimère sous le crâne de Ladislas ou de Sigismond. Si l'athéisme
e&lt;OM//a dans le malheureux qui l'embrasse l'amour et l'espoir, le mot
c~oM~e?* suggère l'image d'une scène d'asphyxie</p>
<p>Htnuffe en toi l'amour et l'espoir raille et blâme</p>
<p>Ferme ton volet sourd; allume dans ton âme</p>
<p>Le hideux réchaud du néant.</p>
<p>Et puisque la Suisse nourrit les mercenaires du baron Madruce,</p>
<p>l'on voit pendre ensemble H. ses sombres mamelles La honte avec la
gloire, ainsi que deux jumelles.</p>
<p>.x</p>
<p>Souvent l'impression pittoresque, au lieu de se pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne tiennent en réserve aucune lâcheté,</p>
<p>Vont toujours en avant et toujours devant eux</p>
<p>Ils ne sont pas prudents de peur d'être honteux;</p>
<p>Et disent que le pont où l'on se précipite,</p>
<p>Hardi pour l'abordage, est lâche pour la fuite.</p>
<p>Ainsi est indiquée, et indiquée seulement, l'idée d'un passage qui ne
doit servir que pour avancer. Cette idée, Hugo l'abandonne, il exprime
d'autres images celle-ci revient très discrètement</p>
<p>Aller, ne se garder aucun retour possible,</p>
<p>Ne jamais se servir pour s'évader d'en haut,</p>
<p>Telle est la loi.</p>
<p>Puis tout d'un coup, après quarante vers, l'image s'étale</p>
<p>Nous voyons devant nous, là-bas, dans la nuée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez dans la cage horrible vos entrées Vous pouvez, grâce au
chiffre escorté de zéros, Prendre aux cheveux l'étoile a. travers les
barreaux! Vous connaissez les mœurs des fauves météores, Vous datez les
déclins, vous réglez les aurores, Vous montez l'escalier des firmaments
vermeils, Vous allez et venez dans la fosse aux soleils</p>
<p>Passons vingt-deux vers d'où cette image est absente</p>
<p>Vous êtes le montreur d'Allioth, d'Arcturus,</p>
<p>D'Orion, des lointains univers apparus,</p>
<p>Et de tous les passants de la forêt des astres!</p>
<p>Passons deux vers encore</p>
<p>Vous êtes le cornac du prodige effaré</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Les métaphores de Hugo sont innombrables et prennent toutes les formes.
Il en est de très concises « la</p>
<p><pb/></p>
<p>douleur, ce péage » l'attraction « amarre du soleil a;–«les nuages, ce
dais livide de la nuit » la voie lactée « forêt des constellations H</p>
<p>Pas un homme qu'on n'ait puni de son génie</p>
<p>Pas un qu'on n'ait cloué sur une calomnie,</p>
<p>D'autres sont plus étendues</p>
<p>Le soldat a le pied si maladroit, Seigneur,</p>
<p>Rien ne rassasierait ta folie incurable.</p>
<p>Tu voudrais exprimer dans le broc misérable</p>
<p>Où tu bois, homme plein d'ennuis,</p>
<p>Dans ton verre où les vins immondes se répandent, Les constellations,
grappes d'astres qui pendent</p>
<p>A la treille immense des nuits.</p>
<p>La meute des plus fiers escadrons, le chenil</p>
<p>Des bataillons les plus hideux, les plus épiques,</p>
<p>Regarde en reculant ce sanglier de piques.</p>
<p>Cette autre porte sur les nuages et le vent Vers le nord, )e troupeau
des nuages qui passe,</p>
<p>Poursuivi par le vent, chien hurlant de l'espace,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le progrès solitaire,</p>
<p>Comme un serpent coupé, se tordait sur la terre,</p>
<p>Sans pouvoir réunir les tronçons de l'effort.</p>
<p>Il</p>
<p>dit magnifiquement de la science</p>
<p>Elle prend dans le piège auguste de ses règles</p>
<p>Les vérités au vol, comme on prendrait des aigles.</p>
<p>La plupart de ces observations valent pour les com-</p>
<p>paraisons proprement dites, qui, généralement développées, peuvent aussi
être très courtes (« La vague sonne ainsi qu'une cloche d'alarme a) et
qui peuvent prendre des formes très variées.</p>
<p>Tout l'écho retentit. Qu'est-ce donc que la mort</p>
<p>Forge dans la montagne et fait dans cette brume, Ayant ce vil ramas de
bandits pour enclume,</p>
<p>Durandal pour marteau, Roland pour forgeron?</p>
<p>Ici la comparaison, qui est triple, et qui est mêlée de métaphore, a
pris la forme d'une proposition explicative.</p>
<p>Qui pourrait dire au fond des cieux pleins de huées Ce que fait le
tonnerre au milieu des nuées</p>
<p>Et ce que fait Roland entouré d'ennemis? `?</p>
<p>Ici les deux termes de la comparaison (Roland, le tonnerre) ont été mis
sur le même pied, au lieu d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>opposés. Le Titan enchaîné fait un effort pour rompre ses fers</p>
<p>Tout !'t coup sous l'effort. (ô matin radieux,</p>
<p>Quand tu remplis d'aurore et d'amour le grand chêne, Ton chant n'est pas
plus doux que le bruit d une chaîne Qui se casse et qui met une âme en
liberté !)</p>
<p>Le carcan s'est fendu, les nœuds ont éclate!</p>
<p>Ici la comparaison (de même que le matin radieux.) a été remplacée par
une apostrophe.</p>
<p>Un genre de comparaison dont Hugo fait un usage très heureux mérite
d'attirer particulièrement notre attention. Il s'agit, dans les
situations mystérieuses ou sublimes, des comparaisons qui rappellent des
objets familiers et nous empêchent, pour ainsi dire, de perdre pied.
Dante étant dans le lieu terrible où les jugements suprêmes sont rendus,
a soin de corriger discrètement l'effet de sa description par ce trait</p>
<p>Pendant que je songeais, l'espace</p>
<p>Vibra comme un vitrail quand un chariot passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort</p>
<p>Va donc devenir inutile</p>
<p>Oh franchir l'éther songe épouvantable et beau Doubler le promontoire
énorme du tombeau Qui sait ? Toute aile est magnanime,</p>
<p>L'homme est aile, peut-être, ô merveilleux retour Un Christophe Colomb
de l'ombre, quelque jour, Un Gama du cap de l'abîme,</p>
<p>Un Jason de l'axur, depuis longtemps parti, De la terre oublié, par le
ciel englouti,</p>
<p>Reparaitra, monté sur cet alérion,</p>
<p>Et, montrant Sirius, Allioth, Orion,</p>
<p>Tout pâle dira J'en arrive</p>
<p>Ciel! ainsi, comme on voit aux voûtes des celliers Les noirceurs qu'en
rôdant tracent les chandeliers, On pourrait, sous les bleus pilastres,</p>
<p>Deviner qu'un enfant de la terre a passé,</p>
<p>A ce que le flambeau de l'homme aurait laissé De fumée au plafond des
astres</p>
<p>Pas si loin! pas si haut redescendons.</p>
<p>Semble du haut des cieux retirer ses rayons,</p>
<p>Comme un pêcheur, le soir, assis sur sa nacelle,</p>
<p>Retire ses filets, d'où l'eau brille et ruisselle.</p>
<p><pb/></p>
<p>La brume redoutable emplit au loin les airs. Ainsi qu'au crépuscule on
voit, le long des mers, Le pécheur, vague comme un rêve,</p>
<p>Traînant, dernier effort d'un long jour de sueurs, Sa nasse où les
poissons font de pâles lueurs, Aller et venir sur la grève,</p>
<p>La nuit tire du fond des gouffres inconnus Son filet où luit Mars, où
rayonne Vénus, Et, pendant que les heures sonnent,</p>
<p>Ce filet grandit, monte. emplit le ciel des soirs, Et dans ses mailles
d'ombre et dans ses réseaux noirs Les constellations frissonnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exil, est-ce l'oubli vraiment Une mémoire</p>
<p>Qu'un prince ëtoutîe est-elle éteinte pour la gloire ? '1 Est-ce à
jamais qu'Alvar, Nufio, Gil, nains heureux, Éclipsent le grand Cid exilé
derrière eux ?</p>
<p>Quand le voyageur sort d'Oyarzun, il s'étonne, Il regarde, il ne voit,
sous le noir ciel qui tonne, Que mont d'Oyarzun, médiocre et pelé</p>
<p>Mais ce Pic du Midi dont on m'avait parlé, Où donc est-il? Ce pic, le
plus haut des Espagncs, N'existe point. S'il m'est caché par ces
montagnes, II n'est pas grand. Un peu d'ombre l'anéantit. Cela dit, il
s'en va, point fâché, lui petit,</p>
<p>La plaine dont il sort et qu'il a traversée,</p>
<p>L'église et la forêt, le puits et le gazon</p>
<p>Soudain, presque tremblant, là-bas, sur l'horizon Que le soir teint de
pourpre et le matin d'opale, Dans un éloignement mystérieux et pale,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un tas de petits monts sous la brume aperçus, Où se perd Oyarzun avec
sa butte informe,</p>
<p>Il voit dans la nuée une figure énorme</p>
<p>Un mont blême et terrible emplit le fond des cicux; Un pignon de
t'abîme, un bloc prodigieux</p>
<p>Se dresse, aux lieux profonds meiant les lieux sublimes Sombre
apparition de gouffres et de cimes,</p>
<p>L'Histoire voit le Cid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X Le Symbole.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pouvons très bien étudier chez Hugo la différence de l'allégorie et
du symbole, car il a cultivé l'une, il a cultivé l'autre, et il a même
mêlé les deux procédés d'une façon, tantôt malheureuse, tantôt
intéressante. Citons une allégorie remarquable, dans le poème la
CM~o~tHe, qui fait partie de Toute la Lyre et dont le sujet est la
Révolution française. D'abord l'allégorie prélude et s'annonce</p>
<p>fn blême crépuscule apparut sur Sodome,</p>
<p>Promesse menaçante et le peuple, pauvre homme, Mendiant dont le vent
tordait le vil manteau, Forçat dans sa galère ou juif dans son ghetto,
Se leva, suspendit sa plainte monotone,</p>
<p>Et rit, et s'écria Voici la grande automne La saison vient. C'est mûr.
Un signe est dans les cieux.</p>
<p>L'automne, c'est la saison de la vendange. Tout ce qui dans la vendange
ressemble aux faits de la Révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion sera ici, mais l'image de la vendange ne nous sera pas montrée pour
elle-même et partout nous sentirons que c'est àla Révolution seule que
s'intéresse le poète</p>
<p>La Révolution, pressoir prodigieux,</p>
<p>Commença le travail de la vaste récolte, Et des coeurs comprimés
exprimant ta révolte, Broyant les rois caducs debout depuis Clovis, Fit
son œuvre suprême et triste. Et, sous sa vis, Toute l'Europe fut comme
une vigne sombre. Alors, dans le champ vague et livide de l'ombre, Se
répandit, fumant, on ne sait quel flot noir, 0 terreur! Et l'on vit,
sous l'effrayant pressoir, Naitre de la lumière a. travers d'affreux
voiles, Et jaillir et couler du sang et des étoiles On vit le vieux
sapin des trônes ruisseler, Tandis qu'on entendait tout le passé râler,
Et, le front radieux, la main rouge et fangeuse, Chanter la liberté, la
grande vendangeuse.</p>
<p>Et tu sors de cette ombre épouvantable, ô gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mont-Blanc représentait le génie.</p>
<p>Et voici, enfin, des symboles, sans mélange aucun d'allégorie, dont le
sens nous est révélé par des moyens divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO. S"</p>
<p><pb/></p>
<p>'&lt; 0 marche implacable des sociétés humaines Pertes d'hommes et d'âmes
chemin faisant! Océan où tombe tout ce que laisse tomber la loi
Disparition sinistre du secours! 0 mort morale! La mer, c'est
l'inexorable nuit sociale où la pénalité jette ses damnés. La mer, c'est
l'immense misère.</p>
<p>Pensif, je me suis dit je viens d'être la mort.</p>
<p>La valeur symbolique de l'oeil qui obsède Caïn ne nous est indiquée que
par letitre du poème où il figure: la Conscience. Et le poète n'avait
nul besoin, en effet, de s'expliquer davantage, tant sont fortes les «
correspondances » entre le symbole, peut-être suggéré par d'Aubigné et
l'idée qu'il doit illustrer; tant la compo1. Au livre VI des 7')'a~MM,
d'Aubigné avait écrit de Gain 11 avait peur de tout, tout avait peurde
lui n. « Il était seul partout, hormis sa conscience Au 1. VII, il
s'écriait Qui se cache 7 qui fuit devant les yeux de Dieu ?</p>
<p>Vous, Gains fugitifs, où trouverez-vous lieu ?</p>
<p>Quand vous auriez les vents collés sous vos tisseUes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Faisant un pas de plus, le poète ne nous indique même plus le sens des
poèmes par un titre, et c'est la réflexion seule qui nous fait trouver
lesens du Satyre.Allant plus loin, il ne se contente pas d'employer à
des fins diverses des symboles divers, et le même Satyre nous montre
combien il peut donner de significations Ou quand l'aube du jour vous
prèterait ses ailes,</p>
<p>Les monts vous ouvriraient le plus profond rocher,</p>
<p>Quand la nuit Lâcherait en sa nuit vous cacher,</p>
<p>Vous ne fuiriez de Dieu ni le doigt ni la vue.</p>
<p>Enfin, dans ses poésies t'eH~i'euses, il prononçait cette prière du SO!)'</p>
<p>Le corps repose en patience</p>
<p>Dorme la froide crainte et le pressant ennui</p>
<p>Si l'œit est clos en paix, soit clos ainsi que lui</p>
<p>L'ccil de la conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors Jean, oublié par Dieu chez les vivants,</p>
<p>Se tourna vers le sud, et cria dans les vents,</p>
<p>Par-dessus le rivage austère de son ile</p>
<p>Nouveaux venus, laissez la nature tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faut-il croire que le mal sera toujours acharné contre le bien, que pas
un instant il ne s'interrompra? Satan essaie en vain de sepersuader
qu'il hait toujours Dieu il sentqu'ill'aime, et ce bon sentiment a pour
résultat d'interrompre un moment son supplice Satan s'endort. Si le mal
cesse un instant, pourquoi ne cesseraitil pas pour toujours ? Le maudit
aimera le bien, le bien pardonnera au maudit Satan sera pardonné. Par
quelle intervention ? Voici sans doute ce qu'il y a de plus profond dans
cette suite de symboles.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon ptirc, écoute-moi. Pour baume et pour calmant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour que l'éruption se fasse, et pour qu'enfin L'homme voie. au-dessus
des douleurs, de la faim, De la guerre, des rois, des dieux, de la
démence, Le volcan de la joie entier sa lave immense Tandis que cette
vierge adorable parlait,</p>
<p>Ainsi qu'en un brouillard l'aube éclôt, puis s'efface, Le démon
s'cclairait, puis pâlissait sa face</p>
<p>Était comme le champ d'un combat ténébreux Le bien, le mal, luttaient
sur son visage entre 'eux Avec tous les reflux de deux sombres armées
Ses lèvres se crispaient, sinistrement fermées Ses poings
s'entre-heurtaient, monstrueux et noircis; Il n'ouvrait pas les yeux,
mais sous ses noirs sourcils On voyait les lueurs de cette âme inconnue
Tel le tonnerre fait des pourpres sous la nue. L'ange le regardait les
mains jointes,</p>
<p>Enfin</p>
<p>L'ne clarté, qu'eût pu jeter un séraphin,</p>
<p>Sortit de ce grand front tout brûlé par les fièvres. Ainsi que deux
rochers qui se fendent, ses lèvres S'écartèrent, un souffle orageux souleva</p>
<p>Son Oa.nc terrible; et l'ange entendit ce mot</p>
<p>–Va.'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tragique qui est familier aux héros de Racine « Oui, je te loue, 6ciel,
de ta persévérance x.</p>
<p>J'ai dit que, si d'ordinaire le symbole était la plus développée des
figures, il en pouvait être aussi la plus courte un long récit qui a un
sens caché est un symbole mais un mot, un simple mot qui a un sens caché
en est un aussi. Quand Hugo écrit dans l'allégorie de la Révolution
vendangeuse « Un blême crépuscule apparut sur Sodome a, Sodome n'est pas
pour lui la ville dont parle l'Ecriture, c'est toute société corrompue
le mot est pris dans un sens symbolique. La mise en liberté se termine
par ces vers</p>
<p>Alors, dans la lumière et dans la transparence,</p>
<p>Regardant cette fuite et cette délivrance,</p>
<p>Et ce pauvre être, ainsi disparu dans le port.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ainsi, le vocabulaire est pour Hugo l'origine de symboles. De même (nous
l'avons montré) la physionomie des objets et le caractère leplus
apparent des animaux. Mais nature et vocabulaire ne sont pas encore, à
ses yeux, des sources suffisamment fécondes il puise dans la religion et
dans l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sentiront l'horreur sacrée en leurs vertèbres, Devant cette splendeur
sortant de ces ténèbres, Et comprendront que l'Être ignoré, mais
certain, Brille, étant te lever de l'éternel matin,</p>
<p>Et pourtant reste obscur, car aucune envergure, Aucun esprit ne peut
saisir cette figure</p>
<p>Il est sans fin, sans fond, sans repos, sans sommeil. Et pour être
Mystère il n'est pas moins Soleil.</p>
<p>Toujours les mains prétant le serment de Grutli Apparaîtront en rêve au
peuple en léthargie; Toujours les oppresseurs auront, dans leur orgie,
Sur la lividité de leur face l'effroi</p>
<p>La fraude, le pouvoir du vainqueur meurtrier, Cibles noires, craindront
cet arbalétrier.</p>
<p>Haillant la conscience, insultant le devoir, Mangeant dans les plats
d'or et les coupes d'opales, Joyeux; mais par instants ils deviendront
tout pâles, Feront taire l'orchestre, et, la sueur au front, Penchés, se
parlant bas, tremblants, regarderont S'il n'est pas quelque part, là,
derrière la table,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'ombre, et l'esclavage, et les hontes sans nombre, On entendra
siffler la grande flèche sombre. `</p>
<p>Laissent parfois sortir de confuses paroles;</p>
<p>Qui l'observent avec des regards familiers.</p>
<p>Et ces forêts de symboles, que Hugo n'a pas rencontrées seulement dans
la nature, mais dans le monde moral, dans le monde de la pensée, il nous
les a dépeintes avec un pinceau mystérieusement magique. V</p>
<p>II suffit d'étudier en détail un seul poème pour montrer tout ce que
Hugo sait faire du symbole, comme aussi des autres formes de l'image,
comme aussi de la</p>
<p><pb/></p>
<p>composition etdelaversincatioH, et pour résumer ainsi nos derniers
chapitres.</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui et des strophes enflammées succèdent aux souples et vigoureux
alexandrins. Partout sont prodiguées les peintures éclatantes, les
métaphores et les comparaisons hardies l'abstraction et le mystère
deviennent visibles au symbole se mêlent de splendides allégories</p>
<p>11 laboure t'abime il ouvre ces sillons</p>
<p>Où croissaient l'ouragan, l'hiver, les tourbillons, Les sifflements et
les huées;</p>
<p>Charrue auguste des nuées.</p>
<p>II fait germer la vie humaine dans ces champs Où Dieu n'avait encor semé
que des couchants Et moissonné que des aurores;</p>
<p>Il entend, sous son vol qui fend les airs sereins, Croître et frémir
partout les peuples souverains, Ces immenses épis sonores!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>Le Mythe et le Merveilleux</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand Tsavellas, indigné des succès des bourreaux, les souflette.</p>
<p><pb/></p>
<p>un breuvage même a en lui une vie mythique et, si Mahaud s'endort, c'est
de par l'obscure volonté du philtre qu'on lui a fait boire.</p>
<p>L'herbe verte,</p>
<p>Des bouches de granit de ses quatre gargouilles. Le burg est aux lichens
comme le glaive aux rouilles, Hëlas et Corbus, triste, agonise. Pourtant
L'hiver lui plaît l'hiver, sauvage combattant, II se refait, avec les
convulsions sombres</p>
<p>La tempête est la soeur fauve de la bataille;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le puissant donjon, féroce, échevelé,</p>
<p>Il rit quand l'équinoxe irrité le querelle</p>
<p>Sinistrement, avec son haleine de grêle</p>
<p>Il est joyeux, ce burg, soldat encor debout,</p>
<p>Quand, jappant comme un chien poursuivi par un loup, Novembre, dans la
brume errant de proche en proche, Répond au hurlement de janvier qui
s'approche. Le donjon crie: En guerre ô tourmente, es-tu là? Il craint
peu l'ouragan, lui qui vit Attila..</p>
<p>Oh les lugubres nuits Combats dans la bruine; La nuée attaquant,
farouche, la ruine!</p>
<p>Un ruissellement vaste, affreux, torrentiel,</p>
<p>Descend des profondeurs furieuses du ciel;</p>
<p>Le burg brave la nue; on entend les gorgones Aboyer aux huit coins de
ses tours octogones; Tous les monstres sculptés sur l'édifice épars
Grondent, et les lions de pierre des remparts Mordent la brume, l'air et
l'onde, et les tarasques Battent de l'aile au souffle horrible des
bourrasques; L'âpre averse en fuyant vomit sur les griffons; Et, sous la
pluie entrant par les trous des plafonds, Les guivres, les dragons, les
méduses, les drées, Grincent des dents au fond des chambres effondrées;
Le château de granit, pareil au preux de fer, Lutte toute la nuit,
résiste tout l'hiver;</p>
<p>En vain le ciel s'essoutue, en vain janvier se rue En vain tous les
passants de cette sombre rue Qu'on nomme l'infini, l'ombre et
l'immensité, Le tourbillon, d'un fouet invisible hâté,</p>
<p>Le tonnerre, la trombe où le typhon se dresse, S'acharnent sur la haute
et fièrc forteresse</p>
<p>Aussi, malgré la ronce et le chardon et l'herbe, Le vieux burg est resté
triomphant et superbe II est comme un pontife au cœur du bois prol'ond,
Sa tour lui met trois rangs de créneaux sur le front Le soir, sa
silhouette immense se découpe II a pour trône un roc, haute et sublime
croupe</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, par les quatre coins, sud, nord, couchant, levant, Quatre monts,
Crobius, Bléda, géants du vent, Aptar où croit le pin, Toxis que verdit
l'orme, Soutiennent au-dessus de sa tiare énorme Les nuages, ce dais
livide de la nuit.</p>
<p>II</p>
<p>Y a-t-il dans toute la mythologie grecque un seul mythe qui nous
représente avec plus de force, d'éclat et de puissance, avec plus de
vivante poésie, cette lutte contre les éléments qui est la source de
tant de récits mythiques? Au temps d'Homère, Corbus serait devenu un
dieu ou un demi-dieu comme Hercule, vainqueur des éléments et des
monstres, mais un dieu d'une physionomie très particulière, géant
vieilli.brisé, majestueux malgré tout, auquel l'approche de ses éternels
ennemis aurait redonné, avec la joie sauvage de la lutte, toute sa
vigueur et toute sa puissance d'autrefois. Hugo n'a pas poussé jusque-là
sa personnification; mais ce n'est pas certes que le goût du merveilleux
lui ait manqué c'est au contraire parce que le merveilleux n'a pas été
pour lui une machine épique dont il convint d'user avec plus d'habileté
que de conviction, ainsi que Voltaire et Chateaubriand avaient usé du
merveilleux chrétien, et Ronsard ou même Virgile du merveilleux du
polythéisme l'auteur de la Légende des siècles usait spontanément,
etcomme par un besoin 1. Il soutenait, dit M. Stapfer, rapportant une
conversation de Hugo. « que les poètes modernes n'ont plus le droit de
chercher le merveilleux dans leur imagination, mais qu'ils doivent le
prendre dans la création même, où il existe en réalité n. Les artistes
~'M~M et ptM'ti'M, p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus que nous ne vivons, et dont notre âme est ivre Toutes les fois
qu'elle est sublime.</p>
<p>Quel ressort épique Dieu agissant en l'homme et lui donnant sa sublimité
1 et comme il vaut bien les divinités, souvent trop humaines, de
l'lliade! D'autant que Dieu peut se rendre plus sensible, soit en
faisant entendre sa voix aux oreilles humaines, soit en faisant
descendre auprès de l'homme des esprits célestes, comme descendaient
Gabriel dans le Poème du Cid, Gabriel et Michel dans le Roland. Jean
Valjean « était mort. La nuit était sans étoiles et profondément
obscure. Sans doute, dans l'ombre, quelque ange immense était debout,
attendant l'âme ».</p>
<p>Qu'on ne croie pas que cette intervention d'un ange soit un pastiche du
christianisme le pastiche, qui se comprendrait dans la Légende, ne se
comprend plus dans les M~fa:&amp;&lt;M. Seul, le mot ange est un emprunt plus
ou moins raisonné mais l'existence d'esprits mystérieux, pouvant servir
d'intermédiaires entre Dieu et l'homme, est parfaitement d'accord avec
la métaphysique de Victor Hugo. Pour lui, après la mort, l'âme expie ou
reçoit sa récompenser elle descend ou monte elle descend vers la matière
ou elle monte vers Dieu en métamorphoses infinies quelle hiérarchie
d'êtres en cet univers Ajoutons (et c'est un nouveau ressort pour le
merveilleux épique) que les âmes des</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque l'âme descend, aussi bien qu'elle monte, le corps des animaux la
reçoit et le regard de la bête est souvent un regard humain. Il peut
être davantage, et il y a dans la bête quelque chose de mystérieux qui a
frappé Hugo, comme il avait frappé les poètes primitifs. Ceux-ci
faisaient défendre Rama par un vautour dans le Ilamâyana ils faisaient
prédire la mort d'Achille par seschevauxdans /a~e; ils faisaient
éveiller Rustem en danger par son cheval dans les légendes qui ont formé
le Shah TVamcA ils faisaient soutenir, en champ</p>
<p><pb/></p>
<p>clos, la cause d'Aubry par son chien dans Macaire. Hugo n'a pas été en
face de la bête dans des dispositions moins favorables au merveilleux.
Il a fait chanter au Satyre</p>
<p><pb/></p>
<p>que peut prendre Dieu. Quelle est cette bête? La Providence, a</p>
<p>III</p>
<p>Ces indications une fois données sur la macère du merveilleux, essayons
de classer les poèmes où il intervient.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Au contraire, en étudiant le polythéisme, le poète ne peut s'empêcher
de lui opposer une conception religieuse plus haute. Il emprunte donc au
polythéisme son merveilleux, mais en y ajoutant un merveilleux nouveau
qui en montre d'avance l'anéantissement. V&amp;you, Agni, Indra, les dieux
hindous, viennent de s'écrier « Nous sommes les seuls dieux », lorsque
surgit devant eux « une lumière ayant les yeux d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>figure Ils veulent l'interroger, ils veulent faire montre de leur
puissance mais un brin de paille ayant été posé devant eux par
l'apparition, Vàyou, le dieu du vent, ne peut le faire envoler; Agni, le
dieu du feu, ne peut le brûler. Indra, le dieu de l'espace, célèbre à
son tour sa grandeur suprême</p>
<p>Etant l'énormité, je vois l'immensité;</p>
<p>Je vois toute la nuit et toute la clarté;</p>
<p>Je vois le dernier lieu, je vois le dernier nombre, Et ma prunelle
atteint l'extrémité de l'ombre. Je sais tout! je vois tout!</p>
<p>Vois-tu ce brin de paille ? '?</p>
<p>Dit l'étrange clarté d'où sortait une voix.</p>
<p>Indra baissa la tête et cria Je le vois,</p>
<p>Lumière, je te dis que j'embrasse tout l'être; Toi-même, entends-tu
bien, tu ne peux disparaître De mon regard, jamais éclipsé ni décru!</p>
<p>A peine eut-il parlé qu'elle avait disparu.</p>
<p>Le Satyre est plus remarquable encore pour le mélange des merveilleux.
Aux traits qui sont grecs par leur origine s'en mêlent de fort nombreux
qui ne sont grecs que par l'inspiration et le tout aboutit undénoue-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'une éclatante et monstrueuse poésie panthéistique qui rappelle
l'Inde. Je ne puis citer, parce qu'ils exigeraient un trop long
commentaire, quelques-uns des plus beaux passages, notamment la version
nouvelle donnée par Hugo du mythe de Cadmus. Mais voici ce qu'a inspiré
au poète l'indication donnée par quelque archéologue d'un ~o~o~ naïf,
d'une vieille statue de bois où Zeus était représenté triopas, avec
trois yeux, pour marquer que sa vue s'étendait partout</p>
<p>Jupiter aux trois yeux songeait, un pied sur l'aigle; Son sceptre était
un arbre ayant pour fleur la règle; On voyait dans ses yeux le monde
commencé;</p>
<p>Et dans l'un le présent, dans l'autre le passé;</p>
<p>Dans le troisième errait l'avenir comme un songe.</p>
<p>Jadis, longtemps avant que la lyre thébaine</p>
<p>Ces êtres merveilleux que le Destin conduil,</p>
<p>Étaient tout noirs, ayant pour mère l'âpre nuit Lorsque le jour parut,
il leur livra bataille</p>
<p>Lutte affreuse il vainquit; l'ombre encore en tressaille; De sorte que,
percés des flèches d'Apollon,</p>
<p>Tous ces monstres, partout, de la tête au talon, En souvenir du sombre
et lumineux désastre, Ont maintenant la plaie incurable d'un astre.</p>
<p>Cela est délicieusement heUenique, n'est-ce pas `.' Eh bien regardez</p>
<p>Tout en parlant ainsi, le satyre devint</p>
<p>Démesuré; plus grand d'abord que Polyphème,</p>
<p>Puis plus grand que Typhon qui hurle et qui blasphème Et qui heurte ses
poings ainsi que des marteaux;</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis plus grand que Titan, puis plus grand que l'Athos; L'espace immense
entra dans cette forme noire Et comme le marin voit croître un
promontoire, Les dieux dressés voyaient grandir l'être effrayant; Sur
son front blêmissait un étrange orient</p>
<p>Sa chevelure était une forêt; des ondes,</p>
<p>Fleuves, lacs, ruisselaient de ses hanches profondes; Ses deux cornes
semblaient le Caucase et l'Atlas Les foudres l'entouraient avec de
sourds éclats Sur ses ilancs palpitaient des prés et des campagnes, Et
ses difformités s'étaient faites montagnes; Les animaux qu'avaient
attirés ses accords,</p>
<p>Daims et tigres, montaient tout le long de son corps Des avrils tout en
fleur verdoyaient sur ses membres Le pli de son aisselle abritait des
décembres, Et des peuples errants demandaient leur chemin, Perdus au
carrefour des cinq doigts de sa main. Des aigles tournoyaient dans sa
bouche béante; La lyre, devenue en le touchant géante,</p>
<p>Chantait, pleurait, grondait, tonnait, jetait des cris, Les ouragans
étaient dans les sept cordes pris Comme des moucherons dans de lugubres
toiles Sa poitrine terrible était pleine d'étoiles.</p>
<p>4. C'est dans une nouvelle classe de merveilleux que je mettrais le
poème des Trois Cents. Xercès fait donner trois cents coups de fouet à
l'Hellespont Et chacun de ces coups de fouet toucha Neptune.</p>
<p>Alors ce Dieu, qu'adore et que sert la Fortune,</p>
<p>Mouvante comme lui, créa Léonidas,</p>
<p>Et de ces trois cents coups il fit trois cents soldats, Gardiens des
monts, gardiens des bois, gardiens des villes, Et Xercès les trouva
debout aux Thermopyles.</p>
<p>Quel mythe superbe, s'écrie Paul de Saint-Victor, et tel que le génie
grec n'en apas créé de plus beau 1 cette flagellation qui se fait
légion; l'insulte fécondée, enfantant ses vengeursl J'ai le regret de ne
pas partager l'enthousiasme du critique. Hugo a fait ici du merveilleux
par verbalisme, comme il avait fait -ailleurs par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Dans Zim-Zizimi, ce n'est plus la discrétion qui frappe, mais une
indécision et un mystère qui ne sont pas moins poétiques. Ni sa
grandeur, ni ses victoires, ni ses 9'"</p>
<p><pb/></p>
<p>Le trône où Zizimi s'accoude est soutenu</p>
<p>Par dix sphinx au front ceint de roses, au flanc nu le Tous sont en
marbre blanc tous tiennent une lyre L'énigme dans leurs yeux semble
presque sourire; Chacun d'eux porte un mot sur sa tête sculpté, Et ces
dix mots sont: Gloire, Amour, Jeu, Volupté, Santé, Bonheur, Beauté,
Grandeur, Victoire, Joie Et le sultan s'écrie: 0 Sphinx dont t'œil
flamboie, Tenez moi compagnie, ô sphinx qui m'entourez Avec vos noms
joyeux sur vos têtes dorés,</p>
<p>Désennuyez le roi redoutable qui tonne;</p>
<p>Que ma splendeur en vous autour de moi rayonne, Chantez-moi votre chant
de gloire et de bonheur; 0 trône triomphal dont je suis le seigneur,</p>
<p>Parlez-moil parlez-moi, sphinx couronnés de rosea! Alors les sphinx,
avec la voix qui sort des choses, Parlèrent; tels ces bruits qu'on
entend en dormant. Bruits lugubres Personne n'est plus grand queTé-</p>
<p>Le sultan écoutait, morne et p&amp;le.</p>
<p>Dès demain jeter bas ce palais effaré</p>
<p><pb/></p>
<p>Où le démon répond quand on s'adresse aux anges. Il menaça du poing les
sphinx aux yeux étranges. Et son regard tomba sur sa coupe où brillait</p>
<p>Le vin semé de sauge et de feuilles d'œillet.</p>
<p>Ah toi, tu sais calmer ma tête fatiguée</p>
<p>Viens, ma coupe, dit-il. Ris, parle-moi, sois gaie. Chasse de mon esprit
ces nuages hideux.</p>
<p>Moi, le pouvoir, et toi, le vin, causons tous deux. La coupe
étincelante, embaumée et fleurie,</p>
<p>Et dans des ossements qui jadis ont régné;</p>
<p>Pour éclairer ta salle, on avait apporté</p>
<p>Au centre de la table un flambeau d'or sculpté A Sumatra, pays des
orfèvres célèbres</p>
<p>Cette lampe splendide étoilait les ténèbres.</p>
<p>Zim lui parla:</p>
<p>Zim se dressa terrible, et, sur les dalles sombres</p>
<p>Que le festin couvrait de ses joyeux décombres,</p>
<p><pb/></p>
<p>La lampe s'éteignit.</p>
<p>Alors la nuit entra;</p>
<p>Et Zim se trouva seul avec elle la salle,</p>
<p>Comme en une fumée obscure et colossale,</p>
<p>S'effaça Zim tremblait sans gardes, sans soutiens.</p>
<p>Infants, que j'ai toujours senti Dieu près de moi.</p>
<p>Lui aussi, le cheval du héros sent Dieu près delui. Il ne lui suffit pas
d'avoir des sentiments nobles, comme l'âne du poème le C~apcmc~ il ne
lui suffit pas de comprendre ce qu'éprouve son maître, comme le cheval
de Charlemagne dans ~t/mert~/o&lt; ;ou de s'irriter quand on lui donne des
conseils indiscrets, comme la jument et les chiens du Cid dans le Cid
exilé; il refuse de reculer quand le danger se présente, il approuve les</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, là-bas, sans qu'il fût besoin de l'éperon,</p>
<p>il volait par moments, frémissant et ravi,</p>
<p>L'enfant se retournait, tremblant d'être suivi, Et de voir, des hauteurs
du monstrueux repaire, Descendre quelque frère horrible de son père.
Comme le soir tombait, Compostelle apparut. Le cheval traversa le pont
de granit brut</p>
<p>Dont saint Jacque a posé les premières assises Les bons clochers
sortaient des brumes indécises Et l'orphelin revit son paradis natal.</p>
<p>S'agenouilla, joignit les mains devant le cierge, Et dit</p>
<p>0 mon bon Dieu, ma bonne sainte vierge, J'étais perdu j'étais le ver
sous le pavé</p>
<p>Mes oncles me tenaient mais vous m'avez sauvé Vous m'avez envoyé ce
paladin de France,</p>
<p>Seigneur et vous m'avez montré la différence Entre les hommes bons et
les hommes méchants. J'avais peut-être en moi bien des mauvais penchants,</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant le crucifix où vous saignez pour nous, Je jure de garder ce
souvenir et d'être</p>
<p>Ainsi Dieu a voulu sauver l'âme du jeune prince en même temps que son
corps. A quoi bon maintenant étendre le récit de la lutte entre Roland
et ses adversaires ? Est-ce que la victoire du a chevalier de Dieu »
n'est pas assurée ? 2</p>
<p>Dans Ratbert, le merveilleux est encore plus complexe que dans le Petit
Roi. Voici d'abord la grande scène du conseil, ironiquement intitulée
par le poète Les conseillers probes et libres. Sur la grande place
d'Ancône, devant un portail où un Satan de pierre est sculpté, seigneurs
et prélats glorifient les crimes passés et approuvent les crimes futurs
de Ratbert</p>
<p>Pendant que le, conseil se tenait de la sorte, Et qu'ils parlaient ainsi
dans cette ville morte, Et que le mattre avait sous ses pieds ces
préla.ts, Ces femmes, ces barons en habits de galas, Et l'Italie au loin
comme une solitude,</p>
<p>Quelques seigneurs, ainsi qu'ils en ont l'habitude, Regardant derrière
eux d'un regard inquiet, Virent que le Satan de pierre souriait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vit que le flambeau nocturne brûlait bien</p>
<p>Puis, courbé, regarda, des pleurs dans la paupière,</p>
<p>Ce père de granit, cette mère de pierre</p>
<p>Alors il recula, pâte car il crut voir</p>
<p>Que ces deux fronts, tournés vers la voûte au fond noir, S'étaient
subitement assombris sur leur couche,</p>
<p>Elle ayant l'air plus triste et lui l'air plus farouche.</p>
<p>Cependant Ratbert arrive,et les milans, les vautours, les orfraies, tous
les mangeurs de chair humaine, se préviennent joyeusement de la venue de
l'empereur. Non sans motif. Bientôt le sang ruisselle dans Final,
l'orgie s'étale, les âmes des morts planent dans la fumée du festin et
de l'ivresse, et Ratbert, n'ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ratbert, blême et la main crispée,</p>
<p>Hideuse, comme si le mêm.e coup d'épée, Frappant deux fois, l'avait avec
l'autre coupée. L'horreur fut inouïe et tous, se retournant, Sur le
grand fauteuil d'or du trône rayonnant Aperçurent le corps de l'empereur
sans tête, Et son cou d'où sortait, dans un bruit de tempête, Un flot
rouge, un sanglot de pourpre, éclaboussant Les convives, le trône et la
table de sang. Alors dans la clarté d'abtme et de vertige Qui marque le
passage énorme d'un prodige, Des deux tètes on vit l'une, celle du roi,
Entrer sous terre, et fuir dans le gouffre d'effroi Dont 1 expiation
formidable est la règle, Et l'autre s'envoler avec des ailes d'aigle. Le
glaive qui frappa ne fut point aperçu D'où vint ce sombre coup, personne
ne l'a su Seulement, ce soir-là, bêchant pour se distraire, Héraclius le
Chauve, abbé de Joug-Dieu, frère D'Acceptus, archevêque et primat de
Lyon, Etant aux champs avec le diacre Pollion,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vit, dans les profondeurs par les vents remuées,</p>
<p>Un archange essuyer son épée aux nuées.</p>
<p>Et dit Tu vas le faire échapper, imbécile! Et, sinistre, il remet son
cheval au galop.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une prière plus vénérable encore se fait entendre</p>
<p>Un couvent d'où s'élève une vague oraison</p>
<p>Apparaît on entend une cloche qui tinte Et des rayons du soir la haute
église atteinte S'ouvre, et l'on voit sortir du portail a pas lents Une
procession d'ombres en voiles blancs</p>
<p>te sont des sœurs ayant a leur tête l'abbesse, Et leur chant grave monte
au ciel où le jour baisse Elles ont vu s'enfuir l'enfant désespère</p>
<p>Alors leur voix profonde a dit miserere</p>
<p>'L'abbesse les amène elle dresse sa crosse</p>
<p>Entre l'adolescent frêle et l'homme féroce</p>
<p>On porte devant elle un grand crucifix noir Toutes ces vierges, soeurs
qu'enchaîne un saint devoir, Pleurent sur le vainqueur comme sur la
victime, Et viennent opposer au passage d'un crime</p>
<p>Une mère, une nourrice, s'avance au-devant de lui, tenant un enfant, et
le supplie « A bas, femelle a dit Tiphaine, en frappant le sein nu.
Tiphaine atteint Angus, frappe de sa hache les deux mains qui se
levaient pour prier, traîne l'enfant dans une fondrière, et la mère
morte était dans le fond de la tombe, et regardait. Il.le tue enfin,
riant de fureur.</p>
<p>Alors l'aigle d'airain qu'il avait sur son casque, Et qui, calme,
immobile et sombre, l'observait, Cria Cieux étoilés, montagnes que revêt</p>
<p>L'innocente blancheur des neiges vénérables, 0 fleuves, 6 forêts,
cèdres, sapins, érables,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui creva les yeux il lui broya les dents</p>
<p>Il lui pétrit le crâne en ses ongles ardents</p>
<p>Sous l'armet d'où le sang sortait comme d'un chble, Le jeta mort à
terre, et s'envola terrible.</p>
<p>Ainsi l'airain vit, l'aigle a horreur de la bassesse du meurtrier par
cet aigle et par cet airain Dieu frappe et le poète qui a eu assez la
soif du merveilleux pour concevoir ce dénouement, a eu en même temps
assez d'art pour le faire accepter. Ce poète, fourvoyé dans notre temps,
est un grand poète épique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AvANT-Pnoros. m. INTRODUCTION.</p>
<p>VICTOR HUGO EST-IL UN POÈTE ÉPIQUE ?</p>
<p>I. Des raisons pour lesquelles on a parfois refusé le caractère épique à
~aZ.~e~~e des siècles. –II. La Légende et les lois naturelles de
l'épopée. 111. La Légende est sortie d'une tête éminemment épique. IV.
Victor Hugo et Leconte de Lisle. v. CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES PRÉLIMINAIRES DE L'OEUVRE ÉPIQUE.</p>
<p>I. Leconte de Lisle et Victor Hugo. Il. Les influences épiques qui ont
pu s'exercer sur V. Hugo. III. Victor Hugo chantre de Napoléon. IV.
Traces épiques dans les recueils lyriques jusqu'en 1840. V. No&lt;e-DaMe de
Pm'M.–VI. Les BMr~-af M.–VlI.Del843a.l8S9. 1 CHAPITRE II</p>
<p>INVENTAIRE SOMMAIRE DE L'OEUVRE ÉPIQUE.</p>
<p>I. Les trois séries de la Légende des siècles et la Légende des siècles
dénnitive publication, plan, lacunes, déve-</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>loppements excessifs. –H. L'épopée dans les recueils poétiques
postérieurs. III. L'épopée dans les romans. Une citation des Misérables.
38. CHAPITRE III</p>
<p>L'HISTOIRE.</p>
<p>I. L'érudition fantaisiste de Victor Hugo. Erreurs de détail. Dédain de
la chronologie. Défauts généraux de la peinture historique dans l'CBuvre
épique de Hugo. Bonne foi du poète. –11. La conception générale de
l'histoire gou- vernants et gouvernés. III. Beautés de la peinture
historique et légendaire de Hugo 60. CHAPITRE IV w</p>
<p>LA MÉTAPHYSIQLE.</p>
<p>I. La philosophie de Hugo et ses critiques. II. La foi religieuse de
Hugo. III. Le poème Dieu. IV. La ~'M 'de Satan et le problème du mal. V.
Influence de la métaphysique de Hugo sur sa conception de l'histoire la
pureté ou la barbarie Mtiales de l'homme te « sanglot tragique de
l'histoire progrès fatal et responsabilité morale. 90. CHAPITRE V</p>
<p>LES IDÉES MORALES.</p>
<p>I. L'optimisme de Hugo. II. Hugo poète de la conscience. –III. Hugo
poète de la mort. IV. Hugo poète de la paix sociale. V. La justice et la
pitié, le suicide. –VI. Conclusion. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>L'HOMME, L'AMMAL, LA NATURE, LE MYSTÈRE.</p>
<p>LA VERSIFICATION.</p>
<p>I. Constitution du vers de Hugo la césure, l'enjambement, l'harmonie.
II. La rime la rime génératrice d'idées, d'images et de développements.
–111. Comment se groupent les vers de Hugo. -IV. Les fragments lyriques
179. CHAPITRE VIII</p>
<p>LA COMPOSITION.</p>
<p>LA LANGUE ET LE STYLE L'IMAGE.</p>
<p>I. La langue. Il. Le style. III. Comment les images se forment dans
l'esprit de Hugo. IV. Comment elles entrent dans l'œuyre d'art. V.
Quelles formes elles y prennent 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>LE SYMBOLE.</p>
<p>t. Allégories et symboles. II. Le symbolisme dans la Fin de Sa&lt;a?t le
symbolisme dans les romans. III. Le mot-symbole. IV. Jusqu'où s'étend
pour Hugo le domaine du symbolisme. V. Le poème de Plein Ciel. CHAPITRE XI</p>
<p>LE MYTHE ET LE MERVEILLEUX.</p>
<p>I. Le mythe. II. Les éléments du merveilleux. III. Classitication du
merveilleux. LV. Le naturel et l'art dans l'emploi du merveilleux</p>
<p>FOmEM. SOC. rHANC. B'tMPR. ET Dt LIBR.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
