<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)">Victor Jeanroy-Félix</author>
<title>Ecrivains célèbres de l'Europe contemporaine : études de littérature étrangère / V. Jeanroy-Félix</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)</author>, <title>Ecrivains célèbres de l'Europe contemporaine : études de littérature étrangère / V. Jeanroy-Félix</title>, <date>1900</date>,description :,435 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Barral (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5443497p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Iliisibililé pmtiollo</p>
<p>Début d'une série do documents en couleur</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>cm;/ u-:s MI::MI&gt; i;i)!Ti:i us</p>
<p>iil'VliAKKS MK M. IKVN'IUrt I"! I.!\ Nouvelle Histoire- (le la HUéoaUue
h. aurais</p>
<p>,-■':,' ,!'. I'll\ 4 lï. : /,",'- .... . . 'i ii !,</p>
<p>: •• N-iic Histoire &lt;!e la 1.U t éraf uie ponda-a. la licvoluli.</p>
<p>et le mcmiei l'.p-pire. '-'•' •■'■\t^.o. -.» N-i-ii . îlis'.oiro j.e la
J.iLti'i àtui o pend \\\ la Ilcstauitien.</p>
<p>Ilcstauitien. &lt;&lt;!'*io/i. :;- N'-NI-. Histoire do la I.itté; atu&lt; e sons
la Mnnarehit-il</p>
<p>et la Jroisièuto République. ? •'•./&lt;''/&lt;(...</p>
<p>l^io/^ult'Mi - ll(MIITII-r&lt;, |c Ci'- M11H |i Iilll- MilUoI ■! 'Ml. II.</p>
<p>Mlfé'fe-'1"'" 11" sni' I liisluirc i.li- l.i iilliMMlin-.- &lt;\r !;.V.' i
I:I^ |..m</p>
<p>Alin-il V.wi...:. —- Ivlnuani I'\uaa:aa -. Avilir lai rai '"."Miii'
Alln'i-I la- Mi \. \'ii'l(iri&gt;'n SuaifH &lt;&gt;;t .t&lt;&gt;It l: ■</p>
<p>I lu-an \ul. in-s. I'.i\ : 4 l'r.i.tic» : f,-&lt;i,&lt;*',, . 4 ii</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Fin d'une série de documents en couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>• ÉTIJDKS l)K MTTtiUATUKK KTHANGfiRK</p>
<p>ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>DE L'EUROPE CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>DE L'EUROPE COLYIEMPOIUINE</p>
<p>GAltMEN SILYA</p>
<p>(KLISAItKTH I)K WIK1), îvinc do Roumanie)</p>
<p>(l) Cf. Dcutchlands Itoden. Leipzig 18G0.</p>
<p>KCRIV. CKLKHHE3 i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 KCIUVAINS CÉLÈI1HKS</p>
<p>nico(I) l'loi|uet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILYA 3</p>
<p>ellesI) l.t &lt;'t&gt;ri-esj)t»i'.hiiit. 2"&gt; septembre 1K S S, un 1res piquant
article île .M. Y. de Clievign\, auquel nous avens l'ait plus d'un
emprunt. (2) CI'. IHriiuiimurr phikisinihitjw t_bi Fraiich, article
I.avaler.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ÉCRIVAINS CHLKliltES</p>
<p>(I) Cf. La Nouvelle Revue, tome XIV, les pensées d'une reine, par !..
Ulbach, j». 4Hi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN S1LYA O</p>
<p><pb/></p>
<p>G ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) Rùutiintis chaulantes — Talilcs du clianl — lluii'laiulos de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILVA 7</p>
<p>lon(1)</p>
<p>(2) Cl*. Ilowits, Rural uiid douicstic life of Germany {ltevv.f
britannique} février 1813).</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ÉCKIVALNS CÉLÈBRES</p>
<p>gués et gardez les plus courtes. Tra, ri, ro, l'hiver doit s'en aller
maintenant. Que nous donnerez-vous? Heureuse soit votre existence! Que
le bonheur entre dans votre maison et n'en sorte jamais. » (1)</p>
<p>(1) Cf. Rural and domestic, ct&lt;"., loco citato.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILYA 9</p>
<p>Au besoin, l'hisloire nous fournirait plus d'une princesse qui nous
rappelle la jeune reine Klisahclh ; mais ce n'est pas dans les cours que
nous voudrions en chercher la plus fidèle cl plus ressemblante image.
Par la générosité native, par l'éclat des débuts, par la</p>
<p>(I) La, vertu romaine revit (en nous).</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ÉCRIVAINS CÏLÈIIKES</p>
<p><pb/></p>
<p>CAKMKN SILVA M</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(I) M. Pierre l.oli. \:Exilée, chez Calmaini-I.évy. 1803, p. 9 et 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SUA'A 13</p>
<p><pb/></p>
<p>I 4 KC1UVAINS CKLÈBIOES</p>
<p>repré(i) Correspondant, l.SKS, |&gt;. HOO, lue. citai.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILVA 15</p>
<p>Lue Mlle d'honneur de la reine avait attiré sur elle les regards
admiraient s du prince royal, âgé de vingtquatre ans. Sans être un
miracle de beauté classique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il» tir.iu VAINS r.Kf.KiinKs</p>
<p><pb/></p>
<p>CAItMKN SII.YA</p>
<p>peuple, no désespérait pas encore. Los journaux d'Luro|)0 commentaient,
la plupart, avec malveillance, cette situation étrange. (1) »</p>
<p>(i) Cf. L'Exilée, par 1\ Loti. p. :i8.</p>
<p>KCIIIV. C.KLKHUKS 2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ÉCRIVAINS r.KLl-.IIHES</p>
<p>Quand l'heure de l'exil sonne lugubre et lente, Il est une cité, sirène
consolante, Qui, dans l'éclat des jours et la splendeur des nuits, Ole
un peu d'amertume aux intimes ennuis ! (l'est Venisi' : on y vient
lorsque l'Ame est blessée, Lorsqu'on subit le poids d'une triste pensée,
Que le co.'ur trop ému d'un souvenir cuisant Cherche loin du passé le
calme du présent. Terre de doux repos, de gloire et de'folie, belle
entre: les cités de la belle Italie</p>
<p>(( Venise maternelle,</p>
<p>Qui vénères les beaux noms,</p>
<p>Abrite bien sous ton aile</p>
<p>Ceux dont nous nous souvenons.</p>
<p>Aux exilés sois bien douce,</p>
<p>Sème les tapis de mousse</p>
<p>VA les myrtes odorants ;</p>
<p>l.a nuit, sous de sombres voiles,</p>
<p>Mets ta couronne d'étoiles</p>
<p>Sur ceux qui furent si grands.</p>
<p>Craeieuso enchanteresse,</p>
<p>Ville odorante au ciel pur,</p>
<p>G loi qu'une mer caresse,</p>
<p>Avec des lèvres d'azur ;</p>
<p>i&gt;e tous ceux (pie Ton exile</p>
<p>Enchante le. noble asile..(l).</p>
<p>Mais ni les souvenirs historiques si émouvants que Venise rappelle, ni
la sublime vision évoquée par l'église Saint-Marc, cette incomparable
merveille d'architecture, ni ces beaux marbres rosés, venus d'Istrie,
sur lesquels repose ie pont du Riallo, ni cette atmosphère vaporeuse, ni
la magique fascination d'un décor vraiment oriental ne surent procurer
àcetteàme l'oubli des mauvais jours.</p>
<p>0 douce cl noble femme, que de fois n'avez-vous pas</p>
<p>(1) Méry écrivait ces vers pour la reine Hortense, qui habitait
Florence, en 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAHMF.N SILVA 19</p>
<p>du regretter les sous-bois des environs de Wiod, où, jeune, la chanson
au coeur, le bouquet de vergiss niein nicht aux lèvres, vous gambadie/
d'un pas si alerle ! Où sont les Se/ditlen-Falwt partie d'autan ? Vous
souvient-il des soirées où vous chantiez, petite éeolière, les couplets
de la Saint-Nicolas ? « Les journaux nous annoncent que Saint-Nicolas
arrivera bientôt de Moscou, etc. » (l)</p>
<p>« La brise printanière répandait sur le golfe de Naples une floraison
embaumée, et l'air, chargé de senteurs</p>
<p>(1) Dass (lor beili^c Xikias werde kommen</p>
<p>Ans Moskau...</p>
<p>(2) Par M. Robert SchetYer, lievia Bleue, 9 novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 KC.KIVAINS CKLKhKKS</p>
<p>« On dirait que la nature a fait (il s'agit du Vésuve) un dernier effort
en ce lieu voisin du volcan, et s'est parée de ses plus beaux dons avant
de périr. A mesure que Ton s'élève, on découvre, en se retournant,
Naples et l'admirable pays qui l'environne. Les rayons du soleil font
scintiller la mer comme des pierres précieuses... Les laves
ferrugineuses des années précé-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAHMF.N S1LYA 21</p>
<p>Si nous continuons la lecture de Canzonc tcdesca, nous voyons que la
plus âgée des deux femmes est</p>
<p>fi) Cf. Corinne. Livre XII, cliap. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Sur ces entrefaites, on annonce une visite ; ce sont des amis qui
viennent prendre des nouvelles de la malade. Li les renvoie avec
d'aimables paroles, et ceux-ci, bonnes gens, et, détail invraisemblable
! qui no disent pas de mal des absents, s'en retournent d'où ils étaient
partis, en comblant d'éloges « cette vie de sacrifices », et en
répétant, ce qui ne laissait pas d'ôtre monotone : «Quelle sainte! »</p>
<p>C'est ensuite le tour du docteur, un Bartholo napolitain, « d'une
vivacité extrême », et qui danse la tarentelle en auscultant ses
malades. Son rôle est d'amuser sa vieille cliente en lui égrenant le
chapelet des plus récents scandales, et ses propos, plus ou moins
épicés, ont la propriété de calmer la vénérable</p>
<p>(t) Personnage secondaire du fameux roman d'Henri Murgcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILVA 23</p>
<p>(1) Très intéressante nouvelle de Mérimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>2'i ' i:&lt;.KIVAINS CKM-:IIHI-:S</p>
<p>« L'air se fait frais, dit l'aveugle. Renvoie les musiciens, et rentrons.</p>
<p>— Oui, chère mère, répcndil-ello d'une voix claire cl affectueuse en
s'approchant du fauteuil.</p>
<p>La mère frôla de la main sa manche au moment où elle prenait son bras.</p>
<p>— Mais Li, s'écria-l-cllc, ta rohe est toute mouillée ! Tu n'as donc pas
remarqué que le serein tombait? Certainement mes douleurs d'yeux vont me
reprendre demain.</p>
<p>— Tu ne saurais l'imaginer, Li, les agréables souvenirs que celte
sérénade éveille en moi. Quelqu'un la chantait, alors qu'elle était dans
toute sa nouveauté, cl que moi-même j'étais jeune cl belle... car j'ai
été belle!</p>
<p>— Mais vous l'êtes encore, chère mère !</p>
<p>— Oui, mais il faut que je te raconte cette histoire... Il s'agit d'un
adorateur...</p>
<p>Et le clair de lune irradiait avec placidité et le golfe et la terrasse,
et la rosée brûlante des larmes de Li. »</p>
<p>La lecture de ce récit el de plusieurs autres conçus dans le même
esprit, écrits dans un sens analogue, pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAKMHN SILVA 2,r&gt;</p>
<p>Encore une fois, lorsque la reine de Roumanie com-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 KC.lilVAINS CKLKIIHKS</p>
<p>En 1890, Carmen Sylva publiait une légende intitu-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAIt.Mi:N SILVA 27</p>
<p>Les souvenirs de celte école romantique, aujourd'hui si profondément
enfoncée sous terre, mais toute puissante encore dans les pays
étrangers, abondent au cours de cette description, où Ton retrouve le
faire des feuilletonistes en vogue vers l8io. Cette peinture</p>
<p><pb/></p>
<p>28 KCHIVA1NS ci':i.KHKi:s</p>
<p>i. Courbet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN S1LVA 20</p>
<p><pb/></p>
<p>30 ÉCRIVAINS CÉLKIiHES</p>
<p>1. C.Vsl le cliilt'ic indiqué par M. liaoïil Debcrl, an cours de son
agréable élude : Dana t'intimilè drs femme* romantiques, lîecnr (1rs
Revues, novembre 18'..t'.».</p>
<p><pb/></p>
<p>CAIÏMEN SILVA 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>CAHMEN SILVA 33</p>
<p>1. Cf. Revue des Hernies. i!i septembre 181»!», page GO t.</p>
<p>KCIUV. CKLKHHKS 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 ÉCRIVAINS CÉLÙlîRKS</p>
<p><pb/></p>
<p>CAltMEN SILYA 35</p>
<p>Mais, soudain, le décor change : Suzclte n'est plus seule, Suzclte n'est
plus triste, Suzelte ne veut plus mourir, Suzelte, au contraire, veut
vivre, et vivre le plus longtemps qu'il lui sera possible, parce que
Suzelte est heureuse ! Qu'esl-ildonc survenu ? Voici : après avoir écrit
sa lettre désolée, elle l'avait placée dans un des tiroirs de son
bureau. Pendant son absence, Léon, distrait comme toujours, et comme
toujours indilièrent et glacial, touillait de ci de là, si bien qu'il
mit la main sur ces confidences. Le drame se termine en vaudeville:</p>
<p><pb/></p>
<p>3G ÉCKl VAINS. CÉLÈliRES</p>
<p>C'est imiter quelqu'un (pie de planter de* choux.</p>
<p>a dit Musset (qui ne s'est pas gêné pour imiter Pulci cl Jiyron).</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILVA 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 KCIUYAINS CÉLÊHIOES</p>
<p>« La plume console mieux que la religion et torture moins que
l'Inquisition. »</p>
<p>« Le devoir ne fronce les sourcils que tant que vous le fuyez.
Suivcz-lc, il vous sourit. » Il faut croire qu'avant de sourire il prend
la peine de se retourner.</p>
<p>Tel autre apophtegme confine au rébus :</p>
<p>Dans certaines pensées la contradiction est vraiment par trop criante :</p>
<p>« Après la mort, le corps se dissout en atomes; pourquoi l'Ame
resterait-elle une? » 101 c'est une femme de tous points supérieure qui
avance celte monstruosité ! A celle question : pourquoi l'àmc
resterait-elle une ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CAHMEN SILVA 3(J</p>
<p>A la lecture de certaines maximes nous éprouvons une sorte de regret :</p>
<p>Ali ! mon pauvre I'ido, quand, les yeux sur les miens,</p>
<p>I.e silence comprend nos muets entretiens ;</p>
<p>Quand, au bord de mon lit, épiant si je veille,</p>
<p>l'n seul souille inégal de mon sein te réveille ;</p>
<p>Quand lisant ma tristesse eu mes yeux obscurcis</p>
<p>Dans les plis de mon front tu cherches mes soucis,</p>
<p>Kt que, pour la distraire, attirant ma pensée,</p>
<p>Tu mords plus tendrement ma voix vers toi baissée;</p>
<p>.Non, tu n'es pas du coeur la vaine illusion,</p>
<p>Du sentiment humain une dérision,</p>
<p>l'n corps organisé qu'anime une caresse,</p>
<p>Automate trompeur de vie et de tendresse !</p>
<p>-Non I quand ce sentiment s'éteindra dans tes yeux,</p>
<p>Il se ranimera dans je ne sais quels c;eux.</p>
<p>De ce qui s'aima tant, la tendre sympathie,</p>
<p>Homme ou be.tc, jamais ne meurt anéantie ;</p>
<p>Dieu la brise un instant, niais pour nous réunir :</p>
<p>Son sein est assez- grand pour tous nous contenir. (1)</p>
<p>Celte pensée n'est pas la seule contestable :</p>
<p>« A minuit ce sont les gens joyeux qui passent dans</p>
<p>(1) Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>« Il y a des gens qui se nourrissent de leur douleur au point qu'ils
s'en engraissent ? »</p>
<p>« Ne soyez pas lier d'avoir supporté le malheur. Pouviez-vous ne pas le
supporter? »</p>
<p>Evidemment, car, dans le cas contraire, comment expliquer tant de
suicides ?</p>
<p>« On esl toujours le martyr de son propre défaut. »</p>
<p>En revanche, force pensées ingénieuses, profondes, fines, piquantes,
sans àpreté ni fiel, ni obscures ni entortillées, avec des saillies de
familiarité qui donnent au style un étonnant relief ; parfois, que de
savantes nuances dans l'expression, et quelle poésie enchanteresse !</p>
<p>Pour le fond même de l'idée, cet apophtegme semble</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILVA il</p>
<p>de Ghampfort ; pour le stylo, ne dirait-on pas du V. Hugo, de celui qui
a écrit le Rhin ?</p>
<p>« Pour mesurer l'esprit, nous mesurons les crânes ; c'est comme si l'on
mangeait des peaux de raisin pour trouver le bouquet du vin. »</p>
<p>« La bètiso se mot au premier rang pour être vue ; l'intelligence se met
en arrière pour voir. »</p>
<p>« La patience n'est pas passive ; au contraire elle est active, elle est
la force concentrée. »</p>
<p>« Le bonheur est comme l'écho : il vous répond, mais il ne vient pas. »</p>
<p>« C'est assez de bonheur que de pouvoir faire une bonne action. »</p>
<p>« i\e faites jamais souffrir qui vous aimez; mort, il se vengera. »</p>
<p>Après avoir étudié Carmen Sylva comme femme, comme romancière, comme
moraliste, il nous plairait assez de la reporter de deux siècles en
arrière dans un cadre qui nous semble mieux lui convenir.</p>
<p>Sur le troue de France, eu IGol), supposons la princesse de Wied,
convertie au catholicisme. Il semble que celle substitution n'eût pas
été sans exercer quelque inlluence sur l'ensemble des événements qui
marquèrent le règne de Louis le Grand. D'abord, pas de
FonlangenideMontcspan: dominé par uneépousecharmantc et d'esprit
supérieur, le roi-soleil eut donné l'exemple de la Fidélité conjugale,
et les moeurs générales s'en fussent heureusement ressenties. Jalousée
par les dames de la cour, Henriette d'Angleterre eut trouvé dans la
reine de France une amie, une confidente, une protec-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN SILYA 43</p>
<p>(l)O'esl ainsi que de son vivant on appelait saint Vincent de Paul.</p>
<p><pb/></p>
<p>I B S E N</p>
<p>(1) Cf. Madame Pauline Ahlbcrg. Nouvelle Revue, juillet-août 1882, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>lus EN i;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>i(î IICIUVAINS CKf.KMUKS</p>
<p>Le temps s'écoulait, et, surprise inattendue , Ibsen était bachelier.
Maintenant, il pouvait commencer ses études de médecine. Le moment lui
parut propice pour renoncer aux pompes de Galion et aux oeuvres
d'ilippocrate. On a deviné qu'il avait, dans ses tiroirs, un</p>
<p><pb/></p>
<p>USSI-.N ï /</p>
<p>second essai. Le Tombeau tic Vitifdnd lui rapporta un pou d'argent avec
un peu de notoriété. Ibsen, après avoir, quelque temps l'ail parailreun
journal qui mourut au maillot, l'ut nommé régisseur général du théâtre
de Bergen, fonction qu'il exerça pendant six années.</p>
<p>Dès lors, le véritable Ibsen va se révéler ; il inaugura une série
d'u-uvres nouvelles, vigoureuses, qu'aujourd'hui, dans la capitale de la
Norwège et autres lieux, on traite couramment de chefs-d'umvre. Quatre
drames d'une saisissante envergure furent présentés, coup sur coup, au
public, dont la glaciale froideur n'eut d'égale que la sourde hostilité.
Citons-les par ordre : La dame Inger (18;i8), les Guerriersd'ilelgcland
(I808), la Comédie de l'Amour (18G8), les Prétendants de la Couronne
(1861), grand drame historique en prose, que le biographe déclare digne,
« par sa profondeur morale, d'être comparé aux grandes tragédies de
Shakspeare. »</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Après Brand, vint Peer Gynt (1867), type de la bana(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>11ISHN t&lt;)</p>
<p>Cette poupée, c'est une femme, Nora, traitée par son mari comme un
adorable joujou, joujou inofïensif et de parade, incapable de rien
comprendre aux nécessités de la vie : jeune fille, elle a été traitée de
môme par sa mère, si bien que, non seulement elle ignore la</p>
<p>KCHIV. CKLKHHES i</p>
<p><pb/></p>
<p>IiO</p>
<p>KcmvAiNs ci::r,î:itui:s</p>
<p>Voici le passage où Nora justifie, devant son mari, la résolution
qu'elle a prise :</p>
<p>« Nom. C'est ainsi, Forwald; quand j'étais chez papa, il m'imposait ses
idées, et je les partageais. Si j'en avais d'autres, je les cachais. Il
n'aurait pas aimé cela. Il m'appelait sa petite poupée, et jouait avec
moi, comme je jouais avec mes poupées. Puis je suis venue chez loi.</p>
<p>llclmer. Tu as de singulières expressions, pour parler de notre mariage.</p>
<p>llclmer. Tu es absurde, Nora, absurde et ingrate. N'as-tu pas été
heureuse, ici ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IIISKX 51</p>
<p>Nova. Jamais. J'ai cru l'être, mais je ne l'ai jamais été.</p>
<p>llclmcr. Tu n'a pas... lu n'a pas été heureuse !</p>
<p>Cette scène suggère plus d'une réflexion.</p>
<p>(1) Traduction de M. Prozor.</p>
<p><pb/></p>
<p>î)2 KCIUVAINS CKLKlîlOES</p>
<p>Revenons au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>llîSKN oli</p>
<p>persistance de sa vitalité. Lecteur, qui, ontoudant parler do
ehef-d'eruvre dramatique, voyez déliter les ombres d'Olùlipc-Uoi, de
Ilamlet, du (lid, du Misanthrope, d'Audromaquc, de Zaïre, de Go'tz de
lierlieliingen, de Wallenstein, de Figaro, d'Hernani, (pie dis-je? de
Lucrèce et de Cyrano, laissez s'envoler cette illusion. L'aile du dénie
n'a pas effleuré la Muse de l'écrivain Scandinave.</p>
<p>De quoi s'agissait-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>.'il KCUIVAI.NS ci::u':niu:s</p>
<p><pb/></p>
<p>Hialmar. —Je n'ai besoin de rien, moi. —S 1 arrêtant. —' De la bière, de
la bière, dis-tu?</p>
<p>Hedwige, empressée. —Oui, papa, de la bonne bière bien fraîche.</p>
<p>Hialmar. — Allons, puisque tu y tiens absolument, tu peux apporter une
bouteille de bière.</p>
<p><pb/></p>
<p>,fiG Û.HIYAINS CKLKRRKS</p>
<p>Gina. — Oui, c'est cela ; vas en chercher une ; nous allons nous donner
un pende bon temps, (Iledwige se précipite vers la porte de la cuisine).</p>
<p>Hialmar, près du poêle, l'arrête, la regarde, lui saisit la tête, et F
appuie contre sa poitrine. — Iledwige ! lleihvigo !</p>
<p>Iledwige, pleurant de joie. — Papa chéri !</p>
<p>Gina, assise près de la table. — Des bêtises, Ekdal, des bêtises !</p>
<p>Hialmar. —. Oh non ! mais il ne faut pas m'en vouloir. Vous savez bien
que je vous aime tout de môme.</p>
<p>Jledwigc, lui jetant tes bras autour du cou. — Ht nous, papa, nous
t'adorons.</p>
<p>Hialmar. — Et s'il m'arrive quelquefois d'être fantasque, mon Dieu,
souvenez-vous de tous les chagrins dont je subis l'assaut. Allons ! (Il
s'essuie les yeux.) Pas de bière en un pareil moment, donne-moi la flûte.</p>
<p>(Iledwige se précipite vers l'étagère, et apporte la flûte.)</p>
<p>Hialmar, s1 interrompant pour tendre la main gauche</p>
<p>(i) Iledwige ayant prié son père de lui rapporter quelques friandises du
banquet auquel il était invité, Hialmar avait promis, et naturellement,
en véritable égoïste, était revenu les mains vides.</p>
<p><pb/></p>
<p>IHSEN l'Û</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ÉCRIVAINS CÉLKRRKS</p>
<p>(Continuons la revue des personnages. Aux alentours de 1870, il y
avail,àlasous-préfeoturcdcMirecourt (Vosges) un digne huissier qui
méritait de s'appeler Joseph Prudhommc. Chaque année, le jour du nouvel
an, il annonçait dans le grand salon d'honneur, les différents corps
constitués, et quelques-uns se rappellent encore avecquelle plénitude
satisfaite, il reboail: « Voici venir Messieurs les Membres de
l'Université ! » Celle formule n'est pas trop ambitieuse pour annoncer
le protagoniste de la pièce : voici venir Grégoire Werlé, le fils de
l'honorable industriel qui a, plus haut, comparu sur la sellette.
Saluons le justicier. Subitement mis au courant de la conduite infâme
que son père a tenue envers Lkda! le père, et le ménage IIialmar(ila
deviné le secret de la naissance d'Ldwige), il se propose de tout
réparer. Comme début dans la voie de l'apostolat, il vient, armé</p>
<p><pb/></p>
<p>II1SEX o9</p>
<p>« Grryoirc. — Tu es tombé dans une mare empoisonnée, llialmar, lu as
contracté une maladie latente, et tu as plongé pour mourir dans
l'obscurité.</p>
<p>llialmar. — Mourir dans l'obscurité ! Moi, tu sais, Grégoire, ne me dis
pas de ces absurdités-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>GO ÉCRIVAINS CÉLÈRRKS</p>
<p>Grégoire. — Calme-toi. Je saurai te repêcher, car, vois-tu, depuis hier,
j'ai, moi aussi, un but d'existence.</p>
<p>Hialmar. — C'est bien possible. Mais jeté prie de me laisser en dehors
de tout cela.</p>
<p>Je puis l'assurer qu'en faisant la part d'une mélancolie bien naturelle,
je me porte aussi bien qu'on peut le désirer.</p>
<p>Grégoire. —C'est encore un effet du poison.</p>
<p>Hialmar. — Ecoute, mon cher ami, ne parle donc plus de maladies et de
poisons !</p>
<p>Grégoire. —Je n'en doute pas.</p>
<p>Hialmar. — Non, car cela ne me fait pas de bien. 11 n'y a ici ni miasmes
ni marécages, comme tu dis. C'est l'humble toit d'un photographe, je le
sais bien, et ma condition est modeste. Mais je suis un inventeur,
vois-tu ! »</p>
<p>Quand \\w réparé, en d'autres termes, quand il a jeté la consternation
dans le ménage du Pierre Petit antarctique, il s'étonne avec une
opulentissime candeur de ne pas voir tout le monde heureux cl satisfait.
11 a rêvé la réconciliation de la femme coupable avec le mari imbécile,
et les choses ne marchent pas comme il l'aurait souhaité !</p>
<p><pb/></p>
<p>1ISSEN 61</p>
<p>Gi'f'yoire. — VA vous osez dire cela d'IIialmar ?</p>
<p><pb/></p>
<p>62 ÉCRIVAINS CÉLÉMRES</p>
<p>confit dans l'attendrissement, l'admiration et la pitié pour lui-même. »</p>
<p>Au d&gt;re de ses admirateurs, l'écrivain norvvégien est trop ruisselant de
verve, trop vigoureux de sève, pour puiser ailleurs qu'en lui-même ses
caractères et ses inspirations. Nous n'y voyons pas d'inconvénient.</p>
<p><pb/></p>
<p>IltSKN 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>L'auteur paraît avoir voulu concentrer la plus grande partie do
l'intérêt sur le personnage de Rosmer, auquel il prête les allures et le
tangage de l'homme dont les convictions, longtemps demeurées intactes,
sont minées sourdement par l'impuissance d'établir dans la société le
règne de la justice et de l'amour. « Oh ! dit-il, si j'avais le pouvoir
de leur faire avouer leurs torts, de réveiller la honte et le repentir
dans leurs coeurs ! » Bref, Rosmer est un grand prédicant, sinon un
grand prédicateur. Du reste, coquin fieffé, et, aussi, incons-</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN G5</p>
<p>KCIUV. CK.t.KlIUES o</p>
<p><pb/></p>
<p>G6 ÉCRIVAINS CÉLKIÎRKS</p>
<p>un capitaine de vaisseau et un imprimeur, enfin, dans la coulisse, le
lion populaire du crû, représenté par des citoyens, plutôt amateurs de
spiritueux, qui se proposent d'assister au club.</p>
<p><pb/></p>
<p>1I5SE.N • 67</p>
<p>« Stockmann.— Viens ici, toi, Katrinc, regarde comme le soleil envoie
jusqu'ici ses rayons généreux, eteomme il est rafraîchissant, cet air de
printemps qu'on fait entrer chez moi.</p>
<p>Mail* Stockmann. — Oui, mais nous ne pouvons pas vivre des rayons du
soleil el de l'air du printemps, Toinas.</p>
<p>•Stockmann. — VA\. bien, lu feras le plus d'économies possible, et tout
marchera. C'est le cadet de mes soucis. Non, ce qui est pire, c'est que
je ne connais aucun homme assez indépendant, assez loyal pour continuer
ma lâche après moi.</p>
<p>Mail" Stockmann. — Klcs-vous libres aujourd'hui ?</p>
<p>Morten. — Non, mais nous nous sommes battus avec les autres pendant la
récréation, et...</p>
<p>l'jjlif. — Oe n'est pas vrai, ce sont les autres qui se sont battus avec
nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ÉCRIVAINS CÉLKltRES</p>
<p>Morten. — Oui, et alors Mr Korlund a dit qu'il valait mieux que nous
restions quelques jours chez nous.</p>
<p>Les garçons ! — Plus jamais !</p>
<p>Made Stocbnann. — Mais, Tomas !</p>
<p>Morten. — llurrah !</p>
<p>Stockmann. — Mais je veux faire de vous des hommes libres et nobles.
Ecoute, Pelra, il faudra que (u m'aides.</p>
<p>Pctra. — Oui, papa, tu peux y compter.</p>
<p>Stockmann.— Et l'école sera installée dans la salle, où ils m'ont
insulté en m'appelant * Ennemi du peuple. » Mais il faut que nous soyons
plusieurs ; il me. faut, au moins, une douzaine de garçons pour commencer.</p>
<p>Mad° Stockmann. — Tu ne les trouveras pas dans la ville.</p>
<p>' Stockmann. — Nous verrons. (Aux garçons.)Na connaissez-vous pas
quelques gamins, quelques vrais vauriens ?</p>
<p>Morten. — Si, papa, moi j'en connais beaucoup.</p>
<p>Stockmann. — bravo, c'est superbe : lâche de m'en amener quelques-uns.
Je veux faire un essai avec les matins ; on trouve quelquefois des
cerveaux merveilleux avec ces gens-là.</p>
<p>M rtm.—Mais que faudra-l-il faire quand nous serons de\&gt; nus des hommes
libres et nobles ?</p>
<p>Stockmann.— Alors, mes garçons, vous chasserez tous les loups là-bas,
bien loin, dans l'ouest. (Ejlif a l'air</p>
<p><pb/></p>
<p>IHSEX 69</p>
<p>pensif ; Morten saute en poussant des Jiurrahs.)</p>
<p>M ad* Stockmann. — Oh ! pourvu que ce ne soient pas les loups qui te
chassent, loi, Tomas !</p>
<p>Stockmann. — Es-tu folle, Katrine ? Me chasser moi ! Maintenant que je
suis l'homme le plus puissant de la ville !</p>
<p>Made Stockmann. — Le plus puissant...</p>
<p>Stockmann. — Oui, j'ose môme dire que je suis un des hommes les plus
puissants du monde entier.</p>
<p>Morten. — Vraiment !</p>
<p>Stockmann, baissant la voix. — Chut ! c'est encore un secret , mais je
viens de faire une grande découverte !</p>
<p>M ad" Stockmann. — Encore une ?</p>
<p>Mad° Stockmann, avec un sourire et secouant la tête : Oh ! Tomas !</p>
<p>Pctra saisit les mains de son père, et, avec une douce confiance : — Mon
père ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉCRIVAINS CÉLÉRRES</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ÉCKIVAINS CÉLÈBBES</p>
<p>Wanyel. — Vous marier?</p>
<p>Ellida. — Oui , ce furent ses propres paroles. Il prit alors l'anneau
avec les deux bagues, et les lança au loin dans la mer.</p>
<p>Wangcl. — Et toi, Ellida, lu y consentis ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1HSEN 73</p>
<p>Ncvoilà-t-il pas, pour Messieurs les professeurs de philosophie, un
argument nouveau, quasi un argument direct, s'il vous plaît, en faveur
de la liberté individuelle ? On pourrait l'appeler la preuve d" Ibsen.
Elle se</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ÉCRIVAINS CÉLÈUKES</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN /O</p>
<p>Mme ï^lvcstcd, petite dame, blonde et diaphane, extatique et sensuelle,
fausse avec le coeur sur la main, musc complaisante, dont la spécialité
est d'inspirer la verve des grands poêles de l'avenir, Galhos perdue
dans cette atmosphère de résine et de brouillards, bas-bleu en sucre de
pomme, toute confite en chatteries mielleuses, adorable et mignon
sépulcre blanchi !</p>
<p>Voici un court passage de la scène où Hedda apprend la mort tragique de
celui qu'elle aime :</p>
<p>Brack (1). — Locvborg (2) a élé trouvé mort...</p>
<p>Hedda, fait un effort pour se lever, mais retombe sur son fauteuil. —
C'est impossible ! Il n'est pas possible qu'il soit retourné là
aujourd'hui.</p>
<p>Brack.— Il y est retourné cette après-midi, réclamer quelque chose qu'il
prétendait lui avoir été dérobé. Il parlait avec incohérence d'un enfant
qu'il aurait perdu.</p>
<p>Hedda. — Ah ! c'est donc pour cela !</p>
<p>Brack. — Je me suis dit que c'était peut-être son manuscrit, mais
j'apprends qu'il l'a détruit de ses propres mains. En ce cas, c'est
apparemment son portefeuille.</p>
<p>Brack. — Oui. Il tenait en main un pistolet déchargé. Le coup avait été
mortel.</p>
<p>Hedda. — Un coup de pistolet dans la poitrine ?</p>
<p>Brack. — Non, dans le bas-ventre.</p>
<p>Hedda lève les yeuv, et le regarde avec une expression de dégoût. —
C'est complet ! Ah ! le ridi(i)</p>
<p>ridi(i) vieux beau. (2) Le porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 ÉCRIVAINS CÉLÈHRES</p>
<p>(1) Acte l. (Traduction de M. l'ro/.or.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IHSEN 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ÉCRIVAINS CÉLÊIiRES</p>
<p><pb/></p>
<p>11ÎSEN 79</p>
<p>Le passage suivant est une assez exacte synthèse de l'oeuvre :</p>
<p>« Maximos. — Te rappcllcrai-je le songe de ta mère ?</p>
<p>Julien. — Elle rêva qu'elle mettait au monde Achille.</p>
<p>Julien. — Maximos !</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Julien regarde devant lui. — 0 énigme insondable !</p>
<p>(i) Cf. Acto IV.Traduction do M.Ch. de Cusanovc. (Alb. Suvine, ôdil.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN 81</p>
<p>(1) Cf. Apostasie de César, Acte III, page 77 tic Ifi traduction de M.
Cli. do Cnsiuiove.</p>
<p>ÉGK1V. CÉUvUIlKS 0</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>UîSKN 83</p>
<p>dans les pays étrangers, le choix qu'il fit de la carrière diplomatique
pour son fils, comme si, en France, on avait raillé le célèbre
professeur du Collège de France, M. E. Deschanel, d'avoir lancé M. Paul
Descliancl, son fils, dans le funambulesque tintamarre des orages
politiques! On s'est moqué aussi de ses prétentions au rôle de directeur
laïque des consciences féminines, comme si nous n'avions pas eu cet
honnête M. Garo, comme si Bellac n'était pas immortel! La photographie a
popularisé le maître, et M. Glarctie, dans une retentissante interview,
nous a montré Ibsen avec « ses longs favoris blancs, appuyé sur son
parapluie, avecson inévitable paire de gants noirs dans la main droite,
et, debout devant un baromètre du Grand Hôtel de Christiania, regardant,
la tète levée, le temps qu'il fait. » Bref, Ibsen se partage avec
Tolstoï Vempire (CAlexandre sans titulaire, depuis la mort de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>IBSEN 8y</p>
<p>Le père avait été fou, le fils, lui, est consciencieusement idiot, mais
la tète la plus délabrée des hôtes de ce logis est, sans conteste, celle
de M" 10 Alving. Mmc Alving n'est pas une personne vulgaire et qui pense
comme tout le monde. Elle s'élève, avec une prédilection visible, contre
les mensonges, les hypocrisies, les égoïsmes dont est faite la sociélé
moderne, el, zélée propagatrice des unions libres, elle rêve
l'indépendance de la femme. L'indépendance de la femme, juste ciel !</p>
<p>Quelle idée convient-il de se faire d'Ibsen dramaturge?</p>
<p>Lorsqu'un Européen pénètre dans une forùt vierge de l'Amérique, il est
d'abord envahi, immobilisé par la stupeur. QuVt-il devant lui? Lianes
entrelacées</p>
<p><pb/></p>
<p>80 KCIUVAINS CftU-IIHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ</p>
<p><pb/></p>
<p>88 KCHIVAINS r.lXKHKKS</p>
<p>— Auf! Kinder, auf!(l) S'isl zeit, cria-t-il en allemand de sa voix
placide.</p>
<p>— Nun ! nun ! Faulcnzer! (2) dit-il en allemand. Malgré ma crainte du
châtiment, je ne bougeai ni</p>
<p>ne répondis. Je me renfonçai davantage dans les oreillers et gigotai de
toutes mes forces en tachant de ne point éclater de rire.</p>
<p>— Qu'il est bon, et qu'il nous aime! me dis-je. Et moi qui viens de
penser tant de mal de lui.</p>
<p>Je me sentis dépité contre moi-môme et contre Karl Ivanovicb. Très
énervé, je voulais rire et pleurer en môme temps.</p>
<p>(i) Debout, enfants, debout ! Il est temps. (2) Allons, allons, paresseux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li:ON TOLSTOÏ 8\)</p>
<p>— Àcli, lassen Sic, Karl Ivanovicli! (I) m'écriai-jo, avec des larmes,
en sortant ma tète de dessous les oreillers.</p>
<p>Karl Ivanovlch, s'étonna, cessa de me chatouiller, et me questionna avec
inquiétude.</p>
<p>— Qu'avez-vous ? Avez-vous fait un mauvais rêve ?</p>
<p>Son visage de bon Allemand, la sympathie qu'il me montrait en lâchant de
découvrir la cause de mes larmes les firent couler plus abondamment
encore, .l'avais honte et je ne comprenais pas que l'instant d'avant
j'eusse détesté Karl Ivanovich et trouvé dégoûtants sa robe de chambre,,
son bonnet rouge et sa houppe.</p>
<p>Tel est le début derautobiographic du grand écrivain russe. Mes Mémoires
ne commencent pas, comme les</p>
<p>(1) Ah ! laisse/, donc, Karl Ivanovich !</p>
<p>(2) Cf. Tolstoï, Mes Mémoires, traduct. par K. Halpérinc. Perrin et Ge,
Paris, 3I&gt;, quai des Grands-Augustins, 1887, 3e édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>00 KCIUVAINS CfiLKliKKS</p>
<p><pb/></p>
<p>LKON TOLSTOÏ 91</p>
<p>(1) Cf. Paul Monceaux. Les Africains, étude sur la lilt. lat. d'Afrique
(Lccène et Oiulin).</p>
<p><pb/></p>
<p>92 KC.IUVAINS ciafciuOEs</p>
<p>(l) Quartier de Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEON TOLSTOÏ 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LEON TOLSTOÏ 9o</p>
<p><pb/></p>
<p>90 tëc.iuVAINS CI::I.KIIIU:S</p>
<p><pb/></p>
<p>Li:ON TOLSTOÏ 07</p>
<p><pb/></p>
<p>(J8 Kf.iuv.UNS r.i::i.î:i(i(Hs</p>
<p>Donc, sachant qu'il allait entrer dans une autre famille, avec des
appointements supérieurs, ce fripon de St-Jérôme,se comportait avec le
sans-gène d'un mou-</p>
<p><pb/></p>
<p>U-ON Tor.sïoï 9!)</p>
<p>(l) Cf. Mémoires. I, page 308, traduction Halpérinc.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LLON TOLSTOÏ 101</p>
<p>Ce qu'il lui fallait, ce qu'il dévora, ce furent les avatars d'Kdmond
Dantès ; son roman préféré (le blàmcz-vous, o cuisinières?) fut
Montc-Christo. Qu'il lève le médius, celui qui n'a pas eu celte passion
au cceur ! Après Dumas, vint Kugène Sue, avec le JuifErrant, cet ouvrage
fangeux où les ordres religieux sont traînés dans le ruisseau, où les
bacilles les plus baveux de la société sont représentés comme des
mammifères d'un ordre supérieur. Le bouquet, maintenant ! Saluons le
barde qui a chanté les printanières eflluves</p>
<p><pb/></p>
<p>102 KCMVA1NS CKLKHHES</p>
<p><pb/></p>
<p>LKON TOLSTOÏ 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 ÉCRIVAINS CKLÈRRES</p>
<p>(i) Cf. Ilitulo. Chant XVIII, vers :v.i0. (2) Maire du village.</p>
<p><pb/></p>
<p>LKON TOLSTOÏ lOo</p>
<p>Nous venons de citer le vieil aveugle ionien, et de montrer les
affinités qui existent entre Tolstoï et Homère. Faut-il tant se récrier?
La distance est-elle si grande entre Kasan et Truie, entre les pays
voisins, de la Tauride et les plaines de la Phrygic où le chantre de
Diomède promena sa glorieuse cécité? Qui sait si quelque aède, associé
du vieux baryton aux hexamètres d'or, n'avait pas été jeté par on ne
sait quelle ironique cruauté du destin, dans ces régions désolées, où,
sauvée du couteau de (lalchas, Iphigénie avait, ellemême, été
transportée pour y célébrer les rites de la chasseresse, fille de Latonc
? Portée comme sur l'aile des vents, la douce et mélodieuse poésie
ionienne, aurait, sur ce sol vierge encore, et malgré vingt siècles
écoulés, refleuri et retrouvé sa vigueur, non</p>
<p><pb/></p>
<p>106 KCtUVAINS CKLÈBltES</p>
<p>(1) Le chcf-d'univru de Fromentin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LK0X TOLSTOÏ 107</p>
<p>cesse, cl font passer des, tourbillons de vent qui nous secouent. De
plus en plus, les éclairs se succèdent, éclairant tout dans la voilure,
le drap gris, les boulons, les galons et la figure de Volodia, pelotonné
dans son coin (1). »</p>
<p>(i) Cf. Mes Mémoires, p. 138, 3° édition. (2) Chef-lieu de canton, aux
environs do Nancy, patrie de Saint-Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 KCK1VAINS CKLKHHES</p>
<p><pb/></p>
<p>LKON TOLSTOÏ 101)</p>
<p>y avait un schtof (mesure d'un litre et demi) de vodka, un verre, du
paiu, du sel et un os de mouton. Zoukhine, sans se lever, m'invita à
boire un verre, et me dit d'ôter ma redingote.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ÉCRIVAINS ChXKMOES</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 1l1</p>
<p>Hftelc avec un tesson le [JUS île tes ulcères, Kt songe...</p>
<p>et encore de ce distique où le poète de Toute la lyre dépeint une
vieille maison :</p>
<p>F.es fenêtres luisant d'un luisant de limace, Semblent cligner des yeux
et l'aire la grimace.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 KCIUVAINS CÉLK15KES</p>
<p>lamyologic? Vous avez beau médire que le personnage, ennemi personnel du
savon, professe une véritable horreur pour l'étrille, si chère aux
patriciens les plus smarts de la Rome impériale, ce renseignement ne
m'apprend rien, et les érudils allemands qui, naguère, ont fait cette
importante découverte qu'Arislotc avait un « visage llasque », ne
m'apportent, eux non plus, aucun renseignement inédit sur le génie du
Slagyrite. Certes, les lunettes, lentilles et autres verres grossissants
rendent d'émincnls services, mais est-ce un motif pour déclarer qu'il
n'y a rien au-dessus de la microlépidoptérologic ?</p>
<p>Quelques mots de biographie :</p>
<p>« Le soussigné colonel comte Nicolas Ilitch, fils de</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 113</p>
<p>Tolstoï, âgé de vingt-huit ans, a reçu l'ordre de SaintVladimir de 4e
classe. Il est noble, mais n'a point de serfs. D'abord secrétaire du
gouvernement, il est entré dans l'armée en 1812, en qualité de cornette
dans le 3e régiment régulier des Cosaques dTrkoutsk. La même</p>
<p>année, il est passé dans le régiment des hussards</p>
<p>(1) Cf. Revue Bleue, 21 avril 1894, p. 460.</p>
<p>KCItIV. CKLKBHES H</p>
<p><pb/></p>
<p>i 1 i KcuiVAINS CKI.OKDK</p>
<p>Droit impérial russe, i.</p>
<p>Encyclopédie du droit, i.</p>
<p>Histoire du droit russe, 2.</p>
<p>Droit romain (pas de note).</p>
<p>Langue allemande (pas venu aux leçons). (La salle sans doute n'était pas
chauiVée).</p>
<p>Histoire russe (nul).</p>
<p>Histoire générale (nul).</p>
<p>Aux examens du début, Tolstoï, n'avait pas été aussi peu favorisé de la
chance ; écoutons ses aveux :</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KON TOLSTOÏ 1 | i)</p>
<p>romuail les billots comme on remue les cartes ; un autre qui portail une
étoile sur son habit, écoutait le collégien qui parlait île Gharlcmagnc
cl, «le temps en temps, soulignait ses phrases par le mot : « Enfin ! ».
Le troisième vieillard inclinait la tète et nous regardait sous ses
lunettes. De la main, il nous invita à</p>
<p>prendre chacun un billet Je pris un billet sans</p>
<p>oisons, pour être impartial, qu'il obtint un o d'histoire. Clio prenait
sa revanche en dépit de Terpsichore. Pour l'examen de mathématiques, où
on lui demanda le binôme de Newton, également note5.</p>
<p>(t) Cf. Lydie Pasehkoft. Le Figaro, 21 février 18813.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 KC.IUVA1NS CKLKIUOES</p>
<p>A cette époque, la résistance de Sohamyl attirait les regards de tous :
l'Europe pouvait-elle ne pas admirer ce redoutable guerrier, fantastique
héros, espèce de Mahomet pour cirques Franconi, qui, doué d'un étonnant
esprit de ruse, et d'une prestigieuse faculté de déguisement, tenait,
depuis dix an&gt;, en haleine les troupes les plus exercées et les généraux
les plus fameux de l'empereur Nicolas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KON TOLSTOÏ 1 17</p>
<p>Dans une. page classique, Vauvenargues se représente un jour qu'il
était, avant l'aube, de grand'garde sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>118 KC1UVAINS CKLKHRKS</p>
<p>Danube : enroulé dans son manteau qui le protégeait ?i peine contre une
pluie Une et froide, et regardant d'un oeil vague les feux allumés sur
l'autre rive, il méditait. Tolstoï, lui aussi, doit avoir dans ses
souvenirs plus d'une scène de ce genre. Plus d'une- fois, peut-être, il
entendit les chants des Tcherkesses, quelque corplet mélancolique ou
batailleur :</p>
<p>« C'est avec peine que nous approchons de notre vieillesse. C'est avec
regret que nous nous éloignons du jeune âge... C'est la nuit où la louve
met bas qu'on nous a vus naître. Les noms nous sont donnés le matin,
lorsque la panthère remplit l'espace de son cri pénétrant. » Baptême,
auquel il n'était pas toujours prudent d'assister !</p>
<p>Dans ce pays, quand l'épouse du montagnard lui donne un fils, elle prend
le pistolet de son mari, et salue d'un coup de feu le nouveau né. Voilà,
quand s'augmente la famille, une manière de prouver sa joie, dont
Jeanned'Àlbret ne s'était pas avisée ! Autrement, elle eut remplacé le
vin de Jurançon par une arquebusade bien nourrie (1). Du reste, ces
Tcherkesses que Tolstoï allait rencontrer comme adversaires, ne
manquaient pas d'une certaine couleur locale :« Kn guerre, le soldat
salue avec ironie, en ôtanl son bonnet, le boulet qui le manque ou tombe
près de lui. Il ne se rend jamais, et se fait tuer en chantant Allah et
sa patrie, et en s'enveloppant du linceul blanc qu'il porte roulé autour
de sa coiffure. Cerné, vaincu, criblé de blessures, il lance sa dernière
balle, son dernier coup de sabre, et crie en tirant son poignard et en
se redros(1)</p>
<p>redros(1) Lettres sur la Crimée et le Caucase, Gide, rue Bonaparte, î5.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.KON TOLSTOÏ I I 9</p>
<p>saut par un suprême cifort : Coupez ma loto, maintenant ; c'était écrit. »</p>
<p>Saluer avec ironie l'obus qui éclate? Le barbier Macs a laissé une
postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 ECRIVAINS CÉl.KliUKS</p>
<p>L'amitié d'un grand homme est un bienfait des dieux,</p>
<p>puis, comme couronnement, glorieux pour l'amourpropre slave, ce
cauchemar, la débandade macabre de la Bérésina !</p>
<p>Si nousnclesavionSjdereste, Tolstoïnousapprendrail que Napoléon, pour
l'ignorant moujik, et môme pour nombre de personnes appartenant aux
classes supérieures, n'était rien moins que la Bétc de l'Apocalypse :</p>
<p>« Dans le verset 18 du chapitre 13, il est dit : « Ici est la sagesse :
que celui qui a de l'intelligence compte le nombre de la Béte, car c'est
un nombre d'homme, et son nombre et six cent soixante-six », et, au
verset lî du môme chapitre : « Et il lui fut donné une bouche qui
proférait de grandes choses et des blasphèmes, et il lui fut aussi donné
le pouvoir d'accomplir quarantedeux mois. »</p>
<p>En appliquant les lettres françaises au calcul hébraïque, en donnant aux
dix premières la valeur d'unités, et aux autres celle de dizaines :</p>
<p>a b c d e f g h i k 1 m n o 1 2 3 4 5 G 7 8 9 10 20 30 40 80</p>
<p>p q r s t u v w x y z 60 70 80 1)0 100 110 120 130 140 150 100</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KON TOLSTOÏ 121</p>
<p>« Le repas terminé, l'empereur qui finissait de manger un biscuit,
sortit sur le balcon. Le peuple l'acclama</p>
<p>(1) En eiVet, on a: quarante-deux = "70+ 110 + 1 + 80 + 40 -f-100 4-5 +
4 +5 + 110+ 140 — 660. On peut vôriiicr aussi, pour le chittre qu'on
obtient avec VEmpereur Napoleone.</p>
<p>(2) Cf. La guerre et la ■paix, tome II, p. 286. Ed. Hachette 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 ÎT.HIVAINS CKr.î'.HRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LKO.N TOLSTOÏ 123</p>
<p>Rt Tolstoï est le bienvenu, quand il raille le dévouement des Polonais à
Napoléon, surtout en 1812, alors que lcs.spoliés do 177.3-1795
espéraient, grâce au grand triomphateur, rentrer bientôt en possession
de leur chère patrie ; voici la page :</p>
<p><pb/></p>
<p>125 tfc.iu VAINS r.Kf-ftunies</p>
<p>(1) Cf. La guerre et la pai.r, II, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 12.J</p>
<p>per(1) de Guy de Maupassant.</p>
<p>(2) Cf. Misérables, partie H, livre I, § IX et X. (Cet ouvrage ne doit
être lu qu'avec les plus grandes précautions.)</p>
<p><pb/></p>
<p>42b' KCKIVAINS CIXKBIOES</p>
<p>Suivant Tolstoï, l'histoire ne doit pas être seulement étudiée dans les
empereurs, les rois, les ministres, les généraux. Sur les grands chemins
de la littérature, il serait difficile de rencontrer une remarque plus
judicieuse et en môme temps plus ressassée. Depuis Voltaire d'heureuse
mémoire, c'est un lieu commun que</p>
<p>(1) Cf. La yuerre et la paix, p. 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KON TOLSTOÏ 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Tolstoï multiplie les savantes antinomies : c'est un des mille jeux où
se complaît sa fantaisiste imagination de rêveur égaré dans les graves
considérations de la sociologie : dans le nombre, il en est une qu'il
reproduit avec prédilection :</p>
<p>a) L'homme est incapable de démêler la véritable cause des événements;</p>
<p>h) Le besoin de se rendre compte des faits est inné en lui.</p>
<p>La première partie est une boutade; la seconde, un (ruism. L'auteur
raille aussi, avec une obstination qui mériterait un meilleur salaire,
la naïveté de ceux qui, faute d'approfondir la raison d'être de tout ce
qui se passe, ne peuvent se reconnaître même dans les faits les plus
minimes, et se jettent avidement sur la première coïncidence venue eu se
félicitant d'avoir</p>
<p>(I) La guerre et la paix, Ht, p. '0 cl ~7.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 129</p>
<p>On se trompe en affirmant que les gros bataillons ont toujours
l'avantage. Qu'est-ce que la force? Le produit de la masse multiplié par
la vitesse. En présence des faits de guerre où des armées inférieures en
nombre ont battu des forces plus considérables, les historiens ont dû
reconnaître l'existence d'un facteur inconnu.</p>
<p>Cet x est-ce :</p>
<p>a) [/adresse des combinaisons lactiques ?</p>
<p>b) Le mode d'armement des troupes?</p>
<p>c) La supériorité de leur outillage matériel, etc.? &lt;/) Le génie du
commandant en chef?</p>
<p>KCKIV. CKLKBRKS 9</p>
<p><pb/></p>
<p>I 30 ÉCRIVAINS CÉLÈIIRES</p>
<p>pas avec la réalité des fails ? Donc (c'est une conclusion que Tolstoï
ne saurait répudier) égalité complète entre le prince Eugène et
Villcroi, Frédéric II et Soubise, Bonaparte et Mêlas, Davoust et
Mollendorf !</p>
<p>La quantité des fusils? Détail insignifiant.</p>
<p>Formation sur deux ou trois lignes? Qu'importe?</p>
<p>Semblable tactique n'a-l-elle donc eu aucune inlluence sur les
événements de la guerre de Sept ans? « Cette manoeuvre réussissait
presque toujours (2). »</p>
<p>(1) Cf. Cours (Vétudes des écoles régimentaires, tome il, page 720.</p>
<p>(2) lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ÉCRIVAINS CÛLÈHRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 133</p>
<p>Kitty tomba malade une dizaine de jours après son arrivée, et le docteur
déclara que c'était l'effet des émotions et de la fatigue ; il
prescrivit le calme et le repos. Elle se leva cependant après le dîner
et se rendit, comme d'habitude, chez le malade avec son ouvrage. Nicolas
la regarda sévèrement et sourit avec dédain quand elle lui dit avoir été
souffrante. Toute la journée il ne cessa de se moucher et île gémir
plaintivement.</p>
<p>« Comment vous sentez-vous? lui demanda-t-elle.</p>
<p>— Plus mal, répondit-il avec peine, je souffre.</p>
<p>— Où souffrez-vous ?</p>
<p>— Partout.</p>
<p>Levino la fil taire, croyant que son frère, dont l'ouïe était très
sensible, pourrait l'entendre ; il se tourna vers le mourant, qui avait
entendu, mais sur lequel ces mots n'avaient produit aucune impression,
car son regard restait grave et fixe.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>« Qu'est-ce qui vous le fait croire ? demanda Levine, emmenant Marie
Nicolaevna dans le corridor.</p>
<p>— Il se dépouille.</p>
<p>— Comment cela ?</p>
<p>— Ainsi », dit-elle, en tirant sur les plis de sa robe de laine...</p>
<p>... Kittyfit venir le prôtre pour dire les prières des agonisants...
Celui-ci posa la croix sur ce front glacé, et lorsqu'il eut achevé ses
oraisons, resta debout en silence, près du lit., touchant de ses doigts
l'énorme riiaîp du mourant.</p>
<p>— « C'est fini », dit-il enfin, voulant s'éloigner ; alors les lèvres de
Nicolas eurent un léger tressaillement, et du fond de sa poitrine
sortirent ces paroles qui résonnèrent nettement dans le silence :</p>
<p>— « Pas encore 1...Bientôt... »</p>
<p>Une minute après, le visage s'éclaircit, un sourire se dessina sous la
moustache, et les femmes s'empressèrent de commencer la dernière
toilette (1). » *</p>
<p>VoiladoncccttepagequcM.de Vogue et ses coreligionnaires en esthétique
slave déclarent tabou. Sacrilège, qui mettra la main sur cette arche...
d'alliance ! D'abord l'actif : que peut-on admirer ?</p>
<p>À la plus grande partie des détails qu'on rencontre au cours de ce
récit, on ne peut dénier un caractère de vraisemblance. D'abord,
l'attitude observée par les assistants : en voyant les souffrances
excessives endurées par un malade, on no peut s'empêcher de faire des
voeux pour qu'il soit vite délivré. C'est aussi l'aveuglement du
moribond, qui ne se doute de rien ; lui seul ne</p>
<p>(1) Cf. Anna Karénine. T. II, page 136 et scq. (Hachette, Paris.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 135</p>
<p><pb/></p>
<p>136 1ÏCKIVA1NS CÉLÈIIHES</p>
<p>sauts de conscience, puis passent par les lenteurs inertes du coma,
avant qu'enfin le visage retrouve, présage trompeur, une suprême
apparence de placidité macabre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 137</p>
<p>Dans son roman si étrange, YImpéricusc bonté (1), lisez cette poignante
description de l'agonie d'un enfant :</p>
<p>appren(1) Pion, IW.i.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 ÉCIUVAINS CKLÉHUES</p>
<p>Le héros de la Sonate est un célèbre assassin, Posnidchcil', non le
premier venu, s'il vous plaît, mais, et il prend soin de nous
l'apprendre, « le fils d'un gentilhomme des steppes », élève de
l'Université, licencié en droit. L'heureux mortel, qui ne fit qu'un an
de service militaire ! Donc, il s'accuse de s'être marié, et il semble
insister sur l'âge qu'il avait au moment où il perpétra cette
scélératesse : « ICI j'avais bien trente ans quand cela m'arriva ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 139*</p>
<p>VAX débitant ses théories, en retraçant sa via dolorosa Posdnichelf
s'animait, s'exaltait : « ses yeux étaient pitoyables, leur expression
semblait étrangère, d'un autre être que lui, sa moustache et sa barbe
remontaient vers le haut de sa ligure, le nez avait diminué.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Nous ne suivrons pas l'osdnichelf dans le long récit des malheurs
qu'attira sur sa lèic un certain Troukhachewsky : le lecteur sagace
comprend, sans que nous insistions, quelle imprudence commettait
l'infortuné en acceptant pour voisin et commensal un homme pourvu d'un
vocable aussi « catapultueux ».</p>
<p>Mais comme il est impossible àTolsloï de livrer au public une ceuvre où
tout se traîne dans une médiocrité banale, il adonné, dans les cent
dernières pages de la Sonate une fine et pénétrante étude de la jalousie,</p>
<p>(1) Cf. La Sonate du Krcutser (Alpli. Lomcrrc), page 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 ÉCIUVA1NS CÉLÈBRES</p>
<p>(I) Drame d'Emile de Girardin et Alexandre Dumas, fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KOX Toi.sroï 143</p>
<p><pb/></p>
<p>lii KCKlVAINS CKLKIIHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 115</p>
<p>phi(i) 1/Impérieuse bonté, par J.-1I. Resny (Pion).</p>
<p>(2) Cf. Pensées de Tolstoi, pur Ossip-Lourié (Félix Al&lt;'an).</p>
<p>KGRIV. CÉLÈBRES 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J.KON TOLSTOÏ il"</p>
<p>Les ronces, les épines, Et tlos défauts sans nombre extirper les racines.</p>
<p><pb/></p>
<p>14S ÉC1UVAINS CKLÈI1HES</p>
<p>&lt;( Maître, êtes-vous heureux?</p>
<p>— Oui, car j'ai trouvé le sens de la vie.</p>
<p>— En quoi consiste-t-il?</p>
<p>— Dans l'accomplissement de la volonté de Dieu.</p>
<p>— Qu'cntendez-vous par Dieu ?</p>
<p>— L'idéal, la conscience, le bien et Dieu sont pour moi synonymes.</p>
<p>— Quel doit être notre idéal?</p>
<p>(I) Pour ces dernières lignes, nous nous sommes aidé d'un très ingénieux
article de M. Henri Albert. Cf. Mercure de France, avril 1898, p. 317-318.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 149</p>
<p>— Il y a dix-neuf siècles que celle vérité a été exprimée par Jésus tic
Nazareth, après avoir été dite par Moïse.</p>
<p>— Où faut-il en chercher la cause?</p>
<p>— En nous-mômos : la vanité nous aveugle et ne nous laisse pas éviter le
mal.</p>
<p>— Maître, où est le salut?</p>
<p>— En nous.</p>
<p>— Que faut-il faire?</p>
<p>— Il faut purifier la conscience.</p>
<p>— Nul ne peut purifier la conscience d'autrui. Que faire de ceux dont la
conscience de la vie n'est pas complète ?</p>
<p>— Il faut agir contre eux.</p>
<p>— Par quels moyens?</p>
<p>— Par l'amour.</p>
<p>— Et la civilisation? et le progrès? et le travail intellectuel?</p>
<p>— C'est la civilisation, le travail intellectuel qui nous ont amenés à
l'état actuel des choses ; l'homme n'en a pas hesoin pour accomplir sa
destinée et pour atteindre le véritable bonheur(1) ».</p>
<p>(1) Dialogue entre Tolstoï et M. Ossip-Lourié (été de 1897). Revue
encyclopédique Larousse, 3 septembre 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>loO ÉCRIVAINS CÉI.I-IIHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>T.KON TOLSTOÏ I ;i l</p>
<p>Quand on lit semblables billevesées, on comprend</p>
<p>(1) Le célèbre restaura tour. — Mais y aura-t-il encore des restaurateurs?</p>
<p><pb/></p>
<p>152</p>
<p>KCKiVAiNs r.Ki.i:i!Hi:s</p>
<p>que ce soit ce même Tolstoï qui ait écrit le livre : Marchez pendant que
vous awz la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.KON TOLSTOÏ IoH</p>
<p><pb/></p>
<p>loi ÉcnivAiNs c'':LKnRi:s</p>
<p>Tolstoï, lui, n'a pas hésité, et, au risque d'ôtre</p>
<p><pb/></p>
<p>LKON TOLSTOÏ li)i)</p>
<p>Le eii'l est de enivre, Sans lueur aucune. On croirait voir vivre \i[
mourir la lune.</p>
<p>A ce propos, le rude Cosaque écrit : « Comment la lunepciit-cllo avoir
l'air de vivre et do mourir dans un ciel de cuivre ?» Kt il ajoute: «
L'ensemble n'est pas plus intelligible, mais sous prétexte de
communiquer une impression, il renferme une kyrielle de comparaisons
inexactes et de mots incorrects». Quant au fameux poème de Sagesse, il
est exécuté avec maestria : « La place principale est occupée dans ces
vers par une très pauvre expression des sentiments les plus vulgaires du
catholicisme romain (sic). On y trouve, par exemple, des phrases telles
que celle-ci :«Je ne veux plus penser (1). »</p>
<p>fïrandc est la surprise de l'auteur constatant que l'obscurité est
recherchée et voulue par les partisans des plus récentes écoles. Quoi !
le fait d'être compris de tous serait aux yeux des Symbolistes et des
Décadents la preuve d'une accablante infériorité! L'orateur grec disait
: « Vous avez ri, j'ai donc lancéquelquc sottise! » La devise du moderne
artiste est : « Le public devine et sait ce que j'ai voulu faire ; je ne
suis donc pas plus fort qu'un simple prix de Rome ! » Suivant Nietzsche
et Wagner, être compris de la foule, est une grave</p>
<p>(1) Cf. Tolstoï, Qu'est-ce que l'Art? Tome II, cliap.10.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 ÉCRIVAINS CÉEÈBRES</p>
<p>(I) Kn voici quelques-uns : Jean Moréas, Charles Morice, II. de Régnier,
Adrien Itemacle, Mené (jhil, Maurice Moelerlinck,</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 157</p>
<p>« L'art, pour ôtro de l'art, doit avant tout, être intelligible. » Telle
est la vérité, et ce n'est pas dans le pays de La Bruyère et de Sévigné,
de Paul-Louis et de Veuillot qu'elle devrait être mise en doute.</p>
<p>De tant d'horreurs qui se produisent dans le domaine de l'art, qu'elle
peut donc être la cause ? A qui faut-il en rapporter la faute ? Tolstoï
répond : Aux critiques. Et ici, je cite : « Aux critiques, qui louent
aujourd'hui les productions grossières et souvent insensées dos anciens
Grecs : Sophocle, Euripide, Eschyle, Aristophane surtout ; parmi les
plus [récents : Danlc, Tasse, Milton, Shakspearc ; dans la peinture,
tout Raphaël et tout Michel-Ange, y compris son absurde Jugement Dernier
; en musique, tout Bach et tout Beethoven, y compris ses dernières
enivres ; c'est grâce aux critiques, dis-je, que sont devenus possibles
aujourd'hui Ibsen, Moetcrlinck, Pu vis de Chavannes, Wagner, Liszt,
Berlioz, Richard Strauss. »</p>
<p>(!. Albert Aimer, Hetny de liourmont, Saint-Pol Houx le Magnifique, (i.
Hodcnbaeh, Hubert de Montesquiou-Fezeitsac, Edmond liarlhélemy, Pierre
Quillard, Hugues Hebell, Louis Denise, Ad . Hetté, Paul Espcron, Km.
Michclet, A Fontainas, Haud-Hovy, cle.</p>
<p><pb/></p>
<p>io'8 ÉCRIVAINS CÉLÈI1RES</p>
<p>Devant des confidences de ce genre, le lecteur, môme le moins pressé,
attend avec impatience qu'on lui fasse connaître le critérium magique
dont use Tolstoï pour apprécier un roman, tragédie, drame, tableau,
sonate, oratorio, statue : « Le degré de la contagion artistique est
aussi celui du mérite de l'oeuvre. Plus la contagion est intense, mieux
est l'art lui-même, indépendamment de son fond, c'esl-à-dirc du mérite
des sentiments qu'il transmet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ l.jD</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ÉCRIVAINS CÉLÈBKES</p>
<p>(1) M. Ivanlioé Kamnosson. Cf. Mercure de France, octobre 1898, page 200.</p>
<p>(2) Cliox Luiiioi're.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 161</p>
<p>à) La doctrine de Jésus est impraticable;</p>
<p>b) Si Jésus a dit : «Malheur aux riches! » c'est que (on l'a vu plus
haut), il faut que le riche distribue ses biens aux pauvres.</p>
<p>Sur quoi, nous ferons observer que si les riches donnent leur fortune à
ceux qui n'ont rien, ce seront ceux qui n'ont rien qui deviendront
riches ; ceux-ci seront forcés de donner aux pauvres ; par suite de
cette restitution, les pauvres deviendront riches ; riches, il leur
faudra donner leur avoir aux pauvres ; ces derniers devenus riches....
et ainsi de suite jusques in/ oe/ernum ! Si toutes ces cessions,
restitutions, rétrocessions suivent la voie légale, fiscale voulons-nous
dire, l'Enregistrement réalisera des recettes miraculeuses, et le Syndic
de la Chambre des notaires illuminera. Quelle débauche de timbres!</p>
<p>D'autre part, et sans doute pour nous rassurer, Tolstoï nous apprend
qu'un jour viendra où l'on appliquera mieux l'Evangile (1).</p>
<p>(1) Revue de* Revues, avril I8M, page 302.</p>
<p>KCKIV. CÉLÈBRES U</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 163</p>
<p>(t) Cf. Revue Illustrée. Chez Tolstoï, par Halpérinc-Kuniinsky (lîi
novembre ISfiS). (2) lc|- novembre l'iiT.</p>
<p><pb/></p>
<p>1G4 ÉCJtlVAINS CKLKMOES</p>
<p>(i) Revue Illustrée, miMiic numéro. (2) Cf. liourgeois-Uenlilhomme, llt 0.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 165</p>
<p>« Un ermite vivait clans la forêt, sans avoir peur des bètes fauves.
L'ermite et les bètes fauves conversaient ensemble, et ils se comprenaient.</p>
<p>Le corbeau disait :</p>
<p>Le pigeon disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>1G0 ÉCRIVAINS CÉLÈRRES</p>
<p>tu ne fais plus que chercher et pleurer. Combien il en meurt ainsi parmi
nous ! Tout le mal vient, non pas de la faim, mais de l'amour. Le
serpent disait :</p>
<p>Le cerf disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON TOLSTOÏ 107</p>
<p>Alors l'ermite dit :</p>
<p>— Ce n'est ni de la faim, ni de l'amour, ni de la méchanceté, ni de la
peur que viennent tous nos malheurs ; c'est de noire propre nature que
vient le mal ; car c'est elle qui engendre et la faim, et l'amour, et la
méchanceté el la peur. »</p>
<p>Ce qui précède est inspiré, nous en faisons l'aveu, par une incoercible
antipathie : mais on a tort de s'abandonner aux suggestions de la
passion. Si la postérité veut porter un jugement qui soit l'expression
de la jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>168 ÉCHIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>tice, elle ne pourra s'empôcher d'admirer ce magnifique exemple d'unité
dans la vie, cette accumulation de labeurs souvent récompensés par la
calomnie, et toujours repris avec une ardeur nouvelle, ces nombreuses
vues quasi divinatoires sur les destinées qui attendent l'homme purifié
et régénéré, cette foi candide et touchanteauprogrès indéfini, tant
dopages enfin où5 dans une proportion scientifiquement mesurée,
l'imagination et la réalité se juxtaposent et se confondent pour donner
au lecteur la sensation artistique et soufllcr au plus profond de son
coeur la loi du dévouement et de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING</p>
<p>Quatre-vingts ans plus lard, Jean-Jacques écrivait cette confidence
navrante : « Tout est cher ici, surtout le pain I »</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ÉCRIVAINS CÉLÈHHES</p>
<p>entrait dans une boutique et priant le marchand de lui confier sa plume,
il écrivait des strophes sur le revers des affiches qu'il avait
décollées dans la rue!</p>
<p>(1) Autour d'une pièce charmante, intitulée, ironie du sort ! l'Embarras
des richesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>JU'DYARD KIPLING 171</p>
<p>De ce pays, Kipling passa a Lahore, où son père était directeur du
Musée. Lahore, comme Bombay, ne rappelle au lecteur français, médiocre
géographe, que les soieries, les lapis de gazes brochées, articles de
Londres très réputés, mais dont l'éclat s'efface devant lu souve{{)</p>
<p>souve{{) A. ï.e^oyt. Revue contemporaine, i;i janvier 1&lt;S;J8, passiin. .</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>On pourrait croire que les impressions de Kipling</p>
<p>(1) Cf. Lettre du 16 mars 1831.</p>
<p>(2) Cf. Revue des deux Motv'es, {o&gt;- mars 1894, p. 201».</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 173</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ÉCH1VAINS CÉLÈBRES</p>
<p>sistcr au réveil de la liberté proclamée enfin dans leur misérable patrie.</p>
<p>(1) M. Ad. Hrisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>KUDYARD KIPLING 177</p>
<p>C'est l'heure exquise et matinale Que rougit un soleil soudain. A
travers la brume automnale, Tombent les feuilles du jardin.</p>
<p>Les dernières, les plus rouillées, Tombent des branches dépouillées,
Mais ce n'est pas l'hiver encor.</p>
<p>l'ne blonde lumière arrose</p>
<p>l.a nature, et dans l'air tout rose</p>
<p>On croirait qu'il neige de l'or.</p>
<p>KCUIV. CKlinitKS 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ÉCRIVAINS CÉLÈMOES</p>
<p>Dans Coppée, le trait s'adresse au sens de la vue ; avec Kipling, il va
frapper le sens de l'ouïe :</p>
<p>(I) Traduction de M, C-lievrillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Par une subite évolution, il se fit l'historiographe des animaux.</p>
<p>(J) Capitale do PKlal de Ycnnont.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUDYARD KIPLING 181</p>
<p>Chargez-vous du fardeau des blancs ! Sachez attendre, eu coeurs tenaces,
Réprimer l'orgueil insolent, Voiler la terreur qui menace, Par des mots
ouverts et sensés Fuis cent fois l'équivoque vaine, Pour le bien
d'autrui dépenser, Pour autrui donner votre peine.</p>
<p>Chargez-vous du fardeau des blancs ! La paix a des luttes farouches.
Chasser tous miasmes pcslilenls, Des famines combler les bouches, VA
quand, dévoué pour autrui, Votre etfort touche au but qu'il vise, Voyez
tout votre espoir détruit Par la paresse et la sottise !...</p>
<p><pb/></p>
<p>182 ÉCRIVAINS CÉLÈURKS</p>
<p>Chargez-vous du fardeau des blancs ! Ils sont finis, les jours
d'enfance, L'éloge, par devoir 'galant, Le laurier, cadeau d'indulgence.
Aux temps durs que vous traversez, four juger vos virils courages,
Froids, et, d'avoir souffert, plus sages, Vos égaux vonl se prononcer.</p>
<p>(î) Au leur du livre : Y Esprit des licli's.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 183</p>
<p>C'est avec un art qui coiiline au génie que M. Kipling raconte la guerre
qui survint entre les grandes puissances de la jungle et l'innombrable
armée des singes. Mowgli, enfant gâté, irrévérencieux, ingrat par
boutades en dépit de sou excellent coeur et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>18't ÉCRIVAINS CKI.KIIKKS</p>
<p><pb/></p>
<p>ItUDYAlU) KIl'UNd IS.'i</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ÉCRIVAINS CI::U&gt;I»RKS</p>
<p><pb/></p>
<p>HUDYATU) KIPUN'O 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ÉCHIVAINS CÉLftHUKS</p>
<p>— Rien..l'ai eu tort. Baloo et toi, vous êtes blessés. C'est juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIL'DYARH KIl'LINC. 18(J</p>
<p>Une des beautés de la loi de la Jungle, c'est que le châtiment est un
parfait règlement de comptes. Il n'y a pas de tracasseries ensuite.</p>
<p>Mowgli laissa tomber sa tète sur le coude Hagheera et s'endormit si
profondément qu'il ne s'éveilla même pas quand on le déposa dans la
caverne de ses frères (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>11)0 i::&lt;:iu VAINS &lt;:I::I.I::HHI:S</p>
<p><pb/></p>
<p>HUDYAKD KU'LINV, 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 KCIUVAINS CKLKIIIOES</p>
<p>Qui siOi fidit, Dux régit examen (1).</p>
<p>La marque de fabrique, la date de la publication, la</p>
<p>(i) Celui qui a confiance dans ses forces, est comme l'abeille qui
conduit l'essaim. Kp. I, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>!U!DYARD KIPI.1N0 193</p>
<p>Un insecte aux longs bras de qui les doigts agiles Tapissent les vieux
murs de leurs toiles fragiles,</p>
<p>il s'écriera : Delille ! Dclillc, en effet, avait le secret de ces vers,
en habit noir râpé, et qui ont l'air de rire jaune.</p>
<p>Sous mon chaume, il commande en maître J&gt;e ma su'iir il trouble l'hymen...</p>
<p>Ce style rappelle les Heurs en papier, délices des vieilles filles ; le
chaume, Y hymen, Y étranger, qui commande en maître, c'est Dclavigneou
Déranger ; ici, c'est Déranger.</p>
<p>Le vers :</p>
<p>L'eau qui coule au soleil en petits diamants,</p>
<p>évoque Lamartine avec sa gracieuse facilité, qui, elle, « coule au
soleil en larges diamants. » Et ce distique :</p>
<p>KCKIV. CÉLÈliRKS 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 ECRIVAINS CÉLÈMtRS</p>
<p>Homme présomptueux ! suis ton fatal chemin. — Salut, Unité, salut !</p>
<p>C'est du Ponsard, c'est-à-dire du Corneille mélangé avec du Ponsard,
soit du Chambcrtin avec de l'Argentonil.</p>
<p>Enfin :</p>
<p>Dans cette espèce d'antre elVroyahle et diu'orme, l'n rouye-^or^c était
venu l'aire son nid.</p>
<p><pb/></p>
<p>IUDVAUD KH'I.INlr l'J.'i</p>
<p>{{) M. Kug. Loudun. Cf. La Reçue hebdomadaire, 13 mai 1801», p. 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>19G ÉCMVA1XS CKLl-IUOES</p>
<p>de Cyrano ! La situation est loin d'être prospère pour nos vieilles
connaissances. Si nous employons cette épithète, c'est pure façon
dédire, car notre ami Mowgli n'est guère plus âgé que lorsque nous
l'avons vu faire avec les singes son voyage aérien ; il est resté le
même gamin, au grand chagrin de llaloo, dont les efforts et l'éloquence
échouent contre l'espièglerie de son élève. Situation grave entre
toutes! Les pluies d'hiver ont cessé, et la sécheresse avec la soif
exercent leurs ravages : « La verdure, aux lianes des ravins, fut
grillée, si bien qu'il n'en resta que les fils brisés et les pellicules
recroquevillées d'une végétation morte ; les mares cachées se vidèrent
et se cuiront, gardant sur leurs bords la dernière et la moindre
empreinte de patte comme si on l'ciît moulée dans du fer. » A lire ce
trait final, on est vite rassuré ; certes, le talent du peintre n'a subi
aucune atteinte. On ne trouvera peutêtre pas au récit un intérêt aussi
palpitant que celui de Y Enlèvement de Mowgli. En présence de la gravité
des événements, Hathi proclame la Trêve de l'Eau, en vertu de laquelle
est réputé coupable de forfaiture quiconque en dehors de la Trêve
déclarée, tue aux endroits où l'on boit. Cependant une chaleur lourde,
des torrents de feu s'abattent sur les mares qu'ils pompent, sur les
bambous qu'ils racornissent, sur les roches bleues qu'ils momifient, sur
les faons, qui « toussent dans la poussière comme dans du tabac a
priser», sur Mowgli, dont la chevelure, au milieu de cette fournaise,
avait tourné au blanc de l'étoupe. Les animaux sont écrasés, torréfiés,
incapables de tenter le plus léger mouvement, si bien que nul mets
n'excite leur envie, et que la douce et l'innocente proie les laisse
indifférents.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYAKD KIPLINC, 197</p>
<p>lUifflcs et sangliers sortent pour l'admirer, Et l'écoutcnt en foule, et
n'osent respirer.</p>
<p>Il raconte comment, au début des siècles lointains, le tigre, encore
paré des grâces de l'innocence, avait la peau tout unie, et, pareil au
vulgum pecus, mangeait du gazon et des fruits ; comment deux chevreuils se</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ECRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>RLDYAKD KIPLING 199</p>
<p>—• Parce que la jungle est pleine de ces histoires-là. Si j'avais
commencé, je n'aurais jamais fini... Lâche mon oreille, petit frère ! »</p>
<p>C'est sur cette pirouette, digne de Byron, que finit la narration.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYAHD K1PLIM; 201</p>
<p>(i) Itésidencc du Président des Étals-t'nis.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ÉCRIVAINS CÉLÈHHES</p>
<p>les contours avec une furie de réalisme. On ne saurait trop multiplier
les exemples. A ceux qu'a présentés M. Ghevrillon, nous en ajouterons
d'aussi péremptoires.</p>
<p>(I) I saw the sword lick ont past Crook's car like a suako's longue,
an'the l'aytan was lnk in llic applc av liis lliroal liko a \nii at
hiomocn i'air*.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 203</p>
<p>secouent de fond en comble l'imagination la plus endormie. Au
commencement du 19e siècle, ce procédé a été, de la part de Victor Hugo,
l'objet d'une ronstante préoccupation :</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ÉCRIVAINS CÉLÈBBES</p>
<p>Le petit ruisseau de la plaints Pour une heure enfle, roule et (ruine,
Urins d'herbe, lézards endormis, Court cl précipitant son onde, Du haut
d'un caillou qu'il inonde, Fait des Niatjaras aux fourmis.</p>
<p>VA ailleurs :</p>
<p>Quand je vous disais qu'ils y passeront tous! oui, M. d'Annunzio, M.
Kipling, Tolstoï, les plus illustres parmi les écrivains étrangers de
l'époque actuelle, sont les tributaires de notre littérature, c. q. f. d. !</p>
<p>Mais, encore une fois, les assimilations de M. Kipling sont d'une vérité
et d'une expressivité extraordinaires :</p>
<p>« Il y avait encore autant de gémissement et de ton-</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYARD KIPLING 205</p>
<p>sion, mais quand le vaisseau frissonnait, ce n'était pas un heurt, sec,
comme celui d'un tisonnier qu'on frappe sur le plancher, mais un
remuement souple et léger, comme celui d'un bâton du jeu de golf,
parfaitement balancé (1). »</p>
<p>Comment représenter un vieux bateau désemparé qui iloltc au hasard sur
le Pacifique ?</p>
<p>« Le capitaine s'y prit de son mieux, pour faire sauter hors de l'eau,
l'une après l'autre toutes] les îles de la Société (3).</p>
<p>Une goélette qui s'élance au large : « Elle flairera bien seule sa route
ce soir. Elle est malade et malade du port, tant elle désire quitter le
rivage (i).</p>
<p>(1) Thci'C was as mucli groaning and slraining as ever, lui! wlien tlic
*&gt;\\'\\yqiùeered, she did not jar slil'tly, likc a poker hit on tlie
lloor, but gave wilh a supple Utile waggle, like a perïcclly balancée!
golf club.</p>
<p>(2) Itlitid in tlic bot bine ring-tlirough ail tny points 1 swing, -
swing and retnm and shift tbe sun anew.</p>
<p>(.'!) The captain did bis best lo knock ail tlic Society islands oui
ofthe water onc by onc.</p>
<p>(î) Sh'ell stnell lier road aloue lo nigbt ! Sick she, is and barbeausick,
 o sick to clear tlic land !</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Nous citons : il s'agit d'un peintre de scènes militaires devenu aveugle
: certain jour, au cours d'une promenade, il entend les grenadiers de la
darde qui opèrent leurs évolutions près de Ilyde Park : il s'adresse à
son guide :</p>
<p>« — Allons près d'eux, allons les regarder dans le parc, allons sur
l'herbe et courons ! Je sens l'odeur des arbres.</p>
<p>Ils arrivèrent tout près du régiment. Au bruit de métal des baïonnettes
que l'on détachait, les narines de Dick tremblèrent.</p>
<p>— Oui, comment le sais-tu ?</p>
<p>— Je l'ai senti. Ah mes soldats, mes beaux soldats !</p>
<p>— Il se pencha en avant, comme s'il pou/ail les voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>KLDYAHD KIPLING 207</p>
<p>— Ils vont se mettre en marche. Ne saute pas en l'air quand la musique
va sonner.</p>
<p>— Allons! Est-ce que je suis un cheval neuf? Ce sont les instants de
silence qui font mal... Plus près... Torp, plus près... Oh ! mon Dieu,
mon Dieu, qu'est-ce que je ne donnerais pas pour les voir une minute —
une demi-minute ?</p>
<p>—• Baguettes croisées au-dessus de sa tète, murmura Torp.</p>
<p>— Je sais, je sais ! Qui est-ce qui saurait, si je ne savais pas ?,. Chut !</p>
<p>Les baguettes tombèrent comme un coup de tonnerre, et les hommes
ondulèrent, partirent avec un balancement, au fracas de la musique. Dick
sentit passer sur sa figure le souffle de leur masse en mouvement,
entendit l'affolant battement des pieds, le frottement des gibernes sur
les ceintures. La caisse martelait la mesure... C'était un refrain de
café-concert qui faisait une admirable marche.</p>
<p>— Qu'est-ce qu'il y a, dit Torp, en voyant tomber la figuie de Dick,
comme le dernier rang du régiment s'éloignait.</p>
<p>(1) Traduction de M. Chcvrillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ÉCRIVAINS CÉLÈBNES</p>
<p>Trouvez-vous que le croquis du prosateur français soulfre beaucoup de la
comparaison avec la page de Kipling? N'apprécie/.-vous pas le pathétique
contenu dont témoignent ces quelques lignes? Quel art des nuances dans
celle voix faible et lointaine ! (Jucl détail navrant que celte station
forcée du pauvre malade sur les degrés de son escalier! Quel tableau que
celui de ces deux êtres qui s'aiment, et pleurent en se regardant sans
dire un mol ! Et pour que la moquerie parisienne ne perde pas ses
droits, nous avons le grand</p>
<p>(i) Revue de Paris. 1er Ilial.s ^yy.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUDYARD KIPLING 209</p>
<p>Monsieur qui a des morceaux de bois sous les bras !</p>
<p>« Dick ferma l'album brutalement.</p>
<p>— Ouf ! lit-il, il [ail chaud comme dans un four. Ouvrez donc la fenêtre.</p>
<p>Il se pencha vers la fenêtre, regardant la nuit plus dense encore de
Londres, qui s'étendait en bas. De la chambre, on voyait cent cheminées
avec des formes obliques de capuchons qui prenaient des airs de chat
assis quand le vent les faisait tourner, cent mystères de zinc et de
briques, soutenus par des élais de fer el reliés par des pièces en forme
d'S. Au sud, s'alignaient, jiarallèles, régulières, les lumières de la
Tamise. Un train vomi par un terminus roula sur un pont de fer avec un
bruit de tonnerre, qui, pendant un instant, couvrit le sourd grondement
des rues.</p>
<p>KCItIV. CKf.KIlUES li</p>
<p><pb/></p>
<p>210 ÉCRIVAINS CÉLKI1RES</p>
<p>M. Kipling a, quelque part, et c'est un des morceaux qui ont le plus
provoqué l'enthousiasme britannique, décrit « les émotions d'une jeune
locomotive qui s'effare, lancée dans la nuit, sur les rails. »
Comparaison très originale, sans doute, mais qui est de M. Zola. Qui ne
se rappelle le passage de la Bêle humaine ? 11 s'agit de la locomotive
Lison :</p>
<p>« Elle eut un lian ! terrible de bûcheron qui enfonce la cognée, sa
forte charpente de fer et de fonte en craqua. Mais elle ne put passer
encore, elle s'était arrêtée fumante, toute vibrante du choc. Alors, à
deux reprises, il dut recommencer la manoeuvre, recula, fonça sur la
neige, pour l'emporter, et, chaque fois, la Lison, raidissant les reins,
buta du poitrail, avec son souflle enragé de géante. Enlin, elle parut
reprendre haleine, elle banda ses muscles de métal en un suprême effort,
et elle passa, et lourdement, le train la suivit, entre les deux murs de
la neige évenlréc. El le était libre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IUJDYAKD KIPLING 211</p>
<p>M. Kipling, que la tribu tics Bandar-Log a du bon !</p>
<p>Avec les Nouvelles Aventures de Mowgli, l'auteur enhardi par le succès,
excité par les encouragements de son public, ne put se résoudre à
interrompre le récit des aventures du « petit d'homme ».</p>
<p>— Je ne sais donc pas ce que je veux ? dit-il. Itegarde/.-moi.</p>
<p>— Maintenant, dit-il, de nous cinq, quel est le chef?</p>
<p><pb/></p>
<p>212 ÉCRIVAINS CKLKUKKS</p>
<p>— Tu es le chef, petit frère, dit Frère Gris. Et il lécha le pied de
Mowgli.</p>
<p>— Suivez alors !</p>
<p>El tous quatre suivirent sur ses talons, la queue entre les jambes. »</p>
<p>La grande panthère sauta, comme saute un jeune chat pour attraper une
feuille morte. »</p>
<p>(i) Troupe de hôtes fauves (de l'allemand herde, môme signification).</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYAUD KIPLING 213</p>
<p>« Il caressa la panthère quelques minutes, et alla se</p>
<p><pb/></p>
<p>214 KCIUVAINS r.KLKHKKS</p>
<p>— Tu es de la jungle, cl lu n'es pas de la jungle ! ditelle, et moi, je
ne suis qu'une panthère, noire, mais je t'aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>RL'DYAIU) KIPUNcï 2 I Vi</p>
<p>refermer, celles du haut contre celles du bas, avec le bruit sec des
pênes d'acier rentrant dans leurs gâches au bord d'un coffre-fort.
L'instant d'après, la rue était vide ; Baghecra, d'un bond, avait
repassé par la fenêtre, et se tenait aux cùlés de Mowgli, tandis qu'un
torrent d'hommes vociférants, hurlants, se grimpaient sur le dos et se
passaient sur le corps, dans leur panique et leur lmte de regagner
chacun sa hutte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>210 ÉCRIVAINS CÉI.KIIHES</p>
<p><pb/></p>
<p>KUDYAIID KIPLING 217</p>
<p>lire dans lu )&gt;cllc traduction de MM. L. Fabulel et 11. d'ilumières, la
suite de celte dramatique épopée. Qu'il suffise de savoir que le petit
roi de la Jungle fait preuve d'un tel sang-froid, déploie un si
aventureux courage, que le cnuir de Kaa en bondil de silencieuse
allégresse, et que Baloo, cependant goinfre et glouton jusque dans les
moelles, en oublie, un instant, sa passion pour « cette substance
liquide et sucrée que des insectes hyménoptères composent en élaborant
dans leur eslomac les sucs qu'elles recueillent sur les Heurs des
plantes (1). »</p>
<p>(1) Docte périphrase dont se servent les dictionnaires pour désigner le
produit quia illustré le mont Ilymette et la capitale de la Narbonnaiso.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 KCU1VAINS CKLKHIOES</p>
<p>Quelle est, chez Kipling, l'origine de colle sympathie pour les hôtes ?
Faut-il lui chercher un précurseur dans la littérature anglaise, ou ne
serait-ce pas Rousseau,</p>
<p><pb/></p>
<p>RUDYAIU) KIPLIXfi 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ÉCRIVAINS CKI.KI1RES</p>
<p>Grammont, raiiiour de la fameuse loi qui porte son nom ! (I)</p>
<p>Dès lors, les animaux sont (pardon !)hors dopage. Ils ont leur grande
charte. Pourquoi n'auraient-ils pas leur historiographe?</p>
<p>(1) Cf. Revue des Deux-Mondes, 1er octobre 1890, un remarquable travail
de M. J. Texte, sur le Mysticisme littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>RIDYAKD KIPLING 221</p>
<p>(I) Cf. lïev. German., 31 octobre 1838. Article: Contes des enfants et
du foyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ÉCRIVAINS CÉLÈHUES</p>
<p>Le trident de Neptune est le sceptre du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUDYAKh KlI'LINli 223</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC N1ETSCIIE</p>
<p><pb/></p>
<p>FHI-DKHlf.K N lins Cil K 22;i</p>
<p>Que dit Schopenhauer?</p>
<p>La volonté est la clef de tout le système. Veut-on voir comment
Schopenhauer explique l'apparition du monde, et donne ainsi une
explication nouvelle de la perception extérieure? Nous donnons le texte
intégral pour éviter toute erreur :</p>
<p>« Les choses ne sont pas ce qu'elles nous apparaissent, car les modes de
leur apparition dans l'étendue, dans la durée et sous l'influence d'une
causalité réciÉCRIV.</p>
<p>réciÉCRIV. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ÉCRIVAINS CIÎLÈBKES</p>
<p>S'il en est ainsi, la science qui admet sans la discuter, comme une
vérité axiomatique, la réalité du temps, de l'espace et de la causalité
; la science qui part de l'apparition du monde tel qu'il nous apparaît
pour en déduire les rapports des choses entre elles, autrement dit leurs
lois, qu'elle appelle la vérité, la science est celle des apparences, et
elle ne peut cesser de l'être ; son rôle n'est donc pas de nous
renseigner sur l'être véritable des choses. Ce rôle appartient au
philosophe qui, par là, se distingue essentiellement du savant.</p>
<p>La philosophie, en brisant le cercle fallacieux où la science reste
emprisonnée, s'ouvre un chemin vers l'absolu, qui est son unique objet.</p>
<p>Cet absolu, qu'elle ne peut atteindre du dehors, une porto lui est
ouverte pour le surprendre eu dedans de l'homme, c'est la conscience que
l'homme possède de lui-même. Ce qu'il trouvera en lui de plus intime, de
plus inévitable et de fondamental, l'homme pourra l'appeler le principe
de son être.</p>
<p>Or cette chose, il la découvre et la saisit dans la volante', qu'il
ressent comme l'élément le plus intime, qu'il reconnaît comme la chose
primitive et la base même qui supporte son existence.</p>
<p>À quoi l'auteur de ce résumé ajoute : La volonté se trouvant ainsi
dégagée comme élément radical de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>FHKDËIUCK NIETSCHE 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) M. Henri LiclitcnlHT#cr dit (['ambulancier volontaire. ('A'.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDKHICK. N1ETSCHE 229</p>
<p>lanIicvue mi ingénieux et substantiel article. S juillet 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ÉCRIVAINS CÉLftliRES</p>
<p><pb/></p>
<p>FRKDKIUCK N1ETSCIIE 23 i</p>
<p>On voit partout chez vous l'ithos et le pathos.</p>
<p>Ah! ma nièce, du pathos!</p>
<p>Cette lune de miel ne dura pas. Après avoir dit que Vagner est un
magicien, il déclare voir en lui, ce qui est tout différent, « tin vieux
sorcier, qui, par un maléfice, nous a tous attirés dans son antre, où
désormais il nous lient enchaînés, sans force pour agir, pour penser,
pour goûter l'art plus pur cl plus sain des vrais maîtres. » C'est
l'histoire des mariages d'inclination : d'abord mutuelle extase, puis
gros mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ÉCRIVAINS CÉLÈniOES</p>
<p>serait assez hospitalière et assez profonde pour recevoir les fugitifs
attardés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK NIETSCUE 233</p>
<p>(1) Hxmtnos ("liantes par les frères Salions on l'honneur de Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ÉCKIVAINS CKLÈltUES</p>
<p>toute philosophie, toute force morale, toute supériorité intellectuelle
se trouvent nécessairement renfermées dans l'espace compris entre
l'oenigsberg et Kehl, et vive Arminius, sans oublier ce pauvre Conradin,
occis par les Wclches!</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK NIETSCHE 23»</p>
<p>aucune des qualités qui encouragent le prosélytisme. Si Nietsche n'avait
jeté dans la circulation que des aphorismes istius farinac son nom ne
serait pas si souvent évoqué.</p>
<p>Que pense-t-il de riiumanité, comment apprécie-t-il l'activité de Pâme,
quels sont, suivantlui, les grands moteurs de la conscience morale?</p>
<p>Encore :</p>
<p>Parfois on s'aperçoit que railleur a lu Champfort, et qu'il lui est
resté quelque chose de son esprit caustique: la pensée suivante nous
étonne sous la plume d'un Allemand :</p>
<p>« La reconnaissance est une forme adoucie de la vengeance. » En elfet,
pour pouvoir se montrer reconnaissant, celui quia reçu un service, est
obligé de faire un eifort sur lui-même, et par cet ellort même, il re-</p>
<p><pb/></p>
<p>236 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>conquiert sur celui qui l'a obligé jla supériorité que ' celui-ci tenait
de son bienfait. Tout cela est bien un peu compliqué, dans le fond, mais
la forme, d'un laconisme lapidaire, rappelle de si près la désespérante
perfection des Maximes !</p>
<p><pb/></p>
<p>FKÉDÈUICK NIETSCIIK 237</p>
<p>(1) VA'. Mercure do France. Avril 18'JN, p. Hi.</p>
<p>(2) &lt;;iuek.</p>
<p>(:)) Crébillon. (4) Schiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 ÉCRIVAINS CÉLKIUOES</p>
<p>aimait ù respirer l'odeur des pommes pourries. Qu'est-ce ([lie Nietscho
pouvait bicu avoir respiré, quand il écrivit le passage où il déclare
sérieusement que la moralité consiste dans la force ?</p>
<p>Si, du moins, ce paradoxe était original !</p>
<p>Après les d'Holbach et autres liuchncr, Alf. de Vigny le poète
hydrophobo dont M. Halisbonne a publié le Journal posthume, n'aurait pas
désavoué celte boutade hypocondriaque : « Le monde est une île
((n'habitent des anthropophages. Si tu vis seul, il le faudra le manger
toi-même (!) Si lu vas parmi les hommes, les hommes te mangeront,
choisis. »</p>
<p>Il serait difficile de dire par quel ordre de problèmes Nietscho a été
le plus vivement frappé. Dans les deux périodes dont se compose sa
courte existence normale, on le voit aborder tous les terrains, se
préoccuper de tous les systèmes, porter son investigation sur toutes les
hypothèses hasardées par les économistes, les philosophes cl les rêveurs
anciens ou modernes, nationaux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>FKÈDKIUCK NIETSCHE 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 KC.UIVAINS C.KU'.IIIOES</p>
<p>cinq siècles sur le reste do l'Kurope. C'est que l'action des barbares
envahisseurs no reconnail aucune limite, cl que la vigueur de leur
formidable poignet remplace les autres arguments. Qu'on résiste, ils
frappent ! Qu'on se révolte, ils tuent ! Qu'on se soumette , ils
crachent au visage de l'ilote humilié ! « Superhes carnassiers aux
cheveux blonds », ils se soucient bien des Contrats sociaux ! Ici, la
théorie de Jean-Jacques n'a aucun sens (1).</p>
<p>compren(l) Revue encyclopédique, année iS07 (avril), article de M. Alb.
Haas.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'HltoÉRIC. MKTSCHR 241</p>
<p>clrail encore, sans trop de restrictions, l'idée fondamentale d'où
sortit le Contrat.</p>
<p>KCRIV. CKLËI1RES 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 tfciuvAi.Ns CI::U:IIIOES</p>
<p>que Zarathustra? direz-vous. Ni plus ni moins quo, lo prophète dos temps
futurs, qui condescend parfois a quitter sa retraite dans la montagne
pour venir apporter aux gens de la plaine, « la vile multitude », les
enseignements que lui suggère sa liante sagesse, Lu fait, une grande,
une immense surprise nous est réservée. L'humanité produira, quand? nous
l'ignorons, mais un fait incontestable, c'est qu'elle produira, ouvrez
ici tout grands vos yeux, « le super-homme ».</p>
<p>(1) Traduction de M. Albert Haas.</p>
<p><pb/></p>
<p>iiu::ni:iuc Minsciii: 2i'{</p>
<p>Quelques remarques :</p>
<p>.le vous enseigne le super-homme. » Est-ce un ètiv d'une essence, d'une
nature différente de la nôtre, au point de vue de l'organisation
physique, ou faut-il entendre seulement un homme supérieur par les
facultés morales et intellectuelles ?</p>
<p>Vous voulez être le rellux de ce llux. » ?</p>
<p>L'homme est la raison d'être de la terre. » Est-ce un souvenir de l'oie
de Montaigne ?</p>
<p>Ils sont des empoisonneurs. » Style de MM. les solitaires de Port-Royal,
quand ils étaient en grosse colère contre les poètes tragiques, et M.
Racine, leur cher élève.</p>
<p>L'homme est une corde. » Sans doute pour rajeunir le mot de Pascal, qui
avait comparé l'homme au roseau.</p>
<p>Au-dessus d'un précipice. » La comparaison est encore de Pascal, qui
représente l'homme au-dessus d'un abîme (le doute), et se déchirant les
mains, tel Claude Frollo, aux aspérités de la pierre.</p>
<p>Il est un pont. » !</p>
<p><pb/></p>
<p>244 ÉCiUVAINS CKLl-.MtKS</p>
<p>.l'aime ceux qui ont le mépris, car ils ont la vénération. » On pont
aller loin dans cotte voie, et dire: j'aime ceux qui sont grands parce
qu'ils sont petits, ceux qui sont laids parce qu'ils sont beaux, ceux
qui sont Anglais parce qu'ils sont Turcs, ceux qui sont là-bas parce
qu'ils sont ici, etc. Mélange du Manuci d'Epictète cl des Misérables de
V. Hugo.</p>
<p>Le désir vers la rive opposée. » Serait-ce une traduction de Virgile :
ripiv ultrrioris amore (1) ?</p>
<p>(1) Enéide, VI, 514.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'KKMvlUC NIETSCHE '2lii</p>
<p>considé. Il ne s'agit pas de M. Emile Fagiiet, qui est un critique
vivant et vibrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>2'l(i KCIUVAINS CKLKHUKS</p>
<p>(1) Cf. un travail très documenté de. M. Jules de Gaultier. Mercure,
juin 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRKDKRIC N'IKTSCIIK 247</p>
<p>nous rassurer : « Le noeud des causes où je suis enchevêtré revient. —
Il me recréera..Je fais moi-même partie des causes de l'éternel retour
des choses ! Je reviendrai avec ce soleil, avec celle terre, avec cet
aigle, avec ce serpent — non pour une vie nouvelle ou pour une vie
meilleure ou semblable — je reviendrai éternellement pour cette même vie
pareille en grand et aussi en petit, afin d'enseigner de nouveau
l'éternel retour de toutes choses » Mme de Sévigné ne demanderail plus
qu'on lui épaissit tout cela. C'est assez épais je pense. Ce qui semble,
cependant, résulter de ce grimoire, c'est qu'en dehors du monde
phénoménal, il n'y a rien,</p>
<p>« Pour vivre seul, il faut être une bôte ou bien un Dieu, dit Aristolc.
Il manque le troisième cas : il faut être les deux choses réunies, il
faut être philosophe... »</p>
<p>« La paresse est le commencement de toute psychologie. Comment? La
psychologie serait-elle un vice? »</p>
<p>Que prétend l'auteur ? Sans doute que la psychologie étant un retour de
l'homme sur lui-môme, elle n'est qu'une forme adoucie du mysticisme qui,
au fond</p>
<p><pb/></p>
<p>2i8 i::cmVAINS CKLKDHKS</p>
<p>La remarque suivante est d'une surprenante exactitude :</p>
<p>« Aide-toi, toi-môme, alors tout le monde t'aidera. »</p>
<p>« L'homme n'aspire pas au bonheur ; il n'y a que les Anglais qui font
cela. »</p>
<p>Par cela môme qu'il se croit en passe de mépriser le bonheur, Nietsche
conclut que l'humanité professe la môme répulsion. Singulier paralogisme
! Autant dire: j'ai un bobo au doigt, donc tous les hommes ont un</p>
<p><pb/></p>
<p>FltKDKiUC MKTSCHK 249</p>
<p>Mais qui n'admettrait cette pensée digne d'un soldat ?</p>
<p>« A F Ecole de guerre de la vie. Ce qui ne me fait pas mourir me rend
plus fort. »</p>
<p>Voici une boutade, signalée aux méditations des historiens (genus
inviolabilc...) :</p>
<p>« En voulant rechercher les origines, on devient écrevissc. L'historien
voit en arrière ; il finit par croire en arrière. »</p>
<p>Et pourtant, n'était-ce pas cet autre qui avait raison ? Pour montrer
l'utilité de ce regard rétrospectif qu'on appelle l'histoire, il
rappelait l'exemple du seigneur perse qui, dans une compétition au
trône, désireux de voir, avant ses concurrents, les premiers feux de
l'aurore, s'avisa de regarder le haut de la colline qui s'étageait
derrière lui, et aperçut les rayons du soleil avant tous ceux dont les
yeux s'étaient portés vers l'Orient.</p>
<p>Ce qui suit brille modérément par l'originalité :</p>
<p>« Le ver se recoquille quand on marche dessus. Cela est plein de sagesse.</p>
<p>Par là, il amoindrit la chance de se faire de nouveau marcher dessus.
Dans le langage de la morale, Vhumilité ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>2o0 l'CUlVAINS CKI.KIUIKS</p>
<p>Dans cet aulrc aphorisme on chercherait en vain, je crois, le moindre
mot llattcnr pour les culs de jalte : Scarron, assurément, s'en fût
gaussé :</p>
<p>La deuxième...aux psychologues ! Cette nouvelle attaque semble assez
piquante !</p>
<p>« 11 y a des cas où nous sommes comme les chevaux, nous autres
psychologues. Nous sommes pris d'inquiétude parce que nous voyons notre
ombre se balancer de haut en bas. Le psychologue doit se détourner de
soi, pour être capable do voir. »</p>
<p>« Tu cours en avant ? — Fais-tu cela comme berger, ou bien comme
exception? Un troisième cas serait le déserteur... Première question de
conscience.</p>
<p>Es-tu vrai ? ou n'es-tu qu'un comédien ? Rs-tu un représentant, ou bien
es-tu toi-môme la chose qu'on représente ? En fin de compte, tu n'es
peut-être que l'imitation d'un comédien... Deuxième question de conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>FltKDKlUC Nir.TSCHK 2")[</p>
<p>Veux-tu accompagner, ou précéder? ou bien encore aller de ton coté?...
11 faut savoir ce que l'on veut et que l'on veut... Quatrième question
de conscience, (i) »</p>
<p>Et je vis l'ombre d'un acteur, Disant des ombres d'hémistiche, Par
devant l'ombre d'un souffleur !</p>
<p>Le tout, ont baragouiné dans leur patois les disciples de Zenon, est,
pour les hommes, de savoir s'ils joueront le rôle d'Àgamemnonouceluide
Thersitc, pour les femmes, si elles seront Sara h Bernhardt ou
l'ouvreuse aux petits bancs. Rien n'a changé depuis, et Nietsche</p>
<p>(t) Traduit par M. Henri Albert.</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÎÎ2 ÉCIUVAINS f.KM&gt;.IJHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>i'-RKDÉHLC NIETSCHE 2ÎJ3</p>
<p>Ne pas s'abîmer l'estomac \ La voilà, dans toute l'envergure de sa
sereine beauté, la grande solution du problème social, cherchée depuis
tant de siècles par</p>
<p>(i) Traduction de M. Albert Haas.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 ÉCRIVAINS CÉLÈWOES</p>
<p>Ni les mythes, ni les allégories, ni les utopies ne manquent dans
l'oeuvre de Nietschc : que penser de l'hypothèse qui suit ?</p>
<p>Quand la pensée humaine s'efforce de découvrir l'explication du monde,
elle comprend que la réalité est mauvaise. C'est le pessimisme. Comment
échapper à</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC NIETSCHE 255</p>
<p>C'est l'illusion apollinicnnc.</p>
<p>A un point de vue différent, l'homme ne s'apercevra pas seulement comme
être borné dans le temps et dans l'espace, mais aussi comme une
étincelle sortie du foyer central, comme un fragment, une parcelle de
l'universelle volonté, c'est-à-dire de quelque chose dont on doit
proclamer l'indestructible éternité. Supposez l'état d'extase dont ont
parlé les Alexandrins, état produit, suivant Plotin, par l'evwaiç ou
l'a-Xwst;, mais dont Nictsclic se contente de constater la possibilité,
sans indiquer les moyens d'y parvenir; ou encore, ce qui semble d'un
usage courant et plus facile, supposez l'état d'ivresse, et l'homme
aussitôt s'apercevra conscient de son union, disons le mol, de son
identité avec l'ensemble des êtres dont se compose la nature.</p>
<p>C'est l'illusion diony sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 ÉCRIVAINS CÉLÈHRES</p>
<p>(1) Il y. a aussi des pessimistes sur la liuttc Montmartre; c'est a l'un
d'eux qu'on doit le célèbre quatrain :</p>
<p>Dieu fit la vie et la lit Acre Pour le pauvre conducteur de fiacre ;
Mais il la fit Acre encor plus Pour le conducteur d'omnibus.</p>
<p>(2) M. Pierre l'inct. Cf. Revue Blanchr, 1^ juillet 1891», page 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC NIETSCHE 257</p>
<p>l'.ClilV. CÉI.KURES 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>de la morale, de la société, de l'amour, de l'amitié, de tout ce qui est
la force de la vie et la parure de l'âme.</p>
<p>0 vous, Pythias et Damon, Euryale et Nisus, About et Sarcey, écoulez
cette parole de l'Heraclite bâlois :</p>
<p>Si la plupart des esthéticiens, Kant en tôte, affirment qu'un des effets
de l'art, une des conséquences du beau est de produire en nous « une
joie simple et non mélangée de tristesse (1) », de développer en nous la
conscience de notre liberté , l'art, lui-môme, pour Nietsche, n'est
qu'une manifestation de l'égoïsme, une sorte de simagrée conventionnelle :</p>
<p>Mais quand i! veut, quel admirable bon sens ! que de vues saines et
judicieuses ! Comme il sait, par un mol magistral, éclairer les
questions les plus controversées! C'est Nietsche qui a dit :</p>
<p>a) Rien de plus utile que les trois unités, pouraider à</p>
<p>(1 )Cf. Fouillée. Jlist.dû laphiloso^hie, \r&lt;\#i il UChcz lK'lagru\ ■'.)</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC NIETSCHE 259</p>
<p>la peinture des caractères, et au développement des passions.</p>
<p>C)LG vraiment grand style est celui qui ne se propose pas d'éblouir le
lecteur.</p>
<p>d) La langue et la littérature latines sont la condition essentielle de
toute éducation.</p>
<p>Quel courage ne lui fallut-il pas, dans le pays du pangermanisme, pour
célébrer la culture néo-latine ; dans le pays de Jean-Paul, pour exalter
la simplicité du style ; dans le pays de Lessing, pour mettre
délibérément Racine au-dessus de Shakspeare ; dans le pays de Schlegel
pour oser parler des trois unités !</p>
<p><pb/></p>
<p>260 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>conception des choses, par des raisons que lu Raison, hélas! ne
connaissait pas toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC NIETSCHK 261</p>
<p>« Les élèves qu'il élisait ainsi lui en savaient un gré</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ÉCKIVAINS CÉLF.HIOES</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN</p>
<p>(1817)</p>
<p>On voit M. Mommscn suivre lescoursde l'Université</p>
<p><pb/></p>
<p>264 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Vers 1710 (je n'affirme rien), un docte académicien commençait ainsi une
dissertation : « Peu de yens ignorent qu'on appelle Néocores chez les
Grecs ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 265</p>
<p>(I) New;, temple, y.o^iio, balayer.</p>
<p><pb/></p>
<p>2G0 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>forteresse, au milieu des déserts ; il y resta un an et quelques mois,
après quoi on lui décerna l'empire pour le récompenser de sa piété.</p>
<p><pb/></p>
<p>THK0D0IOE MOMMSKN 267</p>
<p>la vraie capitale de l'intelligeuce, la seule, celle dont Virgile a dit
par avance qu'elle surpasse autant Paris que les arbres de la promenade
des Unlerlindcn l'emportent en hauteur sur les liserons qui pullulent au
Rond-Point des Bergères : Quantum lcnta soient inter viburna eupressi.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 269</p>
<p>fois moins hirsutes que leur affreux grimoire. De Mommsen lui-môme, les
gretchens berlinoises pouvaient dire, le voyant passer, hâve, titubant
de fatigue cérébrale : « Le voilà, celui qui revient des Enfers ! »</p>
<p>De sa honlé sans lin bravant la délie, immense, J'ai secoué le poids de
la reconnaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>T11É0D0HE MGMMSEN 271</p>
<p>D. M.</p>
<p>SLLI'ICKt</p>
<p>NOTO ADESTE</p>
<p>Sfl'EItl.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 ÉCRIVAINS CÉLÈDRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOHE MOMMSEN 273</p>
<p>Si M. Mommscn eût été là, il eût peut-être émis une autre opinion ;
celles qui précèdent peuvent, du reste, sembler suffisantes. Les sujets
d'études de ce genre sont hop abondants, pour qu'un savant puisse les
aborder dans leur effrayante complexité. Aussi a-t-on vu que</p>
<p>ÉCIUV. VKLKDRES 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEX 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 ÉCRIVA'iNS CÉLÈBRES .</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 277</p>
<p>con(1) Revue historique, novembre-décembre 1887, p. 304</p>
<p><pb/></p>
<p>278 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>fédération, sinon grâce aux indications d'une foule de documents
épigraphiques? Dans de telles conditions, l'archéologie est une
véritable mine de renseignements, et l'on peut la considérer, s'il est
permis d'employer une comparaison latine souvent citée, comme « l'oeil »
môme de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 279</p>
<p>qui existe entre les idées générales d'une époque et les types
individuels ou môme les collectivités conscientes ou inconscientes qui
les manifestent. Que dis-je ? Un savant allemand (1) a môme posé comme
une loi la connexité entre les passions, les besoins qui dirigent
l'individu, et la morale idéale du genre humain, qui se réalise au moyen
de tous les égoïsmes disparus. L'originalité de Hegel a.été de soutenir
jusque dans ses dernières conséquences la thèse tant de fois réfutée :
ce qui existe est raisonnable, variété contestable d'un principe
incontesté : ce qui existe a sa raison d'être.</p>
<p>(1) H. H. Oppcnheim.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 ÉCRIVAINS CÉLÈHRES</p>
<p>donnent leur lait, est devenu chez les Grecs le fils de Sarama,
Sarameyas, Hermeyas, Hermès. L'énigmatiquc tradition du vol. des
troupeaux du soleil, qui n'est elle-même pas sans analogie avec la
légende romaine de Cacus, est l'écho suprême et incompris de cette
antique poésie de la nature. »</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>D'autre part, qui, avant M. Mommscn, aurait cru que le sénat fût, à
Home, une représentation de la classe populaire? C'étaient îles consuls
sortis de charge, que les censeurs faisaient d'ordinaire entrer au sénat
; or les consuls étaient élus par le peuple. « Par lui, dit le grand
historien, le peuple romain a possédé plus longtemps qu'aucun autre
peuple le bienfait d'un sage et heureux self-governement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TiiKonom: MOMMSI:N 283</p>
<p>quos luttlos perchées le long île ce coteau abrupt, asile installe' par
un aventurier entreprenant : c'est le Palatiuin, sur le Palatin ; cet
rcarl s'annexe bientôt un hameau de môme importance, (Juirium, sur le
Quirinal ; puis, c'est le Cielius ; ces trois villages réunis se tondent
en une ville, importante quand Albe est détruite, et assimilée en une
fédération avec laquelle il faut compter, quandriiabilepolitiqucdu roi
Ancus lui donne la mer avec Ostie, la richesse avec les Salines,
devenant, enfin, un royaume redoutable, quand l'énergique témérité du
premier des Tarquins lui eut assuré la domination sur les onze
lucumonies étrusques, et sur la plus grande partie du paysdesSabins.</p>
<p>Sur un autre point, Mommsen rectifie une erreur très accréditée : le
préjugé qui nous montre la constitution do Rome élaborée par ce fameux
triuniy«V«£, d'une nature assez étrange, dont on a caressé nos oreilles
enfantines; celui de Nu ma, roi paternel et</p>
<p><pb/></p>
<p>281 ÉCUIYA1NS Cl-I.KlUtKS</p>
<p><pb/></p>
<p>THKODOKE MOMMSEX 28.')</p>
<p>tuerait, se renouvellerait sans cesse, accaparant ainsi la place et les
droits de la règle générale? Quel défi aux règles du calcul des
probabilités !</p>
<p><pb/></p>
<p>280 KCRIVAIN'S CKLKIIHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>THKOnmtE MOMMSKN 2S7</p>
<p><pb/></p>
<p>288 KCItlYAINS CKU-MOES</p>
<p>embouchure. » Hien do plus limpide que cette description ; mais ne nous
décourageons pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEX 289</p>
<p>KCIUVALN'S CKfi;iiRES 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 KCIUVAINS c.i:[.i-iuu:s</p>
<p><pb/></p>
<p>TllKOnoUF. MOMMSF.N '2\)\</p>
<p><pb/></p>
<p>292 ÉCRIVAINS CÉLÈliKES</p>
<p><pb/></p>
<p>TIIÉOIIOIOE MOMMSKN 293</p>
<p><pb/></p>
<p>2!li I::&lt;;MV.\I.\S ci:i.î:itiu:s</p>
<p>(I) II. B. Oppenhcim. i-2) Termes de Mommsen.</p>
<p><pb/></p>
<p>THKOnOliK MOMMSKN 20.')</p>
<p><pb/></p>
<p>296 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Tout a été dit de l'organisateur : on reste confondu quand on voit
l'immensité, la variété, la profondeur féconde de l'oeuvre qu'il
improvisa dans l'espace de quinze mois ! Nous renvoyons le lecteur à
l'ouvrage de l'historien ; là, il se rendra compte de ce qu'il y eut
d'étonnant dans cet homme de génie, le plus grand de l'antiquité.</p>
<p>(1) Cf. Revue historique, mai-juin 1887, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEN 297</p>
<p>« Névius, Ennius, Plautc, Caton n'ont pas été des talents poétiques ou
créateurs dans la véritable acception du mot, mais leur époque est la
grande époque de la république romaine, celle de la lutte contre
Cartilage, et on sent dans la vigueur de leurs tentatives le soufllc
d'un temps héroïque. Ils sont artificiels, incorrects, et défectueux en
beaucoup de points, mais s'ils n'ont pas la force d'atteindre le but,
ils ont au moins le courage et l'espoir de lutter avec les Grecs. Leurs
oeuvres étaient sorties de l'influence de l'art grec sur</p>
<p><pb/></p>
<p>298 ÉCKIVA1NS CÉLÈBRES</p>
<p>Il convient de s'arrêter.</p>
<p>I^a lecture attentive de Mommsen a pour résultat de</p>
<p>(1) Cotte élégante fraùuclion est de M. Armand Yallier.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODORE MOMMSEX 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>L'histoire qui n'est pas un roman, n'est pas une histoire. Si le mot
roman déplaît, qu'on le remplace p«'»" le mot psychologie. Michelet est
un Jouflïoy arrive. L'histoire, c'est la psychologie en marche.</p>
<p>Mommsen est un grand psychologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARASCHOS, TYPALDOS, etc.</p>
<p>ET LA POÉSIE GKECQUE AU 19° SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ÉCMVA1NS CÉLKlîHES</p>
<p>préci(1) Les Chevaliers.</p>
<p>(2) Odyssée, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAI5ASCII0S, TVPALDOS, ETC. 303</p>
<p>(1) Cf. Aristophane, Li/sist,</p>
<p>(2) Kspèce de nianlelct.</p>
<p>{'■'&lt;) Souliers en forme de bateat'.x, dit irrespectueusement le
dictionnaire grec d'Alexandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Jusques au fond du ciel limpide et transparent Comme au fond d'une
source, on voit ; tout l'uûl y plonge : L'air scintille, moiré comme
l'eau d'un courant, Pur comme de beaux yeux, clair comme un front
d'enfant, Doux comme l'été dans un songe (1).</p>
<p>(1) Cf. Pierre Lebrun. Voya;/e en Grèce (1828).</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ARASCHOS, TYl'ALDOS, ETC. 305</p>
<p>Une petite ville italienne toute gracieuse et gaie, avec ses hauts
clochers vénitiens, ses jardins remplis de fleurs et d'arbres; tout
autour, des campagnes couvertes de riches cultures; au dessus de la
ville, perché sur iiIL rocher tapissé de plantes en Heurs, une forteresse</p>
<p>(1) Cf. Les fuites grecs contemporains, par M""' Adam (llavard. Taris,
1890).</p>
<p>KORIV. CKLKI1RKS 20</p>
<p><pb/></p>
<p>300 KCIU VAINS CÉLÈHHES</p>
<p>porle(1) Vui/ar/e sa Grecs, pur 11. lîcllc, serirtiun; d'tunlK^sailc
(lliirhello, 1881).</p>
<p><pb/></p>
<p>PARASCIIOS, TYPALDOS, KTG. 307</p>
<p>i) Cf. II. Ik'lli», lib. cit. p. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) François l.i'iionnaml. lirvio; de&lt; deux Mondes, l!i mars 1805, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AKASCHOS, TVPALDOS, ETC. 309</p>
<p>(1) Peuplade de nomades albanais, vivant de vols el de pil-</p>
<p><pb/></p>
<p>.'110 ÉCRIVAINS CKLKBRKS</p>
<p>connu, les soulïïances ont été des leçons : -.% ^xOlurra</p>
<p>(i) A qui l'on sacrifie le septième jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASCHOS, TYPAUHkS, KIH. .i 1 f</p>
<p>(1) Cf. F. Lenonnand, loc. cit. p. 328.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 fiCIllVÀINS CiafcRRKS</p>
<p>(i) Cf. Mm» Adam, lib. cit., p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>I'AIÎASCIKIS, mvu.nos, i;n:. :513</p>
<p>Qui laisse l'ouragan — et la grêle et la pluie — battre son grand, — son
éternel sommet ;</p>
<p>La bote fauve qui se lamente — d'avoir perdu se:; petits — rôde,
s'élance — altérée de sang humain.</p>
<p>Désolation, mort, horreur— partout où toi aussi tu as passé. — L'épée
sortie hors du fourreau — ne fait qu'enflammer, ton courage.</p>
<p>J'entends le bruit sourd des fusils—j'entends le choc des épées ; —
j'entends des massues, j'entends des haches —j'entends le grincement des
dents. »</p>
<p><pb/></p>
<p>.'Mi ÉCRIVAINS CKLKltHF.S</p>
<p>« Voici maintenant les plaines de Corinthc. — Le soleil n'est pas seul à
briller — sur les platanes — sur les vignes, sur les eaux ;</p>
<p>Dans l'air calme — maintenant ne résonnent point — les sons de la llùte
pastorale — ni les bêlements de l'agneau ;</p>
<p>Des armes par milliers l'envahissent — comme la vague le rivage. — Mais
les braves — ne comptent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASC.UOS, TYPALDOS, ETC. .'{I ;i</p>
<p><pb/></p>
<p>31G i'AMVAINS ci:;r.î:ititi:s</p>
<p>manière de lloquillon transrhenan : « Napoléon ! Napoléon ! Tes affaires
vont mal ! En avant donc, avec Dieu, car c'en est fait de tout ton
empire. »</p>
<p>(?) Grec habitant un quartier de Constantinople, appelé le. Fanal ou
Fanai'.</p>
<p>(3) Souli, vallée d'Albanie.</p>
<p>(i) Maïna, partie de la Morée (Laconie).</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASCIIOS, TVIWLDOS, F/l'C. .'{I 7</p>
<p>Ne croyez-vous pas que ce mélange d'exaltation et de trivialité, que ces
accents où respire la franchise, que ces cris qui font appel aux plus
nobles instincts de la race humaine remplissaient toutes les conditions
nécessaires pour frapper les imaginations et entlammer les coeurs?
L'anecdote suivante ne laisse pas d'être instructive : En 1817, un Grec
voyageait en Epirc avec un moine et un domestique ; arrêtés quelque
temps chez un boulanger qui était en même temps aubergiste, ils virent
s'approcher d'eux le garçon de salle, admirable type de beauté et de
force. Celui-ci demanda au domestique s'il savait lire ; sur sa réponse
affirmative, il le pria de le suivre et le conduisit dans un appartement
écarté ; quand ils furent seuls, il retira de sa poitrine un petit livre
de vers qu'il portait suspendu au cou. Tout en lisant les strophes, le
lecteur jetait de temps en temps un regard sur son auditeur : le visage
de celui-ci paraissait tout transforme, ses traits exprimaient une joie
farouche ; il avait peine y réprimer des gestes qui semblaient menacer
un adversaire inconnu, et des larmes coulaient le long de ses joues
subitement pâlies. » (1) Le livre qui produisait cet</p>
<p>(1) Cf. Armand Carrcl, liêsumê de VHistoire des Grecs modernes, 1829, 2'
édition, page 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>.'US hciuYAiN's C.I::LKIUÎI:S</p>
<p>eiïet merveilleux était le recueil des chants de Righa.</p>
<p>« De ton père lorsque lu reviendras — tu ne verra-s que la tombe. — Je
suis devant lui et je t'écris —le premier jour de mai.</p>
<p>Nous répandrons les Heurs de mai — sur sa poitrine froide — car cette
nuit il s'esl endormi— du dernier sommeil.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AUASr.MOS, TVl'AUHiS, VA'i\. .'i 1J)</p>
<p>Il fut ti'unquillo et paisible —jusqu'au dernier moment— tel que le
voici maintenant — que son Ame l'a quitté.</p>
<p>Un instant seulement avant de s'envoler—vers le ciel — il leva lentement
la main, — peut-être pour te bénir (1). »</p>
<p>Ici, l'idée de la mort n'est présentée avec aucun des attributs qui
peuvent provoquer l'horreur ou le dégoût: les Cirées modernes ne
semblent pas avoir pour la fin suprême la répulsion d'une Iphigénie en
face de ces redoutables sous-sols qui ne sont que néant (-.y. vb'ti
ô'oùoiv), ou de ces régions intérieures où il n'y a, dit Tibulle,ni
moissons ni vignobles bien entretenus. Avec Solomos, nous voyons la
nature en fête, nous respirons l'àpre senteur des églantiers sauvages,
et si nous avons sous les yeux un cercueil, il renferme un homme dont la
vie jusqu'au bout a été heureuse et douce, qui a regardé sa fin avec une
sereine résignation, et dont la suprême manifestation a été un geste
pour bénir son iils adoré.</p>
<p>Lus de perdre en rimant et sa peine et son bien, D'emprunter en tous
lieux et de ne gagner rien, Sans habits, sans argent, ne sachant plus
que taire, S'enfuit entin chargé de sa seule misère (2),</p>
<p>(1) Traduction de Mmft Adam.</p>
<p>(2) Boileau, sut. I. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 ÉCRIVAINS CKLKMtKS</p>
<p>« Je n'entends que la mer — qui tourne en mugissant— autour des vaisseaux.</p>
<p>Je ne vois plus — que la fumée et les tlammes — qui touchent aux cieux.</p>
<p>Kanaris ! sur la terre —retentit — le nom du héros : Kanaris ! »</p>
<p>Toutefois on ne peut que s'étonner quand on se rappelle la pièce de V.
Hugo sur Canaris , si vibrante, si</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AHASCHOS, TYl'AI.DOS, KTC. '.\lH</p>
<p>Lois Que le vaisseau rouvert de ruinée et de bruit,</p>
<p>Tourne ainsi qu'une roue, Qu'un flux et qu'un reflux d'hommes roule et
s'enfuit</p>
<p>La galère géante ; Qu'elle vogue au busard comme an corps palpitant,</p>
<p>La carène entr'ouverte, Comme un grand poisson mort, dont le ventre
flottant</p>
<p>Argenté l'onde verte.</p>
<p>Alliant le style de Kalvos est nu dans sa mâle simplicité, autant la
langue que parle le grand romantique français ruisselle de tours hardis,
regorge de pittoresques assimilations. Ce qu'il y a de plus simple à
constater, c'est qu'il est toujours périlleux, pour un écrivain, si
rompu qu'il puisse être aux artifices de la composition, d'affronter la
comparaison avec ce mer^cilleux jongleur de rimes que fut l'auteur des
Orientales.</p>
<p>KCR1V. CÉLÈBRES 21</p>
<p><pb/></p>
<p>.T22 ÛCH1YAINS CI'M-ltKKS</p>
<p>patriote fougueux, il est tout ensemble Anacréon, Agathon (l), Tyrléo.</p>
<p>De telles pièces ne supportent pas la traduction : faites de délicatesse
et de grâce, elles ne peuvent être goûtées que si on les lit dans le
texte original.</p>
<p>(1) Chez Agathon se donna le /tanguet immortalisé par le récit de Platon
; poète, il avait, entre autres pièces, composé une tragédie intitulée
La Fleur, qui fut couronnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AUASCHOS, TVl'AI.DOS, F.TG. 32)1</p>
<p>(1) Poète aimable, publia, en 1811, son poème de la Table ronde (Yseult,
Tristan, etc.).</p>
<p><pb/></p>
<p>324 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Semblables compositions peuvent offrir un certain charme grâce aux
séductions du style, mais si Ton veut aller au fond de la pensée que le
poète a voulu mettre en relief, on est arrêté par la difficulté de
décider si l'inspiration en est antique ou moderne, si elle est païenne
ou chrétienne, si elle a pour origine la croyance a la Fatalité ou la
foi dans le vrai Dieu. L'art, du reste, nous entendons l'art supérieur,
n'y apparaît qu'en traits incertains. La preuve principale est que rien
ne nous signale, de façon a nous préserver de l'erreur, le sentiment qui
domine dans l'Ame du poète. Est-ce l'amour pour la jeune lille? Est-ce
la pitié pour celte mort prématurée? Est-ce la plainte d'un philosophe
pessimiste sur la grande misère des choses d'i';i-bas? Est-ce un cri
d'angoisse, un cri de haine, de malédiction, d'amour, ou un acte de
soumission devant l'inéluctable?</p>
<p>Je n'aime pas beaucoup l'Enfant et la Mort, ballade manifestement imitée
de l'allemand, dialogue entre un enfant « gracieux — fleur de mai, qui,
assis au bord d'une rivière suit des yeux les fleurs qu'il jette », et i
un vieillard qui, tout blanc, sort soudain de Fonde ». Le pauvret a beau
répondre aux instances de laMorl(l) que sa mère éprouverait un grand
chagrin de ne pouvoir plus l'embrasser, il finit par le</p>
<p>(1) Mort se rond en grec par un substantif masculin.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AKASCHOS, TYPALDOS, ETC. 325</p>
<p>Où Typaldos trouve des accents personnels, c'est quand il choisit son
Ihèmedans le monde qui l'entoure. Quelle expressive originalité, quelle
communicative émotion dans l'élégie intitulée le Kleplitc mené au supi|)</p>
<p>supi|) fiellc, tib. cil. I2L</p>
<p><pb/></p>
<p>326 ECRIVAINS CKLKBRKS</p>
<p>— Voici la garde du pacha; lais-loi, Klephtc !</p>
<p>— Adieu, hautes montagnes, adieu, ruisseaux intarissables !— Mes frères,
ensevelissez-moi sur la colline — pour que j'entende de là-haut les
rossignols lorsqu'ils annonceront avril. — Lt lorsque de SainteSophie,
de la grande église — sortiront enfin les hymnes sacrées avec les fumées
de l'encens —je deviendrai un oiseau tout blanc pour m'envoler vers la
grande cité. — Mon chant s'élèvera mélodieux vers le paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASCHOS, TYPALDOS, KTC. ^27</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;*J28 KCR1VAINS CÉLKRRRS</p>
<p>muet. Aussi Tantalidî's s'est-il borné aux sujets généraux.</p>
<p>« Voyez-vous celui-là, les sourcils relevés, — le front plissé, les yeux
creux? Attention, c'est un poète !</p>
<p>— Janissaire des poètes, il saisit ses armes et sera un satirique. — Sa
plume est une foudre dans sa main — Tout le monde s'en ira au diable à
son premier signal.</p>
<p>— La marche de ses vers a trébuché — Attende/ un moment — Le voyez-vous,
il s'irrite, il s'impatiente</p>
<p>— Voyez-le les yeux abaissés — riant — sa plume court — sa musc enfante
— C'est fait, il cherche des auditeurs. Maintenant — allons-nous-en vite
! Il va nous attraper — Laisse-nous, ô poète, laisse-nous— Le nouveau-né
est charmant, mais épargne nos oreilles. »</p>
<p>Vous reconnaissez le genre d'inspiration qui sévit aux époques où la
pensée est arrêtée dans son essor, où la tyrannie met un bâillon à
quiconque veut faire usage de sa liberté, quelle que soit, du reste, le
nom que porte celle Terreur, qu'elle soit représentée par</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASCIIOS, TYPALUOS, KTC. 329</p>
<p>Dans celte trop rapide revue des écrivains qui foi il honneur au jeune
royaume, il faut adresser un salut sympathique aux deux frères Alexandre
et Pana joli Soult/o: Alexandre est un poète inspiré, un patriote décidé à</p>
<p><pb/></p>
<p>330 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>tous les sacrifices, capable de tous les héroïsmes, une âme
véritablement antique, une figure digne de Plutarque, et dont les chants
révèlent un Arndt, un Déroulède, un Koerncr ; citons quelques vers :</p>
<p>c&lt; Nauplie ! »</p>
<p>— Vieillard, tu pleures ; qu'as-tu ?</p>
<p>— Je me souviens. « Nauplie ! — Moi, le premier, le sabre entre les
dénis— je sautai a l'assaut du fort Palamède... &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PARASCIIOS, TYPALDOS, ETC. 331</p>
<p>où il se souvient trop d'un certain Poquclin, et des voyages en vers,
parfois étonnants d'humour, mais qui peut-être n'eussent pas existé
s'ils n'eussent été précédés de ceux de Child-IIarold.</p>
<p>Panajoli Soutzo, dont l'àpreté lyrique est la note dominante, avait, le
malheureux, commencé par publier des vers français qui furent remarqués
par Y. Hugo, jeune et en quête de prosélytes. Son titre principal, en
langue grecque, est le Pèlerin, sorte de poème mélodramatique
appartenant au genre du Hiaour (lord Hyron).</p>
<p>Le nom des frères Soutzo, populaire dans toul rOrienl, n'est pas, il
s'en faut de beaucoup, entouré d'une notoriété égale dans les pays
occidentaux. M. Ilanghabé a été plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;5'.\2 ÉCKIVAINS CÉLKHHKS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAKASCIIOS, TYPALDOS, ETC. XW</p>
<p>d'Athènes d'atteindre, dans la perfection, un degré plus</p>
<p>élevé que celui auquel s'étaient arrêtées les Ecoles</p>
<p>Ionienne et de Gonstantinople. Le lecteur a deviné</p>
<p>en ligne de compte pour expliquer cette plus-value, le</p>
<p>rayonnement de la cour, les encouragements du prince,</p>
<p>mais aussi et surtout les concours poétiques institués</p>
<p>par l'Université. C'est depuis le dernier tiers du</p>
<p>19e siècle que la race des poètes officiels s'est multipliée</p>
<p>propagation des fils de Jacob. On n'eût jamais supposé,</p>
<p>dirait Trissotin, que la poésie sur commande fut une</p>
<p>plante aussi prolifique. Quand Napoléon Ie' décréta les</p>
<p>prix décennaux, l'appât des dix mille francs promis au</p>
<p>plus éloquent d'entre les émules fit pousser une</p>
<p>effrayante moisson de versificateurs mais pas un poète de</p>
<p>génie.</p>
<p>Atout seigneur...! Le premier qui fut nommé dans les concours, est
Georges Zalacostas, dont le poème Missoiong/ri révélait un écrivain
d'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>331 ÉCRIVAINS CKLÊBlfKS</p>
<p>« Maintenant que les fraises des bois parfument la bruyère — que
l'amandier ouvre ses ileurs— que les orseauxs'égayenl — maintenant que
la terre s'est ornée de son habit de jeune épouse — et que la mer dorée
scintille — ah ! où vas-tu, toi, dans ton voyage lointain ?</p>
<p>Arrête-toi, Ame chérie, exhale une prière — et ne laisse pas dans la
noire terre —n'y laisse pas ton corps charmant — et tes cheveux blonds.</p>
<p>.... llabaltez, ô anges, vos ailes, pour qu'elle s'arrête, elle aussi —
et que vers les Heurs épanouies — vers les enfants joyeux — elle tourne
ses regards. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PAItASCIlOS, TVPALDOS, ETC. 335</p>
<p>ce vieil entêté d'Heraclite qui est la cause première de tout le mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>3IÎ6 ÉCRIVAINS CÉLKI1KES</p>
<p>hors de propos de faire observer qu'il semble être l'un des auteurs
favoris de Paraschos, et que son chef-d'oeuvre, Souvetiirs, atteste une
continuelleobsession et l'imitation inconsciente, peut-être, du Lac :
ajoutons que la même pièce rappelle, en certains détails, la Tristesse
iCOhjmpio, de V. Hugo :</p>
<p>« Ah ! voici la grotte des nymphes, voici le sentier</p>
<p>(Kilo prenait de l'eau dans ses mains, douce fée, Kt laissait retomber
des perles de ses doigts) ;</p>
<p>— elle seule et moi sommes changés par le temps. C'est ici, dans celte
gorge, sur cette pierre,</p>
<p>(Kt sur ces hords chéris qu'elle devait revoir,</p>
<p>Regarde, je viens seul, m'asseoir sur cette pierre;</p>
<p>Où tu la vis s'asseoir) ;</p>
<p>Au nom de Paraschos se rattachera , dans l'histoire de la poésie
grecque, le souvenir de l'effort considérable, et, en partie couronné de
succès, que tenta cet écrivain pour diminuer la profondeur de l'abîme
qui sépare la langue grecque classiqucde l'idiome populaire. Un grand
coup de barre avait été donné par Coray. l'helléniste immortalisé
parlant de travaux admirables</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AKASCHOS, TYPALDOS, ETC. 337</p>
<p>dans l'érudition, et plus célèbre encore par l'admiration enthousiaste
que lui avait vouée un homme qui n'admirait guère et s'enthousiasmait
peu, P.-L. Courier. Coray avait voulu affranchir et débarrasser la
langue populaire des éléments hétérogènes qui en troublaient la pureté.
Car il n'y a pas que des ressemblances entre la langue que parlait le
roi Othon, et ceiie dont se servait Périclès.</p>
<p>d'acKCIUV. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>M8 ÉCIUVAINS CÉLKIIKI:S</p>
<p>lion, un barde de combat, une manière d'O G'onnell qui s'adressait, en
vers âpres, aux populations serves. C'est un Juvénal, un Dante, dont la
fougueuse indignation tonne sans relâche contre la lâcheté 1 des peuples
qui souscrivent au lâche abandon de leur liberté. De ses strophes a
jailli le premier éclair de la libération de tout un peuple. Des Grecs
abrutis sous le cimetere , il a lait des héros, mieux que cela, des hommes.</p>
<p>Sentiments héroïques rendus avec éloquence par Lamartine :</p>
<p><pb/></p>
<p>PAISASCIIOS, Tïl'ALDOS, KTC. 330</p>
<p>(!) II florissait vers 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>H/IO JX.Itl VAINS CÉl.KMOES</p>
<p>« Dans le temps jadis se mirent d'accord — l'Honneur, le Feu et l'Eau —
pour aller de compagnie</p>
<p>— chercher une aventure.</p>
<p>Si vous me perdiez de vue, dit le Feu — jetez vos regards autour de vous
; — où vous verrez de la fumée</p>
<p>— venez et vous me retrouverez.</p>
<p>Si je vous échappe une fois— si vous ne me retenez point — vous me
chercherez en vain après, — Honneur perdu ne se retrouve pas. »</p>
<p>On ne donne pas cet apologue comme le suprême effort de la pensée humaine.</p>
<p>(!) Cf. Mme Adam, les Poètes grecs, etc., p. 258, 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'AKASCHOS, TVl'Af.DOS. YAT.. -'{il</p>
<p>Evidemment Pascal est plus profond, Bacon plus original, Bossuet plus
éloquent ; on accorde aussi, et de très grand co'iir, que l'idée mère
qui a inspiré l'auteur se retrouverait aisément dans nombre d'écrivains
anciens et modernes qui l'ont précédé, ne fût-ce que dans les vers,
bourgeoisement sensés, de Boileau :</p>
<p>I/hoiineiir est comme une île escarpée et sans bords; On n'y peut plus
rentrer dès qu'on en est dehors.</p>
<p>A l'école épirote appartiennent aussi Spiridion Tricoupis, auteur de
poésies descriptives, d'une version de l'hymne de Tyrtée, d'une oraison
funèbre de lord Byron (Tricoupis était natif de Missolonghi) ; son nom
est porté avec honneur par l'homme d'Etat, l'un des plus brillants
orateurs de la Chambre grecque actuelle (1) ; Valaoritis (1824-1879),
qui, comme le précédent, s'est servi, avec une persistance
significative, du dialecte populaire ; auteur de Mvr,;xô&lt;jyva, Souvenirs
ou Mémoires consacrés aux héros de l'Indépendance ; on y respire un vrai
souflle de grandeur civique ; M. Dômétrius Bikélas, quia traduit à
l'usage du public non lettré ou peu lettré l'oeuvre formidable de
Shakespeare ; M. Spyridion Pagancllis. l'un des premiers</p>
<p>(l) Les partisans de M. Delyannis le traitent couramment de « sycophante
et de satrape, de pseudo-patriote, de sangsue, de chien noir ! » Cf.
Revue bleue, 12 mars 1892, p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>IU2 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>publicistes de Ja capitale. Ajoutons que lorsque le peuple chante,
raille, fait des pasquins, lance quelque gaudriole, il s'exprime dans la
langue épirote, la langue nationale parexcellence : témoin, cette
épigramme contre les sergents de ville d'Athènes :</p>
<p>Toù; caveô; Tr,ç ÏTOIOTÎ'JO'JT*;;.</p>
<p>« En une soûle nuit, ne trouvant pas de résistance, ils ont taillé en
pièces, au lieu d'ennemis, tous les réverbères de la capitale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Ait ASCHGS, TYl'Al.DOS ETC. \\ï'.\</p>
<p><pb/></p>
<p>Mil iicniVAiNs c.i::f.Kiuu:s</p>
<p>(1) Cf. Mercure de France, Juin 1809, p. 8oi, article de M. l'hiléas
Lebesgue.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Ail ASCIIOS, TYPAI.f)OSt RIT.. .'{15</p>
<p>O poésie ailée, et qui nous vient du ciel, Langage de l'azur, du vent et
de l'espace, Chant de tout ce qui va, voix de tout ce qui passe, Doux
parler qui se fait comme se fait le miel (J).</p>
<p>(I) Ed. Pailleron.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA</p>
<p>C'est près des Pyrénées de Biscaye, dans les Pyrénées des Asturies, que
naquit, en 48il, M. de Pcreda, le célèbre écrivain, le grand romancier
catholique. Singulière contrée, où les légendes fleurissent aussi romanes-</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DK I'EIOEDA .'517</p>
<p>(|ues, aussi touffues quo sur les bords du vieux Rhin ou sur les croies
du Tyrol !</p>
<p>Ce fait se passa non loin du pays où se produisit cet</p>
<p><pb/></p>
<p>.'M8 KCIUYAIXS CKI.KIUOES</p>
<p>l'Es(I) Quaterlij Revietc, janvier 18i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. M. m: l'Eiti.DA &lt;\'i\*</p>
<p><pb/></p>
<p>ItfiO fir.iu VAINS CKI.KI. i:s</p>
<p>(3) Lorsque la batterie sera établie Sur le flanc de cette ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DK l'KKKK.V '{.'il</p>
<p><pb/></p>
<p>3?i2 ÉCRIVAINS CÉLÈBKES</p>
<p>(i) Cf. Revue Contemporaine, 30 juin 1809, p. 71 i-7io. (Sous la
signature Adolphe d'Assicr.)</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 353</p>
<p>de couloir, les serments de buvette lui inspirèrent une de ces rancoeurs
&lt; *i la répulsion physique est aussi accentuée que les L Gestations de
la conscience morale. 11 se fatigua vite de leurs figures...</p>
<p>désorga(t) 1900.</p>
<p>(2) A qui no liay général, ni muta masque : Fucgo !</p>
<p>ÉCIUV. CKf.KHHF.S 23</p>
<p><pb/></p>
<p>35i ÉCIUVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 335</p>
<p>défé(1) Thcuriet.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(I) Un homme averti en vaut deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 3o7</p>
<p>plus générales : de là, Pedro Sanchez, large et vivant tableau de la
Révolution de 185 i.</p>
<p>(I) Cf. Boris (teTannenbcry(Hcrivai!isCastillaiiscontcmj)oraiiis) (Revue
hispanique, loine V, p. 49.)</p>
<p><pb/></p>
<p>358 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>En fait, le livre de M. de Pereda aboutit aux mômes conclusions que le
Rabagas de M. Sardou. Comment, après tant de mystifications, pourrait-on
encore accor-</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 351)</p>
<p><pb/></p>
<p>360 ÉCRIVAINS CÉLÈHRES'</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEU EDA 361</p>
<p>envahis(1) de M. Theuriet.</p>
<p>(2) Ouvrage de M. Harrès.</p>
<p>(3) Honian de (î. Flaubert.</p>
<p>(i) l'n des chefs-d'oeuvre de Louis Veuillol.</p>
<p><pb/></p>
<p>362 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 3G3</p>
<p><pb/></p>
<p>364 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 365</p>
<p>enveloppés de velours de Gênes ? » Dans ce cas, les laquais de grande
maison en savent plus que les Platon et les Malebranche.</p>
<p><pb/></p>
<p>3G6 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>Nous retrouvons dans le volume de M. Ach. Million qui a pour titre les
Chants agrestes, une pièce intitulée la Rentrée des foins, dont voici un
fragment :</p>
<p>(i) Cf. M. de Tanncnberg, loc. cit. p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEHEDA</p>
<p>367</p>
<p>Sortons promptement du sentier ombreux ;</p>
<p>Mais un ancien veut que, suivant l'usage,</p>
<p>Tous jusqu'au fenil escortent les boeufs :</p>
<p>« Réjouissons-nous de ce temps propice !</p>
<p>Et qu'un bon chanteur au faite du foin,</p>
<p>Pour nous faire honneur lestement se hisse,</p>
<p>Et commence un air qui résonne au loin.</p>
<p>Toi, de rameaux \erts recouvre la tète</p>
<p>Des boeufs accouplés qui vont ruminant.</p>
<p>Où sont les rubans gardés pour la fête ?</p>
<p>Qu'on mêles apporte, ici, maintenant.</p>
<p>Très bien. Les voici, prend-les, Madeleine,</p>
<p>Fins corsets, chapeaux et bonnet;* de laine ! etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>« Depuis combien de temps, mon brave garçon, nous pourrions, être (|e
retour, si tu étais lin peu autre que tu n'es !</p>
<p>(1) «le Meissonnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 369</p>
<p>— Est-ce que cela veut-dire que oui, Pilara, osa demander Pedro
tremblant de joie ?</p>
<p>— De toute mon âme, grand nigaud ! lui répondit la fille avec un regard
plein de câlinerie. »</p>
<p>Comme il faut (pour le principe) que la critique môle toujours quelques
paroles aigres et rechignées, nous ferons observer que les beautés de ce
genre ne manquent pas dans le roman français au 19° siècle, et que, si
on se donnait la peine, je veux dire que si on s'accordait le plaisir
d'exhumer certains ouvrages injustement relégués dans l'oubli, on
trouverait le prototype des personnages de M. de Pereda dans Valcntine
et Mauprat de G. Sand ; Octave Feuillet et M. Theuriet nous offriraient
aussi plus d'une charmante idylle, où les moeurs des villageois sont
rendues avec cette saisissante fidélité.</p>
<p>Il semble que le grand talent de Tau leur trouve surtout dans la
description proprement dite la matière la plus propice ; d'instinct, M.
de Pereda a l'épithctc pittoresque, d'instinct aussi il sait extraire de
l'ensemble 'a plus compliqué le détail qui donne le relief, en môme
temps que cet art de traduire la passion, art nécessaire, si l'on veut
que les personnages du drame ne soient ni de simples marionnettes, ni
des ombres chinoises, ni des silhouettes découpant leur ombre
pallcsccntc sur un transparent morne. Au début de Pedro Sanchcz, roman
donné sous forme autobiographique, les tableaux se succèdent, rivalisant
de variété, de fine ironie, de bonne humeur sans prétention, de
ressonblance. Oui, s,ans crainte de nous tromper, nous affirmons que ces
tableaux sont ressemblants, bien que nous n'ayons pas pour vérifier, les
tableaux sous les yeux. Ils sont vrais.</p>
<p>KCRIV. CÉLKBRKS 2t</p>
<p><pb/></p>
<p>370 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 371</p>
<p>(i) Cf. Revue Britannique, 03° année, 1887, tome I, p. 52, traduction de
M. A.dcTrevcrret.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) Jérôme Paturot.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 373</p>
<p><pb/></p>
<p>374 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 375</p>
<p><pb/></p>
<p>376 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(2) Cf. La page de Jouffroy dans notre Histoire de la littérature au 19e
siècle, p. 2»2 (Paris, Moud et Barrai).</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEKEDA 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 ÉCRIVAINS CÉLÈRHES</p>
<p>beau répéter, recommencer, épeler, expliquer son enseignement avec la
patience d'un ou plutôt de plusieurs saints, ils ne cessent de lui
répondre par des énormités qui mettent le saint homme dans un état
d'énervement dont il demande bien vite pardon au ciel; mais jugez s'il a
de légitimes raisons pour sortir des gonds. Il interroge un de ses
néophytes : « Combien y a-t-il de Dieux?</p>
<p>— Mais il peut y en avoir — reprit l'enfant en se croisant les mains
derrière le dos, — tout compris huit ou neuf.</p>
<p>— Rcsurge deprofwidis!... Ames du purgatoire!... Quelle espèce
d'animal!... Et de personnes, combien?</p>
<p>— Des personnes? qu'est-ce que c'est que des personnes ?</p>
<p>Ne sachant que répondre, il regarda son voisin qui regarda le suivant,
de sorte que tous se mirent à. se regarder avec la môme expression
d'anxiété sur leurs visages (!) ».</p>
<p>(1) Revue des Deux-Mondes, tome 14t&gt;, page 43.</p>
<p>(2) Misanthrope, acle I.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DE PEREDA 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 ÉCRIVAINS CKLKIIIOES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. DK l'KIlEDA</p>
<p>381</p>
<p>Salut ! Salve, magna parens... virum!</p>
<p>(1) On se rappelle la fière attitude do l'Espagne dans la question des
Carolines, et la reculade du chancelier Bismarck.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ÀNNUNZIO</p>
<p>Que les montagnes s'abaissent, Afin que je puisse voir Corfou, Et que je
puisse contempler ma fiancée Comme elle marche dignement, semblable à
une oie grasse !</p>
<p><pb/></p>
<p>GAMUEL D'ANNUNZIO 38M</p>
<p><pb/></p>
<p>384 ECRIVAINS CÊf.I-lîRF.S</p>
<p>Lu lmgantine Oui va tournoi" Houle et s'incline Pour mVnlrainer,</p>
<p><pb/></p>
<p>GAimu-'L D'ANNLNZIO 385</p>
<p>De ces premiers essais, un excellent juge, après avoir cité l1Arlifex
gloriosus, note l'impossibilité matérielle où M. d'Annunzio aurait été
d'imiter M. de Hérédia. Voici d'abord le morceau :</p>
<p>(1) C'est l'Académie française de ces pays-là. En réalité, crasca veut
dire son.</p>
<p>fCMY. CÉXKBKKS 25</p>
<p><pb/></p>
<p>380 KCIUVAINS CÉLÈHHKS</p>
<p>Demande ! qu'ils soient divins ou humains — tes songes, do dessous mes
mains — invincibles le vase sortira parfait.</p>
<p>Veux-lu que de l'anse le Faune biscornu — guide un cho'iir de Nymphes et
de Sylvains — sur la panse? Ou veux-tu la guerre des Titans — qui mettra
son vacarme sur le mental muet ?</p>
<p>Veux-tu peut-ôtre que sur deux files égales —s'avancent drapées dans
leurs peplos, aux côtés — Des éphèbcs les vierges athéniennes ?</p>
<p>Demande, et de l'or triomphal aucune liqueur — ne sera digne, si ce
n'est tes larmes — pures, ou le pur sang de tes veines. »</p>
<p>(I) Hist, de la LUI. française, xixc siècle, tome II, p. 415.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ANNUNZIO 3S7</p>
<p>À notre sens, l'imitation est flagrante ; M. d'Annunzio, sonnettiste,
calque M. de Hérédia.</p>
<p>Poète, M. d'Annunzio l'est autant que les plus illustres successeurs de
Manzoni ; s'il ne l'était pas, il mériterait de l'être par l'éloge
enflammé qu'il fait desbeaux vers, du beau vers :</p>
<p>« Le vers est tout, le vers peut tout. Un vers parfait est absolu,
immuable, immortel; il retient en lui la</p>
<p>(1) Théophile Gautier.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 ÉCRIVAINS CÉLÊLRES</p>
<p>Je ne l'ai point encore embrasse d'aujourd'hui. (Racine.)</p>
<p>(1) Traduction de M. de Vogué.</p>
<p><pb/></p>
<p>GARHiKr. D'ANNLNZIO 389</p>
<p>cette beauté, cette lumière, cette expression plastique, cette virilité
claironnante, ce fouillé subtil, cette musique langoureuse qui sont les
éléments du beau.</p>
<p>Où trouver ce vers idéal, ce supcr-vci's, comme eût dit Nietsche ?
Serait-ce le suivant, que nous fournit l'Anthologie ?</p>
<p>llxvcx Y&amp;WÎ1 /aï r.xr.x /ôv:;, /al TTXVTX ~.h uT(oiv.</p>
<p>Est-ce cet hexamètre de Tibulle ?</p>
<p>Quant juvat inimités ventos audire cubantem !</p>
<p>Mais sans nous perdre en des recherches vaines pour mettre la main sur
l'oiseau bleu, nous laissons au lecteur le plaisir de décerner la palme.
Chacun choisira. En voici quelques-uns, cueillis au hasard :</p>
<p>Mais uù sont les neiges d'antan ? (Villon.) Quis tulerit Gracchos de
seditione querentes ? (Juvénal.) Après la plaine blanche une autre
plaine blanche. (V. Hugo.) Point n'esclaire aux Enfers l'aube de
l'espérance. (d'Aubigné.) Les nonchalances sont ses plus grands
artifices. (Régnier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>390 KCIUVAINS CÉLÈUUKS</p>
<p>(l) (Andromaque) souriant en pleurant; (Hector) l'ayant vu, fut pris de
pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>0A11IUKI. D'AN'NUN/IO -iO 1</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ÉCRIVAINS Cf.LKURCS</p>
<p>(I) Cf. Journal des Débats, 31 mai 189b.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci A mu I-:L D'ÀNNUNZIO 393</p>
<p><pb/></p>
<p>394 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>élran(1) Westminster andForevjn Iieview, souslusignalurcTh. L. [Revue
britannique, janvier ISO.'f, p. 42.)</p>
<p><pb/></p>
<p>GAimiEL D'ANNUNZIO 39a</p>
<p>Brisais, aux suivantes</p>
<p>Venez en blanche théorie,</p>
<p>Et dénouez, selon le rite, vos cheveux,</p>
<p>Cueillez au jardin les roses vermeilles</p>
<p>Dans les encensoirs allumez le feu,</p>
<p>Dépouillez les treilles,</p>
<p>Pour parer l'autel de ce nouveau Dieu...</p>
<p>Tltanasto, mère de Brisais.</p>
<p>0 Suprême, ô Puissant !</p>
<p>Sans regret, je te livre, offrande expiatoire,</p>
<p>Le meilleur de mon sang. Pour qu'au jour des moissons superbes, En la
splendeur des éternels midis, Se remplisse de belles gerbes La grange de
ton Paradis !</p>
<p>Dans une version, si relativement idéale qu'elle soit, ne perdons-nous
pas ce qui est la suprême parure, la couronne môme de la pensée ?</p>
<p>À un point de vue dilïérent, on se plaint du nombre vraiment excessif
des hors-d'oeuvre, surtout dans le premier acte, qui n'est qu'une suite
de morceaux détachés dont la pièce se passerait sans que la clarté de
l'ensemble en souffrit, soit le tableau des rêves, le récit de la
découverte du tombeau des Atrides, les réflexions sur Antigone. VA nous,
Français, que dirions-nous à</p>
<p><pb/></p>
<p>396 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABB1EL D'ANNUNZIO 397</p>
<p>Mais c'était d'abord comme romancier que M. d'Annunzio avait reçu, en
France, ses lettres de grande naturalisation.</p>
<p>(i) Cf. Properce.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ANNUNZIO 399</p>
<p><pb/></p>
<p>400 ÉCRIVONS CÉLftURES</p>
<p>« Mais dans les guinguettes sous les tentes embrasées par le soleil de
midi, autour de poteaux fichés en terre et ornés de branchages,
s'exerçait la voracité de ceux qui avaient amassé laborieusement jusqu'à
ce jour une petite épargne pour accomplir le voeu sacré et aussi pour
satisfaire un énorme désir de ripaille couvé longtemps parmi les maigres
repas et les rudes labeurs. On</p>
<p>(I) VA. Le Centaure.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ANNUNZIO 401</p>
<p>KCltlV. CÉLÈBRES 2ft</p>
<p><pb/></p>
<p>402 ÉCRIVAINS CÉLÈPRES</p>
<p>L'inventaire nous réserve d'autres surprises. Les femmes de M.
d'Annunzio ont de longues « traînes de brocart blanc qui ressemblent à
des ondes lourdes. » Au lieu de ces citations éccurtées, le lecteur
préférera sans doute lire une page suivie qui a été manifestement
élaborée cou amore par rauleur, et où le multiple caractère de son
talent apparaît sous un jour inattendu.</p>
<p>« Kilo portait un vêlement d'une étrange couleur de rouille, d'une
couleur de safran passée, indéfinissable, d'une de ces couleurs dites
esthétiques, qu'on trouve dans les paysages du divin Automne, dans ceux
des Primitifs, et dans ceux de Dantc-Gabriel-Ilosselti. La jupe était
disposée en larges plis, droits et réguliers, qui partaient de dessous
les bras. Un large ruban vert de mer, pâle comme une turquoise malade,
attachée en guise de ceinture par un seul grand noeud, lui retombait des
lianes. Les manches, très amples, très souples,</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'AIN'NUNZIO 403</p>
<p><pb/></p>
<p>404 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) La giguo est un air dont le mouvement est vif et gai.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ÀNNUNZIO 405</p>
<p>(1) V. g. page 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ANNUNZIO 407</p>
<p>Si nous faisons un retour sur cette existence si courte et si pleine de
promesses, que voyons-nous? A peine âgé de dix-sept ans, pareil au dieu
vainqueur de Pytho, il s'était élancé dans la vie, portant autour du
front une auréole de grâce, ayant au coeur le sentiment de sa force
irrésistible :</p>
<p>Le jeune homme divin, nourrisson de Délos, Dans sa ehlamyde d'or quitte
l'azur des flots. De leur baiser d'argent son épaule étincelle, Et sur
ses pieds légers l'onde amère ruisselle (2).</p>
<p>(1) Cf. Revue de Paris, février 18%, page 883-880.</p>
<p>(2) I.ccontc de l'Isle. Le Iièceil iVÙêlios.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 ÉCIUVA1NS CÉLÈHRES</p>
<p>(i) "Kpojtjj xojnr,0sï&lt;?3c, ^iXo(jt{A££5r(&lt;; AopoSJ-cï). (Hymnes
homériques.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IÎAHH1KL D'ANNUNZIO 409</p>
<p>Oh jeunesse, hélas ta couronne</p>
<p>Je sens sur moi bien lourd le poids de la vie,</p>
<p>Jadis si léger sur mon front qui se courbe.</p>
<p>Mais l'Ame en moi s'adoucit</p>
<p>Comme le fruit mùr. Humble et hardie,</p>
<p>Elle sait plier et résister; blessée,</p>
<p>Elle ne se plaint pas ; elle comprend et pardonne beaucoup.</p>
<p>Tes dernières courtes aurores s'évanouissent, 0 Jeunesse ! Les rives
deviennent silencieuses, Dès que le tourbillon tournant s'enfuit.</p>
<p>Ne pleine plus ; ton fils chéri revient</p>
<p>Près de toi. Il est las de mensonges.</p>
<p>Viens. Sortons. Il te faut refleurir.</p>
<p>Tu es trop pale. Ton visage est presque un lis.</p>
<p>Quelque rose reste encore sur les rosiers,</p>
<p>Quelque humble herbe odorante épandencore son parfum.</p>
<p>Malgré son abandon., ce cher lieu encore</p>
<p>Te sourira s'il te voit sourire (1).</p>
<p>Par une opposition bizarre, c'est au moment où se produit en France le
grand mouvement du roman(1)</p>
<p>roman(1) Revue encyclopédique. Article de M. Henri Montecorboli, 1894,
page 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>410 ÉCUIYAINS CÉLÈUHFS</p>
<p>(i) M. Hugues Le Roux. Le Journal, 23 janvier 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.ARHiEf. D'ANNUNZIO ill</p>
<p>Enfin M. d'Annunzio apparut, tel un météore, et la poésie italienne
retrouva sa véritable voie.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 ÉCRIVAINS CÉLÈBRES</p>
<p>(1) Ces lignes ont été écrites en 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL D'ANNL'N'ZIO 413</p>
<p>Avec le Songe d'un Soir d'Automne (I) le spectateur vit dans le monde
fantaisiste où Shakspeare place son Rêve d'une nuit d'été, et Musset la
plupart de ses Proverbes. Enfin, nous allons revoir autre chose que des
Copeau et des Assommoir, d'autres personnages que ceux des Concourt,
nous n'aurons plus les lamentations huguenotes de Tolstoï ni les
inévaluables extravagances d'Ibsen. Dieu soit loué ! Pour une fois,
comme vous dites, ô vous heureux riverains de la Cambre, on ne nous
servira ni documentation, ni statistiques, ni salles d'amphithéâtre, ni
Dupuytren, niClamart, ni mensuration ! Pas de Charcot, pas de Lumbroso,
pas de pasteur larmoyant, pas de Bcrtillon, pas de Boedeker, quelle
aubaine !</p>
<p>Notre voeu est satisfait, plus, peut-ôtre, que nous ne l'eussions
désiré, car le Songe d'Automne a reculé jusqu'aux ultimes Thulés les
limites de la fantaisie.</p>
<p>(i) Publié dans la lieoue de Paris, 15 février 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 ÉCRIVAINS Cl'LKllRKS</p>
<p><pb/></p>
<p>GAimiEL D'AN.NUNZIO 41a</p>
<p>les cris, répétés trois fois, de : « Penthea, Penthea, Pentliea ! »</p>
<p>(i) lias olim exuvias mihi perfidus ille reliquit, •/.. ■:. I. (Egl. 8).</p>
<p><pb/></p>
<p>410 tëc.iiiYAiNS r.i':i.i:itiiKs</p>
<p>(1) Nùv filv TOÏÎ «pO/eposç /.a-xO'jao|jta'., •/.. T. X. Idylle II, 159
et 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ÎABR1EL D'ANNUNZIO 417</p>
<p>le don inné du charme, et qui, par une curieuse coïncidence, était né
dans ce Samnium, patrie d'Ovide (1) qui fut le chantre d'Eros. Le Temps,
d'ordinaire si froid, daigna lui faire risette, et les Débats, qu'on ne
peut accuser de gaspillage, allumèrent leurs lampions. Il semblait à
beaucoup que la poésie qui, depuis la mort de Hugo et de Leconte de
l'Isle, portait le long voile des veuves, eût trouvé
uneconsolation,vupoindreunespoir. Aussi tous s'empressèrcnt-ils,
peut-être avec quelques réserves, mais si discrètes ! de lui ménager un
accueil triomphal. Au jeune écrivain on savait gré d'être luimôme (!),
d'apporter une note nouvelle, de dissiper cette affreuse odeur de
hareng-saur qui s'exhale de l'oeuvre d'Ibsen, et ces relents de ligneul
qui empuantent l'atelier de chaussures où opère Tolstoï, de rappeler le
Musset des Contes d'Italie et d'Espagne, d'incarner la jeunesse et
l'élégance, de nous reposer du masque glabre de Leconte de l'Isle et de
la figure embroussaillée de Hugo, enfind'ôtre le Zanetto de l'Art. Comme
on applaudit ce second Passant !</p>
<p>ÉCRIV. CÉLÈBRES 27</p>
<p><pb/></p>
<p>418 KCIS1VA1NS tUvLKltltES</p>
<p>Dans un accès de jalousie, un statuaire célèbre, illustre môme, Lucio
Stala a tenté de se suicider. L'objet de sa passion est, non pas son
épouse, la dévouée Sylvia, mais une femme entourée de mystère et d'une
beauté plus qu'humaine, Gioconda, qui lui a inspiré son chef-d'oeuvre la
Hphinge : la sensibilité artistique de Lucio est la cause de toutes les
irrégularités de sa conduite :</p>
<p>« Sa facilité d'émotion est dangereuse. Les personnes qui l'aiment
peuvent lui faire beaucoup de bien mais aussi beaucoup de mal. Une
parole l'agite et le bouleverse. » Deux choristes d'importance
secondaire, Francesca Doni, soeur de Sylvia et Cosimo Dalbo,ami intime</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;;\itmi:i. II\\.\NI;N/I&lt;&gt; Vli&gt;</p>
<p>Le ciel mit dans mon soin une flamme l'unesle.</p>
<p>Mais, encore une fois, convient-il de s'étonner quand on vient
d'apprendre de railleur que Gioconda est la beauté même — la Beauté?
Lcoule/ ce fragment d'un dithyrambe inspiré par cctle sirène :</p>
<p>« Sa beauté vil dans tous les marbres. Je le compris avec l'anxiété du
regret et de la ferveur, un jour, à</p>
<p><pb/></p>
<p>420 Kf.HIVAINS CÉLKUHES</p>
<p><pb/></p>
<p>GAKR1EL D'ANNUNZIO ï'2[</p>
<p><pb/></p>
<p>422 ÉCRIVAINS. CÉLÈBRES</p>
<p>Uni donc prétend que nous sommes Lutins, Nous -les Caulois, lils.de la
Guule,</p>
<p>Dont les aïeux portaient dos lys aux teints, Kt des cheveux blonds sur
l'épaule ?</p>
<p>Lorsque tournés vers l'Orient vermeil, Ils dressaient, comme Pyramides,</p>
<p>Les durs menhir^ en l'honneur du soleil, Ktaient-ils Lutins, nos Druides?</p>
<p>Latins, aussi, les Francs aux regards bleus,</p>
<p>Montés sur des chevaux sans selle ? Latins encor les Normands sur leurs
nefs,</p>
<p>Hurlant dans leurs rousses moustaches, Les chants dOdin, de Thor, des
dieux, des chefs</p>
<p>Scandinaves, porteurs de haches?</p>
<p>Latins, toujours, ceux qui venaient de Tyr,</p>
<p>Ou de l'hoeée ou de Cari liage ? Tous qui, charmés, ne voulaient plus
partir,</p>
<p>Changeant de ciel et de langage?</p>
<p>Home est entrée un jour avec César,</p>
<p>Kt l'a promené par les plaines.</p>
<p>On s'est battu longtemps. C'est vrai qu'alors Nos sangs se sont mêlés
naguère ;</p>
<p>France, Italie, épouvantables sieurs, Furieuses d'être voisines!</p>
<p>Donc il est dit qu'il ment trois fois, qu'il ment,</p>
<p>Le mendiant de l'Italie, Kl qu'il mourra dans son embrasseiiient,</p>
<p>France, si jamais on oublie ! /""aVMW /</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Page*.</p>
<p>Carmen SILV.Y 1</p>
<p>» ■</p>
<p>IBSEN il</p>
<p>Léon TOLSTOÏ. . . 87</p>
<p>Rudyard KIPLING Wi</p>
<p>Frédéfic NIETSCHE 224</p>
<p>Théodore MOMMSEN 203</p>
<p>PARASCHOS, TYIMLDOS et la poésie grecque au XIX° siècle . 301</p>
<p>J.-M. .de PEHEDA 340</p>
<p>Gabriel D'AN.NU.VZIO 382</p>
<p>liar-lc-l)uc. — Jinp. Coin.ic-Jacqiîck^Wdiifuii; \m.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Original en couleur NF Z 43-120-0</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
