<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barzellotti, Giacomo (1844-1917)">Giacomo Barzellotti</author>
<title>La philosophie de H. Taine / par Giacomo Barzellotti,... ; trad. de l'italien par Auguste Dietrich</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barzellotti, Giacomo (1844-1917)</author>, <title>La philosophie de H. Taine / par Giacomo Barzellotti,... ; trad. de l'italien par Auguste Dietrich</title>, <date>1900</date>,description :Comprend : Sur les éléments derniers des choses (notes philosophiques inédites),477 pages
</bibl>
<publisher>F. Alcan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73164n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couvertuce inférieure manquante</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p>Mbut d'une série de doc~ttMh en couleur</p>
<p>MtMMKM partielle</p>
<p><pb/></p>
<p>:]~</p>
<p>8!~o)[n~ BAMELLOTT!</p>
<p>!~ofe9Mart)'HtetotM de )a PMtoaepMeàt'UniteMMdeRomc</p>
<p>S~~S~S~</p>
<p>.&lt;&lt; :i&amp;rM['T'E''tttt"</p>
<p>'i~.o8-BO~B~</p>
<p>.MOo;</p>
<p>_t&lt;Xtf4M)MtWM~&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de document! M couleut</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ PHILOSOPHIE DE H. TAÏNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRES TRADUCTIONS DE M. AUGUSTE DÏETRICH</p>
<p>OE L'ALLEMAND</p>
<p>MAX KORDAU. Dégénérescence, \o). in-8, &amp;- Mi-</p>
<p>tion de la B&lt;6«o)/)e~ae de philosophie contemporaine. !~e</p>
<p>premier, 7 &lt;f. So; le deuxième. M fr. Lea Mensonges conventionnels de
notre Ci~Nisa</p>
<p>Mon, ) vol. in-8. S* édition de la Bibliothèque de pMo-</p>
<p>sophie contemporaine. 5 fr. Paradoxes psychologiques, vot. in-)a, 3'
édition de</p>
<p>la Bibliothèque de pMtooopMe contemporaine. a fr. !)n paradoxes
sMtatoct~tnes, t vol. m-tB, édiUon de</p>
<p>la Bibliothèque de philosophie cenfempora(tte. a fr. !x'
Fsycho-pnystolot~e du Génie et dn Tatent, i vol.</p>
<p>in-i2, a' édition de la Bibliothèque de philosophie conlem-</p>
<p>poroMf. t f~. rio DE L'ANGLAIS</p>
<p>BROOKS ADAMS. La I~tt de ïa Ct~tMsaaen et de</p>
<p>la Décadence, t voi. in-S. 7 îr.iDE L'tTADEN</p>
<p>MARIO PILO. La Psychologie du Beau et de l'Art,</p>
<p>i vol. in-ta de la Bibliothèque de pA~MopAte foa~em-</p>
<p>porame. a fr. !&lt;' R. GAROFALO. La anperstK.ton sootaMste; t vol. in-8 de
la B~SofAe~ae de philosophie eonfempora&amp;te. 5 fr. DE L'ESPAGNOL</p>
<p>SANZ Y ESCARTtX. L'ïndKtdm et la Réforme ao-</p>
<p>etaïe, t vol. in~ de la Bibliothèque de philosophie con-</p>
<p>&lt;empoMfne. 7 fr. Ro</p>
<p><pb/></p>
<p>J'rofesscu)' d'Histoire de la Philosophie a ) Univw-itc &lt;)&lt;' Roux'</p>
<p>Traduit de l'italien par Auguste DIETRICH</p>
<p>PARIS</p>
<p>ANCIENNE HBRAIRtE GERMER n.\r.).t);RE ET (: FÉLIX ALCAN, ÉDITEUR</p>
<p>108, BOULEVARD SAtNT-GEnMAtN, to8 MM</p>
<p>~MH &lt;!)'&lt;t&lt;M &lt;~«ft-&lt;)&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>UAttMt.Lun-t. M</p>
<p><pb/></p>
<p>La forme littéraire qui, de tout temps, a le plus attiré M. G.
BarxeHotti, c'est celle de l'essai. Elle lui a toujours semMé la mieux
faite pour exprimer avetle plus de pénétration et de vérité les idées
sur la vie et sur l'histoire, parce qu'elle se prête assez peu au
dogmatisme, &amp; l'esprit de système et d'école, c) qu'elle n'a pas, pour
tout dire, l'ambition et les exigences du livre proprement dit. Il a
revête ingénieusement sa pensée a ce sujet dans sa brochure /S&lt;MQ&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les principaux tie ces c&lt;t«oM ont été reproduits dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des siècles. )t's caractères traditionnets de )a conscience religieuse
des Hâtions, telle quelle s'est revetee et continue a se révéler aussi
bien dans leur manière · M/'M'tMMc de sentir et de comprendre le fond
des id~ats moraux du chtistianisutc, que dans l'histoire du
t'athout'ismo italien et de Ia papauté, qui &lt;*s). suivant lui, le
)'roduit inun~diat et nécessaire du ~nic latin. &lt;'). p)us
partiouti~rcntent, de ta tradition rongeuse &lt;'t ))o)itiquc ainsi que du
caractcTC italien tui-tn~mc. !) entra en ptdcmiquc a &lt;'c sujpt avec son
co!i&lt;'gm' Hanach* !ariano, nlors professeur d'histoire des relidions a
t'Universi)~ de Nantes, qui avait publié un peu auparavant, dans !a
tueme revue anterieaine (/n/n«/«)HO~ JoMf'na/ of ~A«'s) où avait paru le
second MfiMt de M. G. BarxeHoHi, un article important A'M/«' el /«
Pa/M!H/t~ auquet avait répondu, toujours dans la revue en question, Mgr
Satolli, déie~uc du pape aux États-Unis. Les deux savants coliegues se
cotnbattirent vivetnen), chacun soutenant une thèse opposée. C'est à
ceux (lui ont suivi avec soin la discussion de dire si, de sou choc. a
jaiHi la hunierc (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année précédente, l'écrivain avait publié un livre de nature il
surexciter a un très haut degré la curiosité d'un grand nombre de
lecteurs italiens, qui connaissaient plus ou moins vaguement le
personnage assez mystérieux et passablement énigmatique dont il retrace
la vie David ~o~an'Mt ~&lt; ~Iff~osso, &lt;~Mo il -San~o i S(M&lt; sc~aa~ e la
saa ~j~fnda. Le livre était dédié a la mémoire de Kart Hillebrand, Ouet
est donc le héros de cette histoire David Lazzaretti, né en t835 &amp;
Arcidosso, dans le Monte Amiata, province de Grosseto, sur les contins
des anciens États pontificaux, non loin de la maremme toscane, était un
simple paysan, merveilleusement doué sous le double rapport intellectuel
et physique, qui devint un illuminé, un fondateur de religion. Marié il
vingt-deux ans, il prit part au combat de CasteICdardo, puis passa huit
années a la Chartreuse de Grenoble et dans les environs de Lyon. En
Italie, le hnut de ses visions miraculeuses ne farda pas a rallier a ses
idées de réformateur politique et religieux une véritable armée de
partisans. On l'avait surnommé « le saint », Mais, comme il arrive d'or-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>balles ù la tête, expira quelques heures après, entouré de sa femme et
de ses enfants, au milieu du désespoir de la population. Cela se passait
le t8 août t8y8. David avait donc quarante-trois ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>secte religieuse, disposé il subir le martyre pour sa gnose ». En plein
moyen-âge, il serait devenu un « millénaire H, un « flagellant M, et,
s'il était ne en Allemagne, un « frère de l'Esprit saint un adepte de
maître Eckart ou de Jacob Bœhmc. Italien du dixneuvième siècle, il ne
pouvait rester longtemps sous la discipline de la propagande catholique
cléricale dirigée par l'Église romaine. C'est ce que nome comprit
immédiatement ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouve un traducteur Le traducteur de La 7~/«&lt;o~phie de Taine se propose
de réaliser ce vœu et de faire connaître au publie français l'étrange
et. captivante biographie de ce Joachim de Flore contemporain, de ce
nouveau prêcheur attardé de l' « Évangile éternel H David ~a~are~.
Celui-ci a en effet écrit un livre, Les /*7c&lt;M'&lt;! ~/es/es, qui est bien
d'un joachimite.</p>
<p>Le travail le plus considérable de notre auteur, depuis celui-ci, est
son livre sur la vie et les écrits de Taine, qui a paru en t8o5. Le seul
historien français un peu complet de la littérature italienne
contemporaine, li. Amédée Houx, l'apprécie en ces termes « Notre
illustre et regretté compatriote a mis, on le sait, dans tous ses
ouvrages, quelque chose de ses systèmes philosophiques, dont M.
Barzellotti nous donne une fort exacte analyse, ce qui n'était pas chose
facile. Il a pénétré jusqu'au fond ces théories subtiles sur lesquelles
les meilleurs critiques se méprenaient presque toujours ils y trouvaient
une afBnité avec le matérialisme, et l'auteur se défendait vivement
contre ces assertions qui le blessaient cruellement. Le docte
professeur. a sondé avec beaucoup de délicatesse j et de tact ce système
un peu flottant, et en jugeant Taine sur ses œuvres il a tracé de lui,
on peut le dire, un portrait des plus vivants et des plus sympathiques
L'éloge, on le voit, est sans restrictions. M. Alfred Fouillée, d'autre
part, a qualiué ce volume de « magnifique Les corrections et les
additions très importantes qui ont trouvé place dans la traduction
française rehaussent encore considérablement la valeur du livre. C'est
certainement le travail le plus im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Philosophie de H. Taine. M. Barzellotti a écrit en outre, sur Karl
Hillebrand, une étude de cinquante pages qui fait partie de ses Studi e
~t~aMt, et que Renan a déclarée « pleine d'élévation et de sens critique
'). Karl Hillebrand a été l'un des esprits les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>XX)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>haut rôle historique, mais celui-ci est provisoire. A un cintre en
succède uu autre, mesure que !e dessin de J'édifice s'agrandit et que
d'autres architectes y mettent la main. D'autre part, !a philosophie n'a
pas perdu pour cela sa fonction d&amp;us la science. Elle nous donne la
critique de lu science. Mais elle ne peut être p!us, elle n'est plus
désormais, elle aussi, qu'une grande collahoratiou même dans la
recherche de ce vrai que j'appellerais Aamatn, et qui n'est, lui aussi,
que le produit d'une sublime collaboration des esprits et des
civilisations humaines, le produit d'une conscience sociale, historique,
coUectivc, qui se développe, se fait dans le temps. Sur ses données,
aussi sùres que sont vagues et incertaines celles de la conscience
individueUc, ou se renfermait ta vieille psychologie. s'élève
aujourd'hui une donnée nouvelle, qui, si pour le moment elle n'est pas
entièrement de la science; est cependant une promesse certaine de
science. Le système métaphysique, entendu comme tentative de pénétrer
l'essence de l'univers, s'il sort, comme chez Platon, de l'œuvrc
créatrice d'une âme géoia!e, est de l'art, et de l'art des plus grands
et des plus vrais, s'il sort de la foi inspirée et de toute l'âme d'un
peuple et d'une race, il est religion. Et rien ne dit que l'art et la
religion n'expriment pas chacun e~ soi, comme fait de son côté la
science, une forme du vrai irréductible aux autres formes ». En un mot,
acceptant les conclusions de la critique de Kant, M. G. Barzellotti
croit impossible la construction d'un concept et d'un système définitif
de l'univers il pense, au contraire, qu'il est possible, et conforme aux
exigences de l'esprit de notre temps, de</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE DIETRICH.</p>
<p>l'aris, avrit t~o.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>DE LA TRADUCTION FRANÇAISE</p>
<p>La traduction française de ce volume sur Hippolyte</p>
<p>J'ai accepté très volontiers la proposition que ma a faite M. Félix
Alcan de publier en français ce livre dans sa «Bibliothèque de
philosophie contemporaine si répandue mais, au lieu du simple titre
Hippolyte Taine, que porte l'original italien, je l'ai intiBARZN.MTTt. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>demain de sa mort; de ceux de ses adversaires les )plus décidés (il
suffit ici de nommer E. Caro), aussi bien que de ceux de ses amis et de
ses adeptes. La bibliographie des critiques de ses doctrines s'est
accrue spécialement dans ces tout derniers temps. Ce qui mérite d'être
noté, c'est qu'aux regrets provoqués dans tous les pays par la mort du
grand écrivain et dont la presse se fit l'écho, et aux deux ou trois</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages qui parlèrent alors longuement de lui, succéda pendant
plusieurs années, surtout en France, un silence presque absolu. A ce
propos, M. te vicomte Melchior de Vogué m'écrivait, au mois de juin
1896, une lettre dont je me permets de détacher ce passage « Hn vertu
d'une loi étrange et constante, il se fait un silence absolu sur nos
grands morts, au lendemain de leur disparition. Vous ne trouveriez pas
vingt lignes dans nos journaux et revues sur Renan, Taine, Alexandre
Dumas, et on ne les trouvera pas de longtemps. Hugo lui-même n'est pas
encore ressorti de la tombe. On dirait qu'il y a une période
d'incubation nécessaire pour préparer leur seconde vie la discussion et
la glorification recommencent ensuite, témoin Lamartine. Mais tant que
cette période dure, l'attention publique demeure réfractaire &amp; tout
essai prématuré pour ranimer leur souvenir. Les critiques ont conscience
de ce phénomène et n'abordent pas les sujets ainsi réservés ».</p>
<p>La publication récente de quelques-uns de ses écrits inédits, par M"
Taine, permet de juger mieux encore le penseur et l'homme. Quels motifs
d'examen et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>DE L'ÉDITION ITALIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne pourrait nous prouver aussi vivement que l'exemple du génie de
Taine, combien est vraie la conception de !'unité d'organisme des faits
historiques, de laquelle il part. Son œuvre de pen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>CONCEPT FONDAMENTAL DES DOCTRINES DE TAINE LA PIIILOSOPHIE DE LA METHODE
ET DE L'H!STOtRE</p>
<p><pb/></p>
<p>toire une psychologie, de réduire toute la matière et les principes des
sciences morales aux procédés et aux méthodes d'investigation des
sciences naturelles, en mettant au service de chaque partie de son œuvre
une faculté qui domine celle-ci tout entière et en est le trait
distinctif l'esprit philosophique qui envisage les choses dans leur
ensemble et du haut d'idées générales et compréhensives.</p>
<p><pb/></p>
<p>par une grande variété et richesse d'expression et par ) des éclats de
véritable éloquence, produit chez le lec- feur l'effet d'une main
vigoureuse qui sait le guider, et a son attrait. Nous sentons ainsi à
chaque page de</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>avec les partis politiques militants, en dehors desquels il se tint
toujours (t).</p>
<p>BAMEM-om. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour bien comprendre l'oeuvre de Taine dans toutes ses parties, même
dans celles qui sont défectueuses ou fausses, il est donc nécessaire de
le considérer avant tout comme penseur et comme philosophe de voir
comment il fut am~é, par les conditions de l'époque où il se forma, à
déployer les aptitudes les plus originales de son esprit dans la
direction qui fut la sienne et a laquelle il resta toujours fidèle. 1</p>
<p>pp. t-5?. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration de la part du philosophe est sincère. Nous verrons
néanmoins que l'ceuvre de son (t) Eotafo de cftf~Me et &lt;fM~ou-e, 2e
Mit.. t866,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Les Mattres def/~htM, p. 60. Ce livre de M. G. Monod, que j'aurai
l'occasion de citer plus d'une fois encore, est la source la plus
Importante pour qui veut connaître l'écrivain et l'homme. M. Monod a été
en relations personnelles avec Taine, et il a pu. en outre, utiliser
certains documents inédits relatifs aux premières étndea et aux premiers
écrits de celui-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>thèses la thèse latine, De personis platonicis, dont il reproduisit
ensuite les parties principales dans son essai sur Les Jeunes Gens de
Plalon, et la thèse française, Essai s&lt;M' les Fables de La ~on/aMe,
qu'il re6t et publia de nouveau en ]86o, sous le titre de La Fontaine et
ses Fables.</p>
<p><pb/></p>
<p>montrerons cependant en son tieu que te pessimisme do Taine n'est</p>
<p>(t) G. Monod. Op. cil., pp. eMS.</p>
<p><pb/></p>
<p>raison dans notre intelligence et ordre de causalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BAMEUjOTT).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion de ses études le porta des hauteurs des théories sur le terrain des
faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>des « pas décisifs qu'on a faits en histoire a a notre époque (t).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>détour qu'il atteignit l'Ame antique, et ce n'est pas sans intention
qu'il a réuni, dans l'une des études où il a le plus livré de lui-même,
la vision de la forêt des Vosges et l'évocation de la piété païenne
Sainte Odile et Iphigénie (t) ».</p>
<p>On peut ajouter Geethe est le trait d'union par lequel, dans la pensée
de Taine, la conception spinoziste de t'unité et de la nécessité
rationnelle et cau-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) ii'as urnr' ein Gott, der nur von aussen stiesse,</p>
<p>(t) Kreiss eM CoM, am naf con aaMen &lt;MeMf,</p>
<p>At &amp;VMS &lt;~&lt;M ~H om /%)~er hM/fa HMM.'</p>
<p>Ihm Ztem/f;, &lt;Me W«f Innern zu bewegen,</p>
<p>A~&lt;af M S&lt;eA, McA M A'&lt;!tNf za A~en,</p>
<p>Natur in Sich, Sieh in Natur zu hegen,</p>
<p>So dass, was tn Ihm lebt und tuebt and ist,</p>
<p>~r" Nie Seine nie &amp;&lt;"&lt;'n GeM uermtsst.</p>
<p>(GOETHE, CoM und H~eS, fre&lt;Ba~am.) M Victor Delbos, Le problème moral
dans la philosophie de Spinoza</p>
<p>el dans fhlstoire du ~mo~mf, 1893, FéUx Alcan. C'est un livre d'une
frMnde valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>()) A. Sorel, Discours de t~cepHott d l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notons que cette phrase et les deux ou trois autres (pas plus d'une
demi-page en tout) par lesquelles s'ouvre le livre, y ont été ajoutées
en guise de Préface (t) La partie du rapport de Villemain relative &amp;
Taine est repro&lt;h'tte en tête de r~Mtottf y~t'e, s'&amp;Ut., tf6o, pp. !-v.
(a) Essai M: y~ Z.&lt;M. Préface, p. vn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la conquête et dans la prédominance de la po/onM fOMOMTM'e, et non du
sentiment, non de l'idéalisme religieux, intellectuel ou artistique.
Quant au caractère du génie de Tite-Live, sa qualité maîtresse est celle
de l'orateur. Elle détermine d'ette-même le fond et le contenu ainsi que
chaque partie extérieure de son œuvre, la pensée de l'écrivain et sa
forme, son style, son art.</p>
<p>tcn l'engendrant, pour ainsi dire, par définition. Une telle
présupposition, que Kant appellerait cfo~ma~ae, est contenue dans la
doctrine de Taine, et revient dans ses autres écrits. Dans celui-ci elle
ne lui sert que pour y encadrer le dessin logique de son travail.</p>
<p>C'est ainsi également que, dans la conclusion du livre sur Les
Philosophes f/a~t~MM, composé deux années plus tard, la notion
spinoxiste et hégélienne de l'unité de la nature apparaît en dernier
lieu sim-</p>
<p><pb/></p>
<p>plement pour servir de cadre au tableau, rapidement esquissé, d'une
théorie positive de la méthode et de la science.</p>
<p>HtMEU.OTTt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Je me permets ici de m'ecarter de ) idée que M. A. Sorel, dans son
~hfoars, semble s'être faite de cette crise de scepti-; cisme par
laquelle, comme l'atteste aussi M. Greani. passa Taine, encore très
jeune. M. A. Sorel nous ta présente presque commet une crise de la
pensée et du sentiment {t la foi! il iaqucUe s« ramènerait le pessimisme
postérieur de Taine; tandis quH )no semble, au contraire, comme cela
iesutte aussi des paroles de M. Gréard, son condisciple, que dans i
esprit du jeune écrivain. dominé par ses exigences h)gi&lt;ptes et
spéculatives, ce scepticisme est resté un tait exclusivement de
iinteitigenec et un court moment de transition, en attendant le retour a
la conviction rationnelle de la possibilité d atteindre scientifiquement
le vrai. Chez Taine, nous le verrons, t'observatcur seul fut pessimiste
et sceptique, non le philosophe. faut lire dans le livre de M. Gréard
(p. zp) tetoqucnt~ paraUete quit trace entre Prevost-t'aradot et i
Taine~ Celui-ci grave, serein, replié sur iui-meme, jouissant de la
recherche solitaire et de la moindre parcette de vérité conquise comme
du souverain bien; eeiuHa non moins perçant ni moins profond, pour peu
qu'it appMquAt sa pensée, mais sollicité par toutes sortes de passions,
épris de toutes les jouissances du monde, dévoré du désir d'en savourer
t ivresse Taine décon-</p>
<p><pb/></p>
<p>tui-mêmc, il avait « initié son ami. Mais aux yeux de celui-ci, qui
s'affirmait panthéiste matérialiste, le spinozisme de Taine semblait une
doctrine il base spiritualiste. « Cette pensée dont tu es si fier, lui
écrivait Prévost-Paradot en 1849, que tu la veux d'une nature unique et
supérieure a l'univers. » Et deux années plus tard, dans une thèse sur
tes Sensations, préparée en province et que la liberté de ses
conclusions empêcha d'être admise par la Sorbonne, Taine avait pris pour
point de départ t'wt~tMt d'Aristote; it y traitait de « la nature de
t'ame a et de « son union avec le corps ». Par suite d'un restant
d'idées philosophiques traditionnelles, le jeune normalien employait
encore, en partie, le langage technique usité dans les écoles (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré cela, des premiers aux derniers pas faits par Taine dans cette
direction, son attitude en face du plus haut problème du savoir restera
toujours la même. La métaphysique aura toujours pour lui sa fonction
nécessaire et sa place dans l'organisme de la science. La foi profonde
qu'avait dans la recherche des premiers principes l'élève du collège
Bourbon et de i'Ëcoïc normale, demeurera inébranlable chez le penseur
mûr, « qui jusque dans ses dernières semaines agitera dans son esprit
une hypothèse mécanique sur la constitution de la matière et la nature
(t) Partant du changement qui, vers &lt;8&amp; s opère dans tes études et dans
la méthode d'exposition philosophique de Taine, M. G. Monod ajoute Ses
carnets de notes, où autrefois tout était, classé par idées abstraites,
deviennent des recneits d'i)npression!i VMueHea, d observations de
caractères et de mmnrs, rendues avec une intensité parfois excessive ».
Op. cil.. p. 98. Les impressions et tes observations dont est rempli te
t~o~f oH.r P~)'&lt;'n&lt;'f&lt; xont de cette nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Les notes inédites Snr les éléments derniers &lt;&lt;M choses, écrttes par
Taine au mois d'octobre t886, au mois d'octobre t~t et au mois de juin
tSgB, et pubUées dans la Revue philosophique (jUtUet tSsS). traitent en
tait un sujet métaphysique. EUes étaient probablement la préparation
d'un appendice a une nouvelle édition de t'/nM~aee. Dans les dernières,
celles de juin t8~, la doettine de Taine sur l'essence des choses et de
leurs éléments. qu'il envisage au double point de vue externe et
interne, physique et psychique, emparait toujours la même, el t'an)&lt;w
n'y ajotttf</p>
<p><pb/></p>
<p>critique qui lui suggère de ta rapprocher le plus possible de ta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ta) Gaston Deschamps, La t'fe ft tes Livres, a'sMc. p. t35. t3) A.
Sorel, MMouro de r~&lt;'&lt;'p«on &lt;) Mc&lt;!&lt;«m«/htnt&lt;tMe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt; G. Monod. Op. c&lt;t.,p. io3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Taine a déterminé avec vérité la place que la phi-</p>
<p><pb/></p>
<p>magne, par M" de Staël. Le titre seul indiquait la dérivation du nouveau
courant d'idées et de sentiments apporté en France par la littérature
que Georges Brandes a justement qualiBée de « littérature des émigrés ».
Le romantisme, inné dans l'âme germanique, poussait chez nous autres
Latins, quand déjà, sur son terrain natif, il n'était pas très loin de
s'épuiser; il y avait cependant produit une végétation d'idées et de
formes littéraires qui ont des côtés puérils et maladifs, mais qui fut
néanmoins beaucoup plus riche que les rameaux qu'elle allait projeter
hors de l'Allemagne.</p>
<p>En France, la tendance propre a l'esprit national de convertir les idées
et jusqu'aux formes de l'art en arVoir tnon essai sur La MMfohtre el la
M'ehtKott OMmt et après t848-t849, pubMé pour la première fois, en
aUemand, dans MaMo, dirigée par Kart HtUebrand (Leipzig, tS~), et
repubMé. en italien dans i'AtMo~a delta natfM f&lt;*&lt;t)c&lt;t Mefwta modema,
de Luigi Morandi, t88S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Essais de morale et de critique Cousin, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez le savant et le philosophe qui analyse les faits et les idées avec
la précision scrupuleuse du chimiste, le psychologue artiste, sous le
burin duquel apparaissent et s'animent les figures des philosophes qu'il
passe en revue, en les plaçant chacune dans le milieu historique qui
leur est propre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>En France, au contraire, où une veine de philosophie a toujours pénétré
les nouvelles formes de l'art, celle-ci, si vigoureuse et si colorée,
qui marquait de son empreinte l'examen critique des idées
traditionnelles sous la plume de leur jeune contradicteur, plut et
attira aussitôt l'attention. Et d'ailleurs la critique, qui n'est
souvent, au fond, qu'une espèce de haute médisance intellectuelle, se
fraie toujours d'elle-même sa voie et trouve des oreilles qui l'écoutent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'Empire issu du Deux Décembre, le positivisme n'avait nul accès
dans l'enseignement, dominé encore, nous dit Taine, par les doctrines de
l'école éclectique, entourées d' « une escorte d'hommes instruits,
d'hommes de talent et d'hommes de cœur a. « Les Français, par habitude
et dans une demi-somnolence, écoutent avec un air un peu ennuyé et
distrait les morceaux de bravoure, les belles phrases éloquentes que
l'enseignement pubtic!eur répète depuis trente ans ». Apporter une note
intellectuelle suspecte dans le noble milieu des hommes d'ordre et des
conservateurs catholiques qui étaient le soutien du gouvernement
impérial, c'était risquer la destitution, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Ibidem, p. 3o6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BAM!H.tOTT). 6</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;opA~ actcn~/f~Me, n'étaient pas des/)oM~c&lt;sFes et ne pouvaient être
quatiCés tels.</p>
<p>toriques.</p>
<p>(2) !ntrcdaÈt:an, p. xxtv.</p>
<p>(9) J'ai essayé de le démontrer dans la leçon d'ottertare d'un cours aar
la philosophie de tTtistoire, professé &amp; Rome. Cette leçon a été pabMée
dans la NtfMo di /!to&lt;o/!o M&lt;en&lt;t':ea de Turin, sous ce Htre: cenceMo
dette scienze aloriche e la ~&lt;OM/:o moderna (t886). Je constate avec
plaisir que des posHMstes aussi admett&lt;&lt;?t la thèse &lt;taej'ai opposée à
ceue d'après laquelle le concept de t'évotatton dériverait des sciences
naturelles seules.</p>
<p><pb/></p>
<p>compris dès ses premiers travaux, il indiquait aux esprits plus d'une
voie dans laquelle les partisans de la doctrine de l'évolution auraient
pu se rencontrer avec les partisans des doctrines biologiques anglaises.</p>
<p>v</p>
<p>Dans la Préface de son étude sur le Positivisme anglais.et sur Stuart
Mill, publiée en janvier t86~, Taine, examinant la situation de la
philosophie contemporaine, écrivait « En ce moment, la scène est vide en
Europe. Les Allemands transcrivent ou trans-</p>
<p><pb/></p>
<p>posent le vieux matérialisme français o. Et cela était vrai.
L'Allemagne, après la mort de Hegel, avait cessé de philosopher. Dans
ses Universités et aussi parmi les hommes qui cultivaient l'étude des
sciences morales, on y condamnait bien haut la métaphysique, dont on
avait fait un si gf~nd abus pendant plus d'un demi-siècle. Celle-ci
n'avait plus de partisans que parmi ce public qui, en fait de
philosophie comme dans le reste, n'y regarde pas de si près, et qui
prenait pour le dernier mot de la science contemporaine le matérialisme
métaphysique de Moleschott et de Bûchner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces années où se formait l'esprit de Taine marquent</p>
<p><pb/></p>
<p>Taine, «pour lequel l'histoire est devenue de plus en plus une science
d'observation (i) ».</p>
<p>(a) Histoire de la ttWMtMre anglaise, tnt.&lt;duction, p. xtv. Il s'exprime
en ces termes, a ce sujet, dans Les Philosophes classiques (p. so) On a
dit que le propre de t'esprit français est d'éctaircir, de dévetopper,
de publier les vérités générâtes; que les faits</p>
<p><pb/></p>
<p>moment d'arrêt de la pensée philosophique européenne, alors que
l'Allemagne ne créait plus de théories et que l'Angleterre en voyait
éclore une celle de Darwin fondée uniquement sur la recherche
scientifique des faits naturels, le jeune critique français remarqua
surtout, parmi les écrivains anglais vivants qu'il lit connaître en
France, Carlyle et Stuart Mill (t).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps la forme germanique et avait fini par tout envahir ».</p>
<p>L'Aude de Stuart Mill, économiste et philosophe,</p>
<p>(1) Le "i me Etude 8ur Stuart MUI, 1864. Genner-</p>
<p>(i) Le Peatüôfame anglais Btnde aar Staart mai, i884,, Germer-</p>
<p>(t) /.e Poo~K'&amp;me a'ta&amp; de Stuart S~M-f trouve dans Germer-</p>
<p>BatHiere. La ti~tre cttce de StMn-t MHt se trouve dans !'jhttro-</p>
<p>duction, que n'a pas reproduite le tome V de MMout de la ~tM. rature
anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mathématique appliquée pour la première fois il tout l'ordre des forces
et des mouvements de la matière inanimée c'était le concept de la
nature, pensée &amp; la façon de Hobbes, de Descartes et de Spinoza, comme
un grand système de lois mécaniques. Et, par cette voie, les doctrines
morales et historiques avaient été amenées a ne voir, même dans les
formes de la vie de l'esprit et de la société, rien de plus que les
effets de l'action du climat et des autres causes naturelles, ou les
modifications purement extérieures d'un unique type humain préétaMi. M
Les Français ne comprennent pas a écrit Gœthe qu'il puisse y avoir dans
l'homme quelque chose qui ne lui soit pas venu du dehors (i) ).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V!I</p>
<p>celle du développement (Enlwickelung) », laquelle, remarque très bien M.
Paul Bourget dans son essai sur Renan, est la même chose que celle du
&lt;~fMMf « idée pour laquelle nous n'avons même pasTÏtTmot</p>
<p><pb/></p>
<p>national, tant elle noua a été peu faminèrc avant ces trente dernières
années (1) ».</p>
<p>BAMMj~n n. 7</p>
<p>'J ) 7</p>
<p>~y, l (.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trer par l'anatyse jusqu'au fait psychologique des premières et diverses
aptitudes intellectuelles et morales qui constituent au fond les
différences de race et de culture des peuples, et qui s'y impriment
comme 1 autant de variétés primitives de structure mentale. J nomme cela
une tentative. C'est qu'en effet les admM f rateurs du talent de Taine
-et je suis de ceux-là</p>
<p>synthèse. « C'est Gustave Planche dit M. Brunetière, non Sainte-Beuve,
qui a le mieux compris o&amp; étatt l'entière nouveauté</p>
<p>de ta méthode ai les ~Mmfnts en étfifnt pfR'fMvement partout,</p>
<p>mats « la synthèse n nulle part; et que personne surtout n'en u edt
aperçu les conséquences ». (P. So8.) ) j (t) C'est lui-même qui le dit
dans l'Introduction de t'~Mtt de t la ~«MMhtre an~Moe, p. xvnt.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~K,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>(t) Taine lui-même indique, dans la Préface des B«of&lt; de cW~{9ae e!
&lt;fM&lt;M~, la façon dont le lecteur et l'observateur peuvent ;McnetU!r ces
MfafMM d'après tes impressions qu'ils reçoivent et jtesjngememts qu'Us
formulent sur tes faits, les hommes et les époques. Combien la théorie
de la /&lt;tcnM&lt;' aM~Me a pénétré dans la critique iraneaise, on peut le
voir par le numéro unique du journal eonsaeré en 18g3 a Guy de
Maupassant, déj&amp; mort intet-</p>
<p><pb/></p>
<p>faculté de découvrir avant tout le côté cafacMfts~Hf, typique des
choses, ce qui en elles est représentatif d'une idée. C'est ce que nous
montrent celles de ses œuvres qu'on peut appeler descriptives le Foyaye
a«.B Pyrénées, tes .\o/es sur Paris, le Foya~e en Italie, tes .Yo~es sur
f.in~/e~e~'e, plus d'un des Essais, et, entre autres, celui sur Sainte
Odile eF /pA&lt;~en&lt;e en Tauride, qui, dans la description de la grande
forêt des Vosges, nous fait sentir l'âme des choses et les émotions d'où
surgit le mythe dans l'imagination des hommes primitifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il en est rarement ainsi dans ses œuvres de oléine jeunesse,
écrites dans toute la vigueur de l'inspiration. Ce sont toujours celles,
d'ailleurs, qui per-</p>
<p>mettent d'apprécier le mieux la valeur d'un esprit. Dans celles de
Taine, l'harmonie de la faculté artistique avec la faculté spéculative
n'y est pas encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, comme il le voudrait, t'ouvre des plus grands d'entre nos artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE H. TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>contribution des races celtiques. Lord Alfred Tennyson, eh* Edward Burne
Jones et, en~gÈnëra), tous tes admirateurs du rot ) 1 Arthur, ne peuvent
lui pardonner cet oubli</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ici encore nous trouvons chez Taine une idée que les AIIe~ mands en
particulier ont approfondie. C'est !'idée de Goethe, &lt; &lt;tn&amp;\ seule
l'humanité tout entière constitue l'homme véritable</p>
<p><pb/></p>
<p>travaux des artisans, l'investigation du savant doit dépouiller tous ces
dossiers des passions grandes ou petites. Apercevez-vous l'ampleur
énorme que prend soudain l'étriquée et grê!e science des Thomas Reid et
des Dugalt-Stewart? (t) ».</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) H. Caetets, ~!eM« en&lt;e&lt;ep&lt;M~ae fo~e M&amp;ne, t** avrit 189~.</p>
<p><pb/></p>
<p>A (a) Des Notes de voyage en Belgique et en NoNan~e ont été bubMées,
quelques années après la mort de Taine, par la Revue t Ne PofM.</p>
<p>u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE (i8K2-i864)</p>
<p>LA MÉTAPHYSIQUE</p>
<p>John-Stuart Mill a déterminé avec une justesse d'observation tout
anglaise,dans son livre sur~M~M~ Comte et le positivisme (i), la nature
du génie spéculatif de Taine et celle de ses doctrines. H le qualine de
« critique subtil a et de « métaphysicien », et le met, avec M.
Berthelot, au nombre des penseurs qui ont, dit-il, tenté un compromis ou
un juste milieu entre la direction de l'école de Comte et celle de ses
adversaires, adeptes de la philosophie, traditionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme nous l'avons montré, l'idée, le motif inspirateur et le plan de
tous ses livres. C'est la faculté mère de l'oeuvre du philosophe, qu'il
concevait comme un des plus hauts exercices, et, par certains côtés,
comme le plus haut de l'esprit humain, comme le don sans lequel, dit-il,
«tous les autres restent médiocres, parce que, sans une philosophie, le
savant n'est qu'un manoeuvre et l'artiste qu'un amuseur ».</p>
<p>Je dis aussi d'une époque. Bien que Taine, en enet, croie et je le crois
avec lui que ces (i) Dans une lettre que m'écrivait, le 2 avri) 1896,
l'éminent philosophe E. Boutroux, professeur &amp; la Sorbonne, il me donnait</p>
<p>ce dotait « Taine m'a dit qu'it avait beaucoup étudié Spinoza. H</p>
<p>ajouta (c'était en i8?5) qu'il jugeait l'étude de la métaphysique très
utile, en ce qu'elle fournissait des cadres où l'on disposait des /S
Mmnaiasances. La métaphysique comme forme, les faits comme ) matière,
tels étaient, selon lui, les éléments de la science ».</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Gellano &lt;o aria de&lt; ~anc&lt; che non « altaccano a natta ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur l'unité indivisible qui réside toujours au fond des manifestations
les plus hautes du génie d'un peuple ou d'une race, et dans lesquelles
ce génie opère tout entier et avec toutes ses facultés, il déBnit la
religion « un poème métaphysique accompagné de croyance ».</p>
<p>Tout en reconnaissant et en confessant avec sincé(t) Voir, dans une
belle page de l'étude sur Stuart Mill (m)&lt;o~&lt;«e la Littérature o~MM,
t.V, p. &lt;t5), l'esquisse tracée par Taine dune métaphysique. Par
métaphysique, il entend !a recherche t des premières causes Elle est
possible, a la condition que t'en reste &amp; une grande hauteur, que l'on
ne descende point dans te détaU, que l'on considère seulement les
éléments les plus simples de l'être et les tendances les plus générales
de la nature BARMt.MTTt. 9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en est notre espèce, il faudrait lui montrer les cinq ou six grandes
idées que nous avons sur l'esprit et le monde. Cela seul lui donnerait
la mesure de notre intelligence. Exposez-moi votre théorie je m'en
retournerai plus instruit qu'après avoir vu les tas de hriques que vous
appelez Londres et Manchester ».</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) t« ~««Mp~M c&lt;&lt;tM!9«e&lt;, Préface,?, nc-x; –HMotre de ta MMrotare
anaM~e, t. V, p. 4!!&amp; et sutv. Le PooNto&amp;me an~hM, pp. i4&amp;-t4?; et De
PMeNt~eace, t. t, Uv. IV, chap. m, p. 348. (z) Tant que nous ne
regardons la nature qne par l'observaUon seule, nous ne la voyons pas
telle qu'elle est nous n'avons</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre, en le simptiQant en formules toujours p!us~ hautes et qui
convergent vers une formule suprême, ne vient pas d'une chose
extérieure, étrangère au</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ainsi la facaité maitresse d'un esprit est une cause, et, en même
temps, une force génératrice de toutes ses manifestations, et une
nécesaité logique, d'où ces monifeatationa dérivent comme
coneé&lt;)nence9d'Na principe.* L'homme, dit Taine, est un théorème qni
marche Cette dénnttion exprime an vrai la forme logique de
l'intetligence &amp;ancaise, que Frédéric Amiet rangeait parmi les
intelligences qu'il qualitlait de mathématiqaea par oppoaiUon aux
intelligences historiques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Ibid.. t. H. !iv. IV, chap. m, p. 45a.</p>
<p>(3) Edmond Seherer, N~et &lt;! r~~Moa~me ~Moa~t &lt;fM&lt;M« (3) Edmond Scherer,
Hegel et Voir en outre, au sujet de ta direcreligieuae, i866, pp.
283-375. Voir en outre, au sujet de la direction phUoaopMque de la
métaphysique de Taine, ce qu'en dit E. Caro dans )'A&lt;!e &lt;&lt;eC&amp;« et «w
nouveaux critiqua, t878, chap.tv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principe sur lequel repose tout l'admirable édiSce du système, et qui
est exprimé en ces termes dans le 7'rac~t~M de Intellectus
MMntfa~one~M~Vec~saMo concatenatio M~/ec~M no/Nra* conca/cna~tonem fe-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>()) Voir page i3t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) « Si les phénomènes sont unis de telle sorte que l'enët est
virtuellement contenu dans la cause, la cause et l'effet sont
indissolubles les concevoir l'un sans l'autre, c'est former une idée
contradictoire on peut donc déduire avec une certitude infaillible de la
présence de la cause la production de l'effet Hommay, article cité.–Voir
encore Taine, Histoire de la ~.t~Mtare anglaise, t. V, p. 406.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui le constitue objet de véritable connaissance scientifique, c'est
seulement la possibilité de !c déduire logiquement, de le démontrer
implicitement contenu dans ses antécédents causals, le fond et la loi
intime de l'être et de la réalité viennent se résoudre en un processus
non de création et de production, mais de transformation.</p>
<p>Dans la signification métaphysique que prend, envisagée sous cet aspect,
la doctrine du philosophe français, « le développement de l'être n'est
que le développement même de la nécessité dit M. V. Delbos. Dans tout
objet, il y a une propriété primordiale qui explique les propriétés
dérivées, et qui les explique parce qu'elle les contient elle est la
réalité dans laquelle toutes les autres réalités se résument, la source
profonde d'où jaillit le flot des pbénomènes, le tronc robuste qui
supporte et qui nourrit la riche végétation de l'arbre tout entier.
Cette propriété sui generis, c'est ce que Spinoza appelait l'essence,
c'est ce que Taine appelle tantôt la qualité principale, tantôt la
faculté maîtresse. Définir une chose, c'est exprimer cette propriété, et</p>
<p>avec elle toutes les autres raisonner sur une chose, c'est prouver que
la vérité qu'on veut établir est logiquement impliquée par elle.</p>
<p>« Par la place qu'il fait &amp; l'idée d'essence, M. Taine se rattache à
Spinoza; il s'en distingue en concevant l'essence autrement que lui. En
affirmant l'existence d'essences, de propriétés primordiales, il s'est
révélé métaphysicien il redevient empirique lorsqu'il s'agit de les
définir (t) n.</p>
<p>(t) Hommay, article cité. « 11 n'y a pas deux mondes le</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance capable de pénétrer le fond et la structure de t'être?
Faisant une seule et môme chose des données idéales dernières, des éléments</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'essence des choses et de la conscience, la distinction entre ce qui
est essentiel, simple, primitif, nécessaire, universel, et ce qui est au
contraire accidentel, dérive, particulier, contingent et concret (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>siMe de tenter sur les traces de Hege!, mais en évitant les «
imprudences énormes » commises par ce dernier et par les autres grands
métaphysiciens allemands de l'école de Kant (i).</p>
<p>Quelles ont été ces imprudences? Taine lui-même nous les indique.</p>
<p>(&lt;) Ny a-t-il qu'eiie (l'expérience) qni puisse prouver i'e.fence]' Ne
pourrai6-on pas admettre. que l'existence réelle n'est qu un cas de
l'existence possible, cas particulier et singulier où les etements de
l'existence possible présentent certaines conditions qui manquent dans
les autres cas Cela posé, ne pourrait-on pas chercher ces étéments et
ces conditions?. Hegel t'a fait, mais avec des imprudences énormes
peut-être un autre, avec plus de mesure, renouvellera sa tentative avec
plus de .saccës De ffnfeH~enef, t. H, liv. IV, chap. tn, p. 458. (Notons
"outefois que la dernière phrase, retaHve S ÎTeget, ne~e~etrouve pas
dans la 3&lt; édition de t'M~ence, celle que nous citons. Taine l'aura sans
doute supprimée cumme renfe.mant un jugement trop sév&amp;re).</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) A&lt;'x PMtoMp~m ctoMf~Hft, p. 363; et NMo~e de la MM rature anglaise,
t. V, p. 4&lt;~t3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Les Philosophes classiques, p. tzS-tay.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lan~ne des calculs comme une espèce de correctif, Î qui !e ramène des
hauteurs vertigineuses des intui- 1 tions germaniques sur le terrain
solide de l'analyse l'</p>
<p>Conçue a une époque de transition, comme celle qui commence, pour la
civilisation européenne, un peu avant la seconde moitié de ce siècle, la
doctrine de Taine, en dépit de sa rigoureuse forme systématique. ne
jaillit pas tout entière d'un seul jet. C'est une audacieuse tentative
dc~tc~a~on entre des .t' .VoaemM.r Essais de critique et &lt;ftMfo&lt;re
/!o&lt;;&lt;Mf, p. zn.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Le germe, nous le savons, lui est donné par le sentiment et par l'étude
du monde humain et de sa vie dans l'histoire, et, en même temps, par une
intuition et par une représentation de la nature sensible qui
s'inspirent de celles des grands idéalistes allemands, surtout de Gœthe,
et empruntent &amp; ce monde humain leurs données.teurs traits principaux.
Sentiment.intuiion et représentation se fondent,dans l'esprit de Taine,
n une lumineuse vision d'artiste. C'est la visk n de la ~tM&lt;fe tMHM
o~MM~ae des cA&lt;MM, imaginée comme ne source intime de vie et d'énergie
inépuisables,</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Voir passim, dans les trois volumes d'B~aM de critique f&lt;</p>
<p>d'hiatoire, et dans le tome IV de l'Histoire de la Lillératare anglaise, au</p>
<p>chapitre consacré a tord Byron. Le tecteor qui voudra trouver</p>
<p>dans les œuvres de Taine te trait qui, mieux peut-être qu'aucnn autre,
lui révèle cette intuition (poétique et métaphysique &amp; la fois) de t
unité des choses, placée derrière la conception reuécMe et rationnelle
de la doctrine exposée dans Les Philosophes c/oM~ueo, dans l'Histoire de
la Littérature anglaise et dans Z.'7nf&lt;-M~))&lt;-e, te verra dans t
exposition que l'essai sur Mare-Aurèle fait de la méta'U 1 physique
professée par ce sage. M y a, en effet, un fond de res-1 semblance entre
le stoïcisme de Marc-Anrete et le spinozisme tel quête conçoit Taine,
c'est-Mire passé t travers les spéculations de Hegel, le panthéisme
poétique de Go-the. et, je l'ajoute, d&lt;- Carlyle, Voir, sur ce dernier,
ie livre de M. Edmond Barthélemy, Paris, Société du Mereare de frot' tOag.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette large contemplation du fond et du dessin idéal des choses a été
l'inspiration première de cette haute poésie de la pensée métaphysique,
dans laquelle l'esprit germanique s'est le plus révélé lui-même. L'idée
mère d'où se développe, comme d'une cellule primitive, en une si riche
végétation de systèmes, toute ia métaphysique des écoles allemandes
avant et après</p>
<p>A partir de Leibnitz, qui, il le dit lui-même, « pensait que partout et
en tout il devait y avoir des âmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Robert Haym, il « porta le mouvement historique dans les idées ». Il
donna ainsi le dernier mot de la spéculation des écoles allemandes
sorties de Kant, en réunissant en lui deux directions de la pensée
philosophique, qui, pendant un moment, étaient apparues divisées dans
l'intellect national la direction représentée par la critique kantienne,
et la direction issue du mouvement des sciences historiques. Or, il
suffit de jeter un regard sur l'histoire des doctrines philosophiques en
France, ou plutôt dans (r) Kuno Fischer, dans sa Ce«'AtcAff cier Mttfrn
Philosophie, exprime en ces termes un d?s concepts fondamentaux de la
philosophie ''e Leibnitz, qui, selon moi, est caractéristique de toute
)a pMosopMe attemande f.f6fra« m&amp;MM s«'A Sfe&lt;M oder docA Ata~en
&lt;&lt;er&lt;!e&lt;6ea /i)tden (Partout doivent se trouver des âmes, ou Anitt'ogen
dersoléen fmden (Partout doivent se trouver des âmes, ou au moins des
anatogues de ceUes-ci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/&lt;&lt; nichtder Kern &lt;&lt;&lt;&lt;' AMur</p>
<p>Menschen im ~&lt;T&lt;-n ? (a)</p>
<p>(t) Voir les Origines de &lt;afr&lt;&lt;'e eon~mpomtMf.' lAncien Régime, édit. de
1899, t. î, liv. III, chap. t, pp. 377-287; et Les Philosophes
classiques, p. t6 et su!v., et p, 390. )ù, selon l'habitude de Taine,
est indiquée et présentée t.omme en raccourci l'admirable expo- sition,
faite ensuite au long dans l'Ancien Régime, de la doctrine *Y*t
rationaii~te française du xvm&lt;! siècle et de sa méthode. ~) Le noyau de
la nature n'est-il pas dans te cœur de t'homme? Gorr tjxn Wst.T MHmahtm'.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Rien en effet de plus vrai, de plus incontestable pour le psychologue,
que la conséquence qui en sort. La voici. Dans l'histoire de la
civilisation humaine, la valeur effective et réelle, la force vive des
diverses formes d'institutions et d'art, des idées morales, religieuses,
 philosophiques, dépendent non de ce qu'elles sont ou pourraient
être et valoir en elles-mêmes, en- visagées abstraitement, mais de ce
que les fait le milieu intellectuel et social par lequel nasse leur
action. Ce sont des organismes historiques dont la semence, quand elle
est portée par les vents sur un autre terrain et dans un climat diNérent
du sien, y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE M. TAINE</p>
<p>Taine, par ce côté aussi, se révèle essentiellement homme et écrivain de
notre temps. On peut dire que l'examen psychologique et historique des
conditions qui, pour lui, déterminent les diverses formes de l'activité,
de l'intelligence et de l'âme chez les individus et chez les peuples,
est le thème fondamental de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>naître, veut dire comprendre en un ou plusieurs objets ou faits leurs
parties, et, avec leurs parties, le tout, leur eomplexus, Taine !e nomme
groupe, qui se distingue d'autres, « en comprend d'autres et se trouve
compris en d'autres » « La plus petite portion de, l'univers, comme
l'univers entier, est un groupe. Ainsi tout l'emploi de la pensée
humaine est de repro- duire des groupes » et notre esprit a une
puissance et une capacité diverses, « il est grand ou petit, il est
complet ou partie! », selon qu'il réussit ou non dans cette œuvre, at «
peut reproduire des groupes grands ou petits », et « les reproduire
complets ou seulement certaines de leurs parties ).</p>
<p>Mais qu'est-ce, selon Taine, que reproduire un groupe ? « C'est d'abord
en séparer toutes les parties, puis les ranger en files selon leurs
ressemblances, ensuite former ces files en familles, enfin réunir le
tout sous quelque caractère général et dominateur; bref, imiter les
classifications hiérarchiques des sciences. Sans doute. Mais la tache
n'est point finie !&amp; car cette hiérarchie n'est point un arrangement
artiBciel et extérieur, mais une nécessité naturelle et intérieure. Les
choses ne sont point mortes, elles sont vivantes il y a une force qui
produit et organise ce groupe, qui rattache les détails et l'ensemble,
qui répète le type dans toutes ses parties. C'est cette force que
l'esprit doit reproduire en lui-même avec tous ses effets il faut qu'il
la sente par contre-coup et par sympathie, qu'elle engendre en lui le
groupe entier, qu'elle se développe en lui comme elle s'est développée
hors de lui, que la série d'idées intérieures imite la série des choses
extérieures, que l'émotion s'ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>après avoir fouillé violemment et confusément dans les détails du
groupe, avancent d'un saut brusque dans l'idée mère. Ils le voient alors
tout entier ils sentent les puissances qui l'organisent; ils le
reproduisent par divination ils !e peignent en raccourci par les mots
les plus expressifs et les plus étranges ils ne sont pas capables de le
décomposer en séries régulières ils apercoivent toujours en Moc. Us ne
pensent que par des concentrations brusques d'idées véhémentes. Ils ont
la vision d'effets lointains ou d'actions vivantes; ils sont révélateurs
ou poètes. M. Michelet chez nous est le meilleur exemple de cette forme
d'intelligence, et Carlyte est un Michelet anglais (i) ».</p>
<p>fait ici Taine, deux formes d'activité intellectuelle,. l'intuitive et
la réuéchie ou discursive, qui, au lieu de toujours s'exclure,
s'alternent dans tous les esprits supérieurs et dans ta culture des
peuples civilisés.~</p>
<p>(t) Ilistoire de la Lillérature anglaise: Carlyle, t. V, pp. a6t-963.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>familles supérieures de l'Europe a en lui plus de l'un ou de l'autre de
ces deux plis natifs d't tempérament artistique humain. Shakespeare
était déjà, presque deux siècles avant l'école romantique, l'expression
!a plus haute et la plus vraie du romantisme des peuples germaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>partialité des plus rares chez n'importe quel écrivain, mais avant tout
chez un Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit français, dit Taine, n'est fait pour primer ni dans la
métaphysique ni dans l'art. II a le « talent de bien dire », qui tient
le milieu entre la haute spéculation et l'observation, entre l'invention
hardie des idées universelles, propre aux esprits germaniques, et « la
collection scrupuleuse des petits faits », plutôt particulière aux Anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ger, de compléter tes deux esprits l'un par l'autre, de les fondre en un
seul, de les exprimer dans un style que tout le monde entende, et d'en
faire ainsi l'esprit universel (t) ». Vue grandiose, on ne peut le nier,
mais où le lecteur trouvera peut-être un peu de cet orgueil français
dont Taine, i! est pourtant juste de te dire, s'est plus préservé que
tout autre écrivain de son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>limite de !'expériencc et du savoir, mais qu'ils sont et constituent
toute !a réalité (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci me parait très juste. Le phénoménisme qui constitue le fond du
livre de Z'/M/fWj~cc. et pour lequel la valeur des données objectives du
vrai, appris par nous dans les choses et dans nos modifications
internes, est contenue tout entière dans !'expérience et dans notre
prévision de leur constante succession et dépendance tes unes des
autres; celle conversion du rée! et du vrai avec le fait ornais dans un
tout autre sens qu'elle avait pour nc'rf Vico) ne s'accorde pas, dans la
doctrine du philosophe français, avec sa conception hégétiennc d'une
équivalence entre la nécessité idéale et logique et la nécessité
causale, entre ce qui nous est donné comme absolu dans t'ordrc de la
pensée et ce qui nous est donné comme réautè et fait dans les choses. J
Un commentateur français de L'Inlelligence, M. F. Pillon, a noté, lui
aussi, cette oscillation de !a pensée de l'écrivain entre un idéalisme
métaphysique qui rappelle Hcgc! et également Leibnitz, &lt;t un réalisme
phénoménistc cctui-ci. d'accord sous un certain aspect avec Mobbcs, ne
voit dans les choses hors de nous rien de plus que des faits et des lois
mécani(t) &amp;M&lt;&lt; de psychologie contemporaine. t. pp. a&lt;3-xt6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Envisagée ainsi sous les divers aspects des prin(') « La métaphysique
qui couronne cette psychologie présente, pat' son intempérance et son
assurance hardie, un contraste curieux avec l'esprit positiviste. L
identité de Condillac et celle de Hegel ~y unissent et s'y fondent. La
philosophie de Tah.c se présente comme un système de phénoménisme, mais
différent du phénomenisme de Hume et du phénoménisme néo-criuc'ste. Le
phenomonisme de Hume est absolument empirique. Le phénomenisme
neo-chticiste reconnait plusieurs lois mentales aprioriques distinctes.
Dans le phénomenisme de Taine règne la pure nécessité logique, avec
laquelle se confond, parce qu'elle s'y ramené, la ~écei.sité causale F.
Pillon, étude citée. Finalement, dans le chapitre du M~w de Mn~-a~MX'c
où Taine parle « des idées généraiei qui sont des modèles je crois qu'on
peut trouver des iraces d hcrbarUsme.</p>
<p><pb/></p>
<p>cipes et des systèmes auxquels elle touche, la pensée de Taine nous
échappe, et nous ne pouvons en donner une formule d&amp;Bnitive (1).
Toutefois M. F. Pillon a remarqué avec justesse que, môme quand, dans
L'In~&lt;~c&lt; i! se rapproche le plus des Anglais, l'affinité primitive de
ses idées philosophiques avec la métaphysique hégélienne et avec le
sensualisme de Condillac persiste en elles comme teur véritaMe trait
dominant.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Le concept fondamental d'où part le déterminisme scientifique, en
soutenant que tout phénomène, produit en nous ou hors de nous, dans la
conscience, dans l'histoire ou dans le monde physique, a sa cause dans
un ou plusieurs autres phénomènes antérieurs, ce concept pénètre et
dirige toute la philosophie et toute la critique de Taine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t Histoire de la ~.&lt;M~a&lt;&lt;tre anglaise, t. tV, p. 4ai.</p>
<p><pb/></p>
<p>En cela réside avec la permission des pédants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que des phénomènes et des lois de l'imagination, de la tendance de
celle-ci &amp; troubler l'équilibre instable dans lequel, comme il le dit,
notre esprit oscille sans cesse entre la santé et la folie. Ici Taine
lit dans le livre intérieur de la conscience, en tenant ouvert devant
lui le livre immortel du tragique anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien français sous ce rapport, a su donner aux idées professées par lui
en matière de métaphysique, c'est l'unité de forme, de symétrie logique
extérieure, qui les discipline et les meut au gré de i'art de l'écrivain
ce n'est pas un organisme intime et nouveau de principes et de
déductions sorti d'un jet de la faculté spéculative du philosophe.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROISIÈME PARTIE (1864-1870)</p>
<p>LA PSYCHOLOGIE</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE L'ART</p>
<p>La renommée d'Hippolyte Taine, on l'a vu, s'était, dans les dernières
années du second Empire, rapidement accrue et étendue même hors de
France, ï! poursuivait tranquillement son oeuvre, sans se préoccuper des
attaques auxquelles elle était en butte. « Il avait une foi trop candide
dans la puissance de la vérité, pour aimer la polémique. M croyait que
le vrai doit triompher tôt ou tard par sa seule vertu, et que les
polémiques, qui transforment les luttes de doctrines en querelles de
personnes, ne font qu'obscurcir les questions. Il ne répondit aux
objections que par des œuvres nouvelles. (H) avait raison d'avoir con-</p>
<p><pb/></p>
<p>()~ G. Monod, Op. cil., pp. )o&amp;-toy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ct'Ue )n~)mMUt)t). noue le "avon! txnit t'tt t'omox'nf~t' &lt;) rEc't)f
n"&lt;'nM)t&lt; et &lt;)nn'&lt; les xnn~e!' tK&lt;t-)85a. no cou~ &lt;)&lt;&lt;);&lt;;))('))('!&lt;
Taine t'nteixnx fn ))r'tv)n&lt;'&lt;* et (o~pnra fa th~sc &lt;t&lt;* d"&lt;'totat.
Lnim~mp in'tit))tp &lt;tn H t)&lt;* ptt'jMt-.nU &lt;)'t't))t)iet. a)')~" )&lt;&lt;
ph~n")))i'nt"&lt; tt« la e«nna)!&lt;!&lt;«))f&lt; tpf )th~non)6np!' &lt;)&lt;* lit
vntxntt~. et &lt;&lt; rin' un livre. «)&lt;)' ce fh'rnh')' cujpt.</p>
<p>(.&lt;) Dans la t'rtfaec des Carnels &lt;&lt;&lt;' ''o~o~, il cxt dit &lt;()&lt; it
eontmenca a écrire ce traité pn tSC?. M. G. Monod fait jxxtcmcnt
remarquer que, dans tpnaem)tte systématique de ecuvrc doctrinat do
Taine. ce traité occupe le point central. Et il ajoute, au sujet de la
succeiMion de tous ses autres travaux, une fois qu'il eut fixé, entre
i8S8 et &lt;8H. le plan de fa meUx'de et de son aystemc &lt;. Do tt63 a t858.
il [tarcourt rtustoire et te monde pour chercher dans des cas
particuliers (La Fontaine, Tite-Live, les B«Mf&lt;) des verincatioM de
cette méttMde et de ce système; de' ))6S a )868, il les applique a des
larges généralisations tittéraires et artistiques; de i87o il 1893, a
une vaste généralisation historique. n y a peu d'exemples d'une pensée
aussi fidèle il eue-mcme, aussi nettement formutée dès le début (Op.
rit., pp. t3o-t3t.) Mon~ livre était presque entièrement termme, quand
je ms te retnarquaNe travail de M. G. Monod. Je fus henreux de m être
rencontré avec BMBtEt.MTTt. t3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le concept mécanique de la nature et de l'esprit. auquel aboutit au
dernier siècle toute la tradition</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les personnes au courant des travaux de la psychologie
contemporaine savent en effet comment la doctrine idéaliste acceptée par
Taine, qui fait du monde sensible extérieur &amp; un pur ordre de phénomènes
et de signes » qui nous sont donnés par les sensations, est, pour
l'instant du moins, le dernier mot de la science; il est venu confirmer
la partie incontestablement vraie des théories de Berkeley et de Kant.
Dans son importante étude sur Taine,</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Voir p. 179.</p>
<p>(3) Quant à!a position prise par Taine vis-à-vis des psychologues</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ethnologie ou climatologie de Fart, conçue et conduite, ainsi
qu'il la voulait, avec une méthode démonstrative, perdait en
détermination ce qu'elle acquérait en génératisafion, pénétrait d'autant
moins dans l'organisme particulier des choses et des faits qu'elle
tournait davantage autour, en n'en rendant, pour ainsi dire, que le seul
profil historique. Elle fait</p>
<p>un peu songer aux paroles par lesquelles Wincket-~ mann, d'accord en
cela avec Lessing, conseillait aux~ Allemands de ne pas trop philosopher
au sujet de l'art « Se répandre sur les généralités avec des lieux
communs, cela est facile; le difficile, c'est de .) particulariser ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BABZELLMTt.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre artiste, il faut lire la très Une description qu'Eugène Prot
menMn, dans Les ~fa~-et &lt;fae&lt;re/bM, nous a Mssée de h manière ~de
peindre de Rembrandt.</p>
<p><pb/></p>
<p>jugements, crus jusqu'ici infaillibles, sur l'authenti(t) Dans le livre
posthume de M. Guyan, A'~r~ au ~omt de t'a&lt; sociologique (1889), on lit
ce passage (B7~7)-&gt;&lt;- L'école de M. Taine n'a pas assez vu qu'une œuvre
n'est point CMactértsee par les traits qui lui sont communs avec les
autres productions de la même époque et par les idées alors courantes,
mais aussi et surtout par ¡ ce qui l'en distingue; cette écote n'étudie
pas assez la p&lt;-fMBa&lt;!N~ ] ~&lt;BepfM, tenr ordomMmce intérieure et leur
vie ptep~ ) )</p>
<p><pb/></p>
<p>étèves. L'inteittgence</p>
<p>tecbafque de l'histoire des arts,</p>
<p>si elle n'était pas restée complètement en dehors des études de Taine,
et je crois qu'il n'avait pas négligé même cette partie, n'entrait
cependant pas dans le cadre où il voulait faire tenir sa critique.
Celle-ci ne nous montre pas, par exemple, la part qu'a eue la richesse
ou le manque de matière adaptée au travail dans le développement, en un
pays et chez un peuple, de tel art du dessin plutôt que de tel autre, et
dans son absence en d'autres pay s elle ne met pas suffisamment en
relief un fait aussi important que l'action prédominante exercée à
certaines époques par un art;- fait qui nous montre comment la sculpture
du quattrocento italien est dominée par la peinture, et les arts
figuratifs du seicenlo sont tyrannisés par l'architecture et par la
décoration. Prétendre</p>
<p>trouver, comme le fait notre philosophe, le</p>
<p>summum</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Pages xi.tu-xuv.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensible de l'idée », tandis que l'art marque pour l'homme un premier
pas vers la pleine conscience de l'absolu, l'esthétique a toujours pris
de plus en plus, dans lès écoles allemandes,la forme d'un système, est
devenue, après Hegel, une sorte de théosophie, sans cependant jamais
sortir tout a fait de sa première direction psychologique et critique.
Le long de la route suivie par ta pensée des peuples latins, elle n'a
guère été, quand elle n'est pas restée fidèle au doctrinarisme de la
vieille rhétorique, ou ne est pas inspirée des idées étrangères, ou n'a
pas donné; avec les éclectiques français, dans les généralités
abstraites, qu'un ensemble de considérations sur les diverses formes du
goût et de la composition artistique, une doctrine des arts plutôt que
de l'art. (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>prédisposantes et déterminantes, dont la volonté de 1 l'artiste n'était
qu'un anneau.</p>
<p>Il y a en ce dernier, scion Taine, une grande irres- ¡ 1 ponsabitité
presque fatale, par laquelle il nous appa-~ ratt comme le dépositaire
prédestiné des instinct~; hérités par toute une race, des influences de
toutej</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'est-ce que l'art? », demande Taine. « En quoi consiste sa nature et
comment peut-on la déSnir ? » L'art, répond-il, n'est pas une pure
imitation et reproduction des choses. Au contraire, il les interprète,
en exprime en quelque sorte le sens. C'est ce que fait le sculpteur ou
le peintre, lequel saisit et rend visiblement la mutuelle relation
harmonique et la dépendance des parties des corps, des mouvements et des
émotions de l'âme humaine, nous en donne la « logique intérieure ou
extérieure mais il ne s'arrête pas là. Il change et modifie, en les
représentant,</p>
<p><pb/></p>
<p>les traits de la physionomie physique et morale des choses, pour en
mettre en relief le caractère essentiel et dominant, qui est « une
qualité dont toutes les autres, ou du moins beaucoup d'autres, dérivent
suivant des liaisons fixes (i)</p>
<p><pb/></p>
<p>campagnards et de commerçants a l'aise et bien nourris.</p>
<p>C'est le tempérament et l'exubérance de vie qui s'affirment dans les
corpulences charnues, dans les physionomies florissantes dépeintes par
Rubens, dans la joie brutale qui respire des groupes et de chaque figure
de certains de ses tableaux, la Kermesse, par exemple. Dans les choses,
telles que nous les donne la nature, il n'existe pas toujours un trait
vraiment caractéristique et dominant ou, s'il existe, il arrive assez
fréquemment qu'il reste comme dans l'ombre, derrière d'autres qui lui
enlèvent relief et expression. Ce trait, l'art le découvre, « le met en
lumière », le rend « dominateur et ainsi interprète la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La doctrine que nous en donne le philosophe français se fonde sur la
correspondance, établie par lui, entre l'échelle des valeurs plus ou
moins élevées, sur laquelle se graduent les caractères des choses dans
le monde moral et dans le monde physique, et celle des oeuvres d'art.</p>
<p>Cette doctrine me semble la seule tentative vraiment (i) M.F.Broneti&amp;re
fait observer aussi, dans son Manuel d'Mtfofnde la Littérature
/)-&lt;McaMe, p. 5og, que cette façon de considérer la valeur du jugement
esthétique introduit dans la doctrine de Taine un élément qui n'est pas
complètement d accord avec t'tdée qu'il ü eut de la critique envisagée
comme une histoire naturelle des esprits</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce point aussi, le contact de la doctrine de Taine avec l'esthétique
de l'idéalisme allemand est vi- 't sible (i).</p>
<p>(t) Et vtsiNe aussi est son contact avec les idées sur la poésie et les
poètes, exprimées par Car!y)c. Voir &amp; ce sujet ce que !e grand écrivain
anglais dit de Shakespeare dans son )ivre sur .~J Les B~ro&lt;, conférence
!U Le !Kro8 comme poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>physionomie morale de l'homme, a plus ou moins d'importance,
c'est-à-dire est plus ou moins intime et stable, l'oeuvre s'affirme plus
ou moins remarquable et belle, exerce plus ou moins d'influence sur les
lecteurs, a pour cette raison une réputation et une vie plus ou moins
longues l'échelle va de la romance, de la farce, de la brochure, qu' «
une faible variation des moeurs suffit pour emporter », comme tout ce
qui exprime des sentiments éphémères, jusqu'aux grands monuments
littéraires qui, te's que la Divine Comédie, les drames de Shakespeare,
le /&lt;tM~ de Goethe, pénètrent !e fond de l'âme humaine, vivront toujours
et seront toujours lus, parce qu'en nous vivront toujours les sentiments
et les idées qui les ont inspirés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BAMEU.OTH.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) PMooopMedcMW. t. U.pp. 4&lt;M-&lt;o3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Taine, après avoir dit que les deux pointa de vue amqueb M</p>
<p>s'est placé pour coMiderer le caractère des choMit(tenrimp&lt;H'-</p>
<p>tance et leur Mentui~nce), ne sont que &lt;teax faece d'une qoaMt~ j
unique, &amp;! /bfep ajoute e Ces deux points de vue sont les ptw j élevée
auxquels on puisse coMtdéter la nature, car ils tonmen~jnos yeux ~anMt
vers wu essence, tantôt vers sa diMcMon.–Pm son essence, elle est un
amas de forces brutes, Mgates tn gtan~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t\</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, rien ne s'éloignerait-il plus du sens et de l'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est un autre point de vue par lequel la philosophie de Taine
pouvait se prêter, et s'est effectivement prêtée, comme « signe sur le
drapeau (a) ") entre les mains des naturalistes contemporains et des
critiques de leur parti. Les initiateurs de cette M C'est, comme dit
Taine, une copie détaiHcc. tittéra!e et micMgfaphiqne de la réalité,
..DernteM BMa{t &lt;h- cWHotte dhisn f&lt;MM, p. t3o.</p>
<p>M KxpreaaKMt de Dante: ..S~nacoh in MMtNo Paradiso,</p>
<p>ehant xxvn, T. 5o.</p>
<p>(&lt;Vo(e&lt;ftt frad.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses travaux historiques, n'avait été, disait-on,</p>
<p><pb/></p>
<p>que la recherche continue des « petits faits dont est. compose, comme il
le démontre dans L'Intelligence, te mo&lt; humain. Ce procédé n'avait été,
au fond, que l'application de la manière de concevoir et de représenter
la vie morale, mise également en action par les romanciers du
naturalisme (t).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette seconde moitié de notre siècle, de « ce siècle riche et vaste,
mais lourd, (qui) tend vers la fatalité", a si btendit Michelet, sur
!aquc!!c pèse, comme un étouffement pénible, la grande fatigue énervante
de îa vie des villes, fermée a i'air et au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maine « dominée par !c milieu et devenue incapabto de réaction
personnelle a, &amp; peine y a-t-il un pas. Et il n'est pas étonnant qu'au
lendemain de tS~o,' I, dans cette ombre épaisse de découragement qui
passa sur la France, le pessimisme ait envahi la littérature, et que les
romanciers naturalistes, Émile Zola en tête, aient cherché dans l'idée
déterministe de l'universelle nécessité des choses un fond brumeux pour
leur sombre vision des maux humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuelle el 1'* p)us souvent répugnante de caractères « malfaisants n,
comme les aurait appelés Taine, n'est pas compensée dans les
~oa~&lt;M!Moe~aa&lt; comme dans la Comédie humaine, par une extraordinaire
puissance de conception et d'animation des figures des personnages.
Presque toutes celles 'de Zola sont autant d'automates en proie &amp; la
fatalité des forces naturelles et sociales qui les dominent. SemMaMes à
des bas-reliefs inachevés, leur physionomie individuelle semble souvent
se perdre sur le fond du tableau et parmi les lignes générales de</p>
<p>celle du groupe humain au milieu duquel l'auteur les fait mouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Le livre est sorti d'un jet des notes prises par fauteur au cours d'un
voyage fait en Italie, du mois de février au mois de mai 1864, pour se
reposer de l'achèvement de son ~M/ow de la Littérature anglaise. Comme
celle-ci, il nous donne une éloquente illustration, par des exemples, de
sa doctrine relative aux races et aux effets des milieux naturels et
sociaux</p>
<p>doctrine qui, ici peut-être plus qu'en aucune autre de ses oeuvres,
s'anime devant lui, se colore dans sa pensée de la même vie des choses
qu'il a observées avec un sentiment d'artiste.</p>
<p>L'Italie aussi et son histoire, il les observe, comme</p>
<p>BAHZEt.t.OTTt.</p>
<p><pb/></p>
<p>il a d'abord observé l'Angleterre, dans le cadre idéal qu'il porte en
son esprit mais si ce cadre circonscrit a ses yeux le champ de la vision
dans lequel lui apparaissent les choses observées, cela n'empêche pas la
vision d'être vraie et puissamment exprimée. Cette valeur incontestable
qu'a en soi, malgré quelques excès de critique, sa façon sociologique
(c'est le mot s de Guyau) de considérer l'art comme le reflet de la vie
et de l'histoire entières d'un peuple, s'affirme ici c; avec sun plus
grand relief.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres, tes neint)))'&lt;'s de &lt;:ad&lt;!i, de t'Mft'io &lt;:apanna, et* dans</p>
<p>). )'t-f:)ise inférieure du ffoncnt df Saint-t'raneoif. a AK!-i!«-; )c9
tt freines du Campo-San)" dp Pisé )cf Ocurcx p&lt;'int&lt;*x a Sienne '] Pt a
Florence par ipf &lt;r&lt;-cen&lt;Mt:, )&lt;iqt)K)t&lt;'s i) &lt;)ua)ine de &lt;. mit-&lt;raNe«
tnanncqums f. U ne dit pas un m&lt;tt de fCf «&lt;'M)pt&lt;'urs t&lt;n-</p>
<p>/mct&lt; &amp; t'~cotc on ~oup~f autour de ftonatcuo. &lt;. don) )pf travaux,</p>
<p>J norcnttnf par cxcp))cncc, expriment de fi npttcment tM )nc)inationK, t
)eR foutnmc~, le t{cnie même de t'art t&lt;ati«n:d a son meiMpur</p>
<p>moment ~up))e mai~rp part il fait aussi a def homme!' teto</p>
<p>,moll\{'nt QUl.'lIe Dlllilfl't. l,art il f/lit 1l1I!¡ il de.. h:IDUIIC"
tel&gt;!</p>
<p>qu'Andréa del Sarto et t ra Rartctontmeo. d~nx des plus grandx 'i
mattrfa dont fp glurilie t'ttatie &lt;tuant aux pages t'on~acrees</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a je ne !-t)if tjtx'Oe on'hition &lt;)&lt;* n&lt;'))!! t'onvftincrc de
)'!nani)&lt;'</p>
<p>dp t'id~at. df au;'pri&lt;n&lt;'F partout fe qui St- sent )'&lt;'uf y substituer
ce &lt;)))! ne voit. «' qui t.c tou&lt;-he. de rptMtditfpr i i)uan&lt;' du beatt</p>
<p>par t'eni~ie du n'ot. t iuop )):M- le t-&lt;H)~. )'h«)H)))e )'ar )'&lt;M&lt;nxt&lt;! )</p>
<p><pb/></p>
<p>question, toujours vivante aujourd'hui, des rapports du nouvel État
italien avec l'Ëgtisc et avec Home (t).</p>
<p>(') Dans une lettre &amp; E. ttavet. en date &lt;ht avril tti6~. et que cite
-KjH. G. Monod (p. n3 de son livre), Taine fait dex observations
jui'tt'x t t't (M'nn&lt;M*f «ur tex &lt;'«nditi«nn &amp;c&lt;tn&lt;tmi't)t&lt;*f!, socMcs
&lt;*t jMt))t)q'«'t&lt; de HtaMe. 11 montre ici beaucoup de confiance dans
t'avenir de la jeune nation. Cette lettre est fort intereMantp, et nous
croyons devoir ta retn'oduiM. Tout bourgeois, t'emmertant, rentier, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esthétique de Taine, je l'ai mon)r&lt; n'est pas exempte de certaines
contradictions. Il y est tombé en voulant accommoder les principes de
Fidéatisme avec ceux de l'école positive. Cette esthétique tient, plus
peut-être qu'aucune autre de ses doctrines, &lt;)c cette tendance au
système qui lui fait accorder trop de foi a la logique, même quand elle
traite des matières auxquelles l'esprit. de finesse, comme on a bien
dit, est plus appropria que l'esprit de géométrie. Sa philosophie de
l'art ne présente pas, d'aiUcurs. un dessin achevé. Elle a quelque chose
de fragmcnhtirp, homme qui est capable de lire unjourua). &lt;t pour
t'unit~ de i')ta)«' et pour la monarchie constitutionneue unitoire. t,s
tta)i&lt;'n'. nxt un {;mnd Mena politique, et il n'y a p&lt;'nt-c))'&lt;*pi&lt;-&lt;
rnr qnin. un rtpt)htit'ain. Aucune racine pour )&lt;' socinti~Mc et pou)
)c'&lt; i&lt;)MC!&lt; nive)cuse'! dans ce pays, Cela n't'xt pai&lt; (&lt;an-&lt; h'
h'tHpt'ranx'nt &lt;)(' h) nation, et il y a une sorte de bonhonw !M&lt; '&lt;t*
fan)i))!&lt;)'i)&lt;' ancienne entre les riches et les pauvres. t'Mtrf h's
tMh)&lt; et tes roturierf, qui ne laisse aucun avenir a Moxxuti &lt;'t am
Mft's &lt;)'' &lt;t3. Jf ne croia pas non plus ait provinciaii'-mt'. !)"
t-t'ntent t&lt;m&lt; 'p&lt;c, tant qu'us ne feront pas une grande nation arnx'e.
its seront. comMe autrefo!a, &amp; la merci de tout cnvahi''s&lt;&lt;u)'. fne
partie coufinéraMe de la notuc~e, )&lt;)cn)'* dant tes an&lt; t&lt;'nn&lt;'&lt;
provincpx jetpatcs,eat constitutionnelle et Mherate.Ce sont seuh-ment
quetquex grands seigneorf arriéres, parents de tel ou t&lt;'t cardinal, qui
sont pour le pape. Sente, la tfrande noMef-c df Home. ;) t'exception de
quatre familles, est papatinc. Joi){m':t ce)a ):) tnajotite du ctcrge,
la foule des proM);es qoi vivent par ces grandes fan)i)te". et dana tes
provinces, ta majorité des paysans, sortes de xautage" énergiques, bien
plus incuttca que tes notn's. C'e~t de ce c~te que se tournent tous les
etTorts de la ttourjtcoi'-ie gouvernante. )t&lt; cotnptent pour une recrue
tout homme qui apprend M ti)w &lt;p&lt;'t</p>
<p>V!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion du nouveau marque de toute œuvre du génie</p>
<p>comment s'etTectuc sans doute entre celui-ci et !es~ j conditions de
temps et de lieux dans lesquels il sur- git, « un changement d'action
réciproque », de sorte qu'i! faut admettre en outre que le génie crée
autour de lui un milieu qui lui est propre ('&lt;). Le génie représente,
dans la faune de l'art, l'ouvre d'une sét~etion inventive de nouvelles
formes du beau, qui, produite en grande partie par un certain climat
sociat et historique, en produit a son tour un autre. se fait
initiatrice de nouvelles variétés et de nouvelles espèces
intellectuelles et morat&lt;'s.</p>
<p>())! V,V)M-M. M P. 33.3t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(i87i-i893)</p>
<p>LES ORIGINES DE LA FRANCE CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Note du h-&lt;t&lt;f.)</p>
<p>BAMELt.OTTt. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>bilité des fondements du nouvel ordre social qui en était sorti, il y
avait environ un siècle. Aussi s'cxpliquc-t-on que la note pessimiste ne
s'accuse pas aussi amèrement ici que plus tard dans son Histoire. chaque
fois surtout que l'écrivain fait allusion au présent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de 89</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) H. Caateta, Redue &lt;)~&lt;&lt;o~f(qr&lt;te Taine intime, t" awM t~. `</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>())BM&lt;MM de la Z.NMratttfe anglaise, hUKMtueUon, pp. xmt-xm. ~z) ?&amp;&lt;
Introduction, pp. vm-x.</p>
<p><pb/></p>
<p>trottoirs et les tavernes, le citadin qui se promène et l'ouvrier qui
boit (t)</p>
<p>(a) Je ne sais si l'ouvrage de Carlyle. très original, comme tous tes
ouvrages de ce grand écrivain, peut être considéré comme une Histoire.
La peinture vivante des faits et des esprits est l'un des mérites
suprêmes de Michelet. je ne rappellerai ici que la description très vive
du retour de la famille royale après la fuite &amp; Varennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>des résultats les plus neufs et les plus incontestables de sa critique
que derrière la révolution poIHiquc ) i il y eut une révolution sociale,
qui se manifesta par (</p>
<p>les jacqueries, dès avant la prise de la Bastille. Elle avait été
préparée par la lente et fatale désagrégation de toute cette société, où
la monarchie et les classes supérieures, la noblesse et le cierge ne
jouaient plus le rôle qu'ils avaient joué autrefois, ne rendaient plus à
l'organisme politique la valeur correspondante des privilèges qu'ils en
recevaient, et pesaient ainsi d'un poids intolérable sur la masse du
peuple, qui payait beaucoup plus et participait infiniment moins qu'eux
aux bénéfices sociaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>«) Voir un article de M. F. BraneUère Les Philosophes &lt;-&lt; &lt;e Révolution
/)'a&lt;!fa!M, focea&lt;M&lt;! d'an M&lt;w ~CM&lt;: Revue des De&lt;M!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>venté aux conclusions de la critique philosophique et historique.</p>
<p>Ainsi, la méconnaissance des lois historiques de la tradition et le fait
de leur avoir refusé une place dans le nouvel état de choses
produisirent ce qu'eut</p>
<p><pb/></p>
<p>d'artinciet, de violent et d'éphémère, t'œuvre des gouvernements
révolutionnaires et des deux constitutions de tyot et de &lt;yo3 la
persécution, la proscription des ecclésiastiques non reconnus par la
loi, le culte de la déesse Raison, les changements qu'on prétendit
introduire dans les usages, les mœurs, les solennités, l'ère, les poids
et mesures, jusque dans les noms du calendrier. Toute la vie d'un grand
peuple fut extirpée dans ses racines historiques, en vue d'être
renouvelée. La conception de l'État fut ramenée, de longs siècles en
arrière, vers la conception ancienne et classique de Sparte et de Rome,
en vertu de laquelle le citoyen appartenait tout entier &amp; la cité et
n'était qu'un organe du corps social, au lieu de constituer, comme il
l'est devenu par l'effet du christianisme et de la civilisation moderne,
une personne morale autonome, qui se réserve, dans le for de sa
conscience, des devoirs et des droits intangibles. Jamais, au nom de la
liberté, la liberté ne fut davantage violée. Des théories
gouvernementales fondées sur égalité et sur la fraternité universelles
engendrèrent un despotisme pire que l'ancien. C'est que le pouvoir
central, qui voulait tout tirer lui, dirigé, comme il l'était, par des
mains non expérimentées et discordantes, n'avait pas prise sur les
services publics désorganisés par l'anarchie. Il ne pouvait, en
conséquence, s'exercer qu'entre les convulsions de la violence et de
l'arbitraire féroce qui s'étaient substitués &amp; la loi. Aux ruines, aux
attentats contre tes personnes et tes choses, la Révolution ajouta on
autre mal plus profond et plus grave, parce qu'il pénétra jusqu'aux
sources de la vie natioBAMEM-CTTt. i8</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette même France, qui, durant la Terreur, luttait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre; elle a considéré !c citoyen d'une façon ah- î' straite, en
dehors de toutes les sociétés particauèrcs~i de même que les religions
considèrent l'homme en général, indépendamment du pays et du temps. Elle
n'a pas recherché seulement quel était le droit particulier du citoyen
français, mais quels étaient les devoirs et les droits généraux des
hommes en matière politique (t)</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Alexis de Tocqueville, MMt-n N~me et la RA'oMMn, p. 29. Taine a,
sous plus d'an rapport, continué le tntvaN de teaherches commencé par
Tocqueville. CeM-ci prit connaissance, H nous le dit M-meme dans son
Avant-Propos, de documents qui n'avaient pas été eNMMtKésjnaqtM.ta, tels
que les procès-verbaux des assemblées d'Ëtats et des assemblées
provinciales, les Mhier~ dressés par les trois Ordres en t~Sa, et les
archives de l'intendtmee de Toa! Miehetet Nt aussi des recherches
diligentes, ea particulier s~ la guerre de la Vendée, ainsi qu'il nous
rapprend lui-même dans la Préface de son H~ofre la N&lt;'&lt;'oM&lt;&lt;Mt /)~Hçaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>sec par l'historien est l'antithèse la plus directe des théories formant
le Credo des hommes de la Constituante. A leur erreur de principes,
transportée dans les faits, Taine attribue la faute originelle de la
Révolution, qui fut la source de tous ses crimes. Et jamais, peut-être,
on n'a dirigé contre les idées de t~So, même au nom des vieilles
théories du droit divin, une critique aussi logiquement implacable que
cette qu'en a faite le Joseph de M"'stre du posilivisme (t).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suggère cette question dans les termes les plus clairs et les plus
rigoureux, la réponse offerte, et qui est sous-entendue par le livre
tout entier, est loin d'être toujours aussi satisfaisante et explicite.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>les vrais Girondins, et s'ils sont identiSés avec tes « énergumènes et
les cuistres, les bavards outrecui-; &lt;!ants et les niais emphatiques de
ce dernier volume, ou, au contraire, avec les hommes qui, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moral aussi étevé, une indignation plus noblement passionnée contre le
mal. Dans ses autres ouvrages, quoique d'accord également sur ce point
avec les positivistes, il n'a jamais aborde ça? pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vm</p>
<p>t~/ voulu faire Manzoni dans un écrit laissé incomplet, et publié par
Ruggero Bonghi sous ce titre La X]t- (t) P. xvn-XYHt. Votr la note de )a
pa~c 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>/~oo/M:wne /Wwe&lt;!&lt;' ded !y8~ e la Rivoluzione &lt;/&lt;tliana del !85o. Saggio
coM~ara~co (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il y eut d'injuste et de détestable dans ia Révolution est imputable,
en premier lieu, aux ambitions et. aux appréhensions également aveugles
de certains hommes qui ouvrirent, sans intention, mais sans excuse, le
champ aux furieux et aux scélérats ceuxci comme ceux-là, certes, trop
nombreux, mais constituant néanmoins, tous ensemble, mie faible partie
de la nation ())</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans décider ici laquelle des deux doctrines doit être préférée &amp;
l'autre, et toutes deux renferment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poser un exemple; un homme qui s'imaginait s'être élevé, avec sa
tranquille, prévoyante et souveraine raison (oh misérable orgueil que le
nôtre !) au-dessus du droit. C'était la grande morale qui tuait la
petite (t) ».</p>
<p><pb/></p>
<p>La révolution italienne est pure de grandes fautes; mais, sous deux
aspects, il n'y a pas de comparaison possible entre elle et la
Révolution française. En premier lieu, elle n'est passée par aucune
épreuve capable de retremper toute la nation au feu du sacridevaient
atteindre les considetaMoM sur la Révolution française, eeMM sur la
Révolution italienne anraient pu prendre l'ampleur en rapport avec tes
dimensions de t'OMVMge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'Italie sortie de la révolution de t85o. (t) Qu'il soit juste
de faire une exception pour la marine et pour t'armée, c'est ce que tout
le menue sent en Italie. L'admirable attitude de t'armée pendant les
événements de mai tSgS a confirmé cette opinion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XVI, et, par là, de véritahte et haute nécessité morale et
historique qui la légitimât. Les améliorations politiques que réclamait
la France, et qu'elle avait réclamées dans les instructions données à
ses représentants aux états-généraux, auraient pu, dit Manzoni, être
obtenues sans !a destruction du gouvernement actuel, opérée par le
tiers-état.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Néanmoins, le sentiment moral de l'écrivain qui; dans les faits et les
personnages historiques, aime, admire, glorifie le bien, abhorre et
blâme le mal, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiment s'exprime aussi profondément chez l'historien français que
chez n'importe quel autre historien ancien ou moderne. JI y a dans lès
six volumes sur lit Révolution (t) plus d'un passage empreint des
couleurs et des ombres vigoureuses des portraits de Tacite. Seulement,
chez celui-ci, comme chez tous les rands historiens de Rome, c'est
l'orateur moraliste qui fait entendre sa voix; chez l'historien
français, au contraire, c'est le critique qui parle, visant toujours it
juger les actes des hommes dans leur connexion causale avec la nature du
caractère et des conditions historiques dont ils sont les eSets. (Marat,
Danton et LHobespicrre nous apparaissent ~ommc trois figures
gigantesques de scélérats, dans l'âme desquels l'ardeur des passions
révolutionnaires a fait germer et croître, en une désastreuse moisson de
mort, la mauvaise semence du crime associé au délire; le premier et le
dernier, hommes et écrivains médiocres, rendus pervers, Marat, par un
instinct, héréditaire en lui, de brute ambitieuse et sanguinaire;
Robespierre, pat la férocité froide du sophisme philosophique sectaire
des Jacobins, desquels il nous donne le véritable type mrental. Danton,
au contraire, fut un grand homme d'action, aux passions fortes, né pour
soulever et déchaîner la fureur révolutionnaire, non (t) Le grand
ouvrage de Taine a été publié sous deux formes, d'abord en six volumes
in-8", pals, en tS~, en onze volumes in-t6, plus un Index générât, avec
cette indication 2c édition. Dans tes éditions in-8", l'Ancien N~me
forme un volume, la B&lt;'foMon en forme trois, le Régime moderne, deux.
Dans la nouvelle édition ln-i6, la première partie a deux tomes, la
deuxième partie six, la t troisième partie trois. C'est d'après cette
nouvette et déOmthe édition que nous donnons toutes les citations du livre.</p>
<p>(AWc du h'nd.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pour la guider et la contenir, et qui devait être, et fut des premiers,
broyé par elle.</p>
<p>que, chez Taine, l'homme est en contradiction avec le philosophe et avec
le critique naturaliste. H s'était proposé, dit-on, et lui-même nous
l'atteste dans !a i Préface de son couvre, de suivre les vicissitudes
his- j 1 toriques de la Révolution du même œil que t'entomologiste
étudie les transformations de l'organisme d'un insecte. Seulement, le
savant, le naturaliste ne s'irri- tent pas contre le sujet sur lequel
ils expérimeatent~ ils ne t'aiment ni ne le haissent, et se bornent &amp;
!'ob- server. La critique est juste, mais c'est un grand honneur pour
Taine de t'avoir méritée. Son âme hau-</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un fonh'o faMfo armalo</p>
<p>.SemmefO a ~&lt; « Bohero</p>
<p>Corne &lt;MpeN&lt;M&lt;fo si /«&lt;o</p>
<p>Come aspettando it fato</p>
<p>/&lt; &lt;t&amp;M&lt;e, ed arbitro</p>
<p>S'assise fa metzc a lor.</p>
<p>(MaMoni. /&lt; cinque ~a~/o)</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Le A~me moderne, t. ), p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de niistoue qui, comme lui, résument dans leur âme l'âme d'un peuple et
de plusieurs générations. Certes, les hommes du tempérament de Napoléon
se transportent eux-mêmes, avec leurs idées et leurs passions, en tout
ce qu'ils font. Mais môme quand ils travaillent pour leurs propres fins,
ils poursuivent, (avec la sublime inconscience du génie, une œuvre
~d'utilité commune du moins tant qu'ils restent véritablement grands,
c'est-à-dire tant qu'ils sont, comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, il observe avec raison que le vice capital du régime
napoléonien a été d'avoir voulu trop gouverner, d'avoir fait de tout
l'engin politique une im(); Le ~MsMttf moderne, t. I, pp. t35-t3&lt;i.</p>
<p><pb/></p>
<p>lintives individuelles et collectives. Puis il envahit despotiquement le
domaine de l'autorité religieuse. en violentant l'Église par la
contrainte du Concordat, en emprisonnant le pape; il domina absolument
les écoles, les esprits, la presse; il voulut être et fut tout « le
suprême éveque, l'universel hospitalier, l'unique professeur et
instituteur, bref, le dictateur de l'opi-</p>
<p><pb/></p>
<p>nion, le créateur et directeur de toute pensée palitique, sociale et
morale, flans tout son empire (t) ».</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>tive individuelle, amènerait l'arrêt et la nx'rt du corps social tout
entier (t).</p>
<p>Il faut noter le ton ironique dont le critique raiHc,</p>
<p>duction italienne du livre d'Herbert Spencer, Z'MtCMttt et f~&lt;a&lt;, ot
j'expose tes formes principales qu'ont prises, en notre siècle, les
doctrines relatives aux rapports entre l'action de l'Etat et )'activité
individuelle. Lapi, CUn di CastcUo, 2" éd:t.. t8~. La iraduction est de
Sona Fortini-SantareUi.</p>
<p>(a) M. G. Monod dit La recherche de la popularité lui était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La principale des grandes forces historiques de la société moderne a
toujours échappé davantage, par cette voie, aux mains des gouvernements
laïques. Avant 1789, ceux-ci en subissaient parfois l'inuuence; ils
avaient toutefois plus de prise sur elle. A cela a contribué le
désaccord patent, qui s'accroît de jour en jour dans les pays
catholiques, entre tatques et prêtres, entre croyants et non croyants.
Ce désaccord, qui ne cesse d'augmenter le nombre des incrédules, même
dans les classes populaires, unit en même temps de plus en plus les
croyants avec le clergé, sous l'autorité du chef de l'Église, grandie,
en matière spirituelle, de tout ce qu'elle a perdu en pouvoir politique.
Ainsi, la diffusion du libre examen religieux et scientifique autour de
la grande commu(t) Le Régime moderne, t. m, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Xt!</p>
<p>font de ceux-ci un puissant instrument de domination sur tes
consciences, mis par la tradition de l'État napoléonien entre les mains
de l'Église romaine. « Voi!a donc aujourd'hui l'Église catholique un
Etat construit sur le type du vieil empire ro- I main, indépendant et
autonome, monarchique et centralise, ayant pour domaine non des
territoires, mais des âmes. partant international, sous un souvemin
absolu et cosmopolite dont les sujets sont aussi les sujets de divers
autres souverains qui sont laïques (t)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Le N~tme moderne, t. II1, p. ~58.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t~ Comme en temotgMnt. entre aut~x exemptes, les pCMecutMM excrtées
contre M"* .te Stae).</p>
<p><pb/></p>
<p>XtU</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout aujourd'hui, dans leurs ouets lointains, un bienfait pour la
France.</p>
<p><pb/></p>
<p>U</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>Ainsi, vers la fin de l'ouvrage, o. retrouve nettement comme on retrouve
dans la s~Mo finale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui encore, luttent autour des idées sociales et philosophiques
professées par l'écrivain, comme autour des idées qu'il a frappées
inexorablement. Celles-ci surtout sont de telle nature et si vives, que
l'on s'explique très bien comment la publication de presque chaque
volume des Origines a décharné contre lui chacun des partis politiques
qui s'agitent en France.</p>
<p>Il y a cependant un aspect sous lequel ce grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on ne peut en dire autant de l'ouvrage entier. La grandeur de
l'entreprise semble avoir outrepassé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME PARTIE</p>
<p>LES DOCTRINES SUR L'HOMME ET SUR LA VIE</p>
<p>SUR LA SOCIÉTÉ ET SUR L'ÉTAT</p>
<p>TAINE ÉCRIVAIN, PHILOSOPHE ET HOMME</p>
<p><pb/></p>
<p>comment les premiers germes de sa doctrine, dans laquelle il voudrait
unir les analyses de la philosophie française aux déductions de
l'idéalisme hégélien, sont en lui non les produits de la pensée
abstraite, mais d'une intuition intellectuelle qui le guida en tant
qu'artiste et lui fit pénétrer le sens et l'âme des faits historiques.</p>
<p>1</p>
<p>Si Taine était toujours resté strictement fidèle au principe de
l'objectivité absolue de l'investigation scientiSque, dont s'inspire sa
doctrine, il n'aurait jamais du apporter, dans l'étude de la réalité et
des hommes, aucun sentiment d'approbation ou de désapprobation. A la
recherche de la signification que les faits de l'esprit humain, examinés
seulement en eux-mêmes, et les théories et les formes de l'art revêtent
en face des exigences de la pensée scientifique pure, il n'aurait jamais
joint l'examen moral de leur valeur pratique, des conséquences qui en
sortent</p>
<p><pb/></p>
<p>BAMM-LOTT!</p>
<p><pb/></p>
<p>quand on les regarde avec I'&lt;uit calme de l'observateur, qui ne leur
demande rien de plus que ce qui a été si admirablement exprimé d'un seul
mot par l'auteur de r~A~Hc les « comprendre ».</p>
<p>~lltarc-Aurèle (pp. 3oi-3cG) et la bIographie de Franz Wccpke (Pl'. 3~.</p>
<p>~~39;t, ainsi que les Notes sur Paris Graindorge, chap. xx la
3/of«te(/)&lt;!)t&lt;t&lt;m).–Ï~; lien étroit qui nnit, dans la doctrine de Taine,</p>
<p><pb/></p>
<p>résignation si souriante n'a pas dû trop lui conter. Il semble s'y
reposer et s'y jouer avec l'élégance exquise d'un épicurien de la pensée.</p>
<p>les principes dirigeants de ta morale a i idée de la nécessité
universelle des choses, est vigonfeuscmcnt exposé et démontré dans le
livre de M. V. Delbos, que j'ai cM plus haut. (t) A. Sorel, Discours A'
réception f/)eafMm« /)'anfa~e; et A'o&lt;M sur fafM ..V. f.fa/M~oMe. p. ~7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) La facatté maitresse de Taine &lt;Ht M. ËmUe Feptot. &lt;. c'était la
pfoMté PoM~af); J~n-atM~ du Jt/Jp siècle, 3*s6ric,p.23y.</p>
<p><pb/></p>
<p>critique, qu'il retrouve et loue dans Sainte-Beuve, un de ses maîtres, «
n'être dupe de rien ni de personne, ni surtout de soi-même démêler les
lois de l'optique morale. u, lui faisait trop voir presque toujours,
comme l'a dit aussi l'auteur des Lundis dans son petit roman par
lettres, Le Clou &lt;&lt;M'. la planche sous le tapis, la lalte et le galetas
sous le plafond doré, le squc!ettc sous tout ce qui Je revêt (i)". C'est
un peu la même manière de voir les choses et la vie qui a inspiré il un
génie bien différent de celui de Taine, mais que notre historien a
compris admirablement, &amp; Swift, la ttnc et cruelle satire des Fot/a~M de
&lt;fH/pM', et des pages de pamphlets (lui semblent trempées dans le ne)
(a). Dans r7/M7o«'&lt;' de la Z.&lt;A'«/Mrc anglaise, ou il s'étend tonguement
sur le grand humoriste, Taine montre que !'&lt;n/t~&lt;t'&lt;~ dont Swift fut
victime provint (t) PuMié p)u- son dextit'r ..ct-rt'tair' M. Jules
Troubat, t88o. p. 42. Voir, au sujet de )a dispositio)) 't'espt-it que
Taine pt'rte</p>
<p>dans .V. GMMdorjife et dans celles de !-es autfps œuws ot) il</p>
<p><pb/></p>
<p>,) Histoire de ta/.M~M a~M~. t. tV, pp. t8-.9. 8)~ Il faut relire aussi,
dans M. C~ beau p.~g. ~,) _n.t.u,d.t.i.un. ~.u~U.n~.i.r~n~: large plaine
fume et luit sou. le soleil généreux qui )&lt;5chan&lt;Te ces dentelures des
bois reposent avec un bien-être délicieux sur .zur lumineux qui .e~ pins
odorants montent comme des encensoirs sur le t.p~ des bruyères rousses.
Tu as passé une heure, et pendant cette heure ~s pas été une brute; tu
peux presque te dSr</p>
<p>vécu n.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt) ~MMre de la Littérature anglaise, t. tV. p. ao.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>entre les moyens et la tin, 1 œuvre de la nature (t). Or, nul des
philosophes contemporains n'est plus éloigné que Taine de cette doctrine
des pessimistes allemands. H s'accorde en etHet avec tieget pom*~ faire
de l'idée, de ia rationalité et de l'harmonie inté- rieure qui «
soutiennent l'ordre des choses, la loi et le but de l'univers. Ses pages
les plus senties sont peut-être celles qui lui ont été inspirées, dans
les ~MaM de &lt;&lt;~Me et d'A~/M~'t'. dans le Foy~e en //&lt;&lt;e, dans le Foya~e
aux P~'&lt;~J&lt;?s, par l'enthousiasme tyrique avec lequel il décrit la
i)eauté sublime du paysage montagneux, les immenses forets ) solitaires,
« assemblée silencieuse '&lt; peuple paisiblej des êtres qui ne pensent pas
éternellement jeunes » parce qu'ils sont plus proches que nous de « la
grande source dont notre petite vie n'est qu'un flot ». « Plus on
regarde la nature, plus on la trouve divine, divine jusque dans ses
rochers et ses plantes (a) ».</p>
<p>Jamais la parole de l'écrivain ne résonne si haut et ne pénètre aussi
profondément le sens original des mythes antiques, que dans les instants
où toutes les énergies de l'esprit et de la sympathie vibrent chez lui à
l'unisson de la grande âme des choses. Les forces génératrices intimes
qui s'y meuvent, et desquelles (1) Un:eilgemllsse Belrachlungen,
th-iUMSUtt-ti .~AopM/tatK-rah B~teAer. SeMoss-Chemnitz, t8~PaHant &lt;)e !a
nature, Nictzschc dit entre autres choses &amp;fe J/fHd scheinen nor
r&lt;Mh'&lt;-Mm-A&lt; M/M~e Efn/M!e za sein, M &lt;f&lt;M&lt;t es ihr mil f~rff .t6s)'&lt;'M
MnMM~&lt;Male mfMNM~ t (Pp. SM?). (Ses moyena semblent n'&lt;trc que des
tentatives, que des lubies du moment, de )&lt;')te sorte que ses dosse!ns
avortent un nombre incalculable de Ms).</p>
<p>M Essais de critique et d'histoire, pp. 3&lt;)3:h); ;–t-t Htsfatre de la
~t&lt;Mnt&lt;«M anglaise, t. tV. p. 38J;.</p>
<p><pb/></p>
<p>La beauté et le calme du grand art classique expriment, selon Taine, la
forme la plus haute, qui soit apparue dans l'histoire, d'un type humain
produit par l'équilibre de toutes les tendances et de toutesles forces
spontanées de l'individu et du corps social avec une civilisation jeune,
telle que la civilisation grecque. Dans l'Inde et chez les imites, dans
les anciennes tribus germaniques, l'homme nous apparaît ou courbé sous
le poids d'une religiosité exaltée et maladive, ou tendu en un effort
extrême de farouche héroYsme barbare. A Rome, l'homme est absorbé tout
entier par le citoyen, il est dominé par les exigences de la politique
et des mœurs, ainsi que par l'État. L'eurythmie de la vie et de la
personner humaine ne se profile entière qu'aux meilleurs moments de la
civilisation hellénique, chez un peuple né artiste, comme le peuple
athénien, libre et discipliné, grandi dans les sains exercices du corps,
et pour lequel la religion n'était qu'une poésie inspirée par la belle
nature, l'État un organisme vivant d'institutions nées autour de la
famille, la philosophie et la science elles-mêmes qu'une œuvre d'art,
une juvénile et sublime curiosité du vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>La statuaire, l'art grec par excellence, nous a donné l'idéal de la
figure humaine, &lt; laquelle toute l'économie, l'attitude et l'expression
du corps, admi-' rable dans ses proportions, atteignent leur comble</p>
<p>et en quelque sorte leur couronnement dans l'esprit, dans l'être moral,
qui sont « comme le terme et la fleur de l'animal physique ». La
profonde définition d'Aristote t}~ ~r~tm &lt;!t5jMtTo&lt; ~xroMS ~S. aurait pu
être écrite par tous les sculpteurs grecs et elle nous donne « l'idée
mère de la civilisation hellénique (t) ».</p>
<p>(t) ~MoMp~M de f,M, t. n, p. 349.</p>
<p>.A (2) Voyage en ~oKe, t. f, pp. SM6; Ilistoire &lt;~ la M&lt;t'r&lt;~afe
anglaise, Introduction. p. xt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'art et la science elle-même se ressentent, aujourd'hui, de notre
éloignement de la réalité et du vrai, de cette espèce de déformation et
de mutilation que produisent, chez presque tous les travailleurs de
l'esprit, l'emploi exclusif d'une de nos facultés et leur limitation à
un unique objet d'étude de même que, dans le travail manuel, l'exercice
continu d'un seul organe du corps déforme l'ouvrier. Plus d'une fois, à
propos de cette influence exercée par le milieu social moderne sur le déve-</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) A'otM «M)' ~«t'h Gt'oMo~e, p. i!M7.</p>
<p><pb/></p>
<p>ser et de ptnire; qui Mime M causer, qui est ga- hm), qui passe su vie
eu conversation avec des femmes parées. parmi devoirs de société et les
plaisirs du monde; c'est l'homme en habit noir, qui 1 travaitle seul
dans sa chambre ou court en acre pour se faire des amis et des
protecteurs souvent envieux, déclassé par nature, quelquefois résigné.
I, jamais satisfait, mais fécond en inventions, prodigue de sa peine, et
qui trouve l'image de ses souithires et df sa force dans le théâtre de
Victor Hugo et dans le romande Ba!xac (t)</p>
<p>Tainc ne condamm' cependant pas. avec Jean- Jacques Rousseau e) son
écotc, t'muvrc entière de ta</p>
<p>(t; /&lt;t&lt;o&lt;fe de &lt;« Z.«/t'f'«&lt;K;'&lt;' «n~«/«-, ). t\ pp. H3y.38.</p>
<p>(i! Au ««jet ()o cou Yupx de Toine nurto vie anuqtx' et sm'~a vie
'nodefne, )) faut tirn t~ont tout to foi/0(/&lt;' m 7/aMe. )et&lt; Notes &lt;Mf
~«W&lt;, la M«oMp/)&lt;c de f.(r&lt; et )M RM«h de eW~Me e&lt; d'A&lt;&lt;&lt;o&lt;f&lt;' (pfMo~)),
et, datM IWoto~c (&lt;f h ~«M'o&lt;MM aHj/&lt;a&lt;M (t. V, pp. &lt;M-~)..</p>
<p>t'hts parUcuHiirfmcnt In t'hnt'ttra sur Tcnnyson, où t'auton' re~teot ) )</p>
<p>et M'arf~to tonftuenx'nt &lt;&lt; )a compafateon. d~jn 6taMtn &lt;)nnM spft
n))t)'t'Mnt)Vt-&lt;))t' f'tt'e to vh- &lt;u)){)a~f &lt;') lit vh' fmnentxe. )</p>
<p>BAnxMt.t.OTTt. ;;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>civilisation. L'homme, sorti &amp; l'origine des mains de la nature « bon,
amant de la justice et de l'ordre, puis gâté par la société », tel que
ta conçu 1 auteur de T~tH/c, est un être de raison, un rêve de la
philosophie. « L'homme est un animal par nature et par structure, et
jamais la nature ni la structure ne laissent effacer le premier pli.
S'il n'est pas sûr qu'il soit par le sang un cousin éloigné du singe, du
moins il est certain que, par sa structure, il est un animal très voisin
du singe. Il a des canines comme le chien et le renard, et, comme le
chien et le renard, il les a enfoncées dès l'origine dans la chair
d'autrui. Ses descendants se sont égorgés avec des couteaux de pierre
pour un morceau de poisson cru. A présent encore, il n'est pas
transformé, il n'est qu'adouci. La guerre règne comme autrefois,
seulement elle est limitée et partielle (i) ».</p>
<p>(t) Notes sur Paris: M. Graindorge, pp. st~-aCS; et. /tnc«M .~SB~tme, t.
H, pp. EMy.</p>
<p>Mr~Mc&lt;e)!~tmf.t.M,p.6o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>« Au fond de toute œuvre d'art, a dit Tainc, –:t y a toujours une idée
de la nature et de !a vie M. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>on avons ta preuve dans la façon dont il se représente, en philosophe
artiste, les causes motrices e) transformatrices de la vie historique,
qui. pour lui, se réduisent tout entières il un problème de mécanique de
i'hommc moral. Celui-ci, nous le savons, n'est pas,aux yeux du
psychologue déterministe, une personne, un agent libre; il est la
résuttante naturelle de toutes tes forces internes et externes qui en
composent la trame psychique et la conscience, et qui en constituent le
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mettre, il. ut' taisseraient pas de dinerer etrttngcment d'eux-mêmes,
depuis six mine ans que l'objet de ht civilisation a été de nous
soustraire aux servitudes de !a nature (t)</p>
<p>pulsions avcugtcs des instincts, des besoins, dcsi intérêts, dos
passions du plus grand nombre, :).. ~« &amp;«-Mt-&lt;' f/ h Religion, )89J. p. 83.</p>
<p>a Ilistoire de h /.)MA'&lt;ffa)'&lt; anglaise, &lt;. n, p. t58 -et L'Ancien
N~fme, t. !), pp. ~t).</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) M. V. Delbos note très justement (Op cN., p. 5t4) qa'en admettant
atMN qu'il existe par nature, entre tes hemmee.des ine&lt;pt)it&lt;~
or!ginaM'es et !n-édacUNcs, Taine est complètement d'accord avec Spinoza.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Taine écrivait ces lignes a propos de l'Angleterre. Il montrait comment
il y a, en ce pays, derrière les formes du gouvernement constitutionnel
parlementaire, ce que l'on ne trouve pas derrière les formes
constitutionnelles transplantées, d'après le modèle anglais, dans nos
régions du continent: tout un organisme historique d'institutions qui
les soutient et les rend efficaces et sincères. La plante du système
représentatif qui, en France, en Espagne et en Italie, est &amp; fleur de
terre et se flétrit dans le parlementarisme, vit là-bas d'une vie à
elle, parce qu'elle est enracinée (t) JVofM site Mn~MffW, 3" édit.,
t8ya, p. ai?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la doctrine de Tain&lt;\ sous quelque côte qu'il envisage la nature
humaine et la vie, ne nous suggère qu'un seul précepte d~hygiène morale:
obéir aux lois de la nature et de l'existence, et nous accommoder à
elles. Les forces naturelles sont innocentes, et nous les accusons &amp;
tort du mal que, le plus souvent, nous nous causons a nous-mêmes, en les
détournant de leur but (i). Pour juger avec sérénité les choses de la
vie, il faut les considérer comme le physicien considère les phénomènes
naturels, dans lesquels il ne voit autre chose qu'une succession de
causes et d'effets. Rien ne contribue davantage, observe Taine, à
tranquilliser l'esprit. Felix ~N! pohtt~ rerum co~noMeye causas avait
dit aussi et Virgile t'a répété la philosophie antique, quand elle était
devenue, après Aristote. une sorte d'ascétisme, de calmant intellectuel
des épouvantes et des préoccupations morales du vieuxmonde près de mourir.</p>
<p>]V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien dtMrenta, M.AtbeM SoM). dana M. D~MM rA~MM &lt;;</p>
<p>f.tM~m!e /~n&lt;-&lt;) )&lt;- Sorel, dans son aa .~ponac ù MM.d Il</p>
<p>f:leadémte franf,d81', et le dnr. (le dans sa i-ttlionse il colui·ci,</p>
<p><pb/></p>
<p>(f) F. BrunetiCt-o, tWooMon de la poésie ~ue en Frnnfe au MX' siècle, t.
t. p. Paul Bourget, Essais de psychologie contemporaine, 1.1. p. ao5..
L'échec retenttaMnt.tes BM&lt;-i?M&lt; en 1843, venait de consommer la
banqueroute du romantisme V. Giraud, Essai sur Taine la Quinzaine,
t6avrf) tSgo.</p>
<p>(a) Votct en quels termes, dans un articte des ~&lt;.«~ (a )nah8)iC, sur un
ouvrage posthume do Geruzex, tes JM(ty)j/&lt;M Pensées, Prëvost-Parado)
parlo de t'Ëcote normale de son temps Au milieu de cette Jounesse
curieuse et hardie, qui ne voyait partout que des probtemca a résoudre
et qui nnUait. bien d\-n venir h bout, qui eut fait volontiers ttater de
son entrée dans te monde toute science et toute phHoaophip, et qui
cependant s'émit plus ou moins pénélrée de phitoaophie atiemande. V.
Git-aud,/&amp;M. Comment le siècle « changeait alors de face et comment se
dres. salt, contre los idéals et les théories du romantisme, toute une
nouvelle conception de la vie et de lu société qui tendait A se tmt'uire
dans tes faitt), d.'nx ix~cs. cntrn autref. ).. mt.utt.ent ta</p>
<p><pb/></p>
<p>S«)'~&lt;&lt; ama' atiquid, ~Mo&lt;{ &lt;« ~M~ ~&lt;Mt4t«t oa~at.</p>
<p>Lucrèce, PetM/m~MfttM, IV, v. &lt;ta6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune philosophe avait senti et étudié, dans l'esprit de son temps,
ces raisons, les plus déterminantes pour lui aussi, de la maladie du
siècle. Dans l'Histoire de la Littérature anglaise, il aborde ce sujet à</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) BMe&amp;ie de.la Littérature anglaise, t. tV. p. ~t.</p>
<p>M KM.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) ~oafwat des Débats, 6 mars t8;)3.</p>
<p>nir tes admirera comme l'anatomiste qui perce ce~ beautés seneiMes pour
trouver au delà, dans tes secrets de t organisation, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>choses vivantes, où circule constamment une analyse ou une
démonstration, il n'y a pas, on peut le dire, un adjectif, une épithète,
une image qui ne renforcent l'idée de l'écrivain (1).</p>
<p>(i)M. A. Sorel distingue avec perspicacité deux manièMs dans te~ style
de Taine. -On sait que celui-ci a aussi écrit des vers.douzf~ sonnets,
en t'hoaneur de ses trois chats familiers, Puss, Ebene et Mitonne, et
qui sont tout simplement parfaits. Nous les donnons en appendice.</p>
<p>(a) ~f&amp;ttotre de la M&lt;~af&lt;tre anglaise, t. t, p. 90 j</p>
<p>(3~ G. Monod, Op. cit" P. ?. 'f</p>
<p><pb/></p>
<p>le caractère dominant des esprits vraiment supérieurs de son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>cais, une tentative de conciliation entre deux direct</p>
<p>tions spéculatives opposées entre l'idéalisme méta-j physique, qui
dominait en Allemagne dans le premien tiers de ce siècle, et le
positivisme et le naturalisme scientifique qui commençaient &amp; prévaloir
en France entre i85o et i86o. Formée dans cette période de transition
pour la philosophie et pour la culture entière de l'Europe, la pensée de
Taine se laissa dériver vers le grand courant des idées de son temps. Ce
qui le caractérisait, il nous l'a dit luimême, c'était la tendance des
doctrines métaphy-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>littéraire et artistique les idées biologiques de Goethe, en les
dessinant, si je puis m'exprimer ainsi, sur un fond de spinozisme, de
dialectique hégélienne et de positivisme français. Lui-même, nous
l'avons vu, dès la première exposition qu'il nous fait de sa doctrine
dans Les Philosophes classiques, la dérive de t'hégétianisme et d'une
nouvelle interprétation qu'il dit avoir tentée de la notion de cause, en
modifiant celle qu'en donnaient les disciples d'Auguste Comte. De la
cause, laquelle est en même temps pour lui la loi et l'idée dominantes
de tout un groupe de faits, la loi et l'idée qui nous en donnent le
type, sortent, par une nécessité de déduction logique, toutes les
propriétés fon- damentales du groupe. Peu importe que celui-ci soit~
constitué par les caractères historiques ou par tes divers aspects de la
culture d'un peuple dérivant de Ii l'hérédité de race modifiée par le
climat et par les t circonstances, ou qu'il soit au contraire formé par
l'ensemble des facultés d'un homme de génie, con- centrées dans mie
faculté maîtresse unique, qui les engendre et les dirige. =</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nAtM~t-LUTTt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Il) Taine et la critique Mte~~ae.- B&lt;Me&lt;M~ae aafMM~, t~8. Cet article a
été réimprimé dans les Mélanges de critique religieuse, &lt;86o, aoM le
titre Jtf. .Taine et la &lt;-&lt;-&lt;K~Mp&lt;KtN&lt;fMe.</p>
<p>(3)j~ePm~MM!«&lt;aM fhistoire A-mte des Deux Jtfo~M, &lt;" avril t&lt;By.</p>
<p>H) G. Monod, Op. &lt;-S.. p. toc.</p>
<p>(6)/&lt;&lt;?«&lt; p. to6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mérite et l'originalité par excellence de la doctrine de Taine
consistent dans l'application féconde</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Discours ~-qtMon &lt;: .tfadAtt~ /t~HtttM&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>SUR LES ÉLÉMENTS DERKŒRS DES CHOSES (XCTES HnLOSOMUQOES tXËD!TES) (t)</p>
<p>Octobre t886.</p>
<p>(t) Ces notes, publiées en juiUet tSaSdans la Bft'a&lt;- p~SoMpAMae de la
France et de f~M~er, de M. Th. Ribot, ont été rettoavéea dans des
carnets, après la mort de Taine. EUes ne dotventdonc' pas être
considérées comme une rédaction détuuth e elles étaient, sans doute, la
préparatton d'un appendice pour une nonveiie édition de
Z./afea~Mee(Toyezt" partie, Mv.tV.ehap.n.S 5, pp. 33M36~ et a" partie,
!iv. H, chap. t, § 7, pages ttt-n8, et notamment la note de la pa~e ny).</p>
<p>Ces pages étaient datées, et celles de jnin t~oa sont les dernières que
Taine ait écrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un cas de l'éther, comme les corps organiques sont un cas de la
matière pesante inorganique. Newton écrivait, il y a deux cents ans « Je
cherche dans l'éther la cause de la gravitation</p>
<p>Cela posé, concevons les corps pesants comme des vides, vides relatifs,
par exemple tels que dans un millimètre cube, au lieu de vingt milliards
de centres répulsifs, moyenne de ce que contient chacun des millimètres
cubes environnants, il n'y en ait que mille. Une telle constitution
convient très bien &amp; ces anneaux tourbillons, insécables, indes-</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>loi de l'attraction. Au lieu de doux espèces de matière, on n'en a qu une.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on réduit ce fait psychologique au maximum de simplicité (comme on
l'a fait pour la sensation), si on le dépouille autant que possible de
ses caractères humains et animaux, il reste un résidu psychologique que
l'on peut r considérer comme constituant la face psychique de ces )
centres inétondua dont nous n'avons encore noté que la face physique.
Chacun de ces centres a deux tendances,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son histoire extérieure est la série continue de ses états de repos ou
de mouvement, chacun de ces états successifs étant déterminé par les
conditions ci-dessus déunies. -Elle comprend f les états de repos réel
et de mouvement réct a* les états de repos possible et de mouvement
possible, lesquels ne sont pas des possibilités pures, mais des réalités
certaines auxquelles, pour s'effectuer, il ne manque que l'absence de la
condition antagoniste existante. Par exemple, si le mobile est en repos,
parce que deux conditions égales et contraires du mouvement sont présentes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'jsont différentes, et dans lequel rien ne subsiste dea deux préeédenta,
sauf la pesanteur, c'eat-a-dire la quantité du (vide.</p>
<p>Cttobre tS~t.</p>
<p>Dans ce qui précède, nous avons considéré le dernier élément du corps, à
savoir le point géométrique, dont le mouvement engendre la ligue,
celle-ci par son mouvement engendrant la surface, ceue-ci par son
mouvement engendrant le solide ou corps complet. Mais le point géométrique</p>
<p><pb/></p>
<p>te rayon, est la même.</p>
<p>II' l'8yon, est. la même~ l' &gt; 4-. l</p>
<p>~Mment signifie composant, et il y a des composants partout ouityaun
composé; tesdcuxcomposantsdcrmiers du solide sont le point géométrique
et le mouvement, &amp; savoir ce point en mouvement, qui par son mouvement
engendre la ligne, celle-ci la surface, et celle-ci le solide
géométrique. (Le point est te dernier composant, car il est
indécomposiaHe.) En tant que le corps réel entre dans tes cadres
géométriques (et il y entre forcement, étant situé, étendu, figuré,
mobile), les propriétés du solide géométrique lui appartiennent, et on
doit chercher la genèse de &lt;'es propriétés, lesquelles dérivent toutes
des propriétés du point.</p>
<p>Or il y a cela de remarquable que deux points géomé- ); triques dont la
distance est nulle ne sont qu'un seul point, (j</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais uue force innnie est une grandeur infinie, jaquette n'exista que
comme te terme extrême, inaccessible, d'une grandeur finie, qui,
croissant selon une certaine loi, marche vers ce terme sans jamais
t'atteindre. De même la distance nulle est une grandeur nulle, laquelle
n'existe que comme le terme extrême, inaccessible, d'une grandeur finie,
qui, décroissant suivant une certaine toi, marche vers ce terme sans
jamais l'atteindre. Aussi tout se déduit des caractères suivants f que
tes points sont plusieurs et indestructibles 2" que la grandeur infinie
ou nulle est un état de la grandeur finie.</p>
<p>4* La distance nulle n'est qu un cas extrême de la distance finie, de
même que la force infinie n'est qu'un cas extrême de la force nn!e
(l'une et l'autre exprimables par une série croissante et décroissante
dont ces deux cas</p>
<p><pb/></p>
<p>extrêmes ne sont que le terme inaccessible). D'où il suit qu'il y a une
relation ou connexion entre la distance finie et la force unie, en
d'autres termes, que la force crott ou décrolt selon une fonction de la
distance; et, comme tes deux séries sont inverses, l'une croît pendant
que l'autre décroît</p>
<p><pb/></p>
<p>exerce contre tout autre centre semblable une répulsion infinie au contact;</p>
<p>JuintSga.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus brièvement encore, indécomposable signifie inde-j composable pour
l'esprit car c'est l'esprit qui décompose.~ j La propriété ainsi
désignée n'existe donc que pour l'esprit, J</p>
<p><pb/></p>
<p>H. TAINE,</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE POÈTE</p>
<p>Nous avons mentionné (p. 3gB, en note) les sonnets de Taine sur ses
chats. Us ont paru dans le Supplément littéraire du Figaro (samedi tt
mars t8o3, c'est-à-dire six jours après ta mort du grand écrivain),
accompagnés de la note suivante</p>
<p>« Comment le Figaro a-t-il pu se procurer ces beaux sonnets? C'est notre
secret; le hasard nous a mis sur la trace, et ce n'est pas sans peine
que nous avons pu les rassembler. Le public jugera combien il aurait été
fâcheux que de tels vers fussent perdus pour lui c'est toute une
philosophie dans une forme admirable</p>
<p>M. Gabriel Monod a dit de son côté, «u sujet de ces son-</p>
<p><pb/></p>
<p>nets ~p. cil., p. t~o) « Ce n'est point un simple jeu d'esprit, que ses
beaux sonnets sur les chats. 11 y exprime non seulement sa sympathie
pour eux, mais aussi sa conl ception de la sagesse, qui réunit Épicure à
Zénon ». Et il ajoute en note « Nf*us espérons qu'ils recevront une
pu~bticité plus durable que celle d'un journal; car ils méritent d'être
conservés, par leur beauté propre et pour la lumière qu'ils jettent sur
le caractère et tes idées de leur auteur. Ce sont les seuls vers qu'il
ait écrits. Leur perfection nous permet d'apprécier les dons
extraordinaires d'assimilation d'un écrivain auquel plus d'un critique a
refusé la facilité, trompé par sa puissance').</p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS CHATS</p>
<p>PUSS, ËBËNE ET MITONNE</p>
<p>.Mm&lt;M/&lt;~ JfenMoa-SoM~-BeMor~ (FM/e-~oooM) CES DOUZE SONNETS</p>
<p>sonl &lt;/&lt;M&lt;FS</p>
<p>P.U!</p>
<p>LEUR AMI, NAITRE ET SEMVtTEKM</p>
<p>H. TAINE</p>
<p>A'oMOtffre iS83</p>
<p>Ludendo dicere verum, quid vetat ?</p>
<p>1</p>
<p>LE BONHEUR</p>
<p>Dans votre cœur tranquille et dans vos larges yeux, 0 vénérable chat, la
sagesse est innée</p>
<p>Votre rouet sans fin près de la cheminée</p>
<p>Est l'écho bourdonnant d'un rêve harmonieux.</p>
<p>Quand vous voulez dormir comme dorment les Dieux, Vous voas roulez en
boule, âme prédestinée,</p>
<p>Qui laboure la terre et qui sonde tes cieux.</p>
<p>Tel qu'un brahme aSKUlctu des misères dit monde, Vous buvez le bonheur
dans la coupe profonde</p>
<p>Ou l'homme ne boit plus que la Sèvre~t la mort; Et de t'Eden perdu le
mirage tragique</p>
<p>Apparaît, évoqué par un miroir magique,</p>
<p>Dans la sérénité de vos prunelles d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE POÈTE</p>
<p>LA SOCIÉTÉ</p>
<p>Ni l'Hellène bavard, ni le brutal Romain,</p>
<p>N'ont su gagner du chat la confiance intime. Son cœur, qui vaut beaucoup
et qui beaucoup s'estime, Fuit la société du rustre et du gamin.</p>
<p>Seule, la vieille Egypte a trouvé le chemin</p>
<p>Qui nous ouvre l'accès de ce cœur magnanime. Son culte sotennel fut un
pont sur l'abtme</p>
<p>Entre la bête auguste et t'animât humain.</p>
<p>HI</p>
<p>LA NEUGMX</p>
<p>Dès l'aube, par essaims, tes pèlerins avides</p>
<p>S'amoncelaient au seuil du portique carré,</p>
<p>Muets, béants, le cœur par l'attente serré,</p>
<p>Sur le spéos obscur fixant leurs regards vides. Le soleil, blanchissant
l'azur des cieux torrides, Marchait dans le chemin par l'homme mesuré;
Les rayons effleuraient l'enfoncement sacré,</p>
<p>Quand l'ombre s'allongeait au pied des Pyramides. Puis l'astre
horizontal vidait son carquois d'or; Son dernier dard perçait l'oblique
corridor</p>
<p>On la myrrhe et l'encens montaient en vapeurs droites Et l'on voyait, au
fond du tabernacle ouvert,</p>
<p>Arrondissant son dos et clignant son œil vert, Le divin quadrupède aux
pupilles étroites.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>).):&lt;'&lt;o)VE\ms</p>
<p>Il siège au coin du feu, les paupières mi-closes, Aspirant la chaleur du
brasier qui s'éteint; La bouilloire bouillonne avec des bruits d'etain
Le bois flambe, noircit, s'effile en charbons roses. Le royal exilé
prend de sublimes poses; u allonge son nez sur ses pieds de satin Il
s'endort, il échappe au stupide destin, A 1 trrémédtaMe écroulement des
choses. Les siècles en son cœur ont épaissi leur nuit, Mats au fond de
son cœur, inextinguible, luit Comme un flambeau sacré, son rêve
héréditaire Un soir d'or, to déclin empourpré du soleil, Des fûts noirs
de palmiers sur l'horizon vermeil, Un grand fleuve qui roule entre deux
murs de terre. V</p>
<p>LES PANATES</p>
<p>Prends ton ciseau, sculpteur; polis ton diamant, l.apideur; émailleur,
fonds ta pâte. Les beUes Que j'aime, !t-s v oici je les veux immortelles
Eternisez pou) moi leurs grâces d'un moment. Sauvez-les de la mort par
votre enchantement. Lune est noire; ses cils couvent des etinceUes. Le
jaspe étoilé d'or me rendra ses pruneUes, Et !e basalte noir son corps
souple et charmant. L'autre est de jais, d'a!Mtre, et d'ambre chamarrt'c
Pour sa robe, taillez la roche bigarrée; L'émeraude fera la splendeur de
ses yeux;</p>
<p>Et j'aurai, pour pouptor mon intime oratoire, Parmi mes Dieux privés,
deux Lares glorieux, La Venus tricolore et l'Aphrodite noire.</p>
<p><pb/></p>
<p>V)</p>
<p>t.\PM!).OSOM))):</p>
<p>Deux sages ont connu la vént&lt; suprcmc</p>
<p>Ont serré de trop près ou l'un ou l'autre bord. Nous échouons comme eux
en atteignant le port. Les chats ont résolu l'insoluble problème.</p>
<p>Le plaisir, comme il vient la douleur, s'il le faut, Puss, vous acceptez
tout, et le soleil, là-haut, Quand il finit son tour dans l'immeneité
bleue. Vous voit, couchée en cercle, au soir comme au matin; Heureuse
sans effort, résignée au destin,</p>
<p>Lisser nonchalamment les poils de votre queue. Vil</p>
<p>L'ENSEtCNEMEXT</p>
<p>Tous muets au Sénat, fuyards &amp; la frontière</p>
<p>Honte partout, César ayant tué, buvait;</p>
<p>Le porc impérM, lourd du vin qu'il cuvait,</p>
<p>Sous les yeux des soldats ronBatt dans sa Iftière. Pourtant de vieux
Romains gardaient leur âme entière La nuit, près du lit d'or, de pourpre
et de duvet, Leur philosophe assis lisait &amp; leur chevet</p>
<p>L'esprit aidait l'esprit &amp; dompter la matière.</p>
<p>Tout s'écroule aujourd'hui, la patrie et les mœurs. Nous aussi,
nourrissons, pour raffermir nos cœars, Un médecin de l'âme, un sage &amp;
domicile.</p>
<p>Je n'ai jamais souffert quelqu'un qui me préch&amp;t Mais deux~ages muets
chez moi trouvent asne, Pétrone et Thraséas dans ta peau de mon chat.</p>
<p><pb/></p>
<p>V!</p>
<p>LA PttATtQ~):</p>
<p>Enfermons nos efforts dans un cercle borné</p>
<p>Point d'écarts ne cherchons h* ciel que sur la terre. Ainsi fait notre
ami comme un vieux militaire,</p>
<p>Il brosse son habit sitôt qu'il a d!ne.</p>
<p>Dans son domaine étroit librement connue,</p>
<p>11 s'épluche, il se lisse, il sait ce qu it se doit.</p>
<p>Pauvre peUt torchon moins large que le doigt,</p>
<p>Pas un poil si lointain que la rape n'atteigne.</p>
<p>Goethe, instruit par Voltaire, en n-t-i) fait autant ? 9 IX</p>
<p>).'t:Xt.W:):</p>
<p>Ils roulent tous leurs jeux sont des assauts de grâce Auprès d'eux les
chevreuils bondissants semblent lourds. La grâce en les enfants, la
beauté dans les roses, La nature impuissante en ses métamorphoses,</p>
<p>N'a que deux fois produit le tbef-d'teuvre parfait. Hors d'elle, l'art
vagit empêtre dans ses langes.</p>
<p>&lt;EhTa fait l'orgoeil humain les peintres, qu'ont-ils fait? q Corrège,
des amours, et RaphaP), des anges</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>LA SENNMUTË</p>
<p>Des cils roides et longs, antennes hérissées,</p>
<p>Font sentinelle autour de son nez frémissant</p>
<p>Et le plus léger bruit qui le trote en passant</p>
<p>Élargit sur son front ses oreilles dressées.</p>
<p>Quand la nnit a brouillé tes formes effacées,</p>
<p>Ouvre ses profondeurs H distingue, it pressent Ses sens plus acérés
aiguisent ses pensées.</p>
<p>Des craquements de feu courent sur son poil roux; Tout le long de sa
moelle un tressaillement doux Conduit l'émotion en son Ame inquiète.</p>
<p>Et sa queue éloquente a le divin frisson,</p>
<p>Comme une lyre d'or aux mains d'un grand poète. Xl</p>
<p>LE POINT DE VUE</p>
<p>Mendiants et bannis de leur terre natale,</p>
<p>Il est, dans la forêt, de délicats enfants;</p>
<p>Pour hôtes et seigneurs ils ont des éléphants</p>
<p>Le colosse rugueux dans sa bauge s'étale,</p>
<p>S'ébroue et beugle, éclate en hoquets triomphants, Couvre ses protégés
de baisers étouffants,</p>
<p>Et ses pieds Garez-vous leur rencontre est fatale. Tel l'homme pour le
chat; notre hospitalité</p>
<p>Lui pèse avec effort il s'est acclimaté.</p>
<p>Aujourd'hui t'amitié brille dans ses yeux glauques Il se livre au
toucher de nos grossières mains *9</p>
<p>Il tolère la voix des étéphants humains. [rauques 1 Mais que leurs pieds
sont lourds et que leurs voix sont</p>
<p><pb/></p>
<p>xn</p>
<p>L'ABSOLU</p>
<p>J'écoute, je comprends; mon cœur devient poète, Et mon cœur tout entier
a frémi dans mes vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE HISTORIEN DE L'ART Par le Professer AdeMo VENTCM</p>
<p>Rome, le f janvier igoo.</p>
<p>MON CHER ET ËmNENT Cou~GUE.</p>
<p>Le grand historien français que vous avez dignement célébré ne s'est pas
demandé, en signalant la correspondance exacte et nécessaire « que l'on
rencontre toujours entre une œuvre etson mitieno.si dans le milieu des
arts représentatifs il y avait des éléments particuliers qui les
séparent et distinguent d'antres manifestations de la ~io. En observant
les plantes de laurier, de chêne et de myrte, qui croissent dans un même
terrain, on remarque que chacune d'elles tire de ce terrain les lymphes
qui lui donnent la nourriture, la forme et la beauté, et, bien que
toutes représentent la force productrice du sol, chacune la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suprématie de cette dernière sur Fart nouveau caractérisa la
Renaissance, forma le grand art, selon Taine. Pour nous, au contraire,
elle détermina la fin du mouvement ascensionnel de l'art, c'est-à-dire
la décadence. La grande t et profonde sincérité n'existait plus dans
t'cSbrt pour grandir tes formes, l'art avait perdu ses rapports directs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieu ou il va fonder Rome. Mais, sans multiplier les exemples, concluons
qu'il n'est pas juste do comparer la peinture italienne avec la
flamande, relativement au sens de la vie des choses inanimées. Il n'y a
pas !&amp; d&lt;* rapport, parce que tes Flamands du xvn* Mèctc exprimèrent ce
que les Italiens avaient tes premiers entrevu c) déterminé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'alors. Mais 'raine considère toujours la forme comme un but, non comme
un moyen do l'art italien. De ta tes déductions erronées du philosophe.
A l'appui de ses opinions il invoque l'aide de Bcnvenuio Cellini, qui a
dëctarc j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>AVANT-PttOMS DU THAnUCTEMt T-XXVtt PREFACE DE LA TRADfCTKMt FRANCAtSË 1
PnËFACE DE L'ËDtTMX ITALIENNE 7</p>
<p>PtŒMtHRE PARTIE</p>
<p>.;i8&lt;.8-t864)</p>
<p>COKCEPT FONDAMENTAL DES DOCTRINES DE TAINE LA PHILOSOPIIIE DE LA MÉTHODE
ET DE L'IIISTOIRE</p>
<p>Xaiure du talent de Taine.– Pour bien ic comprendre, il faut le
considérer avant tout comme penseur et ''onmMphilosophe. 13 1. Taine,
dans ses n'uvres, a-t-it donne une philoso/'&amp;«* Moment culminant de sa
réputation. ig !t. Détails biographiques. Premières études au collège
Bourbon et &amp; t'Ëcotc normale; court professorat en province; doctorat ès
lettres. Formation dans son esprit des premiers germes d'idées d'où</p>
<p><pb/></p>
<p>P~M</p>
<p>sort toute son œuvre do philosophe et d'écrivain.</p>
<p>influence de Spinoza, de Hegel et de Goethe.– Kou-</p>
<p>velles études faites &amp; Paris après sa renonciation h</p>
<p>renseignement. L'Essai sut- Tile-Live ()853).</p>
<p>Changement qui s opère dans sa manière do composer,</p>
<p>dans son style et dans sa méthode d'exposition philo- sophique. Taine
était un ~«-«n réaliste (G. Mo-</p>
<p>nod). Le Voyage &lt;tM f~o~ (i855). Intensité</p>
<p>de labeur et de richesse de sa production dans tes</p>
<p>années t854-i86~. Voyages. Les idées direc-</p>
<p>trices de sa méthode philosophique se déterminent</p>
<p>et s'accentuent toujours davantage dans le sens posi-</p>
<p>tif et naturaliste. Importance, pour qui veut bien</p>
<p>saisir tes premiers traits fondamentaux de sa doc-</p>
<p>trine, de son livre de jeunesse, Les fMoM~Af): c/&lt;M-</p>
<p>M~aM &lt;h&lt; XtX" M&amp;~f. I!ï. Caractère polémique de ce tivrc sa critique de</p>
<p>l'éclectisme français. 65 c" IV. État de la pensée et des études
philosophiques</p>
<p>en France au moment de sa publication. Pronos- tic de l'auteur au sujet
de la prochaine orientation</p>
<p>de la philosophie. · 74 V. État de la philosophie en Allemagne et en Angle-</p>
<p>terre dans les années où se forme et se détermine la</p>
<p>pensée de Taine. John Stuart Mi)t et Thomas</p>
<p>Carlyle ~3</p>
<p>VI. Doctrines de téeote historique &lt;'t de la métaphy-</p>
<p>sique allemandes auxquelles Tainc emprunte son</p>
<p>point de départ. f VII. U dit que tes autres peuple:' doivent se les co.</p>
<p>approprier et les repenser. Sa théorie du moment</p>
<p>Mi!f&lt;M'&lt;~tt&lt; Plan, qui se trouve dans toutes ses</p>
<p>oeuvres, d'une psychologie comparée des organismes</p>
<p>et des systèmes de !a culture 9*! Vit!. Lignes principales de ce plan,
qui implique</p>
<p>i'idée de révolution historique. Élément premier</p>
<p>et noyau générât ~ar de toute l'fcuvrc de Taine. 102 tX. Son inclination
a saisir !o caractéristique, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>tapt'jftM, chez les hommes et dans les choses. Accord, que Fon ne trouve
pas toujours chez lui, entre la spontanéité et la rcHexion, entre
l'intuition et la théorie. Ceux de ses ouvrages où cet accord apparaît
le plus. Mentes de l'Histoire de la MMrature anglaise au point do vue
philosophique. to8 X. Originalité véritable de Taine. En quoi elle
consiste. Sa conception de l'Histoire envisagée comme une psychologie.
La philosophie et la psychologie ne doivent pas se fonder seulement sur
l'observation intérieure individueHc. m; XI. Discipline, unité et
continuité ttc travail qui constituent et remplissent toute la vie de
Taine. Façon dont il préparait et élaborait les matériaux de son
travail. Habitude de la pensée logique et méthodique qui, chez lui, se
superpose au fond premier de ses facultés d'artiste et de philosophe, et
finit par prévaJoir toujours davantage.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE (t85a-t864)</p>
<p>LA MËTAPHYStQUE</p>
<p>t. Jugement de Stuart Miit sur t.' philosophie de Taine. En quoi
consiste, pour Taine, i'œuvre du philosophe. Valeur retaHve des ~Mmes
philosophiques. Taine ne tente pas de construire un système
métaphysique, mais croit a la possibilité de la métaphysique. L'essai
sur le Positivisme anglais et Stuart MiH. ~5 Il. Rôle de la métaphysique
dans le savoir humain. Taine croit que notre esprit outrepasse dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t'oses</p>
<p>V. L'Essui sur r/t~«/Mm(-«&lt;)~«&lt; et Ca~yte.–Analyse des vanétét typiques
des esprits. L'cspHt français étudié par Taiue</p>
<p>Vt. Ses tendances manifestées dans l'histoire de lu philosophie. Place
que. dans cette dernière, tes Français occupent entre h*s Allemands et
les Anglais. Théorie de la méthode et de ta science exposée a ta 8n du
livre sur tes Philosophes cta~Mes. Phenomcnisme de Tainc. Incertitude de
la pensée du philosophe dans cette partie de sa doctrine. Point où eue
se fonde sur le positivisme de t ecoh' française. t-; Vtt. Mtenninisme
de 'faine. Pourquoi et sous quel rapport it est supérieur &amp; Auguste
Comte. Lacunes de l'esprit de Taine considère comme métaphysicien. t8a
TRO~ÈME PAHTtE</p>
<p>(t86~-t87o)</p>
<p>!.A PSYCHOLOHtE ET LA PUtLOSOPHtE DE L'ART</p>
<p><pb/></p>
<p>t'x~</p>
<p>H. Taine professeur )' FËcote des Bcnnx-rts. Groupe d'écrits sur la
philosophie de l'art, publiés par lui entre t86~ et tSye. Manque de
préparation sufflsante et d'expérience personnelle dont Taine fait
preuve en cette matière. Kthnoiogie et cUmato- togie de t'art. Taine ne
nous fait pas comprendre 1 snfNsanunent l'indiridualilé dn génie
artistique. ao3 Outre le problème historique, il y a un autn'</p>
<p>problème étudié par Taine, et qui est celui-ci: Qu'est-ce que l'art en
lui-même! 1 Aspect sons lequel le positivisme de Taine le considère.
Suppression de l'idée de moralité dans tes (fuvres d'art. Les deux
volumes Mt/osopAM M~ nature e//&lt;dae~M de faMM'Md*&lt;M~ (t865), et Ne
f/&lt;/&lt;'«&lt; dans M~ (t867). OEuvre créatrice du génie dans l'art. Parenté
entre l'art et la science. L'&lt;tM&lt;tK'&lt;«M ou faculté de fM«tf. -Les
caractères des choses ;ëchc))e de leurs valeurs. Parenté de l'art avec
la morale. ata IV. Désaccord profond entre la doctrine deTaine et celle
des ~a/M/&lt;*&lt; et des M!/Mff:M&lt;MMMfM. Pourquoi néanmoins on a qualifié
Taine a juste titre de théoricien du naturalisme.- Son jugement
surBahac. Ëmite Zola et Taine. aaa V. Les deux volumes du t'oy'«/f en
/&lt;«?'. Valeur des jugements de l'auteur sur l'art italien et sur !a vie
nationale italienne -) 1 VI. L'esthétique de Tainee) le probicMf de la
rotation entre le génie et te milieu. Un livre d'Emih' Henneqain. Vérité
incontestable qui est au fond de la doctrine de Taine. a~</p>
<p><pb/></p>
<p>MLATMHMË PARTIE</p>
<p>(t87)-t893)</p>
<p>« LES OtUGtXEP ))E LA FRANCE CONTEMPORAINE » t'Xf~s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME PAHTIE</p>
<p>LES DOCTRINES SUR L'HOMME ET SUR LA VtE SUR LA SOCIETE ET SUR L ETAT</p>
<p>TAtNE ËCRIVA!N. PHILOSOPHE ET HOMME</p>
<p><pb/></p>
<p>génération. La littérature batiste et la maladie du siècle. Séparation
provisoire admise par Tainc entre la science et la vie. Sa foi en
t'avenir de la science. Ses idées, dans ses dernières années, sur te
christianisme. Dispositions prises par lui au sujet de ses obsèques.
Caractère moral de l'homme, qui se ren&amp;te aussi dans son style. Forme de
son esprit. 380 V. Conclusion et résumé. Idée d'o&amp; sort toute la
philosophie de Taine, et qui lui vient de t'école historique allemande
et de Gœthe. Contradiction qui existe au fond de sa pensée, en réalité
française, mais cependant fécondée par des germes d'idées émanées de
l'esprit germanique. Incertitude et ambiguïté des prémisses de sa
doctrine. En quoi consiste sa principale originalité. Sa place dans
l'histoire de la culture intellectuelle française. Elle a une valeur
indépendante de sa forme systématique. S~S</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>L Sur les éléments derniers des choses (Notes philosophiques inédites de
H. Taine). ~oy n.–TaiMpoete. 4:3 H.–T aine historien de l'art, par
Adolfo Venturi.. ~3o TABLEDESMATtÈMS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
