<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quarante ans de théâtre : feuilletons dramatiques. [Volume 5] / Francisque Sarcey</title>
        <author key="Sarcey, Francisque (182.-1899)">Francisque Sarcey</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Sarcey, Francisque (182.-1899)</author>, <title>Quarante ans de théâtre : feuilletons dramatiques. [Volume 5] / Francisque Sarcey</title>, <date>1900</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Pam1,392 pages </bibl>
        <publisher>Bibliothèque des “Annales politiques et littéraires” (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55019m</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1900">1900</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>T H E AT ~E~ (Feuilletons dramatiques)</p>
        <p>4. (F'euilletons dramatiques)</p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE DES ANNALES Politiques et Littéraires</p>
        <p>E. ~G~, 0. FEUILLET, ERC~AT~-C~~r~i~ D~ FILS, H. DE BORNIER, etc.</p>
        <p>Quarante Ans</p>
        <p>PARIS 15, RUE SAINT-GEORGES 1901 I</p>
        <p>Francisque S~MEr</p>
        <p>-Ue</p>
        <p>onnmlb*" momm</p>
        <p>DE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>Quarante Ans</p>
        <p>DE</p>
        <p>TH ÉATRE</p>
        <p>Il y ~r (~-</p>
        <p>fY~.</p>
        <p>V</p>
        <p>J</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SARCEY A L'AGt-~E QUARANTE ANS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quarante Ans</p>
        <p>DK F-*</p>
        <p>THEATRE</p>
        <p>&lt;</p>
        <p>~P~iHetons dra manques;</p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE DES ANNALES Politiques et Littéraires</p>
        <p>PARIS t5, RUE SAtNT-GEORGES</p>
        <p>Francisque SARCEY</p>
        <p>E. AUGIER, 0. FEUILLET, ERC~iV-C/r/?A4.V D~t-S ~7Z~. H. DE ~OR.V/E~, etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CINQUANTE EXEMPLAIRES NUMEROTES A LA PRESSE SUR PAPIER DE HOLLANDE</p>
        <p>IL EST FtRE DE CET OUVRAGE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EMILE AUGIER</p>
        <p>~CIGUË</p>
        <p>La C~f' est la pièce de début d'Emile Augier. Il était intéressant de montrer aux générations nouvelles de quel point il était parti. La C%fMtf a été écoutée avec déférence et sympathie pour l'homme on ne saurait dissimuler que l'oeuvre en elle-même a été froidement accueillie; elle a paru démodée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour Émile Augier, nous avions au moins une excuse, c'est que la pièce révélait chez son jeune auteur le sens du théâtre. Il n'y avait pas à s'y tromper un auteur dramatique nous était né. La C~/Mtf a toutes sortes de défauts, dont le plus grave est un parti pris de fatigant parallélisme. Chaque scène a toujours sa contre-partie obligée. Il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah seigneur, si quelqu'un eût osé m'outrager</p>
        <p>C'est sur vous que j'aurais compté pour me venger.</p>
        <p>De revoir mon pays vous devant l'assurance.</p>
        <p>Je croyais simplement, dans ma reconnaissance,</p>
        <p>Que vous m'accorderiez votre protection</p>
        <p>Pour honorer en moi votre belle action.</p>
        <p>Me serais-je trompé?</p>
        <p>Et Hippolyte repart</p>
        <p>Jusqu'où va. cet outrage;</p>
        <p>Vous m'insultez, malgré ma faiblesse et mon âge;</p>
        <p>Vous m'insultez, malgré les liens chers a tous,</p>
        <p>La sainte païenté du bienfait entre nous</p>
        <p>Enfin, honte plus grande, impiété plus haute!</p>
        <p>Vous m'insultez chez vous, moi libre, moi votre hôte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rappelait les admirables vers de Musset. Il s'agit de Faust etiepoètel'envie:</p>
        <p>Quand le ciel lui donna de ressaisir la vie</p>
        <p>Au manteau virginal d'une enfant de quinze ans.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 décembre 1891.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'AVENTURIERE</p>
        <p>M Émile Angier n'avait tout an pins que vingt-cinq ans t. 1-r.. Il sentait petiUer en lui la sève de son génie il P~ a~itë. qui sont le tond de l'esprit fr&lt;mc&lt;us. le bon .émet n~vec nn gT.in de mélancolie; il .-ë~t n.nm de dTn~q~ ~.nt éternellement Mouere et La Font~ne, et parlait ~i arment lenr ~q~ .i elle eût été la sienne il ne ~t pre.qne rien ~.nde qn-il prétendait peindre, et il gai~ avec rm~uciante ..nBance des gens qne P~~ ~ent arrêter parce qu'ils ne miyait en riant cette aimable imagination dn P~nuerage ~~perience apprend a se dener pl~ tard; il était ietine.iIntnneœnTrejennecommemi.</p>
        <p>oserais fort en peine d'expliquer a ceux qm ne le c.m.-E~?~.s~</p>
        <p>vre d'art. On ne peut qne le faire aentir, et par comparai-</p>
        <p>Tuileries: lea nnages a'étaient ponr nn moment écartés et</p>
        <p>pendaient péle-méle à. l'horizon le soleil s'épanouissait</p>
        <p>laient anr le sable des alléee, tontea monilléea encore de la</p>
        <p>~=~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>des vieux arbres, des milliers de pousses vertes briller comme autant de points lumineux rien de frais et de gai comme cette verdure. Les oiseaux voltigeaient et poussaient des petits cris de plaisir; quelques promeneurs s'en allaient, ralentissant le pas, et semblaient languissamment baigner leurs yeux dans la lumière. Il faisait bon vivre; le soleil brûlait, mais le fond de l'air était vif; nous le respirions à pleine poitrine. Nous sentions circuler en nous, comme dans tout ce qui nous entourait, une force et une vie nouvelles. L été a des cieux plus splendides, l'automne étale une nature plus riche, mais le printemps est plus aimable; il a, comme toutes les choses qui commencent, comme un visage de seize ans, comme les premiers feux du matin, comme les premiers rayons de la gloire, un charme singulier, dont on est touché, malgré soi, sans le pouvoir définir. On jouit et du plaisir qu'elles donnent et de celui qu'elles promettent; elles rassemblent en soi et les dons du présent et les espérances de l'avenir; elles n'éveillent que de3 idées riantes; elles sont pleines de séductions et d'enivrements.</p>
        <p>Paraissez, Navarrais, Maares et Castillans.</p>
        <p>Et tout ce qne l'Espagne enferme de vaillants</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'~y~s est le CM de M. Émile Augier. La fable en est mal construite, les caractères ne se tiennent pas toujours, les scènes y sont traitées souvent avec une incroyable gaucherie. Mais ce sont des gauchéries charmantes, comme peuvent l'être celles d'une jeune fille qui va pour la première fois dans le monde. Sur le fond un peu triste de son sujet, le poète a fait voltiger une fantaisie pleine de grâce; il y a mis la verve et la gaieté de ses vin~t-cinq ans, il y a mis la jeunesse.</p>
        <p>i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans sa maison croissent deux jeunes gens sa fille, une fleur de qainze ans, et son neveu, un garçon de vingt et un. Ils s'aiment tous deux comme des enfants qu'ils sont ils ont les premières hardiesses et les premières pudeurs de l'amour chaste ils répandent innocemment leur cœur en vers plus aimables et plus frais que la rosée du matin</p>
        <p>Cher Horace, je t'aime et t'en donne ma foi</p>
        <p>Je n'ai jamais aimé ni n'aimerai que toi;</p>
        <p>Je t'appartiens depuis l'enfance, et mon envie</p>
        <p>Est de t'appartenir jusqu'au bout de la vie.</p>
        <p>Tous les personnages de cette pièce flottent ainsi, dans un lointain charmant, sur les confins de la réalité et de la poésie. On les voit très nettement, et néanmoins ils ont cettè grâce mystérieuse dont la nature embellit tout ce dont elle n'a point encore achevé les traits; tout ce qu'elle laisse nager dans le vague.</p>
        <p>Mais celui de tous qui me paraît le mieux venu, c'est encore Fabrice. Il a quitté jeune la maison paternelle, et il a dissipé, comme l'enfant prodigue, le peu de bien qu'il avait emporté. Il y revient, comme lui, et il trouve son vieux</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>père MX mains d'une aventurière, prêt &amp; Fépouser. Il faut le sauver malgré lui; il faut faire poser le masque &amp; la femme hypocrite qui l'a séduit par de beaux semblants d'amour et de vertu.</p>
        <p>Il y a dans ce caractère un singulier mélange des amers désenchantements que laisse après elle la précoce expérience et des ardeurs vives de la folle jeunesse. C'est la mélancolie d'un homme qui a tout épuisé et l'insouciante gaieté d'un cœur tout neuf. Il est resté jeune en dépit des malheurs et des déceptions. Il se peint lui-même dans cette plaisante boutade</p>
        <p>J'ai fait un peu de tout, hormis ce qu'il faut faire;</p>
        <p>J'ai perdu dans mon cours de vie aventureux</p>
        <p>Beaucoup d'illusions, encor plus de cheveux,</p>
        <p>Et de cette bagarre en hâte je me sauve,</p>
        <p>Il sait la vie; il juge froidement les choses; quand on lui parle de la passion de son père, il la comprend, il l'excuse presque</p>
        <p>L'amour, chez les vieillards, a d'étranges racines</p>
        <p>Et trouve, comme un lierre aux fentes des mines,</p>
        <p>Dans ces cœurs ravagés par le temps et les maux,</p>
        <p>Cent brèches où pousser ses tenaces rameaux.</p>
        <p>TI se prend au besoin, égoïste et morose,</p>
        <p>D'espérer pour soi-même encore quelque chose.</p>
        <p>A l'ennui de se voir par d'autres remplacé,</p>
        <p>Au souvenir amer de l'heureux temps passé,</p>
        <p>De rebrousser chemin pour rentrer dans la vie.</p>
        <p>Et lui qui connaît si bien le cœur des autres, on sent que le sien n'est pas mort; il a ses retours de tendresse et ses emportements d'indignation. Quand dona Clorinde lui dit avec reproche</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Songez en me parlant que je suis une femme,</p>
        <p>il part comme un jeune homme</p>
        <p>N'espérez pas vous couvrir de ce nom.</p>
        <p>Vous une femme! Un lâche-est-il un homme? non;</p>
        <p>Eh bien, je vous le.dis, on doit le même outrage</p>
        <p>Aux femmes sans pudeur qu'aux hommes sans courage;</p>
        <p>Car le droit an respect, la première grandeur,</p>
        <p>Pour nous c'est le courage et pour vous la padenr.</p>
        <p>Ces vers sont beaux ils étaient fort applaudis autrefois ils l'ont encore été mardi soir. Que le lecteur me pardonne de les lui citer j'ai, hier, durant quatre heures d'horloge, entendu la prose de M. Victor Séjour je me débarbouille comme je peux.</p>
        <p>M. Émile Augier, en remettant l'Aventurière au théâtre, a cru devoir la refondre. C'est toujours un travail dangereux que de reprendre son œuvre dix ans après l'avoir faite; on n'y entre plus, on la gâte en prétendant la corriger. Je ne me suis pas assis dans ma stalle sans une certaine inquiétude je me défiais d'avance de cette transformation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Monte-Prade s'arrête tout ému</p>
        <p>Béni soit Dieu qui rend ce fils &amp; ma vieillesse</p>
        <p>Tiens je pleure et n'ai- pas honte de ma faiblesse.</p>
        <p>Le croiriez-vous ? ce mouvement de tendresse si naturelle, ces vers d'une exquise sensibilité et qui allaient au cœur de toutes les mères, ils ont été supprimés. Fabrice ne dit plus</p>
        <p>Pleurez 1 pleurez laissez couler ce doux pardon</p>
        <p>Sur l'ingrat voyageur et sur son abandon,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Oni, oui, je te pardonne avec pleine indulgence,</p>
        <p>L'heure de ton retour a payé ton abaence</p>
        <p>Tu ne t'en iras plus, n'est-ce pas?</p>
        <p>Quel mot charmant Et il est effacé! Je ne sais ce qu'en pensera le public, mais pour moi, j'en aurais pleuré de regret.</p>
        <p>Que feriez-vous, monsieur, dn nez d'en marguillier?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>16 avril 1869.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE GENDRE DE M. POIRIER</p>
        <p>1</p>
        <p>La reprise en a paru faire'moins de plaisir, on plutôt, car on ne peut guère, en ces sortes d'anaires, donner que son sentiment personnel, je n'ai pas retrouvé, en voyant le &lt;?cM~ Jf. Poirier au Théâtre-Français, les sensations que j'avais éprouvées au Gymnase.</p>
        <p>Elle a, elle aussi, quelque peu vieilli, et s'est fanée par endroits. Les deux premiers actes ont paru longs, et certaines parties du dialogue qui nous avaient autrefois charmés par leur grâce ne nous ont pas semblé exemptea de préciosité et d'afféterie. Les deux auteurs, MM. Emile</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Augier et Jules Sandeau, s'étaient efforcés de peindre, dans cette comédie, un moment dn règne de Lonis-Philippe. Nous y retrouvions alors avec plaisir nn temps que nous venions de traverser, et des mœurs, des préjugés, un langage dont nous étions encore tout chauds.</p>
        <p>Les acteurs ont eux-mêmes rendu cette ressemblance</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la chair de poule, quand il disait Mon gendre m'ennuie Ah mais, il m'ennuie, mon gendre</p>
        <p>Et Brossant a une ironie douce, et qui se termine au rire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La scène était alors d'un effet violent. Elle fait plaisir au Théâtre-Français. Tous les angles en ont été soigneusement arrondis rien que de convenable, rien que de discret c'est un salon où causent des gens bien étevés c'est un temple où des prêtres officient les chefs-d'œuvre. La pièce a été froidement écoutée durant les deux premiers actes les belles situations du troisième ont rompu la glace le succès n'a fait que croître au quatrième, et le rideau est tombé au milieu des applaudissements les plus vifs.</p>
        <p>9 mai 1864.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vmges de p~ vaste envergure, dea études de mœ~ plus puissantes; je ne sais pas de comédie mieux equihbree.pmB harmonieuse elle a, j'&lt;~ m'exprimer ainsi, la sérénité ~~ectien. Y.:). bien quarante ans que le Gendre &lt;f. été joué pour la première f~n ~e. la pièce na pas vieilli d'im jour. n serait impossible d'y dSr~rid.. Il ne ~y rencontre pas une scène on im voulût retrancher c'est la belle et égale lu-</p>
        <p>mière des œuvres classiques.</p>
        <p>~E?~ de</p>
        <p>le remplacer. Il l'a marqué d'une telle empreinte qu'il de-</p>
        <p>viendra impossible de le jouer autrement et qa'il n'y aura.</p>
        <p>pas moyen de le jouer comme lui. Féraudy s'y est essayé</p>
        <p>d'exactitude le grand</p>
        <p>modèle. C'est bien cela et ce n'est plus cela. Et oependant</p>
        <p>être conçu d'autre façon. J'ai vu dans le bonhomme Poirier ce merveilleux comédien qu'on appelait Lesueur. Il en avait fait nn petit bourgeois, étriqué, tatilX plein de eonToi~ rentrées et Ml~minait seul nom de baron, et comme il disait avec pudeur Je sais ambitieux! Il avait donné au personphysionomie qae nous avions déclarée inoubliable</p>
        <p>et que Got a fait oublier.</p>
        <p>cossu, plus large; on ne serait pu trop étonné ') arrivât pair de France et r ~~s~ mesquin. C'est dans triomphe. Les gens rappellent la parole tantôt ?~ articule avec une netteté- et</p>
        <p>une force singulières. Chaque phrase, chaque mot est</p>
        <p>énergique. S'il y a,.ait</p>
        <p>même une légère critique à, lui adresser, ce serait de trop</p>
        <p>~"X~ de valeur, de les détacher avec trop</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voudrais-tu, lui dit Verdelet, que ton gendre vendît du calicot ?</p>
        <p>Il en est bien incapable, s'écrie Poirier.</p>
        <p>Qui n'a pas entendu ce mot « incapable a dit par Got n'a rien entendu. C'est un poème de mépris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La scène, avec Worms, n'a plus tout son effet. C'est que Worms est lui-même un fils très distingué de la bourgeoisie, ce n'est point le marquisde Presles. Il n'a ni l'insolence hautaine de Berton, ni l'impertinence aisée et souriante de Bressant, ni la légèreté aimable et spirituelle de Delaunay; il est simple, fier, digne et un pen triste. H pourrait être le fils de Verdelet. M- Barretta, de son côté, a la grâce d'une jeune bourgeoise, grâce qui est très suffisante dans les premiers actes, mais qui n'est plus dans le &lt; ton quand la fille de Poirier montre, aux deux derniers actes, qu'elle a véritablement le cœur de la marquise de Presles.</p>
        <p>4 juillet 1887.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES LIONNES PAUVRES</p>
        <p>Mon Dieu il y a bien un peu de cela. Dumas, dans sa dernière préface, a très ingénieusement remarqué que le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>public admettait aisément au théâtre le premier amaait</p>
        <p>d'nne femme mariée qu'il l'attendait même qu'il n'avait</p>
        <p>jamais pn sotrlfrir le second. Il rappelle la maxime de La</p>
        <p>Rochefoucauld, qu'il a par inadvertance attribnée à. La</p>
        <p>Bruyère: ({ Il est plus rare de rencoatrer une f emme qui</p>
        <p>=~à~~</p>
        <p>mais en D, et fait observer, qu'en dépit de l'assertion da</p>
        <p>'1~ ~a~p~acle</p>
        <p>et il tire même de cette répugnance bien caractérisée du</p>
        <p>public une explication dn pen de plaisir qu'a toujours fait</p>
        <p>à. la scène la représentation dn M~santhrope, qui est un</p>
        <p>chef-d'œuvre à. la lectnre. Célimène a quatre on cinq</p>
        <p>amanta à. la fois cette perversité nous étonne et nous cho-</p>
        <p>qne; elle nons gâte tout le plaisir que nous donnerait l'é-</p>
        <p>tnde faite par Molière sur le caractère d'Alceate. C'est là</p>
        <p>une vue ingénieuse et nouvelle, dont nona aurons à. tenir</p>
        <p>~~=~~</p>
        <p>Il est très vrai qne Séraphine n'a dans lea Lion~tes pati-</p>
        <p>vres qu'un amant 8oyoué; mais toat le monde sait qu'elle</p>
        <p>=~~S~</p>
        <p>tré ce terrible second, c'est par nn artifice de poète, ponr</p>
        <p>ménager les délicatesses et les pudeurs de son public.</p>
        <p>~?~.</p>
        <p>a.uteurs n'y pouvaient échapper, car elle était essentielle</p>
        <p>ylm~ Marneife an théâtre, ils ne ponvaient se dérober âla</p>
        <p>t M~ p– son</p>
        <p>luge.</p>
        <p>Je m'egphquais aisément qu'une étude faite sur le vif</p>
        <p>cinq ans, an certain malaise, qu'elle eût effarouché 2 le pa-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette nouvelle épreuve m'a montré une fois de plus ce que je savais déjà par diverses expériences, combien il est facile de se tromper quand on prétend juger d'une pièce sur la simple lecture, quand on n'attend pas la représentation pour en raisonner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>phine, Thérèse. la femme de t'ammt qui ~'&lt;t~ de~phine, Bordognon, un homme dn monde qm .tte~ ~po~ .&lt;Mr .ervi~ Séraphine, en s-occnpmt de SémpMne, commentant les faits et ~T~e pour Ser.ph.ne</p>
        <p>voit guère qne de profil et en passant. Elle traverae la</p>
        <p>SH'S=~</p>
        <p>apparition an aecond; tonrne antonr d'nne table de jen au</p>
        <p>Sme ce n'est qu'.n q~trieme qn'eHe avec son mari ~de ~d~ion, celle qu'à était impossible ne pas faire. Au cinquième, elle a disparu. Pomm~n relent en prêtée des .pécheurs, comme si</p>
        <p>c'était pour enx qne se donnait la fête.</p>
        <p>~~e: ~n: a. ~=~ la hardiesse de lenr</p>
        <p>sujet. Angier avait vingt-cinq ana de moins; peut-être nc</p>
        <p>ae sentait-il pas l'autorité ni la force nécessairea pour lnt-</p>
        <p>E~~s' dit, ~n~n par les cornes et le terrer d'un coup de mt.L qui P.nrt&lt;mt est l'homme de tontes les autre. IL il un ~u~ Il s'est dit pour ~~5-</p>
        <p>ce monstre de Séraphine, et lea arrêter an contraire fort</p>
        <p>longtemps anr les sympathiques victimes de ses déborde-</p>
        <p>;2-S:</p>
        <p>heureuse Thérèse tandis qu'on plenrera sur leur honnê-</p>
        <p>~=</p>
        <p>notre héroïne, qui commettra ses forfaita à. la cantonade.</p>
        <p>~S~=:°' .t.X~</p>
        <p>comme est celni des Lionnes po~vres; mais, si une bonne</p>
        <p>=-s~=.~s~ M- Marner il n~~ chance de succès qu'en HmpoaaM</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et ce qui prouve que le rôle n'est pas nettement tracé, c'est qu'il y a divergence sur la façon de le comprendre c'est que nous ne sommes pas d'accord avec l'auteur, et non sur un détail, ce qui ne serait rien, mais sur l'intelligence même du personnage. J'ai reçu la visite d'Augier, qui m'a dit en propres termes On a beaucoup critiqué le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fait ? C'est une autre question. MI# Réjane? une petite</p>
        <p>~q:e~ M. Réjane ? une petite</p>
        <p>}llle Réjane. s avions rêvé.Ous avions vu</p>
        <p>~"C~p.int cela que nous avions rêve. X.u. avions vu</p>
        <p>dans ~era.Mne une belle fille, très libre si l'on veut de ~nu~td. manières, mais ayant un je ne sais quoi du</p>
        <p>taine, insolente, avec de superbes éclats d'indignation et</p>
        <p>imbécile de mari.Ah! ça, pour-</p>
        <p>quoi ce maître sot de soixante ans épousait-il cette fleur</p>
        <p>E: pas même pou-</p>
        <p>voir s'attacher par 1 lien d'un enfant Lora donc que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous m'ennuyez, vous, avec vos sermons Vous êtes vieux, vous êtes laid, vous êtes assommant, vous n'êtes pas riche. Quand on n'est pas riche, on ne se marie pas. J'en ai assez de votre baraque. Je prends de la poudre d'escampette. Bien le bonsoir</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Y a-t-il rien de moins vrai, de moins sensé que la façon dont M. Pommeau apprend son malheur ?</p>
        <p>encore.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je vais me hasarder néanmoins.</p>
        <p>Allons ne faites donc pas la bête vous savez bien ce qu'il en est.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>permet de revoir Séraphine an cinquième acte. C'est une</p>
        <p>plaisanterie de venir nous donner, comme nn coup de l'art,</p>
        <p>la disparition dn pl'emier rôle au dénouement..Allons donc 1</p>
        <p>Séraphine doit étre là, toujours là, comme Célimène. Si</p>
        <p>dea quatre premiers.</p>
        <p>Je in'emporte! et comme il arrive souvent dans ces</p>
        <p>aauhe, je dépens .qui être développée bien ~='</p>
        <p>de l'œuvre.</p>
        <p>P~ homme de ~tr. qni ne ~te,~ j~. ~:r~~</p>
        <p>de modiste est remise à. Thérèse, la femme de l'avocat Le-</p>
        <p>~J ~P~ ~etv"~ d~P~ t'on~ie, b M, et y You. ,t.mn elle ne le con-</p>
        <p>francs. C'est donc nn chapean payé par son mari à. quel-</p>
        <p>qne maîtresse. Mais quelle est cette maîtresse ? Elle</p>
        <p>par hasard ponr écouter ces confidences et recevoir cette</p>
        <p>averse.</p>
        <p>'M:~X~~</p>
        <p>pour lire le papier, Séraphine arriv e elle porte le chapean</p>
        <p>parée qu'à. son entrée en seène il s'élève dans toute la salle</p>
        <p>s~s.=~</p>
        <p>va ponr embrasser aon amie mais ses regards tombent sur</p>
        <p>le papier est anz mains dn mari, elle se retonrae vers lui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1" décembre 1879.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE FILS DE GIBOYER</p>
        <p>1</p>
        <p>Il faut garder précieusement la date de cette représentation; elle fera époque dans l'histoire du Théâtre-Français. Je ne crois pas que, depuis le Jf&lt;M-M~ Figaro, une œuvre plus hardie, plus singulière, plus émouvante, ait été présentée au public. M. Émile Augier a mis sur la scène notre état politique et social, comme autrefois Beaumarchais il a rassemblé nos idées, nos croyances, nos passions, sous des formes vivantes, qu'il a jetées dans un drame plein de mouvement et de vie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il veut leur donner un fils qui perpétue le nom. Sa femme est morte sans lui laisser d'enfants. Il fait donc 3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Diantre s'écrie le marquis, mon héritier a l'air d'un sacristain.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>40 QUARANTE ANS DE THÉATRE de D&amp;reils chefs, -s'il n'avait pour lui, comme &amp;n</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ÉMILE AUGIEB 41 ~)' ~11~ f!~T~a ann Rtvle DittO*</p>
        <p>ensemble, ce que Giboyer appelle, dans son style pittoresque, la grande ~&lt;K~M~rM des salons, avec r~oK~ dans les &amp;OM~~ alcôves.</p>
        <p>Quand le marquis lui offre son petit séminariste~ elle l'accepte sans enthousiasme, mais avec une tristesse ferme, comme Pauline dut prendre autrefois Polyeucte. Il y a pourtant chez son père un jeune homme du nom de Maximilien, qui est le secrétaire du maître de forges passé homme d'État. Elle se sent portée vers lui par un attrait obscur, mais elle ne l'en traite que plus mal. Elle a d'ailleurs observé que tous les secrétaires de M. Maréchal ont été protégés, placés par sa belle-mère elle a autrefois surpris quelques scènes un peu compromettantes pour Ihonneur conjugal de son père; elle voit ou croit voir que ~laximilien s'abandonne au même courant elle en conçoit un profond mépris qui se trahit par des mots brusques et secs.</p>
        <p>Il aime cet enfant, et il se dévoue pour lui, non pas seu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il était démocrate ,/M~M~ ofMa! Moe~, comme il le disait si énergiqnement lui-même dans les ~roM~; il se sentait assez de talent pour défendre cette cause, qui était pour lui comme le sang de ses veines. Il a vendu, pour un écu, sa conscience et sa plume. Il a écrit des biographies qui lui ont fait un nom exécrable dans les lettres. Ne fallait-il pas vivre ? Ne fallait-il pas payer l'éducation cru petit ? Au moment où nous le retrouvons, il a été mandé de Lyon, où il avait plongé dans un emploi obscur et mal rétribué, par le marquis d'Auberive, qui veut lui donner la succession de Déodat dans le journal du parti. Giboyer accepte que lui impor te ? il en a vu bien d'autres. Il remplacera Déodat il tirera de la canne devant l'arche il jouera le D~ MVB sur le mirliton. Peut-il tomber plus bas qu'il n'est?</p>
        <p>Et pouvez-vous nous faire un discours pour la Chambre ? lui dit son protecteur.</p>
        <p>Je tiens aussi l'éloquence, répond-il dans ce langage railleur et cynique qu'il a emporté de la Bohême, et qu'il garde comme une marque indélébile de son origine.C'est un misérable, oui, sans doute. Mais quel regret</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>amer de son abjection! Soldat de la démocratie, il a trahi ~Meetses dieux. n leur doit un remplaçant; ce remson fils. Sur la tête de ce jeune homme. reporte son h..méteté. sa gloire, ses convictions, son ta-</p>
        <p>lent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maximilien s'est pris d'amour pour la fille de M. Maréchal. Cet amour ébranle singulièrement ses convictions politiques. Hélas! nous sommes ainsi faits! un regard de femme met toutes les bonnes raisons en déroute Il doit croire, et il croit que Fernande partage les idées de son père, qu'elle est du grand parti clérical. Cela le trouble, et il met ses doutes au compte du discours de ~t. Maréchal, qu'il vient de copier.</p>
        <p>Giboyer éclate de rire</p>
        <p>Ce discours est de moi s'écrie-t-il. Tu vois ce qu'en vaut l'aune.</p>
        <p>Giboyer reste confondu il lutte pourtant, et avec quel désespoir, avec quels sanglots</p>
        <p>Malheureux enfant lui dit-il, je ne te demande pas ton estime mais rends-moi la droiture de ton esprit. Quel mot quel admirable mot Cela veut dire Foulemoi aux pieJs, écrase-moi que m'importe mais crois-moi n'abandonne pas cette démocratie, cet idéal, dont j'ai, tout</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en le trahissant, gardé au fond de mon cœur la sainte et inviolable religion. Sois l'homme que je n'ai pn être Maximilien résiste, et Giboyer le presse avec une éloquence farouche, mêlée de ces métaphores familières qui sentent le petit journal. Il tombe enfin anéanti &amp;ur un fauteuil</p>
        <p>Ah s'écrie-t-il en sanglotant, je ne suis pourtant pas un méchant homme! Ce sont des devoirs trop lourds qui m'ont perdu Jeune, je me suis dévoué pour mon père, et plus tard.</p>
        <p>Il s'arrête, il n'ose achever mais Maximilien a compris, et tombant à genoux</p>
        <p>Et plus tard, pour ton fils</p>
        <p>Je le répète, je ne connais pas de scène plus vraie, plus grande, plus émouvante. Le public a été transporté d'enthousiasme il a rappelé à grands cris les artistes il sentait le besoin d'épancher au dehors le trop-plein de son cœur. C'était un de ces triomphes comme on en voit rarement car il ne s'y mêlait aucune surprise; rien de plus franc et de plus net.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Maréchal a prononcé ce fameux discours il a eu un succès de tous les diables tout le parti légitimiste le renie sa femme le traite d'apostat, de révolutionnaire, de socialiste. Mais il ne s'en soucie guère. Il est infatué de sa gloire nouvelle. Il est aussi forcené démocrate qu'il était enragé légitimiste. Il se prélasse dans son importance le voilà chef de parti.</p>
        <p>Giboyer arrive en ce moment il annonce au grand orateur qu'il part avec son fils pour l'Amérique. Cette nouvelle tombe sur les fumées d'orgueil de M. Maréchal comme une goutte d'eau glacée.</p>
        <p>Diable diable mais qui me fera ma réponse ? Je vais être attaqué de toutes parts vous ne pouvez pas me laisser dans cet embarras.</p>
        <p>Et qui aime-t-il ? Je le marierai.</p>
        <p>Giboyer se fait encore tirer lentement les vers du nez il lâche enfin le grand mot Maximilien aime Fernande A ce nom, M. Maréchal a une magnifique explosion d'étonnement et de mépris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>naire finit par se dire qu'après tout, il est démocrate, qu'il faut mettie ses actes en harmonie avec ses idées.</p>
        <p>Et d'ailleurs, ajoute-t-il en forme de conclusion, je ne puis pas faire autrement.</p>
        <p>Votre naissance ? mais qu'a-t-elle de particulier ê</p>
        <p>Je porte le nom de ma mère.</p>
        <p>Et vous ne me disiez pas cela, vous s'écrie-t-il. Diable diable c'est que voyez-vous, je brave les préjugés, moi, mais je les respecte</p>
        <p>Enfin M. Maréchal prendrait encore son parti du père inconnu; mais, malgré les supplications de Giboyer, Maximilien le nomme.</p>
        <p>G iboyer le pamphlétaire s'écrié M. Maréchal, qui ne se doute pas que M. de Boyergis, le successeur de Déo-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dat, celui qu'il a sous les yeux, n'est autre que ce Giboyer si décrié.</p>
        <p>11 se débat longtemps.</p>
        <p>Enfin dit-il, vous ne portez pas son nom vous ne le reverrez jamais.</p>
        <p>Mais ce n'est pas ainsi que l'entend le jeune homme, et, dans un moment d'émotion extraordinaire qui a emporté toute la salle</p>
        <p>C'est que vous n'aimez pas ma fille, dit M. Maréchal. Je ne l'aime pas</p>
        <p>Fernande a écouté cette longue et triste discussion, elle a tout de suite compris ce qu'est M. de Boyergis ? cette fille sérieuse, hardie et chaste n'en aime que plus le noble fils qui se dévoue pour un tel père. Au moment de se retirer et de lui dire adieu, elle lui saisit la tête à deux mains, et l'embrasse au front.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>moment le marquis entre. Onini apprend ce mariage; il va ponrs'y opposer, mais d-nnm.t M. Maréchal l~te Ma fille est ma fille, lui dit-il,</p>
        <p>Et Fernande, un doigt sur la bouche</p>
        <p>Je l'aime.</p>
        <p>.T.</p>
        <p>l'adopter, et de lui donner cette fortune et ce nom qu'd</p>
        <p>crate, et sa femme le sera comme lui. Il refuse, et elle ap-</p>
        <p>prouve.</p>
        <p>C'est bien dit le m~. J'adopterai mon petit-</p>
        <p>fils.</p>
        <p>Mais qui sait si l'on acceptera pour lui ? Maximilien</p>
        <p>T~</p>
        <p>son fils n'en voudra point porter d'autres. Giboyer peut</p>
        <p>mourir content; il aura fait souche d'honnêtes gens.</p>
        <p>-=~~</p>
        <p>jouée, et ce sera une occasion de revenir sur quelques</p>
        <p>scènes, que j'ai dû négliger aujourd'hui.</p>
        <p>8 décembre ~.36:</p>
        <p>Il</p>
        <p>Comédie-Française la salle est tout entière louée quinze</p>
        <p>du soir c'est une rage, c'est une folie. Les plus vieux co-</p>
        <p>faut, pour en trouver un exemple, remonter jusque dans</p>
        <p>l'autre siècle, au Mariage &lt;~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M"~ Plessy n'a pas seulement sauvé le rôle elle 1 a imposé. Il y avait, le premier soir, un peu de lenteur dans son débit; on lui en a fait l'observation, et elle s'est tout anssitôt rendue. Aujourd'hui, elle joue d'une façon parfaite ce personnage odieux, qu'elle seule était capable de f.ire</p>
        <p>supporter.</p>
        <p>Ma jeunesse a été austère dit-elle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Celle qu'a imagmée M. Augier est encore plus hasardeuse car enfin Tartufe est un homme, après tout, et il fait comme il peut son métier de séducteur. Mais ici, c'est la femme qui est chargée des avances on sent bien qu'un seul mot trop vivement dit, une note trop expressive, tout était perdu.</p>
        <p>Deux mains ne sumsent pas, dit la baronne, tirant la sienne de son manchon voyons si avec trois nous serons plus heureux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le rôle de Giboyer restera pour M. Got le meilleur et le plus complet qu'il ait joué. Il était bien plus difficile</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Après ça, vous savez, monsieur le marquis, moi, ça. m'est bien égal</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>O~VfO..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce rôle, un des mieux faits et des plus soutenus de la pièce, ne me semble pas avoir été compris de tous les critiques. Fernande s'est élevée sans mère elle a vu et entendu bien des choses qu'une mère épargne le plus souvent aux yeux et aux oreilles de sa fille. Mais le fond était bon chez elle, et vaillant; elle est donc restée chaste de cœur et d'imagination. Elle a vu sa belle-mère cajoler et placer les secrétaires de son père ses instincts pudiques ont été révoltés elle souffre de rester dans une maison, où son père n'est point aimé, où elle a surpris des lettres dont le souvenir lui fait honte.</p>
        <p>Et que pourrait-ce être autre chose ? répond-elle. Le mot a transporté la salle le premier soir. On s'est ravisé depuis. Un critique fort spirituel a dit que les jeunes filles avaient d'ordinaire des notions d'histoire naturelle plus précises. En est-il bien sûr? Il y a jeunes filles et jeunes filles. Ne peut-on pas croire que le cœur chaste d'une vierge, nourrie dans la maison paternelle, n'a qu'une science fort confuse de certaines choses et que son imagination ne se porte guère jusqu'aux derniers secrets ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La pndeur .ativede son se~eet la pmeté de son âme n.t~~ec.rte ces images de sa pensée, et le mot de ~de~it P. être dit, je par bien des jeunes m~S ne seraient pas pour cela de Mtte. Agnès.</p>
        <p>ce jenne homme, qu'eUe haïssait d'antant plus qne, le</p>
        <p>~=~:=. inclination ?~e~ Elle n'a plus avec lui qne</p>
        <p>cette réserve qui n'abandonne guère les jennes filles, an</p>
        <p>s~~=~ Avec quelle</p>
        <p>fierté tendre et triste, se voyant séparée de lui poar tou-</p>
        <p>fnnfft eUetni dittmëtemet &amp;dien!</p>
        <p>T~ .i dit œnté k scène dn b~r, qm ~mmeh</p>
        <p>Je vous ai déjà. conté la scène dn baiser, qui termine la</p>
        <p>pie~ Elle est belle doute, mais po.rq~ ? Qn donc ~qu-nn. ue v~.I p~</p>
        <p>Eh! paxblea! me disait qnelqu'nn, ne voilà-t-il pas</p>
        <p>de qn~dmirer.. C'est la jeune fille qm se sauve chez</p>
        <p>son amant pour forcer son père à. le lui donner.</p>
        <p>Eh oni, sans doute; mais celle-ci garde, en se compro-</p>
        <p>mettant ainsi, son parfnm tic chasteté. Elle fait nn acte</p>
        <p>hardi, vonlez-vona plna, un acte cynique, on du moins qne</p>
        <p>nos moears déclarent tel, et elle le fait pndiqnement; per-.</p>
        <p>S~SE-;</p>
        <p>viole ni l'honnenr de son sexe, ni aes devoirs de fille.</p>
        <p>actes, préparer ce dénoûment. le rendre possible, et même</p>
        <p>vraisemblable. Prenez dana le vieux répertoire n'importe</p>
        <p>quelle autre jeune fille, mettez-la dana la situation où ae</p>
        <p>trouve Fernande si elle embrasse son amant, tout le monde</p>
        <p>sera révolté. C'est que Fernande seule pouvait le faire avec</p>
        <p>honneur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i5 décembre 18C2.</p>
        <p>III</p>
        <p>RÉPONSE A LOUIS VEUILLOT</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tenir il aura son compte. Déodat le lui donnera bon. Tout le monde attendait avec anxiété cette terrible répense, dont le 6~~ devait être écrasé sans</p>
        <p>remède.</p>
        <p>Je viens de la lire, cette énorme partition. Eh! bien, mais M. Augier n'est pas si pourfendu qu'on voulait bien le dire le coup n'est pas mortel il s'en relèvera. Veuillot baisse; il n'a plus la main; où est ce monstrueux rotin durci au feu de la Bible, dont il assommait, sec et net, les ennemis de l'Église et les siens. C'est Dieu, sans doute, le dieu~ des bonnes gens, qui le lui a changé contre un de ces bâtons en caoutchouc, qu'on trouve dans les accessoires de la Comédie-Française.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HHC UC ~t* 4</p>
        <p>don la religion catholique a fait son temps. Vous n'êtes p jit la neur de la politesse; donc ceux qui vous lisent sont des jésuites.</p>
        <p>Ce n'est pas du reste que je sois très mécontent de ce que M. Veuillot a dit de moi. Je trouve, au contraire, qu'il me fait beaucoup d'honneur. Il dit en propres termes &lt; Je ne néglige jamais un MM-cMM J~. ~M~M ~~y. ~MCMM procédé ne saurait ~Mï~a niveau intellectuel et littéraire de ~~rMM ~MoefO~tM. B</p>
        <p>Remarquez-vous encore ce qu'ajoute M. Louis Veuillot que je lui donne le niveau intellectuel et littéraire de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>presse démocratique. Jamais je n'aurais osé m'accorder une telle louange. Je me croyais un des pins consciencieux, mais aussi un des plus obscurs combattants de la grande année libérale. Dans cette presse, où il serait si facile de citer tant d'excellents écrivains et d'hommes illustres, je ne savais pas occuper un si haut rang. M. Louis Veuillot est bien aimable de me l'apprendre, et je veux lui rendre sa politesse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>preuve du contraire, et que cette preuve n'était point faite pour M.Venillot;que je le tenais donc pour un ennemi, mais un ennemi aussi loyal qu'il était habile et redoutable. Je fus tout seul de mon avis, oh mais, là, ce qui s'appelle tout seul ce fat sur moi et sur mon article un haro général. Personne, sauf le seul Sarcey, ne faisait dimculté d'avouer que l'Arpin du catholicisme méritait le nom qu'il applique, avec une si cordiale aménité, aux spectateurs du &lt;7t~r. J'eus tout le monde contre moi mais il ne me déplait pas d'être seul avec la vérité et le bon sens, et M. Veuillot ne fera pas dimculté d'avouer qu'en cette circonstance, au moins, il n'était pas déshonorant.de rester seul.</p>
        <p>Au dix-septième siècle, au bon temps, ./Mw~ de, suivi d'un infinitif, n'avait qu'un sens, il signifiait &lt;~ et on ne l'employait qu'avec une négation. Ainsi &lt;t les dévots</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qui a dit cela ? M. Louis Veuillot lui-même et il est impossible d'exprimer en termes plus délicats des idées plus judicieuses. Mais il est impossible aussi de porter soimême, sur sa propre manière, une plus sévère et plus juste condamnation. Où trouverez-vous dans les écrits de M. Veuillot cet épanouissement d'honnête joie qu'il aime tant chez les autres ? Il ne s'épanouit pas, il se lâche dans sa joie, et il en éclabousse ceux qui le lisent. Il parle quel-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que part du joli rire dont est doué M. Taxile Delord. Le sien n'a rien de joli, cela. est incontestable. C'est un rire insulta.it, un rire violent, le rire de ce dieu des vengeances, qui disait RidPbo e~ ~K~MM&lt;~o; un ricanement, un grincement plutôt qu'un rire. Les éclats de sa joie n'ont rien d'honnête ils sont poussés jusqu'à, la brutalité. M. Veuillot, dans sa brochure, suppose Émile Angier, lisant sa pièce dans le salon de Mme Swetchine, devant MM. Donoso-Cortès, de Broglie et autres gens éminemment sérieux et ducs. Qu'auraient-ils pensé de 6'~o~F s'écrie-t-il. Je n'en sais rien; mais peut-être M. Augier ne faisait-il pas Giboyer pour être encensé du faubourg SaintGermain.</p>
        <p>C'est pour lui, au contraire, qu'écrit M. Veuillot; ima"inez-le, je vous prie, lisant son pamphlet, chez les précieux du néo-catholicisme! Quel désastre, s'il n'était pas convenu que la foi purifie tout ce qu'elle touche</p>
        <p>Vous représentez-vous M. Veuillot arrivant au passage où il introduit Maximilien Giboyer, le fils de Giboyer, en livrée de domestique et ivre Je ne puis résister au plaisir de citer ce petit dialogue, qui a la prétention d'être ironique</p>
        <p>MAXnULIE~.</p>
        <p>J/bMteu! ';a y est.</p>
        <p>LE MARQUIS.</p>
        <p>Comment! ?a y est. MAxnnuEX.</p>
        <p>3£AXIXILIEN.</p>
        <p>Eh bien! ça y est sur la table. C'eat M'-ct, quoi!</p>
        <p>LE COMTE.</p>
        <p>e&lt;&lt; tpre.</p>
        <p>LK MARQUIS.</p>
        <p>LS 3IARQUIS.</p>
        <p>J/aztmtKen, eoM acez nu le père Choyer aM/ourd'AK~ t</p>
        <p>MAXIM!I.[EX.</p>
        <p>Puisqu'il dit qu'il est montre. tt'M&lt;MM~&lt;M cause, moi. /~aM&lt; bien ~Ke~ co.e mon père, qu'il dit qu'il m'a donné mon éducation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je co!M ,at comntanae, &lt;CM&lt;« les /OM que potM aMfte~ CM /c pire Ct6oyer~ &lt;faZ&amp;r fOM coucher, e&lt; ae ne para~re deran&lt; moi gtM Je Jendetnatn. MAXmiLIE~.</p>
        <p>mon &lt;err&lt;ce? ~aM&lt; &amp;MH ~Me je ~e/aMe. Je ne MM pas pc~er mes ~a~M, m&lt;M.</p>
        <p>J~&amp;s coMt cottcAer. J?&lt; nous, mcMMtnt, allons &lt;f&lt;ner.</p>
        <p>~'anacA«/ A*eaHmo&lt;n~, ~Me mon «M-dMaM&lt; p&lt;reM&lt; un &lt;na«er&lt;&lt;. me~/at&lt; &amp;otrc ~e M&lt;r; '~t w'MpMC. c'e&lt;&lt; encore moi ~K&lt;paye/ Je UN ~'otce pas que ça &lt;ot&lt; 6&lt;eM.</p>
        <p>M. Augier s'est attaqué a. forte partie. Aussi voyez comme on le démolit</p>
        <p>P«M~Me Jï*M&lt;opA&lt;!He y a, ./&lt; reconnais Mn mer&lt;« « po/re .4rM&lt;ophane.</p>
        <p>Btt;n/ t~ &lt;tea aux eatncM~ J'e&lt;rey&lt;«&lt;&lt;jt..i~on&lt;/ moMteMr tta~'&lt;t.&lt;, J&lt;;crt)'e;-notM ~e mérite BM t'a&lt;n~t&lt;eMr.</p>
        <p>Z)eptn&amp;j&lt;' M!&lt;j: ccMtrJ~r mes !MprM&lt;to&lt;Mpar /M f~rM.</p>
        <p>//o6wpa&lt;!on'</p>
        <p>L'observation 1</p>
        <p>.t'tCMncmC!</p>
        <p>LE MARQUIS.</p>
        <p>LE MARQUIS.</p>
        <p>MAXIM!LIEjr, MM~</p>
        <p>LE MARQCtS.</p>
        <p>COUTURIER.</p>
        <p>LE MARQUIS.</p>
        <p>COUTURtER.</p>
        <p>LE MARQCt.S.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'&lt;HMf&lt;'0"~</p>
        <p>Pal du tout.</p>
        <p>Alors, roua lui accordez le courage t</p>
        <p>.jt non, pas cela! po.' même l'audace.</p>
        <p>COUTURIER.</p>
        <p>LE MARQUIS.</p>
        <p>COrTCRIHR.</p>
        <p>LE XARQUIS.</p>
        <p>COUTURIER.</p>
        <p>LE MARQUtS.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et de verve mais elles sont rares. Il y a bien du rabâchage dans ce gros volume.</p>
        <p>Il regrette le journal. C'est, dit-il avec beaucoup de justesse, l'arme de précision. Je suis fâché pour la liberté, et même pour notre plaisir de dilettante, qu'on la lui ait violemment arrachée des mains. Je voudrais qu'on la lui rendît, et je n'aurais certes pas, pour ma part, écrit un seul mot coLtre M. Veuillot désarmé, si, en m'attaquant le premier, il n'avait autorisé des représailles.</p>
        <p>1C mars 1863.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MAITRE GUÉRIN</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nous expliquer certains points du caractère de la révoltée, qui, sans cela, demeureraient obscurs.</p>
        <p>Elle éclate dans Jt/~re Guérin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Son maitre me dit un jour &lt;: Vous m'avez changé ce garçon-la je ne le reconnais plus. Il est absorbé et comme abruti. Je crains qu~il ne tombe malade D.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>méthode lafforienne. Laffore était pour lui un être de chair et d'os, qu'il avait connu, pratiqué, dont l'authenticité ne pouvait sérieusement être mise en doute. Et la méthode? TI l'avait vue fonctionner; il en avait mesuré les dégâts il avait observé les dérangements de cervelle qu'elle avait provoqués~Et, tablant là-dessus, il avait porté le tout à la scène. C'était la vérité prise sur le fait; comment ponrra~-n se faire qu'elle n'y parût pas vraie? Et elle n'a pas parm vnae, précM&amp;ment pâme que c'étmt une vérité, et qu'au théâtre, je ne me lasserai pas de le répéter sous toutes les formes, la question est de donner au public non la vérité, mais l'illusion de la vérité.</p>
        <p>Féline, c'était un Tartufe d'espèce toute particulière,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>0.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quelle tête tu as ? lui dit-elle.</p>
        <p>Mais oui, assez bonne.</p>
        <p>Tu es le meilleur des hommes! reprend-elle dans un transport de reconnaissance.</p>
        <p>Je te l'ai toujours dit, répond-il naturellement.</p>
        <p>Et il n'est pas loin de le croire. Il n'a jamais regardé au fond, bien an fond de sa conscience.</p>
        <p>Et lui, il a toujours été le rigide observateur de la forme. Mais vous tournez la loi, lui dit son fils.</p>
        <p>Je la tourne donc, je la respecte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nom de la terre qui est celai de la femme. Mmo Guérin, qui est une bonne provinciale, n'apprend pas ce projet sans quelque tristesse</p>
        <p>Eh quoi, notre fils ne s'appellera pas Guérin, comme nous?</p>
        <p>C'est pour le bonheur de mon fils, dit-il quand la fortune de cette dame sera. réduite de moitié, elle se montrera plus traitable.</p>
        <p>Ce faux bonhomme est un vrai loup-cervier. Impitoyable en affaires avec ceux dont il médite la ruine, brusque et dur avec les siens, il traite sa femme comme une servante, comme une paria.</p>
        <p>Combien crois-tu, lui demande-t-il, que je donne dr dot a notre nUe ? ë</p>
        <p>Dame Guérin, je ne connais pas ta fortune.</p>
        <p>Et tu n'as pas besoin de la connaître, répond-il durement.</p>
        <p>Vous avez une excellente femme, lui dit le visiteur. La femme des autres est toujours la meilleure de toutes.</p>
        <p>Oh! dame! s'écrie-t-il, on ne fait pas d'omelettes sans casser les œufs.</p>
        <p>Les passions les plus basses et les plus laides croissent et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rampent comme des plantes vénéneuses dans ce cœur empoisonné. Il aime les bons morceaux et boit volontiers tout seul. Il court le cotillon, et Françoise, sa domestique, est maîtresse au logis. C'est sa pauvre femme qui essuie les meubles, et il la gronde rudement.</p>
        <p>Quand son fils revient d'une campagne, colonel et commandeur de la Légion d'honneur, son premier sentiment est d'envie</p>
        <p>Et, ailleurs Le coupable seul craint de s'asseoir sur la sellette de l'accusé pour l'honnête homme, elle se change en piédestal.</p>
        <p>Bast dit quelqu'un devant lui, si tous les Français savaient lire, il n'y aurait plus de gouvernement possible. C'est positif! répond-il en humant sa prise avec une importance convaincue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il eût fallu qu'Emile Augier eût le courage de rebâtir sa comédie tout entière sur un nouveau plan. Mais il n'y a rien de difficile, quand on a vécu toute une année avec une idée, de s'en déprendre on ne voit plus clair dans une œnvre de théâtre, quand on y est resté trop longtemps enfermé.</p>
        <p>Ce n'en est pas le fond; ce n'en est pas l'intérêt. L'intérêt de la pièce, c'est maître Guérin.</p>
        <p>Desroncerets était pourtant joué par un comédien de premier ordre, Geffroy. Il m'avait rappelé par la coupe des habits qui flottaient sur son corps, par l'envolement des cheveux, par ses grands gestes et son air inspiré, ce pauvre père Chevé, qui, lui aussi, était un inventeur de génie et,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rapprochement curieux, un inventeur de méthode pédagogique. Il était l'homme du rôle mais le rôle parut inintelligible, extravagant. Ce Desroncerets, j'ai gardé de tout cela un souvenir très exact, fit l'effet d'un vieux et terrible raseur.</p>
        <p>Qu'est-il arrivé ?</p>
        <p>Eh mon Dieu c'est qu'Augier a suivi les indications du public. Il a pris de larges ciseaux, et il a coupé tout au travers de ce rôle. Chose bizarre la scène sur laquelle il comptait le plus, une des scènes pour lesquelles avait été certainement écrite la pièce, a disparu tout entière, et l'on M s'en aperçoit pas.</p>
        <p>II est évident que l'auteur comptait énormément sur iette scène, qui mettait aux prises ces deux caractères. Mais le public avait marqué son impatience et son incrélulité de la façon la plus significative. Tous les développenents de ce vieux fou lui avaient semblé plus ennuyeux</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Jt/~rc ~M~tM n'en demeure pas moins une très belle oeuvre. Guérin est peint en pleine pâte, et sa femme est une des figures les plus vraies, les plus douces, les plus charmantes qu'Augier ait mises sur la scène.</p>
        <p>Le public tient l'ouvrage en grande estime, et il a bien raison. Guérin est un des plus beaux rôles de Got, et M" Pauline Granger est incomparable dans celui de Mme Guérin.</p>
        <p>1:! août 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FOURCHAMBAULT</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce ne sont pas là, en effet, des vérités bien neuves mais c'est précisément parce qu'elles sont vieilles que le public au théâtre les retrouve toujours avec piaisir, et qu'il est charmé, quand on les lui met dans un nouveau jour, quand on lui en rafraîchit la saveur par une nouvelle façon de les assaisonner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le premier acte est une peinture de la famille Fourchambault. C'est une famille, hélas! comme on en voit beaucoup car Augier a eu le rare mérite de se tenir dans l'observation exacte de la classe moyenne, de ne point chercher des types particuliers on excentriques, mais de nous montrer sur la scène la bonne et honnête bourgeoisie, telle qu'elle se comporte sous nos yeux, telle que nous la pourrions voir nous-mêmes, si nous n'étions pas presque tous myopes.</p>
        <p>Le père Fourchambault est un brave homme, bon comme le bon pain, tout en mie il a eu, comme tout le monde, sa petite aventure de jeunesse. A vingt ans, il s'est fait aimer de la maitresse de piano de sa sœur; il l'aurait épousée, car c'était un honnête garçon, amoureux et faible. Mais son père a eu l'art de jeter des doutes dans son esprit sur la vertu de la jeune fille on lui a présenté une héritière de huit cent mille francs de dot. Il s'est laissé faire. Il a oublié et sa maîtresse et l'enfant qui est né de leur commerce. Il s'est marié richement il a continué au Havre la maison Fourchambault et C'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le fils n'a pas mieux tourné ce garçon était né honnête il y avait en lui l'étoffe d'un homme d'honneur; il était capable même de sentiments chevaleresques. Mais il a été déformé par le milieu où il a vécu. Il est devenu un gommeux de la pire espèce. Ses frasques sana esprit ont fait scandale au Havre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le second acte nous transporte dans un tout autre milieu. Une grande femme, cheveux blancs, visage digne et pâle, courbée sur un pupitre, achève des comptes. Elle se tourne vers son fils</p>
        <p>L'inventaire est terminé; tu possèdes, en ce moment, lui dit-elle, deux millions moins trois francs.</p>
        <p>C'est un robuste gaillard que ce fils, l'armateur Bernard, connu sur la place du Havre pour sa probité, son bon sens, son énergie un peu hérissé d'aspect et farouche, mais si franc, si loyal ·</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cette M~ Bernard et ce fils qu'on leur a tant vantés. C'est ainsi que des relations mondaines se sont établies.</p>
        <p>Eh bien, mon fils, il faut t'associer avec M. Fourchambault.</p>
        <p>Moi, avec cet imbécile</p>
        <p>Mon fils, dit-elle, grave, hautaine et scandant ses mots, il le faut, tu le dois, je le veux r</p>
        <p>C'est mon père s'écrie Bernard.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Au troisième acte, nous assistons au désastre des Fourchambault.</p>
        <p>Merci pour ce bon mouvement. C'est que je craignais d'être refusé.</p>
        <p>Mais, sans doute, je refuse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et il la tend.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt;;</p>
        <p>M* Bernard courbe la tête, et quand il est parti Le brutal s'écrie-t-elle, et par rénexion C'est pourtant un mari comme cela qu'il m'aurait fallu.</p>
        <p>Émile Augier avait réservé pour le dernier acte, pour le coup de la un, la scène des deux frères. Il nous faut donc, pour y arriver, traverser le quatrième acte.</p>
        <p>Le mariage se fër~uanè ar~ le fils du préfet, le jeune</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>baron Rasnboulois. Mais Bernard, qui est l'ami de Chauvet, ne saurait souffrir que sa sœur (c'est sa sœur, après tout), conclue une si sotte union. Il intervient, prend n partie le père, qui est bien de son avis au fond, mais c'est sa fille qu'il faut persuader.</p>
        <p>Et l'on a joliment tort s'écrie Bernard.</p>
        <p>Et, dans un plaidoyer très court, mais très net, vif et coloré, il fait ressortir l'absurdité de cette éducation qui laisse ignorer aux jeunes filles l'étendue et la nature délicate des engagements qu'elles vont prendre et qu'il sera impossible de rompre jamais.</p>
        <p>Ah quelle admirable tribune que le théâtre Ces choseslà, nous n'avons cessé de les dire mais que sont les raisonnements d'un moraliste en regard de cette éloquence ennammée, vibrante, qui tombe chaque soir sur une foule Et elles prennent ici plus de relief encore parce qu'elles sont en situation. J'ai eu tort de me servir du mot plaidoyer. Son, ce n'est pas un plaidoyer d'auteur. C'est le cri du personnage même, cri arraché par la situation où le hasard le jette.</p>
        <p>C'est Marie qui achève, de sa voix douce, la phrase com-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A côté de cette scène, il y en a une autre qui lui fait pendant, qui n'est pas moins vieille, et qui n'est pas traitée d'une façon moins originale.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fille. Aussi, quand il s'approche d'elle dans nn salon et renouvelle ses instances, elle coupe ses phrases d'un hop ?/ ironique qui a l'air d'ennuyer beaucoup ce Don Juan. Il trouve enfin moyen de lui exposer ses intentions, qui sont parfaitement déshonnêtes elle se dresse en pied, moitié indignation, moitié mépris, lève sa cravache et s'enfuit en haussant les épaules de pitié.</p>
        <p>Il faut malheureusement pour y venir sauter un trou. Oui, il y a un trou dans cette pièce si bien faite et un trou fâcheux.</p>
        <p>Les assiduités de Léopold ont compromis, dans la ville du Havre, la réputation de M"" Letellier; quelques indiscrétions involontaires chez M"' Fourchambault, calculées chez M. Rastiboulois, ont achevé de lui faire une situation impossible. Tout cela est insuffisamment expliqué et peu vraisemblable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah je reconnais bien dans ce raisonnement le petitfils de l'homme qui a calomnié une honnête femme pour empêcher son fils d'épouser celle qu'il avait déshonorée. Je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>reconnais en vous votre grand-père, qui était un misérable calomniateur.</p>
        <p>Répétez donc ce mot.</p>
        <p>Je ne connais guère de plus beau coup de théâtre, de plus simple et de plus rapide. Cela vaut le Va te &amp;a~ du 6'M~'e c~ Jtf..PoM-Mr, le baiser tombé des lèvres de Fernande sur Giboyer fils dans le ~&lt;~ Giboyer. C'est une trouvaille de génie.</p>
        <p>Efface, dit-il.</p>
        <p>Et il ouvre ses bras.</p>
        <p>La salle tout entière a éclaté en applaudissements frénétiques. C'est un dénoûment si beau, si imprévu</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le reste n'est plus que dn drame ordinaire.</p>
        <p>Elle a souffert, celle-là; elle comprendra le malheur. Tel est ce drame, et j'ai été bien malheureux si l'on n'a pas senti dans cette analyse le grand, le vrai mérite de l'oeuvre c'est la robuste sincérité dont elle témoigne. Point de petites adresses, point de basses flatteries aux préjugés de la foule, point de trompe-l'œil tout cela est sain, ferme et de bon aloi. L'auteur va droit son chemin il court nux situations promises et il les traite avec une netteté souveraine. C'est tout le temps du franc jeu.</p>
        <p>Et quel dialogue tout plein de mots de caractère et de situation. Et quel style le vrai style de la comédie, simple, éclatant et sonore. Toutes ces phrases etmcellent et s'enfoncent comme des coups d'épée.</p>
        <p>1~ avrit 1878.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>OCTAVE FEUILLET</p>
        <p>DALILA</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nom de leur amant que par celui de leur mari? Est-ce qu'on n'en trouverait pas qui ont eu des fantaisies, aussi rapidement satisfaites, aussi vite rejetées ?</p>
        <p>L'objection ne me semble pas sérieuse.</p>
        <p>En revanche, on n'a pas assez admiré la scène où la. grande dame, lasse de son favori, le cingle coup sur coup de ces mots âpres et méprisants que trouve seule une femme qui n'aime plus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il y a dans Dalila une scène qui a choqué beaucoup de gens, et qu'on pourrait appeler la scène de la /M/M~.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La voici telle que M. Octave Feuillet la décrit lui-même, dans son drame imprimé</p>
        <p>Elle est d'un médiocre effet ? Pourquoi ? Ce n'est point du tout, comme on l'a dit, parce que l'orgue et la lumière électrique sont peu convenables sur une scène aussi sévère. Pourquoi n'y aurait-il pas un orgue sur un théâtre? Pourquoi n'éclairerait-on pas les acteurs, qui sont obligés, pour les besoins de l'action, de rester au fond du théâtre ? et si c'est la nuit, au clair de la lune, que l'action se passe pourquoi ne les éclairerait-on pas d'une lumière électrique? La lumière électrique n'a rien d'indécent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Xon, ce n'est pas dans l'emploi de ces accessoires, fort indifférents en eux-mêmes, qu'est le défaut de la scène de M. Feuillet. Vous rappelez-vous ce que je disais de ces scènes, toutes en attitudes, que Diderot a conseillées. J'en faisais voir le danger, et j'ajoutais qu'en tout cas il fallait qu'elles fussent très courtes, et que la situation fût si forte qu'elle pût se passer de paroles ainsi la dernière scène du quatrième acte de J/V~K~opM* ~p~</p>
        <p>En somme, le succès de la premièM représentation a été très vif les acteurs se sont vus rappelés après chaque acte. Mais, je doute que Dalila retrouve a la Comédie-Française son immense succès d'autrefois. Le cadre est un peu vaste pour ce joli tableau de genre.</p>
        <p>4 avril 1870.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE ROMAN D'UN JEUNE HOMME PAUVRE</p>
        <p>La semaine dramatique n'a été signalée que par deux reprises le Roman d'un jeune homme p~Mrr~, qu'a représenté mercredi le Vaudeville, et la Vie de Bohème, que rodéon a donné le lendemain.</p>
        <p>Puisque le hasard a remis au jour en même temps ces deux pièces, il y aurait pour les jeunes, qui ont la passion des études dramatiques, une jolie et curieuse étude a. faire. Je ne veux ici que la leur indiquer, en marquant les points sur lesquels se devra porter leur attention. C'est simplement pour leur ouvrir un sujet de rénexions littéraires et modernes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La FML ~o~eM~ c'est, an fond, la même pièce que la J~roMMM~ comme le Roman &lt;fM/t jeune homme ~t&lt;c n'est pas antre chose que les .~M~~ confidences. Quelle différence pourtant! et cette différence n'est pas seulement dans la façon d'arranger le sujet, dans le maniement des accessoires et dans le style non, chacune des deux pièces modernes se distingue surtout de son aînée, parce qu'elle porté la marque d'une civilisation différente, parce qu'elle est empreinte de préjugés, de mœurs et de façons de voir les choses, qui ne sont plus du tout les mêmes, parce qu'une révolution, et la plus radicale qui se soit jamais vue, la révolution de 89, a coulé entre les deux épreuves, tirées de la même idée dramatique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et de même, les ~M~es confidences ne font que mettre en action le sujet qu'Octave Feuillet a indiqué pour son titre, le Roman &lt;~MM jeune homme pauvre.</p>
        <p>Quel est ce jeune homme qui vient de passer ? demande Araminthe à Lisette. Il est vraiment bien fait et $alue de fort bonne grâce.</p>
        <p>C'est un jeune homme né de parents honnêtes et qui n'avaient pas de bien.</p>
        <p>Oh la fortune est injuste</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'oncle Baliveau détonne seul dans ce monde charmant, délicieux, qui ue sait d'autre plaisir et même d'autre occupation que les amusemcnts de l'esprit, qui se grise de poésie et ne touche jamais terre. Tous bonnes gens, tous aima-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bles, tous légèrement ivres d'art, et déployant je ne sais quelle grâce brillante, qui vous rassérène et vous ravit. On n'est pas un seul moment averti ni préoccupe des ennuis de la vie matérielle, des passions haineuses et des sombres chagrins qui font de cette terre un lieu d'épreuves. On respire un air embaumé de calme et de bonheur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>leurs tristes nippes, une misérable somme de quatre francs. Tout ce spectacle est navrant.</p>
        <p>Et le jenne homme pauvre de Feuillet, si beau, si noble, si chevaleresque que le peigne l'auteur, ne voyez-vous pas qu'il subit des nécessités extrêmes que n'a jamais connues celui de Marivaux, devant le scandale desquelles le dix-huitième siècle aurait reculé avec épouvante. Rappelez-vous la scène où Maxime, qui n'a pas déjeuné ni dîné, s'évanouit de faim. Elle nous touche beaucoup, elle eût fait horreur à nos arrière-grand'mères. Notez, par curiosité, dans tout le cours de la pièce, les endroits où il est question d'urgent, mais où il en est question avec insistance, avec aigreur, vous serez étonné de voir cette idée reparaître sous toutes les formes. Ne me dites pas que c'est le sujet qui le veut ainsi, c'était le même sujet dans les ~M~M &lt;w~&lt;~M&lt;~ et cependant la différence est sensible.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que du coin de société que peignaient les écrivains), nos pères étaient des hommes contents de leur état, assurés de la perpétuité de ce bonheur, désirant peu, n'enviant rienXous sommes nés dans une société bouleversée jusque dans ses fondements; nous souffrons tous, nous portons un cœur aigri quelques-uns même l'ont ulcéré nous nous irritons contre les iniquités du sort, nu lieu de vivre en bon accord nvec elles ou de les railler doucement notre impatience, notre fureur de changements, notre amour du mieux éclate .-n boutades insupportables à nous-mêmes et cruelles aux autres.</p>
        <p>Tuus les événements de la vie se teignent de la noirceur de nos désirs et de nos imaginations. Ce n'est plus la musique paisible et lumineuse de Mozart que nous aimons: nous ne nous y plaisons que par un goût d'archéologie rétrospective, et je sais nombre de gens qui n'osaient s'avouer ~ue ce merveilleux Don &lt;/M&lt;?~ leur paraissait aussi fade qu'une comédie de Marivaux ce qu'il nous faut, ce sont des sonorités pins tristes et plus violentes. Nous sommes les fils de la Révolution française. Nous sommes nousmêmes en constante révolution.</p>
        <p>Le développement de la pièce se faisait sans secousses, par progrès insensibles, avec agrément, et le public la suivait avec plaisir dans la lente évolution de ses phases successives. Il avait le temps, ou savait le prendre. Il ne por-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M nous faut rentrer maintenant dans le train de nos renseignements accoutumés, et donner au public les nouvelles qu'il est en droit d'exiger du journal.</p>
        <p>Le Roman &lt;M/~MM~ /&lt;&lt;wï~M p~fKZ'rp a fait plaisir le soir de la première représentation. Je ne serais pas étonné que cette aimable comédie ne durât beaucoup plus longtemps</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que d'autres oeuvres qui ont affecté des visées pins hautes. Elle a ses langueurs et ses défaillances mais elle est intéressante, toute pleine de sentiments honnêtes, et d'un style agréable qui ne se dément jamais. Les caractères en sont dessinés d'une touche un peu molle, mais ils n'en frappent pas moins par un certain air de ressemblance. Ce n'est pas la plus forte, c'est la mieux venue et la plus aimable des œuvres d'Octave Feuillet.</p>
        <p>H mai 1873.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ERCKMANN-CHATRIAN</p>
        <p>L'AMI FRITZ</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce thermomètre était affolé l'antre soir. Le propre d'un instrument de précision, c'est d'avoir de la précision. Le nôtre s'était détraqué sous l'influence de circonstances extérieures. Outre qne tout le monde dans la salle était inquiet, nerveux, se demandant ce qui allait arriver, on avait fait tant de bruit autour de cette malheureuse pièce, qu'il devenait impossible de la prendre pour ce qu'elle était réellement, une courte et aimable idylle, une bonne et franche paysannerie.</p>
        <p>Il est assez probable que, si les choses se fussent passées comme elles vont d'ordinaire, le public aurait pris bonnement ce qui avait été écrit de même; qu'il eût accepté l'oeuvre pour ce qu'on la lui donnait qu'il n'eût point chicané son plaisir et se fût laissé émouvoir sans arrièrepensée.</p>
        <p>M. Perrin, qui est un homme très habile, avait bien</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'avons fait le jour de la répétition générale, quand on ne verra plus dans la pièce que ce que les auteurs y ont mis une idylle, une simple idylle.</p>
        <p>Du moment qu'ils nous veulent peindre un coin.de la vie alsacienne, il est tout naturel qu'ils nous présentent des Alsaciens, avec leurs costumes, leurs habitudes, leur &amp;çon de sentir et de parler. Du choix savant des détails se dégage toujours une sorte de poésie qui est particulière a l'objet représenté. Ici, elle exhalera naturellement, comme parfois dans Rabelais, un parfum de grosses victuailles. Les amis de l'ami Fritz et l'ami Fritz lui-même sont quelque peu enfoncés dans la matière le menu du dîner quotidien est pour eux une affaire sérieuse; la préoccupation du bien-être sous tontes ses formes est leur plus cher souci tout cela n'est pas bien noble, j'en conviens. Mais ce sont tous de bonnes gens, et l'ami Fritz est un cœur d'or.</p>
        <p>Ce brave garçon aime bien manger et bien boire. A la bonne heure Mais il ne saurait voir souffrir personne autour de lui, sans lui porter secours, en cachant le bienfait sous une apparence de brusquerie. Il est souvent vulgaire de propos et d'allures mais c'est une âme honnête, d'uù n'est pas absent un grain de poésie. Il aime l'odeur des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ERCKMANN-CHATRIAN 127 t frits. mais il s'extasie aussi sur les arbres en fleur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et cela, sans pédantisme, avec bonhomie et gaieté, car</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pourrais-tu, dit le rabbin, me conter cette histoire de l'Ancien Testament ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pourquoi je sem encore, en vous contant la scène, une émotion secrète.</p>
        <p>Pourquoi ?</p>
        <p>L'ami Fritz, épouvanté de se sentir amoureux, s'est sauvé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est celle de la vieille Catherine, la servante de l'ami Fritz, avec son maître.</p>
        <p>Suzel, je t'aime, lui dit-il; m'aimes-tu ?</p>
        <p>Oh oui, monsieur Kobus, s'écrie-t-elle en se jetant dans ses bras.</p>
        <p>Et lui, se tournant vers Catherine</p>
        <p>C'est elle qui m'a dit qu'elle était trop cassée pour me faire longtemps encore de bonne cuisine elle m'a avoué que tu ferais de meilleurs beignets aux pommes. Remerciela de cette franchise.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout ce décor du premier acte, ce beau linge, ces cristaux, ces faïences, ces bahuts, cet air de propreté cossue, ce service lent et tranquille sont pleins de caractère ou,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme on disait jadis, de coulenr locale. La scène du cerisier, celle de la cruche offerte au rabbin sont de délicieux tableaux de genre, des Marchai vivants et très réussis.</p>
        <p>Je ne crois pas que pièce ait jamais été mieux jouée que ne l'a été r~MM.Fr/ Il faut, en première ligne, citer Got, qui a fait du vieux rabbin une création absolument parfaite. C'est la vérité prise sur le fait, mais la vérité agrandie, poétisée par un grand comédien. Cela est d'une conception très large et d'un fini d'exécution poursuivi jusque dans les moindres détails. Après lui, M"* Reichemberg. C'est la femme du rôle. Blonde, jeune, poétique sans fausse mièvrerie, chaste et souriante; ce n'est pas seulement l'ingénue de théâtre, c'est l'ingénue d'Alsace, pieuse et gaie, avec ses accès de tristesse voilée, ses échappées de joie enfantine. Elle chante fort gentiment son morceau du second acte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Barré et Coquelin cadet sont deux goinfres amusants. Garraud, qui joue le père de Suzel, a revêtu pour la circonstance un visage et un parler alsaciens qui sont les très bien venus.</p>
        <p>M"" Jouassain joue en excellente comédienne le rôle de Catherine. Ce qui lui manque pour dire la grande tirade des petits enfants au dernier acte, c'est la bonhomie large de l'accent, c'est l'émotion profonde, c'est ce qu'on appelle &lt;f les larmes dans la voix 9. La diction est parfaite, mais le morceau ne produit pas l'effet que les auteurs étaient en droit d'attendre.</p>
        <p>Truffier profile curieusement la silhouette du bohémien. M"" Thénard dit juste le peu que les auteurs ont mis dans sa bouche.</p>
        <p>H décembre t87C.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>La raison sur laquelle repose cette théorie est bien simple. C'est que dans tout art, au théâtre comme dans tous les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ERCKMANX.CHATRIAX 139 ti'enlevez-vons anssi les nhipna nni ma ~onn~f</p>
        <p>chant, que n'enlevez-vous aussi les chiens qui me gênent pour entendre la déclaration d'amour, et qui ont de plus le tort de sentir très mauvais.</p>
        <p>Il est vrai que le père Provost ne se gênait pas pour manger réellement, et que même il affectait de s'empiffrer et de parler la bouche pleine, notamment dans le diner dn</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est une autre affaire dans l'~HM Fritz.</p>
        <p>Le fond de la scène, l'important, ressentie!, c'est le repas en lui-même; le repas ponr le repas. La conversation n'en est qu'un accessoire. Je ne loue ni ne blâme pour le moment l'intention des deux auteurs; je la constate. Il est évident qu'ils ont voulu donner aux spectateurs la sensation d'un bon et plantureux dîner dans la grasse Alsace. Quant aux propos qui accompagnent le repas, ce sont propos de buveurs, qui seront plus ou moins bons, plus ou moins gais, selon que les mets auront été plus ou moins succulents, les vins plus ou moins bien choisis.</p>
        <p>Le réalisme de la mise en scène est donc ici forcément indiqué par la nature et les nécessités de l'œuvre..</p>
        <p>Rappelez-vous qu'un des effets les plus comiques de la pièce c'est précisément le silence religieux de trois goinfres qui d'un mouvement simultaué et automatique, plongent leur cuiller dans le potage, qu'ils dégustent avec béatitude. En ce cas, quel est le principal personnage ? c'est le po-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tage. Il me faut donc du vrai potage; j'entends quelque chose qui en ait la conlenr et la fumée, en un mot l'apparence..</p>
        <p>Il me semble donc que la Comédie-Française, en montant l'~&lt;' Ms comme elle l'a fait, n'a pas du tout violé les vrais principes de l'art en matière de mise en scène. Elle a partout subordonné l'accessoire an principal, et ce n'est pas -sa faute si les auteurs avaient fait cette fois le principal de ce qui le plus ordinairement passe pour être l'accessoire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>son plaisir, et il semble en éprouver un très vif an spectacle de l'Ami ~W~s. La pièce est aujourd'hui singulièrement lancée, et il pourrait bien se faire qu'elle allât bien plus loin que nous n'avions jugé. J'en suis pour moi fort aise.</p>
        <p>25 décembre !876.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>THÉODORE BARRIÈRE</p>
        <p>ÉTUDE GÉNÉRALE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nière de spadassin. Il est inquiet, nerveux; il tremble il a peur. Un des amis de sa famille le voit en cet état Tu as peur, lui dit-it.</p>
        <p>Eh bien, oui, répond l'enfant avec un cri douloureux.</p>
        <p>Si tn as peur, ce n'est pas que tu sois un lâche, c'est que tu te bats pour une niaisierie. Tu ne tremblerais pas si l'on avait insulté ou ta mère, ou ta sœur.</p>
        <p>Oh non.</p>
        <p>Eh! bien, ton adversaire. tu ne le sais pas, mais cela est vrai. a insu!té ta mère. Il a dit d'elle.</p>
        <p>Quoi donc ? s'écrie le jouvenceau frémissant.</p>
        <p>Qu'elle avait un amant.</p>
        <p>Monsieur, vous en avez menti.</p>
        <p>Et il le soumette.</p>
        <p>Rien de beau, de pathétique et de vraiment théâtral comme ce mouvement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les &lt;/oerM~s de f~~oMr sont peut-être de toutes les comédies de Barrière celle où il y a le moins de trous jamais peut-être on n'a serré dans un pins étroit espace plus de situations plaisantes, de volte-face ingénieuses et rapides. C'est un feu ininterrompu de mots comiques, qui tous partent du fond même de la donnée.</p>
        <p>Il venait, quand il est mort, de donner au Palais-Royal</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>22 octobre 1877.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA VIE DE BOHÈME</p>
        <p>La Comédie-Française vient d'annexer a son répertoire la Vie de Bohème, comédie en cinq actes, de Théodore Barrière et Henri Mûrger.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'être cordonnier, quand on fabrique des chaussures, et vaudevilliste, quand on écrit des vaudevilles.</p>
        <p>Ici on ne nous présente que les personnages utiles, ceux qui traverseront les cinq actes ils font des mots, et peut-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous avions craint que les artistes de la Comédie-Française ne pussent pas prendre sur eux de jouer dans le mouvement. Le vaste cadre où ils évoluent exige d'eux, en effet, la plupart du temps un jeu plus large, une diction plus ample. On les accuse volontiers de pontifier dans le vaudeville quand ils le jouent. Le reproche n'est pas des plus justes. Car je les ai vus et dans le Z~pM~ ~o~6~M~c, et dans Oscar et dans les D&lt;c J/cM~s et dans vingt antres vaudevilles, tout aussi prestes et aussi gais qu'on peut l'être dans n'importe quelle scène de genre.</p>
        <p>Ce n'était pas encore partie gagnée mais l'affaire était en bon train.</p>
        <p>On attendait la débutante, M'" Leconte, au second acte,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un académicien chez moi ? Est-ce possible ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qui avaient autrefois beaucoup amusé sont accueillies plus fraîchement, sans que je puisse me rendre compte de ce qui a refroidi l'auditoire. Vous vous rappelez peut-être que les bohèmes examinent avec Baptiste le compte de leurs dépenses; cette vérification, suivie de mots plaisants, mettait jadis tout le public en joie. On a paru Fécouter sans plaisir.</p>
        <p>Quand on dépouille les gens, disait un critique parlant de Molière, il faut les égorger d'abord.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'est-ce que c'est .ce que ce monsieur vient de lire ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un sonnet, répondait Schaunard.</p>
        <p>Très joli. très joli. Mais il n'est pas assez long. C'est un sonnet, reprenait Schannard étonné.</p>
        <p>Au coup de sonnette de M"~ de Rouvres, tout le monde est rentré en scène, et le premier de tous Rodolphe, qui vient</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>conte comment elle regardait du haut du pont couler l'eau noire de la Seine qui paraissait l'appeler. On se mouchait dans toute la salle.</p>
        <p>Le rideau est tombé au milieu d'applaudissements unanimes. C'était un grand, un très grand succès.</p>
        <p>13 septembre 1897.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FAUX BONSHOMMES</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Alexandre Dumas, chez qui Barrière détestait un rival qui devait l'éclipser plus tard, Alexandre Dnmas, penché sur le bord de sa loge, applaudissait avec fureur. Ce fut une minute où Barrière n'eut que des amis.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un beau soleil, reprend Péponet, tapant sur la maison. Vous avez mis la maison ?</p>
        <p>Parbleu, je crois bien!</p>
        <p>Avec tontes ses fenêtres ?</p>
        <p>Oui, oui, même celles qui sont derrière.</p>
        <p>C'a en fera beaucoup</p>
        <p>Xon, ça donne de l'air. Il n'y a jamais trop d'un' dans un paysage.</p>
        <p>Quand ces deux jeunes personnes causent ensemble, ou que l'une d'elles s'entretient avec celui qu'elle aime quand les deux peintres se lamentent ou font des mots, tout aussitôt la comédie de Barrière prend un fâcheux air de poncif. L'intérêt languit, la gaieté se nge.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les caractères? est-ce bien caractères que je devrais dire? Barrière, à vrai dire, n'étudie pas un caractère ni ne le peint. Qu'est-ce qu'un caractère? C'est une faculté ou une passion maîtresse qui absorbe toutes les autres, on du moins qui les ramène a soi. Étudier un caractère et le peindre, c'est donc, en mettant l'homme qui en est doué dans un certain nombre de situations, montrer comment la faculté maîtresse, qui est chez lui le moteur principal, annihile ou dirige toutes celles qui, étant donné un antre homme, seraient probablement mises en jeu. On fait ainsi le tour d'un caractère; on montre comment il imprègne de sa personnalité les conditions les plus diverses, comment il se trahit dans toutes les circonstances de la vie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est ainsi que dans les j~Ka? .B&lt;w~&lt;W!~ï~, l'envieux et dénigrant Bassecourt, après avoir fait l'éloge d'une personne, ne manquera jamais de dire seulement. et de la démolir. C'est ainsi que le versatile Péponet, quand il aura donné sa parole, la retirera dix minutes après, sous ce prétexte qu'il n'y a rien d'écrit c'est ainsi que M. et M" Dufouré, qui jouent au bon ménage devant le monde, s'accableront de tendresses et de douceurs, quand il y aura quelqu'un pour les écouter et reprendront leur querelle quand ce quelqu'un sera parti.</p>
        <p>Ce sont des tics d'âmes plutôt que des caractères qui nous sont présentés par Barrière.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La caricature, c'est l'inconvénient et le danger de cette manière et Barrière ne l'a pas toujours évité. Qu'est-ce que la caricature? C'est l'exagération énorme d'un trait primordial et vrai de la physionomie ou de 1 allure. Eh 1 bien, toutesles fois que l'on résume un personnage dans une attitude ou dans un mot, on risque, si l'on ne s'arrête pas à une limite assez flottante, vaguement indiquée par le &lt;roût, de tomber dans la caricature.</p>
        <p>Bassecourt n'est point une caricature, non plus que Dufouré et sa femme, non plus que Péponet. Vertillac est une caricature, Vertillac est le bourgeois figé, cristallisé dans la finance il ne se meut et ne parle que par poids et par mesure. C'est une horloge, qui ne sonne que lorsqu'elle a été remontée. Et Edgar, le joyeux fumiste, le voyant immobile et silencieux, s'en va en tapinois derrière lui et fait le geste de lui tourner une clef dans le dos en imitant le bruit d'une clef de pendule qui grince.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce'n'est donc point par l'étude des caractères que les ~an~ Bonshommes méritent d'être placés. Les tics observes par Barrière sont sans doute relevés par une extraordinaire énergie de touche et par un sens rare dn grotesque. Mais enfin ce ne sont là, en art dramatique, que des qualités de second ordre. Barrière a trouvé deux ou trois scènes, une surtout, qui est la merveille des merveilles, qui est unique dans le théâtre contemporain par l'intensité du comique et la &lt;c furie de l'exécution.</p>
        <p>Péponet discute les clauses du contrat. On lui demande trois cent mille francs. Il n'en veut donner que deux cent mille. Il a tout le monde contre lui. C'est un déchaînement. Il lit et relit tout bas le contrat</p>
        <p>De quoi vulez-vous qu'on parle lui répond son gendre.</p>
        <p>Et les propos se croisent &lt;t Les affaires sont les affaires. On ne sait ni qui vit ni qui meurt. Vous n'êtes pas éternel. Il faut bien mentionner les espérances. Etc., etc. » Et, sous cette grêle de prédictions sinistres, Péponet, ahuri, ne sait plus a qui entendre.</p>
        <p>Mais, sac a papier! demande-t-il, monsieur aime-t-il ma tille ?</p>
        <p>Et ce mot, dans sa bouche, est d'une réjouissante énormité de comique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout le monde lui tourie le dos.</p>
        <p>Et tout le monde reprend en chœur</p>
        <p>Signez! mais signez donc</p>
        <p>Et ce malheureux Péponet, en même temps qu'il se désole de lâcher 300.000 francs, est émerveille d'avoir un pareil gendre.</p>
        <p>Quel homme pense-t-il, est-il fort C'est le diable en personne. Il faut qu'il entre dans la famille.</p>
        <p>Et l'on me disait dans les couloirs</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et la scène continue, amère, implacable, comme Molière, comme la Vérité.</p>
        <p>13 mai 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
        <p>ÉTUDE GÉNÉRALE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Personne n'en eut aucun soupçon avant la première représentation le lendemain de cette première, tout le monde</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A plus forte raison, les étrangers dont l'art n'était point garrotté des mêmes conventions que le nôtre, ne peuventils s'extasier sur la hardiesse d'initiative qn'il a fallu déployer pour s'en anranchir. Dans la pièce, ils ne voient et ne peuvent voir que la pièce elle-même.</p>
        <p>J'ai vu le temps où la ~M~M.c Camélias était proscrite des théâtres anglais comme immorale. Elle y a droit de cité aujourd'hui. Le cant anglais s'est relâché de sa sévérité et la censure a compris que ces grandes et terribles passions n'offrent pas au commun des mortels des exemples dangereux. Ce sont des exceptions. M. Brunetière a dit quelque part qu'nn grand amour était aussi rare sur la terre qu'un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'il lui accordait, c'était de mourir et de mourir repentante. Au fond, la Z~/Me ~M.c C~~c~~ est une œuvre de haute moralité.</p>
        <p>A la Z~HC &lt;!M.c ~s succédèreut Z)~~ Zy. et le Z)oM~'J/oM~.</p>
        <p>J'ignore quelle a été hors de France la fortune du Z~MMJ/M~e. Elle est par certains endroits bien parisienne pour être goûtée ailleurs que chez nous. Et cependant elle est d'une composition si savante, et d'une si belle ordonnance l'action s'y développe avec une logique si claire et si ample, les personnages y sont tous si vivants, qu'il est impossible que ces grandes qualités ne se soient pas imposées :t l'admiration de tous.</p>
        <p>Le succès du Z~Jt/oM~ fut inouï, et classa définitivement Dumas parmi les maîtres du théâtre contemporain. On lui sut gré d'avoir découvert un nouveau monde, de l'avoir décrit, et de l'avoir en quelque sorte recréé en le nommant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>même tout le théâtre de Molière presque, rentre dans la comédie-thèse. Le secret semblait s'en être perdu; Dumas l'a retrouvé dans le demi-monde. Sa thèse est celle-ci qu'une femme déchue, une comtesse d'Ange, une Suzanne d'Ange, ne saurait, quelque esprit, quelque fortune, quelque vernis de bonne éducatiou qu'elle puisse avoir, pénétrer dans le monde des honnêtes gens qui doit se fermer impitoyablement devant elle. Avec quelle ampleur, avec quelle fermeté de logique, Dumas n-a-t.il pas exposé et soutenu cette thèse Toute la pièce porte de tout son poids sur cette conclusion, sur ce point tinal. après lequel on pourrait écrire comme les géomètres c. q. f. d. ce qu'il fallait démontrer. Les comédies-thèses de Dumas, ce sont en effet des théorèmes vivants et passionnés.</p>
        <p>Chacune des œuvres qui vont suivre sera ainsi une thèse mise en action. Car Dumas c'est sa force e. sa faiblesse en même temps a voulu être moins un homme de théâtre qu'un moraliste. Il a pris très au sérieux la devise de l'ancienne comédie &lt;M~ ~M Il a donc envisagé quelques-unes des questions murales qui agitaient son temps il les a débattues et résolues sous forme dramatique.</p>
        <p>C'est une'force, cela car on passionne aisément les contemporains en leur parlant des problèmes qui les préoccupent. Mais c'est une faiblesse aussi, car les problèmes une fois résolus n'intéressent plus les générations, pour qui ce ne sont plus que des spéculations archéologiques.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je ne sais qu'un nom qui ait passé de son théâtre dans la langue courante. C'est celui de Monsieur Alphonse. On dit, en effet, un Alphonse. Mais ce n'est point du tout qu'il ait marqué son Alphonse de traits si caractéristique?, ce n'est point qu'il en ait fait une créature vivante. c'est tout simplement que le nom a paru commode pour désigner décemment une profession qui n'est pas décente et pour laquelle il n'y avait pas de mots dans le langage des honnêtes gens.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette absence de types est une in~rionté dans le théâtre de Dumas, et c'est par ce côté qu'Émile Augier l'emporte sur lui Maître Guérin, Giboyer, Poirier sont des êtres vivants. Dumas a plutôt remué des idées et fait mouvoir autour de ces idées des abstractions passionnées. Un des chefs-d'œuvre de cette manière, c'est la r~c .Voce, d'une philosophie si amère et si subtile, d'une logique si serrée et si vibrante, animée d'une vie factice peut-être, mais si intense</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et le doigté. Le jour où il l'a voulu, il a écrit dans ce genre une œuvre qui est une merveille de rapidité et d'émotions tout ensemble le Supplice &lt;fM~M ~MK/M~.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je n'aurais pas tout dit si je laissais sans la mentionner une des tentatives les plus curieuses que cet esprit novateur ait hasardées au théâtre. Vous n'ignorez pas que le mélodrame est durant ce dernier demi-siècle allé s'usant et s'effritant tous les jours. Les hommes très habiles qui avaient recueilli la succession des Bouchardy, des Dumas père, et des Frédéric Soulié, et des Félicien Mallenlle, d'Ennery, Dngué et leurs amis, avaient continué d'employer leurs procédés, qui s'étaient enfin éculés. Xous demandions, las de voir reparaître toujours sur notre table le même mets nageant dans la même sauce, nous demandions autre chose. Quoi? nous ne savions pas. Mais autre chose.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>salade composite et merveilleuse, qui ravive l'appétit des plus blasés et contente le goût des plus délicats.</p>
        <p>Prétendez-vous donc, me disait un jour Dumas en badinant, prétendez-vous donc connaître mes pièces mieux que moi-même ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Naturellement, lui répondis-je sur le même ton. Votre métier, c'est de les faire; le mien, c'est de les comprendre et de les expliquer (!.).</p>
        <p>(1) Pages publiées dans CooMopo~, revue internationale.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA DAME AUX CAMÉLIAS</p>
        <p>1</p>
        <p>La pièce est merveilleuse de mouvement et de vie. Je viens d'en écouter avec beaucoup de soin deux représentations consécutives je l'ai relue sur la brochure, voulant me rendre compte des suppressions ou changements qui ont été exigés par la censure anglaise. Il n'y a pas à dire c'est une œuvre de premier ordre. On peut sans crainte affirmer qu'elle restera.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas pénétré d'harmonie, il ne charme jamais l'oreille par des sonorités exquises.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HMH bras la pelisse qui doit ~~M~- ~A~ dit ~o&lt;f, et plus loin trois mots n~roc/Me. celle de</p>
        <p>Mon Dieu! non, répondit-elle, je n'ai pu demander l'agrément de M. Dumas, j'étais en Amérique.</p>
        <p>Quel avantage trouvez-vous alors a ne pas dire exactement la phrase telle qu'elle a été écrite?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>–Vous m'avez, dans !e temps, ajouta-t-elle, grondée de n'avoir pas su dire les vers de Voltaire, quand j'ai joué Zaïre. Ce n'était pas ma faute la poésie de Voltaire n'a ni éclat ni rythme; je ne pouvais pourtant pas lui en donner. Corneille, Racine, Victor Hugo, sont d'admirables musiciens on n'a, comme parle Racine lui-même,</p>
        <p>Je repris la période de Damas je sentis alors combien dans cette phrase a J'oublie ce que j'ai été et le moi d'au~&lt;'S 8e ~MM'e tellement ~M moi &lt;f~Mr~AMt qu'il en ré~M~ &lt;~M.w?MïM ~M~c~ Cette façon de parler 77 eu resK~ &lt;/eK. fenimes, était sèche et abstraite, et ce qui est pis encore, de sonorité sourde et inharmonique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aux instructions de la censure, misérablement massacré Fœuvre. dont il ne restait presque plus rien. Il a fallu d'assez longues négociations pour obtenir cette année permission de jouer la pièce en français au 6~ Theater. Les journaux ont conté que le prince de Galles avait, en cette aSaire, interposé son autorité toute-puissante.</p>
        <p>M" Sarah Bernhardt nous a donné, dans la Dame ~:r &lt;~&lt; ce plaisir, qui est très rare au théâtre, plaisir charmant, plaisir délicieux, celui de voir quelque chose d'absolument parfait parfait, rien de cette perfection correcte et froide, qui se compose de qualités négatives et</p>
        <p>11.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n'est qu:une absence de défauts saillants. C'était une perfection animée et vivante.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>chi sur ia misère de son état, et qui se roule, en étonnant ses cris, sur l'épine qu'elle a enfoncée au cœur. Elle passe sa fureur sur ceux qui l'entourent, et trouve une joie amère à. prendre sa revanche du mépris qu'elle s'inspire, en les accablant de ses mépris. i. ~r~</p>
        <p>Armand! dit-elle le rappelant.</p>
        <p>Elle a franchi le Rubicon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Au troisième acte, nous nageons en plein courant de poésie amoureuse. Sarah a réservé, pour ce moment, les plus exquises sonorités de sa voix harmonieuse. Elle est jeune, elle est gaie, elle est chatte; elle n'a plus que vingt ans; c'est le renouveau. Il ne dure guère. Le père Duval arrive.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et roulaient silencieusement sur son visage défait, où elles creusaient deux sillons parallèles.</p>
        <p>Hélas ils se voyaient avec pleine licence</p>
        <p>Le ciel de leurs sonpirs agréait l'innocence.</p>
        <p>Tous tes jours se levaient clairs et sereins pour eux,</p>
        <p>Et moi, triste rebnt de la nature entière. etc.</p>
        <p>Et alors, quand on a plié ses lèvres aux sonorités larges de notre alexandrin classique, quand on a cherché a en traduire l'ampleur par des attitudes plus nobles et des gestes plus vastes, on porte ces habitudes dans le drame, et l'on relève la vulgarité des détails qu'il comporte par un jeu plus savant, plus poétique. Et l'émotion n'y perd</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>194 QUARANTE ANS DE THÉATRE. a.na f!nn~nn cri visronreusemen</p>
        <p>rien, au contraire. Sans doute un cri vigoureusement jeté fait tressaillir une salle mais il n'y a pour la toucher, pour la pénétrer, pour lui arracher des pleurs qu'elle se sait bon gré de répandre, qu'une diction mesurée, harmonieuse, et, pour tout dire d'un mot, tragique.</p>
        <p>M"" Sarah Bernhardt n eu l'heureuse fortune de renouveler ce cinquième acte, qui est si facile a jouer, que toutes les actrices, même les plus médiocres, y ont trouvé le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALEXANDRE DUMAS FILS !9a attendrissantes et (Tv faire couler des larmes-</p>
        <p>moyen d'être attendrissantes et d'y faire couler des larmes. Elles tiraient tontes leurs effets de l'air de lacgueur répandu sur tonte leur personne elles paraissaient épuisées, et s'affaissaient sur le fantenil où elles devaient s'éteindre. Le spectacle d'une jeune femme qui se meurt est toujours pathétique.</p>
        <p>Prudence lui vient emprunter de l'argent et la paye de paroles mielleuses. Les autres Marguerite l'écoutaient avec une indifférence alanguie. Chez M"' Sarah Bernhardt, c'est du dégoût la nausée lui vient aux lèvres ce monde où elle a. vécu lui fait horreur.</p>
        <p>Et quel cri de joie exubérante et folle lorsque Armand, si longtemps attendu, entre enfin Comme elle se rattache a la vie d'une étreinte impatiente et nerveuse! Elle veut aller faire un tour au bois les forces lui défaillent, et d'un ~este de colère irrité contre la mort prochaine, elle jette bas le manteau dont elle allait se couvrir les épaules. Je ne penx pas! s'écrie-t-elle désespérée, abattue; non vaincue.</p>
        <p>M" Sarah Bernhardt, suivant cet ordre d'idées, a voulu qu'elle mourût debout. Vous vous rappelez qu'une minute avant sa mort, Marguerite sent ce bien-être qui, dit-on, la précède de peu d'instants chez les phtisiques Je ne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>souffre plus on dirait que la vie rentre en moi. Mais je vais vivre. Ah! que je me sens bien</p>
        <p>20 jtun IMl.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M"" Marguerite Gantier ?</p>
        <p>C'est moi, monsieur.</p>
        <p>Et, sur ce mot, M. Duval remet son chapeau sur la tête. Rien de plus brutal que ce jeu de scène. C'est -un acte inqualifiable, l'acte d'un manant. Et M. Duval, qui est receveur général, je crois, doit être un homme bien élevé. Mais au moins, du moment que M. Duval témoigne par ce geste de tout le mépris que lui inspire ce nom de Marguerite Gautier, il devrait commencer l'entretien d'une voix rude, âpre et presque furieuse.</p>
        <p>Pas du tout. M. Lafontaine remet, d'un mouvement mesuré et noble, son chapeau sur son crâne, et alors d'une voix douce, presque tendre, sans que rien dénote chez lui ni le dédain ni l'irritation, il entame sa petite antienne, et du diable si je sais pourquoi je l'appelle petite, car elle est au contraire terriblement longue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je me souviens qu'a. Londres M"" Sarah Bernhardt ponctuait en quelque sorte cette scène par ses jeux de physionomie, par ses sanglots et par ses larmes.</p>
        <p>Sérieusement, Lafontaine est insupportable dans ce rôle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4 février 1884.</p>
        <p>III</p>
        <p>.( Quant au rôle, flanqué de la légende de longueur et d'en-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'ai une fille qui allait faire un beau mariage le père de son nancé l'a rompu, parce qu'il sait qu'Armand, son frère, est avec vous.</p>
        <p>Je crois de plus que ce grand couplet, même allégé du morceau que j'en voudrais voir retranché, devrait être dit par l'acteur, non avec solennité, mais avec une chaleur qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je crains bien, quoi qu'en dise Dumas, que ce chapeau ôté, remis et été de nouveau, ne soit un signe absolument conventionnel, comme il y en a tant au théâtre.</p>
        <p>Attends mon bon, tu vas recevoir une forte roulée S'il portait une canne, il exécutait avec elle une sorte de moulinet cela voulait dire</p>
        <p>Je suis un brave a trois poils</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de son gilet en écartant sa poitrine et tout le public se disait immédiatement</p>
        <p>Elle a été sa maîtresse on il vent le faire croire.</p>
        <p>Je pourrais multiplier ces exemples tirés d'un théâtre que j'ai beaucoup étudié, le théâtre d'il y a vingt-cinq ou trente ans.</p>
        <p>Ces gestes, qui étaient tout de convention, car vous n'avez jamais vu un homme, j'entends un homme bien élevé, fourrer ses pouces dans les entournures de son gilet, passer son bras sur le cou d'un ami, brandir :sa canne et boutonner sa redingote, ont disparu pour la plupart; ils nous paraîtraient ridicules aujourd'hui il est probable qu'ils sont remplacés par d'autres qui ne valent pas beaucoup mieux, mais dont nous ne sentons pas l'impertinence, parce que, pour le moment, la convention les protège.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sérieusement, je suis convaincu que mettre son chapeau sur la tête, c'était un geste de convention, tout comme l'incliner sur l'oreille pour marquer l'air avantageux d'un casse-assiette ou l'enfoncer d'un coup de poing pour signifier la menace et la bravade.</p>
        <p>Tant que la convention dure, ces gestes sont excellents, parce que le public les comprend et les admet; ils ont pour lui une signification précise, et parfois même ils tiennent lieu de longues explications que l'auteur serait obligé de donner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>compensation l'auteur de Gil que l'âge avait rendu sourd, disait en montrant le cornet acoustique qui le mettait en relation avec le monde</p>
        <p>Comme je lui rends grâce Aussitôt que je me trouve nvec des imbéciles, je l'ôte de mon oreille et Dieu me fait la grâce de ne plus les entendre.</p>
        <p>11 février 1884.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE DEMI-MONDE</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nés qu 12.</p>
        <p>Attendons un moment plus favorable; il ne tardera guère, je l'espère bien. Je ne veux aujourd'hui que présenter aux comédiens qui ont joué les principaux rôles, quelques réflexions sur les personnages qu'ils se sont chargés de nous rendre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>::t0 QUARANTE AXS DE THÉATRE -t ~&lt; ~~to~rt n T\aeonh ~r:)1N 11 V M )f)H</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>est une déchéance pour les femmes parties d'en haut, qui est un sommet pour elle qui est partie d'en bas ». Ce qu'elle dû déployer de force de volonté, d'énergie morale et de ruse pour en arriver tu est incalculable.</p>
        <p>Une ambition plus haute la tourmente; elle prétend faire son trou dans la société régulière, y pénétrer, le front haut, un mari honorable au bras. Elle joue son va-toutsur cette dernière partie, an commencement de laquelle le drame la prend. Il accumule devant elle tous les obstacles que dresse contre cette intrusion le préjugé social, et elle ,-nse désespérément les ougles contre les rocs amoncelés qu'elle cherche à écarter de son passage.</p>
        <p>Ce combat, qu'elle entreprend et soutient par tontes les armes, les unes loyales et les autres déshounétcs, que la société laisse aux mains des femmes, marque un caractère fortement trempé; il ne va pas suis une certaine decisio.d'allures, et une certaine âpreté de langage. Femme, elle l'est sans doute, et femme aimable, et femme spirituelle; &lt;.ar ce titre de femme, car cette amabilité, car cet espnt, sont des armes dans la lutte qu'elle soutient ce sont des engins de victoire.</p>
        <p>.&lt; Je veux bien tout vous dire, lui dit-elle, parce que, au fond je suis bonne femme et que je ne vous en veux pas. Sachez donc, mon cher ami, que lorsque une femme comme moi a mis dix ans a échafaudcr sa vie pièce par pièce, morceaux par morceaux, son premier soin a dû être d'écarter de l'ét'hai~ndage toutes les chances connues de destruction. Or, parmi ces chances, il y a au premier rang la maiie d'~r.ie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt; Vous êtes d'une jolie force, vous</p>
        <p>Et quand Raymond de Nanjac viendra pour lui demander une rétractation, il la fera sans hésitation, et prendra sur lui un tort qu'il sait bien ne pas avoir.</p>
        <p>Elle a donc calculé juste, et toute sa vie n'a été qu'un long calcul. Un calcul, âpre et passionné ces mots s'excluent moins qu'on ne pourrait le croire au premier abord. Je ne voudrais pas avoir l'air de chercher des rapprochements subtiles et paradoxaux; mais ne sentez-vous pas dans cette rage que les Prussiens témoignent de posséder Paris, un long calcul mêlé d'une passion ardente. Ce sont des mathématiciens ivres de désir.</p>
        <p>Ainsi de Suzanne d'Ange. Elle a arrangé, disposé toute sa vie pour l'effort prévu d'un jour de bataille il est venu, ce jour de la bataille, et elle s'y jette avec une fureur som-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Comme j'aurais voulu entendre M"* Mars dans ce rôle! On assure qu'elle y portait la sécheresse hautaine et spirituelle dont la nature l'avait douée; sa voix, très mélodieuse, avait un accent dur et âpre, qui s'harmonisait merveilleusement avec le personnage. C'est pour cela que cette aimable et souriante Madeleine Brohan ne le jouera jamais parfaitement. Elle y est trop bonne enfant; il faudrait sur ses lèvres le sourire énigmatique de la Jaconde; elle rit bonnement, et il semble que des caresses voltigent sur sa bouche qui s'entr'ouvre. Sa voix même est une caresse pour l'oreille.</p>
        <p>La, baronne d'Ange est aussi sèche que le fut jamais Célimène. Elle l'avoue elle-même</p>
        <p>.T'ai essayé d'aimer, dit-elle quelque part, je n'ai jamais pu y parvenir.</p>
        <p>Merci pour moi, répond Ollivier.</p>
        <p>Oh ce n'est pas pour vous seul que je dis cela. Merci pour nous, alors.</p>
        <p>Xon, elle n'a jamais aimé; non plus que la sèche et froide Célimène. Elle n'aime point Raymond de Nanjac, qu'elle a pris dans ses filets, et qu'elle veut épouser. Elle l'aime, comme le chasseur aime le lièvre qu'il poursuit. C'est une proie, qu'elle ne veut pas voir échapper de ses mains. Il lui faut un mari, un vrai, un réel mari, afin de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>forcer la barrière du monde, et pour le capturer, elle se résoudra à tout, aux plus extrêmes violences, comme aux hypocrisies les plus lâches.</p>
        <p>Sentez-vous la véhémence des mouvements qui bouleversent cette âme farouche ? C'est une tempête de sentiments contraires dans nn cœur où les orages sont nombreux et terribles. Nous voila bien loin assurément du bébé zézeyant que nous a si gentiment joué Froufrou</p>
        <p>Tant que le combat n'est pas sérieusement engagé, la façon dont M"" Desclée a interprété le rôle est encore admissible, bien que cette nonchalance aimable et spirituelle n'aille guère avec la démarche par laquelle s'ouvre la pièce. Vous vous la rappelez, cette démarche.</p>
        <p>Voulez-vous m'épouser?.</p>
        <p>Vous ?</p>
        <p>Pas trop d'étonnement ce serait de l'impolitesse. Quelle idée</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Alors vous ne voulez pas ? Eh bien, mon cher 01livier, il me reste à vous apprendre que nous ne nous reverrons plus. Je vais partir.</p>
        <p>Comme elle saisissait tout de suite l'imagination par</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et quand enfin, forcée d'ouvrir la main sous l'étreinte de Raymond, de quel ton de fureur, une fureur vraie, pleine de rage et de menaces, elle s'écriait, en tombant sur un fauteuil</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est bien, lisez, mais je serai vengée, je vous le juré.</p>
        <p>Oui, je suis une créature misérable je ne mérite ni votre amour, ni votre souvenir. Partez, Raymond, oubliezmoi</p>
        <p>Au fond, cette grande scène n'est que la reproduction de celle qui fait le quatrième acte du J~M~yo~. Le DemiifoM&lt;~ n'est lui-même d'ailleurs qu'un esorte de contreépreuve du J~t~r~. Cette analogie très singulière vu même beaucoup plus loin qu'on ne pourrait le supposer, et peut-être Alexandre Dumas lui-même ne s'en est-il pas aperçu.</p>
        <p>5 septembre 1870.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cœurs pusillanimes qui n'osent point aller au bout de leurs idées, qui n'osent pas être eux-mêmes.</p>
        <p>Alcesteest l'immortel patron de ces âmes fermes et droites, qui n'accordent rien aux préjugés du monde, vont hardiment leur chemin, sans se soucier du qu'en.dira-t-on Modère ne l'a mis aux prises qu'avec les détails un peu mesquins de la politesse usuelle et de la vie des cours mais où vouliez-vous qu'il le plaçât? Il fallait bien le mettre dans un cadre du temps.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Alceste est Alceste, parce que la nature l'a fait ainsi c'est une âme noble et fière, que le siècle n'a point envahi; il a tout autant d'esprit, plus même que ceux qui le raillent. Raymond de Xanjac a en lui moins de résistance ce qui fait de lui un Alceste, c'est moins l'énergie de son caractère primordial que son éloignement du monde. Aussi peut-on dire qu'il est un niais. Rompre avec toutes les traditions de la société où l'on vit, c'est d'un grand cœur ou d'un niais. Alceste se sauve de la niaiserie par la supériorité de l'âme. Raymond de Nanjac a beau être un parfait honnête homme, sa logique et sa passion ne le défendent pas d'être un niais, et d'être traité comme tel.</p>
        <p>Par la samblen mesaienrs, je ne croyais pas être</p>
        <p>Si plaisant que je sois,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le regarde en souriant s'élancer les yeux fermés en ligne droite.</p>
        <p>Suzanne est chez ce monsieur, qui est garçon donc elle est sa maîtresse, donc elle me trompait sur son compte; donc j'ai un rival.</p>
        <p>M. de Latour est de vos amis?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quelles relations, répondez-moi, monsieur, comme sur l'honneur je vous répondrais si vous me faisiez cette question, quelles relations existent entre cette dame et vous ?</p>
        <p>.Ollivier donne naturellement la parole qu'on lui demande, et voilà Raymond de Nanjac rassuré. Il prend cette parole</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour argent comptant. Elle lui sumt. Il agit en vertu de ce raisonnement, dont la logique est irréfutable</p>
        <p>Ollivier est un homme d'honneur: et un homme d'honneur ne ment jamais; or il m'a assuré que Suzanne n'était pas sa maîtresse; donc.</p>
        <p>Aussi logique qu~Alceste, plus niais que lui. Car c'est le propre d'AIeeste, quand il est attrapé, de s'en apercevoir, et de se le reprocher voyez la scène où Célimène lui soutient que c'est une femme qui a écrit le fameux billet, et que, pour elle, elle l'aime toujours</p>
        <p>Voua me trompez sans doute avec des mots si doux!</p>
        <p>Pauvre garçon!</p>
        <p>Pauvre garçon, en effet car avec ses qualités généreuses et son ignorance du monde, il est né pour être dupe. Il le serait d'une intrigante vulgaire, et il est tombé sur une courtisane éminemment adroite et spirituelle. Il s'est laissé conduire, les yeux bandés, sur les confins du mariage, et il y entrerait en plein, si le Parisien Ollivier n'était pas la pour lui crier « Casse-cou »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Là-scène est bien curieusement caractéristique.</p>
        <p>Raymond, qui s'est lié d'une amitié tendre avec Ollivier, lui confie ce projet de mariage, sur lequel pourtant Suzanne d'Ange lui avait demandé le secret. Ollivier est légèrement étonné de cette confidence, et il veut avertir Raymond de sa sottise; il le fait en homme du monde, en usant de ces réticences et de ces demi-mots, qui signifient, pour un homme rompu aux nnesses de ce langage, tout ce qu'ils ne disent pas expressément.</p>
        <p>En vous disant que j'aime M"' d'Ange, mon cher Ollivier, j'ai probablement oublié de vous dire que je l'estime. Soit mon cher, n'en parlons plus au revoir 1 Et Ollivier veut partir. Mais Raymond l'arrête, le retient, le presse</p>
        <p>Dame mon cher, reprend Ollivier, il n'y a pas moyen de causer avec vous; vous tournez en mal le bien qu'on vous veut. Au moindre mot, vous prenez feu comme un canon; vous avez des raisonnements de boulet de 48 qui vous cassent bras et jambes c'est décourageant.</p>
        <p>Vous MM/~M peur! C'est un peu du sentiment &lt;;ue doit éprouver Philinte vis-à-vis d'AIceste. Lui non plus, il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>familiarisé avec ces caractères tout d'une pièce,</p>
        <p>Oui, mon cher Ollivier, quand on a commencé une confidence du genre de celle que vous avez commencée, il faut aller jusqu'au bout.</p>
        <p>Et c'est ainsi qu'il arrache les lettres, et qu'il se convaincrait de son erreur, s'il n'avait pas affaire a la plus adroite et la plus impudente coquine qui soit au monde. Arrive un moment où elle va être prise dans ses filets un papier, qui révèle tout son secret, est sur le point de tomber aux mains de son prétendu; elle le dérobe, et le serre dans sa main fermée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et moi, répond-il, j'ai perdu ma mère, et le jour où l'on perd sa mère, ma chère Snzanne, vieillit un homme de dix années.</p>
        <p>A ce moment de la pièce, Raymond se trouve juste dans la situation d'Alceste, après que Célimène a dédaigné de répondre au reproche de la lettre surprise, par une négation formelle.</p>
        <p>Vous me le jurez ? dit-il avec angoisse.</p>
        <p>Je vous le jure.</p>
        <p>Et vous m'aimez ?</p>
        <p>Vous aurais-je tout avoué, si je ne vous aimais point ? Ah Suzanne je ne savais pas moi-même que je vous aimais tant.</p>
        <p>C'est bien cela. 11 est, comme Alceste, étonné, fâché, humilié, de la profondeur de cet amour, et des sottises que cette passion lui conseille. Il les sent, et il ne saurait s'empêcher de s'écrier avec le Misanthrope</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous voyez ce que peut une indigne tendresse,</p>
        <p>Et je vous fais ici témoin de ma faiblesse.</p>
        <p>Mais &amp; vous dire vrai, ce n'est pas encore tout,</p>
        <p>Et voua allez me voir la pousser jusqu'au bout.</p>
        <p>Et de fait, il provoque Ollivier, et se bat avec un homme, de l'honneur duquel il ne doute pas, pour soutenir l'honneur d'une femme dont il doute. Ce sont ses propres expressions.</p>
        <p>M. Pujol peut voir, par cette analyse, comme il s'est tenu loin du personnage. Il en fait un homme comme il faut, grave, concentré et froid. C'est au contraire un Alceste plus cassant, plus désagréable, plus violent et moins spirituel que l'autre.</p>
        <p>Tout son rôle se résume en trois mots logique, passionné et niais.</p>
        <p>20 septembre 1870.</p>
        <p>III</p>
        <p>J'ignore s'il y a une morale éternelle, et n'ai pas besoin de le savoir pour traiter la question qui nous occupe. Ce</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il y a donc une morale du siècle, ou plutôt un ensemble de convenances mondaines, qu'il faut connaître et respecter si l'on veut passer pour honnête homme. Ces convenances s'éloignent souvent des prescriptions de la grande morale, et quelquefois même la contrarient il n'importe, et, comme dit la chanson</p>
        <p>C'est un vice ou deux qui font l'honnête homme.</p>
        <p>La première loi de l'honnête homme, ainsi entendue, c'est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'être comme tout le monde il faut bien Faire comme tout le monde, c'est sa devise. Cela se fait, cela ne se fait pas, tout son code se résume en ces deux phrases. Il tient pour assuré que ce qui se fait doit se faire, et, par contre, qu'on ne doit jamais faire ce qui ne se fait pas.</p>
        <p>fond.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>gouvernements établis, pourvu qu'ils donnent l'ordre et assurent les loisirs de l'esprit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et moi, de même, répond Philinte, je ne mourrai pas decha&lt;n.in si vous vous mariez avec Alceste; mais je serais vraiment fort aise de vous avoir pour femme.</p>
        <p>Quand la pièce commence, il n'est qu'a moitié épris de Suzanne c'est pour lui une liaison aimable.. Elle est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est le dépit qui est en jeu, et non l'amour. Un homme n'est jamais bien aise quand il s'est arrangé une bonne petite liaison, avec qui il compte faire un. joli bout de chemin, qu'on vienne, comme cela, lui dire Bien le bonsoir j'en aime un autre.</p>
        <p>Il hésite sans cesse entre le regain de cette passion, avivée par le dépit, et le goût qu'il a pour M" de Loman, et cette inquiétude d'un sentiment nouveau, qui le pousse davantage chez M" de Saucenaux, à mesure qu'il la con-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il ne voit pas plus clair dans son devoir. L'incertitude est le lot naturel de ces âmes faibles, irrésolues, qui n'ont pas, dans la vue nette du devoir, une boussole exacte de conduite. Elles ne suivent d'autre guide que le préjuge du monde, mais il est bien des cas où cette lumière tremblante et confuse n'éclaire qu'a demi une conscience peu sûre de son chemin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il le dit, et il a raison, s'il prend l'honnête homme au sens où l'était Philinte. Mais le vrai honnête homme, celui qui connaît et pratique la grande honnêteté, outre qu'il ne se fût pas mis probablement dans la position où se trouve Ollivier, aurait assurément trouvé un autre moyen d'en sortir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ame irrésolue, cœur nottant, conscience indécise, tels sont les traits caractéristiques auxquels on reconnaît les Philinte, qui ne suivent d'autre loi morale que le préjuge du monde, où le hasard de la vie les a jetés.</p>
        <p>Philinte n'en manque pas; prenez-y garde! ce n'est pas un raisonneur ordinaire. Il ne ressemble en rien au Cléante du Tartufe, qui a le goût et l'allure d'un pi-ccheur. Non, il plaisante agréablement; il manie l'ironie avec ~âce telle que peut être celle d'un homme de cœur vis-à-vis d'un ami qu'il estime. Aussi n'aimai-je point à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>voir ce personnage sons les traits nn peu trop marqués pour lui de Maubant, qui le joue d'ordinaire.</p>
        <p>Je ne vois pas pour moi que le cas soit pendable</p>
        <p>Et je vous supplierai d'avoir pour agréable</p>
        <p>Que je me fasse un peu grâce sur cet arrêt,</p>
        <p>Et ne me pende pas pour cela, s'il vous plaît</p>
        <p>Bien d'autres passages sont dans ce goût, qu'il faudrait dire d'un ton léger, avec une désinvolture spirituelle, en homme du monde, en homme aimable, en Philinte. Mais Molière n'a fait qu'indiquer ce trait, dans un personnage qui est de second plan. Dumas y a au contraire insisté, avec beaucoup de force. Son Ollivier a ce coup d'œil vif, rapide et net du Parisien, qui lui fait découvrir "la fois tous les angles par où l'on observe un objet et des eomparaisons qui lui sautent ainsi aux yeux, jaillit une source de mots, les uns profonds, les autres vifs, et de simple amusement, tous spirituels.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D'une assez vigoureuse et gaillarde manière. D</p>
        <p>De même, Ollivier est brave. Ce n'est pas qu'en soi la tacheté soit une chose laide et honteuse c'est qu'elle disqualine un homme, et l'empêche d'être bien vu dans la bonne compagnie. C'est qu'il est bien porté d'accepter un duel, les causes même en fussent-elles assez peu raisonnables, et qu'encore un coup, il faut faire comme tout le monde.</p>
        <p>Le duel où Ollivier risque sa vie ne termine rien il le aait bien lui-même</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il est impossible de faire entendre plus clairement .&lt; ~e duel est, en saine raison, inutile et absurde. Mais c'est l'usage qui le veut allons nous battre n</p>
        <p>Car lorsqu'on est du monde, il faut bien que l'on rende</p>
        <p>Quelques dehors civils que l'usage demande.</p>
        <p>19 septembre 1870.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE FILS NATUREL</p>
        <p>Et alors, après tout cela, disait Montigny, le père et le fils ne vont pas se jeter dans les bras l'un de l'autre ? Non, répondait Dumas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>solution contraire. Je ne l'ai faite que pour cette solution nouvelle.</p>
        <p>C'est bien dur.</p>
        <p>Ça doit être ainsi.</p>
        <p>Je les retrouverai peut-être plus tard.</p>
        <p>Débrouillons tout cela.</p>
        <p>Voici la Seine qui vient de déborder, les eaux inondent la plaine. Il y a plusieurs façons d'envisager cet accident l'ingénieur cherchera les causes du néau il calculera ce qu'il est tombé de pluie ou fondu de neige dans telle con-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trée, ce qu'en a pu absorber la terre, ce que le lit ordinaire du fleuve en peut contenir, et, sur ces données, il annonce les progrès de la crue; il fait son œuvre de savant. L'artiste, lui, on l'amateur, ou l'homme du monde, s'en va sur un pont ou monte sur quelque point élevé, et il admire la sublime horreur du spectacle. Il peut même chercher a la rendre, s'il est peintre.</p>
        <p>Toutes les fois qu'une force naturelle se révèle nos yeux par une manifestation éclatante, il y a des gens ce sont les philosophes qui en calculent l'intensité et les effets il y en a d'autres qui en suivent avec curiosité ou</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>admiration le développement, ce sont les artistes, et enfin la foule est infiniment plus frappée des désordres et des calamités qu'elle soulève, et elle conçoit un étonnement mêlé de dépit et de chagrin contre ces brutalités qui offensent Fidée qu'elle se fait de la justice.</p>
        <p>Il va sans dire, n'est-ce pas, qu'un philosophe peut être artiste, et un artiste philosophe, et que tous deux peuvent sentir comme la foule, quand ils sont foule eux-mêmes. Ce sont des catégories commodes pour la distribution des idées. Dans le monde moral comme dans le monde physique, il y a des forces qui ne sont autres que les passions. Ces forces ne provoquent guère l'attention quand elles coulent paisiblement dans le lit que leur a creusé l'état social. Mais, aussitôt qu'elles s'enflent et débordent, elles deviennent, elles aussi, un sujet d'examen.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dumas prend ses exemples dans Shakespeare et monere il me permettra bien de les prendre chez lui. Ouvrez le /~Kt-J/OM~.</p>
        <p>Quel est le sujet du drame ? L'amour d'un naïf pour une courtisane, c'est-à-dire l'amour le plus bête et le plus enragé qu'il y ait au monde. Dumas a calculé en moraliste la puissance d'aveuglement que cette passion met au cœur de l'imbécile qui s'y est laissé prendre, et, comme il est artiste en même temps, il nous a montré l'homme qui en est possédé allant toujours de l'avant, tête baissée, malgré les spirituels avertissements d'Ollivier de Jalin, malgré les remontrances de M. de Thonnereins, malgré les indices de vérité que le hasard des événements lui fait tomber aux mains c'est une force lancée, et Dumas, qui en suit le mouvement et nous le rend sensible aux yeux, fait son œuvre de moraliste et de poète dramatique.</p>
        <p>Savez-vous bien que, dans la vie réelle, l'inondation ne s'arrêterait pas, et Raymond de Nanjac épouserait la belle ? C'est lui qui tuerait Ollivier de Jalin d'un coup d épee.qm se marierait, de rage.avecSuzanne. Etqu'arriverait-d?Qu il apprendrait un jour la vérité, ou que sa femme le tromperait, qu'il se ferait sauter la cervelle après l'avoir poignardée, que l'enfant né de leur mariage traînerait, pauvre orphelin, comme un boulet, le souvenir déshonorant de sa mère, etc., etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en avoir raison et passent outre, à. leurs risques et périls, et comme dit Dumas lui-même dans sa préface</p>
        <p>On pourrait établir des règles fixes et invariables sur les sentiments du public, si la moralité était elle-même une chose invariable et fixe.</p>
        <p>En voulez-vous des exemples ?</p>
        <p>Les reproches qu'adresse la princesse Georges, dans la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Eh bien, la moralité pour le public des théâtres, pour la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>foule, c'est l'ensemble des idées, des préjuges, des sentiments qui forment pour ainsi dire la trame de la vie contemporaine. Il juge immoral et par conséquent injuste tout ce qui en sort ou bien y contredit.</p>
        <p>On n'en sentait point l'infamie, il y a un siècle ou deux, parce qu'elles faisaient partie intégrante de la moralité de ce temps-là. On les liait et on les méprise aujourd'hui, parce qu'il y a eu sur ces divers points une révolution dans les mœurs.</p>
        <p>Nous avons, nous aussi, parmi les préjugés dont se compose notre moralité, un certain nombre d'idées avec lesquelles nous vivons en bonne intelligence, et dont l'avenir se chargera de démontrer la fausseté.</p>
        <p>N'en prenons qu'une</p>
        <p>A supposer que ce dernier point semble douteux aux consciences timorées et délicates, il est certain que pour le moment (en 188~), il n'est pas déshonorant, il n'est pas contre la moralité courante de prendre, hors de son monde, une jeune fille sage et de se marier avec une autre quand</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est la moralité d'aujourd'hui.</p>
        <p>Eh bien, Dumas convoque la foule a son Fils naturel. Que lui montre-t-il ?</p>
        <p>Un père qui fait précisément ce que la moralité lui conseillait de faire. Il avait rencontré dans la maison paternelle une petite couturière il lui avait conté fleurette elle avait cédé; il était devenu père; il avait donné une somme de. pour assurer l'avenir de la mère et de l'enfant, et il avait épousé une fille de sa condition.</p>
        <p>Aussi, lorsque vingt-cinq ans après le fils retrouve son père et lui reproche son abandon, il n'y a pas moyen tout le public est contre lui. Tout te monde se dit A la place du père, j'en aurais fait autant. Que nous vient chanter ce</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dumas a beau se récrier et dire</p>
        <p>Ce n'est pas du tout la même chose.</p>
        <p>Ce préjugé est très ridicule; mais encore une fois nous lo</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sommes au. théâtre, et forcés de compter avec les préjugés du public, quelque absurdes, quelque extravagants que soient ces préjugés.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ajoutez encore que chez Molière ces situations inquiétantes sont traitées avec un feu de verve comique qui emporte tout. La scène est si plaisante, qu'on n'a pas le loisir de se demander si elle est indécente; elle ne laisse pas le temps de la rénexion.</p>
        <p>Est-ce une leçon qu'il prétend donner ? Point du tout il suit le développement de la passion qu'il a entrepris d'étudier, il en note les progrès et il nous les fait toucher au doigt. Il ne plaide point, il ne philosophe point, il ne moralise point il fait oeuvre d'artiste simplement. Dumas est moins désintéressé, a ce qu'il semble. Il entreprend d'établir une vérité qui, pour le moment, est un paradoxe.</p>
        <p>Le public se révolte et lui donne tort.</p>
        <p>j mars 1883.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES IDÉES DE MADAME AUBRAY</p>
        <p>1</p>
        <p>Une impression qui doit être vraie, car elle est générale, t je l'ai trouvée chez tous ceux qui sortaient du Gymnase, 'est une impression d'étonnement et d'inquiétude Eh bien, après ? disaient-ils.</p>
        <p>C'est raide dit l'auteur lui-même.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Chcx d'autres, le dénouement d'une pièce ne tire pas a conséquence. Il .est qu'une façon plus ou moins heurense de terminer une action dont on ne sait comment sortir. C'est le point finai mis a une phrase qui n'est pas achevée. Retranchez on changez tons les dénouements de Molière, la comédie reste debout.</p>
        <p>Chose difficile aussi le public est-il d'assez bonne composition sur les dénouements. Il y en a de très beaux, et il les applaudit. Mais s'ils sont faux ou mal venus, peu lui importe, pourvu que la pièce lui ait fait plaisir.</p>
        <p>Mais il n'en va pas ainsi dans une pièce de Dumas tils. Il la construit tout entière en vue du dénouement. Tout l'eSbrt de sa pensée se porte à le rendre vraisemblable et nécessaire. Ses comédies sont de vrais problèmes de geo-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cela posé, la chose est faite de main de maître. Le drame tout entier, caractères, événements et situations, pousse d'un élan irrésistible vers la solution où tend l'auteur, et vous y jette, bon gré mal gré, ahuri, convaincu. Prenez chaque scène l'une après l'autre, il n'y en a pas une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>uni ne soit une explication, une excuse, une préparation, et d'un seul mot un acheminement au dénouement final c'est le triomphe de la logique, une logique serrée, ardente,</p>
        <p>implacable.</p>
        <p>Trois personnages conduisent l'action la jeune fille, la mère et son fils. Tous trois sont, par leur caractère, dirigés vers ce mariage impossible, qui doit être le couronnement de Fœnvre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le mari nouveau n'a point de souvenir importun à. combattre. Elle a profondément oublié l'accident bizarre qui l'a rendue mère, sans qu'elle y fût pour rien. Cet enfant, il est vrai qu'elle l'a mis au monde mais le hasard l'a conçu, en dehors d'elle, sans sa participation. Elle est devenue mère, et n'a jamais été maîtresse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>où chacun en donna son explication, et là-dessus s'engagèrent des discussions passionnées qui n'aboutirent point. Et pourtant ceux qui se prenaient ainsi aux cheveux n'étaient pas les premiers venus ils se connaissaient en lettres et en théâtre.</p>
        <p>J'ai retrouvé dans le grand public la. même incertitude la foule qui ne juge que par le gros bon sens n'a pas des idées plus nettes la-dessus que les délicats qui subtilisent et raffinent.</p>
        <p>Eh non, s'écrie-t-on a côté c'est une exaltée, une Krudner. Xe la voyez-vous pas, dès la première scène, qui appelle son mari mort depuis vingt ans « Je le vois, ditelle, il est là, il m'inspire, il me conseille. B Toutes les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>énergies de tempérament qu'elle n'a pas dépensees dans un autre amour se sont reportées et concentrées dans une seule idée, la régénération sociale de la femme, qui est devenue une idée fixe, je dirais presque une monomanie, si le mot n'emportait en soi une idée de défaveur qui est loin de la pensée de l'auteur.</p>
        <p>Et si la religion intervient dans leur façon de penser et de sentir, ne l'accommodent-elles pas toutes, comme fait M" Aubrav, au tour de leur esprit particulier? Ne se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>croient-elles pas ingénument, chrétiennes, en avançant des monstruosités qui les eussent fait, il y a deux siècles, brûler en place publique ? d*instinet</p>
        <p>Vous rappelez-vous cette scène qui nous a si fort cn'arouchés le premier soir. et qui étonne bien encore un peu aujourd'hui, quand M~ Aubray veut marier sa protégée iL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et son caractère est tel qu'elle ne pourra échapper aux conséquences des principes qu'elle aura posés elle-même. Concevez-la aussi exaltée, mais moins foncièrement honnête et droite. Elle se sauvera. au moment décisif, par quelques-unes de ces portes de derrière que trouvent toujours les esprits de mauvaise foi.</p>
        <p>Ah elle me l'a dit du moins.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je le crtus. dit-elle avec enurt.</p>
        <p>Elle l'est</p>
        <p>Épouse-la, s'écrie-t-elle.</p>
        <p>Et tout le public se laisse entraîner avec elle a l'inéluctable nécessité de la situation. C'est raide mais ce n'était pas possible autrement</p>
        <p>Dumas a donc gagné son procès; mais j'en reviens a mon point de départ</p>
        <p>Le procès valait-il la peine d'être engage? On s'aper.çoit. la comédie une fois terminée, qu'elle se tient en l'an'. ou du moins qu'elle ne repose que sur une base de fantaisie.</p>
        <p>Et maintenant, je n'ai pas dit un mot des questions sociales que l'auteur a soulevées de toutes parts, comme la poussière du chemin, ~n traversant l'action de sa pièce. ("est l'honneur de Dumas qu'on puisse se promener ainsi autour de ses œuvres, les examiner a divers points de vue, et trouver partout matière a discussion.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>voquer la réflexion, d'être un sujet d'études toujours nonveau.</p>
        <p>~5 mars 1867.</p>
        <p>II</p>
        <p>Quelques feuilles religieuses ayant loué les tendances de la pièce nouvelle, Dumas fils crut devoir leur écrire, pour les remercier d'abord, et pour leur exposer ensuite quel avait été son but en composant les 7&lt;7&lt;~ &lt;/e J/r~we ~i~~y. Je croyais tout bonnement, comme vous, comme tout le monde, que ce but avait été de faire une comédie qui lui rapporterait un peu de gloire, beaucoup d'argent, et ce qui vaut mieux qu'argent et gloire, l'intime satisfaction d'avoir produit une belle œuvre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La première de toutes, celle où insiste le plus Dumas, c'est que les J/a&lt;~&lt;' .4M~ ont été faites pour réconcilier la religion catholique avec le théâtre. Vous en seriez-vous jamais douté? Et, maintenant que Dumas vous a. dit son secret, croyez-vous la chose aussi avancée qu'il le suppose ? ·</p>
        <p>Oui, cela est vrai, il faut, avant tout, qu'une pièce divertisse son public; mais c'est justement le plaisir qu'elle donne qui met lu religion en défiance et qui arme ses foudres. Le catholicisme croit que cette terre est une vallée de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tenez, un exemple qui rendra bien sensible ce que j'entends.</p>
        <p>Au second acte, M' Aubruy presse Barantin de reprendre sa femme, par qui il a été trompé, et qu'il a chassée de chez lui. Barantin fait des objections très sensées, parle des préjugea du monde, de la nécessite de s'y soumettre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Par bonheur pour lui, Dumas n'a songé a tout cela que la pièce faite. Ou s'il s'en est préoccupé en l'écrivant, c'est que, par un heureuse inconséquence, qui n'est pas rare chez les excellents artistes, il a peint un bon tableau, en essayant de régénérer la morale, et que le tableau, pour ne rien régénérer du tout, n'en est pas moin" remarquable. Au contraire</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>foru:e le fond: « Le public de la première représentation, dit-il, en acclamant le dénoûment, a prouvé à, l'auteur qu'il l'avait compris. B</p>
        <p>Ces messieurs reconnaissaient bien que la pièce était tombée, mais ils cherchaient la raison de cette chute autre part que dans le mérite de l'oeuvre &lt;t Les siffiets, disaientils, ne sont qu'une protestation contre l'idée mère de notre comédie. évidemment, il y a eu méprise. D</p>
        <p>Et je dirai même a Dumas, qu'il se trompe absolument sur l'effet de la première représentation. Il ne voit qu'enthousiasme et larmes j'y étais, et sais fort Hen que les choses ne sont point allées ainsi. Le dénoûment n'a point</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>passé sans hésitation il y a eu, comme on dit vulgairement, du tirage et nous avons tous vu le moment où lu pièce, côtoyant le précipice, allait y tomber.</p>
        <p>Et savez-vous bien ce qui l'a sauvée de la chute? Ce n'est pas M" Aubray, qui nous faisait à, tous l'effet de ce qu'elle est en réalité, une hallucinée, une folle, généreuse sans doute, mais parfois déplaisante. C'est Barantin, cet excellent Barantin, qui est chargé d'exprimer ces idées de morale courante, contre lesquelles M" Aubray s'emporte si fort.</p>
        <p>C'est égal c'est raide!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>juillet 1867.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA FEMME DE CLAUDE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je BBgretterai toujours que Dumas n'ait pas eu la fantaisie de pousser plus avant dans le mélodrame. Il eût renouvelé le genre. C'est un genre dont le public français a le goût et dont il sent le besoin.</p>
        <p>Cher maître,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>auraient pu ajouter aussi C'est de l'Ibsen. Le premier ibsénien, ce fut le premier qui s'avisa d'écrire un ouvrage dramatique; c'est quiconque crée un personnage, réalise une abstraction. Antigone est une abstraction Œdipe, une eutité. Et que sont donc Alceste, Tartufe ou Harpagon? des symboles.</p>
        <p>Vous-même, combien de fois ne nous avez-vous pas dit dans vos conférences de l'Odéon que ces personnages étaient grands, parce qu'ils seraient éternellement vrais? Or, que faut-il pour qu'un personnage soit éternellement vrai, si ce n'est qu'il symbolise une vertu, un vice ou un ridicule, vrais dans tous les temps ?</p>
        <p>Mais l'art, n'est-ce pas? l'art dramatique, c'est de souffler la vie à cette abstraction, c'est de l'habiller, c'est de la faire presque complètement disparaître sous le costume, sous le masque, sous l'action du personnage, qu'il faut nous montrer aux prises avec les événements choisis exprès pour faire ressortir son caractèle, si bien que les braves gens du parterre s'écrient &lt; Comme c'est ça! si bien qu'une femme, hier, derrière moi, disait</p>
        <p>Veuillez croire, cher maître, etc.</p>
        <p>P. WEBER.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1" octobre 1894.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MONSIEUR ALPHONSE</p>
        <p>Je n'ai pas, quoi qu'on en ait pu dire, beaucoup de ces erreurs sur la conscience. Je puis relire, quand l'occasion s'en présente, quelques-uns de mes feuilletons qui datent de vingt-cinq ans, et je ne suis pas trop mécontent du diagnostic que je portais alors. J'ai presque toujours mis le doigt sur le point qui plus tard a été reconnu faible j'ai</p>
        <p>1 àt</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>été séduit par les qualités qui ont fait souvent le succès durable des diverses reprises.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La proposition frappe an cœnr la malhenrense mère. Ah! que la scène est admirablement faite, et poignante, et douloureuse M"~ de Montaiglin commence par donner les raisons que lui fournissent les circonstances la petite fille sera mieux élevée par elle que par M" Guichard, une femme de cœur bon, mais grossière et brutale elle sera plus aimée, plus choyée elle est si gentille qu'on s'y est attaché déjà.</p>
        <p>Oh cette scène-là. il n'y a pas d'erreur, tout le monde pleurait il y a quinze ans tout le monde a pleuré encore cette fois. Quand je dis tout le monde, il va sans dire que j'entends ceux qui s'abandonnent tout entiers aux émotions du théâtre. Mais c'est la suite qui jadis n'avait point passé sans exciter quelques scrupules et je ne puis mieux faire, pour montrer quelle était alors notre disposition</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'esprit, que de reproduire ce que j'en disais dans mon feuilleton:</p>
        <p>&lt;c Que va faire le mari, après cette confession ?</p>
        <p>« Ces idées singulières, d'un mysticisme bizarre, doivent avoir dans les études ou dans les observations de Dumas des racines que je ne connais point. Il faut bien les lui passer, puisque aussi bien nous ne gagnerons jamais rien</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je n'ai point retrouvé cette impression, ou je ne l'ai pas du moins retrouvée au même degré ni chez les autres, ni chez moi-même..Sont-ce les mœurs qui se sont modifiées, et comprenons-nous plus aisément la nécessité ou la possibilité de l'indulgence sereine en ces sortes d'affaires ? Cela pourrait bien être. Avons-nous pris d'avance, aujourd'hui que nous connaissons la pièce, notre parti de ce pardon, et ne nous choque-t-il plus parce qu'il est attendu et accepté ? La chose est probable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dumas, qui est un maître ouvrier et sait son théâtre comme personne, Dumas avait eu l'art de préparer le revirement qui nous avait semblé si imprévu.</p>
        <p>Et voyez-vous, ça, c'est autrement difficile, car il n'y a pour y arriver ni règle ni raisonnement qui serve. C'est un instinct, un pur instinct. Vous pouvez entasser le long d'un événement toutes sortes d'explications préliminaires plus vous le justifierez, plus le public, averti par vos explications même de son invraisemblance, se rejetera en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Certes, Dumas a préparé de longue main ce coup de théâtre par des explications qui le rendent vraisemblable. Ainsi, il a fait de M. de Montaiglin, un capitaine de vaisseau, habitué durant ses navigations lointaines aux longues rêveries devant la mer immense, d'un tour d'esprit mystique, et laissant tomber de haut sur les misères humaines un regard chargé d'innni. Il n'eût pas assurément mis ce pardon sur les lèvres d'un agent de change ou d'un médecin.</p>
        <p>Mais, en dehors de ces préparations, dont je ne méconnais pas l'importance, il y a encore ceci, qui est bien autrement essentiel, c'est que tous, nous sommes en train de pleurer; c'est que nous nous disons tous Cette pauvre femme elle a failli, c'est vrai; mais cela date de si loin et elle a expié sa faute par tant de larmes Elle est si heureuse de rentrer en possession de sa fille, et tout s'arrangerait si bien si on la lui laissait</p>
        <p>Nous sentons tous une envie folle de nous jeter aux genoux de M. de Montaiglin et de lui crier Voyons ne soyez pas dur pour elle arrangez ça laissez-lui sa fille. Qu'est-ce que ça peut vous faire ? Il n'en sera ni plus ni moins pour vous; et elle, voyez comme elle pleure; voyez</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme nous pleurons Si ce n'est pas pour elle, faites cela pour nous.</p>
        <p>Relève-toi, créature de Dieu.</p>
        <p>Monsieur J~AoKM a remporté encore un succès prodigieux cette fois, et un succès d'autant plus flatteur pour Alexandre Dumas que les artistes y sont pour peu de chose.</p>
        <p>11 février 1889.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'ÉTRANGÈRE</p>
        <p>Il y a, dans la nature, dés végétaux nés de la corruption des corps, qui ont pour fonction de dissoudre et de détruire les parties restées saines. La science les a nommés des vibrions. Ce sont les ouvriers de la mort.</p>
        <p>Ce sont les vibrions de la civilisation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>On assure que nombre d'amis très sincères de l'écrivain demandaient la suppression de cet interminable entretien, et que Dumas s'y est refusé obstinément.</p>
        <p>Ils avaient raison, et Dumas n'avait pas tort.</p>
        <p>Ils avaient raison, cela est certain car cette théorie est absolument fausse toutes celles qui l'entourent et l'appuient dans cette même scène forment un fatras inintelligible, écrit de ce style, familier aux préfaces de Dumas, qui affecte les allures pédantes du langage scientifique, sans en avoir la précision. C'est du galimatias qui n'a pas même le mérite d'être amusant.</p>
        <p>Vous vous rappelez sans doute combien de fois nous avons démontré que l'accident ne devait pas avoir de rôle dans un drame, puisque le drame est une œuvre de logique. Mais ici, par un renversement singulier des choses, c'est la logique même qui exige que le dénoûment sorte d'une cause accidentelle. L'idée première, en effet, celle qui commande l'économie tout entière de la pièce, est que le vibrion disparaisse au moment où l'on ne sait comment s'en sauver, par un hasard providentiel.</p>
        <p>C'est peut-être le seul ouvrage dramatique où cette sorte de dénoûment soit de bon aloi je n'en connais pas d'autre au moins chez qui l'on puisse remarquer cette particularité bizarre.</p>
        <p>Le vibrion de l'Étrangère c'est le duc de Septmonts. Je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le duc de Septmonts, qui s'est ruiné de fond en comble et compromis en cent façons, a redoré son blason en épousant M~ Morisseau, la fille d'un commerçant qui avait amassé dix millions de fortune. La pauvre enfant aimait un brave garçon, fils de sa gouvernante, nommé Gérard, sorti de l'École polytechnique pour être ingénieur. Mais le père rêvait une alliance princière. Gérard, trop timide et trop fier, s'était retiré. La jeune fille, dépitée contre lui, privée des conseils d'une mère, a accepté le mari qu'on lui présentait.</p>
        <p>Le drame est là, et non ailleurs et cette vue bien nette du but où court Dumas vous expliquera, sans les justifier</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'ailleurs, une foule de détails choquants, qui sans cela resteraient incompréhensibles.</p>
        <p>Je ne vous aime pas, lui dit-elle, j'aime Gérard. Très bien, répond le patito. Je vous l'amènerai. Il s'en va chez un vieux chimiste, membre de l'Institut, qui connaît ce Gérard, et lui expose le désir de la duchesse</p>
        <p>Très bien dit le membre de l'Institut; le duc est un vibrion tout est permis contre lui j'amènerai Gérard. Et il amène Gérard.</p>
        <p>Tu sais ce que tu m'as promis lui dit-il.</p>
        <p>Et il s'en va là-dessus, oubliant de les bénir.</p>
        <p>Gérard la calme, lui donne de bonnes paroles, lui pro-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il veut. Elle ira donc.</p>
        <p>Tout cela est bien extraordinaire; mais cette pièce se compose d'étonnements.</p>
        <p>La façon dont l'étrangère a été introduite dans le drame est très originale et forme une des scènes les mieux menées et les plus saisissantes qu'il y ait au théâtre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La grande dame, outrée de cette insolence, a répondu que si Mistress Clarckson pouvait se présenter au bras d'un homme qui eût le droit de l'introduire, elle serait tout aussitôt reçue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>conseillé. C'est que si elle n'y allait pas, il irait, lui, et elle ne veut pas qu'il la revoie.</p>
        <p>L'étrangère termine sa. narration en sommant la duchesse de renoncer à Gérard</p>
        <p>Non répond-elle sèchement.</p>
        <p>Alors, c'est la guerre!</p>
        <p>Or, cette guerre (je ne saurais trop le redire) se terminera là. ~étrangère se contentera de révéler an duc que Gérard aime sa femme et de lui dire</p>
        <p>Au lieu de braconner sur les terres des autres, faites donc le garde champêtre chez vous.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>finit par m'intéresser Tout le monde le trouve si gênant, on lui reproche si durement de vivre encore Sa cousine, la marquise de X* vient voir la duchesse et la console rassurez-vous! il sera tué! Et en attendant, elle lui offre sa maison pour refuge, parce que les médisances du monde s'arrêteront sur le seuil d'une femme respectée, d'une vertu inattaquable.</p>
        <p>Au moment où la duchesse accepte, où Morisseau se réjouit, où le vieux savant approuve, Gérard entre, oui, Gérard qui a le front de venir ouvertement, en ces circonstances, chez celle qu'on lui donne pour maîtresse, et la bonne marquise de dire aussitôt</p>
        <p>La scène est d'une invraisemblance criante mais elle est faite de main de maître, et je ne crois pas qu~il y en ait de mieux conduite, de plus forte, de plus amusante dans le théâtre de Dumas fils.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il écoute donc le duc; mais voici où est 1 originalité charmante de la scène. A mesure que le duc expose ses griefs et conte sa situation, les plaintes qu'il formule se retournent contre lui, et lui deviennent au contraire, dans l'esprit du yankee, des sujets d'accusation. Par un mouvement de dialogue d'une habileté incomparable, le témoin ..hoisi par le duc passe au parti de Gérard, si bien qu'il finit par s'écrier, récapitulant tous les moments de la conduite que le duc lui dit avoir tenue</p>
        <p>Mais ces procédés, monsieur, sont d un drôle. Oui, monsieur, vous êtes un drôle! 1</p>
        <p>Le duc se redresse furieux il se battra avec Clarckson mais auparavant il doit en finir avec Gérard. Ce n'est pas le compte de Clarckson qui est pressé on l'attend en Amérique. Il insiste. Le duc refuse. Il a encore raison, ce malheureux duc. si cruellement crossé par tout le monde, et néanmoins c est dans toute la salle un formidable éclat de rire, quand le yankee s'écrie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah ça! est-ce que vous croyez que je vais vous laisser tuer un homme qui m'économise 25 pour 100 sur mes frais.</p>
        <p>Et comme le commissaire, qui est entré sur ces entrefaites, prie le vieux savant de constater la mort</p>
        <p>Avec plaisir, répond-il.</p>
        <p>Que voulez-vous ? c'est un vibrion.</p>
        <p>21 février 1876.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DENISE</p>
        <p>envers la f emme ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Dumas, qui est l'homme de toutes les hardiesses,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avait gagné une première fois la partie dans les Idées de 3M~ ~~y; non sans peine, par exemple, non sans résistance, car les Idées de Madame ~~y.bien que es soient une maîtresse œuvre, ont dompté la foule plus qu'elles ne l'ont séduite. Le succès a été considérable, il n'est jamais devenu populaire.</p>
        <p>dans un torrent de larmes.</p>
        <p>L'idée mise au théâtre comporte fatalement un certain nombre de personnages prenons-les Fnn après 1 autre. Le premier, c'est naturellement le jeune homme qui doit épouser, André de Bardannes. Dans les Idées de Jtf~ c'était le jeune homme qui, emporté par son amour, voulait épouser la fille séduite c'était la mère qui avait opposé aux desseins de son fils les répugnances dumonde cé~t la mère dont il avait fallu vaincre la rés~tance. Il n'y avait donc plus a se préoccuper de ce côté de la question. Qu'a fait M. Dumas ? C'est dans le cœur même de l'amoureux qu'il a cette fois transporté le débat. H aime, mais il est imbu des préjugés mondains, en proie aux tortures de la jalousie rétrospective; c'est lui qu'il faudra persuader. Dumas n'a donc mis à côté de lui ni père ni mère il 1 a fait orphelin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette M"" de Thauzette a ses raisons pour cultiver l'amitié de Marthe de Bardannes elle a un fils, un mauvais sujet de fils, qui est la grande et la vraie passion de sa vie; elle songe que ce fils, Fernand de Thauzette, pourra un jour épouser la jolie Marthe, qui apporte en dot un million dans chaque main elle, il faut bien qu'elle se l'avoue, elle a dissipé aux folies d'une vie légère le patrimoine des Thauzette.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>quelconque, un passant, un homme qu'on n'avait pas revu, et l'ignorance où l'on était du misérable avait singulièrement facilité le mariage du dénouement. Mais, cette fois, M. Dumas a voulu que le premier possesseur fût là, en chair et en os, et que le mariage avec son ancienne victime se 6t sous ses yeux car Dumas se plaît aux difncultés vaincues, il sème exprès son steeple-chase d'obstacles formidables, pour avoir le plaisir de les franchir et de nous dire ensuite Sautez donc derrière moi</p>
        <p>Mais vous comprenez que ce Fernand de Thauzette doit être un vilain homme, car s'il était sympathique, le mariage de la fin deviendrait odieux. Aussi l'auteur ne l'a-t-il pas ménagé c'est un viveur qui n'a d'autre mérite que sa jolie figure. Dumas mène ne lui a pas donné d'esprit dans la conversation et il a fallu qu'il se fît violence à luimême, mais il est capable de tous les courages par amour de la logique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mais franc comme l'osier la droiture en personne. André l'avait installé chez lui, dans une aile du château. Brissot était marié, il. avait naturellement amené sa femme et sa fille Denise.</p>
        <p>Nous avons donc, au moment où la toile se lève, au château de Bardannes, André et sa sœur, M~ de Thauzette et son fils, Brissot, sa femme et sa fille.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah! cette fois, nous avons tout notre monde</p>
        <p>Son mari l'accompagne. Il se peint d'un mot quand sa femme s'est éloignée, on lui dit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle a beaucoup d'esprit. M* de Pontferrand ? Oui, eUe est mauvaise comme une gale.</p>
        <p>Je ne sais, mais il me semble que vous avez assez l'habitude du théâtre pour deviner tout de suite quel ser~ le nœud de l'action. Il doit être évident pour vous que ce jeune Fernand de Thauzette a du être cet amant que M"' Denise Brissot garde dans son passé.</p>
        <p>Oui, vous l'avez deviné, mais parce que je vous ai présenté les choses sous ta forme ramassée d'une analyse. Nous autres, qui regardions pour la première fois se dérouler la pièce, nous ne l'avons su ou du moins nous n'en avons été sûrs qu'assez tard. Tout ce qu'on nous a dit, c'est que les deux jeunes gens, Fernand et Denise, se sont connus enfants, M"" de Thauzette ayant été une amie intime de M" Brissot.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Hais M~Brissot porte partout nne dignité si triste que nons pensons bien qu'il y a un secret dans sa vie. On ne l'a jamais. vue rire, dit André. Pourquoi ne l'a-t-on jamais vue rire? Et nous nous demandons tous également Pourquoi neFa-t-on jamais vue rire?</p>
        <p>faire.</p>
        <p>~ous, public, nous ne laissons pas d'être étonné.de ces</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>phrase</p>
        <p>André s'indigne, et la fine mouche ajoute</p>
        <p>Oh d'ailleurs, vous ne seriez pas son premier amant Elle comptait bien piquer le cœur d'André, elle ne se doutait pas elle-même de la douloureuse blessure qu'elle allait faire.</p>
        <p>Qu'entendez-vous par là? lui demande-t-il avec angoisse.</p>
        <p>Mais rien, rien; j'ai dit cela sans savoir.</p>
        <p>–Bah! se disent-ils, André épousera Denise, et nous, uous aurons Marthe.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et comme son frère lui répond que c'est parce qu'il ne l'a pas trouvé digne d'elle, elle lui laisse entendre que cette réponse a été dictée. C'est bien, lui dit son frère retourne au couvent; quand tu auras ta majorité, tu seras libre d'épouser malgré moi qui tu voudras.</p>
        <p>La petite fille s'est butée elle accepte. Le hasard la met en présence de Denise, elle le prend de très haut avec la gouvernante et lui insinue que, si elle a surveillé ses jeunes amours avec Fernand, c'est que sans doute elle y avait un intérêt de jalousie.</p>
        <p>La réponse de M~ Brissot est superbe de hauteur et d'indignation; elle déclare très nettement que si elle a dénoncé ces échanges de tendresse entre Marthe et Fernand, c'est qu'elle savait ce Fernand indigne d'être aimé d'une fille pure et chaste comme Marthe.</p>
        <p>Et comment le savez-vous? Par expérience sans doute</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F&lt;~ ~tM ~M le premier ce mot a été comme un trait empoisonné qui s'est enfoncé dans le cœur de ce pauvre André. C'est une âme concentrée et sombre; le chagrin est d'autant plus violent chez lui qu'il ne s'évapore pas en vaines paroles, le doute, un doute a&amp;eux, le travaille il sent le besoin de chercher, de trouver la vérité. A qui s'adressera-t-il ? i</p>
        <p>Au père Brissot d'abord. Il l'interroge sur les relations que sa fille a pu avoir avec Fernand mais le brave homme ne sait rien.</p>
        <p>Pour lui, ces amourettes de la seizième année n'ont pas tiré à conséquence, il n'en a pas tenu compte.</p>
        <p>péré.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-Mais M"" de Thauzette ne sait rien rien de plus que M. Brissot. Pour elle également, ces amours printanières n'ont en que des fleurs son fils ne l'a point prise pour confidente.</p>
        <p>C'est alors qu'André, poussé par la jalousie, s'avise d'un artifice qui serait bien retors s'il n'était d'une innocence rare. Il n'y a que les amoureux pour être aussi machiavéliques et aussi bêtes dans leurs calculs.</p>
        <p>Vous m'avez demandé, dit-il, la main de ma sœur pour Fernand, je vous la donne.</p>
        <p>Et aussitôt, se tournant vers Fernand qui dent d'entrer et a qui l'on annonce la bonne nouvelle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il y a quelque chose La mère le sait, qu'est-ce qu'il y a?</p>
        <p>Et quand Brissot, se tournant vers sa femme, l'a apostrophée d'un ton réjoui, lui disant</p>
        <p>Eh bien, toi, tu ne dis rien ? Est-ce que tu consens ? Oui, a-t-elle répondu.</p>
        <p>Et la façon dont ce oui a été jeté, d'une voix basse et égarée, de l'air d'une femme qu'on tire d'an horrible rêve, a fait tressaillir tout le public. Une angoisse inexprimable a serré tons les cœurs</p>
        <p>Est-ce que c'est elle qui va faire la révélation attendue ?</p>
        <p>A peine a-t-elle paru qu'un frémissement a couru de l'orchestre aux quatrièmes loges; il y a eu ce mouvement de curiosité et d'attente que savent seuls exciter les mattres du théâtre.</p>
        <p>Je ne sais guère de scène plus belle et plus pathétique. Du premier coup, Denise déclare qu'elle est de celles que l'on aime, mais que l'on n'épouse point. Il y a une faute dans son passé elle ne se mariera pas.</p>
        <p>Une faute; et laquelle? Elle ne trahirait assurément pas le nom de son séducteur, mais, au cours de l'entretien,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>André, lui contant les démarches qu'il a faites, lui apprend qu'il a accordé la main de sa sœur a Fernand et que Fernand, interrogé par lui, lui a donné sa parole d'honneur qu'il n'était pour rien dans raffaire.</p>
        <p>Il y avait longtemps que je n'avais vu pleurer de si bon cœur dans une salle de spectacle, et je n'en fais pas le fier, j'y allais comme les autres de mes deux ruisseaux de larmes.</p>
        <p>A la fin de cette confidence, Denise est tombée dans les bras d'André, éperdue de désespoir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Après ce troisième acte, le succès n'était plus douteux; ce furent, dans le public, des acclamations et des rappels sans fin. Et dans les couloirs, en sortant, tout le monde se</p>
        <p>Bah il l'épousera tout de même, il faudra qu'il l'épouse. avant &lt; sa Dumas avait gagué sa cause avant d'avoir plaide sa thèse. Car au théâtre l'essentiel n'est pas d'avou-un dénouement qui ait le sens commun, c'est de faire désirer au public le dénouement qu'on lui prépare, quel qu'il soit, même s'il n'a pas l'ombre de sens commun.</p>
        <p>Ah s'écrie-t-elle, Dieu a bien fait de faire le cœur des mères, car, en vérité, celui des pères n'aurait pas</p>
        <p>sum.. i.t</p>
        <p>Mais voyons, toi qui parles, s'écrie Brissot, si je t'at8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vais demandé avant de me marier avec toi de me céder, qu'aurais-tu donc fait ?</p>
        <p>J'aurais fait comme elle, puisque je t'aimais, répond la mère.</p>
        <p>Cette scène est le dernier éclat de pathétique que comporte ce drame. Il nous faut arriver an dénouement et vaincre les dernières rébellions du public.</p>
        <p>Je m'attendais toujours, dit Thouvenin au jeune homme, que tu allais sauter au cou de cette brave enfant qui s'est dévouée pour sauver ta sœur d'uu sot mariage. Et comme André ne répond que par un haut-le-corps, Thouvenin entame son plaidoyer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>parler longtemps, de parler toujours au nom d'un éternel quelque chose, sans s'arrêter jamais.</p>
        <p>Denise s'écrie-t-il.</p>
        <p>Elle tombe dans ses bras et le rideau baisse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Baillet était chargé du rôle du Don Juan, un mauvais rôle, que Dumas n'a fait qu'indiquer, sans le marquer de traits curieusement fouillés et nets. Baillet n'y a peut-être pas toute la désinvolture souhaitable; peut-être aussi eût-il pu en accentuer le côté s&amp;tanique. Mais ce n'est pas sa faute le rôle a été insuffisamment étudié par l'auteur. Et de même notre pauvre petite amie Reichemberg n'a pas un bien bon rôle c'est celui de Marthe. Elle le dit avec infiniment de justesse et de grâce; mais il n'y a pas moyen de tirer de la farine d'un sac de son.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je termine par M- Pierson, pour qui Dumas a écrit, avec amour, le joli rôle, le rôle étincelant de M-deThauzette. M- Pierson y a ravi tous les cœurs et conquis tous les suffrages. Elle a joliment rendu ce rôle complexe mêlé de galanterie et de maternité. Elle est avenante, elle est spirituelle, elle est gaie et, quand il le faut, gentiment émue. C'est pour elle un triomphe véritable.</p>
        <p>et le dîner.</p>
        <p>26 janvier 1885.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>FRANCILLON</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>baguette magique, transformé le vieux vaudeville avec Francillon.</p>
        <p>Scribe, qui n'a jamais eu de fantaisie qu'une fois dans sa vie, dans l'~Mr~ P~A~ met en scène un pacha bonhomme et féroce, qui crie &amp; un instant</p>
        <p>Ah 1 Seigneur!</p>
        <p>Laissez donc! reprend Shahabaham; c'est pour leur faire peur. Il faut bien s'amuser.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Teste-t-il alors ?~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>conques, s'agitant dans un réseau d'événements ingénieusement disposés pour mettre l'idée en lumière, c'était le vaudeville de Scribe.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce sont précisément ces qualités nouvelles que Dumas a très hardiment infusées dans le vaudeville.</p>
        <p>Si le premier acte de Francillon est merveilleux, s'il a été aux nues, ce n'est pas seulement parce qu'il est éblouissant d'esprit, parce que jamais Dumas n'a fait se choquer l'une contre l'autre avec plus de prestesse des répliques plus étincelantes c'est aussi, c'est surtout, parce que tout</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Non, répond-elle presque indifférente, le voyage le fatiguerait.</p>
        <p>C'est un tort, lui a dit sagement une de ses amies tu es épouse plus que mère. Une fois mère, si tu n'es pas mère avant tout, tu es perdue.</p>
        <p>Francillon n'est qu'épouse. Elle aime éperdument son mari elle le veut, et elle le veut pour elle toute seule. Cette passion jalouse s'exhale en quelque sorte de toute sa personne on la respire en l'entendant parler.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et comment le sais-tu? demande Francillon. –Il m'éveille..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'en ai d'autres.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Madame sort, lui dit-elle tout bas, suis-la.</p>
        <p>Et, tandis que Jean court s'apprêter, elle baisse la lampe et la toile tombe.</p>
        <p>Et alors Francillon lui conte sa nuit ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pardon si je m'arrête encore ici pour vous faire admirer un merveilleux artifice de l'auteur. Il y avait a craindre que cette confession, jetée d'une voix haletante par l'actrice, ou parût trop violente au public en passant les limites ordinaires du vrai, ou qu'elle fît dérailler absolument la pièce vers le drame noir. Il fallait trouver un incident qui ramenât le public tout ensemble et au sentiment de la réalité et au ton de la comédie.</p>
        <p>A ce moment, Lucien interrompt sa femme.</p>
        <p>Eugène ? demande-t-il.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>là-dessus, et puis, de quelque atmosphère de réalité qu'il ait entouré révéuemeut, il sait bien que nous en doutons toujours un peu, que nous pensons tout bas</p>
        <p>C'est impossible Elle s'accuse, mais c'est pour le faire enrager Tout cela s'éclaircira.</p>
        <p>Et nous attendons, inquiets, douteurs, agités.</p>
        <p>Qu'est-ce que le mari va faire ?</p>
        <p>Pour que la pièce se poursuive et dure, il faut que Lucien soit, comme le dit Dumas de lui, un pur serin. C'est un gentleman, épris de correction, qui ne voit dans la tuile qui lui tombe sur la tête que le désordre qu'elle va jeter dans sa vie, que les commentaires qu'elle va soulever dans le monde.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et qui ont le mérite inappréciable de nous rejeter, après le grand coup de cette confession extraordinaire, dans le train de la vie commune. Il n'apprend rien de certain, et il ne peut en effet rien apprendre sur le point unique qui le préoccupe.</p>
        <p>C'est alors qu'il s'avise de réunir un congrès pour délibérer sur la chose. Le congrès se composera de ses amis, ses associés, et de son père.</p>
        <p>Ah! c'est de cette scène, si j'avais été Dumas, que j'aurais eu peur et grand'peur. Remarquez-le cette scène est extravagante et absurde.</p>
        <p>Sur quoi va-t-on délibérer? Sur un seul point a-t-elle, oui ou non, dit la vérité? On a dit et répété partout que Dumas avait prétendu traiter ce problème de philosophie conjugale l'adultère du mari est-il aussi coupable que celui de la femme? Les conséquences en sont-elles les mêmes d'un côté et de l'autre? Mais pas du tout. Il n'y a pas un mot dans la pièce sur ce point. Et il ne peut pas se trouver un mot qui y soit relatif. Car il faudrait, pour le traiter, que Francilien eût franchi le pas; et l'on ne sait pas encore si elle l'a fait, et l'on espère qu'elle ne l'a pas fait, et cette espérance se trouvera justifiée par l'événement.</p>
        <p>Ce qui n'est qu'une question de fait.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voyons! je vais causer avec ta femme et tirer les choses au clair.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ici, on ne l'a pas jugé vrai.</p>
        <p>Cet aveu ne rassure qu'a. demi Lucien. Il voudrait une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>H aconnrmétesaveux. n, dont 17orgueil se</p>
        <p>idée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Thiron est d'une causticité très amusante dans le rôle énigmatique et impossible du père. Worms n'a qu'un rôle de confident, ou, si vous aimez mieux, de Desgenais. II lui donne beaucoup de mordant; il dit avec une ironie bien mélancolique la scène du pessimisme. Truffier a es-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>quissé de façon très plaisante une silhouette de jeune crevé, et Laroche joue convenablement, bien que de façon un peu grise, le quadragénaire qu'épousera M"" Reichembersr</p>
        <p>2~ janvier t887.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE SUPPLICE D'UNE FEMME</p>
        <p>1</p>
        <p>Le Supplice &lt;fMHe ~MM~M offre cette particularité, singulière entre tontes, que nous n'en pouvons nommer l'auteur. L'affiche porte trois étoiles. Il est vrai qu'en revanche tout le monde connaît le mot de ce secret, qui est, assurément cette fois, le secret de la comédie. Les noms de MM. Émile de Girardin et Alexandre Dumas fils sont dans toutes les bouches.</p>
        <p>«</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dumas n'a point pour habitude d'accepter de collabo-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Faites donc comme vous voudrez, dit M. de Girardin, et que Dumas se charge des répétitions</p>
        <p>Personne n'ignore qu'il n'y R pas une pièce, si achevée soit-elle, qui ne fonde pour ainsi dire tout entière et ne se reconstruise au travail des répétitions.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La pièce tombera, criait Girardin. J'en suis sûr. C'est bien possible, disait Dumas, je m'en lave les mains.</p>
        <p>Le succès, qui fut inouï, ne fit qu'accroître la mauvaise humeur de M. de Girardin. Tous ses amis couraient le féliciter Mais, s'écriait-il, ce n'est pas ma pièce; je n'accepte pas vos compliments. Laissez-moi tranquille. Allez au diable disait de son côté Dumas aux siens; est-ce que cela me regarde? Et cependant le public,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le premier mérite de la pièce nouvelle, celui qui fait son succès près du public, c'est une si merveilleuse rapidité d'action que je ne crois pas avoir jamais rien vu de pareil au théâtre. Le drame est posé en deux scènes avec une décision, avec une netteté incomparable; il vous prend tout de suite et ne vous lâche plus. Il court, il se précipite, et vous le suivez tout haletant, c'est comme une violente sensation d'angoisse on a le cœur serré, la gorge sèche, on ne respire plus!</p>
        <p>La pièce ne dure guère qu'une heure et quart mais du premier mot on est saisi il n'est plus possible, après cela, d'avoir un seul moment de distraction l'émotion va toujours croissant, tandis que l'action est emportée, en droite ligne, comme un boulet de canon, avec une incroyable force de logique. Ce n'est qu'arrivé au bout que les nerfs se détendent; il y a même je ne sais quoi de douloureux dans cette sensation si violente, si continue. On demanderait volontiers grâce.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cette maison. Point d'explication, point de vain partage; êtes en cinq minutes an milieu da drame. Entre ces deux hommes es~l-épouse, adorée dn mari qu'elle a trompé et qui la regarde comme la plus sainte des femmes, éperdu.ment aimé:d'un amant qn-eUe n'aime plus, qui lui est devennie plus insupportable des tyrans, qu'elle souffre par habitude, par faiblesse, par penr du scandale.</p>
        <p>Vous resterez, madame je vous défends de partir. Et de quel droit?</p>
        <p>Du droit de mon amour 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le mari arrive souriant il donne une fête pour l'anniversaire de sa fille. Il est heureux il sent le besoin de s'épancher. Il voit sa femme. La voilà, cette admirable scène l'une des plus belles, des plus poignantes, des plus inattendues qù'on ait mises au théâtre. Ah comme nous avions tous le cœur pris dans un étau avec quelle horrible anxiété nous attendions, le cou penché, les regards fixes, ce qui allait advenir de tout cela. Non, je ne me rappelle pas avoir éprouvé une aussi cruelle émotion.</p>
        <p>Eh! mais, qu'as-tu? Tu es malade? On m'a dit que tu avais reçu une lettre qui t'avait contrariée Est-ce une mauvaise nouvelle ?. ta mère est morte?. Qu'est-ce donc alors ?</p>
        <p>Voyez ce que peut sur le même public un mouvement pathétique et vrai Tout le monde est emporté femmes, bourgeois, amateurs et critiques On se récrie, on bat des mains, on ne sait plus où l'on en est c'est que peu de gens ont de l'esprit, moins encore de la logique, tous ont un cœur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la moitié du génie, an moins. La situation! Il n'y a que cela an théâtre, pour le gros dn public, et c'est lui qui décide en souverain juge.</p>
        <p>&lt;t Et depuis quand? » s'écrie l'époux outragé. La femme rappelle une circonstance qui fixe une date. &lt;t Sept ans n répond-il, et, au milieu d'un torrent d'invec.tives, une idée lui traverse le cerveau t Mais alors, ma fille D Point de réponse. Elle baisse la tête et plie les genoux.</p>
        <p>Cette logique ennammée a produit sur le public un effet extraordinaire! Il a éclaté en longs applaudissements, qui se sont répétés encore au dénouement. Je ne vous le dirai</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas, ce dénouement. Il vaut mieux vous laisser le plaisir de l'entendre an théâtre. Mais il a porté an comble l'enthousiasme de la salle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quoi de plus vrai! mais aussi quoi de plus hideux! il n'est resté de cette scène que juste ce que la convention permet au public d'en supporter</p>
        <p>20</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sujet pareil, il sumt d'un mot mal sonnant pour que la pièce culbute!</p>
        <p>Ce mot n'a pas été dit il faut donc louer sans réserve toute la vigoureuse logique de la composition, qui est la part de M. de Girardin, l'habileté de l'exécution, où se révèle la main de Dumas nls.</p>
        <p>Ce drame n'apporte rien de nouveau le sujet est vieux les développements, sauf la scène de la lettre, qui est originale, sont connus tous mais il y a dans la manière de poser le drame une audace de main, et, dans la déduction passionnée des scènes, une puissance de logique qui sont des plus remarquables. Le Supplice dune Femme n'est donc pas un chef-d'œuvre, et je le mets, pour ma part, après réflexion, bien au-dessous de comédies qui n'ont pas excité les mêmes transports mais il séduit, il entraîne il aura pour lui toutes les femmes et la grande moitié des hommes. 8 mai ÎM5.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voyons, mon cher Dumas, c'est un enfantillage. La pièce est vendue, selon l'usage en pareil cas, pour trois ans vous ne pourrez donc user que dans trois fois 365 jours de l'autorisatiou de Girardin. A quoi bon l'exiger aujourd'hui ? Il est de mauvaise humeur, mais cela passera. L'intérêt de Lévy sera naturellement d'augmenter vos œuvres complètes d'un drame resté célèbre cet intérêt même vous répond de son assentiment et de son zèle. Allons cédez, laissez dormir cette affaire</p>
        <p>Eh bien 1 il paraît que votre pièce.</p>
        <p>Allons tant mieux notre négociation n'en deviendra que plus facile.</p>
        <p>Et on lui expose ce dont il s'agit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Jamais, répond Girardin avec sa logique ordinaire. La pièce n'est pas de moi, donc je la garde. Je n'y suis pour rien, et c'est pour cela justement que je ne la veux pas céder. Je viens d'écrire cent cinquante pages pour démontrer qu'elle est absurde, que le public avait eu tort de l'applaudir, et les critiques de la louer; aussi restera-t-elle dans mes œuvres. C'est mon dernier mot.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce qui est vrai de la peinture l'est de tous les ouvrages</p>
        <p>de l'esprit.</p>
        <p>Ce n'est pas même, comme vous pourriez le croire, 1 idée</p>
        <p>*t&lt;~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le mérite, et ce mérite n'est pas mince, d'Alexandre Dumas fils, c'est d'avoir travaillé dans le sens de ce mouve~ment premier. Il l'a fait avec une adresse merveilleuse et un ~.rt exquis. M. de Girardin l'accuse dans sa préface d'avoir dénaturé son œuvre je ne saurais au contraire assez admirer avec quelle précision le collaborateur a saisi l'allure indiquée, la faisant encore plus vive, redressant ses écarts, et la précipitant au but avec plus de force.</p>
        <p>M. de Girardin nous donne la grande scène du 1~ acte,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous vous arrêtez là, dès le début du drame, sur une situation affreuse vous nous la tournez et retournez impitoyablement sous les yeux nous n'avions pas encore eu le temps d'être émus et de nous intéresser à personne. Croyezvous que nous eussions supporté ce spectacle, que nous ne nons fussions pas écriés Qu'ils lavent leur linge sale entre eux, sans nous mettre ainsi de la partie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>auteur. Mais comme celle du collaborateur 1 emporte et par la force de l'expression et par le pathétique des sentiments M. de Girardin appelle Dmnas son e~MCMr Va pour élagueur mais avec quel goût il a élagué une quantité de dissertations inutiles.</p>
        <p>Dans ce dialogue très serré qui s'engageait entre le mari et la femme, M. de Girardin, emporté par ses habitudes de polémiste, les avait fait se prendre sur toutes les questions que soulevait l'entretien; alinéa contre alinéa.</p>
        <p>Dites votre bonheur, répondait la femme. Mais, ne dites pas honneur; l'honneur d'un homme ne dépend pas de la ndélité d'une femme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sailli tout entier. Qu'eût-il dit s'il eût écouté cette conversation</p>
        <p>Chaque baiser de ma fille, dit Mathilde, me brûlait comme un remords.</p>
        <p>Ainsi cette enfant que j'aimais si tendrement, elle n'était pas ma fille. elle était la fille.</p>
        <p>D'Alvarez! 1 s'écrie la femme.</p>
        <p>D'Alvarez vous l'aimez donc bien.</p>
        <p>Mais, s'écrie Alvarez dans la pièce de M. de Girardin, ce sera mon déshonneur î</p>
        <p>Suis-je tenu, répond Dumont, d'avoir pour votre bonnes plus de scrupule que vous n'en avez eu pour le mien?</p>
        <p>La réplique est d'une logique foudroyante. Il semblait qu'on n'y pût rien ajouter. Écoutez Dumas</p>
        <p>Mais c'est une infamie que vous me proposez là: En êtes-vous à. les compter ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>injure. L'un serait d'un grand effet dans un article de polémique l'autre a fait éclater an théâtre les applaudissements de toute la salle.</p>
        <p>Je n'ai jamais aimé que vous.</p>
        <p>Si cela est vrai, quelle femme êtes-vous donc ? C'est la même idée assurément, mais comme on sent dans la seconde version la main d'un homme qui sait le théâtre.</p>
        <p>Si je ne vous tuais pas, où serait la réparation ? avait écrit M. de Girardin.</p>
        <p>Et c'est Dumas qui ajoute</p>
        <p>Et si vous me tuiez, où serait la justice ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de se brûler vive et qui n'a pas réussi, fort heureusement pour elle.</p>
        <p>Le récit de ce faux incendie eût reçu du public un joli accueil La petite fille ne paraît dans ce dernier acte que pour dire Maman a brûlé le bas de sa robe et aussitôt un autre personnage arrive, qui annonce que madame est éteinte. Vous voyez d'ici le fou rire qui se fût emparé de la salle.</p>
        <p>Repassez dans votre mémoire les drames ou comédies auxquelles vous avez été mêlé; avez-vous jamais pu marquer un point précis où l'action prenait son terme ? La vie humaine est une rivière où le flot presse le flot, d'un mouvement tantôt plus rapide, tantôt plus lent, mais sans interruption.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans la pièce de M. de Girardin, c'est le mari qui pousse la petite Jeanne dans les bras de l'amant, et qui lui dit Embrasse-le. Cela était-il acceptable ?</p>
        <p>C'est que M. de Girardin a fait œuvre de polémiste. Il a écrit une pièce, voulant qu'elle fût une thèse philosophique et sociale. Dumas est arrivé, qui a retranché tout ce qui était polémique, qui a insisté au contraire sur ce qui était action et drame. Il a rendu un double service en coupant et en ajoutant, en atténuant et en renforçant. A l'un, la pièce appartient parce qu'il a donné le plan premier, le mouvement général, les quatre lignes, sans compter la scène principale, celle autour de laquelle l'action tourne.</p>
        <p>A l'autre, elle appartient également, parce qu'il l'a récrite tout entière, parce qu'il l'a développée dans le sens où elle avait été jetée d'abord, parce que, sans lui, elle fut tombée parce que, au théâtre surtout, la conception n'est rien sans l'exécution.</p>
        <p>15 mai 186&amp;.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'événement de la semaine, c'est l'apparition de la Fille de .Ro~tM~ à la Comédie-Française. La j~Me de Roland est un drame en vers on pourrait même dire, si le mot n'était passé le mode, une tragédie en quatre actes, de M. Henri de Bornier.</p>
        <p>HENRI DE BORNIER</p>
        <p>LA FILLE DE ROLAND</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le public, cela est certain, a soif de vers héroïques, et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>il a revêtu la personnalité d'nn écuyer devenn comte par</p>
        <p>1~ nn che-</p>
        <p>valier mort en gnerroyant contre lea Sarrasins· n assiste,</p>
        <p>cevana.</p>
        <p>Supposez maintenant qne ce fils sauve une belle prin-</p>
        <p>~=~</p>
        <p>en soit aimé. Rién ne s'oppose à. ce mariage, que la' crainte</p>
        <p>E~?- E~</p>
        <p>mes son visage est si changé qne les indifférents ont pn</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>passer près de lui sans le reconnaître. Mais Charlemagne 1 mais ses anciens compagnons d'armes! il lui faudrait avouer son vrai nom, rougir devant ce fils, si loyal et si fier</p>
        <p>Le drame est là.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mon père ne verra donc pas mon mariage ? s'écrie Gérald, qui survient.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C-eat juste, répond cet excellent homme. Qn-il reste</p>
        <p>~e toute sa</p>
        <p>véle et Charlemagne avoue qu'il a. eu tort de ne pas le</p>
        <p>~:=~ à. leurs penples. Les ba;tt&lt; «- &lt; &lt;~i–t-</p>
        <p>paternelle et qu'il peut épouser Bertbe Charlemagne</p>
        <p>~=.</p>
        <p>mariage est impossible, ce brave empereur le lone de ses</p>
        <p>sentiments. Il est de l' avis de tout le monde, et avec une</p>
        <p>bonté larmoyante, qui friserait presque le ridicnle, si elle</p>
        <p>n'était rachetée par la tristesse majestueuse de la langue</p>
        <p>poétique.</p>
        <p>~redeG~~ro~</p>
        <p>M. Henri de Bornier, et il lui fait honneur. La monotonie</p>
        <p>était l'écueil de ce rôle, et elle n'a. pas toujours été évitée.</p>
        <p>teur a. sn tirer bon parti de la situation singulière où il</p>
        <p>tre des circonstances où Ganelon est sur le point d'être</p>
        <p>reconnn, et elles sont mises en scéne avec habileté.</p>
        <p>f aire que courber silenciensement la tête à. nn instant</p>
        <p>même l'imprécation va passer par la bouche de Gérald,</p>
        <p>quand le moine se précipite et arrête les paxoles fatales sur</p>
        <p>coups de théâtre dont quelques-uns sont ingénieux., et</p>
        <p>d'autres émoavants.</p>
        <p>~~T~ Un ~de C~</p>
        <p>mant de jennesse et de générosité chevaleresque, an</p>
        <p>~~U~~ de Be~ le</p>
        <p>?1.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il réclame l'honneur de vaincre le mécréant, qui tient en sa possession Durandal, cette Durandal, qu'il a quelques heures auparavant chantée en vers magnifiques un beau morceau de poésie lyrique, qui a transporté la salle. Ce combat est un des épisodes les mieux imaginés. L'auteur, par un artifice renouvelé d'T~ nous montre Charlemagne et Berthe regardant le duel du haut d'un balcon et se récriant sur les diverses péripéties de la lutte. J'ai parlé d'T~M~f, parce. qu'il est bien difficile de n'y pas songer, en écoutant cette scène très curieuse et très émouvante. Mais l'idée dramatique est bien plus ancienne vous en trouverez dans le .RM~M, de Plante (première scène du premier acte), un des plus curieux exemples que nous ait légués l'antiquité.</p>
        <p>Laisse faire le temps, ta vaillance. et ton roi.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lemagne s'il n'a pas même le pouvoir de trancher le débat d'un mot de son autorité souveraine. Horace disait Kec deus intersit nisi dignus T'idtce nodus.</p>
        <p>Et moi je dirais volontiers Ne faites intervenir un dieu que si le nœud est digne d'être dénoue par lui, et si c'est</p>
        <p>lui qui le dénoue.</p>
        <p>A me survivre ainsi j'aurais trop de remord</p>
        <p>Quand ils n'ont plus la gloire, il reste anx rois la mort,</p>
        <p>s'écrie-t-il, et ces deux vers ont été soulignés par une Ion.gué salve d'applaudissements.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Rien de farouche comme ce visage encadré de cheveux blonds, où brillent des yeux tout pleins de l'astuce et de l'énergie du sauvage. La parole est brève et simante, l'allure brusque et décidée. Ce personnage, d'une composition savante, a été très goûté des amateurs.</p>
        <p>A côté de Laroche paraissait, dans le rôle de Berthe, Mue Sarah Bernhardt, qui venait d'être, comme lui, élevée aux honneurs du sociétariat. On doit lui rendre cette justice qu'elle a fait quelque chose de rien.</p>
        <p>Il y a l? un point sur lequel j'appelle l'attention du jeune et brillant artiste. Mais de quel accent jeune, fier et enthousiaste il a dit la chanson des deux épées Durandal et Joyeuse!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>deste tout ensemble et assuré il demande la permission de combattre et de vaincre le Sarrasin.</p>
        <p>Monnet-SnIly sera, s'il le veut, s'il écoute les bons conseils qui lui sont prodigués, l'un des instruments les plus actifs et les plus glorieux de la révolution que j'ai signalée au commencement de cet article.</p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2~jmnl890.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
        <p>Aboat, 158.</p>
        <p>Agar,2.</p>
        <p>Alarcon, 221.</p>
        <p>~tnMtn~, ITt.</p>
        <p>Amet (M""), 307, 309.</p>
        <p>~ndrotna~MC, i7t.</p>
        <p>Angelo, 19~.</p>
        <p>Angelo(M'"),6.</p>
        <p>/&lt;H&lt;on~, 1 îg.</p>
        <p>ArUmcourt (d'), 277.</p>
        <p>Amould-Plessy (M"*). 15.</p>
        <p>~p«re (1'), 253.</p>
        <p>Aymard .Gustave), 295.</p>
        <p>Baillet, 320.</p>
        <p>Bo/cner. 182.</p>
        <p>BhtMC, 2t. 73.137,160,163, t82, 2Ct8. Barre, 22, 135.</p>
        <p>Darrena (M'°*), Ï3.</p>
        <p>Bartet(M'), 319, 325, 326, 337, 338.</p>
        <p>A</p>
        <p>B</p>
        <p>Beaumarchais, 35.</p>
        <p>BeauvaUet. 15.</p>
        <p>Bernés,165.</p>
        <p>Bernhardt (Sarah), 2, 186, t87, 189, 190, 191, 192, 195. 19~, 195, 196. 197. 198, 2M, 2M, 206, 273, 277, 295. 572.</p>
        <p>Berton, 19, 20, 22, 23.</p>
        <p>Bertrand et Raton, 325.</p>
        <p>Bouilhet (Louis), 361.</p>
        <p>Bourdaloue, 68.</p>
        <p>Bourgeois gentilhomme (te), 250. Brantôme, 334.</p>
        <p>Bressant, 19, 20, 22, 2M.</p>
        <p>Bro~Ue (de), 67, 68.</p>
        <p>Brohan (Madeleine), 2H.</p>
        <p>Brunetière, 171.</p>
        <p>Burgraves (lea), 5, 36~.</p>
        <p>c</p>
        <p>Coquette (la), 158.</p>
        <p>Capendu,158.</p>
        <p>Capus (Aifred), 150.</p>
        <p>fetntare dorée, 3&amp;t.</p>
        <p>Cellier (M'), 28.</p>
        <p>Chaumont, 165.</p>
        <p>Chev&lt; 85.</p>
        <p>Cid (le), 8, 9,156,171, 370.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CteMe'(!a),delà6,78. t D Claretie (Jules), 151, 339. Cf&lt;MeWe des Ceneta (la), 158. D C&lt;zttret~Dot(le),89. D Conjuration d'~m~roMC (la), 361. C Contagion (I*), 88.</p>
        <p>Coppée (François), 2, t.</p>
        <p>Coquelin. 135.</p>
        <p>Coquelin cadet, M8, 3i8~ 320, 339. Corneille, 8, lit, i88, 2M, aM, M6, j 2T8, M7, M9, 371, 37~.</p>
        <p>Corneille (Thomas), 276. Courrier de Lyon (le), 29,158. 1 Cousine BeMe (la), i63. ]</p>
        <p>]</p>
        <p>D</p>
        <p>i~tphnb et Chloé, 171.</p>
        <p>Dancourt, 250.</p>
        <p>Defodon (M'"), H7.</p>
        <p>Delannoy, 158,159.</p>
        <p>Delaunay, 22,23,139,1M.</p>
        <p>Demi-Vierges (les), 173.</p>
        <p>Demoiselles de Jfont~rmeM (les), 1M.</p>
        <p>Derval, 206.</p>
        <p>Desclée (M'"), 28, 209, 213, 215, 216. 218. 219.</p>
        <p>Deux .tfënaCM (les), 151.</p>
        <p>Diane de L~, 173,209.</p>
        <p>Dickens, 163, !&lt;?.</p>
        <p>Diderot, lit.</p>
        <p>Dinah Félix, 28.</p>
        <p>Doche (M-"). 190. 197, 203.</p>
        <p>Dotoret, 55.</p>
        <p>Don JMOM.119.</p>
        <p>Donnay (Maurice), 150. m.</p>
        <p>Donoso-Cortès, 67, 68.</p>
        <p>Duc Job (le), 89, 99, 139.1M.</p>
        <p>Dugué, i8t.</p>
        <p>Damas (père), 169, 179. 181.</p>
        <p>Dumas fils, M, 31, 136, 1S3. i59, de</p>
        <p>E</p>
        <p>Effrontés (les), 36,37. M, M, M, M,</p>
        <p>M. 36t.</p>
        <p>Ennery (d*). 181, 300.</p>
        <p>Eschyle, 36a.</p>
        <p>Essier (Jane), iM.</p>
        <p>307, 322.</p>
        <p>F</p>
        <p>Fargueil (M"&lt;). 108.</p>
        <p>Fausses confidences, 112, 113, lH,</p>
        <p>H6,117,118, 119.</p>
        <p>Faux Bonshommes, H3, de t58 à</p>
        <p>168.</p>
        <p>Favart (M"'), 15,18,55, N7.108,109,</p>
        <p>110, 3M.</p>
        <p>Febvre, 109, 110. m, 338.</p>
        <p>FéKne ou l'Homme de bien, 78, 80.</p>
        <p>Femme de Claude (la), 182. de 275</p>
        <p>Femmes savantes (les), 174.</p>
        <p>Féeaudy (de), 21.</p>
        <p>Feu au couvent (le), IM, 163.</p>
        <p>81, 102.</p>
        <p>Ft~ naturel (le), 175, 176.180, de</p>
        <p>Flaubert, 137.</p>
        <p>Folle Journée (la), 318.</p>
        <p>Fourberies de .Seapfn (les), 22, 253.</p>
        <p>Foussier 26.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>FrévtUe.iSa.</p>
        <p>Froufrou, 209.</p>
        <p>Gabrielle, 3. 89.</p>
        <p>(iarraud, i35.</p>
        <p>Gavarni, iM.</p>
        <p>Geffroy. 15, 85.</p>
        <p>Girardin (Émite de), ?0, 3&amp;i, 342, 3M, 3M, 350, 35i. 352, ?&amp;, 355,</p>
        <p>356, 357, 358,360.</p>
        <p>Gondinet, 6, 362.</p>
        <p>&lt;:ot. 6, 21, 22, 53, 5&amp;, 55, 80, 85, 87, 13~, IM, 320.</p>
        <p>Grammont (duc de), 232.</p>
        <p>Grandes ftfmoMc~M (les), 6.</p>
        <p>Granger (Pauline), 87. 320.</p>
        <p>Guitry, iM.</p>
        <p>Hernani, 156.</p>
        <p>Hervieu (Paul), i7&lt;&lt;.</p>
        <p>Homère, 221.</p>
        <p>Homme de bien (11, 5.</p>
        <p>Horace, 73, 22i, 278, 37t.</p>
        <p>Hugo (Victor), 5, i88, 362, 36&lt;t, 37~. 1</p>
        <p>Ibsen, 278,279.</p>
        <p>Il ne (aut jurer de rien, 139.</p>
        <p>Ingres, 353.</p>
        <p>/c&lt;nt/Me, 370.</p>
        <p>Jacobites (les), t.</p>
        <p>Jeanne d'rc, 362.</p>
        <p>Jocrisses de ~mour (les), 145.</p>
        <p>G</p>
        <p>H</p>
        <p>J</p>
        <p>Joliet, 23. Jouassain, 135.</p>
        <p>Joueur (le), 250.</p>
        <p>K</p>
        <p>Kalb (M"'), 339.</p>
        <p>Karr (Alphonse), iM.</p>
        <p>L</p>
        <p>La Bruyère. S5. 69,107.</p>
        <p>Laffore, 73, 7&amp;, 76, 77, 78.</p>
        <p>La Fontaine, 7, 66.</p>
        <p>Lafontaine. 196, 197, 198, 199, 200,</p>
        <p>201, 20:, 206, 207.</p>
        <p>Lambert (Albert), 151, 156.</p>
        <p>Lambert-Thibost, 1M.</p>
        <p>Laroche, 339, 372.</p>
        <p>La Rochefoucauld, 25.</p>
        <p>Lavedan (Henri), 150.17't.</p>
        <p>Leconte (M"&lt;), 151.152,155.155,156.</p>
        <p>Lemaitre (Jules), 71, 72, M7.</p>
        <p>Lesage, 250.</p>
        <p>Lessing, 137. M7.</p>
        <p>Lesueur, 18, 21, 23,</p>
        <p>Lévy (C.), 351.</p>
        <p>Libres, 362.</p>
        <p>Ludwig (M'"), 15X. 15t.</p>
        <p>M</p>
        <p>Jfada me CaMftet, 88.</p>
        <p>MatIenUe (FéUcien). 181.</p>
        <p>Matot (Hector), 7S, 107.</p>
        <p>9 Vanon Lescaut, 171,18t, 188.</p>
        <p>Uarais, 201.</p>
        <p>Uarchal, 134.</p>
        <p>.Warco. 172.</p>
        <p>.tfartaoe de Figaro (le), 35, M.</p>
        <p>.Vartace de Ftcfortne (le), 22.</p>
        <p>Mat-Kt~ d'Olympe (le), 9, 28, 88,</p>
        <p>172.</p>
        <p>Marivaux, 112, H5, 118, 119. 120,</p>
        <p>237.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mars (B&lt;), 2M</p>
        <p>Maasin(M'"),i5</p>
        <p>Manbant, Me.</p>
        <p>MeUhac, ia~.</p>
        <p>Wercadet, 208.</p>
        <p>.Vétromanie (la), 112, li3, tM, ii7, li9.</p>
        <p>Muan&lt;Arope (le), 25. ITS, 220, 22t. T22, 2M, 2t2, 276.</p>
        <p>JtfManthropte et Repentir, iii.</p>
        <p>MoUère. 7, 17, 25, M, N6, 89, iM, i5S, i59, iM. 167, iM, 172, i75, t78, 21~ 220, 2M, 2X7, 2S9, 2~0, 2M, 2M, 2M, 2&amp;7, 2M, 2M, 2544 2M. 257.</p>
        <p>Monnier (Henry), 155.</p>
        <p>.tr&lt;MMKW~pA&lt;MM&lt;de28tà288. Montaigne, 66.</p>
        <p>Montaland (M'"), 6.</p>
        <p>Mondgny, 136, 2M.</p>
        <p>Mounet-Sully, 372,373.</p>
        <p>Yozart. 119.</p>
        <p>Muf~er (Henry), il2. tt6, H7, M8. m, t56, i60.</p>
        <p>Musset (Alfred de), &amp;, t5t, t5&lt;&lt;.</p>
        <p>~ancy Martet. 155.</p>
        <p>Odry, 348.</p>
        <p>Offenbach, 362.</p>
        <p>On ne badine pas avec Cam our, 22. ~c&lt;tr ou le mari qui trompe &lt;« /TcmnM, i51, 322, 32it.</p>
        <p>~Mr.t et le Pacha (!'), 323.</p>
        <p>PatUeron (Édouard), 4.</p>
        <p>Par&lt;Mt(M(tes),</p>
        <p>Port-ttetu de ta Décadence Ce'), tM. Pasca (M""), 216, 218, 2i9, 220.</p>
        <p>N</p>
        <p>P</p>
        <p>P&lt;OMn&lt; (le), 2, t.</p>
        <p>Paul et Yirginie, 171.</p>
        <p>Pautin Ménier, M.</p>
        <p>Père Prodf~e (le), 178, 180.</p>
        <p>Perna, i2&amp;. 133, 139, 1M, 321, 339.</p>
        <p>PMdre, 276.</p>
        <p>PMK&amp;er&lt;e, 3, 6.</p>
        <p>Piano de Berthe (le), tM.</p>
        <p>Pierre de touche (la), 88, 272.</p>
        <p>Pierson (Mue), 6, 206, X2i, 338.</p>
        <p>PigoU (M.), t89.</p>
        <p>Piron, ii2, ti5, 120.</p>
        <p>Plaute, 254, 370.</p>
        <p>Ptessy (M"'), M, 5i, 52. M.</p>
        <p>Po~ewc~e, 8.</p>
        <p>Ponsard, 5.</p>
        <p>Ponson do Terrail, 300.</p>
        <p>Précieuses ridicules (les), i59.</p>
        <p>Premier mouvement (le),</p>
        <p>Prévost (rabM), 185.</p>
        <p>Prévost (Marcel), 173.</p>
        <p>Princesse de Bapdad (la), 182.</p>
        <p>Princesse Ceor~e~ (la), 180. 181.</p>
        <p>Provinciales (tes), 177.</p>
        <p>Provost, 18, 19, M, 139.</p>
        <p>Pujat. ~31.</p>
        <p>Q</p>
        <p>Question dargent (ta), 182</p>
        <p>R</p>
        <p>Rabelais, 5, 69,126, 266.</p>
        <p>Racine, 182, 188, 221. 2M, 367.</p>
        <p>Regnard. 17, 250.</p>
        <p>Régnier, 15, 3)2, 3~.</p>
        <p>Reichemberg, 6. 13~. 320, 338. 339.</p>
        <p>Réjane (M"'), 28, 29, 30.</p>
        <p>Roman d'un jeune homme pauvre</p>
        <p>Roméo et Juliette, 17t.</p>
        <p>Rose-Ch~ri, 18, 216.</p>
        <p>Rousseau (J.-J.), 260.</p>
        <p>RMdeïM. 370.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Stdct Marc~trardin, 12t.</p>
        <p>Samsen, 15, 52, 53.</p>
        <p>Sand (George), 74, 126.</p>
        <p>Sandeau (Julesl, 17, 272.</p>
        <p>Sardou, Ï2, 1M.</p>
        <p>Scribe, 522, 525, 525, 55t, 336.</p>
        <p>Second (Albéric), 115.</p>
        <p>Séjour (Victor), 12.</p>
        <p>Scuero Torelli, 4.</p>
        <p>Sévigné (M-' de), 66.</p>
        <p>Shakespeare, 172,178, 255, 244, 2t7,</p>
        <p>2&amp;8.</p>
        <p>Soutié (Frédéric), 169,1M.</p>
        <p>Spinosa, 268, 269.</p>
        <p>Stendhal, 106, 233.</p>
        <p>Supplice d'une Femme (le), 180,181,</p>
        <p>Swetchine (M"), 67, 69.</p>
        <p>Tartufe, 174, 239.</p>
        <p>Taxile Delord, 67.</p>
        <p>Tenailles (les), 17!).</p>
        <p>Térence, 2M.</p>
        <p>s</p>
        <p>T</p>
        <p>Thénard (M"'), 135.</p>
        <p>r~eodoro, 321.</p>
        <p>Thiénot, 2.</p>
        <p>Thierry (Édouard), 85, Ml.</p>
        <p>Thiron, 23, 338.</p>
        <p>ThuiUier(M'),M7.</p>
        <p>Tobtoï, :M.</p>
        <p>Truffier (Jules), t35, 338.</p>
        <p>V</p>
        <p>Veuillot (Louis), M, S9, M,6i, 62, M,</p>
        <p>?, 65, 66,67. 69, 70.</p>
        <p>~teotn~~e Alice (la), 115.</p>
        <p>Fte de Bohème (la), 112, ti3, 1H.</p>
        <p>Virgile, N1.</p>
        <p>Visite de .Voce, 179.</p>
        <p>Viveurs (les), 17&lt;t.</p>
        <p>Voltaire, 188.</p>
        <p>W</p>
        <p>Watteau, 116.</p>
        <p>Wagner,267.</p>
        <p>Weber (P.), 279.</p>
        <p>Worms. 22. 2~-MDrMtL</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>TABLE DES MATIERES</p>
        <p>PAS«!</p>
        <p>EMILE AUGIER</p>
        <p>ZaC'yM~ 1</p>
        <p>L'~lpeTt&lt;MWere. 7</p>
        <p>Ze C&lt;K&lt;&amp;~ de Jtf. PotWo' 16 Z« LtomnM pa!tefe&lt; Z&lt;FX&lt; &lt;~ Ct&amp;~er. ° Réponse &amp; Louis YeaiUot. ~° battre CtMftM. 71 lu Foarchambault. 88 OCTAVE FEUILLET</p>
        <p>D~ Le Roman d'un jeune AontaM patt~-e. 112 ERCKMANN.CHATRIAN</p>
        <p>L'~mt ~t~s. 123 THÉODORE BARRTÈRB</p>
        <p>Étude générale. 148</p>
        <p>La Fto Bohème. 1'7</p>
        <p>Za V:e&lt;&amp;~oMme.</p>
        <p>Les J~m-B B&lt;MMAoMtn«. 158 ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
        <p>Etude générale. 169</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pt~M.</p>
        <p>~I~cM&lt;tMC!t!n&lt;K&lt;M. 184</p>
        <p>Ze DeMt-J&lt;b)M!!e. 208</p>
        <p>ZeFMttM&lt;m&lt;J. J 248</p>
        <p>La 7dee&lt; de Madame ~Moray. ~C</p>
        <p>Zo ~a&lt;n)M de CBatttde. 275</p>
        <p>J~MMMar ~AotMe. 281</p>
        <p>Z~r~ere. 289</p>
        <p>Dôme. 301</p>
        <p>~~CKCtNoM. 322</p>
        <p>Ze ~appKee d'ttM ~anaM. 340</p>
        <p>HENRI DE BORNIER</p>
        <p>Zo ~Be de ~oJaa~ gei</p>
        <p>P. ViNSONAU, 15, Samt-Ge&lt;~8.r</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
