<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Tailhade, Laurent (1854-1919)">Laurent Tailhade</author>
<title>L'ennemi du peuple par Henrick Ibsen : conférence donnée au Théâtre de l'Oeuvre le samedi 18 février 1899 ; Ballade Solness / Laurent Tailhade</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Tailhade, Laurent (1854-1919)</author>, <title>L'ennemi du peuple par Henrick Ibsen : conférence donnée au Théâtre de l'Oeuvre le samedi 18 février 1899 ; Ballade Solness / Laurent Tailhade</title>, <date>1900</date>,description :,39 pages
</bibl>
<publisher>Société libre d'édition des gens de lettres (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5440365f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>s</p>
<p>w</p>
<p>i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L/Etttténii du ^èiïple</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ENNEMI DU PEUPLE</p>
<p>Il y a six ans, au mois de novembre 1892, l'Ennemi du Peuple nous
assemblait dans un théâtre de faubourg. Pour la première fois, j'avais
l'honneur de vous parler du dramaturge Scandinave, importé récemment a
Paris par M. Edouard'Kod et le comte Prozor. Depuis ce temps, l'oeuvre
d'Ibsen est devenue populaire. De plus autorisés que moi l'ont élucidée
en de compactes gloses et d'inattaquables entretiens. 11 serait donc
inutile do présenter do rechef au public français l'auteur de
Iiosmersholni, des Revenants et de. tant d'autres merveilles. Nonobstant
les mauvais vouloirs, l'ignorance de la critique et la profonde
inintelligence des spectateurs ; nonobstant les patriarches et les
pachydermes de la stupidité, Ibsen a noblement fait son chemin et.
gagné, parmi nous, ses lettres de naturalisation. Son art, d'une saveur
si étrange et quidditive, a conquis môme les imbéciles, canéphorcs
inévitables du succès, qui portent devant chaque triomphateur, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>j, J:NXI:MI IW VKVVI.V</p>
<p>Pendant .quelques mois, Ibsen a été sivaggrr, ou, pour mieux dire,
smart, si j'ose employer ces vocables importés d'Angleterre pour les
garçons coiffeurs épris d'élégances auvergnates et de M.Parrès. En dépit
de la résistance des cuistres et do la sympathie des badauds, Ibsen est
entré pour nous dans le Panthéon où fraternisent les génies. Ses
personnages assument la vie indéfectible, l'éternité des ligures
légendaires. Ce sont des archétypes.</p>
<p>Oswald Alwing, Jean-Gabriel Porkmann, Solness le constructeur existent
coinmp Oresle ou Richard III, comme Tartufe ou don Guttière de Solis.
Gomme Eschyle, Shakespeare, Molière ou Galderon, Ibsen a créé des êtres
vivants qui figurent l'humanité générale le temps et l'Ame de leur auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>i, HNNKMI DU VJUJPM:</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. ENNEMI DU PEUPLE</p>
<p>pas un proconsul. Médecin, imprimeur, journalistes fraternisent
débonnaircment ; des institutrices en wnterproofs et en galoches
représentent l'élite intellectuelle, jouent des sonates et causent
métaphysique, tout en faisant cuire leur dîner.</p>
<p>La corporation des journalistes prend figure dans la personne
d'IIowstadt, un plat coquin dont les apophtegmes délecteraient les plus
éhontés soute-</p>
<p><pb/></p>
<p>IvKXNlvMI DU PEUPLK fl</p>
<p><pb/></p>
<p>10 L'ENNEMI DU PEUPLE</p>
<p>qui, avec sa pusillanimité, sa jalousie sournoise, son manque de coeur,
d'orgueil et de parole, incarne d'une sorte vengeresse l'abjection
.imperméable des boutiquiers, l'inhumanité des riches, l'Ame'fétide et
carnassière des honnêtes gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENNEMI DU PEUPLE II</p>
<p><pb/></p>
<p>12 L ENNEMI DU PEUPLE</p>
<p>Car Prométhéc revit dans les philosophes, les inventeurs, les révoltés
de tous les âges* Il incarne l'Idée comme lléracldès, son divin frère,
incarne l'Action. A eux deux, ils représentent le Héros,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENNEMI DU PEUPLE I3</p>
<p>l'Aristocrate, le Chef né des hordes humaines, l'Ennemi du Peuple et son
unique Rédempteur. Invcn .tor.iez l'histoire et compulsez la légende,
sans distinction d'époque, de religion ou de climat ; vous verrez
apparaître cet antagonisme entre le Surhumain — comme ditEmcrson — et le
Mob déchaîné.. La canaille dirigeante et la populace du ruisseau n'ont
qu'une àme, un coeur et un vouloir, quand il s'agit d'ailainer, de
bafouer et de réduire en cendres quiconque porte le front au-dessus d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>l4 L'K.NNEMI DU PKUl'LK</p>
<p>Tantôt, comme Socrate, il éveille la conscience humaine. Il révèle à
l'homme un Impératif an dehors du Moi, la négation du bon plaisir au
profit de l'Equité,' de la Raison et du Devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>/L'KXXKMI nu piiui'LK i5</p>
<p>Et tous, le poète, l'artiste, le philosophe, le citoyen,</p>
<p>Témancipateur, la vierge platonicienne, les héros tic</p>
<p>l'anarchie, rêvent d'un temps meilleur, d'une Cité</p>
<p>plus humaine, où ne fument d'autres autels (pie</p>
<p>ceux de la Clémence et de la Beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>iù L'ENNEMI nu. PEUPLE</p>
<p><pb/></p>
<p>L ENNEMI nu PEUPLE</p>
<p>! f</p>
<p><pb/></p>
<p>i8 L'EXXKMI nu PKUPLK</p>
<p>Au siècle dernier lu France était l'ennemie de l'Europe chrétienne et
monarchique, portant comme</p>
<p><pb/></p>
<p>LKNXKMI DU l'KUPl.K Ip,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LKNNKMI DU PEUPLE</p>
<p>Stockmann, honni de ses compatriotes se réfugiera dans son orgueil, dans
la paix consolante du devoir accompli.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENNEMI DU PEUPLE 21</p>
<p>l'infamie des « majorités compactes », rêvant, comme lui, de préparer à
ceux qui viendront après nous des demeures salubres et de paisibles foyers.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALLADE SOLNESS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALLADE SOLNESS</p>
<p>rOUil LE 'jHmt ANN1VEHSA1TK D.'llKNlWCK IHSKN .</p>
<p>Mie</p>
<p>Par Mademoiselle Cora LAI'AHCKIUK, aux samedis populaires de l'Oiléon,
le 7 mat I8J&gt;3. e|, au Graud-Théalre de llézicrs, le aj aofil 1899.</p>
<p>« Solness. ~ Une tour! Que voulez-vous</p>
<p>« chose qui s'élève... qui s'élève libre »</p>
<p>« ment dans les airs »</p>
<p>IIF-MUCK IUSKN (SolnesS'lc-Constructciu).</p>
<p><pb/></p>
<p>Une Princesse aux lèvres consolantes, Jtôdeurs blessés, j' conduit par
la main, la voix se tait des foules insolentes Près de la Dame ait geste
surhumain ; Venez goûter Vespoir du lendemain A ses genoux : que vers
elle chemine Le peuple exempt des geôles, des barreaux. Un souffle tiède
êclot ta balsamine Et Floréal jase emmi les sureaux : Car le soleil dore
en tous ses vitraux La claire Tour qui sur les flots domine.</p>
<p>Eldorados, Icarie on Salentes,</p>
<p>Fuyons cet air opaque et saturnin !</p>
<p>Plus de mensonge ou de guerres sanglantes!</p>
<p>Càrguons la voile et rompons lefunin.</p>
<p>Du temple neuf la crête s'illumine.</p>
<p>Prêtres abjects, rois, soudards on bourreaux,</p>
<p>Juges souillant de leur honte l'hermine</p>
<p>Et de la foudre attisant les carreaux,</p>
<p>Voici, loin des gredins et des marauds,</p>
<p>La claire Tour qui sur les flots domine.</p>
<p>ENVOI</p>
<p>Vienne ton jour, Déesse aifXj'eux si beaux, Dans un matin vermeil de
Salamine!</p>
<p><pb/></p>
<p>1ULLADK SOI.XFSS</p>
<p>Frappe nos coeurs en allés en lambeaux, Anarchie! ô porteuse de
flambeaux! Chasse la nuitt écrase la vermine El dresse au ciel, fut-ce
avec nos tombeaux, La claire Tour oui sur lesjlots domine!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE</p>
<p>Page i5. — Et tous, le poète, Vartiste, etc...</p>
<p>Que ce temps appelé soit le temps d'anarchie, je le veux. Un vocable ne
saurait faire épouvantait, un mot n'enchaîne plus les volontés timides.</p>
<p><pb/></p>
<p>3a L'K.NXKMI DU I&gt;F.UPI,K</p>
<p>Anarchistes, nous le sommes, avec transport nvee orgueil, si le nom
d'anarchiste baptise ceux qui répudient également les horreurs
espagnoles et les liantes françaises, qui couvreitl «l'un égal mépris
les tourmcnlcurs de Montjuich et les geôliers «le l'Ile &lt;lu Diable,
Anarchistes, nous le sommes si c'est faire acte d'anarchie que «le haïr
le prêtre infâme, le juge inique et le soldat ivre d'imhécililé. Oui,
nous les exécrons ces lâches, ces empoisonneurs de l'intelligence et du
travail humain. Nous englobons dans un dégoût pareil les "Wcyler, les
Hoisdclïïc et les Mercier, les tonsurés et les pandours, les magistrats
imposteurs et les faussaires de l'étal-major. Anarchistes, nous le
sommes : car nous voulons briser quiconque détient, sous le ciel, un
lambeau d'autorité; car lions n'entendons pas qu'un autre homme ait
jamais le pouvoir scélérat d'imposer son caprice s» un homme; car nous
rêvons d'anéantir, que ce soit par raison ou par violence, les religions
du sabre et du Code aussi bien que les cultes de l'autel.</p>
<p>(L'Idée nouvelle, 2; mai 1898.)</p>
<p>Arcis-sur-Aube.— lyp. t'rémom</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>*•»••• .............</p>
<p>- • • •„ ." * *••••••••«</p>
<p>..." ***••••.«...,</p>
<p>........ •".*.*„".*.".*.*«</p>
<p>.•■*.." .*."*• * * «</p>
<p>•:•:•.•:•:••:-;•:-&gt;:.:•"•:•--•.- •.-.•-•-■.--^Bfc. •:•:••&gt;:•:</p>
<p>■■:-y ■■m^^-: ■:■:■:</p>
<p>' ^ • •*••• •••« • « « « ^</p>
<p>-*....« «.. # « « •*•«.—</p>
<p>Contraste insuffisant NFZ 43-120-14</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
