<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anonyme">Anonyme</author>
<title>L'art théâtral : Congrès international de 1900 tenu à l'Exposition universelle, au Palais des congrès, du 27 au 31 juillet 1900</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>L'art théâtral : Congrès international de 1900 tenu à l'Exposition universelle, au Palais des congrès, du 27 au 31 juillet 1900</title>, <date>1901</date>,description :,204 pages
</bibl>
<publisher>impr. C. Pariset (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58333600</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>L ART THEATRAL</p>
<p>ctiMiiiB iMKHMiiowi, m: i»oo</p>
<p>nsv</p>
<p>A. L'EXPOSITION UNIVERSELLE</p>
<p>AU r M \ i&gt; iii:&gt; « .OM.IU.-.</p>
<p>DU 27 AU 31 JUILLET 1900</p>
<p>l'AKIS</p>
<p>IMPRIMERIE C. OP-A-ïtl^EX 101, H ri; uiiiiM. ii i , Ii' I</p>
<p>tUOl</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V'L%RT THÉÂTRAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART THÉÂTRAL</p>
<p>RÈS INTERNATIONAL DE 1900</p>
<p>TENU</p>
<p>-A\ L'BKP^SITION UNIVERSELLE ^ 'ni^y AU pAI,AIS DKg CONGRES</p>
<p>DU 27 AU 31 JUILLET 1900</p>
<p>■o*.qwfc«qA»&gt;-</p>
<p>PAPJS</p>
<p>IMFBIMIDBZX O. FARZ8ST 101* KUI niCHBLIIU, 101</p>
<p>1901</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART THÉÂTRAL</p>
<p>^#JtÈS INTERNATIONAL DE L'ANNÉE 1900</p>
<p>^Nc'A'/Mf.^/ Historique.</p>
<p>Dès que U direction de l'Exposition universelle de Tannée 1900 eut
annoncé qu'elle allait «'occuper des Congrès Internalionaus, elle reçut
une très grande quantité de propositions. On sait que la plupart de
celles-ci furent admises et l'on sait aussi le nombre considérable de
Congres qui se sont réunis au Palais élevé sur les bords de la Seine, à
l'entrée de la rue de Paris. Parmi les propositions soumises à
l'administration de l'Exposition universelle, en figurait une, apportée
par M. Raoul Cbarbonnel, publiciste, et qui réclamait la réunion d'un
Congrès "du matériel théâtral".</p>
<p>Cette demande fut agréée par l'administration.</p>
<p>l/inilialeur du Congrès s'occupa alors de réunir, d'accord avec l'ad*
minislrationrfe l'Exposition universelle, dont il faisait d'ailleurs
partie, uno commission d'organisation, qui, avec les adjonctions
postérieures, fut composée de 11 façon suivante : J</p>
<p>Commission d'organisation.</p>
<p>MM. ADBRIK (Adolphe), auteur dramatique. LAVBMT (Albert), père, artiste
de l'Odéon. AVABLI, peintre décorateur. AMI'BAVLT, publiciste.</p>
<p>AKTOIXB (André), directeur du Théâtre Antoine. BASÉS (Antoine),
bibliothécaire de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Do«aoiuT (Feru&amp;nJ), critique dramatique et musical.</p>
<p>ROHR (Georges), secrétaire général de l'Opéra.</p>
<p>Bttrou. * - __</p>
<p>PRUNRI, architecte en chef de la Préfecture dè*Poliee,</p>
<p>CAI MUÂT, artiste décorateur. ,,,</p>
<p>CASSJW'PMÎ«A»D, architecte de l'Opéra. M</p>
<p>CBARSONKEL (Raoul), auteur dramatique.</p>
<p>ÇOMMMII (Eugène), chefmachiniste du Ghatelçt.</p>
<p>COIAXRR (Edouard), chef d'orchestre.</p>
<p>OKNIS Yalvérane, artiste peintre, dessinateur.</p>
<p>URSORAKQCS (Félix), chef d'orchestre.</p>
<p>DSSJAROIKS, avocat. ..</p>
<p>FORSRKTIX(Charles), critique dramatique.</p>
<p>FOUQUET, publiciste.</p>
<p>GAKORRY.</p>
<p>GERMAI* (Auguste), auteur dramatique.</p>
<p>GHRVSI, auteur dramatique.</p>
<p>JurmsT (Baplistiu), directeur de l'Opéra-Municipal.</p>
<p>JUUKX-PÉ'USSIRI, costumier de théâtres.</p>
<p>La BARGT, sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p>LEFEUYR (Gabriel), publiciste.</p>
<p>LIXTILUAC (Eugène), critique dramatique, chef adjoint du cabinet ...,.
du ministre de l'Instruction publique.</p>
<p>Loués (Frédéric), critique dramatique.</p>
<p>LORRAIN (Jean), auteur dramatique.</p>
<p>MéitessisR, peintre décorateur.</p>
<p>MKYKR, ingénieur.</p>
<p>MILLIRT (Paul), homme de lettres.</p>
<p>Moisso*, peintre décorateur. .</p>
<p>NOMVAL, archiviste, bibliothécaire de la Comédie-Française.</p>
<p>NADAUO.</p>
<p>NICOULKS, chef machiniste a la Comédie-Française.</p>
<p>OrriMuux (Stany), publiciste.</p>
<p>PRUTAT, artiste dramatique.</p>
<p>PIEINB (Gabriel), compositeur de musique.</p>
<p>FORKL, directeur du Yaudeville. __</p>
<p>Pauono.x, sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p>ROGER (Victor), publiciste.</p>
<p><pb/></p>
<p>il M. SAIXT-PÀIL, ingénieur. (</p>
<p>SAMUEL (Fernand), directeur des Variétés. Srouuio (Edouard), secrétaire
général du théâtre de la Renaissance. TAFFARRI, chef d'orchestre de
l'Opéra. VANOR (George), critique dramatique.</p>
<p>Composition du bureau.</p>
<p>L'élection du bureau donna les résultats suivants :</p>
<p>Puis la Commission nomma vice-président de la section d'architecture
théâtrale, M. Bunel, architecte en chef de la Préfecture de police ;
vice-président de ta section d'électricité, M. Clémançon ; et
vice-président de la section de la mise en scène M. Porcl, directeur du
théâtre du Vaudeville. La Commission élut secrétaire général 31. R-toul
Charbonnel, qui, mis en demeure d'opter' entre ses fonctions
administratives et sa qualité de membre d'une Commission du Congrès,
résigna ses fonctions administratives pour se consacrer uniquement au
Congrès dont il avait pris l'initiative. J/</p>
<p>Elle choisit enfin comme tes trésoriers M. Félix Desgranges et
trésorier-adjoint M. Julien Pélissier.</p>
<p>M. Adolphe Adorer, élu président, après avoir remercié ses collègues,
leur proposa alors deux choses : t* de changer le titre du Congrès et de
l'appeler, d'une façon plus générale, le Congrès de Fart théâtral ; 2*
de créer une quatrième section, qui traiterait les questions générales
intéressant .l'art et surtout les artistes des théâtres, le publie qui
les fréquente, les auteurs qui y sont joués, les employés et artisans de
tous genres qui y sont attachés. Ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>-8propositions</p>
<p>-8propositions adoptées et reçurent bientôt l'agrément, de
l'administration. M. Albert Lambert fut élu vice-président de la
quatrième section.</p>
<p>Comité d'honneur.</p>
<p>Le président, M. Adolphe Aderer, se préoccupa de réunir un M comité
d'honneur t. ~</p>
<p>J'accepte très volontiers. A*voos de e«or, mon eber ami.</p>
<p>IIEXRV ROUJON.</p>
<p>Il reçut, d'autre part, les adhésions suivantes :</p>
<p>Mon cher confrère,</p>
<p>Oui, certes, j'accepte avec grand plaisir de faire partie do comité
d'honneur da Congrès de l'art théâtral sous votre borme présidence.
Veuillez, etc.</p>
<p>Itaifti vt BORNIEH.</p>
<p>Cher ami,</p>
<p>.Mille amitiés,</p>
<p>Atacav CARRÉ.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Comment voulez-vous qtw j-s vous refuse ce concours platonique et
eepeadaol toat dévoué? Je suis tout a vous et Je crois au sacrés de ce
très intéressant Congrès.</p>
<p>Votre affectionné,</p>
<p>JCLES CLARETIE.</p>
<p>Cher monsieur,</p>
<p>J'accepte très volontiers l'honneur que la commission d'orgaoisation du
Congrès de l'art théâtral veut bien me faire. Je vous prie d'agréer, etc.</p>
<p>TrttODOftc DDBOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>-9 —</p>
<p>Cher ami, Tout ce que tu voudras. Mets-moi de tous les comités qo'il te
plaira. Cordialement.</p>
<p>Part OIXISTY.</p>
<p>Mon cher ami, Je suis très heureux et flatté de faire partie de votre
comité d'honneur. Je vous serre très cordialement la main.</p>
<p>\hxnt LAVEDAX.</p>
<p>JULES LEMAITRE.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Jo ne suU guère théâtral, mais si mon nom peut TOUS être agréable dan*
te comité d'honneur du Congre*, je TOUS le donne avec grand plaisir.
Recerez l'assurance, etc.</p>
<p>MASCART.</p>
<p>Mon cher président et ami, Je suis très honoré de »olre désir et TOUS en
remercie infiniment. Votre ferrent,</p>
<p>MASSENET.</p>
<p>Mousieur,</p>
<p>Le goflt que j'ai pour le théâtre, le fait d'aroir formé quelques élèTes
qui ont fait des théâtres, satisfaction que ma carrière personnelle ne
m** pas donnée, m'absoudront de l'apparence de prétention de ma pari de
paraître en si spéciale et si séduisante compagnie. Veuillez, etc.</p>
<p>PASCAL.</p>
<p>Mon cher confrère,</p>
<p>Je TOUS donne Tolootiers l'adhésion que TOUS me demandez. Je Tolsavee
plaisir que mon rôle ne sera pas au-dessus de mes facultés. Croyez bien,
mon cher confrère, â mes sentiments les plus déToués.</p>
<p>t ERMEST REVER.</p>
<p><pb/></p>
<p>;■. -io-'- '</p>
<p>VICTORUXSAUDOU. Î</p>
<p>D'autre paît, M. Gailhard faisaitlransmellce.son acccplalion par M.
Georges Boyer, secrétaire de l'Opéra et membre de la Commission
d'orgaoL-âlion.</p>
<p>• Circulaire d'adhésion.</p>
<p>CONGRES INTERNATIONAL DR L'ART THÉÂTRAL (FARIS, DO 27 AU 31 JBlLIET 1900)</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Il n'est pas besoin, sans doute, d'en faire ressortir l'importance et
l'utilité.</p>
<p>-Le théâtre, .qui intéresse aujourd'hui tous les peuples, n'est ptos
considéré seulement comme le divertissemeot délicat de quelques
privilégiés. Ou lui attribue non sans raison ene influence réelle sur
les moeurs et les idées d'une natioo.Mais il ne se contente pas de
distraire les foules: il est prêt ft Instruire les hommes en les amusant.</p>
<p>Il eut été regrettable qce, pan ni tant de congrès traitant de questions
intéressantes, un seul ne figurât point: le Congrès de l'art théâtral.</p>
<p>Aussi uo certain nombre d'entre nous, mêlés â la vie théâtrale dans des
conditions différentes, se sont réunis, sous les auspices du
Gouvernement français, et ont organisé, d'un commun accord, ce Congrès,
pour lequel ils TOUS demandent votre adhésion et votre concours.</p>
<p>Mous aTons pensé qu'il T avait Heu de provoquer les avis et les opinions
des personnes informées sur quelques points principaux et essentiels,
tels que l'architecture Intérieure et estérieure des théâtres, la
sécurité des spectateurs, l'éclairage des ssfles et des scènes, la
machinerie, la décoration et les costumes, la mise eo scène des pièces
classiques ou modernes et enfla quelques questions d'ordre général
concernant les auteurs, les artistes et le publie.</p>
<p>Noos faisons appel â votr« science et &amp; Totre bonne volonté et nous
espérons qu'en donnant Totre adhésion au Congrès, to^s voudrez bien le
faire</p>
<p><pb/></p>
<p>—11 -</p>
<p>profiter des connaissances particulières que TOUS possèdes sur les
diverses questions proposées.</p>
<p>Veuillez agréer, SI. - , l'expression de notre considération</p>
<p>la plus distinguée.</p>
<p>Pour la Commission d'organisation :</p>
<p>Le Secrétaire générât, RAOUL CIIARBONNEL.</p>
<p>Le Président, ADOLFHE ADERER.</p>
<p>Programme préliminaire.</p>
<p>PREMIÈRE SECTIONARCHITECTURE THÉÂTRALE</p>
<p>Vice-Président : M. BO.TEL.</p>
<p>1* Plans, distribution et aménagement intérieur des salles de
spectacles, concerts et auditions diverses ;</p>
<p>2* Proscenium (maintien ou suppression), installation de l'orchestre;</p>
<p>4* Construction et aménagement d'un théâtre populaire.</p>
<p>DEUXIÈME SECTION ÉCLAIRAGE. - MACHINERIE</p>
<p>Vice-Président : SI. CLÉUAXCO.X.</p>
<p>Éclairage :</p>
<p>I* Distribution générale de la lumière électrique ou du gaz dans un
théâtre;</p>
<p>2&gt; Répartition de la lumière dans une salle de théâtre et moyens
d'éclairage ;</p>
<p>4« Distribution de l'énergie électrique, canalisation, tableaux,
appareils de mesure et de sûreté ;</p>
<p><pb/></p>
<p>- « -</p>
<p>- S« Règlements publics sur l'Installation de l'éclairage électrique
dans les théâtres, fonctionnement des commission! technique</p>
<p>2&gt; Systèmes divers de scènes, machineries commandées parla force
hydraulique ou l'énergie Jleclriquç, plateaux tournants, ascendants,
glissants, etc. ;</p>
<p>3* Construction des décors et praticables, leur manoeuvre, etc.</p>
<p>TROISIÈME SECTION ' MISE EN SCENE. - COSTUMES</p>
<p>~ ' Vice-Président : M. POSEI.</p>
<p>1* Comment feriez-vons, dans l'ordre littéraire, la mise en scène d'un
chef-d'oeuvre classique tel que Alhatie, ftoméo et Juliette ou Faustl</p>
<p>%• Costumes et accessoires ; matières &amp; employer pour la reconstitution
des costumes anciens.</p>
<p>QUATRIÈME SECTION</p>
<p>QUESTIONS GÉNÉRALES</p>
<p>Vice-Président: II. Albert L«.RIRRT flls.</p>
<p>I* Création et exploitation de théâtres populaires ; . î# Rapports entre
les artistes et les agences ; 3* Tournées artistiques ; 4« Caisses de
retraite, etc., etc..</p>
<p><pb/></p>
<p>- 13</p>
<p>Travail des sections.</p>
<p>H faut l'avouer : trop rares furent ceux qui assistèrent aux séances de
section ou même aux séances générales de la Commission d'organisation.</p>
<p>Fort heureusement, chaque section désigna immédiatement son rapporteur
spécial, qui partagea le travail avec le vice-président et les quelques
collègues qui les aidaient.</p>
<p>Ces rapporteur* -spéciaux et si dévoués, que nous retrouverons, furent :</p>
<p>I* 4 Section. — Architecture M. Paul Mutut;</p>
<p>2* Section. — EteetrUité. M. SAIXT-PACL ;</p>
<p>3* Section.— Mise en scène SI. Suoy Orrixaux;</p>
<p>4' Section. — Questions générales... M. Gabriel Ltriurs.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONGRÈS DE L'ART THÉÂTRAL</p>
<p>Séance d'ouverture (2? juillet 1900).</p>
<p>La séance d'ouverture do Congrès international de l'art théâtral, eut
lieu le 27 juillet 1900, sous la présidence d'honneur de M. Jules
Clarelie, président d'honneur.</p>
<p>Le ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts, M. Georges
Leygues, et le directeur des Beaux-Arts, M. Henry Roujon, s'étaient fait
représenter par M. Adrien Bernheim, inspecteur des Beaux-Arts,
commissaire du gouvernement auprès des théâtres subventionnés.</p>
<p>Plusieurs délégués avaient été désignés par les nations étrangères : MM.
Amalio Fernandez (Espagne), Milward Adams, Manager (Etats-Unis), Désiré
Tiszai, Jean Komjathy (Hongrie, Miguel deQuevedo, Ramon Fernandez, Amido
Jtervo (Meiique), George Itérian (Roumanie).</p>
<p>Allocution de M. Adolphe Aderer.</p>
<p>Le président de la commission d'organisation, M. Adolphe Aderer,
prononça le discours suivant : /</p>
<p>Mesdames, Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 10 - -</p>
<p>directeur des beaux-arts, nous apporte le plus précieux des encouragements.</p>
<p>Vous connaissez, mesdameselmessieurs, le programme limité de ce premier
congrès.</p>
<p>. Je_ne vous apprendrai rien en vous disant que, le plus souvent,
laconstruction et l'aménagement intérieur de nos théâtres laissent à
désirer. Un y manque d'air ; on y est mal assis ; on y a froid l'hiver
et chaud Tété. Il s'y répand des odeurs malsaines et les microbes n'ont
pas de domicile plus accueillant. Il faut changer cela. 11 faut que les
théâtres aient une hygiène comme les collèges et les hôpitaux. Aussi,
nous demanderons d'abord aux architectes de faire un cfTbrt de volonté —
car le talent ne leur manque pas — pour nous bftlir des théâtres plus
vastes, plus aérés, plus sains, plus sArs et qui sentent bon.</p>
<p><pb/></p>
<p>-17retour</p>
<p>-17retour est difficile de mettre dans une petite boite autre chose
qu'un art petit I Aussi bien, les réunions d'Obcrammergau et de Bussang
ne vous apparaissent-elles pas comme un souvenir de ces solennités
d'autrefois, où tout un peuple se réunissait pour entendre les oeuvres,
â la fois si nationales et si humaines, d'un Sophocle ou d'un
Kuripide?... Donnez-nous de l'airel de la place, messieurs les
architectes; évoquez autour de nous des images gracieuses ou grandioses
l... Si vous voulez de belles et grandes pièces de théâtre, faites-nous
des théâtres beaux et grands.</p>
<p>d'insis2</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 18 _</p>
<p>Tel est le théâtre, mesdames et messieurs, qui sortira de vos
délibérations. Nous lé livrerons aux congrès â venir, pour que les
maîtres de l'art dramatique, aidés des princes de la critique, le
fassent grandir et prospérer. Notre congrès est le premier dans son
genre. Nous n'avons pas de passé; j'espère que noua auron* un avenir.
Votre honneur sera d'avoir ouvert I\ routé. Les colons ne pourraient pas
parlir,sj! n'y avait pas, pour leur indiquer le chemin, des explorateurs
aventureux ou des mis-' sionnaires enthousiastes.</p>
<p>Ce qui nous a guidés et ce qui nous guidera, ce sont deux choses dont
souriront les sceptiques, et qui, malgré les termes surannés qui les
définissent, sont pourtant essentielles dans nos professions : la
religion de l'art et le culte du beau. Le culte du beau, qui agrandit
l'esprit, ignore les schismes et les hérésies. U religion de l'a ri, qui
élève l'âme, ne connaît ni les autodafés ni les persécutions. Nous
pouvons en être, mesdames et mes* sieurs,'sans craindre ni les reproches
ni le ridicule, les dévots et les fidèles. {Applaudissements prolongée.)</p>
<p>Discours de M. Adrien Bernheim.</p>
<p>M. Adrien Bernheim, inspecteur des Beaux-Arts, commissaire du
gouvernement Auprès.des théâtres subventionnés, prit ensuite la parole
dans les termes qu'on Ta lire:</p>
<p>C'est un* grand honneur que m'a fait M. le ministre de l'Instruction
publique et des Beaux-Arts en me chargeant de le représenter auprès de
vous. Cet honneur devient une joie lorsque</p>
<p><pb/></p>
<p>- 19 -</p>
<p>j'ai la double lâche de vous présenter vos deux présidents: M. Jules
Claretie et M. Aderer.</p>
<p>Le fils vous a conté excellemment, aux applaudissements de tous, dans un
langage clair, précis, spirituel, la genèse, la nature et le but de ce
congrès.</p>
<p>Nul, plus que lui et mieux que lui, n'était qualifié pour représenter la
France en une assemblée telle que la vôtre.</p>
<p>II faut avoir eu le plaisir, comme je l'eus l'an dernier, de visiter vos
grands théâtres de l'étranger, pour savoir que votre président d'honneur
est pour vous une vieille connaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>-40 —</p>
<p>Et }ai$sez-moi, avant de finir, saluer en votre président d'honneur,
notre Comédie Française. Je suis certain qu'il n'est pas un artiste de
celle grande maison, depuis te plus illustre sociétaire jusqu'au plus
modeslo serviteur qui ne me remercie demain, d'avoir, aujourd'hui,
devant celle assemblée d'élite, rendu pleine justice au chef respecté du
premier de nos théâtres. (Vifs applaàdissements.) :'","". ~~'"7"*""",."</p>
<p>Discours de M. Jules Claretie.</p>
<p>Le président d'honneur, M. Jules Claretie, prenant ensuite la parole»
prononce le discours suivant :</p>
<p>Dans ses quatre sections, notre congrès embrasse tout et je suis certain
que les rapports qui résumeront nos discussions et nos travaux seront
comme les cahiers des doléances et des desiderata de tous ceux qui
aiment cette forme exquise de la pensée humaine, le théâtre.</p>
<p>Le théâtre est fait d'action et il est fait de rêve. Le rêve, ce sont
les poètes qui se chargent de l'apporter. H y en aura lou-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 31 -</p>
<p>jours de par le monde, comme il y aura toujours des printemps. L'action,
c'est-à-dire la réalité, c'est l'architecture, la construction des
salles, la mise en scène, et pas une de ces questions n'est oubliée dans
notre programme. Quand vous aurez terminé vos études nous lès relirons,
nous en tirerons le profit et les conséquences voulus et le public, les
directeurs, les machinistes, les artistes, tout ce monde si intéressant
qui vil en plein travail de la vie du rêve, y trouveront un enseignement
et un profit.</p>
<p>Et, après vous avoir remerciés de l'honneur que vous me faites, je vous
félicite, de tout coeur, de la noble et utile idée que vous avez euel
(Applaudissements nombreux et répétés.)</p>
<p>L'un des membres du Congrès, M. de Cassano, prit ensuite la parole pour
dire que l'Italie était très honorée d'avoir été invitée au Congrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>^xi -</p>
<p>Constitution du bureau.</p>
<p>Le président présente les exuses de MU. Bunel, vice-président de la i"
section, et Albert Lambert, vice-président de la 4e sectiou, empêchés
par la maladie.</p>
<p>M. Albert Oarmont, congressiste, proposa &amp; l'assemblée, pour le bureau
définitif du Congrès international de l'art théâtral de l'an* née 1900,
les membres suivants :</p>
<p>Président M. Adolphe AOKREB.</p>
<p>Vice-présidents francs MM. Paul Miu.ur (I" section).</p>
<p>CUiusço.* (i« section).</p>
<p>Poau. (3* section).</p>
<p>Gabriel Lcrccvi (4* section). Vi't présidents étranger» MM. Eistuiuxs
(Allemagne).</p>
<p>ScaseiDER (Autriche).</p>
<p>Ferroccio Fox (Italie).</p>
<p>SCBALK (Angleterre''.</p>
<p>IV SÉGiEL (Russie).</p>
<p>Secrétaire général M. Raoul CIARBOX»!..</p>
<p>Trésorier M. Félix DCSCR&amp;XOKS.</p>
<p>Trésorier-adjoint M. Julien Pcussiu.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ i\ _</p>
<p>PRKM1BRB SECTION</p>
<p>Arohiteoture théâtrale.</p>
<p>YicC'Préiilent ; M. PJU t MILUET.</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>La première section du Congrès de l'art théitral arait pour but de
traiter trois points principaux :</p>
<p>1* La construction des théâtres ;</p>
<p>2* La machinerie ;</p>
<p>3* L'incendie (sécurité).</p>
<p>Dans la séance du 10 juillet d'un des Comités d'études que j'ai réunis
avec le concours de M. Gosset et de son fils, architectes ; de M.
Eustache, architecte diplômé du Gouvernement; de M. Gaillard fils,
architecte ; de MM. Gabriel Lefeuve, Pierre Marcel et iloreau, membres
de la Commission d'organisation du Congrès, et Martial T« neo,
secrétaire, le chapitre 1er: Construction des théâtres, a été étudié
point par point, et il fut convenu que MM. Gosset, Euslache et Gaillard
enverraient des documents concernant la partie architecturale ;</p>
<p><pb/></p>
<p>-il -</p>
<p>que M. Pierre Marcel fournirait des éclaircissements sur la JfacAincrte
(chapitre II) et que M. lloreau réunirait des mémoires sur l'ignifugeage
qui rentre dans le chapitre 111 : Incendie (sécurité).</p>
<p>Ces messieurs ont bien voulu nous faire tenir des renseignements
précieux qui forment un tout avec le présent rapport.</p>
<p>CHAPITRE I" La construction des théâtres.</p>
<p>Forme de la satle. La meilleure forme i appliquera la construction àe%
salles de spectacle. Courbe audito-Tisuelt* (ouvrage «Je M. Lâchez). Les
lois de l'acoustique. Les lois de l'optique. Les vestibules, les
escaliers : leur forme. Les vomitoire* du théâtre antique.</p>
<p>De l'aménagement des étages. Us balcons et les loges. Disposition des
places. Nécessité du plai a-pied des loges avec les couloirs. La largeur
des couloirs. I)« Humilité des avanl-scéncs. Inclinaison du plancher de
l'orchestre. Nécessités imposées par le champ du rayon visuel. Courbes
intérieures permettant aux spectateurs de voir la scène. Espacement des
fauteuils et des stalles. Emplacement de l'orchestre «les musiciens.</p>
<p>Du proscenium.Son utilité dans un théâtre moderne.</p>
<p>La scène : la largeur, la hauteur, la profondeur de la seine.</p>
<p>D'uu art décoratif applicable au lhéàt:e. D'une ornementation et d'un
luxe spéciaux aux salles de spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>- ts -</p>
<p>c Les conditions d'une bonne salie ne sont pas les mêmes pour le
spectacle en musique que pour celui joué et parlé.</p>
<p>« Les représentations de l'opéra et celles du drame et de la comédie,
différaot autant par les moyens d'action que par les effet» cherchés,
eiigent une disposition différente de la salle où elles se produisent.</p>
<p>c Ainsi dans un théâtre lyrique, tacoustique doit dominer la question
d'optique.</p>
<p>t Le prioeipal effet venant de la musique, il faut que la salle, par
elle-même, soit favorable i l'émission, i l'espansion et i la réception
des sons, dans toute leur pureté, «ans déperditions ni résonnances
fâcheuses.</p>
<p>« La musique réclame des salles profondes, renflées au milieu et
rétréeie* sur l'avant-scène; plus hautes que Urges et aux parois
perpendiculaire*, terminées par des plafonds plats ou légèrement concaves.</p>
<p>&lt; La courte de la Scalada Milan donne entière satisfaction i ces
exigences de ta scène, même avec l'étraoglemeni de l'avant-scène.</p>
<p>€ Mais aujourd'hui qoe nos spectacles se compliquent de détails qu'il
faut voir, de nuances qui doivent être entendues, il y a nécessité de
rapprocberlespecUtcurde l'acteur.C'est ainsi que la salle de l'ancien
ThéâtreLyrique, au boulevard du Temple, fut coostruitepar l'architecte
de Dreuxen 1816.pour les drames historiqucsd'Alexandre Dumas, sur un
plan en deujiellipse, coupé suivant le grand axe.</p>
<p>« C'est la courbe de la plupart des théâtres français depuis le
commencement du siècle ; avec les différences d'allongement ou de
diminution, selon qu'il y a ou qu'il n'y a pas «l'avant-scèner.</p>
<p><pb/></p>
<p>-20«</p>
<p>-20« Théàlre-FraoeaU il y a allongement, tandis qu'au Théâtre-Lyrique il
y a rapprochement.</p>
<p>* Au point de T«« de l'acoustique, cette courbe ne présente pas
d'obstacles aa développement des codes sonores ; eue leur permet de
«'étendre régulièrement.</p>
<p>«i Quant A la vision, la courbe ne donne proportionnellement pas trop de
puces de côté, surtout si l'on supprime les colonnes saillantes aux
avant-scènes, ai on les remplace par des pilastres et si on évasa en plan</p>
<p>TM&amp;trt-FraacaU avant Us aeJiScatloM «I* 1SSS tl 4e W».</p>
<p><pb/></p>
<p>- 37 -</p>
<p>Ce pho est celui d'une salle ovoïde, calculée selon les lois do
l'acoustique et répondant aux exigences de la mise en scène moderne.</p>
<p>Thél"? de R«i«t.</p>
<p>La scène est spacieuse ; elle comprend une remise de décors, les loges
d'artistes ont des escaliers particuliers ouretls sur une cour de
service ; les" couloirs d'isolement sont'bien combinés, les vestibules
sont vastes, capables de recueillir tous les spectateurs de la sai'e;</p>
<p><pb/></p>
<p>-*8les</p>
<p>-*8les et les passages de secours assurent une sécurité complète. Dans
son ensemble, on peut tenir ce plan pour remarquable.</p>
<p>Aooustlque.</p>
<p>c La marche des ondes sonores qui sont sphéricité* tt se développent
comme les ondes formées sur l'eau par une pierre et celle des réueitoos
fait comprendre la difficulté de trouver pour les supports, les
galeries, les entablements, des formes qui ne soient pas des écueils
faisant rebrousser ces ondes comme dans l'eau.</p>
<p>&lt; Il doit éviter aussi le* colonnes volumineuses et répétées: les
grandes saillies de balcons, l'abus des «toisons minces et lisses eu
planches. les éloutToirt, qui résultent de la profondeur des
avant-tcênes.de la multiplicité des draperies, etc..</p>
<p>« Pour l'orchestre qui fait partie de l'appareil d'émission des sons, il
faut éviter toute entrave au départ des ondes, c'est-à-dire les hautes
barrières et ces eicavalions cylindriqdes sous le plancher que l'on
appelait autrefois des fosses sonores.</p>
<p>« Enfin il faut, — surtout dans les théâtres de musique, — établir un
proscenium, au risque de faire fléchir notre rigorisme réaliste en
matière d'illusions scéniques, pour permettre aux chanteurs d'émettre
leurs sons dans la salle.</p>
<p>c La marche des ondes sonores, eiplique les qualités acoustiques de cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>- iO -</p>
<p>taiues salles et les défauts de certaines autres. Dans les salles
italienne» qui n'ont pas d'avant-scène ou qui en ont une très étroite,
avec un proscenium tressaillant, tes ondes sooores prennent de suite
leur développement, pénèlrent librement dans toutes tes loges et s'y
éteignent naturellement.</p>
<p>« Installer l'orchestre sur un sol ferme et l'entourer de parois
résistantes etdoaoerila scène pni de hauteur, peu de profondeur et la
rétrécir; remplacer les décors en toile par d'autres composés de
parements plus résistants, n'absorbant pas les s^o», mais l&gt;&gt;s
répercutant, c'est-à-dùe revenir aux dispositions des scén*s antiques.</p>
<p>« Sans doute, ces règles ne sont pas absolues, mais appliquées a\ec
intelligence, elles donnent de bons résultats, en évitant des faites
souvent irrémédiables. »</p>
<p>&lt; Et les salles d'audience de noi palais de justice, n'ont-elles pas de
tout temps reproduit la même disposition? Escellentes pour la vois, il
est certain que le jour où l'on voudrait tenter l'expérience, l'on
s'apercevrait qu'elles soct également bonnes pour la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>_80OUJ</p>
<p>_80OUJ sut concilier le principe de la forme rectangulaire avec la
nécessité d'y placer ua nombreux auditoire, «a trouva être d'une
sonorité merveilleuse.</p>
<p>« Ces édifkv* sont, en définitive, de grands rectangles, avec un balcon
appuyé sur trois de leurs cotée. Le résultat, pour tous, a été la même,
et concluaqt. Qaaud s* déeidera-t-on ea Franco a suivre cet exemples ?
Oa a 4 peine commencé, et fou ne peut citer 4 Paris qu'une salle, celle
que la comtesse de Béarn 01 construira l'an dernier daas son bétel, qui
soit élevée d'après les théories de CavaUlé-Coll.</p>
<p>• Cest un carré do vingt mètres de côté sur doute mètres de haut, fort
joliment ornementé par M"» Roth Mercier, et dont la sonorité
émerveillera toutes les personnes qui seront coaviées 4 l'apprécier. Le
nom de l'architecte, M. Gerbardt, mérite dYtre retenu ; car ils ne sont
pas nombreux dans sa profosiioo ceux qui entendent quelque chose aux
lois de l'acoustique. *</p>
<p>En ce qui regarde les escaliers, les vestibules, les couloirs et les
vestiaires, les remarques suivantes de M. Gosset sont éminemment
instructives:</p>
<p>Couloirs concentriques.</p>
<p>m Destinés 4 contenir tous les spectateurs de l'étage, plus le* espaces
nécessaires au développement de* portes, aux allées et veaues, aux
dégagements devant les vestiaires, leur largeur doit être calculée de
0*60 4 0* 63 dé largeur par personne de front pour les rencontres de
ceux qui y circulent dans les entr'acles, sans excès.</p>
<p>m Trop larges, ils donnent de la tristesse, on y est perdu ; trop
étroits, ils sont gênants et nuisibles pour l'évacoalion.</p>
<p>Vestiaire:</p>
<p>m Les théâtres allemands sont remarquables par le nombre et l'ampleur de
leurs veaialrei. ils y occupent, au rex-de-chaussée, une place
considérable. Nais étant ea bas, près des entrées, ils retardent la
sortie en obligeant tous les spectateurs, d'où qu'ils viennent, 4 y
affluer.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 31 -</p>
<p>Escaliers.</p>
<p>« Leur (ouctiou étaot des plus importantes daus le service des sali, s
d» spectacle, leur emplacement, leur disposition et leur construction
uéce*»tent usa étude spéciale, d'après le terrain.</p>
<p>c Les principe* généraux peuvent être ainsi résumé* :</p>
<p>« Constructioo incombustible ; largeur proportionnée au nombre des
spectateur*, alla qu'en cas de presse ils y trouvent tous un passage
minimum de t-50 par chaque personne, d'où des largeurs de l»3e, xa00,
3*3* et 3»**; marche* droites (le* marche* rayonnante* 4 moins d'être
sur un grand rayoo, ne permettent pas 4 la foule de suivre un mouvement
uniforme, d'où easse-eou, dans le* presses}; rampes droite*, par volée*
de doux* 4 quirxe marche* au maximum, entre palier* suffisants.</p>
<p>« Comme positioo, il* ont pour but d'être 4 la fois, l'accès aussi
direct que possible du spectateur, de l'entrée 4 sa place, et la sortie
de celle-ci 4 la voie publique.</p>
<p>« Quelle que soit la différen-e primordiale entre les théâtres diurnes
en plein air et no* salle* de spectscle de nuit si emprisonnées, nous
estimons que leur principe est applicable 4 celles-ci comme nous l'avons
prouvé dans notre opuscule sur « La sécurité dans les théâtres par les
escaliers • paru cbex Baudry eu 1893. »</p>
<p>La distribution des places est d'un intérêt de premier ordre. Sur ce
point, M. Gosset est d'accord avec beaucoup de ses confrères :</p>
<p>« Comme les premiers spectateur* regardent au-dessus d'eux, la montée du
pliocher et des sièges doit être d'abord faible afin que les spectateurs
des rang* extrême* ne voient pas trop de face; puis elle doit se relever
en «'allongeant cuivant un* courbe que M. Lâchez [Traité d"acoustique)
appelle audilo-muelt*. Elle est calculée pour que chacun puisse
apercevoir la scène au-dessus de son voisin, (de 0*54 4 4*80 au fur et à
mesure que l'on monte), en prenant toutefois ceue précaution que les
rangées de sièges concentrique* soieot réparties de telle sorte que
chaque tête se trouve en face de l'intervalle qui sépare les deux têtes
placées devant elle.</p>
<p>« L'écartement des rangées de fauteuits et de stalles se calcule d'après
la longueur de la ligne du dos 4 i'eitrémité des genoux, pins un espace
libre Indispensable pour le passage des voisins ; il varie suivant la
part de confort alloué 4 chaque spectateur, aux fauteuils de 0-80 4 I
mitre de dossier 4 dossier avec uoe largeur de siège de 0-55 4 0*63 ; au
parterre de 0-60 4 0*70 sur 0*50. Ces écartemeots réglés, il reste à
assurer la circulation : les passages établis dans ce but ne peuvent
être très larges, sous peine de tracer des bande* noire* qui donnent ie
la tristesse 4 la salle. Dans les théâtres étrangers où la « platea •
est occupée par une seule catégorie de places, le* entrée* ont lieu par
trois portes et l'accès aux places par trois passages, une allée au
milieu et deux au pourtour devant</p>
<p><pb/></p>
<p>-Sites baignoires qui divisent le* rangées en deux secteur*. Dans
quelquesuns, pour ne pas perdre les places du milieu qui sont les
meilleure*, on a préféré faire des allées plus étroites et en avoir deux
pour une, ce qui fait trois secteurs, disposition qui est effectivement
préférable et qui tend 4 être adoptée.</p>
<p>c H*U avec nos subdivi*k&gt;ns en ftuteuUs et en stalles séparées par une
barrière, les allées ne sont plus possibles. Il faut se contenter des
passages de i«53 4 4-st devant les baignoires ; il faut élargir l'espace
entre le* rangées de siège* et les placer, autant que possible, au
milieu de chaquedivisioo.</p>
<p>« L'usage des fauteuils 4 relèvement automatique facilite beaucoup la
circulation et permet de diminuer la largeur des passagrs.</p>
<p>« Le plancher des loges et baignoire*, de niveau avec le couloir doit
être élevé au-dessus de celui de li platea de telle sorte, qu'au sommet
l'appui arrive au nivea-i des têtes des spectateur* du parterre assis ;
aussi comme cette différence est trop difficile 4 obtenir au sommet des
longs amphithéâtres, oa préfère les supprimer et utiliser le dessous
pour y prolonger le* stalles-banquettes.</p>
<p>« Dans certains théâtres parisiens, notamment au Cbâtelel. ce*
enfoncement* *ont par trop excessifs.</p>
<p>&lt; A chaque étage, le bien-être du spectateur dépend de trois conditions
; !• de t'espace qui lui est attribué ; 2* de son siège ; et 3* de
l'angle visuel avec la scène.</p>
<p>c Pour la première, il faut que la surface soit suffisante pour se mou
voir. Un homme assis sur une banquette occupe une surface moyenne d'un
tiers de mètre soit 0*50 sur 0*45 4 0-70 ; les pieds peuvent en outre
«engager sous le siège de devant. Dans une loge, ou l'on est plus
emboîte, il faut compter 0*10 de plus en chaque sens, même pour les
places de face et plus encore pour les places de côté, car la surface 4
leur attribuer dépend de l'inclinaison des séparations des loges avec
les appuis et de leur direction Ter* la scène.</p>
<p>c Quoique les salles françaises, moins profondes que les salles
italiennes, facilitent lé tracé des séparations, celui-ci ne peut se
faire suivant une règle fixe, aussi est-il une des difficultés de la
construction d'une salle da spectacle, car il est impossible d'éviter
les angles aigus dans lesquels on ne peut placer ni siège, ni jambes.
Pour remédier 4 cet inconvénient .* Bibiena a imaginé d'abord la
graduation des loges, puis les cloisons pliées comme des paravents
perpendiculaires 4 l'appil et obliques avec le mur, dans la partie la
plus large, ce qui est naturel et plus commode.</p>
<p>« A Turin, Alfieri a tracé ces cloisons sur une ligne brisée en deux
parties qui se raccordent avec les murs du pourtour par une
perpendiculaire.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Projet de Théâtre populaire</p>
<p>Par M. Auw. OOSSBT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coupe ion^tu&amp;tXuOo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Projt-t ci-&gt; T;;-VAirt. % jp^ti',-""</p>
<p><pb/></p>
<p>Coupe longitudinale.</p>
<p>lÉchvIle Jo 0 m. OOû•,» pour iu»«tn&gt;.&gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>— 33&lt;</p>
<p>33&lt; les salles françaises, aux étages dégagés, les cloisons échancrées
en console* qui permettent aux spectateurs du premier rang de voir
audessus de la loge voisine facilitent ce tracé ; la cloison n'a plus
alors la même raison d'être dirigée tout 4 fait suivant le rayon visuel;
c'est le placement des sièges mobiles qui est l'important. Il ne peut
être essayé que sur place ; aussi les formules donnée* par quelques
auteurs anciens ne sontelles applicables que dans des cas spéciaux.</p>
<p>« Au troisième étage, où l'angle est ptus aigu, les gradins
concentriques doivent remonter davantage, deux ou trois marches sur les
cotés.</p>
<p>&lt; Nous le répétons, ces gradins varient dans chaque salle, suivant ses
dimensions et ils ne peuvent être calculés que sur place, par voie
d'essais et non d'après une formule.</p>
<p>c Aux amphithéâtres des places supérieures, toujours dans l'axe, nulle
difficulté ne s'opposant 4 ». jradinalioo, elle peut être aussi rapide
que l'exige l'angle visuel. »</p>
<p>L'hygiène applicable aux salle* de spectacle a été de tout temps un
point fort controversé. L'aération et le chauffage ont donné lieu à
beaucoup d'aperçus théoriques, mais la pratique ne s'est point basée
toujours sur des éléments parfaits.</p>
<p>Or, comme par le fait de sa nature « l'homme vicie l'air dans lequel il
vit », toute agglomération humaine dans un local.fermé est une double
cause de vicialion, accélérée par la chaleur des lumières
indispensables, ainsi que par les appareils de chauffage. On ne peut</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>-34 -</p>
<p>que diminuer ces inconvénients par : une construction aux parois lisses,
peu ou nou poreuses, et ne fournissant pas d'abris aux microbes produits
par l'air vicié.</p>
<p>Le raffinement du goût et le besoin du luxe onteréédes obligations aux
architectes. Selon M..Gosset, « les salles de spectacle éLinl des salles
de réunion faites pour les personnes, l'échelle de proportion de la
décoration doit être en rapport avec l'échelle humaine, ponr /litre
valoir les spectateurs et surtout les spectatrices, les grandir et non
les rapetisser, les faire briller et non les étouffer par les contrastes
d'autres éclats trop vifs, comme les gros ornements, les luisants, les
clinquants et autres surcharges.</p>
<p>« Vouloir étonner les spectateurs au lieu de les faire valoir, les
écraser par le contraste des surcharges et de gros effets, sous le
prétexte de faire riche, devient comme un manque de convenance.</p>
<p>« De même, pour la couleur. Elle doit soutenir les carnations, les
toilettes et les faire briller tout autant dans une vaste salle que dans
un salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 -</p>
<p>« A cet égard, la décoration de la salle primitive de la
ComédieFrançaise par le célèbre architecte Victor Louis, en 1787, telle
qu'elle nous a été conservée par la gravure, était des mieux comprises. »</p>
<p>NOTICE SUR LES PALAIS DE LA DANSE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>c I* Permettre aux spectateurs de voir parfaitement de toutes les places ;</p>
<p>«i 2* Paire ressortir tes danses par une décoration douce d'un intérêt
et d'une tonalité progressifs;</p>
<p>€ 3* Obtenir une bonne acoustique;</p>
<p>- € 5* Avoir une évacuation rapide et facile,indispensable pour un
théâtre d'Exposition.</p>
<p>c Notre élude s'est d'abord portée sur la forme de la salle. Nous
l'avons faite franchement rectangulaire. Cette forme nous a permis
d'avoir un plan simple, une construction moins chère, de bons
dégagements et d'obtenir la quantité ma si ma de fauteuils d'orchestre
qui sont, vous le Savez, d'excellentes places.</p>
<p>&lt; Les trois faces de la salle sont divisées en trois travées : les
premières travées latérales près du mur de scène sont fermées et
contiennent un escalier de secours, d'où sécurité et pas de mauvaises
places de côté. Car le rayon visuel du dernier spectateur embrasse
encore la plus grande pat lie de la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36employant</p>
<p>36employant calculs savants, nuis par des essais faits sur place pendant
la construction : 0*30 de hauteur sur 0*80 de profondeur, telle est la
proportion trouvée. Elle est excellent? et, bien que les sièges ne
soient pas chevauchés, les spectateurs volent admirablement et la
circulation est très facile.</p>
<p>t Nous ne parlerons pas du reste de l'aménagement de la salle et nous
passerons au deuxième point: la décoration.</p>
<p>Théâtre de Bajrreath.</p>
<p>«t Elle a é'é faite dans une tonalité douce, tout l'intérêt du coloris
devant être concentré sur la scène. Dans un ballet, la gamme et le
chatoiement des couleurs jouent un rôle prépondérant, et le regard
serait choqué s'il était obligé de s'accrocher sur des points trop
lumineux en dehors de ce qui doit attirer son attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>« De cette façon, on obtient le maximum de satisfaction pour IVtil et le
maximum de tension de l'esprit rets le spectacle.</p>
<p>« Ces principes ont été soivis au Palais de la Danse.</p>
<p>« Sur les faces latérales et dans le fond, les motifs décoratifs ne
comportent que des feuillages et des fleurs. Les côtés du cadre de scène
où doit se porter la vue sont d'un intérêt plus grand, d'un coloris plos
relevé et la composition comprend des figure* traitées cependant dans
une gamme éteinte.</p>
<p>« Au-dessus du cadre de scène, la décoration redevient plus sobre et
plus insignifiante pour ne pas attirer les regards des spectateurs.</p>
<p>«« Nous croyons toutefois devoir attirer votre attention sur la façon
dont a été construit l'orchestre.</p>
<p>&lt;« Il comporte une cuve sonore formée par d*»' • planchers superposés
avec un intervalle de 0*30 environ.</p>
<p>« Nous avons pu étudier la différence de sonorité avec et sans cuve
sonore, avec et sans verre cassé. Dans le second cas, elle était bien
plus parfaite et plus douce.</p>
<p>« L'aération a été obtenue par un procédé simple, par des baies qoi
ixbtent sur les trois façades et qoi toutes peuvent s'ouvrir.</p>
<p>c Des rideaux soigneusement ignifugés empêchent suffisamment te jour et
le bruit de pénétrer dans la salle.</p>
<p>« L'orchestre est desservi par trois circulations, deux latérales et une
centrale, et deux portes qui sont au niveau et dans le même plan que
l'or elieslre.</p>
<p>« Les étages sont desservis par deux grands escaliers et deux escaliers
de secours.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La sortie se fait très rapidement.</p>
<p>• Cette rapide étude permet d'énoncer les propositions suivantes :</p>
<p>« t« La salle rectangulaire peut être adoptée pour les salles de
spectacl . Elle donne un plan simple et des dégagements faciles et rapides;</p>
<p>• 2* La disposition en gradins permet de résoudre le problème, qui se
pose de plus en plos, d'assurer aux spectateurs la vue de la scène;</p>
<p>• 3* Pour on théâtre de danse, la décorait» peut être étudiée de façon à
concourir avec la scène 4 un effet d'ensemble;</p>
<p>« S* Les grandes baies aérant directement la salle sont une sécurité au</p>
<p>point de vue de l'incendie tout en permettant les représentations du</p>
<p>jour. ■</p>
<p>Avant d'établir des comparaisons entre nos théâtres et ceux de
l'étranger au point de vue du confort, je vous demande la permission de
vous soumettre les proportions de quelques-uns des principaux théâtres
de l'Europe. Ce tableau vous fera jugesdes divergences d'opinions dans
l'application des théories architecturales.</p>
<p>Les mesures de l'Opéra de Chirles Garnier sont :</p>
<p>Largeur de la salle aux appuis des premières loges 20-50</p>
<p>— du fond des premières loges au fond des mêmes loges 25 60</p>
<p>Largeur du fond des salons au fond des salons 30 83</p>
<p>Profondeur de la salle, du devant des loges au manteau d'arlequin 23 623</p>
<p>Profondeur du fond des loges au manteau d'arlequin. 23 33</p>
<p>— du fond des salons au manteau 31 075</p>
<p>Hauteur moyenne de la coupole au-dessus de l'orchestre... 20 »</p>
<p>Largeur du cadre d'avant-scène. 15 60</p>
<p>Hauteur . — 13 10</p>
<p>Largeur des dessous 31 20</p>
<p>Profondeur de la scène 27 »</p>
<p>— avec le couloir 33 70</p>
<p>— avec le foyer de la danse 4/76</p>
<p>Hauteur moyenne des dessous....... 14 80</p>
<p>— du plancher au faite du comble 47 »</p>
<p>— totale 59 20</p>
<p>H est bien certain qu'en élevant sur de telles données son théâtre M.
Charles Garnier pensait réaliser quelque chose de presque parfait. Or,
l'acoustique est déplorable dans les bas plans de l'Opéra et elle n'est
bonne que dans les étages supérieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>La largeur d'ouvertore de «cène est de 1036</p>
<p>— de la salle de 2185'</p>
<p>La profondeur de la salle 22 »</p>
<p>La distance entre les rangs des fauteuils e 01</p>
<p>IA largeur des places (fauteuils; 0 .0</p>
<p>Le Théâtre-Lyrique de Milan peut être cité comme un modèle, puisque la
courbe audilo-visueile bien calculée y donne des résultats excellents.
Yoici ses proportions principales :</p>
<p>Ouverture de la scène 11-30</p>
<p>Largeur de ta salle entre les loges 22 50</p>
<p>Largeur de la scène S0 »</p>
<p>La Monnaie de Bruxelles qui contient 1.419 places et dont l'acoustique
est presque parfaite a les mesures suivantes :</p>
<p>Hauteur du cadre de la scène 13- •</p>
<p>Ouverture de la scène Il 50</p>
<p>Profondeur de la scène lî 60</p>
<p>Le Théâtre-rtoyal de Munich, dont l'acoustique est irréprochable, peut
contenir 2.300 places. Il a 14 mètres d'ouverture de scène, 19 mètres de
largeur et 22 mètres de profondeur de salle; les fauteuils ont 0^515 de
largeur.</p>
<p>A Prague, le Théâtre-National a 10 mètres d'ouverture de scène, 12
mètres de largeur de salle, et 14 mètres de profondeur du rideau aux
loges; ses fauteuils mesurent 59centimètres de largeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>-40l.e</p>
<p>-40l.e de Vienne a une scène dont l'ouverture est de 13"*93. La salle,
large de I9"I6 est profonde de 69*20 y compris la scène très vaste et
fort joliment aménagée. Les fauteuils Dnl 0"6f. L'acoustique est très
bonne et le son est distribué très également aux 2.400 places «.ta théâtre.</p>
<p>L'Opéra-Royal ds Berlin qoi n'a que 1.736 places et dont l'orchestre
peutconlenir tOtf musiciens a une ouverture de scène do I3m34; la
largeur de la salle prise au-devant des loges est de 16*79, la
profondeur prise do mur de la scène au-devant des loges est de 23°»225.
Les fauteuils d'orchestre sont 4 ressort ; ils ont 342 millimètres de
large, et ils sont espacés de 679 millimètres.</p>
<p>Le Théâtre-Royal de Hanovre offre une particularité curieuse qui dément
les théories de beaucoup d'architectes. L'acoustique en est très bonne,
bien que, selon la méthode du D» Bladny, elle soit produite par de forts
ressauts et par la décoration bien reliefTée des balcons des loges. Ses
mesures sont les suivantes :</p>
<p>Onverluredela scène 13-15</p>
<p>Profondeur de la salle 14 *</p>
<p>Espacement des fauteuils. 872—</p>
<p>Largeur — 537-"</p>
<p>Le Théâtre de la Ville de Hambourg* très ovoïde, a 12m90 d'ouverture de
rideau; 16m80 de largeur de salle, 33*60 de profondeur entre le rideau
et les loges du fond; ses fauteuils ont 0°&gt;36 de largeur et le nombre
des places est de 1.680.</p>
<p>A Francfort,le Théâtre de la Ville ne contient que 1.210 places. La
salle, entre les loges a 15"50de largeur; la profondeur de la salle du
fond des loges au mur de la scène est de 31 mètres; l'espacement des
fauteuils est de O^OO et les fauteuils ont O^SO de largeur.</p>
<p>La salle du Théâtre de Mayence a la forme d'un hémicycle allongé. Son
acoustique est une des meilleures de l'Allemagne, en dépit des mesures
suivantes :</p>
<p>Ouverture de la scène Il» »</p>
<p>Largeur de la salle 15 »</p>
<p>Profondeur — 22 50</p>
<p>La distance entre les rangs de fauteuils 0 75</p>
<p>La largeur des fauteuils 0 50</p>
<p>Elle contient 1.675 places.</p>
<p>Si nous passons en Russie, nous constatons qu'au Grand-Théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>-41 —</p>
<p>Le Grand-Théâtre de Saint-Pétersbourg qui contient 1.773 places possède
une même ordonnance de fauteuils que le précédent et ses dimensions sont :</p>
<p>Largeur au rideau... 16- »</p>
<p>Largeur de la salle 17 »</p>
<p>Profondeur totale 58 50</p>
<p>A Varsovie, le Grand-Théâtre contient 1.118 spectateurs. L'ouverture de
la scène a lO^'OS; la largeur de la salle est de I2m20; sa profondeur,
entre le rideau et les loges, de 12*96 et la largeur des fauteuils de 0m48.</p>
<p>Le Covenl-Garden de Londres (2.700 places environ) qui a 15 mètres
d'ouverture de scène; I8m90 de largeur de salle; 49m50 de profondeur des
loges du fond au mur de scène; 0m92:j de distance entre les fauteuils et
0°&gt;585 de largeur de places;</p>
<p>Le San Carlo de Lisbonne (2.000 places) avec 13 métrés d'ouverture de
scène, f6m46 de largeur de salle, IS^O de profondeur;</p>
<p>Le Liceo de Barcelone, dont l'acoustique est irréprochable comme celle
du San Carlo de N'aples encore que la disposition de ces deux théâtres
soit assez dissemblable.</p>
<p>Le Théâtre-Impérial de Conslanlinople (1.000pf-ces) aies proportions
suivantes :</p>
<p>Ouverture de la scène.. 9-37</p>
<p>Largeur de la nalle au-devant de« loges 13 80</p>
<p>Profondeur de fa salle 27 06</p>
<p>Distance des fauteuils 0 84</p>
<p>Largeur des fauteuils 0 52</p>
<p>A Dublin, le Théâtre-Royal, d'une contenance de 2.490 places, a 10*50
d'ouverture de scène et la salle mesure 13*20 de large sur 17*40 de long.</p>
<p>Copenhague possède un Théâtre-Royal de 1.400 places avec 10°»24 de
largeur de scène au rideau, 12*91 de largeur de salle et 16*69</p>
<p><pb/></p>
<p>- 42 —</p>
<p>de profondeur; Stockholm a un Opéra de 1.068 places dont l'ouverture de
scène est de 10*60; la largeur de la salle de 12*60 et la profondeur de
17*20.</p>
<p>Enfin, pour terminer ces comparaisons je note l'Académie de musique de
New-York, dont l'ouverture de scène est de 14*45; l'Auditorium, qui a
une largeur de 26m30 et une profondeur totale de 46 métrés ; l'Académie
de musique de Philadelphie (2.890 places), arec 13*50 d'ouverture de
scène», 18 mètres de largeur de salle, 22m80 de profondeur; el le
Théâtre Californîa de San Francisco (1.600 places), dont la scène a 24
mètres de largeur totale sur 24 mètres de profondeur. La largeur de ce
théâtre esl de 24*60 el sa longueur totale de 49*20.</p>
<p>De ce qui précède et qui esl le résultat de plusieurs longs voyages
d'études de votre rapporteur, il semble ressortir qu'il n'exisle point
de règles absolues pour la construction des théâtres.</p>
<p>«i Rien, moins que rien ; aucune amélioration, nulle initiative de
confortable, d'aération, d'installation pratique, de simplicité,
conformément aux prescriptions des apôtres de la théorie pasteorienne.</p>
<p>• Toutefois, les salles de spectacle vraiment modernes et modèles,
celles qui satisfont scrupuleusement l'harmonie esthétique et toutes les
nécessités</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>CHAPITRE II La machinerie. En voici les subdivisions :</p>
<p>La scène. Ses proportions. Études des dernières scènes construites en
Europe (Budapest et Munich).</p>
<p>Le plancher et la convention. Plancher de la scène en compartiments ;
par plans, se levant, s'inclinant et supprimant ainsi les praticable*.
Fractionnement du plancher. (Projet exécuté en partie au théâtre de
CoveolGarden de Londres.)</p>
<p>Plancher horizontal fixe. Plancher incliné. Division en plans. Les rues.
Le* costières.</p>
<p>La gravitation et les contrepoids. Les treuils.</p>
<p>Des progrès scéniques accomplis. De ceux qu'il faut accomplir. Scènes
tournantes (Voir Monde artiste, n** 39 et 43 de 1896). Invention de M.
Lautensehfceger, maehiniste de l'Opéra de.Munich. Diminution des
entr'aetes par les sef nés tournantes.</p>
<p>De l'emploi du bois ou du métal dans la construction de la machinerie
(tambours, etc.). Inconvénients et avantages. Etudes sur les cintres. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>- 41 —</p>
<p>gril et son sotivage. Le* ponts. Étude *ur les dessous. Lear
aménagement, leur profondeur. Divers système* d'éclairage. Les rampe*,
les heises, les portant*, les tramées; les projections électriques.</p>
<p>Le* plafond* el les frise*. Peut-on faire disparaître les bandes d'air?
Retuplacement du manteau d'arlequin par la continuation do décor premier
plan. Plantation de* décor* : carrée ou oblique. Différent* mode*
préconisés.</p>
<p>De la vérité dan* te* accessoire*. Ameublement scéaique. Nécessité
«l'obtenir la rigidité de* toile* de fond.</p>
<p>Le* truc* au théâtre. Changement* 4 vue : trappe* anglaises, trappes «a
toile. Progrès 4 accomplir pour activer la plantation des décor*. Décors
en toile, en papier, en treillis.</p>
<p>Au point de vue général de la Machinerie, M. Gosset dit :</p>
<p>€ l.e matériel scénique comprend une construction fixe et une machinerie
mobile.</p>
<p>« La première peut, dans ses pièces constitutives, remplacer le bois par
la fer et la Tonte qui, moins inflammables, tiennent surtout beaucoup
moits de place dans les dessous au profit de l'hygiène (propreté) et de
la facilité des manoeuvres.</p>
<p>&lt; Commencé dans la construction des dessous de l'Opéra de Paris, le
système peut être étendu en tenant compte toutefo:s : de la facilité
laissée aux machinistes de pouvoir clouer, fixer, nouer promptement
leur, matériel mobile, changeant avec chaque pièce, et de la sécurité 4
donner au personnel de la scène.</p>
<p>« Cest pour n'avoir pas suffisamment tenu compte de ces néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>— n —</p>
<p>sites que les innovations tentée* par la Ville de Paris, sous le &gt;ecood
E-iipire, dans la construction des théâtres du Vaudeville el de la place
du Cbitelet ont écbou*. (Le système ingénieux des crémaillères liegnard
n'a pu fonctionner.)</p>
<p>«i Malheureusement pour sou inventeur, pour la France, pour Paris, celte
belle invention susceptible d'être féconde et d'assurer 4 notre pays fa
gloire et les profits du premier perfectionnement apporté 4 la vieille
Machinerie, fut délaissée, puis ramassée 4 l'étranger et appliquée par
la Société viennoise Aspholeia, qui, avec brevet, l'a montée d'abord 4
l'Opéra de Pest, puis dans plusieurs théâtres d'Allemagne et d'Amérique. »</p>
<p>En 1896, M. Téodor de Wyzeva, 4 son retour de Munich, parlait en ces
termes de la scène tournante :</p>
<p><pb/></p>
<p>— (0 — A quelque temps do 14 je publiai cette note dans le Monde ari'&gt;stc:</p>
<p>« Qu'où se figura tout le plancher de ta scène, — 4 l'exception do
proscenium demeurant stable — changé en ua immense disqte qui tourne sur
une infinité de roulette* rapide* et silencieuse*. Sur ce disque sont
fixés le* décor* dételle sorte que, seloo le cas et le besoin, oa peut
en dresser deux, trois et même quatre. Le* coulisse* latérale*
n'existant plus, l'espace où se meuvent le* artistes est
considérablement agrandi «t il est clos par des mur* praticable*.</p>
<p>« Veut-on pour quelque décor important disposer de toute la scène? On se
sert du disque en entier, et il n'en reste pas moins, 4 droite et 4
gauche du proscenium, au fond de* ancienne* coulisses disparues, un
e«pace suffisant pour au moins deux décors d'intérieurs, deux rues
étroites, etc.</p>
<p>• Dans les ouvrages comme Don Juan où, pendant le même acte on change
plusieurs toi* la décor, il n'est plus nécessaire de baisser le rideau
pour préparer la scène, oa bien pour emporter tes meubles, le*
accessoires, etc., de faire veair sous les yeux du public de* valet* qui
sont ridicules en dépit de leurs somptueuses livrées. H suffit do
plonger ta salle dans l'obscurité pendant IS ou 24 secondes; alors, au
moyen d'un moteur électrique, on tait virer le grand disque comme une
plaque tournante de gare et le décor se trouve changé «ans bruit et
surtout sans que l'impression produite par le drame soit détruite.</p>
<p>« Outre cet avantage immense, ilene*t un antre de grande importance.
Grâce 4 la plantation et aux perspective* établies sur le disque, on
modifie la inoa&gt;tonie du quadrilatère de l'ancien plancher-de scène, el
de* déccr* irréguliers, lelsqu* rues tortueuse*, chambre* oblique*,
etc., peuvent être installés. •</p>
<p>Je n'insisterai pas sur les modifications apportées ici et 14 dans
l'inclinaison du plancher de la scène, dans l'ordonnance des vues, des
costières, des treuils, tontes choses qui demandent 4 être expliquées
par des gens de métier et qui varieront toujours selon l'exigence des
ouvrages, mais j'appellerai voire attention sur les proportions 4 donner
4 la scène et qui furent arrêtées comme suit par le comité d'études que
j'ai réuni :</p>
<p>Hauteur de la scène : deux fois le décor; Largeur : deux fois le manteau
d'Arlequin ; Profondeur : une fois le décor.</p>
<p>En ce qui concerne les tambours on a essayé d'appliquer le métal. Mais
on est* vite revenu 4 l'usage du bois parce que les tambours en métal se
manient difficilement et se rouillent très vite.</p>
<p>Pour les trappes, après avoir employé longtemps des lattes d'acier</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>En terminant ce chapitre, exprimons le désir de voir appliquer la vérité
dans les accessoires. Je sais bien que les machinistes en général sont
ennemis de ce système qui retarde leurs changements de décors, mais
quand on aura trouvé le moyen d'employer les scènes tournantes ou un
système similaire dans tous les théâltvs, le respect de la vérité ne
sera plus une entrave et il servira les oeuvres qui peut-être ne vivront
on jour que par l'exactitude de l'ameublement scénique et des accessoires.</p>
<p>J'arrive, messieurs, au troisième et dernier chapitre :</p>
<p>CHAPITRE III Incendie. — Séourité.</p>
<p>Subdivisions :</p>
<p>Aménagements des entrée*, des sortie*. Les couloirs. Les escaliers: leur
nombre et leur forme. Nécessité de faire correspondre tous les escaliers
aux différent* étages. Les portes de secours.</p>
<p>Critique de l'ordonnance de police *or l'aménagement des théâtres. Le
rideau de fer. Le grand secours. Le* poste* de pompiers. Les pompiers
civils. Réservoirs d'eau. Emploi simultané des lampes électriques et à
huile. Escaliers extérieur* venant du toit. Le* engios de sauvetage,
système d'échelles de sauvetage 4 emmagasiner.</p>
<p>Ignifugeas* des décors, de* bois de scène, de la corderie. Emploi de
l'amiante. L'application des extincteurs (capitaine Cordier). Les
grenades, les pompes portatives. Compositions chimiques pour l'aspersion
des foyers d'incendie. De la canalisation électrique.</p>
<p>Incombustibilité des matériaux. Sénilisation du bois (procédé
NcdonBretonneau).</p>
<p>Société du Silexore. De l'emploi des enduits ignifuges en remplacement
de la peinture.</p>
<p>Commissions de surveillance. Suppression des imprudence* dans le
personnel. Le* fumeurs. Les ouvriers. Avertisseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>-, 48De</p>
<p>48De public en cas de paniqua ou ;d* danger réel. Sièges automatique*
(System* représenté ea France, par MM. Mousseau et Mortel Discuter son
application, ses avantage* et se* incoovéateaU). Do matériel «Je*
théâtres: se priver de l'emploi de* étoffe*. Porte* automatique*. Ptaet
d'évacuation affichés dan* le* couloir*, le* loge*, k* vestibule*, le*
foyers, les loge* d'artiste*. lastallMion de* loges d'artiste*.
Suppression de* matière* inflammable*.</p>
<p>Disparition du lustre. Eclairage de la salle par de* ampoules
étcctriaues. Porte* de «cène en fer. Remplacement de* tapi* par du
linoléum ignifugé.</p>
<p>Celle question de l'incendie et de la sécurité préoccupe vivement et 4
Juste raison les esprits. Peut-on éviter le retour de certaines
catastrophes dont le souvenir veut que la prudence s'exagère en minutie?</p>
<p>Avant de pirler technique architecturale sur celte matière, pernKUez-moi
de vous lire l'intéressante étude que nous adresse mon excellent
confrère.Louis. Schneider et qui a pour litre : * Sur les incendies au
ThéAlre et les enseignements qu'on en peut tirer ».</p>
<p>c L'histoire du feu dans les théâtres est vieille comme l'histoire du
théâtre, plus vieille surtout que le* précautions qui furent prisas pour
éviter le retour des incendie*. C'est ainsi qu'4 Rome le* cirque*
flambèrent successivement avec une foudroyante régularité. En vain
étaient-ils bâtis sur de solide* assises do pierre*; il* étaient revêtus
de gradins de bois ou recouvert* de galerie* de bois qui brûlaient avec
une facilité 4 laquelle nos théâtres modernes n'ont rien 4 envier. En 49
après J.-C. quand brûla l'amphithéâtre de Plaisance, il ne resta pas
même le* quatre murs, disent le* historiens]; i! semblait qu'une
invasion barbare avait passé parla.</p>
<p>« Ea II avant J.-C. l'amphithéâtre de Statilius Tauras.</p>
<p>21 après J.-C. le cirque Max i mus.</p>
<p>22 . — le théâtre de Pompée. 41 — le cirque Maxlmus.</p>
<p>€1 — le même cirque Maximus.</p>
<p>6S — le théâtre de Marcelin*.</p>
<p>69 — l'amphithéâtre municipal de Plaisance.</p>
<p>80—4 Borne, le théâtre de Balba*.</p>
<p>84 — — le théâtre de Pompée.</p>
<p>219 — — le même théâtre de Pompée</p>
<p>269 — — le théâtre du Mont-Palatin.</p>
<p>« Les ancien*, on le voit, n'employaient aucun luminaire, aucun effet de</p>
<p><pb/></p>
<p>- 19 -</p>
<p>pyrotechnie et cependant ils payèrent leur triste tribut au feu. Le*
théâtres romains avaient un danger permanent, c'était le tetarium
parfumé ou quelquefois arro^ pour obtenir de la fraîcheur, le eetarium
qui était életdu au-dessus de la tète de* spectateurs pour les garantir
des ardeur* du soleil.</p>
<p>« Au moyen âge, il y eut peu de sinistres, les spectacles avaient lieu
en plein air, 4 la porte des églises, n'exigeaient pas de machinerie, ni
de lumière. Mai* comme il faut toujours déplorer des malheur* partout où
il y a une agglomération de public, il y eut de nombreux écroulement* «
d'eschalfaulx », de gradins, comme au Pu y, 4 la représentation de
l'ffùtot/rt du Mourais Riche en 1580, ou 4 Vaienciennes, 4 la
représentation d'une comédie chex les Pères jésuites: * Le pâté de la
salle s'enfonça et «i le* spectateurs tombèrent dans les écoles qui se
trouvaient en dessous, • dont plusieurs furent grièvement blessés, »</p>
<p>« Va savant allemand, M. Putsch, qui professait 4 Ihmhourg, je crois, a
publié un livre fort intéressant auquel je vais faiw quelques emprunts
statistiques. Ce livre, intitulé Theaterlrjmde und die sur Verkitung
dersetben erforderlichen Schuts Massregeln «Je* incendies dans les
théâtres et les mesures préventives pour en empêcher le retour), est ce
qu'il y a de plus complet et de plus exact sur la question.</p>
<p>Voici au surplus la funèbre nomenclature :</p>
<p>De 1731 4 1760 incendies dans 4 théâtres : 10 victimes.</p>
<p>— 1761 - 17.0 — 8 — 4 —</p>
<p>— 1771 — 1180 — Il — 131 —</p>
<p>— 1181 — 1194 - 13 — 21 -</p>
<p>— 1791 — 18*0 - 15 - 1*10 -</p>
<p>«dont 1.000 4 Capo d'Istria eu 1791)</p>
<p>— 1801-1810 - 17 théâtres: 37 victimes.</p>
<p>— 1311 — 1824 — 18 - 83 —</p>
<p>— 1821 — 1830 — 32 - 103 —</p>
<p>— 1831 - 1S40 - 30 — 813 ~</p>
<p>— 1841 - 1850 — 54 - 2114 —</p>
<p>— 1851 — 1860 incendie* dans 76 théâtres: 211 nctimes.</p>
<p>— 1861 - 1874 — 103 - 104 —</p>
<p>— 1871 - ISS4 - 169 - 1217 -</p>
<p>— 1881 — 1900 incendies dans 307 théâtres: 2.700 victimes</p>
<p>«. Ces chiffres représentent en 150 années plus de I.OOC *.■.»* de
théâtre brûlées avec plus de 8.000 morts (j'ai omis 4 dessein le nombre des</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>-90blessé*).</p>
<p>• Un fait rassurant 4 mettre en évidence, c'est celui de la rareté
relative « de* incendie* au cour* de* représentation*.</p>
<p>« Il serait oiseux «Je cherch-ràTous donner, messieurs et chers
confrères.la liste complète des théâtres qoi ont brûlé depuis plus d'un
siècle. Choisissons dans ce funèbre catalogue les spectacle* dont
l'incendie a occasionné mort d'hommes :</p>
<p>2avril 1157. —Théâtre du Havre (14personnes).</p>
<p>U mai 1772. — Schowburg an de Kiisersgracht ( théâtre royal) 4 Amsterdam
(18 personnes). On jouait le Déserteur deMonsigny.</p>
<p>12 novembre 1778. — Théâtre du Cotisée 4 Saragosse (77 personnes, parmi
lesquelles le gouverneur Antooius Monso; 52 personnes grièvement blessées).</p>
<p>8 juin 1781. — L'Opéra 4 Paris.</p>
<p>1794. — Le théâtre de Capod'Istria (1.044 morts}.</p>
<p>24 août 1794. — Grand-Théâtre de Nantes (7 acteurs morts).</p>
<p>18 mars 1794. — Odéoo (2 pompiers).</p>
<p>15 janvier 1847. — Boweu'aColumblan Muséum 4 Boston (6 personnes}.</p>
<p>26 décembre 1811. — Virginia U. S. Théâtre 4 Richmood (États-Unis) 24
personnes).</p>
<p>14 ftvrier 1834. — Théâtre et cirque Lehmann 4 Saint-Pétersbourg 804
personnes).</p>
<p>14 juin 1814. — Royal Théâtre 4 Québec (244 personnes).</p>
<p>28 février 1847. — Hoflheater 4 CarUruhe(63 personnes).</p>
<p>7 juin 1857.—TheatrodegUAquidottlàLivourae (144 morts et 2*4 blessés).</p>
<p>19 juin 1867. — Fox's American Théâtre 4 Philadelphie (13 personnes;.
Mal 1872. — Théâtre-Chinois 4 Tsen-Tsln (644 personnes).</p>
<p>25 avril 1876. — Théâtre des Arts 4 Rouen (8 personnes).</p>
<p>5 décembre 1876. — Théâtre Conway 4 Brooklyn (283 victimes). 23 mars
1881. — Théâtre-Italien 4 Nice (10 personnes).</p>
<p>8 décembre 1881. — Ring-Theatera Vienne (450 personnes). 25 mai 1887.
—Opéra-Comique 4 Paris (94 morts. 73 blessés).</p>
<p>6 mai 1897. — Bazar de la Charité 4 Paris (80 morts. 54 blessés).</p>
<p><pb/></p>
<p>- 51 -</p>
<p>« Notre cher Pari* occupe le second rang «lao* cette liste rouge avec 35
SH nistres, alors que Loedre* en a eu 37 et New-York, 30.</p>
<p>« H M ressort la nécessité absolue de risolenu-.H des salles de
spectacle. Mais l'Etat lul-méme,en France, n'a-t-il pas donné le mauvais
exemple ea adossant certain monument subventionné dont l'adossement est,
hélas ! le moindre défaut.</p>
<p>« On n'aurait plus qu'un ennemi devant soi, un seul ennemi,
l'électricité qui reste l'insaisissable, l'énigmatique et qui ne livre
point son secret. Elle brille mais elle brûle, et si elle n'asphyxie pas
comme son prédécesseur, le gaz, elle foudroie comme son illustre aïeul,
le tonnerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Si —</p>
<p>D'autre part, voici en quels termes M. Gosset a traité la question
Sécurité:</p>
<p>• Précautions contre Tincendie. — Celles-ci peuvent se formuler, pour la
construction, en plus du service d'eau, dit le grand secours :</p>
<p>« t* Scxss. — La noa-in(Ummabiliié des décor* et des châssis en bots, ai
moyen d'une dissolution ignifuge;</p>
<p>« 2* La substitution partout où faire se peut de matériaux incombustules
aux matériaux inflammables ;</p>
<p>* l* La construction au-dessus du toit (lui-même eu charpente légère},
d'une cheminée d'appel de la fumée et surtout des gax de la combustion,
afin qu'ils y montent de suite, au lieu de s'épandre en largeur dan*
toutes les parties de l'édifice, où il* portent l'asphyxie plus prompte
et plus mortelle que le feu;</p>
<p>« 5* La distribution sur le* trois cotés de portes de sortie entête pour
le personnel, portes fermant automatiquement, pour empêcher l'invasion
de !a fumée ;</p>
<p>« 6* L'isolement de la scène et de la salle par un rideau plein,
manoeuvré au moyen d'un piston hydraulique ;</p>
<p>« 7* Construction sur les façade* de balcons et d'échelles de sauvetage.</p>
<p>« Sxuc — Tous les incendie* de théâtre commençant par la scène, la
première précaution 4 prendre, celle qui peut suffire 4 localiser
l'incendie, est l'abaissement immédiat du rideau plein (si l'on est en
représentation), alla mise en fonction contre la paroi intérieure de ce
rideau d'un arrosage en nappe, d'une rampe d'eau qui empêchera le rideau
de rougir et de communiquer le feu 4 la paroi de la salle.</p>
<p>« L'isolement, la localisation do foyer est ainsi possible, immédiatement.</p>
<p>* S'il n'y a ni représentation ni répétition, il est bien entendu que,
conformément 4 l'ordonnance de police sur les théâtres, le rideau de fer
doit être tenu baissé, obligatoirement.</p>
<p>• Quant aux précaution* de construction, elle* sont les mêmes que pour
la scène et se résument dans la substitution des matériaux
incombustibles aux matériaux combustibles ; de* ouvrages en maçonnerie 4
ceux en bois; des voûtes aux sotivages, des carirelages aux planchers, etc.</p>
<p>« Scccarrâ DIS rtasoxxEs. —Dams les incendies de théâtre,le* désastre*
sont le résultat de l'affolement. Le premier cri répand la terreur, on
*c précipite ver* le* portes, d'où proimpte obstruction ; le premier qui
tombe forme un arrêt contre lequel on trébuche, d'où entassement,
asphyxie.etc.</p>
<p>« Il faut donc éviter ce* premières causes en inspirant aux spectateurs
une confiance absolue dans tes facilités de sortie. Il faut qu'en
prenant sa place, chacun voie sa ligne de retraite et qu'il sache
qu'elle esl assurée. Pour ce, que les portes de sortie soient en face
des porte* d'entrée aux différente* places; que chacun sache que
l'escalier qu'il a monté le fera redescendre aussi vite; qu'en cas
d'accident .il y trouvera : de l'air pour respirer, de l'espace pour ta
fuite, c'est-à-dire la sécurité.._</p>
<p><pb/></p>
<p>_5 —</p>
<p>« Son heure n'est sans doute pas encore venue; il est trop simple, comme
le dit son vulgarisateur avec une pointe d'ironie fort compréhensible. •</p>
<p>Sous co litre : * 1.0 danger d'incendie des théâtres et le moyen de le
prévenir, » M. Louis de Szilagyi, conseiller technique, ancien
inspecteur en chef de l'Opéra-Royal hongrois de Budapest, présente au
Congrès d* l'art théâtral une proposition d'où nous extrayons les
passages suivants :</p>
<p>a Tout cela ne suffisait guère pour atténuer le danger des théâtres.
L'élément destructeur ne cessait d'exiger des victimes et
malheureusement il ne se bornait pas 4 détruire des théâtres, mais il
consumait presque toujours .de* hécatombes humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>-31dio</p>
<p>-31dio a éclaté le 25 mai 1881 4 l'Opéra Comique et a causé la mort d*
plu* de 94 personnes. Et une Ironie sanglante du sort veut que cette
catastrophe ait été précédée de deux semaine* par une discussion animée
qui a eu lieu au Palais-Bourbon le 12 mai 1441 et a signalé d'avance le*
danger* que courait l'Opéra-Comique. On a applaudi le prophète de
malheur, mais on n'a pas empêché le théâtre de se prêter avec ta plu*
grande complaisance 4 la voracité des flamme*.</p>
<p>• Et malgré l'avertissement du 25 mai 1887, dont les arguments avaient
été pourtant concluants au possible, nous avons eu, pas plus tard qu'au
5 septembre 1887, et dans de* circonstances similaires, l'incendie du
théâtre municipal 4 Exeter (Angleterre &lt;;ui a fait 150 victimes parmi
les 844 visiteur* qui ont assisté 4 la soirée fatale.</p>
<p>« Le* trois catastrophes que nous venons de mentionner sont arrivées
pendant la représentation, sur la scène ; le feu a pris naissance sur
le* rampes, la fumée a pénétré dans la salle et, dans l'obscurité, le*
victime* ont été asphyxiées. Il est donc naturel que la Commission ait
abouti aux conclusions suivantes:</p>
<p>« Et ce mécanisme si perfectionné, si ingénieux, qui paraissait offrir
la garantie de tout repos, avec ses bouches 4 incendie maniée* 4
distance par l'électricité, ses réservoirs, son appareil du grand
secours, ses bouches d'incendie et ses rideaux en fer plein, devint
lui-même, le 8 mars 1900, la proie d'un incendie. Nous savons que le feu
a éclaté en plein jour; la salle était vide ; une seule artiste se
trouvait au théâtre ; elle a péri au milieu de souffrances terrible*.</p>
<p>(I) Rapport de M. Emile Trétit au nom de la sous-commission, le 2
juillet I8S7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>« Je suis d'avi* qu'il est nécessaire d'organiser ta surttillnmee
pri,e»lite permanente, c'est-à-dire pour toutes le* heure* de la
journée. Cette surveillance doit être exercée sans discontinuer et dans
toutes les parties ineeaitiabte* do théâtre. Et ce service doit être
fait, non seulement par le* pompier* professionnels, mais par l'ensemble
du personnel devant être formé en corps de pompiers fonctionnant en
permanence. Ce corps rendra des services d'autant plus utiles que les
employés techniques connaissent 4 fond tout le mobilier do théâtre,
l'économie de l'espace et l'agencement.</p>
<p>• Je désire donc une surveillance préventive permanente 4 exeretr tant
par les pompier* professionnels que par le personnel technique du théâtre.</p>
<p>« L'art de la mise er« scène a fait.de nos temps.des progrès prodigieux
; et «'il a augmenté par 14 le danger de l'incendie, le service
technique doit marcher de pair et rester toujours 4 la même hauteur que
cet art. Notre public ne se contente plu* des accessoires faits de
pacotille peinturlurée et d'un feu imité. Il veut des objets réels, la
sensation du feu qui brûle. Cest au service technique de s'accommoder 4
ces exigences et de prévenir quand même le danger.</p>
<p>« Aussi le service de surveillance préventive permanente doit-il être
rendu obligatoire dans tous les théâtres et salles de spectacle.
L'outillage technique est parfois trop coûteux pour qu'on puisse
l'imposer, mais le service permanent ne demande que l'énergie de la
direction et la bonne volonté du personnel.</p>
<p>« Aussi ai-je l'honneur de soumettre au Congrès la résolution que voici :</p>
<p>« La Congrès international de l'art théâtral de 1900 émet le voeu :</p>
<p>« .2* Que la surveillance soit exercée en combinant le service i es
sapeurspompiers professionnels et le service spécial du personnel
technique du théâtre ;</p>
<p>« 3* Que ce service de surveillance préventive permanente soit placé
sous le contrôle du gouvernement central et des autorités des
déparlements ou Tilles, t</p>
<p><pb/></p>
<p>-56•Une</p>
<p>-56•Une plus sérieuses applications de l'ignifugeago est celle que l'on
doit 4 MM. Nodon et Brelonneau, sous l'appellathn de « Sénilisation
rapide dos bois et matières fibreuse* t. Voici en quels termes il.
Georges Yttoux présenta au public la découverte des doux jeunes savants,
dans le journal du 19 mars 1900 :</p>
<p>« Ne pouvait-on mira mieux encore ?</p>
<p>« Cette fois encore, l'expérience réussit et montra la justesse des
prévisions des deux habiles inventeurs.</p>
<p>« Les bois traités de la sorte, en effet, acquièrent des qualités
nouvelles. Bien pénétré* également dans toute leur masse, en quelque
sorte saturés parles sel* protecteurs qui, ainsi que le constatait
naguère M. J.-A. Montpellier dans la revue technique VElectricité,
forment autour de chaque fibre une véritable gaine, ils se dessèchent
rapidement et durcissent, leur ténacité augmente et; en même temps que
réellement incombustibles, ils deviennent imputrescibles.</p>
<p>« Rien de plus normal qu'il en soit ainsi.</p>
<p>« Voici en #quoi elles consistèrent :</p>
<p>« Sur la demande de la commission d'examen, les inventeurs avaient fait
construire en bois ignifugé par leur procédé (sapin et peuplier), avec des</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5T -</p>
<p>planche* de 24 millimètres d'épaisseur, quelque* caisses cubiques
mesurant 54 centimètres de cùté. Le fond de ces caisses était percé de
cinq ouvertures.</p>
<p>• Une de ce* caisses en sapin ayant été retournée et maintenue 4 I
centimètre environ du sol 4 l'aide de petites cales, on introduisit à
son intérieur un kilogramme de copeaux secs dont la combustion rapide
éteit capable de développer en quelques minutes une quantité
considérable de chaleur, environ 3.504 calories, soit la chaleur
suffisante pour porter de zéro degré 4 l'ébultitioo « trente-cinq litres
d'eau».</p>
<p>« Les copeaux furent enflammés, et grâce aux trous pratiqués dans le
fond «.'e la «Misse et qui «instituaient des évents d'appel, là
combustion fut exrêinement rapide, si bien qu'au bout de cinq minutes,
l'on pouvait retour/ter et examiner la eusse. Celle-ci qui était restée
froide extérieurement, encore que les flammes se fussent échappées par
les trous pratiqués dans la paroi supérieure, n'avait été carbonisée
intérieurement que sous uae épaisseur d'environ 1 millimètre. Aucun
point ne restait en igoilion et le bols ne s'était disjoint nulle part
sous l'action de la température.</p>
<p>« L'expérience fut renouvelée avec une caisse semblable, mais, cette
fois, avec un poids double de copeaux.</p>
<p>€ Le même essai répété avec une caisse en sapin non ignifugé et avec un
kilogramme seulement de copeaux se terminait, au bout de trois minutes,
par un petit incendie que l'on dut éteindre avec de l'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>MM.Nodon et Brelonneau eux-mêmes ont bien voulu nous fournir les détails
suivants :</p>
<p>« Outre son inînflammabilité absolue, le bois Ignifuge sénilisé possède
les avantages suivants :</p>
<p>• 2* II est imputrescible.;</p>
<p>« 3* Non seulement il conserve toute sa solidité, mais sa ténacité est
plus grande;</p>
<p>• 5* La couleur ne change pas d'une façon sensible ;</p>
<p>« 7* Il se colle bien et prend parfaitement toutes sortes de vernis el
de peintures;</p>
<p>« 8* En mettant sa surface en contact avec une solution très chaude et
concentrée de sulfate d'alumine, on forme une couchi protectrice de
0"001 environ, très dure, inaltérable, ignifuge et hydrofoge.</p>
<p>c La perfection du résullatiObtenu, la sécurité absolre qui en résulte
relèguent au second plan la question de prix : elle a cependant son
importance.</p>
<p>• Pour le bois de hêtre, qoi donne des résultats particulièrement bons,
pour le sapin et pour les bois blancs, le prix de l'ignifugation totale
est de 100 francs par mètre Cube; on en déduit facilement le prix do
mètre superficiel suivant les épaisseurs employées.</p>
<p>« Une telle réforme serait moins coûteuse et plus efficace que les
travaux de dégagement, percements divers, balcons de fer, etc., exigés
actuellement.</p>
<p>€ Enfin, il est certain que la suppression de tout danger d'incendie
amènerait une augmentation do nombre des entrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 —</p>
<p>neur M. Simone!, l'utilisation du bois ignifugé par notre procédé. H en
a été fait usage dans la reconstruction de la salle et de la scène de la
Comédie-Française.</p>
<p>M. P. Carré, ingénieur chimiste, directeur de la société
l'ineombustible, a, sur les moyens chimiques de préservation contre ies
incendies, extincteurs el produits ignifuges, fourni un important
travail que je résumerai ainsi :</p>
<p>M. P. Carré a résolu également le problême d'ignifuger les étoffes sans
en altérer les couleurs et il conseille de prendre les décors sur toile
ignifugée. Comme moyens combatifs il offre trois engins d'importance
différente :</p>
<p>!• La grenade Labbé;</p>
<p>2» L'extincteur instantané Excelsior ;</p>
<p>3* L'extincteur pompe Excelsior.</p>
<p><pb/></p>
<p>-60efficaees,</p>
<p>-60efficaees, qu'en témoigaent les certificats officiels que j'ai eus
sons les yeux.</p>
<p>On peut donc conclure que l'ensemble des moyens préventifs et combatifs
présentés par M. Carré est de nature, si l'application en est
suffisamment généralisée, 4 faire baisser, dans des proportions
sérieuses, la statistique des incendies.</p>
<p>Enfin, la Société du Silexore explique ainsi son prodnit :</p>
<p>c Le silexore L. SI. constitue par la nature de ses éléments et par sa
composition chimique, un produit ignifoge (de 1** ordre, dont le*
preuves ont été faites dans maintes applications et dont l'expérience
suivante a constaté la valeur :</p>
<p>« De deux guérites en paille construites absolument de la même façon,
l'une a été enduite de t'Igoifoge-Silexore, l'autre laissée telle quelle
: On mit le feu dans chaque guérite en même temps en allumant une botte
de paille; la guérite non enduite fut réduite en cendres au bout de deux
mi' nutes, tandis que la guérite enduite restait encore debout après
trentecinq minutes; la paille avait blanchi, mais sans flamber. Cinq
minutes après, c'est-à-dire quarante minutes après la mise en feu, ta
guérite recouverte d'Ignifuge-Silexore s'affaissait, mais toujours tans
jeter de flamme*.</p>
<p>Un siège automatique présenté par MM. Mousseau et Mortel est</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p>Enfin, 4 côté de maints détails intéressants qui appellent des voeux, il
en est un, concernant l'installation des vraler-closels pour le
personnel de scène et qui est d'une grande importance. Il faudrait à
tout prix éviter les mauvaises odeurs par le système rationnel d'un
tout-à-1'égout. A ce propos je citerai une note fournie par M. Oller sur
l'installation des loges d'artistes, en ce qui concerne les
toiletteslavabos et le chauffage.</p>
<p>«On éviterait ainsi les malpropretés des lavabos existants qui n'ont
pour l'évacuation de* eaux sales qu'un seau qui reste dans la loge
pendant tout le temps de la représentation, la loge est ainsi
généralement sale et l'air vicié avec le mélange des odeurs des parfums
et la chaleur.</p>
<p>Le Congrès,</p>
<p>Considérant les nouvelles études faites sur la construction théâtrale,
émet les voeux suivants :</p>
<p>Pour la construction :</p>
<p><pb/></p>
<p>-63gements</p>
<p>-63gements la salle et de la scène, en s'inspirant pour cela des modèles
antiques;</p>
<p>2° Que le luxe soit-rénové et que les progrès modernes de l'art
décoratif soient appliqués sous toutes leurs formes dans les salles de
spectacle (émaux, mosaïques de verre, faïences, emploi des peintures
vernissées, de cuir et de nickel).</p>
<p>3* Que l'espacement des fauteuils, la largeur des couloirs et le nombre
des sorties soient déterminés par un règlement officiel et que le
chauffage et l'aération soient établis d'après les inventions récentes.</p>
<p>Pour la machinerie :</p>
<p>1" Qu'une entente s'impose entre les architectes el les machinistes pour
une disposition nouvelle de la machinerie dans les théâtres;</p>
<p>Pour la sécurité :</p>
<p>3* Que Temploi des portes et des sièges automatiques soit vulgarisé,
ainsi que le remplacement des tapis par du linoléum ignifugé;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 63&lt;!•</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p>DBUX1ÈMB SÉANCE</p>
<p>DEUXIÈME SECTION Éclairage — Machinerie — Décors.</p>
<p>Vice-président : M. CLtxJurçox. M. Saint-Paul, rapporteur, donne lecture
du rapport suivant :</p>
<p>!'• PARTIE — Éclairage.</p>
<p>Chapitre I&lt;*. Historique.</p>
<p>Chapitre U. Eclairage au gas de houille, avantages et inconvénients de
l'éclairage au gax. Chapitre III. Eclairage électrique. S I. Historique.</p>
<p>(d) Eclairage de la salle.</p>
<p>(e) Eclairage de la scène ; rampe, herses, portants traînées,
réflecteurs, projecteurs.</p>
<p>| III. Jeux d'orgue.</p>
<p>$ IV. Régime d'utilisation des lampes et répartition des circuits
d'alimentation. - • % V. Alimentation de l'installation.</p>
<p>| VI. Emplacement des tableaux de distribution et du jeu d'orgue. f VII.
Disposition des circuits et canalisations.</p>
<p>2« PARTI B — Machinerie el décor*.</p>
<p>Chapitre Y*. Machinerie. Chapitre H. Décors.</p>
<p>ArpE.voicc</p>
<p>Communication de M. Limbs sur la manoeuvre électrique des décors.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE - ÉCLAIRAGE</p>
<p>Chapitre I". — Historique.</p>
<p>L'industrie de l'éclairage esl une de celles dont les progrès ont élé
les plus importants au cours du siècle qui s'achève.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 65 —</p>
<p>Point n'est besoin, d'ailleurs, de remonter très loin dans le passé pour
mesurer le progrès accompli : rappelons-nous simplement ces paroles
deLaroisier en 1781 :</p>
<p>« Il esl peu de ceux qui m'entendent, disait l'illustre savant, qui
n'aient vu déranger les spectateurs pour moucher les chandelles de suif
dont les lusfresdes théâtres étaient garnis. On n'a pas oublié sans
doute combien ces lustres offusquaient la vue d'une partie des
spectateurs, principalement aux secondes loges; aussi le? plaintes du
public ont-elles obligé d'en supprimer successivement le plos grand nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>Ghapiue II. — Éclairage au gaz. Avantages el inconvéniints de Péclairage
au gaz.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 67 -</p>
<p>L'examen des d ngers possibles pendant une représentation éclairée au
gaz est effrayant et il faut une excellente organisation intérieure et
un personnel parfaitement exercé pour que des catastrophes ne se
produisent pas plus souvent.</p>
<p>En dehors des dangers qu'il présente, le gaz, par sa combustion,
occasionne le grave inconvénient d'appauvrir l'air en oxygène.</p>
<p>Si l'on observe que dans les salles bien éclafrées il faut compter
environ un bec d'éclairage par place d'auditeur on conçoit avec quelle
rapidité peut s'altérer l'air des salles de spectacle éclairées par le
gaz ; aussi doit-on toujours combattre la viciation de l'air par une
ventilation énergique des locaux intéressés.</p>
<p>Chapitre III. — Éclairage électrique. § |e*. — Historique.</p>
<p>Le premier essai de la lumière électrique au théâtre eut lieu en 1846
dans la pièce des Pommes de terre malades. 11 fut renouvelé en 1848 à
l'Opéra; on y montait le Prophète et Meyerbeer pria Foucault de chercher
le meilleur moyen de figurer un lever de soleil ; celui-ci, qui venait
d'inventer son régulateur, en lit usage avec un grand succès. Duboscq,
qui fut chargé peu après du service</p>
<p><pb/></p>
<p>— 68 —</p>
<p>électrique de l'Opéra, y réalisa une multitude d'applications de
l'éclairage électrique : irritation de la lune, de i'arc-en-eiel,
fontaines lumineuses.</p>
<p>§ H. — Conditions d'installation de la lumière électrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 69 —</p>
<p>C'est ainsi que sur la scène du Cbâtelel elle dépasse souvent 60 lux
pour certaines féeries.</p>
<p>Pratiquement, on n'envisage pas la valeur exacte de l'éclairement
proprement dit ; on admet, pour simplifier, un coefficient
d'installation de tant de bougies par mètre cube ou mitre superficiel à
éclairer; ce coefficient est d'ailleurs extrêmement variable suivant les
auteurs : M. Leblanc, dans sa communication an Congrès, indique que,
pour l'installation d'éclairage d'un théâtre il convient de prendre 0,75
bougies par mètre cube pour la salle, 4 bougies par mèîre cube pour la
scène ou mieux 15 bougies par mètre carré. Il fournit d'ailleurs un
tableau des caractéristiques principales d'éclairement de divers
théâtres. Nous reproduisons ci-après ce tableau :</p>
<p><pb/></p>
<p>Tableau de la puissance d'éclairage de diverses aallea do apeoUolo.</p>
<p>FOYBt SALLE " SCÈNE ^ffif ^ C$i?* 8</p>
<p>, NOMnM 011 DOUOIM HOMWI M MOUOIU NOMMM M ItOUAIH MOMUkl DK KOOOIKS
MOMM* Dl MO001U</p>
<p>INDICATION DES ETABLISSEMENTS ^ mnt Vkn VHni M wni N&gt; wnt rM mH</p>
<p>de do de de do de do do do do</p>
<p>«urfnco volume lurfaco \olume aurfoeo volumo lurfaco volume lurfueo volume</p>
<p>( Edairago ordinaire 11,3 0,94 13,4 0,67 33,1 3,34 0,28 0,06 0,88 0,30</p>
<p>Opéra ] Éclairage de* première*. » » 26,1 1,3 » » » » » »</p>
<p>( Grand escalier 13,3 0,53 »»»»»»»»</p>
<p>Comédie-Française » » 9,2 0,61 63,3 7,9 » » » »</p>
<p>i Sans les girandoles » » 12,5 0,76 44,4 4,27 » ». » »</p>
<p>| Avec girandoles » » 15,6 0,94 »»»»»,»</p>
<p>Vaudeville » » 10,4 0,69 73,8 10,5 » » »■. »</p>
<p>Nouveautés » » 1\2 1,52 26,5 3,12 » » 4,3 1,26</p>
<p>D»i«ic_T»/v„«i i Sans girandole»... » » 12,2 1,22 33,1 3,67 » » » »</p>
<p>Palais-Royal j AvflC Rlrand0,ei, , , rn ,„ , „ » » »</p>
<p>Palal&gt;UMWy8eoj Jardin d'hiver. » » 15,2 *,2 » » » » » »</p>
<p>\IA„H« »*.,»* l Éclairage ordln*. » » 8,9 1,4 » » » » » »</p>
<p>SS^ÏÏ? ÉcWragedesfête. » » 13,7 2,3 » » »,</p>
<p>(Salle de bal) ) pérUty,0 _ w- ,,,,,,„■„„.</p>
<p><pb/></p>
<p>— "I —</p>
<p>Mais nous croyons qu'on ne saurait les interpréter sans s'inîpirer au
préalable de certaines considérations d'ordre physique et physiologique
très judicieusement mises en évidence dans la revue Progressive Age :</p>
<p>« On confond souvent l'interdite d'une source lumineuse avec
l'illumination qu'elle produit, malgré les différences profondes
existant entre la cause et l'effet. On sait que pour, des comparaisons
de foyers lumineux de qualité «sgale, la comparaison des intensités
lumineuses ne présente aucune difficulté; mais il n'en est plus de même
dés qu'intervient la couleur, c'est-à-dire la longueur d'onde. Lorsque
l'énergie chimique produite par une combuslion est transformée en
radiations, les proportions relatives des radiations thermiques et
lumineuses varient dans de grandes proportions. Lorsque la température
s'élève et que les ondes relativement courtes prédominent, il n'y a pas
de luminosité dans l'nlIra-violet, très peu dans le violet et le bleu,
beaucoup dans le jaune.</p>
<p>m Le rouge a une longueur d'onde très étendue el une faible fréquence;
aussi est-il difficile de comparer la flamme jaune d'une bougie avec une
flamme bleue elnne flamme rouge.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 72combinaison</p>
<p>72combinaison des sources de lumière et de la nature des surfaces à
éclairer. »</p>
<p>D'après M. Meyer, les vestibules d'entrée, les escaliers et couloirs de
la salle doivent être pourras d'un éclairage assez doux de manière que
le spectateur ne soit pas ébloui avant de pénétrer dans la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p>« L'emploi de grands lustres suspendus au-dessus de la tête de3 specta-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 -</p>
<p>leurs, avec tous leurs cristaux et accessoires de décoration, est un
danger permanent.</p>
<p>Les appareils d'éclairage actuellement employés sont comme l'on sait :</p>
<p>t* Les herses envoyant la lumière de la partie haute de la scène;</p>
<p>2» La rampe d'avant-scéne;</p>
<p>3* Les portants éclairant les côtés;</p>
<p>4* Les traînées éclairant les parties basses;</p>
<p>5* Les projecteurs;</p>
<p>6* Les accessoires divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p>Les herses devant comporter plusieurs colorations de feu, :.l en résulte
une complication dans l'alimentation qui entraine la multiplicité des
connexions.</p>
<p>Chaque barre dessert un circuit de couleur; le support de la lampe</p>
<p>l'autre des barres et représente un des pôles. Le courant est pris,</p>
<p>autre barre faisant pôle commun pour tous les allumages.</p>
<p>En dehors de son rendement lumineux, une herse doit satisfaire à
d'autres qualités : elle doit élre peu volumineuse afin de ne pas trop
encombrer le cintre; elle doit être légère pour que sa manoeuvre soit
aisée; robuste pour résister aux chocs auxquels elle est exposée; enfin
elle doit être rigide pour éviter un trop grand nombre de points d'attache.</p>
<p>Les cordes de suspension doivent élre disposées de telle sorte qu'aucune
traction ne puisse s'exercer sur les conducteurs électriques.</p>
<p>Son réflecteur doit être disposé de telle façon qu'il éclaire bien</p>
<p><pb/></p>
<p>- 76l'acteur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 77 —</p>
<p>l'on réservât désormais, dans l'épaisseur du mur, un logement pour ces
lampes de complément.</p>
<p>Les priseî de courant des portants avec des câbles souples qui y
aboutissent devant disparaître dans les dessous, leurs dimensions
doivent être aussi réduites que possible.</p>
<p>A l'Opéra-Comique elles sont faites de trois tubes concentriques
disposésen retrait.</p>
<p>Les projecteurs sont destinés aux etTets spéciaux de clair de lune,
éclairage intensif de points déterminés, éclairage de ballets, etc.; ils
utilisent la lumière produite par l'arc voltaique.</p>
<p>M. Leblanc estime que les rhéostats de réglage des lampes douent être
groupés pour en faciliter la surveillance ; ils doivent en outre être
placés dans les conditions d'isolement el d'aéralion que l'on doit
prendre pour des appareils dont la température en condition démarche est
souvent élevée.</p>
<p>§ III. — Jeux d'orgue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p>brusques ou progressifs d'un grand nombre de lampes ; c'est grâce à
celte facilité d'emploi que l'on a pris l'habitude, dans un grand nombre
de théâtres, de faire des changements de décors sans baisser le rideau;
en éteignant subitement toutes les lampes de la salle et de la scène:
pour.obtenir un résultat plus complet et empêcher le spectateur
deserendre compte de ce qui se passe surlascène on l'éblouit
momentanément au moyen de quelques lampes munies de réflecteurs qui
s'allument en même temps que les autres s'éteignent.</p>
<p>Dans son méuoire au Congrès, M. Leblanc a décrit ainsi le jeu d'orgue de
l'Opéra :</p>
<p>&gt;&lt; I9 Du tableau de manoeuvre des rhéostats :</p>
<p>* 2&gt; Du tableau des circuits.</p>
<p>« Les rhéostats sont disposés en dessous de ces tableaux. Ils sont
formés en fil de maillechort, mais l'originalité consiste en ce que les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p>« Une seconde combinaison permet d'isoler on de rendre solidaires un
ensemble de circuits au moyen de la manoeuvre d'un interrupteur général. »</p>
<p>M. Clémançon a fait aussi breveter un système de jeu d'orgue dont des
applications heureuses ont été successivement réalisées dans divers
théâtres parisiens : Opéra-Comique, Comédie-Française, Châtelel,
Sarah-Bernhardi, etc., ainsi qu'an Maréorama de l'Exposition universelle.</p>
<p>Dans sa communication au Congrès. M. Meyer en décrit le principe :</p>
<p>« En prenant l'auge comme contact mobile le long du rhéostat, on voit
qu'on pourra intercaler ce rhéostat dans le circuit d'une façon
progressive et, conséquemment, obtenir une variation de lumière aussi
bien graduée que possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 —</p>
<p>« Si donc on dispose, sur chaque groupe de lampes fonctionnant toujours
au même régime, un rhéostat de ce genre, et qu'on munisse chacun d'eux
d'un appareil de manoeuvre, on constitue un jeu d'orgue répondant anx
divers besoins de la mise en scène.</p>
<p>« Le mercure, écrit-il, se volatilise au contact de l'air, dégage une
odeur malsaine el désagréable; de plus, lorsque les fils de maillechort
trempent dans le mercure, il peut se produire des étincelles et très
souvent des projections de mercure, ce qui est très dangereux.</p>
<p>«t Le fil de maillechoit, après avoir trempé un certain temps dans le
mercure, finit par diminuer do section el même par se couper
complètement; de là, rupture du 01 et projection du mercure, etc. ».</p>
<p>M. Mornat repousse donc l'emploi de résistances liquides; il préconise «
les résistances métalliques en fil argentan, le ferro-nickel devant, à
son avis; être repoussé parce qu'il dégage trop de chaleur, ce qoi
modifie les conditions de résistance ».</p>
<p>§ IV. — Régime d'utilisation des lampes et répartition des circuits
d'alimentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 81 —</p>
<p>Il importe donc que l'ingénieur chargé de l'élude d'éclairage d'un
théâtre se préoccupe de grouper les lampes projetées suivant des
circuits ne comportant que des lampes soumises au même régime
d'utilisation. A ce point de vue, M. Meyer signale qu'il e3l le plus
souvent légitime de répartir l'ensemble des lampes d'un théâtre en trois
catégories.</p>
<p>Les divers circuits constituant la deuxième catégorie peuvent en général
être distingués ainsi :</p>
<p>Circuit A. — Lampes devant rester en service avant et apris le spectacle
el pendant la clôlnre (concierge, service d'administration.</p>
<p>Circuit B. — Loges d'artistes.</p>
<p>Circuit C. — Dit de service (salle cl loges). Ce circuit comprend les
lampes desserrant les couloirs et escaliers des bâtiments, les loge»,
les magasins de costumes, d'accessoires, le foyer des artistes; dans la
salle il comprend quelques lampes pour le balayage ; de nv'me il peut
alimenter quelques lampes sur les lustres du grand foyer pour</p>
<p>•&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>-8Î —</p>
<p>que, pendant le jeu, on puisse du jeu d'orgues éteindre le circuit du
foyer, tout en lui laissant un peu d'éclairage.</p>
<p>Circuit [D. — Dit de service de scène alimentant jdes lampes destinées
au service de la scène el de ses dépendances.</p>
<p>La répartition îles lampes de secours doit être étudiée avec le plus
grand soin, pour toutes les parties du théâtre, salle, scène, service,
dessous et dépendances, en vue de canaliser convenablement et rapidement
la sortie du public en cas de sinistre.</p>
<p>Les circuits ne devraient présenter aucune coupure en cours de roule, la
canalisation et l'appareillage correspondants doivent élre facilement
reconnaissantes au moyen de signes dislinclifs bien apparents
(inscriptions ou lampes de couleur).</p>
<p>La classification de l'éclairage du théâtre étant ainsi fixée, examinons
successivement: 1° L'alimentation de l'installation 2* La disposition
des circuits; 3° La canalisation et le matériel.</p>
<p>§ V. — Alimentation de l installation.</p>
<p>Le mode le plus pratique est, évidemment, d'emprunter l'énergie
électrique â une station centrale. On évite ainsi le souci de
l'exploitation d'une usine spéciale, les chances d'incendie qui en
peuvent résulter el l'encombrement des locaux du théâtre qui n'ont
généra • lement pas été combinés pour cet objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 83 —</p>
<p>celte observation est particulièrement justifiée pour les théâtres à
féeries, où le régime d'utilisation de l'éclairage de scène est soumis à
des variations d'une amplitude el d'une fréquence extrêmes occasionnant
des différences de débit considérables, qoi se traduisent par des
perturbations très marquées chez les divers abonnés du secteur. Le
déséqnilibrage des intensités desservies par les divers circuits offre,
d'ailleurs, certains dangers : les câbles r!e distribution sont amenés à
travailler très inégalement et certains d'entre eux, parcourus par un
courant dont la densité dépasse la normale, peuvent être portés h nne
température dangereuse.</p>
<p>$ VI. — Emplacement des tableaux de distribution et du jeu d'orgue.</p>
<p>L'emplacement du tableau général peut être quelconque sous réserve que
l'accès en sera facile; dans la plupart des théâtres il esl situé dans
les premier ou deuxième dessous.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8i -</p>
<p>Le choix de l'emplacement du jeu d'orgue pourrait faire ici l'objet
d'une discussion intéressante.</p>
<p>% VII. — Disposition des circuits el canalisations. '</p>
<p>Dans sa communication au Congrès, M. Mornat signale l'utilité de r
(pourvoir chairue circuit principal d'un coupe-circuit â l'un des ■
pôles et d'an coupe-circuit magnétique de maximum i l'autre « pôle ». t «</p>
<p>Les diverses canalisations seront constituées par des eâbles el fils
isolés toujours pourvus d'une protection mécanique indépendante de</p>
<p><pb/></p>
<p>-85 —</p>
<p>U y a lieu surtout d'apporter la plus grande attention aux installations
volantes ou provisoires qui sont demandées sur la scène pou; production
d'effets divers : bien souvent ces installations doivent être faites
très rapidement el, malgré la bonne volonté des ouvriers, si ceux-ci ne
sont pas dirigés par un chef prévoyant et expérimenté, des erreurs
peuvent être commises qui peuvent amener de graves conséquences. Les
conducteurs employés dans les installations mobiles doivent être
protégés mécaniquement contre les chocs; les câbles souples réunissant
les canalisations fixes aux appareils mobiles, herses, portants,
traînées, projecteurs, accessoires, doivent être garnis de cuir sur
toute leur longueur; on a utilisé, pour protéger ces</p>
<p><pb/></p>
<p>câbles, des gaines métalliques souples, mais une protection de ce genre
est souvent plus nuisible qu'utile.</p>
<p>Les raccords entre les câbles souples et les appareils doivent être ,
établis de telle façon qu'une simple traction ne soit pas suffisante
pour détruire la connexion.</p>
<p>M. Mornat insiste tout spécialement sur la nécessité d'assurer le
contact parfait des vis ou boutons des coupe-circuits : il signale dans
sa communication que les vices de contact se traduisent généralement par
uu échauffement anormal des fils pouvant amener l'inflammation des
enveloppes et des parois adjacentes.</p>
<p>s L'idéal d'une canalisation d'éclairage serait llneombustibllilé.</p>
<p>« Actuellement les moulure* employées comme conduits pour les câbles et
les isolants dont on se sert pour les canalisations d'éclairage
électrique peuvent être rapidement détruites par le feu.</p>
<p>« La fumée épaisse produite par la combustion des boiseries et des
isolants est aussi redoutable, dans un cas d'incendie, que le feu
lui-même; elle est aveuglante, provoque la suffocation et augmente
l'affolement.</p>
<p>t Ko pourrait-on pas rendre les isolants incombustibles sans altérer
leurs qualités primordiales ?</p>
<p>« Les conducteurs auraient de ce fait l'avantage de ne pas être en
contact avec lu foyer d'incendie et l'isolant en caoutchouc, enduit de
paraffine t«t ainsi protégé, ne viendrait pas augmenter, par sa propre
combustion, l'intensité du feu et de la fumée. En tout cas, la
canalisation protégée de la sorte continuerait plus longtemps
l'alimentation de l'éclairage et ne serait pas mise de suite hors
service par des courts-circuits provenant de la destruction des Isolants.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 87 -</p>
<p>Pour les salles existantes, nous concevons aisément que l'exécution de
ces mesures protectrices n'irait pas sans difficultés en raison des
dépenses complémentaires qu'elles entraîneraient ; mais il semble que sa
limitation aux canalisations desservant l'éclairage de secours ne
saurait légitimer aucune opposition.</p>
<p>Enfin, quels qu'aient été les soins apportés dans.la!réalisation d'une
installation électrique, il est de la plus haute importance qu'un
contrôle soutenu soit exercé sur la situatiou de l'installation au point
de vue de l'isolement de chacun des circuits qui la composent.</p>
<p>IP PARTIE. - MACHINERIE. - DÉCORS Chapitre I". — Machinerie.</p>
<p>Rapport de M. Colombier.</p>
<p>1* Construction d'une seine du système actuel. — En première ligne</p>
<p><pb/></p>
<p>- 88 --</p>
<p>M. Colombier demande que, lorsqu'il s'agit de construire un théâtre, *
ou prenne conseil de machinistes afin d'éviter les déboires qu'ont a ne
nés souvent des dispositions de scène irraisonnées. A titre de premier
renseignement il donne la règle suivante :</p>
<p>M. Colombier pose donc comme principe fondamental que la scène doit être
large et surtout très large A la face, mais qu'il faut éviter de tomber
dans l'erreur de faire un cadre large sans dégagements suffisants pour
les entrées et sorties des artistes de la figuration et le service des
machinistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 89 -</p>
<p>Tous ces inconvénients disparaissent avec l'emploi du fer.</p>
<p>Il préconise donc l'emploi du fer pour toutes les charpentes, les
combles, les dessous, les corridors du cintre, le gril et le petit gril;
les jumelles ou chaises du tambour, les lames des mâts, les chariots
volants, les cassettes, les leviers des trappes, les moufles, lessabois,
etc., etc. ; en particulier, il préconise l'emploi d'un moutle en fonte
avec galets en bronze.</p>
<p>Le bois dur serait encore employé pour les chapeaux de ferme, les queues
de morue el les tasseaux qui forment feuillures et coslières; les lisses
des dessous et des corridors du cintre; les rouleaux el les chevilles,
etc., etc.</p>
<p>Le bois tendre serait employé pour les planchers de scène, des cintres,
du gril; pour les cheminées, les douves de tambour, les châssis.</p>
<p>Nous signalerons que la. substitution du fer au bois pour certaines
parties de la machinerie est également préconisée par M. Valleuot, chef
machiniste de l'Opéra, qui a été chargé, d'entente avec M. Guadet, de
l'organisalionde la machinerie seénique de la nouvelle scène de la
Comédie-Française.</p>
<p>Pils,commandes.— Le métal doit également être utilisé pour remplacer le
chanvre dans la fabrication des câbles utilisés au théâtre. Kn effet,
les câble? métalliques ont une résistance beaucoup plus grande que ceux
en chanvre; ils ne sont pas sensibles comme ceux-ci aux variations de la
température et de l'état hygrométrique</p>
<p><pb/></p>
<p>- 90 -</p>
<p>Rapport de II. Oller,</p>
<p>M. Oller donne comme exemple du système préconisé :</p>
<p>1° L'installation de la piste du Nouveau-Cirque qui est, d'après sa
note, un c immense ascenseur d'une superficie de 133 mètres environ soit
celle d'une scène de moyenne grandeur » ;</p>
<p>Rapport de MM. Giulettl et Rochard.</p>
<p>Nous ignorons quels motifs ont empêché l'application du système</p>
<p><pb/></p>
<p>~91 -</p>
<p>A Paris un système de scène mobile constitué par un plateau circulaire
tournant autour d'un axe vertical fonctionne au théâtre des Variétés
depuis l'année dernière. Il avait été installé par M. Bruder, chef
machiniste du théâtre, et était certainement très intéressant.
Malheureusement ce système ne nous parait applicable sur une scène
relativement petite comme celle des Variétés, que pour des décors de
faible profondeur, puisque le décor ne peut occuper que la moitié de la
scène.</p>
<p>En résumé, en ce qui concerne la machinerie, les voeux des rapports sont
les suivants :</p>
<p>1° Emploi général du fer dans la machinerie;</p>
<p>2° Substitution générale des câbles métalliques aux câbles en chanvre;</p>
<p>3° Construction de moufles et tambours en fer;</p>
<p>Chapitre IL — Décors.</p>
<p>En ce qui concerne les décors, nous n'avons reçu aucun rapport spécial.
Cependant M. Colombier, dans son excellent rapport général, a exposé
quelques considérations sur la construction des décors. Il a dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 92 —</p>
<p>M. Colombier et M. Ménessier, dans une note succincte, signalent
l'emploi des panoramas comme pouvant rendre do très grands services. On
peut exécuter des panoramas droits, cintrés, mouvants, etc., et obtenir
une mise en scène parfaite.</p>
<p>M. Ménessier, dans la note dont nous parlions plus haut, désire appeler
la discussion du Congrès sur une série de points définis ci-dessous:</p>
<p>De l'emploi de la peinture sur les différentes toiles;</p>
<p>De la suppression des frises dans certains décors ;</p>
<p>De l'inconvénient des lignes verticales coupant le fond du décor.</p>
<p>De l'inconvénient de l'emploi de draperies d'avant-scène trop chargées
d'ornements el d'une couleur trop éclatante ou trop tendre.</p>
<p>De l'emploi sur la scène et dans la décoration des objets nature :
colonnes, pilastres, slalues, arbres, etc.</p>
<p>Nous y ajouterons la question très intéressante de l'ininflammabilitô
des décors et en particulier des frises qui sont les principaux foyers
d'incendie des théâtres.</p>
<p>En résumé, et relativement aux décors, nous arrivons aux voeux suivants : &lt;</p>
<p>1° Construction de décors légers el bas;</p>
<p>2° Généralisation de l'emploi des panoramas;</p>
<p>3° Modification des draperies d'avant-scène;</p>
<p>1° Suppression du proscenium el des logettes de la scène;</p>
<p>5° Emploi de décors ininflammables.</p>
<p><pb/></p>
<p>93 —</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>C'est en cela que consiste le système d'asservissement du moteur.</p>
<p>La figure schématique ci-jointe explique le fonctionnement. Les deux
potentiomètres soûl Identiques. Un fil de ferro-nlckel ou d'un alliage
résistant quelconque est enroulé suivant une hélice tracée sur un
cylindre isolant; les extrémités communiquent, par deux balais frottant
sur de* bagues, aux deux barres du tableau.</p>
<p>Le potentiomètre commandé est mû par l'axe du treuil lui-même, soit
directement, soit par l'intermédiaire d'un engrenage réducteur de
vitesse, si c'est nécessaire.</p>
<p>Enfin Usera bon de placer comme appareil répétiteur, sous les yeux de
l'électricien, un voltmètre V, gradué en hauteurs ou en fractions de la
course totale, pour lui indiquer que réellement la manoeuvre s'est
effectuée jusqu'au point voulu.D'ailleurs, il lui sera toujours facile
défaire une cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>-94rection</p>
<p>Le courant continu est particulièrement indiqué pour toute* ces
manoeuvres; toutefois, si l'armature du relais, au tieu d'être consumée
par un simple aimant, était formée d'un barreau do fer doux aimanté par
une bobine branchée sur les barre* du tableau, avee une consommation
insignifiante de courant, il importerait peu de donner un sens déterminé
au voltage qui anime le* barres; on comprend donc la possibilité de
faire fonctionner le système même sur le courant alternatif. Il faudrait
seulement que les constante* de temps des deux bobines du relais fussent
sensiblement égales.</p>
<p>OepIus.il peut arriver plus fréquemment des extinctions avec
l'alternatif, soit au moment des mises en parallèle d'alternateurs à
l'usine, soit pour toute autre raison. Si la station n'a pas
d'accumulateurs comme secours, le courant continu pourra être lancé dans
le réseau de lampe*.</p>
<p>(I) De plos la self induction du moteur empêchera une irruption trop
grande du courant.</p>
<p><pb/></p>
<p>95</p>
<p>Le Potentiomètre de manoeuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 96 -</p>
<p>BEHTRAKD SAIKT-PAUL.</p>
<p>DISCUSSION Sur le rapport présenté par la 2* section.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 97 -</p>
<p>M. Gosset demande au premier Congrès international de l'art théâtral de
consacrer l'invention de M. Gueruet qui a fait le tour du monde sous un
nom qui n'est pas celui de son véritable inventeur. (Applaudissements.)</p>
<p>M. Clémançon et, après lui, M. le président Aderer font remarquer qu'il
semble difficile de constituer cette commission spéciale, étant donnée
que la durée limitée du Congrès ne permettrait pas aux commissaires de
présenter en temps utile leur rapport.</p>
<p>Après un échange d'observations entre MM. Aderer, Horo, Clémançon et
Cordier, il est convenu, sur l'invitation qui en est faite par M.
Cordier, que les congressistes-intéressés par les questions</p>
<p><pb/></p>
<p>— 98 -</p>
<p><pb/></p>
<p>99 —</p>
<p>TROISIEME SÉANCE</p>
<p>Le président, en ouvrant la séance, prononce les paroles suivantes :</p>
<p>TROISIEME SECTION</p>
<p>Mise en scène.</p>
<p>M. Stany Oppenheim, rapporteur de .la troisième section, donne lecture
du rapport suivant :</p>
<p>« Mesdames, Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 100 —</p>
<p>« A ce Congrès, qui pouvait, qui devait élre si fécond, j'ai, pour ma
très modeste part, adhéré avec empressement, je dirai même avec joie.
L'heure n'était-elle pas depuis longtemps venue, pour tous les sincères
fervents de théâtre, de se rencontrer, de se rapprocher, d'échanger
leurs vues, leurs désirs, de provoquer, en disant ce qu'ils savent et ce
qu'ils sentent, un choc d'idées dont tous devaient bénéficier?</p>
<p><pb/></p>
<p>- 101 -</p>
<p>« Je les attendis de pied ferme.</p>
<p>« J'avais, je l'avoue, tous les espoirs.</p>
<p>« Ils ont été, je l'avoue encore, moins volontiers il est vrai, aussi
complètement déçus qu'il était possible de le prévoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 102 —</p>
<p>« Et, en effet, comment demandera des artistes de signer de leur nom,
d'appuyer de leur autorité un travail hàtif, Irop bref, insuffisamment
mûri? Les questions de mise en scène sont, pour la plupart, d'ordre
tellement délicat, qu'on n'y saurait toucher avec assez de soin et de
réflexion.</p>
<p>« Par quels moyens répondre aux exigences qu'il apporte maintenant, tout
en restant dans les limites d'un budget prudemment équilibré?</p>
<p>« Et taht d'aulres choses encore mériteraient de nous élre dites, des
détails d'ordre plus terre â (erre: mais rien doit-il élre négligé?
Siit-on qu'aux États-Unis on emploie pour les châssis des décors</p>
<p><pb/></p>
<p>— 103 -</p>
<p>un bois spécial, d'une légèreté el d'une rigidité exceptionnelles, qui
facilitent prodigieusement toutes les manoeuvres?</p>
<p>«c Permettez-moi maintenant, Mesdames et Messieurs, de vous informer que
M. Lefeuve, le distingué rapporteur de la l\&gt; section, m'a remis, comme
répondant mieux au caractère plus littéraire de</p>
<p><pb/></p>
<p>- 10*—</p>
<p>notre section, quelques travaux adressés d'abord âla sienne. Il s'agit
de théâtres d'art et de théâtres d'essai. Un rapport sur ces travaux
avait été fait dès l'abord par M. Pierre Marcel, qui a bien voulu me le
transmettre, et je vais avoir l'honneur de vous le lire tel qu'il esl,
car je me reprocherais d'y chaoger un seul mot.</p>
<p>« Il ajoute ensuite quelques considérations sur le danger couru par le
public dans les salles de spectacle, et, sur ce point, les travaux de la
première section ont dû lui donner satisfaction.</p>
<p>« M. Alfred Prost émet le voeu qu'en souvenir des grands artistes morts
se crée une oeuvre, qui serait pour eux ce qu'est pour d'autres le c
Souvenir français », et qui auraitpourbul respectable de perpétuer la
mémoire des grands noms du théâtre.</p>
<p>« M. Georges Larcher émet le voeu que les directeurs fassent toujours
photographier la mise en scène de leurs pièces, afin de créer ainsi une
collection précieuse pour l'histoire du théâtre.</p>
<p>'&lt; Je passerai maintenant au rapport spécial de M. Pierre Marcel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>103</p>
<p>Théâtres d'essai et théâtres d'art.</p>
<p>1* L'imposition du fisc sur les cercles;</p>
<p>2» Le nombre insuffisant des cotisations;</p>
<p>3* La difficulté de trouver des pièces ;</p>
<p>*« La difficulté d'avoir une Interprétation féminine non rétribuée;</p>
<p>Le travail de M. Mortier se rapporte spécialement aux théâtres d'art.
Après avoir rendu hommage aux tentatives de ceux qui s'occupent de
fonder un théâtre populaire, M. Mortier nous expose sa conception en ces
termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 106 -</p>
<p>I. — Théâtres d'essai.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 107 -</p>
<p>II. — Théâtres d'art.</p>
<p>Est-ce bien le moment de parler d'un tel théâtre ?</p>
<p>Conclusion.</p>
<p>Un théâtre d'essai ne peut pas avoir d'organisation fixe et définie à
l'avance.</p>
<p>Un théâtre d'art ne peut plus exister dans l'état actuel des idées et de
la littérature.</p>
<p>PIERRE MARCIL.</p>
<p>c STASY OPPE.VHKIM. »</p>
<p><pb/></p>
<p>- 108 —</p>
<p>M. Porel, vice-président de la troisième section, lit etisuile la
communication suivante :</p>
<p>* Messieurs,</p>
<p>« Pois, ceci achevé et les éludes préparatoires faites arec méthode dans
le calme de l'élude, s'occuper du côté matériel. Commander arec
patience, avec précision, aux machinistes, aux décorateurs, aux
costumiers, aux tapissiers, aux électriciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 109 —</p>
<p>esprit, les suivre ou les écarter selon son libre jugement. Enfin, avec
un battement de coeur, ouvrir la main, donner le signal, laisser
l'oeuvre paraître devant tant de gens assemblés. C'est un métier
admirable, n'est-ce pas? un des plus curieux, un des plus attachants, un
des plus délicats du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 110monde,</p>
<p>110monde, est indispensable de demander aux artistes étrangers le secret
de leur pittoresque el de leur mimique, et que ce Congrès, cet échange
de vues sur la mise en scène d'un chef-d'oeuvre s'imposent, puisque tout
le monde peut y gagner des connaissances plus étendues et des forces
d'expression plus intenses.</p>
<p>« PORXL. »</p>
<p>M. Adrien Bernheim, commissaire du Gouvernement, délégué du ministre des
Beaux-Arts, prend la parole el prononce l'allocution suivante :</p>
<p>c Mesdames, Messieurs,</p>
<p>- &lt; Vous venez d'entendre, après le très ingénieux rapport de M. Stany
Oppenheim, la belle étude de M. Pore! sur la mise en scène. Pour la
troisième fois depuis trois jours, j'ai le plaisir de me retrouver avec
vous; pour la troisième fois, je remercie votre président, M. Adolphe
Aderer, de me confier ta lâche agréable entre toutes de vous présenter
votre président de section.</p>
<p>« C'est aujourd'hui M. Porel qui vous préside, vous Tenez de l'entendre,
vous venez de l'applaudir. Vous n'attendez pas de moi que je fasse
l'éloge du directeur du Vaudeville; quand vous saurez que depuis plus de
vingt années M. Porel est mon ami, je serais sans doute accusé d'une
excessire partialité. Mais je dois vous rappeler que celui que vous
venez d'applaudir a, durant de longues années, été un de nos premiers
comédiens, et qu'après avoir été un maître comédien il est devenu un
maître directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 111 -</p>
<p>Les travaux de la troisième section sont terminés.</p>
<p><pb/></p>
<p>- lia —</p>
<p>QUATRIÈME SECTION</p>
<p>Préliminaires.</p>
<p>~ Résumé historique des études de la quatrième seotion.</p>
<p>(1) Comité international permanent (C. 1. P.) d'études théâtrale* et
musicales, sis A Paris, S, rue de la Bienfaisance.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 113 -</p>
<p>La question des médecins de théâtre.</p>
<p>LA MÉDECINE DANS LES THÉÂTRES DE PARIS Par le Dr René Belin,</p>
<p>Métktin &lt;h«f d* fOijiapU.</p>
<p>Historique.</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>— III -</p>
<p>» Un mtdfcto, ami ne* directeur*, portait le nom ou tin ^ aédectu du
théâtre ; il y avait se* grandes et petite* entrée*, y venait ou n'y
venait pas sans qu'aucune contraint* pût lai Imposer un service.</p>
<p>Théâtres subventionnés.</p>
<p>• Le service médical fut installé d'abord, par le* soins du ministre des
Beaux-Arts, dans les deux grand* théâtre* subventionnés l'Opéra, le
Théâtre-Français.</p>
<p>« Un certain nombre de médecins furent nommé* titulaires et un certain
nombre, suppléant*.</p>
<p>«H fut alloué un fauteuil spécial pour le médecin devant assister à
toute la représentation.</p>
<p>« Les obligations de ces médecins de théâtre* subventionné* devenaient
triples :</p>
<p>m 1* Médecin de secours au cours de* représentations (matinées et
soirées) et des répétitions générales.</p>
<p>- 2* Médecins pendant vingt-quatre heure* de tout le personnel attaché
au théâtre.</p>
<p>• 3* Experts, toujours pendant vingt-quatre heures, en cas de litige
entre un artiste et l'administration.</p>
<p>« Nous verrons plus loin tous les inconvénients qu'entraîne cette
disposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 118«</p>
<p>Régime aotuol.</p>
<p>« En dehors des quatre théâtres subventionnés dont les médecins
titulaires ou suppléants sont nommés par le ministre d* l'instruction
publique et des Beaux-Arts le recrutement de* médecins des théâtres est
fait de la façon suivante :</p>
<p>« S* Le* membre* du service doivent être répartis dans tout Paris afin
que le chef puisse se décharger sur un de ses collègues des soins à
donner aux artistes malades par trop éloignés de son domicile.</p>
<p>« S* Eofin (ceci a tiMt surtout aux music-halls dont beaucoup de
pensionnaires sont angti-is, danois, norvégiens ou russes}, il est bon
qu'une partie de* médecins soit familiarisée avec uoe langue étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 116 -</p>
<p>« Ce service, comme celui d* médecin-chef, est absolument gratuit. Il
est généralement réservé au médecin deux fauteuil* d'orchestre.</p>
<p>« Ce qui pourtant dans cette organisation est excellent, c'est la
responsabilité de l'expertise entièrement confiée aux mains du chef de
service qui,lui, en contact direct avec la direction, finit par
connaître le personnel et, agissant de concert avec son directeur,
assure fort bien, en haut lieu, les intérêts de ce dernier, tout en
respectant les droits du persoonel malade C'est, en somme, le chef du
service et son adjoint qui représentent effectivement la mé lecine du
théâtre : les médecins des représentations n'ayant que le rôle effacé de
médecins de secours en cas d'accident.</p>
<p><pb/></p>
<p>- UT -</p>
<p>gués aient che» eux le téléphone ; c'est li un [-oiot auquel le»
directions devraient veiller tout particulièrement.</p>
<p>« Le médecin-chef de service es:,en outre,officieusement chargé de
toutes les mesures concernant l'hygiène de la salle et de s*s
dépendances; il serait a désirer que deux au moins de ces médecins au
courant de l'hygiène des théâtres fissent partie de la commission
d'inspection des théâtres tu même titre que les architectes,
électriciens et plombiers qui en font partie actaellement.</p>
<p>&lt; Avant de terminer cette étude sur l'organisation des services médicaux
dans les théâtres parisiens, citons une innovation spéciale au théâtre
Antoine et imaginée par M. le Dr VaucaUv.</p>
<p>• Ce système ne peut avoir comme avantage que de lasser moins les
médecins dont le tour de service revient â intervalles plus éloignés, il
e»t utile aux médecins qui, ayant beaucoup de théâtres, risqueraient de
voir coïncider le même jour deux ou plusieurs services. Ce système
présente en outra une grande équité en évitant par exemple d'imposer au
même médecin toutes les matinées du dimanche ou du jeudi, alors qu'tn
collègue plus privilégié aura le soir une représentation plus
intéressante et moins gênante. Malgré tout, il rend la surveillance très
difficile et oblige le contrôleur a un travail de recherches dont il
doit ne jlui $a\oir que fort peu de gré.</p>
<p>Médecine dans les Cirques, Cafés-Concerts.</p>
<p>, Point-du-Jour, ou le concert Européen de la rue Biot! Un médecin, eut-il</p>
<p><pb/></p>
<p>- 118vraisemblablement</p>
<p>c Le moyen d'obvier â cette difficulté est simple : la Commission des
Théâtres jugeant en dernier ressort quels sont les établissements aux»
quels il convient d'imposer un service médical.</p>
<p>Conclusion».</p>
<p>« Il résulte de cette cc:*rt« élude, que nous pourrions documenter bien
davantage, que le service médical des théâtres est encore bien Imparfait
dans l'intérêt tant du personnel même de ces théâtres que du public.</p>
<p>« I. Le médecin-chef, nommé par M. le préfet de police, devrait ne pas
subir les fluctuations du changement de direction.</p>
<p>« Le médecin-chef se réserverait les premières représentations, et le
médecin-chef adjoint les répétitions générales.</p>
<p>c 4. Tout médecin manquant deux fois sans raisons devrait être exclu ■
de tous les théâtres * par les soins "de ta Commission supérieure des
théâtres.</p>
<p>• 6. Nul ne pourrait être médecin-chef de plus d'un théâtre ou concert.</p>
<p>Annexe.</p>
<p><pb/></p>
<p>- M!» —</p>
<p>local prêté par unde leurs confrères aux environs des Halles. Le but
dateur réunion était l'échange de services différents permettant 4
chacun d'eux de voir les pièces en vogue en se remplaçant les uns les
autres. Ce groupe, dont l'intimité a complètement disparu, est devenu la
Société de* médecin* de* théâtre* de Paris. Cette société, nombreuse
aujourd'hui, a gardé le même programme que l'ancienne réunion amicale de
la rue du Jour; elle t'est imposé un but plus élevé : celui de modifier
la situation du médecin de théâtre, mais que peut-elle obtenir?</p>
<p>« Les directeurs de théâtre n'ont de rapport qu'avec leur chef de
service médical. Ce dernier, nommé et révoqué par eux suivant leur bon
plaisir, ne peut qu'être leur docile subordonné et les revendications
d'un groupe comme celui formé par les membres d'une sxiété resteront
lettre morte, les directeurs étant maîtres de choisir parmi les 3.M0
médecins de Paris ceux dont ils escomptent le plus la science ou le
dévouement.</p>
<p>« Les médecins de théâtre devraient donc,avant tout, tenir leur mandat
de l'autorité préfectorale, ils auraient ainsi la franchise et
l'indépendance nécessaires pour exécuter leur devoir d'une façon nette
et été*ée, ce qui • toujours fait l'honneur du corps médical de Paris.</p>
<p>« nocicta axx* asux. •</p>
<p>Le Iravait complet de M. Droubaix, secrétaire général de la rédaction du
Paris-ThéUre meMicaf.vient ensuite, et M. Lefeuve en cite les parties
originales. Tout d'abord, c'est un exposé intéressant des services
rendus f T les médecins de théâtre.</p>
<p>« En principe, dit M. Droubaix, un médecin de service dans un théâtre
doit donner ses soins aux spectateurs et aux artistes qui se trouvent
malades ou simplement indisposés.</p>
<p>« Il est arrivé aussi qu'un directeur ait prié le médecin de service de
se rendre au domicile d'un artiste pour y constater si cet artiste se
trouvaic réellement dans l'impossibilité d'assister â la représentation
pour cause de maladie.</p>
<p>&lt; Le docteur Duchesoë, un des fondateurs do la Société de» médecin* de
thèltredc Pari* a relaté une visite de ce genre dans un article paru
dans le ParU-ttUàtrû médical du mois de mai 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 1Î0 —</p>
<p>« En résumé, comme le dit très bien un article du Parie-Théâtre médical
(n* de mars 1900) :</p>
<p>* Le directeur d'un théâtre doit considérer son service médical comme •
un rouage important, je dirai même indispensable au bon fonctionnement c
de son entreprise. » J'ajouterai même qu'on doit te considérer comme un
service public et lui accorder toute l'importance qu'il mérite. &gt;</p>
<p>axroxsK DO DOCTEUR BAXBIOT</p>
<p>LE courra' WTHWATIOSÀI. PU*ANERT</p>
<p>M. Lefeuve fait, au sujet des derniers mots précédemment cités, une
communication qui se rapporte également k la réponse du</p>
<p><pb/></p>
<p>- 121 -</p>
<p>RÊrOXSK 00 OOCTECft OUINiRD</p>
<p>Communications diverses :</p>
<p>DU DOCTEt'R 0* FOIAOWELl.</p>
<p>OU DOCTXCK DICHE5NE</p>
<p>« Il est aussi utile, répond également le Dr Duchesne, d'avoir dans la
salle un médecin de service que des pompiers... Le préfet de police,
dans un récent arrêté, exige que tous les théâtres aient un cabinet
réservé au médecin, mais c'est le contrôle qui l'occupe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ifî —</p>
<p>aarroaT ou oocrsua SEGI'U.</p>
<p>Il conclut en posant les revendications suivantes :</p>
<p>« !• Une place bjen désignée pour la commodité du service médical qui
doit être aussi près de la scène que d'ane des sorties latérales.</p>
<p>c 3* La question des jetons de présence aussi bien que des honoraires
offerts par le publie pour la consultation donnée au théâtre, serait
réglée entièrement et d'une façon formelle, le médecin ne sachant jamais
s'il doit ou non accepter les honoraires qu'on lui offre.</p>
<p>« 4* L'inspection du servico médical assurée par un médecin étranger au
service du théâtre, changé tous les ans, et qui signalerait au directeur
et au médecin en chef l'état dans lequel il a trouvé le cabinet et la
boite de secours. .</p>
<p>« S* Réglementation étroite des cas spéciaux où le médecin peut être
appelé, au dehors du théâtre, auprès des artistes aussi bien que pour
constater la maladie, cause de l'absence.</p>
<p>. c 6* Le médecin de théâtre est-il fonctionnaire? Quelle est au juste
sa responsabilité?</p>
<p>« 7« Établissement d'un livre de signature, au contrôle, qui éviterait
toute contestation vexaioire de la part du contrôleur et mettrait à
l'abri des fraudes, empêcherait la substitution d'un intrus au médecin
de service, rendrait impossible l'exercice illégal de ta médecine au
théâtre, même par un pharmacien, dentiste ou un élève en médecine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— lit -</p>
<p>Discussion.</p>
<p>M. Bernheim, commissaire du gouvernement, s'engage spontanément à
plaider auprès de M. le ministre de l'Instruction publique en faveur de
l'introduction d'un médecin dans la commission supérieure des théâtres. ,</p>
<p>M. le président relève celte marque de sollicitude du gouvernement
français et de son représentant, qui veut bien adhérer aux voeux émis
par le Congrès avant même qu'ils soient prononcés.</p>
<p>M. Lefeuve que le médecin de théâtre peut cependant justifier ses
prétentions i traitement meilleur, pourvu que ce soit en échange de
certain. obligations nouvelles auxquelles il serait astreint dans
l'intérêt du public. Rompant avec la marche suivie dans les autres
sections, il présente de suite ce voeu :</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Vent proposé.</p>
<p>Discussion.</p>
<p>M. Bernheim dit que c'est un hygiéniste, rien de plus, dont il promet
solennellement de demander la nomination, et qu'il n'a pas souci du reste.</p>
<p>SI. le président réclame qu'on évite d'approfondir chaque question, le
temps étant fort limité.</p>
<p><pb/></p>
<p>- «5M.</p>
<p>La séance est levée àome heures du soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>- wSKAKCB</p>
<p>wSKAKCB JUILLET, AU MATIN</p>
<p>Loa intérêts des professionnels.</p>
<p>Protection de l'enfance.</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve soulève la question de la réglementation pro tectrice
du travail de l'enfant au théâtre.</p>
<p>M. Loiier condamne la tolérance *en vertu de laquelle l'Opéra paralyse,
par des excès de travail, l'instruction des élèves danseu* ses. Il
faudrait établir pour elles, dans l'Opéra même, une école enfantine.</p>
<p>Il résulte d'un échange d'observations entre M 8» Moreau-Marmignal, M.
Wisner et M. Morel que le conseil de l'enseignement primaire a songé
aussi aux petits forains.</p>
<p>M. Saugey réclame pour les théâtres de prorince l'autorisation
d'employer eux aussi des enfants. M. le président met aux voix ce voeu
qui est adopté.</p>
<p>L'enseignement professionnel théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 1*7 -</p>
<p>L'E.XSSICXCMSST DES FEMMES FAX LES FEMMES</p>
<p>Résumé du rapport de MmM Jane Uisme et Cécile Max.</p>
<p>' Cependant, M. Lefeuve réclame que le travail très important fourni par
M. Darmont trouve sa place en cet endroit. M. Darmont veut réédifier sur
les bases d'une solide instruction générale l'enseignement de l'artiste.</p>
<p>raojxT DE afroaMS ou CONSERVATOIRE. — USE ÉCOLE NORMALE DES</p>
<p>ARTISTES DRAMATIQUES</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Darmont.</p>
<p><pb/></p>
<p>- la» —</p>
<p>« Quel enseignement, dit-il, les élèves du Conservatoire reçoivent-ils
donc? Très brièvement, le voici :</p>
<p>« Et c'est tout.</p>
<p>« Et vu le nombre des élèves, ceux-ci recevront de leur maître une
moyenne de dooze leçons semblables dans tonte l'année.</p>
<p>« Et le dommage c'est qu'avec le don d'assimilation extraordinaire, si
commun chez les femmes, cette imitation produit parfois un feu
d'artifice aussi merveilleux que trompeur!...</p>
<p>Non ! — C'est une nécessité de l'heure présente, ef, pour donner</p>
<p><pb/></p>
<p>- 140 —</p>
<p>m 1" Section : Histoire du théâtre et de la littérature dramatique. —
Mythologie grecque. — Esthétique sur ta nature et sur les arts.</p>
<p>c 2* Section : Philosophie. — Métaphysique. — PsyehoSgie. — Physiologie.
— Physique et anthropologie.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>— 130 —</p>
<p>l'exercice de leur art, mais qu'elle écarterait cette majorité d'âmes
vaines, vulgaires, ignorantes et poseuses qui contrebalance, qai
annihile, qui noie la force des rares et véritables artistes. » ,</p>
<p>M. Prost et M. Lozier ajoutent qu'il ne s'agit pas d'une science, m tis
d'un art dramatique, et que l'essentiel, pour faire un bon artiste, est
avant tout d'être né tel.</p>
<p>LES limRUMEXTS ENREGISTREURS MOTKXS D E53KICXEMEXT</p>
<p>Proposition de M. 0. Lefeuve.</p>
<p>M. Lefeuve appuie ces considérations par la lecture des rapports de MM.
Georges Vitoux et Alfred Giraudet, ce dernier professeur au
Conservatoire; par la communication de notes envoyées sur le même sujet
par MM. Auguste Dorchain et Louis Saraz.</p>
<p>LE PHOSOORAPHE. — EAREGISTRXMEXT DU CHAXT</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de 3t. Vitoux.</p>
<p>51. Vitoux, dans son travail, dit :</p>
<p>c Assurément, si améliorés que soient les appareils réalisés
aujourd'hui, l'on ne peut espérer leur voir restituer les sons inscrits</p>
<p><pb/></p>
<p>— 131 -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 132 -</p>
<p>LE CINEMATOGRAPHE. — ENREGISTREMENT OU GESTE</p>
<p>Extrait du rapport de M. Giraudet.</p>
<p>« Puissele Congrès être saisi de l'importance de l'idée et faire surgir
par cette science nouvelle un rayon inconnu des magnificences de la
Nature. »</p>
<p>LA DAÏISE ENREGISTRÉE</p>
<p>Extrait du travail de M. A. Dorchain.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 433 -</p>
<p>DO DROIT DE L'I.MEF.PBÈTE SCR LA REPRODUCTION DE SES CRKATIOX3</p>
<p>M. Foa lit une étude qui traite un peint subsidiaire de la question: il
s'agit du droit de l'acteur sur les reproductions phonograpbiques et
cinématographiques de ses rôles.</p>
<p>M. Lefeuve sontient qu'en effet l'interprétation est une véritable
création, une collaboration efleclive de l'artiste exécutant avec
l'auteur de l'oeuvre proprement dil.</p>
<p>DÉFESSE DU DROIT DES AUTECRS</p>
<p>M. Lefeuve, pour compléter l'exposé des questions intéressant les
auteurs, présente une série de communications envoyées au Congrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 134 -</p>
<p>OU CHOIX DES OEUVRES</p>
<p>D'abord, un rapport de M. Pouquet réclamant des expositions périodiques
de répertoire théâtral oit les échantillons des oeuvres les meilleures
seraient comparés et primés, et un mémoire de M. lean Carrai ho qui
revendique pour l'auteur dramatique, dont personne ne parle une
consécration que les autres artistes possèdent et dont lui seul se
trouve privé, savoir : un grand prix d'Art théâtral assimilable ait
grand prix de Rome.</p>
<p>L'ft THEATRE D'ART</p>
<p>Résumé du rapport de M. A. Mortier.</p>
<p>Puis, Un travail important de M. Ifred Mortier sur la création d'un
Théâtre d'art. M. Lefeuve expose la thèse de l'auteur qui pense, avec
Goelhe, « qu'il faut une longue culture pour comprendre la beauté... et
que le vrai succès dépendant de l'appréciation d'une élite finement et
hautement cultivée, c'est de cette élite restreinte, le drame n'eût-il
qu'une seule représentation, que dépend la véritable gloire de l'artiste ».</p>
<p><pb/></p>
<p>- 135porte</p>
<p>Pour combler cette grave lacune qu'il signale dans l'organisation
actuelle de l'Art théâtral, M. Mortier attire l'attention du Congrès</p>
<p><pb/></p>
<p>- 436 -</p>
<p>■'« su* la nécessité de créer un Théâtre d'Art arec l'appui des pouvoirs
publics ».</p>
<p>AUTRES DOLEANCES D'AITECRS</p>
<p>L'ESSEIGXEMEXT FROFESSIOffSEL DES MACBIKISTES</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Lugné-Poë.</p>
<p>« t» Le peu de progrès réalisé* dans tari de la machinerie depuis un
siècle et demi.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 137 -</p>
<p>de pn-grés, pour une science mathématique et particulière qu'il
ignorait, et qui, d'ailleurs, n'a jamais été codifiée, ou mieux, dont
les règles élémentaires n'ont jamais été nulle part inscrites. La
tradition e«l pauvre.</p>
<p>« 2* L'ignorance notoire du plu* grand nombre des chef* machiniste*.</p>
<p>c De cette manière, en une grande mesure, ils forceront l'attention et
la compétence qui font défaut au-dessus d'eux.</p>
<p>« Pour l'instant, on s'en remet le plus souvent au peintre décorateur,ce
qui est une folie. Une oeuvre dramatique n'est pas plus un panorama
qu'un bon tableau n'est une photographie, et l'abtme entre les deux
premiers est encore plus profond.</p>
<p>Pour remédier au chaos actuel, pour revivifier la science et l'art de la
machinerie, qu'une mauvaise organisation a laissé hnguir, M. Lugné-Poë
compte sur l'initiative, sur l'esprit de ressource des ouvriers
machinistes. Mais il faut, pour cela, non plus des ouvriers quelconque?,
mais des ouvriers suffisamment instruits des secrets et des difficultés
du métier, afin qu'ils sachent tirer parti eux-mêmes des éléments (le
fer, le bois par exemple}, que la nécessité leur impose.</p>
<p><pb/></p>
<p>— i38 —</p>
<p>c Que connaissez-vous de l'ingéniosité un peu aride des Anglais dans
l'étude des forces hydrauliques? machinistes Scandinaves et autres I</p>
<p>« Que ne vous intéressez-vous aux travaux de la conscience mathématique
allemande? Machinistes anglais!</p>
<p>« En vérité, votre métier n'existe pas. Il faut le créer!</p>
<p>• Vou« oubliez enfin le fer dont vous avez si peur. Slais il faut y
venir! — D'ici peu,des municipalités intelligentes vous l'imposeront;
voos devrez l'adopter et ce sera bien!</p>
<p>c Des travaux de serrurerie et de la forge, que saurez-voos?</p>
<p>« Pourquoi l'igoorez-vous, ce métal? Pourquoi arguer de sa sonorité qui
est sa gloire triomphale?</p>
<p>« Le théâtre est un art ou plusieurs génies peuvent s'associer!</p>
<p>« Mais, il est clair que l'ouvrier devenu, d'abord machiniste, puis
chef, par un concours heureux de circonstances, se trouve, malgré sa
bonne volonté, désarmé dans sa recherche vers le progrès, car il ne peut
étayer son zèle sor des connaissances acquises.</p>
<p>« Mode* d'instruction :</p>
<p>« Le mode d'instruction pourra être de deux sortes, qu'il s'adresse aux
jeunes gens qui veulent devenir machinistes ou aux ouvriers désirant se
perfectionner.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 130 —</p>
<p>« Dans le premier cas, les municipalités peuvent ouvrir, dans leurs
écoles professionnelles, des cours d'enseignement spécial comprenant :</p>
<p>• 2* Travail manuel du loi* et du fer.' Pour les ouvriers qui voudraient
suivre cet enseignement : des cours d'adultes organisés par des écoles
d'arts décoratifs donneraient renseignement théorique complétant leur
savoir pratique.</p>
<p>M. le président met aux voix et fait adopter le voeu formulé par M.
Lugné-Poë:</p>
<p>t Que les municipalités organisent : 1° pour le3 jeunes gens, dans leurs
écoles professionnelles, des cours d'enseignement spécial théorique et
pratique; 2* pour les adultes, d ins les école* d'arts décoratifs, un
enseignement théorique de machinerie théâtrale; — que les élétes, après
un stage fait sur l'une des grandes scènes parisiennes, puissent
obtenir, comme sanction de leur examen, un brevet de chef machiniste. »</p>
<p>Les Associations d'artistes.</p>
<p>IX EXEMPLE VESU DE LILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>— MÔtout</p>
<p>M. le président met aux voix et fait adopter un voeu « en faveur de la
diffusion de sociétés de ce genre ».</p>
<p>L' « UftIO.V THÉÂTRALE » DE M. »OREL</p>
<p><pb/></p>
<p>- 141 -</p>
<p>l'RE ASSOCIATION DE DIRECTEURS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>!«-</p>
<p>vst ooorisuTtvB os rtooccriox (ixrbomTioct D'OR TMXATRX rai ni soairt
D'ARTISTES)</p>
<p>Résumé et extraits du projet de M. Cloiet.</p>
<p>Organisation du Théâtre en société.</p>
<p>t Un capital a été formé, et le capitaliste — oo s'ils sont plusieurs,
les capitalistes par l'organe de leur représentant — sera chargé de la
marche régulière de l'affaire. Une fols les appointements alloués à
chacun, ces cinq artistes, qui auront réuni un ensemble de ât personnes,
seront absolument au niveau des autres.</p>
<p>• Répartition des appointements après avoirdt.isé le capital en
plusieurs parts :</p>
<p>• t* pour le loyer ; 3* pour les frais généraux ; $• pour la troupe,
l'éclairage, etc., etc.</p>
<p>« Marche générale par rote, et propositions secrètes anonymes.</p>
<p>« Chaque proposition lue entraîne un vote, et non une discussion.
Quiconque élèvera la voix aura une amende.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 113 -</p>
<p>« Un nfetteur en scène sera proposé par te vote secret.</p>
<p>« A chaque pièce nouvelle, les taxes d'artistes seront distribuées dans
Tordra des rôWs de !a pièce, pour que les rôles principaux, et par
conséquent fatigants se trouvent les mieux situés.</p>
<p>« Le metteur en scène, d'accord avec les trois surveillants du
trimestre, a tous les droits pour mettre la pièce au point : décors,
meubles, accessoires, observations, etc.</p>
<p>« L'artiste homme qui aura le premier rôle dans une distribution, sera
en vedette sur l'affiche, de même pour la femme.</p>
<p>c Un secrétaire, chargé des relations avec la presse, aura le même
tervice que dans les théâtres ordinaires.</p>
<p>« Un bulletin blanc, dans les votes, sera pour la majorité. Tout te
monde présent doit voter. Les absents ou malades ne pourront pas envoyer
leur vote.</p>
<p>c Le prix des places sera bon marché, exception faite pour les loges et
avant-scènes qui seront considérées comme places de luxe.</p>
<p>&lt; Pour éviter la perte de temps si facette, le surlendemain d'une
première, la pièce suivante, qui aura été distribuée à'sa réception,
sera répétée; de même tes rôles doubles de la pièce en cours de
représentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>-1«~</p>
<p>c Les ouvreuses ne déposeront pas de fonds pour être titulaires de leur
place, mais elles seront sourdes-muettes, pour éviter les réclamations
et le bruit dans les couloirs. Ceci est aae aamône pour certaines femmes
iatrmes. •</p>
<p>L'EirLOfTATlOX DIRECT! DES THÉÂTRES DR FROVfXCE »AR VXt OOMMISSJOvX
MUXIOTALS</p>
<p>Les tournées.</p>
<p>Vexemple de Chartres. Résumé du mémoire de M. Votelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 145</p>
<p>VOMI en faxeur des tournées régionales.</p>
<p>MM. Charles Raymond et Saugey appuient vigoureusement un voeu en faveur
des tournées régionales qui seraient de beaucoup préférables aux
tournées émanant toutes de Paris et faites le plus souvent dans' de
mauvaises conditions. Pour régénérer le théâtre en province, des
tournées régionales pourraient s'organiser.</p>
<p>M. le président met aux voix un voeu dans ce sens. Le voeu est adopté.</p>
<p>Voeu pour la modification des débuts d'artistes en province.</p>
<p>M. Max Maurey et M. Saugey protestent énergiquement contre les débuts
tels qu'ils sont faits actuellement dans toute la province de France.</p>
<p>M. Lefeuve demande leur suppression, M. Saugey leur régularisation en
présence d'une commission d'abonnés et de fonctionnaires municipaux.</p>
<p>LES AOC1DEXTS PROFESSIONNELS ET LES ARTISTES</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. L. Degoulet.</p>
<p>M. Lefeuve lit un mémoire très complet de M. Charles Degoulet, avocat à
la Cour d'appel, sur la responsabilité éventuelle du directeur de
théâtre vis-à-vis des artistes en cas d'accident professionnel :</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>- KO -</p>
<p>c En effet, la loi nouvelle fixe la quotité de la réparation en
proportionnant d'une façon invariable l'indemnité au salaire. Avant
l'accident, l'on-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 117 —</p>
<p>• La loi de 1898 supprime les lenteurs de la procédure, en fixant le
délai dans lequel (Indemnité doit être payée et en facilitant les moyens
d'atteindre ce but.</p>
<p>• Et nous pouvons lésumer en deux lignes cette longue note : La loi de
1893, en matière d'accidents, a réalisé un progrès sensible. Elle a
créé, pour toute une classe de travailleurs et d'artisans, une situation
extrêmement favorable. Les artistes ne peuvent se réclamer de cette loi
; elle n'a point été laite pour eux; ils ne sont pas protégés par elle.</p>
<p>&lt; L'effort de ceux qui prennent en mains la défense de leurs intérêts
doit être de faire proposer au législateur et de faire voter pir lui un
article additionnel étendant aux artistes le bénéfice de la loi du 9
avril 1898. »</p>
<p>M. Lefeuve, comme conséquence de ces observations, demande au Congrès
d'adopter le voeu que le bénéfice des lois existantes sur la
responsabilité dans les accidents du travail soit étendu aux artistes.</p>
<p>M. le président met aux voix ce voeu qui est adopté.</p>
<p>LES COSTUMES D'ARTISTES ET HCR ASSIMILATION X 0ES I3STROME.XTS DE TRAVAIL</p>
<p><pb/></p>
<p>-I4SOo p*s*e sur la question des rapports de la presse avec les théâtres.</p>
<p>M. Max Maurey se plaint du manque de cohésion des troupes actuelles et
propose le voeu que les directeurs reprennent la tradition des troupes
homogènes.</p>
<p>Ce voeu, mis aux voix par M.~le président, est adopté.</p>
<p>Le reste du travail trouvera sa place dans la séance du soir dont M.
Lefeuve et M. le président énoncent le programme.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 119TROISIÊMB</p>
<p>119TROISIÊMB</p>
<p>Intérêts du public — Théâtre populaire.</p>
<p>Desiderata du publio.</p>
<p>M. le président, pour les absents du matin, résume le travail de la
séance précédente.</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve, quittant le terrain des intérêts professionnels,
passe en revue les desiderata du public.</p>
<p>Bien que la sécurité ait été l'objet de discussions antérieures, M.
Legardeur, machiniste du théâtre des Bouifes-du-Xord, revient sur la
question.</p>
<p>SECURITE*. — IGXTrtrGEAGB</p>
<p><pb/></p>
<p>— 150 —</p>
<p>M. le président met aux voix le voeu de M. Louis Horeau :</p>
<p>Ce voeu est adopté.</p>
<p>âl. Lefeuve ajoute que, puisque le Congres est revenu sur la question du
danger d'incendie qu'offrent les théâtres et sur les moyens de le
prévenir, il présente un rapport qui lui a été envoyé par M. Louis de
Srilagyi, ancien inspecteur en chef de l'Opéra de Budapest, et qui lut
semble fortement documenté sur ce sujet, et un mémoire fourni par M: de
Cassano qui analyse les mesures préventives prises en Italie.</p>
<p>SCRYEILLANCE PERMANENTE</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. de Szilagyi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 131 —</p>
<p>« Aussi le service de surveillance préventive permanente doit-il être
rendu obligatoire dans tous les théâtres et salles de spectacle.
L'outillage technique est parfois trop coûteux pour qu'on puisse
l'imposer, mais le service permanent ne demande que l'énergie de la
direction et la bonne volonté du personnel.</p>
<p>LA SiCCRITé EX ITALIE</p>
<p>Résumé du rapport de M. de Cassano.</p>
<p>M. de Cassano énumère les différentes précautions prises dans les
théâtres italiens pour la sauvegarde du public et du personnel.</p>
<p>« A Turin, l'autorité compétente a limité le nombre des places dans
chaque rang de l'orchestre et du parterre; l'usage des décors en papier
est défendu et l'on prescrit un certain nombre d'issues supplémentaires.
Le ftegio, théâtre royal, possède 18 bouches d'incendie sur la scène et
la muricipalité assure le service des pompiers.</p>
<p>« A Venise, chaque théâtre doit avoir 6 bouches d'iocendiesur la scène,
San cintre, 2 sur les côtés et 3 dans les dessous. Chaque théâtre en
doté du matériel pour incendie et de 4 extincteurs Slempel, 2 situés au
cintre et i sous la scène.</p>
<p>« A Milao, les mesures prises sont les plus récentes et les plus
complètes... La commission pour la sûreté des théâtres recommande
l'ouverture d'un grand nombre de portes sur le pourtour des théâtres,
notamment de la Scala. »</p>
<p>Sur la scène, poursuit M. de Cassano, la commission préconise toute une
série de mesures,dont les plus neuves sont la substitution du fer au
bois pour les praticables fixes ou mobiles, et l'usage de préparations
ignifuges.</p>
<p><pb/></p>
<p>— «s —</p>
<p>us DOLXUXCXS DU ruauo Résumé du rapport de M. Migette.</p>
<p>Après un échange de remarques sur ce dernier point entre M. le
président, M. Max Maurey et M. Saugey, M. le président met aux voix et
fait adopter le voeu de M. Migelte sur la gratuité de la location.</p>
<p>MM. Max Maurey, Lagrange, Lozier demandent la suppression de la claque.</p>
<p>M. le président met aux voix le voeu de MM. Maurey, Lagrange et Lozier
qui est adopté.</p>
<p>Après un échange d'observations sur la question de l'obscurité dans la
salle pendant les actes, M. Gabriel Lefeuve, combattu en ceci par M. Max
Maurey et par M. Saugey, se plaint de la durée des entr'actes.</p>
<p>M. le président met aux voix et fait adopter on voeu en faveur de la
réduction de la durée des entr'acles.</p>
<p>LES TRANSPORTS DU PCRLK ISSUrFISAXTS</p>
<p><pb/></p>
<p>— 153 -</p>
<p>LEXEX»LE D* ALGER. — REMEOE</p>
<p>LE CONTRÔLE FACiLITi. — ENCORE IT.1 EXEMPLE TESU b'ALCER</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Saugey.</p>
<p>• Noos avons eu l'idée, poursuit M. Saugey, d'utiliser tout simplement
le ticket de chemin de fer, modifié pour son nouveau service; nous
l'avons adopté avec le plus grand succès au théâtre d'Alger, où il a
reçu l'approbation de tous les hommes compétents qui l'ont vu fonctionner.</p>
<p>. «On sait que, dans les Compagnies de chemins de fer, les tickets sont
numérotés en série dans chaque catégorie de places; nous conservons ce
même numérotage, qui constitue notre sécurité vis-à-vis du guichetier,
ce dernier nous devant un compte exact de tout ce qu'il extrait de son
casier.</p>
<p>i Noos supprimons complètement l'entente possible entre le guichetier et
le contrôleur, puisque nous n'admettons pas l'échange, et que le ticket
qui porte le numéro de la place attribuée reste, après une rapide
perforation au contrôle (cotrme au chemin de fer), entre les mains du
spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- I5f—</p>
<p>« La date du jour, eala, est imprimée en creux, au timbre sec, sur le
ticket au moment de sa délivrance.</p>
<p>« Remarquons, en passant, que, si nous supprimons cette intervention,
nous avons beaucoup de chances de supprimer la fraude; il n'est pas
admissible, nous le répétons, que plusieurs agents subalternes (en
dehors du guichetier qui ne peut plus frauder) pubseot s'entendre sans
l'aide d'un agent-chef.</p>
<p>&lt; Le tkket donne, en outre, toute satisfaction au publie par la rapidité
avec laquelle il se délivre et par sa commodité ; il peut facilement se
loger dans une pochette, un porte-monnaie, ua portefeuille, sans crainte
de perte ou de confusion avec d'autres papiers.</p>
<p>&lt; Il est encore un avantage très important que nous offre le ticket :
c'est la publicité que nous pouvons ; insérer au verso. Le
billet-papier, qui permettrait également cette publicité, n'a jamais été
en faveur auprès des annonciers. Ils trouvent, avec raison, que leurs
pr.biicatioLS s'y lisent mal ou pas du tout, soit que le papier se
chiffonne sisément, soi* qu'il ne soit pas indispensable de regarder au
verso du billet; le numéro de la place s'inscrivent habituellement au
recto. »</p>
<p>M. Saugey ajoute qu'il a résolu la question de sécurité contre la
possibilité pour un fraudeur de se procurer des séries doubles et trouvé
une combinaison simple pour permettre aui directeurs parisiens de
continuer leurs rapports avec les agences de billet* de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 155 —</p>
<p>t Enfin, nous avons trouvé auprès de l'Administration du Bureau de
bienfaisance un accueil des plus favorables. Xotre système nous a encore
valu des félkitatious de plusieurs inspecteurs des finances. On a estimé
qu'il ne pouvait y avoir de meilleur moyen de contrôle et pariant de
plus grande précision pour la perception du droit des pauvres. »</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve expose alors que, toutes questions sur la valeur du
spectacle étant laissées de côté, c'est le bas prix des places que
recherche le public, après leur sécurité et leur confortable. Il
mentionne une proposition faite par M. Hesie, avoué, et combattue par M.
de la Tombelle et M. Blum, que l'échelle du prix des places soit
variable suivant la qualité de la distribution des rôles.</p>
<p>LA QCESnOX DES MARCBANDS DE BILLETS</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Migette.</p>
<p>La question des marchands de billets est ensuite mise sur le tapis. M.
Lefeuve lit le rapport fait par M. Migette sur celte question.</p>
<p>« On sait, écrit M. Migette, qu'une campagne de presse très ardente a
été entreprise par le Matin, dans le but de faire donner satisfaction
aux doléances du public payant. Or, parmi ces doléances, est apparue en
première ligne la protestation unanime des abonnés et des spectateurs
non abonnés contre l'industrie des marchands de billets qui vendent,
sous bénéfice d'une majoration, les billets ordinaires et les billets
d'auteur.</p>
<p>* Mais le Parisien sait qu'aux abords du théâtre se tient une officine
quasi occoite, une bourre de billets, où il trouvera ce qu'il cherche,
mais où il le payera un prix plus élevé encore qu'au guichet officiel de
location.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 156 —</p>
<p>« Et n'en est-il pas de même pour tous nos théâtres subventionnés?</p>
<p>« Sans avoir besoin de chercher des exemples plus nombreux, ni de
reproduire les protestations enregistrées par le Matin, nous affirmoos
que le mal est général.</p>
<p>m A quoi est-il dû? Comment se produit-il?</p>
<p>t Les agences de location, les agences d'à-côté sont merveilleusement
organisées et font des bénéfices assez satisfaisants quoique illicites.</p>
<p>« Quant aux buralistes, il en est qui. tous les matins, préparent leur
petit paquet au marchand attitré; celles-ci ont un intérêt sérieux a la
prospérité de cette industrie dont elles partagent les bénéfices.</p>
<p>« Il y a même, assure-t-on,certains directeurs qui pratiquent aussi
cette participation. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 157 —</p>
<p>Discussion.</p>
<p>M"« Moreau-Marmignat s'élève contre toutes agences de celte sorte ou
d'autre et demande qu'on les réglemente sévèrement.</p>
<p>M. le président donne la forme suivante au voeu de M"* MoreauMarmignat :</p>
<p>« Le Congrès émet le voeu que le trafic des marchands de billets soit
surveillé par l'autorité. »</p>
<p>Il le met aux voix et le fait adopter.</p>
<p>LA DEFE53R DES BILLETS D'AUTEUR</p>
<p>ATTAQCR COXTRE LES BiLLBTS « A DROIT »</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Michel Carré.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 158 -</p>
<p>« Le remède?</p>
<p>« Le résultat sera le même, c'est-à-dire que le publie y trouvera ce
qull désire, mais voos détruirez on effet moral déplorable.</p>
<p>« Les directeurs se plaindront-ils?</p>
<p>c Qu'elle le fasse. Directeurs, auteurs et public s'en trouveront bien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 150 --</p>
<p>DISCL'SSIOX A PROPOS DC DtOIT DES PAUVRES</p>
<p>M. Charles Raymond dit qu'il serait juste que les artistes, dont t?
métier est plein de déboires, bénéficient les premiers de ce droit des
pauvres; la moitié du produit devrait être prélevée au bénéfice des
sociétés de secours mutuels d'artistes.</p>
<p>M. Saugey approuve et indique que l'Etat n'y perdrait rien si seulement
il s'avisait d'imposer également les cafés-concerts, qui ne payent rien
sur la limonade.</p>
<p>M. Max Maurey, partisan plutôt d'un dégrèvement général que d'une
généralisation de la charge, propose ce voeu :</p>
<p>« Le Congrès international de l'art théâtral demande que les théâtres,
considérés comme établissements de plaisir, et frappés comme tels du
droit des pauvres, soient dégrevés d'une partie de ce droit. »</p>
<p>M. le président met aux voix et fait adopter le voeu de M. Max Maurey.</p>
<p>LA QL'ESTIO.T DC THEATRE POPCLAIRE</p>
<p>Thèse de M. Gabriel Lefeuve. Utilisation des petites « A » : Troupes
d'amateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 160 —</p>
<p>L'ABOXVEMEXT ACCESSIBLE A TOUS Résumé et extraits du rapport de M.
Morel. M. Eugène Morel lit ensuite son rapport sur la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 161 —</p>
<p>« 3lême si ces auditeurs devaient payer leur plaisir ?</p>
<p>« A ce mouvement popularûte des causes bien simples.</p>
<p>&lt; La seconde viause est morale. Nous ne sommes pas ici pour en faire;
mais le théâtre, même populaire, veut de l'argent. Il le demande en
général aux vices. Les vices payent. La morale, ou les gens qui en ont à
placer, ne peuvent-ils donc faire un petit quelque chose?</p>
<p>€ Ces! ce que tous réclament sous le nom de subvention.</p>
<p>c Le théâtre où l'on irait en famille serait tout de même une
distraction préférable! A quoi bon discuter la moralité du théâtre?
Présentée sous ce jour, elle me parait avoir toute la moralité d'un
conlre-poi«on. »</p>
<p>« En somme, ce projet demande le concours de l'Etat, maïs non sa
subvention ; il lai demande sa police, une garantie morale, un contrôle
qui distingue nettement le théâtre des entreprises simplement
financières, et qui assure un peu de retenue au directeur, maître
absolu, mais temporaire de son théâtre.</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>— 165 —</p>
<p>c Tout le principe est dans une régularité absolue. Ce n'est que par
l'action répétée, uniforme, qu'on agit. Cest en faisant du théâtre une
habitude, un besoin de la vie, que l'on peut espérer charger des goûts,
combattre d'autres goûts ou d'autres habitudes plus dangereuses, élever
en un mof. le niveau intellectuel d'une classe sociale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 163 —</p>
<p>souhaiter. Toutes les commodités avant tout, toutes les aises pour
attirer, retenir un public encore ondoyant. Certaines places pour les
fumeurs enragés; il ne faut décourager personne. D'autres réservées aux
femmes qui souhaitent de se trouver seules, d'autres encore pour les
enfants quelque peu tapageurs. Des décors multiples, des plaques
tournantes comme chez les Grecs.</p>
<p>M. Morel, après avoir décrit les grandes lignes d'une administralion
appropriée au théâtre modèle qu'il conçoit, termine par un aperçu
général sur la bienfaisante influence qu'une telle oeuvre ne manquerait
pas d'exercer, pour le plus grand bien du développement de l'art
dramatique en France</p>
<p>« Que faut-il donc faire?</p>
<p>&lt; Nous avons essayé d'eu donner une.</p>
<p>« Ce n'est pas, eu effet, un répertoire particulier, mais qui se
démodera, un acteur, qui ne peut être partout, une subvention, que
toutes les villes ne peuvent pas donner, que l'État ne peut donner à
toutes, qu'il accorde aujourd'hui et refuse demain, ce n'est rien
d'exceptionnel qui aura fait réussir le théâtre.</p>
<p>€ Et maintenant que nous avons réussi...</p>
<p>« Toute ville, toute association, coût groupe quelconque... tout
particulier peut en faire autant.</p>
<p>t Nedésirez-vous pas, ouvriers, vous divertir de façon plus
intelligente, comme font vos camarades de tel endroit? Patrons, ne
désirez-vous pas que vos employés aient quelque loisir qui ne soit pas
nuisible! Et vous, qui vieillissez sans TOUS rendre bien utile, ne
trouvez-vous pas que Totre nom ferait bien sur le théâtre dont vous
auriez doté votre ville natale?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 164 —</p>
<p>«</p>
<p>LE THBATBS DU PEUPLE. — LEXEMPLK DE BCSSANG</p>
<p>Aésumé et extraits du rapport &gt;U M.Maurice PottecUer. M. Maurice
Poltecher donne lecture de son mémoire :</p>
<p>Après, avoir expliqué en ces termes l'essentielle distinction qu'il est
juste d'établir, entre son oeuvre et la conception que chacun se fait du
théâtre popolaire, M. Poltecher explique pourquoi il redoute que les
tentatives où ce qu'il doit y avoir de général et de permanent dans
l'art serait</p>
<p><pb/></p>
<p>- 165 —</p>
<p>L'EXEXPLK DE GÉRABDMER</p>
<p>Résumé du rapport de M. Géhin. ■*</p>
<p><pb/></p>
<p>— 166 —</p>
<p>manque encore, conclut M. Géhin, c'est un répertoire spécial, le nombre
restreint des acteurs empêchant d'i viliser celui du théâtre voisin de
Bussang. _ •,■</p>
<p>LE «THEATRE AU VILLAGE »</p>
<p>Résumé et extraits du rapport dtM. Wisner.</p>
<p>M. Lefeuve lit une notice de-M. Wisner sur le M Théâtre au village &gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 167 —</p>
<p>LES DÉTAILS D'EXÏCOTIOX</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve commence alors l'exposé des projets ne traitant que
l'un des côtés de la question du Théâtre populaire.</p>
<p>LA COXSTaCCTIO.V</p>
<p>Résumé et extraits du projet de M. Gosset.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 168 —</p>
<p>M. Gosset, ajoute M. Lefeuve, appuie son projet tout technique de
considérations générales qui le justifient :</p>
<p>« C'est de cette vue d'enseignement patriotique qu'est né l'amphithéâtre
grec, sa conslraclioo fixe substituée aux estrades provisoires sur
lesquelles les poètes faisaient représenter leurs tragédies, odes,
chants par des acteurs barbouillés de lie de vin.</p>
<p>&lt; Ainsi se comprend la grandeur de ces immenses assemblées dans
lesquelles d'innombrables auditeurs réunis par la communauté de patrie,
de cité, de religion éprouvaient ensemble, en entendant les
chefs-d'oeuvre de leur littérature, les mêmes émotions, les mêmes
enthousiasmes patriotiques .";....-...-...'</p>
<p><pb/></p>
<p>~ 169 -</p>
<p>LA TROUPE. — UTILISATIOX DU CO.tSERVATOIRK</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M■• TAys de Yarge.</p>
<p>&lt; Noos possédons, écrit M«« Thys, une admirable école : Le Conservatoire
de musique et de déclamation, auquel l'art et les contribuables sont en
droit de demander des résultats tangibles, complets, dans toutes l«
sections qu'embrasse sa sphère d'études. Il n'en donne que de partiels
et il les donne souvent inutilisables; en tout cas dépourvos de cet
esprit de généralisation qui est ou doit être le grand moteur d'une
incitation soutenue par les deniers publics.</p>
<p>c On y instruit professionnellement et dans les formes techniques les
plus estimables les instrumentistes, .les chanteurs. les comédiens et
les compositeurs de musique. Quant aux auteurs dramatiques, personne ne
s'occupe d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 170 —</p>
<p>L ORGANISATION</p>
<p>Résumé du rapport de 31. Scherl, de Berlin.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 171 —</p>
<p>Les prix d'entrée auraient comme base le système de l'abonnement. Pour
le faciliter, il y aurait des abonnements de courte durée, même pour un
mois. Un marc par fauteuil, le double pour les nonabonnés, 50 pfennigs
aux galeries. Chaque théâtre comprendrait 1.800 places, avec deux
représentations par jour, on peut compter sur 4.300 marcs ou 120.000 par
mois.</p>
<p>CX EXEMPLE A ME PAS SUIVRE</p>
<p>Extrait du rapport de M. Sehalk de ta Faterie.</p>
<p>Vient ensuite le mémoire de M. Lozier que lit M. Lefeuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17* -</p>
<p>Oit THÉÂTRE LYRIQCE POPULAIRE</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Lozier.</p>
<p>LES SUBVENTIONS DE L'ÉTAT</p>
<p>Résumé et extraits du rapport de M. Jacques Talon.</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve présente encore une élude complète de M. Jacques
Talon sur les subventions arcordées aux différents théâtres; celle élude
est faite dans le but de suggérer la meilleure méthode pour
subventionner un théàlre lyrique populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 173 -</p>
<p>H faut donc subventionner, poursuit M. Talon, un théâtre lyrique modeste
et vaste, accueillant les artistes de province, les élèves du
Conservatoire, favorisant l'accès des auteurs « jeunes » ou bien :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 174 —</p>
<p>M. Gabriel Lefeuve termine la lecture des rapports qu'il a reçus en
mentionnant celui de M, Maret-Leriche qui voudrait seulement, au lieu de
billets de faveur, des entrées personnelles réservées aux artistes,
critiques, auteurs, petits ou grands, connus ou ignorés.</p>
<p>#</p>
<p>M. le président résume la discussion et propose de la conclure par le
voeu suivant:</p>
<p>Le voeu est adopté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 175 —</p>
<p>LES DISCOURS DE CLOTURE</p>
<p>Discours de M. Bernheim.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 176 —</p>
<p>Ce voeu est adopté. - —</p>
<p>M. le président met aux voix un autre voeu qui s'adresse aux
congressistes français en particulier et formulé en ces termes :</p>
<p>Le voeu est adopté.</p>
<p>Allocution de M. le président.</p>
<p>Monsieur le président adresse au Congrès ces quelques mois :</p>
<p>« Mesdames, Messieurs,</p>
<p>« En ouvrant ce premier Congres de l'art théâtral je vous remerciais de
nous avoir apporté voire adéhsion; en le fermant je veux vous exprimer
ma gratitude pour l'assiduité et 1 attention que vous avez apportées à
nos séances.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 177 -</p>
<p>Discours de H. Eisenmann.</p>
<p>M. Kruest Kisenmann, au nom du bureau étranger, adresse ses
remerciements â M. le président en ces termes :</p>
<p>&lt; Je suis peut-être très peu parisien de Lulèce, mais enlin le bon</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>— 178 —</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE A</p>
<p>Ifiste des Membres du Congrès.</p>
<p>MM. ADEIUS (Edouard), auteur dramatique. ALLIID (Louis-Ernest), homme de
lettres.</p>
<p>AMALIO (Feroandez), peintre décorateur du Tbéâlre-Royal de Madrid.
BAILLY (Alexandre), peintre décorateur. BAUDB DE MALRCELBY (Charles),
homme de lettres, officier de l'insfructiou</p>
<p>BEAtREGARD.</p>
<p>BÉER (Georges), artiste dramatique.</p>
<p>BEXJAWX (Edouard), homme de lettres.</p>
<p>BÉRARDI (Gaston), homme de lettres.</p>
<p>BEKXT (Eug.), directeur de théâtre.</p>
<p>BERTOUT (A.), homme de lettres.</p>
<p>BESXARD (Jean-Alfred), architecte.</p>
<p>BIOT (Georges-René), ingénieur civil.</p>
<p>BORXIEB (Henri de), auteur dramatique.</p>
<p>BocftDEiLLE (Paul), directeur de théâtre.</p>
<p>Botranox (Georges), homme de lettres.</p>
<p>BOUVIEE (Adolphe), ingénieur.</p>
<p>BaocssAX (Leimistin), directeur du Théâtre-Municipal de Nancy.</p>
<p>BatiM (Pierre-Alfred), professeur au Conservatoire.</p>
<p>BLQUET (Charles), ancien adjoint au maire du VI* arrondissaient</p>
<p>BCSXACH (William), auteur dramatique.</p>
<p>CAXLSCB, avocat.</p>
<p>CAMO.NDO (comte Isaac de), banquier.</p>
<p>CAXCB (Albert), ingénieur des arts et manufactures.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 180 —</p>
<p>MM. CABR* (Adolphe), prestidigitateur. CARRt (Michel), auteur dramatique.</p>
<p>CARB* (Paul).</p>
<p>CtRRiM-BgiXBtJSK (Louis); artiste peintre, sculpteur.</p>
<p>CASSANO (prince de).</p>
<p>CASTOUÏ. (Emile), électricien. -</p>
<p>CATBAO (Esser), professeur de chant et déclamation.</p>
<p>CBALIS (Edouard), ancien officier, artiste de l'Odéon.</p>
<p>CHAMPION OB NANSOUTT (Max), ingénieur des arts et manufactures.</p>
<p>CHARPENTIER (Henri), artiste dramatique.</p>
<p>CBASSAINO (Marianne), artiste dramatique.</p>
<p>CsAuvnr(Alphonse), auteur dramatique. .</p>
<p>CLARETIE (Léo), homme de' lettres.</p>
<p>COLOMBIER (Eugène), chef machiniste du Chàtelet.</p>
<p>COOLUS (Romain), auteur et critique dramatique.</p>
<p>CORVI (Ferdinand), directeur du Théâtre-Cirque.</p>
<p>COTBAN (Jules).</p>
<p>COUOEBT (Michel), directeur dit théâtre des Bouffes-Parisiens.</p>
<p>CRAIGIE, auteur dramatique.</p>
<p>DAXERON (Emile), artiste peintre.</p>
<p>DARLACD (Jeanne), artiste de la Comédie-Française.</p>
<p>DARMONT (Albert), artiste et auteur dramatique.</p>
<p>DAUYEIGNE, architecte.</p>
<p>DEL BERNARD! (Lucie), artiste de l'Opéra-Comique.</p>
<p>DÉMAILLE (Louis), statuaire hors concours.</p>
<p>DERNAY (J. V.-Emile), vice-président de la Presse française non
quotidienne.</p>
<p>DESCBAXPS (Georges), avoué près le Tribunal civil de la Seine.</p>
<p>DESBOUSSBAUX (Georges-Henri), secrétaire de l'Union des anciens élèves
des amis du Conservatoire de Lille.</p>
<p>Drrrsutca (Charles), propriétaire.</p>
<p>Doi'ARY-DxLiriERBB (Julîa), violoniste-compositeur.</p>
<p>DouzAM (Ludovic), du syndicat de la Presse française non quotidienne.</p>
<p>QRBVDXX, (Edmond).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 181 -</p>
<p>MM. DREYFUS (Abraham), auteur dramatique.</p>
<p>DUCROCQ (Aimé), directeur de la Revue des Spectacles.</p>
<p>DI'ESBXRO (Edmond), auteur dramatique.</p>
<p>Dcruv (Charles-Armand), architecte.</p>
<p>DorurraEx (Raymond), député de la Vienne.</p>
<p>EHRLER (Vve P.-D.), propriétaire et abonnée au Théâtre-Français.</p>
<p>EISBNMANN, avocat.</p>
<p>ELVEN (Suzanne), artiste lyrique.</p>
<p>EscuDiEB (Paul), conseiller municipal.</p>
<p>FARCES (de), compositeur.</p>
<p>FAYARD (Isidore).</p>
<p>FERAOO DB SAINT-POL, artiste lyrique.</p>
<p>FBRNANOEY (Amalis), peintre.</p>
<p>FISBAY DERSO, directeur de théâtre.</p>
<p>FBRRBY (E.), architecte ingénieur.</p>
<p>Foav (Henri), architecte.</p>
<p>FADHANTER (John), docteur.</p>
<p>FORTUNT (Mario), peintre.</p>
<p>FOURNIES (Marcel), compositeur de musique.</p>
<p>FBANDAZ (Jeanne), artiste lyrique.</p>
<p>FBOYEZ (Maurice), auteur dramatique.</p>
<p>GÂCHONS (Jacques des), homme de lettres.</p>
<p>GATINB (Marie-Alexandre), inspecteur général.</p>
<p>GANDBEY (Aristide), directeur artistique du théâtre d'Aix-les-Bains.</p>
<p>GAUTBIEB (Louis), artiste au théâtre du Vaudeville.</p>
<p>GIRAUDET (E.), auteur et maître chorégraphe.</p>
<p>GOBIER (Félix), architecte, artiste peintre.</p>
<p>GOSSET (Alphonse), architecte.</p>
<p>GRAPIX (Prosper), homme de lettres.</p>
<p>GREIL (Ernest), ingénieur électricien. GREIN, critique musical.
GRBNET-DANCOCRT, auteur dramatique.</p>
<p>GI-ILLEMOT (Jutes), membre de la Société des auteurs dramatiques. HABERT
(Jean), professeur de violon. HALEVY (Ludovic), auteur dramatique.</p>
<p>Il AUX (Lucien-Auguste), ingénieur an bureau du contrôle dos
installations électriques.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 182 — ~</p>
<p>MM.</p>
<p>HENORIKX (Edmond), directeur du Théâtre-Royal Flamand.</p>
<p>HEROLD (Joseph). .</p>
<p>HBRZOO (Eugène). - f</p>
<p>HOREAU (Louis). _</p>
<p>HOSPITALIER (Edouard), ingénieur électricien.</p>
<p>HUSSON (Georges-Adolphe), homme de lettres.</p>
<p>JAVAUX (Emile), directeur de la Société électrique Gramm.</p>
<p>JBANNET (Victor), auteur dramatique.</p>
<p>JOURERT (Martin-Célestin), licencié endroit.</p>
<p>JOZON (Arthur), rentier.</p>
<p>JULIAN (M0* 5, née Dumont), auteur dramatique.</p>
<p>KLOTZ (Victor), parfumeur.</p>
<p>KORDA (Désiré), ingénieur.</p>
<p>KREXLOV (Anatole), artiste et littérateur.</p>
<p>LAGRANGB (Félix), père, artiste dramatique.</p>
<p>LAGRANGE (Robert), acteur.</p>
<p>LANGLE" (Ferdinand), auteur dramatique.</p>
<p>LANGLOIS, constructeur électricien.</p>
<p>LIRCBZR (Eugène), ancien directeur du théâtre des Bouffes-Parisiens.</p>
<p>LARCBER (Georges), directeur du journal le Photo.</p>
<p>LAURENT' (M"* Marie), artiste dramatique.</p>
<p>LAURJOL, ingénieur.</p>
<p>LAYCS (Lucien), ancien commissaire de l'Exposition Internationale des
théâtres de Paris.</p>
<p>LEBLANC (Gustave).</p>
<p>LBFOBT (Augustine), violoniste.</p>
<p>LBGARDBUB (Eugène), chef machiniste au théâtre des Bouffes-du-Nord.</p>
<p>LEGOUX (Jules), de la Société des gens de lettres.</p>
<p>LBBXANN (Julius), artiste et littérateur.</p>
<p>LsxARif, architecte.</p>
<p>LtxoNNiER (Alphonse), homme de lettres.</p>
<p>LENDER (Marcelle), artiste dramatique.</p>
<p>LBNIBNT (Charles), professeur honoraire de la Sorbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 183 —</p>
<p>MM.</p>
<p>LEROY (Oswald), homme de lettres.</p>
<p>LÉ*VY (Maurice).</p>
<p>LIXB (Claudius), docteur es sciences.</p>
<p>LION VAN LIERS, directeur du Grand-Théâtre Amstelslraat.</p>
<p>LOZIER (Vietor-Hippolyte), artiste lyrique.</p>
<p>LCIGINI, chef d'orchestre de l'Opéra-Comique.</p>
<p>MAHIEUX (G.), ingénieur.</p>
<p>MAÎTRE (Adrien), homme de lettres.</p>
<p>MANGEOT (Auguste), directeur du Monde musical.</p>
<p>MARPILLAT (Alfred), percepteur des contributions.</p>
<p>MARCEL (Pierre).</p>
<p>MARTEL-TOUSSAINT (Charles), officier d'académie.</p>
<p>MARTINET (André), homme de lettres.</p>
<p>MASSET (Georges), directeur du journal l'Express.</p>
<p>MATRAT (Emmanuel), artiste dramatique.</p>
<p>MAUGZR (M"«), artiste lyrique.</p>
<p>MAUREY (Max).</p>
<p>MÊLANT (Charles), compositeur de musique.</p>
<p>MECSY (Eugène dit Victor), homme de lettres.</p>
<p>MLNSTREL (D'J.</p>
<p>MISSIFX (van), directeur du théâtre de Liège.</p>
<p>MOURA, constructeur électricien.</p>
<p>MONTILLA (Manuel), Madrid.</p>
<p>MOREAU-MARMIGNAT (Marie), professeur de chant aux écoles de la ville de
Paris.</p>
<p>MOREL (Eugène).</p>
<p>MORLET (Louis), ex-arliste de l'Opéra-Comique.</p>
<p>MORNAT (Louis), constructeur électricien.</p>
<p>MOUSSEAU (Auguste), ex-artiste de l'Opéra-Comique.</p>
<p>NORMAND (Jacques), auteur dramatique.</p>
<p>NOVEL, délégué de la ville de Chartres.</p>
<p>OLLER (Joseph), directeur du Nouveau-Cirque et de l'Olympia.</p>
<p>OLIVIER (Edgard), coiffeur.</p>
<p>PAOLICK, médecin.</p>
<p>PECOCERY (Paul), artiste lyrique.</p>
<p>PELLERIN (Georges), agent général de la Société des auteurs dramatiques.</p>
<p>PELLETIER (Eugène), secrétaire de la Société des auteurs dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 181 -</p>
<p>MM.</p>
<p>PSBOT (Léonce), ex-artiste dramatique.</p>
<p>Pmox (Paul), sculpteur, dessinateur.</p>
<p>PCYRIVUX (Jean;, directeur de théâtre.</p>
<p>PINA (Auguste), peinlre décorateur.</p>
<p>PiNEho, auteur dramatique, Londres,</p>
<p>POSSER (Charles), géraut du théâtre «le I), Maria, k Lisbonne.</p>
<p>POTTECBIR (Maurice), directeur du Théâtre du Peuple de Bussang.</p>
<p>POORCELLB (Kdeard), membre de la Société des auteurs dramatiques.</p>
<p>PROST (J.-C. Alfred), publiciste.</p>
<p>PULHITZ (baron de), intendant du Théâtre-Royal de Stuttgart.</p>
<p>RAU (Louis), administrateur do la Compagnie Edison.</p>
<p>RAYMONL (Charles), auteur dramaliqua.</p>
<p>RSDINO (Victor), directeur du Théâtre-Royal de Bruxelles.</p>
<p>RRIS (Kdouardo), peintre décorateur.</p>
<p>RESPLUDY (Je.\n), architecte.</p>
<p>R«v (Jean-Elieane), artiste et auteur dramatique.</p>
<p>RODE (Jean La), auteur dramatique.</p>
<p>RICARD (Aline-Louise-Josèphe), violoniste.</p>
<p>Rixorp (Max), littérateur.</p>
<p>ROGER (Gustave), agent général de la Société des auteurs dramati&lt;</p>
<p>SCHALK DÉ LA FAVEIIIE.</p>
<p>SCHNEIDER (Henri), critique dramatique.</p>
<p>SCBURMANN (Joseph-Johan), imprésario.</p>
<p>SEQURL, docteur.</p>
<p>SOLBMÈRK (Eugène de), critique musical, professeur de musique.</p>
<p>SOLIGNAC, ir/génieur.</p>
<p>SPECK (Jules).</p>
<p>STUART (Ogitio), auteur dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 183 -</p>
<p>MM.</p>
<p>SHUQYI (Louis de), conseiller technique de l'Opéra-Royal de</p>
<p>Bruxelles. TALON, avocat.</p>
<p>TUEATRB MUNICIPAL DR CHARTRES.</p>
<p>TIIÉNARD (Marie-Jeimy), de la Comédie-Française.</p>
<p>THYS (Marie-Klisa), auteur dramatique et compositeur de musique
(pseudonyme littéraire Antoine de Fary).</p>
<p>TREMLBY (Maurice), homme de lettres.</p>
<p>TRUFFIRR (Jules), sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p>UZANNE (Louis-Octave), homme de lettres.</p>
<p>VERCEEN (René), avoeat de l'Association des directeurs des théâtres de
Paris.</p>
<p>YERY (Hector), ingénieur électricien.</p>
<p>VICTOR (Emmanuel), ingéaieur-éleclricien.</p>
<p>YIELLBVILLE, secrétaire de la Compagnie des éditeurs de musique.</p>
<p>VITET (Armand), compositeur de musique.</p>
<p>WENZEL (de), compositeur.</p>
<p>WBSTER, de Budapest.</p>
<p>WILLIAM (Marie), compositeur de musique.</p>
<p>YVART (Casimir). ,^- "7~"\</p>
<p>/SNDER (Jean-Léon), homme de lettres. /\? ?. v</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE B</p>
<p>A la fin du souper, des toasts furent portés par MM. Adrien Bernheim,
représentant le ministro des Beaux-Arts; Catulle Mendès; Gariel, délégué
général du gouvernement auprès du Congrès; Adolphe Aderer; Gosset; le
prince de Cassano.</p>
<p>Tous exprimèrent leur satisfaction du succès obtenu par ce premier
Congrès de l'arl théâtral et émireritjfl voau^qu'il ne fût point le
dernier. /&lt;? v »\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES-MATIÈRES</p>
<p>Historique de l'orgauisation du Congrès S</p>
<p>Séance d'ouverture 15</p>
<p>Première section (Architecture théâtrale) 23</p>
<p>Deuxième section (Eclairage et Machinerie) 61</p>
<p>Troisième section (Misa eu scène) 99</p>
<p>Quatrième section (Questions générales) &gt;&lt;rTT7T7rî&gt;&gt;- H2</p>
<p>Appendice A (Liste des congressistes} -/-^ •• • •'• -/\ — *'•</p>
<p>Appendice B /.S....t....v...£i.\... 181</p>
<p>l'wi*. — Imprimerie C. WrUei, 101, rue Kicbtlitu.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
