<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Victor Hugo et la grande poésie satirique en France (4e éd.) / Paul Stapfer,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Victor Hugo et la grande poésie satirique en France (4e éd.) / Paul Stapfer,...</title>, <date>1901</date>,description :,353 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k208096z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Victor</p>
<p>Grande Poésie Satirique en France</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTÉRAIRES ET ARTISTIQUES Z.tt~tfM Paul OHett~Or~</p>
<p>PAUL STAPFER</p>
<p>Hugo</p>
<p>ET LA</p>
<p>PARIS</p>
<p>50, CHAUSSEE D'ANT!N, 50</p>
<p>igoi</p>
<p>Tous droits réserves</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo</p>
<p>Grande Poésie Satirique en France</p>
<p>~JEANNE RABA~</p>
<p>ET LA</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>MÊME AUTEUR</p>
<p>A LA LIBRAIRIE A/A.Y/) COLIN</p>
<p>Racine et Victor Hugo (6'édition), )vo).in-t2. 3 50 Rabelais. Sa
po'~o~te, son ye'/it~, son césure (4° édition), 1 vo). in-12. 4 4 A LA
~B7}A~/A' ~Y~CjSBACFTi'~</p>
<p>La grande prédication chrétienne en France. Bossuet, ~&lt;~o/p/M ~ot;o(/
(couronné par l'Académie française), 1 vo!.in-8.. 7. Gœthe et ses deux
chefs-d'œuvre classiques, t vol. in-12. 3 50</p>
<p>Ëtudes sur la Littérature française moderne et contemporaine</p>
<p>1 vol. in-t2. 3 M Variétés morales et littéraires, t vol. in-t2. 3 50
Laurence Sterne. Sa personne et ses OM~/vf~M, 1 vol. in-8. 7 Les
Artistes juges et parties</p>
<p>Cause/'I'es guernesiaises, 1 vol. in-8. (épuisé).
Ca'MM&lt;'&lt;Mp&lt;!rM!'e)!?:e~,lvo). in-12. (épuisé). Shakespeare et
l'Antiquité, suivi de Molière, Shakespeare et la Critique allemande, 2
vol. in-8, couronnés par l'Académie française, réédités en 4 voL'in-12,
sous ces titres</p>
<p>B)'&lt;?:e~ et poèmes antiques de Shakespeare, 1 vol. in-12. 3 50 Les
tragédies romaines (&lt;e Shakespeare, i vol. in-i2. 3 50 Shakespeare et
les Vra~iCMe~ grecs, 3° édition (Société française d'imprimerie et de
librairie), 1 vol. in-i2 3 50 .Modère et Shakespeare, 4' édition
(Hachette), 1 vol. in-12. 3 50 A LA LIBRAIRIE HACHETT E</p>
<p>Montaigne (Collection des Grands Ecrivains français). 2 La famille et
les amis de Montaigne, &lt; vol. in-i2. 3 50 Des réputations littéraires.
Essais de ~Ot'a~e et d'histoire (i" série), 1 vol. in-i2. 3 50 A LA
LIBRAIRIE ~.TOL'~</p>
<p>Billets de la province, par Michei Colline. 1 50 A LA LIBRAIRIE
OZZ.E.;Y,0!M/</p>
<p>Victor Hugo etI'affaireDreyfus.50</p>
<p>Coulommiers. Imp. PAUL HKODAKD. 1062-1901.</p>
<p>DU</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>ET LA</p>
<p>GRANDE POÉSIE SATIRIQUE</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>t</p>
<p>La satire lyrique.</p>
<p>La poésie française se montrait autrefois très préoccupée de rentrer
dans un genre bien défini et de ne pas introduire dans celui dont elle
avait fait choix les qualités d'un autre genre. L'épitre, par exemple,
devant rester tempérée et familière, s'interdisait tout mouvement
lyrique l'élégie n'était jamais que « tendre » et « plaintive »; l'ode
se réservait « l'éclat », l'allure impétueuse et le sublime « désordre
»; la description elle-même formait un genre a part, et les anciens
recueils de morceaux choisis distinguent la poésie descriptive de la
poésie narrative.</p>
<p>Qu'était-ce alors que la satire~? Une espèce de</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo, adolescent, avait écrit des satires selon le type ancien,
le Fe~T~/te, les ~o~s et les 7"M, &lt;'jE')M*&lt;~e:M' ~oh'~Me, que le
Conse?'t)a&lt;eMr littéraire a publiées, mais qui n'ont pas été admises par
le poète dans les recueils de .ses oeuvres poétiques. Devenu maître de
son génie, il a donné, dans le dernier vers des 7~eM!7/es d'automne,
avec autant d'exactitude que dep.oésie, la définition de la grande
satire, de la satire poétique, en déclarant son dessein de lui faire
désormais une belle place dans son inspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais avoir trente ans, dit-il; je pouvais me croire né pour chanter
l'amour, la famille, les enfants, la nature, les fleurs du printemps et
les feuilles de l'automne; mais je suis aussi un homme dans la société
et un fils de ce siècle; j'ai le culte de ces deux saintes choses, la
patrie et la liberté; « je hais l'oppression d'une haine profonde », et
quand la nouvelle m'arrive d'un crime commis contre un peuple par un
gouvernement, tyrannique,</p>
<p>Alors, oh! je maudis, dans leur cour, dans leur antre, Ces rois dont les
chevaux ont du sang jusqu'au ventre. Je sens que le poète est leur juge!
je sens</p>
<p>Que la muse indignée, avec ses poings puissants, Peut, comme au pilori,
les lier sur leur trône, Et leur faire un carcan de leur lâche couronne,
Et renvoyer ces rois qu'on aurait pu bénir,</p>
<p>Marques au front d'un vers que lira l'avenir!</p>
<p>Oh! la muse se doitaux peuples sans défense. J'oublie alors l'amour, la
famille, l'enfance,</p>
<p>Et les molles chansons, et le loisir serein,</p>
<p>Voita toute la définition de la satire qui est</p>
<p><pb/></p>
<p>même lyre qui chante, et si la corde d'airain est maintenant celle où
résonne surtout le thème mélodique, jamais, dans l'harmonie totale, les
autres cordes ne se taisent. Toujours et partout Victor Hugo est
lyrique; sa lyre est la plus riche, la plus variée, la plus puissante
qu'un grand poète ait jamais maniée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bouche de fer d'où sort un sang)ot attendri,</p>
<p><pb/></p>
<p>'N'estp)us ce qu'elle était jadis dans notre enfance, Quand on nous
conduisait, écoliers sans défense, A la Sorbonne, endroit revêche et
mauvais lieu, Et que, devant nous tous qui l'écoutions fort peu,
Dévidant sa leçon et Ctant sa quenouille,</p>
<p>Mordait Shakspeare, Hamlet, Macbeth, Lear, Othello, Avec ses fausses
dents prises au vieux Boileau. Autrefois la satire ne s'attaquait qu'à
de petites</p>
<p>choses, a, des ridicules, ou &amp; la sottise d'une certaine classe d'hommes</p>
<p>Marquis ou médecins, une caste, un métier,</p>
<p>et intitulée .~fés Se~e ~MS Victor Hugo trace le Pièce XV de la Corde
d'atraM: de Toute la ~)'e (la seconde Corde d'airain de l'édition in-8).
Toutes les fois que ce sera utile, je continuerai de dire, avec autant
de précision que je le pourrai, où je prends mes citations; mais ce
n'est pas toujours commode. L'édition in-18 et l'édition in-8 ne sont
pas d'accord; la Légende des Siècles surtout a subi, dans les éditions
successives, des bouleversements où l'on se perd. 11 y a dans i'édition
in-8 de Toute la Lyre, au tome dernier, une Corde d'airain », et il y en
a encore une autre au tome Il. La publication des Années funestes a
achevé de tout brouiller dans les renvois qu'on peut faire, en donnant
comme nouvelles une soixantaine de pièces, dont vingt et une au moins ne
t'étaient pas. A qui ne possède pas encore les œuvres de Victor Hugo, il
est probable qu'il faudrait donner le conseil d'acheter de préférence
l'édition in-18 (Hetzel), où la Légende des Siècles, en particutier, est
classée en cinq volumes dans un ordre méthodique; mais, précisément pour
ce grand ouvrage, on peut préférer (et je préfère) l'ordre chronologique
des publications en première, 'nouvette* et 'dernière série', faites de
son vivant par l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>programme du poète satirique; c'est le plus vaste et le plus ambitieux
que la poésie puisse rêver Que voûtez-vous donc? Tout.</p>
<p>A nos pieds, et l'aurore immense dans les cieux!</p>
<p>Ce n'est pas sans raison qu'un critique a dit « L'art serait-il investi
par la nature d'une sorte de mission sociale? Nous serions tenté de le
croire. » Mais c'est avec une singulière irréflexion qu'il</p>
<p>« Il est clair, en ce cas, que les œuvres de</p>
<p>ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo n'a jamais séparé, ni dans sa doctrine ni dans sa pratique,
la puissance de haïr de la puissance d'aimer. Il a bien vu qu'en vérité
c'est une seule et même chose; si l'antithèse, qui est une des lois
fondamentales de sa pensée, est souvent aussi une loi de la nature, elle
éclate ici dans sa matérielle réalité. En fait, la haine et l'amour ne
se conditionnent pas moins nécessairement que l'ombre et la lumière.</p>
<p>Nous sommes rugissants et terribles. Pourquoi?</p>
<p>Parce que nous aimons</p>
<p>Pourquoi la satire de Victor Hugo, comme celle du farouche huguenot
Agrippa d'Auhigné, est-elle infiniment plus passionnée que la satire de
Mathurin Régnier ou de Boileau?</p>
<p>Comme elle a plus d'amour, elle a plus de colère. Deux ans avant sa
mort, le 2 juin 1883, le vieux poète écrivait encore</p>
<p>Une indignation qui ne m'endurcit pas.</p>
<p>Car s'indigner de tout, c'est tout aimer en sommer La haine, qui a dans
l'amour sa source profonde, pourrait d'ailleurs refouler violemment
celui-ci dès qu'elle rugit et se déchaîne; le phénomène serait normal,
et c'est tout simplement ce qu'on voit se produire dans bon nombre de
pièces satiriques de 1. A Cttt'~nMt, dans la deuxième Corde d'au-aM de
Toute la ~re (in-8).</p>
<p>2. La Légende des Siècles (dernière série).</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pièce des CoK&lt;emp(a~oKs (I, 28) illustre par une frappante image ce
mélange de grâce et d'hor1.7'oM&lt;e&lt;aZ.t/e,V,[. l.</p>
<p>2. Les QM~fe ~e?!~ de &lt;)'!&lt;, I, 32.</p>
<p>3..0;'0t&lt; de !'ept'e;td)'? /ta~:ne, dans !'OM&lt;e la /.y)'g.</p>
<p>La haine du crime,</p>
<p>L'horreur, le dédain</p>
<p>Mettentdans ma bouche Un hymne farouche. Mais parfois soudain, Une
strophe passe,</p>
<p>Emplissant l'espace</p>
<p>D'ébats ingénus,</p>
<p>Et m'arrive ailée,</p>
<p>Fraîche dételée</p>
<p>Du char de Vénus3.</p>
<p><pb/></p>
<p>reur, de colère et d'amour, qui est le cachet le plus original de la
grande satire poétique</p>
<p>L'art pour l'art ou l'inutilité de la poésie, doctrine de certains
disciples de Victor Hugo, qui ne fut jamais celle du maître, est
évidemment incompatible avec la satire comprise et sentie, comme je
tâche, d'après notre poète, de la faire comprendre et sentir. Et voilà
sans doute une des raisons pour lesquelles les prétendus artistes purs
relèguent la satire dans les régions inférieures de l'art; mais c'en est
une, au contraire, pour que nous lui assignions dans la poésie un rang
d'honneur. Si jamais la prétention, quelquefois risihie, de Victor Hugo,
il être un prédicateur, un missionnaire, un prophète, a pu être prise au
sérieux, c'est quand son âme s'est indignée devant le spectacle du mal.
Tout poète, qu'il le sache ou non, qu'il le veuiDe ou non, est un
moraliste, bon ou mauvais, puisque la matière de son art est la matière
humaine. Différents par la qualité de leur morale, les poètes</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour devient haine en présence du mal</p>
<p>Il est rigoureusement juste de concevoir la haine comme une souffrance
de l'amour blessé, et il est naturel de maudire les auteurs de cette
blessure et de cette souffrance.</p>
<p>Soyez maudits d'obséder les poètes!</p>
<p>Soyez maudits, Troplong, Fould, Magnan, Faustin deux, De faire au
penseur triste un cortège hideux,</p>
<p>De le suivre au désert, dans les champs, sous les ormes, De mêler aux
forêts vos figures difformes!</p>
<p>Soyez maudits, bourreaux qui lui masquez le jour, D'emptir de haine un
coeur qui déborde d'amour 2! Ce cri de rage est humain et légitime; mais
s'il est humain d'aimer le beau et le bon, de haïr le mal et la laideur,
de haïr même les méchants, il y a une chose qui est surhumaine ou divine
c'est l'amour universel et la suprême pitié, c'est la charité ouvrant
ses bras aux créatures maudites et attendrissant le mépris en
miséricorde. A ce degré 1. L'Année terrible. Décembre, IV.</p>
<p>2. CM&lt;:Me~, Vi, 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>supérieur de sagesse Victor Hugo a eu la gloire de s'élever par la
contemplation; il est &amp; peine utile d'ajouter qu'il ne l'a guère mise en
pratique, d'abord parce que c'est une sagesse divine et que nous ne
demandons pas il l'homme les vertus d'un dieu; ensuite, parce que
l'homme dont il s'agit est un grand poète satirique et que l'exercice
des vertus chrétiennes et de la charité en particulier exclut la
composition de satires vengeresses si Victor Hugo, chrétien parfait,
n'avait écrit ni ~&lt;OMi!ssemeK&lt;s ni 6'scer es&lt;o, l'avantage moral pour
l'humanité serait mince et le dommage littéraire très grand.</p>
<p>C'est donc dans la pure sphère d'une philosophie idéale, dont il ne faut
point lui demander la confirmation par des actes, que Victor Hugo
évangélise sur les devoirs sublimes de la charité; mais s'il ne prêche
pas d'exemple, sa doctrine en soi n'en est pas moins belle</p>
<p>Cette loi sainte, il faut s'y conformer,</p>
<p>Et la voici, toute âme y peut atteindre</p>
<p>Ne rien haïr, mon enfant, tout aimer,</p>
<p>Ou tout plaindre 1.</p>
<p>Le sombre prologue, par lequel s'ouvrent les CAa&lt;&lt;HK~s eux-mêmes, s'écrie</p>
<p>Aimez-vous! aimez-vous!</p>
<p>Le )0 décembre '1865, le poète écrivait dans une lettre a Paul de
Saint-Victor « Je n'ai jamais eu de haine et je n'ai plus de colère. Je
ne regarde 1. ma fille. (Les CoK&lt;M!p/a&lt;i07i~, I, 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sen~oM même SMr la montagne n'a rien de plus élevé que la pensée des
vers suivants</p>
<p>Plaindre Jésus, c'est bien; mais plaindre Barrabas, C'est aussi la
justice; et la grandeur éclate</p>
<p>de l'amour, fond et s'évanouit, a inspiré a Victor Hugo dans sa
vieillesse le poème intitulé la Pitié SMp)'~He, qui n'est pas une pièce,
mais un ouvrage entier. L'idée qu'il y développe personne n'est plus
digne de-compassion que le méchant, ne lui est i. Maeterlinck, La
Sagesse et la Destinée, CVI.</p>
<p>2. La Pitié ~«p)'eme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi qui plains la victime et ~M)'&lt;oM&lt; les &amp;OMt')'Mu. Il est vrai que les
Voix !K&lt;e~eMres disent par exception ou plutôt par inadvertance</p>
<p>Moi qui n'ai d'amour que pour l'onde et les champs, Et pour tout ce qui
souffre, e.rcep&lt;ë~ méchants' Mais le premier mot de la pièce A un riche,
qui peut passer pour une fort belle satire, c'est Jeune homme, je te
plains.</p>
<p>Le beau poème des ~ûtMcMreM.K, dans les Con&lt;eM~&lt;ï'oMS) est fondé tout
entier sur cette idée U n'est qu'un malheureux, c'est )o méchant,
Seigneur! La jSoMcAe d'Ombre dit, avec une grande force L'assassin
pâtirait s'il voyait sa victime</p>
<p>C'est lui!</p>
<p>et les Pleurs dans la nuit s'écrient</p>
<p>0 Dieu bon, penchez-vous sur tous ces misérables! Sauvez ces submergés,
aimez ces exécrables!</p>
<p>Ouvrez les soupiraux.</p>
<p>Au nom des innocents, Dieu, pardonnez aux crimes. Père, fermez l'enfer.
Juge, au nom des victimes,</p>
<p>Grâce pour les bourreaux!</p>
<p>Si cette généreuse idée avait dominé l'âme de Victor Hugo au point
d'énerver chez lui la satire et 1. SM)!&lt; /acf'/??M* rerM?)!.</p>
<p><pb/></p>
<p>A voir comment il frappe, on sent qu'il aime 1.</p>
<p>1/obsédante et insupportable question revient encore nous assiéger ici;
il faut enfin la poser nettement.dans toute sa force, et tacher d'y
faire une réponse péremptoire pour en débarrasser définitivement notre
pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>puissent et qui doivent nous toucher, lorsque, connaissant la vie du
poète, sachant combien elle fut peut-être petite, vulgaire, misérable,
pleine de passions basses et de vilaines actions, nous mesurons
l'infinie distance qui sépare sa conduite de sa philosophie ? Vraiment,
ne se moque-t-on pas de nous quand on prétend que les poètes qui nous
font respecter et chérir des images de la vertu, en ont trouvé d'abord
les exemplaires en eux-mêmes, et qu'inversement, comme l'affirme le
brave Boileau, Le vers se sent toujours des bassesses du cœur?</p>
<p>Ah! j'atteste les cieux que j'ai voulu le croire; J'ai voulu démentir et
mes yeux et l'histoire.</p>
<p>Mais non, il n'est pas vrai que des cœurs excellents Soient les seuls en
effet où germent les talents. Un mortel peut toucher une lyre sublime</p>
<p>Et n'avoir qu'un cœur faible, étroit, pusillanime, Inhabile aux vertus
qu'il sait si bien chanter,</p>
<p>Ne les imiter point et les faire imiter</p>
<p>Je crois qu'il faut franchement admettre qu'un</p>
<p>grand poète, et un grand poète satirique, c'est-à-dire un vengeur,
c'est-à-dire un justicier, peut être tout le contraire d'un saint et
même d'un juste; souillé t. Cité par Sainte-Beuve, Po'h'a:~
coK&lt;empo)'&lt;!tt)~, tome 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord des vices élégants que la société absout, et capable aussi des
vilenies quelle déteste; non seulement libre dans ses mœurs, mais encore
égoïste, personnel, intéressé, dur, avare, orgueilleux, vaniteux,
haineux, rancunier, ingrat, artisan de mensonges, dissimulé, despotique
a l'occasion et même impitoyable, ayant donc en lui les germes hideux
des vices et des crimes qui l'indignent le plus. Tel aurait été Victor
Hugo, si nous devons en croire son mieux documenté et plus sévère
biographe'. Mais ce portrait n'est-il pas, plus ou moins, celui de tout
homme? Est-il un seul de ces articles dont ne soient journellement
rebattues les oreilles des confesseurs? Où est le chrétien sincère,
ayant de lui-même la moindre connaissance, fat-il le prince des apôtres,
qui ne frappe matin et soir sa poitrine, comme celle du premier des
pécheurs? Il serait donc absurde de s'étonner qu'un grand poète puisse
être un homme, lui aussi, je veux dire une créature pécheresse, et de
lui reprocher, comme une tare exceptionnelle dont son génie aurait du le
garantir, des misères qui sont l'héritage commun de l'humanité.</p>
<p>Mais ce que nous avons le droit d'exiger du poète, ainsi que de tout
homme, c'est qu'il ait sinon la conscience et le repentir de tout le mal
qu'il fait, au moins le respect et le culte du bien qu'il ne fait pas.
Les Saintes Ecritures, en nous disant que tous les péchés des hommes
pourront d. M. Edmond Biré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, dans cet ordre d'idées extrêmement délicat</p>
<p><pb/></p>
<p>et que je ne touche qu'en tremblant, une bien belle pensée de
Mœterlinck, illustrée par une magnifique image « La meilleure partie du
bien qu'on fait autour de nous est née d'abord dans l'esprit de l'un de
ceux qui négligèrent peut-être plus d'un devoir immédiat et urgent pour
réfléchir. Il serait regrettable que tout le monde s'en fût toujours
tenu au devoir le plus proche. Evitons d'agir comme ce gardien du phare
de la légende, qui distribuait aux pauvres des cabanes voisines l'huile
des grandes lanternes qui devaient éclairer l'Océan' ». On a pu trouver
peu spirituels deux traits du caractère de Victor Hugo, qui, en effet,
sont naïfs, mais qui ont leur valeur poétique et morale, et sans
lesquels la grande satire ne se concevrait pas d'abord, le sérieux
profond de sa respectueuse considération pour lui-même, qui va jusqu'à
la foi en sa mission divine; ensuite, la violence de la passion qui le
fait rougir et pâlir, écumer, sortir des gonds de la raison, bégayer des
mots presque sans suite et vomir des injures. Cela, dit-on, est lourd et
grossier. Oui, mais comme est lourde la majesté du pontife qui se croit
ministre de Dieu; oui, mais comme est grossier letaureauquifonce dans
l'arène. Le spectacle en lui-même est beau; il estbeau de voir r
l'exaltation d'une âme et la fougue d'un tempérament. Victor Hugo se
dresse devant nous dans sa. double grandeur d'apôtre et d'athlète. Il
combat avec furie; mais la victoire pour laquelle il lutte 1. La Sa.~eMe
et la De~&lt;t;:ëp, 1 et LXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>âprement, c'est celle de l'Idéal sous toutes ses formes, c'est celle de
Dieu sous tous ses noms la vérité, la justice, la paix sur la terre,
l'amour et la fraternité entre les hommes.</p>
<p>Cette pièce étonnante d'Ibo', un des chefs-d'œuvre du poète par le
souffle, l'audacieux élan et la parfaite appropriation du rythme à
l'idée, procède de la même inspiration que les CM&lt;MKeM&lt;s. Ils sont
lyriques comme elle, elle est satirique comme eux. L' « âpre athlète )),
le « penseur blême )), le « mage LM Contemplations, VI, 2.</p>
<p>Que le mal détruise ou bâtisse,</p>
<p>Hampe ou soit roi,</p>
<p>Tu sais bien que j'irai, Justice, J'irai vers toi!</p>
<p>Foi, ceinte d'un cercle d'étoiles, Droit, bien de tous,</p>
<p>J'irai, Liberté qui te voiles, J'irai vers vous!</p>
<p>.J'aidesailes. J'aspire au faite, Mon vol est sur;</p>
<p>J'ai des ailes pour latempéte Et pour l'azur.</p>
<p>Vous savez bien que l'âme affronte Ce noir degré,</p>
<p>Et que, si haut qu'il faut qu'on monte, J'y monterai</p>
<p>Vous savez bien que t'âme est forte Et ne craint rien,</p>
<p>Que le souffle de Dieu l'emporte! Vous savez bien</p>
<p>Que j'irai jusqu'aux bleus pilastres, Et que mon pas,</p>
<p>Sur l'échelle qui monte aux astres, Ne tremble pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>L identité non seulement de la satire et de la poésie lyrique, mais des
sentiments contraires en apparence qui inspirent l'une et l'autre, la
fureur et la joie, la haine et l'amour, la colère et la pitié,
l'épouvante et l'adoration, a été rendue avec un éblouissant éclat de
style dans l'épilogue des CAaHsons des rites e&lt;'e~es ~o&lt;s. Ce recueil
est un Intermède idyllique s'ouvrant et se fermant par deux pièces hors
cadre, dont la première nous montre « Pégase mis au vert », et la
dernière, le cheval rendu a, la liberté de sa course effrénée a travers
l'espace</p>
<p>Monstre,àpresent reprends ton vol. Approche, que je te déboucle.
Jete)àche,ôteton)[cot,</p>
<p>HaHumeentesyeuxl'esearbouc!e. UedeYtenstonmaitre,Ya-t-cn!
Cabrc-toi/piafï'e.redeptoie</p>
<p>Tes farouches ailes, Titan,</p>
<p>Avec~a/'iH'eur~f~~ote.</p>
<p>1. MabUteau, ~!e&lt;o)' //M.'yo, dans la Collection des Grands Ecri~ms~n~</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète ordonne au cheval de bien le garder sur son dos, car « tous ses
songes font partie de sa crinière ». Mais il ne sait pas, nouveau
Centaure, jusqu'où il est le guide et jusqu'où la monture, s'il est
l'homme ou la bête, le seigneur ou l'esclave; la fameuse pièce de
~aze~pa, dans les Or!eM&lt;a/es, est le premier symbole de cette dualité,
analysée au livre V de ?'OM&lt;e la Lyre avec plus de précision Est-ce que
j'obéis? est-ce que je commande?</p>
<p>et d'abandon, un des caractères essentiels du génie de Victor Hugo, est
aussi ce qui constitue la nuance intéressante de sa moralité. Il ne
professe ). Toule /a/~r&lt; V, 21, (tans l'édilion in-8.</p>
<p>Retourne aux pâles profondeurs.</p>
<p>Sois indomptable, recommence</p>
<p>Vers t'idéat,)oin des laideurs,</p>
<p>Loin des hommes, ta fuite immense.</p>
<p>Sois plein d'un tmp&lt;aea6&lt;enmo!&lt;)'.</p>
<p>H est nuit. Qu'importe? Nuit noire.</p>
<p>Tant mieux, on y fera le jour.</p>
<p>Pars, tremblant d'un frisson de gloire!</p>
<p>Sans frein, sans trêve, sans flambeau,</p>
<p>Cherchant les cieux hors de l'étable,</p>
<p>t~er~i'e vrai, le juste et le beau,</p>
<p>Jteprettds &lt;&lt;ï course epouK~&lt;a&amp;/e.</p>
<p>Ténèbres, suis-je en fuite? est-ce moi qui poursuis? Tout croule; je ne
sais par moment si je suis</p>
<p>Le cavalier superbe ou le cheval farouche;</p>
<p>Ce mélange de force et de faiblesse, de maîtrise</p>
<p><pb/></p>
<p>que ~MS~M'~ un ce~Œ!M point l'immorale et funeste doctrine romantique du
droit divin de la passion C'est pour tous les yeux un spectacle sublime</p>
<p>Quand la main du Seigneur,</p>
<p>Loin du sentier banal où la foule se rue</p>
<p>Sur quelque illusion,</p>
<p>Laboure le génie avec cette charrue</p>
<p>Qu'on nomme passion</p>
<p>Les passions, hélas! tourbe un jour accourue,</p>
<p>Pour visiter mon âme ont monté de la rue,</p>
<p>1. A 0~/mpM, dans les Voix M&lt;e;:M&lt;t'M.</p>
<p>VICTOR HUGO. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de quelque couteau se faisant un burin,</p>
<p>Sans respect pour le verbe écrit sur son airain,</p>
<p>Toutes mêlant ensemble injure, erreur, blasphème, L'ont rayée en tous
sens comme ton bronze même, Où le nom du Seigneur, ce nom grand et sacré,</p>
<p>N'est pas plus illisible et plus défigure! 1</p>
<p>Ce contemplateur avait la passion de l'action et même celle du pouvoir.
« Quel malheur qu'il se soit</p>
<p><pb/></p>
<p>i.T'ou/e/aAyre, 1, (édition in-18).</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant qu'on verra l'amour pleurer, la haine rire, Le mal régner,</p>
<p>Le dogme errer, l'autel mentir, Néron proscrire, Jésus saigner.</p>
<p>Tant que je sentirai, cceur où rien ne mutile Le fier devoir,</p>
<p>Que le vol d'une strophe irritée est utile</p>
<p>Dans le ciel noir,</p>
<p>Je combattrai!</p>
<p>Au deuil pensif.</p>
<p>Je dirai sans retâche et redirai sans trêve La vérité.</p>
<p>Je ne quitterai point, grande France trahie, Mon tribunal!</p>
<p>Avant que je me taise, ô tragique Isaïe,</p>
<p>0 Juvénal,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fierd'Aubigné,</p>
<p>On verra dans les cieux s'arrêter le tonnerre</p>
<p>Époumonné.</p>
<p>Chaque fois qu'un vaisseau partira pour Cayenne; Chaque fois que Paris,
la ville citoyenne,</p>
<p>Sera livrée au sabre, et que la liberté</p>
<p>Chaque fois que des pas tortueux et funèbres</p>
<p>Marcheront vers un but obscur dans les ténèbres, Alors dans la nuit
lâche où s'éclipsent les lois, On entendra gronder une lointaine voix,</p>
<p>Et, ce serment solennel, il l'a tenu. J'ose dire</p>
<p>C'est pourquoi nous gardons, en dépit de tout, i. La Corde d'airain, la
première de l'édition in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ce grand exemplaire de l'humanité faillible, estime, reconnaissance
et respect. Il peut avoir violé, avec tous les commandements du
Décatogue et avec toutes les leçons de l'Évangile, tous les préceptes de
la morale humaine: les griefs, si solides qu'ils soient, accumulés
contre l'homme par une critique envieuse et chagrine, ne prévaudront
point sur le bien que l'auteur a fait au monde en le nourrissant de
sublimes pensées et de sentiments virils. Quand donc cette vérité
sera-t-elle profondément comprise, que' nos écrits sont la meilleure
partie de nous-mêmes, la seule qui reste et qui compte, lorsqu'auront
disparu les « fantômes errants » que nous sommes et qui passent « sans
laisser même leur ombre sur le mur »?</p>
<p>De l'œuvre immense de Victor Hugo une portion énorme périra sans doute;
mais tant qu'il y aura des esprits capables de cette admiration qui nous
fait « voler au firmament »', tant qu'il y aura des âmes pour répondre
aux accents d'une âme indignée, tant qu'il y aura des consciences pour
respecter les saintes choses que le poète adore, la patrie, l'honneur,
le devoir, la vérité, la justice, le meilleur de cette œuvre est assuré
de vivre dans le culte des hommes, et il me paraît extrêmement probable
que c'est la satire qui constituera la plus grande part de ce résidu
immortel. Il y a de la satire non seulement dans les vers lyriques du
poète, mais dans ses drames, dans ses épopées, 1. Admire, c'est ainsi
qu'on vole au firmament. Toute la Lyre, IV, 13 (édition in-18).</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses romans, partout, si c'est d'elle que relèvent tous les
jugements émus de la conscience et de la raison sur la méchanceté des
fils de Gain et sur la folie de toute la postérité d'Adam.</p>
<p>En quel temps fut-il superflu de secouer la paresse des hommes, de leur
faire honte des vices où leur courage s'endort, et de leur dire Il faut
agir, il faut marcher, il faut vouloir.</p>
<p>Oh! que de tachetés! oh! l'abjecte débauche</p>
<p>Où la chute du peuple et de l'homme s'ébauche! La mort du pays suit le
sommeil des cœurs.</p>
<p>Le devoir est un dieu qui ne veut point d'athée. Heveit)ez-vous! je dis
que la patrie expire</p>
<p>Quand la tacheté publique se déploie,</p>
<p>Il me plaît d'être seul et d'être le dernier.</p>
<p>Devant les trahisons et les têtes courbées,</p>
<p>Je croiserai les bras, indigné, mais serein.</p>
<p>Sombre fidé)itë pour les choses tombées,</p>
<p>Sois ma force et ma joie et mon pilier d'airain! Si l'on n'est plus que
mille, eh bien, j'en suis! Si même Ils ne sont plus que cent, je brave
encor Sylla; S'il en demeure dix, je serai le dixième,</p>
<p>1. Les QuH&lt;e Vents de l'Esprit, 1, 34.</p>
<p>2. Ibid., 29.</p>
<p>3.C/ta/tme!t&lt;t/MtM:aoe)'ta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fût-on cent millions d'esclaves, je suis libre Ainsi parle Caton. Sur la
Seine ou le Tibre,</p>
<p>Personne n'est tombé tant qu'un seul est debout. Le vieux sang des aïeux
qui s'indigne et qui bout, La vertu, la fierté, la justice, l'histoire,</p>
<p>Toute une nation avec toute sa gloire</p>
<p>Vit dans le dernier front qui ne veut pas plier. Pour soutenir le temple
il suffit d'un pilier;</p>
<p>Un Français, c'est la France; un Romain contient Rome, Et ce qui brise
un peuple avorte aux pieds d'un homme. l, En quel temps les vérités
élémentaires, les</p>
<p>axiomes, les deux et deux sont ~Ma~e de la morale, n'ont-ils pas été
méconnus, déngurés, faussés par l'esprit de ténèbres et de mensonge, si
bien que ces paroles, simples comme l'évidence, de Victor Hugo à
Napoléon le Pe&lt;z&lt;, ont toujours de quoi faire rentrer les méchants en
eux-mêmes et confondre les sophistes étrangement pervertis qui doutent
que le crime soit un crime, que les faux soient des faux « Il faut
d'abord, monsieur Bonaparte, que vous sachiez un peu ce que c'est que la
conscience humaine. Il y a deux choses en ce monde, apprenez cette
nouveauté, qu'on appelle le bien et le mal. » Mais en quel temps, plus
que dans le nôtre, futil impérieusement nécessaire de replacer la
justice sur son trône idéal, qui n'est pas plus la volonté du peuple que
le caprice d'un prince, qui n'est pas même un tribunal de juges ni un
édifice de jugements et de lois, mais qui est encore la conscience? Ni
la volonté de la nation, ni son intérêt, ni son salut, ne sont la
justice; car ils peuvent se trouver en conflit avec elle, et ce n'est
point la justice qui 1. C/M~'Men~, III, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère de la justice, c'est de n'avoir rien au-dessus d'elle, à
moins que ce ne soit la charité; mais la charité nous élève dans un
autre ordre de choses, « surnaturel », disait Pascal. La justice la plus
haute n'est que raisonnable; la charité, outre la MMOH, veut la sagesse,
cette sagesse supérieure qui est « folie ».</p>
<p>Rien, pas même la loi, ne prévaut contre le droit; ces deux choses,
respectables l'une et l'autre, quoique inégalement sacrées, devraient
toujours être d'accord; par malheur elles peuvent s'opposer, 1 et c'est
dans cette lutte douloureuse où se déploie le plus haut effort de la
tragédie morale d'une conscience, que le poète satirique peut atteindre
aussi l'âpre sommet de son éloquence.</p>
<p>Sauvage serviteur du droit contre la loi,</p>
<p>c'est ainsi que l'auteur des Châtiments s'est défini lui-même dans la
Légende des Siècles'.</p>
<p>Mais où donc un individu chétif, seul, un zéro i. Nouvelle série, t..II
de l'édition in-8, p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les croyants, l'idéal, c'est Dieu. Victor Hugo, âme peu chrétienne,
mais restée religieuse, ne paraît pas avoir supprimé dans la pratique
toute communication avec cette forme personnelle et vivante de l'idéal.
Ce qui est sûr, c'est que Dieu occupe une grande place dans sa poésie.
L'habitude auguste de songer,</p>
<p>De méditer, d'aimer, de croire et d'être en somme A genoux devant Dieu,
met debout devant l'homme 1. L'Année terrible. Novembre, VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>justice dont l'évidence éblouit leur raison et leur conscience, ne sont
pas même d'honnêtes gens. Je devrais dire qu'ils ne sont pas des hommes.
Ils sont troupeau, ils sont bétail,</p>
<p>Ils s'appellent Vulgus, Plebs, la tourbe, la foule, Ils sont ce qui
murmure, applaudit, siffle, coule, Bat des mains, foule aux pieds,
bâille, dit oui, dit non, N'a jamais de figure et n'a jamais de nom.</p>
<p>Ils sont les passants froids.</p>
<p>Le bas du genre humain qui s'écroule en nuage, Ceux qu'on ne connaît
pas, ceux qu'on ne compte pas. L'ombre obscure autour d'eux se prolonge
et recule; Ils n'ont du plein midi qu'un lointain crépuscule, Car jetant
au hasard les cris, les voix, le bruit, Ils errent près du bord sinistre
de la nuit 1.</p>
<p>On me dira qu'il est fort heureux que le genre</p>
<p>Ceux qui vivent, ce sont ceux qui luttent; ce sont Ceux dont un dessein
ferme emplit l'âme et le front j. C/tS&lt;:)?!M~, IV, 9.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me dira encore que ces héros qui vivent et qui luttent sont fragiles,
et que leur destinée presque fatale est d'être brises et vaincus.
Qu'importe ?</p>
<p>Les dieux sont aux vainqueurs, Caton reste aux vaincus. Koseiusko surgit
des os de Gct)gacus.</p>
<p>OninterromptJeanHuss,soit;Luther continue. La lumière est toujours par
quelque liras tenue. On mourra, s'il le faut, pour prouver qu'on a foi;
Et volontairement, simplement, sans effroi,</p>
<p>Des justes sortiront de la foule asservie,</p>
<p>iront droit au sëputcre et quitteront la vie</p>
<p>On me dira enfin (et ceci est plus grave) que l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce crime sera suivi d'un châtiment divin et puni un jour par la
destruction de Jérusalem.</p>
<p>Un monde, s'il a tort, ne pèse pas un juste 1.</p>
<p>Sont pour l'humanité, qui sur le vrai se fonde, Une calamité moins haute
et moins profonde,</p>
<p>Un coup moins lamentable et moins infortuné Qu'un innocent, un seul
innocent, condamné A la maxime infàme de Gaïphe s'oppose celle</p>
<p>qui est le scandale des politiciens, mais qu'approuvent tous les
philosophes dignes de ce nom Fiat justitia, pereat ?HMM~MS/ « Que
justice se fasse, dut le monde périr! » Pourquoi? parce que la vie d'un
monde où la justice ne règne pas serait le déclin sûr et rapide d'une
santé trompeuse et condamnée a brève échéance, tandis que d'une héroïque
opération, comme l'est quelquefois l'œuvre de la justice bouleversant la
criminelle tranquillité d'un État, peut sortir le salut du malade qui se
croit bien portant en courant vers la mort.</p>
<p>Dans une pièce de ~4?!Hee &lt;e)T~/e~, deux voix, la voix sage et la voix
haute, s'adressent tour a tour au poète. La voix sage lui dit</p>
<p>Toute la politique est un expédient.</p>
<p>L'homme est l'homme, il n'est pas méchant, il n'est pas bon. Blanc comme
neige, point; noir comme le charbon, i. Prologue de l'Année /ert':t/?.</p>
<p>2. Les ()M&lt;r&lt;; Vents de /\E.t'p)')&lt;, 1, 19.</p>
<p>3. Juillet. I. Les Deux voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non. Blanc et noir, mêlé, tigré, douteux, sceptique. Tout homme médiocre
est homme politique.</p>
<p>Cherchons, non la grandeur, mais la proportion.. Ami, le médiocre est un
très bon endroit,</p>
<p>Ni beau, ni laid, ni haut, ni bas, ni chaud, ni froid Moi. la raison,
j'y fais mon lit, j'y mets ma table, Et j'y vis, le sublime étant
inhabitable.</p>
<p>Qui donc prend pour logis la cime du Mont-Blanc?. Mais la, voix haute
répond</p>
<p>N'écoute pas.Reste une âme fidèle.</p>
<p>Je suis la conscience, une vierge; et ceci</p>
<p>C'est la raison d'état, une fille publique.</p>
<p>ti faut bien quelqu'un qui soit pour les étoiles! Il 'faut quelqu'un qui
soit pour la fraternité,</p>
<p>La clémence, l'honneur, le droit, la liberté,</p>
<p>Et pour la vérité, resplendissement sombre! L'équité monte et plane et
n'a pas d'autre règle. Qui donc prend pour logis le haut du Mont-Blanc?
l'aigle.</p>
<p>Il y a quatorze ans que Victor Hugo est mort. Quand le vent qui souffle
menace d'éteindre, selon l'expression du poète, « cette veilleuse, la
conscience )) j'ouvre son œuvre satirique, et je vois « dans la nuit
profonde de la France sa torche flamboyer ». Je l'entends maudire les
menteurs, les fourhes et les traîtres, les lâches et plats valets qui
appellent César dans l'ombre, et l'alliance éternelle du sabre et de la
mitre contre nos libertés; je l'entends prendre à, témoin ses grands
frères d'autrefois dans la poésie vengeresse et s'écrier</p>
<p>Oh! je sais qu'ils feront des mensonges sans nombre Pour s'évader des
mains de la vérité sombre;</p>
<p>Qu'ils nieront, qu'ils diront Ce n'est pas moi, c'est tui! Mais n'est-il
pas vrai, Dante, Eschyle, et vous, prophètes, Jamais, du poignet des
poètes,</p>
<p>Jamais, pris au collet, les malfaiteurs n'ont fui! /n!]ee terrible. Mai,
IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces coquins vils qui font de la France une Chine, On entendra mon fouet
claquer sur leur échine. ])s chantent Te Deum, je crierai ~eme!~o/</p>
<p>Je fouaillerai les gens, les faits, les noms, les titres, Porte-sabres
et porte-mitres;</p>
<p>Je les tiens dans mon vers comme dans un étau. On verra choir surplis,
épaulettes, bréviaires,</p>
<p>Et César, sous mes étrivières,</p>
<p>Se sauver, troussant son manteau</p>
<p>J'entends le grand poète prendre encore a témoin</p>
<p>Châtiments, I, il.</p>
<p>U, 4.</p>
<p>I, U.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le phare sur les flots,t'étoUe sur les monts,</p>
<p>C'est un esprit vengeur qui passe,</p>
<p>Chassant devant lui les démons!</p>
<p>Peuple, il est deux trésors, l'un clarté, l'autre f)amme, Qu'il ne faut
pas laisser décroître dans notre âme, Et qui sont de nos cœurs chacun
une moitié</p>
<p>C'est la sainte colère et la sainte pitié 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Révolution, la tolérance religieuse, l'égalité devant la loi, les
droits du citoyen et de l'homme, redevenir sectaire, fanatique, altérée
d'iniquité et de sang, prête aux luttes fratricides, et aspirer à
redescendre dans la nuit d'où l'aurore de 89 l'avait tirée</p>
<p>Comme le chêne au vent dans la forêt profonde Mais a sa juste fureur une
tendresse égale se serait jointe. Il aurait eu pitié. Il n'aurait pas
confondu la France avec les criminels qui la trompent et l'égarent, pas
plus qu'il ne confondait la justice avec les juges qui la vendent, la
religion avec les ministres qui la rendent odieuse ou méprisable,
l'armée avec les soldats et les ~chefs qui la déshonorent.</p>
<p>Il faut aimer tous ceux qui souffrent le mal; il faut plaindre,
c'est-à-dire encore aimer, ceux même t. C/ta&lt;tM:eH~, I, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui le font, si le mal n'est souvent que le bien qui se trompe, si les
méchants sont les vrais malheureux, et si, finalement, tout se
réconcilie dans la grande paix de la mort.</p>
<p>Nous vous verrons sortir de ce gouffre où nous sommes, Mêlant vos deux
rayons, fraternité des hommes, Paternité de Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>Lois de ~imagination de Victor Hugo.</p>
<p>Le mot, pour Victor Hugo, n'est naturellement pas, non plus que pour
personne, un pur signe abstrait, comme dans la langue idéale de
l'algèbre; mais pour lui le mot n'est guère davantage ce qu'il est pour
tout le monde, poètes, orateurs, écrivains et hommes quelconques,
excepté peut-être pour les mathématiciens, la simple illustration de
l'idée par l'image. C'est beaucoup plus c'est une puis-</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>sance active qui met toute son imagination en branle; c'est une figure
animée; c'est, il l'a dit, un être substantiel et vivant</p>
<p>Car le mot, qu'on le sache, eat «m ~&lt;'e vivant.</p>
<p>La main du penseur vibre et tremble en t'écrivant'. 1. Ce voyant,
étrangement impressionnable, est ravi en « extase », plongé dans «
l'effarement », lorsque, descendant la pente de sa rêverie, il songe à
cette chose tonte-puissante, le mot</p>
<p>La plume qui d'une aile allongeait l'envergure Frémit sur le papier,
quand sort cette figure,</p>
<p>Le mot, le terme, type on ne sait d'où venu. Il est vie, esprit, germe,
ouragan, vertu, feu:</p>
<p>Car le mot, c'est le verbe, et le verbe, c'est Dieu. Tu n'aurais pu,
Lumière,</p>
<p>Sortir sans moi du gouffre où tout rampe enchainë. Mon nom est Fiat
~M.r, et je suis ton aîné</p>
<p>Traduisons ce mystère en langage intelligible;</p>
<p>expliquons le rôle souverain du mot dans la pensée de Victor Hugo et sur
sa poésie, et prenons comme premier exemple le mot Liberté.</p>
<p>La plume du grand poète' ne trace pas ces lettres sacrées sans un
frémissement de tout son être, parce qu'en les écrivant il voit, comme
l'a dit un critique « des hommes déliés qui s'embrassent en pleurant »,
parce qu'il entend, comme il l'a dit lui-même, le ~*M!&lt; d'une chaîne qui
se c~sse 0 matin radieux,</p>
<p>Quand tu remplis d'aurore et d.'amour le grand chêne, Ton chant n'est
pas plus doux que le bruit d'une chaine Qui se casse et qui met une âme
en liberté</p>
<p>4. Les Contemplations, I, 8.</p>
<p>2. ~M.</p>
<p>3. Hennequin.</p>
<p>4. Le Titan, dans La Légende des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot Révolution lui donne en un éclair la vision de l'écroulement d'un
monde</p>
<p>Le monde entraînant pavois, glaive, échafaud,</p>
<p>Et cependant la terre est d'aurore baignée,</p>
<p>Un jour se lève, on sent un souffle frissonner;</p>
<p>La France est une forge où l'on entend sonner</p>
<p>Le marteau du progrès et l'enclume du monde 2.</p>
<p>Ce qui fait que Caton ne plie pas, c'est qu'il « a dans les reins cette
syllabe Non 3 ». Sous la pau1. Les Contemplations, I, 8.</p>
<p>2. La Révolution, dans le livre épique des Quatre Vents de l'Esprit.</p>
<p>3. Les Contemplations, I, S.</p>
<p><pb/></p>
<p>pière de tous les grands obstinés flamboie le mot qui est leur foi, leur
joie, leur force.</p>
<p>Sonnez, sonnez toujours, clairons de la pensée*.</p>
<p>Les clairons de la pensée, ce sont les mots. Quand Josué, rêveur, fit le
tour de la ville de Jéricho, en sonnant de la trompette,</p>
<p>A la septième fois les murailles tombèrent s.</p>
<p>Le mot enflamme les cœurs, rue les peuples a l'assaut contre la
tyrannie, renverse les villes et les rois</p>
<p>Que de mes entrailles' Sorte le grand mot</p>
<p>Qui court aux murailles Et donne l'assaut.</p>
<p>Le mot Espérance!</p>
<p>Le mot Liberté 3!</p>
<p>2. Mtd.</p>
<p>3. CoMps de c~)'&lt;M!, dans la seconde Cot'~e d'att'atn de Toute la ~y)'e
(xxYt de l'édition in-8). C'est une des pièces prétendues inédites des
Années /M?!M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelque mot profond tout homme est le disciple 2. Entre les procédés
ordinaires de l'esprit humain et ceux de notre auteur, il y a pourtant
une différence.</p>
<p>Il est vrai que nous ne pensons qu'au moyen d'images, et que les mots
L~e~e, ~e'Mo&lt;M&lt;i!OK, A~o1. 7te!;i&lt;6 des Deux Mondes du r'juin 1S89.</p>
<p>2. Les Co)!&lt;~p/a&lt;t&lt;M. ], 8. Les mots sont des choses, a dit aussi Lord
Byron; une petite goutte d'encre tombant, comme une rosée, sur une
pensée, la féconde et produit ce qui fait penser ensuite des milliers,
peut-être des millions d'hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes revenus de tous ces grands mots creux Progrès, Fraternité,
mission de la France,</p>
<p>Droits de l'homme, Raison, Liberté, Tolérance'.</p>
<p>Or, l'esprit de discernement, qui est le premier degré de la justice et
la qualité la plus élémentaire du critique, est très faible chez Victor
Hugo. Tous ses jugements sont absolus. Ayant, dans le cours de sa longue
vie, changé d'opinions comme tout homme qui pense, et ses opinions étant
toujours extrêmes, 'il devait, plus que personne, scandaliser ceux qui
ne pensent pas, par la violence de ses contradictions. Mais il est
possible d'en découvrir la loi, et de les ramener ainsi au moins a
l'unité de cause.</p>
<p>Cette loi, c'est l'empire, toujours le même, qu'une suite de mots divers
ont eu sur son esprit. 1. Les (?!M~'e Pen~ de M~p)-t&lt;, ), 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dans sa notice sur Victor Hugo. Tome IV des Poètes /)'ançais, de
Crépet. t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la foi républicaine il y a de beaux-motifs de poésie; il y en a
aussi, ou il y en.avait, dans la foi royaliste. Le passage du poète d'un
culte il l'autre ne fut, au fond, que le remplacement d'un thème
littéraire fécond en images brillantes, en développements magnifiques et
en nobles mouvements de l'âme par un autre thème qui lui parut encore
plus riche il cet égard. Son catholicisme et son royalisme lui étaient
entrés au cœur par l'imagination ils en ont été chassés, non point par
une profonde crise de son intelligence, mais par les besoins nouveaux de
son vocabulaire, par la rapide extension de sa gamme poétique, qui,
d'abord contente d'un simple clavier, exigea bientôt d'autres notes et
la symphonie de tout un orchestre. C'est l'image, c'est le verbe, c'est
le HM&lt;, qui seul a engendré toutes les théories religieuses, politiques,
sociales, morales et littéraires de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on ne nous vante plus nos crédules ancêtres! Ils voyaient leurs
devoirs où nous voyons nos droits. Nous avons nos vertus nous égorgeons
les prêtres Et nous assassinons les rois.</p>
<p>Hélas! il est trop vrai, l'antique honneur de France, La Foi, sneur de
l'humble Espérance,</p>
<p>Ont fui notre âge infortuné;</p>
<p>Des anciennes vertus le crime a pris la place;</p>
<p>Il cache leurs sentiers, comme la ronce efface Le seuil d'un temple
abandonné.</p>
<p>Ces vers appartiennent au temps où le poète sati-</p>
<p>risait la Révolution et la Liberté. La liberté lui apparaissait alors
sous la figure d'un monstre sanglant, et la révolution sous celle d'une
orgie ou d'une ruine'.</p>
<p>2. u, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces images sont très importantes, car elles ont certainement
influé sur la doctrine démocratique du poète a tel point qu'on peut dire
qu'elles en ont façonné la substance et déterminé la direction. Ses
jugements contradictoires sur Voltaire sont piquants. En J835, la
sagesse du patriarche est encore « impie, envenimée, fille de
l'ignorance et de l'orgueil M, et en 1839 il est un singe Chez l'homme
en mission par le diable envoyé 3.</p>
<p>Quelle métamorphose plus tard!</p>
<p>Voltaire, cet esprit de flamme armé du rire,</p>
<p>Ce Titan, qui, proscrit, empêchait de proscrire, Ce p&lt;M&lt;M&lt; ~Mtf&lt;an&lt; Mme,
enseignant le f/eMt'f</p>
<p>Et chassant le troupeau des dogmes au )avoir&lt; Voltaire, pasteur des
âmes! Voltaire enseignant</p>
<p>aux hommes le devoir! le paradoxe est fort; une idée aussi folle est
sans doute un accident, non pas même de l'image, mais de la rime, et
c'est le cas de rappeler au poète philosophe ces vers judicieux de l'Ane</p>
<p>1. Voyez la ~e~t~'eHKe du Lion, dans les Chansons des )'!&lt;es et des
bois; Au ~eM~e, CaraMMe, et la pièce 5 du livre V, dans tes CM&lt;))!eM~, etc.</p>
<p>2. A Alphonse RaMe (dans les Chants du Crépuscule). 3. Les Rayons el les
Ombres, IV.</p>
<p>4. Toute la ~.&lt;/t'e. Deuxième Co'a'e d'airain, H (dans )'ëdition in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'était guère possible qu'en changeant de foi politique et religieuse
Victor Hugo n'eût pas sur Voltaire deux avis diamétralement'opposes.
Mais quelquefois ses palinodies sont plus apparentes que réelles; par.
exemple, sa prétendue contradiction sur Napoléon ]". Il a d'abord
maudit, puis adoré le grand empereur, mais il l'a toujours admiré avec
épouvante, et de l'horreur au. culte enthousiaste la transition est
aisée et n'a rien de heurté. La seule différence qu'il y ait, au fond,
entre les vers d'une très belle rhétorique que l'auteur des premières
odes a consacrés au terrible fléau de Dieu, et tous les vers qui ont
suivi, c'est que le poète autrefois insistait davantage sur le châtiment
divin réservé au téméraire par la puissance supérieure et infinie du
Dieu que son orgueil oubliait.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'il choisissait pour héros de ses drames des révoltés, des
laquais, des vagabonds, des bandits, qu'on croirait éclos des rêves d'un
anarchiste; mais ces fils de leurs œuvres, ces déclassés rompant en
visière a l'ordre établi, étaient grands. Il était bon serviteur du roi
Louis-Philippe, il n'avait pas commencé la moindre évolution politique
vers un autre système de gouvernement, mais son imagination était
toute'remplie de li gloire de Napoléon lorsqu'il s'écriait dans TÏMy .B~as</p>
<p>0 géant! Se peut-il que tu dormes?</p>
<p>On vend ton sceptre au poids! un tas de nains diubrmes Se taillent des
pourpoints dans ton manteau de roi, Et l'aigle impérial, qui, jadis,
sous ta loi,</p>
<p><pb/></p>
<p>point chercher ailleurs que dans les lois mêmes de son imagination.</p>
<p>La première de ces lois est donc l'ébranlement extraordinaire qu'elle
recevait des mots en général et surtout de certains grands mots,
considérés fantastiquement comme de véritables êtres doMes de vie.</p>
<p>La deuxième loi de cette imagination sans pareille est la s!M~tCs~oK
extrême des choses que les mots lui représentaient, et cette seconde loi
est la conséquence logique de la première.</p>
<p>M. Mabilleau a cru pouvoir affirmer que l'œil de Victor Hugo ne
distinguait pas les couleurs, contentons-nous de dire les nuances, et
qu'il n'était sensible qu'aux oppositions très tranchées, le noir,</p>
<p><pb/></p>
<p>le blanc, le rouge. Une singularité bien curieuse de sa complexion
physique, c'est qu'il était un « visuel » tel point qu'il avait besoin
de voir les ??to&lt;s et qu'il ne composait qu'en écrivant, ne pouvant ni
dicter ni rimer de mémoire. Il illustrait de dessins les marges de ses
manuscrits. Il estimait que les mots ont une physionomie, et que les
lettres mêmes de l'alphabet ont- chacune sa signification. Ce n'est
certes pas lui (et je l'en félicite) qui aurait signé la pétition pour
la réforme de l'orthographe, consenti jamais a changer en i simple l'y
grec du mot lys, cette gracieuse image de la chose qu'il exprime, ni à
supprimer du mot pooète ou poc/c soit l'accent grave, qui est une
flamme, soit le tréma, qui est une étoile double.</p>
<p>L'absence de vérité mesurée, composée, tempérée, sachant fondre et
allier les contraires, est, dans son œuvre poétique, tantôt une
faiblesse et tantôt une force. C'est une faiblesse dans ses romans et
dans ses drames, où la représentation complète et harmonieuse de la
nature humaine fait un peu trop défaut; c'est, dans ses épopées, une lacune</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez l'enfant dans sa poésie</p>
<p>!t est fait de candeur et de grâce suprême.</p>
<p>C'est le nouveau venu de la céleste rive</p>
<p>1. La Pitié ~M/))'He.</p>
<p><pb/></p>
<p>U est du paradis des anges encore ivres.</p>
<p>.L'évangile que le bon vieillard prêche a. ses petits enfants est d'une
simplicité toute patriarcale Je leur montre du doigt</p>
<p>Le ciel, Dieu qui s'y cache, et l'astre qu'on y voit. Je dis Donnez
l'aumône au pauvre humble et penché 3, L'idée qu'un pauvre, mendiant de
porte en porte, puisse n'être qu'un escroc, n'entre point dans l'esprit
du poèté, et Dieu sait cependant si ce n'est pas le cas le plus fréquent!</p>
<p>Le système absurde de grand-papa gâteau, où il réduit doctoralement,
dans ~1?'~ d'e&lt;?'e ~(~erc, tout le mystère de l'éducation, comme une
sagesse révélée du ciel, dérive très logiquement de sa psychologie
sommaire et simpliste. Un jour que Jeanne ou Georges lui a donné une
tape, le vieux barbon se met a rire pour toute réponse, et il écrit ces
deux vers charmants</p>
<p>Bah! contre de l'aurore est-ce qu'on se défend?</p>
<p>Le tonnerre chez lui doit être bon enfant 4~.</p>
<p>Pour Victor Hugo, comme pour les poètes antiques et primitifs, la beauté
de l'âme' a son rayonnement nécessaire dans celle des traits et de la
physionomie fatalement la difformité morale engendre la difformité physique</p>
<p>Pancho, fauve au dedans, est diObrme au dehors; U est camard, son nez
étant sans cartilages,</p>
<p>&lt;.7'o:&lt;)'f,IH,2(editionin-18).</p>
<p>2. L'Ane.</p>
<p>3. Les Contemplations, I, 6.</p>
<p>f.. L'Art d'être gl'and-pèl'e', VI," 4.</p>
<p>YtCTORHL'GO. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes classiques simplifiaient beaucoup, eux aussi cependant ils
exagéraient peu, parce que l'imagination, moins forte chez eux que la
faculté philosophique d'abstraire, était tenue en bride par la raison.
Victor Hugo met la sienne en liberté, il lui lâche les rênes de plus en
plus; des (3?':en&lt;a~</p>
<p>1. Le Jour des Rois, dans la Légende des S:'&lt;'c/fï.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des aigles tournoyaient dans sa bouche béante</p>
<p>Ma tête ainsi qu'un mont arrêtait les nuages</p>
<p>Et mon souffle courbait au loin les peuptiers. Je n'emporte au combat
que ma pique de frêne Et ce casque léger que traîneraient sans peine Dix
taureaux au joug accouplés.</p>
<p>Ensevelissez-moi parmi des monts sublimes,</p>
<p>Afin que l'étranger cherche en voyant les cimes Quelle montagne est mon
tombeau!</p>
<p>De même, dans la T~t de .S'a&lt;&lt;Mt, lorsque nous</p>
<p>voyons sortir des mains de Dieu les grands ancêtres 1. William Shakespeare.</p>
<p>2. Le Satyre, dans la Le~en~e des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>du genre humain, parlant avec de formidables voix, Et ces géants aller
et venir dans les bois,</p>
<p>Autour d'un boeuf entier posé sur un plat d'or,</p>
<p>Qu'en égarant de poutre en poutre son regard</p>
<p>Aux étages confus de ce ptafond hagard,</p>
<p>On est presque étonné de n'y pas voir d'étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il simplifie les objets, il les grossit; enfin il les oppose.</p>
<p>L'f&lt;M&lt;)e~e achève l'énumération des grandes lois de son génie poétique,
et cette dernière loi est la suite naturelle des autres. Une imagination
qu'un mot allume s'embrase et flamboie au choc des mots qui se font la
guerre; un poète qui voit simplement et grandement les choses. doit
aimer le contraste qui rehausse leur relief; car rien ne les fait
ressortir avec plus d'éclat que l'opposition.. D'autres grands écrivains
ont fait, comme lui, de l'antithèse, plus qu'un ornement accidentel de
leur style, ils en ont fait une loi de toute leur manière de penser et
d'écrire mais, chez Victor Hugo, elle a ceci de singulier, que les
images qu'elle suscite dans son esprit se changent en réalités sérieuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>prennent une force probante et deviennent la vérité même, si bien qu'à
ses yeux comparaison est raison. Ce logicien extraordinaire renouvelle
presque les bizarres raisonnements de ces théologiens du moyen âge, pour
lesquels il devait y avoir nécessairement quatre évangiles parce qu'il y
a quatre points cardinaux, ou qui fondaient la subordination des princes
au pape sur cet argument, que la lune emprunte sa lumière du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute faite, où l'on n'a « que la peine de naître », c'est une faiblesse
humaine de plus, qui lui était commune avec plusieurs grands hommes,
notamment avec Michel Montaigne; mais il m'a toujours paru bien peu
probable qu'un homme aussi orgueilleux que Victor Hugo, enfant de la
Révolution française et surtout fils glorieux de ses œuvres, ait eu une
vanité si puérile, et je trouve, dans une lettre qu'il écrivait le 20
mars 1867, une profession de foi qui doit être sincère, parce que son
amour de l'antithèse avait de quoi y goûter la plus vive et la plus
complète satisfaction</p>
<p>Personnellement, je n'attache aucune importance aux questions
généalogiques. L'homme est ce qu'il est, il vaut ce qu'il a fait. Hors
de là, tout ce qu'on lui ajoute et tout ce qu'on lui ôte est zéro. D'où
mon absolu dédain pour les généalogies. Les Hugo dont je descends sont,
je crois, une branche cadette, et peut-être bâtarde, déchue par
indigence et misère. Un Hugo était déchireur de bateaux sur la Moselle.
Il y a dans ma famille un cordonnier et un évêque, des gueux et des
Monseigneurs. Si j'avais le choix des aïeux, j'aimerais mieux avoir pour
ancêtre un savetier laborieux qu'un roi fainéant.</p>
<p>Quelquefois la rencontre des sons lui fait soudain apercevoir un sens
qui n'a aucun rapport logique ni raisonnable avec l'idée exprimée par le
mot, et cette surprenante absurdité, dont l'effet ordinaire est
d'exciter le rire, est ce qu'on appelle vulgairement un calembour. Mais
les calembredaines de Victor Hugo sont graves, parce qu'elles lui
suggèrent des philosophies de l'histoire, des cosmogonies, des
métaphysiques. « Vis et FM*</p>
<p><pb/></p>
<p>Une troisième antithèse, très belle et très féconde aux mains du poète
satirique, c'est le contraste du présent avec le passé, c'est la
comparaison Des hommes d'autrefois aux hommes d'aujourd'hui. Il n'y a
point d'idée qui revienne plus fréquemment sous la plume de notre poète;
il varie le thème de toutes les façons, par le rythme, par l'image, par
les exemples qu'il multiplie de notre petitesse et de la grandeur de nos
pères C'est bien, buvez, mangez, rampez, courbez la tète! Nos aïeux</p>
<p>Étaient les habitants hagards de la temp&amp;te</p>
<p>Dans les cieux.</p>
<p>1. Mabitteau.</p>
<p>2. Voyez les Contemplations, VI, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>Us dispersaient les vents sous leurs vastes coups d'ailes, Rayonnaient,</p>
<p>Leurs sabres ont chassé, secouant leur dragonne, De Valmy,</p>
<p>De Fleurus et des bois sinistres de l'Argonne</p>
<p>L'ennemi.</p>
<p>Devant ces preux, semant les progrès, les désastres Et le bruit,</p>
<p>Les rois disparaissaient comme des fuites d'astres Dans la nuit.</p>
<p>Moi je suis un proscrit. J'assiste aux mers farouches, Aux combats</p>
<p>De l'ombre et de l'écume, où d'effroyables bouches Partent bas,</p>
<p>Et, tout en écoutant passer ce cri Justice!</p>
<p>Dans les vents,</p>
<p>Un survivant de la grandeur antique dit aux</p>
<p>hommes de son temps dans les ~Ma&lt;?'e jours d'ElCMS:</p>
<p>Oui, vous êtes tes nains d'un temps chétif et laid; Que le plus grand de
vous mette mon gantelet,</p>
<p>Je gage que son poing entrera dans le pouce.</p>
<p>Éclipse, dans le livre satirique des ~Ma&lt;?'e vents de f~spr!&lt;, est une
assez belle pièce, d'une vérité toujours actuelle, où un vers
particulièrement saisissant résume bien l'impression de vieillesse
précoce que fait souvent sur nous la vue des petits i. Pièce vingt et
unième de la seconde Corde d'airain de Toute la Ly,'e, dans l'édition
in-8 (cinquantième des Années funestes).</p>
<p><pb/></p>
<p>La terre par moments doute; on ne comprend plus. L'homme a devant les
yeux de la brume, un reflux, On ne sait quoi de pâle et de crépusculaire;</p>
<p>On n'a .ptus d'allégresse, on n'a plus de colère. Le sage stupéfait
balbutie et s'en va;</p>
<p>Le mal semble identique au bien dans la pénombre. Des aveugles entre eux
se montrent le chemin. La conscience écoute, essaie, et, déroutée,</p>
<p>Prend le faux pour le vrai dans ces tâtonnements. Les choses qu'on
nommait vertus perdent leurs formes. La route est noire; on crie, on
s'appelle, on se nomme. Tout est confus et bteme, et les ténèbres rient.
Le fond du ciel est trouble, horrible et pluvieux, Et le petit enfant
qui passe paraît vieux.</p>
<p>L'habitude d'admirer les grandes choses, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sphinx de granit, rose et sinistre, qu'importe Ce que de lui, sous
lui, peut penser le cloporte!</p>
<p>Dans la nuit où frémit le patmier convulsif,</p>
<p>Le colosse, les mains sur ses genoux, pensif,</p>
<p>Et le fourmillement des miHepieds sans nombre</p>
<p>La formidable voix qui répond au soleil</p>
<p>Les vieux bannis pensifs sont une race inculte.</p>
<p>Avant de nous fàcher parce qu'on nous insulte,</p>
<p>De regarder un peu la stature des gens</p>
<p>&lt;. /f)tnëc &lt;M')'iMe. Juillet, VI.</p>
<p>2. &lt;&amp;;d. Juin, VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'instinct de dénigrement et d'envie, qui, provenant d'un esprit sec et
d'un cœur bas, est le contraire de l'âme de la grande satire, inspire au
généreux poète un dégoût altier. Les petits hommes que la démolition
d'une gloire remplit de joie sont figurés dans une de ses pièces par le
voyageur dont les yeux cherchent en vain le Pic du Midi caché par de
moindres montagnes</p>
<p>Mais ce Pic du Midi dont on m'avait parlé,</p>
<p>Où donc est-il ? Ce pie, le plus haut des Espagnes, ~'existe point. S'il
m'est caché par ces montagnes, I[ n'est pas grand. Un peu d'ombre
l'anéantit.</p>
<p>Cela dit, il s'en va, point fàché, lui petit,</p>
<p>Que ce mont qu'on disait si haut ne soit qu'un rêve'. Le dédain de tout
ce qui est petit est l'antithèse naturelle du culte passionnément voué à
tout ce qui est grand</p>
<p>0 Dieu, partout visible,</p>
<p>Sauve-moi du petit, fût-ce dans le terrible 2!</p>
<p>Assez! finis! Je suis le médiocre immense.</p>
<p>Toutes les fois qu'on parle et qu'on dit mitoyen,</p>
<p>Mode, médiateur, méridien, moyen,</p>
<p>t. ~.° Cid exilé, dans la Lc~enf/c des Siècles.</p>
<p>2. Toute la Lyre. Deuxième Corde d'a~-aiK (? XXIV de l'édi-</p>
<p>tion in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Par chacun de ces mots on m'évoque, on m'adjure, · Et tantôt c'est
louange et tantôt c'est injure.</p>
<p>Je suis l'esprit milieu, l'être neutre.</p>
<p>La médiocrité est incarnée dans le bourgeois. Une satire des Châtiments
(III, 7) qui nous montre « Un bon bourgeois dans sa maison », est
précédée de cette épigraphe chinoise « Mais que je suis donc heureux
d'être né en Chine! Je possède une maison pour m'abriter, j'ai de quoi
manger et boire, j'ai toutes les commodités de l'existence, j'ai des
hahits, des bonnets et une multitude d'agré-</p>
<p>i.~eM.</p>
<p>VICTORHUGO. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>ments; en vérité, la félicité la plus grande est mon partage! » On est,
comme le poète l'a dit ailleurs,</p>
<p>On est des loups contents et des ânes heureux 1.</p>
<p>Une autre satire excellente des ~Ma&lt;?'e Ve~/s de. r.E's~W&lt; (I, 7) a pour
titre Le soM~eM des eM!res. Le soutien des empires, c'est toujours le
bourgeois, le même ami de l'ordre et de la paix qui disait dans</p>
<p>C'Aa&lt;MHen&lt;s</p>
<p>Le bourgeois des &lt;~McK?'e VeM&lt;~ de ~s~'t&lt; Est sévère. Il est vertueux.
I) est membre, Ayant de bons tapis sous les pieds en décembre, Du grand
parti de l'ordre et des honnêtes gens. Il fait un peu l'aumône, il fait
un peu l'usure. ]t crie, après avoir chiffonné Jeanneton,</p>
<p>-A l'immoralité du roman feuilleton.</p>
<p>Pour lui, au fond, comme chante Gavroche, Pour lui, le peuple et la France,</p>
<p>La liberté, l'espérance,</p>
<p>L'homme et Dieu sont au-desscus</p>
<p>D'une pièce de cent sous</p>
<p>1. La Légende des Siècles, nouvelle série, t. H (in-8). Chanson de
Gat))-ocAe, dans Toute &lt;a ~)'e, VII, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>A telles enseignes que, dans une pièce des CAa&lt;ments, le Par~' du crime
(VI, U), le bourgeois a l'impudeur de dire</p>
<p>Hier encor j'empochais une prime d'un franc;</p>
<p>Et moi, je sens fort peu, j'en conviens, je suis franc, Les déclamations
m'étant indifférentes,</p>
<p>1. Études sur le X/X' siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons de battu que le fer de nos casques; puisque, dans les
Chansons des ?'Mes et des bois, On entendait Dieu dès l'aurore</p>
<p>Dire As-tu déjeuné, Jacob?</p>
<p>puisque le mouton disait</p>
<p>Notre Père,</p>
<p>Que votre sainfoin soit béni!</p>
<p>et tant d'autres bêtises de l'ordre cyclopéen Les calembours des
Châtiments ne valent pas mieux</p>
<p>Un tas d'évêques.</p>
<p>Entonnent leur Sa&lt;t)Mm /ae itnpera/orem</p>
<p>(Au fait, /Q~Mt'n devait se trouver dans la phrase. 2) Un peu moins
lourd est le jeu de mots Le prêtre dont le nom commence comme dupe</p>
<p>Et finit comme loup 3.</p>
<p>Mais la plaisanterie suivante pèse cent kilos Veuillot serait sans tâche
et Carrier sans emploi.</p>
<p>(Me/te n'oubliez pas cet accent circonflexe,</p>
<p>Imprimeurs') .)</p>
<p>1. L'évolution de la poésie ~/r~&lt;e.</p>
<p>2. VI, Applaudissement.</p>
<p>3. 0 Rus, dans Toute la Lyre.</p>
<p>4. La première Corde d'aira.in, VI, de Toute la Lyre (édition in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Unepièce de Toute la L!/)'e nous montre un curé de campagne foudroyant,
du haut de sa chaire, « Satan, Voltaire et le bon sens ». Le père du 4.
Voyez mon ouvrage sur RneHM e&lt; )'c&lt;o)' ~t~/o, p. 299. 2. L'Art (Mre
grand-père, IV, 7.</p>
<p>3. U!, 24 (édition in-18).</p>
<p><pb/></p>
<p>Voila de l'esprit et du meilleur; la rime riche achève d'aiguiser la
pointe très fine de l'épigramme.</p>
<p>Les épigrammes proprement dites sont des satires en miniature. Victor
Hugo en a qui sont bonnes; ainsi, dans Toute lct L~'e (VU, 17) celle
intitulée C/t~Me siècle a le s~eH</p>
<p>2.To;i&lt;eJ'a/)-&lt;V,i(in-8).</p>
<p>II faudrait l'inventer, dit mon père.</p>
<p>Voilà,</p>
<p>Etlesaint-perc,uncridel'âme'</p>
<p>Et le bonhomme</p>
<p>L'avait pris dans le diable, édition de Kehl.</p>
<p>Le seizième eut Turlupin.</p>
<p>Le dix-septième eut Scapin.</p>
<p>Le dix-huitième eut Crispin.</p>
<p>Le dix-neuvième a Dupin.</p>
<p>Il en a de plaisantes:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a de charmantes, telles que le Doigt de la /eH!Hte, dans les
Chansons des t'Mes et des bois Ayant fait ce doigt sublime,</p>
<p>Dieu dit aux anges: Voilà! Puis s'endormit dans l'abime. Le diable alors
s'éveilla. Dans l'ombre où Dieu se repose, Il vint, noir sur l'Orient,
Ettoutauboutdudoigtrose Mit un ongle en souriant.</p>
<p>Il en a enfin de belles comme l'antique; tel est le ravissant médaillon</p>
<p>A force de rêver et de voir dans la plaine.</p>
<p>au livre VI*' de Toute la Ly?'e, et les vers délicieux qui précèdent</p>
<p>Horace, et toi, vieux.La Fontaine, Vous avez dit Il est un jour
Où)eeœurquipa)piteapeine Sont comme une chanson lointaine Mourir la joie
et fuir l'amour. Le temps d'aimer jamais ne passe Non, jamais le coeur
n'est fermé! Hélas! vieux Jean, ce qui s'efface, Ce qui s'en va, mon
doux Horace, C'est le temps où l'on est aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>envoyé du roi, sur la hauteur offensante que ce grand homme de guerre
conserve dans sa disgrâce.</p>
<p>Voici pourquoi le roi n'est pas content de vous</p>
<p>Votre allure est chez lui si fière et si guerrière, Que, tout roi qu'est
le roi, son altesse a souvent L'air de vous annoncer quand vous marchez
derrière, Et de vous suivre, ô Cid, quand vous marchez dorant. Quand
vous lui rapportez, vainqueur, quelque province, Le roi trouve, et ceci
de nous tous est compris, Que jamais un vassal n'a salué son prince,</p>
<p>Cid, avec un respect plus semblable au mépris. Votre bouche en partant
sourit avec tristesse; On sent que le roi peut avoir Burgos, Madrid,
Tuy, Badajoz, Léon, soit; mais que son altesse N'aura jamais le coin de
la lèvre du Cid.</p>
<p>0 rat, de là-haut, tu grignotes Dans le grenier, ton oasis,</p>
<p>Les Pontmartins et les Nonottes Moisis.</p>
<p>Tu vas, flairant de tes moustaches Ces vieux volumes qu'ont ornés De
tant d'inexprimables taches Les nez.</p>
<p>Rat, c'est pour toi qui les dissèques Que les sonnets et les sermons
Disent dans les bibliothèques Dormons!</p>
<p>La postérité, peu sensible,</p>
<p>Traite ainsi t'œuvre des pédants: La nuit dessus; toi, rat paisible,
Dedans.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est égal, je te plains; contemple</p>
<p>Là-bas, sous les cicux empourpres,</p>
<p>Le lapin dans l'immensc temple</p>
<p>Des prés.</p>
<p>JI va, vient, boit l'encens, s'enivre,</p>
<p>De rayons, de vie et d'azur,</p>
<p>Pendant que tu mords dans un livre</p>
<p>Trop mur.</p>
<p>L'aurore est encore en chemise</p>
<p>Que lui, debout, il se nourrit;</p>
<p>Sa nappe verte est toujours mise;</p>
<p>H rit.</p>
<p>Iiest)eroide)actairiere;</p>
<p>Il contemple, point soucieux,</p>
<p>Tranquille, assis sur son derrière,</p>
<p>Les cieux.</p>
<p>Télégraphe de l'herbe fraiche,</p>
<p>Jettent au ciel cette dépêche:</p>
<p>Content: ·</p>
<p>En plein serpolet il patauge.</p>
<p>Vois, il est vorace et railleur.</p>
<p>Compare il broute, lui, la sauge</p>
<p>En fleur,</p>
<p>L'anis, le parfum, la rosée,</p>
<p>Le trèfle, la menthe et le thym;</p>
<p>Toi, ~B&lt;-m:~e de la Chaussée</p>
<p>D~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mit au centre de tout comme un écho sonore 1.</p>
<p>i. Les Feuilles d'Automne, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Satire générale de l'homme.</p>
<p>On ne doit pas attendre d'un génie poétique régi par les lois que nous
avons exposées une vraie doctrine morale, un ensemble d'idées sur
l'homme sérieusement médité et fortement lié; mais on ne devra pas
s'étonner non plus de rencontrer sous sa plume une quantité de belles
pensées, qui pourront même sembler profondes.</p>
<p>Maître de tous les termes du vocabulaire et de toutes les ressources de
la langue, dont il use avec une aisance et une souveraineté qu'aucun
écrivain n'a surpassées, et que, seuls, ont égalées peut-être Bossuet et
Rabelais; doué d'une imagination dont on a vu le pouvoir, d'un esprit
créateur toujours en travail, enfin d'une mémoire extraordinairement
tenace où s'étaient emmagasinées pour la vie les vastes lectures de sa
jeunesse, Victor Hugo devait abondamment verser les pensées, avec les
mots et les images, et leur donner par le style autant de relief qu'à
toutes les autres choses qu'il rêve ou</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, aucune idée n'a été soutenue par lui avec plus de fervente
conviction que celle du progrès. Eh bien, cela ne l'empêche nullement de
répéter ce lieu commun, que l'homme n'a pas avancé d'un pas depuis Adam</p>
<p>L'homme est, après la marche, un peu moins avancé. Hétas, X, Y. Z en
sait moins qu'A, B, C</p>
<p>Toujours la nuit! jamais l'azur! jamais l'aurore! Nous marchons; nous
n'avons point fait un pas encore. Nous rêvons ce qu'Adam rêva</p>
<p>C'est en vain qu'on débat, c'est en vain qu'on arguë, Et vingt siècles
après le verre de ciguë,</p>
<p>Dix-huit cents ans après le cri du Go)gotha,</p>
<p>L'homme est encore au point où Platon s'arrêta~. Je ne prétends pas
qu'il soit impossible de con-</p>
<p>2. Les Con/emp~tOTM V!, 16.</p>
<p>.L'~4;ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° sa corruption radicale et l'état de péché où tous vivent, même les
meilleurs, selon la doctrine chrétienne</p>
<p>Le meilleur parmi vous est si proche du pire,</p>
<p>Qu'entre eux, l'un étant saint et l'autre étant damné, H n'est pas
l'épaisseur d'un cheveu de Phryné.</p>
<p>Disait plus de dix fois par jour Vieille canaille l'impossibilité, par
conséquent, de trouver sur la terre un seul juste</p>
<p>Quel est celui</p>
<p>3° la sécurité de conscience permise aux saints, puisque, dans une
église, une pieuse femme prie Dieu en ces termes</p>
<p>Toutes mes actions passent, le front serein,</p>
<p>Devant votre œH suprême</p>
<p>1. La Pitié ~Mpr~e.</p>
<p>2. L'Ane.</p>
<p>3. ~m~e terrible. Février, V.</p>
<p>4. Les Chants du Crépuscule, XXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>4-" et enfin, l'excellence de sa propre vertu qui n'a jamais failli et
de son innocence qui est sans tache:</p>
<p>Je n'ai point ya!&lt; ~e H!a~et j'ai le châtiment</p>
<p>Après avoir été juste toute ma vie,</p>
<p>Après avoir au front porté comme un cimier</p>
<p>La probité, j'aurai l'honneur d'être fumier</p>
<p>Ouvre, tombeau 3.,</p>
<p>La pièce la plus chrétienne que Victor Hugo ait écrite, c'est assurément
la cinquième du livre VI des CoH~eM:~a&lt;ïOHS intitulée C?'oM'e, mais pas
e;t MOMs. Elle est d'une sévérité de doctrine irréprochable.
L'insuffisance de nos propres mérites, le néant de toutes nos bonnes
œuvres, le salut par la foi en Dieu seul, y sont affirmés en termes
d'une beauté grave et simple, que ne désavouerait ni Pascal, ni Bossuet,
ni Calvin</p>
<p>Parce qu'on a porté du pain, du linge blanc, A quelque humble logis sous
les combles tremblant.. Parce qu'on a jeté ses restes et ses miettes</p>
<p>Et qui, pour quelques sous du pauvre ramassés, S'admire et ferme i'cBii
sur sa propre misère, S'il a le superflu, n'a pas le nécessaire.</p>
<p>Des que nous avons fait par hasard quelque chose, Nous nous vantons, héias!</p>
<p>).7'0!&lt;&lt;e/a/yr&lt;VI,4.</p>
<p>2. La /,e?e)K&lt;c des Siècles, tome V de l'édition in-8. 3. Les
Co?!~n!p&lt;a&lt;o?M, VI, 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bienfait par nos mains pompeusement jeté</p>
<p>S'évapore aussitôt dans notre vanité.</p>
<p>Après la mort, devant l'étoile et le ciel bleu.</p>
<p>Dieu seul peut nous sauver.</p>
<p>Mais l'autel- de ces vers profonds et sérieux a dit aussi avec une
certaine légèreté</p>
<p>Les bonnes actions sont les gonds invisibles</p>
<p>De la porte du ciel</p>
<p>Il suffit, pour qu'on sorte,</p>
<p>Qu'une bonne action pousse l'énorme porte</p>
<p>Du bout du petit doigt</p>
<p>Si donc penser, c'est seulement imaginer, Victor 1. Ce que dit la Bouche
d'Om&amp;re.</p>
<p>2. Dieu.</p>
<p>3. Efface mes péchés sous ton souffle candide,</p>
<p>Afin que mon coeur soit innocent et splendide</p>
<p>Comme un pavé d'autel qu'on lave tous les soirs.</p>
<p>(La prière pour tous, dans les Feuilles d'AMtomne.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des pensées vraiment fortes, des vérités utiles? Mais il y en a dans sa
poésie de quoi faire un ~am quotidien, j'entends un de ces petits
volumes de pcche ou d'étagère offrant, pour chaque jour de l'année, à
nos réflexions une sentence d'or, verset de l'Évangile ou maxime de la
philosophie</p>
<p>Sersceluiquitesert.cariltevautpeut-etre; Pense qu'il a son droit comme
toi ton devoir;</p>
<p>Ménage les petits, les faibles. Sois le maitre</p>
<p>Que tu voudrais avoir 1.</p>
<p>Homme, la conscience est une minutie.</p>
<p>Un tas de petits faits peu scrupuleux finit</p>
<p>Par faire le total d'une action mauvaise.</p>
<p>Sois juste en détail s.</p>
<p>Nul n'est seul ici-bas. Tout a besoin de tous.</p>
<p>Riche, épargne le pauvre et toi, pauvre, pardonne Au riche, car le sort
prête et jamais ne donne, Et l'équilibre obscur se refait tôt ou tard</p>
<p>Banalités! dira-t-on peut-être. Oui, mais la</p>
<p>sagesse antique et la vérité chrétienne se composent de banalités de ce
genre. C'est le pain quotidien reprochez-vous au blé d'être banal? Si
l'on est curieux de conseils un peu plus particuliers, qu'on lise les
vers de 7~0M&lt;e Lyre Braves gens, prenez garde aux choses que vous dites
1. !'OM&lt;e la Lyre, II!, 5 (édition in-8).</p>
<p>2. 7&amp;!&lt;&lt; 1.</p>
<p>3. Te Pape.</p>
<p>4. 111, 15, de l'édition in-18; 9, de l'édition in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>et la jolie pièce jL~er&lt;e, dans la Légende des Siècles 1</p>
<p>Beaucoup de vers, qu'on ne cite pas, qu'on connaît peu, et qui sont
comme perdus dans l'immensité de l'oeuvre, ont le genre d'excellence qui
distingue les proverbes un sens net, solide et plein, en aussi peu de
mots que possible, autrement dit, la plus brillante concision</p>
<p>Le malheur est le ciel obscurément ofïert 2.</p>
<p>A qui voit plus de ciel la terre semble moindre Quand on fait ce qu'on
peut, on rend Dieu responsable". Personne n'est méchant, et que de mal
on fait~!</p>
<p>1. Tome HIde l'édition in-i8; tome V et dernier de l'édition in-8. 2. Le
/'&lt;!pe.</p>
<p>3. /&amp;!(/.</p>
<p>4. Toute la T.yc, V, 20 de l'édition in-8 (il de l'édition in-t8). 5.
J~n~e &lt;e&lt;-)'tt/e. Juillet, XH.</p>
<p>6. ~:d. Juin, XIII.</p>
<p>7. Les Con&lt;emp~t/!&lt;M!s, VI, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>tieurcux celui qui vit stupide en sa demeure,</p>
<p>Et qui, chaque soir, voit</p>
<p>Du même angle du toit"</p>
<p>Et raisonner qu'avec ce qu'on a de raison.</p>
<p>Va, tu ne saisiras l'extrémité de rien.</p>
<p>Tout être, quel qu'il soit, du gouffre est le milieu; Pas de sortie et
pas d'entrée; aucune porte;</p>
<p>On est là. C'est pourquoi le chercheur triste avorte 2. 1. Toute la ~-c,
V, 30 (in-t8).</p>
<p>2. A r/tom~e, dans /a ~.e'~en~g des Stèc~ (tome Ht de )'ëditionin-i8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dans ce désespoir de la raison, il y a pourtant une issue et une
délivrance; et c'est encore tout un système de philosophie, la
reconstruction morale de la vérité après sa déconstruction logique, dont
le grand poète nous donne l'ébauche dans les admirables vers que voici</p>
<p>Le remède est ceci:Fais)ebien.</p>
<p>Homme, veux-tu trouver le vrai? Cherche le juste Tu cherches,
phi)osophe? 0 penseur, tu médites? Veux-tu trouver le vrai sous nos
brumes maudites? Crois, pleure, abime-toi dans l'insondable amour!
Quiconque est bon voit clair dans l'obscur carrefour. Quiconque est bon
habite un coin du ciel 2.</p>
<p>La conscience demeurant la boussole ou l'étoile</p>
<p>Soyez d'humbles songeurs, soyez des âmes hautes 3. Victor Hugo avait
écrit dans PeKss?', j~M~a?' Le peu que nous cro~/o?:s tient au peu que
nous sommes; il a refait ainsi ce vers dans Religions et ~e~OH Le peu
que nous savons tient au peu que nous sommes. 1. Re~:o?M et Religion.</p>
<p>2. Le Crapaud, dans la Légende des Siècles.</p>
<p>3. Le Pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier vers est plus chrétien, le second est plus philosophique et
tous deux proclament la nécessité d'être moralement quelque chose pour
avoir ou la foi-ou un peu de vraie science. Mais il ne serait bon ni
pour la piété ni pour la vaillance modeste qui convient au sage, que
l'homme eût la certitude; car elle lui ôterait le mérite d'un choix
libre et volontaire</p>
<p>Si l'homme, voyant clair, roi de sa volonté,</p>
<p>Avait la certitude, ayant la liberté?</p>
<p>Non. Il faut qu'il hésite en la vaste nature,</p>
<p>Qu'il traverse du choix l'effrayante aventure. Le doute le fait libre,
et la liberté, grand 1.</p>
<p>Plus de clarté peut-être aveuglerait nos yeux. Que deviendrions-nous si,
sans mesurer l'onde, Le Dieu vivant, du haut de son éternité,</p>
<p>Sur l'humaine raison versait la vérité?</p>
<p>Le vase est trop petit pour la contenir toute 2. Nous ne voyons jamais
qu'un seul côté des choses; L'autre plonge en la nuit d'un mystère
effrayant 3. L'homme aveugle ou myope, prétendant sonder</p>
<p>l'insondable mystère, connaître l'inconnaissable, atteindre
l'inaccessible, critiquant, dans son orgueil, l'œuvre divine, et, dans
sa folie, niant Dieu, a toujours été, pour la poésie comme pour
l'éloquence, un thème courant, qu'aucun orateur ni aucun poète n'a
développé avec plus d'abondance, d'ampleur et d'éclat que Victor Hugo</p>
<p>Le ciel s'étonne, ô foule en vices consumée,</p>
<p>Qu'il sorte de la paille en feu tant de fumée,</p>
<p>De l'homme tant de vanité!</p>
<p>i. Ce que dit la J3oMc/te d'OM&amp;t'e.</p>
<p>2. Pensai', .PMdar.</p>
<p>3. A W/&lt;e~M/e)', dans les Contemplations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu t'irrites d'être homme, oubli, poussière, atome; D'ignorer qucl épi
tu portes, ô vil chaume!</p>
<p>D'être une atgue dans le reflux;</p>
<p>De trembler comme un cerf que suit une lionne, Et d'être sous le ciel
qui reste et qui rayonne, Celui qui passe et qui n'est plus.</p>
<p>« Qu'est-ce qu'un Dieu masqué dans l'incompréhensible? Pourquoi le bien
voilé? Pourquoi le mal visible?. Pourquoi la bête fauve et pourquoi la
vermine? Pourquoi vous? répond t'Ëternet.</p>
<p>Parle. Dieu formidable attend, ô ver de terre, Tes commandes dans l'infini.</p>
<p>Donc tu fais de'toi l'axe et le sommet des êtres! Tu dis aux mers Je
veux! tu dis aux vents Je règne! Tu dis aux étoiles Je suis!</p>
<p>Ah! l'homme en qui rien n'éteindra</p>
<p>La folle volonté de sonder l'insondable,</p>
<p>Mériterait qu'on mit son orgueil formidable Sous ta douche, ô Niagara!</p>
<p>Dieu n'est pas!</p>
<p>Vous n'avez donc jamais regardé la nature?. Vous n'avez donc jamais erré
dans les ravines? Vous n'avez donc jamais, parmi les fleurs divines,
Respiré la brise en marchant,</p>
<p>Et jamais écouté, dans les fermes lointaines, Mugir les bœufs rêveurs
quand rampent dans les plaines Les longues ombres du couchant?</p>
<p>Vous n'avez donc jamais contemplé l'invisible? Jamais vu l'idéal, et
gravi du possible</p>
<p>Le sommet désert, triste et grand?</p>
<p>Hélas! vous n'avez donc jamais, sous le ciel calme, Vu tuire l'auréole
et frissonner la palme</p>
<p>Et sourire un martyr mourant?.</p>
<p>Dis, tu n'as donc jamais.attaché ta prunelle</p>
<p>Sur la profondeur morne, obscure et solennelle, A l'heure ou le
croissant reluit,</p>
<p>Où l'on voit s'arrondir sur les mers remuées Ce fer d'or qu'a laissé
tomber dans les nuées Le sombre cheval de la nuit '?</p>
<p>7'0!;&lt; le passé e&lt; tout &lt;'at'e?!t')'. (t.e'~enf7e des Siècles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, la condition misérable de l'homme La vie, ouvrant de force un
ventre déchiré,</p>
<p>A pour commencement une auguste soutïrance</p>
<p>i. L'Année &lt;M')':Mf. Juin, XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Va, tu sors de la fange, et ta mère matsaine,</p>
<p>C'est la matière infecte et la matière obscène'. 1.</p>
<p>Qu'est-ce que l'homme?</p>
<p>L'ombrequijetteun souffle et qui dure un instant 3. Le passant inquiet
de la terre tremblante,</p>
<p>Une agitation qui frissonne et qui fuit,</p>
<p>Le vent après le vent, le nombre après le nombre, Passe, et le genre
humain n'est qu'une fuite d'ombre s. « Terre, je suis ton roi, » dit
l'Homme a la Terre,</p>
<p>dans ~&amp;~e de la Légende des Siècles. La Terre lui répond</p>
<p>Tu n'es que ma vermine.</p>
<p>Le sommeil, lourd besoin, la fièvre, feu subtil,</p>
<p>Le ventre abject, la faim, la soif, l'estomac vil,</p>
<p>T'accabfent, noir passant, d'infirmités sans nombre; [ombre.</p>
<p>Et, vieux, tu n'es qu'un spectre; et, mort, tu n'es qu'une ))'où
viens-tu?- Je ne sais. Où vas-tu? Je t'ignore. L'homme ainsi parle à
l'homme, et l'onde au flot sonore 1. Dieu.</p>
<p>2. La .t~/CHf/e des Siècles, tome V et dernier de l'édition in-8. 3. La
Ville t/upat-Me, dans la Légende des Siècles.</p>
<p>4. ~e Pape.</p>
<p>S. J&lt;c/o?~ et Religion.</p>
<p>6. Les ~at:~EM)' dans Légende des S;ec~.</p>
<p>7. /,e.&lt; Co?t&lt;emp/a&lt;;(Mt. VI, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose pourtant est sûre, c'est qu'on mourra. Victor Hugo tire des
effets étonnamment puissants de la simplicité même avec laquelle il
répète cette certitude, dont nous serions bien fous de dire qu'il est
inutile de la rappeler, puisqu'il n'y a rien qu'on oublie davantage</p>
<p>On est Antiochus, Chosroès, Artaxerce,</p>
<p>Sésostris, Annibal, Astyage, Sylla,</p>
<p>AchiXe, Omar, César, on meurt sachez cela.</p>
<p>Dans l'épopée funèbre de .Z~nt-Z~z~ d'où ces vers sont tirés, un sphinx
dit au sultan, qui l'écoute, morne et pâle</p>
<p>Que fait Sennaeherib, roi plus grand que le sort? Le roi Sennachérib
fait ceci, qu'il est mort.</p>
<p>Que fait Cad? Il est mort. Que fait Sardanapale?</p>
<p>U est mort.</p>
<p>Le développement ultra-classique sur cet abîme commun de la mort, « où
l'on ne reconnaît plus, dit Bossuet, ni princes, ni rois, ni toutes ces
autres qualités superbes qui distinguent les hommes, de même que ces
neuves tant vantés demeurent, sans nom et sans gloire, mêlés dans 1
Océan avec les rivières les plus inconnu'es », jamais Victor Jïugo ne
l'a dédaigné, comme une matière vulgaire « a mettre en vers latins », et
jamais il'n'en a eu peur. Si c'est un signe de médiocrité chez les
poètes et les orateurs faibles de s'appesantir lourdement sur des idées
aussi triviales, rien ne prouve mieux }a santé et la force chez les
grands écrivains que la confiance tranquille avec laquelle ils ramassent
1. Ora~M /'Me&amp;)'e de Madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous y viendront.</p>
<p>La foute vous admire et l'azur vous éclaire;</p>
<p>Vous êtes riche, grand, glorieux, populaire,</p>
<p>Puissant, fier,encense;</p>
<p>Yosticteursdevant vous, graves, portent la hache, Ht. vous vous en irez
sans que personne sache</p>
<p>Où vous avez passé.</p>
<p>Jeunes filles, hélas! qui donc croitàt'aurore? Votre lèvre pâtit pendant
qu'on danse encore</p>
<p>Dans le bal enchante;</p>
<p>Dans les lustres blêmis on voit grandir le cierge; La mort met sur vos
fronts ce grand voile de vierge Qu'on nomme éternité.</p>
<p>Et le porteur de sceptre et le joueur de flûte</p>
<p>S'en vont; et rien ne dure; et le père qui lutte Suit l'aïeul qui bénit.</p>
<p>Dans t'ëternité, gouffre ou se vide la tombe,</p>
<p>L'homme coule sans fin, sombre fleuve qui tombe Dans une sombre mer</p>
<p>Évitons de transcrire ce que chacun sait par</p>
<p>Chaque homme, ivre d'audace ou palpitant d'effroi, Sous le sayon du
pâtre ou la robe du roi,</p>
<p>&lt;f.e.! Contemplations, VI, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Victor Hugo renouvelle-t-il la classique image de Malherbe</p>
<p>Et la garde qui veille aux barrières du Louvre</p>
<p>N'en défend point nos rois?</p>
<p>Quelquefois par la familiarité cynique de l'expression</p>
<p>La migraine se ptait sous Ie-~ couronnes d'or;</p>
<p>Malgré l'huissier de garde au fond du corridor, Elle entre.</p>
<p>On est le grand passant d'Arcole et d'Iéna; On est le cavalier de la
victoire; on a</p>
<p>Pour soleil Austerlitz et pour ombre Brumaire. Qui frappe? C'est la mort
qui vient vous débotter, Sire.</p>
<p>H suffit d'un cheval emporté, d'un gravier Dans le flanc, d'une porte
entr'ouverte en janvier, D'un rétrécissement du canal de l'urètre, Pour
qu'au lieu d'une fille on voie entrer un prêtre</p>
<p><pb/></p>
<p>On le descend avec une corde dans l'ombre</p>
<p>Comme un seau dans un puits.</p>
<p>Tu ne changeras plus de lit ni d'attitude.</p>
<p>L'immobile suaire a sur ta forme horrible</p>
<p>Mis ses plis éternels.</p>
<p>Le cadavre, lié de bandelettes blanches,</p>
<p>Grelotte, et dans sa bière entend les quatre p)anches Qui lui parlent
tout bas.</p>
<p>L'une dit Je fermais ton coffre-fort Et l'autre Dit J'ai servi de porte
au toit qui fut le nôtre ». L'autre dit: Aux beaux jours,</p>
<p>La table où rit l'ivresse et que le vin encombre, C'était moi L'autre
dit: J'étais le chevet sombre Du lit de tes amours</p>
<p>Suh'ons sous la terre le roi Ninus</p>
<p>Et lui dit: Me voici, Ninus, réveille-toi.</p>
<p>La création triste, aux entrailles profondes,</p>
<p>Porte deux Tout-puissants le Dieu qui fait tes mondes, Le ver qui les
détruit.</p>
<p>1. Les Contemplations, VI, G.</p>
<p>2. Z!m-Z!m?.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis, » dit le ver,</p>
<p>Je suis, vous n'êtes pas.</p>
<p>On m'extermine en vain, je renais sous ma voûte; Le pied qui m'écrasa
peut poursuivre sa route, Je le dévorerai.</p>
<p>Fétide, abject, je rends les majestés pensives. Je mords la bouche, et
quand j'ai rongé les gencives, Je dévore les dents.</p>
<p>Oh! ce serait vraiment dans la nature entière Trop de faste, de bruit,
d'emphase et de tumière, Si je n'étais dedans!</p>
<p>La guerre crie, enrôle, ameute, hurle, vole, Et je suis dans sa bouche
alors que cette folle Souffle dans son clairon.</p>
<p>Tout périt. C'est pour moi, dernière créature, Que travaille l'effort de
toute la nature.</p>
<p>A moi tout!</p>
<p>Rois, je me roule en cercle et je suis la couronne; Buveurs, je suis la
soif: murs, je suis la colonne; Docteurs, je suis la loi;</p>
<p>Multipliez les jeux cttesépithatames,</p>
<p>Les soldats sur vos tours, dans vos sérails les femmes, Faites, j'en ai
l'emploi.</p>
<p>Qui ne m'ait dans ses plis.</p>
<p>Je suis l'être final. Je suis dans tout. Je ronge Le dessous de la joie,
et quel que soit le songe Que les poètes font, t,</p>
<p>La dénudation absolue et complète,</p>
<p>C'est moi. J'ôte la force aux muscles de l'athlète, Je creuse la beauté.</p>
<p>En ébranlant les cieux, les Jupiters me sentent Ramper dans leur sourcil.</p>
<p>Tout n'est qu'une surface</p>
<p><pb/></p>
<p>De tout ce que je tiens disparaitre le nombre</p>
<p>Et l'espace et le temps, par la quantité d'ombre Et d'horreur que j'y mets.</p>
<p>Le monde est un festin. Je mange les convives. L'océan a des bords, ma
faim n'a pas de rives; Et le gouffre, c'est moi.</p>
<p>Vautour, qu'apportes-tu? Les morts de la mêlée, Les morts des camps, les
morts de la vitie brûiée, Et le chef rayonnant.</p>
<p>C'est bien, (tonne le sang, vautour; donne la cendre, Donne les légions,
c'est bien; donne Alexandre, C'est bien. Toi maintenant!</p>
<p>0 vivants, c'est peut-être</p>
<p>Parce que je suisfait des croyances du prêtre, Des splendeurs du tyran,</p>
<p>C'est parce qu'en ma nuit j'ai mangé vos victoires, C'est parce que je
suis composé de vos gloires</p>
<p>Dont l'éclat retentit,</p>
<p>De toutes vos fiertés, de toutes vos durées,</p>
<p>Parce que l'astre luit, l'homme aurait tort de croire Que le ver du
tombeau n'atteint pas cette gloire; Hors moi, rien n'est réel;</p>
<p>Le ver est sous )'azur comme il est sous le marbre; Je mords, en même
temps que la pomme sur l'arbre, L'étoile dans le ciel.</p>
<p>L'éternité n'est point aux splendeurs complaisante; La mouche, la
fourmi, tout meurt, et rien n'exempte Les constellations.</p>
<p>Je ne pense pas qu'il soit possible a la poésie</p>
<p>humaine de monter plus haut. Comme la prose française, avec Pascal, le
vers français atteint,</p>
<p><pb/></p>
<p>avec Victor Hugo, son maximum de beauté dans l'expression du néant de
l'homme et du monde. L'homme n'a rien qu'il prenne, et qu'il tienne, et
qu'il garJe. Il tombe, heure par heure, et, ruine, il regarde</p>
<p>Le monde, ecroutement</p>
<p>Une célèbre petite pièce des Co~ew~oHs, qui porte un point
d'interrogation pour titre contient, en vingt et un vers, un tableau de
la terre et du genre humain où l'on peut voir la satire la plus générale
de l'homme que la poésie ait sans doute jamais faite dans les dimensions
d'une miniature. Des hommes durs éclos sur des sillons ingrats.</p>
<p>La haine au cœur de tous.</p>
<p>L'orgueil chez les puissants et chez les misérables. Toutes les passions
engendrant tous les rnaux.</p>
<p>la guerre, les peuples furieux se ruant les uns contre les autres, les
villes en flammes; la pièce se termine par cette exclamation</p>
<p>Et que tout cela fasse un astre dans les cieux!</p>
<p>2.in, 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>liste avoué, a décliné toute prétention au titre de docteur en
philosophie de l'humaine nature; je ne saurais, dit-il,</p>
<p>Traiter, comme Senaut, toutes les passions,</p>
<p>Et, les distribuant par classes et par titres,</p>
<p>Dogmatiser en verset rimer par chapitres</p>
<p>H va du blanc au noir;</p>
<p>U condamne au matin ses sentiments du soir;</p>
<p>Et tes opinions, tombant, se relevant,</p>
<p>Murmurant, parodie imbécile du vent s'</p>
<p>1. Satire YUt.</p>
<p>2. L'Ane</p>
<p><pb/></p>
<p>Injuste, violent, sans foi, double, faussaire,</p>
<p>De ne point sottement faire le généreux;</p>
<p>Oui, vous avez raison, je suis un imbécile.</p>
<p>Les deux poètes déclarent que les bêtes sont plus raisonnables que les
hommes, et Boileau remarque qu'une de leurs supériorités sur nous
consiste en ce qu'elles ne se font point la guerre (ce qui est, nous y
reviendrons,. une erreur, que Victor Hugo n'a pas commise)</p>
<p>Flaubert a dit quelque part que lorsqu'un vers est bon, il n'a point
d'école, qu'un bon vers de 1. Tout le passé et tout l'avenir, dans la
Légende des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau est un bon vers d'Hugo et, en effet, ces derniers vers de
Boileau, Victor ïlugo eût pu les écrire; mais les vers suivants de
Victor Hugo seraient un peu plus difficilement de Boileau Hommes!
Humanité! se représente-t-on</p>
<p>Les arbres des forêts qui se feraient la guerre,</p>
<p>Qui, soudain, furieux, eux si caimes naguère,</p>
<p>Deviendraient des dragons me)ant leurs bras hideux, Faisant
tourbillonner la tempête autour d'eux,</p>
<p>Et jetant et broyant les fleurs, les plumes blanches, Les nids, dans la
bataille effroyable des branches Ne cherchons donc rien de bien nouveau
dans la satire générale que Victor Hugo a faite de l'humanité apprenons
tout simplement, une fois encore, avec notre plus grand poète satirique,
que l'homme est fou, méchant, vain, égo'fste, etc., et quelle rare
découverte vouliez-vous qu'il fil dans ce domaine?</p>
<p>Jusque dans le cercueil vous êtes vains et botes. Oui, gisants, vous
laissez debout la vanité.</p>
<p>Car le riche et le pauvre ont des enterrements Différents.</p>
<p>Et l'un n'est pas l'égal de l'autre dans la tombe' Htre mort,
etvouioirencoroêtre quoiqu'un!</p>
<p>Prendre dans le tombeau des places de première Victor Hugo ne pouvait
guère, après une pareille</p>
<p>déclaration, commander pour son propre corps un autre corbi))ard que
celui de la dernière classe, et l'on s'est peut-être un peu trop pressé
de voir, dans le contraste prétentieux de cet humble équipage avec la
grandeur du mort, la dernière et la. plus 1. J~e Pa/M.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cause intime et profonde de toutes ses paroles injustes, de tous ses
sentiments mauvais, de toutes ses actions lâches, c'est sa jalouse
aversion d'autrui et son amour exclusif pour lui-même</p>
<p>1~ n'a rien compris, rien sonde, rien traduit,</p>
<p>Rien aimé que lui-même et lui seul</p>
<p>L'homme est guide du faux au vrai, du blanc au noir, Par le mot Intérêt
qu'il prononce Devoir.</p>
<p>Toute action humaine est signée Egoïste</p>
<p>Je ne sais plus quelle grande dame du xvm" siècle, M°'° Geoffrin, je
crois, prétendait que tout homme est vénal et qu'il s'agit seulement d'y
mettre le prix. On peut très plausiblement soutenir ce paradoxe d'un
amer pessimisme, et faire, par un peu de réflexion, rougir d'eux-mêmes
ceux qui s'empresseraient trop de le nier. Tel, que la plus grosse somme
d'argent, ofl'erte avec une cynique brutalité, ou tout autre appât
grossièrement matériel, laisserait insensible ou révolterait, se
laissera indirectc1. Toute la Lyre, Y,</p>
<p>2. La Fin de Satan.</p>
<p>3. Dieu.</p>
<p>4. L'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment séduire par des avantages dissimulés sous l'air du devoir ou du
sacrifice et colorés par quelque austère apparence. Un brave et honnête
garçon, par exemple, épousera une riche héritière qui n'a d'autre mérite
que ses millions, si un habile jésuite sait lui représenter l'emploi
qu'il pourra faire de cette fortune pour le service de la bonne « cause
)). Victor Hugo semble avoir partagé le sentiment de M" Geoffrin</p>
<p>Tu peux acheter, si tu verses</p>
<p>Rondement un total suffisant de sesterces,</p>
<p>Piastres, louis, dollars, rixdatters, specics,</p>
<p>La raison de Cuvicr et l'âme de Siéyès 1.</p>
<p>Tout homme est le même homme et fait la même chose 3. Tout homme est
composé de tout le genre humain Et c'est pourquoi l'histoire se répète
et s'aggrave, puisque l'exemple des pères est perdu pour les enfants</p>
<p>l.~tne.</p>
<p>2.QMa&lt;)'eFen~'c/e~~)'t&lt;,I,13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la raison qu'on a vue précédemment Victor Hugo n'a point fait de
satire générale ni de ta femme ni de l'enfance.</p>
<p>Son indulgence systématique pour les enfants est sans bornes. Car «
leurs petites mains, joyeuses et bénies, n'ont point fait mal encore »,
et « leurs ailes sont d'azur ».</p>
<p>Et la création entière est attentive</p>
<p>Enfants! riez, jouez, croissez. Vos fronts sont doux, Et la faiblesse y
met sa tremblante couronne~</p>
<p>Il est vrai qu'il a pensé une fois, une seule fois, comme le bon La
Fontaine « Cet âge est sans 1. Les Conlemplalions, VI, 4.</p>
<p>2. Voyez page 62.</p>
<p>3. Feuilles d'Automne, XIX.</p>
<p>4. Le Pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>pitié », puisqu'il a écrit le Crapaud et fait cet aveu J'étais enfant,
j'étais petit, j'étais cruel.</p>
<p>mais c'est tout</p>
<p>La femme est une gloire et peut-être une honte Pour l'ouvrier divin et
suspect qui la fit.</p>
<p>Haine, amour, fange, esprit, fièvre, elle participe Du gouffre.</p>
<p>Non, rien ne nous dira ce que peut être au fond Cet être en qui Satan
avec Dieu se confond.</p>
<p>Elle résume l'ombre énorme en son essence.</p>
<p>C'est imprécis et vague. La seule idée un peu</p>
<p>originale de la pièce est une image du genre symbolique</p>
<p>N'est-ce pas le serpent qui vaguement ondule</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien spirituellement aussi, et vertement, Victor Hugo a raillé les
femmes de leur amour pour les militaires, dans le chœur des racoleurs du
()t&lt;6n de la ~erratV/e"</p>
<p>Que c'est beau, l'épaulette et le colbach tigre! Les grenadiers battez,
tambours! ça prend les villes Et les mentons.</p>
<p>Les belles ont le goût des héros, et le mufle</p>
<p>Hagard d'un scélérat superbe sous le buffle</p>
<p>Fait bâiller tendrement l'hiatus des fichus;</p>
<p>Quand passe un tourbillon de d.rôtes moustachus,</p>
<p>L'amour et la beauté sont deux terribles choses, etc.</p>
<p>2. Les Quatre Vents de ~'Espt' J, 18.</p>
<p>3. Toute la Z.)/)-&lt; VII, 21, dans l'édition in-)8(V]I,9,de l'édition in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Hurlant, criant, affreux, éclatants, orgiaques,</p>
<p>Un doux soupir émeut les seins élégiaques.</p>
<p>Elle garde aux bourgeois son petit air bougon. Toujours la sensitive
adora le dragon.</p>
<p>Et c'est la volupté de toutes ces colombes</p>
<p>Rupture avec ce ~Mt aM!0!H~&lt;, dans la Légende des Siècles, contient, a
l'adresse des jeunes gens, quelques avis sérieux</p>
<p>Que d'engloutir votre raison</p>
<p>Fatiguent, sans les émouvoir,</p>
<p>Les âmes, ces grandes servantes De la justice et du devoir.</p>
<p>&lt;.Pagc~9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Idées religieuses, sociales, politiques.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Victor Hugo reproche A un riche, dans les Voix intérieures,</p>
<p>De ne pas sentir Dieu frémir dans le roseau,</p>
<p>Regarder dans l'aurore et chanter dans l'oiseau,</p>
<p>Il fallait qu'il pût, dès le premier livre, prédire la fuite inutile des
tyrans épouvantés quand sonnera « le clairon aux quatre coins du ciel »
et clore t. Le Pa)'&lt;t du ct't'me.</p>
<p>2. CnWe d'EMrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>le poème tout entier par une nouvelle vision de la catastrophe désormais
imminente</p>
<p>L'ange au glaive de feu, debout derrière toi,</p>
<p>Te met l'épée aux reins et te pousse aux aMmes J'ai des raisons de
croire que Victor Hugo aurait été peu flatté du compliment mais, en
vérité, l'écrivain français auquel il ressemble le plus, quand il est
sublime, c'est Bossuet. Depuis notre plus grand orateur sacré, on
n'avait pas entendu de pareils accents</p>
<p>Celui qu'en bégayant nous appelons Esprit,</p>
<p>Bonté, Force, Équité, Perfection, Sagesse,</p>
<p>Regarde devant lui, toujours, sans fin, sans cesse, Fuir les siècles
ainsi que des mouches d'été; Car il est éternel avec tranquillité 2.</p>
<p>I1 est! mais nul cri d'homme ou d'ange, nul effroi, Nul amour, nulle
bouche, humble, tendre ou superbe, Ne peut balbutier distinctement ce verbe</p>
<p>H est! il est! il est! il est éperdùment</p>
<p>Le fameux mouvement oratoire de Napoléon II</p>
<p>3. Le SM~aK Mou)'a~, dans /6t Légende des Siècles. 3. Religions et
Religion.</p>
<p>4. Dieu.</p>
<p>S. Toute la ~we, ul, 20, de l'édition in-i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>triomphant d'un jour et ce frémissement, cette certitude, cette prise de
possession du coupable par le Dieu vivant et par sa j ustice vengeresse,
c'est encore du Bossuet; a moins que l'antique majesté de certaines
images classiques ne rappelle plutôt le père de toute poésie, le vieil
Homère</p>
<p>Oui, vous l'emportez; mais nul ne trompe et n'évite L'omit invisible;
et, bien qu'un larron marche vite,</p>
<p>Le châtiment boiteux le suit et le rejoint °.</p>
<p>se l'avouer</p>
<p>L'athée au sombre vccu,</p>
<p>t) est le fond de t'Être; oui, terrible ou propice, Tout vertige le
trouve au bas du précipice. Satan, l'ange échappé,</p>
<p>Se cramponne lui-même au Père, et l'on devine Dans les plis d'un des
pans de la robe divine Ce noir poignet crispé 3.</p>
<p>La mort de Saut&lt;t')MiM~</p>
<p>2. ~MM e&lt; 7,o)')'a!nf, dans )a première Cor~e f~'a~'aut de T'OM/e/N'~y'p.</p>
<p>3.0tCM.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ft~e~Mtet-, dans les Co~eMp~iotM.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentent aussi, et les CAs~sons des Rues et des Bois prodiguent a, pleins
flots, cesjoyeusetés énormes de la religion naturelle où devait aboutir
et sombrer sa théologie un peu trop simpliste.</p>
<p>Rien deplus grossier, je veux dire, rien de moins distingué, de moins
fin, de moins délicat, n'a été élaboré par un cerveau de poète, dans ce
siècle qui est celui de Renan, mais qui est aussi celui de Béranger, que
la religion de Victor Hugo quand elle a la prétention d'être épurée et
affranchie de toutes les religions, comme l'indique le titre d'un de ses
ouvrages .Restons et Religion. C'est le gros bon sens dans sa rusticité
robuste, son nez rouge, son ventre rond et sa graisse, dans sa lourde et
épaisse malice qui se gaudit.</p>
<p>Plus de religion, alors? Comme vous dites.</p>
<p>Mais retour au vrai Dieu, distinct du Dieu jaloux,</p>
<p>Cette raison, hélas, n'est que celle de M. Homais. Elle va chercher ses
images chez les apothicaires car elle dit qu'il faut « opérer Dieu »,
qui a la religion « pour ténia ».</p>
<p>Monde! tout le mal vient de la forme des dieux,</p>
<p>s'était écrié, non sans profondeur, le &lt;S'a&lt;~e de la Légende des
Siècles. L'auteur de .Reh'OMS et Religion et du poème de Dieu se livre à
une critique facile de l'anthropomorphisme des livres saints, de 1.
L'Art cMt-e yt-&lt;Md-pet'e, VI, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un et triple, écoutant des harpes.</p>
<p>Punissant les enfants pour la faute des pères. Arrêtant le soleil à
l'heure où le soir naît,</p>
<p>La protestation contre l'enfer est un peu plus</p>
<p>Je suis athée au point de douter que Dieu soit Charmé de se chauffer les
mains au feu du Diable, Qu'il ait mis l'incurable et l'irrémédiable</p>
<p>Dans l'homme, être ignorant, faible, chétif, charnel, Afin d'en faire
hommage au supplice éternel, Qu'il ait exprès fourré Satan dans la
nature, Et qu'il ait, lui, l'auteur de toute créature,</p>
<p>Fait un brùleur, afin de créer un brûle</p>
<p>Dieu n'est pas le pêcheur qui jette des appâts Au pauvre être fuyant que
l'appétit assiège, Et son bonheur n'est pas de prendre l'homme au piège
Pas d'enfer éternel. Quoi! l'être aux instants courts, Quoi! le vivant
rapide, enchainé pour toujours! Quoi! desillusions, des erreurs, des
risées, Quoi! des fautes d'un jour et d'une heure écrasées Sous ce mot
immobile et monstrueux Jamais 4. Les Quatre Vents de l'Esprit, J, 29.</p>
<p>2. Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Conclusion sur les religions positives</p>
<p>Qu'est-ce qu'un dogme, un culte, un rite? un objet d'art Mais tout est
objet d'art pour Victor Hugo. Le principal motif de sa foi comme de son
doute, de ses affirmations comme de ses négations, est toujours
essentiellement ~«e'?'6!&lt;re,j'ai même dit ue?' l'imagination et 1
intelligence de ce grand remueur de mots étant régies, nous l'avons vu,
par un fondamental verbalisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nature. C'est une transition très douce; c'est un soupir de
voluptueuse mélancolie. Le crépuscule n'est-il pas poétique? N'est-ce
pas une espèce d'aurore, et l'aurore n'est-elle pas l'annonce d'un jour
nouveau?</p>
<p>N'y voit-on déjà. plus? n'y voit-on pas encore?</p>
<p>Est-ce la fin, Seigneur, ou le commencement?.</p>
<p>Cet horizon, qu'emplit un bruit vague et sonore,</p>
<p>Doit-il p&amp;tir bientôt, doit-il bientôt rougir?.</p>
<p>Et dans la pièce XIII du même recueil Devons-nous regretter ces jours
anciens et forts Oùlesvivantscroyaientcequ'avaientcrutesmorts, Jours de
piété grave et de force féconde,</p>
<p>Lorsque la Bible ouverte éblouissait le monde? Oui, nous les
regretterons, ces jours de foi naïve;</p>
<p><pb/></p>
<p>Crucifié sur les hommes peuché' )), « le Christ immense ouvrant ses bras
au genre humain )). Sublime embrassement des grandes mains sanglantes!
Le sang du Sauveur coule et toute âme y peut boire Peu de lecteurs
connaissent, dans la Fin de Satan, une page admirable et vraiment
chrétienne, qui une fois encore et plus que jamais évoque, par le
sublime élan de la pensée et du style, le souvenir de Bossuet, et de
Bossuet seul, dans toute la littérature française</p>
<p>La flagellation du Christ n'est pas finie.</p>
<p>Tout ce qu'il a soutTert dans sa lente agonie,</p>
<p>Au mont des Oliviers et dans les carrefours,</p>
<p>Sur la croix, sous la croix, il le souffre toujours. Après le Golgotha,
Jésus, ouvrant son aile,</p>
<p>A beau s'être envolé dans l'aurore éternelle;</p>
<p>Il a beau resplendir, superbe et gracieux,</p>
<p>Dans la tranquillité sidérale des cieux,</p>
<p>Dans la gloire, parmi les archanges solaires,</p>
<p>Au-dessus des douleurs, au-dessus des cotere~ Au-dessus du nuage âpre et
confus des jours; Chaque fois que sur terre, et dans nos temples sourds,
Et dans nos vils palais, des docteurs et des scribes Versent sur
l'innocent leurs lâches diatribes, Chaque fois que celui qui doit
enseigner, ment, Chaque fois que d'un traitre i) jaillit un serment,
Chaque fois que le juge, après une prière,</p>
<p>f.t~/e~M Casque, dans Légende des Siècles. Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! lorsqu'on s'est aimé, pleurs et cris superflus!</p>
<p>Ne jamais se revoir, jamais, jamais! ne plus</p>
<p>1. Dtei&lt;.</p>
<p>2. Tristesse &lt;7'0/ymp:o.</p>
<p>3. ~e~o;t.! et ~6~!0?!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! la petite tête ebiouie et ravie,</p>
<p>L'enfant qui souriait et qui s'en est allé,</p>
<p>Mères, c'est de la nuit! cela s'est envolé</p>
<p>Je vais être oiseau, vent, cri des eaux, bruit des cieux, Et palpitation
du tout prodigieux!</p>
<p>~t couler, ruisseau clair, aux champs où le bœuf roux Mugit le soir avec
l'herbe jusqu'aux genoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout être, quel qu'il soit,</p>
<p>Est un esprit traînant la forme qu'il s'est faite 1.</p>
<p>Qui sait si, quelque jour, brisant l'antique affront, L'homme ne dira
pas Envole-toi, matière!</p>
<p>S'il ne franchira point la tonnante frontière;</p>
<p>S'il n'arrachera pas de son corps brusquement La pesanteur, peau vile,
immonde vêtement</p>
<p>Ce ver de terre ouvrir ses ailes dans les cieux. Considérons le progrès
dans une de ses manifes-</p>
<p>tations les plus sensibles les moyens de locomotion. Le perfectionnement
des véhicules est un affranl.DMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme est d'abord monté sur la bête de somme; Puis sur le chariot que
portent des essieux,</p>
<p>Puis sur la frêle barque au mâtambitieux;</p>
<p>Puis, quand il a fa'du vaincre l'écueil, la lame, L'onde et l'ouragan,
l'homme est monte sur la flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jadis des quatre vents la fureur triomphait;</p>
<p>De ces quatre chevaux échappés l'homme a fait L'attelage de son quadrige;</p>
<p>Génie, il les tient tous dans sa main, fier cocher Du char aérien
quei'éther voit marcher;</p>
<p>Miracle,itgouverne un prodige..</p>
<p>Char merveilleux! Son nom est Délivrance. Il court. Il passe, il n'est
plus là; qu'est-il donc devenu? J[ est dans l'invisible, il est dans
l'inconnu.</p>
<p>H montait sur la terre, il monte dans le ciel. Et peut-être voici
qu'enfin la traversée</p>
<p>Devînt ange et, brisant le carcan qui le mord, Fut soudain de plain-pied
avec les cieux? La mort Va donc devenir inutile?</p>
<p>Oh! franchir l'éther! songe épouvantable et beau! Doubler le promontoire
énorme du tombeau!</p>
<p>Qui sait? toute aile est magnanime,</p>
<p>L'homme est ailé, peut-être, ô merveilleux retour! Un Christophe Colomb
de l'ombre, quelque jour, Un Gama du cap de l'abîme,</p>
<p>Un Jason de l'azur, depuis longtemps parti,</p>
<p>De la terre oublié, par le ciel englouti,</p>
<p>Reparaitra, monté sur cet alérion,</p>
<p>Et montrant Sirius, Allioth, Orion,</p>
<p>Tout pâle, dira J'en arrive</p>
<p>PROGRÈS est un de ces mots flamboyants dont</p>
<p>nous avons étudié plus haut le pouvoir magique sur l'imagination du
poète celui-ci fascine sa vue a tel point que tout mouvement de la
réflexion qui a des doutes, fait des réserves, ajourne, distingue, ].
M?&lt;)t ciel, dans &lt;a~e'~en~ des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'instruction pour tous; la lumière chassant, avec l'ignorance, le vice,
le crime et la misère; les peuples rendus seuls maîtres d'eux-mêmes,
maîtres de leurs passions comme de leurs gouvernements; la fin des
prêtres et des dogmes; les trônes remplacés par la république
universelle la guerre éteinte; la peine de mort abolie; les frontières
de toutes les patries abaissées, et, par dessus les anciennes barrières,
tous les hommes se tendant les bras comme des frères retrouvés de la
même grande famille telles sont les visions attendries et glorieuses que
le mot ~t'o~'es évoque en tumulte aux yeux éblouis de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le mal qu'il faut sortir du mal' », et c'est ce qu'il appelle, dans
l'Année terrible, la Loi de /b?'~s&lt;o?t e~M ~?'o~res. « Le progrès,
ténébreuse abeille, fait du bonheur avec nos maux »</p>
<p>Ces coups d'épieux, ces coups d'estocs, ces coups de piques, Le
retentissement des cuirasses épiques,</p>
<p>Ces victoires broyant les hommes, cet enfer,</p>
<p>Et les sabres sonnant sur les casques de fer,</p>
<p>L'épouvante, les cris des mourants qu'on égorge, C'est le bruit des
marteaux du progrès dans la forge, Hétas!</p>
<p>La raison n'a raison qu'après avoir eu tort.</p>
<p>Les découvertes sont des filles formidables</p>
<p>Qui dans leur lit tragique étouffent leurs amants 3. Cette dernière idée
est développée dans une pièce</p>
<p>de la Légende des Siècles (nouvelle série), trop longue et trop
verbeuse, vice coutumier des derniers ouvrages, mais très belle en
partie, CotHe&lt;e. Elle a été résumée admirablement par Béranger dans la
chanson des .FoKS, qui est peut être son chef-d'œuvre, et Victor Hugo,
dans son Ane aussi, poème peu lu, et pour cause, en a renouvelé en assez
bons termes l'expression fréquente sous sa plume</p>
<p>Oui, le crachat jaillit de cent bouches ouvertes</p>
<p>Sur tous les pâles Christs des saintes découvertes! i. Toute /&lt;: L~t'e,
I, 1, dans l'édition in-8,où cette pièce a pour titre f~'c/ta/a: I, 21
dans l'édition in-18, où elle est intitulée la GMt~o&lt;/?!e.</p>
<p>2. Lux, dans les Châtiments.</p>
<p>3. ~Knee &lt;ert'~e. Février, V.</p>
<p>4. Voir encore, dans Melancholia des Co~emp~to?: le passage qui commence
ainsi Un homme de génie apparait. beau développement de l'jE.t.Hnc/MS
aMatt&lt;ur idem, d'Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution française,</p>
<p>C'est le salut d'horreur mêlé.</p>
<p>De la tête de Louis seize,</p>
<p>Hélas! la lumière a coûté</p>
<p>Une définition sage et vraiment phitosophique du progrès se rencontre
dans les vers A f/&lt;oM:H:e, de la Légende des Siècles</p>
<p>Les hommes en travail sont grands des pas qu'ils font. Leur destination,
c'est d'aller, portant t'arche;</p>
<p>Ce n'est pas de toucher le but, c'est d'être en marche; Et cette marche,
avec l'infini pour flambeau,</p>
<p>C'est te progrès. Jamais l'homme ne se repose.</p>
<p>Mais ailleurs, l'imagination ardente du poète embrasse le but trop vite
ou l'enguirlande de fleurs et de couronnes bizarres, lorsqu'il dit,
entre autres choses extrêmement risquées, que les nègres deviendront
blancs', qu' « une Athène au front pur naitra de Tombouctou », et que
Dieu, « père ébloui de joie, » ne pourra plus distinguer de Jésus
Bélial, devenu son frère</p>
<p>1. Les Co!t&lt;cmp/a&lt;ioM, V, 3.</p>
<p>2. /!Mp&lt;M)'e avec ce qui amoindrit, dans la Légende des Siècles. 3.
L'aube, cette blancheur juste, sacrée, intègre,</p>
<p>Qui se fait dans la nuit, se fera dans le nègre.</p>
<p>(BtfM.)</p>
<p>4. Ce que dit la Bouche d'Om~'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers sur la guerre sont de la satire, et de la meilleure qu'ait
écrite Victor Hugo, parce qu'ici son jugement de blâme étant
profondément raisonnable, la grandeur simple d'un sentiment nob)e et
généreux lui inspire les accents lyriques les plus humains.</p>
<p>Les guerres nationales sont des guerres fratricides. L'auteur de ~l):Mee
&lt;er?'~e s'élève, en une dizaine de vers, au sommet de la poésie,
lorsqu'il rappelle aux Allemands et aux Français les liens qui les
unirent jadis au berceau de l'histoire</p>
<p>Vision sombre! un peuple en assassine un autre. Et la même origine, ô
Saxons, est la nôtre!</p>
<p>Et nous sommes sortis du même flanc profond! La Germanie avec la Gaule
se confond</p>
<p>Dans cette antique Europe où s'ébauche l'histoire. Le même autel de
pierre, étrange et plein de voix, Faisait agenouiller sur l'herbe au
fond des bois Les Teutons de Cologne et les Hretons de Nante; Et quand
la Watkyrie, ailée et frissonnante,</p>
<p>Traversait l'ombre, Hcrmann chez vous, chez nous Brennus Voyaient la
même étoite entre ses deux seins nus Dans un autre style et dans un
autre rythme, les</p>
<p>C/isKSOMS des ~Mes et des bois ont sur le même sujet, la guerre, des
choses vraies et charmantes</p>
<p>C'est un Russe! Égorge, assomme. Un Croate! Feu roulant.</p>
<p>C'est juste. Pourquoi cet homme Avait-il un habit btanc?</p>
<p>i.Décembre,)!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean Sévère, qui trouve « le vrai dans le vin », exprime, étant ivre,
cette idée fort juste Faire, au lieu des deux armées,</p>
<p>2. Le docteur Ch. Richet, cité dans un numéro du BuUetin de ~)'&lt;)!&lt;)'a~e
entre nations. Sir Stafford Northcote, délégué</p>
<p>Celui-ci, je le supprime</p>
<p>Qu'on puisse avoir de la haine Quand l'alouette a chanté</p>
<p>Battre les deux généraux,</p>
<p>Diminuerait les fumées</p>
<p>Et grandirait les héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>devrait consister dans le culte de la justice; dans la production
scientifique, artistique et littéraire dans l'extension du commerce, de
la richesse, de l'industrie; dans le développement du bien-être, de la
liberté et de la moralité chez les divers citoyens. » Renouvelant encore
une fois sa forme, Victor Hugo nous dit, dans le poème du Pape, et ici
avec la simplicité la plus familière</p>
<p>Dieu vous créa pour créer,</p>
<p>Pour aimer, pour avoir des enfants et des femmes. On vous met dans la
main une lame pointue.</p>
<p>Vous ne connaissez pas celui pour qui l'on tue, Vous ne connaissez pas
celui que vous tuerez. Est-ce vous qui tuerez? est ce vous qui mourrez?
Vous l'ignorez.</p>
<p>Et vous avez quitté vos femmes pour cela!</p>
<p>C'est une belle allégorie que celle du nid du</p>
<p>rouge-gorge découvert un jour par le poète dans la gueule du lion de
Waterloo</p>
<p>1. L'Année terrible. Juillet, III.</p>
<p>2. Pleine Me; Plein ciel, dans Z.eyc?:de des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>le scandale du présent, ce que l'avenir ne pourra plus même comprendre.
« Tous les hommes sont l'Homme! un seul peuple! un seul Dieu » ») «
J'aime tous les soleils et toutes les patries » 0 rois, des deux côtés
vous voyez des royaumes,</p>
<p>On a pour idéal d'offrir une pendule</p>
<p>Exploits louches et singuliers,</p>
<p>Dont se fut indignée au temps des chevaliers</p>
<p>La magnanimité farouche de i'epée",</p>
<p>La déclaration de paix n'est jamais franche</p>
<p>De ceux qui, terrassés, n'ont pas pris leur revanche. 1. ~&lt;ee terrible.
Juillet, ]X.</p>
<p>2. A un roi de troisième ordre; dans la première Corde d'atra:?: de
Toute la 7.e.</p>
<p>3. Le Pape.</p>
<p>.t. 7/~Knee terrible. Décembre, V.</p>
<p>5. /'):'d. Novembre, !)t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et t'ou're de donner aux rancunes retâche,</p>
<p>Je voudrais n'être pas Français pour pouvoir dire Que je te choisis,
France, et que, dans ton martyre, Je te proclame, toi que ronge le vautour,</p>
<p>Ma patrie et ma gloire et mon unique amour!</p>
<p>i..L'~n~e &lt;en')t/e. Février, IV.</p>
<p>2. Décembre, VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>La France est un besoin des hommes.</p>
<p>Après sa chute, comme avant qu'elle tombât,</p>
<p>L'immense cœur du monde en sa poitrine bat 2.</p>
<p>2. L'Élégie des f/e'~M~, dans la Légende des .S:ec~.</p>
<p>3. ~MM terrible. Décembre, IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'univers. Et ce peuple était plus qu'un peuple, il était l'homme' ».</p>
<p>Gt'aecM capta /'e?'M~ &lt;j!'c&lt;o)'em ce~&lt; « Le conquérant se sent conquis
». C'est a la France, vaincue par les armes, que demeure la vraie
victoire, celle des idées</p>
<p>Ah! délivrez-vous donc, nous vous en défions,</p>
<p>Allemands, de Pascal, de Danton, de Voltaire!</p>
<p>Délivrez-vous du vent que nous soufflons sur vous 2. Si la France
pouvait mourir, quel désastre pour le genre humain</p>
<p>Le passé monstrueux se dresserait debout.</p>
<p>Alors, ô cieux profonds! l'ombre ouvrirait sa porte, On verrait revenir
toute l'antique horreur,</p>
<p>Les larves, l'ancien pape et l'ancien empereur.</p>
<p>Les sanglants constructeurs des religions noires~. Paris, capitale non
seulement de la France, mais du monde, centralise et élève a sa plus
haute puissance le rayonnement français de l'idée universelle</p>
<p>Paris donne un manteau de lumière aux idées.</p>
<p>Et ce que Paris trouve est trouvé pour le monde. 0 ville! tu feras
agenouiller l'histoire4.</p>
<p>Déjà, dans la pièce des Voix !H~teM~es, l'Arc de TVtOM~/ie, ce culte
presque superstitieux pour 1. Seconde Corde d'att'a'H de Toule la ~c,
pièce )I de l'édition in-8.</p>
<p>2. L'Année &lt;et'nt/e. Décembre, IX.</p>
<p>3. L'Élégie des Fléaux, dans la Légende des Siècles. 4..t.ht!te'e
terrible Mai, III; septembre, IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris s'était exprime avec l'exaltation d'un dithyrambe</p>
<p>D'une manière générale, Victor Hugo est républicain, démocrate,
révolutionnaire, socialiste; et il l'est assez pour mériter, comme homme
politique, l'aversion de tous ceux qui sont dans l'autre camp. Mais
avant tout il est poète, et cette constatation, qui ne paraît pas
vouloir dire grand'chose, a une signification particulière avec lui.</p>
<p>Oh! Paris est la cité mère.</p>
<p>Fontained'urnes obsédée!</p>
<p>MameUesanscesse inondée</p>
<p>Où pour se nourrir de l'idée</p>
<p>Viennent les générations!</p>
<p>Toujours Paris s'écrie et gronde. Nul ne sait, question profonde, Ce que
perdrait le bruit du monde, Le jour où Paris se tairait!</p>
<p><pb/></p>
<p>je veux dire des HM/s, qui restent ses grands meneurs.</p>
<p>Sois juste; c'est ainsi qu'on sert la République. Jamais je ne dirai: Ce
traire a mérite,</p>
<p>Parce qu'il fut pervers, que, moi, je sois inique. Et je fais, devenant
le même homme que lui, 'De son forfait d'hier ma vertu d'aujourd'hui. ]i
était mon tyran, il sera ma victime.</p>
<p>Le talion n'est pas un reflux légitime.</p>
<p>Ce que j'étais hier, je veux i'etre demain.</p>
<p>Je ne pourrais pas prendre un crime dans ma main</p>
<p><pb/></p>
<p>En me disant: Ce crime était leur projectile;</p>
<p>Je le trouvais infâme et je le trouve utile;</p>
<p>Je m'en sers, et je frappe, ayant été frappé</p>
<p>Sans compter que toutes ces vengeances,</p>
<p>C'est l'avenir qu'on rend d'avance furieux!</p>
<p>Travailler pour le pire en faisant pour le mieux, Finir tout de façon
qu'un jour tout recommence, Nous appelons sagesse, hélas! cette démence.
Flux, reflux. La souffrance et la haine sont sœurs. Les opprimés refont
plus tard des oppresseurs s. Le préjugé vulgaire sur Victor Hugo est
qu'il a</p>
<p>M. Ernest Dupuy établit, par des faits, que Victor Hugo n'a flatté
l'opinion ni en 1825, ni en 1852, ni en 1871~. Le philosophe Renouvier
soutient que « Victor Hugo a toujours témoigné du mépris pour la qualité
principale de ~'OM~!er, qui est de travailler dans le goût du public qui
commande l'ouvrage ))', et il justifie ce paradoxe en faisant voir que
notre auteur a développé et accentué son 1. L'Année &lt;et')'e. Avril, V.</p>
<p>2. /M. Juin, XIII.</p>
<p>3. Page 122 de Victor Ilugo, l'homme et le poe&lt;e.</p>
<p>4. Page 315 de Victor Hugo, lepoète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo, dans ses dernières œuvres, a beau parer des plus nobles
images la puissance populaire Mtare'e, océan, lion, l'auteur de la Fin
de Satan rejoint celui des Odes et Ballades, en donnant du peuple cette
définition peu flatteuse « Un troupeau 1. Page 19 de l'iclor Hugo
(collection des Grands Écrivains français).</p>
<p><pb/></p>
<p>de moutons d'où sort un tas de tigres ». Il ne veut « pas plus du tyran
tous que du despote un seul », et il estime que « l'esclave serait tyran
s'il le pouvait' )). Le prologue de ~~He'e terrible essaie (mais
l'entreprise était malaisée) de distinguer le peuple de la foule le
peuple est le soldat glorieux du droit et du progrès; la foule, c'est
l'instrument aveugle de la violence et de la tyrannie. MKe/y, Ms/e/~m
d'Oslo', dans ~Le~eK~edes Siècles, nous montre la multitude
superficielle et mobile, aussi lâche au fond que généreuse en apparence,
pleine d'abord d'un puéril enthousiasme pour le fier baron révolté, se
retournant soudain contre lui quand la force a vaincu le droit dans sa
personne, et « le penseur » conclut tristement « La foule ingrate et
vaine existe ».</p>
<p>i. Page 226 de l'édition in-S.</p>
<p>2. Proiogue de l'Année &lt;e&lt;e, et la Ville disparue (Légende des Siècles).</p>
<p>3. Toute la Lyre I, 1 (in-8), ou I, 2t (in 18).</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Terroristes de 93 ne laissent pas que d'embarrasser un peu cette âme
juste</p>
<p>Carrier, Le Bas, Hébert, sont des Philippes Deux;</p>
<p>Fouquier-Tinville touche au duc d'A)be; Barrere</p>
<p>Vaut de Maistre, et Chaumette a Bàville pour frère Mais ces monstres
sont les serviteurs horribles et sanglants du progrès. Marat rédige une
feuille « de fange et d'aurore inondée ». Sans que la fin justifie les
moyens, la grandeur de l'idée donne une poésie sombre aux crimes des
scélérats qui en furent les ouvriers inconscients. Victor Hugo accorde
même des circonstances très atténuantes a ces travailleurs « hagards »,
que remplissait une vague pitié pour leurs propres victimes, qui d'abord
furent celles de l'ancien ordre de choses C'est par excès d'amour qu'ils
abhorrent; bonté</p>
<p>Devient haine; ils n'ont plus de cœur que d'un côté A force de songer au
sort des misérables,</p>
<p>Et par miséricorde ils sont inexorables.</p>
<p>La révolution française est un Golgotha qui, comme celui du Christ,
constitue une date climatérique dans l'histoire de l'humanité</p>
<p>L'cternct sablier des siècles s'arrêta,</p>
<p>Laissant l'heure incomplète et discontinuée;</p>
<p>L'ccit profond des penseurs plongea dans la nuée,</p>
<p>Et l'on vit une main qui retournait le temps 2.</p>
<p>2. 7~(/.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui n'est que juste est peu.</p>
<p>La justice, c'est vous, humanité; mais Dieu</p>
<p>Est la bonté</p>
<p>Toutes les idées philanthropiques et humanitaires de Victor Hugo, objets
de railleries faciles ou de mesArticle sur l'Année &lt;em'Me, recueilli
dans mes Études sur la ~«ë?'a&lt;u)'e française moderne et contemporaine.</p>
<p>2. Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>quines indignations, deviennent sérieuses, belles, dignes d'admiration
et d'estime, lorsque, pour les juger, on s'élève au-dessus des
contingences contemporaines, où notre courte vue borne naturellement son
horizon. Le poète voit plus haut et plus loin que nous. Si, par la faute
des hommes, la définition suivante de la république n'est pas vraie en
/6:ï&lt;, cela l'empèche-t-il d'être vraie en idée, de pouvoir et de devoir
un jour devenir une réalité?</p>
<p>Larépub)i([uedoits'aff!rmerpar)'amour,</p>
<p>Par le sourire auguste et calme de la vie,</p>
<p>Par la fraternité sur tous les seuils riant,</p>
<p>AladifTérenco du véritable socialisme, tel qu'il est</p>
<p>exposé et débattu aujourd'hui par tous les théoriciens grands et petits
de la secte, celui de Victor Hugo n'est point une doctrine plus ou moins
audacieuse et plus ou moins savante dont les articles soient
discutables; c'est un évangile très simple, d'une incontestable
excellence, et qui n'a qu'un seul et unique précepte répété sous mille
formes Aimex-vous les uns les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>doit rester forçat, qu'il le soit du travail librement consenti.</p>
<p>Le travail est devoir et droit, et sa fierté</p>
<p>C'est d'être l'esclavage étant la liberté.</p>
<p>Le forçat du devoir et du travail est libre 1.</p>
<p>Il faut extirper tous les abus, relever la condition de la femme, qui
est « aux fers dans des lois inégales )), protéger l'enfance contre ceux
qui l'exploitent, et guérir enfin les maux divers dont Melancholia, des
CoK&lt;e)Kp/a&lt;?'ons, nous fait une énumération poignante, d'un détail plus
exact etplus minutieux qu'il n'est dans les habitudes du poète. Tout
cela est d'une candeur évangélique. Victor Hugo a dénoncé la grande
iniquité sociale l'inégalité des conditions et des fortunes, si souvent
distribuées .entre les hommes par le seul hasard de la naissance. Mais,
en vérité, sa hardiesse ne dépasse pas celle de Bossuet, dans son fameux
.sermon sur f.Ë'M:meH&lt;e dignité des PsMM'e~; car, si on lui .demandait
ce qu'il faut faire, il répondrait comme l'évêque de Meaux et comme
Jésus « Vends tout .ce que tu as et donne-le aux pauvres )).</p>
<p>.2. Ibid., dernière série, II), 6, de l'édition in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi de moins révolutionnaire? Victor Hugo n'allume pas, par des
excitations dangereuses, la convoitise de ceux qui n'ont rien; il ne
fait pas danser devant leurs yeux l'illusion du grand partage il ne
propose pas de loi agraire; il n'est pas collectiviste.</p>
<p>Avec la gravité d'un prédicateur, il excuse les malheureux, les petits,
les ignorants, les faibles, charge ceux qui ont les biens,
l'instruction, la puissance, et rétablit les vraies responsabilités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de vous demander compte de leur esprit;</p>
<p>Je dis qu'ils étaient t'homme et qu'on en fit la brute. On a de la
pensée éteint en eux la flamme,</p>
<p>Et la société leur a volé leur âme</p>
<p>La fureur cruelle des révolutions s'explique par</p>
<p>leur origine elles sont « filles dès-monarchies~ )). La pièce du mois de
mai de ~~Me'e terrible sur Pa~s M!ceM6~'e refuse de condamner sans
appel, sans recours contre les vrais et grands coupables, les auteurs
irresponsables de cette atrocité.</p>
<p>Cet aveugle, ce sourd, ce bandit, ce barbare, Le Passé; je dénonce, ô
royauté, chaos,</p>
<p>Tes vieilles lois d'où sont sortis les vieux fléaux. Elles seules ont
fait le mal; elles ont mis</p>
<p>La torche inepte aux mains des souffrants imptacabtes. Je dénonce les
faux pontifes, les faux dieux. Le cri que je pousse et le glas que je
sonne, C'est contre le passé, fantôme encor debout</p>
<p>Dans les lois, dans les mœurs, dans les haines, dans tout. J'accuse, ô
mes aïeux, car l'heure est solennelle, Votre société, la vieille
criminelle!</p>
<p>t. Les Quatre Vents de l'Espi-il, I, 24.</p>
<p>2. Toute la Z.)/)'e, 1, de l'édition in-S; J, 21, de l'édition in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Force tyrannique et despotique, personnifiée dans les princes;</p>
<p>La Nuit, incarnée dans les prêtres, les juges injustes et les cuistres.</p>
<p>Il nous faut maintenant passer en revue ces objets divers de sa satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les crimes de la force.</p>
<p>PRINCES</p>
<p>Un critique contemporain, autrefois homme d'esprit, déplore en jolis
termes, dans un passage fréquemment cité, que Victor Hugo ayant vécu
dans le siècle qui a le mieux connu et compris l'histoire, l'ait
transformée en une espèce de théâtre de Guignol où les papes et les rois
nous apparaissent sous la figure de porcs ou de tigres.</p>
<p>C'est en effet comme un spectacle de foire, dressé sur des tréteaux fort
simples, avec accompagnement de grosse caisse et de trombone, pour
l'épouvante et pour la joie d'un public enfantin et inculte, qu'il
convient trop souvent de nous représenter la satire des têtes couronnées
dans l'œuvre poétique de Victor Hugo et tel qu'il est, le spectacle peut
plaire, même aux personnes raffinées, qui vont chercher parfois chez
Polichinelle une diversion au solide aliment de la science et aux
ragoûts délicats de la psychologie.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le Guignol historique de Victor Hugo a ceci departiculier que, si
l'auteur des scènes et desboniments nous amuse, lui-même ne rit pas. Il
prend les choses et il se prend fort au sérieux ce qui rend sa comédie à
la fois plus comique et moins spirituelle.</p>
<p>Le sultan Mourad</p>
<p>Fut saint; il fit étrangler ses huit frères.</p>
<p>Manfredi,</p>
<p>A l'heure où midi change en brasier le ciel,</p>
<p>Fait lécher par un bouc son père enduit de miel Cibo embarque</p>
<p>Trois enfants dont il doit hériter, ses neveux, Sur un bateau doré qu'il
suit de tous ses vœux, Et qui les noie, étant fait de planches trop
minces 2. Cette façon de conter des choses atroces est pro-</p>
<p>Mais où sont donc les loups? Oh! les antres! les antres! t. L'Ëc/ta/aKd,
dans Toute &lt;a t.ye.</p>
<p>2. Les quatre jours d'~cits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a des enfantillages énormes qui seraient les plus amusantes
fantaisies du monde, si ce n'était pas plutôt les farces solennelles
d'un géant qui ne badine jamais qu'en fronçant le sourcil. Un chevalier,
rencontrant une hydre, tire contre elle son épée. L'hydre, parlant par
une de ses bouches, lui dit:</p>
<p>Pour qui viens-tu, fils de dofia Sancha?</p>
<p>Est-ce pour moi, réponds, ou pour le roi Rainire?</p>
<p>C'est pour le monstre.- Alors c'est pour le roi, beau sire. ~· Et
l'hydre, reployant ses nœuds, se recoucha</p>
<p>Le plus souvent d'ailleurs, l'outrance de Victor Hugo, quand il parle
des rois, appartenant àce qu'il y a de plus sincère et de plus passionné
dans son inspiration satirique, a sa solide beauté; et, comme elle n'est
que le grossissement du vrai, l'imagina-' tion peut toujours s'y plaire
sans que la raison en reçoive, après tout, plus d'offense que de toute
autre hyperbole permise en poésie.</p>
<p>Il a rendu avec une admirable force d'expression certaines misères de la
grandeur royale, notamment l'immense ennui qui s'attache à
l'accomplissement facile et paresseux de caprices continuels que rien ne
contrarie; pour peindre la profondeur morne de cet abîme moral, le
vocabulaire de notre langue a deux mots pittoresques dont son art a tiré
les plus puissants effets le lourd verbe bâiller, et son substantif à
large bouche &amp;eyMeM&lt;.</p>
<p>Les vastes bàillements du cérémonial 2.</p>
<p>1. Z.'J?~/t!t'e, dans la Légende des Siècles.</p>
<p>2. ~Kat'~ar!'&lt;a, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Aigle du Casque nous montre</p>
<p>Tiphaine dans sa tour que protège un fossé,</p>
<p>Debout, les bras croisés, sur la haute muraille. Voita longtemps qu'il
n'a tué quelqu'un, il bâille. J?MK-Z!2M?M, continuant la tradition de «
l'homme</p>
<p>heureux » des Odes et Ballades (IV,8) qui, pour se désennuyer, « faisait
jeter par jour un esclave aux murènes », s'est fait amener des prisons
de la ville</p>
<p>Criant grâce!</p>
<p>Et, curieux de voir s'échapper leurs entrailles,</p>
<p>]) leur a lentement )ui-meme ouvert le flanc;</p>
<p>Puis il a renvoyé ses esclaves, bâillant.</p>
<p>Quelle peinture de l'indifférence ennuyée d'une bête sanguinaire au
milieu des cris et des pleurs de ses victimes</p>
<p>Le style relève constamment chez Victor Hugo ce que la pensée a de
fruste et de rudimentaire; si l'éclat de la forme peut sauver la
pauvreté du fond, c'est surtout dans son enfantine satire des tyrans que
le grand écrivain a fait ce miracle.</p>
<p>L'idée n'était-elle pas ingénieuse et vraie d'associer ces deux choses,
le supplice d'un homme et la joie publique, et de faire dire au
gouverneur de la Judée</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inscription pour la tombe du roi Mesa, fils de Chémos, dans le même
recueil, a des parties d'une éloquence vraiment lapidaire</p>
<p>Les peuples me louaient parce que j'étais bon.</p>
<p>Sachez que vous devez adorer cette pierre</p>
<p>Et brûler du bételdevant ce grand tombeau;</p>
<p>Car j'ai tué tous ceux qui vivaient dans Nébo,</p>
<p>J'ai nourri les corbeaux qui volent dans les nues, J'ai fait vendre au
marché les femmes toutes nues, J'ai chargé de butin quatre cents éléphants,</p>
<p>J'ai cloué sur des croix tous les petits enfants, Ma droite a balayé
toutes ces races viles</p>
<p>Dans l'ombre, et j'ai rendu leurs anciens noms aux villes. Entre les
monstres divers qui furent empereurs</p>
<p>Tous les tyrans ne sont qu'un seut despote au tond Toute la différence
entre ce sombre roi</p>
<p>Et ce sombre empereur, sans foi, sans Dieu, sans loi, C'est que l'un est
la griffe et que l'autre est la serre.. L'un est fourbe et l'autre est
déloyal 3.</p>
<p>1. Le Travail des Cap&lt;</p>
<p>2. La Rose de ~?:/tM&lt;e, dans la Légende des Siècles</p>
<p>3. Et':)'a'!&lt;M, ibid</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le duel gigantesque où Victor Hugo, imitant et surpassant Rabelais
renouvelle l'exploit de Pantagruel, qui, du corps de Loupgarou saisi par
les deux pieds et levé en l'air comme une massue, assomma Rinandouille,
Eviradnus prend par les talons le cadavre de Ladislas, roi de Pologne,
que sa main colossale vient d'étrangler, et armé de cette « horrible
fronde, dont le corps est la corde et la tête la pierre », il marche sur
Sigismond, empereur d'Allemagne, qui recule d'effroi. 11 crie au mort et
au vivant</p>
<p>Arrangez-vous, princes, entre vous deux.</p>
<p>Si l'enfer s'éteignait, dans l'ombre universelle</p>
<p>On le rallumerait, certe, avec l'él.incelle</p>
<p>Qu'on peut tirer d'un roi heurtant un empereur.</p>
<p>Dans l'échelle des vocables outrageants, la qualité d'emperëMf est, pour
Victor Hugo, le dernier terme de l'injure « un fourbe, un escroc, un
gueux, un drôle, un lâche, un empereur~ ». Les rois sont « les vastes
charpentiers de l'abatage en grand » « ils ont sous eux les fronts comme
un faucheur les herbes )). Ils sont méchants, parce qu'ils sont rois;
c'est une fatalité et de leur fonction. et de leur naissance. «
Etaient-ils méchants? Non; mais ils étaient rois »</p>
<p>&lt;. Dans son récent ouvrage, ~tc&lt;o;' H!&lt;~o,/Me&lt;eë/M&lt;/Me, page 8, M. Riga!
cite, comme la vraie source de Victor Hugo, un passage de la Chute d'MK
ange, de Lamartine.</p>
<p>3. J~M/erre;' et la Ville disparue, dans /a Légende des Siècles. 4. 7~</p>
<p><pb/></p>
<p>Henri Quatre, l'histoire un jour dira de toi</p>
<p>II n'était pas méchant, non, mais il était roi 1. Un roi,</p>
<p>C'est un homme trop grand que trouble un vague efTroi, Qui, faisant plus
de mal pour avoir plus de joie, Chez les bêtes de somme est la bête de
proie; Mais ce n'est pas sa faute, et le sage est clément; Un roi serait
meilleur s'il naissait autrement Oui, mais il est mal né. Vraiment les
rois sont</p>
<p>2. La Ville disparue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce cri terribie Enfants! vous serez rois tous trois! Et qu'avez-vous
donc fait, ô pauvres innocents?</p>
<p>K'avait-i) donc pas droit, ce triste nouveau-né.</p>
<p>Une sagesse supérieure, une « pitié suprême » seront donc indulgentes
aux rois, parce que leur naissance les expose aux tentations les plus
terribles, parce qu'il n'est point d' « accouplement plus digne de
pardon que la toute ignorance et la toute puissance )), parce que la
corruption qui les entoure et les assiège est si pernicieuse qu'aucune
vertu n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>résiste, et que « Jocrisse flatteur perdrait Socrate roi))'.</p>
<p>Rois hideux! on verra, certe, avant que leur âme</p>
<p>L'oiseau ne plus savoir le chemin de son nid,</p>
<p>Le tigre épris du cygne, et l'abeille oublieuse</p>
<p>De sa ruche sauvage au creux noir de l'yeuse s.</p>
<p>2. /?t?:M'&lt;errt&amp;/e. Octobre, II.</p>
<p>3. Les Rayons et les Ombres, XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>choisir entre le mal et le bien, entre la. honte et la gloire:</p>
<p>C'est vous-mêmes, ô rois, qui de vos propres mains</p>
<p>Bâtissez sur vos noms on la gloire ou la honte! Ce que nous avons fait
tôt ou tard nous raconte. On peut vaincre le monde, avoir un peuple,
agir Sur un siècle, guérir sa plaie ou t'élargir;</p>
<p>Lorsque vos missions seront enfin rempties,</p>
<p>Des choses qu'ici-bas vous aurez accompties</p>
<p>Une voix sortira, voix de haine ou d'amour.</p>
<p>On vit, sombre lueur, poindre mil-huit-cent-trente; L'antique royauté,
fiërc et récalcitrante,</p>
<p>.Chanceta sur son trône, et dans ce noir moment On sentit commencer ce
vaste écroulement;</p>
<p>Henri Quatre et Coutras, Damiette et Saint-Louis. Mais ces réserves si
raisonnables, ces concessions</p>
<p>Cette grandeur des rois qui fit Boileau sonore,</p>
<p>Et ne se souvient d'eux que pour les souffleter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les portraits de Louis XIV, de Louis XIII, de Henri IV lui-même, dans le
grand poème de la .Ret)0&lt;M&lt;i!'o?t formant le « livre épique » des Quatre
Vents de ~Ë'sjo?':&lt;, sont, comme celui de Louis XV, de noires peintures,
où il n'y a que des ombres, où pas une touche lumineuse n'adoucit et
n'humanise l'horreur de ces fantômes sinistres, de ces trois rigides
statues de marbre et de bronze, faites « des cœurs de tous les rois
leurs pères », qui descendent la nuit de leurs socles et traversent
Paris pour aller contempler léchafaud de Louis XVI, ouvrage inconscient
de leurs mains.</p>
<p>Voici Louis XV</p>
<p>Un sinistre appétit de faire le contraire</p>
<p>Voici Louis XIV</p>
<p>Fier, il avait sous lui la foule misérable.</p>
<p>Le soir, on enjambait le mur triste des tombes; Des cimetières noirs
l'homme chassait les loups; De la bière pourrie on écartait les clous,</p>
<p>Et le peuple fouillait de ses ongles les fosses; Les femmes
blasphémaient et pleuraient d'être grosses, Et les petits enfants
rongeaient les os des morts. 11 fit plus, il se fit le grand bourreau de
Dieu Pieux, il ramena par le fer et le feu</p>
<p>Feu, ravage, viol, le carnage, le sang,</p>
<p>La fange, et Bossuet, sinistre, applaudissant!</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici Louis XIII</p>
<p>Un homme rouge fut son spectre et son génie.</p>
<p>Son prêtre lui faisait faire ce qu'il voulait;</p>
<p>D'une soutane horrible iiétaittcvaiet.</p>
<p>Et voici Henri IV</p>
<p>11 fit touten riant;</p>
<p>Ce roi de belle humeur a ri jusqu'au tombeau;</p>
<p>C'est en riant qu'il ut de Dieu son escabeau.</p>
<p>H s'épanouissait, il aimait les batailles</p>
<p>Et les filles, cherchant gaîment tous les hasards. Et, non loin de ces
jeux et de ces ris.</p>
<p>Ce vert-galant qui sut aimer, boire et combattre, Soit le meilleur de
ceux qu'on appelle les rois</p>
<p><pb/></p>
<p>figure de Villeroy, lui montre, du haut du balcon de Versailles,</p>
<p>Le grand fourmillement des hommes travailleurs. Les ondulations des
vastes multitudes.</p>
<p>Le pauvre enfant écoute..</p>
<p>Mères! ayez pitié de ce pauvre petit!</p>
<p>La satire des princes a été alimentée de tout temps par un grand lieu
commun, qui n'a la vie si dure que parce qu'il est une profonde vérité
morale c'est qu'entre la tête serrée au cou par une corde, d'un gibier
de potence, et la tête couronnée d'un conquérant, il n'y a point de
différence sérieuse aux yeux du juste. 7Me crMce~ ~?'e&lt;!M~ sce/ens
&lt;Mh'&lt;, hic dt'adema, a dit Juvénal; pour l'un le prix du crime est un
gibet; pour l'autre, un diadème.</p>
<p>Victor Hugo a traduit ce vers latin de bien des façons</p>
<p>Qu'un grand forfait triomphe, on lui baise l'orteil 1 Tu mettras sur ta
tête une couronne d'or, Et ce qu'on nomme vol se nommera conquête; Car
rien n'est crime et tout est vertu, sur le faite; Et ceux qui
t'appelaient bandit, t'adoreront 2. L'Ane.</p>
<p>2. ~&lt;M/e;'w, dans la Légende des Siècles</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours d'~t ~o~Mr a MM roi, dans la Légende des ~ec~es, est trop
long; il faut y choisir les meilleurs traits</p>
<p>Roi, que ta majesté fasse pendre la mienne,</p>
<p>Cela ne prouve pas qu'en notre désaccord</p>
<p>La tienne ait raison, sire, et que la mienne ait tort. Guetter l'homme
qui passe ou le volet qui s'ouvre; Attendre qu'un marchand sous les
brises du soir Rêve, et laisse bâiller le tiroir du comptoir, Vite y
fourrer avec une agilité d'ange</p>
<p>Ma patte.</p>
<p>Mais toi, quelle est ta peine? aucune; et ton mérite? Nul. On croit être
grand, quoi! parce qu'on hérite! Etre né, quel effort!</p>
<p>Dans les Deux r)'oMt)~Hes de Gallus, comédie et drame composant ]e «
livre dramatique » des Quatre Vents de ~E'sp)'~&lt;, on rencontre cette
définition du prince « un voleur qui commence une dynastie », et
celle-ci encore, nouvelle et ingénieuse leçon d'un vers connu « Le
premier qui fut roi fut un voleur sans juges ». L'admiration des hommes
se mesure « au sabre le plus grand ))</p>
<p>C'était aux bords du\ar, ils étaient cinq cent mille; Marius les tua que
c'est beau</p>
<p>i.JL'~tg.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>confère? Sommes-nous nos « rois )) et nos maîtres? Notre paresse ne nous
rend-elle pas trop aisément contents d'avoir raison, d'une manière
contemplative, pour ainsi dire, sans que nous fassions assez d'efforts
pour que la vérité triomphe et passe dans les faits? Si la conscience et
la raison unanimes du monde civilisé ont de plus en plus horreur de la
guerre, comment donc se fait-il qu'elle soit encore assez durable et
assez vivace pour qu'on puisse spécieusement soutenir le sophisme
abominable de son éternelle nécessité?</p>
<p>La guerre se maintient par la faiblesse et la bêtise des peuples, par un
reste d'asservissement monarchique, par routine et préjugé traditionnel,
par une conception puérile et fausse de l'honneur national, par basse
convoitise et par sotte vanité.</p>
<p>Qu'il s'agisse d'une tribu barbare ou d'une nation qui se prétend
policée, la guerre relève toujours du même principe le piDage. Mais,
quand le piiïage est colossal, il prend un autre nom; il s'appelle
conquête. Les fauteurs et directeurs de ce pillage organisé sont les
conquérants. Alexandre a conquis la Perse, l'Asie Mineure et l'Inde;
César, les Gaules. Ce n'est qu'un vaste brigandage. Louis XIV, Frédéric
H, Charles XH,Annibal furent, comme César, Alexandre, Cortex, Pixarre et
Napoléon, de grands conquérants, c'est-à-dire des brigands de tailte
démesurée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit de conquête se couvre de mots sonores c'est, avec l'honneur
national, l'équilibre européen, la libération des opprimés, toutes
allégations mensongères, qui, répetées dans les journaux populaires,
finissent par égarcr l'opinion et par persuader aux naïfs que la guerre
a été entreprise pour des motifs avouables, alors qu'elle n'a en réalité
que des causes honteuses ou ridicules. honteuses, quand c'est le
brigandage, ridicules, quand c'est la vanité qui la commande.</p>
<p>En tout cas, qu'il s'agisse de brigandage ou de vanité, ce sont les
grands chefs qui en vivent, et les pauvres diables de soldats qui en
meurent*.</p>
<p>Ainsi s'exprime le docteur Richet. Si l'on récuse mon auteur comme
incompétent ou comme trop partial, je puis corrohorer ses paroles par
celles d'un personnage politique très grave qui ne sera point trouvé
suspect, le président, au Parlement, de la commission de l'armée</p>
<p>« Rien de plus élastique, a dit M. Méziëres, que les questions de
dignité et d'honneur. Il suffit quelquefois d'un incident secondaire, de
la maladresse d'un agent diplomatique, ou même de la pétulance d'un
journaliste pour déchaîner le fléau de la guerre. 1. La CMen'e et la
Paix (cité dans un numéro du Bulletin de ~)'&amp;!&lt;fj'~6 M&lt;)'e na&lt;;o?ty).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme est servile au point que l'histoire en est lasse. Depuis quatre
mille ans et plus qu'il est en classe. Une s'est pas encor délivré des
despotes.</p>
<p>Les hommes (c'est ainsi, Dieu, que vous les créâtes) Sont les seules
souris devant les chats béates, Heureuses de servir au matou de hochet;</p>
<p>L'homme est le seul mulot content de l'émouchet, Le seul mouton bêlant
des hymnes aux colères Du tigre, et du lion contemplant les molaires,</p>
<p>Le seul poisson qui danse et sonne du grelot</p>
<p>Devant les triples rangs de dents du cachalot, Le seul moineau, la seule
alouette espiègle</p>
<p>Qui chante Te DeM~ dans la griffe de l'aigle s. Dans ses Pe~'&lt;es
.Epopées, où l'inspiration satirique</p>
<p>2. L'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ou moins la sereine beauté objective, mais ajoute au récit un vif
accent de passion personnelle, Victor Hugo nous montre le sultan Mourad,
Législateur horrible et pire conquérant,</p>
<p>N'ayant autour de lui que des troupeaux infàmes,</p>
<p>De la foule, de t'homme en poussière, des âmes</p>
<p>D'où des langues sortaient pour lui lécher les pieds. « Siècle infâme! »
s'écrie ailleurs l'auteur de la Légende des Siècles, et l'on sent bien
que c'est celui des CM&lt;MMCM&lt;s qui parle par la bouche du grand justicier
Eviradnus</p>
<p>Siècle infâme! ô grand ciel étoilé, que de honte! Tout rampe; pas un
front où le rouge ne monte. C'est égal, on se tait, et nul ne fait un pas.</p>
<p>Opeup[e,mit!ionetmi)iiondebras,</p>
<p>Nous sommes hommes comme ils sont,</p>
<p>Tels membres avons comme ils ont,</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux siècles plus tard, le T~OHMM de ~s 7?ose racontait en ces termes
l'origine de la royauté et se faisait du droit divin l'idée que voici Un
grand vilain entre eux élurent,</p>
<p>Au xvi" siècle, La Boëtie, dans son fameux pamphlet dont le titre seul
est un mot d'ordre insurrectionnel, le C'OH&lt; écrit ces lignes incendiaires</p>
<p>Et tout aussi grands corps avons,</p>
<p>Et tout autant souffrir pouvons.</p>
<p>Ne nous faut que cecur seulement:</p>
<p>Allions-nous donc par serment,</p>
<p>Aidons-nous et nous défendons.</p>
<p>Et tous ensemble nous tenons.</p>
<p>Le plus ossu de quan qu'ils furent,</p>
<p>Le plus corsu et le greignor.</p>
<p>Si le firent prince et seignor.</p>
<p>Leurs aides au roy osteront,</p>
<p>Et le roi tout seul demeurra,</p>
<p>Si tost com le peuple voudra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce qu'ils ont pour voix la foudre? Ils ont la voix Que vous avez.
Sont-ils malades? Quelquefois.</p>
<p>Sont-ils forts? Comme vous. Beaux? Comme vous. Leur âme? Vous ressemble.
Et de qui sont-ils nés? D'une femme. Ils ont, pour vous dompter et vous
accabler tous, Des châteaux, des donjons. Bâtis par qui? Par vous. Et
quelle est leur grandeur? A peu près votre taille. Leurs cerveaux sont
étroits, mais leurs volontés</p>
<p>sont énormes~.</p>
<p>Ainsi quêtes dindons les rois ont un gésier;</p>
<p>Louis le Grand avait un anus: on constate</p>
<p>Quelquefois, chez César tui-même, une prostate;</p>
<p>i. La Satire en France au moyen âge, p. lot.</p>
<p>2. Les Alangeues, dans la Légende des Siècles (le Cerc/e des tyrans).</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Neuf, faible et mou comme un jonc sous le vent, Fut par les vers
de terre habité tout vivant.</p>
<p>Or les sages pensifs font remarquer aux princes</p>
<p>Qu'il est toujours aisé d'empoigner des provinces, Mais qu'un roi ne
peut prendre, en eût-il grand besoin, Un muscte de son râble au
crocheteur du coin</p>
<p>Tout homme, quel qu'il soit, meurt tremblant; mais le roi, Du haut de
plus d'orgueil, tombe dans plus d'effroi 2. Revanche! les mangeurs sont
mangés, ô mystère! Comme c'est bon les rois! disent les vers de terre
Régal exquis, mais pas plus fin que la viande d'un gueux; car, comme
s'exprime le vieil auteur du 7?o)KaM de la Rose,</p>
<p>Car leur corps ne vaut une pomme</p>
<p>Plus que le corps d'un charretier</p>
<p>Ou d'un clerc ou d'un écuyer.</p>
<p>Des majestés, il y en a sur notre planète mais ce ne sont point ces
pauvres rois, qui ne valent pas mieux que les autres hommes, qui yalent
même beaucoup moins que les autres hommes Est-ce du sang qui coule aux
veines de ces rois?</p>
<p>Ont-ils des cœurs aussi? Sont-ils ce que nous sommes~? 1. ~e.s &lt;?ua~'e
Vents de f~p)-!&lt;, ], 41.</p>
<p>2. '?tm-Z:Z!)H!.</p>
<p>3.~M~anyeMt's.</p>
<p>4. L'Échafaud, dans Toute la ~/t'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où sont-elles donc, les vraies majestés? Pour moi,</p>
<p>Quand dans la rue un roi, que sa garde enveloppe, Doré, superbe, orné de
sabres nus, gatope,</p>
<p>Ma foi, jo tourne moins la tête que si c'est</p>
<p>Lise qui passe avec une rose au corset.</p>
<p>Nos rois très excellents, très puissants et très hauts, C'est le roc
dans les flots, c'est dans les bois le chêne. Je suis parfois tenté</p>
<p>De dire au Mont-Bianc Sire! et Votre Majesté A la vierge qui passe et
porte, agreste et belle, Sa cruche sur son front et Dieu dans sa
prunelle La république universelle, la paix universelle, la</p>
<p>fraternité des hommes et des peuples, sont pour le poète un avenir
certain, et sa ferme conviction philosophique est d'accord sur ce point
avec la croyance chrétienne « Il faut que l'Evangile soit prêché à
toutes les nations a car l'Evangile, n'est-ce pas la bonne nouvelle de
la paix sur la terre et de la bienveillance entre les hommes?</p>
<p>Plus de soldats l'épée au poing, plus de frontières. L'Europe en
rougissant dit: Quoi! j'avais des rois! Et l'Amérique dit Quoi! j'avais
des esclaves 2!</p>
<p>Mais le progrès, pour ne point subir de brusque recul, pour marcher sans
interruption d'un pas constant et sûr, doit s'interdire tout moyen
violent. Le Progrès, calme et fort et toujours innocent,</p>
<p>Ne sait pas ce que c'est que de verser le sang.</p>
<p>Peuple, jamais de sang 3!</p>
<p>Sur ce principe, qu'aucun sang ne doit être versé, non pas même celui du
plus frénétique destructeur 1. Les Qualre Vents de ~pr: l, 13, -U.</p>
<p>2. Lux. (C/t&lt;M:')?!e?:&lt;s.)</p>
<p>3. CM/t'Men~, V, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se fonde sur des raisons très solides faillibilité de lajustice humaine
remords éternel d'une erreur possible rendue irréparable par l'échafaud;
sacrilège attentat que commet l'homme, qui n'est capable que de tuer,
sur la toute-puissance du souverain dispensateur de la vie et de la
mort; enfin absurde et hurlante contradiction de donner a l'expiation
judiciaire du crime la figure hideuse du crime.</p>
<p>OEil pour œil! Dent pour dent! Tète pour tête! A mort! Justice!
L'échafaud! Silence aux cris sauvages! Pas de sang! pas de mort! C'est
un reflux stupide Que la férocité sur la férocité.</p>
<p>Décapitez Néron, cette hyène insensée,</p>
<p>La vie universelle est dans Néron blessée;</p>
<p>Tibère saignera le sang du genre humain.</p>
<p>Ce meurtre est notre meurtre et nous en répondons; C'est avec un morceau
de notre insouciance, C'est avec un haiUon de notre conscience,</p>
<p>Essuie en s'en allant son hideux coutelas.</p>
<p>Est tâtonnement, trouble, erreur, nuage, doute. J'aurais là, sous mes
pieds, mon ennemi, le pire, Caïn juge, Judas pontife, Satan roi,</p>
<p>Que j'ouvrirais ma porte et dirais Sauve-toi! 0 vivant du tombeau,
vivant de l'infini,</p>
<p>Dieu! l'horreur n'étreint pas ce noir peuple unanime, Quand ils font,
pour punir ce qu'ils ont nommé crime, Au nom de ce qu'ils ont appelé
vérité,</p>
<p>Sur la vie, ô terreur, tomber l'éternité</p>
<p><pb/></p>
<p>montrer l'invariable attachement de notre auteur a, une doctrine qui est
la gloire de sa poésie et qui justifie presque l'orgueilleuse ambition
qu'il a toujours eue de verser sur les hommes « la paix, la clémence,
l'amour, la justice, le droit, la vérité sacrée », faisant, dans la nuit
du genre humain, son « devoir de flambeau »</p>
<p>Vous n'avez pas construit et vous osez détruire, Croyant faire équilibre</p>
<p>Au meurtrier fatal par le meurtrier libre,</p>
<p>Donnant pour contrepoids au bandit le bourreau! Sombre usurpation dont
frémit le penseur.</p>
<p>.Mourir, c'est naître</p>
<p>Ailleurs.</p>
<p>Comprenez-vous ce mot épouvantable Ailleurs? Trouvez-vous bon qu'enfin</p>
<p>Le crime et la justice aient la même figure?</p>
<p>Vous dites-vous ceci S'il était innocent?.</p>
<p>A qui n'a plus hier ne prenez pas demain.</p>
<p>J'avoue que je n'ai jamais été frappé; dans les</p>
<p>C/)a&lt;meM&lt;s, du mérite de la composition générale de l'œuvre, fort loué
par certains critiques et surtout par un admirateur généreusement
enthousiaste, mais apologiste un peu trop absolu de Victor Hugo, M.
Ernest Dupuy. Les seules parties où j'aperçoive un grand dessein
architectural sont le portique et le couronnement, la première et la
dernière pièce, Nox et LMa?, magnifique antithèse qui ouvre et ferme
symétriquement le volume; l'édifice intérieur n'est pas un chef-d'œuvre
d'ordonnance; les titres des sept livres La société est saMuee, L'ordre
est 1. Protogue de l'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y a une idée dont la constante répétition donne au recueil sa
vraie unité, et c'est l'éternel refrain de la poésie satirique de Victor
Hugo, si pleine d'humanité dans ses plus grandes colères « Jamais de
sang! jamais la mort! »</p>
<p>Dès le début, l'inviolable principe est posé dans. toute sa force</p>
<p>Quand se rëveUtera la grande nation,</p>
<p>Quand viendra le moment de l'expiation,</p>
<p>Glaive des jours sanglants, oh! ne sors pas de l'ombre. .L'idée</p>
<p>Prouve sa sainteté même dans sa colère.</p>
<p>Elle laisse toujours les principes debout.</p>
<p>j~tre vainqueurs, c'est peu; mais rester grands, c'est tout. Quand nous
tiendrons ce traitre, abject, frissonnant, blême, Affirmons le progrès
dans le chàtiment même; La honte, et non la mort'</p>
<p>Certes, répète-t-il dans le dernier livre, « certes,</p>
<p>il viendra, le rude et fatal châtiment » mais ce' sera sans qu'une
goutte de sang soit versée.</p>
<p>Non, que pas un cheveu ne tombe d'une tête; Que l'on n'entende pas une
bouche crier,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le poteau; c'est Brest, c'est Clairvaux, c'est Toulon; C'est le
boulet roulant derrière leur talon,</p>
<p>Le fouet et le bâton, la chaîne, âpre compagne,</p>
<p>Et les sabots sonnant sur le pavé du bagne!</p>
<p>2. V, S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons l'homme vivant. Oh! châtiment superbe! Oh! s'il pouvait un jour
passer par le chemin, Nu, courbé, frissonnant, comme au vent tremble
l'herbe, Sous l'exécration de tout le genre humain!</p>
<p>Même abandon apparent du vrai devoir, et même</p>
<p>éloquent retour au respect de la vie humaine, dans les pièces VII et
VIII du livre lyrique des ~Ma&lt;?'e VeH&lt;s de f.Z~W&lt;</p>
<p>J'aime âme figurer, de longs voiles couvertes, Des vierges qui s'en vont
chantant dans les chemins Et qui sortent d'un temple avec des palmes
vertes Aux mains;</p>
<p>Au front;</p>
<p>Un rêve qui m'enchante encore et qui me charme, C'est une douce fille à
l'âge radieux</p>
<p>Qui, sans savoir pourquoi, songe avec une larme Aux yeux;</p>
<p>Une autre vision, belle entre les plus belles,</p>
<p>C'est Jeanne et Marguerite, astres, vous')es voyez! Qui, le soir, dans
les prés courent avec des ailes Aux pieds;</p>
<p>Mais des rêves dont j'ai la pensée occupée,</p>
<p>Celui qui pour mon âme a le plus de douceur, C'est un tyran qui râle
avec un coup d'épee</p>
<p>Au coeur!</p>
<p>Ici le poète se reprend. Un coup d'épée, oui,</p>
<p>mais non pas un coup de poignard; et l'epéc eMcmeme doit s'entendre au
sens idéaliste, puisque</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est le poète qui la tient dans son loyal duel contre la tyrannie</p>
<p>Avec calme, parfois, le poète s'interroge; il reconnaît qu'il ne voit
pas assez clair dans l'ordre universel, non seulement pour usurper le
droit divin de la vie et de la mort, mais même pour souhaiter que Dieu
tue ou laisse vivre.</p>
<p>L'homme est aveugle et Dieu par la main le conduit; Dieu nous a mis à
tous sur la face la nuit</p>
<p>Nous ne voyons jamais qu'un seul côté des choses; L'autre plonge en la
nuit d'un mystère effrayant</p>
<p>Et, gravement, alors il écrit</p>
<p>Je ne désire pas la mort de Bonaparte.</p>
<p>Quand cette aveugle idée arrive, je l'écarte.</p>
<p>Je ne suis pas assez dans le secret du sort</p>
<p>Pour me croire le droit de vouloir une mort</p>
<p>2. A rtMe&lt;yM:e?' (dans les Contemplations).</p>
<p>3. Pièce Xtt- de la deuxième Co'de d'atra:n de Toute la T-t'e (in-S).</p>
<p><pb/></p>
<p>maison de Victor Hugo le plus inviolable des asiles; et alors les
vainqueurs furieux auraient injurié et maudit le poète, comme on le lit
en 187 i quand il voulut sauver les vaincus de la Commune. Mais sa
générosité pour l'ennemi a terre ne souffrait ahsolument aucune
exception. L'unité de sa vie, comme de sa poésie, c'est d'avoir toujours
été « un imbécite », je veux dire un homme indulgent et bon pour toutes
les victimes de la force, même juste; pitoyable au malheur, même mérité,
surtout mérité; désarmé devant toutes les faiblesses, même méchantes et
vindicatives, et d'être resté sans hésitation, sans défaillance, sans
repentir, « de ce parti dangereux qui fait grâce a</p>
<p>NAPOLEON LE GRAND ET NAPOLÉON LE PE'HT</p>
<p>Il y a, dans la force, une éclatante qualité esthétique, qui peut ravir
l'imagination, et même une spécieuse apparence de qualité morale, quand
la force est courage, audace, volonté puissante, vaste ambition, génie,
ce génie dont Lamartine se demande, dans un vers célèbre, s'il ne
constitue pas la moralité, la vertu des grands conquérants Et vous,
fléaux de Dieu, qui sait si le génie</p>
<p>N'est pas une de vos vertus?</p>
<p>Il est clair que Napoléon le Grand est, pour la poésie, un sujet de
premier ordre, un géant que 1. ~htne'e &lt;er&lt;&amp;&lt;e. Mai, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>rien ne surpasse, comme excitateur de la muse épique et lyrique, le plus
grand peut-être des personnages de l'histoire humaine, malgré toutes les
protestations du cœur, de la conscience et de la raison.</p>
<p>!t verse à. mon esprit le souffle créateur.</p>
<p>Je tremble, et dans ma bouche abondent les paroles, Quand son nom
gigantesque, entouré d'auréoles,</p>
<p>Se dresse dans mon vers de toute sa hauteur</p>
<p>« Memnon de ce soleil, » adorateur de cet homme, qu'il a « pour dieu
sans l'avoir eu pour maitre )) il s'est constitué officiellement le
gardien de sa gloire</p>
<p>Je garde le trésor des gloires de l'empire;</p>
<p>Je n'ai jamais souffert qu'on osât y toucher 3!</p>
<p>Tout le soin qu'il a pris, plus tard, d'effacer de 1. Les Orientales, XL.</p>
<p>2. Les C/MHh ~tt C}'e'/j:MCK&lt;e, If.</p>
<p>3. Les Rayons et /M OM6)'e~, XII.</p>
<p>3. Les Rayons el Les OmGres, all.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses œuvres ce qui pouvait le compromettre, altérant des textes,
falsifiant des dates, ôtant ou ajoutant, ne saurait l'empêcher d'avoir
écrit dans &lt;'7~eKeMK3M&lt; du 28 octobre et du 18 novembre 1848' Ce nom,
Napoléon, ~Me&lt; que soit /tomme ~:&lt;t po)'&lt;e, veutdire Mareneo, veut dire
Austerlitz; il veut dire Souvenirs; il veut dire aussi Espérances! Si on
nous suppose un peu prévenus pour Louis Bonaparte, on ne se trompera
pas. Nous voyons passer dans la rue un homme qui s'appelle Napoléon,
nous ne pouvons nous empêcher de le saluer au passage. La France a
besoin d'un homme qui la sauve, et, ne le trouvant pas autour d'elle
dans la sombre tempête des événements, elle s'attache avec un suprême
effort au glorieux rocher de Sainte-Hetène. A notre avis, quand M. Louis
Bonaparte ne serait qu'un nom, la France ferait bien encore de se
déclarer pour ce nom immense. Exemple frappant, entre tous, de cette
toute-puissance du moi sur l'esprit de Victor Hugo, que nous avons
étudiée, en commençant, comme la première grande loi de son imagination
poétique. Le coup d'État du 2 décembre 1851 fut le coup de foudre qui
ouvrit les yeux du poète. C'est alors que l'immoratité de la gloire
impériale lui fut tout entière révélée, que Waterloo, Sainte-Hétène lui
apparurent comme les premiers châtiments du 18 Brumaire, la parodie du
géant par le nain comme le châtiment suprême, et qu'il devint mûr pour
écrire, un an plus tard, /rp)!a&lt;t'oM~. 1. Cité par M. Edmond Biré,
t':c&lt;o)'~M~o après 1830, tome H, page 145.</p>
<p>2. Ou, plus exactement, la partie satirique de ce poème. )) parait que
la partie proprement épique de ~.T/)!a&lt;:on était achevée dès le 14
novembre 1S47, sous un autre titre. Voyez Victor Hugo, poète epf/Me, par
Eugène Rigal, page 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, quand t.u m'apparais pour le culte ou le &amp;M;)!g;</p>
<p><pb/></p>
<p>N'eùt-i) pas fait tâcher le premier Bonaparte</p>
<p>A Tacite ébloui ~?</p>
<p>Le côté de clarté cachait le côté d'ombre;</p>
<p>De sorte que la gloire aimait cet homme sombre, Et que la conscience
humaine avait un fond</p>
<p>De doute sur le mal que les colosses font</p>
<p>Dans la première Co)'~e&lt;aM'am de Toute la Lyre,</p>
<p>Ce que vous avez pris pour la gloire d'un homme, C'est la gloire d'un
peuple, et c'est la vôtre, hélas! Peuple, quels sont mes torts? Les
trônes en éclats, L'Europe labourée en tous sens par la France, La
bataille achevée en vaste délivrance,</p>
<p>Le moyen âge mort, les préjugés proscrits.</p>
<p>Que me reprochez-vous? Le sang, les pleurs, les cris, Les deuils, et les
trop grands coups d'aite des victoires. La pièce de /a Légende des
Siècles (dernière</p>
<p>série), qui dit ~4 Ma: rois leurs vérités, avoue que 1. L'Expialion.</p>
<p>2.CM&lt;tMf?t~,m,u.</p>
<p>3. L'~4?)?tëe &lt;e&lt;'Wt&lt;e. Août.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous pouvons tout leur pardonner et changer même en dévotion la juste
horreur qu'ils nous inspirent, s'ils sont des héros ou des génies C'est
pourtant vrai, toujours, quand un prince brilla, Quand il eut un rayon
quelconque sur la tête,</p>
<p>L'immense peuple altier, puissant, auguste et bête, S'est fait son
serviteur, son chien, son courtisan.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes de lettres du même temps, Sainte-Beuve, par exemple pouvez-vous
songer sans un frisson au dommage immense qui en résulterait pour la
littérature française? Non seulement les Châtiments disparaissent, ainsi
que tous les autres poèmes en très grand nombre issus de la même origine
que les sept livres de cet ouvrage; mais les CoH&lt;eH~~&lt;!OKS sont fort
compromises, car la vie agitée du monde officiel et politique n'eût
certes pas inspiré aussi heureusement que la profonde paix de l'exil le
contemplateur de la nature et de l'âme; mais la JLeyeKde des Siècles est
gravement compromise aussi, car elle serait diminuée de tout ce qu'elle
contient de satire a. l'adresse des despotes, et, si l'on ose prétendre
qu'elle eût peut-être gagné en majesté sereine ce qu'elle aurait perdu
en âpre saveur de ressentiment personnel, je prierai seulement que l'on
compare, au point de vue de la sérénité, l'atmosphère du Parlement et
des Tuileries a celle d'un tête-a-tête de dix-huit années avec le ciel
et l'océan</p>
<p><pb/></p>
<p>crier Vive l'empereur! Quand il fut desabusé, il remplaça l'aHa~o~e,
figure de rhétorique, par la figure contraire, l'antithèse, et ce que sa
belle littérature aurait copieusement tiré des motil's de l'admiration
et de la reconnaissance, elle le tira, avec non moins d'abondance et de
facilité, des thèmes plus riches encore de l'indignation et du mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>être. Le sang versé, les mères en pleurs, la patrie épuisée, la liberté
râlant sous le pied d'un despote, sont choses terribles mais la terreur
exclut le mépris et comporte l'admiration.</p>
<p>Donc, par la loi de l'antithèse, Napoléon le Petit, quoique assassin des
hommes et des lois, sera moins sanguinaire que ridicule, « immonde
encore plus que féroce, pourceau dans le cloaque et loup dans le
charnier » 1.</p>
<p>L'0?~eK&lt;~e d'Abd-el-Kader, dans les CM~/Me~s, exprime bien, d'une part,
ce mépris et ce dégoût intenses; d'autre part, ce qu'il peut y avoir de
grandeur poétique dans l'idée de la force cruelle, quand rien de bas ne
s'y mêle pour l'avilir. L'homme que l'histoire appelle « ce drôle » et
sa cour « Napoléon III ))~ entre, un jour, par curiosité, dans la prison
d'Abd-el-Kader. Quand il vit « l'homme louche de l'Elysée », lui, «
l'homme fauve du désert )), « le compagnon des lions roux »,</p>
<p>Assis sur des têtes coupées,</p>
<p>« Regarde, émir, passer les haches; « Cet homme, c'est César bandit.</p>
<p>i.C/M!eH&lt;8.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. III, 3.</p>
<p>4. L'~HKM &lt;er)'Me. Juin, VII.</p>
<p>..Ecoute ces plaintes amères</p>
<p>Et, cette clameur qui grandit.'</p>
<p>Cet homme est maudit par les mères,</p>
<p>Par les femmes il est maudit;</p>
<p>Il les fait veuves, il les navre;</p>
<p>Il prit la France et la tua,</p>
<p>Alors le hadji salua.</p>
<p>Mais, au fond, toutes ses pensées</p>
<p>Méprisaient le sanglant gredin.</p>
<p>Le tigre aux narines froncées</p>
<p>Flairait ce loup avec dédain.</p>
<p>Imbécile!</p>
<p>Te figures-tu donc que ceci durera?</p>
<p>Prends-tu pour du granit ce décor d'opéra?</p>
<p>Paris dompté par toi! Dans quelle apocalypse Lit-on que le géant devant
le nain s'éclipse?</p>
<p>Crois-tu donc qu'on va voir, gaiment, t'œit impudent, Ta fortune cynique
écraser sous sa dent</p>
<p>La Révolution que nos pères ont faite,</p>
<p>Ainsi qu'une guenon qui croque une noisette ~? Si le crime de ce singe
n'était pas si exécrable,</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu vivant, mon Dieu! prêtez-moi votre force, Et moi qui ne suis
rien, j'entrerai chez ce Corse Et chez cet inhumain.</p>
<p>Secouant mon vers sombre et plein de votre flamme, J'entrerai là,
Seigneur, la justice dans l'âme</p>
<p>Et)efouetatamain;</p>
<p>Et, retroussant ma manche ainsi qu'un belluaire, Seul, terrible, des
morts agitant le suaire</p>
<p>Dans ma sainte fureur,</p>
<p>Pareil aux noirs vengeurs devant qui l'on se sauve, J'écraserai du pied
t'antre et la bête fauve,</p>
<p>L'empire et l'empereur!</p>
<p>La satire que ces vers enHammés terminent et</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous faisions pour vous d'autres rêves, 0 nos soldats infortunés!</p>
<p>Nous rêvions pour vous t'apre bise, La neige au pied du noir sapin,</p>
<p>La brèche où la bombe se brise, Les nuits sans feu, les jours sans pain.
Nous rêvions les marches forcées, La faim, le froid, les coups hardis,
Les vieilles capotes usées,</p>
<p>Et la victoire un contre dix!</p>
<p>Nous rêvions, ô soldats esclaves, Pour vous et pour vos généraux, La
sainte misère des braves,</p>
<p>La grande tombe des héros!</p>
<p>Grâce aux soldats nos fils, vaillants, quoique infidèles, Demain, sur ce
front vil, sur cet abject cimier,</p>
<p>Comme un aig)e parfois s'abat sur un fumier,</p>
<p>Quelque victoire aveugle ira poser ses ailes! t</p>
<p><pb/></p>
<p>A Sedan, hélas! ce fut la défaite. Voici alors, dans une des plus
grandes pages de la littérature française, l'expression souverainement
éloquente et poétique de l'opposition partout présentée entre la gloire
militaire de l'immortelle France et la honte de son chef d'aventure,
vaincu moins par Fennem) que par la Divinité vengeresse de son crime
Alors la Gaule, alors la France, alors la gloire,</p>
<p>Alors Brennus, l'audace, et Clovis, la victoire,</p>
<p>Alors le vieux titan ce)tique aux cheveux longs,</p>
<p>Alors te groupe altier des batailles, Châlons,</p>
<p>Tolbiac la farouche, Arezzo la cruelle,</p>
<p>Bouvines, Marignan, Beaugé, Mons-en-Pue)!e,</p>
<p>Tours, ltavenne, Agnadel sur son haut palefroi,</p>
<p>Fornoue, Ivry, Coutras, CërisoI)es,Bocroy,</p>
<p>Denain et Fontenoy, toutes ces immortelles</p>
<p>Mêtant)'ec)air du front au flamboiement des ailes, Jemmape, Hoheniinden,
Lodi, Wagram, Eytau,</p>
<p>Les hommes du dernier carré de WateWoo,</p>
<p>Et tous ces chefs de guerre, Herista), Chartemagne, Chartes-Marte!,
Turenne, et~roi de l'Allemagne,</p>
<p>Conde, Villars, fameux par un si fier succès,</p>
<p>Cet Achille, Kléber, ce Scipion, Desaix,</p>
<p>Napoléon, plus grand que César et Pompée,</p>
<p>Par la main d'un bandit rendirent leur épée</p>
<p>-t. L'Année &lt;e)'r;Me. Août.</p>
<p>2. Ultima fer~a.</p>
<p><pb/></p>
<p>On rencontre, dans ses autres poèmes, des esquisses de l'empereur un peu
plus ressemblantes, dans la mesure où l'art de Victor Hugo, aussi
généralisateur que celui des classiques, mais moins fin, pouvait rendre
les nuances particulières des âmes; l'exactitude du détail moral n'est
pas son fort; ses croquis du second Bonaparte ont quelques touches
heureuses, mais ne sont pas étudiés beaucoup plus curieusement que ceux
de Henri IV ou de Philippe II.</p>
<p>Un être aux yeux de ]oup, homme par la moustache, Au sommet de ce char
s'agitait étonné,</p>
<p>Et se courbait furtif, livide et couronné.</p>
<p>Ne regardait cet homme. A l'écart et derrière, Vêtu d'un noir manteau
qui semblait un linceul, Espèce de lépreux du trône, il venait seul;</p>
<p>H posait les deux mains sur sa face morose,</p>
<p>Comme pour empêcher qu'on y vit quelque chose; Quand parfois il ôtait
ses mains en se baissant, En lettres qui semblaient faites avec du sang</p>
<p>On lisait sur son front ces trois mots Je le jure L'aveuglement fatal de
l'homme aux yeux éteints,</p>
<p>endormi dans son rêve, ne voyant ni la main de Dieu qui planait sur lui,
ni la griffe du diable Bismarck qui le guettait, sont peints avec une
saisissante énergie dans les premiers vers de r~4.HHce</p>
<p>terrible</p>
<p>L'homme tragique,</p>
<p>Saisi par le destin qui n'est que la logique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Captif de son forfait, livré, les yeux bandés,</p>
<p>Aux noirs événements qui le jouaient aux dés, Vint s'échouer rêveur dans
l'opprobre insondable. Le grand regard d'en haut, lointain et
formidable, Qui ne quitte jamais le crime, était sur lui.</p>
<p>Il advint que cet homme un jour songea Je règne. Oui, mais on me
méprise; il faut que l'on me craigne. J'escamotai la France, escamotons
l'Europe.</p>
<p>Décembre est mon manteau, l'ombre est mon enveloppe. Les aigles sont
partis, je n'ai que les faucons;</p>
<p>Mais n'importe! Il fait nuit. J'en profite. Attaquons. Or, il faisait
grand jour. Jour sur Londres, sur Rome, Sur Vienne, et tous ouvraient
les yeux, hormis cet homme; Et Berlin souriait et le guettait sans bruit.</p>
<p>Comme il était aveugle, il crut qu'il faisait nuit. La catastrophe se
fit attendre dix-neuf ans ]on-</p>
<p>gue épreuve pour la patience du poète qui avait prédit que « cela ne
durerait pas ».</p>
<p>Nous fimes préparer la corde et le gibet;</p>
<p>Comptant bien l'étrangler tout net, s'il succombait Mais il a réussi 1.</p>
<p>Une vingtaine d'années, d'ailleurs, qui sont un instant pour l'Éternel,
le sont aussi pour l'homme, quand elles sont passées.</p>
<p>La certitude de l'échéance, qu'elle fût proche ou lointaine, est ce qui
donne aux C/ia&lt;tmeM&lt;s leur grand caractère moral et religieux.</p>
<p>Rois, je vous le redis, ce décor d'opéra</p>
<p>Pâtira, passera, fuira, s'écroulera.</p>
<p>Vous riez. Cette chose étrange, la justice</p>
<p>Existe; et, quel que soit le palais qu'on bâtisse,</p>
<p>Fût-it de marbre, il est d'argile, et son ciment</p>
<p>Périra, s'il n'a pas le droit pour fondement.</p>
<p>Nous avons pour nous ce Quelqu'un d'inconnu Dont on voit par moments
passer l'ombre sublime Par-dessus la muraille énorme de l'abime 2.</p>
<p>1. Les Années /M?:M&lt;es, XXXU.</p>
<p>2. Première Corde d'airain de Toute la Lyre, XI, de t'ëdit. in-8</p>
<p><pb/></p>
<p>Les puissances de la nuit.</p>
<p>VI</p>
<p>PRÊTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>Les morceaux de ce cœur tout plein de votre gloire Que vous avez brisé</p>
<p>J'entends ensuite que Victor Hugo étant luiMteM~e MM ~e~'e ou se
considérant comme tel, a pour ceux des autres églises l'espèce d'horreur
d'un serviteur fidèle du Dieu vrai pour tous les ministres des faux
dieux. Il les hait, un peu comme Joad haïssait Mathan.</p>
<p>Ce philosophe a l'imagination ardente a son église, qui est le temple de
la nature. Un soir, un compagnon de promenade lui demande quelle est sa
foi, sa bible, son autel, son confesseur?. L'ëgtise, c'est l'azur, lui
dis-je; et quant au prêtre. En ce moment le ciel btanchit.</p>
<p>t. Les Conlen?plalions. ~t t'tKe'yut'e;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout avait le frisson, le pin, le cèdre et l'orme,</p>
<p>Le loup, et l'aigle, et l'alcyon;</p>
<p>Lui montrant l'astre d'or sur la terre obscurcie,</p>
<p>Je lui dis:'Courbe-toi. Dieu lui-même officie,</p>
<p>Et voici l'ëtêvation'</p>
<p>Il n'est point un sceptique. Il a ses dogmes, ahsolus et intransigeants
comme ceux des religions positives. Sa première doctrine est la mission
sociale de la poésie</p>
<p>Peuples! écoutez le poète!</p>
<p>Écoutez le rêveur sacré!</p>
<p>Dans votre nuit, sans lui com~e/e,</p>
<p>Lui seul a le front éclairé</p>
<p>Pourquoi donc faites-vous des prêtres,</p>
<p>Quand vous en avez parmi vous ~?</p>
<p>2. Fonction du poète, dans les Rayons et les Om&amp;?'&lt;M. 3. Les M~yM, dans
les Contemplations.</p>
<p><pb/></p>
<p>des grandes lois de son imagination poétique et sattriqu.e</p>
<p>Les sanglants constructeurs des religions noires Et les grands gestes
noirs des prêtres furieux~ Et dire que la terre est tout entière en proie</p>
<p>Aux affirmations de ces prêtres sans joie,</p>
<p>Sans pitié, sans bonté, sans flambeau, sans raison, Dont l'ombre,
l'ombre; l'ombre et l'ombre est l'horizon Us ont été la nuit dans
l'obscur Moyen Age;</p>
<p>Une France aux yeux ronds, aux regards clignotants, Qui haïra l'aurore s.</p>
<p>L'apôtre de la religion naturelle ou de l'évangile</p>
<p>de la Révolution (car c'est pour lui une seule et même chose) redoute «
pour nos fils l'enseignement triste )) des prêtres °; il constate avec
horreur le vaste pouvoir de ceux que Rabelais avait aussi designés comme
« un tas de vilaines, immondes et pestilentes bestes noires » pullulant
« dans l'ombre infinie », « mêlant sur nos peaux leurs petits pas a, et
il se demande, plein de stupeur et de dégoût, Dans quel but Dieu livra
les empires, le monde,</p>
<p>Les âmes, les enfants dressant leur tête blonde,</p>
<p>Les temples, les foyers, les vierges, les époux,</p>
<p>i. 7.'E&lt;e&lt;y:e~es Fléaux, dans la Légende des Siècles.</p>
<p>2. La Comète, ibid.</p>
<p>3. Religions et Religion.</p>
<p>4. Les QMah'e Vents de M~)r:&lt;, I, 16.</p>
<p>5. CM&lt;tme;:&lt; V, 10.</p>
<p>6. ~'V~ë~te des Fléaux.</p>
<p>'7. nabctais, III, 21.</p>
<p>8. Les Bonzes, dans le livre satirique des QMah'e Vents de pn7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le programme du poète satirique, exposé dans les (?Ma&lt;re Vents de~'jË')~
(I;S), mentionne, parmi les grands objets de la satire moderne, «
l'erreur, monstre romain, qui garde le cachot où dort l'esprit humain ».
Rome étend sur le monde l'Ignorance: comme le noir manteau où elle tient
et les intelligences endormies et la liberté emprisonnée. « II faut, de
tous côtés, du front du peuple obscur chasser les nouveautés, » disent
les prêtres Le royaume des cieux est aux pauvres d'esprit; Donc peu
d'écoles, point de science, un seul livre. 1. Mo?:&lt;/aMco?t, dans la
Légende des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les peuples ont pour loi d'être en bas et de suivre; Et leur ascension
est faite quand vers nous</p>
<p>Nous, pareils au voleur qui se glisse et qui rampe, Et commence en
entrant par éteindre la lampe, En arrière et furtifs nous soufflerons
dessus 2.</p>
<p>Si le noir et le rouge étaient les deux couleurs</p>
<p>dont l'imagination de Victor Hugo était le plus obsédée, au dire du
critique 3 qui a le mieux analyse ses facultés visuelles, aucun fantôme
n'a dû lui donner de pires cauchemars que le prêtre; car ce spectre est
deux fois horrible, étant fait de nuit et de sang.</p>
<p>Les plus grands crimes de l'histoire ont été commis par des prêtres</p>
<p>Pour s'essuyer les mains, la nappe de l'autel.</p>
<p>L'Église est pour Gessler contre Guillaume Tell,</p>
<p>Pour Rossa contre Huss, pour Cauchon contre Jeanne Jésus parait; qui
donc s'écrie JI faut qu'il meure! C'est le prêtre 5.</p>
<p>Le Golgotha, colline sombre et maudite, s'élève comme une « tumeur
difforme de l'abîme », surgie 1. Le Pape.</p>
<p>2. ~d ~o/orent Dei g~aM:. (C/tfM/~cMh, 7.)</p>
<p>3. M. Leopotd MabDieau.</p>
<p>4. ~;)p)'o&amp;a&lt;tOM des preh'M, dans les ~):7:ees /:&lt;;tM&lt;e~, XXXI. a..L'&lt;
d'e&lt;)'e .~a~-po-e, XVH), 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>des profondeurs infernales du mystère d'abomination, « et le plus blême
éclair du gouffre est sur ce lieu où la re~OM s!K?s&lt;re &lt;Ma .P&lt;eM ». Le
premier livre des CM&lt;M?:eM&lt;s se termine par une satire de douze vers
intitulée CoM/?'OM&lt;s&lt;/oMs, qui est un petit chef-d'œuvre de style prompt
comme la foudre, concis comme l'éclair; il faut la citer intégralement,
car on ne pourrait, sans la défigurer toute, n'en détacher que les cinq
ou six vers spécialement relatifs notre sujet</p>
<p>0 cadavres, parlez! quels sont vos assassins?</p>
<p>Quelles mains ont plongé ces stylets dans vos seins? Toi d'abord, que je
vois dans cette ombre apparaître, Ton nom? Religion. Ton meurtrier? Le
Prêtre. Vous, vos noms? Probité, Pudeur, Raison, Vertu. Et qui vous
égorgea? L'Ëgtise. Toi, qu'es-tu? Je suis la Foi publique. Et qui t'a
poignardée? Le Serment. Toi, qui dors de. ton sang inondée? Mon nom
était Justice. Et quel est ton bourreau? Le Juge. Et toi, géant, sans
glaive en ton fourreau, Et dont la boue éteint l'auréole enflammée?</p>
<p>-Je m'appelle Austerlitz. Qui t'a tué? L'Armée. La religion tue les
justes, les prophètes, les</p>
<p>saints; elle tue le fils de Dieu, et tous ces crimes sanglants
constituent le suicide par lequel elle se détruit elle-même.</p>
<p>En doctrine, l'Eglise ne verse pas le sang de sa propre main; mais comme
elle fait appel au bras armé du glaive pour exterminer l'hérésie
religieuse et la libre pensée, cela revient au même; ou plutôt, cette
bénédiction des poignards, ces sabres, aspergés 1. La Fin de Sa~ot, page
246 de ['édition in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'eau des goupillons sont le spectacle le plus hideux que la terre
puisse offrir au ciel. L'affreuse prière</p>
<p>Du prêtre effronté</p>
<p>Chante et rit t. derrière</p>
<p>Leur iniquité'. 1.</p>
<p>Amnistie au coquin qui se donne pour tel!</p>
<p>Mais quand l'assassinat s'étale sur l'autel</p>
<p>Et que sous une mitre un prêtre t'escamote;</p>
<p>Quand un soldat féroce entre ses dents marmotte Un oremus infâme au bout
d'un sacrebleu.</p>
<p>Quand le meurtre sournois.</p>
<p>Prend un cierge, se signe, ànonne un livre d'heures. Et de sa corde à
nœuds se fait un chapelet,</p>
<p>Alors, 6 cieux profonds! ma prunelle s'allume,</p>
<p>Mon pouls bat sur mon cœur comme sur une enclume, Je sens grandir en moi
la colère, géant,</p>
<p>Et j'accours éperdu, frémissant, secouant</p>
<p>Dans mes deux mains, des fouets de strophes furieuses 2 C'est l'EgUse
qui fait appel a la dictature et qui dit</p>
<p>Un grand sabre serait d'utilité publique.</p>
<p>Est-ce qu'il n'est pas temps d'exterminer la clique Des songeurs, des
rêveurs, des penseurs, des savants, Et de tous ces semeurs jetant leur
graine aux vents, Et de mettre au pavois celui qui nous fait taire, Et
de souffler sur l'aube, et d'éteindre Voltaire ~?</p>
<p>C'est la religion, excitant Louis XIV ou Charles IX,</p>
<p>Qui fait de tout un peuple un monceau de ruines. Servir Dieu de la
sorte, avec du sang aux mains,</p>
<p>C'est vouloir l'étouffer dans le cœur des humains. 1. Coups de c~au'o)!,
dans la deuxième Co'6/e daHYH'?: de 7oM&lt;e In l.ura_</p>
<p>~a7.y)'e.</p>
<p>2.mo)'/(&lt;eSa~:&lt;?!fH~,tAt~.</p>
<p>3. Première Corde d'&lt;waM! de ToM~e ~&lt; XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces religions-là, ce sont les pelletées</p>
<p>De terre que sur Dieu jettent les noirs a hées</p>
<p>Rois et prêtres s'entendent comme larrons en foire pour escamoter et
confisquer la liberté qui afîranchit l'homme. Les rois, « ce faux nez
auguste que le prêtre met a Dieu )), s'adressent tout bas au prêtre afin
qu'il rebâtisse « l'enfer dans l'âme humaine où Dieu mit la raison )).</p>
<p>Le souverain pontife, que l'auteur du .Po~e av~~ autrefois t'eue bon et
paternel, « il qui Dieu commanda, de tenir, doux et calme, son évangile
ouvert sur le monde orphelin », devient lui-même, pour son imagination
hallucinée, le spectre le plus sombre et le plus sanglant dé tous. « Que
de sang sur ce prêtre, ô pâle Jésus-Christ! » Tout l'indigne et
l'épouvante dans les faits et gestes de l'Église « Tout, même ce
vieillard, ô ciel noir! surtout lui » L'échelle des responsabilités,
dans l'oppression dont gémit la terre, monte des soldats aux capitaines,
des capitaines aux juges, des juges aux têtes couronnées, et de
celles-ci au pape. Une longue pièce de la Légende des tSVec~.s (dernière
série), la Vt'St'oM, de Ds~/e réveillé dans sa tombe « en l'an
cinquante-trois du siècle dixneuvième », amplifie démesurément cette
idée, avec une simplicité extrême de composition, alliée au luxe le plus
abusif de développements, de vers et de mots multipliés sans fin.</p>
<p>'). La Reco~&lt;toK (livre épique des Quatre Vents de PE~))'&lt;). 2. Chansons
des t':&lt;es et des bois, livre premier, V], n. î. 3. Première Cor~e
d'a:&lt;M~ de Toute la ~&lt; IX.</p>
<p>4. Les .4)M!eM funestes, XXXVI, XXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mensonge, et d'horreur je demeurai saisi,</p>
<p>Car ils avaient du mal toutes les ressemblances.</p>
<p>L'ange leur dit:</p>
<p>Mais la réponse des rois, c'est encore et toujours Ce n'est pas nous! Et
qui donc? C'est le pape. it est le responsable et nous le dénonçons!</p>
<p>Seigneur, nous n'avons fait que suivre ses leçons; Seigneur, nous
n'avons fait que suivre son exemple; ~'os forfaits sous ses pieds sont
nés dans votre templc; )) nous a mis l'enfer dans Famé au lieu du ciel;
Lui seul porte le poids du crime universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'apparition du pape « vêtu d'une robe de sangs » est saluée par les
clameurs de toute la terre, peuples, soldats, capitaines, juges,
princes, criant d'une seule voix « C'est lui! )); et Louis Bonaparte, «
l'homme-loup, debout sur les cadavres pales », ajoute, « d'une voix
rauque et sourde</p>
<p>Il m'a béni! »</p>
<p>Dieu, seul être qui soit au-dessus du pape, lui tient un long discours
dont le dernier mot est Je t'avais confié la conscience humaine.</p>
<p>Réponds, qu'en as-tu fait?</p>
<p>Au sang répandu s'ajoute l'or accaparé par de scandaleux trafics, la
rapacité a la cruauté, et l'horreur s'achève en dégoût.</p>
<p>Victor Hugo a amplement traité, dans les &lt;?M&lt;~)'e Jours ~'jEYcMS, le
thème ancien, plus ancien que la réforme luthérienne, de l'avarice, du
luxe et de la luxure de l'Église</p>
<p>Le livre du .P~e dénonce le ridicule des mesquines idoles de la dévotion
catholique</p>
<p>Sous la pompe d'un dais et les plis d'un camail, Un petit bon Dieu rose
avec des yeux d'émail!</p>
<p>Un Jésus de carton! un Eternel de cire!</p>
<p>On le promène, on chante, on prêche; on le fait luire, En marchant
doucement, de crainte qu'un cahot, En secouant l'autel, ne casse le
Très-Haut!</p>
<p>Tandis que la famine aux effroyables dents</p>
<p>Dévore l'atelier, le grenier, la chaumière,</p>
<p>Nous étalons, avec des effets de lumière,</p>
<p>). Voyez le passage cité dans mon livre sur Rabelais, page 139.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des bonshommes de bois au fond d'un corridor,</p>
<p>Qui, debout sur la terre et sous le firmament;</p>
<p>Triste et nous souriant dans notre nuit fatale,</p>
<p>S~f le no: Golgotha saigne e&lt;e)'7!eMemeH&lt;.</p>
<p>Le clergé régulier devait finir, comme l'autre, par ne point trouver
grâce devant la satire de Victor Hugo, bien que son imagination eût très
bien pu, pour des raisons de l'ordre esthétique, se laisser séduire par
ce qu'il y a de sublime dans la folie d'un complet renoncement au monde,
et le fait est qu'il avait rendu autrefois justice aux religieux dans un
beau chapitre des~/ïse'?'&lt;'t~es Mais sa religion de la nature lui
interdisait toute indulgence prolongée pour l'ascétisme, et il a, en
vieillissant, versé de f. Deuxième partie, VU, 8.</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus en plus dans un culte de la bonne déesse païenne, culte bourgeois,
un peu grossie)', pour ne pas dire libertin. Les mordants sarcasmes de
Veuiihd sur l'auteur des Chansons des rues e&lt; des /'0!S et de trop
d'autres grivoiseries dont la grâce est un peu celle d'un sanglier de
basse-cour en goguette. ne sont malheureusement pas immérites. Les vers
-S'M)' MH ~oW)Y&lt;!&lt; de MXM&lt;e, au livre satirique des ())ta~e Vents de
l'Esprit, sont raisonnables, connue les sages propos de « monsieur
Ordinaire», L'auteur y représente que Dieu c'est l'amour, c'est t'éh'e,
c'est la vie, et que rejeter ses parents, sa patrie et sun humanité pour
conquérir Dieu, est contre la raison et contre la nature, c'est-à-dire
contre Dieu lui-même. « Sans quitter le réel, conquérons t idéal. Il
faut aller au ciel en marchant sur la terre. »</p>
<p>Pas plus qu'entre les curés et les moines, la satire cxcessivemeut
simple de notre poète ne distingue entre les protestants et les
catholiques. Il n'a, que je sache, ni raiHé la nudité froide du culte
protestant, ni (moins encore) vanté 1 indépendance relative de la pensée
protestante. Luther n'est pour lui que l'hérufque adversaire de Home. Il
est lui-même évidemment du bois dont sont faits les hérétiques, mais les
hérétiques tout d'une pièce, taillés dans le chêne, géant païen, non
dans l'arhrc mystique du jardin des Oliviers.</p>
<p>Très logiquement, Victor Hugo réclame pour sa dépouiHe morteHc un
enterrement civil. Dois-je faire appeler nn prêtre sur ma fosse, un
prêtre, c'est-à-dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Debout devant le jour qui fuit,</p>
<p>ignore, et, sans savoir, affirme, absout, condamne. Dieu voit avec pitié
ces deux oreilles d'âne</p>
<p>Se dresser dans la vaste nuit</p>
<p>Planant aune distance infinie au-dessus de toutes les religions, Dieu
resterait indifférent a leurs misérables inventions terrestres, si, par
elles, la foi des hommes en son existence et en sa. justice ne se
trouvait pas compromise gravement. Avec bien moins d'amertume condensée
et profonde qu'Alfred de Vigny, avec un clair bon sens qui ne dépasse
guère !a sagesse courte et nette des philosophes du xvm" siècle, Victor
Hugo nous montre Dieu traduit a la barre de la conscience humaine et
devenant l'accusé de ses créatures indignées, si les fables que les
prêtres débitent sur son tyrannique empire pouvaient être vraies.</p>
<p>Ah si vous disiez vrai, myopes de l'autel,</p>
<p>Si ce prodigieux et subtime Immortel</p>
<p>1. Les e?:&lt;e'')'eMen~ civils, dans la Légende des Siècles. 2. Toute
~t'e, H), 14 (in-8).</p>
<p>3. 7u;;&lt; le passé et tout ~'cfe'tir, dans la Légende des Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avait de tels accès, et s'il était possible</p>
<p>Qu'ainsi qu'un archer sombre il eut l'homme pour cibic. S'il tuait, fou
)ugubre,en croyant qu'il se venge, Alors la Justice, âpre et formidable
archange,</p>
<p>Se dresserait devanttepâie Créateur,</p>
<p>Questionnerait ['Être immense avec hauteur.</p>
<p>Et rien ne serait plus sinistre, ôgoutTrebteu, Que le balbutiement
épouvanté de Dieu 1!</p>
<p>Toutes les religions se valent, n'étant que les</p>
<p>Sombre, que vous nommez l'Inquisition sainte;</p>
<p>Quand j'ai pu voir comment Torquemada s'y prend Pour dissiper la nuit du
sauvage ignorant,</p>
<p>Comment il civilise, et de quelle manière</p>
<p>Le saint Office enseigne et fait de la lumière.</p>
<p>J'ai regardé de près le dieu de l'étranger</p>
<p>Et j'ai dit Ce n'est pas la peine de changer 1. ~6&lt;yt'e des Fléaux, dans
la ~.e~g~e des Siècles. 2. Les raisons du Momo&lt;om&amp;o, dans la Légende des
Siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout les prêtres sont les mêmes, enseignant le bien quelquefois, mais
donnant l'exemple du mal, « servant et souillant Dieu, prêchant pour,
prouvant contre ))</p>
<p>Tous les hommes d'église, depuis les prédicateurs de la ville et de la
campagne,</p>
<p>Agitant leurs longs bras et leur surplis jauni</p>
<p>Dans des chaires faisant ventre sur )'infini 2,</p>
<p>jusqu'au souverain pontife qui trône sur le saintsiége, sont donc, aux
yeux de Victor Hugo, d'affreuses puissances KOM'es, non moins
détestables que les rois et les empereurs, ou plutôt bien pires encore,
puisque la Force qui opprime les peuples n'est que la servante de la
Nuit qui les enténèbre. Cependant la pitié SMp?'e')ne du poète ne fait
point défaut, même aux instigateurs occultes du mal, non plus qu'aux
misérables esclaves couronnés qui reçoivent et qui exécutent leurs
inspirations. « Je suis triste, dit-il dans les ~iMnees funestes
(XXXVI), je pleure, je finis parn'avoir qu'un besoin immense de tout
plaindre. »</p>
<p>Hélas'ces malheureux grands prêtres sont plongés Sous un tel flot de
nuit, d'ombre et de préjugés! Ah! j'ai beau m'indigner, je ne peux pas
maudire.</p>
<p>JUGES</p>
<p>Comme les prêtres et la religion vraie, les juges et la justice
s'opposent, avec d'autant plus de vivai.L'&lt;!)'&lt;d'e&lt;)-e;y)-M~-pe)-e,I,t.</p>
<p>Z.KC.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous jugeons. Nous dressons t'échafaud. L'homme tue Et meurt. Le genre
humain, foule d'erreur vêtue, Condamne, extermine, détruit,</p>
<p>Puis s'en va. Le poteau du gibet, ô démence!</p>
<p>0 deuil! est le bâton de cet aveugle immense</p>
<p>Marchant dans cette immense nuit</p>
<p>« Sauvage serviteur du droit contre la loi » le poète voit partout cet
irréconciliable conflit de la justice légale et de l'équité naturelle.
Il en est épouvanté, et il crie au ciel son horreur pour un tel spectacle</p>
<p>Voitex-vous, cieux! on voit le droit hors de la loi</p>
<p>Et la justice hors du juge</p>
<p>Les palais de justice sont des repaires d'iniquité où les juges, comme
s'ils s'acquittaient d'une fonct. Fo'i'o; dans les Contemplations.</p>
<p>2. A &lt;'AoM:H!?, dans la .t~M~e des Siècles.</p>
<p>3. Le Cet'e/e des &lt;yt'n/ ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion physique, rendent )!a&lt;MreMeMMn&lt; des sentences monstrueuses.</p>
<p>Qu'est-ce que vous rendez là, dans cette bâtisse, Par la bouche? Cela
s'appelle la justice</p>
<p>Comme des tombeaux la vipère</p>
<p>Il est vrai qu'Jl s'agit ici des « cotnmissions mixtes )) et des juges
du second empire. Mais « des juges qu'on eût dû juger )) c'est ]a règle
en tout temps, et le beau poème de ~'fe/s?!&lt;io~, dans les
CoM&lt;eH!jO~&lt;!OKS, nous en offre un type inoubliable dans la personne de
ce juré, marchand de profession, improvisé juge par le sort et envoyant
au hagne un pauvre voleur de pain beaucoup moins criminel que lui.</p>
<p>Un homme s'est fait riche en vendant a faux poids; La loi le fait jure.
L'hiver, dans les temps froids, Un pauvre a pris un pain pour nourrir sa
famille. Regardez cette salle où le peuple fourmille;</p>
<p>Ce riche y vient.juger ce pauvre. Ecoutez bien, C'est juste, puisque
l'un a tout et l'autre rien. Ce juge, ce marchand, fâche de perdre une
heure, Jette un regard distrait sur cet homme qui pleure, L'envoie au
bagne et part pour sa maison des champs. Tous s'en vont en disant C'est
bien! bons et méchants, Et rien ne reste [a qu'un Christ pensif et pâte,
Levant les bras au ciel dans le fond de la salle. La satire de Victor
Hugo jette un regard rétros-</p>
<p>pectif sur la vieille justice française, plus barbare que la moderne,
sans qu'au fond celle-ci soit moins inique, et loue ironiquement la «
Mansuétude des anciens juges ))</p>
<p>Les ~4/uMe~ /!«:M&lt;c~, XXXU.</p>
<p>2. C/t~n:&lt;'n~, IV, 3.</p>
<p>3. 7.ir&lt; d'e&lt;e .~ra~-pe)'e, I, d.</p>
<p>4. Titre d'une pièce de la 7..e;ye~efe des S:ec~ (dernière série).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je leur raconte aussi l'histoire; la misère</p>
<p>Du peuple juif, maudit qu'il faut entin bénir 2,</p>
<p>1. Les Années /'tme.!&lt;M, XXX, XLII.</p>
<p>3. Les Co~eMp~atMMt~, I, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, Victor Hugo n'avait pas besoin de revivre pour répéter son
sentiment sur la tragédie du jour, car il l'a très explicitement donné;
seuls, les noms changent, les choses demeurent toujours les mêmes</p>
<p>Reste, ô sombre innocent! dans ton opprobre inique; Garde ce crime ainsi
que l'ardente tunique</p>
<p>2. Le procès LMMt'~Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>critique de ses décisions et de ses actes. Je choisis, moi, la libre
critique, et je dis que Victor Hugo a -eu raison de traiter sans respect
la chose mal jugée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous vous figurex que votre arrêt existe! Ah! nous déchirerons, nous
tordrons, nous mettrons En pièces la sentence atroce sur vos fronts!
Vous imaginez-vous, ô sombres imbéciles, Qu'après l'arrêt bavé par vos
bouches fossiles, Tout est dit; que c'est fait; que vous avez ôte Du
monde l'équilibre et des cœurs l'équité;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'il sort du bouquin légal un tel pouvoir</p>
<p>Que l'homme empêche Dieu de faire son devoir 1</p>
<p>La bassesse innée, l'appétit de servitude qui agenouille les robes des
juges, comme les robes des prêtres, aux pieds d'un maître armé du sabre,
Jésuites que d'un signe on ferait jacobins,</p>
<p>est un des principaux thèmes des CAa&lt;!?KeM~. Repus d'orgies et de
crimes, ivres de sang et de vin, les tyrans ont toujours eu</p>
<p>Dans leurs noirs refuges,</p>
<p>A leur vil foyer,</p>
<p>La robe des juges</p>
<p>Pour tout essuyer 3.</p>
<p>Lorsqu'il meurt, le fer des lois au sein,</p>
<p>L'innocent a le monde entier pour assassin.</p>
<p>Veuves qu'on déshonore, orphelins qu'on spolie. Ah! je frémis de voir
leurs prières, leurs cris,</p>
<p>Joindre les mains, pleurer notre erreur insondable, Peuple, et demander
grâce au spectre formidable 1. Le procès Lesurque.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Coups de clairon.</p>
<p>4. Le procès ~MM'~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>La complicité du peuple, avec les juges qui condamnent l'innocence, est
profonde, mais plus ou moins apparente aux yeux. Elle agit
silencieusement dans la foule que nous venons de voir assister, sans
rien dire, a l'inique arrêt du jury de Melancholia; elle éclate avec
cynisme dans le cri de « Mort aux Juifs! » qu'une populace fanatisée par
d'ignobles journaux, soi-disant républicains, et mille fois plus vils et
plus lâches que la presse la plus abjecte de l'empire, hurlait hier
encore autour des tribunaux intimidés.</p>
<p>Mais voici venir de nouveau, et pour tout couronner, une idée supérieure
a celle même de la solidarité sociale; c'est le noble sentiment par
lequel toute la satire du poète est relevée l'amour final, la grâce, le
pardon, la « pitié suprême )). La justice n'est complète que lorsqu'elle
s'achève en miséricorde.</p>
<p>Tel est le sens de cette belle vision de la justice idéale qui termine,
dans l'Art (fe&lt;?'e ~'OH~ere, la pièce intitulée ~'&lt;ï&lt;erM~&lt;ë</p>
<p>Un jour, je vis passer une femme inconnue. Cette femme semblait
descendre de la nue; Elle avait sur le dos des ailes, et du miel</p>
<p>Nemrod sauvé, Néron en pleurs; et, par instants, A force d'être bonne
elle paraissait folle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'adorai, croyant deviner qui c'était.</p>
<p>Mais elle, devant fange en vain l'homme se tait, Vit ma pensée et dit
Faut-il qu'on t'avertisse? Tu me crois la Pitié; fils, je ~uz~ la jM&lt;;ce.</p>
<p>CUISTRES</p>
<p>« La majesté des cuistres impeccables qui marchent rengorgés dans leur
menton hautain » est la troisième puissance de la Nuit, le dernier et le
moindre des MOM's fantômes que poursuit la satire de Victor Hugo.</p>
<p>Sortir du mépris simple et compter dans l'effroi, Toi, jamais!</p>
<p>Aliboron n'est pas aisément Béhémoth;</p>
<p>Le burlesque n'est pas facilement sinistre. En vain il copierait Le
grand jaguar lyrique 2. 1. L'Ane.</p>
<p>2. Les Qualre ~en~de l'Esprit, I, t2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chahuts solennels! vénérables amas</p>
<p>Des diverses erreurs dans les divers formats,</p>
<p>Rayons qu'emplit la nuit pédagogique.</p>
<p>Bouffissure du vide! ombre! Quand je vous vois, Sombres in-folio
classiques, je me sauve!</p>
<p>L'ennui des siècles dort sur votre vélin chauve; Le bâillement vous
garde affreux, montrant les dents; 0 noirs livres flairés du profil des
pédants,</p>
<p>Des grouins de pourceaux baisant des mufles d'ânes Les crânes « que sous
son bas plafond l'ignorance</p>
<p>2. Le /.tM'e épique des C«a&lt;)'e t~n&lt;s de ~j~p)'t~.</p>
<p>3. L'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux, en deux efforts égaux,</p>
<p>Tirer l'art des mains des puristes</p>
<p>Et Dieu des griffes des cagots</p>
<p>Oh! l'éducation! quel bienfait et quel crime!</p>
<p>Frêle tête d'enfant qu'un idiot déprime</p>
<p>On lui colle un gros livre au menton comme un goitre, Et vingt noirs
grimauds font dégringoler des cieux, 0 douleur! ce charmant petit esprit
joyeux;</p>
<p>On le tire, on le tord, on l'allonge, on le tanne; Tantôt en uniforme,
et tantôt en soutane;</p>
<p>Un beau jour Trissotin l'examine, un préfet</p>
<p>Le couronne; et c'est dit un imbécile est fait. Il y a, dans cette
longue satire de r~4)',e, peu lue</p>
<p>2. La Pitié suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>les mots du vocabulaire commun, tous les noms propres, connus ou
inconnus, des dictionnaires spéciaux. Voici, par exemple, un piquant
développement dans le spirituel tour classique qui a si souvent amusé la
rhétorique du grand virtuose</p>
<p>Glycère et Jeanneton, ces deux fittes célestes,</p>
<p>Les baleiniers, armant leurs pirogues de pêche, Sont moins prompts à
lancer leur barque au flot mouvant Dès que d'un squale en marche ils
ent.endent l'évent; En frappant dans ses mains Bonaparte a moins vite
Chassé l'aigle tudesque et l'aigle moscovite</p>
<p><pb/></p>
<p>difficile de croire contemporaine des J~eM~/M f~M~OHMte:</p>
<p>Marchands de grec! marchands de latin! cuistres! dogues! Philistins!
magisters! je vous hais, pédagogues! Car, dans votre aplomb grave,
infaillible, hébété, Vous niez l'idéal, la grâce et la beauté!</p>
<p>Car vous pétrifiez d'une haleine sordide</p>
<p>Le jeune homme naïf, étincelant, splendide! Confier un enfant, je vous
demande un peu.</p>
<p>A tous ces êtres noirs!</p>
<p>L'idée principale qui domine toute la satire littéraire et toute la
doctrine littéraire de Victor Hugo, c'est que, Dieu étant prodigue de
ses dons, la nature se montrant d'une fécondité- inépuisable, d'une
richesse magnifique, l'éducation, qui prétend gouverner l'instinct, les
règles de l'art, qui osent modérer et guider l'essor du génie, sont plus
qu'absurdes; elles sont un criminel attentat contre la liberté de
l'homme, que le Créateur a fait naître habile au bien comme au beau, et
contre l'exemple généreux que nous donne la munificence du bon Père
céleste.</p>
<p>Mais tournez donc vos yeux vers la mère Nature! Que sommes-nous, cœurs
froids où l'égoïsme boct, t, Auprès de la bonté suprême éparse en tout?.
Dieu donne l'aube au ciel sans compter les rayons, Et la rosée aux
fleurs sans mesurer les gouttes Sur aucune fleur on ne )it</p>
<p>Société de tempérance</p>
<p>1. A propos ~orace, t, 13.</p>
<p>2. Les Con&lt;e??!~s&lt;t0?: VI, 5.</p>
<p>3. Z.as&lt;:&lt;:c: )'e)'Mn:, dans /lr&lt; d'êlre grand-père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Appuyé sur ce principe re~'eMa?, notre poète repart en imprécations
furibondes contre ces régulateurs impies des forces naturelles de
l'homme qu'on appelle les professeurs et les critiques Vous êtes</p>
<p>Vous tronquez des talents, de même qu'a Versaille, 0 brutes! vous
changez en pains de sucre verts Le cèdre et le cyprès, géants d'ombre
couverts 1. La fougue avec laquelle Victor Hugo a donné, tête</p>
<p>t.ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup de vers vaillent mieux, en règle générale, que moins de vers et
moins de mots. Il n'est point vrai qu'un chef-d'œuvre de dix strophes
vît tout d'un coup, s'il en comptait cent, sa beauté multipliée par dix.
Et ce qui est vrai au contraire, avec évidence, c'est que la longueur
sans mesure et sans merci, l'intempérant flux de paroles qui inonde les
derniers ouvrages, vers et prose, du grand poète dévoyé, est la cause
principale du rang inférieur qu'ils occupent dans l'échelle artistique
de ses productions.</p>
<p>Victor Hugo lui-même n'a-t-il pas dit 0 Muse! contiens-toi!</p>
<p>Le plus fort est celui qui tient sa force en bride. Ne te dépense pas.
Qui se contient s'accroît &lt;.</p>
<p>On pourrait s'étonner que l'artiste qui a formulé</p>
<p>une règle si sage, l'auteur de tant de poèmes dont la sobre vigueur fait
la perfection, ait méconnu une loi aussi élémentaire en art que Le Me
~MM~ Ht'MMS, si l'on ne savait pas combien les grands poètes sont bornés
comme critiques, et quel guide 1. Le.s FoM; M&lt;e')-M!&lt;e~, XXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sûr est pour eux l'instinct divin qui les mène que leur esthétique
aventureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>sique, mais encore nous instruire et nous édifier par ce qu'il y a au
fond de juste et de vrai dans les railleries et les emportements de ses
satires littéraires.</p>
<p>Il est incontestable que la plupart des professeurs sont des pédants, et
que les pédants sont des cuistres, et que les cuistres sont des bêtes
d'encre enténébrées et encroûtées dans la crasse de toutes les routines.
Il est incontestable que le « bon goût a si vanté n'est trop souvent que
la borne dressée par l'impuissance contre les audaces originales du
génie, que le marais de glace où la médiocrité éteint et comprime les
ardeurs les plus belles de l'imagination. Il est incontestable que la
maigreur, la pâleur, la mine étriquée et décharnée des apôtres de la «
sobriété » rend cette recommandation suspecte et cette expression
ridicule, et que les sociétés de tempérance sont fort mal défendues par
les spectres de la famine.</p>
<p>Les mauvais estomacs ont dit Sobriété;</p>
<p>Les myopes ont dit Soyez ternes; la clique</p>
<p>Des précepteurs, geignant d'un air mélancolique,</p>
<p>A décrété Le beau, c'est un mur droit et nu.</p>
<p>Le bon goût, c'est une grille.</p>
<p>1. ~ne.</p>
<p>2. pt'op&lt;M d'une grille de bon goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, plus spirituellement encore que dans ses vers, Victor Hugo s'est
moqué en prose de l'école du bon goût et de la sobriété. On lit dans son
M~/CMM tS'/taAe~eare</p>
<p>Il est réservé et discret; vous êtes tranquille avec lui; il n'abuse de
rien; il a, par-dessus tout, une qualité bien rare il est sot?'c. Qu'est
ceci? une recommandation pour un domestique? non c'est un éloge pour un
écrivain. Voulez-vous faire l'~t'a~e? mettex-vous a la diète. Point
d'exagération. Désormais le rosier sera tenu de compter ses roses; la
prairie sera invitée a moins de pâquerettes; ordre au printemps de se
modérer; les nids tombent dans l'excès; dites donc, bocages, pas tant de
fauvettes, s'il vous plaît; la voie lactée voudra bien numéroter ses
étoiles; il y en a beaucoup.</p>
<p>Sur un Pinde jaune d'ocre, A mi-côte,en l'art petit,</p>
<p>Il satisfait,médiocre,</p>
<p>Son absence d'appétit.</p>
<p>Êtresobreestson principe, Des malades agrëé.</p>
<p>Cu)-de-jatte,sois!yrique:</p>
<p>Lièvre, deviens efïrene.</p>
<p>Taupe, aUume le tonnerre; Dompte, oison, tes flots marins; pa,porte-moi,
poitrinaire,</p>
<p>Deux cents kilos sur tes reins. Crétin, lâche ton génie;</p>
<p>Glaçon, tâche d'avoir chaud; Étreins ferme Polymnie</p>
<p>Qu'on appelle le bon goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le même ouvrage, Victor Hugo marque avec force, non sans un grand
fracas de style altiloque et tonitruant, mais non sans vérité sous le
tapage des mots, l'infinie supériorité du génie maculé de toutes sortes
de taches sur la perfection négative</p>
<p><pb/></p>
<p>Et partout l'anlilhèse</p>
<p>Partout dans la, nature, avec l'antithèse, comme Victor Hugo dans ses
vers, Dieu étale le /~MCOMtMUtM:</p>
<p>L'imagination de ce faiseur s'épuise.</p>
<p>Hserépete,i)estauboutdesonrouteau.</p>
<p>L'hiver est blanc et vieux, l'aurore est vieille et rose. La lune jaune
accuse, en copiant l'orange,</p>
<p>Une stérilité d'invention étrange;</p>
<p>C'est morne. Essayez donc de le tirer un peu</p>
<p>De son flot toujours vert, de son ciel toujours b)eu! Son vieux fou
d'ouragan n'a qu'une seule note. ). t.e Poème dit ~at'dtm des plantes
dans r/h'&lt; d'g&lt;e yra?t~-pë)'f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je savais mal le grec; je voulus lire Eschyle.</p>
<p>Colomb qui voit son monde escroqué par Vespuce, N'ont pas plus de
stupeur et de terreur que moi Croyant trouver Eschyle et rencontrant
Brumo) s.</p>
<p>3. L'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas un coteau, des prés maigres, pas de gazon</p>
<p>Un groupe de toits bas d'où sort une fumée,</p>
<p>Le paysage eta.at plat comme Mérimée.</p>
<p>Hélas, l'horizon bas est ici celui du poète, dont la critique, plus
malveillante encore que bornée, aurait pu, avec un peu de bonne foi,
mais n'a pas voulu distinguer de la platitude, qui est l'absence de tout
talent, la simplicité idéale, qui est l'effort suprême de l'art le plus
savant et le plus consommé, tel que celui du parfait prosateur de
Colonzba et de la Vénus d'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui change l'homme un peu,</p>
<p>Y fera germer Dieu.</p>
<p>~4 M s&lt;a&lt;!&lt;aM'e D&lt;ï!)~ le poète écrit, dans ~ss Rayons et les OM&amp;t'es</p>
<p>La forme, ô grand sculpteur! c'est tout et ce n'est rien; Ce n'est rien
sans l'esprit, c'est tout avec l'idée.</p>
<p>Ce que Victor Hugo avait dit dans ses premières poésies, il le répète
dans les dernières</p>
<p>Qui ne met pas son sang et son cœur dans son style 2! L'~4?M s'écrie
avec autant de sagesse que si c'était Montaigne lui-même qui parlât</p>
<p>Toute cette raison que l'homme emmagasine.</p>
<p>Ces volumes nouveaux ajoutés aux anciens.</p>
<p>Qu'est-ce, si tout cela ne vous rend pas meilleurs? Le même âne devenu,
par la vertu de l'éducation, « de petit ânon leste immense âne morose »,
cons1. A Eugène, vicomte /7.</p>
<p>2. Toute la /.)/)-&lt; tV, 3 (in-S).</p>
<p><pb/></p>
<p>tate que tout le résultat du vain babil des mots, c'est « un peu
d'allongement a ses oreilles tristes ». Mais c'est encore dans le fatras
du H~h'aM. 5'Aakespeare, où brillent tant de perles, images heureuses et
idées profondes, qu'on trouve, sous des formes variées, l'expression la
plus exquise et la plus poétique de cette vérité, que l'art doit exercer
un rôle utile et bienfaisant</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel triomphe et quel gain qu'un tel résultat! On se lasse de tout,
disait Virgile, excepté de comprendre. Que peut désirer de plus l'homme
qui a compas? Il est vraiment le roi du monde, puisque nul phénomène ne
le surpasse. Il trouve la paix du cœur dans la claire science dont son
esprit est inondé. Rien ne l'irrite, rien ne l'étonné. Tranquil-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ouvrage quelconque de littérature, un talent, quel qu'il soit, est un
phénomène historique et naturel, qu'il est puéril de louer autant que de
blâmer, et sur lequel sera dit tout ce qu'il est utile et intéressant de
savoir, quand vous l'aurez expliqué et décrit, quand vous l'aurez
rapporté a ses causes, quand vous en aurez recherché toutes les
origines, tant dans la biographie particulière des auteurs que dans
l'histoire générale du temps où ils vécurent et du pays où ils sont nés.</p>
<p>A tout, sans exception, s'applique cette grande règle. Quel que soit
l'acte, héroïque ou vil, anormal ou vulgaire, criminel ou vertueux; quel
que soit l'homme, créature extraordinaire ou commune, ange, monstre ou
génie, qui paraît dans la nature et dans l'histoire, un enchaînement
nécessaire de causes qu'il s'agit seulement de connaître en rend
toujours un compte suffisant.</p>
<p>Peut-on blâmer l'instinct et le tempérament?</p>
<p>Ne doit-on pas se faire aux natures des êtres?</p>
<p>La fange a ses amants et l'ordure a ses prêtres.</p>
<p>Le paradis du porc, n'est-ce pas le cloaque?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, laissons aboyer la conscience humaine</p>
<p>Comme un chien qui s'agite et qui tire sa chaine.</p>
<p>La conscience morale est une gênense remercions les sages qui nous
apportent des raisons plausibles.de la laisser dormir.</p>
<p>Au fond, nulle action n'est mauvaise ni bonne.</p>
<p>La vertu, c'est du sucre, et le crime est du sel</p>
<p>2. Les .~)'&lt;Ma!es Lois, dans la Légende des Siècles (dernière série).</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fini par le comprendre. On s'est aperçu que l'indifférence pour les
vérités dont la conscience a besoin, la perte des nobles sentiments
inspirateurs de l'art n'était point compensée par le gain que
l'intelligence et la science avaient cru faire. On a reconnu aussi que
l'instinct qui juge, blâme, loue, approuve, condamne, admire, méprise,
aime et déteste, était indestructible dans la nature humaine, et que les
vains efforts entrepris pour l'abolir rencontraient une honorable
résistance chez ceux mêmes qui professaient la doctrine et prétendaient
donner l'exemple de cette mutilation insensée.'</p>
<p><pb/></p>
<p>De voir un homme fourbe, injuste, intéressè,</p>
<p>Que de voir des vautours affamés de carnage,</p>
<p>Des singes malfaisants et des loups pleins de nge. Nous apprivoisant «
aux natures des êtres )), comme dit ironiquement l'auteur des vers ~4
Jtcvén~, comprenant, sans trop de dégoût, qu'Ain cloaque soit le paradis
du porc, sans trop d'horreur, qu'un charnier soit celui de l'hyène et du
chacal, nous tâchons de faire « bonne mine a la réalité ». Le degré de
culture et de savoir-vivre d'un domine en i. Po)'&lt;?'a!&lt;~Mn&lt;e)Hpo)'6[t?!
tome page 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! combien ceux qui hésitent, balancent, tiennent le juste milieu,
examinent le pour et le contre et pèsent scrupuleusement la quantité de
droit qui peut se trouver dans le camp de l'adversaire, nous deviennent
alors insupportables comme les étranges rêveurs d'un autre temps! La
parole désormais</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est plus aux historiens qui constatent et qui expliquent elle est aux
hommes d'action qui lancent les mots d'ordre dans la mêlée. La
conscience endolorie ne peut trouver aucun repos dans l'intelligence du
mal dont elle a le spectacle; elle n'en trouve que dans
l'accomplissement du devoir de prendre parti pour le bien. Loin de
calmer le juste, l'analyse des raisons de l'ennemi ne sert qu'à
l'irriter davantage. Quand j'ai vu, de nos jours, tant d'hommes se
mettre volontairement hors de l'humanité, hors de la justice, hors de
l'évidence, je n'ai reconquis ma paix intérieure, après quelques efforts
désespérés pour les comprendre, qu'en les laissant, avec un parfait
mépris, dans le troupeau des bêtes sans raison où Cs se rangeaient.</p>
<p>En ces temps extraordinaires, des sceptiques se révèlent gens de cœur;
Philinte se change en Alceste; Anatole France devient un soldat de la
vérité, et Montaigne lui-même relève sa plume qui trace pour son honneur
ces lignes sérieuses et viriles « De se tenir chancelant et métis, de
tenir son affection immobile et sans inclination, aux troubles de son
pays et en une division publique, je ne le trouve ni beau ni honnête ».</p>
<p><pb/></p>
<p>mais qui font de leur intelligence une vraie fête pour l'esprit.</p>
<p>La pièce de la première Corde ~'a~'aï'H. de 7'OK/e la L.e, adressée
~lM.K historiens, est une très belle protestation d'honnête homme contre
ce que la science a souvent d'immoral</p>
<p>Soyez juges, soyez apôtres,soyez prêtres. Ne me racontez pas un opprobre
notoire</p>
<p>A l'indulgence affreuse.</p>
<p>H ne me convient pas de mettre en mon esprit L'itinéraire affreux que
suit le parricide; Jeneveuxpasqu'ungravehistorienm'étucide, Avec faits à
l'appui, groupés et variés,</p>
<p>Le cerveau de Clouet, le coeur de Dumouriez. Ma strophe est l'Eumenide
et je poursuis Oreste. Nè faisons point douter les hommes; )aissons-)eur
L'horreur du meurtrier, du menteur, du voleur; Ne troublons pàs en eux
la notion du juste. Si vous livrez le peuple au scepticisme obscur, I[
ne sait plus quelle est la lueur qui le mène; Alors tout flotte; alors
la conscience humaine A des blêmissements pires que la noirceur. Pour
l'âme épouvantable et vite.</p>
<p>Les sombres firmaments n'admettent pas d'excuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, vous avez raison, je suis un imbécile.</p>
<p>Et vous me raillez, soit. Eh bien,je vous le dis, Je ne me repens point.
Je trouve bon, limpide. Consolant, honorable et doux, d'être stupide.</p>
<p>Etre inepte me plait, me charme et me sourit, Puisque je vois comment
sont faits les gens d'esprit. Je suis de mon plein gré rentré dans la
tempête. Oui, rarement on eut l'audace d'être bête</p>
<p>A ce point.</p>
<p>J'étais en terre ferme, au port, en sûreté.</p>
<p>Cependant Victor Hugo ne méconnaît pas ce</p>
<p>2. Les Quatre Vents de ~'E~)-!&lt;, t, 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'heure, « l'itinéraire affreux que suit le parricide », ou, comme il
s'exprime encore, « le chemin par où la faute a passé », pourvu que cet
examen aboutisse, non a. un acquittement immoral des coupables, mais a
la pitié SM/~M!e, qui reste la conclusion et le couronnement de toute sa
poésie satirique. Dans l'ordre littéraire, il donne aux commentateurs
des vieux textes, que la jeunesse peut trouver rébarbatifs, cet
excellent conseil C'est en les pénétrant d'exp)ication tendre,</p>
<p>En les faisant aimer, qu'on les fera comprendre Dans l'ordre moral, il
avoue que « le bien germe parfois dans les ronces du mal2 » il ne
conteste point que le mal puisse contenir « un peu de bien qu'il faut
chercher », et il accorderait peut-être aux hommes politiques que «
toujours un peu de droit dans le fait se condense »; car, dans la
dernière pièce des Rayons et Om&amp;res, Sagesse, il se fait, dire par une
femme dont la raison souriante est l'objet de son culte, M"" Louise Bertin</p>
<p>Blâmer tout, c'est ne comprendre rien.</p>
<p>Les âmes des humains d'or et de plomb sont faites;</p>
<p>L'esprit du sage est grave, et sur toutes les têtes Ne jette pas sa
foudre au hasard en éclats.</p>
<p>Pour le siècle où l'on vit, comme on y souffre, hélas! On est toujours
injuste, et tout y parait crime. Notre époque insultée a son côté sublime.</p>
<p>Vous l'avez dit vous-même, ô poète irrité</p>
<p>1. A p?'op&lt;M ~'Horace, dans les Con&lt;eH!;)~a/!0?M.</p>
<p>2. Toule la ~&lt;V, 2t (in-8).</p>
<p>3. Les Deux voix, dans &lt;?!ee terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Courrouce-toi.</p>
<p>Les hommes sont ingrats, méchants, menteurs, jaloux. Le crime est dans
plusieurs, la vanité dans tous; Car, selon le rameau dont ils ont bu la
sève, Ils tiennent, quelques-uns de Caïn, et tous d'Eve. » L'autre voix
dit « Pardonne! aime! Dieu qu'on révère, Dieu pour l'homme indulgent ne
sera point sévère. Cultive en toi l'amour, la pitié, les regrets.</p>
<p>Si le sort te contraint d'examiner de près</p>
<p>L'homme souvent frivole, aveugle et téméraire, Tempère t'ceU du juge
avec les pleurs du frère.</p>
<p>Cette indulgence est le devoir de l'homme. Mais l'indifférente nature
sympathise aussi peu- (et notre prochain chapitre sera le développement
de cette idée) avec nos pitiés qu'avec nos colères.</p>
<p>La troisième voix dit Aimer? haïr? qu'importe! Qu'est-ce que tout cela
fait au ciel radieux?.</p>
<p>L'onde est-elle moins bleue et le bois moins sonore?. Le soleil qui
sourit aux fleurs dans les campagnes. Perd-il, dans la splendeur dont il
est revêtu,</p>
<p>Un rayon quand la terre oublie une vertu?.</p>
<p>Que te font, ô Très-Haut! les hommes insensés, Vers la nuit au hasard
l'un par l'autre poussés, Fantômes dont jamais tes yeux ne se
souviennent, Devant ta face immense ombres qui vont et viennent! Dans
les conseils si différents de ces trois voix,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de ce triple aspect des choses d'ici-bas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bêtes, les choses et la nature dans la poésie satirique de Victor Hugo.</p>
<p>« Perfide comme l'onde, » avait dit Shakespeare. La perfidie, les
trahisons, l'inimitié, la colère, qui rendent l'Océan redoutable,
ressuscitent dans la poésie de Victor Hugo avec une intensité de vie</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>réelle et matérielle qu'aucup poète primitif n'a surpassée ni peut-être
égalée.</p>
<p>Inégal et sublime duel que ce corps-à-corps de la nature tout entière
soulevée contre un seul petit homme, qui lui tient tête dans sa chétive
embarcation,</p>
<p>Frêle p)anche que lèche et mord la mer féline2,</p>
<p>Comme l'onde, le ciel est perfide. On n'entend « pas un souffle, pas un
flot, pas un bruit » mais on sent « quelque chose qui avance » et comme
« la vague respiration de l'orage »; il y a « quelqu'un derrière
l'horizon », il y a « de la trahison dans l'infini ».</p>
<p>On peut être pris, le soir,</p>
<p>Car &lt;e &amp;eaM temps souvent &lt;Wc/te,</p>
<p>Par un gros nuage noir</p>
<p>Qui n'était, pas sur ['affiche</p>
<p>1. Les 7't'a~aiMeM! de la .l~er.</p>
<p>2. L'~ittee &lt;e;'f!'t/e. Août.</p>
<p>3. Chansons des t'MM et des bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les vents courent, volent, s'abattent, finissent, recommencent,
planent, sifflent, mugissent, rient; frénétiques, lascifs, effrénés,
prenant leurs aises sur la vague irascible. Ce qu'il y a d'e/oy~e, c'est
qu'ils jouent. Ils ont MMe colossale joie, composée d'ombre'. »</p>
<p>« Celle-ci, qui était comme un total de forces, avait on ne sait quelle
figure d'une chose vivante. Il n'aurait pas été malaisé d'imaginer dans
cette intumescence et dans cette transparence des aspects d'ouïes et de
Ka~eoM~s. Elle s'aplatit et se broya sur le brise-lames. Sa
forme~es~Me~MMK~e s'y déchira dans un rejaillissement. Ce fut, sur le
bloc de rochers et de charpentes, quelque chose comme le vaste
écrasement d'une hydre. La houle en mourant dévastait. Le flot
paraissait se cramponner et MO'e. Un profond tremblement remua l'écueil.
'). Les 7'&lt;wat/&lt;)'s de la .Me)'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des ~'o~HcnteH~s de hête s'y mêlaient. L'écume ressemblait a. la salive
d'un Léviathan »</p>
<p>Victor Hugo nous avertit qu'il faut dire</p>
<p>L'écaille de la mer, la plume du nuage.</p>
<p>Car l'océan est hydre et le nuage oiseau;</p>
<p>Veux-tu que nous prenions la tempête aux naseaux Et que nous nous
roulions tous deux dans la tourmente, Quand la meute du. vent court sur
l'onde ëcumante, Et quand t'archer tonnerre et le chasseur éclair</p>
<p>Percent de traits la peau d'écailles de la mer 2?</p>
<p>La nature est tellement un animal dans la poésie satirique de Victor
Hugo, qu'elle reçoit de l'homme de mauvais exemples et les imite
faiblesse morale encore plus caractéristique d'une action volontaire que
ne le serait la situation inverse; car on peut exercer une influence
pernicieuse sans le savoir; mais comment la subir sans une acceptation
du mal qu'on va commettre en suivant son modèle? Tel est le sens tout à
fait singulier de l'étrange petite pièce des Quatre Fe~s de &lt;s~)'/&lt; qui
a pour titre Le MoK&lt;-aM;K-Pe~dMS (Jersey)</p>
<p>Ils me disent: Hier deux bricks se sont perdus, La nuit, sur des
bas-fonds, près du Afo)~-aK.&lt;enf&lt;iM. Et moi, levant le doigt vers la
funèbre cime,</p>
<p>Je leur dis Vous venez tuer devant t'abime.</p>
<p>1. Les 7'&lt;Yt:)a~eK)' de la JUe;</p>
<p>2. Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi voulez-vous donc qu'il soit meilleur qce vous? Les flots sont
insensés, mais les hommes sont fous. Vous donnez le mauvais exemple aux
mers sauvages; Vous leur montrez la mort debout sur vos rivages; Vous
mettez un gibet sur la falaise; alors</p>
<p>Ne vous étonnez point d'avoir, près de vos ports, Épiant vos départs
comme vos arrivées,</p>
<p>Des roc/tes sans pitié que &lt;7tom?He a dépravées.</p>
<p>1. Les Contemplations, V, 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une montagne « se dresse )) ce n'est point là, pour Victor Hugo, un état
définitivement acquis, non plus qu'une vieille figure usée et devenue un
oripeau de la rhétorique banale; c'est l'(!c&lt;MK toujours vive, toujours
renouvelée, d'un géant terrestre qui se soulève, domine, regarde, se
retranche dans ses fiers escarpements; c'est un farouche défi, c'est une
volonté menaçante.</p>
<p>Autour de l'antre de Masferrer, « se tord et se hérisse », comme « une
bête immobile », un buisson de racines qui est une « hydre de troncs
d'arbres »</p>
<p>On aperçoit du fond des solitudes vertes</p>
<p>Ce nœud de cous dressés et de gueules ouvertes,</p>
<p>Penchés sur l'ombre, ayant pour rage et pour tourment De ne pouvoir
jeter au gouffre un aboiement.</p>
<p>Qu'est-ce encore qu'une racine? Un animal dont la salive est salutaire
ou venimeuse</p>
<p>La racine enrayante aux longs cous repliés,</p>
<p>Aux mille becs béants dans la profondeur noire,</p>
<p>Descend, plonge, atteint l'ombre et tâche de la boire, Et, bue, au gré
de l'air, du lieu, de la saison,</p>
<p>L'ofTre au ciel en encens ou la crache en poison.</p>
<p>Que l'ouragan, ce bègue errant sur les sommets,</p>
<p>Hecommence toujours sans l'achever jamais.</p>
<p>1. Mabitteau, Victor /~o, page 138,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Victor fh~jro, le poète, page 42.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les objets inanimés, les rocs, les cailloux, etc., et même dans les
produits de l'industrie humaine, les pincettes, les chaines, les haches,
les verrous, les paves, les berceaux, qui, dès lors, vivent tous d'une
vie effrayante et sourde.</p>
<p>Tout est plein d'âmes.</p>
<p>Le sang coule aux veines des marbres.</p>
<p>La pince qui rougit dans le brasier hideux</p>
<p>Est faite du due d'Atbe et de Philippe Deux;</p>
<p>Farinace est le croc des noires boucheries.</p>
<p>Plaignez le prisonnier, n)ais plaignez le verrou; Plaignez la chaîne au
fond des bagnes insalubres; La hache et le billot sont deux êtres
lugubres; La hache souffre autant que le corps, le billot Souffre autant
que la tête, ô mystère d'en haut! Hérode, c'est l'osier des berceaux
vagissants;</p>
<p>L'âme du noir Judas, depuis dix-huit cents ans, Se disperse et renaît
dans les crachats des hommes, etc. Un vers résume toute la. doctrine;
c'est un vers</p>
<p>de pitié, la pitié étant toujours (nous le constatons chaque fois en
étudiant, les uns après les autres, les objets divers de sa satire) le
dernier mot du poète aimant et sa conclusion suprême Ayez pitié! voyez
des âmes c~M les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>sard avait jeté un cri bien éloquent aux bûcherons de sa chère forêt du
Yendomois</p>
<p>Ecoute, bûcheron, arreste un peu le bras;</p>
<p>Des nymphes qui vivoient dessous la dure escorce?. Le philosophe scythe,
de La Fontaine, s'apitoie, lui aussi, sur les malheureux arbres coupés,
périssant d'une mort prématurée et violente; très poétiquement, il leur
prédit, en compensation, l'immortalité sur les bords du Styx</p>
<p>Pourquoi cette ruine? Était-il d'homme sage</p>
<p>De mutiter ainsi ces pauvres habitants?</p>
<p>Quittez-moi votre serpe, instrument de dommage; Laissez agir la faux du
Temps;</p>
<p>Ils iront assez tôt border le noir rivage.</p>
<p>A son tour, et comme ses prédécesseurs, Victor Hugo, quand il se promène
dans les forêts, sent Palpiter et vivre avec une âme,</p>
<p>Les chênes monstrueux qui remplissent les bois'. l, Il s'entretient avec
« ces religieux )) Il s'étonne et s'indigne que l'homme soit assez
sacrilège pour ne pas respecter en eux des êtres vivants</p>
<p>Les chênes qu'adoraient les fauves Troglodytes</p>
<p>L'arbre abattu</p>
<p>Ne souffre point, la bête ignore. Qu'en sais-tu? Sais-tu la profondeur
du soupir, et l'abîme</p>
<p>Du cri? Pour voir le fond du goutTre, es-tu la cime 3 ? 1. Les Voix
!'?t&lt;e&lt;eM!'M, X.</p>
<p>2. Ce que clit la Bouche d'oM&amp;)'e.</p>
<p>3. Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cruelle tyrannie de l'homme sur les bêtes a été, comme de juste,
satiriséepar Victor Hugo, trèsnotahlement dans le passage célèbre de
-~e/&lt;McAo/M Le pesant chariot porte une énorme pierre.</p>
<p>et aussi dans plusieurs endroits, moins connus, du poème de Dieu</p>
<p>Quand, devant un grand tas de fagots, vif et clair, Ta broche plie,
offrant les lièvres et les cailles A la bûche qui rit, monstre aux
rouges écailles, Et livrant l'humble essaim qui jouait, qui volait, Le
hallier, et la sauge avec le serpolet,</p>
<p>L'alouette et les prés, l'étang et la macreuse, Aux mâchoires de feu de
t'âtre qui se creuse! Les combats de taureaux ne sont point omis</p>
<p>Le cheval éperdu marche sur ses boyaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau, dans sa huitième \S'a~re, ayant voulu faire de l'homme avec les
bêtes une comparaison qui fût humiliante pour le roi des animaux, a
prétendu qu'elles ne se faisaient point la guerre assertion étrangement
inexacte, même en ce qui touche les bêtes de même espèce, puisque les
combats de fourmis et d'abeilles entre elles sont classiques. Victor
Hugo n'a eu garde de commettre cette étourderie II sait que toute la
nature est « mangeante et mangée »</p>
<p>Les hyènes bancales</p>
<p>Le trou de l'aigle est plein de carnage et de fiente. La chouette, en
qui vit la nuit terrifiante,</p>
<p>Tout en broyant du bec l'oiseau qu'elle surprit, Songe; le vautour blanc
lui prend sa proie et rit. Le museau de la fouine au poulailler se
plonge; Sur la biche aux yeux bleus le léopard s'allonge. Tout rencontre
un chasseur, une griffe, une dent' Partout les bois ont peur, partout la
bête tremble D'un frisson de colère ou d'épouvanté; il semble Qu'une
haine inouïe emplit l'immensité s.</p>
<p>Quand le cruel Rathert, dans la Lë~en~e des</p>
<p>Siècles, entre au château de Fabrice, qu'il va 1 /.g.! T')Y!M?~eMt'!f&lt;e
la Dler, 2° partie, IV, 2.</p>
<p>2. Dieu. Cf. dans )'B/)opM du ~e''</p>
<p>L'onagre est au boaquigtisso et l'enveloppe; Le lynx tacheté saute et
saisit l'antilope; La rouille use lofer;</p>
<p>La mort du grand lion est la futé des mouches; On voit sous l'eau
s'ouvrir confusément les bouches Desbetcsdejamor;</p>
<p>Le crocodile affreux, dont le Nit cache l'antre, Et qui laisse aux
roseaux la trace do son ventre, A pour de l'ichneumon</p>
<p>1/hirondeHcdcvant le gypaète émigré;</p>
<p>Lo colibri, sitôt qu'il a faim, devient tigro L'oiseau-mouche est démon.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>ensanglanter, les tristes oiseaux « mangeurs de chair humaine » se
réjouissent et se disent entre eux « Un empereur est là! » Mais avec
quelle magnifique éloquence le poète oppose aux crimes de l'homme
intelligent et responsable l'innocente férocité de la brute!</p>
<p>Bêtes pour bêtes, Victor Hugo préfère les loups aux empereurs</p>
<p>Je choisis les loups, et j'aime mieux les ours;</p>
<p>Et je préfère, rois qu'un vil cortège encense,</p>
<p>A vos crimes riants leur féroce innocence 1.</p>
<p>Cieux profonds! oh! plutôt que l'aspect de ces hommes, Le sourd
rugissement du lion dans les bois!</p>
<p>Lajungte où les boas glissent, fangeux et froids~ L'homme a tort de se
croire supérieur aux bêtes. Victor Hugo, qui ne recule devant aucun lieu
commun, n'a pas craint de nous servir, après Mon1. Wélf, castellan
&lt;f0~0)-. (Légende des Siècles.)</p>
<p>2. 7'OM&lt;e la Lyre, I, i.</p>
<p><pb/></p>
<p>taigne, après Charron, après tant d'autres « beaux bâilleurs de
balivernes en matière de cingcs verds )), comme Rabelais appelait les
rabâcheurs de vieilles sornettes, la rengaine absurde de l'humaine
raison humiliée par la supériorité de l'instinct animal</p>
<p>Tu dis J'ai la raison, la vertu, la beauté.</p>
<p>Tu dis Dieu fut très las pour m'avoir inventé, Et tu crois l'égaler
chaque fois que tu bouges. Allons mire-toi donc un peu dans les
Peaux-Rouges! Que dis-tu des yolofs, barbouillés de roucou,</p>
<p>Et des hommes ornés de stupides balafres?</p>
<p>Mire-toi dans les noirs, mire-toi dans les Cafres, Dans les yoways,
trouant leurs nez, peignant lcurs peaux, Empoisonnant leur flèche aux
glandes des crapauds! Apprends ceci, rayon; apprends ceci, pensée:</p>
<p>De cette rhétorique, par instants, quelque idée</p>
<p>un peu plus originale se dégage; celle-ci, par exemple, que la bête peut
communiquer &amp; l'homme « son obscure vertu )), et que « la peau du lion
aidait le grand Hercule ».</p>
<p><pb/></p>
<p>s'il comprenait' ». Les chiens du Cid exilé, en entendant les propos
offensants que lui tient don Santos, « tirent leur chaîne et grondent à
la porte » Et le sublime poète des CAa&lt;MMeM&lt;s jette aux abeilles du
manteau impérial cette apostrophe immortelle</p>
<p>1. ~y~!e)'Ko&lt;.</p>
<p>Filles de la lumière, abeilles,</p>
<p>Envolez-vous de ce manteau!</p>
<p>Ruez-vous sur l'homme, guerrières! 0 généreuses ouvrières,</p>
<p>Vous le devoir, vous la vertu,</p>
<p>Ailes d'or et flèches de flamme, Tourbillonnez sur cet infàme!</p>
<p>Dites-tui:'Pour qui nous prends-tu?' Et percez-le toutes ensemble,</p>
<p>Faites honte au peuple qui tremble, Aveuglez l'immonde trompeur,
Acharnez-vous sur lui, farouches, Et qu'il soit chassé par les mouches,
Puisque les hommes en ont peur!</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'êtes-vous pas ému quand toute la masse de</p>
<p><pb/></p>
<p>la terre tremble comme une chose mal assurée? 0 Cicéron j'ai vu des
tempêtes où les vents mugissants fendaient les chênes noueux; j'ai vu
l'ambitieux Océan s'enfler, s'irriter, écumer et monter jusqu'aux nues
menaçantes; mais jamais avant cette nuit, jamais avant cette heure, je
n'avais traversé une' pareille tempête ruisselante de feu. Il faut qu'il
y ait dans le ciel une guerre civile. » La poésie de Shakespeare n'a
point de thème qui lui soit plus familier que celui de l'harmonie de la
nature avec les sentiments et les actions de l'homme.</p>
<p>Lorsqu'une victime, beaucoup plus auguste que</p>
<p><pb/></p>
<p>0 soleil! grand luminaire! Si jadis l'horreur d'un festin Fit que de ta
route ordinaire Tu reculas vers le matin, Et d'un émerveillable change
Te couchas aux rives du Gange, D'où vient que ta sévérité, Moindre qu'en
la faute d'Atrée, Ne punit point cette contrée D'une étei'nette obscurité?</p>
<p>Victor Hugo n'en demande pas tant au soleil; il sait qu'on ne lui fait
plus rebrousser ni suspendre son cours, sans péril de « casser le grand
ressort tout net » mais il s'écrie avec une éloquence bien autrement
poignante dans sa simplicité 0 soleil! ô face divine!</p>
<p>Conscience de la nature!</p>
<p>Que pensez-vous de ce bandit ? P</p>
<p>j. C/t~MM-?: H, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>f. Arthur Chuquet, Jean-Jacques ~OMMNM (Collection des Grands Ecrivains
français.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Eve aux cheveux blanchis, et son mari,</p>
<p>Le vieil Adam pensif, par le travail meurtri,</p>
<p>sortant d'un antre obscur, dans le silence du soir, vont s'asseoir sur
une pierre,</p>
<p>En présence des monts fauves et soucieux,</p>
<p>Et de l'éternité formidable des cieux.</p>
<p>Sans autre mouvement de vie extérieure</p>
<p>Que de baisser plus bas la tète d'heure en heure. Accablés comme ceux
qui portent des fardeaux,</p>
<p>Les mains sur leurs genoux et se tournant le dos, lorsqu'ils pleurent,
sans se dire un mot, « le père sur Abel, la mère sur Caïn », quel vers
expressif trouve le grand poète pour peindre du même trait et le paysage
qui les encadre et leur sombre mélancolie</p>
<p>~e!&lt;)' cc~ &lt;)'M&lt;e re?!f/a!&lt; la ?M&lt;M!'c farouche.</p>
<p>Exilé de sa patrie, Victor Hugo se sent « vaguement haï par les rochers
» il trouve « l'herbe froide », se pique dans la mousse a des épines,
s'aperçoit que la nature n'est pas toujours hospitalière, que tous les
bois ne sont point calmants, et s'écrie</p>
<p>Oh! que la mer est sombre au pied des rocs sinistres'! 1. /.e Afa&lt; dM
Pays, dans la deuxième Coi'~g d'at')'&lt;:)'K de 7'oM&lt;e la Lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une petite pièce de Toute la Lyre traduit en vers bien saisissants
l'impression de trahison dont le cœur est serré a l'aspect et aù contact
des ténèbres, exceptionnellement noires et froides, de certaines nuits
d'hiver d'une opacité double et triple</p>
<p>Nuit, tu me fais l'effet, ce soir, ô nuit glacée,</p>
<p>D'avoir quelque mauvaise et lugubre pensée;</p>
<p>Tu t'avances sans lune et sans souffle et sans bruit; Est-ce donc que tu
veux trahir, ô sombre nuit, Et saisir brusquement dans l'ombre, et, toi
qui lâches Tous les êtres méchants et tous les êtres lâches, Livrer à
quelque bec noir, sinistre, ennammë, L'oiseau qui dort, et qui,
confiant, t'œit fermé, Son aile recouvrant sa tête délicate,</p>
<p>pièce des Châtiments</p>
<p>D'ailleurs, mer sombre, je te hais!</p>
<p>Le jour parut. La nuit, complice des bandits,</p>
<p>t. Dernière série, H, 3, dans l'édition in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais le front brûtant; je sortis par la ville;</p>
<p>Tout m'y parut plein d'ombre et de guerre civile; Les passants me
semblaient des spectres efTarës. Je m'enfuis dans les champs paisibles
et dorés. 0 contre-coups du crime au fond de l'àme humaine! La nature ne
put me calmer. L'air, la plaine,</p>
<p>Les (leurs, tout m'irritait; je frémissais devant Ce monde où je sentais
ce scélérat vivant.</p>
<p>Sans pouvoir m'apaiser je fis plus d'une lieue. Le soir triste monta
sous la coupole bleue;</p>
<p>Sanglante, et dans les cieux, de deuil enveloppée, Je )'~)'da: ?-OM~6)'
celle &lt;~e coMpee</p>
<p>L'antithèse étant une des grandes lois de l'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>de son génie de traiter avec prédilection les thèmes du contraste; la
nature, dans sa poésie, s'oppose, en effet, aux passions du cœur humain
un peu plus souvent, en somme, qu'elle n'y paraît sympathiquement associée.</p>
<p>Une expression très nette de cette idée, que le spectacle de la nature
est bienfaisant pour l'âme du poète satirique, se rencontre dans les
vers suivants de &lt;4)'&lt; d'e'&lt;?'e ~?'a~ere (I, 7)</p>
<p>Parfois, je me sens pris d'horreur pour cette terre. .Frémissant, pâte,
indigne, je bouillonne;</p>
<p>On ne sait quel essaim d'aigles noirs tourbillonne Dans mon ciel embrasé;</p>
<p>Deuil! guerre! une Euménide en mon âme estéc)ose! Quoi! le mal est
partout! Je regarde une rose,</p>
<p>Et je suis apaisé.</p>
<p>L'extrême simplicité, rare chez Victor Hugo, d'un style sans aucun éclat
d'images, adouci, voilé,presque éteint, fait la suave beauté des
premières stances de lacélèbrepièce~ t~e~M~er, dans les CoK&lt;em~&lt;îOMS:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ponto était le nom d'un des chiens de Victor Hugo, et c'est le titre
d'une pièce des CoK&lt;eH~/a&lt;MKS(V,11):</p>
<p>0 triste humanité, je fuis dans la nature!</p>
<p>Et, pendant que je dis Tout est leurre, imposture, Mensonge, iniquité,
mal de splendeur vêtu! ·</p>
<p>Mon chien Ponto me suit. Le chien, c'est la vertu Qui, ne pouvant se
faire homme, s'est faite bête. Et Ponto me regarde avec son œit honnête.</p>
<p>« 0 gouffres, » s'écrie le poète de la Pitié SK~~we,</p>
<p>les yeux fixés sur le firmament plein d'étoiles, 0 goufTres!
laissez-moi, quel que soit le chemin, M'évader d'un coup d'aile étrange
et surhumain,</p>
<p>Et m'enfuir, et chercher la justice étoilée!</p>
<p>Quelquefois, c'est l'agitation même de la nature, le spectacle de ses
grands bouleversements, qui calme le poète par le contraste de son «
immense horreur » avec les petits sujets de nos passions mesquines.</p>
<p>J'ai vu tant de néants, tant d'hommes et de choses, Tant d'immobilités,
tant de métamorphoses,</p>
<p>Que je suis las. Après ces nains, ces intrigants,</p>
<p>Ces criminels, ces fous, j'aime les ouragans;</p>
<p>J'entre dans cette énorme et formidable fête,</p>
<p>L'onde, et je me repose, ami, dans la tempête s.</p>
<p>4. H en avait, sous l'Empire, un autre qu'il appelait Sénat et sur le
collier duquel il avait inscrit ces deux vers Je voudrais que chez moi
quelqu'un me ramenât.</p>
<p>Mon état: chien mon maître Hugo mon nom Sénat. 2. Z.e&lt;h'e de ~'E~e, dans
Toule la .f.y)-e, dernière série (V, 3, de l'édition in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dans ~KHee &lt;en'e (mars, II)</p>
<p>Où, si l'on est hué, du moins c'est par la mer; Allons chercher
l'insulte auguste de l'éclair,</p>
<p>La fureur jamais basse et la grande amertume, Le vrai gouffre, et
quittons la bave pour l'écume. Cette idée a reçu son expression la plus
magni-</p>
<p>Qui roule avec 'dédain, sans voir et sans entendre, A côté des fourmis
les populations,</p>
<p>qu'on appelle une mère et qui n'est qu'une tombe, et qui, après comme
avant la venue de l'homme, Poursuivra dans les cieux sa route accoutumée,</p>
<p>Fendant l'air de son front et de ses seins altiers 1. Voir cette
citation in-extenso dans le chapitre suivant, p. 298. 2. La Maison du
Berger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la revois, après vingt ans, l'ile où Décembre Me jeta, pâle naufragé;</p>
<p>La voilà! c'est bien elle. Elle est comme une chambre Où rien encor
n'est dérangé.</p>
<p>C'était la même vague arrachant aux décombres Les mêmes dentelles d'argent;</p>
<p>C'étaient les mêmes blocs jetant les mêmes ombres Au même éternel not
changeant'</p>
<p>Sans récrire le chef-d'œuvre de sa jeunesse,</p>
<p>Victor Hugo pouvait reprendre (c'est ce qu'il a. fait plus d'une fois)
le thème principal de son élégie l.'?'oM/e7a/~r&lt;V,15,dans)'éditionin-S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui qui rampe et qui dure si peu,</p>
<p>Le masque de l'enfer sur la face de Dieu</p>
<p>Te figures-tu pas que tes gestes, tes guerres,</p>
<p>Parce que tu te nommes</p>
<p>César ou Henri IV, et qu'un beau jour Lasca</p>
<p>Ou Ravaillac te prit en traitre, s'embusqua</p>
<p>Dans l'ombre et te coupa la veine cardiaque,</p>
<p>Crois-tu pas déranger l'énorme zodiaque''?</p>
<p>de la nature et de l'homme, qui inspira Shakes1. ~a Vctc/te, dans ~M
t~ot.T !)tMr;'e:&lt;)'ex.</p>
<p>2. Mas/erre)', dans &lt;a .Le~e~e des Stec~e~.</p>
<p>3. ZM ~e~&lt; ~e~ei~ej f~M ~o?!t/e, !&amp;;d.</p>
<p>4. Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le peuple ait des jougs et que l'homme ait des rois? L'eau coule, le
vent passe et murmure Qu'importe '? Une longu&amp;satiro des CM&lt;MHeK~ (VII,
')2), 7~o?'ee des Choses, est le développement le plus explicite de
cette dernière et grande idée, que la nature se soucie fort peu de nous</p>
<p>0 nature profonde et ca)me, que t'importe!</p>
<p>Flot sans cesse épanché,</p>
<p>1. Ec;rad~M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>sortir la liberté du sol, à-rendre « le monde impossible aux tyrans ».</p>
<p>La matière, aujourd'hui vivante, jadis morte, Hier écrasait l'homme et
maintenant l'emporte. Paris, Londres, New-York, les continents énormes,
Ont pour lien un fil qui tremble au fond des mers. Une force inconnue,
empruntée aux éclairs,</p>
<p>Mêle au courant des flots le courant des idées. L'aérostat</p>
<p>Passe, et, du haut des cieux, ensemence les hommes! La science, pareille
aux antiques pontifes,</p>
<p>0 nature! C'est la ta genèse sublime.</p>
<p>Dieu est patient, parce qu'il est éternel; mais l'homme est impatient,
parce qn'il est « le passant rapide )) le poète, homme comme nous,
s'impatiente et s'indigne, en nous montrant ~n~je}'&lt;'M)' a CoHt~e~Me",
qu'un tel scélérat puisse vivre entouré des sourires de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1869, dans la deuxième Co~e d'so'a:~ de 7"OM&lt;e ~Lyre:</p>
<p>Vous me dites Pourquoi cet éternel courroux? Le ciel n'est pas autant en
colère que vous.</p>
<p>Est-ce que ce forfait qui vous indigne, empêche Le soleil de mûrir le
raisin et la pèche,</p>
<p>Et de verser la vie et la lumière aux bois ?..</p>
<p>Depuis vingt ans bientôt que cet empire dure. La forêt pousse.</p>
<p>Je suis juste, et, c'est vrai, je constate, ô soleil! Sous ce ciel où,
superbe et tranquille, tu montes, Le lent grandissement des arbres et
des hontes. Et, dans les C7~&lt;!M:eM&lt;s (I, ) )), son « éternel</p>
<p>courroux » éclate en cette imprécation superbe 0 peuples douloureux, il
faut bien qu'on se venge! 1 Les rhéteurs froids m'ont dit- le poète,
c'est l'ange; )! plane, ignorant Foutd, Magnan, Morny, Maupas; ]t
contemple la nuit sereine avec délices.</p>
<p>Non, tant que vous serez complices</p>
<p>Tant que vous couvrirez ces brigands de vos voiles, Cieux azurés,
soleils, étoiles,</p>
<p>Je ne vous regarderai pas!</p>
<p>Victor Hugo étant, sans contredit, le plus varié de tous les poètes
lyriques et satiriques, nulle part la richesse et la souplesse de son
incomparable imagination ne hrillent avec plus d'éclat que dans le large
usage qu'il a fait des sentiments divers que le spectacle de la nature
peut exciter dans le cœur de l'homme, puisqu'il en a parcouru la gamme
tout entière, et que ces sentiments sont tous également poétiques et
également humains.</p>
<p>Il a fait appel, devant les actions féroces ou lâches de l'humanité, a
la conscience de la nature; il l'a montrée s'assombrissant elle-même de
toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit de l'âme; il l'a maudite et haïe pour sa complicité avec les
forfaits des tyrans il l'a vue, dans les hallucinations fantastiques de
la souffrance et de la fièvre, prenant les formes mêmes de leurs
attentats monstrueux; ses passions ont été apaisées aussi bien par la
contemplation des grands bouleversements de la mer et du ciel que par
celle d'une rose ou d'un ruisseau d argent; le regard honnête de son
chien, la splendeur tranquille des astres l'ont consolé de nos
méchancetés et de nos misères; il a célébré la victoire définitive de
l'esprit sur la matière, de plus en plus affranchi, par les découvertes
de la science, de l'antique domination de la pesanteur.</p>
<p>Mais il a profondément éprouvé aussi, comme les pessimistes, ce qu'il y
a de cruauté et d'ironie dans l'éternel sourire de cette froide nature,
insensible et indifférente aux douleurs, aux crimes et aux hontes de
l'homme; en sorte que, par instants, la colère gronde et le désespoir
crie, en face de la création divine, sur la corde d'airain de sa lyre,
qui cependant chante l'adoration, la reconnaissance, l'enthousiasme, la
piété, la tendresse, la joie et l'amour, et qu'en fin de compte sa
poésie a tout dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'injure poétique ou éloquente.</p>
<p>« Race de vipères! sépulcres blanchis! » C'est en ces termes que Jésus
tonnait contre les pharisiens. Il criait aux vendeurs du temple, en
renversant leurs tables et en les chassant du sanctuaire « Ma maison est
une maison de prières vous en avez fait une caverne de voleurs! »</p>
<p>Le « bouillant )) Achille, dans Homère, apostrophe ainsi Agamemnon, roi
des rois « Homme plein d'impudence, bassement cupide, alourdi par le
vin, œil de chien et cœur de cerf! » Shakespeare déploie dans
l'invective outrageante la plus riche et la plus d6.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau appelle « un chat un chat et Rolet un fripon ». Ce rude
sanglier, dans la satire littéraire surtout où il se passionne plus que
dans les autres, n'a pas le coup de boutoir moins offensant que Victor
Hugo si Nisard est un « âne )), Cotin en est un, lui aussi, comme le dit
très brutalement le vers 247 de la satire VIII.</p>
<p>Nos anciens, amateurs de la franche justice,</p>
<p>Avaient de fàcheux noms nommé l'horrible vice.</p>
<p>Ils appelaient tyrans les tyrans et bourreaux les bourreaux; ils
traitaient de brigandage et de trahison la conduite des brigands et des
raîtres.</p>
<p>Cet espineux fardeau qu'on nomme vérité.</p>
<p>Ami, ces mots que tu reprends</p>
<p>Sont les vocables d'art de ce que j'entreprends 2. La ~fo~'&lt; de
S~:&lt;4;')MM~, dans les /h:?:eM /MKe~e~ ou dans</p>
<p>la deuxième Corf/e ~'a:)'a!K de 7'oM&lt;e la Lyre 2. Les 7'f&lt;M:OMM, Princes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Aubigné et comme Boileau, Victor Hugo réclame le droit d'appeler
les choses et les hommes par leurs noms</p>
<p>Tu prétends, toi, maraud, goujat parmi les rustres,</p>
<p>Que je parle de toi qui lasses le dédain,</p>
<p>Sans dire hautement Cet homme est un gredin!</p>
<p>Tu veux que nous prenions des gants et des mitaines Avec toi"</p>
<p>Ayant raison au fond, d'avoir tort dans la forme.</p>
<p>Il est incontestable qu'un argument vaut toujours mieux qu'une injure,
qu'on peut faire de bonne i.C/ts&lt;!me/IV,5.</p>
<p><pb/></p>
<p>besogne avec l'un, qu'avec l'autre on ne peut rien obtenir d'utile, et
que l'outrage met pour jamais hors des prises de la vérité et achève de
rendre irréconciliables ceux que le raisonnement n'a point convaincus.
L'injure ne commence, et ne peut sans folie absurde commencer, qu'où
finit soit la possibilité soit l'espoir de convertir par démonstration
l'adversaire; je la définirais volontiers l'exclamation qui soulage et
console la raison impuissante, le résumé violent de tout ce qu'elle
essayerait en vain de prouver.</p>
<p>Considérons un de ces cas où l'injure devient, où elle reste la seule et
suprême ressource de l'honnête homme.</p>
<p>Des critiques, des historiens, des poètes, d'une science très bien
informée, d'une culture exceptionnellement fine et profonde, savent, à
n'en pas douter, qu'une erreur, pis que cela, un crime judiciaire a été
commis. Un malheureux officier de l'armée française s'est vu condamner,
quoique innocent, victime de haines personnelles et religieuses, aussi
d'une machination qui avait pour but de sauver les coupables. La chose a
été rendue si évidente, que tout le monde civilisé en a frémi d'horreur.
Simplement probable d'abord, mais d'une probabilité rapidement
grandissante, fondée sur des présomptions morales, sur des soupçons
légitimes, sur des faits accessoires et connexes d'où se tiraient des
déductions logiques, elle est devenue certaine, positive et palpable par
la découverte d'un des auteurs du crime, par sa fuite, son</p>
<p><pb/></p>
<p>aveu formel et par celui de son principal complice qui, se voyant perdu,
s'est suicidé.</p>
<p>Aussitôt le président de la République signait un décret de grâce,
mesure pressante et que chacun sentait absolument nécessaire pour que
l'honneur de la France ne croulât point sous le mépris universel.</p>
<p>S'il s'agissait d'autres hommes, on pourrait raisonnablement espérer de
les éclairer. Il faudrait s'y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avec des gens de haute et fine culture, humanistes brillants,
anciens élèves de l'École normale, membres d'académies, maîtres de la
jeunesse et oracles du public lettré, que voulez-vous qu'on dise? que
voulez-vous qu'on fasse?</p>
<p>Ils ont lu Shakespeare et ils savent que « dans l'état du Danemark il y
avait quelque chose de vermoulu », parce qu'un grand crime, resté sans
vengeance, pesait sur la conscience du pays. Ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>lu Corneille et ils savent qu'un patriote aveugle et farouche, dans
l'âme brutale duquel toute humanité est éteinte, est un monstre dont la
vue Fait qu'on rend grâce aux dieux de n'être pas romain, Pour conserver
encor quelque chose d'humain.</p>
<p>Ils ont exercé leur psychologie et ils comprennent pourquoi la
réparation, relativement aisée dans le principe, se complique, jour
après jour, de toutes sortes de difficultés, par la révolte de
l'orgueil, par l'obstination du point d'honneur, par l'engrenage fatal
qui commande de mentir lorsqu'on a menti une fois, d'appuyer les faux
sur les faux et, pour sauver un crime, d'en commettre une effroyable série.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les quarante-sept juges de la Cour de cassation étaient vendus,
montrant, par un prodige nouveau, sur les sièges de l'Athénée et de
l'Aréopage, ou des faibles d'esprit, dont la vraie place serait dans une
maison de santé, ou de vils plumitifs dignes de faire leur partie dans
le chœur des reptiles qui sifflent et qui bavent.</p>
<p>Je dis que ces critiques, ces historiens, ces poètes, mettant leur plume
au service d'une iniquité dont ils ne doutent pas, puisqu'ils sont
intelligents et instruits, méritent d'être accablés sous toutes les
formes de l'outrage et sont indignes que nous leur fassions l'honneur de
les confondre par des raisons. Il y a cependant des règles pour l'injure.</p>
<p>La première de toutes est la même que celle de l'éloquence il faut que
l'exécuteur des hautes œuvres de la justice littéraire soit, comme l'ora-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur, un homme de bien ou, du moins, qu'on sente dans ses paroles
furieuses l'accent de la probité indignée. Si cet accent fait défaut,
l'injure se retourne contre celui qui l'a vomie; l'accident dont parle
Victor Hugo, dans la pièce 34 des ~4HMees funestes, arrive aL l'écrivain
qui « outrage le génie, la probité, le droit, le courage, l'honneur ».
Après avoir tiré de son encre qui ment</p>
<p>Tout ce qu'elle contient de noirceur et de bave. Soudain cet homme un
jour sent que, venant de lui, L'injure est un éloge et la louange un blâme,</p>
<p>Vil, fait pour les bas-fonds et non pour les sommets, Qui m'insulte
toujours, ne m'ouense jamais.</p>
<p>Il est question dans les CAsn/s e~M Crépusctde (XIII) d'un de ces
misérables</p>
<p>Dont toujours l'ironie, inféconde et morose,</p>
<p>Jappait sur les talons de quelque grande chose.</p>
<p>Le calomniateur, n'étant pas ému, ne nous émeut jamais; parfois, il nous
amuse un instant, s'il a de l'esprit; il nous dégoûte toujours. Comme
s'il s'y lavait, il piaffe en pleine boue,</p>
<p>Et, voyant qu'on se sauve, il dit Comme ils ont peur 1! Pour la beauté
de l'injure, il faut ensuite, comme j. CM/tn!M&lt; IV, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Juin, IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Petruchio rit dans sa barbe et n'éprouve pas la plus légère émotion
en s'exprimant ainsi; de même, plus Victor Hugo se montre artiste dans
l'arrangement de l'injure, moins il est touché et nous touche, quoiqu'il
puisse nous plaire et nous intéresser davantage par ses tournures et ses
expressions ingénieuses que par ses hoquets de rage et par ses sanglots
étouffés.</p>
<p>Souvent l'ingéniosité n'est que dans un mot, qui relève par la rareté de
l'image la vulgarité du cri de passion</p>
<p>Cette attesse en ruolz, ce prince en chrysocale Charlemagne taillé par
Satan dans Mandrin 2.</p>
<p>Branlant leurs vieux gazons sur leurs vieilles caboches,
Ayanteté,dutempsqu'i)savaientunchcveu, Lâches sous l'oncle, ils sont
abjects sous le neveu. Gros mandarins chinois adorant le Tartare,</p>
<p>Ils apportent leur cœur, leur vertu, leur catarrhe, Et prosternent,
cagneux, devant Sa Majesté</p>
<p>Leur bassesse avachie en imbéciUite~.</p>
<p>un peu plus développée, devient, dans les exemples suivants, une petite
scène</p>
<p>Si, par hasard, la nuit, dans les carrefours mornes, Fouillant du croc
l'ordure où dort plus d'un secret, Un chiffonnier trouvait cette âme au
coin des bornes, Hia dédaignerait~!</p>
<p>l.C/t~!ntM&lt;)II,4,</p>
<p>2. Ullima verba.</p>
<p>3. dM /u!&lt;t'~a~&lt;ex de robe MM)'~e.</p>
<p>4.f&amp;/ott)Me?)!en/i!.</p>
<p>S.tV.S 8</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera du sang au fond de la cuvette Si jamais, par hasard, vous
vous lavez les mains 1. Le bœuf Peuple rôtit tout entier devant t'âtre;
La lèchefrite chante en recevant le sang.</p>
<p>Magnan qui l'a tué, Troplong qui le fait cuire. T'entourent en chantant,
ô Tom-Pouce Attila! Et, jappant dans sa niche au coin du feu, Baroche
Vient te lécher les pieds, tout en tournant la broche 2. Dupin vient
d'entrer dans la tombe</p>
<p>Les vers de terre ont reculé 3.</p>
<p>U s'étale efTroyabte, ayant tout un troupeau</p>
<p>De Suins et de Fortouls qui vivent sur sa peau,</p>
<p>Montrant ses nudités, cynique, infâme, indigne,</p>
<p>Les images classiques du fouet et du bâton reviennent fréquemment sous
la plume du grand i. IV, 4.</p>
<p>3. Epizootie sur les hommes de Décembre, dans lés Années funestes.</p>
<p>4. A l'obéissance passive.</p>
<p>5. V!, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>satirique, rafraîchies d'une nouvelle et singulière verdeur</p>
<p>Que centre choisi, créé par Dieu génie,</p>
<p>Ma strophe alors se dresse, et pour cingler Baroche, Se taille un fouet
sanglant dans Rouher écorché .Bien,écoutez la trique est là, fraîche
coupée. On vous fera cogner le pavé du menton;</p>
<p>Car, sachez-le, coquins, on n'esquive l'épée</p>
<p>Que pour rencontrer le bâton.</p>
<p>Dieu prédestine aux dents des chevreaux les brins d'herbes, La mer aux
coups de vent, les donjons aux boulets, Aux rayons du soleil les
parthénons superbes, Vos faces aux larges soufflets 2.</p>
<p>ou dans ces vers des &lt;~MS&lt;re Vents de /'j~sp?'~ (1,29):</p>
<p>Comme un frelon court aux ruches,</p>
<p>Comme Corydon suit le charmant Alexis,</p>
<p>Comme un loup suit les boucs, et le bouc les cytises, Comme avril fait
des fleurs, Ségur fait des sottises. 1. VU, 12.</p>
<p>2. f~M ./0!&lt;t'naHi!&lt;M de robe com'/e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faquin! Tu t'es soudé, chargé d'un vil butin,</p>
<p>Austerlitz, Marengo, Rivoli, Saint-Jean-d'Acre, Aux chevaux du soleil tu
fais trainer ton fiacre! La fin d.'jË'~OM!'sseHteM&lt;s est l'exemple le plus</p>
<p>magnifique qu'il y ait peut-être dans toute la poésie, de la seconde
espèce d'antithèse, l'antithèse extérieure.- Ici, une splendide vision
de la nature s'ajoute, sans se mêler, au tableau dégoûtant des vilenies
humaines, surgit brusquement dans l'outrage, et tire son incomparable
beauté de la soudaineté même avec laquelle elle éclate.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète a tramé nos imaginations sur les spectacles les plus obscènes
et les plus vulgaires. Il nous a raconté l'histoire de ce filou,
distingué par l'empereur et devenu juge, qui autrefois</p>
<p>Ayant fort peu de linge,</p>
<p>Sur la pointe du pied entrait dans les logis</p>
<p>Où baittait quelque armoire aux tiroirs élargis,</p>
<p>Et du bourgeois absent empruntait la tunique:</p>
<p>Nul mortel n'a jamais, de façon plus cynique,</p>
<p>Assouvi le désir des chemises d'autrui;</p>
<p>l'histoire de « cet autre, admirable canaille », qui, après s'être
vautré dans l'égout, « aujourd'hui sénateur, se vautre dans l'empire »,
et danse en culottes de soie au bal de l'Elysée, lui qui, au temps de sa
misère,</p>
<p>Quand la bise, en janvier, nous pince et nous tenaille, D'une savate
oblique écrasant les talons,</p>
<p>Pour se garer du froid mettait deux pantalons</p>
<p>Dont les trous par bonheur n'étaient pas l'un sur l'autre. Il nous a
montré « le saint-père accroupi pondant une encyclique », les ventres
ignobles et pareils a des « citrouilles » de tous les gros parvenus que
fait sauter l'archet frémissant des violons au Luxembourg et il l'Hôtel
de Ville. Il nous a étalé enfin la contre-partie navrante de cette
honteuse mascarade, l'horreur des déportations et des supplices</p>
<p>Et sur le DM~esc~t)! et sur le Canada,</p>
<p>Des enfants de dix ans, brigands qu'on extermine, Agonisent, brutes de
fièvre et de vermine!</p>
<p>Et les mères, pleurant sous l'homme triomphant,</p>
<p>Ne savent même pas où se meurt leur enfant!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Samson reparaît et sort de ses retraites!</p>
<p>Jersey rit, terre libre, au sein des f)ots amers; Les genêts sont en
fleur, l'agneau paît les prés verts; L'écume jette au roc ses blanches
mousselines; Par moments apparaît, au sommet des collines, Livrant ses
crins épars au vent àpre et joyeux, Un cheval effaré qui'hennit dans les
cieux!</p>
<p>La pitié et l'amour tempèrent la fureur des</p>
<p>insultes, dans les Châtiments, toutes les fois que l'objet de la satire
est une personne d'ailleurs sacrée et vénérable, mais égarée par des
criminels qui en ont fait une bête méchante, comme l'armée ou comme la
patrie. La terrible pièce, A ~'o&amp;eMS~~ce ~as~'ue, ne devient supportable
que par ce tempérament et par la rectitude de justice avec laquelle
Victor Hugo fait tomber la responsabilité sur qui de droit*.</p>
<p>C'est bien, descends encore et je m'en réjouis,</p>
<p>Car ceci nous promet des retours inouïs.</p>
<p>1. Voyez page 193 de ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, France, c'est ta loi de ressaisir l'espace;</p>
<p>0 Patrie, et sortir, changeant soudain de forme, Par un immense éclat,
de cet opprobre énorme! Oui, nous verrons, ainsi va le progrès humain,
De ce vil aujourd'hui naitre un fier lendemain, Et tu rachèteras, ô
prêtresse, ô guerrière,</p>
<p>Par cent pas en avant chaque pas en arrière!</p>
<p>Donc, recule et descends! tombe, ceci me ptait! Flatte le pied du maître
et le pied du valet!</p>
<p>Plus bas! baise Troplong! plus bas! lèche Baroche! Descends, car le jour
vient; descends, car l'heure approche! Car tu vas t'élancer, ô grand
peuple courbé,</p>
<p>Et, comme le jaguar dans un piège tombé,</p>
<p>Tu donnes pour mesure, en tes ardentes luttes, A la hauteur des bonds la
profondeur des chutes!</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! que les choses étaient simples en J851! D'un côté, le violateur de
la patrie; de l'autre, les vaincus de la république et de la liberté;
celui-là, au pouvoir; ceux-ci, luttant et souH'rant en exil; et, entre
eux et lui, la France muette, endormie et tranquille dans une servile
soumission au maître, l'église, la magistrature et l'armée, soutiens de
l'ordre, étant ses complices.</p>
<p>Calme, le deuil au cœur, dédaignant le troupeau, Je vous embrasserai
dans mon exil farouche,</p>
<p>Patrie, ô mon autel! liberté, mon drapeau!</p>
<p>Mes nobles compagnons, je garde votre culte.</p>
<p>Mais aujourd'hui que dirait-il? A quelle épreuve</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, que dirait Victor Hugo? Je crois qu'il ferait tomber,
d'un coup de sa cravache, les masques et les faux nez, et qu'il dirait à</p>
<p><pb/></p>
<p>Saints gaillards, qui jetez dans la même gamelle</p>
<p>Dieu, l'orgie et la messe, et prenez pëte-mète</p>
<p>Au quatrième, personnage moral, très grave et 1. A l'obéissance passive,
paragraphe 8.</p>
<p>2. IV, 5.</p>
<p>3. A Juvénal, paragraphe 2.</p>
<p>4. L'expiation,</p>
<p>5. III, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Justice, la Foi, bel ange souffleté</p>
<p>Par la goule papale,</p>
<p>La Vérité fermant les yeux, la Liberté</p>
<p>.Ëchevetëeetpâte~</p>
<p>Et aux uns et aux autres Victor Hugo dirait enfin</p>
<p>« Vous faites une campagne abominable contre la République, la
Révolution française, la patrie et l'humanité. Je ne sais pas si vous
l'emporterez pour un jour, mais je sais que ce ne sera que pour un jour.
Le châtiment est sûr, et l'avenir vous tient. Est-ce que vous croyez que
la France, c'est vous,</p>
<p>Que vous êtes le peuple, et que jamais vous eûtes Le droit de nous
donner un maître, ô tas de brutes « Je suis grossier? Je vous injurie?
Mon Dieu, oui. Cela soulage. J'ai de la ~er~/M'ase ëc/'ase les spM'a/es.
L~MKKKCOM~'roKcëe, &lt;~Mï délivre le mot, de~'e la pensée J'appelle, moi
aussi, Rolet un t. V, 10.</p>
<p>2. ni, 2:</p>
<p>3. il.</p>
<p>4. III, 4.</p>
<p>5. Les Contemplations, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>fripon. 0 MOM's ~OM~oMMëtHen/s des colères ~))'ofondes'</p>
<p>l'armée donnés ouvrira hauteur l'abîme</p>
<p>qu'alors nous aurons, nous, honnêtes gens, a vous sauver, gredins, de sa
juste colère.</p>
<p>Réveillez-vous! assez de honte,</p>
<p>Assez de honte, citoyens!</p>
<p>Redevenez la grande France!</p>
<p>l.C/t~!me7t~,VI,H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Redevenez le grand Paris!</p>
<p>Délivrez, frémissant de rage,</p>
<p>Votre pays de l'esclavage,</p>
<p>Votre mémoire du mépris!" »</p>
<p><pb/></p>
<p>Agrippa d'Aubigné et Victor Hugo.</p>
<p>Il y a entre Victor Hugo et Agrippa d'Aubigné des ressemblances.
Quelquefois, sans doute, elles s'expliquent par une imitation
volontaire, mais plus souvent par d'inconscientes réminiscences et
surtout par une parenté naturelle de génies. En 1868, comme je me
promenais un après-</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>midi dans la campagne de Guernesey, j'eus l'honneur d'y rencontrer
Victor Hugo et d'avoir avec lui une de ces conversations que j'ai
rapportées dans mes CaMse?'!es joo'MMKKes. « Je ne reviens pas, me dit
le poète, de la stupéfaction où m'a plongé une découverte que j'ai faite
ce matin. Figurez-vous que j'ai trouvé dans Juvénal la traduction d'un
de mes vers, et d'un vers inédit encore » Je demandai quelques
explications sur un phénomène si bizarre.</p>
<p>« Il y a, reprit-il, tout un volume de Châtiments qui n'a pas encore vu
le jour; plus tard, vous y lirez ceci</p>
<p>Personne ne connaît sa maison mieux que moi</p>
<p>Le Champ de Mars.</p>
<p>Eh bien, j'ouvre aujourd'hui par hasard un Juvénal, et qu'est-ce que j'y
trouve?</p>
<p>Nulli nota ma~M dom!M est sua ~Mant Mt/n &lt;MMM</p>
<p>~0)'</p>
<p><pb/></p>
<p>rues, et celle-ci est du nombre. Puisqu'il faut, de toute nécessité, que
l'un de nous deux ait volé l'autre, je soutiens que c'est jM~eM~ ~M~ est
le uo~eMt'. »</p>
<p>Dans les vers de Victor Hugo que j'ai cités au cours de cet ouvrage,
nous avons rencontré quelquefois le nom vénéré du grand poète huguenot
du xvi" siècle. Il est certain que l'auteur des C/;a&lt;&lt;me~&lt;s avait lu les
TVa~Mes. Un récent éditeur de cette vieille satire, M. Charles Read, a
fait ou a rappelé, après d'autres, certains rapprochements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aubigné dit, dans les ~'mces</p>
<p>Vous techex le sang frais tout fumant de vos pères Sur les pieds des
tueurs,</p>
<p>et Hugo, dans A~c</p>
<p>Prosternez-vous devant l'assassin tout-puissant,</p>
<p>Et léchez-lui les pieds pour efTacer le sang!</p>
<p>Triboulet s'écriant, dans le Roi s'aMUMe Au milieu des huées</p>
<p>Vos mères aux laquais se sont prostituées!</p>
<p>et M. de Saint-ValIier</p>
<p>Vous avez froidement, sous vos baisers infàmes,</p>
<p>Terni, flétri, souillé, déshonoré, brisé</p>
<p>Diane de Poitiers, comtesse de Brëzë!</p>
<p>reproduisent et le mouvement et l'idée de ces imprécations des T~KM</p>
<p>Vous estes fils de serfs, et vos testes tondues</p>
<p>Vous font ressouvenir de vos mères vendues.</p>
<p>(Princes.)</p>
<p>Vous leur avez vendu, livré, donné en proye</p>
<p>Ame, sang, vie, honneur! Où en est la monnoye? (Jugement.)</p>
<p>Le livre des ~)'ces se ferme sur cette pensée, que ceux qui furent les
complices d'un tyran soit par leur silence, soit par leurs flatteries,
seront entraînés dans sa ruine</p>
<p>Comme, lorsque l'esclat</p>
<p>i. Les Traçt~ues se composent de sept livres, dont les titres sont
~/Me)'e~, frtncM, la C/tam&amp;t'e f/ot'ëc, les FeM, les Feux, Fen~MHCM,
Jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chesnes résistants et les cèdres superbes,</p>
<p>Vous verrez là-dessous les plus petites herbes, La fleur qui craint le
vent, le naissant arbrisseau, En son nid t'écureuit, en son aire l'oiseau,</p>
<p>Sous ce dais qui changeoit les gresles en rosées, La bauge du sanglier,
du cerf la reposée,</p>
<p>La ruche de l'abeille et la loge au berger,</p>
<p>Car, lorsque l'aquilon bat ses flots palpitants,</p>
<p>L'océan convulsif tourmente en même temps</p>
<p>Et la feuille échappée aux arbres du rivage!</p>
<p>Chez les deux poètes, les professeurs de littérature ont fait remarquer
aux jeunes gens cette liberté relative de versification qui avait été
nommée a tort )'OMMM&lt;~«e. La remarque n'a guère gardé d'intérêt depuis
qu'il est acquis que chez tous les poètes français qui ont su versifier,
y compris Boileau lui-même, l'alexandrin ne se divise pas constamment en
deux moitiés égales, et que la différence entre Victor Hugo et les bons
ouvriers du vers c~ss~Me n'est que du plus au moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fleurs au front la boue aux pieds la haine au [cœur.</p>
<p>(Chants dit Ct'ëpM~CM~e.)</p>
<p>Ils sont t'exempte–ils sont l'honneur ils sont l'espoir. (Deuxième Corde
d'att'aM de 7'o:(&lt;e la L~/re.)</p>
<p>Armé d'un arc vêtu de peau chaussé de cordes. (Mas/'e'ver, dans la
Légende des Siècles.)</p>
<p>Aubigné serait donc le seul, avant lui, qui ait</p>
<p>placé la césure de la même façon originale</p>
<p>Traîner les pieds mener les bras hocher la teste. (P!Kc~.)</p>
<p>Cette main n'a ravie</p>
<p>Jamais le bien jamais rançon jamais la vie.</p>
<p>(~e?!~MHCM.)</p>
<p>t. Un curieux me signale pourtant le vers 268 du -S~M de Corneille</p>
<p>Toujours aimer, toujours souffrir, toujours mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Henri )e Grand, si grand que la paix ny la guerre Ke luy ont fait
souffrir maistre ny compagnon,</p>
<p>Guerrier sans peur vainqueur sans fiel roy sans [mignon</p>
<p>Marc Monnier a découvert dans des vers médiocres, non des 7)'a~Mes, mais
du /m&lt;eHtps, poème de la jeunesse d'Agrippa d'Aubigné, le germe do la
doctrine spiritualiste révélée au livre ~1 des CoH&lt;em~~t&lt;ïOHS sur la
pesanteur, origine du mal moral et de tous les maux du genre humain,
germe obscur et très probablement inconnu du poète métaphysicien par
lequel parla .CoMcAe a!'0;M~'e</p>
<p>Quand le chaos fut desmeslé,</p>
<p>Tout le pesant fut desvalé</p>
<p>Au centre: les serpents, la peste, Les enfers, le vice, tesmaux; Le
doux, le subtit fut céleste Et vola dans les lieux plus hauts.. Toute
vertu est née aux cieux; Tout cela qui est vicieux</p>
<p>Recognoist)a terre pour mère. Les flammes ne peuvent aller Au ciel, au
vrai pays des âmes, Que laissant le corps pour voler.</p>
<p>plein de vi)s appétits d'où nait le vice infâme,</p>
<p>Vers cités par Marc Monnier; mais je ne sais où le spirit~e) critique
les a pris.</p>
<p>VICTOR HUGO. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>S'envole, de ce monstre horrible détivrée.</p>
<p>Certaines bizarreries de langage sont communes</p>
<p>aux deux écrivains.</p>
<p>Hugo dit « Le bœuf peuple », « la biche illusion )), « le fossoyeur
oubli », « le bagne lexique » il a pu prendre cette apposition de deux
substantifs chez Aubigné « Le vice Goliath », écrit l'auteur des T~tHces.</p>
<p>L'un et l'autre, par un tour imité de Virgile, qui nous montre Enée «
assis dans sa chaise et dans sa. résolution », joignent, de façon
insolite, une idée physique et une idée morale. Aubigné met sous nos
yeux une mère affamée, qui va manger son enfant, « défaisant, pitoyable
et farouche, les liens de pitié avec ceux de la couche » (Mt'seres). Il
écrit « Embrasse, mon enfant, le col et les desseins de Fortune »
(P)'mces). Des martyrs, « tout chenus d'ans et de sainteté » (Les
j~eM.x). « Ils sont vestus de blanc et lavés de pardon » (JM~e~6M&lt;).</p>
<p>Hugo</p>
<p>Vêtu de probité candide et de lin blanc.</p>
<p>(Booz Mdo)-n:)</p>
<p>Ils chantaient, ils allaient, l'âme sans épouvante Etles pieds sans
souliers.</p>
<p>(A l'obéissance passive, dans les CM/i'men~.) .Foudroyé, mais resté</p>
<p>Debout dans sa montagne et dans sa volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Évite le flatteur, et chasse comme estrange</p>
<p>La louange de ceux qui n'ont acquis louange.</p>
<p>Méprisant leur estime, il estimait leur haine.</p>
<p>(IV, C.)</p>
<p>Plus tost peut-on compter dans les bords escumeux De l'Océan chenu le
sable, et tous les feux</p>
<p>Qu'en paisible minuict le clair ciel nous attise. Plus tost peut-on
compter du printemps les couleurs, Les feuilles des forests, de la terre
les fleurs, Que tes infections qui tirent sur nos testes</p>
<p>Du ciel armé, noirci, tes meurtrières tempestes. L'adjecttf~a/e est une
épithëte favorite d'Agrippa</p>
<p>« La pasle peur », « la pasle faim », « vos pasles fronts de chiens », «
les seins tremblants des pasles spectateurs », « le soleil a regret
esleva son pasle</p>
<p><pb/></p>
<p>front des ondes ». Il nous montre, dans les 7~'ers, « la pasle mort
courant ? » travers la bataille, et n'est-ce pas un vers de Victor Hugo
« La pâle mort mêlait les sombres bataillons »? L'égout de Rome, dans
les CM&lt;!M!eH&lt;s, reçoit « le lavabo vidé des pâles courtisanes », et le
livre des T~eMa? nous donne le spectacle de graves magistrats qu'on
trouve, « au sortir des jeux et des festins, ronflant aux seins enflés
de leurs pasles. courtisanes ». Seulement, ici c'est un autre mot qui
rime avec festins; Victor Hugo a beau faire profession de franche
propriété dans le langage, il est contraint malgré lui, comme Veuillot
l'en a justement raillé, &amp; une certaine noblesse de style; la mâle
satire du soldat huguenot se sert de plus « rudes vocables )).</p>
<p>Les rapprochements abondent, bien plus nombreux et souvent plus
frappants encore que ceux qu'ont relevés MM. Monnier et Read. Je
pourrais citer, dans le livre des Fers, l'épisode de l'Océan irrité de
voir ses « provinces profondes » souillées du sang et des cadavres que
les fleuves lui apportent c'est le thème du D~M~e en cogère, dans les
0)*!eK&lt;~es mais c'est aussi celui de l'ép!tre IV de Boileau</p>
<p>Au pied du mont Adule.</p>
<p>La Ville ~spo;)'Me, dans la Légende des Siècles, est une peinture fort
belle de la sûre et lente ascension de l'eau faisant le siège d'une ville</p>
<p>Et rongeant tes rochers et les dunes, tranquille,</p>
<p>Sans tumulte, sans chocs, sans efforts haletants,</p>
<p>Comme un grave ouvrier qui sait qu'il a le temps,</p>
<p><pb/></p>
<p>H ne reste sur l'eau que le visage blesme.</p>
<p>La mort entre dedans la bouche qui btasphesme. Si le « pâtre promontoire
» de Victor Hugo a « son chapeau de nuées », les monts « hautains », les
rochers « hideux » d'Agrippa d'Aubigné portent aussi leur /~o~ cA&lt;~MM</p>
<p>Quand l'auteur de Napoléon II nous fait voir la grande figure de l'exilé
de Sainte-Hélène, « en sa cage accroupie, ployée, et les genoux aux
dents », il pouvait avoir gardé lavision inoubliable du supplice d'un
martyr emprisonné treize mois « en un cachot penché »</p>
<p>Duquel la vouste estroite avoit si peu de place</p>
<p>Qu'entre ses deux genoux elle ployait la face</p>
<p>Du pauvre condamne.</p>
<p>Du pauvre condamné. (Les FeM~.)</p>
<p>Un arhre foudroyé par Dieu était si grand que ses rameaux s'étendaient «
d'orient au couchant, du midi a la bise », et que la terre « estoit en
son ombre comprise Le tuba, dont on offre le fruit savoureux a
l'inconsolable enfant grec des OWeMtales, n'est-il pas, lui aussi</p>
<p>Un arbre si grand</p>
<p>Qu'un cheval au galop met toujours en courant</p>
<p>1. P)'!t!CES.</p>
<p>2. Vengeances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quiconque a un peu lu Victor Hugo sentira l'ivresse de plaisir et de
conquête avec laquelle il devait rencontrer et reconnaître comme siens,
pour ainsi dire, les vers suivants de son ancêtre. Des vers remarquables
par l'accumulation et le choix de qualificatifs expressifs</p>
<p>Le zèle flamboyant de ta sainte maison.</p>
<p>La taciturne, froide et lâche trahison.</p>
<p>(La Chambre &lt;&lt;&lt;M'ëe.)</p>
<p>Et les supptices lents finement inventés.</p>
<p>(Les Feux.)</p>
<p>Des vers qui font image et sont, en douze syllabes, tout un tableau</p>
<p>Penchant son corps vousté sur un baston qui tremble. (Les Fers.)</p>
<p>Fagottés d'une corde et pasles marmiteux.</p>
<p>(P)':KCM.)</p>
<p>1. L'Ane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des vers ronflants</p>
<p>Les orages du ciel roulent sur sa peau nue.</p>
<p>( t~6!M/!C6~.)</p>
<p>Levoit contre le ciel son orgueilleuse teste.</p>
<p>(Vengeances. )</p>
<p>Et son throsne eslevé sur les throsnes montoit. (~Mffr~.)</p>
<p>Nos péchés sont au comble et jusqu'au ciel montés. Déluges. vous
pourrez, par votre onde,</p>
<p>Noyer, non pas laver, les souillures du monde. (~e/t.~M~CM.)</p>
<p>Des vers proverbes, renfermant une sentence</p>
<p>frappée comme une médaille</p>
<p>Tout péril veut avoir la gloire pour salaire.</p>
<p>(MM~res.)</p>
<p>Retire-toy dans toy; parais moins et sois plus.</p>
<p>Que mesme ton repos enfante quelque fruict.</p>
<p>(P)';ne?s.)</p>
<p>Nos deux poètes, comme tous les poètes, se rencontrent naturellement
dans certains lieux communs sur la condition misérable de l'homme et sur
la mort. Le « petit vent mauvais » qui suffit, dit le livre des T~eM~c,
pour tuer le mieux portant, rappelle la « porte entr'ouverte en janvier
» de Victor Hugo', et quand Aubigné écrit dans le même livre</p>
<p>Chascun de tes jours tend au dernier de tes jours, 1. Voyez page 100 de
ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>quand il sent « par tous endroits sa maison démolie' )), ce sont les
mêmes pensées et les mêmes images que celles de ces vers de Toute la
Z~?'e (Y, 25):</p>
<p>S'éteignent ce sera mon destin et le vôtre</p>
<p>Comme on voit se fermer, le soir, l'une après l'autre, Les fenêtres
d'une maison.</p>
<p>Mais il faut borner la. ces rapprochements de détail, dont la liste ne
peut avoir d'autre limite que celle de la lecture et de la mémoire du
critique qui les a une fois commencés. Il sera plus instructif de
montrer les liens naturels qui établissent entre Agrippa d Aubigné et
Victor Hugo une parenté générale de génies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que les folles ardeurs d'une prompte jeunesse. Preste-moy, Vérité, ta
pastorale fronde, Que j'enfonce dedans la pierre la plus ronde Que je
pourray choisir, et que ce caillou rond Du vice Goliath s'enfonce dans
le front. Croissant avec le temps de style, de fureur, D'âge, de
volonté, d'entreprise et de cœur, Et d'autant que le monde est roide en
sa matice, Je deviens roide aussi pour guerroyer le vice. Si quelqu'un
me reprend que mes vers eschauues Ne sont rien que de sang et de meurtre
estones. Je lui réponds.</p>
<p>Cueillons les fruits amers dont ce siècle est fertile Non, il n'est plus
permis sa veine desguiser,</p>
<p>Où tant d'actes passés</p>
<p>Me font frapper des mains et dire C'est assez!</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo renvoie « ces rois qu'on aurait pu bénir, marqués au front
d'un vers que lira l'avenir », et son prototype crie aux princes dont il
stigmatise les crimes et les hontes</p>
<p>J'en ay rougi pour vous, quand l'acier de mes vers Burinoit votre
histoire aux yeux de l'univers.</p>
<p>Il faut de cette histoire infâme étaler l'horreur tout entière. En ce
siècle qui n'ose « ni penser ce qu'il voit ni dire ce qu'il pense », les
lâches conseillent au poète un silence prudent</p>
<p>On dit qu'il faut couler les exécrabtes choses Dans le puits de l'oubly
et au sépulchre encloses, Et que par les escrits le mal ressuscité</p>
<p>Infectera les mœurs de la postérité.</p>
<p>(P)'tKCM.)</p>
<p>Le malade se plaint; cette voix nous ajourne Au throsne du grand Dieu.
Ce que t'afflige dit En l'amer de son cœur, quand son cœur nous maudit,
Dieu l'entend, Dieu l'exauce.</p>
<p>(~M~)'M.)</p>
<p>Bien qu'avec les rois vous ne hochiez la teste Contre le ciel.</p>
<p>Puisque de vous ils sont comme dieux adorés, Lorsqu'ils veulent au
pauvre et au juste mesfaire, Vous estes compagnons du mesfait, pour vous
taire 1. C'est-à-dire parce que vous vous taisez. (Princes.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi conçue, la satire devient la plus sublime des poésies. Nos deux
poètes inspirés parlent le même langage que les prophètes de la Bible. «
Qui fuira, s'écrie l'un, devant les yeux de Dieu? » Quand vous auriez
les vents collés sous vos aisselles, Ou quand l'aube du jour vous
presteroit ses ailes, Quand les monts ouvriroient leur plus profond
rocher, Quand la nuit tascheroit en sa nuit vous cacher,</p>
<p>Vous enceindre la mer, vous enlever la nue,</p>
<p>Vous ne fuirez de Dieu ni le doigt ni la vue.</p>
<p>(Vu~emeT:)</p>
<p>et l'autre</p>
<p>Avenir! avenir! voici que tout s'écroute!</p>
<p>Les pàles rois ont fui, la mer vient, le flot roule,</p>
<p>Peuples! le clairon sonne aux quatre coins du ciel; Quelle fuite
effrayante et sombre! tes armées</p>
<p>S'en vont dans la tempête en cendres enflammées. L'épouvante se lève.
Allons! dit l'Eternel.</p>
<p>(Carte d'Buropf, dans les C/t~~en~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier terme de l'état lyrique est l'extase. C'est celui où aboutit
Victor Hugo dans sa vision magnifique de L~a?; c'est également celui où
s'évanouissent les forces d'Agrippa d'Aubigné, lorsque, il la fin de son
poème, après avoir raconté le Jï~ement, il déclare qu'il est il bout
d'idées et de mots et qu'il ne peut plus que balbutier</p>
<p>Mes sens n'ont plus de sens, l'esprit de moy s'envole, Le cœur ravy se
taist, ma bouche est sans parole; Tout meurt, l'âme s'enfuit, et,
reprenant son lieu,</p>
<p>Extatique, se pasme au giron de son Dieu.</p>
<p>Cette exaltation crée un style particulier qui prend de grandes licences
et ne respecte point les règles ordinaires de la raison et du goût.
L'esprit du poète a « congé, ~ar so~ extase, de ne suivre, escrivant, du
vulgaire la phrase' ». Il faut essayer d'entrer dans une analyse un peu
plus profonde de ce style singulier.</p>
<p>Victor Hugo fait toutes sortes de fautes chevilles dignes des Racines
grecques~, absurdités ou non-sens qui sont des accidents de la rime',
amphigouri' longueurs, verbiage, néant qui brille et Les Fers.</p>
<p>2. Dans le ciel, que le pied divin foule,</p>
<p>Quel sera le plus grand? '1</p>
<p>Quel sera le plus ,rand? (La Fin de Salan.)</p>
<p>3. La terre est sous les mots comme un champ sous les mouches. (Les
Contemplations, ], S.)</p>
<p>Sur la sévérité des juges la justice</p>
<p>Pleure comme l'enfant sur le pain noir qu'il mord.</p>
<p>(La Fin de S&lt;!&lt;M.)</p>
<p>4. Quand notre âme, en rêvant, descend dans nos entrailles, Comptant
dans notre c(eur.</p>
<p>(Tristesse (fO~/mptO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>~'attendez pas do moi que je vais vous donner</p>
<p>Des raisons contre Dieu (Toute /K 7.y;'e, 1.11, p. 73 de l'édition
in-8). Et sans église ni MH~ messe (/&amp; t. II, p. 222);</p>
<p>2. Montaigne, U, 10.</p>
<p>VICTOR HUGO. '19 9</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imagination, tapageuse aux cent voix,</p>
<p>J'eus cnnt fois envie et remord</p>
<p>Enfin, pour la fin de sa vie,</p>
<p>nte &lt;tf~ car il plaisait.</p>
<p>il est évident que la [econ « me piut, car il déplaisait serait bien
plus satisfaisante, puisque l'ouvrage est offensant, que le public l'a
peu goûte, peu connu même, et que le poète ne l'a nullement désavoué. En
outre, la première envie de mettre l'ouvrage a mort sembie annoncer un
changement final de résolution qui ne se trouve pas dans le texte reçu
et qui serait exprimé par la tcçon que je propose.</p>
<p>Préface des V'ra~it~.</p>
<p>3. Les Contemplations, J, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que nous devons BieK~e:' d'un fort )éger mesnage, Sans y. clouer nos biens.</p>
<p>(Les !'eux.)</p>
<p>A l'heure que le ciel /Mme ~eM~y d'~))te~/</p>
<p>Ebloui de sa vision du Jugement dernier, il s'écrie</p>
<p>L'air n'est plus que rayons &lt;6M&lt; il est semé d'anges! Il est superflu de
remarquer que ce style continuellement splendide est celui de Victor
Hugo..Les images sont tellement habituelles au plus grand des poètes
français qu'on reste tout surpris, comme j. Princes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'exception la plus rare, quand on rencontre dans ses œuvres
poétiques deux vers de suite qui soient de la prose absolument terne et
plate, comme ces deux lignes de Toute la /&lt;i/?'e (V, 20) Ceux qui
parlent ainsi feraient mieux de se taire; Je connais dès longtemps leur
vaine objection.</p>
<p>La langue des images étant celle de quiconque a reçu le baptême de feu
de la poésie, c'est surtout dans la façon dont nos deux poètes
développent l'image qu'il faut chercher entre eux des traits de
ressemblance.</p>
<p>Des quatre grandes lois par lesquelles l'imagination de Victor Hugo est
régie, deux gouvernent aussi, d'un empire presque égal, celle d'Agrippa
d'Aubigné: l'antithèse, comme nous l'avons indiqué déjà, et l'ÔM&lt;raHC&lt;</p>
<p>De noble il n'est plus noble, et en un seul moment L'homme des hommes
roy n'est homme seulement. Son palais est le souil d'une puante boue;</p>
<p>La fange est l'oreiller parfumé pour sa joue;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses chantres, les crapauds,compagnons de son lit, Qui de cris enroués te
tourmentent la nuit;</p>
<p>Ses vaisseaux d'or ou\'res/:o'eH&lt;'tes ordes fentes Des rochers
serpenteux, son vin les eaux puantes; Les faisans qu'on faisait galoper
de si loin</p>
<p>/M'en&lt;'tes glands amers, la racine et lc foin.</p>
<p>Les orages du ciel routent sur sa peau nue;</p>
<p>)t n'a dais, pavillon, ny tente que la nue;</p>
<p>Les loups en ont pitié; il est de leur troupeau, Et il envie en eux la
~m'/e~ de la peau.</p>
<p>Au bois, où pour plaisir il se nicttoit en queste, Pour se jouer au sang
d'une innocente beste,</p>
<p>Chasseur, itestc))assë;it fit/M:)',i)/'Mt~;</p>
<p>Tel qu'il a poursuivi maintenant le poursuit.</p>
<p>Il fut roy abruti, il n'est plus rien en somme.</p>
<p>Il n'est homme ny bestc, et craint la beste et t'homme. De même, dans le
livre des ~eM.r, lorsqu'une</p>
<p>reine, « prisonnière ici-bas, mais princesse lahaut », va joyeusement au
supplice, « pour troquer l'Angleterre au royaume des cieux »,
l'énumération et l'antithèse nous font passer en revue, sans nous faire
grâce de rien, tout le détail de ce « troc ? elle change son trône pour
un échafaud, « sa chaire de parade en l'infime sellette, son carrosse
pompeux en l'infâme charrette », ses perles d'Orient en fer rouillé, ses
bracelets d'émail en cordes pour la serrer de nœuds, et ses riches
ceintures en lourdes chaînes.</p>
<p>1. H faudrait le présent, non le prétérit.</p>
<p>2. Licence d'orthographe pour la mesure du vers. 3. Le verbe /M:t' est,
dans le même hémistiche, un monosyllabe et un disyllabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enthousiasme lyrique du vieil auteur lui fait trouver des images et
des idées étrangement hardies.</p>
<p>Le précipice bas dans lequel il doit choir,</p>
<p>Mespriser la montagne, et, de libre .secottM?,</p>
<p>En )'e;ya)'da)t&lt; en haut MM&lt;e;' quand on le pousse!</p>
<p>(Les Feux.)</p>
<p>Les chiens qui « se sont saoulés des superbes tetins » de Jezabel,
deviennent e?~a~es ce sein sans pitié dont tant de meurtres n'avaient
pas assouvi la fureur meurtrière</p>
<p>A fait crever les chiens; de ton fiel le carnage</p>
<p>Aux chiens osta la faim et leur donna la rage;</p>
<p>Vivante, tu n'avais aimé que le combat;</p>
<p>Morte, tu attisois encore le débat</p>
<p>Entre les chiens grondants qui donnoient des batailles Au butin dissipé
de tes vives entrailles.</p>
<p>(Vengeances.)</p>
<p>Comme Hugo, en pareille occurrence, n'y aurait pas manqué non plus,
Aubigné ne rencontre point le thème de la résurrection universelle sans
faire</p>
<p><pb/></p>
<p>un dénombrement complet de « toutes les places » d'où sortent « les
visages nouveaux des enterrés » non seulement « le ventre des tombeaux
», mais le sein de la terre nourricière et de l'abune liquide, les
champs, les prés, les bois, les villes, les châteaux et tous les
terrains bâtis dont le front des morts perce les fondements</p>
<p>)cy un arbre sent des bras de sa racine</p>
<p>Grouiller un chef vivant, sortir une poitrine; Là, l'eau trouble
bouillonne, et puis, s'esparpiOant, Sent en soy des cheveux et un chef
s'esveillant. Comme un nageur venant du profond de son plonge, Tous
sortent de la mort comme l'on sort d'un songe. (Jugement.)</p>
<p>La plainte de la Nature, au jugement dernier, contre les tyrans qui ont
fait d'elle l'instrument de leurs crimes, est une idée des plus
poétiques, dont l'expression chez Aubigné est presque assez belle pour
que, si de tels vers étaient signés Hugo, on n'en fùt pas extrêmement
surpris. Pourquoi, demande le Feu, avez-vous fait de moi un bourreau,
valet de votre tyrannie? Pourquoi, demande l'Air,</p>
<p>Pourquoy, tyrans et furieuses besies,</p>
<p>M'empoisonnastes-vous de charognes, de pestes,</p>
<p>Des corps de vos meurtris? Pourquoy, diront les Eaux, Changeastes-vous
en sang l'argent de nos ruisseaux? Les Monts, qui ont ridé le front à
vos supplices &lt; Pourquoy nous avez-vous rendus vos précipices?</p>
<p>Pourquoy nous avez-vous, diront les Arbres, faits D'arbres
délicieux,'exécrables gibets?</p>
<p>&lt;. C'est-à-dire probablement auxquels vos supplices ont fait froncer le
sourcil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dans le même livre du 7M~eMMH&lt;, le désespoir des damnés, qui ne
pourront plus mourir et qui ont devant eux une éternité de supplices,
est une page justement célèbre que rien ne surpasse dans la poésie
française</p>
<p>A l'espoir du poignard, le poignard plus ne tue. Que la mort,
direz-vous, estoit un doux plaisir! La mort morte ne peut vous tuer.</p>
<p>Voulez-vous du poison? en vain cet artince.</p>
<p>Vous vous précipitez? en vain le précipice.</p>
<p>Courez au feu brusler, le feu vous gèlera;</p>
<p>Noyez-vous, l'eau est feu, t'eau vous embrasera; La peste n'aura plus de
vous miséricorde;</p>
<p>Estrangtez-vous, en vain vous tordez une corde; Criez après l'enfer, de
l'enfer il ne sort</p>
<p>Que l'éternelle soif de l'impossible mort.</p>
<p>Aubigné s'est penché, comme Hugo, sur le ca-</p>
<p>La « grande pitié qui était au royaume de France a pendant les guerres
civiles du xvi" siècle, la misère, sous Louis XIV, « attaquant les
mornes catacombes~ », et la famine de l'Algérie en 1869,</p>
<p>i. J)/Me)'e~.</p>
<p>2. La Révolution, dans le Livre épique des Quatre Vents de ~j)-t&lt;. Voyez
aussi page 162 du présent volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont inspiré au crayon hardi des deux poètes le même épouvantable
tableau, celui d'une mère mangeant son enfant.</p>
<p>Citons Hugo d'abord</p>
<p>On rencontre une femme au fond de quelque trou Accroupie, et mangeant
avec un air étrange.</p>
<p>Qu'est-ce que tu fais là?– Hé bien, j'ai faim, je mange. Ton chaudron
sur le feu, femme, qu'as-tu dedans? Ces os, que l'on entend crier entre
tes dents, Cette chair qu'en grondant ronge ta bouche amère, Qu'est-ce?
C'est un enfant que j'avais, dit la mère Aubigné va plus loin et trop
loin dans l'horreur</p>
<p>Convoite dans son sein )a créature aimée</p>
<p>« Rends, misérabte; rends le corps que je t'ay faict. Ton sang
retournera où tu as pris le laict;</p>
<p>Au sein qui t'allaitait rentre contre nature;</p>
<p>Ce sein qui t'a nourri sera ta sépulture! ·</p>
<p>La main tremble en tirant le funeste couteau,</p>
<p>Quand, pour sacrifier de son ventre f'agneau,</p>
<p>Des pouces elle estreint la gorge qui gazouille</p>
<p>Quelques mots sans accent, croyant qu'on la chatouille. De sa lèvre
ternie il sort des feux ardents;</p>
<p>Elle n'appreste plus les lèvres, mais les dents,</p>
<p>Et des baisers changés en avides morsures!</p>
<p>Qui pourra voir le plat où la beste farouche</p>
<p>Prend les petits doigts cuits, les jouets de sa bouche?. 1..M:Mt'e, dans
la deuxième Corde d'at~tt'tt de Toute la ~e. i9.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps qu'une réalité, le spectre de la mère affamée, réduite aux
extrêmes fureurs, est un symbole il représente la patrie déchirée par la
guerre civile.</p>
<p>Deux jumeaux, dans ~seres, se disputant le lait de leur nourrice, se
livrent « un combat dont le champ est la mère )) et l'auteur de /4nKe'e
&lt;er?'~e s'écrie</p>
<p>Mais ce pays meurtri de vos coups, c'est le vôtre!</p>
<p>Cette mère qui saigne est votre mère'</p>
<p>Qui saigne 2!</p>
<p>1. Les Fe~.</p>
<p>2. Avril, IV, et Mai, V.</p>
<p>3. Voyez page 6S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos pères un jour seront vos juges'. Vous avez, il est vrai, l'excuse de
l'éducation papiste que, pour vous abêtir, vos tyrans vous ont imposée
Ils vous ont. desrobé de vos ayeuls la gloire,</p>
<p>Imbu vostre berceau de fables pour histoire,</p>
<p>Choisy, pour vous former en moines et cagots,</p>
<p>Ou des galants sans Dieu ou des pédants bigots.</p>
<p>J'ai senty l'esgtillon, le remords violent</p>
<p>De mon ame blessée et ouy la sentence</p>
<p>Que dans moy contre moy chanloit ma conscience.. Le mal bourgeonne en
moy, en moy fleurit le vice, Un printemps de péchés.</p>
<p>i. J:&lt;yemen&lt;.</p>
<p>2. P;'e/M&lt;/e des Voix intérieures.</p>
<p>3. Voyez page 87 de ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Objectivement contemplée, la « pasle conscience », qui met « ses
esguillons crochus dans la moelle des os' )), a inspiré a l'auteur de
P~engeances des vers sur Caïn qui sans doute n'égalent pas le
chef-d'œuvre de la Légende des Siècles, mais qui l'annoncent et qui
peuvent l'avoir préparé Il avoit peur de tout, tout avoit peur de iuy.
Vif, il ne vescut point; mort, il ne mourut pas.</p>
<p>Il fuit, d'effroy transy, troublé, tremblant et blesme; U fuit de tout
le monde, il s'enfuit de soy-mesme 2. Les lieux plus assurés lui
estoient des hasards,</p>
<p>Les feuilles, les rameaux et les fleurs, des poignards. Ses mains le
menaçoient de fines trahisons.</p>
<p>Le pis de sa rage,</p>
<p>C'est qu'il cherche la mort et n'en voit que l'image. De quelque autre
Caïn il craignoit la fureur.</p>
<p>Il estoit seul partout, hormy sa conscience,</p>
<p>Et fut marqué au front, afin qu'en s'enfuyant</p>
<p>Aucun n'osast tuer ses maux en le tuant.</p>
<p>Ne reconnaissez-vous pas les deux derniers vers de &lt;S'acer ~&lt;o</p>
<p>Victor Hugo est républicain, mais Agrippa d'Aubigné est royaliste. Il
n'a pas bonne opinion de l'espèce de « bête qu'est un peuple sans bride
?, c'est-à-dire pour lui, sans roi.</p>
<p>Qu'est-ce qu'un roi idéal?</p>
<p>1. ~e~eK&lt;.</p>
<p>2. Comparez Victor Hugo</p>
<p>n marcha trente jours, il marcha trente</p>
<p>Il allait muet, pâle et frissonnant aux u</p>
<p>Sans repos, sans sommeil.</p>
<p>3. Les l'ers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui règnent sur eux mesme et, d'une àme constante, Domptent l'ambition
volage et impuissante</p>
<p>Les rois, dans la saine doctrine du vieux poète biblique, ne sont pas
moins capables que les autres i. P)')ncM. On peut rapprocher de ces
quatre vers deux vers de Victor Hugo</p>
<p>Qui sait dompter son cœur'et ses passions viles</p>
<p>Est plus fort que celui qui prend d'assaut des villes.</p>
<p>Quae 7tu~uw Rhodano f/or~M~ fatale f~e~M~</p>
<p>.S'Mce~t, t'&amp;ti~ ~ne~'tMa se t'n);o~e~t'fï ~oc~c.</p>
<p>Vivement frappé de ce fait, dont je n'ai pas vérifié l'authenticité et
qui n'était peut-être qu'un conte de mon joyeux correspondant de Paris,
Victor Hugo me fit répéter trois fois ces douteux vers latins, et, après
avoir réfléchi une demi-minute, il improvisa cette traduction</p>
<p>Les siècles qui verront, Rhône, ta croupe affreuse,</p>
<p>Iront s'enveloppant dans la nuit ténébreuse.</p>
<p>U me dit alors Un de mes amusements favoris, c'est de traduire des vers
latins en vers français. Mais je veux que la traduction soit rapide
(qu'elle ne me prenne pas trop de temps) et qu'elle soit exacte. Il y a,
sur une tapisserie des Gobelins que j'ai la-haut, ces deux vers</p>
<p>Vu/Jp~Ct' aurali paccd.tse~'t~f'apomt;</p>
<p>Qui /~(~ sedet ~c~ 7'&lt;h'~ e/M/</p>
<p>François me demandait un jour comment je les traduirais. Je répondis
immédiatement</p>
<p>Jupiter de la pomme eût apaise la guerre;</p>
<p>Mais Pâris est choisi pour décider l'affaire.</p>
<p>Un poète du xvi" siècle a dit</p>
<p>Qui linguam frenare potest sc~t~He do~e,</p>
<p>/[);'&lt;t'o)' est illo /')'&lt;tt);&lt; qui Ci'rt&amp;tM urbes.</p>
<p>Je traduis</p>
<p>Qui peut dompter sa langue et ses passions viles</p>
<p>Est plus fort que celui qui prend d'assaut des villes.</p>
<p>Le 22 décembre de la même année, Victor Hugo me disait</p>
<p><pb/></p>
<p>Juste dans sa pitié, clément en sa justice.</p>
<p>Le peuple estant le corps et les membres du roy, Le roy est chef du
peuple; et c'est aussi pourquoy La teste est frénétique et pleine de manie</p>
<p>Le saint diadème posé « sur leur teste insolente », les tyrans, « loups
sanguinaires du troupeau domestique », sont « l'ire allumée et les
verges de Dieu ». « Fantastiques rivaux de la gloire de Dieu »,
s'enflant pour imiter la majesté encore qu'il savait par cœur six mille
vers latins. En 1815, étant en rhétorique, il lisait tous les soirs
avant de se coucher et apprenait une trentaine de vers de Virgile; puis
il lisait attentivement trois ou quatre traductions en vers (Delille,
Malfitâtre, etc.) et s'imposait, avant de s'endormir, le devoir de
traduire le même passage mieux ou aussi bien. Cette gymnastique lui a
été merveilleusement utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>divine, ayant « beaucoup du singe et fort peu des lions », ils sont
punis par où ils ont péché Vous restez esbahis</p>
<p>Que, désobéissants, vous n'estes obéis.</p>
<p>Vous secouez le joug du puissant roy des roys!</p>
<p>Vousmesprisezsaloy,onmesprisevostoys.</p>
<p>Comme aux sublimes aïeux leurs petits-fils déchus, Aubigné oppose aux
rois d'un peuple en décadence et d'une cour corrompue les princes
excellents de notre ancienne histoire. Deux vers que je souligne dans le
beau passage que je vais citer sont du grand nombre de ceux qu'il a
évidemment oo~es a Hugo</p>
<p>Jadis nos roys anciens, vrais pères et vrais roys,</p>
<p>Nourrissons de la France, en faisant quelquefois</p>
<p>Le tour de leur pays en diverses contrées,</p>
<p>Faisoient par les cités de ~Hpef&amp;e~ ot/t'ee~.</p>
<p>Chacun s'esjouissoit, on savoit bien pourquoy.</p>
<p>Les enfants de quatre ans cr:oten&lt; l'ive le ~!o' r</p>
<p>(.Xtse/'M.)</p>
<p>Le poète huguenot aime Henri IV, mais comme les prophètes aimaient les
rois d'Israël en le menaçant de la colère de Dieu, s'il le renie, et en
lui prédisant le fer de Havaillac</p>
<p>Quand ta bouche renoncera</p>
<p>Ton Dieu, ton Dieu la percera,</p>
<p>Punissant le membre coupable;</p>
<p>Quand ton cœur, desloyal moqueur,</p>
<p>Comme elle sera punissable,</p>
<p>Alors Dieu percera ton cœur.</p>
<p>(/'re/acedes7')-~t~MM.)</p>
<p>La sanguinaire folie de Charles IX,. « ce roy, non juste roy, mais juste
arquebusier, giboyant</p>
<p><pb/></p>
<p>aux passants )) les amours ridicules et monstrueuses de Henri III, «
douteux animal », entouré de ses mignons, fardé de blanc et de rouge
comme une fille de joie, portant un corset de satin noir, une jupe, des
manches bouffantes,</p>
<p>Si qu'au premier abord chascun estoit en peine</p>
<p>S'il voyoit un roy femme ou bien un homme reine surpassent
singulièrement, par l'étrangeté des crimes et des débauches, comme par
la cynique audace du peintre, tout ce que Victor Hugo a pu nous offrir
de plus horrible et de plus dégoûtant dans ses récits de la nuit de
décembre, dans ses ÉblouisseM!6M&lt;s et dans ~OM&lt; de T~o~e.</p>
<p>Le Juvénal du xvi" siècle n'a eu garde d'omettre, par chevalerie, sa
satire des femmes, galamment oubliée du poète romantique; elle excède
avec lui les limites de la brutalité ordinaire et nous présente des
tableaux inattendus, tels que cet impayable croquis d'un duel de femmes,
dans le premier livre</p>
<p>Ces hommaces, plustost ces démons desguisës,</p>
<p>Ont mis l'espée au poing, les cotillons posés,</p>
<p>Trépigné dans le pré avec bouche embavée,</p>
<p>Bras courbé, les yeux clos, et la jambe )evée;</p>
<p>L'une dessus la peur de l'autre s'advançant</p>
<p>Menace de frayeur et crie en offensant.</p>
<p>La Chambre ~o?'ee, troisième livre des T~y~Mes, est, pour faire suite à
la satire des .Procès, celle des juges. On y rencontre la prosopopée,
vieille</p>
<p>1. Jlisères, Princes, t~en~eancM.</p>
<p>2. Princes, les l'ers.</p>
<p><pb/></p>
<p>et la « misérable Crainte »</p>
<p>Son œif morne et transy en voyant ne voit pas.</p>
<p>Son advis ne dit rien qu'un triste ouy qui tremble. L'une et l'autre
sont impitoyables, la première par stupidité, la seconde par lâcheté. Un
brutal égoïsme a « fiché sous leur sein ses doigts crochus pour leur
oster le cœur a.</p>
<p>Rendez-vous la justice ou si vous la vendez?</p>
<p>« La prestraille aux hypocrites mines' » ment 1. La Chambre dorée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous croyez le droit, trempant dans l'eau bénite Cette griffé qui
sort de votrf abject pourpoint,</p>
<p>De dire Je suis saint, ange, vierge et jésuite,</p>
<p>J'insulte les passants et je ne me bats point!</p>
<p>Lâches gueux! leur terreur se dégnLe en scrupules, Et ces empoisonneurs
ont peur d'être assassins.</p>
<p>L'auteur de la Chambre dorée s'écrie</p>
<p>0 vous qui le faux nom de t'Mghse prenez,</p>
<p>Qui de faits criminels, sobres, vous abstenez,</p>
<p>Qui en ostez les mains et y trempez ies langues,</p>
<p>Qui tirez pour cousteaux vos meurtrières harangues, N'êtes-vous pas des
Juifs, race de ces docteurs</p>
<p>Qui confessoient toujours, en criant Crucifie! » Que la loi leur défend
de trancher une vie?</p>
<p>Des bourreaux ne vivant que de mort et de sang,</p>
<p>Qui, en exécutant, mettent dans un gant blanc</p>
<p>La destrui,sante main aux meurtres acharnée,</p>
<p>Le livre des ~se)'es et celui du ./M~e?KeK&lt; nous étalent l'orgueil
immense de la papauté, « marchepied fangeux » de tous les trônes</p>
<p>On voit, sans qu'on s'étonne,</p>
<p>La pantoufle crotter les lys de la couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous entendons « le Dieu en terre », comme Rabelais appelait le pape,
tenir ce langage insensé</p>
<p>Entre tous les mortels, de Dieu la prévoyance M'adu haut ciel choisy,
donné sa lieutenance. Bien ne fleurit sans moy. Mon plaisir pour tous
droits Donne aux gueux la couronne et le bissac aux roys. La gent qui ne
me sert, ains contre moy conteste, Pourrira de famine et de guerre et de
peste. Roys et roynes viendront au siège où je me sieds, Le front embas,
lescher la poudre sous mes pieds. Je dispense. du droit contre le droit;</p>
<p>Ce)uy que j'ay damné, quand le Ciel le voudroit, Xc peut estre sauvé;
j'authorise le vice,</p>
<p>Je fais le fait non fait, de justice injustice;</p>
<p>Je sauve les damnés en un petit moment;</p>
<p>Mettre l'enfer au ciel et le ciel aux enfers.</p>
<p>Mais voici venir le grand jour où tant d'insolence recevra son châtiment</p>
<p>Il faut aux pieds de Dieu ses blasphèmes et titres</p>
<p>Poser, et avec eux les tiares, les mitres,</p>
<p>La bannière d'orgueil, fausses clefs, fausses croix, Et la pantoufle
aussy qu'ont baisé tant de roys.</p>
<p>Le héraut de la justice divine dénonce les péchés de l'Antéchrist, « ses
fornications, adultères, incestes », ses vices contre nature et ses
crimes sataniques</p>
<p>Vous verrez la ruine aux talons de l'orgueil.</p>
<p>(Vengeances.)</p>
<p>Dieu se sert de tous les moyens, « des vers, allumettes de peste », des
poux, « petits soldats de Dieu ». « Les élevés d'orgueil sont abattus de
poux. » L'empereur Constant, pour avoir suivi la</p>
<p><pb/></p>
<p>doctrine d'Anus, « versa en une orde latrine ventre et vie a. la fois'
», et c'est l'affreuse mort de SaintArnaud</p>
<p>Les boulets indignés se détournant de lui,</p>
<p>Vit, la main sur le ventre, et plein d'un sombre ennui, H voyait, pâle,
amer, l'horreur dans les narines,</p>
<p>Fondre sous lui sa gloire en allée aux latrines</p>
<p>A l'heure où dans je ne sais quel cardinal « tous les diables moururent
», la nature frémit, la terre trembla, les eaux s'enflèrent, « l'air
noirci de démons ainsi que de nuages » creva de toutes parts en orages
impétueux; car le ciel « serein et beau ne voit rien icy-bas qui trouble
tant sa face que l'haleine et que l'oeil » de certains scélérats 3, et
l'auteur des 7Va~&lt;yMes, comme celui des C/)s~MM~&lt;s, fait a la nature les
plus poétiques appels; il s'écrie, lui aussi</p>
<p>0 soleil, face divine!</p>
<p>2. La Jlort &lt;&lt;e Sc;tK&lt;h'MMd, dans les Années funestes ou dans la
deuxième Co~e d'airain de Toute la Lyre.</p>
<p>3. P;ncM. Vengeances.</p>
<p><pb/></p>
<p>la l'aide justice de l'antiquité biNique ou païenne, et, semblable au
plus grand poète du moyen âge, il aurait sans doute traité d'impie le
cœur assez faible pour donner aux damnés de l'enfer une pensée de pitié
« Quel plus grand criminel, dit Dante, que celui qui s'afflige des
tourments du pécheur que Dieu même a maudit? ».</p>
<p>Malgré son archaïsme, malgré la barbarie de certains sentiments d'un
autre âge, la satire d'Agrippa d'Aubigné, comme tout ce qui est vraiment
poétique, demeure actuelle en grande partie et se laisse aisément
transposer a l'usage de l'âme contemporaine.</p>
<p>Pour lui, comme pour Victor Hugo, il ne peut y avoir l'ombre d'un doute
sur le parti qu'il aurait généreusement embrassé, dans notre guerre
civile des esprits, par cette simple raison qu'il était un honnête
homme, c'est-à-dire une conscience un protestant, c'est-à-dire une
conscience fière et libre. Il serait assurément pour la vérité contre le
mensonge, pour la justice contre l'iniquité, pour les droits de
l'individu contre la violence et l'oppression, pour la liberté agitée et
féconde contre l'autorité qui achète l'ordre et la paix par le silence
de la'raison endormie, pour les principes sacrés contre les faits
brutaux, pour l'immatérielle puissance de l'idée contre le culte
grossièrement superficiel du panache, pour le véritable honneur de
l'armée contre un fétichisme i. /En/'o-, xx, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>militaire servile et abject, pour la patrie enfin contre un nationalisme
stupide.</p>
<p>Ce sont les propres mots des organes de Dieu 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est que le journal a un sou est omnipotent, puisqu'il a réussi &amp;
oblitérer dans tout un grand pcup)e ses qualités natives de bon sens,
d'esprit net et clair et de sensibilité généreuse. L'ec)*&lt;&lt; est devenu
le roi du monde..Les hommes de talent qui emploient leur plume a.
pervertir, asservir, abêtir une nation sont une nouvelle espèce de
tyrans et de malfaiteurs couronnés, plus dignes de la colère de la
satire que ne le furent jamais les derniers des Valois et les
Napoléon-Ic-Pctit.</p>
<p>Contre le poison de la presse, puissance de mort, mais puissance d'un
jour, la poésie verse a. pleines urnes son onde éternelle et vivifiante.</p>
<p>Il n'est pas vrai qu'elle soit inutile. Ouvrière de la civilisation a
l'origine de l'histoire, elle continue, plus qu'on ne le croit, de
fortifier le cœur des individus et d'adoucir la barbarie des sociétés. A
défaut d'une réforme efficace des moeurs, elle soulage la conscience des
honnêtes gens, et c'est ce qu'elle a fait, avec Aubigné, au xv&lt;° siècle;
mais, dans le nôtre, avec Hugo, elle a certainement fait plus.</p>
<p>Elle a tué, non, il est vrai, d'un de ces coups qui laissent le cadavre
sur place, mais d'une flèche qui s'attache a l'aile de la victime et
l'empêche de voler bien loin, les puissances de la Force et de la. Nuit
la guerre, l'échafaud, la servitude sociale, la tyrannie, les justices
d'exception, l'iniquité des lois, le pédantisme d'une éducation faussant
la nature, l'autorité des noirs personnages qui veulent éteindre la
raison et supprimer la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J')X</p>
<p>la Saint-Barthélémy est peu vraisemblable depuis que la poésie et la
musique s'en sont emparées, depuis que l'auteur des TVa~Mes l'a mise en
vers et l'auteur des ~M~M6HO&lt;s en opéra.</p>
<p>L'œi) gay, la face haut, d'une brave assurance,</p>
<p>Fiers, et portant au front l'antique honneur de France!</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La satire lyrique. )[.–Lois de t'imagination de Victorilugo. 45
U).–Satire gëneratedet'homme. St tV.–Idées religieuses, sociales,
politiques. H4 V. Les crimes de la force. 152 Princes. &lt;5~ Napoléon le
Grand et Napoléon le Petit &lt;S3 Vt.–Les puissances de la nuit. 198
Prêtres. 198 Juges. 2)3 Cuistres. 222 -2 VII. Les bêtes, les choses et
la nature dans la poésie satirique de Victor Hugo. 2SO Y!)!De
t'injurepoetiqueouëtoquente. 28t 1 IX. Agrippa d'Aubignëet'Victor Hugo.
30';</p>
<p>Coulommicrs. Imp. PAUL BRODARD. 1069-1900.</p>
<p>TABLE</p>
<p>MATIÈRES</p>
<p>DES</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
