<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Levrault, Léon (1865-19..)">Léon Levrault</author>
<title>La comédie : [évolution du genre] (3e éd.) / Léon Levrault</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Levrault, Léon (1865-19..)</author>, <title>La comédie : [évolution du genre] (3e éd.) / Léon Levrault</title>, <date>1901</date>,description :Collection : Les Genres littéraires,138 pages
</bibl>
<publisher>Paul Delaplane (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58325307</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LES M^</p>
<p>§jâ"'Comédie</p>
<p>(ÊVpWTlOty pfyJGÉNIiV)</p>
<p>PAUL OELAPLANE</p>
<p>ÉDItBUR</p>
<p><pb/></p>
<p>KN VENTE A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>.* _</p>
<p>Auteurs français (études critiques et analyses), par Lia* LEVRAIXT,
ancie»1|l6vo Je l'Ecole normale supérieure, agrégé des lettres,
prof&amp;seur de rhétorique au lycée d'Angers. I vol. in-1?, broch^..- 350</p>
<p>— Relié toite souple..\..... 4 »</p>
<p>Auteurs latins (études critiques et analyses}, par LE JJÉHE.</p>
<p>k 1 vol. lu-t?, broché. -V • 250</p>
<p>V Relié toile souple \f 3 »</p>
<p>Auteurs {trccH (études critiques et analyses), par LK utas. l\l. fn-tti
broché ,l 3 50</p>
<p>— Rerotolle souple » 3 *</p>
<p>Ces (rauiotumes sont rédigés conformément aux programmes</p>
<p>■^fes rtaues de Iroisitme, seconde el rhétorique).,</p>
<p>Histoire tlo la littérature* rrAnçaJfeQ, par R*î«é Douma, ancien élève
de l'&amp;ole normale supérieure, agrfgé des lettre?, professeur de
rhétorique aty collège., Sl&amp;iifèlas. f t»o|. in-12, • (nouvelle édition
revue, augmentée et entièrement recomposée), brodté;.,..'.., ,1. ,( 3 50</p>
<p>— Relié toile soiipio .&gt;...,..„ 4 &gt;»</p>
<p>ItUtotre iiè lalUférnturè'IrçUne, 'par MM. Ai.r. JFAKKOY, .professeur à
iV'Fftçplté dés lettre» dC l'Uni vet site de Toulouse, et A, PUECJB,*
înaltre'de conférences a la Faculté des lettres de l'UoWer:6Jté,d&amp;
Paris, t vol, lu-12, broché,.. 2 75</p>
<p>— Relié toile, «ouple,,.. \.,.;.../.... .Y, h,..,..'. 3 25</p>
<p>m«toIr&lt;^doînlltfératnrt&lt;^rècf^ueAparMA* EGOKB, agrégé des tei^éset de
^auiroa^prbfëR^eurau lycée H?nri IV. t vbl. id-i ^, brôçtié
.'v*;~.\..'.. **%'"». '. / * 3 *</p>
<p>— Relié toiie soûpfo/. r,"^.-. ..-,*; fc 3 50</p>
<p>Etudes llttwelresjsur les «ut^ftr'K.frftrtçttU prescrits P'jur l'examen,
du biecel supémlfr.uMïi JPOl, 1003), patMM&gt; Rrtte n-u-juc ot LÉo.f
LIÎVMUL^;YOI, fn-if, broché. 3 50</p>
<p>Cours de composition rrançnlse\(la méthode, les genres), par EDOUARD
ÇuAfiAt, agrégé dès lètlrés, inspecteur d'Académie. J vol.
in-l&gt;%l&gt;roebé..........' .....; 2 75</p>
<p>j^a composition enseigné» itor l'exemple (narration, portrait et
paraU^è, dialogue et'discours, dissertation, lettre), p-ir LÉ aine.
T/to\. in-I2, broché 2 60</p>
<p>- » | - ; f</p>
<p>H873 00. — Corbcil. Imprimerie Ke. C»*rj,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^I^Comëdie</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES LITTERAIRES</p>
<p>Vient de paraître :</p>
<p>L'ÉPOPÉE, par LÉON* LEVRAUL-T. t vol. » 15</p>
<p>LE ROMAN, par LÉON* LEVIUULT. I vol.......... » 75</p>
<p>Pour paraître successivement :</p>
<p>DRAME ET TRAGÉDIE 1 vol.</p>
<p>LA FABLE ET LA SATIIIE. 1 vol.</p>
<p>L'ÉLOQUENCE. 1 vol.</p>
<p>LES MORALISTES. '.'.... i vol.</p>
<p>LES UtsTontENS. I vol.</p>
<p>LES ConnEsPONDANcES f vol.</p>
<p>LA POÉSIE LYniQUE. 1 vol..</p>
<p>LA CMTIQUE LtîTERAtnE 1 vol.</p>
<p>LE JOUUXALISME 1 vol.</p>
<p>11837-60. — Couru. Imprimer!» ED. ClfTi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES LITTÉRAIRES</p>
<p>LcL Comédie</p>
<p>"(BvmUTlON DU GENRE)</p>
<p>J'AIt</p>
<p>LÉON LEVRAULT</p>
<p>ANCIEN ÉLÈVE DE L'fcCOLE NORMALE SUPÉRIEURE</p>
<p>AGRÉGÉ DES LETTRES</p>
<p>PROFESSEUR DE RHÉTORIQUE AU LYCÉE b'AKOERS</p>
<p>PARÏS</p>
<p>LtBRAiniK PAU%L DELA PLANE 4$, nue MO.vsiEUR-LE-rnixcB, 48</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis un quart de siècle, l'histoire littéraire a pris ches nous une
grande importance, et l'on se préoccupe beaucoup aujourd'hui de
l'évolution des genres. Le moment nous a donc paru favorable h la
publication d'une série de brochures ou cette évolution serait étudiée.
Certes, nous no prétendons pas faire ici oeuvre d'érudit; mais nous
résumons en une centaine de pages, sous unformat commode, ce qui
intéresse l'histoire d'un genre particulier. ,</p>
<p>En terminant, nous formerons un voeu : celui d'avoir pour lecteurs, non
seulement les écoliers et les étudiants, mais tous ceux qui s'occupent
de littérature d'une façon désintéressée. A'ous serions heureux si nos
brochures pouvaient leur plaire el si, avant de lire quelque ouvrage
d'un Hugo ou d'un Lamartine, tfun Balsac oit d'un Alphonse Daudet, d'un
Augier on d'un Itosland, ils tenaient chercher en ces modestes essais
l'histoire rapide du genre illustré ,par nos contemporains (t).</p>
<p>L. L.</p>
<p>(i) 11 est bien entendu que, dans celte rapide histoire du genre, nous
n'avons point la prétention d'étudier tous les comiques. Nous nous
bornons — cl cela surtout pour lo nx« siècle — aux auteurs dont
l'importance fut incontestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE</p>
<p>(ÉVOLUTION DU GENRE)</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LA COMÉDIE.</p>
<p>(i) Voici un échantillon des versets que l'on chantait dans ces
regrettables cérémonies (nous traduisons en français moderne) : «
Monseigneur, qui est Ici présent, vous donne vingt panclécs de mal de
dcnls, cl, 6 tous vous autres aussi, il donne une queue de rosse ». Les
versets de la messe de l'Ane sont bien cofinus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN ACE. 7</p>
<p>les Parlements rendirent désarrois, cl l'on chassa loin des cathédrales
tous ces profanateurs. Mais, les cérémonies, qu'ils avaient pu accomplir
si longtemps, offrent un intérêt fort grand pour l'histoire littéraire,
cl, sans exagérer leur importance, on doit reconnaître qu'il y avait en
germe les soilies dans ces étranges saturnales.</p>
<p>Le Jeu tVAdam ou de la l'cuitlde fut représenté dans la ville natale du
poète, aux environs de l'année 1262. L'auteur, paraissant lui-même sur
la Scène, disait le mariage d'amour eontraeté malgré l'opposition de
maître Henri, son pore. Aujourd'hui, la passion n'existe plus, et
l'inconstant jeune homme rêve de quitter son épouse pour nller étudier h
Paris. Maître Henri approuve fort ce dessein ; mais il fout de l'argent
quand on voyage et le</p>
<p>(i)Adam île la Italie (lïSoî — is&gt;83!) naquit a Arros, ville célèbre nu
moyen égc par son amour des beaux-arts. Il apparietenait A la bonne
bourgeoisie et s'illustra en composant des poésies lyriques et des
pièces de théâtre. C'est loin de l'Artois qu'il mourut : &amp; N'optes ou il
avait suivi Itobcrl d'Artois, neveu de saint Louis,</p>
<p><pb/></p>
<p>3 LA COMÉDIE.</p>
<p>Le Jeu de la Fetdllée est une comédie dcs'plus curieuses, et ce n'est
point sans quelque raison qu'on l'a qualifiée d' « arislophancsquo ».
Certes, maître Adam n'a point le génie du grand comique athénien ; mais
sa manière offre de réelles -analogies avec celle d'Aristophane. Ici,
des bouf-. tanneries ou des indécence'* choquent noire déli■calcssc;
mais lorsque le poêle nous conlc l'histoire de ses premières amours,
quelle, grâce exquise et •quelle fraîcheur (2) !... Dans les scènes du
début,</p>
<p>(1) Une feailUe éloit un abri fait de branches, une vaste tonnelle, (a)
Voici quelques.vers traduits c.1 français moderne :</p>
<p>.... C'était l'été, beau et serein,</p>
<p>Doux et vert, cl clair, et joli,</p>
<p>Délectable en chants d'oisillons.</p>
<p>En haut bois, auprès d'une eau vive -</p>
<p>Courant sur lit de Ans cailloux,</p>
<p>Devant mol j'eus la vision</p>
<p>De celle.... Aujourd'hui, c'est ma femme!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE. 9</p>
<p>l'impertinent trouvère jette sort père sur le théâtre, persifle
l'avarice du bonhomme et crible de railleries les habitants d'Arras;
mais tournez quelques feuillets, et vous voilà, comme dans les Oiseaux,
en pleine féerie. Il faudra attendre Shakespeare et le Songe d'une nuit
d'été pour trouver une pièce aussi étrange et aussi audacieuse dans son
originalité.</p>
<p>C'est une jolie chose également que le Jeu de Robin et Mariom Nos aïeux
goûtèrent beaucoup celte petite pièce et elle demeura populaire pendant
plus de deux cents ans. Le poète nous y montre des bergers et des
bcrgôrcs.qui causent do leurs amours, font ripaille et dansent après
avoir dil de joyeux couplets. Si un entreprenant chevalier n'essayait
point de ravir une gentille villageoise, il n'yauraitpasl'ombrcd'aclion.
Mais ici peu importe! Le Jeu de Robin et de Marion est une peinture
naïve de la vie rustique; il contient vingt-six morceaux qu'on chantait
avec un accompagnement fait par l'auteur (1) ; et ce n'est point un
mince honneur pour le trouvère d'Arras que d'avoir inauguré la pastorale
et Popéra-comique, deux genres dont l'avenir devait être si beau.</p>
<p>Les sotties. — Chose étonnante, un pareil maître n'eut point
immédiatement de disciples. Il n'y avait rien avant le Jeu dé ta
Feuillée% et on ne trouve rien non plus pendant toute la durée du xiv*
siècle. Pcut-ôlrc, comme l'ont pensé certains</p>
<p>(i) Nous avons conserve la musique de ces morceaux écrits par Adam de la
Halte.</p>
<p>î.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LA COMÉDIE.</p>
<p>t</p>
<p>Mire Sotte, selon la loi, Sera hors de sa chaire mise, Car elle fut
posée de fait fin sa chaire par Simonie!</p>
<p>Les moralités (2). — Un autre genre, qui n'avait rien d'agressif, plut
beaucoup aux hommes &lt;lu moyen âge ; c'était la moralité. Il fut
principalement cultivé par des écoliers cl des clercs</p>
<p>(a) Il y eut des moralités sérieuses et tragiques. Naturellement, nous
les écartons de cette étude.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE. 13</p>
<p>agréa(t) veut dire : « J'accepte tous les toasts ».</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LA COMÉDIE.</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE. 1$</p>
<p>(i) Le mot &lt; farce • signifie t un mélange • (mélange sans doute de
patois et peut-être de vers différents).</p>
<p><pb/></p>
<p>«0 LA COMÉDIE.</p>
<p>Maître Pierre Pathelin est un avocat de talent cl il serait le roi du
barreau, s'il lui était possible de plaider. Mais sa robe a de larges
trous ; la commère Guille(i)</p>
<p>Guille(i) a désigné, a tour de rôle, comme pouvant être l'auteur dj
cette farce, Villon, Antoine de la Salle et Pierre Blaachct.</p>
<p><pb/></p>
<p>L\ COMÉDIE AU MOYEN AGE. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LA COMÉDIE.</p>
<p>'d'autro réponse quo des bêlements, ©t il s'écrie avec amertume :</p>
<p>Maugré bleu l Ai*jo tant vécu, Qu'un berger, un mouton velu, Un vilain
paillard me rigolo l</p>
<p>On doit reconnaître avant tout les mérilos du Pathelin qui sont fort
rares pour l'époque. L'auteur inconnu do cello comédio savait imaginer
d'amusantes situations, et plusieurs scènos sont conduites avec art :
cello du jugement, par exemplo, si mouvementée et si bouffonne, ou cello
do Tachai du drap avec lo manègo des deux compères. Et il no faudrait
quo do légères retouches pour les rendre très agréables sur un théâlro
d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU MOYEN AGE. 19</p>
<p>Malgré ces jolies scènes cl ces caractères assez vigoureusement
dessinés, le Pathelin n'est point une oeuvre qui s'impose. Il y a dans
celle comédie deux actions successives, assez mal reliées cnlre elles.
11 y a l'immoralité foncière qui nous choque. Quel csl le héros de cette
pièce, où au-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 L\ COMÉDIE.</p>
<p>MÉMENTO BIBLIOGRAPHIQUE : Le Roux de Ltncy et Francisque Michel :
Recueil de farces, moralités el sermons joyeux ; A. de Mon» taiglon:
Ancien théâtre français (Bibliothèque Elzévirtcnne); P. L. Jacob :
Recueil de farces, soties el moralités; E. Fournicr : Le IhWrj français
avant la Renaissance.— l'élit de Jultcrilte: Répertoire du théâtre
comique en France aa moyen âge ; Les Comédiens en France au moyen âge;
La Comédie et les moeurs en France aa moyen âge; le Théâtre en France;
Tivier: Histoire de la littérature dramatique en France;Lcntcnt: ta
Satire en France au moyen âge\ Guy : Adam de la Halle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE</p>
<p>(i) Léon Clédat : Ralibeat (Uacbclte).</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LA COMÉDIE.</p>
<p>cer(t) style est nôtre, el chacun personnage Se dit aussi cire de ce
langage; Sans que brouillant avecques nos farceurs Le saint ruisseau de
nos plus saintes soeurs, On moralise un Conseil, un Ecrit, Un Temps, un
Tout, une Chair, un Esprit, Et tel fatras, dont maint el maint folâtre,
Fait bien souvent l'honneur de son théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>3Î LA COMEDIE.</p>
<p>i</p>
<p>(i) Us avalent seuls le droit de donner a Paris des représentations
dramatiques et ils défendaient jalousement ce privilège.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLB A MOLIÈRE. S*</p>
<p>(i) Son nom de Larivcy serait la traduction du nom italien II Giunlo
(participe passé du verbe giungere, arriver).</p>
<p>(a) Parole du jésuite italien Uctlinclli. — La Calandria fut écrite par
un prélat cl la Mandragore est l'oeuvre de Machiavel.</p>
<p>(3) Le premier qui contenait six comédies, parut en i5So; lo second, où
il y en avait trois nouvelles, fut publié en 1G11. Voici les titres,
avec les noms des comiques italiens dont elles sont imitées : la Veut*
(Nicolas Bonaparte), les Esprits (Lorcnzino de Médtcis), le Laquais
(Dolce), le Morfondu (Grazzini), le Jaloux (Gabbiani),tcs Escoltert et
la Confiance (Hozzi), le Fidèle (Pasquallzo), les Tromfieries (Cecchi).</p>
<p>(',i Par exemple: « quand clic mourut. : quand elle eut de ta terre sur
le bec; * sinon, talscz-vousî »: «moi, lorchtz cotre bouche.</p>
<p>LBVRACLT. — La Comédie. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>2« LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>^8 LA COMÉDIE.</p>
<p>(i) Ainsi l'appelle Désiré, son futur gendre. Le mol taquin était -alors
synonyme d'avare.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 29</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LA COMÉDIE.</p>
<p>vous serez frappés de saisir dans leurs physionomies un air indiscutable
de parenté.</p>
<p>Avec les comédies de Larivcy, où l'aclion était si touffue et le style
si naturel, quelque chose de nouveau apparaît dans l'histoire de noire
théâtre. C'est le plaisir qui naît d'une intrigue compliquée; c'est le
besoin de retrouver dans une pièce certains types consacrés : le jeune
premier, le bravache ou le valel; c'csl surtout l'amour do - celte
comédie italienne qui attire .vers elle nos meilleurs auteurs comiques,
un Molière, un Lcsagc, un Bcgnard; comme s'ils avaient la nostalgie de
cctlc conlrée rianlc où, sous un ciel ensoleillé, résonnait" le gros
rire des Latins, nos ancêtres, aux parades géniales de Piaule, avant que
les Italiens, nos frères, saluassent Pantalon ou lo Docteur de leurs
bravos et de leurs cris joyeux.</p>
<p>Les prédécesseurs de Corneille. — La comédie demeure, pendant plus d'un
demi-siècle, telle que l'avait constituée Pierre Larivcy. Seulement, à
l'imitation des pièces italiennes vient s'ojoulcrprcsqucaussitôtccllcdu
lliêâlrcespagnol ; et ce sont quelques contemporains dd chanoine de
Troyes qui donnent l'exemple.</p>
<p>En 1581, Pierre du Ravel public jes Contents, l'oeuvre de l'avocat Odcl
de Turnèbe, que la fièvre chaude avait ravi au monde des lettres quelque
trois années auparavant. Dans celle comédie en prose, le fils du célèbre
humaniste s'inspirait de différentes pièces étrangères et nolammcnt delà
Ceteslina de Bojas. Mais son adaptation, pleine</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 31</p>
<p>d'indépendance et de naturel, a toute la valeur d'une oeuvre originale.
Bien qu'elle n'ait été représcnlée que de nos jours sur le théâtre de
l'Odéon, elle jouit longtemps p"unc réputation considérable; et, en
1620, un éditeur disait en parlant de Turnôbe : « Son discours coulant,
sc&amp; naïves conceptions et ses heureuses rencontrer le portent au-dessus
du commun, et témoignent assez quêtant s'en faut qu'il ait imité les
autres, lui-même se rend inimitable. » Le panégyriste des Contents ne
mentionne point le mérite moral de celle comédie, cl pour cause. Pas
plus que Larivcy, Odet de Turnôbe ne connaît la discrétion et la décence.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LA COMÉDIE.</p>
<p>trouve évidemment son comple dans ces pièces; 'car, d'après elles, on
pourrait peindre une riche galerie des types conventionnels qui
charmaient tant nos ancêtres : Ja nourrice cynique, le parasite vorace,
le matamore tonitruant, le pédant « barbouillé de grec et de latin ».
Mais, dans une brève élude du genre, il est impossible de s'attarder à
Ces imitateurs de l'Espagne et de l'Italie. « Le soleil est levé...
Disparaissez, étoiles ! » s'écria un jour Scudéry. L'emphatique auteur
de Y A tarie ne croyait point si bien dire. En 1629,un* Jeune poète
aborda victorieusement la scène; et, avant de devenir le Père de la
tragédie, il ramena la comédie française vers le respect des convenances
et l'observation des moeurs nationales.</p>
<p>Pierre Corneille. —- Le nouvel auteur s'appelait Pierre Corneille, cl,
chaque fois que l'on prononce ce nom glorieux, on se représente un homme
grave et sévère, développant avec génie dans le Cid, Horace ou Polyeucle
des cas de. conscience angoissants. Mais, lors de ses débuis, il était
lotitaulrc; et celui qui.dcvait faire parler le vieil Horace fut
longtemps un mondain-et un bel esprit.</p>
<p>Après avoir quille le collège des Jésuites, où noire écolier courtisait
les Muscs en cachette, il devint avocat près de la lablc de marbre au
Parlement de Boucn. Le Code toutefois n'est point l'adversaire
irréductible de la poésie galante ; cl, comme Dorante, son héros,
Corneille brilla devant les belles dames, dans les salons de Normandie,
après avoir compulsé les oeuvres pesantes d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LA COMÉDIE.</p>
<p>D'où venait au poêle de Rouen celle extraordinaire faveur?... Elle
résultait tout d'abord un peu — il faut bien l'avouer — de ses défauts.
On aimait alors la simplification dans l'intrigue : Corneille donna des
actions toulïues où s'entremêlent plusieurs histoires d'amour ; il
bâtit, ta Suivante sur un quiproquo; el son Clilandrey dont
la'«'constitution » est « si désordonnée », passa longtemps pour une
énigme indéchiffrable. On adorait le romanesque cl la préciosité : il
multiplia les incidents peu vraisemblables (i), no se garda point de
l'emphase, cl se permit trop souvent des « cohcclli » de 1res mauvais
goût (2). Enfin, il conserva, loui au moins dans les premiers temps,
certains types aimés du public; et</p>
<p>(t) Par exempte la foli* *ubile, mais passagère, d'tèrasté dans Mélite,
et toutes les merveilleuses aventures qiil.se passent dans la forêt, au
cours dû Clitandre.</p>
<p>• \i\ Voir nolammén\tClilandre (acte IV, scène 2) lorsque Dorisc i crevé
l'oeil de Pymanle avec une aiguille n cheveux :</p>
<p>0 toi qui, secondant son courage Inhumain, Loin d'orner ses cheveux,
déshonores sa main, Exécrable instrument de sa brutale rage, Tu devais
pour le moins respecter son Image; Ce portrait accompli d'un
chef-d'oeuvre des cient, Imprimé dans mon coeur, exprimé dons mes yeux,
Quoique to commandât une Ame si cruelle, Devait être adoré de ta pointe
rebelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 35</p>
<p>nous voudrions qu'il eût chassé plus tôt du théâtre la répugnante
nourrice, qui souille encore M élite cl la Veuve 1</p>
<p>Mais, si de pareils défauts purent contribuer au succès, ce sont des
qualités nouvelles qui assurèrent la réputation durable de Corneille.
D'abord, il ramena sur les planches la décence, o .ml on avait perdu le
souvenir. Dans Mélile et dans Clitandre, il y a bien encore certaines
plaisanteries libres et quelques situations un peu risquées (1). C'était
l'héritage du xvie siècle, et le poète s'empressa de le renier.
Préoccupé do satisfaire « les honnêtes gens », il écarta toute idée
fâcheuse, toute grossièreté dont on pourrait rougir ; cl les dames les
plus scrupuleuses vinrent écouler la Suivante, sans craindre les
dégoûtantes gauloiseries qui soulevaient le rire du parterre. D'un autre
côté, Pierre Corneille sut agrémenter ses comédies de ces détails
contemporains qu'aimèrent toujours beaucoup les Français. Au lieu d'être
transporté dans quelque vague Espagne ou quelque nuageuse Italie, on fui
heureux do se ■trouver Place Royale ; d'assister aux pelils manèges ou
aux discussions des marchands qui peuplaient la galerie du Palais de
justice ; et de voir, sous les beaux arbres du jardin des Tuileries, les
élégants cavaliers faire la roué devant les jolies Parisiennes (2). Les
délracleurs du poète insinuèrent méchamment qu'il prendrait bientôt pour</p>
<p>(i) Il fit des modifications importantes dans l'édition, demeurée
«lasstquc, de iGtîo.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LA COMÉDIE.</p>
<p>Corneille n'a donc point créé la comédie de caractère; mais il a ramené
le genre vers plus de</p>
<p>(i) Voir l'élude sur le Meilleur dans notre volume Auteurs Français
(librairie Paul Dclaplane).</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 37</p>
<p>Dans cette foule d'écrivains plus ou moins estimables, Jean Rotrou est
le premier nom illustre qu'il faille retenir. Ce cadel de Normandie, qui
« vécut comme un galant homme et mourut comme un héros » (2), avait un
penchant décidé pour le genre tragique : aussi, les treize comédies</p>
<p>(0 La Comédie des Comédiens; Atiton; l'tntriçuedes filous.</p>
<p><pb/></p>
<p>3p LA COMÉDIE.</p>
<p>per(i) compter les ressemblances • avec Y Étourdi, comparer avec les
scènes célèbres du Bourgeo!» Gentil homme ta sckhc f, de l'acte lit où
Horace débile au vieil Anselme des phrases qu'on qualifie de &lt; turques *.</p>
<p>(a) Dcsmarcts de Salnt-Sorlin (i5oG-iC;6) écrivit des tragédies, le
roman A'Ariane, le poème do Ctovis. Il finit par devenir luimême «
visionnaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 39</p>
<p>(i) Comparer, par exemple, Visionnaires, acte 11, se. a et acte IV,
sc.è, avec tout le rôle de Délise.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LA COMÉDIE.</p>
<p>(t) Paul Scarron (1610-1W0} était le fils d'un conseiller eu Parlement.
H prit le petit collet cl devint chanoine dans la ville du Mans. Après
un voyage en Italie, une maladie elrange le tortura el fit de lui* un
raccourci de la misère humaine*. Outre les comédies que nous citoos, H
avait écrit pour lo théâtre : YËcotier de Saltmanque, le Prince
Corsaire, la Fausse apparence, le Marquis ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 41</p>
<p>l'intrigue principale. L'Héritier ridicule nous montre une jeune dame se
déclarant éprise, subitement et par intérêt, d'un lourdaud de cuisine,
qu'on lui présente comme un grand d'Espagne el qui débile de misérables
calembredaines. Joignez-y les déguisements, les méprises, les duels !
Jetez dans tout cela des pères intransigeants sur le point d'honneur;
des hidalgos batailleurs cl orgueilleux; des demoiselles intrigantes cl
peu bégueules ! Vous jugerez ensuite ce qu'il y a d'original dans ces
pièces cl ce qu'elles contiennent de vraisemblance. '</p>
<p>dê(i) les Trois Ùorolhées ou Joltlel daellislt.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LA COMÉDIE.</p>
<p>plorablc que son Jodelct ose tourner en .dérision le .Cid de Corneille
et souiller de ses doigts malpropres tout ce qu'aime et ce que vénère un
homme de coeur? &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. ' 43</p>
<p><pb/></p>
<p>4* * L\ COMÉDIE.</p>
<p>On se passionnait pour les comédies espagnoles,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE jODKLLE A MOLIÈRE. ~ i5</p>
<p>......Ce n'csl rien! Ce n'csl qu'un peu de gale.</p>
<p>(i) Don Bertrand de Cigarral, acte I, seine a ; acte Jf, scènes t, el 5;
acte IV, scènes i et $. Faut-il rappeler dans le Geôlier de soi-même: &lt;
qu'on me désenharnache • ; « Ai-je d'un assassin l'encitagemtnl blême »
; • quand un coeur est lion, j'ai t'ame léoparde ■délionnons le
vôtre.... » ï</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JODELLE A MOLIÈRE. 47</p>
<p>(i) La comédie de Don Juan ne fui jouée longtemps que d'après
l'adaptation de Thomas Corneille, écrite en 1677.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LA COMÉDIE.</p>
<p>MÉuéNTO BIBLIOGRAPHIQUE : Ancien théâtre français, tomes V el suivants;
Fonrnier: Le théâtre français aa xvi* el au xva&lt; siècle; Pierre
Corneille et Rotrou (édition Ilémon) ; Scarron (édition Fournier) ;
Thomas Corneille (édition Thierry). — Paul de SaintVictor: Les deux
masques; Cbasles: La corné-lie aa xvi* sièclt ; Molànd : Molière et la
comédie italienne ; Levalloîs : Corneille inconnu; Fournet: Le thédlreaa
xvu* siècle: la comédie; Brunetière: Les époques du théâtre français ;
Morillot: Scarron el te genrç^burtesque; Reynier: Thomas Corneille '</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>(i) Voir des éludes approfondies sur les principales pièces de Molière
dans notre volume Auteurs français (Librairie Paul Delaplane).</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LA COMÉDIE.</p>
<p>savantes. Son oxistenco expliquo sa vocation el son théâtre.</p>
<p>Sa camarade d'enfance, Madeleine Béjarl, s'élanl faite comédienne, le
jeune tapissier du roi abandonna tout pour monter avec elle sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>Hi L.V COMÉDIE.</p>
<p>Dans ce vaste ensemble, tout n'est point nouveau . assurément. Molière
entendit ses envieux l'accuser souvent de plagiat; et, depuis le
xvu*'siècle, des critiques comme Tiraboschi ou Schlcgcl ont fait chorus
avec eux(l). Il serait puéril do nier les</p>
<p><pb/></p>
<p>. MOLIÈRE. 53</p>
<p>(i) La Marmite de Piaule et son Amphitryon', les Adelphts de Tcrencc cl
son Phormion.</p>
<p>(a) Par exempte, il imita pour VÉtourdi: l'fnacerlito de Barbieri ; pour
le Dépit amoureux: 1Intéressé de Cecei; pour les Fâcheux: Sganarelle
interrompu dans ses amours, etc.</p>
<p>l3) Le Mariage fore*, est inspiré par le IIP livre du roman de Rabelais.
Certaines scènes de l'Avare et des Fourberies sont imitées de la Belle
Plaideuse de Roisrobcrt et du Pédant joui de Cyrano. Le Médecin maigri
lui rappelle le Vilain mire, un fabliau du moyeu âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LA COMÉDIE.</p>
<p>i</p>
<p>Mais Molière était soucieux avant tout de l'observation morale et
sociale. Celte préoccupation</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. ES</p>
<p>porpéluello l'entraîna plus loin et plus haut que Larivoy el quo
Scarron. Jusqu'alors, on prenait uno situation plaisante autant quo
compliquée, et l'on y jetait des personnages lo plus souvent grotesques
par nature : un Japhet d'Arménie, un Jodelct, un Don Bertrand. Lo rire
naissait alors do l'imprévu des intrigues, do l'imagination folle, do la
fantaisie excessive. Molière, dans ses grandes pièces, ne veut plus de
cela et il renverso absolument la formule dramatique. Qu'il écrive
l'Avare, lo Misanthrope, le Tartuffe, voici sa méthode immuable. 11
choisit un travers ou un vice; il l'incarne dans un personnage; il crée
ce qu'on appelle un « caractère » ou un « type ». Puis plaçant l'être
ainsi enfanté dans un milieu bien choisi, il le fait parler, il le fait
agir; et toutes les péripéties de l'action, tout le sort des autres
acteurs du drame, toute la pièce en un mol, résultent de ses paroles ou
de ses actes. Le jour où Molière découvrit celle formule nouvelle, il
inventa la comédie de caractère et il révolutionna véritablement le
genre. Dès lors, on ne présenta plus au spcclalcur une énigme qu'il
s'agissait de résoudre, on lui mit sous les yeux comme une sorte de
déduction psychologique et l'analyse minutieuse d'un ridicule, d'une
passion ou d'un vice, qui provoquait logiquement une crise impossible à
éviter. De là, naturellement, une intrigue fortement nouée mais très
simple; de là, ces expositions magistrales, qui ne redoutent point la
comparaison avec celles d'Andromaque cl de Britannicus (1); de là, ce</p>
<p>(i) Voir les premiers actes du Misanthrope, de YAvare, du Tar luffe et
des Femmes sapantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>«0 LA COMÉDIE,</p>
<p>i .</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. 5?</p>
<p>Qu'est-ce que cette instance a du vous faire entendre Que l'intérêt
qu'en vous on s'avise de prendre, Et l'ennui qu'on aurait que ce noeud
qu'on résout Vint partager du moins un coeur que l'on veut tout?</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LA COMÉDIE.</p>
<p>(i) Don Juan.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. 59</p>
<p>voyanllebonsourireavcclcquelMolièrcnousinlro(i) Dandin, Y Amour médecin,
etc. .</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LA COMÉDIE.</p>
<p>duil chez ces gens admirables, comme on sent bien qu'il csl heureux et
fier d'être né dans le quartier des Halles, d'une vieille famille de
bourgeois parisiens ! ; '</p>
<p>libéralc(i) professeurs du Bourgeois Gentilhomme et M. Dobinet de la
Comtesse dEscarbagnat. (a) Le mariage forcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. 61</p>
<p>Et, quand nous ayons suivi Molière, nous avons accompli la revue presque
complète de la société</p>
<p>(i) Voir Y Amour médecin, M. de Poarceaagnac, le Médecin malgré lui, le
Malade imaginaire. (a) Le Misanthrope, les Précieuses ridkales,lcs
Femmes savantes.</p>
<p>(3) Oronte du Misanthrope.</p>
<p>(4) Le Bourgeois gentilhomme, les Précieuses ridicules, le Misanthrope.</p>
<p>LEVBAU.T. — la Comédie. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>,^2 LA COMÉDIE.</p>
<p>&lt;lu temps. Les romans et les livres de morale, les mémoires et les
correspondances nous en donneraient la même idée, mais avec moins de
force etde couleur. Un adversaire du grand poète comique l'appelait
ironiquement: « le Peintre». Boursault ne croyait pas si bien dire!
C'est, en effet, un peintre magistral que Molière, et nous le constatons
chaque jour, en voyant revivre, dans ses comédies, l'époque déjà
lointaine .du Boi Soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE. 6fc</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci LA COMÉDIE.</p>
<p>M|ÊME.XTO BictiocRAPnroi'B: Lolseleur: Points obscurs de la' fie de
Molière; Larroumcl: La Comédie de Molière; Foiirnîcr: Études sur la aie
el tes oeuvres de Molière; Lacroix: Bibliographie molièresque.—
Brunetière: Les époques du théâtre français; Études critiques, I et IV ;
Faguel : le xvir* siècle ;,Sarcey: Molière-et ta comédie classique;
Fournel : La Comédie; Moland: Molière el la ■comédieitatienne ; Doumic :
Lnquerelleda Tartuffe; Paul de SaintVictor : Les denji Masques; Durand :
Molière; Petit de Julleville: Le théâtre en France. I</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ASG0T</p>
<p>Contemporains et disciples de Molière. —- A côté de Molière, nous
rcnconlrons des auteurs qui lui ressemblent par certains côtés ou qui
continuent sa tradition. Ils peuvent bien être ses ennemis personnels ou
iilléraircs; mais aucun d'eux n'apportera une formule nouvelle el,
pendant longtemps, on ne fera rien qui ne rappelle au spectateur le
Misanthrope, les Précieuses ridicules ou les Fourberies de Scapin.</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LA COMÉDIE.</p>
<p>cl le pamphlet méchant qu'il lança contre ses anciens maîtres de
Port-Royal. Très vif et facilement irritable, il accablait ses
adversaires d'épigrammes ironiques: et mordantes. Celait une abeille
alliquc, nous le voulons bien; mais elle laissait souvent son aiguillon
dans la plaie. Et il ne faut point s'étonner, par conséquent, que Racine
ait écrit les Plaideurs, cette comédie pleine de fine gaieté, mais aussi
de fort piquantes allusions (1). .</p>
<p>(i) Voir dans noire volume Auteurs Français l'élude très complète que
nous consacrons aux Plaideurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>U LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 60</p>
<p>Le premier était fils de l'acteur ventripotent, qui fut maltraité par
Cyrano de Bergerac dans la lettre Sur un gros homme et par Molière, dans
17mprompla de Versailtes.Pouv défendre la «bedaine» et le talent de son
père, il écrivit Ylmpromptu de l'Hôtel de Gondé. C'est un pamphlet où
d'assez maladroite façon el en fort méchant style, il discute certaines
pièces de Molière, raille son goût malheureux pour les rôles tragiques
cl s'efforce de relever chez lui des barbarismes ou du galimatias. Bien,
dans tout cela, ne s'élève au-dessus de l'actualité misérable cl ne
mérite d'allirer, par la discussion d'un problème littéraire,
l'attention des générations futures. VÊcole des jaloux, la Femme juge et
partie, la Fille capitaine valent certainement beaucoup mieux que cet
essai de comédie arislophancsquc. La marche de l'aclion y est vive,
quelques scènes sont très amusantes; cl par la couleur, par l'entrain,
parle Ion cavalier de quelques tirades, Monlflcury annonce évidemment
Regnard. Il csl fâcheux qu'il y ail dans ses. pièces trop de mots crus,
de situations malhonnêtes, de quiproquos scabreux qui résultent des
déguisements peu déccnls. Antoine Monlflcury exploite la veine gauloise
du xvic siècle, et no pouvant égaler le Misanthrope ou le Tartuffe, il
essaie de donner des pendants</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 71</p>
<p>En revanche, combien sont intéressants les gouverneurs de province, les
fabricants de généalogie, les grands seigneurs abusant dclcursdroils,
qu'Ésope raille ou qu'il malmène l Mais, s'il protesta conlre
l'injustice et s'il essaya de rendre l'homme meilleur, Boursault ne sut
point le faire d'assez dramatique façon et son théâtre reste froid.
Aussi, loul en admirant la beauté de son caractère cl la hauteur de ses
idées, sommes-nous tentés do le bannir cl de le renvoyer vers les mora
listes,ou milieu desquels il ne serait poinldéplacé; car, sous une forme
aimable, il donna des conseils bien souvent utiles cl des leçons
toujours généreuses l</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LA COMÉDIE.</p>
<p>C'est pendant une période assez triste qu'il écrivil. Avec Mmë de
Maintcnon avait commencé pour la France le règne de la dévotion outrée ;
et, bientôt, les désastres succédèrent aux désastres ; on vil les
étrangers sur notre territoire ; on mourut de faim dans Paris.
Cependant, au milieu du deuil général, sonna toujours le rire joyeux de
Bcgnard ! Après de longs voyages cl une courte captivité dans les élats
barbaresques, il élait revenu en France, avait acheté une charge de
trésorier et dépensait gaiement avec d'aimables compères les cent mille
livres de rente qu'il possédait. Élégant cavalier, sectateur de
Bacchus,. courtisan de la dame de pique', il ne connût point les tracas
ou les douleurs qui avaient empoisonné la vie de Molière Et s'il était «
le Contemplateur »' celui qui écrivil le Misanthrope,' Bcgnard fut
véritablement « le Bicur », heureux d'ôlrc au monde el de rimer des
choses joyeuses (1).</p>
<p>(i) Regnard, ne en 1606, mort en 1710, a laissé un 1res grand nombre de
1 lèces, parmi lesquelles nous citerons : Altendet-mol sous forme, le
Joueur (1656), lo Distrait (1697), les Folies Amow reuses (1701), les
Minechmts (1700) et le Légataire universel (1706^</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME AXGOT. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LA COMÉDIE.</p>
<p>conduite, nous trouvons des scènes très plaisantes cil un dialogue aussi
vif que spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 75</p>
<p>En somme, Bcgnard fut un auteur comique auquel il manqua peu de chose
pour se placer au premier rang. H n'a guère connu les épreuves
sérieuses; il élait riche, et, avec de joyeux</p>
<p>(il Voir, a cet égard*. Pages choisies de Jt/me de Sévigné, par MM. R.
Doumic et L. Levrault, pages 271 cl suivantes (Colin, éditeur). -</p>
<p>(a) Dans le Joueur, par exempte, il y a partout des ressouvenus du Don
Juan, du Misanthrope, de Y Avare,, des Femmes sa' vantes, tant au point
de vue des caractères que des situations. Certains hémistiches sont
littéralement copiés par Regnard. On remarquera aussi que le Légataire
universet est un composé des Fourberies de Scapin, du Malade imaginaire
el de M, de Pourctaagnac.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LA COMÉDIE.</p>
<p>La transition. — Tous les poètes dont nous venons de parler avaient subi
plus ou moins fortement l'influence de Molière. Certains autres
voulurent s'écarter de la grande voie frayée par l'auteur du Misanthrope
et ils cherchèrent des roules nouvelles. Les étudier brièvement sera la
meilleure façon de montrer comment s'opéra la transition enlre la
comédie du xvii' siècle et celle qui charma les spcclatcursdu siècle
suivant.</p>
<p>Le premier, dont il faille tenir compte, est Chartes BivièrcDufrcsny, un
singulierpersonnage un véritable héros de roman (1). Arrière pelit-fils
d'Henri IV, il reçut de son « cousin » Louis XIV des richesses
absolument royales. Mais il faisait bâtir des maisons luxueuses, il se
ruinait en jardins « anglais », cl le roi dul se déclarer impuissant « à
enrichir M. Dufresny ». C'était,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 77</p>
<p>dans, toute la force du terme, un « bohème » ; el l'on n'écrira point
l'histoire des irréguliers de la littérature sans lui réserver une place
d'honneur.</p>
<p>Mais Dufresny aimait trop la rêverie cl la</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LA COMÉDIE.</p>
<p>(i) Dancourt, ai â Parts en ttôi, mourut âgé de soixante-cinq ans dans
le Berrf, où il faisait pénitence de ses péchés. -</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 79</p>
<p>l'actua(i) entre autres, te musicien Des Soupirs, le plaideur
Chlcaneville, le greffier de la Paraphardière, le linancicr Raptneau, la
baronne de Va-Parlout, la comtesse de Profané el M. de Troulignac.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 81</p>
<p>Tout cela élait neuf, nous le reconnaissons, et Dancourt dirigea
certainement la comédie vers la peinture des choses actuelles, en mémo
temps qu'il assurait le triomphe de la prose au théâtre Ce fut sa
gloire, mais aussi son malheur! En effet, les pièces qu'on écrit
uniquement pour les contemporains passent comme la fleur ou le bibelot à
la mode. El la postérité se venge sur les Dancourt d'avoir été trop
négligée par eux,</p>
<p>Ce n'est point sans peine qu'il avait pu railler les princes de la
finance On avail séduit les acteurs, auxquels le grand Dauphin envoya
l'ordre de</p>
<p>(i) Lesage, né A Sar/eau, en i668, mort A Boulogne-sur-Mer en i?',?. Il
abandonna vite la Comédie-Française pour le théâtre de la Foire où il
avatl ses coudées plus franches. Voir sur lui noire volume le Roman,
dans la collection • Les genres littéraires &gt;.</p>
<p>5.'</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 83</p>
<p>Pièce courageuse, quoique imparfaite, Turcarel nous semble une date dans
l'histoire du genre Désormais, la comédie de' caractère a vécu. On
accueillera bien encore avec faveur le Glorieux</p>
<p><pb/></p>
<p>det Dcstouchcs, la Métromanie, que composa Piron pour railler les poètes
maniaques, el ce» agréable Méchant, où Gressct nous Iracc en jolis vers
le portrait des roués contemporains. Mais la comédie s'est transformée
comme le roman et pour les mêmes causes que lui. On avait voulu qu'elle
se tournât vers l'actualité : elle s'occupe de philosophie, discute les
questions sociales el aborde même la politique. Après le Misanthrope el
le Tartuffe, voici les Surprises de l'Amour, le père de famille et le
Mariage de Figaro.</p>
<p>(i) Né en ifôS et mort en 1763, Marivaux a écrit, outre deux romans que
nous avons étudiés ailleurs, un grand nombre decomédies. Les plus
célèbres sont : les Surprises de l'amour, lesPausses confidences, le Jeu
de Fnmour el du hasard, le Legs, la Double inconstance, les Serments
Indiscrets, Y Heureux stratagème.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 85</p>
<p>Pour réussir, d'ailleurs, il s'était résolument écarté do son
incomparable rival. Tout préoccupé de peindre les moeurs el les
caractères, celui-ci n'avait guère étudié, l'amour qu'il reléguait au
second plan. Souvent môme, dans le Tartuffe, par exemple, ou dans le
Bourgeois gentilhomme, les épisodes amoureux semblent des scènes de
remplissage ; et on s'aperçoit que Molière fait ici une concession au
goût de ses contemporains. Marivaux alla chercher au fond de la scène
Messire Cupidon ; il l'amena sur le devant du théâtre, el il lui confia
les premiers rôles. Mais, au lieu de nous raconter les fureurs
d'Hermione, de Phèdre ou de Boxanc, il nous dit les incertitudes
desLucilc, des Araminlc, des Silvin ; et, ne pouvant écrire la tragédie
de l'amour, il fui le Bacinc de la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LA COMÉDIE</p>
<p>l'amour, lorsqu'il craint do so montrer, et chaeuuq</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE À MADAME ANGOT. 87</p>
<p>sans en être bien sûrs et qu'ils épienl au dedans d'eux-mêmes avant do
lui laisser prendre l'essor. Où est en cela la ressemblance qu'on no
cesse do m'objcclor? » Marivaux parlait ici très justement et notait
bion co qu'il y a do neuf dans son théâtre.</p>
<p>Par sa fantaisie, par le caractère tendre cl audacieux do ses héroïnes,
par ses concelli et sa précoisilé, Marivaux ressemble beaucoup au poèto
do Peines d'amour perdues, du Songe d'une nuit d'été, do Comme il vous
plaira. Ce rapproche-</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LA COMÉDIE,</p>
<p>mont avec Shakespeare, si on no veut point en abuser, est tout à
l'honneur do celui qui écrivit les Faunes confidences et lo Jeu de
l'amour et du hasard. \\ sut être original, on prenant lo contre-pied do
Molière, en.no craignant point do se moulrcr poôto dans lo siècle où
triomphait la prose, et, en nous peignant, avec ses hésitations, ses
audaces et sa pureté, lo sentiment lo plus humain de tous, c'est-à-dire
l'amour,</p>
<p>Le drame bourgeois et lai comédie politique.-- CertainsnûloursduxviU»
siôclo s'éloignent encoro plus nettement quo Marivaux do la tradition
moliéresque. Jusqu'alors, on n'admettait point lo mélango des genres au
Ihéâlroet, si unpoèto avait parlé do politique sur la scène, il aurait
eu sujet do s'en repenlir. Mais les moeurs so modifient après la Régence
; l'autorité royale s'affaiblit chaqûo jour davantage, et, ovee Nivelle
do la Chaussée, avec Scdaine, avec Beaumarchais, la ' comédie se
conforme do plus en plus aux goûts et aux.besoins nouveaux. .</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 8»</p>
<p>«la comédio larmoyante », il onlrepril do nous donner la tragédie du
tiers étal (I).</p>
<p>(t) Nivelle de la Chaussée (1693-175/,) écrivit, outre les piècesque
nous citons, l'École des Amis, Pamila, YÊcole des Mires, la Gouvernante,
YÉcote de la Jeunesse, Y Homme de Fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>n LA COMÉDIE.</p>
<p>lo suivre sur le lorrain ; et on déploro quo d'aussi fortes situations
n'aiont point été 'traitées comme il convenait. Nivelle de la Chausséo
pèchccnêffet, par l'exéculion. Ses intrigues sont trop romanesques ; ses
personnages nous semblent bien pâles; sa thèse n'est jamais assez
claire, faute d'un « raisonneur » habilo; et, non seulement il a ou lo
grand lortd'écrire on vers des comédies «larmoyantes », mais on a
rarement vu au théâtre un stylo plus mauvais que le sien (1). Cola
n'empôcho point qu'il discuta loprcmîord'intércssantcsquestions
sociales, et qu'on no peut lire Mélanide saris pensera l'aulcur do
Denise, do Y Étrangère, do Francillon.</p>
<p>Après Nivello, faut-il parler do Diderot?... Oui! parce qu'il composa lo
Paradoxe sur le Comédien, le traité De la Poésie dramatique, et les
fameux dialogues intitulés : Dorval et moi. Dans ces opuscules, il so
révèle un théoricien véritablement outrancier. Partant do co principe
qu'on no doit mettre que la réalité sur les planches, il attaque
vivement les caractères, qui lui semblent être des exceptions ou des
monstres. Pour lui, co qu'il faut représenter, co sont « les relations »
: « le pôre^do famille, l'époux, la soeur, les frères » ; co sont
principalement les «conditions», puisqu'il voudrait « qu'on jouât
l'homme do lettres, Je philosophe,</p>
<p>(i) Par exemple : • Voyez quel est Yabtme où vous nous enchaU nez* ;•
Ces noeuds défectueux, toujours infortunés, sont un piège couvert d'une
fausse espérance, un éeueil invisible aux yeux de l'innocence. • Pour
dire: • Ma lille s'apprêtait A aller chez son père A la campagne, » il
écrit bravement : « Déjà, ce tendre fruit •d'un amour mutuel s'apprêtait
pour jouir, dans lo sein paternel, des douceurs d'un séjour champêtre
mais tranquille. • J'en passe el des meilleurs t</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>02 . LA COMÉDIE.</p>
<p>Et puis, que de personnages charmants el vrais l À côlô du vieil
Antoine, ce domcsliquo fidèle, voyez h, jeune homme fougueux et loyal ;
lo Phi.losopho dont lo coeur souffre malgré son apparent stoïcisme; et
la délicicuso ingénue qui aime le fils do la maison, sans rien
comprendre aux sentiments</p>
<p>(t) Fits d'un architecte ruiné, Scdaine se lit ouvrier maçon cl
travailla dans la cour de celte Académie, où il devait siéger un jour.
Né en 1719, il mourut en 1797. Il a écrit beaucoup de livrets d'opéras
comiques qui sont demeurés célèbres : Rose el Colas, lo Déserteur,
Richard Caur~de-Llon. '</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGÔT. 93</p>
<p>un Emilo Augior ou un Dumas fils H no fut</p>
<p>quo leur glorieux précurseur.</p>
<p>L'homme a été fort discuté. Certes, il avait des</p>
<p><pb/></p>
<p>9* LA COMÉDIE,</p>
<p>Sa première victoire au théâtre fut lo Barbier de Séville. Cotlo piôco
dovait être un opéra-comiquo : clledovint rapidement uno comédio en cinq
actes. Après deux longues années d'attente, on la réprésenta, le 23
février 1775. Co fui uno chute presque complète !... Mais, dans un laps
do vinglqualro heures, Beaumarchais' élagua, remania, améliora l'action;
eldes applaudissements enthousiastes accueillirent le joyeux Figaro, qui
entreprit bientôt son tour d'Europe avec un succès identique.</p>
<p>Le sujet élait vieux, commo un pourpoint usé</p>
<p>(i) Né &amp; Paris, le a', janvier 1732, Pierre Caron élait le (ils d'un
horloger. Marié trois fois, il eut dans son existence mouvementée, des
aventures retentissantes : l'affaire Goêzinan et l'affaire Kornmao.
Après avoir émigré sous la Terreur, il put rentrer en France où il
mourut (1799}.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 95</p>
<p>aux coudes et hors d'usage. Sans parler do Molière et do Rognard avec
YÉcole des Femmes el les Fortes amoureuses, quo do conteurs ou do
dramalurgos avaient dit la plaisante histoire d'un vieux tuteur auquel
sa pupilîo préfère un gentilhomme séduisant ! Mais lo Barbier de Sévi
lie est vivement mené et contient- des scônos do premier ordre ; celle
do la fièvre scarlatino ou cello do la Icllro, qui rappelle, par son
ordonnanco savante et son revirement ingénieux, la disputo d'Alceslo et
de Célimèno au quatrièmo acto du Misanthrope. En même temps, les
caractères étaient nouveaux. L'ingénue, mulino et mignonuo, demeure
franche et honnête. Lo barbon doit être dupé, parco qu'il y a uno
justice au ciel : toutefois, il n'est point idiot cl il a fourni uno
belle défense. Enfin, on n'avait pas rencontré jusqu'alors un Basile
vénal et perfide, non plus quo Figaro, cet enfant trouvé, ce maître
homme, qui a tàté do tous, les métiers et qui possède, avec tant do
ycrvo spirituelle, le génio mémo de l'intrigue Cela suffisait pour
intéresser les spectateurs: Beaumarchais leur fil bonne mesure, et il
sema dans lo Barbier quelques allusions politiques, préludant ainsi au
scandale qu'allait causer, neuf ans plus tard, la plusaudacicuso de ses
comédies.</p>
<p>« C'est déteslablo cl cela no sera point joué ! » s'écria lo débonnaire
Louis XVI, quand on lui présenta le manuscrit du Mariage de Figaro.. Le
roi montrait, en celle circonstance, une admirable perspicacité; mais il
avait compté sans son hôte, cl Beaumarchais, par ses intrigues, remua
profondément l'opinion. Il multiplia les lectures</p>
<p><pb/></p>
<p>"96 LA COMÉDIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MISANTHROPE A MADAME ANGOT. 97</p>
<p>Cello victoire lui fut, d'ailleurs, fatale : elle cri mourut!... Los
comédies do Beaumarchais avaient été lo dernier éclat do rire avant
l'orage *, et ceux qui les avaient saluées do leurs applaudissements
connurent bientôt les tristesses do l'exil ou montèrent les degrés do
l'échafaud. Co quo devint l'art dramatique dans uno période si troublée,
on lo conçoit-aisément. Tandis quo Colin d'Harlevillo imitait Molière et
Dancourt, d'autres mirent Thalie au service des passions qui
enflammaient tous les coeurs. Souvent leurs à-propos ne sont que
grotesques, comme la Nourrice républicaine et les Salpôtriers
républicains. Souvent ils sont odieux autant que ridicules ; et Sylvain
Maréchal nous en fournirait un bel exemple avec le Jugement dernier des
rois. La meilleure pièco de l'époque est certainement Y Ami des lois, où
lo courageux Léon Laya fit, en reprenant lo cadre des Femmes savantes,
AÇÎtfivSpte do la tyrannio LEVRAOLT. - La cJjjjm:''3^ 6</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LA COMÉDIE,</p>
<p>i</p>
<p>jacobino, alors quo la Convention jugeait et condamnait Louis XVI. Mais,
dens toutes ces piècos, la violonco a remplacé l'esprit; on rit mal avec
le couperet do la guillotino suspondu au-dessus do la têto, ot, pour
retrouver l'anliquo gaiolé française, il faut attondro la fin do la
tourmenlo ot cello joyeuse Madame Angot,oi\ l'on parodiojoliment
lesdéossos du Directoire gardant ou soin d'un luxe royal les habitudes
do la Hallo aux poissons.</p>
<p>? MÉMENTO BIB'.IOCIIAPHIQIK : Fourncl : La Cométtie, les Contemporains
de Molière; Saint René Taillandier: Un poète comique du temps de Molière
(Boursaull); I.cnient: La Comédie au XV'IIP siècle; i. Lemaltre: La
Comédie après Molière et le Théâtre de Dancourt; Léo Clarelic : Ijesage;
Woguo : Gresstl ; Larroumel:-Marivaux; G. Deschatnps : Sfurivaux ;
Lansoa : Nivelle de ta Chaussée; Ducros : Diderot ; L. de Loménle :
Beaumarchais et son temps ; Llnlil* bac : Beaumarchais el ses autres;
llallays : Beaumarchais; Moland : le Thèâlrede la Révolution;
Wctschingcr : te Théâtre de la Révolution; Drunetièro : les lïpoquesdu
Théâtre frajiçais; Paul de SaintVictor: tes Deux masques ; Sarcey :
Quarante ans de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LA C0MKDIF. AU XIX* SlfcCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LA COMÉDIE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 101</p>
<p>(0 Alfred de Musset f i9io-i&amp;7) a écrit pour le théâtre, outre les
pièces citées, La coupe el tes lèvres, Fanlasio, Barberine, Il faut
qu'une porte soit ouverte ou fermée, H ne faut jurer de rien, tktline,
Loulson, Lorenxacclo, André dtt Sorte, etc.</p>
<p>0.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LA COMÉDIE.</p>
<p>clor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 103</p>
<p>nous écoulons jouer avec un frisson les Proverbes el Comédies. Il a été
trop précieux L. D'accord!.. Il a mélangé le burlesque au tragique !...
Je l'admets!.. Trouvcra-t-on cependant un poète comique qui ait dit avec
celte vérité, celle émotion, celte chaleur, les joies éphémères et les
souffrances profondes do l'amour?</p>
<p>(i) Par exemple : • Il faut se (aire sans murmurer • ; * Ses jours sont
menacés... Ah t courons l'y soustraire»; « Un événement dont j'attends
vos félicitations».</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LA COMÉDIE.</p>
<p>les « faiseurs » suppléant au manque de talent par l'esprit de coterie
et par l'habileté. La bourgeoisie du règne de Louis-Philippe nous semble
revivre dans ces pièces ; et peut-être a*t-on méconnu cet auteur. Il se
contentait de bien peu et il écrivait franchement mal; mais il sut
conduire une intrigue; il fit agir de nombreux personnages assez
finement observés; et il perpétua la tradition de la , comédie de
moeurs, en frayant la voie aux générations nouvelles, qui le
plaisantèrent, non sans le prendre pour modèle et quelquefois même le
copier (1).</p>
<p>C'eût été dommage; car nul n'était mieux placé que lui ni mieux doué
pour ressusciter en France la gronde comédie de moeurs. Appartenant à
une riche famille bourgeoise, il put facilement étudier une caste, dont
il partageait les qualités comme les défauts. Clairvoyant, sensé, ami de
l'ordre en toutes choses, il nous semble manquer du sentiment
artistique, ne point comprendre assez la beauté de l'amour, cl s'en
rapporter beaucoup trop</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIX* SIÈCLE. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LA COMÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>103 LA COMÉDIE.</p>
<p>i</p>
<p>Oïl y a des allusions mordantes a Eugène Vcuillot, Eugène de Mlrecourl,
M&gt;« Swelchlnc, etc. dans le Fils de Gibouer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 109</p>
<p>au xixe siècle pour le comble de l'art en matière dramatique Aussi un
grand nombre d'auteurs comiques, qui triomphaient dans d'autres genres,
voulurent-ils rivaliser, ne fût-ce qu'une fois avec Emile Augier.
Mcilhac et Halévy se risquèrent ; Gondinct donna Un Parisien,' Octave
Feuillet, lui-même, ce ciseleur de jolis proverbes, fit applaudir
Ghamillac et Montjoye. Mais ceux qui suivirent les traces du maître avec
le plusde constance et de bonheur furent certainement Edouard Paillcron
et M. Victorien Sardou.</p>
<p>Si l'on cherche avant tout de l'invention au théâtre, on ne goûtera
guère les comédies do Pailleron. Dans le Monde où l'on s'ennuie il
reprend la vieille histoire des Femmes savantes, qu'il lâche de rajeunir
au troisième acte avec des emprunts flagrants au Mariage de Figaro.
Cabotins, c'est la Camaraderie de. Scribe, audacicuscnicnt démarquée, et
dans laquelle il se contente de glisser l'aventure touchante d'une
orpheline sympathique Seule, la Souris nous semble contenir une idée
assez neuve, qu'il développe avec émotion, finesse et belle humeur.
Mais, généralement, ou regrette la faiblesse de son imagination.</p>
<p>Ses peintures de moeurs, en revanche, offrent beaucoup d'intérêt.
Pénétrons dans le « monde où l'on s'ennuie », c'csl-à-dirc dans un grand
salon au début de la troisième République. Politiciens, candidats à
l'Académie, orientalistes, poètes tragiques, philosophes idéalistes cl
nuageux, toute</p>
<p>(i) Edouard Pailleron, né en i$3'„ mourut en 1899. Ses meilleures
pièces, après celles que nous citons, sont Y Age ingrat, Y Autre motif
cl Y Etincelle,</p>
<p>LBVRACLT. — La Comédie, 7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LA COMÉDIE.</p>
<p>i ■. "</p>
<p>(1} Le monde oii ton s'ennuie el La Souris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. III</p>
<p>Bien qu'il ail commencé d'écrire avant Pailleron, nous avons réservé
pour la fin M. Victorien Sardou (1). 11 nous fera sentir par quels
défauts la comédie de moeurs risque, encore une fois, de se perdre Dans
sa longue carrière, cet auteur n'a presque connu que des triomphes. Il
voulait plaire cl il a réussi. C'est la cause de l'enthousiasme qu'il
excite, de mémo que co sera peut-être avant trente ans le motif d'une
disgrâce exagérée</p>
<p>(i)Nous parlerons ailleurs i\e$ drames de M. Sardou. Ou Ire les comédies
citées dans le texte, il a notamment donné Sos Intimes, Georgelle, Dora,
Maison neuve, Odette et Divorçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 ' LA COMÉDIE.</p>
<p>t</p>
<p>au surplus, do voir comme il sait peindre et reconstituer les milieux :
stcam-boat cl hôtel de New-York dans Y Oncle Sam; village où l'on «
potinc » dans Nos bons villageois; cabaret politique ou salon dévot dans
Rabagas ou Séraphine. C'est plaisir de regarder, en une môme . pièce,
toutes les variétés d'un môme type : campagnards, 'Yankees, politiciens,
et les raslaquouères de Fernande, et les bourgeois de la Famille
Benoîton. M. Sardou( est donc passé maître dans l'art de flatter l'oeil
cl de piquer la curiosité par des restitutions historiques, des tableaux
amusants et des groupes do personnages fort adroitement présentés. Nous
le reconnaissons volontiers et nous avouons encore que l'auteur des
Pattes de mouche sait conduire l'action, quand il s'applique, avec une
science des préparations merveilleuse et une dextérité digne de Scribe
ou de Beaumarchais.</p>
<p>(i) Voir, pour l'invraisemblance, Fernande; pour tes malcnten. dus, La
Famille Benollon, Dora, Nos Intimes, Maison neuve, Nos bons villageois,
Rabagas, etc.; pour les lettres, (es Faites de mouche, Rabagas,
Séraphine, Fernande, ele;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 1(3</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht LA COMÉDIE.</p>
<p>avec un sourire, sur la qualité do la marchandise.</p>
<p>Gladia(i) (i8i'5-iSSS). Ses meilleures comédies — outre celles que nous
citons dans le texte — furent la Grammaire, les Viracités du capitaine
Tic, le Misanthrope el Y Auvergnat, Edgard el sa lionne, le Prix Martin,
Les 3j sous de M. Montaudoin, Y Affaire de In rue de Loarcine, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. HS</p>
<p>(i) Parexemple, MachavoincMadamcdcS1* Poule,Crandcassis, Cravachon,
llouchcnccetir, Gredane, Cordenbois, Poupardin, .Krampach,
Hocambote.Mislingucel Lcnglumé.</p>
<p>(a) Tard i veau et Vézincl dans le Chapeau; Reculé dans les Xoees de
ttouche,ncaur. Voir également Les deux timides, La main teste, les
Vivacités du capitaine Tic, Embrassons-nous Folleville.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LA COMÉDIE.</p>
<p>entraver sous leur chemise les ébats d'un hanne'</p>
<p>hanne' indiscret (1).</p>
<p>Mcilhac cl Hnlévy, quant au fond, no diffèrent point sensiblement do
Labiche (2). Malgré Frou-.</p>
<p>' frou, malgré un effort sérieux dans quelques autres pièces, ils n'ont
réussi complètement que dans la farce ou la comédie d'intrigue. Mémo
quand ils affichent des prétentions plus hautes, ils no peuvent écarter
lo gros comique et nous en donnerons pour preuves les rapins
excentriques de la Cigale cl l'archéologue maniaque de la Petite
Marquise avec son « Histoire des troubadours ». Cependant, s'ils onl
moins de puis(i)</p>
<p>puis(i) le Misanthrope el tAuvergnal cl le Plus heureux des trois, par
exemple.</p>
<p>(2) Voici leurs autres pièces les plus goûtées : liarbe bleue, les
Brigands, Y Été de la Saint-Martin, Fanny Lear, la Grande-duchesse de
Gérolslein, la Vie parisienne. Parmi les comédies que Meilhac écrivit
tout seul, citons : Décoré, Margot el Ma Cousine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIX* SIÈCLE. 117</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LA COMÉDIE.</p>
<p>(i) Alexandre Dumas (Us (1S2V189C) écrivil des romans el des brochures
sur certaines questions littéraires ou sociales. Outre les pièces que
nous citons, il a donné Diane de Lys, la Princesse de Bagdad, le Père
prodigue, le Bijou de la reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>IA COMÉDIE AU XIX 4 SIÈCLE. 110</p>
<p>Quelles sont, en effet, les thèses que développe Alexandre Dumas? Dans
la société telle qu'elle existe, nulle protection, dit-il, pour la jeune
fille</p>
<p><pb/></p>
<p>m LA, COMÉDIE. '</p>
<p>i</p>
<p>quo l'on séduit cl quo l'on abandonno! nuljo protection pour l'enfant
naturel, dont le pèro no se soucioaucuncmenl ! nullo protection pour
l'épouse, qu'on s'arrogo le droit do tuer quand on la trouvo infidèle,
et h qui l'on refuse tout recours vraiment sérieux contro lo plus infamo
des maris ! Pourquoi cela?... Oh! la réponso est bien simple. Nous
consultons en tout notre égoîsme; nous poursuivons seulement lo bonhour
et lo plaisir; nous raillons l'esprit do sacrifice, lâches déserteurs du
devoir. Si bien quo tout chancelle ; quo tout s'effondre, et qu'on voil
trôner sur des ruines la Bélo, qui est lo vice cl l'immoralité.</p>
<p>' institution sainte sur lo respect des droits do chacun! » .Voila les
idées d'Alexandre Dumas; et,</p>
<p>. comme elles choquaient notre égoîsme, elles ont</p>
<p>provoqué de rudes batailles, bien que nous ayons</p>
<p>îfi, avant les Tolstoï cl les Ibsen, une morale</p>
<p>fondée sur la justice, le pardon cl la pitié.</p>
<p>On pourrait croire que nous parlons seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE AU XIXe SIECLE. 12r</p>
<p><pb/></p>
<p>183 LA COMÉDIE.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>12i LA COMÉDIE.</p>
<p>des inesquinorics et des laideurs humaines. M.; Jules Lemattroaimo mieux
sourire; et il traite tout avec uno ironie supérieure, dont la
continuité fatiguerait peut-être, si ello n'était point maniéo par un
artiste merveilleux (1).</p>
<p>(i) M. Jujes I.cmatlre a également écrit Récoltée. YAge ingrat, les,
Ilots, la Donne Hélène, l'Aînée, le Député Leceaa, Mariage blanc.</p>
<p>(2)'Monsieur Scapin, le Flibustier, Vers ta joie.</p>
<p>(3) Voir sur Cyrano de Bergerac cl l'Aiglon, notre volume « Dramo et
Tragédie».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AU XIXe SIÈCLE. 123</p>
<p>imito Rognard, Musset, Banvillo, avec tant de brio, do grâce cl do gaieté !</p>
<p>Galté, génie heureux, qui Tut jadis le nôtre,</p>
<p>Esprit de nos aïeux, qui te réjouissais</p>
<p>Dans l'éternel bon sens, lequel est né français.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>11831-00. — CORBEIL. IMPRIMERIE ÉD. CRÊTE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
