<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sorel, Albert (1842-1906)">Albert Sorel</author>
<title>Études de littérature et d'histoire / par Albert Sorel,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sorel, Albert (1842-1906)</author>, <title>Études de littérature et d'histoire / par Albert Sorel,...</title>, <date>1901</date>,description :,295 pages
</bibl>
<publisher>Plon-Nourrit (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5442434v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couvertures supérieure et inférieure manquantes</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p>1»K</p>
<p>LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>I/auteur et les éditeurs déclarent réserver leurs droits de reproduction
et de traduction en France et dnns tous les pays étrangers, y compris la
Suède et la Norvège.</p>
<p>Ce volume a été déposé au ministère de l'intérieur (section de la
librairie) en octobre 4901.</p>
<p>DU MEME AUTEUR. A LA MEME LIBRAIRIE</p>
<p>Histoire diplomatique de la guerre franco-allemande.</p>
<p>Deux vol. in-8°. (Epuisé.) La Question d'Orient au dix-huitième siècle ; Le</p>
<p>partage de la Pologne et le traité de Kaïnardji.</p>
<p>2e édition rcvuo par l'auteur. Un vol. in-18. Prix : 3 fr. 50.</p>
<p>Essais d'histoire et de critique. Metternich; — Talleyrand au Congrès de
Vienne; — Mirabeau; — Elisabeth de Russie; — La diplomatie secrète de
Louis XV; — L'alliance russe et la Restauration; — La censure sous le
premier empire; — La politique française en 18G6 et 1867 ; —' La
diplomatie et le progrès. Un vol. in-18, 2' édition. Prix : 3 fr. 50.</p>
<p>Lectures historiques. Mémoires de soldats; — Le drame de Vincennes; —
Talleyrand et ses Mémoires; — Une agence d'espionnage sous le Consulat;
— Le consulat de Stendhal; — Napoléon et Alexandre; — Deux précurseurs
de l'alliance russe; — La révocation de l'édit de Nantes ; — Bossuel
historien de la Réforme; — Tolstoï historien. 2e édition. Un vol. in-18.
Prix : 3 fr. 50.</p>
<p>Nouveaux Essais d'histoire et de critique. Vues sur</p>
<p>* i'hisloire;'— Les sciences politiques et les sciences sociales; —
raine; — Le duc d'Aumale; — Richelieu et le Père Joseph: — Le roi de
Rome; — Le Procès de Ney; — Souvenir» de 1871. Un vol. in-18. Prix : 3
fr. 50.</p>
<p>L'Europe et la Révolution française. PREMIÈRE PARTIE: : Les moeurs
politiques et les traditions, i' édition. Un vol. in-8°. Prix : 8
francs. DEUXIÈME PARTIE : La chute de la royauté (1789-1792). 3e
édition. Un vol. in-8°. Prix : 8 francs.</p>
<p>(Ouvrage couronné deux fois par l'Acadévie française,grand prix Goberl.)
TROISIÈME PARTIE : La guerre aux rois (1792-1793). 2* édition.</p>
<p>Un vol. in-8°. Prix : 8 francs. QUATRIÈME PARTIE : Les limites
naturelles (1794-1795). 2e édition. Un vol. in-8s. Prix : 8 francs.</p>
<p>Bonaparte et Hoche en 1797. Un vol. in-8». Prix : 7 fr. 50.</p>
<p>PARIS. —TïP. PLON-NOURR1T ET Cie, 8, RUE GARANCIÊRE. — 2204.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MA FILLE</p>
<p>CHARLOTTE RENOUARD</p>
<p>' JE DÉbl-E CE PETIT VOLUME</p>
<p>"^""- où ello retrouvera</p>
<p>QUELQUES IMPRESSIONS DE NOTRE PAYS NATAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>MONTAIGNE</p>
<p>ÉTUDES Kï FRAGMENTS, PAR GUILLAUME GU1ZOT (1)</p>
<p>I</p>
<p>Guillaume Guizot préparait une édition savante des lissais et voulait
écrire un livre sur l'auteur. II n'a laissé qu'un cahier de notes, mais
ce sont des notes achevées, dont quelques-unes sont presque des
chapitres. Elles forment, selon un joli mot de M. Gaston Paris, des
Essais sur les Essais. Le titre exact du recueil serait : Contre
Montaigne; c'est l'impression maîtresse qui s'en dégage. Elle n'a pas
laissé de causer quelque surprise. Ce n'est pas que le livre ne soit
digne du nom dont il est</p>
<p>(1) OElivre posthume publiée par les soins de M. Auguste SALLE, avec une
préface de M. Emile FAGUET. 1 vol. iu-18. Paris, Hachette, 1899.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 KTUUKS DE MTTKRATUltK KT D'IIISTOIRK</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE 3</p>
<p>La verve et l'imaginatiori du Midi avec des aperçus et des lointains de
Genève, la familiarité de l'Angleterre, toute une littérature, toute une
seconde âme acquise et cultivée, par-dessus tout, l'esprit français
libre, lumineux, pétillant, chaleureux} la pointe du parisianisme aigu
avec un arrière-fonds de sensibilité, il n'y eut jamais d'artiste plus
raffiné ni d'ami plus aimable, d'une âme plus ouverte, d'une
intelligence plus souple, plus impressionnable, plus communicative. Il
était le causeur et le convive par excellence. Il animait toutes les
conversations par le mouvement de sa pensée, au courant ondoyant,
sinueux, miroitant, étincelant au possible; par sa qualité la plus
exquise : captiver l'interlocuteur, le soulever, l'inspirer, le monter
au ton et lui suggérer la réplique. Après vous avoir charmé par son
esprit, il vous laissait l'illusion, décevante, mais flatteuse aussi,
que vous aviez presque autant d'esprit que lui-même.</p>
<p>Il avait formé pour son édition des Essais une</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>archive entière de notes savantes. Il voulait faire entrer dans son
commentaire et dans son introduction tout un siècle, tous les
antécédents de ce siècle, toutes ses suites dans les autres siècles. A
l'inverse de son ami Taine, dont l'esprit, avide de définitif, épris de
relief, impatient d'édifier, n'opérait que sur des plans arrêtés,
élevant sur des fondations fortes ses magnifiques et puissantes
architectures, Guillaume Guizot n'avait jamais assez de défrichements et
de fouilles. Sa passion de mineur le détournait de la forge.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE 5</p>
<p><pb/></p>
<p>0 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>lendemain d'une révolution, d'une guerre désastreuse, quand il s'agit de
tout refaire dans la République, l'ennemi prend un autre masque, mais il
est aussi redoutable.</p>
<p>Pourquoi cette invective contre ce mort de trois siècles? C'est que ce
prétendu mort est immortel; il se survit, il revient) comme dit le
peuple, et toujours, et partout; il parle. La séduction qu'il exerce est
la même qu'au temps des guerres de religion, le péril est peutêtre plus
grand, déclare Guillaume Guizot. C'est, pour écrire en toutes lettres le
nom qui se devine entre toutes les lignes de son livre, c'est le temps
où Renan, au comble de la gloire, au plus haut degré de prestige, le
plus écouté, le plus influent des maîtres, l'orgueil et le charme de sa
génération, entremêle son grand ouvrage des Origines de ces intermèdes
infiniment plus goûtés du public que la pièce même : les Dialogues
philosophiques, l'Ecctésiaste, les Souvenirs d'enfance.</p>
<p>C'est le temps où l'auteur de la Vie de Jésus se réveille compatriote
de- Cyrano, et de Montesquieu, celui des</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE 7</p>
<p>m</p>
<p>« J'appellerais volontiers les tissais, VIntroduction à</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE 9</p>
<p>porte en soi. Il suffit d'une heure de causerie, au dessert, en fumant,
avec de joyeux pessimistes, pour reconnaître qu'au demeurant la vie
n'est pas si mauvaise puisqu'on y trouve si aimable compagnie, ni que le
monde n'est pas si mal fait puisque le désespoir de vivre s'y tourne en
suicide si gaiement ajourné.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE II</p>
<p>Henri IV, en religion, était—il si loin de Montaigne, et Louis-Philippe
si loin de Henri IV?</p>
<p>Mais voyez comme Guillaume Guizot pressent l'objection et comme il
l'aurait devancée, s'il en avait trouvé le loisir! Il voit bien qu'il a
été trop loin, il s'arrête, et il écrit : « Non, Montaigne, quoique
sceptique, et Calvin, quoique intolérant, et malgré le mal que chacun d'eux</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ÉTUDES DK LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE 13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PASCAL</p>
<p>PAR EMILE 130UTR0UX (1).</p>
<p>I</p>
<p>(1) Pascal, par Emile liouiROux, de l'Iustihit. Paris, Hachette, 1000.</p>
<p>(2) Pensées. Voir l'édition si intelligemment et savamment encadrée, de
M. Léon BnuKSctiwico, Hachette, 1897, — qui ne fait pas oublier, bien
entendu, celle de M. Ernest HAVET.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>préparation. C'est ce qu'a voulu nous apporter M. Bou troux, et il y a
merveilleusement réussi.</p>
<p>Il est entre en commerce direct avec Pascal, il a pénétré dans son
intimité, il l'a interrogé, il l'a écouté, il a recueilli les
témoignages de ses proches, de ses amis; mais sans curiosité vaine de
commérages, d'anecdotes, de colifichets de la vie. La figure de Pascal
est tout, son mobilier n'est rien.Parlant d'une des dernières éditions
des Pensées, très méritoire, très précieuse, mais qui n'est qu'une sorte
de fac-similé du manuscrit, avec son incohérence, ses surcharges, ses
ratures, ses ébauches, ses fragments brisés et dispersés, M. IJoutroux
dit excellemment :</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL n</p>
<p>Avec pieté, avec amour, mais sans extase, sans que son oeil s'éblouisse
ni que sa main tremble, il a considéré son modèle, et, en traits déliés
et fermes, sobres et fidèles comme ceux des artistes admirables qui
peignaient les verrières au seizième siècle, il a fixé les traits
expressifs, nuancé le visage et le vêtement d'une teinte légère de
couleur, et détacbé toute l'image en transparence sur le ciel : image
d'un penseur pour la netteté des lignes, d'un saint pour l'envolée vers
Dieu.</p>
<p>Il me parait bien que c'est le grand mérite du livre de M. Boutroux.
Dans cet ouvrage, écrit par un philosophe excellent, la partie
d'histoire occupe plus de la moitié des pages; on se figure encore lire
un récit, suivre une vie qui croit et s'écoule, lorsque, insensi2</p>
<p>insensi2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 KTl'DKS |)K LITTKHATUIIK Kï DIIISTOIRK</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL 10</p>
<p>A celte instruction, toute positive, la religion n'était en rien mêlée.
Non qu'Etienne Pascal fût libre penseur. Il se montrait, „n matière de
religion, sincèrement respectueux et obéissant. Il professait que ce qui
est objet de foi ne le saurait être de la raison, encore moins lui être
soumis. En revanche, il ne pensait pas que la foi fût de mise dans la
recherche des choses naturelles; et, dans la conduite de la vie, il
croyait possible et légitime d'allier l'esprit du monde et l'esprit de
piété, les vues de fortune et les pratiques de l'Évangile.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 tiTIJUKS DP. MTTKItATUIlK Kï D'IIISTOIRK</p>
<p>Toutefois, cette première conversion ne fut qu'une étape. Pascal
s'échappa de nouveau vers les sciences : il écrivit la préface d*un
Traité du vide&gt; fît l'expérience faneuse de la tour Saint-Jacques, se
fortifia dans sa méthode de démonstration, sa manière de penser « par
opposition » (1) : « Les deux raisons contraires, il faut</p>
<p>(1) M. Brunschwicg a finement élucidé cet article eu son introduction
aux Pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL 21</p>
<p>commencer par là... Leur faule n'est pas de suivre une fausseté, mais de
ne pas suivre une autre vérité... Il y a des ressorts dans notre tête
qui sont tellement disposé.* que qui touche l'un touche aussi le
contraire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>22 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>mot l'orgueil, cotte concupiscence, la plus trompeuse, la plus
redoutable de toutes, parce qu'elle se nourrit des victoires que nous
remportons sur toutes les autres et qu'elle vit encore au moment où nous
triomphons de l'avoir surmontée ».</p>
<p>III</p>
<p>Enfin, la foi l'emporta. Ce fut le coup définitif de la grâce, et autant
qu'il est possible de préparer ce dénouement, 31. Boutroux l'a fait avec
une constance, une sollicitude, une force d'insinuation vraiment dignes
du sujet. Il ne peut toutefois pousser plus loin et il nous arrête au
seuil, devant le voile et le mystère. Le mondain est mort dans Pascal,
le savant est soumis, 1' « honnête homme » s'est évanoui devant le
chrétien. Mais du mondain et du savant, il reste un homme qui a
merveilleusement connu les hommes, l'art de les attirer, de les mener à
ses fins, en les intéressant, de les prendre aux entrailles, de les
émouvoir, de les pei'suader. Qu'il mette cet art au service de sa foi
qu'il juge compromise, de la vérité qu'il croit faussée, il deviendra de
prime abord et sans l'avoir cherché un polémiste incomparable; nous
aurons les Provinciales.</p>
<p>M. Boutroux connaît admirablement et l'histoire et la teneur des «
petites lettres ». Il en pourrait .écrire un livre, et je souhaite qu'il
l'écrive. Ici, il les remet en leur place dans la vie de Pascal et en
leur honneur dans la littérature française, mais surtout il en restitue
le caractère, l'inspiration supérieure, c'estrà-dire la dpp-r</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL 2*</p>
<p>trine de la grâce, la pureté de la conscience chrétienne. Ce ne sont ni
disputes de théologiens en humeur de subtilité, ni assauts de gens de
lettres en jeu d'escrime sur les mots et en tournoi de citations. « Ce
sont des actes. » Pascal y joue sa liberté, encourt la Bastille et
combat eontre un ordre qu'il juge, en toute passion, si on le veut, mais
en toute sincérité, « destructeur de l'Eglise de Dieu. » « Je les ferais
encore plus fortes, » disait-il un an avant sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 KTUDES DK LITTKRATUHE KT 1VIIIST0MK</p>
<p>Oui, Pascal est par-dessus tout un chrétien; M. Boutroux le montre, le
déclare, et il dit vrai. Mais ce chrétien a été un grand savant, un
grand écrivain; ce croyant a été un dialecticien merveilleux, ce
disciple de Port-Royal a été le plus « honnête homme » du monde, et
c'est le dénaturer que de prétendre séparer en lui co que la vie y avait
uni.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL 25</p>
<p>Jusque vers 1842, encore que l'on eût fort disputé sur le fond des
Pensées, personne n'avait eu l'idée d'en scruter et collationner le
manuscrit. Cousin s'en avisa, et ce fut, en sa carrière éclectique, un
de ses nombreux chemins de Damas. Il courut au cabinet des manuscrits,
feuilleta et revint illuminé. Tout le monde s'était trompé sur Pascal,
l'histoire plus que personne! Il n'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p>20 KTUDKS l)K MTTKIUTUnK KT O'HISTOIIIK</p>
<p><pb/></p>
<p>PASCAL 11</p>
<p>« Tu fais de la pensée un téméraire usage.</p>
<p>Va! le combat entre elle et Dieu n'est pas égal. »</p>
<p>— Et, clans le mol éclat du jour zodiacal</p>
<p>Qui baignait de blancheur son buste et son vis:i[&gt;o,</p>
<p><pb/></p>
<p>•28 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>(I) Le poème de la Justice est l'admirable commeutaire de cette pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CROQUIS NORMANDS</p>
<p>I</p>
<p>MAUPASSANÏ &lt;&gt;&gt;</p>
<p>Son secret, c'est celui d'une race qui ne dit point ses</p>
<p><pb/></p>
<p>30 KTUDKS l)K MTTKIUTURK HT n'IUSTOlRK</p>
<p>secrets j les con Iras les de son génie, c'est l'être même cl le
caractère de notre pays.</p>
<p>Notre terre, grasse et féconde, qui semble, comme il disait, « suer du
cidre et de la chair, » est, en même temps, une terre tourmentée. 1511c
est minée par les eaux dont les sources gonflent ses collines ; elle est
découpée sur ses cotes en falaises qui s'écroulent; la mer qui les
bâties ronge incessamment, mer trouble, agitée de courants contraires;
nos vallons, aux pentes veloutées et fraîches, s'ouvrent aux rafales
venues de l'Océan ; elles s'y engouffrent, y débordent, refluent sur les
plateaux et s'y déchaînent, secouant les arbres, déchirant les branches,
abattant les fruits et ravageant les blés mûrs. Quels ouragans sur nos
routes, quel fracas de galets sur nos grèves ! Au-dessus de nos champs
labourés et dé'nos prairies nourricières, ce ciel traversé de nuages,
terni de brumes, d'un bleu si humide et si tendre quand il se découvre,
mais si rarement radieux et si souvent couvert !</p>
<p>Et, dans les âmes, entreprenantes et pratiques, âmes de sapienec et de
conséquence, audacieuses et avisées, tenaces, intéressées, quelle couvée
sourde de rêves lointains, quel étrange écho du passé, de notre enfance
du Nord; quel appétit d'aventures hérité des ancêtres, quel goût de
drames héroïques, d'éloquence somptueuse et subtile ; quelle poésie
native enfin qui se réveille soudainement au choc des passions, au
souffle de l'orage qui passe !</p>
<p>C'est dans cette terre opulente, sous ce ciel inquiet, qu'a germé cette
plante douloureuse et. magnifique qu'a été Maupassant.</p>
<p>En ce siècle de lutte pour l'existence, le génie conquérant des aïeux
s'est tourné en labeur lucratif, en inven-</p>
<p><pb/></p>
<p>MAUPASSANT 31</p>
<p>Quand je viens ici, dit un de ses héros, — c'est du Havre qu'il parle, —
j'ai des désirs fous de partir, de m'en aller avec tous ces bateaux,
vers le nord ou vers le sud. Songe que ces petits feux, là-bas, arrivent
de tous les coins du monde, des pays aux grandes fleurs et aux belles
filles pâles et cuivrées, aux lions libres, aux rois nègres, de tous les
pays qui sont nos contes de</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Il entendit vers la pleine mer une plainte lamentable et sinistre,
pareille au meuglement d'un taureau, mais plus longue et plus puissante.
Celait le cri d'une sirène, le cri des navires perdus dans la brume. Un
frisson remua sa chair, crispa son coeur, tant il avait retenti dans son
âme et dans ses nerfs, ce cri de détresse qu'il croyait avoir jeté sur
lui-même...</p>
<p>Puis une de ces pensées involontaires, fréquentes chez lui, si brusques,
si rapides qu'il ne pouvait ni les prévoir, ni les arrêter, ni les
modifier, venues, semblait-il, d'une seconde âme indépendante et
violente, le traversa...</p>
<p>Peut-on même dire que son art le satisfit jamais et qu'il éprouva le
contentement intime de la perfection qu'il avait atteinte? Il s'y était
rompu, il s'y était élevé par un effort persistant, minutieux; exerçant,
fortifiant, assouplissant son style comme l'athlète exerce et assouplit
ses muscles. Cet observateur maladif, ce réalisle pessimiste a la pureté
classique de la forme, la légèreté des lignes nettes, l'allure rythmique
et cadencée des phrases.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAUPASSANT 33</p>
<p>Paris l'avait attiré, Paris l'a pris. Il lui a donné ce que seul il
dispense, la perfection de soi-même, la maîtrise de son art et cette
familiarité du grand public qui est la première attache de la gloire.
Mais Paris l'a usé. Maupassant eut vers notre pays des retours passagers
d'une douceur infinie qui se marque dans son oeuvre en pages exquises.
Rappelez-vous l'arrivée du peintre Mariolle sur la terrasse d'Agrandies :</p>
<p>Plus loin, dans la ligne bleuâtre des flots aperçus, d'autres roches
noyées montraient leurs crêtes brunes et l'oeil découvrait 5 côté de
cette solitude sablonneuse la vaste étendue verte du</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>11 EUGÈNE BOUDIN &lt;»&gt;</p>
<p>Il est naturel qu'Eugène Boudin ait une place d'honneur dans les fêtes
données par une Société qui s'intitule Société Normande d'Art et do
Traditions populaires. Eugène Boudin, l'excellent artiste, est un enfant
de ce Vieux Honfleur dont nous avons pris le nom ; il y est né, en 182
i, d'une famille de simples marins. Il a été, dans son temps, le
représentant le plus distingué d'une des traditions dont notre ville est
le plus justement fière, celle qui nous a donné Hamelin, Duhourg,
Ilenouf, et formé notre colonie de peintres honfleurais.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGENE BOUDIN 37</p>
<p>C'est qu'il est bien de ce pays, imprégné de notre nature maritime,
adoucie et comme attendrie par le courant du grand fleuve qui baigne de
ses brumes les prairies salines et contourne les coteaux où les grands
hêtres tourmentés se tordent sous le vent d'ouest.</p>
<p>C'est la merveilleuse diversité de cette nature qui</p>
<p><pb/></p>
<p>38 KTUDKS DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Il est demeuré un peintre jeune, le trait alerte, la couleur gaie.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGENE BOUDIN 39</p>
<p>barques filant sous la brise, avec le clapotement du vent dans la voile
et de la vague sous la quille; les laveuses aux fichus bariolés qui
battent le linge, dans le courant de la Touques, le soir, et, sur la
plage, plate et jaune, les robes claires, les manteaux rouges, les
chapeaux aux bords relevés, aux voilettes cnroidées ou flottantes, les
ombrelles bleues et brunes des Parisiennes, chatoyant au soleil.</p>
<p>Ajoutez qu'il ne s'est jamais fourvoyé entre les écoles. Plus il a
cherché sa voie, plus il s'est trouvé lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGÈNE BOUDIN 41</p>
<p>Dans ses tableaux, il aime les groupes, il représente la foule, dense et
remuante, plus volontiers que l'individu. La personne humaine, comme la
plante, n'est pour lui qu'un élément du paysage. Mais ses petits
bonshommes, un peu flous, qui fourmillent sur ses quais, ses marchés,
ses plages, il les a minutieusement détaillés sur nature. C'est, ce sera
pour nous autres Normands, pour nous autres Honfleurais, l'attrait
inépuisable de ses cartons. Nous y retrouverons les types que nous avons
connus, les épisodes de la vie maritime du pays, ces originaux que
Lcprince a si bien saisis, tels qu'il les vit en son temps, le temps de
la naissance de Boudin, et qu'il les a mis en scène dans son charmant
tableau le Départ du passayer^ qui a valu au Vieux Honneur les honneurs
du Louvre.</p>
<p>Boudin les a .fréquentés, ces bonshommes, il les a pris au passage, en
causant avec eux, et sous maint aspect : pilotes en manches de chemise,
larges bretelles</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGENE BOUDIN 43</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VUES SUR L'HISTOIRE</p>
<p>TAINE ET SAINTE-BEUVE</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDES DK LITTÉRATURE Kï D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE ET SAINTE-NEUVE 41</p>
<p>taigne et Montesquieu, et ces deux illustres huguenots, Bayle et Guizot.</p>
<p>L'histoire, ainsi prise et dominée, lui apparut de</p>
<p><pb/></p>
<p>4* ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>(1) Les Philosophes français, p. 298.</p>
<p>(2) L'Ancien Régime, p. 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINK KT SAINÏE-DKUVK 40</p>
<p>qui serait étudiée comme le Porl-Jioyal de SainteBeuve et construite
comme la Civilisation en Franco de Guizot. Il montra, dans la préface de
sa Littérature anglaise, Port-Royal comme l'une des oeuvres maitresses
et rénovatrices du siècle; il donna pour programme et pour épigraphe à
cette môme Littérature anglaise une page de Gui/.ot et dédia le livre a
l'auteur de Civilisation en France.</p>
<p>II</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>60 KTUDKS DK LITTÉRATURE F.T D'IIISTOIRK</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINi: KÏ SAINTK-nKI'VK Til</p>
<p>vingt hommes, ou de cent, ou de mille soumis en apparence presque aux
mômes conditions intrinsèques ou extérieures, pas un ne se ressemble, et
qu'il en est un seul entre tous qui excelle en originalité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>69 ATUDP.S PK LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINK ET SAINTE-BEUVE 53</p>
<p>non plus môme une voie romaine, une route royale, mais une voie ferrée
qui perce la foret de part en part, franchit les vallées et les
rivières, s'enfonce dans les montagnes; il n'atteint l'Océan mie pour
changer de véhicule et courir vers d'autres continents.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE F.Ï SAINTK-BEUVK 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>en tableau, c'est la part de l'histoire, mais c'est de l'art, rien que
de l'art. Des biographies très fouillées, réunies, îeliées, encadrées
tout au plus dans un cadre toujours artificiel, Sainte-Neuve ne croit
pas qu'on puisse aller plus loin, et il a montré, dans son Port-Royal,
qu'on pouvait, en cela même, aller très loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>TAINK KT SAINTE-HKUVK 51</p>
<p>(1) TAINE, Derniers Essais, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ETUDES DP. LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>60 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Sainte-Beuve, avec son esprit merveilleusement ouvert, n'affectait
nullement de ne considérer, dans les études historiques, qu'une branche
de la critique littéraire, de la biographie générale en ce qui concerne
les hommes, un tissu d'anecdotes tramées par le hasard en ce qui
concerne les événements. Il a beaucoup écrit sur les historiens, et sur
ceux de tous les temps. Son cabinet historique, pour n'être point
disposé en laboratoire et pour trahir plutôt l'amateur très éclairé que
le professionnel, est cependant un des plus riches, un des mieux
meublés, un des mieux décorés qui soient.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS 61</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>G2 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Les documents originaux analysés et dépouillés, il y fout mettre de
l'ordre, de la suite, les disposer avec critique et avec choix.</p>
<p>Pour cet ouvrage, l'esprit critique ne suffit pas, non plus que
l'intelligence : il y faut encore le talent, le don d'imaginer et de
traduire en images, le don de voir et défaire voir, de narrer, de peindre.</p>
<p>Sainte-Beuve a défini « la vraie philosophie de l'histoire : rien
d'absolu, une expérience toujours remise en question et l'imprévu se
cachant dans les ressemblances ». Au fond et avant tout, l'homme, et par la</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS C3</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>vanter son auteur, il en visait un autre, son rival, son antipode,
Guizot, et lui voulait lancer la flèche.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS 65</p>
<p>IV</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Que dis-je? on prétend légiférer, traduire en articles de lois, au sens
juridique du mot, les prétendues lois historiques que l'on a tirées de
considérations sur le passé. Pour peu qu'on détienne, même en passant,
le pouvoir, et qu'on ait soit la force, soit le prestige nécessaire, on
impose ces lois. C'est ici qu'aux yeux de Sainte-Beuve apparaît l'abus,
et c'est ici qu'il réclame oontre ces intellectuels les droits de
l'intelligence humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS 61</p>
<p><pb/></p>
<p>08 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS 69</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS 71</p>
<p>toire des cabinets de l'Europe t par Armand Lefebvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>V2 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEREUR BASILE</p>
<p>TUE Ull DE BU LG An ES (1)</p>
<p>I</p>
<p>(1) Par M. Gustave SciiLUMnKRoen, de l'Institut, 2 vol. grand iu-8«. —
Paris, 1896-1900, Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>initié aux secrets de l'office, ne découvre qu'ils ont laissé échapper
quelques liors-d'oeuvrc ou négligé quelques dragées ou croquignoles du
dessert.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEKEUR BASILE 75</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>slavonnes. Je n'ai négligé aucun moyen d'information, aucune classe de
documents : manuscrits, miniatures, inscriptions, monnaies, sceaux,
débris d'architecture. Ce minutieux travail de mosaïque m'a coûté un mal
infini, des milliers et des milliers d'heures de travail dont ne se
douteront guère ceux qui me feront l'honneur de me lire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEREUR BASILE 11</p>
<p>II</p>
<p>La chasse de son trône ainsi que de son lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Écoute et apprends les merveilles que Dieu a opérées en notre faveur et
nos miraculeuses victoires qui montrent qu'il est impossible de sonder
les profondeurs de la bonté, divine. Notre expédition avait pour but de
châtier l'orgueil et la présomption de l'émir Al Moumrnin, souverain des
Africains arabes... Nous les avons vaincus... ils se son,t retirés
ignominieusement, comme nos autres ennemis. Alors nous nous sommes
rendus maîtres de l'intérieur do leur pays et nous avons passé au fil de
l'épéo les populations d'une foute do provinces. Après quoi, opérant
promptement notre retraite, nous avons pris nos quartiers d'hiver.</p>
<p>Admirez l'art de ce style militaire, qui d'ailleurs est dépourvu de
toute naïveté, Jean Zimiscès raffine sur la rhétorique du genre i nous
battons l'ennemi, c'est un lâche, il fuit ignominieusement ; — l'ennemi
nous bat, c'est un lâche, «lus lâche encore, il abuse de sa force, il
nous tourne, il nous surprend. Il faudra des années d'expérience,
beaucoup de génie et quelque machiavé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEREUR BASILE 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEREUR BASILE 8i</p>
<p>passionnément avide d'indépendance, qu'aucune violence ne lasserait...
Ce basileus au coeur rude et dur, adoré du clergé, haï du peuple, qui
succombait sous le poids des impôts; ce souverain qui vivait comme un
moine, qui vivait sans femme, qui était d'une sobriété d'ascète, n'aima
jamais d'un grand amour que sa puissante armée et sa belle flotte.</p>
<p>Mais la grande guerre bulgare forme le fond du livre comme elle a formé
le fond du règne. Il faut reconnaître</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPEREUR BASILE 83</p>
<p>Et le sang coula tout aussi vainement.</p>
<p><pb/></p>
<p>81 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES</p>
<p>DU</p>
<p>MARQUIS DE NOINTEL ( 1)</p>
<p>(1670-1680)</p>
<p>(1) Par Albert VAMVU, «le l'Académie française, 1 vol. in-8" Paris,
Pion, 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 KTLfDKS DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Marseille, que ne sont aujourd'hui les postes similaires de la Chine.
Chinoiseries et turqueries se compensent, et pour s'être porté à
l'Extrême-Orient, c'est encore l'Orient que l'on retrouve en Chine avec
ses cruautés, ses subtilités, son fanatisme et son indifférence, son
mélange de ruse et d'apathie, de majestueux et de grotesque.</p>
<p>» Le héros du livre, le marquis de Nointel, est un original qui semble
détaché de la galerie de Théophile Gautier : un réaliste empanaché, une
sorte de SaintAmand diplomate, un Cyrano jouant avec le Turc au Gascon
et au matamore; avec cela bon gentilhomme, Français dans les moelles,
merveilleusement significatif deson temps : bon oeil, un peu tourné au
grossissement, et bonne plume, encore que portée aux étrangetés et
gaillardises, forte en couleur et ne craignant point do s'écraser sur
les mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTEL 81</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MAIIQUIS DE NOINTEL 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KS VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTKI. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>:-2 tiTUDKS l»K MTTti.IUTUllE KT DMIISTOinK</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTEL 03</p>
<p><pb/></p>
<p>04 ÈTUDP.S |)F, MTTKIIATUHK KT D'IIÏSTOIIIK</p>
<p>Les Turcs prirent les devants. Us lui envoyèrent, en 1GG9, un
ambassadeur. L'arrivée de ce « Turc officiel » fit l'objet de toutes les
conversations de Paris et excita la curiosité universelle. Suleiman-Aga,
Mutaferraga, ce qui est un office de cour, ne parut point s'en
apercevoir, et le prit avec les ministres du Hoi comme s'il n'y avait au
monde qu'un Grand Seigneur, et c'était le sien. Il reçut de haut, les
yeux clos et sans daigner sourire, les hommages exubérants des
populations. Marseille lui députa ses échevins ; il écoula, sans
descendre de cheval, leurs compliments inutiles. Il déploya « une
gravité insolente » et ne s'étonna de rien en France, pas môme de s'y
voir. Les ministres du Roi imaginèrent de lui</p>
<p><pb/></p>
<p>!,RS VOYACKS DU MAIiyUIS |)K NOINTKI. '.'■*</p>
<p>Lionne parlait assis et couvert, le grand vizir de</p>
<p><pb/></p>
<p>ni ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS VOYAGKS DU MARQUIS DE NOINTEL 07</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>08 ÉTUDES 1)K LITTÉRATURE KT D'IIISTOIRK</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES 1)11 MARQUIS DE NOINTEL 99</p>
<p>Je t'attends dans deux ans au bord de l'Hcllespont! (1) Lettres du 21
juin et du 8 juillet 1G12.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ETUDES DE LITTERATURE CT D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTEL 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>le hennissement de leurs chevaux et le cri des cavaliers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTEL 103</p>
<p>percur : la politique conseillait de l'engager dans le jeu, de l'y aider
même, et si le Turc soutenait son vassal, le Roi ne serait pas, pour
cette conséquence, compromis avec l'infidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>101 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOINTEL 105</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DRAME DES POISONS</p>
<p>I</p>
<p>M. Frantz Funck-Brentano est, en même temps qu'un savant, un écrivain
des plus distingués, cherchant la vie, sachant la rendre, analyste
délicat, peintre ému des passions et des misères humaines. Son plus
récent ouvrage ne fera que fortifier et étendre une réputation
d'excellent aloi : le Drame des poisons, élude sur la société du
dix-septième siècle (1), titre alléchant et que le livre ne dément
point. Toute l'intrigue, toutes les péripéties, toute l'horreur, toutes
les invraisemblances même du drame noir se déploient dans ces récits;
c'est la réalité, elle dépasse les inventions de théâtre les plus
audacieuses. Je comprends que ces terribles sujets aient tenté les
dramaturges, que les plus habiles aient hésité et que les moins adroits
aient été découragés. C'est que, si libre que soit devenu notre théâtre,
si détachés de préjugés que nous croyons être nous-mêmes, cette 1 fureur
de débauches, cette accumu(1)</p>
<p>accumu(1) M. t'rautz FUSCK-DIIENTANO, 1 vol. in-18. l'arii, Hachette, 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>lation de crimes, ce tissu d'abominations et d'ignominies, nous
déconcertent.</p>
<p>L'auteur, s'il dit tout et lève tous les voiles, sera taxé, non de
scandale, on n'en connaît plus guère, mais d'exagération. Il passera
pour dénaturer l'histoire. Le spectateur a gardé, de ce qui reste
d'études classiques, un fonds de critique bourgeoise par où il décide,
pour le passé, et, en particulier, pour le dix-septième siècle, du degré
de vérité des caractères et de vraisemblance des événements. Malgré
Saint-Simon, malgré Michclet, la plupart d'entre nous persistent à
considérer l'histoire du grand siècle comme un spectacle pompeux et
régulier, donné sur un théâtre qui n'aurait ni coulisses ni dessous. Le
splendide décor de Versailles, l'incomparable ordonnance de la prose, la
divine poésie de Racine., ont fait et feront encore longtemps ce
prestige. Qui voudrait croire que ces beaux jardins étaient souillés
d'ordures, que ce palais d'or et de marbre était traversé de couloirs
obscurs, sales, de canaux nauséabonds qui l'empestaient? Bourdaloue et
Racine ont regardé au fond de tous les abîmes ; mais on les lit trop
souvent comme on lit le latin, qui « brave l'honnêteté », par ce motif
unique qu'il est une langue apprise des yeux, qu'on ne ressent plus et
qui n'émeut plus assez fort nos nerfs émoussés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME DES POISONS 109</p>
<p>— Je confesserai tout, exils, assassinats, Poison même...</p>
<p>— Madame, ils ne vous croiront pas.</p>
<p>II</p>
<p>Ainsi, dans le premier chapitre du livre, le commencement et la fin de
l'histoire de la Brinvilliers, le commencement surtout. Rien ne
contredit plus radicalement les préjugés courants sur l'ancien régime et
le grand siècle, siècle d'autorité, siècle de foi, de religion d'Etat,
de honne bourgeoisie austère et parlementaire, de belle, ferme éducation
de famille, de traditions puissantes. Or, voici ce qui se passait dans
une de ces familles, et non la moindre, non la seule, car SaintSimon en
donne d'autres exemples. Marie-Madeleine d'Aubray, née en 1630, était
l'ainée des cinq enfants d'Antoine Dreux d'Aubray, sire d'Offémonî, et
de Villiers, conseiller d'Etat, maitre des requêtes, lieutenant civil de
la ville, prévôté et vicomte de Paris, lieutenant générql des mines et
minières de France, Ce magistrat</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ÉTUDES 1)K LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME DES POISONS 111</p>
<p>Si je le hais, Gléone, il y va de ma gloire!</p>
<p><pb/></p>
<p>113 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>turcs empoisonnées. La Reynie, le lieutenant de police, vertueux et
clairvoyant, n'en revenait point : « Qui eût dit qu'une femme élevée
dans une honnête famille, dont la figure et la complexion étaient
faibles, avec une humeur douce en apparence, eût fait un divertissement
d'aller dans les hôpitaux empoisonner les malades pour y observer les
différents effets du poison qu'elle leur donnait? » C'est justement cet
honneur dans les motifs du crime, cet enjouement dans la préméditation,
cette élégance dans les préparatifs, qui déroutent et déconcertent le
lecteur moderne. C'est Médée en opéracomique. Le bon ton, le beau
langage, les belles manières, l'inconscience et.l'ironie de ces
scélérats de haute volée empêchent de prendre leur scélératesse au
sérieux. Mais comment ne s'y point tromper quand on considère le
portrait qu'a tracé de la Brinvilliers son confesseur, le père Pirot,
oratorien de marque, professeur en Sorbonne, antagoniste réputé de
Leibniz, esprit aigu dans l'analyse, coeur tendre dans la consolation,
de complexion nerveuse et sensible, écrivain raffiné, ainsi qu'on en
peut juger par cette phrase délicieuse et digne des moralistes
qu'affectionne le bon M. Bergeret : « Elle avait naturellement une
grande délicatesse et un sentiment fort exquis sur le point d'honneur et
sur les injures. »</p>
<p>III</p>
<p>Ce qui la rend la plus intéressante pour l'histoire, c'est qu'elle fut
légion, qu'elle fit école, et que l'arsenic</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME DES POISONS 113</p>
<p>fit fureur parmi les plus honnêtes gens du monde.</p>
<p>Il parut au commencement qu'un sacrifice de pigeons suffisait. Mais,
pour enchaîner l'amour du roi qui s'échappait, il fallait aller plus
loin, aller jusqu'au bout : la messe noire^ et le poison. Et trois fois
de suite, en quinze jours, l'an 1G73, Mme de Montespan, sur un matelas
étendu sur des chaises, entre des chandeliers</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAMK l)KS POISONS 115</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>116 ÉTUDES l)K LITTERATURE KT D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LK DHA.MK DKS POISONS UT</p>
<p>C'est vous qui m'ordonnez de me justifier!...</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>118 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>« Elle est morte comme elle a vécu, c'est-à-dire résolument... Le
lendemain on cherchait ses os, parce que le peuple croyait qu'elle était
une sainte. » Mme de Sévigné note ce trait, mais ne s'y arrête pasj elle
ne le trouve pas plaisant. Notre historien, plus pénétrant, y montre je
ne sais quoi de mystérieux; il en fait admirablement ressortir le
caractère étrangement significatif des moeurs du temps. Cette impie,
cette débauchée endurcie au vice et au crime, eut son rayon, son
illumination de coeur, son attendrissement final : elle se convertit,
non par raisonnement ni par peur, mais comme on se convertissait en ces
temps de jansénisme, comme on se convertissait dans le théâtre de
Corneille et autour de Port-Royal, par le coup de la grâce. Il en faut
lire le récit dans le journal du P. Pirot, le confesseur. Tolstoï seul,
en notre siècle, en son incomparable Résurrection, a eu la révélation de
ces mystères. Le peuple de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME DES POISONS 110</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>1-20 KTUDES |)K MTTKIlATUnE KT D'HISTOIIIK</p>
<p>Que tic relief, que de suhslanees prennent ces lignes de La
Rochefoucauld, relues après le Drame des poisons!</p>
<p>Si le siècle présent n'a pas moins produit d'événements extraordinaires
que les siècles passes, on conviendra sans doute qu'il a le malheureux
avantage de les surpasser dans l'excès des crimes. La France même, qui
les a toujours détestes, qui y est opposée par l'honneur de la nation,
par la religion, et qui est soutenue par les exemples du prince qui
règne, se trouve néanmoins aujourd'hui le théâtre où l'on voit paraître
tout ce que l'histoire et la fable nous ont dit des crimes de
l'antiquité. Les vices sont de tous les temps; les hommes sont nés avec
de l'intérêt, de la cruauté et de la débauche; mais si des personnes que
tout le monde connaît avaient paru dans les premiers siècles, '
parlerait-on présentement des prostitutions d'IIéliogabale, de la foi
des Grecs et des poisons et des parricides de Mcdée?</p>
<p>Prenez ce sermon, un des plus parfaits du célèbre jésuite, et lisez-le
en pesant les mots, en les commentant avec le livre de M.
Funck-Brenlano, et vous verrez l'étrange valeur que vont prendre des
phrases comme celles-ci. Parlant de l'esprit d'impureté : « C'est poui
lui que l'injustice est toute-puissante... pour lui que le sacrilège
attente sur tout ce qu'il y a de plus saint. » Ce ne sont point là,
croyez-le bien, phrases'convenues, doléances de lieu commun, rhétorique
de prédicateur. « Ne remontons point si haut pour avoir des preuves de
cette vérité : notre siècle, ce siècle si malheureux, a</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME DES POISONS 121</p>
<p>C'est par dés indications discrètes et impersonnelles, du reste,' des
confesseurs que la justice eut les yeux ouverts sur les manoeuvres des
sorcières et des empoisonneuses. Les confesseurs en savaient
certainement davantage, et Bourdaloue, n'en douions pas, était au fait
des messes noires.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PETITS MÉMOIRES SUR L'EMPIRE</p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA &lt;•&gt;</p>
<p>(1) Un vol. in-8». Paris, Pion."</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>I</p>
<p>Ce qu'elle connut des Français émigrés ne lui donna nî le goût ni
surtout le respect de l'ancien régime de France. La Pologne en était
encombrée. La plupart se disaient de grande maison. Mme de Craeovie — la
grand'tante d'Anna — hébergea, pour son compte, une tribu de
Bassompierres. Il en vint un, puis deux, « enfin toute la lignée
maternelle et sempiternelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÏKSSK POTOCKA 125</p>
<p><pb/></p>
<p>ldfl ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 121</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>1-28 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 129</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>III</p>
<p>Le plateau de Talleyrand, la clef de Mural, la baignoire de Narbonne,
c'est tout le bric-à-brac de la France panachée et poudrée. On
s'explique aisément que notre comtesse, femme de coeur, de goût et
d'esprit, y soit demeurée insensible, d'autant plus qu'elle avait été
l'objet d'un autre choix, plus discret et mieux fait pour la toucher.
Ces récits piquants encadrent un roman, ou, pour mieux dire, une
nouvelle délicieuse. C'est la rencontre d'Anna Potocka avec Charles de
V... Pourquoi ne pas écrire le nom en toutes lettres? Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 131</p>
<p>sur toutes les lèvres : Charles de Flahaut; charmeur s'il en fut jamais,
et charmé, ce qui sera toujours le grand philtre d'amour.</p>
<p>Il avait vingt-deux ans, il était né gentilhomme, il était hussard de
l'empereur; il était séduisant par toutes ses manières ; il avait la
réputation d'avoir séduit les plus helles; il causait bien; il était
aussi lettré qu'un homme du monde le pouvait être; « son regard était
voilé de mélancolie ; » sa voix était d'une douceur pénétrante ; il «
chantait ces délicieuses romances que jamais personne n'a chantées comme
lui » ; « jamais personne n'a mieux réalisé l'idée qu'on se fait d'un
héros de roman et d'un preux chevalier. »</p>
<p>C'est moins qu'une maitretie et bien plus qu'une amie!</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>L'empereur avait d'abord été ébloui do l'éclat d'une telle alliance;
mais la conduite inexplicable de Marie-Louise dissipa</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 133</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>13 4 ÉTUDES DK LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>temps. » Autour «le ce tapis infernal, entre autres partenaires de
marque, la vieille duchesse de Luynes, née Montmorency, « bâtie comme un
gendarme, mise comme la femme la plus vulgaire, » jouant avec rage,
riant aux éclats, faisant, avec une voix de stentor, de l'opposition,
très grossièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 13J</p>
<p>Le lecteur a pu voir que la comtesse Anna écrit le français en personne
qui l'a appris toute jeune et qui l'écrit directement. Rien chez elle ne
sent la traduction. Mme Potocka ne possède pas seulement la langue, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>136 ETUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR</p>
<p>LA CAMPAGNE DE RUSSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>138 ÉTUDES DK L1TTEUATURE ET D'HISTOIHE</p>
<p>I</p>
<p>La guerre d'Espagne dans l'épopée de nos guerriers, c'est la descente
aux enfers, une course effarée, fautastique, le long de fleuves de feu,
entre des rochers hérissés d'embuscades, des cavernes pleines de
bourreaux et de</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LA CAMPAGNE DE RUSSIE 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LA CAMPAGNE DE RUSSIE 141</p>
<p>L'armée se retrouve, le jour de la Moskova, plus belle, plus vaillante
que jamais; mais ces traits de la marche en avant expliquent comment au
lendemain de la victoire cette magnifique machine, remise sur pied et
rassemblée pour un gigantesque coup de main, va se</p>
<p><pb/></p>
<p>142 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LA CAMPAGNE DE RUSSIE 143</p>
<p>Tout abonde et l'on manque de tout. Moscou était approvisionné pour huit
mois, de vin surtout. Mais, dit Planât, « nous faisions très mauvaise
chère au milieu de</p>
<p><pb/></p>
<p>144 KTUDKS DK MTTKIUTUHK KT D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LA CAMPAGNE DE RUSSIE 14i</p>
<p>II</p>
<p>Mais le ressort s'est faussé et rompu; le génie de</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>li(J KTUDKS l)K LITTKRATU11K Kï ll'll 1ST0IIIK</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUH I,A CAMPAGNE DK IIUSSIK 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 KÏODES DR LITTERATURE KT D'HISTOIRE</p>
<p>(luisent. Ce sont de ces traits dont on n'a jamais assez. « Les naseaux
ouverts, l'oeil en feu, animant tout du geste et de la voix, le danger
étend ses facultés au moment où tout le monde se décourage. Son
commandement de l'arrière-garde est le plus beau fait d'armes du siècle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUIl LA CAMPAGNE DK AUSSIK MO</p>
<p><pb/></p>
<p>lof) tiTUDKS DK L1TTKRATURK KT D'iilSTOIRK</p>
<p>matic no doit point nous rendre oublieux de la gloire qu'elle a répandue
sur nous. Ces hommes ont porte au loin le nom de la France ; ils l'ont
jeté sur les terres d'Europe, comme une semence d'immortalité. Un poète
très virgilien, M. de Pomairols (1), l'a dit en une stance que j'aime à
citer ici, car elle corrige l'horreur de ces souvenirs et répand sur ce
passé la belle lumière de l'histoire :</p>
<p>(1) Charles de POMAIROLS, Regards intimes, Paris, Lcmerre, 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>MARÉCHAL DE CASTELLANE (')</p>
<p>(1) Journal du maréchal de Caslellane, 1804-1807, 5 vol. in-8°. Paris,
Pion, 1895-1897.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ETUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARÉCHAL DE CASTELLANE 153</p>
<p>depuis, a eu fréquemment l'occasion de le rencontrer, a laissé de lui un
portrait vivant (1) :</p>
<p>Il était surtout connu comme un des généraux les plus féroces sur les
questions de règlement. Il secouait son monde comme personne... Vétéran
des grandes guerres, il avait brillamment chargé aux côtés de Lasallc ;\
Médina del Rio Peso, puis il avait été aide de camp du général Lobau et
du général de Narbonne. En 1812, il faisait avec eux toute la campagne
de Russie, où il avait les mains gelées. Depuis, il est devenu un
instructeur hors ligne, et on a vu, en Afrique, en Crimée et en Italie,
ce dont étaient capables les troupes dressées par lui. Homme d'honneur
s'il en fut, grand seigneur (2), quoique fort original, les épaules très
hautes et carrées, le rou planté en avant, l'air dégingandé, il avait
pris l'habitude d'imiter le grand Frédéric, auquel il ressemblait
d'ailleurs, en s'habillant et en se coiffant comme lui et en ne se
montrant jamais qu'en grande tenue, avec un chapeau en bataille
légèrement retrousse... Partout où il a passé, il est demeuré légendaire.</p>
<p>(1) Le Maréchal Canrobert, souvenirs d'un siècle. — Ces souvenirs
précieux, souvent éloquents, souvent aussi piquants et pittoresques, ont
été recueillis, notés, encadrés avec le soin le plus louable, par M.
Germain BAPST, 1.1, jusqu'en 1851. Paris, Pion, 1898, p. 144, 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.VI KTDDKS l)K LITTKRATURK Kï D'IIISTOIRK</p>
<p>par mer : « 10 décembre. — A la pointe du jour, notre gouvernail s'est
démantibulé, le vaisseau ne peut plus être dirigé, la mer est horrible,
beaucoup de passagers sont démoralisés, comme si cela les avançait à
quelque chose. » Quatre mois après, s'embarquant pour l'Afrique, sur un
mauvais transport, l'Ariège, « réparé économiquement et qui fait cinq
pieds d'eau par vingt-quatre heures, » il écrit : « J'ai pour principe,
depuis que je suis soldat, de me placer où l'on me met... ma vie ne vaut
pas mieux que celle des trois cents recrues de ma brigade entassées sur
ce bâtiment. Si nous sommes noyés, nons aurons la satisfaction d'être en
règle. La marine en prend la responsabilité, nous nous en laverons les
mains, »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARECHAL DE CASTELLANE 155</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>leurs, en ce qui le concernait, savait discerner les nuances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARECHAL DE CASTELLANE 151</p>
<p>V Empereur lui-même! Castellane n'avait pas le culte de Napoléon, mais
il admira toujours en lui le grand homme de guerre, le grand homme
d'État, et il ne respecta rien plus que sa façon de mener l'armée et de
régler l'avancement. Il est exempt, quand il parle de l'Empereur, de
tout fétichisme ; mais il a encore moins le fétichisme de la royauté.
Ainsi, en octobre 1814, cette note significative sur le duc de Berry : «
Il est fort entêté, extrêmement entier, croyant singer l'Empereur (qui
était grossier seulement quand il croyait politique de l'être). Cela ne
donne pas le talent de Napoléon.» La parfaite liberté d'esprit avec
laquelle Castellane parle des hommes est une marqua de son esprit et un
intérêt de son Journal. Il le fait tout naturellement et sans appoint de
réflexion. Ce n'est pas le fait d'un orgueil subtil et raisonné, 'où il
se mêle autant d'insinuations de l'amour-propre que de déductions des
Droits de l'homme, c'est l'indépendance de race, la vieille indé-</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ÉTUDES 1)K LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARÉCHAL DE CASTELLANE 159</p>
<p><pb/></p>
<p>1(10 ÉTUDES DK LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARECHAL DE CASTELLANE Itil</p>
<p>9 mai. — Formant avec deux escadrons l'avant-gardc de Louis XVIII, on
m'a prescrit de faire crier : Vive le Roi! Le premier peloton a répété
ce cri, parce que les gardes me craignent; toute la queue de ma colonne
a répondu par celui de : Vive l'Empereur!</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Je juge que le moment de reconnaître la République arrive, alors je fais
une espèce de consultation. Four les partis énergiques, il faut toujours
les prendre de soi-même; pour les partis faibles, on peut consulter. Un
général qui veut livrer bataille doit en décider seul; s'il a de bonnes
raisons pour ne pas la donner, il fera bien d'assembler un conseil de
guerre; il est probable'que l'attaque n'aura pas lieu...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARECHAL DE CASTELLANE 163</p>
<p>en 1830, de la légitimité devant la révolution de Juillet.</p>
<p>Il ne connaissait point alors Périer. Il le connut plus tard, et il le
regretta, c'est le seul homme d'État qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>16i ETUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Les gouvernements n'obtiennent guère qu'une justice posthume} et par
effet de contraste. Les salons leur</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARECHAL DK CASTELLANE 105</p>
<p>Le Journal de Castellane est inépuisable en notes piquantes sur cet
article-là. Avant les notes piquantes, il y a les notes douloureuses, et
dans leur brièveté cellesci peignent tout un monde :</p>
<p>10 avril 1814. — L'empereur Alexandre et le roi de Prusse ont passé une
revue de trente-cinq mille hommes; il y a eu sur la place Louis XVI un
Te Dcum russe.</p>
<p>17 avril. — M. le prince de Bénévent donne un bal.</p>
<p>21 avril, — Le duc de Berry entre a Paris, il est bien reçu.</p>
<p>23 avril. — Le maréchal Ney donne un bal.</p>
<p>On recevait beaucoup. Il faut croire que l'éclairage était la plupart du
temps insuffisant, car chaque fois qu'il brille, Castellane le note avec
soin. Une autre note, très fréquente, qui se trouve ailleurs que chez
Castellane, et qui ne laisse pas de dérouter un peu nos préjugés sur ces
temps aristocratiques, c'est la cohue générale. Les salons étaient
encombrés, et encombrés d'étrangers. On entre, on suffoque, on demande
sa voiture, on se félicite que personne n'ait été étouffé. En 1825
Castellane écrit : « Je vais noter... les principales assemblées 5 on
verra que ce sont les étrangers qui font presque exclusivement les
honneurs de Paris (1). »</p>
<p>(1) Journal, t. II, p. 17, 2i, 58, 215. Compare/, dans les Mctnoiret</p>
<p><pb/></p>
<p>1GG ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARÉCHAL DE CASTELLANE 161</p>
<p>Le baron d'Haussez, qui n'aimait point Louis XVIII, lui rend cet hommage
: « Il a mis de la dignité jusque dans ces moments terribles qui
précèdent la mort; il a vraiment fini en roi. » Castellane ajoute, sur
les moments qui suivirent, des détails qui rappellent l'horreur vulgaire
des morts royales et des morts princières dans Saint-Simon :</p>
<p><pb/></p>
<p>1GX ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>(I) Le Journal, ici, eit complété par les volumes publiés également par
Mme la comtesse de Beaulatncourt t I. Campagnes d'Afrique, 18151848,
lettres adressées au maréchal de Caslellane. II. Campagnes de Crimée,
d'Italie, 1849-1862. Paris, 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARÉCHAL DE CASTELLANE 169</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>officiers des soldats de marine anglais sont arrivés après tout le
inonde et ont été saluer les princesses, les traitant en simples
maîtresses do maison...</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON ET SA FAMILLE 0)</p>
<p>i</p>
<p>ren(1) Frédéric MAISON, \ vol. iu-8*. Paris, Olleudorf.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 KïUDKS DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>contrer plus souvent, vont rarement de compagnie.</p>
<p>Tel n'est pas le cas avec M. Frédéric Masson. Chez lui non seulement
tout est authentique, mais tout est en sa place et en sa lumière. La
restitution est si complète qu'on se trouve comme dépaysé en entrant
dans son musée; l'on se juge entaché d'anachronisme. Le choix seul et la
perfection de l'arrangement trahissent l'oeuvre d'art. M. Frédéric
Masson est plus empire que l'empire même, et c'est par où il est bien
notre contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE H3</p>
<p><pb/></p>
<p>17* ETUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 175</p>
<p>Il ne parait par en avoir souci. Tout l'esprit de son livre se découvre
en une page somptueuse, qui est la dernière du second volume et qui, par
reflet, l'éclairé tout entier. L'auteur s'arrête au jour du sacre à
NotreDame. Il en a décrit les préparatifs laborieux, coupés d'intermèdes
tragi-comiques, comme en un théâtre auguste une répétition d'Athàlic
avec choeurs ou de Jutes César avec foule.</p>
<p>Quelque désir que l'on ait d'apprendre, on ne tait pas. Gela manque de
goût, parce qu'e cela manque de choix... Impossible que les choses et
les êtres n'aient point quelque air improvisé. Tout l'est : l'empire,
l'Empereur, les prince» et les principes...</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>— Joseph, si notre père nous voyait!</p>
<p>III</p>
<p>— Notre père, eût répondu Joseph, si ce Corse sournois eût découvert sa
pensée, notre père trouverait que tu as pris ma place, qu'en ma qualité
d'ainé, chef de clan, je devais être dehout devant l'autel, la couronne
en tête et le sceptre en main ; que tu devrais figurer dans le cortège,
avec les petits frères, les beaux-frères, les oncles et les cousins, en
avant de Bacciochi et de Fesch, rien de plus. —A part cette interversion
de rôle, Charles Bonaparte, le père, eût trouvé tout dans l'ordre :
NotreDame costumée et pavoisée, le pape faisant l'aumônier, les
ambassadeurs formant la galerie, les armées de la République formant la
haie et les Bonaparte, par la grâce de Dieu, solennellement installés à
la place des Bourbons.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 177</p>
<p>En 1796, Joseph, âgé de vingt-six ans, s'était trouvé</p>
<p>/ 12</p>
<p><pb/></p>
<p>■£&lt;■</p>
<p>■ïmw:'tëY-€W--ï&amp;*i:-</p>
<p>178 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Il entrait dans celte faiblesse de Napoléon pour les siens beaucoup
d'orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON ET SA FAMILLE 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ÉTUDKS DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>IV</p>
<p>Ce n'est pas le cas des frères, et c'est ici que M. Masson dévoile
merveilleusement leurs personnages : le faux républicain en Lucien, en
Joseph le faux libéral, le faux méconnu et le faux disgracié; chez l'un
et chez l'autre, le jaloux, l'hostile, l'impatient; chez l'un et chez
l'autre, la cour d'opposants et de gens de lettres; les cabales, les
complots même, peut-être; tous les défauts, toutes les grimaces, tout le
manège des bran-</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON KT SA FAMILLE 181</p>
<p><pb/></p>
<p>"■-^..■Ï/'^K^V?'"')</p>
<p>l£</p>
<p>182 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 18»</p>
<p>V</p>
<p>Joseph se défendait d'y penser : « Je ne veux point, disait-il, être son
successeur; je veux être indépendant; je ne serais pas assez fort pour
soutenir la comparaison avec lui. &gt; &gt; » Et après cet effort de modestie,
il se reprend</p>
<p><pb/></p>
<p>184 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Ce fut un jeu très serré, très tendu, un moment</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 183</p>
<p>(1) « Ses colères tout terrible». Ses colères sont bilieuses; les
miennes 'sanguines. Il est capable, dans un accès, de tuer un homme.
Croiriezvous cela!.. » —Roederer, en riant: « Sire, le roi l'a dit
quelquefois; mais ce n'est pas une bonne preuve, » Conversation de
Napoléon avec Iloedtrcr, 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>18(i ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>enfant, si tu veux vivre, de ne point accepter les repas que t'offriront
tes cousins! »</p>
<p>Je ne connais, dans aucuns mémoires, de scènes plus remplies de
contrastes, plus traversées d'imprévu. Avant de nous ramener devant
l'immortel tableau de David qu'il replace en son cadre et éclaire de sa
lumière, M. Masson nous promène dans la coulisse," dans l'atelier aux
costumes, dans la loge des artistes, dans le magasin aux accessoires; il
nous fait assister aux querelles des acteurs, qui tous veulent occuper
le premier rang ; aux</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 187</p>
<p>L'intérêt supérieur du livre n'est pas cependant dans cette étude, très
fouillée, très poussée, de- caractères médiocres jetés dans la plus
agitée, la plus grandiose</p>
<p><pb/></p>
<p>1K8 ETUDES J)E LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMILLE 189</p>
<p>gulièrement séduisantes 5 mais elles n'ont qu'une majesté de théâtre et
des parures de bal costumé.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>100 KTUDKS DP. LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>ception politique se réalisait, lui suggéra les mesures qui la firent
rompre.</p>
<p>Le morceau est trop bien sorti pour que je m'excuse</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLEON ET SA FAMII.I.K 101</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>J'ai dit que M. Frédéric Masson ne mettait point de notes. Je suis sûr
de ne le point froisser si, au bas de</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON KT SA FAMILLE 103</p>
<p>celte page, et avant toutes les références techniques, voyages,
mémoires, dépêches, qu'il pourrait alléguer, j'inscrivais ceci : Voyez
cl Yerduyo, la Grande Jirctêche^ les Maruna et le récit de M. Gravier
dans la Musc du déparlement.</p>
<p>VIII</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>1P-4 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>a point qu'il ait pousses plus loin dans l'observation minutieuse du
modèle et dans l'exécution large et précise de la peinture. Il a saisi
ce personnage ingrat et fuyant; il l'a conduit sur le devant de la scène
et l'a confessé. Joseph avait rêvé la succession du Consulat, puis la
succession de l'Empire. 11 s'en flattait au point qu'il hésita a
accepter un royaume où il voyait un exil. C'est ce qu'il appelait son
goût pour la retraite, c'était le secret de sa modestie et de son grand
amour pour Mortefontainc.</p>
<p>Ils en étaient tous là, et ils y étaient venus avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLKON KT SA FAMIM.K 195</p>
<p>En restant près de Napoléon ou en recevant un trône de lui, tu lui serai
utile; il mariera tes filles, et tant qu'il trouvera dans sa famille la
possibilité d'exécuter ses projets et sa politique (qui doit être tout
pour lui), il ne choisira pas des étrangers. Il ne faut pas traiter avec
le maître du monde comme avec son égal. La nature nous Ht les enfants
d'un même père, et ses prodiges nous ont rendus ses sujets. Quoique
souverains, nous tenons tout de lui. 11 y a un noble orgueil ù l'avouer.</p>
<p>Elisa l'avouait en 1807 : elle ne régnait alors que</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON ET SA FAMILLR 191</p>
<p>C'est que ni la terre de l'Europe n'est changée, ni la découpure de ses
côtes, ni le caractère de ses peuples, ni les impulsions du passé, ni
les conditions permanentes de la vie, et que, sous de vieilles dynasties
qui représentaient les forces nationales accumulées, sous des dynasties
nouvelles qui accaparent ces forces et prétendent les dériver, c'est la
nature même des choses qui résiste et se révolte.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WATERLOO w</p>
<p>i</p>
<p>(1) 1815, par M. Henry HOUSSAYE, de l'Académie française, 1 vol. in-88.
Paris, Perrin, 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'FIISTOIRE</p>
<p>(1) Le Déclin et la chute île Napoléon, par le maréchal vicomte
WOLSELEY. Paris, OUeudorf, 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Les physiciens, pour expliquer les phénomènes de la lumière, du son, de
la chaleur, supposent l'existence d'un fluide impondérable où nous
vivons comme baignés et dont le3 vibrations ébranlent nos nerfs. Il faut
bien admettre quelque chose d'analogue dans le monde des âmes, dans le
monde de l'émotion, de la passion et de l'action humaines : une sorte
d'atmosphère qui se modifie incessamment et insensiblement, qui a ses
dépressions lourdes et ses envolées de brises vivifiantes, ses calmes et
ses tempêtes; elle semble, dans les crises, se dénaturer</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO 203</p>
<p>et nous dénaturer au point que nos impressions et nos actes nous
surprennent et nous déconcertent ; nous ne nous reconnaissons plus.
Bref, comme dit le peuple, il yl a l'air du temps, de quoi dépendent
toutes choses. ,</p>
<p>II</p>
<p>L'airdu temps, en 1815, n'était plus celui de 1792, de 1795, de 1805. En
outre, le vent avait tourné, ce qui fait que les mêmes sons éveillaient
d'autres échos et que les mêmes mouvements portaient des effets
inattendus. Tout va de travers, tout se gauchit, se fêle, dérive. Et
cela dès le début. On semet en marche avec des retards, on manque le
rendez-vous. Soult néglige de transmettre les ordres ou* les transmet
tardivement, mous et imprécis. Ceux qui les reçoivent les interprètent
pour leur plus grande commodité ou leur responsabilité moindre. Plus
d'initiative : on attend des instructions; quand elles viennent, on les
juge inexécutables, et l'on en demande d'autres. On ne se trouve point
où l'on devrait être, on n'arrive point où l'on est attendu. Le 1G,
c'est Ney qui ne vient pas ; le 18, ce sera Grouchy. Le 16, d'Erlon
erre, entre les deux bataille?, entre Ligny et Quatrc-liras, et
s'arrête, inerte, quand son intervention aurait pu décider la journée là
où il se serait porté. Le 18, Grouchy laisse échapper les Prussiens et
s'égare en les poursuivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO 205</p>
<p>route, qu'ils savaient expliquer et que le général savait comprendre.
L'air a changé.</p>
<p>De plus, le venta tourné. Il souffle en tempête contre les nôtres : il
les aveugle, tantôt de poussière, tantôt de pluie, toujours de la fumée
de leurs propres armes. Il porte, au contraire, l'ennemi, et fait le
jour devant ses pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>WATEIILOO '207</p>
<p>III</p>
<p>Toute guerre se fait en vue de la paix, toute bataille se livre en vue
du lendemain. Il n'y avait plus, en 1815, ni de paix possible pour
l'empereur, ni de lendemain pour la victoire. Napoléon avait dressé ses
plans comme Carnot avait dressé les siens en 1704, comme il en avait</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>/ Depuis octobre 1812, Napoléon battait en retraite, et le pire était
que l'Europe autour de lui se concentrait. Jusqu'ici, il avait appliqué
le système de Carnot et du Comité de salut public : profiter des
divisions de l'ennemi, le surprendre par l'offensive, le battre en
détail. Désormais il n'agissait plus comme le coin qui s'enfonce dans le
bois et le fend; il était pris lui-même entre deux mâchoires énormes qui
se refermaient sur lui. Il se sentit perdu. M. Iloussaye l'a montré en
quelques lignes qui dégagent la philosophie de son livre, et découvrent
la cause cachée des événements qui s'y déroulent :</p>
<p>Chez lui, le moral ne soutenait plui le p,6nie. Tandis que dans les
dictées de Sainte-Hélène il s'efforçait de démontrer qu'il n'avait pas
commis de fautes, au cours de sa dernière campagne, dans ses entretiens
familiers il laissait échapper le secret de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO 209</p>
<p>IV</p>
<p>La fortune qui abandonnait Napoléon, et avec lui la Grande Armée, et
avec eux la France, c'était la Révolution qui naguère les avait poussés
sur l'Europe et qui maintenant se retournait contre nous. Ni les généraux</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 KTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO 211</p>
<p><pb/></p>
<p>218 KTUDKS DK LITTERATURE Kï D'HISTOIRE</p>
<p>de lloche, c'était le monde renversé pour ces âmes enthousiastes et
naïves, âmes d'enfants de la Révolution demeurées populaires, malgré les
panaches et les couronnes de princes, de ducs et de comtes dont
quelquesuns s'étaient parés. Le dernier des voltigeurs, sous ce rapport,
en savait aussi long et en comprenait aussi peu que le premier des
maréchaux. « Je ne crains qu'une chose, disait le Gaulois au grand
Alexandre, c'est que le ciel me tombe sur la tête. » Le ciel était tombé.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM</p>
<p>D'UN ANCIEN MINISTRE &lt;«</p>
<p>I</p>
<p>(1) Mémoires du baron D'HADSSF.Z, 2 vol. 111-8°. Paris, CalmauuLëvy, 1896.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Mi ÉTUDES DK LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIEN MINISTRE 215</p>
<p>— Mais qui donnera le signal? — Vous. — Moi! reprit de Pradt; un prêtre,
un archevêque, cela ferait du scandale. — Du scandale! répliqua
Talleyrand, qui y raffinait, c'est ce qu'il nous faut! et prêtre,
archevêque, vous, enfin, vous êtes l'homme par excellence pour en faire.
Mettez-vous au balcon, là. Agitez votre mouchoir., — Il est rouge ! dit
l'archevêque de Malines.</p>
<p>— Le mien est blanc, repartit l'ancien évêque d'Autun, que l'on ne
prenait jamais au dépourvu. De Pradt agita le mouchoir de Talleyrand ;
la foule y reconnut le panache symbolique de Henri IV. Ainsi se fit la
Restauration, par compère et commère, ainsi que toutes les choses de ce
monde, selon le grand Frédéric et son ami Voltaire.</p>
<p>De Pradt avait mis de l'action dans son récit. Il s'arrêta pour
reprendre haleine. Un convive en profita pour se faufiler dans
l'affaire. — « Monseigneur, dit-il en zézayant, sans doute vous avez
tiré bon parti de la circonstance; mais cette circonstance, qui l'avait
préparée? Moi... Au reste, je n'en parle pas; je ne suis pas de ces gens
qui se font valoir. » C'était le comte Sosthèue de La Rochefoucauld.
Notre gentilhomme normand les écoutait sans admiration, mais non sans
profit. « Je me promis, dit-il, de presser la marche de</p>
<p><pb/></p>
<p>210 tiTIIDKS PU I.ITTtillATUIlK Kï D'IIISTOIIIK</p>
<p>mon royalisme, alin de le placer de front avec celui de ces braves qui
m'avaient gagné tle vitesse. » Celle réflexion le conduisit, quelques
jours après, dans le cabinet «le l'abbé de Monlcsquiou, ministre de
l'intérieur de la monarchie provisoire. Il y obtint une audience de M.
Benoit, directeur du personnel. C'était un petit homme « bien arrogant,
bien pénétré de son importance ».</p>
<p>Le gentilhomme normand se nommait le baron d'Haussez, et c'est par ce
récit d'un solennel « pincesans-rire » que commencent ses ' Mémoires t
livre de persiflages acérés, aiguisé dans les âpres loisirs de la
retraite, essence et quintessence d'amertume concrétée au laboratoire;
au total, livre de médisance la plus divertissante du monde pour les
gens qui ne sont ni du parti ni de la société de l'auteur et qui, ayant
l'heureuso chance de n'être ni le roi qu'il a servi, ni les ministres
qui l'ont protégé, ni ses collègues, ni surtout ses amis, peuvent, sans
froissement et sans impatience, voir déshabiller tout ce monde d'étrange
sorte et découvrir quelques remarquables exemplaires de ridicule et
d'infirmité humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AI,nUM D'UN ANCIKN MIN1STHP, 217</p>
<p><pb/></p>
<p>•218 KTUDKS DK LITTÉRATURE KT D'IIISTOIRB</p>
<p>Le maître do co clos m'honore. J'en suis digne!</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIEN MINISTRE 210</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>mation, » c'est Hyde de Neuville. Tels sont les chefs du parti dont est
l'auteur. Voici un bon homme : « Sa figure franche et ouverte avait
conservé l'expression de gaieté qui lui était habituelle; on y eût
vainement cherché un peu de la gravité que réclamait sa nouvelle
position; elle s'y refusait, et les manières ne corrigeaient pas ce
défaut ; la simarre ne lui allait pas ; il la portait très légèrement et
semblait souvent oublier qu'il en était revêtu... J'avais, ajoute notre
peintre, toujours entretenu des relations de société et même d'affection
avec M. Dambray; » c'est, en effet, le chancelier de France que nous
venons de voir ainsi affublé dans le costume de la première magistrature
du royaume.</p>
<p>Pour en finir avec le groupe des hommes en place, considérons Beugnot.
D'Haussez l'a étudié de près, et il en a soigné l'image.</p>
<p>« Ma maison, disait-elle aussi, est un hôpital destiné aux blessés de
tous les partis. » Il faut croire que les</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIEN MINISTRE 221</p>
<p><pb/></p>
<p>•2'i-2 KTUDKS I)K LITTERATURE KT D'HISTOIRE</p>
<p>M. d'Haussez, on le voit, travaillait, dans les rencontres, en
taille-douce, mais il n'en abusait point. Il n'en a nulle part moins
abusé qu'envers le roi Louis XVIII, la cour des Tuileries et le
gouvernement de la Restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIKN MINISTRE 2-23</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ÉTUDES DR LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIKN MINISTRE 225</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>320 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>On se demande, après avoir parcouru ces deux volumes, ce qui reste de la
Restauration, si ce n'est l'inévitable nécessité de sa chute en 1830.
Encore s'étonne-t-on que celte monarchie se soit traînée si longtemps
d'un pas aussi chancelant,.la tête si vide, les jambes,si molles, sur un
sol qui glissait sous ses pieds. C'est ici qu'il faut corriger M.
d'Haussez par quelque lecture moins divertissante, d'une digestion plus
laborieuse, mais plus saine, plus naturelle, le sage et véridique
Vieil-Castel, par exemple. On y voit par où ce gouvernement, qui eut de
grandes parties, ses grandes pages, sa raisoq d'être et ses bienfaits, a
vécu et a mérité de vivre. C'est, au fond, le principal problème en
histoire, parce que c'est la première condition de toute politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE LA</p>
<p>VIE POLITIQUE EN PROVINCE &lt;»</p>
<p>hono(1) Marquis de Blosseville, Souvenirs, par Louis PASSY, membre de
l'Institut, député de l'Eure. 1 vol. in-8°. Évreux, Charles Hérissey, 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 229</p>
<p><pb/></p>
<p>•230 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>sade, de bien piquantes particularités. Blosseville ne paraît point
avoir fréquenté les anciens combattants de la guerre d'indépendance. Il
n'a nulle notion des terribles histoires qu'aurait pu lui conter, par
exemple, son compatriote de basse Normandie, Gonneville. Il cherche
l'Espagne héroïque; il ne rencontre que des joséphins avisés et avides,
il cherche l'Espagne des romances, celle qui papillota dans les rêves
d'Alfred de Musset, celle que peignit et célébra Gautier; il ne trouve
que l'Espagne de Gil Blas. Ni Figaro, ni Dolorida, ni guitares, ni
duègnes, Almaviva tout au plus, devenu grand d'Espagne, et Brid'oison
passé ministre, digne conseiller de Ferdinand VII. Chérubin, en cette
cour, était un déclassé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 233</p>
<p>4</p>
<p>présidence du conseil général de l'Eure, où devait aboutir Blosseville,
sous le règne de Napoléon III et le proconsulat de M. Janvier de La Motte.</p>
<p>On découvrait la vieille France et l'on croyait aisé</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EX PROVINCE 235</p>
<p>né disciple, cherchait son maître. Blosseville reconnut en lui un grand
esprit, et il ne se trompait point; il en conclut que Tocqueville avait
l'étoffe d'un grand homme d'État. L'avenir lui montra que cette
conséquence n'avait rien de nécessaire.</p>
<p>M. Louis Passy le suit dans "ce qu'il appelle spirituellement celte
retraite offensive, Il fait une peinture fine et fouillée de ce monde et
de cette presse. Tout ce qui subsistait des débris de la Révolution et
de l'Empire, y compris la Terreur, du comte Merlin au maréchal Jourdan,
se ralliait au nouveau règne. La monarchie de Juillet passait pour la
meilleure des républiques et l'on acclamait en Louis-Philippe le
Napoléon de la paix. La Révolution sans échafauds et... sans
révolutionnaires, la Révolution s'arrêtant devant la démocratie et reçu-</p>
<p><pb/></p>
<p>236 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>« Croyez-moi, lui écrivait Blosseville en 1839, ne léchez pas votre
livre. Je suis pressé pour votre renommée et pour l'Académie française.
» Il y a, dans ces</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 231</p>
<p>mots, toute une conception de la vie, de la science, de l'art, et de
quoi faire comprendre pourquoi les hommes comme Blosseville, et de plus
célèbres que lui, en leur temps, ont si peu produit et surtout si peu
laissé. Il plaçait la renommée d'abord et l'Académie arrivait par voie
de conséquence. Tocqueville considérait l'oeuvre et se disait que le
reste arriverait par surcroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>de la chanson de Rolland et des odes de Malherbe, du Poussin, d'Orderic
Vital, de Corneille, de la fondation du Canada et des cathédrales de
Sicile; ajoutez, pour remettre choses et gens en leur ordre, en leurs
proportions, une Histoire générale de la Normandie depuis Philippe
Auguste jusqu'en 1789!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 239</p>
<p>reur, fut élu député au Corps législatif. Il était collègue de M.
Troplong au conseil général de l'Eure. Il se consolait peut-être de tant
de mécomptes de sa carrière en écoutant le Cambacérès du second Empire
annoncer l'ère nouvelle en ces termes d'une rhétorique délicieusement
officielle : « Le moment est donc propice pour faire fleurir toutes les
branches de l'administration ! » En ce temps-là, au bord de la Seine,
Gustave Flaubert, encore inconnu, corrigeait les épreuves de Madame Bovary.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 ETUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Blosseville le fut même ailleurs. Le gouvernement impérial, qui se
piquait de faire fleurir, en même temps que les branches de
l'administration, celles des connaissances utiles, ouvrit une large
brèche dans le mur de l'Académie des sciences morales et politiques. Il
y créa, en 1855, toute une section : politique, administration,
finances; il fit dix académiciens; il y ajouta, en 1857, sept places de
correspondants dans cette môme section. Blosseville eut l'ambition
modeste d'en obtenir une et s'inscrivit sur la liste des candidats. Il
comptait sur M. Troplong et sur Tocqueville. Mais M. Troplong était</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 241</p>
<p>10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FRANGE ET LA PRUSSE &lt;«</p>
<p>APRÈS 1871</p>
<p><pb/></p>
<p>244 ÉTUDES I1K LITTERATURE KT D'HISTOIRE</p>
<p>d'écrivain, une composition plus lumineuse avec moins d'apprêt, plus
d'aisance dans la forme, avec une émotion plus discrète et plus
communicative dans les grands passages, quand le patriotisme est en jeu.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANGE ET LA PRUSSE APRÈS 1871 245</p>
<p>déclaraient que la France no pourrait pas payer la contribution de
guerre} les politiques soutenaient qu'elle ne le voudrait pas, et il est
assez, malaisé de savoir laquelle de ces deux hypothèses contrariait le
moins les desseins du chancelier. Or, la France voulait payer; 31.
dcGabriac avait pour instructions de l'affirmer en attendant que la
France le prouvât. Il était le gardien d'une consigne de paix; il sut
garder cette consigne avec autant de dignité que de tact. La tâche était
malaisée; il le savait, et il ne l'éprouva que trop dans le premier
entretien qu'il eut, le 12 août, avec M. de Bismarck. Cet entretien
donne le ton de ceux qui suivirent. A peine M. de Gabriac avaitil
exprimé son désir, sa confiance que les rapports s'amélioreraient entre
les deux pays, que le chancelier se récria : « Il était heureux
d'entendre ce langage, mais il ne pouvait s'y rendre; la France ne
voulait pas la paix; le gouvernement îïiénageaitl'opinion, l'opinion
réclamait la revanche, la presse l'y animait... » M. de Bismarck étala
des extraits de journaux, dont il avait toujours des collections sous la
main. Puis il ajouta :</p>
<p><pb/></p>
<p>246 ÉTUDES DK MTTÉnATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>j'en étais, au contraire, très convaincu, et quo cette guerre no serait
probablement pas la dernière de celles qui éclateraient entre les deux
pays. Dans cette situation, m'a-t-on dit, Metz est un glacis derrière
lequel on peut mettre cent mille hommes. Nous avons donc dû le garder.
J'en dirai autant de l'Alsace et de la Lorraine. C'est une faute que
nous aurions commise en vous les prenant, si la paix devait être
durable, car, pour nous, ces provinces sont une difficulté. — Une
Vénétie, répondit M. de Gabriac, avec la France derrière? — Oui, dit le
chance* lier : une Vénétie, avec la France derrière.</p>
<p>« Sans trop de regret » était un euphémisme diplomatique. M. de Gabriac
ajoutait aussitôt, et avec grande raison :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCK KT T.A PRUSSE APRÈS 1811 2i7</p>
<p>Il ne faut et il ne fallait surtout l'avoir ni pour auxiliaire secret,
comme en 1866, ni pour ennemi, comme en 1870, car il brise ses ennemis
et il compromet ses auxiliaires. Nous portons aujourd'hui le lourd
fardeau de cette double faute...</p>
<p><pb/></p>
<p>248 KTUDKS DK LITTÉRATURE ET D'HISTOIRK</p>
<p>(1) Voir, daus me» Essais de critique et dliistoire, les éludes
intitulées : la Politique française en 1866, l'affaire du Luxembourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCK KT LA PIIUSSE APftKS 1871 249</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>250 KTUDKS DK LITTKIUTURE ET 1VIIISTOIRK</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE ET LA PRUSSE APRES 1811 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ÉTUDES DR LITTERATURE RT D'HISTOIRE</p>
<p>C'est alors qu'il reçut, le 5 mai, la visite du prince de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE ET LA PRUSSE APRÈS 1871 25*</p>
<p><pb/></p>
<p>•254 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>MEMOIRES DE BISMARCK &lt;»&gt;</p>
<p>i</p>
<p>(1) Mémoires authentiques du prince Bismarck, Pensées et souvenirs,
traduits en.français par M. J^GLÉ. Paris, Le Soudier, 2 vol., 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Ses mémoires ne le grandissent pas. Le commentaire qu'y a joint Moritz
Busch le diminue. Sa voix impérieuse se fausse dans ce phonographe
historique et se décompose en accents grêles et nasillards. Ses facéties
énormes de géant en liesse songeant, après boire, aux trônes</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 25?</p>
<p>II</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>258 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>de grand drame historique, qui montre ce que Bismarck aurait pu écrire
s'il avait pris le loisir de se regarder vivre. Le connaisseur d'homaies
ne se manifeste que dans le portrait du vieux maître, glorieusement,
fidèlement servi, mais servi souvent dans la contrainte, parfois en
étouffant la colère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MEMOIRES DE BISMARCK 259</p>
<p>d'acier et frappé, de tout le poids de son armure, des coups de poing à
le faire trébucher lui-même; il s'en venge, sans légèreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>III</p>
<p>politi(1) dans mes Essais if histoire et de critique, l'ctude intitulée
: Metternich.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MEMOIRES DE BISMARCK 261</p>
<p>ques de l'histoire, changé la figure de l'Europe et bouleversé la vie
des sociétés européennes par une des plus rudes tempêtes qu'elles aient
essuyées.</p>
<p>C'est qu'en effet, si l'oeuvre est puissante, les moyens politiques ont
été très souvent mesquins; si l'idée maîtresse est d'une clarté, d'une
continuité extraordi-</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Il parle de l'Allemagne comme un ingénieur ferait d'une mine du Harz ou
de la Silésie : il la creuse, l'aménage, la met en valeur; il y
enrégimente un peuple immense d'ouvriers; il bâtit pour eux des villes
et des hôpitaux; il bâtit, pour employer le métal tiré de terre, des
usines colossales de canons ; il construit des chemins de fer et des
ports pour assurer des débouchés aux produits des usines ; mais tout
cela n'est que pour faire son métier d'ingénieur et procurer au
propriétaire de la mine la royauté de l'acier ou l'empire du fer. Je ne
&gt; prétends pas que Bismarck n'ait point, dans le secret de ' son coeur,
aimé le peuple allemand autant qu'il aimait la gloire du roi de Prusse;
je dis qu'il se présente ainsi ' en son propre livre, et je le juge sur
son témoignage posthume devant la postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 2C3</p>
<p>IV</p>
<p>Pour peu qu'on ait approché quelques hommes d'État ou simplement lu
leurs mémoires, leurs lettres intimes, on est frappé généralement de la
disproportion des des-</p>
<p><pb/></p>
<p>264 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Si d'ailleurs on veut conserver quelque illusion sur la morale politique
des gouvernements d'ancien régime et</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 26b</p>
<p><pb/></p>
<p>266 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>V</p>
<p>11 a joué, toute sa vie, avec une habileté consommée des passions des
cours et des passions du public, de l'intrigue de salon et des
manoeuvres de presse. Toutefois, il sut se ménager des sorties, des
moyens de retraite : il sut toujours et également se préparer soit à
appeler l'Allemagne aux armes si la France se laissait prendre au</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 261</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>268 ÉTUDES DE LITTERATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Ce sont les mêmes motifs qui lui conseillèrent, en 1875, de reculer avec
tant de méchante humeur et en montrant les dents, mais, enfin, de
reculer. Ses notes sur cette</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MEMOIRES DE BISMARCK 269</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>vertige. Ce sont moins, en ces rencontres, les hommes qui l'ont troublé
que je ne sais quoi d'inconnu, de menaçant, qu'il devinait derrière eux,
qui les portait, les faisait plus grands que ses mesures habituelles. Ce
n'est pas le vaisseau sortant de la brume qui l'a Surpris, encore moins
le pilote, si imposant qu'il fût, qui lui a imposé; c'est la poussée"
mystérieuse du flot, c'est la marée montante, venant de très loin et
allant on ne sait où ; c'est l'avènement des masses humaines dans la
politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 271</p>
<p>homme d'État : fonder sur la paix la grandeur de sa patrie, par une
combinaison qui, seulement conçue, l'eût élevé au-dessus de lui-même ;
qui, seulement osée, eût fait de lui un joueur magnifique, et qui,
réussie, eûtfait de lui un très grand homme.</p>
<p>Ha fini dans l'inquiétudeetl'amertume. Les Mémoires s'arrêtent sur
l'acte le plus dramatique : la toile tombe et les lumières s'éteignent
avant le dénouement. La page blanche sera sans doute imprimée plus tard.
On devine ce qu'elle pourra contenir : la catastrophe de l'homme écrasé
par son propre ouvrage : l'empire et l'empereur; succombant par ce qu'il
a voulu tout-puissant en Europe : le roi de Prusse.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCIENCE ET PATRIE</p>
<p><pb/></p>
<p>874 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SCIENCE ET PATRIE 275</p>
<p>cipe, toujours changeante et toujours identique, à' l'immortalité de
l'âme qui l'anime.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>C'est quelque chose, aussi, d'avoir peuplé de nos élèves tant de ces
palais bâtis par l'État pour sa formidable et nécessaire industrie
politique : laboratoires, usines de la force, de l'alimentation sociale,
sources de mouvement, sources de prospérité, quand la machine rend ce
qu'elle doit rendre et fonctionne librement.</p>
<p>Que j'en ai revu déjà, de figures entrevues sur nos bancs, défiler à
travers les assemblées, les conseils du gouvernement, les
administrations, les magistratures, les ambassades!...</p>
<p><pb/></p>
<p>SCIENCE HT PATRIE 217</p>
<p>communes de la vie, a besoin, comme tous les souverains, j'entends les
rois et les empereurs, qu'on lui mâche la besogne, rapporte les affaires
et pose les questions avec cette netteté qui permet au bon sens tout
seul de les résoudre.</p>
<p>Persévérons donc, messieurs. Continuez-nous, continuez-vous; et l'Ecole
vivra, ayant témoigné sa capacité de vivre. Retenez encore cette
leçon,—je l'ai reçue trop souvent de l'histoire que j'ai étudiée, j'ai
tâché que mon enseignement en fût pénétré : — C'est que le culte de la
patrie n'est pas le culte d'un Dieu caché, le culte d'un Dieu inconnu ;
il n'est rien, s'il n'est amour pour un Dieu vivant en chacun de nous,
autour de nous; il n'est rien, si la patrie est une abstraction, un
terme, fût-ce le terme suprême d'une algèbre sociale; s'il n'exprime
qu'une cité</p>
<p><pb/></p>
<p>278 ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'HISTOIRE</p>
<p>Soyez donc tolérants, messieurs, avec esprit, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>SCIENCE ET PATRIE 279</p>
<p>bonté. 11 y faut autant de ï'un que de l'autre, et ne croyez point, en
cela, abaisser votre\pehsée ni compromettre votre liberté. La tolérance
n'est pas plus l'indifférence morale, que l'hospitalité, qui honore les
peuples, n'est le cosmopolitisme, qui les dissout.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>\$î'Mvè&gt;y paccs'</p>
<p>MONTAIGNE, ÉTtjiJBâiiAlfG. GuiZOT 1</p>
<p>PASCAL 15</p>
<p>CROQUIS NORMANDS. — I. MAUPASSANT 28</p>
<p>— II. EUCÈÎIE BOUDIN . 3'*</p>
<p>VUES SUR L'HISTOIRE. — I. TAISE ET SAINTE-BEUVE. ... 45</p>
<p>— II. SAINTE-BEUVE ET LES HISTORIENS.. ..." 59</p>
<p>L'EMPEREUR BASILE, TUEUR DE BULGARES 70</p>
<p>LES VOYAGES DU MARQUIS DE NOIKTEL 83</p>
<p>LE DRAME DES POISONS 107</p>
<p>LA COMTESSE POTOCKA 125</p>
<p>NOTES SUR LA CAMPAGNE DE BUSSIE 137</p>
<p>LE MARÉCHAL DE CASTELLANE. 151</p>
<p>NAPOLÉON ET SA FAMILLE. 169</p>
<p>WATERLOO 199</p>
<p>L'ALBUM D'UN ANCIEN MINISTRE 213</p>
<p>SOUVENIRS DE LA VIE POLITIQUE EN PROVINCE 227</p>
<p>LA FRANCE ET LA PRUSSE APRÈS 1871 243</p>
<p>LES MÉMOIRES DE BISMARCK 255</p>
<p>SCIENCE ET PATRIE 273</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS</p>
<p>TYPOGRAPHIE PLON-NOURftiTCî;r&gt;&lt;^«</p>
<p>8, RU* GABANCIIRJT^ ' V^\</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
