<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rebell, Hugues (1867-1905)">Hugues Rebell</author>
<title>Trois artistes étrangers : Robert Sherard, Sattler, Félicien Rops / Hugues Rebell</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rebell, Hugues (1867-1905)</author>, <title>Trois artistes étrangers : Robert Sherard, Sattler, Félicien Rops / Hugues Rebell</title>, <date>1901</date>,description :,269 pages
</bibl>
<publisher>Tricon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113118x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>`1 #t.: ~~s~ ~e t</p>
<p><pb/></p>
<p>JnGià^rtistes</p>
<p>*̃. •• V^/ Etrang,èis.l,</p>
<p><pb/></p>
<p>TIRAGE</p>
<p>CET OUVRAGE A ÉTÉ TIRÉ A CINQ CENTS EXEMPLAIRE*</p>
<p>TOUS NUMÉROTÉS.</p>
<p>Vingt exemplaires sur Japon numérotés de 1 20 Quarante exemplaires sur
Hollande numérotés de 21 a 40 ~ÿ Quatre cent quarante exemplaires sur
Vélin numé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois Artistes Étrangers</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HUGUES RËBKLL</p>
<p>f.</p>
<p>f</p>
<p>r^p^rtistes Étrangers</p>
<p>/îiOlSEP.T SHEIURl) SATTLEil Vlil-iClEN KOPS</p>
<p>TRICON ÉDITEUR 90, at'E DE V.ENXKS</p>
<p>PARIS</p>
<p>MU .MI 1</p>
<p><pb/></p>
<p>HUGUES REBELL</p>
<p>rrœg^Artistes Étrangers ~6</p>
<p>«BOBERT SHERARD SATTLER. FÉLICIEN ROPS</p>
<p>TRICON ÉDITEUR 90, RUE DE RENNES</p>
<p>PARIS</p>
<p>MCMI</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>CHARLES MAURRAS</p>
<p><pb/></p>
<p>VI A' i#ANT-PROPOS</p>
<p>Aujourd'hui les pays latins ne reçoivent plus, ne' donnent plus ils
subissent. De Russie, de Pologne, de Norwège, des idées surgissent
contradictoires et démentes. Elles ne nous apportent point une vie
nouvelle, mais bien plutôt comme d'anciennes maladies anarchie, révolte,
haine des lois naturelles et sociales; nous nous en croyions
débarrassés, et voici qu'elles nous reviennent d'autant plus dangereuses
qu'elles ont une apparence plus bénigne, que leur venin est plus secret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Humble et pourtant fier langage, infiniment plus noble que les
déclamations prétentieuses et les promesses charlatanesques de ces
prétendus grands hommes de tréteaux qui ne paraissent grands qu'au
milieu des brouillards et avec cette enflure de voix qu'ils affectionnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃- I •̃ v Robert-Harborough Sherard</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>i.lQÎï^il.t'-ll.ai brv ^w^h Sîierarcl</p>
<p>fl est loiijorii's îîifhi.'iix, a Jiùire ipii'-nc. &gt;\ av-.A? m ;•"̃
•i-'ïifer un nouvel éci-ivain. On a l';ur il. reiu^i* n&gt;. &amp; ̃• -lir do
politesse envers un. ;in&gt;i nu ̃!̃• jusu'i1 ;&gt;•; ].»•̃̃ I î l f h ̃m l.i do la
liuéi'alui'o. (icrli' ,si kii Ii-îwîî *ii- -i( ̃ 'tes les ]i"&gt;i"iang'(;s
i|uo «if'ivi !Jtlrti h '̃ ̃• ̃̃•• -f a ̃ ('t'ir ne serait, si riclio- en
^rauri-: rvrvi ̃ •. ̃: ,;&lt; y« .«.. ̃ysse point di-? joui1 i|u'uji ne ôv.
:&lt;)u ̃ iv *̃̃ ( • r;i;i: •- dùvoios qui uni Iovit roliitsui, l-ni J;' ̃ s-
:;̃' î tils pHflicnlierS; ilta(r.A !»i!r- ^i ••&lt; t • u;l: a niS;er, i[uo
le voisffi î.r!s*!îi-' =;r Si-si--i:ï ir"</p>
<p>• cponiL'mt. il l.&gt;0 ûuî'-ï^U :»a&gt; ̃'•)•'«;:̃.̃ -4- ;'t=s-iï;Ũ•t-s. fassent
I.ouIbs Hiw.t-iifs, ?&gt;L *i&gt;-&gt;r.-ut iâ=' .s '_̃̃ :sû [&gt;•̃ -ue ;) les.
mériter ci a- ]r% &lt;&gt;i-' -•=!&gt;:̃ \&lt; ~i ^ii. :̃ r.ë ̃ M. ilorry Hi.iïiig€
a]»t'Jr i: ).&gt; 4 ̃̃ t ̃̃ e mu llecîi.. poui'i-iiit bii'ii t)l\-i' îti
dtrîv.ïjoi. ̃•(:*» .̃••= -i^iei-c de !mps, cl les écrivains •̃}"«' -sd ^U:
:i ̃̃? Uiion! spie ^pril il'intrig'iie uni nv;Ui'vi- h :vsiéi tacûmias.
~~vr~h~qu~x~L~d~i~ nivre littéraire, qui exsj/.1 ̃ fe^rs3
8UK'i«;j-iLla.s«&gt;!i(!!&lt;.J.y uavail Ion l cL pnliunt, ïï' {'̃?:̃ ̃ t"v -U^r
avec lu</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Rofesm^Harborouffli Sherard .511:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LJi GÉNIE DE LA «ACE</p>
<p><pb/></p>
<p>Wordsworth, en sa qualité de poète lauréat, recevait beaucoup de vers
que des jeunes gens, avides de conseils et de louanges, le priaient
d'examiner. Il se contentait de ranger, sans les lire, dans une pièce
spéciale tous ces manuscrits; puis, quand l'auteur venait réclamer son
œuvre, on la lui rendait en déclarant qu'il devait avoir toutes sortes
d'aptitudes, mais qu'il serait toujours incapable d'écrire un bon vers.
Or, un jour, il arriva qu'un poème se perdit; on ne le retrouva point
parmi les autres quand son propriétaire le demanda. La colère du jeune
auteur fut très violente, d'autant plus que Wordsworth, n'ayant pas lu
un mot de ses vers, ne sut pas trouver de compliments pour le consoler.
Ce petit incident bouleversa le poète. Miss Anna. Wordsworth, voyant
l'air attristé de son père, entreprit de lui rendre sa bonne humeur.
Elle pénètre en secret dans lachambre où l'on dépose les manuscrits, en
prend un au hasard, le plus gros, sans doute, et le fait remettre au
jeune poète avec trois shillings de ses économies et</p>
<p><pb/></p>
<p>ROBERT-HARBOROl'GH SHËHARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gilda, pour toi;</p>
<p>Des chants s'élèvent des vignes de poupre,</p>
<p>Gilda, pour toi</p>
<p><pb/></p>
<p>Au loin une bague d'écume enserre la plage,</p>
<p>Gilda pour toi;</p>
<p>Et toute la mer est en gaieté pour toi,</p>
<p>Giida pour toi!</p>
<p>Quand le soleil a fini sa course,</p>
<p>Gilda, pour toi,</p>
<p>Le paysan courbé sur la route poudreuse,</p>
<p>Lève son éclatant bonnet et remue les lèvres pour prier Marie mère.
Alors de nouveau je dis,</p>
<p>Gilda, pour toi,</p>
<p>Oui, tout, mon Amour, pour toi,</p>
<p>Giida, pour toi,</p>
<p>Tout, tout, ma vie, pour toi,</p>
<p>Gilda, pour toi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut pas sans de vifs regrets que Robert Sherard quitta l'Italie.
Les jours de misère qu'il y avait vécu s'effaçaient, maintenant qu'on
l'avait retiré de l'ennui, devant les heures de divine jouissance et de
sublime enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Sorrente, où il s'embarque pour retourner en Angleterre, il adresse
des adieux</p>
<p>Aux îles de pourpre dans la mer dorée,</p>
<p>Aux rieuses filles dégrafées au milieu des vignes,</p>
<p>Doué d'une admirable énergie, Sherard trouvait dans son dénûment le
courage de travailler; il écrivait son grand roman un Honneur troqué, et
commençait Ro- gués. Ce dernier ouvrage fut porté chez plusieurs édi-</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs aucun, d'abord, ne voulut l'accepter. Enfin, Chatto et Windus, les
éditeurs de Swinburne, achetèrent deux cents francs un livre qui devait
être plusieurs fois réimprimé.</p>
<p>Le recueil du jeune poète nous renseigne donc principalement sur les
nombreuses et illustres influences qu'il 1. I.oudon, Remington, 1884.
Ces poèmes ont paru après le roman A bartered honour, mais furent
composés antérieurement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pénitences d'une longue vie ou l'orgueilleux triomphe, Les clairons
de la gloire ou le monceau lumineux de la richesse, Les lauriers du
poète ou le suaire des marlyrs, r,</p>
<p>L'autre pièce a pour titre Destin.</p>
<p>Je n'ai jamais aimé cette croyance lugubre au Destin Qui nous fait tous
des poupées dans la main</p>
<p>De quelque grand faiseur de joujoux, et le monde, son comptoir Où se
règlent nos plus petites actions;</p>
<p>L'homme qui pense ainsi devient vite un esclave.</p>
<p>Et pourquoi les honneurs dont on récompense les braves, Si les plus
beaux héros n'ont fait que jouer un rôle imposé? -? L'ambition,
magnifique encore que coupable,</p>
<p>Est fanée dans le bouton; une cause misérable</p>
<p><pb/></p>
<p>Accompagne chacun de nos efforts vers la liberté.</p>
<p>Pour moi, je souhaiterais de commettre un crime</p>
<p>Plutôt que d'être ainsi enchaîné au Destin.</p>
<p>1 Robert Sherard a publié un volume sur M. Zola, un autre volume sur
Alphonse Daudet, une traduction des souvenirs de Méneval, accompagnée de
curieuses notes historiques. Il a écrit aussi une pièce intitulée
l'Aveugle. Nous laissons de côté, malgré leur valeur, l'historien, le
critique, le journaliste, pour nous occuper seulement du romancier et du
moraliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme NATUIIEL</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les œuvres de Robert Sherard cette affirmation de la personnalité
est plus visible encore. Il y a toujours chez lui une revendication, non
point sociale, mais individuelle, revendication active et triomphante. «
L'a-i. Un journaliste anglais, visitant des prisons, entendit un des
geôliers se vanler d'avoir bien sanglé (properly thrashed) une
malheureuse femme condamnée au fouet Vous me faites souffrir, lui
dit-il, dans mon amour-propre qui est solidaire de celui des autres
hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>Charles Hauberk prie un ami de sa famille de lui parler de son père.</p>
<p>« Le connaissiez-vous bien? lui demanda-t-il. » Oui, très bien, j'étais
son ami, et c'est un titre 1. A bartered honour, novel in tlirce
volumes. I,ondon,Remington, 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont peu de gens peuvent se vanter, car lord Hauberk était aussi
orgueilleux qu'il était noble.</p>
<p>» Orgueilleux! dit Charles, je suis heureux d'apprendre qu'il était
orgueilleux. Il était très grand, n'estce pas?</p>
<p>» Oui, répondit le barrister très grand. Il y en a peu, s'il y en a
encore de son espèce, aujourd'hui. C'était un véritable vieux noble
tory, et c'est une race qui est maintenant éteinte.</p>
<p>» – Éteinte! s'écria Charles. Comment! beaucoup de nobles sont
conservateurs.</p>
<p>» Oui, conservateurs le mot exprime la chose exactement. Il indique une
sorte de compromis, un désir d'être populaire tout en restant soi-même.
Mais elle n'existe plus, cette forte indépendance, cette défiance des
classes méprisées qui caractérisaient les tories du temps de votre père
2. »</p>
<p>2. A barlered honour, t. III, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette vie moderne, de mœurs en apparence correctes, et d'attitudes
graves, Robert Sherard a découvert le mystère tragique, et il nous a
peint des hommes qui, pour être de notre temps, n'en sont pas moins, en
dépit de la police et des lois, des êtres aussi indépendants, aussi
possédés de leurs instincts égoïstes et cruels que les guerriers des
premiers âges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>MORALE ET CIVILISATION</p>
<p>Des passions si emportées, un tel mépris de sa propre vie'et de celle
des autres ont rendu nécessaire la morale anglaise et la sévère
discipline qu'elle impose, discipline qui, chez un peuple différent,
chez nous, par exemple, serait intolérable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Meilhac a traité le même sujet dans sa jolie comédie Cotte. La
comparaison de la pièce et du conte nous montre combien sont différents
les deux arts. Dans la pièce française, une raillerie légère qui
s'arrête avant d'avoir blessé; dans le conte de Robert Shérard, une
analyse serrée, minutieuse, sans pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Wilson a dû subir de cruelles épreuves ses fautes l'ont entraîné dans
des aventures qui ont failli lui coûter la vie. Instruit par ses
malheurs, il se reproche sa conduite passée. Pour être innocent devant
la -loi, il n'en est pas moins coupable devant sa conscience. Le crime
qu'un hasard ne lui a pas permis d'accomplir réelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous tenons, dit Calvin, que le péché originel est une corruption
répandue par nos sens et affections en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>THEORIE DE LA PERVERSITE</p>
<p>L'orgueil, qui naguère s'épanouissait dans la domination, maintenant
condamné, voudra, pour se satis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Méchanceté Je me sers d'un mot de convention, comme je me suis servi
du mot crime, parce que ces actes que j'ai commis, vous les appellerez
probablement</p>
<p><pb/></p>
<p>crimes, comme vous appellerez méchanceté la raison qui me les conseilla.</p>
<p>« Pour moi, ces crimes furent de pures jouissances, des extases
parfaites, et ce que vous appelez méchanceté, je l'appelle religion.
Oui, ma méchanceté est ma religion.</p>
<p>« Je soutiens, et j'ai raison de soutenir, que l'égoïsme est la plus
haute forme de la dévotion. L'égoïsme est la passion qui vous procure le
plaisir le plus vif et le plus durable. Ma méchanceté était mon culte du
moi, ma religion. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non! je ne veux pas voir le printemps. Que des murailles de pierre m'en
défendent Je n'ai pas besoin d'avoir la preuve qu'un pas en avant a été
fait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>par le rêve qu'ils se faisaient d'elle. L'amour, par ce x qu'il comporte
d'oubli de soi, de déperdition de force, d'esclavage de la volonté,
paraît aux Anglais trop péril- leux pour leurs ambitions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTISTE</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>on vit paraître ces romans sans composition, formés de notes éparses que
nul lien ne réunit, collection fastidieuse d'impressions, la plupart
maladives ou puériles, que la raison n'a pas pris soin de choisir ni
d'ordonner.</p>
<p>Ce mépris de l'intrigue, que n'eurent point Racine ni Shakespeare,
témoigne moins d'un amour de l'art que d'une imagination misérable et
impuissante. Comment, sans intrigue, disposer les observations et les
idées, donner aux caractères leur relief, exprimer d'une façon sensible
la pensée générale d'un livre? Une intrigue, d'ailleurs, est pour le
romancier, aussi bien que pour l'auteur dramatique, un moyen de rendre
plus vivantes ses idées toute idée un peu forte ayant pour résultante un
acte, toute représentation de personnages caractéristiques doit nous
montrer leur conflit. En négligeant l'intrigue, les romanciers de notre
temps semblent renier eux mêmes leur prétention de nous peindre
exactement la vie moderne. Quelles sont donc ces existences qu'ils
veulent nous raconter? existences de chat de concierge, de grand'mère
tombée en enfance, de vieux célibataire paralytique? La vie n'a
nullement cette monotonie qu'ils mettent dans leurs livres, et la vie
moderne pas plus que l'ancienne. Les grandes luttes existent toujours et
les petites se sont multipliées, car la démocratie, flattant le désir de
chacun, a exaspéré les ambitions et rendu les rivalités plus âpres. La
machine, le socialisme et la guerre des classes ont même introduit un
tragique nouveau. Aujourd'hui comme autrefois, toute vie d'un être sain,</p>
<p><pb/></p>
<p>intelligent, jouissant de ses facultés, est une vie d'action et, par
conséquent, d'aventures. Les meilleurs évrivains de notre temps ont
senti qu'il ne fallait point négliger l'élément tragique. Nous le
retrouvons dans les contes de M. Anatole France, dans le Chemin du
Paradis, de M. Charles Maurras, aussi bien que dans les romans de M.
Paul Hervieu.</p>
<p>Et que les prétendus raffinés ne viennent pas parler dédaigneusement
d'art populaire L'intrigue n'est pas du tout une part négligeable ni
secondaire de l'œuvre d'art, et si l'on doit blâmer la foule, ce n'est
point de s'y intéresser, mais seulement de ne pas voir tout ce qu'elle
enveloppe.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dû parler longuement de l'intrigue parce que Robert Sherard y
attache une importance considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas s'étonner de la grande place que tiennent dans toute la
littérature anglaise le vol et l'assassinat et</p>
<p><pb/></p>
<p>The isle-suslaining Occan flood,</p>
<p>A plane of Hghl belween two heavens of azuré.</p>
<p>Naples ensuite nous attire, avec ses mendiants et ses moines de
Santa-Lucia et de la Strada del Castello, Naples avec ses tripots où le
prince Arnolfo de Caserte vient jouer sa fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mars 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tour de la roue CONTES DE SHEBABD</p>
<p>H</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le tour de la roue</p>
<p>JANEK LE NAIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malgré ses vêtements misérables, il conservait un air d'élégance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui l'entouraitpoury prêter la moindre attention. Ilregardait
vaguement devant lui, appuyé contre le comptoir etjouait, d'un geste
machinal, avec la cuiller de son verre. Je me demandai quel lien pouvait
unir deux êtres si différents. Soudain le vieillard tira un
demi-souverain de sa poche, le jeta devant le barman, pivota sur ses
talons et s'élança vers la porte. Le barman ramassa l'argent, s'assura
vite que la pièce était bonne et s'écria « Vous oubliez la monnaie » Le
vieillard attendait sans doute cet avertissement, car il se retourna
d'une façon trop théâtrale pour n'avoir pas été préparée. « Gardez! »
fit-il, tandis que l'homme sifflait de plaisir et ramassait la pièce
sans un mot. Je me tournai alors vers la table du nain. Il n'était plus
là. Je pensai qu'il était sorti du bar pour suivre le vieillard.</p>
<p>Aussitôtque le vieillard eut dépassé la Cour de Justice, il hâta sa
marche et ce fut d'une allure précipitée qu'il descendit le Strand. Pour
ne pas le perdre, le nain était forcé de courir et il le faisait en
boitant. A Sommerset House, pourtant, le vieillard ralentit sa course,
et ce fut presque en traînant le pas qu'il prit la direction du pont de
Waterloo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regardai autour de moi mon anxiété s'accrut encore.</p>
<p>Bien qu'on fût au cœur de Londres, pas un agent de police, pas une âme
dans cette nuit froide et pluvieuse</p>
<p>Soudain, avec une vivacité qui m'étonna, le vieillard envoie son chapeau
devant lui, monte sur le parapet du pont, pousse un cri qui me paraît
être en polonais l'équivalent de « bonsoir », et lance ses mains dans le
vide comme s'il voulait s'y précipiter.</p>
<p>Mais au moment même, le nain l'agrippait par ses vêtements, et le
retenait de ses longs bras. Et, comme pour mieux exercer la puissance de
ses muscles, il l'amenait du parapet sur le trottoir. Jamais sauvetage
ne fut si prompt. Je n'eus pas le temps de faire un pas qu'il était
accompli.</p>
<p>Vous n'avez pas le droit de vous tuer, Monseigneur, dit le nain en
polonais, et il retenait toujours le vieillard de ses larges mains et le
regardait au visage</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une expression de haine qui me paraissait inexplicable après ce qui
venait de se passer sous mes s yeux.</p>
<p>Il y eut un moment de silence pendant lequel les deux hommes se
regardèrent.</p>
<p>A la fin le vieillard dit d'une voix sourde</p>
<p>Pourquoi avez-vous fait cela?</p>
<p>Parce que je vous hais, repartit le nain. Je veux que vous viviez parce
que je vous hais.</p>
<p>Le vieillard essaya de se dégager, mais le nain le tenait toujours
étroitement, lui attachant les bras contre le corps de ses mains
puissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais j'étais votre maître autrefois! s'écria le vieillard, la voix
tremblante de rage, et je vous le rappelle! Et d'un ton sarcastique il
ajouta Vous souvenez-vous, Janek, comment, pour m'amuser, j'avais
coutume de</p>
<p><pb/></p>
<p>vous demander un balai et de vous balayer de la chambre avec les bourriers?</p>
<p>Oui, je m'en souviens, répondit le nain, et c'est pourquoi je ne vous
laisserai pas mourir.</p>
<p>Je me le rappelle très bien, reprit Janek, et c'est pourquoi je ne vous
laisserai pas mourir. Ce serait trop agréable pour vous de finir ainsi.
Non, vous vous êtes amusé trop longtemps. A votre tour maintenant de
souffrir</p>
<p>Ah! ah! ali! faisait le vieillard, perdu dans ses souvenirs et riant du
rire le plus hideux que j'aie jamais entendu. Vous souvenez-vous de
Minka, la fille du garde-chasse. Quelle royale aventure! Mon Janek, mon
esclave, mon nain, mon bouffon, devenant amoureux de la plus jolie fille
du comté! Minka nous raconta cette absurde passion; alors j'arrangeai
une jolie comédie. Nous étions tous là, mes hôtes et moi, cachés
derrière un rideau quand mon Janek tombe aux genoux de Minka et lui
déclare son amour. Je n'ai rien vu de plus amusant. Comme il roulait les
yeux, et comme il avait de jolis compliments sur les lèvres, m.on petit
homme, et quelle grimace il nous fit quand Minka, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvant plus se retenir, pouffa de rire et que nous sortîmes de notre
cachette. J'ai cru que j'en mourrais. T'en souviens-tu, Janek?</p>
<p>Oui, et c'est pourquoi je ne vous lâche pas, répondit le nain, pâle de
colère, mais qui se maîtrisait. Trouvant que ses sarcasmes ne
produisaient pas leur effet, le vieillard qui, malgré sa gaieté
affectée, tremblait de passion, laissa éclater toute sa fureur et
s'emporta jusqu'aux insultes les plus ignominieuses. 11 parlait avec une
telle volubilité que je ne pouvais suivre ses paroles, mais je
l'entendis donner au nain toutes les injures. On eut dit que les mots
les plus infamants lui paraissaient trop honorables encore pour le
désigner et qu'il ne trouvait pas dans les langues de vocable assez bas
pour l'avilir. Le nain, qui le tenait toujours, attendit que le souflle
lui manquât; alors il lui dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je vous ai bien fouetté, Janek! dit le vieillard sans avoir l'air
de l'entendre. Vous devez encore avoir sur le derrière les marques de
mon fouet de chasse. J'avoue que je n'ai jamais rencontré un coquin si
obstiné que vous, une tête en caillou comme la vôtre. Ah! il fallait
vous en donner! Ah! monsieur Janek, chef de famille et propriétaire,
homme respectable, vous pouvez vous vanter d'avoir été bien fouetté.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ennemi? J'aimerais le savoir. Comme je vous ai sauvé la vie, peut-être
vous souviendrez-vous de moi quand vous aurez reconquis votre pays et
que vous partagerez les dépouilles moscovites.</p>
<p>Un chien comme toi ne peut pas être le juge d'un homme de ma sorte. Il
n'y a rien de commun entre nous. Et maintenant, laisse-moi m'en aller,
je te l'ordonne!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! chien! s'écria le vieillard, mettant toute sa force dans un combat
désespéré et forçant ses muscles pour se délivrer. Le nain le tenait
serré, mais il combattait en homme, et, avec une énergie qui m'étonnait,
secouait et repoussait son adversaire. Soudain le pied du nain glissa et
il tomba, entraînant le vieillard avec lui. Le combat continua dans la
boue.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAR DROIT DE CONQUÊTE</p>
<p>!?éu!ii£r maître d'hôtel peut être aussi choqué que le paraissais Wilson
en ce moment.</p>
<p>Mais Afena n'avait pas la force de répondre et elle ii'affaissa (ti
atteignant le palier.</p>
<p>Aux p. -ornières paroles qu'elle avait prononcées.,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAR DROIT DE CONQUÊTE</p>
<p>Seul un maître d'hôtel peut être aussi choqué que le paraissait Wilson
en ce moment.</p>
<p>Mais Anna n'avait pas la force de répondre et elle s'affaissa en
atteignant le palier.</p>
<p>Elle allait continuer; mais il n'y avait plus personne pour l'écouter.</p>
<p>Aux premières paroles qu'elle avait prononcées,</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les femmes avaient regagné leur chambre en poussant des cris;
mais les hommes, chez qui la curiosité triomphait de la frayeur, étaient
descendus au plus vite, précédés du maître d'hôtel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus il laissa les domestiques, mais quelques minutes plus tard, il
reparaissait au haut du grand escalier, le visage encore plus pâle que
lorsqu'il les avait quittés.</p>
<p>– M. Henry n'est pas dans sa chambre, dit-il. Le lit n'a pas été défait.</p>
<p>Tous ceux qui l'entendirent eurent la même sinistre pensée. Il convient
d'ajouter qu'on la jugea ridicule et que personne n'y voulut prendre garde.</p>
<p>C'est le garde-chasse et son garçon. Ils rapportent M. Henry. Il est
mort, lui aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>atteint d'un coup de fusil au cœur. Par devant, la balle; en pénétrant
dans les chairs, n'avait fait qu'une blessure e légère et peu apparente,
mais dans le dos s'ouvrait une plaie large et profonde.</p>
<p>Wilson descendit dans le vestibule où régnait le silence de la terreur.</p>
<p>Les domestiques obéirent et se dispersèrent, afin d'exécuter les ordres
du maître d'hôtel, tandis que Wilson et Parker transportaient le corps
du jeune homme dans sa chambre, le déposaient siir son lit et
retournaient chercher le vieillard.</p>
<p>– Vois donc, Wilson, il y a de la lumière. Il est peut-être là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous devons entrer, Parker c'est notre devoir. Ce pourrait être le feu.</p>
<p>Et il ouvrit vivement la porte.</p>
<p>Voyez! Voyez! s'écrièrent les deux hommes en même temps et ils
reculèrent de terreur.</p>
<p>Les vingt bougies du lustre de Venise et les six flambeaux du manteau de
la cheminée illuminaient la chambre. Sur le fauteuil où M. IIarman avait
coutume de déposer ses vêtements, on pouvait voir un monceau de loques
immondes. Sans cet éclairage et ces haillons, la chambre aurait eu son
aspect habituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'est pas encore échappé, murmura Wilson en brandissant son fusil,
il ne s'échappera pas tant que je serai là.</p>
<p>Il n'avait pas quitté son poste, quand deux heures plus tard, M. Carson,
le magistrat, arriva en toute hâte de la ville. Un médecin et un
constable l'accompagnaient. Deux autres constables et le domestique de
M. Carson suivaient dans une carriole. Le magistrat donna l'ordre de
garder les abords du château et d'éloigner les fermiers qui eussent
voulu y pénétrer. Puis, prenant le bras de Wilson, il entra, suivi du
docteur et d'un constable.</p>
<p>Les misérables Les misérables s'écria-t-il, quand il eut visité la salle
de billard où le vieillard était encore étendu, baigné dans son sang.
Wilson! comment avezvous pu laisser ainsi votre maître?.. Je crains,
docteur, que votre ministère soit inutile. Pauvre, pauvre ami Allons
fit-il en se tournant vers le maître d'hôtel, il faut le transporter sur
son lit.</p>
<p>– Mais, monsieur, dit Wilson. Il est en haut. – Qui, Il? Que voulez-vous
dire? s'écrièrent le doceur et le magistrat.</p>
<p>– L'Homme qui a commis le crime. En haut, les bougies sont allumées
comme pour une fête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le magistrat et le docteur se regardèrent avec surprise et parurent fort
inquiets.</p>
<p>M. Carson tourna la clef dans la serrure, ouvrit brusquement la porte et
entra le premier.</p>
<p>Quel est cet homme ? s'écria le magistrat en reculant.</p>
<p>Il n'eut point de réponse. M. Carson et ses deux compagnons demeurèrent
alors quelques instants autour du lit, sans oser dire un mot et
tremblants comme des enfants.</p>
<p>Carson parla le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on le laisse ici pour le moment, dit le magistrat, et transportons le
pauvre M. Harman dans une autre chambre.</p>
<p>On lui obéit. On avait laissé au principal constable le soin d'examiner
tout ce qui pouvait éclairer le mystère. Aussi M. Carson, accompagné du
docteur et de Wilson, fit-il l'inspection des chambres du premier étage.
Ils n'avaient encore rien observé de particulier, lorsqu'ils entrèrent
dans la bibliothèque, chambre qui servait aussi de cabinet de travail à
M. Harman. Une lampe y brûlait encore et la table était couverte de
papiers en désordre.</p>
<p>– J'ai rangé cette chambre hier soir, avant de me coucher, dit Wilson.
Le maître ne vient jamais ici dans la soirée. Je suis sûr que c'est un
des exploits de L'Homme.</p>
<p>Cher Jacques.</p>
<p>Venez donc passer l'automne avec moi. Vous ferez sur mes propriétés des
chasses magnifiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous savez aussi que j'ai dans mes écuries d'excellents chevaux.</p>
<p>Votre ami pour la vie</p>
<p>Philippe Middlesex.</p>
<p>M. Carson prit l'enveloppe et l'ouvrit. Elle contenait plusieurs
feuilles couvertes d'écriture. Le magistrat lut ce qui suit</p>
<p>l'explication</p>
<p>Je laisse cet écrit, pour qu'on ne puisse accuser personne des actes
cruels que j'ai accomplis seul, cette nuit. Je n'ai commis aucun vol
estimable, car le bien que j'ai volé est intangible. Pour m'exprimer
plus clairement, j'ai usurpé des droits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous comprenez maintenant ce que j'entends. par une usurpation de
droits. J'ai usurpé les titres et les proprié-</p>
<p><pb/></p>
<p>tés de M. Ilarman, qui est étendu mort dans la salle de hillard, et je
les ai en ma possession pour cinq heures. Vous.allez dire peut-être que
je suis absurde, que je suis fou. Vous vous demandez pour quelle
possession imaginaire j'ai risqué, non, sacrifié ma vie? Vous dites que
je suis sous le pouvoir d'une hallucination. Je vous réplique en vous
demandant de quelle manière ma possession, ma puissance, ma seigneurie
sont imaginaires. Parce qu'elles dureront seulement sept heures et
demie? Mais sept heures et demie, n'est-ce pas une part importante de la
vie d'un homme? Et dans l'histoire du monde, ne voit-on pas les hommes
sans cesse risquer leur vie et leur honneur pour une possession et une
jouissance infiniment moins longue. La limite du temps peut-elle
diminuer le pouvoir, tandis qu'il existe? Lady Jane ne fut-elle pas
reine, et le tailleur insensé de Munster, l'Anabaptiste, ne fut-il pas
roi, encore que la souveraineté de l'une n'ait duré que trois jours et
le règne de l'autre, un mois seulement?</p>
<p>Il est vrai que pour jouir plus complètement encore de mon élévation, je
souhaiterais que d'autres que moi en fussent témoins. Si j'osais, je
réveillerais les domestiques et leur dirais de me servir. Mais aussi,
quelle volupté extraordinaire de sentir que malgré tout, et</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique le monde puisse condamner et maudire ma conduite, il ne lui sera
jamais possible de défaire ce qui a été fait! Sept heures et demie se
seront écoulées durant lesquelles j'aurai été ici le maître incontesté,
comme mon père l'était avant moi, et par conquête.</p>
<p>Mais ce qu'il y a dans mon triomphe de plus admirable, c'est qu'il ne
finira qu'avec moi. Quand mes yeux se fermeront pour la dernière fois à
la lumière du jour je me sentirai maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>davre autant qu'il vous plaira, vous ne pourrez jamais empêcher que ce
que j'ai fait n'ait eu lieu. N'ai-je donc pas eu raison de me rougir les
mains ?</p>
<p>Je préparais ce triomphe depuis des mois, et si j'ai différé
l'accomplissement de mes projets jusqu'aujourd'hui, c'était pour
savourer d'avance mon plaisir, en l'imaginant.</p>
<p>A présent j'ai achevé mes révélations, expliqué ma conduite et affirmé
mes droits qui; quoique vous puissiez dire ou faire, seront les miens
aussi longtemps que ce monde existera. J'ai clairement établi, n'est-ce
pas? que c'était moi qui avais tué le vieillard et son fils je le répète
pour qu'on ne soupçonne personne et qu'on n'accuse pas un innocent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>in</p>
<p>Joseph Sattler</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Joseph Sattler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(-2) A la galerie Petit, en 1809, il y avait un adorable tableau de Stuck,</p>
<p><pb/></p>
<p>premier est principalement un décorateur, le second n'est pas exempt
d'une certaine étrangeté voulue qui gâte un peu son art habile et
vigoureux. Tous d'ailleurs sont des peintres en chambre, des
commerçants, des théoriciens, ou des amateurs. On sent qu'ils n'ont
point ce regard passionné qui saisit ou qui devine le monde. Joseph
Sattler m'apparaît donc comme unique, sans souillure de fausse
antiquité, de faux germanisme au lieu de fabriquer de grotesques
mannequins d'après les statues d'Égine, ou de jeunes et mystérieux
princes pour demoiselles sentimentales, il peint avec une verve
incomparable toute une humanité violente ou grave, des visages pensifs
et de furieuses batailles (1).</p>
<p>Dans son premier album « La Source », il cherche encore sa voie. J'y
trouve non pas une source, mais plusieurs qui viendront plus tard mêler
leurs eaux certains dessins semblent, pour le tour d'imagination, d'un
coloris gras et roux qui rappelait Delacroix ou plutôt Chasscriau Un
centaure brutal, cabré, étreignant une petite Déjanire allemande de
taille longue, souple et de peau laiteuse, les banebes un peu dures, les
fesses rondes, courtes et potelées, sur des jambes encore minces et peu
développées de fillette tout effarce, toute honteuse, se cachant le
visage dans ses grands cheveux blonds c'était exquis de grâce
spirituelle, de couleur et de mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un Goya, d'un Goya allemand, il est vrai, moins emporté et plus rêveur
d'autres sont de simples caricatures et des illustrations de journaux;
d'autres enfin, les meilleurs, rappellent les vieux maîtres de Nuremberg
et d'Augsbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne voyons que l'immensité des monts nusr et des glaciers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>physionomie, qualité qu'ont eue tous les grands maîtres germaniques du
xvi° siècle Durer, Kulmbach, Holbein. La beauté du type et de l'attitude
les touche moins que le monde moral et la vie physique d'un être, mais
avec quelle intensité ils les traduisent! Qu'on regarde les quatre
médaillons de la planche « Pfui Teufel » (Fi donc, diable!) Bâfrer. Ne
rien faire. Dormir. Lamper. Toute la tyrannie des besoins physiques y
est rendue avec une étonnante puissance. Il faut voir, au milieu de la
fumée qui s'élève de soupières énormes, cet affamé penché vers les plats
comme s'il voulait d'un coup, les dévorer. Il faut voir aussi ce
travailleur brisé de fatigue, couché sur le ventre et dormant au grand
soleil. Déjà, dans les arabesques des médaillons se révèle le charmant
génie ornemaniste de Sattler qui atteindra la perfection dans son dessin
de La Sainte Famille. La Vierge et l'Enfant contemplent Joseph qui fait
sous le rabot s'envoler les vrillons étirés en spirales, enroulés en
forme de fruits, ou allongés comme des tiges de fleurs. Tout cela est
d'une grâce exquise et rappelle les meilleurs inspirations d'Aldegrever.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>convoitent l'empire de ce monde et qui pensent y arriver par vous, sans
s'inquiéter des périls temporels et spirituels dans lesquels ils vous
précipitent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ils vont déployer la bannière de la Bundschuh, où est brodé le soulier
ordinaire des pauvres gens, devenu un signe de ralliement, étalé avec
orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, saisir vaguement le port de tète, l'attitude. donner ou plutôt
suggérer la ressemblance, ce n'est pas faire une œuvre. Si l'on excepte
Daumier et Forain, ces\ « synthétiques » ne synthétisent tant que parce
qu'ils ne savent pas analyser. Est-ce que Rops synthétise? est-ce que
Daniel Vierge synthétise? Et les peintres d'autrefois, Mantegna, Durer,
Holbein, est-ce qu'ils se contentaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>Comme les vrais maîtres^-c^estpar une patiente étude</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sus, sus, sus! pendant que le fer chauffe que le glaive tiède de sang
n'ait pas le temps de refroidir. Tuez tout dans la tour tant que ceux-là
vivront, tant qu'ils règneront sur vous, on ne pourra vous parler de
Dieu. » Je citerai encore le groupe des incendiaires, avec leur figure
si résolue, leurs longues mains de criminels, épiant l'occasion dé
brûler l'église et le château; digne pendant, pour la force et le
caractère, sinon pour le style, du portrait des Baumgartner de Durer; et
comment oublier ce pendu si douloureux dont le corps se</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>balance au-dessus de la lourde porte de l'église, symbolisant le meurtre
inutile, les vengeances irréfléchies de la populace. Ce n'est qu'à
regret que l'on quitte cette Guerre des Paysans elle est d'une si haute
valeur d'art et si féconde en fortes émotions pour ceux qui aiment à
vivre dans le Passé!</p>
<p>Juillet 1894.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>Rops</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Félicien Rops</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces années généreuses où un grand artiste se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une intelligence riche, avide d'idées et de formes nouvelles, ne se
soucie pas de les accepter; elle est nécessairement luxurieuse (luxuria,
abondance), ivre de concevoir et de faire vivre tout ce qui s'agite en
elle et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Don Juan ne s'était pas retiré dans un couvent, mais les liens qu'il
nouait et dénouait si aisément jadis l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre 1898.</p>
<p>Henri Detouche a publié dans la Vogue (février 1899) une très curieuse
étude sur Félicien Rops, pleine d'anecdotes caractéristiques, de
remarques fines et d'impressions délicates. Nous en détachons cette page</p>
<p>« Quand il vous décrivait quelqu'un de ses contemporains, dit Henri
Detouche, son œil noir d'une fixité étrange, qui contenait comme un
reflet d'or des soleils couchants, prenait quelque chose d'inquiétant,
ses narines se dilataient démesurément et ses mains tenaces, très
personnelles, prématurément âgées, en avance sur le restant du corps, se
contractaient, la paume en dessus, dans une étreinte imaginaire, elles
devenaient des griffes. J6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Félicien Rops avec M. H.</p>
<p>Correspondance</p>
<p>y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>de Félicien Rops avec M. H.</p>
<p>Correspondance</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une singulière diversité dans ces lettres bien qu'elles soient
l'œuvre d'un artiste de race énergique dont les traits, fortement
accusés, ne se transforment guère, mais si le caractère de l'homme ne
change pas, rien n'est variable comme sa sensualité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a .b`.r ~'2_Ç. J r: ",`~`~ ,e' 0rw.f. 1~ 1 -5~rR``" $.–––––?~-4~ ·~ ;j"
,s., ¿, ~M~&lt; 'r, V- _a, ~¡ ,¿L. '3~ ~&lt; -.W.y~~ 4~~V ï, iI ,c~'
f,br.'1.`-oA.i.m~rn· C/ ~.wn ·? :`~~` 1' ~&gt;a"f"~`~^p~ 1(/ ,Vyrk~~°~,u
.r~r. '1'\ '1~f'[~4~' .(. ~'–––– ~–––– 7 v Y' _.· 'A~ ~m.s~. ~~oJ 's''J
tw.l~~r &lt;&lt; *i ét `</p>
<p>1. -)' /~r'</p>
<p>y I '– · r^l</p>
<p><pb/></p>
<p>~a 3' ~s~ 9.». z. 7" "x</p>
<p>H JwC- aGvC</p>
<p>~&lt;~&lt;tŒ&lt;- t~ e~–</p>
<p>~–</p>
<p>n 9` w' 1".W~ GGG~/ JI~</p>
<p>T~ :E:––– /1~ '"? v d. `f p J~– ~– ~–~ 7- ~&lt;–– x««-^ &lt;X '–A; «-^&lt;£ – ^=s
»– P- &lt; – ~z-~ a- /L ni~r-£?~^x-' i^ -'– '̃*&lt; f-p* /€f 7 ~-c*y~' ~.–~
.~–y-M~: ~Ttr-~f– 5 /74. – ¿-v .L&lt;&lt;~ .M.i '~– '~– ~=:'A~&lt;y~' ~t~ 2«·. e.
A, +(jB-fy *"&gt; S A e^»– *&gt;e-^ /t-- ^!t– ~y. ~&lt; ~='–––,?' ~``.ra.</p>
<p>CT – -r "T* d^^ Z1" a. *–, tç^^T^ àrJ^. t. l – h~* J~ï, -t. &gt;«£- ~r– – *– )</p>
<p><pb/></p>
<p>ri t '1~=~ '1(frP zy f9i 7-S. r~rAYA YA Z3J IÀ d 3 9 1 A 9 I i3 Z90
~V~9i~ li ti</p>
<p>i v n '1 I~ ·. ~u. iuel~obr.P, ·· 1 'z-e ` y. "'e~ ,H~3Qd 0 ~_l.=rvx~</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher Monsieur,</p>
<p>Mars 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour frapper ce coup juste, il faut la suprême adresse de l'instinct,
qui est le génie, ou l'adresse de seconde main de l'expérience, qui est
du talent plus ou moins cultivé. »</p>
<p>Ne pouvant avoir l'adresse du génie, nous tâcherons de nous mettre au
second rang .de ces esprits « frappeurs » mais, mon cher monsieur;
que-de lithographie|, que de tableaux, que d'eaux-fortes, que de dessins
il faudra faire, grands dieux!</p>
<p>Je vous serre la main bien cordialement.</p>
<p>Félicien Rops.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ce jeudi d'octobre 1872.</p>
<p>Mon cher ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vous, n'est-ce pas, qui êtes monsieur Octave ? Je le suis, le fus
ou le dois être, madame, lui répondis-je sous l'impression romanienne
58. Seulement, pour le moment, je m'appelle Quintus Flavius et je suis
ceinturion, officier romain chargé d'ôter les ceintures aux demoiselles
blondes</p>
<p>– Je ne porte jamais de ceinture, monsieur!</p>
<p>– Comme moi! Unissons nos cœurs. Si nous nous entendions pour repeupler
les villes</p>
<p>Nous pourrions partir le 12 pour Blankenberghe. Cela vous va-t-il ?</p>
<p>FÉLY.</p>
<p>(1) Historien belge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fragments</p>
<p>Passé la journée avec elle hier. Je suis ivre de blondeurs. Il me semble
que j'ai embrassé M"e Printemps. O la jolie journée pleine de rayons et
qu'elle était bien noyée dans ses cheveux. J'en ai fait un joli croquis
pour mes vieux jours.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Impressions d'un estaminet wallon</p>
<p>1. Un chat, animal philosophique qui me fait l'effet de représenter la
partie intelligente de la maison. Se doutant que je le préfère à
l'homme, que j'ai conscience de sa valeur et de sa supériorité morale et
me demandant avec son œil rond « Qu'est-ce que tu viens fiche ici, toi? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Billets</p>
<p>L'omnibus vous tend les bras au bout de la rue Souveraine et je ne puis
sortir, j'ai un pied très mal hypothéqué. J'ai cru avoir le charbon ma
jambe a grossi comme un sénateur sous l'influence d'une piqûre de
mouche, et maintenant je me lamente dans la solitude. De prof undis
clamavi!</p>
<p>Quel coureur de ruelles, de rues et de rut, vous faites, petit
bordouiller que vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>Fais-moi le plaisir de me dire si oui ou non tu as reçu une lettre fort
longue de moi, il y a bientôt cinq semaines. Je te serre la main.
Amitiés aux amis.</p>
<p>Félicien Rops.</p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>C'est bien dommage que tu ne sois pas venu hier, je crois qu'il en
serait résulté des choses bien avantageuses pour toi. Je voulais te
faire dinér avec un Monsieur qui achète des romans pour les faire
traduire dans toutes les langues.</p>
<p>A. toi,</p>
<p>F. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>A toi,</p>
<p>Félix.</p>
<p>Au fait, je t'envoie 2 fr. 50 en timbres-poste pour faciliter les
transactions.</p>
<p>Le 30 avril 1752.</p>
<p>Monsieur et cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur et cher ami, je vous envoie le témoignage de mon affection,</p>
<p>Félicien Rops,</p>
<p>peintre de son Altesse Monseigneur</p>
<p>le régcnl des Païs-Bas. ·</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Que votre patron vous garde.</p>
<p>Votre bon compaignon, tailleur d'images</p>
<p><pb/></p>
<p>La goutte me revient: c'est pas gai, pape geai, pagaie J'ai aujourd'hui
une monomanie et, une verbomanie de mots répétaillés, qui me trottent
dans la* tête, ce qui est aussi agaçant pour moi que pour les autres.
C'est un des symptômes de la maladie. Vrai! je ne suis pas bien et j'ai
un fonds d'embêtement.</p>
<p>1873.</p>
<p>Paris me ravit et mon œil de modernisant suit'amoureusement sous les
balayeuses du jupon le museau noir des petits souliers qu'on ne voit qu'ici</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>V1</p>
<p>1874.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Félix.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle, Elle, ELLE! ou plutôt cela devait être elle avant le Robida qui a
fait de tout cela un mauvais Ropsida! Même la petite Vénus du titre n'a
pu trouver grâce, et il n'en est rien resté du tout. Du reste, tu le
verras bien toi-même si tu trouves ce maudit numéro – Parlons encore un
brin! Et Anseremme, la verte Anseremme-lesBains ? Et Jordoigne?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi cela fut fait!</p>
<p>Et il le fit ainsi!</p>
<p>F. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Félix,</p>
<p>Parle-moi de Tinan, des Fix, des autres femelles, des Renaux, de Mme de
Lannoy, etc., etc., et Anseremme? Je ne sais pas bien lire tes noms (le
reste, je le devine). Sont-ce les demoiselles Bernier? les Bruxelloises
de Mons? Quelle maison ruinée? Marvie? Je ne connais pas. Donne détails.</p>
<p>Je vais écrire au vieux Dom. Montre-lui cette let-'tre, ou dis-le-lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>bleu en sortant de leur prison; c'est la grande Romaine Sabina qui a
inauguré le nid! Quelle suite et quelle variété de cheveux! Tu dois
clôturer dignement. Nous ferons une partie dernière terrible En souvenir
des souvenirs Il y a eu de bien grandes dames comme eût dit Buridan.
Ainsi nous glissons vers la tombe (Octave Pernez). Sic transit gloria
mundi (saint Augustin). Fini de rire (Gavarni).</p>
<p>Il va falloir rebâtir de nouveaux nids. Edmond a-t-il toujours le sien ? 2</p>
<p>Le sonnet de Gioia (Joya) et le tien vite Et la représentation du cercle
d'hiver?</p>
<p>Je t'enverrai des épreuves de ce que je fais.</p>
<p>En Belgique, dans un mois, je te ferai les reçus sur papier timbré
belge. C'est nécessaire. Je ne te les ai pas envoyés, n'ayant pas ce
papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃. ix .•'̃</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>1875.</p>
<p>Un travail bizarre les marges des titres de noblesse du roi d'Espagne
quatre feuilles fond d'or. Amour, armoiries et armoriants, belles dames,
chevaux caparaçonnés et hennissants, animaux blasonnés et blason(1)
Prédécesseur de Goupil.</p>
<p><pb/></p>
<p>nants, fleurs héraldiques, guivres, larves, lézards mystiques. Je,
t'assure que cela est très joli il y a des bronzes, il y a des ors, il y
a des argents, il y a des# écarlates rutilants, des jaunes rayonnants,
des bleus attendrissants, des blancs lyliacinants, des roses luxuriants,
et tout cela galope, sourit et grimpe le long de la marge.</p>
<p>S'il ne me paie pas, cet hidalgo, nous allons bien voir Je pars pour
Monaco. Adieux.</p>
<p>M. Félicien Rops,</p>
<p>Villa Bella,</p>
<p>Monte-Carlo, principauté de Monaco.</p>
<p>Écris-moi, je te raconterai Monte-Carlo. Tu me raconteras Monte Venusto.
Et Edmond? Plus de nouvelles. Rien.</p>
<p>Au galop</p>
<p>Qui m'est tombé sur la tête? IIotvôaiTiç. Pantazis en chair et en barbe.
Il avait l'air d'un bizon égaré dans une volière.</p>
<p>FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>Avril 187$, Blankenberghe.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>1876.</p>
<p>C'est le pays où il faut aller jouir du climat, de la beauté plastique
des filles et des grandes œuvres du passé.</p>
<p>(Rops subit ici l'influence de son entourage. Il médira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>Janvier 1877, rue du Bac.</p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>Pourquoi n'es-tu pas revenu par Gênes et la Corniche ? Bonvoisin qui est
ici me dit que la route de Bordighera est le plus joli coin de toute
l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>Janvier 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>Février 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>1877.</p>
<p>L'on suit encor sous les pommiers</p>
<p>La grand'route de Normandie!</p>
<p>C'est la Marne, l'Oise, la Nonnette, l'Yvette, un tas de petites
rivières comme la Lesse, inconnues des Parisiens qui croient connaître
leur Paris parce qu'ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>(d) Vers d'Auguste Chatillon.</p>
<p>Tout se fricasse, tout bruit,</p>
<p>Et l'on chante jour et nuit,</p>
<p>C'est toujours fête.</p>
<p>Quand sous ce toit hospitalier</p>
<p>Si tout s'apprête,</p>
<p>Il vous répond avec raison</p>
<p>« On n'a jamais dans ma maison</p>
<p>Fait une plainte!</p>
<p>On est servi comme il convient</p>
<p>Et rien n'est meilleur, on sait bien,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XVII</p>
<p>Fragments</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Nieuport-Bains. Flandre occidentale, 1878.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>Mon cher vieux,</p>
<p>Car il faut qu'on s'en souvienne,</p>
<p>Qui se défendent chez eux'</p>
<p>Contre une habitude ancienne,</p>
<p>Et c'est par la volonté</p>
<p>Voilà! j'ai été vaguer dans le Bocage, en Vendée, puis rôder en
Basse-Bretagne, avec Gouzien. Que les peintres sont bêtes! J'ai toujours
eu horreur des (1) La lettre est accompagnée d'un dessin les Amours
goutteux, avec cette légende Et Rops il a vécu ce que vivent lesjtops,
l'espace d'un matin. •</p>
<p>XX</p>
<p>Paris, 19 août 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A toi.</p>
<p>FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>8 janvier 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>1879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Succès de Y Assommoir. Bruit du diable! J'ai vu Daudet. Somme toute,
notre avis ne change pas. Le théâtre est un acte grossier, mais
nécessaire. Toutes les tirades bêtes applaudies, toutes les finesses
noyées les décors portant'le reste. Adorable le tableau du Lavoir au
point de vue de la mise en scène vraie. Au fond, une grosse machine.
mélodramatique avec des concessions faites au public, ce qui l'a fait
réussir.</p>
<p>Fragments</p>
<p>XXIII</p>
<p>1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>1879.</p>
<p>Daumier est mort, pauvre cher grand artiste! Je vais lui dire un dernier
adieu àValmondois, val mont d'Oise. (Oh! l'élève de Chavé!) Le joli coin
et les jolis pommiers tant peints par Daubigny! Tous de vrais artistes
et de vrais cœurs ceux qui vivaient là-bas, le long de la rivière aimée,
qui durant tout l'été reflétait les parasols blancs de l'école de
l'Oise, l'Anseremme d'ici (1).</p>
<p>1880.</p>
<p>(1) Près de Dinant.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dîné hier avec d'Hervilly chez Filleau.</p>
<p>Viens, je t'attends.</p>
<p>1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>un nègre pour être libéré d'un dessin qui me navre. Il fait un froid, de
loup et un temps de chien là-bas. Mais, malgré tout, nous partirons. Ce
dessin n'en finit pas. Je passe mes nuits dessus et n'avance pas. Bonnes
amitiés chez toi,</p>
<p>STEEPLE CHASE.</p>
<p>1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daudet, crois-moi, a tort de laisser illustrer ses livres par.</p>
<p>Cela n'est pas beau ou plutôt cela n'est pas intense. Je vais faire des
oeuvres. Je les sens qui s'agitent en moi comme les enfants de sept mois
dansent dans le ventre de leur mère.</p>
<p>Article de Daudet dans V Événement un chef-d'œuvre on ne fait pas mieux.</p>
<p>1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnaient le bien-aller dans le bois de Sèvres. La lune par-dessus tout
cela, piquant d'argent le sillage des avirons En faut-il plus pour se
croire heureux et pour l'être? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attend dans la cuisine en buvant une lampée d'eaude-vie de prune.
Paraît, d'après lui; qu'Elle va se remettre. Qui? La Vigne! parbleu Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>De coeur,</p>
<p>FÉLIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fragments</p>
<p>XXV</p>
<p>Novembre 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivre Elle est repoussante d'inhospitalité. Elle n'a que des beautés
colères.</p>
<p>Août 1886.</p>
<p>Alors Edmond va créer une vigne Il a bien raison et je lui enverrai de
mes plants. Je veux améliorer le vin du Gâtinais en faisant replanter
les vieux plants la Moussière, le Meillet doré et y ajouter le petit
Pineau noir de Huy qui ici mûrirait toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos arrière-neveux me devront un ombrage,</p>
<p>dit le vieux fabuliste La Fontaine.</p>
<p>1886.</p>
<p>Me voici, cher ami, sur les bords fleuris qu'arrose la Seine où cette
vieille prude de Mme Deshoulières embêtait ses brebis en leur racontant
« ses poésies fugitives ».</p>
<p><pb/></p>
<p>bement leurs tétons, les blancs des bonnets chantent dans les pourpris
des clos sous le ciel d'un bleu automnal et clément. Le joli ton frais
des jambes nues que, sans vergogne, montrent fièrement les vendangeuses
et que les bas balafrent de bleu! Tout cela, je t'assure, fait un
spectacle bien gaulois qui vous illumine les yeux et vous charme le
cervelet en sortant de cette Bretagne au noir et coriace feuillage, aux
sombres chênaies, aux croix de carrefours évocatrices de mort, au granit
plus sombre que ses enfants dont je vois encore les mains lamentables et
suppliantes.</p>
<p>(Cité dans le Catalogue Ramiro.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>15 septembre 1886.</p>
<p>Mon vieux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je te trouve étonnant de ne pas voir la niaiserie de ton labeur.</p>
<p>Enfin je voulais te faire mon sermon de 1886. Je te le referai en 1887,
car je crois que tu ne seras guère plus avancé qu'aujourd'hui.</p>
<p>J'ai fait trente eaux-fortes et dix dessins pendant le moisd'août. Si je
les avais mises de côté pour leur repolir lès plis du ventre et leur
peigner la tignasse, ils ne seraient pas, et ils sont.</p>
<p><pb/></p>
<p>FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p>1886.</p>
<p>Fragments</p>
<p>1886.</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>(Cité dans le Catalogue Ramiro.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII</p>
<p>8 décembre 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>XXIX</p>
<p>1" février 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la copie » ont chance de mourir là-bas dans un âge avancé et vierge de
succès.</p>
<p>A toi.</p>
<p>Fély.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>XXX</p>
<p>20 mars 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F. Rops.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A toi.</p>
<p>FÉLIX.</p>
<p>(Rops cède encore ici au préjugé de «la vie moderne » sans se demander
si cette vie n'est pas la maladie plutôt. Il est certain que l'ensemble
des hommes ne ne lisent presque plus Peut-on prétendre cependant que la
pensée a cessé de les gouverner? Qu'un livre se fasse connaître d'un
seul être et que cet être fasse agir tout un peuple, dira-t-on que le
livre n'a pas eu d'influence? Ce sont peut-être les Tragiques d'Aubigné,
connus seulement de quelques lettrés, qui ont suscité les vers si
célèbres des Châtiments. Que de poètes, que de philosophes ignorés
furent les pères spirituels d'écrivains îataeux</p>
<p><pb/></p>
<p>poêles grecs et latins, des latins surtout si neufs, même si actuels
malgré les siècles</p>
<p><pb/></p>
<p>` Mon vieux.,</p>
<p>XXXI</p>
<p>Mercredi 8 décembre 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>fluence salutaire sur ton esprit parce qu'il voit « juste, clair et net ».</p>
<p>Mon cher vieux, ta lettre est parfaite et sincère, mais je n'y crois
plus. Il y a neuf ans que tu me le dis! Oui, ton monsieur Edmond
Duillant, le médecin de ton livre, pourrait m'intituler « agité,
passionné, agitant ». Mais il devrait ajouter agissant! 11 y a neuf ans
que tu me dis ta petite idée, et que tu me racontes ton « genre de
travail ». Nous verrons le résultat. Je crois, te connaissant, que tu
aurais pu arriver au même résultat plus tôt de quelques années. Tu me
cites des mots faux Fromentin, comme moi d'ailleurs, n'aimait que les
quatre murs et la table nue, mais il les a toujours eus en pleine vie de
Paris. C'est ici qu'il a fait Dominique, c'est ici qu'il a écrit le
Sahel. Puis Fromentin avait un métier de peintre qui le faisait vivre
richement. Même jeu pour le Bernardin. Il habitait le faubourg
Saint-Marceau et n'était grincheux et misanthrope que les jours où le
gouvernement lui refusait les gratifications qu'il réclamait tous les
huit jours. C'était un modèle du genre, « vivant des puissants ». Et
Corbeil, l'été, lorsqu'il avait « touché »! Mais cela, c'est un
hors-d'œuvre. Tu me dis que tu veux que ton livre soit « d'un homme ».
Comprends pas C'est encore de ta philosophie spéciale. Les œuvres sont
toujours d'un homme qu'il soit bon, l'homme, ou mauvais, cela importe
peu! Beaumarchais était une canaille au fond, et sa morale douteuse. Il
a fait le Mariage de Figaro Du reste, je ne comprends pas ton mot. 11
faudrait des</p>
<p><pb/></p>
<p>développements inutiles, et exhiber des vérités vieilles comme Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Revue est encore de moitié sous la direction de Mme Adam. L'autre
moitié, c'est de Lyon, l'ancien directeur du Gaulàis, qui la rédige. Si
ton roman est fait, j'y ai des accointances, et je pourrai t'y
présenter. Mais il devrait être fait, que veux-tu! Généralement il faut
que les romans soient 'faits. Tu vois où cela va te mener, ton système.
Tu escompteras Lemërre, puis quand tu auras mangé ton roman d'avance, tu
resteras dix ans pour en faire un autre. Enfin! tu es juge dans ta
propre vie, mais deppÉpsdix ans, tantôt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de voler dans l'air ambiant de notre temps. Tu leur refais des
cocons!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en attendant, pour tes pourparlers d'éditeurs. Maintenant, mon vieux, à
bientôt, j'espère, et songe que, quoi que tu fasses., tu as ici une
bande de vrais amis, moi, et les chères et vaillantes femmes qui sont
miennes. Ton vieux</p>
<p>1 ̃ 'C Fély.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p><pb/></p>
<p>sent aller. » Il m'a parlé du. roman deux ou trois fois `` dans la
journée. Je connais l'homme, c'est que cela l'avait pincé. J'ai écrit à
Edmond. Pa&amp;de réponse! Il est comme les phares et les clochers qui
semblent encore i près de vous,.tout en étant très éloignés entéalité.
J'ai une plume qui accroche au papier et le déchire.. Pourras-tu lire? 2
x s</p>
<p>A toi.</p>
<p>̃̃'&gt;'̃ Fkly.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXXIII</p>
<p>Enfin, mon vieux, voici cette année bête de 92 qui s'enfonce dans
l'oubli et dans la nuit. Je ne la regrette pas Elle m'a fait passer tout
près de cette chose horrible la cécité. Enfin me revoici debout, l'œil
clair et la main prête au labeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>30 sept. 1893.'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A toi, mon vieux, et bon courage, mais vite, sois vif, on se sauve de
tout avec cela, mais, que veux-tu? tu es le monsieur qui pipaille,
sachant que cela lui fait mal, sans avoir le bout d'énergie qu'il faut
pour casser sa pipe Casse-la moralement et physiquement et aie pour deux
sous d'énergie. Fous tous les faiblotismes parla fenêtre. Il n'y a plus
de place pour les faiblots en cette fin de</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle Ils ne sont que ridicules et n'inspirent plus rien du tout que le
rire, ce que l'on ne doit jamais inspirer..</p>
<p>A bientôt, mon vieux.</p>
<p>Amitiés de la maisonnée,</p>
<p>'FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>-̃ • xxxv</p>
<p>Demi-lune par Moulin-Galant. Novembre 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>A toi.</p>
<p>FÉfcY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI</p>
<p>Fragments</p>
<p>L'amour des femmes comme la boîte de Pandore renferme toutes les
douleurs de la vie, mais elles sont enveloppées de feuilles d'or, elles
ont de si brillantes couleurs et de tels parfums qu'il ne faut jamais se
repentir ̃ de l'avoir ouverte.</p>
<p>Ces parfums éloignent la vieillesse et gardent en leurs relents les
fiertés natives.Tout bonheur se paie, et j'en meurs un peu de ces doux
et subtils poisons envolés du fatal coffret et cepen- dant ma main, que
l'âge rendra bientôt tremblante, trouverait encore la force d'en briser
les serrures défendues.</p>
<p>Puis, qu'importent et la vie et la gloire et l'œuvré Je donnerais tout
cela pour ces heures bénies où, par lesnuits d'été, ma tête a dormi sur
deux beaux seins modelés sur la coupe du roi de Thulé et, comme elle,
maintenant emportés par les flots. '̃</p>
<p><pb/></p>
<p>1893. J'ai fait un croquis avec cette devise de saint Jérôme Tota
millier in utero,</p>
<p>Ce croquis est encore plus vieux jeu que ma devise. Bouguereau finira
par. me coucher sur son testament. Je me sens tourner au prix de Rome.
Je deviens diabétique. Il faudra que je fasse examiner cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVII</p>
<p>Décembre 1893.</p>
<p>Marie trempe ton pain</p>
<p>Dans le vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gomme il faut.</p>
<p>C'est le comble de la folie 1</p>
<p>Fély.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII</p>
<p>1894.</p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>Je t'enverrai donc deux devises</p>
<p>1° Le dulcedo occulta, une betterave vue sans caleçon, avec la devise «
Une douceur est cachée » 2° Le J'appelle un chat un chat. Si l'on
trouve. quelque légèreté là-dessous, que Boileau l'endosse! Fély.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>Paris, le 19 avril 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les jours où l'on faisait de la musique dans l'ancien jardin
zoologique de Bruxelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'eussent pas été capables d'inspirer un vers de mirliton.'</p>
<p>Nous avons tous passé par là! Ce que nous avons embêté de petites oies
en leur demandant de nous faire faire de grandes choses est
incalculable. Nous eussions mieux fait dé les prendre par les tétêts au
lieu de les prendre par les sentiments c'eût été plus rond. Dumas v fils
a trouvé la formule vraie de ces maladies morales qui ont accablé et
affaibli notre génération</p>
<p>« Les femmes inspirent de grandes choses et elles empêchent de les
exécuter. »</p>
<p>La première qualité d'une femme, c'est la bonté. La bonté peut avoir de
jolies fesses. Dieu l'a même créée comme cela.</p>
<p>Ton vieux</p>
<p>FÉLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>Demi-lune, novembre 1894.</p>
<p>« La rentrée! » Avec quelle joie, quel éclat de gaîté et d'esprit on se
retrouvait sous les lumières dans les jolis salons de M"105 Léontine et
Aurélie. Puis arri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que tout bas invoque sans trêve</p>
<p>Le poète inédit qui rêve</p>
<p>Triste sur une male assis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin nous allons voir et nous ferons notre possible. Fély.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon vieux,</p>
<p>XLI</p>
<p>Demi-lune, octobre 1895.</p>
<p>FÉHX. &gt; Æ;.</p>
<p>FIN ~l ,~û 'S</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. – ROBERT SHERARD. 1 11.– LAROUE DE LA FORTUNE, contes de Robert
Sherard. Janek le Nain. 51 Par droit de conquête. 65 111. JOSEPH
SATTLER. 81 IV. – FÉUCIEN ROPS.&lt; 101 V."– CORRESPONDANCE DE FÉLICIEN
ROPS AVEe-M~L. {1872-1895).21 1</p>
<p><pb/></p>
<p>La reproduction des gravures de Rops a été faite avec l'autorisation de
M. Gustave PELLET, éditeur propriétaire des droits artistiques de
Félicien Rops.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
