<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rigal, Eugène (1856-1920)">Eugène Rigal</author>
<title>Le théâtre français avant la période classique : fin du XVIe et commencement du XVIIe siècle / par Eugène Rigal,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rigal, Eugène (1856-1920)</author>, <title>Le théâtre français avant la période classique : fin du XVIe et commencement du XVIIe siècle / par Eugène Rigal,...</title>, <date>1901</date>,description :,371 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204368h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE</p>
<p>THEATRE FRANÇAIS AVANT LA PÉRIODE CLASSIQUE</p>
<p>(FIN DU XVI' ET COMMENCEMENT DU XVII' SIÈCLE) PAR</p>
<p>EUGÈNE RIGAL</p>
<p>PROFESSEUR DE LITTÉRATURE FRANÇAISE A L'UNIVERSITÉ DE MONTPELLIER
LAURÉAT DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C'e 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>Droits do tradurtion et de «production réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE FRANÇAIS AVANT-LA PÉRIODE CLASSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Victor Hugo poète épique. Société française d'imprimerie et de librairie
(ancienne maison Lecène et Oudin), un vol. in-12 (1900) 3 fr. 5o</p>
<p>CHARTRES. IMP. DCRANP, RUE FULBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCORATION* D* AGARITE )) TRAGI-COMÉDIE DE DURVa'l. (voir page 2/|8).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE FRANÇAIS AVANT LA PÉRIODE CLASSIQUE</p>
<p>(FIN DU XVI' ET COMMENCEMENT DU XVII' SIÈCLE) l'A</p>
<p>EUGÈNE RIGAL</p>
<p>PROFESSEUR DE .LITTÉRATURE FRANÇAISE A L'lft[VERSITli DE MONTPELLIER
LAURÉAT -DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cio 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>I9OI</p>
<p>Droit» de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT- PROPOS</p>
<p>Le tout a été soigneusement revu, corrigé, mis au courant des récents
travaux et adapté au' dessein nouveau que je me proposais.</p>
<p>L'évolution de la littérature dramatique ne pouvant être bien comprise
que par qui connaît les transformations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE FRANÇAIS AVANT LA PERIODE CLASSIQUE</p>
<p>CHAPITRE</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voy. H. Chardon, La troupe du Itoman comique dé- voilée, p. 126-126.
Pour une période très antérieure, M. Chardon cite aussi le nom de Gringore-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Outre Théagène et Cariclée, les pièces qui composent le 2C volume du
Théâtre: la Mort d'Achille, Coriolan, Ma- riamne. sont signalées par
Hardy comme élant des œuvres de sa jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les moyens ne manquent pas de faire la reconstruction que nous désirons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui n'ont métier autre que farcerie.</p>
<p>Et bien souvent. meurent ès hôpitaux</p>
<p>Après avoir gaudi par monts et par vaux,</p>
<p>Par le défaut d'un petit de pécune1.</p>
<p>Ces observations faites, et le lecteur voudra bien ne pas les oublier,
étudions l'existence des troupes de campagne et de leurs poètes.</p>
<p>III</p>
<p>2. Chappuzeau, le Théâtre francois, p. i44, Voy. aussi p. 2i5. •</p>
<p>3. Du 5 avril i664. Voy. Eud. Soulié, Recherches sur Alolière, p.
-210-212. Cf. le contrat de société de l'Illustre Théâtre dans Mesnard,
p..462,</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Roman comique, 2e partie, ch. m, p. 26().du t. le,. La troupe même de
Destin comprenait généralement moins de comédiens que nous n'en voyons
dans le Roman comique ,« Ils n'étaient que sept ou huit quand leur
troupe était bien forte. » ire partie, ch. x, p. 82. On peut voir dans
Rojas ou dans Damas Hinard, Du Théâtne espagnol au siècle d'or, § 3, p.
i357, une curieuse classification des troupes de campagne espa-. gnoles
selon"le nombre d'acteurs qui les composaient. Ci. Ticknor, Hist. de la
litl. p.</p>
<p>4. Il est cependant parlé dans le Romaa comique d'un homme « qui avait
été, toute sa vie, tantôt portier et tantôt décorateur 'd'une troupe de
comédiens », ir0 partie, ch. xvni, t. I, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. La Rancune « était le surveillant du portier » dans la troupe du
Roman comirltte, iPC partie, en. v, t. iur, p. 26.</p>
<p>3. Voy. dans les l'apiers relatifs la Comédie française. 2 in-fol. de la
Bibl. nat., fds fr.. g236 et 9287, un édit royal du 7 janvier 167/1 sur
ce que «.quelques comédiens de campagne ont surpris, après le décès du
sieur Molière, une copie de sa comédie du Malade imaginaire, qu'ils se
proposent de donner au public, contre l'usa"e de tout temps observé
entre lotis-les comédiens du royaume, de n'entreprendre de jouer au
préjudice les uns des</p>
<p><pb/></p>
<p>de campagne, et celle-ci dut y gagner, sur ses rivales une incontestable
supériorité.</p>
<p>,1. Voy. Trautmann, Franz. Sehau.ip'p. 199,200, 2o4 Chap; puzeau, le
Théâtre franc., p. 210-22/1; Er. Mugnier, le Théâtre en Savoie, p. 29 et
35; Scarron, Roman comique, ir0 partie. ch. xviii, t. I, p. 191;
Chardon, p. 167, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux mille livres</p>
<p>En argent, vêtements et vivres,</p>
<p>Dont les pauvres comédiens,</p>
<p>Gueux comme des bohémiens,</p>
<p>Devinrent gras comme des moines</p>
<p>Et glorieux commc-des chanoines</p>
<p>Les foires et les réunions d'états provinciaux étaient aussi une bonne
occasion de se produire, et les troupes nomades ne manquaient jamais
d'en profiter2.</p>
<p>3. Jtoman comique, 2" partie, ch. xvn, t. II, p. 71.</p>
<p>4. Mémoires de Fléchier sur les Grands jours d'Auvergne en 1665, p. i33.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ticknor, t. II, p. 468; Damas-Llinard, j § 2, p. i32g. 2. A. Monteil,
xvi0 siècle, station LXIV, t. III, p. 33g. Histoire 'des Français des
divers états, 4c éd., Paris, Lecou, i853, 5 vol. in-12.</p>
<p>3. Voy. G. Mon val, Chronologie Moliéresque, Paris, Flammarion, 1S97,
in-16, p. vin Bruscambillo, Fantaisies, p: 55 (prolonae non moins
sérieux que facétieux) Prologues de 1610, p. a3, et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout, en effet, pouvait être réparé, et la fortune pouvait .se décider à
sourire. Mais que de fois aussi de nouvelles épreuves commençaient
C'.était la crainte d'un incendie qui rendait impossible l'ouverture
d'une salle de spectacle en i63a, les jurats de Bordeaux s'opposent pour
ce motif aux représentations de Charles Dufresne7. C'était la i.
Bricauld de Vernciiil, Molière it Poitiers, p. 33 et 56. 2. Chardon, Tr.
dit Roman comique, p. ni.</p>
<p>3. « Tandis qu'elles dansaient (les Bohémiennes), la vieille demandait
l'aumône aux spectateurs, et les oclzavo.s et les cuartos plcuvaient sur
elle comme des pierres sur un plancher de théâtre ». Cervantès, la
Bohémienne de Madrid; Nouvelle.s, p. i3o.. 4. Voy. l'entrée des
comédiens au Maris, au début du Roman comique.</p>
<p>5. Roman contique, 20 partie, ch. m, t. I, p. 269.</p>
<p>6. Rojas, p. 96.</p>
<p>7. Voy. Aug. Baluflc, Un comédien de campagne au x.vii'0</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, Chai-les Dufresne (lievue d'art dramatique, Ier novembre 1887.
p. 172).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>consacrer la recette entière aux hôpitaux des lieux où elles se
trouvaient r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r. Voy. Mesnard, p. igo.</p>
<p>2. Dans son édition de Don Quichotte. Voy. Ticknor, t. II, p. 466. 3. Le
Théütre françois, p. 2i4; 18 ou 2o dans son Europe vivante, 3 vol. in-4,
1667, t. I, p\ 3i6 (cité par le bibl. Jacob dans sa notice sur le
Théâtre françois, de Chappuzeau, réimpr. Mertens, Bruxelles, 1867).</p>
<p>4. Voy. les détails de la lutte que la troupe de Molière soutint a
Pézenas en i653 contre la troupe de Cormier. Moland, p. 58-5g, ou
Mesnard, p. i52-i54.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Faber, Nist. dts théâtres en Belgique, t. I, p. i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mugnier, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>pays. Les foudres ecclésiastiques sommeillaient parfois, mais elles
pouvaient toujours se réveiller, et, en 1G24 encore, « Jean de Gondy,
archevêque de Paris, déclarait dans son synodicon qu'on doit priver les
comédiens des sacrements et de la sépulture ecclésiastique</p>
<p>Arrètons-nous dans cette énumération des, ennuis qui assaillirent
souvent les comédiens de campagne. Nous en avons assez dit pour montrer
l'état précaire du théâtre dans les provinces, pour faire comprendre,
les plaintes de Hardy sur sa va-abonde et misérable jeunesse, pour
incliner vers l'indulgence ceux qui voudront juger les œuvres composées
dans cette vie errante et tourmentée. Il fallait produire vite pour
retenir, par la variété, un public peu artiste et peu nombreux; et
quelle appréciation éclairée pouvait-on attendre de spectateurs dont
l'origine était si diverse et les goûts si différents, qui n'apportaient
guère au spectacle que deux sentiments communs: de la curiorsité pour
les pièces, et de la défiance contre leurs interprètes</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Cité par M. Chardon, Tr. dtt R. c., p. 33. Louis le Tonnelier de
Breteuil, intendant du Languedoc, disait de même de la troupe de
Molière, en 16/17 « Cette troupe est remplie de fort honnêtes gens et de
très hons artistes, qui méritent d'être récompensés de leurs peines. »
Dans Moland, p. It2.</p>
<p>5. Voy. llus loin, ch. m, p. 100.</p>
<p>G. Voy. une note de Fournel, Roman comique, t. I, p: 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Romart contiqrte, ire partie, ch. v, t. I. p. 2G.</p>
<p>4. Voir son portrait, iro. partie,' ch. v, t. I, p. a5, 27, 28 voir
aussi 2U partie, ch. Il et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Si un poète suivait les comédiens, quels étaient ses rapports avec eux?
quelle était exactement la place qu'il te-, nait dans la troupe ?</p>
<p>i. Comme on appelait Rojas.</p>
<p>2. « Sunto quidem duo genera, quae etiam vicatim et oppidatim
per.universain Galliam mirificis artificibus circunferuntur,. morale et
ridiculum. » Juin Cxsaris Scaligeri vir'i clarissimi: Poetices libri
septem. Ed. tertia, 1586, 1. 1, ch. ix, p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comme l remarqué Fournel, les Contemporains de Melière, t. I, p. 4a4.</p>
<p>3. Le Théâtre françois, p. 157-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. « h'anlor et moi »! C'est le chien Berganza qui parle. Voy. le
Dialogue des chiens Scipion et Berganza dans les Nouvelles de Cervantès,
p. 460. Sur la dureté et le dédain avec lesquels les comédiens espagnols
traitaient leurs poètes, voy. Ticknor, t. II, p. 464-465.</p>
<p><pb/></p>
<p>en France même, quand ils mécontentaient les comédiens.</p>
<p>3. Expression de Scarron, Roman comique, 2e partie, ch. xvi, t. Il, p. 55.</p>
<p>4. Page i44-</p>
<p>5. -Voy. les divers changements subis par la troupe de Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>1. iro partie, ch. il, t. I, p. i3.</p>
<p>2. il- partie, ch. vm, t. 1, p. /il.</p>
<p>3. ir0 partie, ch. v, t.:l, p. 27.</p>
<p>!z. Voy. R. c., 2e partie, ch. nr, t. I, p. 273, et la note de Fournel.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui doublement pénible', de tronquer et de déformer ses œuvres.</p>
<p>On sait combien les ennuis de ce genre sont inhérents au dur métier
d'auteur dramatique; mais, pour Hardy, ils étaient aggravés par la
grossièreté de la.-plupart de ses interprètes et par l'état de
dépendance où il se trouvait vis-à-vis d'eux.</p>
<p>1. l,e Tkéâtre français, p. 120 et g3.</p>
<p>2. Expression de M. Paul Lindau au sujet des pérégrinations de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. P. Lacroix, xvn° Siècle, l.ettres, p. 266 et 268 Bizos, Étude sur
Mairet, p. 78; Moland, Molière, p. XL.</p>
<p>4. Lemazurier, Galerie hist., t. I. p. 3 et 8. Ce nom était de bon
augure, fait même observer Lemazurier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lombard, Zeitschrift fur neufr. Spr., t. I.p. 166; Kownatzki, Essai
sur Hardy, Kônigi. Gymnasium zu Tilsit, Programm-Abhandlung, Ostern
1885, in-4, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Les premiers historiens du théâtre disposaient de moins encore, et ils
ont complété les renseignements sûrs qu'ils possédaient par des
hypothèses fragiles qu'ils imaginaient. Renseignements et hypothèses
n'ont pas été distingués avec le soin désirable par leurs successeurs
Félibien et les frères Parfait sont devenus des autorités, et ont
apporté dans une histoire obscure une nouvelle cause d'obscurité et
d'erreur.</p>
<p>Enfin, une idée préconçue, dont les auteurs que nous venons de citer ont
été les premières victimes, a continué</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre devoir est donc tout-indiqué pour l'étude que nous entreprenons
n'accorder notre confiance qu'aux documents authentiques rejeter ou
n'accepter qu'après vérification, quelle qu'en soit la date, toutes les
assertions qui ne s'appuient pas sur eux.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment s'y prirent-ils pour les faire valoir, et par quoi
remplacèrent-ils leurs mystères interdits ? Nous ne serions pas
embarrassés pour le savoir, si nous pouvions en croire le Journal
manuscrit du théâtre fraaçais. L'auteur, qui ne cite aucune source, n'en
était pas moins merveilleusement informé il sait quelles pièces
nouvelles ont été jouées chaque année. par les confrères, il sait de 1.
Recueil des principaux filtres, p. 25.</p>
<p>2. Jules Bonnassies, Notice historique sur les anciens Lâtiments de la
Comédie-Fraaçaise. Paris, Aubry, 1868, in-8, p. 5. L'Hôtel de Bourgogne
était par conséquent situé dans le quartier Saint-Denis, sur les confins
du quartier des Halles. Voy. l'Atlas du Tableau historique et
pittoresque de Panis, depuis les Gaulois jusqu'a nos jours, dédié au
roi, par J.-B. de Saint-Victor, 20 éd., 4 vol. in-8 (8 tomes) et un
atlas in-4. 1 Paris, 1822.</p>
<p>3. Recueil des principaux tiltres, p. 34.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marchand et Bruguet, notaires, par lequel iceux compagnons comédiens
promettent de représenter comédies moyennant le prix mentionné audit
marché, » Que jouaient ces comédies Probablement des pièces de l'ancien
répertoire, mais qui, jouées autrement et mieux par des comédiens de
profession', pouvaient attirer davantage le public Avec cela des farces
le peuple n'aurait pas pu s'en passer, et les lettrés eux-mêmes y
riaient volontiers, tout en en médisant 2.</p>
<p>A revêtu le roi de Troie</p>
<p>Et les chevaliers d'Amadis,</p>
<p>Quand Agnan il la laide trogne</p>
<p>Quelque histoire du temps jadis.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Du 6 octobre i584. Fr. Parfait, t. 111, p. 236, n.</p>
<p><pb/></p>
<p>frères Parfait citent un arrêt rendu contre, elles par le Parlement 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>La clameur des prédicateurs et les remontrances des catholiques eurent
plus d'influence en i588 sur la Ligue qu'elles n'en avaient eu
précédemment sur le roi. La i. Quelle année? Aucun document ne nous le dtt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ligue supprima les représentations, ou, comme dit la Satyre Ménippée, «
défendit les jeux de Bourgogne » Jusqu'en 1595, aucun document ne fait
plus mention des comédiens français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bre i548, et ne permit que la représentation « des mystères et jeux
profanes, honnêtes et licites, sans offenser ni injurier personne, sans
pouvoir jouer les mystères sacrés'. » C'était une nouvelle partie perdue.</p>
<p>En i5o,8 (a5 mai), Jehan Sehais, comédien anglais, loue la grande salle
et le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne, mais n'en essaie pas moins de se
dérober aux obligations que lui impose son bail..Une sentence est rendue
par le Clvâtclet le 4 juin, « tant pour raison du susdit bail que pour
le droit d'un écu par jour, jouant lesdits Anglais aillcurs qu'audit
Hôtel3 ».</p>
<p>i. Arrêt du a8 novembre 1898. Fr. Parfait. t. III. p. 23a-3, n. 3. Voy.
Recueil des principaux tiltres, p. 39. 4o, 48: 50, 66, et 52; et cf. au
contraire les fr. Parfait, t. III, p. 236. 387; Suard, t. IV, p. m;
Sainte-Beuve. Tableau, p. a35 tbert, Enhvickiungs-Cesch. p. iS4; Petit
de Julleville, les Mystères, t. I, p. 433; Maugras, les Comédiens hors
la loi, p. 80, etc. 3. Eud. Soulié, p. t53.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle avait fait bàtir au quartier du Marais du Temple, en une maison
nommée l'Hôtel d'Argent »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà' donc une troupe italienne et une troupe française qui jouent
concurremment sur la scène de l'Hôtel. C'était peut-être la première
fois, ce ne, sera pas la dernière 2.</p>
<p>a. Eud. Soulié mentionne cinq baux faits aux comédiens ita- liens; le
dernier est du 8 avril i6i4 la date des trois autres n'est pas indiquée.</p>
<p>3. Eud. Soulié, p. i54.</p>
<p>Il. Voy. les Comédiens italiens, p. io3.</p>
<p><pb/></p>
<p>promet de jouer pour elle des comédies. Probablement Valleran faisait
encore partie de cette troupe, mais un seul comédien en est nommé Robert
Guérin, celui qui devait rendre si fameux le surnom comique de
GrosGuillaume 1.</p>
<p>1. Eud. Soulié, p. i54.</p>
<p>2. A. Baschet, tes Coin, ital., p. 1/13. L'Inventaire n'en parle pas,
mais le bail passé par Andreini est certainement le premier des trois
que Soulié n'a point datés.</p>
<p>Le bon Ganasse et les comédiens</p>
<p>De Tabarin. »</p>
<p>(L'Espagne et ses comédiens en Fr. au xvn° s., p. 496); maie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Eud. Soulié, p. i55.</p>
<p>3. Voy. les fr. Parfait, t. Ill, p. 252-5.</p>
<p>4. Voir sur cette querelle Ad. Fabre (Les Clercs du Palais. p. 26^-9) ou
Petit de Julleville (Les com. en Fr. au m. âge, p. 187-190). Maisces
auteurs, si consciencieux et si bien informés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi 'Valteran dirigeait la troupe française de l'Hôtel de Bourgogne en
1608 la même année, la troupe italienne des Accesi, dirigée par Pier
Maria Cecchini, dit rritellino, joue sur le même théâtre pendant
quelques mois1. IlI</p>
<p>2. De Mouhy, Abrégé, t. II, p. 48i. Les fr. Parfait.admettent ce passage
sans en préciser la date, t. III, p. 58o.</p>
<p>3. Cet opuscule est de 1612. On y parle, p. 62, de femmes qui</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, t. I, p. 58-9.</p>
<p><pb/></p>
<p>menait quelquefois, dit-il, lorsque cette fameuse corné- dienne, appelée
Laporte, montait encore sur le théâtre, et qu'elle se faisait admirer de
tout le monde avec Valleran, et que Perrine et Gaultier étaient des
originaux qu'on n'a jamais depuis su imiter. »</p>
<p>2. Voy. Jal. Diction. critique, art. Comédiens inconnus; et Tallemant,
t. V, p. 71, n. Cf. ci-dessous, cliap. v, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>Valleran et Laporte et autres célèbres acteurs et actrices'. »</p>
<p>D'ailleurs, laissons de côté la personnalité de Valleran la permanence
d'une troupe chez les confrères se peut établir encore par d'autres
preuves.</p>
<p>a. Hist. dit Th. fr., t. III, p. 256.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieux et places licites et commodes qu'ils pourront trouver pour cet
effet, si bon leur semble' ».</p>
<p>Ce sont bien les mêmes acteurs qui parlent</p>
<p>Cès remontrances sont datées par les frères Parfait de la fin de l'année
i6i4 ou du commencement de i6i5, et sans doute fort justement..</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Recueil des principaux filtres, p. 68. Cf. Eud. Soulié,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on nous permette maintenant de revenir en arrière nous allons trouver
la première mention de ce « théâtre du Marais », dont nous nous étions
informés inutilement plus haut.</p>
<p>On a vu que Laporte, après un court séjour il l'Hôtel de Bourgogne,
l'avait quitté avant le commencement de ,1608. Revint-il en province ?
Cela est probable mais Paris l'attirait, et il abandonna la province
encore une fois. Le 12 novembre 1609, une ordonnance de police parle de
deux théâtres', et, le l3 mars 16io, le Châtelet rend une sentence entre
les confrères, d'une part, « Mathieu le Febvre, dit Laporte, et
damoiselle Marie Ycnicr, sa femme, et leurs compagnons comédiens,
d'autre, par laquelle appert iceux comédiens, qui jouaient lors en la
maison appelée l'Hôtel d'Argent, avoir été condamnés payer solidairement
aux demandeurs soixante sols par chacun jour qu'ils avaient représenté
et représenteraient audit Hôtel d'Argent, et icelle sentence être
déclarée commune avec tous les autres comédiens qui pourraient jouer
ci-après en cette ville de Paris. »</p>
<p>Y a-t-il rien dans ce texte qui suppose l'existence avant i. Félibien,
t. 1T, p. ioa5 Delamare, Traité de la police, t. I, p. /|OiJ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Hôtel d'Argent », dit Sauvai, « dont il reste un vieux corps de
logis; tout y est néanmoins si changé, qu'outre que cet hôtel a
été-partagé en plusieurs maisons séparées, ce qui restait de vide fut
couvert d'autres logis occupés et rebâtis depuis par des.particuliers. »
C'est dans un de ces logis que devait représenter Laporte. (Voy. Sauvai,
Histoire et recherches des antiquités de la ville de Paris, t. II, p. i4o.)</p>
<p>a. Eud. Soulié, aux 10 mars, 2 mars et 27 octobre 1C10, p. i55.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dedans l'hôtel de Bourgogne,</p>
<p>Vautret, Valeran et Gasteau,</p>
<p>Jean Farine, Gautier Garguille,</p>
<p>Et Gringalet, et Bruscambille,-</p>
<p>En rimeront un air nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 16193, l'infatiâable Châtelet condamne Claude Aduet et ses associés à
payer « soixante sols par jour qu'ils ont joué. voltigé sur la corde et
représenté plusieurs choses facétieuses ». Claude Aduet opérait
probablement en, plein vent.</p>
<p>1. Voy. ci-dessus, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'année 162o n'a ainsi, dans l'histoire du théâtre au commencement du
xvu" siècle, d'autre importance que .celle que les historiens lui ont
libéralement donnée, il n'en est pas de mêmede l'année 1622. C'est alors
que la troupe royale se brouille avec les confrères et va représenter à
l'Hôtel d'Argent.</p>
<p>Pourquoi? Et pendant combien de temps? Peut-être que les deux sentences
citées plus haut permettent de réi. Le Tlcéûtre françois, p. i8g.</p>
<p>2. Contemp. de Molière, t. 111, p. x.</p>
<p>3. Entre autres Viollet le Due (Ancien tTzéâtre françois, t. IV, p. vij).</p>
<p>4. liecueil des principaux tiltres, P- 70; Eud. Soulié, p. 57. La rue
Bourg-l'Abbé est dans le quartier Saint-Denis;</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Une Satyre pour l'hiver de 1622, qui figure dans le Parnasse
satyrique,se plaint des maux causés par le froid, et ajoute Tout
divertissement nous manque</p>
<p>Tabarin ne va plus en banque,</p>
<p>1,'Hôtel de Bourgogne est désert.</p>
<p>(T. I, p. 34.)</p>
<p><pb/></p>
<p>2. A. Baschet, les Comédiens itàl., p. 3a3-4.</p>
<p>à. Tallemant. t. VII. p. 172 (Hist. de Mondory).</p>
<p><pb/></p>
<p>rue Saint-Antoine », en payant atixdits maîtres les droits accoutumés p.</p>
<p>Cependant le bail fait aux comédiens dû prince d'Orange était expiré;
ils quittent l'Hôtel de Bourgogne, où les comédiens du Roi se décident à
revenir. Lé 3o septembre 1628, un bail leur est fait, où sont nommés
Vallcran Lei Eud. Soulié, aux i3 et i4 août, p. t5g.</p>
<p>2. Je place en 1627 un bail fait aux comédiens du prince d'Orange et
qu'Eud. Soulié mentionne sans le dater (Voy. au 3 août itiaâ, p. ib&amp;).</p>
<p>3. 5 pièces, dont la dernière est du 3 août 1627 (Eud. Soulié, p. 159).</p>
<p><pb/></p>
<p>comte, Hugùes Guéru, Henri Legrand et un nouveaù venu, Pierre le
Mcssicr, qui doit bientôt illustrer le surnom de Bcllcrose'.</p>
<p>2. Eud. Soulié, p. 160.</p>
<p>3, Euumérés par Eud. Soulié, p. 160-1,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au surplus, ce qu'on leur impute par ladite requête a été par eux
légitimement fait, et en vertu de jugements, i. Texte produisent.</p>
<p>̃j. Recueil des prince. tiltres, p. 57-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Recueil, p. 6a.</p>
<p>3. Examen de Mélite^J,. I, p. i38.</p>
<p><pb/></p>
<p>été représentée vers la fin de 1629 ». Leur démonstration, qu'on
pourrait fortifier encore 2, est parfaitement d'accord avec la nôtre.</p>
<p>Suivons Le Noir et ses compagnons 3. Si nos hypothèses sont fondées, les
confrères ont dû leur promettre d'être bienveillants pour leur
entreprise et, contrairement a leurs habitudes, de n'exiger pas tout de
suite la redevance due par eux. Rien, en effet, pendant l'année 163o, ne
rappelle leur existence, et nous pourrions les croire repartis pour 1.
Ilist. du th. fr., t. IV, p. 46i-2, n. -Notice sur Mélile (Corneille, t.
1. p. iag-t3o).</p>
<p><pb/></p>
<p>Où était situé le jeu de paume de Berthault? Dans l'ancienne rue des
Anglais, devenue la rue Berthault, et qui fait partie du quartier
Saint-Martin4. Ainsi, ce n'est, pas 1. Eud. Soulié, p. i63.</p>
<p>2. Eud. Soulié, p. 163.</p>
<p>4. M. H. Chardon (l.a troupe du roman comigue dévoilée. p. 4o). dit « à
l'estrapade », et ajoute « si je ne me trompe. » Mais Sauval (t. II, p.
180), nous apprend que la rue Bertault, auparavant rue des Anglais,
était un cul.de-sac de la rue Beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>au Marais que Milite a été jouée, et ce n'est pas au Marais que le
théâtre dit du Marais a commencé.</p>
<p><pb/></p>
<p>cause la présence d'un théâtre dans des rues aussi incommodes el aussi
étroites, et, le aa mars i633, le Parlement défend les représentations'.
Pour les frères Parfait, les comédiens en question constituent une
troisième troupe mais il s'agit encore de la troupe Mondory, puisque
?lion-' dory lui-même, Le Noir et sa femme, d'autres encore sont
signalés par des factums de l'Hôtel de Bourgogne comme représentant au
jeu de paume de la Fontaine. Ils ne s'étaient éloignés du cul-de-sac
Berthault.que de quelques toises les rues Michel-le-Comte et
Grenicr-Saint-Lazare faisaient aussi partie du quartier Saint-Martin2.</p>
<p>D'ailleurs, l'arrêt du Parlement ne fit pas déloger les comédiens de ce
nouveau poste. Protégés sans doute par de puissants personnages, ils y
étaient encore en i634 mais cette année même les vit se transporter dans
une nouvelle résidence, qui devait être définitive. Au 8. mars," Eud.
Soulié cite un « bail fait par des particuliers aux comédiens qui
représentent au jeu de paume du Marais » ce jeu de paume est évidemment
celui de la rue Vieilledu-Temple. La troupe était arrivée enfin au
Marais, et ses pérégrinations étaient terminées-.</p>
<p>4. Voy. ci-dessous la n. i de 1 Appendice.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>a. Gazette du 15 décembre, p. 5Ci.</p>
<p>3. Gazette du a3 décembre, p. 584.</p>
<p><pb/></p>
<p>royale, que nous avons laissée en lutte avec les confrères, et d'achever
rapidement ce qui nous intéresse de son histoire.</p>
<p>3. Eud. Soulié, p. 161.</p>
<p>3. Eud. Souliéj p. 162. ,«</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bail fut d'ailleurs renouvelé en 1 635, puis en 1639 G, etc. et c'est
en 1677 seulement que le long proi Eud. Soulié, p. 162.</p>
<p>a. Eud. Soulié, au 10 février 1632, p. iG3-4.</p>
<p>3. Eud. Soulié. au 14 mai i63i. p. i63.</p>
<p>4. 9 août i63o; 19 et ai août 1636. Eud. Soulié, p. 16a et 165. 5. Eud
SpuliS, au 5.août 1632, p. i6£..</p>
<p>6. Eud. Soulié, p..i65..</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintes troupes, françaises ou étrangères, passèrent ainsi sur leur
scène, successivement ou simultanément. Mais, s'il n'y eut pas, comme on
l'a dit, de troupe régulièrement et définitivement installée dès la fin
du xvic siècle, nous voyons du moins certains acteurs y revenir à
plusieurs reprises, y faire de longs séjours, et installer enfin à
l'Hôtel de Bourgogne ce théâtre définitif qu'on avait voulu y voir trop
tôt. Valleran Lecomte représente quelques mois rue Mauconseil en i5go,
il y revient probablement l'année suivante'avec Robert Guérin nous l'y
retrouvons en 1607, et cette fois pour longtemps. Sa troupe y semble
même défitiïtive'mertt assise, lorsque nous</p>
<p><pb/></p>
<p>la voyons quitter l'Hôtel en 1622, pour promener dans Paris ou dans les
provinces ses représentations. Elle y revient enfin en 1628, et cette
fois pour n'en plus sortir'. Depuis longtemps, elle porte le titre de
troupe royale, et prétendra môme le mériter seule, alors que d'autres
auront acquis le droit de le porter.</p>
<p>Nous sommes forcé de répondre non.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>A L IIOTEL DE BOURGOGNE</p>
<p>LES DRAMATURGES AUX GAGES DES COMEDIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>Les preuves de ce que nous avançons ne manquent pas, énumérons-les
rapidement.</p>
<p>En 16to ou 1613, Hardy est signalé comme poète aux gages de Vautray et
de Valleran par la clef du Page disgracié 3. Si cette cléf n'a pas de
valeur historique, elle nous donne au moins l'état de la tradition en
1667. Le 8 octobre 162a, notre auteur est qualifié « poète de Sa Majesté
dans le privilège général de ses œuvres. Poète de Sa Dlajesté, cela ne
signifie guère que poète des comédiens de Sa lllajesté, Valleran, Guéru,
Guérin et les* autres.</p>
<p>1. Les Historiettes de Tallemant des Réaux, t. II, p. 355, n.
(historiette de Racan). Cf. Racan, Mémoires pour la Vie de Malherbe, t.
I. p. a56.</p>
<p>2. Racan, p, 3g.</p>
<p>3. Voy. ci-dessous, !t, p. 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin nous trouvons une dernière preuve dans le manuscrit de. la
Bibliothèque nationale qui a pour titre Mémoire de plusieurs décorations
qui serve (sic)' aux pièces contenues en ce présent liure, commencé par
Laurent Mahelot, et continué par Michel Laurent en l'année 1G734. La
prei. Testauaent de Gaultier Carbuille (Chansons, p. i5o).. 2.
Tallemant, t. V, p. 71-72, note de Monmerqué et, Paris cf. ci-dessus,
chap. ii, p. 5i, n. i. Dans une autre déposition, Buffequin déclare
qu'il s'est trompé, ayant pris Beausemblant pour Montluisant. La méprise
peut paraitre singulière et la rectification suspecte.</p>
<p>3. Jal, Dictionnaire critique, art. Legrand..</p>
<p>4. Fonds français, a/t 33o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy Jal. art. Leghand.</p>
<p>2. Reproçluite par Éd. Fournier, Variétés historiques, t. lI, 3/|5 -355.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy. sur ces pièces la note 2 de l'Appendice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>2. Cité par Marty-Laveaux, dans sa notice sur Mélite, Corneille, t. 1.
p. i3i.</p>
<p>3. 2e partie, p. 95.</p>
<p>4. T. II, p. 563. Même chiffre dans Dulaure, Histoire phy-' sitlue,
civile et morale de Paris, t. V, p: ig4-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle fut, dans ces conditions, la production de cet entrepreneur
dramatique? Il ne saurait être inutile de le savoir pour apprécier
l'état du théâtre.</p>
<p>Coutumier de courre une plaine</p>
<p>Qui s'étend par tout l'univers,</p>
<p>Trois milliers tout d'une haleine'.</p>
<p>i. Journal dit théâtre. fr., t. V, fa 268. Ce manuscrit a été achevé
vers 1773. Voy. l'Avertissement que le chevalier de Mouhy a mis en tête
de son Abrégé de l'histoire dit théâtres fraaçois (t. I, et notamment p.
ix).</p>
<p>2. Cf. de Léris, p. 5p,3, qui semble avoir vu la difficulté, mais
n'avoir su comment la résoudre.</p>
<p>3. T. IV, p. li. Cf. Bibliothèque dit th. fr., t. I, p. 333. 4. Théâtre,
t. I. Au sieur Hardy. «Théophile', contemporain</p>
<p><pb/></p>
<p>2. T. II, stances de Lamy, avocat au Parlement. Voy. encore celles de
Tristan, t. I et III.</p>
<p><pb/></p>
<p>poèmes dramatiques sont coulés de sa plume depuis Théagène et Cariclée.
En faut-il conclure que cette œuvre avait été précédée de trois cents
autres ? Cela parait bien difficile, puisqu'elle était éclose pendant
les bouillons d'une jeunesse.</p>
<p>a. du lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ces pièces étaient-elles payées ?</p>
<p>Nous ne pouvons, pour résoudre cette question, profiter des détails
précis et intéressants que donne Chappuzcau sur les conditions faites
aux auteurs dramatiques de son temps cette générosité des comédiens,
.que Chappuzeau fait sonner bien haut, était toute naturelle alors que
le théâtre, était très fréquenté et rapportait beaucoup. Mais les
Valleran et les Vautray, s'ils en avaient eu le désir, auraient-ils eu
le moyen d'ètre généreux ? « Vallcran était chef de troupe, nous dit
Tallcmant il ne savait que i. M. de Blandimare, dans la Comédie des
Comédiens, acte Il, se. iro, p. 39..</p>
<p>2. Mémoires de Marolles, t. II, p.1223.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Despois, p. 193.</p>
<p>3. T. VII, p. 4a8-43o.</p>
<p>4. OEuvres diverses de M. Segrais, p. 155 et 156.</p>
<p>5. En 1GG7, la Clef du Page disgracié disait que Hardy com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la troupe fut pauvre, c'est ainsi que les choses se passèrent. Plus
tard, Hardy fut payé d'avance, mais toujours maigrement payé</p>
<p>Ut me pluma levat, sic grave morgit onus.</p>
<p>Ingenio poteram superas volitare per auras,</p>
<p>Me nisi paupertas invida deprimeret. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ans après, en 1626, sa plainte a un accent plus profond encore', et, en
i63a, nous entendrions celle de sa veuve, si les frères Parfait nous
avaient conservé quelque chose du plaidoyer composé en soli nom dans le
« procès qu'elle avait intenté contre les comédiens pour raison de la
société » formée entre le poète et ses acteurs 2. Comme Hardy, ses amis
se répandent en doléances. On comprend ton dépit, s'écrie l'un d'eux3,
quand on songe</p>
<p>Et qu'après avoir fait pour elle,</p>
<p>Elle devait faire pour toi.</p>
<p>Et un autre*</p>
<p>Grand et docte Ilardy, quand je lis tes beaux vers,</p>
<p>Qui, comme autant de traits, ont la fortune en butte Pour l'injuste
pouvoir qu'elle a sur l'univers,</p>
<p>Je ne m'étonne point qu'elle te persécute.</p>
<p>Si tes labeurs n'ont point ce qu'ils ont mérité,</p>
<p>Quelles gens on estime en ce siècle où nous sommes.</p>
<p>IV</p>
<p>La lourde chaîne que nous venons de voir porter par Hardy, aucun autre
dramaturge n'en a-t-il été chargé au xviie siècle?</p>
<p>3. Nasse, stances en tète de Théagène et Cariclée.</p>
<p>4. Guillebert, en tète du tome IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma gentillesse m'acquit l'amitié de beaucoup de gens, et entre autres
d'une troupe de comédiens, qui venaient représenter trois ou quatre fois
la semaine devant toute cette cour, ou mon maître tenait un des premiers
rangs. Il me souvient qu'entre ces acteurs, il y en avait un illustre
pour l'expression des mouvements tristes et furieux c'était le Roscius
de cette saison, et tout le monde trouvait qu'il y avait un charme
secret en son récit. Il était secondé d'un autre personnage excellent
pour sa belle taille, sa bonne mine et sa forte voix, mais un peu
moindre que le premier pour la majesté du visage et l'intelligence.
J'aimais fort ces comédiens, et me sauvais quelquefois chez eux, lorsque
j'avais quelque secrète terreur et que mon précepteur m'avait fait
quelque mauvais signe. Un jour que j'avais eu quelque démangeaison aux
poings et que je les avais frottés un peu rudement contre le nez d'un
jeune seigneur de mon âge et de ma force, mais non pas de mon adresse,
je m'allai sauver parmi le cothurne. -i. Les associations d'auteurs et
d'acteurs étaient alors plus répandues qu'on ne l'a cru. D'après la
Bosco-Robertine, Boisrobert, après la mort de son protecteur Richelieu,
se serait associé au farceur Gilles le Niais (voy. Ed, Fournier, Le
théâtre fr. ait xvie et au xviie s., p. 55i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici les deux éditions du roman, qui ne se distinguaient précédemment que
par des variantes peu importantes, se séparent d'une façon complète.
Celle de 1G67 termine le chapitre par un passage peu important le poète
des comédiens s'y plaint de l'humeur pillarde de ses confrères,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici la clef du roman nous donne l'indication suivante, selon nous fort
contestable « Le poète des comédiens, Alexandre Hardy, lequel a mis au
jour un grand nombre de pièces de théâtre, qu'il composait au prix de
trois pistoles la pièce 3. »</p>
<p>Nous retrouvons le même personnage dans un autre chapitre; et, comme il
importe d'en savoir assczpour découvrir son vrai' nom, il nous sera
peut-être permis de citer encore</p>
<p>« Le poète des comédiens, ayant appris que j'étais rentré en grâce
auprès de mon maître, ne manqua pas de me venir voir, afin que je le lui
fisse saluer, comme je lui i. Sur cette variante, voir Bernardin,
Tristan, p. 52, n., et le Page disgracié, éd. Diétrich, p 58, n.</p>
<p>3. Heniarques et observations, p. 34g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Consacre un monde de louanges,</p>
<p>» Qui volent au palais des anges</p>
<p>Et sont exemptes du tombeau.</p>
<p>3. Notamment Fournel dans plusieurs de ses ouvrages (par exemple, dans
un article de la revue le Livre, oct. 1887, p. 304); Àlleaume, OEuvres
complètes de Théophife, éd. de la.' Bibl. elzévirienne, t. 1;, p. cvj
Chardon, la Vie de Rotrou mieux connu, p. 4a Éd. Fournier, la Farce et
la Çhanson au</p>
<p><pb/></p>
<p>le poète dont parle le Page disgracié ne saurait être Alexandre Hardy.</p>
<p>Hardy avait une quarantaine d'années quand se passaient,les faits
racontés par Tristan. Est-ce un homme de cet âge que Tristan a pu
appeler un écolier débauché, un jeune homme. nouvellement sorti des
écoles et tout enflé de vanité? De plus, Hardy était de Paris et faisait
toujours suivre son nom de l'épithète de « Parisien » Tristan le savait
mieux que personne, lui qui avait loué Hardy dans des pièces liminaires
et qui avait imité deux de ses tragédies. Comment l'aurait-il pu appeler
un « poète provincial</p>
<p>Observons-le bien vite les Remarques et observations où Hardy se trouve
nommé ne figurent que dans l'édition de 1667, parue après la mort de
Tristan'. Elles ne méritent qu'une confiance très restreinte,
étantl'œuvrede l'éditeur, Jean-Baptiste l'Hermite, sieur de Vau selles
2, et celle qui concerne Hardy prouve seulement que le souvenir de son
existence et du lien qui l'attachait aux comédiens n'était pas encore
effacé. Pour Tristan, s'il a voulu faire un portrait, comme tout le
prouve, c'est un autre que Hardy qu'il a visé.</p>
<p>En i8go, pour la première fois, j'ai proposé de substithéâtre avant
1660, p. xxxj, n. 3. Je trouve dans H. Kœrting, Geschichte des
Pranzôsischen Romans im XVII. Jahrin-8, p. i5g, une hypollièse
singulière. D'après M. Koerting, Alexandre Hardy, auteur, directeur et
acteur du théâtre du Marais, pourrait bien être l'un des tragédiens
loués par Tristan, « le Roscius de cette saison ».</p>
<p>i. Tristan est mort en iG55. L'édition de i643 est de beaucoup la plus
rare, et nous-méme n'avons pu la consulter que longtemps après celle
de.i 667 Ainsi s'explique l'erreur commune. 2. Sur ce curieux et peu
scrupuleux personnage, voir H. Chardon, Nouv. doc. sur Molière, et
surtout Bernardin, Hommes et mœurs au xvue siècle, Paris, Lecène, igoo,
in-12, art. sur Un ncari d'actrice, le chevalier de V Ilermite- Soliers</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cette rencontre, nous l'avons dit, est le sujet du' chap. ix; au
chap. vm, p. 49 de la 2e éd., l'auteur a dit qu'il « n'avait que onze ou
douze ans » au chap. xvm, p. gg, il écrit « L'âge avait un peu mûri ma
raison, sur la treizième de mes années ». 3. Bernardin, p. 43-44.</p>
<p>U. Chap. x et xi.</p>
<p>5. OEuvres de Malherbe, t. III, p. 358.</p>
<p><pb/></p>
<p>a* Voy. ci-dessous, chap. v, p. -170-1.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette époque'. Théophile a été l'ami# et l'admirateur de Hardy, autre
fournisseur de l'Hôtel de Bourgogne 2, et, ,en 1622 encore, il habitait
près de cet Hôtel, rue des Deux-Portes 3. Quelle hypothèse, sinon la
nôtre, pourrait rendre compte du passage obscur qui se trouve dans une
des principales pièces de Théophile? Voici ce qu'on v lit</p>
<p>Autrefois, quand mes vers ont animé la scène,</p>
<p>//ordre oh j'étais coatraiat m'a bien fait de la peines Ce travail
importun m'a longtemps</p>
<p>Rlais enfin, grczce aux Dieux, je m'en suis retiré. Peu, sans faire
naufrage et sans perdre leur ourse,</p>
<p>Il y faut par miracle être fol sagement,</p>
<p>Confondre la mémoire avec le jugement,</p>
<p>Imaginer beaucoup, et d'une source pleine</p>
<p>Puiser toujours des vers dans une même veine.</p>
<p>Janrais ma veine encorde s'y troceva tarie.</p>
<p>2. "Voy. Rigal, Hardy, p. 52-54-</p>
<p>3. Alleaume. OEuvres de Théophile, p, cj.</p>
<p>5. L'éditeur de 1627 dit que cette œuvre, très mal composée; où l'on ne
peut louer que quelques'vers, « n'a jamais été re2résentée ». Cependant
Mlle Schirmacher, p. 238 et suiv., la regarde</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Le testanzent de Gaultier Garguille, i634; la Rencontre de Turlupin
en l'autre monde avec Gaultier Garguille et le. Gros Guillaume, 1637;
Révélations de l'ombre de Gaultier Garguille, iG34 (Chansons de Gaultier
Garguille, p. i5o; 24o; 173).</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>M., Chardon, entre autres autorités, cite le Journal manuscrit de Mouhy,
lequel ne mérite aucune créance; proposons-lui une autorité plus
sérieuse. Le Mémoire de Mahelot ne contient pas moins de quatorze pièces
de Roi. Coraeille et son temps, p. 3G6.</p>
<p>2. Jarry, Essai dramatique sur les œuvres de J. liolrou, p. il Hémon,
introduction du Théâtre choisi de Rotrou, p..i3. Voy. Sainte-Beuve,
Tableau, p. 254. M. Person nese prononce pas (Hist. du Venceslas dè
Rotrou. Paris, Cerf, 1882, pet. in-8, p. i34).</p>
<p>3. Chardon, la Vie de Rotrou mieux connue, p. 3g et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille est excellent, mais il vend ses ouvrages</p>
<p>2. lettres de Jean Chapelain de l'Académie française! p. p. Ph. Tamizey
de Larroque, Paris, 1880. t. I, p. 27. 3. Stiefel, Uebei- die
Chronologie l'on J. Rotrou draniatiscken 6Verken, p. i3-i4.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. P. i64.</p>
<p>2. Panthee, traredie. De Monsieur de Tristan. A Paris, chez Augustin
Courhé. M.DG.XXX1X, m- 1\. Avertissement qui lit. 3. Voy. F. Bouquet,
l'oinis obscurs et nouveaux de la vie de P. Corneille. Paris, Hachette^
1888, in-8, irc partie, chap. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p>.art dramatique apparaissait, dont les débuts étaient éclatants et qui
semblait ne devoir plus s'arrêter dans sa marche triomphante.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voy. OEavres de Jean de la Taille, t. IV, p. v et vi. 3. L'Art de la
tragedie, p. 4 (ïrc éd., i56a).</p>
<p>4. Mot de Jean de -La Taille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette Reconnue</p>
<p>Qui des mains de Belleau naguères est venue;</p>
<p>Et mille autres beaux vers dont le brave farceur</p>
<p>Châteauvieus a montré quelquefois la douceur.</p>
<p>Cf. Toldo, dans Revue d'hint. litt. de la Fr., oet. I8g8, p. 563-4. 2.
Fr. Parfait, t. III, p: 3n, 32 0, 323, 34i.</p>
<p>3. Voy. les fr. Parfait, t. III, p.'43G. 1153.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voy. les fr. Parfait, t. III, p. agg Jean de la Taille, Avis ait
lectettr, en tète du Saûl furieux, et épitaphe de Jac. ques de la
Taille, éd. de Maulde, t. Il, p. lxviii(cC Rigal, Ale.xandre Hardy, p.
690); fr. Parfait, t. III, p. 381, 434, k'fi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Nom donné au théâtre des Confrères, et dont l'étymologie est
incertaine. Voy. Petit de Julleville, les Comédiens, p. 63 et 98.</p>
<p>3. Petit de Julleville, les Comédiens, p. 3i7. Cf. les fr. Parfait, t.
III, p. 3n et 323.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi l'élément lyrique prend-il la place que devrait occuper et que
n'occupe pas dans ces tragédies l'élément dramatique. Les chœurs, dont
un écrivain irrévérencieux, mais bien d'accord avec le goût public,
devait bientôt dire i. « Je dirai, en passant, que la moitié de la
tragédie se'joue derrière le théâtre », déclare, non sans naïveté, P.
Delaudun d'Aigaliers (Art poétique, cité par M. Ch. Arnaud, les Théories
dram. au xvn« s., p. 334). Cf. Faguct, p. 138 et 186-187.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Sur quel théâtre public pouvaient être jouées les tragédies nouvelles ?</p>
<p>2. Bornage, .Ltude sur Robert Gantier, Paris, Delalain, 1880, in-8, p. 18..</p>
<p>3. La Trag. franc., p. 262 et 24o-a/|i mais cf. p. 3i6. 4. Voy. Adolphe
Fabro, les Clercs dit Palais, p. i53, ou Petit de Julleville, les
Comédiens, p. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ed. Fournier, la Farce et la Chanson, p. xlviij fr. Parfait, t. III,
p. 235. 3. Les'assertions qui ont été émises sur ce sujet ont été
inspirées par le lieu où ces comédiens représentaient, « au cœur même du
quartier des écoles »;'c'est là, en effet; une assez sérieuse
présomption. •</p>
<p><pb/></p>
<p>3. rareté est de i568, Hippoljte de 1573, Cornélie de 1574 ou peut-être
même de 1573. (Voy. l'éd. Fœrster, p. xm.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaultier, Guillaume et Turlupin</p>
<p>Liaient leurs bourrus mystères;</p>
<p>ce que Petit de .TÜlleville interprète fort justement ainsi « Il semble
que le poète parle ici au figuré ces vers sont une allusion et un
ressouvenir. » Les Comédiens, p. 82, n. 2. Régnier, dit « un mystère »
pour signifier cet événement dramatique, cette tranédie, le valet du
repas ridicule versant tout un plat sur ses chausses</p>
<p>Je tourne en raillerie un si fâcheux mystère.</p>
<p>(Satire X, vers 266.) Et le mot garde un sens analogue pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>née i5gg, époque où Valleran, qu'accompagnait Hardy, devint locataire
des Confrères.</p>
<p>I. Cité par Petit de Julleville, les Mystères, t. I, p. 42^et 4a4.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. La Clzasse au vieil grognard, 1622, dans Fournier, Variétés, t. IN,
p. 53.</p>
<p>2. Voy. fr. Parfait, t. III, p. 262-264.</p>
<p>4. Nous en avons cité quelques-uns, p. 85.-86. Ajoutons que l' Arimène,
pastorale de Nicolas de lffontreux, fut jouée devant le duc de Mercœur
en i5g6 que Polyxène, Hypsicratée. Ésaii de Jean Béhourt, furent jouées
au collège des Bons-Enfants de Houen en 1597 et i5o,8; que l' Hercule
furieux, l'Agamemnon,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. « Et parce qu'il n'y a point de chœurs, comme aux tragédies
précédentes, pour la distinction des actes, celni qni voudrait fairc
représenter cetle Bradamante sera, s'il lui plait, averti. d'user
d'entremets et les. interposer entre les actes pour ne les confondre, et
ne mettre en continuation de propos ce qui requiert quelque dislance.de
temps. Argument de la tragi-comédie de Bradamante.</p>
<p>3. Le théâtre de la Rertaissartce (Ilist. de la langue et de lalitt.fr.,
t. III, P. 267-8).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>2. Voy. E. Gougny, Des représentations dramatiques. dans les collèges,
p. 5o. Voy. aussi dans Petit de Julleville, les Comédietzs, le chapitre
sur le théâtre scolaire. Le premier</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux publier leurs œuVres sans s'inquiéter de les faire jouer. Les
représentations des tragiques ne cessèrent pourtant pas d'une façon
absolue mais elles devinrent l',exception, et ce fut l'impression qui
devint la règle</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voy. frères Parfait, t. III, p. 5og-5n. Nous ne citons ces pièces
et.les suivantes que comme des spécimens, dont on pourrait fort
augmenter le nombre, de ce que pouvaient être les pièces jouées par les
Confrères nous ne prétendons pas qu'elles aient été elles-mêmes
représentées.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Frères Parfait, t. III, p. 33o. Cf. Suard. qui fait une analyse
piquante de quelques pièces de ce temps, p. 78 sqq. 2. Voy. Bourciez,
les Mœurs polies et la littérature de cour sous Neari Il, Paris,
Hachette, 1886. in-8; chap. m, l' Amadis. Plus tard encore, les Lancelot
du Lac, les Amadis, les Huon cle Bordeaux faisaient l'amusement de la
jeunesse. Voy. Montaigne, 1. I. ch. xxv, t. I, p. 2117 de l'édition
Louandrc. La fin du xvi° .siècle.vit paraitre de
nombreuses.réimpressions de nos romans du moyen âge.</p>
<p>3. Les représentations en furent interrompues, on ne sait trop pourquoi,
par ordre du prévôt; mais l'interdiction fut levée par le Parlement.
Voy. Dulaure, t. IV, p. 3/ji Revue rétrospective, t. I, p. 346; et cf.
Ebert, p. ia5.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Hardy et ses compagnons arrivaient de la province, et c'étaient les
pièces qu'ils avaient fait applaudir en province, c'étaient surtout les
genres qu'ils y avaient mis en oeuvre, qu'ils, apportaient aux
Parisiens. Quels étaient ces genres et ces pièces ?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pareil aux Dieux; je marche. »</p>
<p>VI, 5. Voy. encore ce que nous avons dit ci-dessus, p. 126, il. 1, des
représentations de la Iirad amante).</p>
<p>2. Cette décoration rudimentaire nous est dénoncée encore par le
Théagène et Cariclée de Hardy, dont la mise en scène est si</p>
<p><pb/></p>
<p>-wi aux unes ni aux autres, les œuvres qui avaient tant lutté entre
elles au temps de la Renaissance se trouvaient en quèlque mesure
rapprochées et conciliées.</p>
<p>Puis, lorsqu'une troupe eut avec elle un dramaturge habile comme Hardy,
un pas de plus fut fait, un pas décisif, et ce ne furent pas les pièces
seules qui furent rapprochées, ce furent les genres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouffonneries de- nos théâtres sont tenues plus divertissantes .que les
tragédies »</p>
<p>Tels étaient donc les genres que Hardy et sa troupe apportaient à
l'Hôtel de Bourgogne en 1599 la farce, que les spectateurs y voyaient et
ne se lassaient pas d'y voir depuis 1548; .1' histoire par personnages,
un peu rajeunie sans doute, mais encore fort reconnaissable; la
pastorale, dont les Confrères avaient peut-être essayé', mais i. La
Pratique du théâtre, 1. II, ch. 1 t. I, p. 6'4-</p>
<p>2. « Cervantès disait. dans son Persiles et Sigismonde, 1. III, ch. Il,
que certaines compagnies avaient des poètes expressément chargés de
refondre les vieilles comédies. » Ticknor, t. II, p. 462. En Angleterre,
Shakespeare s est certainement livré au même travail. Voy. p. ex.
Mézières, Shakespeare, ses oeuvres et ses critiques, p. 7^, et Montégut,
avertissement de la Mégère dontptée. (OEuvres complètes de Shak., t. II,
p. 233 sqq.) M. Larroumet dit de Madeleine Béjart, qui se piquait de
littérature « Dans la troupe de Molière, on la voit « raccommoder une
vieille comédie que l'on veut remettre au répertoire ». La Comédie de
Molière. L'autettr et le milieu. Paris, Hachette, 1887, in-i8, p. 65.
Hardy ne compte-t-il pas quelques-unes de ces pièces refondues,
lorsqu'il donne le chiffre de ses oeuvres ? On peut se poser cette
question, il serait plus malaisé de la résoudre.</p>
<p>3. Jacques de Fonteny, qui était le grand homme de la confrérie en 1629,
en avait composé plusieurs la Chaste bergère, le Beatt pasteur, la
Galathée divinement délivrée. -Voy. la Vallière,, t. I, p. 219.333.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Ex te nunc Gallis animata theatra resurgunt,</p>
<p>Squalebant carie corruerantque situ.</p>
<p>Haec serva, soli quae reparare fuit*.</p>
<p>Et Sarazin, plus désintéressé dans la question, déclare que
véritablement il a tiré l'art dramatique « du milieu des rues et.des
échafauds des carrefours ».</p>
<p>V oilàpour Hardy restaurateur du théâtre; voyons comment il a continué à
le soutenir.</p>
<p>4. Roman comigue, 1. I, ch. v t. I, p. a6.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. D'après le bibliophile Jacob (Catal. Soleiane, I, noo,ig), Henry le
Grand de Billard aurait été représenté devant Marie de Médicis, année
même de la mort du roi. Mais où sont les preuves de ce fait, qui
d'ailleurs, vu le caractère exceptionnel de l'oeuvre. serait
médiocrement probant ? Billard, qui fait son éloge et celui de ses
pièces longuement et sans réticence, ne dit pas qu'elles aient été
représentées. Ses amis, en le félicitant, selon l'usage, d'être « le
vainqueur des poètes tragiques », parlent plusieurs fois de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui qui avait creuse les sillons pour la moisson future. Boisrobert, de
Monléon et Gougenot; Véronncau, Beys et Benserade; d'Alibray, La
Pinelière, La Calprenède et Richélieu lui-même; Guérin de Bouscal,
Desmarets et Tristan l'Hermite, que de travailleurs nouveaux dès avant
le Cid</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'Ilôtel de Bourgogne, on le sait, appartenait aux maitres de la
confrérie de la Passion, et les comédiens n'en étaient que les
locataires. A quelles conditions? Il est difcile de le savoir exactement
pour toute la période qui nous occupe, mais nous le savons au moins pour
une partie. A la fin de 1629, les comédiens donnaient aux Confrères la
somme de 2/100 livres', et il n'est pas probable qu'ils i. Voy.
ci-dessus, chap. ic, p. 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnassent moins auparavant. La troupe royale, en effet, devenait .plus
riche; mais celledeLeNoir-Mondory, sa nou.velle rivale, lui faisait une
concurrence souvent heureuse.; et quant aux Confrères, toujours menacés
dans leur possession de l'Hôtel, ils ne devaient pas avoir augmenté
leurs prétentions. Ne voyons-nous pas qu'en 1639 les comédiens pourtant
« entretenus'de Sa. Majesté », obtiennent un rabais de 4oo livres et-ne
payent plus que 2000 livres tournois par an ?</p>
<p>Quel que fut avant t629 le chiffre exact de la somme payée par Valleran
et ses compagnons, elle était certainement importante. Et cependant elle
n'assurait pas aux comédiens la jouissance de tout l'immeuble des
Confrères ceux-ci se réservaient les « magasins et autres lieux » qui en
dépendaient2, et, même, ce qui est plus grave, une certaine partie de la
salle de spectacle. En 1629', cette partie se composait seulement « de
la loge des anciens maîtres mais cet état de choses était tout nouveau,
et constituait un progrès sensible. Avant cette date, les Confrères se
réservaient « plusieurs loges », ou mème « la ̃ 1. Voy. le Bail de
l'llôtel de Bourgogne, en date du r8 janvier 1639, dans Soulié, p.
15o-i5i, et la Recette et dépense de la confrérie de la Passioza, du 10
mars i64o, ibid., p. 171. -=En 1 G 1 4 les Confrères louaient leur salle
aux comédiens italiens raison de 4oo livres tournois pour deux mois,
cela fait bien 2 lioo livres pour l'année. (Voy. Baschet, les Com.
ital., p. a5i.) 2. Les quatre magasins qui étaient au-dessous du théâtre
rap- portaient, en i64o, quatre cent quarante livres tournois. Il est
vrai que le loyer venait d'en être augmenté. Voy. Jiecelte et dépense de
la confrérie de la Passion, p. 1G6.</p>
<p>3. Le bail de 1639 ajoute « et du lieu étant au-dessus de ladite loge,
appelé le Paradis ». Cet article était-il sous-entendu dans l'arrêt
rendu par le Conseil le 29 décembre 1629 ? Voy. cidessus, chap 11, p. 77..</p>
<p>4. Requête des comédiens. Voy. Recueil des principaux filtres, p. 57, et
frères Parfait, t. III, p. 267. En louant leur salle aux comédiens
italiens, le 17 février 1608, les Confrères s'étaient réservé la
jouissance de six loges encore le sieur de Fon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Recette et dépense de ln confrérie, que lesdits confrères sont
continuellcrnent attaqués tant par lesdits comédiens que par les clercs
de la Basoche du Palais et autres. particuliers, et que par ce moyen ils
sont contraints d'être en procès, il se dépense au moins par chacun an,
en frais de justice, la somme de 2 300 livres environ'. » Combien
faut-il porter au compte des comédiens?</p>
<p>2. « On nommait brochets carreaux de très gros brochets. a- Note
d'Eudore Soulié.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les Confrères avaient un contrôleur spécial des comédiens étrangers
(Ges Conz. ital., p. i3o. A. Baschet dit aussi contrùleur des comédiens
tant français qu'étrangers, p. 174.) Ce poste était occupé au
commencement du xvne siècle par le sieur Jacques de Fonteny, sur lequel
on peut voir des notes d'Ed. Fournier (Variétés, t. V, p. 09-62) et d'A.
Baschet, p. 175-176. • 3. Voy. le Journal d Héroard et les lettres de
Malherbe, passim de Beauchamps, partie III, .p. 2i-46 A. Baschet, le Roi
chez la Reine, 2e éd., Paris; Plon, 1876, in-8, ch. x les
Divertissements de Louis XIII et les ouvrages spéciaux sur le théâtre à
la cour, notamment Ballets et mascarades de cour sous Henü LV et Louis
XIII (de ij8i iL 1652), recueillis et publiées d'après les éditions
originales, la plupart introuvables aujourd'hui, par M. Paul Lacroix:
Genève, chez-J. Gay et fils, éditeurs, 1868-i87o, 2 vol. petit in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Petit de Julleville, les Comédiens, p. 320.</p>
<p>4. Début de la 4c partie, p. 13g-142 de l'éd. Delahays (Frattcion est de
1622).</p>
<p>5. Ils avaient été expulsés en 1094, après l'attentat de Jean Châtel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2: Les Caquets de l'accouchée (de 1622), éd. clz., p. 10. « On quitte le
sermon pour ouïr Tabarin », dit de son côté le satirique du Lorens, 1.
If, sat. Il, p. rft.</p>
<p>3. Depuis 1618. Voy. le Tabarin de la Hibl. baul., préface. p. xzv et
postface, p. /| ̃y 3. Voy. Leber, Plaisantes recherches d'un homme brave
sur u» farceur, p. la.</p>
<p>4- Et encore « L'on a vu Gaultier Garguille avec son loyal serviteur
Guillaume, assisté de la dame Perrine, qui ont joué des</p>
<p><pb/></p>
<p>3. OEuvres de Tabarin, p. 287. Voy. Fournel, le Vieux Paris, p. 219-223.
Les Rencontres. fantaisies et coq-à-l'asnes facecieux du baron de
Grattelard tenant sa classe ordittaire att bout du Pont-Neuf. ont été
réimprimées dans l'édition elzévirienne de Tabarin, t. II, p. 167-200.
Leber cite d'autres noms de charlatans et farceurs contemporains. De
môme Fournel, le Vieux Paris, p. 196, 199, 224, 227:</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>2. Jal, p. /i7O'-472. En 1610, le dauphin Louis assiste plusieurs fois à
des représentations de marionnettes. Voy. Héroard, t. I, p. 42z.</p>
<p>3. Au temps de Chappuzeau, lescomédiens fermaient le théâtre aux fêtes
solennelles et dans les deux semaines de la Passion. Ils se donnaient
alors particulièrement « aux exercices pieux ». Voy. le livre III, de la
Conduite des comédiens,.</p>
<p>t\. Sur le nombre de personnes que pouvaient contenir les théâtres au
temps de Louis XIV, voy. une intéressante noted'Ëug. Despois, le Th. fr.
sous Louis XIV, p. 36a-3G3 mais nous n'avons guère de données sur la
capacité de l'Hôtel de Bourgogne au début du siècle.</p>
<p>5. Du 12 novembre [(Delamarc, Traité de la police, t. I, p. 4o4;
Félibien, Histoire de la ville de Paris, t. II, p: ioa5).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la l'un des principaux motifs qui avaient dicté l'ordonnance de police
du 12 novembre « « Ils exigent du peuple sommes excessives, étant
nécessaire'd'y pourvoir et leur faire taxe modérée. Au cas qu'ils y
aient quelques actes il représenter où il conviendra plus de frais, il y
sera par Nous pourvu sur leur requête préalablement communiquée au
procureur du roi. » On a vu que la police avait, en'.eflet,. empêché les
comédiens de rançonner les spectateurs et avaient/ai/ une taxe fort
modérée. Il est vrai aussi que l'usage de jouer au double, c'est-à-dire
de doubler le prix des places pendant les premières représentations
d'unÇ. pièce nouvelle parait de plus de vingt ans antérieur au moment où
il a été constaté par Despois, et' qu'il est attesté par des textes de
iG3/ et de 1634 1. Du moins estil douteux, et que cette façon de
procéder ait été inaugurée encore plus tôt, et qu'elle procurât à
l'hôtel de Bourgogne des ressources fort importantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait, tes Imitait Écoutons les doléances de Bruscambille</p>
<p>Chacun frappe en entrant et ne m'épargne point,</p>
<p>Car les plus fins, d'abord, s'aidaient de cette fourbe,</p>
<p>Afin que sans payer ils entrassent en tourbe.</p>
<p>Lors tous .mes compagnons viennent à.mon secours,</p>
<p>De cette populace on arrête le cours</p>
<p>On met l'épée au poing, on frappe, on se retire</p>
<p>Le monde, s'émouvant, s'en éclate de rire.</p>
<p>Moi, tout moulu de coups, aussi battu que plâtre,</p>
<p>Je fais mon rendez-vous derrière'le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaintes et menaces bien inutiles Les amateurs de spectacles gratuits
n'étaient pas pour s'en émouvoir ils entraient par la force quand ils ne
pouvaient entrer par la ruse, et les portiers, quoique armés d'une épéc,
couraient sans cesse les plus grands dangers 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. On voit par la Maison des jeux de Sorel (t. I, p. 467), qu'en i(342
les.comédiens allaient quelquefois donner la comédie dans des « maisons
particulières ». Mais il est douteux que cet usage datàt de longtemps.
Héroard signale en 1618, 1619, 1620,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Petit de Julleville, les Comédiens, p. 58.</p>
<p>2. Chappuzeau, 1. III, ch. xxxvi, p. igi Chardon, lta Troupe du Roraan
cozzzique, p. 36-37.</p>
<p>3. Despois, p. Çfl\.</p>
<p>4. Soulié, p. i5i Rail du 1 8 janvier 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p>loyer dudit temps auadits maîtres, ainsi que de fraîche mémoire il
apparaît par le bail daté au premier article de recette ci-dcvant'. »</p>
<p>IV</p>
<p>Nos comédiens étaient donc pauvres leur moralité n'était pas d'un niveau
fort élevé. Tristan les appelle des débauchés 2. « C'étaient presque
tous filous, dit Tallemant, et leurs femmes vivaient' dans la plus
grande licence du monde c'étaient des femmes communes, et même aux
comédiens de la troupe dont elles n'étaient pas 3. » Tallemant
cxagùre-t-il 4 ? Peut-être, bien que i. Soulié, p. 171, Recette et
dépense de la coafrérie de la Passion, ro mars i64o-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivre en bourgeois Rien de plus commun aujourd'hui parmi les comédiens,
rien de plus rare et de plus difficile alors. Il serait intéressant,
mais bien long, de peindre la vie des acteurs du temps d'après ces
acteurs eux-mêmes soleil ou les éléments, il ne s'en trouve pas un qui
ne croie avoir droit de nous faire souffrir l'importunité de ses
demandes. » (Comédie des comédien, acte I. se. m, p. i2.)</p>
<p>ii Le bail du 18 janvier i63g (Soulié, p. i5o) stipule en effet pour «
la grande salle, loges, théâtre et galeries dudit Hôtel de Bourgogne,
avec la première chambre étant au-dessus de la grande porte dudit hôtel,
pour s'y habiller et y enfermer leurs hardes ».2. Voy. sur ces fâcheux
Scarron, Ronzaa comique,, iro partie, ch. vin, p. 44-45, et le tableau
fort piquant qui suit le passage de Scudéry cité plus haut Conzédie des
comédiens, acte l, sc. in, p. ia-i5. Cf. Rotrou, Saint-Genesf, acte II,
se. rm. La situation était la même dans les théâtres espagnols. Voy.
DamasHinard, § 2, p. i63o.</p>
<p><pb/></p>
<p>contentons-nous de citer ici quelques lignes de Brus.cambille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oses prologues, bourres de citations de l'Écriture, de Cicé-ron,
d'I-Iorace, d'Erasme, de vingt auteurs encore, rappelJcnt, sous une
forme parfois sérieuse, généralement bouffonne, presque .toute la
mythologie, presque toute 3'histoire ancienne. On y trouve des termes de
philosophie, ,dç droit, d'anatomic, que sais-je encore? Mais combien,
parmi ses camarades, étaient capables de les entendre Faisons plus ample
connaissance avec cette troupe 'cherchons quels étaient lés principaux
acteurs qui la .composaient recueillons'ce qu'on nous a appris de plus
certain sur les genres où ils réussissaient et sur le mérite qu'ils
montraient. Nous pourrons alors savoir ce que -valaient les interprètes
d'un Hardy ou d'un Rotrou, et si les auteurs ont été aidés ou gênés par
eux dans la manifestation de leur talent.</p>
<p>2. Tallemant, t. VII, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vautray est chancelier, Marais garde des sceaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle-ci, Marie Vcnier, demoiselle taport.e, est une des premières
femmes qni aient monté sur la scène. Marolles l'appelle « cette fameuse
comédienne », et dit qu'en t6t6, « elle se faisait admirer de tout le
monde avec Valleran2». Dans quel genre ? il ne le dit pas, mais les noms
de Pcfrinc et de Gaultier, qu'il ajoute aussitôt, font supposer qu'il
s'agit encore de la farce.</p>
<p>Ainsi fit de son temps le renommé La Porte.</p>
<p>Voy. ci-dessous la note m de l'Appendice.</p>
<p>2. Fournel écrit dans son Hist. de l'Hôtel de B. (Contemponains de
Molière, t. 1. p. xxxviu) « On trouve, en i6o4, La Fontaine. associé
avec Gaultier Garguille et Marie Vernier. » Où trouve-t-on cela ? Dans
Lemazurier, t. I, p. lto une telle autorité ne saurait- suffire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il ressent son gueux de race.</p>
<p>On le prendrait pour Turlupin,</p>
<p>A voir sa façon et sa mine.</p>
<p>(Godard, les Déguisés, iâg4, acte III, se. 7.) Cf. une longue note dans
le Molière des Grands Ecrivains, t. III, p. 3i3.i. Pas autant cependant
que le voudrait la légende. Hugues Guéru est mort en décembre i633 et
Robert Guérin l'année suivante (Éd. Fournier. la Farce et la Chansou, p.
cvj), Henri Legrand en 1637. (Voy. Jal, art. LCGRAND.)</p>
<p>2. Tallemant, t. I. p. 38.</p>
<p>3. On peut voir plusieurs portraits de lui au cabinet des estampes de la
Bibliothèque nationale:</p>
<p>Acteur n'eut jamais plus de presse,</p>
<p>dit un quatrain qui figure au bas d'un de ces portraits.</p>
<p><pb/></p>
<p>une ceinture équatoriale il était velu de blanc et enfariné comme un
meunier. C'était, dit en i634 une brochure facétieuse, résumant sa
gloire, c'était « le Gros Guillaume, Dodelu l'Enfariné, premier farceur
de la comédie française, auteur de la réjouissance publique depuis
quarante ans, et serviteur fidèle et sans reproche de feu l'admirable et
inimitable Gaultier Garguille2 ». Comme valet grotesque, comme gascon,
comme ivrogne, il excellait' mais peut-être n'avait-il pas grand mérite
il jouer au naturel ce dernier rôle. Bruscambillo et d'autres auteurs
amis nous autorisent il suspecter sa sobriété mais ils vantent en même
temps son esprit.</p>
<p>Il n'eut pas pour la raillerie</p>
<p>L'esprit aussi gros que son corps,</p>
<p>lit-on au bas d'une estampe qui le représente et au bas d'une autre</p>
<p>i. Jal, Die. crit., p. 722.</p>
<p>3. Voy. un passage des lntretiens de,Balzac cité dans Tallemant, t. III,
p. 368.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Tel est dans l'Hôtel de Bourgogne</p>
<p>Gros-Guillaume avecque sa trogne,</p>
<p>Enfariné comme un meunier</p>
<p>Son minois et sa rhétorique</p>
<p>Valent les bons mots de Regnier</p>
<p>Contre l'humeur mélancolique.</p>
<p>Sauval est moins aimablc « Ce fut toujours un grosivrogne, avec les
honnêtes gens une âme basse et rampante. Son entretien était grossier,
et, pour être de belle humeur,. il fallait qu'il grenouillât ou bût
chopine avec son compère le savetier dans quelque cabaret borgne'. »
C'est, entre ces deux extrêmes sans doute qu'il faudrait chercher la
vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gros Guillautne et de Gaultier Garguille en l'autre monde, p. 221.
C'est: ainsi que le représentent ses portraits. Voy. au cabinet des
estampes de la Bibliothèque nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, bel Hôtel'de Bourgogne.</p>
<p>Où, d'une joviale trogne,</p>
<p>Gaultier, Guillaume et Turlupin</p>
<p>Font la figue au plaisant Scapin.</p>
<p>'{éd. Livet, t. I, p. 225). Marolles dit encore « Legrand, surnommé de
Belleville, était de mes amis et avait infiniment d'esprit. Il montait
sur le théâtre sous un nom emprunté, avec Fié- chelles et La Fleur, sous
les noms de Gaultier et de Guillaume '.admirables en leur genre du'
temps de Mondory, sous la protection de M. le cardinal de Richelieu, et
devant même. » Ces der-nières lignes sont singulières, mais les
souvenirs chronologiques de Marolles ne sont rien moins que précis. A
l'entendre, Brus,cambille aurait paru après Legrand, peut-être même
après Jodelet. (T. III, p. 29o, Dénombrement de ceux qui m'ont do'nné de
lears livres).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dlarolles, t. III, p. 2go, Dénombrement.</p>
<p>3. Nous ne connaissons même pas son vrai nom, car, si Bruscambille est
un surnom de farce, Deslauricrs aussi n'est qu'un nom de théâtre si nous
ne connaissions que Gros-Guillaume et La Fleur, il nous manquerait
encore Robert Guérin.</p>
<p>4. Cette édition de 1609, qui comprenait 16 prologues, fut désavouée par
l'auteur comme mise au jour « sous la faible conduite de quelque
particulier », qui en avait « soustrait les copies ».</p>
<p><pb/></p>
<p>temps 1. Il avait de l'instruction et de l'esprit, quoique volontiers
grossier et obscène le costume sous lequel on le représente est un
costume de farce..</p>
<p>fut de mème farine</p>
<p>Que Gros-Guillaume et Jean Farine,</p>
<p>Hormis qu'il parlait mieux du nez</p>
<p>Que lesdits deux enfarinés.</p>
<p><pb/></p>
<p>a. En 1618, les du docteurcambille pour l'aunée 1G19 (Chansons, p. i3i)
nomment « M. de La Fontaine, grand médecin et très fidèle scrutateur de
la nature la plus occulte des femmes ».</p>
<p><pb/></p>
<p>bien il différait de ses camarades plus liés, les Gros-Guillaume, les
Gaultier et les Turlupirv. « Trop affecté » pour La Rancune 1, ayant «
la mine du monde'la plus fade » selon Mmc de Chevreuse2, il est plus
maltraité encore par Tallemant' « Bellerose était un comédien fardé, qui
regardait oü il jetterait son chapeau, de peur de gâter ses plumes. Ce
n'est pas qu'il ne fit bien certains récits et certaines choses
tendres,-mais il n'entendait point ce qu'il disait. »</p>
<p>2. Mémoires dit cardinal de Retz, seconde partie éd. des Grands
Ecrivains, t. 11, p. 485.</p>
<p>3. T. VU. p. 170.</p>
<p>5. Voy. Tallemant, t. VII, p. 171 et Segrais, loc. cit. Le mariage de
Bellerose et de « Nicole Gassot, comédienne, veuve de feu Mathias
lfeslier, aussi comédien, depuis peu arrivé de Calais », eut lieu le 9
février i63o. Voy. Jal, p. igo. La Valliote, comme dit Tallemant. c'est
lllle Valliot ou Vaillot.</p>
<p><pb/></p>
<p>gement achève de s'opérer. Les farceurs mêmes de l'PIolcI de Bourgogne
vont maintenant se recommander au public de « la mignardise et
gentillesse d'un Bellerose, de jjuc Beaupré, de MUo Valliot et des
autres' Le nombre des actrices augmente, ainsi que leur influence sur le
public2. Il est bien temps que les farceurs meurent, puisqu'ils ne
peuvent plus-ètre la joie-et l'ornement essentiel de leur théâtre.</p>
<p>3. Chansons, p. i56 et 157. Le capitaine Fracasse portait-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>farçeurs Jodelet,- plus tard le héros de tant de pièces de Scarron, de
d'Ouville, de Thomas Corneille, de Molière iui-meme1; Alizon, qui devait
aussi donner son nom il une comédie, publiée en 1687 J; La France ou
Jacquemin Jàdot, qui sans doute, sous le surnom de illichau, reprit les
rôles de Gaultier Garguille l'Espy,' frère de Jodelet, .qui joua
peut-être les spadassins et les valets sous le nom île l'hilippin 3.
Mais avec eux étaient aussi venus de chez Mondory Le Noir et sa femme,
des tragédiens Gnillot ̃Gorju, qui mourut en 16/18 exerçant de nouveau la
médecine, était probablement retiré du théâtre dès 1642 la même année,
Jodelet jouait le Menteur de Corneille au Marais, où il était donc
revenu et où l'on a tout lieu de croire qu'il avait ramené son frère4;
les autres n'ont eu qu'une réputation moindre. Ainsi les grands bouffons
n'avaient pu êtrc définitivement remplacés. « Il n'y a plus de farce
qu'au Marais, où est Jodelet », écrira bientôt Tallemant5, « et c'est à
cause de lui qu'il y en a ». On le voit, ce n'est guère avant i63o que
deux acteurs &lt;l'un grand talent mettent en pleine lumière et font
rechercher par le public la comédie sérieuse et la tragédie. A .cette
date, Bellerose, c'est-à-dire la grâce et la tendresse, Mondory,
c'est-à-dire l'énergie et la grandeur, prennent possession des deux
théâtres de l'aris l'Hôtel de Bourgoi. Voy. dans la collection des
Grands Ecrivains une note du Corneille, IV, ia3, et Molière, II, 36.</p>
<p>̃î. Alizon de L.-C. Discret, reproduite dans Éd.- Fournier, le ait xvm et
ait p. et suiv.</p>
<p>A. Voy. note v de l'Appendice.</p>
<p>4. On les trouve ensemble plus tard dans la troupe de Molière, au
Petit-Bourbon.</p>
<p>5. VII, 176.</p>
<p><pb/></p>
<p>En veut-on une preuve? Vautray est fort peu connu,. 1. Citons encore un
témoignage, parce qu'il ne semble pas. avoir été bien compris</p>
<p>Les maîtres fous sont habillés</p>
<p>Pour faire voir les pois pilés,</p>
<p>lit-on dans le Réveil dit chat qui dort, Paris, 1616. (Petit
deJulleville, ips'Comédiens, p. 190.) Ces maitres fous ne sont. autres
que les bateleurs de .Valleran et de La Porte. Fournier, dans la Farce
et la Chanson, p. xxiv, n., cite les mêmes vers,. avec « barbouillés »
pour « pois pilés » (barbouillés = enfarinés),, comme se trouvant dans
les coq-à-1'âne qui terminent les Rapports faits des ptzcelabes
estropiés de la pluhart des chambrières de Paris, 1617.</p>
<p><pb/></p>
<p>Valleran l'est un peu davantage, mais tous deux ne le sont ,que comme
farceurs c'est toujours comme farceurs que les contemporains les
vantent. 11 y avait pourtant autre .chose en eux, et trois témoignages
nous l'ont appris. Mais ces témoignages, de qui- viennent- ils? D'hommes
qui .avaient l'instinct tragique et ne partageaient pas le goût régnant.
Deux d'entre eux devaient être applaudis plus lard par le public
transformé du théâtre c'étaient Mon.dory et Tristan, l'interprète et
l'auteur de Mariane; le troisième, médiocre comme auteur dramatique,
devait .acquérir, comme législateur du théâtre, une immense autorite
c'était d'Aubignac.</p>
<p>1. Impression fugitive sans doute d'ailleurs la scène se passe la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vallerans, de Vautrays, ni de Mondorys pour acteurs. » La Pnatirlue dtc
théâtre, 1. I, eh. iv t. 1, p. 19.</p>
<p>r. Voy. l'Impromptu de Versailles, se. i les Précieuses ridicules, se.
x. Cf. Voltaire, Commentaire sur Horace, acte III, se. i, v. i.</p>
<p>3. Shakespeare. Ilamlet, acte III, se. Il; Damas-Hinard, § 2, p. 163o.
et V. Fournel, Curiosités thécîtr., p. 212. 4. Voy. ce que dit
Tallemant'de Mondory « Il pria des gens de bon sens, et qui s'y
connaissaient, de voir quatre fois de suite la Mariane. Ils y
remarquèrent toujours quelque chose de nou.veau ». T. Vil, p. 174.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy. Lanson, notice sur les Précieuses ridicules, Paris, .Hachette,
1900, pet. in-i6, p. 3a et suiv.</p>
<p>2. P. 279-280.</p>
<p>3. Vie de Molière (dans Fournel, Curiosités, p. 209). 4. Apologie dit
théâtre, p. 81t-85. Ajoutons, pour être juste,</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Avertissement de CI. et D., i635 (dans les fr. Parfait t. IV, p.
480-487). ̃.̃̃̃</p>
<p><pb/></p>
<p>le vrai public n'avait d'oreilles que pour la farce, et, pour les
accents tragiques, la salle de l'Hôtel de Bourgogne n'avait pas d'écho.</p>
<p>VII</p>
<p>Parlons des représentations qui se donnaient dans cette. salle voyons
comment elles étaient annoncées et préparées.</p>
<p>2. Voy. ci-dessus, chap. Il, p. j3 et 45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Despoia, p. i44- 1 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'encourir une amende pour avoir fini trop tard, obligeassent enfin à
commencer</p>
<p>3. Sorel, la Maison des jeux, t. I, p. 4o8.</p>
<p>4. Scudéry, la Comédie des comédiens, prologue, et acte 1, se. i et u,
p. 3 et 7-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'annoncer au public les représentations. Elles le faisaient d'une façon
pompeuse et avec force « inenleries », assurant que le poète des
comédiens « avait travaillé sur un sujet excellent », ou encore que
ceux-ci donneraient « une incomparable pastorale, des plus nouvelles de
leur auteur, .et une farce risible 2 ». Peut-être le poète rédigeait-il
lui-même ces boniments Hardy paraît en avoir conservé les « menteries »
dans les arguments qu'il a publiés en tête de ses pièces 3.</p>
<p>2. La maisore des jeux, 1. 1, p. 409 le Berger extravagant, iT" partie,
1. III. p. i!x (la ir0 éd. est de 1627)-</p>
<p>3. Voy. mon' Alex. Hardy, p. 333.</p>
<p>5. La maison des jeu.x, t. I, p. 4og-/|io.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voy. la note v de l'Appendice.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>2. SonDe arrivé iL un homme d'importance. (Gaultier Gàrguille, p. 210.)</p>
<p>3. C est la disposition qui rend le mieux compte, semble-t-il, des
termes des baux cités ci-dessus, page 146.</p>
<p>4. « Vieil jeu de paume déguisé », dit Claude Le Petit dans la Chronique
scandaleuse ort Paris ridicule. (Paris ridictcle, 5. « Le parterre
n'ayant aucune élévation ni aucun siège. Le parterre doit être élevé en
talus, et rempli de sièges immobiles. » (D'Aubignac, Projet pour 'le
rétablissement dit th. dans la Prat. du th., t. 1, p. 353 et 356.) En
1726, le parterre était</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons enfin que la salle était fort mal éclairée. « Toute la lumière
consistait d'abord en quelques chandelles dans des plaques de fer-blanc
attachées aux tapisseries mais, comme elles n'éclairaient les acteurs
que par derrière et un peu par les côtés, ce qui les rendait presque
tous noirs. on s'avisa de faire des chandeliers avec deux lattes mises
en croix, portant chacun quatre chandelles: pour mettre au-devant du
théâtre. Ces chandeliers, suspendus grossièrement avec des cordes et des
poulies apparentes, se séparé de la scène par une grille, qui était à
peu près à'ia hauteur de la tète des spectateurs du premier rang.
(Despois, p. 129.) Cette grille, d'autant plus nécessaire que le
parterre était plus tumultueux, existait certainement au commencement.
du xvu8 siècle elle datait de fort loin, c'était le créneau du moyen
Age.. (Royer, t. I, p. 219 Petit de Julleville, les Mystères, t. I, p.
388.) ».</p>
<p>i. Voy. la dlaison des jeux, t. I, p. 4o6 et 464.</p>
<p>2. A ces inconvénients il faudrait ajouter, d'après quelques auteurs,
cette « incommodité épouvantable » (Tallemant, t. VII, p. 178), que les
deux côtés du théâtre étaient bordés de spectateurs. Mais c'est
seulement plus tard que cet usage fut établi. (Voy. le chapitre sur la
mise en scène, 8.)</p>
<p><pb/></p>
<p>haussaient et .se baissaient sans artifice et par main d'homme pour les
allumer et les moucher » Ainsi s'exprime Perrault dans un passage
souvent cite -si le témoignage n'est pas très sur et si les informations
de l'auteur sont souvent erronées, du moins n'a-t-il pas exagéré
le.dénuement de l'ancien théâtre la pauvreté des magnificences qui
suivirent en fait foi</p>
<p>2. Voy'. Despois, p. 128</p>
<p>3. Elle l'était d'ailleurs le plus tard possible comme la cire coûtait
cher et durait peu de temps. c était au dernier momentqu'on allumait les
chandelles. (Lud. Celler,' les Décors, les cos-. tûmes et la mise en
scène au xvne s., p. ^9.)</p>
<p>5. Au chapitre m, p. /|3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. « Il me souvient », dit l'un, « d'un singe qui était en notre</p>
<p><pb/></p>
<p>temps -alors qu'ils l'occupent honnètement en attendant que commence le
spectacle</p>
<p>Et cependant ce refrain connu se fait entendre « Quel!c heure est-il ?
Commenceront-ils bientôt ?3 » Une telle imloatience irrite Bruscambille</p>
<p>« A-t-on commence ? C'est pis qu'antan. L'un tousse, village ;.mais
c'était bien autre chose; et si, on ne prenait que deux liards. » Vôy.
le prologue contre les censeurs. (Fantaisies, p. 173-175.).</p>
<p>1. Fantaisies, p. 172 (prologue contre les censeurs).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy.. Mesnard, Notice biog. sur Atotière, p. 16-17. 2. Voy.
Damas-Hinard. § 2, p. i33o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque autre sujet, ont toujours le masque pendant, comme un volet près
de la fenêtre, de peur que l'on n'ignore leur noblesse. » (Alaison des
jeux t. 1. p. 457.)</p>
<p>i. L'Ouverture des jours gras. (Éd. Fournier, Variétés, t. H, p. 35i.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, un public peu homogène, dont une partie ne manquait ni
d'intelligence, ni d'instruction, mais en majorité turbulent, grossier
et immoral, tel nous parait avoir été le public de l'Hôtel de Bourgogne
pendant les vingt ou trente premières années du xvne siècle'. On
comprend quels goûts pouvaient être les siens, et s'il était facile de
les contenter. C'est souvent en vain qu'auteurs et comédiens y faisaient
elîort</p>
<p>1 Adieu, bel Hôtel de Bourgogne,</p>
<p>dit avec regret le Poète crotté de Saint-Amant,</p>
<p>Où maint garnement de filou,</p>
<p>Couè d'un estoc an vieux lou,</p>
<p>Se pennade dans un parterre</p>
<p>Dont tes horions sont les fleura,</p>
<p>Les divers habits les couleurs,</p>
<p>Les feuilles les badauds qui tremblent,</p>
<p>Et. où tous ses suppôts s'assemblent,</p>
<p>Ivres de bière et de petun,</p>
<p>Pour faire un sahbat importun.</p>
<p>(Édition Livcl,,l. I, p. 225-227.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Nouv. imaginations, p.'nC.</p>
<p>2. Éd. Fournier, la Farce et la Chanson, p. xcvj.</p>
<p>4. Mévélatiqns de l'ombre de Gaultier Garguille, iG3/|. (Chansons, p. 17O.)</p>
<p>5. Pour faire place aux harangues de l'orateur. Le premier orateur de la
troupe royale fut sans doute Bellerose qui, avant l'arrivée de Floridor,
s'acquitta de ces fonctions avec un grand succès. (Chappuzeau, 1. III,
ch. lvi. p. 276; Lemazurier, t. I, p. i/Jq.) On voit quelle révolution s
était accomplie, puisque Bruscambille était remplacé par Bellerose, et
le prologue facétieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que le prologue se terminait, les comédiens avaient achevé de se
préparer. Maintenant que le public était attentif, ils trépignaient
d'entrer en scène ou même faisaient mine d'y entrer. L'orateur en
profitait pour conclure, mais non sans recommander une fois de plus le
silence et vanter la pièce qu'on allait jouer. Aussitôt commençait la
vraie représentation 3.</p>
<p>i. Voy. Fantaisies, p. 226, prologue facétieux de la folie; Nouv.
imaginations, p. 5i, de.s Allumettes.</p>
<p>2 « Aux pages do cour les reliefs«de leurs maitres, la morgue de
Rodomont, les idées de Platon, les atomes de Pythagore et les
imaginations de Bruscambille. » Les Kstreines universelles de Tabarin
pour l'azt mil six' cens vingt et un. (Tabarin, p. 366; loyeusetez, p.
i4) Les prologues de Bruscambille réussirent aussi bien auprès des
lecteurs que des spectateurs. On peut voir dans Brunet combien
d'éditions en furent faites jusqu'au xvm" siècle. Dès 16 12, le sieur de
Bellone en reproduisait un certain nombre dans ses Chansons folastres.
En 1632, ils étaient imités dans les Regrets facetieux et plaisantes
harangues funèbres du sieur Thomassin. Dédié au sieur Gaultier
Garguille, Roncn. David Ferrand. in-12 (Cf. Gaultier Garguille, p. liv),
et il semble qu'on en fit encore des pastiches vers 1685. (Voy. la n. vu
de l'Appendice.)</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Td. Fournier dit le contraire (la Farce et la Cleanson, p. xcvj).
Mais Bruscambille annonce une tragédie dans les Fantaisies, p. 65, ainsi
que dans les Nouv. imaginations, p. 2o3; une pastorale dans les Nouv.
imaginations, p. 19g une farce dans les Fantaisies, p. i48, 175, 207';
une petite farce gaillarde dans les Nom', imaginations, p. !14.</p>
<p><pb/></p>
<p>a.. Les bons tours d'Angoulevent</p>
<p>Valleran emprunta souvent</p>
<p>3. La Fleur ferait une plaisante farce</p>
<p>De ton courroux.</p>
<p>lit-on dans les Hpigrammes de M. de Mailliet, Paris, 1620, in-8 (p. 7t,
épigr. 238). L'usage des personnalités au théâtre se conserva longtemps
encore. Voy. Despois, p. iO5i6G. Sur tous ces points, cf. Éd. Fournier.
la Farce et la Chanson, p. xj-xv. 4. Voy. Tallen,ant, t. III, p. 3ni.</p>
<p>5. Voy. dans l'Estoile, p. 4i2-/ji3, le récit de la représentation
donnée te a6 janvier 1607 et des incidents qui s'en sont suivis. 6. Voy.
Petit de Julleville, la Comédie et les Mœurs, p. 344, n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.• a. Fantaisies, p. i48 et 207. Les frères Parfait.ont reproduit une «
farce plaisante et récréative » de l'Hôtel de Bourgogne, t. IV, p.
a54-a64. la Rencontre de Turlupin en l'autre monde. 1637, nous donne les
titres de trois autres la Malle de Gaultier; le Cadet de Champagne et
Tire la corde, j'ai la carpe. (Gaultier Garguille, p. a4o.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Parallèle, t. III. p. 192.</p>
<p>3. Voy. une note de Fournier dans son édition de Chappuzeau, 1. III, p. 52.</p>
<p>.5. Nouv. imaginations, p. II cf. p. 6a « Un vertueux passe-temps » p.
64 cc Un hennête loisir » et passini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy. Rojas, p. 48-55. Cf. Damas Hinard, § a, p. 1329. 2. Abr.
Dreyfus, L'Auteur dramatique (dans la Revue d'art drarrtatique, i5
janvier 1887, p. 66").</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LA MISE EN SCÈNE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>ment du xvne siècle c'est de nous familiariser avec les ressources et
les habitudes du théâtre pour lequel elle's ont été faites, et, pour
cela, d'étudier la disposition et la décoration de ce théâtre, le cadre
scénique, en un mot, qui semble ici faire partie du tableau lui-même et
n'en pouvoir être détaché.</p>
<p>La misère des comédiens de campagne serait pour nous beaucoup plus
instructive, si nous la pouvions bien connaître. Hardy n'a-t-il pas
écrit pour eux une partie notable de son œuvre? Mais quels documents
consulter, quels indices recueillir sur la mise en scène des troupes
nomades? Leur décoration,. analogue en principe celle du moyen âge,
puisque souvent elle en encadrait les œuvres et qu'il était plus facile
d'y plier tant bien que mal les pièces dans le goût de la Renaissance
que d'en priver les mystères ou les « histoires », cette décoration
était sans doute fort sommaire et, dans certains moments de détresse, il
pouvait arriver qu'elle fût nulle. Transpori. Marolles, t. I. p. a36, à
propos de Mirante. Cf. ce que dit Jean Beaudouin de la Comédie des
Tttileries (fr Parfait, t. V. p. 116); cf. Lud.-Celler, les Décors, les
Costumes. ch. i et m.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Ticknor, t. II. p 482.</p>
<p>5. On dit que Mondory ne voulut point suivre cette mode et joua avec de
petits cheveux coupés. Voy. Lemazurier, t. I, p. 42O-4a3.</p>
<p>6. Scarron, Rom. corn., ir" partie, ch: 1 t. I,' p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Fin du 4° acte, Voy. Lotheissen, t. II, p. 392.</p>
<p>4. Mahelot, f° 24, Leucosie.</p>
<p>5. F° /17, Clitophon.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>tice.; et, tandis qu'on cherche dans ses pièces ce qu'il n'y pouvait
mettre, on se scandalise d'y trouver ce qu'il était obligé d'y introduire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. Ch. Aubertin, Hist. de la langue et de la litt. fr, au moyen âge, t.
I, p. 48o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. Vdy. ÂlèX, Hardy, 1. III, ch. iv lés</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>2.. Petit de Julleville. les Mystères, t. I, p-, 38;. Voy. tout le
chapitre xt; qui a pb'ur titre la Mise en scène et les spectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fer et les limbes représentés par deux tours percées d'ouvertures
grillées et par la gueule d'un énorme dragon ». En somme, onze lieux
différents étaient figurés sur la scène « mais la représentation du
mystère de Valenciennes exigeait bien d'autres mansions l'auteur de la
minia- ture a simplifié et comme résumé la réalité » 1.</p>
<p>3. Poétiyue, 1. l, ch. xxi, traduit et cité par d'Aubignac, 1. III, ch.
m t. 1, p. a4o. Cf Petit de Julleville, t. 1, p. 389. iG</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, le plus souvent, il devait être possible de se contenter de cinq
ou six mansions, surtout dans les drames non religieux, dispensés de
posséder un paradis et un enfer. Or, cinq ou six mansions tenaient fort
bien sur la scène étroite de l'Hôtel de Bourgogne en en plaçant deux sur
chacun des côtés, une ou deux encore sur le dernier plan, on laissait
vides tout le centre et l'avant-scène; les personnages pouvaient se
mouvoir, et,l'action évoluer librement.. C'est justement dans ces
conditions que se trouvait le théâtre au commencement du xvn° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Parallèle. t. UI, p. igi.</p>
<p>a. Émile Morice. la Mise en scène depuis les mystères jusqu'au Cid.
(Deux articles de la Revue de l'aris, t. XXIII, iS35. p. io5-io6.)</p>
<p>3. Tableau de la poés. fr. au xvie s., p. 245.</p>
<p>4. Galerie hist., t. I, p. 4.</p>
<p>5. Jarry, Essai sur les ceuvres dramatiques de J. Rotrou, p.. 4a..</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de tout cela n'est exact et pourtant'la disposition réelle du
théâtre au commencement du xvne siècle avait été nettement indiquée par
des auteurs connus.</p>
<p>La Mesnardière écrit d'un style moins clair il n'est pas cependant moins
instructif. « La scène, dit-il s, autrement le lieu où l'action a été
faite, désignant pour l'ordinaire une ville tout entière, souvent un
petit pays, et quelquefois une maison, il faut de nécessité qu'elle
change d'autant de faces qu'elle marque d'endroits divers, qu'elle ne
découvre pas un jardin, ni une forêt, pour la scène d'une i. Discottrs
sur l'amour tyrannique, p. 3n-3i2.</p>
<p>2. Id., p. 3 1 4. Notons que ces lieux, supposés placés sur la même
scène, sont 1 Eubée, le promontoire Cénéon, le mont QEta, et que « du
promontoire Cénéen jusque sur le mont Œta. 'il y a presque quatre
journées de chemin ». Le moyen âge faisait comme Sarazin, il attribuait
aux anciens son système décoratif (Voy. Royer, t: I, p. 220 Petit de
Julleville, les Mystères, t. I, p. 393, n. 2). Et il est vrai que le
décor simultané n'a pas été inconnu de la tragédie et de la comédie
grecque primitives. Voy. A. et M. Croiset, Hist. de 'la lilt. grecque,
t. III, Thorin, 1891. in-8, p. 65.</p>
<p>3. La poétiyrce, p. 4ia-4i3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque belle action, pour en représenter le commencer ment, le progrès
et la fin, et la bien imiter comme naturellement elle aura réussi, il
faudra pratiquer dessus le théâtre la ville de Paris et de
Constantinople, et il ne sera pas inconvénient de faire sortir des Turcs
d'un côté, des Français de l'autre. Il est vrai que ces Turcs et ces
Français ne se parleront pas. Les lieux seront discernés par les
différentes faces du théâtre »</p>
<p>Le principe de la mise en scène que Mahelot nous a décrite est encore
celui de la mise en scène du moyen âge, c'est-à-dire que les lieux
divers où doit se transporter i. Traité de la disposition dit poème
dramatique, 1637, p. 268-269.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend, par ce que nous venons de dire, quelles peuvent être la
valeur et l'exactitude de telles décorations. Si on ne peut les comparer
aux chefs-d'œuvre dans lesquels se sont encadrées tant de pièces de nos
jours, on ne saurait sans injustice les appeler rudimentaires et
grossières. En réalité, l'ensemble de la décoration ne devait pas être,
désagréable aux yeux; mais les différentes parties i. Mais
l'architecture en est bizarre on pourrait aisément les prendre pour
trois palais ou pour un seul.</p>
<p>a. Il en faudrait six pour représenter convenablement Félismène, mais le
moins nécessaire a été supprimé. Voy. dans mon Alex. Hardy l'analyse de
cette pièce. Voy. aussi l'analyse do la Belle^ Egyptienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>en étaient de valeur très variable, selon,qu'elles s'accommodaient plus
ou moins de l'étroit espace qui leur était concédé. Si les palais qui
occupaient un seul compartiment étaient bien exigus, ceux qui en
occupaient trois avaient fort bon air les maisons, les cabanes étaient
présentables, les ermitages pittoresques, les prisons suffisamment
terribles. En revanche, les bois n'étaient représentés que par un peu de
fcuillage un campement était figuré par une moitié de tente les mers et
les montagnes manquaient absolument de majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut », dit la notice de Lisandre et Caliste, « il faut i.. Le
décor multiple est pourtant employé de nos jours, quand un auteur veut
produire simultanément plusieurs actions particulières. « Dans Guido et
Ginevra, dans 'Aida, le théâtre estdivisé en deux dans le sens de sa
hauteur, dans le Roi s'amuse, la scène offre trois parties différentes,
et elle est partagée en quatre dans les Contes d'Hoffmann. » (Pougin,
Dictionnaire historique et pittoresque du théâtre et des arts qui s'y
rattachent, Paris, Didot, i885, gr. in-8, p. 5a3.) Mais cette
ressemblance avec la scène de Hardy est beaucoup plus apparente que
réelle, car les compartiments que l'on représente comme contigus doivent
l'être aussi dans la nature les actions que l'on produit simultanément
doivent être conçues comme réellement simultanées. 2. Yoy. Petit de
Julleville, les Mystères, t. I, p. 388, 38g, 394.</p>
<p>3. La Bague de l'oubli, la Moscovite, Silvanire, Poliarque et Argeni.s.
Voy. aussi l'Hypocondriaque, et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'argent nous a manqué plutôt que l'industrie5.</p>
<p>i. Amaranthe.</p>
<p>2. Les Occasions perdues, la ,élite (c. à-d. l'Illusion comique; voy. la
note Il de l'Appendice). la Pilis de Srire. 3. Astrée et Céladon. Voy. 1
analyse des pastorales de Hardy (Alex. Hardy, 1. III, ch. v).</p>
<p>t\. Tel était le nom du décorateur de 1 Hôtel de Bourgogne. Voy. la note
Il de l'Appendice..</p>
<p>5. Le texte porte « le temps. », acte 1I, scène r.</p>
<p>6. Cité dans Gaultier Carguiile, p,159, n. Cf. des plaintes moins
intéressées dans la Pratique du théâtre, 1. IV, ch. vu!; t. I. p. 3ai
cf. p. 353 et 356, le Projet pour le rétablissement du théâtre françois.</p>
<p>7. h' Ulysse dans l'île de Circé, par Boyer. est de 1648. mais les
merveilles de la Toison d'or ne devaient paraitre qu'en 16G0.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy. le passage de Bruscambille que nous avons cité au chap. v, p. 2i5.</p>
<p>2. Sur la représentation des prisons, voy. de curieuses observations de
La Mesnardière, p. 4i3-4l4 Le critique veut qu'on les fasse effroyables,
et que les prisonniers aient soin de s'y tenir. Corneille dit au
contraire, dans son Examen de Médée (t. II, p. 337) « J'oubliais à
remarquer que la prison où je mets Égée est un spectacle désagréable,
que je conseillerais d'éviter ces grilles, qui éloignent l'acteur du
spectateur et lui cachent toujours plus de la moitié de sa personne, ne
manquent jamais de rendre son action fort languissante. Il arrive
quelquefois des occasions indispensables de faire arrêter prisonniers
sur nos théâtres quelques-uns de nos principaux acteurs; mais alors- il
vaut mieux se contenter de leur donner des gardés qui les suivent et n
affaiblissent ni le spectacle ni l'action, comme dans le f'olyeucte et
dans Héraclius. » Dans Sophonisbe, Syphax paraissait enchaîné; mais.
comme ses chaînes offraient aussi « un spectacle désagréable », Lélius,
au bout de trois scènes, se ravisait</p>
<p>Détachez-lui ces fers, il suffit qu'on le garde.</p>
<p>(Voy. Marty-Laveaux, Notice sur Sophonisbe, t. VÎ, p. 454.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les animaux jouaient aussi leur rôle dans ce théâtre, comme dans le
théâtre contemporain. Mahelot demande un ours pour la-Folie de Turlupin,
des lions pour Ligdai. Clitophon. Le texte porte du cou.</p>
<p>2. Le Ronaan de Paris.</p>
<p>3. Leucosie.</p>
<p>4. Parténie, seconde journée. Contre les gibets, les roues, le sang,
voy. les recommandations de La Mesnardière, p, 4ip,. Sur les grottes,
voy. p. 4,4-415. Constatons, encore une fois, que le théâtre scolaire
gardait fidèlement les traditions du moyen âge. L'auteur d'une tragédie
que les frères Parfait datent de 1646, le Turne de Virgile, explique à
son lecteur comment il a évité de mettre une bataille sur la scène. «
J'ai placé ici cette observation, dit-il, afin de prévenir ta censure,
qui m'aurait pu reprendre d'ensanglanter la scène et d'imiter hors de
temps les rudes spectacles des collèges. » Voy. les frères Parfait, t.
VII, p. 68.</p>
<p>5. Les Travaux d'Ulysse. Les lignes qui suivent complètent la notice que
nous avons en partie citée p. 252.</p>
<p>6. De sereins, dit le texte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>2. Roy, Sorel, p. 28 (d'après Sorel, la Prudence, p. i52). 3. Préface de
l'Aminte du Tasse, tragi-comédie, 1631 (fr. Parfait, t. IV, p. 534).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une crise de ce genre que subissait le théâtre français au
commencement du xvm° siècle; les dramaturges qui s'y sont trouvés mêlés
en ont souffert.</p>
<p>i Les idées et même quelques expressions de ce paragraphe ont été
empruntées au critique si regretté du Tetnps, Francisque Sarcey. (Voy.
notamment le feuilleton du 23 juillet 1883.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, dans ce cas, le.public admettait que les divers lieux nécessaires à
l'action fussent sommairement représentés, et isolés .de tout ce qui
.les entoure dans la réalité: les mers, étendues de quelques pieds,
commençaient et finis- ̃saient d'une façon brusque; les cavernes
s'ouvraient dans des rochers isolés, poussés on ne sait comment; les
prisons consistaient en une salle où se tenait le prisonnier, et le
geôlier même n'y avait point de place la plupart des chambres formaient
un rez-de-chaussée modeste et ne faisaient partie d'aucune maison. Ainsi
chaque compartiment était réduit au strict nécessaire, et, comme il
était complètement indépendant des autres, le plus souvent des
balustrades marquaient nettement aux yeux les sépara- tions.</p>
<p><pb/></p>
<p>admettait qu'ils étaient toujours dans le campement ou dansle'bbis.</p>
<p>Sans doute, dira-t-on, ces procédés sont étranges mais le théâtre
contemporain lui-même n'en admet-il pas d'analogues ? Est-ce que nos
acteurs, pour être mieux entendus, ne se placent pas sans cesse sur
l'avant-scène, en dehors du décor que limite le plan du rideau, et par
conséquent en dehors du lieu où ils sont censés se trouver Est-ce que
nous n'avons pas tous vu, dans des pièces où la scène représente deux
chambres contiguës, dont les habitants ne se connaissent point 2, ces
personnages s'avancer devant la rampe, sortir ainsi de leurs chambres,
être parfaitement en vue l'un de l'autre, et pourtant ne pas se voir,
par convention ? Cela est-il moins extraordinaire ? En réalité, il
existe une différence essentielle entre la convention d'aujourd'hui et
celle de ce temps. Celle. d'aujourd'hui n'est établie qu'entre les
acteurs et les spec1. La Folie de Clidamant.</p>
<p>2. Dans Bonsoir, voisin, par exemple, ou au second acte de la Vie de
Bohême.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et lés lieux y étaient marqués en dépit de toutes les règles de la
proportion.</p>
<p>Dans un pareil système dramatique, on comprend toute l'importance des
changements de lieu. N'étant pas fortement accusés aux yeux, comme ils
le sont aujourd'hui par d'Allemagne en Guinée sans bouger des planches
du théâtre. La pensée a des àiles; ils peuvent bien m'accompagner où je
veux les conduire, et cela sans perdre ma trace, et sans se fatiguer. »
Théâtre de Michel Cervanlès. (Cristoval de Lugo [El Rufian dichoso], 2e
j., début.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mage, qui d'un mot renverse la nature,</p>
<p>N'a choisi pour palais que cette grotte obscure</p>
<p>et les Folies de Cardenio de Pichou contiennent ces deux. indications</p>
<p>J'approche du logis où ma belle captive</p>
<p>Abandonne aux soupirs sa passion craintive.</p>
<p>J'ai choisi ce désert et l'horreur de ces lieux</p>
<p>i. Acte II, se. I, v. 5g. et acte III, se. i, v. 9. (Lotheissen; t. II,
p. 383 et 384.) De même, dans la seule pièce de Racine qui contienne des
changements de lieux, dans Esther, le nouveau lieu de la scène est
chaque fois expressément désigné par le poète Dans ce lieu redoutable
oses-tu m'introduire?</p>
<p>(Acte II, se. 1, v. a.)</p>
<p>C'est donc ici d'Esther le superbe palais.</p>
<p>(Acte III, se. 1, v. 1:)</p>
<p>a. Dans Th, et Car., 20 journée, la se. III. n, commence dans la tente
de Gnémon et finit dans cellé de Thiamis. Dans Cornélie, la se. I, iv,
commence chez les deux cavaliers espagnols</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui par une tigresse est un temps allaité.</p>
<p>On la trouve, et l'enfant, que l'on apporte au roi,</p>
<p>Beau, d'un fixe regard, incapable d'effroi.</p>
<p>Le roi l'aime, il l'élève, il en fait ses délices</p>
<p>On le voit réussir dans tous ses exercices.</p>
<p>Il aborde en une ile où l'on faisait la guerre</p>
<p>Au milieu du combat il vient comme un tonnerre,</p>
<p>Prend le faible parti, relève son espoir.</p>
<p>Un roi lui doit son sceptre et désire le voir.</p>
<p>Il veut en sa faveur partager sa couronne.</p>
<p>Un horrible géant du contraire parti</p>
<p>Fait semer un cartel il en est averti</p>
<p>Il se présente au champ, il se bat, il le tue.</p>
<p>L'exagération est évidente mais on sent la vérité sous la charge. Oui,
le drame de i63o promène de divers côtés .1. Laquelle a pour origine une
note de Sainte-Beuve, Tableau, p. a45. Voy. ci-dessous, p. 298.</p>
<p>2. En s'inspirant du roman de Valentin et Onson. Dix ans plus tard, le
sujet proposé par sa Sestiane était mis au théâtre par Desfontaines dans
la tragi-comédie de Bellissanle otc la fidélité reconnue mais
Desfontaines adoptait un plan beaucoup moins hardi que celui de Sestiane.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses personnages, les fait grandir pendant la durée même d'un seul acte,
multiplie les incidents, éparpille l'action. Il fait tout cela, et on
peut l'en blâmer. Mais c'est en triompher trop facilement, et lui
attribuér sans raison la plus grande part du ridicule sous lequel on
l'accable, que de le juger d'après les règles classiques, et d'insinuer
qu'il les a connues et n'a pas su les appliquer</p>
<p>Voyez si cet amas de grands événements,</p>
<p>Capable d'employer les plus beaux ornements,</p>
<p>Trois voyages sur mer, les combats d'une guerre,</p>
<p>Un roi mort de regret, que l'on a mis en terre,</p>
<p>Un retour au pays, l'appareil d'un tombeau,</p>
<p>Les états assemblés pour faire un roi nouveau,</p>
<p>Et la princesse en deuil qui les y vient surprendre,</p>
<p>En un jour, en un lieu se pourraient bien étendre</p>
<p>Non', ce drame ne respectait pas les unités mais il ne pouvait le faire,
puisque son système décoratif l'en empêchait.</p>
<p>2. L'obstacle pouvait être tourné quelquefois, comme le montre la mise
en scène de la Folie d'Isabelle. Mais si on l'avait tourné toujours, on
aurait, par le fait, supprimé la décoration multiple, et ni la majorité
du public, ni les comédiens ne le permettaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous en convaincre, analysons les théories mises en avant, et par
les partisans de l'unité de temps, et par leurs adversaires.</p>
<p>3. Conaédie des comédiens, prologue, p. 3. L'Hermogène de la dlaison des
jeux est favorable aux classiques, mais il analyse avec exactitude les
arguments de Hardy et de ses contemporains « Toute leur excuse, c'est'de
dire que l'on peut entendre le récit des comédies comme celui d'une
histoire quï est écrite,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voy. Guizot, Shakespeare, p. i55.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou la scène change, ou elle ne change pas. Si elle ne change pas, nous
avons une succession de paroles et de faits qui se tiennent et dans le
temps et dans l'espace c'est le système classique.</p>
<p>Si la scène change, on dit que l'acte renferme deux ou plusieurs
tableaux, et nous nous trouvons encore en présence de deux cas. Tantôt,
en effet, les événements se tiennent dans le temps, ou du moins
l'intervalle qui sépare deux tableaux est très petit et inappréciable
pour les spectateurs les changements de pareils tableaux devraienttoujours
 se faire vae. Tantôt, au contraire, les tableaux sont séparés
et par le lieu et par le temps la pièce reste pourtant divisée en actes,
mais chaque acte ne marque plus un moment indivisible de l'action, il en
marque une période, une phase et l'on comprend l'existence de temps
d'arrêt, d'entr'actes entre les divers tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un-compàrtiment du théâtre dans un autre. Lorsque ce transfert'avait
lieu, il était entendu qu'un temps venait de s'écouler. Quel temps une
heure ou un jour ? un jour ou un moins ? Peu importait au public, pourv
u qu'ils en fût informé par les premières paroles des personnages'.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit et des préjugés, écartés quand nous étudions les mystères,
viennent, alors que nous sommes en face d'œuvres moins étranges pour
nous, troubler et fausser notre jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire, avec la diversité des lieux,* et avec la liberté du temps qui
en résulte. Comment se contenter de résoudre une crise, quand on donne à
l'action des mois et. des années de durée ? Comment ne faire agir qu'une
fois ses personnages, quand on les fait paraître ou qu'on les promène en
tant de lieux divers ?</p>
<p>Encore ici, le drame libre français se rencontrait avec le drame anglais
ou espagnol 3 et on ne pouvait pas plus i. Les Dlystères, t. I, p. a44-</p>
<p>a. Guéret, p. 58 (c'est Tristan qui parle). Cf. le Coriolan de
Shakespeare, et, dans mon Alex. Hardy,l'analysedela tragédie qui porte
ce nom.</p>
<p>3. Dryden dira plus tard « Un autre avantage des Français sur nous et
sur les Espagnols, c'est ..qu'ils ne prennent d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>exiger de lui que des autres une étroite unité d'action. Tout ce qu'on
avait le droit de lui demander, c'était une réelle unité d'intérêt, une
sérieuse unité d'impression, parce qu'il n'est pas sans cela d'art
dramatique.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses deux premières pièces, Chriséide et Arirnand et la Sylvie2, étaient
de tout point irrégulières, ce qui leur avait permis d'être bruyamment
et longuement applaudies. La troisième, en 1629, afficha la prétention
d'être régulière aussi l'auteur.ne l'avait-il pas composée pour l'Hôtel
de Bourgogne, mais pour l'Hôtel de Montmoi. Voy. l'intéressante
monographie de M. Bizos. Elude sur Jean de Mairet la savante
dissertation de M. Dannheisser Zur Chronologie der Dramen Jean de
Mairet's et mon étude sur le Théâtre au xvne siècle avant Corneille.</p>
<p>2. 1625 et 1626.</p>
<p><pb/></p>
<p>En i63a, Mairet fait jouer les Galanteries du duc d'Ossonne Cette fois
l'oeuvre n'a pas été faite pour Chantilly, elle s'adresse directement au
public, et il y parait. Unité de temps et unité de lieu y sont
outrageusement violées le théâtre est divisé en plusieurs compartiments,
dont deux i. Préface, en forme de discours poétique en tête de la
Silvanire, p. 22.</p>
<p>2. « A un côté du théâtre il faut un rocher en forme d'un antre, où l'on
puisse monter deux marches ou trois, un plafond où l'on met un tombeau
et, une femme dedans couverte d'un linceul.- Il faut que l'on tourne
autour du tombeau, s'il se peut, et une entrée derrière pour mettre
cette femme dans le tombeau il.faut qu'il soit caché de toile de
pastorale. Au pied -du rocher dont nous avons parlé il faut un ruisseau
où l'on jette un miroir que l'on casse sur le théâtre. Au milieu du
théâtre il faut pratiquer une fontaine en pastorale de l'autre côté
forme de ruine et antre, bois en pastorale, et tout le théâtre en
verdure. 11 faut des dards, des houlettes, deux poignards et une gondole
pour un des bergers. Mémoire de Mahelot. f° 48 v°. Voy. le dessin qui
accompagne cette description, dans Faguet, Ilist. de la litl. fr.;
Paris, Pion, igoo, pet. in-8, t. 11, p. 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc Mairet s'en tient-il encore aux vieux errements ? Pourquoi
n'attaquc-t-il pas la décoration simultanée, alors que sans doute
plusieurs grands personnages l'y avaient poussé, alors que d'Aubignac
allait prêchant la doctrine aristotélique 3, et que le tout-puissant
Richelieu l'avait'embrassée.</p>
<p>2. Traité, p. 24g-25o cf. Alex. //a/dj, p. 537-538.</p>
<p>3. Voy. d'Aubignac, I. I, ch. îv t. I, p. ig 1. II, eh. vu t. IV, p.
106. Cf. Arnaud, les Théories dramatiques azz xvuff s., p. 177, et, dans
le même ouvrage, p. i3g et suiv., la dissertation de Chapelain en faveur
des règles (29 nov. i63o).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sophonisbe ne fut imprimée qu'en 163*5 or, on lit dans la Gazette du
23 décembre i634. p. 584 «Monsieur ouït le' soir du même jour (du 18) la
comédie chez le duc de Puylaurent (qui fut la Sophonisbe de Mairet,
représentée par Mondory et son ancienne troupe, encore ralliée pour
cette fois). » L'auteur d'un,Essai sur les théories dramatiques de
Corneille s'est efforcé de démontrer que la Sophonisbe n'avait pas été
jouée avant i635. (Voy. A. Lisle, Essai. p. 91-92.) Il était plus près
de la vérité que ceux qui ont si longtemps maintenu ou qui maintiennent
encore pour cette oeuvre la date de 1629.</p>
<p>3. Bizos, p. 286. Cette aide prêtée aux classiques par Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. L'Art de la tragédie, f- 3, r". Il est vrai que cette formule de Jean
de la Taille a un sens un peu différent de celui qu'on lui attribue
d'ordinaire et signifie « Les œuvres dramatiques ne doivent jamais être
formées de plusieurs journées elles doivent se passer en un même temps
(ce qui est vague) et en un môme lieu. » Yoy. mon étude sur le Théâtre
de la Renaissance, dans X Ilist. de la langue et de la litt. fr., t.
III, p. 282. 2. Faguet, p. 317. (Cet auteur est Jean de Baubreuil.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les autres les défendent, où d'autres enfin s'en servent ou les
négligent selon les cas.</p>
<p>i. T. I, p. 377-378. Cf. la préface de Clilandre, p. 262. 2. Bizos, p. 3io.</p>
<p>3. Fr. Parfait, t. V, p. n3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Fr. Parfait, t. VI, p. 54-57-</p>
<p>3. Voy. Lisle, Essai sur les théories dramatiques de Coraeille, p. 88 sqq.</p>
<p>̃ 4- Les Trahisons d'Àrbiran, tragi-comédie, 1637, prologue. (Fr.
Parfait, t. V, p. 354.)</p>
<p>5. Expression de Corneille dans Examen de Clitandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Tyridate alors, favorisé de Mars,</p>
<p>Plante ses pavillons au pied de ses remparts 1. »</p>
<p>2. Voy. Royer. t. III, p. 23 Bizos. p. 3i6. La fllorl de tesar est de
iG3f&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. P. 322.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diens, ils comprirent vite tout le parti qu'ils pouvaient tirer de leur
innovation être placés sur la scène flattait la vanité 'des jeunes
seigneurs, et une telle satisfaction ne pouvait être payée trop cher. On
prit donc l'habitude, dans les deux théâtres parisiens, de.placer des
sièges sur la scène la décoration ne disposa guère plus que de la toile
de fond, qui pouvait changer au cours de la représentation ou rester la
même et le plus souvent elle ne changea pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Revenons sur nos pas et concluons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne faut-il pas beaucoup de fermeté et de.désintéressement au poète pour
se retenir sur une pente où tout l'attire pour resserrer son action dans
le plus petit nombre de lieux et dans le plus court espace de temps
qu'il est possible ? pour éviter les changements trop brusques ? pour
préparer et faire souhaiter par les spectateurs tous ceux qu'il se
permet ? Or, tout cela est nécessaire, si l'on ne veut pas que le plan
des pièces soit décousu, le sujet malaisément saisissable dans son
ensemble, les détails euxmêmes dépourvus de clarté. •</p>
<p>chap. iv, p. iag, note); voyons ce qui se passait au xvnc d'après uu
historien du T'ltéütre des Jésuites: « Bien que les Pères, qui avaient
mission d'alimenter les théâtres des collèges, connussent mieux que
personne les modèles anciens, cependant ils n'ont pas laissé tout
d'abord de s'en éloigner sensiblement. Ils ont pris avec les règles les
plus grandes libertés, et certains de leurs' ouvrages, sous le rapport
de la contexture, ont une allure qui les rapproche beaucoup plus de
Shakespeare que de Sophocle ou de Sénèque. Ces poètes, au commencement
du xvne siècle, ne craignaient pas de changer plusieurs fois dans un
même acte le lieu de la scène. Ils faisaient voyager leurs personnages
de l'Inde en Europe, en passant par t Afrique. » Ijoysse, p. 25. Sur la
richesse de la figuration et du spectacle dans les comédies de collège,
voy. le lioman contiytie, tre partie, ch. x t. I,,p. 81.</p>
<p>i. La Pratique du théâtre, 1. 1, ch. m, t. I, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Préface de Clitandre; t. 1, p. 263-264.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Jarry, p. 3a.</p>
<p>2. Poétique, ch xxiv, trad. Egger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. La restriction est nécessaire, rien n'étant plus tumultueux que le
théâtre du moyen Age.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. J. Lemaitre, Journal des Débats, m juillet i8go, article sur mon
Alex. Hardy.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>NOTE 1</p>
<p>(Voyez chapitre m, p. 75.)</p>
<p>La fondation du théâtre du Marais.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE II</p>
<p>(Voy. chapitre m, p. 84, et chapitre vi, p. 238.)</p>
<p>Le Il Mémoire » de Mahelot.</p>
<p>2. Il portait le 58 dans les manuscrits de la collection La Vallière
(Royer, t. II, p. i38)/ Il est aujourd'hui coté mss. fr. a/|33o.</p>
<p>3. T. Il, p. t38-i3o,.</p>
<p><pb/></p>
<p>parlé 1: les organisateurs de l'Exposition universelle de 1878 lui ont
emprunté les éléments de quatre restitutions intéressantes av Malgré
tout, avant la publication de mon Alexaadre Hardy, il n'était pas-encore
suffisamment connu.</p>
<p>2. « La folie de Clidamant. Pièce de M. Hardy, vers 1619 ? Maquette
exécutée. ainsi que les suivantes, par MM. Davignaud etGabin, sous la
direction de M. );mile Perrin. /Hypocondriaque otz le Mort amoureux,
tragi comédie de M Rotrou.. t63i. L'lltesiott comique. comédie de M.
Corneille, t636. l.isandre et Caliste, pièce de M. du Ryer. 1636. Exp.
univ. de iSjS. Catalogue du ministère de l'instruction publique, des
cultes et des beaux- arts. Paris, imprimerie de la Société des
publications périodiques, 1878. in-8, t. Il. 2" fasc. p. 80-82.) Les
maquettes de l'lllztSion et de l.isandre et Caliste ont été,reproduites
dans l' flist. de la langue et de la litt. fr. t. IV. p. 270 et 354. Sur
l'Illusion comique, voy. ci dessous, p. 317, n. i.</p>
<p>3. Voy. Stiefel, Ueber die Chronologie 'von J. Rotrou dram. Werken, p.
22-23.</p>
<p>/i. Ce sont la 5e, l.isandre et Caliste de du Ryer -la 4-, Clorise de
Baro la 6-, le Trompeur puni de Scudéry la 3", Amaranthe dé Gombauld la
11e Pyrame et Thisbé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les noms des auteurs connus, nous suivrons l'ordre des frères
Parfait; pour ceux des auteurs inconnus, l'ordre même de Mahelot; et
sous le nom de chaque auteur, nous disposerons les pièces dans l'ordre
où nous les présente le manuscrit.</p>
<p>I. Hardy (Cf. fr. Parfait, t. IV, p. 20-22.)</p>
<p>1. La folie de Turlupin, fos 18 et 19</p>
<p>a. Pmdoste Première Jouraée, 2o et 21.</p>
<p>3. Pandoste Secomde Journée, ai et 22.</p>
<p>tx. Ozmin, 22 et 23.</p>
<p>5..La Cintie, 23 et 24.</p>
<p>au Palais Cardinal en i64i comme « peintre et artificier ingénieur du
Roi » et père du fameux Denis Bull'equin. le machiniste du Marais,
l'auteur des machines de la Toison d'Or, du Mariage d'Orphée et
d'Eurydice, des Amours de Jupiter, etc. (Voy. Jal, art. Buffequin).
Ainsi l'histoire de la dynastie des Bufléquin se confondrait .avec
l'histoire de la mise en scène au xvne siècle. » A cette question M.
Bapst a eu l'obligeance de nous communiquer une réponse décisive. Le 21
décembre i635,. un ordre de paiement « pour le théâtre de llloslel de
Richelieu Paris » est donné en faveur de « Monsieur Georges », et le
reçu de Monsieur Georges est signé « G. Buffequin ». (Brièle, Documents
pour servir l'histoire de l'Hôtel-Dieu de Paris, t. TV, p. 292. B. N.
folio R. 68.)</p>
<p>i. Lorsque nous indiquons deux folios.'c'est que la décoration de la
pièce est décrite au verso du premier et dessinée au recto du second. Le
dessin manque, lorsque nous ne donnons qu'un seul chiffre.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. Leucosie, 24.</p>
<p>7. La follie de Clidamant. 25 et 26.</p>
<p>8. Felismene, 27 et 28 (tragi-comédie).</p>
<p>9. La follie dysabelle· 28 et 29. (La folie d'Isa.belle.) 10. Cornelie,
29 et 3o (tragi-comédie).</p>
<p>11. La belle Egiptienne, 3o et 3i. (La belle Egyptienne, 12. Première
Journée de Partenie. 3r et 3a.</p>
<p>13. Partenie Seconde Journée, 32 et 33.</p>
<p>il\. Linceste supposé, 36 et 37.</p>
<p>i5. Lc frère Indiscret, 58.</p>
<p>II. Théophile. (P., t. IV, "p. 27/1.)</p>
<p>Pirame et Thibee, fos 19 et 20. (Pyrame et Thisbé, tragédie:)</p>
<p>Le dessin do Mahelot a été reproduit dans l'Histoire de la langue et de
la litt. fr., t. IV, p. 320. et commenté dans le même volume, p. 261.</p>
<p>III. MAIllET, (P., t. IV, p. 343-344.)</p>
<p>1. La Silvanire, 48 et 4g. (La Sikanire ou la Morte vive,
tragi-comédie.) Voy. ci-dessus. p. 282. n. 2.</p>
<p>2. La Sihde, 53 et 54 (tragi-comédie pastorale).</p>
<p>3. Criseide et Arintant, 54 et 55. (Chriséide et Arimand, tragi-comédie.)</p>
<p>IV. Gombauld. (P., t. IV, p. 380.)</p>
<p>Lamaranthe de MonsT de Gombaidt Pastoralle, II et ia. {Amaranthe,
pastorale.)</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ïfoTROU. (P., t. IV, p. 4lO-/Jia.)</p>
<p>1. Les Occasions Perdues, 10 et 1 (tragi:comédie).</p>
<p>a. La Bague de Loubly, i5 et 16. (La Bague de l'oubli, comédie.)</p>
<p>3. Lipocondre, !va et 43. (L'Hypocondriaque ou le Mort amoureux,
tragi-comédie.)</p>
<p>4. Lheureuse Constance, 46 et 47. (L'Heureuse corzstance, tragi-comédie.)</p>
<p>5. La Celiane, 49 et 5o (tragi-comédie).</p>
<p>• 6. Les Menechmes, 5i et 5a (comédie).</p>
<p>7. La Celimene, 56 (comédie).</p>
<p>8. Lamelle, 6a. (Amélié, tragi-comédie).</p>
<p>g. La Pèlerine amoureuse, 63 (tragi-comédie).</p>
<p>10. La Diane, 66 (comédie).</p>
<p>11. Filandre ou Lamitié Irahye par lamour, 68 (comédie). 12. La Florante
ozc les Desdains amoureux, 69.</p>
<p>t3. Cleaâenor et Doristée, 72 (tragi-comédie).</p>
<p>i4- Hercule, 74. (Hercule mourant, tragédie.)</p>
<p>M. Chardon (La Vie de Rotrou, p. 49-5o) voudrait identifier les deux
pièces la Célimène et ln Florante mais il convient que cette
identification est difficile, si Mahelot donne deux décorations
distinctes pour les deux pièces. Or Mahelot donne deux décorations
sensiblement différentes, et, de plus, le titre de Florante se trouvant
bien après celui de Célimène dans le Mémoire, on ne comprend pas
pourquoi- celui de Célimène aurait reparu en tête de la pièce imprimée.</p>
<p>VI. Pichou. (P., t, IV,.p. 4a3.)</p>
<p>1, Linfidelle Confidente, 39 et 40, (L'Infidèle Confidente, tragi-comédie.)</p>
<p>2. ha Filis de'Scire, 45 et 46 (comédie pastorale).</p>
<p><pb/></p>
<p>3. La Folie de Cardenio, 55 et 56. (Les Folies de Cardenio, tragi-comédie.)</p>
<p>VII. BARO. (P., t. IV, p. 429.)</p>
<p>r. Clorise Pastoralle, 12 et 13,</p>
<p>2. La Force du destin de M. Bail-0 (ou Banro), 44 et 45. Aucun historien
du théâtre ne connait de pièce sous ce dernier titre.</p>
<p>A côté de Clori.se Paslorallc de M. Baro, une autre main a écrit que la
pièce était de Renaudot et avait été représentée par la troupe de
Bellerose dans l'Hôtel de Richelieu, le 27 janvier 1636. L'indication
est évidemment erronée.</p>
<p>VIII. SCUDÉRY. (P., t. IV, p. 440-441.)</p>
<p>i. Le Trompeur Puny ou lhistoire Septentrionalle, 1 4 et 1 5
(tragi-comédie).</p>
<p>2. Ligdamon et Lidias, 16 et 17. (Ligdamon et Lydias ou la Ressemblance,
tragi-comédie.)</p>
<p>IX. Claveret. (P., t. IV, p. 454-455.)</p>
<p>1. Langelie ou l'Esprit fort, 57. (L'Esprit fort, comédie Voy.
ci-dessus, p. 85, n. 4.)</p>
<p>2. La Place Boyalle, 61 (comédie).</p>
<p>3. La Visite différée, 67 (comédie).</p>
<p>X. Corneille. (P., t. IV, p. 46o.)</p>
<p>La Melite, 34 et 35. Il s'agit en réalité de l'Illusion, comédie.
Mahelot n'a pas mis le nom de l'auteur une autre main l'a ajouté.</p>
<p>Despois n'avait pas vu l'erreur commise par Mahelot, lorsqu'il. disait
en parlant du Mémoire « Corneille n'y figure que pour sa première pièce,
Mélite. » (Le Théâtr. fr. sous Louis XIV, App., n. 2, p. 4io.)Mais Ém.
Perrin n'eut pas de peine â la constater. lorsqu'il fit exécuter pour
l'Exposition universelle de 1878 la maquette qui répondait au dessin du
f°35; il intihrla donc</p>
<p><pb/></p>
<p>cette maquette « l'Illusion comique, comédie dé M. Corneille, i636. »
Voy. ci-dessous, note i.</p>
<p>Des chansons pour Gaultier, des pointes pour Guillaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. RAYSSIGUIER. (P., t. IV, p. 474.)</p>
<p>1. Astrée et Céladon Pastoralle, 23 et -24 (tragi-comédie pastorale).</p>
<p>Pas de nom d'auteur; la même main que ci-dessus a écrit le nom de Haro,
puis l'a effacé, L'attribution ne parait pas douteuse. 2. Calirie de
Monsieur Rassiguier, 77. (La Cétidée, sous le zzonz de Calirie ou la
Générosité d'amour, tragi-comédie.) XII. Du Rvek. (P.. t. IV, p. 539.)</p>
<p>1. Araarillis Pastoralle de Monsieur Durier, 9 et 10. 2. Lisandre et
Caliste P.iece de Monsieur Durier, i3 et 14 (tragi-comédie). Voy.
ci-dessus, p. 3n, n. 2.</p>
<p>3. Aretaphitle Piece de Mr Durier, 35 et 36 (tragi-comédie)..</p>
<p>4. Poliarque et Argenis de M' Durier, 37 et 38. (Argércis et Poliarque
ou Théocrine. tragi-comédie.)</p>
<p>5. Clitophon de AIr du Ryer, 47 et 48. (Clitophon et Leucippe,
tragi-comédie.)</p>
<p>6. Les Vendanges de Jurêne de Monsieur Durier, 6o et.6t (comédie).</p>
<p>7. Alcimedon de AIr Durier, 7o (tragi-comédie).</p>
<p>La pastorale d' Amarillis est mentionnée par Beauchamps (part. H, p. m)
et analysée par La Vallière (t. I, p. 497 et 5t9-52i) comme étant de Du
Ryer. Les frères Parfait ne croient pas qu'elle puisse être de cet
auteur (t. VII, p. 279) et ne la font pas figurer dans le catalogue de
ses œuvres (t. IV, p. 539). Il y a peut-être du vrai dans ces deux
opinions, car Du Ryer a certainement fait une pastorale d' Amarillis,
mais rien ne prouve que ce soit celle qui a paru en 1651 seulement, et
sans nom d'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>scrites. Voy. Beauchamps, part. II. p. iog, et La Vallière qui les
analyse dans son t. I, p. 495 et 497-5oI.</p>
<p>XIII. DURVAL. (P., t. IV, p. 5io.)</p>
<p>1. Agarite, 4o et 4j (tragi-comédie).</p>
<p>2. Les Travaux dUlysse,b$ et 44. (Les Travaux d'Ulysse, tragi-comédie).</p>
<p>Voy. ci-dessus, frontispice et chap. vi, § 5.</p>
<p>XIV. BOISROBERT. (P., t. V, p. 21-22.)</p>
<p>Lheuneuse Tromperie, de M' de Bois liobert, 5o et 5i. (Pyrandre et
Lisimène ou l'Heureuse tromperie, tragi-comédie.)</p>
<p>XV. BErs. (P., t. V, p. 123.)</p>
<p>i. Clarice de M' Beis, 78.</p>
<p>Il s'agit sans doute du' Jaloux sans sujet, tragi-comédie dont un des
principaux personnages porte le' nom de Clarice. Tous les historiens du
théâtre ne citent d'autre Clarice que celle de Rotrou Clarice ou
l'Antour constant.</p>
<p>2. La Celitte de Illr Baif, 5g.</p>
<p>Sans doute Célitte ou les PI'ères rivaux, tragi-comédie de Beys.</p>
<p>XVI. BENSERADE. (P., t. VI, p. 118.)</p>
<p>Iphis et Iante, 79 (comédie).</p>
<p>XVII. Canu.</p>
<p>La Moscovitte, 26 et 27.</p>
<p>LeHomant de Paris, 52 et 53.</p>
<p>XIX. PASSAR (Passart).</p>
<p>L Lheureuse Inconstance, 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Florice, 73.</p>
<p>3. Celenie, 75.</p>
<p>4. Cleonice pastoralle, 76.</p>
<p>XX. DE LA Pignerière.</p>
<p>La foire de Sairzct Germain, 71.</p>
<p>PIÈCES anonymes OU d'une attribution douteuse.</p>
<p>1. Madonthe Piece de 41. 17 et 18.</p>
<p>2. Éd. Fournier suppose que Doriste est une fausse appellation pour
Cléagénor et Doristée tragi-comédie de Rotrou. En oc cas, la pièce ne
serait pas « de l'auteur de la -Cléonice ».</p>
<p><pb/></p>
<p>tragi-comédie du sieur Auvray, dont les frères Parfait rendent compte à
l'année 163o et qu'ils croient n'avoir pas été représentée (t. IV, p.
4n4-4o,5). Mais Beauchamps signale une autre Madonthe, tragédie extraite
de l'Astrée en 1623 par Pierre Cottignon (part. II, p. 96).</p>
<p>2. Les trois semblables, 38 et 39.</p>
<p>De la seconde main Les trois Orontes de Boisrobert. Il est probable, en
effet, que le sujet des Trois semblables est celui que Boisrobert a
traité dans sa comédie les Trois Oro/ites oie le.s Trois semblables mais
ou la date donnée par les frères Parfait pour les Trois Orontes (1653,
t. IV, p. 21; i652, t. VII, p. 361) est radicalement fausse, ou la pièce
indiquée par Mahelot et qui, dans le Mémoire, précède de beaucoup le
Frère indiscret de Hardy, n'est pas celle de Boisrobert. A vrai dire, ce
dernier était fort capable d'imiter de très près une pièce non im-primée
et qu'il avait vu jouer.</p>
<p>Beauchamps a mis dans sa table alphabétique Les trois senzblables, sans
nom d'auteur.</p>
<p>3. La prise de Marcilly de M. 4t et 4a.</p>
<p>4. Le berger fidelle, 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE III</p>
<p>(Voy. chapitre iv, p. 141).</p>
<p>La tragédie de rc Phalante ».</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE IV</p>
<p>(Voy. champ. T, p. 171 et i8a-4.)</p>
<p>Quelques renseignements sur les acteurs les moins connus de l'Hôtel de
Bourgogne.</p>
<p>I. LEFEB\'RE ET VAUTRAY</p>
<p>Lefebvre et Vautray se sont-ils retirés tous deux du théâtre vers 1620?</p>
<p>Les renseignements contenus dans ces lignes seraient précieux s'ils
étaient exacts, mais le nom de Vautray est bien estropié, ce qui
concerne La Porte-Lefebvre est contradictoire, et il n'est ren- voyé à
aucune pièce justificative.</p>
<p>Il. Bruscambille</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a pour casque une marmite,</p>
<p>Pour plastron une lèchefrite</p>
<p>Ornée d'andouille et saucisson</p>
<p>N'a-t-il pas bien bonne façon?</p>
<p>Une broche pour hallebarde</p>
<p>Pleine de chapons et poulardes,</p>
<p>i. Facccieuscs Paradoxes, iv, Paradoxe sur'la prison, f°i.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cheval dessus un-tonneau,</p>
<p>Qui, le pot et le verre en main,</p>
<p>Se moque parbleu du chagrin ?</p>
<p>Enfin, dans un prologues grotesque et uzt peu facétieux de l'amitié, qui
fait partie des Pensées facétieuses de 1709 (p. 2^5252), Bruscambille
lui-même donne sur sa vie des renseignements qui seraient précieux, si
nous les pouvions croire authen1. Tricotel, Variétés bibliographiques,
Paris, Gay, i863, in-ia, p. 36o.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques mais les interpolations abondent dans cette édition tardive de
notre farceur</p>
<p>III. JEAN Farine ET PIERRE Du PUY 2</p>
<p>Je prête le serment es mains de Jean Farine,'</p>
<p>Qui d'un plat plein de fleur m'enfarine la mine,</p>
<p>En usant de ces mots « Or sus je te reçois</p>
<p>Pour être il tout jamais comédien françois. »</p>
<p>i. On peut voir encore sur Bruscambijle un petit article que j'ai publié
dans la Revue des langues romarzes (juin 1886, p. 3o5) sous le titre de
Bruscambille fabuliste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ma jacquetté grise,</p>
<p>Plusieurs lourdauts je mesprise.</p>
<p>A Paris, jouxte la copie Imprimee par Pierre Bardin, M.DC.YIV. Pierre du
Puits n'est pas seul en folie,</p>
<p>Ni tous les fols ne sont Pierre du Puits.</p>
<p>Pierre du Puits était un fou, cité, en i6ô5 probablement, comme le type
même du fou par Regnier, sat. VI, v. 72 Jo suis</p>
<p>Aussi perclus d'esprit comme Pierre du Puis.</p>
<p>(Cf. Fournier, Variétés, t. II, p. 273, n.) mais quelque acteur de
l'Hôtel pouvait s'être affublé de son nom ou encore tous le, prenaient,
quand bon leur semblait, pour faire rirc les spectateurs. IV. Gringalet</p>
<p>V. Autres aous DE FARCEURS</p>
<p>Piiilii'POt. « Philippot viendra incontinent, qui se promet sous
l'assurance de votre supplément de vous faire rire et pleurer tout
.ensemble. » OEuvres de 16:9. p. 50; Prologues de 1618(1609), p. 11 de
1610. f° 17 r°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nicodème est cité comme chef de farce. OEuvres de i6ig, p. I85;
Fantaisies, p. 175; Prologues de 1610, f- ^5 v°, de 1618 (1609), p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE V</p>
<p>(Voy. chap. v, p. 188.)</p>
<p>Un dessin de Huret et les .comédiens enlevés au Marais en 1634.</p>
<p>Michaa, Boniface, Alison,</p>
<p>Et Philipin qui les seconde,</p>
<p>Se moquent avecquo raison</p>
<p>Des impertinences du monde.</p>
<p>Michaa ne plait pas moins aux yeux</p>
<p>Qu'il est agréable aux oreilles,</p>
<p>Boniface le sérieux</p>
<p>Ne raconte que des merveilles.</p>
<p>Alison se fait admirer,</p>
<p>Philipin raille sans médire,</p>
<p>Et-tous ensemble font pleurer,</p>
<p>Mais j'entends il force de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on le pleure justement,</p>
<p>Puisqu'il fit rire tout le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voy. Jal, art. VILLIERS, et cf. Chardon, Nous', doc. sur* Molière, p.
66-67.</p>
<p>4. Tallemant, VfI, 172. M. Chardon (p. 67, n.)dit i63i mais ce n'est pas
la date vraie de Virginie.</p>
<p>5. Voy. Bernardin. Tristan l'Hermile, p. 188.</p>
<p>7. « La Villiers y était aussi (dans la troupe). On dit que Mondory s'en
éprit, mais qu'elle le haïssait et que la haine qui</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voy. Gatcltier Garguille, p. 162-168. Voici ce qui est dit de
Philippin « Pour Filipin, qui n'a rien pour s'en servir qui approche de
notre Zani que la terminaison du nom » Turlupia rime avec Filipin « je
lui conseille de perdre un peu de ta bonne opinion qu'il a de lui-même
Notons que l'arlequin, dans la Comédie des comédies de Scudéry, est à
peu près équipé 'et costumé comme le Philippin de Huret la pièce de
Scudéry a été jouée par la troupe de Mondory avant la scission doi634.</p>
<p>2. Telle est l'orthographe ordinaire du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. c&lt; Dame Gigogne depuis la mort de Perrine ». Marolles, t. 11!, p.
290, Démembrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE VI</p>
<p>(Voy. chap. v, p. 200.)</p>
<p>« Le Cid et la rivalité des théâtres.</p>
<p>Du comte de Belin, autre ennemi du Cid,, et qui entraîna Scarron dans la
querëlle, Tallemant nous dit (VII, 172), en son-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE -VII</p>
<p>(Voy. chap. v, p. a 18, note.)</p>
<p>Le a Recueil des pièces du temps Il,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les arguments de l'érudit qui a écrit cette notice ils ne nous
ont pas convaincu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE VIII</p>
<p>(Voy. Chapitre ti, p. 28!1.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>INDEX</p>
<p>DES OUVRAGES LE PLUS SOUVENT CITÉS.</p>
<p>Anecdotes dramatiques contenant. A Paris, chez la veuve Duchesne, 1775,
3 vol. 8° (par Clément et l'abbé de la Porte). Arnaud Charles. Les
Théories dramatiques au xvn" siècle. Étude sur la vie et les œuvres de
l'abbé d'Aubignac. Paris, Picard, 1888, 8°.</p>
<p>Aubignac (D'). La Pratique du Théâtre par l'abbé Amsterdam, chez Jean
Frédéric Bernard, 1716, 3 vol. in-8. Bapst Germain. Essai sur l'histoire
du Théâtre, la mise en scène, le.décor, le costume, l'architecture,
l'éclairage, .1 hygiène. Paris. Hachette, 1893, in-40.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'après- les lettres royales, la correspondance originale des comédiens,
les registres de la « Trésorerie de .1 Epargne » et autres documents.
Paris, Pion, 1882, pet. in.8 anglais.</p>
<p>Bernardin N.-M. Un précurseur de Racine, Tristan l'Uermile, sieur du
Solier (i6oi-i655), sa famille, sa vie et ses oeuvres. Paris, Picard,
1895, in-8 (thèse).</p>
<p>Bizos £taston.- Ltude sur la vie et le.s oeuvres de Jean de Mail'et,
Paris, Thorin, 1877. in 8 (thèse).</p>
<p>BOYSSE Ernest. Le Théâtre des Jésuites. Paris, Vaton, 1880. in-ia.</p>
<p>Bkmt;nger H. Les unités d'Aristole avatrt le Cid de Cortteille, étude de
littérature comparée. Genève, Georg, 1879, in-12.</p>
<p>Réimpression de l'édition clandestine de iûot).</p>
<p>(Bruscambille). Prologues tant serieux que faceeieux. Avec plusieurs
galimatias par le Sr D. L. A Paris, chez Jean Millot sur les degré (sic)
de la grande salle du Palais. Avec privilège' du Roy, in-12 (privilège
du 27 juillet 1610 au nom du sieur des Lauriers).</p>
<p><pb/></p>
<p>La première édition des Fantaisies est de 161 2.</p>
<p>Bruscambille.' Pensées facétieuses et bons mots de comédien original. A
Cologne, chez Charles Savoret, ruë Brin d'Amour, au Cheval Volant,
M.DCC.1X., pet. in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAMON Emile. Les. spectacles de la foire. documents inédits
recueillis aux Archives Nationales. Paris, BergerLevrault, 1877, vol. in-8.</p>
<p>Caquets de l'accouchée (Les). Nouvelle édition. Revue sur les pièces
originales et annotée par M. Édouard Fournier avec une introduction par
M. Le Roux de Lincy. Paris, Jannet, 1855, in-t6 (Bibl. elzévirienne).</p>
<p>CELLER Ludovic. Les décors, les costumes et la ntise en scèae au xvn°
siècle. 1610-1680. Paris, Liepmannshon et Dufour, r869, in-12.</p>
<p>Cervantes SAAVEDRA (MIGUEL de) Les Nouvelles, traduites et annotées par
Louis Viardot. Nouvelle édition. Paris, Hachette, 1875. in-18..
Cervantes. Théîitre de Micltel. Traduit pour la Ire fois par Alph.
Royer. Paris, Lévy, 1862, in-18.</p>
<p>(CHAPPUZEAU). Le Théâtre fraiiçois divisé en trois livres. A Lyon. chez
Michel Mayer. 1674. il-' 2.</p>
<p>Nous avons consulté aussi, et il nous arrive de citer les réimpressions
données par Éd. Fournier et Paul Lacroix chez Mertens, 1867, et par M.
Georges Monval chez Bonhassies, 1876.</p>
<p>CHARDON Henri. La troupe du Rôman contitlue dévoilée et les Comédiens de
campagne au xvne siècle. Paris, Chatnpion, 1875, in-8.</p>
<p>Chardon Henri. La Vie de Rotrou ntieux connue. Documents inédits sur la
société polie de son temps et la querelle du Cid. Paris, Picard, i884.
in-8.</p>
<p>Chardon HENRI. Nouveaux docurnents sur la vie de tllolière. M. de
Modène. ses deux femmes et Madeleine Béjart. Paris, Picard, 1886. gr. in-8</p>
<p>Corneille P. OEuvres. Nouvelle édition revue sur les plus anciennes
impressions et les autographes. par M. Ch. MartyLaveaux. Paris,
Hachette, 1862, 12 vol. in-8 (collect. des Grands Écrivains).</p>
<p>Courval Sonnet.– OEuvres poétiques publiées par ProsperBlan- chemain.
Paris, librairie des Bibliophiles, 1876, 3 vol. pet. in-8. Damas-Hinard.
Du Théâtre espagnol au siècle d'or. (3 articles du. Moniteur universel.
i853 i° 27 octobre, p. H93119/1 a0 ier décembre, p. i329-i33o 3° 8
décembre, p. i357-i358.)</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Dannheisser ERNST. Zur Chronologie der Dramen Jean de Mairel's
(Românische Forschungen, v).</p>
<p>Delamare. Traité de la police, 2e éd., Amsterdam, aux dépens de la
Compagnie, 172g,, 4 vol. in f°.</p>
<p>DEMOGEOT JACQUES. Tableau de la .littérature française au xvne siècle
avant Corneille et Descartes. Paris, Hachette; ̃ 1809. in-8.</p>
<p>Despois Eugène. Le Théâtre français sous Louis XIV. Paris: Hachette,
1874, in-i8.</p>
<p>(d Esternod). Voy. Espadon satyrir/ue.</p>
<p>FABRE ADOLPHE. Les Clercs du Palais. Recherches historiques sur.les
Bazoches des Parlements et les Sociétés dramatiques des Bazochiens et
des Enfants sans-souci.. 2e édition, Lyon, Scheuring, 1875, in-8.</p>
<p>FAGUET Emile. La Tragédie française au xvi- siècle (t55o-i6oo). Paris.
Hachette, in-8 (thèse).</p>
<p>Félibiek (D. Michel). Histoire de la ville de Paris, composée par Revue,
augmentée et mise au jour par D. GuyAlexis Lobineau, tous deux Prêtres
Religieux Benedictins, de la congregation de Saint-Maur. Divisée en cinq
volumes in-f°. A Paris, chez Guillaume Desprez. et Jean Desessartz.
M.DCC.XXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fléchier. Mémoires de sur les Grands- Jours d'Auvergne en 1665. annotés
et augmentés d'un appendice par M. Chéruel et précédés d'une notice par
M. Sainte-Beuve. Paris, Hachette. 1862, in-18.</p>
<p>Fourxel VICTOR. Le Yieux Paris, fêtes, jeux et spectacles. Tours, Marne,
1887. in-4.</p>
<p>Fouknier Edouard. Variétés historiques et littéraires. Recueil de pièces
volantes rares et curieuses en prose et en vers. Revues et annotées.
Paris, Jannet, i855-i8(53, t0 vol. ïii-16 (Bibi. elzévirienne).</p>
<p>FpuHNiEK Edouard. La Farce et la Chanson au Théâtre avant 166o
(introduction des Chansons de Gaultier Garguille voy. ce nom).</p>
<p>Fournier Edouard. L'Espagne et ses comédiens en France an xvne siècle
(Revue des provinces du i5 septembre i8C4). Garnier Robert. Les
Tragédies. Treuer Abdruck der ersten Gesammtausgaben (Paris, 1585) mit
den Varianten aller vorhergehenden Ausgaben und einem Glossar hgg. von
Wendelin Fœrster. Heilbronn, Henninger, 1882-1883, 4 fasc. in-16.</p>
<p>GASTÉ Armand. La Querelle da Cid, pièces et pamphlets publiés d'après
les originaux avec une introduction. Paris, Welter, 1899, in-8.</p>
<p>Gaultier Gauguille. Chansons de Nouvelle édition</p>
<p><pb/></p>
<p>Gervikus G.-G. Shakespeare. 4te AuB. mit ergânzenden Anmerkungen
versehen von Rudolph Genée. Leipzig, Engel.mann, j872, 2 vol. in-8.</p>
<p>GUÉRET. Le Parnasse réformé et la Guerre des Auteurs, par M. avocat au
Parlement de Paris. A La Haye, chez Jean-François Neaùlme, Libraire dans
l'Agterom, M. DCC. XVI, pet. in-8.</p>
<p>Le Parnasse réformé est de 1669 la Gaerre des Auteurs anciens et
modernes de 1 67 1</p>
<p>Guizot. Corneille et son temps, étude littéraire. Nouvelle édition,
Paris. Didier, 1873, in-i2.</p>
<p>Guizot. Shakespeare et son temps, étude littéraire. Nouvelle
édition,-Paris, Didier, 1852, in-8.</p>
<p>HARDY (Alexandre) PARISIEN. Les chastes et loyales amoters de Theaâene
et Cariclee, Reduites du Grec de l'Histoire d'Heliodore en huict poëmes
dragmatiques, ou Théâtres consecutifs Par A Paris, chez Jacques Quesnel,
ruë Sainct Jacques, aux Colombes près Sainct Benoist. M. DC. XXIII. Avec
Privilege du Roy, in-8.</p>
<p>HARDY (Alexandre). Le Théâtre d' Erster Neudruck der Dramen von Pierre
Corneille's unmittelbarem.Vorlaüfer nach</p>
<p><pb/></p>
<p>den Exemplaren der Dresdener und der Wolfenbûtteler Bibliothek von E.
Stengel. Marburg, Elwert. et Paris, Le Soudier, 1883-1884, 5 vol. in-8.</p>
<p>Reproduit la pagination des éditions originales et nous dispense ainsi
d'y renvoyer.</p>
<p>HénoARD (JEAN). Journal de sur l'enfance et la jeunesse de Louis XIII
(1601-1628) extrait des manuscrits originaux. par MM. Eud. Soulié et Éd.
de Barthélémy. Paris, Didot, 1868, 2 vol. in-8.</p>
<p>Histoire du tltéâtre françois voy. Parfait frères.</p>
<p>JACOB P.-L., Bibliophile. Voy. Lacroix PAUL,</p>
<p>JAL A. Dictionnaire critique de biographie et d'histoire, errata et
supplément pour tous les dictionnaires historiques d'après des documents
authentiques inédits. 3e édition, Paris, Plon, 1872, in-8.</p>
<p>JARRY J. Essai sttr les œuvres dramatiques de Jean I?otrou. Paris,
Durand, 1868, in-8 (thèse).</p>
<p>Jusserand J.-J. Shakespeare eu France sous l'Ancien Régime. Paris,
Colin, 1898, in-12.</p>
<p>LACROIX PAUL (Bibliophile Jacob). xvn" siècle. Lettres, sciences et
arts. France, iôgo-i^oo. 2e éd. Paris, Didot, 1882, gr. in-8.</p>
<p>Lacroix PAUL (Bibliophile JACOB). xvnc siècle. Institutions, usages et
costumes. France, 15go-i700. 2eéd. Paris Didot, 188o, gr. in-8.</p>
<p>LA TAILLE (Jean DE), SEIGNEUR DE Bondakot. Œuvres</p>
<p><pb/></p>
<p>publiées d'après des documents inédits par René de Maulde. T. IV,
comédiens. Paris, Willem, 1879, in-ta.</p>
<p>(LA Vallière). Bibliothèque du Théâtre François depuis son origine,
contenant un extrait de tous les ouvrages composés pour ce théâtre,
depuis les mystères jusqu'aux Pièces de Pierre Corneille une liste
chronologique de celles composées depuis cette dernière époque jusqu
présent avec deux tables alphabétiques. A Dresde, chez Michel Groell,
libraire. M.DCC.LXVm. 3 vol. in-4. (Par le duc de La Vallière. Marin et
Mercier de Saint-Léger.)</p>
<p>Lérts (DE). Dictionnaire portatif historique et littéraire des théâtres
contenant l'origine des différents théàtres de Paris, le nom de toutes
les pièces qui y ont été représentées. 2e éd. Paris, 1763. in-8.</p>
<p>L'estojle. Registre-Journal. publié par MM. ChampollionFigeac et Aimé
Champollion fils. (Dans la Nouvelle collection de mémoires pour servir
it l'histoire de France. par MM. Michaud et Poujoulat.) 1837, gr. in-8.</p>
<p>LISLE J.-A. Essai sur les théories. drarnatiques de Corneille, d'après
ses discours et ses examens. Paris, Durand, i85a, in-8. (Thèse.)</p>
<p>LOMBARD E. Étude sur Alexandre Hardy. (Dans la Zeitschrift fur
neufranzôsische Shrache und Litteratur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lotheissen Ferd. Geschïchte der franzôsLichen Lîleraturita xvii.
Jahrhundert. Wien, Gerold Sohn. 1877-1884, 4 vol. in-8. Mairet.
Silvanire mit Einleitung und Anmerkungen, hgg. von Richard Otto.
Bamberg. Buchner, i8go, in-i2.</p>
<p>MALHERBE. Œuvres, recueillies et annotées par M. Lalanne. Nouvelle éd.
revue sur les autographes, les copies les plus authentiques et les plus
anciennes impressions, et augmentée de notices, de variantes, de notes,
d'un lexique des mots et locutions remarquables. Paris, Hachetie, 1862,
5 vol. in-8. (Collection des Grands Ecrivains.)</p>
<p>Mantzius Karl. Skuespilkunstens historie. Andet Bind (Tome II).
Middelalder og Renaissance. Copenhague, Gylden- dal, 1899. in-8.</p>
<p>Marolles (MICHEL Da), abbé de Villeloin. Mémoires de Amsterdam, 3 vol.
in.ia, 1755.</p>
<p>Maugras GASTON. Les Comédiens hors la loi. 2e éd. Paris, C. Lévy, 1887,
in-8.</p>
<p>(Maupoint). Bibliothèque des théâtres, contenant le catalogue
alphabétique des pièces dramatiques. Paris, chez Pierre Prault, quay de
Gêvres. M.DCG.XXXIII. in-8.</p>
<p>MESNARD PAUL. Notice biographique stir Molière t. X de Molière (voy. ce
nom).</p>
<p>Moland Louis. i1folière et la Comédie italienne. Paris, Didier, 1867,
in-12.</p>
<p>MOLAND Louis, Molière, sa vie et ses ouvrages, avec une notice sur le
théâtre et la troupe de Molière. Paris, Garnier, 1887, gr. in-8. v</p>
<p>Molière. OEuvres. Nouvelle édition revue sur les plus anciennes
impressions, par MM. Eugène Despois et Paul Mesnard. Paris, Hachette,
1878-1893, i3 vol. in-8 (collection des Grands Ecrivains).</p>
<p>Montchrestien. les 'Tragédies. Nouvelle édition d'après l'édition de
r604 avec notes et commentaire, par L. Petit de Julleville. Paris, Plon,
1891, in-i6 (Bibl. elzévirienne).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mouhy (chevalier DE). Abrégé de l'histoire du théâtre françois depuis
son origine jusqu'au premier juin de l'année 1780 précédé du
Dictionnaire de toutes les Pièces de théâtre jouées et imprimées, du
Dictionnaire des Auteurs Dramatiques, et du Dictionnaire des Acteurs et
Actrices dédié au Roi. A Paris. M.DCC.LXXX. 3 vol. in-8.</p>
<p>Mouhy (chevalier DE). Journal du théâtre françois. 6 vol. in-f°
manuscrits. Bibl. Nat., mss. fr. 9229-9235.</p>
<p>Mlgnier F. Le Théâtre en Savoie. Les vieux spectacles, les comédiens'de
Mademoiselle et de S. A. R. le duc de Savoie, la comédie au collège, les
troupes modernes (avec fac-simile). Paris, Champion, 1887, in-8.</p>
<p>Paris ridicule et burlesque au xvne siècle par Claude Le Petit, Berthod,
Scarron, François Colletet, Boileau, etc. Nouvelle éd. revue et corrigée
avec des notes par P.-L. Jacob, bibliophile. Paris, Delahays, i85g, in-16.</p>
<p>Parnasse satyrique (Le) du sieur Théophile suivi du Nouveau Parnasse
satyrique. Édition revue sur toutes les éditions du XVIIe siècle,
corrigée et annotée. L'an MCCCLXIV {sic), vol. in-12.</p>
<p>La première édition du Parnasse satyrique est de 1622.</p>
<p>Person Léonce. Histoire du Venceslas de Rotrou, suivie de notes
critiques et biographiques. Paris, Cerf, 1882, pet. in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETIT DE Jult.evh.le L. Histoire du théâtre en France. Les Mystères.
Paris, Hachette,. 1880. 2 vol. in-8.</p>
<p>PETIT DE Julleville L. Histoire. Les Comédiens en France atl moyen âge.
Paris, Cerf, i885, in-i8.</p>
<p>PETIT DE Juli.eville L. Histoire. La Comédie et les mœurs en France au
moyen âge. Paris, Cerf, 1886, in-i8. PETIT DE Juli.eville L. flistoire.
Répertoire du théâtre comique en France au moyen âge. Paris, Cerf, I886,
gr. in-8.</p>
<p>PUIBUSQUE (Adolphe de). Histoire comparée des littéra- tures espagnole
et française. Paris, Dentu, i8&amp;3, a vol. in-8. Racan. OEuvres complètes.
Nouvelle édition revue et annotée par M. Tenant de Latour avec une
Notice biographique et littéraire par M. Antoine de Latour. Paris,
Jannet, 1857. a vol. in-16. (Bibl. elzévirienne.)</p>
<p>Recueil des principaux tiltres concernant l'acquisition de la propriété
des masure et place où a esté bastie la maison (appelée vulgairement
l'Hostel de Bourgongne) sise en cette ville de Paris, és rües, de
Mauconseil, et neufve S. François, faicto par, les Doyen, Maistres et
Gouverneurs de la Confrérie de la Passion et Resurrection de nostre
Seigneur Jesus-Christ, Maison et Hostel de Bourgogne, dés le 3o. et
penultiesme Aoust 1548. (il y a cette année courante 1632.
quatre-vingtquatre années) au profit de ladite Confrérie, pour eux et
leurs successeurs Doyens, Maistres, Gouverneurs et Confreres d'icelle,
Chartres et confirmations des Rois tres-chrestiens. Ensemble autres
pieces y appartenans, le tout pour monstrer que lesdits Doyen, Maistres,
Gouverneurs et Confreres, sont esdits noms vrais et légitimes
acquereurs, propriétaires et possesseurs dudit Hostel-de Bourgogne.
Alencontre des conviées, et calomnies theatrales, de Robert Guerin, dict
la Fleur, Hugues Gueru, dict Fleschelles, Henry le Grand, dict
Belle-Ville, Pierre Messier, dict Bellerose, et autres comédiens leurs
associez, soy disans comédiens du Roy de l'Eslite royale accusans
tresfaussement (sauf correction) lesdicts Doyen, Maistres, Gouverneurs
et Confreres, d'estre usurpateurs d'iceluy Hostel de Bourgogne. A Paris,
M. DC. XXXII, in-/i.</p>
<p>Recsier. OEuvres complètes de éd. Pierre Jannet, Paris, Picard, 1869,
in-16.</p>
<p><pb/></p>
<p>RIGAL Eugène. Le Théâtre de la Renaissance et le Théâtre au xvne siècle
avant Corneille (dans V Histoire de la langue et de la littérature
française, t. 111 et IV. Voy. ci-dessus Histoire.)</p>
<p>Rojas (A-gustin de). El viage enlretenido de natural de la villa de
Madrid. Con una exposicion de los nombres Historicos y Poeticos, que no
van declarados A Don Martin Valero de Franqueza, cavallero del habite de
Santiago, y gentil hombre de la boca de su Magestad. Con Privilegio de.
Castilla, y Arag6n. En Madrid, en la Emprenta Real. M.DC.HI. Vendese en
casa de Francisco de Robles, in-8.</p>
<p>ROTROU. Théâtre choisi. Nouvelle édition avec une introduction et des
notes par Félix Hémon. Paris, Laplace Sanchez, i883, in-12.</p>
<p>Rot Emile. La vie et les oeuvres de Charles Sorel, sieur de Souvigny
(1602-1674). Paris. Hachette, 1891. in-8 (thèse). ROYER Alphonse.
Itistoire universelle du théâtres. Paris, Franck, 1869-1870, 4 vol in-8.</p>
<p>Saint-Amant. OEuvres complètes. Nouvelle édition publiée sur les
manuscrits inédits et les éditions anciennes, précédée d'une notice et
accompagnée de notes par M. Ch.-L. Livet. Paris, Jannet, i855, 2 vol.
in-16 (Bibl. elzévirienne).</p>
<p>Sainte-Beuve C.-A. Tableau historique et critiqzte de la poésie
française et du théàtre français au xvie siècle. Édition revue et très
augmentée suivie de portraits particuliers des principaux poètes. Paris,
Charpentier, i8/|3, in-12.</p>
<p>L'édition définitive publiée chez Lemerre par M. Jules Troubat (1876, 2
vol. pet. in-12) ne contient aucun changement important aux chapitres
que nous avons dû consulter.</p>
<p>Sahazin. Discours de la Tragédie, ou Remarques suil'Amour tyrannique de
Monsieur de Scudery. A Messieurs de l'Academie Françoise.. (Dans les
OEuvres de Monsieur Sarawin. A Paris, chez Thomas Jolly, au palais, dans
la salle des rzier-ciers,àlapalmeetaux armes de Hollande, M.DC.LXIII,
in-12.) Publié d'abord en 1G39, en tète de l'Amour tyrannique et sous le
nom de Sillac d'Arbois.</p>
<p>Satyre Ménippée (La) ou la Vertu du Catholicon, selon l'édi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion princeps de ,i5qIi, avec introduction et éclaircissements,' par
M.'Ch. Read. Paris, Jouaust, i8ga, in-12.</p>
<p>SAUVAI. (Henri), avocat au Parlement. 'Histoire et recleercites des
antiquités de la ville de Paris par M. A Paris, chez Charles Moette. et
Jacques Chardon. 172/i, 3vol. in-4 Scarron. Le Rontan comique, nouvelle
édition revue, annotée et précédée d'une introduction par M. Victor
Fournel. Paris, Jannet, 1867, 2 vol. in-iG (Bibl. elzévirienne).</p>
<p>Sciiirmacheb (Dr Kaktiie.) Théoyhile de Viau, sein Leben und seine Werke
(15gi-i626). Litterarische Studie. Leipzig et Paris, Welter, 1897, in-8.</p>
<p>Scudery. L'Apologie dit Théâtre par Monsieur de A Paris, chez Augustin
Courbé. M. DC XXXIX, in-4.</p>
<p>SEGRAIS. OEuvres diverses de M. Première partie. Qui contient ses
mémoires anecdotes, où l'on trouve quantité de particularitez
remarquables touchant les personnes' de la cour, et les gens de lettres
de son tems. A Amsterdam, chez François Changuion. MDCCXXIII, in-12.</p>
<p>• Shakespeare. OEuvres complètes, traduites par Emile "Montégut, Paris,
Hachette, 1867, 10 vol. in-18.</p>
<p>Soi.einne. Bibliothèque dramatique de monsieur de Catalogue rédigé par
P.-L. Jacob, bibliophile. Paris, administration de l'Alliance des arts,
t. I et II et supplément du t. 1er, i843-i844, in-8.</p>
<p>Sorel. La. Bibliothèque françoise de M. C. Premier. historiographe de
France. Seconde édition. Reveuë et augmentée. A Paris, par la compagnie
des Libraires du Palais. M.DC.LXV1I, in-8.</p>
<p>(Sorel). La Maison des jeux, où se trouvent les divertissemens d'une
compagnie, par des narrations agreahles, et par des jeux d'esprit, et
autres entretiens d'une honnesto conversation. Derniere édition revuë,
corrigée et augmentée. A Paris, chez Antoine de Sommaville, au Palais.
M.DC.LVII, 2 vol. in-8 (le nom de Sorel figure dans le privilège).</p>
<p>La édition est de 1 G/i</p>
<p><pb/></p>
<p>(SURI:1.). Le Berger extravaganl ou parmy des Fantaisies amoureuses on
void les impertinences des Romans et de la Poësie. A Rouen, chez Jean
Berthelin, M. DC.XLVI, 3 vol. in-8. La i™ édition est de 1637.</p>
<p>(SOREL). La Vraie histoire comique de Francion composée par Charles
Sorel sieur de Souvigny. Nouvelle éd. avec avant- propos et notes par
Émile Colombey. Paris, Delahays, i858, in-16.</p>
<p>Soulié Eudore. Recherches sun Molière et sur sa famille. Paris,
Hachette, i863, in-8 (p. i5i i65 Inventaire das' titres et papiers de
['Hôtel de</p>
<p>Stiefel A.-L. Ueber die Chronologie von Jean de Rotrou's drizrrzatischen
Werken (Zeitschrift fier franz. Sprache und Lilteratur, t. XVI.)</p>
<p>Suard J.-B.-A. Coup d'oeil sur l'histoire de l'ancien théâtres français.
(Au t. IV des Mélanges de littérature publiés par J.-B.-A. Suard. Paris,
Dentu, an XIII (i8o4) in-8). Tabarin. Les OEuvres de avec les adventures
du capitaine Rodomont, la farce des bossus et autres pièces
tabariniques. Nouvelle édition, préface et notes par Georges
d'Harmonville. Paris, Delahays, 1858, in-12.</p>
<p>Taine Henri. Histoire de la littérature anglaise. Paris. Hachette: i863,
4 vol. in-8.</p>
<p>Tallemant des Réaux. Les Historiettes. Troisième édition entièrement
revue sur le manuscrit original et disposée dans un nouvel ordre par MM.
de Monmerqué et Paulin Paris. Paris, Techener, i854-i86o, 9 vol. in-8.</p>
<p>Théophile. OEuvres complètes, nouvelle édition revue, annotée etprécédée
 d'une notice biographique par M. Alleaume. Paris, Jannet, i856,
2 vol. in-16 (bibl. elzévirienne). TicKNOR G. Histoire de la littérature
espagnole, traduite par Magnabal. Paris, Hachette, 1870, 3 vol. in-8.</p>
<p>Toldo PIFTRO. La Comédie française de la Renaissance d'histoire
littéraire de la France, p. 366392 1898, p. 220-264 et 554-6o3 i8gg, p.
571-608 1900, p. 263-283).</p>
<p>Traité de la disposition du poëme dramatique et de la preteridue regle
de vingt-quatre heures (Dans Gasté, la QuePelle dit Cid, p. 241-282).
Voy. la note vin de l'Appendice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étude commence par un résumé de tous les travaux anté.rieurs sur
les comédiens français en Allemagne avant 1O48.</p>
<p>TRISTAN l'Hgrmite. Le l'age disgracié ou l'on void de vifs caracteres
d'hommes de tous temperamens et de toutes professions, par M.
gentilhomme ordinaire de la suite de feu monseigneur le duc d'Orleans.
ire partie. A Paris chez André Boutonné, 1667, in-ia.</p>
<p>C'est la deuxième édition. La première a pour titre Le Page disgracié.
par M' de Tristan. A Paris chez Toussaint Quinet au Palais, sous la
montée de la cour des Aydes. M.DC.XLIII. Avec privilege du Roy. in-8.
(Privilège du juillet 1642, achevé d'imprimer du 28 octobre.) Une
nouvelle édition a été donnée par M. Auguste Diétrich, avec une
introduction et des notes, dans la Bibliothèque elzéairienne (Paris,
Plon, 1898, iO-16). Voltaire. Commentaire sur Coraeille (t. xi.vm et
xlix des Œuvres complètes. Paris,.Lequien, 1821-1826, 70 vol. in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>'AVANT-PROPOS. I. CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Les comédiens de campagne et leurs poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'Hôtel dé Bourgogne.</p>
<p>Les dramaturges aux gages des comédiens</p>
<p>Le répertoire de l'Hôtel de Bourgogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dépenses et recettes, les acteurs, le public,</p>
<p>l'organisation des spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>La mise en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>fiançais 3 10</p>
<p>NOTE III. La tragédie de « Phalante 322 NOTE, IV. Quelques
renseignements sur les acteurs les moins connus de l'Hôtel de Bour-</p>
<p>gogne 3a3</p>
<p>NOTE V. Un dessin de Huret et les comédiens enlevés au Marais en i634. 330</p>
<p>NOTE VI. « Le Cid » et la rivalité des théâtres.. 335 NOTE VII. Le «
Recueil des pièces du temps ».. 336 NOTE VIII. Le « Traité de la
disposition du poème dramatique » 339</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE. Index des ouvrages le plus souvent cités. 343</p>
<p>Table des matières 359</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE VARIÉE, IN-16, 3 FR. 50 LE VOLUME, BROCHE Études sur les
littératures rraueaixc et étrangère*</p>
<p>ALI1RIIT (Paul): La poegie; il- édit. 1 vol. 1 La prose; 8e édition. 1 vol.</p>
<p>La littérature française, des oriqinesd la n du XVI» siècle; 8'
éditir.n. 1 vol. La littérature française au X Vil' siècle; 10, édition.
1 vol.</p>
<p>La littérature française au XVI II' siècle; se édition. 1 vol.</p>
<p>La littérature française au VIA' siècle; les origines duromantisme; 6e
édit. 2 vol. variétés morales et littéraires. 1 vol. BEKTllAND La fin du
classicisme et le retour- l'antique. i vol.</p>
<p>ROSSEIIT (A.) La littérature allemande au moyeu tige et les origines de
l'épopée germanique; 3" édition. 1 vol.</p>
<p>Goethe et Schiller; 4" édition. 1 vol. Gcethe, ses précurseurs et ses
contemporains; 3- édition. 1 vol.</p>
<p>BBllNKTIKIIK, do l'Académi8 francaise Etudes critiques sur l'histoire de
la lit- térature française. 6 vol.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>L'évolution des genres dans l'histoire l'évolution de de la poésie
lyrique en France au XIX' siècle; 2" édit. 2 vol. Les époques du théâtre
français. 1 vol. DELTOUK Les ennemis de Hncine au XVW siècle; 61
édition. 1 vol.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>DESPOIS (E.) Le théâtre français sous Louis XIV; 4' édition. 1 vol.</p>
<p>FILON (Aug.) et et ses amis. 1 vol. GAUTHIEZ (P.): L'Italie du XVI'
siècle. L'Arélin (1492-1556). 1 vol.</p>
<p>6LACHANT (P. et V.) Papiers d'autreG lu: A 111) (Oct.), de l'Académie
française: Edmond Scherer; 2" édit. 1 vol.</p>
<p>Prévost-Paradol; 2- édit. 1 vol.</p>
<p>GUIZOT (Guill.) Montaigne, études et fragments. 1 vol.</p>
<p>JUSSEltAM) (J.-J): Les Anglais au moyen dge. 2 vol.</p>
<p>La vie nomade et les routes d'AnglOterre au XIV' siècle. 1 vol.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>L'épopée mystique de W illiam Langland. LARBOCHET (0.),de l'institut:
Marivaux, sa vie et ses œuvres; 3e édition. 1 vol. Ouvrage couronné par
l'Académie française.</p>
<p>La eomédie de Molière; 5' édition. 1 vol. Etudes .d'histoire et de
critique dram&lt;iti&lt;n'€&amp;: 2' édition, vol.</p>
<p>Nouvelles études d'histoire et de critique dramaliques. 1 vol.</p>
<p>Etude. de littérature et d'art. 4 vol.</p>
<p>I.AKI1OUMET (G.), suite L'art et l'ttat en France. 1 vol.</p>
<p>Petits portraits et notes d'art. 2 vol. LE un ETON: Leroman att X VII'
siècle. 1 vol. La satire en France au moyen age; 4a édition. 1 vol.</p>
<p>Ouvrage couronne Dar l'Académie française.</p>
<p>La satire en France au X Vf siècle; 3' édition. 2 vol.</p>
<p>La comédie en France au X VII et au XIX' siècles. 4 vol.</p>
<p>La poésie patriotique en France an moyen âge et dans les temps modernes.
2v. LlciiTEMBKliGF.lt l'-tude sur les poésies lyriques de
Cœthe:S"êdilioa. 1 vol. Ouvrage couronné par Académie française.</p>
<p>MÉZIE1IES (A.), de l'Aaadémie française Pétrarque- 1 vol.</p>
<p>Shakespeare, ses oeuvres et ses critiques; édit. 1 vol.</p>
<p>Prédécesseurs et contemporains de Shakesneare; 4* édition. 1 vol.</p>
<p>Contemporains et successeurs de Shakesneare: 3° édition. 1 vol.</p>
<p>Ouvrages couronnés par l'Académie française. Hors de France Italie,
Espagne, Angleterre, Grèce moderne; 2eéd, 1vol. l'ie de Mirabeau. 1 vol,</p>
<p>Gœthe. les oeuvres expliquées par la vie. 2 vol.</p>
<p>Morts et Vivants. 1 vol.</p>
<p>MICHEL (Henri) Le quarantième fauteuil. 1 vol.</p>
<p>PAitls (G.), de l'Académie française La poésie du moyen âge (il' et 2«
séries). ̃; '.et.</p>
<p>PELLISSIEK: Le mouvement littéraire au Xl. siècle; 4* édit. 1 vol.</p>
<p>l&gt;OMA!UOLS(do) Lamartine. 1 vol. PKÉVOST-PAHAUOI. Etudes sur les
moralistes français, 8" édition. 1 vol.</p>
<p>KlCAHV&gt;OV(.A.}: Lacritique littéraire. 1 vol, K1TTER (E.) La famille et
la jeunesse de J.-J. Rousseau. 1 vol.</p>
<p>Ouvrage eourooné par l'Acadamie française.</p>
<p>STAPFBR (P.) Molière et Shakespeare. Des réputations littéraires. 1 vo..
La famille et les amis de Montaigne. TAINE (H.) Histoire de la
littérature anglaise: 100 éd. 5 vol.</p>
<p>La Fontaine et ses fables; 15.édit.1 1 vol. Essais de critique et
d'histoire: 8« édit. Nouveaux Essais de critique et d'histotre: "3"
édit. i vo\.</p>
<p>Derniers essais de critique et d'histoire. TFXTB (J.) J--J- Rottsseauet
ies origines du cosmopolitisme tittéraire. i vol. Ouvrage couronné par
l'Académie françaiae.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
