<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Mithouard, Adrien (1864-1919)">Adrien Mithouard</author>
<title>Le tourment de l'unité / Adrien Mithouard</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Mithouard, Adrien (1864-1919)</author>, <title>Le tourment de l'unité / Adrien Mithouard</title>, <date>1901</date>,description :,400 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5659784q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ADRIEN MITHOUARI)</p>
<p>Le</p>
<p>ourment de l'Unité</p>
<p>PARIS SOCIÉTÉ DV MERCVRE DE FRANCE</p>
<p>XV, RVK DE L'ÉCHAVDK-SAINT-GERMAÏN, XV</p>
<p>MOU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>nu MÊME AUTËUIl</p>
<p>H RÉCITAL MYSTIQUE (Lemerre) I vol.</p>
<p>•JL'IUIS EXASPÉRÉ (Lemerre) 1 vol.</p>
<p>HES IMPOSSIBLES NOCES (Mercure de France). i vol.</p>
<p>5LE PAUVRE PÉCHEUR (Mercure de Franc*). . 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADRIEN MITIIOUARD</p>
<p>Le</p>
<p>u ourment de l'Uni</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ DV MERCVRE DE FRANCE</p>
<p>XV, RUE DR L'KCHAVDÉ-SAINT-GERMAIN, XV MC.MI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE I</p>
<p>i</p>
<p>UNITÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA BEAUTÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>DE LA BEAUTÉ</p>
<p>Un beau vase, un beau Diaz, une belle phrase. Il faudrait enfin savoir
ce qu'il peut bien être de commun entre ces trois choseslà, et encore
entre tant d'autres auxquelles nous attribuons une même qualité
indéfinie. Il vaut la peine d'y songer, car on se trouve en souffrir,
encore que la souffrance soit délicieuse. Le sens de ce mot imprécis
fait pleurer les hommes.</p>
<p>La science a résolu de regarder en face le sphinx de la Beauté. À force
d'autorité, elle le fait reculer de temps en temps d'un pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA BEAUTÉ 13</p>
<p>de joie sensuelle nous resteraient. Rien n'empêche donc de les
interroger d'abord.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE TOURMENT DE l/uNITÉ ,t</p>
<p>_ i</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA BEAUTÉ 15</p>
<p>tions parfaites et authentiques sur quelques faits que d'acquérir
rapidement des probabilités sur un grand nombre. La quantité est plus
précieuse que la qualité des certitudes. Car il ne s'agit -pas seulement
de découvrir la vérité, mais de vivre maintenant avec elle, avec elle
tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA BEAUTE</p>
<p>La notion de la Beauté achève cet ordre. Elle est une sensation d'unité
que nous procure l'ouvrage harmonieux 1. Ainsi l'art est1.</p>
<p>est1. porro pulchritiulinis forma imitas est.» (Saint Augustin.)</p>
<p>« Unio sive imitas est reniai inter se distantium communia convenientia
qiuudam.» (Saint Àthanasc.)</p>
<p>« Ne faut-il pas reconnaître qu'il y a au-dessus de nos esprits</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE TOURMENT DE L'UNITIÎ</p>
<p>Mais il est de belles choses qui ne sont pas harmonieuses :
l'architecture égyptienne parfois m'écrase, des sites de la nature sont
effrayants.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA BEAUTÉ 19</p>
<p>Mais alors il va de soi que les méthodes scientifiques étaient
contre-indiquées pour examiner une telle hypothèse. Car la Beauté</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Je trouve du caractère généralisateur de la Beauté une autre
démonstration probante dans les gammes lexicologiques de M. Maurice
Griveau 1. Dès que vous transportez un</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA BEAUTÉ 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE TOURMENT DE l/uNITÉ</p>
<p>C'est encore le moyen de s'égarer le moins possible. Si je ne craignais
de marquer quelque orgueil en disant une telle chose au seuil d'un tel
livre, j'avancerais qu'on est soi-même un incomparable instrument de
précision, que rien ne vaut tant pour se renseigner en ce cas que d'être
le plus possible un esprit sain, juste et souple, un homme ainsi
harmonieux. Je n'ose et ne le suis. Mais je suis un peu tout le monde
qui échange, éprouve et compare ses idées. Ainsi puis-je m'enhardir d'un
peu d'expérience empruntée et m'alléger d'autant d'orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>11</p>
<p>HARMONIE</p>
<p>De tout temps les artistes se sont montrés avertis de la vertu
harmonieuse des nombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE TOUM.MISNT DE l/UNITIÏ</p>
<p>C'est de quoi se sont persuadés les moines contemporains de Beuron
lorsqu'ils fondèrent leur école de peinture religieuse. Disciples de
saint Benoît, rassemblés par dom Didier Lenz dans un site merveilleux
sur les bords du Danube, ils professent que Dieu, ayant privé les
peuples antiques de la révélation chrétienne, leur en a donné une autre,
celle de la Beauté. De peinture religieuse, pensent-ils, il n'y en a pas
encore eu; il n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>HABMONIE 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE TOUIlMI-NT DE l/UNITÉ</p>
<p>Ce qui montre que, seule, la tendance vers l'Unité importe ici, c'est le
cas de la symétrie. Lorsque deux masses sont mises en</p>
<p><pb/></p>
<p>UAH.MONIE 20</p>
<p>opposition, c'est-à-dire lorsque nous atteignons au rapport 1/2, nous
sommes si proches du but arithmétique que l'unité se fait d'elle-même.
Dans un tableau dont la composition comporte deux pendants, le moindre
incident de milieu prend une valeur considérable. Il est évident que si
l'on représente un Christ entre deux larrons, c'est le Christ qui vous
frappe d'abord. Mais même si le milieu n'est occupé que par un rien, une
fenêtre ouverte, une fleur, c'est ce rien qui nous attire : même
l'espace laissé vide y peut être d'une grande beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>«iO LE TOUHMENT DE i/uNITE</p>
<p>L'harmonie apparaît donc ici comme l'écriture de l'Unité sur la matière.
Le secret de l'artiste fut de nous procurer l'occasion d'un inconscient
calcul. 11 s'y prit, d'instinct ou savamment, en simplifiant le plus les
proportions. N'est-ce pas de même selon des proportions élémentaires que
se fait en chimie la combinaison des corps? La nature ne fait-elle pas
l'Unité selon le procédé esthétique? Manifester le sens de l'Unité qui
est en nous, créer entre les différentes parties d'un objet des
analogies et des rapports qui en procurent l'illusion, c'est en quoi
consiste</p>
<p><pb/></p>
<p>IIAIIMONIE ÎU</p>
<p>l'harmonisation. Toute harmonie pourrait rire chiffrée, comme colle dos
musiciens. Il ne faudrait qu'être assez subtil pour la saisir et la
signifier.</p>
<p><pb/></p>
<p>!)2 LE TOUEMENT DE l/uNIïÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE X\</p>
<p>J'ai dit comment les Grecs « rythmaient » un temple. Ils adoptaient pour
chacune de</p>
<p><pb/></p>
<p>3i LE TOUUMENT DE l/uXITlî</p>
<p><pb/></p>
<p>IIAHMOME 33</p>
<p>de la Cathédrale avec autant de rigueur quo le (iront les Grecs et ils
en calculent les équilihros avec une splendide sûreté.</p>
<p>C'est donc dire qu'en dépit des diversités sociales, la beauté
harmonieuse demeure constante avec elle-même et trahit l'éternité des
nombres. L'harmonieuse architecture est comme une musique fixée.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE TOUnMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>N'est-il pas remarquable que la musique</p>
<p><pb/></p>
<p>II AH M ON IE 37</p>
<p>et l'architecture, qui sont les deux arts d'où les surcharges
expressives peuvent être le plus complètement exclues, soient ceux aussi
qui, dans le temps et clans l'espace, réalisent la Beauté selon la plus
frappante arithmétique?</p>
<p>L'évidence est moins frappante de la mathématique linéaire, picturale ou
littéraire. C'est qu'ici les oeuvres nous apparaissent sous l'emprise
d'un sujet; un fait initial en est l'inévitable prétexte; un accident de
naissance les trouble; une vie étrangère les envahit et les recouvre ;
de vaines ressem)lances en dissimulent d'abord l'harmonie, t cependant ?</p>
<p>De même que les nécessités constructives ssignent quelque harmonie à
tout édifice, es l'instant qu'il se tient debout, de même a fidélité
d'un dessin lui tient lieu d'abord e composition. On en pourrait
administrer priori la preuve, en montrant les peintres</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE TOUHMENT DE l/UNITE</p>
<p>On sait la théorie qu'en voulut esquisser Hogarth. La ligne de beauté,
c'est, selon lui, celle qui ondule le mieux et la plus gracieuse de
toutes est la ligne serpentine, qui est figurée par un fil d'archal
s'enroulant autour d'un cône. La ligne ondoyante et la serpentine
portent l'harmonie en elles, si elles ne sont ni trop droites, ni trop
onduleuses, pense-</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 39</p>
<p>1. L'iislhéfi'jue des formes.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE TOUHMENT DE L'UNITE</p>
<p>puissance du deux, l'esthétique est satisfaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE Ai</p>
<p><pb/></p>
<p>Al LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>1. D' Raulin, le Hlre et les Exhilarants,</p>
<p><pb/></p>
<p>IIA II M ON IE 43</p>
<p>six, et sept notes en musique, ce qui est encore Urne autre erreur,
puisque nous en distinguons au moins douze1.11 y a des présomptions \\
pour que les deux matières qui vibrent, le son Jet la lumière, soient
régies par des lois sem| blables. Mais il s'agit pour le moment de %</p>
<p>1. Une hypothèse curieuse vient d'être émise en Belgique par</p>
<p>?jM. l'abbé de Lcscluze. Etant donnés deux ut aune octave de</p>
<p>K\ distance, on peut en représenter les vibrations, par exemple, par</p>
<p>-que le nombre respectif des vibrations de chaque note est repré$'</p>
<p>repré$' 10 11 12 13 14 15</p>
<p>^senté parles fractions succe^ives -» —» —&gt; -p -r&gt; -r» "77"</p>
<p>'-? o o o o o o .0</p>
<p>4 4</p>
<p>* : La différence entre la fraction -&gt; par laquelle nous représentons</p>
<p>11</p>
<p>?Ï d'ordinaire la quarte, et la fraction —» qu'il attribue au fa,</p>
<p>| que nous commettons pour rendre les instruments plus</p>
<p>j maniables, en confondant le ré bémol et Yut dièze. Nous voilà</p>
<p>^ donc en face d'une série de numérateurs successifs. Sur ces</p>
<p>{: cliillVes, il construit, entre la tonique 128 (rouge nacarat?) et son</p>
<p>K octave 2uG, une gamme de couleurs dont il nous est bien difficile</p>
<p>de vérifier les attributions, et il prétend établir : 1° que chaque</p>
<p>peintre emploie une gamme très précise, composée d'un nombre</p>
<p>., de couleurs très restreint, toujours les mômes ; 2° qu'il se dégage</p>
<p>ui en couleur les mêmes harmoniques qu'en musique et qu'un môme</p>
<p>^ plan dans un tableau ne doit contenir que les notes faisant partie</p>
<p>J de la môme série harmonique. Je crains ici, mais qui le pourrait</p>
<p>&gt;: vérifier? une pétition de principe. Le théoricien n'a-t-il pas</p>
<p>v commencé par mettre dans l'hypothèse qu'il pose les conclusions</p>
<p>ondes optiques de M. Charpentier, assimile la couleur au timbre</p>
<p>musical et en fait une harmonique de la lumière blanche.</p>
<p>3*</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE TOUHMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 45</p>
<p>I avons donc, pour aller de la lumière vers .'] l'ombre, doux chemins,
l'un par le vert et le j bleu, l'autre par l'orangé et le rouge. Les ■j
gris sont au milieu du cercle. Jusqu'ici rien que de bien connu. M.
Séruzier remarque j alors qu'une construction colorée qui n'assemble que
des couleurs de droite ou que des j couleurs de gauche manque
d'équilibre. Et | en effet je me souviens avoir maintes fois j éprouvé
que mon oeil était privé de je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>Il reste cette chimère, la parole humaine. Elle est couleur, ligne,
architecture et mu-</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 47</p>
<p>Toute proposition, dans n'importe quelle langue, se compose
essentiellement d'un sujet, d'un verbe et d'un attribut ou d'un
complément, c'est-à-dire de deux termes significatifs unis par un
troisième, le verbe, qui de soi-même n'est le signe d'aucun objet, mais
représente seulement le rapport par lequel sont unis les deux autres. 11
est le centre de la symétrie verbale. C'est lui le vrai mot. Ainsi prend
un sens magnifique le vers de Victor Hugo :</p>
<p>Car le mot, c'est le Verbe, et le Verbe, c'est Dieu.</p>
<p>Le mot par excellence de toute phrase, c'en est le verbe ; or il énonce
le divin rapport entrevu partout. La parole unique de l'homme, c'est
l'affirmation de l'Unité. La netteté des phrases est une forme de
l'harmonie; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>vient d'en avoir si bien pesé les termes qu'il n'y ait pas entre eux de
force perdue et qu'ils s'unissent d'un rapport invincible.</p>
<p>Ce que l'on appelle le nombre d'une phrase, c'est l'apparence sensible
du nombre dans le gouvernement des périodes, chaque proposition portant
des compléments géminés et trigéminés qui se correspondent entre eux et
les périodes se subordonnant les unes aux autres, pour s'opposer masse
contre masse, par pondération.</p>
<p>Si vous ouvrez un écrivain dont la langue soit réputée harmonieuse,
Chateaubriand par exemple, vous y trouverez les mots mis'</p>
<p>1. Discours d'inauguration de VExposition Universelle de 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 49'</p>
<p>en relation non seulement par la force du sens, mais aussi par des
affinités sonores, des harmoniques en somme, dont le choix relève d'une
délicate acoustique et grâce auxquelles ils s'offrent plus étroitement
tramés ensemble. Il semble que les propositions en soient ainsi plus
indécomposables.</p>
<p>Antithèses, comparaisons, qualificatifs même, autant de rapports qui
peuvent de toutes parts préciser de moindres harmonies.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 51</p>
<p>la joie de la synthèse. Mais d'où vient que Ile Samaritain de Rembrandt
se différencie J d'une Mythologie de l'Albane ? J L'échelle de Beauté
qui assigne aux oeuvres 3 leur valeur différente s'appuie sur ce prinIcipc</p>
<p>J" ni môme les plus complexes, mais celles qui agencent les éléments les
plus suggestifs et qui sont représentatives d'une plus grande | quantité
du monde. La question pour les | artistes supérieurs est d'unifier la
plus grande I part d'univers possible. Remarquez par exemple la vénusté
phosphorescente de ces \ vieux mots où se sont accumulés des siècles $
de sens, et la beauté encore de ces mots I abstraits employés au pluriel
par le latin mysI tique. C'est qu'un nouvel usage les multiplie I par
eux-mêmes et les charge de richesse t Si je dis un prélude du Clavecin
bien temI père, c'est une broderie serrée de notes ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 53</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p>Pour aborder ces immenses calculs, les artistes usent d'une algèbre des
plus simples, qui est, comme l'autre, une méthode de simplification et
de généralisation. Qu'il s'agisse de sons, de pensées ou de couleurs,
elle s'apI</p>
<p>s'apI</p>
<p><pb/></p>
<p>** #*&gt;</p>
<p>HARMONIE 55</p>
<p>Faire des oeuvres variées, c'est mettre en équation le plus de quantités
algébriques' possible.</p>
<p>Faire des oeuvres convenables, c'est se garder d'énoncer dans le
problème des données qui déterminent un résultat inacceptable. Car si la
solution d'un problème doit être un nombre d'hommes, c'est-à-dire un
entier, le résultat 1/2 n'est pas satisfaisant, ni si un monument est
construit pour des hommes, il n'est convenable d'y prévoir par exemple
des portes trop petites pour leur donner passage.</p>
<p>Faire des oeuvres régulières, c'est ménager partout des pondérations,
des symétries, des équivalences : établir l'équation dans une égalité.</p>
<p>Faire des oeuvres simples, c'est éliminer les éléments inutiles, c'est
résoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p>Il suffit d'une moindre touche de couleur pour transposer une peinture.
Un bouquet d'un certain bleu sur la tête d'une femme fera l'unité d'un
tableau gris de M.Raffaëlli. On ne sait jamais par où ils achèvent.
Corot disait qu'il faut toujours mettre dans</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE .)&lt;</p>
<p>j un tableau un blanc et un seul. Chez Vinci,</p>
<p>I un forme émerge immensément de l'ombre</p>
<p>| et c'est tout. Un rayon de jour, qui filtre on ne</p>
<p>j sait d'où, devient, chez Rembrandt, le géné1</p>
<p>géné1 de toute la composition. Il glisse sous</p>
<p>l des meubles, se réfléchit sur des objets,</p>
<p>tressaille sur des visages et flo.te partout,</p>
<p>il ordonne tout lumineusement. C'en est</p>
<p>assez pour « informer d'éternité ce rêve ».</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE TOURMENT DE i/UNlTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 50</p>
<p>s'ad1. Une beauté qu'on ne peut expliquer nous est plus chère qu'une
beauté dont nous connaissons la définition* (Emerson).</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>«GO LK TOURMENT DE i/UNITÉ</p>
<p>L'art apparaît ainsi comme une épopée hyperscientifique. C'est un
croisement de substances, une Croisade transcendantale où laReauté
harmonieuse clame, illustre et éternise la Geste des nombres héroïques !</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMO riK 61</p>
<p>Toutefois devrait-il rester que les oeuvres manifestant les relations
les plus simples</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;)2 LE TOURMENT DE i/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>HARMONIE 6iJ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXPRESSION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>m</p>
<p>EXPRESSION</p>
<p><pb/></p>
<p>68</p>
<p>LE TOURMENT DE L UNITE</p>
<p>le sang, pendant cinquante ou soixante ans, dans la combustion de son
ardente activité. Rien ne remplit sa vaste soif. Il va le plus loin vers
partout, il crie vers tout.</p>
<p>Tout! Les grandes forêts de hêtres, les Méditerranées lumineuses, les
neiges alpestres et les plaines de France! L'astuce des Asiatiques et la
naïveté des Celtes ! Tout! La froideur des pierreries, la senteur
estivale des genêts ensoleillés, l'eau brune des pays Morvandiaux, la
fraîcheur des grottes et la tiédeur des vergers ! Tout ! La brume des
philosophies allemandes, l'atticisme de Lysias, les tabagies de Franz
Hais, l'invisible invention des planètes, la fumée si folle des usines,
et la clarté d'un verre d'eau, tout enfièvre la brûlure de ses
curiosités. Comment admirer de gaîté de coeur la Belle Ferronnière tant
que subsiste ailleurs la Kermesse? Ce sont des centaines de bras qu'il
tend vers toutes choses, c'est d'un millier de mains qu'il souhaite les
palper. Et si vous tiriez au clair les derniers sentiments qui se
cachent en lui, vous trouveriez qu'il n'est pas un seul homme qui ne
soit infiniment</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 69</p>
<p>C'est la superbe avec laquelle des peintres</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE TOURMENT DE i/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 71</p>
<p>mêle dans ses albums des combats d'éléphants, des figures de
perspective, d'optique, d'hydraulique, de balistique, des vues de
montagnes, des cartes topographiques, des caricatures, des plantes et
des notes de musique; BcnvcnutoCellini, vantard, génial, criminel et
curieux d'aventures, ils sont tous possédés de cette fièvre qu'on
pourrait appeler non pas quarte ou sixte, mais totale.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>pour crier sa révolte. Telle est l'oeuvre expressive, celle qui se nie
elle-même, celle quj s'insurge contre elle-même, celle qui exprime sa
propre désorganisation.</p>
<p>Comme un suicide !</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 73</p>
<p>Soit encore l'Apothéose d'Homère. C'est une</p>
<p>symétrie dont les lignes prudentes et prénéditées</p>
<p>prénéditées infailliblement et dont</p>
<p>es coloris s'équivalent avec une sagesse</p>
<p>tgréable. Si quelqu'un se dit en regardant</p>
<p>ette composition : « Mais la vie ne se</p>
<p>1. « (le fameux Ueau que quelques-uns voient dans la ligne crpenlitie,
les autres dans la ligne droite, ils le voient tous dans es lignes. Je
suis a ma fenêtre, et je vois le plus beau paysage, ''idée (l'une ligne
ne me vient pas îl l'esprit. L'alouette chante,</p>
<p>fi rivière réfléchit mille diamants, le feuillage murmure »</p>
<p>Delacroix.)</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LK TOURMENT DK L'UNITE</p>
<p>Comment alors s'y prend-il pour réclamer ce qui lui échappe? Comme
l'enfant qui prononce des paroles sans liaison et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 75</p>
<p>Allemagne ! Allemagne ! Allemagne ! hélas 1</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 77</p>
<p>1. «Vous signalez fort bien que, particulièrement dans la question du
dessin, on no veut en peinture que le dessin du sculpteur, et cette
erreur, sur laquelle a vécu toute l'école de David, est encore
tout-puissante. » Delacroix, Lettre ù Thoré (1840).</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE TOURMENT DE i/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE TOURMENT DE L* UNITE</p>
<p>1. Dr Raulin, le litre et les Exhilarants.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>On disputa souvent, et ces années dernières encore, s'il vaut mieux aux
ouvrages des lettres, que la pensée domine rémotion, ou le contraire.
C'est toujours la querelle des deux Beautés qu'on recommence. En somme,
l'émotion vaut en art le prix d'une pensée. Elle ne se justifie que par
l'apport d'une notion nouvelle. Si l'élément dont elle souligne
l'absence est représentatif de tout un ordre de vastes idées, elle
s'atteste aussitôt largement humaine. Pour que la rupture émotive de
l'équilibre soit belle, il faut qu'elle évoque hors de l'oeuvre plus de
choses qu'elle ne lui en retire et qu'elle se légitime par un gain
suffisant.</p>
<p>Mais, en dépit de la variété qu'elle suscite, l'émotion rénovatrice
demeure, au fond, toujours douloureuse, puisqu'elle part d'une
impuissance et d'une séparation. Lorsqu'un frisson naturaliste
transforme Fart roman et qu'un flot de sève frémissante afflue aux
porches de Bourges et de Notre-Dame de Paris, on déchiffre, aux gestes
ardents de la</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 83</p>
<p>statuaire, le chagrin éternel de l'homme, le vieux tourment invétéré des
temps modernes, « ce doute audacieux et investigateur », qui se lamente
en mal d'un monde et qui ne se libérera quelque jour que par le cri de
Luther, de Descartes et de Newton.</p>
<p>L'émotion ne se soutient pas longtemps. Elle tombe, l'accès passé. Ce
n'est, pour l'homme surpris, qu'une faculté de défense. Ensuite il
organise ses actes et ses idées. La forme émotive de l'expression
n'appartient qu'aux peuples capables et inquiets dVer des ensembles
harmonieux, car elli m» jaillit que dans une révolte. Les Japonais par
exemple ne la connaissent guère, sauf au théâtre : ils se contentent de
la curi &gt;sitô. Chez ceux, comme nous, dont l'Ame est aussi bien latine
que barbare, l'émotion déserte l'oeuvre d'art aussitôt qu'elle l'a
modifiée : le romantisme est sans lendemain. Le besoin expressif
subsiste cependant, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE TOURMENT DE i/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 87</p>
<p>Cassez une statue harmonieuse, les morceaux en sont expressifs. Il
arrive qu'on exhume un torse antique mutilé; une surface grande comme la
main, un muscle, une épaule, nous paraissent d'une admirable expression.
Pourtant ce n'est pas cela qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE TOURMENT DE i/uNlTE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>a plus rien, c'est le lieu de mettre quelque chose d'impérieusement
attendu : tout nousmêmes. Il est des femmes qui veulent ainsi qu'on leur
dise ce qu'elles pensent : elles ne s'expriment qu'avec du silence
passionné...</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 91</p>
<p>chat des vicieuses humanités dont elle est garante : la laideur
puissante de cet être expiatoire emporte avec elle toute la théologie;
elle est symétrique, hors de l'oeuvre, avec la laideur des péchés.</p>
<p>Et la si triste expression qu'a mise Pu vis de Chavannes clans son
Pauvre Pêcheur! D'un côté les personnages, humbles et hâves, chôtifs et
doux, de l'autre, rien, sinon le dénûmentd'un horizon sommaire...</p>
<p><pb/></p>
<p>KJZ LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPRESSION 93</p>
<p><pb/></p>
<p>91 LE TOrilMHNT DE l'tlNlTR</p>
<p>Faute d'être une musique, l'art est une parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV MOUVEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE TOUIl.MKNT DE l/uMTIÎ</p>
<p>le reste de l'univers. Dès qu'il s'en aperçoit,</p>
<p>une douleur en lui s'accumule et jette ses</p>
<p>j énergies vers la quèlo jalouse du monde qui</p>
<p>mai1 dans ses ouvrages l'absence de tout ce</p>
<p>j qu'il n'y peut mettre. Il les fait secrètement</p>
<p>] incomplets, il les élargit d'un manque, il les</p>
<p>| accroît d'une défaillance, il les brise du</p>
<p>j surcroit de quelque réalité disharmonique,</p>
<p>j et c'est en quoi consiste l'expression...</p>
<p>contempler les lois qui meuvent notre esprit,</p>
<p>Mais, comme ces lois sont universelles, nous</p>
<p>manque et nous nous mettons en devoir de</p>
<p>j nous le procurer. Nous nous partageons ainsi</p>
<p>j entre la loi universelle et la notion uni verI</p>
<p>verI que nous prétendons égaler. C'est</p>
<p>j l'abstrait qu'en résumé se réduit l'activité</p>
<p>\ esthétique.</p>
<p>1 Après avoir distingué l'harmonieux de</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 99</p>
<p>selon quelle mesure l'on en peut faire le</p>
<p>départ.</p>
<p>ci</p>
<p>1. Et je sais bien, en disant «les Gothiques», que les Goths n'y sont
pour rien. J'emploie sciemment un terme erroné, de peur de ne pas être
entendu si je disais : «les architectes français ».</p>
<p><pb/></p>
<p>101) I.E TOrilMKXT DE i/UMTÉ</p>
<p>Au reste, les oeuvres les plus empreintes de l'un des deux caractères
n'excluent jamais l'autre complètement. L'art grec, et jusque clans
l'architecture qui est l'art le plus harmonisant, ne se passe jamais
complètement d'expression. Frises et bas-reliefs allument au front des
temples une lueur de vie. Mais un tapis de Smyrne, aussi bien qu'une
sonate de Schumann, s'agence toujours avec quelque régularité.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 I.E TOUn.MK.NT DE h*UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>^</p>
<p>MOUVEMENT J 0«î</p>
<p>i ■"}</p>
<p>I qu'ils en opèrent la fusion. « Tout ce qui est ■•{ dans l'univers par
essence, présence ou imaj ginalion, dit Léonard de Vinci, le peintre l'a
i dans l'esprit d'abord, puis dans les mains, et ces mains sont d'une
telle excellence qu'elles : créent une harmonie de proportions saisies
îj d'un seul regard, comme font les choses sen« sibles elles-mêmes. »</p>
<p>\-</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>101 I.E TOUUMKNT DE l/UNTlÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 108</p>
<p><pb/></p>
<p>ï</p>
<p>!</p>
<p>lOli l.B TOURMKNT DE i/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 107</p>
<p>Le mouvement, du reste, offre, de soimême, le type de l'élément
expressif. L'oeuvre expressive, avons-nous dit, c'est celle qui est</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE TOMIMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>Dès qu'on raisonne de chacun des artifices auxquels une oeuvre d'art
peut emprunter du</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE TOURMENT DE l/UNITE</p>
<p>Une page littéraire qui a du mouvement est le fait enfin non de
l'écrivain qui raisonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>■y&amp;t.w</p>
<p>MOUVEMENT 113</p>
<p>De telle sorte que l'art tire du renouvellement expressif toute
l'énergie qui se dépense aux évolutions du goût, car l'harmonie et
l'expression se comportent bien diversement dans l'histoire de l'art.</p>
<p>Qu'elle soit ou non mêlée d'expressif, l'harmonie apparaît ou disparaît,
elle est ou cesse</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE TOURMENT DE i/UNlTE</p>
<p>Aussi les oeuvres d'art lui doivent-elles leur assiette et leur durée.
Nous avons montré que les plus expressives étaient harmonieuses par
quelque endroit. C'est en cet endroit qu'il faut chercher la pierre
angulaire de toute oeuvre éternelle, car c'est toujours sa composition
qui la soutient. Les contemporains de Delacroix ont pu être frappés par
la vision qu'il eut de l'Orient, mais ce n'est plus guère cela
qu'aujourd'hui nous admirons clans ses tableaux, c'est la construction
colorée que nous valut cette expressive occasion. Les contemporains sont</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 115</p>
<p>C'est tout au contraire l'expression qui renouvelle le labeur des
artistes et qui rénove les écoles. L'évolution d'un artiste est celle</p>
<p><pb/></p>
<p>11() LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 117</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>roman si artificieusement composé et la poésie parnassienne ciselant des
poèmes de perfection.</p>
<p>Ce sont donc une beauté statique et une beauté dynamique.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>« Glacial, froid, frais, mixte, tiède, chaud, brûlant. »</p>
<p>Or voici ce que, de mon point de vue, j'aperçois en ces déductions et ce
que j'en retiens précieusement. C'est qu'en poussant une étude de
Yexpression verbale (puisque ce n'est pas de la syntaxe qu'il part, mais
du mot qualificatif, énumérateur du</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUVEMENT 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 M? TOURMENT DK l/uNITK</p>
<p>la formo préciso du chef-d'oeuvre. Toute la force qu'on lui a transmiso,
elle la fait expirer au profil d'une femme, aux lèvres d'un poète ou à
la gracilité aérienne d'un campanile.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUYKMKXT 12îi</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DOULOUREUSEMENT...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V DOULOUREUSEMENT...</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LK TOUItMKKT DK l/uXITIi</p>
<p>cette piété de mettre jusque dans leur faire le plus sacré d'eux-mêmes.
Leur style, c'est leur àme, en toute anxiété.</p>
<p>Quand elle quittera la variété déconcertante de ce monde, elle s'en
évadera sous la forme silencieuse et avec la délicatesse triste de ces
femmes d'Henry Lerolle, qui glissent, légères et pauvres, dans des
paysages vastes et simples.</p>
<p>Que je nomme Dampt ou Carriès ou Constantin Meunier, Verhaeren ou de
Régnier, d'Indy ou Whistler, ou Berthe Morizot, j'en rencontre de toutes
parts qui sont d'une tenue haute et d'une grave allure.</p>
<p>Carrière sait la vanité des attitudes. De nos gestes et de toutes les
formes, ce qui nous émeut et nous trouble, ce n'est point comme elles se
fixent, mais d'où elles viennent et où elles vont. Les saisir seulement
quand elles s'apaisent et qu'elles s'arrêtent, c'est oublier toute la
vie. C'est, pour composer l'harmonie</p>
<p><pb/></p>
<p>1) O li LO V H E U S lî M K N T... 120 \</p>
<p><pb/></p>
<p>iiiO l.lî TOUHMKNT 1)13 i/llNITK</p>
<p>faut no saurait rafraîchir... Ah! que s'évanouisse donc tout le reste,
un intérieur inutile et la prolixité des couleurs, puériles distractions
! C'est pourquoi cette brume émouvante, cette fumée d'où surgissent les
apparitions, et :le chacune d'elles cela seulement qui est
caractéristique, et avec plus ou moins d'intensité selon qu'il s'y
accuse plus ou moins de passion blêmissante, — de prépondérantes
apparitions, les seules essentiellement véridiques. Carrière unifie
chacune de ses oeuvres en illuminant les formes subites de la passion.
Il supprime le reste pour exalter cela. Il les veut unifier dans la
profondeur d'une expression. Expressif, il l'est désespérément, faute
que l'homme d'aujourd'hui soit assez puissant pour les généralisations
majestueuses. Mais quelle délicatesse supérieure il fallut pour y mettre
le plus et le moins possible, et rester un peintre de race en pleurant
tout ce qu'il ne fallait pas peindre! Un tel renoncement ne révèle-t-il
pas une haute souffrance? Ce douloureux paradoxe n'est-il pas bien
poignant, supérieurement humain?</p>
<p><pb/></p>
<p>WUîI.OUllRUSKMIÎNT... KU</p>
<p>C'est comme un sculpteur qui s'est éper(Inment retranché dans la
pointuro pour, i»n la morcelant, faire vivre de la sculpture.</p>
<p><pb/></p>
<p>l«'iv2 I,K TOUItMRNT DK l.'uXITK</p>
<p><pb/></p>
<p>**v.*</p>
<p>IH&gt;VUHMU«:I\SKMIÏNT... 133</p>
<p>lirivs les conceptions résumées, avec ses sourcils homériques, son cou
terrible, son air de «sanglier joyeux» et ce haussement d'épaules qui
soulève toute la matière, surgissant on un bloc qui s'ébranle de toute
sa lourde puissance, comme un taureau s'envolerait, une masse et un
mouvement!</p>
<p>Les Bourgeois de Calais surtout, oeuvre sereine et forte, accusent en
lui Invocateur de la souffrance. Six hommes s'immolent volontairement.
Osseux, rasé, hautain, fixant devant lui deux yeux résolus qui jettent
au mauvais sort le défi do la stoïque défaite, Eustache de Saint-Pierre
serre entre ses poings la grosse clef de la ville. Un de ses compagnons,
placé en avant, se détourne comme pour éloigner le calice amer; un
autre, le doigt levé, prêche le découragement; celui-là, par derrière,
se cache de honte; mais, d'un grand geste ouvert, le plus jeune, un beau
saint Jean, dit la gloire du sacrifice et réchauffe le groupe morne avec
le feu de son âme claire. Au milieu d'eux enfin, un vieillard, les mains
pendantes, résigné, le seul qui soit sans geste.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 Uî TOUH.MIÎNT DIS l/UNITK</p>
<p>C'est lui lo centre de l'oeuvre. Par un bel artifice, les poses sont
combinées de façon qu'en se détournant les uns vers les autres, ils
tournent tous autour de ce vieux qui marche vers leur destin avec sa
maladresse sénile et qui les traîne autour do lui, diraiton, comme un
lent tourbillon d'humanités vaincues. Je sais peu de choses aussi
émouvantes que ce drame, qui tient tout entier entre la résignation d'un
vieillard et la paix d'un jeune homme, et que ces six hommes d'âmes
différentes, en lesquels chante et pleure la vieille souffrance.</p>
<p>Une tristesse cependant les remplit : la</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUf.OUUKUSKMKNT... 135</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE TOURMENT DE i/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 137</p>
<p>Telle n'est-elle pas aussi la note du plus émouvant de nos musiciens, la
dominante de César Franck? « Un Bach qui aurait lu Par- j sifal »,
a-t-on dit. Comme il n'a sans doute j pas connu ceux que je viens de
nommer, le \ pauvre grand homme, il n'a pu les rencon- \ trer qu'au sein
de la pensée contemporaine. |</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Barbier de Séville, qui n'est cependant pas sans mérite, ne nous
divertirait pas. Nous entendons maintenant que la musique se passionne,
qu'elle soit une tristesse et une sympathie, et qu'elle se lamente
magnifiquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 139</p>
<p>El puis il y a Verlaine, dont il ne faut pas encore parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE TOURMENT DE L* UNITE</p>
<p>Telle est une pléiade douloureuse, singulièrement humaine, notre
orgueil, ceux qui ont réchauffé un peu de matière avec notre reflet, les
pleureurs que nous avons suscités en leur communiquant tous un peu de
notre émoi, ceux qui emportent silencieusement une parcelle de nous vers
les temps futurs.</p>
<p>Inconsolés passants, dont, sur le ciel de cendre d'aujourd'hui, glissent
les spectres de gloire, avec, dans leurs doigts pâles, une fleur qui
saigne...</p>
<p>Le prodigieux travail d'analyse auquel s'est livré le siècle a dispersé
l'esprit en tons</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE TOURMENT DE i/uNITE</p>
<p>fondé! C'est d'avoir tout senti, tout nuancé, tant vécu, qui a rendu les
oeuvres difficiles et l'art pénible. L'art aussi vient de connaître une
période d'analyse.</p>
<p>Avez-vous remarqué, en traversant la</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 143</p>
<p>Champagne, comme les maisons des villages ont leur forme, leur hauteur,
leur orientation chacune différente? Elles ne semblent pas se connaître;
elles se détournent les unes des autres. On les dirait égoïstes,
hostiles et sournoises. Bien n'est morne comme leur variété...</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>-3.</p>
<p>144 LE TOUIIMEXT DE L'UNITE</p>
<p>condamne implicitement la littérature d'observation ...</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 115</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>On montrerait qu'il en va de môme en musique, que César Franck suppose
Bach, Beethoven et Wagner, en peinture, en sculpture, en architecture,
où il ne semble plus rien de possible.</p>
<p>La variété des génies individuels qui ont assigné un peu de beauté à
tant de matières</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 147</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE TOURMENT DE L'UMTE</p>
<p><pb/></p>
<p>DOULOUREUSEMENT... 149</p>
<p>accompli où il vase confondre, l'unification dans l'acte. Il représente
de la force qui ne se disperse point, du mouvement utile, quelque sobre
splendeur. Ce sont deux grandes ailes sombres qui ne servent qu'à
s'élever lentement, mais tout droit.</p>
<p>Ainsi commencerait peut-être une grande légende de volonté...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>... VERS LA SIMPLICITÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI VEKS LA SIMPLICITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>l.Vt I.K TOUHMKNT DU I/UNITÎ:</p>
<p><pb/></p>
<p>...YKHS LA SIMPLICITÉ K&gt;&amp;</p>
<p>Ce qu'il adviendra, quels chefs-d'oeuvre et de quelle sorte, les
guetteurs ne sauraient l'apercevoir. Mais nous pouvons au moins savoir
quelle est notre attente et chercher de l'avenir parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>•Kit» LK TOUHMKNT DIS l/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>...VKHS LA SIMPLICITÉ 157</p>
<p>qu'en voulant puiser au dernier fond do notre personnalité, ils
sentirent d'instinct le mensonge des mots et des formes, s'en voulurent
délivrer et professèrent le mépris de ces intermédiaires. Ils
prétendirent exprimer directement l'obscur remuement du soi : cette
conquête demeure. Nous devons clone au symbolisme une tendance à
l'expression directe, l'oubli des éloquences, quelque spontanéité
idéaliste, des affinités étranges, une sincérité ombrageuse. De plus
immédiates alliances d'idées en résultent. « Le carrefour des
Quatre-Judas! — Ne criez pas ce nom dans l'obscurité», clament les
personnages de Maeterlinck. Je n'ai cure du sens : un procédé
simplificateur apparaît, je le retiens, et je remarque seulement le
mouvement d'art qui s'y dessine.</p>
<p><pb/></p>
<p>K&gt;8 Mî TOUH.MKNT 11K l/u.MTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>...YKI1S LA SIMPLICITÉ KM</p>
<p>Chaudes. Il s'y contento, pour donner une impression, do présenter, par
analogie, une série de pelits tableaux :</p>
<p>« Oh! ces regards pauvres et las!,.. 11 y en a qui semblent visiter des
pauvres, un dimanche. Il y en a comme des malades sans maison. Il y en a
comme des agneaux dans une prairie couverte de linges... »</p>
<p>Francis Jammes voit toutes choses le plus simplement. De là, entre les
choses vues et lui-même, une beauté fraternelle, qu'il dégage, en
écrivant, de tout ce superflu de paroles ambitieuses et de rythmes
empesés, qui déforment trop souvent la simplicité de notre vue. Les
trépidations de la vie, les prétentions de la pensée, l'énervement des
accoutumances nous ont privés de cette virginité des yeux, qui faisait
de l'enfance une heure émerveillée. Jammes est un poète pour avoir sauvé
des fausses maturités l'enfance de son coeur, s'étant gardé une vive et
universelle faculté d'admirer. Ainsi contemple- t-il la nature fraîche
de ce rare sourire que nous avons perdu. La beauté de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE TOUHMKNT DE l/uNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>...VERS LA SIMPLICITÉ 101</p>
<p>Ce temps, du reste, subit une crise de vérité. L'esprit scientifique?
Peut-être. Mais aussi cette circonstance qu'une complexité indéfinie
s'étant insinuée partout, la matière des ironies, la forme des révoltes
triomphales a pris nécessairement l'aspect contraire des simplifications
en brutalité. C'est donc aussi l'heure de l'appel aux violences. Une
simplification s'ensuit, héroïque, cruelle ou barbare. La franchise des
couleurs crues s'insurge dans les toiles impressionnistes. Cézanne
rudoie des compositions copieusement frustes et puissamment enfantines.</p>
<p><pb/></p>
<p>10v2 LE TOUHMENT l)K l/llXITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>...VKHS LA SIMPLICITÉ \iVA</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE TOUHMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>...VEKS LA SIMPLICITÉ 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE TOUItMEXT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>...VEHS LA SIMPLICITÉ 167</p>
<p>un des rares dont on peut dire, sans porter préjudice au peintre, qu'il
est un poète.</p>
<p>préoc10</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE TOUHMENT DE L'UMTÉ</p>
<p>1. Viclé-Griffln.</p>
<p><pb/></p>
<p>...VERS LA. SIMPLICITÉ 169</p>
<p>Si par exemple je rassemble ces noms inégaux : Mallarmé, Cézanne, Jules
Laforgue, Carrière, Odilon Redon, Vincent d'Indy, Himbaud, Chausson,
André Gide, Rodin, Debussy, il est certain qu'il y a entre tous ces
hommes quelque chose de commun, et non pas leur complexité. Ne serait-ce
pas tout simplement que, sachant la suprême subti-</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE TOURMENT DE l/UNITE</p>
<p>Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon coeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>...VERS LA SIMPLICITÉ 171</p>
<p>ou celui-ci de Bouilhet :</p>
<p>Pâle éternellement d'avoir porté son Dieu.</p>
<p>Je t'apporte l'enfant d'une nuit d'Idumée... Lys et l'un de vous lous
par l'ingénuité...</p>
<p>et qu'aussi bien M. Whistler croie légitime de faire des tableaux sans
prétexte et beaux tout purement d'être des Harmonies ou des Nocturnes de
couleur, ou que Rimbaud embarque en son Bateau Ivre des théories de
paroles exultantes de joie verbale, qui aient perdu un peu de leur sens
en route et qui soient ivres de n'être que des mots. Ce qu'il serait
loisible d'en critiquer ne serait ici d'aucun intérêt. Il y va seulement
de remarquer comment la matièred'art se sublime, s'allège de son sens,
se libère du prétexte</p>
<p>10*</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE TOURMENT DE L'UMTE</p>
<p>Symbolisme ou simplitude de l'âme ou fièvre de violence, sentiment de
l'antique ou sens décoratif, le rêve de n'émouvoir que son esprit, une
plus jalouse notion des ressorts intimes de la matière d'art, telles
sont des conditions contemporaines de simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>...VERS LA SIMPLICITÉ 173</p>
<p>Les lilas qui voudraient et ne peuvent mourir... De quelles vieilles
ileurs mon âme est composée...</p>
<p>Il est donc entre eux tous une ftme commune en laquelle ces facultés et
ces qualités</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>...VËlltt LA SIMPLICITÉ 17!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE II</p>
<p>DUALISME</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DUALISME</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>DUALISME</p>
<p>Il est clans la genèse de l'oeuvre d'art une îeurè émouvante. C'est
celle où l'artiste en crrive au point de la parfaire, celle où il
)ourrait s'écrier avec le pauvre Wagner dans le laboratoire de Faust : «
Cela monte, cela brille, cela bouillonne; encore un moment,</p>
<p>l'oeuvre sera consommée Le verre tinte</p>
<p>Ce labeur de l'artiste, qui est d'apporter à</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>On appelle Beauté tout ce qui va un peu au-delà.</p>
<p>Le monde est un réseau de phénomènes réagissant les uns sur les autres.
Celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>DUALISME 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE TOURMENT DE i/UNITÉ</p>
<p>comme de fuyants fantômes qui indiquent d'un geste le sens de notre
pensée. Ils souffrent qu'on en use. Ainsi m'exprimé-je donc avec une
menterie sincère, parce que trente siècles de souvenirs closent la
nuance et portent la signification d'une parole d'aujourd'hui. Il m'a
suffi de vouloir dire que la vie était infiniment compliquée pour qu'on
ne puisse pas me refuser qu'elle est telle en effet.</p>
<p>L'homme est accablé par de si complexes conditions. L'univers lui
apparaît épars, sa pensée s'y disperse inextricablement. Ne pouvant
embrasser unsigrandnombrede choses, il distingue entre elles, au hasard
d'abord, puis méthodiquement. Faute d'étreindre l'ensemble, il sépare
des parties. Il divise la matière pour la dominer. C'est la prime
opération de l'intelligence. Analyser c'est délier. « Toutes les choses
étaient ensemble, dit Anaxagore, l'intelligence les divisa et les
arrangea. »</p>
<p>La philosophie, la science et l'art, c'est d'énumérer pour classer, et
de classer pour unifier. Les hommes ont commencé par dire: Je ciel et la
terre, les oiseaux et les quadru-</p>
<p><pb/></p>
<p>DUALISME 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE TOUIIMENT DE i/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DUALISME 187</p>
<p>et la femme. Si l'on sectionne un barreau aimanté, deux pôles persistent
dans chacun des fragments. C'est par la dualité que sont caractérisés
les rapports les plus importants, les parentés les plus intimes, les
dominantes les plus marquées, les aspects les plus vastes. Car il n'y a
point le dehors, le dedans et encore autre chose. Il n'y a point non
plus, quoi qu'en disent les mauvaises langues, l'homme, la femme et un
troisième. Deux, c'est le chiffre sacré de l'amour.</p>
<p>11*</p>
<p><pb/></p>
<p>■&gt;?mîP</p>
<p>188 LE TOURMENT DE L*UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DUALISME 189</p>
<p>Ce qu'il y a de plus grave dans le monde et de plus vital en nous se
révèle donc sous l'emprise de cette dualité universelle et mystérieuse.
Notre pensée la plus instinctive s'y soumet et notre pensée la plus
consciente ne s'en délivre pas. « La nature, dit Pascal, nous a si bien
mis au milieu, que si nous changeons un côté de la balance, nous
changeons aussi l'autre. Cela me fait croire qu'il y a des ressorts
clans notre tête qui sont tellement disposés que ce qui touche l'un
touche aussi l'autre. » Le tout est donc d'opérer le</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>L'histoire de cet homme sage et triste est le plaisant commentaire de
notre vieil embarras. Tout ce que nous touchons se dédouble</p>
<p><pb/></p>
<p>LUALISME 191</p>
<p>aussitôt. La pensée est un crucifiement où nous voici écartelés et
suspendus entre deux horizons ennemis. Quand Véronèse ordonne ses Noces
de Cana selon cette ample et royale symétrie, soyez persuadés que c'est
en vertu de la même loi supérieure qui précipite vers deux pôles
différents les énergies magnétiques, cependant qu'en notre cerveau deux
hémisphères se partagent les secrets de l'esprit.</p>
<p>Vous entendez bien que la Beauté, apparition fugitive de l'Unité sur la
face des oeuvres, participe de cette condition universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>IU:Î LE TOIIII.MENT DE l/l'XITÉ</p>
<p>les ramifications dichotomiques. Le llcau rst une «combinaison binaire 1 ».</p>
<p>1. « L'idéal est pair et symétrique. » M. G ri veau.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUAI.ISMH lU.'J j</p>
<p>qui est au Louvro lient sa justo élégance de la simultanéité des lignes
onduleuses du corps.</p>
<p>Le Beau, reconnaissent volontiers les ar- ! tistes d'aujourd'hui, c'est
ce qui convient. [ Mai ce qui convient, c est ce qui va avec : \ le
dualisme. &lt;</p>
<p>Voyez les maîtres de la musique classique, j leurs symétries mélodiques,
leurs reprises, j leur style d'imitation. Us font cheminer j ensemble
deux, trois, quatre parties. Mais elles ne s'entrecroisent que pour se
retrou- i ver ensemble et pour recommencer toujours j</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>IO'J 1.1: Torit.MKNT m: iAxm::</p>
<p>?</p>
<p><pb/></p>
<p>ntwus.Mi; 11),%</p>
<p>Sans doute de si violents parti-pris sont écartés la plupart du temps.
Beaucoup d'oeuvres excluent ces trop ostensibles antithèses. Mais alors
même un certain dualisme, universellement répandu dans le travail, reste
supposé. On sent que rien ne s'y affirme, de peur de l'affirmation
contraire. Cette vieille clame de Whistler, présentée de profil, assise
avec rien du tout devant elle, peinte avec des fluides, si belle,
s'efface exquisément clans sa pénombre cendrée. Mais, si un geste moins
las, si quelque vive couleur s'en détachait, suffirait-il qu'elle fut
ainsi tom 1 Je, sans plus, vers ce gris et vers ce rien, et ne
faudrait-il pas aussitôt qu'en face d'elle et de l'autre côté du
tableau, une autre affirmation</p>
<p><pb/></p>
<p>î)(» I.I: TornMiïXT I»IÏ I/UNTIT:</p>
<p>se révélât, tacho colorée, incident ou lumière, pour équilibrer tout,
commo des strophes se répondent. Ainsi le dualisme s'y atténue par la
pondération légère d'une infinité d'éléments. On nous épargne les
barbaries de l'évidence : du moins faut-il que l'artiste concilie toute
expression avec les dédains de notre oeil affiné. Il y a dualité
vraiment entre ce fait et cette délicatesse et il y a dualité entre
toutes les exigences de cette délicatesse.</p>
<p>Il n'en va pas autrement clans les oeuvres franchement expressives.
C'est ici une couleur qui éclate, sans qu'une autre la soutienne, un
geste emporté qui rompt la composition, un sanglot qui s'étouffe, une
forme qui s'échappe. Elles requièrent de nous enfin un mouvement
passionné. Faut-il encore parler ici de dualisme et de symétrie?
Assurément.</p>
<p>Où l'Unité échappe, il faut que la passion entre en scène pour rétablir
l'ordre supérieurement. Le centre de gravité est reporté en dehors de
l'oeuvre ; c'est notre émotion qui la complète, en tenant lieu de ce
qu'il y manque. Elle suppose, elle nécessite le</p>
<p><pb/></p>
<p>IU'AI.ISMK 107</p>
<p>inonde et l'humanité, et c'est alors surtout &lt;|IMI faut parler do
compensation et d'un immense dualisme. Le dualisme est vraiment entre
ello et nous. L'un des deux éléments do la symétrie principale est
mobile et court en liberté par le inonde, et c'est bien ce qui rend ces
couvres criantes et douloureuses. Aussi eurent-elles souvent la fortune
de passionner la foule, car elle sent bien qu'elle y joue quelque rôle
obscur.</p>
<p>Ainsi cette statue de la Synagogue, les yeux bandés, la couronne
chancelante, toute en désordre, que l'on voit sur plusieurs cathédrales,
n'a de portée qu'autant qu'on la complète par la notion de l'figlise
dont elle traduit l'absence; elle exige de nous que nous dressions clans
notre for intérieur l'effigie complémentaire de l'ordre catholique.</p>
<p>Ainsi encore les Orientales de Victor Hugo doivent leur tragique
splendeur au drame qui ensanglante l'Orient contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>IU8 u; ioi:it.Mi:.\ r ni: I.'UMTK</p>
<p>s'il n'était solidaire d'un art différent dont i! fronde les généralités
poncives ou sentimentales. Il vaut vraiment par une forte affirmation
qui suppose en dehors de lui des contradictions compensatrices.</p>
<p>oppo1. Signac : D'Eur/ène Delacroix au Néo-Impressionnisme. (Edition de
la Revue Blanche.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IH'AUSMI: 191)</p>
<p><pb/></p>
<p>200 I.H TOIMIMIÎNT m: I/INITI:</p>
<p>Je ne dis pas que toute oeuvre ainsi construite soit belle, mais que
toute Beauté connaît cette loi.</p>
<p>Quel grain de génie a-t-il fallu y mettre en plus pour faire le
chef-d'oeuvre? A quoi tient sa qualité exquise?</p>
<p>A l'invention par laquelle l'écrivain ou l'artiste tenta de franchir le
nombre deux et de réconcilier les deux matières séparées. C'est son
effort pour les unifier qui nous émeut, et c'est ce qu'il imagine de
placer entre elles L</p>
<p>Reprenons les mêmes exemples.</p>
<p>Dans Polyeucte, où l'amour humain est aux prises avec l'amour divin, ce
qui nous touche, ce n'est pas l'antithèse de ces deux notions, mais
c'est qu'entre elles il y ait un</p>
<p><pb/></p>
<p>DIJAI.IS.MK 20t</p>
<p>homme et que sa souffrance en devienne luirait d'union; c'est qu'on nous
procure par son émoi l'espérance, l'illusion, l'ivresse d'un impossible
accord, la joio d'une hésitation.</p>
<p>De mémo chez Delacroix, de mémo chez les impressionnistes. Si, au lieu
de mélanger des couleurs sur la palette, ils les juxtaposent sur la
toile, c'est en vue du mélange optique qui en fait converger les ondes à
distance. Ce qu'elles ont de précieux, ce n'est pas le contraste, c'est
le frisson qu'elles se donnent les unes aux autres. De ce qu'ils les ont
un peuséparées, il s'éveille entre elles des attraits. Elles frémissent
de se rencontrer, elles palpitent clans l'atmosphère. Quelque mobilité
aérienne les agite. C'en est le charme.</p>
<p>Expressive ou harmonieuse, la Beauté vient donc de cette tendance
suscitée, de cette union suggérée, de ce réciproque désir dont on fait
trembler deux choses, et d'un peu d'amour qu'elles échangent. Ce qui les
sanctifie, c'est le besoin qu'on leur inspira l'une de l'autre.</p>
<p>D'où la pure beauté du mouvement, soit qu'il décèle le secret de deux
êtres qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>'202 Mi TOUIIMKXT DIÎ I/UXITIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>11</p>
<p>VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ</p>
<p>Si la Beauté est essentiellement religieuse, elle devient profane en
cessant d'être essentielle.</p>
<p>Ouvrer une oeuvre, c'est, clans tous les cas, grouper des éléments
d'expression qui s'adressent aux sens, dresser d'abord quelque
architecture de sons et d'images. Ainsi l'eurythmie de la Beauté
participe de notre physiologie : nulle oeuvre d'art n'existe que selon
les lois de notre organisme. Et si les formes de la Beauté ne peuvent
jamais s'ordonner que selon la loi de l'homme, l'harmonie en consiste à
nous procurer de quelque façon le libre jeu de nos organes. Partant la
beauté formelle a pour signe le</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LK TOURMENT DIÏ i/UNITK</p>
<p>plaisir qu'elle nous donne, car il consiste clans l'exercice normal de
notre activité 1. Rien donc, parmi une oeuvre, ne s'exprime
qu'agréablement : toute forme est joyeuse. Point d'art qui ne marque
quelque souci d'une forme expressive. Nulle forme qui ne sollicite de
nous le frisson païen de l'intelligence la béatitude physique de
l'évidence. L'attrait des oeuvres d'art en est la parole et la volupté
l'idiome de l'art.</p>
<p>1, « La Dualité est une logique qui est perçue comme un plaisir. »
(liemy de Gourmont.)</p>
<p><pb/></p>
<p>YEULAIXE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ 207</p>
<p>L'ombre de Savonarole est sur Verlaine.</p>
<p>Non. on ne trouverait pas dans toute notre</p>
<p>poésie française un virtuose tel que Verlaine.</p>
<p>i?*</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LE TOUHMENT DE L'UXITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ 209</p>
<p>Mais ce paysagiste fut surtout un musicien. L'ago de la sculpture ayant
été, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LE TOURMENT DE I.'UXITÉ</p>
<p>la poésie française, révolu par les poèmes marmoréens de Leçon te de
Lisle, beaux de lignes et d'attitudes, Verlaine délia le régulier et
sinueux asscmblenient des formes, morcela l'alexandrin, cassa la statue
et en fit tinter les morceaux comme du cristal. La rime tantôt s'étouffa
clans la rapidité des enjambements et tantôt vibra éclatante, soutenue,
timbrée par les échos intérieurs du vers. Tant d'éléments qui étaient
associés en une plastique, il les réunit selon de la musique :</p>
<p>Celui qui se complaisait aux paysages de cendre et aux ciels de perle se
berçait plus volontiers aux rythmes impairs, de musique ténue et
troublante, et désolée encore, mais si peu.</p>
<p>« De la musique avant toute chose Et pour cela préfère l'Impair, Plus
vague et plus soluble dans l'air, Sans rien en lui qui pèse ou qui pose.</p>
<p><pb/></p>
<p>VEltLAINE OU LE SCltUPULE DE LA IIEAUTÊ 21 l</p>
<p>Il faut aussi que tu n'ailles point Choisir tes mots sans quelque
méprise : Rien de plus cher que la chanson grise Où l'Indécis au Précis
se joint.</p>
<p>Car nous voulons la Nuance encor, Pas la couleur, rien que la nuance !
Oh ! la nuance seule fiance Le rêve au rêve et la flûte au cor ! »</p>
<p>« Comme la voix d'un mort qui chanterait</p>
<p>Du fond de sa fosse, Maîtresse, entends monter vers ton retrait</p>
<p>Ma voix aigre et fausse.</p>
<p>Ouvre ton àme et ton oreille au son</p>
<p>De ma mandoline. Pour toi j'ai fait, pour toi cette chanson</p>
<p>Cruelle et câline. »</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LE T0UHMEXT DE L'UNITE</p>
<p>11 sait encore le charme des syntaxes évocatrices et la chanson des mots
câlins. Des paroles légères et aériennes ainsi, de mélodieusement
simples, de frêles et de frissonnantes, de pleureuses si délicieusement,
de qui en avons-nous entendu? De Musset, peut-être. Aucune pourtant que
je n'oubliasse volontiers pour ceci :</p>
<p>« Écoutez la chanson bien douce Qui ne pleure que pour vous plaire. Elle
est discrète, elle est légère : Un frisson d'eau sur de la mousse...</p>
<p>Elle est en peine et de passage, L'âme qui souffre sans colère, Et comme
sa morale est claire!... Ecoutez la chanson bien sage. »</p>
<p>A toute page s'accusent des formules sveltes et nerveuses, des ellipses,
des raccourcis et des fuites de mots, des barbarismes</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTE 213</p>
<p>où se trahit le forgeron-né de bonne langue française.</p>
<p>Un artiste prodigieux enfin, un fin voyeur, un violoniste inquiétant.
Par-dessus tout, un poète malicieux qui craint les voies battues, les
couleurs bruyantes, les musiques pompeuses, et de rêver langoureusement
au bord des lacs.</p>
<p>11 fut surtout un vieil enfant, prompt à</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LE TOURMENT DE i/uNlTE</p>
<p>A propos de lui, quelques-uns ont pu nommer Villon. Il fut certes
incapable de « corn-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA REAUTE 21î&gt;</p>
<p>« C'est le chien de Jean de Nivelle Qui mord sous l'oeil môme du guet Le
chat de la mère Michel ; François-les-bas-blcus s'en égaie... »</p>
<p>Je déchiffre encore sa sincérité dans ce ton de bon garçon méticuleux
dont il nous conte sa vie, dans l'insistance gênante avec laquelle il
nous en récite l'histoire, sans omettre sa femme, ni son fils. Cela est
capital pour lui, je veux dire la confidence de sa misère, parce que
rimer, c'est avouer son âme, et il écrit fiévreusement, ayant vécu
anxieux. — Je</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LE TOURMENT DE L*UXITÉ</p>
<p>On sait le chauvinisme de Verlaine, Messin, patriote exalté :</p>
<p>« Une chanson folle et légère Comme le drapeau tricolore Court
furieusement dans l'air, Fifrant une France âpre encor. »</p>
<p>La caractéristique de cet enfant perdu, c'est bien le sourire d'une
sincérité suprême, sincérité consciente qui sait le poids et la vertu
des mots où elle s'exprime, s'en joue, regarde comme elle s'en joue et à
plaisir en mésuse, de peur de ne plus être sincère, mais en mésuse si
adroitement 1 Aussi quand la souffrance et quand la fureur d'aimer</p>
<p><pb/></p>
<p>VEIILAIXE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ 217</p>
<p>Aussi n'attendez pas de lui, quand il se convertit, qu'il roule en des
rythmes pompeux son âme renouvelée. Il s'indigne sans mesure contre
lui-même, il crie sa foi, et ce n'est pas une religion majestueuse et
sonore qu'il chante, comme Lamartine, mais un catholicisme intégral,
précis et humble.</p>
<p>Un tel artiste, un tel homme, quelle contradiction, et que voici
fortement posé le problème d'une poésie mystique !</p>
<p>1. Léon Bloy, Un Drelan d'Excommuniés-</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE TOU1LMENT DE l/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE OU LE SCUUPULE DE LA HEAUTÉ ' 219</p>
<p>préexistaient de naturelles correspondances entre l'art complexe de
Verlaine et sa ferveur de néophyte.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE TOUUMENT DE I.'UNITÉ</p>
<p>« Sainte Thérèse veut que la Pauvreté &gt;soil lia reine d'ici-nas, et
littéralement! »</p>
<p>« Seigneur, j'adore vos desseins, Mais comme ils sont impénétrables ! Je
les adore, vos desseins, Mais comme ils sont impénétrables !...</p>
<p>Voici mon sang que je n'ai pas versé, Voici ma chair indigne de
souffrance, Voici mon sang que je n'ai pas versé...</p>
<p>Voici mes yeux, luminaires d'erreur, Pour être éteints aux pleurs de la
prière, Voici mes yeux, luminaires d'erreur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>YEH'LAINE OV !,E s'cUUPlI.E DE LA IIKA17TÉ 221</p>
<p>Il est excellemment un poète gémissant el il a senti le prix non pas
tant encore de la tristesse que de la douleur, passion intimement
chrétienne. 11 sait en parler avec une souveraine sérénité :</p>
<p>« L'Ame antique était rude et vaine Kl ne voyait dans la douleur Que
l'acuité de la peine Ou l'étonnement du malheur.</p>
<p>L'art, sa figure la plus claire, Traduit ce double sentiment Par deux
grands types de la Mère En proie au suprême tourment.</p>
<p>C'est la vieille reine de Troie : Tous ses fils sont morts par le fer
Alors ce deuil brutal aboie Et glapit au bord de la mer.</p>
<p>Elle court le long du rivage, Bavant vers le flot écumant, Hirsute,
criarde, sauvage, La chienne littéralement!...</p>
<p>La douleur chrétienne est immense, Elle, comme le coeur humain, Elle
souffre, puis elle pense, Et, calme, poursuit son chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE T0UHMENT DE l/UNlTÉ</p>
<p>Kilo est dobout sur lo Calvaire, Pleine do larmes et sans cris. C'est
également une mèro, Mais quelle mèro do quel fils !... »</p>
<p>S'il a si bien entendu la douleur, c'est qu'ainsi qu'elle son âme avait
deux faces, la païenne et l'autre, la toute sage et toute pénitente.</p>
<p>Homo duplex en effet. Ce dualisme do l'homme sincère et de l'artiste
menteur (si ténu soit-il, l'art n'est-il pas toujours un peu mensonge?),
ce dialogue intérieur qu'on croit entendre du croyant et du sceptique
(la virtuosité n'est-elle pas un scepticisme?), cet équilibre dans une
souffrance se grandit d'être selon le coeur du poète, écartelé par le
vice et le bon propos, d'en être le symbole. Une âme tourmentée, une
forme inquiète : une lutte qui en évoque une autre. On dirait du combat
de Jacob avec l'Ange. Mais de toutes parts l'artiste resurgit, toujours
plus fort de sa défaite, plus fort contre Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>' %Ur</p>
<p>YEULA1NR OU LE SGllL'l'Ul.E DE LA llEAUTÉ 22.'l</p>
<p>Le meilleur bénéfice de cotte antithèse de l'artiste toujours renaissant
de lui-même et du chrétien tremblant fut l'accroissement, comme d'une
grâce, de la simplicité. L'art n'y perdit rien. Que des mots harmonieux
ou pittoresques soient rejetés d'une langue qui se purifie, il
n'importe. Le propre en était de nous émouvoir. D'autres paroles moins
chantantes, mais plus exactes dans leur surdité, vont nous émouvoir, et
plus profondément, par le sens qu'elles apportent, et cette émotion,
transfigurant les mots, leur restituera tous les charmes qui en avaient
été retranchés. Ainsi une union plus forte de deux éléments plus divers,
s'il est permis d'opposer ainsi une forme très humble et une pensée très
haute, réalise une harmonie plus vaste si plus belle. Chez Verlaine, la
pensée religieuse s'est assimilé le vers au point d'avoir neutralisé ce
paganisme dont</p>
<p>13*</p>
<p><pb/></p>
<p>221 LE TOL'ILMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>toute forme d'art s'ontacho. Un feu purificateur a embrasé le verbe ot y
a tué les germes nuisibles. Ce qu'il en peut rester, l'amour de Dieu le
justifie. N'est-il point admirable et permis d'aimer Jésus en des
transports où frémisse la chair et d'exulter par tout soi-même sous un
baiser divin? La poésie religieuse de Verlaine ne va pas sans quelque
volupté mystique. Il fut en effet le poète des Sacrements et de la
Présence Réelle, le poète du Jeudi Saint. Et c'est sa gloire d'avoir pu
le premier s'y élever sans être odieux ni ridicule, par le double
miracle d'un art affiné et d'une absolue candeur.</p>
<p>Il semble qu'en cette bataille contre soi, les deux Verlaine que nous
avons évoqués, grandissant l'un par l'autre, aient élevé les élans
contraires de leurs deux âmes jusqu'aux audaces des voûtes gothiques
dont les plans et les nervures s'areboutent obstinément les uns contre
les autres, et que Jésus soit passé sous cette douloureuse et folle
ogive de la lutte intérieure, entrant pour la première fois dans la
poésie française, comme en son héritage.</p>
<p><pb/></p>
<p>VKI1LA1NE OU LE SCMJPULE DE LA niïAUTÉ 225</p>
<p>J'ai écrit ces lignes près do la belle lithographie que fit Carrière du
poète de Sagesse, sous la bénédiction de son regard saignant. Une
immense douleur en descend. La tête inclinée émerge des ténèbres comme
d'un néant qu'elle regretterait et elle ne se fait lumineuse que clans
une tristesse : sa lueur la meurtrit. Le front haut cependant et le
crâne chauve se mouvemontent, des méplats s'accusent. Les pommettes
saillissent et les joues se creusent. Le nez s'enlève et les arcades
sombres s'ouvrent comme des abîmes. Le menton s'éclaire dans la barbe
rejetée violemment et la moustache déferle sur les lèvres qu'elle cache.
Tout cela s'agite et rebondit, monte et s'abaisse, se convulsé, ondule
et se tourmente ainsi que sous un souffle et comme une vague de la mer.
Une âme jaillit de cette surface expressive : c'est la face même de la
Souffrance ! Mais elle est splendide et belle de l'humilité endolorie</p>
<p><pb/></p>
<p>22G LE TOUHMENT DE l/UNlTÉ</p>
<p>dont elle est criante Elle est la *ace de celui qui a écrit le plus
poignant livro religieux, le plus doux poème de la vie intérieure que
nous ayons lu depuis Y Imitation de JésusChrist,</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN : ERNEST IIELLO</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ni</p>
<p>UN PASCALÏEN : ERNEST HELLO</p>
<p>Je sais combien ils diffèrent, combien en particulier ils défient les
rapprochements, comme chacun d'eux est unique et quelles niaiseries l'un
d'eux a écrites.</p>
<p>Et je sais aussi quelle puérilité c'est presque toujours que d'apparier
ainsi des couples d'écrivains, de géminer, par manière de
divertissement, ceux que le ciel dota d'un génie libre. Je le sais, et
que les grands hommes ne s'en vont pas deux par deux vers la postérité,
— comme des héros de Plutarque.</p>
<p>Mais il y a, entre Hello et Pascal, une communauté de solitude. Leur
isolement les réunit.</p>
<p><pb/></p>
<p>2JK) LE T0U11MKNT DE ï/uNITlî</p>
<p>Mondains et frivoles, l'un et l'autre s'étaient convertis. Mais ne le
rapporte-t-on point aussi deLacordaire?</p>
<p>Mystiques tous deux et assidus aux observances de la plus stricte piété,
ils se donnèrent parfois pour adversaires, quoiqu'en des conjonctures
bien différentes, des catholiques. Ce furent des croyants terribles que</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCAUEN î KRNKST 1IEI.I.0 2îU</p>
<p>leurs coreligionnaires n'osaient suivre. Mais qu'il s'est élevé do
désaccords entre les personnes pieuses en ce qui concerne la foi, ot
surtout en ce qui ne la concerne point!</p>
<p><pb/></p>
<p>2!Î2 LE TOUUMENT DE I.'MMTÉ</p>
<p>Ce qu'ils ont de commun, c'est le radicalisme intransigeant de leur
pensée, c'est le regard aigu qu'ils jettent clans l'àme, ce sont les
cris éperdus que leur arrachent les abîmes.</p>
<p>« Je remonte au Principe! » Telle fut la suprême parole d'Hello. En la
disant, c'était son âme qu'il exhalait.</p>
<p>Pascal et Hello envisagent infatigablement dans les vaines apparences un
principe immuable et caché. A tous les regards jetés sur l'univers ou en
soi-même, Pascal aperçoit une preuve imprévue des vérités qu'il veut
défendre, Hello les traces de l'Être absolu qu'il veut contempler. Ils
portent au fond</p>
<p><pb/></p>
<p>IN PASCAI.IEN : KENEST Hlïl.LO 233</p>
<p>do loutes choses une vision essentielle. Celte préoccupation de pénétrer
jusqu'aux racines de loutes idées est ce qu'il y a de plus enraciné chez
eux. Ils réunissent clans le même concept les termes les plus étranges,
les plus disparates, entre lesquels ils conçoivent un lien qui nous
échappe.</p>
<p><pb/></p>
<p>231 LE TOUKMENÏ DE L'UNITÉ</p>
<p>et dans les larmes « la Parole de la Relation sentie», — ils font la
même opération d'esprit, puisque dans le plus futile de nos plaisirs et
dans notre plusf ugitive humeur ils déchiffrent le signe de la destinée
humaine ou contemplent la splendeur de l'Être.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'N PASCALIEX : EHNEST HELLO 235</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE TOUKMENT DE L'LNITE</p>
<p>1. «Pour bien écrire, il faut sauter les intermédiaires, assez pour
n'être pas ennuyeux; pas trop, de peur de n'être pas</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN I ERNEST HELLO 237</p>
<p>On conçoit que de tels chercheurs d'Absolu</p>
<p><pb/></p>
<p>^38 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN : ERNEST HELLO 239</p>
<p>semble, que les Provinciales, sinon un plaidoyer pour l'absolu en morale?</p>
<p>Ces conquérants de l'empire philosophique passèrent dans le monde qui ne
leur appartenait pas avec des allures cassantes de vainqueurs. Ces
malingres traitèrent la vie en province conquise.</p>
<p>con14</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>naître ce qui est l'inconstance môme, l'âme de l'homme.</p>
<p>Au contraire.</p>
<p>La passion avec laquelle ils se précipitent aux idées pures leur fait
saisir ce qui précisément les obscurcit, la passion. Ils lui empruntent
son instinct pour la découvrir, sa violence pour la combattre, et comme
elle est une maîtresse d'erreur et d'aveuglement, ils portent en elle la
lumière.</p>
<p>A la vérité ils ne comprennent pas qu'on l'étudié pour l'étudier, ni
qu'on la mette en jeu pour se divertir. Pascal n'est guère plus tendre
pour le théâtre de Corneille, qu'Ilcllo pour le roman moderne. « Les
esprits faibles, opine ce dernier, débutent par la psychologie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN : ERNEST HELLO 241</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Un mépris soutient sa vision. Son regard creuse clans le coeur humain
des abîmes de misère. Il venge l'Absolu en le regardant.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN : EUNEST HELLO 243</p>
<p>Le livre de VHomme débute par une étude magistrale et célèbre sur
l'Avarice, qui est peut-être ce qu'on a écrit de plus poussé sur le
sujet. Molière et Balzac s'y sont moins profondément enfoncés qu'Hello.</p>
<p>D'autres sont des psychologues par amour de l'art, il est un psychologue
par amour de l'Être.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE TOUnMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN I ERNEST HELLO 245</p>
<p>Doués incomparablement du sens do l'Unité, ils poussent le même cri.</p>
<p>Imaginez deux pays de même climat, de même conformation géologique et
semblablement exposés au soleil, distribuez-y semblablement le passage
des vents et le cours des fleuves, les mêmes aspects des lieux surgiront
d'eux-mêmes du sol. Les ressem-</p>
<p><pb/></p>
<p>240 Llï TOURMENT DE L'UNITK</p>
<p>Ces deux raisons, les plus fermes, les plus puissantes, les plus
étendues, ont senti le vertige des abîmes. C'est d'être allés jusqu'au
bout des forces intellectuelles de l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN I ERNEST HELLO 247</p>
<p>Mais, et môme chez le prophète Hello, c'est au milieu d'une déduction
serrée, dune dialectique ardue que perce leur émotion. C'en est la
saveur qu'elle se découvre malgré eux et vraiment qu'elle les trahisse.
Leurs pages les plus sèches se vivifient d'un souille d'âme bref et
puissant. Un coeur bat sous le granit de la pensée. Leurs oeuvres sont
des actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE TOUHMKXT DE i/uNITÉ</p>
<p>vient do l'exactitude do leur cris. Comme leur pensée consiste en de
purs contrastes, en des rapprochements inattendus, plus l'expression en
est brève, plus elle est frappante. La nudité en accuse les saillies.
Ils ont la logique vive du coeur, la concision de l'angoisse. « Je
résume pour faire resplendir », dit Hello.</p>
<p>Pascal parle sur le gouffre et sa voix y sonne soudain comme un tonnerre.</p>
<p>Qu'est-ce qu'Hello? Un Breton dans l'infini.</p>
<p><pb/></p>
<p>VS ÎWSCALIIÏX : ERNEST HELLO 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE TOURMENT DE l/UNITK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PASCALIEN : EUNEST HELLO 251</p>
<p>sont dans la vie. A force de concision, ils s'évadent de la sphère do
Beauté. C'est par les sons en effet, par des sens combien subtils et
aiguisés, que se saisissent les finesses, les nuances et les charmes,
et, dans leur tète-à-tèto avec l'Absolu, ils se sont fait une àme trop
sévère et trop impatiente pour</p>
<p>v consentir. Que Pascal entendit mal les</p>
<p>i1 ^</p>
<p>En définitive, les hommes de génie pratiquent tous cette méthode.
Shakespeare, Bonaparte ou Pasteur se ressemblent en ce qu'ils rejettent
d'un seul coup toutes les routines de pensée, tous les mauvais viatiques
de notions mal acquises et d'idées mal assemblées dont nous nous
embarrassons. Mais chez ceux de la famille de Pascal, une insensibilité
plus parfaite, une plus absolue distraction de la vie permet
d'apercevoir le</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE TOURMENT DE l/llMTK</p>
<p>mécanisme simplificateur du cerveau génial. Or leur esprit, libéré do
tout ce poids d'humanité superflue, ne dépasse encore la mesure des
communes intelligences que pour se réfugier en le dualisme inévitable
des contrastes supérieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATURE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV DE L'USAGE DE LA NATURE</p>
<p>Regardons ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE TOUllMENT DE lA'NITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE l/uSACîE 1)15 LA XATUIIK 257 \</p>
<p>11 sied de fixer d'abord l'antithèse.</p>
<p>Dans l'hypothèse catholique, c'est réprouve d'ici-bas qu'un Dieu
paraisse absent : telle est l'originalité passionnante de cette
aventure, le jeu divin en quoi la vie consiste. Une volition originaire
a réalisé pour nous les conditions d'un libre choix et la donnée d'une
amoureuse élection. Eut-il donc été besoin de la venue parmi nous d'un
Verbe révélateur, s'il n'avait fallu que nous devinssions les vivantes
antithèses du monde en recevant sa loi? Le cours des lois naturelles eût
suflï.</p>
<p>Considérez ensuite qu'il porte au fond de</p>
<p><pb/></p>
<p>2")8 LE TOLllMENT DE I.VNITIÏ</p>
<p>sa pensée, haute comme un ciboire, une croyance de telle gravité que sa
fierté baptismale lui commande de tenir en respect toute la Création
devant sa dignité d'homme racheté et devant sa lumière de chrétien
enseigné.</p>
<p>Cette nature, il la considère encore comme un lieu d'exil : c'est une
mauvaise condition pour frémir clans sa splendeur, et comme il y
patiente, difficilement il accepte qu'elle lui apparaisse souriante et
charmeuse. Aussi les ermites et les moines contemplatifs élurent-ils
plus volontiers pour leur séjour les sites arides ou tragiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LV'SAC.E DE LA NATUItK 25Î)</p>
<p>Le sentiment de la nature sera toujours chez un mystique dominé par une
notion Ihéologiquc et la théologie est cette conception harmonieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>2(&gt;0 LE TOlllMENT DE i/UNITÉ</p>
<p>Affranchissement donc et geste expressif!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE I/USA(JE DE LA N'ATUIIK 2(&gt;i</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE TOUHMKNT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE I^USAGE DE LA NATUHE 263</p>
<p>Je ne veux pas dire ici quel ami de Jésus et quel amant de la nature fut
le Petit Pauvre. Mais qu'il ait été ensemble l'un et l'autre, cela
commande l'étonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>vf$tf.</p>
<p>264 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>Épopée philosophique, artistique, morale, conduite par un héros qui eut
le dédain des livres et des spéculations au point qu'il n'avait gardé
dans sa cellule que le Nouveau Testament. Encore le vendit-il pour faire
l'aumône.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'uSAtiE DE LA NATURE 205</p>
<p>L'Italien est aussi l'homme le plus conciliateur qui soit, et saint
François le plus italien des hommes. Il est tout finesse, astuce
touchante, affabilité adroite, persévérance et loquacité, sens juste et
passion, droitesse serpentine. Cellini, Giotto, Filippo Lippi,
Jh'unelleschi, saint François, ce sont des esprits de belle humeur;
Macbeth et Hamlet, fantômes de découragement, ont surgi sous les ciels
du Nord, où le mysticisme est une silencieuse douleur; mais l'austérité
occidentale ne pèse pas sur l'Italie et il ne faut guère chercher, pour
y trouver des libre-penseurs parmi les hommes d'église. La cathédrale de
Sienne conserve Trois Grâces Nues qui n'ont jamais scandalisé personne.
Dante invoque les Muses pour chanter la Vierge. Saint François se grise
de la nature, en aimant Dieu. Car il est familier aux Italiens de</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>La recherche de l'absolu n'est pas non plus une passion italienne. Le
naturalisme du Petit Pauvre se diminue d'un grain de préciosité, son
mysticisme se mitigé de beaucoup d'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATUItE 267</p>
<p><pb/></p>
<p>--ïmm</p>
<p>268 LE TOUIIMEKT DE i/UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATUHE 209</p>
<p>En face de l'esprit, il restaure les moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATUHE 271</p>
<p>les difficultés. Ce serait une erreur de nous j</p>
<p>l</p>
<p>pliie: il agissait. I</p>
<p>Les données du problème n'en demeurent (</p>
<p>D'un trait de génie. Par le culte de l'humi- | lité.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USACE DE LA KATUIIK 273</p>
<p>Il sent tiédir son souffle dans la respiration du ciel. Dans tout ce qui
palpite, il écoute le battement de son coeur. Le pèlerinage humain lui
est ainsi une perpétuelle extase, soutenue et illuminée par toutes les
émotions humaines, je dis les plus poignantes et les plus physiques, et
comme sa vie se passe comme en une vision, l'action où il se jette se
transpose en une continuelle prière. La joie crue de vivre s'éblouit de
sa foi. Son corps connaît ainsi les langueurs délicieuses de la prière.
Une pieuse naïveté l'emporte, et quelques-uns de ses frères, par un
enivrement de toutes les minutes, jusqu'au vertige de la conversation
avec Jésus.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LE TOURMENT DE i/uNITE</p>
<p>Ce n'est pas du reste un exemple sans second que tant d'intérêt porté
par un saint aux fragiles créatures. D'autres ont connu cette tendresse.
On y peut voir un tour de la sensibilité mystique. Il importe toutefois
d'observer que l'amour des petites créatures est issu chez eux, par de
naturelles associai</p>
<p>associai</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATUHE 275</p>
<p>iions d'idées, d'une pratique personnelle de l'humilité et de la
simplicité, de la pureté du coeur. Leur conception de l'univers leur
viendrait donc d'une intuition de leur sainteté. Si, en effet, ils ne
pratiquaient pleinement ces vertus, leur serait-il accordé d'éprouver
sans défiance le troublant frisson de la vie, leur serait-il innocent de
diffuser leur âme au royaume des Maléfices ? S'il est peu de tels
mystiques, c'est qu'il en est rarement d'une sainteté aussi sereine et
d'une telle superbe de candeur.</p>
<p>Il n'est pas médiocrement curieux, après avoir agité ces quelques
pensées, d'observer que voici un problème de psychologie résolu par la
pratique éminente d'une vertu. C'est une loi qu'il en va ainsi dans nos
existences quotidiennes, mais il est émouvant que les relations du
mystique avec Dieu n'y échappent point. Un problème de psychologie en
effet, et de la psychologie du Saint,</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>puisqu'il y va de savoir comment il sent. Non un problème de
métaphysique, puisqu'il s'agit d'une incompatibilité de fait entre deux
ordres de sentiments dans le cas humain, et non pas d'une contradiction
essentielle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'USAGE DE LA NATURE 277</p>
<p>1. ho plus marquant des ouvrages contemporains sur saint François
d'Assise, est Vllistoirc de saint François d'Assise, de Sabatier (chez
Fîschbachor). Cette oeuvre est capitale, tant par l'érudition sur
laquelle elle repose que par la vigueur de pensée qui la conduit. 11
convient de faire observer qu'elle est d'inspiration protestante. La
thèse uc l'auteur est que le Saint est l'ennemi «lu Piètre.</p>
<p>On peut consulter encore sur le sujet:</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE TOURMENT DE L'UNITK</p>
<p>Les poètes franciscains, d'Ozanam.</p>
<p>L'Histoire de saint François d'Assise, par l'abbé Le Monn'er (chez
Lecolfre).</p>
<p>L'Italie mystique, de Gebhart (chez Hachette).</p>
<p>Nouvelles éludes d'histoire religieuse (passim), de Renan.</p>
<p>Répertoire des sources historiques du Moyen Age, par l'abbé Ulysse
Chevalier : bio-bibliographie, col. 763-767 et 2588-2590 (Paris, 1
volume in-40, 1876-1888). On y trouve toute la bibliographie des
ouvrages concernant saint François.</p>
<p>Le Voyage en Italie, de Taine (une douzaine de pages).</p>
<p>Les Sensations d'Italie, de Paul Bourget.</p>
<p>Les Promenades, d'Edouard Rod.</p>
<p>L'Histoire de saint François d'Assise, de Chavin de Malan.</p>
<p>L'Histoire de l'Eglise d'Occident au Moyen Age, par Schmid.</p>
<p>Franz von Assisi, de Hase (traduit par Berlhoud).</p>
<p>Le Panégyrique de saint François, de Bossuet.</p>
<p>Enfin des articles de Gaston Descjiamps (le Temps, 25 mars 1891),
Chantavoine (Débats, 9 avril 1890), Coppée (le Journal), Henri Mazel
(l'Ermitage).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTOME MAGNETIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V LE FANTOME MAGNÉTIQUE</p>
<p>Semblablement la société des hommes recèle une étrange énergie binaire ;
elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE TOURMENT DE L'UNITIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGNÉTIQUE 283</p>
<p>lia suffi d'une goutte d'acide tombée dans ce mélange pour que la
cristallisation imprévue se fît subitement : un dimorphisme
irréconciliable apparut.</p>
<p>Pour nous révéler le double aspect de notre ame, ce fut assez d'un fait
divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Cet événement comporte autant de philosophie qu'un dialogue de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGNETIQUE 285</p>
<p>Un homme est condamné pour trahison.</p>
<p>Les uns sont frappés par la condamnation, les autres par la trahison.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LE TOUnMENT DE L'UNITE</p>
<p>tinctes et la France, que dis-je, l'Europe tout entière comme divisée en
deux sexes.</p>
<p>Les uns disent : « Nous ne voulons pas laisser compromettre les intérêts
vitaux du pays. » Et les autres : « Nous ne souffrirons pas qu'un
innocent reste au bagne. »</p>
<p>Les deux langages se croisent sans se répondre : chacun s'exalte à
parler le sien. Les discussions les plus serrées semblent les plus
inutiles. Chacun écrit, vit et parle son poème.</p>
<p>On ne se contente pas d'évoquer la Justice et la Patrie; on les oppose;
on les soupçonne irréconciliables.</p>
<p>Il n'est pas cependant malaisé d'imaginer que la Patrie puisse rendre la
Justice, mais c'est moins humain.</p>
<p>Ce qui exalte les uns est ce qui révolte les autres, le cas d'un seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGNETIQUE 287</p>
<p>Les unes tiennent pour les droits de l'individu; nous les appellerons,
si vous voulez, les humanités « expressives ».</p>
<p>Les autres sont déterminées par le sens de la race et impressionnées par
l'esprit de corps sous toutes ses formes : ce sont des humanités
solidaires ou, si vous préférez, « harmonieuses ».</p>
<p>C'est justement une heure où l'art, le théâtre et les lettres mettent
aux prises deux sortes d'esprits. Depuis 1830, mais surtout depuis vingt
ans, le goût de la musique, de la philosophie et des littératures
septentrionales ont aiguisé en nous le sens individuel. Jamais la pensée
française n'a été traversée</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>Mais les gens du commun se défient de l'exception individuelle à
laquelle ils n'osent aspirer. A cet esprit hardi et neuf, c'est la
langue même du peuple do France qui oppose les résistances les plus
tenaces. M. Fouillée fait observer avec raison qu'une langue est par
elle-même « une éducation », et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGNÉTIQUE 289</p>
<p>La belle chimère individualiste est donc en contradiction chez nous avec
la tradition de la pensée classique, virtuellement continuée par l'usage
populaire de la langue et de laquelle se réclament plus positivement un
grand nombre d'écrivains restés fidèles aux vieilles habitudes d'esprit.
Ainsi s'expliquet-il que la majorité des Français francisant,</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÏH) LE TOUIIMENT DE l/uMTÉ</p>
<p>que presque tous ceux qui sont connue Coppée, Rochofort ou Barres
d'intincl national, et que la plupart encore de ceux qui ont été nourris
de nos lettres françaises, Brunetièrc, Jules Lemailro, Doumic, Maurras,
par exemple, se rangent naturellement au parti harmonieux, au lieu que
ceux qui se rencontrent plutôt inquiets de la pensée cosmopolite et qui
ont plus vivement senti le frisson de l'âme étrangère, la jeune
littérature de la Revue Blanche, se comportent au contraire comme des «
expressifs ».</p>
<p>Il y a, il est vrai, M. Anatole France. Sa culture ne l'empêche point de
faire le geste « expressif ». Mais justement oet homme est une ironie.
C'est un délicieux paillasse de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.lî l'ANTOMIÏ MA(iNKTI(v»UIÎ 21)1</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE ToniMHNT ni: I.'UMTIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>I.K FAXTUMIÎ MACNiVngui-: 2lX\</p>
<p>calculateurs suprêmement délicats. Beaucoup d'entre eux, du reste, sont
épris de la musique classique. Les mathématiciens sont •.« harmonieux ».</p>
<p>Au reste, ce ne sont pas les chimistes seulement qui rivalisent à
défendre l'accusé, ce sont tous les professionnels de l'analyse, des</p>
<p><pb/></p>
<p>21M l.i: TOUIIMKNT Dli i/UMTK</p>
<p><pb/></p>
<p>LU FANTÔMK MAGKlVriQUK 2ÎK&gt;</p>
<p>C'est uniquement dans la bourgeoisie libérale que se révèlent les
grandes vocations « expressives». De la Révolution, libératrice de
l'individu civil et politique, ils se réclament. Ils fondent en effet
une ligue des Droits de l'homme.</p>
<p>Or l'on sait assez que les doctrines libé-</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LU TOUHMKNT Dlî l/uMTIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>LR IANHVMK MACiNlVriQUK 207</p>
<p>ché aux plus doctrinaires d'entre eux leur u caporalisme? »</p>
<p>On en trouverait un autre exemple dans ; l'attitude des partis religieux.</p>
<p>Il y a une Église catholique. L'uni ver- [ salité de ses dogmes en fait
une force orga- ; nisante. La théologie, comme le fait remar- j quer
Auguste Comte, fournit aux hommes des !</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LK TOUIIMKNT i)K I.'uXlTK</p>
<p><pb/></p>
<p>Lii l'AXTÔMH MACÎMVIIQUI: 200</p>
<p>|e(|uel leur Credo les désigne secrètement. On déniedonc aux catholiques
le droit do s'en désintéresser; on les charge des responsabilités
morales de la chose, parce qu'ils sont les lils de l'antique tradition
do subordination, d'obéissance et d'harmonie.</p>
<p>Des Israélites, il serait inélégant de parler, (l'est l'un d'eux qui est
en cause. D'ailleurs, ce serait sortir de la question, qui est d'étudier
les réactions de notre race dans cette affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>'MO I.K TOl'ILMIiNT DK LYNITK</p>
<p>Ainsi une guerre religieuse que rien, ni la proclamation d'un nouveau
dogme, ni aucune entreprise confessionnelle n'eut fait prévoir, gronde
et se fomente autour de ce simple événement.</p>
<p>Ainsi, entre toutes les questions que puisse se poser un homme, chacun à
ce propos se pose celle qui fait l'objet de sa suprême inquiétude. Les
protestants s'interrogent sur le libre examen, les lettrés sur Ibsen,
les chimistes sur la méthode analytique, les patriotes sur la France. Ni
l'amitié, ni l'intérêt, ni les sentiments de la famille n'empêchent</p>
<p><pb/></p>
<p>Lit FANTOMIÎ MACNKTIQUK MOI</p>
<p>tpie chacun n'aille du cùté où il doit aller. A la façon dont votre
voisin de table d'hùte parle des affaires de Chine, vous savez
essentiellement ce qu'il pense du procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LU TOl'ItMKNT I)K i/uXITK</p>
<p>La lactique usitée de part et d'autre consacre plus fortement encore ce
double caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LU l"AXT(W. MA(JXÎ:TIQUK .'IOÎÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LE TOUKMEXT D15 l/l-XITK</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGXETIQUE 305</p>
<p>Telle fut la crise.</p>
<p>Elle vint de l'impossibilité où sont les hommes de rien pouvoir
incontestablement démontrer, hormis les vérités mathématiques.</p>
<p>La recherche de l'absolu débrida toutes les âmes; elles s'y
précipitèrent, saignantes et affolées, et vinrent se briser le front
contre la porte qui ne s'ouvre pas. Alors elles firent un acte de foi.</p>
<p>« Oui, écrivait Jules Lemaltre, il y a d'abord chez les hommes des deux
camps l'amour sincère du vrai et du juste; mais il y a, par-dessus, le
désir violent que le juste</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LU TOUllMEXT DE L'UXITE !</p>
<p>Ce fut vraiment une aimantation, un combat de toutes nos forces aimantes.</p>
<p>Il en reste seulement ceci, que les hommes en quête de l'Unité
n'atteignent, dans leur effort le plus éperdu, que jusqu'au dualisme.</p>
<p>Un dualisme dont rien ne s'excepte, qui réclame tout et où viennent
s'ordonner toutes leurs croyances, toutes leurs tendances et toutes
leurs connaissances.</p>
<p>C'est que les uns tiennent pour la petite unité, les autres pour la
grande. Ceux-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FANTÔME MAGNÉTIQUE 307</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>L'ART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE</p>
<p>18 '</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LE TO Un ME NT DE l/UNITE ]</p>
<p>i</p>
<p>entreprend de confronter le petit morceau de toile où palpite une minute
lumineuse avec le grand vaisseau qui nous apporte, du</p>
<p>fond de la nuit lointaine, la lourde cargaison de l'ombre d'autrefois,
il paraît malaisé de trouver une commune mesure entre ces pierres
devenues désormais de la couleur du temps et la libre peinture de notre
temps sans architectes.</p>
<p>A moins de penser que le peintre des Cathédrales se sentit en cette
circonstance appelé, appréhendé, terrassé par l'apparition</p>
<p><pb/></p>
<p>I/ART GOTHIQUE ET I/AHT IMPRESSIONNISTE 313</p>
<p><pb/></p>
<p>311 LE TOURMENT DE L'UXITE</p>
<p>prochements, et notre propre identité, et la précision des lois
éternelles !</p>
<p>C'est ce qu'il s'agit de savoir. Mais comment le savoir, et comment,
entre ceux-ci et ceux-là, faire la preuve de la fraternité?</p>
<p>Sans qu'il soit besoin d'interroger aucune oeuvre, une remarque s'impose
d'abord, de haute importance. L'art gothique et l'art impressionniste
sont deux enfants de la même terre et leurs manifestations s'y
localisent fortement. Un cercle ayant pour centre Paris et une
cinquantaine de lieues cle rayon, enferme les cathédrales les plus
franches. L'architecture gothique étant considérée comme un système
d'équilibre fondé sur la transmission des poussées, c'est dans ce cercle
seulement que vous rencontrez les monument logiquement conçus. Le
mouvement d'expansion part du centre et se propage vers la
circonférence. Si on la franchit, on trouve encore des constructions excep-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 315</p>
<p>18*</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LE TOURMENT DE l/uNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>1,'AHT GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 317</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LE TOURMENT DE L'UXIT K</p>
<p>san et arménion passe enfin par la Baltique et la mer du Nord que
sillonnent les pirates.</p>
<p>Préoccupés d'illustrer la Bible, les artistes du Moyen Age accueillent
avec empressement tout ce qui leur parle de l'histoire sacrée. Il semble
en particulier que ce soit de l'Inde qu'ils tiennent ce goût des
monstres et des bêtes merveilleuses qui leur fait sculpter, comme à
Sens, des éléphants, des autruches, des chameaux, des griffons gardiens
de trésors asiatiques et ces redents exquis de Bourges où se détaillent
avec tant de finesse des monômes de singes et de perroquets. Mais ce
qu'ils en reçoivent de plus notable, ce sont moins encore des motifs
d'ornement qu'une disposition au symbolisme, attestée par les
Bestiaires, les Volucraires, le Physiologus, et dont bientôt se révèle
empreinte toute leur architecture, si pleine d'intentions, de
sous-entendus, de pensées discrètes, de volontés secrètes.</p>
<p>De même qu'une première assimilation de l'art oriental avait été
réalisée par le roman, précurseur du gothique, de même la pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>•w</p>
<p>l.\\«T (JOTUIQUE ET i/ART IMIMIESSIOXXISTIÎ 319</p>
<p>L'oeil le moins exercé saisira d'évidentes relations entre les
perspectives de telle estampe japonaise et celles des Parqueteurs de
Caillebotte ou d'une danseuse, ou d'un champ de courses, ou d'un
Eventail de M. Degas. Les Japonais ont confirmé les Impressionnistes
clans le dédain de tous les trompe-l'oeil ; ils les ont guéris de la
superstition des formes nobles et des sujets prétentieux, ils leur ont
enseigné le prix des choses frustes et utiles, la beauté des objets
modestes, l'humilité quotidienne. Mais surtout ils leur</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LE TOURMEXT DE |/UX1TK</p>
<p><pb/></p>
<p>l/AHT (îOTHIQUIi ET l/AUT IMPRESSIONNISTE 321</p>
<p>Cesont d'aborddeuxarts expressifs. Quelles que soient la méthode, la
science, la sûreté de technique d'un Robert de Luzarches ou d'un Villard
de Honnecourt, leur façon de construire accuse une rupture avec la
tradi-, dition gréco-romaine perpétuée parle roman, de la même façon que
l'impressionnisme emporte l'aversion des poncifs et le mépris qu'on</p>
<p>1. Th. Duret, Critique d'avanl-garde, p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>1,'AHT (iOrilIQUK ET l/ART IMPRESSIONNISTE 3ti3</p>
<p>llegardoz maintenant ces trois personnages mémorablement laids quo la
rude ironie d'un Manet a érigés sur ce vert balcon où ils déflorent des
gants légendaires, ces gigolos (lui dansent dans le Moulin de la Galette
de Renoir en froissant des lumières satinées, et ces femmes de M. Degas,
prenant pesamment leur tub, peintes avec haine et mépris, « enlevées
avec *ne fièvre froide ».</p>
<p>exi19</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LE TOURMENT DE i/UNITE</p>
<p>géant la nudité ou presque ; affaires de moeurs et de climat 1. »</p>
<p>1. Alphonse Germain, Nos Primitifs du xme siècle. (Revue Encyclopédique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>l/ART (JOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 325</p>
<p>chair souffrante de l'Eve qui grelotto au pinacle de nos cathédrales, «
de la chair déshabillée, réollc, vive, do la chair saisie par les
ablutions, et dont la froide grenaille va s'amortir 1. »</p>
<p>Ainsi veulent-ils seulement voir dans les choses ce qu'elles ont de rude
et de brisé, do marquant et d'expressif, avec une véracité sans
réticences. « La grande séduction de l'art de Renoir, c'est la vision
directe, la nature regardée chaque fois avec le même désir ardent. Rien
ne s'interpose entre l'artiste et le spectacle, aucun ressouvenir,
aucune manière, aucune combinaison 2. » C'est le mépris des conventions
enseignées, l'horreur des techniques routinières, l'oubli de l'idéal
obligatoire, la table rase, un certain cartésianisme esthétique, la
colère de l'ingénuité.</p>
<p>Mais s'il y a cent façons d'être expressif, il n'en est qu'une de l'être
suprêmement, qui</p>
<p>1. Iluysmans, Certains.</p>
<p>2. G. Gelïroy, La Vie artistique, troisième série.</p>
<p><pb/></p>
<p>tlw2U LE TOURMENT DE l/lNITL</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART (iOTHIQUIî ET L'ART IMPRESSIONNISTE 327</p>
<p>rompent le mouvement dos frises, des rampants et des archivoltes, et
nous pourrions invoquer encore les incroyables subdivisions de leurs
vitraux. Mais aussi, avoz-vous jamais rencontre un tableau
impressionniste qui se contentât de l'immobilité des teintes plates et
de la pente douce des modelés traditionnels? Ce ne sont au contraire que
touches infiniment subdivisées, s'aheurtant et caquetant ensemble, le
morcellement systématique des tons, l'énumération diaprée des poussières
atmosphériques.</p>
<p>Ils ont tous judicieusement aperçu quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LE TOl'HMHNT DE lA'NlTK</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AUT CJOTIUQUE ET I/AHT IMIMIESSIONNISTE 320</p>
<p>L'impressionnisme est bien ainsi un art dynamique, h rencontre de tant
d'oeuvres grécisantes dont la formule statique tient dans un vers célèbre :</p>
<p>« Je hais le mouvement qui déplace les lignes. »</p>
<p>De là, la plénitude de ces deux arts, qu'une santé plantureuse fleurit.
Le Déjeuner des Canotiers respire la même vie puissante et riche, la
même exubérance de sang que tous ces porches gothiques où viennent
ruisseler chaque soir les vendanges du Couchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LE TOIHMENT DE L'UNITK</p>
<p>semble un Gothique et le second un Impressionniste, et je les vois
enveloppés tous deux dans le grand rire du Moyen Age.</p>
<p>Mais qu'est-il au monde de plus joyeux que la lumière? Ils ont le démon
de la lumière.</p>
<p>Les Gothiques élargissent les fenêtres et fleurissent le sanctuaire de
roses gigantesques : ils ouvrent de toutes parts des claires-voies. Ils
aiment si éperdument les rutilances du soleil qu'ils vont jusqu'à
imaginer ce prodigieux système de construction</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AIIÏ GOTHIQUE ET L'AHT IMPRESSIONNISTE 331</p>
<p>i|iii inutilisé les muraillos et autorise les verrières.</p>
<p>Les Gothiques travaillent, transforment, ménagent, multiplient,
aiguisent, froissent, lamisent, excitent, exacerbent, acidulent,
exaspèrent, convulsent et font hurler la lumière avec des raffinements
incomparables; ils savent ses moeurs, son caractère et ses passions;
c'est avec une science infaillible qu'ils lui assignent sur le vitrail
sa plus haute intensité.</p>
<p>Mais ce n'est pas avec une moindre folie, niqucManetla métamorphose à
Argenteuilen une Seine scandaleusement bleue, ni que Renoir lustre la
chair et éclabousse les étoffes avec des gouttes de soleil, ni que Monet
nous offre la chronique fastueuse d'un monde illuminé.</p>
<p>L'assimilation même peut être serrée de très près, car il suffit que
deux choses se ressemblent foncièrement pour qu'elles trahissent à
chaque rencontre des identités inattendues. C'est sensiblement par les
mêmes procédés que Gothiques et Impressionnistes traitent la lumière.</p>
<p>19*</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LE TOUHMENT DIS L'L'NITK</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AHT GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 333</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>propos des Impressionnistes M. G. Geoffroy, se sent le produit du
Soleil. Comme tout le règne animal, comme le règne végétal, comme les
pierres dont la fusion refroidit, comme les vapeurs incessamment
formées, dissipées, reformées, aspirées, parties et revenues, comme les
inondes épars et ordonnés, comme la 'Moisissure des infusoires, l'homme
sent sa force cérébrale, sa matière pens liite en relation directe avec
l'astre. La vie tout entière est issue du Soleil, croît et décroit,
existe sous sa dépendance ou plutôt la vie est identique au Soleil 1. »</p>
<p>1. G. Gclïïoy, la Vie Artistique, troisième série.</p>
<p><pb/></p>
<p>l/ART GOTHIQUE ET l/ART IMPRESSIONNISTE 335</p>
<p>1. lUiffîcr. la Cathédrale de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Gothiques et Impressionnistes sont du reste d'accord pour emprunter les
éléments</p>
<p><pb/></p>
<p>l/ART COTHIQL'E ET L'ART IMPRESSIONNISTE 337</p>
<p>expressifs au milieu géographique et au milieu social.</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p>Et Pissarro, si scrupuleusement réaliste, biographe de la vie de la
campagne, dessinant des carrés de légumes « avec une précision de
maraîcher)), surveillant « les éclosions et les maturités », précepteur
de l'oignon et de l'artichaut, protecteur affable de l'asperge.</p>
<p>Et Sisley, l'ami des arbres du territoire, l'historien de la Seine et le
poète du Loing, sensible et calme comme ces peupliers qu'il fait chanter
sur nos ciels clairs !</p>
<p>Ce sont encore les bonnes gens de leur voisinage qui ont fourni aux
Gothiques leurs types de Vierges et d'Apôtres ; ce sont les bancroches
et les bossus qui traînaient dans les ruelles qu'ils ont chargés
d'enfoncer des clous dans les mains du Christ. De leurs épouses çt de
leurs soeurs, ils ont fait les saintes femmes : dans les lépreux qu'ils
rencontraient, ils ont reconnu Lazare. Aux che-</p>
<p><pb/></p>
<p>l/ART (iOTHIQUE ET L'AHT IMPRESSIONNISTE 339</p>
<p>niincaux chétifs et hâves, ils ont ouvert le Paradis. Ils pratiquent la
prédilection du rustre, ils ont la curiosité du petit peuple.</p>
<p>Ainsi plus les deux époques sont disparates dans le costume, le geste et
les habitudes, plus ils se ressemblent en les montrant dissemblables.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LE TOURMENT DE L* UNITÉ</p>
<p>11 est enfin, entre ces artistes d'autrefois et ceux d'hier, une plus
vivante et plus sûre concordance, l'accent, — mais l'accent du Nord.</p>
<p>Ce sont des exaltés volontaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART GOTHIQUE ET i/ART IMPRESSIONNISTE 341</p>
<p>1. Alphonse Germain, Revue encyclopédique, n° 81, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>1. Maurice Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE 345</p>
<p>De caractère en caractère, nous venons remonter jusqu'aux plus profondes
ressemblances de ces deux séries d'oeuvres d'art, et nous avons fini par
découvrir que ce qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>M\() LE TOURMENT Dlî l/UNITÉ</p>
<p>Le nom de ce pays harmonieux est écrit sur la terre avec des fleuves :
la Seine lumineuse et pacifique, l'Aisne, la Thève, la Beuvronne, la
Marne aux eaux faciles, l'Oise qui médite sévèrement le reflet des
paysages capétiens, la Biôvre, princesse de légendes. Tout est souplesse
entre leurs sinuosités. Les plis de terre y ont de l'aisance, mais sont
nettement tracés. La lumière y est suave, parfois un peu triste, la
végétation vigoureuse. Les gens de la contrée ont l'oeil bon, le souffle
court, les reins solides et de la grâce moqueuse. C'est l'Attique de
chez nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART (JOTHIQUE RT L'ART IMPRESSIONNISTE 3i7</p>
<p>La même race, heureuse et narquoise, en dépit de la sottise des temps,
continue de sourire aujourd'hui. On a dit des Cathédrales du XIIIe
siècle, qu'elles étaient la liberté de la presse de cette époque-là.
Mais on a dit aussi de Claude Monet qu'il était le reporter de la
lumière. Allons, c'est de la peinture gothique. La même joie curieuse,
la même sagacité s'aperçoit sous les coloris si judicieusement
équilibrés de nos Impressionnistes. Ils concernent toujours ce Parisien,
sensible aux idées, bref et libre d'allures, docile et moqueur, prompt à
la fois et rebelle aux excès, et beau tout de même d'un peu de vitesse
d'esprit. Et puis ces petites Parisiennes de Renoir ont une grâce : on
en sculpterait !</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LE TOURMENT DE I.'uNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIBRATION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII ESTHÉTIQUE DE LA VIBRATION</p>
<p>Mandolines, cors des Alpes, violons d'Italie, vibrations!</p>
<p>Étoiles, regards, vibrations, et la couleur des roses, et la beauté des
femmes de Titien !</p>
<p>Quoi déplus simple?Un petit va-et-vient, deux termes unis par un
mouvement, deux points mis en rapport, un chiffre qui se sensibilise, le
nombre qui s'incarne clans notre chair comme sensation.</p>
<p>an20*</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LE TGUHMUNT DU i/UNITÉ</p>
<p>goisse en elle diminue, et quand elle les a confondus, c'est le silence.</p>
<p>Si le propre de la Beauté harmonieuse, c'est de dégager une relation
entre deux termes, c'est aussi en quoi consiste la vibration. Elle est
faite d'un peu d'hésitation entre un lieu et un autre, et l'on en
pourrait trouver sans doute une définition qui fût toute proche de celle
de la Beauté, celle-ci, par exemple : une inquiétude de l'Unité.</p>
<p>Dès qu'entre deux points de l'espace une</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHKTIQUK DE LA YINHATION 353</p>
<p>molécule tourbillonne, il éprouve vaguement que l'àme de la matière
s'affirme entre ces deux points, qu'il y souffle une colère des atomes
et que l'amour universel y tressaille. Toute alternance le ravit. De
l'éternelle suceession des nuits et des jours, il fait l'enchantement de
son existence éblouie. Le retour des saisons le passionne. Le flux et le
reflux de la mer sont fascinateurs. Les savants contemplent le mouvement
du pendule, dont l'oscillation semble, comme la pointe d'une aiguille
diligente, tisser avec du temps la broderie universelle de l'Unité. Et
le rythme de notre coeur n'est de même qu'une lente et régulière
vibration qui soutient notre vie, comme ses ailes l'alouette!</p>
<p>Mais, ni pour percevoir la chanson des années, la chanson des marées ou
la note profonde du balancier qui gravite, ni pour entendre vivre notre
coeur, nous n'avons</p>
<p><pb/></p>
<p>351 LE TOURMENT DE i/UNITÊ</p>
<p>d'organes. Nous en possédons pour saisir le son et la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>KSTIIKTIQUK DE LA VIHIIATIOX 353</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LE TOUILMENT DE i/uNITK</p>
<p>Mais la vibration n'est pas seulement le point de départ de
l'esthétique, elle en est aussi l'épilogue et la suprême aventure. Caria
Beauté se manifeste encore par un dédoublement perpétuel des aspects et
par des alternatives historiques entre lesquelles l'esprit ne connaît
pas de repos. Il sied donc d'étendre la</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIIWATION 357</p>
<p><pb/></p>
<p>35S LE TOUHMENT DE l/UNITÉ</p>
<p>Les écrivains qui aiment leur métier sa vont que le travail d'écrire,
c'est toujours de faire tenir deux nuances dans une parole, d'y croiser
deux pensées avec adresse, (remployer le mot de telle sorte qu'en
surplus ? de sa propre signification, il reçoive du reste l do la phrase
une seconde noblesse, de faire \ frémir le verbe d'un double esprit. La
justesse du beau style vient de cette plus pre- t cise accommodation des
mots. C'est ainsi que Renan trame une page mélodieuse en répétant de
cent façons de tels petits miracles d'unité, de la même façon que le bon
et puissant sculpteur Baffier confond en une seule forme doublement
heureuse la douille d'un candélabre et la fleur d'un pommier, et de
telle façon que l'esprit se tienne un instant arrêté dans cette
hésitation, dans ce frémissement qui est l'émoi du Beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>rcsTiiiVnguK DI: LA VUUIATION 35Î)</p>
<p>mêmes, qu'elles ne sont pas serpentines et qu'elles ne vibrent pas '.</p>
<p>Vibrations, les lyriques antithèses du père Hugo, où le sens des mots
s'enlleel fait von Ire comme une corde sonore entre deux termes opposés.</p>
<p>1. Linea recta velut sola est. sed mille recurvie.</p>
<p>2. Esthétique de la langue française (Mercure de France, 1899).</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LE TOUHMKNT DE j/UNITÉ</p>
<p>Voici maintenant le texte de Hugo 2 :</p>
<p>1. Jules llenurd, liucoliques, 180!). '2. Les Chants du Crépuscule.</p>
<p><pb/></p>
<p>$/&amp;*':*wESTHÉTIQUE</p>
<p>$/&amp;*':*wESTHÉTIQUE LA VIHHATION 301</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LIi TOUHMENT DU L,'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>lïSTIIlVriQUIÎ DIÏ LA VIBHATION JH33</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LU TOUKMHNT Dlî î/UNITK</p>
<p>s</p>
<p>gardons encore le bras d'une femme, ou !</p>
<p>I celui d'une statue, ou les colonnes d'un</p>
<p>Il n'y a pas d'oeuvre d'art qui ne suppose ainsi quelque mouvement,
parce qu'il n'en est pas qui soit pleinement unifiée. L'harmonie, en
nous procurant Villusion de l'unité, en souligne cruellement l'absence.
Ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIBRATION 305</p>
<p>s'explique la poignante gravité du Beau. L'oeuvre d'art qui serait
purement immobile serait une oeuvre résignée, le contraire d'une oeuvre
d'art, une absurdité. Il n'en est pas d'ainsi faite. Les lignes, les
couleurs, les sons ne sont que tendances, aspirations, affinités,
mouvement. Le mouvement qui vivifie les chefs-d'oeuvre n'est que la
compensation de leur insuffisance. Il proteste. Il veut atténuer une
dissociation. Il traduit le malaise de tout ce qu'il y manque, et
puisqu'elle est faite du heurt de toutes ces forces douloureuses, la
forme n'est qu'un affolement, une inquiétude sacrée, un rapide
stratagème, un suprême désespoir. La forme la plus harmonieuse n'est
encore que le moindre désordre.</p>
<p>Le plus simple aperçu de l'histoire de l'art fait ressortir, en outre,
la réciprocité des écoles différentes.</p>
<p>De la môme façon qu'une corde, un instant</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LE TOUIJMENT DE l/UNlTli</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIBKATIOX 307</p>
<p>21*</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LE TOURMENT DE i/UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIBRATION 309</p>
<p>vaste, d'un séculaire graphique de l'inquiétude humaine? L'humanité,
tendue, vibre comme une corde.</p>
<p>Couleurs donc et musiques, et toutes les joies de l'art, vibrations.</p>
<p>Mien d'esthétique comme ce petit frisson de la matière. Il mène les plus
vastes mouvements de l'esprit. C'est un phénomène universel qui brille
et qui gémit, l'étreinte infinitésimale de l'Unité. Toutes les choses,
et l'homme avec elles, portent en soi un tourment d'équilibre dont c'est
l'expression. lTne force première les tend vers l'Unité; elles la
cherchent en s'agitant, quand elles l'ont perdue; elles frémissent
devant cela, et se parent du sortilège des musiques et des couleurs pour
l'appeler. Elles pleurent et elles éclatent de rire en se balançant sur
cette escarpolette. L'élasticité qui les passionne n'est rien que leur
pure essence. C'est leur prière qu'elles disent en tremblant</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LE TOUHMIÎXT DE i/UNITE</p>
<p>et l'univers qui vibre est ainsi comme une grande âme en peine.</p>
<p>Ce qui fait la beauté de la vibration, c'en est l'instabilité môme. Elle
éclate ici ou là, puis elle meurt, ou bien elle se transforme. C'est un
peu d'émotion qui s'échappe de partout et qui ne s'éternise nulle part.
Cela se renouvelle toujours. D'où la grande fraîcheur de la nature dont
l'eau courante ne croupit nulle part...</p>
<p>Cette buée légère, cette lueur, ce frisson, c'est le sang et la chair
des chefs-d'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTHÉTIQUE DE LA VIHHATION 371</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIVAGATION DE SALOME</p>
<p>Danserai-) e?</p>
<p>Hérode, mon oncle (ou du moins je veux l'admettre), imaginez pendant un
quart</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LE TOURMENT DK L'UNITK</p>
<p>Certes, me voici pensivement droite et qui, de toutes mes forces^ veux
ne pas remuer par hasard une fibre de ma chair. Je sais que mes jambes
s'élèvent de terre fermement, comme des fûts bla,ncs d'albâtre. Je sais
aussi que sur elles mes hanches sont assises</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE SALOME 377</p>
<p>Immobiles de même ces gens qui me regardent figés d'attente, de
l'attente que je ne le sois plus. L'agréable sentiment de les tenir
ainsi suspendus après moi, guettant le geste que je ne ferai pas,
siupides convives qui épient d'un oeil congestionné le petit avenir,
quils croient tout proche, de mon remuement, et qui attendent mes pieds,
— qui ne viennent pas! Et donc ne bougez plus, gens lourds de
nourriture, tandis que je médite légère... Je danserai si je veux.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LE TOUHMENT DE l/uNITK</p>
<p><pb/></p>
<p>vAGATION DE SALOMÉ 379</p>
<p>autre? Et celui-ci, pour quel autre encore? Von n'en finirait point.
Qu'il est donc fatigant de penser qu'on bougerait !</p>
<p>Une attitude, fi! la forme de l'attente,</p>
<p>une forme d'attente 'Mais moi, c'est de</p>
<p>repos inexpressif, de tranquillité substantielle que j'étais éprise.
Sphinx d'Egypte, continuons. — Et vous, mon oncle, prenez toujours
patience et vous faites narrer l'aventure de la femme de Lotit qui fut
changée en statue. C'est une histoire qui ne manque pas de sel.</p>
<p>Combien les cariatides sont plus sereines que les statues libres ! Leur
raison d'être les éternise. On les sent impassiblement hautaines et
fières de ce qu'elles font, bienheureuses d'être utiles. Lamasse quipèse
surelles leur emprunte la fermeté du sol. Elles sont pleines de repos,
elles ont la joie, elles savent la splendeur de l'Unité. L'être palpite
en elles. Mais comme lu dois souffrir de ton bras relevé, petite
créature au geste vain, Diane de Gabies! Qu'il serait douloureux de
songer devant toi</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE SALOME 38 i</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LE TOURMENT DE L'UNITÉ</p>
<p>Le mouvement, la catastrophe aux millions d'actes, le drame spacieux de
l'Unité, l'universelle épopée de l'harmonie, la vie ! La vie, c'est la
danse inconnue de toute la matière en travail d'équilibre, c'est
l'invention infinie d'une fin, c'est l'indomptable conquête de l'ordre,
c'est le tourment de l'Unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE S A LOME 383</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LE TOURMENT DE L'UNITE</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE SALOME</p>
<p>385</p>
<p>Salomê, je crois que tu bougeas... Qu'y puis-je? Je sens que le monde
m'entraîne et qu'il ne dépend plus de moi de lutter contre la ronde
générale. Debout, sonneurs de cistres, de sonnettes et de tambourins,
aulèles et harpeurs, joueurs de corne et de psaltêrions, pincez les
cordes, frappez les cymbales : je\ dansais!</p>
<p><pb/></p>
<p>38(J LE TOURMENT DE ï/uNITJÎ</p>
<p>L'harmonie certes, mais ah! surtout l'expression crue et pure.
Dêraignons la grâce. Le souvenir du mouvement qui se termine, ce qu'il
en reste, un pli de vêtement qui persiste en souvenir d'une attitude
antérieure, la grâce : une harmonie ! Mais moi je sais bien que je
faisais mieux, puisque je n'en savais rien, et que je dansais tout
expressive, d'instinct profonds pour la curiosité et pour la verve de la
vie. Le paon amoureux qui danse la pavane se doutent qu'en faisant la
roue devant sa bien-aimée, il darde anxieusement sur toutes les choses
les vingt regards de son plumage vain — pas si vain ! — le paon qui
regarde le grand Pan !</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE SALOMÉ 387</p>
<p>i i</p>
<p>22*</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LE TOURMENT DR l/UNITK</p>
<p>Chantez, chantez plus haut, musiciens tumultueux, sonnez ensemble la
séguedille des ruisselets capricants, la gaillarde des cavales qui
galopent en rond par le pré, la bocane des cyclones assembleurs de nuit,
la volte des pierres qui roulent tonitruantes, la sikinnis des comètes
échevelées !</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVAGATION DE SALOMK 380</p>
<p>Saurait-il aussi bien entendre la rotation des peuples ou l'adolescence
des planètes? Le Degas des planètes, cest Dieu!</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>31)0 LK TOURMENT DU L'UNITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>1)1 VACATION DE SA LOMÉ 3'.)</p>
<p><pb/></p>
<p>392 I.K TOURMENT DE l/UNITÉ</p>
<p>de tout par ta promesse, je demande ceci par exemple :</p>
<p>LA TÊTE PALE DU BAPTISTE !</p>
<p>Car telle fut ce soir la figure essentielle que précisa pour l'éternité
ma logique soitplesse »</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I.1V11K I</p>
<p>UNITÉ</p>
<p>I. — DE LA BEAUTÉ î)</p>
<p>11. — HARMONIE 23</p>
<p>III. — EXPRESSION 65</p>
<p>IV. — MOUVEMENT 93</p>
<p>V. — DOULOUREUSEMENT 125</p>
<p>VI. — ... VERS LA SIMPLICITÉ loi</p>
<p>LIVRE II</p>
<p>DUALISME</p>
<p>1. — DUALISME 179</p>
<p>II. — VERLAINE OU LE SCRUPULE DE LA BEAUTÉ 203</p>
<p>III. - UN PASCALIEN : ERNEST I1ELLO 227</p>
<p>IV. — DE L'USAGE DE LA NATURE 253</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎHM LE TOURMENT DE l/uNITÊ</p>
<p>V. — M'. FANTOME MAGNETIQUE ïltl</p>
<p>vi. — L'ART GOTHIQUE ET L'ART IMPRESSIONNISTE MO!»</p>
<p>VII. — ESTHÉTIQUE DE LA VIBRATION 3'l',l</p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>DIVAGATION DE SAI.OVÉ 373</p>
<p>TOURS, IMPRIMERIE DESMS FRÈRES, RUE GAMBETTA, 0.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE</p>
<p>XV, RVK DK I/ÉCHAVDÉ. — PARIS</p>
<p>paraît tous les mois-on livraisons do 300 pages, et forme dans l'année 4
volumes in-8, avec tables.</p>
<p>Rédacteur en chef : ALFRED VALLKTTE.</p>
<p>Littérature, Poésie, Théâtre, Musique, Pointure, Soulpturo, Philosophie,</p>
<p>Histoire, Sooiologie, Soionces, Voyages, Bibliophilie, Soienoes occultes</p>
<p>Critique, Littératures étrangères, Portraits, Dessins et Vignettes
originaux</p>
<p>REVUE DU MOIS</p>
<p>Jipilogues (actualité) : Hemy de Gourinont.</p>
<p>Gourinont. J'oèmcs : Pierre Quillard. les Romans : Kachilde. Théâtre
(publié) : Louis Dumur. littérature : H. de Régnier, R. de Gourmont.</p>
<p>Gourmont. : Marcel Col Hère. Philosophie : Louis Weber. Psychologie :
Gaston Danville. Science sociale : Henri Mazcl. Questions morales et
religieuses : Victor</p>
<p>Gharbonnel. Sciences ': Dr Albert Prieur. Archéologie, Voyages : Charles
Merki. Questions coloniales : Cari Siger. Romaniay Folklore : J.
Drexelius. Bibliophilie, Histoire de l'Art: R. de Bury. Ësotérisme et
Spiritisme : Jacques Brieu. Chronique universitaire : L. Belugou. les
Revues: Charles-Henry Hirsch. les Journaux : R. de Bury. les Théâtres :
A.-Ferdinand Herold. Musique : Pierre de Bréville.</p>
<p>Art moderne : Emile Verhaeren. Art ancien : Virgile Josz. Publications
d'art : Y. Rambosson. le Meuble et la Maison : Les Xui. ('/ironique du
Midi : Jean Carrère. Chronique de Bruxelles : G. Eekhoud. Lt?ttrès
allemandes : Henri Albert. lettres anglaises : Hcnry.-D. Davray. lettres
italiennes : Luciàno Zuccoli. lettres espagnoles : Enhrem Vincent.
lettres portugaises : Philéas Lebesguc. lettres hispano-américaines :
Eugenio</p>
<p>Biaz Romero. Lettres brésiliennes : Figueircdo Piinenlel.</p>
<p>Piinenlel. russes : Adrien Souberbielle. Lettres polonaises : Jan
Lorentowicz. Lettres néerlandaises : A. Cohen. lettres Scandinaves :
Peer Eketraî. Lettres hongroises : Zrinyi Janos. Lettres tchèques : Jean
Ôtokar. Variétés : X...</p>
<p>Publications récentes : Mercure. Echos : Mercure.</p>
<p>Tours. — Imprimerie DESLIS FRBRES, 6, rue Gambetta.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
