<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1902</date>,description :1902 (A28).,547 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54973n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1902">1902</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse N F Z 43-1 20-11 1</p>
<p><pb/></p>
<p>.r râgï1IèÂTid;r'ëci)_~1~l~ft~sr H;~t~ A)' ,.jT''t't~t *&lt;~&lt; 'f 1~ r4 r",
1~ 1~^</p>
<p>EDMOND ~TOU?~I~~Gir</p>
<p>E DMO ~.D t- 9: u L. l G~fl- 'n</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>(1 e :1</p>
<p>im</p>
<p>du^ï^iéâtre</p>
<p>m* la Musique!</p>
<p>AVEC UNE</p>
<p>Préface par M. CATIJLLE MENDÈS</p>
<p>`~~in,~t-iwiticme~ nncv</p>
<p>CS inqt-liuiticmc &amp;&amp;&gt;nncts</p>
<p>19O2</p>
<p>y</p>
<p>oM fe</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÈOITIONS LITTÉRAIHES &amp; ARTISTIQUES &gt;?J| LIBRAIRIE PAUL
OLLENDORFF | 5o, chaissée d'antin, 5o -J</p>
<p>n</p>
<p>!Qo3</p>
<p>Tous droits réserves ^ï</p>
<p>$</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/pNAiES DU THÉATRE</p>
<p>&lt;; l,</p>
<p>-1!- ~4 .1 --1 f</p>
<p>) .1 )- /'1;,</p>
<p>LES</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>\y~ 1&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Les .~lnnales clrr Tleérilr~e el rlr la .llrrsiqrle, comprennent 27
vulumes. les vingt-et-ttn premiers en collahoratioll avec M. Eduuard
Noël ter wlume (aunre Hli5). avec unr· lrrr·facr· rlr· Fl'anc¡~'lu,' ~ARfEY</p>
<p>2c volume (année- ar..c 11110' étudi. df- \ïcLU/'it'lI tl,' l'r·adr~mir
l'ran-</p>
<p>çaise L'lletrre dit .lpnrfac!r;</p>
<p>J7~ Edmond 1 ¡OT, d" Ja COIII';dit, f/'all\;Lis.~</p>
<p>Le Théotrr l'II l'rvrlncr</p>
<p>4,: voliiiiie &lt;.n~78. Emilt, au</p>
<p>Thert(rr</p>
<p>5~ vutum'- (annc'' .X79). avt-t- .),. nt.r. 0 )</p>
<p>:ï~ \'UhIDl" (annér av, 1111" P" rlr· )h'nr&lt; I..1I·V)IHEn.IYE /0-)</p>
<p>4*)o volume (atint»-t- 1111101. :mm· 1111" r·lmlr· \ïdlll'ill ~=~
Ilur.rlinn du</p>
<p>Therilre-LHriqur</p>
<p>vuluure (uuni·r· 1881), 1111" iit- Jo'uUQI'!r;1\ La .llai.ron de</p>
<p>.Il. l'errin</p>
<p>80 volume- (annér 1!!8;!}, a\'l'f' ~III' 1;1 ,l1i,Y;' "/1 .'io'1/ P-</p>
<p>l'IlIstitUt</p>
<p>9" \'Ullllllt' (anll" IXS:I), .1\ 1111" "&lt;- &lt; = 7.</p>
<p>l'arix dr.r /('il'I"</p>
<p>111" \'0111111" (all/ll"t' Irr~·l':tcr· rlr· Ilr~uri rlr: l'ty :·.L,r
Jonrnal</p>
<p>Theulre tet- cit- lieiii -i tit! J#)Pirnai o-1 le</p>
<p>1 le vuh. (allll' (XXii}, a\C 1IIIt' étitili- d,. t h..rt~ 1;III.itJ; d"
1'ilIstil,lIt ralioux xnr !l' Thrrrlrr rvrnle·nrporrrin = ~&lt;</p>
<p>12-, volume 1884». un- prr·l'ucr· rlr· J..t. 1:R8U;1\ l.r·.r Jrrr»r.r
1:3~ vulumr· (¡limé" tMh7). xv. ,j..e-).. j,,). Cl..1NE71E. rlr·
l'r·:ul.·mie fra.).:ai..&lt;v,,r~&lt;: ~t.L~mE..j..)A.~i.nte</p>
<p>'4-. \'0111111" (ail D, (~IIII), ;1\(' un. 1II'rar,' d,. /l1'lor' Le
1'hPalrr liiu \'ollllllt! (al1l1" IIIII!I" Il \'t." 1111" Jlemn.w:, 'r.</p>
<p>çai.~4t- La I:vntedic I:rrolr·</p>
<p>td· vnlnmr· (annr'v, Itl9ly. :mr·c unr· 3rrr·f:u·r· d,' 11. Lmluvir· .n.</p>
<p>frunr,ui:r l'ne llirrr·lrior r(r !a l:n»trrlir·-p·rrrnrrrt.rr·</p>
<p>1;" \'olum,' (ail Il' IIIHI}, a \'l'" III It 1lI'ra, d,' ~I. 1;1I~la\
d,' 1'J1I~lilul:</p>
<p>Le I:rrtlrr.airr· dr· .lorlbr·</p>
<p>ill. \"11111111" (ail Il. IX!I:!), 11\'1'" 1111" l'1'fa, d,' ~I. Jllk, d..</p>
<p>rra!JI:ai" Le .Il,yxlir~i.rnrr· rru 7'hrnlrr;</p>
<p>t9i voitifiii- unr l'r,;rac,' d,' ,\1. 1:. l'.1r·:uiémir frall-</p>
<p>;uti;e· Lrt Lni dit 7'hr·r.·lrr:</p>
<p>3U: Vf)llinlt.~ (.uu. IX!li). a \'1'" 1IIIt' 1'1,1'1'" d,' Fr;.n..i.u..
s.tnr:eo</p>
<p>:!I~ \'0111111" (.11111" IX\I:il, a\ 1IIIt' l'ra, d" 11. F;'lix
!I¡'n:s,\I;L: llr l'F.mlrrlmn</p>
<p>dr·x Itrprrlolrr·.r r!rnntrtliqnr·.r;</p>
<p>22j voluitit- 1111" l'n''ra, iii- 11..1. = A- du</p>
<p>I:nmrdirn</p>
<p>~'3~ volume· (1IlIn,o )'~7).v. tint, l'I,ac,' .t.. \) 1.*iiiiit~ tr.
(te- )-t fran.:ais.. La I:onrrdlr tran.</p>
<p>2'. \'ulll" 181)8). 1111" rlr· ~I. ,\II¡:II~1i11 FII.n:" Lrr
l'hiln.rnphrr du</p>
<p>Thralrr</p>
<p>2~t v~n. (alll1' III!IHI. un- ..r~e tI" )1.Ilrert r:.tnni: p, 26,'
\'0111111" pl'¿fal'" "L"~ l.r· llrr!atrr· du</p>
<p>Thealre</p>
<p>27'v.))umf(!tn)).)9ut).av..c,,n.rt.r.K.). Paul IIŒ\ïI:I', .i.t f
française ('n .-trtce!rr orr.r .~Innrtlr·o rlrr Tlteulrr:· el rlr lu
.1/rrYiqnr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond STOULLIG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU THEATRE E'FSS^xLA MUSIQUE</p>
<p>IVKC, l'NIC</p>
<p>e-0 ` CI~TULLE ~IENDES</p>
<p>Rrôfece pat/M. CATULLE MEXDÈS</p>
<p>~b~in~t-~iuitiemei C~nm·ei</p>
<p>S inyt-huiti'cme/ QJQnnée/</p>
<p>19O2</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES &amp; ARTISTIQUES LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF
5o, chaussée- d'antin, 5o</p>
<p>1903</p>
<p>Tous droits ruservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le|^utres &amp; N0115</p>
<p>Tâchons -de démêler si l'envahissement de</p>
<p>la France théàtrale par l'esprit étranger est propice ou contraire au
développement de notre génie personnel.</p>
<p>L'àme française fu.t toujours pénétrable toujours elle fut poreuse,
absorba, s'assimila. Etait-ce qu'elle manquait d'originalité native ?
point du tout; mais elle est une race faite de beaucoup de races, faite
de toutes les races qui autour d'elle restèrent distinctes. De sorte
qu'elle ne reçoit jamais rien qui ne soit une part d'elle; et, quand on
lui donne, on lui rend. Nous sommes un peuple qui est tous les peuples.
Notre unité est faite des universelles diversités et notre littérature
est personnelle justement par la fusion en une seule de toutes les
personnalités. Méridionale par la conquête latine, orientale par le
séjour arabe, occidentale par l'indigénat</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est donc plus naturel ni plus traditionnel que l'acceptation en
notre pays des littératures de tous les pays nous sommes, par la
convergence des diversités, la capitale des Etats-Unis de la pensée
générale et, toute, elle- doit abonder ici, s'y joindre, y préciser, et
y être fondée, et y croitre et y multiplier, pour en irradier ensuite,
universelle, en chacune de ses personnalités retrouvée, et agrandie.</p>
<p>Mais il faut établir quelque différence entre les inodes de l'esprit et
la durable beauté du génie celle-ci a tous les droits</p>
<p><pb/></p>
<p>̃f un juste *»pot»m, celte. ne méritent</p>
<p>que le dédaigneux geste qui renvoie par delà</p>
<p>la frontière. tD</p>
<p>Gardons-nous d'accueillir, nous. France,</p>
<p>cette Angleterre ou cette Russie, e qui s'ha-</p>
<p>bille comme nos ('ocottes, chantonne comme</p>
<p>F~ nos vaudevilles.</p>
<p>On ne saut-ait quel tOIt causa aux div(lrs</p>
<p>instincts na tiona IIX l'imitation des tics de</p>
<p>longin-lité française. Con.sidérant le s ortdî</p>
<p>e fran~'aise, Considérant le sort des</p>
<p>nations qui nous empruntant Scribe et les</p>
<p>~esco~iard. évitons de nation~se-Jn</p>
<p>frèl'es Cog!1iar'd, évi tons de nationaliset- en</p>
<p>France le métier courant, fa drôlerie facile,</p>
<p>l'imbécillité. le néant des Œuvres el</p>
<p>Certes, ce ut une heure intéressante dans</p>
<p>le destin de la pensée française, lorsque</p>
<p>M. Antoine, qu'un instinct aidait nous lit</p>
<p>connaitre les e~eci~~</p>
<p>E et la ~7" Inani-</p>
<p>procès en était Jugé et ,a,néeqnScadn^aav^</p>
<p><pb/></p>
<p>et en Allemagne, l'Idée ou la Chimère norvégienne pénétra légitimement
nos âmes. Aucun de ceux qui méritent le nom de poëte ne se déroba au
génie mystérieux, sublimement puéril, de M. Henrik Ibsen, ni au tout
puissant talent généreux de M. Bjoernson. Et nous avons tous voulu que,
évoquant en nous des intimités fraternelles, le génie du Nord nous
apprit plus de lointain et de rêve. Notre intellectuelle accolade
s'ouvrit toute grande pour accueillir, embrasser et faire nôtre la
récente imagination septentrionale. Et je pense avoir montré que je
n'avais pas besoin de prendre le train pour me plaire aux paysages de la
rêverie exotique. Mais il est inutile de jouer en France les
vaudevillistes de Stockholm, de Copenhague ou de Berlin nous avons MM.
Feydeau et Gandillot, qui ont plus d'esprit qu'eux, et qui nous suffisent.</p>
<p>Parlons net et sans plaisanterie.</p>
<p>Ceux qui s'imaginent que nous ne nous tenons pas au courant du mouvement
littéraire et dramatique dans les nations voisines de la nùtre se
trompent. Nous savons par-</p>
<p><pb/></p>
<p>faitoment, comme on dit, de quoi il retourne.</p>
<p>u ere</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien je les estime de ne pas aimer de nous ce qui en est haïssable et
le bel orgueil</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une plus honorable imitation est en eux. Mais enfin, tout de même, ils
ne sont, la plupart du moins, que des imitateurs' ou que des
transformateurs de l'esprit français. Partant, de quelle utilité nous
serait la traduction, en français sans doute médiocre, detrois ou quatre
comédies françaises, de deux ou trois drames français qui, naguère,
furent mal traduits en allemand?</p>
<p>En France, l'heure est trouble, j'en conviens les esprits sont
diversement tiraillés, les convictions indécises, et les meilleurs
d'entre les nouveaux, s'ils sont sûrs de leur art personnel, ne savent
pas encore où ils en sont dans la générale pensée.</p>
<p>Seul, jeune et rayonnant, avec son charmant et magnifique génie. Edmond
Rostand, traditionnel et neuf, triomphe absolument • et, comme je l'ai
dit ailleurs, après avoir conquis la France, il lui a reconquis le monde.</p>
<p>Mais autour de lui règne une inquiétude. Tant de chefs-d'œuvre dont on
se souvient, tant de chefs-d'œuvre qu'on espère, sans savok- au juste de
quoi ils seront faits, font</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inspiré, la sœur et le frère se reconnaissent, se sourient,
s'embrassent; et c'est le devoir-, le devoir de nous tous, poètes,
critiques, directeurs de théâtre aussi, de préparer leurs belles noces
sublimement incestueuses.</p>
<p>WT X DI:: S</p>
<p>CA3^SSR3^XDfes-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THEATRE ET^Ç LA MUSIQUE</p>
<p>~~i'</p>
<p>ACADÉMIE" NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>Le Sieyfried de Waçner, suivi, avec des fortunes diverses, d'Orsola,
l'opéra des frères Hillemacher, du ballet àeBacchus de M. Alphonse
Duvernoy et du drame de Paillasse de M. Leoncavallo, les reprises de Y
Africaine et de Don Juan et les remarquables représentations de MM. Jean
de Reszké et Van Dyck caractériseront l'année 1902, dont nous allons
marquer au jour le jour les grands et petits événements.</p>
<p>3 janvier. La première représentation de Siej/ried1 i contirmait
absolument le beau succès 1. Distribution. Siegfried, M. Jean de
Keszftd. Le Voyagea- M. Delmai. Mime. M. La/fitte. Albérich, M. AW.
Fafneri M. Paty. Brfmnhilde, Mlle Grandjean. Erda, M°&gt;« Heglon La voix
de l'Oiseau, M"e Bessie Abott.</p>
<p>Le directeur de l'Opéra recevait des éditeurs de Richard Wsgner une
superbe partition de Siegfried, ornée de cette flatteuse et méritée
dédicace</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1 janvier. Premier bal masqué de la saison. Orchestre sous la
direction de MM. Ganne et Bosc.</p>
<p>̃ i5 janvier. Dans l'invisible Oiseau de Sieyla sploinloitr des décor*,
le choix exquis do ses collaborateurs, il a merveilleusiMiient ondià*sè
l'iouvro colossale rie Richard Wagner. « Les éditeurs remplis d'une
sincère gratitude,</p>
<p>« H. Schott's Sohne, do Mayonco. »</p>
<p><pb/></p>
<p>29 janvier. Dans les Barbares de M. SaintSaëns suivis du joli ballet la
Korrigane, de M. Widor, avec Mlle Zambelli M. Rousselière chante avec
succès le rôle de Marcomir. Celu" Je Scaurus, remarquablement créé par
M. Dek as, est tenu par M. Baër.</p>
<p>MM. Gallois. Gonguel, Baudin. Barrait. I.acombe, Dthinyt', Cancelier,
Palianti, Perrinx Vilain, Bouissavin, Fourcade, Xarçon. Danse M"«« J.
Régnier, Viollal, Beauvais, Ixarl. G. Vouât, Barhier, Meunier, Billon,
Mouret, Parent, Mentais, L. Mante, L. Piron, L. Couat, Boos, S. Mante,
Dockes, Klein.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été réglé avec g-out les danseuses en sont jolies et gracieuses les
abonnés avaient lieu d'être satisfaits.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 AVRIL. Reprise de Roméo et Juliette1. Salle enthousiaste triomphe
pour M. Jean de Reszké, qui rencontre dans Mmti Aïno Ackté une
partenaire de tout point remarquable.</p>
<p>3 mai. M. Gresse interprète pour la première fois le Voyageur de
Siegfried, superbement créé par M. Delmas le jeune artiste sait y faire
chaleureusement applaudir la netteté de sa diction et sa science du chant.</p>
<p>19 mai. Lohengrin avec M. Jean de Reszké et MnVi Mea Kruszelnica, des
théâtres impériaux de Saint-Pétersbourg et de Varsovie2.</p>
<p>1. Distribution. Roméo, M. Jean de Reszké. Capulet, M. A. Gresse.
Mercatio, M. Xoté. Tybalt, M. La/fitte. Frète Laurent, M. Chambon. Le
Duc, M. Delpouget. Grégorio, M. Douaillier. Bonvolio, M. Gallois. Paris,
M. Gonguet. Frère Jean, M. Dénoyé. Juliette, Mra« Aïno Ackté. Stefono,
M»« Carrère. Gertrude, Mlle Beauvais.</p>
<p>Le 30 avril, le rùle de Juliette était chanté par Mlle Bessie Abott. et
celai de Frère Laurent par M. Xivette.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Dénoyé, Cancelier, Nivelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Taffanel, fait admirablement valoir les exquises nuances de la
partition de Massenet, dont M. Brun rend en remarquable virtuose la
célèbre Méditation.</p>
<p>22 juin. Représentation gratuite composée d'Orsola, -dont on applaudit
vigoureusement les situations dramatiques et les excellents interprètes
Mmes Ackté et Héglon, MM. Noté, Dubois, Baër et Gresse, superbe et
puissant évèque et du piquant ballet de Y Étoile.</p>
<p>1. En dehors do Coppslia. le chef-d'œuvre du penre. qui a d«puis
longtemps dépassé la centième, deux ballets, dans ces trente derun-rcs
années ont atteint les cent représentations la Korriijanr, do MM.
François Coppée et Widor. et In Maladelta. de MM. Pierre Uailllmrd et
Vidal. L'Étoile s'inscrit immédiatement après avec ses 60
représentations. Viennent ensuite Yeddn, de Métra, qui eut f&gt;9
représentations Sylvia, de Delibes (54) le Rèce, do Oastinel (30) la
Tempête, d'AmbroiseThomas (31) la Farandole, de Théodore Dubois (30) le
Fanthuiu». de Salvayre (28); les Deux Pigeons, de Messager (23)
Xanioiom. d'Kdouard Lalo (15); les Deux Jumeaux de Bergame, de Lajarte (M.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 AOUT. Dans Faust, le rôle de Siebel est gracieusement tenu par Mlle
Arald.</p>
<p>i5 AOUT. Le ténor Casset chante le rôle de Samson de l'opéra de M.
Saint-Saëns.</p>
<p>18 août. Le baryton Riddez aborde pour la première fois le rôle
d'Amonasro d'Aïda. 22 août. M. Baër s'essaye dans Saint-Bris des
Huguenots. L</p>
<p>~1~·timtm-ement char~t'· d~~ cea ~I.T"- potlr la trn¡.it&gt;1II8 fois. passent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 OCTOBRE. Débuts, dans Don Juan, de Mllps Féart et Demougeot,
lauréates des derniers concours du Conservatoire. Mllfi Féart a montré
dans le rôle de Dona Anna des qualités de voix et une véritable science
du chant. Elle a très bien chanté et très bien joué tout le personnage,
lui donnant un intense sentiment dramatique. Elle a fait preuve d'une
réelle intelligence théâtrale et a été beaucoup et très justement
applaudie. Mlle Demougeot n'a pas été moins favorisée dans le rôle plus
ingrat de Dona Elvire, dont elle a tiré tout le parti possible. La voix
est agréable et la jeune artiste la conduit avec beaucoup d'art et de
style. Elles sont l'une et l'autre deux excellentes recrues pour
l'Opéra, où leurs jeunes talents achèveront. de se former au contact des
talents acquis qu'elles auront constamment sous les yeux.</p>
<p>24 octobre. Mlle Lucienne Bréval reparaissait dans Y Africaine,
reprenant avec succès le rôle de Sélika, où elle fit autrefois un
sensationnel début.</p>
<p>3i octobre. La Valkijrie, avec M. Van Dyck</p>
<p><pb/></p>
<p>M"« Vangœtlum. M. Remuer. Beain-nis, (i. Couat. liarbier, Meunier,
Billon, Mmtret, Purent. Mentais, lioo.s. L. Couat, S. Mante, Didier, Sirède</p>
<p>M»» Doèller, Bouissacin, Souplct, Klein, GuiU.emin, Rouner, V. Hugon,
Moor.nan.s. Vinchelin, Demaulde. Conduire, Jonnsun MM. Girodier,
Régnier, Jacon, Femelle, Domengie, Cheret, G. Kuaujr, A. Aveline, Moquant?.</p>
<p>On commentait par les Barbares, où M. Vapuet. M»" Héglon et Hatto
avaient gardé leurs rôles. où M. Baér. reprenait celui de Scaurus.
cn-epar M. Delmas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 décembre. Première représentation de Paillasse, drame lyrique en deux
actes, paroles et musique de M. Leoncavallo, traduction de M. Eu-</p>
<p><pb/></p>
<p>loia, Camcelier.</p>
<p>Bacchus terminait le spectacle.</p>
<p>A l'issue de la répétition" générale .lu Paillée, M. (JailharJ. avait
reçu la lettre suivante</p>
<p>Mon cher Directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 29 décembre, M. Gailhard avait eu l'excellente idée de réunir sur
l'affiche Samson et Da/i/a, le chef-d'œuvre &lt;ïu maître français
Saint-Saëns, et Paillasse, l'œuvre vibrante du maestro italien
Leoncavallo. Ce spectacle, d'un heureux éclectisme, avait attiré un
public énorme qui partageait ses</p>
<p><pb/></p>
<p>bravos enthousiastes entre les deux œuvres, d'ailleurs admirablement
interprétées Paillasse, par M. Jean de Reszké, le grand ténor, et M.
Delmas,. Mlle Hatto (remplaçant Mme Ackté, grippée), MM. Gillv et
Laffitte Samson et Dalila, par MmeHéglon, une Dalila superbe; M.
Rousselière, M. Riddez, etc. Et ainsi se terminait l'histoire del'Opéra
en 1902, dont le bilan était établi dans le tableau qui suit</p>
<p>DATE NOMBUK g</p>
<p>NOMBRE &lt;!e la di&gt;</p>
<p>(ru représ, ri'fjpi-senl.</p>
<p>il'.ictes ou di- la |i.-ii(lant</p>
<p>reprise l'anniiu</p>
<p>Faust, opéra 5 Siefjfned. drame musical 3 3 janvier 2(J Guillaume TelL
opéra ia.Ôt. » s Les Iiarbares, tragédie lyrique 3 a. 1 pr. » 12 La
Maladetta, ballet. 2 » 4</p>
<p>Le» Hui/uenois, opéra 5 a. (3 t. » 10</p>
<p>La Konii/ane. ballet •&gt; » 10</p>
<p>Lohen urin. opéra X a.~t t » 1»</p>
<p>Citppèlia .ballot •&gt; 7 i:\fr im in, opéra F, 2S lévrier 1»</p>
<p>ùamson et Dalila..Irame lyrique 3a.it. »</p>
<p>Salummhn. dr:iine lyrique i n 11 Les Mallms chanteurs, comédie Ivriquo.
3a.it. » 5 Rome., et Julien; opéra ô a. s t. | y* •"&gt;•«»*"•&gt; «rame
lyrique 21 mai r&gt; La \alhjrte. drame Ivriipie i if f,v:ra ̃ s a.'? t. A
A//n^. pantoininio-hallet •&gt; i Aidii. opi-ra T Il Tannhauser, opéra l a.
«) t ,j i'Ulni "I"'r:' 4a. ip- » 7 £rt&lt;T ""• b;llklt 2 a. 3 t. 2G uov.
Il) RnjDli'tin. »|)(!r.-« | )( *Pailln.s.«,&gt;. dramo lyrique •&gt; 17 iiéc. 5</p>
<p>Les a.sléri.xqiH^ marquant les ouvrages nouveaux reprêsonj»» pendant I
année.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>i68o-iqo3</p>
<p>Monsieur l'administrateur, mes chers camarades</p>
<p>Vous avez hicu voulu, dans votre assemblée (jënwralo de 1900, nouscharger
 de l'examen lie nos comptes pour l'année 1901, et nous venons
.-injourd'hui nous acquitter de ce mandat.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 janvier, r– Pour les dernières représentations de Mme Blanche
Barretta, reprise de la Conscience vu sans quelque surprise la mission
dont vous nous aviez investis survivre aux brusques rigueurs déployées
contre nous et au retrait inattendu de privilèges artistiques que, sur
'.a fui d'un passé lointain et courtois, nous regardions connue consacras.</p>
<p>Ce n'est donc qu'a l'exagération inconsidérée des dépenses qu'il faut
.attribuer la médiocrité des résultats de cette année; en effet, les
dépenses se montent.au total formidable de 2.3."&gt;3. Km francs, et elles
ne coinprennent aucune de celles qui ont été la conséquence directe de
l'incendio.</p>
<p>Mais nous vous signalons l'article 3t du hudget, qualifié de fournitures
diverses, portées pour 17.000 francs. Que peuvent bien être des dépenses
diverses aussi importantes, alors que tout est prévu aux diffé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or. nous vous rappelons qu'aux termes de l'article 19 du décret do 1X50
(non encore abrogé), les dépenses extraordinaires non prévues au budget
ou excédant U-s crédits alloués ne peuvent rire proposées ou autorisées
que flans les mêmes formes que le budget. Non seulement l'administration
a eu tort d'ordonnancer ces dépenses supplémentaires, mais encore nos
comptables ont eu tort d'en effectuer te paiement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Montre! créé par M. Worms, et M. Dessonnes dans celui de Jean, créé par
M. Raphaël Dutios. puisque, en vertu de l'article 20 du moine décret,
l'ordonnancement de ces dépenses supplémentaires ne peut avoir lieu que
sur la proposition ̃ du comité et eu vertu d'une autorisation spéciale du
ministre. Nous nous trouvons ici, vous le voyez, en plein arhitraire et
en pleine anarchie.</p>
<p>Il importe, aussi bien pour nos finances que pour notre amour-propre,
que ce rapport ait une sanction.</p>
<p>Le tel' janvier, \f .iu|os C.larctie avait roeu la lettre suivante
Monsieur l'administrateur général,</p>
<p>Je vous prie d'agréer, monsieur l'administrateur général, mes
salutations distinguées.</p>
<p>Dr Kkr.vcuy,</p>
<p>Sociétaire de la Conif'die-Frnnraisn.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 janvier. A l'occasion du 280e anniversaire -de la naissance de
Molière, on donne Tartuffe*- et les Fourberies de Scapini. Entre les
deux pièces, M. Truffier dit un à-propos en vers de M. Lefebvre-Henri,
la Revanche de Diajoirus.</p>
<p><pb/></p>
<p>•i5 janvier. Représentation de retraite de Mme Blanche Barretta1. Elle
s'ouvrait par l'ai1. Voici quel était exactement le spectacle</p>
<p>Caboussat. MM de Féraudy.</p>
<p>Puitrinas. Leloir,</p>
<p>Jean. G. Berr.</p>
<p>Machut Laugier.</p>
<p>Manche Mlle Marie Leconte.</p>
<p>Les Femmes savantes (1« acte, fragmenta) M»" Blanche Barretta, Bartet et
M. Le Bargy.</p>
<p>La Conscience de l'Enfant, de M. Gaston Devore (3« acte) Cauvelin. MM.
Silcain.</p>
<p>Richard. Paul Mounet.</p>
<p>Kmmanuel Georges Berr.</p>
<p>Jean Dessonnes..</p>
<p>Montret. Henry Mayei</p>
<p>Jenny. MB« Barrella.</p>
<p>M»« Cauvelin Pierson.</p>
<p>Germaine Lara,</p>
<p>Intermède</p>
<p>M«&gt;« Amel Chansons d'aïeules.</p>
<p>M. Maréchal air d'Hérodiade (Massenet).</p>
<p>M"» Pauletto Darty, de la Scala a) Amoureuse, paroles de M. de Féraudy,
musique de M. Rodolphe Berger b) Deux sous d'amour, paroles de M. de
Féraudy, musique de M. Clérice.</p>
<p>M»&gt;« Jeanne Raunay, de l'Opéra-Comique a) Loin de toi, paroles de L. de
Layrac, musiquo de J. Bertin b) Absence, paroles de Théophile Gautier,
musique de lierlioz.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Coquelin cadet la Joie de vivre, monologue (A. Dclilia). Le Mariage
de Victorine (2« et 3« actes, fragments) M»" Blanche Barretta, Pierson,
Renée du Minil, MM. Silvain, Baillet, de Féraudy et Leitner.</p>
<p>Hernani (5« acte) M«m Sarah Bernhardt, Adeline Dudlay, MM. Mounet-Sully,
Baillet, Truffier, A. Lambert fils, Paul Mounet, Laugier et Leitner.</p>
<p>La recette atteignait près de trente mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 janvier. Dans les Effrontés, où se font applaudir M" Cécile Sorel et
Muller, MM. Le 4 Bargv, Leloir, Truiïier, Baillet. M. Jacques Fenoux
aborde pour la première fois le rôle d Albert de Serifiiu il y fait
preuve de sérieuses qualités d'élégance et de diction.</p>
<p>3i janvier. M. Leitner joue pour la première fois, dans VEnir/me, le
rôle de De Ncst créé par M. Le Baryy et que celui-ci se voit obligé
d'abandonner pour se consacrer entièrement au Marquis de Prt'ofa</p>
<p>2. DisTiuiiUTtoN. Brabançon. M. Co&gt;{i&lt;elin cadet. Le marquis do Priola.
M. Le Uunjij. Lechcsne. M. Leloir.– Salières, M. Henni Mauer. Pierre
Morain, M. Dessonnes. Mme ,l0 Valleruv. M"« liartel. .\[m« LechoMic. M"»
Wanda ri lioneza. M^c Saviores, M"c Cécile Sorel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femme sur le point de se laisser séduire. Une mise en scène claire,
humaine et vivante telle est, en rette curieuse soirée, la part de M.
Guitry.</p>
<p>12 FÉVRIER. La matinée du mardi-gras se composait de V Avare et de la
traditionnelle farce de M. de Pourceaugnac, enlevée de verve par MM.
Coquelin cadet, de Féraudy, Truffier, Berr, Pierre Laugier, Barrai, MraM
Lynnès, Kolb et Leconte. La fameuse course des apothicaires sur Ja scène
et dans la salle où tous s'enfuyaient par les communications des dessous
obtenait le plus vif succès. Le soir, le Marquis de Priola, donné pour
la première fois devant les abonnés du mardi, voyait confirmé le succès
des deux premières représentations. Le théâtre avait réalisé, en ses
deux spectacles de la journée, une recette de 18.000 francs.</p>
<p>iZ FÉVRIER. Le Marquis de Priola, joué en matinée, avec une fort belle
recette, était précédé de la Chance de Françoise, la subtile comédie en
un acte de M. Georges de Porto-Riche, interprétée par MM. Leitner,
Jacques Fenoux, Mines Nancy Martel et Bertiny.</p>
<p>26 FÉVRIER. Centenaire de Victor Hugo reprise des Bur graves, drame en
trois parties, de Victor Hugo Cette réapparition des Burgra1.
Distribution Job, M. Mounet-Sully.– Frédéric de Hohenstnufon, M.
Silvain. Otbert, M. Albert Lambert fila. Magnus, M. Paut Mounet. Karl,
M. Leitner. Gondicarius, M. Joliet. Le capitaine du Burg, M. Villain.
Haquin. M. Falconnier. Swan, M. Hamul. Cy nul fus, M. Dehelh). Uatto, M.
Jacques Fenoux. Ca&lt;lwalaP M. Charles Esquier. Toudon. M. Louis Delaunay.
Kunz, M. Jia-</p>
<p><pb/></p>
<p>ves, en l'honneur du glorieux centenaire de Victor Hugo, a été plus et
mieux qu'une reprise une- réhabilitation puisqu'en 1843, malgré ses
beauver. Hermann, M. Croué. Le duc Gehrard, M. Garnj. La comtesse
Regina, Mil. Bartet. Lupus, M"« Bertiny. Guanhumara, M»« Segond-Weber.
Gorlois, Mlle Jlarthe lier/nûr. Edwie M-« Lherbay.</p>
<p>Le* Burgraces allaient bientôt réaliser des recettes de huit et de dix
mille francs qui où! jamais dit ça autrefois ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>luit- Nomlii'i-</p>
<p>';1 Il: Il:: 1' III d,' 1"111' ,1,11 ¡"II d,. Il'111'</p>
<p>Mii:|KIAI|t!:S il.- leur ,-1'V.ilidii .• 'f"</p>
<p>ail lliiiilr.in1</p>
<p>an .«G&lt;'HM!tri:il iIoii/h-iiii'-</p>
<p>MM. Miiiinct-Snilv Janvier i S7 i Part entière Hallande Co&lt;|ueliu ijulet
l^ Odéou "M'i'e Hartet 1SSI Vaudeville M. Priid'liun 1SS:{ 11 t\&gt;&gt; I 2
Conservatoire Mme pudlav (ss:( Part eiiti'-ri.' Bruxelles .Nf Silvai'n
1&gt;&lt;s:( Hallamle \[mc l'ier^im l^sr, Vaudeville MM. Haillet i-SST lld'i &gt;
Odéon Le lîarfrv 1SS7 l'art entière Conservatoire de !•'('• raiiilv ISS7
M" Muller ISS7 «» d-&gt; 1 2 MM. Truflier l&gt;ss sd'- 1 2 Odéon I.idoir |sy»
Part ontiéro Hallande Albert l.ainbort 1M»1 11 d- 1 2 Od.m Paul Monnet
tS'l (u'Drpes Uerr ÎS'.CÎ 7 (!̃̃•̃&gt; i 2 Conservatoire M "&gt;c Marie Kalli
l&gt;i'î r, ,).•- Vaudeville M. Laurier l' tM'i (&gt; d'- 1 "2 Conservatoire
Mlle du Minil 1S'.»C» ô d"^ M. I.eitner lS'.Hi 5 il-- 1 2 M"« lirandés
ls'.ii) (J d«- Vatidevillo M. Dullos |s&lt;m; M'I" I.ara l+'.V i il" I 2
Porte-S1 Martin M i" &lt;•• Sopoinl-WebiT l(|02 ."&gt; il1'- Odéon Il</p>
<p><pb/></p>
<p>aiusies, un long défalé de mardistes, d'amis et &lt;d admirateurs, venant
dire leur joie. Avec une bonne grâce plein* d'esprit, M™ Segond-Weber
recevait les compliments et les félicitations, toute -souriante sous les
haillons et les cheveux blancs de Guanhumara. Et beaucoup admiraient
l'art puissant qui, au souffle des vers de Victor Hugo, transformait,
soudain, sur la scène, cette femme jeune &lt;ît belle en une formidable
apparition de haine et de terreur!</p>
<p>~orel.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 MARS. Le Testament de César Girodot, qu'on n'a pas donné depuis
longtemps, reparait</p>
<p><pb/></p>
<p>sur l'affiche, et les abonnés des matinées classiques du jeudi avaient
le régal de cette jolie comédie, une des plus joyeuses du répertoire
moderne. Coquelin cadet est toujours d'un comique étourdissant dans la
composition du personnage d'Isidore. Chaque fois qu'il apparaît sur la
scène, avec son air bourru, la tète encadrée dans son faux-col empesé,
c'est un éclat de rire assuré dans toute la salle. Il joue le rôle tout
entier avec finesse et bonne humeur. l,es spectateurs de cette matinée
lui faisaient un très ;;rand succès, un succès d'ailleurs très mérité.
La célèbre comédie d'Adolphe Belot et Villelard est, disons-le, enlevée
dans un merveilleux ensemble au succès de Coquelin cadet, il faut
joindre celui de ses camarades M""1* Renée du Minil, Marie Leconte et
Fayolle, MM. Truftier, Pierre Laugier, Dehelly et Barrai</p>
<p>6 AVRIL. La Comédie réunit sur l'affiche de sa matinée ses deux grands
succès de la saison V Enigme de M. Paul Hervieu et le Marquis de Priola
de M. Henri Lavedan. Résultats près de vingt mille francs le recette, et
même spectacle le dimanche suivant.</p>
<p>1 Quelques jours après. M. Croué jouait pour la première fois, dans le
Testament de César Girodot, le rôle de Célestin, et M"« Marthe Réguler,
celui de Pauline.</p>
<p>2. Distribution. Jacques de Itan loi, M. Le Bargy. 'Sl. de Sallus. M.
Raphael Dufios. M»« de Sallus, Mlle Barlet.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 AVRIL. On donne aux abonnés, avec Frêle et Forte de M. Emile Veyrin,
l'Ecole des Maris de Molière, où M"'e Lara se montre, pour la première
fois, dans le rôle d'Isabelle2.</p>
<p>22 AVRIL. C'est encore pour l'abonnement qu'on reprend le Mariage de
Figaro, joué pour la dernière fois au lendemain de l'incendie du Théâtre
Français. M. Claretie avait alors supprimé le « vaudeville » final, où
Bridoison dit au public « Tout finit par des chansons ». La célèbre
œuvre de Beaumarchais reparaît ce soir complètement habillée et encadrée
de neuf. Très pittoresque est l'effet du nouveau décor du cinquième acte
celui des Marronniers, peint par Jambon. M"'e Lara, joue pour la
première fois le rôle de Suzanne 3. 3 mai. Première représentation de la
Petite Amie, pièce en quatre actes, en prose, de M. Brieux*. 1.
Distribution. Le père, M. Silvain. Le docteur, M. Louis Delaunay. La
Sœur de charité, M»« Moreno. La mère, M"» Wanda de Boncza.</p>
<p>2. Distribution. ArisK». M. Silrain. Sganarelle. M. dp Fèraudy. Ergaste,
M. Tru/fier.- Valère, M.beheUy. Le commissaire, M. Joliet. Isabelle, M»«
Lara. Léonore, Louise Silcain. 3. Distribution. Figaro, M. Coquelin
cadet. Le comte Almaviva. M. Georges Baiilet. Brid'oison ti.de Fèraudy.
Antonio, M. Leloir. Doublemain, M. Joliet. liazile. M. Villain. Un
huissier. M. Falconnier. Bartholo, M. Barrai. Grippe-Soleil, M. Crotté.
'pédrill&lt;&gt; M. Laty. Fanchette, &gt;!«• Muller. La comtesse Almnviva, M»«
Brandès. Suzanne, M"«« Lara. Marceline, Mlle Fayolle. Chérubin, Mlle
Bertiny.</p>
<p>Dans sa réunion du 15 avril, le comité d'administration avait décidé en
principe la suppression de la claque.</p>
<p>̃i. Distribution. Pierre Logerais, M. de Féraudy. Chariot, M. Georges
Iierr. M. Radety, M. Raret. Andr.- Logerais M. Dtssonnes. Léontine, M»«
Bertiny. M«« Dubois, MK« Lynnis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 mai. A la requête de M. Jean Charcot on donne, en matinée, les
Burr/rcwes au bénéfice des victimes de la Martinique. Déjà, il y a près
de soixante ans, la célèbre pièce avait été représentée au profit des
sinistrés de la Guadeloupe, la sœur ju1. Distribution. Géronte, M.
Laugirr. Yalére, M. Dehelly. Frontin, M. Crouè. Champagne, M. Georges
lierr. Inez. M»« Muller. Marinettc, Mlle Kalb.</p>
<p>2. Distuiul'tiun. Dorante, M. Georges Baillet. Pasquin, M.Truffier.
Orgon, M. Pierre Laugier. Mario, M. Dehelly. Sylvia, M11* Barlet.-
Lisette, M"» Marie Leconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>melle de la Martinique, où un tremblement de terre venait de faire de
nombreuses victimes. Avec les deux Mounet, Silvain, Albert Lambert,
MniPS Lara et Seçond-Weber, l'interprétation des Bnrgrcwps est, cette
fois, très hrillante. Des poésies de VictorHug-o, dites par MM. Leloir
et Leitner, MmPS Dudlav et Renée du Minil, sont chaleureusement
applaudies du public.</p>
<p>J8. Dw-iribl-tiun. Antiochus, M. Albert Lambert /ils. sè'.encu*</p>
<p>M. Leaner. Tim igAne, Jacques Fenrn, Oronte, M. Lows I) -tan-</p>
<p>na; Cleopjlre, MH« Arielin- nudl,t&gt; Ho.locune, M«S. Weher</p>
<p>Laonice, M»« L. Siliutin.</p>
<p>Deux jours auparavant avaient eu lieu les obsèques ,|e Maubnnt qui
certes, notaient pas celles qu'elles auraient .lu Atro. A C'.urbevoie
«i1, le corps partait pour venir ait Fere-LaclM.se, la Oom.vlio était
représentée par M. Jules Claretie et par trois pensioiuiaires MM.
Vilhir. •loliet et Kalconnier Au Père-Lachaiso, attendaient MM.. Hartet
et M. Pn&lt;lhon. Los tr.igtidiens de la maison avaient oublié d'escorter
&lt;v ifran l p rétro de la tr^gédij.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maurice Arnault, M. Henry Mayer. Antoinette Hi'llang.'». Miu Mul-</p>
<p>ler. Dominique Brienne, M"« lirandèn. A&lt;lde. M Uitrhay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 juillet. Lecture aux artistes d'une comédie en un acte, en prose, de
M. Marcel Girette, inti-</p>
<p>1. DI8TRIBl'TIO="" I&gt;~ Vertpr~, ~I. Georws Baillet. l,éon Ativray,</p>
<p>M. Dehelly. M« .le Yertprc, MU. Renée du MiniL Hél^' Mil. Yvonne
Qarric*. Pauline, M». Marthe Régnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 JUILLET. L'annonce des Burgraues et du Couronnement avait attiré une
foule compacte. 11 n'y a pas assez de place pour tout le monde et u:ie
centaine de personnes se voient refuser I'erlrée parce que'les loges
sont pleines et qu'il ne -este plus le plus petit strapontin, soit à
l'orchestre, soit au parterre, soit aux galeries. La grande majorité du
public est composée déjeunes gens et de jeunes filles. Des uniformes de
collégiens émergent de la foule. Cette représentation a ét.é un nouveau
triomphe pour Victor Hugo. Le peuple souverain écoutait dans un
religieux silence cette œuvre maîtresse; il soulignait d'un rire
ironique les allusions dont le drame est plein et chaleureusement il
applaudissait MM. Mounet-Sullv, 1 Silvain, AIhert Lambert fils, M'»"*
Lara et Segond-Wt'ber rappelés après chaque acte. L'apothéose du
couronnement était l'objet d'un enthousiasme indescriptible, et M""
Dudlay déclamait avec fougue les strophes de la Marseillaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Bornier, les Trois Dumas, merveilleusement t dite par MM.
Mounet-Sully, Silvain et MmcMoreno, qui tous trois Mndevaient des
transports d'enthousiasme'.</p>
<p>."&gt; .voit. Le rôle de Casilda, dans lia y Blas. est tenu pour la
première fois par M11'1 Génial, qui, quelques jouis auparavant, se
faisait applaudir dans t.lélie de YAventui'irrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ia von. Dans h Misanthrope M. Truffier dit pour la première fois le
sonnet d'Oroute, dont il exagère peut-être un peu la note comique. M
Leitner a de beaux moments dans le personnage d' VIceste, qu'il compose
avec art. M- Moreno prète sa jolie voix, son charme et son talent à
celui d'Eliante. i "? )[1111' LUI'a jolie pOlir la yrernièm fois le rôle
de Denise, où elle nbtient un très vif succès A ses cùtés M'" Régnier
prend possession de celui de Marthe &lt;le Banlannes, jadis créé par M»- Rei,</p>
<p>clienber^.</p>
<p>M"- Deivair intcrplrt~~C le l'C)je de (jua-</p>
<p>nhumara. iiiterpi'è.e le i-t')Ie de (ju~,t-</p>
<p><pb/></p>
<p>iqaout. M. Croué prend le rôle de PetitJean des Plaideurs. M. Fenoux
interprète pour la première fois celui d'Horace de la tragédie de
Corneille.</p>
<p>26 AOUT. Après s'ètre fait applaudir dans Gnngoire M. Ravel s'y essayait
dans le rôle de Louis XI, aux lieu et place de M. Silvain M. Georges
Berr montrait au public toute la souplesse de son talent en jouant avec
beaucoup de finesse et de comique discret le personnage de l'abbé d7/ ne
faut jurer de rien, créé par Got, repris ensuite par M. de Féraudy.</p>
<p>3 septembre. Ml!c Moreno joue Phèdre. « Il y a, dans le rôle de Phèdre,
écrivait M. Gustave Larroumet une part d'élégie plaintive; là,</p>
<p><pb/></p>
<p>~y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 octobre. Première représentation de &lt;#&gt;/•trude, pièce en quatre actes,
en prose, de M. Uou,-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. l)ISTHIB¡;IO: Michclot. ~I. Leloir. Loblauc,)1. Pierre I~co-</p>
<p>~ieo. (:orset, Jf..lolie~. Suhmi~lt, .\1. l'alcnuinier. andré, ~f. Iles-</p>
<p>so'rznea. L;o V'111.AiLIl;IIQ, JI. G~tudy. r.uuis, M. Laly. ~Im~ l.erel,</p>
<p>bL ~· Reieée die (iertruue, Nlille T'lnoé.ve lioll~. ~InH' Lehlanc.,</p>
<p>Vrn· .Jeannim·, ~(na _t,~llee R~~pti~·r. \(ariette, \1~· I,laer_</p>
<p>bay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hN. luisquele v^ilard. égoïste co.nmc tous</p>
<p>t;1* l'a» la force 'do se séparer de Annule. André. ,,e j.ouvaul épouser
|a j!.une ,iJ)e «j'iilainie, s enil,arr|uera, comme médecin, a |)ord
&lt;lim poq.iebul en partance ,“•• le Japon. ,eM</p>
<p>a &lt; «H.latio.1 dans les deux familles. Mais &lt;iei-</p>
<p>ln,de n est-elle pas le dévouement incarné Elle se sacnhe nol,len,ent
die s'en ira d elle-même et pourvu que Jean.iii.e lui proruelle de l,ien
soigner</p>
<p>~T' du de\"(lir accutrl.-</p>
<p>Hue ~rnnd 'mère T~ ~c de tout arran-</p>
<p>«t.. M" Marthe Re?n,er, délicieuse Jeanaiw es' vraiment Irop clarmante
pour qu'on refuse de lui donner le fiancé qu'elle aime.</p>
<p>i octouhï. Au bénéfice de l'Œuvre française fs rente ans de théâtre,
fondée par M. ,£ Bern ,emu la Co.nédie joue le JAW/,«T ™ Ihcuire
Majruer» La pièce est précédée d'un" ̃conférence de M. Léo Claretie.</p>
<p>1- I'ISTIWHt Tlu\. -Vlci^tu \f e-; Oruntl', ~I. Tnrr/</p>
<p>ao, ». ^V:,i-r.ï,i^1f'ïï;i.s::[;l.v^</p>
<p>Al' I~tl'. ~l. Dt!hel/'I, :Iilandr~, ~r. i i m it iue, ai. /Jif/iiitnnif.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>14 oc-ohhk. On reprend ensemble VÉniame et ie Mtirt/uis de Prùthi, où se
fait justement acclamer M11* liartet et M. Le iisir^v, La recette est
superbe.</p>
<p>il) octoihu;. M. (iarrv joue, dans le Passé, le rôle de Mariotte, aux
lieu et place de M. ïruffier, empêché</p>
<p>17 ocioBiiiv. Le Misanthrope se donne pour la troisième fois au bénéfice
de l'Œuvre française des Trente ans de tliéàtre. C'est aux Bouffes du
Dubois, M. Croue. la pu-de, M. Uj,&lt;ql,f M. iwntrt, Arsinoi-, M&gt;™
l^r.suons. Eliante, M'« .)/̃, m. Olini-nf .\[iu s\</p>
<p>/'t'</p>
<p>i. Ce la.-ii,soir, an théâtre des Tornos, an bi-tirtioo do l'a-uvro
lran.;aise dos Trente ans ,J,. théâtre, ou donne les Veines Saranh&gt;*
précédées d'une coîil«reiieo de M. Henri tlliantavouie, et ainsi
.Jistnbi.»' (Jilandiv, M. BiùlU-t. Vadius. M. 7V«/V, Chrysalo. M. La,i~r
Ariate,.M. Ilam.'l. Trissutin. M. Crour. Pliilainiuto. M"- U&gt;à.h» 1
terson. Martine. MU* K.Ub. Relise, M«o.i»iW Vr-n-nde M" Mitreno.
Henriette, M"* l.ixu.iie.</p>
<p>2. An hi-uoiice dp I'cKuvre franv»i&lt;e des Trente ans d«. Th.ïtr.' donne
a KHIevillo le Misanthrope, pn-erd,- ,1'uno conférence de M KUNte
Dorcham.ot distribué comme i.réc.-ileimue.it auThéàtre Ma-uer.-i</p>
<p><pb/></p>
<p>Nord qu'a lieu la représentation, précédée d'uneconférence de M. Gustave
Larroumet t.</p>
<p>c~roniarrlr~e</p>
<p>I" NOVEMBRE. AI~ S)!7inn~ H. avant sollicité Faveur de ,uit.~1: avant
l'expiration de son engagement, le comité ik l'unanimité, sauf une voix,
lui rend sa liberté immédiate.- jllcyjée~ de M. Catulle Mend~ au
rcperton-e du théâtre M- Se,,7 ,ond-N'ebei-</p>
<p>jouera le rùle de ~It.~dée, créé a la Renaissance par</p>
<p>M- Sarah Bernhardt 3. renaissance par</p>
<p>1 1 NOVE3fBRE. reprise de I3onae r~alücrle, drame en cinq actes, en
vers, d'Alexandre Parodi i. t. ~1. ,1111&lt;s Clareti&lt; t'ait l'art all
clllllit.; d'administration de~ l'envoi ;'1 I;i 1)ar la de d'un
extliiiiiiaire en</p>
<p>~tos dû 1'ultuire do ffuminn, et "t.uHps COI1lI/1'llorati\'ps des</p>
<p>fètes do Victor M. a rupr~</p>
<p>de,; ~ecr~ratea. M. Bcurdeley, le iiiaire dit hlliti,HO arrondissement. a</p>
<p>l'ait don au théàtre d'un tab. (le l'acteur Houvière, qui t'lit pein- a
~re comme Le Comité était sculpteur. Cette toilo ref&gt;réveute flctmlet et</p>
<p>municipalité do Besançon. ~c.cmcnt, et</p>
<p>2. P.~c. M. ~T~ h~ P'i. f'illc~ir:. NI. Fainel. Pyrrhuc, 1t. ,lacqrce.s
~&lt; ffermiune,</p>
<p>~rll.t,deline Derdlay. :\nrJromaqllc, Jln,e.lloreno. -Eeplrise, -Nille Del-</p>
<p>taio. Cieune, ~Ille G~yriat. M. -c~phise, M..e</p>
<p>a. ()lr rl'lllarl1110 fftle leV r(?cC'ftW rr;allW ·(W pondanl 1(~
1I11.j" "'nctnhre</p>
<p>s'II'pnt :r t3r).sU3 t'rnncs. soit t.(, trancs eu moyenne 1).ir
rppr';scllta-</p>
<p>tiflll. ..r.c..dc,.to. la moyenne avait t;t': sensiblement</p>
<p>I.e .j.&lt;-ct..cfc qui a tait ene-?" °" '"t'-rieu~</p>
<p>Le (iiii a t'ait encais,er le plus ~,1'argeiit ea le I·u.YSc~, rlv.</p>
<p>~.Co.r~s.Je'Porto.R~)~ ~c</p>
<p>-J;1~ ~I. Fabius,</p>
<p>Lcnlllll/s, JI.lhrrt Garnbert Enniiis, JI. I,eitner. I\.¡¡t'so,</p>
<p>M.J. Cn vieillar,1, JI. !'al~·vraic·r. Philus, JI. fl~t~nr·l. I,muis -T~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beai'x yeux .d'u-11 officier fie l'armée vaincue, et qui a laissé
sV»eindre le feu sacré de Vesta. Cette jeune fille doit naturellement t
périr, ensevelie vivante, et les affaires de Rome redeviendront
prospères. Te!te est la singulière donnée de Iianv&gt; ivtfn&lt;̃&lt;&gt;. Cette
histoire de la Vestale qui a laissé étei-ndre le feu sacré est cependant
bien vieille. Ou l'a racontée souvent en vers et en prose, on l'a mise
en musique, on l'a mise en peinture. L'auteur 4a Ht mie iulinnie n'ayant
pas reculé devant la tacite de rajeunir un tel sujet, nous avons pu
croire, au second acte de la pièce, que la pensée inspiratrice de ï&lt;
ouvre était l'Iiorreur de ce fanatisme grossier qui fait dépendre le
salut de l'empire du sacrifice d'une jeune Hlle. Le personnage
épisodique d'Ennuis, ce poète humanitaire, sorte de Victor Hugo ramain,
précurseur de Lucrèce et de Voltaire, les violentes déclamations de
Lentulus contre la fureur sa-n» il inaire du pontife, et ce cri de
colère qu'il lui jette au dernier acte « Moi, j'ai versé mon sanç pour
la patrie! Mais vous ne savez verser, vous, que le sanç des autres! »
d'autres traits encore donneraient a penser que Parodi voulut faire le
procès a l'esprit fanatique et superstitieux, procès toujours pendant,
sujet toujours actuel. OuelqneN réserves que l'on puisse faire sur le
fond de la pièce, celle-ci -n'en renferme pas moins de très heureuses
parties, et quelques morceaux sont restés dans toutes les mémoires,
comme l'épique récit de Lentulus, le voluptueux rêve de la jeune vestale
Junia, les supplications passionnés et déchirantes de PosShumia. Le
style est souvent plat et incor-</p>
<p><pb/></p>
<p>19 novembre. Une nouvelle soirée populaire &lt;le i-ala est donnée à
Ba-Ta-CIan au bénéfice de</p>
<p><pb/></p>
<p>rŒuvre française des trente ans de théâtre. La Comédie joue T~trlcz~(~é
r, précédé d'une conféTence de VI. Henry Bëren~er.</p>
<p>22 NOVEMBRE. M- Lara joue pour la 1-)i-emière fois le rôle de la reine
dans I&gt;'ctr! I3lns. 27 NovEMHRE. Reprise de ~o/ Belle-Isle, d'Alexandre
Dumas 2. Cette année aura été celle des centenaires. En l'honneur du
centenaire d'Alexandre Dumas, le Thcatre-Fran~ çais reprenait
Il.f&lt;to~en;!olsel.lo &lt;IN l3~lle-L,lo, qui, dans</p>
<p>L DrSTRInt;Tro: Tartiide, ~I. Silcuiu. l,,»·:rl, \(, Trcc//ier.</p>
<p>Or~~on, J!, l'. Lzeegier. 1,'1·;xenlpt, ~I. j'ill~cim. (:lraute, 1I.
Ha:rtel.</p>
<p>Yalêrc,I1. Dehell~l. Damis, )1. Clcarlos Esqoiur. 1&gt;oriue,</p>
<p>:llUe lialb. -Jima ParnellN, Vlod f.ya~aès. )Iariann, Jin~ Géniut.</p>
<p>Elmire. Jlwe L. Silca,'n.</p>
<p>bf. Jute.- Cla:etie adressait la lettre suivante il M. Georges Hurcau
qui lui avait dt'e:;t' ar. nom fin l~rNSi~ieut Adrien Bernheim et du
CO¡lIitè, d'accepter detre un des présidents d'honneur de i-œuvre avec
MM. cardon, Paul lle.-vien, Larruumet. Dislere et 1l(l~¡'Y Rouj.~
Monsieur et cher confn're.</p>
<p>1,'iie indisposition "sister ir la repr..sentati.n de 7~t«/)'e, il
13a-'l'a-Clan je l'ai 1)roti~n(l~iiictit regrette Ce qui me console un
peu, c'est la constatation (1110 vous vunlez lrien i-aired. s.cc. par la
Go.n.d.e-Fran.-aise. Et ce qui me rend votre tres recunnai..ant, c'est
la prulmitiuu du Co.nit. rehtive Illa nomination de p ..i&lt;~ t d'hunneur
dune œuvre aussi intéressante et auai utile. Vous ,"olllez hien lI1e
delllalJfler si j'accepte ce titre. Je. l'accepte avec gratitude. ~I:lis
je tif'ns il constater que si j'ai rendre (Iiiel(liies services il
1'ti-~iivre etitrel)rise. c'est ait zrle et au clwoueulent cies artistes
(lui se sont empressa de mettre leur talent ma dispositiun, et hien nue
t honneur que vous,ne faites soit personne!, c'est.. :1 la
Cunaolic-I~'ratlçaise tuut entière qu'il s'adresse, Je n'en sui" 'lue
pk. 3inc~relllent</p>
<p>touché.</p>
<p>pr~'de"'t'e't" et cher et faire 1-rt-er il volre cher yrésident et au
Cumitc· J'expression la plus sincère de iiioii absolu</p>
<p>dévouel/len t.</p>
<p>JCLES CL.1R1?TII?.</p>
<p>2. DISTRI13UTIO- Hichelieu, ~I. R«ill~rl. -D':luvrav, NI. lla&gt;n~l.
D'Aubigny, M. Dessonnes. 1)'Auiiiotit, %I. C~ Chamillae, :1I. Laumonier.
Ln laquais, NI. L«t~. -NIII" (le Belle-Islo, .'vfme L«r·«. .Manette,
~Itte Rachel Bo~er. La marquise, lf~t~ Cécile Sorel,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 décembre. En l'honneur du vice-président de la République Argentine et
devant une très élégante assistance de la colonie argentine on donne</p>
<p><pb/></p>
<p>ne faut ju~er de rien et le Mahide ima//i-</p>
<p>naire l.</p>
<p>2 décembre. La Comédie inaugure les spectacles d'abonnement de La saison
pair le Passe de M. Georges de Porto-Riche</p>
<p>;j DÉcuMHHE. La Comédie célébrait la mémoire d'Alexandre Dumas père, a
l'occasion du centenaire de sa naissance» par un spectacle composé de
deux ouvrais de cet auteur Mademoiselle de Belle-lsle et le Mari de la
venue et de l'ode de circonstance d'Henri de Bornier, les Trois Dumas,
qui terminait la soirée et était dite par M" Moreno,. MM. Sdvain et Paul
Monnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>levé par M. Henry Mayer, Ml|l&gt;s Marie Leconte et Génial. Enfin, Y
Autographe, d'Henri Meilhac, terminait le spectacle. M11" Marie Leconte,
qui reprenait le rôle de Julie, resté sans titulaire depuis la mort de
la pauvre petite Ludwiy, s'y montrait de tous points exquise. M. Georges
Baillet se taillait un très joli succès dans la composition du
personnage de Chastenay. M»'« Louise Silvain, MM. Delaunav et Laumottier
complétaient un excellent ensemble d'interprétation.</p>
<p><pb/></p>
<p>•ri décembre. Première représentation de Y Autre Darvjer, comédie en
quatre actes de</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Itemeil. H. Fa y lis, Robinne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sociétaires a part entière MM. Mounet-Sully (lS7t), Coquelin cadet
(i!S79). Silvaiti (iss:?). Haillot (18S7), Le Barpry (l*S87), de Féraudv
(1SX7). Leloir U*S9); Mme» Hartet il^l), Dudlay 1 1SS3), Piorson MS8(5).
A onze douzièmes et demi • MM. Albert Lambert (1S«J1 &gt;, paui Mounot (1S91).</p>
<p>A neut" diiuziiîiues et demi Mlle Muller (iS-S7i.</p>
<p>A lieu!' diiuzièmc-i M. Trullier IlSSS).</p>
<p>A huit douzièmes: M. (leurres Berr ilsy.1i.</p>
<p>A sept douzièmes: MM. Laurier ilS'JJ). Haphacl Dutlos USOi'u Mlle
p.rand.'S ilsgr».</p>
<p>A six douzièmes Mile Marie Kalb (is9i&gt;, M. L«Mtner 'ls9G). M«
se;iiiid-\V.ber (19(»2i.</p>
<p>A cinq douzièmes et demi M«i",Lara flS9.h.</p>
<p>A çiii({ douzi-mes Mlle du Minil (. 1 Sl&gt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>30 décembre. Dans V Autre Danger, Mlle Bertiny, subitement enrouée,
était remplacée par Mlle Leconte. Quand M. Prudhon a annoncé au public
que l'administrateur avait fait appel au dévouement de la nouvelle
sociétaire pour remplacer sa camarade au pied ievé, de longs bravos ont
accueilli ses paroles. Mllc Leconte a d'ailleurs justifié ces bravos
anticipés. Elle a fort bien joué le rôle, et elle a été fort applaudie.
Et. sur le très j^rand succès de la pièce de M. Maurice Donnav, que nous
retrouverons en iqo3, se terminait l'année résumée par les deux tableaux
que voici A trois douzièmes M. Dchelly (1902) M"e Marie Leconte (1902i.
(La date qui suit le nom de diaqua sociétaire est celle de son élévation
au sociétariat./</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>Patrie, draine 5 a. S t. t. » 1 Le Xuuye, comédie L'Enii/me, pièce. La
Partie de piquet, comédie 1 3 Les Demoiselles de Saint-Cyr, pièce i :&gt; 6
Le Députe de Bombiijnac, comédie '̃'̃ » 3 Le Roi, pièce 3 3 J Grwgoire,
comédie 1 1!&gt; Horace et Lydie, comédie en vers. t » 13 Le Klephte,
comédie l •&gt; La Revanche d'Iris, comédie eu vers 1 » it le Champi. pièce
3 » t Les Romanesques, comédie en vers. I? » 5 Le Fils naturel, comédie
•"&gt; » i Le Gendre de Monsieur Poirier, comédie i » l!î La Joie fait
peur, comédie l » i La Conscience de l'Enfant, pièce i T! j;uiv. :}
LaRevanche deDiafuirus, à-prop. en vers » l. ;;inv. » Ruy-Jlas, drame en
vers ."&gt; » 9 Les Effrontés, comédie ."&gt; » 7 Le Luthier de Crémone,
comédie en vers t » 2 Le Bonheur qui passe, comédie 1 » 7 L'Aventurière,
comédie en vers t » 7 Le Bonhomme Jadis, comédie i » 9 Il ne faut jurer
de rien, comédie J t&gt; Le Marquis de Priola. pièce ."? 7 février ~i t La
Grammaire, comédie 1 » i L'Eté de la Saint-Martin, comédie t » r&gt; Le
Dernier Madriijal. à-propos » » '-1 La Chance de Françoise, comédie 1 »
•? Le Baiser, comédie 1 '"&gt; Les Burt/raves. drame :i parties :&gt;&lt;'&gt;
février 13 I^e &lt; 'oitrimnenii'nt » » i" Fawe de s'e&gt;ilentlre, comédie 1
Le Plaisir île rompre, comédie l'i mars 17 Le Testament de César
Gicodnt, comédie lî 1H mars 7 La Pui.cdu nicnai/e. comédie t IX mars t
Les Tenailles, pièce It » •* lue Visite de noce, pi^ce 1 » «</p>
<p>.NOM BUE '!••• ia ')•*</p>
<p>trc représ représi-nt.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'armée</p>
<p>REPERTOIRE MODERNE".</p>
<p><pb/></p>
<p>MVIK NOMBIIK</p>
<p>NoMHItK 'le I* 'If</p>
<p>|ro l'i-piV-s. M'pri'M'iit.</p>
<p>.r.iclc» ou ilt; 1.1 pendant</p>
<p>l'fpri-i- l'aniiiV</p>
<p>KÉPERTOIPE MODERNE (SllitC)</p>
<p>Le A'1' z-de-rhaassee. cuiKi'ilic t i) 0 Frêle i't Fa, -h'. pièce t »
•"&gt; Le YiUaijo. comédie t •&gt; 2 La Reine Juiuia, (lr:inio on vers ."&gt; ̃&gt; i</p>
<p>Le Dîner de Pierrot, comédie, en v.ui&gt; ..I t » 2</p>
<p>(Edipe-Roi. tr:iir«*&lt;lio ~&gt; » 7 La Petite n,nie, piAco t •! mai Les
Oucriers. pieco en vors 1 » 'A L' Etinrelle, coiiicdio 1 » 1 Ollielln.
ilramo en vers ô a. 7 t. » i Ia's Filles de Corneille, à-propus eu vers
» 0 juin t Madenioiselle de la Seiyliere. cuiné'lio.. 1 » '̃&gt; Denise,
piéoo i » 7 L'Attii Fritz, coméilic 1) » 7 Le Pas.ii', pièce A 2 juillet
AU Le Flibustier, comédio en vers '.i » i *Le« Trois Dumas, ode » 2i
juillet 2 Bataille de daines, comédie Ii » 3 *&lt;iertritd,e. pièce t 4
octob. 5 Iio,ne raiurue, draine on vers ."&gt; 11 nuv. 12 Mademoiselle de
Belle-Isle. comédie. i 27 uov. 7 *Je Mari de la &gt;:enre, comédie 1 Ô doc.
i F/Autni/rap/ie. comédie 1 » ."&gt;</p>
<p>//Autre nin/i/ comédie 1 » "&gt;</p>
<p>Le Me'niniri' au Roi, à-propos en vers.. » ^1 déc</p>
<p>*l,'dn!lr'l' Uarr~/r. cmlu''rlilt. » &gt;&gt;u d,(" i</p>
<p>L'A"tro Danger, comédm 4 I 22 dé?. &gt;&gt;</p>
<p>Ilernani. drame eu vors ,") »</p>
<p>Le Tricorne enchante comédie 1 » 7 Les ['laideurs, comédie on vors 3 »
'.) Anilii)niai{&gt;ie, tragédie ."&gt; » 10 Tartuffe, coinédie envers ."i » 1
i Les Fourberies de Heapin. comédie. 3 » Le Dépit artiourenj', comédie
on vers. 2 » s Le Miilade iuxaijinaire, comédie :j » 1) Les Feiuines
suçantes, comédie en vers.&gt; » Le Médecin malgré lui, comédie » li
I/Afire. comédie ,"&gt; )t ."&gt; Mmisieitr île Pourceani/nae, comédie. li » 1
Le Maria/je forée', comédie. 1 » 10</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>W&gt;ltiltE D\TI-: 1 :lHtBlŒ</p>
<p>NoMISKE '••' la lle</p>
<p>lr= repivs. représenl</p>
<p>il'artf-s ou ilf la [ii'iiil.uit</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>PÉPERTOIKE CLASSIQUE</p>
<p>L'Ecole des maris, comédie en vor-; X » ̃*» Le Mnriiuji' de Fitjni'o,
C(iiiic(lio ~&gt; » •' Le Jeu de l'Amour et du Hustinl. cunu^lic 'i » li
Rodmjinie. tr;ifTt;ilio •&gt; » 4 Le Menteur, coiin'ilio on ver* •"&gt; » t Le
Cid. tragtiilio •"&gt; [j'Krnle des feuiiues, coim-ilio ou vors. ~&gt; » •'
Les Précieuses ridicules, comédie l » •' Le Misanthrope, coméilio en
vers T&gt; » 2 Horace, tragédie •"&gt; » Les Folies ni,ioure"ses. com/'dio on
ver^o 2 » t Les Mcneflimes, comédie en vers ."&gt; » » Phèdre, trapedie "&gt;
» 7 Louis XT, drame en vers ."&gt; »&gt; •'»</p>
<p>liritann icus. tragéilie •"&gt; » l</p>
<p>Milhridate. tragédie •&gt; »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>absolument inédit, examiner la valeur- des librettistes d autrefois,
leur influence et celle de certains grands écrivains sur l'évolution du
drame lyrique «t de la comédie musicale aux perdes classiques de lart
français. Les conférenciers de l'OpériGomique devaient dire combien fut
précieux pour Lulh (duck, (.rétry la collaboration de poètes tels que
Qumaull, Sedaine, Guillard, a combien vivement les prosateurs comme
Beaumarchais, JeanJacques Rousseau, l'abbé Arnaud, Diderot etc sentaient
suivant le mot de Voltaire « l'extrême mente des doubles croches ».
Charrue conférence devait être suivie d'une audition démonstrative 0*1
se taisaient entendre les meilleurs artistes de Opéra-Comique dans les
plus beaux airs du répertoire de notre chant classique. M.
Fiérens-Cievaert mau^urait bnHamMent ces matinées en étudiant Uuck et
ses librettistes. M"" Marié et rie l'Isle et M. Dufrane lui prêtaient le
concours de leur talent.</p>
<p>16 janvier. Première représentation de la Chambre bene opéra,comique en
un acte de M. Edouard Norl, d'après la nouvelle de Prosper Menmee,
musique de M..Iules Bouval •, et reprise faJinfpolonaU*. S'inspirant,
sans doute, du célèbre récit de Paul-Louis Courier « Kaut-il les tuer
t0US les deux "• » Pi'osper Mérimée écrivit la</p>
<p>1. ])ISTIIlDl"J'lO=", 1.,·on. ~L ,lr~)ru. r.</p>
<p>~rI1111inot, ~iM~</p>
<p>G1I.brielle, .\111" E~nr~u~ns. ){arietlo.111.. C'her·also;</p>
<p>2, DrSTRIIII'l'IO;);, Jlatlii,, VI. I'i·~tmr .llaorel. Chri..ti;¡n, .\1.
G~frr.</p>
<p>Le rlncteur :iekel.f. c'rtrb~mot~·. \ralt"l'r. I'i~~uiil.·. Wzel</p>
<p>Mlle J. Catherine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>è</p>
<p><pb/></p>
<p>nous, un plaisir d'entendre comme sous la magistrale direction de M.
Luigini ressortaient toutes les finesses orchestrales de l'intéressante
partition de ce Juif' polonais, amoureusement et comme patriotiquement
monté par M. Alhert Carré, Alsacien d'origine.</p>
<p>22 janvier. A la veille de s'embarquer pour l'Amérique, où l'appellent
des engagements anté-rrieurs, Mlk&gt; Lucienne Bréval chante pour la
dernière fois, devant une salle comble qui l'acclame, son rôle de
Grisélidis.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'adorable Grisétidis de l'Opéra-Co inique, joie de l'oreille et plaisir
des veux.</p>
<p><pb/></p>
<p>M"e Eyreams, MM. Dclvoye, Grivot et Jalm, et l'orchestre de M. Luigini
ont été fort remarquables et fort applaudis. it été for@t
i-eiiiarcitial)[es</p>
<p>i3 février. M11" Delna chante pour la centième fois le rôle d'Orphée
qu'elle aborda pour la première fois en i894 place du Châtelet et dans
lequel elle s'est, dès le premier juur, incarnée d'admirable façon.</p>
<p>d</p>
<p>M. { ujuier. Maryared, M"e Delna. Rozeri. Mlle Ciàraudon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ier mars. Centième représentation de la Basoche. Interprètes MM. Lucien
Fuçère, Jean Périer, M""s Tiphaine et Eyreams</p>
<p>30 mars. Dans le Roi d'Ys, donné en matinée, MIle Coulon interprète, aux
lieu et place de M"1* Delna, le rôle de Mar»-ared, où elle montre un
jeune talent plein de promesses.</p>
<p>31 mars. Mlle Marie Gillard tient avec un très vif succès de comédienne
et de chanteuse le rôle d'Angèle du Domino noir.</p>
<p>dry.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 AVRIL. Quatrième séance de littérature musicale. Grétry faisait
l'objet de la causerie de M. Fiérens-Gevaert causerie bourrée
d'anecdotes, où l'érudit speacker étudiait de la plus subtile façon, le
compositeur et l'homme privé. « Bon père et bon fils, nous dit-il,
Grétry n'avait qu'un défaut il n'aimait pas la musique des autres ».
Voilà, certes, un défaut qu'il partage avec la plupart de ses confrères
passés et présents. Le concert qui suivait la conférence nous donnait
l'occasion d'applaudir plusieurs pensionnaires de M. Albert Carré entre
autres, MllesMarié de Lisle et Tiphaine dans des fragments du Tableau
parlant, deZemire et Azor et de Lucile? dont le quatuor « Où peuton être
mieux qu'au sein de sa famille? » terminait agréablement la séance. Mais
quoi pas</p>
<p><pb/></p>
<p>un morceau de Richard Cœur-de-Lion, le chefd'œuvre dramatique du vieux
maître liégeois 1 1 avril. Cinquantième représentation de Grisé l idis.</p>
<p><pb/></p>
<p>la CoinédiL'-Fram.-ai-iO la Sintr rie J&gt;irrix.u&gt;, de M. Albert Vanloo, niu-</p>
<p><pb/></p>
<p>représentations où Mtll(! Sig-rid Arnoldson élait applaudie
d'enthousiasme par une salle comble. 3o avril. Première représentation
de Pellèus H MèUmnde, drame lyrique en cinq actes, tiré du théâtre de M.
Maurice Maeterlinck, musique de M. Claude Debussy Très simple est la
donnée siqne ,1e M. A. Bané^.jnuée par. Mlle, Chevallier et Baux, et MM
(T.Niniou et Mesuiaeckcr: la .V-/i7 ,Vo,nbr,l'Alfred de Musset,
interpréta par M. Mounet-Sully ut M"- Delvair..le la Comédio-Fram-aise.
1/interméde était rempli par Cuquelm aiaé qui récitait le Soua-Prefet
Coqueliu cadet déployait sa verve dans un récit comique improvisé \[
Fupère chantait, avec sentiment, les Vieilles rie noire et un délicieux
ensemble de huit harpos. j.mées par MM. Hassehnans et ses éJèves
complétait l"iiitenn.'de. L'amusante comédie de Georges Courteline'
l'Article 330..fou-* par MM. Antoine. DniiHJny, Signoret et Tune terminait
 joywisomout cette représentation des plus réussies et des plus
applaudies. La musique de la garde républicaine, sous la direction de
son chef, M. Par.-s, prêtait *&gt;a gracieux concours. Toute la col.wio
alsacienne de I'ris était représentée par nombre de personnalités. 1.
Distkihltion. (iolaud, M. DufraHe. Pelléas, M. Jean Pirier Arkel, M.
Vieuii: Un médecin. M. Vigniè. Le petit Yniold le Petit Blondin.
MëlUancle. M"« Mary Garden. (ieneviéva M"« Gerville-Jtéache. M. Maurice
Maeterlinck avait adressé, quelques jours auparavant au directeur du
FUjaro la icttre suivante Cher monsieur. Paris, le 13 avril.</p>
<p>La direction de l'Opéra-Coniique annonça la représentation prochaine &lt;lo
Pelleus et Melisainle. Cette représentation aura lieu malgré moi car MM.
Carré et Debussy ont méconnu le plus légitime de mes droits J aurai*
fait trancher le différend par leS tribunaux qui, rine fois d* plus,
eussent probablement proclamé que le poème appartient au poète si une
circonstance particulière n'eût altéré « l'espèce n, commo on dit au
Palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veuillez agréer, etc.</p>
<p>Maurice Makteri.inck.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>no-us n'oublierons pas de longtemps le lac deReliras et Méiisande, avec
ses eaux dormantes et profondes, où l'on voit se refléter les ombres des
grands peupliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son succès est partagé par M. Clément qui interprète celui de Gérard.</p>
<p>9 mai. Louise, pour les représentations de Mlle Claire Friche, déjà
chaleureusement applaudie dans ce même rote au théâtre de la Monnaie de
Bruxelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Dugazon, M. Allard.– M»« Hugazoi!, Mlle de Craponne.
Marton, M"« Cortès.</p>
<p><pb/></p>
<p>•i!\ mai. Sixième séance de littérature musicale. La conférence «
Jean-Jacques Rousseau et ta querellé des Bouffons » est magistralement
faite par M. L. de La matinée se termine par la Servante maîtresse, de
Pergolèse, joyeusement interprétée par M. Fugère, MlltJ Marié de Tïsle
et M. Mesmaecker.</p>
<p>3o mai. Première représentation de la Troupe Joliai'iir, comédie
musicale en trois actes, d'après une nuuvelle de M. Henri Gain, paroles
et musique de M. Arthur Coquard l. Encore et t.oujours la question des
répétitions générales! Tenus par les spéciales obligations de leur
cahier des charges, les directeurs des scènes subventionnées avaient la
chance insigne» de n'être liés d'aucune sorte par la stupide décision
j'ai (lit stupide qui, en les supprimant, a vite produit une vérita1.
DisthiuitI'iN. Jacques. M. Léon. Hfijle.– .lean Taureau. M. liuurlon.
p;lul. M. Allard. Jolicu'ur. M. Cazeni'ure. Traine-Mi««re. M.
Mesmaecker. Papillon, M. Hidjerdeau. Un bourgeois, M. Delahai/e.
Geneviève, M"' Guiraudon. M'ne .Julicœur, M1"0 DeschamptJchin. Loustic.
Mllc de Craponne. Lina, M"« Costes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Stojflet qu'avait promis</p>
<p>D'faire de nous un salmis.</p>
<p>'.Benjamin Godard affectait de mépriser Wagner</p>
<p><pb/></p>
<p>3 juillet.– Mllfi JennyPassama chantait le rôle de Marion de la
Vivandière où venait de se faire si chaleureusement appalaudir Mlle
Delna. &lt;) juillet. Par Mignon, donnée en soirée populaire avec M11"
Marié de I'Isle, M11" Catherine Baux et M. Clément, le théâtre faisait
sa clôture annuelle.</p>
<p>i4 JUILLET. Matinée gratuite. Spectacle de répertoire Le Domino noir,
précédé des Noces de Jeannette. La salle est aujourd'hui bondée comme
aux plus beaux soirs et même très élégamment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 octobre. Dans le Roi. d Ys de Lalo, M"1' Marie Thiérv aborde pour la
première fois le rôle de Kozcn, qu'elle personnifie avec beaucoup de
çràce et de sentiment. M"1" Deschamps-Jehin reparaît dans sa création de
Mar^ared, où elle relouve son succès d'antan.</p>
<p>(i .novembre. Matinée au profit de la caisse de retraite des musiciens,
choristes et employés du théâtre. La recette dépassait t 9.000 francs,
sans-</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 novembre. Rentrée de M"* Emma Calvé dans Cavalleria rustirana, drame
lyrique en deux actes de M. Paul Milliet, musique de M. P. Mascagni l.
On commençait par la reprise du Médei. Distribution. TorrHo. M.
Mnrrchnl. Alrio. M. finurbnn. Santuzza, M"« Em,na Caire. Loin. Mile
Mar&lt;i;il. (début). Luoia, Mlle Pierron. Une t'emme. Mlle prrret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jancev.</p>
<p><pb/></p>
<p>part de succès de cette belle interprétation et aussi une jeune et jolie
cantatrice, M"0 Mar^vll, qui débutait par le rôle de Lola. L'orchestre,
sous l'habile direction de M. Alexandre Lui»ini, a admirablement enlevé
les deux partitions.</p>
<p>i5 décembre. Mllt! Parkinson, jeune cantatrice américaine, élève de Mme
Marchesi et de M. Mangin, débute dans le rôle de Lakmé de l'ouvrage de
Léo Delibes.</p>
<p>~ë. Eg[f, M"e Co&amp; I,a sorcière. M" C"r~ Olympe,</p>
<p>lye. Eglé, MUe Coules. La sorcière. M»« Cortez. Olympe, M"» Delmai. La
prieure, M"« Perret.- La sous-prieure, M"» Muller. 1,'écolier, M"«
Garcia. Une bourgeoise. M"» Laurens. Dés la troisième représentation,
M"« Cesbron remplaçait, dans lo rùlo de Louise. M"« Calvé. souffrante,
et y obtenait un vif succès de comédienne et de chanteuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur le très réel succès de la (îarmèlite que se terminait l'année
f i)&lt;».&gt; résumée dans le tableau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Griselidis. ciinti' lyrique 3 &gt;; 37 Les Xoees de Jeannette,
opéra-comique, l » iO Le F)i)u(iiii) &gt;&lt;u(V. opéra-comique 3 » 22
Mireille, opéra-comique ô a. 7 t. » 11 Carmen. opéra-comique i &gt;&lt; 21.)
Mmniii 'lranie Ivricjui.1 ̃! » 3 Louise, ruiimi) miiMcal ia.)t. » 3i [
Orpliee. •ira me 1\ ri([ue ̃ » ."&gt; Aa 1"» '/&gt;; Bohcuie. »-&lt; &gt; in • i i o
lvri([iu&gt; i » l."&gt; Juron, li.illet 1 a. :î t. ii t Le Juif IJul'i&gt;nti.i.
coiito po[)iil. il'AUai-o .'fa.»&gt;t. i»&gt; jaav. ,"&gt; La ('fian)bre bleui',
opéra-oumiquo t t(&gt; janv. ( liaslien et Bastien ne. i.&gt;pt;ra-coiiiujiic.
1 » ."&gt; Mii/iimi. ii|ii'fa-coini([iie a. i t. » 2~&gt; j L'ikiiir.
ii[iiira-(.'i&gt;mi([iio ii » i&lt; Mai/re Wulfram, upt';rn-cnmi&lt;[iio 1 &lt;&gt; i;
É /,•/ liii.snrlte, upi'ra-cMniii[iic&gt; 1! » i\ Les Ii'enilez-roKs
bourgeois, op«'ra-coinii[. i » 2 Le Rui d' Ys. u[)cra !? a.&gt; t. "2n
février :).'( /• C/ni/et. (ipiM-.l-Ci)iilic[HO 1 » :t Le Li'i/tituire
unirersel. upéra-boutl'o. •&lt; n l La Fille du h'ei/iinent. opcra-coiinque
2 n :( l'elléiis el Mi'lisunde. drame lvriquo •"&gt; l!0 avril '£' Le
liarbier de Séville. opéra- lmiitFe t » i *Madauie Dinjazint.
•i[ii;ra-ccimiqiit&gt; t 12 mai s £r)i" .{renture de la Guimard. liallet 1
n i *( Troupe Julien:» r. comé&lt;lie niiisieale. 30 mai U) /,•( l'iranil
1ère. &lt;&gt;[&gt;•'̃ r;i-o&lt; un i({iio 3 11 juin 7 Les Drai/ons de Villars.
cpéra-coinique. 3 » 2 Cacalleria liuslieaiiu, (trame lyrique 2 » ô /̃
Médeein nialijri' lui. opéra-comique.. 3 » i&gt; Le .\failre de C/mpelle.
opéra-comique.. j 1 » 2 La f 'tj/-mc//7/», cdiin'-ili." musicale i i a.&gt;
t. 1. 1(1 ̃ i • • o .i /̃ Cil i'd. opéra-Comique 2 &gt;' 1</p>
<p>0 ̃ TK NOMBRE</p>
<p>NnMBRE •'•-̃ '̃' de</p>
<p>1 r. r"¡H" rN[m::vat.</p>
<p>d\tct' lr« repivs. rcpri-st'Qt.</p>
<p>d';tet&gt;-s cm de la pendant</p>
<p>repri.-i' l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND THÉATRE FRANÇAIS) l</p>
<p>Ce fut, d'abord, la reprise, aux samedis cinq heures, du célèbre petit
acte de Lockroy et Anicet Bourgeois, Passé Minuit, enlevé avec beaucoup
«l'entrain par MM. Coste et Darras, et précédé «l'une agréable
conférence de M. Léo Claretie. i5 janvier. A l'occasion de
l'anniversaire (le Molière, M. Paul Ginistv nous donne, avec le Malade
imaginaire, la primeur d'une comédie en deux actes, en prose, de
François Ponsard, le Mariage d 'Angélique qui n'avait pas encore été 1.
Directeur M. Paul (limstv: ii'civtairo jiviii'-ral M. Gourées Km» ville.</p>
<p>2. Distribution Poquolin, M. Cnsie. Comte de Mau^'ron. M. Ihu&lt;rillier.
Dupnrc. M. Cailhird. M. Dimanche. M. Duparc. Béjnrt</p>
<p><pb/></p>
<p>18 janvier. Samedi littéraire et dramatique, a cinq heures (îabriel
Vicaire, causerie par M. Auguste Dorchain M"1' Jane Rabuteau, Petite
Marie M. Siblot, le Chapon, Frère Panure M" Maille, l\ose de Xoël • M.
Laumonier, En rêne. Au hord de l'eau M"' J. Béryl, Turlurette (chanson)
M"" Franquet, 1° Enchantement M"10 Dehallv, Fin de journée M"IP
Molé-Truffier, Amourette, Mes amourettes. Beau poge de la reine,
Cimetière de &lt;'umpa&lt;jne { chansons i M. Rameau, Saint-Xicolas (prélude).
Adaptations musicales de M. Théodore Mathieu. Violons MM. Simon et Saurv
violoncelle, M. Messerer.</p>
<p>v</p>
<p>•i~ janvier. Reprise de Marie Toueliet, drame en un acte, en vers, (le
M. (iustave Rivet, un acte bref, sobre, d'une singulière intensité, d'un
bel et bon style de théâtre qui fut joué il y a quelque vin^t ans, aux
applaudissements de la critique et du public. L'auteur est un poète de
race que la politique a arraché aux Lettres, et qui néanmoins a donné
des preuves éclatantes d'un solide et pur tempérament dramatique.</p>
<p>aini'1, M. limziiii. Helloro.-e. M. Dfi'ivur. Marquis &lt;!&gt;&gt; Manliec,</p>
<p>M. Iierl&gt;Hin.c. l'argon, M. Lth/Kirlir. Angélique. M'ie Ruhiiloan.</p>
<p>MHe &lt;le Bric. MH&lt; Maillo. Mil» IV'inrt. M ̃•̃« Dehnlhi. Abin. M"«' .Uaui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prologue: La Muse, M"« Vaille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Colonne et de son imposant orchestre. Sous l'habile direction de M.
Colonne, la mélodique musique de scène, composée avec beaucoup de çoùt
par M. Francis Thomé, et les fins morceaux du répertoire classique,
exécutés entre les actes, ont été rendus en toute perfection.</p>
<p>if&gt; FÉvuiKu. A cinq heures, « le Rire de Victor lluço ». (causerie de M.
Léo Claretie1.</p>
<p>1, Voici quel l'Uiit oxactouu'tit !&lt;&gt; profrramim1</p>
<p>1. !i Sultane farori/r..In, nm ht i/reiiiidint' M"" linllo.</p>
<p>2. La Fric en pli'in ̃(';̃. Ku\oii&gt; avec ci'lni (|iio j'aiini» iiiiusi([uo
de !•</p>
<p>2, La 7'&lt;' l'II /~&lt; ,Ii,. 10'11.\ olb a\'Pc ('l'illi 1(lll' j'aillll'
IlIIu.ÎI[1Je de F.</p>
<p>Thoin.') MUc ,lo I-'olil.</p>
<p>« Nous allions au verger». La C»sri&gt;irU&lt;&gt; M"1-' lV-rat. i. K To
Rappcllos-tu » uniisufiio do V. UtMirioiU M. Ostr&gt;. ."&gt;. Ce que dit le
publie me Jardin des Plantes, Jeanm- au pain *cc MH&lt;- Kosly.</p>
<p>n. lions conseils aux saranl.s. la Lune M. Sihlot.</p>
<p>7. La Calomnia M. A. Lambort.</p>
<p>s. Sur la Usièri' d'im bois. M'i" Rabutcau. \'i&gt;llini M. Coste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par Loste. A citer, parmi les meilleurs glaneurs et faneuses de la Gerbe
Janvier {/a Salle &lt;ibandonnée), Mlle Garrick (Chemgna, Un conte i, M11"
Marcilly [Première épitrej, etc. Très applaudies, et c'était justice,
les Litanies de Victor Hucjo, une poésie émue d'Emile Blémont, avec
l'accompagnement obligé de Francis ïhomé, cjù dialoguèrent Mm's Marie
Laurent, Tessandier, Piérat; MM. Dorival, Varias et beaucoup d'et luptera</p>
<p>i11 mars. A cinq heures, Dernière gerbe de Victor Huço. Causerie de M.
Henri Bérein-er. Récitation par les artistes du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 mars. Gracieux succès, au samedi cinq heures, pour la conférence de
M. George anor sur les « Femmes-Poètes ». \Sn public presque entièrement
féminin applaudissait la délicate et souriante improvisation du jeune
orateur et les strophes charmantes de Mlls Louise Labbé, Elisa Mercœur,
M's Ackennann, Alphonse Daudet, Judith Gautier, Mvriam Ilarry, llay
monde Gérard, déclamées savamment par M""s Maille, Yvonne Garrick,
Dalti, Rabuteau, Piérat.</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient les solistes inscrits au programme de ce concert.</p>
<p>10 AVRIL. C'était le dernier jeudi classique de la saison. Une
conférence de M. George Yanor pleine d'aperçus profonds, de traits
brillants et de remarques imprévues précédait la représentation de Y
Avare, où se faisaient particulièrement applaudir M. Siblot dans
Harpagon, M"" Jane F romani, une Frosine spirituellement épanouie. Le
spectacle se terminait par les Précieuses ridicules. 20 avril. Première
représentation des Trois Glorieuses, comédie en quatre actes de M. (i.
Lenolre La Colinette de M. G. Lenotre, où si heureusement se mêlaient le
drame et la comédie, avait naguère très bien réussi. La pièce, fort
adroitement construite, était intéressante, et le public montra, une
fois de plus, sonçoiH particulier pour le drame historique et les
tableaux dramatiques qui lui présentent une époque de nos annales, et en
donnent, par des types et des épisodes bien choisis, la couleur
générale. Coliiietfe était une onivre évidemment conçue et exécutée en
imitation et dans 1. DistiuhL'TIon. Baron Moulin. M. Alhorl Lamh.'rt.
Lat'avetto. M. Amaitri/. Jean. M. Costa. Richard. M. Cnslnn Si'i-esin.
Do Septouil. M. Cornagliii. ckinann, M. Jnm-i^r. Don. 'nique, M. Dan-as.
Le Duc, M. Siblot. Le Marquis, M. hnurilUi-r.– V\\ polytechnicien, M.
I.autiinnier. Bouchard, M. l.'i;i&gt;&lt;irh&lt; Chapin, M. Dnrii'itr. Germain,
M. Dupnrc. D'Arjrences. M. Ta'ihj. Do Cerisy, M. Hcrtcau.c. I.aplanche,
M. Buzzini. Cailloux. M. S&gt;/nès. De Charolles. M. Déminr.– Un
carabinier. M. Drmaci-rt. Rouvat, M. Herijcr. Charles X. M. Muraux.– Un
huissier, M. (iund&gt; Robert. M. iirno. Vw solliciteur. M. XrhlUe.
Mirette. M'ie /&gt;&gt;, 1/,? Yahnc– Hélène, Mlle Yvonn&gt;&gt; Garrick. Rosalie.
MH« )[uilli&gt;. L'Aztèque, M"« Mata. M"1C do Branville, M"» C. FonU-nmi.–
M"|e Pracontal. Mlle Vrllitii. Artcmise. M'I» Lainr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IHsthihution. Laveitoii, M. AlhtTt L'imhi'rt. Hnbort Man-lial, M. Coste.
(lustave Mringuot, M. Sihlul. Labigeoix. M. Du, rus. Hector I.e Canut,
M. Layniche. Dominique, M. Hrr&lt;iti,: A&gt;lrienn«i. Mlip MurifHi'ritt'
Canin. Florentine I.abigeoU, M'"1' D&gt;'hnll:i. Fran&lt;;(ii^e. M"e Froiixiuit</p>
<p>On commentait [&gt;ar En musitptt'. cnini''iie en un acte de M. (i.
Lenôtre, MM. Alfred Capin. Kugene Lintilhac et Le. m Bcriiard-Derosuo
ctaient iimumés membre-- du comité (île lecture &lt;le \'O lcou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre avait régulièrement fermé ses portes le 3o juin. Il les
rouvrait exceptionnellement pour la matinée gratuite du \l\ juillet, où
l'on donnait, devant une salle archicomble, Chùtetiu /iistori//ueel le
Médecin muhjrê lui. La Marseillaise est déclamée par M"'1 Maille. Le
public composé eu grande partie de familles bourgeoises du quartier se
divertissait avec éclat au spectacle qui lui était offert. 1.
DisTiuitciiCN. Corneille. M. \'nr;i&lt;is. Armand. M. Lminiunii'r. Marie.
M"« linbtUi-uu.</p>
<p><pb/></p>
<p>r'r octohiu:. Réouverture avec la première représentation d'Ar/et/nin
/ioi\ drame en quatre actes, en prose, de M. Rudolph Lnltiar, adaptation
française de M. Robert de Maeliiels l. Pourquoi M. Paul Ginistv, qui a «
refusé » de lire l'originale E/ci'tra, du célèbre dramaturge espagnol
Ferez Galdos, a-t-il cru devoir accueillir, pour en faire les choux çras
de sa réouverture, YArl('(/uin Ilot de l'honnête écrivain autrichien
Rudolph Lothar? Mvslère et subvention 11 nous semble que, tant t.
Distuiui tiiin. La reine (lertrude, M"" Tfssandier. Cnlombi:ie, Mlle
Maille. I'rimes.o (iis:i, M"'1 ri:' Hnisy (débutsi. Arlequin, M. H&gt;!nr&gt;i
Kraitss len ropp-sontationo. Tanerude, M. Un-rival. Bolii-moud. M.
Vnnjns. Ca-sandri'. M. Verras. Hrigholla, M. Cazalis ("lrbiitsi.
l'riiu-c V.o. M. [.&lt;&gt;uis Mari,- (dt-buts). Fabri.Mo, M. D'tparc.
Ito'lr.rk*. M. lSfrtrnn.r. (liovaimi. M. i'_i/&gt;it'.v. Premier bourgeois.
M. Tuld'j. l'n vieux pavs.-in. M. Gai'jnctt'1. Lo iiieili'fin. M.
i'la,n&lt;ni(l Un paysan. M. lienjer. Deuxifine bourbe. &gt;i&gt;\ M. Mbfrt.</p>
<p>On coniineni.-ait par P'irn'jrapln- III. i-nnu'-ilio eu un acte, de M.
Iierti&gt;[-&lt; irnivil. Distribution MM. Sihliit. Dubrisart; Daunierie. M«
Denoyiin Dujxu-r. l.aclose: Dec&lt;&gt;'nr. Henry I.ivry lievteaux. iJebar
Si/nrs. (barbier: Ca:alis, î&gt;ei'o&gt;te .l/1- J. Frmuanl. Lt-onie
Martiiii'nu. Madeleine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bertol-Graivil. « C'est, disait M. Gustave Larroumet, l'erreur d"un
homme d'esprit. Sur une donnée de vaudeville vulgaire, l'auteur a
combiné une action lourde et filé un dialogue peiné. Le public s'est un
peu hérissé ».</p>
<p><pb/></p>
<p>4 octobre. A cinq heures, premier samedi littéraire et dramatique de la
saison. Florian, fables et romances; causerie de M. Léo Claretie 1.
l)isTiu:ti-noN. Coriiiit'res. M. Daurillier. Plainoy. M. /&gt;«•&lt; ,-ur.
René, M. Louis Marie (débuts). Marguerite Mlle La/riss. Camille, M"»
Dematha (débuts).</p>
<p>2. Le Grillon, le Linot, M"« Aubry.</p>
<p>Ac Lapin cl lu Sarcelle, l'Hnbit d'Arlequin. Mlle DorUal. 1. [.•' Roi et
les Deux Bertjers. le Chat et la Lunette. Mile Maivillv. L'Acengle et le
Paralijlique, M1'» Maille.</p>
<p>I.c Simje qui niontre la lanterne utnr/i/jue, M. Costc.</p>
<p>/.&lt;! Tourterelle et la Fauvette, M"c Svlvie.</p>
<p>L'Ecureuil, le Lapin et les Deux Amis. Mile llertlie Badv. Que j'aime à
voir les hirondelles! » (musique de Deviênnei, M'ie J. 'Vsly.</p>
<p>1 Ali! s'il est dans notre village. » (musique, de 15. Godardi Mme I&gt;ẽ
ally.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 OCTOBRE. On donne {Artésienne, avec la musique de Bizet, sous la
direction de M. Edouard Colonne.</p>
<p>20 octobre. Débuts heureux de M11' Sylvie, lauréate des derniers
concours du Conservatoire, dans la Pupille, de Fan-an.</p>
<p>2,5 OCTOBRE. Au samedi littéraire et dramatique de cinq heures, les
poésies de M. Camille Saint-Saëns.. Causerie de M. Bernardin l. 6"
novembre. En matinée du jeudi, on donne, précédée d'une conférence de M.
Bernardin, la Fe/nnie jiif/e ef partie de Champfleury, où se fait
particulièrement applaudir une jeune débutante, M"1' Madeleine Aubrv,
premier prix de comédie au concours du Conservatoire de 1900.</p>
<p>i4 novembre. Première représentation de Résurrection, drame en cinq
actes et un prologue, J. Voici quel en était le programme exact</p>
<p>i,0 pays merveilleux, M"e de Fe'd. L'arbre, M"» Marcilly. A'iam et Eve,
M11» Prille. Charles Gouno&lt;l, M11" Maille. La statue, M. Deew.ur</p>
<p>1' [h-xirs de l'Orient, les Ch.rfu-x ne In mer, chantas par M"'« Pc-</p>
<p>hally.</p>
<p>La libellule, Air carié (bergerie Watteau). chantés par M1'" KorsolV.
Cadix, sonnet (musique de M..lacquos Dura ml guitares et man&gt;lo-</p>
<p>lines), M"» Dehnlly.</p>
<p>lioiriocépliale, boiiiloniierio antique en un acte Botriocéphale, M.
Dorii-al. Alecton, M&gt;'« Fo&gt;il»ney.</p>
<p>2. La Question dit Grenadier, M. Goste la IHessure du prince André. M.
Rameau; le Suicide d'Anna Karénine, M"» Marcilly; la Récélalio-n, M'i«
Maille; Sébustopul, &gt;f..lanvi^-r: la Réussit', la Pierre, Mile Sylvie.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'après Tolstoï, de M. Henry Bataille Les idées de Léon Tolstoï étaient
depuis longtemps connues, il les a mille fois exprimées dans des
apologues, dans des romans, dans des traités didactiques. Nous savions
l'opinion qu'il a des hommes en général, de la société de son pays et
des autres sociétés. Elle est exi reniement radicale. Tolstoï aime les
hommes, et il hait la société; il lui reproche de ne pas leur donner la
part de bonheur qui leur revient lé^itimemeiii. Il les voudrait libres,
assurés contre la misère, é^aux devant la natuve et tous en possession
d'un minimum de bien-être. Le rêve d'un socialisme «ï-néreux &lt;&gt;h
combien! I. Disrr.inrTiuN. i,o prin.-e Xekludotl1, M. Du.nen. Le
président •lu jury. M. Albert Lambert. Simon-ion. M. Janvier. Oustinov
M. Coste. Iffiiaty Nikiphorovitrh, M. Sibtot. Mikhine. M. Vargas likou,
M. fXirras. Kri'itzof, M. D,un-illier. Lo médecin en chef, M. Ihw.nwru'.
Le g-irdien-chef, M. Décria: Le marchand, M. Bonil, ors. Kolos.sow. M.
Louis .Varie. Tarrass. M. Cnculis. Le professeur, M. Ouparc. Le
capitaine, M. Tald., Un rocher, M. Ch. Herti-aii. L'officier, M. E.
Violet. L'interne. M. Si/nès. Un juré, M. Gaiunetlt: Ln juré, M. Berner.
\Va*silief, M. H. Génin. Ln huissier, M. liât: Un juré. M. P. Julien. Un
prisonnier, .M. Fla.iuiad. Novodorotl', M. Albert. Le commis, M. Fabnj.
La Maslova. MUe lierthe Badij. Tante S,, nia, M'"« Dehnn. La vieille
•létenue. M"e Einma Bonnet. Mi.ssy. Mile Maille. L'inlirmiéro, MU- Mari:
Mur.ulh,. Tante Lanlv. M« Dehaih,. Princesse Kort.-haguine, MU» Jeanne
Eve». La lioauté. MU- J. Fro,,ia»f a korahlewa. M"« Cl. Schmidt. La
bossue, M"* L^jriss. Une servante, M'!» (h. Duran. Maria Paolown.i. Mil.
/• Brille. Fodosia, MH&lt; Sf/lrie. Nata.-ha, MUe I),,rl:.al. La -rando
rousse. M'i« M. An Or; Une prisonnière. M''« Mai». La .Mirvt-illante.
Mil- ('. Fon-</p>
<p>t-,iai/ Une ^arde-nnlade. Mlle .a. Forez. La sanle-barriére,</p>
<p>\f" Yellini. Une jeune foin me. MU- Ih-^nil, Matrobla. Mile o, ̃ '̃font.
Une détonne, M"« J. Laine.</p>
<p>Au prologue et au cinquième acte C.huMirs russes, vins la direction iç
M. Théodore Mathiou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>27 novembre. Matinée donnée par les Associations des journalistes
républicains et des journalistes parisiens l. • 1- Programme</p>
<p>Le Mande renvew, oo.n.-die-réono on un aeto ,ie le s- t'Mups), par les
artistes du th««tro de FOdonn ? S dn</p>
<p>M. A. Lotbrt, professeur au Coiisorvat.»in» ot .es élëve«</p>
<p>«Célèbre Lappo »..le UmuM, sous la «lircctio» ,lo M fV I llltHllI0</p>
<p>Idylle ~r·itataoière, ballet.pantmnim·, cie ~f. Alfred Delili:J,
1II1I"¡III1(' dl!</p>
<p>.Nill, Jane ~-ien, dans,! par Nilles t:e~~r~ette \1-emllin~.·, .Iane
LII~it&gt;r,</p>
<p>"W-ree RoPor. Nfario Roger. Kn^uie Il()?(,r. Allll|inc^ I" r.f iI-propus
en de NI. ,l'Jllivct, {Jar .1 lie ~faillt&gt;, de</p>
<p>l'( Id,n Il.</p>
<p>Le Pain de uirnaye, cuméiiio on un arto. de M J,,|0&lt;i Ron-.r.l i “•</p>
<p>par Jf. (ruitry et ~Ine Nl;trtlie tic la C"Il1,dÍe-FI';¡II(:ai~I',</p>
<p>rlltermi'de: ~f. \"agllet pt ~llIe Ih'"sÍe-\holt, de rOp;'ra: ~[Ine yralt</p>
<p>1),erriliir4it NI. et \l4m ~r.r¡,merite (:arre·, dl' l'O{Jèra.Comilfllt';</p>
<p>\I~a Réjauc. ~in l-amlm~illu: 1f. I~aliy;mv. tlit Palais-H.oyal; (~:11ar-</p>
<p>̃le la S' (:COrtsL;('" «"• MU. Pau.otto ïlartvit M. Maî"</p>
<p>de la sc:an..</p>
<p>In Juic /~ti~ p~ c~n.edie en un ..etc. de M. de ..jrar.t.n liir 1.
̃̃irtistcs do la i:.»ni.lie-Fran.;aiso. |fir l( s</p>
<p><pb/></p>
<p>(&gt; décembre. A cinq heures, l'Ami de la Fraitre, causerie de M. Auguste
Dorchain. r3 décembre. A cinq heures, représentation du Mande rerwe/'sr,
petite féerie, «-enre opéracomique, de Le Saye, qui fut jouée vers
171;"), avec un succès prodigieux sur les tréteaux de laFoire
Saint-Laurent. Ce fut la première manifestation du e nre de
l'opéra-comique, avec couplets, apparitions et transformations.
Conférence deM. Léo Claretie.</p>
<p>10 décembre. M. Cliaumié, ministre de l'Instruction Publique et des
Beaux-Arts, si«ne un arrêté aux termes duquel le privilège de M. Paul
Ginistv, directeur du Théâtre national de l'Odéon, est renouvelé pour
cinq ans, a compter de la tin du privilège actuel.</p>
<p>20 décembre. A cinq heures, quatre jolis dialogues de M" Jeanne Marni,
précédés d'une alerte et spirituelle conférence de M"(&gt; Jane Misme l. Le
succès était tel que la même matinéecauserie fut redonnée le 28
décembre, pour le dernier samedi littéraire de l'.Minée qui nous occupe.</p>
<p>Di.ii-ri'h's. dit |iar .\[H« Sylvii1;</p>
<p>Tmil si'ul. dit par M. Sililot;</p>
<p>F/Ai-ri'. juin'' par M"» -Icaime Kvon. MM..lanvior, \irf;as. (loorfros
Mirlu'l.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE | NOMHHK</p>
<p>NOMBRE de la &gt;!&lt;•</p>
<p>(ro n%pivs. iv[&gt;iv.-rnl.</p>
<p>il'acles ,)U (i(. 1,1 pHinl.iiU</p>
<p>rvpt'ise l'iiiui V t'</p>
<p>M. et M"&lt;* ]J"u:nu..cu\ur\Q dramatique l » :t$ /̃'(i!iwij roule, comédie
» 23 La X&lt;dt de Mai. scène » 17 Al/talie, tragédie •&gt; » i Le Jeu de
l'amour. el du hasard, comédie 3 » i l Gageure ihiprécue, comédie 1 » 2</p>
<p>̃* Le Mariage d'Angélique comédie.. '̃ ̃ ̃ ̃ ir&gt;janv. 17</p>
<p>Le Malade iuiaginaire. comédie 3 » 3</p>
<p>L' Artésienne, pièce ̃&gt; » 1"&gt; Marie Touche!, drame envers. 1 27 janv.&gt; Le
Dépit amoureu. comédie en vers. 2 y Il .1 S</p>
<p>*l,ex _o·e.e C'r~ritttlcimtnes. rlrante \,l'I'2 ltr. r tl</p>
<p>Les Xores Corinthiennes, drame eu vers. 3 a. l pr. :]() janv. lt t</p>
<p>Briijnol et mi fille, comédie 3 » i Pasté Minuit, comédie-vaudeville 1 »
i Le Barbier de Séeille. comédie '1 4 n 1 Le Mariage de Figaro, cjmcilie
«"&gt; » "2 Tanu/fc, comédie en vers •&gt; » 3 Le Luxe des airtre.s, comédie 3
20 févr. V) L'Éptie, drame 5 scènes » :&gt; Dernière gerbe, poèmes récités
» » Premier autour, comédie. 1 » 3 La Grand' Mère, comédie i » 0 La
jaune Femme colère, comédie 1 28 févr. 33 Amphitryon, comédie en vers. 3
n 3 Ma Bru comédie- 3 18 mars 17 Les Espérances, comédie 1 » 19 L'Avare,
comédie "&gt; » -l Les Précieuses ridicules, comédie 1 » 3 + Les Trois
Glorieuses, comédie 20avril 17 +En Musique, comédie 1 8(3 avril 2(5 Le
Légataire universel, comédie en vers ,r&gt; » t Le Médecin malgré lui,
comédie 3 » t Château historique, comédie 3 6 mai 3'J *Du Berger a la
Bergère, comédie 1 G mai i 30 Second Ménage, comédie 3 27 mai 1S ~N,
Horace, tragédie 5 » 2 *La Musc de Corneille, à-propos en vers. » G juin
1 Le Menteur, comédie en vers. ."&gt; » 2 Les Plaideurs, comédie en vers. 3
» 3 ""Arlequin, roi, drame i 1er octoh. li t Paragraphe III, comédie 1
lrr octoh. i i Monsieur le Directeur, comédie 3 nctob. 3.» */&gt; iRecord,
comédie 1 2 o.:tol 3r&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE la NOMBRE</p>
<p>N« tMBRE 'le la la &lt;lc</p>
<p>lro rcpr,&lt;. rt'i&gt;ri'-scnf.</p>
<p>il'ii.-li-s ou de In [M'iidiint</p>
<p>reprise l'iiniu'-i1</p>
<p>*Deux voies, à-pn&gt;[io&lt; &gt; -&gt;1 déc. 2</p>
<p>*Dett.c t~oitt. ;t-prr~tm· 1 -?t rl~·c. :G</p>
<p>Le Florent i ii. pièce en vor&lt; 1 » 2</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU GYMNASE1 t</p>
<p>Quatre pièces nouvelles: le Détour et Joujou, de M. Henry Bernstein Y
Archiduc Paul, de M. Aboi Hermant, et Lucette, de M. Romain Coolus,
occuperont avec des fortunes diverses, mais toujours très
littérairement, l'affiche du Gymnase en l'année 1902.</p>
<p>5 janvier. Première représentation du Détour, comédie en trois actes de
M. Henry Bernstein 2. C'est la suite à' Yvette. Guy de Maupassant 1.
Directeur: M. Alphonse Franck; Secrtiairede la direction M. Brun. •£.
Distribution. Cyril, M. André Calmettes. Lo Moilhan, M. Paul Plan.
Armand Rousseau, M Arquillière. M. Rousseau, M. Xoizeux. Fred, M. Riche.
Nissol, M. VaUières. Miclielo», M. Jean Ddx. Jacqueline, M" Simone Le
Banjy. M°&gt;« Rousseau, M»» Marie Samary. Raymondc, M"« J. Darcourl.
hinier.ne, M»« Ryter. M«"&gt;.Michelcn, M»» H. Andral.– M»" Pradés. M»»
Antoinette Rojé. La princesse Uranu, M11» lierthe Richard. Marie, M"«
Brelly. Juatine, M"« Lantelme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 mars. Première représentation de V Archiduc Pau/, comédie en trois
actes et- quatre tableaux de M. Abel Hermant1. ISn jeune écrit.
DisriuwTioN. L'archiduc Paul. M. F. Hujuenct. Alfred, M. Galipaux.
Séraphin. M. Matrut. Le souverain, M. Xoizeux.–Le ministro de la police,
NI. Ciistelli. LuUbourg, M. Jean Dax. Le professeur Schwan, M. Gouget.
L'archiduc Sylvére, M. Lamothe. Premier chambellan, M. Darcy. Tom
Spriug, M. Daunis. L'essaveur, M, Garcia. Le gar&lt;;on d'afeessoires, M.
Virjnaud.– Djuxieme chambellan, M. Darcille. Un maître d'hôtel, M.
Villiers. Un secrétaire, M. Sangar. Lisbcth. M''« J&lt;"inne Rolly.– La
souveraine. MU* Juliette Darcourt. La comtesse d'Esrhenbaoh. M"&gt;» Rosine
Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>roi.- Estelle, M»« De.nongvy. M«. ,]e Schueeyaas. Mlle G Serm, La
prn.cesse Anna, MMo Slratsaert. Mil. ,|(&gt; nortmmi.l. M. V Lante!me.
loto. M». Bertlret. Lurie, Mil. Brell, Zo« MM. Debticktsr.– Katl.i. M"»
Va Alysson. *̃«. ut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7?o/ Pervenche, M~ 7?~er. La comtesse, M"' Dor~ta&lt;.</p>
<p>Mm« Ptesnois, Mllc Demnnrjey. Mirotte, M"» Lucy Girod. Blanche Corset,
M'Ie G. Sergy. Eglantine. M"« Liniére. Rosalie, M"» Debacher.</p>
<p><pb/></p>
<p>m mai. Première représentation de Lurette comédie en trois actes de M.
Romain Coolus MLlïnïTrT;~ b&gt;IlermiIl-v' M- ««9»e»,t. Raymond Delanff»,</p>
<p>~I. _~ud:~é (,'alnaetlc&gt;s. Jacquemm, :\1. :lr~qi~illiére. Legridar',</p>
<p>h'icltr. Edwarll Carett, Jectii -lean. M. ~Du:</p>
<p>otel. M. Darcy. Jagny, M. DarHllc. Maurice M Dorliar l.uootto. MU Jeanne
Roll,j. Jcailllc. Mll, I^mK^T</p>
<p><pb/></p>
<p>l/Orgoeilloii^c. M"1' Se rjtj. Frimousse. Mllc lh-hacko: Julio,</p>
<p>MU» lierlhet. Nelly. M11* i.i&gt;j.iii:r?.</p>
<p>Une Arricisle, un acte MM. Jean Gascogne et Paul Dehere. pr.'oéilait
Lucette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 r in. Première représentation de Pépin iladet, pièce en trois actes de
M. Henri Pagat t. Distribution. Florentin. M. Galipnux. Paul. M. André
Hall. Piarik. M. Goufjet. Le garde champêtre. M. Jean Dax. Duval, M. YL,
uitid. M"» de Kermadec, MU» Madeleine Guitty. Césariue, Mile Slarguerite
Tcmpley. Anna-Marie. M11» Litutulme. Nation, M»» Débâcher.</p>
<p>Pi!pin Cadet devait être emporté tout lï-té en une grande et fructueuse
tournée de casinos par son amusant créateur. M. Félix Galipnux.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dis-rninrnoN. Le convive. M. Féli.r Ux.juenet. Monsieur</p>
<p>M. Jean Daj: –Madame, M»« Madeleine Guiti&gt;j. Octavif. MU. Btr-</p>
<p>thet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seau qu'avait créé M. Noizeux, et lui imprime sa personnalité.</p>
<p>28 octobre. Les représentations du Détour sont brusquement interrompues
par une grave indisposition de M"1' Simone Le Barçy. La Bascule de M.
Maurice Domiay » remplace sur l'affiche du Gymnase la pièce de M.
Bernstein. L'excellent comédien Hu«iuenet y retrouve son succès du
premier soir.</p>
<p>26 novembre. Première représentation de Joujou, comédie en trois actes
de M. Henry Bernstein En même temps qu'une remarquable comédienne, M"1'
Simone Le Barçy, dont le sucdes, Mlle Antoinette Rn;/ê. La Princesse,
M"« Sera;. Marie MH«/)«backer. Louise, Mlle lierthel.</p>
<p>i. DisTium-TioN. Hubert Le Certier. M. Félix Huguenet. Maurice Koyere,
M. André Calmettex. Max Dalieet, M. Félia- Riche. l 11 mnitru d'hôtel.r.
Paul Ihircy. Joujou, M"« Jeanne Granier. Hlnnche Hovere. M*»* Suzanne
Desprès. Gormaine Dalicet, M"« Mar~Un- Ryti-r. Thérèse, M"« Antoinette
Rogé.</p>
<p>Le 11 décembre le tliéàtro faisait relâche par suite d'une passagère
indisposition de M" Jeanne (iranien qui. dès lu lendemain, se trouvait
rétablie et reprenait son rôle de Joujou.</p>
<p>Pétulant quelques jours, le rôle" .le lUancho Royérc était joué par M"«
hucienno Wekins aux lieu et place de M« Suzanne Desprè». fortement
fjrippée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>finesse, de tact et de mesure dans sa composition de « notre oncle »,
futur mari de Joujou. L'année se terminait avec les répétitions
d'uneaimable comédie de M. Pierre Wolff, dont le titreprovisoire était
\M&lt;je du Foyer. Ce sera le Secret de Polichinelle (M. Iluguenet et M™
Anna Jud.c) et le grand succès de l'année ioo3.</p>
<p>–̃"̃"̃1^^™™"™™ DATE SOMBRE</p>
<p>:-iü~IBHE (Il' la lit!.</p>
<p>S0MBKE .'t^s. rep^nl.</p>
<p>d'acte-* ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>J,/I LJa!&lt;ÕI'IIIl', CÜI1I¡'.di0" i » 'M</p>
<p>La liasi't'le. conn-&lt;lio )( 31</p>
<p>Le Premier Modèle, coiuè'Uo i n janv. H7 *Le Détour, comédie 2S ianv. («
« Le Deuxième Mari, in«co 1 y, mars «r» //Arc/i«««c ra«i, comédie Ja', 4
avrii ir, La Cravate blanche, com»»&lt;lie avrU La Z*o«r.se 0(t la Vie,
comédie avril *Lucette, comédie 3 10 mai 5:{</p>
<p>*l'n Arm-is/e, pièce 1 &amp; mai 2i</p>
<p>*hc~pir~ Cadet, piéce. 3 5 juin</p>
<p>Pépin Cadet, y\ècc 1 juia .&gt;j</p>
<p>*e ConwifC, pièce •_•• i«r octob. '«</p>
<p>•Où est poaa^e la maison, comédie 1 Joujou, comédie 3 2Gnov, i~</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE1 t</p>
<p>La Passerelle, de M»"' Frcd Grésac et M. Francis de Croisset le Mastjue,
de M. Henry Bataille les Petites Jourdeuil, de MM. Maurice Denier et
Maurice Chevalier; Sa maîtresse, de M. Henry Bauër; le Jour/, de M.
Albert Giiinou et M"&gt;e Jeanne Marni forment, avec les reprises du Voyaye
de M. Perrichon, de l'Aye ingrat, de la Course du Flambeau, de Saphn et
de Madame Sans-Gène, le répertoire du Vaudeville en l'année (lui nous
occupe.</p>
<p>9 janvier. Reprise du Voyaye de M. Perrichon, comédie en quatre actes
d'Euçènc Labiche et Edouard inlai-titi 2-, précédée du Petit Voyaye,
comédie en tin acte d'Eugène Labiche5. En 1. Directeur M. Forci;
Administrateur M. I'outat; Sorrvtaire général M. Malacan.</p>
<p>2. DisTUMUTioN Le commandant Mathieu. M. Le'rand. Berrichon M. Paul
Fugére. Mnjorin. M. Gildès. Daniel Savary, M. Panl Xtnna. Jean, M. Baron
/ils. Joseph, M. Laim:. Armaml Dosroches, M. Rnjer Montean.v. I/employé
lu chemin de fer. M. Pellrnn. L'aubergiste, M. Prika. Un t'acteur, M.
Coquillon. Un commissionnaire, M. Lebreton. Le guide, M. Boudin: Mme
Perrichon, Mm« Daynes-Grassot. Henriette, M"e Joissant.</p>
<p>:t. Distribution. Auguste, M. Gildès. Ernest de Maxeville, M. Baron
fils. Godais, M. Fri-re. Marie, M' Iiernou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle do Jacqueline fut tenu, le li mars, par suite d'un enrouement
subit de M"»1 Réjane. par M"e Valontin&lt;&gt; Joissant. toute pleine de bonne
volonté, de et d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution.– Chim-Fang. M. I.érand. Winfr-Sh.'O. M. Manr\j.
Hoo-Kin£, M. Prika. .Sun-Lur-y. M. Monl,'ai&lt;x. Un Chinois* M. G. Frère.
Un policeman. M. Lvbreton. Av-Yoï MH« liernou.–IIwah-Kwée. M»e Iferval.
Iloo-Clit-e, petite iWmst.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 mai. Première représentation des Petites Jour deuil, comédie en
quatre actes de MM. Maurice Denier et Maurice Chevalier ». C'est aux
matinées du jeudi, jadis instituées au Vaudeville par M. Albert Carré,
que M. Maurice Denier marqua son nom parmi les jeunes auteurs de
véritable talent. Avec M Guinon, il y fit jouer les Jobards, i.
DisriuHLTios.– Vatican, M. Lé r and.– Lucien Dosrochos,M. Maunj.</p>
<p>Boisjoli. M. Gildès. La Bruche, M. yuma. Robert Valeney, 1</p>
<p>M. Afonteaux.– Jourdcuil, M. A. Maycr (débuts).- Maecabéc, M. Laine.
Gardinois, M. Monrosc. Marjevol, M. Lebreton. Karriol, M. Suarès.
Fernande, M"1C Cora Laparcerie (en représentations). M»1» Jourdeuil, M»«
C. Carou. M"&gt;« Castelet, M"&gt;« Juliette Darr.ourt. Thérèse, M"e Bernou.
M1"" Amilcar. M"« Andra! M»"&gt; Boisjoli, Mlle Morlet. Catherine, M»«
Claudia. M™« Maccabée, M"« Viarny. Pauline Bouchut, M»« Nerval. M»'» de
Veulettes. M»« Jasm&gt;j (débuts).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 septemhre. Réouverture avec la reprise de</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Ramdan hen Ramdan. M. Gildès.– El lladj Salnh hen
Hassin. M. Albert Mnyer. Ahmed Houbakor, M. Marié de L'Isle (débuts).
–Ali, M. /,ft~:c. ben Atti~. M. l'riha. Messaouda, MU» Pauls Ilercnl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rand et Paul Numa, de M"1"15 Cécile Caron et Jeanne Bernou. C'est
surtout en vue de ses soirs d'abonnement que M. Porel a ressuscité cette
comédie assurément un peu vieillotte.</p>
<p>i3 octobre. Première représentation de Su Maîtresse, pièce en quatre
actes de M. HenryBauer1, précédée de la Visite de Maman, comédie en un
acte de M. W. Canaple C'est le sensationnel début au théâtre d'un de nos
confrères bien connus, qui, pendant longtemps parfois même avec quelque
sévérité exerça les foncions,de critique dramatique, très en avant et
toujours le premier sur la brèche. Ce début est-il un coup de maître?
Non, certes, et je le déclarerais ici que M. Henry Bauër lui-même n'en
croirait pas un mot, et n'y verrait guère (pie l'amicale et inutile
flatterie d'un vieil et bon camarade. Disons seulement le compliment a
sa valeur que volontairement un peu dure et un peu sèche Sa Maitresse
atteste tout d'abord un véritable écrivain puis, un auteur dramatique,
capable de bientôt 1 DiSTiuurTiox. Rynette Duplar. M»« Blanche Toxtain
(rentn-eh–Hlan-line, M«« Cécile Caron. M-« Toureau, M- Juliette Darcourt
(rentrée) Marthe Jounlan. M»° Rébecca Félis débuts).– Rayiuonde. MU.
Paille Herval. La concierge. M»- Le Bive. M" Malher. M»» .etza.– M««
Tateprin, M»» Bellia.– Uémy Krêmont. M. Lerand. I êtov M Gildês. Ouédon,
M. Paul Numa.– Un passant, M. liaron /Us. Julien do Lormci, M.
Alberl-Maycr. Stéplion Doy.'rc, M .Varie' de L'Isle. Kellerman. M.
Laine. Triturai, M. Mnnrase. Le cocher, M. Baudoin. Tretliagat. M. 7')
Fran.ns. M. ~rquillon.</p>
<p>2. DisTRim-Tiox. Marthe, M»« Suzanne Avril. M"" Denoyollo. M-« Juliette
Darcnurt. (Jeorgcs, M Trn-Hle. Vu ilomostiqui'. M. Coquillnn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publie et amené, dans cette soirée plutôt sombre, une claire impression
de i^aîté.</p>
<p>,\llIe 3'relitt.</p>
<p>M-e Ui-jano .levait .Joimer. avant ,le !:iiro uno .u.uvello crôation,
dix r^-n-sentatiuns de la Cours* ,lu Fla»,b,m, ,ilx de Sapho. autant de</p>
<p>.tff;;&lt;,tf' S&lt;t,&lt;&lt;-f;f.</p>
<p><pb/></p>
<p>icr novembre. Reprise de bapho, pièce en cinq actes d'Alphonse Daudet et
Adolphe Belote 10 novembre. Reprise de Madame SansGène, pièce en quatre
actes, dont un prologue, de MM. Victorien Sardou et Emile Moreau-. 28
novembre. Première représentation du Joug, comédie en trois actes de M.
Albert (iuinon et de M11"1 Jeanne Marni3. De la très heureuse
collaboration de deux écrivains de race Albert Guinon, le puissant
dramaturge du Partage, et 1. Distribution. Dérhelette, M. Gaston Dubosc.
.Jean Coussin, M. Grand. Césairo. M. GildL-s. M. IL ténia, M. Baron
/ils. Caoudal, M. Albert Minier. Do Botter, M. R. Monteaux. La Borderie,
M. Monrose. Le père Le^rand. M. Prika. Kanny Legrand, Mme Rëjane. M"
Hétéma. M1»» Dayii's-Grassot. Irène Vitalis, M"« Jeanne Bernou. Divonne,
M"« Viarny. Francine, M»« Panh' Hcrval. Alice Doré. M»» Harley. Rosario
Sanchez, M'i» Si'lza. Le petit Joseph. la pelite Dei/lia.</p>
<p>2. Distribution. Fouché, M. Lcrand. Le maréchal Lcfebvre, M. Gaston
Dubosc. Napoléon. M. Chautard. De Xoipperg, M. Grand. Despréaux. M.
Gildi-s. De Saint-Marsan, M. Paul Xuma. Cop. M. Baron /ils. Savary, duc
de Rovijro, M. Albert Maijer. De Lauriston, M. R. Monteaux. Ganouvillo.
M. Marié de L'Islu. Vabontrain. :.î. Laine. Jasmin, M. Monrose.
Constant, M. Prika. Leroy, M. Baudoin. Arnault, M. Pellerin. Catherine,
M"'c Réjane. La reine Caroline, M"" Suzanne Avril. Julie. M"« Jeanne
Bernou. La priiuesso Elisa, M»« Viarny. Toinon. M"« Paule Ilerval. La
Roussette, M"» Jane Lion. M'«° de Bulow, M"« Harlay. M'»« do Rovigo, M»«
de Gab&gt; Une femme de chambre. M»» Lebrec. Uno dame d'atours, Mlle Xetza.
M»'» de Talhouét, M"« Saint-Aynan. La série des dix représentations
annoncées produisait do telles recettes qu'on déridait d'en donner dix
autres encore, après quoi la pièce, si populaire, do MM. Victorien
Sardou et Kmile Moreau, devait prendre rang dans le répertoire du
Vaudeville et alterner, au moment voulu, avec un spectacle nouveau.</p>
<p>3. Distribution. Henri Courtial, M. Gaston Dubosc Jacques Arrivel, M.
Grand Gustave, M. Baron /ils. Juliette Gambior, M»« Réjane. M»«
Armandino Ganibior, M»&lt;" Daynes-Grassm. M&gt;»e do Brauver M11» Suzanne
Avril. Anna Rompcl. M'l« Jeanne Bernou. Elise Verveine. M»« Paule
Andral. Rosalio Cerneau. M»« Stella Viarny. Maria, M"« Paule Herval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans-Gène que le Vaudeville terminait l'année, résumée dans le tableau
suivant</p>
<p>Bébé, comédie :i » I 10 1S07. comédie t » Le Voyage de M. Perrirhun.
comédie. i '•&gt; janv. 27 Le Petit Voyage, comédie i 9 jau v. 117 *La
Passerelle, comédie •* ^l janv. 02 *Le Masque, comédie :{ 2i avril 33
*Le Chat et le Chérubin, pièce chincise. 1 a. 3 p. 21 avril il *Les
Petites Jourdeuil. comédie i 24 mai 9 L'Age ingrat, comédie 3 15 sept.
31 *Le Marchand de pastèques, pièce 1 13 sept. 31^ *Sa Maîtresse, pièce
i;* octob. 12 *La Visite de Maman, comédie 1 13 octob. 1|) La Course du
flambeau, pièce i 23 octob. '•&gt; Sapho, pièce •&gt; 1" nov. 13 Madame
Sans-Gène, pièce 1 10 nov. *Le Joug, comédie •* | 2S nov. 3S</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE tle la de</p>
<p>In! i"ej)ivs. reprisent</p>
<p>d'actes ou île la pendant</p>
<p>reprise l'amitié</p>
<p>^H^H^^ ^mm^mm</p>
<p><pb/></p>
<p>'I'l-IÉATRE DES VARIÉTÉS i</p>
<p>La 5o représentation de la très amusante Revue des Variétés de MM.
Gavault et Vély s'était donnée le 23 janvier 2 c'est le 28 février
qu'avait lieu la première représentation des Deux Ecoles, comédie 1.
Directeur M. Fcrnaml Samuel; Secrétaire général M Jules brasseur. Ult!»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lo 2G avril, les lieux Kmles. passant la frontière, étaient apI
laudies au théâtre des (Jaleries-Sainlllubert. de Bruxelles, avec \I'ie
Tbomassin. accompagnée do ses camarades des Variétés MM. Prince. K.-nile
Petit. André Simon. M»"- Lucie Wilhem et Lacomhe. Le 10 juin, l'aimable
pièce de M. Capus partait avec la « tournée l'.ras-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>27 octobre. --Cent cinquantième représentation</p>
<p>des Deux Ecoles.</p>
<p>i« novembre. Les Deux Eco/es sont jouées pour la dernière fois; dès le
lendemain, le théâtre fait relâche pour les dernières répétitions d'Orphée</p>
<p>«tu: Enfers1.</p>
<p>-&gt;. DiHTiin,VTioN John Styx, M. Baron. Aristée-Flutou, M. liras*'•'»•-
Jupuor, M. Guy. Orphée, M. Prince.- NI. A. Simon. Mercure, M. Ma*
Drarly. Vulcain, M. Rocher. Kurdice M.O/r«Z*. Cupidon, MM. f.aoalUère.
Diane, M-U JeanneSauUer. L Opinion publique, Mil. Yvonne K«rlord. Junon,
M". Angèle. \ju«, Miu grésil. Minerve, M". Devrez. Flore, M». Dorure.
r*b.o M I. Dorlac. Iris. M. T/uV6a«.f. Pandore, M». Comp̃̃«. La I-ortune,
M"« Deroille. Hébé. Mlle ^w*a. P</p>
<p>Premier tableau la Campagne aux environs de Thèbes (décor de '«""s"!):
S- tableau Tolyn.pe endormi (décor d'Aïuahle); 3- tableau ̃̃ Nuit ,d,cor d
Aiuahle); tableau le Char de l'Aurore 5e tableau •̃V,,»h&lt;ir ï TTi
&lt;JAm|abI«); (ic tahIea» le R«veil «les dieux (décor uable 7- tableau le
Palais de Jupiter; S. tableau le Boudoir de luton; y. tableau les Bords
du Styx; 10. tableau I» Triomphe de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A son père, monsieur l'électeur de Neubourg,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Revue des Variâtes :{ a S t &gt;, ti:; Va chercher le couimissair,
vaudeville! V !• •Les Detu&gt;: Ecoles, comédie { .Ï! *La Baronne a des
scrupule*, vaudeville. 1 avril .î., *Le xuis-je, comédie {l) Orphée aux
Enfers, opéra-bouffe.' [ 3 a. 10 t. ™ •M«&gt;m militari, vaudeville t s
Il.'cën'i '&gt;s</p>
<p>IUTK N'.tMHKK</p>
<p>NO.MBUE «le l.i ,|</p>
<p>lru repivs. repiv-ii-nt.</p>
<p>ll'.lftfS ()|| ,|c l;i |||«l.lllt</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DU PALAIS-ROYAL' t</p>
<p>Cinq pièces nouvelles Sriblinte Errrest, de MM. Vaiabrè~ue et Hennequin
le R~ue d'~1 dèle, de André Sylvane et Jean Gascogne; FamilyIldtel, de
MM. Eugène Héros et Eugène Millou; les Dupont, de M. Paul Gavault, et
enfin la seule vraiment heureuse des cinq la Carotte, de MM. Georges
Berr, Dehère et Guiiicmaud, constitueront, avec les reprises de Coralie
et Cie, de la Cagnotte et du Train de plaisir, le répertoire de ce
théâtre en l'année 1902.</p>
<p>2. DIST1\JBt:TJON. Bricardet, NI. Rai~norad. Gavaudon, M Boiaselot.
Baptiste, Ni. Ch. Lamy. Pommier, \I. Francès. Hector, \f. 7/aw~&lt;o~. Le
maire, M. Grelé. Le secrétaire, \f &lt; La comtesse, M.. B. 7. -Xo. Bodart,
~f~ Aimée Samrcel. Clémentine, M. Virianr: Laoer~ne. Su~nne/M". J~ T'~J
M"' Ao~ Irma, MU. Berland. La rosière, ~I~~e Lc l3run.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le -R.'i-e d'Adèle était accompagné de Monsieur Baptiste, pièce en un
acte de M"« Jeanne Pnul-Ferrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 mars. Reprise de Coralie et O. l'amu-</p>
<p><pb/></p>
<p>santé fantaisie de MM. Albin Valabrègue et Maurice Hennequin qui
bientôt, le 20 mars, se donnait pour la deux centième fois.</p>
<p>2. Distribution. Edouard Plantin, M. Raimond. Grandbois, M. Boisselot.
Benevenuto, M. Ch. Lamy. Papaoucen, M. Gorby.–Paturot, M. Francis.-
Eugène, M. Hamilton.- Cabassou, M. Armand .Varie. Sam, M. Derval.
Hippolyte, M. Henri Martin. Un voyageur, M. Forti, Clotilde, M"« Aimée
Samuel.- Irma, M»« Larogne. Elléna, M»« Lucji Joussel– Geneviève. M»«
Sobert.– Rose, Mlle Berland.</p>
<p>Family-Hùtel était d'abord précédé du Cartel, comédie en un acte de M.
Eugène Héros, puis de Balance: vos dames, de MM. Gavault et Hcrr, où se
faisait applaudir la drôlerie de M. Hamilton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 mal Reprise de la Cagnotte, le célèbre vaudeville en cinq actes de
Labiche et Delacour «. Le théâtre avait fermé ses portes le 25 juin avec
la Cagnotte. Il les rouvrait le 16 septembre avec la reprise du Train de
plaisir, pièce en quatre actes 1. Dwtribi-tiox. Chamboiircy, M.
Boi.wlot. Colladan- M CI, M &amp;,r-C0Carel&gt; .')̃• ul0rb'J' Cort|enbois&gt; M.
Francis. Sylvain,' M. Hal1âl!on, Bechut, M. Armand Marie. Kelix, M.
o'rsy. beaucautin M. Grêlé. Tricoche, M. Berlaud. Benjamin, M. Henri
Martin Joseph. M. Scipion /Us. Un gar-on, M. Ih-rosnw. l.r sergent ,1e
ville, M. Marchai– Un domestique, M. Xad.iL- 2/sergont</p>
<p>do ,-¡¡le, '7 l'urtin. Léonitla, ~Ium Berthe ~«~&lt;. lilanche,</p>
<p>M»« /ierland. M«« Chalamel, M"« P. Vaillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DiSTRiiurTioN.– Cassegrain, M. Gubin.– Cliennevis. M.
Co^jier.–Bordigheri. M. Francès. Tancréile, M. HamiUon. Ravioli, M.
Armand Marie.– Lorges, M. Ors; Pompagnac, M. Dcri'al.– Hrochoii, M.
Gtirnier. Nicolas, M. Grelé. Un commissionnaire, M. H. Marlin. Un
employé, M. Malichj. Un Anglais. M. Scipion fils. Un pâtissier, M.
Marchai. Deuxième pâtissier. M. Derosnij.– Pittmanh, M. Das.tas. Un
gendarme, M. Durafour. Un crieur. M. Hernard.–M"1* Plinchard. M"' Berthe
Legrand. Opholie, M»« Aimée Samuel.–Agathe. M»« Piernold.– Virginie.
MU'Juusaet. –Jeannette, M"» Jierland. Gertrude, M'Ie Dali/. Marie, M"«
Jameson. Anna, Mlle /&gt;. Vaillet. Amélie, MU* Scott. Une Anglaise. M'1-*
l'ntd/inn.</p>
<p><pb/></p>
<p>I¡pard, :\1. Galiparr.u. Lopill-Chcvl'otte, M. !'l'ürtCr·y. K\'aristc,</p>
<p>JI. Hamilton. Le gérant, M, ~trrnand blar-ir. E- figar-1, M. lu·rral.</p>
<p>Le 1&gt;rigadier, :\1. Gurmier. Le ehef de fanfare, :\1, Grolc:. Cil</p>
<p>yo.v3geur, 1\(, Vlalicki. Un n groom, J(..llarchal. Lucy. Milo l'irr-</p>
<p>unld. Juliette. :4flle Irtc~ Jorcsael. Floreiire, ~Itto Jparrrre t;o~eto.</p>
<p>La comédienne, llitte Vohert.</p>
<p>l.es nrrpont étaient prém:cl~s d'une aimable t·omvlie en nn artc do</p>
<p>~1. Jacques I3lanr·lcarcl Ra;~e de dents, oit so distinguait ~ll!e
Iamesoit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>natage.</p>
<p>l&gt;4 novembre. Première représentation de la ;'«'•£ pièce en trois actes
de MM. Georges Berr, Paul Dehère et Guillemaud*. Bien qu'à</p>
<p>̃.v!,V^ ri"1* ™"rf &lt;&gt;St le l'SCII(1&lt;&gt;n&gt;me littéraire -le M. Paul ,1e Rover</p>
<p>iïT*u;zL™*d fils &lt;JI1 prc"iiiir i)r-ident do r«w et</p>
<p>t'r,'re de ~I. ~lément de rtuver.</p>
<p>I~IVTRIkf'TIn\. Haver~ly. ~I. Rair,«nd. H, 'I)ql't, :\1.</p>
<p>latomle.M .Ut Lamy. Ihibizot. M. (lulipau.r GliPrl.v/sar ^ri^r,-1
"ainiaon- ™J* m- • *"••••«'̃– In gan.on ro^tauratcur. M. damier. 1M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I».VTE XùMBRE</p>
<p>wtatsrrr Il,\ TE ~Û)IBR F.</p>
<p>NOMBRE «le 1 1 ,ie</p>
<p>&lt;rc ri'pn-s. i-pivs.'iit.</p>
<p>(Tacles mi de l.i pétulant ri-prise r.iiui.-i'</p>
<p>L'Ini:i))iniie. ini'CQ 3 09 A cache-cache, vaudeville l » ôj) Sublime
Ernest, comédie Un Mari ihiprori.se', vaudeville 1 ^o L'Affaire Mathieu,
pièce :{ *Le Iiêcc d'Adèle, vaudeville :{ i mars ( Monsieur Baptiste,
vaudeville 1 Covalie et C». pièce :{ H mars :w *Far,tily-H&lt;itel,
vaudeville :{ |() avrji 1 ,s "Le Cartel, vaudeville i H avril si;
*Iialancez ro.s dames, vaudeville i -&gt;2 avril 7v&gt; La Ciir/notte.
vaudeville r&gt; g'.t mai *'S Le Train d&gt;- plaisir. pi&lt;:ce i~; sC1')t. "n
Une Enquête, vaudeville t 17 se,,t :j:i</p>
<p>'Les Dupont, vaudeville ;t is oct.»h. \:i</p>
<p>*U,i&lt;i Rat/e de dents, CMim-die t j;-» ,,ct,,]) so La Carotte, Vu'C0 :{
-&gt;l ,iov. it</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 février. En matinée, PhMre. avec MIn« Sarah Bernhardt et la musique de
M. Massenet, interprétée par l'orchestre Cnlonne.</p>
<p>20 février. Au programme (le la matinée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Madga, de Sudermann. avec M"1' Sarah Bernhardt.</p>
<p>6 mars. On donne en matinée, la Femme de Claude, d'Alexandre Dumas fils
et Jean-Marie, de M. André Theuriet</p>
<p>20 mars. Reprise, en matinée, de la Samaritaine, « évangile » en trois
tableaux de M. Edmond Rostand i, musique de M. Gabriel Pierné, 1.
Distribi riox. Claude Ruper. M. Brémont. Cantagnae, M. Chamcroy.
Antonin, M. Deneubourg. Daniel, M. Piron. Césarino M"e Blanche Dnfrène.
Rébeoca, M"« Seylor. Edmée. M"« Dolley, 2. Distribution. Jean-Marie, M.
De Max. Jaël, M. Piron. Thérèse, M»'» Sarah Bernhardt.</p>
<p>3. Distribution. Jésus, M. Brémont. Un Samaritain, M. Chameroy. Azriel,
M. Deneubourg. Un Samaritain. M. Schutz. Le Centurion, M. Schéler.
Pierre, M. Céalis. Un marchand, M. Laeroix. Le prêtre. M. Durée. Un
Samaritain, M. Krattss. Jacques, M. Laurent. L'homme, M. Guiraud. André.
M. Dara. Un Samaritain, M. De Neuville. Un Samaritain, M. Français. Un
Samaritain, M. Le Drazal. Un Samaritain, M. Lacroi.c fils. Un marchand,
M. Dupuy. Nathaniel, M. Rami. Judas, M. Germain. Barthélémy, M. Barry.
Le Schœr, M. Cauroy. Un vieillard, M. Piron. Un vieillard, M. Deschamps.
Un vieillard, M. Rigler. Photine, M"&gt;« Sarah Bernhardt. Une femme. M&gt;'«
Seylor. Une femme, M"i Boulanger. Une femme, M"» Simonson. Une femme,
M'i« Tasny. Une femme. M11» M. Roger. Une femme, M&gt;'« Cellarius. Une
femme, M"« Y. de Bray. Une femme, M»e La Voulzy. Une femme, M"« Duc. Une
femme, M"« Magda. Une femme, M"« Bardey.– Une femme, M^'» Savelli.</p>
<p>Les trois ombres MM. Chevalet, Gerval, Lemarchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>donné -ensuite tous les soirs de la semaine sainte, avec un très vif
succès pour le poète, pour Mlllfi Sarah Bernhardt. l'admirable
interprète du rôle de Photine, et aussi pour M. Brémont, sous les traits
de Jésus.</p>
<p>t. DiSTRimnox. Giovanni Malatesta, M. de Max. Paolo Malatesta, M. Pierre
Mao nier. 1« soldat, M. Krauss. Lo sénéchal, M. Piron. 2» soldat, M.
Dura. Le geôlier, M. Cauroy. Le jardinier, M. liarry. l'n serviteur, M.
de Seuville. Francesca da Rimini, M«» Sarah Bernhardt. ire femme, M"1»
Patry. 2e femme, Mile Boulanger. L'n page, M"» Simonson. Béatrix, MMSry.
 r.onoordia, M11" I". du lira; :U femme. M"« Germa' i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 mai. Lecture de Théroigne de Méricourt,</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce en cinq actes et six tableaux, de M. Paul Hervieu, dans laquelle
rentrera, a la saison suivante, M1"3 Sarah Bernhardt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 5 octobre, on reprenait Y Aiglon, de M. Edmond Rostand5, avec M. de
Max dans le rôle créé par M™ Sarah Bernhardt.</p>
<p>1. Distribution. Zéphoris, M. Gennjes Uanlu. Mmis^ol. M. Vianne ne.
Kadoor, M. Bernard. Zizel, M. Iîounjeni.i. Piféar, .\J. Geoffroy. Atar,
M. Ducal. N'éméa. M»e Jane Hortrilz. Zelide, M"» Adam.</p>
<p>L'orchestre sous la direction de M. Taponnier.</p>
<p>2. Distribution. Barbaroux, M. tlenri Iiarrié. Marat, M. Collinfit. Le
comte fie Lux, M. Bernard. Charlotte Cor.lay. Mme G?oryelte Leblanc. M««
do Brettevillo. M"&lt; Marctlle Care.r. Simone Kvrard. M"» Paillette Dorëal.</p>
<p>X. Distribution. Soaramoucho. M. Bourgeois. Mozzetin. M. Geoffroy. a
rgoûtine. M"e Abrandt.</p>
<p>i. Disthihutkjn. Hen:i ùe Kcrnoisan. M. Arr.jl. l'ompery, M. Fulclteri.
Alidar de Roscnville, M. Groffro; Uonncteau. M. Bourgeois. Maurice
Kréval. M. Saint-Rapt. Martial. M. Lam&gt;&gt;erl. Baptiste. M. Violette. Un
gan.-on d'hôtel. M. Ducal. M"1 Poui{)ery. M"&gt;J Jeanne Caslol. Mario. MH«
Cialdin. Hertlie,</p>
<p>M"c Abrandt.</p>
<p>ô. Distribution. Le duc de Ueichstadt. M. do .V&lt;u\ FIaiiil)eau. M.
Albert Dur mont. Metternich. M. Leniarchant. Le taillcurj M. Gerccl.
L'emperaur Kriuz. M. Céalis. Marmont. M. Volii' l'rokesrh. M. Cherulet.
L'attaché français, M. Larmundi/. I)"Obenans, M. Lccrui.r. Sedlinsky. M.
Fauchais. Gontz, M. Des-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a3 décemhur. Première représentation de Thèroigne de Afëricourt, pièce
en six actes de M. Paul Hervieu l. Le puissant auteur des 1.
Distribution*. Tlioruigne. Mme SaruJi Bevnhnrdt. Mario- Antoinette, M1|c
lilunche Dtij'rènc. Un&lt;; citoyenne, M" Marie Grandet. La Branclm, M|;«
Patry. Une tricoteuse, M"e Jeun ne Mé Hrigitte, M"e Scylor. M»'" Cnmpan.
M"« Dollu; M»( Klisaheth. M11" MafCija. Dame «le la Cour impériale, M"&lt;"
Kervicli. tricoteuse, MH« linulanijer. Rosé, M"* Simov.son. I, priiuesse
«le Laml&gt;allc. M"« Lornuxj. Lcopold-.loseph II, M. de Ma.r. r'ram^ois
Suleau, M. Pierre Mai/nier. SieyAs. M. Desjardins. Louis XVI. M.
Arqiti/licre. IV'-tion, M. Chaineroy. Jarjayes. M. Si-lmi; Cainillo
Dosiiioulins. M. Deneuhoury. Le capitaine Viani, M. Scheler. Roinme, M.
liebel. Danton, M. Ce'alis. Prince do Kaunitz, M. M. (Serval. Le
chevalier de Lavallette, M. Lema rehaut. Hn.'iler, M. P. Chevalet.
Mrissot, M. Durée. Fabro d'Kplantine, &gt;i. J. Laurent. Lache&gt;naye, M.
Krau.ts. Harbaroux, M. l'olm/s. Cn bourgeois, M. Luerni.r. Chabot. M.
Cauroy. Vergniauil, Fauciiois. (irangenetive, NT. Fitchs. Un citoyen. M.
Pirnn. Vu {;arde national. M. Descliani^s. Le directeur de la
.Snlpi-triéro, M. Uara.</p>
<p>Les autres rôles par MM. l&gt;e .Xeuvil!'1 Darq'iie, Curtereau, liossy,
Laurent. Joubert, Fuchs. MjuIoij, (Seruxain. liaunl, .X'isin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ses amies, le célèbre hôpital, il est hanté du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>1" rep:vs. Toprt-sent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Thcodo.a, drame :&gt; a. t. 7 janv. 70 La Dame au.&gt;; camélias, piéco ,&lt;»
Phèdre, tragt»(Iie L' (i Févr.</p>
<p>~pi~</p>
<p>~llaJda, pièce, t 20 fèvr.i t</p>
<p>La Femme de Claude, pièce.» 3 G nia/' 5&gt; J&lt;?an-.l/o&gt;-ie. pièce on vers i
(i )nar^ La Samari/at^ Evangile .1 3 tabl. 20 mars 13 ~r~&lt;.&lt; A-~u~,
dra,ne 5 a. 1 pr. 22 avril 2:&gt;</p>
<p>L'Aretr, pi~ce. 1 26 avril 2l</p>
<p>Si j'était roi, opéra-comique 3 a. 4 t. 15 aodt 12 C/turlotte Corday,
drame musical 3 a. 6 t 1!) août I Les Deux Billets, opéra-comiquo. 1 19
aoftt 4 Le \oyage en Chine, opéra-comiquo. 3 2'» aoi"it 5 Le Trourùre,
opéra t a. y t o:gepti 8 UfWon, drame en vers 6 oct Ft'dora, pièce 4 ()
L'Ecureuil, pièce j n</p>
<p>*ThW ofrJnr rir .V&lt;'&lt;-t(-«t~ pièce. 1 23 n</p>
<p>•Thèroirtn? de MSricourl. pièco. r; 23 déc 11</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN1 Le théâtre de la Porte-Saint-Martiit a
surtout vécu de reprises en l'année 1902. Ce furent les Mystères de
Paris, le Courrier de Lyon, Paillasse, Madame la Maréchale, la Maison du
Baigneur, sans compter l'immortel Cyrano de Bergeracet les quelques
soirées du Bourgeois gentilhomme que nous donna Coquelin. Les œuvres
inédites s'appellent les Deux Consciences, de M. Paul Anthelme, la
Guerre de l'Or, de M. Alfred Dubout, et Ni ni VAssom,nenr, représentée
au compte de l'auteur, M. Maurice Bernardt.</p>
<p>1. Distribution. Mornand, M. Brimont. M. de Licussol. M. L.</p>
<p>Péricaud. DOrlan.. M. Léon Xoél. André de Lieussol, M. Deneu-</p>
<p>hourg. Ktc. etc. Marthe d'Oraa, André M»« Blanche Dufrêne.</p>
<p>1)0?lrg. Etc.. etc. ~hrthe d'Orla, dite Nil1i, 1\IIIe BloÀ)îctte
Di4l'répte.</p>
<p>Soubrette. M':« Lucy Gérard. M»« Berteuil, M»« Henriot. La patronne ilu
cabaret, M»&gt; Louise Francs. Louise D'Orlan, M'ie Rogyers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jenny, M"« Virginie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rineur qui, au rebours de son sosie dans le roman, chourine fort peu, et
même qui est enclin aux actions vertueuses malgré ses quinze ans de
galères, Gravier y est parfait le Maître d'école, cet autre échappé du
bagne, qui s'est -mutilé le visage pour qu'on ne le reconnaisse pas, M.
Duquesne est odieux et terrible dans ce rôle et Jacques Ferrand, ce
notaire faussaire, qui tue et qui vole, ce satyre qui meurt d'amour pour
une créature « d'une beauté infernale » et Tortillard, le gamin vicieux
et Rigolette, la ;;risette, coquette et honnête; et Pipelet et
Anastasie, 1^ épiques portiers devenus la proie du louai: Cabrion Tous
ces personnages légendaires amusent encore, bien qu'ils aient perdu
beaucoup de leur vérité, mais le plus grand effort de notre imagination
ne nous permet pas de retrouver dans le drame de M. Blum la pièce
sociale qui a bouleversé la France, il y a cinquante ans. La critique
d'alors déclarait sans rire qu'Eugène Sue s'était « débarrassé du froc
bourgeois » et que, « intrépide marin (!), il s'était jeté résolument
dans le gouffre des passions populaires » (?) La censure d'alors
dressait l'oreille, ouvrait les yeux, s'armait d'énormes ciseaux, et
coupait trois rôles entiers, exigeait des tempéraments et des
transpositions, afin que les Mystères de Paris ne fissent pas s'écrouler
toute la société française Aujourd'hui, nous jugeons d'autre sorte, et,
si l'on nous rappelle que le romancier et le dramaturge ont voulu faire
œuvre d'apôtres populaires, nous considérons qu'ils ont fait surtout un
pittoresque croquis des bagnes et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 mars. Première représentation, a ce théâtre, 1. Distribution.
Lcsurques, Dubose, M. Duquesne. Chom.art dit A.mablo M. L*on Noël.
Daubenton, M. Oracier. Courriol, M Casn H m r 2 Losur&lt;Tu«s' M- P.
Bowjer. Fouinard, M. Plébins. Didier, \î Jourda. l0li(*Uet' M- DéanGucrncau
 M. Albert. M Carton, -~o~ NI. Gararrr~. Le maître de poste
xtïZm iÏBSl0lte' M. Lé0- Garçon de café, M. René Un greffier, M Frey.
Duroehat, M. Lucien Henry. Un agent, î Tosah. Jeanne, Mme/'»a *«**•
Julie Lesurques, UH?T^viane. La fille du maitre de poste, M"« Louise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dt..lean Coqi~elin. Cléontc, NI. Yvln~. Un maître de musique,</p>
<p>M Duquesne, Dorante, M. Castillan. Un maitre d'armes, 1f. Gra-</p>
<p>senber~. Un maUre de philosophie, ~r. Garay. Un garcon tailleur,</p>
<p>M. Chabert. Premier valot, M. Persan. Deuxième valet, M Le. (î« T ?•
éléve, M&gt; Danequin. Troisième valet, M VaÏÏe) 1 M« Jourdain, M i.
Bouchetal. Dorimene, M. Gilda Darthy. Nicol7 MU« Blanche Miroir. Lucile,
M"« Spindler. ^««-oie,</p>
<p>A la cérémonie turque, le rôl° du M«P»&gt;*i était chanté rar M. Vau.</p>
<p>thier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 mai. Première représentation de la, Guerre de l'Or, pièce en cinq
actes et six tableaux de M. Alfred Duhout ». M. Alfred Dubout qui 1.
Distrihltion. Kronje, M. Jean Coquelin. Delarey. M. Gravie,: Le
grand-père, M. Péricaud. Jules André, M. Rozenberg. Sir Samuel Stewart,
M. Delorme. Louis Hotha, VI. Dulac. Le frère de lirotije, M Perny.
Jean-Louis. M. Melchissédec /ils. Duplessis, M. Bnuyer. Christian De
Wot, M. Castelli. Lambert, M. Monleux. Van Zandt. M. Garay. Maurice
Stewart, M. Grandier. Flosh, M. Albert. Henri Dtival, M. Girard.
Joliannès, M. Jeandrieu. l-'orstcr. M. Dekock. De Villebois-Mareuil, M.
Santana. Lord Methuen. M. Yernon. Frid, M. Félix Grandjean. O:licier
anglais. M. Ferrât. Barbaroux, M. Calvin. Arthur Rodney, M. Desplanques.
L'attache français, M. Danequin. l-'ranek, M. Gaston Jiys. La femme de
Kronje, M"« A. Tessandior. M»" Duplessis, M"« Boiti-ftetal. Lista, M"«
Margel. Marie Jannsenn, M"e Le Clore. lrc femme b««*r. M"&gt;« M ag
nier-Gravier. 2e femme boi;r, M"e Aubray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la pensée de ceux qui l'entreprirent, elle devait coûter cinquante
millions, cinquante mille hommes et durer cinquante jours. Or, il se
trouve que, loin d'atteindre leur but, les auteurs responsables de la
guerre ont dépensé en pure perte des milliards, qu'ils ne possèdent pas
« les champs d'or », et qu'ils ont été, autant qu'on le pouvait, châtiés
dans leur orgueil national. Autour de cette idée pivote toute la pièce.
Et comme intrigue ? L'intrigue, c'est la guerre elle-méme Il n'y a. dans
la Guerre de l'Or, ni traître, ni mère qui retrouve sa fille, m la voix
du sang, ni rien qui dénote l'Ambigu. Voici, du reste, les six tableaux
de l'œuvre de belle tenue, essayée le soir de la réétition
générale/mnéte (essai loyal, mais pénible) devant une douzaine de bons
critiques figés dans la glace d'un théâtre désert, et accueillie le
lendemain avec un certain enthousiasme par une salle comble. Au premier
acte, une ferme boër, au moment de la déclaration de guerre Duplessis et
sa femme sa fille Lista, entre son père et son fiancé le grand-père
plus, deux Français pris d'un beau zèle pour la cause des Boërs le riche
et actif M. Lambert et son joyeux compagnon Jean-Louis. M. Duplessis,
c'est M. Bouyer MniH Duplessis, c'est Mlle Bouchetal Lista, c'est la
jolie Mlle Margel, fort remarquée aux derniers concours du Conservatoire
dans une scène A* Amoureuse, de PortoRiche le grand-père c'est M.
Péricaud; M. Lambert, c'est M. Monteux, chaleureux et bien disant
Jean-Louis, c'est M. Melchissédec fils, qui avait quitté la comédie pour
se faire directeur de théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Choppart dit l'Aimablo, M. Léon Xoêl. Losur&lt;iucs.
Dubosc, M. lias &gt;i&gt; Daubenton, M. ({ravier. Courriol,</p>
<p><pb/></p>
<p>~I..llrlclcissédec /èls. .Jérôme l.esurques. )1. l3uu~er~. I&gt;illicl'.</p>
<p>M..1failleh. (iuerneau, b1. ~lhert. Fouinard, ~I. Cale;n. joli-</p>
<p>quet, NI. René Grarier. Lambert, NI. Danequin. 4%lagiolre. M. Fc.</p>
<p>rat. Le maitre de poste, 1i. ('artereau. Jeanne, 1111e l~~eicl~rtal.</p>
<p>,Julie Lesurques, Nille Syleiarr. La tille du maitru de lioste.</p>
<p>Mil. Louise. ~Lta~ Ln tiUe du .na:tt.o de post(~.</p>
<p>1. Dr"orRrsuTloN. Paillasse ~lit Bolpitégor, 11f. Xenry Le Le chevatier
T~)')~' duc de ànlontbazon, M. Pe~·n~. Le chevaliér LcvSe~ comte de
Castel-Blang.r,</p>
<p>\I. Castelli. Le vicomte Horcule, )1. Déan. Ctrain d'Amour. )1. F.</p>
<p>l:randjea~a. Commandeur de Puftiéres, JI. Dekock. 13eaq'iniénil, Vidage
d'A~ gn~t' \I. Cartereaei. ""r~ Gaston R~s. Vidame d'Aspignol, ~I.
Ferrat. La9eur, ~I. René Grarier. Nladeleine, MH. Barbier. ~lll. de
Vermandois, M.. /&lt;.A- \'ini Flora, ~tne .llarce!le .lle,yer. Jacquinet,
·Im (~, r;atrd~, Cutheriue.</p>
<p>~tne Le Clrre. Fanny, Mile S~llu. Anastasie, Nille ~Uigna~s. Petite</p>
<p>Jeanne. la petiteJulfrtlt. ~&lt;I' -Petite</p>
<p><pb/></p>
<p>M"« Sylviane.</p>
<p>On commençait par l'Hercule Farnèse, comédie en un acte. de MM
I.emonnier et L. Périoaud, ainsi distribuée</p>
<p>Octave Michclot, M. Rivers.- Alcide, M. De'tock. Lu.ie de Merville M»*
Léci-Leclerc.</p>
<p>2. DiSTRiBCTiox. Bertrand, M. Gracier. Rémy, M. Périraud \piuam, M.
Perny. Le docteur Barthèle, M. Bouyer. Théobald .le Hussiere, M. Violet.
Ouillaime, M. Danequin. Gromenu, M. Cartereau. Un infirmier, M. Mollet.
Berlinguet, M. René. Un lomestique. M. Josah. Marie-Jeanne. M»« A.
Tessandier. Sophie le Bussière. M'»« Léci-Leclerc. Catherine. M»«
Leelère. Mar'-nerile</p>
<p>Mm« Mag nier-Gravier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il NOVEMBRE. Première représentation de dert,x Consciences, pièce en
cinq actes et six tableaux de M. Paul A nlhelme t. Paul Antheime</p>
<p>1. DISTRIBVTIOS, L'abbé Pioti. '.1I. Coquelin. Le docteur Bordier,</p>
<p>Df. Jean Coquedin. Le président des assises. NI. DuqueJne. L'évê-</p>
<p>que, VI. Castillan. Vatrat, NI*. Gravier. l.ancelin. M. Péricaud.</p>
<p>l3rossand, 11. Ro~enberg Le docteur Bellecroix, 'f. I~ou~er. Du00~, AI.
hlenteux. Moroud. M. MaM. Gendrin NI. Person.</p>
<p>Jaccl'wmart, M. Chabert. I.avocat, hl. Dane9uim. Gn brigadier do</p>
<p>~4=~M~ I/avocat général«, 1\(. Stebler. Nlar 1er, 1I.lallet. 1.r
journaliste, NI. ~M&amp; 2. journaliste, \f T'</p>
<p>aall. Mm. piou, 1\[UII blarie Laurent. Françoise liressatid, Mil. Gilda</p>
<p>Dar'thJ· bIm· Bordier, Mil. Boe~chetal. 1\[11. Agatho M..</p>
<p>D(E~-t~y. blmo Bor(lier, Nllle Botichetal. inlile Afathe, Badc.</p>
<p>1.a mére ~Iichaud, M~· Vir7inie Rolland. Fancl~on, 111It· Brasay.
Jeannette,1\(II. Angély ylc;jan. M- l.umeau, llltt· de Sannois. La</p>
<p>Louise, petite :ftarthe Coste.</p>
<p>TABLEAUX. 1. Le curé de Gtandieu. 2. l:I';nquèto. 3. Le Secret (le la
confession. 4. l~i Foi révolutionnaire. 5. En C.A~</p>
<p>6. Les deux Conscienc~os.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'une des plus nobles créations de sa carrière, si glorieuse pourtant!
Avec quelle bonhomie, quelle douceur pénétrée, quel naturel, quelle
simplicité, quelle admirable variété de nuances, quelle sobriété et
quelle onction merveilleuses, quelle sainte grandeur, avec quelle
incomparable maîtrise, en un mot, il a composé ce rôle du curé de
Glandieu Et l'on appréciait également la franchise d'allure et la
sincérité d'accent de M. Jean Coquelin sous les traits du docteur
Bordicr l'émouvante autorité de Mmfi Marie Laurent dans l'unique scène
de la vieille mère du pauvre curé; la pittoresque vérité de M. Péricaud
dans la déposition du malin paysan Lancelin; le délicieux comique de
M"18 Virginie Rolland dans l'amusant interrogatoire de la mère Michaud
la dramatique figure d'assassin dessinée par M. Rozenberg; les
pathétiques attitudes de Mlle Gilda Darthy, la femme du meurtrier la
fine silhouette du président des assises esquissée par M. Duquesne.
Interprétation excellente, jusque dans les plus petits rôles.</p>
<p>20 novembre. Matinée donnée au bénéfice de la fille de Taillade'.</p>
<p>1. Voici quel ou était lo programme</p>
<p>Lololte. pièce en un acte de M. Il. Meilhac, avec M"«» Réjane. Avril.
MM. G. Dubosc et Gildés, du Vaudeville.</p>
<p>Danses romantiques, par M»«» Blanche et Louise Mante, do l'Opéra.
Intermkdks. Air du Roi de Lahore, par M. Lassaile, de l'Opéra, et air du
Misoli de la Perle du Brésil, par Mlle Korsoff, do l'Opéra-Comiquc. avec
accompagnement de flûte par M. Gaubert. Poésie, par M. Paul Mounct. Air
d'Hérodiade. par M"« Louise Grandjoan, do FOpéra. Un Monologue, par M.
Gémier.</p>
<p>GuillattMo Tell, trio chante par MM. Affre,Riddez et Chambon, de
l'Opéra. Laknxi', duo chanté par M'i'Korsoffet M. Gauthier, de
l'Opéra-Coniique. La Grèce des Furge1'ons, monologue dit par M.
Moiinot-Sullv.de la Coiiiédic-Fran«;aise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 27 novembre, par suite d'un traité depuis longtemps conclu entre MM.
Hertz et Lugné-Poé, le théâtre de la Porte-Saint-Martin offrait
l'hospitalité au théâtre de l'Œuvre, et donnait quelques représentations
de Monna Vanna, la remarquable pièce de M. Maurice ~Iaeterlinck i.</p>
<p>Les Précieuses ridicules, comédie en un acte de Molière Mascarille, M.
Coquelin aîné. Gorgibus, M. Jean Coquelin. Lagrange, M. Volny. Ducroisy,
M. Monteujc. Jode.et, M. Chabert Deux porteurs, MM. Dekock, Person.
Madelon, M"« Gilda Datthy Cathos, MH« Bouchelal. Marotte, M»« Brassy.</p>
<p>La Sauterelle, comédie en un acte de M. Grenet-Dancourt Jules, M.
Monteiuc. Cécile, M"« Maud-Amy.</p>
<p>1. Distribution. Monna Vanna, M"« Georgclte Leblanc. Prinzi- valle, M.
Albert Darmont. Guido Colonna, M. Jean Froment. Marco Colonna, M.
Lugné-Poé. Trivulzio, M. Robert Liser. Borso, M. Dekock. Torelli. M.
Mallet. Vedio. M. Monvel.</p>
<p>2. Distribution. Cyrano de Bergerac, M. Coquelin aîné. Christian de
Neuvillette, M. Volny. Ragueneau, M. Jean Coquelin. Carbon de
Castel-Jaloux, M. Gravier. l«r cadet, M. Péricaud. De ('miche. M.
Rozenberg. 2° cadet, M. Bouyer. Le Bret, M. Castillan. Roxane, MU. Gilda
Darthy. Lise. M»« Blanche Miroir. La duegue. M"e Bouchetal. Sœur Marthe,
M"« Chapelas.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>KOMBRE de la de</p>
<p>~'rep~'s. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>I,e 3lailre de /?~r~es. pièce. 5 Il 16 *.VtMt~'A~omMet~ drame. 7 tabl.
15janv. 3t Les llyaléres de 7~)-t'6, drame. 5 a. 1U t. tifévr. 31 ~,e
Courrier de L~on, dranre. 5 a. G t. 14 nrars 49 Le Bourgeuis
~eruilhoru»re, conr~die. 29 mars 2t Cyr·ano de Ber~erac, pièce en vers.
5 Il Gii i La Guerwe de l'Ur. pièce. 5a.(;t. 22 niai S Paillasse, drame.
30 juin 32 .Vadame la 3/f'c/&lt;f&lt; pièce. 2~ juillet t3 L'Hercule f'arnise.
pièce. t gs juillet 19 3larie-.leanrre, drame. 5 9 sept. La 3/atso~ du
Rat//HCt&lt; drame' 5 a. 12 t. octob. 3') *.V&lt;~ cLeu.r, Co«~c!'e/trc.'&lt;.
pièce. a. Ii t. 11 nov. 1~ ~llooua j'anna, pièce 27 nov. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA GA1TÉ</p>
<p>Deux ouvrages nouveaux l'infortuné Billet de Joséphine de MM; Georges
Feydeau et Alfred Keiser et Ordre de l'Empereur, de MM. Paul Ferrier et
Justin Clérice, ce dernier emprunté aux BouffesParisiens, constitueront,
avec les reprises de /iip et des Saltimbanques, le répertoire de la
Gaîté en</p>
<p>1902.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 afal. Matinée annuelle donnée par le Pelit Journcil au profit de sa «
Caisse de secours immédiats ». Première et unique représentation de
llem«r~Jcré clans l'ccsslslance. fantaisie-àpropos spécialement écrite
par M. Paul t'avault pour la circonstance, et jouée par MM. Baron,
Georges Berr, Hu~ uenet, :~lb..l.3rasseur, Guv. Francès, Au troisième
acte t'ne fc·le ic la .ltalmaison.. hallet compose· et f'églt!</p>
<p>par NI. Bucourt, de l'Opéra. Dansé par Nlile -litlia Uuval et Mme l~la</p>
<p>Briant.</p>
<p>Au profit de la Caisse do la de Secours mutuels des théâtres.</p>
<p>on avait donné 10 III!~mo jour une graluJo matinée, dont le programmo</p>
<p>comprenait</p>
<p>M~"C~H~ NI. Julos Ronard, joué par 1\111. Cecile sorel et NI. Henry
\layor. Le Sous-Prdfel aac,r. cl,ampa. comédie en un Dauciet, dit par
Coquelin ainé. = Lc~ Porte/'euillr,</p>
<p>comédie en un acte de M. Octavo Nfirbeau 'jouée par )01, fiémior, Ror-</p>
<p>thier, ,Johan .dë8, Bortin, Cailloux et Mua Jane Ileller. La Fiancee</p>
<p>du scaplaandrier, opérette boutro en un acte de üI. Franc-Nohain.</p>
<p>musique de TI. Claudo Terrasse, jouéo par</p>
<p>DI1I. Simon-~Iax, Milo de ~I"er, R~mongin. DI. Fursy et Mil. Odette</p>
<p>Dulac. .llariage d'arnou~, come~die en un acte de M~I. André de Lorcio</p>
<p>et', Jean Marsele, jouée par NI. Chabert, Mil. Félyne et M. Raynal.</p>
<p>IntermNdes 3In· Soyer. \I. Caron, 1\1. Georges Borr, Il. Lucien Fugdre,
MU. Marié de l'Isle, Mil. Te!lsanflier, llmo Mdaly, 111. ~M"'Ma.giterite
Deval, NI. M. 1~ Mlle Anna Thibaud, '.1IJI. Cha~-at-Girier,</p>
<p>Mil. Marie Lobey, !1f. Lej:ll, 1\1. Itegnard, ~(iie. Alice Favier.
,Jeanllo Petit</p>
<p>et Louise Mvri~f w gnaru, M"" A)ico Favior. Jcanno petit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petit roie (en attendant mieux) une heureuse et excellente rentrée au
théâtre. &lt;9/~ reur dépassera la 1 ;)0 Ille représentation.</p>
<p>lils·- André, ~(. Dcc Tilloy.- Le comte (les 1,~ti(Illette8. ~f. Jtnunui~</p>
<p>~Ialicorne, NI. Théry. Bertillard, ~I. Gardon. Bernardin,</p>
<p>M, I~achec~ RamponDot, Jf. O~ereau. Le baron de Valengoujon,</p>
<p>Ji. Jaltier. Coradet, ~l. A ndrès. Rigodin, VI. Faber. Le mar-</p>
<p>quis du Liban, M. Duclerc. Suzanne, Jlna ,/ranoe Petit. Marion,</p>
<p>~f~n 3lar~-TJaéry. Jf·a Iiernardin, ~f~~ Descorzal. Mill. ~falicorue,</p>
<p>Mm. Léonie RicJeard. Pinsonnet, JI~~a Simone Ririere.</p>
<p>Au troi8ii!me tableau La Rosilla ~I3oléro), de 1 ra~üer. Au quatrième</p>
<p>tableau « Napolitaine Il, du Timbre d'ar~ent, de ~I. Saint,Sai;n!,</p>
<p>chanté par ~I. Soulacroix.</p>
<p>Au trn(siél1le tableau: LNS Rohémiemnes, grand ballet composé et réglr
l~ar .~I. Bucourt, de l'Opéra, dansé par ~111.. Cuuralet, Briant et</p>
<p>toutes les dames du corps de ballet.</p>
<p>Au quatri~me tableau Les Gigolelti, pantomime burlesque, réglée</p>
<p>par ~f. James Priee, jouée par NIM. A. Guyon tils, Théry et la troupe</p>
<p>atott.</p>
<p>L'orchestre était ilirigé par M. Louis Ganne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théry, tonitruant dans le directeur du cirque Malicorne. Les ballets,
très luxueux et d'un goût parfait la pantomime anglaise de Price, d'une
folie délirante, apportaient leur appoint au succès général. i5
novemhre. Reprise des Mousquetaires au Couvent, opéra-comique en trois
actes de M. Paul Ferrier et de Jules Prével, musique de M. Louis Varnev •</p>
<p>XI</p>
<p>il\ décembre. Première représentation du Chien du Régiment,
opéra-comique en quatre actes de M. Pierre Decourcelle, musique de M.
Louis Varney Nous sommes en Hollande, au lende1. Distribution. Bridaino,
M. Alex. Guyon /Us.– Brisîac, M. Du Tilloy.- Contran, M. Dastrey. Le
gouverneur, M. Théry. Rigobort, M. Faber. Langlois, M. Dacheux.
l'ichard, M. Duclerc. Farin. M. Jaltier. 1« moine. M. Andrès. 2» moine,
M. Geoffroy. Simonne, Mlle Manj-Théry. Marie, M»« Simonne Rivière.
Louise, M"« Gervane. La Supérieure, M"« Descorval. Sœur Opportune, M"«
Sylvain. Jacqueline, MH» Dorne:. Claudine, M»» Mortelette. Jeanneton,
M"« D'Abndie. Margot, M"« Derval.</p>
<p>2. Distribution.– Pisistrate Pepercouck, M. Alex. Guyon /ils.- Le
capitaine Brétigny, M. Du Tilloy. Benoist, M. Brunais. –Cornélius Van
Zuiderzée, M. Bartel. Gibraltar, M. Théry. Barigoul, M. Gardon. Criquet,
M. Qravier fils. Le bohémien, M. Dacheu.v. Babylas. M. Andrès. Le
capitaine hollandais, M. Faber. Jacquotte, M'»« Simon-Girard.– Dorothéo,
M»« Deseorval.– Gmlulo, Mlle Simone Rivière. Dame Grèbe, M"« Virginie
Rolland.</p>
<p>ltr acte le Régiment de Pomponne. 2* acte le Retour du couvent. 3« acte
les Clefs de la ville. i« acte le Baiser de Fontenov. Au ter acte ci
Pécheurs et Laitières », ballet composé et réglé par M. L. Bucourt, do
l'Opéra; dansé par Mlle Couralet, de l'Opéra, et M»* Briant.</p>
<p>Au 3* acte «la Jarretière do la mariée», divertissement par les dames du
corps de ballet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE 'le !̃' «le</p>
<p>Iro rrptvs. représent,</p>
<p>d'actes ou île la pendant</p>
<p>ivprise r.'iiniiV</p>
<p>Fille de M&lt;*t Auyot, opéra-comique.. 3 » 19 *L&gt;&gt; Billet de Joséphine,
&lt;&gt;]&gt;ér;i-comique.. 3a.it t t\ l'évr. 16 Rip. opéra-comique 3 a. 7 t. 12
mars 63 *Ordre de l'Empereur, opéra-comique i a. 5 t. 7 mai 7&lt;&gt; T.os
SaUiinbanffues, opéra-comique 3 a. 4 t. 30 octob. 18 Les Mousquetaires
an rouvent, op.-com. 3 15 nov. 37 *Le Chien du Kéyimeiit.
opéra-comique.. i 2i dé.c. 9</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU CIIATELET» c</p>
<p>1. Distribution. Lavarêde, M. Pougaud. –James, M. Gorbij. Murlitoon, M.
Vandenne. Bouvreuil, M. Worms. Tommy-Bambo, M. Zeller. Ki-Tchang, M.
Liczer. L'ambassadeur de Franco, M. Robert. Tao, M. Scipion. Le
capitaine, M. Adam. Louveteau, M. Brcssont. Bettina, M"* Derville.
-Aurette, Mlle Sandra Fortie-: Dolorès, M"« Valérie Morin. Victoire, M"«
Deylia. Le rôle do Bettina fut repris, dans les premiers jours de mars,
par M"» Jane Debary. aux lieu et p!ace de M"« Derville. retournée au
PalaisRoval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>non, toutefois, sans que nous ayons applaudi la verve toujours endiablée
de M. Pougaud-Lavarède et le très fin comique d'un des plus distingués
artistes du Palais-Royal, M. Gorby, heureusement prêté au Chàtelet pour
y remplir le rôle de James, où il se trouve avoir pour partenaire sa
très gentille camarade Mlle Derville. Le théâtre avait fermé ses portes
pendant le mois de juillet. Il les rouvrait, le 9 août, avec les mêmes
Cinq sous de Lauarède.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Voyage de Suzette, pièce i a. 20 t. » 32 *Les Cinq sous de Lararùde,
pièce a. 21 t. 7 fêvr 2-iO •Les Aventures du capitaine Corenran,\i. 4 a.
21 t. 30 octob. 73</p>
<p>la fille du Rajah; c'est dire les magnificences qu'on y a accumulées. La
soirée s'est donc terminée au milieu des bravos et tout permet d'espérer
que l'enthousiasme du public se manifestera de la sorte pendant de très
longs mois. Nous retrouverons, l'an prochain au Chàtelet, les Aventures
du Capi. taine Cor cor an en plein succès.</p>
<p>DATE NOM BUE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>l™ représ. repri-senl.</p>
<p>•l'acles ou de la pendant</p>
<p>reprise l"ann.-6</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'AMBIGU-COMIQUE » Six pièces nouvelles Jean la Cocarde, de
MM. Gugenheim et Le Faure Sans Mère de MM. Michel Carré et Georges
Mitchell; la Fleuriste des Haltes, de M. Henri Demesse; le Drame de la
rue Murillo, de MM. Gaston Marot et Alévv Y Amant de cœur, de MM.
Fontanes et Decori trois reprises, celles de Gigolette, de la Porteuse
de pain et du Juif Errant, constitueront le répertoire de l'Ambigu en 1902.</p>
<p>C'est avec la Marchande de Fleurs, de Montépin et M. Dornav dont la
5o"'e s'était donnée le 18 janvier qu'avait commencé l'année. Le 8
février, première représentation de Jean la Cocarde, drame en cinq actes
et sept tableaux de MM. Eugène Gug-enheim et Le Faure Le seul titre de
1. Directeurs: MM. Holaoher et Georges Grisier; secrétaire frér.éral M.
Henri Sébille.</p>
<p>2. Distribution. Jean Ferranfl, M. Henry Krauss. Générai Brémond, M.
Laroche. Santiago, M. Perny. Journior, M. Courtes. André, M. Etiévant.
Colonel Chardin, M. Renot. Pomjiignac, M. Hémery. Ledru, M. Villa.
Martinez, M. Liézer. Maréchal Lanncs, M. Moreau. Bidault, M. Mord. Major
Vergniaud. M. Picard. Lieutenant Jauhert, M. Vallot. Lieutenant Colin,
M. Dessoudai.):. -Prunier, M. Daumouche. Pichard, M. Sylcain. Grégoire,
M. Lavaud. Gtlet, M. Berry. Un moine, M. Bernay. Martin, M. Buisson.
Juana, M"« Médal. Geneviève, M"« Georgelte Loyer. Bonita, Mlle Laurence
Musset. Rosalie, M"« Marie Geonjes. Sœur Thérèse, M'!» Depeintier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>1. DisTMurnox. Jean Vauquelin, M. Henri/ Krauss. Chariot, M. Laroche. M.
de Margemont, M. /'e/ Docteur Bernay, M. Xtù~l'anl. Président des
Assises, M. J. Renol. Gustave Mauperthuis, M. C'A. Hémery. Sosthéne dit
Chichi, M. Villa. Zélie Vauquelin, M"« Marcelle Lender. M»» de
Margemont, M"e Malvau. a Sauterelle, M"« Roggers. Marion-C.eueviéve,
&gt;!̃:• G. Loyer. Clara. Mlle Musset. Armandinc, Mlle Corciade.</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SouHtard, M. Ft~o. Jacques Toussaint. M. Z.t&lt;M'. Le ju~o d'ms-</p>
<p>Souillard, M. Villa. Jacques Toussaint. M. Liézev. Le juge
d'instruction. M. Tente. Zéphirin, M. Moret. Anne-Marie, M"« Suzann»
Donaïf (&lt;le l'Athénée). Germaine Vardal, M"« Marcelle Bailly.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec soin nous y voyons de pimpants décors, et le cinématographe d'une
charge de cuirassiers est très bien jouée par les étoiles habituelles de
l'Ambigu. C'est M. Laroche (Pierre-Pascal) d'un jeu énergique et sobre,
M. Etiévant (Frédéric), en jeune premier chaleureusement épris,
pathétique et sincère dans une scène où il soupçonnait sa mère d'être
l'auteur du vol M. Renot, d'une gaieté bon enfant et d'une rondeur
parfaite (le bourgeois égoïste. M""1 Antonia Laurent est l'excellente
comédienne que nous connaissions, jouant de façon très émouvante les
scènes d'amour maternel. Et nous citerons particulièrement Mlle Eva
Linay, charmante de grâce et d'ingénuité, dont le talent naissant
s'affirme chaque jour, et fait présager quelque avenir au théâtre. La
5oe représentation de la Fleuriste des If ailes, se donnera le 3 août.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont le rôle est amusant, sinon très neuf. Nous louerons plus
particulièrement l'émotion discrète de M1"- Malhilde Deschamps, qui joue
la mère coupable et malheureuse, et la finesse de M. Etiévant le
généreux neveu de M. Terris, amoureux de Geneviève Tiraud. Nous dirons
aussi que le tableau (lu i4 Juillet a été mis en scène d'assez
pittoresque façon.</p>
<p>M. Ktiévant, grippé le soir de la première représentation au point de
motiver une annonce, avait dû être remplacé par M. Marquot qui, d's le
30 octobre prenait possession du rôle de Paul Duchemin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom, ou si nous étions seulement sur le point d'y pénétrer. J</p>
<p>11-I. Léom .Voël. D'Aigrig ny, NI. Laroche. Dupont, Ni.-Cotertèg.</p>
<p>Agricol, M. Ettevanl. Le Juif, M. Renol. Gringalet, M. Vilna</p>
<p>~?~ .K' Patit Daubr~. Céphise, Mit. Marguerite Labady.</p>
<p>Miiï^îS?*™?.' M. MWuerite, I-emeale. Princesse de Saint-Dizier. de
C^nvm»CaM. u'7 BlaDïi10 do Cardov"lo, M».£ra Linay.-Adrienne n«« \nu He'
Mlle t. Laure Mo"ret' Françoise Baudoin, M". J iVor». SuTj/î Renée
R0Ve&gt;- l0rin0&lt; M'U GrandJ&lt;™- -Une déguisée,</p>
<p>M~n Mt~ller..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Marchande de fleurs. pi«;ce 5 a. S t. » 42 *Jean la Ci farde, drame 5
a 7 t. S lévr 4S Gigolelte, .iraine 5a.)t! 22 mars f,&lt;&gt; *Sans mère,
pièce 5 a. 0 t. limai 27 La Porteuse de pain, dfame 5 p. 9 t. G juin 55
*La Fleuriste des Halles, pièce. 5 a. 7 t. 23 juillet 72 *Le Drame de la
rue Murillo, pièce. 5 a. S t. 25 sept 37 •L'AmauX de cœur, pièce r, a.
2i) octob. 3"&gt; Le Juif Errant, drame 5 a. 18 t. 29 nov. 39</p>
<p>DATE NOMBRE Jo:</p>
<p>NOMBRE &lt;)•&gt; la de</p>
<p>1" reprvs repréMiit.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'aniitV</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES NOUVEAUTÉS* i</p>
<p>A Nelly Botter, de MM. Paul Bilhaud et Maurice Hennequin, dont la
cinquantième représentation s'était donnée le 19 jan vier, succédait, le
6 février, la Bande ci Léon, pièce en trois actes de M. Tristan
Bernard'. Au lendemain du succès de V Affaire Mathieu, que venait
précisément de reprendre le Palais-Royal, la signature Tristan Bernard
était l'une des mieux cotées parmi celles des « auteurs gais ». M.
Micheau pouvait-il donc 1. I)irecteur M. Henri Micheau; secrétaire
général, M. Lionel Meyor.</p>
<p>1. Distribution. Bastien, M. Germain. Lo commissaire, M. Colombey. Le
baron Torny, M. Torin. M. Fentin, M. Victor Henry. Mourlet, M. Lauret.
Grumbert, M. Lorrain. Binjoin, M. Morins. Ramon, M. Prosper. Jeannette,
Mlle Cassive. Clara, M"« Burty. La fruitière, M«« Jênny Rote. Victorine,
M"« Prad. La bonne M"» Davray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 avril. Première représentation de la Princesse Bébé, pièce en trois
actes de MM. Pierre</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours après, M"» Thérèse Ccrnay, remise de son indisposition.
reprenait possession du rôle de Brimbelle, qu'elle aurait dû créer et où
elle faisait applaudir sa jolie voix et son jeu plein de fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'a tenu, le soir de la première, avec le bel abattage qu'on lui
connaît. Citons enfin la petite Crisa (Crisafulli, pour mieux dire),
dont l'entrain de gavroche a, sous les traits de Bibichon, mis en joie
toute la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 novembre. Loute est jouée pour la deux centième fois.</p>
<p>3 décembre. Première représentation de !a Duchesse des Folies-Bergère,
pièce en trois actes et cinq tableaux de M. Georges Feydeau1.– Vous
rappelez-vous comment se terminait la légendaire Dame de chez Maxim?
Entre Corignon, dont elle avait fait rompre le mariage, et le petit bèta
de jeune duc, qu'elle avait ramené du fond de la 1. Distribution.
-Arnold, M. Grrmain. Chauvel, M. Toyin Le duc Pitpheniof, M. I.andrin.
Le prince Serge, M. A. Brûle. -Chande! M Victor Henry. Le proviseur, M.
Laurel. Slovitchine, M. M. Lagrange. Isidore, M. Jipay. Chaflard, M.
Gaillard Bérezine M. Lorrain. Viroflan. M. Laguiche. Chopinet, M. Frey.
Ivirchbaum, M. R. Lagrange. MotchepolT, M. Naulot. Ku^ène M. Rivur. l«r
olficier, M. Max-Robert. orticu-r, M. DarHUe. 3- offlciot sM. Sorgel.
Thoniazior, M. Berry. Le fumiste, M. Dostrem. Marjolet, M. Claircccl.
Robin, I,N petit Randal. Inslecteur de police, M. Malbert. Un agent. M.
Franceski. Durand. M Lecomte -Un valet de pied, M. Orgebac. l«r garçon;
M. Grung*. In chasseur, M. Deronzières.- La duchesse, Mlle Cassv-e.
Sabine Mlle Dickson. Irma, M". Marcelle Bordo. Matliilde. M«i. Foueher</p>
<p>Clarinda, )llIe Léraal. Liane, Nllle -Verral. ~'a.tine.M.D-~y:</p>
<p>Alice, Mlle Davesnes. Chouchoux, M". Darbj. Florentine, M»« Hélion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.VeMy~u~t~ piéce. 3 40 Doc&lt;eM~,comt'&lt;iic. 1 Il *C'ade&lt;tMp~'tnctf/{'n'ce.
1 1: {I *l.a l3ande ic I,'um. Iriéce. 3 6 févr. 17 Le Sursis,
vaudoville. 3 2tte\'r. 5(; *La Princesse I3c~bé, pièce. :¡ t8 avril 21)
~foMMCMrdt(C&lt;tpttatMe,vaudc\iHe. 1 Il 9 *outeaec Ré~ime, comédie. 1 Il
7t *I,oi4le, pièce. 4 17 mai 2t4 *LW rni de lu .llaisoia, pièce. t 0 42
*~aDt«'/«?~e(&lt;~FM~te~fre, pièce.. 3 a. 5 t. 3 rléc. 3t</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>troroprL'g.reprcsent.</p>
<p>tl'actcs oudftit pendanl</p>
<p>reprisf l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE ANTOINE i</p>
<p>Le 1 3 janvier, le laborieux théâtre avait fêté la cinquantième
représentation d'un agréable spectacle composé d'An Téléphone, des
Balances et du Capitaine Blomet. Le 21 janvier, il nous donnait la
Terre, drame en cinq actes et dix tableaux, tiré du roman d'Emile Zola,
par MM. Raoul de SaintArroman et Charles Hug'ot On a dit comme en
choisissant, dans la vie rustique, un nombre déterminé de personnages,
en les mettant aux prises, en nous décrivant leurs luttes, en nous mont.
I)irecteur M. André Antoine; secrétaire général M. Marcel Luguet.</p>
<p>2. Distribution. Fouan, M. Antoine. Bateau, M. Siynoret. Jean, M. Kemm.
Bécu, M. Mat rat. Jésus-Christ, M. Degeorge. \U Baillehachc, M. Paul
Edmond. Soûlas, M. Des fontaines.– Delhomme, M. Leubas. Lengaigne, M.
Saverne. Maoqueron, M. Michelez. Lequen. M. Bourny. Hilarion, M. Lauff.
Lambourdieu, M. Terville. Le petit Jules, le petit Schmidt. 1« clerc, M.
Galli. 2« clerc, M. Halot. Patron du tir, M. Lantin. Patron du
Tournevire, M. Fiei'ille. l" paysan, M. Tune. 2« paysan, M. Marat. 3«
paysan, M. Gournac. i« paysan, M. Méré. 5« paysan, M. Pillot. La Grande,
Mme Mûrie Laurent. Kanny, Mlle Ellen André*. Lise, M"« Fleury.
Françoise, M"« Becker. La Trouille, M"« Marley. Rosé, Mme Barny. M««
Bécu, M"* Miller. Flore Langaignc, M"« Darlot. Delphine, Mlle Barsange.
Nénesse, M"e Berthilde. Palmyre, M"1" de y&lt;js. Célina Macqueron-M"0
Doriane. !'• femme, M"« Aubry. femme, M"« Metza. 3« femme, M^' lierlon.
i« femme, M"» Lebrehni. La petite Laure, la petite Schmidl. Une
servante, M"« Hatot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cielle. M™* Ellen Andrée, Fleury, Barny valent d'être citées. Mme Marie
Laurent, de voix si claire et de diction toujours superbe, joue La
Grande avec son incontestable autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 mars. Avec la Parisienne, ce chef-d'œuvre de Becque où, si dignement
encadrée par MM. Antoine, Grand et Matrat, MIlie Suzanne Devoyod est une
remarquable Clotilde, nous avons revu Leurs Filles de M. Pierre Wolff
une comédie pétillante d'esprit et d'observation très juste. Mlk'Rosa
Briick i. Distribution. Georpes de Verfuge, M. Leuhas. Valentine
-lAlencey, M»« Rosa BriXck. Louisetto. M"« Bêcher. M»« Maurice, M»«
Kllen Andrée. Julie, M»« Barmmje.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques ~Iéran. -if. liem&gt;n. JérÙme, M. Degeorge. Aline Mer:III,</p>
<p>Dilla Ellen .andrée. rlntoinette Méran, Nille hellanyrr. 'fhér~·,e</p>
<p>Méran, \111..a jidré(e :1l~r~ Alexanflrine, MUle l3arny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lassct, wr nn V' apparition blinctie</p>
<p>et noire se I.^o. \et.io d.n.0 tunique do crêpe sombre, avec un «alon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C, MA1. Première représentation de Boule de Suff, comédie en trois actes
et quatre tableaux</p>
<p><pb/></p>
<p>:t)ici!'ét'. \fille de BI'évilll', :\1'00 _llaria Dr'lla. :\{IIIC
Cane-L:lInadon,</p>
<p>M". Miens. M- Follenvio, Mlle Miller. Sœur Thëotime, M». Barny. .Sœur
Samt-Nicéphore, M"« Berthilde.</p>
<p>2 Di.Ti»m-TioN. M. Rroehard, M. Antoine. (ieorges ,1'Anibroville. AI.
lUV"r •)eanniue' M"c Rosa ^'«c*. M« d'Ambrovillo, M»«e Délia. Juho, Mlle
liarsange. Colette, petite Quinaiilt. 3. Distiubution. Valiiirourt, M.
Maréchal. Thiborpe, M Tune Rosé Ouepior, MU. /•». M« Joan. X[H. Mille,:
Cl-menoe' Miio Uerlhilde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>célèbre pièce reparaissait-elle dé nouveau sur la scène du boulevard de
Strasbourg, où elle obtenait son habituel succès avec Antoine lui-même,
toujours admirable dans Lafont, puis de nouveaux interprètes Numès, fort
bien dans du Mesnil Signoret, excellent dans Simpson; Mlle Bellanger,
parfaite dans Clotildc.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 septembre. Réouverture officielle du théâtre avec la Nouvelle Idole,
pièce en trois actes de M. F. de Curel et Que Suzanne n'en sache rien,
comédie en trois actes de M. Pierre Veber*. 1. Distkihltion. Donnât, M.
Antoine. Maurice Cormier, M. Kfmm. Denis, M. Tune. Haptiste, M. Caniille
Bert. Louise. M»e Suzanne Devoyod. Antoinette, M"« Bellanger. Jeanne,
M"« B. Denéije. Eugénie, M"" Barsange.</p>
<p>2. DiSTRiBiTio.N. Léon Maubert, M. Dumény. Jules Flingault, M. Signorct.
M. Hozon. li. Degcorye.– GeraU Louehepied, M. Tune. Francis, M. Lauff.
Suzanne Maufcort, Mlle Bellanrjer. Kannyj Mlle Miéris. M»« Pontois, M"«
Barny. Adèle, M'l« Barsange.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 septembre. Reprise fort applaudie de Père naturel, la très jolie
comédie de M. Ernest Depré et de Paul Charton. MM. Antoine et Dumény y
retrouvent leur succès d'il y a trois ans. M. Signoret y joue avec
talent le rôle du notaire que créa Gémier.</p>
<p>t. Distribution. Le juge d'instruction, M. Antoine. L.avocat, M.
Si;noret. L'inculpé, M. Jean Kemm. Le grelher, M. T«nc^ l.e docteur, M.
Beaulieu. Le procureur, M. Degeorge. La tomme do l'inculpé, M»« Suzanne
Decoyod.</p>
<p>3. Distribution. Robert, M. Numi-s. Le commissaire de police, M.
Deveorge. Hector, M. Jean Kemm. Pierre, M. U**&gt;»*r-\lice. M»- Miêris. M"
Noyeux, M»- Miller. Jeanne, M". Barsang, M'«« Sérot, M»« Berny. Julio,
M"« Marley.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 novembre. Première représentation de Demi-Sœurs, comédie en trois
actes, de M. Gaston Devore Ce fut, il y a quelques années, aux
Esclioliers, placés alors sous le consulat de notre distingué confrère
Georges Bourdon, le très remarquable début de M. Gaston Devore. Viarent
1. Distribution. Laure, M»e Henriot. Tante Claire, M«« Gabrielle Berny.
Blanche, M"*Luci*nne Dauphin. Gilberte, M»* Andrée Mery. Une bonne, M'l«
Marley.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siou touchante de la pauvre Mme Darcy « Vous ne parlez que de vos pères
eh bien et moi ? Si vous êtes ennemies par eux, n'ètes-vous pas sœurs
par moi et en moi? » Mlle Gabrielle Bernv, enfin, montrait beaucoup de
bonhomie dans le joli petit rôle de tante Claire.</p>
<p>On a découvert dans le Voyaya autour de la eie et des lie, 'es. do
l'iiilaréte Chasles, le curieux passage que voici</p>
<p>\e dirait-on pas qu&lt;&gt; I'hilaivte Charles avait pressenti la nonne
Kxpi'i'uui'i'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clIl'tCl1 j.t</p>
<p>C"'l!a"X/i««/»' 1^mw;: a.-eompauuée su Y^rnlun: soi, ( ,le la /••«,«&lt;•:
&lt;l "» '•»"' ou ,1e VArttrtr ̃&gt;̃&gt;•&gt; se jouera tous les so, a4e un vif
succès jusqu'au ,!é,-emim- .̃ I année, résumée .lans le talileau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Petites Feiiimes. comédie i .&gt;« Le Capitaine Momet. comédie ;{ 3y Au
Téléphone, drame g ~&gt; *Les Balances, comédie 1 «&gt; *La Terre, drame r,.a.
10 t. 21 janv. 35 *La Fille stiuratji'. \iu;cc G 17 ievr. 15 La
Parisienne, comédie .3 3 mars o\ Leurs Filles, coméd ie ̃&gt; 5 mars X&gt; Les
Remplaçantes, comédie :t &gt;&gt;' jo Poil de Carotte, comédie t La Mariai te,
comédie •&gt; La Fille Elisa. drame judiciaire.. :{ ]\) • Les Petites,
drame 3 maM :{ Le l oiturier Hensc/n'1, \nncc 5 Grasse matinée,
coirtéilie 1 » s L'Assomption rt'IfiimieleMatleni.iUtiiït 2 parties 2S
mars 1 L'Honneur, pièce j /A r/zc/t' .V.ÏO, comédie ]! t tu Main gauche,
comédie ;{ » *Cv&gt;urs remis, comédie [[[[[ il avril Jj Q'ie Suzanne n'en
sache rien, comédie. A ̃&gt;•&gt; lilanchelte, comédie •&gt; o- avril 1 *La to
hipagne. comédie t •&gt;&gt; avril 4 *J{oulede Suif, comédie '.[[' 3 4 t. m;u
(|0 7 ^-Ê/,(/, comédie 1 (i m;lj 42 Lendemain &lt;!&gt;• première, comédie 1 0
mai ii9 La .VoMtrt-W*? /du/s, pièce ,{ iy sept. t /Ji-e? naturel,
comédie Jt gisent »| Z« Marché, comédie 3 Un Client .sérieu.r. pièce 1
() *r;'B&gt;"t"*e, comédie '] 2 -&gt;l octol,. 5!» .1 .v, comédie 2 octol). i;
A« A.y ,Wf co.nedie 2 21 oct()1) ,J() wUei&gt;u-S&lt;vurs. comédie ;j *La
lionne Espérance, jou fie la mer i s déc. 2("&gt;</p>
<p>DATE NOMBKK</p>
<p>NOMIillE il.- Ih ,1,.</p>
<p>)rj rt*|in'-&lt;. repivsent.</p>
<p>&lt;! actt-i ou ,| i;, lit |,eià,ijint</p>
<p>reprise Tannée</p>
<p><pb/></p>
<p>Paul Calrousse, '.NI. Frédal. Ré\"il, :\1. I3eaulieu. De Brillou,</p>
<p>:\1..Maxence, Catrousse, M. Hosnier. Ita~louin, ~I. Jurr'ier. Krock
:\1.rt'el, Premier monsieur, M. Jel~an adés. Deuxième</p>
<p>monsieur, :\1, Caillou.r. -Jean, ~1. 3lallet. Stella Lemilan, :\llIc :1
ndi'ée</p>
<p>11I~J%zrd. ~Iartlie, ~I~~a Jane lleller. ~I" Samaël, :\ll1e R~~née R~cssy.</p>
<p>~IlUe Lemilan, ~I~ 3lurcelle Jtillieu. Nime Catrousse, :\ll1c Clatidia.</p>
<p><pb/></p>
<p>égale pourquoi pas? et qui. devant le monde</p>
<p>entier, entre en rébellion avec l'éternel tvran, c'est-</p>
<p>à-dire l'époux. La thèse était intéressante, encore</p>
<p>moment. Nous avons revu naguère, a Tndéon, le</p>
<p>Briifnol d'Alfred Capus. Nous verrons un jour'ou</p>
<p>l'autre, au Th.àlre-Francais ou ailleurs, celui de</p>
<p>M. Octave Mirbeau. Le « faiseur » de MM..Jules</p>
<p>Case et Eugène Morel s'appelle Lemilan. M a eiïïontément inventé le
Karatal et ses prétendues mines d'or. Mais le Karalal n'a jamais produit
que des go-os. Lemilan est en train' d'imaginer un Syndicat provincial
qui doit rapporter des millions. Slallieureusement le parquet vient
d'être saisi d'une plainte en escroquerie déposée contre le trop hardi
finan-</p>
<p>cier, et deu.v au-enls de la Préfecture sont chargés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Dis-nuBt-TioN. Jean Guenille, M. Gémier. Le commissaire de police,
U.Berthter. Jérôme Maltonu, M. Jehan Ad-s. 1er a-ent M. Berlin.- 2e
agent, M. Cailloux.- Flora Tambour, M"« Jant Heller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>possède de millions. Cinq? Dix? Vingt? Oui,</p>
<p>In n !)'</p>
<p><pb/></p>
<p>retient au bout de son oncle rosé un billet de mille francs; et elle
disparaît. Le baron Arlequin s'éloigne, le coMir rempli d'espoir, et le
mari</p>
<p>rentre. Lu scène chance. Colombine adore sou</p>
<p>il l'ouvre, et v trouve le billet de mille Francs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 mars. Mme Charlotte Wiehe, L gracieuse actrice danoise, donne une
série de représentations (10) de deux de ses plus grands succès la Main
ct Y Homme aux poupées.</p>
<p>1, tl3~~rtw. Ilochë, ~I. Gcnnieu. Hulin, :\1.l't'd, ~Iarat,</p>
<p>~I. I&gt;e-errlierr. Camille Desmou!in~, ~I. Caycllcrni. liubert cle Vinti-</p>
<p>mille. ~I. l,euorrucr~ct.- ~1:II'qui8 -le l.aunay, y-</p>
<p>M. Locdeaer. Gonchou le Patriote, 1I. l~cirrdoin. ne Flue, :\1..1[08-</p>
<p>nier Bcquart, M. Berthier. L'homme en faction M. ^n^e\</p>
<p>I'n cruchetcur, \I..larrier. L'n mauiaclne, JI. Jelrarz :ldés. L`n</p>
<p>~uem. ~I. Ecl~nonrd l3auer. Un notaire, ~L Corrrcelles. Cn horlo-</p>
<p>¡,er, ~r. La;'or~t. Crieur de juurnaux, bI. l3ey'tirc· Cn ga,'de-fran-</p>
<p>~;aise. JI. Caillorr.z. L'n marchand, M. Gorieu,a. Deuxit~mo crieur</p>
<p>cle journaux, :\1. Jtcrll~t. UU abbé, )1. lie.ler. Premier hourgeuis,</p>
<p>~l. TJcucrlorr~c. Deuxién:o bour~;eois,</p>
<p>~eoi~. )1. Scnella. Quacriéme bourgeois,I, 'e~lrrir.m. La Contat,</p>
<p>~i~to dndrée 3tégard. Lucile Duplessis, ~llIe Jcroe Ileller. :\[al'ie</p>
<p>nonja, Mil. '2enée l3ecssy. Fcmme clu peuple, \[me .llurcelle Jrrllian.</p>
<p>Dcuxiemc femme du peuple, ~llle .lcanne L iorr. Premiére fille,</p>
<p>\llle ruonne Dirtard. Deuxième fille, :\111e Hvli:ne llilto~a. Troi-</p>
<p>~?'T' Renc~e Leduc. Petite</p>
<p>Julie, petite Marcelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>il trouverait heureusement !e salut rie sa difficul-</p>
<p>Uieuse entreprise. Quoi qu'il doive advenir de cette</p>
<p>suprême (enlative, le (Jmitnrcr Jufllrt “« aura</p>
<p>du moins valu, 1res joliment peint par MM. JJrandt</p>
<p>et IlalniliM.i, nu ravissant d:r:,r du Paiais-Koval, de prolon.ieur
étonnante en n-tl.» petite scène de la</p>
<p>Renaissance. Va d:uis .nie distribution qui com-</p>
<p>prend un si n-raud nombre de personnages, nous</p>
<p>relèverons les noms de M. Capelîani. le chaleureux</p>
<p>Camille Desmoubns; d'une svmpathique Lucile M'1- .Jane I ieller celui de
M. (Jodeau, qui a créé</p>
<p>une brève, mais curieuse silhouette de Ma.ximilien</p>
<p>de U.ibespiVrre; celui de M. Maxenee, qui s'est fait remarquer sous les
tra.ts de M Thr-mme en fiction» a la b.irbe meulie et aux jambes nues.
M. (iémier s'étail charge de pers.mnifier le futur Hoche, alors simple
caporal ries gardes-françaises et chantre ar-</p>
<p>dent rie la divine liberté. M"" Andrée Më-ard prèle</p>
<p><pb/></p>
<p>am'.fl. Premières représentations (les /Vrruehe:u pièce en trois actes
de M. Henri lierleyle* et de Simonne, pièce en deux actes de MM. Paul
Bénazet et Philippe Abouti Non. décidément, M. dernier n'a pas h main
heureuse dans le choix 1. |MM-Kii:t-i!N. .l.u-quo-. M. ih-rlUirr.
V.lino, M: /•• Mi/llIH.</p>
<p>:• i),sMULr,N. -.»:| i" M- «'̃:•̃»"••̃̃'••- I;.i01;1;1 15E;. M /.v.Y'(
|lv.ri-' \F. A, Di&gt; \om. M. /.&lt;̃&lt;̃ "ou.. 1 V,rl« M «̃̃ Chr --tic.
M..V.««/.v. M– t, M. &gt;</p>
<p>'U" \.(' 1 l'l'Y' ~[~~r. t. ~I. c'rc:l-</p>
<p>,̃ !•“ .ivr-.T M.̃.V.-mjh,/ /\«.r. r.i ^:uv,,n .!&lt;• luiroau.
'r&gt;.7v.lvv!!u.Mv.MM.M^ ~['.lvrr·n:. ~[m. lurrl«; :(̃ lu.v^H. M'^ J«^'
/̃/•. l m- "iivn.-ro. M"' //• it'^ic Miiluii.</p>
<p>D.s.m.. t:on. .Ic:.m. M. r,,lt,ni. \.c -i. leur, M.&gt;&gt;.</p>
<p>Le 1111' ~I. !Iflllm;,nt. ~IlWt:lu. ~jllc A~'f~ :\ll11e :UI'-</p>
<p>niant. M«c Mar&gt;l'.r J ii'ien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i.'i mai. Premières représentations de la Marcluuide de Pomme, farce en
un acte, en vers, de M. Hugues Delorme, musique de scène de M. II.
Leseas le &lt;/•/•• a des Ituisnnx. omédie en un acte de MM. Kobert de
Fiers et Ci. -A. de Caillavet et de /À/vy, comédie en un acte de M.
Tristan Bernard Cette fois, M. (iémier a mis la main sur un spectacle
charmant et court puisqu'il ne se compose que de trois pièces en un acte
court, mais charmant, en vérité. Il débute par une farce en vers, en
jolis vers, d'excellente frappe banvillesque, qu'il nous semble bien
avoir vu jouer, pendant l'Exposition universelle, sur quelque vaçuu
petite scène de la rue de Paris pauvre rue de Paris Cela s'appelle la
Mm-chiiiide de Pommes et cela est si&lt;-né du :&lt; bon poète » Hugues
Delorme. La marchande, c'est Mathurine, qui il I DiSTiinii tiiin.
Sjriiinrelli'. M. lirrllurr. \r.ri:i. :'i'ndui,t. S)i:im;i!it.i. M.
CiprUn ni. Malliuri :uv M''&lt; I\uir,&gt; /&lt;». l)isintiiii-ii«.N.
.k-(|iu&gt;m.I. (;tiT. l.u.ii'ii. M. Frc'dn'. Krauvi-:&gt;e. M"&lt;- Andrée
Mvtjanl. Ik-rtlic. M'I'- l/rl,t./&lt;</p>
<p>[MsTKiiicTin.N. Cli.-irlfy.f. (ic, a t. D.i.i:». M. C.i/,i'i,ii ̃•Harlii.
M. Vuli-titin. Miarpin M.&gt;oWv. l!nl!r I. M.&lt;•&lt; i Ails. Vu pariiMii-. M.
l'ai/l, I.o .•!&lt;&gt; H":un-. M.f.i-l. l.r.i. Mllc ./(i/c Ih-llcr. Tue
jciiiic Iciiiiiic. Mlle lii'rii'n'r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'£. PisTRiutTioN Pierre Arnoldi, M. Ilirch. Stevens, M. J.-L. Testé. De
Varennes, M. t-almont. Van Steckers, M. Jourda. Pn-si lent Krfiger. M.
Auvray. Mrae Arnoldi, Mmo Delphine Renot. La grand'mére. Ml!» Derigny.
Pauline. M"» Harry. Jeanne, M»« Andree Dayez. Jean Arnoldi, M"«
Henriette Lamy. Capitaine anglais. M. Duttbleau. Lieutenant anglais,- M.
Max Garnier. Frédéric Arnoldi. M. Ed. Rosny. Sergent irlandais, M.
Henriot. 0' Brien, M. -Vrt.v. Harry. M. Recel. Tom, M. liertin. Josette,
M«« Trous3,-uu. Petite May, petite Winterbert. Petit Arnoldi, petite
Blanche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 décembre. Cinquantième représentation de la Châtelaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ('oinplaisa~ir_es, comédie. 5 Il 26 '~f~pièc~ 4 25janv. 11 L'~i
.~·c·gociant de l3esayon, comédie. 1 » S La 3'ie poLlique, pièce. 4 10
1,'E~-helle. fantaisie. 1 )) 12 *~c.V(tr:de7~re~/ttM~,contédie. 19 févr.
21 *C.'olurnbine, pièce. t 19 févr. 2'2 *Le l'urte/ecille, pièce. 1 19
févr. 51 /,ft.Vaut. 1 5 mars 10 /o~Me(tK.&lt;-Pot&lt;~&lt;'e.s. 1 G mars 10
*7L~~«o&lt;o~eJt&lt;tM&lt;?&lt;, pièce. 21 mars 29 *e«''e (&lt;'(;«t0t&lt;y, cumédie. 1 21
mars 29 Une l3lanclie, pièce. :3 )) 13 piéce 1 15 avril 20 *Les
l'errecclees. pièce. :3 2:&gt; av ril 21 *StMt~&lt;pièce. 2 25 avril 5t *Le
C'ceur a ses raiyons, comédie. 1 13 mai 33 *llais~, comédie. 1 13 mai
:3:1 *La J/arc/ta~e de PoMM~.s, farce en vers 1 13 mai 33
*Z.«~-«Mcet;MryaM.sfa&lt;epop&lt;&lt;drtMtiqM.. 5 a. G t. iSjuin » '~at'/«~&lt;t~,
comédie. ~l 9-5 octob. 79 *jCe7~ttn de rnénage, comédie. i i5 nov.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>t rc représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'rinnée, ëà</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNÉE »</p>
<p>2. Distribution. Lord Driver.. M. Tn'ville. Xêris, M. Bulliar. Lebertin,
M. Lèvesque.– Reuneley. M. Rowjer.– Chéruette. M. Dayle. Janzé, M.
Schultz. Do Brac, M. Bamlet. Gourlan, M. Frey. Flamboin. M. Fabre.-
Bollard, M. Frémont.– Un domestique, M. Charley. Simonne Lehertin, M»«
Duluc. M»« Lebertin, Mlle Alex. M»t Gourlan, M»o Ael. Clairette
Loisclle, M"« Dalixig. Germaine NViris. M»« Clairville.- M»" Driver, M"«
Clennont.– Pauline, M»« Damiroff. Mm« Bollard, Ml'« Yriex. Une bonne,
M"« Dumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec Madame Flirt que le théâtre fermait ses portes pour l'été, le
4 juillet. C'est avec Madame Flirt qu'il les rouvrait le 26 septembre,
sans autre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 décembre. Premières représentations de Leurs amants, comédie en trois
actes, de M. Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle ~'riP,L..</p>
<p>Pi«p£"îf 'rlîTIOS# Armand. M" A&gt;ld''d Ih(b0SC- Rent!- M- Frère. Pierre,
yL\,(;harn*'J- Henriette, M-. Marcelle Valde, Jeanne MU. Dortulle.
Fanny, Mlle Vineourt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Flirt, comédie 4 » 26!) Ponton, comédie 1 » 8 *La 2228* Duval,
coniûtlic 1 Gjanv. 215 *Les Angles du Divorce, comédie "&gt; 23 mai 1' La
Reprise 1 7 juin 27 *Le Cadre, comédie &lt;l 7 nov. 44 Trottinette, comédie
1 10 nov. ô9 Leurs Amants, comédie 3 16 déc. 1S *Par vertu. et
consentement mutuel, com. 1 16 déc. 18 T&gt;'te de linotte, comédie :3 31
déc. 1</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE «1* la (le</p>
<p>l'&lt; repivs. représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES FOLIES-DRAMATIQUES' t Comme les peuples heureux, les
théâtres prospères n'ont pas d'histoire. Celle des Folies-Dramatiques,
en 1902, tiendra donc dans une seule page de ce volume, suffisant à
consacrer (pour la postétérité !) le triomphant succès du Billet de
logement, dont les deux cents premières représentations avaient ré lise
une jolie moyenne de 3. 000 fr. par soirée. La pièce ne s'est-elle pas
jouée « toute l'année », sans qu'on eùt l'idée dt- fermer durant l'été!
Le 23 juin, le joyeux vaudeville de MM. Antony Mars et Henry Kéroul"2,
se donnait pour la 3ooe fois. Le 12 décembre, il passait le cap de
Ia5ooe3. Le lendemain, i3 décembre, le Billet de logement était
accompagné de ce petit chef-d'œuvre, de M. Tristan Bernard, qui
s'appelle Y Anglais tel qu'on le parle</p>
<p>1. Directeur M. Rielicmond secrétaire général .Nf. Georges Docquois.</p>
<p>2. Dans le rôle de Paulette, M"» Mylo d'Arcylle avait été remplacée,
d'abord par M"0 Georgette Morcau, puis par une jeune et gentille
pensionnaire des Variétés, M"« Ariette Dorgère.</p>
<p>3. Fait presque unique l'impayable M"&gt;« Augustine I.cricho aura, sans
manquer une seule fois, fait, pendant 300 représentations, les honneurs
do sa maison au commandant Labourdettc.</p>
<p>4. DISTRIBUTION. Eugène, interprète, M. Modot. Hogson, M. Bellay;.
Julien Cicandel, M. Six. L'inspecteur, M. Lericlw. Lo garçon, M.
Judicis. L'agent, M. ISertal. Betty, M"« Louise liijno^ La caissière,
Mlle Guéret.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mlle Valentine Verlain reprenait, quelques jours après, au pied levé, le
rôle de Luce, abandonné par M"« Eveline Janney, très soutfrante, Le 6
février, le Conseil. d'administration de la Société anonyme du théâtre
des Bouffes-Parisiens avait décidé de relever de ses fonctions de
directeur technique, M. Victor Silvestre. La direction restait entre les
mains de M. André Lénéka.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 mars. Première représentation d'Ordre de l'Empereur, opéra-comique en
trois actes et quatre tableaux de M. Paul Ferrier, musique de M. Justin
Clérice II s'agit d'une jeune fille royaliste, 1. Disribctio.n.
Marcelle, Ml". Charlotte Ilellot. Nichette M«« Esquilar. Hélène, M»«
Marguerite Xell. Edwige. M". Bade -La duchesse, M»« Berney. La baronne,
Mi'« Verlain. Toinon, M Vasselin. Comtesse de La Vernéde, M"« Dorys. La
générale, M". Rosn,j. La Galette, M. Melchisséàec. Julien Lambert. M. Du
Tilloy. M» deChàteau-Bussières, M. Brunais. Le colonel Rastillac, M.
Garbagni. Le Maire, M. G. Deschamps. Le baron Patoulet, M. Jannm. Le
comte de Montgrigny, M. Mauran. Le vidame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les premiers jours du mois de mai, on annotait qu'une société
nouvelle, dont la raison sociale était O. de Lagoanére et A. Leneka,
prenait possession du droit au bail du théâtre des Uourtes-Pansiens, M.
Georges Hussy était nommé administrateur M. Jacques «les Gâchons,
gardait les t'ontions de secrétaire général.</p>
<p>3. Distwbutiox. Midas, roi de Phrygie, M. Bartel. Hyréade, son barbier,
M. Albert Mayer. Mazarés, M. Renoux. Cotys. courtisan, M Moreau. Otane,
courtisan, M. Perret. Tabalus, bouffon, M. Hell, Un serviteur. M.
ïissiêres. l.aodice, femme u'Hyreado. M»« MaudAmy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 SEPTEMBRE. Réouverture du théâtre avec la première représentation
(donnée dans l'aprèsmidi !) de Madame la Présidente, opérette en trois
actes, de MM. Paul Ferrier et Auguste Germain, musique de M. Edmond Diet
Du Casino</p>
<p>1. DtSTtUHuno~. I.o pr~9if!ont Ksparavet, M. G!(!JfJlI /t/x. Henri-</p>
<p>flue, Distribution. I.o président Ksparavel, M. G»ynn fils. Henri-</p>
<p>&lt;jue, M. Colas. Huy, M. Lucien Prad. Don Géranios, M. Sirnora-.llax.</p>
<p><pb/></p>
<p>r~·au.r. Le mini!&gt;tre des travatix lmi~lic,, ~1. Lagoct. 1.e mal:OIl,</p>
<p>\!ii n T La I'resitle»te Incarnation. Mme j/o# Thtf&gt;. Ues^dn'</p>
<p>~Iw Dicterle. Niercédés, Nllie .1[..velt. l3in~·tle.</p>
<p>Perrc~l. )Ianuela, ~IlIe )IlIe Clair-</p>
<p>ville. In~s, Mlle de .1loralis.</p>
<p>Madame la Présidente était précédée .]u Cadeau dWlain opéra-comique en
un acte. de M. Georges de Bussv, musique de M O de I a° anere,
interprète par M".» Hovio. Ginette et M. orreaux °</p>
<p><pb/></p>
<p>ménage la fidélité conjugale, il n'y a encore que «•a! Sur une donnée
grivoise et bouffonne, de verve franche et de radieuse belle humeur, M.
Edmond Diet a soigneusement écrit une jolie partitionnette, claire et
légère, où l'on sent, dans la trouvaille mélodique des couplets, comme
dans les ensembles de scène et l'accompagnement symphonique, la main
d'un expert musicien si bien servi du reste, par M. de Lagoanère, habile
chef d'orchestre Mnic la Présidente, c'est Mme Mary Théry, de mine
superbe et de verve redondante. M. le Président, c'est Guvon fils, de
fantaisie très comi-</p>
<p>7</p>
<p>que, et qui en remontrerait, pour la façon de saluer son bon peuple, à
M. Emile Loubet lui-même! Le bel Enrique, c'est M. Colas, fort agréable
diseur de romances; la petite cousine, c'est M"1' Nell, aimable
chanteuse gentiment stylée. Et puis, je l'ai tout exprès gardée « pour
la bonne bouche », comme on dit, Réséda, la lingère en chef de la
Présidence, c'est Amélie Diéterle, d'une si délicieuse canaillerie que
je vous défie de ne pas vous y laisser pincer. Succès de pièce et
d'interprètes constaté par toute la critique cette pauvre critique dont
ont tant médit les auteurs qui avaient eu des mécomptes. Succès
d'argent?. Ça, c'est une autre affaire.</p>
<p>i5 OCTOBRE. Première représentation de Y Armée des Vierges, opérette en
trois actes, de MM. Ernest Depré et Louis Hérel, musique de M. Emile
Pessard Pourquoi MM. de Lagoat. Distribution.– Persac. M. Barré.
Alphonse, M. Jannin. Charhonnet, M. Simon-Max. Kruthli. M. Lucien Prad.
Maître</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 OCTOBRE. Reprise de Miss JJélyett, avec MUo Dziri, dans le rôle que
créa Biana Duhamel et M. Simon-Max, dans le personnage du pasteur
Sniilhson, créé par Montrouçe, et qu'il a déjàjoué lui-même plus de cent
fois</p>
<p>1. DisrniBLTiox. I.e brigadier Théophraste, M. Tauff"enbert}er. Adolphe,
M. Garbagni. Raoul, M. /faire. Godefroy. M. Simon-Max. Montmoreau,
Paul-Jorge. (lavarin. M. Fernal. Alfred, M. G. Flandre. Eugénie des
Coccinelles, M"« A. Diéterle. Cécile Montmoreau. M»« Lucy Jousset.
Paquita. M"« Yvonne de Rycke. Jeannette, M"* dînette. Rigolo. M»« Fabry.
Louis, M"« Violette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comment les Bouffes n'ont-ils pas été désenguiynonnés du coup?.</p>
<p>La direction qui faisait flèche de tout bois, avait eu l'idée des
matinées, dites matinées Offenbach. La première avait en lieu le i5
décembre et comprenait la Rosé de Saint-Flour, avec Mlle Dziri et M.
Simon-Max, et Lischen et Friizchen, avec M..Tannin. Ce spectacle de
famille se complétait par une amusante revuette. Tout ça c'est des
honlainades, interprétée par M"° Marv Aubert et M. Tauflenber»er.</p>
<p>.i</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE 'll* l;* &lt;</p>
<p>!ru ivptvs. rt'pivspnt.</p>
<p>il'ai'tcs ou de l,i I;t pi'niUiit</p>
<p>ri'pi'isc r.iniirc</p>
<p>,1/ia [[élyett, opérette 3 21 octob. 15</p>
<p>Petite [hmrtjeoisc, vaudeville 1 5 nov. 33 Le Jockey malgré lui. vaudev.
-opérette. 3 i déc. 33</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE CLUNY</p>
<p><pb/></p>
<p>la salle en joie.</p>
<p>2.1 février. Première représentation des Mans ,/0,/eu.r, vaudeville en
trois actes, de MM. Antony Mars et Albert Barré L'architecte Barentin
aime bien sa femme aussi la trompe- t-il tant qu'il le peut. Pour se
menacer des prétextes de sortie, il lui suffit de se « pianoter » sur
une machine a écrire, qu'il cache soigneusement au 1. Distraction.
Barentin, M. Souciera. Francart M Vu/Tut</p>
<p>Le connnandant NI. Taboureau, ~I. D.r~-Adc~'</p>
<p>i =7 \lidoux, NI. Br.lliar~l. Felix, -'1. Villaret. Sir Barkett. M
Gravier. -Jacqu.net, M. La Senaudie. Taupin M Bardoit. Le commissaire.
M. Berthier. Machiit M p,, I1"». Suzanne,</p>
<p>.I~~a l3zri·al. Vlar~uerite, JInQ Favelli. Annibal, ~rlDe Cuinet.</p>
<p>Cornélie de La I'ou"ette, ~Nlile L. Ca.·dim. Rosalie, 1I~ Danyla.o.</p>
<p>Geurgette, M". Laroche. M- Dupont' \lt rirJ • Dan{JaH- dame voilée, Mile
Ségina. "«pont, M»t Lefrançois. Lne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 avril. Première représentation de Papa veut un artiste,
folie-vaudeville en trois actes de MM. Georges Charaire et Camille
Audi«nerl « Papa veut un artiste » Cela signifie que 31. Lœillette,
ex-marchand de peintures et vernis ne veut prendre pour gendre qu'un
artiste Mais Adrieniie, sa fille, aime Emile, qui est docteur Lequel
gagnera la partie? Emile probablement car il sera secondé par M™
Lœillette, retrouvant en Babylas, ami d'Emile, un ancien amant, avec
lequel elle renoue joyeusement. Et malgré un mélimélo de concierge qui
gaffe de maîtresse plaquée qui se venge de beau-père qui fait ses
farces; de belle-mère qui fait les siennes de partie de campagne à
Barbizon; de polka échevelée, où en un déguisement grotesque chacun se
reconnaît,</p>
<p>1. DlSTR'BL"ri0N- Lœillelte, M. Dorgat. Laurent, M DonelluBabylas, M
.Arnould. Lafresque, M. Gracier. Patine, m Ï&amp;1T Antoine, M Bertkier.
Cimaise, M. Forest. Frivotolte, S?. F aA r vi Cordonnet, Mme A- C&gt;"™&lt;-
Delphine. M. ValbertAdrienne, nar°C"e\~ Justine. Mlta Danglas. Titine,
%file i2ibbes. Olga, MH« Pary. Ninettc, Mlle Régina. Alice. M". Hébert
Emma, M". Feutery. Rosa, M"a Muller tieotrt.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 mai. Au répertoire du Palais-Royal, où elle fut jouée il y a une
douzaine d'années, M. Poncet, le nouveau directeur de Cluny, a emprunté
les Joies de la paternité, comédie en trois actes de M. Alexandre Bisson
et de Vast-Ricouaril*. C'est l'histoire d'un enfant imaginaire 1.
DisTiuHi-in.x. Cascaret, M. Mu/fat. Itobinot, M. Mercier. Joseph. M.
Ilrlliard. Biscotte, M. Gravier. 1« clerc d'huissier, •M. Forest. 2'
clerc d'huissier. M. Fautret.– M'»° Cabibol,M°»o A. dune/. Sidoine, M»=
H. Bertnj. Estelle, M'l° Barrai. Mélanie, M'1» Cardin. Victoire, M'l«
Danglas.</p>
<p>Ou commençait par Psychologie d'étudiants, c.-médic en un acte do</p>
<p>M. A. Moiit'zy.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Roi~riére.-Sersent (:rincliard, 1I. Itoiiget. -'1..1[ttffal.</p>
<p>Harzi. Ju.ïi» M î«raf r T"' Capitaine Treb.pl,</p>
<p>M, Hafwc~. Ju~tin, M. Deltul. Un villagoois, JI. lterllaier. Un</p>
<p>fa(~teur, ~r. Fautret. Un inspectour. ~I. Farot. Un clairon. -'1. Fo-</p>
<p>mêmmm</p>
<p>court, Nfmt-, A. Cuinet. Valentine, ~Nlile L. Car~in, ~Iai·Rot, )1 lie Dam-</p>
<p>glas. Coralie, Jlne Laroclee. Hosette. Mlle Alida. 1 l'III a,</p>
<p>him .1lu:ler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Darcy.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa bonne. grosse et grasse verve. Nous y retrouvons aussi M" Bertry,
Favelli et Cardin, ayant pour partenaires MM. Champagne, Arnould,
Belliard. In</p>
<p>Les Cinq Choux de la Varenne étaient précédés du Truc de Xinette, un
acte des niAmes auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 OCTOBRE. Première représentation de la Lune de miel,
comédie-vaudeville en trois actes de MM. Daniel Riche et Arthur Bernède
La 1. DISTRIBUTION. Le comto Corniski, M. Dorgnt. Gr.'goiro, M. Muffat.–
Anatole de Baupersil, M. Champagne.– Narcisse, M. Arnould. Dupiton, M.
Marius. Un monsieur, M. Belliard. Desablettes, M. Harzé.– Le sommelier,
M. Berthier.– Baptiste, M. Forest. Garçon de bain, M. Chaulet. Le
greffier, M. Fautret. La comtesse, Mlle Berlry. La vouvo Sillery, M»'»
Cuinct. Georgina, M»« Danglas. Annette, M"« Ds Sèoe. Cora, M«« Meunier.
Amanda, M»« Alida.– Castagnette, M»* Darennes Zoé. M»« Randal. Berthe,
M»« Fassioz.</p>
<p>On commençait par le Budget, comédie-vaudeville en un acte, de M.
Maurice Ilonnequin.</p>
<p>1. Distribution. Davannes, M. Dorgat. Herbelin, M. Muffat. Colle, M.
Mercier.- Mathurin, M. Arnould.– Jacques, M. Grandjean. Barreau, M.
Marius.– Dupuy, M. Harzé.– Le facteur, M. Fautret. M"&gt;« Montreux, M"«
Bertry. Eglantine, M»« Favelli Hélène, M"» Roll. la mère Tacot, M»« Cuinet.</p>
<p>On commençait par Sans Brevet, comédie en un acte de M. L. Bannières, à
laquelle succédait, quelques semaines plus tard, Ma femme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miel emportait les spectateurs dans le plus franc des rires c'était pour
la direction Poncet un début quasi-triomphal.</p>
<p>1. Distribution. Pontbichol, M. Donjat. Grôsillon. M. Mercier. Lé baron
Flecliar&lt;l. M. Muff'at. Raphaël. M. Grandjean.– Crick, M. Arnould.
Premier commissionnaire, M. Itodet. Deuxième commissionnaire. M. Lucien.
Claire Taupin, .M"" Favelli. Géieste Pontbichot. Mlle lievelia. Jeanne,
M"« Rell. Hélène Graillon, Mlle Danylas. Rosalie, Mlle Laviyne. Justine.
M"« Cardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBIIE &lt;!&lt;-• l.i ,i,;</p>
<p>Iro r,-[ir,-s. rc|)r--sent.</p>
<p>'l"i"'11'- le l.i [M'iulant</p>
<p>n-pi-isf l'innt-f</p>
<p>La Marraine de Charley, comédie-bouffe 3 jo La Fiancée de Gusman,
comédie-bouffe. 1 jy Un Chapeau de paille d'Italie, vaudev. 5 17 jauv 47
Les Charbonniers, opérette 1 17'janv' f7 Un et un font trois, comédie i
17 :aav' {7 *Les Maris joyeux, vaudeville 3 -&gt;5 'évr *Les Conseils
d'Antoinette, comédie l -&gt;5 févr' (W Le Fils surnaturel, comédie-bouffe
3 oï&gt; Les du ('()/)!/(ij)(tf TiV. vau.liîv. 3 3 avril -&gt;l Dorme-, je le
veu. vaudeville 1 -? avril *Jnur de noce, vaudeville 1 .'} avril 3t
*Papa i-etit un artiste, lolic-vaudevillo. 3 23 avril '"i /^s Joies de
lit paternité, emuédie 3 limai 2t1 Psychologie d'étudiants, vaudeville 1
1 1 mai ,'j Les Xoces d'un Réserviste, vaudeville. i •&lt;, :1</p>
<p>̃k r T 1- *&gt; 1 111 «.1 •&gt;̃&gt;</p>
<p>*La Loterie, vaudeville 1 s juillet i&gt;! *Pour ne pas l'être, vaudeville
3 ,T ,lUIet .&gt;, *Les Cinq choux de la Vanuine. vaudev. t i-&gt; loùt 'Le
Truc de Xinetle. vaudeville 1 13 août "Û Í</p>
<p>Xiniche. Opérette-vaudeville ̃&gt; f !&gt;</p>
<p>*LenUdf,et. puce j [i _s0|&gt; £ *La A««e de »uW. vaudeville 3 1(/ b *5a&gt;is
lirecet, comé.lio t iti octob H *.Va Femme s'ennuie, comédie 1 1- 1\1)".
;ri *Le Marquis de Priait '[ J J? t Les Trois Chapeaux, comédie -5 "l ;)
Le Paradis, Vu.co [[[ "{ 1;}</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DÉJAZET' 1</p>
<p>la Torlue, de 11I. Léon Gandillot, succédait, le 10 janvier, une
reprise, nouvelle pour ce théâtre, de Doit-on le dire a la célèbre
comédie de Labiche et Duru. Le problème est toujours drôle. L'acteur
Bardès amuse.</p>
<p>Dolmetsch.</p>
<p>2. DISTRIBUTION- Muserolles. M 13ur3ès. Nlit dû Papa 'guanos,</p>
<p>~I. Cl~rnent. Gargaret, M. De Ségus. Albert Fragil, ~r. Bressol.</p>
<p>Dupaillon, JI. Diamant. ~I~ Le Barrois, notaire, NI.
Sainl-Paul.Dominique, ü. Saint-di~nan.- Joan, ~I. :Yas.che.- I;lanche,
\I~ Dhcr-</p>
<p>heuil. -Lucie, 1\IIIe Denei~e.- Juliette, ){lIe Di~onoe.</p>
<p>On commençait par les Secitea d'un ~rernier~lit, comédie en un acte,
mêlée de chant, d'Eugéne Labiche et Marc-Miche jouée par hfJt. Diamant,
Le Lingon, Saint.Aignan, M. Victorin, Grey et S. Marj'. Le 21 février,
Doit-o~e le cüre ? caait (le To~t petit truc, corné.die en un acte de
Claiide Roland et Nlarsile, ainsi distribué</p>
<p>Cyrille, NI. Fernal. Laminoir, ~J. Diornard. Un cultivateur,</p>
<p>JI. Saint-~lignan. Ln vo3~ageur, NI. FaGre. Un employé, Nf. Ilae--</p>
<p>che. Coralie, Mme S. Dalirig. Iiiliette Laminoir. -'IOle l3oorneck.</p>
<p>3. DisTRiBUTtON. Krautmann, ~I. Bardès. Toni, ~f. Ferml. Rothahn, M.
Clé~nent. Charles IIetTol~, J1. l3ressol. I(etfelé, M.«. Strohsack, M.
Le ~o« Stitt JI. d~~ S~gus. Vertillon, M. Diarnant. Hans. M.
Suint-.4igna~a. Le garde chani.pètre, M. CosSero~t. Premier paysan,
Heflelé, M.. y. Tante Catherine, !11»e Victorin, -'Imo Krautmann,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 AVRIL. Première représentation des Bonlinard, comédie- vaudeville en
trois actes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait par Croque-Poule, comédie-vaudeville on un acte, par M.
Rosier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre avait fait, le 3o juin, son annuelle clôture. Il rouvrait le
18 septembre, avec Doit-on le dire :&gt; accompagné des Billets roses, «
ironie » en un acte de M. Remy t. On commençait par 1 Homme n est pas
par/ait, tableau populaire en un acte de Lambert Thiboust</p>
<p>2. DrSTlUm;TlO: Jlichon. )1. Le Lirrgo~a. l3oirot, 'f. de Se'us.-</p>
<p>C.odolphin, V1. lieller·. J(adoleino, ~Il1Ie Ccaurnont. Luui.ette.</p>
<p>Mlle llelloo.</p>
<p>3. DISTIHBL"TW: -Sir Richard Gladiator, ~I. l3aj·cl~s. -Joan Désarcis.</p>
<p>Ji. Clérnenl. I?us~;ho Potasso, JI: l3ressol. Gredane, -'1. Deni:.ot.</p>
<p>Pcpitt, )1. de Sogus. Bigollret, Di. I,crotc,r,. Adolphe, NI. Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>.NI. ICellcr. Cn IÚ!gre, :\1. Reuliu. Lit ~ar~;uu de cat'n. ~I. l3urr~ae.</p>
<p>W zanne ~le f.a liun~lrée. JI~ Dherbeicil. -JI~ Gre,jane. :\llIIc
1-ic·ln.·iu. Hathilde, Nille n~e~T:~ Nllie Juliette,</p>
<p>\IW De·lsol. 131amknettc, Jtm S..llur~.</p>
<p>t. DISTHIIH"TIO: Funrageot, :\1. Rard~B. FCI'din:lnd, :\1. l3re.esul.
fiertinet, JI. C:lémerel. Paturin, Jf. ~e Ségus. .~o)phe .? A- Carjul,
NI. Suiml:l~lolphc. ~f. lielle.·. .~u'1~ Mwe l'a-</p>
<p>turin, -'fme I'i~aur·in. i)alllet!t', ~IlJe I·ool:,ie. Brigitte. Jlm.
C,tac»mnt.</p>
<p>\lllalldine, MHc/v,. 'ë~tc.M"c..&lt;«Mt~.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>lr&lt;&gt; représ, représent,</p>
<p>d'actes ou de U pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Tortue, comédie-houtfo 3 g M&lt;- Bigarol n'y tient pas, vaudeville. 1 9
Pascal et Chambord 1 2 janv. r&gt; Les Femmes qui pleurent 1 i janv i Le
Dépit amoureu.r, comédie eu vers. 2 2 janv. 1 Les Suites d'un premier
lit 1 2 janv' H2 L'A mour que qu' c'est qu' ça 1 9 janv 3 Doit-on le
dire.' comédie. 3 10 janv. 87 •Son petit truc, comédie 1 2t janv. 21 Une
lasse de thé &lt; ou janv. 6</p>
<p>n » IA janv. 6</p>
<p>Rosé des bois 1 .,A •</p>
<p>Tr 1 .n) janv. &lt;&gt;</p>
<p>L ne Femme qui se grise 1 30 janv « Mon/unénie t 6 février i Le Train n»
y* t 23 février La Fille dit Charpentier 1 février 4 Jobinet Nanette t
13 mars 2 Le Homard, comédie t 13 mars 2 *Le ~'o~age ~t Paris, -deviHo.
3 li mars :i0 En Caoutchouc 1 u mars 3Q CTat'&gt;l« 1 12 mars i La
Pei2'Uf'l(0 1 3 avril 1 Ttc-u.Tic j 3 avril {i Les Deux Sourds 1 3 avril
2 LaSourU. 1 avrj, 2 Les Boulmard. comedie-vaudcville 3 2.'} avril 47
L'Homme n'est pas parfait, tab. populaire 1 "15 mai 21 Les Deu.r Timides
1 15 mai</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE 1'iO~RIt¡.:</p>
<p>XOMBXE la di-</p>
<p>t're))r's. r&lt;'))rt'st':)t.</p>
<p>d'Mctt's ou (if. ta pendant r''j)t'i?&lt;' l'année</p>
<p>L'.lvan~e;~teuf. 1 1.:1 mai 36 Le Cotccoo, comédie. 3 2 j .till 21)
C~~«. 1 2 juin Les ~e~oM. ironie. i 18 sept. 1.~ Les trente »zillims de
Gladictlrrr, com.-v. i 1 octol). i Le Rornau d'rcrt V'ului~~e i t7
octoh. 39 fa7~ted'fc/&lt;ef'.s',com~Jte. i G nov. 3 La Rose de ~ftt'&lt;t/&lt; t
G nov. a /.Mo!e«.&lt;&lt;tr')~&lt;'e.'&lt; t BIlO\ i ~tlonsieter botcde. i (i nuv. 3
Ferdinand le ~~&lt;'e&lt;c&lt;jtnédie. t 1;3 nov. 5t) A&lt;&lt;&lt;'7&lt;t~8e&lt; VerruuutJt t
27 nuv. 2 Le 3lc~decin mft~)-f ~«, comédie, :1 27 nov. 1 *At&lt;PM/&lt;pi&lt;.ce.
t ü ~ivc. 30 A~G&lt; t c. 2 /,eCc'~de.&lt;&lt;fw&lt;/t&lt;"&lt; 1. 1.1 Jéc. 2 ~t'a~O)~ t
it 2 l,e Copiste t 1 déco i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DU CHATEAU-D'EAU</p>
<p>11I. Picraluga. Marquis de Cirandelos, \1. Bartel. PolJcarpe, M. A n-</p>
<p>9élJ· Chabrack, ~i. Kerny. Falaisesu, Il. Helt. lenri de Lasalle,</p>
<p>1I. G~~illot. Gaeton d'Hérissier, M. Guérin. Louis de Pibrac, M, yis.</p>
<p>sière. Raymond de Laroche, ~I. Tama~nan. Le notaire, NI. hleil-</p>
<p>~SS=s5. Héloïse</p>
<p>Chapuzard, '~I~e Bade. La ('aissiére, litt· Dhamy. Palmyre, Mil. Do-</p>
<p>ris. l.isa, hltt· Beilot. Adtilo, 1ln· aarelly. Charlotte, 1\111. De</p>
<p>Rréar~. %lartinon, ;lltte ~e6ray. Jacquiu, 1\(11. .~lichelot.</p>
<p><pb/></p>
<p>4^6 LES ANNALES DU THEATRE lil înlif» crràrp fin*» nn\f\r'Aa oilâo Aa
Mlle \fn</p>
<p>la jolie grâce fine, colorée, ailée, de M"e Marcelle Sully, était aussi
imprévue, en cette piètre et vulgaire pièce, qu'un délicat papillon de
serre sur un tas de gravats et d'écailles d'huîtres dans une ruelle de
banlieue.</p>
<p>io FÉVRIER. Reprise de Roalbosse le Saltimbanque, pièce en cinq actes de
M. Charles Esquier</p>
<p>Le théâtre venait de passer des mains de M. Victor Silvestre en celles
d»; M. Desibntaines, un des jeunes artistes de la troupe de M. Antoine.
2. Distribution. Georges de Germany, M. Séverin-Mars. Warner, M.
Andréas. M. de Germany, M. Fournier. Birmann, M. H. Legrand. Rodolphe,
M. Pierre Marc. Dermont, M. Vaylet. Albert, M. A. Moreau. Le voyageur,
M. Bernard. Le magistrat. M. Meyret. Valentin. M. Franchi. Charles,
petit Gaillon. Amélie. M»« Jeanne Dulac. Louise, M»» Yrem. Mme Birmann,
M"« Pradij. Guerll, M"« Lucienne. Georgette, petite Gueudret.</p>
<p>3. Distribution. Jean-Sans-Nom, M. Albert Darmont. L'abbe</p>
<p><pb/></p>
<p>légèrement monotones, coupés par d'interminables</p>
<p>Ë='?~ est très .bien en Jean-</p>
<p>Sans-Nom, très bien, quand il parle, mais Dieu 1</p>
<p>qu'il chante donc faux la ~IarsPillaise des Cana-</p>
<p>diens L.. 11~I. Desfontaines remplit adroitement un</p>
<p>K. et. les femmes. ne valcnt pas le diable. 17 Inauguration des
représentations du Festival lyrique av ec le Crépuscule des Dieux, de
Hichard Wagner, traduction française d'Alfred Ernst, en trois ac,.es et
un promue Le GréJoann, ~i. I)eajbntuines. Rip, J1, andréas. -~l:citre
Yick. M. lierny.</p>
<p>De Vaudreuil, ~1. GartJloj: ~imun Morgaz, ~I. ~'ucerriier. ~Iajor</p>
<p>Sinc!alr, ~I. H. Legrarad. Thomas Hal'cher, ~I. l~ionel, ~1· r Vincent
Ilodge, ~I. /'c~/t&lt;tMf!. Franl:oig Clerc'NI. Vay_let. 1,e serger.t, 11.
Vidal. Le chef indien, JI. Carri~re. Un</p>
<p>domestique, M. Bouvet. Un paysan, ~I. i'ildor. Clary de Vau.</p>
<p>~T'1\S ~JII. Dorlia. Cathorine</p>
<p>Uarcher, Mlle .1. Dra~. Une mère, Nille Roman. Une petite fille,</p>
<p>petite Gueudret. ~omo, u. petite ~Me,</p>
<p>1. H,s'IIIIBl'TIO: Siegfriell, ~r. Guiither, '.1. Henry</p>
<p>.~LlGnrs. Alberich, 11i. Cle~cllet. Hat~n,1. Vallier. Frunnhilde,</p>
<p>J1p· Félia Gitai»ne. Gutrune, MU, Jeanne Le~lercq. Waltraitte,</p>
<p>Mil. Roe~a Olit~ka. t.;ne norne, lltnR. Ulit:ha. t.;ne norne, ~%file Olja</p>
<p>atelgou-nojf. Une nonne, Mn..Vidotr. Woglinde, -Nille Leclerc</p>
<p>V'ellguncie, ~I~ Gartane Vicq. Flos&lt;¡hilde, .Mlle :llice Dect:lle. q Le
rôle de fut une fois chan4~é paà- le jeune tenor américain,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-f"~</p>
<p><pb/></p>
<p>25 mai. Le Crépuscule des Dieux avait de nouveaux interprètes MniB Adiny
et le ténor Burgsthaler. Abordant pour la première fois le rôle écrasant
de Brünnhilde, MmtJ Adiny s'était montrée tout simplement admirable, et
l'on a pu dire que nous lui devions quelques-uns de ces frissons qu'on
n'oublie pas. C'est. une grande artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qt combien servie par une beauté héroïque, et si remarquable par la
noblesse des attitudes, par ^éclair du regard!</p>
<p>1. Distribution. Tristan, .M. Dalmorifs. Kurwonal M \lbt&gt;rs
m»T0lit*kake&gt; M* DarauXm ""̃ Isolde, Mc:' £»'«•»»'&lt;?• Bcangàno,</p>
<p>Mil, Oltl:Aca.</p>
<p>Orchestre sous la direction de M. Cortot</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'orchestre Hans Richter, avec Mrae Bréma, dans Brunnhilde, M.
Burgstaller, dans Siegfried, Mlle Janssen, dans Gutrune, est une des
plus belles qu'ait offertes le Festival lyrique.</p>
<p>12 août. Représentation des Trois Bâtards, drame « moral » en quatre
actes et cinq tableaux, de M. Pio Léoni i, qui ne tiendra l'affiche que
quelques soirées.</p>
<p>1. Distribution. Malville, M. Emile Rai/mond. ttipart, M. Léon</p>
<p>Richard.– Benoit, M. E. Doubleau.- Raoul, M. Cuiraud– Le comte</p>
<p>de Varennes, M. Veylet.– Armand, M. R. Franck.- Edgard, M. Louis
Aussourd. Le comte Macaire, M. Desmares. Loupy, M. Vidal. Léon, M.
Hait.– Siney, M. Deshayes. Ida d'Aubigny, Mme Antcnia Guy. La baronne de
Laval, Mlle Derlia. Diane, M»» B. Parandet. Suzanne de Malville, M'l«
Vertilly. Jeanne. Mlle B. Christel. Clotilde, M'i» Doriani.</p>
<p>2. Distribution.– Pierre Boursier, M. Jean Dtdac– Daniel Stauben, M. C-.
Monca. Roussillon, M. P. Jeandrieu. Craquelin, M. E. Cosset. Pantruche,
M. H. Legrand. Tetillard, M. Santene. Gral»llon. M. Helt. Suzanne, M"&gt;«
Jane Dalbieu. Stéphanie, M»e An-</p>
<p><pb/></p>
<p>22 SEPTEMBRE. Reprise de la Grâce de Dieu, drame en cinq actes, mêlé de
chant, d'Ad. d'Ennery et Gustave Lemoine Et presque autant qu'autrefois
(i84i) on a pleuré aux aventures de Marie la Vielieuse.</p>
<p>1. Distribution. Le commandeur do Boisfleury, M. Grégoire. Le marquis de
Livry, M. L. Casset.. Pierrot, M. H. Legrand. Loustalot, M. Mayer. Le
curé. M. Helt. Jacquot, M. Mot-eau. Laroque, M. Mailly.– Charlot, M.
Clausel.– Saint-Jean, M. Théo.– Marie, M"« Jan« Dalbieu. Chonchon, M"»
Jane Saignard. Marquise de Livry, M"« Martial.– Madel«ine Loustalot,
Mlle Dorlio.- M"« d'Elbée, M"» Destrée. Fanchette, M»« Miller. Une femme
de chambre, M»» Roblin.</p>
<p>2. Distribution. Manda, M. Charlier. Vernior, M. G. Monea.
D'Harvilliers, M. Jeandrieu. Aubrun, M. Sarborg. Bergmann, M. Liémard.
Les Esgrignottcs, M. L. Ccsset. Julot, M. Deschamps. Le père Canard, M.
Helt. Tortcron, M. Carrière. Surin dit La Terreur, M. Moreau. Louchon
dit Nib de Blair, M. Woll. Cogniard dit Tintin, M. Liltiùre. Le père
Zipette, M. Deshayes. Ledley, M. Frédéric Léon. Un commissaire do
police, M. Abel. Un domestique, M. Keissler. La marquise d'Harvilliers,
Mme Lévi-Leclerc. Marie-Madeleine, M"« J. Dalbieu. Nini Rayon d'Or, M»«
L. Musset. M"« Bouju, M"« Prady. Léa, M"* Durand. Lucie dit Ma Liquette,
M»« Perrel. M»» Riballier, Mlle Gaudy. –1" bonner MU» Robin. 2»»« bonne,
Mlle Delabesse. Betzi, Mlle Auclerc.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 novembre. Reprise de Napoléon, drame historique en cinq actes et neuf
tableaux de MM. Fernand Meynet et Gabriel Didier*. Bien</p>
<p>1. Distribution. Napoléon, M. Charlier. Hubert, M. Vauthier Le pape Pie
VII, M. Il. Lerjrand. Bernard, M. Monca. Huds.m Lowe, M. Sarborg.
Willem, M. Liémard. Las Cases, M. Hel: Bertrand, M. Carrière.
Antomarchi, M. Woll. Marchand, M. Des.hayes. Marie Lazare, Mlle Renee
Coyc. Joséphine, M«. Lévi'-«clerc. Marianne, MU. Parmentier. La
maréchale Leftvre, Mlle Prady.</p>
<p><pb/></p>
<p>montée, et jouée dans un bon mouvement, la pièce produit sur Ic public
un excellent effet. M. Charlier remplit très convenablement le rôle de
Napoléon. A côté de lui, il faut apprécier Mines Renée Cogé et
Lévi-Leclerc.</p>
<p>5 décembre. Reprise de V Assommoir, drame en neuf tableaux de W. Busnach
et 0. Gastineau, tiré du roman d'Emile Zola*. Montée avec un véritable
souci du pittoresque, la pièce est fort convenablement jouée par tous
les artistes, M. Jean Dulac en tète, un bon Goupeau, et Mlle Renée Cogé,
excellente dans le rôle difficile de Virginie. 19 décembre. Reprise de
Marceau ou les Enfants de la République, drame militaire en cinq actes
et dix tableaux d'Anicet Bourgeois et Michel Masson*</p>
<p>Dès le 26 décembre, Napoléon reprenait posses1. Distribution. Coupeau,
M. J. Dulac. Mes Bottes, M. A. Vauthier. Lantier, M. G. Monta. Poisson,
M. Legrund. Gouget, M. Liénard. Bibi la Grillade, M. L. Cosset. Bec
Salé. M. Deschamps. Lorilleux, M. Helt. Bazouge, M. Challande. Matinier,
M. P. Roffay. Le père Colombe, M. Carrière.– Virginie, M"« Renée Cogé.
Gervaise, M»« J. Dalbieu. M"« Gouget, M»« Parmtntier. &gt;!̃• Boche, M"«
Prady. Nana, M"« Durand. M"« Lorilleux, Mlle Gaudy. Clémence, M»« G.
Perret. Augustino, M"* J. Schmitt. M»« Putois, M"« B. Pfeffer.
Catherine, M»« Éngrand. Juliette, M»« Auclère. Louise, Mlle Chantenay.
La petite Nana, la petite Gueudret. Une petite tille, la petite Schmitt.</p>
<p>2. Distribution. Marceau, M. Andréas. liléber, M. J. Dulac. Fauvel, M.
Charlier. Beaugency, M. Vauthier. L'abbé Pascal, M. Monca. Robespierre,
M. H. Legrand. Galoubet, M. Cosset. Le marquis de Beauheu, M. Liémard.
Bourbotte, M. Deschamps. Cochegru, M. Helt. Chénier, M. P. Marc. Talma,
M. Gacerny. Bonaparte, M. Chéron. Robert, M. Roffay. Montournois. M.
Chalande. Un colonel autrichien, M. Carrière. Le notaire, M. Keiss ler.
Henri de Lostange, M. Guesdon. Un capitaine, M. Dandine. Un hussard, M.
Miller. Geneviève de Beaulieu, M"e Renée Cogé. Croquette, M»« Giez.
Cornelia, Mlle Parmentier. La mère Galoubet, M"« Gaudy. Une femme du
peuple, M"« Perret.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE E</p>
<p>NOMBRE «le la de</p>
<p>lro reprvs. reprisent, t.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Fille du Tambour-Major. opi-ra-com. 3a.lt t •» «La Bouquetière du
Chàleau-d-Kau, opêr. ÎJ 10 ianv -À Roulbos.se le Saltimbanque, pièce r»
r» févr. 21 Trente ans oit la Vie d'un joueur, drame 3 t&gt;. 10 t. g mars
22 •Famille sans nom. drame 5 a. 7 t. 20 mars 19 Le Crépuscule des
Dieux, drame lyrique 3 a. 1 p. Hmai 11 Tristan et ïseuli, drame lyrique.
3 lorj,"n 7 *Les Trois liôtardx. drame moral t a. G t. 1* août 5 Le
Forgeron de Vhâteaudun, drame 5 2" sent &gt;\ La Grâce de Dieu, drame 5
sept. **LnLAPiaChe° t Pa'is' (lrame 5 a-&lt;s *• l7 °^- âî i Si? uoue, 1 31
octob. 9 Napoléon, drame historique. 5 a. 9 t. 7 nov. 'W //Assommoir
drame 9 tabl. d Marceau ou les Enfants do lu Repu-</p>
<p>blique. drame militaire- a. 10 t. 19 déc. 9</p>
<p>sion de l'affiche, et c'est avec le drame de MM. Meynet et Didier que le
théâtre du Ghâteaud'Eau terminait sur un succès l'année 1902.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS COLONNE</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 16 mars, M. Colonne reprenait possession de son vaillant orchestre,
et sa rentrée au pupitre nous valait une admirable exécution de la très
classique symphonie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le Vendredi-Saint (28 mars) M. Colonne, avait affiché un superbe
programme, qui, comme de juste, faisait salle comble. C'était tout
d'abord la Cantate de Pliques du grand Bach, dont le duo pour contralto
et soprano était délicieusement chanté par Mme Emile Bourgeois et Miifc
Julie Cahun. Venait ensuite la noble Enfance du Christ de Perlioz, où le
ténor Warmbrodt a</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y aura trente ans, le 2 mars i9o3, que M. Edouard Colonne dirig-e,
avec quelle maîtrise et quelle vaillance! les concerts qui portent son
nom. Dédiant ces « trente ans de concert », aux Trente ans de Thmlre, il
avait eu l'idée d'en célébrer le glorieux anniversaire en une
exceptionnelle matinée où, dans une vaste salle, eut été</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de le réentendre sa délicieuse voix de ténor v fit merveille une fois de
plus `</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en ré de Beethoven, qu'il a rendu avec une virtuosité impeccable. Le
bris de sa chanterelle aurait pu le démonter, mais, très sûr de lui, il
se retourna, prit rapidement l'instrument de M. Forest, et enleva le
rondo final avec une maëstria qui lui valut de nombreuses et
chaleureuses ovations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 28 décembre, il se passait au concert du Châtelet un fait très
caractéristique qui certes valait la peine d'être ici noté, et méritait
même d'avoir une belle place dans l'histoire de la musique symphonique.
M. Colonne, on le sait, possède l'art de composer un programme. Celuilà
différait un peu mais pas trop on l'avait ainsi voulu du programme
éclectique du précédent dimanche. Il s'ouvrait par la mélodieuse
ouverture de Coriolan, délicieusement enlevée par l'orchestre. Venait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'assistance du dimanche suivant se montrait extraordinairement froide
cela fi-ise l'injustice criante pour le Dante, de Listz, qu'on eût sans
doute acclamé, s'il avait porté la signature du dieu Wagner. Le second</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Chevillard redonnait, huit jours après, la pittoresque symphonie du
Dante. Le ténor Kalisch (le mari de Mme Lili Lehmann ) faisait apprécier
sa remarquable prononciation allemande dans l'air de Florestan de Fidel
io, dans certain Ihirbier de Bagdad, de Corné- lius, et dans le Preslied
des Maîtres chanteurs, auquel nous eussions souhaité un plus grand
charme. Avec la délicieuse ouverture d'Egmont. la brillante scène du
Venusberg et le mélodieux finale des Erinnyes de M. Massenet, se
complétait fort heureusement cette séance bien remplie. Mais est-ce à
cause de la médiocrité de l'interprétation ou de la brièveté du fragment
choisi par M. Chevillard que la scène d\l rmor de M. Sylvio Lazzari n'a
pas produit tout l'effet que nous en attendions? Il y avait, le dimanche
9 février dimanche de carnaval 1 un véritable scandale au Concert
Lamoureux. M. Camille Chevillard venait de nous y faire entendre, avec
son habituelle perfection, la chevaleresque ouverture à'Obêron, suivie
de la symphonie en ut majeur de M. Paul Dukas qui, vraiment, classe son
auteur en la meilleure place parmi les jeunes svmphonistes de l'école
française, et nous v avions applaudi une fort jolie œuvre inédite de NI.
Georges Hue. Edith au col de cygne, quand se présentait sur l'estrade</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Syloia étaient joués en perfection par l'orchestre de M. Chevillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 5 avril, M. Camille Chevillard nous donnait une</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 27 mai, une matinée supplémentaire était donnée par l'Association des
Concerts Lamoureux au profit de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Œuvre des trente ans de théâtre, fondée par M. Adrien Bernheim. M.
Chevillard y dirigeait magistralement la symphonie en ut mineur. M.
Risler exécutait en grand virtuose le quatrième concerto en sol majeur
de Beethoven.</p>
<p>Le 2 novembre, M. Chevillar(l commençait l'audition chronologique des
symphonies de Schumann par la première symphonie en si bémol, qui était
admirablement exécutée par l'orchestre. Quelle composition merveilleuse,
quel souffle, quelle inspiration, quelle netteté dans les motifs, et
comme cela sent peu le travail, tout en étant très travaillé Après
l'appel triomphal des trompettes dans l'andante du début, l'allegro
vivace est amené avec une habileté étonnante. La phrase chantante des
violons, dans le larghetto, est suivie d'un scherzo délicieux dont les
deux motifs, quoique de rythmes différents, sont d'une clarté et d'un
entrain étonnants Est-il rien de plus joli et de plus gracieux que
l'allegro final de cette symphonie? On a fort applaudi M. Chevillard,
qui conduisait de mémoire. Et c'était justice, comme on dit au Palais.
Fort applaudie aussi l'Eglogue, de M. H. Rabaud, qui a mis en musique la
célèbre bucolique de Virgile Tityre, tu patulœ recubans sub ter/mine fagi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tableau du troisième acte des Troyens, eût été surement au nombre de ces
pages magistrales. Elle était brillamment rendue par l'orchestre de M.
Chevillard, mais le grand succès de ce concert fut pour l'ouverture de
Léonore, qui jamais ne fut enlevée par ses excellents musiciens avec
cette admirable perfection.</p>
<p>vième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 7 décembre, M. Chevillard avait donné le dramatique Roméo et Juliette
de Berlioz le 14 décembre, il faisait entendre un très intéressant
Shylock de M. Gabriel Faurè, avec chanson susurrée do la coulisse par M.
Warmbrodt.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l'orchestration, aggravée d'un harmonium, n'a pas paru très bien
comprise par le public; avec le prélude du troisième acte de Tristan et
Yseult, où se faisait chaleureusement applaudir le cor anglais de M.
Gundstoett avec le Rouet d'Omphale, très délicatement enlevé, et
l'ouverture d'Oberon, l'une des spécialités de la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>COMPOSITION musicale. Premier grand prix M. Kunc, élève de M. Lenepveu.
Premier second grand prix M. Ducasse, élève de M. Fauré. Second grand
prix M. Bertelin, élève de MM. Théodore Dubois et Widor.</p>
<p>CONTREPOINT ET Fugue. Premiers prix MM. Gallois et Goupil, élèves de M.
Lenepveu Mlle Toutain, élève de M. Fauré. Pas de second prix. Premier
accessit M. Fauchet, élève de M. Lenepveu. Deuxièmes accessits MM.
Gaubert et Philip, élèves de M. Lenepveu. HARMONIE. Classes des ilèves
hommes. Pas de premier prix. Second prix M. Rousseau, élève de M.
Lavignac. Premiers accessits MM. Boulnois et Alain, élèves de M. Taudou.
Deuxième accessit M. Masson, élève de M. Lavignac.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premier prix Mlle de Orelli, élève de M.
Rousseau. Pas de second prix. Premier accessit Mlle Richez, élève de M.
Rousseau. Deuxièmes accessits Mlles Bouge et Boizot, élèves de MM.
Chapuis et Rousseau.</p>
<p>Chant. Elèves hommes. Premier prix M. Billot, élève de M. Vergnet.
Second prix M. Aumônier, élève de M. Masson. Premiers accessits M.
Devriès, élève de M. Duvernoy; M. Gilly, élève de M. Masson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxièmes accessits M. Morati, élève de M. Duvernov • M. Triadou, élève
de M. Masson.</p>
<p>Elèves femmes. Premiers prix M»" Demougeot, élève de M. Warot Féart,
élève de M. Duvernoy Gril, élève de M. Masson. Seconds prix M"«* Billa,
élève de M. Vergnet; Ruper, élève de M. Dubulle. Premiers accessits M"«»
Duchesne, élève de M. Dubulle Vérffonnet, élève de M. Masson; Foreau,
élève de M. Masson M«« Meynard, élève de M. Dubulle. Deuxièmes accessits
M»" Merentié, élève de M. Duvernov; Taponnier et Royer, élèves de M.
Auguez.</p>
<p>Opéra. Elèves hommes. Premier prix M. Gilly, élève de M. Melchissédec.
Seconds prix MM. Granier, Aumônier, Triadou, élèves de M. Giraudet
d'abord et ensuite de M. Lhérie.</p>
<p>Elèves femmes. Premiers prix M»«« Féart et Demoogeot, élèves de M.
Lhérie. Second prix Mlle Gril, élève de M. Melchissédec. Premiers
accessits M"»8 Borgo, élève de M. Melchissédec; Lassara et Vix, élèves
de M. Lhérie. Deuxième accessit Mlle Blot, élève de M. Lhérie.</p>
<p>Opéra-Comique. Elèves hommes. Pas de premier ni de second prix. Premiers
accessits MM. Levison et Minvielle, élève de M. Bertin. Deuxième
accessit M. Casella, élève de M. Isnardon.</p>
<p>Elèves femmes. Premiers prix M»"» Van Gelder et Cortez, élèves de M.
Lhérie; Ruper, élève de .de M. Achard. Seconds prix M1'*» Berysa, élève
de M. Isnardon Gonzalez, élève de M. Bertin. Premier accessit Mlle
Foreau, élève de M. Isnardon. Deuxièmes accessits M»«» Taponnier et
Vergonnet, élèves de M. Bertin.</p>
<p>Tragédie. Hommes. Pas de premier prix. Second prix M. Gorde, élève le
Paul Mounet. Premier accessit M..Joube, élève de M. Silvain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Femmes. Premiers prix: M"es Roch, élève de M. Silvain, de Raisy, élève
de M. Paul Mounet. Pas de second prix ni de premier accessit. Deuxièmes
accessits Miles Thomas et Chéber, élèves de M. Paul Mounet. Comédie.
Hommes. Pas de premier ni de second prix. Premiers accessits MM.
Jullien, élève de M. Berr; Boyer, élève de M. Silvain; Liser,. élève de
M. Le Bargy. Deuxièmes accessits MM. Schœller, élève de M." Le Bargy
Coizeau, élève de M. Berr; Marey, élève de M. Paul Mounet; Kolb, élève
de M. de Féraudy.</p>
<p>Femmes. Premier prix Mlle Sylvie, élève de M. Silvain. Seconds prix
Mlles Gladys-Mahxance et Rosni, élève de M. Leloir. Premiers accessits
Mlles Vielle et Fava, élèves de M. de Féraudy; Grimbert, élève de M.
Berr. Deuxièmes accessits Mlles Barthe, élève de M. Silvain Faber, élève
de M. Le Bargy.</p>
<p>Piano. Hommes. Premiers prix MM. Garès, Gille et Arcouet, élèves de M.
Diémer. Second prix M. Turcat, élève de M. Diémer. Premier accessit. M.
Galland, élève de M. de Bériot. Deuxièmes accessits MM. Hérard et Borne,
élèves de M. de Bériot. Femmes. Premiers prix Mlles Lemann et Mallet,
élèves de M. Delaborde; Neymarck, élève de M. Marmontel. Seconds prix
Mlles Dresvett et Lamy, élèves de M. Duvernoy Roger et Atoch, élèves de
M. Marmontel. Premiers accessits Mlles Kastler et Heschia, élèves de M.
Marmontel Neyrac et Billuart, élèves de MM. Duver-. noy et Delaborde.
Deuxièmes accessits Mlles Brisard et Vendeur, élèves de M. DelaborJe;
Aussenac, élève de M. Duvernoy; Vizentini et Schultz, élèves de M.
Marmontel.</p>
<p>Orgue. Professeur M. Guilmant. Premier prix M. Foudrain. Second prix M.
Aviné. Pas de premier accessit. Deuxième accessit M. Bonnal.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLON. Premiers prix M'^Stubenrauch, élève de M. Rémy; Playfair, élève
de M. Lefort M. Bloch, élève de M. Nadaud; M. Dorson, élève de M.
Lefort; M»« Vedrenne, élève de M. Nadaud; M»e Chemet, éléve de M.
Berthelier. Seconds prix Mlle Lipmann et M. Chailley, élèves de M.
Berthelier; M. Arthur, élève de M. Nadaud: Mlle Schuck, élève de M.
Lefort. Premiers accessits MM. Sauri et Bastide, élèves de M. Lefort; M.
Bilewski, élève de M. Rémv; M"« Réol, élève de M. Berthelier. Deuxièmes
accessits M11» Hervitt, élève de M. Lefort; M»e* Julien et Leroux, MM.
Ledru et Matignon, élèves de M. Nadaud.</p>
<p>ALTO. Professeur M. Laforge. Premiers prix • MM. Vieux, Marchet, Drouet.
Second prix M. Roelens. Premier accessit M. Pollain. Second accessit M»*
Coudart.</p>
<p>VIOLONCELLE. Premiers prix M"« Clément, élève de M. Cros Saint-Ange; M.
Bedetti, élève de M. Lœb Second prix M"* de la Bouglise, élève de M. Lœb
Premiers accessits MM. Casadesus et Cuelenaere, élèves de M. Cros
Saint-Ange. Seconds accessits M1' Bitsrh et Reboul, élèves de M. Lœb.</p>
<p>CONTREBASSE. Professeur M. Viseur. Premiers prix MM. Gaugin et
Gasparini. Pas de second prix. Premier accessit M. Simonot Gorget.
Deuxième accessit M. Zibell.</p>
<p>FLUTE. Professeur M. Taffanel. Premier prix • M. Dusausoy. Second prix
M. Cardon. Premiers accessits MM. Puyans et Huet. Second accessit • M.
Bouillard. 9</p>
<p>HAUTBOIS. Professeur M. Gillet. Premier prix • mm*? rt# PaS de second
prix. Premiers accessits MM. Balout et Pontiers. Deuxièmes accessits MM.
Henri et Rouzeré.</p>
<p>CLARINETTE. Professeur M. Turban. Premiers</p>
<p><pb/></p>
<p>prix MM. Arambourou et Grisez. Seconds prix MM. Loterie et Payan.
Premiers accessits MM. Bineaux, Michel et Périer. Deuxième accessit M.
Linger. BASSON. Professeur M. Bourdeau. Premier prix M. Oubradous. Pas
de second prix ni de premier accessit. Deuxième accessit M. Barboul..</p>
<p>Cor. Professeur M. Brémond. Premier prix M. Lamouret. Second prix M.
Catel. Premier accessit M. Bernat.</p>
<p>CORNET A pistons. Professeur M. Mellet. Premiers prix MM. Harscoat et
Vignal. Second prix M. Deleport. Premier accessit M. Mauclair.</p>
<p>TROMPETTE. Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Bailleul et Bizet.
Second prix M. Blois. Premier accessit M. Béligne.</p>
<p>Trombone. Professeur M. Allard. Premiers prix MM. Foissy et Delbos.
Second prix M. Job. Premier accessit M. Adam.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiques Paul Avenel, Jules Brisson, Sir
Campbell Clarke, Paul Chamberet, Eugène Chavette, Charles Chincholle,
Dubut de Laforest, Grangeneuve (Emile Morand du Puch), Paul Marrot,
Georges Médina (Damien), Lucien Mulhfeld, Xavier de Montépin, Johannès
Weber, Emile Zola.</p>
<p>Compositeurs. et Artistes musiciens</p>
<p>Constant Badiali, Alexandre Batta, Emile Bernard, Antony de Choudens,
Ferdinand de Croze, Georges Marietti, Cyrille Rose, Georges Rose,
Georges Rupès, Tubœuf, Viseur.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques</p>
<p>Bardy(Ferdinand-GilbertdeBidart),Belliard,Suzanne Berty (Mme G.
Courteline), Wanda de Boncza, Candeilh, Adèle Cuinet, Demanne, Marie
Dubois (M™ José Dupuis), Marguerite Duclerc, Hector de Gaspéris (mime
italien), Fanny Génat, Blanche Grimault, Zélie Hadamard, Homerville,
Clémentine Jouassain, Jaeger (ténor wagné^rien), Karoly (M«« Maubant),
Auguste Laget, Jeanne Lamothe, Lerville (Jules Lévy), Maubant, Georges
Monrose, Renée de Pontry, Henry Samary, Jean Sarter,</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaston Sicard, Mvrtil Simon, Teresa Stolz, F. Vasquez, Ernest Vois.</p>
<p>Divers</p>
<p>Princesse Alexandre Bibesco, Ferdinand Chastenet, Henri Cellarius,
Choubrac, Georges Colleuille, Dorval, Léon Grus, Camille Pezzani,
Gustave Rogner, Ferdinand Strakosch.</p>
<p>x~"x</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRESSE THÉÂTRALE EN 1902»</p>
<p>Agence Havas. M. Georges Visinet.</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. ADOLPHE Brisson, critique
dramatique M. ALBERT Dayrolles, critique musical.</p>
<p>Armée et Marine. M. Crassaigne DE Nkronde. Armée territoriale. M. HENRI
SAFFROY. L'Art et la Mode. M. Edmond STOULLIG. Amer?. M. Charles
Demestre (Charles Martel), critique dramatique.</p>
<p>Autorité. M. Georges STREET M. Gugenheim, Courrier des théâtres.</p>
<p>Avenir militaire. M. H. TROU-VILLE.</p>
<p>i. Le» critiques dont le nom n'est suivi d'aucune mention sont en même
temps chargés du compte rendu dramatique et du compte rendu musical.</p>
<p>Le président et les vice-présidents n'étant pas rééligibles
immédiatement, l'assemblée a élu pour président, choisi dans le comité,
M. Ana.tole Claveau, et comme vice-présidonts, également membres du
comité, MM. Maurice Quentin-Bauchart et Samuel Rousseau.</p>
<p>Le comité a r.?élu comme secrétaire, M. Maxime Vitu, comme trésorier, M.
Théodore Henry, et comme archiviste, M. Edmond Stoullig.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charivari. M. HENRI SECOND.</p>
<p>Courrier Français. M. Raoul RALPII.</p>
<p>Courrier du Soir. M. Maurice Trémeau (René Prelm), critique dramatique;
M. HENRI BOYER, critique musical.</p>
<p>Echo de Paris. M. FRANCIS DE NION, critique dramatique; M. HENRY
Gauthier-Villars (L'Ouvreuse), critique musical M. AUGUSTE Germain (Le
Capitaine Fracasse), Soirée théâtrale et Courrier des théâtres. Eclair.
M. HENRI Turot, critique dramatique M. SAMUEL ROUSSEAU, critique musical
M. HENRI PELLIER, Courrier des théâtres.</p>
<p>Evénement. M. HENRI SECOND, critique dramatique M. ARTHUR Pougin,
critique musical M. JULIEN Torchet, critique des concerts.</p>
<p>Figaro. M. Emmanuel Arène, critique dramatique M. GABRIEL FAURÉ,
critique musical M. Charles JoLY, critique des concerts; M. Miguel
Zamacoïs (Un Monsieur de l'orchestre), Soirée parisienne M. SERGE
Basset, Courrier des théâtres M. ALFRED Delilia, Courrier des concerts.</p>
<p>Finance pour rire. M. Edmond Benjamin. Français. M. GASTON STIÉGLER.</p>
<p>France. M. Georges Thurner, critique dramatique. Fronde. Mrae JANE
Misme, critique dramatique; Mme Cécile MAX, Critique musicale et
Courrier des théâtres.</p>
<p>Galignani Messenger. M. ALBERT KEYSER. Gazette de France. M. GEORGES
Malet, critique dramatique; M. H. DE Curzon, critique musical. Gaulois.
M. Félix DUQUESNEL, critique dramatique M. L. DE Fourcaud, critique
musical M. GEORGES CAPELLE (G. Pelca), critique des concerts; MM. ADRIEN
VÉLY, Soirée parisienne MM. EDOUARD NOEL et LIONEL Meyer (Nicolet),
Courrier des spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gil Blas. M. Abel Hermant, critique dramatique M. Claude Debussy,
Critique musical M. Edmond Sée, Soirée parisienne M. UBALD Lacaze,
(Cottignac), Courrier des théâtres,</p>
<p>Guide musical. M. HUGUES IMBERT.</p>
<p>Illustration. M. A. DE Loustalot, critique dramatique.</p>
<p>Indépendance belge. M. Jean-Bernard, critique dramatique M. GABRIEL
LEFEUVE, critique musical. Intransigeant. M. FOUREAU (Don BlasiusJ M.
Ichac, Courrier des théâtres.</p>
<p>Jour. M. ADOLPHE Milliaud.</p>
<p>Journal. M. CATULLE Mendès M. André Gresse, Critique des concerts MM.
Mobisson et Maxime VITU, Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal des Débats. M. Emile FAGUET, critique dramatique M. ADOLPHE
JULLIEN, critique musical M. Edouard SARRADIN, Compte-rendu du lendemain
et Courrier des théâtres.</p>
<p>Justice. M. Maxime AUGUSTE-VITU.</p>
<p>Liberté.- M. ROBERT DE Flers M. GASTON CARRAUD, critique musical ;M. TH.
Avonde, Soirée parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. Jean DRAULT, critique dramatique M. George VANOR,
critique des concerts M. Emile Durantiion, Courrier des Théâtres.</p>
<p>Magasin pittoresque. M. Quentin-Bauchart, critique dramatique; M. E.
Fouquet, critique musical. Matin. M. GASTON Leroux, critique dramatique;
M. André CORNEAU, critique musical.</p>
<p>Ménestrel. MM. HENRI HEUGEL (Moreno) et ARTHUR Pougin, critiques
musicaux M. Paul-Emile CHEVALIER, critique dramatique.</p>
<p>Mercure de France. M. FERDINAND Hérold,</p>
<p><pb/></p>
<p>critique dramatique M. P. DE Bréville, critique musical.</p>
<p>lJtlessager de Paris. M. JULES GUILLEMOT. Monde Artiste. M. PAUL
MILLIET, critique musical M. Edmond STOGLLIG, critique dramatique.
Monde, illustré. M. Hippolyte LEMAIRE, critique dramatique M. Auguste
BOISARD, critique musical. Monde musical. M. DANDELOT.</p>
<p>National. M. Edmond STOULLIG.</p>
<p>Nouvelle Revue. M. P.-B. Gheusi, critique musical.</p>
<p>Paix. M. LOUIS Schneider.</p>
<p>Paris. M. EDMOND DIET, critique musical. Patrie. M. H. DE Gorsse,
critique dramatique M. ALBERT RENAUD, critique musical M. PAUL Lordon,
Avant-premières.</p>
<p>Pays. M. DE Gourcuff.</p>
<p>Petit Caporal. M. Charley-Cecile (Struensée). Petit Journal. M. LÉON
KERST M. Victor Roger, Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit National. M. LÉON Nunès, critique dramatique M. Gaston LEMAIRE,
critique musical. Petit Parisien. M. Montcornèt; M. CLÉMENT Bannel,
Courrier des théâtres.</p>
<p>Petite République. M. CAMILLE DE Sainte-Croix M. Théodore Massiac,
Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Sou. M. Léon XANROF.</p>
<p>Politique coloniale. M. RENÉ BENOIST.</p>
<p>Pfryse. M. Emile Fabre, critique dramatique; M. Bret, critique musical
M. SENNER, Avant-premières. • r Rràgrès artistique. M. LA Rivjerre; M.
RENÉ ;Bràncour, critique des concerts.</p>
<p>Quinzaine. M. E. DE Saint- Auban, critique dramatîqûe M. Arthur Coquard,
critique musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Radical. M. Alexandre BIGUET.</p>
<p>Rappel. M. FERNAND LEFÈVRE, critique dramatique; M. ALBERT Montel,
critique musical M. JCLES Lecocq, Courrier des théâtres.</p>
<p>République française. M. Maurice Pottecher, critique musical; M. Th.
Avonde (Jean Bauvevi, Courrier des théâtres.</p>
<p>Revue britannique. M. FERNAND Beissier. Revue d'art dramatique. M.
Eugène Morel, critique dramatique M. Robert BRUSSEL, critique musical.
Revue des Deux Mondes. M. René Doumic, critique dramatique; M. CAMILLE
Bellaigue, critique musical. Revue des Revues. M. GABRIEL Trarieux,
critique dramatique M. PAUL Souday, critique musical. Revue
hebdomadaire. M. R.-M. FERRY, critique dramatique M. Paul Dukas,
critique musical. Revue illustrée. M. LoUIs Schneider.</p>
<p>Siècle. M. CAMILLE LE Senne.</p>
<p>Signal. M. ALBERT LE Roy.</p>
<p>Soir. M. JACQUES RAYMOND, critique dramatique M. ALBERT SOUBIES (B. de
Lomagne), critique musical. Soleil. M. Léon Daudet, critique dramatique;
M. E. DE Saint-Auban (O. Divy), critique musical. Temps. M. Gustave
LARROUMET, critique dramatique M. PIERRE Lalo, critique musical; M.
ADOLPHE ADERER, Compte rendu du lendemain et Courrier des théâtres.</p>
<p>Vie au grand air. M. AUGUSTE GERMAI.</p>
<p>Vie théâtrale. M. EMILE Mas. /T^^ Voltaire. M. Armand d'Artois, criticra
ararn*^ tique; M. Georges PFEIFFER, critique musidac. "£\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>|M|&gt;. Ju t P\ilH Tro;m • 6. AUUUl.i. tiU, mu TIiI.t». Ti&gt;f&lt;*</p>
<p>~7j!</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>.au</p>
<p>PRÉFACE. v Académie nationale de musique. 1 Comédie-Française. 27
Théâtre national de l'Opéra-Comique. 93 Théâtre national de l'Odéon. 135
Théâtre du Gy mnase. 173 Théâtre du Vaudeville. 193 Théâtre des
Variétés. 217 Théâtre du Palais-Royal. 231 Théâtre Sarah Bernhardt 249
Théâtre de la Porte-Saint-Dlartin. 271 Théâtre de la Gallé 297 Théâtre
du Chiltelet. 309 Théâtre do l'Ambigu-Comiquc. M5 Théâtre des
Nouveautés. 337 Théâtre Antoine. 353 Théâtre de la Renaissance. 387
Théâtre do l'Athénée. 411 Théâtre des Folies-Dramatiques. 421 Théâtre
des Bouffes-Parisiens 423 Théâtre Clnny. 439 Théâtre Déjazet. 455
Théâtre du Château-d'Eau. 465 Concerts du Conservatoire. 479 Concerts
Colonne. 480 Concerts Lamoureux 500 Conservatoire de musique et de
déclamation. 514 Nécrologie 519 La presse théâtrale en 1902.i A 21</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>f: ÏÎJBRAIRIE PAUL OLLENDORFF ̃•̃V :^À ̃'̃' 50, Chaussée d'Antin, PARIS
*n+«J^m~-</p>
<p>L'</p>
<p>S- Edmond STOULLIG</p>
<p>II&gt;</p>
<p>Les Annales dit Thr'ùtrr et de la Musique, comprennent 27 volumes, les
vingt-et-un {(miniers en collaboration avec M. Edouard Noël i« volume
(année l«7.i). avec une préface de Francisque Sarcev;</p>
<p>2= Yoiume (année 1H7«). avec une élude de M. Victorien Sardoi de
IAeadém&lt;e fran. çaise L'Heure dit Spectacle:</p>
<p>3": volume (année 1877), avec une étude 'de Edmond Got, de lu
Comédie-Française Le Théâtre en Province: ̃. ''̃•</p>
<p>4» volume (année 1878), avec une élude de Emile Zola Le Saluralisme au
Théâtre: '•̃, .̃</p>
<p>",o volume (année 187!i), avec une prtHaça.de Henri de Upommeratf.
1779-1879: (»o volume (an; 'e 1880), avec un.' éludi-de M." Victorin
Joncikres La (Jnettion du Théâtre-Lyrique; ̃̃</p>
<p>7" volume- (année- 1881), avec une"préractf; de Ilenrj- Foluiier -La
Maison du</p>
<p>M. PerriH; M •</p>
<p>«•» votume (année 18M). avec une étude sur la Miiê en Scene, par Culle
I'erri.n. il«</p>
<p>'Institut;: •̃ ̃' •̃" ;&gt; Vr f-, .-̃</p>
<p>9-' vofûnie (année 1883), avec une préface de Charles (îarnier, dn
Plnslïfut Le Tout Paris des Pfemirre* v i*&gt; volume (aimée 1884), avec
une préface de Henri de Pïsk Le journal et Ir</p>
<p>Théâtre: f</p>
<p>11° volume (année 188.), avec une étude de Charles Gounod, de l'Institut
Canxtderation» sur le Théâtre contemporain</p>
<p>12» volume (année 188t&gt;), avec une préface de Jules Barbier Le» Jeune*:
«•&gt; volume (année 1887), avec une préface de M. Jules Claretie, de
l'Académie fran•' .çalie II a a cent an» « M? volume (année 1888), avec
une préface de Hector Pessard Lu Théâtre Litre: 15«i volume (année 18W),
avec une préface de Henri Meiliiac. de l'Académie. rntncai.-M' La
Conw.lie au Cercle</p>
<p>16» volume (année 1890),. avec une pjéracc de M.- Ludovic Halévt, de
iùcadémie française Une Directrlce}de la Corhedie-Franjahe ;_17o volume
(année ÎSpf), avec; une préfaco'aëM- Gustave Urrolmet, de Hnslllul •</p>
<p>Lt Centenaire de Scribe; r ̃ •</p>
<p>É* 18,ty°S!5e (ann^Wlê) avec une préface de M. Jules Umaitre, de I
Académie frrf»</p>
<p>a, t8.lo e (anné~J~') ~ee: unf! prHace de M.Julcs 1Jf8l"ITRIo de
l'Acadéitde r,</p>
<p>isC"¿; 1 »,U~II¡¡'7ftét)tre;</p>
<p>&gt;,a Po 0 ir</p>
<p>Répertoire* dramatique*;</p>
<p>!2«j|rolumc (année 1890), avec une préface de M. A. Claveau L'Education
du rnnir-</p>
<p>̃. dien ['̃'̃ '&gt;̃ ̃</p>
<p>23&lt;\ vojmne^ajpnéo 1807), avec une préface de M. Emile Faouet, (HP
l'Académie française": la Comédie Contemporaine; »̃</p>
<p>;V. 24« volume (année 18ft8), avec une préface de M. Augustin Filon La
Philosophie du</p>
<p>f. TnéâtrÇ; &lt;</p>
<p>Î5o vqlume (année 1890), avec une préface de M. Albert Carré': Le Prix
Monbinne; ïfi» volttinet)jannéerl«00), avec une prérace de Lucien
Mirlfeld Le .WalaUe du Théâtre; J</p>
<p>!.̃- 27V. Tourne (année 1001), avec une préface de M. Paul Hervim-, de
l'Académie Iranfe çai.se ¥« Ancêtre aux Annule» du Théâtre el de la
Musique.</p>
<p>:.r</p>
<p>^̃̃^V lnlil1 /&gt;&lt;7'f Trr&gt;!lr" °- AmiouÎKv 120, i-ri'e Thiers, TnoYF.»</p>
<p>~.a ':1.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
