<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marsac, Henri">Henri Marsac</author>
<title>Enquête sur la littérature (3 mars-14 mai 1902) : Émile Blémont, Jules Mazé, Auguste Barrau, André Girodie, Alexandre Boutiqué, etc., etc. / Henri Marsac</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marsac, Henri</author>, <title>Enquête sur la littérature (3 mars-14 mai 1902) : Émile Blémont, Jules Mazé, Auguste Barrau, André Girodie, Alexandre Boutiqué, etc., etc. / Henri Marsac</title>, <date>1903</date>,description :,54 pages
</bibl>
<publisher>Bibliothèque de l'Association (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54408032</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1903">1903</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>§n</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>bv MlvMK Al'TKl'H</p>
<p>Lft Volo do Dieu, poème en prose ,, ... 0,50 Le tWompltc &lt;io la
Kopubitiiito, poème 0.50</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>|te GOUPMANDi</p>
<p>Uo\mnuge frulev\\çl,</p>
<p>m ■■-Mi--</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Pqris, S mars 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉAMBùïè NÉCESSAIRE</p>
<p>L'évolution est-finie. Ceux qui y présidaient se sont tus. '</p>
<p><pb/></p>
<p>-10Celle-là</p>
<p>Les écoles vont-elles étouffer définitivement l'art* ou ceci va-t-il
retuer cela? Hxistc-til une voie "de salut pour la. littérature? -\</p>
<p>H. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponses</p>
<p>j, Emile JUémont, v- Notre temps,' que caractérise une si libre activité
de l'esprit humain dans tous les sens., nie semble particulièrement
propice- a une nouvelle ftp raison littéraire; il en prépare, il en
amasse les éléments. Dès que les forces éparscs seront réunies dans
un'large courant par une généreuse passion, le printemps sacré s'épanouira.</p>
<p>Jules Mazé. — Vous me décochez très ^aimablement trois points
d'interrogation sous lesquels il est terriblement difficile de mettre
quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>-12je</p>
<p>-12je essayer pourtant.</p>
<p>3° Quelle devrait être la littérature du xx« siècle? — La littérature
est ondoyante et diverse, et bien fol serait celui qui voudrait la
régenter. Ce qu'elle devrait être? — Je n'en sais rien. Ce qu'elle sera?
— Nous en reparlerons dans quatre-vingt-dix-huit ans.</p>
<p>Àiijj liste lîarrau. — Lès floraisons littéraires rtiixquelles nous
assistons depuis une vingtaine d'année^ sont des produits de serres
surchauffées et non des</p>
<p><pb/></p>
<p>--13nlantcs</p>
<p>--13nlantcs pleine terre.</p>
<p>Ce que devrait être la littérature du XXe siècle? Tout simplement la
narration e:.aele de la Vie dans ses manifestations physiques et
psychiques les plus complètes évoluant en les ambiances des milieux les
plus divers. En somme, un naturisme débarrassé de toutes les
réminiscences inutiles du passé mythologique et exprimé dans une langue
claire et sonore où la musique des mots envelopperait la pensée et
Vuclion de sensations adéquates.</p>
<p>Malheureusement, dans la plupart des lenUUivGS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-15jricé</p>
<p>* .Ce ne peuvent être les denli-dieux que sont les purfc poètes* qui
acceptent d'assumer lu hideur du faciès</p>
<p><pb/></p>
<p>-16contracté</p>
<p>Notre temps est surtout favorable aux oeuvres de démolition; et il
semble que les Lettres aient tourné contre elles-mêmes celte fureur
destructive.</p>
<p>Trop d'écoles poétiques', depuis quinze ou vingt ans, se sont montrées
jalouses de «briser le vers» bien plutôt que d'en renouveler
l'application par une pensée neuve — ou rénovée, car nihil siib.sole,,.</p>
<p>Comme la guerre, la lutte de classes; guerre elleinèmcj stérilise le sol
où fleuriraient les arts si elle ne le foulait de ses di;agonnades. »</p>
<p><pb/></p>
<p>-17lài</p>
<p>-17lài l'amertume, l'àpreté, la douleur et la haine, et les vastes
espoirs de notre temps, — tout eela est dans ce chansonnier prolétarien.
Mais, dam! c'est de facture inférieure, et d'inspiration purement
terre-àlerre. La Poésie, se reposant de cinquante ans de fécondité,
reste pour un temps en jachère. »</p>
<p>Vienne l'établissement définitif de la justice sociale ôli simplement
mie 'période d'apaisement supprimer bu suspendre la lutte de'classes, et
tout cela ne sera plus que cendre historique.</p>
<p>Mais quand? VA quelle orientation suivre?</p>
<p><pb/></p>
<p>-18Jeaii-Renô</p>
<p>-18Jeaii-Renô — Je crois que le but de la littérature est d'améliorer
les hommes. — (Beaucoup d'écrivains «depuis une vingtaine d'années» y
contribuèrent, en tous sens et de toutes façons).—Toutes les époques
sont donc propices a une « nouvelle floraison».</p>
<p>Sa destinée nie paraît être de hâter l'avènement de temps meilleurs où
l'art, en harmonie, entrera enfin d^ihs la pure servilité du rêve et de
la beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>-.19voycz-vous,</p>
<p>-.19voycz-vous, le vieux principe leibnitzien qui a raison : Nainra
nonfacil salins. Le déterminisme règne en littérature comme en toutes
choses. Et c'est pourquoi il est vain de rechercher ce que devra être la
littçrature du xxo siècle: nos goûts personnels, nos inclinations n'y
peuvent rien. Avis aux «jeunes auteurs» (jui cherchent Je vent»</p>
<p>Les haines, les colères, les mépris, les insultes, et ses propres
douleurs lui feront concevoir l'oeuvre vivante, vigoureuse, hardie et
pathétique qui demeure.</p>
<p>Soyons dignes; l'intelligence ne nous a' pas été donnée pour l'abaisser
devant les dons inférieurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>-20N'attachons</p>
<p>-20N'attachons une importance exagérée à'la-ri-, chesse, i\ la
puissance, qui sombrent a^qrs qu'on les croit les mieux établies. Ne
nous prosternons point ignoblement aux pieds du veau d'or.</p>
<p>Souffrons des douleurs de nos semblables, et trouvons-y un prompt remède.</p>
<p>Soyons le boeuf patient qui, en prévision des moissons fécondes, accepte
d'aider les humbles travaux d\j laboureur.</p>
<p>' Soyons le lion superbe qui fait rentrer dans, leurs re* paires le vice
et le mensonge* ces hyènes et ces chacals térrillés au seul
souvenirdeson formidable rugissement,</p>
<p>Soyons l'aigle ardent qui s'éîevant au-dessus des montagnes, médite
l'oeil fixé sur la face glorieuse du soleil.</p>
<p>Soyons religieux, nous serons vrais; soyons chrétiens, nous serons grands,</p>
<p><pb/></p>
<p>-^21i</p>
<p>-^21i de Suint-Jacques. — Toute époque a eu,</p>
<p>Alphonse Ponroy. — J'ai horreur des Kcoles; je</p>
<p><pb/></p>
<p>_à2~</p>
<p>ne connais qu'une cbpse en art: la libellé. Soyez ce que vous voudrez,
pourvu que vous me donniez une sensation artistique: je n'en demande pas
davantage.</p>
<p>Emcst L)cialmye. — Notre temps est-il propice i\ une nouvelle floraison
littéraire?</p>
<p>Plus qu'aucune autre époque. La nation française est plus instruite
qu'au temps du Rqmanfismc, et le nombre est plus grand des esprits
sensibles a l'influence de l'art. Le public est "prêt" plus qu'il ne l'a
jamais été.</p>
<p><pb/></p>
<p>-r 23 -</p>
<p>Qn l'a vu. J'espère qu'on profitera de l'expérience.</p>
<p>La tradition littéraire que vous indiquez, celle qui s'étend de Villon à
Verlaine, qui comprend la Renaissance, les deux grands Siècles, et le
Romantisme avec son prolongement naturel le Parnasse, était la tradition
logique, la vraie.</p>
<p>Ce qui constitue la puissance d'action des contemporains de Victor Hugo,
c'est d'avoiï 4 compris que la. forme n'est pas une reine mais une
servante, et que la reine c'est Vidée.</p>
<p>C'est d'avoir compris aussi que la littérature moderne doit être
"altruiste", prendre des sentiments de la foide les meilleurs et les lui
rendre si richement parés que la foule s'y attache avec lui nouvel ainour.</p>
<p><pb/></p>
<p>-24■</p>
<p>La littérature de demain ne saurait être que la continuation du
naturalisme avec tendances humanitaires, socialistes et
antimilitaristes: l'ornière où se traînera la France !</p>
<p>Ensuite, tout ayant été &lt;|it&gt; il n'y aura plus de place que pour un art
éclectique.</p>
<p>Après Michel-Ange, de Caravagc et son naturalisme, quand toute
originalité est devenue impossible, Vi\v\ italien devient éclectique.
L'école de Bologne réunit la grâce du Corrègc, la piété Ombrienne, le
dessin de Florence et la couleur Vénitienne: le Dominiquin, le Guide,,
les Carrachc produisent des oeuvres suprêmes qui pour beaucoup sont les
plus savoureuses de l'art</p>
<p><pb/></p>
<p>-2o;-</p>
<p>italien. Mais après eux c'est la nuit, les éclectiques sont des monstres
aux cerveaux encyclopédiques qui p'pnt point de descendants.</p>
<p>Ainsi sans doute, sur le fumier de notre décadence internationaliste,
naîtra une dernière fleur d'une beauté incomparable, réunissant toutes
les grâces et tous les parfupis, fleur éphémère qui ne pourra se
rpprpduirp.</p>
<p><pb/></p>
<p>-26c]irc</p>
<p>-26c]irc les tentatives de ces quinze dernières années peuvent servir
aux plus récents écrivains.</p>
<p>Paul Gourmand. — Vous nie posez trois questions; je vais y répondre de
mon mieux, et dans l'ordre des demandes.</p>
<p><pb/></p>
<p>-27'-</p>
<p>2" Y a-t-il dans les tentatives faites depuis quinze ou vingt ans des
indications pouvant servir aux nouventixaute.urs?</p>
<p><pb/></p>
<p>-28^</p>
<p>3« Quelle devrait être la littérature du xx&lt;- siècle?</p>
<p><pb/></p>
<p>-29dcviendrônt,</p>
<p>-29dcviendrônt, la tribune des revendications des peuples et la
plateforme éducatrice des masses, l'autre; le miroir de la vie HQ\\
passée, soit actuelle, soit future. On verra alors agir sur la scène, ou
discuter dans les livres, non plus des fantoches ou des névrosés, mais
des hommes et des femmes ayant existe, existant, ou devant exister, et
le drame redeviendra ce que son nom indique. Mais j'ai bien peur que
l'Idée reste enveloppée dans son écharpe de nuées, et que l'humanité
chargée de vices et de tas d'or ne finisse dans la bouc sanglante des
arènes en criant pane m cl circenses!</p>
<p>Faisons un effort, s'il en est temps encore; mais qu'on se hâte, car la
race est bien bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>-30cnnnquc,</p>
<p><pb/></p>
<p>-31beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 33 -</p>
<p>Au siècle des Corneille, des Racine, des 1-cnclon et des Bossuct, vous
aviez, Madame, la majesté d'une d.éesse; au xvm 0, des hommçs d'esprit
badin, d'humeur, railleuse, firent de vous Une piquante soubrette, une
fiancée de Figaro; au siècle fécond dc*Chàteaubriand; de Vigny, de
Lamartine, plus séduisante que l'antique Prcé, vous fûtes cette. Vellcda
au sourire singulière.* nient doux et spirituel, celte Kloa penchée sur
un nuage argenté et recueillant dans son âme compatissante, les
confidences de l'éternel malheureux...</p>
<p>Hélas! qu'ètes-vous devenue?</p>
<p><pb/></p>
<p>-34Vous</p>
<p>-34Vous mainlenanl, propre et nette, avec un clair visage que les
moindres émotions colorent d'une exquise et fugiti\c rougeur. D'un air
modeste, vous nous jurez que vous fuirez désormais la société des
yiciqux et des ivrognes. Fort bien, Madame, niais gardez-vous aussi de
celle des précieux, des grimaciers, des endormants. Ne soyez ni une
poupée couverte de fausses pierreries, ni' une vieille prude,
contemporaine d'Anne de Bretagne, aux cheveux maladroitement tirés. 11
vous est permis de secouer une jolie tête bouclée, comme celle de ces
beaux anges italiens qui sont la joie des connaisseurs:</p>
<p>«Souvent, un beau désordre est un effet de Veut ..»</p>
<p><pb/></p>
<p>-35.</p>
<p>-35. i • qui se. souvient des cluints sublimes, ne peut avoir</p>
<p>que du mépris pour les petits vaudevilles bien parisiens... Être appelée
boulcvardièrc serait encore plu(s injurieux pour vous que d'être traitée
de provinciale rétrograde. Songez-y, et sortez de l'ombre qui vous
élreint, Littérature humiliée. Apportez-nous des corbeilles de fruits et
de fleurs; brillez, resplendissez, tantôt dans un manteau de pourpre
sous les généreuses clartés du soleil, tantôt aux pâles rayons de
lalune, dans ces gazes virginales dont s'enveloppent nos premières
illusions.</p>
<p>Jeanne France* — Ma réponse sera brève, et nette: . i i</p>
<p><pb/></p>
<p>- 36 -</p>
<p><pb/></p>
<p>-37jtlës</p>
<p><pb/></p>
<p>-38fleaiions,</p>
<p>•</p>
<p>On conçoit la conséquence de cet état de;choses; Désireux avec
exagération de fuir les terres labourées et de trouver un coin du monde,
lncmc très exigu, dont ils soient les Améric Ycspucc, tous les
littérateurs se détourneront, je crois, de la vie, pour se vouer à
l'étude exclusive du petit groupe où ils exercent leurs explorations et
leurs sondages. On n'abordera plus la nature humaine générale; on
n'entrera plus dans l'âme humaine; on ne peindra plus des tableaux qui
en donnent une large image. Et c'est le cas dp rééditer ici le mot de
Voltaire sur Mrtrivhux: on ne recherchera pas la grande route du cceurj*
on en suir vra simplement les sentiers de traverse 'et les impasses.
Avis aux poètes et romanciers de l'avenir.</p>
<p>'*</p>
<p><pb/></p>
<p>-99]fl.période</p>
<p>,. $</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-41ct</p>
<p>-41ct adieu la vive poésie, la prose superbe, lp théâtre poignant, la
saine critique; les lettres pourront se couvrir de couronnes mortuaires.
Au contraire; s| cp peuple sort triomphant de l'épreuve, nous ferons, ou
verrons sans doute jaillir de lui une floraison lilté-, raire qui pourra
atteindre les sommets des époques philosophiques ou religieuses.</p>
<p>Je vous disais que mon apprentissage des lettres s'est fait au milieu
des tentatives des quinze ou vingt dernières années. J'ai traversé tous
les essais dont la presse et les périodiques vibraient encore hier; j'ai
connu toutes ces écoles, il n'en est pas une qui n'ait pu me compter
parmi ses adhérents sincères, j'ai fait partie de toutes, souvent »?e
très près, quelquefois (le loin, les plus mornes aussi bien que les plus
éehevelées, toujours loyalement, et je ne m'en repens pas; mais je ne
suis resté dans aucune, et je m'en félicite. Aujourd'hui, je regarde le
chemin parcouru et ne veux pas y rémarquer les désordres et les
puérilités; oui; toutes ces tentatives furent bonnes, pour ceux qui
évitèrent leurs abus, ou qui surent de sources parfois minuscules
faireruisselcr de beaux fleuves. Des harmonies nouvelles donnèrent au
rythme le souple, le gracieux; les mots, voulus plus exacts, firent du
vers et de la phrasé de fins et forts objets soigneusement façonnés; la
nuance permit de tout dire, même les plus intimes pensées, et la lumière
permit de tout comprendre, même les plus, célestes visions. Yoilà
pour'la fpîme. Or, il.s'est formé, sous tous ces efi'oiHs</p>
<p><pb/></p>
<p>-42.-</p>
<p><pb/></p>
<p>-43plus</p>
<p><pb/></p>
<p>,-44'</p>
<p><pb/></p>
<p>OUKLQUES .ItfîFLlSXlOIVS</p>
<p>i Des littérateurs qui se préoccupent plus de leur art que. de leurs
confrères, voila ce qui n'existait plus depuis longtemps. Cette
merveille était encore possible : la lecture des réponses précédentes en
fournit la preuve, Dans l'enquête de Jules Huret, il y eut 448 noms
cités* et ils le furent 1709 fois; dans le congrès de Georges Docquois,
les noms cités le furent 57G fois. Ici, nous n'en rencontrons que.97
fois, et encore, plus du tiers (3G sur 97) sont cités par le seul Emile
Lante. Je n'affirme pas-que.l'abondance' des noms cache la pauvreté des
oeuvres; les deux enquêtes de mes prédécesseurs se liront dans un moment
d'anarchie littéraire! impossible en un tel chaos de suivre quelque
grande pensée; les personnalités, même fugitives, y</p>
<p><pb/></p>
<p>-.46 rretiennent</p>
<p>rretiennent l'attention. Mais ce qui reste établi, c'est qu'en 1902, les
littérateurs s'occupent moins *des individus qu'en 1891 et 1894; ils
parlent davantage des idées. C'est un progrès.</p>
<p>Les réponses que j'ai obtenues sont variées; quelquefois leur sens
précis est exprimé par des généralités; mais c'est toujours clair, et le
résumç en est fçjcilp. •</p>
<p>Les tentatives faites depuis quinze ou vingt ans ont suscité des
jugements qui perdraient de leur saveur si je les inscrivais par
fragments près de chaque nom. En groupant les appréciations, le résultat
est si étonnant, que tout autre procédé de compte-rendu serait naïf.
Voyez plutôt le bloc signé par Jules Mazé, Auguste Barrait, André
Girodic» Alexandre Boutique, Charles Le Gofl'ic, Alphonse Ponroy, Emile
Lante, Albert Thomas, Gustave Hays, Pierre de Boucbaud: «Je ne crois pas
(que ces tentatives puissent servir). Produits cîese! îvssurchauirécs.
Misecn scène des personnalités. Beaucoup de vide. Anarchie, chaos.
Horreur c^es écoles*</p>
<p><pb/></p>
<p>-47Bourbier</p>
<p>-47Bourbier pornographies. Fétichisme, obscurité, faiblesse. Fange du
ruisseau, vicieux, ivrognes, précieux, grimaciers. Individualisme.» —'
Emile Blémont, Jean-René Aubcrt, Louis de Saint-Jacques, Henry de
Braisne, Ernest PelaJiayc, Paul .Gourmand, Jeanne France, Fernand
Clergct, répondent au contraire: «Oui. Questions de formes, indications
expérimentales. Verbe affranchi, quelques réformes bonnes. Bien choisir.
Forme affinée, précisée, et rêves nouveaux.» — Madeleine Lénine et le
vicomte de Colleville ne précisent rien, mais ce qu'ils disent est
plutôt une condamnation.—Tout cela dépend sans doute du côté par où l'on
examine la période d'hier; n'importe; le bloc de « l'horreur » reste lourd.</p>
<p><pb/></p>
<p>-48éclectique</p>
<p><pb/></p>
<p>- 49 -</p>
<p>Je rcrnercic les confrères qui ont eu l'amabilité de me répondre, mais
ne leur dis pas adieu. Si mon enquête devait être passagère comme celles
qui l'ont précédée, je ne l'aurais pas faite. Kllc ne sera logique et
fructueuse que par les sanctions qui lui seront données. La campagne
littéraire , est de nouveau ouverte. Aurart;ellc ses beaux efforts de
renaissance, ses passions dufÇ.i&lt;l,- ses travaux encyclopédiques, ses
clameurs lYIIernani? Je ne sais. Les oeuvres nous l'apprendront.</p>
<p>Paris, 14 mai 11)02.</p>
<p>Hcnri^MARSAc</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>.. 1 /</p>
<p>Enquête-sur la Liltéralîtie . . 7</p>
<p>Préambule nécessaire 9</p>
<p>Réponses : A</p>
<p>Hmilc Blcmont 11</p>
<p>Jules Mazé . 11</p>
<p>Auguste Hiirnui 12</p>
<p>André Girodie 13</p>
<p>Alexandre HouUque îft</p>
<p>Jean - René Aubert ....... 18</p>
<p>Charles Le Goflïc 18</p>
<p>Madeleine Lcpinc 19</p>
<p>Louis de Sainl -Jacques 21</p>
<p>Alphonse I'onrby ; ; ; . ; ; . i 21</p>
<p><pb/></p>
<p>Ernest Dclaliave .....' ' oo</p>
<p>Vicomte de Collcville ... . . ; , 24</p>
<p>Henry de Hraisne , , . . . . .25</p>
<p>Paul Gourmand ... . .' . » . 20</p>
<p>Emile Lanic . • ,.'■"." , , . , . 29</p>
<p>Albert Thomas * , . ... . . . ai</p>
<p>(îustave Hays:""., . ..'"-'. ... . .33</p>
<p>Jeanne France . . '•■'';. . . . . 35</p>
<p>Pierre de Umiclwuicl . ; '. \ ". ; . 30</p>
<p>l'eriîand Cierget '..-•. . '. . '. '-. . -.$</p>
<p>Quelques réflexions . . . .... •', •', . 4*5</p>
<p>ijnpi-.dcla t-Vunecscolall'c, Ooiumahdet C*l;get, \'Â, Od
iMoitfpainasse.Parte</p>
<p><pb/></p>
<p>j^îî«s«s^ïspi?i**srj«!si'*«</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
