<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Séché, Léon (1848-1914)">Léon Séché</author>
<title>Sainte-Beuve : études d'histoire romantique. Son esprit, ses idées / Léon Séché</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Séché, Léon (1848-1914)</author>, <title>Sainte-Beuve : études d'histoire romantique. Son esprit, ses idées / Léon Séché</title>, <date>1904</date>,description :,393 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k80151s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>lllisiivlité partielle T»w» dftlrioré – raliurt d«f«ctu«u*«
_T*)M««f)Of&lt;–Mtfuf«W«&lt;UtUM NF 143-120-11</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE</p>
<p>DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvertures supérieure et intérieure manquantes</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES D'HISTOIRE ROMANTIQUE Ki ~Vs s a SMîle-Beuvil 0&lt;~ilt~ O~UV~i )–
)1 t ,Ï 1</p>
<p>1</p>
<p>Son esprit, ses idées</p>
<p>SOS PÈRE' – DAUNOU – DUBOIS Du « GLOBE » ''VICTOR HUGO.; – GUTTINGUER –
LAMENNAIS V1NKT – CHATEAUBRIAND</p>
<p>DOCUMBNTS INÉDITS</p>
<p>'•̃̃̃̃'̃ ̃ .̃ ̃" ̃• •̃ ̃ ̃̃-̃ .v. DEUXlÈlil ÉDITWH '•̃ i. ''̃̃.&gt;̃'</p>
<p>T- /PARIS ̃̃̃̃ ̃̃S-:i'\)' P- SOClRTÉ DY IfERCVRE DE FRANC» !•'̃̃'•, rtri, »t« di
coi«»i, xxrl • ̃• ^̃i- .̃ ̃ ̃/ "̃̃̃ ̃ ̃ .̃̃̃. ̃&gt;£•'♦ ̃. • ̃,̃̃ ̃ 'v '$'̃̃'̃ ̃' ̃' ̃'̃ ̃ ''•̃ !| ̃"
MÇKiy :-̃&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>JUSTIFICATION DU T1RAO» I</p>
<p>trpiU 4t tnductioo «t 4* raprodactfoi riMrrd» pour «oui p»y§, y eomarù
la Saidt, ia Norrig» *4 !• Dtawatrk.</p>
<p><pb/></p>
<p>r SAINTE-BEUVE '̃̃ !̃ ̃ « ̃ ̃</p>
<p>le plus de l'original. »</p>
<p>(Pallaticini Histoire du Çou-</p>
<p>« cile de Trente.) Ce n'est qu'en laissant s'écouler</p>
<p>étudie. »</p>
<p>•̃̃ (Sadi Le Bous/an.) Je ne sais quelle impression laissera ce livre à
ses lecteurs, mais, aumomentde lui donner l'exeatj'éprouve le besoin de
résumer en quelques lignes mon opinion w générale sur Sainte-Beuve. v</p>
<p><pb/></p>
<p>DEBUT DE PAGINATION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit qu'il était femme par certains côtés. C'est vrai;
malheureusement ce fut surtout par les côtés mau- ,.i vais, par la
curiosité et par la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous forme de notes et de documents, des parcelles de vérité.</p>
<p>LÉON SÉCHÉ.</p>
<p>Paris, icr septembre igo4.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES ORIGINES DE SAINTE-BEUVE</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Qui parle ainsi? – Sainte-Beuve. Il est donc tout naturel que lorsqu'il
entreprit de nous peindre un homme ayant joué un rôle important dans
l'histoire littéraire, religieuse ou politique du pays, il se soit
enquis de ses origines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve montra toujours plus de goût pour les bibliothèques que
pour les archives, pour le texte imprimé que pour le texte manuscrit, ce
qui ne l'a pas empêché de publier beaucoup de pièces inédites, mais ces
pièces étaient généralement des lettres que lui communiquaient les
familles intéressées. Etant casanier de sa nature, il n'avait pas le
temps non plus de remonter aux sources. Je ne sais guère que les
archives d'Amersfoort où il soit allé en personne faire des fouilles
pour son histoire de Port-Royal. Encore eut-il la bonne fortune d'y
rencontrer un archiviste qui lui mâcha le plus gros de la besogne (i).</p>
<p>On est bien plus curieux que cela maintenant, et l'on a raison;
peut-être même, chez quelques-uns, l'amour des sources est-il
sensiblement exagéré, mais c'est un fait que, depuis cinquante ans, les
papiers d'archives ont renouvelé l'histoire quand elles ne l'ont pas
renoũ velée, elles l'ont expliquée, fortifiée, illuminée sur bien des
points.</p>
<p>&gt; P'(i) Il s'appelait Karsten. Moi-même j'ai été en relations avec lui
vers la fin de sa vie. Je dirai ce qu'il était et ce que Sainte-Beuve
lui devait dans le chapitre que ;e consacre plus loin au cours de
Sainte-Beuve sur Port-Royal. (a) Le Docteur Dclaporlc, diact'ur et
mcc!cc;u honorttirc de 1 asile des algues de la Seine-lof'' Heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>régime gars, garçon non; glous, glouton</p>
<p>compains, compagnon ber, baron</p>
<p>niés, neveu fel, félon</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sur Jacques de Sainle-Beuve, cf. le livre publié en i865 chez
Auguste Durand, rue des Gris, 7, sous le titre Jacques de Sainte-Beuve,
docteur de Sorbonne et professeur royal, étude d'histoire privée,
contenant des détails inconnus sur le premier jansénisme.</p>
<p>(a) Le nom de Moreuil est mentionné dès le xii* siècle (cartulaire
duchapitre d'Amiens). C'était au moyen-âge le chef-lieu d'une seigneurie
importante dont les plus anciens seigneurs étaient issus des comtes de
Boissons.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la paroisse font mention d'eux depuis le 27 février 1720 jusqu'au 25
août 1787, date de la mort du grand.père de Sainte-Beuve. Je ne m'occupe
ici que de la lignée paternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auspices, malgré l'âge avancé des époux ( i), fut de courte durée. Six
mois après, le 4 octobre, le mari mourut subitement d'une esquinancie,
laissant « tous ses collaborateurs anéantis par sa perte (2) » et sa
femme enceinte de l'enfant qui devait illustrer, son nom et sa ville
natale. Il</p>
<p>(1) Le mari avait 51 ans, la femme en avait flo, étant née le aa
novembre 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dites déclaration et présentation faites en présence du sieur
CharlesAugustin-Marie Hibon-Laffresnoye demeurant eu cette ville, âge de
cinquante ans, bel-oncle de l'enfant,</p>
<p>Et ont la comparante et les témoins, signé le présent acte, après
lecture faite</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait illustre un nom qu'on m'a transmis sans gloire. Qu'il soit
ancien, qu'importe! il n'aura de mémoire Que du jour seulement où mon
front l'a porté.</p>
<p>Et encore</p>
<p>C'est en vain que d'eux tous le sang m'a fait descendre Si j'écris leur
histoire, ils descendront de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'égalité des droits est bien différente de l'égalité insensée des
fortunes (i).</p>
<p>« Les jalousies aveugles de la multitude, adroitement dirigées, ont
servi plus d'une fois au bouleversement des Empires. Tout ce qui est
obscur croit s'élever, quand tout ce qui est illustre est abaissé.
L'erreur ne se dissipe qu'au moment où le peuple lui-même devient
victime de ses propres fureurs.</p>
<p>« Montaigne a dit admirablement « Il faut tout faire pour le peuple, et
non par le peuple. » Ce peu de mots renferme plus de science politique
que tous les écrits de Voltaire et de Rousseau.</p>
<p>« Robespierre, Marat, Couthon, Le'Bon, Carrier, et autres monstres de
cette espèce n'auraient été, sans les Etats-Généraux de 1789, que
d'obscurs intrigants, des bourgeois vaniteux et des déclamateurs
impudents. Ils auraient été les fléaux de leur petite sphère. Les
EtatsGénéraux ont été pour eux ce qu'est le feu pour le serpent engourdi.</p>
<p><pb/></p>
<p>• versité de Cambridge, soupçonnant qu'un étudiant n'aimait pas la
Révolution, lui demanda si Cromwell avait bien fait de faire mourir
Charles 1er. L'étudiant se tira d'affaire par cette réponse ingénieuse
qu'il est impossible de traduire Nec bene fecit, nec maie fecit, sed
inter fecit (i).</p>
<p>« Couthon était cul-de-jatte; il n'avait d'animé que le (i) II n'y a que
le la lin pour amener de ces jeux de mots. J'cssaierai pourtant de
traduire celui-ci par le mot connu qu'on a dit sur Napoléon | « Il a
fait taut de bien qu'on ue sauraittM dire du mal et tant de mal (ju'o.i
) ne saurait ec dire du bien 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens après mille ans changer vos lois grossières et cet autre de Lucàin</p>
<p>Naturamque sequi, patriœque impendere vitam. Mais on pense bien que le
fin lettré qu'était le direc(1) Cf. Les Jeunes années de Sainte-Beuve,
par François Morand, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon père ainsi sentait. Si, né dans sa mort même, Ma méznoire n'eut pas
son image suprême,</p>
<p>Il m'a laissé du moms son âme et son esprit,</p>
<p>Après des mois d'ennuis et de fatigue ingrate,</p>
<p>Lui, d'étude amoureux et que la Mu?e flatte,</p>
<p>S'il a vu le moment qu'il peut enfin ravir,</p>
<p>Sans oublier jamais son Virgile-elzévir,</p>
<p>Il sortait; il doublaft la prochaine colline,</p>
<p>Côtoyant les sureaux, respirant l'aubépine,</p>
<p>Rêvant aux jeux du sort, au toit qu'il a laissé,</p>
<p>Au doux nid si nombreux et sitôt dispersé,</p>
<p>Et tout lui déroulait de plus en plus écloses.</p>
<p>L'âme dans les objets, les larmes dans les choses.</p>
<p>Ascagne, Astyanax, hâtant leurs petits pas,</p>
<p>De loin lui peignaient-ils ce fils qui n'était pas 1</p>
<p>Il allait s'oubliant dans les douleurs d'Elise;</p>
<p>Mais si l'enfant au seuil, ou quelque vieille assise</p>
<p>Venait rompre d'un mot le songe qu'il sougéait,</p>
<p>Avec intérêt vrai, comme il interrogeait 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Sainte-Beuve fut encore heureux dans son malheur puisqu'il eut
la chance d'être couvé et conduit par celle qui lui avait transmis,
selon ses propres expressions, « un fonds de constitution solide, saine,
avec un coin de fermeté et de décision critique que n'avait peut-être
pas au même degré sou père ».</p>
<p>Lamartine, parlant un jour de la mère de Saiate-Iîeuve disait qu' « elle
était absorbée en lui (i) ». Rien n'est plus vrai. Du jour où elle
perdit son mari, elle se concentra, elle n'eut plus qu'une pensée faire
de l'enfant qu'elle portait dans son sein, si Dieu voulait que ce fût un
garçon, un homme taillé sur le patron de son père. Et elle .y réussit
d'autant mieux que sa belle-sœur, MarieThérèse de Sainte-Beuve, qui,
elle-méme, avait perdu récemment son mari (2), l'y aida de toute son âme
(3). (1) Cf. les Commentaires des Harmonies.</p>
<p>Pll&lt;! m'y m-on'ait wtvcit, pinr me dîs'raire,</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Son enfance, et les jeux de mon père, son frère,</p>
<p>One je n'ai pas connu; car je naquis en deuil,</p>
<p>Et mon b;rceau d'abord posa sur un cercueil.</p>
<p>Elle me parlait donc et de mon père et d'elle</p>
<p>Kt ce qu'aimait surtout sa mémoire fidèle,</p>
<p>C'était de me conter leurs destins entraînas</p>
<p>Loin du bourg paternel où tous deux étaient nés.</p>
<p>De mon antique aYeul je savais le ménage,</p>
<p>Le manoir, son aspect et tout le voisinage i</p>
<p>Douze enfants (tous sont morts) entouraient le fituteuil,</p>
<p>Et je disais les noms de chaque jeune fille,</p>
<p>Du cari?, du notaire, amis de la famille,</p>
<p>Pieux hommes de bien, dont j'ai rêvé les traits</p>
<p>Morts ponrtaatsans savoir que jamais je naîtrais.</p>
<p>(0 Cf. l'Année boulonnaise (i885-i886). p. 705.</p>
<p>Sainte-Beuve écrivait le â5 juin 186a a M. de Frnriire, auteur d'un livre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. Les Jeunes année, de Sainte-Beuve, p. 5; lettre du 1 janvier 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Cf. Les Jeunes années de Sainte-Beuve.</p>
<p>(3) On sait que Le Sage s'était retiré a. Boulogne, où son fils était
chanoine de la cathédrale, et qu'il y mourut le 17 novembre 1747-
Parlant de la maison du çrand écrivain, Sainte-Beuve dit au lo;n« II des
Causeries du lundi « Cette petite maison de la haute ville de Boutogue,
oùil jiast,» ses deniers</p>
<p><pb/></p>
<p>t (a) Sur le P. Le Porcq, la bête noire ded Jésuites, voir VEsprit de M,
Arnauld, à* partie, pages 454 et suivantes.</p>
<p>« Dans ses écrits j'ai trouvé de l'élévation, du nombre, une certaine élo-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Quand il fut nommé cénateur, il écrivait au maire de cette ville t «
Aucune des félicitations qu'on me fait l'amitié de m 'adresser ne
pouvait m'ftre plus chère ni plus honorable que celle que ie reçois, par
votre organe, i de ma ville natale, de cette patrie boulonnaise a
laquelle mon coeur est reste si fidèlement attaché, même durant des
années d'absence. » (Lettre d» 4 mai i865. Corresp.de Sainte-Beuve, t.
Il, p. 9.)</p>
<p>(a) Corretp. dt Sainte-Beuve, lettre du 16 novembre i8/»6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici venir le centenaire de sa naissance. L'occasion est vraiment trop
belle pour que ses concitoyens la laissent perdre.</p>
<p>P. S. – LA MÈRE DE Sainte-Beuve</p>
<p><pb/></p>
<p>légende dans le livre fort intéressant d'ailleurs qu'il a publié sur
l'auteur des Lundis. Il ne l'aurait pas fait certainement s'il avait pu
lire la correspondance de SainteBeuve avec Mme Juste Olivier, car
lorsqu'il leur parle de sa mère, c'est toujours avec intérêt et souvent
avec une émotion visible, quoique contenue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité avant tout.</p>
<p>(1) Correip. de Sainte-Beuve, t. III, p. ia4.</p>
<p>(») lbid., t. III, p. j8i.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il</p>
<p>LE PREMIER MAITRE DE SAINTE-BEUVE DUBOIS, DU « GLOBE »</p>
<p>II. Dubois, du Globe. – Ses débuts au Censeur européen. Sa collaboration
aux Tablettes universelles Pierre Leroux lui donne l'idée de fonder le
Globe. Programme de ce journal rédigé par Théodore Jouffroy. D'abord
journal exclusivement littéraire. La critique jugée par Dubois. Ses
doctrines littéraires. Principaux collaborateurs du Globe.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Chasles naquit en 1754 et mourut en i8a6. 0) Affaire d'Hondschoote
(1793).</p>
<p><pb/></p>
<p>patriote et, quoique ayant des opinions moins avancées, il s'était lié
avec l'ancien conventionnel qui lui gardait une grande reconnaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>(») Souvenirs inédits de Duboi» publiél par M. Leir, dan»/«
Correspondant du a5 avril 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire les réflexions que ces Mémoires lui suggéraient</p>
<p>« Vraiment, c'est un bien triste spectacle que celui que présente cette
époque on doit y puiser des raisons pour en aimer davantage le temps où
nous sommes venus. Je m'en félicite comme toi. Cependant, pour te parler
fran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il était écrit qu'il serait, toute sa vie, dominé par les
événements, et que ses opinions et ses idées se modifieraient au contact
de, tous les hommes supérieurs que le hasard lui ferait rencontrer. Un
an après avoir pris sa première inscription de médecine (i), il entrait
au journal le Globe.</p>
<p>(i) Il prit sa première inscriplion de médecine le 3 novembre i8i3 et le
4 novembre 1834, il publia sou premier article au Globe.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>(1) Dubois (Paul- François) est né 1 Rennes le juin I7g3; il est mort A
Parii le 16 juin 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Caateriet da lundi, t. VI, article car l'abbé Gerbet.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Correspondance de Théodore Jouffroy, publiée par Ad. Lsm. (Librairie
académique Perrin, 190a).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne dirait-on pas que ces lignes ont été écrites pour la presse
d'aujourd'hui?.</p>
<p>Mais Dubois ne s'était pas proposé seulement de relever la critique
littéraire; il voulait encore justifier le v titre de son journal en
propageant dans le pays la connaissance de tous les autres, et « cette
connaissance, (i) Le Globe ne voulutjamnis recevoir d'annonces payantes;
il annonçait seulement ICI livres qu'il croyait utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(1) Le premier numéro parût le i5 septembre i8a4, veille de la mort de
Louis XVIII. La publication eut lieu d abord tous les deux jours, ce qui
n'était pas très régulier. A partir du 3o octobre i8?4, elle se fit tous
tes mardis, jeudis et samedis de chaque semaine, le numéro du samedi
étant double. Enfin, le aa janvier 1818, la publication se restreignit à
deux jours par semaine, le mercredi et le samedi, mais les feuilles du
mercredi et du samedi étaient doubles i et elle dura sous cette forme
jusqu'au 16 février l83o, que le Globe devint grand journal politique
quotidien. C'est en aodt 1818 que, par suite de changements apportés ans
les lois de la prèsse, le Globe put s'occuper de politique.</p>
<p>(3) Elle était venue habiter avec lui en i8a3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le sens des notes que son père avait écrites en marge de
l'exemplaire qu'il possédait de ce journal. Mais les articles les plus
remarquables que SainteBeuve ait signés au Globe sur la Révolution
française sont incontestablement ceux que lui inspirèrent les derniers
volumes de M. Tliiers (i) et celui de M. Mignet (2). Là, vraiment, il se
révèle, et, comme le dit Dubois, il se montre ce qu'on le retrouvera
plus tard dans les Causeries du lundi, sobre, précis et ferme, et dégagé
de tous les oripeaux du style romantique.</p>
<p>(1) 10 et 19 janvier i8a6.</p>
<p>(al 38 mars i8a6.</p>
<p>(3) a et 5 avril, ai mai i8a5.</p>
<p>(4) ta juillet, ag octobre et 17 décembre i8a5. 15) 4 mai i8a6.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cerretpondance de Sainte-Beuve, t. I, p. la.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoins; et c'est sous son parapluie qu'il avait essuyé le feu de Dubois
(i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est un homme sur les seconds plans, disait-il, d'un talent et d'une
verve remarquables. Nul, plus que (1) Fra /menti littérairti de M. P.-F.
Dubois, précédé* d'une notice biographique par M. Vacberox.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre de Sainte-Beuve, publiée noblement par M. Jules Claretie le
21 novembre 1868, dans le Petit Journal, toucha beaucoup M. Dubois qui
lisait régulièrement tous ses articles et, de loin en loin, dans ses
Souvenirs inédits, lui a consacré quelques lignes fermes, précises et
judicieuses. Exemple</p>
<p>« Sainte-Beuve, écrivait-il en 1862, a depuis longtemps jeté le froc de
tous les couvents il n'est plus que du sien; si quelquefois il semble
prendre la robe quelque part, regardez bien, ce n'est qu'un domino; le
vrai pourpoint est dessous.</p>
<p>Et il le définissait ainsi « C'est l'épicurien de la criti· (i) Çorretp.
de Sainte-Beuve, t. II, p. i35. Lettre du i5ftvrier 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En transcrivant ce bout d'éloge funèbre, je ne puis me défendre de cette
réflexion qui me fournira le mot de la fin de ce chapitre n'est-il pas
curieux vraiment qu'après l'avoir deviné et lui avoir ouvert la voie
comme critique, Dubois ait assez vécu pour rendre sur Sainte-Beuve un
jugement post mortem qui demeurera sans appel?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 111</p>
<p>&lt;</p>
<p>SAINTE-BEUVE ET L'ÉCOLE ROMANTIQUE «</p>
<p>6 I, D«s « ODES bt Ballades AUX « CONSOLATIONS ». I. – Comment
Sainte-Beuve fit la connaissance de Victor Hugo. – Son article dans le
Globe sur les Odes et Ballades. -Un mot de Goethe sur Victor Hugo. – Le
Globe était-il romantique? Opinion de Dubois sur Victor Hugo. Une
premier* lecture de Cromwtll. – Les premiers vers de Sainte-Beuve Un
jeune poète italien au tombeau du Tasse, poésie inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ Il. ULRIC Guttinqukr.</p>
<p>I, Son influence morale sur Sainte-Beuve. Vers que SainteBeuve et Musset
lui ont dédiés.</p>
<p>II. – Le roman d'Arthur.- Curiosités bibliographiques de celivre. Ses
éditions anonymes. – Religion et solitude – Influence de Saint-Martin,
dit le philosophe inconnu, sur Guttinguer. –Opinion de Vinet sur la
première édition à' Arthur, – Comment SainteBeuve y collabora.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous avons bien souvent relevé avec sévérité les (1) Souvenirs inédits
de Dubois. -Le Correspondant du &gt;5 avril rgoo.</p>
<p><pb/></p>
<p>De qui étaient ces lignes si fermes et si judicieuses 9 De M. Dubois
lui-même (2). Il est donc tout naturel que l'article de Sainte-Beuve,
qui lui avait passé sous les (1) On Toit que cette comparaison, qui a
tant servi depuis, date de loin. (a) Elle» ont été recueillies par son
fils dans les Fragment! littéraire* de M. P.-F. Duboit (de le
Loire-Inférieurel, articles extraits du Globe, a vol. cher E. Thorin, 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et huit jours après il lui écrivait encore</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre ami.</p>
<p>« V. H. »</p>
<p>UN JEUNE POÈTE ITALIEN AU TOMBEAU DU TASSE (i). (c 0 Mère des héros,
terre antique de Mars,</p>
<p>Tu n'es plus la belle Italie;</p>
<p>Tu n'es plus le séjour des arts I</p>
<p>En vain notre Rome avilie</p>
<p>De la gloire a gardé quelques rayons épars,</p>
<p>Et, dans sa brillante folie,</p>
<p>Rêve encor chaque jour l'Empire des Césars</p>
<p>Tu n'es plus la belle Italie 1</p>
<p>Parle, fille dégénérée</p>
<p>La liberté naguère habitait en ces lieux,</p>
<p>Et notre terre était sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souveraine des rois, maintenant leur esclave.</p>
<p>Le moderne Germain impunément te brave,</p>
<p>Et de lui tu reçois des fers,</p>
<p>Je voulais par des chants consacrer ta mémoire J'interrogeai des âges
plus heureux.</p>
<p>Mais tout resta muet pour raconter ta gloire Ma lyre ne trouva que des
sons douloureux.</p>
<p>Infortuné je n ai plus de patrie.</p>
<p>L'Italie est vouée aux malheurs, aux revers.</p>
<p>Ah quel peuple aujourd'hui chanterai-je en mes vers? Ranime mon âme
flétrie,</p>
<p>Le Tasse, inspire-moi, même au sein du tombeau De mon génie éteint,
rallume le flambeau. »</p>
<p>Assis sur le tombeau du Tasse</p>
<p>Ainsi parlait un poète naissant.</p>
<p>Dans ses yeux enflammés, sur son front rougissant, Brillait sa noble et
jeune audace.</p>
<p>Il trahissait le vœu d'être immortel;</p>
<p>Il enviait le chantre d'Herminie,</p>
<p>Et du grand homme adorant le génie,</p>
<p>Il tenait embrassé le poétique autel,</p>
<p>Tout d'un coup sous le marbre a tressailli la cendre Du sépulcre
entr'ouvert soudain s'est fait entendre Une lugubre et lamentable voix</p>
<p>Tel retentit l'aquilon dans les bois</p>
<p>Ou telle la sibylle antique,</p>
<p>Dictant sur le trépied ses fatales leçons,</p>
<p>Par de longs sifflements, par de terribles sons, Laisse échapper
l'oracle prophétique</p>
<p>« Malheureux, qu as-tu dit? sèche d'indignes pleurs; Laisse la plainte à
la vierge timide,</p>
<p>Et réprimant de stériles douleurs</p>
<p>Prépare ton courage et ton glaive homicide.</p>
<p>Le vrai guerrier se recueille en silence</p>
<p>II ne sail point chanter, il ne sait que mourir! I Quoi I méprisant les
exploits de tes pères,</p>
<p><pb/></p>
<p>Prostituer de criminels accents</p>
<p>Et célébrer des gloires étrangères ?</p>
<p>Et cependant le Germain redouté</p>
<p>Dérobera notre chère Ausonie</p>
<p>Et de nos bords chassant la liberté,</p>
<p>II nous imposera sa rude tyrannie</p>
<p>II nous dira « Romain, reçois des fers,</p>
<p>Les dieux vengeurs ont satisfait ma haine</p>
<p>Si, malgré moi, je languis et je sers,</p>
<p>Indocile ennemi, tu partages ma chaîne 1</p>
<p>Ah 1 couvre-toi de l'acier des combats</p>
<p>Et dans l'accès d'un généreux délire,</p>
<p>Cesse tes chants, brise ta lyre</p>
<p>Ah I couvre-toi de l'acier des combats 1</p>
<p>Parmi nous, il est un asile</p>
<p>Qu'a choisi désormais la sainte liberté j</p>
<p>Du Tancrède que j'ai chanté,</p>
<p>Visite la terre fertile,</p>
<p>Visite Naple et la Sicile I</p>
<p>Sur ces bords que souilla l'impure volupté,</p>
<p>Abjurant un culte servile,</p>
<p>Le peuple adore une autre déité;</p>
<p>Parmi nous, il est un asile</p>
<p>Qu'a choisi désormais la sainte liberté.</p>
<p>De l'étranger qui la menace,</p>
<p>Va. châtier la&lt; folle audace</p>
<p>De Mars va cueillir le laurier.</p>
<p>Le patriotisme t'inspire;</p>
<p>Triomphe des tyrans, et, poète guerrier,</p>
<p>Alors tu reprendras ta lyre. »</p>
<p>Du Tasse il voit la couronne plus belle</p>
<p>Reverdir et briller d'une fraîcheur nouvelle,</p>
<p>Soudain impatient de gloire et de danger,</p>
<p>II a saisi la lame héréditaire,</p>
<p>Il a reçu les baisers de sa mère</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Souveniri inédit» de Dubois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(3) Pensée* de Joseph Delorme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre-Dame</p>
<p>D'ygrimper(2).</p>
<p>(i) Journal de Dijon où Alotsius Bertrand terrait la cause du
romantisme, et qui fut suspendu en i8a8.</p>
<p>(a) Nous savons, en etl'et, que des i8&gt;8 Victor Hugo avait vendu ce
roman b Gosnelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Étoile, étoile, lève-toi 1</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) M. Guizot «vait dit que c'était du Werther jacobin et carabin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il avouait, du reste, que, s'il était revenu avec conviction sincère et
bonne volonté extrême des idées qu'il avait dépouillées avant d'en
sentir toute la portée et toot le sens, ç'avait été bien moins par une
marche théologique, ou même philosophique, que par le sentier de l'art
et de la poésie. « Mais peu importe l'échelle, ajoutait-il, pourvu qu'on
s'élève et qu'on arrive. » Sans doute; seulement, quand il s'exprimait
de la</p>
<p><pb/></p>
<p>sorte, Sainte-Beuve ne savait pas que la poésie et l'art, de degré en
degré et par une voie mystique, l'entrâtnaient vers un amour fatal.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>formé du platonisme en amour, du christianisme en mythologie et du
royalisme en politique (i). » Et Sainte-Beuve voyait dans ce système la
raison pour laquelle le siècle de plus en plus ennemi de tout mysticisme
s'était détourné de la jeune école poétique, se contentant de ses deux
ou trois poètes favoris Casimir Delavigne, Bérangeret M. de Lamartine à
qui « la naïveté sublime de ses premières Méditations avait fait
pardonner la teinte mystique de ses croyances ».</p>
<p>Victor Hugo habitait alors un modeste réduit de la rue de Vaugirard.</p>
<p>Ii (t) Le Globe du janvier 1817.</p>
<p>(s) Voir le chup. précédent, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie et l'art furent, dans les premiers temps, le ̃•' sujet
principal, on pourrait dire unique, des conversations de Sainte-Beuve
avec Victor Hugo. Le critique, désireux de s'instruire, laissait le
poète parler et l 'écou- tait avec délices</p>
<p>J'étais tout au poète, et son vaste discours, “ A peine commencé, se
déroulait toujours, Parmi les jets brillants et l'écume sonore,</p>
<p>Comme un torrent sacré que le pasteur adore,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que Sainte-Beuve n'acheva de le déroyaliter qu'au mois d'aodt r83o, en
le revendiquant « au nom du régime qui s'inaugurait, au nom de la France
nouvelle », dans un article du journal le Globe (i), Mais c'est un fait
que Victor Hugo n'atteignit vraiment l'âge d'homme en politique et en
poésie qu'en 1827, c'est-à-dire après qu'il eut fait la connaissance de
Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce qu'aimer et s'en plaindre souvent p</p>
<p>Vent 1</p>
<p>Que suis-je donc lorsque mon cœur en fend 2</p>
<p>Enfant (i) t</p>
<p>Hugo dit Mon page, emplis mon escarcelle,</p>
<p>Mon page, emplis mon escarcelle,</p>
<p>Selle</p>
<p>Mon cheval de Calai rava</p>
<p>Val I</p>
<p>Et comme pour marquer lui-méme d'un caillou blanc l'année où il fut
initié par Sainte-Beuve aux secrets de l'art poétique de la Pléiade, il
remplaça, en tête du recueil des Ballades, dans l'édition de 1828, les
deux vers de Vigny qu'il avait pris pour épigraphe dans l'édition de 1827.</p>
<p>Qu'il est doux, qu'il est doux de conter des histoires Des histoires du
temps passé (2)1 I</p>
<p>par ces deux vers de Joach'm du Bellay</p>
<p>Renouvelons aussi</p>
<p>Toute vieille pensée.</p>
<p>Et de fleurs</p>
<p>Qui esmaillent ua rivage,</p>
<p>Je peux bien voir le beau teint</p>
<p>Qui est peint</p>
<p>Si vermeil en son visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au plus grand inventeur lyrique</p>
<p>Que la poésie française ait eu depuis Ronsard.</p>
<p>IV</p>
<p>Si l'année 1827 fut en quelque sorte climatérique pour Quand je sens
parmi les prez</p>
<p>Diaprez</p>
<p>Les fleurs dont la terre est pleine</p>
<p>Que je sens</p>
<p>La douceur de son haleine</p>
<p>(t) L'aubépine et l'églantin</p>
<p>Et le thym,</p>
<p>L'œillet, le lys tt les roses</p>
<p>En cette belle saison</p>
<p>A foison ·</p>
<p>Montrent leurs robes écloses.</p>
<p>Le gentil rossignolet</p>
<p>Doucelet</p>
<p>Découpe, dessous l'ombrage, '&lt;</p>
<p>Mille frédons babillards, 1</p>
<p>Frétillards</p>
<p>Aux doux sons de son ramage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel je fus. cette humeur inquiète</p>
<p>Le trouble dévorant au cœur de tout poète</p>
<p>Et dont souvent s'égare une jeunesse en feu,</p>
<p>Seul il donne la paix, dès qu'on rentre en la voie, Au mal inévitable il
mêle un peu de joie,</p>
<p>Nous montre en haut l'espoir de ce qu'on a rêvé,</p>
<p>Et sinon le bonheur le calme retrouvé (i).</p>
<p>Cependant lorsqu'on va au fond des choses et qu'on connatt la fin de
l'histoire, force nous est bien, pour ne pas être dupe, de chercher à
côté et au-dessus de Victor Hugo le charme souverain qui transforma
ainsi le poète matérialiste de Joseph Delorme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais n'acceptant pas froidement le doute, se débattant encore contre
lui, et ayant au moins la curiosité de la foi. Et pour nous montrer qu'à
cette époque (i83o) SainteBeuve était bien tel qu'il vient de le dire,
Olivier a résumé dans le dialogue suivant toutes ses conversations avec
lui sur la question religieuse.</p>
<p>En quel état sont les croyances religieuses A Paris? lui demandai-je. Il
n'y a pas de foi ? 2</p>
<p>M. Victor Hugo, lui demandai-je, est-il convaincu q</p>
<p><pb/></p>
<p>-Ohl répondit-il, Victor H ug-o est un homme qui n'est pas tourmenté de
ces choses-là. 11 a continuellement de si grandes, de si délicates
jouissances que lui procure son talent 1 Ce qu'il fait est si beau, si
parfait 1 Il est si abondant C'est un homme heureux, plein. Il vit
content dans sa famille. Il est gai, peut-être trop gai. C'est un homme
heureux (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II fut plus heureux du côté de Rome, qu'il visita en i83q – sans
Lamennais, mais avec l'abbé Gerbet, son disciple, quand le feu dont il
avait brûlé n'était plus que de la cendre.</p>
<p>(al Correspondance de Sainte-Beuve uvec Hermann Reuchlin, publiée par
Eug. Hitttr, p. 10, David d'Angers était allé Weimar pour taire le
Lui&gt;t« de Gœthe, en 1819.</p>
<p>(3; Puésies complètes de Sainte-Beuve, t. II, p. i83.</p>
<p>(ii Sainte-Beuve inconnu, parle vicomtedeSpoelberchde Loveojoul, p. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>| II, – Ulrig Guttingukr</p>
<p>I</p>
<p>Vous vieux? Allons donc? Vous mentez, mon maître Vous avez vingt ans, dV
moins par le cœur,</p>
<p>Et le cœur est tout et de tout vainqueur 1</p>
<p>Qu'est auprès de vous, je crois m'y connaître,</p>
<p>Vous vieux? Allons donc 1 Vous mentez, mon mattre. Homère était vieux,
Ossian aussi;</p>
<p>Et leurs cœurs profonds ont couvé les flammes</p>
<p>Où viennent sans fin s'allumer les Ames</p>
<p>Si vous êtes vieux, vous l'êtes ainsi</p>
<p>Homère était vieux, Ossian aussi.</p>
<p>De l'homme ici-bas l'âme est la mesure.</p>
<p>Qu'importe qu'il soit né tel ou tel jour?</p>
<p>Le cœur seul est vieux où s'éteiut l'amour;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'être nons sourit tant que le feu dure</p>
<p>Et maint corps transi se presse alentour.</p>
<p>De l'homme ici-bas l'âme est la mesure (i).</p>
<p>Je n'ai point passé l'âge où l'on plaît, où l'on aime. Mes cheveux sont
touffus et décorent mon front,</p>
<p>Les regards de mes yeux ont un charme suprême</p>
<p>Ulric, nul œil des mers n'a mesuré l'abtme</p>
<p>Ni les héros 'plongeurs, ni les vieux matelots 1</p>
<p>Le soleil vient briser ses rayons sur leur ctme</p>
<p>Comme un soldat vaincu brise ses javelots.</p>
<p>Ainsi nul œil, Ulric, n'a pénétré les ondes</p>
<p>De tes douleurs sans borne, ange du ciel tombé.. Tu portes dans ta tête
et dans ton coeur deux mondes, Quand le soir près de moi tu vas triste
et courbé.</p>
<p>Mais laisse-moi, du moins, regarder dans ton âme Comme un enfant
craintif se penche sur les eaux; Toi si plein, front pâli sous des
baisers dé femme, Moi si jeune, enviant ta blessure et tes maux.</p>
<p>(1) Poésie inédite.</p>
<p>(«) Poètiet de Joseph Delorme, p. i83.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Cf. Victor Pavie, ta jeunesse, sts relations littéraires.)</p>
<p>(a) Çorreip. de Sainte-Beuve, t. I, p. aga.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'histoire du roman à' Arthur est une des plus intéressantes de la
bibliographie romantique, et il faut en vérité que le mystère dont fut
entourée la mise au jour de ce livre ait été bien épais pour qu'un
curieux aussi perspicace que M. le vicomte Spoelberch de Lovenjoul ne
l'ait pas entièrement pénétré.</p>
<p>Mais l'anonymat de ce premier Arthur ne fut pas si scrupuleusement
respecté que le croit M. de Lovenjoul, (1) La Bibliothèqne nationale en
pocfède on exemplaire fous la cote R. «7,017.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons tout de suite que ce Saint-Martin n'était autre que le Philosophe
inconnu, dont s'est beaucoup occupé Sainte-Beuve.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est tout ce qu'il nous est permis de dire aujourd'hui pour
satisfaire le lecteur curieux encore nous en serions-nous dispensés,
s'il n'eût pas fallu expliquer comment un livre, tout de morale et de
réflexion, portait {1) Ce n'était pas la première fois qu'as livre
célèbre était baptisé par l'imprimeur ou l'éditeur. Pascal nous apprend
que ses Lettres au Provincial furent baptisées ainsi malgré lui, car il
n'aimait pas ce titre, par l'imprimeur (V. Vinet Etude» sar Pascal, p.
269.)</p>
<p>(s) Guttinguer était censé avoir trouvé le manuscrit A' Arthur dans la
rente d'une bibliothèque de campagne, tout comme Lamartine celui de
Jocelyn chez le curé de ee nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrir un de ses livres, pour vouer ma vie aux choses divines! » s</p>
<p>« Les oeuvres de Dieu se manifestent paisiblement A et leur principe
demeure invisible. i « Consolez-vous, petits de ce monde. Les hommes f
puissants ont en eux-mêmes deux tribunaux. Par l'un, ils vous
condamnent,lors même que vous êtes innocents ')&lt; par l'autre, ils sont
obligés de casser leur sentence. j •–«Les Patriarches ont défriché le
champ de la vie.– 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Prophètes ont semé. – Le Sauveur a donné la maturité nous pouvons, à
tout moment, recueillir la moisson la plus abondante.</p>
<p>« L'amour de tous est un amour céleste.</p>
<p>o Ce n'est que dans le calmé de notre matière que notre pensée se plaît.
Ce n'est que dans le calme de l'élémentaire que le supérieur agit. Ce
n'est que dans le calme de notre pensée que notre cœur fait de
véritables progrès. Ce n'est que dans le calme du supérieur que le divin
se manifeste.</p>
<p>« C'est pour que l'homme porte sa tête dans les cieux, qu'il ne trouve
pas ici où reposer sa tête.</p>
<p>«Le secret de la foi et de la grâce est en ceci te servir tantôt de ton
cœur et tantôt de ton esprit, selon l'occurrence.</p>
<p>« Savants, oubliez vos sciences elles ont mis le bandeau sur vos yeux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'appris dès le soir, dit Julie, que nous allions passer un mois dans
votre terre de Normandie, que nous partions sous deux jours, que
j'allais voyager' dans la même voiture que vous. On m'ordonna les apprêts</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle emmenait avec elle une de ses femmes, nommée Julie, qui lui était
indispensable, et qu'elle plaça dans le coupé entre nous deux.</p>
<p>« Julie était une fille de vingt-cinq ans, d'un doux et franc sourire,
d'une grâce naïve et entraînante; avec cela mélancolique, et presque
toujours silencieuse. Son teint était brun et animé, ses cheveux noirs
admirables. Elle avait la lèvre épaisse et l'œil confiant, la taille
parfaite, quoique robuste et romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien, Arthur, toujours le même?</p>
<p>« Je protestai de mon innocence</p>
<p>« Mais cette fille est si fraîche, si vivifiante. en vérité..»</p>
<p>« Dix jours se passèrent ainsi (la conquête en avait duré cinq),et qui
ne furent de sa part que ravissement et orgueil, sans souci du lendemain.</p>
<p>« L'approche du départ rompit le charme. Elle tomba dans une tristesse
profonde, dans des larmes inconsolables.</p>
<p>« Qu'a donc cette fille? me disait Mm« de Je ne la reconnais plus.
Arthur, est-ce qu'elle vous aimerait ? Prenez-y garde, je ne vous le
pardonnerais pas. Elle ne vous le pardonnerait pas elle-même, car c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>une âme de feu, et, je crois, une tigresse dans ses emportements. »</p>
<p>Que rien n'attriste plus ses yeux bleus obscurcis, Pour Elle le sourire
et les larmes sans cause 1</p>
<p>Pour moi les vrais soucis 1</p>
<p>Publiée pour la première fois dans la Revue des Deux Mondes du ter
janvier i832, avec mélodie de Mme Mennessier-Nodier, Sainte-Beuve
l'inséra plus tard dans le Livre d'amour en l'accompagnant de cette note
« Fait non pour elle directement, mais dans sa pensée, et en déguisant
la couleurde ses yeux; ce devait être mis dans un roman. »</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Et après avoir assez largement parlé du poète, il arrivait au roman
d'Arthur.</p>
<p>•»</p>
<p>(t) Lettre i M« Pélegrin.du i5 novembre i83i. (Nonv. Corretp., p. 3i.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il se compose d'une première partie toute en mémoires, en lettres et
en récit, et d'une seconde partie (la troisième) presque toute en
citations, en extraits de lectures et qui n'est pas la moins
intéressante ni la moins original tant le malade attendri a su animer,
commenter naïvement, mouiller de ses pleurs, reproduire et continuer
dans ses accents les pages choisies dont il s'environne.</p>
<p>• « Arthur est écrit comme on n'écrit plus depuis l'abbé Prévost et,
pour le dire, depuis Laclos. C'est court, net, cursif, mêlé d'allusions
promptes et frappantes, d'élans tendres et modérés. On sent une nature
délicate et très vite dégoûtée, qui a pris la fleur de' mille choses et
n'a pas appuyé.</p>
<p>« II y a toutes sortes de grâces dignes duxvne siècle de Bussy-Rabutin,
moins bel esprit et plus poète. il y a beaucoup du vicomte de Valmont,
qui serait sincèrement devenu chrétien. »</p>
<p>Et Sainte-Beuve concluait ainsi:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ressemblait au débris d'une gothique tour</p>
<p>Sur lequel l'araignée en paix étend sa toile.</p>
<p>Mais un beau son de harpe, une clarté d'étoile,</p>
<p>Descend pour m'inspirer d'un merveilleux séjour, C'est un soupir profond
de tristesse et d'amour,</p>
<p>C'est une femme aimante au front couvert d'un voile. C'est une voix
cassée, elle a de la douleur</p>
<p>C'est un parfum secret, on ne voit point la fleur Le rayon vient sans
bruit et réchauffe la terre.</p>
<p>Souffle mélodieux, poétique mystère,</p>
<p>Je tombais, vers le ciel vous m'avez rappelé.</p>
<p>Enfin Vinet, que Guttinguer avait remercié de son remarquable article,
lui adressait la lettre que voici « Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Permettez-moi, Monsieur, de me dire, avec la plus haute considération,</p>
<p>« Votre affectionné serviteur,</p>
<p>« L'auteur de l'article sur Arthur,</p>
<p>(1) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui donc? » Je le connais et je ne vois que lui, mais il est mort
depuis longtemps et je doutequ'il revienne. Il s'appelait saint Augustin.</p>
<p>| III. – Rupture DE Victor HUGO AVEC Sainte-Beuve I</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre est du 17 septembre i83o (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il eut beau faire, ce supplice dura tant qu'ils continuèrent de se voir.</p>
<p>Peut-être, lorsqu'il se posait ainsi en redresseur des torts de Victor
Hugo, nourrissait-il l'espoir de détacher de lui sa femme complètement;
mais ce fut le contraire qui arriva, sinon dans le moment même, du moins
avec le temps et de la réflexion. Et, en effet, il n'était pas possible
qu'un article aussi malsonnant que celui que SainteBeuve consacra aux
Chants du crépuscule (i) ne blessât (i) Voici le principal passage de
cet article, qui parut dans la Revue de* Deux Mondes i" novembre i835.</p>
<p>• Les douze ou treize pièces amoureuses, élégiaques,qui forment le
milieu de recueil dans sa partie la plus vraie et la plus sincère sont
suivies de deux ou trois aulres, et surtout d'une dernière, intitulée
Date L-lia, qui a pour but, en quelque sorte. d. couronner le vptume et
de le protéger. Litttrairement, ces pièces finales, prises en
elles-mêmes, sont belles, harmonieuses, pleines de déiailg qui p» uvent
sembler touchants. En admirant dans le voile l'eclat du tissu. il nous a
Daru toutefois au'il v a en Darti nria Ae I* lirmf»</p>
<p>r~J.LI.~a uç U.Ç"U.IS at. Y",u.'t'çJ.u. DCUlUI.t;;J.- wumwms, cu aumarnw
aan6 ~e YU11E l'éclat du tissu, il nous a paru toutefois qu'il y a eu
parti prit de le broder 4e cette façon pour l'étendre ensuite sur le
tout. Cette mythologie d'anges, qui a succédé a celle des nymphes, les
fleur» de la terre et les par/amt des</p>
<p><pb/></p>
<p>(i| L'article de Sainte-Beuve sur Us Chants du crépuscule faillit amener
Qnduel entre lui et Victor Hugo; ce fut Rendue! qui arrangea l'affaire.
(Cf. le Romantisme et t 'éditeur Rendael, par Ad. Jullien, p. i&gt;4) (2)
C'était un dimanche, la grand'messe Bnissait et la foule s'écoulait,
quand arriva sous le porche un modeste corbillard. Par une porte entra
Hugo, par l'autre Sainte-Beuve on attendait l'absoute; le premier se
promenait dans l'église du côté de l'évangile le second se dissimulait
dans la travée opposée, do côté de l'épftre ils ne se voyaient pas, mais
ils se devinaient la haine a son flair comme l'amitié. Quand il s'agit
d'accompagaer le corps au cimetière, tes quelques voitures présentes se
trouvèrent pleines; il fallut que te poète et le critique montassent
l'un devant l'autre. (Cf. Tb. Pavie, Victor avis, sa jeunesse, ses
relation» littéraires.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était alors sous le coup du violent chagrin que lui avait causé son
mariage manqué avec la plus jeune des filles du général Pelletier, et ne
rêvait plus que frais visage, âme chaste et vie rangée (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>« J'y suis allé, il y avait du monde, des visites. J'y ai été ce qu'on
est quand il y a des étrangers et qu'on n'est pas très sûr du parquet
glissant. Cette pauvre enfant, alors si charmante, si rayonnante,
Didine, était là, discrète, prudente, mais regardant! Je croyais avoir
été très simple; un mois après j'ai reçu une lettre de rupture si
violente 1. Longtemps après, lui, sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toutes ces raisons, si plausibles qu'elles fussent, ne valaient pas
celle que Sainte-Beuve garda pour lui et que Pavie devina sans peine; il
y avait longtemps, en effet, que le poète angevin avait pénétré
l'intrigue amoureuse que Sainte-Beuve avait nouée sous le toit de Victor
Hugo..</p>
<p>« J'ai été aussi lié avec M. Victor Hugo qu'on peut (1) Th. Pavie Victor
Pavie, sa jeunesse, ses relations littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si l'on veut le louer, sans doute on le peut faire, et beaucoup de
gens le font et le feront. Je me garderai de rien dire qui y soit
contraire. Pour moi je "ne le ferai pas, parce que ma louange serait
accompagnée de trop de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Revue Bleue du même jour Sainte-Beuve et l'Encyclopédie Pereire, par
Jules Troubat.</p>
<p>(3) Sainte-Beuve tenait décidément ao mot de Cyclope. 11 y. a dans
l'exemplaire du Livre cT amour qui est i la Bibliothèque nationale une
note de ta main où il dil en parlant de ses relation. avec Victor Hugo «
J'étais dans rentre d'an Cyclope et je me croyais dans la grotte d'un
demi-dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Evidemment, c'était le charme de Mme Victor Hugo qui opérait encore à
cette heure, dans le souvenir attendri des beaux jours envolés.</p>
<p>« Du tt juin 1867.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>(1) Corretp. de Sainte-Beuve, t. Il, p. $71.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE n</p>
<p>SAINTE-BEUVE ET PORT-ROYAL</p>
<p>Introduction Sainte-Beuve et LA Suisse romande</p>
<p>§ I. LA Gknese DB « Port-Royal ».</p>
<p>I. – Sainte-Beuve né dans une ville foncièrement janséniste.
–Boulogne-sur-Mer sous Louis XI. – Pendant les disputes de la bulle
Unigenitu». L'évêque janséniste Pierre de Langle. Sa lutte contre le roi
et contre le pape. II est remplace après sa mort par M. Henriau, dit le
« Loup de Boulogne ». – Conduite de M. Henriau envers les Oratoriens.
L'abbé de VoisenoD, son grand vicaire. M. Asseline, dernier évéque de
Boulogne. – Sa lettre pastorale sur la constitution civile. Daunou lui
répond. –Attitude de M. Aaseline pendant et après le schisme de l'Eglise
constitutionnelle. Porion, évêque constitutionnel du Pas-deCalais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Sainte-Beuve et la Suisse romande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Avant d'aborder le. noble sujet qui vous rassemble ici ce soir,
permettez-moi de vous rappeler les circonstances particulières qui,
après avoir fait de Sainte-Beuve, durant six mois, l'hôte applaudi,
courtisé, adulé de l'Académie de Lausanne, en firent pour le reste de
ses jours l'ami le plus dévoué qu'ait jamais eu la Suisse romande.</p>
<p>C'était en 1837, dans le plein de la saison qui dore et embellit les
plus belles choses.</p>
<p>JI avait quitté Paris précipitamment, sous le coup d'une grande douleur,
le cœur saignant des blessures d'un amour qui avait troublé profondément
sa vie, et il était venu demander au Léman et aux montagnes qui lui
servent de cadre le calme bienfaisant que les grands spectacles de la
nature apportent généralement aux âmes de poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y eut même un jour où il regretta de n'y être pas pasteur.</p>
<p>(1) Corretp.de Sainte-Beuve, lettre du 14 novembre 1867, t. II, p. «19.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 I. – La GENÈSE DU Livre.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y mourut, en effet, mais après quinze ans d'une lutte acharnée contre
le roi que dominait le confesseur et contre le pape qui avait lancé la
bulle Unigenitus, C'est au point que, dans ses dernières lettres
pastorales, au lieu de commencer par la formule usuelle Pierre, par la
permission divine et la «/race du SaintSiège, il ne disait plus que:
Pierre par la permission (1) Cf. l'Année Boulonnais t, par Ernest
Deseille, i885-i886.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Cette instruction pastorale fut donnée le»4 octobre 1790. j (3) Le
ié décembre de la même année.</p>
<p>Mais ils émanent d'uae autorité incompétente, répondaient les adversaires.</p>
<p>C'est, concluait Donnou, qu'on veut confondre l'autorité spirituelle et
l'autorité temporelle. Si Jésus-Christ donne l'épiscopat et la prêtrise,
il ne confère pas l'évêché de Boulogne-sur-Mer, ni telle cure en
particulier. Le territoire A choisir dépend de la puissance civile, qui
en a toujours décidé. Changer la géographie de l'Krlise, ce n'est pas
renverser le religion. Sans doute, ajouterai-ie, et le Concordat de 1801
donna raison a. Daunou sur ce point, mais ce changement se fit alors
d'un commun accord taire le pape et le premier consul, tandis que l'Asi
emblée nationale ne prit con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'ajoute que jusqu'en i8i3, date de la mort de M. Asseline, et même
après (i), le sujet ordinaire des conversations dans la société de
Boulogne était la question religieuse dontla suppression del'évêché et
l'attitude schismatique de l'évêque avaient fait une affaire locale, on
'comprendra que Sainte-Beuve ait eu dès l'enfance les oreilles pleines
du bruit prolongé de toutes ces disputes (a).</p>
<p>II</p>
<p>Y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon temps; elle s'est évaporée. C'était pour moi comme le cygne de Léda,
un moyen d'arriver aux belles et de filer un plus tendre amour. La
jeunesse a du temps et se sert de tout (i). »</p>
<p>(t) Corresp.^ de Sainte-Beuve, t. I, p. 3a3.</p>
<p>Il croyait alors qu'un prêtre ne doit pas se marier, « Le beau est d'y
penser, disait-il, d'en avoir envie et de ne pas le faire, » (Souvenirs
de Juste Olivier. )</p>
<p>Le id août de la mime année, il mandait Juste Olivier Voyezvous, je suis
assez janséniste et même calviniste, surtout en ce que je ne crois pas
beaucoup a la liberté. » (Correspondance inédite de Samt-Ëeuve avec M.
et M*» Jatte Olivier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques de Sainte-Beuve vécut toujours en plein Paris comme s'il tût
habité la solitude la plus profonde, sans cesse occupé de l'étude et de
la poésie. Evêques, chanoine*, curés, religieux, princes et magistrats
venaient le consulter en toutes circonstances, et l'on a dit de son
cabinet ce que Cicéron dit ait de la maison d'uo jurisconsulte, « que
c'était l'oracle non seulement de toute une ville, mais de tout un
royaume »,</p>
<p>Sainte-Beuve aussi vécut toute sa vie en solitaire et en reclus, d'abord
dans sa petite chambre de la Cour du Commerce, ensuite et surtout dans
sa petite maison de la rue Montparnasse, ce qui ne l'empéchait pas de se
tenir au courant des mille bruits de la ville. il n'avatt pas trente ans
que ses amis le consultaient sur leurs affaires, les plus intimes, voire
sur des cas de conscience. A plus forte raison, quand il en eut
cinquante. Son cabinet, dans la seconde moitié de sa vie, fut aussi
fréquenté que celui de l'avo*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la simplicité du second, la logique impitoyable du troisième, mais comme
homme, les préférences de Daunou étaient pour Nicole, et il n'était pas
le seul. Tracy, que ses idées en grammaire générale rattachaient au
grand Arnauld, et qui eut, lui aussi, tant d'empire sur les dixhuit ans
de Sainte-Beuve, Tracy avait pour Nicole une admiration toute particulière.</p>
<p>(a) Corresp. de Sainte-Beuve, t. l, p. tfi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied de cet an tel de structure grossière.</p>
<p>Gtt sans pompe, enferrai dans une vile bière.</p>
<p>Le plus savant mortel qui jamais ait écrit.</p>
<p>Arnauld, qui, sur la grâce instruit par Jésus-Christ,</p>
<p>Combattant pour l'Eglise, a, dans l'Eglise même,</p>
<p>Souffert plus d'un outrage et plus d'un anathème.</p>
<p>Plein d'un feu qu'en son cœur souffla l'Esprit divin,</p>
<p>Il terrassa Pelage, il foudroya Calvin;</p>
<p>De tous ces faux docteurs confondit la morale i</p>
<p>Mais, pour fruit de son zèle, on l'a TU rebuté.</p>
<p>En cent lieux opprimé par la noire cabale,</p>
<p>Errant, pauvre, banni, proscrit, persécuté;</p>
<p>Et même par sa mort leur fureur mal éteinte</p>
<p>N'en eut jamais laissé les cendres en repos,</p>
<p>Si Dieu lui-même ici, de son ouaille sainte,</p>
<p>A ces loups dévorants n'avait caché le. os.</p>
<p>(a) Ne pas oublier que c'est en i8ao que Sainte-Beuve écrivit les Larme*
de Racine, poésie toute parfumée de l'odeur mystique d.
Port-Royal-desChamps</p>
<p>Ou si dans la sainte patrie,</p>
<p>Berceau de ses rêves touchants,</p>
<p>II s'égarait par la prairie</p>
<p>Au fond de Port-Royal-des-Champs,</p>
<p>S'il revoyait du clottre austère</p>
<p>Les longs murs, l'étang solitaire,</p>
<p>II pleurait comme un exilé,</p>
<p>Pour lui, pleurer avait des charmes</p>
<p>Le jour que mourait dans les larmes</p>
<p>Ou La Fontaine ou Champmeslé.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettre inédite de Saint-Berne i Guttinguer, du 3 juillet i836.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Soavenirê de Jaste^Olirier, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dubois qui avait fondé cette feuille avec Pierre Leroux n'était pas
inféodé au parti janséniste, mais c'était (1) Lettres de M" de Rimutat,
t. I, p. 3u.Le mari de M»» de Rémusat était alors préfet de Toulouse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parlait M. Dubois, au mois de mars 1826. L'année d'avant, comme
pour bien faire ressortir la couleur s, et les tendances du Globe en
matière religieuse, il avait 1 pris texte de la Noticc sur Port-Royal
parue en tête des Mémoires d'Arnauld d'And.'ly et ceux de l'abbé (1) Cf.
Fragments littéraint de if. P. Duboit(dt la Loirt-Inférieurt). i
Article* «xlrtiU du Globe. Parti, Erneit Thorin, 1879, t. I, p. i5«. •</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette légende est-elle vraie ? ce qu'il y a de sûr, c'est (i) Cf.
Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Les soir-lk nous causions du grand mal où nous sommes. Puis, par
degrés venait le projet accueilli</p>
<p>(Voititt, t. II, p. 10a).</p>
<p>4) Sur l'abbé Gerbet, voici ce qu'il écrivait le i5août i85a « Trois
fois dans ma vit, j'ai eu le bonheur de le voir en des lieux qui lui
convenaient • touhait «t qui semblaient son cadre naturel en i83i, à
Juilly, sous lés beaux ombrages que Malebranche • hantfs en iH3q, i
Rome, sous te* arceaux der elottres solitaire»; et hier encore, dans les
jardins d« lévecke d'Amiens on il vit pris de son ami M. de Salinis,
Partout il est le même 1 Aiiuret-vou* une démarche longue et lente, un
peu penchée, dans une paisible allée où l'on cause deux du côté de
l'ombre et où il t'arrête souvent «n causant 1 «we» de près ce sourire
affectueux et An, cette physionomie bénigne ob Il s* mêle quelque chose
de FUchier et de Nnoloa 1 «couiej Cetle parole. Ingénieuse, élevé*,
fertile en Idées, un peu entrecoupée par la fatigue 3* la ToUil qui
reprend haleine iqut*b».i (Gwttrin du Lundi, t. VI.) {%) Cf. l'Appendice
de Volapti (dernière «dltlon), p. 4&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce trait n'est pas de la ferveur religieuse, je n'y entends plus rien.</p>
<p>Et ce n'est pas tout. Quand Lamennais rompit définitivement avec Rome,
Sainte-Beuve en éprouva un chagrin dont on trouve l'expression dans ses
articles du temps. Son âme fut littéralement désemparée et ne sut où se
(i) Sainte-Beuve se trompait. Les points ont été remplaces par le texte
supprimé, dèg i837, dans la petite édition iu-ia, parue cette année-là
chez Delloye et Lecou. Le voici ,“,</p>
<p>• Et après celle-ci une autre plus froide fit ce qu'avait fait la
première, et toutes posèrent la main lur le coeurde l'homme Agé.</p>
<p>« Et il se passa en lui des choses qu'on ne peut dévoiler.</p>
<p>« II voyait dans le lointain, vers le pute, un fantôme horrible qui lui
disait</p>
<p>« Et de ses doigts (fisc*», l'homme de peur écrivait un pacte, je ne
sali quel pacte, nais chaque mot en était comme un rAie d'agonie. ̃ lu
vérita, «I ce passag* «st bien celui que supprima Sainte-Beuvr. j'uvou*
ne pat oomprtndre «ci scrupules, car 11 n'est \&gt;tu plu» hardi ijuo le
rr»t«. Mali qui iai1 si Lamennais et l, rétablissant ut Tarait pat
modifié un peut l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Sainte-Beuve avait-il fait la connaissance de M. Hamon (i)? Il
nous l'a dit dans Volupté: ce fut chez</p>
<p>(t) En 183g, Sainte-Beuve, écrivant A Parie au sujet de la mort de soq
fil» lui disail J'ai quelque part dans mes papiers de Port-Hoyal une
lettre de M. Hamon sur la mort du petit-enfant d'un jardinier qui e&gt;t la
chose la plus chantante et la plus fleurie; mais il n'était que parrain;
il n'était pas père, il n'était pas mère surtout. L'Eglise a de bien
beaux ebants dans cette fête des Saints-Innocents. Le pauvre poète
Desmareta de Saint-Sorbio en a traduit quelques couplets admirabtement.</p>
<p>« Et vos petites mains de vos patmes se jouent I •</p>
<p>(Victor pavle, sa jeunesse, tes retalions littéraires.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(&gt;) Cf. nos Dernier* Jansénistes, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Sur l'abbé Collard, voir nos Derniers Jansénistes, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien que Sainte-Beuve, après l'abandon de son amie, ne vit plus
d'espoir qu'en Dieu. Ah! certes, le coup fut dur, et si Port-Royal avait
encore existé, je crois bien qu'il aurait suivi l'exemple de Racine et
qu'il serait allé</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Sainte-Beuve partit pour Lausanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>H. – LE cours dk Sainte-Beuve A Lausanne (i 837-1 838)</p>
<p>1</p>
<p>Sainte-Beuve a fait dans sa vie trois rencontres plus ou moins heureuses
celles de Victor Hugo, de Lamennais et de Vinet. Les deux premières
étaient voulues de sa part; la troisième, pour avoir été toute fortuite,
ne fut pas la moins heureuse, au point de vue des résultats, s'entend.
Je serais même tenté de dire qu'elle fut la plus heureuse des trois,
parce qu'elle ne lui causa aucune déception et ne lui laissa aucun regret.</p>
<p>Deux ans plus tard (4 janvier 1832),Vinet s'occupant de la Poésie
sacrée, dans le Semeur, après avoir admirablement défini la poésie des
Méditations de Lamartine dont « la religion de la nature conduit bon gré
mal gré au panthéisme », s'exprimait ainsi sur le compte de Sainte-Beuve</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a, je crois, une grande confusion, une grande incohérence dans
les idées religieuses de M. Sainte-Beuve. Toutefois il a de temps en
temps abordé les questions de cet ordre avec la conscience. L'idée de
péché, de l'imputation ne lui est pas étrangère; a-t-il saisi celle de
la grâce? J'en doute. Il a de l'intimité; il connaît le fort et le
faible de la vie, et la poésie des choses communes; il pourrait moduler
des chants pour des âmes simples; mais il n'a pas pris encore assez de
leçons chez l'ami des simples. r.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'allume, et qu'il y a une continuité funeste, une redoutable solidarité
entre toutes les parties du mal comme entre toutes les parties du bien.</p>
<p>« Tel est le dessein de M. Sainte-Beuve, dessein louable et chrétien,
s'il en fut jamais,</p>
<p>Quoi qu'il en soit, Sainte-Beuve parait avoir été très sensible au
témoignage de sympathie que lui donna Vinet dans cette circonstance. Et
comment n'aurait-il (t) U Semeur, t. III, pp. 358-967.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il ajoutait « Au reste, que faut-il pour être au port? S'il n'est pas
toujours facile de discerner ceux qui sont arrivés, il est bien plus
difficile encore de dire qui n'est pas arrivé. »</p>
<p>Quelle sagesse dans ces paroles et comme tout cela est marqué au coin de
l'esprit chrétien I</p>
<p>Sainte-Beuve fut donc très touché des articles et du procédé de Vinet
qu'il remercia par l'intermédiaire du (i) Henri Lutteroth était le
principal directeur du journal le Semeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Cet article de Sainte-fleuve pesa d'un grand poids dans la balance
du Conseil d'Etat.. « J'appreodu ce soir, lui écrirait Juste Olivier, le
ao septembre 1837. que votre article a paru c'est un à-propos. Le
Nouvelliste vaudois va le répéter dans ses colonnes. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce témoignage ému, je vous demande la per-</p>
<p><pb/></p>
<p>mission de relever les particularités qui ont fait de ce cours une
oeuvre qnasi vaudoise, puisque, de l'aveu même de son auteur, il
emprunta au pays de Vaud l'air chrétien qui y circule.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Mais ce n'étaient pss les seules considérations qui attiraient
SainteBeuve au chef-lieu du canton de Vaud. 11 y pensait, il en rêvait
depuis qu'il il avait lu les Lettres de Lausanne de Mm&lt; de Charrière, et
il n'était pas fâché non plus de faire connaissance avec la ville natale
de Benjamin Constant et la patrie d'adoption de Mm&lt; de Staél et de
l'historien Gibbon.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Alexandre Vinet, par Edmond de Pressens*, p. 3g.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'être, Vinet écrit dans ses agendas « Comment une question de
conscience individuelle, de foi, pourrait-elle devenir une question de
majorité? »</p>
<p><pb/></p>
<p>(j4 février.) YixxT.</p>
<p>Vin«t.</p>
<p>(Bibl. de la Faculté de théologie de Lausanne. Lettre inédite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Juste Olivier a traduits par ceux ci Qui me laitse lire dans son cœurl 1</p>
<p>Or, c'est justement ce que Sainte-Beuve ne voulait pas devenir. Et Vinet
en avait si bien conscience que,le 1 janvier i838, il notait dans ses
agendas: «J'ai négligé hier, faute à- courage, c'est-à-dire faute de
charité, l'espèce de pastorat que m'a confié XXX 1 »</p>
<p>D'où lui venait ce manque de courage ? Je ne le sais pas, mais je le
devine. A la suite de la publication dans la Revue des Deux Mondes d'une
petite nouvelle de Sainte-Beuve intitulée Madame de Pontivy, Vinet avait
rédigé une sorte de mémoire dans lequel, rapprochant cette œuvre païenne
de l'œuvre chrétienne des Pensées d'août (1), il s'exprimait ainsi: «
Convenons que la thèse (1) Les Pensées d'aoâl, d'après Vinet,
inauguraient dans notre littérature la vraie poésie chrétienne. « Avant
Sainte-Beuve, écrivait-il, on avait parlé en vers des choses divines et
des perspectives éternelles. Sainie-Bcuvc est le seul qui ait nommé,
tantôt par leur nom, tantôt par leur substance et leurs effets, tes
élements distinctifs du christianisme, le seul chez qui la conscience,
la grâce et l'humilité apparaissent comme conditions d'une religion
vraie, le seul par conséquent dont l'accent soit véritablement sérieux
et pénétrant. »</p>
<p>e n'était pas l'avis de Guttinguer qui, dans une de ses Méditations (i),
(1) Fablet Il Méditation; A mon ami, lf.S*inlt-Beu\ie,p. 75 (1817).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un malheur, un devoir, dites-vous, mon ami,</p>
<p>Pour renouveler l'âme et retremper la vie,</p>
<p>Pour les mettre au-dessus des flèches de l'envie,</p>
<p>Pour marcher ici-bas d'un pied mieux affermi I</p>
<p>Mais le malheur, fléchit, mais le devoir accable,</p>
<p>Si nous n'avons encor Dieu pour voile et pour câble,</p>
<p>Sur l'océan des jours où chaque soir se perd</p>
<p>Quelque vaisseau sans mAt, dans le gouffre entr'ouvert,</p>
<p>Mais il nous faut encor, pour fanal sur l'abîme,</p>
<p>Le Calvaire, éclairé de son rayon sublime.</p>
<p>Comment, sur les coteaux où vous êtes assis,</p>
<p>N'avez-vous pas trouvé ce nom dans vos récits 1</p>
<p>Vous qui, même en ces temps de brdlante jeunesse,</p>
<p>Aviez si peu de foi dans l'humaine sagesse;</p>
<p>Qui ne voyiez de port où nous sauver de nous</p>
<p>Que le foyer modeste, et Dieu par-dettut tout/ 1</p>
<p>L'avez-vou» oublié Quoi 1 pas une parole</p>
<p>De votre cher Sauveur par qui tout se «console I</p>
<p>Quoi I sur votre chemin pas une seule cVoix I</p>
<p>Un devoir, un malheur, rien de plus, point de voix</p>
<p>Qui perce le nuage, admirable mystère,</p>
<p>burpassant de si loin tous les coins de la terre,</p>
<p>Même les plus pieux, ou s'y mêlant toujours</p>
<p>Comme un céleste chant, d innocentes amours.</p>
<p>Mais Sainte-Beuve soutenait contre Guttinguer (lettre inédite du 3
octobre l836) que «l'inspiration » de cette Pensét d'août, qui devait
donner ton titre an volume, en était sinoa chrétienne, du moins
conciliable avec le christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Il écrivait le i5 septembre 1867</p>
<p>« Quand je suis allé dans le canton de Vaud, j'ai surtout rencontré en</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>(1) Cette lettre a été publiée in extenso dans la Correap. de Vinet, t.
Il, p. 45.</p>
<p>(a) Correrp. de Vinel, t. II, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La grosse difficulté était cependant d'obtenir l'approbation du Conseil
de l'Instruction publique et du Conseil d'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(i) II ne communiquait avec le dehors qu'au moyen de petits billets
qu'il faisait passer a M. et M"» Juste Olivier ou de notes qu'il avait
soin d'écrire lur son sous-main pour ne rien oublier.</p>
<p>Voici quelques-uns de ces billets restés inédit*</p>
<p>« Hiver :837.</p>
<p>« Vous avez un louis d'or; vous me dites Mettons nos louis d'or
ensemble. Je sais que je n'ai pas un louis d'or, mais seulement une
pièce de trois haches, et je dis non. Vous vous attristez et vous
blessez un peu. Je vous dis Eh bien mettons ensemble votre louis d'or et
ma i.ièce de trois bâches, si vous r consentez. J'apporterai moins que
vous dans cette amitié, mais du moins j'y apporterai d'abord le
contentement et le bonheur de recevoir plus que je ue donne, ce qui est
un des premiers caractères de l'amitié. »</p>
<p>« Hiver de i838.</p>
<p><pb/></p>
<p>dait chez ses amis Olivier, avec qui il dînait et restait toute la
soirée, et rentré chez lui il reprenait son travail Bosiiiet où est
celle de la Princesse l'alatine et celle du Prince de Condi pour la
journée seulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce temps me rappelle le jour où j'ai vu le lac pour la première fois,
moins le fier sourire de neige.</p>
<p>– « Je ne sais plus ce que c'est que cette clé précieuse.</p>
<p>« En somme je suis très content mais il ne faut pas de récidive. – &lt;r
J'ai envoyé un petit résumé a Labitte qui fera une note dans la Revus.</p>
<p>« Ma mère est extrêmement flattée je lui ai envoyé les lettres de ces
dames et de M. Vinet.</p>
<p>– « C'est purement local, c'est le mal que j'ai eu tout cet hiver, mais
il a augmenté ces jours-ci par chaud et froid.</p>
<p>– « Je fais toujours mes malles, et c'est parce que ma mère y avait
touché qu'il y avait anicroche.</p>
<p>« Mais il n'y a aucun besoin de meringues. Sérieusement, il n'est pas
besoin de meringues et je n'en mangerai pas.</p>
<p>« Vous pouvez bien croire que je n'oublierai ni Lausanne ni Aigle, et
j'espère bien y venir au prochain printemps en homme libre. (i) Ce cours
lui était payé par 1 Etal. 3.000 fr. ancienne monnaie (4.5oo francs
monnaie actuelle).</p>
<p>(a) Sainte-Beuve a dit (Port-Royal, I, 5i5) que Vinetet lui furent
installés le même jour mercredi i" novembre 1837. Ce n'est pas tout à
fait exact. La vérité, c'est que Vinet seul fut officiellement installé
ce jour-là, en présence de Sainte-Beuve, dont M. Porchat, recteur de
l'Académie, parla</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'un des principaux cafés de la ville, transformé en une sorte de
club politique, dit Juste Olivier, on répétait la leçon du jour en la
travestissant. Et dans l'auditoire de Sainte-Beuve il y avait telles
personnes que l'on ne désignait plus que par les surnoms de Saint-Cyran,
de Lancelot, de Singlin, de la mère Angélique. En somme l'opposition que
rencontra notre professeur n'était pas bien méchante, et je comprends
qu'il ait dissuadé Juste Olivier de publier la pièce de vers que, sous
le pseudonyme de Delacaverne, il avait composée avec sa femme pour le
venger des sarcasmes des mécontents (i). Il n'était pas fâché au fond de
la petite agita(i) Cette pièce de vers parut A Lausanne après le départ
de Sainte-Deuve</p>
<p><pb/></p>
<p>A Monsieur Sainte-Bbvvb</p>
<p>Eh quoi pour notre bonne Suisse</p>
<p>Vous avez pu quitter Paris I</p>
<p>D'un rimeur fâcheux et novice</p>
<p>Vingt couplets en seront le prix.</p>
<p>Mais il est ami de la France,</p>
<p>Votre cœur au sien répondra.</p>
<p>Chantons notre antique alliance.</p>
<p>Plus de Jurai 1</p>
<p>Des vieux temps consultez l'histoire:</p>
<p>Nous étions tous Gaulois et Francs.</p>
<p>Rome trçmbla de notre gloire;</p>
<p>Le Saxon nous vit conquérons.</p>
<p>Au début de mainte campagne,</p>
<p>Qu'un champ de Mars inaugura,</p>
<p>On chantait, passant la montagne,</p>
<p>Plus de Jura 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps vint marquer nos frontières, Nous Suisses, vous Français enfin;
Vos Rois adoptaient nos bannières, Et nous baptisions le Dauphin.</p>
<p>Marignan souffla des orages,</p>
<p>Mais François qui nous admira</p>
<p>Nous dit Mes amis, soyons sages, Plus de Jura 1</p>
<p>Puis, dans le sein d'un prêtre austère, Un vieux roi, pleurant ses beaux
jours, Cassa l'édit de son grand-père,</p>
<p>Rançon de coupables amours.</p>
<p>Pour ceux qui fuyaient le martyre, jcn vain la pitié 1 implora,</p>
<p>Mais notre Suisse osa leur dire Plus de Jura 1</p>
<p>Enfin croula le trône antique</p>
<p>Sorts l'effort de quatre-vingt-neuf, Et notre vieille république</p>
<p>Comme vous désira du neuf.</p>
<p>Coiffé du chapeau démocrate,</p>
<p>Le Corse un beau jour se montra. Des deux côtés il mit la patte.</p>
<p>Plus de Jura 1</p>
<p>La liberté nous fut rendue.</p>
<p>Dirai-je au prix de quels revers ? i A ma lyre un peu détendue</p>
<p>Il ne faut pas de si grands airs. Mais du Nord vienne quelque orage,
Suisses, Français, elle dira</p>
<p>Voici pour tous assez d'ouvrage Plus de Jura I</p>
<p>Pour orner notre Académie,</p>
<p>Les envoyés que nous aimons.</p>
<p>Avec vous des noises falotes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et du blocus même on rira,</p>
<p>Car vous avez mis dans vos notes</p>
<p>Plus de Jura I</p>
<p><pb/></p>
<p>nerveuse, décisive, comme celle de Lamennais et de Guizot. L'écriture de
Nicole, très belle aussi, a quelque chose de plus indécis et de plus
coulant, elle tient de celle de l'abbé Gerbet, de M. Damiron et de
Nodier. » Sur un exemplaire original des Lettres provinciales (qui
malheureusement a été détaché de cette collection et. vendu aux enchères
avec le gros de la bibliothèque de Sainte-Beuve), j'ai relevé également
cette note qui eût fait les délices de Vinet « A la fin de la dixième
(lettre) le dialogue cesse, l'ironie a fait son temps l'impatience et
l'indignation saisissent l'auditeur (Pascal), il se lève l'orateur
commence, il tire le glaive. Il y a des Philippiques et des Catilinaires.</p>
<p>Oui, c'est tout cela qui était en jeu dans la querelle de la grâce. Et
j'admire pour ma part le talent de greffier, d'avocat et de juge avec
lequel Sainte-Beuve instruisit ce grand procès dans son cours. Greffier,
il poussa le scru-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ci) Corretp. inédite de Sainte-Beuve avec .V, tt M" Juste Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Collombet préparait un livre dans lequel il se flattait de prouver que
les Petites Lettres avaient été bel et bien qualifiées quand on les
avait appelées « les grandes menteuses » I</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous pensez si François-Zénou Collombet jubilait eu lisant ces lignes.
Quelle victoire pour lui et surtout pour ses nobles clients, si, grâce à
ses savantes communications, Sainte-Beuve dans un grand coup de lumière
allait lâcher Pascal Malheureusement Sainte-Beuve ne fut pas convaincu.</p>
<p>« J'ai amplement usé, il y a quelque temps, des pièces que vous m'aviez
communiquées sur les Provinciales, lui écrivait-il le 28 septembre 1846.
Je ne suis pas arrivé aux mêmes conclusions que vous, mais j'ai tenu «0
compte d'incidents de détail qui entachent un peu la victoire de
Montalte (1). »</p>
<p>(a) Kt nous savons par les Souvenirs de Juste Olivier que, le jour même</p>
<p><pb/></p>
<p>(ij Je dois dire ici que le Port-Royal de Sainte-Beuve a toujours été
mal ™ des jansénistes que j'appellerai professionnels. Il y a quelques
années, un M. Malvaut en parlait ainsi dans son Répertoire alphabétique
des per.tonnes et det choses de Port-Royal .&lt; r</p>
<p>« L'ouvrage de Sainte-Beuve, n'étant pas une source originale, ne
pouvait entrer dans notre cadre. Il ne doit d'ailleurs être utilisé
qu'avec une grande circonspection, l'esprit de Port-Royal n'y est pas. »
Si Sainte-Beuve avait assez vécu pour lire cette note, il se serait
contenté de hausser les épaule». Je ferai comme lui, quoique M. Malvaut
m'ait fait l'honneur de comprendre mei Dernière J antimites dans son
Répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, Monsieur, il me semble tout ce que vous desirez savoir si cela
vous satisfait, j'en suif! bien content. Pourriez-vous nous épargner de
votre côté l'injurieuse épithète de jansénistes ? ?,</p>
<p>«En relisant votre lettre, je vois que j'ai omis quelque chose. Les
papiers ou mss. que nous avons sur Port^Royal §ont, d'après toute
apparence, ou fonds de M»» de Théméricourt c'est toujours presque la
main de non copiste ordinaire p. a. Les a5 lettres de M. Thomas du Fossé
étaient également de son écriture.</p>
<p><pb/></p>
<p>sèment communiquée par M. le Vte de Spoelberch de Lovenjoul.</p>
<p>« Très honoré Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivront longtemps. Je ne connais pas assez ses autres ouvrages pour en
oser parler. R. in pace 1</p>
<p>« Je vous prie de lire ma lettre avec toute l'indulgence dont elle a
besoin et d'agréer le témoignage des sentiments de respect et d'estime
sincère avec lesquels j'ai l'honneur d'être,</p>
<p>« Très honoré Monsieur,</p>
<p>« Votre très humble serviteur.</p>
<p>« L. Karsten. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éternel honneur de Sainte-Beuve, ce par quoi son oeuvre vivra dans le
respect du temps et l'admiration des hommes, c'est que, sans rien lui
sacrifier de ses convictions, de ses croyances, en dépit de ses
variations et de ses métamorphoses, il aura servi jusqu'au bout la
grande cause de la vérité.</p>
<p>(i) Lui-même ne les perdit jamais de vue dans les grandes circonstance»
de « vie. En 1844, quand il refusa pour la troisième fois la décoration
que lui offrait Villemain, il s'excusait en disant: « J'ai vécu avec des
hommes qui ont tout sacrifié pour ne pas signer je ne sais quel
formulaire cela paraissait une puérilité, mais ils y mettaient une idee,
je comprends très bien ces hommes, »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>SAINTE-BEUVE ET CHATEAUBRIAND</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>S'il est vrai que les livres ont leur destin, il faut reconnaître que,
parmi ceux de Sainte-Beuve, il y en a deux au moins qui eurent des
origines étranges. PortRoyal, par exemple, sortit. d'un grand chagrin
d'amour; Chateaubriand et son groupe littéraire. d'un tuyau de cheminée
qui fumait 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) II habitait a Liège, rue des Anges, n» 19.</p>
<p>(a) Frère du V. Lacordaire.</p>
<p>(3) C'est la dernière des Vieux Chine», cette chanson de Juste Olivier</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux nouveaux dieux, ivres de l'encensoir i</p>
<p>Rien ne grandit que les ombres du soir.</p>
<p>Avant d'entrer dans les pâles domaines,</p>
<p>Du noir faucheur dont nous sommes les blés,</p>
<p>Chantonn, amis, chantons sous les grauds chênes Le souvenir des beaux
jours envolé* l</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sous cette impression de tristesse et de dépit que Sainte-Beuve
prépara et fit son cours sur Chateaubriand et la littérature française.
Bien qu'il n'écrivît (1) Correspondance inédite de Sainte-Beuve avec M.
et M"' Juste Olivier. (a) Revue des licvu.es, n' de septembre i8y8.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a donc eu tort d'insinuer que, s'il ajourna cette publication à
l'année 1861, c'était avec l'arrière-pensée d'y vider toute sa poche à
fiel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Corrttp. de Sainte-Beuve avec il. et Mm* Juste Olivier, lettre de i83*.</p>
<p>(3) Réserves qu'il accusa plus tard dans cette note des Ghaltaubriana: c
La Vie de Rancé est un véritable bric-à-brac, l'auteur jette tout,
brouille tout et vide toutes ses armoires. Cette vie est une vraie
Tentation de SaintAntoine i y a toutes sortes de farfadets. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, 16 mars (ou mai i834).</p>
<p>« Votre analyse de mes Mémoire*, Monsieur, est un véritable chef-d
peuvre, ob vous parez nos vieilleries de tout l'éclat de votre talent et
de votre jeunesse. Croyez que l'amour-propre flatté de l'auteur n'entre
pour rien, Monsieur, dans les sentiments de reconnaissance et
d'admiration que je m'enpresse de vous offrir. » (Lettre inédite publiée
par M. Louis Thomas dans le Mercure de France de décembre 1903.)</p>
<p>Mais tout cela, j'en conviens, ne pouvait que resserrer « le noeud de
soie et de velours ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore, elle a des enfants et une réputation au-dessus de tout soupçon.
Que pensera-elle de ma fatuité presque octogénaire? Car j'ai l'air
d'avoir raconté toutes ces sottises. »</p>
<p>Il</p>
<p>C'est également un passage des Mémoires d'outretombe supprimé par
Chateaubriand postérieurement aux lectures de l'Abbaye-aux-Bois (i), et
publié par Sainte(i) Encore ce passage qui concerne la duchesse de
Mouchy a-t-il été conservé avec quelques variantes dans le manuscrit des
Mémoires que possède M. Champion, libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand avait vu juste, mais Sainte-Beuve n'avait pas attendu sa
lettre pour se rendre compte que son livre (1) Cf. la Sincérité
religieuse de Chateaubriand. Paris, Lecoffre, 1903, in-8°, 4 10 pages,
et notre article sur les Manuscrits des Mémoires d'outrvtombe publié
dans la Revue Bleue du 10 mai 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>?î) Chateaubriand et son groupe littéraire, t. I, p. 18. « Ses hautes
qualités de talent proprement dit ne sauraient assez s'udmircr, lit-on
dans les Chateaabriana sous la date du ao novembre i8/»5, et elles sont
plus grandes que la postérité probabl» nent ne les sanctionnera en
définitive. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs Sainte-Beuve n'a parlé qu'avec une pieuse admiration des
belles amies du grand écrivain il s'est montré infiniment moins sévère
pour elles et pour lui que tel apologiste de Chateaubriand, M. l'abbé
Pailhès entre autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>amie Je deviendrai fou.» – Là-dessus Sainte-Beuve qui, entre ce « fou »
et ce « sage », a cru voir une contradiction, se retourne et fait cette
remarque</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>II y a eu cent ans le i4 avril (i) que le Génie du Christianisme fit son
apparition dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Achetez et lisez les livres faits par les vieillards, qui ont su y
mettre l'originalité de leur caractère et de leur âge; j'en connais, lui
disait Joubert, quatre ou cinq où cela est fort remarquable. Et, après
lui avoir cité le vieil Homère, le vieil Eschyle, puis Varron,
Marculphe, Cornaro, il ajoutait « J'en connaisse crois encore, un ou
deux, mais je n'ai pas le temps de m'en souvenir. Feuilletez ceux que je
vous nomme, et vous me direz si vous ne découvrez pas visiblement, dans
leurs mots et dans leurs pensées, des esprits verts, quoique ridés, des
voix sonores et cassées, l'autorité des cheveux blancs, enfin des têtes
de vieillards. »</p>
<p>La même année, Fontanes, qui avait été nommé membre de l'Institut, lors
de la réorganisation des cinq Aca-</p>
<p><pb/></p>
<p>« La marche de l'esprit moderne a été plus hardie. Les lumières de la
philosophie ont donné plus de confiance aux fondateurs de notre
république. Tout fut abattu tout doit être reconstruit. »</p>
<p>Il était impossible de rompre d'une .façon plus éloquente et plus
catégorique avec les idées philosophiques du siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quelques jours plus tard:</p>
<p>« Savez-vous bien que, si Port-Royal eut encore existé, j'étais en
danger d'y courir? Mon zèle commence (1) Cf. Us Correspondants de
Joubert, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répudié publiquement les principes antireligieux dont il était si fier
autrefois, qu'il était devenu son collaborateur au Mémorial et que
Joubert avait fait en lui une recrue précieuse. Joubert 1 quel était cet
homme dont Fontanes avait la bouche pleine. Et Chateaubriand apprit
séance tenante que c'était son meilleur ami, son confident de tous les
jours, l'homme qui connaissait peut-être le mieux la Grèce et toute
l'antiquité païenne, un sage, enfin, qui, ayant partagé longtemps ses
erreurs philosophiques, les avait répudiées avant La Harpe, et l'avait
entraîné dans son retour au christianisme.</p>
<p>Je n'invente rien, je me contente d'interpréter les sentiments que je
vois exprimés dans la première lettre écrite par Fontanes à
Chateaubriand lorsqu'il l'eut quitté, et cette séparation eut lieu dès
le mois de juillet 1798: « Ma pensée la plus [chère et la plus
constante, depuis que je vous ai quitté, se tourne vers les Natches. Ce
que vous m'en avez lu, et surtout dans les derniers jours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois, je sais, je crois, je suis 'désabusé 1</p>
<p>suffisait au grand Corneille dans un cas analogue. Il est vrai que
Chateaubriand ne fit jamais rien comme tout le monde et que
l'imagination chez lui fut toujours plus forte que le cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Citoyenne,</p>
<p>« La seconde se rapporte aux traditions des Écritures. « Dans les
troisième et quatrième parties, on examine le christianisme employé
comme merveilleux dans la poésie.</p>
<p>« La cinquième partie contient ce qui a r&amp;pport au culte en général, tel
que les fêtes, les cérémonies de l'Eglise, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La septième, enfin,se forme de sujets divers comme de quelques
chapitres sur les églises gothiques, sur les ruines, sur les monastères,
sur les missions, sur les hospices, sur le culte des croix, des saints,
des vierges dans le désert, sur les harmonies entre les grands effets de
li nature et la religion chrétienne, etc. Un grand nombre • des
meilleurs morceaux des Natchez se trouvent cités &lt; dans cet ouvrage
qui,comme vous le voyez, est du même auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore reçu le coup de foudre et qu'il avait donné son livre à
l'impression avant d'avoir appris la mort de sa mère? 2</p>
<p>Pour moi la chose ne fait pas l'ombre d'un doute, et il suffit de
rapprocher les dates pour voir que je suis dans la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais je vous suis attaché pour la vie. 11 ne me manque plus que de
connaître l'ami dont vous m'avez fait un si grand éloge, pour vous
connaître dans toutes les parties de votre existence (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sera tombée, il trouvera encore dans la préface du Génie du
Christianisme un de ces cris qui remuent les âmes. Il dira pour
expliquer sa conversion « J'ai pleuré et j'ai cru! »</p>
<p>Mais une larme coule et ne se trompe pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES LUNDIS DE SAINTE-BEUVE i 849- 1869</p>
<p>IV. – Méthode de Sainte-Beuve appliquée aux morts et aux vivants.
Critique qu'on en peut faire. La recherche de la personnalité de
l'auteur ioutile en certains cas. Comme quoi l'instru-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Cela, en effet, est d'autant plus surprenant qu'il n'avait alors pas
plus de goût pour la République que pour ̃ l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, car il ne l'avait jamais vu c'était plutôt par peur du socialisme
révolutionnaire, car les journées de Juin l'avait effaré, lui aussi, et
comme il avait alors quarante-sept ans et qu'il était « raffiné en goûts
littéraires et en mœurs sociales », il éprouvait lé besoin très naturel
d'ailleurs de jouir tranquillement du fruit de son travail.</p>
<p>J'ajoute qu'il avait perdu en i85o, quelques mois avant sa mère, l'amie
qui l'avait retenu par son seul charme dans le camp des doctrinaires (i)
et qu'il n'avait</p>
<p>(t) M" d'Arbouville.</p>
<p><pb/></p>
<p>aucune raison de leur rester fidèle jusque dans l'impopularité.</p>
<p>« Mon cher ministre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jules Levallois, son ancien secrétaire, raconte qu'en 1857, un matin
qu'il s'était permis de lui faire part d'un bruit d'après lequel il
allait être nommé prochainement sénateur, Sainte-Beuve se récria tout
rouge « Ne me répétez jamais de pareilles sottises 1 Croyez-vous que je
veuille me déshonorer 1 »</p>
<p>Le Sénat, suivant l'idée qu'il s'en faisait, devait être la récompense
de certains services qu'A cette époque il n'estimait pas avoir rendus. «
Plus tard, dit Jules Levailois, il en jugea autrement, et, trouvant a
son appréciation qu'il avait atteint sinon passé les limites du
dévouement tel qu'il le comprenait, il manifesta autant d'impatience et
de mauvaise humeur en voyant différer sa 1t) Ce cours, ouvert le 9 mars
i855, fut suspendu le lendemain, «) Table analytiquc (les Lundi), |&gt;4'-</p>
<p><pb/></p>
<p>nomination qu'il avait laissé éclater de colère lorsque je la lui avais
spontanément annoncée (r). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais arrivons aux Causeries du Lundi.</p>
<p>Il</p>
<p>Sainte-Beuve, en racontant les circonstances dans lesquelles il avait
entrepris cette publication, en a omis quelques-unes qu'il est bon de
rappeler.</p>
<p>(a) Je crois qu'il n'alla qu'une seule fois A Compiègne, et l'on sait
qu'il refusa de rendre compte de lu Vie de Jules César.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce propos, voici les différentes malsoni qu'habita
Sainle-Ueuve.àpariir de l'anuêe où il sortit de pension s</p>
<p>De i83o II 1840, cour du Commerce, hôtel Honan.</p>
<p>De la tin de 1849 «u commencement dt 1861, plie* te docteur Paulin, rue
Salnt-Beiiolt, 6.</p>
<p>De 1861 A tftfla, ruedu Mont-Parnane, u,</p>
<p>(t) Cette maliau, qui port* d'abord le M 1 tir, porte euuore aujourd'hui
le ne 11 qu'elle «vcitqtuiiidU mère de Salate-lWvo mourut. Kue n'tt suM
4 ruurteur «uuun «litiigemaut. U y qutluuoi «nn4e.it I» (luminlmlgit dit</p>
<p><pb/></p>
<p>SAlim-HMJVK m</p>
<p>l'PJOM ht nnniyuK</p>
<p>nt&lt; h Uuulim'ni'-Mtr-Mor</p>
<p>le v.1 iliViimhi'ti 18114</p>
<p>(&gt;Ml mort</p>
<p>dun« pelle hwNpii</p>
<p>l« iD octobre iH(ty</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit que c'était Véron qui lui avait donné l'idée des Causeries du
Lundi. Ce docteur qui, en fait de médecine, connaissait surtout la pâte
Regnault– et pour cause était une manière de Mirfa littéraire et
artistique qui *i avait un pied dans tous les mondes dans le monde de la
Bourse et do la Banque par ses heureuses spéculations; dans le monde des
théâtre» par son titre d'ancien direc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce « bourgeois de Paris qui avait ramassé de l'argent partout, «
spécialement la où il ne peut sentir bon (i) », ne oie contenta pas,
dans son orgueil de par(1) Cf. fanrhrt tl Cyprh, par Philibert Aud«br»rid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(e) II lui avait donné de son vivant un des rares exemplaires du Livre
d'amour annoté de sa main, et quand il mourut il lui confia lu dépôt de
la rirrcsjiondancc de M*e Victor Hu^o. (Voir le cliap. du tume 11 de «t
0 ma^e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouve pas le traité composé par Guy Patin. Le petit traité intitulé:
Traitéde la conservation de la santé par un bon régime et le légitime
usage des choses requises pour bien et sainement vivre, a été joint au
Médecin charitable de Guybert, mais seulement dans une édition
subséquente qu'il s'agit de trouver. Si vous pouvez mettrela main
dessus, vous m'obligerez. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemple. JuIesTroubat, venant prendre chez SainteBeuve la place de
Pons, les trouve un matin en face l'un de l'autre qui étaient en train
d'éplucher le prochain lundi. C'était justement le premier des deux
articles que Sainte-Beuve fit sur Veuillot. Arrivé ait passage qui
contenait ces mots « toute laideur morale disparaît. » Pourquoi morale1}
demande Pons. `</p>
<p>Vous savez bien qu'il estmarquéde la petite vérole, répond Sainte-Beuve.</p>
<p>– Oui, mais vous ne l'avez pas encore dit, et, par conséquent, morale me
paraît inutile.</p>
<p>« La menace s'ennoblit, la laideur s'efface. » Sainte-Beuve me regarde
d'un air consultatif C'est plus général, dis-je (t).</p>
<p>IV</p>
<p>A présent que nous connaissons sa manière de travailler, examinons
saméthode. Jl l'a exposée un jour tout (i) Souvenir/ du dernier
$ecrélaire de Sainte-Btave,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avec les modernes, c'est tout différent et la critique qui règle sa
méthode sur les moyens a ici d'autres devoirs. Connattre et bien
connattre un homme de plus, surtout si cet homme est un individu
marquant et célèbre, c'est une grande chose et qui ne saurait être
dédaignée. &gt;;̃</p>
<p>Sans doute, et c'est ici qu'éclate la valeur je ne dis pas
l'infaillibilité de la méthode de Sainte-Beuve, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui est avant tout un instrument romantique, tous les ouvrages
indistinctement, fussent-ils essentiellement et exclusivement classiques
et l'on sait ce qu'il faut entendre par ce mot c'est fausser cet
instrument, ou, si l'on préfère, chercher midi a quatorze heures. Une
belle œuvre littéraire, un livre d'imagination dans lequel le moi
toujours haïssable n'entre pour rien, doit être regardé, examiné,
critiqué, admiré, comme un beau tableau ou comme une belle statue- au
seul point de vite du style. Et qu'on ne m'objecte pas que le style
c'est l'homme et que tant vaut l'homme tant vaut la chose, je répondrai
que la parole de Buffon ne doit pas être prise dans le sens qu'on lui
donne ici, puisqu'il est surabondamment prouvéqu'une œuvre toute morale
ettoutepurc peut avoir été conçue et exécutée par un homme profondément
vicieux. V*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jour où l'historien des Girondins avait risqué sa tête en voulant sauver
l'ordre. Ce jour-là, et dans cette page écrite après coup, Sainte-Beuve
nous a donné la preuve qu'il n'avait pas le sens du chevaleresque et que
« le vrai critique n'a pas l'étoffe d'un héros ». Rien d'étonnant, par
conséquent, qu'il ait pris texte des Confidences pour égvatigner la
figure de Lamartine. On sait que le grand poète avait une aversion
profonde pour La Fontaine, aversion que rien ne justifie et dont nous
cherchons vainement la cause. Eh bien, cette cause, Sainte-Beuve déclare
l'avoir trouvée « Cela me rassure, dit-il, de voir que M. de Lamartine
n'ait jamais eu de goût pour La Fontaine, et dès lors je me confirme
dans mon secret jugement. Car enfin, qu'il tourne le dos a Rabelais,
qu'il ait même. l'air de mépriser Montaigne, je lo conçois de la part
d'une si platonique nature, et ces paroles de dédain ne signifient autre
chose, sinon Je ne leur ressemble en rien. Mais La Fontaine I c'était un
rêveur comme lui, épris comme lui de la solitude, du silence des bois,
du charme de la mélancolie, et par moments aussi raffolant de Platon.
Qu'avait donc de plus ce rêveur pour lui tant déplaire! Il avait, au
milieu de son rêve, l'expérieace, le sentiment de la réalité, le bon
sens. C'est lui qui, dans la fable du Berger devenu ministre, a dit,
pour nous expliquer comment le pauvre homme, brusquement jeté du milieu
de son troupeau an gouvernail d'un Etat, s'en tire beaucoup mieux qu'on
n'aurait pu croire: q</p>
<p>II avait du bons sens, le reste vint ensuite.</p>
<p>Cette fée, qui a manqué au Jjerceau du poète, ne serait-elledonc pas
tout simplement la fée qui avait doué</p>
<p><pb/></p>
<p>le Berger de la Fable, la fée du bon sens et du sens réel?. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devait une explication des causes qui avaient perdu le gouvernement du
roi Louis-Philippe, et il nous l'a donnée, vaille que vaille, dans le
passage suivant de son article où il est question du style de M. Guizot.
Lisez et méditez V</p>
<p>Sainte-Beuve continue `</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) SaiuU-Btuvo prenait évidemment c« mot dans le sens du roturlt, &lt;ju!
u'éUit pas encore tek».</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal est de trop vivre et la mort est meilleure.</p>
<p>Que dites-vous de ce portrait? Ne croirait-on pas qu'il a été brossé
trente ans plus tard, alors que son impassibilité acquise (admirez
enpassant la justesse de ce mot) avait fait ù Leconte de Lisle la
réputation dont il jouira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f t\</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VU</p>
<p>LA BIBLIOTHÈQUE DE SAINTE-BEUVE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>C'est par ce Théocrite (i) qu'il entra en relations avec (i) 1 vol.
in-8° chez Jullien et fils, libraires a Genève, |843.</p>
<p>J'ai sous les yeux l'exemplaire personnel de M. Adert, qui m'a été gra-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) l'age 7, en note, on lit en effet s M. Sainte-Beuve traduit !e Chant
de l'Hirondelle dans un* de ces charmantes hiographies qui suivent son
Tableau de la Littérature du xvie siècle (Kd. Charpenlier, p. 47a), et
nous annonce un clégant travail de M. itossignol sur es chansons
populaires des Grecs. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cher Monsieur, -'̃&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ce volume elle me questionnait sur l'auteur qu'elle supposait que je
pouvais connaître, et elle me disait gaiement qu'elle était toquée du
livre. Sur cela j'allais le faire demander, lorsque votre bonne grâce et
celle de M. Victor Cherbuliez m'ont prévenu..</p>
<p>« Ce que nous appelons leur idéal a été surtout une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sainte-Beuve. »</p>
<p>« ii, rue Montparnasse.</p>
<p>«Cher Monsieur, `</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout a vous (i).</p>
<p>« Sainte-Beuve. »</p>
<p>Nous n'avons pas la réponse d'Adert a cette lettre, mais il est facile
de la deviner en lisant celle que l'aulçur des Lundis lui adressait
quelques jours plus tard « Paris, ce t6 octobre i808,</p>
<p>« Cher Monsieur,</p>
<p>(2) Ce fut M. Jules Trouliat qui fut charge1 par Sainte-Beuve de lire
son discours qui se trouve au tome XI des Lundis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre temps l'illustre critique qui, depuis le commencement de l'année
1865, faisait partie du Sénat, entretenait Adert des choses de la
politique et le félicitait de la place que sous son impulsion le Journal
de Genève avait prise dans la presse européenne.</p>
<p>« Je vous lis avec beaucoup d'intérêt vous nous apprenez sur nous-mêmes
bien des choses, et c'est bien ainsi que je conçois le rôle d'une presse
honnête et bien &gt; informée (2). »</p>
<p>(») Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Saintê-Piote. »</p>
<p>(Lettre inédite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et voila comment la bibliothèque du maître, au lieu d'être transportée
tout entière en Suisse ou aux EtatsUnis, fut vendue aux enchères
publiques et dispersée aux quatre coins de l'horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p>putées par les libraires pour leur compte ou pour celui des amateurs. j';</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemplaire des Idylles de Théocritcr traduites par Longepierre, fut
vendu 200 francs. A côté du Virgile elzévir qu'il avait hérité de son
père, Sainte-Beuve avait un Plante qui avait appartenu au grand Arnauld,
et un exemplaire de Catulle, Tibulle et Properce, sur lequel il avait
écrit ce vers où, comme disait Schcrer, l'épicurien littéraire était
pris sur le fait</p>
<p>Qui sapit, in tacito gaudeat ille sinu.</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui, disait-il, il serait insupportable de fadeur et de
déclamation. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mais la politique, dans les ventes après décès, n'a jamais le succès de
la littérature il faut bien que les gens de lettres aient leur revanche
posthume, ;&gt;</p>
<p>Qu'aurait dit le cardinal s'il avait pu prévoir qu'un jour les
bibliophiles de France;feraient moins de cas de ses dernières pensées
que des oeuvres poétiques d'un Bonaventure des Potiers, d'un Baïf, d'un
Amadis Jamyn, d'un Desporles, d'un Jean Blanchon, d'un J. Passerat, d'un
Ronsard, d'un Vauquelin de la Fresnaye, – poètes tant raillés de son
temps et plus encore du grand siècle qui suivit? 11 faut dire aussi que
les bibliophiles qui achètent ces sortes d'ouvrages se soucient peu, en
gêné*rai, de leur contenu. Pour eux, la valeur d'un livre réside
uniquement dans sa rareté ou dans la beauté de son impression. Or, le
Ronsard de Sainte-Beuve, pour être moins beau encore que celui dont il
fit hommage a Vio tor Hugo, aux grands jours du romantisme, n'en était
pas moins remarquable, tant sous le rapport du texte, du format et du
papier, que sous le rapport de la conservation. Et Sainte-Beuve en avait
doublé le prix en y mettant des notes un peu partout. Après avoir lu ces
vers, par exemple</p>
<p>Lh sont par la nature encloses,</p>
<p>Au fond de cent mille vaisseaux</p>
<p>Les semences de toutes choses.</p>
<p>Eternelles filles des eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>soleil (la masse des eaux se déplaçant) dans quelque grand printemps
futur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La veille, il y avait eu bataille autour d'un Fontanes tout aussi
curieux que l'Essai de Chateaubriand. Fontanes, vers 1800, avait eu
l'idée de recueillir ses poésies • l'impression en plusieurs volumes en
était même presque achevée, lorsque la faveur du Premier Consul vint
tirer l'écrivain de sa médiocrité [relative</p>
<p><pb/></p>
<p>d'écrire sur les opinons religieuses. Ce livre important reste encore
faire il mérite un grand écrivain. » Sainte-Beuve, en face de ce passage
avait ajouté au crayon « Le grand écrivain était tout trouvé, il le
connaissait. » `</p>
<p>Ici viennent mourir les derniers bruits du monde,</p>
<p>JVauloniers sans étoile, abordez, c'est le port.</p>
<p>Sainte-Beuve avait écrit Ce second vers est du duc de Rohan (depuis
archevêque e; cardinal de Besançon), chez qui Lamartine fit cette pièce.
Il avait fait les trois vers de la strophe, moins le deuxième, et il
disait; « Et mon second » L'abbé de Rohan lui dit: «Le voici Nautoniers
sans étoile, etc. » Les premières Méditations furent recueillies par
l'abbé de Rohan et choisies entre plusieurs albums où elles étaient
dispersées avec d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Troubat avait donc été bien inspiré en déclinant les offres de
M. Adert. =?</p>
<p><pb/></p>
<p>Après les avoir convoités longtemps, M. Adert eut tout le loisir de
feuilleter les livres de Sainte-Beuve qui passèrent dans son cabinet de
travail, puisque la mort ne le prit qu'au mois de juin 1889, dans la
soixanteneuvième année de son âge.</p>
<p>(1) J'ai su récemment par Af. Ileinhold Dezeimeris qu'il avait acheté
cnlrc autres livres l'exemplaire des J'oelœ Grœci minores, de
Gaisford,&lt;jui faisait les délices de Sainle-Heuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>ULRICH GUTTINGUER ET SES CORRESPONDANTS</p>
<p>D'APRÈS LEURS LETTRES inkdites</p>
<p><pb/></p>
<p>– Ce Sainte-Beuve est un singulier homme. Tenez, voici un lambeau de
journal qui m'est tombé sous la main et où on le parodie assez
drôlement. Lisez-vous le Journal de Paris? Il vous attaquait l'autre
matin de la même pierre que Sainte-Beuve. II accusait Sainte-Beuve de
vous avoir découverts, M, Vinot et vous. Vous verrez que le savant
critique vous aura pris tous ceux pour des contemporains de Ronsad II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher ami et maître,</p>
<p>«Ma fille me disputerait le plaisir de répondre votre charmante lettre,
si la pauvre femme n'était pas au lit côte a côte d'une marmotte qu'elle
m'a donnée il y a trois jours. Elle me charge donc de vous remercier de
votre délicieuse prose et Je vos vers délicieux, en attendant qu'elle
puisse le faire elle-même.</p>
<p>Or ne peut trop louer trois sortes de personne»,</p>
<p>Les Dieux, sa maîtresse et son roi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Alfred de Mussetnel'aimait pas seulement pour ses qualités, qui
étaient exquises, il l'aimait aussi pour ses passions qui étaient
dangereuses. C'est Tattet qui l'avait lancé dans le monde où l'on
s'amuse et l'on verra que dans ses lettres il est souvent question de
chevaux et de femmes. Mais quel joyeux compagnon de plaisir 1 Quel
entrain 1 quelle élégance 1 et pardessus tout quelle sûreté de commerce
quelle fidélité A ses amis 1 On connaît le sonnet que lui dédia le poète
des Nuits, quand Tattet quitta Paris en bonne fortune, au mois do mai i843</p>
<p>( 1) Ce roman, qui devait êlre publié dans la llevue des Deux Monde», ne
fut jamais oclicvé, Cl l'aut de Musset déclare dans la Jiiographie de
son frère que son intention était de détruire les fragments qu'il en
possédait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, mon cher ami, vous allez donc partir 1</p>
<p>Adieu laissez les sots blâmer votre folie.</p>
<p>Quel que soit le chemin, quel que soit l'avenir,</p>
<p>Le seul guide en ce monde est la main d'une amie. ̃</p>
<p>Vois me laissez pourtant bien seul, moi qui m'ennuie, Mais qu'importe ?
L'espoir de vous voir revenir</p>
<p>Me donnera, maltçré les dégoûts de la vie,</p>
<p>Quelquefois seulement, près de votre mattresge,</p>
<p>Souvenez-vous d'un coeur qui prouva sa noblesse,</p>
<p>Mieux que l'épervier d'or dont mon casque est armé, Qui vous a tout de
suite et librement aimé,</p>
<p>Dans la force et la fleur de sa belle jeunesse</p>
<p>Onze ans auparavant, il lui disait déjà</p>
<p>Dans mes jours de malheur, Alfred, seul entre mille, Tu m'es resté
fidèle où tant d'autres m'ont fui,</p>
<p>Le bonheur m'a prêté plus d'un lien fragile i</p>
<p>Mais c'est l'adversité qui m'a fait un ami.</p>
<p>Il le rejoignit, en effet, le Jer mai suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ni les héros plongeurs, ni les vieux matelots.</p>
<p>Le soleil vient briser ses rayons sur leur cime,</p>
<p>Comme un soldat vaincu brise ses javelots.</p>
<p>Ainsi, nul œil, Ulrich, n'a pénétré tes ondes</p>
<p>De tes douleurs sans borne, ange du ciel tombé.</p>
<p>Tu portes dans la tête et dans ton coeur deux mondes,</p>
<p>Quand le soir près de moi tu vas triste et courbé.</p>
<p>Mais laisse-moi du moins regarder dans ton âme,</p>
<p>Comme un enfant craintif se penche sur les eaux</p>
<p>Toi si plein, front pâli sous des baisers de femme,</p>
<p>Moi si jeune, enviant ta blessure et tes maux.</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu'il disait longtemps après, comme pour se consoler de l'amour perdu</p>
<p>Si deux noms quelquefois s'embrouillent sur ma lyre,</p>
<p>Ce ne sera jamais que Ninette ou Ninon.</p>
<p>LETTRKS DE Tattet A Uuttinguèr</p>
<p>3 octobre 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>• ALFRED T.</p>
<p>i3 novembre 1837.</p>
<p>(Quanto più m'avvicino al giorno eslremo)</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la vie au milieu de choses incertaines et combien on pousse de
vains soupirs. » :̃</p>
<p>Je laisse toutes ces divines choses et redescends des cieux pour vous
dire que je n'ai pu m'occuper de votre gendre, mon ami n'étant pas
encore il Paris. Je garde précieusement votre petite note. Mon père est
toujours malade et commence A nous inquiéter beaucoup. Je suis d'une
tristesse affreuse et il me faut un grand courage pour
vouscopieraujourd'hui la chanson que vous m'avez demandée. Musset a
voulu absolument vos nouveaux sonnets. Je lui en ai donné un exemplaire.
Pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, très cher. Votre vieille amitié me console de bien des chagrins.</p>
<p>ALFRED TATTET.</p>
<p>Cher ami,</p>
<p>Musset est redevenu invisible. On ne le voit que dans le»</p>
<p><pb/></p>
<p>ALF. T.</p>
<p>5 janvier t838.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Allusion aux strophes qui terminent la -pièce Intitulée l'Espoir en
Dieu r</p>
<p>Lorsque tant de choses sur terre</p>
<p>Proclament la Divinité1,</p>
<p>Et semblent attester d'un père,</p>
<p>ï/amour, la force et la bonle,</p>
<p>Pourquoi, dans ton œuvre céleste,</p>
<p>Tant d'éïémenls si peu d'accord? '1</p>
<p>A quoi bon le crime et la peste?</p>
<p>O Dieu juste, pourquoi la mort 9</p>
<p>Ta pitié dut elrc profonde</p>
<p>Lorsqu'ovcc ses biens et pes maux</p>
<p>Cet admirable et pauvre monde</p>
<p>Sortit en pleurant du chaos I</p>
<p>Puisque tu voulais le soumettre</p>
<p>Aux douleurs dont il est rempli,</p>
<p>Tu n'aurais pas dû lui permettre</p>
<p>De t'entrevoir dans l'infini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous préviens,mon cher ami,que j'irai très incessamment vous revoler
votre grand volume de vers que je n'ai pas du tout l'intention de vous
laisser, II me faut aussi la chanson A demain les économies.</p>
<p>Je fay l'amour, mais c'est de telle sorte</p>
<p>Que seulement du plaisir j'en rapporte</p>
<p>N'engageant point ma chère liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>A bientôt, très cher ami, il y a longtemps que je n'ai reçu une de ces
bonnes lettres qui me donnent de la joie tout un jour.</p>
<p>Votre bien dévoué.</p>
<p>AI.F. T.</p>
<p>8 novembre.</p>
<p>Septembre i83q.</p>
<p>(a) Le père de Tattetavait, dans la yalli'cdc Montmorency, une fort belle</p>
<p><pb/></p>
<p>'¡-f.I'</p>
<p>AI.FI\KD T.</p>
<p>1) irnanche. &gt;;</p>
<p>23 juillet i8/|i.</p>
<p>Un fauteuil pour la gloire est un priv très frivole!</p>
<p>a-t-ondit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rédacteurs s'intitulent Lutin, Trilby, Follet, Astaroth, etc., etc.
Il a répondu</p>
<p>Prenez de jolis noms ou des noms effroyables,</p>
<p>Vous avez beau signer, écrivains de rebut,</p>
<p>Trilby, Lutin, Follet, Astaroth, Belzébuth,</p>
<p>On dit toujours de vous Ce sont de pauvres diables 1 En voici un autre</p>
<p>Ne vous étonnez pas que le petit journal</p>
<p>Et dans ses rédacteurs des esprits invUibles I 1</p>
<p>Le Rhône est un grand fleuve? eh 1 non, c'est un journal I Mais comme
l'abonné n'arrive pas en foule,</p>
<p>On peut dire aujourd'hui c'est un journal qui coule t Certes, tout cela
n'est pas d'un imbécile, mais c'est trop vieux de quarante ans. Il n'en
fallait pas plus autrefois pour se faire une réputation. Pindare-Lebrun,
Baour-Lormian, où êtesvous ? 2</p>
<p>Adieu, très cher ami, des lettres, des lettres, encore des lettres 1.</p>
<p>A vous.</p>
<p>ALFRED T.</p>
<p>S. D. (i839)(i)</p>
<p><pb/></p>
<p>A demain donc et tout A Vous.</p>
<p>ALt. ï,</p>
<p>Mercredi</p>
<p>S. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'oiseau qui gazouille dans son feuillage 1 Savez-vous que c'est du beau
de planter un arbre et de pouvoir lui parler 3o après! Faites de infinie
aujourd'hui et nous verrons ce que vous lui direz â. 8o ans, J'ai hAte
d'avoir votre volume, mon cher Ulric, et j'imagine que j'y retrouverai
les belles choses que vous m'avez dites autrefois dans cette langue si
mélodieuse et si douce que je suis vraiment digne d'entendre. z~</p>
<p><pb/></p>
<p>ALF.</p>
<p>S. D. 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi. mai,</p>
<p>3l ma!.</p>
<p>Mardi, minuit.</p>
<p>Infandam regina jabti! Je part demain pour aller chez ma mère a</p>
<p><pb/></p>
<p>mené avec lui III mère et la fille et, arrivé A Paris, il leur a donné
en toute propriété sa statuette. Je crois qu'elles lui font un procès en
ce moment.</p>
<p>Adieu, mon bon, mon épouse veut absolument voir mon ami Arthur
Guttinguer. ̃"•̃</p>
<p>Je vous aime et vous embrasse.</p>
<p>̃ '̃•' ALF.</p>
<p>̃̃ 3t mal.</p>
<p>L[ouis]-Philippe vient d'arriver ici.</p>
<p>Quel est donc mon crime, b poète?</p>
<p>Des lilasde votre retraite</p>
<p>J'ai respiré l'air embaumé,</p>
<p>J'ai vu vos toits de chèvrefeuille,</p>
<p>Les rosés que la Muse effeuille,</p>
<p>Et votre fils, enfant aimé 1</p>
<p>Un barbare propriétaire</p>
<p>A mon sujet veut augmenter</p>
<p>Son poétique locataire.</p>
<p>Tant mieux I nous devons acheter</p>
<p>Ulric 6 vingt francs l'exemplaire,</p>
<p>Ulric ce taux va monter 1</p>
<p>Augmentez notre cher poète</p>
<p>Vous toua, éditeurs insolent),</p>
<p>Qui vendez de petits talens</p>
<p>Et des vers de peu de défaite! 1</p>
<p>O vons que j'ignore et dt'tetle</p>
<p>N'imposez pas un cœur si pur</p>
<p>Pour m'avoir'dil, je vous l'atteste,</p>
<p>Toute la fraîcheur de mon mur.</p>
<p>Ingrat qui faites des passages,</p>
<p>Déforme, sachez donc, mon cher,</p>
<p>Que chez vous il pleut en hiver</p>
<p>Et que j'ai peur de vos pavages.</p>
<p>Mais pré* de votre pavillon</p>
<p>Gazouillait l'oiseau de f.ourcelles.</p>
<p>J'ai du songer aux hirondelles.</p>
<p>Contentez-vous d'être un grillon,</p>
<p>(Lettre et vers inédits.)</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant 3 femmes attelées a ce que vous savez bien. La pépie vient en
mangeant. Comment vous n'allez pas entendre Dupré, Rubini ? Vous ne
connaissez peut-être pas Rachel et vous vous égarez au Vaudeville c'est
de la folio la pièce est d'un homme d'esprit qui prendra sa revanche,
c'est tout ce qu'on peut dire ces vieilles amours n'ont rien de neuf que
votre joli refrain. ?</p>
<p>_A1&gt;.</p>
<p>if septembre* ( • 84 &lt; )</p>
<p>Hury ̃"</p>
<p>Ce que vous dites de Colomba est fort jusle, mon cher Ulrîc,</p>
<p><pb/></p>
<p>(il Arvers, qui son fameux sonnet a fait une'telle réputation, donné au
iWâtrc un certain nombre dç yaudejriljes (rès gais e\ qui ont eu d;i
nurces. (2) Où la famille Hugo e"tait en villégiature.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. D. (février i8/(3)(i).</p>
<p>« J'ai bien vu hier M. Tattet, il vous espère dimanche. Je lui ait dit
que c'était moi qui comptais sur vous. Que dites-vous de la distraction
que j'ai la? Cette histoire prouve, plus que tous tes livres de morale,
qu'il ne faut rien écrire que tout le monde ne puisse lire, ou bien
qu'il peut quelquefois arriver des choses quand on n'a nulle attention.</p>
<p>« La Terrasse, ce la juin. • » 0 (Lettre inédite.) écriv</p>
<p>(Lettre iaedite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>finirai bien par en trouver un où il y aura des romances de vous. Que
sont devenues les perles répandues devant P, Brugnières, Duchambge,
etc., etc. ? 2</p>
<p>J'ai prié Alfred de m'envoyer tous les vers qu'il reçoit et qu'il ne lit
pas -il a toujours sur sa table des livres qu'on lui offre et qui
restent vierges. Nous les lui couperons si vous voulez tenez, pour vous
remercier de votre visite d'aujourd'hui, voici son rondeau que je vous
copie</p>
<p>rondbau</p>
<p>Fut-il jamais douceur de cœur pareille</p>
<p>A voir Manon dans mes bras sommeiller Q</p>
<p>Son front coquet parfume l'oreiller</p>
<p>Dans son beau sein j'entends son cœur qui veille.</p>
<p>Un songe passe et s en vient l'égayer.</p>
<p>compter pour égayer la soirée a été, pour le roi de Prusse. Heureusement
Chaudesaigues s'est grisé, ce qui a rompu la glace. [Œuvres potthuma de
Alfred de Musset.)</p>
<p>(i) Sur Chaudcsaigues, consulter les Portraitu et souvenirs litUrairtt,
par Hippolyle Lucas, qui lui a consacré une charmante notice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi s'endort une fleur d'è(çlantier, /'&gt;•̃</p>
<p>Dans son calice enfermant une abeille.</p>
<p>Moi, je la berce un plus charmant métier</p>
<p>Fut-il jamais?</p>
<p>Mai» le jour vient, et l'aurore vermeille</p>
<p>Etfeuille au vent son bouquet printanier.</p>
<p>Le peigne en main et la perle a l'oreille,</p>
<p>A son miroir Manon court m'oublier</p>
<p>Hélas! l'amour sans lendemain ni veille</p>
<p>Fut-il jamais?</p>
<p>A vous.</p>
<p>ALF. T.</p>
<p>S. D. (i8/(3).</p>
<p>Cher ami, vous ne savez pas où je suis, mais vous savez ce que j'ai
fait. Aleajacta est, j'ai franchi le llubicon. Je suis le</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un serpent doré qu'an anneaa conjugal,</p>
<p>a dit notre poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>ç .f- ',f~({</p>
<p>ALP,</p>
<p>Mai (|843).</p>
<p>ALF.</p>
<p>m7 "&gt;f;</p>
<p>3$ Mai (1843).</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, mon bon Ulric, quand reviendrai-je vous serrer la main et
vous gagner votre argent au whist? car vous remarquerez que j'ai été
sans pitié jusqu'au dernier moment. Triste compensation de la fortune
qui d'un côté me tendait la main pendant qu'elle me donnait de 1 autre
un grand coup de pied. vous savez où. C'est toujours ainsi qu'elle
procède, la traîtresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vous du meilleur de mon cœur.</p>
<p>ALF.</p>
<p>,̃ ;̃ s. d. •̃̃</p>
<p><pb/></p>
<p>"&gt; Qu'est-ce que la du IVfaine? Croyez-vous sérieusement que cela peut
regarder le bâtard de Louis XIV, fils de la Montespan, ou la femme
Louise de Condé, qui avait de si beaux yeux, de si jolis cheveux blonds
et qui n'était pas plus grande qu'un eqfantdeio ans? La comtesse de
Montbazon me chiffonne aussi. D'abord c'était une duchesse. La plus
célèbre fut la maîtresse de Rancé, comme vous savez une belle-fille de
celle-pi fut bien la maîtresse du grand Roi quand elle eut épousé M. de
Soubise, qu'elle fit prince par ce canal-là. Mais tout cela n'explique
pas le moins du monde la fameuse chanson qui est une énigme pour moi.
Vous avez été frappé par ces deux noms la Montbazon et Ja du Maine. J'en
donne ma langue aux chiens, et cependant vous avez raison de dire que je
connais bien cette époque, car je me regarde comme très ferré sur le
grapd siècle que je vois défiler tous les matins en chemise dans
Saint-Simon qui souffle sur bien des héros. Adieu, très cher ami. C'est
la dernière lettre sans doute que je vous adresse au chalet. Bientôt je
vais vous voir, ce qui vaudra mieux pour nous deux, ̃</p>
<p>Vous ne voulez donc pas me dire combien me coûterait, rendu à
Fontainebleau, un tonneau de ce fameux cidre mousseux si excellent? .'̃̃'
̃'̃"̃̃'̃•'̃̃̃' ;̃̃-̃ .̃̃•'̃"̃̃: r A bientôt, cher Ulrich, je vous écris dans la petite
chambre de ma femme et tous deux nous embrassons la sainte Trinité de
Saint-Gatien. •</p>
<p>Avons.</p>
<p>s. d. ̃</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons dans le prochain courrier l'histoire de votrp
empoisonnement, n'est-ce pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>%1 décembre (i855).</p>
<p>Que vous êtes bon et aimable, mon cher Ulric, et avec quel plaisir je
vous serrerai la maint Vous savez pourquoi je vous remercie,
dispensez-moi donc de vous le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un aiglon qui, regagnant son aire,</p>
<p>Laissa tomber sur le roc solitaire</p>
<p>Je vis au bout une perle de sang. &gt;: v</p>
<p>J'en eus pitié. car vous êtes son frère I</p>
<p>Pendant qu'ici la brise nous assiège? ̃</p>
<p>Près de ces monts aux épaules de neige.</p>
<p>On est si haut qu'on doit penser i vous I</p>
<p>'̃ Réponse</p>
<p>Oui, c'est une heure solennelle t</p>
<p>Et te penseur grave et serein</p>
<p>Croit qu'un peu de gloire éternelle</p>
<p>Se mêle au bruit contemporain,</p>
<p>Puisque dans son humble retraite</p>
<p>JI ramasse sans se courber</p>
<p>Ce qu'y laissa choir le poète,</p>
<p>Ce que l'aigle y laisse tomber; i</p>
<p>Puisque sur sa tête fidèle,</p>
<p>Ils ont jeté, couple vainqueur,</p>
<p>L'un, une plume de son aile,</p>
<p>L'autre, une strophe de son cœur I</p>
<p>Oh I soyez donc les bienvenus,</p>
<p>Plume I strophe I envoi glorieux 1</p>
<p>Vous avez erré dans les nues</p>
<p>Vous avez plané dans les cieux (i) I</p>
<p>̃'̃̃.̃̃ S. D. (i855,\</p>
<p>Mon cher Ulric,</p>
<p>Notre maisonnette est pleine depuis samedi dernier de nos enfants et les
amis ne me laissent pas un moment de repos. Il faut se baigner, monter à
cheval, jouer au whist, et cela par les chaleurs tropicales et avec mon
bras presque toujours endolori. Arago est toujours le plus gai et le
plus aimable des convives et Jadin et Comairas les plus gentils
compagnons qu'on puisse imaginer. J'attends Lefuel aujourd'hui et ne
vous parle pas de Dejean, toujours un peu endormi, et do Giraud, que
vous ne connaissez point. C'est Arnould Frémy qui s'est (i) Cette
réponse de Viol or Hugo au poétique envoi de Rogfr de Bcnnvoîr parut
dans les Contemplation (i856) sous le titre Au poil* qui m'envoie un*
plume d'aigle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE LIMINAIRE 5 CHÀPiTftE PUÈMIËH</p>
<p><pb/></p>
<p>était modéré. L'auteur des Lundis lui avait pris son écriture et jusqu'à
sa signature. Un Almanach des Muses annoté de la main de son père. Ses
Réflexions et jugements publiés par M. Morand. Quelques-unes de ces
Réflexions, – Vers que son fils lui consacre dans les Pensées d'août.</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Il. Dubois, du Globe. Ses débuts au Censeur européen. Sa collaboration
aux Tablettes universelles. – Pierre Leroux lui donne l'idée de fonder
le Globe: Programme de ce journal rédigé par Théodore Jouffroy. D'abord
journal exclusivement littéraire. La critique jugée par Dubois. Ses
doctrines littéraires. Principaux collaborateurs du Globe,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>SAIME-BEUVE ET LE ÎIOMANTISME v "jo w.</p>
<p>§ I. – Dus i Odes ET Ballades » AUX « Co.ssol.uio.ns ».</p>
<p>̃' *̃'</p>
<p>I. – Comment Sainte-Beuve fit la connaissance de Victor Hugo. Son
article dans le Globe sur les Odes et Ballades. Vu mot de Guelhesur
Victor Hu^o. – Le Globe. »t«if4l romantique? Opinion de Dubois sur
Victor Hugo. – Une 'première lecture de Cromwell. – Les premiers vers de
Sainte-Beuve j Un jeune poète italien au tombeau du Tasse, poésie
inédite, •</p>
<p>III. Crise de mysticisme de Sainte-Beuve. – La poésie et l'amour. Une
scène renouvelée de la Sainte-Famille. – Impression de M"1 Victor Hugo
sur Dubois et Sainte-Beuve. Différence d'opinion entre Sainte-Beuve et
Victor Hugo en matière politique et religieuse. Influence politique du
premier sur le second. Influence religieuse du second sur le premier.
Les épigraphes des Odes et Ballades empruntées, grâce au Tableau de
Sainte-Beuve, aux poètes du xvi* siècle.</p>
<p>i</p>
<p>| IL – UUUC OUTTINIJUKH. c</p>
<p>I. – Son influence morale sur Sainte-Beuve. Vers que Sainte. Beuve et
Musset lui ont dédiés.</p>
<p>Il. Le roman d'Arthur – Curiosités bibliographiques de ce livre,1 Ses
éditions anonymes. Religion et solitude. – Influence de Saint-Martin,
dit le philosophe inconnu,sur GiiHiinçuer. Opinion de Vinet sur la
première édition d'Arthur, – Comment SainteBeuve y collabora.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>SAINTE-BEUVE KT PORT-ROTÀL i i .« 1 6o INTRODUCTION SaIXIE-BeUYIS ET LA
SUISSE KOMA.NDE.</p>
<p>I. Li Genèse DE t Port-Royal ».</p>
<p>I. Sainte-Beuve né dans une ville foncièrement janséniste. – Boũ
lognc-sjr-Mer sous Louis XI. Pendant les disputes de la bulle
Unigenitus, – L'eVéquc janséniste Pierre de Langle. Sa lutte contre le
roi et contre le pape. II est remplacé après sa mort par M. He&amp;riau, dit
le « Loup de Boulogne •̃ Conduite de M. Hcnriau envers les Oratorlcns.–
L'abbé de Voisénon, son grand vicaire. M. Asscline, dernier évêque de
Boulogne. Sa lettre pastorale</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la constitution civile. Daunou lui répond. Attitude de M.Asscline
?eudant et après le schisme de l'Eglise constitutionnelle. Puriou,
étriqué constitutionnel du Pas-de-Calais.</p>
<p>{ II. – Ls Couns pk Saime-Beuvb A Lausann».</p>
<p><pb/></p>
<p>Lausanne. -Profit moral que Sainte-Beuve retira du voisinage do Vinet.</p>
<p>IV. Comme quoi Sainte-Beuve mit trente ans A écrire son histoire de
Port-Royal. – • Se* scrupules dans la composition et la correction des
épreuves. Sainte-Beuve et Colloinhet. – 11 lui demande des notes pour
réfuter Un Provinciales. Fausse joie de Collom-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V ~,S~'</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>de Sainte-Beuve. La rédaction des Causeries du lundi. Discussion d«
manuscrit et correction des épreuves. Sujets concertés entre Véron et
Sainte-Beuve.</p>
<p>V. Les Nouveaux Lundis. Pourquoi Sainte-Beuve entreprit cette «ouvelle
série. – Changements qu'il apporte dans son existence Son commerce
régulier avec les écrivains do la nouvelle génération. Le dîner Magny.
Un mot de lui sur Louis Veuillot. Son portrait de Leconte de Lislc.
Supériorité de Sainte-Reuve comme critique sur tous ses rivaux. Le
secret de son art s poète jusqu'au bout. – Comment Auguste Barbier
définissait sa méthode. Toujours conséquent avec ses principes. Le doute
au fond de tontes ses variations. Douteur dés le Collège. – Ses divers
testaments. Sa mort et son enterrement civil.</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>ULRICH GUTTINGUER ET SES CORRESPONDANTS 3^3 LETTRES INÉDITES d'aLFRID
TATTET. 35 1</p>
<p><pb/></p>
<p>AOIIEVk D-)MPMMBR'y.. Le six oct&lt;&gt;l&gt;re mil neuf coït (jimtre ̃ '̃] pau ̃ ̃
BLAIS ET ROY `</p>
<p>̃'̃̃'̃̃ A POÏTIKRS</p>
<p>pour I»</p>
<p>MEKGVRR</p>
<p>D~</p>
<p>FRANCK</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
