<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thuasne, Louis (1854-1940)">Louis Thuasne</author>
<title>Études sur Rabelais / par Louis Thuasne</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thuasne, Louis (1854-1940)</author>, <title>Études sur Rabelais / par Louis Thuasne</title>, <date>1904</date>,description :Collection : Bibliothèque littéraire de la Renaissance ; t. 5,465 pages
</bibl>
<publisher>É. Bouillon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76192m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>M/MM~/f~ /7?'77: W ~f.&lt;;j.\(~</p>
<p>ETUDES "L"~ i</p>
<p>St-K j</p>
<p>RABELAIS</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS THUASNE</p>
<p>SOURCES MOKAXTtQPES DU ROM~K M RABE)..UA. RABEt~t-* FT KRASME. KAWLA!S
ET FfLE~GO. RABELAtS ET COLORA. MËt-A\GKs. 1</p>
<p>PARI S (2~</p>
<p>LIBRAIRIE EMtLE BOt'tLLON, HDfTEUR 67, t(Uh DK NK;t!)=LtEU, 67, AU )'RFM!FR</p>
<p>'904</p>
<p>Toat droit. réserve:</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Henry CocHtN. La Chronologiedu Canzonierede Pétrarque. !voL. 4&amp;.
ÏI-in. Louis TacASNB. Xc~/&lt; Ga~t«'« ~M~o~ &lt; 0&lt;-a&lt;MMM. 2voh. 2~&amp;. IV.
Henry CoCHM. Le frère de Pétrarque. i vol. 6 fr. V. Louis THUASNE.
Études sur Rabelais. t vol. t0 fr. VI. L. M. CAPEU. T~WMCt P~arc&amp;C de
sui ipsins et MtJ&lt;crKM &lt;~Hon!H/M liber «MMM, ex codice autographo
Vaticano editus et notis illustratus. i vol.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE LITTERAIRE DE LA RENAISSANCE rUBUÉE SOUS LA NRECTtOX DE P.
DE NOLBAC ET L. DOREZ</p>
<p>(Sous presse.)</p>
<p>VU. Henry CocaiN et Léon DoREZ. 7v&lt;!WMe&lt; ~ronA~ r~MM MMMoraKHNM K~&lt;, ex
codice apographo Laurentiano manu Tedaldi délia Casa exarato editi et
pne&amp;~one omati. i vol.</p>
<p>(Sous ~M~.)</p>
<p>M/CO!). PttOTAT FRERES, OtPMMEUttS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>DE</p>
<p>LA. RENAISSANCE</p>
<p>TOME CINQUIÈME</p>
<p>PARIS (2e)</p>
<p>LIBRAIRIE ÉMtLE BOUILLON, ÉDITEUR 6y, RUE DE MCBEUBU, 6y, Au tREM!E&amp;</p>
<p>cnuett PAR</p>
<p>P: &amp;S-/NOLHAC et L. DOREZ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>RABELAIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ËTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>RJ~B E L A 1 S</p>
<p>(~M~MhMM ~t~eo, tibi id uni.</p>
<p>1MÛIS THUASNE</p>
<p>PAR</p>
<p>PARIS (2&lt;)</p>
<p>LIBRAIRIE ËMiLE BOUILLON, ÉDITEUR 6y, &amp;UB DE RICHELTEO, 67, Au PREMIER</p>
<p>1904</p>
<p>ToasdTo!tSt&amp;!e)'v&amp;5.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;fMt~!g~M)M r~n~ la critique des résultats faciles a contrôler, et
peuvent qu'aider a une appréciation plus juste de f~MW~ de Rabelais, et
des éléments qui la composent. Les autres articles de ce recueil qui
COMCM~~M~ certains points de la biograpbie de fauteur du Pantagruel et
de son commentaire, sous une autre forme tendent au ~&amp;M but, et
justifient le titre donné aux mélanges qui terminent le W~MM.</p>
<p>Paris, 20 juin J~O~.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOURCES MONASTIQUES</p>
<p>/X DE RABELAIS</p>
<p>DU~!M)MAN DE RABELAIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Cf. l'ouvrage du P. Henri DEH!n.E, La &lt;Mso~!oa des églises, &lt;K&lt;MMKt~
~&lt;&lt;(MUC M ffCNM, t'M-S le M~M« du X~ siècle (Mâcon, 1897-1899, in-8°),
t. Ï-II.</p>
<p>2. Rabelais, parlant des pèlerins, écnt Mf~, comme la chemise de crin ou
de poH de chèvre que plusieurs d'entre eux portaient par monincation a
nous autres pauvres haires », (t, 4~), &lt;[ les pauvres haires. extraice!
de ichthyophagie a (111, 22; I, 34), étc. L'intention comique, chez
Rabelais, est évidente, bien que, par contre, on trouve dans Rutebeuf</p>
<p>En lieu de hères, haubers vestent,</p>
<p>Dans K~JefUMtMfït~ de Paris. Cf. KREFSNER, XMtebuef G~M&amp;tf nath &lt;~
.Efaw&amp;C&amp;~jh-M der P&lt;!rM&lt;f N~MtM~. B~M&lt;M(WoUeobûttel, iSS~in-S"), p. 5!.
vers ~.Ailleurs, Rabelais emploie le mot « haire » dans le sens de «
jeune cerf &lt; Et ne sçay quels autres tels jeunes haires esmousehetes a
(V, j~).</p>
<p><pb/></p>
<p>$. Dom MARTÈNE, Histoire de l'abbaye de Mt~ma/Mr, dans les M~m. la ~oe&lt;~
arc~. de Touraiare (!874-t87~),</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Pour t1ta)ie, cf. Jacques BuRCKHARDT, Za~M~M~oM &lt;« Italie au temps de
la &amp;&lt;MMM'toe, trad. Schmitt (Paris, !88;, in-8"), t. II, chap. n, pp.
221 et sqq., et particulièrement p. 262.</p>
<p>2. GAGUIN, Epistolae et o~~MMM (Index alphab.), t. n, P. 540.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. GAGUM, ~'M&lt;0~ M-f!&lt;MMM (Index C~N~.), t. II, p. 570.</p>
<p>2. /~W., t. II, p. 554.</p>
<p>3. PaM/&lt;~MJ,m, t5.</p>
<p>4. 7M., II, 8.</p>
<p>5. Motfréquemmentemployé par Rabelais &lt;t A ce patron figurez nostre
microcosme (id. petit monde c'est l'homme).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. MMp~;6YXMpnO~, id est .~«~MK~KM, ~MMK XotefodfHKt ~&lt;f7aMM&lt;M (Baie,
1522, in-8"), pp. 328-329.</p>
<p>M!w&lt;MnM~ (Bâle, !494, in-4°); nombreuses éditions, traduction latine,
~&lt;MÙ~ra tM~M (Bâle, 1497, in-4"), nomb' edit. traduction française, La
nef des ~b~ du M&lt;oM&lt;~ (trad. par Pierre Rivière), (Paris, J497, in-fol.
goth.). Pour les traductions contemporaines en autres langues, cf. la
bibliographie de S. Brant, dans Charles SouoDT, Histoire M~raire de
r~bs&lt;x. (Paris, 1879, in-8°), t. II, pp. 342-346, n° icj.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Gargantua, t, 20.</p>
<p>3. P&lt;M&lt;e~-t&lt;e7, !V, 27.</p>
<p>4. /M., m, 13.</p>
<p>3. JM~ m, 37 (vulgaire imperit, V, 20).</p>
<p>6. 7M~ iv, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /MJ.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions, désigner ceux d'entre eux qui lui ont servi de modèles. Si l'on
prend le thème si fréquemment traité de la royauté, celui du pape et de
l'Église, on verra qu'entre Rabelais et ses devanciers, il n'y a que des
similitudes plus ou moins frappantes, mais peu ou pas d'emprunts dans
l'acception stricte du mot.</p>
<p>3. Gargantua, ;7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pa~&lt;rM~,n, 31.</p>
<p>Cj~M ~tM~ra~Mt'm~ ~r~tMM Ma~M~t 07tMfM MatCan~ MCM &lt;&amp;M)&amp;~M~)t-a:&amp;MtMtMM
OrJtHM AfMKM-Mm~MCOMM ÇMod.gMf~W &lt;H C/ft/N~ .MMK~Mt /!&lt;!&lt; per ~MM~M
~«M/t~ &lt;/ff&amp;MM~M</p>
<p><pb/></p>
<p>i. a Si aliquando fuistis in Parlamento et in curia régis, oportet sepe
deponere biretum et facere reverentiam servetis trgo precepta divina cum
reverentia. Nunquid quotiens leguntur littere régie et nominatur nomen
régis, totiens omnes deponunt biretum ?N&amp;rmMMt~M~n!~MMMFM(Lyon, t~o~,
'n-4"; feria .mt. prime Dom. Quadragesime, Sermo XZZJ), M.I!2 C.</p>
<p>2. Arthur M; t,A BoRDER!B, ŒMWM françaises d'olivier Maillard (Nantes,
tSyy, in-4"),p. 10;.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Arthur DE LA BORDBME, ŒtKfM /rMtf&lt;!Me! J'O/Kf~ Maillard, pp. ïo; et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre moine, Pépin, n'est pas plus réservé dans son langage sur
l'origine des rois auxquels il donne, pour ancêtres, des vagabonds et
des malfaiteurs, et dont la conduite, conclut-il, justifie pleinement
d'ordinaire l'obscurité de la naissance'. Rabelais s'exprime de même,
quoique avec beaucoup plus de mesure, dans La généalogie et CM/quité de
Ga~M/tMt.</p>
<p>« Je pense que plusieurs sont aujourd'huy empereurs, rois, ducs,
princes, et papes, en la terre, lesquelz sont descenduz de quelques
porteurs de rogatons2 et de costrets. Comme, au rebours, plusieurs sont
gueux de l'bostiaire, souffreteux et miserables, lesquelz sont descenduz
de sang et ligne de grands rois et empereurs s</p>
<p>2. a Isti latores rogationum, ces porteurs de rogatons. » Mn~or, &amp;rMMXM~
~&lt;M~n~M&lt;MM~ (Paris, ï ;26, in-8"), feria rv post Dom. m. Quad., fol.
cxxxi a, et Rabelais « Vous adjugez. Quoy ? A qui ? Tous les vieux
quartiers de lune aux cafars, cagotzt, matagotz, botineurs, papelardz,
burgotz, patespelues, porteurs de rogatons, chattemites Pantagruel, tv,
~MCt~: Prologue.</p>
<p>Gargantua, ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pantagruel, IV,</p>
<p>3. GAGciN, CMK~M~MtM rebus gestis ~nHMc~&lt;M (Paris, ï~O!, in-fol.), fol.
ï;8 r" et vo; du même, Epistole et oratioues (Paris, !9&lt; in-8"), 1.1, p.
167 et n. 6; P&lt;Mt~rM&lt;'J, v, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. « D!co vobis quod principalis est dimittere viam peccati et omnes
iniquitaies, restituere ablata, et remittere offensas, et istud
tutissimum est. An creditis quod unus magnus usurarius plenus viciis qui
habebit mille millia peccata, dando sex albos trunco, habeat remissionem
omnium peccatorum suorum? Certe durum est mihi credere et
duriuspredicate. a MaiUard, Sermones de ~wt~a quadragesimales. (Lyon, t
$0), in-4°, fol. t to c; feria .ni. prime Dom. Qpadragesime, Sermo X77).
Cf. également ÉRASME, Stultitiae laus, pp. 2t;-2!6. 2. ~t' fol. !10~.</p>
<p>3. MENor,&amp;rMOtM! quadrogesimrates (feria .un. post tertiam
dominicamquadragesime),M. t~ta.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vultis quod ego dicam vobis unum verbum ? Nunquam theologi fecerunt
mentionem nec posuerunt manum in istis indulgentiis; aut si fecerunt,
raro et modicum. Videatis Joannem Andree, Panormitanum et omnes
canonistas qui dicunt de indulgentiis parum. Scotus parum. Die quod
secundum aliquos Ecclesie, les gens a ~Mr /~o~~ sed soli caffardi cas
predicaverunt cum infinitis mendaciis ut populum decipiant, qui sepe
sunt parvi diaboli quando sunt in tabema, quia non est questio nisi de
luxuria, de ludo, etc. Die si vis. Quid ergo est ? Oportet ire ad magnam
indulgentiam que est contritio. Et si hoc lacias, promitto tibi quod
Magdalene promissum est. Vade ad tachrym~s cordis effunde abundanter.
Deus non dixit ei quod poneret quinque solidos in trunco, sed dixit ei
Fides ~M ~M/MM~iM~(LuC. VU)', »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7Z'tJ., p. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7M., IV, Ip-22 et~OMKM.</p>
<p>3. ~-MMtM de oJt~M (&amp;ria.v. secunde dom. adv., ~rMO XX~), ful. $4 c.</p>
<p>4. Gargantua, t, ~9.</p>
<p>Pantagruel, tv, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant la colère l'emporte, et même la haine, ce sentiment si rare et
si exceptionnel chez lui, lorsqu'il s'agit de Gabriel de Puits-Herbault
et de i. Gar~mftM, i, 27.</p>
<p>2. Ibid., I, 27.</p>
<p>RCSTEBUEF'S G~/C~f. D~ Ja~fM~ei~ &lt;fyMf OM &lt;-y fMamw&lt;M&lt;x RUSTEBUEF'S
~rt'eM&amp;e tfywr, la n, vers 10. Parlant de</p>
<p>nreuce li diZ de la griesche d ver, p. 11, vers 10. Parlant de</p>
<p>son livre, Rabelais avertit le lecteur que</p>
<p>Il ne contient mal ny infection.</p>
<p>(Ga~. I, ï, Aux lecteurs.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Minerve' », éloigné, par cela même, de cette gaité exubérante et folle
qu'il devait apparemment peu priser.</p>
<p>2. Cf. r-~M~, no i.</p>
<p>Peut-être les CoHo~MontMt ~orwmttM, où Érasme épuise toutes les formes
sous lesquelles une idée peut être produite, lui ont-elles donné ridée
de ces longues kyrielles de synonymes et d'énumérations dont il a tant
usé et abusé dans son roman.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La part d'Érasme dans les emprunts que lui a bien autre goust trouverez,
et doctrine plus absconse, laquelle vous revelera de tres hauts
sacremens et mysteres horrifiques, tant en ce qui concerne nostre
religion, que aussi l'estat politicq et vie oeconomique (I, P~Agw). Mais
Rabelais plaisante en parlant ainsi, car, quelques lignes plus loin, il
déclareque c'est en a beuvant et mangeant a qu'il a composé son e livre
seigneurial »; et il ajoute « Aussi est ce la juste heure d'escrire ces
hautes matieres et sciences profondes (2MJ.) Un passage de cette
citation rappelle trois vers de Dante:</p>
<p>0 voi che avete gl'intelletti sani,</p>
<p>Mirate la dottrina che s'asconde</p>
<p>Sono il velame degli versi strani.</p>
<p>Questi giardini, e libri, e corni, e cani,</p>
<p><pb/></p>
<p>E nere, e mostri, ch* hauuo vis umaai,</p>
<p>Son &amp;tt; per dare pasto agti ignorant!</p>
<p>Ma voi, ch' avete gl' intelletti sani,</p>
<p>Mirate la dottrina, che s'asconde</p>
<p>Sotto queste copene atte e profonde.</p>
<p>(Lib. I, cantoxxv, st. i.)</p>
<p>Et plus loin</p>
<p>Perô quando leggete rOdiscea</p>
<p>E queUe guerre orrende, e desperate,</p>
<p>E trovate ferita qualche Dea</p>
<p>0 quatre Dio, non vi scandatezzate.</p>
<p>(st. 3.)</p>
<p>non vi fermate in queste</p>
<p>Sorge di fuor, ma passate p)ù innanzi.</p>
<p>(st. 6.)</p>
<p>(Orbtt~ MMsmora&lt;o com~c~o gid &lt;M Signor AhM«) Maria BojARDO, &lt;J ora
~&lt;/&lt;tMo tutto nuovo da Messer Francesco BERNi. Florence, !72;, in-4°.)
De même, Rabelais poursuit Croyez-vous en vostre foy qu'onques Homere,
escrivant Hiade et Odyssée. e (TMtL). Cette dernière phrase établit
d'une façon évidente que c'est bien Berni dont s'est inspiré Rabetais.
On connaît le jugement de Montaigne sur Rabelais Entre les livres
simplement plaisans, je trouve, des modernes, le DeMm~M de Boccace,
Rabelais, et les Baisers de Jean Second. Essais, liv. n, chap. 10 (édit.
H. MotheauetD.Jouanst, Paris, 1887, in-t2,t. in, p. m).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RABELAIS ET ERASME</p>
<p>GARGANTUA. Livre I, Prologue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pius intuenti, quam summo habitu specieque videretur. Quem si de summa,
quod dici solet, cute quis aestimasset, non emisset asse. Facies erat
rusticana, taurinus aspectus, nares simae, muccoque plenae. Sannionem
quempiam bardum ac stupidum dixisses. Cultus neglectus, sermo simplex ac
plebeius, et humilis, ut qui semper aurigas, cerdones, fullones et
fabros haberet in ore. Nam hinc fere sumebat illas suas s~ar~MYa?,
quibus urgebat in disputando. Fortuna tenuis, uxor qualem ne vilissimus
quidem carbonarius ferre posset. Denique jocus ille perpetuus nonnullam
habebat morionis speciem. Videbatur ineptus ad omnia reipublicae munia,
adeo ut quodam die nescio quid apud populum adorsus agere, cum risu sit
explosus. Atqui si Silenum hune tam ridiculum explicuisses, videlicet
numen invenisses potius quam hominem, animum ingentem, sublimem, ac vere
philosophicum, omnium rerum pro quibus caeteri mortaîes currunt,
navigant, sudant, litigant, beUigerantur, contemptorem. N (~d~tOfMM
Chiliades, Bâte, 1~36, in-fol). GARGANTUA, I, 23 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Revue critique (tSyz), compte rendu, par G. PARts, de
T~aM~M~a&amp;MMH~MtH T'ra&lt;~&lt;f&lt;&lt;ee&lt;!OM M~ ~Ma~a' !&lt;cMc~W~ der ~!«!o~Md!~M
G~M~fM~~ J~Mt/Oi~ Zcc~ M~ KotM~MM'~ M"' D~. FR. A. ARNSTAEDT (Leipzig,
]872, in~o ), p. 294.</p>
<p>2. Sans contester les côtés originaux des idées de Rabelais en matière
d'éducation, on ne peut nier que la plupart étaient d'une application
courante en Italie et qu'elles se trouvent indiquées dans les traités
d'éducation en usage dans la péninsule. Cf. en particulier le livre de
G. B. GBRMt, Gli scrittori ~~&lt;~M ~M&lt;M&lt;M MM~X~o (Turin, 1896; in-8o);
celui de W. HARRISON WOODWARD, F!'MornM da Feltre f[M~ 0&lt;&amp;M-~ ~KM&lt;MM&lt;
educators, essays aM~ î~r~MTM (Cambridge, 1897, in-8o), et l'étude de
Rodolfo Renier sur ces deux ouvrages dans le GtorMa~ storico della
letteratura ~aJMae, t. XXX, pp. 271 et sqq. Le Co~~M~o de Baldassar
Castiglione, d'une lecture si répandue au xvje siècle, et que Rabelais
connaissait, contient en substance les idées qu'il a développées dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions et des digressions de toute sorte où se complaisaient son humour
et sa fantaisie.</p>
<p>A noter cette phrase dans le chap. xx du Ga~a~M a Nature n'endure pas
mutacions soudaines sans grande violence », qui est la traduction
littérale de cette autre phrase de Symphorien Champier Non substinet
natura repentinas immutationes. » Matya~M pretiosae ?. JJ (Paris, is~'
in 4°), (Rosagallica) § xt, fol. j}2 v. Le prototype français de cette
pensée semble se trouver dans le J!om&lt;M de la Rose Car les mutacions
soldaines</p>
<p>(Édit. Méon, t. IV, p. 138, vers t7t97-t7t98.)</p>
<p>On connaît le célèbre axiome de Liuuc Natura non jacit M/&lt;!M.</p>
<p><pb/></p>
<p>clud qu'on enverroit quelque homme prudent devers Picrochole, savoir
pourquoy ainsi soudainement estoit party de son repos, et envahy les
terres esquellees n'avoit droit quiconques. » Érasme, dans son
lNSTrru'no PRINCIPIS CHRISTtANt, avait exprimé des idées analogues, dans
le chapitre De bello suscipiendo</p>
<p>« Cum nusquam oporteat principem praecipiti esse concilie, tum haud
alibi contantior erit aut circumspectior quam in suscipiendo bello; quod
aliis ex rebus alia nascantur incommoda, ex bello semel omnium bonarum
rerum naufragium oriatur, omnium malarun~t~um pelagus exundet. « Bonus
princeps nunqMm omnino bellum suscipiet, nisi cum tentatis omnibus, nuUa
ratione vitari poterit. »</p>
<p>(Paris, i$ï7, in-8* fol. b ni v" h mi.) GARGANTUA, I, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>SPARTAM NACTUS ES, HANC ORNA (C~M~M ~~MMJ&lt;M Centuria F, l). L «. Hanc
igitur sententiam passim in principum aulis insculpi oportuit ~ctpTOM
SXa~sc, ?au- T~ x:Tjjm, quorum vix ullum reperias qui vere cogitet quid
sit principis agere personam, quive sua ditione contentus, non conetur
aliquid impe- ru sui finibus addere. Principis munus est, modis omnibus
reipublicae commodis providere, publi- cam tueri libertatem. Nihil
principi pulchrius, quam ut hoc quicquid est regni, quod fortuna dedit,
sua sapientia, virtute, diligentia reddat ornatius. Noli vexare
finitimos, sed hoc quod habes citra alienum detrimentum exorna. » (Ibid.)</p>
<p>« Je me suis en devoir mis pour moderer sa cholere tyrannique, luy
onrant tout ce que je pensois luy pouvoir estre en contentement et par
plusieurs fois ay envoyé amiablement devers luy, pour entendre en quoy,
par qui et comment il se sentoit oultragé mais de luy n'ay eu response
que de volontaire dénonce. »</p>
<p>Érasme avait écrit dans son iNSTiTUTio PRINCIP1S CHRISTIAN!</p>
<p>« Omnia bonus princeps publicis metitur commoditatibus, alioqui ne
princeps quidem fuerit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non idem est jus in homines, et in pecudes. Bona pars imperii, consensus
est populi, ea res primo reges peperit. Quod si quid dissidium ortum
fuerit inter principes, cur non potius ad arbitros itur ? Sunt tot
episcopi, tot abbates, tot eruditi viri, tot graves magistratus, quorum
sententia rem confici decebat, potius quam tot stragibus, tot
expilationibus, tot orbis calamitatibus M (M. h. $.v°). GARGANTUA,I, 29.</p>
<p>ajoute Grandgousier. Cette phrase rappelle le début de l'adage</p>
<p>BELLUM HAUD QpAQpAM LACHRYMOSUM (Chiliadis secundae Centuria YI, 2~.)</p>
<p>« "ASatxpu~ x~Xs~);, id est, bellum lachrymis i. On lit en manchette
EMM~MM ad arbitros si ~tK«&lt;&lt;Mw &lt;M&lt;!&lt;m~«W~.</p>
<p><pb/></p>
<p>carens, ubi victoria contigit citra caedem et sanguinem. Aut ubi quis e
periculoso quopiam négocio sic extricavit sese, ut nullo suo malo
discesserit sive cum rixosi verbis inter se digladiantur, nec est
quicquam periculi, ne veniatur ad manus. Aut ubi certamen agitur
ejusmodi, ut neutri parti quicquam accidat incommodi, velut in
conflictatione literaria in qua victus discedit eruditior, victor
amicior. »</p>
<p>Quoique plus discrète, l'imitation n'en est pas moins réelle.</p>
<p>GARGANTUA,I,37.</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 21.</p>
<p>&lt;t HorrMa temptstas WMt~Mt h&lt;rhK't&lt; ofH/MM.</p>
<p>« Tempeste fut un grand fouetteur d'escoliers au college de Montagu. Si,
par fouetter pauvres petits enfans, escoliers innocens, les pedagogues
sont damnés, il est, sus mon honneur, en la roue de Ixion, fouettant le
chien courtault qui l'esbranle s'ilz sont par enfans innocens fouetter
saulves, il doibt estre au dessus des. »</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLOQUJA. 'I);eu:~atY(a: (Baie, 1~29, in-8"), p.673.</p>
<p><pb/></p>
<p>gravi bus, ut intraannum prima experientia multos juvenes, felici indole
praeditos, ac spem amplissimam prae se ferentes, alios neci dederit,
alios caecitati, alios dementiae, nonnuHos et leprae, quorum aliquot
ipse novi, certe nullus omnium non periclitatus est, quis non intelligat
esse crudelitatem in proximum ? Nec his contentus, addidit pallium et
cucullam, ademit in totum esum carnium. Nec ea saevitia tantum perdidit
tenues, sustulit non paucos divitum filios, et generosam indolem
depravavit. Caeterum in medio hyemis rigore datur postulantibus paululum
panis, potus jubetur e puteo peti, qui aquam habet pestilentem,
pestiferam alioqui, etiam si nihil haberet praeter rigorem matutinum.
Novi multos qui valetudinem ibi contractam nec hodie possunt excutere.
Erant aliquot cubicula humili solo, putri gypso, vicinia latrinarum
pestifera. In his nullus unquam habitavit, nisi aut mors aut morbus
capitalis fuerit consequutus. Omitto nunc miram flagrorum camificinam,
etiam in innoxios. Sic àiunt dedisci ferociam ferociam appellant indolem
generosiorem, quam studio 5-angunt, ut eos reddant habiles monastenis.
Quantum ibi devorabatur ovorum putrium ? quantum vini putris hauriebatur
? Sunt fortassis haec jam correcta sed sero videlicet iis qui perierunt,
aut i. Cette hypothèse optimiste était malheureusement contredite par
les faits, et l'on voit Rabelais la démentir. Du</p>
<p><pb/></p>
<p>corpus circumferunt infectum. Neque vero haec commemoro, quod male velim
illi collegio, sed operae precium esse judicavi monere, ne sub umbra
religionis humana saevitia corrumpat aetatem imperitam ac teneram. »</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, ~8.</p>
<p>GARGANTUA,I,~0.</p>
<p>« Et comment donc est ce qu'on rechasse les moines de toutes bonnes
compagnies, les Breul écrit ce qui suit dans ~&lt;~M~ la "'ille de Paris
(1640, in-M.) « Pierre (sic) Tempeste, docteur en théologie, succéda
audit Béda en la principauté du collège laquelle il quitta depuis,
estant esleu chanoine de Noyon. Il déceda le 3 novembre 1~0. Il estoit
rigide correcteur des eseoUiers délinquans. A raison dequoy ils
composèrent plusieurs carmes contre luy, que j'ay veus. Desquels le
premier estoit &amp;M~f! ~W/)M&lt;&lt;M montem turbavit &lt;MM&lt;MHt »,</p>
<p>pp. ;i7-8. Noël Béda était encore au collège de Montaigu en 1~27. Cf.
Herminjard, Correspondance des réformateurs dans les ~s~ de fft~M ~MfaMe
(Paris, t866, in-8"), t. J, p. 189, n. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui est la cause pourquoy de tout reçoit mocqueriez et bastonnades</p>
<p>Illos qui renegant tonsuram mille fiatas.</p>
<p>(Foi-EUGo, 77 Baldo. Mac. FII, 1.1, p. ï8$, édit. Attilio PoRTtOL: Le
o~re tHoce&amp;M'osMi~ di J~rKH CcM! (Mantoue, ï882, in-8°), t. I, p. 18).)</p>
<p><pb/></p>
<p>STUTïTI~E LAUS, pp. 286-287.</p>
<p>« Ad borum ftheologorum] felicitatem proxime accedunt ii, qui se vulgo
religiosos ac monachos appellant, utroque falsissimo cognomine, cum et
bona pars istorum longissime absit a religione, et nulli magis omnibus
locis sint obvii. lis non video quid possit esse miserius, nisi ego
multis modis succurrerem. Et enim cum hoc hominum genus omnes sic
execrentur, ut fortuitum etiam occursum ominosum esse persuasum sit,
tamen ipsi sibi magnifice blandiuntur. Primum summam existimant
pietatem, si usque adeo nihil attigerint literarum, ut ne legere quidem
possint. Deinde cum psalmos, suos numeratos quidem illos, at non
intellectos 2, asininis i C'est h Folie qui parle.</p>
<p>2. Ce « non inteUectos » se retrouve dans le « nullement par eux
entenduz » de Rabelais. Cette critique s'étendait également au clergé
séculier, et l'on voit Clichtove s'en faire l'écho dans une lettre à
Jean Gozthon de Zélesthe, évêque de Raab, en Hongrie « Multo jam tempore
indoluit tantam in</p>
<p><pb/></p>
<p>vocibus in templis derudunt tum vero se putant divorum aures multa
voluptate demulcere. » Dans un autre ouvrage, publié quelques années
après l'Éloge de la Folie, Érasme reprenait cette idée, légèrement modifiée</p>
<p>« Sed capitalius etiam est, quod eadem [Mena] multissalibus taxât
monachos, non omnes, sed quosdam vel malos, vel superstitiosos, qui
nihil minus ecdesia Dei invalescere inscitiam, atque tam crassam eorum
qui sancto ministtant attari, et divinas ex officio personant laudes,
ignorantiam, ut rari admodum inveniantur, qui exacte et integre quae
legunt aut canunt, intelligant, qui eorum quae ore expromunt, sensum
capiant, aut Tectam teneant percipiantve sententiam. » J~M/o~ rM~r~Jo !H
Chrislo /'a/r&lt; (!C &lt;A)M&lt;/MO D. yo~KMt Go~OM, «X/f!M~ ~&lt;!Mn~MM ~&lt;yK~ccM
C/K~/M~M, dans scn ouvrage ~!&lt;c&lt;Ja~Hw ecclesiasticlll1l (Bâte, tS!7,
in-fol.), fol. ï v&lt;'(BiM. nat., Réserve, B 564). Érasme fait la même
réserve que Clichtove dans sa ~.i/WM~'o a~t~~M~r~f!M f&lt;&lt;/t&lt;~&lt;:M M~&lt;m, où
il dit, en pariant de son adversaire « Sed assumit insigne mendacium,
quod de omnibus monachis pronuntiem .DMt!&lt;~ CMW psalmos suos W&lt;Ht~'&lt;&lt;M,
~«M~M illos, ai MM! )H~Flestos, et cetera. Talium boatus taxo, non
omnium cantus. » Opera (Leyde, 1706, in-fol.), t. X, col. 1678.
Ailleurs, parlant des mauvais prêtres qu'il blâme, Érasme ajoute «
Rursas admoneo, nec pios a me notari, nec ordinem a, dans i'adage ur Fia
occus INCUMBUNT, CM. U f&lt;~&lt;. vnt, 65.</p>
<p>i. « Et ego me semper exercée in musica, psalmos in choro lyrando et
ululando. » Epistolae cbeMn'rMw t'trcrtmt (Londres, J742, in-8°), p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>sunt, quam quod dicuntur a solitudine nomen habent, cum quidam sic
admisceant se rebus mundanis, ut nulli magis sint obvii in foris, in
conciliabulis, in castris, in itineribus, in navibus, in curribus, qui
consummatam sanctimoniam existimant nihil attigisse litterarum, adeo ut
aliquoties ne legere quidem norint. Deinde qui cum nullo verae pietatis
studio teneantur, tamen existimant Deum sibi vehementer obstrictum, quod
psalmos numeratos quidem, sed non intellectos, inamoeno quodam ac plane
militari boatu sonent in templis, magno ipsorum taedio nec ullius omnino
fructu.. ». Apologia ad Ho~&amp;ewMjjac. Stunicae, dans les Opera OM~M
(Leyde, 1706, in-jbL), t. IX, col. 366-367. (L'édition originale est de
Bâle, 1~22, in-8"). Cou.OQp!A. nTM~oifXeu&lt;TtCt 1 Franciscani (p. 419.)</p>
<p>« Pandocheus. Quod animantium genus hic vidéo ?</p>
<p>Conradus. Servos Dei, filios sancti Francisci, vir optime.</p>
<p>Pandocheus. An Deus talibus servis delectetur, nescio ego mihi nolim
multos esse domi. Conradus. Quam ob rem ?</p>
<p>Pandocheus. Quia ad edendum ac bibendum plusquam viri estis, ad
laborandum nec manus habetis, nec pedes. Ohe, vos estis filii S. Francisci?</p>
<p><pb/></p>
<p>Soletis praedicare eum esse virginem, et habet ille tot 8!ios ?</p>
<p>Conradus. Spiritus filii sumus, non carnis. Pandoeheus. Infelix genitor
ille. Nam quod in vobis pessimum est, animus est corpore nimium valetis,
planeque melius habetis ista p&amp;Tt~, quam expediat nobis, qui alimus
uxorem et filias.</p>
<p>Conradus. Tu forte suspicaris nos esse ex eodem genere, qui degenerant a
progenitoris instituto; nos sumus observantes.</p>
<p>Pandocheus. Ego igitur observabo ne quid adferatis detrimenti. Nam istud
genus ego odi pessime.</p>
<p>Conradus. Quam ob rem, te quaeso ? Pandocheus. Quia circumfertis dentes,
nec circumfertis pecuniam. Hoc genus hospitum mihi est ingratissimum.</p>
<p>Conradus. At laboramus vobis.</p>
<p>Pandocheus. Vultis ostendam vobis, quomodo laboretis ?</p>
<p>Conradus. Ostende.</p>
<p>Pandocheus. Inspicite picturam vobis proximam ad laevam illic videtis
vulpem concionantem, sed a tergo anser collum profert e cuculla. Rursus
videtis lupum absolventem confessum, sed prominet pars ovis occultatae
sub veste. Videtis simium assidentem aegroto in veste franciscana,
altera manu praefert crucem, alteram habet in crumena aegrotands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Conradus. Non in6ciamur hac veste nonnunquam tegi lupos, vulpes ac
simias. 1 Pandocheus. De veste cedam, si numeretis. Conradus. Rogabimus
Deum pro te. » PARABOLARUM, SIVE SïMtUUM UBER (Strasbourg, 1516, in-4"),
fol. A8.</p>
<p>7~&amp;Mo (Macch. Vn, t. 1, p. 2!8,edit. Portioli.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Même restriction dans la superbe apostrophe mise dans la bouche du
Magnifico Juliano du Cortegiano, liv. ni, ch. 20. (Ce passage est
fortement inspiré d'Érasme.)</p>
<p>GARGANTUA,I, 45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chascun en sa vocation, instruez vos enfans, et vivez comme vous
enseigne le bon apostre saint Paul. Ce faisans, vous aurez la garde de
Dieu, des anges et des sah~ avec vous et n'y aura peste ny mal qui vous
porte nuisance. Puis les mena Gargantua prendre leur réfection en la
salle. »</p>
<p>« Quid jam, nonne eodem ferme pertinet, cum singulae regiones suum
aliquem peculiarem vin dicant divum, cumque in singulos singula quaedam
partiuntur, singulis suos quosdam culturae ritusattribuunt, ut hic in
dentium cruciatu succurrat, ille parturientibus dexter adsit, alius rem
furto sublatam restituât hic in naufragiu prosper</p>
<p><pb/></p>
<p>affulgeat, ille gregem tueatur, atque item de caeteris 'a (pp. 217-218).</p>
<p><pb/></p>
<p>phrase atténue toutefois la portée de la première. Cf. également
d'Érasme le Divae G~MM~M* praesidio a ~«ï~Mt febre liberati fan~M M~MM
(Fribourg en Brisgau, i$32, in-4°; et, dans l'édition de Leyde, t. V,
col. 133~).</p>
<p>Cornelius. « Ostenduntur quaedam monumenta vetustatis, quorum mihi nihil
non videbatur commentitium, et excogitatum ad alliciendos simplices et
credulos 1 ».</p>
<p>Dans la lettre sur l'utilité de ces mêmes colloques, Érasme explique
quel a été son but en traitant la question des pèlerinages. D montre la
sottise de ces gens qui abandonnent leurs anaires -et leurs familles
sous prétexte de religion. Des. Erasmus ~0~&lt;M~MH~, utilitate
Colloquiorum, ad lectorem.</p>
<p>« In colloquio de visendo loca sacra, cohibetur supertitiosus et
immodicus quorumdam i. « Vos predicatores et portatores reliquiarum et
indulgentiarum, num quid dicitis nugas ad fallendum et</p>
<p>decipiendums populum ? ~a Mnut.nx~, Sermones de AdQkritrr</p>
<p>dedpiendum. popuium ? N MAO.LARD, ~rm&lt;MMï &lt;&amp;- ~A'&lt;'H/« (Sabbato prime
dominice Adventus, ~~Mo ~X), fol. 44 a.</p>
<p><pb/></p>
<p>affectus, qui summam pietatem esse ducunt vidisse Hierosolymam, et hue
per tanta terrarum marisque spatia currunt senes episcopi, relicto
grege, qui curandus erat, huc viri principes, relicta familia ac
ditione, huc mariti, relictis domi liberis et uxore, quorum moribus ac
pudicitiae necessarius erat custos, hue adolescentes ac foeminae, non
sine gravi discrimine morum ac integritatis. Quidam etiam iterum atque
iterum recurrunt, nec aliud faciunt per omnem vitam, et interim
superstitioni, inconstantiae, stultitiae, temeritati praetexitur
religionis titulus, ac déserter suorum contra doctinam Pauli,
sanctimoniae laudem aufert, ac sibi quoque pietatis omnes numeros
explesse videtur. Paulus l. Timot. 2. intrepide pronunciat Si quis autem
suorum et maxime domesticorum curam non habet, ~M~t abnegavit, et est
infideli deterior. Atque hic Paulus loqui videtur de viduis, quae
liberos ac nepotes negligunt, idque praetextu religionis, dum sese
mancipant obsequiis Ecclesiae. Quid dicturus de maritis, qui destitutis
teneris liberis, uxore juvencula, idque in re tenui, proficiscuntur
Hierosolymam. » (fol. H h 8).</p>
<p><pb/></p>
<p>d'appeler les choses par leur nom, comme avaient fait avant lui, sur le
même sujet, Maillard et plus particulièrement Coquillart et Rutebeuf 3.
GARGANTUA, I, 46.</p>
<p>« Le temps n'est plus d'ainsi conquester les royaumes avec dommages de
son prochain frere christian ceste imitation des anciens Hercules,
Alexandres, Hannibals, Scipions, Cesars et autres telz, est contraire à
la profession de l'Evangile, par lequel nous est commandé garder,
sauver, regir et administrer chascun ses pays et terres, non hostilement
envahir les autres. Et ce que les Sarrasins et barbares jadis appeloient
prouesses, maintenant nous appelions briganderies et meschancetés. Mieux
eust il fait soy contenir en sa maison, royallement la gouvernant, que
insulter en la mienne, hostillement la pillant; car par bien la
gouverner l'eust augmentée, par me piller sera destruict.. »</p>
<p>i. Cf. les citations réunies par M. A. SAMOCn-LAN, Olivier Maillard, M
~r~'ca~MM son temps (Paris, 1891, in-8°), pp. 307-308.</p>
<p>2. ŒM'n~ (édit. Ch. d'Hérkauh, Paris, 1857, in-8°), 1.11, Afoso&amp;~w des
P~rMyMM, pp. 283-4.</p>
<p>3. ~M/&lt;&lt;~ Gedicbte (édit. Adolf Krefsner) D~Mf ~M w&lt;w~ ou c'f~ la
complainte A M/~t/~ Eglise, p. j83, vers 146-! 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration de Grandgousier, tout en étant Fœuvre personnelle de
Rabelais, se ressent des deux adages SPARTAM NACTUS Es, et DULCE BELLUM
dont elle est comme l'essence. Les passages suivants semblent toutefois
se rapporter plus particulièrement au texte de Rabelais.</p>
<p>DULCE BELLUM MEXPERTIS (CM~M IV centuria prima, i).</p>
<p>« Laudi quoque coeptum est dari, si quis violentum et pestilentem
hominem cujus modi ierunt fuisse Cacum et Busiridem, confecisset,
orbemque monstris istiusmodi liberasset. Siquidem videmus hos etiam
titulos, in Herculis extare laudibus. Deinde concursum est a pluribus,
ut quosque vel affinitas, vel vicinia, vel necessitudo conjunxerat. Et
quod nunc htrocinium est, tum bellum erat a(pp. 860-861).</p>
<p>SPARTAM NACTUS ES, HANC ORNA (CM~M secundaecenturia l).</p>
<p><pb/></p>
<p>sua ditione contentus, non conetur aliquid imperii sui finibus addere.
Noli vexare finitimos, sed hoc quod habes citraalienum detrimentumexorna.
 Vix unquam feliciter cessit peregrinae ditionis affectatio s (p. ~93).</p>
<p>GARGANTUA, I, 50.</p>
<p>1~! CÛHCMH ~M Gargantua es vaincus. « Nos peres, ayeulx et ancestres de
toute memoire, ont esté de ce sens et ceste nature que, des batailles
par eux consommées, ont, pour signe memorial des triomphes et victoires,
plus voluntiers erigé trophées et monumens es coeurs des vaincus, par
grâce, que es terres par eux conquestées, par architecture. Car plus
estimoient la vive souvenance des humains acquise par liberalité, que la
mute inscription des arcs, colonnes, et pyramides, subjecte es calamités
de l'air, et envie d'un chascun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Salsamentarius. « Nihil addubito quin res christiana nunc in arctum
coacta felicissime sit proferenda, si gentes barbarae senserint se
vocari non ad servitutem humanam, sed ad libertatem evangelicam, nec ad
rapinam expeti, sec ad felicitatis et sanctimoniae consortium. Ubi
coaluerint, et in nobis mores vere christianos compererint, ultro plus
ôfferent, quam ab eis ulla vis queat extorquere.</p>
<p>Lanio. Id brevi futurum auguror, si pestilens Ate, quae duos
potentissimos orbis monarchas funesto bello commisit, abierit e$ xcpanM:$.</p>
<p><pb/></p>
<p>Salsamentarius. Atque ego demiror jam dudum non esse factum, quum
Francisco nihil fingi possit humanius, et Carolo Caesari arbitror a
praeceptoribus instillatum, ut quo per fortunam plus accesserit imperii
finibus, hoc ipse plus addat clementiae benignitatique. Ad haec habere
solet et aetas ea peculiarem facilitatis ac mansuetudinis dotem. De
principum ccnsiliis non est meum dicere. Verum si quis me faciat
Caesarem, sdo quid sim facturus.</p>
<p>Lanio. Eia, facimus te Caesarem, simulque romanum pontificem si libet.
Quid facis? Salsamentarius. Fac me potius Caesarem et regem Galliae.</p>
<p>Lanio. Age, esto utrumque.</p>
<p>Salsamentarius. Protinus concepto pacis voto edicerem per universam
ditionem meam inducias, dimissis copiis, denuncians poenam capitis, si
quis vel gallinam alterius attigerit. Ita pacatis rebus meo commodo,
vel, ut melius dicam, publico, transigerem de ditionis finibus, aut de
conjugii conditionibus.</p>
<p>Lanio. Habesne firmiora foederis vincula quam matrimonium ?</p>
<p>Salsamentarius. Arbitror.</p>
<p>Lanio. Imparti.</p>
<p>Salsamentarius. Si Caesar essem, sic absque mora trangesissem cum rege
Gallorum Frater, malus quispiam genius bellum hoc inter nos exci-</p>
<p><pb/></p>
<p>tavit, neque tamen inter nos certamen fuit de capite, sed de ditione. Tu
quod m te fuit, fortem ac strenuum bellatorem praestitisti. Fortuna mihi
favit, teque exrege fecit captivum. Quod accidit tibi, mihi potuit
accidere et tua calamitas omnes nos admonet humanae conditionis. Experti
sumus quam hoc certaminis genus utrique sit incommodum. Age diverso
genere inter nos conflictemur. Dono tibi vitam, dono libertatem, pro
hoste recipio te in amicum. Sit omnium praeteritorum malorum oblivio,
redi ad tuos gratis ac liber, habe tibi tua, esto bonus vicinus, et
posthac geratur unum hoc certamen inter nos, uter alterum fide, officiis
ac benevolentia vincat neque certemus uter altero latius regnet, sed
uter sanctius administret suam ditionem. In priori conflictu fortunati
laudem tuli, hic qui vicerit longe splendidius auferet decus. Mihi
quidem haec clementiae &amp;ma plus adferet vere laudis, quam si universam
Galliam meae ditioni adjunxissem. Et tibi gratitudinis opinio plus
decoris conciliabit, quam si me tota Italia depulisses. Noli invidere
mihi laudem quam affecto, ego vicissim tuae sic favebo, ut huic amico
libenter sis debiturus</p>
<p>Gaston FEUG&amp;RE, .Ér&lt;Mme, ~M~ ~&lt;~ M t'M oM'ra~</p>
<p>(Paris, ï8y4,in-8°),pp. 1~6-1 ;7 et notes.–Onpeutrappro(Paris,
1874,in-80), pp. 136-137 et notes. -On peut rappro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lanio. Profecto sic possit astringi Gallia, imo totus orbis.</p>
<p>Salsamentarius. Quam magnificam, quamque plausibilem gloriam haec
humanitas per universum orbem pararet Carolo? Quae natio se non lubens
tam humano, tamque clementi principi submitteret ? N (pp. 623-627).</p>
<p>PANTAGRUEL, I, 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>PEREGRINATIO REUGiONIS ERGO</p>
<p>« Hic qui priori proximus est, prior est posterior a (p. 377 ').</p>
<p>PANTAGRUEL,11, 8.</p>
<p>A rapprocher le passage du Dialogus de recta /M! graecique ~MMM
/)fOM!&lt;MC!~MM&lt; d'Ërasme. « Primum discet [puer] expedite sonare. » Opera
omnia (Leyde, 1703, in-ibl.), 1.1, col 922 et sqq. L'édition originale
est de Bâle, i$28, in-8".</p>
<p>PANTAGRUEL, 11, ï 1-12.</p>
<p>Baisecul ayant fini de parler,</p>
<p>« Lors dist Pantagruel Mon amy, voulez vous plus rien dire ? Respondit
Baisecul Non, moni. Le rapprochement a été fait par Le Duchat.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur, car j'en ay dit tout le /M otM~M, et n'ea ay en rien varié sur
mon honneur. Vous donc, dist Pantagruel, monsieur de Humevesne, dictes
ce que vous voudrez, et abreviez, sans rien toutesfois laisser de ce qui
servira au propos. »</p>
<p>PANTAGRUEL, H, Ï2.</p>
<p>LiNGUA.</p>
<p>« Proinde probabile est morem, quem et hodie videmus in Sorbonicis
disputationibus, vel a pru-</p>
<p><pb/></p>
<p>dentibus viris profectum fuisse, vel ab ipsa necessitate inductum. Nulli
fas est interrumpere disputationem proponentis ac respondentis, nisi si
quis ad hoc fuerit delegatus. Nec is qui date silentio succedit,
proponit, nisi praefatus omnium veniam et pacem. Ubi proposuit, non
respondet quiquam in hoc productus, nisi repetat quod propositum est,
idque semel atque iterum, interim licet proponenti mutare, corrigere, et
addere si quid velit. Haec mora mutantis ac répètent~, nonnunquam taedio
est auditoribus, sed tamen necessarium habet remedium adversus
tumultuosam vocum confusionem. Posteaquam incaluit contentio, dicendi
finem imponit coetus considentium aut circumstantium, ut et aliis sit
dicendi locus. Hic fateor nonnunquam silere jubetur, qui maxime erat
audiendus, sed praestat quaedam non audiri, quam nihil audiri. Congruit
autem hoc remedium peculiariter nationi Gallicae, quae quum sit
humanissima, tamen praeter linguae facilitatem, habet in disputando
quiddam calidius acvehementius. (Baie, 1~26, in-8", pp. 226-227). »</p>
<p>PANTAGRUEL, II, 17.</p>
<p>« Dond avez vous tant recouvert d'argent en si peu de temps? A quoy il
me respondit qu'il l'avoit pris es bassins des pardons car en leur
baillant le premier denier (dist il), je le mis si souplement</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il sembla que fust un grand blanc; ainsi, d'une main je pris douze
deniers, voire bien douze liards, ou doubles pour le moins, et de
l'autre, trois ou quatre douzains et ainsi par toutes les eglises où
nous avons esté. »</p>
<p>Cette filouterie de Panurge se trouve en substance dans un passage du
colloque d'Ërasme PEREGRÏNATJO REUGtONIS ERGO.</p>
<p>« Imo vero sunt quidam adeo dediti sanctissimae Virgini, ut dum simulant
sese munus imponere altari, mira dexteritate suffurentur quod alius
posuerat. » (p. 364).</p>
<p>PANTAGRUEL, II, 33.</p>
<p>Les gens avallés « comme pilules », pour inspecter l'estomac de Pantagruel,</p>
<p>« chercherent plus de demie lieue où estoient les humeurs corrompues, en
un goulphre horrible, puant, et infect plus que Mephitis, ny la palus
Camarine, ny le punais lac de Sorbone, duquel escrit Strabo ».</p>
<p>Au chapitre Xtv du livre III, Rabelais cite le proverbe « mouvoir la
Camarine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le vin plaist au goust de la seigneurie de leurs seigneuries. »</p>
<p>De même, on lit, au début de l'~M~M Prologue du livre FV</p>
<p>« Beuveurs tres illustres, et vous goutteurs tres précieux, j'ay veu,
receu, ouy, et entendu l'ambassadeur que la seigneurie de vos
seigneuries a transmis par devers ma paternité, et m'a semblé bien bon
et facond orateur. »</p>
<p>Ces phrases évoquent le passage suivant de l'Éloge de la Folie.</p>
<p>i. Le Dudmt, dans son édition des C&amp;MVfM de Rabelais (Amsterdam, 1741,
in-4°, t. I, p. 365, note 34), renvoie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hoc abunde felices sibi videntur [proceres aulici], quod regem ~M~
vocare liceat, quod tribus verbis salutare didicerint, quod norint
civiles titulos subinde inculcare, J~fcw/a~M, HoNMM/MM~~ et A~M~MM. N
(p. 277).</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, ï.</p>
<p>« (si de Lyra ne delire) ».</p>
<p>Érasme avait dit antérieurement, en faisant allusion au célèbre
cordelier, dans l'Éloge de la Folie « Neque quisquam illorum Graeculos
illos pluris facit quam graculos praesertim cum quidam gloriosus
theologus, cujus nomen prudens supprimo, ne graculi nostri continuo
graecum in illum scomma jaciant ~0$ Xup&lt;x$ magistraliter et
theologaliter hunc passum enarrans, ab hoc loco. » (P. 334).</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, 2.</p>
<p>t. Cf. l'adage ASINus AD LYRAM (CM. l cent. 7/ 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces derniers mots semblent être une réminiscence de ce passage de l'J~&lt;~
Folie « Atque hinc fieri ttt.Galli morum civilitatem sibi sumant
Parisienses, theologicae scientiae laudem, omnibus prope submotis, sibi
peculia,riter arrogent. » (p. 226).</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, 3-S. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>cestuy monde seront bannies Foy, Esperance, Charité. Car les hommes sont
nés pour l'aide et secours des hommes. En lieu d'elles succederont
Defiance, Mespris, Rancune, avec la cohorte de tous maulx, toutes
maledictions es toutes miseres. .Les hommes seront loups es hommes Et
si, au patron de ce fascheux et chagrin monde rien ne prestant, vous
figurez l'autre petit monde, qui est l'homme, vous y trouverez un
terrible tintamarre. La teste ne voudra prester la veue de ses yeulx,
pour guider les pieds et les mains. Les pieds ne la daigneront porter;
les mains cesseront travailler pour elles. Le cœur se faschera de tant
se mouvoir pour les pouls des membres, et ne leur prestera plus. Le
poulmon ne luy fera prest de ses soumetz. Le foye ne luy envoyra sang
pour son entretien. La vessie ne voudra estre debitrice aux roignons,
l'urine sera supprimée. Le cerveau, considerant ce train desnaturé, se
mettra en resverie, et ne baillera sentement es nerfz, ne mouvement es
muscles. Somme, en ce monde desrayé, rien ne debvant, rien ne prestant,
rien ne empruntant, vous verrez une i. Cf. l'adage d'Érasme HoMo HOMtNi
LUPUS (CM~~ ~r/MMf &lt;~t&lt;fM yo). Dans l'adage, DULCE BELLUM iNBXPERTIS,
Érasme développe cette idée que l'homme n'a pas d'ennemis plus nuisibles
que lui-même « Homini nulla ~cra perniciosorquam homo. » CMMJM ~Mr/M
Mt/M~M I, f (Bâle, 1~6, in-fol.), p. 859.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laissent entrevoir, dans un admirable &lt;T~cH&lt;A) d'enthousiasme, les
conséquences optimistes caressées par son pantagruelisme avisé</p>
<p>STULTITIAE LAUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>tur inter mortales non stulticiae plenum, idque a stultis et apud
stultos ? Quod si quis unus universis velit obstrepere, huic ego
suaserim, ut Timonem imitatus, in solitudinem aliquam demigret, atque
ibi solus sua fruatur sapientia. Verum ut ad id, quod institueram,
revertar, quae vis saxeos, quernos, et agrestes illos homines in
civitatem coegit, nisi adulatio ? Nihil enim aliud significat illa
Amphionis et Orphei cithara. Quae res plebem Romanam, jam extrema
molientem, in concordiam civitatis revocavit ? Num oratio philosophica ?
Minime. Imo ridiculus ac puerilis apologus de ventre, reliquisque
corporis membris conflictus N(pp. 160 102).</p>
<p>UNCUA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ad concordiam mutuamque benevolentiam natos esse. Ad haec quod ranonem
in cerebro velut in arce corporissedem habere voluit, nimirum admonuit,
omnes cupiditates rationis imperiomoderandas esse: Sic linguam ita
finxit, ut si quis diligenter animadvertat perspicere queat, naturam
illud admonere voluisse, nullum esse corporis membrum exitiabilius, si
quis abutatur, nullum salubrius, si adsit diligens cautaque moderatio.
Etenim naturae providentia cuique corporis parti suum dedit locum, sive
pro dignitate, sive pro usus commoditate. Nam quum in cerebro velut in
arce sedem dederit menti, cor in praecordiis, hoc est, supra diaphragma
sub laeva mamilla locum sortitum est, cui junctus tergo spinae imminet
pulmo, flabelli ritu spiritus hausti redditique vicissitudine cor
praecipue refocillans quod frigore modico recreatur. Cor autem totum
musculosum ac velut ex nervaceis fila contextum, duos habet sinus aut
specus sive recessus. arcana spirituum ac sanguinis receptacula. Putmo
spongiae in morem levis et cavernosus, ungulae bubulae forma in duas
fibras dividitur, ~uo magis capax sit spiritus, motuque alterno reddat
ac recipiat. Ventriculus sub ipsis praecordiis est, cui a dextris
proximum est jecur, jecori annexum fel est. Ad laevam est !ier.
Inferiori ventriculo adhaeret intestinum quod jejunum appellant,
propterea quod nihil eorum quae accipit retinet, sed protinus in tenuius
intestinum sed sinibus</p>
<p><pb/></p>
<p>vehementer involutum transmittit. Huic annexum est aliud intestinum
transversum quod caecum appellant hujus extrema pars est intestinum quod
rectum dicitur, per quod excernuntur crassiores ciborum reliquiae. Nam a
renibus per venulas albas quas ureteras dicunt urina distillat in
vesicam. jam ea pars corporis qua coitus peragitur infra ventrem sortita
est velut extremum locum. Proinde quum naturaeprovidentia linguae sedem
in altissima corporis parte tribuerit, nonne satis declaravit nobis
hujus membri dignitatem ? deinde quod in confinio cordis et cerebri
sitam esse voluit humanae mentis interpretem, an non evidenter docuit
eam non oportere discrepare a corde, sed obtemperantem esse rationi, cui
subjecta est, nec prius in vocem debere prorumpere, quam adhibitis in
consilium vicinis sensibus, praecipue auribus atque oculis, quiSus inter
corporis sensus principatus tribuitur ? Sed multo magis consulendae sunt
interiores animae vires, intellectus seu ratio, ac memoria, quibus et
ipsis sedes et officinae sunt in cerebro. N</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, 8.</p>
<p>« [Nature] crea l'homme nud, tendre, fragile, sans armes ne offensives
ne defensives, en estat 1. JLtM~M per De!. EttASMUM ~Ch'fOth'MH'H
tf~tt'tM~t &lt;t') .w.'Av. '.n'i.')«/&lt;; (Ba!t, t;2), in-8"), pp. 16 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce passage rappelle un des nombreux arguments d'Ërasme dans son adage
DULCE BELLUM JNEXPERTtS.</p>
<p>c .So!um hominem nudum produxit [natura], imbellem, tenerum, inermem,
molissima came, cute levi. Nihil usquam in membris, quod ad pugnam, aut
violentiam datum, videri possit, ut ne dicam interim, quod caetera fere
ut nata sunt, sibi sufficiunt ad vitam tuendam. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, III, 9.</p>
<p>« L'homme seul n'a jamais tel soulas qu'or. voit entre gens mariés.
M&lt;ïf&lt;q: vous donc de par Dieu, respondit Pantagruel. Ce seroit pour
m'achever de peindre, et courir les champs en pourpoint. Point donc ne
vous mariez, respondit Pantagruel. »</p>
<p>Peut-être doit-on voir ici une réminiscence du colloque d'Érasme
intitulé Ecno.</p>
<p>Juvenis. Cupio paucis te consulere, si vacat. Echo. Vacat.</p>
<p>Juvenis. Et si venio tibi gratus juvenis. Echo. Venis.</p>
<p>Juvenis. Sed potes ne mihi et de futuris dicere verum Echo ?</p>
<p>Echo. *E~M.</p>
<p>Juvenis. Et graece nosti ? Quid istuc novi ? Echo. Novi.</p>
<p>Juvenis. Qualia tibi videntur Musarum studia ?</p>
<p>Echo. A~ a (p. 716).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAG&amp;UEL, III, l6.</p>
<p>Le dernier membre de phrase en italique est une réminiscence
vraisemblable de l'adage d'Érasme THESSALA MUUER.</p>
<p>« OeTMXtx~ T~, id est, Thessalica MM~. In veneficas, malarumque peritas
artium dici solitum. Propterea quod ea gens praeter caeteras hoc nomine
notata est, id quod ex ~&lt;~MMc Asino pluribusque scriptoribus aliis satis
liquef. » (Chil. I c~. ~7, ï2).</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, ï8.</p>
<p><pb/></p>
<p>est le personnage, et combien il vault, quand il est appelé au maniment
des affaires. Au paravant, savoir est estant l'homme en son privé, on ne
sçait pour certain quel il est, non plus que d'une febve en gousse.
Voyia quant au premier article. Autrement voudriez vous maintenir que
l'honneur et bon renom d'un homme pendist au cul d'une putain ?. »</p>
<p>PANTAGRUEL, III, l8.</p>
<p>« Et benoiste soit la vieille! Je luy veux, vraybis, constituer en
Salmigondois quelque bonne rente, non courante comme bacheliers
insensés, mais assise comme beaux docteurs regens. »</p>
<p>Cette phrase est une réminiscence d'un passage de l'adage d'Érasme
EsERKtus CUM PACtDiANO, où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, III, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette anecdote est rapportée par Ërasme dans son colloque '1~0u:?x~fx.</p>
<p>COLLOQUIA. 'I/9u:?x-~a:.</p>
<p>« Hic mihi succurrit fabula, quam nuper
dominicanusquidamnarravitinconcionefrequentissima, quo sermonis
amaritudinem (nam in die parasceves exponebat mortem Domini) jucuudiore
narratione dilueiet Virginem sacram oppresserat adolescens, i.
L'inconvenance de traiter de pareils sujets, :n chaire, aux
anniversaires de grandes fêtes .Ie i'Ë~tise, ne choquait pjs ators.
OHvit-ï Maillard, dans son deuxième sermon de la Nativité de J.-Christ,
s'adressant aux jeunes femmes de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COLLOQ~J!A. C&amp;arrOH.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) .Mon amy, vous nous demandez conseil, mais premier fault que vous
mesmes vous conseillez. Semez vous importunement en vostre corps les
aiguillons de la chair ? Bien fbrt, respondit Panurge, ne vous
desplaise, nostre pere. Non fait il, dist Hyppothadée, mon amy. Mais, en
cestuy estrif, avez vous de Dieu le don et grace speciale de
continence?Ma foy non, respondit Panurge. Mariez vous donc, mon amy,
dist Hippothadée. Car trop meilleur est soy marier que ardre au feu de
concupiscence. »</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, ~WC/M/M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni, 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>enfans dignes de quelque monarchie transpontine. Le plus tost sera le
meilleur, s'il veult voir ses enfans pourveuz. »</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, ~2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) DE CONTEMPTU MUNDI (Cap. mj.)</p>
<p>« Sed tu torsan legitimam venerem amas, uxorem cogitas. Non equidem
damno nuptias, memini qui dixerit M~/?M~ est ~M~c ~Maw itri. » (Cologne,
1323, in-8°, fol. A7 v).</p>
<p>DECLAMATIO DE LAUDE MATMMONU.</p>
<p><pb/></p>
<p>arctissime copulatus ? Si magnam quandam animi delectationem ex
reliquorum necessariorum benevolentia capimus, quam dulce in primis sit
habere, qui cum animi tui secretos affectus, communices, qui cum perinde
ut tecum loquaris cujus fidei te tuto committas, qui tuas fortunas suas
esse ducat, quid tu credis habere felicitatis mariti uxorisque
conjunctionem, qua nuUa possit in rerum natura inveniri neque major
neque firmior ?. Uxoria charitas non perfidia corrumpitur, nulla
simulatione obscuratur, nuUa rerum mutatione convellitur, denique sola
morte, imo ne morte quidem distrahitur. Res est ? habes quae tueatur,
habes quae augeat. Non est ? habes quae quaerat. Si res secundae sint,
duplicatur felicitas, sin adversae, erit quae te consoletur, quae
assideat, quae inserviat, quae tuum malum suum esse cupiat. An tu
voluptatem ullam cum hac tanta conjunctione conferendam censés?. a
(Baie, i$i8, in-pp. 16i8).</p>
<p>(111) c Tu vero cum teste medico viro neque imperito et minime mendaci,
magnam posteritatem promittere videaris. Patrimonium habeas amplissimum,
genus autem tuum optimum, tum darissimum, ita ut obliterari sine
nephario scelere, magnoque reipublicae detrimentonon possit. Tum
adsitaetas integra, nec desit forma. B (pp. 25-26).</p>
<p><pb/></p>
<p>STULTtT!AB LAUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>torum, nihil aliud voluit, quam insignem ejus sexus stulticiam indicare.
» (p. 144).</p>
<p>PANTAGRUEL, III, 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>CoLLOQJUJA. fTirgo MuTS-O?-</p>
<p>« Quae est igitur ista nova religio, quae facit irritum, quod et naturac
lex sanxit, et vetus</p>
<p><pb/></p>
<p>lex docuit, ?t evangelica lex comprobavit, et apostolica doctrina
confirmavit ? Isthuc decretum non est a Deo proditum, sed in monachorum
senatu repertum. Sic definiunt quidam, et matrimonium esse ratum, quod
insciis, aut etiam invitis parentibus il ter pueruno et puellam per
verba de presenti sic enim illi loquuntur, contractum est. Atque istud
dogma nec naturae sensus approbat, née eterum leges, nec Moses ipse, nec
evangelica aut apostolica doctrina. Ab istis igitur thelogis exige, ut
proferant aliquem e sacris libris locum, qui hoc doceat quod si non
poterunt, jubeto eos ebibere calicem vini Belnensis, hoc poterunt. s
(pp. 273-27~).</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, Prologue de FcM~r.</p>
<p>« De son temps, estoit un pauvre villageois natif de Gravot, nommé
Couillatris, abateur et fendeur de bois, et en cestuy bas estat,
guaingnant cahin caha sa pauvre vie. Advint qu'il perdit sa coignée. Qui
fut bien fasché et marry ? Ce fut il. Car de sa coignée dependoit son
bien et sa vie par sa coignée, vivoit en honneur et reputation i. Cf. la
note de Burgaud des Marets et de Rathery, dans leur édinon des Œt&lt;we! de
Rabelais, t. 1, p. y~, n. 6 (Pea~ u, 48); et l'ouvrage d'Adrien Pulvé De
m~tM WM paretl&lt;aw consensu MM contrabendis J&lt;&amp;&lt; J«C, t'M quibus edictum
Henrici &lt;yM MMMtHM ~EMM~t ffa&lt;KOfKM regis ad eam rem pertinens e~Ke~tM-.
Paris, i~yo, in-8".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bon homme, dist Mercure, je te la laisse, prends la. Et pource que tu as
opté et souhaité mediocrité en matiere de coignée, par le veuil de
Jupiter je te donne ces deux autres. Tu as de quoi dorenavant te faire
riche. Sois homme de bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CoLLOQUIA. C&lt;M!MMtMM~&lt;~M/CJMM&lt;.</p>
<p>« .Lodovicus Galliarum rex, ejus nominis undecimus, quum rebus domi
turbatis peregrinaretur apud Burgundiones, occasione venationis nactus
est familiaritatem cum Conone quodam homine rustico, sed animi simplicis
ac synceri. Nam hoc genus hominibus delectantur monarchae. Ad h ujus
aedes frequenter diverterat rex ex venatu, et, ut plebeis rebus
nonnunquam delectantur magni principes, apud eum magna cum voluptate
vescebatur rapis. Mox ubi Lodovicus restitutus, jam rerumpotireturapud
Gallos, submonuit Cononem uxor, ut regem veteris hospitii
commonefaceret, adiret illum, et rapas aliquot insignes illi dono
adferret. Tergiversatus est Conon se lusurum operam, principes enim non
meminisse talium omdorum. Sed vicit uxor, deligit Conon rapas aliquot
insignes, accingitur itineri. Verum ipse per viam captus illecebra cibi,
paulatim devoravit omnes, una duntaxat excepta insigniter</p>
<p><pb/></p>
<p>magna. Ubi Cono prorepsissei in aulam, qua rex erat iturus, statim
agnitus est a rege et accersitus. Ille magna cum alacritate detulit
munus, rex majore cum alacritate accepit, mandans cuidam e proximis, ut
ditigenter reponeretur inter ea, quae haberet charissima. Cononem jubet
secum prandere, a prandio egit Cononi gratias, et cupienti repetere rus
suum, jussit pro rapa numerare mille coronatos aureos. Hujus rei fama
quum, ut fit, per omne regis famulitium esset pervagata, quidam ex
aulicis dono dedit regi equum non inelegantem. Rex intelligens illum
provocatum benignitate quam praestiterat Cononi, captari praedam, vultu
majorem in modum alacri accepit munus, et convocatis primoribus
consultare coepit, quo munere pensaret equum tam beUum tamque preciosum.
Interim qui donarat equum, spes opimas animo concipiebat, sic cogitans
si sic pensavit rapam donatam a rustico, quanto munificentius pensaturus
est equcm talem oblatum ab aulico? Quum regi veluti de re magna
consultanti alius aliud responderet, diuque vana spe lactatus esset
captator, tandem rex Venit, inquit, in mentem, quod illi donem, et
accersito ex proceribus quopiam, dicit in aurem ut adferat id quod
repenret in cubiculo (simulque locum designat) serico diligenter
obvolutum. Ad&amp;rtur râpa, eam ut erat obvoluta, rex sua manu donat
aulico, addens sibi videri bene pensamm equum cimelio, quod sibi</p>
<p><pb/></p>
<p>constitisset miUe coronatis. Digressus aulicus dum tollit linteum, pro
thesauro reperit, non carbones, quod aiunt, sed rapam jam subaridam. Ita
captator ille captus, risui fuit omnibus. » (pp. ~085ïo).</p>
<p>« Quidam famulus, quum vidisset pediculum repentem in veste regia,
flexis genibus ac sublata manu significat se nescio quid officii
praestare veUe. Lodovico praebente se, sustulit pediculum, et clam
abjecit. Rogante rege quid esset, puduit fateri. Quum instaret rex,
fassus est fuisse pediculum. Laetum, inquit, omen est, declarat enim me
esse hominem quod hoc genus vermiculorum peculiariter infestet hominem,
praesertim in adolescentia. Jussitque pro officio numerari coronatos
quadraginta. Post dies aliquammultos alter quidam, qui viderat illi
feliciter cessisse tam humile officium, nec animadvertens, plurimum
interesse, ex animo faciat quid, an arte, simili gestu aggressus est
regem, ac rursus illo se praebente, simulabat se tollere quiddam e veste
regia, quod mox abjiceret. Quum urgeret rex tergiversantem, ut diceret
quid esset, ~nire simulato pudore, tandem respondit, esse pulicem. Rex,
intellecto fuco, « Quid, inquit, an tu me facies canem ? » Jussit tolli
hominem, ac pro captatis quadraginta coronatis infligi quadraginta
plagas. »</p>
<p>Et l'un des interlocuteurs d'ajouter</p>
<p><pb/></p>
<p>Non tutum est, ut audio, cum regibus facetiis ludere. » (pp. ~lo-~ït).</p>
<p>PANTAGRUEL,IV, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bruxelles et ailleurs. Tappecoue, ce non obstant, luy dist
peremptoirement qu'ailleurs se pourveust, si bon !uy sembloit rien
n'esperast de sa sacristie. Car rien n'en auroit sans faute. Villon fit
aux joueurs le rapport en grande abhomination, adjoustant que de
Tappecoue Dieu feroit veangeance et punition exemplaire bien toust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic est de patria, na&lt;us de gente belistra,</p>
<p>Qui solet antiquo bribas ponare bisacco.</p>
<p><pb/></p>
<p>« .Tandem Faunus, vehementer obtestante Polo, suscepit negotium
exorcismi, ac totam eam noctem agit insomnem, dum dispicit quibus modis
rem aggrederetur tuto; nam sibi quoque misere metuebat. Pri:num itaque
congesti sunt exorcismi efficacissimi. deinde delectus est locus in
planicie vicina vepreto, unde vox exaudiebatur, circumductus est
circulus satis amplus, qui crebras haberet cruces, variasque notulas.
Haec omnia peragebantur verbis conceptis. Adhibitum est vas ingens,
plenum aquae consecratae. s (pp. ~60-461). Faunus toutefois, fort peu
rassuré, s'adjoignit</p>
<p><pb/></p>
<p>un second adroitement procuré par Polus, qui lui avait fait la leçon</p>
<p>« Postridie, rebus omnibus rite praeparatis, sub horam decimam Faunus
cum parocho circu-' lum ingreditur. Polus qui praecesserat e vepreto
gemit miserabiliter, Faunus auspicatur exorcismum. Interim Polus clam
per tenebras subducit se in villam proximam. Illinc adducit aliam
personam fabulae nec enim poterat nisi per multos agi. Conscendant equos
nigros, ignem occultum secum ferunt. Ubi non procul abessent a circulo,
ignem ostentant, quo metu Faunum abigerent e circulo. Verum ea res
propemodum pessime cesserat illis, nam equi subito prolato igni
consternati, parum abfuit quin et se praecipitarent et sessores. » (pp.
461-462).</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, ïy.</p>
<p>« Si vous croyez Strabo, liv. 7, et Arrian, liv, i. Plutarcbe aussi on
livre qu'il a fait de la face qui apparoist on corps de la lune, allegue
un i. Le Duchat, dans son édition de Rabelais, a relevé ce rapprochement
(Amsterdam, 171 ï, in-i 2), t. IV, p. note.</p>
<p><pb/></p>
<p>nommé Phenace, lequel grandement craignoit que la lune tombast en terre
et avoit commisération et pitié de ceux qui habitent sous icelle, comme
sont les éthiopiens et Taprobaniens, si une tant grande masse tomboit
sus eux. Du ciel et de la terre avoit peur semblable, s'ilz n'estoient
deuement fulciz et appuyés sus les colonnes de Atlas, comme estoit
l'opinion des anciens, selon le tesmoignage de Aristoteles, liv. $, Meta
M~ » Ce passage est traduit littéralement de l'adage d'Érasme</p>
<p>Quid si ~«~ ruat ?</p>
<p>T( Et e~pjt~c ~~Tc~st; id est quid si coelum ruat ? Ironia proverbiabis
in eos, qui tutissimis etiam in rebus ridicule timent. Hoc unde manarit,
Aristoteles indicat libro Tiav [&lt;.eTo: Ta: yu&lt;nxa! quinto, scribens
priscis illis et rudibus mortalibus persuasum fuisse, coelum hoc, quod
videbant imminere, Atlanticis humeris sustineri. Quod si ille se
subduxisset, fore ut e sublimi in terram decideret. Idque non solum
poetarum figmentis fuisse proditum, verumetiam a pbysicis nonnullis
adnrmatum. Plutarchus in libello De facie quae apparet in of~ lunae,
citat Phenacem quendam, qui metuerit ne Inna decideret in terram, quique
commiseratus sit vicem eorum, qui lunae forent subjecti, cu)usmodi sunt
Aethiopes ac Taprobani,</p>
<p><pb/></p>
<p>si tantum pondus in eos rueret idem veritus de terra coeloque, nisi
columnis Atlanticis fulcirentur. » (~&lt;~«yMM! CM. primae centuria 64.)
PANTAGRUEL~ IV, ï8 (Comment P&lt;!M&lt;a~rMC/ evada une forte &lt;OM~M~ en mer).</p>
<p><pb/></p>
<p>même chose, mais en faisant semblant de dire le contraire</p>
<p>STULTïTtAB LAUS.</p>
<p>« Et enim cum hoc hominum genus omnes sic execrentur, ut fortuitum etiam
occursum ominosum esse persuasum sit. » (p. 286.)</p>
<p>« .Pantagruel restoit tout pensif et melancholicque. Frere Jean
l'apperceut, et demandoit dont iuy venoit telle fascherie non
accoustumée, quand le pilot, considerant les voltigemens du peneau sur
la pouppe, et prevoyant un tyrannicque grain et fortunal nouveau,
commanda tous estre a l'herte, tant nauchiers, fadrins, et mousses, que
nous autres voyagiers fit mettre voiles bas, mejane, contremejane,
triou, maistralle, epagon, civadiere fit caller les boulingues, trinquet
de prore, et trinquet de gabie, descendre le grand artemon, et de toutes
les antemnes, ne laisser que les grinzelles et coustières.</p>
<p><pb/></p>
<p>fouldroyer, esclairer, pluvoir, gresler, l'air perdre sa transparence,
devenir opaque, tenebreux et obscurcy, si que autre lumiere ne nous
apparoissoit que des foudres, esclairs, et infractions des flambantes
nuées les categides, thielles, lelapes et presteres enflamber tout
autour de nous par les psoloentes, arges, elicies et autres ejaculations
etherées nos aspectz tous estre dissipés et perturbés les horrifiques
typhones suspendre les montueuses vagues du courant. Croyez que ce nous
sembloit estre l'antique chaos, onquel estoient feu, air, mer, terre,
tous les elemens en refractaire conclusion.</p>
<p>Teucrorum ex oculis; pooto nox incubat atra.</p>
<p>ïntonuere poli, et crebris micat ignibus aether,</p>
<p>Praesentemque viris intentant omnia mortem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ingemuit et duplices tendens ad sidera patmas,</p>
<p>Talia voce refert o ter quaterque beati 1</p>
<p>Quis ante ora patrum Trojae sub moenibusattis Contigit oppetere 1..</p>
<p>(VtRGn.B, Aeneidos ?. j, 87-96.)</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu de vinaigre. Jetressue de gran hahan. a Tout ce passage est le
développement de l'adage UTINAM DOMt StM (CM. II cent. ~77, 7~). (Chap.
19.)</p>
<p>« Pantagruel, prealablement avoir imploré l'aide du grand Dieu
servateur, et faite oraison publique en fervente devotion, par l'advis
du pilot tenoit l'arbre fort et ferme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre Quande et Monssoreau,</p>
<p>Et n'y paistra vache ne veau.</p>
<p>(Chap. 20.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(Chap. 22.)</p>
<p>(Chap. 24.)</p>
<p>La description de la tempête, chez Rabelais, occupe sept chapitres
(18-24) il n'était donc pas possible de les reproduire in extenso non
plus que le récit du naufrage, chez Érasme, d'où elle est tirée en
partie. Seuls, les passages provoquant la comparaison directe ont été
donnés, de sorte que le lecteur devra se reporter, pour juger de
l'ensemble, aux textes originaux. C'est surtout dans ces pages de la
description de la tempête qu'éclate</p>
<p><pb/></p>
<p>cette ga!té énorme de Rabelais qu'on ne retrouve que dans Shakespeare A
côté du récit de Rabelais, celui d'Érasme, méthodiquement composé et
raconté avec esprit et un sentiment exact de la vérité, semble quelque
peu froid e: compassé les caractères y sont bien dessinés, mais, sauf
celui de la jeune mère qui, au milieu de l'affolement général, tenait
son enfant embrassé dans ses bras et priait en silence ils manquent de
ce relief puissant, de cet humour et de cette verve endiablée où exulte
la fantaisie de l'auteur du PoMfa~rMf/</p>
<p>COLLOQUIA. MïH/f~MMM NatM-</p>
<p>3. Cf. plus loin la notice RABELAIS ET FoLENGO.</p>
<p><pb/></p>
<p>navigare? Prohibeat Deus, ne mihi quicquam Lnquam tale veniat in mentem.</p>
<p>Adolphus. Imo quod hactenus memoravi, lusus merus est prae his quae nunc
audies. Anthonius. Plus satis malorum audivi inhorresco te memorante,
quasi ipse periculo intersim.</p>
<p>Adolphus. Imo mihi jucundi sunt acti labores. Ea nocte quiddam accidit,
quod magna ex parte spem salutis ademit nauclero.</p>
<p>Anthonius. Quid obsecro?</p>
<p>Adolphus. Nox erat sub lustris, et in summo n~aic stabat quidam e nautis
in galea, sic enim vocant, opinor, circumspectans, si quam terram
videret, huic coepit assistere sphaera quaedam ignea id nautis
tristissimum ostentum est, si quando solitarius ignis est; felix, quum
gemini. Nauclerus qui davo assidebat, socie, inquit (nam eo nomine se
rautuo compellant nautae) videsne, quod sodalitium tibi daudat latus?
Vidéo, respondit ille, et precor ut sit felix mox globus igneus delapsus
per funes devolvit sese usque ad nauderum.</p>
<p>Anthonius. Num ille exanimatus est metu ? Adolphus. Nautae assuevere
monstris. Ibi paulisper commoratus, volvit se per margines totius navis
inde per medios fbros dilapsus eva-</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit. Sub meridiem coepit magis ac magis incrudescere tempestas.
Vidistine unquam Alpes ? Anthonius. –Vidi.</p>
<p>Adoiphus.–lUi montes verrucae sunt, si conferantur ad undas maris.
Quoties tollebamur in altum, licuisset tunam digito contingere quoties
demittebamur, videbamur dehiscente terra recta ire in tartara.</p>
<p>Anthonius. 0 insanos qui se credunt mari! Adolphus. Nautis frustra
luctantibus cum tempestate, tandem nauclerus totus pallens nos adiit.
Amici, inquit, desii esse dominus navis n)eae vicere vend, reliquum est,
ut spem nostram collocemus in Deo, et quisque se paret ad extrema.
Rursus nos adit nauta. Amici, inquit, tempus hortatur, ut unusquisque
Deo se commendet, ac morti se praeparet. Rogatus a quibusdam nauticae
rei non imperitis, ad quot horas se crederet posse tueri navem, negavit
se posse polliceri quicquam, sed ultra tres horas non posse. Haec ubi
locutus est, jubet incidi funes omnes, ac malum usque ad thecam cui
inseritur, incidi serra, ac simul cum antennis, devoivi in mare.
Anthonius. Quid interea vectores?</p>
<p>Adolphus. Ibi vidisses miseram rerum faciem, nautae canentes ~o~ regina
1 implorabant Matrem virginem, appellantes eam stellam maris, reginam
coeli, dominam mundi, portum salutis, aliisque multis titulis illi
blandientes, quos nus-</p>
<p><pb/></p>
<p>quam illi tribuunt sacrae litterae. Nonnulli procumbentes in tabulas,
adorabant mare, quidquid erat olei effundentes in undas non aliter illi
blandientes quam solemus irato principi. Anthonius. Quid aiebant ?</p>
<p>Adolphus. 0 clementissimum mare, o generosissimum mare, o ditissimum
mare, o formosissimum mare, mitesce, serva. Hujusmodi multa occinebant
surdo mari.</p>
<p>Anthonius. Ridicula superstitio. Quid alii? Adolphus. Quidam nihil aliud
quam vomebant, plerique vota nuncupabant. Aderat Anglus quidam, qui
promittebat montes aureos virgini Vualsamgamicae, si vivus attigisset
terram. A!ii multa promittebant ligno crucis, quod esset in tali loco,
alii rursum quod esset in tali loco. Idem iactum est de Maria Virgine,
quae regnat multis in locis, et putant votum irritum, nisi locum exprimas.</p>
<p>Anthonius. Ridiculum, quasi divi non habitent in coelis.</p>
<p>Adolphus. Erant qui se promitterent fore carthusianos. Erat unus qui
polliceretur se aditurum divum Jacobum, qui habitat Compostellae, nudis
pedibus et capite, corpore tantum lorica ferrea tecto, ad haec cibo
emendicato.</p>
<p>i. On voit, par ce passage, que l'emploi de l'huile dans les naufrages
ne date pas de notre époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anthonius. -Nemo meminit Christophori ? Adolphus. Unum audivi non sine
risu, qui clara voce, ne non exaudiretur, polliceretur Christophoro, qui
est Lutetiae in summo templo, mons verius quam statua, cereum tantùm
quantus esset ipse. Haec quum vociferans quantum poterat, identidem
inculcaret, qui forte proximus assistebat ille notus, cubito tetigit
eum, ac submonuit Vide quid pollicearis, etiam si rerum omnium tuarum
auctionem fadas, non fueris solvendo. Tuum ille voce jam pressiore, ne
videlicet exaudiret Christophorus Tace, inquit, fatue an credis me ex
animi sententia loqui ? Si semel contigero terram, nor daturus sum illi
candelam sebaceam.</p>
<p>Anthonius. Precabantur interim ?</p>
<p>Adolphus. Certatim. Alius canebat Salve regina, alius Credo in D~M.
Erant qui peculiares quasdam preculas habebant, non dissimiles magicis,
adversus pericula.</p>
<p>Anthonius. Ut amictio facit religiosos, rebus secundis nec Deus, nec
divus quisquam nobis venit in mentem. » (pp. ~8 et sqq.) J i. Érasme
exprime ailleurs, comme il suit, son opinion sur l'invocation des saints
et de la Vierge Marie f Hic quaeret aliquis, quid sentiendum sit de his,
qui recepta merce quae perierat, gratias agunt divo Nicolao, alibi
Paulo, alibi Hieroni qui incolumes e naufiagio eunt Compostellam gratias
acturi divojacobo,recreati a morbo tabellam ac dona-</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 27. CfWMMCH~ P&lt;M~TM&lt;~ raisonne sur la discession des
ames heroiques, et des prodiges horrifiques qui precederent le trepas de
feu seigneur de Langey.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour pronostic certain et veridicque prediction, que dedans peu de
jours, telles venerables ames laisseront leur corps et la terre.</p>
<p>Font davantage. C'est que, pour déclarer la terre et gens terriens
n'estre dignes de la presence, compaignie, et fruition de telles
insignes âmes, l'estonnent et espovantent par prodiges, portentes,
monstres, et autres precedens signes formés contre tout ordre de nature.</p>
<p>Ce que vismes plusieurs jours avant le departe-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de celle tant illustre, genereuse, et heroique ame du docte et
preux chevalier de Langey duquel vous avez parlé.</p>
<p>Il m'en souvient, dist Ëpistemon, et encores me frisonne et tremble le
cœur dedans sa capsule, quand je pense es prodiges tant divers et
horrifiques lesquelz vismes apertement cinq et six jours avant son depart.</p>
<p>Ces heroes icy et semidieux desquelz avez parlé, peuvent ilz par mort
finir? Par nettre dene je pensois en pensarois qu'ilz fussent immortelz,
comme beaux anges, Dieu me le vueille pardonner. Mais ce reverendissime
Macrobe dit qu'ilz meurent finablement. Non tous, respondit Pantagruel.
Les Stoiciens les disoient tous estre mortelz, un excepté, qui seul est
immortel, impassible, invisible.</p>
<p>Je croy, dist Pantagruel, que toutes ames intellectives sont exemptes
des cizeaux de Atropos. Toutes sont immortelles Anges, Demons et
Humaines. »</p>
<p>Ce remarquable chapitre est visiblement inspiré d'un des plus beaux et
des plus éloquents colloques d'Érasme sur la mort « de l'incomparable
héros Jean Reuchlin, l'~ot&amp;eoHj Capnionis. Quant au deuxième paragraphe
« Ne plus ne moins que jadis s, il est emprunté par Rabelais aux Adages
d'Érasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pompilius, ~nï-MM~NtM, ~tHC(w~&lt;a~&lt;r&lt;w'yoaMMf ~MfMtHO divorum MHW~MM relato.</p>
<p>Brassicanus. Egregius ille trilinguis eruditionis phoenix Joannes
Reuchlinus vita defunctus est.</p>
<p>Pompilius. Rem certe narras ?</p>
<p>Brassicanus. Certiorem quam vellem. Pompilius. Sed quid isthuc mali,
relicta posteris honestissimi nominis immortali memoria, ab hujus vitae
malis demigrare in consortium beatorum ?</p>
<p>Brassicanus. Quis isthuc tibi indicavit ? Pompilius. Res ipsa. Nec enim
potest aliter mori, qui sic vixit.</p>
<p>Brassicanus. At magis etiam isthuc diceres, si scias, quod ego.</p>
<p>Pompilius. Quidnam obserco ?</p>
<p>Brassicanus. Non est fas referre.</p>
<p>Pompilius. Quam ob rem ?</p>
<p>Brassicanus. Quia qui credidit, stipulatus est arcani silentium.</p>
<p>Pompilius. Eadem lege committe et mihi. Recipio tibi silentium optima 6de.</p>
<p>Brassicanus. Quanquam ista ndes me jam saepenumero fefellit, tamen age
committam, praesertim- cum res sit ejus generis, ut expédiât etiam esse
notam bonis omnibus. Est Thubingae quidam Institut! Franciscani, viromnibus
 habitus eximiae sanctimoniae, praeter quam ipsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pompilius. Magnum dicisargumentum verae sanctimoniae.</p>
<p>Brassicanus. Agnosjeres hominem, et fateris verum, si nomen aederem.</p>
<p>Pompilius. Quid si divinem ? P</p>
<p>Brassicanus. Licet.</p>
<p>Pompilius. Admove aurem.</p>
<p>Brassicanus. Quid opus, quum simus soli ? Pompilifs. Ita mos est.</p>
<p>Brassicanus. Is ipse est.</p>
<p>Pompilius. Est homo certissimae fidei. Mihi Sibyllae folium erit,
quicquid ille dixerit. Brassicanus. Audi igitur totum dialogum bona
fide. Aegrotabat noster Reuchlinus, satis quidem periculose, sed ita, ut
bona spes esset fore, ut revalesceret, vir dignus qui nunquam
senesceret, aegrotaret, aut moreretur. Mane visebam meum franciscanum,
ut animi mei molestiam oratione sua leniret. Nam aegrotabam una cum
aegrotante amico, quem amabam ut patrem. Pompilius. Phy, quis illum
usquam non amavit, nisi vir pessimus ?</p>
<p>Brassicanus. Hic franciscanus meus, Brassicane, inquit, emove penitus ex
animo moerorem omnem. Reùchlinus noster desiit aegrotare. Quid, inquam,
an subito revaluit? Nam ante biduum non admodum laeta promittebant
medici. Tum ille Revaluit, inqnit, sed ita, ut posthac non sit illi
formidanda valetudo adversa. Noii nere (nam</p>
<p><pb/></p>
<p>videbat erumpentes lachrymas) prius quam audias rem omnem. Sex dies sunt
quod hominem non inviseram, sed tamen quotidianis precibus illius
salutem Domino commendabam. Hodierna nocte cum me a matutinis hymnis in
strato composuissem, blandus quidam, minimeque gravis somnus obrepsit.</p>
<p>Brassicanus. Nescio quid laeti mihi praesagit animus.</p>
<p>Franciscanus. Non est tibi laeva mens. Visus sum mihi consistere ad
ponticulum quendam, per quem transitus erat in pratum quoddam, longe
amoenissimum. Adeo blandiebatur oculis graminum et frondium plusquam
smaragdinus viror, sic arridebant incredibili colorum varietate,
flosculorum steUulae sic spirabant omnia, ut quod erat pratorum citra
rivum, quo dirimebatur felicissimus ille campus, nec vivere, nec virere
videretur, sed mortua, inamoena, putidaque omnia. Atque interim dum
totus sum in eo spectaculo, commodum praeterierat Reuchlinus.
Praeteriens hebraice precatus est pacem. Jam medium pontis transierat
prius quam sentirem, parantem accurrere, respiciens vetuit Nondum fas,
inquit, quinto abhinc anno nos sequeris. Interim eorum quae aguntur,
testis ac spectator assistito. Brassicanus. Hic ego nudus erat, inquam,
Reuchlinus, an vestitus; so!us, an comitatus? Franciscanus. Vesuum nibil
habebat, praeter</p>
<p><pb/></p>
<p>unam candidissimam, damascenam esse dixisses, candore mire lucido pone
sequebatur puer incredibili specie, alatus. Suspicabar iUius esse genium
bonum.</p>
<p>Pompilius. Sed nullusne comitabatur genius matus ?</p>
<p>Brassicanus. Imo aliquot, ut franciscanus ille arbitrabatur. Procul,
inquit, a tergo sequebantur aves aliquot, pennis caetera nigris, nisi
quod explicatu alarum gilvas verius quam candidas plumas ostenderent.
Picae, inquit, videri poterant colore et voce, nisi quod singulae
sedecim picas aequarent magnitudine corporis, nihilo minores vulturibus,
cristam gestantes vertice, rostris et unguibus aduncis, ventre
prominente, Harpyae videri poterant, si tres modo fuissent. Pompilius.
Quid moliebantur istaefuriae ? Brassicanus. Procul, inquit, obstrepebant
heroi Reuchlino, et impetiturae videbantur si licuisset.</p>
<p>Pompilius. Qui minus licuit ?</p>
<p>Brassinacus. Quia versus Reuchlinus objecta manu crucis imaginem
exprimens, « Abite, inquit, quo dignum est, malae pestes. Satis sit
vobis negocium facessere mortalibus in me jam immortalibus ascriptum,
nihil habet juris vestra dementia ». Vix ea dixerat, inquit
franciscanus, mox abierant foedissimae volucres, sed relicto foetore, ad
quem collatum oletum videri posset</p>
<p><pb/></p>
<p>sansucinum, aut foliatum. Dejerabat se citius vel ad inferos
descensurum, quam sustineret iterum aniari tali thymiamate.</p>
<p>Pompilius. Male sit illis pestibus.</p>
<p>Brassicanus. Sed audi caetera quae narravit mihi franciscanus. Dum haec
intentus contemplor, inquit, jam ponti vicinus erat divus Hieronymus,
qui Reuchlinum hisce verbis compellabat Salve collega sanctissime. Datum
est hoc mihi negocium, ut te exceptum deducam in consortium coelitum,
quod tuis sanctissimis laboribus &lt;iestinavit divina benignitas. Simulque
vestem protulit, qua Reuchlinum induit. Hieronymus, honoris gratia
complexus dextrum Reuchlinum deduxit in medium pratum. Ibi collis erat
in medio prominens. In hujus vertice uterque alterum blando osculo
complexus est. Atque interea vasto hiatu coelum superne diduxit sese,
majestatem quandam inenarrabilem exhibens, sic, ut ad eam speciem
caetera pene sorderent, quae tamen antea videbantur esse mirifica. Ex
hiatu &lt;oeli demissa est ingens columna igne pellucido, sed amoeno per
eam in complexu duae sanctissimae subvectae animae sunt in coelum,
choris angelicis tanta mendia delinientibus omn!" ut franciscanus neget
se unquam ejus votuptatis meminisse posse, quin erumpant lachrymae.
Sequuta est mira Sagrantia. Ubi somnus reliquit hominem, si tamen ille
somnus dicendus est,</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, ~2.</p>
<p>Dans la « Continuation des contenances de Quaresmeprenant », Rabelais
représente ce dernier qui,</p>
<p>« De toutes corneilles prises eu tapinois, ordinairement poschoit les
oeilz. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 50,</p>
<p>« II me semble (dist Panurge) que ce portraict fault en nos derniers
papes. Car je les ay veu non aumusse, ains armeten teste porter, thymbré
d'une tiare persique. Et tout l'empire christian estant en paix et
silence, eux seulz guerre faire lionne et tres cruelle. »</p>
<p>« Hic videas etiam decrepitos senes, juvenilis animi robur praestare,
nec offendi sumptibus, nec fatigari laboribus, nec deterreri quicquam,
si leges,</p>
<p><pb/></p>
<p>si religioneni, si pacem, si res humanas omneis sursum ac deorsum
misceant. ». (pp. 386-387). PANTAGRUEL, IV, $1.</p>
<p>COLLOQUIA. CûMMMMM ~P~MM.</p>
<p>« Nam qui petunt, imo qui flagitant vel extorquent potius magnas summas,
quibus extruant coenationes Lucullianas, aut quod pejus est, quibus
alant luxum ac libidinem suam, iis negare quod petunt, eleemosyna est. »
(p. 2ti).</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 6$.</p>
<p>« Sans point de faulte nous debvons bien louer le bon Dieu nostre
createur, servateur, conservateur,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui par ce bon pain, par ce bon vin et frais, par ces bonnes viandes
nous guerist de telles perturbations, tant du corps comme de l'âme
oultre le plaisir et volupté que nous avons beuvans et mangeans. » Cette
action de grâces, qu'on rencontre souvent dans Rabelais rappelle un
passage d'une homélie de saint Chrysostome, allégué par Érasme dans son
colloque</p>
<p>CONVIVIUM REUG!OSUM.</p>
<p>« .Si videtur, recitabo vobis hymnum, quem divus Chrysostomus miris
laudibus praedicat in homilia quadam, dignatus etiam interpretari. «
Benedictus drus, qui me pascis a juventute mea, qui cibum praebes omni
carni, reple laetitia et gaudio corda nostra, ut affatim quod satis est
habentes, abundemus in omne opus bonum, in Christo Jesu domino nostro,
cum quo tibi gloria, honor et imperium, cum '~ncto spiritu in omne
aevum. Amen a (p. 179).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTATAGRUEL, V, I.</p>
<p>Le passage se trouve effectivement dans le &lt;~I3?c~ de Platon, mais c'est
dans l'adage d'Érasme, IN NAVIBUS EDUCATUS, où il est rapporté, que
Rabelais est allé le prendre selon toute vraisemblance. « 'E~u&lt;~
TsOpïjA~a;, id est, in navibus educatus dicebatur, qui rudisesset
etalienus a moribus liberalibus sensuque communi. Solet enim fere
nauticum genus suo elemento respondere, quod a civilium hominum
commercio submotum vivat. Ita Plato in Phaedro n&amp;c o~x c~ c~ atUT:v
~YEtTOx! (ixouetv e~ ~x~T! ~cu TeOpotjA~eyM~, id est An non putas iflum
existimaturum, sese audire homines in navibusalicubieducatos. B (CM. IF
cent ~77, 92).</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 2.</p>
<p>« Aussi leur pennage nous mettoit en resverie, lequel aucun avait tout
blanc, autres tout noir, autres tout gris, autres mi parti de blanc et
de noir, autres tout rouge, autres parti de blanc</p>
<p><pb/></p>
<p>et bleu, c'estoit belle chose de les voir. Entre ces joyeux oiseaux,
estoit par chacune quinte lune avolë grand nombre de ragots. tant hideux
et monstrueux, que de tous estoient refuis. Car tous avoient le col tors
les pattes pelues, les gryphes et ventre de Harpies et les culs de
Stymphalides. » COLLOQUIA. riïM~s~XsutKSt ~WK'tH'CM!. « At minor est
plumarum varietas in avibus, quam in vobis cultus. w. (p. 437).</p>
<p>COLLOQUIA. ~/t~aMM Ca~MMMM.</p>
<p>&lt;' Procul a tergo sequebantur aves aliquot, pennis caetera nigris, nisi
quod explicatu alarum gilvas verius quam candidas plumas ostenderent.
Picae videri poterant colore et voce, nisi quod singulae sedecim picas
aequarent magnitudine corporis, nibilo minores vulturibus, cristam
gestantes vertice, rostris et unguibus aduncis, ventre prominente,
Harpyae videri poterant. M » PANTAGRUEL, V, 8.</p>
<p>« .Mais Aeditue s'escria, disant Homme de bien, frappe, feris, tue, et
meurtris tous roys et princes du monde, en trahison, par venin, ou i.
Sur cette expression, cf. l'APPENDICE u.</p>
<p>3. Cf. ci-dessus, p. !~o.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLOQUIA. IIiMxo~oYMt.</p>
<p>« .Nec dubito, quin multi reges sint, qui nobis (monacis mendicantibus)
invideant sive bellum est, sive pax, nos tuto vivimus non describimur ad
militiam, non vocamur ad munia publica, non censemur quum populus
expilatur exactionibuSy nuUus inquirit in vitam nostrar', si quid
admissum est etiam atrocius, quis dignetur in jus vocare mendicum ?
Etiam si pulsamus hominem, pudet pugnare cum mendico. Regibus nec in
pace, nec in bello licet suaviter agere, et quo majores sunt, hoc plures
metuunt. Nos veluti Deo sacros etiam religione quadam metuit vulgus
offendere. (pp. 49$-496).</p>
<p>Pour être peu sensible au premier abotd, la similitude entre ces deux
passages, le français et le latin ne paraît pas contestable, bien que
les, idées développées soient différentes le si quid &lt;M&amp;M!~M!M et
surtout la dernière phrase nos M/M~f Deo ~n~ semblent être bien comme le
canevas sur lequel Rabelais a brodé son éloquente déclaration.</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 20.</p>
<p>Rabelais, décrivant le repas de dame Quinte Essence, semble s'être
rappelé particulièrement un passage de l'Éloge de la Folie d'Érasme.
Dans la lutte contre la Scolastique, ils étaient mus par le même esprit,
et combattaient sous les mêmes enseignes, et pour la même cause.</p>
<p>« .Tum syllogismes, majores, minores, conclusiones, corollaria,
suppositiones frigidissimas, ac plusquam scholasticas nugas apud
imperitum vulgus jactitant. Superest jam quintus actus, in i. Sur cette
expression, cf. d-dessus, p. 8 et note S.</p>
<p><pb/></p>
<p>quo summum artiacem praestare convenit. Hic mihi stultam aliquam et
indoctam fabulam, ex Speculo opinor A~orM/ aut Gestis Romanorum in
medium adferunt, et eandem interpretantur allegoricae, tropologicae, et
analogicae. » (pp. 302303).</p>
<p>Précédemment, Érasme avait parlé des logiciens, des « sophistes a et des
philosophes « Sunt innumerabiles Xe~sXM~t, his quoque multo subtiliores,
de notionibus, relationibus, de formalitatibus, de quidditatibus,
eccëitatibus, quas nemo possit oculis assequi, nisi tam Lynceus, ut ea
quoque per altissimas tenebras videat, quae nusquam sunt. Adde nunc his
'~M)m$ illas, adeo Mp~s~:u; ut itia Stoicorum oracula, quae paradoxa
vocant, crassissima prae his videantur et circunforanea, velut levius
esse crimen, homines mille jugulare, quam semel in die dominico calceum
pauperi consuere. Et potius esse committendum, ut universus orbis pereat
una cum victu et vestitu, quod aiunt, suo, quam unicum quantumlibet leve
mendaciolum dicere. Jam has subtilissimas subtilitates subtiliores etiam
reddunt tot scholasticorum viae, ut citius e labyrinthis temet explices,
quam ex involucris Realium, Nominalium, Thomistarum, Albertistarum,
Occanistarum, Scotistarum, et nondum omneis dixi, sed praecipuas
duntaxat. » (pp. 270-272).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« At meo quidem judicio saperent Christiani, si pro pinguibus istis
mUitum cohortibus, per quas jam olim ancipiti Marte belligerantur,
clamosissimos Scotistas, et pertinacissimos Occanistas, et invictos
Albertistas una cum tota sophistarum manu mitterent in Turcas et
Saracenos, spectarent, opinor, et conflictum omnium Jepidissimum, et
victoriam non ante visam~ » (pp. 278-279).</p>
<p>i. On sait combien de fois ce mot revient dans Fœuvre de Rabelais. La
définition du mot sophista que donne Érasme, dans son f/~&lt;~ la Folie,
mérite d'être rapportée :&lt; Lubitum est enim paulisper apud vos sophistam
agere, non quidem hu)us generis, quod hodie nugas quasdam anxias
inculcat pueris, ac plusquam muliebrem rixandi pertinaciam tradit, sed
vetcres illos imitabor, qui quo infamem M/orK~ appellationem vitarent,
K~Mïto~ vocari maluerunt. » (p. t~). Cf. Du Cange (G7&lt;'Man«w), au mot
sopbistae.</p>
<p>2. Érasme a expose dans ]a plupart de ses écrits, ses idées sur la
dialectique dans l'Eloge de la Folie, il l'aborde dans un esprit de
satire et d'ironie mais il développe ensuite sa méthode, d'abord dans
son remarquable ouvrage Ratio seu &lt;WM~M~&lt;MM w&lt;K &lt;&amp;&lt;o~MM (Bâte, t5t9.
in-4°; et, dans l'édition des Optra owMM, Leyde, ]yo~-]7o6, in-fol., t.
V, col. 75 et sqq.) puis, plus tard, dans l'Ecclesiastes sive de ~&lt;ûM~
coMno)Mn&lt;ft (Anvers, !53;, in-8"; et, dans !'édition des Opera OMMM, t.
V, co!. 769 et sqq.). Érasme, jetant par-dessus bord la scolastique,
souhaitait que les théologiens étudiassent directement les saintes
écritures sans s'embarrasser l'esprit des insanités des glossateurs
((MirowM/a &amp;o/!). C'est le but de son ouvrage ~cdMM~M. I! est curieux de
voir le cordelier MaiUatd, un scolastique pourtant, par son éducation et
son milieu, se rencontrer avec Érasme, dans cette apostrophe
qu'iladresse aux docteurs de Sorbonne « Notate</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 22.</p>
<p>« Autres tiroient laict des boucs, et dedans un crible le recevoient, à
grand profit de mesnage. » Cette phrase est un souvenir de l'adage
MULGERE HIRCUM.</p>
<p>« Tpxya~ a!~Y6M, id est, mulgere MrcMM, eundem habet sensum. Lucianus in
vita Demonactis, inter hujus festiviter dicta commemorat et il!ud cum
conspiceret duos quosdam philosophos utrosque pariter indoctos, inter se
disceptantes, et alterum quidem ridiculas quasdam quaestiones
proponentem, alterum item aliena, neque quicquam ad rem facientia
respondentem Quid, inquit, amici, an non horum alter hircum mulgere
videtur, alter cribrum supponere ? Refertur a Diogeniano his verbis
rUTEps~ &amp; To~ Tp~Yo~ aj~YN~, 6 ':3 xMx~o~ MT:~tes~,&lt;x~p3~5&lt;TTEps;; id
est, Utrum stultior, qui mulget hircum, an qui cribrum supponit ? cum
uterque pariter absurde facit. Ab hoc sane non abludit illud Similes
habent labra lactucas, et dignum patella COf~rCM/MMt. » (C~ 1 cent. III,
$l). bene, Domini de Vico Straminis, neque Logica Aristotelis nec
scientia de Nominalibus aliquid facit. » &amp;rwcnM adventu (feria tY
secundae dom. adventus, Sermo xxin), Lyon, 1503, in-4", fol. ~i b.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois derniers mots en italique se rapportent au proverbe cité par
Rabelais « couvercle digne du chaudron », PrcA~ I.</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 22.</p>
<p>« Cc:MW~M/ les officiers de la Quinte diversement J'~WCO/fH~ et fOM~M~
la JaHM nous f~ en M~ d'abstracteurs. »</p>
<p>STULTITIAE LAUS.</p>
<p>« .Deindc quid cundem [Socratemj accusatum ad cicutam bibendam adegit,
nisi Sapientia ? Nam</p>
<p><pb/></p>
<p>dum nubes et ideas philosophatur, dum pulicis pedes metitur, dum culicum
vocem miratur, quae ad vitam communem attinent, non didicit. » i (p. 156).</p>
<p>PAKTAGRUEL, V, 33.</p>
<p>« Advenans au palais royal, fusmes par deux lanternes d'honneur, savoir
est, la lanterned'Aristophanes et la lanterne de Cleanthes, presentés à
la royne. »</p>
<p>Rabelais a pu se rappeler un passage de Varron du livre 1 de son De
/!M~Ma latina, mais plus vraisemblablement l'adage d'Érasme,
AtusTOPHANis ET CLEAN-ns LUCBRNA, où Varron est cité. Cf. Adag. CM.
/~wMt~ Cent. ~77, 72.</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 36.</p>
<p>« .Car en ceste descente ne nous apparoissait autre lumiere non plus que
si nous fussions au trou de saint Patrice en Hibernie, ou en la fosse de
Trophonius en Beotie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 42-48.</p>
<p>Tient toute verité endose (v, 45)</p>
<p>est bien l'image de la société d'alors, éprise de justice et de progrès
moral, et confiante, malgré tout, en un avenir meilleur. Le ~M 1 j'ai
soif! de Rabelais (i, 5) est la forme symbolique qui résume par
excellence les aspirations spirituelles de ses contemporains. Son mérite
est de les avoir ressenties et d'avoir su les exprimer dans la forme
qu'il leur a donnée. D semble, en effet, s'être constitué comme le
porte-parole autorisé des desiderata de toute une génération.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic medicae fons est exundantissimus anis.</p>
<p>Hinc, mage ni sapiat pigra lacuna, bibe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui est dict par ung des prophètes ~«aw M&lt;M/ra)M/WKHM~tm~ »</p>
<p>« Adest, ut videtis, fonticulus saluberrimis aquis non inamoene scatens,
utcunque reprxsentans unicum illum fontem, qui coelesti latice
refocillat omnes laborantes et oneratos, et ad que anhelat anima
delassata malis hujus mundi, non aliter quam juxta Psalmistam, cervus
aestuans siti gustatis serpentium camibus. Hune gratis haurire licet,
quisquis sitit. Nonnulli et religionis gratia sese aspergunt. Quidam
etiam bibunt, non sitis, sed religionis causa. » (pp. 168-169).</p>
<p>i. BiM. nat. fr. JI49S, fol. 47 vo et sqq.</p>
<p>2. PM/. X~ i. « Quemadmodum desiderat cervus ad fontes aquarum, ita
desiderat anima mea ad te Deus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 43.</p>
<p>Ailleurs, au chapitre 46 du même livre V, Rabelais ajoute par la bouche
de Bacbuc « la noble pontue ?</p>
<p>« Notez amis, que de vin, divin on devient. Vos academiques l'afferment,
rendans l'étymo!ogie de vin, lequel ils disent en grec oîvsç, estre i.
Sur l'estime qu'avait Érasme pour le vin de Bourgogne, cf. mon édition
de Gaguin, Epistole et ora/MHM (Paris, i9o3, in-8°), t. I, p. 189, n. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme vis, force, puissance. Car pouvoirila d'emprir l'âme de toute
verité, tout savoir et philosophie.N »</p>
<p>CYCLOPS SJVE EVANGELIOPHORUS.</p>
<p>« Polyphemus. .Non omnes sancti sunt, qui animo gestant Evangelium.</p>
<p>Cannius. Ne mihi sophistam agas. Non gestat animo, nisi qui
medullitusamat. Nemo penitus amat, nisi qui moribus exprimit Evangelium.
Polyphemus. Istas subtilitatesnon assequor. Cannius. At dicam, crassiore
Minerva Si lagenam vini Belnensis gestes humeris, quid aliud est quam
onus ?</p>
<p>Polyphemus. Nihil aliud.</p>
<p>Cannius. Si teneas faucibus, ac mox expuas Polyphemus. Haud profuerit,
quanquam id quidem non soleo.</p>
<p>Cannius. -Sin utsoles, affatim haurias ? Polyphemus. Nihil divinius.</p>
<p>Cannius. Concalescit omne corpus, rubescir facies, hilarescit frons.</p>
<p>Polyphemus. Prorsus. r</p>
<p>Cannius. Tale quiddam est Evangelium in animi venas demissum. Innovat
totum hominis habitum. » (pp. 772-773).</p>
<p>A défaut de réminiscence de la part de Rabelais, il y a de telles
analogies entre les deux passages, qu'il importait de les relever.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Bologne, 150$, in-fol., fol. F $ v°), Politien l'avait mentionné dans
son Lamia (Praelectio in Priora Aristoielis aNa/)'&lt;!M, Venise, i5o8,
infol., fol. 73 v); il ne semble pas qu'il y ait eu lieu de rapprocher
l'expression de Rabelais de l'adage d'Érasme. Même remarque pour
l'expression ( plus tost que ne sont cuictes asperges » (v. y), a/t'M
quam &lt;M/~f~&lt; cc~MM~Mf, ce mot d'Octave Auguste rapporté par Suétone, et
qu'Érasme a inséré dans ses Adages (Chil. III cent. ~77, $).
Semblablement l'analogie entre les chapitres s 7*~ du Z~~ 7~ relatifs à
« messere Gaster » et aux Gastrolatres, et l'adage d'Érasme ~M~ (Chil.
7/ &lt;~M/. ~7/7, 78) et cet autre 7~ ï~M/r~w insilire (CA~. 7~ cent ~77,
64) n'ont pas été relevés.</p>
<p>De même pour le passage suivant</p>
<p>« Les Gastrolatres, d'un autre costé, se tenoient serres par trouppes et
par bandes, joyeux, mignars, douilletz aucuns, autres tristes, graves,
severes, rechignés tous ocieux, rien ne faisans, point ne travaillans,
poids et charge inutile de la terre, comme dit Hesiode. » (Pantagruel,
v, 58).</p>
<p>Cette citation d'Hésiode a dû être faite d'après l'original grec, car
dans l'adage d'Érasme TELLURIS ONUS, celui-ci invoque l'autorité
d'Homère, de Platon, d'Athénée, mais ne cite pas Hésiode.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ainsi pour d'autres</p>
<p>PANTAGRUEL, II, I.</p>
<p>« Et le premier fut Chalbroth,</p>
<p>Qui engendra Sarabroth,</p>
<p>Qui engendra Faribroth,</p>
<p>Qui engendra Hurtaly. »</p>
<p>Evangelium ~MM~MM! .Mfï/&amp;~MM&lt;M.</p>
<p>« Liber generationis Jesu Christi filii David, filii Abraham. Abraham
genuit Isaac. Isaac autem genuit Jacob. Jacob autem genuit Judam et
fratres ejus. N(C~~o/MHM, Leyde, lyo~in-M., t. VI, pp. 2 et sqq.).</p>
<p>La longue énumération, dans Rabelais, se termine par</p>
<p>« Qui engendra Grandgousier,</p>
<p>Qui engendra Gargantua,</p>
<p>Qui engendra le noble Pantagruel, mon maistre », est le pendant assez
irrespectueux de la fin de la généalogie de Jésus</p>
<p><pb/></p>
<p>« Matthan autem genuit Jacob.</p>
<p>Jacob autem genuit Joseph, maritum Mariae. ex qua genitus fuit Jesus,
ille qui dicitur Christus (7~ col. 4).</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois le trait suivant qui résume en une phrase la peinture des
caractères de Pantagruel et de Panurge pendant la T~M~ (iv, ï8, 19 et
sqq.), aurait pu trouver place dans le corps de ce travail. Cette pensée
de Plutarque, traduite par Érasme, est comme le sommaire de la
saisissante analyse psychologique faite par Rabelais. « Gubernator
videns insurgere tempestatem, deorum auxilium implorât, nihilo segnius
interim clavum moderans, et antennam detrahens at superstitiosus
despondet animum » (P~n~o&amp;)!~MM&lt;M!MW Strasbourg, 1316, in-8", fol. C 6.).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RABELAIS ET FOLENGO</p>
<p>i M. Pietro Toldo a tracé les grandes lignes de cette étude dans un
article de quarante-cinq pages, où il a poussé plus loin qu'aucun de ses
devanciers les rapprochements et !&lt;s similitudes existant entre le texte
de Rabelais et celui des écrivains italiens dont il s'est inspiré. Cet
article qui a pour titre L'arle italiana H~f opera di Francesco
Rabelais, a été publié dans r~feM~tif das Studium der H~M~M -S~rad~ und
Littef~t&lt;n'M (Brunswich, 1898), pp. ï0;-i48.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Rabelais, comme avant lui pour Érasme j. Cf. Pierre de NoLHAC,
Érasme et /M, dans la 7~'M~ des D~.v Af&lt;w/M (i&lt;~ juillet 1888), et du
même auteur, Érasme eu Italie. avec ~&lt;M~&lt; lettres &lt;f.EnMw&lt; (Paris, 1888,
in-8&lt; Ire édit.), pp. 94-95, et cette strophe curieuse d'Orlandino de
Folengo</p>
<p>Lettor, sta queto e tien più corte il naso,</p>
<p>Lode di Dante non biasman Fraoceseo</p>
<p>Credil a me, se Scotto o san Thomaso</p>
<p><pb/></p>
<p>Teofilo Folengo, plus connu sous le nom de Merlin Cocai, l'un des
pseudonymes qu'il prit plus tard, naquit suivant Portioli, l'éditeur de
ses Ebber l'onor dinnanzi, or' un tedesco</p>
<p>0 sia di Franza, Erasmo aperse il vaso,</p>
<p>Lo quai de' frati il stile barbaresco</p>
<p>Avea rinchiuso, si che nulle odore</p>
<p>Più si sentia d'alcun primo dottore.</p>
<p>(Cap. m, st. 20.)</p>
<p>0/~MjtMO per ZtMWHC Pitocco da JMa&lt;t&amp;M CM~'M/0 cum privilegio(Venise,
ï;26, in-8"). BiM. tMt. Rés. Yd. j2y~ (édit. originalede cepoèmede
Teophilo Folengo. Limemo Pitocco est un des pseudonymes de l'auteur).
Sur la lutte soutenue par Érasme contre la Scolastique, cf. ci-dessus,
pp. i et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~&lt;OM ricerche Folengo dans le GtortM~ storico della 7f~r~K~a
italiana, t. XIII (1889), p. 16$. Adolf Gaspary accepte la date du 8
novembre 1492, assignée par Portioli (G~c~cA~ der 7&lt;a7&amp;MMe&amp;&lt;M Z.&lt;~ra&lt;ar,
Berlin, 1888, in-8°, t..II, p. 522). M. Umberto Renda tient également
pour cette date du 8 novembre 1492. Gto~M~ stor. della ital., t. XXIV
(1894), p. ;4. Sur les divergences auxquelles a donné lieu la fixation
de l'année de la naissance de Folengo, cf. Portioli, Opere macc., t. I,
pp. x et xxin.</p>
<p>3. L'OWaMJtMo di Limerno Pitocco, t. 111, parte prima des ~~xvf
Wt)&lt;:c~f&lt;MM'&lt;~pub!iëes par Portioli (Mantoue, 1888, in-8o). L'édition
originale est intitulée O~a~~to~ Limemo Pitocco da A~t&lt;&lt;of! composto ew&lt;
privilegio (Venise, 1526, in-8°). La BiNinthèque nationale de Paris en
possède un exemplaire, Rés. Yd. 1275.</p>
<p><pb/></p>
<p>en o~M nMM, et l'anTnée suivante, Il Caos ded Tri~TMHp partie en vers et
en prose, partie en italien, en latin et en style macaronique, sorte
d'autobiographie, intentionnellement obscure, où il raconte sa jeunesse,
ses malheurs et sa conversion. Il rentrait plus tard dans un couvent de
son ordre, passait ensuite en Sicile, et resta quelque temps dans le
monastère de Santa Maria della Ciambra. De Sicile, il retourna en Italie
et se fixa au couvent de Santa Croce di Campese, près de Padoue, où il
mourut le 9 décembre 1344.</p>
<p>2. Entre autres Régis, le savant traducteur et commentateur de Rabelais
Meister ~.M~ ..XoM&lt;!M der ~~M~ Doctoren CtM~att&lt;!M MttJ jPtM~rM&lt;/ &lt;!?M
~M ~YtUt~O.t~C~'M ~nf~K~d!'f, ~/&lt;t~HMhM~ und ~MM~~«/&lt; (Leipzig, i8~8~i,
3 vol. in-8°), t. II, p. 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Guiseppe BOERIO, D/.(MM&lt;0 ded ~M~Mo ~M~M~C (Venise, 1829, in-fol.),
p. ~ig a. Folengo emploie les deux formes</p>
<p>« .Tognazxus tune furiosus, Sic sic, o macaron, docui &amp;eere ante ?
gridabat. » (IL BALDO, mac. XI, p. ~0.)</p>
<p>« .Mi pare di stranio ch'un uomo macaronesco voglia magnificare
l'eloquenza toscana. B /7 Caos (selva seconda), p. 92; et quelques
lignes plus haut</p>
<p>« .Più questo in un Zambello potevasi tolerare, che in un cavallero e
paladino di Franza, &lt; più col mio stile macaronico, che col vostro tanto
onorevole toscano » (lbid.).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. « J'appelle fricassée une mixtion superflue de ces deux langues (le
grec et le latin) qui se faict par sottetets glorieux, et non par gens
resolus et pleins de bon jugement. Les acMM&lt;~ de la Ja~M~'&lt;M&lt;cot'~
(Lyon, i;40, in-4°), pp. 25-26 (BiH. nat. Res. X 922).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vultis etiam pardonos ? Per diem vos habebitis, et nihil payabitis »
(I, i~); « Domine, clochi dona minor nobis (7~.).</p>
<p>« Omnis clocha clocbabilis, in clocherio clochando, clochans clochativo,
clochare facit clochabiliter clochantes a (Zh'J.) et dans Pantagruel: «
Beati lourdes, quoniam ipsi trebuchaverunt (n,!i)~.</p>
<p>« Depiscando grenouillibus » (11, 12); « et ubi prenus » (H, 13.)</p>
<p>Hic est de patria, natus de gente bdistra,</p>
<p>Qui solet antiquo bribas portare bisacco.</p>
<p>(IV, n.)</p>
<p>]. Ponioli,t. I, pp.i.xxvu-i~xvii!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais parmi les divers écrits de Folengo, le poème héroï-comique du Baldo
est celui dont Rabelais s'est surtout inspiré. Écrit en vers hexamètres
dans une langue composée de latin, d'italien, de dialecte mantouan, avec
des mots vénitiens, brescians, bergamasques et autres, mais où le
mantouan prédomine, ce chef-d'œuvre de Folengo présente souvent des
difficultés sérieuses non seulement pour les étrangers, mais pour les
Italiens euxmêmes qui ne sont pas tamiliarisés avec ces di6erents
parlers; c'est la raison pour laquelle le poème de Folengo, en France et
en dehors de l'Italie notamment, est plus vanté que connu, et que ceri.
n est presque superflu de faire remarquer que les analologies et les
rapprochements qui sont relevés dans le cours de cette notice gagnent
singulièrement en importance, par le fait que Rabelais mentionne à
plusieurs reprises Folengo sous son pseudonyme de Merlin Cocai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin de la première macaronée, Folengo, dpres ~oir raconté la
naissance de Baldo, fait déclarer, par une voix venue d'en haut, ses
destinées futures dans les vers suivants</p>
<p>Kascere, parve puer, cui coelum, terra. fretumquc, Ac dementa dabunt tot
casus.tot~ue n&lt;a!annos.</p>
<p>Ne dubita, q"oniam gajarJher omnia tn~s.</p>
<p>Jn presone diu stabis sub regt: Gajoffo,</p>
<p>Sub qua non unqnam spcrabis cerncre lucem.</p>
<p>Xon ttbt mancabunt astutae Cingans artt~,</p>
<p>Pro quibus exibis tcncbroso carccris antrum.</p>
<p>Se non istud erit fortunac munus imqu.te</p>
<p>Kamqut: v.t)cnti aninto dum, tccun) Cingare &amp;o)o, ~rbent assjhabis,
stipantibus aethera tancis,</p>
<p>Cutt'.M tracas~abis, victorquc sc~pjbis ab Ufbc.</p>
<p>Non tcrr.M ~at crit tantas superjs~~ fadi~j~</p>
<p><pb/></p>
<p>Verum quam citius pelagum tentare parabis.</p>
<p>Cinctus ab undosis montagnis nulla vidcbis</p>
<p>Aethera, sed pluvias patiere, tonitrua, ventos,</p>
<p>Fulmina, corsaros, ac tandem mille diablos.</p>
<p>Ast ubi straccatus, saisis exibis ab undis,</p>
<p>Saeva tibi rapiet carum Muselina Lonardum.</p>
<p>Invenies patrem confectum tempore, quem tu,</p>
<p>Et vivum puncto, mortumque videbis eodem.</p>
<p>Post coelum, terram, pelagumque, subibis avernum. Ac ita, parve puer
venturus, aascere felix</p>
<p>Sa haine justifiée et son mépris pour les envahisseurs de sa patrie, et
contre les Français, en parttcutier, se font jour, en e&lt;!et, en
plusieurs endroits de ses ~«'&lt;Mff&amp;'nwt&amp; Portioli en a relevés
quelques-uns (// C«M &lt;A/ 7*' ~r«w, pp. xv et sqq.); dans O~M~Mo et dans
ta Z.fM&lt;Y)W/ (C~ MMC&lt; 1.1, pp. 9, 27), on voit qu'il ne détestait pas
moins les Allemands, les Suisses et les Espagnols dont il avait vu les
excès et la cruauté. Aussi aspirc-t-it au jour uu t\'n verra ccrit sur
tes murs</p>
<p>//f!/fa /'j~.f~&lt;Mh .x//«&lt;tt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Cipadense dont il a donné une description détaillée dans ses notes à
la Biblioteca dell' &lt;oyM~c ~a/MtM de Giusto Fontanini (Venise, !753,
in-~°), t. I, p. 30$.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantum reridicac mus.&lt;e, doctaeque soreUae,</p>
<p>Hosa, Comina, Stri.: &lt;, MateHnaque Togna, Pedrata Irnbo:care suuum
properent macarone poetam.</p>
<p>(Bu~ana, (?CM~ fol. 4.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le roman de Rabelais se ressent du poème rondes de cinq livres.
Dans la T&lt;M&lt;'f)y&lt;))M, reproduite par Portioli, le vers est ainsi rédigé</p>
<p>Gosaque, Togna simul, Mafetina, Pedrala, Comina. (IL BALDO, t. j, MMf.
I, p. 64).</p>
<p>Historiam Batdi grassis cantare camenis.</p>
<p>et celui de t'édition de Vigaso Cocaio (!;6!) (Bibt. nat. Yc 7679)</p>
<p>Phantasia mihi ptusquam phantastica venit</p>
<p>Historiam.</p>
<p>qui rapp~tte le début d'une poésie dejacop~ne de Todi Udite nova pazzia</p>
<p>Che mi viene in fantasia</p>
<p>Viemmi voglia d'esser morto.</p>
<p>(Pofw~'u/ttM~ (Venise, t6!7, in-t!"), lib. sa!. !). Cette pièce ne se
trouve pas dans t'éditiop y'Mf~ des f.dMt~t f/t/rdff 7&lt;m~'fMMJ&lt;&lt;
7&lt;'J&lt;(F!orence, !490, in-8").</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA, I, Prologue.</p>
<p>« Mais par telle legiereté ne convient estimer les œuvres des humains
car vous mesmes dictes que l'habit ne fait point le moine et tel est
vestu d'habit monachal qui au dedans n'est rien moins que moine; et tel
est vestu de cappe espagnole qui, en son courage, nullementamert à
Espagne ». i. Cf. particulièrement tiv. Il. ;2; et dans Folengo, 7/
Baldo, mac. XX, t. h, p. ny mac. XXV, p. 209. 2. On trouvera une analyse
détaillée de ce poème dans GtKGUExÈ, Histoire littéraire d'Italie
(Paris, t8t2, in-8o) t V. PP. 5!7-</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO, MctCC&amp;CrOMtM IX (p. 218).</p>
<p>Jam non is Cingar, sed sanctus nempe videtur;</p>
<p>Sub tunicis latitant sacris quam saepe ribaldi,</p>
<p>Per quos mordetur sapientum fama virorum</p>
<p>Les deux derniers vers ont été modifiés et adoucis dans la C/~aJM~ et
dans l'édition de Vigaso Cocaio, Venise, 1~2; t;6l (cf. LUZ!0,
~M~tfb/MMt, p. t~4). Attamen est Cingar, quia sanctos nuUa goceUa</p>
<p>Nulla cucula facit, seu floccus sive rochcttus.</p>
<p>Sub tunicis latitant heu sanctis saepe ribaldi,</p>
<p>Interd~mque !upos castronum lana covertat.</p>
<p>(BoseH!ana, CbM&lt;M&lt;M fol. 84).</p>
<p>Dans ce même passage, Cingar, recouvert de la robe du franciscain,
tranche du bon religieux et (ait le « tony co)!y »</p>
<p>Tarn bene scit collo boottatem nngere tono.</p>
<p>(Beselliana, Ccw~Me lib. Y, fol. 84 vo).</p>
<p>Cette image, fréquemment employée par Rabelais (cf. ArrEKD!C&amp;, n" !),
manque dans la To~fahMa, et par suite, dans l'édition de Por:io!i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cist a robe religieuse</p>
<p>Donques est il religieus.</p>
<p>Cist argument est trop fieus,</p>
<p>Il ne vaut pas ung coutel troine;</p>
<p>La robe ne fait pas le moine.</p>
<p>(Édit. Méon, Paris, 1814, in-8", t. II, p. 328, vers 11089-11093). Cf.
l'adage d'Érasme NON OMNES QUI HABENT CITHARAM, SUNT CITHARAEDI. Chil. 7
C~. ~77, y.</p>
<p>GARGANTUA,I, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>ZaM~M M~/M: ~M~M MM~M/f! ~?M~M Lodolead /HJ/f&lt;'W (/OM&lt;/MMM P~M~KMMt
~&lt;W~«an&lt;)H fûW: f&amp; r/ tMOT-~W A~~H! C~C~, a'ë Wf~Hf ~M tU/MW/M!</p>
<p>« Post longam querositatem et investigationem, vastum quendam cassonem
ve! dicimus connnum desotteravimus, quo secunbub et manarinis spezzato,
ejusdem nostri poetae laureati Merlini thesaurutn invenimus, videlicet
in arte macaronica doctissima volumina, libros, librettos, libricolos,
librazzos, et mille alios scartafacios. Ergo nos magis alegri quam si
Craesi dinaros catavissemus (quando quiden) nubis philosophicis magis
scicntia quam pecunia granditer agradat) incoepi-</p>
<p><pb/></p>
<p>mus quadam animi voluptuositaie ac ingorditate, modo hunc modo illunc
scartabeHarecodtcem ~· ]. Opus Af&lt;'r/ C&lt;v&lt;&lt; cMMrfMMM-MM (Venise, !52t),
fol. 6 v. Ce rapprochement avait été signalé par M. A. Luzio dans ses
~M&lt;/&lt;b~M~MH&lt;(F!orence, !8~, in-8"), p. 47. A noter, en passant,
l'inscription posée sur le onzième tombeau, et qui semble dériver d'une
source française du xme siècle, que Rabelais, de son côté, parait avoir
connue.</p>
<p>a. In aliam quoque bandam in uma ve] potius in maximo botazzo prosam
istam vidimus inscriptam vino, ut ab odoratu pensari poterat</p>
<p>A'f&lt;' &lt;M tOf/C gratia nec !'H «!rMO poena</p>
<p>Bo/CM~tM, Mf ego t'/tMW Boftt/tM.</p>
<p>Obstupefacti pro hujusmodi epithaphio, deliberamus evolvere petram
instar Cocaii stopantem os umae quo facto, cemimus en hominem
magrefactum, barbatumque usque ad umbilicum, et insuper ludentem secum
more magatellantis cum gallis, bechiris, non ullisque fraschulis. Quid
me, inquit, molestatis desviatisque ? ad quem nos qualis et cujas es tu?
et ille suum qui fui, sed ero qui non eram, si dederitis quod non
dedistis. Nos verbum enigmatizatum, et dignum aedipodensci
sptanadoneadmirati retulimus, die clarius. Tum ille suspirans Nulla
gratia datur in coeto buffonihus buftbnus extiti, quo nec coelum, nec
infemus possunt me suscipere, in vobis tamen humanis hoc pendet
arbitrium, si boni aliquid pro me feceritis ad coelum pergam, si malum
imprecabimini prestiter in infemum strassinabor, videte vos. At nos,
quid vis ? bonum aut malum ? et iUe quod naturaliter homo desiderat. Quo
dictio sic mutus conticuit, ut ab eius unquam bucca potuimus nientum
ulterius accipere. Itaque, frater quidam Gelminus qui nobiscum aderat
psalmos, hymnos, Requiem a&lt;tMM ~M eis, DOM&lt;W, et A ~Or&lt;f! tM/&lt;'r7
barbottare comenzavit. Unde nobis adstantibus ille corpox desligatus ad
coelum squadras inter aetherias semper goditurus passavit. Nec pochinum
imparavimus. homines bufones</p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA,I,6.</p>
<p>M. Toldo a justement remarque la corrélation partem nec in coelo, nec in
interne tenere, sed nostrum est orare pro illis, qui nostras
buffonizando melenconias erripiunt. » Opus Af~/Mt C&lt;&lt;M// ~MMrcH/ffMMw
(Venise, !~2t), fol. ;v°-6.</p>
<p>Dans le tableau du Pet ait ~'&lt;7tt&lt;M de Rutebeuf, pièce empreinte, comme
la plupart de ses congénères, du mépris le plus odieux pour le paysan
(cf. mon édit. de Gaguin, ~'M/o~ &lt; oM~MtM Roberti G&lt;««! t. 11, pp. )26
et sqq. et notes) les diables</p>
<p>Chapitre tindrent lendemain</p>
<p>Que jamais nus âme n'aport</p>
<p>Qui de vilain soit issue,</p>
<p>Ne puet estre qu'elle ne pue.</p>
<p>A ce s'accorderent jadis</p>
<p>j~M'M M/fr Mf &lt;'H a~M</p>
<p>Ne puet &lt;&amp;&lt; M/f~ salis ~OM/</p>
<p>Or avez la raison toute.</p>
<p>Aussi ont-ils pris leurs précautions pour recueillir son âme, i. sac de
cuir au cul lui pent,</p>
<p>Quar H maufez cuide sans faille</p>
<p>Que l'ame par le cul s'en aille.</p>
<p>(KREFSNER, ~M~M~ Gedicble M&lt; &lt;/M ~OM~C~?M der
Pt!w~A~/oM/-B&lt;MM&lt;~(Wo!&lt;enbùtteI, j88;, in-8°), p.282.) Rabelais, de son
côté, dans le séjour de Pantagruel « en l'isle de Ruach e déclare que
dans cette He a meurent les hommes en pedant, les femmes en vesnant.
Ainsi leur sort l'âme par le cul e (iv, 43). Peut-être y a-t-il plus
qu'une coïncidence entre ces trois passages. On sait, en effet, la
diffusion qu'eurent les fableaux du moyen âge dans les pays de langues
romanes, et la connaissance que Folengo comme Rabelais avaient de cette
littérature.</p>
<p>i. L'ar~ &lt;~MM nell'opera di F. Rabelais, p. n;.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO, wac..XX7 (t. II, pp. 129-1~0). Qualis es, o mulier, facilis
succumbere futto!</p>
<p>Furto? parce, rogo; volui succumbere viro</p>
<p>Diccre, sed brevis est praecedens syllaba. Qualis</p>
<p>Ergo viro facilis succumbis, foemina sive</p>
<p>Officio voti, sive acta prurigine camis.</p>
<p>Ast ubi tamburri formam tua pancia sumit,</p>
<p>Ac inflata uteri pellem distendier audis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perque tuum gambar \'ad!t rugando cavagnum, Tempus adest partus, vel
mortis, dicere possum, Quo meschina bonos debes padire boconos,</p>
<p>Angeris, et numquam velles habuisse maritum. Sed postquam bellunt
sborraveris inde putinum, Nescis stare loco, tanta est tibi nata voluptas,</p>
<p>Ad vomitumque reJ!s transacto tempore poco.</p>
<p>Ce chapitre qui traite Des f&amp;cMfM~ factices de Gargantua, est inspiré
d'Orlandino, où le poète raconte l'enfance de son héros, et de la
C~a~MC. « Puis, afin que toute sa vie fust bon chevaucheur, l'on luy fit
un beau grand cheval de bois, lequel il faisoit penader, saulter,
voltiger, ruer et danser tout ensemble; aller le pas, le trot,
l'entrepas, le galot, les ambles, le hobin, le traquenard, le camelin et
l'onagrier. Et luy faisoit changer de poH, comme font les moines de
courtibaux, selon les festes.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. ORLANDJNO, cap. ~77, st. 21 (p. 12l).</p>
<p>Cavalca una cannucia, e con Ja spada</p>
<p>Di legno tira dritti e man roversi</p>
<p>Sempre discorre questa e quella strada,</p>
<p>Ke sa d'alcun affanno mai doiersi</p>
<p>Convien che cada, surga, e poi ricada,</p>
<p>Che'n piede fermo anco non sa tenersi</p>
<p>Ond' ha su! volto, mentre in terra ii smacca,</p>
<p>Chiara di novo sempre, o qua!che Macca'</p>
<p>11.</p>
<p>Invenit ipse sibi, nullo insegnante, cavallum.</p>
<p>Invenit arundo busa, seu sit bacchetta salicti,</p>
<p>Seu quam turba vocat melegazzum cannu!a forghi. Cursitat huc illuc
diavolettus; sistere nescit.</p>
<p>Non amat in matris gheda non supra ginoxhios Ninnari sed amat sibi
tantum cingere steccum</p>
<p>Pro stocco, lanzaeque instar gestare canellum.</p>
<p>Jamque, ut cunque sapit, mandrittos, manque roversos, Fendentes,
punctas, colposque exercitat omnes.</p>
<p>Persequitur muscas, homines quas fingit et oMes, Persequiturque super
muros sub sole lucertas. » (Boselliana. Gosae lll, fol. 20 v°).</p>
<p>GARGANTUA, I, 1~.</p>
<p>« De fait, l'on luy enseigna un grand docteur en theologie, nommé
maistre Thubal Holoferne, qui luy apprit sa charte, si bien qu'il la
disoit par cœur au rebours et y fut cinq ans et trois mois; puis luy
leut le Donat, le Facet, Theodelet, et Alanus in Parabolis, et y fut
treize ans six mois et</p>
<p><pb/></p>
<p>deux sepmaines. Puis luy !eut De &lt;a&lt;~ significandi, avec les commentz de
Hurtebise, de Tropditeux, de Gualchaut.</p>
<p>Puis luy Jeut le Cc~M/)o~ ou il fut bien seize ans et deux mois. »</p>
<p>Ce chapitre est une réminiscence du Baldo. .Ma&lt;~&amp;~WMM II (p. 82).</p>
<p>Ergo scolam Baldus laetanter pergere coepit.</p>
<p>Inque tribus magnum profectum fecerat annis.</p>
<p>Jam quoscumque libros velociter ipse legebat;</p>
<p>Sed mox Orlandi nasare volumina coepit,</p>
<p>Non vacat ultra deponentia discere verba,</p>
<p>Non species, numeros, non casus, atque figuras. Non Doctrinalis
versamina tradere menti.</p>
<p>Fecit de norma scanozzos mille Donati,</p>
<p>Inque Perotinum librum salcicia coxit.</p>
<p>Orlandi solum, nec non fera beUa Rinaldi</p>
<p>Aggradant animum faciebat talibus a!tum.</p>
<p>Ce passage se retrouve avec quelques variantes dans le Caos, Selva
seconda (édit. Portioli, Mantoue, 1890, in-8"), p. Si, et dans la
Cipadense (Boselliana) dont voici le texte</p>
<p>Ergo scholam Baldus, nisi non ultroneus ibat</p>
<p>Nam quis erat tanti, seu mater sive pedantus,</p>
<p>Qui tam terribilem posse sforzare putinum ?</p>
<p>Jamque tribus magnum profectum fecerat annum, Ut quoscunque libros
legeret, nostrique Maronis Descriptas guerras fertur recitasse pedanto.</p>
<p>At mox Orlandi nasare volumina coepit</p>
<p><pb/></p>
<p>Non deponentum vacat ultra ediscere normas,</p>
<p>Non speties, numéros, non casus atque figuras,</p>
<p>Non Df&lt;r~M7/.&lt; versamma tradere menti.</p>
<p>Non binc non illinc, non hoc, non illoc, et altras</p>
<p>Mille pedantorum baias, totidemque fusaras.</p>
<p>Fecit de cujus Donati, deque Perotto</p>
<p>Scartozzos; ac sub prunis falcizza cosivit</p>
<p>(Mandi tantum gradant, et gesta Rinaldi;</p>
<p>Namque animum guerris faciebat talibus altum.</p>
<p>(Co~ lib. ?/ fol. 2t v°).</p>
<p><pb/></p>
<p>Bene nunc veniatis amici,</p>
<p>Sunt anni centum, sex menses, octoque giomi,</p>
<p>Quattordesque horae quod ego Merlinus in istis</p>
<p>Vos attendo busis terrae, grottisque Diabli.</p>
<p>(Boselliana. ~/ry.!&lt;'M ?. Il, fol. t~l).</p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA, I, 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO, macc. 77 (t. I, p. 90).</p>
<p>Ergo puer Baldus, scrimandi quicquid in arte</p>
<p>Discitur, imparat, nullam sparando tadigam.</p>
<p>Armigerum puerum sic sic Augustus amabat,</p>
<p>Quod scrimare fuit deinceps tantumodo secum</p>
<p>Visus, ovans quanta se deMntudine cunctis</p>
<p>Sortibus armorum, quatn\'is sit puttus, adaptet. NuUa fadiga fuit
broccheri discere normam,</p>
<p>Quem modo cum spadae manico tichitare videbas, Quem modo cum lama solum
scrimando, culabat. Mox targam, et spadam, mox hastam, moxque gianettam,
Mox roncam, qua spalla fuit truncata cuidam.</p>
<p>Post haec, grata fuit manuum spadazza, duarum, Quam manegiando, levem
scorzam parebat habere. Talibus ardebat rebus tantumodo Baldus.</p>
<p>Incepit sed mox aetatem intrarevirilem.</p>
<p>Nil iUum spadae, nil quaelibet arma spaventant · · · · ·</p>
<p>Leggiadria suos fervebat tanta per artus.</p>
<p>Ut quaecumque potest fieri saltatio per nos</p>
<p>Humanos, agili motu fiebat ab illo.</p>
<p>Humanos quid ego dicam ? sub pondere ferri,</p>
<p>Scilicet armorum, aequabat saltando Icones.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORLANNNO, cap. ~77, St. 22, 23.</p>
<p>22 Vive sett'anni, e dodici ne mostra.</p>
<p>Tanto compiuto va di forze e membra</p>
<p>Gambe da saiti, ed omeri da giostra,</p>
<p>Donde natura ad Ettore l'assembra</p>
<p>Porta gran pesi, e' n qualche muro giostra,</p>
<p>Urta, fracassa, rompe, quassa, e smembra</p>
<p>Orsi, leoni, tigri non paventa,</p>
<p>Ma contra loro intrepido s'awenta.</p>
<p>2; Folgori, venti, pioggie, caldo e gelo</p>
<p>Non pon tar si, ch'egli di lor si cure</p>
<p>Dorme di notte sotto aperto cielo,</p>
<p>Non su le frondi, ma su pietre dure;</p>
<p>Bruno, nervoso, e'n capo ha ricchio' 1 pelo</p>
<p>Co'piedi e mani, ove convien, s'indure,</p>
<p>Per l'andar scalzo, e maneggiar bastoni,</p>
<p>]..a came in calli, e 'n scarpe de' pedoni</p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA,I, 27.</p>
<p>Cette charmante et complète évocation de frère Jean rappelle un passage
de la sanglante satire de pré Jacopino par Folengo.</p>
<p>IL BALDO. Mac. ~7 (t. I, p. 189).</p>
<p>Jugiter is missam foggia dicebat in una,</p>
<p>Nec crucis m fronte signum formare sciebat.</p>
<p>Inter Confiteor parvum discrimeo et ~M~M</p>
<p>Scnjper erat, jam jam meditans adjungere finem.</p>
<p>Incipiebat enim nec adhuc /? MomttM Pa/fM,</p>
<p>Quod tribus in saltibus veniebat ad 7~MM~MM.</p>
<p>In medio missae, faciebat quando M~m&lt;Mh,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ad rostum positam meditabat semperad ocam,</p>
<p>SoUidtus nimium si gatta comederit illam,</p>
<p>Aut oblitus erat spumam summate pignattae</p>
<p>Terque quaterque die missam celebrasset in uno, Dum tamen offertam
posset brancare maniplo GARGANTUA, 1, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et forconadam toto conamine lassat.</p>
<p>Baldus vero manu manca piat illico (brcam</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumque piat, siringitque, spezxamue ladiniter iHam, Atque tut an trattum
callat sua dextra roversum, Cinquinumque facit naso, largumque silaccum.
Uriel et Futiel scampant, quos Baldus atrigat Xamque manudritto sine
gambis ambo caminant. Farfarellus eos dto vendicare parechiat,</p>
<p>Rampinoque suo barronem taccat in helmo,</p>
<p>Strassinare putans illum, seu tollere pesum.</p>
<p>Baldus ei rotulat versus v~ntricuta punctam</p>
<p>Quae per vergognas de pisso ad stercora passat. (&amp;M&lt;M, Tognae nu, fol.
!6~ v&lt;~t64 '.)</p>
<p>La défense du clos de l'abbaye par Jean des Entommeures évoque un
passage d'Orlandino et deux autres du Baldo.</p>
<p>i. Le texte de ce passage est identique dans les éditions de Vigaso
Cocaio, sauf que le mot wc~tCM~ est remplacé par w~tt/M (Venise, !2,
fol. !$4; Venise, 156!, lib. X!X,M. 216 vo-2ty pl us u;)e variante dans
la graphie de deux mots).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ORLANDINO, ~,31, 32.</p>
<p>xxx Poscia ferir Bernardo non s'arresta,</p>
<p>Fendendolo dal capo fin al petto,</p>
<p>E vibra una stoccata cosi presta,</p>
<p>Ch'a Dudo passa il ventre, e ad Ugoletto.</p>
<p>A un altro fa due parti deUa testa,</p>
<p>A un altro un braccio, a un alio taglia netto</p>
<p>Dat busto il capo, e molti alla cintura</p>
<p>Tronca, se pasta fusse l'armatura.</p>
<p>Cf. ci-dessus, p. 196, n. i.</p>
<p>2. Cf. ci-dessus, p. 123 et n.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxxu Più di mille n'ha mono, e gli altri caccia</p>
<p>E taglia, e tronca, e crudelmente svena;</p>
<p>Volano gli elmi con le teste e braccia</p>
<p>Mentre punte, fendenti, e scarsi mena.</p>
<p>Qui se convertens agitat stizzose tracagnum;</p>
<p>Rumpit ibi spallas, cervellos, brachia, gambas,</p>
<p>Hastarumque facit truncos volitare per attUtn</p>
<p>Tegmen palazzi, tich tach bastone sonante.</p>
<p>Per medium turbae saltat, menatqne fracassum.</p>
<p>IL BALDo. Mac. X (Portioli, t. 1, p. 2~4). .Incipit en tanto crudelem
quippe maceUam,</p>
<p>Quantam non fecit sub Roncisvalle Rinaldus.</p>
<p>Tu aisi per celsum palazzi monca solarum</p>
<p>Brachia cemebas, testas, gambasque volare.</p>
<p>Dans la Cipadense, la scène est modifiée. Baldo, assailli dans
l'hôtellerie, se défend avec courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stringitur ambobus tamen hastae pertica pugnis,</p>
<p>Illeque per medios se gittat in uno.</p>
<p>Hic spezzat scudos, maias sfrantummat apenam Qpisque viam lassat,
voltans calcanea fronti.</p>
<p>(BoseUiaaa.Mt~t'fdf. /?. l, fol. 94 v.)</p>
<p>h. BALDO. Mac. (p. 23).</p>
<p>Possanxam sed non basto cantare Lironis,</p>
<p>In qua parte suas dat fruges, stigmata parent</p>
<p>Sanguinolenta ruit, cames alebarda stajezat;</p>
<p>Confugiunt omnes, ac post sua terga budellas,</p>
<p>Pulmones, milzas, fumantia viscera linquunt.</p>
<p>Nil nisi sentitur stridor, &amp;emitusque morentum,</p>
<p>Horrendae voces cœ!um pietate moventes.</p>
<p>Alter clamabat Christum, sanctumque Nicolam,</p>
<p>Aher Appollinum, Trivigantem vel Macomettum. Non fuit auditus, postquam
stant sidera coelo,</p>
<p>Tarn grandis strepitus, mmoï, sonitusque boaxans. i. Le a vouge a comme
dit Rabelais, J, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lors dist le prieur claustral Que fera cest ivrogne icy ? qu'on me le
mene en prison. Troubler ainsi le service divin Mais, dist le moine, le
service du vin faisons tant qu'il ne soit troublé' » De même, dans
O~H~MO, le gouverneur dit au gros prieur, au « beato Griffarosto » (8,
i) Cap. F777, si.</p>
<p>Ma perché sete un spirito de vino.</p>
<p>t. De même dans le P~o~M dit Livre 7/7 Vous item, n'estes jeunes. Qui
est qualité competente pour en vin, non en vain, ains plus que
physicalement philosopher. » 2. Cette citation rappelle un passage du
Z.K'r&lt;7, c&amp;n~. 20 où est exposée a la cabale monastique en matière de
boeuf salé a. a Ces choses faites [les bons peres en religion)
devotement se transportoient en la sainte chapelle (ainsi estoit en
leurs rebus nommée la cuisine claustrale) et devotement sollicitoient
que des tors fut au feu le bœof mis pour le desjeuner des religieux
freres de Nostre Seigneur. e</p>
<p><pb/></p>
<p>(Cap. YIII, ~&lt;)</p>
<p>Ne Cosmo, ne Lorenzo Fiorentino</p>
<p>De' Medici mai fece libraria</p>
<p>Simil a questa, ove *t spirito de vino</p>
<p>Tenea libri assai di teotogia.</p>
<p>GARGANTUA,I, 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA,I,~0.</p>
<p>Dans sa célèbre description du moine (j'entends de ces ocieux moines),
Rabelais s'est inspiré de ses souvenirs personnels, mais aussi d'Ërasme
(cf. ci-dessus, p. 43) et de Folengo. Dans l'impossibilité de donner la
très longue description des moeurs monachales stigmatisées par celuici,
je citerai un passage de l'invective de Cingar contre les moines qui
avaient volé Chiarina, la vache du paysan Zambello.</p>
<p>IL BALDO. Mac. (t. I, p. 185).</p>
<p>Tunc quia promptus erat, fratres cito judicat esse H)os qui renegant
tonsuram mille fiatas.</p>
<p>Attamen, ut facimus laici nos saepe, malorum</p>
<p>Religiosorum culpa mordebat honorem,</p>
<p>Sanctorumque déçus patrum, moresque bonorum. Quo diavot, ait, tanti
venere capuzzi' ?</p>
<p>Nil nisi per mundum video portare capuzzos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Postquam giocarunt nummos, tascasque vodarunt, Postquam pane caret
cophinum, celaria vino,</p>
<p>In fratres properant, datur his extempio capuzzus. Undique sunt isti
fratres, istique capuzzi.</p>
<p>Qui sint nescimus discernere nemo vateret</p>
<p>Tantas vestitum foggias, tantosve colores.</p>
<p>St'nt pars turchini, pars nigri, par~que morelli,</p>
<p>l'ars albi, russi, pars gialdi, parsquc bretini.</p>
<p>Ipsorum tanta est equidem variatio fratrum,</p>
<p>Qttod non discemo Betnardum de Bénédicte.</p>
<p>Quantae stant cceio stellae, fojamina sylvis,</p>
<p>Tantac sunt fratrum nornNe, tantique capuxxi.</p>
<p>Si per iter vado telluris, cerno capuzzos</p>
<p>Si per iterpetagi, non mancum cerno capuzzos;</p>
<p>Quando per armatos eo campos, cen)0 capuxxos;</p>
<p>Sive forum subeo, seu barcam, sive tabernam,</p>
<p>Protinus ante oculos aliquem mihi cerno capuzzum. Nil nisi per stradas
vidéo discurrere fratres.</p>
<p>Nonne satis bastat sapientis regula Christi ?</p>
<p>Istorum fratrum cumulus jam tantus olevit,</p>
<p>Quod sine soldatis christianica turba manebit.</p>
<p>Non erit aequoreis qui remum ducat in undis.</p>
<p>Non qui martellet (errum, vel mantice &lt;oghet.</p>
<p>GARGANTUA,1~ 4$. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>p. ~9) on peut rapprocher ce remarquable passage d'Or/atM~Ho.</p>
<p>Cap. ~7,jr&lt; 42 (prière de Berta)..</p>
<p>xu Da te ricorro, non a Piero, o Andrea,</p>
<p>Che altrui mezzo non mi fa mistero</p>
<p>Ben tengo a mente, che la Cananea</p>
<p>Non suppticô ne a Giacomo, ne Piero.</p>
<p>A te, somma bontà, sol si credea,</p>
<p>Cos'io sol di te sol, non d'altro spero.</p>
<p>Tu sai quel che mi è sano, over noioso,</p>
<p>Fa tu, Signor, ch'altri pregar non oso.</p>
<p>xm Ne insieme voglio errar col volgo sciocco,</p>
<p>Di soperstizia colmo e di mattezxa</p>
<p>Che fa soi voti ad un Gotardo, e Rocco,</p>
<p>E più di te, non so, qual Bovo apprezza.</p>
<p>Mercè ch'un fraticeXo, a) dio Molocco</p>
<p>Sacnncante spesso, con destrezza</p>
<p>Fa che tua madre su ne! ciel regina</p>
<p>Gli copre il sacrificio di rapina'.</p>
<p>PANTAGRUEL, 11. ProA~Hf dt /*aM~Mr.</p>
<p>« Trouvez moy livre, en quelque langue, en quelque faculté et science
que ce soit, qui ait telles vertus, proprietés et prerogatives; et je
payeray chopine de tripes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette allusion aux « grandes et inestimables chroniques de l'énormegeant
Gargantua a rappeUe, comme l'a d'ailleurs remarqué M. Alessandro Luzio
un passage de 1'[ Epistola magistri ~fMn! Z.0&lt; ~7/M~/M ~PHMHM~H PttMHHMM
&amp;&lt;!f~M&lt;!rKM fPH&lt;H, de vita et Mtoh~M~ Merlini CoCOt! et de ~HWM/tOMf
&amp;K/M~ W/MWtMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>mimus. Nonne quandam parlandi bravariam et al:ezzam sua demonstrant
carmina? Si moralitatem laudabilesque autoritates optas, quid Juvenalem,
Horatium, Terentiumque scartabellare bisognat? Audi Merlinum nostrum.
Denique totum volumen retrovabis. » (7o~&lt;!Ma, 1521, fol. 7 v).</p>
<p>PANTAGRUEL, 11, I.</p>
<p>Fracasso n'est pas sans présenter quelque analogie avec Gargantua qui
rappelle sa taille, sa force, son appétit formidable et aussi sa
bonhomie (pour ses amis, du moins, et ses partisans). Voici le portrait
qu'en trace Folengo, dont les deux premier vers se rapportent
immédiatement au texte de Rabelais.</p>
<p>IL BALDO. Mac. XI (t. I, pp. 95-96).</p>
<p>Primus erat quidam Fracassus prote gigantis,</p>
<p>Cujus stirps oMm Morganto venit ab illo,</p>
<p>Qui bachiocconem campaoae' ferre solebat,</p>
<p>A rapprocher ce trait du liv. I, chap. x\i!. e Comment Gargantua paya M
bien venue es Parisiens, et comment il prit les grosses cloches de
l'église Nostre Dame. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cum quo mille hominum colpo stracasset in uno. Ipse Fracassus erat,
sicut Morgantus, homonus,</p>
<p>Terribilisque gigas Baldoque in cuncta fidelis.</p>
<p>Cujus longa fuit, certe non dico bosiam,</p>
<p>Per bellum punctum, cubitos statura quaranta.</p>
<p>Grossilitate staro major sua testa videtur,</p>
<p>In:raret boccam medius manzolus opertam.</p>
<p>~unquam Fra~asso visa est plus magna columna, Xunquan) Fracasso visum
est plus grande pilastrum Fert bastonazzum duro de robore &lt;actum,</p>
<p>Cui cer:tum ïammas azzali ponere fecit,</p>
<p>Cum quo sfrantumat, turres, palatias roccas</p>
<p>Totum, cum coenat, mangiat sua bocca vedellum. Vix implent uterum panes
octanta vodatum.</p>
<p>Una suum excusat de vino zerla bicherum.</p>
<p>Cum manibus streppat quercus, altasque pioppas, Ac si fortificam vellet
streppare civollam.</p>
<p>Tanto cum strepitu vadit, tantoque furore,</p>
<p>Tota sub ipsius pedibus quod terra movetur</p>
<p>Dispositus caro pro Baldo tradere vitam.</p>
<p>PANTAGRUEL, 11, 2.</p>
<p>De même que Badebec, femme de Gargantua, meurt en donnant le jour à
Pantagruel, ainsi Baldouine, femme de Guy, expire en mettant au monde
Baldo (rédaction de 15 2 1). Cf. le passage de Folengo, cité ci-dessus.</p>
<p>A rapprocher du liv. I, chap. ix.</p>
<p>2. Ce vers rappelle la destruction du château du Gué de Vède par
Gargantua, (t, 36.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL,II, 3.</p>
<p>IL BALDO. Mac. IV (Portioli, t. I, p. 136). Cingar vix simulat crepanti
pectore risum.</p>
<p>Est verum, dixit, quod talem perdere femmam,</p>
<p>Debere ungis propriis graffiare mascellas,</p>
<p>Nam tua tota domus vadit sottosora, quod i!'a</p>
<p>Instrumeotorum fuit una n:agtStra tuorum.</p>
<p>Sed moruit; quid nam magis ultra flere bisognat?</p>
<p>Sume aliam, quae te scaldet, Tognazze, morosam. Le passage, sauf le
second vers, est identique dans la C~M~Mje (Boselliana, Cominae lib. I,
fol. 53)..</p>
<p><pb/></p>
<p>P.WTAGHUEL, H, 4. (De r~&lt;MM~ PaM~rwQ. « C'estoit chose difficile à
croire comment il creut en corps et en force en peu de temps. Et
n'estoit rien de Hercules, qui estant au berceau tua les deux serpens
car lesdits serpens estoient bien petits et fragiles. Mais Pantagruel
estant encores au berceau, fit cas bien espouventables. » (Suit une
série d'exemples horrifiques.) PANTAGRUEL, 11, $.</p>
<p>IL BALDO. Mac. J (t. I, p. 79).</p>
<p>Hic puer, horrendum fatu! nascendo tenebat</p>
<p>Clavatos pugnos, oculosque rotabat apertos,</p>
<p>Ac sbigottibat scura cum fronte comadres,</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, II, 7.</p>
<p>Dans ce chapitre où il est traité des &amp;MMjc livres de la librairie de
Saint Fictor, et où les formes macaroniques abondent dans l'intitulé des
ouvrages, il est question du</p>
<p>Merlinus Coccaius de patria diabolorum,</p>
<p>Vix fuerat natus miracula magna Vigonsa</p>
<p>Parvulus in cuna fecit signumque mirandum,</p>
<p>Unde habuit magnam genitor sine fine speranzam. Namque ruSoli portante
massara catinum</p>
<p>(Sive runoli fuerant sive illae lasagnae)</p>
<p>Vix geminos menses habebat, de ventre venutus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui de stanciis diabolorum très' libres composuerat. »</p>
<p>Tout le chapitre VI, du reste, se ressent de cette épitre, comme l'a
démontré Alessandro Luzio dans ses suggestives études sur Folengo. Il
serait fastidieux de reproduire tout ce chapitre quelques exemples
typiques suffiront. « Bra~M~a ;«n~.</p>
<p>P&lt;!H&lt;OM~&lt;! ~ecr~OfKMt.</p>
<p>D~cr~MW universatis Pan~MM super gorgiasitate WM/~M/an~H, dJ/)/aC!&lt;MW.</p>
<p>Ars ~HM~t! !H societate, per M. &lt;3~M&lt;MMtM. Tartar~/yM, de tMO~o~acaHj!.</p>
<p>Alzavit gaudens testam manusque tetendit,</p>
<p>Et dextra platinam cepit levaque massaram,</p>
<p>Qualiter in cunis geminos Tyrintius angues.</p>
<p>Hinc pfocesserant vitae ponenta lecarde,</p>
<p>Hinc pater accepit magnam de nato legrezam.</p>
<p>(0. Delepierre, pp. !6-t7 Zannoni, p. 128, n. t.) Sur Ti6 degli Odasi,
l'auteur présumé du poème d'où est tiré ce passage, cf. Fétude de M.
Vittorio Rossi, Di un ~&lt;&lt;! macclieronico e di alcune sue rime ~oh'aM,
dans la Giornale ~orMO della k~r~Kn! t~M.M, t. XI (1888), et t. XII
(même année), pp. et sqq. (article mentionné précédemment, p. 164, n. t).</p>
<p><pb/></p>
<p>M&lt;!KW, de tNO~C ~&lt;K~t~&lt; boudinos.</p>
<p>M. n. ~&lt;~0!Caf~&lt;tW&amp;~&lt;!M~ de ~MHjM~Ja post /)raM~&lt;MM servienda, lib.
~MO/MO~~OM, apostillati per A~. ~aMrr~oMM.</p>
<p>CM/&lt;a&lt;or!«M c&lt;at/~a~MrMM!~ incerto autore.
~M~f&lt;&lt;Mtaw~aH&lt;r~M~aa!&lt;y&lt;~ï~oMMHMr~M'&lt;!H~!MM&lt; B</p>
<p>Pour les autres ouvrages dont le nombre atteint 1~2, il convient de
renvoyer au texte de Rabelais.</p>
<p>Le chapitre se termine par ce paragraphe « Desquelz aucuns sont jà
imprimés et les autres on imprime maintenant en ceste noble ville de
Tubinge. »</p>
<p>Après avoir raconté la découverte des MaccheroMM~ Aquario Lodola ajoute</p>
<p>« Erat autem inter alia volumina liber aliis maior, de universis rebus
naturalibus tractans, non forsitan inferior Aristotelicis Platonicisque
sothiezzis. Erat insuper alter de supernaturalibus, multis in argumentis
Platoni contrarius. Erat volumen de striis et striabus, et hic non pocum
contrariabat dominicinis fratribus. Erat liber intitulatus Bariuth,
alter Transbarach, alter Rabaioth, alter Sgnirifot, alter Scarcacol,
alter Cracricon, alter Striblasel, alter Argnancoticon, alter Schin-</p>
<p><pb/></p>
<p>phoniapeliticoticon et plures alii quos de mei memoria cascavisse doleo,
qui tractabant de fantasiis et argutiis et galantariis tam iocundis,
quod homines forsitan aloqui non esset besognosum, scio quod dico quando
dico favam. Inter alios hoc magnum volumen de gestis et facendis Baldi
recatatum fuit, quod in quandam capsettam una cum faceto libello
intitulato Mojc&amp;M et Zanitonella govemavimus, multa insuper epigrammata
et epistolas non ante stampatas. » (Fol. 6 v°). Mais comment expliquer,
autrement que le fait Paul Lacroix, la présence de Merlin Cocai, que
Rabelais aimait et estimait, au milieu de ces ouvrages scolastiques, de
ces ~~M~t~M~ ~-MMc, comme devait les appeler Théodore de Bèze dans sa
fameuse lettre au président Lizet ? « Rabelais, i. Ces noms rappellent
ceux des géants dont est descendu Pantagruel, tels que Chalbroth,
Sarabroth. Faribruth, Nembroth, etc. (11, t). Ailleurs, Rabelais fait
intervenir « le bon Dieu .Ma&lt;~ (c'est-à-dire des années) n (III,
Prologue). Nembroth est cité dans la XXe macaronèe</p>
<p>?«!&lt;: portare gigas ??~'0~ certando solebat</p>
<p>(T.II, p. 12;.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, H, H.</p>
<p>Aux insanités plaisantes et ,nintelligibles débitées par le seigneur de
Baisecul plaidant devant Pantagruel, celui-ci l'arrête gravement pour
lui dire</p>
<p>Ce trait de moeurs, qui semble pris sur le vif, rappeUe la déposition
burlesque du paysan Zambelto contre Baldo devant le tribunal du
podestat. IL BALDO. Mac. JF (t. I, p. ï3 ï).</p>
<p>Ergo suas dojas ouUo ordine dénotât iUi,</p>
<p>Dumque loquebatur, condusio nulla tenemr.</p>
<p>De scala vadit saepe in cantiribus, atque</p>
<p>Dum quaerulat se se vario de crimine Baldi,</p>
<p>Saepe suam dicit vaccam fecisse vedellum,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vahpraeton mascherpam mittere iïescaïn.</p>
<p>Attamen ignaras dicat ticet ipse parolas,</p>
<p>Intellexit cas discretus praetor ad unguem.</p>
<p>PANTAGRUEL,II, ï6.</p>
<p>Faulte d'argent c'est douleur non pareille.</p>
<p>Toutesfois, il avoit soixante et trois manières d'en trouver tousjours à
son besoing; dont la plus honorable et la plus commune estoit par t. «
Un jour Pantagruel, se pourmenant hors de la ville, vers l'abbaye Saint
Anthoine, devisant et philosophant avec ses gens et aucuns escoliers,
rencontra un homme beau de stature et elegant en tous lineamens du
corps, mais pitoyablement navré en divers lieux, et tant mal en ordre
qu'il sembloit estre escbappé aux chiens, ou tnieulx ressembloit un
cueilleur de pommes du pays du Perche. M (u, 9).</p>
<p><pb/></p>
<p>façon de larrecin furtivement fait; malfaisant, pipeur, beuveur, bateur
de pavés, ribleur, s'il en estoit en Paris</p>
<p>Au demourant, le meilleur nk du monde.</p>
<p>Et toujours machinoit quelque chose contre les sergens et contre le guet. a</p>
<p>Ces lignes sont comme le sommaire de la série d'exemples que Rabelais
donne ensuite de son personnage qu'on retrouve, en partie, dans celui de
Cingar.</p>
<p>IL BAUX). Mac. 77 (t. I, pp. 96-98).</p>
<p>Alter erat Baldi compagnus, nomine Cingar,</p>
<p>Accortus, ladro, semper truffare paratus.</p>
<p>Scamus enim (ac!e, reliquo sed corpore nervis Plenus, compressus,
picotinus, brunus et atrox. Semper habens nudam testam, rizzutus et
asper. Iste suam traxit Marguti' a sanguine razzam,</p>
<p>Qui ad calcagnos sperones ut gallus habebat,</p>
<p>Et nimio risu, simia cagante. morivit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1s igitur Cingar Marguti semine vcnit,</p>
<p>Qui patris mores imiut'~r in arte robandi.</p>
<p>Pcrfectus latro, promptus, mala guida viarum,</p>
<p>Namque viandantes in boscos saepe vehebat.</p>
<p>Ipsius arte, bonum pensantes esse caminum.</p>
<p>Portabat semper ladro post terga sachellam .C</p>
<p>Sgaraboldellis plenam, surdisque tanais,</p>
<p>Cum quibus obscura pingues de nocte botegas</p>
<p>Ingreditur, caricatque suos de merce sodales.</p>
<p>Ut gattus sahat, guizzat, sgrafignat. et omnes</p>
<p>Altaros spojat, gesias, quum cernit apertas.</p>
<p>0 quotties quoties capsettam sgardinat illam,</p>
<p>InquaciferM soient homines devote quattrinos 1</p>
<p>Non scelus in mundo quod non commiserit iste.</p>
<p>Alter eum didt spoliasse attaria tempM,</p>
<p>Alter praesbitero chierigam rupisse tracagno,</p>
<p>Atque capettano calicem rapuisse doratum.</p>
<p>Alter et accusat verzas non tassai m bonis, Alter ait multa robavit
fraude cavallam,</p>
<p>Ac de gallinis polaria multa vodavit.</p>
<p>Ille sed immotam frontem tenet atque bravosam</p>
<p>Quemquam non metuit, post omnes immo petezat.</p>
<p>Plus quam compagnos alios hunc Batdus amabat</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, II, Ï9.</p>
<p>« Comment Panurge fit quinault l'Anglois, qui arguoit par signes. »</p>
<p>Ce chapitre rappelle deux vers de la vingt-cinquième macaronée. Lorsque
Baldo et ses compagnons arrivent au séjour de la Fantaisie, ceux-ci
veulent lui parler, mais ils ne peuvent que remuer les lèvres, ne
parlant que de t'œit et des mains.</p>
<p>Huic parjarc volunt, sed tantum tabra moventur,</p>
<p>Et vetuti muti, ciHis manibusque loquuntur.</p>
<p>(Boseliana, ~ya&lt;-M, /&lt;7'. fol, 226.)</p>
<p>Quelques vers plus haut, dans le même passage, un autre compagnon de Baldo,</p>
<p>Boecalus, veluti fantasticus, ante caminat,</p>
<p>Labras movet, parlatque nihil, manibusque duabus Ad moram secum ludit,
sine voce cridando.</p>
<p>(Boselliana, ~ryMH, ?. fol. 226.)</p>
<p>Plus quam compagnos alios hune Baldus amabat,</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, H, 26.</p>
<p>Introeunt boscos si qua mangianda catarent.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO. Af&lt;M-. XV (t. H, p. 31).</p>
<p>Ecce duas capras, binis seguitantibus haedis,</p>
<p>Aspexere procul Falchettus, Cingare licto.</p>
<p>Se citat ad cursum, pedibusque volutat arenam,</p>
<p>Inque tribus saltis caprettos arripit ambos</p>
<p>Nec stetit indamum, per coUum strangulat illos.</p>
<p>Inde capras sequitur, tantum tamen abstulit unam. Cingar eos tollit,
quos scorttgando picarat.</p>
<p>Baldus cur spada tajavit ab arbore truncum</p>
<p>Quem bene sbrocavit ioliis, ac fecit aguzzum.</p>
<p>Moschinus truncum caprettos ficcat in illum.</p>
<p>Sed Leonardus habet siHces, quos chioccat, et auget Ingentes flammas
duna plutima tigaa butabat.</p>
<p>Cingar it ad navem, tulit instrumenta coquinae</p>
<p>Smenuzzat trippas bene totas, inque pignatam</p>
<p>Cum sale, aique oteo posuit faciendo menestran). Moschinus volgit spetum
jam iumat arostus,</p>
<p>Supra quem Baldus collantia larda butabat.</p>
<p>Quasdam frondosas Leonardus preaparat umbras, Sub quas debebant sodi
mangiare caprettos.</p>
<p>Denique jam omnes cocto refrescantur arosto.</p>
<p>Déjà, dans le portrait de Falchetto, Folengo avait dit</p>
<p>noster Falchettus habebat</p>
<p>Anteriora viri, sed posteriora canina.</p>
<p>Non fuit in toto cursor velocior orbe,</p>
<p>Brancabat celeres manibus currendo caprettos,</p>
<p>Autlepores, damas, cervos, cbinosque fugaee~</p>
<p>(IL BALDo, «Mt:. 2, p. 98.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, II, 28.</p>
<p>PANTAGRUEL, 11, 30.</p>
<p>« Ainsi donc comme ilz cherchoient (Epistemon), ilz le trouverent tout
roide mort, et sa teste entre ses bras toute sanglante. Lors Eusthenes
s'ecria Ha male mort, nous as tu tollu le plus parfaict des hommes A
laquelle voix se leva Pantagruel, au plus grand dueil qu'on vit jamais
au monde. »</p>
<p>Les plaintes d'Eusthènes rappellent celles de Cingar, pleurant la mort
de son ami Léonard. IL BALDO. Mac. Z~ (t. II, p. ~8).</p>
<p>Expavit Cingar putat iMum, non putat illum</p>
<p>Esse Leonardi stoccum.</p>
<p>Jam jam nil dubitat, jam jam c&lt;~nosdt aperte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Proh Deus exdamat, periit Leonardus ? iniqua</p>
<p>Tarn fortuna furis? morietur Baldus amore</p>
<p>Hujus dongeUi. Quid agam ? quo pergere possum</p>
<p>Ulterius ?</p>
<p>PANTAGRUEL, ]D. Pro/O~H~.</p>
<p>Les uns polissoient corseletz vernissoient</p>
<p><pb/></p>
<p>alecretz, nettoyoient bardes, chaufrains, brigan- dines, ».</p>
<p>L BALDO. Mac. IX (t. I, p. 222). Dixerat haec Cingar cunctis
praesentibus illic.</p>
<p>Contremuere omnes, juvenesque, senesque debottum; Fit rumor, populusque
ruens, ignara canaja,</p>
<p>Per cunctas urbis stradas incena vagatur.</p>
<p>Omnes praetoris fugiunt ad grande palazzum,</p>
<p>Tela parant, pontesque levant, clauduntque botegas Congregat illustres
homines, sanctumque senatum Praetor, et ad muras consejant ponere guardas,</p>
<p>Inque toriones altos portare comandant 1</p>
<p>Spingardas ferri, colubrinas, passavolantes,</p>
<p>Mortaros, arcosbusos, bronzique canones.</p>
<p>Interea magnus fit campanonus ab alto Culmine pulsatus, ~&lt;"&lt; ~M,
reboante bachiocco</p>
<p>Tanto pro sonitu cunctorum corda tremiscunt,</p>
<p>Ad campanoni marteUum quisque caminat</p>
<p>Alter habet roncam, lanzonem protrahit alter,</p>
<p>Hic spetum, hic lanzam, hic dardum, hic giavarinam, Et parvo in spacio
convenit tanta brigata,</p>
<p>Quod non in vallem Josaphatti tanta resur~et</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, III, 10.</p>
<p>Le cas de Pierre Ami, religieux cordelier au couvent de
Fontenay-le-Comte, le compagnon d'études de Rabelais qui lui portait la
plus vive affection, et qui fut obligé de fuir les persécutions dont il
était l'objet de la part des autres moines rappelle celui d'un frère en
religion de Folengo, un certain Carlo, victime, lui aussi, des calomnies
des « farfadets a.</p>
<p>« M. Pierre Amy, quand il explora pour savoir s'il eschapperoit de
l'embusche des&amp;rfadetx, et rencontra ce vers, ~?M«~ m</p>
<p>.H!nt/~M~ tTM~M terras, fitge K~!M avarum. Laisse soudain ces nations
barbares,</p>
<p>Laisse soudain ces rivages avares.</p>
<p>Puis eschappa de leurs mains sain et saulve » D. BAUX). Mac. XXF (t. H,
p. 204).</p>
<p>Quid referam Carolum Benedicti daustra colentem, Quem tanquam purum
loseph, castamque Susannam Crimineadaherii, furti quoque lingua gravabat ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Sed tamen ad finem Calicutti secta ribaldi</p>
<p>Qui dabat accusam Carolo tenuata remansit,</p>
<p>Et Caroli tandem patuit mens candida mundo.</p>
<p>PANTAGRUEL, 111, 2 3.</p>
<p>Quos cepit guantis, dicens non tangere posse</p>
<p>(II Baldo. Mac. IX t. I, p. 223.)</p>
<p>At Cingar retrahit se retro, perque nientum</p>
<p>Mira destrezza simulat non velle dinaros</p>
<p>Praetor cum storzat nec non per &amp;)rza sachettum In manibus 6ccat Cingar
ringratiat ilium. »</p>
<p>(C~M&lt;M&lt;K F~. F, fol. 87 vo.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la pénitence dont le premier mot est Miserere, le dernier y~M/M était
une plaisanterie courante, dans les çouvents on la retrouve dans
Folengo. ORLANDtKO, I,</p>
<p>Ti acceno ben, ch'io canto il Miserere,</p>
<p>N6 aJ t't/M/M son anco giunio mai.</p>
<p>Plus loin, Panurge parle du « reverend pere en diable Picatris, recteur
de la faculté diabobgique (III, 23), que Rabelais avait trouvé dans
Folengo IL BALDO. Mac. XYIII (t. 11, p. 73).</p>
<p>Ecce Picatricis nigromanti sculpta tabella.</p>
<p>Le vers est légèrement modifié dans la Cipadense (Boselliana, T~HO~ ?.
7777, fol. i6! v). PANTAGRUEL, 777, 2$.</p>
<p><pb/></p>
<p>par aeromantie .par hydromantie, par lecanomantie » et autres vocables
en tie, celui-ci vexé lui répond des injures et se retire'. Baldo montre
également son mépris pour la divination qu'il traite de balivernes.</p>
<p>h BALDO. Mac. XXII (t. Il, p. 156).</p>
<p>Baldus ut inspexit, compaguos stare comaadat,</p>
<p>Mox ait o quales ars nigromantica vires</p>
<p>2. Déjà, dans la lettre de Gargantua Pantagruel, on lit ce passage «
Laisse moi l'astrologie divinatrice, et l'an de Lullius, comme abus et
vanités D (11, 8).</p>
<p><pb/></p>
<p>danger d'estre coqu. Coqüage est naturellement des apennages de mariage. »</p>
<p>IL BALDO. Mac. IF (t. I, p. 133).</p>
<p>Femina sola potest orbem destruggere totum,</p>
<p>Tam bene scit fraudes animo componere sguerzo. Ah ) sfortunati, misen
stultique mariti,</p>
<p>Fallaci potius Maumetti credite legi,</p>
<p>Qpam prestare fidem vestris uxoribus unquam 1 PANTAGRUEL, 111, 3~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sum contentus, ait speciarius; mox trahit extra</p>
<p>TascheHam septem quartos quos praebuit iUi</p>
<p>Cingar eos tollit medicorum more negantum</p>
<p>Cette allusion inoffensive ne pouvait être désobligeante pour le médecin
Guillaume Rondelet, l'ami de Rabelais, représenté sous les traits de
Rondibilis, sans l'être pour Rabelais lui-même qui prend, en tête du
Tiers Livre, la qualité de &lt;foc~M~ M médecine. Comme l'a justement
remarqué M. Planchon, la conclusion de Rabelais n'est qu'un badinage à
l'égard du salaire des médecins en général, et dont Rondelet dut rire
tout le premier. Rondelet et ses disciples (Montpellier, t866, in-8"),
p. 6, n. i.</p>
<p>PANTAGRUEL, IV. Prologue de /'OM~Hr.</p>
<p>Dans la longue énumération des musiciens que Messer Priapus déclare
avoir entendus autrefois, il i. Folengo a modiSé ainsi ce passage, dans
la C&lt;/M~OM~, sans grand avantage pour le vers, semble-t-il.</p>
<p>Sum contentus, ait speciarius, inde bachioccus,</p>
<p>Et mazzuccus homo sborsat, vacuatque crumenam; Cingar cuncta piat
medicorum more negantum.</p>
<p>(Boselliana, Cominae lib. III, fol. 6; v.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Florida monstrabit cum musica sacra Leonis</p>
<p>i. Les noms en italique sont ceax qui figurent également &lt;bnsFo!eugu.
Josquin des Prés est encore cité dans O~MJMM, ni, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sub spe pontincis quantum sit grata Tonanti.</p>
<p>Nascere Phoebei, déçus o josquine senatus,</p>
<p>Nascere qui primos in hac ane merebis honores, 0 felix Bido, Carpentras,
Sitvaque, Broier,</p>
<p>Vosque Leoninae cantorum squadra capellae,</p>
<p>Josquini quoniam camus frifolabitis illos,</p>
<p>Quos Deus auscultans cœtutn monstrabit apertum. Missa super voces
Musarum, ~w/ttr &lt;M&lt; 0 josquine, Deo gratissime, nascere mundo</p>
<p>Inde Jacopinus, chiamatis undique praetis,</p>
<p>Coeperat in gorga messam cantare stupendam.</p>
<p>Subseguitant alii, magnisque cridoribus instant Protinus introitum
spazzant talqualiter omnem; Ad chyrios veniunt, quos miro dicere sentis</p>
<p>Cum contrapunto, veluti si cantor adesset</p>
<p>Master Adrianus, Costantius atque Jachettus.</p>
<p>Hic per doleezzam scottabant corda vilanis,</p>
<p>Quando de quintis terzisque calabat in unam</p>
<p>Musicus octavam noster jacopinus, et ipsas</p>
<p>Providus octavas longa cum v~e tirabat.</p>
<p>&lt;?&amp;)rta &lt;M M&lt;x~M passat, jam Credo propinquat,</p>
<p>Quod si Josquinus cantorum splendor adesset,</p>
<p>ïmparasset enim metius componcrc mcssas.</p>
<p>(Boselliana, Cominae H&amp;. MJ, tôt. 7; vo.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Compositure diu, quem clamet Musica patrem,</p>
<p>Magnus adorabit tua tune vesdgia Brume!,</p>
<p>Jannus Motonus, Petrus de Robore, Festa</p>
<p>Constans, Josquinus qui saepe putabitur esse.</p>
<p>Tuque, pater Franchine, novas componere normas Incipe, et antiquas
remove squaUore sepultas.</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, $.</p>
<p>Dindenault ayant fait mine de frapper Panurge de son épée, frère Jean
intervient.</p>
<p>« [Dindenault] ce disant desgaiuoit son espee. Mais elle tenoit au
fourreau. Panurge recourt</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO. lJac. XI (t. I, p. 2$$).</p>
<p>Baldus ut audivit bravamina, scoriat ensem,</p>
<p>Nam sibi displicuit villanos esse superbos.</p>
<p>Cingar eum tenuit dicens mihi, deprecor, istam</p>
<p>Desine vindictam nunc nunc miranda videbis</p>
<p>Est villanorum toleranda superbia nunquam.</p>
<p>AJtri ridebunt, altri sed forte piangent.</p>
<p>Baldus ei paret, fodroque recondidit ensem.</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 6, 7, 8..</p>
<p>Panurge après avoir marchandé un mouton, en choisit un moyennant « trois
livres tournois a (6-7).</p>
<p><pb/></p>
<p>Fraudifer ergo loquit pastorem Cingar ad unum Vis, compagne, mihi
castronem vendere grassum ? Sum contentus ego, vendam, pegorarius inquit
Da mihi quinque tronos, si vis, aut quatuor, ad plus. Absque sodezza
mercati, Cingar eidem</p>
<p>Sborsavit nummos tolto castrone dolosos,</p>
<p>Sub terra quoniam falsos impresserat illos.</p>
<p>Hic mercadentes optant rei cemere finem.</p>
<p>Expectat Baldus fraudem, ridetque Lonardus,</p>
<p>Nam bene squadrabat, quod erat malus iUe ghisellus. Cingar per binas
castronem brancat orecchias,</p>
<p>Quem buttat in medio cernentibus aequora cunctis. Illico, nam mos est
ovium seguitare priorem,</p>
<p>Omnis grex sequitur, praecepsque nodare caminat Postque caporalem
certatim mandra ruinat,</p>
<p>Immo gaudenti cantabant carmine bè M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non fuit una quidem, quae non scampasset in undas Totum lanigeris
impletur piscibus aequor.</p>
<p>Se sforzant iltas cifilando tenere Tesini,</p>
<p>Ast ad bellasium possunt d6!are gazani,</p>
<p>Jam totae pascunt aliud quam gramen et herbam. PANTAGRUEL, IV, It, 5 8.</p>
<p>Plus y estant, plus cuict restoit,</p>
<p>Plus cmct restant, plus tendre estoit.</p>
<p>(III, ï;).</p>
<p><pb/></p>
<p>Rabelais nous montre pourtant, dans ce Même chapitre (m, i~) les moines qui</p>
<p>(Lvm). « Les Gastrolatres, d'un autre costé, setenoient serrés par
trouppes et par bandes, joyeux, mignars, douilletz aucuns, autres
tristes, graves, il severes, rechignés tous ocieux, riens ne faisans,
point ne travaillans, poids et charge inutile de la terre, comme dit
Hesiode craignans (selon qu'on pouvoit juger) le Ventre offenser et
emmaigrir. Au reste, masqués, desguisés, et vestuz</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO. Mac. YII (t. I, p. 197).</p>
<p>Qpanto magis comedunt tanto magis ipsa recedit Ventre famés, pariter
decrescit vacca famesque. Prae Jacopinus olet grasso lardoque colanti,</p>
<p>Non vult ossa, vorat teneras tantummodo polpas Saepe scudeUarum lappans
brottalia sorbet,</p>
<p>Post sorbimentum laxat de pectore rottos,</p>
<p>Centuram mollat, nam ventris panza tiratur;</p>
<p>Dente parum tangit, sed aperto gutture camis</p>
<p>Frusta vorat, grossosque facit sine tine bocones. Frater Polazzus sedet
illic, frater et Antoch,</p>
<p>Frater Gelminus, frater Marmotta, Schirattus,</p>
<p>i. Le poète dépeint les frères du couvent de h! Motella en train de
dévorer la vache Chiarina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frater Pagnocher, frater Scapocchia, Tafellus, Frater Bemichus, frater
Scapinus, Arolfus,</p>
<p>Denique frater Enoch, Bisbaccus, fra Bagarotta. Hi sunt auctores, qui
dant praecepta coquinae. Hique lecardiae multos fecere magistros,</p>
<p>Est deus his venter, broda !ex, scriptura botazzus I (Boselliana, ComM~M
lib. III, fol. 74 v.)</p>
<p>(Le passage présente quelques variantes avec le texte de la
3TMM&amp;MM.)–Calvin se demande pourquoi les Papistes «combattent ilz d'une
telle rigueur et rudesse pour la Messe, le Purgatoire, les Pelerinages
et telz fatras ?. Pourquoy, dy je, sinon pourtant que leur ventre leur
est pour Dieu, la cuisine pour religion B. Epistre au roy de fnM&lt;x, en
tête de l'ZtM~M~«M la r~~oM c&amp;r~tMM~ (Bâte, ï!;S), t. ni, col. 16, dans
les ~oaKMM Calvini opera omnia faisant partie du Corpus ~rwo&lt;o&lt;-&lt;t&lt;M
(Brunswick, 1865, in-4°), t. XXXI. Dans le latin, la phrase de Calvin a
plus d'énergie encore « Cur, nisi quia illis Deus venter est, culina
retigio », t. II, col 14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Un exemple, entre autres, ces rapprochements entre Érasme et Folengo
ne rentrant pas dans le cadre de cette étude. Dans la rédaction de i;
iy, Cingar fait voen Candellas offerre duas de cera bianca.</p>
<p>(Luzio, Studi Folenghiuni, p. 1~0).</p>
<p>Dans la Toscolana, le vers, comme on peut voir plus loin, est légèrement
modifié; mais dans la Cipadense (i!34), la dite chandelle a pris des
proportions monstrueuses His quoque candelam tam grandem, tamque
pesantam, Vult offerre simul, quam grandis quamque pesantus. Est arbor
navis, prigolo si scampet ab isto.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. le texte de Rabelais reproduit précédemment (p. 113), et mieux,
recourir au texte original).</p>
<p>Déjà, en prévision de la tempête, le pilote prenait ses dispositions
(cf. le texte de Rabelais cidessus, p. ily).</p>
<p>IL BALDO. Mac. XI (t. I, p. 263).</p>
<p>.Appocum sua vela magister abassat,</p>
<p>Denudat brazzos, plantans se retro timoni,</p>
<p>Plurima sollicitis famulis gridando comandat,</p>
<p>Cui parent omnes facientes mille facendas.</p>
<p>Hic molat cordam, tirat ipse, revinculat alter,</p>
<p>Adolphus. Unum audivi, non sine risu, qui clara voce ne non exaudiretur,
polliceretur Christophoro, qui est Luteciae in summo templo, mons verius
quam statua, cereum tantam ~tMta&lt;&lt;M esset ~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rapprochement, qui semble incontestable, réside, ici, surtof dans les
idées.</p>
<p>Après la description du début de la tempête, Folengo qui s'inspire de
Virgile, poursuit en ces termes</p>
<p>IL BAU30. Mac. XII (t. I, pp. 268 et sqq.). Stant mercatores pavidi,
mortemque pavescunt,</p>
<p>Praeteritos coguntur enim deflere labores</p>
<p>Heu cui divitias, ajunt, cumulavimus istas ?</p>
<p>Heu t quibus in rebus nostros negleximus annos? Duximus hanc frustra per
tanta pericula vitam,</p>
<p>Mercibus his nostris multo aspiravimus auro,</p>
<p>Mercibus his nostris ita nunc demergimur undis?</p>
<p>Dum sic plorantes miseranda voce stopinant,</p>
<p>Coguntur proprias de navi trare rechezzas,</p>
<p>Plus quia vita placet, quam centum mille tesori.</p>
<p>NuUam Baldus habet tantum sub pectore temmam. Currit ad hortandum nautam
formidine pregnum, Cui dat suffragium, torquet, pressatque timonem
Sollicitat famulos barchae, facit hic, jubet iUic,</p>
<p>Nuncve tirat cordas, nunc mollat, praticus extat</p>
<p>i. Cf. le colloque NAUFRAdUM. ~MM~M~tMM coBb~M&lt;cr«Mt opus, Bâle, 1329,
m-8o, pp. ~8 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nochierus, quem non facit ars, sed nympha bitormis Jugiter intrepida
solatur voce timentes</p>
<p>Ob nimiam coelum pluviam sfondrare videtur, Nil tamen in testa seu
brettam si~*e capellum</p>
<p>Baldus habet, dicens illam montare nientum</p>
<p>Dummodo scampentur re!iqui, vult ipse negari. Ponite, damabat patronus,
ponite vélum,</p>
<p>Nam pluvia caricata nimis scarpabitur arbor.</p>
<p>Ast intricatas nequeunt disso!vere cordas,</p>
<p>Immo cadens forza ventorum quisque trabuccat. Prestus alebardam solerter
Baldus achiappat,</p>
<p>Cordazzasque novem tractu mozzavit in uno,</p>
<p>Velaque scarpatis cascarunt prona cirellis.</p>
<p>Cingar solettus cautone jacebat in uno,</p>
<p>Qui metuendo mori cagarolam tristis habebat.</p>
<p>Gallitiae vovit sanctum visitare lacobum,</p>
<p>Cui faciet binas per pretum dicere missas.</p>
<p>Vult quoque Loreti sanctam visitare Mariam,</p>
<p>Candelasque duas vult iUi ferre biancas.</p>
<p>Omnibus oh 1 quales sanctis facit iste pregheras, Seque met incusat
plures robasse botegas,</p>
<p>Sgardinasse domos et sgaHinasse polaros 1</p>
<p>At si de tantis scampabit forte pendis</p>
<p>Omnia restituet, poveros aut induet omnes,</p>
<p>j. Nympha biformis, la Fortune.</p>
<p>tremulosus frater Erinus</p>
<p>Barbottat patres nostros ac avemarias</p>
<p>(IL BALÎ)0. Mac. IX, t. I, p. 266.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mox eremo sanctam menabit denique vitam.</p>
<p>Poenitet ut lingua factuque fuisse molestus</p>
<p>Religiosorum normis, variisque statutis,</p>
<p>Et quod pejus erat fratres spoliasse vel aras.</p>
<p>Talia dum Cingar trepido sub pectore voltat,</p>
<p>En rupta sublimis aquae montagna ruinat,</p>
<p>Quae totam superando ratem denetto travarcat, Et mercadentes convolvit
in aequora plures.</p>
<p>Baldus firma stetit veluti vechissima quercus Cingar se manibus tignum
attacavit ad unum,</p>
<p>Se tunc spazzatum pensaverat esse debottum.</p>
<p>Jam tundus medium noctis voltaverat orbis,</p>
<p>Saevit acerba magis rapidas fortuna per undas. Perdiderat scrimam
tremulentus nauta timonis, Ulterius nesdt qua drizzet parte caminum</p>
<p>Ad quas ducatur bandas, ad quosve paesos.</p>
<p>Continuo grandis ventorum forza repugnat,</p>
<p>i. M. le prof. Zumbini a justement remarqué la grande supériorité de
Rabelais dans cette peinture, et insisté sur le côté sérieux mais encore
solennel et religieux de Pantagruel qui, tandis que chacun travaille au
salut commun, prie Dieu avec calme en fervente devotion » et tient «
l'arbre fort et ferme ». Gli episodi dei woMtoM! e della tmipesta presso
il Foletigo e ~~M Rabelais, plaquette de 10 ff. sans indication de lieu
ni de date.</p>
<p>2. Ce texte est reproduit, avec quelques variantes et quelques
adjonctions qui ne modifient pas d'ailleurs le caractère du morceau,
dans la Cipadense. (Boselliana, Mafelinae ?. f7, fol. io6 vo et sqq.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, IV, l8.</p>
<p>Epigranama primum de Cingaris facetia.</p>
<p>Squassabat quondam pelagi fortuna maranum</p>
<p>Qui de salata came pienus erat.</p>
<p>Frangitur arbor, aquas sorbet sfondata carina,</p>
<p>Et plorans coeli quisque dimandat opem.</p>
<p>Cingar se misit tantum rosegare mezenos,</p>
<p>Ac si non esset tune prigolandus aquis.</p>
<p>Scridatur quare mangiat, nec donat aiuttum,</p>
<p>Respondet quia sum sat bibliturus edo.</p>
<p>(TMeo/oMa, 1521, fol. 27$, Portioli, Le Opere naaccheronicbe di Merlin
Cocai, t. n, p. 267.) Dans la Bo~/MfM, l'épigramme est intitulée De
Cinante nauphrage (au 4" vers, « domandat » au lieu de « dimandat »,
fol. 2$~ V).</p>
<p>i. L'édition d'Amsterdam (Mantoue, 1768-1771) donne, au Heu de « maranum
» « schirazzum N, qui est expliqué, en note, par/wco&amp;! &lt;MM', t. II, p.
333 (de même la Bo~MtM, fol. 2!; v).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL,IV, 23-2$.</p>
<p>Le débarquement de Pantagruel et de sa suite « es isles des Macreous »
rappelle celui de Baldo et de ses compagnons après la tempête de même
les sentiments de joie de pouvoir fouler la terre ferme ressentis par
les premiers (chap. 23, 24) se retrouvent chez les seconds.</p>
<p>(xxiv). « Descendons. Hespailliers hau, jettez le pontal approche cestuy
esquif. A ceste heure cognois je la response de Anacharsis le noble
philosophe, estre veritable, et bien eu raison fondée, quand il,
interrogé quelle navire luy sembloit la plus seure, respondit celle qui
seroit on port. »</p>
<p>(xxv). « Le repas fini, Pantagruel pria un chascun soy mettre en omce et
debvoir pour reparer le briz (du navire). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces différents épisodes se retrouvent, comme en substance, dans le
passage suivant de Folengo. IL BALDO. Mac. XII (t. I, p. 277).</p>
<p>Fugerat interea ponti fragor, atque tumultus</p>
<p>Ecce procul scopulum respexit Baldus aguzzum,</p>
<p>Non locus herbosus, sed nudum marmor habetur. Illuc semirutam déclinât
nauta carinam,</p>
<p>Solis ut ad radium possint extendere gazas,</p>
<p>Ac miseram chiodis barcam renovare foraïam.</p>
<p>Cingar se prora saltans dispiccat ab alta,</p>
<p>Tangere gaodet humum, passatas devovet undas.</p>
<p>Baldus eum sequitur, simul et Leonardus arenam</p>
<p>Jam laeti calcant et alegra fronte resultant.</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 33, j~.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'abime au fond de la mer (It. BALDO. Mac. XX//7.X7~, t. H, pp. 76 et sqq.)</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, 43.</p>
<p>«. Forger un pet virginal c'est ce que les Sanctimoniales appellent
sonnet. »</p>
<p>Ce jeu de mot se retrouve dans la ~M seconda du Caos del Triperuno</p>
<p>Limerno. Dormh'i tu, caro Merlino ? Merlino. Domine ita. Ben ti to dissi
da prima.</p>
<p>Limerno. Che cosa?</p>
<p>Merlino. Di componerti un sonetto. Limemo. Or baldamente t'intendo,
grandissima è la differenzia tra lo sonnetto e soneto PANTAGRUEL, IV,</p>
<p>« L'un d'eux voyant le portraict papal luy fit la figue. »</p>
<p>Cette expression « faire la cgue se rencontre dans la description de la
tempête de la Cipadense qui est beaucoup plus développée, en certains i.
Édition Attilio Portioli (Mantoue, tS~o, in-So), p. 106. 2. Le e sonnet
des Sanctimoniales est un petit son, comme le a sonnetto » de Limemo est
un petit somme. (Plus loin, Rabelais mentionne « les nobles nonnains de
Pettesec », iv, 4!).</p>
<p><pb/></p>
<p>endroits (cf. Luzio, Studi fb~ p. 141), que iaTo~AMM.</p>
<p>Audis villanos tali pro strage ribaldos</p>
<p>BIasphemare, manuque 6cas ostendere coelo.</p>
<p>(Boselliana, M~7M&lt;M ?. Il, fol. io4 ~.)</p>
<p>Mais l'expression « faire la Ëgue est bien plus ancienne. Cf. un exemple
du xve siècle donné par Du Cange, G~anM~, au mot FtCHA (f~MM facere,
ficus facere). Cf. aussi le ~~M~ au Dictionnaire de Littré, p. 1~8.
Erasme, dans son De misericordia Domini concio proteste contre le
blasphème, et donne l'explication de l'expression faire la « Leve est
quod dixi, audimus ~bjurari nomen Christi, praemorso indice, minas
intendi in Deum pollice inter indicem et medium digitum porrecto, hoc
fieri adversus Deum omnis gloriae fontem, quod in hominem extremae
ignominiae, contumeliae gratia cen consuevit. ? M ERASME, Opera omnia
(Leyde, 1703, in-fol.), t. V, col. 559 D.</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, $2-$3.</p>
<p>Au récit que lui fait Carpalim des « miracles advenuz par les Decretales
N, Homenaz crie tantôt ~~MK~ et Punition (chap. $2), tantôt Miracle,
lorsqu' Épistémon lui rappelle les mirifiques vertus desdites décretales
et le saint homme de conclure</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui demonstrasti jam tot miracula mundo de ressusciter Berta. A ces
mots, celle-ci se redresse et reprend ses sens. Le peuple de crier au
miracle. Cingar, alors, d'un ton inspiré, les yeux humides, fait
l'apologie du couteau sacré. IL BALDO. Mac. YIII (t. I, p. 206).</p>
<p>Ergo vilanzones ad sidera tollere gridos.</p>
<p>Indpiunt miserere Deus 1 miserere 1 sbrajantes. Judidi venisse dies
parebat aloram.</p>
<p>Sed mage cum fictis lachrimis se Cingar afogat Cernite cortellum
damabat, cemite, gentes 1</p>
<p>Hic est qui vestras poterit saldare piagas 1</p>
<p>Hic est qui sanai mortali peste maïatos 1</p>
<p>1 0 corteUe meus, toto mihi charior orbe, Qaem non sufficerent cuncti
comprare te~ori.</p>
<p>(BoseUiana, Cominae 7&lt;&amp;. IIII, fol. 78.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic est, qui mortos vives facit, atque gajardos,</p>
<p>Sicut vidistis per adessum surgere Bertam</p>
<p>Cumte, quid statis ? jam, quaeso, currite, gentes, Hune basare sacrum
cortellum, cumte prestum 1 Il y a évidemment corrélation entre le texte
de Rabelais et celui de Folengo, quand ce ne serait que dans la
progression des épisodes et dans leur similitude.</p>
<p>PANTAGRUEL, IV, ~4.</p>
<p>« Je trouverois (dist frere Jean) aussi bon qu'il nous donnast deux ou
trois chartées de ses filles. Pour quoy faire? demandoit Homenaz. Pour
les saigner, respondit frere Jean, droit entre les deux gros orteilz
avec certains pistolandiers de bonne touche. En ce faisant sus elles
nous hanterions des enfans de bon christian, et la race en nos pays
multiplieroit esquelz ne sont mie trop bons. »</p>
<p>t. Le texte est légèrement modifié, dans la Cipadense, sans grand
avantage, semble-t-il. On remarque ce vers assez plaisant (le second)</p>
<p>0 o miraculorum, o o miracula magna,</p>
<p>Inter coneUos non est cortellior isto.</p>
<p>(BoseUiana, Cominae ?. IIII, fol. 78.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO. Mac. ~77 (t. I, p. 190).</p>
<p>Massaram nunquam vecchiam Jacopinus habebat, Dicens quod foedant bava
stillante manestram,</p>
<p>Aut opus est unam ter semper dicere causam,</p>
<p>Namque.sonant vecchiae sordinam saepe vocatae. At juvenis massara
placet. Cur ? dicere note.</p>
<p>Su&lt;Edt hoc septem formaverat iUe Solos,</p>
<p>De clerichettis quia dixit habere bisognum</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 4. CoMMN~ oiseaitx de ~M~ Sonnante estoient tous passagers.</p>
<p>a C'est l'occasion pourquoy les parens s'en deschargent (des enfans) en
ceste isle, mesmement s'ils sont des appanaiges de l'isle Bossard.
C'est, dist Panurge, l'isle Bouchard lez Chinon. Je dis Bossard,
respondit Aeditue, car ordinairement ilz sont bossus, borgnes, boiteux,
manchots, poi. Ce rapprochement a été relevé par M. Zumbini dans sa
sa~estive étude ~a paesana e c~/a~MM ~/«MM~ Folengo, tirée de la ~KeoM
di studii critici &lt;M&lt;fa~ ad .~&amp;;H&lt;MM~o &lt;f~ffMMM~!&lt;~T&lt;M&lt;&amp;N! il Jr7
anniversario del suo &lt;&lt;M~Mm&lt;M&amp;t (Florence, ï~oi). Les trois derniers
sont ainsi modifiés dans la Cipadense</p>
<p>At super altuttum juvenis massara placebat,</p>
<p>De cujus zetto stampaverat octo putellos,</p>
<p>Nam de clericulis dicebat habere bisognum.</p>
<p>Qui secum kyrie cantent oraque pro nobis.</p>
<p>(Boselliana, Cominae lib. III, M. 73).</p>
<p><pb/></p>
<p>dagres, contrefaits et malenciés poids inutile de la terre »</p>
<p>De même Baldo, rencontrant l'hôtelier de l'auberge du Paradis, lui fait
raconter les déboires du métier.</p>
<p>IL BALDo. Mac. XX~ (t. n, p. 142-3). Baldus, amorevola peregrinum fronte
salutat.</p>
<p>Mox ait unde venis ? quo vadis ? quod tibi nomen ? Hte refert venio
paradisi e partibus almi,</p>
<p>Vado sub infernum, nomen mihi Luca PMHppus. Quid te, Baldus ait,
paradisum linquere fecit ?</p>
<p>Utic nonne bonum felix quoque tempus habetur ? Respondet vecchius te
stessum fallis, amice,</p>
<p>Ingannatur homo paradisum qui putat esse</p>
<p>Deliciis plenum, solazzis atque richezzis.</p>
<p>Sunt quadraginta anni quod ego plantando tavemam, Ostus eram, non per
romaeum quippe viazzum,</p>
<p>Ante sed hospicium paradisi, semper habentis</p>
<p>Mille cadenazzis portas stanghisque seratas,</p>
<p>Et sua taccarunt passim velamina ragni.</p>
<p>Cf. l'adage d'Ërasme TELLURis oncs. CM. CM&lt; F7/, (et, ci-dessus,
PANTAGRUEL, iv, 58).</p>
<p><pb/></p>
<p>Varcabant giomi septem quandoque, vel octo,</p>
<p>Nemo forasterus bandas veniebat in illas.</p>
<p>Si tamen ullus erat, qui tandem accederet illuc,</p>
<p>Vel gobbus, vel zottus erat, vel lumine sguerzus. PANTAGRUEL, V,</p>
<p>Dans la description des moines, on remarque des similitudes avec Érasme
(cf. ci-dessus, p. 43) et Folengo (p. 263). Voici un passage de Rabelais
que l'on peut plus particulièrement rapprocher de Folcngo.</p>
<p>Comment les oiseaux de l'isle Sonnante estoiént tous passagers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IL BALDO..MfK-. ~7 (t. I, p. t8$ cf. ci-dessus, pp. 136.137).</p>
<p>Quo diavol, ait, tanti venere capuzzi ?</p>
<p>Nil nisi per mundum video portare capuzzos.</p>
<p>Quisquam vult fieri frater, vutt quisque cappuzum.</p>
<p>Postquam giocarunt nummos, tascasque vodarunt,</p>
<p>Postquam pane caret cophinum, celaria vino, &lt; &lt; In fratres properant,
datur his extempio capuzzas.</p>
<p>Undique sunt isti fratres, istique capuzzi.</p>
<p>Quo sint nescimus.</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>voix et musique de ces betes Arcadiques a ailleurs, Rabelais avait parlé
de « la grace de l'asne sycophagc a (iv, 17).</p>
<p>Parlant des moines, Orlando déclare préférer donner du pain aux M!~
cittelli,</p>
<p>che dar pasto</p>
<p>Ai musici d'Arcadia sotto basto.</p>
<p>(Orlandino, VII, 67.)</p>
<p>PANTAGRUF.L, V, 12-13.</p>
<p>L'énigme proposée par Grippeminaud (v, 12) et résolue par Panurge (v,
13) rappelle les questions que le gouverneur pose au prieur Griffarosto,
avec menace, s'il n'y répond pas, de lui ôter son bénéfice.</p>
<p>ORLANDINO, VDI, 38.</p>
<p>Ma perchè sete un spirito de vino</p>
<p>Qpal più non ebbe, o voglio dir, Platone,</p>
<p>Cerco saper da voi, quant'è vicino</p>
<p>Il ciel da terra in ogni regione,</p>
<p>Dico l'empireo sopra *I cnstaUino</p>
<p>Vostra exceUenzia intenda il mio sermone</p>
<p>Oltra di questo, dite giustamente</p>
<p>Quanto è dal Oriente al Occidente.</p>
<p><pb/></p>
<p>.PANTAGRUEL, V, 19, 20-25.</p>
<p><pb/></p>
<p>eminins, dimions, abstractioos, harborins, chelimins, secondes
intentions, caradoths, antitheses, metempsichoses, transcendantes
prolepsies. » Le chapitre suivant (22) se ressent également, d'une façon
générale, de la Caverne de la Fantaisie dépeinte par Folengo, où Bàldo
et ses compagnons sont portés par une force mystérieuse.. IL
BALDO..M&lt;M-. XX~ (t. H, p. ~8).</p>
<p>Ecce cavernosam rupem spinguntur in unam,</p>
<p>Quae suspensa tribus grillis fundamine mancat.</p>
<p>Quisquis grillus erat major levitate bizarri.</p>
<p>Hic Phantasiae domus est, repleta silenti</p>
<p>Murmure, vel tacito strepitu, motuque moventi, Ordine confuso, norma
sine regula et arte.</p>
<p>Undique phantasmae volitant, animique balordi, Son.nia, penseri nulla
ratione movesti.</p>
<p>Sollicitudo, nocens capiti fantastica cura,</p>
<p>Diversae format, speties, et mentis imago.</p>
<p>Hic sunt gramaticae populi, gentesque reductae</p>
<p>Huc, illuc, istuc, reliqua seguitante iameja.</p>
<p>Argumenta volant dialectica, mille sophistae</p>
<p>Adsunt bajanae, pro, contra, non, ita, lyque.</p>
<p>Adsunt errores, adsunt mendacia, follae,</p>
<p>Atque solegismi, fallatia, fictio vatum.</p>
<p>Sic Baldus comitesque manus hinc inde menabant, Ut phantasias caperent,
sensusque bizarros.</p>
<p>Pizza CapeUettus.</p>
<p>Implet scarsellas, saccum, geminasquebisacchas</p>
<p>De Paulo veneto, de Hispani mille bajanis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Baldus mosconem brancat, retinetque Platonis</p>
<p>Deque suis grillis nasum replebat et aures.</p>
<p>Sguamazzam Scottt Fracassus reperit illic,</p>
<p>Quam vestit, gabbatque Deum, pugnatque Thomistas Alberti magni Lironus
sommia zaSat.</p>
<p>Boccalus normas Epicuri nesdo quantas</p>
<p>Absque labore piat, complectitur, inqne botazzum Ficçat ne fugiant,
stoppatque cocamine buccam. 1 PANTAGRUEL, V, 3$. ·</p>
<p>« Comment nous descendismes sous terre pour entrer au teniple &amp;
bouteille, et comment Chinon est la premiere ville du MOM~C. »</p>
<p><pb/></p>
<p>verres de vin frais, et ne fais doute aucune que Chinon ne soit ville
bien antique, son blason l'atteste, auquel est dit</p>
<p>Chinon, deux fois, trois fois Chinon</p>
<p>Petite ville, grand renom,</p>
<p>Assise sur pierre ancienne</p>
<p>Au haut le bois, au pied la Vienne ».</p>
<p>Magna suo veniat Merlino parva Cipada</p>
<p>Atque Cocaiorum surget Casa bassa meorum.</p>
<p>Mantua Vergilio gaudet, Verona Catullo,</p>
<p>Dante suo florens urbs Tusca, Cipada Cocaio</p>
<p>Dicor ego superans alios levitate poetas,</p>
<p>Ut Maro medesunos superat gravitate poetas.</p>
<p>Nec Merlinus ego, laus, gloria, fama Cipadae,</p>
<p>Quamvis 6nKnces habui Tognamque Gosamque, Quamvis implevi totum
macaronibus orbem,</p>
<p>Quamvis promerui Batdi cantare batajas,</p>
<p>Non tamen altiloquis Tiphi, Caroloque futuris</p>
<p>Par ero, nec dignus sibi descalzare stivallos.</p>
<p>(IL BALDO, tMC., XXf, t. II, p. 209.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RABELAIS ET FRANCESCO COLONNA Qjais tam cettus adest, quem non
petulantia carnis</p>
<p>Pungat, et interdum tollat de tramite recti ? 1</p>
<p>Q)m tam sanctus homo, oui non qnttdoqne pattMat</p>
<p>EsiK: caro, pressusque rnat sub pondtre carois ?</p>
<p>Ast peccare hominis, nnmqnam emendare diabli est.</p>
<p>(IL BAUtO, MMf. XX7, t. JI, p. t)0.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le titre exact est</p>
<p>Poliphili Hypnerotomachia. ubi</p>
<p>humana omnia non nisi so-</p>
<p>mnium esse ostendit, at-</p>
<p>que obiter ptfrima</p>
<p>scitu sane quam</p>
<p>dign* com-</p>
<p>memo-</p>
<p>Mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. L'impression générale du livre, comme l'indique son titre, évoque
cette pensée de Prospero, dans /&lt;! T~w/'t'/f de Shakespeare</p>
<p>We are such stuff</p>
<p>As &lt;!rc.&lt;ms arc made on; and our tittte )itc</p>
<p>ts rounded with a xte' p. (act. tV,} ene t).</p>
<p>«&lt; &lt;r.~&lt; &lt;&lt;~&lt; Ate'a'K'srDycs (Landry,</p>
<p>t!&lt;66. in H''), t. t, pp. 222-22;.</p>
<p>(.f. ti-df~us, p. 2; n. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. De t'Autnaye a dressé la liste des mots latins et grecs francisés
(non compris ceux qu'on relève dans le discours de l'écolier Limousin
(u, 6) et dans t'~&lt; du même) et en a compté o;o pour lelatin et St7 pour
legrec. G:«:w &lt;~ F. JP&lt;tM.tM (Paris, t8; grand in-8"), pp. ;62 et sqq.
Prolngae dit /&lt;!M Leonardo Crasso, dans sa lettre au duc d'Urbain,
s'exprime ainsi en parlant de t't/Wft~oM&lt;af&lt;M Non hic res sunt vutgo
expositae et triviis dccan.tandae, sedqu.teexphitosophiaepenu
depromptae.etMusarum t&lt;M))&lt;Mut !~u)tue, quad.ttn diecnd! novitate
perpoïitae ingeniorun unmium gratiam mereantur. n ((ib. H, Col. t v).</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord au livre 1 (chap. 9), puis au livre IV (chap. 2~), dans des
notes qu'on lui attribue; mais où, par un lapsus, sans importance du
reste, Colonna est appelé Pierre</p>
<p>s. Qj~u \t:«t;t~&lt;J.t et sancta donna hetemia a. (~M.w.î./)/t&lt;, fol. h S
v").</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GARGANTUA, S$. ·</p>
<p>C&lt;MHMK'M/ estoit le yMCMMf des 77~H&lt;</p>
<p>« Au milieu de la basse court estoit une fontaine magnifique, de bel
alabastre. Au dessus, les trois Graces, avec cornes d'abondance. Et
jettoient l'eau par les mamelles, bouche, oreilles, yeulx, et autres
ouvertures du corps.</p>
<p>Jouxte la riviere estoit le beau jardin de plaisance. Au milieu d'icduy,
!e beau labirynthe. Du costé de la tour Criere estoit le vergier, pleins
de tous arbres fructiers, toutes ordonnées en ordre quincunce.</p>
<p>Toutes les salles, chambres et cabinetz estoient tapissés en diverses
sortes, selon les saisons de t'année. Tout le pavé estoit couvert de
drap vert. Les lictz estoient de broderie. »</p>
<p>« Ndla parte mediana di questa spectatissima area, vidi uno eximio fonte
di limpidissime aque, scaturiente in alto fina alla sublimitate quasi
della viridante clausura per angustissime fistulette, et giu in una
larga concha cadevino, laquale era di finissimo amethysto, (fol. c 8 v°).</p>
<p>« Sopra il quale [vasoj excitata era una artificiosa arula, supposita
aHe tre ~~t'e nude. di Saissimo oro, alla proccritate communa, !'nna cum
l'altra</p>
<p><pb/></p>
<p>adhaerentise. Dalle papille delle tale delle quale, Faqua surgente
stillava subtile, quale virgule appà-rendo di cenerato argento terso et
strissato. Et quale si extilata si fusse per il candidissimo punice di
Taracona. Et ciascuna di esse net!a mano dextera teniva una omnifera
copia, laquale sopra del suo capoal quanto excedeva. » (fol. f r°.
Aufol. fv", est la représentation gravée de cette fon-'taine).</p>
<p>« Chiunque cogitare valeria. la praeclara dispositione di architectura,
et la obstinata symmetria di questo aedificio perfecta et absoluta, la
nobilitate dell'arte marmoraria, la dire:tione del columnamento, la
perfectione di statue, l'omamento di parieti, la variatione di pietre,
il vestibulo regale, amplissimo peristylio, gli artificiosi pavimenti.
Chi crederebbe di iuanto luxo et impendio ornati et strati di
pretiosissimi peristromati ? Il spatioso et alto a!tr!o interiori, et
ambitiosissimi triclinii, intestini cubili, conclavi, balnei,
bibliotheca et pinacotheca, et richamente cum maiestalc decoramento
dispositi, et so!emnemente distributi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La voluptuosa amoenitate poscia degli ordiati viretii pomerii, et
irrigui horti, fontane vive, cum rivuli correnti in marmorarii claustri,
de incredibile factura contente, etsepte. a (fol. G yr°et v°). Le
chapitre 56 de ce même livre « Comment estoient vestus les religieux et
religieuses de Theteme » se ressent, d'une façon générale, d'une
description particulièrement longue et quelque peu fastidieuse de
Francesco Colonna (fol. x m v" etsqq.), mais surtout du fableau « de
Coquaigne a (xiH* siècle), de deux vers d'Or/aM~o furioso (vu, 31), et
d'un passage du jPc~t~ ~nMW~~ des ~a~H&lt;'j d'Olivier de la Marche</p>
<p>L'emprunt suivant, et qui ne semble pas devoir être contesté est celui
qui concerne la règle de Thélème FAIS CE QUE VOUDRAS.</p>
<p>« In una tabella di magnete dextrorso del ingresso inscalpto era, di
exquisite litere latine antiquarie, quel célèbre Virgiliano dicto
Ti'ahit i. Cf. plus loin, APPENDICE, n" 2.</p>
<p>philosophorum, alias collegiur.J seu secta fraternitatis et con-</p>
<p>gregationis securorum et bonorum sociorum. PRIMA REGULA prima
h)t;)&lt;nt)fg:: reguta, ea vivcresineregu! nKtMU~tu bibure sine mensura,
modus edendi sine modo M, M, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>sua quenque fo/M~ Nel levorso la tabella, vidi di veterrime maiuscule
graece eleganter inscritto .;oM Ssï ~cte~ xMx T~~ ot~ou ~&lt;ny. In latino
a chiascuno fare gli conviene secondo la sua natura a (&amp;1. n 7 v°).
PANTAGRUEL, IV, 2$.</p>
<p>« A nostre instance le vieil Macrobe monstra ce qu'estoit spectable et
insigne en l'isle. Et par la forest umbrageuse et déserte, descouvrit
plusieurs vieux temples ruinés, plusieurs obelisces, pyramides, monumens
et sepulchres antiques, avec inscriptions et epitaphes divers, les uns
en lettres hieroglyphicques les autres en langage lonicque, les autres
en langue Arabique, Agarene, Sclavonicque, et autres. Des quelz
Epistemon fit extraict curieusement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Circa alquale era uno religioso luco. Il quale era sopra aedificato
almarisono et lavato litore dal renuo mare. Et qui ancora restato era
una vastitate magna di muri, o vero parieti, et di structure di marmoro
albario, et uno fragmentato, et illiso mole di porto apresso. Il quale
aedificio per vorace tempo et per putre antiquitate et per negligentia,
all' humida terra collapso, de que et delli demolito sancia capitelli
rimasti il scapo, o vero trunco decapitato di alquante ingente columne
di saxo persico di granelatura rossa » (fbL p 2 v°, avec un bois gravé
représentant des ruines antiques). PANTAGRUEL, IV, $1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comptule omato. Di cura -:tudiosa foeminile, ad praedpitante voluptate,
degli illecti et amorosi sguardi, dolcissimo saporamento, superante
qualunque cibato appectibile et gratioso, calciate di calciamini d'oro
cum lunaria apertione sopra il nudo pede tutte parimente cum fibule
auree volupticamente nexe. Cum defluo capillamento biondo et uberrimo et
fina alle sure distinto. Ne!!a bianchissima fronte cincti di strophiole
di grosse et uniforme margerite. Assistevano esse trine ante essa cum
singulare et divota riverentia, molto accorte et ad tale officio
disposite cum praecipuo et prompto ministerio, le quale non sen'ivano,
senon ad una mensa. Sopra venendo poscia l'altra mutatione di mensa,
tutte queste ristavano in pedi serve facte cum le ulne nodate cum summa
veneratione. Et cusi successive tutte le altre observavano, sempre altre
tante in numero innova vase.</p>
<p>Delle tre ministrante a ciascuno convivante. Quella tra le due, il cibo
offeriva, quella da lato dextro assotiava di sotto quel cibo cum una
platineta, acio checosa alcuna altronde noncadesse. La tertia alla parte
leva elegantemente gli labra tergeva cum uno candidissimo tersorio
subtile et mundissimo. Ad qualunque acto in prompto era la riverentia. D
tersorio più non era reiterato a quello officio. Ma projecto dalla
damig'dia nel pavimento, era repente dalle astante collecto et dindi
asportato.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quanti morsi dovevasi porgere, tanti odoranti et profumigati tersorii
plicati, seco apportavano mutatorii seritii, cum mirifica operatura
textili. A ciascuno dunque degli discumbenti tale ordine della mensa
di!igeutemente observa vano. Imperoche conviva niuno ad tale pasto
alcuna cosa attrectava. Ma opportunamente era dalle servente pabulato,
excepto del poculo.</p>
<p>Deponentisi poscia la mensa perl'altra mutatione, omni causa sopra
recitata alla dirvitoria rheda ritornava. La quale partitose, le aaaduUe
tubante di tube ductrice, quale non furono invente da Piseo Therreno, ne
da Maleto re di Etruria et inseme le tibicinarie immediate inchoavano a
sonare. Et per questo observato modo omni fiata faceano, che
ilgestatoriose dispartiva. Sonando dummentreche quella ritornasse,
poscia cessavano. Et quando si mutava la mensa, et quaeste variavano gli
musicaU instrumenti; et quando cessavano, alhora le cantatrice
dolcissimamente cantavano, da fare sopire le sirene. Et per questo
ordinato modo continuamente si udivano gratissimi soni, si auscultava
lepidissimi concenti, si persentiva delectabile melodia, jocundissimo
odoramento se exhauriva, et lautissima satietate suavissimamente
gustando si riceveva. Omni causa dunque mutuamente ad dignitate, ad
gratia et oblectamento sencia difecto convenivano (fol. gV).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 20-23.</p>
<p>La fin du chap. 20 (diner dans le palais de la reine de la Quinte
Essence) est inspiré du Po/c, où il est l'objet, dans Colonna, d'une
description interminable.</p>
<p>« Quanta insigne maiestate fue quella della regina, et !a conditione
deUa sua residentia, et admirando apparato Poliphilo al suo poter il
narra, et la benigna et affabile susceptione, et eUa miravegliatase di
lui, et quanto mirabile et splendido fueil convito, sopra il capto della
humana notitia excedente, et il loco ove fue fato (di comparatione
privo) alquanto descrive » (fol. f 3 v" et sqq.). PANTAGRUEL, V, 24-25.</p>
<p>Ces deux chapitres « Comment fut en la presence de la Quinte fait un bal
joyeux en forme de tournoy » (xxiv); « Comment les trente deux
personnages du bal combattent » (xxv), sont imités de très près du
Poliphile. Il suffit de renvoyer au texte de .Rabelais, car. il.
faudrait, autrement, reproduire en entier ces deux chapitres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Per laquale cosa ad maiore obstentatione volendo la excelsa regina
oltra l'antedicte cose dimonstrare lo excesso et la superantia di
l'uniyerso in tutte excellente et rarissime magnificentie, sedendo
ogniuno ad gli lochi sui, dopo il miraculo de! dil sumptuosamente
convivare. Sencia protracta mora, ordinoe uno spectando ioco, digno non
tanto di intuitione, ma di aetemo memorato, che etiam fue una praestante
chorea, o vero ballo, cum taie processo et modo. Per la itione delle
cortine introrono trenta due adolescentule, delle quale sedeci erano di
panno aureo (ma octo uniforme) vestite. Poscia una di quelle sedeci
vestite di oro, di habito regale fue induta, et un'altra investito di
regina, cum dui custodi della rocha, o vero arce, dui tacitumuli, o vero
secretarii, et dui equiti. Cum parilitate di numero erano vestite octo
di panno argenteo, cum il magistrato medesimo. Tutte queste secondo il
suo officio, cusi se disposeron collocantese sopra gli quadrati del
pavimento, cioe sedeci d'oro da una parte, et sedeci d'argento dal'altra
opposite. Le musice s~natrice incominciorono a sonare cum tre
instrumenti di temeraria inventione, molto concordi et inseme
participati, cum suavissima consonantia et intonata melodia. Al
mensurato tempo del sono sopra gli quadrati sui, secondo che imperitava
il re, se movevano le corigiante et delphine petauriste, cum decentis-</p>
<p><pb/></p>
<p>sime revolutione el re bonorando et la regina, salivano sopra l'altro
quadrato, facta una praestante continentia. II re dell'argento
(rincominciato il sono da capo) commesse a quella che dinanti alla
regina stava, che ad rimpecto di quella se ponesse. Questa cum quegli
medesimi venerandi gesti procedente, fece la sua continentia et stete.
Per questo cusi facto ordine, secondo la mensuratione del tempo musicale
cusi di loco se mutavano, overo persistendo coatinuo sopra il suo
quadrato ballavano dummentre che impulse, o vero prehense se panivano,
cum visione sempre del re. Si il sono conteniva uno tempo, quelle
uniforme octo consumavano quel tempo in translatarse in altro quadrato.
Non poteano retrocedere, si non meritamente per havere immune salito
sopra la linea delle quadratione, ove faceva residentia il re, ne
rectamente procedere nisi per linea diagonale.</p>
<p>Uno secretario et uno equite, in uno tempo tre quadrati transivano, il
secretario per linea diagonale, lo equite per dui aequilateri recti et
uno dalla linea devio, et per omni lato poteano transferirse. Gli
custodi del' arce molti quadri rectamente valevano et licentemente
trapassare. Dique in uno tempo potevano discorrere tre, quatro o cinque
quadrati, servando la mensura, et festinante il grado. TI re poteva
ascendere sopra quale quadrato, non impedito, o vero cum prae-</p>
<p><pb/></p>
<p>sidio occupato, anci pole prehendere, et egli interdicto il quadrato,
ove altri poteno salire, et si caso egli fusse opportuno e che egli ceda
cum admonitione praecedente. Ma la regina per omni quadrato del suo
colore ove pnmo fermoe la sedia. Et bene e che sempre propinqua segui
d'ogni lato il marito suo.</p>
<p>Qualunque fiata che gli officiali di l'uno et di l'altro rege, ritrovava
uno de l'altro sencia custodia et praesidio, il faceano pregione, et
ambedue basiantise, el victo fora usciva. Per questo tale ordine feceron
uno celeberrimo ludo in una chorea elegantissima, ballando et
festivamente iocando, cum la mensura del sono, per modo che ristoe
vincitore quelle dell' argento cum alacritate, solacio et plauso. Questa
tale solemne festa duroe per gli contrasti, fuge, praesidii, per tempo
di una hora, cum tanto mensurate circulatione, riverentie et pause, et
modeste continentie, che tanto delectamento me invase che io non
immeritamente suspicai allé supreme delitie del summo Olympo essere
rapto, et novissima foelicitate. Terminato il primo joco in ballo, tutti
al suo statuito quadrato reiterono. Et cum il parile modo, quale feceron
in prima, cusi la seconda fiata, aequalmente ad gli lochi sui
ordinatamente, ritornate, le sonatrice stringendo la mensura del tempo,
cusi gli movimenti et gesti degli lusorii corigianti, piu solicitamente
se movevano, ma cum</p>
<p><pb/></p>
<p>il sono servato il tempo, cum tanto aptissimo modo et approbata
gesticuiatione et arte, che non fue opportuno, dire alcuna cosa, ma bene
perite le damicelle, cum le sue copiose trece, sopra le delicate spalle
effuse, pendevano inconstante, et poscia sopra el dorso secondo il moto
resultavano. Nel capo innexe cum corolla di olente viole. Et quando una
era captivata, levate le brace converberavano una palmula cum l'altra.
Di que cusi ludendo et corrigiando, ristoe la seconda fiata vincitore
ancora il primo.</p>
<p>NeUa tertia chorea tutti agli lochi sui regulati et distributi, piu
ancora gli musici strinxeron la mensura del tempo, cum il modo et tono
del excitante Phrygio, quale tonatione unque seppe ritrovare Marsyas di
Phrygia. El re vestito di oro movere fece, quella giovenetta, che inante
alla regina stava, sopra il tertio quadrato, recto incedendo nel primo
transmigrare.</p>
<p>Per la quale cosa immediate se vide una pugna; uno torniamento, tanto
delectabile, cum tanto praesta et subitanea vehementia, cum indinarse
fina in terra, facendo poscia uno repente et torculariosalto, et
qualeMymphurio tomato-io, cum due revolutione nel aere, una opposita ad
l'altra. Et poi sencia mora, posto il pede dextro ad terra, tre fiate
rotavase. Et poi subito l'altro pede, al contrario intoiaiava. Tutta
questa actione ad uno tempo consumavano, tanto accommodamente, et</p>
<p><pb/></p>
<p>cum tanta agilitate che niente sopra, cum le sue profunde inclinatione
et composite vertigine et facile saltatione, cum venusti gesti, quanto
mai di ta!e et simigliante cosa se vedesse, ne unque spectare se
potesse, ne mai tentata. Ne unque l'una cum l'altra era impedimento, ma
chi era apprehenso dal prehensore in instanti datogli il mostulento
basio, del ioco séné usciva. Et quanto minore numero ristava, tanto piu
vedevà&amp;se una lepidissima solertia alla deceptione di l'una all' altra.
Tale digno ordine et modo da ciascuno sencia defecto fue observabile,
quantunque brevemente festinata la mensuratione delle docte el
praestante musice se praestasse, incitante non meno ancora ad tali
movimenti tutti gli astanti, per la convenientia della consona harmonia
cum l'aima maxime et praecipuamente essendo quivi in summo et
concordante consenso dill~ Eupafhia degli dispositi corpi. Per questa
tale ragione della potentia di Timotheo solertissimo musico, io
caldamente pensai che egli cum el suo canto Io exercito del magno
Macedonico ad reassumere l'arme violentasse, et poscia reflectendo là
voce et il tono, neglecte le arme- tutti cessabondi provocare. Di questo
tertio ioco la vestita d'oro in forma regia gloriosamente triumphoe »
(fol. g 8).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 30.</p>
<p>« Comment nous visitasrnes le pays de ~&lt;H. N « Joyeux d'avoir veu la
nouvelle religion des freres Fredons, navigasmes par deux jours au
troisieme, descouvrit nostre pilot une isle belle et delicieuse sur
toutes autres on l'appeloit l'isle de Frise car les chemins estoient de
frize. En icelle estoit le pays de Satin, tant renommé entre les pages
de cour auquel les arbres et herbes jamais ne perdoient fleurs ne
feuilles, et estoient de damas et velours figuré. Les bestes et oiseaux
estoient de tapisserie. »</p>
<p>La même idée se retrouve dans le Songe de Poliphile</p>
<p>« Le facie delle buste ritramate cum ponto dl razzo di historiette
d'amore et venatione, in fili d'oro, et argentei, et seta, cum tanta
acommodissima picturatione fincte, che miente aequabile. Il solo della
aequatissima area, vedevase gratissimo di seta verdigiante villoso,
quale spectatissimo prato, et in medio dell' area una rotunda clausula
extava, cum una levata cupula di virgule d'oro, cum multiplici et
florigeri rosarii ricoperto egregiamente del dicto operamento. Quasi
chio direi, molto piu praeacceptatissimo quaesta factura ad gli sensi
che la verace » (fol. h iiil).</p>
<p><pb/></p>
<p>PANTAGRUEL, V, 3~.</p>
<p>« Nostre noble lanterne nous esclairant, et conduisant en toute
joyeuseté, arrivasmes en l'isle desirée, en laquelle estoit l'oracle de
la bouteille. Approchans au temple de la dive bouteille, nous convenoit
passer parmi un grand vignoble, fait de toutes especes de vignes. Au
bout du vignoble passasmes dessous un arc antique, auquel estoit le
trophée d'un buveur bien mignonnement insculpté. Cestuy arc finissoit en
une belle et ample tonnelle, toute faite de ceps de vignes, ornés de
raisins de cinq cens couleurs diverses. La fin d'icelle estoit close de
trois antiques lierres, bien verdoyans et tous chargés de bagues. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir de la frise d'or et de pierres précieuses entourant le vase</p>
<p>« Fora del prescripto vaso, germinava una frondosa vite d'oro cum gli
irriciati pampini, foetosamente ornata di botriculi, cum grani punicei
de indico amethysto, et la foliatura del sancto silenite di Persida
verdigiante. » (fol. 1 ~). PANTAGRUEL, V, 36.</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 37.</p>
<p>« Comment les portes du temple par soy m~M!C admirablement
s'entrouvrirent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La praedicta porta fue diligentissimamente ad&amp;brefacta in una politura
aequata di lapideo tabulato secto, conformantise le undulate figure nel
cohaeso dille tabulae. Cum vaga convenientia dille inserte opere, et la
materia luculea, et gratiosa. M (M. c iii).</p>
<p>M Di sopra il trabe assideva il zophoro, nella medietate dil quale era
una tabella harpata di metallo aureato, cum uno epigrammadi egregie
maiuscule graece di copellato argento innxe che cusi dicevano</p>
<p>OEO)I</p>
<p>A&lt;!)POA)TH KAI Tn</p>
<p>Y!n EPOTI A)OMY:OI</p>
<p>KA)AHMHTPA</p>
<p>EK TUN tA!nM</p>
<p>MHTPI lYMnAOESTATH $</p>
<p>i. «'Ev o?~M a~t{6tte. C'est du grec transcrit avec !a prononciation
moderne, que Lascaris avait popularisée au XVte siècle B. Note de
Burgaud des Marets et Rathery, t. II, p. 476, n. 3. 2. Fol. c 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Soudainement les deux portes, sans que personne y touchast, de soy
mesmes s'ouvrirent, et s'ouvrant, firent non bruit strident, non
fremissement horrible, comme font ordinairement portes de bronze rudes
et pesantes, mais doux et gracieux murmur, retentissant par la voulte du
temple, duquel soudain Pantagruel entendit la cause, voyant sous
l'extrémité de l'une et l'autre porte un petit cylindre, lequel par son
esseuil joignoit la porte et se tournant selon qu'elle se tiroit vers le
mur, dessus une dure pierre d'Ophites, bien terse, et esgalement polie
par son frottement, faisoit ce doux et harmonieux murmur.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'icelles toute l'espoisseur estoit dedans le mur du temple engravée, à
l'endroit auquel les portes, entierement ouvertes, avoient le mur pour
fin d'ouverture.</p>
<p>Ducunt volentem fata, nolentem trahunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Da poscia subitariamente dalla simpulatrice donna el pesulo amoto,
quelle gemelle valve, non strepito stridulo, non fremito grave, ma uno
arguto murmure et grato, per el testudinato templo reflectendo
exsibilava. Et questo animadvertendo cognovi, per vedere sotto la
extrema parte delle ponderose valve de una et de l'altra, uno volubile
et terete cylindrulo, il quale per l'axide nella valva infixo, sopra una
tersa et coaequata lastra di durissimo ophytes invertentise et per la
frictione faceano uno acceptissimo tintinare.</p>
<p>Oltra de questo ragionevolmente me obstupivi, che le valve ciascuna per
se medesima, sencia alcuno impulso se aprisseron. Ove da poscia in trati
tutti, di subito sencia mirare altronde, quivi i affirmatome, volendo
investigare, si dicte valve, cusi a tempo et moderatamente, per repenso
fusseron tracte, o vero per altro instrumento. Dique io mirai uno divo
excogitato. Imperoche in quella parte, che una cum l'altra, le valve
coivano in la lingulata clausura, dalla interna parte, era una lamina de
fino calybe sopra el metallo solidata tersissimo.</p>
<p>Eramo daposcia mirabilmente due axule di latitudine triente, dioptimo
magnete indico, alquale !o adamante non dissideva, di Calistone amatore,
agli humani ochii praestabile, dal scordeon mortificabondo. Agli navanti
singularmente opportuno, lequale del suo conveniente colore monstravano</p>
<p><pb/></p>
<p>ceruleo, lisse et illustre, affixe perpollitamente nella crassitudine,
dilla apertione dil marmoreo muro, cioe nelle poste, alle ante contigue
della artificiosa porta. Dunque per questo modo dalla violentia della
rapacitate del magnete, le lamine calybicie erano violentate, et
consequentemente per se le value cum temporata lentitudine, se
reseravano. Opera excellente et exactissima, non solamente de vedere, ma
oltra modo di subtile excogitato. Quanta improbitate di investigato di
artifice » (fol. n 7 r° et v).</p>
<p>PANTAGRUEL, V, ~8.</p>
<p>« Cmnmont ~~Ot~ du ~K~ estoit fait par embleMa/Mr~ ot~mïra~ »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dessus le portique, la structure du pavé estoit une emblemature à
petites pierres rapportées, chascune en sa naifve couleur, servans au
dessein des figures, et estoit, comme si par dessus le pavé susdit on
eust semé une jonchée de pamphre, sans trop curieux ajencement »</p>
<p>« Solevando daposcia gli ochii curiosamente stimulati alla magnificentia
di tanto tempio, et alla vastitate della spectanda et celificata cupula,
cum l'altre exactissime parte » (fol. n 7 V). « D quale pavimento sra
mirabile tuto di gemme lapidoso, orbitamente composito, cum subtile
factione, cum multiplice et elegante innodatione politamente distincto,
opera ossiculatamente tasselata, disposita in virente foglie, et non, et
'avicule, et altri animali, secundo che opportono era il grato colore
delle pretiose petre splendido</p>
<p><pb/></p>
<p>illucente, cum perfecto coaequamento, daUe quale geminato rimonstrava
quelli che erano intrati M (jfb!.oiiv°).</p>
<p>« Sotto le base degli pilastrelli, o vero quadrangule, che era imo et
continuo illigamento, nel primo alamento, o vero pariete, et el
superiore concincto similmente cum gli capitelli ambiente, ambiva nel
aequatissimo pavimento, una lista, o vero fascia di finissimo
porphyrite, quanto era la porrectura del quadrato suo, et contigua quasi
sencia disceptatione un altra de ophytes. Sotto el suppedio delle
columne, era circumacta quanta la sua crassitudine, una lista de
porphyrite, cum due collaterale di durissimo serpentino, cum l'ordine
del peristylio incircumductione. Il simile vedevasi l'orincio della
cisterna cincto nel pavimento, una lista de porphyro et un altra di
ophytes. Il residuo dil spectatissimo pavimento tra l'orificio puteale
et il peristylio, era di mirabile emblemature, di minutali, di
tassellulato, di fine petre circinantisi elegantemente includevano in
partitione deducti, deci rotondi, per diametro pedali. Del suo colore et
specie l'uno alla linea del' altro. Erano dui di rubente diaspro, di
varie macole gratissimamente perfuso. Dui di lytharmeno de scintule
d'oro piu pusilli, de atomi rutilanti disseminato. Dui de diaspro verde,
di vene calcedonice varicato cum rubente macule et giale. Dui di
Achates, de fili</p>
<p><pb/></p>
<p>lactei t~nntsamente undiculato. Dui ultimamente de Hm~dissimo
calcedonico. Et per l'angustia délie line' ~versola cisterna, similmente
decrescevano le figure tirculare.</p>
<p>Sotto el concamerato erano nel solistimo asaroto di vermiculato
emblemate, fogliamento, animali, et nori tessellulati di minutissimi
corpusculi, de recisamenti lapidei diligentemente tessellati depicto, et
coaequatissimamente perfricati, o vero scalpturati. Quale arte non hebbe
nel pavimentare Zenodoro in Pergamo, ne tale fue il Lithostrato in
Praeneste nel delubro dilla fortuna (fol. n s).</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 39-40.</p>
<p>2. A défaut du texte grec, cf. l'excellente traduction d'Eugène Talbot
CEMW~! complètes de Ltlcien de &amp;!M&lt;Ma/~ (Paris, 1882, in-i8), t. n, p.
258, noUV.</p>
<p><pb/></p>
<p>c Questo. mysterioso triumpho, sei maculose, cum notule de fulvo
nitente, et velocissime di pernicitate tigride di Hyrcania illaqueate
bellissimamente cum flexibile palmite di foeconda vite, piene di tenere
fronde, cum gli volubili capreoli, ornate di vermigliacei corymbi 2. (M.
ii V).. i. Ce portrait de Bacchus, de même que celui de Silène qui suit,
rappelle les stances de Politien</p>
<p>Vien sopra un catro d'ellera e di pampino</p>
<p>Coperto Bacco, il qua! due tigri guidano.</p>
<p>(Lib.I.st. cxi.)</p>
<p>Sopra l'asin Siten, di ber sempre avido</p>
<p>Con vene grosse n (Lib. I, st. cxn.)</p>
<p>L'ttM~MMWC ~a«~ di messer ~4N~7o POtJZ/~M) MfOW/Mciate per la Giostra
del Magnifico GttJMtM di Piero Medici (Padoue, t7si,in-8°),p.29.</p>
<p>2. Le bois du triomphe de Bacchus se trouve au fol. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Circa dil quale divino triumpho, cum multa et solemne superstitione et
maxima pompa et religione, infinite nymphe Maenade cum li soluti et
sparsi capilli. Alcune nude cum amiculi nymphei dagli humeri defluenti,
et tale nebride, cioe indute de pelliceo variato dal colore di damule,
senza l'altro sexo, cymbalistrie, et tibiciarie, faccevano le sacre
orgie, cum clamori vociferando, et thyasi, quale negli trieterici, cum
thyrsi di fronde di conifere arbore, et cum fronde vitine instrophiate,
sopra el nudo cincte et coronate saltatorie procurente sequiva immediate
el triumpho Sileno seniculo lo asello equitante. Poscia retro a questo
equitante immediate uno hirco horricome de sacrifica pompa ornata
festivamente conducevano. Et una di questo sectaria, uno viminaceo vanno
gestava, cum desordinato riso, et furiali gesti, cum questo veterrimo et
sancto rito, questo quarto triumpho adoriamente extollevano, et con
venerando discorso Evibache ad alta voce, confusamente exclamando gli
Mimalloni, Satyri, Bacche, Lene, Thyade, Naiade, Tityri, Nymphe,
celebrabondi sequivano » (fol. 1 4 v). PANTAGRUEL, V, ~ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CcM~HfM~ le ~M&lt;~ estoit esclairé par MW lampe a~Mt&lt;f&lt;</p>
<p>« Avant qu'entrer en l'exposition de la bouteille, je vous descriray la
figure admirable d'une lampe, moyennant laquelle estoit eslargie lumiere
par tout le temple, tant copieuse, qu'encores qu'il fust soubeterrain,
on y voyoit comme en plein midy nous voyons le soleil clair et serein,
luisant sus terre. Au milieu de la voulte estoit un anneau d'or massif
attaché, de la grosseur de plein poing, auquel pendoient trois chaines
d'argent, de grosseur peu moindre, bien artificiellement faites,
lesquelles deux pieds et demy en l'air comprenoient en figure triangle
une lame de fin or, ronde, de telle grandeur que le diametre excedoit
deux coudées et demie palme.</p>
<p>En icelle estoient quatre boucles ou pertuis, en chascune desquelles
estoient fixement retenue une boule vuide, cavée par le dedans, ouverte
du dessus, comme une petite lampe, ayant en circonference environ deux
palmes, et estoient toutes de pierres bien précieuses l'une d'amethyste,
l'autre de carboucle Lychnite, la tierce d'opalle, la quarte
d'anthracithe. Chascune estoit pleine d'eau ardente cinq fois distillée
par alambic serpentin. Au dessous d'icelle lampe, environ deux pieds et
demy, les trois chaines en leurs figures premieres estoient embouclées
en trois anses, lesquelles issoient d'une grande lampe ronde de cris-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'invention estoit admirable mais encore plus admirable, ce me sembloit,
que le sculpteur avoit, autour de la corpulence d'icelle lampe
cristalline, engravée, a~ ouvrage cataglyphe, une prompte et gaillarde
bataille de petits enfans nuds, montés sur des petits chevaux de bois,
avec lances de virolets, et pavois faits subtilement de grappes de
raisins, entrelassees de pampre, avec gestes et efforts puerils tant
ingenieusement par</p>
<p><pb/></p>
<p>art exprimés, que nature mieulx ne le pourroit. Et ne sembloient
engravés dedans la matiere mais en bosse. »</p>
<p>« La maiore lampada, como de sopra e dicto, era spherica de mundissimo
crystallo, ne al torno tale iustitia harebbe usurpata, subtilmente
exscalpta, opera di grande exquisitione, et factura incredibile. Laquale
verso l'orificio haveva quatro ansulette, iustamente distribute in
quatro locatione, per lequale concatenata pendeva la bucca di semibracio
aperta. Et in questa bucca era intromisso un altro vaso urinaceo, o vero
di forma cucurbitacea, similmente di crystaUo purissimo. Il quale tanto
regularmente intromisso pendeva, che nel centro et lume della lampada
ardeva. Poscia tutto el corpo della maiore lampada era completo de aqua
ardente, cinque fiate reiterata al stillamento. Perche lo effecto
suspicare mi fece, imperocche tutto el sphaerico corpo ardere simulava,
per essere locato el lychno nel mediano puncto. Et per questo el viso
habilmente non potevasi in quello firmare, corne malamente nel sole,
essendo la materia di mira perspicuitate et de factione subtile.</p>
<p>Non meno el liquore inconsumptibile era limpidissimo nel cucurbitaceo
fundo per questa dimonstratione. Et similmente de taie liquore le quatro
superiore ardevano. Ove reflectevano gli</p>
<p><pb/></p>
<p>vagi coloramenti delle pretiose petre, nella maiore lampada, et la
maiore in quelle, cum inconstante splendore vacilante per tutto el
sacrato templo. Et per el nitore speculare degli tersissimi marmori. Ma
sopratutto miravegtiosa cosa questo all'intl1ito se ripraesentava,
imperoche l'artifice scalptore perspicuamente havea incircuito excavato
sopra la corpulentia della crystallea lampada, de opera cataglypba,
overo lacunata una promptissima pugna, de infantuli sopra gli strumosi
et praepeti delphini aequitanti, cum le caude insplrantise, cum
multiplici et dissimili effecti et fantulinacei conati, non altramente
che si la natura ficto havesse, et non excavate appariano, ma di
sublevata opera, et si factamente expresse che l'intento degli mei
ochii, via da tanto delectabile obiecto della comitante nympha
violentavano. Et el vacilamento del lume pareva dare moto alla scalptura
(fol. n iiii n $).</p>
<p>en fraI)çalS, en I553. GIROLAMO MAIZCIIVI, Yit4 dt ZeOtE</p>
<p>en français, en ï5!}. Cf.GiROLAMO MANCiK!, ~'&amp;Zfos &amp;t«M~ ~~&lt;-&lt;&lt;
(Florence, 1882, in-S"), pp. 392-~4.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Claudius PopEUN, Le ~o~ r&amp;~M&amp;, t. 1, pp. ccvn et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>« grand architecte du roi Megiste a (rv, 61), qui l'un et l'autre
entretenaient avec Rabelais des relations cordiales. Si justifiées que
soient les réserves faites par Mancini sur l'utilité pratique de
l'ouvrage de Colonna, il est intéressant toutefois de rapprocher la
traduction française du xvie siècle des passages correspondants imités
par Rabelais; on sera vite convaincu de quel côté est la supériorité.</p>
<p>PANTAGRUEL, V, 42.</p>
<p>La description du temple et de ses colonnes, celle des planètes et des
douze signes du zodiaque sont inspirées par un passage correspondant de
Colonna. Rabelais y mêle de nouveaux éléments, ajoute et retranche selon
sa fantaisie, mais reflète toujours, dans l'ensemble, la pensée de' son
modèle.</p>
<p>« Questo sacro templo dunque per architectonica arte rotondo constructo,
et dentro della quadrangulare figura nella aequata area solertemente
exacte, et quanta trovasse la diametrale linea, tanta i. Mancini, dans
sa biographie d'Alberti, remarqne que Francesco Colonna « per lo
stilestravagante, per la dizione ed i vocaboli alla latina, per le
fantastiche e capricciose descrizioni di fabbriche poteva sporgere
scarso lume agli artisti. », P. 392.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mois de l'an, avec leurs proprietés, les deux solstices, les deux
equinoxes, la ligne ecliptique, avec certaines plus insignes estoiles
fixes, autour du pol antartique, et ailleurs, par tel art et expression
que je pensois estre ouvrage du roy Necepsus, ou de Petosiris, antique
mathematicien.</p>
<p>Balde et ses compagnons, sur l'invitation de Merlin Cocai, descendent en
enfer, et admirent une pierre lumineuse plus grosse qu'a un œuf
d'autruche ».</p>
<p>Baldus it in prima, descendit mille scalinos</p>
<p>Succedunt alii, solo remanente Cocaio.</p>
<p>In fundum scalae, porta ingens clausa trovatur Introeunt altam, longam
largamque masonem, Lux ubi tanta nitet, tantoque lusore coruscat,</p>
<p>Ut jurare queas ibi solis stare palazzum.</p>
<p>Lucis causa petra est, petrarum maxima carbon</p>
<p>Quae non gallinae, sed struzzi grandior ovo est,</p>
<p><pb/></p>
<p>fort aimé de nature) tant prodigieux et admirable, que levans nos yeux
pour le contempler, peu s'en fallit que perdissions la veue. »</p>
<p>Ce passage de Rabelais se retrouve dans la description de la fontaine
mystérieuse du Songe de Pf~'A-.</p>
<p>Una dillequale tornatile columne, alla dextera parte cyanava prefulgente
di finissimo sapphyro, et dalla sinistra vernava virente smaragdo di
prestantissimo colore piu lucentissimo che gli affixi per gli ochii al
Leone al tumulo di Hermia regulo. Negli anguli dilla corona sopra la
viva et centrica linea perpendiculare di qualunque substituta columna
una aruleta, et di supra excitata una imagine di planita cum il suo
appropriato attributo promineva. La sua grandecia dal tertio dilla
subiecta columna exacta symmetricamente di purissimo oro. Nel fronte
anteriore alla dextera, il falcifero Saturno assideva. Etalla sinistra
la noctiluca Cynthia, per ordine incominciando dal primo circinanti
terminavano ad Selene. Sotto agli quali nel zophoro in circuito cum
maximo exquisito di artindo elegantemente celati vedevase gli duodeci
signi zodiaci, cum le Et subterranae scurezzam noctis agiomat.</p>
<p>Protinus hue trahitur Baldus splendore rubini,</p>
<p>Fulguritas cujus vistam sibi tollit ab occhis.</p>
<p>(Boselliana, Stryacis lib. II, fol. !92 ~o).</p>
<p><pb/></p>
<p>superiore impressione, et charactere, cum eximia scalptura expressi.</p>
<p>D culmo poscia di questo mirabilissimo fonte et tectorio fulgeva di una
insolente cupula di optimo et disvenato crystallo mundissimo et
perspicuo. Ne tale vide Xenocrates, ne reperto simile in Cypro, ne
producto in Asia. La quale era di egregia corpulentia et connexo. Nel
gracilamento del summo cacumine havea infixo uno miraculoso ostentàmento
in uno aureo et faberrimo lovo, di uno undique fulgitritio carbunculo di
forma ovola et di crassitudine strutiocamela ..t (fol. Y 8). PANTAGRUEL,
V,~2-~8.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et cusi dunque la sacra antistite intrando el templo cum la ingenua et
praestante nympha. al fatale orificio della mysteriosa cisternane
condusseron. La summa-sacerdotessa quivi alle virgine fece nuto, et
andorono in uno adyto sacrario, nui tre soli rimasti. Et ecco cum summa
veneratione maturatamente, una portava cun) registrato processo el
rituale libro, de villuto debitamente investito, de seta Cyanea, di
circulissime unione, in forma de una volante columbina nobilmente di
tomentata ritramatura, cum ansullette d'oro.</p>
<p>Indute dunque divotamente sopra lo orificio dilla mysteriale cisterna,
sencia indugio quivi accostare fecime, dique accepta una aurea
clavicula, cum religiosa observantia il puteale obturato riseroe. Ove la
sacrificula ad quelle virgine, che portato hauea la mitra, il candido
caereo consignando, il rituale libro venerabonda toise, et apenolo, se
fece avanti la summa mantice. La quale incomincio summiso in lingua
hetrusca alquanto di legiere. Poscia scrupulosamente il sanctificato</p>
<p><pb/></p>
<p>murie prese, et cum moite sacerdotale signature, cum la mano dextra
nella tonante cisterna il fundette. Poscia fece da l'ardente facola
(dillaquale la nympha era gerula) il puro caereo accendere. Facto
questo, fece l'ardente facola rivoltare cum la flammula in giu dentro in
medio dil orificio, et alla nympha interrogando, dice tale parole:
Figliola, cbe petitione et desio è il tuo ? Rispose Sancta antistite,
gratia per chostui io dimando, che inseme pervenire posciamo aU' amoroso
regno dilla divina matre, et bevere di questo sancto fonte (fol. n. 7 v").</p>
<p>« Cum tale et si facto ordine terminati et diffiniti gli mystici
sacrincii, et libamini et immolatione, et il divino culto, ambedue (la
libante antistite et Polia) deposite le sacre veste et exute, cum eximia
veneratione, tuti quegli mysteriosi et pontificali</p>
<p><pb/></p>
<p>instrument!, cum domestici et templarii obsequii, nel sacrario
riverentemente ripositorno. Et quivi trutinatamente la summa antistite
cum praecipua maiestate, cusi familiarmente nedisse « Figlioli mei hora
da me expiati, et benedicti al vostro amoroso incepto et viagio andate.
Priego ancora la divina matre fausta et affabile se praesti, et ad gli
vostri amorosi concepti, intenti et casi, miserabile, favorevola, et
propitia sia. Fugate omni moerore. Impero che gia cum la mia instantia
questa praesente hora vi sara salutare et secunda. Dunque a questi mei
salubri moniti et proficui imperii l'animo vostro intenda, acio che essa
cum il suo pio et dolce affecto vi concedi foelice successo. »</p>
<p>Poscia che la sacraria monitrice cum blando affamine hebe dicto. Nui
gratie immonale dicendo da tute licentia riverentemente impetrassemo,
cum dulcissimi et mutui saluti, indicando il madido volto, che quasi gli
molestava il nostro discesso. Tamen vale dicendo, fora dil magnifico et
superbo tempio uscissimo, et amonita la mia chrysocari Polia dilla via
et itinere nostro, finalmente se partissemo » (fol. P v" Pli).</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>NOTE SUR LA RUPTURE DE VOULTÈ</p>
<p>AVEC RABELAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7M.,pp. ~o;04.</p>
<p>Ibid., p. }o;. Bourbon n'a pas fait figurer dans la deuxième édMon de
ses Nugae (Lyon, i;;8, in-8°) les odes laudatives en l'honneur de Dolet
que celui-ci a insérées dans ses Camina (Lyon, ~8), iu-~o.</p>
<p>4. CHMSTiE, p. )6&lt;) et plus loin.</p>
<p>S. Ibid., p. 362 (ad. an. i5!4).</p>
<p><pb/></p>
<p>pas déterminé comme dans les querelles auxquelles il vient d'être fait
allusion par des froissements d'amour-propre plus ou moins justifiés
elle provint de graves divergences d'un caractère religieux et
philosophique qu'il n'est point indifférent d'examiner.</p>
<p>2. Boulliot, ~M~n!~H«M~nMOM&lt;'(Pans, 18~0, in-8°), t. II, pp. 426-440
(excellente biobibliographie, comme le remarque Brunet, au sujet d'une
petite erreur qu'il y relève. Manuel, t. V, col. 1390-1391).</p>
<p><pb/></p>
<p>« .Continuo ad coenam ventum est, quam docta pararat D"cta cohors
comitum. Accumbunt (sua lumina Galli Quos merito appeUant) Budaeus
maximus omni</p>
<p>Doctrinae laude; ingenio praestante Beraldus,</p>
<p>Et facili eloquio fetix Danesius arte</p>
<p>Qualibet itiustris vero Thusanus honore</p>
<p>B&lt;H:o&amp;M ~«~M dictus Macrinus, Apollo</p>
<p>Cui dedit omne genus versus versu quoque dives Borbonius Dampetrus
Vulteius non par~Kn</p>
<p>De se spem praebens doctis Maro Gallicus ille</p>
<p>Ille Marotus, habet divas qui in carmine vires</p>
<p>Frandscus Rabetaesus, bonos et gloria cena</p>
<p>Ards Paeoniae, qui vel de limine Ditis</p>
<p>Extinctosrevocare potest et reddere luci. »</p>
<p>DoM carmina (Lyon, ï~S, in'8"), pp. 62, 6;.</p>
<p><pb/></p>
<p>et du PotM/o~M~, et, dans trois distiques d'une forme incisive, il
prenait vivement Je parti de maitre François contre un Z&lt;M/c qui avait
traité ses écrits « d'enragés Jt.</p>
<p>Ad ~a~/a~Mm.</p>
<p>Qui rabieasseruit laesum, Rabelaese, tuum cor,</p>
<p>Adjunxit vero cum tua Musa sales</p>
<p>Huncputomentitum, rabiem tua scriptasonare</p>
<p>Qui dixit; rabiem, dic Rabelaese, canis? t</p>
<p>Zoilus ille fuit rabidis armatus iambis</p>
<p>Non spirant rabiem, sed tua scripta jocos</p>
<p>i y&lt;MMHM~M~t't&lt;t~r&lt;:MMM&lt;MM/7~(LyOn, I;in-8°), p. 61 (lib. I). Vis-à-vis
de cette pièce est écrite en manchette, d'une main du xvje siècle, la
mention suivante sur l'exemplaire de la Bibliothèque nationale (Yc 8750)
coatra Masurium. On trouve en effet ce distique dans les poésies de ce
dernier</p>
<p>Qui ~ttMtMMM ~'&lt;M ~~C/~tM modo, /am ~«M~WM~M ~r~t~M~M, rabie /« mihi
&amp;M'HM eris.</p>
<p>Le vray de ses plaisantes feintes,</p>
<p>Qui de Gargantua recite</p>
<p>Le sens, la force et i'exercite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Civili de jure rogas quid sentio, Scaeva?</p>
<p>Hoc verum noster quod Rabelaesus ait.</p>
<p>(/o&amp;. Vultei Epigram. ?. 77, p. !7;.)</p>
<p>Ce distique évoque ]e passage suivant de la lettre de Gargantua à
Pantagruel e .Du droit civil, je veux que tu sache par cœur les beaux
textes, et me les confere avec philosophie a (H, 8).</p>
<p>A ce même moment, Gilbert Ducher célébrait, en Rabelais, le philosophe.
Cette poésie figure dans le recueil d'épigrammes Gilberti 7~M~r&lt;t F«J&amp;MM
~4~M&lt;saM&lt; ~~n!MNM&lt;&lt;Mt libri duo (Lyon, 1538, in-8°), p. 54; puis dans
les TMe&amp;MMKa Elogia (BiM. nat. lat. 8704, p. 164). Elle a été publiée à
nouveau dans la &amp;M« &lt;«~ n!M&lt;~M~ (Paris, 1903, in-8°), t. L pp. 202-203,
sous ce titre U~/M&amp;M MCOHKMC.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ad Rabellam.</p>
<p>Scire cupis qui sim, qui vivam, quoque parente</p>
<p>Sim natus, quae sit patria, quique lares.</p>
<p>Scire cupis nomenque meum, nomenque puellae. Scire cupis vitae quod
genus ipse sequar.</p>
<p>Scire cupis mensas, famulus mihi quotque ministret. Scire cupis campi
jugera quotque habeam.</p>
<p>Scire cupis quam sim, fuerimque in amore be~'ts. Scire cupis quam sit
mentub longa mihi.</p>
<p>Nil non scire cupis; sed dum cupis omnia scire,</p>
<p>Non satis et nimium scire, RabeUa, cupis</p>
<p>2. Cf. Boulliot, Biographie ardennaise (Paris, 1830, m-8°), t. I, pp.
230 et &amp;qq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quisquis scire cupit (RabeJIa) votgi</p>
<p>Rumores varios et imperitos,</p>
<p>Convivam te habeat domi frequentem.</p>
<p>4 Qpae fiunt ubivis tenes locorum</p>
<p>Templis quae fieri soient sacratis</p>
<p>Qamosoque foro, ducumque tectis.</p>
<p>Regum quasque dapes cibosque lautos,</p>
<p>8 Et quot discutiunt negotiorum</p>
<p>Perplexos recitas gravesque nodos.</p>
<p>Nec nescis olidis soient latrinis</p>
<p>Quae aut dici, aut fieri, tenesque certo</p>
<p>t2 Sonores crepitus cacantium; nec</p>
<p>Ignoras mulier viri flagellum</p>
<p>Quae sit quae violet fidem marito;</p>
<p>Quae admittat juvenes puella nosti,</p>
<p>i. Ces poésies sur la Sainte Vierge ont été publiées par Léger du
Chesne, de Rouen. Flores &lt;~yfMWM~MM ex optimis ~«t~MCM~M aM~rt~ï
excerpti. (Paris, i s6o, in-i 6), 1.11, fol. 354, 356, 388.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Et quae abortierit potes referre.</p>
<p>0 te cognitione praeditum qua</p>
<p>Longe lautius unctiusque prandes,</p>
<p>Coenas, vivis in aedibus potentis</p>
<p>20 Vicini, tremulos qui amat cachinnos,</p>
<p>Qui quaerit similes tui rabellas,</p>
<p>Qui famae alterius sinit latrones</p>
<p>Seipsum ludere, fallere et vorare</p>
<p>24 Qui caenere nequit, nisi tuetur</p>
<p>Unum accumbere, et alterum rabellam.</p>
<p>Dico te rabulam, Rabella, scurram,</p>
<p>Nugonem quoque, virus atque pestem</p>
<p>28 Famae quamlibet et bonae et pudicae.</p>
<p>Lingua es vipereo cruenta tabo,</p>
<p>Lingua es deterior truci veneno,</p>
<p>Ungua es perfodiens deos virosque-;</p>
<p>32 Lingua es livida, nigra, et immodesta</p>
<p>Nil ni (crede mihi), Rabella lingua es</p>
<p><pb/></p>
<p>juger de la corrélation qu'ont entre eux ces différents morceaux.</p>
<p>Vultei, sacris emodulata sonis;</p>
<p>Sensa fidem dominum in ChristutA monstrantia vivam, Quam non inferni
janua nigra teret.</p>
<p>Credidimus, Psaltes inquit, snmus tnJ~ locuti,</p>
<p>Ingignit Christo consona verba Sdes.</p>
<p>Sed quid ago ? eximio jam me prope confero vati Res stulta est &amp;uctices
composuisse rosis.</p>
<p>H«~ &lt;t Sussannaei ~MM medicinae doctoris Jt&lt;d&lt;WTtM Z&lt; 7~ (Paris, !5;8,
:n-8o), fol. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brixi, Dampetre, Borboni, Dolete</p>
<p>Vulteique operis recentis author,</p>
<p>Facundi numero dégante vates</p>
<p>Foelices animae atqne honore dignae,</p>
<p>Quas et Gallia nostra gloriatur.</p>
<p>Salmonii Macrini /&lt;JM&lt;~MMMM HyattMrxM ?. Ff (Paris, t;37,m-8o),p. 37(Hb.I).</p>
<p><pb/></p>
<p>/M ~KCH~M MT~~KMMM Luciani JCC/a~CM In libris quoties mets loquor de</p>
<p>Christo, hoc sit quasi nomen haud receptum</p>
<p>Rides, dispticeo auribus tuisque,</p>
<p>4 Dicis nec Latio fuisse in ore</p>
<p>Nomen, nomine quo beatius non</p>
<p>UUum est. Simia quaeso Luciani</p>
<p>Gentis opprobrium, luesque sedi</p>
<p>8 Tete respice, tam putas ineptum</p>
<p>Me, quin concipiam vêtis quid ipse ?</p>
<p>Humano generi esse restitutam</p>
<p>Q)nsti munere quod negas salutem,</p>
<p>t2 Nec suiferre potes meum poema</p>
<p>Q~od Christum loquitur, canit, fatetur.</p>
<p>Ad te, quaeso, redi, dare haud retrorsum</p>
<p>Vela vel grave vel fuit molestum,</p>
<p>t6 Cursus atque iterare derelictos</p>
<p>Flacco, qui fuerat tamen poeta</p>
<p>Parcus cultor et infrequens deorum.</p>
<p>Tandem est ille Jovem esse qui ima summis</p>
<p>20 Posset vénère, fassus, et dolenter</p>
<p>Tulit se esse Epicurios sequutum, et</p>
<p>Porcum de grege sordido fuisse.</p>
<p>Nec te, bellua caeca, poenitebit</p>
<p>24 In coelo esse Deum optimum negasse,</p>
<p>Qpi natum voluit suum mori, ne</p>
<p>/OJMHM Vultei Rhemensis Hendecassyllaborum /!M~!M&lt;tMT (Paris, !8,
in-ï6), fol. jo-u (Kb.I).</p>
<p><pb/></p>
<p>Humanum misere genus periret ?</p>
<p>Vah, adhuc dubitas scelus parentum</p>
<p>28 Tractum mortifero, asperoque morsu</p>
<p>Esse victima amabili expiatum ?</p>
<p>Qua non purior ulla, chariorque</p>
<p>Aut erat, poterat vel esse ? summus</p>
<p>32 Ni major Jove Juppiter putetur ? il</p>
<p>Iram, judicium, minas, flagellum</p>
<p>Irrides superos Dei regentis ?</p>
<p>Clarum non fore nomen esse credis</p>
<p>;6 Per (astos memores in omne tempus</p>
<p>Hoc facto egregio ? putas ob hanc rem,</p>
<p>Q})od virtute nequis, malo parare ?</p>
<p>0 cave, o cave, dum licet, fatere</p>
<p>40 De culpa, veniam tui impetrabis</p>
<p>Delicti, ex animo modo banc requiras</p>
<p>Christum, ad Christi igitur miser recurre,</p>
<p>Christum tandem aliquando confitere,</p>
<p>44 Qui te perdere, qui beare possit.</p>
<p>Hac in re tibi sim Sibylla, et in re bac</p>
<p>Dicto sis precor audiens volens tu</p>
<p>Hoc si non facias brevi peristi,</p>
<p>48 Actum est, hen miser, ah miser, peristi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ln I.MCMM! JMMtMM</p>
<p>Illud ingenium tuum, o sceleste,</p>
<p>Impurum nimis, impiumque tandem</p>
<p>&lt;&lt; Adductus precibus meis, parentis</p>
<p>4 Vel Christi potius cruce, atque amore,</p>
<p>Cum te agnoscere cum pudore summo,</p>
<p>Et veris lachrymis deceret, ah te</p>
<p>Pergis perdere, et in dies furorem</p>
<p>8 Exauges magis ac magis, reprensus</p>
<p>Nec mutas, pudor o sceleste, mentem.</p>
<p>Nec contentus eo, impudenter audes</p>
<p>Appellare hominum ultimos, eos qui</p>
<p>!2 Nolunt criminibus tuis (avère,</p>
<p>Nec laudare tuas opiniones,</p>
<p>Falsas has quidem, et improbas, at illos</p>
<p>Contra vere hommes facis, supremo</p>
<p>]6 Quos inducere criminum, colorem</p>
<p>Virtutis proprium, sacrumque nomen,</p>
<p>Sentis, nec satis hoc licere dicis</p>
<p>Omnia omnibus, omnia intenre</p>
<p>20 Fato obnoxia cuncta, sempitemum et</p>
<p>Immortale nihil, Deum esse nullum,</p>
<p>Nos nil dissimiles putasque brutis,</p>
<p>Subdunt colla jugo nisi hoc quod illa</p>
<p>24 Caedunt imperio, imperatur illis</p>
<p>A nobis, tua dogmata, o sceleste,</p>
<p>Sunt haec impia, belluina, vana;</p>
<p>Quae doces miseros, tuam domum qui</p>
<p>I. jH&lt;!M~&lt;MyMo~M-MM lib. 1, fol. ~0~.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Et colloquia qui in dies fréquentant, Quovis melle quibus videntur esse</p>
<p>Quae in mores loqueris, suaviora.</p>
<p>Si quis te roget, exigatque quidquam</p>
<p>~2 De Christo, domino, Deoque nostro, Qui non de grege sit tuo, sed illam</p>
<p>Sectam respuat, atque abominetur,</p>
<p>Cui par ingenium, paresque mores</p>
<p>36 Non sint ingenioqne moribusque Tuis quid (acias, scio, ipse tentas</p>
<p>Vere te esse pium, atque Christianum</p>
<p>Omni vel studio probare, causas</p>
<p>40 Dans, cur oderis ipse Lucianum, Christo cur studeas p!acere soli.</p>
<p>Ad tui similes, paresque ventum est?</p>
<p>Belle te simulasse Christianum</p>
<p>44 Rides, bas rogo, pone, pone technas Et subterfugia omnia invidere</p>
<p>Hanc noli tibi quam impetrare possis</p>
<p>Criminis veniam, fatere mentem</p>
<p>48 Insani hactenus esse Luciani,</p>
<p>Vitam denique te impie secutum.</p>
<p>Deum re sine nomen esse, semper</p>
<p>Pergis credere, frustra et hune timeri,</p>
<p>52 Stulta credulitate nosque duci ?</p>
<p>Martis fatifer ensis haud petet te,</p>
<p>Hasta PaUadis haud premet, nec arcum Curvabit caput in tuum ipse Apollo;</p>
<p>56 Nec te fulmine Juppiter peruret Sed convitia qui Deo deorum</p>
<p>Deo maximo et optimo impudenter</p>
<p>Fecisti, manus ipsa persequetur</p>
<p>60 Ejus tete etiam Dei, Deum quem Audes turpiter, impie et negare;</p>
<p>Et poenam statuet tibi tam acerbam,</p>
<p>Ut cum te Stygias vias adire</p>
<p><pb/></p>
<p>64 Cogetrexhominum.Deumpaterque,</p>
<p>Dices Hei mihi, jam miser, miser sum.</p>
<p>Erravi, fateor, Deum esse nosco.</p>
<p>Vixi, non homo, sed canis, poeta</p>
<p>68 Vulteius mihi providus, poeta</p>
<p>Verax, hanc mihi centies ruinam,</p>
<p>Hanc praedixerat. Attamen locus non</p>
<p>Erit flebilibus tuis querelis,</p>
<p>72 Hae coelum tenant licet supremum.</p>
<p>Sero nam sapiunt Phryges, quod a!nnt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mw ~&lt;rOM/ n~/&lt;'m sed tua ~cr&lt; jocos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prancisci ~a&amp;g~M medici doctissimi</p>
<p>facetissimique ~MM.</p>
<p>Nugator omnium optimus</p>
<p>Hoc lapide tectus occubat.</p>
<p>Quis sit, nepotes quaerite.</p>
<p>4 Nam quotquot ejus tempore</p>
<p>Vixere noverant probe</p>
<p>Nugator iste quis foret;</p>
<p>Ut qui omnibus notus foret,</p>
<p>8 Et charus unus unice.</p>
<p>Scurram putabitis virum</p>
<p>Fortassis et dicaculum,</p>
<p>Quique aucuparetur dapes</p>
<p>12 Dictis &amp;cetis non fuit</p>
<p>Hic scurra, nec dicaculus</p>
<p>Quis e foro. Ast acumine</p>
<p>Selectioris ingenii</p>
<p>i Elle existe dans le ms. d'Antoine Leroy, ~a~&lt;M Etogia, Bibl. nat. lat.
8704, p. ~12, et dans le Floretum philoso~!C!&lt;M M&lt; M&lt;M MH«&amp;)MMMM du même
auteur (Paris, 1640, in-4"), fol. :&lt; va et sqq.</p>
<p>2. Cf. les vers !y et sqq. (ci-dessus p. 323) de Nicolas Chesneau.</p>
<p><pb/></p>
<p>t6 Ridebat humanum genus,</p>
<p>Et stulta vota saepius,</p>
<p>Et spes futuri credutas</p>
<p>Securus et sortis suae</p>
<p>20 Vitam exigebat prospero</p>
<p>AfHante vento perpetim.</p>
<p>Nec doctiorem illo tamen</p>
<p>Qi;m comperisses ludieris</p>
<p>24 Quando retiens seria</p>
<p>Loqui placebo, et graveM</p>
<p>Inducere persotam sibi.</p>
<p>Non fronte quispiam minax,</p>
<p>28 Tristique vultu tetricus</p>
<p>Senator, hoc aeque gravis,</p>
<p>Alto insidens subseltio.</p>
<p>Si magna et anceps quaestio</p>
<p>~2 Docta explicanda industria</p>
<p>Proponeretur, diceres</p>
<p>Uni patere maxima</p>
<p>Quaeque, atque naturae sicnm</p>
<p>36 Soli fuisse pervium.</p>
<p>Hac ille eum facundia,</p>
<p>Quicquid volebat eloqui,</p>
<p>Efferre suetus, plurimis</p>
<p>40 Mirantibus, quibus jocis</p>
<p>Facetus hic dicacibus,</p>
<p>Solennibusque argutiis,</p>
<p>Opinionem injecerat</p>
<p>44 Sui, velut docti nihil;</p>
<p>Cui nota, quicquid Graecia,</p>
<p>Latiumque quicquid p[r]otulit.</p>
<p>Et a!ter hic Democritus</p>
<p>48 Ridebat irritos metus,</p>
<p>Et vota vulgi, et principum,</p>
<p>Vanasque curas, et brevis</p>
<p>Vitae labores anxios,</p>
<p><pb/></p>
<p>$2 Quibus omne tcmpus degitur,</p>
<p>Qpodcunque concessit favor</p>
<p>Nobis benigni numinis.</p>
<p>Quae cuncta risit, quandiu</p>
<p>56 Ridere permissum fuit,</p>
<p>Dum Parca ridentem abstulit.</p>
<p>Nunc regia in Plutonia</p>
<p>Ridere crederem libens</p>
<p>6e Illum, daretur si tamen</p>
<p>Risus ei haec occasio</p>
<p>Quae plurima hic semper data est,</p>
<p>Quae nulla cum sit his tods</p>
<p>64 Ad quae ille deductus latet,</p>
<p>Ridere vel jam desiit,</p>
<p>Vel flere forsitan potest</p>
<p>i- Divi Hippocratis Coi a~i!!OfMmor«M paraplarasis /w~KB, aKt~OMPWro
Btt~M~rc, y!&lt;Hcdtn&lt;ftM! M~tco. (Paris, 1587, in-8"), pp. io4-io6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>loient faire honneur a nostre langue Françoise, au moings qu'ilz ne la
corrumpissent point. Je neuve qu'il y a trois manieres d'hommes qui
s'esbastent et efforcent a la corrumpre et dinbrmer. Ce sont escumeurs
de latin, plaisanteurs et jargonneurs. Ouant escameurs de latin disent
Despumon la N~OC!Ma~OM /~M~, ~WM~OM ~MMC au dilucule et crepuscule, puis
deambulon par les quadrivies et platées de I.H~&lt; comme t~TM~M/M
amora~MM~M captivon la benivolence de ~'OMM~M omniforme Mxe feminin, me
semble qu'ilz ne se moucquent seullement de leurs semblables, mais de
leur mesme personne. Quant les plaisanteurs, que je puis honnestement
appeller dechiqueteurs de langage, disent Monsieur du Page, si WMJ ne me
~a~&amp;.( une /MC~ du jour je ire rue a Dieu, et vous dis &lt;!K cas, MM~
aurés nasarde sanguine; me semblent faire aussi grant dommage a nostre
langue, qu'ilz font a leurs habitz, en dechiquetant et consumant a
oultrage ce qui vault mieulx entier que decisé et mutilé meschantement.
Tout pareillement quant jargonneurs tiennent leurs propos de leur
malicieux jargon et meschant langage, me semblent qu'ilz ne se montrent
seullet. a Monsieur du Pape » (Gargantua, 3;) a monsieur du Page » n,
17; e monsieur du roy de trois cuittes a a, 31 « Segnor no, dist
l'escolier, car iibeniissimemeutdes ce qu'il iUucesce quelque minutule
lesche de jour. B (PeM&lt;a~rM/, n, 6).</p>
<p><pb/></p>
<p>ment estre dediez au gibet, mais qu'il seroit bon qu'ilz ne feussent
oncques nez. Jaçoit que maistre François Villon en son temps y aye esté
grandement ingenieux 3 si toutesfois eust il myeulx faict d'avoir
entendu a faire aultre plus bonne chouse. Mais au fort. Fol qui ne
follie, pert sa raison. J'alleguerois quelque peu du dict jargon, mais
pour en eviter la meschante cognoissance, je passeray oultre, et dis que
je vouldrois que telz corrompeurs d'honneste langage fussent si avysez
et sages, qu'ilz pensassent que ung homme' qui veult estre veritablement
intime en pure vertus, doibt tousjours et en tous lieux faire et dire
chouse qui soit belle, bonne et honneste. Je treuve en oultre qu'il y a
une autre manière d'hommes qui corrompt encores pirement nostre langue.
Ce sont innovateurs et forgeurs de mots nouveaux. Si telz forgeurs ne
sont ruffiens, je ne les estime gueres meilleurs. Pencez qu'ilz ont une
grande grace, quant ilz disent aprez boyre quiz ont le cerveau tout
encornimatibulé et ~M~Mrf/M'O~M~ J'MH~ tas de tK~~t~t triquedondaines,
J'MM~ gringuenauldes et ~My/~TOcAM qui les fatrouillent M~Mi. «
Seutlemement dans l'imprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>inent Je n'eusse allegé telles sottes parolles, se n'eust esté que le
desdaing de y pencer le m'a faict faire.</p>
<p>Si tM/K~t ~&lt; ~OC&lt;&lt; Mf~M/M t&lt;M'K&lt;m.</p>
<p>L'indignation m'a contrainct de montrer la sotteté. Je croy qu'il n'y a
ordre de purement agencer tel langage, car les personnages qui le
forgent sont incapables de saine raison Du tout vostre</p>
<p>Geofroy Tory de Bourges a.</p>
<p>2. « J'appelle fricassée une mixtion superflue de ces deux langues ()e
grec et le latin) qui se faict par sottelets glorieux et non par gens
resolus et pleins de bon jugement. a Ëtienne Dolet, Les accents de la
&amp;t&lt;yM~aM&lt; (Lyon, t$40, in-4"), pp. 25-26 (BIbt. nat. Rés. X 022). Cette
e fricassée », Rabelais nous la sert quelquefois. Cf. Paul Stapfer,
Rabelais (Paris, !88o, in-]8), pp. 444-445.</p>
<p>C&amp;tM~ Fleury, auquel est contenu l'art et science de la &lt;~&lt;M et vraye
proportion des lettres attiques. (Pans, t~2&lt;), petit infbl.), dernier
feuillet liminaire, 2e préface). BiM. nat. Rés. V 15. Auguste Bernard a
publié quelques extraits de cette ép!tre dans son ouvrage Geoffroy Tory.
(Paris, i86$,in-8o), p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>« Geofroy Tory de Bourges dit et donne &amp;MM~ salut &lt;t tous studieux et W~
a~M~M~ ~Ot!M~~ passe temps en lect ure.</p>
<p>Je les vous ottre (les ingenieux et moraulx dialogues ~udict Lucian) de
tres humble cueur et devot, o studieux et amateurs de pure honnesteté
vous advertissant que au plus pres qu'il m'a esté possible je y ai suivy
le vray texte sans y adjouxter rien du mien, ne sans y avoir usé ne
abusé de palliation ne fard quelconque. Je les vous ay tres voluntiers
escriptz en langaige coulant, domestique et maternel, sans y vouloir
semer ne adjouxter mots exquis, p~rolles estranges, ne langaige que
Carmentis, mere de Evander, fust empeschée de pouvoir entendre ne
deschifrer. Je voy d'aucuns que, si ne vouloient escripre que six motz,
les quatre seront ou inusitez ou forgez, ou estendus plus longz que une
picque. Comme celluy qui disoit es complaintes et epitaphes d'ung roy de
la Bazoche</p>
<p>Au point prefix que spondile et muscule,</p>
<p>Sens vernacule, cartilaige auricule,</p>
<p>Disis acule, Diana crépuscule,</p>
<p>Et l'heure acculle pour son lustre assoupir.</p>
<p>Pareillement mille autres propos semblables que je luy laisse. Je ne
scay a qui tel langaige</p>
<p><pb/></p>
<p>plaist; mais il ne me semble gueres bon ne beau. Il sembleroit quasi,
mais toutesfois je doubte, que telle forgerie de motz cornuz et exquis
fust descendue ou precipitée de la langue latine en la nostre, car il
s'en est trouvé, et s'en treuve encore aujourd'huy maintz qui pensent
avoir faict grosse besoigne s'ilz ont escript en langue latine un mot
estrange et long a oultrance. Comme celluy qui dist, et ce neantmoins
ingenieusement Conturba~MM/M~ CoM~OM/tH~/&lt;/aM/ tMMMM~n~~tM
sollicitu&lt;tM~M~. Et l'autre nommé Hermès qui mettoit tant sa felicité a
escripre en motz longz et exquis, qu'il en fust gaudy et batu de son
baston, quant ung autre ingenieux homme composa contre luy en motz
affectez et longz d'une brasse de syllabe ce distique qui s'ensuit</p>
<p>Gaudet honon6caM!itudinitatibus Hennés,</p>
<p>Consuetudinibus, sollicitudinibus.</p>
<p>Je dis vouluntiers cecy en passant, affin qu'on ne se attende point
trouver motz inusitez en ce vostre petit livre. Je scay qu'il fut jadis
ung homme saige et philosophe qui dist ung jour a son amy Loquere verbis
~~N~H~ s~~ ~My~M i. Rabelais a surenchéri sur son modèle. Dans le chap.
xv du liv. IV, on trouve « esperruquanduzdubeiouzenrdu a et autres
sesquipedalia verba, dans ce même chapitre auquel il suffit de renvoyer
le lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>antiqtlis '.C'est a dire Parle en langaige commun, et vis selon bonnes
meurs anciennes. En Ct vostre dict petit livre trouverez, ce croy je, de
la grace, car il est plain de mille bonnes et moult ingenieuses
inventions, tant de Cebes que de Lucian.</p>
<p>En Paris, du tout vostre desdié serviteur, Geofroy Tory »</p>
<p>m</p>
<p>Littera Philippi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si obsecrons, que ta catame vale</p>
<p>Atramenter chartre papyracee.</p>
<p>2. « Uttré, dans son Dictionnaire, cite on exemple de &lt;M«w cosme tiré
d'un texte du xtve s!èc!e. Cf. également Du Cange au mot MtCROcosMUS. «
Un microcosme de mouches e Rabelais, liv. IV.Prologuede /'a«&amp;'M-. Cf.
ci-dessus, p. 6, n. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour ce que par les tabules que m'avez dirigées par le lateur de ces
prensentes, ostendez vous estre anhelant que puisse tulcir et decorer
vostre ditte festive matrimonie par ma representacion corporelle, dilpha
tout lucidicement speculant par predestinacion met ceste verace que se
possibilité m'en concedoit licence. Je le adimpleroie sans
recalcitracion retrograde. Mais accident de noxive innrmité m'a aggravé
sur mon grabate, par quoy ne m'est congru de povoir excerciter mon
imbecillité attenuée de vigueur. Par quoy profere excusation
firmissement fundamentée sans nulle cavillacion et adnichillée toute
fraudulente probleumatique sillogisacion. Car non pas en ce minime moys
en choses superficieles et transcendans jusques a la celique jerarchie,
je feroye mon meat par toutes orbites a ma possibilité licites pour
vostre sincerité. Ce scet cellui sine quo factum est MMrM qui en son
fatible custode vous veuille preserver comme le bien merité de largiflue
habondance de grace. Escript en l'oppide intitulé Bloys, le VI" jour
apres cest ultime phaze » i. BiH. nat. fr. 1707, fol. ;o ro et vo. Ce
ms. de la fin du xve siècle (ëpoque de Louis XII) est composé de 63 ff.
petit in-fol., sur papier. Il provient de la bibliothèque Bigot a Ms. de
M" Bigot, i~yi. R 7679.- 2 a</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE SUR UN PASSAGE DU CHAPITRE XLVHI DU LIVRE IV DU PANTAGRUEL</p>
<p>« CoMMMM~ Pantagruel descendit en l'isle des Papimanes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>estampe de Jacques Callot intitulée SuppuauM SCELERI FRAENUM. Sur une
grande place remplie de personnages, et où tous les genres de supplices
sont représentés, la roue, le bûcher, la pendaison, l'estrapade, etc.,
on remarque au premier plan de l'estampe des femmes fouettant des
enfants, dont quelques-uns se sauvent.</p>
<p>Au bas de l'estampe, on lit ce huitain</p>
<p>Voy lecteur, comme la Justice</p>
<p>Par tant de supplices divers</p>
<p>Pour le repos de l'univers</p>
<p>Punit des mq~chans la malice.</p>
<p>Par l'aspect de ceste figure</p>
<p>Tu dois tous crimes éviter</p>
<p>Pour heureusement t'exempter</p>
<p>Des effectz de la forfaicture</p>
<p>Cette estampe, un des chefs-d'œuvre du maître, a le a" 665 sur le
catalogue qu'en a dressé Edouard MBAUME ~ee~c~ sur la vie et les oMwag~
Jacques Callot (Paris, 1860, in-8o), p. 319.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que Rabelais a fait justice de cette prétendue propriété de la
salamandre de vivre dans le feu. « Ne me paragonnez point ici la
salamandre. C'est abus. Je confesse bien que le petit feu de paille la
vegete et resjouit. Mais je vous asseure</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en grande fournaise elle est, comme tout autre animant, suffoquée et
consumée. Nous en avons veu l'expérience. Galen l'avoit long temps a
confermé et demonstré, ?. 7/7, de ?~M~atH~H/M, et le maintient
Dioscorides, lib. 2. » –(PoM~n«' liv. ni, chap. $2).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Cf. ci-dessus, 22, n. 2.</p>
<p>traits employés par Érasme et Rabelais; c'est pourquoi je la</p>
<p>reproduis</p>
<p>De CHca~/M.</p>
<p>Incurvicervicûm Cucullatorum habet</p>
<p>Grex id subinde in ore, se esse mortuum</p>
<p>Mundo tamen edit exinue pecus, bibit</p>
<p><pb/></p>
<p>« De dira punitione illius qui beato Ludovico regi Franciae detrahebat
et eum contemptui habebat.</p>
<p>Non pessime, stertit sepultum crapula,</p>
<p>Operam veneri dat, et voluptatum assecla</p>
<p>Est omnium. Idne est, mortuum esse mundo? Aliter Interpretare. Mortui
sunt hercule</p>
<p>Mundo Cucullati, quod iners terrae sunt onus,</p>
<p>Ad rem utiles nullam, nisi ad scelus et vitium.</p>
<p>J/&lt;~&amp;!H&lt;Do~&lt;&lt; CoftMtMMK libri quatuor (Lyon, J~S, in-8°), pp. 27-28
(carmen xvn).</p>
<p><pb/></p>
<p>Hinc nuper ad designandum meritum devotissimi regis Franciae Ludbvici,
quiddam accidit, quod subjungo, illis mihi recitantibus, qui viderunt.
Quam gratum autem Deo ipsius regis Franciae exemplum altissimae
humilitatis existât, rex omnium Christus tam evidenti miraculo
demonstravit. Nobilissimus in comitibus Germaniae comes Gelriae Ottho,
cursorem cum litteris Parisios miserat, cursu propero rediturum. Quem
redeuntem comes interrogans, quaesivit si regcm Franciae Ludovicum
vidisset. At ille, ubi more subsannantis contorsit collum Vidi, inquit,
vidi illum miserum papellardum regem, caputium habentem capitis super
scapulam ex adverso suspensum. Haec dicens, faciem contorsit ex adverso,
et sic facies contorta remansit. » Thomae CANTJPRATAN! ~MMMMMti~fM~ de
apibus (Douai, 1627, in-8°), p. 588 (liv. n, chap. 37, n. 63). Le titre
de certains manuscrits est Bonum universale apibus mysticis (Bibl. nat.
iat. 3309-33ÏO).</p>
<p>Le conte du 'pape Jean XXII et des religieuses de Fontevrault est
rapporté par Rabelais (in, 34) d'après un exemple des sermons de Jean
Hérolt, dominicain</p>
<p>« Exemplum legitur de quibusdam monialibus in quodam monasterio
constitutis, que inter se deliberaverunt ut due ex ipsis deberent accedere</p>
<p><pb/></p>
<p>dominum papam et eis impetrare quod sibi mutuo possent confiteri,
estimantes indignum quod sua secreta et suas infirmitates uni viro, id
est sacerdoti, publicare deberent. Cum autem ad papam venissent, et
summus apostolicus intelligens earum simplicitatem et dyaboli fraudem.
dedit eis unam pixidem clausam, dicens ut illam secum ad hospitium
portarent, et de mane eam sibi sic clausam reportarent, et sic
obtinerent quod pétèrent. Que venientes ad hospitium pixidem diligenter
inspexerunt et eam libenter aperuissent. Et tandem una dixit Aperiamus
eam et videamus quid in ea sit. Alia dixit Non audemus quia summus
pontifex et apostolicus nobis inhibuit. Tandem, per temptaciones victe,
aperuerunt eam, volentes eam simili modo recludere, et sic avis in ea
reclusa aufugit. Que perterrite sunt. Et cum de mane redirent ad papam,
et ipse cognovisset factum, dixit eis in hoc cognoscitur vestra
instabilitas et in6rmitas. Sic faceretis vobis mutuo si deberetis
alterutrum audire confessiones vestras. Cum enim una offenderet aliam,
illa nullo modo culpam alterius sibi confessam obtineret. Et sic vacue
redierunt ad suas sorores. » Sermones discipuli de tempore per circulum
anni incipiuni (s. 1. 1483), in-4", fol. 0 7 c. (Sermo Z., lettre F ').
t. « muto », dansFimprimé.</p>
<p>2. Ce conte a été paraphrasé en vers français par DuPONTG&amp;AT!EN
CoM~Otf~K des ~-MJ masculin ~~M/M&lt;H, t~6,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le passage suivant du chapitre où « frere Jean joyeusement
conseille Panurge N au sujet de son mariage, Rabelais s'est inspiré d'un
plaisant dialogue d'un curé avec sa paroissienne raconté par Jean
Raulin, dan? l'un de ses sermons. « Escoute, dist frère Jean, l'oracle
des cloches de Varennes. Que disent elles ? Je les entends, respondit
Panurge. Leur son est, par ma soif, plus fatidicque que des chaudrons de
Jupiter en Dodone. Escoute. Marie toy, marie &lt;oy~ marie, marie. Si tu te
marie, marie, bien t'en trouveras, w~a~, MmM. Marie, marie. Je t'asseure
que je me maryray tous les elemens m'y invitent. Ce mot te soit comme
une muraille de bronze a (in, 27).</p>
<p>« Dicitur de quadam vidua quod venit ad curatum suum, querens ab eo
consilium si deberet iterum maritari, et allegabat quod erat sine
adjutorio, et quod habebat servum optimum peritum in arte mariti sui.
Tunc curatus dixit bene, accipe eum. E contrario illa dicebat Sed
periculum est accipere illum, ne de servo meo faciam in-8" (Livre tiers
du vice de superbe), fol. 224 v&lt;~226 (BiM. nat. Rés. Y e 1412).</p>
<p>i. Hic tibi murus aheneHS esto.</p>
<p>(Horace, Epl. I, 60.)</p>
<p>Cf. ÉRASME, Adagia, CM. II, cent. X, 2~.</p>
<p><pb/></p>
<p>dominum. Tunc curatus dixit bene, nolite eum accipere. Ait i!!a Quomodo
ergo faciam? non possum sustinere pondus illud quod sustinebat maritus
meus, nisi unum habeam. Tunc curatus bene, habeatis eum. At illa sed si
malus esset et vellet mea disperdere et usurpare ? Tunc curatus non
accipiatis ergo eum; et sic semper curatus juxta argumenta sua
concedebat ei. Videns autem curatus quod vellet illum habere et haberet
devotionem ad eum, dixit ei ut bene distincte intelligeret quod campane
ecclesie ei dicerent et secundum pulsum campanarum quod ipsa faceret.
Campanis autem pulsantibus, intellexit juxta voluntatem suam quod
dicerent Prens ton varlet, ~r~M ton varlet.</p>
<p>Quo accepto, servus egregie verberavit eam, et fuit ancilla quae prius
erat domina. Tunc ad curatum suum conquesta est de consilio, maledicendo
horam qua crediderat ei. Cui ille non satis audistis quid dicant
campane. Tunc curatus pulsavit campanam et tunc intellexit quod campane
dicebant Ne le prends pas, ne 7~~M~/Mtj? Tune enim vexatio dederat ei
intellectum. » (Sermo III de viduitate, fol. 12~ c). 7~anMM paradisi
religiosissimi patris af~!H;M ac sacre pagine ~o~~ony Parisiensis.
Joannis RAULIN, or~!KM C/MMtaCCK~M, complectens sermones de penilentia.
opus. cui adjuncti ~ttnt. ~rmot~~ ~'ît~tM~ra~-</p>
<p><pb/></p>
<p>simi patris de Ma/nMMMto~ viduitate (Lyon, 1~18, in-8").</p>
<p>« Heri, cum vicini aliquot, vespertine potionis causa, convenissemus,
unusque atque alter de lis que recentius acceperat aliquid proferre
niteretur, Franciscus Ferrebocus, pontificius scriba Notum vobis est
quid Carolus, nuper Burgundionum princeps, de regno inter suos statuendo
sit conatus. Nam et judices et senatum apud Macliniam, Brabantinorum
oppidum, instituit, quem ad emulationem franci Parlamenti parlamentum
appellavit, quasi scilicet Francorum legibus minime obnoxuis esset. In
hujus parlamenti primordiis cum diversi diversa augurarentur, unus non
ignarus quid periculi palam Étieuue Dolet voulait qu'on écrivit «
hatkcret » et non e aUecret ». Les acc~t~ /tt ~H~M/~M~oy~ (Lyon, 1~40,
in-4"), p. jj. C'est la forme « halecret » qui a prévalu.</p>
<p><pb/></p>
<p>emissa veritas afferre solet, curiam novelle institutionis clam
ingressus, cum solus esset, lorice ferree simulacrum multis locis vel
carbone vel creta appinxit; preque lorica eminentibus littrris scripsit
NON. Nunc vero, inquit Franciscus, quid ipsius lorice effigies, quid
negatio illa trium litterarum signet, vos qui adestis considerate.
Cepimus quidem admirari omnes, neque suspicari aliter poteramus quam
hujus rei autorem aliquid divinitus predicere voluisse, ingenioque
sublimi et pervidenti esse. Cum circa rei obscuritatem penderemus, « Non
patiar, inquit, vos diutius querendo fatigari, sed quemadmodum accepi,
ita intelligentiam enigmatis reserabo. Cum postridie depicte lorice apud
judices Macliniensis senatus de ambiguitate picture quereretur, uuus
forte france lingue gnarus « francus, inquit, est hujus enigmatis autor,
et quantum ingenio conjector, hujus nostri .pretorii recentem originem
ridet, brevique desituram esse divinat. Enimvero si loricam france
interpretabimur, durum habitum signat, id est, ut vulgus loquitur, dur
habit, que, latine accepta, non durabit significant. Vaticinatur ergo
ridiculus et facetus autor fore prope diem tempus, cum hec Macliniensis
majestas interibit. ». RoBERTi GAGUNt-E~o~~ orationes, édit. L. Thuasne
(Paris, 1903, in-8°), t. I, p. 228, n° i~ (Paris, 17 mars 1474). Aucun
des commentateurs de Rabelais n'a connu l'origine de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des conséquences qu'ils étaient loin de prévoir, se retrouvent dans
Rabelais.</p>
<p>L'expression boire ~M&lt;M~, c&amp;~M~' théolo~a~M~M~, se rencontre plusieurs
fois dans Rabelais~, 15, ï~; u, 30, etc.). Elle était ancienne, et l'on
voit Maillard parler du vin théologal que Du Cange, dans la longue
énumération qu'il fait des différentes acceptions du mot wMt&lt;)M, ne cite
pas. II s'agit vraisemblablement de vin de choix le passage suivant
confirme cette hypothèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hodie facimus festum beati Bonaventure, qui fuit doctor Parisiensis et
non bibit MHMHt f~o/t~a~, nec birrum habuit rotundum, sed bibit de vino
quod exivit de latere Christi, de vino scilicet illius qui pendet in
cruce. » Sermones de stipendio peccati (Lyon, 1~03, in-4"), fol. 318 c.</p>
<p>i. Cf. également les exemples réums par Alexandre SAMOUILLAN, Olivier
Maillard, sa ~MtM/tOM son tmbs (Toulouse, Paris, 1891, in-8"), p. !;6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Habetisne hic magnos viros, quos uxores faciunt comutos plures sunt
tales. Unde dic quomodo cantilena dit fOfM venit usque ad curiam pape. a
~fHMfH~ stipendio peccati, sermo v, &lt;ot. 327 A.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ehen, hen, hen, Mna monsieur, Mna ~a(t,t9).</p>
<p>C'est surtout dans le sermon de Bruges qu'on remarque cette exclamation</p>
<p>« Vela, Seigneurs que disent les paroUes. Hem, hem, hem a (fb!. 17I. 7~.
fol. 174, :7$ v~). S'en~H~ rang JCTWM! ~M&lt; fisa frere Olivier Maillard
~aM MM/ rincq cens, le nMCyM~MC dimence de ~Har~MM /o ville de Bruges.
Bibt. nat. fr. 2472$ (ms. du xv* siècle).</p>
<p>On retrouve le A~M, ~M&lt; dans plusieurs colluques d'Érasme</p>
<p>Dans la ~M~o ~Mf/&lt;*aj, Catherine ayant dit « Adornant me toto mundo meo,
demitturt capillos; itaque non aliter quam nuptura sponso », Eubule
répond « Crasso monacho, hem, male sit huic tussi. » 7wM&lt;7/ot~&lt;MM&lt;
C~/&lt;~MMn~M &lt;~fM (Bâte, t$29, in-8"), p. 277. De même dans le colloque
~t~o ~ne~Yat[A: p. 263; dans r'1/Ouc~xYtx, P 633. etc.</p>
<p>L'anecdote rapportée par Nicolas Barthc!cmy, de Loches de ~«~/&lt;MM
M«Mc~aMO&lt; alio a fourni A Rabotais sa )o!ic anecdote de frère Adam
Couscoit jetant « en pleine eau la teste au (uud a te À'tn'A&lt;&lt;
&amp;it~&lt;/w«f&lt; ZM&amp;t'MM t~~&lt;~w'&lt;(Par! t);2. iu-8 '). Epig. tib. ful. 22 \r"
(Ct:Me pit;): nMntjw Jjt's t'cdioonde raris de t;20, Bibl. tu&lt;. Y): ~).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 2.</p>
<p>Cf. f&lt;-&lt;M, 27~, n. y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teurs où elles r&amp;vatent de se ma)n:înir. Elles tomberont, tutDtnedans le
tn~he de Platon, ks ailes meurtries, vers les riions de la
cuncupiscenee. Ht ainsi le dessein d'une vie généreuse et l'espoir d'un
bonheur sans ombre s'évanouiront Mtttttte uu ~un~C n. M'Mf!, ~MOMMf~ fi
la ~t'e (t'jtu, t8yy, itt-&lt;}t), pp. 2;6-7.</p>
<p>t A Mp~f0t;her de cette pensée de Rabehis t~ dectaratioa de Robert
Esticnne dont l'activité intc!!ec!ue!)e est confirmée</p>
<p><pb/></p>
<p>par ses immenses travaux « Lf SJgneur m'a accoustumé aux labeurs co&lt;nme
l'oiseau au \ot. &lt;' ~f~'pM~ &lt;&lt;«.&lt; CfMMfM des ~tt/f~.f'M &lt;~ /'&lt;J, (tb).
2u v"), rcimprintt'e par Antoine. Auguste KEKOUAXO. ~MM.t') &lt;~
f/Mt/'ffM.VÂ' &lt;/M ~WMC (L~tb. t8~, in-8o), H, p. ti&lt;</p>
<p>). ~TAtFt.H, ~ttMttM, M /'t~)WW, J&lt;~f tf" &lt;!«M&lt;? (Pans. tt~,i.)-t8), p.
26y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire son chef-d'œuvre, ne laissant rien au hasard, et s'inspirant
toujours, dans sa peinture, de ces modèles de perfection achevée dont sa
pensée avait gardé le souvenir.</p>
<p>Ainsi qu'on l'a vu précédemment le chapitre un « Comment fut bastie et
dotée l'abbaye des Thelemites a, est une réminiscence de Francesco
Colonna, mais rappelle aussi, pour le passage concernant « les belles
grandes libraries en grec, latin, hebrieu, françois, tuscan et espagnol,
disparties par les divers estages, selon iceux langages a la célèbre
bibliothèque du palais d'Urbin que devait décrire plus tard Bernardino
Baldi La grande inscription « escrite en grosses lettres antiques », et
mise sur la porte de Thétème, évoque également le souvenir des vers
qu'on lisait sur le fronton de l'entrée de la bibliothèque du duc
Fréderic Le chapitre Lv « Comment estoit le manoir des Thelemites » où
il est surtout question d'architecture et d'aménagement se ressent du
Songe de Po/c, ainsi que le début du chapitre suivant, où la règle des
Thélémites, Fais f~ que voudras, est inspirée, selon toute vrait. Cf.
ci-dessus, p. 27; et note t</p>
<p>ZX'tf&lt;\&lt;'tfMt uf? ~M(f~' &lt;7nCtt~ &lt;f(7~'&lt;M(', p. ;oS (édit. Rigutiui).</p>
<p><pb/></p>
<p>semblance, par une inscription similaire relevée dans l'Hypnerotonuuhia</p>
<p>Dans son étude sur La Badia di TM~Mc, M. le prof. Zumbini a relevé
quelques vers de l'Or~H~o fMnojo que s'était rappelés Rabelais on en
peut citer un plus grand nombre où l'imitation n'est pas moins sensible,
et qui ne font que confirmer, avec plus de force, les conclusions de
l'éminent critique italien. Comme La Fontaine, Rabelais aurait pu dire
que son imitation n'était pas un esclavage 3, et qu'il se laissait
surtout guider par sa fantaisie pour le choix de ses emprunts. Ainsi Cf.
plus haut, p. 276.</p>
<p><pb/></p>
<p>Déjà, dans Les Dro~ MC«!/MM~, Coquillart avait esquissé « une manière
deThe!emeBoù se trouvent résumés quelquesuns des traits de ia
description de Rabelais</p>
<p>Je dis moy, soubz correction,</p>
<p>Qu'on doit presumer et sçavoir</p>
<p>Pour entrer en religion</p>
<p>Mais que le cloistre et refectoir</p>
<p>Fussent de salles tapissées</p>
<p>Que le chapitre et dortoir</p>
<p>Fussent belles chambres natées</p>
<p>Leur )ibrair)e, chansons notées,</p>
<p>Leurs c)o;hes, bedons, menestriers</p>
<p>Leurs frocx, robes bien parées</p>
<p>Leurs haires, chaînes et cuUiers</p>
<p>Leurs cerimonies, de baisiers</p>
<p>Leurs bcau~ pères, jeunes en&lt;ans</p>
<p>Leurs confesseurs, beaux escuvers,</p>
<p>Trestous en l'aage de \i!)gt ans.</p>
<p>/.&lt;fM/fy Je CM/&lt;&lt;MW&lt;' Cf&lt;/M&lt;7/J&lt; &lt;~t'A&lt;/ Je /&lt;yf de ~M!(Pjri!,
Antoine-Urbain Coustdicr. t72;, in-t2),p. 28. Le rapprochement avait été
fait au x\ n~ siècle par le Sieur de SMNT-HoKOKÈ /;y&lt;'W.M/ MCM!
~f~M&lt;/t"M ~t~ les a-n"j.~r.r;j. A:~c.'î, ~?M'7 .'f/r?)?;&lt;r.f .r? Fn?!tf~
/{.)M&lt;tM. CM t'tM.' ~&lt;Mf«'$ n~'fHh' (t'aris, 1697, in-! 2), p. 208 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>/~M lis ~?« sont dit A~T~ ~M! sont du Midi I aurait-il pu dire, comme
après lui, La Fontaine, qui professait, en matière d'imitation, les
principes les plus larges. Deux \ers de l'Arioste ont fourni la matière
de tout ce chapitre.</p>
<p>Non è diletto alcun che di fuor reste,</p>
<p>Atud son tutti in r&amp;moroza stanza</p>
<p>E ~MC e tre wlte il di MM/(!M&lt;! veste</p>
<p>Faite &amp;ora&lt;~ KMO, /WM ad «M'aura M~&lt;!«.(&lt;!</p>
<p>Rabelais modifie quelque peu son modèle et dans sa description, ses
Thélémites ne changent qu'une fois par jour de vêtement.</p>
<p>« Mais telle sympathie estoit entre les homme§ et les femmes, que, par
chascun jour, ilz esï. LA FONTAINR, t. !X, p. 204.</p>
<p>Je chéris l'Arioste, et {'esnme le Tasse;</p>
<p>Plein de Machiavel, entête de Boccace,</p>
<p>J'en parle si souvent qu'on en est étourdi</p>
<p>J'en lis qui sont du Nord et qui sont du Midi.</p>
<p>2. 0&lt;7&lt;!M&lt;~o ft~MMO Je Z.MJt'Mfo ~«o~/c da Ferrara (Ferrare, 22 avril
t;!6, in-4"), vu, )!. fol. (BiM. nat. Rt;s. Yd 242).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est de l'habillement même des dames, Rabelais va rafraîchir
son inspiration au pays de Cocagne de même qu'il se documente dans Le
parement et ~&lt;HM~~ dames du chevalier bourguignon Olivier de la Marche.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, au pays de Cocagne,</p>
<p>En cel pais beneOré</p>
<p>A drapiers qui molt sont cortois,</p>
<p>C~r il départent chascun mois</p>
<p>Volentiers, et de bone chiere,</p>
<p>Robe de diverse maniere.</p>
<p>Qui veut sa robe de brunete</p>
<p>D'escarlate ou de violete</p>
<p>Ou bine de bone maniere</p>
<p>Ou de vert ou de saie entiere,</p>
<p>· Ou drap de soie alixandrin,</p>
<p>De roie ou de chamelin,</p>
<p>Que vous iroie je contant ?</p>
<p>Diverses robes i a tant</p>
<p>Li uns vaire, li autres grise,</p>
<p>Qui vuet l'a d'hermine ibrree</p>
<p>« La robe de beau maintien », décrite par Olivier de la Marche apporte,
elle aussi, son conï. C'est !&lt; ~A~MtMc Coquaigue, BiM. nat. &lt;r 8)7, fol.
i6yc-t68~. Cette pièce a été publiée par Méon, mais d'une &amp;çon asset
incorrecte, avec omission detrois vers qui manquent dans le fr. t~o; (ex
76);) seul ms. qu'il ait suivi, bien qu'il mentionne le précèdent (ex.
fr. 7 t8). T~/MM rcM~ des poètes ~htMfMj des XIe as ~~e ~/M ~Paris,
i8o8, ia-8"), t. IV, p.i~.</p>
<p>2. Z.e ~rw~M~ et n&lt;M//)&amp;~ &lt;/t~ (/awM (Bibliothèque gothique de Baillieu,
Paris, !8yo, in-8"), chap. xv. L'ouvrage est de $ 10. Cf. le Pf~/c~Mt'.
Pour la bibliographie de cet ouvrage, Cf. Heur! STEIN, (K&lt;t'«v ~f At
A~rf~f, &amp;~)/orH'M, ~w~ ~JoMM~ &amp;oa&lt;yM~MOM (Bruxelles-Paris, 1888, in-4"),
pp. t~!44.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mieux parer ce corps debout encor</p>
<p>En seur propos, vertu et bonne guise,</p>
<p>Robe nous fault qui sera de drap d'or</p>
<p>De couleur pourpre, et qui vaii!e ung tresor,</p>
<p>Tout le meilleur de Chypre ou de Venise</p>
<p>A la grant gorre comme une chose exquise,</p>
<p>Et richement soit d'ermines fourrée</p>
<p>Princesse vauh d'en estre bien parée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(chap. xv); La ceinture de dévote memoire (chap. xvt); Les gantz de
charité (chap. xvn); Le pigne de remors de conscience (chap. xvm) Le
ruban de crainte de Dieu (cbap. x!x); Les patenostres de devocion (chap.
xx); La coiffe de honte de meffaire (chap. xxi) Les templettes de
prudence (chap. xxn); Le chaperon de bonne esperance (chap. xxin) Les
paillettes de richesse de cueur (chap. xxtv) Le signet et les anneaux de
noblesse (chap. xxv); Le miroer d'entendement par la mort (chap. xxv)).</p>
<p>Parfaitement ridicule si l'on considère cette élucubration moralisée au
strict point de vue littéraire, elle est pleine d'intérêt par les
renseignements de toutes sortes qu'elle donne sur le costume féminin et
les accessoires qui s'y rattachent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Castiglione avait écrit quelque chose d'approchant</p>
<p><pb/></p>
<p>materiele et lumiere des gentilz hommes, et si com la busce ne poet
ardoir sans feu, ne poet li gentilz homs venir a parfaite honneur ne a
le gloire dou monde sans proëee a, et quelques lignes plus loin, il
poursuit « De telz grains et de telz semences sont servi et alosé li
vaillant homme, et H preu par leur vaillance encores s'avancent. a » Le
reste du chapitre est exclusivement inspiré de l'Arioste.</p>
<p>Tant noblement estoient appris qu'il n'estoit entre eux celuy ni celle
qui ne sceust lire, escrire, cWnter, jouer d'instrumens harmonieux,
parler de dnq ou six langages et en iceux composer, tant en carme que en
oraison solue. Jamais ne furent t. Gaston PARIS et A. jBANHov, CT/f&lt;M~
des e~s~tMM~ tr&lt;M!faM(Pans, j8~8,in-t6),pp. 196, t~8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gioveni et donne son, qual presse a fonte</p>
<p>Canta con dolce e dilettevol stile</p>
<p>Quai d'un arbor all'ombra, e qual d'un monte;</p>
<p>0 giuoca, o danza, o iâ cosa non vile,</p>
<p>Et qual, lungi da u altri, a un suo fedele,</p>
<p>Discopre l'amorose sue querele</p>
<p>Nanzi alla mensa cithare, arpe et !yre,</p>
<p>Et diversi altri dilettevol suoni</p>
<p>Faceano intomo l'aria tentinire</p>
<p>i. O~oM~oFMr~o, vi, 74, fol. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'harmonia dolce, et di concenti buoni.</p>
<p>Non vi mancava chi, cantando, dire</p>
<p>D'amor sapesse, gaudi et passioni,</p>
<p>0 con inventioni et poesie</p>
<p>Rappresentasse grate fantasie</p>
<p>Spesso in conviti, et sempre stanno in feste,</p>
<p>In giostre, lotte, $ceae in bagno, in danza,</p>
<p>Hor presse ai fonti, all'ombre de poggetti</p>
<p>Le~on d'antiqui, l'amorosi detti.</p>
<p>Hor per l'ombrose valli, et lieti colli,</p>
<p>Vanno cacciando le paurose lepri</p>
<p>Hor, con sagaci cani, i fagiari foui</p>
<p>Con strepito uscir san di stroppie e vepri</p>
<p>Hor a tordi laccivoli, hor vcschi moIH,</p>
<p>Tendon tra H odoriferi ginepri</p>
<p>Hor con hami inescati, et hor con reti,</p>
<p>Turbano a pesci i grati lor secreti</p>
<p>Résumant les délices et les enchantements du palais d'Alcine, Arioste
écrit ces vers qui seront la conclusion de Rabelais parlant de Théléme
Non tanto il bel palazzo era excellente</p>
<p>Perche vincesse ogn'altro di richezza,</p>
<p>Qpanto che richiudea piacevol gente</p>
<p>Dotata di costumi, et gentilezza.</p>
<p>Poco era l'un da l'altro differente</p>
<p>De la fiorita eta, de la belezza 3.</p>
<p>i Orlando fartMo, vu, 10, &amp; ~4 v&lt;</p>
<p>2. ~&lt;f., va, 32, foi.</p>
<p>Ibid., vu, 10, &lt;ol. 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux derniers vers rappellent, en effet, ce passage du chapitre ni</p>
<p>Les ames i par sont tant beles,</p>
<p>Les dames et les damoiseles</p>
<p>Prent chascuns qui a fore en a,</p>
<p>Ja nus ne s'en coroncera,</p>
<p>Tant comme il vuet et par loisir</p>
<p>Ja pour ce n'en seront blasmées,</p>
<p>Ainz en sont moult plus honorées;</p>
<p>Et s'il avient par aventure</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'une dame mete sa cure</p>
<p>A.i. homme que ele voie,</p>
<p>Et si le prent en mi la voie,</p>
<p>Et si en fet sa volenté,</p>
<p>Ainsi fet l'uns l'autre bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Des rapprochements qui précèdent entre Rabelais et les écrivains
monastiques, on peut tirer des indications assez précises sur sa manière
de comprendre un sujet, de le composer et de l'écrire. La multiplicité
de ses emprunts et de ses réminiscences qui apparaîtra plus considérable
encore lorsqu'on aura relevé méthodiquement les sources de Rabelais
comme M. Pio Rajna l'a fait pour l'Orlando Furioso montre d'abord qu'il
faut prendre pour une simple plaisanterie la déclaration que fait
Rabelais au Prologue du livre 7~, où il assure, en parlant « de ces
joyeuses et nouvelles chroniques a qu'elles ont été l'œuvre de ses
moments perdus. « Combien qup, les dictant, n~y pensasse en plus que
vous, qui par adventure beuviez comme moy. Car, i la composition de ce
livre seigneurial, je ne perdis ny employai onques i. Pio RAJNA, Le
Fonti &lt;M/' Orlando Furioso (Horence, !8y6, in-8o), et ci-dessus, p. 24,
n. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~aMtMwM.N&lt;~M, Bibl. nat. lat. 8704. Cf. également du même auteur, le
fb~Hw ~Moa~iMtKw (Paris, ï64o, in-8o), qui contient d'intéressants
détails sur Rabelais.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., p. s 29. Les observations de M. Pio Rajna relatives à
!'nK&lt;'M~'&lt;w dans le poème de l'Arioste, s'appliquent également bien à
Rabelais (pp. 526 et sqq.).</p>
<p>3. Après avoir constaté les emprunts multiples auxquels s'est complu
Rabelais, M. Brunetière ajoute « Que cependant, tant d'éléments, si
disparates, se mêlent dans cette prose unique, et n'y soient pas
artificiellement rapprochés ou }ux-</p>
<p><pb/></p>
<p>La fable, assez pauvre chez Rabelais, est rachetée par la richesse des
détails et la supériorité de la langue. En dehors de maintes pages d'une
inspiration toute personnelle, sa fantaisie surtout est créatrice et,
dans cet ordre d'idées, il peut revendiquer comme sien, et pur de tout
alliage, le typede frère Jean des Entommeures.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. H. TAINE, Z~7=bM&lt;otMe~ (Paris, 1883, in-So), pp. 6~-64.</p>
<p><pb/></p>
<p>manuscrits, nous avons les différentes éditions du AïM~w/, depuis
l'édition de Claude Nourry (sans date), celle de Juste de 1533 dont MM.
Léon Dorez et Pierre-Paul Plan ont donné une reproduction en fac-similé
et la troisième de ï$34, où l'on peut suivre, par les changements
purement littéraires que Rabelais y a apportés, les scrupules qui le
guidaient pour réaliser sa conception idéale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ADDITIONS</p>
<p>Page Mo~ j, ligne 7. e La déclaration de Pétrarque, »</p>
<p>On peut rapprocher de cette déclaration la pensée suivante d'Érasme « Ab
omni factione semper et constanter abhorrui. a ~H~M/e/tc
&lt;rfon«M&lt;McaMM~~MMac, Opera omnia. (Leyde, 1706, in-M.), t. IX col. ~19
D. Page Mo~ i. Les protestants eux-mêmes, au moins au début, ne
demandaient pas la suppression des monastères et de la vie monastique,
mais souhaitaient qu'ils fussent réformés. Dans l'article X des douze
articles envoyés par Mélanchthon de la part des protestants allemands à
François I" pour qu'il les fit examiner par la Faculté de théologie de
Paris, on lit ce passage</p>
<p>e Non enim petunt boni, ut monasteria deleantur, sed optarent ut sint
scholae, sicuti fuerunt quondam, et ut ingentes illi census et proventns
ecclesiastici, quos majores nostri tam liberaliter, fraudatis etiam
saepenumero haeredibus, contulerunt, gloriam Dei et publicam utilitatem
spectantes, in usus meliores verterentur, ut ex eis alerentur, qui
juventutem omnium</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinum bonis artibus et moribus instituèrent, non ut passim hodie
homines ignavi et otiosi. Constat ex scriptis nostris non improbari
monasticam vitam propter rerum iUarum usum, sed superstitionem et
fiduciam impiam damnari. a PMt~t M~aM~HM&lt;~r&lt;! &lt;MHHM(Ha!!e, t8}$, in-4"),
t. 11, col. 773-774; t. lI, du Corpus ~~orm~orMm, édité par Karl
Gottlieb Bretschneider.</p>
<p>Page 4, ligne « Ces natures grossières. a Érasme écrit dans ses
~M/t~r~ar~ « Qui hodie professione religionis sese vendicant,
censummatam pietatem arbitrantur nihil scire, ac maxima ex parte
quaestui serviunt aut ventri Ecclesie proceres Epicurum fere quam
Ciceronem malunt imitari. His persuadent egregii sycophantae haeresim
esse, scire graecas litteras, haeresim esse, loqui quo more locutus est
Cicero. a ~K~&amp;cr~arorMMK~rM~M (Bâle, 1520, in-4"), pp. 26.27.</p>
<p>Page 6, ligne 9; page J~, F~'KM J7</p>
<p>Érasme traite fréquemment les moines de ventres. a Ventres nec graece
scinnt, nec latine, et volunt esse judices scriptorum meorum. D JE~M~.
H~nco Botteo (Bâte, 29 mars 1528). Édition de Londres, 1642, in-fol.,
col. 864.</p>
<p>« Ventres ac mali ~rot~s~st nihil aliud lucri faciunt quam odium ac
ludibrium. Cum ventribus non est admodum verbis dec~rtandum. JI Epist.
P~roDf&lt;~MMrîo (Baie, 29 mars 1~28). Édition de Londres, 1642, in-ib!
col. 864.</p>
<p>« Non enim dimicamus pro privatis hominum com-</p>
<p><pb/></p>
<p>modis, sed pro Christiani gregis publico bono neque ventribus quibusdam
improbis suam tyrannidem asserimus. Epist. /~&lt;!MH&lt; Vergarae (Bâle, l~
septembre t!27). Ibid., col. 976.</p>
<p>La mention du mauvais riche ne se rencontre qu'une 'seule fois dans
Rabelais, M, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 2jr, %H~ j. ? « Il est vrai qu'ils ne demandaient rien moins que le
bûcher pour !e Pantagruel et son auteur. »</p>
<p>Robert Estienne, dans la préface a l'évangite d&amp; saint Matthieu qui
parut un an après la publication totale du quatrième livre du Pa~a~rMeJ
(t)~), reprochait aux théologiens de Paris, qui étaient pourtant ses
persécuteurs, de n'avoir pas fait brûler t'athéeRabelais avec son ouvrage</p>
<p>« Noverat (Robertus) hujusmodi doctores pro~ Christi pura doctrina
libenter accepturos doctrinam athei F. Rablesii (sic) ejusque libros
impie et insulteCa~&lt;!H/!M~ ac Pantagruelis nomine inscriptos; nullam
enim operam dederunt ut liber u!e maledicti ac blasphemi conviciatoris
cum authore cremaretur 1. » Et'aM~eHMM Ma~~M!, Marci, Lucat, et tN eodem
comM~n/artt a ~~a~o Roberto ex ~cr~/on~ ecclesiasticis collecti. Novae
~7o~a&lt; or~MMrMc specimen aMÏ&amp;ore J!o~er&lt;o' ~ep&amp;aHc. i;53, idibus Jan.,
in-fol.</p>
<p>Cette même année (1553) Théodore de Béze, quf, cinq ans plus tôt, dans
un distique assez peu connu (car il ne figure que dans les premières
éditions de ses i. Ci. Ju!es Renouard, ~No~t &lt;~ ~'tm~nw~M &lt;~ R&lt;&lt;ft:&lt;M
(Paris, t843, tn-8", 2e édit.), p. 327 :N D'auss! tristes incon-</p>
<p>(Paris, i8q;, in-8~, ze édit.), p. ;z~ :« D'aussi tristes incon--</p>
<p>séquences ne )usti6ent pas, sans doute, mais expliquent etfont
comprendre les excès de la Sorbonne. On sent que les. violences qui ont
ensanglanté ce siède ne sont pas le proprede tels hommes ou de telle
corporation, mais !e résultat de l'esprit générât, on plutôt de la
maladie qui aSigeait alors la société tout entière. » Magnin, dans le
Journal des Savants, Paris, ï84ï, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>poésies) avait loué Rabelais et montré l'espoir qu'il fondait sur !ui</p>
<p>Qui sic nugatur, traetantem ut seria vincat,</p>
<p>Seria quum faciet, dic, rogo, quantus crit ? 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 2~, jy. Pour les faire tomber dans leurs !acs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Parmi les nombreux témoignages contemporains en faveur de l'érudition
de Rabelais, voici celui de Guillaume Poste!, qui, dans la dédicace de
son livre De o~Mt~M seu de Ixbraicoe liraguae et gentis autiquitate
deque 2ariarurn lira~uarum Mya&lt;6ae (Paris, e&lt; ~t!&lt;M aM&lt;t&lt;KM&lt;&lt;!&lt;&lt;
allusion au crédit dont jouissait Rabelais auprès du cardinal Du Bellay
« Nolo hic attingere propensum illum cardinal Du Bellay a Noîo
hicattingere propensum illum tuum animum in Jovium, Rabelaesum, Bigotium
ac tales absolutae eruditionis viros. » Dédicace au cardinal Jean Du
Bellay, mars 1538 (fol. A ii). BiM. nat. 4" X 530.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Déjà, en J44$, Calvin, dans son écrit contre les liber&lt;&lt;M dans lequel
il semble avoir eu en vue Rabelais, avait employé ce mot de «
demoniacques » pour qualifier ces derniers. (Cf. ci-dessus, p. 387, n.
!).Cow~ ~&lt;&lt;M~~M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et sans me feindre non plus. Et de faict en cela ilz confesseut leur
turpitude, quand ilz ne savent plus que faire, sinon de courir à
reproches et maledicence. » (Ibid., coj.6o7.6o8.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cy entrez vous, qui le saint Evangile</p>
<p>En sens agile annoncez, quoi qu'on gronde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Vï) Premier sermon (l;~2).</p>
<p>ï!~)-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>constitutions de l'Église catholique et orthodoxe, qu'il reconnut
toujours pour sa véritable mère, ce qui est si constant qu'encore que
Jean Calvin, ce grand hérésiarque, fist tout ce qu'il put pour l'attirer
de son party, mais en vain, et qu'ensuite il le traitast d'impie et
d'athée, comme on le voit dans son Tr&lt;M~ ~M~fan~/M, si est-ce que,
jugeant cette relligion nouvelle et de l'invention des hommes plutost
que de Dieu, il regimba contre elle, et se tint toujours ferme dans
celle qu'il avoit receue de ses pères. Et c'est ce qui obligea sans
doute ce grand et fameux sectateur de Calvin, Henry Estienne, de parler
de luy de la sorte dans son Apologie d'Hérodote (1566) « Quoyque
François Rabelais semble estre des nostres, il jette souvent toutefois
des pierres dans nostre jardin. a Cf. ce passage cité par Rathery qui
avait reçu en communication une copie manuscrite de l'Histoire des ~o~ï
frauçois de Colletet. ŒMfrMJf~tMaM (Paris, 1870), t. I, p. 3$. Page 27.
RABBL&amp;iS ET ÉRASME.</p>
<p><pb/></p>
<p>mienne et n'offre, avec cette dernière, que de très rares points de
comparaison. L'article est intitulé Die B~M.&amp;MH~ Jer Satire Rabelais' ~M
Fra~MtHy'~w~/MtMH! Moriae HH&lt;F C&amp;J'~MM il a paru dans les PM~M'a/MM~ the
Mo~rH LtM~Ha~ Association of America (Baitimore, 1893, in-8"), t. VIII,
pp. 1.76.</p>
<p>Page 2~. GARGANTUA, 6.</p>
<p>«.Et saint Pau!, ~nw. CouM/Mar. XIII C&amp;an/a~ 07H;'M cre&lt;f&lt;&lt;. Pourquoy ne
le croiriez vous? Pour ce dictes vous, qu'il n'y a nulle apparence. Je
vous dis que, pour ceste seule cause, vous le devez croire, en foy
parfaicte. Car les Sorbonistes disent que foy est argument des choses de
nulle apparence, » Ce passage est tiré de l'~o~ de la fbHe</p>
<p>« Paulus fidem praestare potuit, ait idem cum ait Fides est substantia
rerum sperandarum, argumentum non apparentium parum magistratiter
definivit. Idem ut charitatem optime praestitit, ita parum diàteetice
vel dividit, vel finit, in priore ad Corinthios epistola, cap.
decimotertio B (p. 273).</p>
<p>Cette dénnMon de la foi se trouve dans l'Epistola ad H~&lt;M'&lt;M « Est autem
ndes, sperandarum substantia rerum, argumentum non apparentium a (x!, t).</p>
<p>2. Gérard Uster, dans sa gtose, aux mots Magistraliter d~nA'tt, écrit «
AMu*it [Mona] ad glossema illud, quod est in principio Decretalium,
afferens dimnitionem fidei, a Paulo datam, non esse bonam, tum quod
conveniat spei, quae etiam est substantia rerum sperandarum, tum quod
tantum loquatur de futuns. Diffinit autem magistraliter fidem sic, Fides
est voluntaria certitudo absentium infra scientiam, et supra</p>
<p><pb/></p>
<p>Po~f J~. GARGAKTUA, 1, 29.</p>
<p>On croit entendre comme un écho de la protestation de Grangousierdans ce
passage des Commentaires de la langue latine d'Etienne Dolet. On lit, en
effet, sous la rubrique Furendi cnM/Mr M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>97; et celui d'Antonius de ARENA Meygra ~H&lt;r~n~ fa~t~Mt
&lt;M!~r&lt;t&lt;&lt;!rM~&lt;MH~o de aHMo Doww! M«~.&lt;'cc&lt;T. xxxvj WHM&amp;a&lt; per Prof~HMM!
bene ccrr~a~ impostam ~rcM~frt FrdMMW CMN? MM~ Prc!MM~r&lt;fr ~ro~&lt;M
&lt;Hn!M&lt;a.! genles r~jMr&lt;r~4. Arerlam ~~MtMÏs. (Avignon, i!37, in-8"),
BiM.nat R~s.pYc $2.</p>
<p>Page 37. PANTAGRUEL, I, 4;.</p>
<p>« C'est, dist Gargantua, ce que dit Platon, liv. V, &lt;M&lt;~H~ que lors les
républiques seroient heureuses, quand les roys philosopheroient, ou les
philosophes regneroient. »</p>
<p>Érasme, dans son Éloge de la Folie, avait cité cette pensée de Platon,
mais sans indiquer ouvrage où elle se trouve.</p>
<p>« Praeclara illa Platonis sententia, beatas fore respublicas, si aut
imperent philosophi, aut philosophentur imperatores s (p. i~y).</p>
<p>P&lt;~M~ « [Monachi]asininisvocibu~ in templis derudunt. »</p>
<p>Érasme a forgé ce dernier mot (qui n'est pas latin) du verbe rudere,
braire, le terme qui exprime le cri des ânes Rudere ut asinis
(CoLLOQ~OtA, Puerpera, p. $32). Il a également forgé le composé obrudere
a Obrudunt asini ]'. Epitbalamium Pe~t~M, p. 4~0. Sur rudere, cf.
PEROTn, Co~MtM~M (Baie, i;26, in-fb!.), col. 136, ligne 40. Luther, pour
exprimer le chant des moines, emploie le mot boare, beugler (A boum
mugitu deductum &lt;HaH&lt;«r, PEROTTI, Cornuco-</p>
<p><pb/></p>
<p>Page note 2. « Ce « non intellectos » se retrouve dans le « nullement
par eux entenduz » de Rabelais.</p>
<p>De même John Skelton, dans son poème Co~M Cloute, violente satire contre
le clergé séculier et régulier, reproduit une partie des griefs exposés
par Érasme. Il parle de ces moines qui ne comprennent jamais ce qu'ils
lisent</p>
<p>And woteth neuer what thei rede,</p>
<p>Patemoster, Ave, nor Crede.</p>
<p>(vers 2~6-2~7).</p>
<p>Mais, comme Érasme, il fait des exceptions 1 speke not nowe of all,</p>
<p>But the moost parte in generall.</p>
<p>(vers 246-247).</p>
<p>En relisant les poésies de Skelton, je n'ai rencontré aucun passage
qu'on puisse rapprocher de Rabelais. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>Monstrante fonteis vate Skeltono sacros,</p>
<p>Palladias teneris meditatur ab unguibus arteis.</p>
<p>(Ibid., p. 299).</p>
<p><pb/></p>
<p>P~M J~, note J, 2~, M. 1.</p>
<p>« Rursum in publicis supplicationibus, ac pompis ecc!esiasdcis, quantum
videmus apud quasdam gentes superstitionis, unusquisque opificum ordo
circumfert suos divos, ingentes mali portantur a multis sudantibus, quos
oportet identidem refocillare potu. Quaedam
statu(r)aecurruvehuntur,representanturpersonae, gestaque divorum ac
divarum, atque interim multa ridicula tum fiunt, tum etiam dicuntur et
tamen</p>
<p><pb/></p>
<p>quamquam docta pietas cuperet haec esse sublata e moribus Christianorum,
tamen tolerat, quoniam perspicit sine tumultu corrigi non posse,
leviusque ducit tolerare malum, 'quam adhibere remedium. Quamquam haec
quoque qualia qualia sunt, moderatius ferunt, qui sciunt ac repetunt a
quibus exordiis ea profecta sunt. Sunt enim ista vestigia veteris
paganismi. Olim in sacris ludis circum&lt;erebatur Bacchus, Venus,
Neptunus, Silenus cum Satyris, et difficilius erat in Christianorum vita
mutare professionem, quam publicam consuetudinem. Itaque religiosi
patres arbitraban* tur magnum esse profectum, si pro talibus diis
circumferrentur statuae piorum hominum, quos miracula declarabant
regnare cum Christo. Si superstitiosa consuetudo cursitandi cum facibus
in memoriam raptae Proserpinae, verteretur in religiosum morem, ut
populus christianus cum accensis cereis conveniret in templum iu honorem
Mariae Virginis si qui prius in morbis invocabant Apollinem, aut
Aesculapium, nunc invocarent sanctum Rochum, aut Antonium; si quae prius
petierant uterum ac felicem partum a Juaone ac Lucina, peterent idem a
sancto Jodoco, aut alio quovis divorum si qui consuevissent rem
domesticam tutandam et augendam Lari, Mercurio, aut Herculi commendare,
committerent S. Erasmo aut Nicolao; si nautae pro Venere et Geminis
invocarent Virginem matrem, eique pro impiis hymnis canerent nauticam
cantionem Salve Regitia; si qui segetem stultissimis ritibus lustrare
consueverant, aut Cererem puerorum ac puellarum cantu delinire,
circuBaierrent per agros vexillum crucis, hymnos modulantes in laudem
Dei ac divorum si pro Jove sospitatore miles ingressurus</p>
<p><pb/></p>
<p>bellum sese committeret divo Georgio, aut Barbarae si civitates singulae
pro tuteiaribus dus, adoptareat Bavonem, Marcum, aut alium quempiam e
numéro discipulorum Christi si qui popismatis aliisve profanis ac
superstitiosis remediis fulmen arcere, aut procarare consueverant,
sonitu consecratarum nolarum, aut suffitu consecratarum frondium idem
facerent si qui prius magicis artibus dolori cordis medebantur, jam
admoto codice Evangelico mederentur aut qui post auditum primum in Majo
coccycem consper&amp;o per cubiculum pulvere, quem circumscripto dextri
pedis vestigio sustulissent, pulices ac pediculos proâigare
consueverant, idem facerent illata divi Francisci tunica; si qui capitis
impetigini et alopeciis superstitiosis remediis subvenire consueverant,
idem facerent admoto pectine, qui fuit Christo cum matre communis, quem
audio Treviris etiam nunc ostendi si qui ad bellum se gladiis fortunatis
et indusiis incantatis, soient armare, jam sese munirent ligno crucis.</p>
<p>Haec tolerata snnt a patribus, non quod in his esset christiana religio,
sed quod ab illis quae commemoravimus, ad haec profecisse magnus
pietatis gradus videretnr. » Modus orandi D~M&lt;M (Opera o~HM), t. V, col.
1120.</p>
<p>« Venio nunc ad altérant tuae epistolae partem, qua prudenter admones,
ne nimis acriter obsistam popularibus studiis, in his quae licet non
sint absolutae pietatis, tamen non sunt cum impietate conjnnctae, quod
genus sunt, veneratio sanctorum, et picturarum crebritas. Quid ad te
delatum sit, nescio sed absit ut</p>
<p><pb/></p>
<p>usquam in libris meis damnetur sanctorum veneratio, aut imaginum usus,
superstitiosum aut praeposterum divorum cultum alicubi taxo
superstitiosum arbitrer, quum miles ad latrocinium iturus, sibi
promittit incolumem reditum si Barbarae simulacrum flexis genibus
salutarit, et in illius honorem preculas magicis simillimas recitarit;
praeposterum sentio, quum cereolis ac picturis divos venerantur, tota
vita cum illorum moribas pugnantes, quum gratissimus divis cultus sit,
si quis illorum pietatem imitetur. Picturas ac signa, veluti praecipua
vitae omamenta, demoliri nunquam placuit, quanquam optarim nihil in
templis videri, nisi dignum eo loco. De invocandis divis, et adoranjis
imaginibus magna est digladiatio, Primum, consut nullum esse in divinis
voluminibus locum, qui permittit invocare divos, nisi fortassis huc
detorquere placet, quod dives in evangelica parabola implorat opem
Abrahae. Quanquam autem in re tanta novare quicquam praeter auctoritatem
Scripturae merito periculosum videri possit, tamen invocationem divorum
nusquam improbo, nec improbandam sentio, modo absit superstitio, quam
aliquoties noto, nec id sine causa superstitionem enim interpretor, quum
omnia petuntur a divis, quasi Christus sit mortuus aut quum hoc animo
divorum opem imploramus, quasi sint exorabiliores Deo aut quum a
singulis peculiaria quaedam petimus, quasi hoc possit praestare
Catarina, quod non potest Barbara aut quum illos inclamamus, non ut
intercessores, sed ut auctores eorum bonorum quae nobis largitur Deus.
Haec admonere non arbitror tibi impium videri, nec supervacaneum quidem
sat scio, si prodigiosam nostratium hac iu re sup erstitio-</p>
<p><pb/></p>
<p>a Hiis rursum adfines sunt ii, qui sibi stultam quidem, sed tamen
jncundam persuasionem induerunt, futurum, ut si ligneum, aut pictum
aliquem Polyphe-</p>
<p><pb/></p>
<p>mum Christophorum aspexerint, eo die non sint perituri, aut qui sculptam
Barbaram praescriptis verbis salutarit, sit incolumis e praelio
reditums. (Studtitiae laus, pp. 213-2!~).</p>
<p>« Et nondum crassiores superstitiones attigi quae tamen rudibus imputari
nequeant, quum publico consensu approbentur. Ornant sua idola, nunc
floribus et coronis, nunc peplis, vestibus, zonis, crumenis et ineptiis
omne genus. Coram illis cereos accendunt, thus adolent, gestant ea
bumeris in pompa. Confluunt ex longinquis regionibus ad statuam unam,
quum domi similes habeant. Similiter quum in uno templo plures sint
imagines, aut virginis Mariae, aut alterius, atiis praeteritis, una
quasi divinior, frequentatnr. Quum ad Christophori precantur imaginem
aut Barbarae, precationem dominicam, cum salutatione angelica, i!!is
occinunt. B De aece~a~ reformandae Ecclesiae</p>
<p><pb/></p>
<p>(~54!)* Calvini opera omnia, t. VI (Corpus X~rm~crum, t. XXXIV, in-4"),
col. 476. Cf. Rabelais, !V,t8.</p>
<p>f&lt; f~~ IJ9, n. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faisant allusion aux maitres en théologie qui, pour expliquer les
saintes Écritures, s'appuyaient surAristote et les Scolastiques, au lieu
d'interroger l'Évangile et les pères de J'Égtise, Érasme écrit</p>
<p>« Ncvum est pueris ad grammaticam instituendis inculcare modos
significandi, praelegere delira glossemata, quae nihil aliud doceant
quam impure loqui. Novum est adolescentibus philosophiae candidatis
inculcari nugas sophisticas, et commentitias quasdam difficultates,
meras ingeniorum cruces. Novum est in publicis scbolis, aliud responderi
secundum viam Thomistarum et Scotistarum, Nominalium et Realium. Novum
est illic excludi argumenta quae petita sunt ex divinorum voluminum
fontibus sola vero recipi, quae ducuntur ex Aristotele, ex epistolis
decretalibus, ex placitis scholasticorum, ex glossematis juris
pontificii professorum, aut similitudinibus plerunque frigidis ex jure
Caesareo detortis. ~da~torMM~M. JF~&lt;XM/.F, 1 KE BOS QUIDEM PEREAT.</p>
<p>La même idée est reprise, avec plus de développement, dans Je passage
suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;! Non parum tamen conducet in dialecticis a puero fuisse institutum,
tantum ne quis ibi tanquam ad scoputos Sireneos, ut inquit ille,
consenescat, et ut Augustinus admonet, absit libido rixandi. Cui \itio
proprior est quam hodie vocant .Scj~K~tMM, qua statim rudis aetas apud
quosdam inficitur. Ea magis docet numquam silere, quam disserere.
Conducunt omnes libri, quos Aristoteles scripsit de Logicis, de quicq~~
vocibus praedicabilibus, qui liber Porphyrii quidem est, sed ex
Aristotele decerptus, de decem Praedicamentiss de Enunciatione, de
Analyticis priores ac posteriores, de Elenchis, qui tamen omnes ad
judicandum aut in scholis disputandam appositiores sunt,
qaamadconcionandum, quo magis conducent que de Topicis scripsit et
Rhetoricis.</p>
<p>Officiunt autem judicio, qui dialecticam supervacaneis difficultatibus
reddidere spinosam et involutam, perinde quasi ea ars non sit reperta ad
recte judicandum de veris et falsis, sed ad ostentationem ingenii. In
bis tricis immodice exercitatis fere usu venit quod solet iis, qui sub
tecto profitentur artem dimicandi gladiis. Res autem agitur certis
legibus, ad solam ostentationem. Tantaque est artis fiducia, ut sagittam
arcu in se missam, gladio dissecet, si modo steterit qui missurus est,
quo jubetur loco, nec nisi jussus mittat. Verum, aiunt, hoc hominum
genere nihil ineptius ad seriam pugnam, velut in bello. Quin frequenter
accidit ipsis in diatribis suis, ut quoties ira excusserit legum
observationem, fiat cruentum spectaculum. Ita qui in scholis per omnem
vitam cxcrdtat! sunt argutationibus, secundum placita Tbomae, aut Scoti,
secundum viam Nominalium aut Realium, si quando vocantur ad seria</p>
<p><pb/></p>
<p>suadendum populo, aut ad seriam pugnam adversus Judaeos vel Haereticos,
tirones hic esse dicas qui illic erant invicti duces. Sobrium
dialectices studium adjuvat naturae vim, immodicum omcit » R~M~, dans
les Opera omnia, t. V, col. 90!o6.</p>
<p>Incidemment, Érasme avait lancé contre la Dialectique des traits comme
ceux-ci</p>
<p>« Ut cibi male olentes, non videntur mate olere his qui ederint; ita
spurcae Scotistarum et sophistarum literae cum a!ios melioribus imbutos
literis vehementer offendant, ac nauseam moveant; eos qui nugas
istiusmodi imbiberunt, nihil offendunt, imo belle videntur et elegantes.
» Parabolae sive Similia, dans les Opera OMt~M (Leyde, 170}, in-ibL), t.
1, col. 622 C. « Ut panthera bene olet, sed non nisi bestiis, quas ad se
trahit, hominibus non item olet ita Scotus bonis ingeniis gravis est;
stupidis istis et bardis quovis aromate gratior. a J&amp;M., t. col. 622 C.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans la personne de John Colet qui avait en égale horreur Thomistes et
Scotistes</p>
<p>Jousader of S. Paul's Schood, with aaa appeatd~x (Londres, 1724,</p>
<p>~M«~- pp. PaM~ L'influence de Colet sur Érasme a</p>
<p>in-8"), pp. 50 et sqq. L'inBuence de Cotet sur Ërasme a</p>
<p>été considérable, et n'a pas encore été mise en lumière autant qu'il
conviendrait, semble-t-il. On pourra lire toutefois l'ouvrage de
Frederic SEEBOHN, T~ C~f/&lt;~ f&lt;/M-M&lt; Colet, ErasMM and ~forc, Londres,
t86~, in-8°, 2e édition. Cf. égament la substantielle notice sur Colet
par M. S. L. Lee, dans le Dictionary of national biography, t. XL, pp.
321-328. 2. Morus vient de parler des universités (academiae) d'Oxford
et de Cambridge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>virum eximia doctrina, sed quod lumen tam excellens, quod Christo
collatum non obscuretur ? ~~wrMM &lt;-M/. JJ7c~&lt;. J7J, i (Sileni Alcibiadis).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jouaust (Paris, 1871, in-8"; Paris, 1876, !n-!8), les dessins ayant été
photographiés sur bois et gravés sur les photographies. Malheureusement,
l'éditeur, qui était pourtant un lettré, a supprimé les annotations
d'Érasme sous !'étrange prétexte qu'elles e manquent d'intérêt » (p. ix).</p>
<p>Voici les différents textes auxquels il vient d'être fait allusion.</p>
<p>e Qui primum adeunt scholas publicas, coguntur beanum exuere, barbarae
rei repertum est aeque barbarum vocabulum. Missus est adolescens
ingenuus ad discendas arteis liberales. Verum quam illiberalibus
contumeliis initiatur Primum macerant iUi mentum veluti barbam derasuri,
ad id adhibetur lotium, aut si quid lotio foedius. Is liquor impingitur
in os, nec Hcetexpuere. » (De ~MerM statim ac liberaliler M~t&lt;«eH~M
H~HtM, Paris, 1536, in-8", fol. d~). Après avoir parlé de la barbarie
qui règne dans les écoles, Érasme ajoute</p>
<p>« Hujus mali praecipua pars mihi videtur oriri ex publicis St:ho!is quas
ambitioso vocabulo, nunc appellant UM!ver~a&lt;M, quasi nihil absit bonae
disciplinae tum ex monasteriis, praesertim iis in quibus instituntur ad
doctrinam evangelicam, quod genus sunt Dominicanorum et Franciscanorum
et Augustinensium. In bis enim adolescentes vix trimestri studio
grammaticae dato, protinus rapiuntur ad sophisticen, dialecticen,
suppositiones, ampliationes, restrictiones, expositiones, resolutiones,
ad gryphos et quaestionum labyrinthes,</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p>hinc recta in adita theologiae. a De recta MMt~r&lt;M~~M&lt;! sermonis
~r&lt;MtMM&lt;'M&lt;&lt;etM dialogus, dans les Opera &lt;MaaM, (Leyde, t7o;7o6), t.1,
col. 919 C.</p>
<p>Érasme rapporte enfin ce trait final</p>
<p>e Puerum annos vix dum duodecim natum, cujus honestissimi parentes
fuerant de praeceptore bene meriti, tam immanibus modis tractarunt, ut
vix Mezentius aut Phalaris ullus posset crudelius. Stercoris humani
tantum vim impegerunt in os parvuli, ut expuere non posset, sed bonam
partem devorare cogeretur. (De ~Mnt statim ac liberaliter !&lt;M&lt;&lt;&lt;M&lt;H~M
MeHtM, Paris, t;;6,in-8&lt;to!. dm!).</p>
<p>ressort, semble-t-il, de ces citations une certaine corrélation dont
Rabelais, qui était pénétré de la lecture d'Érasme, a bien pu tirer parti.</p>
<p>Page 14~.</p>
<p>PAfTAGRCEL, V, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>et hollandaises). Cf. l'index de l'édition de Leyde~ t. X, et celui de
l'édition des E~H~arMM Ht. XXXI de Londres, ï6~2, in-ibl., aux mots &lt;XM~
carntMM. A rapprocher un passage du De praeparalione ad morlem d'Érasme
(Bâte, 1534, ia-4°),pp. 60 et sqq., et un aune de Luther dans i'un de
ses sermons Predigl am ~oHH/a~ Maf&amp; ~t~Mct~ NacibmtMag~, commençant par
« Sed si jejunas Christophoro, Barbarae, Sebastiano. » (29 décembre
t;27). LM/~r~ ~r~ (Weimar, 1901, m-4°),t. XXIII, p. 754.</p>
<p>Page ~9&lt; lignes 77-T~. « et sy peu qu'on leur en depart, ce n'est sans
deslier la bourse. » Cf. le remarquable commentaire de la pensée ici
exprimée dans l'adage dÉrasme, A HtoWMo &lt;f!~M&lt;MWexigere (Adagiortam fM.
J cent. IX, 12) M. Brunetiére en a traduit quelques lignes. Histoire dit
la H~ra&lt;Mre française classique, i" partie. Le moK~MMH~ de la ~MMMHce
(Paris, 1904, in.8°), pp. 39-40. Page f~o, ligne yo. a Ce qu'on peut
assurer, c'est que dans les trois séjours qu'il y fit, dans le dernier
surtout. »</p>
<p>Lire</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 161, note, lignes i ~2. Or un tedesco, o sia di Franza. s</p>
<p>Page 22~, note f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. les BouS~ou ~Mïo~xt sM~~txct! (Paris, ï $74, in-4"), p. 134,
dernière ligne. A noter, dans ce dernier recueil, une lettre de Budé à
Pierre Ami où, dans la dernière phrase, il le prie de saluer Rabelais en
son nom. Ibid., pp. 48-49.</p>
<p>Page 228, ligne 8. e Picatris, recteur de la faculté diabologique. »</p>
<p>Reuchlin appelait les théologiens de Cologne a Colonienses diabologos
avec le sens, il est vrai, de ce~oMHM~Mrt (Smëo~ot). Cf. les ~M~W«M
virorum epistolae ad y&lt;MMMMB Reucblin, in-4" (s. L e. a.), fol. Y iii,
ligne :8.</p>
<p>Pa~&lt; 2~2. « Ce passage de Rabelais est une réminiscence de Folengo. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Page a~, noie, ligne 21. L'exemplaire du Poli~Me aux armes de François
I" est exposé dans la Galerie Mazarine, BiH. nat., vit ine XXII, n" ·
Page ~17, ligne T~. &lt;: Le crédit de Marguerite de Valois. a</p>
<p>« Regina dicitur regis uxor, regni socia, vel quae provinciae alicui
praeest, et eam regit quemadmodum Dido apud Carthaginenses, et Cleopatra
in Ponto. lis te non praeferam, Margarita Valesia, virtutum omnium
comi~tustipata? Regni te Galli sociam merito non appellabo, quae tuis
tam evigilatis, exactisque consiliis opem regno Gallo tam saepe fers ?
Heroidem non jure vocabo, quae muliebri forma tantum mulier, in omnem
herois conatum actumque, heroice te exerces ? Valesiam Palladem novo
epitheto non te jure nuncupabo ?cujus studia, favor, auxilium, bona,
facultatesque omnes literatis, et doctis omnibus vel ad molestias,
calamitatesque propulsandas, vel ad salutem, vitamque tutandam (hic vero
non committam, ut in te ingratus videar, cujus salus, vitaque nuper</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GueniHe si J'on veut, la guen!Ue m'est chère 1</p>
<p><pb/></p>
<p>pas dangereuses ni bien compromtttantes, comme on a semblé le croire
Rabelais secondait la politique du gouvernement, et les chapitres de son
Quart Livre étaient le commentaire vivant et populaire des ordonnances
et des lettres royaux</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Epistola Carolo U&lt;&lt;a~ot'M,Fnbourg-en-Bnsgaa, !~ju!</p>
<p>let 1529 (édit. de Londres, 1642, in-fol., col. 1277 et sqq.;</p>
<p>let t~29(édit. de Londres, 1642, in-M., co!. !27y et sqq.;</p>
<p>édit. de Leyde, t. in, 2, col. 1206, lettre to6o). Ërasme</p>
<p>revient plusieurs fois, dans ses lettres, sur ce tragique événement. Cf.
l'&amp;t des deux éditions précitées.</p>
<p><pb/></p>
<p>quaeque nequaquam cum aequitate consentiant ? Dixisset multa audacter,
pleraque esset non moderate loquutus, omni scelere coopertus esset,
haereticorum supplicio plectenda admisisset, quem vivum comburi in bac
urbe vidistis (nomen mortui praetereo, igne quidem consumpti, sed hic
adhac invidiae flamma flagrantis) an tamen poenitenti via ad sanitatem
salutemque praecise intercludi debuit? Nunquid scimus cujusvis esse
hominis errare et labi, nullius nisi insipientis perseverare ? An post
discussam illius caliginem, dilucescere mox posse diffidendum erat?
Quare ex erroris vortice voragineque emergenti, et se ad portum
frugemque bonam recipere cupienti, non omnium consensu data est navem
inhibendi facultas? Fuit haec ultima illius vox, et a pontificis
sententia, et a senatus judicio capitali provocatio quam quis probabilem
acceptamque haberi debuisse jure ullo inficietur ? B Stepbani Doleti
oratio ~CMH~! in Tbolosam, dans l'ouvrage .MK Doleti or~Mt!~ duae in
Tholosam ejusdem ~M~M'«M libri duo; ejusdem carminum libri duo; ad
MK~M~t~o/arMM liber, s. F. et. a. (sed Lyon, 1535, in-8°), pp. 5$-56.
Pour l'ensemble et les circonstances dans lesquelles fut prononcé ce
discours, cf. Copley CHRISTIE, Étienne Dolet (Paris, 1886, tn-8"), pp.
104 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>CALVIN ET RABELAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le passage de Calvin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blasonncz en ces beaux !ivres, qui sont pour semocquer autant de Dieu
que de Mahomet c'est tout un, tout cela sera souffert moyennant qu'on
ait applaudi aux Cardinaux, c'est assez, ils sont bien aises d'estre
ainsi enregistrez, et qu'on voye, que non seulement i1s se mocquent de
toute religion, mais qu'ils la voudroyent abolir du tout » ~rmoH
LXXYFJ77 sur le DeutéroMCMC (1~ /roM!MMt&lt; ~rMOH sur le chapitre XIII, du
mercredi j&lt;~ (foc~rc J!~J~). yoaHHM CaJftM! &lt;~r&lt;! quae ~M~erïMM&lt; omrtia
(Brunswick, 1884, in-4°), t. XXVII, col. 261-262 (du Corpus ~~orHM/cfMM,
volumcn LV).</p>
<p><pb/></p>
<p>'~M~TA</p>
<p>Page 6, note $,I}gn@La-(K~. f~), lire (&lt;J~),. Page t4, note 2, ligne
cagotzt, lire cagotz,. Page 90, note, ligne S, de langue, lire de la
!ingue. Page l;9, note ï, ligne 8, Brunswich, lire: Brunswick,. Page
ï6o, ligne 10, dans les trois séjours qu'il y fit, dans le dernier
surtout. lire dans les différents séjours qu'il y fit. dans
l'avant-dernier surtout. (cf. ci-dessus, p. 438).</p>
<p>Page 162, ligne 9, édition de ï6i7, lire édition de 1517.</p>
<p>Page 175, ligne 8, en 1608, lire en 1606.</p>
<p>Page 176, dernière ligne de la note, Laudes, lire 1/M~ Page 177, ligne
16, des phrases, lire de phrases. Page 203, note ï, ligne 2, « rlsle
~'Ma/c », lire « M~ ~OHH&lt;!K~ B.</p>
<p>Page 337 (titre), ESPITRE, lire EPISTRE.</p>
<p>Page 398, ligne Mc&amp;ut/&amp;M!M, lire Af~M~HM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>Avant-Propos. v Les sources monastiques du roman de Rabelais. t Rabelais
et Érasme. 27 7 Rabelais et Foiengo. t ;8 Rabelais et Francesco Cotonna.
267 Note sur la rupture de Voulté avec Rabelais. S Note sur le chapitre
Vt du livre II, et sur l' « Epistre du Limosin de Pantagruel, grand
excoriateur de la lingue latiale ». 337 Note sur un passage du chapitre
XLVtu du livre IV de PtMtag~tM! 348 Appendice I. ;$; Appendice II&lt; 367
Conclusion ;8~ Additions. 397 Calvin et Rabelais 447 Errata. 4S1</p>
<p>MACOM, PROTAT FRERES, Oft~HtBCRS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
