<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Legouvé, Ernest (1807-1903)">Ernest Legouvé</author>
<title>Dernières pages recueillies, 1898-1903. Étude sur le style des poètes du XVIIe siècle</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Legouvé, Ernest (1807-1903)</author>, <title>Dernières pages recueillies, 1898-1903. Étude sur le style des poètes du XVIIe siècle</title>, <date>1904</date>,description :,288 pages
</bibl>
<publisher>impr. de C. Hérissey (Évreux)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9614195m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E. LEGOUVÉ</p>
<p>DERNIÈRES PAGES</p>
<p>RECUEILLIES</p>
<p>1898-1903</p>
<p>ÉTUDE SUR LE STYLE DES POÈTES</p>
<p>Du XVIIe siècle</p>
<p>ÉVREUX</p>
<p>IMPRIMERIE DE CHARLES IlÉRISSEY</p>
<p>4, RUE DE LA BANQUE, 4</p>
<p>1904</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>_</p>
<p>DERNIÈRES PAGES</p>
<p>~à, -,</p>
<p>RECUEILLIES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E. LEGOUVÉ</p>
<p>DERNIÈRES PAGES</p>
<p>iii'-èai'KiLLiKS</p>
<p>'1898-1903</p>
<p>ÉTUDE SI U LE STYLE DES POÈTES</p>
<p>Du TVII" siècle</p>
<p>ÉVREUX</p>
<p>IMPRIMERIE DE CHARLES HÉRISSEY</p>
<p>4, HUE DE L A BANQUE, 4</p>
<p>1904</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PROJET DE PRÉFACE</p>
<p>-'-i:frlfrEs ET PU. nOSA'rEUH S</p>
<p><pb/></p>
<p>Question difficile, mais bien tentante. qui. je l'avoue, m a tenté par
sa difficulté même.</p>
<p>Je ne le crois pas,</p>
<p>Buffon a dit : Le st yle. c'est l'homme. Que signifie ce mot. sinon que
le stqle est l expression, je dirais volontiers l'émanation de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il y a de plus intime, de plus personnel dans un écrivain?</p>
<p>Qu'on rue permette une comparaison qui me semble une excellente raison.</p>
<p>Eh bien! il en est de même du style, dans la musique comme dans la
poésie, Qu' on exé- cute devant vous quelques fragments inconnus ou
oubliés de Cosi fan lutte, de Preciosa, des fameux quatuors, ou une
mélodie de l'auteur du Roi des Aulnes : vous direz, pour peu, que</p>
<p><pb/></p>
<p>vous soyez artiste : c'est de Mozart, de Weber, de Becthoven, de Schubert.</p>
<p>Qu'on lise devant vous un beau passage de Sertorius, de, la Chute d'un
ange ou de la Chanson des rues et des bois; au bout d" vingt vers, vous
nommerez Corneille, Lamarline, Victor Hugo. A quoi les reconnaissezvous?
Au parfum de la fleur, (fil style.</p>
<p>Ce premier point de départ établi, restait il résoudre une seconde
question préliminaire, non moins importante : Le choix de ces cinq
poètes et de ces cinq prosateurs.</p>
<p>Pour les poètes, pas d'hésitation possible : il s'imposait :</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille. Racine, Molière, La Fontaine,</p>
<p>Boileau. x</p>
<p>Pour les prosateurs, les trois premiers sont venus se présenter
d'eux-mêmes sous m a plume. :</p>
<p>Pascal, Bossuet, Fénelon...</p>
<p>J'hésitai pour les deux autres, puis, après examen, j'écrivis :</p>
<p>Saint-Simon, Mme de Sévi gué.</p>
<p>Ces deux derniers noms étonneront peut-être. Je dirai, au courant de
notre, travail, les raisons qui m'ont détermini. Je conclurai, par un
court parallèle, entre ces deux groupes, ('t j'expliquerai pourquoi je
mets l'un au-dessus de l' autre ,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>POÈTES DU XVIIe SIÈCLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Il n'en est pas de même d'un autre mérite, tout aussi distinct mais plus
précis, plus technique ; La solidité. J'appellerai volontiers le style
de Corneille un style architectural. Sans doute il a fait parfois de
mauvais vers. Voltaire, dans son commentaire, beaucoup trop décrié, lui
reproche justement bien des impropriétés de termes, bien des
incorrections, bien des subtilités, bien des passages déclamatoires,
mais ces fautes de détail se perdent dans la majesté de l'ensemble. Les
grandes lignes sont si fortement tracées</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elles soutiennent tout l'édifice. En lisant une tragédie de
Corneille, on se sent en face d'un monument : Mole sud stat.</p>
<p>Je trouve dans Sertorius un exemple frappant de cette puissance de
facture et de cette solidité de construction.</p>
<p>Pompée, lieutenant de Sylla, veut gagner</p>
<p>SERTORIUS</p>
<p>Les accoutume au joug que vous leur destinez;</p>
<p>Aux périls de Syllq. vous tâtez leur courage...</p>
<p>Est-ce assez fortement iâti ? -chaque vers, chaque hémistiche a une
telle valeur d'expressio-ri que si on essaie de lire le morceau tout</p>
<p>. haut, il est impossible de le lire vite. Le lecteur a besoin de
Sculpter la phrasé pour lui</p>
<p>-donner tout son relief. JLa réponse de Pompée</p>
<p><pb/></p>
<p>a la même fermeté de langage, mais sous la forme du naturel, de
l'aisance, de l'abandon.</p>
<p>POMPÉE</p>
<p>Le temps détrompera ceux qui parlent ainsi ;</p>
<p>Mais justifira-t-il ce que l'on voit ici ? ...</p>
<p>Ne vit-on pas ici sous les ordres d'un homme ?</p>
<p>N'y commandez-vous pas comme Sylla dans Rome ? Du nom de dictateur, du
nom de général, Qu'importe, si des deux le pouvoir est égal?</p>
<p>Vous imposez des lois ainsi qu'il en impose ;</p>
<p>Et, s'il est périlleux de s'en faire haïr,</p>
<p>Il ne serait pas sur de vous désobéir.</p>
<p>SERT0RIUS avec une fermeté hautaine.</p>
<p>Si je commande ici, le Sénat me l'ordonne.</p>
<p>Mes ordres n'ont encore assassiné personne.</p>
<p>Je n'ai pour ennemis que ceux du bien commun :</p>
<p>Je leur fais bonne guerre et n'en proscris pas un...</p>
<p>Sertorius avec une indignation qui va jusqu'au sublime.</p>
<p>Je n'appelle plus Home un enclos de murailles</p>
<p>Que ses proscriptions comblent de funérailles;...</p>
<p>Et comme autour de moi j'ai tous ses vrais appuis. Home n'est plus dans
Rome, elle est toute où je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers d'Horace ont quelque chose de plus net, de moins guindé que
ceux du Cid.</p>
<p>Remarquez ce mot guindé, qui caractérise avec tant de justesse et de
finesse, ce que le langage de Rodrigue ou de Don Diègue peut avoir d'un
peu déclamatoire. Je vois ailleurs :</p>
<p>Les vers de Cinna ont quelque chose de plus achevé que ceux d'Horace.</p>
<p>Ailleurs encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Polyeucte ri est pas aussi fort, aussi majestueux que celui
de. Pompée, mais il a quelque chose de plus touchant.</p>
<p>Ainsi on le voit, cette diversité de forme ne vient pas d'une
inspiration inconsciente de poète, c'est un parti pris d'artiste ; sa
plume ne l'emporte pas, c'est lui qui la gouverne. Elle va où il veut.</p>
<p>Enfin, voici encore une phrase bien frappante, dans le jugement de
Corneille sur Polyeucte.</p>
<p>La tendresse de l'amour humain y fait un si agréable mélange avec la
fermeté du divin que la représentation de cette pièce a satisfait
ensemble les dévôts et le.s personnes du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes généreux ; soyez-le jusqu'au bout :</p>
<p>Mon père est en état de vous accorder tout,</p>
<p>11 vous craint ; et j'avance encor cette parole,</p>
<p>Je sais que c'est beaucoup que ce que je demande. Mais plus l'effort est
grand, plus la gloire en est grande, Conserver un rival dont vous êtes
jaloux,</p>
<p>Adieu. Résolvez seul ce que vous devez faire ;</p>
<p>Si vous n'êtes pas tel que je l'ose espérer,</p>
<p>Pour vous priser encor je le veux ignorer.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces quelques pièces, jugées par Corneille, lui-même, j'en ajouterai
trois autres qui compléteront mon étude sur son style.</p>
<p>• Le Menteur, Nie orné de, Psyché.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Kain, qui y avait trouvé un de; ses plus beaux succès, écrit qu'il
f-aut un grand art, pour laisser au personnage toute sa beauté de
langage; n'y mêler le ton de la comédie qu'avec une délicatesse
infinie-,;' Molé si adnii-</p>
<p><pb/></p>
<p>rable dans le Misanthrope, échoua dans Nico- mède , pour s'être trop
souvenu de Molière. Notre Talma, y était, dit-on, incomparable, et voici
une scène où le génie de l'acteur s'unissait, dit-on, au génie du poète,
pour mettre en pleine lumière toute l'originalité du style de Nicomède.
Flaminius, lils du célèbre général romain vaincu par Annibal à
Trasimène, est en ambassade auprès du roi Prusias, père de Nicomède.</p>
<p>Flaminius l'interrompt avec arrogance.</p>
<p>Rome prend tout ce reste eu sa protection ;</p>
<p>Et vous n'y pouvez plus étendre vos conquêtes</p>
<p>Sans attirer sur vous d'effroyables tempêtes.</p>
<p>NICOMÈDE</p>
<p>J'ignore sur ce point les volontés du roi :</p>
<p>Mais peut-être qu'un jour je dépendrai de moi ;</p>
<p>Et nous verrons alors l'effet de ces menaces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si Flaminius en est le capitaine f " " Nous pourrons lui trouver un
lac de Trasimène.</p>
<p>Quel calme insolent, quel défi moqueur quel mépris de tous les conseils
de prudence t et quelle sanglante injure dans ce dernier trait.
Corneille a pu dire justement : Les vers det Nicomède ne sont pas les
moindres qui soient partis de ma main.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine je vous vois, que mes frayeurs cessées Laissent évanouir l'image
du trépas,</p>
<p>Et que je sens couler dans mes veines glacées</p>
<p>Un je ne sais quel feu que je ne connais pas.</p>
<p>J'ai senti de l'estime et de la complaisance,</p>
<p>De l'amitié, de la reconnaissance,</p>
<p>De la compassion les chagrins innocents</p>
<p>M'en ont fait sentir la puissance :</p>
<p>Mais je n'ai point encor senti ce que je sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais ce que c'est, mais je sais qu'il me charme</p>
<p>Que je n'en conçois point d'alarme :</p>
<p>Plus j'ai les yeux sur vous, plus je m'en sens charmer ; Tout ce que
j'ai senti n'agissais point de</p>
<p>Et je dirais que je vous aime,</p>
<p>Seigneur, si je savais ce que- c'est que d'aimer.</p>
<p>Où trouver dans la poésie du XVIIe siècle un mélange aussi candide, de
la pudeur-et de l'amour, que dans ces vers?</p>
<p>Par quel ordre du ciel, que je ne puis comprendre,</p>
<p>Vous dis-je plus que je ne dois,</p>
<p>Moi, de qui la pudeur devrait du moins attendre Que vous m'expliquassiez
le trouble où je vous vois. Vous soupirez, Seigneur, ainsi que je soupire ;</p>
<p>Et cependant c'est moi qui vous le dis.</p>
<p>Je le suis, ma Psyché, de toute la nature:</p>
<p>Les rayons du soleil vous baisent trop souvent ;</p>
<p>Vos cheveux souffrent trop les caresses du vent :</p>
<p>Dès qu'il les flatte, j'en murmure ;</p>
<p>L'air même que vous respirez</p>
<p>Avec trop de plaisir passe par votre bouche ;</p>
<p>Votre habit de trop près vous touche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE -</p>
<p>Je leur fais cependant un reproche. Ce n'est pas un jugement, c'est un
panégyrique ; elles célèbrent le génie d'écrivain de Racine, elles ne le
définissent pas. Notre étude ne saurait reposer sur une base aussi peu
solide. J'ai besoin de termes plus précis, plus démonstratifs, et, après
de sérieuses réflexions, je</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Racine est un style savant et passionné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le début est superbe ;</p>
<p>PYRRHUS</p>
<p>La Grèce en ma fàveur est trop inquiétée : .. De soins plus importants
je l'ai crue agitée,</p>
<p>Seigneur ; et, sur le nom de son ambassadeur,</p>
<p>J'avais dans ses projets conçu plus de grandeur.</p>
<p>Qui croirait en effet, qu'une telle entreprise</p>
<p>Du fils d'Agamemnon méritât l'entremise ;</p>
<p>Qu'un peuple tout entier, tant de fois triomphant, N'eût daigné
conspirer que la mort d'un enfant?</p>
<p>« une telle entreprise ». Et quelle émotion touchante dans le dernier
vers! Cette figure d'enfant passe et repasse dans tout ce discours</p>
<p>C'est d'abord cette parole amère et irrit-ée :</p>
<p>La Grèce a-t-elle encor quelque droit sur sa vie ?</p>
<p>Et seul de tous les Grecs ne m'est-il- pas permis D'ordonner des-captifs
que le sort m'a soumis?</p>
<p>A cet impérieux poini d'interrogation suc-</p>
<p>Gède un éloquent appel au bon sens, au bon</p>
<p><pb/></p>
<p>On craint qu'avec Hector Troie une jour ne renaisse. Son fils peut me
ravir le jour que je lui laisse ! Seigneur, tant de prudence entraîne
trop de soin;</p>
<p>Je ne sais point prévoir les malheurs de si loin.</p>
<p>Relisez attentivement ce passage, et vous serez frappé de cette
nonchalance de tours, et de tout ce qu'elle renferme de dédain, d'ironie
et d'héroïque indifférence.</p>
<p>Je songe quelle était autrefois cette ville</p>
<p>Si superbe en remparts, en héros si fertile, Maîtresse de l'Asie; et je
regarde enfin</p>
<p>Quel fut le sort de Troie, et quel est son destin :</p>
<p>Je ne vois que des tours que la cendre a couvertes, Un fleuve teint de
sang, des campagnes désertes,</p>
<p>Un enfant dans les fers ; Et je ne puis songer</p>
<p>Ce souvenir en évoque devant lui.un autre, plus s-aisissant encore. Il
revoie la nuit ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! Si du fils d'Hector la perte était jurée,</p>
<p>Pourquoi d'un an entier l'avons-nous différée ?</p>
<p>Dans le sein de Priam n'a-t-on pu l'immoler "?</p>
<p>Sous tant de morts, sous Troie, il fallait l'accabler. Tout était juste
alors : la vieillesse et l'enfance</p>
<p>En vain sur leur faiblesse appuyaient leur défense ; La victoire et la
nuit, plus cruelles que nous,</p>
<p>Nous excitaient au meurtre et confondaient nos coups.</p>
<p>Quel trait de génie que ce mot : confondaient nos coups...</p>
<p>Que, malgré la pitié dont je me sens saisir,</p>
<p>Non, Seigneur.</p>
<p>Pyrrhus. Plus de colère! Il a parlé en Roi, il reste Roi ! et c'est avec
une gravité solennelle qu'il ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>Que les Grecs cherchent quelque autre proie :</p>
<p>Qu'ils poursuivent ailleurs ce qui reste de Trbie *</p>
<p>De mes inimitiés le cours est achevé ;</p>
<p>L'Epire sauvera ce que Troie a sauvé...</p>
<p><pb/></p>
<p>un amoureux, il en a fait un héros ! C'est le fils d'Achille, c'est le
vainqueur de Troie ! C'est le Roi d'Épire l Eh bien ! ce qui s'indigne
en lui, c'est le roi ! Ce qui se révolte en lui, c'est le héros; la
générosité de son âme ne fait qu'un avec son amour, et aile prête à
ga'past sion égoïste, je ne sais quel accent de grandeur et de
désintéressement.</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette page de Mozart, Mozart prendrait place de droit parmi les
grands musiciens. J'en dirai autant de ce discours de Pyrrhus : Ne
connussions-nous de Racine que ces cinquante vers; celui qui les a faits
prendrait place de droit parmi les écrivains de génie.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Le croirait-on -? Une autre tragédie nous offre un exemple plus frappant
encore et plus catégorique, si j'ose employer ce terme, de la science de
style de Racine, c'est la scène de l'interrogatoire de Joas dans A/halie.</p>
<p>Rien de plus difficile au théâtre que de l'aire parler un enfant. On
marche entre deux écueils : l'affectation ou la niaiserie. Sans doute
Molière a su, dans le Malade Imaginaire, tirer un chef-d'œuvre de
naturel, de vérité et d'esprit, de l'interrogatoire de Louison par Argan
; seulement, Argan et Louison parlent en prose, et leur conversation
roule sur les détails les plus familiers de la vie de tous les jours. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisons et jugez.</p>
<p>Comment vous nommez-vous?</p>
<p>JOAS</p>
<p>J'ai nom Éliacin.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Votre père ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Je suis, dit-on, un orphelin</p>
<p>Entre les bras de Dieu jeté dès ma naissance,</p>
<p>Et qui de mes parents n'eus jamais connaissance.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Vous êtes sans parents ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Ils m'ont abandonné.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Comment? Et depuis quand?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Depuis que je suis né.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Ne sait-on pas au moins quel pays est le vôtre ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Ce temple est mon pays : je n'en connais point d'autre.</p>
<p>ATHALIE ..</p>
<p>Où dit-on que le sort vous a fait rencontrer</p>
<p>JOAS</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Qui vous mit dans ce temple ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Une femme inconnue,</p>
<p>Qui ne dit point son nom, et qu'on n'a point revue.</p>
<p><pb/></p>
<p>idiome si pauvre, dans notre prosodie si hérissée de difficultés de
toutes sortes, ce que la souplesse et la richesse de la langue d'Athènes
rend presque facile au poète, c'est un prodige que Racine seul a pu
réaliser ! Continuons.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Mais de vos premiers ans, quelles mains ont pris soin?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Dieu laissa-t-il jamais ses enfants au besoin ?</p>
<p>Aux petits des oiseaux il donne leur pâture,</p>
<p>Et sa bonté s'étend sur toute la nature.</p>
<p>Tous les jours je l'invoque ; et d'un soin paternel</p>
<p>Il me nourrit des dons offerts sur son autel.</p>
<p>Ici une interruption charmante qui coupe heureusement l'interrogatoire
sans suspendre l'intérêt) et elle est amenée par une péripétie imprévue.</p>
<p><pb/></p>
<p>celte grâce... la touchent malgré elle ! La pitié la gagne, et quand
Josabeth, craintive, veut. éloigner Éliacin, c'est Athalie qui le
retient, qui l'appelle.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Non : revenez.</p>
<p>L'interrogatoire recommence, mais avec un tout autre accent.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>... Quel est tous les jours votre emploi ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>J'adore le Seigneur ; on m'explique sa loi ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son livre divin relève le mot lire, de ma main relève écrire.</p>
<p>Et lavez-lui les pieds.</p>
<p>Là-dessus, éclats de rire dans toute la salle. Un de mes amis, assis
près de moi, met dit ; c'est grossier et sale.</p>
<p>Du tout, lui dis-je, c'est -maladroit. La Fontaine a très bien su faire
entrer ce terrible, « Lavez-lui les pieds » dans un alexandrin, sans lui
rien ôter de sa noblesse. — Où donc ?</p>
<p>\</p>
<p>— Dans Philémon et BauEis.</p>
<p>D'onde tiède on lava les pieds des voyageurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'a-t-il fait ? Ce qu'avait fait Racine, il l'a encadré entre deux
termes élégants.</p>
<p>Continuons :</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Que vous dit cette loi ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Que Dieu veut être aimé ;</p>
<p>Qu'il venge tôt ou tard son saint nom blasphémé ; Qu'il est le défenseur
de l'orphelin timide ;</p>
<p>Qu'il résiste au superbe, et punit l'homicide.</p>
<p>Mais une chose me frappe plus encore dans ces vers, c'est la réponse
d'Athalie à</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il résiste au superbe et punit l'homicide.</p>
<p>Or, elle se contente de dire après un court silence :</p>
<p>J'entends...</p>
<p>et elle continue. Que se passe-t-il donc dans son cœur? Elle est sous le
chàrme! Je ne &amp;ais quoi de maternel s'agite en elle. Cette voix, ce
regard l'attirent malgré elle, elle redouble de tendresse, et je ne sais
si cette transformation touchante et graduée du personnage d'Athalie
n'est pas une création aussi originale que la composition du rôle de Joas.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Venez dans mon palais, vous y verrez ma gloire.</p>
<p>JOAS</p>
<p>Moi ! des bienfaits de Dieu, je perdrais la mémoire ! -</p>
<p>ATHALIE.</p>
<p>..... JOAS</p>
<p>Vous ne le priez point.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Vous pourrez le prier.</p>
<p>JOAS</p>
<p>Je verrais cependant en invoquer un autre.</p>
<p>ATIIALIE</p>
<p>.l'ai mon Dieu que je sers, vous servirez le vôtre :</p>
<p>Ce sont deux puissants Dieux.</p>
<p>JOAS</p>
<p>Il faut craindre le mien .</p>
<p>Lui seul est Dieu, Madame ; et le vôtre n'est rien.</p>
<p>Ce dialogue est si extraordinaire que cha- que vers éveille en nous une
réflexion nouyelle. Ce sont des répliques cornéliennes, et cependant,
elles restent enfantines. J'en,ai eu une preuve curieuse. La fille d'un
de nos amis, une enfant de dix ans, récitait devant moi avec sa mère, la
scène de l'interrogatoire. A ce mot :</p>
<p>Et le vôtre n'est rien.</p>
<p>que fait-elle? Elle le dit en petite fille, comme s'il y avait :</p>
<p>Et le vôtre n'est rien du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet fut saisissant.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Les plaisirs près de moi vous chercheront en foule.</p>
<p>JOAS</p>
<p>Le bonheur des méchants comme un torrent s'écoule.</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>•Ces méchants, qui sont-ils?</p>
<p>Ce mot est une offense! Josabeth terrifiée s'écrie :</p>
<p>Hé, Madame ! Excusez</p>
<p>Un enfant...</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Enfin, Éliacin, vous avez su me plaire.</p>
<p>Je prétends vous traiter comme mon propre fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOAS</p>
<p>Comme votre fils !</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Oui... Vous vous taisez?</p>
<p>JOAS</p>
<p>Quel père</p>
<p>Je quitterais ! et pour...</p>
<p>ATHALIE</p>
<p>Hé bien ?</p>
<p>JOAS</p>
<p>l'our quelle mère !</p>
<p>La cour de Louis XIV, au moment de la représentation d'Athalie, était en
émoi devant un phénomène que les courtisans grossissaient peut-être
encore : la précocité d'intelli- gence et d'esprit du duc de Bourgogne.
Il n'était question (lue de ses réponses et de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>devoirs écrits. Bossuet, chargé par Louis XIV de l'interroger, de
l'examiner, en restait stupéfait comme d'un prodige; et La Fontaine, qui
était un peu son maître, n'a pas craint d'écrire :</p>
<p>Tandis que sous mes cheveux blancs</p>
<p>Des vers moins sensés que sa prose.</p>
<p>Eh bien ! maintenant, laissons la parole à</p>
<p>Racine.</p>
<p>« lente éducation. Si j'avais donné au petit « Joas la même vivacité et
le même discer-</p>
<p>« nement qui brillent dans les réparties de « ce jeune prince, on
m'aurait accusé avec « raison, d'avoir péché contre les règles de « la
vraisemblance. »</p>
<p>N'est-ce pas charmant? Et quel autre poète aurait eu l'art d'envelopper
une aussi fière</p>
<p><pb/></p>
<p>apologie du rôle de Joas, dans une aussi délicate flatterie?</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LA PASSION DANS LE STYLE DE RACINE</p>
<p><pb/></p>
<p>absorbe l'âme tout entière. Elle a ses fureurs comme ses douleurs. Elle
va jusqu'au désespoir, jusqu'au. crime. Elle meurt et elle tue...
Prenons un exemple : Phèdre, Hermione.</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi vrai, aussi puissant, aussi éloquent et aussi naturel.</p>
<p>Où trouver, mème dans Shakespeare, un cri de passion, aussi terrible que
ces deux vers de Phèdre :</p>
<p>PHÈDRE</p>
<p>Seulement tout ce qu'il emprunte au poète grec, reste sublime sous sa
plume, tout ce qu'il emprunte au poète latin, le devient, et il les
dépasse tous les deux dans les trois actes qu'il crée. Il y ajoute la
plus terrible des passions humaines : la jalousie, et la plus pathétique
des vertus chrétiennes, le remords.</p>
<p>L'étude d'un tel rôle dépasserait de beauconp l'objet et les limites de
notre travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'analyse d'une scène de Phèdre et d'une scène d'Andromaque suffira pour
montrer dans . Racine le poète incomparable de la passion.</p>
<p>PHÈDRE</p>
<p>Le voici ! Vers mon cœur tout mon sang se retire. J'oublie, en le
voyant, ce que je viens lui dire...</p>
<p>Quelle vérité, et quelle profondeur! Tout le trouble de cette pauvre âme
éperdue est écrit dans ces deux vers, car, ce qu'elle oublie, c'est son
fils ! Il faut qu'OEnone le lui rappelle.</p>
<p>Souvenez-vous d'un fils qui n'espère qu'en vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOLYTE</p>
<p>Madame, je n'ai point des sentiments si bas.</p>
<p>PHÈDRE</p>
<p>Si la haine peut seule attirer votre haine,</p>
<p>Jamais femme ne fut plus digne de pitié,</p>
<p>Et moins digne, Seigneur, de votre inimitié.</p>
<p>Un pas de plus ! Hippolyte lui ayant dit que</p>
<p>Neptune protège son père, et qu'il le sauvera peut-être, que répond-elle?</p>
<p>On ne voit point deux fois le rivage des morts, Seigneur : puisque
Thésée a vu les sombres bords, En vain vous espérez qu'un dieu vous le
renvoie ;</p>
<p>Et l'avare Achéron ne lâche point sa proie.</p>
<p>C'en est fait! Elle. est perdue! Sous le couvert de ce nom de Thésée,
elle dit tout à</p>
<p>Hippolyte, tout ce qu'elle veut cacher. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>père et le fils ne font plus qu'un pour elle.</p>
<p>Mais non : dans ce dessein je l'aurais devancée; L'amour m'en eût
d'abord inspiré la pensée ;</p>
<p>C'est moi, prince, c'est moi dont l'utile secours. Vous eût du
labyrinthe enseigné les détours.</p>
<p>Que de soins m'eût coûté cette tête charmante !</p>
<p>Un fil n'eût point assez rassuré votre amante : Compagne du péril qu'il
vous fallait chercher, Moi-même devant vous j'aurais voulu marcher :</p>
<p>Et Phèdre, au labyrinthe avec vous descendue.</p>
<p>Se serait avec vous retrouvée ou perdue...</p>
<p>N'est-ce pas bien là. l'amour poussé jusqu'au délire ? Elle est
tellement hypnotisée par ses propres paroles, que quand Hippolyte la
repousse avec un cri d'horreur... elle répond :</p>
<p>Prince'? aurais-je perdu tout le soin de ma gloire?</p>
<p>Elle ne sait pas ce qu'elle a dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier vers :</p>
<p>Se serait avec vous retrouvée ou perdue</p>
<p>est un trait de génie. Pas une véritable artiste qui n'y trouve
l'occasion d'un grand succès. Mais voici un fait curieux et peu connu.</p>
<p>Se serait avec vous retrouvée...</p>
<p>... ou perdue !</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pas réussi. « L'artiste qui a fait une telle trouvaille, m'a-t-elle
dit, peut seule peut-être l'exécuter. »</p>
<p>Nous la citerions tout entière, car nulle part n'éclate avec plus
d'évidence le génie de</p>
<p>Ah, cruel ! Tu m'as trop entendue !</p>
<p>Je t'en ai dit assez pour te tirer d'erreur.</p>
<p>fié bien ! Connais donc Phèdre et toute sa fureur :</p>
<p>Ni que du fol amour qui trouble ma raison</p>
<p>Ma lâche complaisance ait nourri le poison :</p>
<p>Objet infortuné des vengeances célestes,</p>
<p>Je m'abhorre encor plus que tu ne me détestes...</p>
<p>Quelle grandeur ! quelle sincérité! Les deux derniers vers touchent au
sublime.</p>
<p>Toi-même, en ton esprit rappelle le passé :</p>
<p>C'est peu de t'avoir fui, cruel, je t'ai chassé !</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu te paraître odieuse, inhumaine ;</p>
<p>Pour mieux te résister, j'ai recherché ta haine.</p>
<p>De quoi m'ont profité mes inutiles soins</p>
<p>Tu me haïssais plus. Je ne t'aimais pas moins.</p>
<p>Est-il possible de terminer d'une façon plus simple et plus touchante,
le pathétique tableau de sa lutte contre elle-même.</p>
<p>Tes malheurs te prêtaient encor de nouveaux charmes. J'ai langui, j'ai
séché dans les feux, dans les larmes : Il suffit de tes yeux pour t'en
persuader,</p>
<p>Si tes yeux un moment pouvaient me regarder...</p>
<p>Encore un de ces traits absolument imprévus, qui vous arrachent des
larmes *</p>
<p>Faibles projets d'un cœur trop plein de ce qu'il aime ! Hélas ! Je ne
t'ai pu parler que de toi-même!...</p>
<p>Me trompé-je, en trouvant dans ce vers je ne sais quelle ingénuité qui
innocente son crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Digne fils du héros qui t'a donné le jour.</p>
<p>Délivre l'univers d'un monstre qui l'irrite !</p>
<p>Au-devant de ton bras je le sens qui s'avance.</p>
<p>Frappe ; ou si tu le crois indigne de tes coups,</p>
<p>Si ta haine m'envie un supplice si doux,</p>
<p>Ou si d'un sang trop vil ta main serait trempée,</p>
<p>Au défaut de ton bras prête-moi ton épée ;</p>
<p>Donne.</p>
<p>J'ai vu dans Phèdre Mlle Rachel et Sarah</p>
<p>Bernhardt. Mlle Rachel lui était très supérieure dans l'ensemble du
rôle, mais dans cette scène du second acte, je préférais Sarah
Bernhardt!... La furie avec laquelle elle arrachait cette épée ! ses
efforts pour s'en frapper ! sa fuite défaillant au bras d'OEnone, tout
cela était plus affolé, plus éperdu, plus déchirant! Le pathétique ne
saurait aller plus loin.</p>
<p>»</p>
<p>HERMIONE</p>
<p>Après Phèdre, Hermione. Après l'épouse coupable qui se punit, la fiancée
jalouse qui se venge. Il appartenait au génie de Racine,</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît la scène. Pyrrhus vient lui déclarer résolument,
délibérément, sans hésitation, qu'il épouse Andromaque.</p>
<p>Voici la réponse d'Hermione :</p>
<p>Seigneur, dans cet aveu dépouillé d'artifice,</p>
<p>Est-il juste, après tout, qu'un conquérant s'abaisse Sous la servile loi
de garder sa promesse?...</p>
<p>Quel calme ! quelle froide ironie ! Et quelle sûreté dè coups. Pas un
mot qui ne porle.</p>
<p>Remarquez plus loin ce mot quoi ! Il a line signification particulière.
Ce n'est pas l'ordinaire et véhémente apostrophe 'de l'indignation.
C'est une moqueuse expression de dédain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il peut se traduire par cette phrase vulgaire :</p>
<p>Quoi ! sans que ni serment ni devoir vous retienne, Rechercher une
Grecque, amant d'une Troyenne !</p>
<p>Me quitter, me reprendre, et retourner encor</p>
<p>Tout cela part d'un cœur toujours maître de soi,</p>
<p>D'un héros qui n'est point esclave de sa foi.</p>
<p>Ne dirait-on pas des vers de comédie..</p>
<p>Vous veniez de mon front observer la pâleur,</p>
<p>Pour aller dans ses bras rire de ma douleur,:</p>
<p>Pleurante après son char vous voulez qu'on me voie, Mais, Seigneur, en
un jour, ce serait trop de joie-</p>
<p>L'émotion l'a gagnée malgré elle !</p>
<p>Deux vers tragiques :</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous veniez de mon front observer la pâleur,</p>
<p>Pour aller dans ses bras rire de ma douleur.</p>
<p>Un vers épique :</p>
<p>Pleurante après son char vous voulez qu'on me voie.</p>
<p>Mais, Seigneur, en un jour, ce serait trop de joie.</p>
<p>J'ai vu Mlle Rachel dans Hermione. Peutêtre faut-il l'avoir entendue,
pour se rendre compte de ce que contiennent d'insolemment railleur, ces
trois monosyllabes : dans un jour.</p>
<p>Mais sans chercher ailleurs des titres empruntés,</p>
<p>Ne vous suffit-il pas de ceux que vous portez ?</p>
<p>Du. vieux père d'Hector la valeur abattue</p>
<p>Tandis que dans son sein votre bras enfoncé, Cherche un reste de sang
que l'âge avait glacé ;</p>
<p>Dans des ruisseaux de sang Troie ardente plongée ; De votre propre main
Polyxène égorgée</p>
<p>Aux yeux de tous les Grecs indignés contre vous : Que peut-on refuser à
ces. généreux coups?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Un fait caractéristique distingue Molière de</p>
<p>Corneille et de Racine.</p>
<p>Les tragédies de nos maîtres sont des œuvres exotiques.</p>
<p>L'oeuvre de Molière est essentiellement fran-</p>
<p>çaise. Molière est un poète national.</p>
<p>Chose frappante! Tandis que, dans l'antiquité, Eschyle, Sophocle,
Euripide prenaient pour unique sujet de leurs drames la Grèce,
l'histoire de la Grèce, les légendes de la Grèce, la religion et les
mœurs de la Grèce; en France, au XVIIe siècle, la France est absente de
toutes nos tragédies classiques; pas une d'elles n'est empruntée à
l'histoire de France. Le nom de la France n'y est pas prononcé une seule
fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, il n'en va pas de môme dans leurs comédies; mais le Menteur,
les Plaideurs, la Place Royale, si vifs et si charmants qu'ils soient,
comme tableaux de mœurs, ne portent pas sur le fond même de la vie
nationale.</p>
<p>Quelle différence avec Molière!</p>
<p><pb/></p>
<p>Racine est l'élève de Sophocle, d'Euripide et de Virgile.</p>
<p>Corneille s'inspire des poètes latins de la décadence et des Espagnols.</p>
<p>Molière se rattache, même dans ses vers, aux grands prosateurs du xvie
siècle.</p>
<p>Je m'explique.</p>
<p>La phrase de Rabelais, étincelante, plantureuse, pittoresque, est si
encombrée d'incidences, qu'elle n'arrive au bout que de cahots en
cahots, comme une voiture trop chargée.</p>
<p>Tel passage de Montaigne, admirable d'expressions, mais long d'une
demi-page, mé fait l'effet d'un de ces bateaux, qui, dans leur parcours,
embarquent tant de passagers qu'ils dépassent toujours la ligne de
flottaison.</p>
<p>Eh bien! le style de Molière porte la forte empreinte des beautés et des
imperfections de la langue de Rabelais et de Montaigne.,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'attendons de lui ni la solidité architecturale de la phrase de
Corneille, ni l'harmonie savante, la pureté du goût et la justesse
absolue de style de Racine. Son art n'est pas le sien.</p>
<p>La paresse de l'huile allant avec lenteur,</p>
<p>Du plus tardif génie attend la pesanteur..,.</p>
<p>La sévère rigueur de ce moment qui passe</p>
<p>Aux erreurs d'un pinceau ne fait aucune grâce ;</p>
<p>Et tout au premier coup se doit exécuter.</p>
<p>Ell.e veut un esprit où se rencontre unie</p>
<p>La pleine connaissance avec le grand génie,</p>
<p>Secouru d'une main propre à, le seconder,</p>
<p><pb/></p>
<p>De ses expressions les touchantes beautés.</p>
<p>Une autre cause de la richesse et de l'originalité toute française du
langage de Molière, c'est sa vie errante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOURGEOIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Chrysale ouvre gaiement le feu, avec une verve rabelaisienne.</p>
<p>J'aime bien mieux, pour moi, qu'en épluchant ses [herbes</p>
<p>Elle accommode mal les noms avec les verbes</p>
<p>Et redise cent fois un bas et méchant mot</p>
<p>Que de brûler ma viande ou saler trop mon pot.</p>
<p>Je vis de bonne soupe et non de beau langage. Vaugelas n'apprend point à
bien faire un potage,</p>
<p>Et Malherbe et Balzac, si savants en beaux mots,</p>
<p>En cuisine peut-être auraient été des sots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, sortez !</p>
<p>(Tout bas.)</p>
<p>Va-t-en, ma pauvre enfant !</p>
<p>Il faut qu'entin j'éclate,</p>
<p>Que je lève le masque et décharge ma rale !</p>
<p>Et commence alors la fameuse tirade. Elle est absolument admirable,
cette tirade. Je ne dis pas qu'elle soit sans égale, mais elle est sans
pareille. Nous y trouvons réunis l'art du xvi° et du XVIIe siècle. Elle
ne contient pas moins de cinquante-huit vers. Eli bien! ni Racine, ni
Corneille n'ont construit, conduit, gouverné une période d'une façon
plus magistrale. Pas un cahot! pas un temps d'arrêt! On dirait un flot
de source qui court, un torrent qui roule! L'impétuosité du mouvement va</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont tantôt des maximes profondes, frappées comme des médailles et
devenues proverbes.</p>
<p>Raisonner est l'emploi de toute ma maison</p>
<p>Et le raisonnement en bannit la raison.</p>
<p>Tantôt, des passages prosaïques, vulgaires, et dont le charme est dans
leur vulgarité même.</p>
<p>Et l'on sait tout chez moi, hors ce qu'il faut savoir. On y sait comme
vont : Lune, étoile polaire, Vénus, Saturne et Mars, dont je n'ai point
affaire. Et dans ce vain savoir qu'on va chercher si loin On ne sait
comment va mon pot dont j'ai besoin.</p>
<p>Oh! il n'oublie jamais son cher pot-au-feu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles ne lisaient point, mais elles vivaient bien : Leurs ménages
étaient tout leur docte entretien.</p>
<p>Et leurs livres, un dé, du fil et des aiguilles,</p>
<p>Dont elles travaillaient au trousseau de leurs filles.</p>
<p>Je m'arrête, paree que je citerais tout et je résume ainsi ma pensée.</p>
<p>Chrysale n'est pas un bourgeois, c'est le bourgeois du XVIIe siècle. Ce
portrait individuel est un portrait historique.</p>
<p>LES PETITS MARQUIS</p>
<p>Parbleu, je ne vois pas, lorsque je m'examine,</p>
<p>Où prendre aucun sujet d'avoir l'âme chagrine.</p>
<p>J'ai du bien, je suis jeune, et sors d'une jnaison</p>
<p>Qui peut se dire noble avec quelque raison :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je crois par le rang que me donne ma race</p>
<p>Qu'il est fort peu d'emplois dont je ne sois en passe. Pour le coeur,
dont surtout nous devons faire cas, On sait sans vanité que je n'en
manque pas,</p>
<p>Et l'on m'a vu pousser dans le monde une affaire. D'une assez vigoureuse
et gaillarde manière. ..................</p>
<p>Je suis assez adroit, j'ai bon air, belle mine,</p>
<p>Les dents belles surtout et la taille fort fine.</p>
<p>Je me vois dans l'estime autant qu'on y puisse être, Fort aimé du beau
sexe et bien auprès du maître.</p>
<p>Je crois qu'avec cela, mon cher marquis je croi Qu'on peut par tout pays
être content de soi.</p>
<p>Dans la bouche de Delaunay, cette tirade étincelait comme un miroir à
alouettes, au soleil. Autant de vers, autant de facettes ! Pas une
intention, pas une nuance, pas une délicatesse-qui ne fût mise en relief
et en lumière.</p>
<p>Firmin ne détaillait rien, n'accentuait rien,</p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé, qu'est-ce qu'Acaste ? Un portrait historique comme Chrysale.</p>
<p>SGANARELLE</p>
<p>Molière s'est servi plus d'une fois de ce nom de Sganarelle. Qui ne se
rappelle le Sganarelle de Don Juan et celui du Médecin malgré lui? Mais
celui-ci a un sens spécial. Il représente une classe nombreuse, les
maris trompés. Le fait curieux, c'est que ce rôle énorme se condense
tout entier en une seule scène, que cette scène est un monologue, et que
ce monologue est un dialogue. Il y a deux hommes dans Sganarelle, un
vaillant et un couard, et les deux interlocuteurs sont sa vaillance et
sa couardise.</p>
<p>Sganarelle se sait ou se croit trompé. Que</p>
<p><pb/></p>
<p>Figurez-vous une conversation entre Sancho</p>
<p>Pança et don Quichotte. Malheureusement,</p>
<p>Sganarelle tient bien plus du valet que du maître ; mais il a des
révoltes de courage qui font illusion.</p>
<p>C'est lui qui commence :</p>
<p>Et sans aucun respect faire cocus. les gens.</p>
<p>Doucement, s'il vous plaît ; cet homme a bien la mine D'avoir le sang
bouillant et l'âme un peu mutine ;</p>
<p>Il pourrait bien, mettant affront dessus affront, Charger de bois mon
dos, comme il a fait mon fronl... Je ne suis point battant, de peur
d'être battu...</p>
<p>Là-dessus, indignation de l'homme d'honneur qui s'écrie :</p>
<p>Mais mon honneur me dit que d'une telle offense</p>
<p>Il faut absolument que je prenne vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon honneur! mon honneur! reprend tout bas notre homme en grommelant, et
de plus en plus assagi.</p>
<p>Ma foi, laissons-le dire autant qu'il lui plaira;</p>
<p>Al1 diantre qui pourtant rien du tout en fera.</p>
<p>Quand j'aurai fait le brave, cl qu'un fer, pour ma peine. M'aura d'un
vilain coup transpercé la bedaine... Dites-moi, mon honneur, en
serez-vous plus gras ?</p>
<p>Celte maxime philosophique achève de le convaincre et il ajoute gaiement :</p>
<p>Quel mal cela fait-il ? La jambe en devient-elle</p>
<p>Plus tortue; après tout, et la taille moins belle ?</p>
<p>Peste soit qui premier trouva l'invention</p>
<p>De s'affliger l'esprit de cette vision,</p>
<p>Et d'attacher l'honneur de l'homme le plus sage</p>
<p>Aux choses que peut faire une femme volage !</p>
<p>Un fois sur cette route, il jette aphorisme sur aphorisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme ! .....................
Elles font la sottise et nous sommes les sots!</p>
<p>Oh! pour le coup, il n'hésite plus. Il envoie promener son honneur! sa
couardise, toute fière d'avoir la raison pour elle, triomphe, jubile...
rit.</p>
<p>En tout cas, ce qui peut m'ôter ma fâcherie,</p>
<p>C'est que je ne suis pas seul de ma confrérie.</p>
<p>Voir cajoler sa femme, et n'en témoigner rien,</p>
<p>Se pratique aujourd'hui par force gens de bien.</p>
<p>Et tout aise de se trouver en si belle compagnie, il s'assoit en
éclatant de rire! Mais, soudain, sa lèvre se plisse, un nuage passe sur
son front et mettant sa main sur sa poitrine :</p>
<p>Qui veut me conseiller quelque action virile.</p>
<p>Oui, le courroux me prend ; c'est être trop poltron : Je veux résolument
me venger du larron.</p>
<p>Déjà, pour commencer, dans l'ardeur qui m'enilamme...</p>
<p>Je vais dire partout qu'il couche avec ma femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au XVIIe siècle, on appelait cette scène la belle scène. On avait bien
raison. C'est une pure merveille. Le dernier vers est un traitde génie
et Molière y était admirable comme acteur. On raconte qu'après sa sortie
c'était une tempête de bravos. On l'eût certainement rappelé deux ou
trois fois si, de son temps, on avait eu l'habitude de rappeler les
acteurs. Les choses, aujourd'hui, sont changées, et un jour j'ai vu Got
rappelé par toute la salle après cette sortie, réapparaître en courant,
traverser la scène, courant toujours, comme s'il eût poursuivi son
larron et indiquant de son geste qu'il le poursuivait. Des éclats de
rire homériques remplissaient la salle. Ce jeu de scène était digne de
Molière.</p>
<p>LES FEMMES DANS MOLIÈRE</p>
<p>J'ai vu dans ma jeunesse beaucoup d'albums consacrés aux femmes de
Shakespeare, aux femmes de lord, Byron, aux femmes de Bal-</p>
<p><pb/></p>
<p>zac.. Aux femmes de Molière, je n'en connais pas.</p>
<p>La collection des femmes de Molière embrasse tous les âges, toutes les
classes, toutes les conditions. Mmo Pernelle et la petite Lonison du
Malade imaginaire ; la marq uise Dorimène et Charlotte, la paysanne de
Don Juan ; Mme de Sottenville et Mme Jourdain.</p>
<p>Autant de positions, autant de langages. Il patoise avec Martine; il
jargonne avec Bélise et Philaminte, de façon qu'on peut dire que la
moitié de la société française du XVIIe siècle figure dans cette seule
partie du théâtre de Molière.</p>
<p>Parmi tant de groupes, il en est un qui mérite une étude particulière,
car, il occupe une place considérable dans son répertoire:</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en choisis deux parmi elles, pour en faire l'objet d'une analyse plus
approfondie, parce que jamais notre poète ne s'est montré plus
observateur et plus créateur. Jamais il n'a pénétré plus avant dans les
mystères des âmes féminines, jamais il n'a mis en relief d'une façon
plus saisissante, une de leurs plus rares facul tés : le don de se
transformer complètement sous l'influence d'un sentiment profond. Ces
deux rôles sont Agnès et Elmire.</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Agnès est une personne devenue une personnification. Molière l'a faite
si vraiment</p>
<p><pb/></p>
<p>naïve que son nom est synonyme de naïveté. Mais il a fait bien plus
encore pour elle; il lui a ajouté la qualité qui semble en contradiction
avec son caractère : il lui a donné « un fond d'âme admirable ». Les
termes sont précis :</p>
<p>Un plus beau naturel se peut-il faire voir ?</p>
<p>dit Horace au troisième acte.</p>
<p>Et n'est-ce pas sans doute un crime punissable</p>
<p>De gâter méchamment ce fonds d'àme admirable?</p>
<p>Eh bien! c'est l'union de ces deux qualités, ce semble inconciliables,
c'est le développement simultané d'un fond d'âme admirable et d'une
complète naïveté, qui a tenté le poète, et qu'il a réalisé dans ce
chef-d'œuvre. Nous allons voir Agnès se transformer de scène en scène
sous l'empire de son amour, sans cesser jamais d'être Agnès! C'est une
belle fleur qui s'épanouit; c'est un jour pur qui se lève. Un de ses
derniers mots touche au sublime, et l'accent qu'elle lui donne a la
grâce touchante de l'ingénuité.</p>
<p>Je comparerais volontiers ce rôle d'Agnès</p>
<p><pb/></p>
<p>Son innocence s'y révèle par son manque de pudeur. La pudeur,
remarquons-le bien, n'est pas la pureté : la pudeur rougit ; la pudeur
se trouble; la pudeur se sent en face d'un mal qu'elle ne connaît pas,
mais qu'elle devine. Agnès ne rougit pas. Agnès n'est pas troublée.</p>
<p>Il me prenait, et les mains et les bras,</p>
<p>Et de me les baiser il n'était jamais las.</p>
<p>Arnolphe, inquiet; lui demande s'il n'a pas exigé autre chose.</p>
<p>Non. Vous pouvez juger, s'il en eût demandé. Que pour le secourir
j'aurais tout accordé.</p>
<p>Arnolphe lui jette alors les terribles mots</p>
<p><pb/></p>
<p>de péché... de péché mortel. Il lui dit que le ciel est courroucé.</p>
<p>Courrouce ! Mais pourquoi laut-il qu'il s'en courrouce ? C'est une
chose, hélas ! si plaisante et si douce !</p>
<p>La fin de cette première partie du rôle n'est pas moins charmante.
Arnolphe lui ordonne de rompre tout commerce avec Horace, et, s'il se
présente, de lui jeter un grès par la fenêtre. Elle se contente de lui
répondre :</p>
<p>Las ! il est si bien fait</p>
<p>Est-ce assez gentil! Ce mot n'a pas plus de douze ans. Elle obéit,
cependant. Elle jette le • grès, mais elle y attache une lettre. Il y a
une rusée dans la fille la plus innocente. Encore un trait de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre, aussi délicieuse de style que desentiment, est un des plus
jolis miracles produits par l'amour. • -</p>
<p>La dernière phase de la transformation d'Agnès nous réserve une surprise
plus grande encore. Agnès s'est enfuie de la maison avec Horace. Une
erreur de son amant la remet aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous l'aimez traîtresse ?</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Oui, je l'aime.</p>
<p>ARNOLPHE</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Et pourquoi, s'il est vrai, ne le dirais-je pas ?</p>
<p>ARNOLPHE.</p>
<p>X</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Hélas! non.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce Agnès qui parle. ou une des héroïnes</p>
<p>Je Corneille?</p>
<p>ARNOLPHE</p>
<p>Pourquoi ne m'aimer pas. madame l'impudente? ...................</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Que ne vous êtes-vous. comme lui, l'ait atmcr?</p>
<p>Je ne vous en ai pas empêche, que je pense.</p>
<p>Arnolphe, irrite (le celte piquante froideur</p>
<p>(ce sont les mots que lui prête Molière), lui reproche les dépenses
qu'il a faites pour elle.</p>
<p>Est-ce qu'un si long temps</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Non, il vous rendra tout jusques ail dernier double...</p>
<p>La colère d'Arnolphe redoutable.</p>
<p>Me rendra-t-il, coquine, avec tout son pouvoir.</p>
<p>Les obligations que vous pouvez m'avoir?</p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Je ne vous en ai pas de si grandes qu'on pense.</p>
<p>ARNOLPHE</p>
<p>N'est-ce rien que les soins d'élever votre enfance?</p>
<p><pb/></p>
<p>AGNÈS</p>
<p>Vous avez là-dedans bien opéré, vraiment,</p>
<p>Et. m'avez fait en tout instruire joliment !</p>
<p>Croit-on que je me flatte, et qu'enfin dans ma tête Je ne juge pas bien
que je suis une bête ?</p>
<p>Moi-même j'en ai honte...</p>
<p>Arnolphe n'y tient plus, et marchant sur elle, le bras levé :</p>
<p>... Quelques coups de poing satisferaient mon cœur.</p>
<p>Hélas ! vous le pouvez, si cela peut vous plaire.</p>
<p>Ce mot a quelque chose d'héroïque, mais elle le dit avec une si
angélique douceur qu'Arnolphe ne peut s'empêcher de répondre...</p>
<p>Ce mot. et ce regard désarment ma colère.</p>
<p><pb/></p>
<p>EL M IRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours par le même moyen : le charme.</p>
<p>Elle lui donne rendez-vous dans une salle basse. Tartuffe, fou de
convoitise, lui fait une déclaration- passionnée. Elle ne l'interrompt
pas, mais elle change immédiatement de tactique, et, quand il a fini,
elle lui dit d'un ton calme et ironique :</p>
<p>t</p>
<p>Je vous écoute dire ; et votre rhétorique</p>
<p>Terreur de Tartuffe. Il se croit perdu. Elle coupe court, et d'une voix
brève :</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-on voir une plus vive image d'une jeune femme, maîtresse
d'elle-même et des autres, par sa grâce souveraine et sa présence
d'esprit ?</p>
<p>Arrive le 4e acte.</p>
<p>Ici, transformation complète. Une autre,</p>
<p>Elmire nous apparaît.</p>
<p>Le triomphe facile, qu'on obtient par le charme, ne suffit plus. Il
s'agit d'une véritable lutte. Il faut abattre un ennemi redoutable.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Faites-le-moï descendre », répond-elle, avec un sourire quelque peu
orgueilleux. « Prenez garde », dit Dorine.</p>
<p>... Son esprit est rusé</p>
<p>— Non. On est aisément dupé par ce qu'on aime,</p>
<p>Quelle assurance I Quelle confiance en son empire !</p>
<p>* Et, une fois l'idée trouvée, quel art-de mise en scène! L'auteur
dramatique le plus expert ne ferait pas mieux.</p>
<p>— Approchons cette table, et vous mettez dessous^ — Pourquoi sous cette
table ? -</p>
<p>— Ah ! mon Dieu ! -laissez faire ;</p>
<p>J'ai. mon dessein en tête.</p>
<p>\</p>
<p>Lé mari est so.us la table et les autres personnages sont écartés; elle
s'approche; lève le coin du tapis qui recouvre Orgon, et, penchée vers
lui, lui'adresse un petit discours moqueur, auquel la gravité de" la
situation donne un singulier piquant.</p>
<p>Il est vrai qu'au fond elle ne court aucun risque : son mari est là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tartuffe entre : elle ouvre bravement, le feu; elle tâche de le mettre
en confiance. par quelques paroles tendres, mais il. lui répond
froidement :</p>
<p>La situation s'aggrave. Ah ! c'est un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>... Voyez, je vous prie.</p>
<p>Si mon mari n'est, point dans cette galerie.</p>
<p>Tartuffe rentre et l'hypocrite est démasqué. Ainsi finit cette scène
incomparable, dans laquelle reste toujours, ce semble, un côté
inexplicable.</p>
<p>D'où vient qu'Elmire se jette dans une lutte si scabreuse, non seulement
vaillamment,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p>SON ST Y L K</p>
<p>La gloire de La Fontaine a, ce me semble, un côté inexplicable.</p>
<p>Comment se peut-il tlu'un poêle qui n'a fait qu'imiter, soit inimitable?</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les écrivains du XVIIe et du XVIIIe siècles, JUx Fontaine est celui
qui s'est constamment le plus vendu.</p>
<p>Dernier privilège bien exceptionnel. Tout le monde connaît l'incroyable
pauvreté de ses rimes. Eli bien, les Romantiques ne l'en ont pas moins
salué grand poète. 11 a trouvé grâce «levant les farouches sectateurs de
la consonne d'appui.</p>
<p>Quelle est la cause de cet universel succès?</p>
<p>Son style.</p>
<p>Style d'artiste et style d'ouvrier.</p>
<p>Ouvrier est bien le lnot, car lui-même, il a dit en propres termes :</p>
<p>Tandis que sous mes cheveux hlancs.</p>
<p>Des vers moins sensés que sa prose.</p>
<p>Seulement, remarquez-le bien, cet infatigable ouvrier s'était si
complètement mis au service de l'artiste, il .s'était si bien identifié
avec lui,' qu'il disparaît en lui. Le style de La Fontaine est un
admirable métal de Corinthe, et si l'on n'a pas le droit de dire qu'il
est le plus grand de nos poètes, on peut</p>
<p><pb/></p>
<p>hardiment le nommer un styliste de génie.</p>
<p>Comment le démontrer? Comment découvrir et définir les qualités
constitutives de ce rare talent d'écrivain?</p>
<p>Voici le moyen que j'ai choisi.</p>
<p>Commençons par le versificateur, c'està-dire par ses qualités techniques.</p>
<p>Je lui en trouve trois de premier ordre, où nul ne lui a été supérieur
et qui portent toutes trois la forte empreinte de sa personnalité.</p>
<p>Variété de tours.</p>
<p>Variété de tons.</p>
<p>Précision de termes.</p>
<p>La variété de tours est un des plus rares et des plus délicats secrets
de l'art d'écrire.</p>
<p>Yeut-on s'en convaincre ?. Qu'on relise quelques pages d'un de nos plus
illustres pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>sateurs, Massillon ; qu'y trouvons-nous ? Une merveilleuse richesse de
termes qui n'a d'égale que sa surprenante indigence de tours.</p>
<p>Nul écrivain ne présente une même idée sous tant de faces, je dirais
volontiers sous tant de facettes. On dirait parfois un miroir
d'alouettes. C'est éblouissant! C'est chatoyant ! C'est fascinant! Mais,
par contre, toutes ses phrases sont coulées dans le même moule. Une fois
une tournure adoptée, il ne peut plus en sortir; il s'y canalise.</p>
<p>Rien de tout cela chez La Fontaine. Il est le contraire d'un rhéteur :
de l'art partout, de l'artifice, nulle part : c'est toujours la nature
qui parle quand il écrit.</p>
<p>J'en trouve un exemple charmant, dans les supplications du pigeon fidèle
au pigeon voyageur.</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Qu'allez-vous faire?</p>
<p>Voulez-vous qui lier votre frère?</p>
<p>L'absence est le plus grand des maux.</p>
<p>Non pas pour vous. cruel ? au moins que les travaux</p>
<p>Les dangers, les soins du voyage</p>
<p>Changent un peu votre courage !...</p>
<p>Encor si la saison s'avançait davantage !</p>
<p>Que faucons, que réseaux. Hélas! dirai-je. il pleut</p>
<p>Mon frère a-t-il tout ce qu'il veut :</p>
<p>Bon souper, hon gite et le reste ?</p>
<p>Tout est exquis dans celle page, car tout est grâce, émotion, abandon,
naturel, vente.</p>
<p>Or, d'où vient cette variété de sentiments?</p>
<p>De la variété des tours. étudiez ce morceau.</p>
<p>Pas un hémistiche, pas un membre de phrase où ne se produise quelque
tournure nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un second exemple, tout semblable et tout contraire :</p>
<p>Le mal marié.</p>
<p>Un mari veut renvoyer sa femme avare el jalouse.</p>
<p>Rien ne la contentait, rien n'était comme il faut :</p>
<p>On se levait trop Lard, on se couchait trop tôt.</p>
<p>Monsieur court, monsieur se repose.</p>
<p><pb/></p>
<p>nation : Res alata.</p>
<p>VARIÉTÉ DES TONS</p>
<p>Perrette, sur sa tête, ayant un pot au lait</p>
<p>Bien posé sur un coussinet</p>
<p>Quèlle différence de tons entre ces trois pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a si grande tournure qu'il rappelle la phrase de Saint-Simon sur la
duchesse de Bourgogne : Elle avait l'air d'une déesse mar- chant sur les
nues.</p>
<p>Deux vers plus loin, cette déesse redevient</p>
<p>Notre laitière, ainsi troussée</p>
<p>La dame de ces biens, quittant d'un œil marri</p>
<p>Sa fortune ainsi répandue...</p>
<p>Et tout cela, prosaïsme et poésie, déesse et laitière, font si bon
ménage, qu'on sent partout le charme de ces oppositions, sans y sentir
le moindre disparate.</p>
<p>On sortit de la vie ainsi que d'un banquet Remerciant mon hôte et qu'on
fit son paquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu murmures. vieillard : vois ces jeunes mourir !</p>
<p>Vois-les marcher, vois-les courir</p>
<p>A des morts, il est vrai. glorieuses et helles.</p>
<p>Mais sûres cependant et quelquefois cruelles.</p>
<p>J'ai beau te le crier : mon zèle est indiscret :</p>
<p>Ce dernier vers. stoïque et rude. complète dignement ce sévère tableau.</p>
<p>C'est La Colombe c/ la Fourmi.</p>
<p>La variété (les tours et la variété des tons y sont mêles : et ces
alliances inattendues de deux mots qui font contraste, éclatant au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>des perpétuelles et élégantes mobilités de la phrase, jettent sur ce
petit morceau beaucoup de, fantaisie.</p>
<p>LA COLOMBE ET LA FOURMI</p>
<p>Le long d'un clair ruisseau buvait une colombe</p>
<p>Quel vers délicieux ! C'est un petit tableau !</p>
<p>Quand sur Tenu se penchant. une fourmis y tombe; Et sur cet océan, on
eût vu la fourmis</p>
<p>S'efforcer, mais en vain de regagner la rive;</p>
<p>La colombe aussitôt. usa de charité</p>
<p>Un brin d'herbe dans l'eau par elle étant jeté</p>
<p>Ce fut un promontoire où la fourmis arrive</p>
<p>Elle se sauve...</p>
<p>Que de diversité de tours et de tons dans ces six vers !</p>
<p>Après ce prosaïque alexandrin :</p>
<p>Quand sur l'eau se penchant, une fourmis y tombe...</p>
<p>Ces grands mots : océan, promontoire, (lui poétisent la scène.</p>
<p>Puis, ce gentil petit détail :</p>
<p>Un brin d'herbe dans l'eau par elle étant jeté</p>
<p>Et enfin, ce dernier hémistiche :</p>
<p>Elle se sauve...</p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuivons :</p>
<p>Et là-dessus</p>
<p>Passe un certain croquant qui marchait les pieds nus : Ce croquant, par
hasard, avaiL une arbalète :</p>
<p>Dès qu'il voit l'oiseau de Vénus</p>
<p>Continuons.</p>
<p>La fourmis le pique au talon.</p>
<p>Le vilain retourne la tête :</p>
<p>La colombe l'entend, part et tire de long.</p>
<p>Le souper du croquant avec elle s'envole :</p>
<p>Pas de pigeon pour une obole.</p>
<p>Je ne relis jamais cette fable sans être ravi de ces deux derniers vers
dont l'un est si</p>
<p><pb/></p>
<p>poétique et l'autre si spirituel, et enfin sans être vraiment touché de
trouver a la fois dans un apologue de dix-huit vers, une leçon de
charité et une leçon de reconnaissance.</p>
<p>PRÉCISION DES TERMES</p>
<p>La précision des termes est une des qualités les plus personnelles de La
Fontaine. L'emploi du mot propre était pour lui une règle absolue. De
lÜ, dans son style, une clarté, un relief, un incisif que Lamartine a
caractérisé un jour devant moi, d'une manière bien frappante. Je lui
disais : « Mou cher maître, expliquez-moi donc une chose que je ne
comprends pas. J'apprends sans cesse par cœur des vers de La Fontaine et
des vôtres ; au bout 1 de six mois, je sais encore les siens</p>
<p><pb/></p>
<p>imperturbablement, et j'ai oublié une partie des vÔtres. Pourquoi ? —
Rien de plus naturel, me répondit-il très simplement ; j'écris avec un
pinceau, et La Fontaine avec un burin. »</p>
<p>Quelle définition profonde !</p>
<p>Un Animal dans la Lune.</p>
<p>Pendant qu'un philosophe assure</p>
<p>Que toujours par leurs sens les hommes sont dupés.</p>
<p>Un autre philosophe jure</p>
<p>Qu'ils ne nous ont jamais trompés.</p>
<p>Première remarque importante : « Dupés et trompés, semblent deux termes
synonymes. Ils ne le sont pas. Dupés exprime la vaniteuse confiance d'un
ignorant (lui se croit savant ;</p>
<p><pb/></p>
<p>trompés, l'assurance calme d'un homme qui tient en main la preuve (le ce
qu'il avance.</p>
<p>Qu'on ne voie pas dans cette interprétation une subtilité de
commentateur : c'est l'étude approfondie (le La Fontaine qui m'a appris
qu'avec lui il faut peser chaque mot, car chaque mot a sa valeur précise.</p>
<p>Les vers qui suivent en diront plus que je n'en saurais dire.</p>
<p>Tous les deux ont raison, et la philosophie</p>
<p>Dit vrai quand elle dit que les scus tromperont</p>
<p>Tant que sur leur rapport les hommes jugeront. :</p>
<p>Mais aussi, si l'on rectifie</p>
<p>L'image de l'objet sur son éloignement,</p>
<p>Sur le milieu qui l'environne</p>
<p>Sur l'organe et sur l'instrument</p>
<p>Les sens ne tromperont, personne.</p>
<p>Quelle netteté d'expression et quel abandon plein dei grâce dans la
phrase! Ce n'est pas un professeur (lui enseigne, c'est un savant très
spirituel qui cause.</p>
<p>Après la démonstration, l'exemple.</p>
<p>J'aperçois le soleil ; quelle en est la figure ?</p>
<p>Ici-bas, ce grand corps n'a que trois pieds de Leur : Mais si je le
voyais là-haut dans son séjour</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa distance me fait juger de sa grandeur :</p>
<p>Sur l'angle et les côtés, ma main les détermine. L'ignorant le croit
plat ; j'épaissis sa rondeur;</p>
<p>..Te le rends immobile, et la terre chemine.</p>
<p>Bref, je démens mes yeux en toute sa machine.</p>
<p>Toujours ce même' mélange de précision, de poésie et de bonhomie familière.</p>
<p>J'arrive aux autres vers..</p>
<p>"Quand l'eau courbe un bâton, ma raison le redresse.</p>
<p>La raison décide en maîtresse.</p>
<p>Mes yeux, moyennant ce secours,</p>
<p>Ne me trompent jamais en me mentant toujours.</p>
<p>LE POÈTE LYRIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Tait 11 ne seule odp. Mais tout, sous sa plume, se traduit tellement en
images et en harmonies, éclate en traits de lumière si vifs ou en
accents si pathétiques, qu'on est forcé de le ranger. parm i les voix
qui chantent ; c'est un fils de la la lyre.</p>
<p>La nature est absente de tous nos chefsd'œuvre classiques. Corneille,
Hacine, Molière moue sont des citadins.</p>
<p>Le prologue du Malade Imaginaire débute ainsi.</p>
<p>Le théâtre représente un lieu champêtre et néanmoins fort agréable.</p>
<p>effets de soleil et de jcmpuscule, de ces vifs</p>
<p><pb/></p>
<p>Solitude où je trouve une douceur secrète.</p>
<p>Lieux que j'aimai toujours, ne pourrai-je jamais Loin du monde et du
bruit, goûter l'ombre et le frais? Oh ! qui m'arrêtera sous vos sombres
asiles !</p>
<p>Quand pourront les neuf sœurs, loin des cours et des [ villes</p>
<p>M'occuper tout entier...</p>
<p>Ne dirait-on pas une page des Rêveries d'un promeneur solitaire ? La
Fontaine est le pré- curseur de Jean-Jacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dame au nez pointu.</p>
<p>Un mot pour peindre les souris.</p>
<p>La gent trotte-menu</p>
<p>Parfois, il nous les représente, en groupe et en action :</p>
<p>Puis ressortant font quatre pas,</p>
<p>Puis enfin se mettent en quête...</p>
<p>Une autre fois, ce sont des portraits en pied</p>
<p><pb/></p>
<p>qui jaillissent tout vivants de sa plume .et font tableau. Qu'on se
rappelle le Coq et le Chat, tels qu'ils apparaissent tous deux ensemble
aux yeux épouvantés ou enchantés du souriceau.</p>
<p>J'avais franchi les monts qui bornent cet état,</p>
<p>Et trottais comme un jeune rat</p>
<p>Lorsque deux animaux ont arrêté mes yeux ;</p>
<p>L'un deux, bénin et gracieux :</p>
<p>Et l'autre turbulent, et plein d'inquiétude ;</p>
<p>Il a la voix perçante et rude,</p>
<p>Sur la tête un morceau .de chair,</p>
<p>Une sorte de bras, dont il s'élève en l'air</p>
<p>Comme pour prendre sa volée,</p>
<p>La queue en panache étalée.</p>
<p>Est-ce que ce coq, vu ainsi a travers le verre grossissant de la peur,
ne prend pas quelque chose de gigantesque, de fantastique ! Est-ce que
tous les traits de cette figure si originale, - cette crête, ces ailes,
cette queue étalée n'ont pas pour nous un relief et un éclat tout nouveau?</p>
<p>Après le. coq, le chat... Changement de palette.</p>
<p>Les coloristes, les plus délicats, les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>fins, n'ont pas de teintes plus moelleuses, plus soyeuses, plus
caressantes.</p>
<p>Sans lui, j'aurais fait connaissance</p>
<p>Avec cet animal qui m'a semblé si doux :</p>
<p>Il est velouté comme nous,</p>
<p>Marqueté, longue queue, une humble contenance,</p>
<p>Un modeste regard, et pourtant l'œil luisant .</p>
<p>Cet œil luisant est merveilleux, et je devrais m'arrêter là, mais
comment ne pas parler des lapins? La Fontaine est leur peintre
ordinaire. Qui ne se rappelle de Jeannot lapin ?</p>
<p>Un jour</p>
<p>Parmi le thym et la rosée,</p>
<p>Ap rès qu'il eut brouté, trotté, fait tous ses tours.</p>
<p><pb/></p>
<p>son perchoir. Pourquoi ? Pour regarder,.</p>
<p>Je vois "fuir aussitôt toute la nation</p>
<p>Des lapins, qui, sur la bruyère</p>
<p>L'œil éveillé, l'oreille au guet,</p>
<p>S'égayaient et de thym parfumaient leur banquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE COMIQUE</p>
<p>La Fontaine s'est donné lui-même le litre de poète comique, en
définissant son œuvre :</p>
<p>Laie ample comédie aux cent actes divers.</p>
<p>Il en avait bien le droit. Sans doute, il lui manque une des parties les
plus considérables du poète comique : Y invention. Aucun de ses sujets
ne lui appartient en propre, mais il lui reste deux qualités maîtresses,
où il est l'égal de Molière : la peinture des caractères v t Y art du
dialogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>point de vue, elle semble presque les résumer toutes. C'est le Chêne et
le Roseau.</p>
<p>Le chêne un jour dit au roseau :</p>
<p>Vous avez bien sujet d'accuser la nature;</p>
<p>Un roitelet pour vous est un pesant fardeau ; .</p>
<p>Le moindre vent qui d'aventure</p>
<p>Fait rider la face de l'eau</p>
<p>Cependant que mon front, au Caucase pareil,</p>
<p>Non content de braver les rayons du soleil,</p>
<p>Brave l'effort de la tempête.</p>
<p>Tout vous est aquilon, tout me semble zéphyr.</p>
<p>Remarquez ce dernier trait, si expressif, comme aussi au début.</p>
<p>Un roitelet pour vous est un pesant fardeau.</p>
<p>Ces deux alexandrins caractérisent un des talents les plus personnels à
La Fontaine; c'est l'art de résumer un sentiment ou uri personnage dans
un vers ou dans une image.</p>
<p>Dont je couvre le voisinage.</p>
<p>Je vous, défendrais de l'orage :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vous naissez le plus souvent</p>
<p>Sur les humides bords (les royaumes du vent.</p>
<p>La liai lire envers vous me semble bien in juste.</p>
<p>La nature envers vous me semble bien injuste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre compassion, lui répondit l'arbuste,</p>
<p>Part d'un bon naturel, mais quittez ce souci ;</p>
<p>Je plie et ne romps pas. Vous avez jusqu'ici</p>
<p>Contre leurs coups épouvantables</p>
<p>Résisté sans courber le dos :</p>
<p>Mais attendons la fin.</p>
<p>Est-ce - assez narquois ? assez gouailleur?</p>
<p>Est-ce qu'on ne croit pas le voir, ce paysan finaud, qui fait semblant
d'être dupe de . son seigneur ? ce mot :</p>
<p>Part d'un bon naturel.</p>
<p>Et cette façon de rassurer le chêne : j</p>
<p>^ Mais quittez ce souci. -</p>
<p>' Et enfin' ce trait final lancé comme une flèche.</p>
<p>Mais attendons la fini</p>
<p>C'est une merveille que ce dialogue. Cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il disait ces mois.</p>
<p>Du bout de l'horizon accourt avec furie</p>
<p>Le plus terrible des enfants</p>
<p>L'arbre tient bon; le roseau plie.</p>
<p>Le vent redouble ses efforts.</p>
<p>Et fait si bien qu'il déracine</p>
<p>Celui de qui la tête au ciel était voisine</p>
<p>Quel coup de théâtre que l'entrée en scène de ce nouveau personnage !..
Le vent du Nord!... Tout change. Nous étions dans le dialogue, nous
voici dans l'action ! Nous étions dans la poésie gracieuse, nous voici</p>
<p><pb/></p>
<p>Quomodo cecidit potens ?</p>
<p>LE POÈTE MORALISTE</p>
<p>Notre travail sur ie style de La Fontaine serait incomplet si nous ne
disions rien de lui comme moraliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce juste ? Je ne le crois pas.</p>
<p>J'ai dit : sa morale, j'aurais dû dire ses morales; car il en a deux :
la morale utilitaire et la morale évangélique ; la morale pratique et la
morale de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>axiomes qu'on aimerait mieux ne pas y voir : mais c'est dans son
ensemble qu'il faut juger l'œuvre d'un poète. Or, quelle est en somme la
morale de La Fontaine ? La morale de</p>
<p>Franklin. Il a été le précurseur de la Science du bonhomme Richard,
comme des Rêveries d'un promeneur solitaire. Voyez ses affabulations :
que vous disent-elles ? Soyez économe. Soyez prévoyant. Soyez fidèle à
vos engagements. Surtout soyez travailleur. Chose frappante ! Ce
paresseux avec délices qui avait fait deux parts de sa vie qu'il
employait, dit-il :</p>
<p>Avait pour maxime favorite :</p>
<p>Travaillez, prenez de la peine,</p>
<p>C'est le fonds qui manque le moins.</p>
<p>La morale chrétienne nous dit : Aimez les autres, aidez les autres;
dévouez-vous aux autres. Ouvrez les fables de La Fontaine ; vous n'y
trouverez que des leçons de pitié, de serviabilité, d'assistance mutuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici quatre vers qui sont un portrait :</p>
<p>Il se faut entr'aider, c'est la loi de nature.</p>
<p>L'àne un jour, pourtant s'en moqua</p>
<p>Et ne sais comme il y manqua,</p>
<p>Car il est bonne créature...</p>
<p>Dieu fait bien ce qu'il l'ait.</p>
<p>Dont une branche, après Dieu, le sauva.</p>
<p>Petit poisson deviendra grand</p>
<p>Pourvu que Dieu lui prête vie.</p>
<p>Parlant des dieux, il a rendu visible leur présence sur la terre dans ce
vers admirable :</p>
<p>Enfin, si nous ajoutons (lue sa fable des Deux Amis est aussi touchante
que l'immortel chapitre de Montaigne sur l'amitié ; que les derniers
vers des Deux Pigeons sont un chant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BOULEAU</p>
<p>Boileau n'est pas un grand poêle, mais il a joué un grand rôle dans la
poésie du XVIIe siècle. Il impose et il s'impose. Corneille, Racine,
Molière, La Fontaine, lui sont très supérieurs, et tous quatre cependant
acceptent sans appel ses jugements. Louis XIV lui-même le consultait :</p>
<p>— Monsieur Despréaux, lui dit-il un jour, quel est, selon vous, le plus
grand poète de notre temps ?</p>
<p>— Molière, Sire, répondit Boileau sans hésiter.</p>
<p>Le roi se tut un moment, puis, avec un accent de déférence : — Je ne
l'aurais pas cru, dit-il, et il s'inclina.</p>
<p><pb/></p>
<p>lible de ses jugements. Ils avaient l'acuité pénétrante, la clarté
incisive des. projections électriques. En voici deux témoignages
frappants. On sait sa réponse au Père Bouhours, qui lui demandait quel
ouvrage en prose il préférait. — Les Provinciales. — Et après les
Provinciales? — Les Provinciales. — EL après? —1 Toujours les
Provinciales. Ne lise/ que cela, mon père, cela vous suffira.</p>
<p>Second exemple.</p>
<p>La postérité lui a donné raison.</p>
<p>L'autre cause de son autorité est plus singulière et moins reconnue. Je
ne l'ai découverte qu'après un long examen de ses œuvres et de sa vie.
Boileau, seul parmi les poètes de son temps, a été un talent et un
caractère. Ajoutons que son caractère, si franc, si ferme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivons-le donc dans quelques-unes de ses</p>
<p>œuvres, comme poète et comme homme.</p>
<p>SATIRES. É1* I ï R E S</p>
<p>Un jour, je me trouvais chez Victor Hugo, avec un de ses amis. La
conversation tomba sur Boileau. Quelle fut ma surprise d'entendre
l'auteur des Orientales parler avec la plus grande sympathie de l'auteur
de 1 Art Poétique. Il fit plus, il me cita de mémoire des vers de
Boileau. Il lit plus encore, il les com- menta. Voici ces vers, tirés de
la satire, sur les femmes.</p>
<p>Attends, discret mari, que la belle en cornette</p>
<p>Le soir ait étalé son teint sur sa toilette,</p>
<p>Et dans quatre mouchoirs de sa beauté salis</p>
<p>Envoie au blanchisseur ses roses et ses lis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quels vers ! nous dit-il! Quel relief! Pas un de ces hémistiches qui
ne soit une trouvaille et une hardiesse :</p>
<p>Ait étalé son teint sur sa toilette.</p>
<p>Ne semble-l-il pas d'une invention toute moderne.</p>
<p>De sa beauté salis Envoie au blanchisseur ses roses et ses lis.</p>
<p>Ne rappelle-t-il pas tel ou tel vers de Théo- phile Gautier"? Hoileau
avait le génie du pittoresque. M</p>
<p>Voici ces vers où le poè te nous peint un ménage d'avares. Un vieux
magistrat et sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour bien mettre ici leur crasse en tout son lustre, Il faut voir
du logis sort ir ce couple illustre :</p>
<p>Il faut voir le mari tout poudreux, tout souillé, Couvert d'un vieux
chapeau de cordon dépouillé,</p>
<p>Et de sa robe, en vain de pièces rajeunie,</p>
<p>A pied, dans les ruisseaux traînant l'ignominie.</p>
<p>Mais qui pourrait compter le nombre de haillons,</p>
<p>De pièces, de lambeaux, de sales guenillons,</p>
<p>De chiffons ramassés dans la plus noire ordure,</p>
<p>Dont la femme aux bons jours, composait sa parure ? DÓcrirai-je ses bas
en trente endroits perces,</p>
<p>Ses souliers grimaçants vingt-fois rapetassés.</p>
<p>Ses coiffes, d'où pendait au bout d'une ficelle</p>
<p>Un vieux masque pelé, presqu'aussi hideux qu'elle ?</p>
<p>Entendons-nous bien. Ce mot ne comprend pas Boileau tout entier, et
voici une épître qui nous le montre sous un jour nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPI TUE A RACINE</p>
<p>L'ami tié de Racine et de lioileau est légendaire ; elle fait partie de
leur gloire; l'affection de Boileau s'est produite dans cette épître de
la façon la plus ingénieuse.</p>
<p>Racine avait une appréhension maladive de la critique, 11 a dit lui-même :</p>
<p>« Vingt lignes moqueuses ou acerbes me font plus de peine que deux pages
d'éloges ne me font de plaisir. »</p>
<p>Il débute par le souvenir enthousiaste d'un des plus beaux triomphes de
Racine.</p>
<p>Jamais Iphigénic, en Aulide immolée,</p>
<p>N'en a l'ail, sous son nom, verser la Champmeslé.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; lever aux petites souffrances de l'amour-propre blessé, par le juste
sentiment de ce qu'il vaut ! Combattre la vanité par l'orgueil.</p>
<p>His du bruit passager de leurs cris impuissants.</p>
<p>Que peut contre tes vers une ignorance vaine '!</p>
<p>Le Parnasse français, ennobli par ta veine,</p>
<p>Contre tous ces complots saura te maintenir.</p>
<p>El soulever pour toi l'équitable avenir.</p>
<p>Il va plus loin, il lui vante V utilité des enne- mis. Plus l'homme de
génie est attaqué. lui dit-il...</p>
<p>Plus il croit et s'élance.</p>
<p>Au Cid persécute Cinna doit sa naissance ;</p>
<p>Et peut-être ta plume aux censeurs de Pyrrhus</p>
<p>Doit les plus nobles traits dont lu peignis Burrhus.</p>
<p>Entin, il termine dignement cette éloquente démonstration, en s'offrant
lui-même pour exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi-même, dont la gloire ici moins répandue</p>
<p>Des pâles envieux ne blesse point la vue.</p>
<p>Mais qu'une humeur trop libre, un esprit peu soumis, De lionne heure a
pourvu (rutiles ennemis...</p>
<p>SATIRE VI 11</p>
<p>Cette satire est le chef-d'œuvre des poésies satiriques de Boileau, et
je ne crains pas de l'appeler un ehef-d'œuvre. Elle offre cette
particularité que le talent du poète s'y déploie avec une puissance
incomparable, et que son caractère s'y entrevoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on dirait une scène de théâtre. Quel en est donc le sujet? La mise en
accusation de l' homme. ,</p>
<p>De tous les animaux qui s'élèvent dans l'air,</p>
<p>Qui marchent sur la terre, ou nagent dans la mer,</p>
<p>Le docteur, stupéfait, lui répond : —Mais, mon ami, vous n'y pensez pas
? Quoi ! un ver, une fourmi, un taureau qui rumine, une chèvre qui
broute, ont l'esprit mieux tourné (lue l'homme?</p>
<p>— Oui docteur.</p>
<p>Il tourne au moindre vent, il tombe au moindre choc, Aujourd'hui dans un
casque, demain dans un froc.</p>
<p>Le docteur le regarde en souriant et lui dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ces propos sont bons pour la satire, pour égayer un lecteur, mais
soyons sérieux : l'homme n'a-t-il pas seul la raison? Ne lui sert-elle
pas de guide? Et enfin, n'est-il pas le Roi des animaux?</p>
<p>LE POÈTE</p>
<p>Ce roi des animaux, combien a-t-il de rois ! L'ambition, l'amour,
l'avarice, la haine.</p>
<p>— Que l'homme ait des passions, je ne le nie pas, reprend le docteur
avec calme. Mais ses moindres vertus balancent tous ses vires. L'homme
seul vit dans l'enceinte des villes.</p>
<p>— La science ? répond le poète avec moquerie.</p>
<p>Dans le siècle où nous sommes, Est-ce au pied du savoir qu'on mesure les
hommes?... Quiconque est riche est tout : sans sagesse il est sage ; Il
a, sans rien savoir, la science en partage ;...</p>
<p>Et souvent tel y vient, qui sait, pour tout secret, Cinq et quatre font
neuf, ôtez deux, reste sept.</p>
<p>Oh! cette fois, le docteur n'y tient pas. et</p>
<p><pb/></p>
<p>il s'écrie avec indignation, avec éloquence :</p>
<p>Qui ? cet écervelé qui mit l'Asie en cendre ?</p>
<p>Ce fougueux l'Angcli, qui, de sang altéré,</p>
<p>Maître du monde entier, s'y trouvait trop serré ? L'enragé qu'il était,
né roi d'une province</p>
<p>Ou'il pouvait gouverner en bon et sage prince.</p>
<p>S'en alla follement, et pensant être dieu,</p>
<p>Courir comme un bandit qui n'a ni l'eu, ni lieu ;</p>
<p>Et, traînant avec soi les horreurs de la guerre,</p>
<p>De sa vaste folie emplir toute la terre !</p>
<p>Heureux, si de son temps, pour cent bonnes raisons. La Macédoine eut eu
des petites-maisons;</p>
<p>Ht qu'un sage tuteur l'eût en cette demeure.</p>
<p>Par avis des parents, enfermé de bonne heure !</p>
<p>Est-ce assez fou, assez amusant?</p>
<p>— Voyons, raisonnons ! N ous ne pouvez pas cependant prétendre qu'un
homme, qu'un docteur, soit au-dessous d'un âne. Songez</p>
<p><pb/></p>
<p>donc, un âne! Un stupide animal ! dont tout le monde se moque.</p>
<p>— Un àne ! reprend le poète en riant. !... ah ! docteur!...</p>
<p>Que pense-t-il de nous lorsque sur le midi</p>
<p>Un hasard au palais le conduit un jeudi:</p>
<p>Lorsqu'il entend de loin, d'une gueule infernale,</p>
<p>La chicane en fureur mugir dans la grand'salle?</p>
<p>Que dit-il quand il voit les juges, les huissiers,</p>
<p>Qu'il dirait de bon cœur, sans en être jaloux. Content de ses chardons,
et secouant la tête :</p>
<p>Ma foi, non plus que nous, l'homme n'est qu'une bêle !</p>
<p>Je m'explique :</p>
<p>Louis XIV était très courageux. A ce titre il aimait singulièrement le
courage. Or un jour:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était plus (lue brave, il était vaillant, il était combatif. J'en
trouve une preuve frappante dans cette définition de la satire.</p>
<p>L'ardeur de se montrer et non pas de médire</p>
<p>Arme la vérité du vers de la satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>et défendu par Philinte. Eh bien ! il y a de l'AIceste dans Boileau.</p>
<p>En voici une preuve bien frappante : On se rappelle le passage célèbre
du Misanthrope. Hors qu'un commandement exprès du roi me vienne De
trouver bons les vers dont on se met en peine.</p>
<p>Je soutiendrai toujours que les vers sont mauvais</p>
<p>Et qu'un homme est pendable après les avoir faits.</p>
<p>L'ART POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est donc cette idée ? Ce que doit être l'âme du poète. Boileau a
trouvé ce magnifique sujet dans son propre cœur. Plein de respect pour
le nom de poète, plein d'émotion devant le rôle qu'il peut jouer., il en
trace le</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait une ascension : semper excelsior !</p>
<p>Le premier devoir qu'il prescrit aux jeunes poètes, c'est le
désintéressement. Il en avait eu un beau modèle sous les yeux, son
propre exemple.</p>
<p>Jamais, il ne voulut toucher aucun droit d'auteur. Tout l'argent qu'il
recevait de ses éditeurs passait en aumônes. Mais sa délica- tesse lui
fit craindre d'avoir l'air de se proposer comme modèle; son amitié pour
Racine eut.peur de le blesser, et il écrivit ces vers charmants :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais qu'un noble esprit peut, sans honte et sans crime, Toucher de
son travail un tribut légitime ;</p>
<p>Mais je ne puis souffrir ces auteurs renommés</p>
<p>Qui, dégoûtés de gloire, et d'argent affamés,</p>
<p>Mettent leur Apollon aux gages d'un libraire,</p>
<p>Et font d'un art divin un métier mercenaire.</p>
<p>Fuyez, surtout fuyez ces basses jalousies</p>
<p>Des vulgaires esprits, malignes frénésies.</p>
<p>Le vers se sent toujours des bassesses de cœur.</p>
<p>Quel vers admirable !</p>
<p>A la troisième étape, un coup d'aile le transporte dans les plus hautes
régions de l'idéal.</p>
<p>Que votre âme et vos mœurs, peintes dans vos ouvrages, N'offrent jamais
de vous que de nobles- images,</p>
<p>Corneille. Voici des vers exquis où il nous rappelle La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que les vers ne soient pas votre éternel emploi. Cultivez vos amis,
soyez homme de foi,</p>
<p>C'est peu d'être agréable et charmant dans un livre ;</p>
<p>Il faut savoir encore et converser et vivre.</p>
<p>Ne croirait-on pas lire le bonhomme?</p>
<p>On peut aimer le bien de diverses façons,</p>
<p>Au sein de ses amis répandre mille choses</p>
<p>Et, recherchant de tout, les effets et les causes,</p>
<p>A table, au bord de l'eau, le long- d'un clair ruisseau, Raisonner avec
eux sur le bien et le beau.</p>
<p>La dernière étape nous réserve une surprise plus émouvante. encore.,</p>
<p>Le délicieux livre qui s'appelle l' Histoire du loyal serviteur contient
quelques pages que je ne relis jamais sans émotion.</p>
<p>Eh bien ! Boileau fait de même. Il propose</p>
<p><pb/></p>
<p>pour modèle aux jeunes poètes leurs ancêtres. Quels étaient, ces
ancêtres ? Orphée, Amphion, Linus... Alors, dans des vers admirables
auxquels je vous renvoie, il énumère tout ce que la poésie a fait de
grand dans le monde. Qui civilisa les hommes ? La poésie. Qui fonda les
cités? La poésie. Qui combattit les passions et les vices déchaînés
comme des bêtes féroces? La poésie. Et tous ses conseils aux jeunes
poètes se résument en un mot : Poésie oblige.</p>
<p>Me trompé-je, en croyant qu'une telle conception a une grandeur qui
élevé Boileau au rang des poètes lyriques? A qui le doit-il ? A son
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>livres auxquels on peul se Her. Les mémoires de Racine par son fils, et
la correspondance des deux amis.</p>
<p>Ils nous offrent un Boileau bien inconnu, et bien inattendu. Un Boileau,
non seulement, affectueux, mais tendre. Le mot n'est, pas trop fort.
Qu'on en juge.</p>
<p>Boileau était, aux eaux de Bourbon, pour une maladie grave : une aphonie
complète, accompagnée (les troubles nerveux les plus effrayants.</p>
<p>« Les médicaments auxquels on me condamne, lui écrit-il, sont si
violents, que je rends tout ce que j'ai dans le corps, sauf le mal pour
lequel on me les donne.</p>
<p>Puis il ajoute :</p>
<p>Plus loin :</p>
<p>« Je suis touché jusqu'aux larmes de l'amitié que vous me témoignez.</p>
<p>Plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si la perte de ma voix était un fait accompli, je crois que j'en
prendrais résolument mon parti. Il n'y a qu'une chose que je serais
incapable de supporter, ce serait de ne pas vous voir.</p>
<p>Le cœur le plus tendre pourrait-il trouver un langage plus touchant?</p>
<p>Que répond Racine ? Il prend un grand parti : aller retrouver Boileau à
Bourbon !</p>
<p>Quand on s'aime, se taire ensemble, c'est causer!</p>
<p>La tendresse peut-elle aller plus loin ? Et ne croit-on pas lire la
délicieuse fable des Deux amis ?</p>
<p>Un autre lien bien cher les unissait encore.</p>
<p>Boileau n'était pas marié, mais il avait deux enfants, les fils de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Allez trouver M. Despréaux, lui disailil : confiez-lui ce que vous
m'avez confié, et demandez-lui son avis. C'est un grand bonheur et un
grand honneur pour vous qu'un tel homme veuille bien vous écouter et
vous répondre, car ses conseils pratiques sont aussi précieux que ses
conseils littéraires.</p>
<p>C'est ainsi que le jeune homme poursuivit brillamment sa carrière, sous
la lutelle de cette touchante collaboration.</p>
<p>Quant au second fils, il achevait sa philosophie au collège de Beauvais,
quand son père fut atteint de la maladie qui l'emporta.</p>
<p>Boileau ne quitta pas son chevet. Dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>derniers jours, Racine se leva avec effort sur son lit, l'appela, il
l'embrassa tendrement et lui dit :</p>
<p>— De toutes les grâces que Dieu m'a accor- dées, une des plus grandes
est de m'acoir donné un ami tel que vous.</p>
<p>Et il mourut en lui confiant son fils.</p>
<p>Alors s'établirent entre le vieux poète et le jeune étudiant de
philosophie les relations les plus intéressantes.</p>
<p>Deux faits suffiront pour en marquer le double caractère : c'est-à-dire
un mélange r charmant de sérieux et de bonhomie.</p>
<p>— Il faut être bien hardi, jeune homme, pour oser faire des vers avec le
nom que vous portez. Vous êtes le lils d'un homme qui a été le plus
grand poète de son époque. Com-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, ne pas déchoir, comment ne pas vous montrer indigne de lui?</p>
<p>Le jeune homme baisse la tête, tout rouge de confusion.</p>
<p>Ce que voyant, Boileau change de ton el avec un sourire bienveillant :</p>
<p>— Je ne dis pas que ce soit impossible : mais il faudrait apprendre.</p>
<p>Et la-dessus, commence une série de conseils, auxquels le poète futur
dut en partie le succès de son beau poème : La Religion.</p>
<p>Quelque temps après, nouvelle visite à</p>
<p>Auteuil.</p>
<p>— Jouer avec vous, Monsieur, secrie le jeune hom me '?</p>
<p><pb/></p>
<p>dessus, allègre, alerte, il range le jeu, prend une boule, la lance avec
vigueur et abat les neuf quilles du même coup. Exclamations du jeune
homme! Cris d'admiration! Bravos! Sur quoi, Boileau se retourne vers lui
et tout en riant : Il faut avouer que je suis un personnage bien utile à
mon pays : je fais bien les vers et je joue bien aux quilles.</p>
<p>Qui se serait attendu il voir Boileau aimable, gai, simple ?</p>
<p><pb/></p>
<p>tragique ! Hume vivante, il voit s'amonceler autour de lui toutes sortes
de ruines.</p>
<p>Je n'en doute pas ! mais a-t-il été entendu?... exaucé?... Je, ne sais,
mais je suis certain qu'il a crû l'être. Songez que je parle de deux
poètes et de deux hommes du XVIIe siècle !...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAITS</p>
<p>DU MAGASIN D'ÉDUCATION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TRAVAIL</p>
<p>Le travail est un tonique.</p>
<p>Le travail est un calmant.</p>
<p>Le travail est un consolateur.</p>
<p>Le travail est un conseiller.</p>
<p>Le travail est un plaisir.</p>
<p>Le travail est l'assaisonnement de tous les autres plaisirs.</p>
<p>Deux heures de travail, le matin, se répandent, comme un baume, sur la
journée entière et en parfument.toutes les heures.</p>
<p>G décembre 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MISSION DE SOCRATE</p>
<p>Socrate est le plus bel exemplaire de l'homme que nous ait légué
l'antiquité, et depuis dix-huit siècles, le monde n'en a pro(luit aucun
autre qu'on ait pu mettre au-dessus de lui. Il avait toutes les parties
de la gran- deur. Grande àme, grand esprit, grand caractère, grand
courage : les qualités contraires se fondaient harmonieusement en lui,
comme les dissonances dans une belle œuvre musicale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la communauté avec cette créature acariâtre, sans montrer, je dirai
volontiers sans éprouver, aucun sentiment d'irritation ni même
d'impatience.</p>
<p>Eh bien, il y a en lui quelque chose de plus singulier encore.</p>
<p>C'est son état.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Socrate avait deux patries : la Grèce et Athènes. Mais la seconde resta
toujours la première dans son cœur! Il avait trop adoré pendant trente
ans sa ville natale, il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>çté trop fier d'elle, pour qu'elle ne fut pas toujours sa vraie mère,
son aima parens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès les premières pages, il nous raconte la façon dont il devint le
disciple de son maître. Il avait quinze ans, et allait au marché pour
acheter des fruits et des vivres. Socrate, qui le connaissait pour un
jeune homme de grande espérance, le voyant passer, met</p>
<p><pb/></p>
<p>doucement son bâton en travers de la route.</p>
<p>« Où courez-vous ainsi ? lui dit-il.</p>
<p>— Je vais au marché acheter mes provisions de la journée.</p>
<p>— N'y allez pas encore, et venez d'abord avec moi; je vous donnerai une
marchandise qui ne vous coûtera rien et qui nourrira non pas votre
corps, qui est beaucoup cependant, .mais votre âme, qui est plus
encore... la vertu. »</p>
<p>I</p>
<p>Chaque matin, Socrate, après avoir rendu grâce aux dieux, et ses
ablutions faites, car il était très curieux de propreté, se lançait</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure venue, il -se rendait sur la place publique, près de la tribune
aux harangues, et il commençait son rôle patriotique.</p>
<p>. Il y avait, alors a Athènes un jeune homme du - nom 0 de' Gl aucon,.
qu'un- des *amis de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>votre patrie, et que vous ne vous fassiez un grand renom. »</p>
<p>Attiré par ces douces paroles :</p>
<p>— Oui, sans doute.</p>
<p>— Et cela en augmentant son revenu?</p>
<p>— Justement.</p>
<p>— Apprenez-moi donc jusqu'où monte le revenu de cette cité, je suis
certain que vous y avez pris garde et de très près.</p>
<p>— Je n'y ai jamais songé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qui le nie?</p>
<p>— Je n'ai pas appris ce compte par cœur, dit Glaucon avec impatience.</p>
<p>— Rien de plus naturel ; mais, alors, vous avez peut-être écrit quelques
mémoires là-</p>
<p><pb/></p>
<p>dessus ; j'entendrais volontiers cette lecture.</p>
<p>— Je n'ai encore rien couché précisément par écrit.</p>
<p>— Certes, et là-dessus mon opinion est faite.</p>
<p>— Dites-moi donc quelles garnisons il faut renforcer et quelles il faut
casser.</p>
<p>— Mon avis est qu'il faut qu'on les casse toutes.</p>
<p>— Parce qu'elles ravagent le pays qu'elles devraient défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— -Très bien ! Ainsi, vous avez été sur les lieux, vous avez examiné les
positions, vous avez constaté les ravages...</p>
<p>— Nullement.</p>
<p>— Comment donc le savez-vous ?</p>
<p>—- Je m'en cloute.</p>
<p>« Je crois, en effet, que ce sera le meilleur. »</p>
<p>Socrate, alors, selon sa méthode, finissant sérieusement, pour adoucir
la pointe de ces Tailleries et les faire tourner en utile conseil :</p>
<p>« Prenez donc garde, G-laucon, en voulant acquérir réputation, de
trouver le contraire de ce que vous cherchez. Regardez autour de vous,
et vous verrez, dans toutes les affaires de ce monde, quel danger il y a
de mettre sa langue-et-sa main aux choses que l'on n'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le second exemple est plus frappant encore. Le but est le même, servir
la patrie. L'art est le même. La marche de l'entretien est la</p>
<p><pb/></p>
<p>même. Seulement l'objet est différent. Au lieu de décourager, Socrate
encourage ! Et c'est toujours son amour pour sa chère Athènes qui lui
inspire cet ingénieux et éloquent sursum corda.</p>
<p>(c Périclès, ne pensez-vous pas que les Athéniens sont gens désireux
d'honneur autant que les Béotiens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je le crois.</p>
<p>— Je le crois aussi.</p>
<p>— Comment faire vaincre des hommes qui ont peur?</p>
<p>—Vous oubliez, Socrate, la mollesse actuelle</p>
<p><pb/></p>
<p>des Athéniens, leur corruption, leur indiscipline, leur décadence enfin. »</p>
<p>Socrate ne pouvait pas laisser ainsi attaquer sa chère Athènes, sans la
défendre.</p>
<p>Puis, avec une adresse llatteuse :</p>
<p>« Ce n'est pas vous, Périclès, qui agiriez ainsi?... ».</p>
<p>Et alors, lui rappelant toutes les preuves données par lui de talents
militaires, il ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>De telles paroles n'ont pas besoin de commentaire.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>• « Socrate, je croyais que ceux qui font profession de philosophes en
dussent devenir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier caractère de l'enseignement de Socrate était d'être gratuit.
Il refusait toute espèce de salaire.</p>
<p>Rien n'irritait plus les sophistes que ce désintéressement, car c'était
la vivante satire de leur vénalité. Un jour donc, l'un d'eux,
interpellant Socrate sur la place publique, lui dit :</p>
<p>— Tu te trompes, lui répondit Socrate, j'y</p>
<p><pb/></p>
<p>gagne ce qu'il y a de plus précieux au monde, ce qui est d'un meilleur
service que le cheval le plus rapide, ou l'esclave le plus dévoué ; ce
qui soutient dans la bonne et la mauvaise fortune, ce qui conseille, ce
qui console, ce qui réjouit.</p>
<p>— Quel est ce rare trésor?</p>
<p>— Des amis.</p>
<p>— Lesquelles!</p>
<p><pb/></p>
<p>tout bas d'accorder nos actions avec nos idées, et de cette communauté
d'efforts vers le bien naît entre nous une affection, d'une nature toute
particulière, et la plus douce qu'on puisse imaginer. Voici donc ma
conclusion; soyons vertueux pour avoir des amis, et ayons des amis pour
être vertueux. »</p>
<p>L'immortelchapitre de Montaigne sur l'amitié ne contient pas une phrase
plus délicieuse. Eh bien, il en est encore une autre que je ne trouve
pas moins profonde, ni moins féconde.</p>
<p>« Que voulez-vous qu'il apprenne de moi, répondit-il avec chagrin; il ne
m'aime pas ! » C'est tout un programme d'enseignement que cette parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>de saint Paul, dans l'épître de la charité (charité, caritas, ne veut
pas dire aumône, inais tendresse). « Celui qui a la charité, dit
l'apôtre, possède tout..., et celui qui ne l'a pas ne possède rien! » Ce
mot est le fondement de la doctrine évangélique. Socrate est un précurseur.</p>
<p>Un dernier fait complétera celte étude. Xénophon raconte, dans ses
Économiques, la visite de Socrate chez Isomachus, qu'on avait surnommé
le bon et le beau, comme étant le chef de famille qui gouvernait le plus
sagement sa maison.</p>
<p>« D'abord, lui dit-il, quelle place occupe votre femme dans la maison ?</p>
<p>— Celle de la reine des abeilles dans une ruche, répond Isomachus. Elle
commande,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle dirige, elle règle. Rien ne, s'y fait que par elle, même ce qu'elle
ne fait pas. »</p>
<p>Frappé de cette réponse, Socrate ajoute : « Qui donc a rendu votre femme
capable d'une si belle fonction? son père et sa mère vous l'ont-ils
donnée tout instruite, ou bien est-ce vous qui lui avez servi de maître ?</p>
<p><pb/></p>
<p>. 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR ET LE LENDEMAIN</p>
<p>L'automne, on le sait, est pour les arbres ce que le printemps est pour
les oiseaux : il les revêt, ce semble, de ce qu'on appelle un plumage
d'amour. Jamais ce nom poétique n'a été plus juste que cette année.
Autant d'essences d'arbres, autant de colorations différentes. L'or pâle
des peupliers, le blanc</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au milieu de ce décor merveilleux que je me trouvai le matin,
quand je sortis de la maison. J'en fus ébloui, et, pendant, deux</p>
<p><pb/></p>
<p>heures, je me promenai avec délices dans tous les coins et recoins du
jardin et du petit bois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus interrompu dans mon rôle d'observateur par des exclamations de
joie qui partirent derrière moi. Le petit garçon de sept</p>
<p><pb/></p>
<p>. A cette gentille scène manquait un de nos garçons. Il se tenait à
l'écart, il était occupé</p>
<p><pb/></p>
<p>Guides, brancards, attelage, notre petit bonhomme s'occupait de tout...
sauf des chevaux, parce que les chevaux, c'étaient eux ! Une</p>
<p><pb/></p>
<p>La course finie, un peu plus tard, autre spectacle : je vis la voiture
du petit dernier se diriger vers le bois et y pénétrer. Mais, .cette
fois, ce n'était pas la nourrice qui la poussait. C'était une des plus
petites filles, et l'aînée l'accompagnait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>triste suivit cette disparition ! Un des enfants dit d'une voix
mélancolique : « Adieu, soleil ! — Non ! repris-je vivement. Pas adieu !
A demain, soleil ! A demain ! » Ce mot enchanta toute la bande. Et les
voilà, dégringolant vers la maison... comme les petits de l'alouette, en
répétant en chœur : «A demain, soleil! A demain, soleil! ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'imaginai alors d'imiter Xavier de Maistre et d'entreprendre, comme
lui, un voyage autour de ma chambre... un voyage de découvertes.</p>
<p>Rien de plus pittoresque que ma chambre, qui est mon cabinet de travail.
Juchée au haut de la maison comme un observatoire !</p>
<p>Lumineuse comme une cage de verre ! Cinq fenêtres donnant sur le jardin,
et toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porte. C'était mon arrière-petite fille, qui entrait, avec un bouquet
dans la main.</p>
<p>Et là-dessus, elle se sauve en riant.</p>
<p>Ces gentilles paroles, si gentiment répétées, m'allèrent au cœur. Eli!
bien, me dis-je, cette journée ne vaut-elle pas encore mieux que celle
d'hier ? Ton voyage circulaire ne t'a-t-il pas rendu les heures aussi
courtes que pleines? Profite de la leçon. Remercie d'abord la Providence
de L'accorder bien plus que tu ne mérites. Puis, quand reviendront les
jours de claustration, car ils reviendront!... si la rage de la
promenade te reprend... eh bien... ! eh bien ! promène-toi ! promène-toi
avec tes jambes dans la chambre, avec tes yeux dans le jardin... et dans
ces carreaux transparents que tu maudissais ce matin...</p>
<p>Vois ce qui réunit et non ce qui sépare.</p>
<p>4899.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 UNE LEÇON D'HISTOIRE MODERNE</p>
<p>Je ferme un livre qui m'a laissé une impression profonde. Il m'a révélé,
dans toute sa grandeur morale, un personnage historique que je ne
connaissais que comme un illustre homme de guerre,... le maréchal
Davout. Pas un des actes de cette vie, si pleine d'événements épiques,
qui n'ait pour principe ce seul mot : le devoir!</p>
<p><pb/></p>
<p>rôle et marquent sa place dans notre histoire moderne.</p>
<p>Son nom ne s'écrivait pas alors comme aujourd'hui, Davout. Il y avait.
entre le D et FA une apostrophe qui représentait la particule
nobiliaire. On écrivait d'Avout, ou d'Avot. Sa famille était de vieille
noblesse bourguignonne et de race essentiellement militaire.</p>
<p>Le maréchal ne fit pas mentir ce proverbe. Officier dans l'armée du roi,
il donna sa démission en 1791, pour s'engager dans les volontaires de
l'Yonne.</p>
<p>Son rôle militaire, sous la République, se résume en deux faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nommé général de division, il refusa ce titre : pourquoi?</p>
<p>Parce que la Convention avait décrété qu'aucun noble ne pourrait obtenir
un haut grade dans l'armée. Il se dénonça donc comme ex-noble et offrit
sa démission. Elle fut acceptée avec les plus vifs regrets, mais elle
fut acceptée, et il resta longtemps sans emploi.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les titres de gloire de Davout, je n'en retiendrai qu'un : le
siège de Hambourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'armée remise au roi, Davout se retira en province, sans vouloir ni
demander, ni accepter aucune fonction dans le gouvernement nouveau.</p>
<p>Une fois seuls :</p>
<p>« Davout, lui dit Napoléon, je compte sur vous.</p>
<p>— Ordonnez, sire.</p>
<p>«- Oh! vous m'y seriez bien utile, lui dit l'empereur ; mais ici, vous
m'êtes indispen-</p>
<p><pb/></p>
<p>sable. Personne ne peut remplir cette place que vous. »</p>
<p>Davout se défend encore.</p>
<p>« Écoutez, lui dit l'empereur, en le regardant en face : on croit
partout que mon beaupère se détachera de la coalition et sera avec moi.
C'est faux. Je suis seul contre toute l'Europe. M'abandonne rez-vous? »</p>
<p>Après Waterloo, l'empereur, on le sait, revint nuitamment et
précipitamment aux Tuileries.</p>
<p>La première personne qu'il demanda, ce fut Davout. Le maréchal accourt;
il trouve Napoléon dans son bain.</p>
<p>« Eh bien! eh bien! Davout,. s'écria-t-il,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un homme éperdu, levant les bras, les laissant retomber dans son
bain et faisant jaillir l'eau tout autour de lui... Eh bien! Davout! Que
dites-vous de cela?</p>
<p>— Je dis, sire; qu'il faut que l'armée soit détruite, pour que Votre
Majesté soit revenue seule ici. »</p>
<p>Ce mot n'est-il pas un jugement porté sur cet incomparable capitaine,
qui ne sut jamais être vaincu, qui n'organisajamais une retraite, et qui
abandonna trop souvent son armée, pour venir au secours de son pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>et réglait la retraite de l'armée sur la Loire. L'ennemi hésitait à
signer le traité. Davout l'imposa! Et comme, depuis, on lui demandait ce
qu'il aurait fait en face d'un refus :</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut dire du maréchal Davout qu'il fut aussi héroïque que le maréchal
Ney ; aussi grand général que Masséna, et aussi honnête homme que
Drouot. Ajoutons encore une autre vertu : il fut humain. Oui ! Ce rude
soldat, le chef inflexible qui faisait impitoyablement passer par les
armes un maraudeur, pour un mouton volé, avait une âme compatissante
etclémente.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voici deux .preuves saisissantes : Pendant le siège de Hambourg,
quelques résistances s'étant produites parmi les habitants :</p>
<p>« Faites-moi fusiller tous ces braillards, lui écrivit l'empereur.</p>
<p>— Ce ne serait pas juste », répondit-il.</p>
<p>Et il ne fit fusiller personne.</p>
<p>15 mai 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MÉMOIRE</p>
<p>CONSIDÉRÉE COMME DIAGNOSTIC DES AUTRES</p>
<p>FACULTÉS</p>
<p>Pourquoi dit-on la mémoire? On devrait dire les mémoires.</p>
<p>II y en a plusieurs et de plusieurs sortes : mémoire des noms, mémoire
des lieux, mémoire des faits, mémoire des dates, mémoire des figures,
mémoire philosophique, mémoire scientifique, mémoire poétique.</p>
<p>Ces mémoires ne sont pas seulement différentes, elles sont souvent
contradictoires. Elles semblent s'exclure l'une l'autre.</p>
<p>Un très petit nombre d'élus les possèdent toutes ou presque toutes, les
heureux en ont trois ou quatre; quelques-uns n'en ont qu'une.</p>
<p>Ces réflexions ont provoqué en moi un retour surmoi-même; j'ai fait le
compte des mémoires</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fais une excursion en forêt; le lendemain, je ne reconnais plus les
lieux où je suis passé la veille.</p>
<p>On m'amène dans une usine, devant une machine, on la fait fonctionner
devant moi, on m'en explique le mouvement, je le comprends ; le
lendemain, je suis incapable d'en reproduire l'explication.</p>
<p>Je lis un livre d'histoire ; quelques jours, quelques semaines, si vous
voulez, suffisent pour chasser de ma mémoire, les dates, les
combinaisons politiques, stratégiques, diplo-</p>
<p><pb/></p>
<p>matiques, commerciales, industrielles... Rien ne reste debout en moi,...
que les caractères et les actions.</p>
<p>De là, pour moi, cette conviction que je ne suis ni mathématicien, ni
mécanicien, ni politicien, ni géographe, ni homme d'affaires, ni homme
de loi, ni officier d'état-major.</p>
<p>En revanche, j'ai eu et j'ai encore trois mémoires excellentes.</p>
<p>D'abord, la mémoire des vers. Je suis capable d'apprendre aujourd'hui
par cœur quarante vers en une demi-heure et de les retenir pendant
plusieurs mois. Pourquoi? Parce que, sans prétendre au grand titre de
poète, j'ai aimé la poésie avec passion, et qu'au théâtre, plusieurs de
mes pièces en vers ont reçu un accueil favorable du public et des juges
compétents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lis un livre d'imagination, un roman. Qu'est-ce que j'en retiens ?
Les situations émouvantes ou comiques? Affaire d'homme de théâtre.</p>
<p>Qu'en conclure ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1er juin 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETITE LEÇON D'HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>POUR DES ÉLÈVES DE DOUZE ANS</p>
<p>A MONSIEUR HETZEL</p>
<p>Mon cher Monsieur Hetzel,</p>
<p>Cet automne, j'ai fait une expérience d'enseignement, qui a été pour moi
un travail et un plaisir.</p>
<p>Ce projet me tentait beaucoup. C'était une ter- minaison piquante de ma
longue carrière professorale : avoir eu pour élèves les jeunes gens de
l'École normale de la rue d'Ulm, les jeunes filles de l'École normale de
Sèvres, les auditeurs du</p>
<p><pb/></p>
<p>Collège de France, voire de la Sorbonne, et finir professeur d'histoire
d'enfants de douze ans !</p>
<p>Mais comment résoudre ce problème? Comment remplir ce programme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« trefois; éclairer le passé par le présent, et le « présent par Je
passé. »</p>
<p>La voici, je vous l'envoie, mon cher Monsieur Hetzel, non comme modèle,
mais comme exemple, comme spécimen. Ces quelques pages expliqueront ce
que j'ai voulu faire et en même temps elles feront, j'espère, travailler
un peu l'esprit de vos jeunes lecteurs et fourniront, je crois, aux
parents, quelques indications pour leur rôle d'édu. cateurs.</p>
<p>Votre père et moi, mon cher Monsieur Hetzel, nous nous sommes souvent
dit que ce qu'on donne aux enfants, on le gagne. En voici une preuve
frappante que j'ai recueillie au cours de mes leçons :</p>
<p>Tous les orateurs, les plus modestes comme les plus grands, savent
quelle influence heureuse a pour eux la communication de leursregards
avec leur public.</p>
<p>Qu'est-ce donc, quand ce public a douze ans, et que les regards se
touchent ? La mobilité de physionomie de mes élèves, leur sincérité,
leur attention, leurs distractions, leur silence, leurs bâillements,
tout m éclairait, m 'avertissait, m'excitait.</p>
<p><pb/></p>
<p>m'arrêtait, me dirigeait ; je leur ai dû bien souvent ce que jeteur
disais; je les appelais en riant mes petits collaborateurs... Eh bien,
chers parents, mes amis, collaborez comme moi, et comme moi vous vous
direz que l'éducation des' enfants par les pères, c'est l'éducation des
pères par les enfants.</p>
<p>E. LEGOUVÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAYARD</p>
<p>Notre leçon d'aujourd'hui portera sur un homme qui a sa place, lui
aussi, parmi les plus grands de l'histoire de France, Bayard.</p>
<p>Seulement, pour vous le faire mieux connaître, je voudrais d'abord,
avant de vous raconter sa vie, vous montrer son portrait, sa signature,
et vous expliquer comment il mérita ce titre qui est devenu son second
nom, le chevalier sans peur et sans reproche.</p>
<p>Voici son portrait :</p>
<p>« Ah! ! dirent-ils, avec une surprise attristée; il est laid.</p>
<p>— Ajoutez, leur dis-je en riant, ce qui est plus grave, c'est qu'il est
très ressemblant.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! oui !</p>
<p>— Pourquoi? Parce que sa beauté, sa gentillesse, luisent sur sa figure...</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh !... c'est vrai !... je comprends !... s'écria Marie-Jeanne. — Et
nous aussi, dirent les deux autres enfants après elle.</p>
<p>« Ah! qu'il écrivait mal! fut le cri général. — J'en conviens,
répondis-je en riant. De grandes lettres mal bâties ! Toutes de travers
! Eh bien, c'est une leçon d'histoire que cette signature... Elle vous
montre que, dans ce temps-là, les grands personnages ne savaient pas
écrire ou ne savaient écrire que leur nom; d'autres n'écrivaient pas
même leur nom et le remplaçaient par une croix. Pourquoi? Parce</p>
<p><pb/></p>
<p>que les grands seigneurs de ces temps guerriers n'estimaient qu'un
métier, le métier des armes. Les hommes d'épée méprisaient les hommes de
plume... Rappelez-vous ce petit fait. Il vous expliquera bien des
choses, quand vous apprendrez l'histoire de France.</p>
<p>« D'abord, mes enfants, qu'est-ce qu'un chevalier?</p>
<p>— Oui!</p>
<p>— Eh bien! porter ce petit ruban, c'est être décoré, et être décoré,
c'est être chevalier, chevalier de la Légion d'honneur.</p>
<p>« Mais, me diras-tu : Pourquoi lui a-t-on donné cette décoration?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi?... me direz-vous. Oh! Pourquoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi? Tenez, regardez cette gravure. Elle représente la cérémonie où
Bavard a été armé chevalier. Eh bien, cette gravure vous dit tout. Car
elle vous montre la différence énorme qui existait entre un chevalier
d'autrefois et un chevalier d'aujourd'hui, entre les parrains
d'autrefois et les parrains d'aujourd'hui, et elle vous explique la
raison de cette différence.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour la vérité, comme pour tout ce qui est faible, pour tout ce qui
souffre, respectueux pour les femmes jusqu'au culte, et prenant pour
devise trois mots : Dieu ! la France ! les dames !</p>
<p>Nous voici arrivés, mes chers enfants, au point capital de notre leçon,
au récit de la vie de Bayard :</p>
<p><pb/></p>
<p>J'éprouve ici un grand embarras. Bayard s'est battu pendant plus de
trente ans. Il a fait campagne sous trois rois : Charles VIII, Louis
XII, François Ier. Il a combattu, s'est distingué et a parfois commandé
dans plus de quarante batailles ou rencontres. Il a fait trois sièges de
ville. Il a été vainqueur dans deux célèbres combats singuliers, et dans
trois tournois; il a été blessé deux fois, prisonnier deux fois...
Comment raconter une vie si pleine dans une petite demi-heure qui nous
reste? Est-ce que c'est possible? Je le crois; je vais l'essayer, et
voici de quelle façon.</p>
<p>Je vais choisir, parmi cet amas d'actions héroïques, quatre faits plus
caractéristiques qu'aucun autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>a bien mérité d'ètre appelé : le chevalier sans peur et sans reproche.</p>
<p>Avez-vous compris ? Oui. Eh bien, commen-</p>
<p>çons.</p>
<p>Bavard est né dans le Dauphiné, il y a près de quatre cents ans, d'une
vieille famille de fiers et belliqueux gentilshommes.</p>
<p>Il entrait dans ses treize ans, quand son père le fit appeler, lui et
ses frères, les fit ranger auprès du lit où il était étendu, et leur dit :</p>
<p>cc Mes enfants, je suis bien vieux, je me sens atteint d'une maladie
grave, et, avant de m'en aller de ce monde, je veux savoir de chacun de
vous quelle carrière il désire suivre, afin de vous aider de mes
conseils et de mon appui.</p>
<p>— Eh bien, mon fils, répondit le père, puisque tu aimes la maison,
dcmeures-y : tu nous</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monseigneur mon père, je voudrais être un homme d'église et devenir
évêque, si je puis.</p>
<p>— Soit! ton oncle, l'évêque, pourra t'y aider.</p>
<p>— Et toi, mon petit Pierre ?</p>
<p>Le vieillard resta un moment silencieux : puis des larmes coulèrent le
long de ses joues, et il répondit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Un page? me répondit notre aînée, c'est un jeune homme qui porte la
queue de la robe des dames.</p>
<p>— Définition un peu incomplète, répondis-je en riant, je vais tâcher de
la compléter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riche et éblouissante armure, monté sur un cheval impétueux et
frémissant, et, en face de lui, s'avancer comme son adversaire un tout
jeune homme, d'aspect plutôt frêle, pauvrement harnaché, et montant un
petit roussin noir, qui ne payait pas plus de mine que son maître.
C'était Bayard. De tous côtés s'éleva un murmure de moquerie et de pitié :</p>
<p><pb/></p>
<p>modeste roussin de si jolies courbettes, il salua les darnes avec tant
de grâce, il s'inclina devant la tribune de la duchesse de</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'est-ce que cet être-là? Ce n'est pas un homme ; c'est un diable ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>ajoutera que c'est certainement une fable, car un tel acte est
impossible. Et bien, Bayard a accompli cet acte impossible, il a fait
d'une fable une réalité.</p>
<p>Après l'homme de guerre, le gentilhomme courtois, généreux,
chevaleresque, aussi respectueux vis-à-vis des dames, que terrible
devant l'ennemi.</p>
<p>« Noble seigneur, je vous présente cette maison et tout ce qui est
dedans, car je sais bien qu'elle est vôtre; mais, je vous en</p>
<p><pb/></p>
<p>supplie, sauvez et protégez mes deux filles.</p>
<p>« Marie-Jeanne, sais-Lu ce que c'est qu'une rançon ?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Et vous deux?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Une rançon est quelque chose d'autrefois qui n'existe plus
aujourd'hui. Aujourd'hui, quand un général fait un ennemi prisonnier, le
prisonnier ne lui appartient pas ; il appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Généralement, j'aime mieux les bonnes gens que les beaux écus ; mais
j'accepte ceux-ci. Seulement, avant de partir, je voudrais dire adieu à
vos deux filles. »</p>
<p>Les jeunes filles entrèrent :</p>
<p>— Ah ! fleur de chevalerie ! » s'écria la dame en lui baisant la main.</p>
<p>Tout cela n'est-il pas charmant? Ce tableau ne représente-t-il pas un
temps qui n'est pas le</p>
<p><pb/></p>
<p>nôtre ; un temps plein d'élégance, de grâce ; un temps qui va bien avec
le joli mot : fleur de chevalerie !</p>
<p>Un pauvre capitaine n'avait plus pour monture qu'un vieux cheval,
indigne d'un tel cavalier, et dont il avait honte. Bayard lui en aurait
bien payé un, mais il craignait de l'offenser. Savez-vous ce qu'il
imagina :</p>
<p>« Mon ami, dit-il un jour, je t'ai vu passer, hier, sur une monture que
je t'envie.</p>
<p>— Mon haridelle ! s'écria le capitaine.</p>
<p>— Haridelle ! haridelle ! pour toi qui lui demande plus qu'elle ne peut,
mais je lui réserverai, moi, un travail... où elle me rendrait grand
service... Je te propose un échange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le chevalier courtois, le chrétien. vJe ne connais pas dans notre
histoire de scène d'un plus beau caractère que la mort de Bayard. Le
mourant, le lieu où il meurt, les paroles qu'il prononce, les pensées
qui l'occupent, ce qui se passe en lui et autour de lui, tout est
empreint d'une grandeur religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine cette cérémonie terminée, survint le général de l'armée ennemie,
le marquis de Pescaire, qui, s'approchant tout en larmes :</p>
<p>Puis il l'embrassa et en s'éloignant ordonna de dresser un pavillon
au-dessus de sa tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le général, arriva le gros de l'armée ennemie, qui s'inclina avec
respect devant ce mourant.</p>
<p>Enfin parut le connétable de Bourbon, qui osa s'approcher de lui, et le
plaindre :</p>
<p>« Ne me plaignez pas, monseigneur, lui dit Bayard, je meurs pour mon
pays et pour mon roi ! »</p>
<p>Cette sublime et terrible parole, qui retentit encore aujourd'hui, dans
tous les cœurs, fut le dernier mot qu'il prononça, et il rendit l'âme
vers six heures du soir, âgé de quarantehuit ans.</p>
<p>Je m'arrêtai alors, et, me retournant vers mes trois enfants :</p>
<p>« Eh bien, ai-je tenu ma promesse ? Le chevalier sans peur et sans
reproche n'est-il pas tout entier dans ces quatre récits? »</p>
<p>Ils ne me répondirent pas, mais leur petite mine, émue, me répondit pour
eux, et j'espère avoir gravé dans leur cœur une image de Bayard, qu'ils
n'oublieront pas.</p>
<p>1er janvier 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FLEURS ET LES ARBRES</p>
<p>Il y a quelques années, je me trouvais chez un de mes amis, un peu plus
jeune que moi, vers lequel m'a toujours attiré une singulière parité de
goûts, et je ne ne sais quel tour d'imagination artistique, qui faisait
de lui un charmant dilettante.</p>
<p>Un jour, au courant d'une causerie :</p>
<p>« Y a-t-il encore quelque chose qui vous amuse, mon cher hôte ?</p>
<p>— Qui m'amuse? répondit-il, en riant de ma question.</p>
<p>— Oh ! c'est que l'amusement est chose sérieuse pour la vieillesse !
Tout ce qui s'appelle plaisir nous est interdit. La musique, cette
divine consolatrice, qu'est-elle pour nous pauvres demi-sourds ? un
bruit. Tous les théâtres sont fermés pour nous toute l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fêtes, soirées, réunions, voyages, autant de petits paradis perdus ! Et
cependant, il faut que le vieillard s'amuse !... sous peine de tomber
sous le coup de cet affreux mot qui semble son adjectif : morose !</p>
<p>— Moi de même.</p>
<p>— Qu'est-ce ?</p>
<p>— Les fleurs. Et vous ?</p>
<p>-— Les arbres.</p>
<p>— Laquelle ?</p>
<p>— Un traité de libre-échange.</p>
<p>— Hein ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tâchons de nous séduire l'un l'autre, de façon qu'au bout de notre
conversation, chacun de nous, au lieu d'avoir un goût, en ait deux.</p>
<p>— Excellente idée !</p>
<p>— Eh bien ! commencez. Qu'est-ce que vous aimez dans les arbres?</p>
<p>— Cela me tente, j'en essayerai.</p>
<p>— A votre tour, me dit-il parlez-moi de votre goût pour les fleurs.</p>
<p>— C'est plus qu'un goût, c'est une passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regarder les fleurs me charme presque autant que de regarder les
enfants. Devinez quelle est ma première occupation en me levant,? Je
prends un petit panier, mon sécateur; je descends dans le jardin et je
commence ma cueillette ! Je respire ! je choisis ! je jette tout
pêlemêle dans mon panier et je remonte bien vite dans mon cabinet pour
confectionner mon bouquet.</p>
<p>— Vous faites des bouquets !</p>
<p>— Je le voudrais. Mais hélas, il me manque une qualité indispensable, je
ne suis pas constructeur. Or qu'est-ce qu'un bouquet qui n'est - pas
construit ? Un paquet de fleurs. Heureusement je suis tachiste.</p>
<p>— Tachiste, reprit en riant mon ami. qu'estce que c'est que cela ?</p>
<p>— On nomme ainsi dans le jargon des artistes celui qui a le sentiment
des couleurs, de l' alliance des couleurs, et comme mon jardinier est un
architecte floral de premier ordre, je l'appelle et nous collaborons !
Cela m'amuse follement ! Il me semble que je travaille encore avec
Scribe ou Goubaux. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'y compte.</p>
<p>— Hé bien, parlons des arbres florifères. Certes, la flore des arbres ne
peut pas rivaliser avec les roses, les pivoines, les glaïeuls, etc. :
mais quand on l'étudié, comme je le fais depuis six mois, cette étude
vous donne toutes sortes de plaisirs de découvertes.</p>
<p>— Partageons.</p>
<p>— Ainsi, tenez un détail que je n'avais jamais remarqué. Au printemps,
quand la culture des arbustes et des plantes florifères exige tant de
soin, les arbres, qui ne sont ni fumés, ni taillés, ni arrosés,
fleurissent librement, en plein ciel, par la grâce de Dieu et sans que
l'homme s'en mêle. Est-ce que ce n'est pas joli, cela?</p>
<p>— Dites même poétique.</p>
<p>— Un autre fait très intéressant : depuis un assez grand nombre
d'années, nos jardins se sont peuplés d'une foule d'essences d'arbres
nouvelles. Eh bien! pas une d'elles qui ne diffère absolument des
arbustes, par sa forme, par son parfum, par son mode de floraison, et
cette comparaison donne lieu aux observations</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus curieuses, les plus inattendues, les plus amusantes.</p>
<p>— Allez ! allez ! vous faites une percée en moi, vous m'ouvrez un horizon.</p>
<p>— Enfin, ce sont les arbres qui donnent le signal de la floraison. Dès
les mois de mars et d'avril, quand nos jardins n'ont encore, pour toutes
fleurs, que des violettes et quelques jacinthes, les arbres fruitiers
couvrent nos vergers de milles petites étoiles blanches et roses.</p>
<p>— « Neige odorante du printemps ! » comme dit Victor Hugo.</p>
<p>— Erreur de poète ! Cette neige odorante n'a pas d'odeur.</p>
<p>— Vraiment?</p>
<p>— Je ne me doutais pas de cela.</p>
<p>— Une autre particularité que vous ignorez peut-être : les arbres
fruitiers ont des fleurs avant d'avoir des feuilles.</p>
<p>— Je savais cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais saviez-vous combien de temps elles restent toutes nues, exposées
aux intempéries du mois de mars ou d'avril ? Quinze jours ou trois
semaines.</p>
<p>— En vérité ! ah ! ça, mon cher hôte, expliquez-moi ce caprice de la
nature. Comment se fait-il qu'elle soit aussi marâtre pour les fleurs
des arbres, et aussi maternelle pour les fleurs des arbustes ?</p>
<p>— Maternelle? comment cela? me répondit mon ami. A votre tour de
m'instruire.</p>
<p>— C'est charmant. Cependant les feuilles des arbres méritent aussi qu'on
les étudie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! repris-je vivement, j'ai bien souvent admiré ce spectacle ! Je
compare les arbres aux oiseaux... Ils ont, comme eux, deux plumages :
plumage de printemps et plumage d'automne, avec cette particularité que
c'est leur plumage d'automne qui est le plus beau. »</p>
<p>Mon cher hôte me regarda en souriant, et me dit :</p>
<p>« Allons, je puis m'arrêter ; le but est atteint; vous êtes mordu, et je
termine par un arbre qui est le plus bel ornement de mon jardin. Son nom
seul va vous aller au cœur, il s'appelle le virgilia.</p>
<p>— Qui lui a donné ce joli nom?</p>
<p>— Le botaniste français qui l'importa d'Amérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un des nôtres ! Il a dû traduire les Géorgiques.</p>
<p>— Je le croirais, car le virgilia est l'image du génie de Virgile.
Feuillage léger, mobile, fluide, d'un vert tendre ! les fleurs tombant
en grappes d'argent au milieu des rameaux ; un parfum aussi suave, aussi
pénétrant que l'harmonie des vers des Géotgiques. On dirait un petit poème.</p>
<p>— C'est délicieux ! m'écriai-je! quel service vous m'avez rendu ! Pensez
donc ! moi ! moi ! un amant passionné des fleurs ! Il me manquait une
flore tout entière... Vous me l'avez donnée. Aussi, dès demain, j'achète
un virgilia.</p>
<p>— Du tout ! c'est moi qui vous l'offre 1</p>
<p>— Soit ! Et moi je vous envoie tout ce que j'ai de plus beau en greffes,
en boutures, en graines !.. ..</p>
<p>— C'est entendu, je planterai chez., vous, vous sèmerez chez moi ! et il
nous semblera voir notre amitié s'accroître encore, en regardant grandir
ces beaux végétaux. »</p>
<p>15, février 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTRE LES ANNÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les assistants, se trouvait un homme dont je fais un cas
particulier. Il me rappelle Schœlcher. A la fois grave et affectueux
comme lui. Il m'avait écouté sans rien dire. Son silence même avait je
ne sais quoi de sévère, qui m'étonnait et m'inquiétait un peu.</p>
<p>Quand j'eus fini de parler :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous avez raison, me dit-il, mon ami, vous êtes bien privilégié ! Mais
il ne suffit pas d'être heureux, il ne suffit pas même d'en être
reconnaissant... Il faut tâcher de s'en montrer digne. Ce n'est pas une
sinécure qu'un privilège comme le vôtre ! Pensez-y bien ! Ces yeux qui
vous charment, sont des petits yeux qui voient tout. Pas un de nos
travers ne leur échappe. Il s'agit de ne pas déchoir devant eux ! Il
s'agit surtout de ne leur donner que de bons exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon cher monsieur, me dit un jour en entrant chez moi un homme d'une
soixantaine d'années, avec qui j'ai eu quelques bonnes relations de
monde, vous voyez un visiteur dans l'embarras. Je viens vous faire une
question quelque peu indiscrète.</p>
<p>— Une santé aussi solide que la vôtre suppose une vie bien ordonnée ; je
m'imagine que vous devez avoir un principe d'hygiène qui vous a servi de
règle. Voudriez-vous me le confier ?</p>
<p>— Excellent principe.</p>
<p>—Je l'ai suivi tant que j'ai pu, et je n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous en avez ! s'écria-t-il. Mais c'est justement sur les petites
misères que je venais vous questionner. J'en suis la victime ! j'en suis
la proie ' On a beau me dire que ce n'est pas dangereux, elles n'en sont
pas moins tenaces, irritantes, exaspérantes, et, puisque vous en avez,
dites-moi comment vous les combattez.</p>
<p>— Expliquez-moi cela.</p>
<p>— Ainsi, pour ces douleurs qui sont plutôt une gêne, une privation
qu'une souffrance.</p>
<p>— Quelle est votre ordonnance ?</p>
<p>— Un distique :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et si la souffrance augmente?</p>
<p>— Je me soigne avec deux additions • je compte les biens qui me restent
et les maux que je n'ai pas.</p>
<p>— Je pourrais encore vous indiquer un autre moyen curatif : la gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai eu pour amie une vieille dame, riche, noble, mais atteinte de
toutes sortes de maux qui ne lui laissaient pas de relâche.</p>
<p>« quement bon ! La charité, c'est la science « de la bonté !... Si vous
êtes riche, secourez; « si vous ne l'êtes pas, consolez ! Une bonne «
parole est une aumône. Un bon livre est « une aumône. »</p>
<p><pb/></p>
<p>existence de ma vieille amie, et je les résume en un mot : « Rien ne
nous fait autant de bien que de faire du bien. »</p>
<p>J'ai pour voisin de campagne un magistrat retiré, avec qui j'ai des
relations très sympathiques, je dirais volontiers amicales. C'est un
homme de famille, comme moi. Les vacances arrivées, ses enfants et
petits-enfants viennent s'installer pour deux mois dans sa très jolie
propriété. Un jour, vers le milieu de septembre, je le vis arriver chez
moi, sérieux, pensif, triste.</p>
<p>— Mon ami, dit-il vous me voyez dans un grand trouble. Je sens le besoin
de causer avec vous.</p>
<p>— Qu'est-ce donc?</p>
<p>Il s'arrêta un moment, puis avec effort : — Je deviens sourd.</p>
<p>— Sourd?</p>
<p>- — Pas complètement. La conversation</p>
<p><pb/></p>
<p>m'est encore facile avec un seul interlocuteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'arrêta alors, encore troublé, puis avec un demi-sourire :</p>
<p>— Heureux homme ! Vous ne connaissez rien de tout cela, vous ?</p>
<p>— Moi, mon cher ami Je suis aussi sourd que vous.</p>
<p>— Comment ?</p>
<p>— Notre conversation m'en a convaincu.</p>
<p>— Et cela ne vous désole pas -?</p>
<p>— D'abord par principe, je ne commence jamais par me désoler. Je cherche
le moyen de me tirer de peine.</p>
<p>— Avez-vous trouvé?</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— Lequel?</p>
<p>— j'écoute avec les yeux. La pantomime m'a toujours amusé, et avec les
enfants, c'est délicieux! Etudier ces petites figures ! Tâcher de
deviner ce qu'ils disent, dans leurs regards ! Surprendre dans un éclat
de rire, dans un geste le secret de leur caractère ! Voir ce qu'ils
sont! Prévoir ce qu'ils seront! Tout cela me charme et m'intéresse
profondément... Qu'importe que je ne compte pas pour eux, puis-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils comptent tant pour moi ! puisque leur vue seule me met l'âme en
allégresse!</p>
<p>— Il y a beaucoup de vrai là-dedans, me dit mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de penser aux autres. Quand on raconte une histoire plaisante,
ne geignez plus v tout bas de ne pas comprendre. Regardez-les !</p>
<p>Regardez leur physionomie radieuse ! Ecoutezles rire ! Remplissez vos
yeux et voire cœur de leur joie, et leur joie descendra en vous ! Elle
deviendra vôtre ! Ce n'est qu'un changement de point de vue, et cela
change tout.</p>
<p>— Vous avez raison !</p>
<p>— Vous me faites un grand bien, mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est évident, repris-je en riant. Cela nourrit toujours un peu.
Croyez-moi, mon cher ami, jouissons le plus que nous pouvons de ce que
nous avons encore, et tâchons de ne pas trop regretter ce que nous
n'avons plus! C'est chose bien difficile! Je le sais ! Il y a des jours
où l'on se défend en vain, la tristesse vous poursuit, vous envahit !
Que faire ? Eh bien, si elle est invincible, que du moins elle soit
muette ! Soyons tristes, si nous ne pouvons pas nous en défendre,
n'attristons pas. • '</p>
<p>Un soir, au coin du feu, un de mes vieux amis me dit :</p>
<p>—- Avez-vous peur de la mort ?</p>
<p>— Nullement ! lui répondis-je et vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ma foi, je n'en sais rien. Je n'y pense jamais. Et vous?</p>
<p>— Moi, j'y pense toujours.</p>
<p>— Ça ne doit pas être gai.</p>
<p>— Au contraire, rien de plus calmant, Vous ne sauriez croire combien ce
voisinage... met Jes choses au point! Comme il fait justice de nos
petites ambitions, de nos petites prétentions, de nos petites déceptions
! Tout ce qu'il y a de mesquin dans la vie, disparaît devant cette
grande image ! Aussi puis-je dire, en toute sécurité, que j'adore la
vie, et que je ne crains pas la mort.</p>
<p>:— Peut-être est-ce que vous ne l'avez jamais vue que de loin ?</p>
<p>— Qu'en savez-vous?</p>
<p>—Vous avez été en danger.</p>
<p>— En danger? Non, mais sérieusement menacé.</p>
<p>— Vraiment ! Contez-moi donc cela?</p>
<p>L'année dernière, je revenais de- la cam-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je ne sens rien du tout qui craque làdedans. Il n'y a pas de raison
pour que cela ,finisse! Je tourne au centenaire. ,</p>
<p>Mon mot le fit rire; son rire flatta ma vanité, et j'ajoutai :</p>
<p>Et, là-dessus, je partis très content de moi. Le lendemain, l'influenza
me .sauta a la gorge; deux jours après, ma plume, mon fleuret, mon
rasoir et ma fourchette tombèrent de mes mains, et il me fallut quatre
mois pour les ramasser péniblement l'un après l'autre.</p>
<p>— Vous aviez donc été violemment atteint?</p>
<p>— Le docteur m'a dit qu'un certain. jour j'avais frisé une congestion
pulmonaire. Or,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien! quel effe t-cela vous a-l-il fait? — Je me suis dit : Eli!
eh! cela vaudrait peut-être mieux! D'abord, je partirais le premier,
avant tous les miens, ce que je désire plus que toute chose! Le seul mot
survivre me fait horreur. Puis j'éviterais ainsi toutes les amertumes du
déclin. Enfin, je mourrais jeune!</p>
<p>Je n'oserais plus l'avoir aujourd'hui, repris-jê, je suis devenu modeste.</p>
<p>Un jôur, mon bien cher ami Schœlcher, après m'avoir raconté quelques
démêlés politiques où. il se trouvait engagé, ajouta :</p>
<p><pb/></p>
<p>MON RÊVE</p>
<p>Mais comment me donner les vertus qu'on me prête ?</p>
<p>Passionné ! Mobile ! Entraîné, Dieu sait où,</p>
<p>Par le premier objet qui m'arrête au passage.</p>
<p>Je rougis en pensant que l'on m'appelle un sage. Mon unique sagesse est
de me savoir fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que je dois ce surnom. L'expliquer est aisé :</p>
<p>J'adore ces vertus qui ne sont pas les miennes,</p>
<p>Et comme je les vante, on croit que je les ai.</p>
<p>Il faut absolument que je finisse bien !..</p>
<p>Quoi qu'il puisse advenir, ne s'abattre de rien ! S'affaiblir sans
faiblir, décliner sans se plaindre, Toujours l'esprit serein, l'àme
calme, et s'éteindre En laissant sa mémoire en exemple après soi.</p>
<p>^Nlegotjyk.</p>
<p>1901.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PROJET DE PRÉFACE I LES POÈTES DU XVII" SIÈCLE 1 Corneille. 3 Racine -
16 Molière 49 La Fontaine S2 Boileau 11 4</p>
<p>EXTRAITS DU MAGASIN D'ÉDUCATION 141 -Le travail .... 143 La mission de
SocraLe 144 Le jour eL le lendemain 172 Une leçon d'histoire moderne
190. La mémoire considérée comme diagnostic- des autres facultés 200</p>
<p>Petite leçon d'histoire de France pour des élèves</p>
<p>de douze ans .. 205</p>
<p>Bayard 4 • • 20!) Les fleurs et les arbres • 232 Contre les années . 24 2</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
