<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Audebrand, Philibert (1815-1906)">Philibert Audebrand</author>
<title>Romanciers et viveurs du XIXe siècle / Philibert Audebrand</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Audebrand, Philibert (1815-1906)</author>, <title>Romanciers et viveurs du XIXe siècle / Philibert Audebrand</title>, <date>1904</date>,description :,354 pages
</bibl>
<publisher>Calmann-Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k80153g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>o &lt;</p>
<p>D &gt;</p>
<p>0 C0</p>
<p>O r</p>
<p>ç w</p>
<p>S ~.0</p>
<p>rn 0</p>
<p>2 c</p>
<p>-i M</p>
<p>x</p>
<p>m 0</p>
<p>C</p>
<p>x H</p>
<p>0 0</p>
<p>a a</p>
<p>C</p>
<p>H &gt;</p>
<p>r-</p>
<p>?o</p>
<p>H</p>
<p>m</p>
<p>ïî ô</p>
<p>*n 0</p>
<p>N &lt;11-</p>
<p>W ï</p>
<p>N G~</p>
<p>?</p>
<p>P</p>
<p>&lt;11</p>
<p>CD</p>
<p>s:</p>
<p>1</p>
<p>CD</p>
<p>e</p>
<p>CI</p>
<p>2'</p>
<p>i</p>
<p>(T</p>
<p>3</p>
<p>1</p>
<p>CD</p>
<p>s</p>
<p>g"</p>
<p>rr</p>
<p>a</p>
<p>c</p>
<p>o &lt;B</p>
<p>8 I</p>
<p>c n</p>
<p>a</p>
<p>s</p>
<p>ï</p>
<p>s</p>
<p>9</p>
<p>CL</p>
<p>S-</p>
<p>2;</p>
<p>»</p>
<p>a</p>
<p>c</p>
<p>i</p>
<p>c S</p>
<p>&lt;11</p>
<p><pb/></p>
<p>Romanciers et Viveurs</p>
<p>PHILIBERT Â%gSRAHl&gt;~</p>
<p>)O./tJlXs el SIÈCLE</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN-LÉVY, ÉDïTîiURS S, RUKAUBER, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de documents en couleur</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROM^ERS ET VIVEURS</p>
<p>\DU U</p>
<p>XjX^/SIÊCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN-LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>DU MÊME AUTEUK (format in-18)</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS A LA MAISON D'OR • 1 Vol LA CLÉ D'ARGENT 1 –LES DIVORCES
DE PARIS ,̃ 1 – LA LETTRE DÉCHIRÉE 1 LES MÉMOIRES D'UN PASSANT. 1
–NAPOLÉON A-T IL ÉTÉ UN HOMME HEUREUX 2 –PETITES COMÉDIES DU BOUDOIR 1 –
PETITS MÉMOIRES DU XIXe SIÈCLE 1 – SOLDATS, POÈTES ET TRIBUNS • • • • –
YEUX NOIRS ET YEUX BLEUS. • 1 – CEUX QUI FONT LA FÊTE ̃ • • -1 – LAURIERS
ET CYPRÈS .• 1 –</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIBERT AUDEBRAND</p>
<p>ROMIGÎERS' ET VIVEURS</p>
<p>DU</p>
<p>M\° SIÈCLE</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN-LËVY, ÉDITEURS</p>
<p>3, RUE AUBER, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>CENT ANS DE ROMANS</p>
<p>DE 1800 A 1900</p>
<p><pb/></p>
<p>Un humoriste d'alors a dit que ces livres si dissemblables, idylle et
libertinage mêlés, annon-</p>
<p><pb/></p>
<p>cent clairement la chute d'une société trébuchante, oisive, polie et
licencieuse. Comme pour lui donner raison, 89 éclata avec un bruit de
tonnerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>rester en scène. « Salut au ressuscité » s'écriaient les femmes et les
têtes frivoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les yeux mon travail évidemment incomplet, parce qu'il roule sur
quelque chose comme l'infini, mais qui aura peut-être quelque utilité en
ce qu'il fera voir en quoi auront consisté les jeux d'esprit de tout un
siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au début de ce siècle, chez nos libraires, on voulait, du reste,
n'admettre le roman qu'autant qu'il donnât la chair de poule .au
lecteur. De l'autre côté du détroit étaient venues, par voie de
traduction, les horreurs imaginées par Mmo Anne Radcliffe. On
s'arrachait les Mystères d'Udolphe, le Secret des Pénitents noirs, les
Fantômes du château, le Roman de la forêt. Toujours des moines, des
châteaux, des mystères. Chez nous, pour cadrer avec cette mode, un
anonyme fit la Forêt de Sénart, un bois qui avait fort mauvaise
réputation. Il fallait des brigands, et déjà, M. Guilbert de Pixérécourt
en mettait beaucoup dans ses mélodrames. On vit alors paraître la Nuit
de sang, par Fleury, Inésilla, Madrid, Paris et Vienne, en 1808, par
Artaud; Serments d'hommes et fidélités de femmes, le Pont des Soupirs,
chronique vénitienne Y Auberge de la mort, par et Y Héritage du crime,
aussi par Trois-Étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'aborder l'histoire de cette lignée des écrivains rieurs, il ne
faut pas taire que le roman grave, l'élégio en grand avait encore dans
notre sol de profondes racines. Tout près de l'auteur de Corinne,
Benjamin Constant composa A dolphe. Vous savez ce que c'est le reflet
trop fidèle des liaisons qui s'engagent, en dehors de la loi, chez les
gens du monde. Des amours tourmentées, des scènes trempées de larmes,
une rupture. Aux mêmes heures, Mm8 de Krudener, la maîtresse d'un tsar,
composait Valérie. Une autre grande dame faisait Adèle de Senanges, Une
autre, Mme de Duras, publiait Ourika, les transes d'un cœur de négresse.
Chartes Nodier aussi donnait toute la mesure de son talent par le
Peintre de Sabbourg et par Smarra, en attendant Trilby, son
chef-d'oeuvre. Tout cela était comme un signe avant-coureur du Romantisme.</p>
<p>Cependant l'Empire tomba. Il tomba même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Non loin de la tanière où celui-ci réside,</p>
<p><pb/></p>
<p>Certain vicomte invente un Solitaire;</p>
<p>Pour le théàtre, on l'arrange en français;</p>
<p>En magasin l'arrange le Libraire</p>
<p>Chez l'épicier, on l'arrange en cornets.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A mesure qu'on s'acheminait vers le milieu du siècle, le roman devenait
visiblement une nécessité, sociale. Il était indispensable aux femmes.
aux ennuyés et aux malades, aussi même aux voyageurs, qui ont besoin de
tromper l'ennui sur</p>
<p><pb/></p>
<p>la longueur de la route. A ces mêmes dates, une obscure officine du
Palais-Royal mit en évidence un jeune producteur, pour le moment tout à
fait inconnu, mais qui, dès le premier jour, devait être le plus lu et
le plus populaire de toute la bande. Charles-Paul de Kock venait
d'apparaître au soleil de la librairie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>citerons Léonide ou la vieille de Suresne et Marc Lovicot, un épisode du
soulèvement de Vendée en 1832. A la suite, toujours dans la gamme du
romancier populaire, on entrevoit Auguste Ricard avec Aînée et Cadette,
Raban avec la Patrouille grise, le Séminariste, et d'autres figures du
même genre; H. Vallée, avec la Figurante Alphonse Signol, avec la
Lingére, esquisse des moeurs juives Burat de Gurgy, avec la Prima donna
et le Garçon boucher M. de Saint-Aure, avec M. Popot; Gustave W., avec
le Pompier. Deux autres et des plus prolifiques, Amédée de Bast et
Maximilien Perrin, nous ont laissé cinquante de ces récits pour le
peuple. Ludibria ventis il n'en reste pas même les titres.</p>
<p>EN GUISE DE PARENTHÈSE. En 1833, il a paru un livre humoristique, sous
ce titre: Cric! 1 CRAC i Baoum Histoire d'un manteau de sous-lieutenant
par Paul de Kick. Cette débauche d'esprit avait pour auteur le comte de
Chaulot, exgrand officier des chasses du prince de Bourbon, le dernier
des Condés.</p>
<p>Pour en finir avec Paul de Kock, n'omettons pas de dire que l'auteur de
M. Dupont a eu un fils, Henry de Kock, qui, chassant de race, s'est
amplement donné carrière dans la romancerie. Il n'a pas publié moins de
vingt volumes. Deux de ces livres ont surtout décrit les mœurs
décolletées du règne de Napoléon III les Petits chiens de ces darnes,
les Petites chattes de ces mçs-</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs. De même que son père, Henri de Kock a aussi écrit pour le
théâtre et parfois en collaboration avec Théodore Barrière C'est dire
qu'il n'y a pas figuré sans succès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, mais, pour faire bonne justice, 'indiquons les précurseurs.
J'ai dit, en courant, Benjamin Constant, Charles Nodier, Mme Sophie Gay,
Senancour, ceux qui annonçaient une aurore. Ajoutons-y Gustave
Drouineau, l'auteur de Résignée, du Manuscrit Vert et de l'Ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Régent de rhétorique dans un collège de province, Gustave Drouineau
était marqué, d'avance pour être une victime de l'art littéraire. Il
avait débuté par des vers. « Ah! les vers, disait Roger Colkrd, on ne
sait jamais où ça conduit 1 Le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes les ingratitudes, étant tombé dans la dèche, il a dû faire dé
la prose pour gagner de gros sous. On lui a vu faire alors plusieurs
romans Raphaël, pages de la vingtième année, le Tailleur de pierre de
Saint-Point, mais surtout un épisode des Confidences, une histoire
d'amour, cette Grasiella qui a la douceur et le charme d'une idylle de
Théocrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred de Vigny ne nous a pas émus seulement par ses poèmes et par ses
drames. Un roman historique, Cinq-Mars, a fait revivre pour nous un
épisode horrible du règne de Louis XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde partie do la Consultation du Docteur noir. Un malheur irréparable.</p>
<p>Alfred de Musset, lui, par bonheur, ne nous a rien enlevé de ses jolis
romans Emmeline, Frédéric et Bernerette, Croisilles, les deux
Maîtresses, la Confession d'un enfant du siècle, ces confidences d'un
amour trahi. Mardoche, aussi, est un roman en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eugène Sue, très mauvais écrivain ru point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec le Lion amoureux, son triomphe, un roman d'amour qui vit encore.</p>
<p>Faut-il ranger Jules Janin dans la zone des romanciers? Celui qui s'est
décoré de lui-même du titre de « Prince des Critiques » n'était encore
qu'un débutant lorsque, gagné par l'endémie régnante, il s'essaya dans
le genre demandé. Il fit alors l'Ane mort et la Femme guillotinée. (Les
plaisants disaient la femme morte et l'âne guil- loiinè).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le même temps, mais avec une figure plus nette et plus résistante,
on rencontre Alphonse Karr, l'Aristophane des Guêpes moder-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, saluez, mais combien d'autres virtuoses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et les femmes ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapeau bas, donc, messieurs, devant ce brillant collège d'authoresses
Inclinez-vous devant les romancières 1 “</p>
<p>M™ de Genlis. M™ de Staël. Mme Cottin. M1™ de Montolieu: Mm9 Sophie Gay.
M1™ de Duras. Mme d'Hautpoul. M- de Krudener. Mme Georgette Ducrest. Mme
de Souza. La Contemporaine. ~Mme la duchesse d'Abrantès. George Sand. MHorteme
 Allart. M™ Mélanie Waldor. Mme Jenny Bastide. M- Dupin. M- Emile
de Gi-ardin – Mme H. Arnaud. – Mm9 Charles Reybaud. M- Jenny Bastide. M™
Ancelot. M™ Desbordes-Valmore. Mme UlliacTrémadeure. M-Elisa Voïart.
M-Amable Tastu – Mme la comtesse Merlin.- Mme d'Aboville. Mme la
comtesse Dash. Mm9 Jane Dubuisson. M™ Eugénie Foa. -M™ Sophie Panier. –
Mme Hermance Lesguillon. –M^9 Sophie Crombach. – Mm9 Alida de Savi-</p>
<p><pb/></p>
<p>gnac– MmeAurélie de Soubiran,– Mme Edmond Adam (Juliette Lamber), – Mm0
Urbain Rattazzi (princesse Marie de Solms). MmeCélina Ravier. – Mmo
Florai/Tristan. Mme Clémence Badère. – Mm0 Roger de Beauvoir. Mme
Gustave Haiïer. Mme Rachilde. Mme Henry Gréville. Mme Stanislas Meunier.
Mme Daniel Lesueur (Jeanne Loiseau – Mme Marie Lafon. – Mrae la comtesse
Rostopchine Mme J. de la Vaudère. –Mme Marny. – Mm0 Judith Gauthier.-
Mme do Peyrebrune. Mme VeLaya. Mme Bentzon. Mme Carro (morte tout
récemment) .– Mme Camille Pert, et très certainement une centaine
d'autres dont les vieilles trompettes de la Renommée fanfareront la
gloire aux oreilles de la postérité, da celle de demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus qu'un foyer aux trois quarts éteint, d'où il ne sortait plus, par
intervalles, que de rares étincelles. Comme représentant de l'art de
conter, il ne restait qu'Octave Feuillet, dont le nouveau maître .venait
de faire un bibliothécaire de Fontainebleau, et Paul Féval, déjà
troublé, près de se. noyer dans le mysticisme. Est-ce que le roman
allait périr ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, un matin, vers 1880, on a signalé en librairie n mouvement
inaccoutumé. Il s'agissait dela soudaine apparition d'un roman qui
passait pour neuf. Sous l'impulsion de M. Paul Bourget, l'auteur de
Cruelle énigme, on voyait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, rien de plus vrai il règne et il gouverne, et cependant il s'est
formé contre lui une ligue formidable, Les savants l'ont en horreur; les
philosophes, d'accord avec les prédicateurs, l'interdisent les
historiens le repoussent comme un faux frère. Naguère un critique du nom
de Gustave Planche, fort écouté, s'écriait dans la plus rigide des
Revues « Quel odieux amoncellement de pattes de mouches 1 Est-ce qu'il
ne viendra pas prochainement un second Amrou,</p>
<p><pb/></p>
<p>un autre lieutenant d'Omar, pour réduire toutes ces inepties en cendres
? » Faire brûlerJant de chefs-d'œuvre par les tisons d'un barbare LÇ'a
nous donne froid dans le dos J</p>
<p>Marforio, – Compère qu'y a-t-il de nouveau, ce matin?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>prosper MÉRIMÉE</p>
<p>ET LE BACCHUS ANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Antony Deschamps, les deux nourrissons de la Muse romantique. Dans ces
mêmes parages se sont aussi montrés, au moins pendant un printemps,
deux'paysagistes qui nous ont laissé qusl^ ques belles toiles et chacun
un nom, mais un nom couronné de cyprès: Bonington, parce qu'il est mort
trop jeune, et Anastasi, parce qu'il est mort aveugle. Mais tous deux
n'ont pas voulu partir pour l'autre monde sans révéler par leurs œuvres
tout ce qu'il y a de charme, d'eaux courantes et de verdure virgilienne
dans cette province trop dédaignée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne l'ignore pas on a quelques reproches</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux environs de Bourges, dans un paysage toujours vert, on aperçoit les
ruines d'un petit château qui porte la date de ces temps antiques. Ce
petit manoir, c'est justement une des rési-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de se souhaiter le bonsoir. Que direz-vous de ces façons, qui étaient
encore un écho do la chevalerie française? Pensez-vous que, de nos
jours, on ne rirait pas de deux soupirants qui useraient de ce jeu naïf "?</p>
<p><pb/></p>
<p>A la bonne heure, disent les savants, mais ce n'est plus la ville du
silence et de l'étude, du recueillement et de l'art, ce qu'elle était
encore il y a soixante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>rai des monuments historiques et l'auteur de Colomba,</p>
<p><pb/></p>
<p>mains, comme on dit, et de se livrer aux devoirs de sa fonction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venu. » Ces paroles n'étaient sans doute qu'un jeu d'esprit, mais ce qui
émerveillait le plus l'inspecteur général des Beaux-Arts, c'était de
retrouver l'Espagne de sa jeunesse, au moment où il venait de visiter
les Gaules des Druides.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>François Ier pour Françoise de Foix, comtesse de Chateaubriand, l'une de
ses maîtresses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en 1600, une cour aristocratique au milieu des festins et des bals, où
les lansquenets montaient la garde avec leurs arquebuses, où le vaillant
et frivole ainant de Ninon de Lenclos a commencé sa vie aventureuse, on
a planté des chèvrefeuilles, des lilas et des prunelliers sauvages. Tout
cet ancien domaine n'est plus qu'une suite de bosquets. Etiam penere
ruinai.</p>
<p>A quatre kilomètres environ de Saint-AmandMont-Rond, sur les bords du
Cher, se trouve un village de deux cents feux, bergers, vignerons et
laboureurs, qui se nomme Drevant, en latin Creventum. Il paraît qu'il
est question de cette mince localité dans les Coinmentaires. Ce qu'il y
a de certain, c'est que la tradition, non moins persistante que les
monuments littéraires, assure qu'il y a eu en cet endroit un camp de
César. Où n'y en a-t-il pas eu en Gaule ? va-t-ori</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Prosper Mérimée, arrivant de Bourges tomba dans la petite ville de
Saint-Amand-Mont- Rond, aussitôt qu'on sut de quelles fonctions il était
pourvu, on ne manqua pas de lui faire une vive recommandation. «
Monsieur l'inspecteur général, lui dit-on, vous ne pouvez vous dispenser
d'aller faire un tour au camp de César, à</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, le laboureur, dans ces mêmes sillons, Où dorment les débris de
tant de bataillons,</p>
<p>Heurtant avec leur soc leur antique dépouille,</p>
<p>Trouvera, plein d'effroi, des dards rongés de rouille. Quoique, suivant
toute apparence, on ne se soit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>formaient un cercle autour du bloc qu'on venait de découvrir. On l'avait
nettoyé afin d'en mieux distinguer les formes.</p>
<p>Ce n'est pas du fer, ni do la tôle, ni du plomb c'est de l'étain, dit
l'un des ouvriers probablement plus connaisseur que les autres. Mais
qu'est-ce que ça représente ? `?</p>
<p>P:ûs-je voir ce que vous venez de découvrir ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous besoin de faire repasser vos outils ? demanda-t-il après un
petit signe de tête en guise de salut.</p>
<p>Dame, c'est un bloc d'étain que nous avons trouvé. Au fait, voyez ça
vous-même.</p>
<p>Le roulant regarda, fit le connaisseur et haussa les épaules.</p>
<p>Et même, ajouta un autre, il est allé quérir une voiture afin d'emporter
le morceau. – Emporter ça ? reprit l'ambulant eh touchant</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce. Au fait, il y trouvera son bénéfice dix ou douze francs
d'étain, peut-être bien quinze. L'un des cinq,' qui n'avait encore rien
dit, riposta bien vite</p>
<p>Le roulant reprit la parole..</p>
<p>Eh bien, mes amis, laissez-moi faire et vous allez voir ça.</p>
<p>– Faites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il cherchait des yeux la précieuse relique et il ne la voyait
pas..</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh 1 braves gens, s'écria-t-il, remettez-moi la statue d'étain.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ça, Nohant ? demanda Charles Nodier, qui, penché
sur une table de jeu, le whist terminé, avait l'air de sortir d'une
rêverie qu'est-ce que c'est, cher monsieur ?</p>
<p>Le château du romancier le plus célèbre du jour.</p>
<p>– Comment 1 reprit l'auteur de Srnarra, Balzac aurait il donc fait
l'emplette d'un château? Pardon! reprit vivement le néophyte, le
romancier le plus populaire du temps, ce n'est pas celui qui a écrit le
Père Goriot, mais celui qui nous a donné Mauprat.</p>
<p>Et la conversation en resta là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tout est assis en rase campagne, au centre</p>
<p><pb/></p>
<p>de la France, dans une tiède vallée de l'Indre, en plein Berri. Des
déclivités de terrain, une haie vive qui s'avance, un tertre qui se
dresse tout h coup au milieu de ces champs, rompent la monotonie du
paysage. A quatre kilomètres de là, on signale l'approche d'une'
sous-préfecture, la Châtre, le type de la petite ville, toute pavée ds
mauvaises langues. A deux pas, c'est un village, une commune, ce qu'on
appelait encore un hat meau il y a cinquante ans, L'air est pur,
toujours rafraîchi par l'Indre, rivière mélancolique qui court
capricieusement dans l'herbe avec de3 plis de serpent. Une allée
d'arbres, ormes etpeupliers, conduit au domaine, et c'est de l'ombre,
c'est .le bruit du vent dans les feuilles, chose si précieuse en été.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>livres, puisque, après tout, ce ne sont que des événements de seconde
grandeur mais la critique du jour a parlé, mais Gustave Planche et
SainteBeuve ont laissé là-dessus des pages qu'on peut consulter au bout
d'un demi-siècle. Ces romans qui roulaient sur la vie intime et aussi
sur les tristesses secrètes du mariage forcé, ont fait autant de bruit
que le canon du Cloître SaintMerri tonnant contre la jeunesse
républicaine d'alors et que les fusillades du château de la' Pénissière,
en Vendée, où la duchesse de Berri venait réclamer le trône pour Henri
V, son fils. Ces romans, d'un ton si passionné et si chaste,
incendiaient toutes les consciences. Jules Janin s'écriait dans les
Débats « Messieurs les maris, si vous voulez m'en croire, vous ne
laisserez pas pénétrer ces contes d'amour chez nous. »</p>
<p>Indiana et Valentine n'étaient encore rien. Très peu de temps après ces
deux victimes du mariage, apparut Lélia. Sans doute, ce livre est encore
un roman; c'est aussi une épopée. Tout y est superbe, mais tout y est
terrible. Jamais encore on n'avait vu en France un tel cri de ré- »
volte tomber des lèvres d'une femme. Pour le coup, l'admiration se
changea en stupeur. On rencontrait dans ces pages si éloquentes des
figures bizarres, un sage qui sortait du bagne, un prêtre qui
blasphémait son dieu, une courtisane d'une beauté sans pareille qui se
moquait de tout le monde, et, par-dessus tout, l'épanouissement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était son origine. H. de Balzac, très entiché de préjugés
aristocratiques, comme on sait, ne la regardait qu'avec une sorte
d'extase. Lui aussi, après l'avoir lue, éprouvait, comme Victor Cousin,
un frisson voisin de l'épouvante. « Elle tient sa plume, disait-il,
comme Maurice de Saxe tenait son sabre » »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 avril 183?'. f</p>
<p>Tu dis que tu m'aimes. Dieu veuille qu'il en soit</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi ;Si tu t'abuses sur ce que tu éprouves pour moi, que Dieu soit
obéi. La vie est courte chaque heure qui s'écoule emporte un mal qui ne
reviendra pas chaque instant qui s'envole nous rapproche du repos
éternel ou d'une autre vie qui sera un autre genre de fatigue et de
travail. Sois béni, vis en paix, meurs en Dieu.</p>
<p>Autre guitare, adressée au même, bien entendu, et c'est de plus beau en
plus beau 28 avril 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>majestueusement dans ma chambre, pendant que je le regardais par un trou
du rideau. Il est parti enchanté, et prétend que je suis très jolie,
très aimable, très spirituelle; il se vante partout du charmant accueil
que je lui ai fait. Amélie joue très bien mon rôle, elle parle
littérature en faisant des cuirs je la chargerai désormais de recevoir
tous les impertinents, tous les oisifs qui viennent me réclamer.
N'est-ce pas une bonne idée ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les puritains ont crié. N'est-ce pas leur métier de crier toujours et à
propos de tout ? Il n'en est pas moins vrai que ces deux
correspondances, celle du poète et celle du tribun, font voir quel était
l'état d'âme des survivants du lendemain de</p>
<p><pb/></p>
<p>i830. Ainsi, c'est de l'histoire et de la psychologie mêlées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh quoi senor, est-ce donc vous?</p>
<p>Paul Bocage se retourna.</p>
<p>Oui, c'est moi, dit-il.</p>
<p>L'étudiant lui jeta ses deux bras au cou et l'embrassa.</p>
<p>– Tiens, s'écria le voyageur, c'est Mme Sand. Oui, mon cher Paul, et
vous êtes le bienvenu. Mais attendez, vous allez nous être utile. Il
nous manquait l'alcade. Vous allez faire l'alcade.</p>
<p>Quel alcade ?</p>
<p>Le père d'Inesilla.</p>
<p>Ah! l</p>
<p>Mais, chère madame, que diable' faites vous donc ici, vous et les autres ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez bien, mon cher nous jouons la comédie.</p>
<p>Comment sans spectateurs</p>
<p>C'est une condition sine quâ non. « – Pour qui donc alors la jouez-vous
? `?</p>
<p>– Mais pour nous.</p>
<p>– Comment pour vous Vous ne vous voyez pas ? `i</p>
<p>Bon et dans ces glaces ?</p>
<p>Ah je comprends</p>
<p>Eh bien, si vous comprenez, mon cher, allez donc vous habiller. Maurice,
conduis Paul au vestiaire. N'oubliez pas votre épée surtout.</p>
<p>Ce récit, je le tiens de Paul Bocage lui-même, mon collaborateur au
Mousquetaire d'Alexandre Dumas, et il est fondé sur la vérité même. –</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne croiriez-vous pas lire une de ces lettres dans lesquelles Grimm
raconte ce qui se passait sous ses yeux, chez les financiers et les gens
de lettres du siècle dernier?</p>
<p>On avait publié que Nohant avait été mis en vente; mais non, ce n'est
pas Nohant qui a été vend.u, mais l'appareil des quatre domaines qui
l'entouraient.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES JANIN INTIME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui dont le nom est écrit au-dessus de ces pages occupe-t-il la
sienne? Non, je le répète, cela n'est pas. Et pourquoi n'en point
convenir, quand l'admiration publique se montre siempres- sée pour tant
d'étoiles de petite grandeur, pourquoi est-elle si négligente et si
rétive pour celle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dfl réveiller un peu l'opinion trop assoupie. On est donc prié de ne
voir, dans ce que j'écris en ce moment sur ce disparu, qu'un croquis
jeté d'une main rapide sur le papier et qui n'entend faire voir sur
celui dont il est question que quelques traits de sa vie intime et que
quelque indice de son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En bonne règle, je devrais parler ici de la brillante passe d'armes avec
un autre critique, M. Désiré Nisard, sur ce qu'on a appelé la Littérature
 facile et la Littérature difficile, mais l'ob-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>borateurs du même recueil, la Revue de Paris, ne cessèrent pas un seul
jour de se serrer fraternellement la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, pauvre hère, seigneur d'un canton! se disait-il; voyons, est-ce
bien possible ? Et. ce que je gagne est en Italie</p>
<p>C'était cent fois possible, puisque c'était vrai, puisqu'on venait de
lui remettre des parchemins notariés qui consacraient son droit de
maitrise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hier, dans le sacré Vallon</p>
<p>Un serpent piqua Jean Fréron.</p>
<p>Devinez ce qu'il arriva;</p>
<p>Ce fut le serpent qui creva.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Causeur plein de souvenirs et de traits piquants, il racontait d'une
manière des plus amusantes. Témoin ce petit coup de théâtre, que je
tiens de lui.</p>
<p>Ainsi que nous l'a appris Alphonse Royer, l'ancien hôte de Stamboul, le
sultan Mahmoud aimait' beaucoup la France. Vers les dernières années de
son règne, il nous envoya comme arabassadeur un de ses favoris, Reschid
pacha, le plus riche des Osmanlis. Ce brave Turc parcou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas 1 la sinistre aventure se révéla un mois environ après que la même
démence frappait comme un coup de foudre le pauvre Gérard de Nerval. Sur
ces entrefaites, l'auteur de Trialph se présenta, un matin, rue de
Tournon, chez Jnles Janin. On peut bien croire qu'en le voyant entrer,
le critique n'était pas peu étonné. Néanmoins il fit bonne contenance,
et, en lui tendant amicalement la main</p>
<p>Ah 1 vous voilà, Lassailly. Qu'est-ce qui me vaut le plaisir de votre
visite?</p>
<p>Ce qui m'amène, répliqua l'autre, c'est le besoin et le devoir de vous
faire les plus vifs reproches.</p>
<p>Des reproches Pourquoi? Lesquels? Mon cher 'Janin, vous venez de faire
sur Gérard de Nerval un feuilleton de douze colonnes et sur moi deux
colonnes seulement, et cependant vous savez bien que je suis plus fou
que Gérard. Eh bien, voyons, est-ce juste, ça? je vous le demande.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Monsieur Jules Janin, lui dit la digne femme, mon petit commerce
n'allait pas mal, mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que le vieux prince de Metternich, le Ier du nom, était
propriétaire de l'un des crus les plus estimés des gastronomes, le
Johannisberg.</p>
<p>Paris, 15 septembre 1843.</p>
<p>JULESJANIN.</p>
<p>Dans ses Mémoires, Alexandre Dumas raconte comment le journaliste a mis
du sien dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe. – Où sommes-nous?</p>
<p>Buridan. – Vous ne savez doncpas quelles sontees femmes? Philippe. –
Vous êtes tout ému, Buridan ? '[</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'entrée d'un salon, une femme du monde fait comme le prince de
Metternich; elle veut avoir une autographe,</p>
<p>Soit, madame, répond-il, puisque vous le voulez.</p>
<p>Et il écrit</p>
<p>Dominus vobiscum;</p>
<p>Dieu nous délivre des albums.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS DESNOYERS</p>
<p>J'y suis venu faire mon droit.</p>
<p>– Vous voulez être avocat ?</p>
<p>– Oui, si c'est possible.</p>
<p>Il reprit vite</p>
<p>Provisoirement, je suis clerc d'avoué.</p>
<p>Cette scène se passait, il y a près de 80 ans, en 1825, dans un hôtel
meublé du pays Latin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r Je suis, disait-il, un volontaire de la petite presse ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il faut dire ici, c'est que, sans être ni un aigrefin ni même un
faiseur, Louis Dësnoyers avait en lui un peu de l'esprit inventif qui a
fait le fond de Lazarille de Tonnas, ce frére de Gil Bliis. A ce groupe
d'argent qui lui faisait défaut il suppléerait par un grain de génie, et
ce fut en effet, ce qui arriva. Tout récemment, lorsqu'il s'essayait à
être auteur dramatique, il avait fait dans les foyers de théâtre la
rencontre de deux déclassés qui, comme lui, cherchaient fortune. L'un
était M. Vaillant, un esprit résolu, qui, plus tard, aux premiers jours
de la monarchie de Juillet, a été le 'gérant du Pilori, un journal
inflexible; l'autre, M. Cartillier, né, comme lui, en Saône-et-Loire,
s'annonçait comme un artisan de folles rimes, toujours en belle humeur.
Il en fit du premier coup ses auxiliaires, je pourrais dire ses
lioutenants. « Ecoutez, leur dit-il,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin de la Restauration. De Poitiers il adressait au Mercure de France
des essais poétiques et les signait du pseudonyme de Pauline A* Au
nombre de ses ébauches se trouve une pièce qui eut quelques succès. Je
vous parle de l'Oratoire du jardin, légende de couvent, babil de nonnes,
qu'on n'a pas entièrement oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>c.erc dans notre basoche. «Autant d'esprit que de bienveillance.</p>
<p>Cette lettre décide Charles Dovalle. Il jeta dans un coin sa plume de
troisième clerc et se fit journaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Oui, monsieur.</p>
<p>– L'assertion est fausse Voulez-vous rétracter ?</p>
<p>Non.</p>
<p>A mort, comme il vous plaira.</p>
<p>Charles Dovalle savait que ces mots ne sont d'ordinaire qu'une
plaisanterie ou une hyperbole. Toutefois M. Mira, son adversaire,
passait, non sans raison, pour être un des meilleurs tireurs de.
pistolet de Paris. Et c'était au pistolet qu'on se battait.</p>
<p><pb/></p>
<p>En une dizaine de pages largement écrites, Victor Hugo a apprécié le
talent du jeune poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chantre des Orientales n'a pas fait une préface dans le sens
grammatical du mot, ainsi que le laisse croire le frontispice du livre.
A la nouvelle du duel, il avait adressé aux amis de Charles Dovalle une
lettre confidentielle et critique, qu'ils ont pris sur eux de rendre
publique. On ne m'en voudra pas, je pense, d'en citer un court fragment.
Victor Hugo commence par dire qu'en présence d'une tombe si brusquement
ouverte, nul n'a le droit de se montrer trop sévère.</p>
<p>On est saisi d'une profonde pitié au milieu de ces odes, de ces ballades
orphelines, de ces chansons toutes saignantes encore. Quelle critique
faire après une si poignante lecture? Comment raisonner ce qu'on a senti
? Mais, d'abord, ce qui frappe en commençant cette lecture, ce qui
frappe en la terminant, ce que tout révèle dans ce livre d'un poète si
fatalement prédestiné, c'est que tout y ost. grâce, tendresse,
fraîcheur, douceur harmonieuse, source et molle rêverie Et, en y
réfléchissant, lachDse semble plus singulière encore. Un grand
mouvement, un vaste progrès avec lequel sympathisait complément Charles
Dovalle s'accomplit dans l'art. Ce mouvement n'est qu'une conséquence
naturelle, qu'un corollaire immédiat d'un autrs grand mouvement social
de im C'est le principe de liberté qui, après s'être établi dans l'Etat,
et y avoir changé la f&amp;ce de toute chose, poursuit sa marche, passe du
monde matériel au monde intellectuel et vient renouveler l'art comme il
a renouvelé la société.</p>
<p>Je l'ai dit plus haut, c'était le temps des grandes luttes littéraires
mais, sans se préoccuper trop exclusivement de ce qui s'agitait alors
dans ces querelles, le jeune poète se renfermait souvent dans un petit
monde de fleurs, de rosée</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour que j'étais en voyage, Près de ce clos qu'un' mur défend, Je vis
deux hommes du village Qui portaient un cercueil d'ëhfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une femme marchait derriére</p>
<p>Qui pleurait et disait tout bas</p>
<p>Une lente et triste prière,</p>
<p>Celle qu'on dit lors d'un trépas.</p>
<p>Point de parents, point de famille.</p>
<p>Je ne vis le long du chemin</p>
<p>Qu'une pauvre petite fille</p>
<p>Cachant ses larmes sous sa main.</p>
<p>Elle suivait la longue allée</p>
<p>Qui conduit au champ du repos,</p>
<p>Et paraissait bien désolée</p>
<p>Et dévorant bien des sanglots.</p>
<p>Ainsi marchant, quand ils passèrent</p>
<p>Au pied de ce grand peuplier,</p>
<p>Ceux qui travaillaient s'arrêtèrent,</p>
<p>Et je les vis s'agenouiller,</p>
<p>Prier le ciel pour la jeune âme,</p>
<p>Faire le signe-de la croix,</p>
<p>Et quand passa la pauvre femme</p>
<p>Cependant inclinant la tête</p>
<p>Au cimetière on arriva.</p>
<p>Une fosse ouverte était prête,</p>
<p>Alors un hom me dit « C'est là. ̃&gt;</p>
<p>Et la fosse n'étant plus vide,</p>
<p>On y poussa la terre et puis</p>
<p>Je ne vis plus qu'un tertre humide</p>
<p>Avec une branche de buis.</p>
<p>Et comme la petite fille,</p>
<p>S'en allant, passa près de moi,</p>
<p>J-3 l'arrêtai par sa mantille,</p>
<p>Tu pleures, mon enfant. Pourquoi ?</p>
<p>– Monsieur, c'est Julien, dit-elle</p>
<p>Mon petit camarade est mort. »</p>
<p>Et voilant sa noire prunelle,</p>
<p>La pauvre enfant pleura plus fort.</p>
<p>.Sans doute j'aurais pu choisir d'autres vers,</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui dépeignent le paysage, le ruisseau qui court sur l'herbe et
l'oiseau qui chante sur la branche des arbres, mais il m'a semblé que le
convoi de l'enfant était un tableau pouvant causer plus d'intérêt.</p>
<p>Charles Dovalle a été enterré au cimetière Montmartre.</p>
<p>Satiriste infatigable, il a, pendant vingt ans, rempli les petits
journaux de la grèle de ses piquantes fantaisies. En fait d'étude, après
les c.lasses, il avait lu, relu, djstillé, dégusté François Rabelais,
son voisin des terres vineuses. De là, chez lui, sourdait un trésor de
causticité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le chasser, et notre humoriste d'écrire « Puisque les Hellènes n'en
veulent plus, ôtons Othon ». Mais le chef-d'œuvre du genre, c'est le mot
sur un officier do fortune dont l'état de ses services va faire un
maréchal de France. Vendue par Simon Deutz, la mère d'Henri V a été
jetée dans la forteresse de Blaye. Elle est grosse et sur le point
d'accoucher. On place aussitôt près de la princesse le colonel Bugeaud.
« Par ordre du roi, s'écrie Louis Desnoyers, M. Bugeaud est devenu le
sage-homme de la duchesse de Berri. » Le mot a couru tout la France. Il
est monumental et il trouvera sa place dans l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On était alors en 1837.11 y a donc soixante-sept t ans sonnés.
Aujourd'hui, le principe de l'association vivifie tout notre organisme
social. Il règne partout, en politique, en finance, en industrie, parmi
les masses ouvrières, chez les artistes. En ce temps-là,, parce qu'il
avait été prâché par des novateurs d'une grande témérité, tels que
Saint-Simon, Charles Fourier et Pierre Leroux, il n'était encore regardé
que comme la plus irréa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment opérer le rapprochement de tant de forces opposées les unes aux
autres ?</p>
<p>D'autre part, au point de vue de l'art d'écrire cet âge était
affreusement dur et d'une sévérité presque sinistre. On venait
d'apprendre le double suicidé de Victor Escousse et d'Auguste Lebras. Un
vétéran de la presse démocratique, Léonard</p>
<p><pb/></p>
<p>k Non, disait-il pour l'honneur de notre pays, il ne faut pas qu'un si
cruel état de choses se prolonge, et il va finir ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Félicien Mallefllle; des diplomates comme Ferdinand de Lesseps des
philanthropes comme le baron Taylor des ironistes comme Gérard de
Nerval, Edouard Ourline et Henry Monnier, et combien d'autres beaux
esprits dont l'énumération couvrirait trop de pages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, soit, disait-il, oui, ils volent, mais ils paieront.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du grand désossé. Ne se contentant .pas de plaider pour nous,. il avait
composé notre conseil judiciaire,de l'élite du barreau d'alors, où
brillaient vingt orateurs de premier ordre. Je nomme, en courant,
maîtres Paillet, Berryer, Parquin, Philippe Dupin, Bethmont et cinq ou
six autres de même taille. Pour nous servir, aucun d'eux n'épargna ni
son temps, ni son savoir, ni l'autorité de sa parole. A la fin, vers
1840, la Société des Gens de lettres avait définitivement bataille
gagnée. Si le droit de reproduction des œuvres de l'esprit n'était pas
inscrit dans nos codes, il n'en avait pas moins force de loi, ayant été
consacré par vingt sentences des divers .tribunaux et par des arrêts de
la Cour de cassation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher maître, lui disions nous, vous êtes un homme de génie.</p>
<p>Non, répondait-il avec modestie, je ne suis qu'un bon camarade.</p>
<p>Gai par nature, il portait désormais sur, son joyeux visage l'heureux
signe de la difficulté vaincue. La journée finie, quand il se rendait,
rue du Croissant, i au Siècle, qu'il avait fondé, s'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous funèbre des plus vaillants de notre métier. On lui a fait des
obsèques dignes de lui, un service funéraire, d'abord puis on y a ajouté
les frais d'une tombe au Père La Chaise, surmontée d'un buste qui est
l'oeuvre du sculpteur Préault. Au-dessus de ses restes, sous forme de
souvenir, s'étend, entouré d'une grille en fer, un petit parterre où
fleurissent, suivant la saison, des roses, du réséda et des pâquerettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se mit donc àparler, mais sur le ton le plus simple, le plus
sincère, et en ne mettant dans son attitude rien de théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur et que j'emporterai avec moi le souvenir du bien qu'ils m'ont fait. »</p>
<p>(1) le livre des Vingt-et-un, Récits, Contes, Nouvelles (1881), Calmann
Lévy, éditeur Au lecteur; Ure-Normalien en 1832, JULES Simon Au docteur
J. P* Alexandre Dumas flls; Noiraud Ludovic Halévy Le Peintre de Weymar,
GUSTAVE DroiNEAu; Lettres d'amour, François Coppée; Un portrait de
Balzac, JULES CLARETIE LeUme àclef, André Theuriet L'Orpheline de la
Légion d'honneur, Philibert Audebrand Marthe Vanneau, FERDINAND Fabre
Les Gens de lettres, M«. AhaIb Se&amp;alas Une peur, HECTOR MALOT Les deux
Martyrs, Ielix Pyat- Un Homme providentiel, Aurélien S.choll; Les
Chasseurs de la Saône, ELIE Berthet; Suggestion, Arthur Arnould; La
Servante de Lannion, Henri DE Bornier ,La petite Marquise, Albert
Delpit; Rédemption, Arsène HoUssaye La Dame des Halles, Emîle
RiCkebourg; Le capitaine Maaue, EDOUARD Momtaqne Le Jardin breton,
Pierre ZACCONE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>considérable, M. Robert. David d'Angers, son fils, conduirait le deuil
avec son grand-oncle maternel, M, Ossian La Réveillère-Lepeaux. Il y
avait un grand déploiement de forces. Les postes étaient doublés. Au
Père-Lachaise, la garde municipale en grand nombre, avec le sac au dos,
la baïonnette au canon, comme si l'ombre de ce mort était un danger pour
le trône impérial. Je me hâte de dire que le recueillement profond du
cortège démontra l'inutilité de tant de précautions militaires. Sur le
caveau, deux discours furent prononcés, le premier par Fromentnal
Halévy, l'auteur de la Juive, au nom de l'Académie des Beaux-Arts le
second, par M. Vinet, secrétaire de l'Ecole des Beaux-Arts. Quand aux
amis politiques de l'illustre défunt qui avaient suivi le convoi, il
leur avait été impossible de pénétrer dans le cimetière dont la police
défendait l'entrée. Journalistes, tribuns, anciens compagnons des luttes
pour la liberté, aucun d'eux ne fut donc en état de prononcer le dernier
adieu. Même chose que pour Lamennais, Béranger et François Argo. Le
despotisme avait peur de ces morts.</p>
<p>On sait que la gloire du statuaire n'en devait être que plus grande. Dès
le lendemain de ces obsèques aux trois quarts étouffées, la ville natale
dp David réclamait pour son compte la survivance du grand artiste et le
regardait, non sans droit, comme l'un de ses enfants les plus illustres. On</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Seize-Mai venait de se révéler. Depuis La chute de M. Thiers, les
amis politiques de l'artiste n'étaient plus au pouvoir. Un nouveau
préfet, peu favorable aux questions d'art, occupa l'Hôtel de Ville et
passa l'éponge sur la promesse faite la veille. A cette rue qui devait
compléter l'axe des sculpteurs, par antipathie pour la cause
républicaine, il donna le nom d'un général du premier Empire, la rue
Lepic. Sans doute ce général a été un brave général et un galant homme,
mais qu'est-ce que ce nouvel écriteau peut bien dire au passant? Quelle
leçon y trouveront nos fils ? A la vérité, le tour de passe-passe ne se
fit pas sans protestation. Plusieurs conseillers municipaux firent
entendre des plaintes. De son côté, M. David d'Angers fils a réclamé à
plusieurs reprises, mais on ne lui a répondu que par un joli tour
d'escobarderie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ROGER DE BEAUVOIR</p>
<p>ï</p>
<p>En parlant de lui, JLéon Gozlan disait: « Un jour, quand on écrira
l'histoire littéraire du dixneuvième siècle, Roger de Beauvoir sera une
figure. Laissons de côté ses œuvres qui ont été conçues avec trop de
précipitation, en l'absence de tout calme. C'est du personnage social
qu'il est question. Eh bien ce sera un type, celui du</p>
<p><pb/></p>
<p>dernier amateur de littérature. Regardez bien. Il est moitié homme du
monde et moitié homme de lettres, moitié poète, moitié prosateur, moitié
châtelain, moitié bohème. En dernière analyse, un être bissextil, avec
les attributs les plus contradictoires, une nature d'autrefois qui a
plus d'une, fois causé un vif êtonnement aux gens d'aujcurd'hui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ressemble pas ou bien qu'ils me ressemblent si peu?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne veux tu donc rien faire? lui disait la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Si 1 Je veux faire de la littérature.</p>
<p>– Allons, nous le disions bien tu ne veux rien faire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après le grand succès de Notre-Dame de Paris, épopée gothique, ce
travers prenait la tournure d'une frénésie. Il y eut des collèges de
Jeunes France où l'on affectait de ne parler que le lan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Après tout, disait le débutant, ayant du pain sur la planche, avec du
beurre dessus, je n'ai pas besoin du bon plaisir de ces bélîtres. Qu'ils
aillent se coucher » »</p>
<p>Et il ne faisait plus de littérature que comme passe-temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Indiana, ce drame intime, si attachant, d'un style empreint de tant de
charme, et Valentine venaient de paraître. Priams et Hécubes, dec et
âge, vous qui voyez denos jours un amas de grossiers romans, si mal
écrits, vous vous rappelez, j'imagine, ces récits émouvants des amours
d'une je-une châtelaine, ce chant funèbre du courlis, ces paysages verts
du Berry, cette âme de jeune femme refoulée par un mari brutal et
finissant par se jeter dans la révolte, en se donnant au pâle Bénédict.
Ce fut un succès presque foudroyant; H. de Balzac en était tout sens
dessus dessous. En vingt-quatre heures, pas plus, l'auteur, inconnu la
veille, était devenu célèbre au point d'avoir un front ensoleillé de
gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qui était-ce, l'autour? On lisait sur la couverture George Sand. Où
prenez-vous George Sand ? Le public ignorait encore ce qui se cachait
sous ces trois syllabes. Ce ne fut que par l'indiscrétion d'un petit
journal qu'on découvrit le pot aux rosés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès ce moment, la femme-homme du Berry avait décidément pris place parmi
les cinq ou six grandes figures littéraires du siècle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était de sang-froid, cela ne semblait plus être que la flamme pâle et
fugitive d'une allumette. Mais ce petit-fils de Collé n'en était pas
moins fort recherché par les meilleurs gastrosophes d'alors.</p>
<p>A Mlle Z. des Variétés.</p>
<p>A vous, car vous l'avez voulu.</p>
<p>Acceptez Buridan, ina belle.</p>
<p>Logez-le dans votre ruelle,</p>
<p>Par ce .moyen il sera lu.</p>
<p>Si vous aviez été la Reine,</p>
<p>Je puis d'avance publier,</p>
<p>'Que vous auriez pris l'Ecolier,</p>
<p>Mais sans le jeter dans la Seine.</p>
<p>R. DE B.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vélin verni de son assiette de porcelaine qu'il jeta les vingt-deux vers
de huit pieds que nous donnons plus bas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.Assez là-dessus., Exhibons-les vite,'ces vers, et lisez-les vite</p>
<p>A GEORGE SAND</p>
<p>George d'amour. charmant hermaphrodite,</p>
<p>Qui fumez trois pipes, dit-on,</p>
<p>Et prenez, sans tour hypocrite,</p>
<p>Le derrière de Margoton ? 2</p>
<p>Petit soldat aux belles phrases</p>
<p>Quand soupez-vous au cabaret ?</p>
<p>Quand noyez-vous dans le claret</p>
<p>Vos philosophiques extases ?</p>
<p>J'aime assez votre pantalon</p>
<p>Et votre cravate, et vos bottes.</p>
<p>Vos manières ne sont pas sottes,</p>
<p>O ma chevalière d'Eon</p>
<p>Ces gentilshommes qui gaspillent</p>
<p>A mes côtés le vin du Rhin,</p>
<p>Et depuis une heure babillent</p>
<p>Sur votre mystère divin.</p>
<p>Ignorent tous votre ambroisie</p>
<p>Et comment vous faites mourir</p>
<p>Un vil époux de jalousie,</p>
<p>Votre jeune amant de plaisir 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Au retour, Roger de Beauvoir soufflait sur cette illusion.</p>
<p>« Il nous a tous outrageusement blagués, s'écriait-il, puisqu'on ne
trouve plus un seul ours en Suisse. »</p>
<p>Ce mot ne l'empêchait pas d'avoir une très</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et que diable voulez-vous que je fasse de ça » demandait le grand
dramaturge.</p>
<p>L'épigrammatiste répondit par ce quatrain Sur ce carnet Dumas écrit,</p>
<p>Chaque jour, tout ce qu'il dépense</p>
<p>Mais il n'y mettra pas, je pense,</p>
<p>Tout ce qu'il dépense d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en devait rien êtrel Etendu sur un lit de repos, pressé par la
goutte, dont, les élancemeiats</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, hélas destins inhumains,</p>
<p>Le papier que j'avais aux mains,</p>
<p>A présent j$ ls porte aux jambes 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemple. En 1838 s'éteignait Etienne Béquet. On n'a pas encore tout à
fait oublié le critique théâtral du Journal des Débats, le prédécesseur
de Jules Janin; le même auquel on a fait une si grande réputation pour
une très petite nouvelle, fort, dramatique, intitulée le Mouchoir bleu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Roger de Beauvoir fit comme il suit l'épitaphe de ce confrère</p>
<p>Ci-gît Béquet, le franc glouton,</p>
<p>Qui but tout ce qu'il eut de rente</p>
<p>Son gilet n'avait qu'un bouton,</p>
<p>Son nez en comptait plus de trente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un auteur dramatique d'alors, très célèbre, qu'on rencontrait
partout, mais qui, partout, n'avait que de demi-succès</p>
<p>A. ne sait que rater.</p>
<p>Il a raté l'Académie (1);</p>
<p>Il a raté la Comédie</p>
<p>Rue de Charîre (le Vaudeville), il ne peut rester, Malgré le désir qui
l'enflamme,</p>
<p>Et, le soir, il rate sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Nestor Roqueplan passera l'onde noire,</p>
<p>Un bruit, que je crois controuvé,</p>
<p>Se répand dans la capitale</p>
<p>On dit que Crémieux s'est lavé.</p>
<p>̃ – Mon Dieu 1 que l'eau doit être sale i</p>
<p>Cela ne l'empêchait pas, cinq ans plus tard,</p>
<p><pb/></p>
<p>de venir me demander de faire une démarche en sa faveur auprès du
célèbre avocat. Ayant besoin d'un défenseur pour plaider contre sa
femme, il aurait vivement désiré que l'homme qu'il avait mordillonné lui
prêtât le secours de son éloquente parole. Comme il savait que j'avais
l'honneur do le voir de temps en temps, il voulut que j'allasse le
supplier pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>hollandais. Or, le gouvernement du roi avait besoin d'être .fixé là-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoute, lui dit le touriste, je suis chargé de feire cinq ou six cents
lieues dans le pays du faro. Veux-tu venir avec moi? "?</p>
<p>Aussitôt rétabli, il avait été pris d'une autre toquade, d'une passion
toute nouvelle et qui faisait le désespoir d'Alphonse Royer.</p>
<p>En partant de Paris, le viveur s'était muni</p>
<p><pb/></p>
<p>Ça ? Un torchon avec lequel Guillaume le Taciturne s'est essuyé les
mains. Il y a un certificat pour attester le fait.</p>
<p>Je l'achète, madame.</p>
<p>Dans un autre faubourg, en mettant sens dessus dessous une autre
boutique du même genre, il disait</p>
<p>– Cette petite machine-là, dans le coin, qu'est-ce que c'est ?</p>
<p>Bon j'achète aussi la petite main 1</p>
<p>Ah ça! voyons, cher ami, lui dit un matin le futur auteur du poème de la
Favorite,</p>
<p><pb/></p>
<p>est-ce que tu vas ainsi acheter en détail tous les états de Léopold Ier ?</p>
<p>Mais rien n'y faisait, ni l'ironie amicale, ni les reproches sérieux.
Roger de Beauvoir était infatigable il achetait sans cesse vieilleries
sur vieilleries, raretés sur raretés. La journée finie, il empilait ses
emplettes il en faisait faire des paquets et les dirigeait ensuite sur
Paris dans des caisses de sapin.</p>
<p>« Dame, disait son ami, en riant aux éclats, je lui ai donné l'amour du
bric-à-brac, comme je lui aurais donné la gale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>a Un pinson, dit-il, ne croasse pas comme un corbeau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en était d'H. de Balzac comme du lion arabe. Le grand romancier avait
de la rancune et ne pardonnait pas aisément une offense. En 1838, à
propos du Père Goriot, il eut un procès avec la Revue de Paris, alors
dirigée par M. Félix Bonnaire, Pour les besoins de sa cause, le journal
plaidant sur une question de salaire, eut besoin d'invoquer le
témoignage de ses principaux collaborateurs. Tous répondirent. On voyait
dans ce défilé Jules Janin, Frédéric Soulié, Alexandre Dumas, Léon
Gozlan, Jules Sandeau et le bibliophile Jacob. Tous mirent un mot
d'adhésion 'au bas du mémoire. Quand se fut au tour de Roger de
Beauvoir, l'apostille fut accompagnée d'un coup d'épingle des plus
piquants.</p>
<p>« Il me paiera ça tôt ou tard, » s'écria H. de Balzac furieux.</p>
<p>A deux ans de là, paraissait, sous le titre de Revue Parisienne, I'in-32
qu'il publiait un peu pour contrecarrer les Guêpes d'Alphonse Karr, un
peu aussi pour montrer aux contem-</p>
<p><pb/></p>
<p>c Étant en pleine baignoire, ainsi que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que le duel n'a pas eu lieu.</p>
<p>A quelques années de là, en me racontant ces diverses particularités,
Roger de Beauvoir ajoutait</p>
<p>̃:&lt; Ai-je été d'une assez belle crucherie Qui m'empêchait de prendre ce
message, puisqu'il m'était adressé ? Une lettre d'H. de Balzac Une
lettre de quarante pages Évidemment, ce ne pouvait être qu'un friand
morceau, un chefd'couvre, peut-être ^même un monument littéraire assez
beau pour traverser les siècles. En tout cas, ç'aurait été ma propriété
et une. rencontre ne m'eût enlevé aucunement le droit de la garder. Non,
certes, on n'est pas plus bécasse que je l'ai été ce jour-là. »</p>
<p>Ce qu'il y a de sûr, c'est que cette lettre a été détruite par son
auteur (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait do vives réparties, et très souvent ce n'étaient quo des
\&gt;ouiïécs do rancune. Ça ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'air On dit que je suis sans malice.</p>
<p>CHAPONS ET PIGEONS</p>
<p>Chaque hiver, et par clause écrite,</p>
<p>Clause qui n'est pas sans mérite,</p>
<p>Mes fermiers me servent, ma foi,</p>
<p>Quarante chapons. Quel envoi 1</p>
<p>Chaque hiver, ma femme en murmure</p>
<p>« Je les lui prendrai, je le jure! »</p>
<p>Pour Dieu 1 sauvez-moi mes chapons,</p>
<p>Moi, je vous laisse vos pigeons.</p>
<p>Mes chapons ont le ventre ferme,</p>
<p>Ils sont tous nourris dans ma ferme,</p>
<p>Ils sont savoureux et dodus</p>
<p>Ah 1 dame, ils mangent tant et plus 1</p>
<p>̃ Vos pigeons ont la mine étique,</p>
<p>lis sont d'une maigreur phtisique.</p>
<p>Pour Dieu sauvez'noi mes chapons,</p>
<p>Moi, je vous laisse vos pigeons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvres oiseaux de Normandie,</p>
<p>On veut (la requête est hardie),</p>
<p>Vous supprimer, de par Thémis,</p>
<p>Pour madame et pour ses amis.</p>
<p>N'être pas, après vingt batailles,</p>
<p>Séparés même. de volailles! i</p>
<p>Pour Dieu sauvez-moi mes chapons,</p>
<p>Moi', je vous laisse vos pigeons.</p>
<p>« Eh bien, me disait-il au moment où nous!</p>
<p><pb/></p>
<p>sortions, eh bien, osez donc dire que notre ami n'est pas un grand
philosophe? »</p>
<p>Le fait est que, ce soir-la, il y a eu en lui quelque chose comme un
stoïcien. Il fallait posséder l'ataraxie du Portique pour faire ces
trois couplets et les chanter.</p>
<p>Pourquoi ne dirais-je pas que, dans d'autres circonstances du même
genre, je l'ai vu, lui si impressionnable d'ordinaire, user du même calme?</p>
<p>« Qu'as-tu donc ? me demanda-t-il. Ah je vois ce que c'est! Tout cet
attirail doit te faire l'effet d'une énigme (et, en effet, c'en était
une), mais je vais t'en dire le mot. Figure-toi que mon domaine de
Beauvoir a brûlé, il y a trois jours. J'ai été prévenu par dépêcha et je
suis accouru,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en allant au-devant de lui afin de lui faire bon accueil, Roger
exprima en deux mots l'étonnement qu'il éprouvait de le voir en France,
« Mon Dieu, oui, mon cher, répliqua' le nouveau venu d'une voix sonore,
ça doit vous étonner, mais c'est comme ça. Je suis arrivé ce matin. Je v</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, reprit Roger, en m'interpellant, voyons, as-tu deviné quel peut
être ce voyageur, disons ce proscrit, si tu veux, qui arrive de Londres
pour ne faire que traverser Paris ? `?</p>
<p>Ma foi, non, répondis-je.</p>
<p>Et vous, Couailhac?</p>
<p>Ni moi non plus.</p>
<p>– Tu n'a pas le plus simple soupçon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis de Maubreuil.</p>
<p>Il y eut un moment de silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, très certainement, l'inflexible marquis de Maubreuil n'avait rien
d'un uomo mesquine. Cependant, si l'auteur. du Chevalier de Saint-.
Georges eût vécu douze années de plus, il aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que c'était l'Alphonsisme poussé jusqu'au raffinement.</p>
<p>Par suite de quel incident cette affaire devintelle l'objet d'un procès?
C'est ce que je ne me rappelle plus au juste. Une chose certaine, il y
eut une action judiciaire, suivie d'une demande</p>
<p><pb/></p>
<p>er nullité de mariage. On plaida pour et contre; la Gazette des
Tribunaux publia les débats in extenso, et le tout fut recueilli dans
une brochure qui fait partie des Causes Célèbres, sous ce titre Affaire
Maubreuil. L'avocat du marquis avait eu bien soin d'apprendre au public
que celle qui se faisait appeler Mme de La Bruyère était la fille d'un
cocher de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>même chemin. Seulement la pension fut payée régulièrement au marquis
jusqu'au dernier jour. L'auteur du Colporteur et Roger de Beauvoir nous
ont donné le texte du contrat de mariage, qui est l'un des chefs-d'œuvre
de l'ancien notariat.</p>
<p>Catons du jour, dites-le-moi, fallait-il donc ne pas tenir registre de
ce fait mémorable? i</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon beau-père repose</p>
<p>Je n'en suis pas la cause,</p>
<p>Mais j'en suis bien content.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le tout a besoin d'être commenté par un peu de scolie.</p>
<p>Halte-là, messieurs! s'écria l'inexorable M. Privât. On n'entre pas 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, dit Bache en prenant de grands airs, je suis M. de Chèvremont,
haut fonctionnaire de la police. Permettez que je vous donne un bon
conseil c'est de ne plus persécuter M. Roger de Beauvoir, le meilleur
des gendres. Entendez-vous bien, madame?</p>
<p>Mais, Monsieur de Chèvremont, répond Mme Doze toute tremblante,
donnez-vous donc la peine de vous asseoir. Vous paraissez fatigué.
Voulez-vous accepter un petit verre de marasquin, avec un biscuit ?</p>
<p>Non, non, madame, point de marasquin, point de biscuit. Je ne me laisse
pas corrompre, moi. Madame, je viens seulement pour vous dire' de ne
plus persécuter M. Roger de'Beauvoir, votre illustre gendre. Est-ce
entendu ? 2</p>
<p>On voit que cette scène atteignait les sommets de la haute comédie, mais
la farce devait finir</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour un pierrot, un peu hors de raison,</p>
<p>Avoir douze mois de prison i</p>
<p>Vraiment la dose est un peu forte.</p>
<p>« Tiens, disait Roger de Beauvoir, ce quatrainlà, je voulais le faire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et dire qu'en commençant sa vie, Roger avait regardé en demi-dieu cet
empêcheur de danser en rond</p>
<p><pb/></p>
<p>mais une satire dirigée sur sa belle-mère et la charge de fumiste,
combinée avec Bache, lui avaient, ainsi qu'on l'a vu, attiré des démêlés
avec la Justice et un avertissement, venu du Parquet, lui disait que
l'heure venait de sonner d'aller en prison. Pour le coup, il ne riait
plus. Je le rencontrai, un matin, faubourg Saint-Honoré. Ce jour-là,
cette figure toujours joyeuse était toute décomposée, méconnaissable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cher confrère,</p>
<p>Votre bien dévoué confrère.,</p>
<p>Alfred DE Vigny.</p>
<p>« II ne faut pas jouer avec la robe, surtout; quand elle est portée par
des hommes. » Sous- entendu « Moqués, un juge et un prêtre, ça ne
pardonne pas »..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qua,nd donc flnh'a-t-on ce bel hôtel d'albâtre? 2</p>
<p>La Païva, pourtant, ne manque pas de plâtre.</p>
<p>Cela se voyait, en effet, sur ses joues, éclatantes de blancheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce dernier lit tu reposes,</p>
<p>Chère martyre, ange du ciel.</p>
<p>D'autres auront connu les rosés; i</p>
<p>Tu n'a connu, toi, que le fiel 1</p>
<p>Des méchants la mort te délivre.</p>
<p>Dans sa splendeur, Dieu te reçoit</p>
<p>Tu ne meurs pas, tu vas revivre</p>
<p>Pour tout le bonheur qu'il te doit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA HALLE AUX PAROLES</p>
<p>– Cocher, au Palais-Bourbon!</p>
<p>Mon Dieu, que vous dire ? Je n'ai su faire qu'un serment d'ivrogne.
Ainsi donc, en dépit'de mes belles résolutions, j'y suis retourne,
l'autre jour. Pourquoi? Parce que le vent, de l'actualité soufflait de
ce' côté-là. Parce qu'on disait autour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Passons vite. – Justement l'heure est solennelle. – Une voix de crécelle
vient de se faire entendre « Le président! » Eh effet,. M. Henri Brisson
va opérer son entrée triomphale. 11 sort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dame de répondre :.« Ah! c'est drôle le rejeton l d'un grand homme »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rolc, était élu représentant dii_ peuple par la ̃ capitale et,
JLacordairc, son cloquent disciple-, assistait aux séances en habit de
dominicain. Ce ne fut qu'après la folio équipée du 15 mai, qu'il prit le
parti de se retirer, lo cœur navré de tristesse. Certes, la cause
républicaine que ce moine avait chaleureusement adoptée, y a perdu de
beaux discours. Mais permette/ puisque j'en suis au haut clergé, que je
salue, en passant, la curieuse et intéressante figure d'un prélat comme
il n'y en a pas eu deux dans lo monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce joyeux prélat a été emporté par le choléra de 1849, en même temps que
le maréchal Bugoaud, et on lui a donné l'abbé Dupnnloup pour Successeur.
–~ –</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retier. 11 eut dix imitateurs. Quelque chose qui rappelait le boucan des
écoliers, Le mot de Gambetta me revint aussitôt en mémoire « C'est une
assemblée de sous- vétérinaires ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chose curieuse, les anciens saint-simoniens abondaient autour de nous.
On y distinguait d'abord M. Louis Jourdan, du Siècle; M. Joncières,
autre vétéran de cette école, qui, jadis, avait été du petit Cénacle,
chez les Romantiques on y ¡ voyait encore M. Adolphe Guéroult, qui, plus
tard, devait être rédacteur en chef de l'Opinion nationale et député de
Paris. S'y voyaient aussi deux des plus jeunes de la religion, les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>enfants de chœur qui, dans les cérémonies de Ménilmontant, avaient
charge de tenir les deux bouts de l'écharpe du père Enfantin..J'ai nommé
M. de -Saint- Chéron, le gendre de Bazar, qui venait de se convertir au
catholicisme, et M. JBroet, qui, dans un avenir prochain, serait député
de l'Ardèche, sous Napoléon III. Enfin, en guise de bouquet, citons
Eugène Bareste, l'auteur d'un fameux almanach sur Nostradamus et que,
pour cette raison, la presse satirique appelait Bareètadamus." °</p>
<p>Un groupe fort important .était celui qui se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
