<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bernheim, Adrien (1861-1914)">Adrien Bernheim</author>
<title>Trente ans de théâtre. 2e série, Les théâtres populaires, souvenirs / Adrien Bernheim</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bernheim, Adrien (1861-1914)</author>, <title>Trente ans de théâtre. 2e série, Les théâtres populaires, souvenirs / Adrien Bernheim</title>, <date>1904</date>,description :,402 pages
</bibl>
<publisher>E. Fasquelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56259242</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ADRIEN BERNHEIM</p>
<p>~ DEUXIÈME SÉRIE~ LES THÉÂTRES POPULAIRES - SOUVENIRS</p>
<p>PARIS BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER</p>
<p>EU6ÈNE FASQUELLE, ÉOITEUR</p>
<p>11, BUE DE GRENELLE, il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ADRIEN BERNHEIM</p>
<p>DE</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>«sas</p>
<p>— DEUXIÈME SEMBLES THÉÂTRES POPULAIRES - SOUVENIRS</p>
<p>PARIS BIBLIOTHÈQUE-CIIARI'ENTIËU</p>
<p>EUGÈNE FASQUEUE, ÉOITEUR rv 11, RUE DE GRENELLE, H</p>
<p>1901</p>
<p>Toaj drj;t* tHttti$.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES THEATRES POPULAIRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES THÉÂTRES POPULAIRES</p>
<p>EN ALSACE</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES THEATRES POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>m ALSACE 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES THEATRES POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>EX ALSACE 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES THÉÂTRES POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>EN ALSACE</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES THÉÂTRES POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>EN ALSACE 11</p>
<p>collaborateurs le soin de s'installer, dès le matin, aux portes du
théâtre?... Et les abonnés de nos «gratuits » s'adressent au marchand
qui, toujours là, fidèle au poste, leur.assure le* meilleures places!...
fi-.; f</p>
<p>La direction du théâtre de Strasbourg prévit ces écucils. Elle a été
naturellement suivie par les grands théâtres d'Allemagne tels que ceux
de Wiésbaden, de Mannhcim, de Dresde, de Francfort.</p>
<p>f ' -f Vous verrez, ajoute-t*il en souriant, que</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES THÉÂTRES POPULAIRES JJ</p>
<p>Celte modicité des tarifs des places reste le</p>
<p><pb/></p>
<p>A MUNICH 13</p>
<p>grand argument des directeurs de théâtre. de Munich...</p>
<p>.■■'.''•■■. 2 :</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>devant une chope de bière et l'on s'en va vers dix heures... »</p>
<p><pb/></p>
<p>A MUNICH 15</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE . "</p>
<p>— De vrais jeux d'orgues! Arotis voyez que ,nous connaissons
l'organisation de vos théâtres parisiens!</p>
<p>Car il adore le théâtre et, naturellement, le théâtre français
surtout... Bref, notre bon maître se donne la peine de bien nous
recevoir et de nous faire fête. Un peu d'apprêt et de convenu .dans
celle galanterie viennoise. Mais qu'importe! Nous sommes loin de la
lourdeur de nos</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>Un visiteur se fait annoncer. C'est M. Buckowitz, le directeur du
théâtre populaire, le Vôlkstheater de Vienne. II sait l'objet de mon
voyage. Immédiatement, il me conte sa vie. Il a longtemps habité Paris;
il y a été le correspondant de grands journaux autrichiens; il a traduit
en langue allemande plusieurs de nos ouvrages modernes, entre autres
Madame Sans* Gêne et Francitlon. Il a contribué au succès, chaque jour
grandissant, de notre théâtre à</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER'</p>
<p>décidément ses classiques, objecte que, lorsqu'il s'agit do théâtre
populaire, le nom de Michelet doit être là, devant nos yeux, inscrit en
lettres d'or.</p>
<p>■;-4 Kt puis, voulez-vous la vérité, toute la vérité sur nos théâtres en
général et sur nos Volfistheater QYk particulier? s'écrie-l-il dans un
bel accès de sincérité.</p>
<p>~ Je ne suis venu que pour ça!</p>
<p>— Eli bien! nos théâtres, ce no sont pas des lieux de plaisirs; ce sont
des écoles du soir. Abcmkchulr. Vous allez au .théâtre pour vous
distraire. Nous y allons pour nous instruire!</p>
<p>École du soir!... Je comprends alors sa théorie, en apparence si
subtile, appuyée sur l'exemple de Michelet... 11 en a dit assez pour,
une pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE 81</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>de quelque chose! Tous professeurs! Que 'd'écoles! :</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>3t LES THEATRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>sible avec les maisons voisines. Pour tout dire, un théâtre, s'il brûle,
doit brûler tout seul!</p>
<p>Voici, après lo Volkslheater, leRaimund Theatert un théâtre tout neuf
datant de 1893; il contient 1.600 places; on y joue indistinctement la
comédie, le vaudeville et le drame; le fauteuil d'orchesiro coûte 5
francs, la place debout 60 centimes. Joli théâtre d'ailleurs que ce
Rainutnd Thealerto\\ la Duse et nos étoiles parisiennes remportèrent
leurs plus éclatants succès. Yoici le théâtre do Vienne, Wien TAeater,
qui compte un siècle d'existence, a 1.800 places cl se consacre à
l'opérette; même tarif ici qu'au Raimund Thenter. Voici le Cari Tlieater
qui contient 1.300 places; on y joue le drame, l'opérette et la comédie
moderne française. Même tarif ici encore, avec cette différence que les
jumelles et les programmes sont assurés aux</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE 55</p>
<p>Cet aperçu du tarif des places dans les principaux théâtres de Vienne
montre combien il serait difficile de fonder un grand, un vrai théâtre
du peuple dans une capitale qui compte tant de petites scènes et où lo
plaisir du théâtre coûte si peu.</p>
<p>La vérité, et ceci ne diminue en rien le mérite du directeur du
Volkslheater, est qu'à</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>2* LES THEATRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>A VIENNE v 27</p>
<p><pb/></p>
<p>29 LES THEATRES POPULAIRES A L'ÉTRANGRR</p>
<p>— A Vienne, il y a de la cordialité dans l'air!</p>
<p>Il est trop lard aujourd'hui pour parler de ce petit théâtre de
Bcrndorf, dont l'honneur revient au sénateur M: Krupp. A Berhdorf
s'élève un théâtre populaire modèle, unique au monde. Celte visite est
le clou de notre voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE BERNDORF</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>des chefs de gares et des portiers d'hôtels. Exà* minons donc l'oeuvre
de M. Krupp, sa genèse, son caractère et aussi ses cfTcts.</p>
<p>La salle du théâtre Franz-Joseph, dont un des contremaîtres, en
l'absence de M, Krupp, nous fait les honneurs avec tant de bonne grâce,
contient exactement 516 places. Un rez-dechaussée et un balcon; de
stalles, de parterres, de seconds balcons, point. Quant aux loges, deux
baignoires d'avant-scône réservées au* patrons. En haut, au balcon, deux
avant-scènes pour les contremaîtres; pas une seule place debout. Sur la
scène, uno machinerie perfectionnée, celle du théâtre de Budapest. Pour
co qui est des entrées, des sorties, des dégagements, des vestiaires,
c'est la perfection même.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE BERNDORF 31</p>
<p>Le théâtre de Berndorf devait naturellement avoir ses défenseurs et ses
adversaires. Les uns rendent pleine justice a Thommo sage, éclairé,
généreux, qui no ménagea ni son temps ni sa fortune; les autres,
heureusement moins nombreux, insinuent que le sénateur Krupp a obéi à
des préoccupations personnelles. Il n'en reste pas moins vrai que, sous
quelque forme qu'on place la question, nous sommes ici en présence d'une
tentative toute nouvelle qui appelle la discussion.</p>
<p>« Beaucoup, dit M. Krupp dans son discours, seront incrédules quand ils
verront ce théâtre d'ouvriers. » Il ajoute que son rôve est d'être l'ami
de ses ouvriers et que c'est aussi sa fierté; il exprime le voeu défaire
voir et entendre de belles choses, estimant que « la jouissance
intellectuelle reste supérieure au bien-être corporel,</p>
<p><pb/></p>
<p>33 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>et que ce qu'il y a do plus élevé dans l'homme, ^est l'âme » '.</p>
<p>J'imagine que si le célèbre écrivain de Y Etudiant revenait au monde, sa
première visite serait pour M, Krupp. Oui! Comme Michelet, ; honorable
patron veut dès fêtes, des choses fictives plus nobles que celles que
nous voyons. Comme lui, il s'écrie : «Mettez deux hommes ensemble, ils
se disputent, Envoyez-les au.</p>
<p>i. Voici la Induction littéral* du discours prononcé par le se jateur
Krupp, le jour de l'ina Jguration du théâtre. -</p>
<p>« A mes ouvriers,</p>
<p>« Un théâtre d'ouvriers I Beaucoup seront incrédules et secoueront la
tô.'e quand ils verront ce bijou de salle. Mais oui, un théâtre, un
théâtre d'ouvriers! Ceux-ci auront le goût élevé et pur en ne voyant et
n'entendant que de belles chos s « l verront qu'il n'y a pas que le
bien-être physique, mais aussi h jouissance intellectuelle et morale. Je
souhaite . que vous passiez de nombreuses heures de joie dans cette
maism. (Test le voeu le plus cher avec lequel je vous «uvre les portes
de ce théâtre. • ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THBATRK i)È BB«m)ORF 33</p>
<p>théâtre: ils critiquent ou applaudissent. Oublier ensemble, c'est delà
fraternité. Qu'est-ce cmê le théâtre? l'oubli momentané des misérables
quorcllcs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>instant pourquoi nos grands centres ouvriers de France n'auraient pas,
eux aussi, leurs petits théâtres-bijoux. Mais M* Buckowitz nous l'a dit
l'autre jour : Autres pays, autres moeurs, et, partant, autres théâtres.</p>
<p>Pourtant, certaines objections se présentent, certains maux s'aggravent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE BERNDORF 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36* LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>— Le cimetière du peuple (Volksfriedhof)\ nous dit mélancoliquement
l'aubergiste en nous offrant la carte postale qui représente les trois
seuls monuments du village : l'église, le cimetière et le théâtre.</p>
<p>Les adversaires de M. Krupp ne manquent</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE BERNDORF 37</p>
<p>pas d'insister sur tous ces inconvénients. 11 est incontestable que les
ouvriers de Vienne n'ont ni le temps ni les moyens matériels de faire
une heure et demie de chemin de fer. De ce fait, le théâtre de Berndorf
devient exclusivement le théâtre de AI. Krupp et de ses ouvriers.
L'objection a sa valeur.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE BERNDORF 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER ^|</p>
<p>ne connaisse le nom de Schiller. Tout est préparé: pourquoi alors
s'arrêter en chemin ?</p>
<p>A celte condition, le théâtre d'ouvriers remplira son rôle véritable :
il éduquera, il fortifiera, il rapprochera tous ces travailleurs
fatigués qui n'ont plus le temps de lire, et ces belles fêtes adouciront
et charmeront la mélancolie de leur mono lone ex is tence...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉÂTRES DE VIENNE</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES THÉÂTRES A L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES THÉÂTRES Â L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 4?</p>
<p>';■*: Est-il temps encore de porter remède au mal et de venir au secours
du petit théâtre-modèle sur lequel les Viennois fondèrent tant d'espé-r
rances?M. Lôlhar le croit. Je lui présente les photographies du théâtre,
les cartes postales qui m'ont été offertes par le cafetier de la commune
: je lui conte mon voyage de décembre 1889 : je lui montre qu'il y a là
un théâtre comme il n'en existe pas...</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES THÉÂTRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>— Mais où avaient lieu ces lectures? mè demanda M. Lothar surpris.</p>
<p>— Au Conservatoire!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉÂTRES DE VIENNE 47</p>
<p>M. Lothar ne dit plus mot; il écoute. Je lui présente les notes du
professeur, M. Just Olivier, que j'avais prudemment extraites du volume
de Sainte-Beuve :</p>
<p>Poésies de Casimir Delavigne : goûtées.</p>
<p>Jeanne d'Arc, Essais de Michelet. Très grand effet.</p>
<p>Corneille. J'ai agi pour lui comme pour Molière. Effet très grand.</p>
<p>Racine. Même méthode. Effet moins grand.</p>
<p>Chateaubriand. Grand effet. J'ai analysé les Martyrs.</p>
<p>Uernardin de Saint-Pierre. La Chaumière indienne a fait grand plaisir.</p>
<p>Boiteau. Deux épitres, deux ou trois* satires. Peu d'effet.</p>
<p>Paul-Louis Courier. Quoique j'eusse choisi dans ses oeuvres ce qu'il y a
de plus général et ce qui sent le moins son oeuvre de circonstance,
l'effet a été médiocre; les allusions fines ne portaient pas; cette
politique de la Restauration est oubliée.</p>
<p>Béranger. De l'effet, mais moins que je l'aurais cru. Le refrain,
heureux quand on chante, gène quand on lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>4S LES THEATRES A L'ETRANGER</p>
<p>— Soyez sans crainte! Vous aurez ces renseignements dans...</p>
<p>— Où cela? interrompt-il.</p>
<p>— Dans le TempsX</p>
<p>M. Rodolphe Lolhai* a trop d'esprit pour m'en vouloir d'avoir tenu ma
promesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 49</p>
<p>f'eue Freie Presse</p>
<p>Wicn. 26 Octobre I89S.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Un groupe d'auteurs et de compositeurs dramatiques de Vienne a
l'intention de fonder une Société, laquelle serait enfin capable de
sauvegarder d'une manière efficace les intérêts de la production
littéraire et artistique vis-à-vis des théâtres, des éditeurs, des
autorités, etc.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>§0 LES THEATRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>la nôtre. C'est pour cela que je viens iww demander, cher Monsieur, de
nous envoyer un exemplaire de vos statuts.</p>
<p>H. WlTTJlANX.</p>
<p>J'ai revu M. Lothar après la première représentation d'Arlegïtin-Roi, à
l'Odéon. Il se proposait de passer une semaine au milieu de nous. Il est
resté un mois, heureux de l'accueil que lui fit la critique parisienne,
comblant d'éloges nos directeurs de théâtre qui répètent vingt ou trente
' fois un ouvrage nouveau alors que l'imprésario viennois annonce une
première représentation après huit jours de travail.</p>
<p>Dirai-je, enfin, que celte érudition, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉÂTRES DE VIENNE SI</p>
<p>abondance, cette faculté d'assimilation véritablement prodigieuses, ne
sont point les seuls dons de ce très distingué écrivain? Il a le sou»
rire constant, l'indulgence aimable, la bienveillance toujours prête...</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Vous aviez, dans votre très intéressant article sur les théâtres de
Vienne, aimablement rappelé que j'avais été chargé par M. Clarclie, en
1892, de diriger cette expédition, et vous m'aviez, il y a quelque
temps, demandé de vous donner quelques détails sur ce voyage dont nous
avons tous gardé un excellent souvenir. Les voici.</p>
<p>Ce déplacement semi-officiel avait été sollicité et obtenu sur la
demande de M™* la princesse de Metternich et celle de M. le baron de
Bourgoing. Les conditions toutes spéciales de ce voyage n'impliquant pas
d'une manière absolue la présence de notre administrateur général, M.
Jules Claretie m'avait fait</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LES THEATRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>l'honneur de me confier la direction provisoire de la troupe.</p>
<p>Sur ma requête pressante appuyée par S. E. Monseigneur le prince de
Hohenlohe, grand-maréchal de la Cour, j'obtins de S. M. l'empereur
François-Joseph la promesse qu'il nous ferait la faveur d'honorer de son
auguste présence l'une de nos représentations.</p>
<p>Je devais recevoir la réponse impériale â une garden-parly, qui était
donnée en l'honneur de la Comédie-Française dans les jardins Sacher,
sous la haute présidence de M"' la princesse de Metternich. A cette fête
avaient été conviés la presse et les principaux artistes des théâtres de
Vienne.</p>
<p>Un peu avant la fin de cette journée inoubliable, la princesse fit
photographier les artistes autrichiens et français réunis deux par deux
: Got et Sonnenthal — Liwienski et moi — M"*Bartet et M,u Lola Béth— M"e
Reichenberg et M"» Sonnenthal.</p>
<p>Puis, la princesse elle-même ayant pris place au</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 53</p>
<p>milieu d'un groupe composé de Got, moi, Reichenberg, Bartet, Pierson,
nous dit ce mot charmant :</p>
<p>« Sociétaire de la Comédie-Française l Plus heureuse que Michonnct d'Ad
rie une lecouvreur, mon rêve est accompli!... »</p>
<p>Alors, la princesse me tira â l'écart et me dit :</p>
<p>.— Dites-moi! cher monsieur Febvre, si on en choisissait plutôt un qui
ne joue pas ce soir?</p>
<p>Le coup partit. L'as était découpé et notre jeune et sympathique
camarade joua ce soir-lâ avec un grand succès Denise, devant S. M.
l'Empereur, car on venait île m'apporter l'heureuse nouvelle.
François-Joseph daignait honorer la représentation de son auguste présence.</p>
<p>o.</p>
<p><pb/></p>
<p>5i LES THEATRES A L'ETRANGER</p>
<p>— Monsieur Febvre, vice-doyen, directeur de la Comédie-Française a
Vienne en l'absence de M. Cla» relie, administrateur général, dit le
comte, pendant que je m'inclinais devant l'Empereur.</p>
<p>Je m'inclinai de nouveau, admirant la mémoire de mon impérial
interlocuteur.</p>
<p>— Je me promets une très bonne soirée, ajouta l'Empereur. Est-ce commencé?</p>
<p>— Non, Sire. On attend votre Majesté.</p>
<p>— En ce cas, Monsieur, veuillez, je vous prie, donner les ordres
nécessaires. J'ai l'habitude de ne jamais me faire attendre. A tout à
l'heure, Monsieur.</p>
<p>Tout cela dit avec un ton de simplicité et celte allure de grand
seigneur dont Sa Majesté, d'ailleurs, est le plus impeccable modèle.</p>
<p>Denise, qui avait été représentée â la Burg par ordre de Sa Majesté, car
la censure avait mis le veto sur l'oeuvre de Dumas, Denise eut un succès
de larmes.</p>
<p>— Quelle musique que cette belle langue française, quel merveilleux
ensemble, me dit Sa Majesté! Le talent de vos camarades a encore
surpassé mes</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 35</p>
<p>espérances et tout ce qu'on m'en avait dit... Quelle superbe pièce !
Quelle style simple, quelle concision! Je suis enchanté de ma soirée.</p>
<p>Après le dernier acte, jf eus également l'honneur de saluer S. A. I. la
primeesse Stéphanie qui, me montrant ses yeux encore nougisde larmes, me
dit :</p>
<p>Puis vinrent en dernier S. Â. I. Mgr l'archiduc Louis-Victor et celui
qu'on nommait le prince héritier, qui tous deux me tinrent 'a même
langage flatteur.</p>
<p>Le 28 mai, il y eut une bataille o;- fleurs dans les allées du Prater,
fête qui revêtit . ». forme d'une sorte de démonstration des plus flal
&lt;?uses pour la France.</p>
<p>Dix voitures aux couleurs de France"' tant venues nous prendre au
Continental Hôtel, su notre parcours nous n'entendions que ces cris :: «
Vive la Franêe! Vive la Comédie-Française! »</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LES THEATRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>Recevez, mon cher ami, l'assurance de mes sentiments affectueux et dévoués,</p>
<p>FRÉDÉRIC FEBVRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE VIENNE 57</p>
<p>Et c'est encore du théâtre populaire que de populariser notre théâtre!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉÂTRES POPULAIRES DE BERLIN</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 59</p>
<p>la jeune capitale, et je n'ignorais pas que les Linden représentent les
grands boulevards avec leur Académie des beaux-arts, leur Université, la
statue de Frédéric le Grand, le Palais du prince impérial, l'Arsenal,
l'ambassade de Russie, et aussi la Commandatur, autrement dit le siège
du général en chef de la place.</p>
<p>Les Linden n'ayant plus de secrets pour moi; je donnai contre-ordre au
cocher et rendis visite au directeur du théâtre Schiller, M. Loewénfeld.
De la gare au théâtre! Il était impossible, je crois, d'accomplir ma
mission avec plus de conscience.</p>
<p>Le théâtre Schiller passe pour être le type du théâtre populaire. Il a
été inauguré le 30 août 1894 ; il est vaste, commode, mais triste et
sans élégance. Après une année d'exploitation, son directeur comptait
six mille abonnés.</p>
<p>Comme le directeur du Volkstheater de Vienne, M. Loewenfeld est un
gérant, et un gérant fort avisé, comprenant merveilleusement ses
intérêts et ceux de son personnel. Il touche des appointements annuels
fixes (12.300 francs).</p>
<p><pb/></p>
<p>00 LES THEATRES P0PULMRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>Si les bénéfices dépassent les S % du capital, ils sont distribués sous
forme de récompenses aux artistes et aux employés les mieux notés.
Abcndschule, l'école du soir, toujours l'école !</p>
<p>Ces artistes, ou pour mieux dire ces élèves, étaient, en décembre 1899,
au nombre de 34 : 22 hommes et 12 femmes. Les appointements d'un chef
d'emploi ne dépassaient pas 10.000 fr. par an, c'est-à-dire par saison,
le théâtre ouvrant ses portes le 1" septembre et les fermant le 30 juin.
Aux frais de troupe, il convient d'ajouter ceux de loyer, de costumes
(l'administration paie les costumes), d'éclairage, de figuration. Pour
les couvrir, le théâtre doit faire exactement 35.000 francs de receltes
par mois, soit 350.000 francs par saison. Ces chiffres n'ont sans doute
rien d'excessif, puisque M. Loewenfeld vient de créer, toujours à
Berlin, dans un autre quartier de la capitale, un second théâtre
Schiller fonctionnant sur le modèle du premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 61</p>
<p>Le 2» décembre 1899, lors de ma visite, M. Lecwenfeld offrait en matinée
une pièce de Calderon, et, le soir, Maison de poupée, d'Ibsen; le
lendemain, Jeanne d'Arc, de Schiller; le 27, en matinée, Don Carlos, et,
le soir, Divorçons, la charmante comédie de M. Sardou, connue sous le
titre de Cypricnne, l'héroïne de l'ouvrage, le litre de Divorçons
offusquant les austères Berlinois, v</p>
<p>Les noms de Scribe, de Dumas, de Sardou, de Meilhac et Halévy, d'Augier
se croisent sur l'affiche du théâtre Schiller avec ceux de Goethe, de
Schiller, de Calderon, de Shakespeare el de Molière.- Beaucoup de bruit
pour rien, que j'y vis excellemment joué et monté, .alterne avec
Molière, celui-ci représenté par le Malade imaginaire et YEcole des femmes.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 63</p>
<p>— Vous le voyez, reprend M. Loewcnfeld, ma méthode est simple. Je garde
toujours un ouvrage tout prêt pour masquer un insuccès. Je n'ai rien
inventé; j'ai adopté, pour la première</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER \</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 65</p>
<p>— Et si les deux théâtres ne marchent pas?</p>
<p>— C'est alors la casse 1 te impérialequi marche ! Et la cassette s'ouvre
non seulement pour ces trois théâtres, mais pour nombre de scènes de
province.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGER</p>
<p>M. Piercon, et je compris que sa besogne était délicate entre toutes. M.
Pierson qui, comme M. Loewenfeld, parlait fort bien le français répétait :</p>
<p>Cependant une observation se présente. Le théâtre Schiller est-il, comme
on le prétend, le théâtre populaire ly pe?Le véritable théâtre populaire
doit-il représenter des ouvrages classiques et modernes? M. Loewenfeld
répond sans hésiter : oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 67</p>
<p>autres. Un théâtre populaire, qui donnerait trois-cent-soixante-cinq
soirées par an, serait •condamné d'avance.</p>
<p>— Je vous joue, mais je ne vous jouerai que douze fois, pas davantage!</p>
<p>Les auteurs de M. Loewenfeld acceptèrent ce contrat. Ce sont, on le
devine, de très jeunes auteurs. Leurs grands confrères, leurs anciens,
préfèrent être joués tous les soirs et se soucient peu du théâtre
Schiller et de toutes les tentatives populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES THÉÂTRES POPULAIRES A L'ÉTRANGErt; -^</p>
<p>oeuvres d'auteurs morts—insistons sur ce mot— consacrées par le succès
et par le temps. Il faut avoir le courage de le dire avec une absolue
franchise : iS n'est pas d'autre moyen de réaliser la création du
théâtre simple et fort, du théâtre d'éducation populaire.</p>
<p>Écoutons ces sages conseils. Allons trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>A BERLIN 69</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>LES REPRÉSENTATIONS CLASSIQUES</p>
<p>ET POPULAIRES</p>
<p>DANS LES THÉÂTRES DE FAUBOURGS</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Celte idée de théâtre-ceinture s'est éclaircie,„ développée, élargie :
elle satisfait les hommes d'opinions les plus diverses. On l'a bien vu à
la Chambre des députés : après le rapporteur du budget des beaux-arts,
M. Simyan, qui déclarait surprenants les résultats obtenus par ces
rcprcsentalions classiques de faubourgs, c'est un</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REPRÉSENTATIONS DANS LES FAUBOURGS 73</p>
<p>député de la Seine, M. Jules Auffray, qui, négligeant la fâcheuse
politique et serrant de près la question, disait, aux applaudissements
de tous :</p>
<p>« Je voudrais qu'on poursuivît et qu'on éten« dît les applications qui
ont été tentées depuis « quelque temps. Je définis ainsi le théâtre po«
pulaire : « Ce n'est pas le peuple qui doit aller &lt;( au théâtre : c'est
le théâtre qui doit aller au « peuple. » Les ouvriers rentrent de leur
travail « très tard, révolus de vêtements malpropres; (t il leur faut le
temps de se changer et, suivant &lt;( l'expression populaire, de casser une
croûte. « Puis, comme il leur faut ensuite trois quarts « d'heure ou une
heure de marche pour gagner « le théâtre, ils arrivent trop tard. »</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REPRÉSENTATIONS DANS LES FAUBOURGS 73</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REPRÉSENTATIONS DANS LES FAUBOURGS 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REPRESENTATIONS DANS LES FAUROURGS 79</p>
<p>irait-il pas d'éviter certaines difficultés qui pourraient venir du
transport des décors?</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS i</p>
<p>Voilà, très exactement, d'où sont sorties et comment sont nées ces
représentations.populaires des scènes de faubourgs qui ont aujourd'hui
un si grand retentissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>| LES REPRÉSENTATIONS DANS LES FAUBOURGS 81</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE CEINTURE A PARIS 1</p>
<p>Vous l'avez dit, mon cher confrère, le temps n'est heureusement plus où
d'aimables écrivains, en quête d'un sujet d'article, consacraient sans
conviction de longues colonnes au fameux théâtre populaire et pestaient
contre l'État, le Conseil. municipal et les indolents fonctionnaires.
Nous entrons aujourd'hui dans la période d'activité : nous y sommes.</p>
<p>Vous pensez bien qu'il nous eût été facile de suivre la roule toule
tracée et d'organiser chaque année deux ou trois grands galas dont le
produit eût alimenté fa caisse de secours de VOEuvre française des
Trente ans de théâtre et assuré son fonctionnement régulier. Mais une
Société de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE CEINTURE A PARIS 83</p>
<p>Les débuts, vous le savez, mon cher confrère, ont été pénibles. 11
s'agissait de savoir comment les petits Parisiens accueilleraient notre
idée. Nous leur avons, en commençant, offert des fragments de
chefs-d'oeuvre : nous avons composé des affiches où toutes les formes de
l'art dramatique et musical prenaient place, et nous n'avons oublié ni
la chanson, ni l'opérette, ni la chansonnette. C'étaient Molière et
Musset, Hugo et Lamartine qui faisaient le fond de nos spectacles, mais
il faut bien dire que notre tourlourou national, le joyeux Polin, eut
les honneurs de ces premières batailles.</p>
<p>Le succès de ces spectacles donnés au mois de mai 1902 nous autorisa,
dès la rentrée d'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS '-~-'B.</p>
<p>Le lendemain de cette inoubliable soirée, M. Gustave Larroumet évoquait
ici même le souvenir des superbes soirées du théâtre d'Orange: il
s'extasiait sur ce public grouillant, pleurant, haletant, frémissant. «
Voilà, si l'on vèul, concluait-il, la forme véritable du théâtre
populaire; le grand répertoire allant chercher le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE CEINTURÉ A PARIS 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Devant un pareil résultat, il nous eût été facile de reprendre une, deux
ou trois fois ayant la fin de l'année 1902 le chemin du boulevard
Voltaire. Mais avions-nous le droit de favoriser ce quartier au
détriment d'un autre? Nous ne le pensions pas... Le théâtre-ceinture,
répétait-on de tous côtés! Or, ce n'élait plus faire du théâtreceinture
que de visiter et de desservir plusieurs fois de suite le même public.</p>
<p>Théâtre-ceinture! Le mot, vous le faites judicieusement observer, est de
M. Catulle Mendès, et nous n'entendons pas nous en attribuer la
paternité. J'ai dît avec quelle ardeur enthousiaste mon éminent confrère
et ami nous soutînt en toutes occasions. Mais il y a une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE CEINTURE A PARIS 8î</p>
<p>nuance entre le théâtre-roulolte, le théâtre démontable, le théâtre
nomade tel que le conçoit M. Catulle Mcndès et ce théâlre-ceinturé tel
que nous tentons de l'appliquer aujourd'hui. Celte idée du
théâtre-roulotte, vous le reconnaissez vous-même, est avant tout une
idée de poète; elle est charmante, mais elle n'est peutêtre pas tout à
fait réalisable, dans notre immense et boueuse capitale; elle exige un
éternel soleil...</p>
<p>Toutefois, si vous comprenez les inconvénients d'exécution qu'aurait le
théâtre-roulotte de M. Catulle Mcndès, vous êtes d'accord avec lui quand
il s'agit du choix des ouvrages, et vous nous dites : « 11 faut faire un
pas de plus et prendre résolument un théâtre de quartier où une troupe
bien entraînée donnera, devant des ouvriers, des employés et des
étudiants, nos chefs-d'oeuvre classiques et aussi des ouvrages nouveaux. »</p>
<p>En un mot, ce que vous réclamez, c'est la construction d'un théâtre dans
un faubourg désigné. Vous comptez sur le tramway çt sur le métropolitain
: vous espérez qu'une fois ce théâire-modèlë construit, les petits
bourgeois,</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS i</p>
<p>lès ouvriers et les étudiants y accourront en foule, pourvu que la place
la plus chère ne dépasse pas quarante sous et que la place la moins
chère coûte vingt-cinq centimes.</p>
<p>Mais admettons que, par un hasard inespéré, ces centaines de mille
francs soient accordées à</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE CEINTURE A PARIS 89</p>
<p>En somme, vous reprenez, mon cher confrère, la théorie si séduisante,
que j'eus le plaisir d'entendre développer au comité fondé</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Périlleux, direz-vous. Et pour quelles raisons?</p>
<p>La première raison, c'est que le théâtre simple, fort, démocratique,
social, tel que l'entendait Michelet, le théâtre d'éducation populaire
n'a point du tout pour mission, ce me semble, de représenter les
ouvrages nouveaux. Les chefsd'oeuvre de notre littérature dramatique
paraissent assez nombreux pour alimenter, une telle entreprise...
J'avais précisément devant moi, au comité de la Bévue d'art dramatique,
de jeunes et brillants écrivains do théâtre qui, sans y prendre garde,
combattaient pour leur propre cause. Pouvais-je leur dire qu'un ouvrage
nouveau est plus ou moins bon et que, tout naturellement, il fait plus
ou moins d'argent? Or, je ne suis pas, nous ne sommes pas des impresarii,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE CEINTURE A PARIS 9t</p>
<p>il ne faut pourtant pas l'oublier... Ce n'est pas de gaîté do coeur que,
dans nos représentations, nous écartons de nos intermèdes les noms de
Rcyer, de Massenet et de-Saint-Satins.</p>
<p>La question des anciens et des modernes, des morts et des vivants, a
été, dans nos réunions, disculéo sous toutes ses formes; c'est moi môme
qui insistai pour que seuls les auteurs classiques figurassent aux
programmes des représentations de faubourgs. J'avais eu soin de
consulter nos présidents d'honneur et particuliôrementM. Yiplorien
Sordou, que je tiens pour le guide le plus avisé... Or, tous, et M.
Sardou comme [les autres, pensent &lt;\vC Andromaque, le Misanthrope,
Tartufe ou le Malade imaginaire, bien plutôt que les meilleurs ouvrages
modernes, sont faits pour atteindre notre but, le vôtre comme le nôtre,
qui est d'arracher les publics de faubourgs aux insanités du
café-concert...</p>
<p>Et to Schiller-Theater de lier]in, objectezvous? Ne jouc-l-il donc pas,
lui, les ouvrages nouveaux? Vous avez bien voulu invoquer mon
témoignage, et je suis bien forcé de vous faire observer que la méthode
du directeur du Schiller-Theater n'est point du goût des auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>n LES TIltiATRBS POPULAIRES A PAWS</p>
<p>La seconde raison, non moins importante que la première, c'est que ces
quatre mots que nous inscrivons soigneusement en tôle de nos affiches
des théâtres de faubourgs, par la ComédieFrançaise,, exercent sur le
public de nos faubourgs une action magique. Il est un point sur lequel
tous les directeurs de théâtres de faubourgs tomhcnt d'accord : c'est
que nos représentations classiques réussissent et ne réussiront que si
c'est la Comédic-Fram.aisc, et la Comédie seule, qui joue Molière,
Racine, Corneille...</p>
<p>— N'ayez aucune crainte, me disait, il y a quelques jours, M. Larochellc
fils, qui,- avec M. Hartmann, dirige quatre de nos plus importantes
scènes de quartiers. Sociétaires ou pensionnaires, c'est tout un ! La
Comédie-Française,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE CEINTURE A PARIS 93</p>
<p><pb/></p>
<p>H LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>réussiront chez nous que s'ils sont joués par la Comédie-Française, et
encore pas trop souvent... Oui, pas trop souvent,., Aussi, croyezmoi...
J'insiste... Gardez-vous bien de multiplier ces représentations
classiques; une par saison, clans chaque quartier, c'est-à-dire deux par
année, et nous serons largement satisfaits...</p>
<p>Et M. Larochelle ajoutait :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE CEINTURE A PARIS 95</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES, REPRÉSENTATIONS</p>
<p>DANS LES THEATRES DE FAUBOURGS</p>
<p>ET LE CONSEIL MUNICIPAL</p>
<p>Il importe d'expliquer dans quelles conditions et pour quelles raisons
cette proposition a été faite.</p>
<p>Le 30 janvier 1903, poursuivant notre but,</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Donc, le 30 janvier, la salle Wagram nous ouvrait ses portes; l'affiche
portait Horace, joué par la Comédie-Française, et les Deux Aveugles par
l'Opéra-Comique; la partie chorégraphique était confiée aux plus
aimables artistes de notre Académie de danse, et la causerie faite par
un conférencier connu, M. George Vanor. C'était le premier spectacle de
l'année 1903, le douzième de la série inaugurée le 1er mai 1902. La
représentation fut de tous points excellente;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE FAUBOURGS 99</p>
<p>jamais la tragédie de Corneille ne parut plus belle que sur cette scène
improvisée, d'une exiguïté extraordinaire et d'une incommodité réelle;
jamais les interprètes, encouragés par des rappels sans fin, ne furent
aussi parfaits.</p>
<p>Cette réussite, on le devine, prenait une importance particulière. Nous
avions visité ou, pour mieux dire, desservi l'année dernière les scènes
de faubourgs et de banlieue, et nous avions apporté aux petits
Parisiens, chez eux, dans leurs quartiers, au modeste tarif de leurs
places, les chefs-d'oeuvre de notre littérature, joués par nos plus
grands artistes; mais, cette fois, la tentative était autre; nous
transformions une* salle de bal et de réunions publiques en théâtre, et
en théâtre classique.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>question allait, d'ailleurs, être discutée et résolue le lendemain môme,
le 31 janvier 1903, par notre Comité qui se constituait pour la première
fois en Assemblée générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉÂTRES DE FAUBOURGS «01</p>
<p>grands rôles du répertoire classique, pour Alceste, Célimône ou
Andromaque, elle l'est moins pour M. Loyal, Panope ou Sabine?</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Une causerie préparatoire, un chef-d'oeuvre admirablement interprété, de
courts intermèdes de chant et de danse ingénieusement choisis, un très
abordable tarif de places, et avec cela des places réservées aux écoles
de l'arrondissement desservi par nos représentations, tel était notre
programme. Il n'en fallait pas plus pour séduire le rapporteur général
du Conseil municipal qui gagna immédiatement notre cause auprès de ses
collègues.</p>
<p>Il y a, là, on le voit, nombre d'intérêts en jeu, et les intéressés
directs sont, en somme, les directeurs et les artistes, sans compter les
auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE FAUBOURGS 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>et une vitalité prodigieuses. Quel est le théâtre qui pourrait, le môme
soir, déléguer sa troupe dans plusieurs endroits différents? Est-ce
lemécanisme du théâtre, est-ce le fameux décret qui accomplit de tels
prodiges? Je l'ignore, mais le résultat reste éloquent.</p>
<p><pb/></p>
<p>bES THEATRES DE FAUBOURGS 105</p>
<p>de la Comédie-Française qui, sous l'impulsion de leur chef, ont
définitivement assuré l'avenir des soirées classiques populaires dans
les faubourgs de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FONCTIONNEMENT DES REPRÉSENTATIONS CEINTURE</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRÉSENTATIONS CEINTURE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS ^</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRÉSENTATIONS CEINTURE 109</p>
<p>— Le jour où notre troupe habituelle aurait l'aplomb de jouer Tartufe,
ce jour-là, me disait un habitué du théâtre de Grenelle, voyez-vous,
Monsieur, la salle serait vide!...</p>
<p>Telle était l'opinion que me formula, l'an dernier, le directeur même de
Grenelle.</p>
<p>J'en conclus que les spectateurs de banlieue ne sont pas du tout ceux
des petites places de nos grands théâtres, non plus que ceux des
représentations gratuites de la Comédie et de l'Opéra : ce sont, qu'on
ne s'y trompe</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>— Et encore I ajoutait mon Grenellois... Pas trop n'en faut de vos
soirées classiques 1 Une ou deux par saison... Croyez-moi, ne changez
pas nos habitudes!</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRÉSENTATIONS CEINTURÉ 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p>au théâtre populaire, nous défendions les directeurs des théâtres de
faubourgs contre cet enva-. hissement du café-concert, contre cet
empiétement que rien ne j uslifie ; il convient aussi que la Société des
auteurs s'inquiète de cet état de choses: il ne faut surtout pas que des
auteurs, pour le simple plaisir de voir leur noms flamboyer sur
l'affiche durant quelques soirées, donnent aux directeurs de
cafés-concerts l'autorisation de jouer leurs pièces. . — Des
cafés-concerts, Monsieur, me répétait mon interlocuteur, nous en avions
uu, un seul, autrefois, dans notre quartier! Nous en avons trois,
quatre, maintenant... Et c'est partout la môme chose, dans tous les
quartiers de Paris! Le nom seul change ! On les appelle musichall...
Nous, nous disions simplement : des cafés-chantants!</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRÉSENTATIONS CEINTURE 113</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES THEATRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRESENTATIONS CEINTURE 115</p>
<p>Il y a autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES THÉÂTRES POPULAIRES A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE</p>
<p>MADELEINE BBOHAN - MAUBANT</p>
<p>Juin i902.</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>I/ANCIENNE COMÉDIE 421</p>
<p>ex-Yice-présj- de l'Association des artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1*2 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>: L'ANCIENNE COMÉDIE )#</p>
<p>— J'aime mieux, répétait-elle, être la plus jeune des vieilles que la:
plus vieille des jeunes!</p>
<p><pb/></p>
<p>m. SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>qu'elles avaient un an de plus et ne savaient: plus ni leur âge ni celui
des autres.</p>
<p>'•— Je ne lis plus lés articles dé Journàn^ reprenait-elle. C'est le
seul moyen de me clire que j'ai encore trente ans !</p>
<p>Ah!'comme on pouyait dire d'elle ce que que Gautier écrivait de sa soeur
Augustino : « Rentrez au foyer des artistes après i'étôurdissement de
votre soirée, et vous y retrouverez la plus aimable femme du monde, qui
vous reçoit avec des airs de femme du monde, avec cette verve et cet
esprit, celte délicatesse et cette dignité do manières que nulle
comédienne n'a hors du théâtre! »</p>
<p>Elle tint parole ; elle n'eut même pas ses dernières représentations.
Elle invoqua des raisons de santé qui n'étaient malheureusement que trop
vraies; elle demanda un congé, puis deux, puis trois, et elle no reparut
pas</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMEDIE 123</p>
<p>sous la grande horloge. C'était fini de notre présidente! Car elle était
notre présidente, pré? sidente d'une société qui ne s'est jamais réunie,
d'une société toute platonique, qui s'appelait la Société des
ChevreuiIlots...</p>
<p>de'</p>
<p><pb/></p>
<p>120 SOUVENIRS PB THEATRE</p>
<p>. Et nous voici bien loin de Maubant et des pères nobles, de Mm*
Jouassain et des duègnes !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE M</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE</p>
<p>SILVAIN - GABRIELLE THOLER</p>
<p>Juillet 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>après une représentation triomphale, ces artistes" vénérés! Oh! la
sortie des artistes!... Le parterre no mo suffisait plus... Je voulais
être inscrit sur le regislro de Vcrteuil, le registre dés entrées.
J'avais bien, en une feuille obscure qui ne vécut que quelques numéros,
eu l'honneur do remplacer mon cher camarade, M*. Fernand Samuel : mais
Verteuil restait impassible. J'eus alors l'idée de faire des silhouettes
d'artistes. Quel est celui de nous qui ne traça pas une vague silhouette
de comédien?</p>
<p>— Le Conservatoire d'abord, nous répétait notre vieux professeur de
rhétorique Eugène Talbot... Les silhouettes artistiques, ensuite, et
enfin la direction de l'Odéon! Ce sont les trois étapes régulières, les
trois rêves du bon jeune homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>1/ANCIEiNNB COMÉDIE I3f</p>
<p>vaudevilles, dont le plus connu est le Cabinet Piperlin ; très
obligeamment il guida mes premiers pas et me mil en rapports avec
Silvain, son voisin de campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Diègue et Buy Gomez, qui l'atl iraient, revenaient de droit au vénérable
chef de file. Perrin ayant aboli l'usage des tours de rôle, Silvain
devait, comme ses jeunes camarades, marquer le pas : il espérait bien
qu'un jour Maubant s'attarderait au billard du café de la Régence en
compagnie du brave Joliet. Mais Maubant n'oubliait jamais l'heure du
Cidl...</p>
<p>En même temps qu'il nous faisait part de sa légitime impatience, Silvain
nous traça de Ballande un ingénieux portrait : il sortait du Troisième
Théâtre-Français dont il avait été une des gloire? avec Leloir, Barrai
et Albert Lambert père. Bal lande, on s'en souvient, fut, avant la
guerre, l'initiateur des matinées classiques, et certes les amateurs du
répertoire lui doivent beaucoup. Mais si le directeur ne manquait ni
d'intelligence ni de décision, l'homme montrait une solennité
dangereuse. Sarcey, qui le tenait admirablement et en faisait parfois, à
nos déjeuners hebdomadaires, une charge savoureuse, porta sur lui un
jugement définitif :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 133</p>
<p>Je fis donc la silhouette du tragédien et je décrétai qu'il idéalisait
les pères nobles. J'avais peiné Maubant, mais j'avais conquis Vcrteuil,
qui m'accorda mes entrées.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>134 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 135</p>
<p>de la Comédie, Sophie Croizette, quittant le théâtre. .</p>
<p><pb/></p>
<p>136 SOUVENIRS DE THÉÂTRE ^ f</p>
<p>— Marivaux, disait-elle, est le cousin, et le cousin très germain, de
Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 137</p>
<p>VI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE</p>
<p>LE COMITÉ DE 1882</p>
<p>Décembre 1902.</p>
<p>Hélas! oui, Pierrot avait raison. « Nous répétons toujours la même chose
parce que c'est lonjours la même chose. » Et chaque année,</p>
<p><pb/></p>
<p>440 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>vers la fin décembre, la crise éclate... Les pauvres pensionnaires se
réveillent : ils comptent leurs rôles dans le répertoire, ils
additionnent leurs créations de l'année, ils rappellent les promesses
faites et les paroles données et reprennent consciencieusement leurs
visites sociétariales.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 SOUVENIRS DE TBÉATRE</p>
<p>La cause fut-gagnée. Le Comité nomma cinq</p>
<p>«</p>
<p>C'était alors Got qui, en sa qualité de doyen, prenait le premier la
parole au Comité'd'administration. Invariablement, avec sa rude et bru»
taie franchise, il répétait :</p>
<p>— Des sociétaires? Pour qui? Pourquoi? Voyons! je vous le demande l
Rappelez-vous le temps, où nos grands camarades, Régnier, Samson,
Provost, ne gagnaient rien, ohl là, mais rien! Nous avons connu ces
années-là,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMEDIE i43</p>
<p>Le vice-doyen, M. Delaunay, était l'indulgence môme; il ne lisait jamais
les journaux, mais il considérait que l'illustre Compagnie devait donner
l'exemple et ne point entrer en lutte avec l'opinion : une entente
était, selon lui, indispensable pour le bon renom de la Maison et les
vieilles et saines traditions...</p>
<p>— Eh oui! Messieurs, notre doyen n'a pas toit, je ne le conteste pas...
Mais enfin, souvenez-vous! Nous fûmes pensionnaires avant ue connaître
les douceurs de la part entière! Le décret n'est pas si formel que notre
doyen le pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>144 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Mais celui-là, interrompait Got indigné, vous n'y pensez pas, Delaunay
! 11 n'est même pas mauvais!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 145</p>
<p>Le souverain avait parlé... Toutes les difficultés étaient aplanies...
On passait au vote : cinq sociétaires étaient nommés et le tour joué...</p>
<p>C'était alors dans la loge du concierge du théâtre que les consciencieux
reporters et les impatients pensionnaires attendaient le résultat des
élections. Boucher se consolait des injustices directoriales en faisant
la cote sur les chances</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>de ses camarades ; très informé, il se trompait rarement : ses favoris
étaient ceux du Comité.</p>
<p>— Suis-je sur la liste de Boucher? interrogeait, anxieuse, une
candidate, quelques heures avant la bataille.</p>
<p>— Vous n'y êtes pas !</p>
<p>— Alors, je ne serai pas nommée !</p>
<p>. La séance terminée, les sociétaires du Comité, redoutant les questions
indiscrètes, s'esquivaient par des portes dérobées qui ne fonctionnaient
qu'une fois par an, le jour des élections... La concierge affolée, Mn°
Leclerc, se précipitait chez l'huissier Picard, quêtant des nouvelles.
Mais l'huissier prudent s'était enfermé dans le cabinet de
l'administrateur... Que faire? Sept heures sonnaient... Si Maubant,
membre du Comité, qui devait jouer Uorace $t sept heures et demie, avait
eu la bonne idée de dîner dans sa loge? Vite, on montait chez le
tragédien en train d'endosser le costume antique... Innocemment le vieil
Horace livrait la liste des élus: Boucher et ses favoris triomphaient
sur toute la ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AXCIEXNB COMÉDIE 14?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE</p>
<p>OCTOBRE 1876 ET ROME VAINCUE</p>
<p>Décembre 1902, '</p>
<p>i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>450 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Broglie; les autres, dont j'étais, se promettaient bien dtf figurer tôt
ou tard sur la liste des 363, le bloc d'alors...</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AXÇI6KKB. COMÉDIE 151</p>
<p>Ce fut Léonce Oétroyat qui dissipa mes craintes et chassa mes dernières
illusions... Les classes étaient terminées, le service militaire fait.
Gustave Ollendorff, mon premier</p>
<p><pb/></p>
<p>15* SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>La charmante Opimia de Rome vaincue demeurait alors rue de Monceau, dans
une maison bourgeoise, qui n'avait rien d'une caverne. Son salon
possédait deux portés et môme deux fenêtres, Elle me narra sa vie, qui
était fort simple; j'écoutai, stupéfait.</p>
<p>* Après d'éclatants débuts dans Rome vaincue t Mu&lt; Dudlay avait pris
possession des plus grands</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AKCÏEXXB COMÉDIE 153</p>
<p><pb/></p>
<p>15* SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Le modeste logis de la rue de Monceau n'est plus; les gravures qui
ornaient .le boudoir de la débutante ont été remplacées par des tableaux
de maîtres; les meubles sont revêtus de soie, les objets d'art abondent.
La part entière a passé par là.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AXClBiNKB COMEDIE 155</p>
<p>Savez»vous la réponse du chef hiérarchique?</p>
<p>-—Je la devine!</p>
<p>«— Un refus? Oh ! que non ! « Vous voulez, « Monsieur, être proposé pour
une augmentait tion, reprit le fonctionnaire étonné. Mais vous « n'y
songez pas, Monsieur et cher collègue! « Vous êtes entré ici par
faveur... Vous oubliez « que vous n'avez pas passé l'examen d'entrée! »</p>
<p>« L'examen d'entrée ! » Le lendemain, Parodi, résigné, me contait la
scène : je lui conseillai de tenter une nouvelle démarche : il s'y
refusa... Je compris... Il craignait de perdre sa place,son pain!... Et
tenez! lisez ce billet :</p>
<p>.El mon interlocutrice indignée continue :</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>IMKCIELXKB COMÉDIE m</p>
<p>sèment lorsque la maladie le surprit en plein travail... »</p>
<p>Opimia avait raison: Je n'ai pas seulement trouvé, dans ces feuilletons
qu'elle a bien voulu</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AXÇIEXXE COMEDIE 150</p>
<p>main de la première représentation de 'Home vaincue :</p>
<p><pb/></p>
<p>160 SOUVENIRS DÉ THÉÂTRE S</p>
<p>« M. Alexandre Parodi ne va pas être mis bien au-dessous de Ponsard et
de Casimir Delà- * vigne par les amis de nos poètes lyriques. J'ai déjà
entendu nommer Luce de Lan ci val. On l'accuse de ne pas savoir faire le
vers, ce qui est certain, si ce vers typique est ce vers admirablement
ciselé et forgé de petit-fils de Victor Hugo. On lui reproche encore
d'être retourné aux Romains, d'avoir dramatisé une fois de plus
l'antique et barbare histoire de la Vestale enterrée vive, pour s'être
oubliée dans l'amour d'un homme. Tout cela est bien grossi par l'ennui
légitime que les derniers romantiques ont du éprouver en voyant réussir
une tragédie. 11 est bon de remettre les choses en leur place. Corn-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 161</p>
<p>Et Zola de conclure : « Les personnes que le succès de Rome vaincue
contrarie dans leurs</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>opinions littéraires expliquent ce succès par l'interprétation
supérieure de l'oeuvre. Et il est très vrai que l'interprétation a
soulevé un bel enthousiasme dans la salle. »</p>
<p>Tandis que l'illustre écrivain, bousculant tout sur son passage,
poursuivait son but et réclamait sur la scène le vrai et rien que le
vrai, ses confrères en feuilletons — il y avait alors plus de
feuilletonnistes que de lendemainistes — prédisaient au jeune poète de
Rome vaincue l'avenir le plus brillant.</p>
<p>J'ai là, sous les yeux, tous ces articles. Sarcey, avec sa verve
robuste, rappelle qu'il a, le premier, dans une conférence mouvementée,
jeté au public des matinées Ballande, le nom d'Alexandre Parodi. Il juge
certaines scènes de . Rome vaincue cornéliennes et crie au chefd'oeuvre.
Banville, lui, se montre plus réservé; il s'extasie sur la création de
Poslhumia, mais encore plus sur l'exécution par la tragédienne. Selon
lui, jamais adaptation ne fut plus parfaite. De même que, dans
l'Étrangère, M^Sarah Bernhardt avait fait sien et animé de sa fantaisie
te personnage étrange d'Alexandre Dumas, ■de même, dans Rome vaincue,
elle avait cos-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMEDIE 163</p>
<p>lumé avec la plus noble grandeur éclairée par la plus subtile vision
poétique, cette haute ligure de la vieillesse auguste et désespérée. «
Sous les cheveux de neige, ajoute le poète, sous la funèbre pâleur, les
traits admirablement purs de l'artiste avaient pris une splendeur
surnaturelle. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE</p>
<p>LE CAFÉ DE LA COMÉDIE</p>
<p>Octobre 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 SOUVENIRS.DE THÉÂTRE</p>
<p>d'ancienneté, il s'appellera le Café des parts entières. ;</p>
<p>— C'est dommage, Monsieur ! A u fond, voyezvous, nous, nous ne sommes
pas le café du théâtre!</p>
<p>— Et pourquoi cela?</p>
<p>— Nous n'avons pas la sonnette de l'entr'acte!...</p>
<p>Il y avait dans ce « nous ne sommes pas le café du théâtre » tant de
regrets accumulés, tan* de tristesses inavouées, que je transmis les</p>
<p><pb/></p>
<p>LAiXCIEiXNE COMEDIE 167</p>
<p>Je portai, un peu penaud, la réponse au patron- qui me répondit, plein
d'assurance :</p>
<p>— Erreur! Monsieur. Je connais par coeur notre décret de Moscou !...</p>
<p>Tout est arrangé aujourd'hui. La Comédie reconstruite n'a plus son café
du théâtre et la Régence triomphe!..»</p>
<p>Ne calomnions d'ailleurs pas ces cafés de</p>
<p><pb/></p>
<p>168 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMEDIE 160</p>
<p>— A quoi bon écrire maintenant? me disait un jour noire pauvre Madeleine
Brohan. Elles, ont toutes le téléphone !</p>
<p>— Les lettrés d'amour restent...</p>
<p>— Oh! ce n'est même plus ça! soupira notre
pauvreprésidentedesChevréuillets! Nous savions écrire : « Je t'aime!...
» Maintenant...</p>
<p>— Maintenant?</p>
<p>Il y avait bien un peu de vrai dans cette mélancolique boutade. La
comédienne n'écrit plus :</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>iîfr SOUVENIRS DE THÉÂTRE .</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMÉDIE 171</p>
<p>Nos assises du domino étaient alors célèbres. Aux camarades précités se
joignait notre grand et cher ami Falguière, joueur intrépide aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>172 - SOUVENIRS DE THEATRE - : "</p>
<p>* '-— Je boude! \</p>
<p>Ces matches sont finis... Nous avons, quitté notre petite brasserie...
Jeanne Samary, Céline Montaland, Jeanne Ludwig, Fàlguière, tous partis
les uns après les autres!... Mais le domino n'en a pas moins créé une
très particulière amitié entre les rares survivants.</p>
<p>* — En retrouverions-nous un seulement ce soir pour faire le quatrième!</p>
<p>Et l'on s'en va "et l'on passe!...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIENNE COMEDIE 173</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hi SOUVENIRS DE TUÉATRE</p>
<p>— Vous savez que vous êtes injuste ! Vous ne voulez pas reconnaître le
talent de Leloir! Il n'est pas de feuilleton où Yousnele découragiez!
Vous êtes féroce!</p>
<p>— Nous verrons bien! reprit tranquillement Sarcey, qui ne demandait qu'à
se laisser convaincre.</p>
<p>Et Sarcey fut convaincu, reconnut son erréijj' et déclara que le
débutant était une des plus .belles espérances de la Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POMPIER D'ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>Octobre 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï76 SOUVENIRS DE THEATRE §"</p>
<p>ragé par cet accueil, je reprends aujourd'hui la scènes '</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ POMPIER D'ALEXANDRE DUMAS 177</p>
<p>toutes les représentations de l'ouvrage. Tandis que la tête de Marquet
apparaissait au fond de la 'scène, lo casque du pompier passait par le
-manteau d'Arlequin. Et Dumas de répéter triomphalement :</p>
<p><pb/></p>
<p>178 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Lui-même.</p>
<p>Ces observations m'étaient présentées avec tant de conviction que je
contai au brave garçon notre plan de théâtre populaire. Peine perdue I
Lecteur assidu des feuilletons dramatiques de M. Larroumet, notre
pompier savait nos projets} il avait assisté, en mai, aux galas
populaires des</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POMPIER D'ALEXANDRE DUMAS 179</p>
<p>Gobelins, de Montparnasse, de Grenelle. Nous avions donc, nous aussi,
noire pompier d'Antonyl...</p>
<p>M. Mounet-Sully, spontanément, avait bien voulu se mettre à
ladisposition de notre Comité, donnant ainsi le meilleur des exemples.
Mais je puis bien l'avouer aujourd'hui : c'est notre pompier des
Bouffcs-du-Nord qui a décidé du</p>
<p><pb/></p>
<p>180 SOUVENIRS DE -THEATRE £|</p>
<p>choix àfAndromaque. Dumas avait raison :-le pommier, c'est l'intérêt
populaire.</p>
<p>La vérité— et cette fois c'est Dumas, et■/ Dumas le fils que j'invoque —
est que le théâtre'% n'est pas seulement un lieu de récréation et
d'émotion, où le poète traduit et représente les passions, les vices,
les ridicules, les caractères des hommes, sans ambitionner d'autre
gloire que celle de faire une peinture vraie, d'autre récompense que le
rire ou les larmes du spectateur...</p>
<p><pb/></p>
<p>yp LE POMPIER D'ALEXANDRE DUMAS. 181</p>
<p>Gardons notre pompier des Bouffes-du-Nord. Tant que nous l'aurons avec
nous, le public nous suivra...</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE ANS DE CONCERT</p>
<p>' - • Septembre i90è.</p>
<p>— Vous rappeliez l'autre jour,* me disait l'aimable diva du
café-concert, que vous avez visé la première chanson de ma camarade
Méaly. Elle s'essayait dans l'emploi des gommeuses, tandis que la
charmante Valti, affublée d'un chapeau mirobolant et d'un strapontin
gigantesque, renouvelait le genre.</p>
<p>— Je me souviens aussi, repris je, qu'une gentille diseuse débutait
alors aux côtés des célèbres gommeuses. Comme Anna Judic, elle possédait
l'art de soupirer, de sourire, de murmurer et de sous-entendre; on ne
pouvait mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE ANS. DE CONCERT 183</p>
<p>comprendre .. la polissonnerie décente. Cette diseuse, c'était vous.</p>
<p>^—. Peut-êtfe bien! Mais il en était alors une autre, Florence Duparc,
la véritable émule d'Anna Judic, celle-là! Souvenez-vous de la Nounou et
du P'tit qui' demande que que chose \ SoUvenez-vous du Panache du
tambour-major^ Souvenez-vous des Ecrevisses aux Ambassadeurs 1
Souvenez-vous surtout de Monsieur et Madame Denis ! Toutes ces chansons
ne devenaient-elles pas, dites par elle, des petits poèmes de
chatouillerie malicieuse?</p>
<p>— Je m'en souviens!...</p>
<p><pb/></p>
<p>181 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>pointe d'une barque, d'autres perchés sur la rampe d'un quai, tous
suivant de l'oeil, avec une attention extrême, les ondulations de la
perfide vague ! Chacun était accompagné de sa petite. amie, et
invariablement la petite amie chantait au concert; elle aussi charmait
des centaines de spectateurs amoureux des lilas et des cerises —Ja
romance — et respectueux des conseils patriotiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE ANS DE CONCERT 185</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>i86 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE, ANS DE CONCERT 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE ANS DE CONCERT 189</p>
<p>Hélas! Ce que notre monde du théâtre cache de misères discrètes,
ignorées, inavouées, nul ne le saura jamais ! Je vois, depuis que notre
OEuvre française des Trente Ans de théâtre existe,</p>
<p><pb/></p>
<p>190 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE ANS DE CONCERT 191</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEBUTS DE MADAME ROSE CARON</p>
<p>Novembre 1902,</p>
<p>C'était il y a exactement vingt ans. La lutte s'engageait terrible entre
Sarcey et Perrin; l'administrateur général avait, dans CAmi Fritz,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS DE MADAME ROSE CARQN 193</p>
<p>Pau17</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>liue Granger. Tous les rôles étaient bien venus, tous les artistes se
trouvaient satisfaits.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS DE MADAME ROSE CARON 403</p>
<p>du quatuor avait été confiée h une jeune artiste qui appartenait au
Conservatoire : ello avait été choisie par son professeur, M, Masset,
pour donner la réplique aux redoutables sociétaires.</p>
<p>Cette jeune fille, grande,' longue, maigro, gauche, se nommait RosoCaron.</p>
<p>On répéta dix, quinzo, vingt fois le fameux quatuor; rien n'y fit : la
cacophonie était cxlrêmo. Perrin ne paraissait toujours pas aux
répélitions; Uw Granger n'osait plus articuler un son; Got, furieux,
exaspéré, battait la mesure, et Henri Maréchal, fou de joie,
applaudissait consciencieusement toutes les fausses notes et s'extasiait
sur la puissance do la voix de Got. Ce fut M. Coquelin qui, avec sa
belle franchise, déclara que, seule, l'élève du Conservatoire pourrait
ramener les voix égarées et remettre tout en ordre.</p>
<p>— Vous ne l'avez donc pas entendue dans la Sérénade de Rut/ Blas,
qu'elle chante dans la coulisse? reprenait Coquelin. Vous ne savez donc
pas que cette chanteuse sera un jour une</p>
<p><pb/></p>
<p>196 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>grande, une très grande artiste? Tenez î vous n'y connaissez rien, ni
les uns ni les autres!</p>
<p>La jeune fille, rougissante, tremblante de joie, ne savait que répondre.
C'était la première fois qu'on plaidait sa cause. Au Conservatoire, ses
professeurs la décourageaient, ses camarades la plaisantaient. Seul, le
secrétaire général, M. Emile Réty, lui prédisait quelque avenir. Ainsi
donc, elle avait deux protecteurs! Ainsi donc, M. Coquelin, qu'elle
venait applaudir toutes les fois qu'elle avait le moyen de prendre
l'omnibus, M. Coquelin voulait bien croire en elle!</p>
<p>Hélas ! les prévisions du sociétaire et du secrétaire généraldu
Conservatoire ne se réalisaient toujours pas. Elle n'obtint pas le prix
si ardemment souhaité et ne gagna qu'un accessit, le dernier dé tous.
Que faire? Où trouver un engagement? Elle allait renoncer au théâtre —
le rêve de toute sa vie — lorsqu'elle se rappela qu'un musicien du jury
avait réclamé pour elle le premier prix. Ce musicien allait donner a
Bruxelles Hérodiade : elle lui rendit visite, et son protecteur — le
troisième — la fit entendre par les directeurs de la Monnaie. Hélas !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS DE MADAME ROSE CARON 197</p>
<p>MM. Stoumon et Calabresi partagèrent l'avis général : ils jugèrent la
débutante terno et pauvre.</p>
<p>— Salomé â'Hérodiade? Mais vous n'y pensez pas, mon cher auteur!
s'écrièrent les directeurs. Salomé!... Elle chantera Alice de Robert\</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>c'élait une tragédienne, une chanteuse,- une mime qu'on acclamait. Sa
voix grave, profonde et vibrante allait bien avec co jeu contenu et
d'une tranquillité souveraine; ses poses, ses altitudes et ses gestes
s'arrangeaient d'une façon sculpturale el — n'est-ce point lo mot de
Gautier sur Rachel? — se décomposaient en une suito do bas-reliefs. Sur
le corps élégant, souple et long, los draperies se plissaiont : aucun
mouvement ne troublait l'harmonie et lo rythme do la démarche. Par son
génie même, l'interprète du chef-d'oeuvre do M. Roycr donnait le rêve
d'un art aussi grand que colui qu'elle» jouait. D'un gosle, elle nous
ramenait aux temps fabuleux et mythologiques : elle faisait revivre
l'idéal antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉRUTS DE MADAME ROSE CARON 199</p>
<p>depuis des mois travaillent une scèno dont va dépendre tout leur avenir;
elle songera aux sages leçons des maîtres disparus; elle reverra ces
terribles examens de bourses et ces maudits concours de juillet ; elle
revivra toutes ces années de déceptions et d'espérances. Et quand, au
milieu des chaises et dos tapis verts qui seront restés ceux
d'autrefois, elle fera lo compte dos bonnes et des mauvaises heures,
elle pourra contempler avec fierté la routo parcourue. Jo n'en sais pas,
pour ma part, de plus noble, do plus unie, de plus belle...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE M. GUITRY</p>
<p>Novembre 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE M. GUITRY âOI</p>
<p><pb/></p>
<p>202 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE M. GUITRY 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Z LE THEATRE DE M. GUITRY 205</p>
<p>« Eh oui! nous étions heureux quand nous étions petits, mais nous ne
savions pas que nous l'étions!</p>
<p>— Alors?</p>
<p>— Alors, c'est comme si nous avions été malheureux! Ca ne compte pas!</p>
<p>Et, sans crainte de l'avenir, sans souci du passé, vous poursuivez votre
route, laissant à</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>206 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATHE DE M. GUITRY 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>vous le chemin parcouru depuis la sortie de Chaptall</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE M. GUITRY 209</p>
<p>jeunesse, la sincérité, la passion, vous possédiez tous les dons de la
nature et toutes les qualités ; de l'intelligence; votre façon de
rejeter vos cheveux en arrière était déclarée géniale; votre .avenir
capillaire lui-même s'annonçait superbe et ce sont, je crois, les seules
espérances qui ne se soient pas réalisées...</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE M. GUITRY 211</p>
<p>Novembre 1892.</p>
<p>Mon cher Bernheim,</p>
<p><pb/></p>
<p>212 SOUVENIRS DE THEATRE -</p>
<p>Agréez, cherami, l'assurance de mes profondément dévoués et affectueux
sentiments.</p>
<p>MAURICE DONNAY.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE DE M. GUITRY 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS DE M. LEONCAVALLO</p>
<p>Décembre 1902.</p>
<p>H y a une vingtaine d'années, l'Eldorado — qu'on appelait la
Comédie-Française des cafésconcerts — était dirigé par un homme aimable,
intelligent, M. Renard, qui serait sans doute encore de ce monde s'il
n'avait pas eu, comme tant de ses confrères, la folle ambition de
prendre un théâtre. C'est lui qui eut l'honneur de découvrir Anna Judic,
Louise Théo, Mily Meyer, et les noms aimés de ces étoiles parisiennes
flambaient en lettres d'or au plafond de son établissement. Le fauteuil
d'orchestre coûtait alors cinquante sous : on pouvait, moyennant celte
somme modique, fumer et boire une cerise à</p>
<p><pb/></p>
<p>216 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>l'cau-de-vio, et, pour comprendre la lomarico de M. Dèbailleul, on
n'avait besoin d'aucune tension d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>IES DÉBUTS PB M. imXCAYAlXO 317</p>
<p>En cet Eldorado, au milieu de ces maîtres du concert, on apercevait une
petite femme boulotte aux yeux ardents, aux cheveux noirs, au teint
bruni: elle se nommait Juana.Gomme ses camarades Bonnaire et Amiali,
elle était célèbre. Elle chantait, sans bouger, sans articuler, d'une
voix forte et délicieusement endormie, des choses que le programme
désignait sous le nom de barcarolles. A l'estaminet d^conçert, après le
spectacle, nous chantions les refrains de la grosse brune et nous ne
doutions pas que l'auteur de cette musique serait un jour célèbre
dans.le monde entier. Le barcarollistc de notre Juana n'était autre en
effet, que l'auteur des Paillasses] M. Leoncavallo.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>218 SOUVENIRS PB THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PÉBUTS PB M. I.B0XCAYAW.0 219</p>
<p>rent, et ce sera toujours la même chose, parce que c'est toujours la
mèm^ chose !</p>
<p>Tout cela était dit gentiment, simplement, sans affectation, sans
apprêt. Il semblait que le barcarolliste de M"' Juana avait eu des
débuts particulièrement difficiles.</p>
<p>Ces barcarolles de concert, ces leçons de piano— il fallait bien vivre!
— n'empêchaient pas M. Leoncavallo de continuer ses études musicales.
C'est au Conservatoire de Naples qu'il apprit la musique, tandis que ses
camarades Puccini et Mascagni faisaient leurs classes a Milan.</p>
<p><pb/></p>
<p>%m SOUVENIRS PB THÉÂTRE</p>
<p>tous les murs de l'école ! Vous voyez bien que j'ai raison et que c'est
toujours la même chose! '''-.-</p>
<p>Et M. Leoncavallo poursuit et m'explique le fonctionnement des
Conservatoires en Italie. Les comédiens n'ont point d'écoles : les
Novelli et les Zacconi se font eux-mêmes ; ils s'engagent dans des
troupes ambulantes, puis entrent au théâtre par protection et le plus
souvent par hasard. Les musiciens et les chanteurs ont, en revanche,
nombre de lycées. Le Conservatoire de Bologne, qui est un des meilleurs,
a donné Rossini et Donizclti ; Mozart et Mcndelssohn euxmêmes v
terminèrent leurs études. Ceux de</p>
<p>m</p>
<p>Parme, de Venise et de Naples ne sont pas moins habilement dirigés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PtfBUTS PB M, IEONCAVAUO m</p>
<p>Puis, se ravisant et s'esclafiant de rire ;</p>
<p>— Vous voyez encore que c'est toujours la même chose. I</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS PB THEATRE</p>
<p>était installé dans une baraque foraine. Le spectacle se terminait par
une pantomime.</p>
<p>La pantomime touchait tV sa fin lorsque l'acteur principal se précipite
au milieu de l'orchestre. On baisse le rideau. Qu'y a-t-il?</p>
<p>— J'ai tué ma femme! murmure le mime, essuyant son couteau ensanglanté.
J'avais trouvé dans sa poche un billet d'amour l</p>
<p>Et s'élançant sur le domestique des jeunes Leoncavallo: *</p>
<p>— Vous êtes l'auteur de cette lettre! Vous êtes l'amant de ma femme! A
votre tour maintenant!</p>
<p>Cela se passait il y a exactement trente-six ans. Paillasse compte
aujourd'hui quatre-vingts ans sonnés. Il est sorti de prison et est
entré comme garde-chasse au service d'une riche baronne italienne...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PfiBUTS PB M. LEONCAYAllO 833</p>
<p>Jeunes Italiens des Conservatoires de Naples, de Rome, de Milan, de
Venise, de Bologne, rappelez-vous l'histoire de la fête do la Vierge de
la Serra!...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIEN CHAT NOIR</p>
<p>Janvier 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AKCIBN CHAT NOIR 533</p>
<p><pb/></p>
<p>23$ SOUVENIRS PB THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>;i: I/ANCIEN CHAT NOIR 337</p>
<p>attirante des réceptions Ï les bocks — les bocks a dix francs — étaient
présentés par des académiciens ; le boniment était lancé avec une verve
surprenante ; il y avait entre cet extraordinaire compère et ses dociles
auditeurs une sympathie charmante et obligatoire.</p>
<p>Au beau temps du Chevalier Salis, en 1888, je débutais h la Censure.
J'étais la terreur du pauvre Libert... Le joyeux Amant d'Amanda avait la
mauvaise habitude de chanter des couplets interdits : m'apercevait-il
blotti dans le fond d'une loge? Vito, il perdait une fois de plus la
mémoire, prétextait une indisposition subite et quittait la scène,
plongeant dans une profonde stupéfaction lés spectateurs alléchés par la
chanson obscène. Pauvre Libert! Combien de fois il me répéta
mélancoliquement : - '</p>
<p><pb/></p>
<p>238 SOUVENIRS PB THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANCIEN CHAT NOIR 839</p>
<p>— Je prends une leçon, murmurait une diva de la chanson. Pour dire mieux
que nous, il n'y a encore rien de tel qu'un vrai poète !...</p>
<p>Maurice Donnay sortit de scène. Nous étions tous dans la joie, et
moi-même, oubliant nos malheurs, j'embrassai Donnay... C'est tout ce que
je sus lui dire...</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>230 SOUVENIRS PE THÉÂTRE</p>
<p>femmes et hommes, reçurent un accueil enthousiaste...</p>
<p>Aujourd'hui le calme est revenu, mais la leçon profitera. Nous avons
fait aux Funambules de Gandillot le grand maximum, et de tous côtés on
réclame une nouvelle soirée... Mais non! La cabane de la buraliste est
cette fois démolie et irrévocablement... Nous ne la reconstruirons pas...</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE DE MUNICH</p>
<p>Janvier 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 SOUVENIRS PE THÉÂTRE</p>
<p>jourd'hui au maître des théâtres de Munich la justice qui lui est due.</p>
<p>— Monsieur, sachez que, chez nous, il y a toujours des subventions, mais
sachez surtout qu'il n'en faut jamais demander le chiffre !</p>
<p>Le premier de ces théâtres se nomme l'Opéra</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE DE MUNICH 233</p>
<p>Dirai-je que le théâtre du Prince-Régent de Munich, reste ouvert, durant
l'hiver, tous les dimanches en matinée et se transforme alors en grande
scène populaire, où, seuls, les chefsd'oeuvre classiques de tous les
pays et de tous</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE DE MUNICH 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>M. de Possart respire le bonheur : il est nécessaire, il est
indispensable; il le croit, il le dit. Écoutons, d'ailleurs, l'auteur de
ce beau Messidor, que les Munichois viennent d'accueillir avec
enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE DÉ MUNICH 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>J'assistai, en effet, aux deux dernières répétitions, et je pus me
rendre un compte très exact de l'intelligence ou, pour mieux dire, du
génie musical de tous ces artistes d'orchestre, au milieu desquels
s'était glissé — Alfred Bruneau oublia de nous l'indiquer—le neveu du
roi de Bavière, « Son Altesse », qui vient, chaque matin, suivre les
cours d'orchestre de l'Opéra de Munich...</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE DE MUNICH 239</p>
<p>Toutefois, je ne puis que regretter que M. de</p>
<p>Possart, qui passe pour un homme de théâtres!</p>
<p>averti, offre aux Munichois, comme spécimens</p>
<p>. de la musique française, le Postillon, de Lonjumeau</p>
<p>Lonjumeau ta Muette de Portici. Les Munichois</p>
<p>ignorent les noms de Saint-Saëns, de Reyer,</p>
<p>de Massenet, et le chef de chant du théâtre, déjà</p>
<p>. nommé, pour s'excuser de ces incompréhensibles</p>
<p>. oublis, me répond :</p>
<p>— Mais nous avions monté Gwendoline, nous .avions monté Lottise, et
Messidor est notre troi*</p>
<p><pb/></p>
<p>240 SOUVENIRS DE THEATRE '</p>
<p>siôme ouvrage! Avant, nous avions donné Faust et même Carmen.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE DE MUNICH 241</p>
<p>comme le monde. Est-ce qu'il en serait de même pour la musique moderne?
Le grand Opéra de M. de Possart, c'est-à-dire la première scène musicale
d'Allemagne, n'a encore représenté ni Samsori, ni. Sigurd, ni Manon!</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>MISSIONS DE THEATRE</p>
<p>Février 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>MISSIONS DE THEATRE 243</p>
<p><pb/></p>
<p>SH SOUVENIRS DB THEATRE</p>
<p>— Erreur! Vous ne comprenez pas qu'il y a tournée et tournée, vous,
Weiss, qui fûtes le directeur du plus important des ministères de
France, vous, ex-conseiller d'État! Je vous dis, moi, que la
Comédie-Française qui ferme ses portes et se transporte, armes et
bagages...</p>
<p>— Armes, les sociétaires! bagages, les pensionnaires!</p>
<p>— Je vous ferai remarquer que je n'ai jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>MISSIONS DE THEATRE 245</p>
<p>été directeur d'exploitation d'une compagnie de chemin de fer..,</p>
<p>— Vous ne pouvez pourtant pas les en empêcher!</p>
<p>imai.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>pitoyablement refusée, et le théâtre est contraint de fermer ses portes,
et la ville se trouve, pendant toute une année, privée de son plaisir
favori... Vous appelez cela répandre notre littérature dramatique au
dehors, vous !</p>
<p>— Je ne demande pas mieux, reprenait doucement Weiss, que de compatir
aux malheurs de nos impresarîi, mais leur « doit et avoir » no
m'inquiète pas, je vous le confesse... Vous avez votre opinion? Yous me
permettrez de garder la mienne. Vous écrivez : « Cette pièce n'aura sans
doute pas une longue carrière », autrement dit : « elle ne fera pas
d'argent. » Vous le dirai-je? Les carrières courtes ou longues des
pièces mauvaises ou bonnes m'importent peu, et ces assemblées d'hommes,
de femmes et d'enfants, que vous appelez le public, n'exercent qu'une
action fort médiocre sur mon âme naïve.</p>
<p>— Ah ! je sais soupirait Sarcey, nous ne nous entendrons jamais!</p>
<p>Le dimanche suivant, dans leurs feuilletons respectifs, les deux
critiques reprenaient la scène de l'entr'acte, Sarcey pestant contre la
Yedette, la liberté des théâtres et l'extension des tournées, et Weiss,
nous déconcertant par une</p>
<p><pb/></p>
<p>MISSIONS DE THÉÂTRE 247</p>
<p>exquise placidité, méprisant les théories toutes faites" et alignant le
plus spirituellement du monde, sans prendre la peine de les ajuster, des
opinions souvent quelque peu contradictoires...</p>
<p>J'en fis moi-même la constatation, lorsque je visitai les théâtres de
l'étranger. Les représentations françaises qui, depuis la guerre de 70,
étaient devenues en quelque sorte exceptiontionnelles, redeviennent
aujourd'hui normales, et cela est sans doute un grand bien. A La Haye,
par exemple, le portier du théâtre (c'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>248 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>fonctionnaire que je me fais un devoir de consulter toujours le premier
lorsque je débarque dans une ville) m'indiqua, dans un patois
effroyablement hollandais, que les représentations du cru alternaient
aujourd'hui avec les représentations françaises.</p>
<p>— Et ça marche très bien, voyez-vous, Monsieur, ajouta-t-il.</p>
<p>Puis, d'un air malicieux, il reprit :</p>
<p>— Lisez ce programme, Monsieur : il en dit plus long que tous vos
guides, allez! Voyez! l'heure du commencement du spectacle, et celle de
la fin, c'est-à-dire l'heure de nos repas... Comme ça, vous savez tout!</p>
<p><pb/></p>
<p>MISSIONS DE THÉÂTRE 240</p>
<p>ture en y multipliant les représentations et les conférences.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GROS DE THEATRE</p>
<p>Mars 1903.</p>
<p>— Attention, mes amis! Encore deux gros qui viennent de s'éteindre!</p>
<p>Le troisième fut l'Oncle lui-môme, et ce déjeuner a été le dernier de
tous...</p>
<p>La mauvaise série des gros de théâtre recommence aujourd'hui. Après
Courtes, Riga, et, sans doute, le vieil artiste et le consciencieux
régisseur valaient mieux qu'un communiqué officiel. Tous deux firent du
bien autour d'eux : Riga en fondant de nombreuses sociétés de secours
mutuels; Courtes en aidant, sans rien en</p>
<p><pb/></p>
<p>252 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>dire,et de la plus délicate manière, des camarades malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LfcS GROS DE THÉÂTRE 253</p>
<p>financiers et des manteaux du grand répertoire. Puis, le malheur voulut
qu'au moment mémo où ces pourparlers s'engageaient avec la Comédie, le
pauvre Courtes perdit, dans de mauvaises spéculai ions, les petites
économies qu'il avait péniblement amassées.</p>
<p>Quand,' il y a quatre ans, Courtes me rendit visite pour me remercier du
ruban violet, il balbutia, me serrant bien fort les mains :</p>
<p>— Raymond Deslandes!</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>25* SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Mais le brave homme voulait cacher son émotion, et bien vite, il reprit :</p>
<p>— Oh! vos six étages! J'étouffe... Pensez que, pour rien au monde, nous
ne nous servirions d'un ascenseur, nous, les vieux! C'est comme ça ! Ni
ascenseur, ni téléphone, ni automobile! La vieille école!... Ne vous
moquez pas!</p>
<p>Et, tout en pestant contre le progrès, il dépliait un paquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GROS DE THEATRE 255</p>
<p>Riga, lui, s'essaya d'abord dans la féerie et</p>
<p><pb/></p>
<p>256 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Comme le régisseur de l'Opéra dont je contai l'histoire, Riga était un
fonctionnaire modèle. Il arrivait le premier au théâtre et en sortait le
dernier; il exécutait, sans se donner le droit de les juger, - les
ordres de son chef, prenait des notes, et sténographiait les pensées
directoriales. Le soir, quand le service de la scène était assuré il
allait s'installer dans un affreux petit bureau d'une rare incommodité ;
il y rédigeait son rapport de la journée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GROS DE THEATRE 257</p>
<p>Quelques mois après, je retrouvai un second Riga qui n'était pas moins
pittoresque que le premier.</p>
<p>Alfred Capus, fétichard comme pas un, avait lu pour la première fois, sa
délicieuse comédie,</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Car Riga, bien que relégué au second plan, n'en gardait pas moins ses
idées sur la vedette, la cherté du prix des places, les répétitions
générales. Il était ce qu'on appelle, en argot de coulisse, un homme de
théâtre...</p>
<p>L'autre soir, quand j'allai féliciter les étinceiants interprètes du
Beau Jeune homme, je trouvai close la petite porte de la chambre
minuscule... Je revécus les Refrains dOffenbach, l'inoubliable lecture
des Deux écoles, et je me souvins</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GROS DE THÉÂTRE 259</p>
<p>d'un petit drame dont nous fûmes, Jeanne Granier, Riga et moi, les trois
seuls interprètes.</p>
<p>Comment donc ne pas remercier aujourd'hui le brave régisseur disparu? Il
m'a tout simplement sauvé la vie...</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAQUE ET CLAQUEURS</p>
<p>Mars 1903.</p>
<p>— Nous sommes des critiques, me disait un jour Havez.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAQUE ET LLAQUEURS 261</p>
<p>— Comment? Des critiques?</p>
<p>— Certainement! Nous ne pouvons rendre bonnes des pièces qui sont
mauvaises, mais nous forçons les succès et nous masquons les échecs.
Croyez-moi!... Auteurs, directeurs et artistes ne peuvent trouver de
meilleurs avocats que nous. Le jour où vous nous supprimerez, c'en sera
fait du théâtre. Détruire la claque? Jamais !</p>
<p><pb/></p>
<p>262 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>sorties et les effets des artistes; de L'autre, irriter les nerfs des
spectateurs. Leur mot d'ordre? Vous le connaissez!... Si la pièce va
bien : « Numéroté pour ce soir, 20 francs! ». Si elle marche mal : «
Moins cher qu'au.bureau ! » N'est-ce pas, précisément, un de nos plus
sympathiques directeurs qui, ayant la manie de s'installer chaque soir
au contrôle de son théâtre, fut surnommé par les marchands de billets
eux-mêmes ; « Moins cher qu'au bureau »?</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAQUE ET CLAQUEURS 263</p>
<p>Havez, il faut lui rendre cette justice, se plaignait d'être
l'instrument de tels marchandages. Un jour qu'il avait été appelé devant
la Commission des auteurs pour fournir des explications sur une méchante
affaire de lever de rideau, je le vis arriver pâle, la mine défaite.</p>
<p>Une fois encore, Havez payait des pots qu'il n'avait pas cassés... Mais
il était heureux et fier</p>
<p><pb/></p>
<p>264 . SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>déjouer un rôle, et il continuait... H aurait pu, ayant placé toute sa
fortune dans les exploita-; tions théâtrales, prendre un théâtre et
caresser la douce joie de se faire appeler « monsieur le directeur »,
lui qui commença là-haut, au quatrième étage des Variétés, sous les
ordres de son père... Mais non! Il aimait mieux garder, ici et là, son
influence, tirer d'embarras un directeur, faire des démarches pour un
auteur, proléger une débutante...</p>
<p>— Havez, un chef de claque? Un marchand de billets? Allons donc! Un
banquier de théâtre!</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAQUE ET CLAQUEURS 265</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>266 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>année, je devins, avec elle, un des habitués de cette hospitalière maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAQUE ET CLAQUEURS 261</p>
<p>Le lendemain de la publication de l'ukase, je fus inondé de lettres
anonymes me menaçant de mort : je reçus même la visite du sous-chef
révoqué de la claque d'un des théâtres en question. — du sous-chef, vous
entendez! — accompagné de ses commis principaux, rédacteurs,
expéditionnaires, auxiliaires. Ces fonctionnaires, qui constituaient le
Ministère de la claque, me déclarèrent que je mettais des familles
entières sur le pavé de Paris. Après le sous-chef et ses employés, ce
fut le chef lui-même de l'Association, le Ministre de la claque, Emile
Ilavez, qui vint me trouver :</p>
<p>— Tous brisez ma carrière, mon pauvre ami, spupira-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>tats? Ce n'en fut pas moins une vraie révolution dans ce petit monde...</p>
<p><pb/></p>
<p>UN RÉVEILLON DE THEATRE</p>
<p>Avril 1903.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>le troquet du coin, de bonnes côtelettes de porc, constellées de vertes
rondelles de cornichons, que les fournisseurs livrent tout accommodées,
les boudins de la nuit de Noël, et le tout arrosé de quelques médiocres
bouteilles déjeune chablis, que faut-il de plus pour s'amuser? Et nous
nous amusions, en effet, d'une joie facile, un peu grosse, mais franche
et honnête, inspirée par le mauvais vin, excusée par la traditionnelle
charcuterie, surveillée enfin par la maman de la débutante qui
contemplait, triomphante, le premier succès de sa fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN RÉVEILLON' DE THÉÂTRE 271</p>
<p>Choudens, escortée de son papa et de sa maman : elle aussi, entrait au
Conservatoire et devait, t quelques mois plus tard, devenir Berthe
Cerny; enfin notre ami Philippe Crozier, aujourd'hui ministre à
Copenhague, qui, au sortir de Polytechnique, hésitait entre la
diplomatie et le théâtre, suivait assidûment les cours de MM. Got,
Delaunay, Worms et Maubant, et honorait de son amitié les trois étoiles
naissantes du Conservatoire : Marie-Louise Marsy, Marthe Brandès et Rosa
Bruck — oh ! le beau concours de juillet 1883!</p>
<p><pb/></p>
<p>272 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN REVEILLON DE THEATRE 273</p>
<p>table du théâtre moderne sur le classique. Mlte Mars, par exemple, dont
on vous parle et dont on vous parlera bien longtemps encore, appela à
son aide — relisez Jules Janin ! — deux amis excellents.</p>
<p>— Deux amis ? fi t la pensionnaire effarouchée.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Dumas, visiblement inquiet, continuait, ponctuant ses phrases, martelant
ses mots, guettant les effelâ des comédiens qui achevaient la scène
capitale de la pièce. Un silence se fit, long, terrible, vrai silence de
théâtre.</p>
<p>— Ils n'ont pas compris! s'écria Dumas. Elle a pourtant bien enlevé la
scène. Ce n'est pas sa faute après tout! Elle n'a pas vu Desclée. Elle
ne jouera complètement le rôle que dans dix ans... Je suis tranquille !</p>
<p><pb/></p>
<p>UN RÉVEILLON DE THÉÂTRE 275</p>
<p>Dix années ont passé... Dumas n'est plus et la pièce, comme M,le
Brandès, quitte la Comédie pour se réfugier sur une autre scène. La
prédiction de l'écrivain sera, j'en suis sûr, réalisée, et l'artiste
donnera, dans ce rôle, difficile entre tous, une nouvelle preuve de son
talent assagi par l'expérience et mûri par le succès.</p>
<p>« Elle n'a pas vu Desclée », soupirait-il, découvrant ainsi l'extrême
fragilité de l'art du comédien, montrant que nul ne peut peindre</p>
<p><pb/></p>
<p>276 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SYBIL SANDERSON</p>
<p>Mai 1903.</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>278 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>dissements enthousiastes du.public par d'aimables et nombreux saluts.</p>
<p>La triomphante créatrice d'Ësclarmonde occupait une loge; j'allai, au
premier enlr'acte, lui rendre visite: elle était entourée d'un comte
russe, d'un baron italien et d'une duchesse espagnole. Aussitôt les
présentations faites, le comte et le baron se levèrent, saluèrent et
prirent congé de nous.</p>
<p>— Ne faites pas attention, dit en souriant l'aimable Sybil... Cela vaut
mieux! Ils ne parlent pas plus le français qu'ils ne le comprennent !</p>
<p>— Mon auteur favori, YOUS le savez bien ! faisait-elle,</p>
<p>liélas ! ce&amp; engagements dont elle parlait</p>
<p><pb/></p>
<p>SYBIL SANDERSON 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Souple, bien découplée, bien plantée, oui! Les poignets minces... Les
jambes, vous les avez vues, mes chers directeurs, faisait-elle, en
éclatant de rire, ce sont les jambes de Thaïs ! Des chevilles assez
fines si vous voulez! Mais la voix, n'est-ce pas Monsieur Gailhard, qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>SYRIL SANDERSON 281</p>
<p>n'est pas une voix de répertoire? Dites-le-moi, je ne m'en fâcherai pas;
je ne me fâche jamais d'ailleurs... Les Américaines, elles sont bien
moins sensibles que les Françaises! Ne me ditesvous pas que je suis
peut-être la seule chanteuse n'ayant jamais pleuré chez son directeur?
Je suis un phénomène, hein?</p>
<p>Le lendemain de cet entretien, auquel j'avais eu l'honneur d'assister,
je recevais la visite de Sybil Sanderson</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>— Cela vous étonne de me voir chez vous, monsieur?</p>
<p>— Un peu !</p>
<p>— La raison de ma visite est simple. Je voudrais les palmes et, comme je
suis étrangère, je voudrais les « supérieures ».</p>
<p>Les « supérieures », vous le devinez, c'étaient les palmes d'officier
d'instruction publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>mm</p>
<p>SYBIL SANUERSON 283</p>
<p>STBIL SAXDERSOX.</p>
<p>P.-S. —J'aimerais bien l'adresse de votre encadreur !</p>
<p>Je n'entendis plus parler d'elle durant de longs mois : les uns
prétendaient qu'elle voya-</p>
<p><pb/></p>
<p>284 SOUVENffiS DE THEATRE</p>
<p>— Je ne suis plus la belle Manon, je suis la petite Manette,
répétait-elle alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>SYBIL SANDERSON 285</p>
<p><pb/></p>
<p>.SOUVENIR DE CKtNSURK ET DU " GANT ROUGE "</p>
<p>Juin 1903.</p>
<p>Si je n'étais, depuis trois longues semaines, livré aux mains de
lachirurgio, j'aurais sans doute présenté ma modeste déposition en celte
amusante affaire du Gant rouge qui, d'après les com mimiques officiels,
doit s'arranger. Certes, mes révélations n'auraient pas jeté un jour
bien nouveau sur ce petit drame; mais je n'en reste pas moins le
premier,—oui, le premier, vous entendez! — qui prit connaissance du
manuscrit de MM. M a rot, Henri Lee et Edmond Rostand. C'est quelque
chose...</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIR DE CENSURE ET DU "GANT ROUGE" 281</p>
<p>des censeurs se chargeât de la lecture des chansons de caféVconcerU. Mes
anciens avaient la noble mission de surveiller les grandes scènes, et,
pour rieu au monde, ils n'y auraient renoncé... Dirai-jo que je ne
considérais point du tout ma besogne comme une corvée, et que les
longues discussions avec les chansonniers et les interprètes défendant
leurs couplets furent parfois fort réjouissantes? On se trouvait alors
en plein t/oulangismo: Yictorine Demay, ronde, cordiale, malicieuse,
raillait le « brav' général &gt; ;* Paulus, beau, superbe, triomphant,
popularisait le cheval noir: quant au chansonnier, c'était Delormel,
l'ancien collaborateur du bravo Peïicaud et de feu Villemcr; il était à
la fois le régisseur du concert de l'Alcazar d'été et le fournisseur
attitré de toutes les étoiles — et quel fournisseur! Chaque samedi, il
adressait au bureau de la censure cinquante chansons, prétendues
nouvelles, qu'il dénichait dans de vieux bouquins et adaptait au goût du
jour. Sa fécondité était prodigieuse, et ce merveilleux rebouteux avait
ceci de particulier que toutes les semaines il changeait d'opinion.
Écrivait-il pour Demay? il malmenait le général, alias Ernest.,,</p>
<p><pb/></p>
<p>288 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Travaillait-il pour Paulus? le général devenait le plus sublime des
héros! Et» très naïvement, Deldrmcl s'excusait de son insincérité Ï</p>
<p>T— Que voulez-vous, répétait-il, A l'Alcazar, ils sont contre le
général. Aux Ambassadeurs, ils sont pour ! Il faut bien marcher avec le
public !</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIR DE CENSURE ET DU •« GANT ROUGE" 2S9</p>
<p>Georges Duval n'avait pas tort : sa pièce, très amusante d'ailleurs, ne
pouvait effaroucher la censure. J'en fus pour mes frais et jo restai,
une fois encore, le censeur de Delormel!... -</p>
<p>L'été, arrivait : la plupart des théâtres fermaient leurs portes et ceux
qui, comme la PorteSaint-Martin et le Châtelet, restaient ouverts, nous
offraient l'un, /es Chevaliers du brouillard, l'autre, les Environs de
Paris.,. Que faire? Que couper, que tailler dans la classique prose dt
D'Ennery ou dans celle, non moins classique, de nos amis Monréal et
Blondeau? Je n'espérais</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>290 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIR DE CENSURE ET DU "GANT ROUGE" §91</p>
<p>seur, Geoffroy, Lhérilier, Gil Pérès ne valaient pas mieux!... C'est
l'ancienne troupe du PalaisRoyal!</p>
<p>Le Gant rouge devait-il être pour moi cette pièce décisive quo je rêvais
depuis des mois?..» Les jeunes auteurs me permettraient-ils de débuter
dans mon rôle de Caton ? Hélas I le Gant rouge ne me satisfit pas plus
que le Coq de la môme couleur l... La pièce était d'une chasteté rare :
un premier acte qui se passait au musée</p>
<p><pb/></p>
<p>293 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIR DE CENSURE ET DU "GANT ROUGE" §93</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>§9* SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CONSERVATOIRE</p>
<p>Juillet 1908.</p>
<p>Dans un joli et pittoresque « Tableau de Paris », consacré au
Conservatoire, M, Jules Claretie, insistant sur l'inutilité des
recommandations auprès du jury, faisait, l'autre jour, une discrète
allusion a cette élève qui, autrefois, pria un dramaturge célèbre do lui
préparer une scène de concours; elle s'imaginait que pour obtenir le
premier prix, la voix prépondérante du plus influent des jurés suffisait...</p>
<p><pb/></p>
<p>290 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>sive, et le répertoire moderne (peut-être était-ce un bien!) ne tenait
qu'une place restreinte dans les concours de fin d'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CONSERVATOIRE 297</p>
<p>. Jeanne Ludwig sortait de scène, heureuse de son nouveau succès...</p>
<p>— Venez, que je vous embrasse sur les deux joues ! mon enfant, fit
Dumas... Vous n'avez pas . l'air de vous douter que c'est â moi que vous</p>
<p>devez votre triomphe de ce soir?</p>
<p>— A vous, maître?</p>
<p>Et Dumas conta son histoire du Conservatoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>298 SOUVENIRS UE THEATRE</p>
<p>— Et votre victime, c'est?</p>
<p>— Ce que votre jury a distribué do récompenses, c'en est indécent! me
disait, au sortir du concours de comédie, un auteur dramatique venu là
pour découvrir une étoile.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CONSERVATOIRE 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>les quémandeurs; sa présence n'était pas indispensable, et si, par
malheur, il avait été absent, la journée n'eût pas été moins chaude et
le jury ne se fût pas montré moins démenti II sait tout cela, l'invité...</p>
<p>— Oh! ce Corneille! soupirait tristement/ l'autre jour, un de ces
inutiles... Le Cidt passe encore!... Mais Bajazet !...</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CONSERVATOIRE 301</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>302 SOUVENIRS DE- THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CONSERVATOIRE 303</p>
<p>il n'en est pas de plus haute que celle qui, présidée par le directeur
du Conservatoire, juge, en pleine indépendance et en toute liberté, nos
futurs comédiens!</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR D'ORANGE</p>
<p>Août 1008.</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR D'ORANGE 305</p>
<p>le plus beau du monde, le lac Léman. Ici, je revois Genève rayonnante,
dessinant ses toits surmontés par les tours de Saint-Pierre; et là,
entre deux sommets, je distingue, lorsque le temps est pur, une mince
ligne de neige : c'est le mont Blanc, géant des Alpes, qui, dégagé de
toute vapeur, domine l'horizon : sur la cime du géant, le capitaine du
bateau nous .montre Napoléon couché sur son lit de mort; c'est la
classique énigme que connaissent les habitués du lac... Puis les nuages
disparaissent et se fondent : la cime du grand mont prend alors cette
couleur rose qui, suivant l'expression même du poète, est la pudeur de
la neige, • quand le soleil lui donne le baiser du soir! N'est-ce pas
que cette image, qui sans doute vous fait sourire, produirait un très
gros effet dans un discours d'inauguration ?</p>
<p>Il n'avait donc décidément pas tort, ce fameux cocher d'Avignon, dont je
contais naguère ici même l'histoire et qui ne trouvait rien de mieux
pour séduire ses clients que de leur débiter avec un accent du cru (un
accent plein d'ail, répétait notre regretté ami Henry Fouquier, qui s'y
connaissait) des pages entières</p>
<p>, . 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR D'ORANGE 307</p>
<p>Au fond, l'ingénieuse méthode de notre cocher d'Avignon ne date pas
d'hier...</p>
<p>— Pour honorer une gloire, répétait jadis le doyen de la
Comédie-Française, Edmond Got, il n'est rien de tel que de s'adresser à
une autre gloire.</p>
<p>— Qu'on célèbre nos écrivains illustres, soit 1 s'écriait, dans un accès
d'extraordinaire grogne&gt;rie,</p>
<p>grogne&gt;rie, incorrigible doyen. Seulement, prenez garde, mes enfants. A
quand le tour de Beaumarchais, de Marivaux et de Regnard? Les
anniversaires de théâtre, c'est comme les statues, il en pleut... Et le
malheur veut qu'avec ces fêtes périodiques, les faiseurs d'à-propos
sortent de tous les coins du globe! Ainsi, en ce moment, je suis, moi,
en train d'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>308 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>prendre une poésie en l'honneur de Molière... Écoutez-moi ça!</p>
<p>Nous sommes tes enfants et ton anniversaire Nous permet l'humble hommage
et les simples discours; L'accent plus familier montre un coeur plus
sincère; Père, c'est nous encore, puisque c'est toi toujours I</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉTOUR D'ORANGE 309</p>
<p>ment, des rôles inutiles et insipides?... Et alors, pas de droits
d'auteursl "^</p>
<p>— Mais Perrin ne voudra jamais admettre une telle réforme! Elle n'est
pas assez compliquée!</p>
<p><pb/></p>
<p>310 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— A l'Acropole, derrière le Parthénon, murmura ma voisine qui avait de
la littérature, le ciel n'est pas plus beau !</p>
<p>Jamais M. Mounel-Sully qui, non sans quelque raison, considère le rôle
d'Horace comme particulièrement ingrat, ne fut plus maître de sa voix et
de sa diction. Que dire de Paul Mounel,'superbe vieil Horace, d'Albert</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR D'ORANGE 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR D'ORANGE 313</p>
<p>injuste; il ne m'en coûte rien de reconnaître mes torts. J'ai appris à
apprécier PaulMoimct comme artiste, comme maître de déclamation au
Conservatoire, et j'ajouterai comme homme. Il est de ceux qui honorent
leur profession.. Quand on a commis une injustice, il faut avoir le
courage et la loyauté de le reconnaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AMT</p>
<p>Septemhro 1908.</p>
<p>— Surtout n'oublie pas de dire que je m'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AMI m</p>
<p>pelle vraiment Millaud, ajoutait-il en riant... Ils croient tous
qu'Edmond est mon nom de famille!...</p>
<p><pb/></p>
<p>31G SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Excusez-moi, Francisque, reprit stupéfait, de sa voix tonitruante, le
grand-maître de l'Université. Je n'avais pas vu votre queuo de morue...
S'il en est ainsi, il est nommél</p>
<p>Mais ce que le ministre, séduit par la grave</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AM 317</p>
<p>tenue de l'illustre conférencier d'Odéonie, ne disait pas, c'est que
tous les jours,; dans les couloirs du Sénat, durant trois longues
semaines, Edmond Millaud revenait, insistant, suppliant, désolé de ne
pouvoir le soir me porter l'officielle nouvelle,.,</p>
<p>— Tu demeures favori, répétait-il... Mais je crains toujours l'outsider!. .</p>
<p>Un soir de décembre 1893, quelques minutes après la visite de l'Oncle,
le minisire fit venir l'informateur parlementaire :</p>
<p>— C'est signé!... Vous m'avez diablement embêté, mais vous pouvez vous
vanter d'être un rude ami, Edmond l</p>
<p>Car le minisire, lui aussi, l'appelait familièrement, et comme tout le
monde, par son prénom... Mais, cette fois, Edmond ne laissa pas le temps
au ministre d'achever sa phrase : il sauta dans une voilure et alla
embrasser mon père. Il avait de ces exquises tendresses...</p>
<p>Bien qu'il ne fît jamais ni vaudeville, ni comédie, ni chanson, ni
article de critique, il</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AMI 319</p>
<p>' — Auteur ou interprète, pour réussir chez nous, il faut posséder la
note des Variétés 1...</p>
<p>Et plus pompeusement encore, le grand comédien ajoutait :</p>
<p><pb/></p>
<p>320 SOUVENIRS DE THEATRE 5</p>
<p>— Ruo Richelieu, ils sont les fils de Molière! Nous, nous avons trois
pères : Henri Meilhae, Ludovic Halôvy et Jacques ÔCfenbach !</p>
<p>Et comme Edmond faisait la moue, Dupuis reprenait, d'un ton théâtral du
plus amusant effet :</p>
<p>— Ton cousin Albert est notre père-adjoint!...</p>
<p>Oh! ces premières des Variétés!. Point alors de répétitions générales;
seuls quelques critiques et soi ris tes du lendemain et une douzaine
d'amis de la maison assistaient aux dernières répétitions d'ensemble.</p>
<p>—* La note des Variétés, alors, Edmond?</p>
<p><pb/></p>
<p>m AMI 381</p>
<p>— Faites-moi mettre ces billets en blanc, en faveur l C'est tout ce que
je YOUS demande !</p>
<p>— Alors, vous ne voulez pas montrer h YOS amis que vous les avez payés!
Vrai?.,. Comme vous êtes naïf, mon bon Edmond! Vous seriez iin bien
mauvais directeur de théâtre, soupirait Bertrand interloqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOUS-PRÉFET DE CHATEAU-BUZARD</p>
<p>Septembre i903.</p>
<p>Le Sous-Préfet de ChâteathBmard, que^ le Palais-Royal vient do reprendre
avec un grand succès, a son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>3H SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOUS-PREFET DE CHATEAU-RUZARU 325</p>
<p>pièce elle-même. Opinion, en somme, fort admissible, que partagent
nombre d'auteurs.</p>
<p>— Cette fois, me dit Gandillot, c'a été navrant!... Ils n'ont pas
sourcillé... Raimond seul entrevoit son rôle l</p>
<p>— Et Millier?</p>
<p>f 8 •</p>
<p><pb/></p>
<p>326 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>nous ne l'avions jamais vu. Nous savions seulement'qu'il Rappelait
Dubose : nous savions aussi qu'en cette rue de l'Empereur naquit notro
excellent camarade Cooper. r</p>
<p>— C'est bien ici, fîmes-nous en entrant dans la Caverne aux sardines,
c'est bien ici que les comédiens se réunissent après le théâtre ?</p>
<p>— Et les comédiennes, savez-vous! reprit la gentille demoiselle
installée au comptoir.</p>
<p>Le comédien arriva, el ce fut tout naturellement notre aimable
interlocutrice qui fit les présentations. 11 ne savait rien de la
lecture, et nous eûmes la discrétion de ne pas lui en parler : il devait
jouer le rôle du sous-préfet lui-même; et cela suffisait au jeune
artiste... Qui ne sait que pour nos comédiens, grands et petits, porter
le litre d'une pièce c'est en tenir le principal personnage!...</p>
<p>Après quelques mauvaises heures de sommeil très troublées par les
sardines et le faro, nous fûmes réveillés en sursaut. Un télégramme de
VHavas —YHavas belge! — nous apprenait que Réjahe était morte; je
l'avais vue le jour même démon départ, dans son joli appartement de
l'avenue d'Àntin, pleine de galle, navrée de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOUSPRÉFET DE CHATEAU-UUZARD 33?</p>
<p>— Les communications avec Paris? impossible ! Vous ne savez donc pas que
la créatrice de Madame Sans-Gêne est. morte celte nuit? /</p>
<p>^-Débouclez-les! Elle vit!... Elle a accouché d'un gros garçon!... La
nièré et l'enfant se portent bien! -</p>
<p>Une heure après nous nous réunissions tous au bois de la Cambre, où nous
fêtions la rêsur-</p>
<p><pb/></p>
<p>328 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>rection de notre amie. Le soir même nous prenions le rapide de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOUS-PRÉFET DE CHATEAU-BUZARD 329</p>
<p>rait en scène. Dame Censure, qui a toujours bon dos, intervint, et comme
j'étais un de ses représentants, j'eus la mission d'aviser Milher que,
sur la scène de la rue Montpensier, mieux valait peut-être ne pas
revêtir l'uniforme.</p>
<p>— Mais Christian dans Mam'zelle Nitouchel reprit le comédien avec, une
solennelle assurance. Le Palais*Royal vaut les Variétés, ce me semble...</p>
<p>L'argument avait porté...</p>
<p>— Dites-leur que je jouerai le général! Ditesleur même que je le jouerai
très bien! s'écria Milher....</p>
<p>Comme Milher, ftaimond fut acclamé dans ce personnage si amusant de
domestiqua qui reste,</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>N'est-ce pas, messieurs les auteurs, qu'il'y' a du vrai dans cet amusant
paradoxe?</p>
<p><pb/></p>
<p>DELAUNAY PROFESSEUR</p>
<p>Octobre 1908.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 SOUVENIRS DE THÉÂTRE ,</p>
<p><pb/></p>
<p>DELAUNAY PROFESSEUR 333</p>
<p>dente elle-même manquèrent leur entrée, au désespoir du brave Richard
Mazure, sévère gardien de la scène ! Jamais le foyer de la Comédie ne
fut plus gai. Perrin, qui n'y faisait que de rares apparitions, nous
surprit un jour, sociétaires, pensionnaires, chevreuillets et habitués
de la maison, Henri Lavoix lui-même, dégustant force limonades, et vous
pensez si ce spectacle — le foyer de Molière transformé en bar —
effaroucha l'éminent administrateur.</p>
<p>— Je vous présente le plus jeune et le plUs chauve de nos Chevreuillets,
mon cher Delaunay, fil notre présidente... Il se propose de croquer les
professeurs du Conservatoire.</p>
<p>Le lendemain, j'assistais au cours de Delaunay : dans l'étroite loge
réservée aux auditeurs, un jeune homme prenait des notes, faisait des
portraits et lorgnait les élèves.</p>
<p>— Encore un de mes fidèles, nous dit Delaunay... C'est M. Philippe
Crozier, ancien élève de l'Ecole polytechnique et auditeur au
Conservatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Merci, mes enfants ! Mais nous ne sommes pas au théâtre! s'écriait le
maître rayonnant. '. Vous troublez vos camarades de la classe de Crosli!
.. Ecoutez-les, les mâtins.</p>
<p><pb/></p>
<p>DELAUNAY PROFESSEUR , 335</p>
<p>— C'est qu'ils avaient le panache, concluait victorieusement Delaunay,
romantique impénitent, fidèle interprète de Mârion Delorme et â'Hernani.
Et le panache des acteurs de drame, cela s'appelle, de nos jours, tout
simplement «le style!»...</p>
<p><pb/></p>
<p>336 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DELAUNAY PROFESSEUR 337</p>
<p>alors quelque tapage éclata : le Comité démissionnaire créa l'affaire
Dudlay... La presse prit position : Sarcey et Fouquier se firent, comme
toujours, les plus acharnés avocats du décret de Moscou; Adolphe
Brisson, quelques camarades et moi, nous suivîmes le mot d'ordre de
l'Oncle... Plus d'entr'actes du Monde où fon s*ennuie!... Je m'étais
interdit l'entrée des coulisses; heureusement la présidente des
Chevreuillets me tenait au courant de la petite révolution et m'écrivait
ce charmant billet :</p>
<p>J'ai reçu hier, d'un monsieur que j'ai bien perdu de vue et qui habite
la province, une lettre prud'¬ homme et sérieuse où j'ai cueilli ce tire
phrase char*</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>33r SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>mante : « Voici le printemps... Les dépuratifs s'imposent I » Sancta
poetiaf... Quelle, musique Gounod pourraii faire là-dessus.., Exema
polka I... '■' '''-■&gt; Je suis très contente, mon cher ami, quand je vous
vois et peux causer avec vous, mais je ne vous en veux pas, encore une
fois, quand vos occupations vous empêchent de venir.</p>
<p>"Au revoir, mille amitiés de voire vieille présidente et amie,</p>
<p>Madeleine BRODAIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>DELAUNAY PROFESSEUR 339</p>
<p>trée au.théâtreI au palais de Versailles!... C'est donc vrai, bien vrai?...</p>
<p>— Allons, inscrivez-moi au programme pour la Soirée perdue. C'est
convenu! Dix heures pour le quart... Vous m'enverrez un bulletin I</p>
<p>— Ma dernière, irrévocablement, cette fois, monsieur le Président,
balbulia-t-il, maîtrisant mal son émotion et soutenu par son ami
Constant Coquelin. Je n'en puis plus!</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE BROHAN</p>
<p>Octobre 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE BROHAK 311</p>
<p>Suzanne, son administrateur Perrin, son divorce avec Mario Uchard, son
départ du Théâtre-Français, sur tous et sur tout enfin? Commenter celle
correspondance, ce serait, ce me semble, la déparer. La voici :</p>
<p>Vendredi.</p>
<p>Je ne vais pas bien... J'étouffe, j'étrangle... C'est éternel, ce
mal!... H est vrai que le temps est bien mauvais! Encore merci, mon cher
enfant. On dit Perrin fort malade et ne reposant plus qu'avec de la
morphine. Cela me fait de la peine comme amie...</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THÉÂTRE ^</p>
<p>J'espère que sa vie n'est pas menacée, mais je crois qu'on lui imposera
le repos absolu. l*errin hors du théâtre... lien mourrait!</p>
<p>On dit qu'il a un rhumatisme goutteux dans la tête et une maladie du
pharynx et puis... soixantedix ans! Tout cela est trisle. ^</p>
<p>Je vous serre bien la main, Adrien, et encore merci.</p>
<p>Ml BROHAX.</p>
<p>Mardi.</p>
<p>. J'nrriw de ÎSVmours ou je suis allé* voir mes amis Bressant. Toujours
le même état. La tête absolument saine et le corps entièrement perclus.
Si vous voyiez quelle joie c'est pour lui de causer théâtre, de voiries
vieux, lis amis!... Alï ! il ne faut être ni malade, ni.malheureux!...
Us se font rares, les amis, en ce</p>
<p>J'ai passé une bonne journée... J'ai été patauger dans la m-ige comme le
bonhomme Hiver et j'avais l'air d'un ours en gaieté avec mon attirail de
campagne... Mais j'ai respiré l'air pur, les sapins... C'est bon...</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADBU1KK BROHAN 3tt</p>
<p>On me remet, pendant que j'écris, un mot qui m'annonce lu mort de la
petite fille de Jeanne.. Ah! la malheureuse entant I Dans quel désespoir
elle doit étrel lagarde me fait dire de n'y pas aller, que Jeanne a pris
la maladie de l'enfant. C'est affreux!</p>
<p>Au revoir. Je vous serre la main. Amitiés.</p>
<p>M. BRODA*.</p>
<p>SI août.</p>
<p>A propos de liberté, vous savez que le divorce a été prononcé entre moi
et M. Uchard. J'en suis absolument ravie.</p>
<p>Voyez la loi ! Le divorce eût été refusé sans la</p>
<p><pb/></p>
<p>3H SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Au revoir, mon cher enfant, respirez le bon air, vous aussi.</p>
<p>Mille vieilles amitiés.</p>
<p>M. BRODAS.</p>
<p>'" ■* '■■'... Samedi.</p>
<p>A Madame Madeleine Brohari. - - ;:</p>
<p>Votre très dévoué serviteur et ami.</p>
<p>Emile Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE BROHAN 345</p>
<p>Au revoir, Je vous serre bien la main.</p>
<p>M. BRUUAN.</p>
<p>., Hermogor (Tyrol).</p>
<p><pb/></p>
<p>3*6 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Je ne peux pas vous.dire, Adrien, la réelle affection que j'ai pour
vous. Vous vous révoltez encore des petites saletés devant lesquelles on
courbe l'échiné, a cette heure, sans rien dire... J'aime ça.</p>
<p>M. BROUAN.</p>
<p>... Quand on pense que dans.deux mois, mon cher ami, il y aura un an que
le pauvre Perrin est mort! Je ne peux p;is cesser d'aimer mes amis,
morts, pas plus que mes amis vivants. Voyez-vous, Adrien, Perrin
vieilli, malade, étail comme une coquette qui se désole en regardant le
passé. H avait toujours été aimé, adulé, Qalté. Les banquiers, les
princes et les directeurs de théâtre' trouvent toujours dés femmes qui
leur disent qu'ils ont vingt-cinq ans. Puis arrive, comme l'a dit Ce
pauvre Perrin, le supplice de l'incertitude, et alors le désespoir
s'empare de ces êtres gâtés, quelle que soit leur valeur. J entends
encore Perrin-me dire : « Voyez-vous, quand on n'est plus un homme dans
toute la mâle acceptation du mot... mieux vaut crever! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE BROHAX 3*7</p>
<p>Au revoir, bon voyage, bon retour, mon cher enfant.</p>
<p>Votre vieille présidente et amie,</p>
<p>M. BKOUAK.</p>
<p>Mercredi 6.</p>
<p>Hélas! on ne pnut pas la guérir du plus terrible .. quatre-vingts ans!
Je reste ici tant que j'y jugerai ma présence nécessaire et
réconfortante. .Tout le monde est bon pour ma pauvre veille mère : elle
est adorée dans ce village.</p>
<p>Au revoir, mon cher Adrien, je TOUS vois peu, mais vous savez que mon
amitié pour vous est toujours la même.</p>
<p><pb/></p>
<p>3*8 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Que pieu vous garde vos chers parents! Je vous serre bien
affectueusement la main.</p>
<p>M. BROUAX.</p>
<p>Fontenay-aux-Roses, 2 mai 1887.</p>
<p>Je suis ici depuis un mois, ne la perdant pas de vue une minute. J'ai
espéré pendant quelques jours, mais le mal est le plus fort, et le
médecin me dit qu'elle va mourir. Une lumière qui s'éteint... Oui, c'est
bien l'expression vraie, l'image exacte. Par instants, des lueurs qui
redonnent l'espérance, puis la nuit, et dans quelques jours, ce sera la
grande, l'éternelle nuit. Voyez-vous, Adrien, pendant ces heures que je
passe là, près d'elle, je fais mon examen de conscience et je suis bien
heureuse de ne me trouver que quelques torts de caractère vis-àvis de
cette chère femme qui va disparaître, et encore, Dieu sait si je me les
reproche, ces torts! .</p>
<p>Fresnes est un village où maman avait une mai-</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE BROHAN 3*9</p>
<p>sonnette où nous avons tous été élevés ! C'est près de la Croix-de-Berny.</p>
<p>« Si vous voyiez ce qui reste de ma pauvre mère... Rien!... Une enfant!</p>
<p>Au revoir, merci de votre visite, mais je ne bouge pas d'ici! Amitiés,</p>
<p>M. BRORAN.</p>
<p>Jeudi.</p>
<p>- Voyez-vous, mon cher enfant, il faut savoir bien mourir!... J'ai été
touchée de votre lettre, votre affection pour moi vousa rendu
clairvoyant. Oui, certainement, je suis triste. On ne quitte pas sans un</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>350 . SOUVENIRS DK.THEATRE</p>
<p>M. BROHAK.</p>
<p>Mercredi.</p>
<p>M.^BROHAK.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE MADELEINE PROHAN 351</p>
<p>— Mieux et plus qu'une femme! disait Dumas... Une âme!</p>
<p><pb/></p>
<p>352 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>VICT0R1N JONCIÈRES</p>
<p>Novembre 1908.</p>
<p>C'était il y a quelques mois... Le Conseil supérieur du Conservatoire
tenait séance; je me trouvais, autour de la table verte, voisin de
Yictorin Joncières ; on traitait une question technique particulièrement
difficile.</p>
<p>— Qu'en pensez-vous, mon cher Joncières? lui demanda noire président.</p>
<p>— Je n'en pense plus rien! répondit-il d'une voix affaiblie.</p>
<p>Et, comme la discussion se poursuivait, «foncières se pencha vers moi et
me dit tout bas, avec un accent d'une indicible tristesse :</p>
<p>— Je craignais do rester en route !...</p>
<p>Il n'en pouvait plus, en effet... Depuis sept longues années, le chagrin
faisait son oeuvre</p>
<p>30.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>lente, impitoyable... ^Quand nous lui demandions des nouvelles de sa
santé, que nous savions, depuis la mort de sa femme, irrémédiablement
compromise :</p>
<p>— A quoi bon vivre! soupirait-il. C'est fini! Je ne me rendais pas assez
compte de mon bonheur!</p>
<p>Rien de plus vrai. Joncières mena près de trente ans la vie la plus
calme et la plus heureuse. Il choisit la compagne de ses rêves, et
tandis que Dimitri vengeait superbement, au Théâtre-Lyrique d'Albert
Yizcntini, l'échec, in*- mérité d'ailleurs, de Sardanapate, c'élait
celte charmante femme qui, se cachant sous le pseudonyme de Jennius,
préparait les notes savantes du critique et les nouvelles parisiennes du
courriériste de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>WCTORIN JONCIÈRES 35$</p>
<p><pb/></p>
<p>356 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>— Mon pauvre Chevalier Jean! faisait-il... Dire que c'est lui qui m'a
fichu la guigne !</p>
<p>Puis, se ravisant, il ajoutait :</p>
<p>Ce maudit Chevalier porta, en effet, malheur au musicien et au
directeur. Mais alors qu'au milieu de,terribles luttes Carvalho se
rebiffait et reprenait pleine confiance, Joncières, lui, se décourageait
et ne cessait de se lamenter sur les misères du pauvre héros....</p>
<p>Puis, comme si l'affreuse malchance poursuivait Joncières, une nouvelle
déconvenue l'attendait. Par deux fois, il brigua les sufrages de ses
confrères de l'Institut, et par deux fois les portes du palais Mazarin
lui furent fermées.</p>
<p>H faut le dire franchement : celéchccparut de</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIX JONCIÈRES 357</p>
<p>tous points immérité. Utmitri, le Chevalier. Jean et les nombreux
ouvrages de Joncières applaudis au concert, sa parfaite érudition
musicale, tout devait lui concilier l'estime des graves académiciens de
la section musicale... Mais ceux-ci ne lui pardonnaient pas d'exercer
une fois par semaine, avec autant de talent que d'indépendance, les
lourdes fonctions de critique.</p>
<p>— C'est bien fait pour moi! Ils m'ont retoqué, répétait-il. J'ai eu trop
souvent la dent dure... Je n'avais vraiment pas' besoin de faire de
l'esprit!...</p>
<p>Ce nouvel échec l'affligea profondément; mais un suprême espoir lui
restait. Il cachait dans ses tiroirs un grand opéra, inlitulé Lancelot.</p>
<p><pb/></p>
<p>.358 SOUVENIRS DE THÉÂTRE *_ :, :</p>
<p>suivante, M. Gailhard, éloigné de l'Opéra depuis le départ deRill,
faisait sa renlrée directoriale... Bertrand lui soumetlait les
engagements!pris:</p>
<p>' Les répétitions marchèrent sans encombre, et</p>
<p>- le compositeur, naguère quelque, peu exigeant, se montra d'une douceur
extrême. Ses principaux interprèles, MM. Renaud, Yaguet et Ml!* Delna,
se déclaraient enchantés de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN JOXCtÈRES :'- 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMAS ET LES COMÉDIENS A L'INSTITUT</p>
<p>31</p>
<p><pb/></p>
<p>362 SOUVENIRS DE THEATRE *</p>
<p>C'est contre cette « confraternité factice », sévèrement signalée par M.
Delaborde, que M. Mounet-Sully protcsle et a raison de protester. Une
telle opinion lui'parait fausse et démodée, et là-dessus
les'chroniqueurs les plus autorisés plaident la cause du doyen et citent
des témoignages illustres.</p>
<p>Un seul peut-être suffisait, celui d'Alexandre Dumas. N'est-ce pas, en
effet, l'auteur du Demi-. Monde qui, repoussant ces puériles légendes</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMAS ET LES COMEDIENS A L'INSTITUT 163</p>
<p><pb/></p>
<p>36* SOUVENIRS DE THÉÂTRE ■'*</p>
<p>hration incessante, honorées par Dumas, de la confraternité factice,
derrière laquelle s'abritait M. le vicomte Delaborde!...</p>
<p>On pourrait croire que Dumas, lorsqu'il s'extasiait sur cette faculté,
chez le même artiste, de se transformer si complètement dans
l'expression des sentiments humains, flattait intentionnellement les
comédiens dont il savait les petites faiblesses. Un fait, dont j'eus
l'honneur et le plaisir d'être un des témoins, atteste que le grand
écrivain mit toujours ses actes en parfait accord avec ses paroles et
ses écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMAS ET LES COMÉDIENS A L'INSTITUT 36?</p>
<p>31.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et Dumas, attentif, contemplait cette salle en délire et nous répétait :</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMAS ET LES COMÉDIENS A L'INSTITUT 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Mais ne suffit-il pas, je vous le demande, d'avoir suivi la mise en
marche, les répétitions, les travaux, les progrès, la naissance d'une
oeuvre de théâtre pour apprécier chez cet « interprète » les plus rares
qualités d'intelligence</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMAS ET LES COMÉDIENS A L'INSTITUT 369</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR BEGQUE</p>
<p>Décembre 1903.</p>
<p>Pour Dumas! s'écrient fièrement aujourd'hui ses amis, relevant
l'incroyable défi jeté au glorieux auteur de FranciUon. M. Jules
Clarelie, qui monta l'ouvrage et en connut la genèse, a ici même donné
des textes concluants et cité des lettres décisives. Après un tel
plaidoyer la question est jugée, la cause entendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>, _ POUR BECQUE 371</p>
<p>L'an dernier M. Paul Mounet,au sortir d'une représentation classique
populaire offerte dans un théAtrc de faubourg, me confiait un projet
artistique, que je jugeai alors d'une exécution difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 SOUVENIRS DE THÉÂTRE vï</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR BECQUE 373</p>
<p>taient, non moins sérieuses. Comment ce spectacle extraordinaire
serait-il organisé et autorisé? Sous quelle forme allait-il être offert
au public ?</p>
<p>Paul Mounct vainquit mes hésitations, tant sa parole était sincère,
cordiale et vibrante. Toutefois, je lui indiquai que la
Comédie-Française n'avait jamais autorisé une représentation unique dans
des conditions semblables; je lui rappelai, d'autre part, que notre
regrettéami Gustave Roger, en dépit des malentendus qui s'étaient
produits entre Bccque et la Société des auteurs dramatiques, avait
entrepris, une première fois avec MM. Sardou et Henry Baûer, une seconde</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>374 SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>Cette occasion s'est offerte, et plus tôt que nous le pensions. Un
communiqué municipal ne nous avertissait-il pas tout récemment que la
tombe de Bccque avait disparu?</p>
<p>—' Ça y est maintenant! s'écria le tragédien triomphant. Puisqu'on a
décidément perdu les dépouilles du pauvre Becquc, faisons au moins vivre
et durer son nom 1... A quand Michel Pauper ? Une seule fois ! Ne
manquez pas de le dire, diable! Je me charge du choix du théâtre, des
interprètes et des répétitions!...</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR BECQUE 375</p>
<p>On a fait bien des portraits de l'Iiommc, on a bien souvent disserté sur
le génie de l'écrivain et je n'entends point rechercher si Becque fut le
chef du pessimisme moderne et révolutionna notre théâtre. Mieux vaut
garder la formule de Dumas et affirmer qu'en art et surtout en art
littéraire, il n'y a pas d'écoles, il n'y a pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>37ft SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>« Les grandes tristesses, m'écrivait-il le jour de la mort de sa mère,
ce ne sont pas, mon ami, mes pièces qui tombent, ce sont les places du
foyer qui restent vides ! »</p>
<p>Une autre fois, en janvier 1899, quelques mois</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR BECQUE 377</p>
<p>ayant de mourir, il m'adressait le billet suivant:</p>
<p>HKNRY BECQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTARIAT ET SOCIÉTAIRES!</p>
<p>» . Décembre 1903</p>
<p>Les mémoires du temps — et vous savez qu'il convient de se fier toujours
aux mémoires du temps — attestent que la Comédie-Française avait
autrefois deux foyers d'artistes : celui des sociétaires, vaste,
somptueux, où les habitués se donnaient.rendez-vous; celui des
pensionnaires, étroit, triste et pauvre, si pauvre que la Contât, la
grande « part entière » de l'époque, se serait un soir écriée :</p>
<p>— Je voudrais bien aller causer avec vous, mes chers pensionnaires, mais
je crains que mon costume ne s'abîme sur vos parquets! Et puis l'air,
chez vous, devient irrespirable!</p>
<p>La Contât d'aujourd'hui, M 019 Bartet, ne tient pas, je vous l'affirme,
de semblables propos : le</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIETARIAT ET SOCIÉTAIRES 379</p>
<p>foyer du pauvre a heureusement disparu.'Toutefois, ainsi que l'exige le
fameux décret impérial de 1813, lo sociétariat seul concède tous les
droits, tous les privilèges, toutes les faveurs, et un artiste n'est
vraiment de la Maison —je cite le terme technique —- que le jour où ses
pairs le reconnaissent digne de devenir l'associé de la Compagnie.</p>
<p>Sarcey qui nous laissa, sur la Comédie, des pages inoubliables, répétait
avec son robuste bon sens : « La Maison de Molière ne constitue pas, à
proprement parler, un théâtre; c'est une monarchie constitutionnelle,
dont l'administrateur général reste le roi, et les sociétaires du Comité
d'administration les ministres. »</p>
<p>Donc ces ministres, sous la présidence et sur ^proposition de leur
administrateur-roi, jugèrent que M"" Cécile Sorel et Thérèse Kolb
participeraient désormais, chacune pour un quart de part, aux bénéfices
de la Société.</p>
<p><pb/></p>
<p>380*</p>
<p>SOUVEtNIRS DE THEATRES</p>
<p><pb/></p>
<p>; , SOCIETARIAT ET SOCIETAIRES 38i;</p>
<p>Sully, ni M. Guitry ne diront le Contraire — que si l'on ne profite que
médiocrement du Conservatoire lorsqu'on y est élève, on n'en apprécie
que mieux les bienfaits quand on en est sorti.:. El ces deux
essentiels,bienfaits s'appelaient autrefois et s'appellent encore
aujourd'hui : la diction et le style.</p>
<p>. Jamais, d'ailleurs, nominations de sociétaires ne rencontrèrent une
approbation aussi unanime que celles de M"" Sorel et Kolb. Sans doute,
quelques chroniqueurs avisés insinuent doucement que les retraites
récentes laissent disponibles de nombreux douzièmes et ils en concluent
que certains pensionnaires hommes, attendant depuis longtemps leur tour
et ayant prouvé leur indiscutable talent, auraient* pu, sans
inconvénient, figurer dans la promotion... Je rassurerai nos confrères
en leur transmettant la jolie réponse d'une aimable sociétaire :</p>
<p>— Pourquoi ils ont, cette année, oublié de nommer des hommes? Mais parce
que lés femmes sont exclues du Comité, parbleu !</p>
<p><pb/></p>
<p>382 SOUVENIRS DE THÉÂTRE , ,-:</p>
<p><pb/></p>
<p>\ SOCIÉTARIAT ET SOCIÉTAIRES 383</p>
<p><pb/></p>
<p>3S&gt; SOUVENIRS DE THÉÂTRE \j</p>
<p>Et demain, celte même comédienne, qui nous procure icj le plaisir d'une
très rare perfection, jouera les mères dans la comédie moderne, et plus
tard les duègnes du répertoire classique. Oui, un jour, si elîo le veut,
elle sera Bélise après avoir été Martine; c!le sera l'acariâtre Mm*
Argan après avoir été l'accorto Lisette; ollo sera MBe Jourdain après
avoir été la soubrette Nicole.</p>
<p>On a dit ici môme que M 1" Sorel offre aux méditations dos philosophes
lo modèle d'une obstination superbe et. triomphante : rien n'est plus
juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTARIAT ET SOCIÉTAIRES 385</p>
<p>— Les cinq actes de Molière! en cistumes! mais vous n'y pensez pas, fit
en bondissant l'imprésario.</p>
<p>, .— Je gage que partout vous refuserez du monde! reprit Célimène/Nous
aurons, nous/ d'excollentés répétitions, et vous assurerez, vous, le
succès de vos représentations chez les petits Parisiens.</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>m SOUVENIRS DE THEATRE</p>
<p>— Et pourquoi?</p>
<p>— J'ai déniché, "et je m'en vante, Céline. Chaumont; j'ai déniché Judic,
j'ai déniché Réjane!... Aujourd'hui, j'ai deux autres étoiles que je
garde prudemment en réserve.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIETARIAT ET SOCIETAIRES 387</p>
<p>— Elles s'appellent, vos étoiles? reprit l'auteur désappointé,</p>
<p>~ La première, Cécile Sorel; la seconde, Yvette Guilbcrt, Retenez bien
ces doux noms-là!</p>
<p>Mais Bertrand, malgré ses rassurantes prédie* tions, laissait ses deux
petites étoiles so morfondro dans l'inaction. Désolées do ne jouer aucun
rôle, elles quittèrent les Variétés, et bravement, confiantes en leur
destinée, triomphant gaiement do tous les obstacles, elles partirent
toutes deux pour la gloire!... Elles sont heureuses,' pleinement
heureuses aujourd'hui, les deux charmantes camarades et elles ont ceci
d'assez particulier qu'elles méritent leur bonheur...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages. LES THÉÂTRES POPULAIRES</p>
<p>£o-AUaee. . . . 3</p>
<p>A Vienne 10</p>
<p>Le Théâtre de Berndorf. 29</p>
<p>'Les Théâtres de Vienne. 41</p>
<p>Les Théâtres populaires de Berlin . , . 58</p>
<p>' ''\</p>
<p>^ 'LES THÉATRRS POPULAIRES A PARIS</p>
<p>Les Représentations classiques et populaires dans les</p>
<p>, théâtres de faubourgs. •• 1t</p>
<p>Le Théâtre Ceinture &amp; Paris 82</p>
<p>Lés Représentations dans-les théâtres de faubourgs et</p>
<p>: le Conseil municipal. 9?</p>
<p>Lé Fonctionnement des Représentations-Ceinture. ... 106</p>
<p>SOUVENIRS DE THÉÂTRE</p>
<p>Madeleine Brohant. Maubant. ............. 119</p>
<p>Silraln. Gabrlello Tholer. . . . . 189</p>
<p>Le Comité de 1883. . 139</p>
<p><pb/></p>
<p>390 TABLE DES MATIÈRES .</p>
<p>Piges.</p>
<p>Octobre 1816 et « Rome vaincue ............ 149</p>
<p>Le Café de la Comédie. 165</p>
<p>Le Pompier d'Alexandre Dumas US</p>
<p>Trente ans de Concert, 182</p>
<p>Les Débuts de M«« Rose Caron 192</p>
<p>Le Théâtre de M. Guitry 200</p>
<p>Les Débuts de M. Leoncavallo 215</p>
<p>L'Ancien Chat noir. 224</p>
<p>Au Théâtre de Munich 231</p>
<p>Missions de Théâtre 242</p>
<p>Les Gros deThéAtre 231</p>
<p>Claque et Claquent.» 260 ■</p>
<p>Un Réveillon de Tkiéâtre 269</p>
<p>Sj-bil Sanderson. 2TÏ</p>
<p>Souvenir de Censure et du •« Gant rouge » 286</p>
<p>Au Conservatoire • • 293</p>
<p>Retour d'Orange. • 304</p>
<p>Un Ami 314</p>
<p>Le Sous-Préfet de Cbdteau-Uuzard. .' 323</p>
<p>Delaunay professeur 331,</p>
<p>Lettres de Madeleine Broban 340</p>
<p>Victortn Joncières 353!</p>
<p>Dumas et les Comédiens a l'Institut 361 ,</p>
<p>Pour Bccque. 370</p>
<p>Sociétariat et Sociétaires. 318</p>
<p>Paris. — L. MARETHEUX, imprimeur, 1, rue Cassette.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
