<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'autre avarie, au sujet du roman “l'Insexuée”, de Paul Bru : conférence faite au théâtre de l'Athénée Saint-Germain, le 5 mai 1904 / par le Dr Émile Coudert,...</title>
        <author key="Coudert, Émile (Dr)">Émile Coudert</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Coudert, Émile (Dr)</author>, <title>L'autre avarie, au sujet du roman "l'Insexuée", de Paul Bru : conférence faite au théâtre de l'Athénée Saint-Germain, le 5 mai 1904 / par le Dr Émile Coudert,...</title>, <date>1904</date>,description :,20 pages </bibl>
        <publisher>J. Rousset (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54080592</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1904">1904</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>*:ïS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>L'AUTRE AVARIE</p>
        <p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 2 —</p>
        <p>du médecin qui oserait: soutenir que la blennorrhagïe était susceplible d'amener- des complications graves.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 3 —</p>
        <p>Les discussions dont je viens de vous entretenir vous démontrent que, même de nos jours, l'accord est loin d'être unanime en ce qui concerne les dangers de la blennorrhagie. Celle-ci reste encore, pour la grande majorité, l'accident banal dont on se moque, dont souvent on se glorifie (surtout quand on est très jeune) comme d'un certificat de virilité. C'est contre cette opinion erronée qu'il faut réagir. Car, si</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 4 —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 5 —</p>
        <p>est facile : il y a en effet, deux formes de la blennorrhagie, la forme aiguë et la forme chronique, l'une qu'on sait très dangereuse, l'autre dont on ignore complètement les méfaits.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 6 —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'ère de la souffrance commence pour la jeune mariée. Jeune fille, elle est bien portante. Jeune femme, elle devient immédiatement malade, du fait de ce micro-organisme qui se propage lentement, mais sûrement, en surface et en profondeur, dans la continuité des tissus, envahissant les organes de proche en proche.</p>
        <p>C'est parfois quelques jours après le mariage, en plein voyage de noces, qu'apparaissent les premiers symptômes douloureux et le médecin est surpris d'observer des trompes et des ovaires transformés en abcès moins d'un mois après le mariage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 8 —</p>
        <p>Ce n'est pas tout. Quel va être maintenant l'avenir de cette femme ? .</p>
        <p>La situation est loin cFêtre toujours aussi grave, et il est des cas, heureusement nombreux, où l'intervention chirurgicale n'est pas de mise. Mais alors, la matrice est déplacée, déformée, immobilisée; les trompes sont coudées, cicatricielles, rétrécies, parfois imperméables ; les ovaires sont emprisonnés par des adhérences, atrophiés par la compression : et la conséquence de ces lésions multiples, c'est la stérilité, et la stérilité que rien ne pourra guérir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>_ 9 —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— loque pour 100 lésions de l'utérus et des ovaires qui nécessitent une intervention chirurgicale, il y en a 70 qui ont pour origine la blennorrhagie. Enfin, en ce qui concerne la stérilité chez la femme, Jerzykowski eslime que dans 68 % des cas, elle a pour cause la blennorrhagie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 11 —</p>
        <p>'Je viens, Mesdames et Messieurs, de vous montrer toute l'étendue du mal, je voudrais maintenant vous parler un peu du remède.</p>
        <p>Une des raisons qui explique la dissémination de'la blennorrhagie, c'est précisément l'ignorance où beaucoup de gens de bonne foi se trouvent des dangers qu'elle est capable d'occasionner. Un homme se marie ; il a non pas une blennorrhagie aiguë ou suraiguë dont le danger est certain, mais une blennorrhée simple et très légère, un suintement qu'il a peine à reconnaître, ou ne reconnaît plus ou qu'il ne se connaît même pas. Cet homme se marie donc en parfaite inconscience du poison qu'il porte, ne se sachant pas infecté, ni infectieux, et aussi vraiment non coupable, mais fautif seulement d'ignorance. Après quelque temps de mariage, vous ai-je dit, la jeune femme devient malade, prend le lit ou la chaise-longue, et une affection se développe, affection sérieuse, qui, si elle ne nécessite pas forcément une opération, viendra compromettre singulièrement la santé de la malade. L'ignorance, l'inconscience couvraient donc la faute de son mari. Mais, comme le dit fort éloquemment le Dr Cazalis, dans son beau livre : Science et Mariage, l'âge de l'inconscience est passé, celui de la science est venu : on voit clair où était la nuit et certains homicides par impru-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 12 —</p>
        <p>Tout récemment, la SOCIÉTÉ DE PROPHYLAXIE SANITAIRE ET MORALE s'est occupée précisément de savoir par quels moyens et dans quelle mesure on devait éclairer les jeunes gens sur le péril vénérien. En dehors de la famille, M. le professeur Pinard proposait l'enseignement collectif: M. l'abbé Fonssagrives, au contraire, était partisan de l'enseignement individuel. Il ne nous appartient pas de prendre parti dans ce débat où sont engagées dé si hautes personna-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 13 —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 14 —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 15 —</p>
        <p>que quelques instants pour résumer cette, conférence et pour conclure.</p>
        <p>préservation de la Société. ■/ssQvï-1- ,f'\</p>
        <p>/,$v&gt;"'""-:'t'A</p>
        <p>Sens. — Imp. MIRIAM, 1, rue de laÎBpriaucHeî</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.;««</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
