<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)">Charles-Augustin Sainte-Beuve</author>
<title>Correspondance inédite de Sainte-Beuve avec M. et Mme Juste Olivier / publiée par Mme Bertrand ; introduction et notes de Léon Séché,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)</author>, <title>Correspondance inédite de Sainte-Beuve avec M. et Mme Juste Olivier / publiée par Mme Bertrand ; introduction et notes de Léon Séché,...</title>, <date>1904</date>,description :,518 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k801822</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ç9rr~i$~'ldit'i=</p>
<p>S~enve</p>
<p>&lt;1fiJ uve</p>
<p>1 1)V Li', 'J.' C:</p>
<p><pb/></p>
<p>RCVRE DE FRANGE XXVÎ, RVE DF CONDÉ –PAMS-V!'</p>
<p>paratt tous les mois en livraisons de 30o pages. et ferme danq Pannée 4
volumes io-8~ avec tables., Rédacteur en chef AM&lt;Œo V.U.1ITTE.</p>
<p>Wttén~clle,bé~'sie Thbât~s, ,°'iKasiqcts,. peinture. Sculpture</p>
<p>fMe~wMt, îîïz SectM~e, s, Voyages,</p>
<p>ftDÓ~, Id, "'lU8WinI, aes OlDJJè~ "s, Voyages,</p>
<p>'~UG,1ûU8., :Sclpoea, ÓCç1ift68~c'àrttique,</p>
<p>Utt6J: otria#67"js.</p>
<p>*ois</p>
<p>&lt;~ïe~Mt (MtMtt!t4)t Remy deGow-</p>
<p>~M~~KèrM QniMMd.</p>
<p>Z~s o~noRS Rac6i1 e.</p>
<p>~t~t~ttM Jean degotarmont. JM~F'«&lt;&lt;tr&lt; dâatnatiqr~e J GeôfKM Fttto~~
Matàl. Cottî~, Mmettt</p>
<p>PM&lt;~M~o~ ~MMR</p>
<p>PMet&lt;HMf~&lt;î&lt;t!t!'n ~x~tt.</p>
<p>~cMa~t~t~ ~E~r»~</p>
<p>NeM)tcM!B')tt-'&lt;S%</p>
<p>Aj~K~&lt;)~MesMerM.</p>
<p>Qaesnons aolon e! GM~~Mr. XoBMBtM.~b~ore~J.t~acdEnt. · 8i¢iiophilie ·
Picr~e t~anze::</p>
<p>jEtoMrttme NB&lt;)*f&lt;«nt&lt;' inc~pes</p>
<p>?".</p>
<p>LarJoari~u~t~3~-= 3~: Les Mj&lt;a«-9i~a~?</p>
<p>Arl mode~'ïïé</p>
<p>Art a~lcîèn~ .· `</p>
<p>C&amp;ro)t&lt;ytte&lt;&lt;e~&lt;6cd~e! ë&amp;EetchoaA</p>
<p>J~~a~BMtN~ ri Atbert.</p>
<p>~&lt;t~*«t)~ataa~Uenf P Ilavre</p>
<p>lSettras ita~: Luciyn.</p>
<p>,LetGees e,ipâ4~t~ntes~ G&lt;Hn~</p>
<p>'&lt;i:</p>
<p>~~t'~y'~e~t; Ginrpos~m</p>
<p>~HMt~'aMet: E. S~néno~.</p>
<p>t&lt;«~~&amp;&amp;)tt&lt;M&lt;!t;MichetMutermaeh l.étl~'ea A. Cohen.
Z~t~!t&lt;&lt;MMtn&lt;me&lt;~Peer Eketrœ.</p>
<p>Le~. ,tebafae; -*A4m Ritter.</p>
<p>~e~M&lt;my&lt;rj Lucil</p>
<p>~M)~Mf~ Mercure:</p>
<p>AWO!WjSwM6~M~M~ ~~b ~gn~v~ârit an sem</p>
<p>f]~B~?* ""É~nMtBBr: COf~ ï</p>
<p>Mme cg dé' 1 &lt;' et h tacutM~'Mh.</p>
<p>~er c6aque WfI4t..i", ~J!t 9~ ou d paraitn ah~ pri</p>
<p>~.1IJ1~1. '1l1Ot'te~e):</p>
<p>.M~ 2 fr</p>
<p>ï</p>
<p>s~ptMta~er</p>
<p>:?. a~ fr ~3'ÈËM 1 v }1 1</p>
<p>a as</p>
<p>Ü1~I Aiq</p>
<p>S1Z lIOI~. d "`~~ J~ ~1~ 3'</p>
<p>`i~lC~DI~i 1~l~r s, .t~»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>H</p>
<p>c~ [àÇphMËsMlVDAWCE INÉDITE</p>
<p>IN,T</p>
<p>AVEC « CT Mme TOSTE OLIVIER UJS~</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA NA NE LIBRAIRIE</p>
<p>LioN B*C]3*</p>
<p>ÉTUDES D'1I18TOU\£ ROMANTIQUE</p>
<p>N</p>
<p>TOtts 1</p>
<p>Son esprit, son i$8ss</p>
<p>SOMMAIRE. 1. Les origines de Saifte-Beave. Il. Son premier mattre
Dubois, du Globe III. Sainte-Beuve et l'Eccle romantique. IV.
Sainte-13euve et Pwt-Roya). V. SainteBeuve et son cours sur
Chateaubriand. VI. Les Lundis. Vtt. La Bibliothèqoe de Sainte-Beuve.
Appendice Gouinpret ses correspondants.</p>
<p>AVEC LES PORTRAITS CRATES DE '\jc.</p>
<p>SAtNTE-BEUVB ENFANT. SON ~~Rfi. ~AUNOU, DUBOIS. '4 VtCTORHuGO. –GoTTtNCCHt.</p>
<p>LAMENNAIS. VIN6T.- CHATBAUBRIAND.</p>
<p>ivot.in-8.Pnx. 7fr.50 Toas TI</p>
<p>Sea mc81U'B</p>
<p>SOMMAtRE. 1. Sainte-Beuve et les femmes. Il. Mad VichtfHugo I1I. George
Sand. I V. Mad. Juste Olivier. V. Mad.d'Arbouville. VI. Mad.
Desbordes-Valmore et sa 6)te Ondine. Vil. La Princesse Mathilde.-
Appendice Miette Dronet.</p>
<p>4</p>
<p>AVEC LES PORTRAITS BRAVES Du</p>
<p>SAINTE-BEUVBT M'APRÈS DAVID D'ANGERS.–MAm.VtCTO~Hu&lt;M. GBORGB SAND. MAD.
JUSTB OLIVIER.</p>
<p>MAD. DARBOUVtt.Lt. MAD. DEMOMEtt-VAUMM ET OMMNE V ALIIORB.</p>
<p>LA PMNCESSE MATHILDII: sr JuUETtE DROUSY.</p>
<p>tvoLin-8. Prix 7 fr. Le m~me oacroye non illustré et de format ;11-18.
Les ~p&lt;7fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Correspondance inédite de</p>
<p>SakÉ|-Beuve avecï||^ikme Juste Olivier Publiée par M"» BERTRAND</p>
<p>Introduction et Notes de Léon SÉCHÉ</p>
<p>AVEC UN PORTRAIT DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ DV MERCVRE DE FRANCE XXVI, RVK DE CONDE, XXVI</p>
<p>i MCMIV</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Douze exemplaires sur papier de Hollande,</p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays, y
compris la Suède, la Norrège et le Danemark.</p>
<p><pb/></p>
<p>(fel</p>
<p>va</p>
<p>\y</p>
<p><pb/></p>
<p>était vraiment impossible de deviner cette nature de caméléon.</p>
<p>Mme Olivier lui écrivait le 29 aodt 1837, sous les yeux de son mari qui
le pressait de son côté de prendre une décision.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ose donc vous presser, vous conseiller, vous conjurer même de bien
réfléchir avant de dire non, si vous y penchiez. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TH. BERTRAND, née OLIVIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>célébrer les gloires du pays vaudois sous [l'inspiration du « génie du
lieu ». N'est-ce pas Vigny qui a dit que la plus belle vie était celle
de l'homme qui réalisait dans l'âge mûr le rêve de sa jeunesse? A ce
compte-là, Juste Olivier pourrait être cité comme modèle, car il vécut
toute sa vie le rêve de ses vingt ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait eu le temps de s'imprégner des idées nouvelles et de se lier avec
Émile Deschamps, Vigny, Musset, Victor Hugo et Sainte-Beuve.
Sainte-Beuve, surtout, lui avait causé une très vive impression. Ouvrons
son journal, nous allons voir en quels termes il en parle</p>
<p>« Je vois une figure derrière une petite croisée. On m'indique
l'escalier. Je heurte; un jeune homme m'ouvre, c'était M. Sainte-Beuve.
Je lui dis que je venais de la part d'un écrivain journaliste, que je
lui nommai. La recommandation n'était pas très puissante « C'est un très
bon garçon, » répondit M. Sainte-Beuve. Puis je m'acquittai d'une
commission dont on m'avait chargé pour lui en ajoutant que j'étais
Suisse, ce qui parut l'intéresser. La conversation tomba d'abord sur les
questions (1) Dubois, du Globe, était de ce nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>littéraires du jour, puis sur les Genevois; M. SainteBeuve en avait
connu plusieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lausanne, 7 février t835, rue Martheray, no 34 (3). « Voyez quel gros
livre nous vous envoyons, Monsieur, et quelle audace est la nôtre 1
C'est trop, n'est-ce pas ? pour des Suisses, pour des vers et pour des
montagnes. Et pourtant vous aimeriez, (1) f~uures choisies de Juste
Olioier. Souvenirs sur Sainte-Beuve, pp. 7-10 (Lausanne, Bridel, 1879).</p>
<p>(2) Lausanne, George Roullier Paris, Hector Bossange et Cie, in-8'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vent frais, agitant une grêle ramure</p>
<p>A travers l'épaisseur de l'herbe qui reluit,</p>
<p><pb/></p>
<p>« En dessous de l'endroit solitaire où je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chant des fleurs doucement balancées,</p>
<p>Les bois profonds, l'abîme, les torrents,</p>
<p>Bruyant ensemble, et les pierres lancées</p>
<p>Du haut des monts par les chamois errants Et des vallons jusqu'aux
dernières cimes,</p>
<p>La grande voix de ces œuvres sublimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sublime spectacle un spectateur sublime (i). « Qui sommes-nous donc
ici ? Et nous admirons pourtant cela de tout notre cœur. D'ailleurs, il
n'y a quelquefois rien de plus caché, de plus secret, deplus solitaire,
de plus étranger aux tourbillons infinis, de plus grave, de plus
paisible et de plus (i) Encore un vers emprunté au poème
Promcnade,chcplus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sapins, chalets, torrents et pâturages, c'était vous parler aussi de
notre livre.</p>
<p>« JUSTE OLIVIER »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce &lt;8 septembre 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'en souvenir, quand j'aurai l'honneur et le plaisir de vous voir, soit
là-bas, ce que j'espère peu, soit ici, ce qui me parait une certitude
presque prochaine d'après ce que vous me dites.</p>
<p>c Votre très dévoué.</p>
<p>« SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« SAINTE-BEUVE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'invente rien, le mot est de lui, il le répétera (1) On la trouvera
au tome I*' de mon ouvrage sur Sainte-Beuve, librairie du Mercure de
France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais reprenons notre récit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il n'y eut plus désormais entre eux :e qui avait fait la
douceur et le charme de leur :ommerce le lien qui les avait unis durant
tant (i) Œuvres choisies de Juste Oliuie, Souvenirs, t. I, p. iao.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Œuvres choisies de Jusle Olivier. Souvenirs, t. I, p. ia3.</p>
<p><pb/></p>
<p>837</p>
<p>« Lausanne, ce lundi 7 août 1837 (t).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez toutes mes amitiés reconnaissantes. » « Genève, ce mercredi 23
août 1837.</p>
<p>« Mon cher monsieur Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>(») M-» de Staêl-Veroet.</p>
<p><pb/></p>
<p>rencontrer ce soir. Nous nous serons vus du moins.</p>
<p>« A Paris, rue du Mont-Parnasse, r fer. » «Ce mardi matin 26 septembre
1837.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous d'amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>« r ter, rue du Mont-Parnasse.</p>
<p>« Ce dimanche, 8 octobre 1837.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>« De cœur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« 12 octobre 1837.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>cabinet de travail est tout trouvé. Le reste du vivre et du coucher se
fera aisément et sans que vous y pensiez,ni moi guère.</p>
<p>« Lausanne, ce samedi 21 octobre 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, adieu, mille amitiés,</p>
<p>« 23 octobre, ce lundi i heure et demie.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« J'espérais vous arriver ce soir. Je viens du bateau, mais une fausse
indication de l'excellent M. Ducloux (i) m'a induit en retard et le
bateau lui-même ayant devancé d'un quart d'heure, je l'ai tout
naturellement manqué. Je regrette bien de n'avoir pu faire ce petit
voyage, je serais revenu dès demain matin, mais je vous aurais vu,
j'aurais peut-être entrevu Mme Olivier, j'aurais su du moins de ses
dernières et actuelles nouvelles. Je vous aurais enfin parlé d'un point
qu'il m'est très difficile d'aborder par écrit et que deux mots de
con.rodLcïonrimeUr et libraire de LaUMnne' dont il est parlé dans l'in-</p>
<p>troduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous tâcherons, du moins, Messieurs, de relever chemin faisant de
recueillir et de vous communiquer ces doux éclairs d'un sujet si</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu et répondez-moi vite pour approuver, pour absoudre,</p>
<p>« A vous de cœur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i838</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>repartir ce soir si je puis m'assurer d'une place un peu commode car la
voiture fatigue encore moins que des jours si nus et si vides sur le
pavé d'une ville, le dimanche, après l'habitude si remplie d'une vie
d'amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce vendredi 8 juin 1838.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un petit recueil de vers intitulé Pauvres Fleurs. Comme c'est cela 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exposez en me demandant ma vie avant qu'elle soit un peu assise. Je la
mets ici pour obéir, mais j'aime bien mieux savoir la vôtre, et ces
sentiments si profonds, si unis, si nuancés pourtant, qui la marquent
bien mieux qu'ici une multitude de pas. Combien ce récit de vos deux
cœurs, qui n'en font qu'un pour moi, me touche, m'intéresse, me rend le
passé d'hier et l'espoir de demain! Oh 1 continuez, chère dame et amie,
quand Olivier sera las, suppliez-le; quand vous aurez un peu de
lassitude ou que Louise vous viendra brusquement appeler, que deux
lignes de la main d'Olivier me disent qu'il n'est pas loin deux lignes
seulement 1 Après quoi il rentrera dans son cabinet, et vous reprendrez
cette fine et douce trame qui me rendra votre vie, je voudrais dire
encore la mienne.</p>
<p>Je ne veux rien mettre ici pour nos amis deLausanne ce serait un
catalogue trop homérique, M. Manuel, M. Scholl, M. Vinet, etc., mais à
vous je livre la place des noms, vous êtes sûrs de ne pas vous tromper
en y mettant tous ceux qui vous parleront de moi ma reconnaissance leur
demeure bien sérieuse et bien touchée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse tendrement mes chers amis.» » « Ce lundi, i8 juin i838.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dès que j'ai revu Mme de Tascher (i), elle m'a très vivement abordé en
me demandant des nouvelles de Mme Olivier je lui ai répondu, Madame, par
vos souvenirs. J'ai dîné chez elle avec M. Lerminier, M. et Mme de
Montalembert, un marquis Boccella, de Florence, religieux et distingué,
legénéral Bugeaud vous voyez que la lanterne magique recommence.</p>
<p>« Mme de Castries (2) est partie ce main pour une campagne de six mois.
Mme Récamier qui revoit (1) Se rappeler la pièce de vers que
Sainte-Beuve lui a dédiée dans les Pensées d'août (Poésies complètes, t.
II, p. a63), et dans laquelle il n'a fait que rEtraduire, suivaut ses
expressions, ce qu'elle lui avait elle-même raconté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le culte uni des deux patries,</p>
<p><pb/></p>
<p>le morceau dans toute son étendue, sans rien tronquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, ce 30 juin i838.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jeudi, 10 heures du matin, 20 juin i838.</p>
<p>(a) Heure de son cours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancolie au front obscurci</p>
<p>Qui se penche sur les bruyères,</p>
<p>a dit Nodier.</p>
<p>« J'ai rimé pourtant ce sonnet pensé et noté au passage de Ballaigues à
Jougne le 2 juin naura-</p>
<p><pb/></p>
<p>t-il rien perdu de sa tendresse de verdure en atten- I dant ? Quoi qu'il
en soit, le voici I</p>
<p>J'ai revu ces grands bois dans leur feuille nouvelle, J'ai monté le
versant fraîchement tapissé.</p>
<p>A ces fronts rajeunis chaque verd nuancé</p>
<p>Peignait diversement la teinte universelle.</p>
<p>Le peuplier mouvant, le tremble balancé,</p>
<p>Et le frêne nerveux tout d'un jet élancé</p>
<p>De feuille tendre encor comme la fraxinelle.</p>
<p>Le mélèze lui-même, au fond du groupe noir,</p>
<p>Avait changé de robe et de frange Sottante</p>
<p>Autant qu'un clair cythise il annonçait l'espoir. 0 mon âme, disais-je,
ayons fidèle attente</p>
<p>Ainsi, dans le fond sûr de l'amitié constante,</p>
<p>qui est trop contourné, écrire de votre main ainsi Et moi qui les voyais
toutes deux et chacune</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faibles ruisseaux ou fleuves, nous perdre un jour dans le couchant ou la
nuit.</p>
<p>« Avez-vous reçu quelque mot d'Émile Deschamps ? Il a été charmé et
charmant; mais je n'ai pu le revoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>prendra jamais la peine de lire sérieusement cela et qu'il dira
négligemment peut-être en jetant la feuille « Ils sont furieux contre
moi » sans leur en vouloir.</p>
<p>« Quelqu'un lui parlait, quelques jours après la publication, ou
essayait de lui parler de son poème « J'ai lu votre dernier. » Ah vous
êtes plus avancé que moi, mon cher, car je ne l'ai pas lu encore</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu et mille respects du cœur. »</p>
<p>Voici un mot pour Mme Forel (i) et les dames mystérieuses.</p>
<p>Ce travail difficile et désintéressé fut fait d'après les notes laissées
par Vinet et les cahiers de su élèves.</p>
<p>Elle a de plus écrit une vit de Vinet très complète, que les éditeurs 1
et les Conseils de M» Vinet trouvèrent tue-» volumineuse. Le manus-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce jeudi, juillet i838.</p>
<p>« Je reçois avec bien du bonheur, Madame, votre lettre tant attendue;
vous me grondez bien sévèrement au début ce n'est pas très juste,
véritablement, mais j'aime trop le motif de cette injustice pour ne pas
vous en remercier, surtout maintenant qu'elle est passée et que vous ne
m'en voulez plus, j'espère.</p>
<p>Vinet.</p>
<p>Les vingt dernières années de la vie de M»' Forel furent «ftliçées par
une cécité complète qui l'empêcha peul-êlrc de donner toute sa mesure en
littérature et en philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Guttinguer m'a montré force sonnets charmants, La vue si variée du haut
de la terrasse de SaintGermain m'a paru petite et maigre, après les
Alpes. Et moi aussi, j'en suis</p>
<p><pb/></p>
<p>vez parlé d'un travail qui vous occupait et que je verrais qu'est-ce?</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous soyez, j'ai peur que vous fassiez un petit voyage inutile et
sans trouver de lettre; et celle-ci partira dès aujourd'hui,-mais il
faut bien vous mettre dans l'esprit que les lettres mettent au trajet un
jour de plus toujours que ce que vous vous figurez; surtout en venant de
Lausanne ici. Pardonnez-moi, chère Madame et amie, embrassez pour moi
Olivier; tenez-moi bien au fait de la tactique de Fabius de la commission.</p>
<p>« Recevez les hommages du cœur. »</p>
<p>« Ce dimanche, i5 juillet i838.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est un lieu commode et où l'on se tire toujours d'affaire avec des
relations et du travail, et vous y viendriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas l'être là-bas Mme Valmore est une femme si charmante, quand on la
coniiait, si naïve Savezvous (comme biographie) que ses belles élégies
brûlantes sont pour Latouche, le loup de la vallée, dont elle ne s'est
pas encore réveillée, dit Guttinguer (i)?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je compte, bien avant que vous ayez reçu celleci, en avoir une de vous
qui me gronde, qui se plaigne, et qui en même temps me marque la fin de
cette incertitude sur l'avenir dans laquelle et dans lequel je suis.</p>
<p>« Adieu, chers et bien-aimés amis c'est peu pour aujourd'hui, mais c'est
tout comme toujours. » « Ce mercredi. 1838.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce dimanche, 32 juillet i838.</p>
<p>« Vous aurez reçu ma lettre, cher Olivier, en même temps que je recevais
la vôtre. Tout ce que vous me dites des incertitudes où vous êtes sur
l'avenir me touche bien vivement; ce que jé ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devient essentiel de noter dans le signalement quand il s'agit de
littérateurs de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce i5 août i838.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, chère Madame et amie, recevez toutes mes amitiés et les
hommages du cœur. » «Ce 17 août i838.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i-i) Nom et surnom des e/ftàfsJip\Ùifâ\</p>
<p>~n V )- Í~</p>
<p><pb/></p>
<p>promenons tous, entre des haies de sureau? et nous répétant d'un air
doucement rêveur qui l'aurait dit (i)?</p>
<p>« Je n'ai encore rien reçu de M. Melegari. » ° « i838. Dimanche matin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous les phoques et requins oubliez-vous enfin les ioo ou 200.000 fr.
qu'il faudrait tout d'abord pour l'acheter ? Car on ne fait rien ici
sans être propriétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p>(») L'article ne parût que le i5 septembre i838, la Revue ayant publié,
le i«, les yer, d'Alfred de Musset Sur la naistance du Comte de, Paris,
U figure au tome 11 des Premiers Lundi».</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté de sa plume et de l'incomparable verve de son esprit.</p>
<p>« Et le Chant de l'Êpée</p>
<p>« Olivier pourrait-il me dire la date exacte de la représentation du
Sacrifice d'Abraham en latin par les étudiants de Lausanne (2) ?</p>
<p>(1) Nouvelle de Mm« Olivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Sainte-Beuve lui a consacré les lignes suivantes dans l'appendice de
son roman de Volupté</p>
<p>Cette ravissante personne, née de Maillé, mariée au marquis de Castries,
ironique et froid, avait eu de grands succès de monde • et sans être
très jolie de figure, ornée de ses cheveux d'un blond ardent, souple de
taille, et surtout d'une vivacité, d'une grâce de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Revue offrez-lui mes amitiés et au bon M. Lèbre. « Adieu, Madame et
amie, ne soyez donc pas triste et laissez ces pressentimens sur des
incendies qui s'éteignent toujours. »</p>
<p>« 23 octobre i838.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y aura toujours place pour Davel faites donc cela une bonne fois en
vue de Paris, en vue de la question historique, animé d'un sentiment
patriotique et surtout moral écrivez cette Vie de Plutarque pour nous
tous; je réponds que l'intérêt serait général, et le succès d'ici
retournerait aider le patriotisme de là-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je baise les mains de Mme Olivier, et je vous les serre, cher ami. »</p>
<p>« i838 (novembre).Dimanche matin.</p>
<p>« Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Fitz-James, ce qui est un isolement de plus. Son dernier chêne
protecteur est tombé elle est pleine de courage.</p>
<p>.« i5 novembre i838.</p>
<p>« Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Savez-vous que dans un keepsake anglais, The literary souvenir,
London, i83o, se trouve la même histoire sous le titre The maison de
force. C'est d'un Anglais qui aura su cela sur les lieux. Le nom de la
famille est Gavin. Je ne sais si c'est le vrai au lieu d'un cheval tué,
c'est un vrai meurtre. La nouvelle qu'un de mes amis a lue n'est pas mal.</p>
<p>« Je m'amuse assez de toute la politique, étant,</p>
<p><pb/></p>
<p>« M1»6 de Tascher, de retour ici, s'informe de vous elle aime fort
Mickiewicz et m'a elle-même raconté le malheur de sa femme et le sien.
Mme de Castries revient en6n de Dieppe. Si j'avais de la voix (éternel
refrain) et un cabriolet, je ferais six lieues par jour dans Paris et ne
serais quitte encore que de l'indispensable en fait de visites.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon Fontanes va paraître dans la Revue le Ier et le i5 décembre;
lisez-le, ce sera mon chefd'œuvre classique (i). Je me suis piqué de
coquet.terie,etj'ai dit en relisant La Harpe Et moi aussi! ou comme
Dumas Pourquoi pas?</p>
<p>« Où en est la Revue Suisse ? Passera-t-elle nouveau bail? Je ne suis
pas en mesure de donner Mmede Charrière aussi n'en dites mot, s'il vous
platt.</p>
<p>(n) Le 4 novembre, fête de Saint-Charles. Mm« Olivier s'appelait Caroline.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, le 5 décembre i838.</p>
<p>« Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« On n'est jamais plus volé que quand on assiste dans les foules à
l'exposition publique des voleurs. « Je n'ai jamais su la décision
positive du Conseil d'État sur Olivier est-il appelé provisoirement</p>
<p><pb/></p>
<p>ou définitivement ? Je devine par votre dernière lettre que ce dernier
cas n'a pas lieu. Quel a donc été l'effet de toutes ces pétitions ?
L'hiver passé, y a-t-il chance que le Conseil d'État le nomme
définitivement ? Tout cela, chère Madame, est resté dans l'intervalle de
vos lettres.</p>
<p>« Au reste, vous l'aimez tous un peu, surtout Olivier, et moi un petit
peu encore, cela pourrait bien être.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame et amie,</p>
<p>« Rien d'ennuyeux comme les lettres qui se croisent, aussi j'aurais bien
voulu en recevoir une de vous avant que celle-ci n'allât croiser sa
correspondante qui est sans doute en chemin dans ce moment. Pourtant il
me semble que c'est trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses études dans l'atelier du peintre David, enseigna ensuite le des-</p>
<p>fiois de juillet 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mercredi, 26 décembre i838.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'attriste ni n'obscurcit, mais qui voile un peu léger nuage que Billon
et Billou traversent dans leurs jeux sans s'en apercevoir, mais qui se
retourne après et que n'a cessé de voir l'œil des parens. Vous me
raconterez comment tout cela s'est passé, et l'effet sur vous de l'ombre.</p>
<p>« Je crains bien que toutes les négociations et lettres près de
Mickiewicz n'aient échoué. Sa douleur est telle qu'on n'en peut rien
tirer; le pauvre homme, il dit toujours dentain, espérant que demain
elle sera guérie. On ne peut même savoir l'état au juste de sa femme, et
il y a toujours un double bulletin contradictoire je penche pour le plus
fâcheux.</p>
<p>« Je me suis bien informé sur le compte de M. Hollard. Il parait qu'il
professe très suffisamment pour l'élocution, et qu'il a des doctrines
anatomiques et organiques élevées et, m'a-t-on dit, plus larges que ses
croyances. C'est un médecin humanitaire qui m'a donné ces renseignemens.
C'est l'anatomie comparée qu'il professe, ce qui est d'un intérêt plus
général que quelque branche de la zoologie.</p>
<p>« J'ai revu Lamartine, que j'ai trouvé avec bonheur très peu optimiste,
contre son habitude, et jugeant la politique dont il est témoin, et
cette misérable intrigue qu'on appelle la coalition avec un dégoût
profond qui lui va et qui promet un retour aux beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mme Valmore a fait paraître ses Pauvres Fleurs.Il y en a de
charmantes, et je n'y veux voir que celles-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i839</p>
<p>« Ce 6 janvier i83g.</p>
<p>« Vous aurez reçu enfin des lettres de Mickiewicz, trop tardives je le
crains. Je joins ici le seul mot que j'aie de lui depuis toutes nos
lettres sa douleur si vraie, si respectable et belle, le rendait
incapable de toute autre pensée.</p>
<p>« M"» de Tascher est bien souffrante depuis quelques jours; en général,
tout le monde ici a quelque chose Mme de Castries et son fils ont été
atteints aussi. C'est inconcevable comme cet hiver, on. meurt aisément.
Cela fait trembler; et puis les chagrins, tous mes amis d'ici en ont
plus ou moins, et plutôt plus. Guttinguer en a</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Toutes ces pièces figurent au tome H de ses Poésies complètes..</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voici cette pièce du Sapin, qui dans son temps fut très populaire.</p>
<p>LE SAI'IN</p>
<p>Ainsi qu'une grande pensée</p>
<p>Qui féconde un cœur désolé,</p>
<p>Sur la cime étroite, élancée,</p>
<p>Se dresse un sapin exilé.</p>
<p>Jouant avec !ear chevelure,</p>
<p>Le vent seul arrache un murmure</p>
<p>A ses rameaux, fléchis en vain,</p>
<p>Car nul oiseau ne les caresse,</p>
<p>Et la voix des forêts sans cesse</p>
<p>Houle autour d'eux son chant lointain.</p>
<p>L'arbre a grandi, fier et sublime,</p>
<p>Sur son piédestal glorieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'aimant que l'aigle de l'abîme,</p>
<p>Le soleil, la neige et les cieux.</p>
<p>11 buvait la tiède rosée,</p>
<p>Enlève un souffle humide et frais;</p>
<p>Et d'air pur baignant ses feuillages,</p>
<p>Il s'enveloppait de nuages</p>
<p>Afin de s'endormir en paix.</p>
<p>Parfois, sur la couche glacée</p>
<p>Où tombent ses fruits résineux,</p>
<p>Une empreinte rouge est tracée;</p>
<p>Des ours la laissent après eux.</p>
<p>Ce sang vermeil comme la rose</p>
<p>Sous les vents de la nuit éclose,</p>
<p>Est la seule tleur du rocher</p>
<p>Mais lorsqu'il parait sous ses bronches.</p>
<p>L'arbre y jette ses barbes Manches,</p>
<p>Et semble vouloir le cacher.</p>
<p>11 hait russi l'èpervier sombre,</p>
<p>Quand il vient, d'un vol tournoyant,</p>
<p>Enlacer sa tige dans l'ombre,</p>
<p>Ou mesurer son front géant.</p>
<p>Au battement confus des ailes</p>
<p>JI mêle des plaintes nouvelles,</p>
<p>II dresse ses bras, les balance,</p>
<p>Frissonne, et mugit, eiiÉËinee.</p>
<p>Epouvanté, l'oiseau s'enfuit.</p>
<p>Pourquoi souffrirait-il l'approche</p>
<p>De quelque habitant du Talion? q</p>
<p>U doit vivre seul sur sa roehe.</p>
<p>Que le temps lui soit courUou long</p>
<p>n doit tout ignorer du monde</p>
<p>Et sans une voix qui réponde</p>
<p>A ses vagues appels d'amour</p>
<p>II faut qu'il vieillisse et supporte</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, cher Olivier, bon courage dans votre Ce que chaque an nouveau
rapporte,</p>
<p>Et les tourments de chaque jour.</p>
<p>Ainsi, roidissant son courage,</p>
<p>Il revoit toujours, au matin,</p>
<p>Bondir l'avalanche sauvage</p>
<p>Qu'évèille un murmure incertain.</p>
<p>Il entend le glacier sonore</p>
<p>Longtemps après gronder encore,</p>
<p>Imitant la foudre en courroux</p>
<p>Et sur la cascade troublée,</p>
<p>Quand tombe une roche écroulée,</p>
<p>11 sait ce que font de tels coups.</p>
<p>Ne le plaignez pas, si la terre</p>
<p>A fui son abri soucieux.</p>
<p>Il est malheureux, solitaire,</p>
<p>Oui! mais sa tête est près des cieux.</p>
<p>Qui sait quelle baleine bénie,</p>
<p>Ou quelle enivrante harmonie</p>
<p>A parfois bercé son sommeil ? 2</p>
<p>Ah pour lui les anges peut-être</p>
<p>N'ont pas dédaigné d'apparaître</p>
<p>Dans un blanc rayon du soleil.</p>
<p>Un jour, luttant avec l'orage</p>
<p>Qui tourmentait ses longs rameaux,</p>
<p>11 gémit, et d'un cri sauvage</p>
<p>Salua des destins nouveaux,</p>
<p>Car Ir. nue, agitant ses ailes,</p>
<p>Sur lui jetant des étincelles,</p>
<p>Semblait un céleste envoyé.</p>
<p>Et l'embrassant avec furie,</p>
<p>L'arbre au tonnerre se marie</p>
<p>Puis il retombe foudroyé.</p>
<p><pb/></p>
<p>suave, mari magno.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 19 janvier 18S9.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p>qu Ad. Lèbre s était faite dans le cœur et l'esprit de Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous m'avez quelquefois accusé, mes chers amis, de ne pas vous parler
de moi et du fond; je me suis assez échappé cette fois pour vous montrer
que je ne rougis de rien avec vous, et que si je me tais souvent, c'est
habitude plutôt prise envers moi-même.</p>
<p>« A vous de cœur.</p>
<p>« N. B. De Mickiewicz, si vous n'avez rien, il n'y faut plus compter. Sa
femme ne guérit pas. S'il n'a pas pris un parti, il n'y a aucune raison
pour qu'il en prenne un dorénavant. Il est comme la pauvre Nina, il
attend. »</p>
<p>I « Ce dimanche, 10 février 1839.</p>
<p>̃ « Mes chers amis,</p>
<p>« J'espère que ces maladies auront un peu cessé que peut-être votre
hiver est comme le nôtre, nissant. !1 me tarderait de le savoir. Sans
être alade, je suis aussi empêché que possible par la</p>
<p><pb/></p>
<p>« La publication que médite M. Eynard pourrait avoir de l'intérêt Madame
de Genlis est usée ici, elle a tant publié M. de Montesquiou n'a jamais
été usé, ni même connu autre part que dans un cer.tain monde dont il
était l'oracle. Mais indépendamment des deux principaux personnages, il
doit y avoir un trésor intéressant dans cette correspon dance; si,
lorsqu'elle paraîtra, je suis ici, j'y aider de grand cœur par quelque
article un peu déve loppé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Muston m'a fait remettre l'autre jour un petit volume de vers où,
parmi force hiatus et des fautes de français assez nombreuses, je trouve
un parfum franc. Ce petit quatrain m'a transporté</p>
<p>LE PÈLERIN</p>
<p>Regardant une étoile au ciel épanouie</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rappelez-moi au souvenir de tous j'ai dîné une fois avec M. Verny, le
pasteur protestant, ami de M. Vinet.</p>
<p>« Comment sont-ils? `</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, je vous prie de me rappeler au souvenir de M. de Brenles; et
puisque je suis dans les octogénaires, je n'oublierai pas Mme Murat.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je vous prie, dites quoi. Et entre nous, pas de ces nuages.</p>
<p>« Ce i5 mars 1839.</p>
<p>« Madame et chère amie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vier et de ses cours son Histoire du Canton a-telle continué de
s'imprimer ( i ), ne fût-ce que lentement ? Il importe qu'il l'achève;
et il y compte, n'est-ce pas?</p>
<p>« Bonjour et de tous mes respects et du cœur. » « Samedi.</p>
<p>« Il faut que ceci parte afin d'éviter de nouveau l'imbroglio des
lettres croisées. Qui, moi? jeter des pierres dans votre lac? attaquer
qui ou quoi que ce soit du côté de Lausanne ? Mais comment (t) Juste
Olivier n'acheva cet ouvrage qu'en i84&gt;.</p>
<p>(a) Rue très montante de Lausanne où habitait Juste Ofivier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce vendredi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lundi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Craquer l'orme noueux et mugir les autans</p>
<p>Dans le feuillage mort qui roule et tourbillonne. Mais qu'est-ce, si
surtout sous la même couronne, De ces bois alors verts, et sur ces mêmes
bancs, On eut, soir et matin, la douceur des printemps Auprès d'un coeur
ami de qui l'absence étonne ? y Reviens donc, ô printemps 1 renais,
feuillage aimé Mois des zéphyrs, accours chante chanson de mai Mais
triste elle sera, mais presque désolée,</p>
<p>Si ne revient aussi, charme de ta saison,</p>
<p><pb/></p>
<p>sir la nouvelle du mémoire de M. Vinet sur l'Église et l'État (i) par le
Semeur; mais n'est-ce pas le compte de M.Druey,qui ne voulait pas autre
chose? J'ai passé une soirée chez M. Hollard, il y a eu un mois, avec M.
Verny, M. Lutheroth, Mme de Pressensé.</p>
<p>(t) Vinet s'était de bonne heure prononcé pour )a séparation de l'Eglise
et de l'Etat, qu'il considérait comme la garantie de la liberté
religieuse. 11 écrirait dès 1824: ft La protection du gouvernement est
un joug pour l'Eglise. Les relations qu'on a établies entre l'Etat et la
religion, entre la société politique et le royaume des cieux me
paraissent, je l'avoue, adultères et funestes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 2i mai 1839, Naples.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre loyauté délicate, chère Madame, s'est trompée (comme elle fait
quelquefois) sur le sens bien innocent d'une phrase sur mon ami le
banquier puis-je donc me plaindre d'un soin qui n'accuse que l'amitié
même ? Non, je ne crains pas les chères obligations de là-bas. Qui sait
? je vous reviendrai peut-être si désarmé et si déplumé au retour
d'Italie que je logerai sans trop de façon</p>
<p><pb/></p>
<p>chez mes chers amis les Professeurs. Vous seriez bien étonnée,
n'est-ce-pas ? q</p>
<p>« Marseille, aa juin, matin.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p>« Me voici revenu d'Italie hier soir. J'ai quitté Rome dans la nuit du
18, après y avoir excédé de bien peu le temps quej 'a vais marqué. Je
vous reviens</p>
<p><pb/></p>
<p>Pavie:</p>
<p>« Lausanne, 5 juillet i83g.</p>
<p>« Heureux qui comme Ulysse a fait un beau voyage.</p>
<p>• Et mon petit Lire que le mont Palatin.</p>
<p>le sonnet du Pettt Lir~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A bientôt et toujours. »</p>
<p>« Ce mardi (milieu d'août).</p>
<p>« Votre charmante lettre m'est arrivée hier; je (i) Hélas! l'homme
propose et Dieu dispose. Sainte-Beuve devenu de plus en plus Parisien,
malgré ses prédilections marquées pour la petite patrie vaudoise, ne
devait plus revoir le Léman qu'une seule fois, en 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>«7 août i83o,.</p>
<p>«8 août.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 2o août.</p>
<p>« Mes chers amis, « 20 aoùt, 1</p>
<p>« Ces vers n'ont pu paraître encore dans la /to&gt;a&lt;;</p>
<p><pb/></p>
<p>de Paris ils font trente-six pages, c'est une difficulté de les faire
entrer; ils ne passeront, je pense, que dans huit jours. Je n'ai encore
reçu que de très rares amis, Ampère est allé passer une quinzaine chez
Tocqueville, avec qui il est très lié et il a grand'raison; ce sont des
âmes pures, un coin enviable dans ce tableau du temps si sali. J'ai revu
un soir Mme Valmore, j'ai retenu de son album ces vers</p>
<p>L'HORLOGE arrêtée</p>
<p>Horloge d'où s'élançait l'heure</p>
<p>Vibrante en passant dans l'or pur,</p>
<p>Comme l'oiseau qui chante ou pleure</p>
<p>Dans un arbre où son nid est sûr 1</p>
<p>Ton haleine égale et sonore</p>
<p>Sous le froid cadran ne bat plus</p>
<p>Tout s'éteint-il comme l'aurore</p>
<p>« Je vois Labitte souvent et nous tenons de grands discours littéraires,
des projets d'articles; il m'est d'une amitié bien secourable dans tout
ce travail d'érudition dont il s'agit d'assaisonner le bas des pages de
Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai reçu une lettre renvoyée de Lausanne sans autre adresse que Paris
elle avait toute chance pour ne pas m'arriver. U faudrait avoir la
complaisance ou de recevoir les lettres qui m'arriveraient</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le ier septembre.</p>
<p>« Madame et chère amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si Olivier a visité son Mont-Rose, qu'il m'en parle un peu, je ferai
tout cela un jour oui, je serai intrépide en avançant il ne me faut que
du temps et un peu de réflexion pour oser. Nous visiterons nos monts aux
endroits vierges, et, revenu (i) Allusion an lim que M" Juste Olivier
publia en 1839 «oos le titre Poétie chrétienne, recueillie de dioert
auteurs fronçai*.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce dimanche, i5 septembre.</p>
<p>« Chère Madame et amie,</p>
<p>« Votre lettre m'arrive le lendemain de mon retour même, mais elle m'a
pris dans l'avant-veille d'une Revue, et il m'a fallu attendre les
relevailles, qui ne sont que de ce matin. J'ai passé aussi mes huit
jours en plein repos, sinon aussi cotonneux ( &gt;) Toassaint-lMuverture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Zurich occupe beaucoup ici ce bête de Semeur, (i) Pasteur distingué du
canton de Vand, parent de la famille Olivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec sa béate admiration pour la première émeute â contre Strauss, reste
la bouche ouverte. Mais au moins, chez vous, le torrent débordé rentre
assez vite dans son lit et ne fait pas trop de limon. C'est la
Grande-Eau près d'Aigle, on ne laisse pas d'y vivre très bien.</p>
<p>« Buloz revenu pour huit jours répart aujourd'hui chercher sa femme,
qu'il avait ramenée d'Avignon dans le Berry il revient dans huit autres
jours, il a le Major (Davel) sans t'avoir encore lu; dans quinze jours,
j'espère vous écrire le oui d'insertion. Qu'Olivier écrive donc pour
nënj^'pour la Revue, sa course au Mont-Rose on! wmrfort ces J récits
chez nous cher Olivier, faiteàkfënc ^ela Je n'ai pas oublié ces vers à
moi que Vous désirez ravoir je vous les copierais aujourd'hui, mais je
suis un peu pressé; vous les. aurez bientôt. « Il faut me dire sur ces
vers ce que vous pensez et ne pas attendre de se voir pour cela, mais me
l'écrire la prochaine fois pour ne pas l'oublier et que j'en profite.
Nous en aurons bientôt deBrizeux, j'espère.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le i«r octobre i83g.</p>
<p>« Chère Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai pourtant que ce qui fait le strict nécessaire, croyez-le bien.
J'espère que l'article d'Olivier pourra passer dans la Revue du i5
octobre. Buloz, qui n'a pas encore lu, y compte, et j'espère qu'il ne
lira que pour la forme; il est tout préparé. Il est assez en goût de
Topffer de Genève, ce serait assez bon de le recruter. On aurait ainsi,
parmi les troupes d'élite et sa garde royale, un peloton de Suisses
français. M"e Rachel a la poitrine très atteinte; elle ne joue plus,
elle- a grandi de deux pouces. On croit qu'elle s'en va. Elle est si
jeune pourtant. Mme Dudevant a donné un drame aux Français, qu'on va
jouer dans quej|fffes jours la Haine dans F 'amour (i). C'est la grande
nouvelle. Il paraît que c'est très bien.</p>
<p>|i) Qui demeure sous le titre de Conim*</p>
<p><pb/></p>
<p>a Le ier novembre.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Travaillez bien, chère Madame, sans ternir pourtant vos yeux par
toutes les poudreuseslectures;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eysins et Aigle toujours. »</p>
<p>a Le i5 novembre.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais seulement bien bas je prends donc que vous n'ayez rien dit et
prends que je n'ai écouté ni répondu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette expédition des Portes de fer m'a tenté. « Bonjour, chers amis,
soyez indulgents pour la fièvre involontaire de Paris et croyez surtout
qu'on vous aime. »</p>
<p>« Samedi.</p>
<p>« Madame et chère amie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dimanche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand on passe tout, et bon nombre de vérités critiques profondes
éclatent dans ce coup de foudre. La chaire de Mickiewicz en sera là-bas
un peu illuminée.</p>
<p><pb/></p>
<p>cerveau s'en ressent. Non pas mon cœur, s'il vous platt; prêtez-lui
donc, chers amis, tout ce qu'il a et ne dit pas assez. J'embrasse les
deux enfants et salue les deux bouts du lac. »</p>
<p>« Mardi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>glissez-la moi. Quelle occasion trouver donc pour renvoyer le Davel ?</p>
<p>« Adieu, chère Madame, cher Olivier, et tous mes vœux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1840</p>
<p>« Janvier (s. d.).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'oublie pas l'excellent Lèbre. »</p>
<p>« Samedi, 9 février i84o.</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous. »</p>
<p>« 6 mars 1840.</p>
<p>« Madame et chère amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>(21 C'est la pièce des Vieux chénes qu'on trouvera plus loin et dont
chaque strophe se termina par le vers</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse tous et Lèbre. »</p>
<p>« Vendredi, i3 mars i84o.</p>
<p>« Je suis bien en retard, chère Madame et cher Olivier; mais toujours
les mêmes excuses. Les vers ont été accueillis avec beaucoupdeplaisir
MmeDudevant doit me donner une lettre pour vous la prochaine fois que je
la verrai. Les Fleurs bleues l'ont charmée et eUe a admiré les Vieux
chênes (i). Elle vance dans son catalogue, mais Sainte-Beuve peu pressé
ne s'exécutait pas. A la Sn pourtant, fatigué des importunités de
Renduel, il lui aurait dit Mettez le titre que vous voudrez. Quand le
livre sera fait, je prendrai le titre qui me conviendra. » Et pendant
près de deux ans Renduel annonça Volupté comme étant sous presse ou pour
paraître prochainement. Si bien que Sainte-Beuve finit par accepter ce
titre. Volupté fut mis en vente le 19 juillet 1834 sans nom d'auteur.</p>
<p>(i) Voici le texte de cette chanson</p>
<p>Tient lieu de source, et d'herbe et de printemps</p>
<p>Là, de nos fronts pour détendre les rides,</p>
<p>Ensemble, amis, rêvons quelques instants.</p>
<p>De nos matins les plus fraîches haleines</p>
<p>Semblent renaître en nos coeurs accablés.</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chines,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Du souvenir les cloches argentines</p>
<p>Font dans notre âme un murmure tremblant</p>
<p><pb/></p>
<p>Filles des monts, jettent leur voile blanc.</p>
<p>J'aime la nuit, le babil des fontaines;</p>
<p>J'aime un bruit vague aux endroits désolés.</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chênes,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Songes d'azur qui, planant sur nos fêtes,</p>
<p>Y répandiez comme un souffle enchanté,</p>
<p>Vous avez fui, découronnant nos têtes,</p>
<p>Printemps en fleur par l'orage emporté I</p>
<p>Mais dans les airs, mais dans les voix lointaines,</p>
<p>N'est-ce pas vous qui tout bas appelez? q</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chênes,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Autour de nous, sur la terre durcie,</p>
<p>Tombent déjà, du premier froid des ans,</p>
<p>Jeunesse, gloire, avenir, poésie,</p>
<p>Le vent d'hiver semera-t-il leurs graines ? y</p>
<p>Nous verrons-nous en eux renouvelés?</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chênes,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Perçant la brume où les chênes confondent,</p>
<p>Vieux compagnons, leurs vieux bras fatigués,</p>
<p>Des cris jaloux sourdement se répondent,</p>
<p>Voix de corbeaux dans le brouillard ligués.</p>
<p>L'oiseau se tait dans les bois dépeuplés.</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chênes</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Nous avons pris l'aile de l'espérance</p>
<p>Nous avons eu notre part de souffrance,</p>
<p>Notre nuage avant d'avoir la nuit</p>
<p>Et, dans la lutte, aux sables des arènes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux nouveaux dieux, ivres de l'encensoir.</p>
<p>« Le livre de poésies ne se passera pas en complimens, et je le veux,
chère Madame; envoyezChantons, amis, chantons sous les vieux chênes,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p>Aux nouveaux dieux, ivres de l'encensoir;</p>
<p>Rien ne grandit que les ombres du soir.</p>
<p>Avant d'entrer dans les pales domaines</p>
<p>Du noir faucheur dont nous sommes les bits,</p>
<p>Chantons, amis, chantons sous les vieux chênes,</p>
<p>Le souvenir des beaux jours envolés.</p>
<p><pb/></p>
<p>moi cette première feuille de Rovéréa, car je le lirai 1 ce livre, comme
de vous.</p>
<p>« Soyez calme, espérante, vous, chère Madame, qui avez une étoile et qui
l'êtes; embrassez bien Aloys et deux fois Doudou pour ce soleil si vrai;
(i) C'est l'ouvrage capital de M. Monnard.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, cher Olivier, et mille tendresses, chère Madame et amie.</p>
<p>« ig mars, 1840.</p>
<p>1*,ttre X de Mme Olivier).</p>
<p>(2) Mickiewicz: il s'agissait de le nommer professeur de littérature</p>
<p>et de langue slavesau Collègede France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux ou trois mois avenir fabuleux désormais pour tout ministère 1</p>
<p><pb/></p>
<p>a Avril 1840. -Vendredi.</p>
<p>« Chers amis,</p>
<p>« J'avais trop-présumé de nos hommes d'État. (1) Pharis.. Livre III du
recueil de poésies de Mickiewicz, page 35i. LePharis est un chevalier
bédouin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il veut décidément fonder au Collège de Franceune chaire delittérature
et de langue slaves, dédommagement intellectuel de la nationalité
polonaise trop désertée par la France.</p>
<p>« II sera obligé de lui demander la nationalisation française, qui est
de rigueur.</p>
<p>« Il lui écrira lui-même, aussitôt la loi passée pour la fondation, ou
peut-être avant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous tous, chers amis, chère Madame. » (i) Cosima.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vendredi, io avril 184.0.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai vieilli, je souffre un peu de corps, de poitrine, surtout de
cerveau j'ai besoin de repos, de travail suivi, de solitude rigoureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mardi, 28 avril 184o.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'espère que cette lecture vous remettra un peu de M. SainteBeuve.
L'histoire de Port-Royal ne ressuscitera pas le jansénisme M.
Sainte-Beuve n'a fait que lui mettre une épitaphe en style aussi subtil
que cette hérésie pouvait souhaiter. (Cf. les Lettres da P. Lacordaire à
la comtesse Eudoxie de la Tour du Pin, pp. 67-68.) Je pense que la
correspondante de l'éloquent dominicain était parente au marquis Aynard
de la Tour du Pin, dont Sainte-Beuve a publié dans l'appendice de
Volupte un si remarquable mémoire sur ce livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) S'il faut en croire les souvenirs de Th. Pavie, Sainte-Beuve faisait
du feu dans sa chambre en toute saison, et c'était la bonne de sa mère
qui lui apportait du bois chaque matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>«,16 mai 1840.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« J'ai reçu enfin le petit volume de Poésie chré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre que jamais au fait, quelque chose de tout cela se fera.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 27 mai 1840.</p>
<p>« Cher ami et chère Madame,</p>
<p>(3) M. Oelâlre était rédacteur du Courrier Suisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Marmier va partir pour la Hollande avec une mission de M. de Rémusat
pour prétexte, mais en réalité pour compléter ses études sur le Nord et
faire un livre sur la littérature hollandaise, ce sera neuf et joli.</p>
<p>« Les Rayons et les Ombres ont paru il y a de très belles choses,
d'aussi belles que jamais, mais aussi de plus détestables. A côté de
vers charmans sur l'amour</p>
<p>Aimer c'est. croire au rayon,</p>
<p>c'est</p>
<p>« N'est-ce pas comme si, au milieu d'un beau salon, on apportait tout
d'un coup une marmite ? Il y a beaucoup de ces incongruités-là. Ce ne
sont plus des taches, ce sont des immondices. « Lamartine, qui
décidément est un grand orateur politique, a une tragédie en train pour
Mue Rachel le sujet en est Toussaint-Louverture et l'émancipation des
noirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ponse des vôtres. Mais tâchez donc d'être mieux et de vous ressentir du
printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Mme Reybaud aussi (Revue des Deux Mondes). « Vous devriez bien me
raconter quelques-unes de ces conversations d'Aloys et de Doudou, qui
rappellent le monde enfant et les bégaiemens de l'Éden. Je suis sûr que,
malgré tous vos maux de nerfs, cela ne vous fatiguerait pas.</p>
<p>Donnez-moi aussi quelques détails, cher Olivier, sur vos travaux, sur
l'Académie, sur votre histoire surtout (i). Je ne vous parle pas de tant
de personnes dont je me souviens pourtant si bien. Comment va le genou
de M. Frossard ?</p>
<p>« Rien de Lèbre. »</p>
<p>« ao juin i84o.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vertu, le poignard</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle a fait ce coup étant enceinte de huit mois et demi, qu'en
dites-vous?</p>
<p>« Le dialogue des enfans est adorable envoyezm'en comme cela encore. Je
raconte cela aux momens où je ne suis pas en colère, ce qui arrive bien
encore quelquefois.</p>
<p>Le pauvre M. Daunou en est bien près il se meurt vraiment d'un mal de
vessie ce sera une grande perte encore prématurée malgré ses
soixante-dix-neuf ans (i).</p>
<p>Je lirai M. Diodati (a) dès que j'atteindrai cette Bibliothèque
dites-lui en attendant toute ma reconnaissance.</p>
<p>(a) M. Diodati avait fait, dans la Bibliothèque universelle de Genève,
un grand article sur Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>est factice et qu'il n'y a de bonheur que plus près de vous.</p>
<p>« Vendredi, 10 juillet i8/|0.</p>
<p><pb/></p>
<p>enhardir qu'il ne voulût pas. Or, il voulait, il veut tout bas; les
tracas académiques l'ennuient, il se trouve surchargé du nombre de
leçons et des autres devoirs. Je l'ai su ici par Faucher, son allié
(beaufrère, je crois). Donc laissons, et que les destins s'accomplissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aurai toujours des vacances vers septembre, dans cette nouvelle
condition, et en ayant moins, peut-être en userai-je mieux.</p>
<p>« Le seul plaisir que j'aie eu depuis peu, c'est de rencontrer La
Moricière, notre héros du jour, qui est arrivé depuis peu d'Afrique, et
le plus jeune de nos généraux. C'est un nom tout populaire, les enfans
savent son nom et courent après lui, et j'ai fait comme les enfans. Vous
savez tous mes instincts belliqueux; continuez d'en sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, chers amis. »</p>
<p>« 3 août 1840.</p>
<p>Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en plus sain. La Colomba de Mérimée est un chefd'œuvre qui a réuni ici
tous les suffrages. On n'a parlé que de cela durant quinze jours en tous
lieux. Je ne connais r:en de lui de si beau, de si parfait, de, si fin
n'en pensez-vous pas ainsi? 9</p>
<p>« Je salue bien respectueusement vos bons parens d'Eysins, M. Urbain et
sa femme, tous enfin. Ditesmoi des dialogues d'Aloys et de Doudou, s'ils
en font encore. Lèbre vous viendra cette fois, j'espère.</p>
<p>« A vous, chère Madame et cher Olivier, de tout cœur. »</p>
<p>« Ier septembre 1840.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>direz aussitôt; il me semble impossible que cela tarde encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mercredi, a septembre.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>que ce soit tout au matin; enfin voilà, j'espère, un accouchement
heureux et les suites aussi le seront, tout me le dit les préambules se
sont trop bien passés. Or çà, quel clan des Olivier, quelle milice
helvétique vous allez faire 1 Comment nommeraije celui-ci ? Charles, je
crois car Mme Olivier s'appelle Caroline. Pour moi Charles-Augustin.
Merci d'avoir si bien compris mon offre du cœur (i). « Quels beaux vers
1 mais en confidence, cher matois, ils sont de vous, car vous avez le
burin aussi. Je voudrais fend le ciel en courroux, au lieu de l'espace.
Garderez-vous donc Mickiewicz? Je croyais la bataille perdue. C'est bien
plus beau de regagner une bataille perdue que de la gagner tout d'abord.
Qu'a répondu Mickiewicz? Car aux poètes comme aux femmes il faut donner
les vers qu'on aait pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pardon et la garde nationale! (i).</p>
<p>« Tenez-moi de près au courant. »</p>
<p>« ao septembre 1840.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai des projets d'étude, car j'ai toujours eu si peu de temps pour
étudier; je veux savoir l'espagnol, me remettre au grec (2). De tout
cela il ne se (1) Toujours le Dernier Rêve.</p>
<p>(2) il s'y remit si sérieusement, que, quelques années après, lors</p>
<p><pb/></p>
<p>fera peut-être rien, car le vent change vite sur ma tête, et peu
m'importe qu'il change, puisque je suis au port (me dit-on) et moi je me
dis puisqu'il n'est ptus de port pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mercredi, 21 octobre 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Celle qui t'a trompé, c'est Promesse damour Moi je suis Poésie et n'ai
point de mensonge.</p>
<p>Je te puis emporter, et sur un arc-en-ciel</p>
<p>Mais d'esprit seulement, vois s'il suffit dusonge ? » s « 11 estvrai que
mon cœur répond non sans hésiter (i).</p>
<p>« Adieu, j'embrasse les chers petits et le petit Charles sur sa cerise.</p>
<p>« Mille amitiés dévouées. »</p>
<p>(0 Ce sonnet a été publié sans retouche au tome II des Poésies complètes
de Sainte-Beuve; il aurait pu servir d'épilogue au Dernier rêve, car il
s'y rapporte évidemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jeudi, tg novembre 18^0.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lèbre m'a fait lire l'artick de M. Chavannes qui m'a touché beaucoup
je tâcherai de remplir son désidératum sur la querelle d'Arnauld avec
Jurieu (i). Je lui écris un mot que vous serez bien bonne de lui faire
tenir.</p>
<p>(i) Cette querelle portait sur l'article de la Transsubstantiation. I«
Araauld et Nicole s'efforcèrent toujours de faire concorder le dogme de
la Présence réelle avec l'explication cartésienne du témoignage des
sens, ou du moins de montrer qu'il n'y avait point oppoW.on: les
ministres protestants en tiraient parti contre eu* pour mettre leur
bonne foi en doute, et Jurieu les accusait d'être en oela</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>alors (comme aux rats en rut) que je ne m'en apercevrais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pimanche, 27 décembre 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Dernier ué des époux dont j'ai troublé la joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai revu George Sand, qui m'a fort parlé de lui et un peu de vous.
Avez-vous lu, chère Madame, son dernier roman ? Dites-m'en votre avis on
est assez partagé ici et la plupart sont très défavorables. Je sais
pourtant un ou deux suffrages qui me font douter. Je n'ai rien lu et
attends des autres le vent. Lamennais et Leroux ont fait aussi de gros
livres de philosophie qui ont eu ici dans les salons une manière de
succès de circonstance (i). Mais je vous ennuie de nos sornettes. Vous
êtes plus sensés et plus heureux là-bas dans votre vie saine au coin de
votre feu et sous l'arbre de Noël tout illuminé Quelques vraiment beaux
livres et les cimes immortelles en face, cela dispense et console de
beaucoup. J'y reviens souvent en idée, en regret plus qu'en désir. Je ne
désire plus. Etre aussi pourtant avec vous quelque soir comme ceux que
vous me peignez et que je sais, ce serait bien doux.</p>
<p>(i) Lamennais venait de publier Esquisse d'une philosophie, et Pierre
Leroux: De l'Humanité, de son principe, etc.; son avenir où se trouve
exposée la vraie définition de la religion, et où l'on explique le sens,
la suite et l'enchaînement du mosaïsme et du socialisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Voici, chère Madame et amie, quelques petites commissions encore.</p>
<p>(i) M"« Pelletier.</p>
<p><pb/></p>
<p>1841</p>
<p>«23 janvier 1841</p>
<p><pb/></p>
<p>«Je n'embrasse plus toute la maison, depuis qu'il (1) II ne fut élu que
le 17 février i84a, en remplacement d'Alexandre Duval.</p>
<p>(a) Il disait vrai, puisqu'il fut élu avant Alfred de Vigny et que Dumas
et Balzac ne le furent jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>« De ma bibliothèque, ce 19 février 1841.</p>
<p>« Chère Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lèbre vous en écrira sur nos prédicateurs, nos professeurs, nos
talents et nos légèretés plus vivement que moi qui dois y être moins
sensible que lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 16 mars 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>\i ) Cet article parut dans la Revue des Deux Mondes du i5 mars</p>
<p>1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma lettre est courte, mais je suis plus plein de vous et de vos doux
lieux et de la pensée d'y revoler que je ne l'ai jamais été. Que vous
ajouterai-je qui vous puisse être un entretien plus direct et plus long ?</p>
<p>« J'embrasse les trois enfans. »</p>
<p>« 5 avril 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'entendez-vous, chère Madame,par ces mots (i) Poésie de Juste Olivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre avenir littéraire se dessine ? Dites-moi, sans métaphores, quels
projets d'ouvrage avez-vous? Quelle lutte, quel thédtre entrevu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« 27 avril 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai reçu une lettre circulaire de M. Dufoumet</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai reçu de M. Vulliemin deux beaux volumes de son histoire;
dites-lui que j'aurai l'honneur de lui en écrire. »</p>
<p>« 18 mai i84i.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 2 juin 1841.</p>
<p>« M. Chabaille a sa lettre de remerciemens. La petite gentiane est entre
deux pages de l'Imita-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rémusat(3).</p>
<p>• (i) Joli lac de montagae.</p>
<p>| (») P.txhaii., g&amp;eral d'artillerie (i783-i857).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et aux trois petits Suisses trois baisers. « A vous, chère Madame et
cher Olivier.</p>
<p>« A propos de l'article de G. Sand sur Je Jacques, il me revient ceci
mais comment M"" OU vier n'a-t-elle pas lu de tout temps Rousseau? Su
les lieux, avec de telles affinités d'âmes, mais c'es impardonnable 1</p>
<p>« Ainsi je finis par une gronderie.</p>
<p>« 17 juillet .84. (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon aimait la guerre</p>
<p>Et son peuple comme Jésus.</p>
<p>« On crie cela dans les rues on vend deux liards ou un sou, avec
autorisation de la police, ces éléments de la religion et de la
civilisation future. Napoléon, cette dme grande et bonne, a dit Hugo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« septembre 184 (</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu et toutes sortes de tendresses et de respects, chère Madame;
amitiés aux vôtres. Je salue de loin les chevrettes, mais je ne cours
plus après. « A vous. » v</p>
<p>« Ce samedi, septembre-octobre 1841.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>aurai du moins témoigné de ma bonne volonté et de mon dévoué souvenir.</p>
<p>« Nous avons eu des orages nouveaux, des coups de pistolet, des
velléités d'émeute Notre société est de plus en plus malade. Et je
n'entrevois plus de médecin. De près, au reste, cela ébranle moins qu'on
ne croit de loin et qu'on ne devrait on vit chacun de sa vie, au travers.</p>
<p>m~e.</p>
<p>(2) Baader, philosophe aUemaad dont Lèbre .'était impr~né</p>
<p>llanicb.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre i84i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Lèbreme dit quele Cantpnde Vaud est terminé, j'en suis heureux pour
Olivier; c'est une grande liberté qu'il va retrouver pour son temps et
encore plus pour s&amp; pensée dites-lui toutes mes tendresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mille bonnes*amitiés. »</p>
<p>« Ce mardi, novembre 1841.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toute autre statistique est illusoire et un peu effet de la perspective.</p>
<p>(3) L'Académie de Lausanne avait décidé de lui décerner an brevet de
professeur honoraire, en souvenir de son cour» sur Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>tent toutes choses quand la j eunesse est passée? Que l'amitié pourtant.
vous savez les doux vers Je la suivis, mais je pleurai</p>
<p>De ne pouvoir plus suivre qu'elle.</p>
<p>« Mille et mille tendres hommages; vous me donnerez vos ordres.
J'embrasse le cher Olivier et les petits. C'était votre fête l'autre
jour en même temps que la mienne. »</p>
<p>« Ce 1 8 décembre 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou plutôt. ce serait une même joie, puisque j'y gagnerais de la liberté
vers vous.</p>
<p>« Ma santé n'est pas bien bonne, pourtant cela va sans chavirer.</p>
<p>« Je suis vraiment peiné de cette révolution de Genève. Cela va gâter
une ville européenne certaines gens, en arrivant au pouvoir*
tracasseront et dégoûteront les riches et les étrangers. Sa montre était
vieille et bonne, et allait bien; pourquoi y toucher? -Mais tout se gâte
en ce monde, même au bord des lacs tranquilles et le miroir inaltérable
n'est nulle part.</p>
<p>« Notre politique ici est bien misérable; notre littérature ne vaut
guère mieux. Rien de nouveau ni qui promette, ne se produit. Si vous
avez lu les deux numéros de la Revue indépendante vous aurez vu jusqu'où
vont le pathos et la promiscuité. « Ce Leroux écrit philosophie comme un
buffle qui patauge dans un marais.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui doivent y être souvent. Pour peu que je tarde, comme elle est
injurieuse, cela nous brouillera encore, sans autre cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>1843</p>
<p>« Ce i«r janvier 1842.</p>
<p>«On n'est jamais sûr, disait l'autre jour M. Royer-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je commence donc l'année comme Alceste,chère</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse. »</p>
<p>«Février iJtya.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« J'ai heureusement terminé mon deuxième volume de P.-R. qui paraît demain.</p>
<p>« Il faudra, chère Madame, apporter ici avec vous une certaine quantité
de Deux Voix c'est essentiel comme prétexte, comme explication abrégée
et carte de ^visite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me hâte, car il faut que la lettre parte. Céleste sous les armes
attend.</p>
<p>« Je vous embrasse tous et bien du cœur. » « Ce 6 février 1842.</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Trop bien ont-ils quelque art qui vous peut plaire, Quelque jargon plein
d'assez de douceurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fils a racheté les crimes de son père</p>
<p>ce qui a changé en</p>
<p>La fils a racheté les arries de son père.</p>
<p>« Faites de tout ceci ce que vous voudrez, mais je vous dis mes
impressions en fidèle correspondant de la Gazette d'Augsbourg (i).</p>
<p>« Tout ceci est, je m'aperçois, pour vous plus que pour Mme Olivier, à
qui je n'ai que le temps de baiser les mains.</p>
<p>« A vous, cher Olivier, et aux vôtres. » « Ce 5 mai 1842.</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p>taire universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me trouve en ce moment et pour un long quart d'heure en brouille et
plus que brouille avec Buloz qui, pour un article sur l'Académie, m'a</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Mieu pour aujourd'hui, je ne saurais rien vous
dired'agréable.L'affaired'Académiem'afaitéchouer hier assez médiocrement
ce sera difficile même pour une fois prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, chère Madame et cher Olivier. Je remercierai directement M.
Vinet de l'éloquent volume que j'ai reçu et que je lis. »</p>
<p>« 19 juin 1842.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne suis pas du tout allé aux eaux ni en train d'y aller, chère
Madame; mes fonctions me fixent jusqu'au ier août. A partir de là, que
ferai-je? Rien (i) C'est Sainte-Beuve qui en fit la préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>probablement, une course ou deux dans le rayon de Paris, et c'en sera
fait d'un printemps et d'un été encore.</p>
<p>« Un des fils de Hugo, le second, est très malade; il a treize ans. On
croit sa poitrine prise, c'est très grave.</p>
<p>« M. Vinet est puni par où il a péché; pourquoi s'occupe-t-il avec son
beau talent des Soumet, des Guiraud, des sots (i)?Ils lui répondent, il
doit leur répliquer cela n'a plus de fin; au lieu de se moquer d'eux une
bonne fois, ou mieux de les punir tout d'abord d'un éternel silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Troyes, vendredi, Ier août 1842.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles de vous, chère Madame comme je ne, serai guère encore que huit
jours ici, le retard ne serait pas grand si le paquet était arrivé
pendant mon absence.</p>
<p>« A vous d'un cœur respectueux. »</p>
<p>« Paris, le 21 septembre 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>idylles, n'est-ce pas un Paul et Virginie avec quelque idéal en moins,
mais avec la vérité domestique et le rythme de plus ? Voyez comme il est
plus court de ne pas savoir et de ne pas lire dans l'original pour admirer.</p>
<p>« J'ai reçu de Mme Olivier un mot tout aimable elle supporte bravement
votre absence, quoiqu'elle souffre; cela vous sera un hiver plus
heureux, et un arbre de Noël mieux illuminé.</p>
<p>« Il s'est fait dans ces derniers temps ici de grands travaux sur Pascal
et il y a eu même toutes sortes (i) Urbain.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, cher Olivier, de tous mes vœux et de toute mon amitié.</p>
<p>« Labitte présent vous dit ses amitiés, car j'écris de la bibliothèque. »</p>
<p>« Ce mercredi, 184».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dimanche i84a.</p>
<p>« Je trouvais, chère Madame, qu'il y avait bien longtemps que je n'avais
reçu de vos nouvelles. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>mot de Zurich, d'Olivier, qui me disait que vous étiez souffrante, ne me
rassurait pas. Ily a en effet de tristes défilés dans la vie morale et
physique et ce qu'il y a de pis, c'est qu'on y passe comme fatalement,
les voyant d'avance, les voyant pendant, s'y poussant soi-même par une
sorte de loi intérieure et supérieure. Je ne dis pas cela pour vous,
mais pour nous tous j'ai connu de tels défilés et j'ai tout fait pour
m'y briser, tout en ne voulant pas. Vous, chère Madame, vous retrouvez,
après cette saison de privation et de souffrance, les joies de la
famille, le bras de l'époux, et vous n'avez pas quitté les embrassemens
de vos enfans. Votre part est donc encore belle et votre défilé serait
pour beaucoup un vrai golfe d'abri.</p>
<p>« Mais la souffrance physique, il faut tâcher de vous en débarrasser, ne
pas trop insister sur le travail et sur les soucis en ce moment-là,
cultiver surtout le sommeil, ce dieu trop méconnu. « Je lui voue pour
mon compte bien des momens qu'il ne récompense pas toujours mais alors
je ne m'impatiente pas et j'attends. Il finit quelquefois par avoir pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et M11» Sylvie, si je ne la nomme, qui va croire encore que je l'oublie.</p>
<p>« Merci des utiles renseignemens Gingins. » « Ce vendredi décembre i84a.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>Je reçois votre aimable lettre et suis dans un état de souffrance et
d'irritation qui vous vaudra une réponse bien prompte, car j'ai besoin
de m'épancher vers les amis. D'abord je suis furieux contre M. Vinet ou
pour mieux dire blessé. Quoi? c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>« Littérature de régence et de Sade</p>
<p>« Critique de Lapithe et de Sicambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ribeaupierre. Est-ce M. Golowkin? Le nom dans votre lettre est resté en
blanc.</p>
<p>« M. Porchat a réussi assez bien ici; il a une fadeur assez spirituelle,
il nous a récité des fables et des chansons chez M. Gaillard. Il s'en
retournera content de Paris. et oublié.</p>
<p>« Le «. latiniste est piloté par lui qui a causé avec les compétens; je
n'aurai d'autre moyen d'information que ceux qu'il a eus lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'entre-deux. Je baise les trois enfans et adresse mon compliment à
Aloys.</p>
<p>p ~I,.</p>
<p>|« Ce 28 décembre i84». ) j</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« 20 Les journaux, ayant baissé de prix, dépendent des annonces et des
libraires qu'ils doivent servir. Complaisance et rivalité, c'est là
toute l'histoire.</p>
<p>« En France depuis dix ans toute tradition littéraire vraie est
interrompue; ceux qui auraient pu</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Vinet n'avait pas attendu le livre de M. Cousin pour dire son
sentiment sur les Pensées de Pascal. Dès i838, il en avait fait l'objet
d'un Essai pour le Semeur, t. VIII, pp. 48-5a. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vais, moi, écrire aux Débats, mais sur l'ancienne littérature
seulement, sur Homère et Théocrite plus un moderne j'en ai assez.</p>
<p>« Je serai heureux de vous prouver que je suis des vôtres par quelque
témoignage public. L'occasion en viendra, le cœur y étant.</p>
<p>« Qu'Olivier m'adresse avec précision les questions qu'il jugerait à
propos. »</p>
<p>(1) Œtas parentum, pejor avis, tulit</p>
<p>Nos uequiores, mox daturos</p>
<p>Progeniem vitiosiorem.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 843</p>
<p>« Ce 18 janvier i843.</p>
<p>Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De Vigny a reparu dans la Revue des Deux Mondes par des vers tirés et
figés cela réussit peu, on aime peu les vers pour le quart d'heure, que
quelques-uns de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On vient de fonder une espèce de Club sous le nom de Cercle
catholique, rue de Grenelle on y fait des cours, on y est admis avec
abonnement,</p>
<p><pb/></p>
<p>«Jeune homme irrité sur un banc d'école</p>
<p>«Un peu furieux de nos chants d'oiseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>tés de i83i,i833) sur la loi des sucres les opinions sont libres, même
dans le camp ministériel. Mais c'est le droit de visite qui est la
question politique; fort heureuse l'opposition d'avoir trouvé cela sans
quoi elle manquait de batterie contre Guizot pour ce commencement de
session. Tous ceux qui sont français (style chauvin) contre Albion, les
bonapartistes, les légitimistes (car la Restauration a été contre le
droit soit par honneur du pavillon, soit par peu de souci des nègres);
le Jer mars le 15 avril mécontent en un mot les antiguizotistes de
toutes les nuances font chorus sur le droit de visite, subitement
découvert.</p>
<p>« Bonjour, mes chers amis, je profite de la licence et vous inonde.</p>
<p>« A vous de tout cœur. »</p>
<p>(1) En marge, Sainte-Beuve avait écrit « Ceci pour vous amuser, bien
entendu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 26 janvier i843.</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai pas reçu la Revue Suisse.</p>
<p>« Je vous embrasse, chers amis,et vous aime beaucoup, chère Madame; ne
vous fatiguez pas trop. » « Samedi, u février i843.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« A vous pourtant ce petit mot</p>
<p>« Je n'ai jamais reçu la Revue Suisse, ainsi vous êtes servis
infidèlement. Je l'ai eue de Lèbre seule*ment une demi-journée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai reçu enfin les poésies de ce pauvre et excellent Durand (i). J'ai
lu avec une vive émotion la belle notice de M. Vinet et le chant funèbre
et si senti d'Olivier. Tout cela m'a reporté parmi vous, parmi mes
compatriotes du canton de Vaud. Car je l'aime toujours, chère Madame, et
je vous aime et vous ai toujours aimée un peu plus que vous n'avez cru.
« Voici un petit mot pour M. Steinlein pour le remercier un peu mieux je
pense qu'Olivier le connaît et peut le lui remettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>mettra de ramasser et de coordonner mes propos de chronique avec un peu
plus de justesse et d'àpropos.</p>
<p>« Je vous embrasse, chère Madame, et les chers enfans, et Olivier. »</p>
<p>Passages supprimés dans tes chroniques de la Revue Suisse</p>
<p>CHRONIQUE I. Lettre du 18 février i8$3. Sur les Amschaspands, et les
Darvands de Lamen-</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette première lettre du 18 février était jointe la feuille que voici</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « La Goualeuse » est un des personnages des Mystères de Paris,
publiés d'abord dans le Journal des Débats..</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième et quatrième rangs comme pis aller et soliveaux. Faites-nous
là-bas bien vite une patrie d'intelligence et de vérité, je vous aiderai
d'ici de tout mon pouvoir et peut-être un jour de plus près. Durez
seulement.</p>
<p>CHRONIQUE m. Lettre du a g mars i843. Après les mots « au reste Eschyle
était le mot d'ordre » Hugo, avec son tact ordinaire, commence la
préface de la pièce imprimée par ces mots Au temps d'Eschyle, la
Thessalie était un lieu sinistre. Ainsi le mot du cœur s'échappe tout
d'abord avec cette candeur propre au poète naïf qui dit Je suis Achille
ou bien Agamemnon Je n'ai pas vu la pièce, mais mon impression intime
est que c'est plus gros et plus puéril que jamais (toujours avec une
certaine puissance); des marionnettes pour l'lie du Cyclope. Il y a une
parodie</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE V. Lettre du i5 avril. En tête de cette lettre Sainte-Beuve
avait mis ces mots « Si Olivier lit la Gazette d'Augsbourg, il pourra
trouver d'ordinaire dans la correspondance de Paris quelques détails
curieux et d'assez bonne source; j'en sais l'auteur. »</p>
<p>La fin de cette lettre forme la chronique vi du 17 avril.</p>
<p>CHRONIQUE vu. Lettre du 26 avril. Après le paragraphe consacré au petit
volume de nouvelles de Mmed'Arbouville, Sainte-Beuve avaitajouté: «
L'ouvrage étant d'une personne que j'aime infiniment, ne mettez juste
que «e que je vous en dis, ou rien; il n'y a pas de nom et ce serait
contrarier la personne que de le dire. »</p>
<p>CHRONIQUE XIII. Lettre du 24 mai. A propos du cours de Michelet et Quinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE xiv. Lettre du 2ij mai. Après le paragraphe concernant la
polémique des évêques, Sainte-Beuve avait écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>Et en post-scriptum</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le paragraphe sur VHermia de Laprade, lire</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 20 juin i843.</p>
<p>« Pour Mme Olivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE XVIII. Lettre du 6juillet. Dernier paragraphe non publié</p>
<p>« Le général Narvaès, qui fait parler de lui en ce moment,est le mari de
cette pauvre M IIe de Tascher, mari presque démarié, mari trop mari, qui
n'a fait autre chose que la blesser, la pauvre enfant, et la quitter.
Une triste histoire, la fable de la société d'ici. »</p>
<p>CHRONIQUE XIX. Lettre du 28 juillet. En tête de cette lettre
Sainte-Beuve avait écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chers amis,</p>
<p>Suit la chronique.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE xxm. Lettre du 5 août. En voici le début dans le manuscrit</p>
<p>« II seraitbien important que l'article de Lèbre sur (i) Il le fut, en
effet, et M. Porchat, qui n'était pas un imbécile, n'en fut pas
autrement surpris. Il se consola de son échec en faisant imprimer sa
Jeanne d'Arc, drame eu cinq acles et en cinq journées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mickiewicz là-bas ne fût pas signé, s'il paratt avant l'article d'ici si
Buloz le savait, il ne pardonnerait pas l'infidélité et la défloraison
de son travail. « Combinez cela, je vous prie.</p>
<p>Cette lettre était suivie de ce post-scriptum « Ah ça que Vinet prenne
donc un peu des dents; qu'il lise dans la Revue ce que Labitte a écrit
de Guiraud et qu'il rougisse d'avoir loué de tels vers » CHRONIQUE xxv.
Lettre du 14 août. La chronique était précédée du petit billet que voici
« Cher Olivier, je vous supplie de ne jamais rien mettre sur Mme de
Castellane, sur MM. Molé et Pasquier, même tiré de la Gazette
d'Augsbourg,et de ne pas les nommer ainsi dans la chronique. Porchat est
ici. L'issue probable est que, repoussé des Français, il abordera
l'Odéon, lequel lui fera donner de l'argent, en lui promettant de le
recevoir et de le jouer; d'une manière ou d'une autre,il sera joué, même
en ne l'étant pas (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>.ait Mm* ~'ÂFbollyiUe.</p>
<p><pb/></p>
<p>aucune raison pour reculer, car dans aucun cas ils n'auraient pu être
plus catégoriques que cela, étant de l'acabit que vous savez.</p>
<p>« Je trouve la thèse de M. Vinet trop absolue, mais pour celle de
Quinet, elle n'a pas de nom. Quoi qu'en dise Lèbre (trop indulgent aux
motifs puisqu'il en juge par les siens), il n'y a eu dans cette affaire
de Michelet et Quinet que besoins de bruit et finalement affaire
d'argent, puisque le livre se débite si bien. Croyez cela et vous vous
tromperez de peu. Mais ce n'est pas une raison pour le dire. C'en est
une, du moins, pour ne pas dire le contraire.</p>
<p>« Du dimanche. Je reçois votre bonne lettre, chère Madame, je supplie
Olivier de prendre garde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chaîne. Jugez de mon peu de force par ce que je subis. »</p>
<p>CHRONIQUE xxvih. Lettre du 7 septembre. « Cher Olivier,</p>
<p>« Je vous dirai que je ne suis pas sans quelque souci pour cette
Chronique ma position personnelle est très bonne quand je ne vais pas
dans le monde et que je boude. Alors j'ose. Quand j'y retourne, quand je
suis repris, alors je deviens plus timide. Je suis dans un de ces accès
il s'y mêle du scrupule. Je vous dis cela sans but, et parce que cela
m'inquiète quelquefois depuis quelque temps. Mêlez- vous le plus que
vous pourrez d'Allemagne. Il me semble que vous n'avez rien d'Angleterre. »</p>
<p>Chronique XXX. Lettre da 27 septembre. « Cher Olivier,</p>
<p>« i° A propos de Patin, quand je dis que son livre</p>
<p><pb/></p>
<p>serait plus agréable s'il était écrit avec plus de concision,
c'est-à-dire avec plusde points et de virgules il faut avec plus de
points et moins de virgules. (Car il n'en met que trop, de virgules.)</p>
<p>« 19 novembre i843.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'autre jour le Semeur appelait Benjamin Constant une grande âme.</p>
<p>« Quand j'entends de ces choses-là, je m'enfuirais en pestant comme
Alceste ou le vicomte indigné. « A vous, chers amis, adieu et pardon. »
« 22 novembre i843.</p>
<p>« Lèbre est de retour de Bruxelles et va vous revenir enthousiaste, plus
illuminé, plus baigné de rayons dans les grands yeux ouverts, moins
parisienné que jamais. 11 lui aurait fallu une Rigolette, mais il ne
croit qu'aux belles âmes. Il me disait l'autre jour que Mme Clara
offrait un développement bien mystérieux, qu'elle devenait plus belle
âme que jamais. Et hier de M™ Sand « Oh (i) Il n'y a pas si longtemps
que lui ne l'était plus 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je médite pour la Revue des Deux Mondes du Ier un article dont vous
pourrez peut-être tirer quelque chose sur notre situation? Ce sera du
réchauffé de la Revue Suisse, mais plus développé. « Je clos ici et vous
envoie ces maigres dépêches, cher Olivier, nous entrons dans la belle
morte saison.</p>
<p>Chroniquexxxvii. -Lettre du 0 décembre. « Ne pas souffler un mot de
l'Académie où il y a une place vacante. Je suis dans une position
ambiguë, difficile, je ne me présente pas, mais on me pousse de tous
côtés et il peut mourir chaque matin un nouveau 4o. Si je fais ce que je
veux et ce qui est sage, je ne serai jamais de l'Académie et resterai
critique, critique hardi, modéré et indépen(i) Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 12 décembre i843.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p>« Je viens de causer avec Lèbre de la Revue Suisse, il vous dira la
conversation, je veux tâcher de la compléter.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'essentiel aussi serait de trouver un libraire, un Colta, une
cheville ouvrière, la vie animale des anciens philosophes. Il faudrait
un libraire sûr, sage, intelligent, complice, ayant des fonds (i) et des
relations M. Ducloux n'offre, par malheur, ji) II n'y allrait de fonds
nécessaires que pour les frais d'impression elles appointemeosdu
Rédacteur en chef, le reste serait de surcroit rt selon le succès. (Note
de S.-B., mise en marge.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je cause et bavarde, en condensant le plus possible. Je voudrais être
plus libre que je ne suis. Si je l'étais un jour ef si cette Revue
allait et durait, on pourrait y réaliser quelque rêve. Mais moi-même, je
me sens si faible, si peu sûr de l'avenir, que je ne vous envoie ces
saccades que pour ne pas vous supprimer mes pensées sur un sujet si
cher. « Lèbredoit vous écrire là-dessus plus au long et avec moins
d'ellipses. Mon post-scriptum arrivera peut-être avant sa lettre, tous
deux se compléteront. « Je vous embrasse, chère Madame, chers amis et
tous les vôtres. »</p>
<p>« P. S. Pour vous seuls. Cette échauffourée de Londres a été misérable.
Chateaubriand en est revenu tout métamorphosé et retourné en ultra, lui
qui y allait en grognant. Savez-vous le dessous des cartes? il a été
cajolé, oui; mais il a reçu de plus</p>
<p><pb/></p>
<p>une grosse somme, de même que Berryer a reçu deux cent mille francs pour
payer ses dettes. 0 misère! Sachons et ensevelissons. »</p>
<p>« Le 19 décembre i843.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p>« Ce n'est pas trop mal du tout et je ne bondis pas. Mais quels jolis
vers Petits coquins d' enfans (1). Cela me montre que la poésie n'est
pas U) COQUISS D'EN*' ANS</p>
<p>(Air: Mon vieil habit.)</p>
<p>Coquins d'enfans qui nous faites la guerre</p>
<p>Depuis le matin jusqu'au soir,</p>
<p>Si l'on vous aime, on ne vous aime guère,</p>
<p>Mais vous allez, vous allez voir!</p>
<p>Ça, qu'on m'écoule je sermonne</p>
<p>Et je tiens mes deux poings fermés.</p>
<p>Mais bon! jamais écoutent-ils personne ¥</p>
<p>Coquins d'enfans. chers petits bien-aimés</p>
<p>Qui de vous sait le mieux crier</p>
<p>Et l'autre souffle au cendrier.</p>
<p>Heureux encor si, du grimoire</p>
<p>Vos doigts n'ont pas sondé mon écritoire,</p>
<p>Coquin» d'enfans. chers petits bien-aimés</p>
<p>Quand vous chantez, autant vaudrait, je pense,</p>
<p>Entendre une forêt d'oiseaux.</p>
<p>Plus bas, plus bas, plus bas encor. Silence 1</p>
<p>Alouettes et passereaux 1</p>
<p>Allons et que nul ne raisonne,</p>
<p>Ou je. si vous n'êtes calmés,</p>
<p>J'em. brasse l'un, l'autre, je ie. chiffonne</p>
<p>Coquins d'enfans.chers petits bien-aimés!</p>
<p><pb/></p>
<p>morte devers Martheray et Rovéréa, quoi qu'on en dise. L'article sur la
démocratie en Suisse était très bon. J'ai cru y reconnaître l'esprit
élevé et judicieux de M. Ruchet.</p>
<p>Où se dérobe le chemin,</p>
<p>Nous transformant d'un tour de main 9</p>
<p>Que ferez-vous de notre vie,</p>
<p>Dans le cercle où vous l'enfermez,</p>
<p>Gais nécromans qui bous l'avez ravie,</p>
<p>Coquins d'enfans. chers petits bien-aimés ? Y</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ceci est sans préjudice du matin de l'an et du bonjour solennel. »</p>
<p>« Paris, aujourd'hui ig décembre i843.</p>
<p>« Ceci est ma dernière volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 202 brochés en vert,</p>
<p>« 1 exempl. mal broché en jaune,</p>
<p>« 1 non broché de bonnes feuilles,</p>
<p>« Je voudrais que, parmi les livres de ma bibliothèque, deux ou trois
volumes que je me réserve</p>
<p><pb/></p>
<p>de désigner (tels par exemple qu'une Imitation de J.-C. dorée sur
tranche, une Valérie de Mme de Krudener demi-reliée en deux volumes, une
Ourika (t), un volume intitulé Poésie de ma grand1 tante) (2) fussent
offerts comme souvenir du plus respectueux et du plus profond
attachement àMme d Arbouville (Paris, place Vendôme, n° 10). Elle sera
bien bonne de les accepter comme souvenir du plus dévoué et du plus
humble de ses admirateurs et serviteurs.</p>
<p>« Paris, ce 19 décembre 1843.</p>
<p>« CH.-AUG. SAINTE-BEUVE,</p>
<p>(1) Roman de M1»" de Duras.</p>
<p>h) Poésies de M"" d'Arbouville.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoique je n'aie pas envie de mourir, un petit mot d'afiaire encore
pour ma tranquillité.</p>
<p>« SAINTE-BEUVE. »</p>
<p>Suivaient les lignes suivantes:</p>
<p>« Ceci est mon testament olographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C.-A. SAINTE-BEUVE. »</p>
<p>« SAINTE-BEUVE »</p>
<p>« SAINTK-BEUVE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE XLI. Lettre du 3 janvier i844- « Chère Madame,</p>
<p>« Je reprends ma tâche de i8/|4- »</p>
<p>Suit la chronique.</p>
<p><pb/></p>
<p>les feuilletons suent le vice allusion aux feuilletons de Sue.</p>
<p>« Laissons Lèbre combiner et user les projets. C'est physique chez lui.
Il sera ainsi tant qu'il n'aura pas aimé bel et bon en ce bas monde il
s'en ira toujours en Bohème.</p>
<p>« Pour vous seuls, et afin que vous le sachiez, ce n'est plus Rossi qui
fait la chronique de la Revue des Deux Mondes, il est évincé. Elle est
faite désormais sous une influence (Thiers, etc.) et par le jeune M.
Forcade. Sachez cela pour votre gouverne. La Revue tourne plus nettement
contre Guizot.</p>
<p>IGuizot. « Ce 5 février.</p>
<p>« Cher Olivier, chers amis,</p>
<p>« M. Guizot est si bien pour moi dans cette affaire de candidature qu'il
faut ajouter quelques mots</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la dernière et violente scène de vendredi, il a montré tout ce
que peut la ténacité d'un homme insulté, traqué et un invincible courage.</p>
<p>« (C'est très vrai, et le jugement unanime même des ennemis.)</p>
<p>« Citer sur Nodier quelque chose des articles de la Revue de Paris
d'hier 4, de Francis Wey sur les derniers momens.</p>
<p>« A vous chers amis, chère Madame,</p>
<p>« Je vous embrasse. »</p>
<p>CHRONIQUE XLVI. Lettre du j février i844« Chère Madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>nitif; l'issue est des plus douteuses. Mes fonds, qui étaient très bons,
semblent baisser depuis quelques jours. Le chancelier, mon grand appui,
est malade et ne pourra aller voter ni influer par sa présence. J'ai
contre moi Hugo, Thiers, très peu pour moi Lamartine si j'arrive, ce
sera laborieux; si je manque, ce sera, je le crains, définitif, il me
faudra prendre quelque grand parti de travail et de plan de vie. Enfin
vous saurez tout cela demain ou par les journaux de demain. Ne faites,
en mentionnant le résultat dans la Revue Suisse, aucune réflexion.</p>
<p>« Ce dimanche, 29 février 1844.</p>
<p>« Merci, chère Madame, de vos aimables et bonnes paroles. J'en ai
grandement besoin. Ce n'est pas cette simple brigue académique qui me
tient et m'inquiète c'est ma situation tout entière, de plus en plus
insoutenable et ruineuse moralement et physiquement. Oh 1 qui me donnera
un coin de terre où je puisse vivre ou plutôt végéterai! soleil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces années, encore voisines pourtant, et où rien n'était désespéré encore.</p>
<p>« Ce jeudi hiver 1843-18.44.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dis non, je rôde, et je me maintiens inattaquable dans les grands bois
enneigés.</p>
<p>« Mais tout ceci ne regarde jamais de votre côté, Madame et chère amie;
chez vous je me fais berger, c'est l'aspect de mon idylle. Gardez-la moi
toujours de l'âge d'or, et n'y mêlez l'argent que bien tard, et jamais
rien au delà, les deux seuls beaux âges.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 24 mars 1 844</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour cela? Si elle est absente, pourriez-vous m'en faire avoir une copie
bien exacte, car c'est urgent. Mon Dieu! que de tracas Je vousécri- rai
au premier jour notre chronique, je succombe ici sous les devoirs.</p>
<p>« A e Madame, chers amis,</p>
<p>« J'ap avec effroi que Lèbre vient d'être transpo- malade, dans une
maison de santé son ext..uition lui aura donné une fièvre ardente.
J'apprends cela en passant chez lui, par hasard dès que j'aurai des
nouvelles précises je vous en dirai.» &lt; Ce 25 mars i844-</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« En résumé, si toute la portion Charlotte se supprime, cela n'a d'autre
inconvénient que de montrer B. Constant sous son vrai jour, c'està-dire
le plus pitoyable, le plus immoral des hommes.</p>
<p>« Je vais tâcher aujourd'hui de savoir où est ce pauvre Lèbre et comment
il est on n'a pu hier me donner d'autre détail, sinon que, très malade
depuis cinq jours, il avait été transporté hier par ses amis dans une
maison de santé pour être mieux soigné. Inutile d'ajouter que, dans cet
état, il n'a pu me rien transmettre de vous.</p>
<p>00</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouverait mieux. Son exaltation a été croissante depuis lors. cher
Olivier.</p>
<p>« Ce 20 avril.</p>
<p>« Les lettres de B. Constant ont ici beaucoup de succès, et la manière
dont j'ai coupé et encadré le tout a réussi. Est-ce de même là-bas? M.
Gaullieur est-il content?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me le figure par moment, mais je n'en prends guère le chemin direct.</p>
<p>t Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>c Merci, merci encore, chère Madame. » Chronique lu. Lettre du 2.5 avril.</p>
<p>Dernier paragraphe non publié</p>
<p>rière parut, en effet, le i5 avril t844- dans la Revue des Deux Monde*.</p>
<p>(i) Villemain lui donnait pour raison qu'il était le seul membre de
l'Académie française qui ne fût pas décoré.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 20 juillet 1844.</p>
<p>« Cher ami, chère Madame,</p>
<p>« Voici une lettre de Mme Valmore. Ils sont bien dans l'incertitude.
Sans rien ici et au risque de partir je ne sais où. C'est fort triste de
voir encore une fois se disperser ce nid d'hirondelles.</p>
<p>« Vous m'avez gâté, chère Madame, dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, chers amis, de tout cœur.</p>
<p>« Embrassez les enfans.</p>
<p>« A bientôt la correspondance d'affaires. » « Le 3o juillet 1844.</p>
<p>«Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ferai un de ces jours régler le petit compte afin de vous dire ce à
quoi vous avez droit. « Je ne sais encore ce que je vousécrirai pour la
chronique, il n'y arien, de moins en moins- nous sommes dans un
intervalle de générations, il n'en pousse aucune, et les nôtres sont à
bout. « Mme Valmore va bien et a près d'elle sa chère Ondine (sa fille)
assez bien portante,et toutes deux se souviennent fort de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sont, l'un le plus sérieux et l'autre le plus aimable des esprits d'ici.</p>
<p>« Nous avons un petit projet d'édition de Lettres de Lausanne (i) pour
cet hiver; j'y mettrais en tout ou en partie votre notice, chère Madame.
« Bonjour, chère Madame, chers amis (et vos enfans aussi) je vous embrasse.</p>
<p>« Soignez-vous.</p>
<p>« Nous avons eu les fêtes de Juillet; c'est la plus belle illumination
qu'on ait eue depuis quatorze ans. Jamais dans une foule on n'a vu moins
d'enthousiasme et plus de curiosité.</p>
<p>(0Ouvr.ge de M- de Charrière (voir les Portrait. d« femmes.}.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un petit scrupule Comme je vais mettre un article dans les Débats, je
voudrais que cette phrase au lieu de laissez les Débats s'escrimer
contre les Jésuites et M. de Molènes, etc., cela devînt ainsi Laissez
Quinet éperdu s'escrimer contre les Jésuites et M. de Molènes, etc.</p>
<p>«Chatenay, ce 22 septembre 1844.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chronique lxvi. Lettre du 7 octobre. Buloz.regrettait l'autre jour qu'on
ne pût s'entendre de près il faudra essayer quelque jour, faire comme M.
Monnard et passer ici quelque temps en congé. Vous feriez d'ici la Revue
Suisse. Enfin je jette les paroles.</p>
<p>« Voici un supplément ou Errata. Il faudrait tâcher, dans l'article sur
Jacqueline, de faire en sorte que cela ait l'air d'avoir été écrit
là-bas pour ce, au lieu de « Amour des hommes en JésusChrist, » mettez
en Christ, selon l'usage de là-bas qu'on n'emploie jamais ici;</p>
<p>de plus, vous pourriez arranger la phrase finale.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je désire, malgré les critiques vraies que je touche, que Cousin au
besoin ne puisse être mécontent. »</p>
<p>« Ce 17 décembre 1844.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« A bientôt.</p>
<p>« Mais quel excellent article sur le manuscrit du Miroir du Monde t
C'est de la meilleure littérature et de la plus-savante. De qui est-ce? »</p>
<p>« Ce lundi, 3 ht ires, a3 décembre (i844)-</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« Voici une lettre pour vous toute seule qui s'en va courir après
l'autre, si maussade et toute pleine de gronderies.</p>
<p>« Je voudrais bien la rattraper, mais celle-ci du moins la corrigera un
peu.Je reçoisvotre très aimable et tendre lettre de la Revue. Croyez que
je sens le prix et la douceur de tout ce que vous me dites, chère Madame
tout m'en est très cher, et ce que vous pensez et ce que vous songez et
ce que vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sommeil au milieu du jour, quand on le peut je vous ai donné
l'exemple idéal de ce régime dans mes huit mois de cours.</p>
<p>« A vous du coeur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1845</p>
<p>« Ce 1er janvier i845.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« J'ai reçu votre si bonne lettre je voulais non pas y répondre, mais la
devancer; les affaires et tracas ont été tels que je n'ai pas eu une
minute. L'année finit bien lourdement comment la nouvelle serait-elle
légère ? Puisse-t-elle l'être du moins anx amis</p>
<p><pb/></p>
<p>les points de vue critiques pris comme on le veut ici et comme cela
change trop souvent de mois en mois.</p>
<p>« Un grand malheur est arrivé. Villemain, le plus bel esprit et le plus
grand esprit littéraire de France, est devenu fou. La politique,
l'insuffisance dont il s'était senti dans cette discussion
universitaire, les chagrins domestiques, que sais-je? Enfin cette tête,
la plus lumineuse et la plus judicieuse, a éclaté. C'est une calamité
pour tout ce qui pense, c'est une humiliation pour l'esprit humain. « Je
profite pour l'édition Charrière de la presque totalité de votre
charmant article. Comme je l'ai coupé pour l'imprimerie, je vous prie de
me faire renvoyer par la poste une autre Revue Suisse de décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE LXXIII. Lettre du /er janvier i8$5. «Je profite pour l'édition
Charrière de la presque totalité de votre charmant article comme je l'ai
coupé pour l'imprimerie,je vous prie de me faire renvoyer par la poste
une autre Revue Suisse de décembre. »</p>
<p>CHRONIQUE lxxiv. Lettre du 2 février. « Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Michelet devient décidément un homme de parti, c'est-à-dire qu'il
déchoit, ainsi que M. Quinet, de sa position première. »</p>
<p>« Ce février i845.</p>
<p>« Chers amis,</p>
<p>« Faire en sorte que ce jugement sur Hugo ait bien l'air d'être vôtre,
d'être rédigé là-bas sur les pièces (d'après des impressions, il est
vrai, transmises de Paris par quelque compatriote), mais conclu par vous.</p>
<p>« Vous pourriez ajouter après ce mot de l'empereur romain qui se sent
devenir Dieu.</p>
<p>« Après cette phrase</p>
<p>« II n'y a jamais eu de clémence ni de générosité dont Y incognito ait
été plus magnifiquement cons-</p>
<p><pb/></p>
<p>taté et proclamé, on le voit, avec plus de fanfare. « Je vous écrirai le
6 un petit mot surla réception de Mérimée.</p>
<p>« A vous, chers amis.</p>
<p>« Après le nom de M. Auguste Vacquerie, ajou- tez (que nouscroyonsêtre
l'un des traducteursd'Antigone).</p>
<p>« Ce nous croyons fera un effet de lointain merveilleux.</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 8 février i8/|5.</p>
<p>« Chers amis,</p>
<p>« Dire de Mérimée encore</p>
<p>« A vous, chers amis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« 5 mars i845-</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« A vous de cœur, chers amis, cher Olivier. Ne pourrais-je donc avoir le
discours de M. Ruchet. Serrez-lui bien la main de ma part et dites-lui
combien de telles actions s'apprécient, mais sa con.science le lui dit
mieux.</p>
<p>« A vous encore. »</p>
<p>(i) Chef de la Révolution du carton de Vaud en i845.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 7 juillet 1845.</p>
<p>« Chers amis, chère Madame,</p>
<p>« A vous, chers amis, chère Madame. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le 23 juillet i845.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« Le 4e volume de Y Histoire du consulat a paru. Il comprend la
conclusion de la paix de Lunéville et le remaniement du corps
germanique; la rupture de la paix d'Amiens les affaires suisses, de
Reding, qu'il faudrait être mieux informé que je ne suis pour apprécier;
la conspiration de Georges Cadoudal et la mort du duc d'Enghien.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Mignet vient de recueillir en volume des articles intéressants
qu'il a publiés dans le Journal des Savants sur la correspondance
d'Antonio Perez, secrétaire de Philippe II (j'en parle au reste sans
avoir lu). Cette publication jette de vives lumières sur l'histoire des
intrigues politiques en Espagne et en France au seizième siècle. «
Jamais Théophile Gautier n'a dit le pourpre, mais</p>
<p>Je suis jeune, la pourpre en mes veines, etc. » « Fin juillet t845.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p>« II n'y a rien absolument de neuf.</p>
<p>« Les Chambres sont closes; le monde quitte Paris; on a jasé de la fuite
de M«« Plessis et d'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>tres choses pareilles, puis l'on n'en jase plus. Les belles dames se
demandent dans la vie de château ce qu'on peut lire de nouveau et d'un
peu amusant, et quand on a cité Antonio Pérès, on ne sait plus que
demander. Les jeunes générations ne produisent pas ou bien celles qui ne
se dissipent pas dans le futile donnent décidément dans l'extrême sérieux.</p>
<p>« Ainsi M. Jules Simon vient de donner son second volume de l'Histoire
de l'École philosophique d'Alexandrie.</p>
<p>« A vous de cœur, cher ami, chère Madame. Je crois d'être en retard et
vous laisse aller ces lignes incomplètes.</p>
<p>« M. Magnin vient de publier le théâtre de Krotsvitha ou Hrotsvitha,
religieuse allemande du Xe siècle (texte et traduction). Cousin publie
avec corrections ses anciens cours de philosophie. Le second volume de
l'Abélard de M. de Rémusat a paru.</p>
<p>« Ce dimanche (i).</p>
<p>« Mon cher Olivier, 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous, cher Olivier. »</p>
<p>« Ce 8 décembre i8/j5.</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gleyre est revenu et doit vousaUer voir je lui ai fait dire votre
adresse par Planche. La sienne est rue du Bac, 86. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1846</p>
<p>« Le 27 janvier 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans les idées que j'ai des femmes, elles ne doivent jamais brouiller
ensemble deux hommes qui n'ont pas de très fortes raisons pour cela;
elies ne le doivent jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu encore. »</p>
<p>« Ce 8 février t846.</p>
<p>« Chef- Oliv-er (t),</p>
<p>(2) La douleur et les angoisses d'une très grave opération au fils cadet
des Olivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny n'est qu'un Trissotin gentilhomme, lecomte de Tiissotin. Il l'a
prouvé solennellement. Tout ceux qui aiment la poésie devaient souffrir
de la voir ainsi compromise par un pontife maladroit. « Il était
séraphique, comme disait quelqu'un en sortant (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout en 'débitant lentement son discours, il avait un crayon d'or avec
lequel il marquait sur son cahier les applaudissemens quand il en venait.</p>
<p>« Adieu, cher Olivier. M</p>
<p>«Ce 28 juillet 1846.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p>« A bientôt. »</p>
<p>n'avait pas été aveuglé par la haii;</p>
<p><pb/></p>
<p>847</p>
<p>Cet" janvier .847.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>Olivier m'a envoyé pour étrennes un charmant volume dont j'ai lu des
pièces avec larmes: Et in Arcadia ego{\). Quels purs et profonds
souve(i) Cette poésie fait partie des Chansons lointaines.</p>
<p>Et nous aussi, sur la montagne,</p>
<p>Nous avons eu notre rayon,</p>
<p>Avec l'Aurore pour compagne</p>
<p>Et pour chemin le frais gazon.</p>
<p>Mais hélas! d'autres de la cime,</p>
<p>D'autres, plus mûrs ou plus troublés,</p>
<p>Levant leurs ailes sur l'abîme,</p>
<p>Vers le ciel se sont envolés.</p>
<p>Libre a franchi le noir espace.</p>
<p>11 est au céleste jardin,</p>
<p>Suivant d'un pas que rien ne lasse,</p>
<p>Les monts où luit le jour sans fin.</p>
<p>Parmi les troupes infinies</p>
<p>Qui forment le chœur immortel,</p>
<p>Se mêle aux jeunes harmonies</p>
<p>Henri (i), l'aimable ménestrel.</p>
<p>Et Monneron, tout air, tout flammes,</p>
<p>Dont l'œil en haut toujours montait,</p>
<p>A revu son pays des âmes,</p>
<p>Qu'ici bas même il habitait.</p>
<p>Mais nous, hélas! loin de l'aurore,</p>
<p>Rentrés sous le brouillard impur,</p>
<p>A tâtons nous suivons encore</p>
<p>De la terre le sentier dur.</p>
<p>D'un peuple injuste, aveugle, errant,</p>
<p>Laisse, vieux chêne séculaire,</p>
<p>(t) Henri Durfad.</p>
<p><pb/></p>
<p>nirs et que de morts déjà, desquels on voudrait être resté digne pour au
moins espérer de les rejoindre.</p>
<p>Vulliemin fouille de nos pères</p>
<p>Les tombeaux cachés sous nos pas.</p>
<p>Agassiz creuse les mystères</p>
<p>D'un temps ou l'homme n'était pas.</p>
<p>Tribun de la'sainte parole</p>
<p>Qui, des cieux nous appelle tous,</p>
<p>Vinet nous guide et nous console,</p>
<p>Lui qui souffre bien plus que nous.</p>
<p>Et moi, dans la cité lointaine,</p>
<p>Au bord du fleuve m'asseyant,</p>
<p>Perdu dans la brumeuse plaine,</p>
<p>O mes amis, je vais disant</p>
<p>Et nous aussi, sur la montagne,</p>
<p>Nous avons eu notre rayon.</p>
<p>Avec l'Aurore pour compagne</p>
<p>Et pour chemin le frais gazon 1</p>
<p><pb/></p>
<p>1848</p>
<p>« Ce 17 avril 1848.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici le passage de la lettre de mon ami de Troyes.</p>
<p>« A vous, chers amis, de coeur.</p>
<p>« Le 29 juin 1848.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« Dès que vous le pourrez, tranquillisez-moi sur vous et les vôtres
durant ces horribles heures ? Comment est Olivier Comment ètes-vous ?
Comment votre place a-t-elle été respectée ? Et M. Ruchet qui est sous
les armes ? `?</p>
<p>« A vous de cœur. »</p>
<p>livre sur Porl-Royal: M. d'Haussonvillc qui n'a pas toujours été juste à
son endroit, n'a fait que lui rendre justice en lui refusant le sens du
chevaleresque.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce juin (s. d.) 1848.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>« Ce .6 septembre.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, chère Madame, je lui parlerai et je vous verrai dès que j'aurai
un seul instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Liège,ce 20 octobre.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>( i ) Frère du dominicaiu. pc</p>
<p><pb/></p>
<p>et ne m'accusez pas si je suis inexact et rare en réponse. Je vais être
si occupé</p>
<p>« Liège, ce 27 novembre.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, chers amis, je vous embrasse, ainsi que Mlle Thérèse, s'il lui
plaît, et les enfans. « Où en est l'École administrative ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1849</p>
<p>a Liège, ce 5 février 1849.</p>
<p>« Chère Madame,</p>
<p>lombet, de Lyon. «J'ai trouvé ici le silence, la vue des champs;</p>
<p>mais le cœur y est bien morne et bien désolé, et le travail aussi est</p>
<p>rêvé dans les jours de la jeunesse. Mais tout est rêve et, bercés ou
heurtés, nous approchons chaque jour du grand réveil. Je voudrais croire
comme vous. » (Gettres inédites de Sainte-Beave ù Collom-</p>
<p>t~ p. 443.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'embrasse les chers enfans et vous tous. A vous de cœur, chère Madame. M</p>
<p>« Liège, ce 2 mars i8fig.</p>
<p>« Chère Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Liège, ce lOf juin 1849.</p>
<p>« Très chère Madame,</p>
<p>(1) Il aurait pu dire qui sont restis poètes, car il le fut toute sa
vie, et son grand chagrin, la raison peut-être de sa jalousie contre ses
camarades de i83o. fut de se voir traiter de bonne heure en critique
plutôt qu'en poète. Qu'on médite cette note qui clôt le der.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Liège, ce 8 juillet 1849.</p>
<p>« Chère Madame et amie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous,</p>
<p><pb/></p>
<p>1851</p>
<p>({ Ce 1 er mai 1851.</p>
<p>« Cher Olivier,</p>
<p>« A vous de cœur.</p>
<p>(1) La mort de sa mère.</p>
<p>(2) Ainsi, jusqu'en i85i, Juste Olivier était resté dans la pensée e
Sainte-Beuve son légataire universel. Ce n'est que quelques années</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mme Olivier est de moitié dans tout ce que je vous dis. »</p>
<p>2 juin 1851.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce 23 septembre 1859, vendredi 4 h. et demie. « Cher ami,</p>
<p>« Il y a bien longtemps que je ne vous ai vu depuis cette charmante
visite; je ne prétends pas vous déranger, mais seulement vous dire que
je l'ai remarqué et que le temps me compte, et comme je n'aurai pas de
plus vif regret que de vous savoir venu, moi n'y étant pas, je vous
dirai que demain samedi je suis obligé de sortir dans l'après-midi.
J'espère, cher Olivier, que vous et les vôtres allez bien agréez pour
vous et pour eux mes vieilles et tendres amitiés. »</p>
<p>~85g</p>
<p><pb/></p>
<p>i86o</p>
<p>Ce f6 août 1860 (1).</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>w 1864</p>
<p>«26 février c864 (,),</p>
<p>« Mon cher Olivier,</p>
<p>« Je vous remercie de la note excellente et précise. J'espère vous voir
lundi. Je gémis sous le faix. Fatigué très réellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>1866</p>
<p>« Ce 2 février 1866.</p>
<p>« Cher Olivier (t),</p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous et aux vôtres de tout cœur.</p>
<p>« Toujours tout doucement. »</p>
<p>Corresp., t. l, p. 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>1869</p>
<p>c Ce 10 juillet 1869.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« Je suis bien touché de votre bonjour daté de ces lieux très chers et
que je ne reverrai pas. Je me sens bien altéré de repos et plus
souffrant depuis quelques jours. Il faudra essayer quelque chose. Mais
ce que j'ai dit de Monnard, c'est vousmême qui l'avez dit c'est de votre
bouche que j'ai recueilli la figure et l'image (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>« SAINTE-BEUVE. »</p>
<p>teur du Journal de Genève que le colonel Lecomte avait également saisi
de sa réclamation: ^aituitm</p>
<p>»el Lecomte est un hommede ^XSi^ff^Tt' cas a agi</p>
<p>avec trop de bon et cordial procédé pour qu'on le Z Lîl sur un</p>
<p>détail. » (Lettres inédit^s des 12 aoùt ct 4 septembre 1869, commu-</p>
<p>niquées par la famille Adert.) septembre 1869, commu-</p>
<p>::s:sls îïs*™ r^ resté vaudois!</p>
<p>le 13 octobre 1869, il rendait le dernier soupir après d'atroces</p>
<p>souffrances.</p>
<p>FIN DES LETTRES DE SAINTE-BEUVE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>LETTRES DE M. ET M™-&gt; JUSTE OLIVIER A SAINTE-BEUVE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES</p>
<p>DE M. ET Mme JUSTE OLIVIER</p>
<p>A SAINTE-BEU VE (i)</p>
<p>1</p>
<p>« Aigle, mardi [août t83y].</p>
<p>pas ici.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher monsieur Sainte-Beuve,</p>
<p>Il</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Aigle, ce 29 août i 8a~ (i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous jugez si je fus étonné de nous retrouver ensemble au terme du chemin.</p>
<p>«Dans les trop courtsinstantsque vousnous avez donnés, qui a été l'hôte
aimable et bon ? N'est-ce pas vous ? Ainsi ne me remerciez pas. Les
meilleurs souvenirs de cette hospitalité nous sontchers. Nous ne pouvons
y revendiquer que le sentimentvrai qui nous a toujours atti~és vers vous
et nous a enfin rapprochés au moment où nous ne l'espérions plus.</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« 29 août 1837 (2).</p>
<p>Salut! je crois encore</p>
<p>Ils ont été recueillis dans les Pensées d'aoûi. IIu'est peut-être pas
superflu de rappeler ces strophes, où Sainte-Beuve célèbre le calme</p>
<p>bonheur de ses amis vaudois</p>
<p>J'ai vu la paix du cœur, l'union assurée</p>
<p>Le saint consentement des biens qu'on a trouvés,</p>
<p>Et les grâces du ciel par leur seule durée,</p>
<p>Et le renoncement des autres biens rèvés.</p>
<p>Parfois, la poésie en prière élancée,</p>
<p>Du même heureux sil on laissant monter deux voix</p>
<p>Vos destins s'enfermant, mais non ,outre p.</p>
<p>Et le monde embrassé du rivage avec choix</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout ceci m'entraîne, mais pourtant non loin de mon sujet. Ne
s'agit-il pas en effet de savoir pour quoi vous vivez, et vous voulez v
ivre ? C'est un choix moral plus</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;•• Quand vous avez été parti, beaucoup de choses me</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Mardi, 20 septembre 1837.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles. L'affaire est en train. M. Espérandieu a fait, en son nom, la
proposition au conseil a~'izastructioa p(zbli9ue, dont il est membre.
Ses collègues l'ont parfaitement accueillie. L'académie, consultée
sur-le-champ et extraordinairement réunie, s'est empressée de donner son
approbation. Le projet est alors revenu au conseil de l'instruction
publique, qui a fait rapport au conseil rl'Ftat. M. Espérandieu en a été
le rédacteur. Le conseil d'Etat va maintenant souverainement décider.
Nous aurons, j'espère, la solution dans la huitaine. Je vous écrirai
aussitôt.</p>
<p>« J'apprends également ce soir que votre article a paru (1); c'est un
à-propos. Le 7Vb~w/s~ r~a(zdois va (I) L'article sur Vinct, a propos de
la CJ~reslonutlhie IRevue des Deus Mon~ies du 15 septembre 1837).</p>
<p><pb/></p>
<p>le répéterdans ses colonnes. Si vos Parisiens le savaient Où
Sainte-Beuve va-t-il se nicher? s'écrieraient-ils. Du moins chez des amis.</p>
<p>« Adieu.</p>
<p>0. ))</p>
<p>V</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Aigle, 23 septembre 1837.</p>
<p>« Vous n'aimez pas les longues lettres, mais j'ai beaucoup de choses à
vous dire aujourd'hui, car vous nous venez, cher ami; du moins cela ne
dépend plus maintenant que d'un oui officiel de votre part.</p>
<p>« L'affaire importante pour le conseil d'Etat ne pouvait être que
l'affaire d'argent. Au surplus, Port-Royal lui a été indiqué dans le
rapport mais on ne l'avait pas mis sur le premier plan, afin de ne pas
éparpiller inutilement</p>
<p><pb/></p>
<p>I « II n'y a eu que les lenteurs strictement inséparables de notre
organisation administrative. Pour nous qui savons comment vont les
choses en pareille occurrence, nous voyons dans cette promptitude
inaccoutumée le plus sincère hommage qu'on -ait jamais décerné dans
notre heureux pays de nonchaloir. Ayez aussi un peu de plai-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>UE 1\Ime OLIVIElt</p>
<p>« Aigle, ce samedi, a3 septembre 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Aigle, lundi 2 octobre 1837 (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>« spécialité variée, heureusement unie au cercle habituel « de nos
études, quoique nouvelle pour lui. » J'espère n'avoir pas dépassé la
latitude que vous m'aviez donnée. Au surplus, comme on vous offrira et
que vous accepterez, c'est votre lettre et non la mienne qui comptera.
Mais tout ceci est pure atfaire de forme. Chacun de nous donne son cours
comme il sait et comme il peut. Vous, vous le donnerez très bien, et
tout ira bien. La perspective de votre arrivée parmi nous y fait un
grand remuement. On demande, on questionne; le Nounelliste vaudois, qui
ne sait pas grand'chose, répond. Et l'on vous attend, pour décider la
grande affaire où le beau sexe est mêlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vos vers m'ont fait un plaisir que je ne pourrai vous exprimer qu'ici,
un soir, en vous les récitant (i). Le passage surtout</p>
<p>La nue un peu brisée, etc.</p>
<p>Et le lac infini fuyait dans sa longueur</p>
<p>est un trait de paysage d'une vérité parfaite.</p>
<p>Cette tranquillité me distillait au cœur</p>
<p>Un charme qui d'abord aux larmes nous convie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre bibliothèque vous fourniraautant de volumes que vous voudrez de
tous ceux qu'elle possède sur la matière que vous traiterez; c'est votre
droit. Ainsi, n'apportez pas ce que l'on trouve partout, nous l'aurons
aussi.</p>
<p>« Adieu. Je vous écris rassuré, mais encore tout tremblant. Veuillez
donc, cher ami, excuser le trouble de cette lettre. Votre bien dévoué. «
0. » VIII</p>
<p>« Aigle, ce jeudi 5 octobre (1887).</p>
<p>« Cher ami, n'ayant pu faire partir ceci tout de suite après l'avoir
écrit, l'incluse (de M. Vinet) dont je vous parlais vous a été expédiée
directement. Et vous l'aurez demain ou après demain, je pense.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai pas encore la réponse définitive relativement au sujet du
cours. Mais comme j'ai demandé, pour éviter de nouvelles longueurs,
qu'on vous la transmît directement, il serait possible qu'elle fût déjà
donnée</p>
<p><pb/></p>
<p>etc.(i).</p>
<p>IX</p>
<p>DE M. ET Mme OLIVIER</p>
<p>« Mars i84o (2}.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J. et C. »</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>DE M1110 OLIVIER</p>
<p>« Jeudi au soir, 15 juin [i84o] (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis ma dernière, mon frère (i) a manqué être nommé au conseil
d'Etat, honneur qui le désolait en lui faisant quitter son Aigle et sa
tranquille existence, mais que sa conscience l'eût contraint d'accepter
pour des raisons politiques et religieuses imperceptibles de loin, ici
(i) M. Huchet, d'Aigle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ADJONCTION DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>XI</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« Ce mardi (mars i84&gt;).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Vinet, lentement convalescent, est maintenant visible. Toutes vos
relatious d'ici vont bien. On s'informe constamment de vous, et j'ai
entendu, hier, dans une soirée qui a mis sens dessus dessous
l'appartement de Mme Régnier et sa tête rhumatisée, j'ai entendu, disje,
M1Ie Herminie se récrier, avec une vivacité singulière, sur le retard de
votre second volume de Port-Royal. Vous avez, sur ces bords discrets,
des lecteurs nombreux et fanatiques. Mon pauvre volume en est presque
usé. Vous vous implantez jusque dans la moelle de l'admiration vaudoise,
et rougissez, si vous pouvez, on vous aime ici autant qu'on vous admire.
On vous aime, vous dis-je, avec une candeur primitive et digne, non pas
d'un autre objet assurément (il nous prendrait peu fantaisie d'y y
songer, nous qui vous aimons mieux que tous les autres ensemble), mais
d'un meilleur sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous êtes donc si mondain? eh bien, mieux vaut cela que la tristesse
précédente; seulement prenez garde, je vous en conjure, que, par un
cercle vicieux, elle ne vous y ramène pas. Gardez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« [Mars ou avril] i84i (i).</p>
<p>(2) Publié dans la Revue des Deux Mondes du i5 mars 1841 1 et réimprimé
dans les Portraits contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour le vieux château de Duillier, où nous passerons la quinzaine des
vacances chez Urbain. Pendant ce temps, on nous vernit et blanchit le
salon et la petite chambre; les préparatifs me donnent beaucoup
d'affaires, outre celles du courant, le départ de Marianne demain, et
les soirées. C'est aujourd'hui chez M"e Herminie, hier chez Mme Forel,
tous les jours quelque part. Je suis bien aise d'échapper.</p>
<p>« Votre amie C. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>DE Mlne OLIVIER</p>
<p>« 9 mai 1841.</p>
<p>« Comme pendant de votre baptême du comte de Paris, nous avons eu, nous,
une fête républicaine. Sans être le moins du monde somptueuse, elle n'a
manqué ni de solennité, ni d'ensemble, ni d'émotion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous n'avons point encore vu le Malgache, que nous recevrons de notre
mieux.</p>
<p>« Mille choses tendres des enfants et de vos amis, cher ami. »</p>
<p>XIV</p>
<p>DE M™0 OLIVIER</p>
<p>4 Dimanche, 23mai 1841 (1).</p>
<p>(a) Celle Ioii-iib l'tmlo dfl Vinci, vniiiu nu immi ilixiirtinui'ljim.</p>
<p>»™«ver I int.T.M 11 ,mh'.|u«j &lt;|(. SonuitO, » M i^m^imiV &lt;Lh Um</p>
<p>bliide» »ur lis litlénilui'» fran^k» un iH*-m&gt;m&gt;iïm&lt;&gt; »iù«li&lt;, 1, III,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« [Juin] i84i (a).</p>
<p>&lt;" l'illmiltlii Sdinlu-nouvo ut du l\lir|&lt;i,iV. iiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre amie, « q. O. » XVI</p>
<p>DK M»'» OLIVIER</p>
<p>« Rtô i8/,i.</p>
<p>« Vous rondricz, cher ami, un grand service au canton du Vaud d'une part
et de l'autre nu président embarrassé du conseil d'Etat, si vous
parveniez n découvrir eu quVst un M. Itanium qu'où nous oIVro comme
|tro,fVwwur du liitérotui'u lnliut&gt;, II euHtHM'iio ou ,&lt;olln mmliti'^mi
BMlwiwiH' lit» NouMiidti) « SIi'iinImiii'm1. Il m (M^vt* tlt&gt; ImmiIo
luinuttltJ, Uoimiiip II m voul \\m w Im-ouDIpin illl- II. «w»» l«
Horlmiiiiii, ou tjtnl m ii'ii|i jintilMiii jmmii'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nousamenaitquelqu'un, et unedemi-heureaprès, quand Olivier entendit des
pas sur l'escalier, il me demanda • jju'est-ce donc ? je lui répondis
tranquillement C'est Urbain. C'était vrai.</p>
<p>PQilill'o 1)11 Il 1f'I' r!,I"UI'lliclll pri mil i\'f\IIWIII lonlirlcaan
r!'II"I'lIIclH'lIe,</p>
<p>pr/l, MOlldulI, EII,J'; 1'111'(1111 Il'IIIISplll'ltlt'H, ell IHuH, 1111
ehlllellil du</p>
<p>Ah\~I'I' (Vui!' le Il'11111'1'11(\'1', "t\t'IJII1I!H'1I1 pA1'1l
I'ellsi!'ô,v t~enuvuia,</p>
<p>de.IJIIIIÍpl hllml,UII\')', tm~v~b .53 ot, 1 au,)</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MAJOR DAVEL</p>
<p>MORT POUR L'INDÉPENDANCE</p>
<p>DE SON PAYS.</p>
<p>Sur une autre face sont gravés quatre vers dont, s'il vous plaît, vous
devinerez l'auteur, en vous souvenant, pour juger leur effet, du cadre
immense et silencieux du ciel, du lac et des montagnes</p>
<p>A son pays esclave offrant la liberté,</p>
<p>Comme un héros antique il mourut seul peut elle,</p>
<p>Et pieux précurseur de notre ère nouvelle,</p>
<p>Il attendit son jour dans l'immortalité.</p>
<p>« Olivier veut que je vous dise que ces vers sont de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Faites-vous raconter par M. Espérandieu. Adieu, nous vous aimons
beaucoup. »</p>
<p>XVII</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« Paris, samedi matin, mars i8/(2.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>DE M. ET Mmc OLIVIER</p>
<p>« Ce mercredi 6 mars (i844).</p>
<p>« Mon~cher ami,</p>
<p>&lt;fJe vois M. Vinet plus qu'autrefois. Nous parlons souvent de vous. Il
vous aime bien. Pardonnez-lui ses faiblesses littéraires, etmême
sonarticleZ. sur la Jeanne de M. Porchat, article que vous pourrez lire
en son temps dans la Revue suisse. C'est tout ce que M. Vinet pouvait
écrire de plus fort contre (encore le prendra-t-on pour) et tout
ce.qu'on pouvait dire ici. »</p>
<p>DE Mm* OLIVIER</p>
<p><pb/></p>
<p>sait merveille. Cela ne fait que croître. C'est le premier grand succès
en ce genre, après le vôtre.</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>[Décembre i845J J</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>très occupé, mais vous trouverez bien un moment pour moi. La santé de
Mme Olivier est de plus en plus mauvaise et je crains que, si nous ne
sortons pas bientôt de la situation accablante où nous sommes, sa santé
ne se détruise pour jamais. Cette épreuve me serait-elle encore réservée</p>
<p>XX</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« A Paris (décembre :845) (i).</p>
<p>ment décembre 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce que vous appelez un manque d'unisson littéraire avec vous n'est
ainsi qu'ignorance, impossibilité d'atteindre, découragement profond sur
moi-même et sur tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J. o. »</p>
<p>XXI</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>(Commencement de 1846,)</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veux plus de cette chronique, ou la veux telle qu'elle ne puisse en rien
vous inquiéter. »</p>
<p>XXII</p>
<p>DE Mme OLIVIER</p>
<p>« 26 janvier 1846 (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>tesses, je prendrai votre visite comme un serrement de main. »</p>
<p>XXIII</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« 2 février i8/|6.</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous ou du moins une lettre de vous Car vous ne nous écrivez même plus</p>
<p>&lt;&gt; Enfin, j'aurais tort et je serais bien malhabile de revenir sur tout
cela, si je n'aimais pas cent fois mieux vous montrer que j'ai gardé
toute m%confiance en vous, en votre esprit et en votre cœur.
Pardonnez-moi donc la peine que je vous ai faite, ce que j'ai pu vous
écrire qui a pu vous blesser, et recommençons une amitié encore mieux
éprouvée après cette secousse, et que nous saurons mieux ménager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>part que j'y prends. Je suis trop dans le cas du non ignarus mali pour
dire cela comme un vain compliment de condoléance.</p>
<p>(1) Les pasteurs vaudois démissionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Mercredi 4 février [1846].</p>
<p>XXV</p>
<p>DB JUSTE OLIVIER (l)</p>
<p>['849.]</p>
<p>Cet extrait fait bien connaître 1 humilité de coeur et la droiture
d'Olivier, cette habitude de la réflexion morale et du recueillement et
de son grand désir d'être juste et faire le bien.</p>
<p>(1) D'après le brouillon conservé par Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toujours, toujours, vous nous retrouverez les mêmes pour vous, fut-ce
encore après une moitié de vie passée sans vous voir. Sachez bien cela,
soyez-en sur. « Mais venez si votre cœur vous parle comme les nôtres (i).»</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Ce 3i janvier i85o.</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p>de sollicitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p>OE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Paris, ce mardi t4 novembre i854.</p>
<p><pb/></p>
<p>re 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment pouvoir m'en abstenir, lui ayant aussi payé mon tribut mais je
trouve très légitime que chacun suive en conscience ce qu'il regarde
comme son chemin. Pour moi, je ne vis plus que dans le passé et dans un
avenir qui n'est pas d'ici-bas.</p>
<p>« H en est de même de Mme Olivier. Elle espère en vous, et vous est
restée aussi fidèle amie que moi pour le moins mais elle a dû se faire
complètement femme de ménage, et vous la trouveriez si différente de ce
que vous l'avez vue en un temps meilleur que vous lui par. donneriez
d'aimer mieux aussi vous laisser d'elle l'impression de ce temps-là.</p>
<p>XXVIII ,~&lt;{</p>
<p>;(</p>
<p>OB JUSTE OUVI|§.</p>
<p>~e~=,</p>
<p>« Ce m«ci;di 8 août 1860.</p>
<p>« Cher ami, î</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Paris, ce lundi i5 février 1864.</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p>« Page 37s. « La révolution hégélienne dans le canton de Vaud. »</p>
<p>« Si, comme il le semble, l'auteur a en vue dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« Page 38a. « MM. Monnard, Vuillemin (Vullie« min), Secrétan, Chappuis,
Olivier, enseignaient les « lettres et la philosophie. »</p>
<p>« Si l'auteur a voulu suivre ici quelque ordre chronologique, il
faudrait plutôt le retourner, du moins pour les quatre derniers noms.</p>
<p>« De tous les nouveaux et jeunes professeurs d'alors, j'étais le plus
vieux, soit par mon Age, soit par la date de mon enseignement à
l'Académie de Lausanne (fin i833). J'y enseignais l'histoire et n'y ai
jamais donné de cours de littérature. M. Vulliemin n'a jamais professé
qu'au gymnase, et depuis i838 seulement. M. Charles Secretan était alors
un de mes élèves, ainsi que Frédéric Monneron et Lèbre. C'est pluatard,
et après vous, qu'il est devenu professeur (de philosophie). Samuel
Chappuis également (de théologie).</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Le vendredi soir 26 février 1864 (1).</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Paris, ce mardi juin i865.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« Ma mère va un peu mieux cependant mais son grand âge ne nous laisse
guère d'espoir aussi ferai-je probablement dans peu une nouvelle
échappée en Suisse. Excusez-moi donc si je ne puis aller vous serrer la
main, au moins chez Magny lundi prochain, comme ce serait mon désir.</p>
<p>« Votre ami,</p>
<p>« JUSTE OLIVIER. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Paris, ce 2 février 1866.</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« M. Porchat (mort il y a un ou deux ans) était en effet recteur de
l'Académie, et, comme professeur, il occupait la chaire de Littérature
latine; il la perdit lors de la réorganisation de l'Académie, qui eut
lieu peu après votre cours, ne fut pas renommé, et on le remplaça par M.
Hisely.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Vinet, revenu de Bâle, chaire d'homilétique (ou éloquence sacrée)
et de prudence pastorale (directions aux étudiants de théologie sur ta
vie de pasteur). « M. Dufournet, professeur d'exégèse (soit de
traduction et explication del'Ancien et du Nouveau Testament), par
conséquent, spécialement professeur de langue hébrarque.</p>
<p>« M. Herzog, professeur d'histoire ecclésiastique. « M. André Gindroz,
professeur de philosophie et membre du conseil d'instruction publique,
dont il était I ame.</p>
<p>« D'autres chaires n'avaient pas alors de titulaires ou les perdirent
pour en recevoir de nouveaux dans la réorganisation qui suivit, M.
Zündel, entre autres, pour la chaire de grec. v</p>
<p>tats.</p>
<p>« Adieu, je vous serre la main. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Place Royale, ce lundi 8 juillet 1867.</p>
<p>«Cher ami.</p>
<p>« Mon fils qui, en sa qualité d'industriel, est abonné au Moniteur, a lu
et relu votre discours, dans la bonne version, et lui aussi et son
petitmonde obscur,mais d'esprits jeunes et généreux, y ont applaudi du
meilleur de leur cœur.</p>
<p>« Adieu, mille amitiés de nous tous, en attendant que j'aille vous les
porter moi-même un de ces soirs. » XXXIV</p>
<p>DE JUSTE OLIVIER</p>
<p>« Genève, ce mardi 6 juillet 186g (1).</p>
<p>-&lt;t.f-"</p>
<p>« Cher ami.</p>
<p>« Sans le continuel va-et-yient de mon voyage, je1 vous aurais déjà
écrit quelques mots pour vous dire, (1) Voir ea réponse la dernière
lettré écrite par Sainte-Beuve i se amis Olivier, peu de temps avant,»
mort.</p>
<p>Sf~</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'avais besoin de vous le dire. Il me semblait être encore avec vous à
Lausanne et entre les tours d'Aï. Tempi passati, mais le temps, qui
emporte tout, ramène tout aussi.</p>
<p>«Adieu, bien cher ami. Continuez vos travaux si variés, si pleins de
toute sorte d'intérêt, si charmants et si utiles. Vous ne sauriez croire
combien, même ici, on est dans l'étonnement de votre activité
prodigieuse, et (i) Cet article sur le général Jomini fut le dernier
travail de longue haleine publié par Sainte-Beuve. Il a été recueilli
dans le tome XIII et dernier des Nouveaux lundis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lausanne, mercredi.</p>
<p>(s// l /SI</p>
<p>?~5i1~. `~.</p>
<p>FIN DES LETTRES DE M. ET Mme J. OLIVIER</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ALPHABÉTIQUE</p>
<p>DES NOMS PROPRES CITÉS DANS CE VOLUME (i)</p>
<p>A</p>
<p>Adert, 4as, 4a3, 497.</p>
<p>Agassiz, 4o5.</p>
<p>Agnès (la Mère), 4.</p>
<p>Agoult (Mme d'), a54, 288, 334, 339, 364.</p>
<p>Aimeri,(Melegari), 376 Aïssé (MHe)7244.</p>
<p>Albers (M™), 64.</p>
<p>Albera ~M~j, 64.</p>
<p>Alfieri, 356.</p>
<p>Allàrt (Hortense), 4n.</p>
<p>Amiel, 8, 93.</p>
<p>Ampère (J. -J.), 38, 3g, 53,6 S, 93, 100, m, 148, 181,</p>
<p>1,44».</p>
<p>Ancelot, 2&amp;3.</p>
<p>Angélique (la Mère), ai5. Angéville(M-« d'), 45a. Apulée, 330.</p>
<p>Arbouville (M™d'), 50, a56, 26Ô, 296, 3a4, 3a5, 333; »47. ~53.</p>
<p>Ariane, i53.</p>
<p>Arnauld, 86, 164, 345. Arnaud d'Andilly, go. Augustin (saint), 3o8.</p>
<p>Ausone, 44a.</p>
<p>B</p>
<p>Baader, 343, 375.</p>
<p>Bacchus, i53.</p>
<p>Backoser, i5i, 166.</p>
<p>Bacon, 369.</p>
<p>Badius (Conrard), 102.</p>
<p>Ballaigues, 5i, 67, 372. Ballanche, 54, 61, 87, 164, 184, 253, 370,410.</p>
<p>Balzac (Henri de), 253, 3i3. Barante (de), 297, 3og.</p>
<p>Barbe (l'abbé), 6.</p>
<p>Barbier (Aug.), 58, 59.</p>
<p>Bartas (du), 182.</p>
<p>Barthélémy, 373.</p>
<p>Bautain (l'abbé), 3 1 5, 45a. Beaumont (Gustave), 87. Belgiojoso
(princesse), 3o8, 363.</p>
<p>Bellay (J. du). 161.</p>
<p>Béranger, 24, 74.</p>
<p>Berger, aa 1,466, 495.</p>
<p>Berger (M™), 465.</p>
<p>Bernus (Aug.), 10a.</p>
<p>Berryer, 141, 253, 343, 35i, 352.</p>
<p>Berthollet (le pasteur), i75.</p>
<p>(1) Ne figurent pas dans cette table les parents de la famille Olique
MI' Sylvie (Ruchet, M. et 1\1me litichet, etc., dont K sont cités par
Sainte.-13~euve au pas de presque toutes s~</p>
<p>lettre,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bérulle, 54.</p>
<p>Beyle, i55.</p>
<p>Bezancenet, 443.</p>
<p>Bèze (Th. de), 102.</p>
<p>Biard (M»e), 385.</p>
<p>Blaachenay, 454.</p>
<p>Boccella,6o.</p>
<p>Bochet (du), 89, 469.</p>
<p>Boigne (M"10 de), 370.</p>
<p>Boileau, 69, 356, 485.</p>
<p>Bonald (de), 411.</p>
<p>Bonnaire, 97, 166, 390, 204,</p>
<p>365, 368.</p>
<p>Bonnet, 473.</p>
<p>Bonstetten, 224, 355, 362. Boré, 3 14.</p>
<p>Bossange,u.</p>
<p>Bossuet, 86.</p>
<p>Bouchet, 273.</p>
<p>boulioa, 274, 3oo, 465.</p>
<p>Bramante, 162.</p>
<p>Brenles (de), 89, 124, 143, »46, 147, 258, 45o, 457, 461.</p>
<p>Brichfr(M"»de la), 333.</p>
<p>Bridel, 11, 410.</p>
<p>Briffault 62.</p>
<p>Brizeux, 22, 59, 12Ç, i3o, 176. j</p>
<p>roglie (de), a53, 3i7, 368. Broglie (Mme de), 110.</p>
<p>Brugnière, 74.</p>
<p>Buffon, 309.</p>
<p>Baloz, 28,39, 55, 59, 62,63, 96, 99, io5, 118, i3o,i46, i53, i55, 168,
171, 176, 17I'l8JL' l8'» l88' '97' «4, 283, 290, 294, 333, 356, 365,
366, 481.</p>
<p>Burnouf, 264.</p>
<p>Byron, 16.</p>
<p>C</p>
<p>Cadoudal, 386.</p>
<p>Calmann-Lévy, 75, m. I</p>
<p>Cassagne, 485. I</p>
<p>Cassât, i43, 214, 25 1. I</p>
<p>Castellane (M»« de), 332. I Castries (M™ de), 56, 60, 66, I 103, m, n5,
129. I</p>
<p>Cazalès, 3i4. I</p>
<p>Chabaille, 263, 264, 265. I</p>
<p>Cbalmers, 35. I</p>
<p>Champagny, 3 14. I</p>
<p>Chapelain, 3og. I</p>
<p>Chappuis, 468, 490. I</p>
<p>Charrière f M-»« de), 75, n3, I i44,358, 359, 363, 378, I 37q, 444. I</p>
<p>Charles H, 100. I</p>
<p>Charles le Hardi, i65. I</p>
<p>Charles le Téméraire, 297. I Charpentier, 294, 3i6. ̃</p>
<p>Charton, 102. ̃</p>
<p>Chasles (Philarète), 195,238. I Chateaubriand (vicomte de), ̃ 16, 29, 53,
61, go, 91,100, ̃ 104, 110, 115,164,181,197, ̃ 243, 259, 4o5, 410. ̃</p>
<p>Chatham, 358. m</p>
<p>Chavannes (le pasteur), 245, ̃ 246,44- I</p>
<p>Chénier (André), i43, 452. I Cherbuliez; i65. I</p>
<p>Chopin, 119, 210. ̃</p>
<p>Cicéron, 4n. ̃</p>
<p>Clément, 4o3, 4io, 473. I</p>
<p>Colet(l,ouise), 223, 227. 8</p>
<p>Cottignon (Albert), i55. I</p>
<p>Collombet, 6, 236, 409. I</p>
<p>Combalot (l'abbé), 35o. I</p>
<p>Constant (Benjamin),75. 354,1 358, 359, o, 36i, &amp;M 363. I Constant (Mlle
de), 91. I</p>
<p>Cousin (Victor), 37, 38, 89J ] 101, i5a, ao4, 2o6# 200J 212, 216, 218,
223, 2a6,|</p>
<p><pb/></p>
<p>229, 248, 3oo, 3oi, 3o8, 3og, 3!5, 373, 388, 44o, 476.</p>
<p>Cubières (Mme de), 225.</p>
<p>Custine(M™e de), 195.</p>
<p>Czartoryski (le prince), 121, 212.</p>
<p>D</p>
<p>D'Aguesseau,86.</p>
<p>Dangeau, 63.</p>
<p>Dangeville*(M«le), 95.</p>
<p>Danton, 214.</p>
<p>Dash (Csse), 127.</p>
<p>Daunou, 228, z3o.</p>
<p>Davel, 62, 80, 87, io3, i3o, 176, 3oi,468.</p>
<p>David (d'Angers), 104.</p>
<p>David (le peintre), 12a, 124. Debrit (Marc), 244.</p>
<p>Delâtre, 211, 23i, 262, 264, 4«9, 46o.</p>
<p>Delay, 481.</p>
<p>Delavigne (Casimir), 118,210, 362.</p>
<p>Delécluse, 123, 124, 135. Desbordes- Valmore (Mœ«),28, 3 1, 54, 55, 67,
78, 100, 127, 169, 192, 287, 294, 2 3oi, 3o2, 3i5, 3iq, 368, 408.</p>
<p>Deschamps (Emile), 9,17, 70, 90, 233.</p>
<p>Deschanel (Emile), io5. Desmarets, 191.</p>
<p>Didier (Charles), 325.</p>
<p>Diodati-Vernet, '35, 89, 94, "•. 2cl8&gt; 228, 236, 434, 44°, 45 1.</p>
<p>Doudan, 26, 295, 296, 368. Doy (M"e), 60, 64,75, 211. Druey, i41, 144,
i56, 221, 384, 4a3, 454, 490.</p>
<p>Dubois (du Globe), 9, 12.</p>
<p>Duchâtel, 3o3.</p>
<p>Ducloux, 29, 38, 45, 72, 85, 89. 94, 96» 10°i I02&gt; l2» i33, i3g, 142,
i45, 160, 167, 170, 189, 194, 203, 205, 207, 21 3, 21 5, 260, 34i, 365,
430, 463, 48 1. Dufournet. 262.</p>
<p>Dumas (Alex.), i4, 89, 253. Dumas (fils), 290.</p>
<p>Dumont, 87.</p>
<p>Dumorey,6i.</p>
<p>Dupin, 110.</p>
<p>Durand (H.), 89, 112,120, 160, 3ig, 322, 399</p>
<p>Duras (Mme de), 91 347. Duval (Alex.), 253.</p>
<p>E</p>
<p>Erskine, a3a.</p>
<p>Eschyle, 323.</p>
<p>-Espérandieu (William), 38, 4o, 42, 43, 45, 48, 49,94, 112, 120, 142,
160, 198, 275, 43o, 434, 435, 436, 437, 461, 462, 468, 495. Eynard
(Charles), 3o, i4o, 180, 189, 256, 257, 262, 369, 410, 4i4, 46o.</p>
<p>Eynard (Mme), 2g5&gt; 46g. F</p>
<p>Fauriel, 370.</p>
<p>Favre (Mme), 189.</p>
<p>Feletz (de), 287, 238.</p>
<p>Felice (de), 120.</p>
<p>Fitz-James (duc de), 112. Fleury (le,card.), 161.</p>
<p>Flottes (l'abbé}, 369.</p>
<p>Foisset, 3 14.</p>
<p>Fontanes (M»» de), 56,69,95, 184.</p>
<p>Fontanes, 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>Forcade, 35 1.</p>
<p>Forgues, 3n.</p>
<p>Forel, 221, 270, 446,495. Forel (M-«), 72, 73, 89, 109, 124, i4i, 147,
192, 193, 447.456,465,47'-</p>
<p>Fortoul, 87, 101.</p>
<p>Frossard, 226, 3ot, 45t.</p>
<p>Frossard (M»«), 76, 120,1 38, i4»; i53.</p>
<p>Fourner, 14p.</p>
<p>G</p>
<p>Gaillard, 3o6.</p>
<p>Gaillard (Mme), 218.</p>
<p>Gasparin (Mme de). 46g.</p>
<p>Gaullieur, 355, 358, 359,30i,</p>
<p>366, 444.</p>
<p>Gautier (Théophile), 387. Gay (Delphine), 184, 196. Geli (Mlle), 166.</p>
<p>Genlis (Mme de), 140.</p>
<p>Génin, 4o5.</p>
<p>Genoude (de), 61, 3i4.</p>
<p>Georges (Mlle), 3n.</p>
<p>Gerbet (l'abbé), 158.</p>
<p>Gerson, 266,</p>
<p>Gindroz (André), 43, 44, 120,</p>
<p>495.</p>
<p>Gingins (de), 164, 165, 181,</p>
<p>297 299.</p>
<p>Girardin (M..et Mm«de), 283. Gleyre, 292, 487.</p>
<p>Godet (Ph.), 11,427.</p>
<p>Goethe, 43, 182.- »</p>
<p>Gogol (Nicolas de), '162.</p>
<p>Gosselin, 106, 186. `</p>
<p>Gozlan, 337.</p>
<p>Granier de Casaagnac, 70,</p>
<p>3t4.</p>
<p>Guillon (l'abbé), 238.</p>
<p>Guiraud, 295, 326,396.</p>
<p>1 Guizot, 20, 110, 175, 247,</p>
<p>a4g, 287, 3i6, 3i7, 35i, j 352, 353, 367, 38g. I</p>
<p>Gultinguer (Gabriel), t3o. H</p>
<p>Halévy, 4o5.</p>
<p>Hamillon, 3i3.</p>
<p>Hanska (M™), 363.</p>
<p>Hardy (Henriette I'), 444.</p>
<p>Hare (Mme), 89, 112, i38,i48, i</p>
<p>c4ft, i5o, i53, 276, 278.</p>
<p>Harpe (La), 43,i2i,435.</p>
<p>Hauranne (Duvergier de), i35,2ii. j</p>
<p>Haussonville (le comte d'), 33,403.</p>
<p>Hautefeuille (Mme d'), 196, &lt; Hébert, 70.</p>
<p>Heine (Henri), 327.</p>
<p>Henri V. 61.</p>
<p>Hentsch, 122.</p>
<p>Herzog, 44, 4&gt;9» 495*</p>
<p>Hermencbes (d'), 355.</p>
<p>Hisely, 4g4-</p>
<p>Holterd,3o,i 10, 122, 126, 157. Homère, 3 10,028.</p>
<p>Hortense (la reine), 61.</p>
<p>Holtinger, 82.</p>
<p>Hugo (Victor), 17,27,101,106, 114,173,192,210,215,218,
220,233,249,253,267,268, ,`x 26g, 2g5, 353, 354, 37g, 38o, 38i, 385,397.</p>
<p>Hugo (M»«), i3o5a49. i</p>
<p>Hugo (Léopoldine), 254.</p>
<p>I</p>
<p>Ingold (le R. P.), 256. J</p>
<p>J</p>
<p>Jacquet, 18,39, Io8&gt; a2I&gt; 446, s</p>
<p>458,495. 221P 446, Janin (Jules), 104, 221, 317.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jasmin, 292.</p>
<p>Jay, 225.</p>
<p>Jouffroy (Th.), 12.</p>
<p>Jussieu (Mme de), t tg.</p>
<p>Justin (saint), 3o8.</p>
<p>K</p>
<p>Kaiziwicz 162.</p>
<p>Karr(AU) 223,227,347. Kergolay de), 257.</p>
<p>Kœrner (Justin), 75.</p>
<p>Kœrner (Th.), 75.</p>
<p>Krudener (Mme de), 3o, 338, 347,348.</p>
<p>L</p>
<p>Labilte(Ch.)t 55, 56, i6o,332» 379,383.</p>
<p>Labitte (le libraire), 375. Laborde (Léon de), 3i5.</p>
<p>La Bruyère, 3o6.</p>
<p>Lacordàire le R. P.), 2i5. Lacordaire (Th.), 406.</p>
<p>Lafayette, 61,77.</p>
<p>La Fontaine, 288,300,454. Lamartine, 58, 70, 106, 109, 'I^'iO. 120,
126,205,322,</p>
<p>~8,3,8,3,9,327,</p>
<p>34i,353,356,4oi,4o2,4n, 452,464.</p>
<p>Lambert (Mme de), 4i6.</p>
<p>Lambinet, 61.</p>
<p>Lamennais, 106, 112, i58.2oi, 25o,265,3i8,32i.</p>
<p>Lamoricière 23r.</p>
<p>Lancelot, 4o4.</p>
<p>Landry, 33.</p>
<p>Langallerie (marquis de), 205.</p>
<p>LanXe«c (le chevalier de),</p>
<p>164.</p>
<p>Laprade (V. de), 327.</p>
<p>La Rochefoucauld, 61, 207, 306.</p>
<p>Latouche (Henri de), 70. Latour(Ant. de), 87, 127,247. Latreille (C.), 59.</p>
<p>Laval (le duc de), 61.</p>
<p>Lèbre (Ad.),48, 5i, 60, 72, 75, 8o» °9» «8, 101,116,121,128, i3o,
133,142,145, i47,i5i, 157,160,182,192,195,198, 205,234, 243, 245, 25
1,255, 275, 278, 287, 288, 289, 2o5, 3oo,3o4, 3 18, 327,33o,337 1,
333,334,335,337,340,343 35. 357,358,360,399,455; 460.480.</p>
<p>Lebrun, 248,254.</p>
<p>Lecomte (le colonel), 422. Lecomte (Jules), 200.</p>
<p>Lehuron, 3i8.</p>
<p>Lemercier, 267.</p>
<p>Lenormand (M. et Mme). A, '73, i9i,3i4. h'q*</p>
<p>Lerminier, 3o,io5,ii5.</p>
<p>Leroux (Pierre), 85, J 12, 25o, 280,281.</p>
<p>Letrone, 298.</p>
<p>Libri, 87.</p>
<p>Louis (le prince Louis-Napo.1 lé?Dtâl&gt; 9°' 96, t6-</p>
<p>Louis-Philippe, 181.</p>
<p>Louis XI, 195</p>
<p>Louis XIV, 247.</p>
<p>Lutteroth, i57, 382, 4o8. M</p>
<p>Magnin, 388. M</p>
<p>Maillard, 35o.</p>
<p>Maillé (de), io3.</p>
<p>Maistre (Xavier de), n0&gt; i38, 154,178.</p>
<p>Mondrot, 454.</p>
<p>Manuel, 57,89, ioi,iq5,ii5, 121, 191, 219, 416.</p>
<p>Maral, 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marmier (Xavier), 19, 22, 28, 4», 54, 97, 107, 109, n4, 126, 127, 128,
iSg, i5a, i53,</p>
<p>i56, 196, 222.</p>
<p>Marrast Armand), 368.</p>
<p>Marot (Clément), 362.</p>
<p>Mars (de), 291.</p>
<p>Martigner, 165.</p>
<p>Martin (du Nord), 78.</p>
<p>Maxime (Mlle), 3u.</p>
<p>Melanchton, i85.</p>
<p>Mendizabal, 107.</p>
<p>Menot, 35o.</p>
<p>Mérimée, 234, 379, 383.</p>
<p>Mesnard, 118.</p>
<p>Metternich, 104.</p>
<p>Maurice (Paul), 240.</p>
<p>Michel-Ange, 162.</p>
<p>Michel (Francisque), 255. Michelet,8o,85, io3,324,33i,
332,337,338,380,381,382. Mîchiels (Alfred). 3o5. Mickiewicz, 108, 1 1 3,
1 15, 1 16, i»9, 121, 122,124,139, 162, j§2, io5, 206, 207, 208, 209, 2
10,2 1 1 2 1 3, 252, ^55, 261 277, 33o, 333, 335, 339, 36i
445,447,448,451,459,463,</p>
<p>469,490.49*-</p>
<p>Migne (l'abbé), 256.</p>
<p>Mignet. 2^0, 3og, 387, 3^7. Mole (Comte), 87,96,145,305, 288,317,332.</p>
<p>Molènes (de), 3i5,370.</p>
<p>Monnard, 2, 4o, 43, 55, 56, 70, ^°&gt;QO,gi,i&amp;T, 189, 192,204, 2i5, 219,
221,251,253,270, 354, 366, 372, 399 »4» 9, 4*2, 4a3,458, 46o, /&amp;0$l®o,
494- Monnard (Mad.), 465.</p>
<p>Monneron (Fr.), 1 1 1,121,399, 49». 4</p>
<p>Montesquieu, i4o.</p>
<p>Muller (Jean de), igi</p>
<p>Murat, 89.</p>
<p>Musset (Alf. de), 9, 74,99, 101, 197,198,204,302,312,313,</p>
<p>333,339.</p>
<p>Musset (Paul de), 3oi. I</p>
<p>N I</p>
<p>Naëff, 123,1 35. I</p>
<p>Narvaës, 329. I</p>
<p>Necker (M»«), 4i6. I</p>
<p>Néraud, 259,463. I</p>
<p>Néron, 328. I</p>
<p>Nicolas (l'empereur), 210. I Nicole, 164,245. I</p>
<p>Nisard, 210. I</p>
<p>Noailles (duc de), 62. I</p>
<p>NodiGr (Charles), 67,181,309, 1 333, 352. I</p>
<p>° I</p>
<p>Obermann, 4z8. I</p>
<p>.P</p>
<p>Pache, 72C I</p>
<p>Pailhès (l'abbé), 91. f Paixhani, js67. I* Pantasidès, 240. |J Pascal
38, 117, 164, 191 J* 30ot3oi, 3i6, 3ig. I</p>
<p>Pasquier, 309, 332. §“</p>
<p>Patin, 3 336. ̃*</p>
<p>Paul (Jil.), 54. |B Paul^-Paris, 87.</p>
<p>Pavi#(Th.), 217, 23o, 3o6. |K Pavie (Victor), 161, 238. Péclard, 89, 98,
120. I R</p>
<p>Pelegrin (Mme), 2I8. 1K( Pelletier (le général), 68, 2o5|R 23i. 1R!
Pelletier (MHe), 25i. Ri Pellisson 3oo. In' Pérès (Antonio), 387. |Hl</p>
<p>Petetin, 3 10. • I</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe II, 387.</p>
<p>Pictet (Ad.), 33.</p>
<p>Pîgnollet, 238.</p>
<p>Pingaud (Léonce), n4-</p>
<p>Piscatory, i35.</p>
<p>Place (de), 4io.</p>
<p>Planche (Gustave), 3g3.</p>
<p>Platon, 38, o3, 36g, 440. Plessis (Mlle), 387.</p>
<p>Polier (Mme), ^4.</p>
<p>Pougerville. 210.</p>
<p>Porchat, 43, 144, 231, 333, 419» 47°. 4g4-</p>
<p>Pressensé (Edmond de), 243. Pressensé (Mme de), 157. Q</p>
<p>Quinet (Edgar), 58, 97, 3ig, 324, 325, 333, 334, 335, 370,382.</p>
<p>Quinet (Mme), 338.</p>
<p>R</p>
<p>Rachel, 106, 221, 222, 302, 309, 3i6, 3i7, 32i, 336. Racine, no, 321.</p>
<p>Ravaisson, 2o5.</p>
<p>Récamier (M«e), 28, 53, Go, 6.i, 62, 66, too, to3, n5, 181, io5, 302, 3i4.</p>
<p>Régnier (M"»), 5o, 89, 108, 112, 120,192, 283.</p>
<p>Raphaël, .161, 162, 173, 178. Rémusat (de), i35, 204, 210, ï 223, 225,
267, 292, 364, 388, 389, 472-</p>
<p>Rendue!, 3g, i6,&gt;, 200, 201, 2o3, 207, 21 5.</p>
<p>Reuchlin (Hermann) 123,171. 'Richelieu, 247, 473.</p>
<p>Rigaud, 69, 25 1.</p>
<p>Risler, 75, 96, 100, 106, iïo, 167, 191.</p>
<p>Ritter (Ch.), 76,</p>
<p>Robert (Léopold), \iZ.</p>
<p>Roland, 72.</p>
<p>Ronsard, 69, 25 1.</p>
<p>Rossi,94, 142, 197,351, 385. Roullier, n.</p>
<p>Rousseau (J.-J.), 268.</p>
<p>Royer-Collard,2i5, 221,283. Rossmalen (de), 264.</p>
<p>Rowles, i55.</p>
<p>Ruchat, 82, 494.</p>
<p>Ruckert, 242.</p>
<p>Ribeaupierre (de), 3o6. S</p>
<p>Saci(de),54, 238.</p>
<p>Sade (marquis de), 3o5. Saint-Chéron (de), 3i4, 337. Saint-Cyraa, 164,
203, 4°4- Saiot-Hi'-ire (Barthélemy), 209.</p>
<p>Saint-Julien (de), 2o5, 207, 2i4,2i8,444,445.</p>
<p>Saint-René Taillandier, 421. Saint-Simon, 62, 140.</p>
<p>Sainte-Beuve (Mme de), 9. Saisset, 380.</p>
<p>Salvandy, 87, 90, 2o5, 267, 21J8, 269, 390.</p>
<p>Salvage (Mm&lt;1), 61, 62. Sand (George), 28, 106, i53, 178, 188, 197, 199,
208,</p>
<p>210, 218, 224, 233, 25o,</p>
<p>252, 255, 258, 265, 268, 279, 281, 307, 3i8, 327, 338, 33g, 34i, 447, 462,</p>
<p>463, 464.</p>
<p>Scholl, 57, 89, 112, 142. Schwetchine (Mme), 216. Schirdin^ (Mlle), 457.</p>
<p>Scott (Walter), 58.</p>
<p>Scribe, 210, 245.</p>
<p>Secretan (Ch.), 72, 89, ion., m, 144, 197, 2o5, 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>Senancourt (de), 34.</p>
<p>Senancour,296.</p>
<p>Senaud(leR. P.), 256.</p>
<p>Sévigné (M«»e de), no.</p>
<p>Simon (Jules), 7, 388.</p>
<p>Simonis Mme de), 55, 7g. Sicglin, 404 •</p>
<p>Soulié(Fr.), 63.</p>
<p>Soumet, 262, 265, 295, 461. Souvestre (M. et Mme), 83, 292, 3q7,4o8.</p>
<p>Spoelberch de LoveDjoul, 4. Staël (de), 36 1</p>
<p>Staël-Vernet, 36.</p>
<p>Sue(EuK.),3o2,3i2,3i3,332, 337, 35i</p>
<p>Suétone, 63, 328.</p>
<p>Surville (Clotilde de), 184. T</p>
<p>Tacite, 63.</p>
<p>Talleyrand, 69.</p>
<p>Tascher (Mme de), 60,. 80, 103,115,120,122,135,142,
1/16,150,170,173,174,175, 181, 188, 106,213,227,278, 27g, 283,301, 32g,
368,465 Tastu (Mme), ig5.</p>
<p>Tattet (Alf.), 74.</p>
<p>Tell (Guillaume), 34, 362,492. Texier (Ch.), 87.</p>
<p>Thcocrile, 276, 36o.</p>
<p>Thésée, i53.</p>
<p>Thiers, 110, 147, 184, 204, 206,210, 224, 241,288,299,
318,351,353,367,386,387. Thierry, 292.. •</p>
<p>Thomas, 37g.</p>
<p>Tissot, 189.</p>
<p>Tocqueville, 87, 169, 253. Tœpffer, ijé, 265, 456.</p>
<p>Tourgucneff, 22, i3o.</p>
<p>Toussaînt-Louverture, 222.</p>
<p>Tristan (Flora), 95.</p>
<p>Troubat (Jules), 5, 5i, 320, r 348,349,35o,498. i</p>
<p>Turquely, 127.</p>
<p>U</p>
<p>Uhland, 68, i3o.</p>
<p>Urbain VIII, 162..</p>
<p>V</p>
<p>Vacquerie (Aug.), 240, 37g, 382..</p>
<p>Vallière (Mme de), 109.</p>
<p>Valmore (Ondine), 236.</p>
<p>Verny, 142, 157, 2t9. ·.</p>
<p>Veyne (0'), 80,37!, 472,497,</p>
<p>498.</p>
<p>Vigny (Alfred de), 8. 9, 17, 27, 58,59, 173,253,3i3,354, 369, 393, 394, 452</p>
<p>Villemain, 177, 1 83, 184, 20 5, 209, 364, -65, 378, 476. Vincent de
Paul (Saint), 54. Vinet, 2, 3g, 4o, 4», 43, 57 72, 73,80, 89,94, io5, m,
121, i38, i3g, 142, i57, 160, 182, 192, i«j4,^ a«5, 218, 21g, 223, 233,
243, 253, 256, 262, 265, 268, 273, 293, 295, 304, 3o5, 308, 3i5, 3ig,
32i, 3s2, 326, 335, 337, 357, 359,;</p>
<p>366, 368, 369, 419, 435,,</p>
<p>442, 447, 452, 454, 458,' 459, 462, 468, 470, 490, 4g 1, 4g5.- "}</p>
<p>Voltaire, 11 3, 322, 371.</p>
<p>Vulliemin, 44» 82, 89, io3, ii2, 120, i3g, 142, i45, i6Oj 182, igo, 199,
263,, 266,335,400,490. i!</p>
<p>,)rz&lt;'</p>
<p><pb/></p>
<p>Wey (Francis), 352 Winkelried, 4ig, 492. Z</p>
<p>Zündel, a3oyUgâ^N</p>
<p>W</p>
<p>Wailly, 58, 59. Walewski, 60. Weiss, 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>/.A VERTISSEMENT. 1 INTRODUCTION 1. 5 CORRESPONDANCE DE- SAINTE-BEUVE
AVEC M. ET M°** JUSTE OLIVIER 3:1 LETTRES DE Bt. ET Xiie JUSTE OLIVIER A
SAINTB-BEUVE. 425</p>
<p>ABLE ALPHABÉTIQVE DES NOMS PROPRES ciTES (~</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>le huit octobre mil neuf cent quatre PAR</p>
<p>BLAIS ET ROY</p>
<p>A POITIERS</p>
<p>pour le</p>
<p>MERCVRE</p>
<p>DE</p>
<p>FRANCE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
