<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bazalgette, Léon (1873-1928)">Léon Bazalgette</author>
<title>Camille Lemonnier : biographie précédée d'un portrait-frontispice, illustrée de divers portraits, de dessins et d'un autographe, suivie d'opinions, de documents et d'une bibliographie / par Léon Bazalgette ; ornements typographiques d'Orazi</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bazalgette, Léon (1873-1928)</author>, <title>Camille Lemonnier : biographie précédée d'un portrait-frontispice, illustrée de divers portraits, de dessins et d'un autographe, suivie d'opinions, de documents et d'une bibliographie / par Léon Bazalgette ; ornements typographiques d'Orazi</title>, <date>1904</date>,description :Collection : Les célébrités d'aujourd'hui,77 pages
</bibl>
<publisher>Sansot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k116986w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>i Camille Lemonnier l'A K</p>
<p>LÉON BAZALGETTE</p>
<p>iîiogkaphie précédée d'un portrait-frontispice</p>
<p>illustrée de divers dessins ET D'UN AUTOGRAPHE</p>
<p>suivie d'opinions et d'une bibliographie ̃!</p>
<p>ornements typographiques d'orazi j</p>
<p>PARIS</p>
<p>HlJSMO'l'HÉO' INTERNATIONALE D'ÉDITION</p>
<p>/• SA.VSOJ' Se O, Editeurs</p>
<p>Re y, Kl'B IJES Ulv\UX-RTS, 9</p>
<p>– '904</p>
<p>à</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLE LEMONNIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CÉLÉBRITÉS D'AUJOURD'HUI</p>
<p>Camille Lemonnier PAR</p>
<p>Léon BAZALGETTE</p>
<p>BIOGRAPHIE PRLCLDEE D'UN PORTRAIT- FRONTISPICE</p>
<p>JU.tl^TRI B DE D1\ERS PURTIlAlTS, T)E TiESSlNS ET d'DN AUTOGRAPHE
Stlirïfi D'OPITJIONâ</p>
<p>DK DOCUMENTS ET DUNE BtBI rûGRAl'ItlIS</p>
<p>ORNEMENTS TIPOGRAPIIIQUES d'oSAjSI</p>
<p>r7^</p>
<p>PARIS</p>
<p>lilBLlOTHKOUE INTERNATIONALE D'ÉDITION Ë. SANSOT et C"&gt; Éditeurs</p>
<p>9, RUE des Beaux-Arts, 9</p>
<p>Rj^c. as</p>
<p>1904</p>
<p><pb/></p>
<p>Camille Lemonnier</p>
<p>I w I est impossible d'apparaître plus</p>
<p>m I I intégralement l'homme desonœuvre m M. ̃ que ne l'est Camille
Lemonnier.</p>
<p>m M Regardez l'homme. De stature im-</p>
<p>m J^^felF* m pointe, largement râblé, de puis-</p>
<p>Hh&amp;HKSHiV santé encolure, l'être physique tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Camille Lemonnier naquit le 24 mars 1844-, u Ixelles (commun'; de
Bruxelles). Il sort à' la bourgeoisie. Son père était l'avocat Louis
Lemonnier de Louvain sa mère (qu'il perdit a deux ans), Marie Panneels,
d Ixelles. Bien que ces noms semblent déceler la double origine, wallonne</p>
<p><pb/></p>
<p>et flamande de Vécrivain, zl parait que son père était, comme sa mère,
d'ascendance flamande. Deplus sa bisazeule paternelle était italienne.</p>
<p>Celle origine double, ce fait d'être une synthèse donnent la clef de son
œuvre. Ils expliquent les deux tendances qui, tout le long de celle-ci,
s'entrelacent, se superposent ou se marquent parallèles d'unepart, son
attirance vers les matérialités instinct flamand, -son inquiétude du
mystère sentiment wallon, d'autre part. Il est également redevable à
cette double origine des deux sentiments qui sont au fond de si nature,
en inégale proportion, puisque le premier l'a emporté la ferme, massive
et joyeuse assurance</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, en dépit des contradictions et des heurts, le fait tracer, d'une
main puissante, le sillon de son œuvre, et le tourment de t inédit, les
longues recherches, les brusques variations qui ont marqué son art.</p>
<p>Son existence ne comporte pas d'incidents. Elle s'est écoulée calme
extérieurement, concentrée, toute de labeur acharné, de passion pour
l'art, pour la nature et pour la vie. Ses œuvres seules en marquent les
étapes. Sa biographie tiendrait en une ligne il a vécu, il a œuvré
inten~sèment.</p>
<p><pb/></p>
<p>A 25 ans, il perdit son père. Alors son destin se précisa. H quitte
Bruxelles et gagne leplem air auquel aspirent ses poumons. Il loue un
chdleau dans] la montagne, non loin de Namur, et s'y installe. Ce fut là
Vivresse après les ténèbres de la vie urbaine, V assouvissement d'un
instinct parla pendant deux heures avec le même empoitement que celui
qu'inspire un nombreux auditoire. Quand il eut termine de très faibles,
et timides applaudissements se firent, entendre de la pari, d'un des
truis auditeurs qui restaient encore dans 'la salle ils étaient de
Camille Lemonnier pâme devant Baudelaire. »</p>
<p>(i) L'anecdote, fort amusante, a été contée par M Delmcr (foc. cit., p.
38).</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vraie biographie c'est son œuvre, Vœuive de ses quarante années de
labeur. C'est en 'elle qu'il a versé les énergies de sa vie. C'est en
formules d'art que sont inscrites les crises qu'il a traversées.</p>
<p><pb/></p>
<p>traversé toutes les esvpériences d'une vie, reparait enrichi, fortifie,
assoupli, élargi, contrôlé par une volonté sûre. époque magnifique de
plénitude et (le triomphale fécondité, où quelques-uns des plus oeaux
fruits de son art se sont épanouis et s'épanouissent encore sous nos
yeux. C'est pour lui Vâge palingênésique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien que publié dix ans plus tard, il faut considérer Thérèse Monique
comme son début dans le roman. Nous devons avouer que, quelque bien
intentionné ou perspicace qu'on soit, il est difficile de présager, à
travers le sentimentalisme un tantinet puéril et l'affabulation
simplette ud 2</p>
<p><pb/></p>
<p>livre, le futur maître. Le thème et Vêcrilure en sont également
mt'diocres Je n'y reconnais de vraiment caractéristique qu'une certaine
tendresse éparse, véritablement de bon aloi. Son véritable et
significatif 'début dans le roman c'est Un coin de village. Cette
savoureuse histoire paysanne, iCwne saine et réelle humour, est vraiment
sorti de son moi intime. Elle fleure délicieusement bon la terre. La
langue en est simple, ferme et sûre, sans inutiles ornements. Un tel
récit villageois, frais et verveux, aux allures de légende populaire en
sa naïve intrigue et sa plaisante discrétion, c'est vraiment comme le
sourire de bon accueil el de bon augure qui vous reçoit ait seuil de
l'œuvre.</p>
<p>Après les essais de toutes nuances, cette somptueuse et splendide épopée
forestière apparait bien comme le chefd'œuvre dresse, tel un phare, au
seuil des grandes vies. Les amours d'un braconnier et d'une fille de
ferme s'y déroulent en pleine nature, dans la foret profonde, formant
une évocation toute puissante de la jeunesse, de la liberté et de
l'amour. Il y a là, quelque chose d'éperdu et de frémissant, comme un
instinct qui s'épanche, une frénétique passion de la nature et de la ne.
Ceci, fut dit le Mâle, c'est l'écrivain lui-même, ce livre est une
autobiographie idéale, une confession lyrique. Cela est vrai assurément
dans la mesure ou toute œuvre, directement jailhe des sources de vie de
son créateur, la représente. Cachaprès, le fauve aux primitifs et
indomptables instincts, le magnifique animal humain, qui semble un
produit direct de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment Camille Lemonnier apparaît bien le chef et le père. Il avait
elé Vévedleur, l'homme providentiel qui, du rameau de son art, avait
touché au front les endormis. Comme l'affirme énergiquement Edmond
Picard, « il symbolyse (seul peut-être) l'activité littéraire belge de
langue française dans son ensemble. Il en a éte le centre, le tronc, la
quille, l'épine dorsale, la ligne axiale de lui, sur lui, presque tout
est sorti ou s'est appuyé directement ou indirectement.» Quelles que
furentsesvictoires futures, jamais il n'apparut aussi clairement
qu'alors le maître et le prin-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>assez, les dix romans de lu période de psychologie, d'analyse et de
documentation où nous entrons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parce</p>
<p>C'est en cette même année iS88 que l'écrivain éprouva pour la première
fois la susceptibilité de la pudeur des parquets. Reprenant la tradition
des procès pour pornographie intentés aux grands artistes, les
magistrats parisiens incriminèrent un conte paru au Gil Blas dont
Lemonmer était alors l'actif collaborateur, L'Enfant du Crapaud. La
défense de son camarade Edmond Picard nepnt lui eoiter l'amende
encourue. L'écrivain et les gens de justice allaient se retrouver face à
face en de nouvelles et fécondes circonstances.</p>
<p>tiser. J'admire Le Possédé pour deux raisons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une œuvre d'art, on pourrait affirmer que jamais livre plus vengeur ne
fut écrit, plus apte a violemment dégager l'horreur d/hnoniaqne des
mauvaises luxures.</p>
<p>Et c'est ainsi qu'au bord des abîmes côtoyés ou pressentis, son sûr
instinct le ramène toujours dans les chemins de la vie, alors qu'on
pense qu'il va s'égarer au delà.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fozs c'est bien le franc et définitif retour vers lui(1) Marik
Mali, Ptsdicnce pour L'Aiehe (L'Idée Libre. i5 mars iao3).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce moment de sa vie m'est cher entre tous, car c'est alors que le l'ai
connu, qug je suis entré en contact avec sa grande nature rude, candide,
enthousiaste et chaude, dans l'ivresse et la pahngénesie de son Ile
Vierge, dont il revoyait les dernières épreuves.</p>
<p>De cet aspect nouveau de lui même, je trouve comme l'intime révélation
dans un portrait qui date de cette épo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec l'Ilomme en Amour nous revenons aux immédiates réalités. En
confessait que ce livre est un absolu chefd'eeuvre, je n'étonnerai sans
doute que ceux qui n'ont pas la bonne fortune de le connaître. Cesliin
de ceux ou toutes les qualités de l'artiste et toutes les puissances de
l'homme se sont équilibrées pour concourir h une création par/aile.
Sorti de la même conception que Le Possedé -mais ici plus large, plus
vraie, plus universelle, plus humaine, également d'un art plus sûr et
plus serein c'est le roman du sexe d'abord atrophié puis hypertrophie,
lin homme aux instincts falsifiés par les traditionnelles morales étale
les souffrances de sa chair tenaillée. Par le jait des faux préceptes
dont on estropia son instinct de jeunesse, la beauté de la vie
normalement et librement vécue, selon les enseignements de la nature,
lui apparait sous les traits dupéclié. Après avoir âprement lutté,
poussé par l'impéi leux prurit sexuel, il se rue aux luxures avec la
frénésie de l'être long-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contemporaines, comme l'incarnation, sous une (orme éternelle, des
tendances profondes d'un dge. C'est une œuvre où, s'affirme une étape de
l'humanité,</p>
<p><pb/></p>
<p>mille Lemonnier, ouvrier serein et persévérant dans les voies nouvelles,
a redit sa foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le souvenir, de la vie profonde et ardente des créatures modelées
selon la vie.</p>
<p>Ces deux romans, ou sont fixés par un psychologue expert et par un
maître peintre des traits permanents de la race, des aspects de la
conscience et dit sol, des types et desmœurs originaux, revêtent, au
point de vue national, une signification exceptionnelle.</p>
<p>C'est du procès de Bruges que nous est venu Les Deux Consciences, un
livre qui se dresse, parmi les cimes de l'œuvre, empreint d'une
signification speciale. Une passion concentrée le traverse, plus ardente
encore que d'ordinaire, parce qu'il est sorti de l'intime vie
personnelle de l'auteur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ata~t tout il y a l'écrivain d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque parut son deuxième Salon de Bruxelles, celui de jfM6 –
&lt;'&lt;tM~ttr, un matin, vit venir cA&lt;'x lui ~t~/rgd Stevens qui l'embrassa
et lui ch&lt; « Vous êtes désormais le &lt;:t':&lt;Me sur lequel nous fixons les
yeux. )!* C~ jeune hOHtM~ en qui se renouait la tradition des grands
cr!'&lt;~tte.! d'art, avait en effet découvert des peintres tels que H.
Boulenger, Louis Dubois, H. de Brakeleer. Ce fut ensuite ce coup
d'audace, k Salon de Paris de V~TO un M/Mme de deux cent cinquante
pages. L'écrivain de vingt-cinq ans, presque un MK'o~?:M encore, mais
~!fr de sa force, pénétré de sa mission, a f0!t~tt ~ttf~tr champ de .sa
vision. En une langue !'&lt;MOH~. puissante et neuve, il y eNMt des
jugeHteH~ d'une stupéfiante ma&lt;M!&lt;e (~).</p>
<p>(Cite par L. DELMER, loc. cz')</p>
<p><pb/></p>
<p>les artMffs qu'il ~e une pat'/st'tf &lt;z!MbgM de sentiment. C'M&lt; d'un a'
/)'att'r)te&lt; (;)!&lt; ccmsM~c. C'est presque en Cf))!)'gM t/tf't! )MM!
parle d'SM.K, tant il s'en éprouve inshmcit~BMttt proche, ce peintre-né.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment de couleur et de forme, paraissent douées de saveur et de pœr/Mm,
e&lt; qu'on ne sait p~iis si on a devant les yeux une toile ou une page
imprimée. Ce chapitre dédié aux ~M~HS de jtfMMcA, t~Mt est dans tout
fŒtfMt-e de Lemonnier l'une des pages tHaMfMSM pour ce qui est de
l'expression p&lt;&lt;M&lt;t&lt;/tte verbe écrit, demeure comme un prodige de vie et
f!'Mn&lt;M?'e. unique peut-être dans lettres ttm'f~rselles. A mesure qu'il
s'achemine dans son a'ft, en ~me~ d'expressions toujours plus adéquates
de &lt;Mt-met!M, la /acM/&lt;f' de creation l'emporte ciez lui sur la
/&lt;:e!tK&lt;i critique. L'édification de son &lt;E!ffre l'accapare tout entier.
11 est demeuré pourtant &lt;'&lt;E:'&lt; largement ouvert sur l'art. Je me
contenterai d'en citer comme preuve cette page étonnante consacrée au
peintre Alfred r~M)M (~S9S). vit toujours dans l'intimité des artistes.
près du .!&lt;;tt&lt;p&lt;eMt' Constantin Meunier, du pem~'e Claus. Les
tendresses de la premiere heure sont loin d'ëtre F&lt;cmt~E&lt; l'art
contemporain n'a pas de secret pour lui.</p>
<p>M y a ensuite le conteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>magne. Il ne eott~aK que les deux pays limitrophes, la Hollande et &lt;a
France. Si /:&lt;MM~ sur cet amour fondamental de sa terre – dont La
Belgique est l'expression MHtHM grandiose c'est qu'il révèle l'une des
caractérts&lt;uM majeures (le son ~))tp~)'a)neKt. Ce n'est pas un art
cosmopolite, (!'ttmp?'essto?ts Mt!Wse&lt;AaMt~fSCf)pt~MM, ~e sien. C'est un
art &lt;oca!, intense, sincère et vécu, qui malgré l'étendue de ses
yowM'awa; aspirant l'air d'alentour, ~'et! a pas moins ses racines
!m!)t'mct/)~ms}t&lt; fixées mt sol. La Belgique obtint le prix quinquennal
de littérature, )'f/MSg au Mâle quelques années auparavant. Il est vrai
qu'on ne l'admit pas, sous forme de prix, dans les écoles. Sous
pr~&lt;ea;te qu'elle ~t!&lt;, selon le mot de jf. Laveleye, « trop lyrique ».
C'~&lt; ? un de css ~t&lt;yB)):e)tt.&lt; rei'~atgtffs qu'il M~ot't~a
&lt;&lt;tposter:'&lt;f' de recueillir.</p>
<p>Lorsque j'envisage t'fM~ hautaine et puMM!),te figure, non plus dans la
ttutthphe~ de ses aspects, mais dans !'M)tt'te centrai de sa nature, j'y
reconnats comme ~)fmct~s MOMMf !tm instinct.</p>
<p>Car ches lui c'est bien ftM&lt;:?M&lt; qui coMmem~g en MaHt'f. Ses ~t'&lt;~M:Mr's
K~r&lt;!s ont jailli de f:)'~sut!&amp;~ instinct de s'exprtmer so!tii la
/«?Yftc verbale, non pas de &lt;&lt;t volonté d'f~'e un écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C&lt;BW des réalités. Je ne veux salueren cette minute que l'ouvrier d'une
œ)tt))'e de sève et de nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je doM dire un mot plus s~Mift~ de l'artiste de la forme, de &lt;'OMUr:&lt;V
SOHt~nKtt qu'est T.emOttMt~)'. La langue est un ~f'meftt prépondérant
dans son ctttrr&lt; Sa /f!fms) t&lt; se l'est o't~ toute pièce, par un labeur
immense ~tt't-'c!;nt'a son</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette t-M/tesse du vocabulaire de /.6MO) nier, une Wt~ amtofMBe l'a
proclamée en des termes d~mtM/s. Maurice i)fo'&lt;BrK)tc~ a écrit ceci «
eamt~ Lemonnier est peî4,t-étre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis reconnaissant a Camille Lemonnier de s'être fort peu soucié de
philosophie. Les t!o&lt;;&lt;r!'HM, les méthodes et les métaphysiques sont
absentes de son ffMMre. Il n'a ~e strictement qu'un arttste. Pourtant
~f.! intuitions, des conjec&lt;tt?'e!, des presciences emamem&lt; de celte
&lt;BMfn*, nombreuses, significatives, claires, impérieuses. Retenu d'une
part au sol parses racines, il se manifeste en tm~me temps un instinctif
(j'e~neM)' d'avenir, une sBTMt&amp;th'~ or:eM~ vers le lutur. Il pOM~ si
j'ose dire, &lt;'M!tM!~ flair des ~-t&lt;f% prochaines. ~'at m~Mf ~'ft quel
sens pro/ottt! se dégageait de la troisième pf{!'&lt;&lt;* de son a'Mt;re,
celle que domine &lt;Jf'~ de nature &lt;~ d'MHe /tMmaM:&lt;f se r~f~)'&lt;tMt aux
/OKfaMM oftginelles de l'instinct. J'&lt;zt dit combien cette conception
pant/tf'MfcdH mondecorrespondait &lt;nf.&lt;; aspirations de la pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>J&lt; y M)M évidente ?'s&lt;&lt;!&lt;:o)t entre cette orMKtattom /7'a?tc/i~ et
hardie de /cr:'M:m et la sourde /toshhM de la B~~t~ue ~tf~fs lui. A
considérer toutefois ce que Camille Lemonnier )'M~)t~ en son pays, ce
déni de )Mst!M ~craM inconcevable. Voyez plutôt. J&lt; a récolté de la
gloire pour sa patrie..M est le père de toute une (y&lt;&lt;~c'r&lt;!(!OM
d'écrzvains, travailleurs du champ que de S~ rude )KS!)t il f~Ë/rtC/M.
.H fut l'éveilleur de toute une vie ~'art et de HMf~rmtM au pays belge.
7&lt; a fj~ort~f! sa terre en tin &lt;tHre admtT's~!f, répétant son adoration
/MM~ dans tout le cours de son &lt;KMfM. s'est ~t/~ une a-CMtemee d'KM~
(Hf/mM tKCone~arable, tout em~terë vouée au !tt~Mr, simple et ~'ftndf,
sans or~uet/, si ce n'est !'M'&lt;jft&lt;M&lt; de sa p)'ot!~ &lt;fa!is~. Tout
concourt ot /itt't'e de lui M?te de ce.! mdtMttMaHtf's nahomttks en qui
un peuple salue l'expression exaltée ~e ~t-fHMfte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant Il n'a t'e'coKfi c~x lut en dehors du petit jp'OMpe des
AyMat'MS et des artistes qu'ingratitude, fŒMCMme t~fs~utiM, ~norftHcc
farouche et m~tffKytM, ~!ftciale m~t~'r~M~ ne puis, dis-je, m'e~hf/u~-
cet ostracisme, quelque naturelle que s'oit la haine nourrze contre un
esprit libre et fort par une plèbe de titW~fmt~ dont le cerveau
d~Mt~ttre empnsonne aux tH~s~!t!!M&lt; /07'mules. jVats yMKt-eh'e vaut-il
mieux CË«ep&lt;!)'f!t~oj.'a~:tt&lt;jfratitude &lt;/M'ttKc hypocrite et
d~?Ht-?'eeomTtS!'ssa&lt;:cs, ou qu'un maM!'o:&lt; m6ce!t:sme. Cette abstention
de~o/~ftets lui sied.Elle &lt;g complète et le couronne. Elle le sacre, ~Mt
aussi, un « e?t?M'm: du peuple ».</p>
<p>T~ est donc la double !t~tts&lt;Me ~'fpt'OMfe un tel homme. Pour ftû:, est
loin d'avoir cott~MM sa juste place au soleil S.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il sortit &lt;sH&lt;ac/bM victorieux, t~t~~Mt' du pétrisseur d'humanité
des mains ~i duquel tout un mwtdf est sorti, a m j t
MttKsta?!&lt;/tt!?:mett~seff't.adams tnA7M- t l'unité /asc:msK'ë de son
~tttT&lt;e&lt; m o&lt;"T"rw t de sa vie. ~m</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OPINIONS ET DOCUMENTS De Léon Cladel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Albert Mockel</p>
<p>Au lieu de rester l'écrivain largement notoire et respecté qu'il est
simplement, M. Lemonnier aurait connu sans doute une célébrité plus
tumultueuse s'il n'avait eu un respect trop profond de son art. Il
aurait dû refaire chaque année le même livre il serait devenu ainsi le
producteur régulier, le commerçant dont on cite l'enseigne, et qui livre
« de confiance une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bien peu comprennent que ce que l'on veut faire, après .&lt;ne chose, ce
sott preciscmcHt une autre )). dit avec justesse M. André Gide. Et avec
quelle hauteur le proclame M. Lcmomuer lui-même « J'ai fait de mon
esprit, dit-il, une maison dont les fenêtres s'ouvrent sur des couchants
de pourpres et de métaux, dont les fenêtres s'ouvrent aussi sur de mois
clairs de lune. Et dites que je suis un prince sans territoires</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux que je convoite se recuient toujours plus loin devant mes pas. Je
suis chez moi partout où s'évolue une sensation d'inconnu, partout où me
réclame un peu de mystère. Nulle paternité ne me parle plus en mes
livres une fois leur zone explorée.</p>
<p>(Afe/'t.ef/&lt;rance, mai 1897.)</p>
<p>Du Masque rouge</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLE f.ËM~~MKt! ;t~)</p>
<p><pb/></p>
<p>(Masques et Visages. /lc&lt;:o;7 avril 1903.) De Emile Verhaeren</p>
<p>Le prétexte de l'entrevue? Mon livre Les f~ma~es que je présentai à
votre critique. H fut jugé par vous balourd et violent. J'en conserve
l'épreuve corrigée par votre expérience etàcette heure de bonnes pensées
s'en allant vers vous, ces feuillets raturés sont là, devant mes yeux,
sur la table, en ce lointain ermitagedu «Caillou qui bique », où ma
santé se raflermit et s'épure dans l'air vivace et la solitude féconde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Georges Rency</p>
<p><pb/></p>
<p>tach&lt;*auvfnt.t'~t)f[nrf'rutii&lt;'rommpunhrasier.
&lt;f'stainsi~u''tavue.)f'f),!)mhfauxquandUafait
)phi)st~&lt;)u!t)a)trc.C'pstHi!!Siqu('!)fapj)ara)taux
f''trant;ers.a)txpnn('!tns.!)rruxquit)pp&lt;)ssf'dpntpas
)es('&lt;'r('tdrdft''ndr['CF.si!)nsc!&lt;'sbandps. d'adoucir</p>
<p>C.AMILLELE.'tU.MEnjt!)).</p>
<p>l'expressif!) irriter de ce visH~t'.dnmener sur ces lèvres sensuelles et
fermées le sourire confiant de t'an)Ui~. Sans rirn p!t'ndrc prcju~fr df
cette resae!t)bian(e.i)&lt;*v&lt;M)Uf le suuv('!nrdi:dn)ond de concourt.
~)('in~)aiNf('!('v~(\)))rnK's~~Mu)t's de colosse,
cesdeux)iunHncsi)fu''trPS«n&lt;un''irdc'f9)))U!e6\ident. Et ce n'est pas un
tnince eunstraste que celui 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un terrien conscient: ces mots m'expliquent et son art et sa vie. Si le
but de cette étude n'était d'étudier l'homme plutôt que l'artiste, ce
serait ici l'endroit de montrer comment, pour voir lanature comme il l'a
vue, il fallait qu'il fût avant tout, fondamentalement et
héréditairement, un être des champs, un M/' rusticus. Dans toute la
littérature française, il est peut être celui qui a le mieux traduit le
jeu variable des cléments. Tout ce qu'il y a d'allégresse religieuse
dans la pluie qui tombe sur la campagne altérée, il l'a compris, il l'a
su rendre. Par ses yeux regardent tous les yeux de ses ancêtres. Son âme
n'est qu'un carrefour sonore où retentissent toutes les émotions de ses
aieux.</p>
<p>(Camille Lemonnier intime. Revue de .Re/f/~ue, 15 février 1903.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>EDITIONS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~orff. Paris, 1898. – Adam et Eve (Roman). – ht-)8 Jésus. P. Oflendortf.
Paris, 1899. – Théâtre. – Le Mort.–Les Mains.–LesYeuxuuiontvu.–ïn-S". P.
OUendorff, I~ar~s 1899. – Le bon amour (Roman). – Illustrations de V.
Mignot, tn-i8 attongé. P. QUendori)'. Paris, 1900. – Au cceur irais fie
la Foret (Roman). – lu 18 jésus. P. Olïendoin'. Paris, t~oo. –C'était
l'Eté. (NuuveUfs). tn 18 jésus. P. Ollendorff. Paris, 1900. Le vent dans
les moulins (Roman). – In-18 jésus. P. OUendortT. Paris, igoi. Le sang
et les roses (Rotnan). – In-18. P. Olïendorff. Paris, 9oi. Les deux
Consciences (Roman). In-i8 Jésus. P. OUendorff. Paris, igoz. – FoupÉeB
d'amour (Nouvelles). – In-i8 jésus. P. ODondorfL Paris, ïf)o3. – Le
Petit Homme de Dieu (Roman). In-i8 jésus. P. Olletidorff. Paris, 1902. –
Comme va le Ruisseau (Roman).–JliiSjésus.P.Ot)e;tdorff. Paris, igoS.</p>
<p>PRÉFACES. MAX WALLEn, &amp;'a;o/!de.Bf-u.TX'~es, La Vie bêle. F. GuEYMmD,
,')u jPot/s dt; A-t'rseAtfaMer. J. CiïAr.ON, J\~p~s'. – GnEYSON, ycM~e~
f/r/~es et c~r~ C GHAVU~RE, .S'er~&lt;]'/i/e. – FRANÇOIS DE NïON, ~eur de
la mor/. RACHiLDE, la .Sc/«//&lt;M/e Ironie. LÉON CLADEL, 7/cros et
Pu/ï~~a. A. TotsoujL, ImageDieu. C. MotNt:, y2?~pr~ belge. G. ADEL,
~a&amp;eH/' de la prose, etc.</p>
<p>PÉRIODIQUES, EN BELGtQUE A'~t'-f universel (fondé parC. Lemonnicr,
iSy)-~).–jL'~e~MO~'MjtS~S-y~). – ~e ~o~H~ dudimanche (1881-8~. – ~opc. –
~A/~s/e. ~r~ moderne. La Revue de Bc/o~~e. La Société nouvelle. -La
jfie/brme. – Du;'e;!da;. – Le ~rf)~fres–Z.\d~y'eH/7e.</p>
<p>EN FRANCE Le Bien public. – /.e .~Mt-ce des Deux~o/!f/ – ~.e ~&lt;f;'o
(collaboration ïrrcgu!iérc) 8 déc. t~oo Sent'a~ofMff HT! accusé
PubJteaLiononieuUtctonde f~f/!e.–L'Ecno de Paris (18~7). Gil Blas
(1888-1893). Contes, un SaJoi:, publication en feuilleton de Ff
/~o~scdsctC/au~~ïc'LQmo~r.3()jumi888:)!/ft/~ûfM Cfopattd.–
()9o3)Conte&amp;.–Le Journal (1897-1900). La Plume. Gazette des Beaux-Arts,
mars 1876 .7'et/ Ilubert; février et avril jS~S Alfred Stevens, avril
1879 .P- Madou sept. 1879 Nfjj/ Boulenger, cet. lS8o: Joseph t.euens;
janvier 188) l'Art belge &lt;[ f~~o~t~ox /f&lt;ori!/Me de Bruxelles; nov. i885
les ~eau.c- d ~rpos~~o~ ~l~~e/'&amp; – La Chromc[ue des Beaux Arta. –
Voltaire (i8S~), publication en feuii)etonde
~or~.–fj~ï~~Mp/~o/'f~f~.–Zejt~c~ùxtne international, mai i8;j&lt;i fragment
de la Légende de Vie. Janvier 1897 Co~an~n ~Metinter.–Mercure de</p>
<p><pb/></p>
<p>France, fév. 1891 Une Préface avril 1896 fragment de la Légende de
V~.–Art et Décoration (i&lt;)oi), Constantin Meunier. La Revue
Indépendante. – Le Livre (1800-189)). Articles sur les écrivains bejges.
La Grande Revue (1901), pubhcahon de les Deux Consciences. La Revue de
Paris (iQoa), publication de le ~e~7~fom~c&lt;~e Dieu. La Revue naturiste,
)5 nov. !9oo ~Vo!es de Carnet. La Revue hebdomadaire (t900), publication
de le Ve~f dans les Moulins. – Le Temps (i&lt;)o3); publication de Comme ua
le ruisseau. La Revue encyclopédique Larousse, jmllet i8g6 la Belgique.</p>
<p>DISCOURS PRONONCÉS A rinaugm'ahon de l'Université nouvelle (25 oct.
1894) Societé ?:oHneHe,oct. iSg5). -Au banquet
Verhaerpn(2~tcv.t8c)6)(&lt;t~et;f!e, ta mars 1896). -Au raout Constantin
Meutm'i' (avril 1896). A la manifestation Edmonrl Picard (déc. JQoi)
(f~r! mo derne, 22 déc. 1901). Au banquet de Bruxelles ;8 mars t&lt;)o3)
(/~rf moderne. i5 mars iso3). Au banquet de Liège [28 mars igoS)
(W~;«on;a, avrit igoS).–Au banquet de a Maison du Peuple de Bruxelles
(le Peuple, 16 mars 1903). Au banquet de Pans (3 avril )9o3) (la .P/ume;
i5 avn! i~o3J (i).</p>
<p>ŒUVRES REPRESENTÉES. Un ~f! Bruxene~ Théâtre Royal du Parc, mai 1888.
Distnbutton Cacbaprès, Chelles; Gcrmame, Mme Marguerite Rolland. Le
~or/jantomime. Bruxelles, Aicaxar, au avnt i8&lt;)4. Distribution Bast,
Paul Martmetti Ba]t, A[fred Martinetti Karina, Mme Oara Martmettt. – Les
AfNt'ns. Bruxelles, Nouveau-Théâtre, 7 avril &lt;St)9. DistributLon. Balt,
Henry Krauss; Bast, Tfcssy Toma, MmeBonder. --Les Yeux qui o;i! vu.
Bru':e))o%, Théâtre d'Art, i); avri] 1897. Distribution Noé, Sermoti
Bruno, Masquier Kaspar, Staquet; Nora, Mme Marie Denys.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>TEXTE</p>
<p>Pages</p>
<p>Camille tentonnier, par Lt.o\ HA7.An.ETTf; l ûpinionsetdocuments. Ni
DeLËUfCLADEL. M DeALBEMïMoCKEL. M DuMASQOERoof.k. Go DeEtttLEVEtiHAERE\
62 De GEORGES HCF-CY. 64 /f~\</p>
<p>â 4W .v 1</p>
<p>ILLUSTRATIONS</p>
<p>Portrait frontispice d'apres Em. C]au6(~o3) AutograpbedeHnm~toLcmouxier.
? CamiDeLemomnor, buste de Jet'Lambeaux. 37 CamiUeLemonnicr)i8SS). 61
GamtUeLeiïioaii)er(i8~6). ? 6-H-03. – Tours, impnm. E. Arrau)t et. C'°.</p>
<p><pb/></p>
<p>e/07'~e~ INTERNATIONALE D'ÉDITION E. SANSOT &amp; C". ÉDITEURS</p>
<p>9, rue des Beaux-Arts, Paris VI'</p>
<p>Les Célébrités d'Aujourd'hui Nouvelle tMiMtim &lt;rU:.t!qM bingraphies
tMttOjjtmtMs ittemtHeMies</p>
<p>~~f~y MM~ la ~f7~ te</p>
<p>MM. E. SANSOT-ORLAND, ROGER LE BRUN &amp; AD. VAN BETER 04;ty«&lt; ~t~M/)~
c~o~/a~M de Portraits hors texte, d'autographes originaux, de dessins,
caricatures, de fragments de critique et d'une bibliographie.
(~'nmM';&lt;t!&lt; ~'OAM.ZT. BIOGRAPHIES ~7~~</p>
<p>Paul ADAM, par MARCEL BATILLIAT.</p>
<p>Octave MIRBEAU, pal EoMOND PtLON.</p>
<p>Remy de GOURMONT, pal PiERR~ DE QuERLON. Frédéric NIETZSCHE, p~rHENKi
ALBERT. h</p>
<p>Maurice DONNAY, par ROGER LE BRUN.</p>
<p>Jules LEMAITRE, par E. SANSOT-ORLAND.</p>
<p>Judith GAUTIER, par RB5tY DE GOURMONT.</p>
<p>Camille LEMONNIER, par LÉoNB~zALGEriE. C~yK-' ~M~&lt;; /c~ ?/&lt;ti*yM/
!7~&lt;'f'. 1 fr. ~~OG~S' /7Y~</p>
<p>Anatole FtiANCE, par Roger Le Brun Maurice BAUBES, par Ei nest Chaijes,
Paul BouRGEj, par Georges Glappe; Emile FAGUtT, par A!phonse Sèche;
Marcel PEEVOSi.par J.Be)taut;rat~])eMEXcÈs, par Edmond Pilon A)f)ed
CAPus, par Edouard Quet ILI~Y, par Henri Albert Henri de RÉGNIER,
pa~Pau) Léautaud Maurice MAE1B.RHNCK, par Ad. van Hever .Victorien S
u&lt;oou, par Henry Austruy G. H. WELLS, par H. n. D~ray; Jean J~uurs, par
AchiUc Segard; Paul HERViEu, par Roger Le Brun; Paul et Victor
JU.tRKUERtTTE, par Edmond Pilon, etc., etc.</p>
<p>bop C ananunlx, is, rtH1 de beme. PM,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
