<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Clerget, Fernand (1865-1931)">Fernand Clerget</author>
<title>Ernest Raynaud : littérateurs et artistes / Fernand Clerget</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Clerget, Fernand (1865-1931)</author>, <title>Ernest Raynaud : littérateurs et artistes / Fernand Clerget</title>, <date>1905</date>,description :,94 pages
</bibl>
<publisher>Bibliothèque de l'Association (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k74715b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1905">1905</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>RAYNAUD</p>
<p>~St.</p>
<p>S~</p>
<p>~S~</p>
<p><pb/></p>
<p>s' .;A;ti'fBaJr</p>
<p>GHŒU~ KUPT~L,</p>
<p>.LA VOÏE DE DÏEU.1</p>
<p>~M~g~p!M~ ~EXPULSÊË,~T&lt;~au~ë\mceura~o!</p>
<p>~EN~ÏAt~r6vue"8~~</p>
<p>.ES~TOURME~~S~p~~M~8?~</p>
<p>'HE~ ,P~RT.,roma~a~</p>
<p>~~HËRtTŒRE,~roma~û~~</p>
<p>;LES'SÔGtË~S~'ENSEï6MEiME~</p>
<p>'T-AT~~]E~(m?D,aïb~</p>
<p>~ËD~C~€</p>
<p>L'ËOUC~Ï~fR~</p>
<p>.LA:Lt(~HJ~~</p>
<p>~.CNM~~O~IAII%SEï&amp;~l~~</p>
<p>L'ASSOCÏAM()N,r.</p>
<p>~LETRÂVAt~l~~ENT~189?~~</p>
<p>:~UL~mNE,m~~œ~?~ IM7-</p>
<p>-W~</p>
<p>LA MANC~;SCOL~E,</p>
<p>f; -Mx '?~~??6~</p>
<p>LETRmMPHË~E~~t~E~</p>
<p>~ADELE!NE.].~PINE,m~</p>
<p>/PAUL.GOURMAND~E~~t.</p>
<p>LE~ROMAï~SME'(t7S7~</p>
<p>~AJLPHONSE~GORNET.</p>
<p>.RENËE. roman~'(~M~~t~</p>
<p>ËCRtVAtNS B~ÏËR~ËT .ÂUJMRD~a~</p>
<p>L'AME 'CHAMPENOISE,~ 19M~</p>
<p>~~J~' B~~o~êq~c'~e~~r~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>!r FERNAND CLERGET</p>
<p>z/rr~rp~ ~r ARTISTES ËERMST RAYNAUD</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION gi, j&lt;?Wf Z&lt;*COM~, ~ï</p>
<p>PARIS (xv*)</p>
<p>~905 5</p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres de ERNEST RAYNAUD</p>
<p>Le~$fgne,1887, (A~ Décadent). E~~i~ Chafrs profanes, 1889, (Chez Léon
Vanter). Les Cornes d« Faune, 1890, (Bibliothèque artis- tique et
littéraire). j– L'OEMPre de Sang, 1890-1891 (Mercure &lt;ieFranM). S Noce
bOMrgeoFse, 1892, avec LÉON HïOTOR, (BiMio- thèque artistique et
littéraire). Le Bocage, i895,(Bib!iothèque artistique et!ittéraire). ~~t
Le&lt;S~ne, 1897, nouvelle édition (BibHoth~que'arti&lt;?; tique et
littéraire).8;SOËi~S~~ La TÔMt' d'~o~re, 1899. (Bibliothèque artistique
et littéraire) .50~~ Les Jo~eMsetés,i900.4&lt;0~ (Le Sagittaire). ~9!~ La
Couronne des Jours, 1905(Mercare de FMace).' ~.9(i~j~~</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATEURS ET ARTISTES Ma campagne littéraire, commencée en mars 190~
dans la F~~ ~j~~&lt;?, par l'FM~M~~ Z~rature, eut des débuts modestes. Cela
ne me surprit M ne m'affligea. Je n'avais pas la pensée de retrouver
l'éclat des préfaces de Hugo, ni même la vigueur des campagnes de Zola.
Je voyais qu'au lendemain des nombreux et, souvent, louables efforts des
dix ou quinze dernières années, on ne savait trop où s'orienter et ma
prétention fut seulement de rechercher, avec l'aide de confrères de
bonne volonté, les indications données par ces efforts, de sonder aussi,
autant &lt;que possible, les courants littéraires et artistiques nouveaux.
Ce dernier point reste encore vague le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les débuts furent modestes, mais, en deux ans et demi, les progrès sont
satisfaisants ils m'encouragent a commencer la deuxième partie de ma
campagne, partie qui pourra s'organiser tandis que j'achèverai, à
loisir, la première (Etudes Littéraires).</p>
<p><pb/></p>
<p>t8 octobre.</p>
<p>F. C.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ernest Raynaud</p>
<p>ps'</p>
<p><pb/></p>
<p>témoigne ce sonnet que lui adressera plus tard Paul Verlaine</p>
<p>Nous sommes tous les deux des moitiés d'Ardennais, Moi, plus foncé que
vous, dirais-je, plus sauvage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ou trois ans plus tard (en 1886), le jeune poète entra dans
l'administration, comme secrétaire de commissariat. Ce furent les deux
parts de l'existence dont la formule est connue. 11 compte, toutefois,
parmi ceux qui savent délimiter exactement la fonction publique au service</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'ouïe et pour l~iî, qui me semble la poésie même</p>
<p>Huysmans, le curieux d'art, admirait &lt; des. pièces vraiment belles,
celle de la pauvreté, surtout, où la tristesse des dimanches embêtés,
sans le sou, sans le désir de lire, se déploie avec une belle âcreté et,
dans un genre autre, lesTrianons dont la grâce fardée est toute exquise
(octobre! 887) &amp;.</p>
<p>Le Signe ce titre ne saurait mieux s'expliquerque par cette préface, en
forme de sonnet tout gonflé de juvénile affirmation</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme le fruit s'annonce en la fleur près d'éclore L'homme déjà
s'ébauche en ce livre d'enfant ,C'est l'éveil d'un qui se présage
triomphant, C'est un frémissement de vie avant l'aurore.</p>
<p>Et comme au temps d'Hérode, aux pâtres étonnés, Pour attester qu'un
dieu, quelque part, était né, Apparut dans le ciel l'or d'une étoile en
fête,</p>
<p>Ce livre adolescent, je le publie afin Qu'il soit aux yeux pensifs tels
qu'un 5~M&lt; diwity, Pour marquer la venue au monde du poète. ES Cette
présentation hardie maisqui plaît se ? commentait par une Ballade de la
parfaite voc~&amp;~ tion, après quoi, venait ce titre .fràctionnaïre~~ ~M~,
bien de ce temps d'enervem~ réel et de troubles simulés. &lt;~est d~boî~
Lied gonné d'une sève active, puis cette inttt~~ jPefveM~ J'ai ce besoin
qu'ont les enfants d'être bercé, ? Et cette vie &amp; deux, discrète, et
quelque peu Morose, mais du moins sans trouble, et d'où s'exhale L:
Comme un parfum très adouci de rose pâle. Ces mots ~~M~M~f, MtM ~~M~M~
-M, décèlent aussi leur moment littéfaire</p>
<p><pb/></p>
<p>En ai-je assez passé de ces tristes dimanches f t</p>
<p>C&amp;s dimanches d'hier, c'étaient ceux d'aujourd'hui Les lieux changent,
mais c'est toujours le même ennui, 'le stérile EScrt d'aimer quoi que ce
soit, et le tracas, Pour l'âme exténuée et pour le cœur, si las, De
sentir l'heure encor moins lente qu'inutile t ~~M&lt;?M&lt;?M~ garde encore la
trace de cette ~peine poétique, tandis que Soir d'été s'anime, dévêtant
un poète amoureux de description</p>
<p>Lorsque décline au ciel le brûlant soleil d'août, Je vais, longtemps
suivi du fracas de l'écluse, Vers le petit carré de lumière confuse</p>
<p>Raynaud, devant la nature, retrouve la joie &lt;des premiers ans, la
fraîcheur primitive des il</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est difficile de mieux unir la tradition ita-?~ lienne qui recommande
une pensée remarquable* au quatorzième vers, et la souplesse française
devenue prépondérante, que dans limage iinal~~ de chacun de ces deux
sonnets. C'est queRaynaud~ friand des mélodies et des ciselures de la forme</p>
<p>Je t'ai revue, ô douce ville, après dix ans D'absence~ et j'ai revu tes
bruissants ombrages,. Où j'ébattais ma vie avec ceux de mon âge,</p>
<p>.?8</p>
<p>La feni!Iée y palpite encore sous la brisé, Et parfois se levant de la
nuit indécise,</p>
<p>Un vieux rêve oublié me vient prendre !a main. ~N</p>
<p><pb/></p>
<p>garde un fond intact de naturel mais parfois l'une ou l'autre attraction
domine il dit encore avec mélancolie</p>
<p>Tout m'est resté fidèle autant que le souci</p>
<p>Que je porte.</p>
<p>La poésie habite les halliers.</p>
<p>Une simplicité qui n'a rien de commun avec celle dont l'art se méfie,
orne sobrement et agréablement, après l'Ame inquiète, les Passe-temps:
le T~'M qui passe, ~.M~w~ Midi, Clair de lune, Aube, ~M~OC/MCC</p>
<p>La vieille horloge du beffroi</p>
<p>Où se cambre un lion de Flandre,</p>
<p>S'éveille et bâille douze fois.</p>
<p>le Vase, Ton ombrelle, A travers la aux clartés d'aquarelle, J?~ /?~
autre aquarelle, flamboyante et colorée, Réveil, Après c~ le Portrait,
/M~~M~, Ruines bien descriptif. C'est plein des coins de nature peints
avec grâce et des décors, meubles et bijoux, qui</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
