<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marabail, Paul (Commandant)">Paul Marabail</author>
<title>De l'influence de l'esprit militaire sur l'oeuvre d'Alfred de Vigny / Paul Marabail,... ; avec une préface d'Émile Faguet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marabail, Paul (Commandant)</author>, <title>De l'influence de l'esprit militaire sur l'oeuvre d'Alfred de Vigny / Paul Marabail,... ; avec une préface d'Émile Faguet,...</title>, <date>1905</date>,description :,342 pages
</bibl>
<publisher>Croville-Morant (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9620661k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1905">1905</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL MARÂBAIL CAPITAINE D'INFANTERIE COLONIALE</p>
<p>DE L'INFLUENCE DE</p>
<p>L'ESPRIT MILITAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>L'IVRE D'ALFRED DE VIGNY</p>
<p>Avec une préface d'ÉMILE F AG UET de l'Académie française</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CROVILLE-MORANT 20, rue de la Sorbonne, 20</p>
<p>1905</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'INFLUENCE</p>
<p>DE</p>
<p>L'ESPRIT MILITAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>L'OEUVRE D'ALFRED DE VIGNY Il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A. DE VIGNY, (,ii uniformi-W mousquetaires routes (D'après un tableau
conserve au Musée Carnavalet).</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL MARABAIL CAPITAINE D'INFANTERIE COLONIALE</p>
<p>DE L'INFLUENCE DE</p>
<p>L'ESPRIT MILITAIRE a ; .</p>
<p>SUR</p>
<p>LWiîMD'ALFRED DE VIGNY</p>
<p>Avec une préface d'ÉMILE FAGrUET de l'Académie française</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CROVILLE-MORANT 20, rue de la Sorbonne, 20</p>
<p>1905</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^ f « La guerre est maudite de Dieu et des /'hommes mêmes qui la font et
qui ont d'elle une secrète horreur, et la terre ne crie au Ciel que pour
lui demander l'eau fraîche de ses fleuves et la rosée pure de ses nuées ».</p>
<p>(Journal d'un poète</p>
<p>a. Ce qu'il y a de plus beau après l'inspi - ration, c'est le dévouement
; après le poète, c'est le soldat ».</p>
<p>(Grandeur et servitude militaires).</p>
<p>(Journal d'un poète).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~ Marabail qui sait ce que c'est</p>
<p>qu'être un officier, qu'être un homme de lettres et qu'être un officier
homme de lettres vient d'écrire sur Alfred de Vigny un petit livre bien
-intéressant.</p>
<p>De même que M. de Rémusat disait de Bossuet : « Bossuet, c'est un
conseiller d'Etat » de même M. Marabail nous dit : « Alfred de Vigny,
.c'est un officier démissionnaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>des livres d'Alfred de Vigny où l'on serait assez tenté de ne trouver
rien ni de militaire ni d'anti- militaire, et pour tout dire il est
assez rare qu~e je sois de l'avis de M. Marabail.</p>
<p>Il n'en est pas moins que les livres de cette sorte, quand ils sont
faits par des hommes d'imagination ingénieuse, sont singulièrement
suggestifs par ce qu'ils contiennent de vérité et aussi par ce qu'ils
contiennent de paradoxes hardis ou singuliers. C'est aussi une manière
de voir, et intéressante, que de restreindre volontairement le champ de
vision, et si être Sainte- Beuve est une bonne chose, ce n'en est pas non</p>
<p><pb/></p>
<p>plus une mauvaise d'être précisément le contraire de Sainte-Beuve,
j'entends comme méthode.</p>
<p>M. Marabail a écrit un livre qui pour en parler le moins favorablement,
est très piquant. Il soulèvera des polémiques. Il sera discuté. Heureux
le livre qui est discuté ! Il n'y a qu'une vraie infortune : c'est
d'être indifférent.</p>
<p>EMILE FAGUET.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 28. — Seizième ligne, lire : « nouveaux Ivenus », au lieu de : «
nouveau-venus ».</p>
<p>Page â7. — Douzième ligne, lire : « une supériorité quelconque chez » au
lieu de : la supériorité quelconque de ».</p>
<p>Page 175. — Vingt-septième ligne, lire : « caresser », au lieu de : «
carresser 1).</p>
<p>Page 176. — Première ligne, lire : « a portée », au lieu de : « a porté ».</p>
<p>Page 192. — Première ligne, lire : « s'il est, en effet, un métier qui
ne possède pas », au lieu de c s'il est certes un métier qui ne
remplisse pas J. - Page 226. — Dix-septième ligne, lire : « qu'il en
soit de même », an lieu de « qu'il en est de même ».</p>
<p>Page 241. — Quatorzième ligne, lire : « n'ait été apporté » au lieu de :
« n'n été apporté ».</p>
<p>Page 241. — Dix-septième ligne, lire « est simple. f, au lieu de : «
soit simple ».</p>
<p>Page 246. — Deuxième ligne, lire « Ave Cœsar morituri », au lieu. de :
Ave Ca'sar qui morituri ».</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>E^^^E.icALMfEE» DE VIGNY, SON ÉDUCATION MILITAIREy</p>
<p>SON CARACTÈRE</p>
<p>H n'est pas téméraire de dire que toutes les écoles se réclament
maintenant de lui. Bien que ne possédant pas la magnificence du verbe,
l'éclat des images, la richesse des métaphores de Hugo, le lyrisme et la
douceur de Lamartine, la grâce charmante et enjouée,</p>
<p><pb/></p>
<p>la vive imagination et l'esprit de Musset, il ne parait être inférieur à
aucun de ses illustres contemporains. Une originalité très grande est,
en effet, son partage,, et fait briller sa gloire du plus vif éclat dans
cette pléiade moderne.</p>
<p>Notre but sera d'étudier les causes de ce caractère étrange, profond et
grandiose que présentent les- - ouvrages de Vigny, et de rechercher, en
relatant les, divers incidents de son enfance et de sa carrière,,
l'origine de leur inspiration.</p>
<p>Aussi loin qu'on remonte dans la généalogie de ses; aïeux paternels et
maternels, on remarque qu'ils sont. généralement soldats. Ils poussent
leurs services militaires jusqu'au grade de capitaine où ils s'arrêtent.
pour se retirer chez eux : .</p>
<p>Simples et satisfaits si chacun de leur race Apposait saint Louis en
croix sur sa cuirasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>Dans sa dernière œuvre poétique, il se souviendra encore des premières
impressions de sa jeunesse, et il dira de ses aïeux :</p>
<p>« Galants guerriers sur terre et sur mer, se montrèrent Gens d'honneur
en tout temps comme en tous lieux, cherchant De la Chine au Pérou les
Anglais, qu'ils brûlèrent Sur l'eau qu'ils écumaient du levant au
couchant ;</p>
<p>(i) Grandeur et servitude militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Toutefois, quand elle lui demande la profession qu'il désire
embrasser plus tard, l'enfant répond sans hésiter : « Je veux être
lancier rouge ».</p>
<p>C'est le moment où il entre au collège et, dès ce jour, il va faire
connaissance avec la douleur.</p>
<p>Nulle méditation ne pouvait enchaîner "longtemps des</p>
<p>(i) Grandeur el servitude militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>En se souvenant de cet enthousiasme juvénile, il va déclarer dans la
suite qu'il y voit la cause pre- - mièrje d'une des plus complètes
déceptions de sa vie.</p>
<p>Il veut faire quelque chose de grand, il lui faut la gloire. Quelle est
la carrière où il pourra la conquérir rapidement?</p>
<p>« Ce qu'il y a de plus beau après l'inspiration », nous dit-il quelque
part, « c'est le dévouement; après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'eus ainsi une famille complète et parfaite, seulement les termes de
cette somme de qualités étaient renversés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il importe de dire que ses parents avaient eu</p>
<p><pb/></p>
<p>bien soin de lui faire remarquer la vanité de son. titre de noblesse, et
qu'il ne s'en glorifiera jamais, comme - le prouve ce fragment de ses
mémoires :</p>
<p>« Dis-lui de ses ancêtres Plutôt ce qu'ils ont fait que ce qu'ils ont été »</p>
<p>(Andromaque).</p>
<p><pb/></p>
<p>« D'Adam nous sommes tous enfants,</p>
<p>La preuve en est connue,</p>
<p>Et que tous nos premiers parents</p>
<p>Ont mené la charrue,</p>
<p>Mais las de cultiver enfin</p>
<p>Sa terre labourée,</p>
<p>L'un a dételé le matin,</p>
<p>L'autre l'après-dinée ».</p>
<p><pb/></p>
<p>En suivant les diverses étapes de sa vie d'enfance, nous avons vu encore
qu'il a beaucoup souffert ; au collège, il est obligé de se contraindre,
de supporter les moqueries de ses camarades, la rigueur faite d'in- __
différence de ses maîtres. On sait combien les peines qu'on endure
pendant la première jeunesse sont cruelles et l'impression ineffaçable
qu'elles laissent généralement. Pour sa part,Vigny ne les oubliera jamais :</p>
<p>(i) « Je suis né avec- une mémoire telle que je n'ai rien oublié de ce
que j'ai vu, et de ce qui m'a été dit depuis que je suis au monde.
J'emportai donc pour toujours le souvenir des temps que je n'avais pas
vus, et l'expérience chagrine de la vieillesse entrait dans mon esprit
d'enfant et le remplissait d'une méfiance et d'une misanthropie précoces ».</p>
<p>(i) Fragments de Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a, en outre, de grandes aptitudes pour les arts, et la musique
surtout le passionne. Il joue, avec un talent véritable, d'un instrument
qui va lui inspirer un de ses poèmes, que nous étudierons plus loin : la
flûte.</p>
<p>Il est enfin doué d'une vive imagination qu'il laisse flotter, tour à
tour, sur les sujets les plus divers. Son instruction générale est des
plus fortes et des plus variées, bien qu'elle ait été faite d'une
manière très irrégulière.</p>
<p>En résumé, il nous est ainsi possible de nous représenter le jeune
officier au moment où il va porter cette épaulette qui a été l'objet de
tant de rêves. D'une distinction physique très grande, il a tout le
raffinement des fils des premières familles, sans avoir cependant aucune
morgue, et son éducation est des plus soignées. Au moral, on le juge
très sensible, plein de rêves, d'imagination et de goûts artistiques. Il
n'a oublié aucun de ses chagrins d'enfant, il se souvient toujours des
récits de son père, des grandes victoires de Frédéric II et de Napoléon.
De sa mère, il tient un esprit indépendant qui va sans cesse chercher à
réagir contre les autres impressions reçues. L'âme mûrie par des
chagrins dont, avec son tempérament spécial, il s'est exagéré
l'importance, presque désillusionné sur beaucoup de points, il croit, du
moins, que le métier militaire lui réserve les plus nobles émotions, et
il vient lui demander gloire, fortune et avancement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons étudier l'armée de la Restauration, et voir, en observant sa
composition, son recrutement et son rôle, si elle pouvait ménager au
jeune sous- lieutenant la réalisation des grands espoirs qu'il attendait
d'elle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'ARMÉE SOUS LA RESTAURATION</p>
<p>A peine monté sur le trône de ses pères, Louis XVIII accorde toutes les
faveurs aux représentants de l'ancienne noblesse. Il crée les gendarmes
de la Maison- /</p>
<p>Rouge, les Gardes du Corps et les mousquetaires où il admet, en leur
donnant rang d'officier et les appointements de sous-lieutenant, les
fils de l'aristocratie déshéritée. Nous avons vu que le jeune Vigny
avait obtenu une de ces places.</p>
<p>Bientôt l'armée regrette le départ de l'Empereur, et elle commence à
manifester son ressentiment et son dépit. Le roi, « qui n'a rien appris
et rien oublié », édicte chaque jour, en effet, des ordonnances qui
blessent profondément le cœur des vieux soldats de l'Empire, et qui les
éloignent de la cause royale. Aujourd'hui, c'est la proscription de ce
drapeau tricolore qui leur a inspiré tant d'actes d'obscur et héroïque
dévouement, et qu'ils ont planté glorieusement sur toutes les capitales
de l'Europe. Demain, le traître de Baylen, Dupont, le général qui a subi
une des plus honteuses capitulations que l'histoire ait enregistrées,</p>
<p><pb/></p>
<p>reçoit le ministère de l,a Guerre. On honore, enfin, la mémoire des
conspirateurs qui tentèrent jadis par tous les moyens, même par
l'assassinat ou la trahison, d'arrêter la fortune de Bonaparte;
Cadoudal, Piche- gru et Moreau reçoivent ainsi une réhabilitation posthume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'Europe se coalise une nouvelle fois contre la France. La défaite
décisive de Waterloo vient anéantir les espérances de Napoléon qui
quitte, cette fois pour jamais, son empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Huit jours après être remonté- sur le trône,, Louis XVIII, dans une
ordonnance contresignée par son ministre de la Guerre, Gouvion
Saint-Cyr, prononce la dissolution de l'armée impériale. L'armée
nouvelle doit comprendre 86 légions d'infanterie dites. départementales,
47 régiments de cavalerie, 12 d'artillerie et 3 du génie.</p>
<p>Macdonald est chargé de procéder au licenciement de l'ancienne armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La légion départementale comprend trois bataillons d'infanterie avec
trois cadres de compagnies de dépôt, une compagnie d'éclaireurs à
cheval, une batterie</p>
<p><pb/></p>
<p>d'artillerie. Les trois armes sont donc représentées dans cette
formation qui constitue ainsi un organisme complet.</p>
<p>Pour être précis, ajoutons que chaque légion doit avoir un effectif
réglementaire de io3 officiers et 1.584 sous-officiers et soldats. Notre
infanterie possède désormais i45.ooo hommes auxquels il convient
d'adjoindre 4 régiments suisses.</p>
<p>Gouvion Saint-Cyr fait adopter encore une loi qui fixe le recrutement de
l'armée et les règles de l'avancement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il s'agit de savoir s'il existe parmi nous deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'état d'esprit de l'armée, jusqu'en l'année 1817, date à
laquelle Latour-Maubourg vient rem-</p>
<p><pb/></p>
<p>- placer Gouvion Saint-Cyr au ministère de la Guerre.</p>
<p>.{( nos armées depuis la Révolution, a recommencé 'i( avec plus
d'activité qu'autrefois. On ne trouve plus ^( d'étoffe pour faire des
sous-officiers parce que les -« anciens soldats ne veulent plus se
rengager. Les. « officiers ont l'âme découragée. Mécontents du pré- «
sent, incertains de l'avenir, fatigués d'être organisés « et
désorganisés sans cesse, ils ne voient dans leur .,« métier qu'un moyen
d'existence insuffisant et pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>« caire. Ils tremblent devant les dénonciations, les « provocations, et
les espions, eux qui ne tremblaient « jamais sous les baïonnettes de
l'ennemi.</p>
<p>Les vieux soldats, toujours imbus, comme nous l'avons fait remarquer,
des principes de la Révolution, voient avec stupeur l'influence
prédominante des aumôniers. Dorénavant, tout militaire doit suivre les
exercices du culte, écouter les sermons, faire preuve d'une piété
exemplaire. Pour bien servir son roi, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, la réaction libérale qui se manifeste dans le pays compte
aussi des représentants dans les rangs de Farm.ée. Beaucoup de jeunes
gens, qui ne sont cependant pas hostiles par leur origine ou leurs idées
au gouvernement royal, censurent amèrement ses actes impolitiques, et
viennent grossir le nombre des mécontents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais expédition ne fut moins glorieuse ; après avoir accompli une
véritable marche militaire, signalée seulement par la prise du
Trocadéro, nos troupes repassèrent la frontière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons d'exposer ainsi les principaux incidents et les
modifications profondes qui se produisent jusque vers l'année 1827, qui
est celle où Vigny donnera sa démission de capitaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous, d'ailleurs, l'avancement se ralentit d'une manière très sensible,
et les membres de l'armée éprouvent un sentiment de lassitude et d'ennui
que la guerre d'Espagne vient un moment dissiper.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LA CARRIÈRE MILITAIRE D'ALFRED DE VIGNY</p>
<p>SES DÉCEPTIONS, SA DÉMISSION.</p>
<p>Mais, le 31 décembre 1814.. les escadrons de la Maison-Rouge sont
supprimés ; c'est avec un serrement de cœur que Vigny doit faire
l'abandon de son bel</p>
<p><pb/></p>
<p>uniforme. Jusqu'ici, en outre, il a fait partie d'un corps privilégié où
il a trouvé des camarades possédant - la même origine, le même âge et la
même éducation que lui. La mesure qui vient d'être prise, en le faisant
entrer comme sous-lieutenant dans la Légion de Seine-et-Loise, va le
conduire dans un autre milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la défaite de Waterloo, avec l'invasion qui en est la suite,
provoque la déchéance de l'Empereur. Napoléon est maintenant le
prisonnier des Anglais, et il est exilé pour toujours dans une île
lointaine.</p>
<p>« Je ne comprenais pas non plus que le château de Vigny (sur la route de
Rouen) ne m'appartînt pas. Rien pourtant n'était plus simple et plus juste.</p>
<p>« Le cardinal d'Amboise l'avait acheté, en 1554, des Saint-Pol (mes
parents), famille où cette terre avait passé par alliance.. Le
connétable Anne de Montmorency tint celte terre de la Maison d'Amboise
par acquisition. Le chancelier de l'Hôpital s'y retira, et y mourut en
1568. Ce fut ce château</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous marchions souvent le soir dans les champs ou dans les-bois qui
environnaient les garnisons, ou sur le bord de la</p>
<p><pb/></p>
<p>mer, et la vue générale de la'nature ou le moindre accident de terrain,
leur donnait des souvenirs inépuisables. C'était une bataille navale,
une retraite célèbre, une embuscade fatale, un combat d'infanterie, un
siège et partout des regrets d'un temps de dangers, de respect pour la
mémoire de. tel grand général, une reconnaissance naïve pourtel nom
obscur qu'ils croyaient illustre, et, au milieu de tout cela, une
touchante simplicité de cœur qui remplissait le mien d'une sorte, de
vénération pour ce mâle caractère, forgé dans de continuelles adversités
et dans les doutes d'une position fausse et mauvaise. »</p>
<p>. V</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'étais malade en 1819, je crachais le sang. Mais comme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. A son tour, le chef de bataillon, qui a entendu l'observation du
capitaine, fait appeler le lieutenant, quelque temps après, et comme il
sait, puisqu'il est -chargé de connaître sa conduite privée, que son
inférieur cultive la poésie, il lui dit, pour sa part, sur un ton sévère
: « Vous feriez bien mieux, Monsieur, « d'appr-endre vos règlements et
de surveiller vos « soldats ».</p>
<p>On comprend, dès lors, ce que devait penser du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Durant son séjour dans cette ville, Vigny lit, dans les maisons où il
est reçu, son poème de Dolorida, et sa réputation littéraire s'accroît
sans cesse.</p>
<p>« Aujourd'hui, le lendemain du jour de ma naissance, vient de m'arriver
ce nom de capitaine auquel semblent seulement commencer les grandes
choses de la guerre et ce grade qui, le premier, donne un peu de liberté
et quelque puissance. Avec lui, m'arrive la nouvelle que j'irai en
Espagn0 quand le régiment sera complet. Ainsi, je mérite vraiment toutes
vos félicitations puisque je me vois certain de faire cette guerre de Du
Guesclin, et d'appliquer aux actions les pensées que j'aurais pu porter
dans des méditations solitaires et inutiles ».</p>
<p><pb/></p>
<p>il obtient sur ces entrefaites, un congé pour Paris, et il y revoit
Delphine Gay. Mais sa mère goûte très peu son projet de mariage, et en
dissuade son fils.</p>
<p>Ce mariage avec. une Anglaise l'éloigné encore davantage de ses chefs et
de ses camarades. Il est allé choisir sa femme, en effet, dans un milieu
étranger et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au printemps de 1827, il donne, en conséquence, -sa démission.</p>
<p>Telle est la vie d'officier de Vigny. Il nous est ainsi possible de
dresser la genèse de ses déceptions jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'au moment où il va faire l'abandon de ses épau- lettes d'or.</p>
<p>L'armée subit ensuite des remaniements sans nombre ; chacun y vit dans
un état de contrainte et d'ennui. Elle se compose de deux fractions
séparées aux anciens soldats des armées impériales sont réservées les
comparutions continuelles devant des com = missions chargées de se
prononcer sur leur degré de</p>
<p><pb/></p>
<p>fidélité ; aux nouveaux venus, qui ont simplement pour eux un titre de
noblesse, sont destinées toutes les faveurs. Des complots sans nombre
éclatent dans les rangs, et la délation et l'hypocrisie y règnent en
maîtresses : il n'y a aucune estime réciproque, aucun lien de fraternité.</p>
<p>Plus ses désillusions se succèdent, plus il se sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voyons donc que-Vigny a cruellement souffert pendant ses longues
années de service et que leur souvenir va rester ineffaçable dans son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>SA VIE DEPUIS L'ÉPOQUE OU IL QUITTE L'ARMÉE.</p>
<p>SA MORT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il produit une forte impression, sur ses compagnons en romantisme, par
ses manières discrètes et distinguées. Sainte-Beuve l'exprime dans le
vers célèbre :</p>
<p>« Et Vigny plus secret,</p>
<p>« Comme en sa tour d'ivoire, avant midi rentrait ».</p>
<p>L'auteur des Trois mousquetaires dira également dans ses Mémoires :</p>
<p><pb/></p>
<p>accueillie avec enthousiasme par la jeune écoledont il fait partie, tout
en étant assez discutée dans l'opinion.</p>
<p>Malgré l'infidélité dont il se rend coupable, il se montre dans son
intérieur mari prévenant et empressé. Il a surtout pour sa mère des,
soins et des égards touchants.</p>
<p>Nous sommes en i83o, et la Révolution vient d'éclater. L'ancien officier
se demande le parti qu'il doit prendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La nuit est presque achevée. Encore le canon ».</p>
<p>Parlant aussi de son rôle durant ces jours troublés, il nous dit ailleurs :</p>
<p>"{I) Journal d'un poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « J'ai organisé la deuxième compagnie du quatrième Bataillon de la
première légion de la Garde nationale, en nommant sur-le-champ mon
sergent-major et le chargeant de la comptabilité ; j'ai moi-même
parcouru, inscrit et commandé trois rues ».</p>
<p>Il ajoute au sujet d'une revue passée quelques jours plus tard :</p>
<p>(1) Journal d'un poète.</p>
<p>(2) Journal d'un poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>infructueuses : son désenchantement s'accroît de jour en jour.</p>
<p>Stello paraît peu de temps après en consacrant de plus en plus sa gloire
d'écrivain.</p>
<p>« Il est l'homme le plus énergique de la terre. Quelquefois, j'envie cet
homme, et je regrette mes quatorze ans d'armée ».</p>
<p><pb/></p>
<p>des lettres, il est regardé maintenant comme l'émule des plus grands
écrivains ; pourtant les mêmes déboires lui sont réservés. Aujourd'hui,
c'est son amitié avec Victor Hugo qui sombre dans la rivalité survenue à
la suite de leurs succès réciproques sur la scène : demain,c'est avec
Sainte-Beuve qu'il cesse toute relation. Dans les divers cénacles, il
sent la froideur dont il est l'objet, et il s'en -affecte profondément.</p>
<p>« 0 ma muse ! ma muse ! je suis séparé de toi, séparé par les vivants
qui ont des corps et qui font du bruit. Toi, tu n'as pas de corps ; tu
es une âme, une belle âme/une déesse ».</p>
<p>« 0 mystérieuse ressemblance des mots! Oui, amour, tu -es une passion,
mais passion d'un martyr, passion comme celle du christ. Passion
couronnée d'épines où nulle pointe ne manque ».</p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'a frappé et qui va lui inspirer ses plus admirables vers.</p>
<p>Au même moment, sa mère devient plus gravement malade ; il la soigne
avec un dévouement sans égal. Cette nouvelle épreuve qui lui est envoyée
est, du moins, pour lui, un précieux dérivatif que le destin- veut bien
lui ménager pour apaiser son autre douleur. Frappée d'apoplexie, depuis
1833, Mme de</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny ne quitte plus le lit auprès duquel se tient son enfant. Il a pour
elle toutes les prévenances, tous les égards. Pour qu'on puisse se
rendre compte de la peine que va lui causer la mort de cette mère
adorée, il nous faut citer quelques extraits du Journal d'un Poète où il
nous fait part des différentes phases de la maladie :</p>
<p>« Nuit d'angoisses,</p>
<p>; . »</p>
<p>« Jour de ma naissance,</p>
<p>« Ma pauvre mère, était douloureusement mieux ce soir.</p>
<p>Elle était calme. Elle était gaie, ne souffrait pas et s'amusait</p>
<p>.J Il mariage de MaryBunbury. Elle m'a dit : « Quoique je ne .</p>
<p><pb/></p>
<p>« Même état,</p>
<p>« Ma mère m'a dit : « Je serais bien égoïste de ne pas te « laisser
prendre mes livres, moi qui ne pourrai plus lire,</p>
<p><pb/></p>
<p>ne nous pas donner la force de croire qu'ils seront retrouvés et de le
croire sans, hésiter ?</p>
<p>Monsieur de Saint-Chamans, chevalier de Malte, vieil ami de ma famille
et de ma mère, est venu me voir, et j'ai longtemps parlé avec lui hier,
tout le soir.</p>
<p>Tous ces extraits, nous perméttent ainsi de donner</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son beau-père meurt, en 1839, en le déshéritant.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui, les bras ouverts, l'air rayonnant et lui dit : « Spontini, caro
amico, décidément l'uniforme est dans la nature ».</p>
<p>En 1848, il va s'installer avec sa femme en Tou- raine,. mais il n'y
reste que quelque temps; il se fixe après en son domaine de
Maine-Giraud, dans la Charente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ce dernier cri qu'il jette en mourant, on voit une nouvelle fois
qu'il était, par nature, sensible, tendre, passionné, 'et que c'est au
métier militaire qu'il doit cette force morale avec laquelle il a
supporté les continuelles épreuves de son existence. Il semble ainsique
 la Providence ait voulu que ses derniers mots fussent un aveu de
faiblesse pour faire ressortir davantage la grandeur des efforts qu'il
avait dû accomplir pour se maîtriser dans sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>\</p>
<p>\</p>
<p>DE L'ESPRIT MILITAIRE EN GÉNÉRAL</p>
<p>« Seul le silence est grand ; tout le reste est faiblesse »</p>
<p>(La Mort du Loup)</p>
<p><pb/></p>
<p>lui une définitive empreinte : c'est le cas de faire, ressortir la
justesse du proverbe : « L'habitude est une seconde nature ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lutte, qui se livre en lui et dont il sort vainqueur, dénote qu'il
est maintenant imbu d'une partie de cet esprit militaire dont il doit
être pénétré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, il règne dans les divers grades une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un long séjour dans la tombe : « Garçon ? l'Annuaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit militaire est donc fait, en somme, des plus nobles sentiments ;
par l'abnégation, la force morale qu'il suppose, il fait voir l'humanité
sous son aspect le plus consolant et le plus flatteur : il la régénère,
-la sanctifie et explique ses mystérieuses destinées. S'il venait à
disparaître de nos cœurs, on pourrait rayer, en même temps, les pages
les plus sublimes de l'histoire des peuples. Oui, comme l'a dit Vigny :</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>DE L'INFLUENCE DE L'ESPRIT MILITAIRE SUR SES PRINCIPAUX POÈMES :</p>
<p>Moïse, Éloa, Le Cor, La colère de Samson, La Maison du Berger, La Mort
du Loup, Le Mont des Oliviers, Les Destinées,</p>
<p>La Flûte, L'Esprit pur.</p>
<p>I. — Moïse</p>
<p>Les diverses éditions de ses poésies s'ouvrent généralement par le poème
de Moi*se. En même temps que nul morceau ne saurait donner une idée plus
précise de l'impeccable correction littéraire du poète, de l'originalité
de sa pensée, aucun ne montre, d'une manière plus saisissante,
l'influence de l'esprit militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, Moïse n'est pas l'homme génial qui, bientôt désabusé des vanités
périssables de ce monde, veut le quitter, et s'endormir pour jamais, du
sommeil cfe Iel</p>
<p><pb/></p>
<p>- " « Je vivrai donc toujours puissant et solitaire ? »</p>
<p>lui demande-t-il anxieusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pourquoi vous fallut-il tarir mes espérances,</p>
<p>Ne pas me laisser homme avec mes ignorances ? »</p>
<p>Alors, il nous fait un tableau' saisissant de sa puissance sans bornes :</p>
<p>« J'engloutis les cités sous les sables mouvants ~</p>
<p>Je renverse les monts sous les ailes des vents ;</p>
<p>Mon pied infatigable est plus fort que l'espace ;</p>
<p>Le fleuve aux grandes eaux se range quand je passe, Et la voix de la mer
se tait devant ma voix.</p>
<p>Lorsque mon peuple souffre ou qu'il lui faut des lois, J'élève mes
regards, votre esprit me visite ;</p>
<p>La terre alors chancelle et le soleil hésite.</p>
<p>Vos anges sont jaloux et m'admirent entre eux. !., Et cependant Seigneur
je ne suis pas heureux. »</p>
<p>Donc, dès que le chef vient d'obtenir un nouveau grade, ses camarades
s'éloignent de lui :</p>
<p>« Sitôt que votre souffle a rempli le berger,</p>
<p>Les hommes se sont dit : « il nous est étranger »</p>
<p>Et leurs yeux se baissaient devant mes yeux de flamme,'</p>
<p>(1) Grandeur et servitude militaires. '</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ils venaient hélas ! d'y voir plus que mon âme. J'ai vu l'amour
s'éteindre et l'amitié tarir. »</p>
<p>-« J'ai marché devant tous, triste et seul dans ma gloire. »</p>
<p>« Ma main laisse l'effroi sur la main qu'elle touche,</p>
<p>L'orage est dans ma voix, l'éclair est sur ma bouche. »</p>
<p>Nous avons ainsi ja traduction très fidèle des sentiments que Vigny,
prête au chef dans Grandeur et .servitude militaires.</p>
<p>Il est donc las de ces honneurs qu'il a en partage, de -cette
responsabilité dont il trouve la charge effrayante, •et il aspiré à
cette retraite qui est pour lui le sommeil</p>
<p>.de la terre :</p>
<p>« 0 Seigneur ! J'ai vécu puissant et solitaire,</p>
<p>Laissez-moi m'endormir du sommeil de la terre ».</p>
<p><pb/></p>
<p>mes, Lui aussi, accueille sans joie l'élévation nouvelle, car il a alors
la vision des grands devoirs -_qu'il va lui être donné d'accomplir, de
la terrible responsabilité qui lui incombe maintenant :</p>
<p>.... « Marchant Vers la terre promise,</p>
<p>Josué s'avançait tranquille et pâlissant,</p>
<p>(1) Grandeur et servitude militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, Vigny se faisait ce portrait du général en chef quand il
était tout enfant; mais, comme il nous a déclaré lui-même qu'il avait
toujours gardé le souvenir des impressions alors ressenties, il est
certain qu'il s'en est inspiré lorsqu'il a voulu nous peindre . Moïse.</p>
<p>II. — Eloa</p>
<p>Lazare vient de mourir, et., guidé par les sœurs du défunt, Jésus arrive
devant le corps de son ami.</p>
<p>Mais, de ces pleurs divins, on vit :</p>
<p>« S'élever une forme et blanche et grandissante</p>
<p>Une voix s'entendit qui disait : « Eloa. »</p>
<p>Accueillie dans la famille angélique, la fille de Dieu apprend que les
anges peuvent faillir comme les créatures humaines. C'est ainsi que le
plus beau de tous : Satan, a été chassé du ciel et qu'il habite
maintenant J'enfer. Une discipline très grande, en effet, est exigée</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il brûle ce qu'il voit, il flétrit ce qu'il touche ».</p>
<p>Eloa entend cette tragique histoire, mais :</p>
<p>« L'effroi n'altéra-point son paisible visage. »</p>
<p>« Et toujours dans la nuit un rêve lui montrait</p>
<p>Un ange malheureux qui de loin l'implorait. »</p>
<p>Elle s'enfuit bientôt du firmament et va rejoindre l'archange déchu dans
les sombres lieux où il expie sa faute.</p>
<p>Dans sa course, elle se trouble :</p>
<p>en voyant sa puissance</p>
<p>Et les bienfaits nouveaux causés par sa présence. »</p>
<p>Eu effet,</p>
<p>« Quelques mondes punis semblaient se consoler ;</p>
<p>Les globes s'arrêtaient pour l'entendre voler. »</p>
<p>Eloa se trouve, enfin, devant Lucifer qui lui expose ainsi l'origine de
ses tourments :</p>
<p>« C'est pour avoir aimé, c'est pour avoir sauvé</p>
<p>Que je suis malheureux, que je suis réprouvé.</p>
<p>Chaste beauté ! Viens-tu me combattre ou m'absoudre. »</p>
<p>Sans regretter sa faute, il s'enorgueillit encore du</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je le laisse, orgueilleux des bruits du jour vermeil, Cacher des
astres d'or sous l'éclat d'un soleil,</p>
<p>Moi, j'ai l'ombre muette. »</p>
<p>Séduite par Lucifer :</p>
<p>Et elle ajoute :</p>
<p>« Je t'aime et je descends, mais que diront les cieux ? »</p>
<p>' Elle tombe alors dans les bras de l'archange rebelle, et elle est
perdue, pour jamais. Mais elle fait, sans regret, le sacrifice de son
bonheur, si elle est certaine d'avoir apporté, du moins, un peu de
consolation au réprouvé :</p>
<p>« Seras-tu plus heureux ? du moins, es-tu content ?</p>
<p>— Plus triste que jamais. — Qui donc es-tu ? — Satan. »</p>
<p>/ ' Voilà, en résumé, le sujet de ce poème que Théo- \ phile Gautl/ier
regardait comme le plus parfait de la / littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une heure d'égarement, il a voulu se révolter, il a fait acte
d'indiscipline, comme il le reconnaît dans ce vers qui donne le
véritable sens du poème :</p>
<p>« Maudit soit le moment où j'ai mesuré Dieu. »</p>
<p>et il a été chassé pour jamais du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>. « Plus triste que jamais » — « Qui donc es-tu? reprend Etoa : — Satan. »</p>
<p>Dans le Journal d'un poète Vigny nous dira plus tard,</p>
<p><pb/></p>
<p>en effet, ces mots qui semblent être la paraphrase d'Eloa :</p>
<p>« La terre est révoltée des injustices de la création ; elle dissimule
par frayeur de l'éternité, mais elle s'indigne, en secret, contre le
Dieu qui a créé le mal et la mort. Quand un contempteur des dieux
paraît, comme Ajax, fils d'Oilée, le- monde l'adopte et l'aime : tel est
Satan, tels sont Oreste et. don juan. ~-</p>
<p>« Tous ceux qui luttèrent contre le ciel injuste ont eu l'admiration et
l'amour secret des hommes ».</p>
<p>En conséquence, changeons certains termes et nous aurons ainsi la pensée
exacte du poète :</p>
<p>III. — Le Cor</p>
<p>L'officier va nous dire, maintenant, dans ce poème la manière dont il
avait compris le métier militaire, et les grandes actions qu'il espérait
y accomplir. L'élève dont les classes avaient été interrompues par la
lecture des bulletins de la Grande Armée est aujourd'hui capitaine et en
garnison dans les Basses-Pyrénées. Il ne lui a même pas été donné de
faire l'expédition d'Espagne; il n'a jamais trouvé l'occasion de faire
preuve de sa valeur. Mais le nom magique de Roncevaux se fait entendre à
ses oreilles : il voit</p>
<p><pb/></p>
<p>aussitôt en rêve la séduisante figure du paladin Roland.</p>
<p>« Ames des chevaliers, revenez-vous encor?</p>
<p>Est-ce vous qui parlez avec la voix du cor?</p>
<p>Roncevaux ! Roncevaux ! dans ta sombre vallée L'ombre du grand Roland
n'est donc pas consolée? »</p>
<p>« Et du plus haut des monts un grand rocher roula. »</p>
<p>« .... le roulant d'une main</p>
<p>Sur le roc affermi comme un géant s'élance.</p>
<p>«... car si Roland</p>
<p>Bientôt le Maure est battu; mais, anxieux, Charle- magne demande à
l'archevêque qui l'accompagne :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Turpin, n'as-tu rien vu dans le fond du torrent ?</p>
<p>J'y vois deux chevaliers, l'un mort, l'autre expirant. Tous deux sont
écrasés sous une roche noire;</p>
<p>Le plus fort, dans sa main, élève un cor d'ivoire:</p>
<p>Son âme, en s'exhalant, nous-appela deux fois.</p>
<p>Dieu ! que le son du cor est triste au fond des bois. »</p>
<p>IV. — La colère de Samson</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, tandis que Dalila est endormie, Samson murmure :</p>
<p>« Une lutte éternelle en tout temps, en tout lieu,</p>
<p>Se livre sur la terre, en présence de Dieu,</p>
<p>Entre la bonté d'homme et la ruse de femme,</p>
<p>Car la femme est un être impur de corps et d'âme. »</p>
<p>Z</p>
<p>« L'Homme a toujours besoin de caresse et d'amour,</p>
<p>Sa mère l'en abreuve alors qu'il vient au jour.</p>
<p>...................</p>
<p>Quand ses yeux sont en pleurs il lui faut un baiser. Mais il n'a pas
encor fini toute sa tâche,</p>
<p>Vient un autre con^batTJtrrs^secret, traître et lâche;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, plus ou moins, la femme est toujours Dalila1. »,</p>
<p>Comment la femme comprend-t-elle l'amour ?</p>
<p>« .... C'est le plaisir qu'elle aime ;</p>
<p>L'Homme est rude et le prend sans savoir le donner. »</p>
<p>« Qu'ils seront beaux les pieds de celui qui viendra</p>
<p>Pour m'annoncer la mort. Ce qui sera, sera ».</p>
<p>Or, il succombe bientôt au sommeil. Alors, Dalila- lui coupe ses cheveux
divins d'o'ùlui venait sa force il tombe ainsi au pouvoir de ses ennemis
qui lui crèvent les yeux et lui arrachent le's mains. Traîné dans. " le
temple où se trouve Dalila,</p>
<p>« .... pâle prostituée</p>
<p>Couronnée, adorée et reine du repas,</p>
<p>il secoue les colonnes et écrase :</p>
<p>« D'un seul coup sous les débris mortels</p>
<p>Les trois mille ennemis, leurs dieux et leurs autels 1.</p>
<p>Le poète demande amèrement que toutes les infidélités des femmes soient
réprimées de la sorte :</p>
<p>« Terre et ciel ! punissez par de telles justices</p>
<p>La trahison ourdie en des amours factices,</p>
<p>Et la délation du secret de nos cœurs Arraché dans nos bras par des
baisers menteurs ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit donc que Vigny a voulu exprimer son infortune par la bouche de
Samson, mais qu'il a été obligé de lui prêter des sentiments dont son
cœur n'a jamais été animé.</p>
<p>Il nous dit, en effet, dans le Journal d'un Poète :</p>
<p>« L'amour physique, et seulement physique, pardonne toute infidélité.
L'amant sait ou croit qu'il ne retrouvera nulle volupté pareille
ailleurs et, tout en gémissant, s'en repaît. t</p>
<p>« Mais toi, amour de l'âme, amour passionné, tu ne peux rien pardonner ».</p>
<p>Or, Samson est le type de la force physique ; il dit du plaisir de
l'amour :</p>
<p>« Trois fois elle a vendu mes secrets et ma vie,</p>
<p>Et trois fois a versé des pleurs fallacieux. »</p>
<p>Vigny, au contraire, qui a surtout aimé l'âme, l'idée, ne pardonne pas :
son chagrin est éternel. Donc, c'est simplement parce qu'il a été soldat
pendant treize ans et parce qu'il a subi l'influence de cet esprit
spécial, fait de rudesse et de virilité, qu'il est allé choisir Samson,
qui ne pouvait être, en aucune manière, le héros bien désigné pour le
personnifier.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. — La Maison du Berger</p>
<p>« Si ton âme enchaînée, ainsi que l'est mon âme,</p>
<p>Lasse de son boulet et de son pain amer,</p>
<p>Sur sa galère en deuil laisse tomber la rame,</p>
<p>Penche sa tête pâle et pleure sur la mer. .................</p>
<p>Pars courageusement, laisse toutes les villes;</p>
<p>Ne ternis plus tes pieds aux poudres du chemin,</p>
<p>Du haut de nos pensers vois les cités serviles Comme les rocs fatals de
l'esclavage humain.</p>
<p>Les grands bois et les champs sont de vastes asiles, Libre comme la mer
autour des sombres îles.</p>
<p>« Je suis l'impassible théâtre,</p>
<p>Je roule avec dédain, sans voir et sans entendre,</p>
<p>A côté des fourmis les populations ;</p>
<p>Je ne distingue pas leur terrier de leur cendre,</p>
<p>J'ignore en les portant les noms des nations.</p>
<p>On me dit une mère et je suis une tombe.</p>
<p>Mon hiver prend vos morts comme son hécatombe, Mon printemps ne sent pas
vos adorations ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vivez, froide Nature, et revivez sans cesse,</p>
<p>Sur nos pieds, sur nos fronts, puisque c'est votre loi ; Vivez, et
dédaignez, si vous êtes déesse,</p>
<p>L'homme, humble passager, qui dut vous être un roi ; Plus que tout votre
règne et que ses splendeurs vaines, J'aime la majesté des souffrances
humaines;</p>
<p>Vous ne recevrez pas un cri d'amour de moi ».</p>
<p>« La guerre est maudite de Dieu et des hommes mêmes qui la font et qui
ont d'elle une secrète horreur, et la terre ne crie au ciel que pour lui
demander l'eau fraîche de ses fleuves et la rosée pure de ses nuées ».</p>
<p>« Le jour n'est pas levé. Nous en sommes encore</p>
<p>Au premier rayon blanc qui précède l'aurore,</p>
<p>Et dessine la terre au bord de l'horizon ».</p>
<p>On voit ainsi que jusque dans la klaison du Berger, qui est, cependant,
un des poèmes où se fait le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir le souffle de l'Esprit pur, on peut encore trouver trace de
l'influence de l'esprit militaire.</p>
<p>VI. — La Mort du Loup</p>
<p>Avec la Mort du Loup, nous allons analyser une des poésies de Vigny où
se dévoile le plus clairement l'application de ces principes qui lui ont
été enseignés durant sa vie d'officier.</p>
<p>Des chasseurs, au nombre desquels se trouve le poète, viennent de
découvrir la trace de loups voyageurs :</p>
<p>Le père était debout et, plus loin, contre un arbre Sa louve
reposait.... ».</p>
<p>Surpris par les chasseurs, le loup vend, du m'Oins, chèrement sa vie. Il
étrangle un chien, et jette, après, un regard sur les hommes qui
viennent de lui enfoncer leurs couteaux dans le flanc.</p>
<p>« Nos fusils l'entouraient en sinistre croissant.</p>
<p>Il nous regarde encor, ensuite il se recouche,</p>
<p>Tout en léchant le sang répandu sur sa bouche,</p>
<p>Et, sans daigner savoir comment il a péri,</p>
<p>Refermant ses grands yeux, meurt sans jeter un cri »..</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon père, couvert de blessures, était courbé en marchant. ■(L'horrible
douleur de l'agonie le redressa violemment : il mourut droit, sans se
plaindre, héroïquement ».</p>
<p>Et il convient :</p>
<p>« Comment on doit quitter la vie et tous ses maux, C'est vous qui le
savez, sublimes animaux ] »</p>
<p>Il ajoute ce vers qui est le résumé de tous les règlements militaires,
et qui pourrait être cité comme la -devise d'un soldat :</p>
<p>- « Seul le silence est grand ; tout le reste est faiblesse ».</p>
<p>Dans le dernier regard que lui lance le loup expirant, il lit enfin ces
conseils :</p>
<p>« Gémir, pleurer, prier est également lâche,</p>
<p>Fais énergiquement ta longue et lourde tâche,</p>
<p>Dans la voie où le sort a voulu t'appeler,</p>
<p>Puis après, comme moi, souffre et meurs sans parler ».</p>
<p>Sans doute, la mort héroïque de son père a pu lui -suggérer d'une
manière générale la donnée de son , poème. Mais il a vu dans le métier
militaire d'autres exemples de souffrance vaillamment supportée ; il y a
puisé surtout cet esprit de résignation sublime qu'il exalte dans cet
admirable poème, son chef-d'œuvre peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er, autrement dit, pour employer les expressions mêmes du règlement,
quand il exécute les ordres sans- hésitation ni murmure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous estimons, pour notre modeste part, que le silence prôné par Vigny
est le silence militaire, et qu'il n'a pas trouvé ce (f quatrième et non
moins superbe silence », dont Sainte-Beuve lui fait honneur.</p>
<p>C'est, en effet, le soldat qui se réveille en lui qui lui suggère ces
sentiments de résignation hautaine, d'abnégation suprême, qu'il exalte,
comme nous allons le voir, dans les principaux poèmes de ses Destinées.</p>
<p>« La grandeur guerrière ou la beauté de la vie des armes rue semble être
de deux sortes : il y a celle du commande-</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. — Le Mont des Oliviers</p>
<p>Ce poème va nous exposer le même état d'âme et finir par de semblables
conseils. Jésus se promène pendant que ses disciples dorment. Il appelle
son père dans la nuit :</p>
<p>et Mais le ciel reste sourd et Dieu ne répond pas. »</p>
<p>Hanté par le souci de la responsabilité, comme Moïse, il a peur et se
demande s'il a bien accompli sa mission. Que la Terre entende enfin la
parole divine qui la fixera sur ses origines et sur ses destinées ! Si
je suis venu, dit-il :</p>
<p><pb/></p>
<p>/</p>
<p>« ... sur ce monde incomplet,</p>
<p>Dont le gémissement sans repos m'appelait,</p>
<p>La certitude heureuse et l'Espoir confiant,</p>
<p>Qui, dans le paradis, marchent en souriant. »</p>
<p>Avec anxiété, les hommes attendent les explications qui feront
disparaître pour toujours le doute et le mal, ajoute-t-il :</p>
<p>« Tout sera révélé dès que l'homme saura De quels lieux il arrive et
dans quels il ira. »</p>
<p>« La Terre, sans clartés, sans astres et sans aurore, Et sans clartés de
l'âme ainsi qu'elle est encore, Frémissait... »</p>
<p>«, ... Dans les bois il entendit des pas,</p>
<p>Et puis il vit rôder la torche de Judas. »</p>
<p>Vigny nous donne alors cette conclusion :</p>
<p>« S'il est vrai qu'au jardin sacré des Ecritures,</p>
<p>Le Fils de l'Homme ait dit ce qu'on voit rapporté ; Muet, aveugle et
sourd au cri des créatures,</p>
<p>Si le Ciel nous laissa comme un monde avorté,</p>
<p>Et ne répondra plus que par un froid silence Au silence éternel de la
Divinité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé, nous voyons dans ce poème que l'homme est livré sur terre aux
caprices de la Destinée :</p>
<p>« Une destinée implacable se rit de nous »</p>
<p>lisons-nous dans le Journal d'un Poète.</p>
<p>« Sera-t-il temps après vingt mille ans peut-être de maux dans la vie et
après la vie ? »</p>
<p>Mais l'esprit militaire s'empare de nouveau du</p>
<p><pb/></p>
<p>« Seul le silence est grand ; tout le reste est faiblesse ».</p>
<p>Il nous répète ce conseil- qu'il nous donnait pour les douleurs humaines
en l'appliquant aujourd'hui aux choses divines : il nous engage donc à
ne répondre que</p>
<p>« par un. froid silence Au silence éternel de la Divinité ».</p>
<p>C'est toujours, on le voit, la même théorie qui découle encore des
principes appris autrefois.</p>
<p>VIII. — Les Destinées</p>
<p>Or, la- créature souffre, depuis un temps bien long, de ne pouvoir
connaître ses destinées :</p>
<p>« Chaque front se courbait et traçait sa pensée.</p>
<p>Ces froides déités liaient le joug de plomb Sur le crâne et les yeux des
hommes leurs esclaves. Tous errant sans étoile en un désert sans fond. »</p>
<p>f</p>
<p>Mais, un soir, un grand cri se fait entendre sur la Terre et
l'enthousiasme éclate alors de toute part :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Seigneur est venu...</p>
<p>« 0 Seigneur ! Est-il vrai ? Le Destin est-il mort ! »</p>
<p>Tandis que les humains poussent un immense soupir de soulagement, les
filles du Destin remontent vers Dieu et lui demandent si leur règne 'est
achevé :</p>
<p>« Sur les tables d'airain où notre loi se grave,</p>
<p>Vous effacez le nom de la Fatalité,</p>
<p>Vous déliez les pieds de l'homme notre esclave.</p>
<p>Qui va porter le poids dont s'est épouvanté Tout ce qui fut créé ? Ce
poids sur la pensée Dont le nom est en bas : Responsabilité ? »</p>
<p>Mais une voix leur commande de reprendre leur tâche :</p>
<p>« Retournez, en mon nom, reines, je suis la Grâce. » et, dorénavant,
cette divinité nouvelle va prendre soin de vivifier la créature :</p>
<p>SoI}. mérite est le mien, sa loi perpétuelle :</p>
<p>Faire ce que je veux pour venir où je sais. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre mot éternel est-il : c'était écrit ?</p>
<p>Sur le livre de Dieu, dit -l'Orient esclave ;</p>
<p>Et l'Occident répond : sur le livre du Christ. »</p>
<p>Il y a un mot qui nous donne la clé de ce poème : Responsabilité.</p>
<p>Le militaire exerce son métier sans qu'il puisse espérer se faire rendrè
justice. C'est le- destin qui fait ici les heureux et les malheureux ;
il n'est pas possible de faire aucune démarche pour corriger sa partialité.</p>
<p>« Le moule, de la vie était creusé par nous B</p>
<p>(i) « L'arme où l'on sert est le moule où l'on jette son caractère, où
il se change et se refond pour prendre une forme générale imprimée pour
toujours. »</p>
<p>« Vous déliez les pieds de l'homme notre esclave » disent encore les
filles du Destin quand elles croient que leur tâche va être terminée.
Mais le Seigneur ne descend pas sur terre : la Grâce, seule, vient
porter secours aux créatures. Puisque l'homme ne peut pas jeter son cri
de révolte, qui va lui venir en aide et lui permettre de supporter :</p>
<p>cr ce poids sur la pensée Dont le nom est en bas : Responsabilité ? »</p>
<p>(1) Grandeur et servitude militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la Grâce, c'est l'esprit miliiaire qui vient vivifier son cœur,
lui donner le courage de supporter toutes les injustices et toutes les
misè-res :</p>
<p>Désormais, le soldat va pouvoir s'attaquer aux destinées</p>
<p>« En luttant contre vous dans un combat mauvais »</p>
<p>et les vaincre. Mais il s'aperçoit bientôt que son esclavage est
toujours aussi grand, et il s'écrie :</p>
<p>« Vous avez élargi le collier qui nous lie Mais qui donc tient la
chaîne. Ah ! Dieu juste, est-ce vous? »</p>
<p>IX. — La sauvage</p>
<p>« Ces Anglais qu'autrefois sa vertu méprisait Sont maîtres sur sa terre,
etTOsage indocile Va chercher leur foyer pour demander asile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>«L'Indienne aux grands yeux leur sourit sans répondre, Regarde
tristement cette maison de Londre Que le vent malfaiteur apporta dans
ses bois,</p>
<p>Au lieu d'y balancer le hamac d'autrefois.</p>
<p>Admise devant le père de famille, elle expose sa requête en ces termes :</p>
<p>« Salut, Maître. Moi, femme et seule en ta présence,</p>
<p>Je te viens demander asile en ta maison ;</p>
<p>Nourris mes deux enfants; tiens-moi dans ta prison, Esclave de tes fils
et de tes filles blanches,</p>
<p>Car ma tribu n'est plus, et ses dernières branches Sont mortes. Les
Hurons, cette nuit, ont scalpé Mes frères ; mon mari ne s'est point
échappé ;</p>
<p>Nos hamea-ux sont brûlés comme aussi la prairie.</p>
<p>Je n'ai plus de hamac, je n'ai plus de maïs,</p>
<p>Je n'ai plus de parents, je n'ai plus de pays. »</p>
<p>ce Elle dit sans pleurer et sur le seuil se pose,</p>
<p>Sans que sa ferme voix ajoute aucune chose. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gémir, pleurer, prier est également lâche,
......................................</p>
<p>Puis après, comme moi, souffre et meurs sans parler. »</p>
<p>Ce poème est un des plus intéressants de l'œuvre de Vigny; dès le début,
il nous présente un personnage animé de la même grandeur d'âme et d'une
aussi sereine abnégation.</p>
<p>« Quand un grave marin sent que le vent l'emporte</p>
<p>- Et que ses mâts brisés pendent tous sur le pont,</p>
<p>Que dans son grand duel la mer est la plus forte Et que par des calculs
l'esprit en vain répond ;</p>
<p>Que le courant l'écrase et le roule en sa course,</p>
<p>Qu'il est sans gouvernail et, partant, sans ressource,</p>
<p>Il se croise les bras dans un calme profond. »</p>
<p>Mais, avant de disparaitre sous les flots,</p>
<p>« Il ouvre une bouteille et la choisit très forte »</p>
<p>et il y met le journal savant du bord, le calcul solitaire, qui pourra
ainsi être recueilli sur un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>rivage en étant pour l'humanité d'un précieux secours,</p>
<p>« Le capitaine encor jette un regard au pôle Dont il vient d'explorer
les détroits inconnus.</p>
<p>Il peut lever au ciel l'un de ses deux bras nus.</p>
<p>Son navire est coulé, sa vie est révolue :</p>
<p>Des pêcheurs ont retrouvé plus tard « le flacon précieux », et</p>
<p>« Une gloire de plus luit dans la maison.</p>
<p>Lis ce mot sur les murs : « Commémoration. »</p>
<p>Il Qu'importe oubli, morsure, injustice insensée, Glaces et tourbillons
de notre traversée ?</p>
<p>Sur la pierre des morts croît l'arbre de grandeur.</p>
<p>Dites en souriant comme ce capitaine :</p>
<p>Qu'il aborde, si c'est la volonté des dieux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. — lVanda</p>
<p>Une grande dame russe a voulu partager le sort de son mari, devenu
forçat, « et manger avec lui le pain noir »,</p>
<p>« Je le suivrai partout, jusques au fond des mines » dit-elle, et sa
résignation porte toujours ce même caractère de grandeur que nous venons
de voir dans l'analyse des poèmes précédents.</p>
<p>Mais</p>
<p>« Quatre enfants ont grandi dans l'ombre des caveaux».</p>
<p>Elle sait montrer une abnégation égale dans l'accomplissement de sa
tâche maternelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et n'ont rien fait encor qui blesse l'empereur.</p>
<p>I« Un jour de fête, on a demandé cette grâce Au czar, toujours affable
et clément souverain, Lorsqu'au front des soldats seul il passe et
repasse. Après dix ans d'attente, il répondit enfin :</p>
<p>Un esclave a besoin d'un marteau, non d'un livre :</p>
<p>Doivent avoir bon bras pour gagner un bon pain.</p>
<p>Ce mot fut un couteau pour le cœur de la mère ;</p>
<p>Avant qu'il ne fût dit, quand s'asseyait ma sœur,</p>
<p>Ses larmes sillonnaient la neige sur la terre,</p>
<p>Tombant devant ses pieds, non sans quelque douceur. Mais, aujourd'hui,
sans pleurs elle passe l'année A regarder ses fils d'une vue étonnée ;</p>
<p>'Ses yeux secs sont glacés d'épouvante et d'horreur ! »</p>
<p>&lt;r Vous ne maudissez pas, ô vous, femmes romaines 1 Vous traînez votre
joug silencieusement.</p>
<p>Eponines du Nord, vous dormez dans vos tombes, Vous soutenez l'esclave
au fond des catacombes 'D'où vous ne sortirez qu'au dernier jugement. »</p>
<p>Ici encore, la pensée est toujours la même ; comme dans La mort du Loup,
dans La Sauvage, le poète nous cite l'exemple d'une grande dame russe
qui -supporte, sans pleurer, les plus vives douleurs.</p>
<p>XII. — La flûte</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète met en scène un pauvre qui joue de la flûte pour solliciter une
obole des passants. N'oubliez pas que lui-même jouait avec art de cet
instrument.</p>
<p>« J'approchai une main du vieux chapeau d'artiste,</p>
<p>Sans attendre un regard de son œil doux et triste Eh ce temps de révolte
et d'orgueil si rempli ;</p>
<p>Mais, quoique pauvre, il fut modeste et très poli. »</p>
<p>Le mendiant fait alors le récit de sa vie, qui est celle de l'auteur
lui-même :</p>
<p>Gigantesque écriteau sur un front assuré,</p>
<p>Promené dans Paris d'une façon hautaine;</p>
<p>Bonaparte et Byron, poète et capitaine. »</p>
<p>« Il me semble que la moue de Bonaparte et celle de Byron ont fait
grimacer bien des figures innocentes. »</p>
<p>« Législateur aussi, chef de religion (De tous les écoliers, c'est la
contagion),</p>
<p><pb/></p>
<p>Père d'un panthéisme orné de plusieurs choses,</p>
<p>De quelques âges d'or et des métempsycoses De Bouddha, qu'en son cœur il
croyait inventer. »</p>
<p>« Le silence de Dieu. Faites comme Bouddha, silence sur celui qui ne
parle pas. »</p>
<p>Nous y trouvons aussi ce passage qui nous montre que le bouddhisme
n'avait plus de secrets pour lui :</p>
<p>« Bouddha, lui seul, n'a point parlé des récompenses célestes. La
charité est l'âme de sa religion, la plus profonde abnégation de
soi-même, et il ne prononce pas même le nom incertain de Dieu. Il
console l'Orient en détruisant l'idée d'une éternelle métempsycose et
des incarnations successives de Brahma, et il dit : soyez charitables,
donnez tout et vous aurez enfin le repos dans le Nirvana.</p>
<p>«... Fatigué des apôtres,</p>
<p>Il dépouilla leur froc. Lui-même le premier Souriait tristement de cet
air cavalier Dont sa marche, au début, avait été fardée Et, pour
d'obscurs combats, si pesamment bardée ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bien souvent j'ai souri de pitié sur moi-même en voyant avec quelle
force une idée s'empare,de nous, comme elle nous fait sa dupe et combien
il faut de temps pour l'user. »</p>
<p>« Sur la poupe d'un drame il inscrivit son nom,</p>
<p>Et vogua sur ces mers aux trompeuses étoiles. »</p>
<p>Il nous rappelle le succès de - Chatterton et la célébrité qu'il eut,
dès lors, en partage.</p>
<p>« L'océan du travail si chargé de tempêtes Où chaque vague emporte et
brise mille têtes.</p>
<p>Là, flottant quelques jours sans force et sans fanal,_</p>
<p>Son esprit surnagea dans les plis d'un journal. »</p>
<p>C'est un souvenir des déboires qui suivirent sa &lt;démission et son entrée
dans la carrière des lettres, ses brouilles avec Hugo et Sainte-Beuve.</p>
<p>« Je gémis, disait-il, d'avoir une pauvre âme Faible autant que serait
l'âme de quelque femme,</p>
<p>Qui ne peut accomplir ce qu'elle a commencé. ~ ....................</p>
<p><pb/></p>
<p>Que sa lumière écrase et fait ployer ma vue.</p>
<p>.....................</p>
<p>Et je demeure aveugle et je me sens maudit J).</p>
<p>« Du corps et non de l'âme, accusons l'indigence. »</p>
<p>Le passant lui indique la cause de son mal quand il ajoute :</p>
<p>Et pour vous faire iei quelque comparaison,, Regardez votre flûte,
écoutez-en le son.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se nomme l'esprit matériel, le raisonnement. C'est pour ce motif que
Chatterton se donnera plus tard la mort, parce qu'il se rendra compte de
l'inati- lité de continuer une existence qui, par les tribulations
causées par une situation inférieure acceptée pour vivre, lui ravira cet
esprit pur qu'il croit posséder.</p>
<p>Le passant conclut :</p>
<p>« Pour moi qui ne sais rien et vais du doute au rêve, Je crois qu'après
la mort quand l'union s'achève, L'âme retrouve alors la vue et la clarté,</p>
<p>Et que, jugeant son œuvre avec sérénité, - - Comprenant sans obstacle et
s'expliquant sans peine5 Comme ses sœurs du Ciel-elle est puissante et
reine,</p>
<p>Se mesure au vrai poids, connaît visiblement Que son souffle était faux
par le faux instrument, N'était ni glorieux ni vil, n'étant pas libre ;</p>
<p>Que le corps seulement empêchait l'équilibre ; * Et, calme, elle
reprend, dans l'idéal bonheur,</p>
<p>La sainte égalité des esprits du Seigneur, D</p>
<p><pb/></p>
<p>le lui rendre parce que sa vie a éLé précisément trop agitée.</p>
<p>En un mot, Vigny possède deux esprits : l'esprit pur et l'esprit
militaire. S'il ne peut plus rien enfanter, aest parce que ce dernier a
pris trop de place en lui et a rompu l'équilibre, et qu'il ne possède
plus cette sainte égalité des esprits du Seigneur.</p>
<p>&lt;( Il la baisa deux fois en signe de respect,</p>
<p>Et joua, pour quitter ses airs anciens et tristes,</p>
<p>Ce Salve Regina que chantent les Trappistes.</p>
<p>Son regard attendri paraissait inspiré,</p>
<p>La note était plus juste et le souffle assuré. »</p>
<p>XIII. — L'Esprit pur</p>
<p>Vigny donne, ici, son Salve Regina. Ce poème complète, en effet, la
pensée du précédent, et nous expose d'une manière encore plus évidente,
l'état d'âme de l'auteur. Il donne, ici, ses derniers vers, et il juge,
lui- même, ses œuvres et sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai mis sur le cimier doré du gentilhomme Une plume de fer qui n'est
pas sans beauté.</p>
<p>J'ai fait illustre un nom qu'on m'a transmis sans gloire. Qu'il soit
ancien, qu'importe? il n'aura de mémoire Que du jour seulement où mon
front l'a porté. »</p>
<p>« Ils furent opulents, seigneurs de vastes terres, Grands chasseurs
devant Dieu ou -J</p>
<p>Galants guerriers sur terre et sur mer, se montrèrent Gens d'honneur en
tous temps comme en tous lieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aucun, au sortir d'une rude campagne,</p>
<p>Ne sut 'se recueillir, quitter le destrier,</p>
<p>Dételer pour un jour ses palefrois d'Espagne,</p>
<p>Ni des coursiers.de chasse enlever l'étrier Pour graver quelque page et
dire en quelque livre, Gomme son temps vivait et comment il sut vivre,</p>
<p>Dès qu'ils n'agissaient plus, se hâtant d'oublier. »</p>
<p>Le règne du Pur Esprit est maintenant arrivé : iE est le roi du monde.</p>
<p>« ... Aujourd'hui c'est l'Ecrit,</p>
<p>L'Ecrit universel, parfois impérissable,</p>
<p>Que tu graves au marbre ou traînes sur le sable, Colombe au bec d'airain
! Visible Saint-Esprit ! »</p>
<p>Il est, en conséquence, fier de lui.</p>
<p>« Et je soutiens encor dans les hauteurs,</p>
<p>Parmi les maîtres purs de nos savants musées,</p>
<p>L'Idéal du poète et des graves penseurs.</p>
<p>J'éprouve sa durée en vingt ans de silence,</p>
<p>Et toujours, d'âge en âge, encor je vois la France. Contempler mes
tableaux et leur jeter des fleurs. »</p>
<p>Passant en revue alors ses œuvres, il dit :</p>
<p>« Je peux en ce miroir me connaître moi-même. »,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voit les poèmes où il a su le mieux se dégager de l'influence de cet
esprit militaire, se révéler véritablement lui-même, et il termine par
ces mélancoliques vœux :</p>
<p>Nous venons donc de voir que l'influence de l'esprit militaire s'est
fait sentir sur lés principaux poèmes de Vigny. Il nous est même permis
de dire que tous, sans exception, en portent plus ou moins la trace.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Soumettez-vous sans élever la voix », « inutile de pleurer, de crier,
de gémir», « seul le silence est grand t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des critiques très éminents ont cru trouver deux hommes dans Vigny dont
l'un serait fait de naïveté et de simplicité, l'autre, au contraire, de
grandeur, parfois épique : nous avons pu nous rendre compte- qu'ils se
nomment l'esprit militaire et l'esprit pur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>ALFRED DE VIGNY AUTEUR DRAMATIQUE</p>
<p>Influence de l'esprit militaire dans « la Maréchale d'Ancré »</p>
<p>« Chatterton » «Quitte pour la peur t.</p>
<p>Dans le Journal d'un Poète Vigny nous dit :</p>
<p>« Avec la Maréchale d'Ancre, j'essayai de faire Jire une page d'histoire
sur le théâtre .).</p>
<p>Au moment où la toile se lève, plusieurs seigneurs de la Cour sont las
de la tyrannie du maréchal d'Ancre et des prétentions de Léonora
Galigaï, sa femme, qui, dirigeant-Marie de Médicis, est véritablement la
reine de France : une catastrophe semble imminente.</p>
<p><pb/></p>
<p>En récompense de son assassinat, Vitry reçoit le bâton de maréchal de
France.</p>
<p>Il y a, en somme, deux militaires dans le drame : Picard et Vitry.
Concini est un Italien et un maréchal</p>
<p><pb/></p>
<p>,d'occasion; il est donc inutile d'analyser son caractère.</p>
<p>De même que la Maréchale d'Ancre parle parfois, eomme l'ont fait
remarquer plusieurs critiques, en femme de notre temps, il va nous être
donné de voir aussi que Picard et Vitry rappellent certaines figures de
l'armée de la Restauration.</p>
<p>(1) DÉAGEANT. — Et sa femme, la Galigaï, est fort soupçonnée de magie.
Elle consulte Cosme Ruger, abbé de Saint- Mahé, qui est un athéiste,
Mathieu de Monthenay. Elle sacrifie des coqs blancs dans l'église.</p>
<p>PICARD (Iaprès an moment de silence et après avoir ronsidéré Déageant,
lui frappe pesamment sur l'épaule). —</p>
<p>(1) Scène IV. — Acte II.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉAGEANT. — Mais, ne vous a-t-on pas dit que M. de- Luynes a ordre du
roi de le faire arrêter?</p>
<p>Il lui tourne le dos et sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>profit de son héroïque conduite, comme le montre la scène suivante :</p>
<p>(1) PREMIER GENTILHOMME. — Qui vive ?</p>
<p>PICARD. — Garde bourgeoise.</p>
<p>Il s'approche tenant une lanterne et un portefeuille. — A M. de
Thiennes. — Il salue.</p>
<p>PICARD. — Je vous prie de lui rendre ce portefeuille qu'il a laissé
tomber. Voici ce qu'il contient. Tenez. Des bons sur tous les marchands
de l'Europe. Tenez : cent mille livres sur Benedetto de Florence. Cent
mille livres sur le sieur Pey- deau. Six, sept, huit, dix-neuf cent
mille livres. Et il sortait avec cela sur lui, dans sa poche. Comme çà.
Comme on y jette un doublon. Dix-neuf cent mille livres. J'aurais
travaillé dix-neuf cents ans avant de les gagner. Et il en a peut-être
neuf fois autant s'il a pris seulement la fortune de tous ceux qu'il a
fait pendre. Toutefois, voici le portefeuille. Si vous savez où est
Concini, vous lui rendrez çà,</p>
<p>DE THIENNES. — Je lui dirai votre nom, Picard. Brave homme vraiment !
Brave homme !</p>
<p>(i) Acte V. — Scène V.</p>
<p><pb/></p>
<p>-vos querelles : nous n'y mettrons plus la main, s'il nous est loisible,
que pour vous faire taire tous. Adieu, messieurs, -adieu.</p>
<p>Il sorl, suivi des bourgeois et des ouvriers. y</p>
<p>Son" courage est digne de son caractère ; la. scène suivante en donne la
plus juste idée :</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) FIESQUE. — Tout cela va mal ; mais, ma foi, tâchons d'enlever le
carrosse de la Maréchale et nous galoperons avec elle sur la grande
route de Sedan. Le vin est tiré : il faut...</p>
<p>On les emmène sans résistance.</p>
<p>LE COMTE DE LA. PÈNE. — Défendez-le, Monsieur ! c'est celui -qui-est
appuyé sur la borne.</p>
<p>VITRY (\haut). -. Rangez-vous et restez dans cette porte.</p>
<p>A moi, la maison du Roi !</p>
<p>Les gardes viennent avec des lanternes et des flambeaux.</p>
<p>(j) Acte V. — Scène VI.</p>
<p>&lt;(2) Acte V. — Scène VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous arrête, Monsieur, votre épée.</p>
<p>CONCINI (le frappant). — La voici.</p>
<p>Vitry lui tire un coup de pistolet ; Concini tombe. CONCINI (tombant, à
Borgia avec un sourire amer). — Assassin ! Ils t'ont aidé.</p>
<p>Il meurt sur la borne.</p>
<p>BORGIA. — Non, ils m'ont volé ta mort.</p>
<p>Il expire.</p>
<p>SCENE XIV</p>
<p>SCÈNE XV</p>
<p>L'OFFICIER. — M. de Luynes avec une escorte.</p>
<p>VITRY. — Arrêtez-le. Qu'on ne vienne pas nous déranger, corbleu ! Nous
sommes en affaires.</p>
<p>L'OFFICIER. — Ma foi ! Le voici.</p>
<p>DE LUYNES. — Bonjour, maréchal de Vitry !</p>
<p><pb/></p>
<p>Chatterton</p>
<p>« Avec Chatterton j'ai voulu mettre sur la scène une œuvre de
philosophie. »</p>
<p>nous dit Vigny. Nous avons donc toute liberté pour interpréter cette
pièce, qui obtint un succès extraordinaire et dont voici le sujet :</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'analyser le caractère de Chatterton, reproduisons les
indications que donne Vigny lui-même sur le héros de sa pièce :</p>
<p>Tout d'abord, nous pouvons remarquer une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>De cet examen, il n'est donc pas téméraire de dire que nous aurions -pu
faire les mêmes réflexions sur Vigny au moment où il entra dans l'armée
: le jeune officier et le jeune poète ne font, en effet, qu'une même
personne. Les divers extraits du drame que nous allons citer vont
corroborer, d'ailleurs, cette hypothèse en nous montrant, d'une manière
encore plus évidente, que Vigny a voulu se peindre en Chatterton.</p>
<p>Lisez les plaintes qu'exhale le héros de la pièce :</p>
<p>(I) CHATTERTON (après avoir embrassé Rachel, qui court au-devant de lui,
donne la main au quaker). — Bonjour mon sévère ami.</p>
<p>(i) Acte 1. = Scène V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE QUAKER. — Pas assez comme ami et pas assez comme médecin. Ton âme te
ronge le corps. Tes mains sont brûlantes et ton visage est pâle. —
Combien de temps espères-tu vivre ainsi ?</p>
<p>CHATTERTON. — Le moins possible. —Mistress Bell n'est- elle pas ici?</p>
<p>LE QUAKER. — Crois-tu fermement ce que tu dis ?</p>
<p>(Il sourit avec arnertume).</p>
<p>LE QUAKER. — Quel âge as-tu donc? Ton cœur est pur et jeune comme celui
de Rachel, et ton esprit expérimenté est vieux comme le mien.</p>
<p>CHATTERTON. —J'aurai demain dix-huit ans.</p>
<p>LE QUAKER. — Pauvre enfant !</p>
<p>CHATTERTON. — Pauvre, oui. — Enfant, non... J'ai vécu mille ans !</p>
<p>LE QuAKER. — Ce ne serait pas assez pour savoir la moitié de ce qu'il y
a de mal parmi les hommes. — Mais la science univcrselle c'est l'infortune.</p>
<p>CHATTERTON. — Je suis donc bien savant!... Mais j'ai cru. que mistress
Bell était ici. — Je viens d'écrire une lettre qui m'a bien coûté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATTERTON (avec un élan violent). — La bonté d'un homme ne le rend
victime que jusqu'où il le veut bien, et l'affranchissement est dans sa
main.</p>
<p>LE QUAKER. — Qu'cntends-tu par là?</p>
<p>LE QUAKER. — En toi, la rêverie continuelle a tué l'action.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE QUAKER. — Elle t'a marqué au front de son caractère- fatal. Je ne te
blâme pas, mon enfant, mais je te pleure. .....................</p>
<p>LE QUAKER. — Oui, ils aiment assez faire vivre les morts- et mourir les
vivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours inondait ses rives malgré moi. J'étais incapable de suivre les
lentes opérations des calculs journaliers, j'y renonçai le premier.
J'avouai mon esprit vaincu par le chiffre, et j'eus dessein d'exploiter
mon corps.- Hélas ! mon ami ! autre -douleur ! autre humiliation ! — Ce
corps, dévoré dès l'enfance par les ardeurs de mes veilles, est trop
faible pour les Tudes travaux de la mer ou de l'armée ; trop faible même
pour la moindre fatigante industrie.</p>
<p>lise lève avec une agitation involontaire.</p>
<p>Et d'ailleurs, eussé-je les forces d'Hercule, je trouverais toujours
entre moi et mon ouvrage l'ennemie fatale née avec moi ; la fée
malfaisante trouvée sans doute dans mon berceau, la Distraction, la
Poésie ! — Elle se met partout ; elle me donne et m'ôte tout ; elle
charme et détruit toute chose pour moi ; elle m'a sauvé... elle m'a perdu !</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première scène du troisième acte, nous voyons Chatterton se
mettre au travail. Il est assis sur le pied de son lit et écrit sur ses
genoux : Il dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>comptoir ! S'il a des blessures, tant mieux ! il a plus de prix; tant
soit peu mutilé, on l'achète plus cher !</p>
<p>Il se lève.</p>
<p>Il rit et se rassied.</p>
<p>Une vieille horloge sonne une demi- heure, deux coups.</p>
<p>Non, non !</p>
<p>0 dégradation ! ô honteux travail !</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>Et moi ! qui sens cela je ne lui répondrai pas ! Si 1 par le Ciel ! je l
ui répondrai. Je frapperai du pied les méchants et les hypocrites. Je
dévoilerai Jérémiah, Miles et Warton.</p>
<p>Ah! Misérable! Mais... c'est la satire ! tu deviens méchant.</p>
<p>Jl pleure longtemps avec désolation.</p>
<p>Il s'arrête.</p>
<p>Il prend une tabatière sur sa table.</p>
<p>Il fond en larmes sur la tabatière où est le portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelqu'un monte lourdement mon escalier de bois. — Cachons ce trésor.</p>
<p>Mais quelques instants plus tard il reçoit une lettre &lt;qui est la
réponse faite par le lord-maire aux démarches de ses protecteurs : il
lui est accordé une place .de premier valet de chambre.</p>
<p>(i) Il décachète la lettre, lit... et s'écrie avec indignation :</p>
<p>Prenant la fiole d'opium.</p>
<p>,0 mon âme, je t'avais vendue ! je te rachète avec ceci.</p>
<p>Il boit l'opian2 ;</p>
<p>Ici, après un instant de recueillement durant lequel son visage prend
une expression de béatitude, il joint les mains et poursuit :</p>
<p>0 Mort, ange de délivrance, que ta paix est douce ! j'avais ■bien raison
de t'adorer, mais je n'avais pas la force de te con'quérir. — Je sais
que tes pas seront lents et sûrs. Regarde- moi, ange sévère, leur ôter à
tous la trace de mes pas sur la terre.</p>
<p>Il jette au feu tous ses papiers.</p>
<p>Allez, nobles pensées écrites pour tous ces ingrats dédai-</p>
<p>(1) Acte III. — Scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>gneux, purifiez-vous dans la flamme et remontez au ciel avec moi.</p>
<p>Il lève les yeux au ciel et déchire lentement ses poèmes, dans
l'attitude grave et exaltée d'un homme qui fait un sacrifice solennel.</p>
<p>« Oh ! dans ton sein ! dans ton sein, Seigneur, reçois ces deux martyrs !</p>
<p>i J.," L</p>
<p>Il dut se dire en déposant l'uniforme :</p>
<p>« Adieu ! humiliations, haines, sarcasmes, travaux dégradants,
incertitudes, angoisses, misères, tortures du cœur, adieu ! ».</p>
<p>Les.travaux dégradants ne rappellent-ils pas, en effet r « L'indignation
que me causa toujours la suffisance dans</p>
<p><pb/></p>
<p>les hommes si nuls qui sont revêtus d'une dignité ou d'une autorité ».</p>
<p>Enfin, les tortures du cœur et les humiliations ne sont-elles pas
exprimées dans ces lignes :</p>
<p>Il importe ainsi de préciser le véritable sens de Chatterton, puisque
nous estimons que Vigny s'est mis lui-même en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La sainte égalité des esprits du Seigneur ».</p>
<p>Quitte pour la peur</p>
<p>Vigny est encore l'auteur d'une charmante comédie en un acte dans
laquelle se retrouve l'influence de l'esprit militaire.</p>
<p>Cette "pièce lui a été inspirée par l'anecdote suivante qu'il nous conte
dans le Journal d'un poète :</p>
<p>Elle se tut et pleura : c'était vrai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tient, qu'il ne devait pas être étranger aux choses de l'armée.</p>
<p>Remarquons tout d'abord que Vigny nous dépeint son héros comme « très
jeune encore, très brillant, « duc et pair, ambassadeur de Louis XVI,
cordon « bleu ». Nous savons ainsi qu'il porte un uniforme : il importe
de s'en souvenir.</p>
<p>Quand le docteur Tronchin lui fait part, en effet, de l'état de sa femme
et qu'il connaît sa mésaventure, il parle en officier qui a uniquement
en vue le prestige de son nom. Tout de suite, il invoque la loi de
l'honneur, et il se sent prêt aux plus durs sacrifices. Son mariage n'aété,
 d'ailleurs, qu'une sorte de cérémonie de famille, sans importance
et sans suites.</p>
<p>Dans la passion, le meurtre peut être sublime ; mais, dans
l'indifférence, il serait ridicule ; dans un homme d'Etat ou un homme de
Cour, par ma foi, il serait fou. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DUCHESSE [lui prenant la main avec plus de confiance). — Hélas ! à
vous dire vrai, monsieur, si je les sais, un peu, comme vous les savez
beaucoup, il me semble, j'en souffre plus que je n'en suis heureuse, et
je ne devine pas. quelle fin peut avoir un monde comme le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DUCHESSE (un peu effrayée et reculant). — L'honneur ! Oui ! Mais cet
honneur, en quoi le faites vous consister, monsieur le Duc ?</p>
<p>LE Duc (très gravement). — Il est dans tous les instants de la vie d'un
galant homme, madame; mais il doit surtout le faire consister dans le
soin de soutenir la dignité de son nom... et...</p>
<p>LA DUCHESSE. — Aucun sacrifice ne vous coûterait-il, monsieur?</p>
<p>LE Duc. — Aucun, madame, en vérité.</p>
<p>LA -DUCII.ESSE. — En vérité ?</p>
<p>LE Duc (sur un ton emporté). — Sur ma parole! aucun ! fallût-il un
meurtre !</p>
<p>Elle regarde sa croix.</p>
<p>Elle baise le portrait du chevalier.</p>
<p>LA DUCHESSE (étonnée). — Quoi donc ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE Duc. — Touchez là, vous dis-je ! une fois seulement donnez-moi la
main, c'est tout ce que je vous demande.</p>
<p>LA. DUCHESSE (pleurant presque). — Comment ! monsieur.... ?</p>
<p>Asseyez-vous, je vais partir.</p>
<p>Il reprend son chapeau et son épée.</p>
<p>Debout, il lui serre la main, elle est assise.</p>
<p>Ecoutez bien. Il n'y a rien que je ne sache... A vrai dire, je ne me
sens nulle colère et nulle haine-pour vous.</p>
<p>Avec émotion et gravité.</p>
<p>N'ayez, je vous prie, nulle haine contre moi non plus. Nous avons chacun
nos petits secrets. Vous faites bien, et je crois que je ne fais pas mal
de mon côté. Restons-en là! Je ne sais si tout cela nous passera, mais,
nous sommes jeunes tous les deux, nous verrons. Soyez toujours bien
assurée que mon amitié ne passera pas pour vous... Je vous demande la
vôtre, et... (en riant) n'ayez pas peur, je ne reviendrai vous voir que
quand vous m'écrirez de venir.</p>
<p>LA DUCHESSE. — Etes-vous donc si bon, monsieur ? Et je ne vous
connaissais pas !</p>
<p>LE Duc. — Pardonnez-moi cette mauvaise nuit que je vous ai fait passer.
Dans une société qui se corrompt et se dissout chaque jour comme la
nôtre, tout ce qui reste encore de possible, c'est le respect des
convenances. Il y a des occasions où</p>
<p><pb/></p>
<p>LE Duc, souriant. — C'est trop ! C'est beaucoup trop ! Je n'en crois
rien, et je ne le souhaite pas. Du reste, il n'en sera que ce que vous
voudrez. Adieu ! Moi, je vous ai sauvée en sauvant les apparences.</p>
<p>Il sonne, on ouvre, il sort.</p>
<p>Nous pouvons donc constater que l'auteur parle ici comme il va le faire
bientôt dans son roman de Grandeur et servitude militaires. Dans cet
ouvrage, en effet', il nous dira également que les religions n'ont plus
de fidèles ; il nous y exposera que l'honneur est, désormais, ce dieu
inconnu d'autrefois qui doit inspirer tous les actes sublimes, tous les
héroïques dévouements. Citans-en, d'ailleurs, certains extraits qui,
réflètant les mêmes idées, peuvent être mis en parallèle avec la scène
de la petite comédie que nous étudions :</p>
<p><pb/></p>
<p>jure et l'expiation. En d'autres temps il invente de grandes
entreprises, des luttes magnifiques et persévérantes, des sacri- fices
inouïs, lentement accomplis, et plus beaux par leur patience et leur
obscurité que les élans d'un enthousiasme subit ou d'une violente
indignation ; il produit des actes de- bienfaisance que l'évangélique
charité ne surpassa jamais ; il' a des tolérances merveilleuses-, de
délicates bontés, dès indulgences divines et de sublimes pardons.
Toujours et partout if maintient dans toute sa beauté la dignité
personnelle de l'homme.</p>
<p>L'Honneur, c'est la pudeur virile ».</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir remporté, avec Chatterton, un des plus grands succès qu'aient
jamais enregistré les annales de la scène française ; il lui est enfin
redevable d'avoir pu - tracer la voie au Musset- des Proverbes dans
cette petite comédie de Quitte pour la peur, faite de grâce virile et de
noble enjouement.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>A. DE VIGNY ROMANCIER</p>
<p>INFLUENCE DE L'ESPRIT MILITAIRE DANS « CINQ MARS M ET (t STELLO »</p>
<p>Dans ses réflexions sur la vérité dans l'art qui servent de préface à
Cinq Mars, Vigny se défend de vouloir présenter une œuvre rigoureusement
exacte au point de vue historique. Il nous déclare, en effet :</p>
<p>« L'idée est tout. Le nom propre n'est rien que l'exemple et la preuve
de l'idée ».</p>
<p>Comme pour Chatterton,, nous avons donc toute latitude pour interpréter
la pensée générale qui se dégage de Cinq Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>4( La porte s'ouvrit et l'on vit entrer un jeune homme d'une assez belle
taille ; il était pâle, ses cheveux étaient brun-s, ses - yeux noirs,
son air triste et insouciant. C'était Henri d'Effiat, marquis de Cinq
Mars. Son costume et son manteau court étaient noirs, un collet de
dentelles tombait sur son cou jusqu'au milieu de la poitrine ; de
petites bottes fortes très éva-sées et ses éperons faisaient assez de
bruit sur les dalles du salon pour qu'on l'entendît venir de loin ».</p>
<p>Nous savons bientôt qu'il aime Marie de Gonzague et qu'ils se promettent
de s'unir. Le repas terminé et après avoir fait ses adieux, Cinq Mars se
met en route.</p>
<p><pb/></p>
<p>faveur dont il est l'objet, son ami de Thou lui fait les recommandations
suivantes :</p>
<p>Tels sont donc les mobiles qui vont guider désormais Cinq-Mars ; il
songe toutefois, en même temps, .qu'il pourra acquérir uue situation
brillante dont la</p>
<p><pb/></p>
<p>possession hâtera la célébration de son mariage avec la duchesse de
Mantoue.</p>
<p>— S'étonnerait ! la France ne me connaît donc pas ?</p>
<p>— Non, sire, dit d'Effiat avec franchise, personne ne vous- connaît; et
moi-même je vous accuse souvent de froideur et d'une indifférence
générale contre tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et bien, monsieur, dit Louis XIII, je vous répondrai que je veux
régner par moi seul ».</p>
<p>— A la bonne heure, dit Richelieu, mais je dois vous pré- ' venir que
les affaires du moment sont difficiles. Voici l'heure où l'on m'apporte
mon travail ordinaire.</p>
<p>— Je m'en charge, reprit Louis, j'ouvrirai les portefeuilles,
je-donnerai mes ordres.</p>
<p>— Essayez donc, dit Richelieu, je me retire, et si quelque chose vous
arrête, vous m'appellerez.</p>
<p>— Qu'on prenne les ordres de Sa Majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- D'Espagne, par conséquent, dit Louis ; le Portugal est une province
d'Espagne.</p>
<p>— De Portugal,-insista Desnoyers. Voici le manifeste que nous recevons à
l'instant. Et il lut :</p>
<p>— Qu'est-ce que tout cela? dit le roi ; qui parle donc -ainsi ?</p>
<p>— La Catalogne se révolte aussi ? Le roi Philippe IV n'a donc plus pour
premier ministre le comte-duc?</p>
<p>— Dites le duc de Bragance, reprit Lonis ; je Tie reconnais pas un révolté.</p>
<p>— Eh bien, qu'importe ? dit Louis.</p>
<p>— Les Catalans ont le cœur plus français que portugais, Sire, et il est
encore temps d'enlever cette tutelle au roi de... -au duc de Portugal.</p>
<p>— Moi, soutenir des rebelles ! vous osez !</p>
<p>—: C'était le projet de son Eminence, poursuivit le conseiller</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est bon ; j'y penserai, dit le Roi ; laissez-moi...</p>
<p>— Sire, les États-Généraux de Catalogne sont pressés, les troupes
d'Aragon marchent contre eux</p>
<p>— Nous verrons Je me déciderai dans un quart d'heure répondit Louis XIII.</p>
<p>Le petit conseiller d'Etat sortit avec un air mécontent et découragé. A
sa place, Chavigny se présenta, tenant un portefeuille aux armes
britanniques.</p>
<p>— Richelieu ! s'écria-t-il d'une voix étouffée en agitant une sonnette ;
qu'on appelle le Cardinal !</p>
<p>Et il tomba évanoui dans un fauteuil. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>surtout cet esprit d'indépendance et ce besoin d'aventure dont Vigny
avait soif.</p>
<p>« C'est pour avoir aimé, c'est pour avoir sauvé,</p>
<p>Que je suis malheureux, que je suis réprouvé,</p>
<p>viens tu me combattre ou m'absoudre ? »</p>
<p>Lucifer bénéficie donc de cette compassion qu'il - provoque d'une
manière indirecte : nous applau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Stello</p>
<p>Nous allons analyser, dans Stello, la lutte qui se livre dans chaque
homme entre l'esprit qu'il reçoit de la nature et l'esprit qui lui est
donné par la vie, l'éducation qu'il reçoit ou le métier qu'il exerce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stello s intéresse beaucoup aux récits qui lui sont faits ; il est pris
d'une ineffable pitié pour ces glorieux pauvres dont on lui retrace
l'agonie. Il constate que les hommes supportent le malheur de diverses
sortes : chez certains, le chagrin devient bouffonnerie et grosse gaieté
; chez d'autres, au contraire, le désespQir tourne sur leur cœur et les
rend méchants. Stello excuse les uns et les autres en disant :</p>
<p>« L'homme a rarement tort et l'ordre social toujours. »</p>
<p>« Quand j'ai bien pointé ma pièce, le roi n'est pas mon maître. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour être canonnier, il n'en est pas moins homme ; nous apprenons
qu'il aime Rose, la fille du- geôlier de Sainte-Lazare.</p>
<p>« Le sang est trop ardent aux veines de cette famille : je ne puis
l'empêcher de couler t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il garde, dès lors, une douloureuse impression de ces sinistres
proscripteurs. Il les regarde comme des</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est un tas d'avocats qui se chamaillent là-bas ».</p>
<p>« Ma chandelle est morte! va te coucher! »</p>
<p>« 0 Blaireau, ton nom ne tiendra pas la moindre place dans l'histoire,
et tu t'en soucies peu, pourvu que tu dormes le jour et la nuit, et que
ce ne soit pas loin de Rose. Tu es trop simple et trop modeste,
Blaireau, car je te jure que de tous les hommes appelés grands par les
conteurs d'histoire il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Donc, des trois formes de pouvoir possibles la première nous craint,
la seconde nous dédaigne comme inutiles, la troisième nous hait et nous
nivelle comme supériorités aristocratiques. C'est l'ostracisme perpétuel ».</p>
<p>La société ne repose, en somme, que sur un mensonge social, démontre le
Docteur Noir qui dit de la propriété :</p>
<p>De 1'liérédité :</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne choisit pas pour gouverner un vaisseau dans la tempête, celui
des voyageurs qui est de meilleure maison ».</p>
<p>De la capacité enfin :</p>
<p>« Ah ! j'oubliais ; ensuite il ne vous restera plus qu'une bagatelle, ce
sera d'anéantir au cœur de tout homme né de la femme cet instinct
effrayant : Notre ennemi, c'est notre maître. —Pour moi, jene puis
souffrir naturellement aucune autorité ». « Ma foi, ni moi »,</p>
<p>dit Stello emporté par la vérité,</p>
<p>« fût-ce l'innocent pouvoir d'un garde-champêtre » .</p>
<p>Impitoyable, le Docteur Noir continue :</p>
<p>— 0 profanateur ! s'écria Stello.</p>
<p>— Plaisantez-vous ? dit le Docteur ; le plus grand des profanateurs,
c'est le temps : il a usé vos drapeaux jusqu'au bois. ,</p>
<p>« Lorsque le drapeau blanc de la Vendée marchait au vént</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 temps de dégoût et de pâleur, tu n'en as plus ! Naguère- le Manc
signifiait Charte, aujourd'hui le tricolore veut dire Charte. Le blanc
était devenu un peu rouge et bleu, le tricolore est devenu un peu blanc.
Leur nuance est insaisissable. Trois petits articles d'écriture en font,
je crois, la différence. Otez donc la flamme, et portez ces articles au
bout du bâton.</p>
<p>1</p>
<p>« Qui vous dit que je n'ai pas étudié, analysé, suivi pulsation par
pulsation, veine par veine, nerf par nerf, toutes les parties de
l'organisation morale de l'homme, comme vous de son être matériel ? que
je n'ai jamais pesé dans une balance de fer machiavélique les passions
de l'homme naturel et les intérêts de l'homme civilisé, leurs orgueils
insensés, leurs joies égoïstes, leurs espérances vaines, leurs faussetés
étudiées, leurs malveillances déguisées, leurs jalousies honteuses, leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>avarices fastueuses, leurs amours singées, leurs haines amicales ? »</p>
<p>« I. — Séparer la vie poétique de la vie politique.</p>
<p>II. — Seul et libre accomplir sa mission. Suivre les conditions de son
être, dégagé de l'influence des associations, même les plus belles,
parce que la solitude est la source des inspirations.</p>
<p>L'auteur termine :</p>
<p>Quel est ce Stello ? Quel est ce Docteur Noir ?</p>
<p>Je ne le sais guère.</p>
<p>Voilà, en résumé, ce roman de Stello qui, dans sa forme énigmatique, est
encore plus attachant, et nous fait désirer davantage d'y deviner ce que
l'auteur a voulu nous dire.</p>
<p>Stello est donc la personnification du poète, du sentiment, de l'esprit
pur : la véritable maladie dont il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans les Assemblées, les Corps, les Compagnies, les Ecoles, les
Académies et tout ce qui leur ressemble ».</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il est donc une association qui ait</p>
<p>« les défauts d'un couvent » (i)</p>
<p>en ôtant</p>
<p>« aux intelligences la liberté et l'individualité, sans les- quelles
elles ne sont rien, et qui fonde une autorité tyran- ; nique qui étouffe
le génie même sous l'empire d'une communauté jalouse »,</p>
<p>il est certain qu'elle se nomme l'armée.</p>
<p>« Il est vrai que dès qu'un homme de ma connaissance •arrivé au pouvoir,
j'attends qu'il me cherche et je ne le cherche pins J.</p>
<p>« L'imagination est inconstante, ajoute-t-il ; si on lui ôte ses ailes,
on la fait mourir ». Le poète qui a ■été obligé de vivre dans un état de
somnambulisme pend-ant de longues années de service, et qui a été</p>
<p>; (i) « Les régiments sont des eouvents d'hommes, mais des . couvents
nomades ; partout ils portent leurs usages empreints de gravité, de
silence, de retenue. On y remplit bien les vœux de Pauvreté et
d'Obéissance », (Grandeur et servitude militaires).</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième prescription est le corollaire de la précédente.</p>
<p>La quatrième prescription recommande enfin d'avoir toujours présentes à.
l'esprit les images de Gilbert, de Chatterton et d'André Chénier,
puisqu'il ne faut pas oublier que le poète a une malédiction sur sa vie
et une bénédiction sur son nom : il n'est p-as permis,.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs, de rien attendre de ce monde où l'on vient avec l'assurance
de voir mourir'son père et sa mère, çt ou l'espérance constitue, en
somme, la plus grande des folies.</p>
<p>De même.que nous avons pu dire que Vigny s'était personnifié en
Chatterton, il nous est ainsi possible d'avancer qu'il a exprimé, dans
Stello, ses regrets d'avoir été officier, d'y avoir contracté, un esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>spécial. S'il est certes un métier qui ne remplisse pas les conditions
indiquées pour être poète, c'est certainement le métier militaire, et,
par les allusions constantes que l'auteur lance contre son ancienne
profession, sans jamais la nommer, on comprend qu'il veut nous peindre
son état d'âme, nous exprimer ses regrets de l'avoir exercée. Il tient à
ce que son ex-emple soit,, du moins, profitable, et il éloigne de cette
carrière les hommes inspirés qui auraient pu venir x l'embrasser.
Toutefois, comme il a connu dans le monde des lettres les mêmes
épreuves, les^mêmes ennuis, il prévient le poète qui, plus heureux que
lui, -aura pu suivre les prescriptions du docteur Noir, qu'il ne lui
faut rien espérer, cependant, car il est, par nature, voué au malheur.</p>
<p>Nous avons vu que, dans Chatterton, le poète anglais .s'écrie :</p>
<p>« Je frapperai du pied les méchants et les hypocrites. Je dévoilerai
Jérémiah-Miles et Warton ».</p>
<p>« Ah! misérable ! Mais c'est la satire ! tu deviens méchant ».</p>
<p>Stello est aussi un satire, et l'armée surtout est le</p>
<p>7</p>
<p>but visé. Avec l'histoire de Blaireau, nous voyons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taine, qu'il a voulu exprimer, ici, ses propres regrets et ses plus
secrets ressentiments. Une fois encore, cependant, il a mauvaise grâce
à,vouloir répudier cet esprit militaire qui s'est emparé de lui, car il
lui vaut d'être: le Walter Scott et le Sterne français.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>ÉTUDE DE « GRANDEUR ET SERVITUDE MILITAIRES »</p>
<p>Nous avons remarqué que, dans Stelio, le Docteur Noir dit quelque part :</p>
<p>« Dans notre siècle, le soldat sera déshabillé comme le médecin l'a été
par Molière, et ce sera peut-être ,un bien ».</p>
<p>En étudiant le, roman de Grandeur et servitude mili- ' taires, il va
nous être permis de constater que Vigny semble s'être proposé
précisément ce but dans cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyage s'accomplit dans les meilleures conditions ; le capitaine et
ses passagers deviennent des amis. Cependant, la perspective d'ouvrir
cette lettre mystérieuse donne au commandant du Marat de cruelles
angoisses ; il redoute d'y lire un ordre cruel. Le jour venu, il
s'exécute ; il apprend qu'il lui faut " fusiller le déporté, coupable
d'avoir écrit des couplets satiriques sur les membres du Directoire. Il
notifie cet arrêt au condamné qui l'écoute avec courage, se bornant à
recommander seulement sa jeune femme au capitaine. Celui-ci promet de ne
pas l'aban- donner?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je le crois bien, dis-je, elle n'avait plus son père nourricier !</p>
<p>— Ah bah ! père ! Qu'est-ce que vous dites donc ? ajouta- t-il d'un air
qu'il voulait rendre fin et licencieux.</p>
<p>— Je dis qu'on bat le rappel, repris-je en sortant. Et moi aussi, j'ai
fait abnégation ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un je ne sais quoi qui fait obéir et pousse en avant</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et moi aussi j'ai fait abnégation »,</p>
<p>il est évident que Vigny veut nous dire qu'il a eu</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second récit de Grandeur et servitude militaires est « La veillée de
Vincennes ».</p>
<p>Vigny et le lieutenant Timoléon d'Arc sont en garnison dans cette ville.
En se promenant dans l'intérieur de la forteresse, ils rencontrent un
vieil adjudant d'artillerie qui compte des munitions en vue d'une
inspection générale devant avoir lieu le lendemain : ils engagent avec
lui une conversation. Ils le revoient quelques jours plus tard, elle
sous-officier leur raconte alors l'histoire de son mariage.</p>
<p>Or, un jour qu'il subit une punition légère, il voit revenir Sedaine ;
au cours d'un entretien qu'il a avec lui, il lui avoue que son rêve est
d'épouser Pier-</p>
<p><pb/></p>
<p>rette quand elle aura une dot ou bien lorsqu'il sera nommé sergent.</p>
<p>Après avoir entendu ce récit, les deux officiers quittent le vieil
a-djudant et rentrent chez eux. Soudain, vers quatre heures du matin, un
bruit formidable se fait entendre : la terre semble s'entr'ouvrir. Vigny
•et le lieutenant Timoléon d'Arc... se retrouvent alors dans l'intérieur
de la forteresse, où l'explosion vient de se- produire. En cherchant à
se rendre compte des causes de la catastrophe, ils sont bientôt en
présence -du corps de l'adjudant, qui est mort, victime de son -
imprudence et de son zèle, en voulant visiter pendant la nuit ses
munitions.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au pied de la chapelle étaient couchées la tête et la poitrine du
pauvre adjudant, sans corps et sans bras. Le pied que j'avais heurté
avec mon pied, en arrivant, c'était lestent Ce malheureux, sans doute,
n'avait pas résisté au désir de visiter encore les barils de poudre et
de compter ses obus et, soit le fer de ses bottes, soit un caillou
roulé, quelque chose, quelque mouvement avait tout enflammé.</p>
<p>Pour moi, il me sembla qu'il souffrait encore ; mais, malgré cela,
moitié par une curiosité invincible, moitié par bravade d'officier, je
le dessinai.</p>
<p>« — Elle est encore bien bonne dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un honnête garçon de ma compagnie nomméMuguet, qui avait.deux
chevrons sur le bras, point de scrupule ni de mélancolie et
au-demeurant, le meilleur fils du monde. Cela rompit nos idées » »</p>
<p>Mais Louis XVIII vient visiter la forteresse quelques instants après ;
il distribue des rouleaux d'or aux soldats qui se sont distingués, et il
disparaît.</p>
<p>Vigny semble nous donner, maintenant, la contrepartie de son premier
récit. Nous venons de voir, en effet, dans Laurette, que nulle
fraternité ne règne entre camarades, et que chacun devient, à
l'occasion, poul'_son meilleur ami un censeur impitoyable : un -
capitaine attribue au mobile le moins noble le sublime dévouement d'un
chef de bataillon. Avec « La veillée de Vincennes », il nous indique ce
qui se passe</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny va nous montrer dans « le capitaine Renaud » ce que valent les
chefs d'armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance lors des préparatifs de la guerre d'Espagne, le récit de sa
vie.</p>
<p>« Quoi me disais-je, il y a donc des têtes assez fortes pour être sûres
de tout et n'hésiter devant personne? Les hommes qui s'étourdissent par
l'action sur toute chose et dont l'assurance écrase les autres en leur
faisant penser que la clef de tout pouvoir et de tout savoir, clef qu'on
ne cesse de cher-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une seconde fois, le pape lève les yeux au ciel ; après avoir poussé un
nouveau soupir, il sourit avec amertume et dit :</p>
<p>-« Tragediante. »</p>
<p>« Bonaparte, en ce moment, était au bout de la chambre, appuyé sur la
cheminée de marbre aussi haute que lui. Il partit comme un trait,
courant sur le vieillard : je crus qu'il l'allait tuer. Mais il s'arrêta
court, prit sur la table un vase de porcelaine de Sèvres où le château
Saint-Ange et le Capi- tole étaient peints et, le jetant sur les chenets
et le marbre, le broya sous ses pieds. »</p>
<p>« Souvenez-vous qu'il est permis de rompre une chaîne de galérien, si
l'on peut, mais non une parole d'honneur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cinq années d'absence, de captivIté de guerre, . il se rend à
Paris pour y voir Napoléon. Ir assiste, dans ce but, au spectacle de la
Cour ; iL se trouve enfin vis-à-vis de l'Empereur :</p>
<p>— Pourquoi ne l'ai-je vu nulle part? encore lieutenant?</p>
<p>— Il était prisonnier depuis i8t&gt;4'.</p>
<p>— Pourquoi ne s'est-il pas échappé ?</p>
<p>— Je n'aime pas les prisonniers, dit-il, on se fait tuer. Il me tourna
le dos. »</p>
<p>Après cet épisode douloureux, Renaud entre d'ans- l'infanterie, dans
laquelle il fait tou'tes les guerres- de l'Empire.</p>
<p>Nous sommes en i8i4, pendant la campagne de-</p>
<p><pb/></p>
<p>France. Soissons vient de se rendre, et L'Empereur projette d'attaquer
Reims. Soudain, le colonel de Renaud le fait appeler en lui disant :</p>
<p>— « Ouï, oui, dis-je, je vois parfaitement le grenadier et la grange ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je compris' alors mon œuvre, et j'y regardais avec un empressement
frénétique. Je vis un de ces officiers de quatorze ans, si nombreux dans
les armées russes qui nous enva-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Veux-tu de l'avancement ? — Il est bien tard »</p>
<p><pb/></p>
<p>lui, le regardant avec de grands yeux étonnés, et tiraunt de3a ' veste
un pistolet d'arçon il le prit des deux mains et le dirigea vers la
poitrine du capitaine. Gelui-ci détourna le coup avec sa canne èt
l'enfant ayant fait feu, la balle porta dans le -haut de la cuisse. Le
capitaine tomba assis, sans dire mol, ét regarda avec pitié ce singulier
ennemi ». /</p>
<p>On emporte le blessé, tandis que ['-enfant- fond en larmes, épouvanté de
l'a-ote qu'il vient de commettre.</p>
<p>Mais la blessure est grave et l'amputation est reconnue nécessaire. On
s'aperçoit en la faisant, suprême dérision, que l'arme était chargée
avec une petite bille ' d'agate.</p>
<p>« Il n'en faut pas plus que ça pour retrancher une jambe d'un capitaine,
me dit Rjenaud. -à</p>
<p>-Ensuite, son état empirant, on l'entend dire :</p>
<p>« Ils .avaient quatorze ans, tous deux. Qui sait si ce n'egt pas «ette
jeune âme revenue dans cet autre corps pour se venger ?...</p>
<p>'Ensuite il tressaillit, il pâlit et me regarda tranquillement et,avec
attendrissement : Dites-moi 1 ne pourriez-vous me fermer la bouche ? Je
crains de parler... on s'affaiblit. Je ne voudrais plus parler. J'ai
soif. »</p>
<p>On lui donna quelques cuillerées, et il dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il ajouta :</p>
<p>Mais le capitaine Renaud n'est pas au bout de ses -souffrances. Pendant
une surprise de nuit, il lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est ce roman de Grandeur et servitude militaires Il nous est, par
suite, permis de voir les épreuves sans nombre qui peuvent être le lot
de tout ceux qui exercent ce métier. Le dévouement obscur, l'abnégation
la plus complète, sont les qualités qu'il exige de ses membres. Toutes
les douleurs physiques et morales, les plus vives et les plus cruelles,
peuvent être également leur partage.</p>
<p>Quand il écrit cet ouvrage, Vigny est encore dans cette période de
révolte dont nous avons étudié la formation. Bien qu'il parle du métier
militaire avec le tact et la mesure d'un ancien officier, on peut y
deviner, cependant, cet état d'âme, et jamais le soldat n'avait été
déshabillé jusqu'alors, pour employer ses propres expressions, avec une
aussi scrupuleuse sévérité.</p>
<p>Par les divers exemples donnés, en effet, il nous est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la pitié de-ses supérieurs, de ses camarades ou de ses subordonnés, pas
plus que sur la reconnaissance de Phomme au pouvoir, que bien souvent,
enfin, le chef ne mérite pas, par ses qualités intellectuelles ou
morales, les égards qui lui sont dus. Obéir dans ces conditions est donc
faire preuve d'un dévouement qui atteint la beauté du martyre.</p>
<p>En étudiant le rôle de l'armée et du soldat, tel que le conçoit Vigny,
il va nous être permis de voir le sentiment qui doit inspirer et
soutenir tout militaire, et lui donner la force d'accomplir son dur labeur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>SA CONCEPTION DU ROLE DE L'ARMÉE</p>
<p>D'APRÈS « GRANDEUR ET SERVITUDE MILITAIRES »</p>
<p>K Il est triste ï dit-il « que tout se modifie au milieu de nous, et que
la destinée des armées soit la seule immobile. La loi chrétienne a
changé une fois les usages farouches de la guerre, mais les conséquences
des nouvelles mœurs qu'elle introduisit n'ont pas été poussées
assez'loin sur ce point ».</p>
<p>Vigny regrette ainsi que les armées ne se soient pas civilisées en même
temps que la guerre ; il accuse les gouvernements d'avoir accru le mal
en les séparant chaque jour du pays, et en leur faisant une servitude
plus oisive et plus grossière que jamais. Il tient, du</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la question que pose l'auteur :</p>
<p>Vigny constate que, de son temps, l'armée est une nation dans la
nation.. Il passe alors en revue lès armées, d'autrefois, en faisant
ressortir que. tout citoyen était guerrier et tout guerrier était,
citoyen. Gomme nous l'avons signalé., les troupes de la Restauration
étaient presque exçlusivement composées d'engagés volontaires, et il
regrette, pour sa part, ce mode de recrutement. Il réclame, pour le
pays, la venue de ce soldat citoyen qui se. montrera aussi utile dans la
paix que dans.-.la guerre.</p>
<p>« La paix avait des travaux plus rudes que la guerre po»r ces armées
intelligentes. Par elles, la- terre de la patrie était couverte de
monuments ou sillonnée de larges routes, et le ciment romain des
aqueducs était pétri, ainsi que Rome elle- même, des mains qui la
défendaient. Le repos des soldats était fécond autantque celui des
nôtres est.stérile et nuisible-;:</p>
<p><pb/></p>
<p>les citoyens n'avaient ni admiration pour leur valeur ni mépris pour
leur oisiveté, parce que le même sang- circulait sans cesse des veines
de la nation dans les veines de l'armée. » .</p>
<p>L'armée française d'autrefois laissait ainsi librement luire et flamber
le feu national et guerrier de la France.</p>
<p>« Aujourd'hui », nous dit Vigny, t l'armée est un corps séparé du corps
de la nation, et qui semble le corps d'un enfant, tant il marche en
arrière par l'intelligence et tant il lui</p>
<p><pb/></p>
<p>est défendu de grandir. Dès qu'elle cesse d'être en guerre, .elle
devient une sorte de gendarmerie. Elle se sent honteuse -d'elle-même, et
ne sait ce qu'elle fait ni ce qu'elle est; elle se demande sans cesse si
elle est esclave ou reine de l'Etat : ce ,corps cherche partout son âme
et ne la trouve pas ».</p>
<p>L'armée est aveugle et muette ; les règlements qui la régissent lui
imposent une obéissance uniforme, passive ; Vigny regrette qu'il en soit
ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai vu des officiers prendre cette existence en passion, au point de
ne pouvoir la quitter quelque temps sans ennui, même pour retrouver les
plus élégantes et les plus chères coutumes de leur vie. Les régiments
sont des couvents d'hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>mes, mais des couvents nomades ; partout ils portent Icurs^ usages
empreints de gravité, de silence, de retenue. On y remplit bien les vœux
de pauvreté et d'obéissance.</p>
<p>« Le caractère de ces reclus est indélébile comme celui desmoines, et
jamais je n'ai revu l'uniforme d'un de mes régiments sans un battement
de cœur ».</p>
<p>En somme, les vues de Vigny sur la transformation possible des armées
semblent être des plus originales, et il convient de les commenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en résulte que ces transformations successives, demandées par Vigny,
s'accomplissent, pour ainsi dire, d'elles-mêmes, par le fait qu'en
réduisant la durée du service on modifie également l'esprit militaire.
Au lieu d'introduire des règles nouvelles qui pourraient, peut-être,
jeter le trouble dans ce vaste</p>
<p><pb/></p>
<p>corps, on préfère laisser se former tout seul, cet état d'âme qui sera
désormais le partage du soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de Grandeur et servitude. militaires- nous dit \</p>
<p>« Elle ne veut rien et agit par ressort — C'est une grande chose que Fon
meut et qui tue ». -</p>
<p>.... Mais, ce mouvement automatique produite n'y aura*-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny'voudrait aussi qu'en tèmps de paix certains</p>
<p><pb/></p>
<p>chefs, d'un grade qu'il s'agirait de déterminer, eussent des droits
d'élection, et qu'ils prissent part aux affaires de la cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus que jamais, enfin, l'armée donne le spectacle 'qu'admirait jadis
Vigny. L'égalité s'y exerce d'une manière absolue ; on n'y sent aucune
distinction de classe. Il n'y a qu'une réunion d'hommes portant un
costume semblable, accomplissant des devoirs pareils et animés des mèmes
sentim-ents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, avec Vigny, nous estimons que la guerre est un dernier reste de
l'état de barbarie : après s'être faite de village contre village, de
province contre province, de nation contre nation, elle aura lieu, sansdoute,
 entre parties du monde. Il viendra alors un moment où les progrès
de la science la rendront impossible, et nous formulons le voeu avec
l'écrivain que cette heure arrive bientôt. Avec lui, nous concluons donc
: 1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>DE SA CONCEPTION DU RÔLE DU SOLDAT</p>
<p>DANS « GRANDEUR ET SERVITUDE MILITAIRES »</p>
<p>Dans le Journal d'un Poète, Vigny nous dit :</p>
<p>« Officier, j'ai peint ce que j'ai vu : le gladiateur sacrifié aux
fantaisies politiques du peuple ou du souverain.</p>
<p>a J'ai dit ce que je sais et ce que j'ai souffert ».</p>
<p>« C'est bien servir qu'obéir et commander dans une armée. Il faut gémir
de cette servitude, mais il est juste d'admirer ces esclaves ».</p>
<p>La vie de caserne, dit-il, est triste, monotone, régulière, et les
heures sonnées par le tambour sont aussi sourdes et aussi sombres que
lui. Tout le monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans distinction d'àge et de rang-, finit par prendre l'allure,
l'aspect, la démarche qui sont le propre de l'arme où l'on sert et qui
est ainsi :</p>
<p>« Le moule où l'on jette son caractère, où il se change et se refond
pour prendre une forme généralè imprimée pour toujours. L'homme s'efface
sous le soldat ».</p>
<p><pb/></p>
<p>t Aujourd'hui que dépérit l'esprit des conquêtes, tout ce qu'un
caractère élevé peut apporter de grand dans le métier des armes me
paraît être moins encore dans la gloire de combattre qu&amp; dans l'honneur
de souffrir en silence, et d'accomplir avec constance des devoirs
souvent odieux j).</p>
<p>de « cet honneur de souffrir en silence » que Vigny admire tant chez les
membres de l'armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>pétuelle, et qu'il pèse soigneusement les mots qu'il leur adresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Honneur » conclut Vigny, « c'est la pudeur virile. »</p>
<p>Il convient de remarquer, avant tout, que le carac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a aujourd'hui une place bien marquée dans un réfectoire spécial, où il
dispose, pour manger, de couverts de porcelaine : Il ne fait usage que
durant les manœuvres de la peu appétissante gamelle en étain. Ses menus
sont particulièrement soignés, et ne rappellent plus lé brouet noir de
jadis. A cette heure même, il est question de lui aménager des casernes
nouvelles qui rempliront toutes les conditions voulues de confort et
d'hygiène ; on parle encore de lui faire construire de vastes galeries
dans lesquelles il pourra faire l'exercice en tout temps, sans être la
victime des intempéries des saisons. Si le son des tambours est toujours
sourd et sombre, il serait inexact de dire qu'aucun changement n'a été
apporté dans le mode de vivre du soldat actuel.</p>
<p>Par contre, il est toujours vrai que le caractère d'un militaire soit
simple, bon et patient. Cette discipline qui lui est imposée, ces heures
immuables auxquelles s'écoulent les divers événements journaliers, lui
font reprendre l'air et l'esprit du collégien. En toute circonstance, il
se conduit en enfant. Les conversations qu'il tient dans la chambrée,
les jeux auxquels il se livre, rappellent le temps de la première
jeunesse. Ici d'ailleurs, la vie matérielle est assurée ; on n'est donc
pas éprouvé par ces soucis qui sont le lot habituel d'une autre profession.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Parisien ou ce citadin de haute marque joue un grand rôle dans la
chambrée ; ses camarades subissent bientôt son influence et son
ascendant. Sa facilité d'élocution, son accent faubourien, son audace,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny se demande ensuite les sentiments qui vont inspirer et soutenir
désormais le soldat, puisque la religion est morte dans les cœurs. En
première ligne, il invoque l'idée du devoir et de la foi jurée. Il tient
compte, encore, de cet amour du danger qui enflamme certaines âmes et de
cet esprit de sacrifice que communique l'esprit militaire. Nous devons
examiner si ces mobiles seront suffisants pour que le soldat fasse sans
regret l'abandon de sa vie.</p>
<p>Il ne faut pas se dissimuler, en effet, que jamais conditions ne furent
plus défavorables pour réveiller l'enthousiasme et l'ardeur qui étaient
le propre du soldat d'autrefois.</p>
<p>Nous vivons, aujourd'hui, dans un état démocrati-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>^sentiment religieux instinctif qui les fit les premiers soldats du monde.</p>
<p>- Et ne répondra plus que par un froid silence,</p>
<p>Au silence éternel de la Divinité. »</p>
<p>nous pensons que ce mobile sera insuffisant pour .donner au soldat le
courage de bien mourir.</p>
<p>Il n'a, pour sa part, pour se sacrifier que la vue du -drapeau. Mais il
nous semble que nous faisons un blasphème en ayant l'air de dire que
cette loque sublime ne sera peut-être pas suffisante pour lui inspirer
tous les dévouements nécessaires. Avec vous, nous croyons qu'il saura la
promener avec gloire en toutes les occasions, et que la même marche
triomphale que faisaient retentir ses aînés, lorsque leurs aigles
"flottaient sur toutes les capitales de l'Europe, résonne encore dans
son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sentiment nouveau qui va sauver les âmes, qui est cette Grâce céleste
dont il nous parle dans les Destinées, est l'Honneur. Et Vigny le définit :</p>
<p>Il semble, d'après les termes mêmes de cette définition, que ce
sentiment sauveur ne puisse pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous croyons, en conséquence, que les natures d'élite seules pourront
être animées de ces sentiments nouveaux qui leur inspireront les actes
les plus généreux ou les plus sublimes. Quant aux hommes moins bien
doués sous le rapport des qualités</p>
<p><pb/></p>
<p>morales, de l'instruction, de l'éducation et de l'intelligence, ces
vertus seront, sans doute, insuffisantes pour les décider toujours à
bien remplir leur tâche.</p>
<p><pb/></p>
<p>de trouver l'occasion de faire preuve de son courage et de sa valeur. Ce
n'est que dans des circonstances . exceptionnelles, en effet, qu'il peut
agir de lui-même, hors db-la présence de ses chefs.</p>
<p>En résumé, tout en admirant la manière dont Vigny a connu et analysé le
caractère du soldat, nous croyons devoir fair-e des réserves sur les
résultats qu'il attend de l'idée du Devoir, de la Foi jurée, de l'Amour
du Danger et du Sentiment de l'Honneur. Sans doute, les âm,es d'élite
pourront, par ces moyens, accomplir des actes de dévouement tels que la
charité évangélique n'en inspira jamais. Mais l'humble soldat, destiné à
mourir obscurément, ne se contentera peut-être pas de ces stimulants
trop sublimes. Le père de famille,</p>
<p><pb/></p>
<p>obligé de quitter les siens et d'aller. affronter la mort, trouvera
aussi peut-être, pour sa part, le sacrifice trop cruel et la
compensation insuffisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>PHILOSOPHIE QUE DÉGAGE L'OEUVRE D'ALFRED DE VIGNY, ET CE QU'ELLE DOIT A
L'ESPRIT MILITAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Journal d'un Poète, il indique, d'ailleurs, Je véritable sens
des ouvrages qu'il écrit durant cette période de son existence :</p>
<p>« Cinq-Mars, Stello, Grandeur et servitude militaires (on l'a bien
observé) sont, en effet, les chants d'une sorte de poème épique sur la
désillusion ; mais ce ne sera que des choses sociales et fausses que je
ferai perdre et que je foule- rai aux pieds les illusions ; j'élèverai
sur ces débris, sur .cette poussière, la sainte beauté de
l'enthousiasme, de l'amour, de l'honneur, de la bonté, la
miséricordieuse et universelle indulgence qui remet toutes les fautes,
et d'autant plus étendue que l'intelligence est plus grande a.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) « La terre est révoltée des injustices de la création; elle
dissimule par frayeur de l'éternité, mais elle s'indigne en secret
contre le Dieu qui a créé le mal et la mort. Tous ceux qui luttèrent
contre le ciel injuste ont eu l'admiration et l'amour des hommes ».</p>
<p>L'idée dominante qui caractérise ainsi cette première phase de sa vie
est celle de la révolte, de l'indiscipline.</p>
<p>(i) Journal d'un Poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque des hommes tels que Descartes et Spinoza ont enfoncé leur tête
dans leurs mains, ils devaient chercher. en</p>
<p><pb/></p>
<p>toute sécurité : 1° comment la création leur apparaissait; e quelles
étaient les causes et le but de la création, selon le .calcul le plus
probable et le plus vraisemblable. C'était une croyance qu'ils cherchaient.</p>
<p>t Lorsque des hommes comme saint Augustin, Bossuet et Fénelon pensent
aux choses religieuses, je les trouve beaucoup plus humains et plus
superficiels ; ils considèrent l'univers comme construit pour certaine
petite peuplade, et Dieu lui-même descendra sur une petite planète
privilégiée pour lui donner une législation particulière.</p>
<p>4c C'était une religion qu'ils cherchaient.</p>
<p>i La question, lorsqu'on s'enfonce dans ces choses, serait .de savoir si
l'on doit se placer au point de vue général de l'immensité où nage
l'univers, et s'efforcer d'en tirer unesorte de perspective prise d'une
planète comme Saturne ou Jupiter, ou bien si l'on doit se placer au
milieu de l'espèce humaine qui peuple la petite terre, et, de là,
considérer la religion selon l'utilité qu'elle peut avoir comme point
d'appui de la morale.</p>
<p>« Le premier point de vue est visiblement, le plus grand, le plus divin,
en ce qu'il n'est inspiré que par un amour sacré de la vérité qui élève
l'âme vers le Créateur et le centre de la création.</p>
<p>CI Le second point de vue est le meilleur comme amélioration de la
société humaine, on ne peut le contester et, de ce point de vue, le
christianisme est jusqu'ici le système dont la vérité serait plus
désirable que celle de tous les autres systèmes. Mais on sent combien la
recherche de cet intérêt est retréci et misérable auprès de la recherche
de la vérité ...................</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une divinité implacable se rit de nous</p>
<p>IX Du monde merveilleux de la vie future n'en parlez jamais. C'est
l'inutile et le plus dangereux penchant de notre esprit : « Ne parle
jamais, n'écris jamais sur Dieu. — La Divinité, une ou triple, est
inconnue, invisible et muette ».</p>
<p>Dans les Destinées, il fait parler le Christ lui-môme, en lui prêtant
ses propres angoisses :</p>
<p>« Jésus se rappelant ce qu'il avait souffert Depuis trente-trois ans,
devint homme, et la crainte Serra son cœur mortel d'une invincible
étreinte.</p>
<p>Il eut froid. Vainement il appela trois fois :</p>
<p>Il tomba sur le sable assis et, dans sa peine,</p>
<p>Eut sur le monde et l'homme une pensée humaine.</p>
<p>Et la terre trembla, sentant la pesanteur Du Sauveur qui tombait aux
pieds du Créateur ».</p>
<p>« Les verges qui viendront, la couronne d'épine,</p>
<p>Les clous des mains, la lance au fond de ma poitrine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin toute la croix qui se dresse et m'attend,</p>
<p>N'ont rien, mon Père, oh ! rien qui m'épouvante autant! Quand les dieux
veulent bien s'abattre sur les mondes, Ils n'y doivent laisser que des
traces profondes ;</p>
<p>Et, si j'ai mis le pied sur ce globe incomplet,</p>
<p>Dont le gémissement sans repos m'appelait,</p>
<p>La Certitude heureu-se et l'Espoir confiant,</p>
<p>Qui, dans le paradis, marchent en souriant.</p>
<p>Mars je vais la quitter cette indigente terre,</p>
<p>Qui d'un bout tient le Doute et de l'autre le Mal.</p>
<p>Mal et Doute ! En un mot je puis les mettre en poudre. Vous les aviez
prévus, laissez-moi vous absoudre De les avoir permis. C'est
l'accusation Qui pèse de partout sur la création !</p>
<p>Sur son tombeau désert faisons monter Lazare.</p>
<p>Du grand secret des morts qu'il ne soit plus avare,</p>
<p>Et de ce qu'il a vu donnons-lui souvenir ;</p>
<p>Qu'il parle. »...</p>
<p><pb/></p>
<p>se justifier de ses' actes devant la créature. Mais, au contraire, il se
souvient, dans ses Destinées, des principes qu'il a autrefois appris
durant sa vie d'officier, et il recommande, en toute occasion, le silence :</p>
<p>« S'il est vrai qu'au Jardin sacré des Ecritures,</p>
<p>Le Fils de l'Homme ait dit ce qu'on voit rapporté ;</p>
<p>Muet, aveugle et sourd au cri des créatures,</p>
<p>Si le Ciel nous laissa comme un monde avorté,</p>
<p>Et ne répondra plus que par un froid silence</p>
<p>Au silence éternel de la Divinité ».</p>
<p>Cette conclusion est celle que présentent^ comme nous l'avons remarqué,
tous les principaux poèmes de Vigny : elle est son suprême conseil, sa
morale- même, car nous apprenons avec la Mort du Loup, lVanda, la
Sauvage, les Destinées, que la ligne de conduite que nous devons tenir
en toutes les circonstances consiste dans l'honneur de souffrir en silence.</p>
<p>Il nous est, en conséquence, possible de résum-er le caractère étrange
que présente l'œuvre de Vigny et la philosophie différente qui
correspond aux deux phases bien marquées de sa vie. Dans la première, il
prône et exalte sans cesse la révolte, il ne prend pour héros que ceux
qui luttèrent contre le ciel et contre l'autorité. Dans la seconde, au
contraire, il recommande toujours la plus hautaine résignation. De ce
combat qui s'est livré en son âme et au cours duquel il a été amené à
modifier ses idées premières, il est</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aime la majesté des souffrances humaines. »</p>
<p>Puisque la société, la divinité, la nature sont injustes vis-à-vis de
l'homme, il doit chercher en sa propre conscience son suprême réconfort
et ne rien espérer d'autre part. Il peut s'admirer lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaître qu'on remarque en maints endroits du Journal d'un Poète la
trace de cette admiration que lui causait l'étude du système d'Epictète
et de la profonde impression qu'il en avait gardée.</p>
<p>« Les stoïciens sont bons, désespérés et doux, forts et miséricordieux - .</p>
<p>..............</p>
<p>Il relève aussi la prière d'Epictète :</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Saint-Augustin défendit la Grâce contre Pélage, mais il avoua qu'il
sentait en lui un libre arbitre. C'est que les deux sont en nous. Nous
gémissons du poids de la. destinée qui nous opprime, mais, savons-nous
si'Dieu ne gémit pas de-, notre continuelle action et n'en souffre pas?
....</p>
<p>« La Grâce nécessitante est tout simplement l'enchaîne - ment inévitable
dés choses, des décrets éternels et des événe- ments ou Fatalité. On ne
peut s'y soutenir—La Grâce efficace, on ne lui résiste jamais — La Grâce
particulière suffisante, elle est très suffisante puisque l'âme y
résiste, elle- ne peut être considérée comme une faveur, un privilège » .</p>
<p><pb/></p>
<p>On objectera, peut-être, que ce temps passé au service ne dut pas avoir
sur Vigny une influence bien - grande, puisque, de son propre aveu, il
avait accompli son métier dans un état de somnambulisme. Un de ses
camarades a dit de lui, assez ironiquement, qu'il n'avait pas l'air de
ce qu'il était pourtant : un soldat. Au cours de l'étude que nous avons
faite, nous croyons avoir montré, au contraire, les motifs pour lesquels
Vigny semblait s'être désintéressé de sa tâche</p>
<p><pb/></p>
<p>La meilleure preuve, du reste, que Vigny fut foncièrement soldat c'est
que personne mieux que lui n'en a analysé les tribulations, le
dévouement, le caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a trouvé, en effet, en lui-même ces renseignements qu'il nous donne
sur le compte de personnages fictifs et jamais, avant lui on n'avait
peint, avec une aussi scrupuleuse vérité, le monde militaire.</p>
<p>Après sa démission, il conserve toujours l'allure de l'officier. Celui
qui a écrit en parlant des soldats :</p>
<p>En résumé, nous pensons que toute sa philosophie faite, on l'a vu, de
pitié infinie pour les malheureux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>DU STYLE D'ALFRED DE VIGNY. — SES QUALITÉS MILITAIRES</p>
<p>' /</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons voir que ces qualités peuvent se remarquer dans l'œuvre de
Vigny, et que son style présente les particularités qui sont le propre
de toute correspondance militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques lignes lui suffisent pour décrire une- province comme la
Touraine qui aurait pu être le prétexte, pour un écrivain moins sobre et
moins concis, de la plus longue amplification littéraire. Cependant
toutes les beautés de cette région privilégiée sont scrupuleusement
dépeintes dans ce tableau magistral.</p>
<p>Avec une phrase, il pose le, héros de son roman, en nous faisant
entrevoir la tragique destinée que va lui réserver l'avenir :</p>
<p>« La porte s'ouvrit, en effet, et l'on vit entrer un jeune liomme d'une
assez belle taille ; il était pâle, ses cheveux étaient bruns, ses yeux
noirs, son air triste et insouciant : c'était Henri d'Effiat, marquis de
Cinq-Mars (nom tiré d'une terre de famille) ; son costume et son manteau
court étaient noirs ; un collet de dentelle tombait sur son cou jusqu'au
milieu de sa poitrine ; de petites bottes fortes très évasées et ses
éperons faisaient assez de bruit sur les dalles du salon pour qu'on
l'entendît venir de loin. »</p>
<p>Le récit de la mort d'Urbain Grandier, la narration du supplice de
Cinq-Mars et de Thou présentent les mêmes qualités et sont de véritables
chefs-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Henriot écumait : « Je te fendrai le crâne comme un melon, si tu
n'obéis pas, mille tonnerres !</p>
<p>« Oh! pas de çà, Lisette! reprit l'officier en lui montrant le bout d'un
écouvillon. Tiens-toi tranquille, s'il vous plaît, citoyen.</p>
<p>« Les espèces d'aides de camp qui suivaient Henriot s'efforçaient
inutilement d'enlever les officiers et de les décider : ils les
écoutaient beaucoup moins encore que leur gros buveur de général
.....................</p>
<p>« C'en fut assez pour décider l'affaire contre Henriot. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lecteur n'oublie plus ainsi le « gros homme qui beugle », qui parle
de « fendre le crâne comme un melon », qui est « ballotté par son
coursier comme un sac de blé sur un âne » et qui « avait des espèces
d'aides de camp ».</p>
<p>Son but est, en conséquence, de montrer dans son roman cette sincérité
qu'il réclame, ailleurs, chez tout écrivain ; il la prend toujours, pour
sa part, comme ligne de conduite :</p>
<p>« Le malheur des écrivains est qu'ils s'embarrassent peu de dire vrai
pourvu qu'ils disent : il est temps de ne chercher les paroles qua dans
sa conscience » .........</p>
<p><pb/></p>
<p>(r) Journal d'un Poète</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, enfin, après avoir pris congé du vieux chef de bataillon, le
jeune lieutenant demande plus tard de ses nouvelles, il reçoit cette
réponse d'un capitaine :</p>
<p>Je le crois bien dis-je ; elle n'avait plus son père nourricier.</p>
<p>— Ah ! bah ! père, qu'est-:ce que vous dites donc ? ajouta-t-il d'un air
qu'il voulait rendre fin et licencieux ».</p>
<p>Est-ce que ces expressions de « descendu par un boulet » et de « père »
ne peignent pas, d'une admirable sorte, la mort du vieux soldat et les
soupçons qui planent encore sur sa mémoire ?</p>
<p>« Elle tournait en coquetant, rassemblant ses petits et portant toujours
son aigrette rouge et son collier d'argent. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il courut alors sur son prisonnier, brisa un vase de</p>
<p>Sèvres, « puis tout d'un coup s'assit et demeura dans . un silence
profond et une immobilité formidable ».</p>
<p>On peut, par là, se rendre compte des résultats surprenants que Yjg.ny
sait obtenir en faisant toujours usage, cependant, d'un style concis,
grave, sévère, auquel des épithètes judicieusement choisies ou des mots
pittoresques viennent apporter, de temps en temps, un singulier relief.
Il n'est donc pas téméraire</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;le dire qu'il est, avecMérimée, le plus parfait conteur, peut-être, que
possède notre littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il montre les mêmes qualités dans ses poésies ; un vers lui suffit pour
évoquer les tableaux les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>charmants ou les plus grandioses. Il nous parle de :</p>
<p>« ... La fraise embaumée au milieu des gazons. »</p>
<p>Il dit de l'orgue :</p>
<p>« L'orgue entend un soupir et soupire alarmé ».</p>
<p>Ailleurs, il décrit la flèche :</p>
<p>« Qui va de l'arc au but en faisant siffler l'air ».</p>
<p>Plus loin, il nous dépeint le vaisseau qui s'éloigne :</p>
<p>« Et par voile et vapeur vole et roule en avant ».</p>
<p>Il fait entendre encore :</p>
<p>■« Le pied vif du cheval sur les pavés en feu ».</p>
<p>L'emploi d'un simple adv-erbe lui permet d'atteindre les plus
surprenants effets :</p>
<p>« La colombe de nuit languissamment roucoule ».</p>
<p>Un navire y passait majestueusement ».</p>
<p>Comme un marbre de deuil tout le ciel était noir ».</p>
<p>Quelquefois sa concison est telle, et rend si bien son idée, que le vers
prend toute l'ampleur d'une sentence, en restant dans l'esprit comme un
proverbe :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Seul le silence est grand ; tout le reste est faiblesse ».</p>
<p>« J'aime la majesté des souffrances humaines ».</p>
<p>Lisez cette description de la vie :</p>
<p>« La terre sans clartés, sans astre et sans aurore. »</p>
<p>• •</p>
<p>« Tous errant sans étoile en un désert sans fond ».</p>
<p>■'</p>
<p>Voyez dans Le Déluge la marche de l'Océan :</p>
<p>« Il s'étend en vainqueur dans le désert profond. »</p>
<p>« Si ton cœur gémissant du poids de notre vie,</p>
<p>Se traîne et se débat comme un aigle blessé,</p>
<p>Portant comme le mien, sur son aile asservie,</p>
<p>Tout un monde fatal, écrasant et glacé ;</p>
<p>S'il ne bat qu'en saignant par sa plaie immortelle,</p>
<p>S'il Jie voit plus l'amour, son étoile fidèle,</p>
<p>Eclairer pour lui seul l'horizon effacé »;</p>
<p>« Si ton âme enchaînée, ainsi que l'est mon âme,</p>
<p>Lasse de son boulet et de son pain amer,</p>
<p>Sur sa galère en deuil laisse tomber la rame,</p>
<p>Penche sa tète pâle et pleure sur la mer,</p>
<p>Et, cherchant dans les flots une route inconnue,</p>
<p>Y voit, en frisonnant, sur son épaule nue,</p>
<p>La lettre sociale écrite avec le fer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si ton corps, frémissant de passions secrètes, S'indigne des regards,
timide et palpitant,</p>
<p>Si ta lèvre se sèche au poison des mensonges,</p>
<p>Si ton beau front rougit de passer dans les songes D'un impur inconnu
qui te voit et t'entend, »</p>
<p>« Pars courageusement, laisse toutes les villes ;</p>
<p>Ne ternis plus tes pieds aux poudres du chemin, Du haut de nos pensers
vois les cités serviles Comme les rocs fatals de l'esclavage humain.</p>
<p>La forêt a voilé ses colonnes profondes,</p>
<p>La montagne se cache, et sur les pâles ondeS</p>
<p>Le saule a suspendu ses chastes reposoirs. »</p>
<p>« Le crépuscule ami s'endort dans la vallée,</p>
<p>Sur l'herbe d'émeraude et sur l'or du gazon,</p>
<p>Se balance en fuyant dans les grappes sauvages, Jette son manteau gris
sur le bord des rivages,</p>
<p>Et des fleurs de la nuit entr'ouvre la prison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens y cacher l'amour et ta divine faute ;</p>
<p>Si l'herbe est agitée ou n'est pas assez haute,</p>
<p>J'y roulerai pour toi la maison du Berger. »</p>
<p>Reproduisons encore l'admirable réponse que fait la nature à
l'interrogation qui lui est adressée de renseigner l'homme sur sa
destinée :</p>
<p>... « Je suis l'impassible-théâtre</p>
<p>Que ne peut remuer le pied de ses acteurs ;</p>
<p>Mes marches d'émeraude et mes parvis d'albâtre,</p>
<p>« Je roule avec dédain sans voir et sans entendre,</p>
<p>A côté des fourmis les populations ;</p>
<p>Je ne distingue pas leur terrier de leur cendre,</p>
<p>J'ignore en les portant les noms des nàtions.</p>
<p>On me dit une mère, et je suis une tombe.</p>
<p>Mon hiver prend vos morts comme son hécatombe, Mon printemps ne' sent
pas vos adorations. »</p>
<p>« Avant vous, j'étais belle et toujours parfumée, J'abandonnais au vent
mes cheveux tout entiers,</p>
<p>Je suivais dans les cieux ma route accoutumée,</p>
<p>Sur l'axe harmonieux des divins balanciers.</p>
<p>Après vous, traversant l'espace où tout s'élance,</p>
<p>J'irai seule et sereine, en un chaste silence Je fendrai l'air du front
et de mes seins altiers. »</p>
<p>Et dans mon cœur alors je la hais, et je vois Notre sang dans son onde
et nos morts sous son herbe Nourrissant de leurs sucs la racine des bois,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh ! qui verra deux fois ta grâce et ta tendresse, Ange doux et
plaintif qui parle en soupirant ?</p>
<p>Qui naîtra comme toi portant une caresse Dans chaque éclair tombé de ton
regard mourant,</p>
<p>Dans les balancements de ta tête penchée,</p>
<p>Dans ta taille dolente et mollement couchée,</p>
<p>Et dans ton pur sourire amoureux et souffrant ? )1</p>
<p>« Vive-z, froide Nature, et revivez sans cesse Sur nos pieds, sur nos
fronts, puisque c'est votre loi ; Vivez et dédaignez, si vous êtes déesse,</p>
<p>- L'homme, humble passager, qui dut vous être un roi ;</p>
<p>Plus que tout votre règne et que ses splendeurs vaines, J'aime la
majesté des souffrances humaines ;</p>
<p>Vous ne recevrez pas un cri d'amour de moi. »</p>
<p>Citons enfin ce début de La mort du Loup. où un vulgaire incident de
chasse prend les proportions d'une page d'épopée :</p>
<p>« Les nuages couraient sur la lune enflammée Comme sur l'incendie on
voit fuir la fumée, ,</p>
<p>Nous marchions, sans parler, dans l'humide gazon, Dans la bruyère
épaisse et dans les hautes brandes, Lorsque, sous des sapins pareils à
ceux des Landes, Nous avons aperçu les grands ongles marqués Par les
loups voyageurs que nous avions traqués. Nous avons écouté, retenant
notre haleine Et le pas suspendu. Ni le bois ni la plaine Ne poussaient
un soupir dans les airs ; seulement La girouette en deuil criait au
firmament ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Car le vent élevé, bien au-dessus des terres;,</p>
<p>N'effleurait de ses pieds que les tours solitaires,</p>
<p>Et les chênes d'en bas, contre les rocs penchés,</p>
<p>Sur leurs coudes semblaient endormis et couchés.</p>
<p>Rien ne bruissait donc ».</p>
<p><pb/></p>
<p>de tout son labeur d'écrivain, la sereine beauté des idées et de la
forme, on est tenté de se consoler en songeant que cette œuvre paraît
devoir être pour toujours « le mets des plus délicats ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Grandeur et servitude militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir brisé sa chaîne ; il se jette avec ardeur dans le mouvement
littéraire. Il trouve dans cette société nouvelle, et sous une forme
différente, les mêmes déboires, de semblables épreuves : son
désenchantement s'accroît sans cesse. Marie Dorval lui est après
infidèle. Sa mère, enfin, rend le dernier soupir, et avec cette suprême
douleur que lui cause cette mort se termine la première phase desa vie.</p>
<p>La seconde phase de son existence commence alors ; désormais, il se
laisse guider uniquement par l'esprit militaire. Toutes les douleurs
sont venues l'accabler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais devons-nous regretter cette sorte d'abstention que s'est imposée
Vigny ? Sans doute, elle nous a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'honneur comme mobile de tous les actes ; il a trouvé ainsi un dieu
nouveau. C'est l'esprit militaire, nous l'avons vu, qui, .avec ses idées
de résignation et d'abnégation, lui a inspiré cette conception grandiose
et sublime. En voulant se passer, dorénavent, de la divinité, en
faisantla créature plus grande que le créateur, Vigny s'est révélé, en
somme, l'émule de ce Prométhée héroïque, qui avait tenté autrefois de
dérober aux adieux le feu céleste.</p>
<p>Il fut puni, d'ailleurs, de la même manière que le héros mythologique,
et le cancer lui rongea les .entraiHes comme le vautour avait jadis
dévoré le foie -sans cesse renaissant de Prométhée. On dirait qu'il
semble s'être rendu compte lui-même de l'audace de -sa tentative et de
l'analogie de sa situation avec celle du grand révolté, car nous lisons,
dans sa correspondance, cette description de ses souffrances physiques : ,</p>
<p>« Je suis accablé de lassitude de cette lutte contre le vautour -que
Prométhée m'a légué. Il me dévore avec une cruauté inouïe ».</p>
<p>-Il n'était donc peut-être pas inutile d'analyser, elom me nous l'av«nas
fait, l'œuvre de notre écrivain. Au moment où toutes les écoles le
revendiquent, où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fondes et les plus originales, si son style, encore, .présente les
véritables qualités de l'auteur classique, tout l'honneur en revient à
l'esprit militaire.</p>
<p>Si un historien, tentant alors de retracer les grandes actions de
l'armée de jadis, veut montrer l'influence que l'ancien esprit militaire
exerçait sur un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>i. L Ces Contemporains.</p>
<p>M. PAÉOLOGUE. -A. de Vigny.</p>
<p>DORISON. — A. de Vigny, poète philosophe.</p>
<p>E. FAGUET. — Etudes littéraires sur le xixe siècle. LAMARTINE.. — Cours
de littérature.</p>
<p>G. LACHAUD. — Histoire d'une âme.</p>
<p>G. PLANCHE. — Chatterton, Revue des Deux-Mondes, février i885,</p>
<p>SAINTE-BEUVE. — Nouveaux lundis t. III.</p>
<p>E. SAKELLARIDÈS. — A. de Vigny, auteur dramatique.</p>
<p>L. SÉCHÉ. — A. de Vigny et son temps.</p>
<p>P. LAFOND. — A. de Vigny en Béarn.</p>
<p>E. GUILLON. — Les complots militaires sous la Restauration.</p>
<p>Souvenirs historiques du capitaine Krettly.</p>
<p>VON DER GOLTZ. — La nation armée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABt£-DES MATIÈRES</p>
<p>Pages CHAPITRE PREMIER. — EnrarrCe d'Alfred de Vigny : son éducation
militaire, son caractère i CHAPITRE II. — L'armée sous la Restauration
i5 CHAPITRE III. —Carrière militaire d'Alfred-de Vigny : ses déceptions,
sa démission 3i CHAPITRE IV. — Sa vie depuis l'époque où il quitte
l'armée, sa mort 5i CHAPITRE V.—De l'esprit militaire en général..... 69
CHAPITRE VI. — De l'influence de l'esprit militaire sur les principaux
poèmes de Vigny: Moïse, Eloa, Le Cor, La Colère de Samson, La Maison du
Berger, La Mort du LDup, Le Mont des Oliviers, Les Destinées,</p>
<p>Influence de l'esprit militaire dans « la Maréchale d'A.ncre », «
Chatterton » et « Quitte pour la peur ». 133 CHAPITRE VIII. — Alfred de
Vigny romancier. Influence de l'esprit militaire dans « Cinq-Mars» et «
Stello ». 105 CHAPITRE IX. — Etude de « Grandeur et servitude militaires
» i95 CHAPITRE X. — Sa conception du. rôle de l'armée d'après</p>
<p>(v Grandeur et servitude militaires » 221</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. — De sa conception du rôle du soldat d'après « Grandeur et
servitude militaires ».... 235 CHAPITRE XII. — Philosophie que dégage
l'œuvre d'Alf.</p>
<p>CONCLUSION ...................... 28g:</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
