<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Asselineau, Charles (1820-1874)">Charles Asselineau</author>
<title>Enfer du bibliophile...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Asselineau, Charles (1820-1874)</author>, <title>Enfer du bibliophile...</title>, <date>1905</date>,description :,88 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6466943j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1905">1905</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>:: :?t [</p>
<p>F r R</p>
<p>"i'" n T f r p i J t. 'L-i .1 ¡ t"4 A .k. 1 .h.A &gt;';"",$</p>
<p>1 f c - Jt O C I ? r ,r r</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ENFER</p>
<p>mT</p>
<p>BIBLIOPHILE</p>
<p><pb/></p>
<p>EXEMPLAIRE OFFERT</p>
<p>A</p>
<p>Texte imprimé par A. LAHURE.</p>
<p>Gravures par CH. VVITTMANN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>:[ft)'cri</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES ASSELINEAU</p>
<p>L'ENFER</p>
<p>DU</p>
<p>BIBLIOPHILE</p>
<p>SIX POINTES SÈCHES</p>
<p>PAR</p>
<p>LÉON LEBÈGUE Il ~-~</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE L. CONQUET L. CARTERET et Cie, Successeurs 5, RUE
DROUOT, 5 I 90.5</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>LE CAS DE CONSCIENCE</p>
<p>L'amoureux a l'indifférence; le joueur, la pauvreté; l'ambitieux,
l'impuissance; l'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiste, l'obscurité et l'envie; le paresseux, la famine; l'avare, la
ruine, et le gourmand, l'indigestion.</p>
<p>Il y en a un pourtant, je le sais aujourd'hui, car j'en reviens : « Je
suis, je suis celui qui reviens de l'Enfer</p>
<p>du bibliophile. » Me demanderez-vous pour quel péché l'on y souffre? Je
vous répondrai : Faisons de bonne foi notre examen de conscience; et
dites-moi s'il est une seule manie, même la plus innocente, qui ne les
contienne tous : cupidité, luxure, orgueil, avarice, oubli du devoir et
mépris du prochain? Aussi voyez-les tous, ces picoreurs de fruits
défendus, interrogez leur œil au moment de la jouissance, et dites-moi
s'il n'y a pas dans leur regard quelque chose</p>
<p><pb/></p>
<p>de la passion du joueur et de la férocité du libertin! Observez
seulement le mouvement de joie sauvage ou enfantine par lequel ils
serrent dans leur poche ou sous leur bras l'objet longtemps convoité, et
puis calculez l'effet d'une telle passion doublée, ne fût-ce que pendant
un jour, de la puissance d'un Néron!</p>
<p>Je ne parle pas, bien entendu, de l'amateur indolent et riche qui ne
chasse que par procuration et s'en remet, pour ses acquisitions, aux
soins d'un bouquineur émérite auquel il donne carte blanche, et qui le
méprise; oui, qui le méprise, comme le garde-chasse et le braconnier
mépriseront toujours le maître làche et maladroit qui triomphe par leur
adresse.</p>
<p>Quand ils fêtent leur Saint-Hubert, C'est moi qui fournis la pitance!</p>
<p>Ainsi parle le braconnier dans la chanson</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pierre Dupont; ainsi pense, soyez-en sûrs, tout connaisseur qui fait
lever le gibier littéraire pour le festin des traitants et des banquiers.</p>
<p>II</p>
<p>LE PÉCHÉ</p>
<p>Celui-ci, voyez-le au matin de chaque vacation d'une vente, retourner,
ouvrir, feuilleter avec une curiosité fébrile chacun des volumes
exposés. Rien ne lui échappe, ni une tache, ni une mouillure, pas même
une simple piqûre, pas même un raccord dans le titre ou une rognure d'un
demimillimètre. Le libraire chargé de la vente le regarde avec mauvaise
humeur; car il sait que de lui il n'y a pas de commission</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi, quel triomphe pour l'amateur quand le volume poursuivi lui
est adjugé!</p>
<p>avec quel orgueil il se redresse et rejette son manteau, en lançant un
regard ironique</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! le gaillard! c'était lui! » se dit le libraire, qui le regarde
partir avec envie.</p>
<p>L'exemplaire du comte d'Hoym a été acheté par un tel et revendu après sa
mort en 18.. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ci provient de la vente Aimé Martin, et il est de condition bien
inférieure. »</p>
<p>Du reste, cette inimitié de l'amateur et du libraire ne dure pas au delà
du champ clos de la vente publique. Dans sa boutique, le libraire est
pour l'amateur plein de déférence et d'attention. Il le fait causer pour
obtenir de lui des renseignements. On a vu des libraires assez
consciencieux pour refuser le prix d'un livre, suffisamment payé,
disaient-ils, par les indications recueillies pendant une heure
d'entretien.</p>
<p>III</p>
<p>LA DAMNATION</p>
<p>Enfin voyez-le sur les quais, notre amateur. Il sait et répète avec tout
le monde depuis vingt ans qu'on ne trouve rien sur les quais. Mais il
peut se faire qu'en dix ans une seule occasion se présente. Et cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur les quais que se forment les collections impossibles, que se
ramassent les riens qui vaudront de l'or. Aussi, s'il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de passions! que de folies! hélas!</p>
<p><pb/></p>
<p>que je croyais innocentes. Écoutez donc comment mon péché me fut révélé.</p>
<p>IV</p>
<p>AGONIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Rentré chez moi, je me dis, en mettant la tête sur l'oreiller : « EH
BIEN, JE BOUQUINERAI DEMAIN! » et je m'endormis sur cette pensée
consolatrice, qui me faisait entrevoir les quais éclairés d'une lumière
douce et gaie, et les parapets émaillés de volumes de toutes couleurs.</p>
<p>L'ouragan grondait toujours; l'averse fouettait de plus belle; mais, à
cette heure, étendu chaudement entre mes draps et avec une telle
perspective pour mon réveil, je pouvais en toute sûreté répéter les vers
de Lucrèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils expient ainsi leur dévotion immodérée pour la chose imprimée. Mais
Dieu, à</p>
<p>i. Swedenborg, la Nouvelle Théologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LE VENGEUR CÉLESTE</p>
<p><pb/></p>
<p>voir; il l'ouvrait, le retournait et, avec un sourire et de petites
exclamations de dédain, le remettait en place.</p>
<p>« Je vous ai vu quelque part? lui dis-je.</p>
<p>- Parbleu ! partout, » me répondit-il en haussant les épaules.</p>
<p>Il continuait son examen, toujours avec le même sourire, avec les mêmes
hum! hum !</p>
<p>poussés d'un ton blasé qui me déconcertait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans dire un mot, mais nous entendant parfaitement, nous descendimesvers
le quai.</p>
<p>VI</p>
<p>DESCENSUS AVERNI</p>
<p>Les premières boîtes que nous visitàmes ne contenaient rien que
d'insignifiant :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Achète cela! » me dit-il en allongeant son bras au milieu d'une case.</p>
<p>C'étaient les dix volumes de Paillot de Montabert sur la peinture. Je
fis un haut-lecorps en me tournant vers mon acolyte.</p>
<p>« Achète cela! » répéta-t-il d'un ton bref en me regardant entre les
deux yeux.</p>
<p>Je ne sais comment j'eus en ce moment la révélation d'un pouvoir absolu,
cruel, épouvantable. Je baissai la tète; mes genoux fléchirent. et je
payai.</p>
<p>« Pourvu, disais-je en m'en allant courbé sous le faix, que je ne
rencontre aucun de mes amis les bibliophiles ! Comment échapper au
ridicule et justifier une acquisition aussi insensée? » -</p>
<p>Mais le traitre ne me laissa pas longte\</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vre d'un poète, après tout bien inférieur? &lt;&gt; Mais au lieu du signe
d'approbation que j'attendais, ou tout au moins du sourire, je ne reçus
qu'un ordre bref et impératif.</p>
<p>« Achète cela! » me dit le démon en posant le doigt sur l'Histoire de la
Restauration, par Capefigue.</p>
<p>Je frémis.</p>
<p>« Eh quoi! m'écriai-je éploré, acheter cela; et pourquoi? Et qu'en
ferai-je, grand Dieu!</p>
<p>Achète, répondit le démon; et ceci encore.</p>
<p>- -- Quoi! les Œuvres mêlées d'Aignan, de l'Académie française?</p>
<p>0 ciel! les Etudes littéraires de Léon Thiessé!</p>
<p>Achète; et ne raisonne pas. »</p>
<p>Et les douze volumes de Capefigue, d'Aignan et de Léon Thiessé,
s'ajoutant aux dix de Paillot de Montabert, arrondirent mes</p>
<p><pb/></p>
<p>deux bras dans la proportion d'environ cinq cents feuilles imprimées.</p>
<p>VII</p>
<p>PREMIER CERCLE</p>
<p>Après tout, cet être mystérieux, fût-il un démon ou un vampire, était
certainement bibliophile; son geste, son regard, son sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'allais faire feu de toutes mes pièces en déroulant une théorie
nouvelle de la bibliographie des incunables, lorsque le démon
m'interrompit avec un rire atroce : « Achète cela, » me dit-il tout à
coup, les dents serrées.</p>
<p>0 douleur! c'était le Serpent sous l'herbe, par Arsène Houssaye.</p>
<p>« Mon Dieu! m'écriai-je en laissant tom"; ber Capefigue et Léon Thiessé.</p>
<p>Achète, reprit-il, c'est pour rien : cin-</p>
<p><pb/></p>
<p>quante centimes le volume, non coupé, avec hommage autographe de
l'auteur. Tu n'auras pas tous les jours pareille fortune. »</p>
<p>- Achète, me dit le démon; achète la Belle au bois dormant, et Suzanne,
et Fanny, et les Oiîîe délaissées! »</p>
<p>J'étais éperdu : j'ignore où je trouvai la force de porter ces nouvelles
acquisitions.</p>
<p>Le démon m'y aidait avec une adresse malicieuse, glissant les volumes
sous mes bras et dans mes poches.</p>
<p>De ce qui restait, il fit un petit paquet qu'il suspendit par une
ficelle au bouton de derrière de mon habit. Dès ce moment-</p>
<p><pb/></p>
<p>ià, je résolus de me soumettre sans surprise ni murmure.</p>
<p>VIII LASCIA TE OGNI SPEPANZA</p>
<p>Tous les étalages du quai n'ont pas même fortune. Il en est de riches et
de pauvres, de plantureux et de stériles. Il en est qui toujours
resplendissent de volumes neufs ou en bon état, de jour en jour
renouvelés, et d'autres qui, de mois en mois et d'année en année,
étalent pour le chagrin des yeux les mêmes files de papier vermoulu, que
le soleil dessèche et que le vent pulvérise.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma fatigue et mon angoisse, j'eus un regard de compassion pour cette
steppe désolée et pour le vieillard étique et souffreteux qui s'en était
fait le gardien. Évidemment, cette déplorable monotonie défiait l'œil
perçant de mon tourmenteur; sa malice infernale devait expirer dans
l'embarras du choix.</p>
<p>Hélas! un bond terrible, un cri de joie sauvage, m'apprirent que je
m'étais trompé : « Achète tout! me cria-t-il, d'une voix éclatante.</p>
<p>- Quoi? répondis-je en faiblissant.</p>
<p>- Tout, tout, achète tout! »</p>
<p>« Mais je n'ai plus d'argent, murmurai-je.</p>
<p>Donne ton adresse! » Et empoignant l'une après l'autre toutes les boites
d'un geste vigoureux, il les empila sur ma tête.</p>
<p>Quelle pouvait être ma figure en cc mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>OT^aY' - -</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le démon ne se tenait pas de joie : il gambadait allègrement au-devant
de moi et s'arrêtait de pas en pas pour me regarder, en se frottant
violemment les mains entre les genoux.</p>
<p>« Vous êtes fatigué? me dit-il, patience!</p>
<p>Enfin !</p>
<p>IX DEUXIÈME CERCLE</p>
<p>Nous traversons le Pont-Neuf. Nous voici rue de la Monnaie. A la
première maison de gauche, le démon m'entraîne et me pousse sur
l'escalier. Deux étages, et nous entrons dans un salon. Ce salon, je le
reconnais, c'est celui de L*H, le célèbre relieur, mon ouvrier ordinaire.</p>
<p>A la vue de mon étrange cargaison, les</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux de L'" s'écarquillèrent. Le démon placé derrière moi me souffla ces
paroles, que je répétai sans en avoir conscience, comme s'il eût
positivement parlé par ma bouche : « Voici une collection dont il faut
me faire un train spécial, ce sont des livres.</p>
<p>de très bons livres. auxquels je tiens beaucoup. des raretés exquises
que j'ai toujours recherchées. reliures pleines. doublées de tabis. des
dorures, des compartiments, des fleurons, des dentelles. Faites
travailler vos ouvriers nuit et jour. je paierai double s'il le faut. et
sur livraison. »</p>
<p>L ., un peu rassuré par ce dernier mot, voulut entrer dans quelques
détails.</p>
<p>- Quelle vente? hasardai-je de lui demander quand nous fûmes dans la rue.</p>
<p>Eh quoi? l'avez-vous oublié? n'est-ce pas aujourd'hui le 10 avril, la
septième va-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu! m'écriai-je, c'est pour cette vacation précisément que j'avais
fait tant de croix sur mon catalogue! Et mon catalogue. je ne l'ai pas. ;</p>
<p>Où l'as-tu laissé? «</p>
<p>Sur mon bureau. »</p>
<p>Nous n'avions pas cessé de marcher. En approchant de la salle Silvestre,
je remarquai plusieurs ombres qui s'envolaient au pas de course, les
bras légèrement arrondis.</p>
<p>Pressons le pas », me dit le démon.</p>
<p><pb/></p>
<p>X TROISIÈME CERCLE</p>
<p>L'assistance était nombreuse et choisie.</p>
<p>Tous les mainteneurs de la librairie savante étaient là. Je les reconnus
tous : Téchener, Delion, Bossange, Edwin-Tross, Caen, le bouquiniste
fashionable du passage des Panoramas, Aubry, Porquet, Guillemot, France,
Mme Hénaux, l'amazone des tournois bibliopolesques, Durand, l'heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>pourvoyeur de M. de Rothschild, Benj.</p>
<p>Duprat, etc., etc., recueillis comme pour une occasion solennelle.</p>
<p>« Douze francs, disait le crieur, douze francs, met-on au-dessus?</p>
<p>Serait-ce?.» Je me penchai vers mon voisin.</p>
<p>« Adjugé! » dit le commissaire priseur, dont le coup de marteau m'alla
au cœur.</p>
<p>Et aussitôt, l'expert annonça le numéro 786!</p>
<p>Comme vous le pensez bien, je ne m'amusai point aux feux de file des
enchères d'ouverture, je laissai peloter avant partie les indifférents,
les oisifs et les avaricieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recueillis pour crier d'une voix claire : trente francs.</p>
<p>0 prodige! par ma bouche restée ouverte d'étonnement, ma voix, ma propre
voix, prononça distinctement : « Cinquante francs ! »</p>
<p>Ma langue avait-elle fourché? Était-ce bien moi qui avais parlé?</p>
<p>Quoi! misérable, murmurai-je, vous couvrez mon enchère? »</p>
<p>Je fis un effort violent pour désavouer cette enchère fallacieuse; mais
en vain.</p>
<p>J'étais frappé de mutisme et d'immobilité.</p>
<p>« Quatre-vingts francs, » dit le démon en me regardant d'un air narquois.</p>
<p>Et désormais, sans interruption, les deux -</p>
<p><pb/></p>
<p>enchères continuèrent de se poursuivre, le démon parlant tantôt avec sa
voix, tantôt avec la mienne.</p>
<p>« Quatre-vingt dix I Cent!</p>
<p>Cent cinquante!</p>
<p>Deux cents!</p>
<p>Deux cent cinquante !</p>
<p>- Trois cents! »</p>
<p><pb/></p>
<p>'-</p>
<p>A-- -, - -..</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ou qui se régalent d'une farce jouée par un bon acteur.</p>
<p>Quatre cent cinquante !</p>
<p>Cinq cents!</p>
<p>Six, sept, huit, neuf!</p>
<p>Mille francs!</p>
<p>Onze cent cinquante !</p>
<p>Douze cents! »</p>
<p>Ici le démon s'essuya le front en affectant les dehors de la plus
violente agitation, et articula doucement de sa voix, qu'il rendit
faible comme celle d'un malade : « Treize cent cinquante. »</p>
<p>Puis la mienne avec un éclat retentissant : CC QUINZE CENTS FRANCS ! ! !</p>
<p>- Quinze cents francs! dit le commissaire priseur. On n'en veut plus à
droite?</p>
<p>Il n'y a pas d'erreur? ajouta-t-il en me re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le démon feignit de se laisser tomber sur une chaise qu'un de ses
voisins lui céda aussitôt.</p>
<p>XI</p>
<p>VERTIGE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Téchener montrait sa belle âme en me regardant avec compassion.</p>
<p>je n'en veux pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, balbutiai-je, sans compter l'argent dépensé tantôt sur les quais,
sans compter le mémoire des commandes faites au relieur, me voici
endetté de plus de trente mille francs : où les prendrai-je?</p>
<p>Tu les paieras, dit le démon. Eh bien !</p>
<p>Mais, protestai-je, tandis que le discours se perdait dans les
hurlements d'un public en délire, mais elle ne fera pas six mille francs !</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, quoi? répliqua brutalement le démon; n'as-tu pas des amis, des
parents, une famille ? Ils se cotiseront pour te racheter des mains des
Marocains mais, ajoutat-il, commençons par le plus sûr; sus! sus!</p>
<p>Un hurrah sinistre lui répondit, et tous, et moi-même, entraîné par le
démon, nous nous précipitâmes hors de la salle.</p>
<p>XII</p>
<p>LE FOND DE L'ABIME</p>
<p>La troupe traversa comme une nuée les</p>
<p><pb/></p>
<p>ËRflr m</p>
<p>~, 71 1 - -i E:"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>quais et le pont des Arts, et s'abattit sur ma maison.</p>
<p>Et moi aussi! » m'écriai-je en m'élançant vers la fenêtre, mais le démon
me retint.</p>
<p>Quand le dernier volume tomba sur le pavé de la cour, je m'évanouis. Par
un reste</p>
<p><pb/></p>
<p>de pitié, les bourreaux me déshabillèrent et me placèrent dans mon lit.</p>
<p>XIII RÉSURRECTION</p>
<p>En rouvrant les yeux, j'aperçus près de moi Conrad G., un de mes
meilleurs amis.</p>
<p>« Oh! lui dis-je, vous êtes bon, vous!</p>
<p>mais vous arrivez trop tard,. ils m'ont tout pris!</p>
<p>Trop tard, repris-je.</p>
<p>- Je vous dis qu'elle est charmante; et je veux vous faire déjeuner avec
elle aux Champs-Elysées : la voiture est en bas.</p>
<p>Quoi ne saviez-vous pas? »</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin Conrad, frappé de mes affirmations, me pria d'être précis.</p>
<p>J'entrepris alors de lui faire un peu moins longuement que je ne viens
de l'écrire pour vous le récit de mes infortunes.</p>
<p>Avant que j'eusse fini, Conrad me prit le bras : « Vous avez ,1a fièvre,
me dit-il. Et tenez, il a venté et plu toute la nuit, et vous avez dormi
la fenêtre ouverte. »</p>
<p>Je restai comme hébété en apercevant sous les rideaux la fenêtre
entre-baîllée.</p>
<p>L'eau avait ruisselé sur le tapis; et les livres, et les papiers, et le
catalogue de la vente X. avaient volé jusqu'au pied de mon lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais alors. », dis-je en sautant sur mes pieds.</p>
<p>D'un élan je fus devant la bibliothèque, je l'ouvris d'un geste fou.
tout y était en ordre!</p>
<p>Je m'habillai prestement et je montai en voiture avec Conrad. J'ai
déjeuné avec lui et Mlle Rodolfa.</p>
<p>C'est une personne fort comme il faut.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS IMPRIMERIE GÉNÉRALE LAHURE</p>
<p>9, RUE DE FLEURUS, 9</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>, -- - -' l 1- -1 } k</p>
<p>- 1 1. 1-1 *. \1 W- L ..-</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
