<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Petites confessions (visites et portraits). 1e sér. : “Albert Sorel, marquis de Montebello, Maurice Barrès, Marthe Brandès...” / Paul Acker</title>
        <author key="Acker, Paul (1874-1915)">Paul Acker</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Acker, Paul (1874-1915)</author>, <title>Petites confessions (visites et portraits). 1e sér. : "Albert Sorel, marquis de Montebello, Maurice Barrès, Marthe Brandès..." / Paul Acker</title>, <date>1905</date>,description :Collection : Collection 'Minerva',304 pages </bibl>
        <publisher>A. Fontemoing (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k99906j</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1905">1905</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>t~'&lt;'&lt;t)'mM)~tjn&lt;&lt;Md&lt;x~)))t)))t!. tm&lt;'tMt)'))tt</p>
        <p>Couverture inférieure mnnquante</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'Ï &lt;~ rAM~tm~. fMM~tM &lt; PAULACKHâ</p>
        <p>(.~«~ C~</p>
        <p>Pétées Confessions</p>
        <p>'(Vt~tTES ET t'OHTHAtTS~</p>
        <p>A).BHXT SOXHt MAHQUtS «H MOSTRBEt.t.Q, MAUtUCt: tt~hts, MAXTUf! RH~NU~S, At.tKHD CAt'US, 0(tMf)tatE MATtt)t:U t'H !«tA&lt;H.K", PAUL AUAM, fRÈOÉKM MASSOK, JULES MK!&lt;AHU, ~HM MHTOHKtK'Ft, BAKOXXE UM PtXUttKaOUHU, Jttms M-MAtTHH, ANUHÉ GtHO!&lt;. EMMA CALV~, MAM SANONIER, AmSftXH B)UAf&lt;)', H. t'. r.oUHÉ, HAKOtNB HEU-t-t:, TttKOUUKH fUt)0(S, COMTK DE MONTESQUtOU-tMNKSAC, H. OLUVtMH, KTC.</p>
        <p>t'uEMtÈjHK stamK</p>
        <p>ttEUXt&amp;MB~mTtON</p>
        <p>Collection "MINERVA'</p>
        <p>PARIS</p>
        <p>ALBERT FONTEMOING, ÉDITEUR</p>
        <p>4, t&lt;mtt.&lt;!GOfF(6')</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Fin d'une s&lt;!riR de docutxuot'! en co&lt;j)ou&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~v. ~r,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/v.</p>
        <p>r. Confessions</p>
        <p>~tîiMS s Confessions</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU MEME AUTEUR</p>
        <p>Diapenué de l'article 23 (3" mille).</p>
        <p>Humour et Humoristes (a* mille).</p>
        <p>A côté de l'amour (3" mille).</p>
        <p>Un mari sans femme.</p>
        <p>Un Amant de cœur (4' mille).</p>
        <p>THÉATRE</p>
        <p>Fausse route. En coXttMration ttyco A..E. Sf)«Bt. (0&lt;Mon). L'Utile Ami. EncoXeboMtion nYcc A.-E. So«t!t.(?'/«'fX&lt;-&lt;'P~o«~. Le Peigne. Enco))aLorationa~ec(i.DtM~tjot!t(t'oh'M~ama&lt;t~M&lt;'&lt;). EN PRÉPARATION</p>
        <p>Le livre d'an jeune homme.</p>
        <p>L'Amie perdue.</p>
        <p>Le Crime de la rue de l'Abbaye.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Collection "MtfttEUXVA"</p>
        <p>t'Ah!8</p>
        <p>ALBERT FONTEMUINO, ÉDITEUR ~,ttt)&lt;meot"'(t)')</p>
        <p>t'mSMU~mu~tSHttS</p>
        <p>_H'</p>
        <p>AH)t!HT 8CW!t., M*H'jU)!&lt; "t: Mt'')Tt!t't!)t.ft, M~UtUt M JX4M~ MARTHE ttH&lt;.HUÈ!),A)tMK"&lt;)'Ut,t:"Mt«tt)tMM*'t)))t:U Ht! NO~tH-tt, t'AUt. AM~M, mtiOfiM)~ MtftX't, fU~f MtttfU, EUX MetOHfOK'ft, B~MO'&lt;M)! t'&lt;! ftttXttUt't'UXU, fUt.tt)t HiM~tTM, AKUK)6 UtttOX. t!~M* C~tVtt, M4KU &lt;ttt&lt;Uti)t!H. AKtSTtUti MUtAHU. t. f. CUUMt, MttU'&lt;Mti UtOt-t-t, TM)MH)«KK UU&lt;tO)t, t!OMTt U)! MU~mq~OU-fH~Mt* M. f.OH.~tt!X,K)'a.</p>
        <p>fVKHTHS HT t'&lt;nm&lt;AtTS) _H'</p>
        <p>Petits Confessions r</p>
        <p>PAUL ACKER</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A MM. HEMHY PAUL SiMOND ~j'</p>
        <p>~~cteuM de ~A'cAo de ~'aru</p>
        <p>\j unhfnntungoreconnatMant. P. A.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EN MANÏÈRE DE PRÉFACE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la main. trente-cinq sous! Et le petit rhétoricien de province, si vraiment il éprouve une envie très vive de se pousser, n'hésite point. J'en sais cependant qui, timides et incertains d'eux-mêmes, n'ont pas osé arrêter le cocher maraudeur et lui jeter l'adresse suspendue &amp; leurs lèvres, et sont retournés dans leur pays, médecins, notaires ou avocats, dépouilles des jeunes ambitions que, par vengeance, ils raillent et mëprisent maintenant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que, si par hasard j'assistais une première, la salle con-</p>
        <p>tiendrait deux ou trois personnes qu'il me serait possible</p>
        <p>de saluer. Désirs ingénus et touchants, encore qu'un peu</p>
        <p>ridicules.</p>
        <p>Des mois paMorent. S'il est noble de noircir, dans une</p>
        <p>la fièvre d'une ambition juvéniie et désintéressée, des feuil-</p>
        <p>lets rectangulaires et vierges qui ne se transformeront jamais</p>
        <p>en épreuves d'imprimerie, cela n'est point lucratif. et it faut</p>
        <p>vivre. Le journalisme est le salut it apporte le manger, le</p>
        <p>boire et teloger. it apporte aussi mille froissements, mille</p>
        <p>humiliations, qu'on supporte allègrement, si l'on a quelque</p>
        <p>persévérance, parce qu'H permet de travailler et qu'il ins-</p>
        <p>sommités leur avis sur des questions qui ne m'intéressaient</p>
        <p>point, continuant, en les variant, et sous une autre forme, ces</p>
        <p>visites que j'avais entreprises au sortir de la vingtième année.</p>
        <p>H m'arriva d'être très mal accueilli. J'ai pieusement, ainsi,</p>
        <p>conservé le souvenir de la réception que me réserva un vieil</p>
        <p>amiral retraité. Il était membre du Conseil de la Légion</p>
        <p>d'honneur, et, h la suite d'incidents aujourd'hui sans doute</p>
        <p>autres de ses collègues. J'entrai chez lui, un soir vers sept</p>
        <p>heures. Dieu on quels termes sonores it salua ma trem-</p>
        <p>blante apparition Je venais le déranger, bon dernier sur</p>
        <p>vin~t journalistes plus rapides, et il me le fit bien voir. Je no</p>
        <p>l'ennuyais pns, je no l'embêtais pns,je.jecrus, un instant,</p>
        <p>que le généra! Cambronne ressuscitait devant moi, puis le flot</p>
        <p>de jurons écoulé, il ouvrit la porte et mo poussa dehors.</p>
        <p>C'était un vieux loup de mer je no lui on ai point gardé</p>
        <p>rancune et je remerciai momo la Providence qui m'avertis-</p>
        <p>sait si durement de renoncer a do semblables besognes.</p>
        <p>Je méditais souvent cependant (c'est un mot bien grand</p>
        <p>pour une bien petite chose 1) sur l'interview. ït me sem-</p>
        <p>en français équivoque d'un entretien rarement palpitant, !a</p>
        <p>rendre amusante, vivante et lui ajouter, sans être trop pré-</p>
        <p>tentieux, )tn« )~re valeur tittcrairc. M. de Conçoit au</p>
        <p>plaisait a citer les nombreux articles de grand reportage,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La Fortune, déesse aveugle, et néanmoins clairvoyante,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>\'M. ALBERT SOREL</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. ALBERT SOREL</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Eh bien 1 mon ami, me dit-il, qu'est-ce que je dois vous raconter ? P</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'esquissai un geste vague d'ignorance, et nous</p>
        <p>ne pûmes nous empêcher de rire. Ce rire me</p>
        <p>sauva.</p>
        <p>Puisque votre livre vient de paraître, lui</p>
        <p>dis-je, le plus simple est de parler d'abord de lui</p>
        <p>et de votre oeuvre. Comme au bout de quelques</p>
        <p>instants, les conversations les plus sérieuses s'éga-</p>
        <p>rent toujours vers des sujets différents de ceux</p>
        <p>qui les provoquèrent, nous n'aurons.</p>
        <p>Des deux mains, M. Sorel approuva.</p>
        <p>J'ai lu tout récemment La 6'rw«/f /M~.</p>
        <p>votre premier roman, lui dis-je, car vous avez</p>
        <p>débuté dans la littérature par le roman, n'est-ce</p>
        <p>pas P L'action se déroule en pleine Terreur, et les</p>
        <p>personnages sont des émigrés et des républicains.</p>
        <p>Je me suis demandé s'il n'y avait pas, dans ces</p>
        <p>trois cents pages, comme le germe de vos études</p>
        <p>historiques, et si ce n'était pas en étudiant la</p>
        <p>Révolution, pour documenter des romans, que</p>
        <p>vous aviez été amené ù l'étudier pour elle-même.</p>
        <p>M. So.el s'étonna « Comment vous avez lu</p>
        <p>La Grande ~a~ftse ? et comme je m'étonnais qu'il</p>
        <p>s'étonnât, il reprit</p>
        <p>Mon Dieu en me consacrant a l'histoire,</p>
        <p>je n'ai pas abandonné le roman. L'historien est</p>
        <p>aussi un romancier il raconte. Quand vous écrivez</p>
        <p>un roman je ne parle pas d'un roman de pure</p>
        <p>fantaisie vous dépeignez des hommes dans un</p>
        <p>époque, il faut que vous les connaissiez ces</p>
        <p>hommes, vous les avez vus, tout au moins vous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>savM cnmment t~ pt)U)Mttt)nt. qucttt ~imtt h'ut*</p>
        <p>gnnta, ioura vices, !em:t vertus. Eh htpn ) t'ht~tn</p>
        <p>rien fait-il autro uhost) que dcpumdru dt't ht'nmn't.</p>
        <p>il une époque dt'nn~e i' Cctto HOM&lt;!t~, qu(! t~ rutttMn-</p>
        <p>cier rcoonstnut avec &lt;!cs ~m'sfmntt~t'n d'um~nx)</p>
        <p>tion, hu, tu t'c~mntmtt nvp~ rpux-)!t tu~nn's &lt;~n</p>
        <p>ta conatituatt'nt. Kt puis. h'K ~vtSnottH'nttt m'ont</p>
        <p>ptttra!n&lt; J'~tMtf Mttiu'ht! MVMnt t« ~xt'rro t«))[</p>
        <p>Afttm'es &lt;!ttMn~n't&lt;, t&lt;' t~tuis om'nrn on &lt;~7&lt; à</p>
        <p>Tout's jo tistns. j« t'opimn, jo t't!t!i~naitt ttt'tt pupifto</p>
        <p>&lt;!tptotnat!f{Ut's. L h~tftim cunt~muortnxt' x uncn)))</p>
        <p>pH~sait Mnnu tncu yeux. Pt'ndunt yio~t "it a))", Ktt</p>
        <p>S&lt;!nut,j'Hi continua &lt;t'~h'&lt;&lt;'t&lt; tn~nm tt'mpt &lt;pt'&lt;t)t</p>
        <p>fonettonnniro zélé (n't. h's ~vres m' ffndttt'nt d'un</p>
        <p>targo aourire), te Hpuutah'nr(tttcntttdt) ht vit' puti-</p>
        <p>ttque. On ne \h pun tmpnn~omnt th)nn unn</p>
        <p>pare!t!&lt;' Mhno!tph{'K).</p>
        <p>Mu!s j'uvtutt tm'tt !d~ti. tt nx' ptmtttut dn tetmnvcr</p>
        <p>Uttt~aturo etjo voutmM que &lt;jf tttntun t'mtttnt tnutt'</p>
        <p>t'htstuhot!ot'Eumpo ut dt' !tt tt~vn!u&lt;!nn, du nK'inx</p>
        <p>toutes ses !d&lt;!fs dhccttit'Ct ot M. Stuft n&lt;' on'</p>
        <p>t'onhedisait pax ttup.</p>
        <p>– y a du vnu dtto.s &lt;!&lt;' qx~ n't~ dott'M. V~t);t</p>
        <p>\&lt;'UH mppotox }'out-&lt;tt'&lt;' &lt;'t'tt&lt;' Mcf'oc tt'f «ni~it')t&lt;</p>
        <p>H(tnt t~ums, on t~nra appt!n lu t)tut&lt; d&lt;' !ttt))t&lt;'n.</p>
        <p>L'un d'eux a'&lt;&lt;ono avco o&lt;ttf't&lt;&lt; « !\nttf nf tt)'))M !')'Ht&lt;mM pas pom St)int-xst &lt;'t itoht'xptprrt' M, ~t</p>
        <p>leur ~ént!rat t'~pond « (~Mt pmn' lu t~puhntptM,</p>
        <p>cttntrc ses Hunouns, &lt;jjun nnnf noux t'atton~. «</p>
        <p>VuuM Hav&lt;:x M) un m'a toptonh~ tttK "yntpMttttp</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour tonton Mtnton horreur pour Hobeaptorro.</p>
        <p>Voveo, enett «ont dej!~ dans ces quetques !!gnes cri</p>
        <p>) &lt;' uvrc r&lt;'m&lt;'t(ne même cette idée. que je crois cap!</p>
        <p>t«h'. qut~ tt) tU~otution a ~tt&lt; avant tout unttHuatc.</p>
        <p>ttttOtt h'ftdixtut)~. tt'x otuteuttt p&lt;'tne)tttM&lt;'&lt;K'ti&lt;'t'</p>
        <p>t})n'Ut' &lt;t «(mnx'pf'ttto. t~'M fmt~ ptcuve~t te c«tt"</p>
        <p>&lt;mtt&lt;t. ~it'Un t'~V&lt;t&lt;)M fK~'H~C ('ttM (t('8 p~Upios</p>
        <p>~trmt~t'rw, u'ext v&lt;m, mmn t'o MntttocMtMuutcHqm.</p>
        <p>!t h)ur tmu, ont futt une r~vututinn nttttcmate. Les</p>
        <p>hh~M tthxttatton.</p>
        <p>(;t' n'&lt;!)tt p!u)t t'acut!t~t)u'!en, c'eNt te profesaout'</p>
        <p>aux Suit'm't'tt puhtnjttps rlui eat devant moi. Le8</p>
        <p>tnmn", qui frappent lu tut'!e, accentuent de touts</p>
        <p>t~'upt* ~p~tctt !&lt;'tt démonstrations la voix s'est</p>
        <p>ttni)ne&lt; t')t« vent ('f'nvaim're et prouver; tchras</p>
        <p>fe tend, comtne pour apporter des arguments.</p>
        <p>Sxudttin, M. Sox'! s'&lt;nt&lt;')'f0!npt et fe prend rire.</p>
        <p>« 't'icnn, c'est un cours que je vous fats. »</p>
        <p>M. Atht'rt So«'! s'est tevo. n a quitté lu &lt;ab!o qui</p>
        <p>htitUt setrans&lt;&lt;tr&lt;ueren ctmuo professorato et, de-</p>
        <p>f&lt;'t tant !&lt;'s jardjtts du rtustoiro, il dvoquo, comme</p>
        <p>)m'x yeut sont nxes sur h's aquarettes do ]!oud!n,</p>
        <p>!&lt;'x etets ~ftt&lt; et t'h'us (!e lit coto normande, avec la</p>
        <p>&lt;uer moutonnante et tes t'o!t!ncs vortoa, « toute</p>
        <p>&lt;Tt&lt;e nn&lt;nrt«'tt!ttr~t'. mouvante, contrastée, tour a</p>
        <p>tout riante, epanoun;, mctuncouquc. dou!ourcuitc</p>
        <p>il t'automne, henssen en h!ver et peuplée do tan-</p>
        <p>tomes. qm enchante, hcrce. endort, trouble,</p>
        <p>épouvante (t))). !&lt;es hruitade ta ruoarnvent.anai-</p>
        <p>('~ Ktt~on t~tt~in. &lt;ti«-our)t {tfonot&lt;c&lt;S ~r M. Albert fore), le</p>
        <p>t~ nn~t tftm).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>alors que tous les jeunes écrivains qui l'entou-</p>
        <p>raient en déploraient, avec des soupirs désabusés</p>
        <p>de vieillards, la décadence Irrémédiabte. Mais lui,</p>
        <p>des parnassiens et des naturalistes, qui avait goûté</p>
        <p>l'impatience d'attendre des vers de Hugo, un</p>
        <p>roman de Daudet ou de Maupassant, tenait bon</p>
        <p>et défendait les contemporains avec l'ardeur de</p>
        <p>Perrault défendant, dans les salons du xvn* siècle</p>
        <p>finissant, les modernes contre les anciens. C'était</p>
        <p>lui ainsi qui apparaissait comme le plus jeune de</p>
        <p>nous tous, et n'est-ce pas d'ailleurs le propre des</p>
        <p>grands talents qu'ils demeurent toujours jeunes? P</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA COMTESSE</p>
        <p>MATHIEU DE NOAILLES</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LA</p>
        <p>COMTESSE MATHIEU DE NOAILLES</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lèvres, on dirait une petite princesse échappée</p>
        <p>des légendes orientales. Rien autour de nous, pour-</p>
        <p>tendu de soie bleu de lin, tout encombré de ber-</p>
        <p>avec leurs galants et leurs philosophes, les belles</p>
        <p>qui vécurent au siècle de Louis le Bien-Aimé. Le</p>
        <p>maréchal bardé de fer qui, au-dessus de moi, tient</p>
        <p>avec autorité son bâton étoi!é de commandement.</p>
        <p>ne l'a pas brandi hors de son cadre d'un geste me-</p>
        <p>luptueux et frivoles, qui ornaient jadis le salon de</p>
        <p>M"' d'Houdetot n'ont pas eu, sous le verre de</p>
        <p>leurs portraits, la moue dédaigneuse des petits-</p>
        <p>maîtres d'autrefois. Les cavaliers militaires, dont</p>
        <p>je vois filer les dolmans sur l'avenue Henri-Martin,</p>
        <p>ne se doutent guère quelle âme éprise de révolte</p>
        <p>cachent ces murs devant lesquels ils passent in-</p>
        <p>différents. Alors, étonnée de mon étonnement,</p>
        <p>émouvants et étranges du Cœtff !HnoMt&amp;r«&amp;/&lt; et</p>
        <p>littéraire, reprend avec tranquillité</p>
        <p>Mais oui, je suis avec ceux qui veulent pour</p>
        <p>la masse de tous les hommes plus d'équité et plus</p>
        <p>de bonheur. Oh je ne suis pas avec les ducs et</p>
        <p>les princes, oh non! 1 Voyez n'approchons-nous</p>
        <p>pas, de plus en plus, de cet idéal, et n'y a-t-il pas,</p>
        <p>chaque jour, de nouvelles lois sociales qui répar-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tissent mieux la justice et la hberté, et dont vous-</p>
        <p>même vous profitez ?</p>
        <p>Ma surprise ne s'évanouit pas elle augmente et</p>
        <p>elle se peint sur ma figure, et aussi le doute que</p>
        <p>M"" de Noailles m'interrompt Si, si. Tenez, ces malheureux Espagnols de</p>
        <p>la Mano Negra, depuis quinze jours, ils sont libres,</p>
        <p>et c'est aux socialistes qu'ils le doivent. N'est-ce</p>
        <p>pas admirable, ce résultat? Vous ne pouvez pas le</p>
        <p>nier, et vous ne nierez pas non plus que la science seule nous permettra de réformer la société selon</p>
        <p>des règles certaines. N'est-ce pas elle qui nous</p>
        <p>apporte la vérité absolue et qui délivre la foule de ·</p>
        <p>l'erreur!' jl</p>
        <p>I! n'y &lt;* pas de vérité absolue, fais-je en</p>
        <p>secouant la tête, et je ne comprends pas qu'il y</p>
        <p>ait des hommes assez orgueilleux pour s'imaginer</p>
        <p>la posséder et surtout vouloir l'imposer aux autres.</p>
        <p>Pour moi, je n'admettrai jamais qu'un de mes</p>
        <p>semblables m'ubligc a penser comme lui.</p>
        <p>Peut-être ai-je mis un peu d'excitation a pro-</p>
        <p>noncer ces mots. M' de Noailles reste un instant</p>
        <p>muette, puis un sourire éblouissant découvre ses</p>
        <p>dents</p>
        <p>– Vous êtes celui qui ne veut pas qu'on</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'ennuie, dit-elle amusée, avec une légère et iro-</p>
        <p>nique miséricorde, et, quittant le canapé, elle</p>
        <p>traverse la chambre, s'enfonce dans un fauteuil</p>
        <p>Laissons la politique, voulez-vous? ajoute-</p>
        <p>t-elle nous ne noua entendrons jamais.</p>
        <p>Nous ne nous entendrons jamais, en effet, j'en</p>
        <p>ai peur, et M" de Noailles me rappelle ces femmes</p>
        <p>de 80, applaudissaient Beaumarchais et les philo-</p>
        <p>D'ailleurs, ce n'est pas l'utopiste disciple de</p>
        <p>M. Jaurès que je suis venu voir, c'est le poète qui</p>
        <p>comprit et aima l'âme profonde et multiple de la</p>
        <p>nature, « la lumière du jour et la douceur des</p>
        <p>choses, l'eau luisante et la terre où la vie germé )),</p>
        <p>et c'est aussi le romancier. Et je songe avec un</p>
        <p>excusable dépit que les plus belles œuvres de</p>
        <p>cet hiver ont été écrites par des femmes, La Alaison</p>
        <p>du Péché, ce grave et ardent roman Z,&lt;cons~n&lt;c,</p>
        <p>ce conte délicieux de volupté insoucieuse La Non-</p>
        <p>velle Espérance enfin. Sur la table de travail,</p>
        <p>de L'Action française, les deux premiers volumes</p>
        <p>du théâtre d'Hervieu, tout près de LVnde, de Loti,</p>
        <p>et M°" de Noailles, qui a suivi mon regard, ne</p>
        <p>contient pas une minute les éloges qui se pres-</p>
        <p>sent sur sa bouche. Quelle faculté de se passionner</p>
        <p>et d'admirer 1 Maintenant, les noms de tous ceux</p>
        <p>qui sont les mattres de son esprit et de sa plume,</p>
        <p>Montaigne, Michelet, Vigny, Baudelaire, Barrès,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Ah 1 vous croyiez que j'étais née en Rouma-</p>
        <p>nie, parce que je m'appelle Brancovan ? Mais non.</p>
        <p>La voix baisse, s'adoucit J'ai l'horreur des voyages, et le goût presque</p>
        <p>Alors, vous n'êtes pas de celles qui cherchent</p>
        <p>sous tous les cieux des aspects divers de la nature? Non. N'importe quel coin du Bois de Bou-</p>
        <p>logne me donne les idées les plus champêtres.</p>
        <p>Qu'est-ce que je connais? Paris, où j'habite, la</p>
        <p>Seine-et-Oise où s'dcvc le château de ma belle-</p>
        <p>mère, la Haute-Savoie où tous les ans je vis trois</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Eh bien! Il y a dans Wertller un moment où il est parlé du chou, c'est sublime. J'aime de la nature, voyez-vous, tout ce qu'elle a de favorable</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I! y a une infinie poésie dans le radis Mt- 1 elle.</p>
        <p>Une question m'échappe</p>
        <p>poésie ? P</p>
        <p>Mais alors, demandai-je, les vers ne vous procurent-Ils plus de volupté, que vous veniez au roman? P</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'aiguille recourbée de lf&lt; pendule do laque vert marquait une heure. Dans 1 antichambre, une voix d'enfant perla. M"" de Nouilles abandonna son fauteuil, et, comme nous arrivions pn's de la porte, elle leva vers moi ses grands yeux ou passait quelque inquiétude</p>
        <p>Alors, vous allez raconter tout ce que je vous ai dit sur moi? Mais j'ai tr~'s peur maintenant, on va me blâmer d'avoir tant parle.</p>
        <p>Je répondis avec simplicité</p>
        <p>Je dirai m~mc que vous ntes anarchiste. &lt;*t</p>
        <p>que vous rêvez la mort par la bombe de tous les aristocrates et de tous les bourgeois.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Kttf mo tt~art!a. tnuto tmr~rittf, ~rmuma ttKtf. et t'ttu eut Mu ~st&lt;&lt; tihurtnmtt d'honuttr ot df ui&lt;!t&lt;, comme pum otni~n&lt;'t' d« Mum nantit unn mm~h) v!n!un</p>
        <p>– ()!t n(tn) &lt;i( t'Ht', p&lt;tt &lt;!t' !)«tn)ttt'&lt;. juxt (h' htmthoK.</p>
        <p>Ht, stunitUtt, "!h' t&lt;j&lt;'n&lt;M</p>
        <p>Jt' smn nut' n&lt;)mThixt&lt;' ht'!)tu t't~m~itc</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE PÈRE OLUVtER</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE PÈRE OLLIVIER</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la place où j'étais, j'apercevais de profil cette tête</p>
        <p>forte et énergique, aux yeux durs et vifs, aux</p>
        <p>cheveux gris et ras, au ne? comme cassé et écrasé.</p>
        <p>Il demeurait muet et pensif. Soudain, il étendit</p>
        <p>les bras, soulevant la capuche noire qui recouvrait</p>
        <p>sur les épaules sa robe blanche de Dominicain et</p>
        <p>lentement, gravement, accentuant les r, appuyant</p>
        <p>sur les e, il laissa tomber ces mots « Les efforts</p>
        <p>de l'erreur et du mal sont en notre temps particu-</p>
        <p>lièrement dirigés contre la famille, et la famille</p>
        <p>n'est plus qu'un souvenir. Il faut donc travailler à</p>
        <p>la reconstituer, et puisque la famille nait du ma-</p>
        <p>riage, il nous faut étudier la vraie préparation au</p>
        <p>mariage. Telle préparation, tel mariage; tel ma-</p>
        <p>riage, telle famille. »</p>
        <p>devaient l'écouter le temps de comprendre toute</p>
        <p>la gravité du sujet qu'il allait traiter. Alors il</p>
        <p>exposa qu'il envisagerait la question au double</p>
        <p>point de vue des principes et des mœurs i point</p>
        <p>que doit être le mariage? a" point ce qu'il est.</p>
        <p>Puis, sans autre préambule, il commença. Que</p>
        <p>voulait-il prouver P que le mariage est d'institution</p>
        <p>divine. Il établit donc cette vérité sous la forme</p>
        <p>suivante « Dieu est le principe de toute chose, et</p>
        <p>s'il a créé des êtres Intelligents, tout être intelligent</p>
        <p>doit se gouverner selon sa loi. Donc l'homme étant</p>
        <p>la créature de Dieu, tout ce qui est dans sa vie et</p>
        <p>dans son être ne peut se régler en dehors de Dieu.</p>
        <p>Donc le mariage ne peut se faire en dehors de</p>
        <p>Dieu. » Dès lors ce raisonnement fut toute la pre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mière partie de son prêche. Il le reprenait de mille</p>
        <p>façons, le triturant comme une pâte molle, ou</p>
        <p>mieux, le démolissant, le reconstruisant, le redres-</p>
        <p>sant ainsi qu'un jeu de patience qui donnerait</p>
        <p>toujours de tous ses côtés et dans toutes ses combi-</p>
        <p>naisons la même figure, puis l'envoyant comme un</p>
        <p>projectile en plein visage de l'auditeur, pour le</p>
        <p>persuader et le convaincre par un argument sans</p>
        <p>réplique. Les or, les donc, les par con~He~, les</p>
        <p>par suite, se suivaient les uns les autres, en hâte,</p>
        <p>pressés et oe pressant, s'entraînant, se bousculant,</p>
        <p>et ta voix forte, jamais adoucie, toujours emportée,</p>
        <p>que le bras droit sans cesse tendu, puis replié sur</p>
        <p>la poitrine, puis do nouveau en avant, d'un geste</p>
        <p>de commandement, montrait là-bas, sur la mon-</p>
        <p>tagne du mal, l'ennemi infâme qu'il fallait mettre</p>
        <p>en fuite. Los mots souvent échappaient a aa pensée</p>
        <p>trop rapide il saisissait au passage le premier que</p>
        <p>son esprit rencontrait, si abstrait qu'il fut, séduit</p>
        <p>même peut-être par ce qu'un mot très abstrait pou-</p>
        <p>vait avoir pour les fidèles d'inconnu et de redou-</p>
        <p>table. Parfois aussi, son ardeur un peu calmée, il</p>
        <p>coudes sur le bord de la chaire « Oseriez-vous</p>
        <p>dire que le mariage peut être préparé en dehors</p>
        <p>de Dieu? Non! n'est-ce pas? pas possible, pas</p>
        <p>possible. » Mais vite, vite, comme s'il eut commis</p>
        <p>une faute de tactique, il s'élançait su; ses syllo-</p>
        <p>gismes, les ressaisissait et les précipitait de nou-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>veau &amp; la bataille, puis, les bras en croix, la</p>
        <p>tête haute, la voix exaspérée, illuminé, il con-</p>
        <p>cluait.</p>
        <p>Après une pareille avalanche de démonstrations,</p>
        <p>les fidèles éprouvaient le besoin de se reposer, le</p>
        <p>P. Ollivier aussi. Quatre ou cinq minutes pas-</p>
        <p>flacon rempli d'un liquide noir et s'épongeait le</p>
        <p>point le mariage tel qu'il se fait aujourd'hui. Vous</p>
        <p>il le repousse, il l'exècre. Ne vous attendez plus</p>
        <p>temps de rappeler son principe Le mariage ne</p>
        <p>peut être préparé ni accompli en dehors de Dieu,</p>
        <p>fois violent et ironique, amer et bonhomme. Ap-</p>
        <p>puyé au rebord de la chaire, penché vers les ndèles.</p>
        <p>il interpelle les hommes, puis les femmes, bien</p>
        <p>plus il interpelle celui-ci, il interpelle celle-là</p>
        <p>« Mais, n'est-ce pas, vous, Monsieur, qui me re-</p>
        <p>gardez, vous voulez que votre belle-fille apporte</p>
        <p>une belle dot, de belles relations, de belles paren-</p>
        <p>tés et vous, Madame, qui baissez la tête, vous vou-</p>
        <p>lez que votre gendre soit un fonctionnaire d'avenir,</p>
        <p>ou un tripoteur heureux, ou un député prêt à</p>
        <p>toutes les compromissions? Dieu se moque bien</p>
        <p>que votre bru ait trois ou quatre domestiques, ou</p>
        <p>s'habille chez les grands couturiers, et il se moque</p>
        <p>bien aussi que votre fils soit protégé par des politi-</p>
        <p>ciens Influents, ou sur le point d'être décoré. Il se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>moque bien vraiment de tous vos beaux mariages,</p>
        <p>qui ne sont que de sots mariages et qui unissent entre eux des jeunes gens faits pour s'unir comme moi pour commander un régiment de cuirassiers. »</p>
        <p>Rien ne l'arrête, et, pareil aux moines prêcheurs</p>
        <p>« Quelle infâme et fétide comédie que vos ma-</p>
        <p>riages 1 s' écrie-t-il. Vous, Monsieur, vous rappelez-</p>
        <p>vous le temps de vos nançaIUcsi* Vous avez usé</p>
        <p>votre cœur et souillé votre co! pa aux plus viles débauches et vous avez osé, les lèvres polluées par toutes les baves, exiger que votre fiancée vous donnât des lèvres ignorantes de tout serment et do tout baiser, une âme vierge de toute pensée impure.</p>
        <p>Ah 1 vous en aviez de bonnes Vous étiez las,</p>
        <p>brisé et malade, il vous fallait taire une fin. Vous vous étiez bien amusé, vous aviez, comme on dit,</p>
        <p>passé votre jeunesse, personne ne songeait a vous</p>
        <p>le reprocher, c'est admis, c'est approuvé vous</p>
        <p>aviez droit, en récompense de toutes ces ignominies, ù une jeune fille innocente et blanche. Et vous vous étonnez si l'adultère est dans votre maison 1. » Qu'on ne trouble pas, ù un pareil moment, le sévère prédicateur Qu'un étourdi ne se risque pas ù parler ou a remuer une chaise 1</p>
        <p>« Dieu, disait-il, a créé l'homme capable de comprendre, d'aimer. » A ce moment, un murmure indiscret s'éleva et des souliers raclèrent le sol. « II l'a fait aussi capable de se taire, s'écria le Père en se tournant brusquement vers le téméraire audi-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tour, et je vous prie de vous taire et de ne pas</p>
        <p>bouger. »</p>
        <p>Des sourires, je l'avoue, couraient sur les lèvres</p>
        <p>des fidèles et ces sanglants reproches semblaient</p>
        <p>causer plus do plaisir que de peine. Le P. Olli-</p>
        <p>vior s'en aperçut bien. Il se redressa, leva les bras</p>
        <p>au ciel, puis se penchant de nouveau, d'une voix</p>
        <p>plus douce, il soupira « Oh 1 je le sais, mes pré-</p>
        <p>dications n'auront sur vous aucun effet. Les femmes</p>
        <p>spirituelles, qui sont là, diront demain dans leurs</p>
        <p>salons, en recevant leurs amies « Oh oht il va</p>
        <p>un peu loin, ce brave Père; il est impertinent, il</p>
        <p>est insolent; mais il est si amusant )) N'est-ce pas,</p>
        <p>je suis amusant? Vous venez ici comme au</p>
        <p>théâtre. Et vos maris, messieurs vos maris, qui ont</p>
        <p>pour leur toit conjugal des principes qu'ils n'em-</p>
        <p>portent jamais quand ils sortent, ils s'indigneront.</p>
        <p>« Comment a-t-il osé dire cela?. Non, non, c'est</p>
        <p>trop. » Et ils vous empêcheront de revenir. Je ne</p>
        <p>me leurre d'aucune illusion. » Cette tristesse ce-</p>
        <p>pendant ne dura pas elle se changea en colère</p>
        <p>du haut du ciel, la vengeance divine guettait toutes</p>
        <p>ces amea légères et vaines, Dieu bientôt s'amuse-</p>
        <p>rait de ces pécheurs endurcis, et rirait, et le P. 01-</p>
        <p>livier, lui aussi, a'amuserait et rirait. A chacun son</p>
        <p>tour. Ridebo ego yMo~HC.</p>
        <p>Comme dix heures sonnaient, et que les audi-</p>
        <p>teurs quittaient l'église, un homme, de petite</p>
        <p>taille, bedonnant et voûté, caché dans un grand</p>
        <p>manteau noir, travefM d'un pas fatigué le long</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LtE. rnnr. UL.L.tVtHK i)~</p>
        <p>Un feutre ecclésiastique cachait son front et aussi un peu ses yeux, qui apparaissaient bons et timides. Il parlait doucement, onctueusement, avec son compagnon. A la grille, une voiture l'attendait il y monta avec peine on vit alors qu'il portait une robe blanche. C'était le Père Ollivier.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. DENYS COCHIN</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. DENYS COCHIN</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>échappé d'un livre de légendes germaines, et je constatais avec dépit que, tout en me haussant sur les talons, je ne lui arrivais qu'aux épaules.</p>
        <p>Eh bien! voilà, dit-il; commençons par le commencement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'insurrection, et il travaillait sans relâche; c'est</p>
        <p>ce qui l'a tué; il n'avait que quarante-huit ans.</p>
        <p>Moi, j'étais entré dans le laboratoire de Pasteur;</p>
        <p>les sciences m'attiraientplus que toute autrechoso</p>
        <p>me rendis compte que je ne découvrirais jamais</p>
        <p>rien de très étonnant. Oh! j'en fus ennuyé, je</p>
        <p>pliilosophie; j'ai même écrit deux livres Z.oo&lt;M-</p>
        <p>/fo/&lt; el la Fie, résumé de mes études auprès do</p>
        <p>Pasteur, et Le Monde &lt;c~'&lt;eHr.</p>
        <p>Mais, fis-je, étonné par ce dernier titre, la</p>
        <p>tht'se de docteur de M. Jaurès! 1</p>
        <p>M. Denys Cochin sourit modestement</p>
        <p>sujet que moi.</p>
        <p>Puis, comme une suite toute naturelle, il</p>
        <p>ajouta</p>
        <p>Alors je devins conseiller municipal.</p>
        <p>Savant, philosophe, conseiller municipal, cu-</p>
        <p>rieuses étapes d'une carrière, dont les deux pre-</p>
        <p>mières ne conduisent guère, d'habitude, a la troi-</p>
        <p>sième M. Denys Cochin devina ma surprise</p>
        <p>Vous pensez que je suis devenu conseiller</p>
        <p>municipal, comme ça, sans raison, pour être quelque</p>
        <p>chose? Tranquillisez-vous. Tous les membres de</p>
        <p>ma famille, si loin que je puisse remonter dans</p>
        <p>cipale. Un Cochin fut échevin de Paris sous saint</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maintenant, la vie de M. Denys Cochin se</p>
        <p>Vous n'avez conservé nul souvenir pénible</p>
        <p>de vos campagnes électorales? demandai-je.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Denys Cochin secoua la tôte</p>
        <p>Aucun 1 fit-il. Je me suis toujours efforcé</p>
        <p>d'être courtois et aimable envers mes adversaires,</p>
        <p>et j'ai gardé l'habitude d'appeler mes électeurs</p>
        <p>messieurs, et non citoyens. Même, pendant long-</p>
        <p>adversaires de penser autrement. Il est si naturel</p>
        <p>que nous n'ayons pas tous les mêmes opinions 1</p>
        <p>Anjnurd'hui, j'ai un peu changé; nos adver- =</p>
        <p>san'es sont si violents, si intransigeants, et d'une</p>
        <p>tcstpr.</p>
        <p>Alors, vous détestez les parlementaires, et par</p>
        <p>suite le parlementarisme P</p>
        <p>Conclusion trop rapide! M. Denys Cochin s'est</p>
        <p>tourné brusquement vers moi, et son sourire dit sa stupéfaction de m'entendre lui attribuer un tel</p>
        <p>sentiment.</p>
        <p>Moi, fait-il, moi Mais je suis un entêté par-</p>
        <p>lementaire 1 Non pas que j'aime le parlementarisme</p>
        <p>actuel. J'en connais tous les déiauts; mais je déteste encore plus le césarisme, et le césarisme,</p>
        <p>d'ailleurs, ne le subissons-nous pas aujourd'hui?</p>
        <p>Naguère des amis me disaient « Il nous faut un</p>
        <p>sabre, une trique – Attendez 1 leur ai-je répondu</p>
        <p>vous l'aurez le sabre, vous l'aurez la trique. seu- lement, c'est vous qui serez sabrés et triqués. »</p>
        <p>N'avais-je pas raison? N'est-ce pas M. Combes qui tient la trique? et n'est-ce pas lui qui joue César? t~</p>
        <p>Oit je sais, je sais; il faudrait fortifier le pouvoir central. Par quels moyens? J'avoue que je n'y ai</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>point réfléchi. En tout cas, le plébiscite ne me</p>
        <p>tente pas du tout, et il me semble que si le prési-</p>
        <p>dent de la République voulait lire plus attentive-</p>
        <p>ment la Constitution, il y trouverait bien des</p>
        <p>droits qu'il parait ignorer. J'aimerais aussi qu'il y</p>
        <p>eût une manière de Conseil d'État chargé d'étudier</p>
        <p>les lois proposées par les députés. Enfin.</p>
        <p>– Enfin, interrompis-je, vous regrettez le grand</p>
        <p>parlementarisme d'autrefois, le parlementarisme</p>
        <p>de la Restauration et de la Monarchie de Juillet?</p>
        <p>Oui! oui! murmura M. Denys Cochin; c'est</p>
        <p>bien cela; mais je n'espère point qu'on y re-</p>
        <p>vienne.</p>
        <p>Comme s'il suivait un rêve intérieur, M. Denys</p>
        <p>Coohin demeurait silencieux et sans doute évo-</p>
        <p>quait-il en son esprit l'image des grands libéraux</p>
        <p>de naguère, dont il peut justement se réclamer.</p>
        <p>Pour rien au monde, je n'eusse troublé cette</p>
        <p>intime songerie, et mon regard s'arrêta sur une</p>
        <p>Course de &lt;&lt;!Ht'eaM.c, de Manet, dont la lumière du</p>
        <p>matin, plus vive maintenant, faisait valoir la</p>
        <p>curieuse et impressionnante couleur. M. Denys</p>
        <p>Cochin vit mon admiration</p>
        <p>Vous aimez la peinture! s'écrla-t-11, et,</p>
        <p>sans même me laisser lui répondre – Eh bien I</p>
        <p>venez voir mes tableaux.</p>
        <p>Dans le petit salon où nous étions, des Jockeys,</p>
        <p>loin d'un Corot, de Rome, et d'un autre, plus</p>
        <p>récent, représentant un coin de canal, dans le</p>
        <p>Nord. Un portrait de Renoir pendait au mur, avec</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>des esquisses de Puvis, pour ses fresques de</p>
        <p>Marseille, et l'ébauche d'un Delacroix. Je ne</p>
        <p>reconnaissais plus M. Denys Cochin. Ravi, il</p>
        <p>montrait, expliquait, discutait, racontant d'où</p>
        <p>provenaient les tableaux, et chez qui et comment</p>
        <p>il les avait eus. A côte, Maurice Denys avait</p>
        <p>décoré le fumoir avec les épisodes de la légende de</p>
        <p>saint Hubert; dans le cabinet de travail et dans</p>
        <p>l'antichambre, des Cézanne voisinaient avec des, ·</p>
        <p>Besnard et des Manet encore.</p>
        <p>Cette vieille demeure, tout empreinte du calme</p>
        <p>et de la dignité de la grande bourgeoisie française,</p>
        <p>n'estimait et n'aimait comme peintres que ceux-là</p>
        <p>seuls qui, au mépris des routines et des préjugés,</p>
        <p>avalent brisé les vieilles formules, réagi contre</p>
        <p>les principes jugés infaillibles et poussé l'origina-</p>
        <p>la droite, attaché aux traditions par tout le respect</p>
        <p>d'une illustre ascendance et toute la force d'une</p>
        <p>conviction profonde, le conservateur opiniâtre.</p>
        <p>sans cesse opposé aux destructeurs du passé, m'ap-</p>
        <p>paraissait soudain comme le plus révolutionnaire</p>
        <p>des hommes, plus avancé en art, certes 1 que ne</p>
        <p>l'étaient sincèrement en politique ses adversaires.</p>
        <p>Sans s'inquiéter cependant de tout ce que je</p>
        <p>promener dans son appartement. Soudain il m'en-</p>
        <p>traîna vers une haute fenêtre, il me montra du</p>
        <p>doigt le jardin, baigné de soleil, qui s'en allait très</p>
        <p>où vit François Coppée, et, un doigt sur les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lèvres, il me confia en souriant ce terrible secret</p>
        <p>C'est là, sous ces arbres, que le soir, Coppëe et moi, nous conspirons contre la sûreté de l'État.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EUE METCHNIKOFF</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ELIE METCHNÏKOPP</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Assis sur un escabeau, la tête un peu penchée,</p>
        <p>Alors que j'étais professeur de zoologie et</p>
        <p>d'anatomie comparée en Russie, cette idée naquit en mon esprit que, dans le corps humain, certains éléments avaient pour fonction de lutter contre les microbes malfaisants et de les vaincre. Ce n'était qu'une idée, une théorie, si vous voulez il fallait la prouver, et l'état de la microbiologie dans mon</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pays ne me le permettait pas. L'Institut Pasteur fut</p>
        <p>fondé. Pasteur m'accueillit, il y a quinze ans, et me</p>
        <p>nomma chef de service, et c est ici que j'ai pu</p>
        <p>démontrer par des faits la vérité de mon hypothèse.</p>
        <p>Toutes les parties de notre organisme renferment</p>
        <p>des cellules, douées d'une mobilité propre et capables</p>
        <p>de dévorer toute sorte de corps solides, ce qui</p>
        <p>leur a valu le nom de phagocytes, ou cellules</p>
        <p>voraces. Ce sont ces phagocytes qui se réunissent</p>
        <p>en grand nombre autour des microbes et les dévo-</p>
        <p>rent ce sont eux encore qui résorbent les épanche-</p>
        <p>ments sanguins et les divers autres éléments qui</p>
        <p>s'introduisent dans les endroits où ils ne peuvent</p>
        <p>remplir aucun rôle utile. Il y a deux grandes caté-</p>
        <p>gories de phagocytes de petits, toujours mobiles,</p>
        <p>appelés fKM'rqoAtM/cs; de grands, tantôt mobiles, tantôt fixes, les MMO'o~Ae~e. Les premiers dr- culent dans le sang et constituent une partie des globules blancs les seconds agissent surtout pour la cicatrisation des plaies. Tous ont une sorte d'odorat ou de goût qui leur permet de recon-</p>
        <p>naître la constitution du milieu qui les entoure et,</p>
        <p>selon l'impression reçue, ils s'approchent des corps</p>
        <p>qui la provoquent, restent indifférents, ou même</p>
        <p>s en éloignent. Vous avez eu la fièvre typhoïde, en</p>
        <p>aspirant dans l'eau des microbes qui ont envahi</p>
        <p>vos tissus, et vous avez guéri; c'est que les micro-</p>
        <p>phages ont dévoré et digéré ces microbes.</p>
        <p>Mais, demandai-je, stupéfait par cette bataille</p>
        <p>par quelle série d'expériences avez-vous pu arriver</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elie Metchnikoff hocha la tête, demeura sur son</p>
        <p>escabeau, et, la main tendue et ouverte comme</p>
        <p>pour une démonstration</p>
        <p>J'ai commencé, fit-il, par des animaux tout</p>
        <p>par exemple. J'inoculais le microbe, et, avec le</p>
        <p>microscope, je voyais admirablement ce qui se</p>
        <p>passait le microbe pénétrait, l'organisme réagis-</p>
        <p>sait et détruisait le microbe; si le microbe était</p>
        <p>mobile, il devenait immobile s'il avait été coloré,</p>
        <p>il perdait sa coloration il se transformait enfin en</p>
        <p>un amas de granulations. J'ai expérimenté ensuite</p>
        <p>sur des animaux supérieurs. Alors, ç'a été plus</p>
        <p>une heure s'écoule; je le retire, il est intact. Je</p>
        <p>l'inocule de nouveau, trois heures s'écoulent; je le</p>
        <p>retire, il a été englobé par des globules blancs,</p>
        <p>mais il vit encore. Vingt-quatre heures après, il</p>
        <p>est mort. N'ai-je pas le droit de conclure qu'il a été</p>
        <p>détruit par les globules blancs? A ces expériences</p>
        <p>se sont ajoutées des observations sur les singes et</p>
        <p>sur les hommes.</p>
        <p>Simplement, comme s'il eût parlé des sujets les</p>
        <p>plus ordinaires, Elle Metchnikon* racontait le passé</p>
        <p>et traçait l'avenir. Cette peur folle de la mort, roi</p>
        <p>des épouvantements, qui saisissait Tolstoï, en</p>
        <p>pleine force de vie, et le laissait angoissé et déses-</p>
        <p>péré devant l'inconnu terrible de « ce qui vient</p>
        <p>après », et que bien avant lui Pascal avait ressentie</p>
        <p>et subie, il ne la connaissait point. Son courageux</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quelques instants il se tut, et, descendu de son escabeau, fouilla dans la bibliothèque, mais bientôt il remonta sur son siège préféré.</p>
        <p>– Tenez fit-il, usant d'une heureuse et fami-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>par ta suite d'une façon très satisfaisante. Ce sont</p>
        <p>ces organes inutiles qui abrègent notre existence.</p>
        <p>Sans doute, malgré les progrès réalisés par la</p>
        <p>avenir lointain s'engagera-t-on dans cette voie,</p>
        <p>mais pour le moment, il est plus rationnel d'agir</p>
        <p>contre les microbes nuisibles qui le peuplent et de</p>
        <p>remplacer cette flore intestinale par une flore arti-.</p>
        <p>ficielle. Ainsi, moi, depuis des années, je mange</p>
        <p>du lait caillé qui contient des microbes bienfai-</p>
        <p>sants.</p>
        <p>Et, de nouveau séduit par une comparaison, il</p>
        <p>ajouta</p>
        <p>Vous avez acheté un terrain couvert de</p>
        <p>plantes sauvages, rien ne vous empêche de les</p>
        <p>détruire et d'en cultiver d'autres. Les mauvais mi-</p>
        <p>crobes viennent de notre nourriture changeons</p>
        <p>notre nourriture. Pas de fraises, pas de radis, pas</p>
        <p>de salades, nul fruit ou nulle herbe qui ait touché la</p>
        <p>lraises, n'est-ce pas Eh bien les fraises ren-</p>
        <p>ferment les bacilles du tétanos. En tout cas, si l'on</p>
        <p>indifférente.</p>
        <p>Ainsi, dans son calme et clair laboratoire, tout</p>
        <p>près de ces creusets et de ces éprouvettes où, tous</p>
        <p>les jours, il cherche le bonheur des hommes, Elle</p>
        <p>Metchnikoff, toujours campé sur son escabeau,</p>
        <p>déroulait, de sa voix tranquille et sûre, le long et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les cobayes, dans leur cage de verre, poussaient</p>
        <p>de petits cris et, par la porte entr'ouverte, j'aper-</p>
        <p>cevais, dans la pièce voisine, étendu sur la table,</p>
        <p>un lapin dépecé et sanglant, les membres écartés et</p>
        <p>cloués. Était-ce de la science que j'écoutais les</p>
        <p>victoires, ou de l'utopie que j'entendais les rêves? P</p>
        <p>Que m'importait pourtant qu'on pût reculer la</p>
        <p>mort? et si loin qu'on pût la reculer, ne demeu-</p>
        <p>rait-elle pas l'inévitable? Étrange et terrible mi-</p>
        <p>sère de la nature humaine 1 Si même on parve-</p>
        <p>n'aurions-nous pas alors horreur de la vie et ne</p>
        <p>dirions-nous pas comme cette centenaire de</p>
        <p>Tokarski « Si tu vivais autant que moi, tu pour-</p>
        <p>rais comprendre qu'il est non seulement possible</p>
        <p>de ne pas craindre la mort, mais même de la sou-</p>
        <p>haiter et sentir le besoin de mourir comme on sent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. ALFRED CAPUS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. ALFRED CAPUS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>environs d'Honfleur. A côté de Réjane, et tout</p>
        <p>près d'Andrée Mégard, M. Samuel se prélasse sur</p>
        <p>un banc. M. Alphonse Allais, les mains dans les</p>
        <p>poches, songe dans un cadre blanc. Du haut d'un</p>
        <p>lambris, une Brandès, de Helleu, incline la grâce</p>
        <p>de ses yeux tendres et de son mystérieux sourire.</p>
        <p>Sur la table nul bibelot qui arrête l'attention et</p>
        <p>distraie le regard un encrier, du papier, le ma</p>
        <p>nuscrit du Beau Jeune Ro~me, un appareil télé-</p>
        <p>phonique, et c'est tout. Au-dessus d'un divan, enfin,</p>
        <p>une estampe très rare représente les Variétés en</p>
        <p>t8o4 pouvait-on ne pas la trouver chez M. Capus r~</p>
        <p>Dans le salon voisin, un secrétaire classait des</p>
        <p>porte s'ouvrit doucement le monocle a l'œil, serré</p>
        <p>d'une impeccable jaquette dont un étroit ruban</p>
        <p>rougissait la boutonnière, le cou un peu étranglé</p>
        <p>par le faux-col, M. Capus s'avançait. Il n'avait</p>
        <p>pas changé c'était bien cette même tête ovale</p>
        <p>dont le crâne se dénude, ces petits yeux bridés de</p>
        <p>myope, ces lèvres gourmandes qu'ombrage une</p>
        <p>moustache, ce menton gras et arrondi qu'effile un</p>
        <p>peu une barbiche. M. Capus cependant avait pris</p>
        <p>du ventre, un petit ventre de Parisien sage et heu-</p>
        <p>reux, qui est, dans le monde des lettres, comme le</p>
        <p>signe certain d'un esprit tranquille et d'une belle</p>
        <p>carrière. Nous nous serrâmes la main. Je me</p>
        <p>souviens que je disparaissais dans un fauteuil de</p>
        <p>velours rouge très pâle, que nous avions allumé</p>
        <p>des cigarettes blondes, que M. Capus tournait le</p>
        <p>dos au feu, et, je ne sais comment, nous vinmes à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>parler de La Tow de ~Ves/c. On l'a reprise, l'autre semaine, et j'y avais ri follement, irritant même un spectateur grinchu. J'avais regretté bientôt ma .c</p>
        <p>s'écria-t-il. Elle est très mal faite, au contraire, et si elle eut, jadis, un si prodigieux succès, c'est simplement parce que le public d'alors apportait au théâtre une âme vierge et naïve. Il n'était pas</p>
        <p>exigeant, n'étant pas fatigué par l'abus du spec- tacle. On pouvait accumuler les choses les plus “ invraisemblables il acceptait tc"tt. Peu lui impor-</p>
        <p>tait, par exemple, que les sentiments les plus con-</p>
        <p>tradictoires fussent réunis en un même moment</p>
        <p>dans le même individu. Si, pour la commodité de 0</p>
        <p>tout bonnement. Voyez Marguerite de Bourgogne</p>
        <p>elle se livre, le soir, aux plus ignobles orgies, et,</p>
        <p>le matin, au Louvre, elle soupire d'amour plato-</p>
        <p>nique nul des spectateurs ne s'en étonnait. il y</p>
        <p>avait du mouvement, une action sans cesse rebon-</p>
        <p>dissante, et il n'en demandait pas plus. Seule-</p>
        <p>ment, comme la critique ne juge que par compa-</p>
        <p>raison, elle s'appuie toujours pour démolir les</p>
        <p>œuvres du présent sur les oeuvres du passé. C'est</p>
        <p>ainsi que, pour condamner les mélos d'aujourd'hui,</p>
        <p>elle porte aux nues les mélos d'autrefois. C'a tou-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>jours été comme ça. Tenez t aujourd'hui, nos cri-</p>
        <p>tiques, Faguet et Larroumet, sur qui s'appuient-ils</p>
        <p>aux autres? Sur Dumas. Or, savez-vous ce que</p>
        <p>J.-J. Weiss disait de Dumas, lors des premières</p>
        <p>représentations de ses pièces ? Il disait exactement</p>
        <p>ce que Faguet et Larroumet ont dit de Lavedan,</p>
        <p>de Donnay, de moi; ce qu'ils diront, demain, du</p>
        <p>Beau Jeune Homme.</p>
        <p>Ah 1 si vous aviez vu M. Capus il était déli-</p>
        <p>cieux. Il ne s'indignait pas, il ne s'emportait pas,</p>
        <p>il souriait avec indulgence et malice, levant</p>
        <p>parfois d'un geste doctrinaire un doigt que bien</p>
        <p>vite il abaissait puis il prenait dansla bibliothèque</p>
        <p>un livre de J.-J. Weiss, l'ouvrait, le posait sur la</p>
        <p>haute</p>
        <p>« Le tissu de l'intrigue chez Dumas étant si</p>
        <p>lâche, les personnages disjoints l'un de l'autre</p>
        <p>ils n'ont point de centre de gravité, ils oscillent</p>
        <p>leurs mouvements. Rien ne prouve mieux qu'une</p>
        <p>œuvre théâtrale n'est point aux yeux de M. Dumas</p>
        <p>un tout organique qui se développe en vertu de</p>
        <p>sa propre loi, mais une suite arbitraire de tableaux</p>
        <p>de marionnettes, où l'auteur, ne reconnaissant</p>
        <p>gré des acteurs, les prend, les laisse, les ramène,</p>
        <p>et allègue pour toute raison qu'il tient la ficelle. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Eh bien 1 ai-je raison? demandait M. Capus,</p>
        <p>jouissant de son triomphe avec modestie. C'est écrit en t858. En too3, la critique dit tout le contraire. Dans vingt-cinq ans, si quelqu'une de nos pièces demeure, elle se servira de cette pièce, que vingt-cinq ans auparavant elle aura démolie, pour démolir la pièce d'un jeune. Il faut que vous copiiez ces lignes chaque fois que je vois Larroumet, je les lui rappelle.</p>
        <p>Je copiai docilement ces lignes curieuses, puis</p>
        <p>je regagnai mon fauteuil. M. Capus s'était assis sur la table, et en même temps sur J.-J. Weiss. Des minutes s'écoulèrent, silencieuses, et M. Capus murmura</p>
        <p>La critique, quelle drôle de chose t En a-t-elle</p>
        <p>ga&amp;pillé de l'encre sur la philosophie de La Veine, et sur mon scepticisme, et sur mon optimisme 1 Un peu étonné, je me penchai Comment 1 votre optimisme, votre théorie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nique. Un auteur dramatique, pourvu qu'il ne soit</p>
        <p>pas neurasthénique, n'a pas besoin d'avoir du</p>
        <p>talent.</p>
        <p>Et comme je m'exclamais</p>
        <p>Ce n'est pas une thèse, reprit M. Capus. Je</p>
        <p>pas même dans Dumas. Où trouvez-vous une</p>
        <p>thèse dans Dumas Est-ce une thèse que de pré-</p>
        <p>tendre dans Le Demi-Monde qu'un honnête homme</p>
        <p>ne peut épouser qu'une honnête femme Vraiment</p>
        <p>c'est une idée toute naturelle. Les thèses de Dumas</p>
        <p>ne sont que dans ses pré&amp;ces. Il a laissé dire que</p>
        <p>des spectateurs, et c'est la critique normalienne</p>
        <p>qui l'a écrasé de tout cet appareil didactique.</p>
        <p>dis-je. Je voudrais savoir seulement si vous êtes</p>
        <p>devenir neurasthénique P</p>
        <p>Mais oui. J'ai su attendre et j'ai toujours</p>
        <p>tâché d'arranger la vie au mieux de mes désirs.</p>
        <p>En sortant de l'École centrale, j'accepte de partir</p>
        <p>comme ingénieur, pour une île lointaine, qu'un</p>
        <p>homme d'affaires avait découverte et qu'il voulait</p>
        <p>exploiter. La veille du départ, j'hérite de quelques</p>
        <p>initiative 1 Les émigrés qui débarquèrent dans l'île</p>
        <p>y moururent de faim et d'abandon. J'oublie mon</p>
        <p>métier d'ingénieur et je me découvre journaliste.</p>
        <p>La fortune ne me souriait pas, mais je ne me</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>s'arrange, et tout en effet s'arrangea. J'aime Paris</p>
        <p>et j'aime la campagne. Eh bien j'ai acheté entre</p>
        <p>Amboise et Tours une ferme, je l'ai agrandie</p>
        <p>depuis comme il convient, j'y passe six mois de</p>
        <p>trois heures de chemin de fer, puis je reviens, je</p>
        <p>maison en suivant la Loire. C'est délicieux. Voilà</p>
        <p>un pays où l'on ne connait pas la neurasthénie.</p>
        <p>L'air est d'une infinie douceur, la nature est</p>
        <p>simple, point de montagnes, point de forêts</p>
        <p>plaines heureuses. Tout est tempéré, mesuré. Les</p>
        <p>habitants ont, eux aussi, l'âme de cette terre.</p>
        <p>Tout homme a deux pays celui où il est né, et</p>
        <p>celui où il meurt. Je suis né en Provence, je</p>
        <p>mourrai en Touraine.</p>
        <p>Vous péchez? Vous chassez?</p>
        <p>Oh 1 non 1 La pêche, la chasse, ce sont</p>
        <p>encore des émotions inutiles. Prendra-t-on du</p>
        <p>poisson? prendra-t-on du gibier? Autant d'inquié-</p>
        <p>tudes qui détruisent le calme de l'esprit.</p>
        <p>Alors, bien entendu, jamais d'automobile ? P</p>
        <p>De l'automobile, jamais de la vie L'auto-</p>
        <p>mobile, c'est, non seulement la neurasthénie infail-</p>
        <p>lible, mais la mort, la mort de toutes façons, et</p>
        <p>la mort certaine et complète. Non, non. Je me</p>
        <p>promène, je me repose, je travaille, j'élève des</p>
        <p>vaches, je m'occupe d'agriculture, je fabrique du</p>
        <p>vin, du vouvray, et je seus bouilleur de cru.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais pourtant, vous voyagez beaucoup. Vous</p>
        <p>Je déteste les voyages. Je ne les entreprends</p>
        <p>que forcé. Je n'en aime que le retour.</p>
        <p>Alors, vous voyagez uniquement pour</p>
        <p>revenir?</p>
        <p>Presque. Ainsi, quand je quitterai la Russie,</p>
        <p>chaque tour de roue me causera un exquis plaisir, puisqu'il me rapprochera un peu plus de ma Touraine. Je goûterai bien mieux le charme de mon chez moi ce sera comme un renouveau.</p>
        <p>Brusquement, comme les petits yeux de</p>
        <p>leur bâton blanc. On eût dit, tant le ciel était léger, une matinée de printemps et, doucement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE COMTE</p>
        <p>DE MONTESQUIOU-FEZENSAC</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE COMTE</p>
        <p>DE MONTESQUIOU-FEZENSAC</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maillot. Les seuls meubles en étaient une large et</p>
        <p>ventrue armoire provençale et une jardinière en</p>
        <p>cuivre gravé, où des chauves-souris s'appliquaient</p>
        <p>en cloisonnés. Qu'eût-on pu découvrir, en effet,</p>
        <p>de plus magnifique, pour l'orner, que les merveil-</p>
        <p>leuses boiseries des portes et des lambris enlevées</p>
        <p>au château de l'ancêtre, le baron d'Artagnan ? A tra-</p>
        <p>le sol du jardin, le marbre fameux où se baignait,</p>
        <p>culotte filaient, derrière les premiers arbres du Rois,</p>
        <p>sur leurs bicyclettes légères, contraste affligeant et</p>
        <p>Long et souple, la langue pendante entre les</p>
        <p>dents pointues, un lévrier blanc entra. « Voici le</p>
        <p>comte », dit avec un sourire M. de Yturri, et, en</p>
        <p>effet, comme je relevais la tête, M. de Montes-</p>
        <p>quiou apparut. Serré dans une redingote de couleur</p>
        <p>sombre, les cheveux rejetés en arrière et découvrant</p>
        <p>tout le front, les moustaches très noires et relevées en</p>
        <p>boucles, il se tenait devant moi, droit et mince, les</p>
        <p>mains gantées d'une peau de Suède d'un jaune</p>
        <p>éteint et charmant. Tout en haut de la cravate</p>
        <p>étroite, une perle piquait sa blancheur de lait. Son</p>
        <p>absence ne l'avait point changé. Le lévrier tour-</p>
        <p>nait autour de lui en se plaignant; il le flatta d'une</p>
        <p>fourrure. La conversation, d'abord égarée vers des</p>
        <p>rique, M. de Montesquiou, une main dégantée,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>s'accoudait au bras du canapé sur lequel il s'asseyait.</p>
        <p>M. de Yturri, un ami et moi formions devant lui</p>
        <p>une manière de demi-cercle. D'une voix claire,</p>
        <p>aiguë souvent et perçante, qui monte, monte, puis</p>
        <p>retombe soudain, M. de Montesquiou commença à</p>
        <p>parler, et, les yeux fermés, je me figurais, avec</p>
        <p>quelque imagination, transporté dans une salle de</p>
        <p>New-York et écoutant sa dernière conférence.</p>
        <p>« On voyage, fit-il, pour observer, ou, si je</p>
        <p>puis ainsi dire. pour s'exporter. Or, moi, je projetais, depuis trois ans déjà, d'aller parler, a un</p>
        <p>peuple d'hommes d'affaires, de littérature et d'art,</p>
        <p>et que mes livres définissent et exposent. Des mois</p>
        <p>passèrent, et je documentais le livre que je prépare</p>
        <p>sur la comtesse de Castiglione, cette figure de</p>
        <p>beauté, quand j'appris que miss Marbury était à</p>
        <p>Versailles. Miss Marbury est, en Amérique, l'agent</p>
        <p>le plus dévoué des auteurs dramatiques français.</p>
        <p>Je la vis, et l'entretins de mon désir, elle distingua</p>
        <p>aussitôt une occasion de piquer la curiosité des</p>
        <p>Américains. Il eût été fou de tenter une pareille</p>
        <p>entreprise dans un pays latin, riche des souvenirs</p>
        <p>du passé et des trésors du présent, chez des</p>
        <p>hommes cultivés et avertis. Mois débarquer sur la</p>
        <p>terre du business et du trust, où tout se mdc et</p>
        <p>se confond, le laid et le beau, l'absurde et l'intel-</p>
        <p>ligent, où le goût le plus détestable s'unit au goût</p>
        <p>le plus juste, où l'ignorance la plus complète ac-</p>
        <p>compagne la connaissance la plus pruibnde, et</p>
        <p>causer, pour leur amener des admirateurs, d'ar-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tistes délicats, rechercités, subtils, n'y avait-il pas</p>
        <p>aventure digne d'être risquée, et si tous ces</p>
        <p>hommes d'argent se précipitaient vers moi, la</p>
        <p>bataille n'était-elle pas gagnée? Je voyais bien,</p>
        <p>parmi eux, le roi de l'acier, le roi du cuivre, le roi</p>
        <p>du fer, mais qui donc était le roi du rêve P Eh bien je ne peux pas affirmer que tous les grands</p>
        <p>« businessmen » soient accourus m'entendre, mais</p>
        <p>beaucoup, en tout cas. N'est-il pas expressif, d'ail-</p>
        <p>leurs, ce regret énoncé par l'un d'eux, au dîner</p>
        <p>d'adieu du Players-Club, que l'heure de mes con-</p>
        <p>férences eût été aussi celle où le « business )) at-</p>
        <p>teint son summum d'intensité, ce qui les avait</p>
        <p>empêchés de s'y rendre aussi assidûment qu'ils</p>
        <p>l'auraient voulu?))</p>
        <p>Un secrétaire apporta une carte. M. de Montes-</p>
        <p>quiou s'éloigna quelques minutes en s'excusant,</p>
        <p>puis, revenu, reprit sa place, son attitude et con-</p>
        <p>tinua</p>
        <p>« J'avais annoncé que je serais absent trois mois</p>
        <p>le remarque. J'étais parti sur La Savoie. A peine</p>
        <p>en vue de New-York, je fus la proie des journa-</p>
        <p>listes le bateau-pilote qui accostait le paquebot en</p>
        <p>amenait déjà, qui envahissaient le pont, interro-</p>
        <p>traversée, puis, me découvrant, me demandaient</p>
        <p>tout de suite ce que je pensais de l'Amérique. Je</p>
        <p>dans un lieu brillant, avec excès de lumières, de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Au bout de ces quatre semaines, je donnai la première de mes conférences. La liste que j'avais établie avant mon départ en comprenait sept, dont les titres sont de ceux qui font rêver et ré&amp;échir. Elle eut lieu au fameux restaurant Sherry, devant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>monde, des artistes, des écrivains, des actrices, des</p>
        <p>prêtres. J'avais choisi celle que j'intitulais r~M-</p>
        <p>toire, et qui traite de Versailles. Versailles a été</p>
        <p>la préoccupation de toute ma vie, et les Améri-</p>
        <p>cains ont pour cette ville silencieuse et triste une</p>
        <p>prédilection particulière. Du coup, je détruisis les</p>
        <p>plaisanteries qui couraient sur moi. Le romancier</p>
        <p>Charme délicieux du jour qui s'achève! La</p>
        <p>grande salle aux boiseries merveilleuses s'assom-</p>
        <p>brissait un peu, tout juste ce qu'il faut pour re-</p>
        <p>gretter la clarté qui agonise et savourer l'ombre</p>
        <p>qui doucement baigne les choses. Sous le ciel gris,</p>
        <p>une brise fraîche agitait les arbres du Bois, et,</p>
        <p>penchés sur leurs machines,, la tête toute tendue</p>
        <p>en avant, les jambes tirées et remontées par un</p>
        <p>ridicule mouvement de bielle, des cyclistes glis-</p>
        <p>saient, poussiéreux et le front en sueur. Cepen-</p>
        <p>dant, fixé dans le même geste, M. de Montesquiou,</p>
        <p>étranger aux vanités du dehors, parlait, le gant</p>
        <p>froissé entre les doigts</p>
        <p>« Ma seconde conférence traita du Voyage.</p>
        <p>J'évoquais l'image de tous ceux que la nostalgie</p>
        <p>des pays lointains et des espaces dévorés par les</p>
        <p>courses hasardeuses avait troublés, et de ceux</p>
        <p>aussi dont la tendresse calme des lentes pérégrina-</p>
        <p>avait ému le cœur Heine, Vigny, Baudelaire, et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. de Montesquieu se leva, et nous l'Imitâmes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>traits et de photographies et, sur des coussins de</p>
        <p>velours et de soie, sous l'abri des vitrines, des</p>
        <p>moulages reposaient. On eût dit une chapelle dis-</p>
        <p>crète et amoureuse, où un amant aurait réuni les</p>
        <p>chers souvenirs de celle qu'il adora et que la mort</p>
        <p>emporta. N'était-ce pas, d'ailleurs, la vérité? Tout</p>
        <p>ici glorifiait celle qui avait été M"' de Castiglione,</p>
        <p>la reine du second empire, qui, devenue vieille,</p>
        <p>meure, afin qu'elle ne vit jamais ses rides ni ses</p>
        <p>cheveux blancs. Pieusement, M. de Montesquiou</p>
        <p>et posséder d'elle-même. Nos yeux avides s'ému-</p>
        <p>rent devant les portraits, fidèles reproducteurs de</p>
        <p>sa beauté évanouie, et nos mains tremblantes sai-</p>
        <p>sirent les plâtres qui moulaient son bras long et</p>
        <p>frêle, ses pieds fins et délicats, les mules cha-</p>
        <p>toyantes qui les avaient délassés de la fatigue, le</p>
        <p>collier qui avait caressé son cou, et les bagues qui</p>
        <p>avaient embrassé ses doigts. Nulle parole ne</p>
        <p>s'échappait de nos lèvres le silence seul pouvait</p>
        <p>exprimer l'étrange et profonde émotion qui nous</p>
        <p>envahissait devant cet autel qui était aussi un</p>
        <p>tombeau.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. MARC SANGNIER</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. MARC SANGNIER</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>svelte, énergique, frémissant, les yeux noirs étin-</p>
        <p>M. Marc Sangnier entra. Vite nous f!mes con-</p>
        <p>naissance au Sillon, on no perd pas aon temps</p>
        <p>&amp; d'inutilos politesses et, assis dans un fauteuil,</p>
        <p>los jambes croisées, le geste vif, il m'exposa toute</p>
        <p>telle qu'il souhaitait qu'elle fut plus tard.</p>
        <p>Ce que nous voulons, mes amis et moi, c'est</p>
        <p>instituer df's ici-bas, ainsi que l'ordonne la doc-</p>
        <p>trine catholique, le règne de la justice. En déliera</p>
        <p>du christianisme, il n'y a ni égalité, ni fraternité,</p>
        <p>il n'y a que la lutte des Intérêts et la lutte pour la</p>
        <p>vie. On no fonde pas une société sur do la haine,</p>
        <p>et on ne la crée que par l'amour. La foi catholique.</p>
        <p>loin d être inconciliable avec la foi démocratique,</p>
        <p>la complète et la soutient; elle est un ferment</p>
        <p>d'activité, et nous voulons justement employer,</p>
        <p>pour l'organisation interne de la démocratie, toutes</p>
        <p>les forces que le catholicisme u déposées dans nos</p>
        <p>cœurs. Or il ne suffit pas d'unir tous les gens do</p>
        <p>bonne volonté. il faut leur donner non seulement</p>
        <p>une méthode de défense, mais surtout une méthode ·</p>
        <p>de conquête, et ce qu'il faut conquérir, c'est l'opi-</p>
        <p>nion publique, car la politique qui essaye do repré-</p>
        <p>transformer. Donc une œuvre d'éducation démo-</p>
        <p>cratique s'impose, qui no doit pas être une œuvre</p>
        <p>do parti, mais qui doit préparer des générations</p>
        <p>conscientes et énergiques, capables d'orienter la</p>
        <p>démocratie dana ses véritables voies naturelles.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>admis, protestants, libres penseurs, israélites. Nous ne ressemblons en rien aux Universités populaires chez nous, les idées d'abord sont différentes, et puis surtout l'initiative vient d'en hos, du peuple, tandis que, chez nos adversaires, cite vient d'en haut, des intellectuels. Une iederation rattache entre eux ces instituts. Comprcnex-vousi'</p>
        <p>Vous êtes enfin, lui dis-je, dos démocrates · catholiques P</p>
        <p>Oui, si vous voulez, lit-il, encore que je n'aime pas &lt;"trc catalogue suus un titre. Nous n'avons pas do programme dcHni, parce qu'un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>programme social résulte de la ~e même d'une nation, et qu'avant de l'établir pour toujours nous devons produire une vie démocratique, donner le sens vrai de la vertu de liberté, qui n'est pas possible sana le sentiment exact do la tradition, do la responsabilité et du progrès. Notre programme 1 mais il s'élabore tous les jours. N'est-il pas évident par exemple que le développement du mouvement syndical amènera un changement dans la législation, qui accordera une part de lit puissance publique aux syndicats? Je suis un partisan convaincu de la représentation professionnelle au Parlement. Comprenez-vous</p>
        <p>« Notre action a trois phases d'abord agir sur</p>
        <p>l'opinion publique, c' est-Il-di 1'0 changer la mentalité de t'étecteur créer des oeuvres économiques ensuite; cela fait, nous saurons parfaitement tes réformes nécessaires alors nous aborderons la</p>
        <p>Son ardeur, trop longtemps éclatait enfin, jeune, émouvante, admirable, mettant dans ses yeux noirs de subits et éblouissants reflets, tandis que la main scandait d'un geste fébrile les paroles pressées qui s'échappaient.</p>
        <p>Oui, nous avons l'avenir pour nous. Le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mouvement que nous avons crée n'est pas de ceux</p>
        <p>qui meurent aussitôt nés il grandit, lentement</p>
        <p>peut-être, mais sûrement, travers les profondeurs</p>
        <p>gens qui m'aident de tour intelligence, de leur force, et aussi do leur sang. Et. vraiment, nous conquérons lu masse. Nous sommes suspects aux</p>
        <p>réactionnaires, ù cause de nos opinions socialistes,</p>
        <p>et les socialistes nous traitent de calotins parce</p>
        <p>que nous allons a la messe. Nous sommes seuls.</p>
        <p>Et pourtantchaqucjour nous amené dos adhérents,</p>
        <p>des ouvriers, dos commis, des employés. Tenez! t</p>
        <p>lors de la fameuse manifestation des anticléricaux</p>
        <p>sur la place de la Concorde, l'an dernier, beau-</p>
        <p>coup d'églantinards, spontanément, me serrèrent</p>
        <p>la main. Combien parmi eux n'ont pas encore nos id~es, mais nous respectent et nous admirent! 1</p>
        <p>Machinalement, M. Marc Sangnicr me demanda</p>
        <p>encore « Comprcncx-vousi' » Mais je ne lui</p>
        <p>repondis point, car jo venais do voir ce qu'il y a</p>
        <p>do plus beau parmi les hommes, un apôtre, ot le</p>
        <p>moindre mot que j'eusse pu prononcer eût été</p>
        <p>misérable.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. ANDRÉ QtRON PRÉCEPTEUR</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. ANDRÉ GIRON PRÉCEPTEUR</p>
        <p>Dans la chambre où j'entrai, un arbre de Nocl se parait encore de quelques banderoles argentées et la table supportait les restes du petit déjeuner. A travers la fenêtre, j'apercevais le lac, noyé de brume. Une porte s'ouvrit, un jeune homme apparut et, tout de suite, je le reconnus. C'était celui que, quelques moments auparavant, j'avais vu, tête nue, debout sur le balcon de l'hutel,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>contemplant, d'un regard un pou vague, l'horizon voilé par les nuages. Il était grand et mince, vêtu d'un complet foncé très simple, les cheveux bruns coiffés en brosse, les yeux étroits, mais très clairs, la lèvre ombrée d'une petite moustache. L'épingle qui piquait sa cravate se terminait par la lettre L, en or, initiale du prénom de celle qu'il avait enlevée.</p>
        <p>André Giron était devant moi. Je me trouvai, tout d'un coup, horriblement gêné, encore que nous eussions un ami commun et qu'il m'eût aussitôt tendu la main cordialement. Mon indiscrète visite me semblait digne des qualificatifs les plus réprobateurs. Que venais-je lui demander et quels secrets douloureux ou charmants espérais-je lui arracher? C'était toute sa vie et'toute la vie de la femme qui, pour lui, avait sacrifié ses enfants, sa fortune, sa situation, que je voulais qu'il mo révélât.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Oh 1 fit-il enfin, comme je lui avais raconté</p>
        <p>tous les bruits méchants qui couraient sur la prin-</p>
        <p>cesse et sur lui, qu'est-ce que ça nous fait? Les</p>
        <p>journaux, nous ne les lisons pas. Nous en avons</p>
        <p>lu un, au commencement; il contenait de telles</p>
        <p>choses, que nous nous sommes juré de ne plus</p>
        <p>nous en préoccuper. Tous les rédacteurs suisses</p>
        <p>ou allemands qui se présentent ici, nous les ren-</p>
        <p>c'est autre chose, vous êtes presque un ami, puisque vous êtes l'ami de mon meilleur ami.</p>
        <p>Alors, voulez-vous d'abord me raconter votre</p>
        <p>vie? t~</p>
        <p>– Oui, dit-il.</p>
        <p>H disparut quelques instants et revint avec une</p>
        <p>petite caisse de fer</p>
        <p>Ce sont mes diplômes, fit-il, et quelques</p>
        <p>papiers.</p>
        <p>A peine lui posais-je parfois une question pour</p>
        <p>diriger ses réponses je le laissa's parler.</p>
        <p>Vous savez mon nom, dit-il André Giron..</p>
        <p>Je suis né tt Gand, en 1870. Mon père et ma mère, ·</p>
        <p>leurs ancêtres Espagnols. J'ai fait de bonnes études</p>
        <p>mines, et je passai brillamment mon examen de</p>
        <p>première année. La seconde année, malheureu-</p>
        <p>sement, je tombai malade l'année suivante, cepen-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Aussi bien il avait fini de parler de lui et c'était d'elle qu'il aurait dû m'entretenir. Je touchais a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'heure où le roman était né et c'est a force de questions, les unes indifférentes, dont il ne se défendait pas, les autres précises qui l'effrayaient peu, je l'avone, que je reconstituai toutes les phases de cette tendre, banale et émouvante histoire d'amour.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et tandis que j'interroge et que j'écoute, ma</p>
        <p>main feuillette, machinale, un gros calepin que cachait la cassette de fer sur les pages, des dates sont inscrites et, en face des dates, des notes. C'est le journal de leur amour, sans doute, et mes yeux avides voudraient le parcourir. Brusquement, il le pousse vers moi, me prie d'y jeter un regard, et je tombe sur ces lignes que je retrace aussi fidèlement que je peux</p>
        <p>~3 décembre. Dans la nuit du n au ta, elle</p>
        <p>heures plus tard qu'on no croyait. Elle avait passé une nuit désespérée. Nous partons pour Genève. Nous avons été au théâtre et fait des</p>
        <p>achats.</p>
        <p>23. Acheté pour elle un arbre de Noël.</p>
        <p>Et que comptez vous faire ? demandai-je</p>
        <p>enfin, étonné cependant qu'il eût été permis si</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pages intimes.</p>
        <p>Nous marier, me dit-il simplement. Une fois</p>
        <p>mariés nous irons vivre en France, M Paris sans</p>
        <p>doute, car la princesse aime beaucoup Paris et,</p>
        <p>là, je travaillerai. La princesse a des goûts très</p>
        <p>simples.</p>
        <p>Mais ce mariage, en connaissez-vous la date? s~</p>
        <p>Ah non. Nous sommes ici pour longtemps</p>
        <p>encore et c'est la seule ville, parait-il, où l'on ne</p>
        <p>peut pas nous arrêter. y a bien, dans l'hôtel</p>
        <p>même, un agent de police secrète du roi do Saxe,</p>
        <p>Arthur Schwarz, mais il ne peut rien sur nous. H</p>
        <p>compte seulement que nous quitterons Genève un</p>
        <p>jour ou l'autre et qu'alors il nous arrêtera. Mais</p>
        <p>nous ne quitterons Genève que lorsque tout sera</p>
        <p>rentrer, elle ne l'a pas voulu, trop sure du sort qui</p>
        <p>l'attendait, si elle acceptait 1 Ici, nous avons un</p>
        <p>excellent avocat, M° Lachenal, et la police nous</p>
        <p>protège.</p>
        <p>mander ù Home l'annulation du mariage. Nous</p>
        <p>sommes en ce moment en pleine incertitude. L'ar-</p>
        <p>chiduc Joseph est venu voir sa sœur il y a cinq</p>
        <p>jours elle lui a exposé ce qu'elle demandait il</p>
        <p>est reparti et nous n'avons plus eu de ses nou-</p>
        <p>velles.</p>
        <p>– Et l'archiduc Léopold-Ferdinand?</p>
        <p>– Il est ici, pour quelques heures, avec</p>
        <p>M"" Antinowitch il n'a pas signé la renonciation</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que lui avait présentée l'empereur, car elle com-</p>
        <p>prenait aussi l'abandon de sa nationalité et de ses =</p>
        <p>droits pécuniaires. Il l'a retournée non signée et</p>
        <p>il attend, lui aussi.</p>
        <p>Et les enfants de la princesse demandai-je</p>
        <p>encore un pou hésitant.</p>
        <p>Tout naturellement, il répondit</p>
        <p>Elle avait a choisir entre ses enfants et moi,</p>
        <p>elle m'a choisi.</p>
        <p>Derrière la cloison n-elo de la chambre, la voix</p>
        <p>douco que j'avais entendue tout a l'heure se mêlait</p>
        <p>blanche, le calepin de cuir gisait entr'ouvert parmi</p>
        <p>les enveloppes déchirées. Debout, près de la</p>
        <p>tcnetre, André Giron regardait de nouveau le soleil</p>
        <p>pale d'hiver qui, lentement commençait a percer</p>
        <p>la brume du lac et les mouettes jMles et lourdes</p>
        <p>qui s'éloignaient do la rive.</p>
        <p>Trompeuses et fausser attitudes Naïf et senti-</p>
        <p>mental, j'avais pensé rencontrer chez ce séducteur</p>
        <p>royal une tendresse charmante, craintive et sur-</p>
        <p>prise. ÏIélas il se prêtait le mieux du monde a</p>
        <p>toutes mes questions bien plus, il me tendait lui-</p>
        <p>même le carnet ù fermoir ou soigneusement il</p>
        <p>avait consigné tous les moments de l'aventure,</p>
        <p>Je dis /WM. et l'on entend ce que cela signifie</p>
        <p>et il no mettait pas en doute que la mère eut pu</p>
        <p>un instant lutter contre la maîtresse! Déplaisant</p>
        <p>adolescent, orgueilleux d'avoir glissé dans le lit</p>
        <p>d'une princesse, et prompt tout conter de ses suc-</p>
        <p>ces au premier curieux disposant d'un journal.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout de même, profitant de tant de complai-</p>
        <p>sance, je le revis encore avant de quitter Genève.</p>
        <p>« Mevenez ce soir, voulez-vous? » m'avait-il dit.</p>
        <p>heo quand je pénétrai do nouveau dans cette</p>
        <p>chambre du premier étage ou j'avais cause avec</p>
        <p>lui le matin. A peine nous étions-nous serré la</p>
        <p>main, nu on l'appela au téléphone.</p>
        <p>Figurez-vous, me dit-it, quand il ont fini, que</p>
        <p>le correspondant d'un journal américain orne, par tétéphonc. sur l'ordre de son directeur, quinze</p>
        <p>cents francs a in princesse, si elle veut envoyer</p>
        <p>vingt lignes de sa main.</p>
        <p>Ft accepte-t-cttc? demandai-je en souriant.</p>
        <p>Ah 1 lit-il, sans repondre, j'ai été assailli de</p>
        <p>journalistes, aujourd'hui. Un rédacteur d'une re-</p>
        <p>vue IHush~t' me prie, par un mot, de remettre ma</p>
        <p>photographie u t'hotet ou il est descendu. C'est</p>
        <p>simple, n'est-ce pas? D'autres, Anglais, me font</p>
        <p>mer, pour me voir. Un autre, un Frau~'aia, reçu</p>
        <p>par le patron do t'hotc!, te prend pour l'archiduc</p>
        <p>et lui sert du monseigneur pendant une heure.</p>
        <p>Voyons, consciUcx.moi, que dois-je iairc?</p>
        <p>La princesse de Saxe, dans t'aprcs-midi, avait</p>
        <p>reçu quelques minutcH le directeur d'un journal</p>
        <p>du royaume, administrateur, en m(?mo temps,</p>
        <p>d'une société de bienfaisance dont elle était la</p>
        <p>!a vérité (/t«' f~f ~t/)r~f&lt;&lt;), et ta princesse le con-</p>
        <p>naissait. Quel autre publiciste réunirait, une autre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fois, ces mêmes conditions? En bon journaliste, je</p>
        <p>dé mes confrères. L'avenir devait largement me montrer combien peu il tiendrait compte de ces</p>
        <p>conseils de discrétion.</p>
        <p>Notre conversation cessa quelques minutes un</p>
        <p>domestique apportait sur l'épaule un plat immense U</p>
        <p>couvert de tasses, de petites cuillers et do gâteaux,</p>
        <p>et le déposait sur une table pour la collation.</p>
        <p>– Mais comment vivez-vous ici? Hs-je quand</p>
        <p>l'homme en habit se fut éclipse. Les premiers jours, reprit-il, il nous semblait</p>
        <p>voir des détectives a chaque pas, et, en fait, il y en avait beaucoup, je crois bien. Maintenant, il</p>
        <p>n'y a plus que cet excellent Schwartz, qui dort,</p>
        <p>mange, boit dans cet hûtel, et, Impassible, attend</p>
        <p>que nous quittions en sourdine la ville pour nous</p>
        <p>arrêter. Mais le chef do la police genevoise est pour noua « No cherchez pas a fuir, nous a-t-il</p>
        <p>dit, et je vous protégerai. )) Nous ne cherchons</p>
        <p>pas a fuir, et il nous protège.</p>
        <p>Vous sortez souvent?</p>
        <p>Presque tous les jours, a pied ou en voiture.</p>
        <p>Nous faisons des emplettes. Nous allons au</p>
        <p>théâtre aussi; tenez, l'autre jour, lundi, nous y</p>
        <p>étions. On nous regarde bien un peu, et cela est</p>
        <p>ennuyeux.</p>
        <p>Une vie très simple, en somme?</p>
        <p>Une vie très simple. La princesse, d'ailleurs,</p>
        <p>déteste l'etiqnnUf, la pompe. Elle K passé récem-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>burg-Ernstein. Elle est revenue enchantée de Paris, et c'est ia qu'elle veut vivre. Noua louerons un petit appartement.</p>
        <p>– Une &lt;o!s maries?</p>
        <p>– Oui. une fois mariés. Ah! tenez! nous savons depuis quelques heures qu'il y a des pourparlers entre lit cour d'Autriche et la cour de Home, au sujet de l'annulation du mariage. Ah c'est un embrouillamini La princesse était en communauté de biens avec le prince, et puis, il y a cet enfant qui va naître, qui n'est pas du prince et qui pourtant légalement sera de lui. Tout cela complique notre situation, terriblement.</p>
        <p>Et si l'annulation n'a pas Heu?</p>
        <p>Pour nous, ce sera comme s! elle avait eu lieu. Nous vivrons ensemble.</p>
        <p>Et vous rcstex il Genève ?</p>
        <p>Cette exclamation deptacco m'est échappée sans que j'y prisse garde; mais André Giron ne l'a pas entendue, et, muet un instant, suivant une idée que je ne devine pas</p>
        <p>– Il y a une chose qui nous ennuie fort, ajoutct-il. Ln princcsses'cstcnfuic do Satxbourgcnemportantquc!qucs bijoux, apeu près pour /;ooooo francs. Les journaux allemands l'accusent d'avoir emporté</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>es diamants de la couronne. Démentez cette ça- omnie. Les bijoux, nous avions peur qu'on ne</p>
        <p>non coffre-fort du Crédit Lyonnais, et je tes lui</p>
        <p>expédiai en déclarant une valeur do 800 ooo francs. lion frère, connaissant l'accusation qu'on portait ~o</p>
        <p>contre noua et craignant d'être accusé do compli-</p>
        <p>~Ité pour recel, a refusé do les recevoir. Et nous</p>
        <p>tommes sans nouvettes do ces bijoux. Que sont-ils</p>
        <p>lovenus? Qui tes a? Nous n'en savons absolument</p>
        <p>~len.</p>
        <p>A peine ai-je écouté ses dernières paroles. Mes</p>
        <p>~eux, étonnés, contemplaient cette chambre banale S l'hôtel, tendue de rouge, tapissée do rouge, meu- n</p>
        <p>)tée de fauteuils rouges. Nulle fleur, nul bibelot.</p>
        <p>La nuit brumeuse, que piquaient les lumières éloc-</p>
        <p>.riques des quais, était triste et froide, et les vitres</p>
        <p>m couvraient de la buée humide du brouillard. Je</p>
        <p>longeais au château familial do Wachwitz, et je songeais au petit appartement qu'on louerait &amp;</p>
        <p>Paris, quand tout serait arrangé! 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. PAUL ADAM</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. PAUL ADAM</p>
        <p>Quand je pénétrai dans le grand salon clair do l'avenue du Trocadéro, où, il y a un an tout juste, avant de gagner les Antilles, j'étais venu serrer la main de Lucien Muhtield, que je ne devais plus revoir, mes regards ne s'arrêtèrent ni sur la table chargée d'épreuves d'imprimerie, ni sur les portraits pendus aux murs, ni sur les vieux livres aux solides et vénérables reliures. Près de la cheminée, cachant un tableau de Hawkins, une affiche une véritable amche, comme en signent Cappiello, Léandre, Grun se dressait sur un chevalet, ù peu près terminée, présentant ù mes yeux étonnés, sous les couleurs caressantes des pastels, une femme assise de côté sur un chien. Ses cheveux noirs et bouclés un peu indisciplinés, le bout des moustaches ébouriu~, les lèvres entr'ouvertes par un demi-sourire. la poitrine bombant sous le gilet croisé, M. Paul Adam contemplait cette œuvre, et j'étais si habitué ù ne voir en lui que le puissant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>romancier de La Force, de La Ruse, de L~E~H~ d'~HN~t~ et de Au Soleil &lt;/e Juillet, que je ne songeai pas tout de suite qu'il en pût être l'auteur. Tout de même, il me sembla entendre, dans le lointain des années, les notes frêles du violon d'Ingres. Est-ce que M. Paul Adam, lui aussi?. mais, s'étant retourné, il m'aperçut.</p>
        <p>C'est de vous? demandai-je, en désignant du doigt l'affiche.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Italie, et au lieu de prairies sans autre horizon que</p>
        <p>le ciel, je n'ai vu que des musées.</p>
        <p>La voix chaude et nette de M. Paul Adam s'at-</p>
        <p>tristait. Sans doute, son esprit, en ce moment,</p>
        <p>évoquait toute l'immensité des continents lointains,</p>
        <p>déserts de sable, lacs fangeux, forêts vierges, plaines</p>
        <p>sans fin brûlées par le soleil et traversées au</p>
        <p>galop furieux d'un cheval. De là, assurément, ce</p>
        <p>peu d'amour qu'on lui connait pour Paris, et de là</p>
        <p>aussi, les raisons qui le firent, plusieurs années,</p>
        <p>habiter loin de la ville bruyante et étroite, au milieu</p>
        <p>d'un grand parc, coupé d'étangs et peuplé de bêtes,</p>
        <p>où, entre les heures de travail, il employait son</p>
        <p>des volailles de toute espèce, dont les gens du pays,</p>
        <p>nombre pour augmenter leur bien-être. Ce Fla-</p>
        <p>mand, dans les veines duquel coule encore du</p>
        <p>sang espagnol, s'il est épris des larges et émou-</p>
        <p>vantes manifestations de la vie, aime, pour lui, la</p>
        <p>solitude des espaces sans limites.</p>
        <p>Vos regrets, lui dis-je, m'expliquent mieux</p>
        <p>ce que je sais de vous. On m'a conté que voua</p>
        <p>aviez été anarchiste, et, certes, en Australie, vous</p>
        <p>auriez pu mener l'existence absolument libre d'un</p>
        <p>J'ai été anarchiste, c'est vrai, et je le suis</p>
        <p>reau, et je crois que c'est la seule théorie politique</p>
        <p>intelligente. Je souhaite l'entier développement</p>
        <p>de chaque parti, jusqu'au point exclusivement où</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>les congrégations me paraissent aussi infâmes que</p>
        <p>les lois dites scélérates. Seulement, si la France</p>
        <p>devenait un pays révolutionnaire, toutes les puis-</p>
        <p>sances capitalistes se précipiteraient sur elle, et, si</p>
        <p>elle n'avait plus d'armée, elle serait perdue. C'est</p>
        <p>en ce sens que je suis militariste. La suppression</p>
        <p>de l'armée aurait pour conséquence immédiate la</p>
        <p>suppression de la France. Et, d'ailleurs, l'armée,</p>
        <p>telle qu'elle évolue, n'offre-t-elle pas la forme la</p>
        <p>meilleure du socialisme? Dans bien des garnisons,</p>
        <p>on enseigne maintenant aux soldats l'agronomie,</p>
        <p>l'arboriculture. ce sont des expériences qui se</p>
        <p>continueront. Imaginez qu'on apprenne aux artil-</p>
        <p>seulement le maniement du sabre et l'équitation,</p>
        <p>mais l'élevage des chevaux qu'ils montent; aux</p>
        <p>fantassins l'agriculture n'aurez-vous pas établi</p>
        <p>ainsi un véritable régime socialiste? L'armée, je</p>
        <p>vous assure, est l'embryon du système que rêvent</p>
        <p>ceux dont je n'ai pas besoin de vous dire les noms</p>
        <p>et qui veulent justement la détruire. Etrange con-</p>
        <p>tradiction et étrange aveuglement Une révolution</p>
        <p>ne pourra se produire qu'au lendemain d'une</p>
        <p>guerre quand tous les socialistes seront armés, et</p>
        <p>comment seront-ils armés, s'il n'y a plus de</p>
        <p>troupes ? P</p>
        <p>– Pourtant, objectai~e, vous n'êtes pas uni-</p>
        <p>quement militariste parce que vous êtes révolution-</p>
        <p>naire. J'aperçois, là, au-dessus de cette petite</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sans doute, ma famille, qui habitait Arras, était impérialiste et catholique. Mon oncle, qui était né en t8tg et qui mourut en ïSgy, mon père et ma mère avaient recueilli de la bouche de mes grands-parents tous les souvenirs les plus précis de l'Empire etdela Restauration. C'estpresque d'une tradition orale que j'ai été nourri, et cette famille Héricourt, dont j'ai taché de raconter l'histoire, est un peu la mienne. Pourtant je pense que si Napoléon n'eût pas existé, Moreau ou Bernadotte, ou un autre, aurait joué le même rôle que lui, avec le même succès. C'est l'idée qui produit l'homme, et. nonl'homme l'idée. Je suis convaincu que l'enthousiasme militaire, plus encore que le génie de l'empereur, a déterminé les victoires qu'il remportait. Vous savez comme moi qu'Austerlitz eût été perdu, malgré toutes les dispositions de Napoléon, si la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>division qui occupait le plateau de Pratzen ne s'était 5</p>
        <p>fait décimer dans l'ardeur d'une sorte de fanatisme.</p>
        <p>Et d'ailleurs l'empereur a toujours été pour l'Eu-</p>
        <p>sidéraient toujours comme des républicains qui</p>
        <p>apportaient la liberté au monde. Voyez les con-</p>
        <p>scrits de ï8ï3 ils mouraient en chantant « Plutôt</p>
        <p>la mort que l'esclavage, les peuples libres sont tous</p>
        <p>Français. » Les demi-soldes furent toujours jaco-</p>
        <p>bins. On peut être Impérialiste et révolutionnaire.</p>
        <p>Ma science historique me permettait mal de</p>
        <p>discuter cette explication, que j'admis tout de suite</p>
        <p>suader que M. Paul Adam, tout au moins, aimait</p>
        <p>et admirait la magnifique explosion de force</p>
        <p>qu'avait été l'Empire, le tumulte des batailles, le</p>
        <p>mépris de la vie, la poursuite folle du danger, et</p>
        <p>et insouciant, débordant de vie et exalté par l'ivresse</p>
        <p>des combats.</p>
        <p>Oh nt-u.arrêtantd'un sourire mon éloquence,</p>
        <p>quand j'étais petit, j'allais avec un camarade sous</p>
        <p>la butte de tir d'Arras, et là, en me cachant des</p>
        <p>factionnaires j'écoutais siffler les balles qui pas-</p>
        <p>saient autour de moi. C'est tout ce que je connais</p>
        <p>de la guerre, et, avec un peu d'imagination, cela</p>
        <p>m'a suffi pour décrire des batailles.</p>
        <p>Cinq heures sonnèrent c'est le moment de la</p>
        <p>Adam se met au travail. Il se leva, se pencha sur la</p>
        <p>table, prit des cartes bizarres étalées près de l'encrier</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et dont certaines portaient ces titres !e Soleil, le Pape, le Chariot.</p>
        <p>Que faites-vous? demandai-je, étonné.</p>
        <p>Un rire amusé jaillit de ses lèvres</p>
        <p>–Ce jeu mystérieux, dit-il, c'est le tarot et je ne travaille jamais sans avoir consulté le tarot, afin d'attirer sur moi tes forces du destin. Chaque carte représente un nombre, et ce nombre est le signe d'un des grands principes de la vie je bats les cartes et, en remettant au hasard le soin de les disposer, j'arrive u trouver un arrangement de chiures et de figures qui me suggère soit une idée d'article, soit une idée de chapitre.</p>
        <p>Tout en parlant, M. Paul Adam, en effet, battait les cartes, et, d'une main preste, les ordonnait sur la table, puis ses doigts coururent de l'une a l'autre, tandis que sa figure si Aanche et si bonne devenait sérieuse et pensive. Alors, étounant mes pas pour ne pas troubler ces pratiques magiques, je m'éloignai.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. PAUL MEUR!CE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. PAUL MEURICE</p>
        <p>La porto du petit hôtel de la rue Fortuny, où je sonnai, tourna sans bruit, et un vieux domestique, aux gestes silencieux, un peu voûté, me conduisit dans un étroit salon d'attente. Los volets clos laissaient tout te rex-dc-chausscc dans une demi-obscurité, pleine de douceur et de calme, et les cris de la rue no pénétraient point les murailles tendues d'épaisses tapisseries. Do temps en temps seulement parvenait, d'une chambre voisine, &amp; mon oreille attentive l'éoho d'une voix tremblante, melco a une voix plus rapide et plus ferme. Quelques minutes s'écoutèrent, puis une portière ao souleva, et, tout blanc, avec ses cheveux blancs rojetes en arrière, sa moustache blanche tombante, sa cravate blanche sur sa chemise blanche, ses yeux tendres et bons sous tes sourcils blancs, pas très grand, pas très gros, M. Paul Meurice apparut, les lèvres cntr'ouvcrtes par le meilleur dos sourires, le plus cordial et le plus accueil-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tant. « Venez, venez », fit-il, et déjà, traversant le</p>
        <p>vestibule, il gravissait, il peine courbe, la main sur</p>
        <p>la rampe, de son pas menu, l'escalier qui monte à</p>
        <p>son cabinet de travail. Je le suivis, il poussa une</p>
        <p>nouvelle porto, nous étions da. une longue pièce,</p>
        <p>où la lumière, cette fois, entrait a nots, par un</p>
        <p>large vitrail que caressaient du dehors les touilles</p>
        <p>d'un marronnier. Alurs, près d'une table chargée de</p>
        <p>papiers, les doigts joints, les jambes droites, la tête</p>
        <p>légèrement penchée, M. Paul Meurice s'assit, d'un</p>
        <p>petit mouvement brusque, comme on ont souvent,</p>
        <p>dans leur lenteur, les personnes très Agées.</p>
        <p>De qui et de quoi aurals~o entretenu M. Paul</p>
        <p>gouvernement cette Maison de Victor Hugo, temple</p>
        <p>d'art et de pensée, élevé par un dévouement et un</p>
        <p>zèle incomparables, sinon do Victor Hugo lui-</p>
        <p>même ? Tout ici, d'ailleurs, ne le rappelait-il pas?</p>
        <p>La bibliothèque, derrière moi, contenait toute son</p>
        <p>couvre; mes yeux en se levant s'arrêtaient sur les</p>
        <p>trois étonnants dessins du maître Le 7~&lt;ry, La /on-</p>
        <p>/~M&lt;' et Le f/wc, que le disciple et l'ami garde</p>
        <p>pieusement pour ses trois filles sur la table, un</p>
        <p>dossier renfermait des lettres autographes; devant</p>
        <p>moi, enfin, assis presque sagement sur sa chaise de</p>
        <p>bois et peut-être accablé d'avoir tant aimé et tant</p>
        <p>admiré, je contemplais celui qui avait été le confi-</p>
        <p>dent du dieu, et qui, depuis l'heure où le dieu avait</p>
        <p>quitté la ferre, n'avait vécu que pour fonder à</p>
        <p>jamais le culte de sa mémoire. « II l'a vu, son-</p>
        <p>geais-je, il lui a parlé, il l'a connu dans la plus grande</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>des Intimités. a, et comme si j'avais parlé tout haut, M. Paul Meurice pour me répondre, fouilla le passé dc sa vie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tions 1 Il recevait tous les dimanches, le soir, et certains étaient aussi priés ù dîner. Eh bien 1 il y avait un potage, un rôti, un légume, quelquefois il y avait le bouilli. On allait très bien, soi-même. chercher un pain cliox le boulanger. Ce n'était pas comme maintenant. on riait, on s'amusait. Eh quoi Interrompis-je, ne pontifiait-il donc</p>
        <p>pas?</p>
        <p>Je ne pourrais jamais peindre le regard étonné et</p>
        <p>attristé de M. Paul Meurice. Il ne se dressa pas soudain sur sa chaise, et il ne parcourut pas son cabinet d'un pas emporté et furieux; seulement il dénoua ses mains et les laissa pendre d'un geste lamentable et découragé, et ses yeux, des yeux compatissants et chagrins, se fixèrent sur moi, pleins de reproches aussi.</p>
        <p>Oh! iit-il; pontife, oit! non, il ne l'était pas;</p>
        <p>il était très simple. Tenez! j'ai fait avec lui deux voyages il louait une eaU't'hc, on restait absent quinze jours ou trois semaines, avec Charles Hugo et M"" Drouet il n'y avait pas do plus amusant compagnon do route que lui, toujours gai, adorant dire des bêtises, jforgcr des calembours. Mais, je sais bien, on a créé cette légende de pontife; on disait que le salon de l'avenue d'Eylau ressemblait a la cour de Louis XIV, et on affirmait aussi qu'il était égoïste, qu'il ne pouvait pas supporter qu'on fut d'un avis dînèrent du sien. Allons donc! il conserva toute sa vie le culte de Napoléon, nous l'attaquions sans cesse u ce sujet, et comme il persistait dans son adoration, Charles, une bonne fois,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lui cria « Tu as bien de la chance d'avoir du génie, parce que tu es stupide )) et Hugo éclata de rire. Vous voyez. C'était un tendre, un sentimental. Pour moi, il a été tout ensemble un père et un frère. et tous ceux qui fréquentaient chex lui, Lamartine, Balzac, Dumas, Gautier, Méry, Boulanger. diraient comme moi, s'ils le pouvaient, quel cœur exquis il possédait.</p>
        <p>Dos larmes maintenant mouillaient les paupières de M. l'aul Mcurico. Il ne lui venait point a l'esprit de parler de lui-même, tant ses pensées appartenaient toutes au poète, l'ourtant il aurait pu me raconter de belles choses, ses débuts au théâtre avec F«/.s/~ et une imitation d'w&lt;t-. sa collaboration ~a A'A!)~ww&lt;&lt;/ et au 7~&lt;Mx les deux journaux fondés par Hugo, et son dernier succès, éclatant, a la Comédie-Française, avec .S/t'H~MA'. A combien d'événements il avait assisté, que d'hommes illustres il avait connus, et combien riche devait être la mémoire de ce vieillard encore alerte de quatre-vingt-six ans! Mais non, un seul être remplissait sa vie, et il no pouvait concevoir qu'on pût former le sacrilège souhait de s'entretenir d'un autre que celui-là.</p>
        <p>Non, disait-il, je ne ferai plus de publications spéciales, pareilles a celles que j'ai laites desceuvroa posthumes de Hugo. Je travaille seulement, avec Emile Hiemont, M une édition classique et définitive de l'œuvre complète, a laquelle j'ajouterai les dernières lettres qui sont là. Je voudrais que cette édition fut aussi belle que celle entreprise par la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>librairie Hachette, pour les grands écrivains du</p>
        <p>xvn~ et du xvnr siècle, avec les variantes, les notices</p>
        <p>bibliographiques et les notices iconographiques.</p>
        <p>Elle sera imprimée par l'Imprimerie nationale.</p>
        <p>Puissé~e vivre assez longtemps pour l'achever! 1</p>
        <p>Elle contiendra d'ailleurs des fragments encore</p>
        <p>inédits, une préface des A~Av~es, un prologue</p>
        <p>lettre adressée ù Nadar au sujet de la direction des</p>
        <p>ballons. Il y a bien aussi les lettres qu'il m'écrivit,</p>
        <p>mais elles sont si élogieuses il était toujours</p>
        <p>excessif quand il louait ses amis qu'elles ne</p>
        <p>peuvent être publiées qu'après ma mort.</p>
        <p>Il se tut quelques instants, ému de nouveau par</p>
        <p>tout ce passé qu'il éveillait lui-même, ému de cette</p>
        <p>ont beaucoup vécu. Glissant a travers le vitrail, le</p>
        <p>soleil se jouait parmi les feuillets de la table,</p>
        <p>effleurant d'une caresse sa tête blanche. Je n'osais</p>
        <p>point troubler ce silence attendri, et mes yeux</p>
        <p>erraient ù travers la pièce.</p>
        <p>Ah! 1 fit tout ù coup M. Paul Meurice, vous</p>
        <p>chcrchcx des dessins de Hugo? Je ne possède plus</p>
        <p>que ces trois-là, au-dessus de vous. Tous les</p>
        <p>autres, je les ai donnés au musée de la place des</p>
        <p>Vosges, et ils emplissent deux salles du second</p>
        <p>étage. Il les faisait presque toujours, l'après-midi,</p>
        <p>quand il pleuvait et qu'il ne pouvait pas sortir</p>
        <p>selon son habitude, et souvent, au nouvel an, il</p>
        <p>Mais, moi, je n'ai plus rien.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Comme la voix de M. Paul Meurice tremblait,</p>
        <p>et quels regrets elle avouait! Pour mieux les</p>
        <p>cacher, il se leva, et, penché sur la table, il feignit</p>
        <p>de n'y pas trouver quelque chose qu'il n'y cherchait</p>
        <p>point. C'est alors que je remarquai sa bouton- 1</p>
        <p>nière vierge de tout insigne.</p>
        <p>Eh oui! 1 fit-il, en voyant ma surprise, pas</p>
        <p>décore. Vous le voyez, pas le moindre bout de</p>
        <p>ruban.</p>
        <p>– Et puis-je savoir P Interrogeai-je.</p>
        <p>– Oh! sans doute. En décembre 18~7, le</p>
        <p>Théâtre-Historique, que dirigeait Alexandre Dumas,</p>
        <p>me jouait une adaptation d'f&lt;Htfc/. Le duc de</p>
        <p>présenta et, tout de suite, avec cette franchise dont</p>
        <p>il était coutumier, demanda pour moi la croix. Le</p>
        <p>duc de Montpensier promit de s'y employer.</p>
        <p>Quelques semaines se passèrent. Le duc de Mont-</p>
        <p>mandait. J'y fus il me dit qu'il avait vu M. Guizot,</p>
        <p>alors ministre de l'instruction publique, et que</p>
        <p>Malheureusement éclata la révolution de Février.</p>
        <p>et ma décoration s'évanouit. Depuis, sous l'Em-</p>
        <p>pire, on me l'offrit, si je voulais me rallier. Je</p>
        <p>refusai. Sous la troisième République, M. Bardoux</p>
        <p>me rencontra un jour chez Hugo. Lui aussi, il me</p>
        <p>proposa son appui. J'étais vieux déjà; que m'au-</p>
        <p>rait apporté la croix? A cet âge, on se désinté-</p>
        <p>resse de ces vanités. On m'a offert la députation,</p>
        <p>on m'a interrogé. au sujet de l'Académie. A quoi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bon? Je suis trop vieux, et j'ai l'air d'un ancêtre.</p>
        <p>Et, comme il me reconduisait, il répéta encore, de sa petite voix lente « C'est vrai, un ancêtre; je suis un ancêtre 1 »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MADEMOISELLE</p>
        <p>MARTHE BRANDÈS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MADEMOISELLE MARTHE BRANDÈS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ta fonêtre, des pierrots, de Willette. Un chut aux</p>
        <p>yeux bleus, dont la robe avait la couleur grise de</p>
        <p>l'ardoise, arrondit le dos sur le piano où il reposait.</p>
        <p>Lo tramway de l'avenue Marceau nia avec un</p>
        <p>hoquet ridicule. Mes ycu\ ne quittaient pas une</p>
        <p>porto que cachait une tenture. Brusquement, ta</p>
        <p>porte s'ouvrit, la tenture se souleva. Toute blonde,</p>
        <p>que!qucs cheveux indisciplinés, longue, tmo, ner-</p>
        <p>vouse, M"" Rrandcs entra. Une fouille do papier</p>
        <p>– La voilà, l'assignation 1 la voila nt-ollc; elle</p>
        <p>ne devait m'être envoyée que le jour de la première</p>
        <p>représentation do la Honaisaance; ils ont devancé</p>
        <p>la date. Et ce n'est pas cent mille francs do dom-</p>
        <p>mages-intérêts qu'ils exigent, c'est doux cent mille 1</p>
        <p>Pourquoi pas, tout de suite,. de quoi reprendre</p>
        <p>l'Alsace et la Lorraine!' C'est drôle! 1 j'ni gagne, en</p>
        <p>dix ans, tout juste soixante-quatre mille francs, et</p>
        <p>ils veulent.</p>
        <p>Au risque de paraître trop impatient, j'inter-</p>
        <p>rompis cette phraso</p>
        <p>Cola prouve, Mademoiselle, que vous valez</p>
        <p>pour eux, comme artiste, deux cent mille francs,</p>
        <p>et alors, je ne m'explique pas qu'on vous laisse</p>
        <p>partir. Voycx-vous, il faut dire lea vraies raisons de</p>
        <p>votre départ c'est un devoir.</p>
        <p>Ces paroles révélèrent que j'étais là. Il y eut des</p>
        <p>saluts et des poignées de main. M"' Brandea</p>
        <p>s'assit sur le bras d'un fauteuil, M. Schwob s'en-</p>
        <p>fonça dans un canapé et, entêté, je répétai ma</p>
        <p>question</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Quelles sont les vraies raisons de votre</p>
        <p>départ il</p>
        <p>M"" Brandis secoua la tête « Je ncjouaia pas</p>
        <p>assox souvent, dit ettc en voita une. H no me</p>
        <p>pta!t pas de dire les autres. »</p>
        <p>La réponse était nette. Un mystérieux sourire</p>
        <p>cependant notta sur les lèvres do M. Sohwob, et,</p>
        <p>d'un air Indiuerent, il demanda</p>
        <p>– N'est-il pas vrai qu'il y a, a la Comédie, de</p>
        <p>gré, ceux qui jouent a cot~ d'eux tes premiers</p>
        <p>rotes, selou des sympattucs artistiques ou peut-</p>
        <p>être sceniquesi' M. L. par exemple, ne sup-</p>
        <p>portera jamais de jouer avec M"' H. et comme</p>
        <p>c'est lui qui distribue tes rotes. jamais M"' ï&lt;</p>
        <p>La phrase demeura inachevée et M" Brandf's</p>
        <p>resta muette. Quetques secondes plus tard seule-</p>
        <p>ment, elle reprit</p>
        <p>– Sans doute, j'ai joué ~v 7'&lt;w«7/f.s. &lt;~hsw</p>
        <p>F&lt;«'/tw. C«/'«/f'/&lt;</p>
        <p>Oui, oui, s'exctama M. Schwoh, un rôle dés-</p>
        <p>agr&lt;!a!)to au possittto et, sous prétexte que vous</p>
        <p>t'aviex sauve par votre sincérité, on ne vous a soi-</p>
        <p>gneusement. depuis, choisi que des rôles a sauver.</p>
        <p>Comme si elle n'entendait pas, M"' Brandès</p>
        <p>continua</p>
        <p>.ai encore joué ~M.s&lt;~&lt; pendant la</p>
        <p>chaleur canicutan'e; C«//iM'/w.</p>
        <p>– (~/t&lt;-t (/«'/ interrompit du nouveau M. Schwoh,</p>
        <p>mais depuis &lt;t&lt;'r~p je ne vous ai pas vue en</p>
        <p>scène avec certain partenaire, excepte dans A'~&lt;M-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Me/ Là, il est vrai, c'était presque de la collabora- “</p>
        <p>fait-il que Le DeHH-Mo/«/e, laissé en souffrance de-</p>
        <p>puis le départ de M. Worms, tant que vous étiez</p>
        <p>masculine en était impossible, a trouvé soudain</p>
        <p>cette distribution, sitôt qu'on a su que vous par-</p>
        <p>ticx?</p>
        <p>M"" Hrandes ne répondit rien encore. Machina-</p>
        <p>lement, une interrogation m'échappa « C'est</p>
        <p>bien M. Le Bargy qui joue le rôle d'Olivier de</p>
        <p>Jalin? » Personne ne sembla m'avoir écouté, et</p>
        <p>même M"' Brandès se hâta de parler du P«A-s&lt;</p>
        <p>Vous savez qu'on devait jouer ~woH~-MAv. H</p>
        <p>y eut des difficultés de distribution. Devant l'hési-</p>
        <p>système de compensation qui règne ù la Comédie.</p>
        <p>et, par accident, j'ai eu le rôle. Dans un grand</p>
        <p>feuilleton dramatique, on a dit que je devrais ~trc</p>
        <p>reconnaissante a la Maison du rôle qui m'était ainsi</p>
        <p>échu. Reconnaissante au hasard, en vérité, et je</p>
        <p>n'avais plus la patience d'attendre un hasard sem-</p>
        <p>blable. Croiricx-vous, par surcroît, que Le P&lt;M.&lt;;&lt;' a</p>
        <p>été donné le a juillet, tout comme Z&lt;H &lt;M.w~?</p>
        <p>D'ailleurs, j'ai la veine; il suffit que je joue pour</p>
        <p>qu'il fasse une température tropicale. Ainsi, après-</p>
        <p>demain, je joue 67w'M.w /h'&lt;ws il y aura un orage.</p>
        <p>Lasse d'être assise. M"" Brandës aUait, venait,</p>
        <p>s'accoudait au dossier d'une chaise, s'appuyait Il la</p>
        <p>bibliothèque, s'adossait au piano, fugace, ner-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>veuse, prime-sautière, et do petites phrases courtes, rapides, s'en allaient de ses lèvres.</p>
        <p>C'est une pièce très originale, cette C/fn-Mse</p>
        <p>ytr&amp;OM, vous verrez. C'est une comédie tegèrc, une aventure. C'est l'amour chez la cantatrice. Ou! oui. c'est la vie d'une artiste, traversée par une aventure, et qui finit fatalement par le mariage. Autour de Clarisse, il y a cinq ou six femmes. Tous les personnages d'ailleurs, très nettement types, sont savoureux. Guitry joue le personnage d'un ministre de demain. Et ce ministre do demain, c'est, en redite, un ministre d'hier. Comprenex-vous ? C'est. Non, je ne peux pas le dire. devins. Hn tout cas, dans la pièce, il épouse.</p>
        <p>Et cette pièce, légère, est très gaie, et elle est construite avec la rigueur technique d'un vaudeville, et elle est d'un esprit délicieux.</p>
        <p>Et votre rote de Clarisse?</p>
        <p>Ali j'en suis enchantée. C'est un rôle tout</p>
        <p>de tranqnillité, de grâce, d'émotion naturelle.</p>
        <p>C'est la première fois que j'essaye de vivre un rôle ainsi, dans du hien-etrc, du repos, sans animosité.</p>
        <p>C'est une nouvelle vie qui commence, mur-</p>
        <p>murai-je.</p>
        <p>– .te le voudrais. Tenez, si M. Claretie avait pu</p>
        <p>&lt;auc ce qu'it voulait, je serais peut-être restée au Français. C'est lui qui, me voyant sans emploi au Vaudeville, m'avait engagée d'une si charmante façon –une première fois, après Les P«ro/cs n~c~. Au bout de dix-huit mois, je suis partie.</p>
        <p>Des maladresses, toujours des maladresses coutu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nistrateur. Mais croyez que, si je suis partie, c'est</p>
        <p>que ma conscience d'artiste m'y obligeait. Je serais</p>
        <p>morte.</p>
        <p>Le jour finissait. Mille bruits confus montaient</p>
        <p>de la rue et, en se penchant un peu par la fenêtre,</p>
        <p>on aurait vu la foule qui encombrait, ce dimanche,</p>
        <p>la place do l'Etoile et dont la rumeur parvenait</p>
        <p>M"" Brandès s'harmonisait avec la douceur un peu</p>
        <p>triste du soir. Elle avait pris un livre, d'une</p>
        <p>étrange et magnifique reliure où le goût le plus</p>
        <p>raffiné avait nuancé toutes les couleurs, les ors, les</p>
        <p>verts, les jaunes et elle le feuilletait d'un geste</p>
        <p>machinal. On eût dit. ù la fois, un livre de prières</p>
        <p>et un livre d'amour.</p>
        <p>Qu'est-ce donc? demanda M. Schwob.</p>
        <p>L'2~.swe&lt;A'. de Barbey d'Aurevilly. Vous</p>
        <p>ne saviez pas que Barbey m'avait offert toutes ses œuvres en des reliures composées et commandées</p>
        <p>par luit* Tenez, elles sont là, dans la bibliothèque.</p>
        <p>Chaque fois qu'il venait avec un de ses livres, il</p>
        <p>revêtait un costume dont la couleur rappelait les</p>
        <p>couleurs de la reliure. C'était fantastique.</p>
        <p>Vous l'avez beaucoup connu?</p>
        <p>Oui, beaucoup. De tous les grands artistes</p>
        <p>au milieu desquels j'ai vécu toute enfant, Bastien-</p>
        <p>Lepage, Hobert Fleury, Dumas, Benjamin-Cons-</p>
        <p>tant, Braga, il n'en est pas un que j'aie autant aimé</p>
        <p>et qui ait eu sur moi autant d'influence. Ah 1 je le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout en parlant, M"' Brandès avait ouvert la bibliothèque et tirait les volumes des petites boites qui les renfermaient et nos doigts, avides et émus, caressaient les merveilleuses robes de satin, de moire, de velours, tandis que nos yeux, ravis, lisaient au faux-titre les dédicaces que d'une grande écriture, rouge, noble et tourmentée, avait écrites le Connétable des lettres françaises. Emportée vers le passé, M"" Brandès évoquait dos souvenirs. Longtemps il m'a fait rire, quand j'étais petite fille mais comme je l'ai aimé, quand j'ai pu comprendre qui il était 1 Il habitait une pauvre petite chambre glaciale, une chambre de bonne vraiment, et il y demeurait, coiffé du capuchon du Dante. Le monde réel n'existait pas pour lui, il vivait dans le rêve. Il n'a jamais cessé de s'occuper de moi. Quand, au sortir du Conservatoire, où Worms avait été mon maltre, j'ai débuté au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Marcel Schwob se dressa subitement. En</p>
        <p>Vous aimez les poètes, vous 1 conclut</p>
        <p>Il y a aussi des prosateurs que j'adore.</p>
        <p>Je suivis le regard de M"° Brandès il s'en allait</p>
        <p>vers le pan de mur où s'accrochait le portrait de M. Jules Renard. Je m'avançai, et je lus, près de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la signature, ces mots charmants « Des qu'il regarde Marthe Brandès, l'œil do cet homme s'adoucit. »</p>
        <p>Vous avez devine dit en souriant M"° Brandès. C'est peut-être l'écrivain d'aujourd'hui que j'aime le plus. Ah 1 si vous ne représentiez pas cette presse dont j'ai si peur, je vous montrerais les lignes qu'il m'écrivit pour une photographie. faite a la campagne. mais faut-il i'</p>
        <p>« Elle est la tige de ces ieuilles, et ses cheveux sont dans les feuilles comme un nid fin où repose un rcve.</p>
        <p>« Le front dit Je pense, donc je suis aimée 1</p>
        <p>« Les yeux disent Nous sommes bons, mais pas si hetes! 1</p>
        <p>« Le dernier mot de cette bouche entr'ouvcrtc, qui se retient d'aspirer, ne doit pas être loin.</p>
        <p>« Un rayon de soleil qui jouait sur le nez n'y est plus ce rayon-la peut aller se coucher.</p>
        <p>« Elle est pâte de tenir toutes ses promesses.</p>
        <p>« A cause de son cœur, un pli du corsage est plus droit que les autres. Ette a mis un tablier pour recevoir, reine servante, ceux qu'elle attend; mais, comme l'intrus peut venir, elle garde ses mains dans les poches de son tablier. »</p>
        <p>Des minutes s'écoulèrent, silencieuses. Le chat aux yeux bleus s'était rendormi sur le piano. Des lumières brillaient sur l'avenue et, plus pressés</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>encore, les longs tramways jaunes couraient les uns après les autres, éclaboussant les rails de mille étincelles. M. Marcel Schwob se leva, vint au milieu de la chambre et, gravement, il dit</p>
        <p>Je vais vous conter une histoire. Georges</p>
        <p>« Oui, oui, je sais répondit avec calme et</p>
        <p>indulgence M. Georges Brandès. Seulement, a Paris, vous m'appelez Marthe 1 »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALBERT BESNARD</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ALBERT BESNARD</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bons, sa barbe grisonnante et régulière, son ventre</p>
        <p>dinave puissant, je devins subitement muet.</p>
        <p>Enfin, dit-il, que voulez-vous que je vous</p>
        <p>raconte? C'est tellement difficile, quand on n'a</p>
        <p>pas l'habitude d'écrire, de rendre sa pensée par la</p>
        <p>parole. Je ne sais pas, moi, il me faudra chercher</p>
        <p>mes mots, et ils me fuiront.</p>
        <p>Les mains dans les poches du veston, M. Bes-</p>
        <p>nard allait et venait, soucieux et ennuyé. Ses hési-</p>
        <p>tations et ses craintes, que je reconnaissais trop</p>
        <p>bien, me rendirent le courage et la voix</p>
        <p>Un peintre, fis-je, plus que tout autre, a des</p>
        <p>indignés, charges de l'École, premiers succès et</p>
        <p>premières jalousies, la mine est Inépuisable. Si</p>
        <p>vous vouliez.</p>
        <p>M. Besnard s'était arrêté, caressant sa longue</p>
        <p>barbe d'un geste méditatif</p>
        <p>-Ma vocation 1 dit-il, mais, si loin que remonte</p>
        <p>y avait bien ma famille qui me destinait aux consu-</p>
        <p>lats, mais j'étais un si mauvais élève, et puis j'étais</p>
        <p>même, d'ailleurs, était un étève d'Ingres. Un</p>
        <p>arrivé vers i83o chez M. Ingres, qui l'avait assez</p>
        <p>tableaux et qu'il en tirait quelque vanité « Si</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M, Bosnard est allé chorcher dans un coin de</p>
        <p>l'atelier un carton poussiéreux, et il on a tire une photographie. Le voila près de moi il se penche, il me montre, il m'explique. et il s'emporte un pou, oh tout juste ce qui est permis a un homme de quatite.</p>
        <p>Voici mon premier envoi une figure de</p>
        <p>source. J'avais conçu ce tableau très simplement une femme nue s'appuyait sur une urne de terre d'où coulait un filet d'eau. Ah! bien, oui! il a fatb) changer cela ce n'était pas académique, et, 0, pour que ce fut académique, je lissai sous la femme une etone de vetours noir et une etouc blanche, l'opposition dcseouteurs, n'est-ce pasi' et je mis a sa jamhe un hraectct. î/urne de terre devint une urne do cuivre damasquine, et au-dessus de t'urne je peignis ce chérubin ridit ute. Maintenant, vous voyex, c'est bien « Villa Mcdi- cis)), c'est très mauvais.</p>
        <p>Maintenant, ma première inquiétude me saisis-</p>
        <p>sait de nouveau. M. Hesnard venait, après ses cinq années de Home, de rentrer en France, et je voyais bien qu'il devait a sa vive autipathic pour l'art officiel d'avoir, peu après, passé a l'imprcssionnisme. Mais n'allais je pas commettre quelques erreurs, citer un tableau pour un autre, confondre des dates? J'avais achevé, la veille, de retire ~f&lt; /~M.c. de Faut Adam que pouvait faire un admirateur d'Orner Hcricourt? Perfidement, sournoisement, je parvins a interroger M. Besnard, sans me risquer en des aperçus chronologiques où je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>me serais déshonoré, et, le cœur dilaté de joie et</p>
        <p>de tranquillité, j'entendis sa réponse.</p>
        <p>les amitiés que j'y avais laissées; je partis en</p>
        <p>Angleterre, où je m'étais marié. C'est dans un</p>
        <p>voyage en France que je vis la première exposition</p>
        <p>des impressionnistes ce fut une révélation. L'art</p>
        <p>qu'enseignaient les Écoles n'était que faux et con-</p>
        <p>curieuse BastIen-Lepage aura été sans utilité pour</p>
        <p>moi. C'est alors que j'exposai ce portrait dcM"'°R.</p>
        <p>J. qui souleva tant de protestations; il éloigna</p>
        <p>pour longtemps de moi des femmes que j'aurais</p>
        <p>été heureux de peindre, et qui refusaient en</p>
        <p>s'écriant « Mais nous ne saurons même pas de</p>
        <p>quelle couleur il nous fera 1 »</p>
        <p>Mélancolique une seconde, sans que j'en puisse</p>
        <p>deviner la secrète raison, M. Besnard se tut et ce</p>
        <p>regret rapide que j'imaginai m'attrista. J'essayai</p>
        <p>de l'effacer j'abandonnai, un Instant, le peintre</p>
        <p>de portraits, et je louai le décorateur éblouissant,</p>
        <p>si habile aux cffets de lumières contrariées, si</p>
        <p>riche de couleurs, et je rappelai la Jt/M~tc W &lt;«</p>
        <p>CoMMit/eNcc/M-c, le diptyque du vestibule de l'Ecole</p>
        <p>mairie du IV" arrondissement; le Sotr c&lt; la We,</p>
        <p>panneau pour la salle des mariages de la mairie</p>
        <p>du Déjà, je me félicitais de ma mémoire, quand</p>
        <p>M. Besnard m'Interrompit</p>
        <p>Vous oubliez, dit-il, la décoration de l'Hôtel</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mes goûts privés, fit M. Besnard, tandis qu'il gagnait la salle à manger, mes goûts privés. rien ne m'enchante autant que les récits des très vieilles dames, qu'on traite de radoteuses.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MADAME SUZANNE DESPRÉS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MADAME SUZANNE DESPRÉS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Unejeune femme se lève. Elle est de taille moysnne, mince et fine. Un corsage de velours vert, dont les manches serrées couvrent jusqu'au dos de la main, entoure sa poitrine, sans coquetterie. Les cheveux sont coiffés en bandeaux. Elle escalade une manière d'estrade en sapin qui se dresse là, et d'une voix douce, un peu trop chantante, avec des gestes précieux et jolis cependant, elle récite des vers, Le Bateau ivre et Les C7&lt;erc/&lt;CHses &lt;/c jooM.c, d'Arthur Rimbaud.</p>
        <p>Un beau matin, vers ï8g5, M. Lugné-Poé,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>alors directeur de 1 Œuvre, vit entrer dans son</p>
        <p>cabinet une jeune fille, presque une petite fille,</p>
        <p>pauvrement habillée, timide et gauche, qui deman-</p>
        <p>dait une audition. Elle ne payait pas de mine.</p>
        <p>bout de Paris, du côté de la Porte-Maillot. Pour se</p>
        <p>débarrasser d'elle plus vite, Lugné se montra bon</p>
        <p>prince. Elle commença un fragment de CAr~c</p>
        <p>&lt;/e .S'uMe. Après quelques répliques, il l'arrêta</p>
        <p>« Cela suffit », dit-il, et le ton de ses paroles indi-</p>
        <p>quait assez qu'il n'avait aucune espérance dans le</p>
        <p>talent de la postulante. La petite fille timide ne</p>
        <p>s'en alla point « Laissez-moi, répondit-elle, c'est</p>
        <p>la fin que je sais le mieux. » Etonné, il lui permit</p>
        <p>de continuer, et tout de suite il présagea ce que</p>
        <p>cette ignorance renfermait de promesses. Il par-</p>
        <p>tait pour l'étranger le surlendemain. Intéressé, il</p>
        <p>lui donna une lettre pour un professeur de diction</p>
        <p>qu'il priait de s'occuper aux minutes de loisirs de</p>
        <p>cette nouvelle élève. Quand il revint et qu'il l'en-</p>
        <p>tendit, il la prit auprès de lui, dans son théâtre.</p>
        <p>Il avait, avec une intuition remarquable, deviné</p>
        <p>la Suzanne Després de l'avenir. Comme, dans les</p>
        <p>répétitions, les camarades la raillaient, il leur</p>
        <p>ferma la bouche un jour avec la franchise un peu</p>
        <p>dure qui règne sur les planches « Elle vous mar-</p>
        <p>Hilde, de Solncss le Constructcur. Ce fut son pre-</p>
        <p>mier grand succès. Elle eut alors pour la première</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MADAME SUZANNE DESPRÉS. t~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle fut aussi la Manoune que M*°° Marni, avait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>"-–-</p>
        <p>de bourgeois de Paris. Vous vous rappelez la pièce</p>
        <p>jadis M. Chaisle, dans une minute de folie, a violé la bonne de la maison, Madeleine, une paysanne,</p>
        <p>presque une enfant, seize ans. Un bébé est sur-</p>
        <p>venu. M°*° Chaisles a pris une décision héroïque,</p>
        <p>elle a résolu que l'enfant de Madeleine serait le</p>
        <p>et dès le berceau l'enfant l'appelle Manoune. L'en-</p>
        <p>iant grandit, devient fillette, puis jeune fille. Elle</p>
        <p>aime, elle est aimée, mais sa mère, femme de i devoir austère, présidente d'œuvres de charité,</p>
        <p>fication, le scandale Alors Manoune aublée lui</p>
        <p>barre la route et lui crie « Tu ne t'en iras pas, je = ne veux pas que tu t'en ailles. Je suis ta mère. )) ;i</p>
        <p>coin. Elle ne dit rien, elle travaille; de temps en temps elle se lève pour mettre une bûche au feu,</p>
        <p>cieuse et muette, comme une ombre, elle se ras-</p>
        <p>sied. Et c'est en effet une pauvre ombre de femme</p>
        <p>qui a souffert, sans trop comprendre, mais elle vit,</p>
        <p>elle sent, elle aime. Voyez ce regard attendri et</p>
        <p>rapide qui glisse vers l'enfant, et le réchaune dans</p>
        <p>cet air refroidi par une vertu trop fière d'elle-même.</p>
        <p>Voyez ce geste confiant et protecteur, oui, pro-</p>
        <p>tecteur, dont elle emmène Geneviève vers sa</p>
        <p>chambre pour le repos du soir. Entendez ce seul</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dame 1 Ette ne parle pas, ou si peu, et pourtant elle seule nous intéresse, nous préoccupe, nous prend le cœur. Elle est si vraie dans sa tristesse cachée, dans sa faute involontaire, dans son affection comprimée, qu'elle emplit toute la scène. Ce petit bonnet, cette jupe noire, ce tablier bien tiré et sans plis, et ce corps humble, habitué et plié aux besognes grossières, et dont le servage a presque détruit la beauté M"' Suzanne Després n'est-elle pas dans M«noMne la petite-fille directe de cette autre servante que Flaubert fait dans M"" Bovary couronner au comice agricole pour ses trente ans de servitude ? Attendez. Cette Ma- J noune, qui s'isole et se dérobe, elle déborde de tendresse. Son enfant, l'enfant qu'elle ne peut avouer, veut quitter pour toujours la maison. Manoune l'entoure de ses bras, s'agenouille à ses pieds, lui rappelle en pleurant les petites joies du passé, joie du nouvel an, joie de l'anniversaire, 1 joie de la fête du saint patronal. et comme l'autre résiste, elle se redresse, elle étend les bras et elle lâche le secret qui l'étoune. Ah comme l'auteur de Z/~Mo/MMOM' a raison! Le grand talent de Suzanne Després, écrit-il, est fait de vérité et de tendresse. Elle donne la vie elle-même par l'admirable simplicité de son jeu, par la façon dont elle recrée totalement le personnage, en le faisant sien, en étant lui-même. Et la douceur dont elle enveloppe la triste destinée humaine n'exclut pas chez elle la netteté ni la force. C'est certainement l'artiste dans ces dernières années qui m'a ému le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>plus profondément par tout ce qu'elle a évoqué en</p>
        <p>moi de vrai, de douloureux et de bon.</p>
        <p>Je sais que le plus grand éloge qu'on puisse</p>
        <p>adresser ù M" Suzanne Després est de la comparer a Desclée, et ceux qui entendirent l'auteur des</p>
        <p>Z.c//t'~ Il F&lt;w/«H ne manquent point a ce rappro-</p>
        <p>chement. In de nos ministres, dernièrement,âpres</p>
        <p>l'avoir vue jouer, soulignait cette ressemblance.</p>
        <p>Pour moi qui n'ai point connu celle que Dumas</p>
        <p>aimait tant, il me semble seulement qu'on n'a</p>
        <p>jamais été aussi loin que M' Suzanne Després</p>
        <p>dans l'expression de notre pauvre vie de souffrance,</p>
        <p>de résignation et d'honnêteté sans récompenses.</p>
        <p>C'est pour cela qu'il faut l'admirer elle est sim- plement et divinement humaine.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE MARQUIS</p>
        <p>DE MONTEBELLO</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE MARQUIS DS MONTEBELLO</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le temps de tirer d'un minuscule étui une minuscule cigarette et de l'allumer. Une fumée légère et grise s'envole. Un instant, M. de Montebello s'adosse au billard</p>
        <p>Mais, interrompis-je, l'histoire du chapeau de Compiègne ne serait-elle pas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je n at pas eu ie temps d'achever.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bouge pas ces cérémonies, dans votre religion,</p>
        <p>sont courtes nous aurons bien une demi-heure</p>
        <p>pour baptiser votre petit-fils. » Pouvais-je refuser?</p>
        <p>Mais, n'est-ce pas? tout cela s'explique. J'étais à</p>
        <p>Pétersbourg depuis 1801, j'étais l'ambassadeur de</p>
        <p>lemment attaquée chez nous. Et ces attaques,</p>
        <p>vous savez, la Russie commence u en avoir assez.</p>
        <p>prévision des événements qui suivront la mort de</p>
        <p>François-Joseph. Vous verrez les complications qui</p>
        <p>se produiront bientôt.</p>
        <p>tebello se calme. Il ne parcourt plus la salle; il</p>
        <p>grande du jour, je détaille avec curiosité cette figure très noble et très fine, où les années ne</p>
        <p>mettent que quelques rides, et ce corps robuste et</p>
        <p>élégant, comme celui d'un jeune homme. Je n'ai qu'a écouter; mille souvenirs s'échappent de sa mémoire</p>
        <p>Il y a quarante-quatre ans que je suis dans la carrière cela compte. En i858, je pars avec</p>
        <p>mon père, ambassadeur en Russie, puis je vais</p>
        <p>me rappelle pas tous mes déplacements, puis à</p>
        <p>Madrid, puis je reviens aux Affaires étrangères,</p>
        <p>puis je file au Japon, où j'arrive en pleine révolu-</p>
        <p>m'étais engagé dans l'armée de la Loire, au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a5° corps, puis j'étais retourné en Russie avec le</p>
        <p>général Leflô.</p>
        <p>Vous remplaciez M. de Laboulaye en Russie? a</p>
        <p>nais cette anaire si importante des Lieux-Saints.</p>
        <p>France elle en restait seule protectrice. Tout</p>
        <p>cela, comme ça dégringole 1 Toute notre puissance</p>
        <p>en Syrie et en Palestine réside dans les congréga-</p>
        <p>tions, et comment voulez-vous que les Orientaux</p>
        <p>les respectent aujourd'hui, puisque nous les chas-</p>
        <p>sons de chez nous Encore quelques années, et</p>
        <p>l'Allemagne, ou la Russie, nous aura remplacés</p>
        <p>brusquement. On me pressait de venir pour rece-</p>
        <p>voir l'amiral Gervais. Mais je ne pouvais pas encore</p>
        <p>quitter Constantinople, je n'avais pas 6m ce que</p>
        <p>j'avais entrepris, et je prie qu'on rappelle M. de</p>
        <p>l'honneur de recevoir l'amiral Gervais. Les fêtes</p>
        <p>terminées, j'ai pris possession de mon poste. J'ai</p>
        <p>passé près de vingt années en Russie je suis</p>
        <p>devenu presque Russe.</p>
        <p>Vous devez connaître admirablement la</p>
        <p>Russie. Il n'est pas de peuple qui ait piqué notre</p>
        <p>curiosité plus vivement que celui-là. La haute</p>
        <p>société, si affinée, si éprise de la France, de sa</p>
        <p>civilisation, de sa littérature, nous séduisait, et il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y avait aussi tout un côté mystérieux et terrible, les paysans, les anarchistes, les fanatiques, qui nous épouvantaient et nous passionnaient. Vous avez lu sans doute les articles qu'écrivit, l'an dernier, Niet dans Z/J~cAo de 7 «r~?</p>
        <p>Oui! bien que j'aie peu lu durant mon</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>leurs intendants les grugeaient et que rien ne vaut</p>
        <p>l'œil du maître. A cette époque, on chasse aussi,</p>
        <p>mais le petit gibier.</p>
        <p>Quelques secondes s'écoulent, et M. de Monte-</p>
        <p>bello reprend</p>
        <p>Et pourtant, dans ce pays si discipliné, il y</p>
        <p>a des éléments de désagrégation. Vous vous rap-</p>
        <p>pelez les émeutes universitaires elles ont une très</p>
        <p>grave signification. Les idées révolutionnaires ont</p>
        <p>pénétré le monde des étudiants et même la haute</p>
        <p>société. Des écrivains comme Tolstoï, Gorki, ont</p>
        <p>exercé une influence immense. Les paysans résis-</p>
        <p>pour eux le petit père qui les secourt et les dé-</p>
        <p>fend. Cependant, c'est une grande faute d'avoir</p>
        <p>dispersé dans les villages les étudiants anarchistes</p>
        <p>ils y mèneront une propagande terrible. C'est là</p>
        <p>qu'est le danger, un danger persistant et que rien</p>
        <p>n'arrêtera.</p>
        <p>arrivée, s'agitait cependant, m'avertissant des mi-</p>
        <p>nutes qui s'enfuyaient.</p>
        <p>Il faut que je vous quitte, dit M. de Monte-</p>
        <p>bello en se levant. Vous savez peut-être que les</p>
        <p>sœurs de mon village, expulsées l'été dernier,</p>
        <p>habitent dans ma propriété. La gendarmerie a</p>
        <p>constaté ces jours-ci leur présence, et aussi qu'elles</p>
        <p>n'y tiennent point d'école. Si quelque incident se</p>
        <p>produit, je veux être là, car elles sont chez moi,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de ce qui se passe chez moi. Je dois justement, ce matin, consulter, à ce sujet, un de mes amis, qui fut un des premiers fondateurs de la Ligue pour la liberté de l'enseignement.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MAURICE DONNAY</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MAURICE DONNAY</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ces souvenirs, assure qu'il ne le dut qu'au nom et à</p>
        <p>la situation de son père. J'imagine cependantqu'au-</p>
        <p>maticien malgré lui. Il n'a construit ni viaduc de</p>
        <p>Garabit, ni Galerie des Machines, mais il a triom-</p>
        <p>lui a décerné pour sa pièce, le prix Toirac. M. Mau-</p>
        <p>rice Donnay a bien racheté son irrésistible</p>
        <p>vocation.</p>
        <p>Dans le clair cabinet de la rue de Florence, qu'il</p>
        <p>rappeler ces détails que naguère il me conta. II</p>
        <p>est vêtu de noir, pour un deuil tout récent et</p>
        <p>cruel, et, parmi ses cheveux sombres, des fils</p>
        <p>d'argent courent, si bien qu'il semble un peu</p>
        <p>poudré a frimas. Un sourire, où la tendresse se</p>
        <p>cesse mobile est a la fois soucieux et amusé, la</p>
        <p>voix est douce, chaude et caressante, une voix</p>
        <p>admirable qui charme et séduit.</p>
        <p>Et je n'ai jamais poussé plus loin mes confi-</p>
        <p>dences demande-t-11.</p>
        <p>Non jamais. Tout ce que vous m'avez dit</p>
        <p>connais que ce que connaît tout le monde. Cela ne</p>
        <p>me suffit pas.</p>
        <p>Eh bien fait-Il, écoutez attentivement. Ce</p>
        <p>n'est pas très intéressant, mais c'est vous qui le</p>
        <p>voulez. Une fois diplômé j'entrai comme dessina-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je devins secrétaire de Jacques Saint-Cère. Je réa- lisais mes rêves de collège.</p>
        <p>Comme s'il fouillaitdans sa mémoire, M. Donnay</p>
        <p>se tut quelques instants, puis il reprit Après le succès de P/&lt;ry/ au Chat-Noir,</p>
        <p>Porel me commanda une revue aristophanesque</p>
        <p>mais, je ne sais plus comment ni pourquoi, la</p>
        <p>revue ne fut jamais commencée, et je lui donnai à</p>
        <p>la place Lysistrata. Un beau jour, Guitry me dit</p>
        <p>« J'ai la Renaissance pendant l'absence de Sarah,</p>
        <p>donne-moi une pièce, je la monte tout de suite. »</p>
        <p>Je réfléchis, je lui propose un sujet, l'étude du cas</p>
        <p>général de la passion, une liaison, puis une rup-</p>
        <p>ture, l'histoire banale de deux amants, sans coups</p>
        <p>de revolver, sans coups de couteau, sans empoison-</p>
        <p>nement, sans faits divers, enfin. Il accepte, je fais</p>
        <p>la pièce, et c'est ~fnaK&lt;s. Dès lors, je n'ai plus écrit</p>
        <p>que pour le théâtre. Vous le voyez, tout ça s'est</p>
        <p>enchaîné naturellement, il n'y a rien eu de prédes-</p>
        <p>vers imprimés au Chat-Noir, de connaître Sarah</p>
        <p>Bernhardt, d'avoir une liaison avec une femme du</p>
        <p>monde, d'entendre Cadet dire un monologue de</p>
        <p>moi, et d'être bien habillé. C'est peut-être ce der-</p>
        <p>nier désir qui n'a jamais été exaucé complètement.</p>
        <p>Quelques minutes, je détaillai son costume</p>
        <p>Vous avez tort, lui dis-je, de vous laisser</p>
        <p>Mon Dieu! pourquoi ai-je cédé au besoin d'être</p>
        <p>flatteur 1 Une ride a plissé le front de M. Donnay,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ltegardez-moi ça 1 fit-il en haussant les épaules</p>
        <p>Comment travailler devant un si lugubre tableau P A la campagne, ma fenêtre s'ouvre sur un jardin,</p>
        <p>sur des arbres, de la verdure, de l'air. Je n'étouSe</p>
        <p>pas, je suis libre.</p>
        <p>Sur la table, un exemplaire de L'~}'a/:c~c attira</p>
        <p>mon regard. Je le pris, je le feuilletai, et, quand</p>
        <p>j'eus découvert la page que je cherchais, je la mon-</p>
        <p>lignes « Je m'en irai dans la solitude, dans la</p>
        <p>nature où toutes les douleurs se fondent et se</p>
        <p>dissolvent, parce que nos plus grandes douleurs</p>
        <p>sont très petites et que le plus petit coin de cam-</p>
        <p>pagne est très grand. )) Un sourire amusé releva sa</p>
        <p>moustache, et ses yeux curieux se fixèrent sur</p>
        <p>moi.</p>
        <p>Nous ne pouvons pas concevoir Paris sans</p>
        <p>vous, lui dis-je. Nul mieux que vous n'a senti ni</p>
        <p>exprimé tout ce qu'il y a dans notre pauvre vie</p>
        <p>moderne d'inquiétude, de lâcheté, de tendresse, de</p>
        <p>tez Paris et que vous êtes le moins Parisien des</p>
        <p>hommes. Tous les Français, j'en suis sûr, s'ima-</p>
        <p>ginent que vous menez la vie la plus mondaine qui</p>
        <p>puisse être, et vous chérissez l'existence retirée et</p>
        <p>sérieuse, dans le calme des champs et des bois.</p>
        <p>M. Donnay hocha la tête, et murmura</p>
        <p>On dit aussi que je suis le plus spirituel des</p>
        <p>écrivains, et l'on me félicite sans cesse d'avoir</p>
        <p>écrit Amants.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Depuis quelques moments, ma tranquillité s'éva-</p>
        <p>nouissait, remplacée par une Inquiétude sans cesse grandissante. Je venais d'apercevoir, sur le rebord de la bibliothèque, un numéro de L'Art &lt;/M 77t~/re, et un vif regret naissait en mon cœur de l'article que j'y avais écrit sur Z/~H/re Dfw&lt;ycr, un article un peu dur et surtout, j'en ai peur, ignorant et injuste.</p>
        <p>Vous non plus, fit M. Donnay avec un sou-</p>
        <p>Ah je n'étais pas fier, et pourtant pour rien au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Les critiques et vous aussi m'ont reproché que Madeleine Jadain apprît la liaison de sa mère par un papotage mondain. Voyons 1 vous avez déjà assez d'expérience. Comment dans la vie de tels secrets sont-ils révélés, si ce n'est par des causes toujours les mêmes, une lettre surprise, une lettre anonyme, ou une conversation Tenez 1 avant d'écrire cette scène, je suis allé, exprès, dans une soirée il y avait une foule d'invités, j'en ai entendu assez pour me persuader que j'avais raison.</p>
        <p>Alors, balbutial~je, j'ai dû vous paraître terriblement sot?</p>
        <p>Oh 1 non 1 fit M. Donnay avec énergie; oh 1 non 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. ARISTIDE BRIAND</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. ARISTIDE BRIAND</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maigre, la moustache épaisse et noire cachant la</p>
        <p>lèvre mince, les yeux enfoncés sous une arcade</p>
        <p>sourcilière très prononcée, le regard aigu et froid,</p>
        <p>évitait tout emportement, raisonnant, exposant,</p>
        <p>concluant avec un calme que rien ne pouvait</p>
        <p>abattre. Tel je le revis, l'autre jour, dans son mo-</p>
        <p>deste appartement do la rue d'Orsel, dont seules une photographie dédicacée de Suxanne Després et</p>
        <p>une lithographie de Léandre évoquant la grève c</p>
        <p>générale atténuaient la sévérité dédaigneuse d'été-</p>
        <p>gance. Assis sur une chaise, les jambes croisées,</p>
        <p>un peu penché en avant, une cigarette aux doigts.</p>
        <p>tout de suite il se prêta au supplice de se raconter</p>
        <p>lui-même.</p>
        <p>A peine eut-H parlé, d'ailleurs, que je l'arrêtai</p>
        <p>le premier renseignement qu'il me donnait sur</p>
        <p>son enfance me remplit de surprise. Il était le (Us</p>
        <p>d'un père breton et d'une mère vendéenne, de-</p>
        <p>venus petits commerçants après avoir été agricul-</p>
        <p>teurs, et malgré l'influence mystérieuse qu'on at-</p>
        <p>tribue a l'hérédité do la race il avait été très jeune</p>
        <p>un socialiste athéisto et militant, préludant par la</p>
        <p>création des syndicats de SaInt-Naxairc a l'organi-</p>
        <p>sation qu'il devait réaliser plus tard du Parti so-</p>
        <p>icaliste &lt;rança!s. Malgré leurs origines, son père et</p>
        <p>sa mère étaient de ces Indinérents qui ne veulent</p>
        <p>gêner les croyances de personne ils auraient peut-</p>
        <p>être tout de même pratiqué, s'ils en avaient eu le</p>
        <p>temps, mais le temps leur manquait, pt ils laisse-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ront leur garçon se développer comme il l'entendait.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>subventionnée, mais nous admettons la propagande laïque de toutes les croyances, nous la désirons même, et nous éprouvons, par exemple, pour des hommes comme ce Marc Sangnier dont vous avez parlé récemment, une certaine sympathie.</p>
        <p>Que M. Hriand no voulût plus de l'idée reli-</p>
        <p>L'Église, fit-il, mais c'est notre ennemie la</p>
        <p>plus dangereuse, et c'est elle seule qui nous arrête. Elle met dans les cœurs des malheureux la résignation elle leur dit Ici-bas vous êtes pauvres, humiliés, exploités; ayez le courage de souffrir, car une autre vie vous attend, où toutes vos misères seront récompensées pour l'éternité. Et combien l'écoutent, baissent la téte et subissent le joug 1 Que pouvons-nous faire contre les hommes qui croient que la vie véritable n'est pas de ce monde? C'est cette résignation qu'il faut enlever des âmes, et pour l'enlever.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Briand n'acheva point. Qui n'aurait d'ail-</p>
        <p>leurs deviné la fin de cette phrase? Émouvant aveu</p>
        <p>néanmoins que celui-là, qui reconnaissait, tout en</p>
        <p>la détestant. la suhHme vertu qui créa les martyrs! 1 u</p>
        <p>Nous taisons ce qu'a tait la Révolution, con-</p>
        <p>tinua-t-it elle avait commencé par les congré- gations, puis elle s'était occupée de l'enseignement,</p>
        <p>puis elle avait réglé tes rapports de t'Mgtise et de</p>
        <p>t'Ktat nous agirons de même. Nous en sommes</p>
        <p>aujourd'hui aux congrégations nous les tihérons.. 1</p>
        <p>Le mot m'étonna it me semblait qu'au lieu de</p>
        <p>leur donner la liberté on la leur retirait. Ce n'était</p>
        <p>point l'avis de M. thiand</p>
        <p>Ce (lue nous poursuivons dans le congréga-</p>
        <p>nistc. ce n'est pas lit liberté individuelle, c'est ce</p>
        <p>qui reste en lui de la congrégation, et c'est pour-</p>
        <p>qnoi je trouve juste qu'on lui interdise d'enseigner</p>
        <p>durant trois ans dans tout établissement situé sur</p>
        <p>la commune où il exerça auparavant. Ce stage n'a rien d'anormal. Le législateur vient de supprimer</p>
        <p>la congrégation, son établissement, son matériel,</p>
        <p>mais le congréganiste change d'habit et revient</p>
        <p>dans le mémo local le législateur est joué. Cela</p>
        <p>n'est pas totérabtc.</p>
        <p>Mais c'est tout simplement, m'écriai-je, l'in-</p>
        <p>terdiction de séjour érigée en loi, et vous créex une</p>
        <p>classe de parias 1</p>
        <p>Non, non répéta M. Briand. Nous libérons</p>
        <p>au contraire le congréganiste, et en noua enbrçant</p>
        <p>de couper tout les liens par lesquels il peut encore</p>
        <p>se rattachera la congrégation nous travaillons dans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la vie civile le plus complètement possible. Nous le</p>
        <p>libérons de tout son passé.</p>
        <p>Puis il ajouta, sans s'étonner de cette conception</p>
        <p>particulière de la liberté d'autrui, assez pareille à</p>
        <p>la tyrannie</p>
        <p>Les prêtres ont été bien imprudents de se</p>
        <p>solidariser avec les congrégations. La congrégation</p>
        <p>a été la forme de bataille derrière laquelle s'abri-</p>
        <p>tait l'Eglise. Combien ils ont ou tort Us auraient</p>
        <p>pu, comme en Bretagne et en Vendée, créer des</p>
        <p>républicains catholiques et s'emparer de la Uépu-</p>
        <p>bliquo, s'ils avalent été vraiment républicains.</p>
        <p>Heureusement, ils ne l'ont pas été.</p>
        <p>Il s'était levé quelques instants, mais bientôt il</p>
        <p>avait repris, assis sur sa chaise, son attitude calme</p>
        <p>et froide. Parfois, quand je cachais mal ma sur-</p>
        <p>prise, un ironique sourire éclairait sa figure. It</p>
        <p>écoutait, tout en roulant entre les doigts sa ciga-</p>
        <p>rette allumée. ce que je lui objectais, mais comme</p>
        <p>on écoute un adversaire mal armé pour combattre</p>
        <p>et triompher, et je sentais, dans le regard aigu qui</p>
        <p>tombait sur moi, la pitié qui est duc toujours a</p>
        <p>ceux qui ne savent point, en même temps que je</p>
        <p>devinais le secret désir de me convertir, ou tout au</p>
        <p>moins de m'ébranler.</p>
        <p>« Mais non, mais non disait-i! comme nous</p>
        <p>en étions venus au monopole de l'enseignement</p>
        <p>aous ne voulons pas un monopole d'oppression.</p>
        <p>De même que je n'accepte pas qu'on fasse de notre</p>
        <p>enseignement l'enseignement systématique de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>doctrine catholique, de même je n'admets pas l'on</p>
        <p>seignement systématique d'une doctrine d'Etat.</p>
        <p>Et d'ailleurs comment oser prétendre qu'on y</p>
        <p>parviendrait ? Un professeur d'histoire peut-il</p>
        <p>omettre de retracer l'histoire de t'MgMse et son</p>
        <p>rote, qui fut grand? Un professeur de philosophie</p>
        <p>peut-il omettre d'exposer tes théories religieuses</p>
        <p>ou spiritualistes Nous voulons seulement qu'a</p>
        <p>l'école. ou se rencontrent dos juifs, des chrétiens,</p>
        <p>des libres penseurs, on n'enseigne pas la religion</p>
        <p>catholique. Le père sera parfaitement libre, après</p>
        <p>la classe, de mener son entant chex le prêtre, s'il</p>
        <p>le juge nécessaire personne ne t'en empêchera.</p>
        <p>Vous le voyez, la liberté de conscience demeurera</p>
        <p>entière. »</p>
        <p>Je regardai M. Briand il ne souriait pas, et</p>
        <p>nul doute ne faisait trembler sa voix. Une telle</p>
        <p>assurance m'Inquiéta et m'enraya pour que</p>
        <p>M. Briand oubliât toutes les violences illégales et</p>
        <p>toutes les violences sanglantes de ceux qui s'inti-</p>
        <p>tulent fibres penseurs et disciples do la raison, il</p>
        <p>futtait qu'il se fut évadé hors du monde réc!, dans</p>
        <p>un monde idéal ou tout est paix et bonté, mais que</p>
        <p>nous ne conna!trons jamais.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>FRÉDÉRÏC MASSON</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>PRÉDÉRÏC MASSON</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pièce, une vaste bibliothèque se dressait. Le plus aimable des accueils m'attendait. Près de la table, encombrée de papiers, je m'assis M. Masson s'empara d'un fauteuil, assit sur ses genoux le fidèle petit caniche dont il ne se sépare jamais et, souriant</p>
        <p>Alors? fit-il simplement</p>
        <p>Je croyais que vous aviez été toujours bonapartiste, et l'on m'a appris récemment que vous aviez commencé par être républicain, presque jacobin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>moi qui vivais sous l'Empire, je fus de l'opposition,</p>
        <p>comme aujourd'hui les jeunes gens qui vivent</p>
        <p>sous la République sont réactionnaires. Aussi je j ne songeais guère, dans ma première jeunesse, à</p>
        <p>le collège Sainte-Barbe, et après un voyage en</p>
        <p>Allemagne et en Angleterre, j'entrai aux Affaires</p>
        <p>étrangères. C'est la que je connus Albert Sorel. »</p>
        <p>Par exemple, je n'avais guère envie d'occuper</p>
        <p>un poste hors de France. Alors, comme la</p>
        <p>bibliothèque des Affaires étrangères était dans</p>
        <p>que je m'y retrouvais. je pouvais, la nuit, y des-</p>
        <p>cendre sans lumière et découvrir tout de suite, parmi</p>
        <p>les rayons de ses douze salies, le livre dont j'avais</p>
        <p>besoin. J'adore les livres c'est une manie, chez</p>
        <p>hommes de la Révolution. Arrive la guerre, je fais</p>
        <p>A Septembre. Ah 1 ce jour-là, j'ai vu la honte for-</p>
        <p>midable d'une insurrection en face de l'ennemi,</p>
        <p>et j'ai crié « Vive l'empereur 1 » Je n'avais jamais</p>
        <p>poussé ce cri-là, mais le 4 Septembre. C'en était</p>
        <p>fini de mes convictions républicaines, j'étais bona-</p>
        <p>propositions harmonieuses et imagées. Il parlait</p>
        <p>simplement, au caprice du souvenir, s'arrêtant et</p>
        <p>coupant son discours de petits mots Alors. oui.</p>
        <p>c'est ça. eh bien ensuite, ensuite. voyons,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>voyons. « Moi, disait-il, je ne sais pas parler, je bredouille. » Dieu m'est témoin qu'il se trompait, et j'écoutais, ravi, cette causerie aimable, tout empreinte de naturel et de cordialité.</p>
        <p>Et puis, et puis, reprit-il, en 1871, j'ai</p>
        <p>Des minutes s'écoulèrent. Une nouvelle ciga-</p>
        <p>Je m'occupais de politique, et je lançais des</p>
        <p>brochures anonymes j'ai la manie de l'anonymat; et puis, je quitte les Affaires étrangerea. Ah 1 ma foi, je ne savais pas trop que faire. J'avais bien publié un livre sur de Bernis, et un autre sur le marquis de Grignan, et je voulais entreprendre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>une histoire complète de la diplomatie française. Mais il y avait la brou.nie. les journaux, les revues, toute la boutique Les /,c~'&lt;-&amp; c/ les /ir/.s, r cette magnifique revue qui coûtait aux abonnes 3ooirancs par an, le P&lt;«'&lt;. &lt;M/f'J. Mais enfin, Interrompisse un peu vite,</p>
        <p>lin instant il s'arrêta, puis il reprit</p>
        <p>Durant les premières années de ce travail,</p>
        <p>je voyais tous les jours le prince Napoléon. On a dit que j'avais été son secrétaire pas le moins du</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>monde; mais j'avais sa confiance, j'étais associé a</p>
        <p>encore un parti, et je l'organisais, moi, car l'organisation, c'est mon affaire. Ah bien oui I</p>
        <p>l'exil est venu, ç'a été le premier coup. et puis la</p>
        <p>mort. Alors, ç'a été fini. Le prince m'avait, le</p>
        <p>premier après les siens, désigne dans son testa-</p>
        <p>ment pour publier ses papiers et rédiger ses</p>
        <p>Mémoires. Lui disparu, je suis resté avec les morts,</p>
        <p>j'ai abandonné la politique, et je n'ai plus conservé que des opinions historiques.</p>
        <p>Historiques seulement? ns~c un peu étonne;</p>
        <p>mais voua disiez tout a l'heure que vous eticx</p>
        <p>Impérialiste.</p>
        <p>Ah subitement. M. Masson a redressa sa haute</p>
        <p>taille il me regarde Lion en face et sa voix chaude</p>
        <p>s'emporte un peu</p>
        <p>Impérialiste, moi, oh non Je suis un hona-</p>
        <p>partisto consulaire. La formule plébiscitaire est la normale voyexia Suisse, les Ktats-Unis. (~'cstau</p>
        <p>peuple de choisir l'homme qu'il veut pour chef de</p>
        <p>l'État.</p>
        <p>Je l'avoue, mon oreille était distraite. Suin-</p>
        <p>tement attirés, mes yeux se fixaient sur les sabres</p>
        <p>accroches au mur. Venaicnt-ila du premier Empire!' il</p>
        <p>et n'y avait-il pas, peut-être, parmi eux, celui avec</p>
        <p>lequel chargeait Lassalle, ou quelque autre de ces</p>
        <p>cavaliers dont, aidé par le crayon de Dotaille,</p>
        <p>M. Masaon nous conta, en un livre merveilleux,</p>
        <p>les épiques prouesses? M. Masson surprit ma</p>
        <p>curiosité</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Oh! 1 murmura-t-il, dédaigneux ici il n'y a rien, mais venez.</p>
        <p>Il se leva, je le suivis il traversa l'antichambre, ouvrit une porte, et je me trouvai dans un véritable musée, ou tout disait la renommée inouïe de l'empereur et le cutto passionne que lui vouait son historien. Mon regard, sotticite par mille objets, no savait ou s'arrêter. Les murs disparaissaient sous les tableaux. portraits, estampes, images dans des vitrines et sur des estrades, qui grimpaient t jusqu'au plafond, des hustes, des pendutos. des tabatières, des couteaux, se pressaient dans un ordre militaire. Par terre, des statuettes représentaient le grand homme dans quelqu'une de ces attitudes dont la tradition nous a conserve le souvenir. L'art naïf d'admirateurs obscurs et maladroits s'y notait a l'art habite et classique. tJn Napoteon accroupi sur un tambour y coudoyait une bortogc de fer construite par un vieux soldat, tandis que des marionnettes vêtues du légendaire nuitortne pendaient a une eotonne. Des dessins de Detaitte dominaient un Napoteon de porcelaine, a figure mexicaine. M. Masson poussa une autre porte une sef'onde chambre rentcrmait. avec des cartons gonues de gravures et des rayons charges de documents, des centaines d'autres bibelots populaires. De quelle patience et de quetxctc. toujours en evcit. jamais tasses, témoignait cette prodigieuse collection, et aussi de qucttc vie do travail opiniâtre et d'enthousiasme raisonne Le bruit de la ville mourait au seuit de ce sanctuaire, et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'heure présente a évanouissait. Le passé seul, le plus émouvant, le plus magnifique et le plus tragique que puisse rêver une imagination humaine, renaissait, n'apportant avec lui qu'une vision de gloire et de splendeur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE PÈRE COUBÉ</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE PÈRE COUBÉ</p>
        <p>La porte du rex-dc-chaussee, ou je venais frapper, rue de Commaittes. ce dimanche matin, s'uuvrit doucement. Dans tombrcdctcntrce, japcrçus une soutane il t'ot droit, nnc figure pâle se pencha vers moi. et une voix prévenante me dit « Faites attention, il y a deux marches. » Sans qu'il m'arrivat matheur. je franchis les deux marches dangereuses, et, âpres avoir traversé une première pièce, je me trouvai dans une pièce aménagée en cabinet do travail. Une vierge peinte se dressait sur la cheminée, quelques images pieuses pendaient aux murs, une serge rouge cachait les iivres de la hihhotheuuc, des rideaux épais tamisaient lu lumière. Le Père Couhe ctait devant moi, de taittc petite et nerveuse, le front large, les lèvres minces, les yeux gris, vifs et brillants, la bouche un peu moqueuse, le menton volontaire. Les rares fils d'urgent qui couraient parmi ses cheveux ne le vieillissaient point il avait lu vigueur et l'énergie</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah mon Père, lui dis-je, quand vous m'avez reçu, hier, pour la première fois, j'ai éprouvé comme une déception. C'est un moine de combat, dit-on de vous, et tel un moine ligueur, il se servirait, s'il le fallait, du crucifix ainsi que d'une massue. Il est terrible, emporté, furieux.</p>
        <p>Le Père Coube s'assit devant la table chargée de lettres et de papiers, l'n sourire flotta :iur ses lèvres.</p>
        <p>Et vous jugez, lit-il, que je n'ai rien du portrait qu'a l'avance vous vous étiez trace ? Eh 1 Monsieur, nous ne sommes plus au temps de la Ligue. Je no peux pas porter de cuirasse sur ma</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Brusquement, le bras se tendit, mais une vo-</p>
        <p>lonté plus forte arrêta ce geste trop violent, et,</p>
        <p>très calme, le P. Coubé ajouta</p>
        <p>– Je bous, par exemple, au spectacle de ce</p>
        <p>que je vois. Hier c'étaient les congrégations, au-</p>
        <p>jourd'hui ce sont les églises. Que sera-ce demain? i~</p>
        <p>Quand les derniers congrégaaistes enseignants</p>
        <p>auront été supprimés, comme le gouvernement ne</p>
        <p>veut même pas d'instituteurs laïques croyants, il</p>
        <p>n'y aura bientôt plus en France un seul enfant qui</p>
        <p>possède la notion de Dieu.</p>
        <p>Une minute, il demeura silencieux, puis, comme</p>
        <p>s'il se parlait a lui-même, il reprit</p>
        <p>C'est bien la faute des catholiques ils sont</p>
        <p>trop loyaux, trop honnêtes, trop faibles. « Ah</p>
        <p>disent-ils, il ne faut rien tenter d'inconstitutionnel;</p>
        <p>tenons-nous-en a une protestation légale. Prions</p>
        <p>surtout. » Et ils se lamentent, ils pleurent, et ils</p>
        <p>prient. « Que faire )) demande celui-ci, et l'autre</p>
        <p>répète « Que faire ? » Comme s'ils n'avaient pas</p>
        <p>chacun avec eux, sur eux, leurs propres armes 1 Et</p>
        <p>sans doute, Monsieur, il est bon de prier, mais il</p>
        <p>iautagir. Prions, mais agissons. Et comment les</p>
        <p>&lt; croisés, pour défendre une pierre funéraire, –</p>
        <p>vénérable, certes, puisqu'elle scelle un tombeau</p>
        <p>sacré, mais une pierre cependant, se sont rués</p>
        <p>par centaines de mille aux lieux saints, versant</p>
        <p>sans compter le sang des mécréants et le leur, et</p>
        <p>nous, pour défendre lame même de la liberté,</p>
        <p>l'essence mémo de la vie, nous repoussons avec</p>
        <p>horreur l'idée qu'une goutte de sang puisse couler 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le P. Coubé se tut. Sa voix nette, claire, ne s'était point irritée, scandant seulement les syllabes des mots, et, renversé dans son iauteuil, l'index de la main droite contre le menton, il s'abandonnait sans colère ù ses regrets. Du moins cachait-Il plutôt son frémissement Indigné, que les éclairs fugitifs de ses yeux révélaient pourtant malgré lui. Sans doute, je le devinais, mais j'en aurais voulu une manifestation plus précise. Alors je rappelai en quelques phrases ce qu'avait été. l'an dernier, la résistance des Bretons, et ce qu'elle aurait pu être, si des esprits pusillanimes, soucieux d'intérêts trop privés, n'étaient venus la briser, toujours au nom de la légalité. La tête pâle du Père se pcncba vers moi, attentive et immobile</p>
        <p>Vous dites tout haut ce que je pense tit-1) un homme qui se bat est plus utile que tous les discoureurs du monde. Un cadavre vaut mieux que cent drapeaux.</p>
        <p>Puis, s'étant rejeté en arrière, il ajouta en souriant</p>
        <p>Il n'y a qu'une manière de recevoir les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ah comme soudain la figure s'illumina par la</p>
        <p>vision prochaine d'un juste combat Mais combien vite aussi ce rayonnement s'évanouit Sans doute, le religieux blâmait-il le militant, mais il ne le blâma pas assez fort pour contenir la phrase nouvelle qui s échappa</p>
        <p>H y a des catholiques qui me disent</p>
        <p>« Abandonnons la politique, occupons-nous seule- ment d'action sociale. » N'est-ce pas admirable de naïveté? Comment agirons-nous sur le peuple, si nous n'avons pas un pouvoir politique? et n'est-ce pas le pouvoir politique qui seul nous donnera la liberté nécessaire pour fonder des universités populaires, organiser des cercles. des conférences?.</p>
        <p>Ah 1 mon Père, lui dis-je, si M. Ih'isson</p>
        <p>vous écoutait, il reconnaîtrait dans ces paroles l'invincible besoin de dominer et de gouverner dont il accuse sans relâche votre compagnie.</p>
        <p>Un peu étonné, comme s'il ne comprenait point,</p>
        <p>le Père me regarda, puis, hochant la tête d'un air amusé, et la voix ironique</p>
        <p>Ah oui le jésuite, l'homme noir, la main-</p>
        <p>mise sur la France 1. Eh 1 mais, s'il en était ainsi, je ne serais pas dans cette chambre, sécularisé, et poursuivi par le gouvernement qui ne veut pas reconnaître ma sécularisation. Je sais bien, on a prétendu que le Père Dulac, dans l'ombre, dirigeait le pays. Il était l'ami du général de Boisdeure, et je vous assure qu'il n'a jamais usé de cette amitié,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>même pour recommander le factionnaire de service. Il a rencontré aussi, quatre ou cinq fois,</p>
        <p>des marques de politesse. Un beau jour, M. Watdeck-Rousseau exprima le désir de ne plus se</p>
        <p>trouver en présence du Père. Quelle raison le</p>
        <p>expliquée au Père Dulac. Non, son action est tout</p>
        <p>autre. Elle s'est exercée par des conférences, des discours et, dans te monde ouvrier, par la création du syndicat de l'Aiguille, de restaurants populaires. La conscience des hommes politiques ne nous appartient pas.</p>
        <p>Un visiteur se présenta. Je me levai, et le Pcrc</p>
        <p>Coubé, quittant son fauteuil, m'accompagna jus-</p>
        <p>sortir, il revint et j'entendis de nouveau sa voix</p>
        <p>prévenante « Faites attention, je vous prie il y</p>
        <p>a deux marches. »</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MAURICE BARRÉS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MAURICE BARRÉS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>daté ot signé do Jersey. La pièce était immense, tendue d'étoffes jaunes et éclairée par une large fenêtre. Les photographies des peintures de la Chapelle Sixtinc se suivaient tout le long des murs. Une large et longue table supportait des papiers. des lettres et des cigarettes.</p>
        <p>M. Maurice Barres reposa sa tasse vide, se leva, et, comme j'hésitais, ne devinant pas encore si je lui plairais en le félicitant d'échapper au PalaisBourbon. ou sije le mécontenterais en regrettant qu'il en mt écarté, il prévint mes paroles incertaines.</p>
        <p>Eh bien 1 ça n'a pas marché. J'ai été du baptême du nationalisme, je suis de son enterrement.</p>
        <p>Je crus avoir mal entendu. Je ne pensais pas que l'histoire du nationalisme se coniond!t a ce point avec celle de M. Maurice Bancs et j'imaginai que, peut-être, il cédait a l'irritation naturelle qu'excite toujours une mauvaise chance. Je le regardais un peu étonne il répéta les mots qu'il venait de prononcer et ajouta</p>
        <p>Voyez-vous, on ne s'est pas applique a donner au nationalisme un programme nationaliste. Je sais ce qu'est le nationalisme, je ne sais pas ce qu'est le parti nationaliste on ne m'a jamais montré qu'un parti antiministéricl. Un homme comme Jaurès, se présentant avec un globe d'Idées, doit prendre forcément, sur l'imagination des masses populaires, autrement d'importance.</p>
        <p>La phrase demeura interrompue. Je voulais in-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et c'est pourquoi j'aime Deroutedc. Lui, au moins, il avait un but, il a essayé de faire quelque chose, il n'a pas réussi, mais il a essaye. Il n'aurait pas pu se contenter d'être antiministerict. C'est la plus nobtc figure que j'aie rencontre dans le monde politique il est héroïque, selon la tradition française et cornélienne. Pourquoi en démordraisje:' C'est ma plus grande amitié.</p>
        <p>– i\o croyez-vous pas, cependant, que vous réclamer de lui vous a nu! auprès des ctcctcurs:'La foule n'imagine un plébiscite que suivi ou accompagne d'un coup d'Etat.</p>
        <p>Quel besoin avais-je de poser une semblable question? A peine M. Maurice Barrès se tint-il de hausser les epautcs f H eut un geste impatienté et, d'une voix rude un peu, H répondit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>t 5oo israélites et ï ooo maçons limousins. Ces Li-</p>
        <p>pays leur femme et leurs enfants beaucoup avaient</p>
        <p>regagné leur province; Devine en a ramené de a Il</p>
        <p>uoo par train spécial. Les morts ont voté, natu-</p>
        <p>tellement, pour le gouvernement, comme tou-</p>
        <p>jours on ne peut pas leur en vouloir. Un certain</p>
        <p>nombre do modères ont lâche le nationalisme.</p>
        <p>Voila qui explique ma défaite.</p>
        <p>Des secondes s'enfuirent. Comme sa cigarette</p>
        <p>agonisait. M. Barres en alluma une autre, et ren-</p>
        <p>verse dans son fauteuil, comme s'il se parlait a</p>
        <p>lui-même, il reprit</p>
        <p>J'étais le seul capable de ramener l'union</p>
        <p>dans ce quartier, et l'on a insiste pour (me ~c me</p>
        <p>présente, et, en effet, j'ai au moins livre la bataHIe</p>
        <p>avec tous les corps nationalistes. D ailleurs. je n'ai</p>
        <p>jamais travaille a mou élection qu'avec mon argent,</p>
        <p>et je rendais donc un grand service en acceptant</p>
        <p>un quartier ou nul subside ne m'était fourni.</p>
        <p>Mais enfin, lui dis-je, pourquoi désirer si vi-</p>
        <p>vement un mandat de députe? Vous êtes, a l'heure</p>
        <p>actuelle, notre plus magnifique écrivain. Vos ad-</p>
        <p>mirateurs ne se comptent pas, et ils sont parmi les</p>
        <p>plus intelligents et les plus artistes. Tenez! 1 vous ne</p>
        <p>savex pas quelle influence profonde et charmante</p>
        <p>vous avez exercée sur les jeunes gens de ma géné-</p>
        <p>ration, et j'aimerais u vous décrire cette salle un</p>
        <p>peu sombre et triste de Saintc-Harbe, où quinze</p>
        <p>collégiens préparaient avec moi, il y a quelques</p>
        <p>années, d'ennuyeux examens universitaires. Le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maître d'études était vieux et poussif des six heures, il s'assoupissait. C'était l'instant si attendu ou les dictionnaires se armaient, avec les soporinoues discourt de Ciceron et les longs développement de Tive-Live. Nul bruit, vraiment on aurait entendu voter une mouche nous avions tous tiré 1 de nos pupitres un de vos premiers livres, et nous Usions avec passion. J'ai lu ainsi -So&lt;M /«'t7 &lt;~cs ~w~(«'f'.s, dans un exemplaire si fatigue que la couverture manquait et que les pages décousues pendaient.</p>
        <p>J'avais mis dans ces mots toute ma sincérité, et un tegcr sourire flotta sur tes lèvres deM. ttarres.tJn pli cependant rida son front il se leva, et, un peu énerve, it attait et venait dans ta chambre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JtA~'As, dans Z/ l~pc~ «t&lt; &amp;)/&lt;/«&lt;, que donner plus do</p>
        <p>complexité aux motifs de mes premières et con- stantes opinions. Dans La Cocarde de t8&lt;)4. c'est</p>
        <p>quand j'en étais directeur que j'ai publié /)« M&lt;/&lt;</p>
        <p>tF&lt;' la on/Mju/J ct de la wot' j'ai tracé tout le</p>
        <p>programme du nationalisme, que depuis long-</p>
        <p>temps j'appelais par son nom. {/M /~)M&lt;H«' /&lt;~&lt;'f.'</p>
        <p>mais c'est co Hvro qui demeure si aujourd hui</p>
        <p>je me suis seulement étendu mon expression</p>
        <p>centrale. Si ma vue embrasse plus de choses, c'est</p>
        <p>pourtant du même point que je regarde. (!'cst ù</p>
        <p>force d'avoir creusé l'idée du Moi que j'ai reconnu</p>
        <p>que le moi individuel était tout supporté et alimenté</p>
        <p>par la société.</p>
        <p>Seulement, j'ai fait autre chose que définir le</p>
        <p>nationalisme, je l'ai vécu aux trois périodes où il</p>
        <p>s'est manifeste, pendant le boulangisme, pendant</p>
        <p>l'auaire du Panama, pendant l'affaire Dreyfus il</p>
        <p>a toujours été le ferment de mon esprit. ïl y a</p>
        <p>autre chose que ce que 1 on dit; il y a le silence</p>
        <p>avant les paroles, comme il y a la source avant le</p>
        <p>ruisseau qui coule. Je suis cette source, je l'ai en</p>
        <p>m&lt;</p>
        <p>Tout d'abord, je ne trouvai rien Il répliquer.</p>
        <p>Bientôt cependant un souvenir s'éveilla en mu mé-</p>
        <p>moire.</p>
        <p>Pourtant, fis-je, vous sépariez bien la poli-</p>
        <p>tique de la littérature, puisqu'en ït)0t vous avez</p>
        <p>annoncé que vous abandonniez définitivement</p>
        <p>M. Barrès arrêta sa promenade, regagna son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cette nouvelle beaucoup d'inexactitudes. Etant di-</p>
        <p>recteur du /&lt;~M'««, j'avais accepté une candida-</p>
        <p>ture dans le premier arrondissement, quand sur-</p>
        <p>vint un deuil de famille. Je demande ù Déroulede de ne plus être ni directeur ni candidat, et, m'en</p>
        <p>remettant ù lui d'avertir de ma décision les inté-</p>
        <p>ressés, je pars a Niederbronn. Là, je reçois un soir</p>
        <p>un télégramme du directeur du 7'~«rf&lt; me priant</p>
        <p>de confirmer la nouvelle que l'on imprimait de</p>
        <p>ma retraite politique. Je fus convaincu qu'un jour-</p>
        <p>C'était beaucoup plus simple. Un rédacteur du</p>
        <p>/~WH avait vu chez mon éditeur une lettre ou je</p>
        <p>le priais de publier de suite tel livre, parce que je</p>
        <p>ne faisais plus de politique. J'eus entre les mains</p>
        <p>l'article du 7'rotres tard, une agence avait télé-</p>
        <p>graphié la chose partout. Que voulez-vous? je lais-</p>
        <p>sai aller. J abandonnais A&lt;&lt;' 7J&lt;e«M et le premier</p>
        <p>arrondissement: on écrivait que je lâchais tout</p>
        <p>voila l'histoire. tl n'a jamais été dans mon esprit,</p>
        <p>vous pensez bien, de m'engager pour la vie.</p>
        <p>Maintenant, en vérité, je connaissais Maurice</p>
        <p>Barres tout entier. Longtemps je n'avais voulu</p>
        <p>voir en lui que l'écrivain luxueux et ramné, dont</p>
        <p>les livres, si souvent relus, m'avaient tant enchanté</p>
        <p>et instruit, et je m'étais toujours étonne qu'un pa-</p>
        <p>reil talent consentit a se diminuer aux misères par-</p>
        <p>lementaires. Combien j'avais eu tort La politique,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais alors, murmurai-je, vous devez être</p>
        <p>très afiecté de votre échec?</p>
        <p>Très afïecté. répondit M. Barrès sans une</p>
        <p>seconde d'hésitation. J'aurais fait quelque chose a la Chambre. Oh! je sais, on dit que je n'ai rien fait, quand, il vingt-cinq ans, j'y siégeais. Peut-on juger un homme sur ce qu'il fait a cet âge? Je nu cherchais pas un mandat pour avoir aux séances un fauteuil d'orchestre ainsi qu'on l'a répété. Je voulais envisager et détendre ou attaquer toute question au point de vue nationa!, ce u quoi personne ne songe. Car, enfin, qui combat les idées collectivistes et internationalistes, de ce point de vue? J'admets que ces idées soient justes et bonnes en elles-mêmes; mais, en les appliquant, est-on sûr de ne pas fausser quelque rouage de l'organisme français? Voila le seul terrain sur lequel on peut combattre le socialisme de M. Jaurès. Je me serais occupé encore de la décentralisation, du racinement. Ma pensée aurait ainsi vécu sous une forme plus durable, plus utile que mes livres. Mes livres, je les ai tous écrits!</p>
        <p>La voix, pleine de regrets, s'alourdissait, et la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lassitude rendait plus rares les gestes. La porte</p>
        <p>s'ouvrit, et un enfant entra. De longs cheveux</p>
        <p>blonds et souples encadraient son visage fin et pâle,</p>
        <p>couvrant la nuque de leurs boucles, et, sous les</p>
        <p>longs cils noirs, les yeux gardaient une infinie</p>
        <p>douceur.</p>
        <p>Tenez 1 fit en souriant M. Maurice Barres,</p>
        <p>voila mon fils qui ne me pardonne pas d'avoir été</p>
        <p>battu.</p>
        <p>L'enfant regarda son père et, d'une voix tout</p>
        <p>ensemble tendre et ferme, il répondit</p>
        <p>C'est vrai, je n'aurais jamais cru ça de toi.</p>
        <p>Puis. hochant la tête d'un joli mouvement en-</p>
        <p>nuyé, il ajouta</p>
        <p>– Et. comme ça, je n'irai pas au punch d'hon-</p>
        <p>neur. puisque c'est Deville qui l'ollre.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>EMMA CALVÉ</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>EMMA CALVÉ</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Chartran, et sur lesquels s'arrêtait mon regard, ne servaient qu'à préciser cette première et obsédante image.</p>
        <p>Brusquement elle entra, grande, vive, les yeux</p>
        <p>Elle s'était assise, dans un fauteuil, près de la che-</p>
        <p>minée où des bûches se consumaient, mais elle n'y demeura pas longtemps. Elle rejeta sa ruche, déboutonna ses gants, se leva, prit une chaise, se leva encore, s'aceouda au marbre du foyer, se rassit de nouveau. Amusée par les question)' que je lui posais, elle y répondait en petites phrases rapides, esquissant a grands traits les débuts de sa carrière. Oit 1 ce n'était pas une irrésistible vocation qui l'avait poussée vers le théâtre, oit non oU&lt;- eût bien préferé épouser un brave garçon de son pays d'Avcyron, et mener une existence calme et retirée. Mais la misère était venue elle avait une jolie voix et elle aimait chanter sa mère, alors, songea pour elle a la scène. Elle arriva donc un beau matin à Paris, vers dix-sept ans, et, renonçant au Conservatoire, parce qu'elle était trop pressée de gagner un peu d'argent, elle étudia tout de suite</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avec Puget, et surtout avec M"' Uosine Lahorde</p>
        <p>Un an après, elle débutait a Bruxelles, dans F&lt;~M&lt;.</p>
        <p>était engagée au Théâtre-italien. que dirigeait</p>
        <p>Victor Maure!, puis a l'Opéra-Comique, en ï88~.</p>
        <p>Elle ne savait rien, rien du tout, vous entendez, du</p>
        <p>moins c'est elle qui le dit, mais elle comprenait</p>
        <p>que pour réussir il fallait autre ctmsc qu'une jolie</p>
        <p>voix. Elle alla en Italie, pour travailler; on ta sifna</p>
        <p>geait pas sur les planches, et elle ne remuait</p>
        <p>ni bras, ni jambes. Ette entendit la Dusc et</p>
        <p>Salvini, apprit d'eux ce qui lui manquait et créa</p>
        <p>~'«M&lt;~f'&lt;')'« &lt;'f&lt;tf«f~&lt;. t)f's tors ta tbrtune lui sou-</p>
        <p>riait. Ce furent .Sf&lt; La A~«'Mr&lt;'&lt;«'&amp;f. ~'&lt;M«'/&lt;:</p>
        <p>Londres la rectama. puis l'Amérique la gtoiroot</p>
        <p>la fortune.</p>
        <p>Elle est maintenant a cote de moi, et elle fouU-</p>
        <p>lette un gros livre ou. soigneusement, ettc a classé</p>
        <p>tous les articles qui lui furent consacrés et qui</p>
        <p>forment son (w~&lt;Mw :);&lt;- de cantatrice. Tout</p>
        <p>d'un coup, elle l'envoie a terre, et en saisit un</p>
        <p>autre. Cctui-ta ne contient que des photographies,</p>
        <p>et ravie, enchantée, pareille ù une fillette qui</p>
        <p>montre des chromos dont elle est nerc, elle tourne</p>
        <p>les pages d'un doigt joyeux. Ah t'adorahtc sourire</p>
        <p>qui flotte sur ses lèvres et découvre ses dents 1</p>
        <p>N'tmaginei! point que ce soient des photographies</p>
        <p>de ses rotes. Voici, semblable a un burg allemand,</p>
        <p>campe sur des rochers dénudés et escarpés, un</p>
        <p>authentique château du xu" siècle, au-dessus de</p>
        <p>vallées coupées de petits bouquets d'arbres. Voici,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>au milieu des moissonneurs en bras do chenuse,</p>
        <p>une Parisienne en robe de campagne; la voici en-</p>
        <p>core près d'un berger, entourée de moutons et de</p>
        <p>bœufs; la voici près des machines qui broient le</p>
        <p>blé, et la voici parmi des petites filles que conduit</p>
        <p>une sœur; la voici dansant !a bourrée et la voici</p>
        <p>pochant l'écrevisse. Cette Parisienne, c'est M"" Em-</p>
        <p>ma Calvc. et ce château fort, c'est le château de</p>
        <p>Cabrières, la propriété qu'elle possède, en Avey-</p>
        <p>ron, a quelques kilomètres du village où elle na-</p>
        <p>n quit, et qui fut le berceau de la famille de M~ de</p>
        <p>Montpellier.</p>
        <p>– C'est là, dit-elle, ce que j'aime le plus au</p>
        <p>monde.</p>
        <p>Elle a prononce cette phrase d'un ton si mélan-</p>
        <p>colique que je l'ai regardée tout étonne. Alors elle</p>
        <p>reprend</p>
        <p>Mais oui, mais oui. Vous êtes tout surpris,</p>
        <p>et pourtant c'est la vérité. Je suis une déracinée,</p>
        <p>moi; malgré mes succès et ma fortune, je me suis</p>
        <p>toujours et partout trouvée seule, et j'ai sans cesse</p>
        <p>regretté la vie que je n'ai pas eue, et qui fut celle</p>
        <p>de mes camarades d'enfance. Mes camarades 1 Un</p>
        <p>mariées dans le pays, elles ont des enfants, elles</p>
        <p>sont heureuses, .te leur ai dit que je les enviais,</p>
        <p>elles ne m'ont pas crue. Pourtant, quand viendront</p>
        <p>les cheveux blancs, avec quelle joie j'irai m'en-</p>
        <p>terrer dans ma maison, entre les causses nus et les</p>
        <p>vallées fraîches! 1 Moi aussi, j'aurais pu épouser le</p>
        <p>percepteur, ou le juge de paix, ou le médecin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme tout se passerait tranquillement</p>
        <p>Elle se tait. et ses doigts feuillettent de nouveau</p>
        <p>Me voyez-vous ta. tout en haut de la mon-</p>
        <p>tagne il Oh! je grimpe comme une chèvre, et je chasse, je pêche, je moissonne, je fane, je vis en vraie paysanne durant les quatre mois que je passe chaque année u Cabrières. Je suis si loin de tout 1 de mes fenêtres, je n'aperçois même pas une maison c'est l'absolu silence. Parfois, quelques fidèles amis s'arrêtent chez moi, mais mon ordinaire compagnie, c'est le curé d'Aguessac, le village voisin, les petites filles du sanatorium que j'ai installé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tout près et dont les sœurs qui le dirigeaient vont</p>
        <p>être, hélas! 1 obligées de partir, et puis mes</p>
        <p>taciturnes. Je leur chante souvent, ils n'applau-</p>
        <p>dissent jamais. « Pauvre petite 1 me dit l'un d'eux</p>
        <p>un jour, comme tu cries 1 ça doit te faire mal 1 »</p>
        <p>Je suis toujours pour eux la petite Emma. Pourtant,</p>
        <p>ils aiment chanter, et ils ont d'admirables chan-</p>
        <p>sons. Il en est une surtout.</p>
        <p>M"" Calvé s'est renversée dans son fauteuil. et</p>
        <p>émouvante, toute pleine de regrets et de douleurs 1</p>
        <p>La voix claire, vibrante, tour ù tour tendre et pas-</p>
        <p>sionnée, emplit la chambre. Moi aussi, j'ai entendu</p>
        <p>souvent, naguère, dans la campagne d'Auvergne,</p>
        <p>de bruyères roses, s'élever, dans le silence, le</p>
        <p>chant solitaire et amoureux du berger. Des paysages</p>
        <p>réveillés dans ma mémoire s'étendent devant mes</p>
        <p>yeux et des pleurs que je ne peux contenir ont</p>
        <p>mouillé mes paupières. De quel élan ému elle m'a</p>
        <p>serré la main « Quel plaisir vous me causez 1 »</p>
        <p>dit-elle. Je n'ose pas lui demander de recommencer,</p>
        <p>et pourtant combien je le désire Mais ma ngurc</p>
        <p>exprime sans doute elle-même ce que ne dit pas</p>
        <p>ma bouche et, gai, cette fois, ardent et ensoleillé,</p>
        <p>un air nouveau s'échappe de ses lèvres. Je reste-</p>
        <p>Damnation. La paysanne châtelaine de Cabrières</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. JULES RENARD</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. JULES RENARD</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Souple et nonchalant, un chat blanc, la queue</p>
        <p>en l'air, glissa par la porte de la chambre entr'ouverte, avança de quelques pas, leva son nez rose vers mes doigts qui se tendaient pour une caresse, puis, dédaigneux, se détourna et regagna l'asile un instant abandonné. Est-ce une comparaison trop</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>iamuierei' il me parut, par une de ces bizarres</p>
        <p>associations d'idées qui naissent en nous, on ne</p>
        <p>sait ni pourquoi ni comment, que M. Jules Renard,</p>
        <p>après avoir ainsi désiré et goûté le charme de</p>
        <p>haiter les éloges des compagnons de ses pre-</p>
        <p>mières années, Tost jeune, je n'avais voulu voir</p>
        <p>en lui que l'homme de lettr s, ignorant le pein-</p>
        <p>tre amoureux de la nature, que ravissaient les</p>
        <p>campagnes blondes, les bois verts et les pay-</p>
        <p>sans simples. Comment avais-je pu séparer du</p>
        <p>Parisien ironiste et âpre le Nivernais ému et</p>
        <p>attendri? Comme s'il devinait mes pensées, il</p>
        <p>murmura</p>
        <p>Je suis né en Mayenne, par hasard, mais je '1</p>
        <p>mourut. Ce petit coin de terre contient toute ma</p>
        <p>vie.</p>
        <p>Ah comme les yeux froids de M. Jules Renard</p>
        <p>s'adoucissaient subitement 1 Ils ne'regardaient plus</p>
        <p>la cour, la cage aux lapins, la barrière fermée sur le</p>
        <p>chemin, tout ce décor rustique où Poil-de-Carottc vécut son enfance douloureuse et que nous vîmes</p>
        <p>reproduit avec une si étonnante exactitude sur la</p>
        <p>scène de M. Antoine. Peut-être, comme au temps</p>
        <p>jadis, apercevait-il la terrible M" Lepic, sa mère,</p>
        <p>sant la porte pour sortir, le grand frère Félix prêt</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lointaines de ce gamin amer et philosophe, qui</p>
        <p>furent les siennes, se déroulait devant lui.</p>
        <p>Oui, comme tous les enfants, soupira</p>
        <p>M. Renard, un beau jour j'ai eu envie de me pen-</p>
        <p>dre. C'est bien mon enfance que j'ai racontée.</p>
        <p>M"" Lepic vit encore, Etiennette aussi, Félix est</p>
        <p>mort.</p>
        <p>Un sourire indulgent et charmant ilotta sur ses</p>
        <p>lèvres aujourd'hui, il n'attachait plus grande</p>
        <p>importance ù ce suicide manqué, c'était un sou-</p>
        <p>venir qui l'amusait, d'autres soucis occupaient son</p>
        <p>coeur et son esprit.</p>
        <p>Je ne connais que ce petit coin de terre, car</p>
        <p>je ne voyage jamais. Comme ma mure habite tou-</p>
        <p>jours Chitry, j'ai loué une maisonnette a Chaumot,</p>
        <p>tout près, j'en suis conseiller municipal, et non</p>
        <p>seulement j'y vais aux vacances, mais aussi souvent</p>
        <p>dans l'année pour les réunions du conseil. J'écris</p>
        <p>des articles dans L'J~c/io &lt;~c C/a/Hccy, où je traite des</p>
        <p>questions morales et pédagogiques je suis délégué</p>
        <p>cantonal, je fais des conférences populaires, où je</p>
        <p>parle de Hugo, de MIchelet, de Molière.</p>
        <p>Un instant, la voix se tut, puis M. Renard ajouta</p>
        <p>Eh bien 1 je suis vingt fois moins connu chez</p>
        <p>qu'un homme qu'ils ont vu enfant ait acquis, loin</p>
        <p>d'eux, une certaine célébrité. Je n'ai aucune in-</p>
        <p>fluence comme conseiller. D'ailleurs, ~'al une détes-</p>
        <p>table réputation je suis « le socialiste et le païen ».</p>
        <p>Quand je fais une conférence, on écoute très atten-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas, ils vivent sans se soucier de rien. Quand je</p>
        <p>figurais.avec ingénuité que mes collègues du con-</p>
        <p>pour les traiter au restaurant de la petite ville. Ah</p>
        <p>bien oui 1 pas un ne m'en a parte; non pas qu'ils</p>
        <p>fussent jaloux, mais ils étaient impuissants a ex-</p>
        <p>primer leur stupeur devant ce phénomène un</p>
        <p>homme jeune décoré 1 Ils sont si simples, qu'ils</p>
        <p>m'échappent. L'an dernier, je ns nommer Philippe,</p>
        <p>mon jardinier, adjoint au maire quatre jours</p>
        <p>après, sa tomme l'ignorait encore, il ne lui avait</p>
        <p>qu'ils s'intéressent si peu a eux-mêmes? Et, d'ail-</p>
        <p>leurs, c'est ce qui me passionne, cette lutte conti-</p>
        <p>nuelle et silencieuse avec ces natures frustes et</p>
        <p>primitives; je leur devrai encore, je le sens, tout</p>
        <p>ce que j'écrirai.</p>
        <p>Alors, la pièce qu'on va jouer, ~o«A&lt;ef/r y&lt;'r-</p>
        <p>HC/</p>
        <p>Je n'eus pas le temps d'achever. D'un geste vif,</p>
        <p>M. Henard m Interrompait</p>
        <p>J'imagine, dans un milieu bourgeois, un poète</p>
        <p>l'entrée de ce poète dans ce milieu et son départ,</p>
        <p>de mon roman /cw/~cHt', porté sur le théâtre;</p>
        <p>c'est une erreur.</p>
        <p>Des minutes s'écoulèrent, le silence régna, puis</p>
        <p>douze coups retentirent. Si bien que je fusse dans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mon fauteuil, tout près d'un maître cher, je ne pouvais trop retarder l'heure de son déjeuner. Je me levai, M. Renard aussi, je marchai sur la queue e du chat qui revenait et s'enfuit, et je trébuchai quelques pas. Paternel, M. Renard ouvrit la porte</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA BARONNE RENÉ REILLE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LA BARONNE RENÉ REILLE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d'énergie et de vivacité. Elle savait un peu pour-</p>
        <p>quoi je venais, je ne l'effrayais pas, je ne l'ennuyais</p>
        <p>pas non plus, je crois, et, en ce jour de tcte popu-</p>
        <p>laire, je ne gaspillais pas son temps. Elle voulut</p>
        <p>même enlever de mon esprit la dernière gêne qui</p>
        <p>pouvait paralyser ma curiosité et, avec cette grâce</p>
        <p>enjouée d'une femme qui a bien d'autres soucis</p>
        <p>dans la vie</p>
        <p>Vous pouvez me demander mon âge, dit-elle</p>
        <p>j'ai cinquante-neuf ans.</p>
        <p>Je n'avais point le désir de lui poser une sem-</p>
        <p>blable question, mais bien de connaître si sa propre</p>
        <p>nature, ou les événements, l'avaient poussée au</p>
        <p>rôle qu'elle joue si noblement.</p>
        <p>Oli fit-elle avec un sourire amusé, ses</p>
        <p>petits yeux bruns devenus plus vifs encore, je me</p>
        <p>suis toute ma vie occupée de politique. Quand</p>
        <p>mon mari se présenta, en 1869, dans le Tarn, dans</p>
        <p>le canton où se trouve le château de Soult-Berg,</p>
        <p>je l'ai aidé. Il avait pour adversaire Eugène Pe-</p>
        <p>reire, et la lutte promettait d'être chaude; alors,</p>
        <p>tout autour de moi, j'ai travaillé pour lui. Après</p>
        <p>l'Assemblée nationale, il a repris son siège, puis</p>
        <p>mon fils aîné a pris le siège de Castres, puis mon</p>
        <p>fils Amédée a remplacé mon mari, et mon fils</p>
        <p>Xavier mon nlsaîné. Pour ces élections-là, je n'ai</p>
        <p>presque pas bougé. Cependant, une année, comme</p>
        <p>on avait choisi pour concurrent un franc-maçon,</p>
        <p>je suis sortie de mon calme, j'ai réuni de petits comi-</p>
        <p>tés de femmes, et nous avons battu le franc-maçon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Mais les francs-maçons, interrompis-je, sont</p>
        <p>revenus. -~c</p>
        <p>Oui, reprit-elle, et c'est alors que je suis ~c</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sur la table, la baronne Reille, d'une main un</p>
        <p>peu impatiente, chercha quelques papiers qu'elle</p>
        <p>ne trouva point, et que ne découvrit pas non plus</p>
        <p>sa petite-fille qu'elle interrogeait. Un domestique</p>
        <p>traversa le salon, des chants montèrent de la rue,</p>
        <p>un pétard fusa, puis éclata: aux arbres dont les</p>
        <p>branches caressaient presque les fenêtres, des</p>
        <p>mains républicaines accrochaient des lampions</p>
        <p>multicolores.</p>
        <p>Ah fit avec un geste ennuyé M"" Reille,</p>
        <p>j'aurais voulu vous exposer l'organisation de notre</p>
        <p>manuscrites. Ennn essayons tout de même. Nous</p>
        <p>arrondissement où nous avons pu pénétrer, un co-</p>
        <p>mité relié au comité central. J'ai peur de ne pas être</p>
        <p>le terrain est bon. Alors nous organisons d'abord</p>
        <p>une conférence, la conférence c'est notre grand</p>
        <p>moyen d'action, notre arme la meilleure, par elle</p>
        <p>nous expliquons notre but nous ne sommes pas</p>
        <p>une ligue politique, mais uniquement une ligue de</p>
        <p>défense religieuse et sociale nous ne sommes ni</p>
        <p>des ralliées, ni des bonapartistes, ni des royalistes,</p>
        <p>nous sommes des catholiques convaincues, déci-</p>
        <p>fendre nos libertés. La conférence tenue, des adhé-</p>
        <p>rents viennent avec des souscriptions, un comité</p>
        <p>se constitue, composé de deux ou trois temmes qui</p>
        <p>se repartissent le travail l'une s'occupe de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bonne presse, l'autre éclaire les femmes sur les</p>
        <p>dangers qui les menacent pour l'instruction de</p>
        <p>leurs enfants, une autre favorise toutes les oeuvres</p>
        <p>sociales qui, dans les centres ouvriers ou dans les</p>
        <p>campagnes, rapprochent les hommes et leur ap-</p>
        <p>d'un véritable secrétariat du peuple, qui remplacera</p>
        <p>tout ce qui a été perdu par l'exil des sœurs.</p>
        <p>Un instant silencieuse, la baronne Reille ajouta</p>
        <p>– Nous voulons être en union constante avec</p>
        <p>le peuple tel pourrait être le résumé de notre</p>
        <p>programme.</p>
        <p>Qu'ai-je dit ou qu'ai-je fait P Un doute involon-</p>
        <p>taire et fugitif a-t-il passé dans mes yeux, en en-</p>
        <p>tendant une fois de plus exprimer ce rêve magni-</p>
        <p>fique d'une union profonde entre toutes les classes</p>
        <p>de la société, qui rendrait l'aristocrate l'amie de</p>
        <p>l'ouvrière et la bourgeoise l'amie de la mendiante ? P</p>
        <p>Oui, une question s'est enfuie, malgré moi, de</p>
        <p>mes lèvres, et cette question renferme un léger et</p>
        <p>douloureux scepticisme. Mais elle n'a pas échappé</p>
        <p>M"° Reille chasse bien vite cette incrédulité qu'ex-</p>
        <p>plique seule l'ignorance</p>
        <p>J'ai parlé dans plus de vingt-cinq confé-</p>
        <p>rences, et j'aurais voulu que vous vissiez ces</p>
        <p>réunions. A Plaisance, l'autre jour, il y avait plus</p>
        <p>d'un millier de femmes, et rien que des femmes</p>
        <p>du peuple. Quel entrain 1 quelle Intimité quelle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>confiance Et ne croyez point qu'il nous faille être prudentes pour tout ce qui touche la religion. Au contraire, sur ce sujet nous pouvons tout leur dire, et chaque fois que j'ai invoqué les sentiments religieux, j'ai été couverte d'applaudissements. On ne sait pas tous les trésors de générosité que garde le cœur du peuple on doit tout espérer de lui. Seulement, l'oeuvre entreprise sera longue et lente, mais nous avons toute l'énergie nécessaire pour attendre. Nous préparons la victoire, et la victoire sera aux patients je suis sûre que nous ramènerons les masses populaires aux idées religieuses et morales que nous défendons.</p>
        <p>Puis, ayant un instant courbé la tête, la baronne Reille, avec l'irritation du soldat qui voit l'ennemi tout près, s écria</p>
        <p>Ce n'est pas le peuple qui m'effraie, c'est. toute la classe des indifférents, tous ceux que j'appelle les « A quoi bon )) ? a</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. THÉODORE DUBOIS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. THÉODORE DUBOIS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous ne devions pas rester longtemps dans ce salon clair, où quelques meubles portaient encore leurs housses et où j'apercevais sur une table ronde la dernière édition du /'«s~, de M. de Porto-Riche. Presque aussitôt, M. Théodore Dubois m'emmenait dans ce pavillon, d'où il sortait, et qui renferme son cabinet de travail. Il alla. vers la fenêtre, la poussa et pénétra sur le balcon. En bas, un petit jardin montrait ses allées correctes et ses platesbandes régulières. Les grands arbres agités d'un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>parc voisin penchaient au-dessus du mur leurs</p>
        <p>éclaircie de feuillage, une colline arrondissait son</p>
        <p>dos verdoyant. Le ciel était très bas, gris et chargé</p>
        <p>de pluie, cachant derrière des nuages lourds Reims</p>
        <p>et sa cathédrale, que le regard distingue et recon-</p>
        <p>M. Théodore Duhois se lamentait que l'imagina-</p>
        <p>tion pût seule, a cette minute, me représenter le</p>
        <p>tableau gracieux, plein de mesure et d'harmonie,</p>
        <p>que la saison inclémcntc et déséquilibrée se refu-</p>
        <p>sait, aujourd'hui, a m'onrir. Un peu attristé, je</p>
        <p>croîs, dans sa nerté touchante de propriétaire il</p>
        <p>gagna son hureau, ou, près d'un traité de musique,</p>
        <p>un volume de vers s'entr'ouvrait. Derrière lui, un</p>
        <p>portait un buste de Meyerbecr: une petite valise,</p>
        <p>encore bouclée, semblait oubliée sur une chaise.</p>
        <p>C'est dans ce hameau que je suis né, fit</p>
        <p>M. Théodore Duhois, et cette maison est celle de</p>
        <p>mon grand-père, qui fut instituteur quarante ans</p>
        <p>et dont l'école se trouvait dans le premier bâtiment</p>
        <p>ou vous m'avez attendu. C'est lui qui me donna</p>
        <p>l'instruction primaire, en compagnie des autres</p>
        <p>garçons du pays, fils de paysans cultivateurs comme</p>
        <p>moi. Sans doute, serais-je devenu instituteur, moi</p>
        <p>cathédrale de Reims, pour assister a une cérémo-</p>
        <p>nie religieuse, et je revins enthousiasmé de la</p>
        <p>musique que j'avais entendue. Si enthousiasmé</p>
        <p>que mon grand-père, étonné, le raconta au maire,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>grand-père m'achète, pour cinquante francs, un</p>
        <p>petit orgue qui appartenait au précepteur du</p>
        <p>château, tenez, il est là, cet orgue, et c'est sur</p>
        <p>direction d'un paysan d'un village voisin qui jouait</p>
        <p>dans les iêtes puis, deux fois par semaine, je m'en</p>
        <p>que je ne savais rien. mais que j'étais plein de</p>
        <p>bonne volonté j'entre au Conservatoire, dans la</p>
        <p>classe de Marmontel, etj'ailcprixde Rome en ï86t.</p>
        <p>Ici, je l'interrompis un instant, curieux de con-</p>
        <p>par la Villa Médicis, il jugeait inutile le séjour im-</p>
        <p>posé aux lauréats du Conservatoire et des beaux-</p>
        <p>arts. Cette opinion désinvolte, que certains énon-</p>
        <p>possèdent quelque originalité, M. Théodore Dubois</p>
        <p>ne la partageait pas. Il reconnaissait avec bonheur</p>
        <p>et il ne concevait point qu'on pût l'acquérir ailleurs.</p>
        <p>Jusqu'alors, il avait vécu solitaire là, il vivait au</p>
        <p>milieu d'artistes jeunes et ardents, dans une ville</p>
        <p>riche en éternels et magnifiques souvenirs, au mi-</p>
        <p>lieu d'un décor délicieux de grâce et de tranquil-</p>
        <p>lité pendant ces deux années, il avait réfléchi et</p>
        <p>travaillé, et il avait vraiment, si l'on peut ainsi</p>
        <p>due, étendu son âme par le continuel spectacle de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la beauté sous ses plus divers aspects et par de</p>
        <p>longues et profondes méditations. De toute son</p>
        <p>existence, c'était, je crois bien, l'époque qu'il évo-</p>
        <p>quait avec la joie la plus intime, et ni ses débuts</p>
        <p>au théâtre, avec la 6~ &lt;/c /'EMfr, ni son entrée</p>
        <p>au Conservatoire, en t8yj, comme professeur</p>
        <p>d'harmonie, ni sa nomination de directeur, en</p>
        <p>la carrière officielle. La Villa Médicis, c'était le</p>
        <p>rêve de la vingtième année, le rêve loin de la vie.</p>
        <p>Ainsi, peu a peu, dans l'abandon d'une causerie</p>
        <p>familière, je découvrais l'âme de M. Théodore</p>
        <p>Duhois. Elle me parut pleine de charme elle</p>
        <p>alliait ù l'amour de la nature mesurée et reposante</p>
        <p>l'amour de la beauté classique, sobre et harmo-</p>
        <p>nieuse elle détestait tout excès et toute exagération.</p>
        <p>elle avait hérité des ancêtres le respect du passé,</p>
        <p>mais elle aimait aussi, en se gardant néanmoins</p>
        <p>d'un emportement déraisonnable, les tentatives</p>
        <p>incertaines du présent; elle conservait enfin de ces</p>
        <p>paysans au milieu desquels elle s'était formée, une</p>
        <p>ironie très fine, toujours amusée et jamais méchante,</p>
        <p>m'étonnais-je point d'entendre M. Théodore Dubois</p>
        <p>louer le Conservatoire et le défendre contre les</p>
        <p>attaques dont il est chaque année l'objet, en même</p>
        <p>temps qu'il riait des mille petites caliales montées,</p>
        <p>durant les concours, contre le jury, et qu'il en</p>
        <p>exposait les vraies raisons qui n'étaient point gran-</p>
        <p>dioses.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>– Mais au Conservatoire, disait-il, nous n'ap-</p>
        <p>Le soleil maintenant se levait, chassant et fon-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>quel</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. PIERRE WOLFF</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. PIERRE WOLFF</p>
        <p>Doucement, je frappai trois coups une voix cria « Entrez )) et j'obér Un chaton, noir comme l'enfer et gros comnn un poing de jolie femme, sauta sur mes genoux un chien ébouriCë, pour me souhaiter la bienvenue, me lécha les doigts. Une petite bonne, blonde et rieuse, au corps frêle et mince, apparut, le&amp; mains pleines de télégrammes.</p>
        <p>Oui, encore, Mariette, encore 1 dit M. Pierre Wolff, tranquillement.</p>
        <p>Les papiers bleus, mêlés aux lettres ouvertes et aux coupures de journaux, encombraient maintenant toute la table. Des pierrots mélancoliques, près d'une Sarah Bernhardt en duc de Reichstadt, adoucissaient la gaieté des murs clairs par la blancheur flottante de leurs longs vêtements et le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~tMMtuo tctom uc tcuin ~ca~ca iuucuia. A travers</p>
        <p>la fenêtre, le regard s'attardait au paysage triste et</p>
        <p>tendre des Champs-Élysées défeulllés. Du coin</p>
        <p>discret où elle s'accrochait, non loin d'un portrait</p>
        <p>de Dumas, l'image de notre oncle Sarcey semblait</p>
        <p>surveiller et protéger cet asile aimable du travail</p>
        <p>heureux.</p>
        <p>chauve comme un centenaire, M. Wolff sourit.</p>
        <p>Je suis content, très content.</p>
        <p>M. Wolff ne gambadait point, et ce n'était pas</p>
        <p>un rire éperdu de bonheur qui jaillissait de ses</p>
        <p>lèvres. La gloire le laissait tel qu'elle l'avait pris</p>
        <p>l'avant-veille sur le boulevard, amusant, amusé,</p>
        <p>trer la sentimentale fleur bleue que cachait son</p>
        <p>cœur de Parisien. Une fumée de cigarette monta</p>
        <p>dans l'air et, les mains dans les poches, sans s'em-</p>
        <p>baller, M. Wolff répéta</p>
        <p>Je suis content.</p>
        <p>Et moi aussi, j'eus envie de dire la même chose,</p>
        <p>tant cette joie paisible me plaisait, mais je n'en</p>
        <p>eus pas le temps, car l'auteur du Secret de Poli-</p>
        <p>Tout de même, il y a dix-sept ans qu'on a</p>
        <p>joué ma première pièce. J'avais vingt ans. Un soir,</p>
        <p>vers minuit, j'étais avec un ami dans une brasserie</p>
        <p>du boulevard. Antoine se trouvait en face de nous.</p>
        <p>« Comme je voudrais être joué chez lui 1 dis-je à</p>
        <p>mon ami. Venez, me répondit-il aussitôt, je vais</p>
        <p>vous présenter. Ah 1 c'est vous le neveu d'Al-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aW</p>
        <p>bert Wolff s'écrie Antoine je ne vous en com-</p>
        <p>plimente pas. » Mon oncle ne pouvait supporter</p>
        <p>le Théâtre-Libre et ne cessait de le combattre.</p>
        <p>donne rendez-vous pour le lendemain, et, le len-</p>
        <p>demain, mon acte entre en répétitions. Antoine</p>
        <p>tenait sa vengeance le neveu de son ennemi fai-</p>
        <p>sait jouer chez lui une comédie du plus effréné</p>
        <p>réalisme, et je vous prie de croire qu'Antoine ne</p>
        <p>-se privait pas d'ajouter chaque jour un mot de</p>
        <p>farouche crudité. La pièce fut représentée dans un</p>
        <p>charivari de sifflets et d'apostrophes. Mon oncle</p>
        <p>ne me parla pas durant un an et demi. Ce fut seu-</p>
        <p>ce qu'il avait hrûlé, serra Antoine dans ses bras et</p>
        <p>me jugea digne de nouveau de son affection.</p>
        <p>La petite bonne réapparut elle apportait tou-</p>
        <p>jours des télégrammes.</p>
        <p>Encore, Monsieur, encore! s'exclamait-elle.</p>
        <p>C'est elle, fit M. Wolff en la désignant, qui</p>
        <p>a connu la première ma pièce du Gymnase, mais</p>
        <p>elle avait débuté par le second acte qu'elle trouva</p>
        <p>un matin sur mon bureau. Alors, comme elle ne</p>
        <p>le commencement. C'est un phénomène, Mariette.</p>
        <p>Cette fois, M. Wolff avait déserté la cheminée</p>
        <p>France et le monde, annonçaient son éclatantsuccès.</p>
        <p>Ah 1 oui, fit-il, excellente critique, excel-</p>
        <p>lente, excellente.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ht, s'étant tu un instant, il ajouta</p>
        <p>On me prédisait la tape, la tape sérieuse,</p>
        <p>vous savez.</p>
        <p>Allons, voyons, demandai-je, puisque vous</p>
        <p>y voilà, racontez-moi l'histoire de votre pièce, car elle a une histoire, n'est-ce pas P</p>
        <p>M. Wolff regagna la cheminée.</p>
        <p>Oui, en effet. Le Secret de Polichinelle reçu</p>
        <p>Des minutes s'enfuirent. M. Pierre Wolff exal-</p>
        <p>tait M" Judic et exaltait Huguenet maintenant son cœur débordait de reconnaissance pour ses deux merveilleux interprètes et il ne séparait pas son succès du leur.</p>
        <p>Tout de même, fit-il, depuis hier le nombre</p>
        <p>de mes amis a triplé pour le moins. Des gens que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je crois bien n'avoir jamais vus me félicitent et</p>
        <p>m'assurent de leur affection en échange de places</p>
        <p>de faveur.</p>
        <p>tête chinbnnée.</p>
        <p>Encore, Monsieur, encore! soupirait-elle,</p>
        <p>comme fatiguée, et sa main lasse tendait de nou-</p>
        <p>veaux télégrammes.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. JULES LEMAITRE CONPÉRENCtER POLITIQUE</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>M. JULES LEMAITRE CONFÉRENCIER POLITIQUE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>impression qu'il en avait rapportée ne l'avait point</p>
        <p>lettres et de beaux-arts, dont les lieux de réunion</p>
        <p>sont les salons, les théâtres les églises, et le Bou-</p>
        <p>levard ou le Bois la promenade. Il était une ma-</p>
        <p>d'une tour d'ivoire, et le seul public auquel il se</p>
        <p>mt jamais adressé, c'étaient les dociles abonnés des</p>
        <p>matinées de l'Odéon, les admirateurs intransigeants</p>
        <p>de Sarah Bernhardt, ou les bonnes dames qui</p>
        <p>assistent, infatigables, aux réceptions de l'Aca-</p>
        <p>démie.</p>
        <p>Il y a loin de l'Odéon et de la place du Châtelet</p>
        <p>bords tumultueux de la Garonne. Il n'y a pas plus</p>
        <p>et cette rapide transformation n'a pas été une des</p>
        <p>moindres surprises de ces dernières années, si</p>
        <p>fécondes en nouveautés. Sans doute on pourrait en</p>
        <p>dégager les causes et en retracer, pour employer</p>
        <p>un vilain mot, le processus, en rappelant ces</p>
        <p>articles qu'il publiait sous la rubrique « Opinions</p>
        <p>aux grandes questions de l'enseignement et de</p>
        <p>1 expansion coloniale. Il n'en reste pas moins que</p>
        <p>le saut est brusque. On a beaucoup écrit sur le cri-</p>
        <p>tique, sur le chroniqueur et sur le dramaturge;</p>
        <p>personne n'a écrit encore sur l'orateur de réunions</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>publiques, et c'est ce portrait que je voudrais essayer, puisque l'ayant accompagne quatre mois dans ses voyages, j'ai été placé au premier rang pour l'entendre, le voir et l'étudier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mélangées, tous les âges aussi, car les cheveux blancs n'y sont pas plus rares que les chevelures</p>
        <p>blondes ou brunes des jeunes gens. Un jour même, à</p>
        <p>deux pas de la frontière allemande, on ne vit que</p>
        <p>des centaines de tisseurs, de forgerons, de paysans</p>
        <p>sins. Souvent, quand on n'a pu trouver une grande</p>
        <p>salle quelconque, les sièges manquent absolu-</p>
        <p>cher de terre battue ou de carrelage, on attend</p>
        <p>l'orateur.</p>
        <p>La Marseillaise retentit. A travers la ibule qui</p>
        <p>s'écarte, dans un tonnerre d'applaudissements,</p>
        <p>M. Jules Lemaitre gagne la tribune. L'hymne</p>
        <p>qui sont venus l'entendre le loisir de calmer leur</p>
        <p>M. Jules Lemaître se lève. Il a quitté le veston</p>
        <p>de voyage et il a revêtu une redingote dont il</p>
        <p>boutonne régulièrement les deux ou trois premier6</p>
        <p>boutons. La rosette de la Légion d'honneur met</p>
        <p>sur le revers de soie une petite tache rouge et</p>
        <p>un large cordon noir, se cache dans la poche de</p>
        <p>lets de papier: De nouveau des bravos éclatent,</p>
        <p>des acclamations ébranlent l'air il courbe la tête,</p>
        <p>un peu ému, ses paupières clignotent. Nul bruit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maintenant. Tous les regarda sont fixés sur lui. Il</p>
        <p>se redresse et il prend la parole.</p>
        <p>M. Jules Lemaitre n'improvise pas. Au contraire</p>
        <p>des ordinaires orateurs politiques qui, aidés par</p>
        <p>une vieille habitude et excités par le plaisir dan-</p>
        <p>gereux de se confier aux hasards de l'éloquence,</p>
        <p>évitent de rester court par la répétition de la même</p>
        <p>pensée sous deux, trois et quatre formes diverses,</p>
        <p>par des périodes riches en incidentes et propres à</p>
        <p>une secrète réflexion, par des métaphores et des</p>
        <p>périphrases reposantes, il lit son discours. Du</p>
        <p>moins le Usait-il dans ses premières conférences.</p>
        <p>Aujourd'hui, il le récite plutôt qu'il ne le lit, n'uti-</p>
        <p>lisant ses feuillets toujours gardés entre les doigts</p>
        <p>qu'aux minutes rares où sa mémoire le trahit. La</p>
        <p>voix est admirable, claire, nette, chaude et vi- 1</p>
        <p>brante. Rien n'est perdu ou négligé il n'est pas</p>
        <p>jusqu'au moindre signe de ponctuation auquel elle</p>
        <p>ne donne, avec une science infinie de la nuance,</p>
        <p>toute sa valeur, s'arrêtant une seconde, une demi-</p>
        <p>minute, une minute entière, afin de souligner</p>
        <p>chaque intention et de faire comprendre une parole</p>
        <p>qui, dite trop vite, risquerait peut-être de n'être</p>
        <p>pas saisie comme il faut qu'elle le soit. Peu de</p>
        <p>gestes. Le corps, le plus souvent, reste penché. La</p>
        <p>main droite, par exemple, inlassable, scande sur la</p>
        <p>table, des doigts complètement tendus, chaque</p>
        <p>phrase, d'un mouvement rythmique, sans heurt.</p>
        <p>Aux moments d'emportement, elle se ferme et</p>
        <p>frappe le bois do coups secs, et saccade et martèle,</p>
        <p>pour ainsi dire, les mots qui eux-mêmes se hâtent,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maintenant il faut sortir de la salle, et regagner</p>
        <p>Le sceptique délicieux qui fut naguère parmi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Jules Lemaitre n'est pas un politicien. Son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dédain de tont mandat législatif le montre suffi-</p>
        <p>samment, mais plus et mieux que tout, son dis-</p>
        <p>cours politique, la manière dont il est composé, écrit et récité le prouve. On pourrait l'appeler jus-</p>
        <p>tement le « grand agitateur ? et il faudrait remon-</p>
        <p>il est l'incessant créateur. Vous ehorchorle:! vaine-</p>
        <p>sans y croire le moins du monde, du reste. Vous</p>
        <p>n'y trouveriez pas non plus l'Impropriété des</p>
        <p>termes, le vague des expressions et parfois l'incor- rection qu'on remarque sans trop de labeur dans</p>
        <p>souci d'une composition logique et d'une écriture limpide et nette. Du premier paragraphe au der-</p>
        <p>nier, chaque phrase découle de la précédente</p>
        <p>rigoureusement, sans qu'il y ait du premier point</p>
        <p>au second et du second au troisième la moindre</p>
        <p>transition factice. L'attention est comme guidée et</p>
        <p>temps par la belle clarté de la langue et amusé"</p>
        <p>parfois par do spirituelles saillies.</p>
        <p>Tandis que les démagogues habituels tirent</p>
        <p>souvent des grossièretés et des injures leur plus</p>
        <p>puissante action, lui, maître dans l'art d'Instruire, de plaire et d'indigner, il semble no poursuivre</p>
        <p>aucun enot, et il lus atteint tous. L'écrivain, nourri</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LA BARONNE</p>
        <p>DE PIERREBOURG</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LA BARONNE DE PtBRREBOURG</p>
        <p>Les femmes, certaines du moins, possèdent d'admirables secrets elles détiennent surtout jalousement celui d'allier, avec une extraordinaire aisance, les occupations les plus absorbantes et les plus opposées. Elles peuvent être, tout ensemble, des mondaines et des écrivains tenir un salon et le placer parmi les plus réputés de Paris, et écrire de beaux livres et jamais, si je puis ainsi dire, l'homme de lettres n'annihile chez elles la femme du monde, ou ptutut, l'on n'arrive point ù séparer l'une do l'autre. La baronne do Pierrcbourg est de celles-là. Elle réunit, dans son clair appartement du Mois do Boulogne, tout ce que notre littérature compte de noms célèbres MM. Edmond Hostand, Brunetiero, Paul Horvieu, Marcel Prévost, Alfred Capus, Grosclaude. M"'de Noaillcs,M'de Régnier, M"" Paul de Saint-Victor s'y donnent fidèlement rendez-vous, et les jeunes poètes y coudoient les jeunes dramaturges. A gauche de sa demeure, le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Bois étend ses frondaisons vertes, et l'avenue, que dore l'été ou qu'assombrit l'hiver, fait passer devant elle toutes les gloires, toutes les beautés et tous les amours de Paris, avenue triomphale et gracieuse, ou vole le sabot rapide de chevaux choi- sis, où glissent sans grincer les roues des équipages fringants, où la haridelle du fiacre devient ellemême moins misérable, redresse la tête et cambre le jarret. A droite, l'Arc de l'Etoile se dresse, la conviant presque comme une royale invitée &amp; ses aurores toujours claires et ù ses couchers do soleil toujours magnifiques. A vivre dans un pareil cadre,</p>
        <p>mon désir de lui faire visite, elle voulut bien me recevoir un après-midi, ù Trouville, où elle passe l'été. Je me trouvais en vacances chez M. Albert Sorel. Je franchis en voiture, avec son fils, mon</p>
        <p>ami, la route sinueuse qui, de Honneur, uûtoie le HttoMl. Il avait plu; une grisaille vaporeuse enve-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>loppait les arbres d'une verdure intense; le aol fumait, exhalant dea senteurs fécondes do terre les herbages gras, où broutaient des bestiaux, nourrissaient les pommiers qui secouaient, avec leurs fruits, les gouttes d'eau; l'horizon pale tranchait &amp; peine sur la mer d'argent terne le profil aiguisé du Ilavre se perdait dans la brume matinale. H y avait dans l'atmosphère je ne sais quoi de mystérieux, do mélancolique et do rêveur.</p>
        <p>Charmant contraste entre oc paysage et la mattresse de la maison L'élégance et le charme de son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>accueil ne gênaient point l'intimité profonde de</p>
        <p>ces régions. Je regardai le visage aristocratique</p>
        <p>sifs, où glissent, d'un vol rapide, la mélancolie</p>
        <p>du rêve et la spontanéité de l'esprit. Il me sem-</p>
        <p>mélangeait a mon impression, que je voyais en-</p>
        <p>semble les deux aspects si divers d'une femme du</p>
        <p>monde et d'une femme de lettres; j'étais bien</p>
        <p>chez M"" de Pierrebourg, mais Claude Ferval,</p>
        <p>l'éloquent auteur du /~H.&lt;: seule parlait avec</p>
        <p>moi</p>
        <p>Je suis née, disait-elle, accoudée sur un pro-</p>
        <p>hasard, car mon père, qui était général, menait la</p>
        <p>au couvent de l'Assomption, sur les hauteurs de</p>
        <p>Fourvières. Je devais toute ma vie garder la vision</p>
        <p>délicate et jolie des religieuses, avec leur robe</p>
        <p>violette, leur voile blanc, et le souvenir de leurs</p>
        <p>gestes mesurés et doux, de leurs pas silencieux et</p>
        <p>pressés, de toute leur distinction, que l'humilité</p>
        <p>monacale ne parvenait point a détruire. Des an-</p>
        <p>nées s'écoulèrent. J'épousai un ollicier, et je conti-</p>
        <p>nuai, comme jeune femme, en Algérie l'existence</p>
        <p>voyageuse que j'avais connue tout enfant: puis,</p>
        <p>tout de même, le repos me fut donné. Repos soli-</p>
        <p>taire et lourd, en Blaisois, dans un grand château</p>
        <p>flanqué de quatre grosses tours, en pleine forêt. Là,</p>
        <p>je lus avec passion, apprenant même le latin pour</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cieuse et toujours délicate. Il m'était impossible</p>
        <p>j'exposai au Salon. Je crus dès lors avoir trouvé</p>
        <p>pour mon activité inquiète le but qu'elle cherchait</p>
        <p>période où l'esprit, tourmenté et avide, change</p>
        <p>tout do suite en réalité atteinte ce qui n'est qu'une</p>
        <p>forme du désir. Irrésistiblement, la littérature</p>
        <p>m'àttirait et m'obsédait. Cependant, je n'y voyais</p>
        <p>encore qu'une source toujours nouvelle de jouis-</p>
        <p>sances, et rien de plus. Des semaines et des mois</p>
        <p>s'enfuient; ma fille se marie, et ce mariage me</p>
        <p>laisse un tel vide, que je n'en avais jamais pressenti</p>
        <p>ni la profondeur, ni la cruauté. Mille pensées et</p>
        <p>mille sentiments se pressaient dans mon esprit et</p>
        <p>dans mon coeur, et c'est toute saignante de mater-</p>
        <p>nité, vraiment, que j'écrivis mon premier roman,</p>
        <p>/&lt;iM~'c /imoHr, l'amour maternel, celui qui dure</p>
        <p>et sans cesse grandit. M. Brunetière le reçut, et</p>
        <p>l'Académie vient de le couronner. Avec de tels</p>
        <p>encouragements, comment s'arrêter! r</p>
        <p>Je voulus alors étudier une âme religieuse prise</p>
        <p>entre la passion et la foi, et j'écrivis Le P/&lt;M ~or&lt;,</p>
        <p>mais M. Brunetière, alarmé du sujet, le jugea trop</p>
        <p>audacieux et trop mêlé aux questions brûlantes</p>
        <p>du jour. Un quotidien alors l'inséra. On ne cesse</p>
        <p>jamais d'écrire, n'est-ce pas? et j'ai entrepris un</p>
        <p>troisième roman Vie de CA(!&lt;c&lt;tH.</p>
        <p>Elle se tut un instant t puis, souriante, elle</p>
        <p>ajouta</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>suis devenue femme de lettres.</p>
        <p>Et une femme de lettres, repris-je, que</p>
        <p>séduisent les sujets audacieux et difficiles, et non les grâces plus légères qui semblent solliciter davantage vos compagnes. Etudier, comme vous l'avez fait, la lutte de l'amour et do la foi dans une âme de jeune homme, voila qui enraierait beaucoup de nos meilleurs romanciers.</p>
        <p>Il faut toujours écrire, répondit-elle, ce que</p>
        <p>La conviction et la sincérité de ce langage me</p>
        <p>révélèrent toute la noblesse et toute la liberté de cet esprit passionné. La passion est un précieux auxiliaire de l'artiste, s'il a le courage de la raison-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ces derniers mots, plus que les autres encore, me frappaient. Déjà, je les avais entendus, presque les mêmes, prononcés par ces trois ou quatre romancières qui, dans ces derniers hivers, ont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un crépuscule roux et terne s'épandit sur le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ciel. Les arbres, fatigués, formaient comme un tamis resserré devant ce fond plus son.bre; il fallut regagner la route bordée de haies verdoyantes et grasses, et de fermes cachées dans le feuillage, toutes pénétrées des effluves d'une nature alanguie.</p>
        <p>alanguie. "I,Î7.</p>
        <p>''A</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>Hnn))mi&amp;rt)dt)~rt~aKM. f M.AUMrtS«r«t. t La Comtes M&lt;&lt;)tim)&lt;)t)!\Mtit)ot. “ « LePèreOXitiur. M. 1)enyd C:ouhius, !M mieMctthnikotf. M.AtfwtC~.us 5X Le Comte duMf))tt)s&lt;j))it')t-t''(wn''ap. M M.MtroS)tntj)Uf)r. ~5 ~M..A&lt;t~Cirott.t.r.'ft.~u)tr. M M.PtutAd'm. t)i) M.t'&lt;mtM(turifH. '")) M)ntt)mom)HuMMt~Mt!n))t&lt; t'~ A)bortHt!&lt;nt)r&lt;). M)tt)tu)uSt«&lt;m))'!t)&lt;)'')')&lt;S!t. i Lt)Mxr&lt;jui)tttoM&lt;'))tt))!t't)" 'M Mtturict)&lt;)o)))))ty. '&lt; M.AriotittoHntttt). '')!' trMtinHMf-wtt. 'M t~t'A&lt;rM(~))t))M. rb Maurice UerrAo. '"8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EmmaCahu. a;~ M.Jutctttonimt, ta') La Maronna ttunuRoitto. a3i M.TMftttm!))n)n'i~ a~ M.rierfcWt.ttT M..t))tt'sLou)aitra.f[)))Mr&lt;'))cim)'t')iti((&lt;t~i' 't(i5 t.))Mttrt')mut)ut')err(')x)(H({. ~J</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
