<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stryienski, Casimir (1853-1912)">Casimir Stryienski</author>
<title>Soirées du Stendhal Club : documents indéits / Casimir Stryienski ; préf. de L. Bélugou</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stryienski, Casimir (1853-1912)</author>, <title>Soirées du Stendhal Club : documents indéits / Casimir Stryienski ; préf. de L. Bélugou</title>, <date>1905</date>,description :,379 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202859j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1905">1905</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CASIMIR STRYIENSKI</p>
<p>Soirées</p>
<p>du</p>
<p>Stendhal Club DOCUMENTS INÉDITS</p>
<p>Préface de L. BÉLUGOU</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ DV MERCVRE DE FRANCE XXVI, RVE DE CONDÉ, XXVI</p>
<p>UGMT</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUTRAGE</p>
<p>Sept exemplaires sur papier de Hollande,</p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE Q ( \j</p>
<p>Droits de traduction, de représentation et de reproduction réservés pour
tous pays, y comprie la Suède et la Norvège.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOIRÉES DU STENDHAL CLUB</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MEME AUTEUR</p>
<p>ÉDITIONS DES OEUVRES POSTHUMES DE STENDHAL</p>
<p>Journal. i vol., 3e édition (en collaboration avec François de Nion).
Charpentier-Fasquellc.</p>
<p>Vie de Henri Brulard. r vol. Charpentier-Fasquelle.</p>
<p>Souuenirs d'Egotisme. i vol. Charpentier-Fasquelle.</p>
<p>Lamiel. i vol. Quantin.</p>
<p>OEUVRES DE LA COMTESSE POTOCKA</p>
<p>tilémoires. mol. in-81, 8° édition. Plon.</p>
<p>Voyage d'Italie. i vol. in-12. Plon.</p>
<p>SÉNAC DE MEILnAN L'Emigré, publié en collaboration avec Frantz
Funck-Brentano. i vol. in -8°. Fontemoing.</p>
<p>R. C. CHRisTtE Etienne Dolet, le Martyr de la Renaissance (traduction de
l'anglais), i vol. in-80. Fischbacber.</p>
<p>La Mère des trois derniers Bourbons, Marie-Joséphine de Saxe et la Cour
de Louis XV. i vol. in-80 (ae édition). Plon. (Ouvrage couronné par
l'Académie Française).</p>
<p>Le Gendre de Gouis XV, Don Philippe, Infant d'Espagne et duc de Parme. i
vol. in-81. Calmann-Lévy.</p>
<p>Deux Victimes de la Terreur, (la princesse Lubomirska et Mme Chalgrin).
i vol. in-12 (:le édition). Dujarric.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>chapitres qui appellent une attention spéciale. L'un est relatif aux
plagiats de Stendhal l'autre est celui qui a pour titre La duchesse de
Bérulle et Banti.</p>
<p><pb/></p>
<p>être la raison dernière de son beylisme. Il aime aussi la comtesse
Potocka, et Sénac de Meilhan, et MarieJosèphe, et d'autres encore, mais
surtout il aime en eux la satisfaction de son plaisir favori, et il ne
préfère Stendhal que parce qu'il lui a offert une mine plus riche de
textes précieux et inédits.</p>
<p>M. Stryienski ne cache pas sa joie d'instruire un si beau procès; il en
narre avec complaisance toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>phases, produit les dits et contre-dits, et finalement plaide les
circonstances atténuantes mais on sent bien que la grande affaire, pour
lui, c'est la production des pièces il est satisfait de pouvoir étaler
une documentation irréprochable, le reste est accessoire. Le procédé lui
paraît plein de désinvolture, et puis Beyle manquait d'invention, au
surplus, Molière n'a-t-il pas dépouillé Cyrano de Bergerac? Au fond,
s'il excuse Beyle, s'il réclame l'indulgence, c'est qu'il lui est
reconnaissant de lui avoir procuré la matière d'un chapitre curieux et
substantiel.</p>
<p>Cet inventaire minutieux des plagiats connus de Beyle, serré comme un
réquisitoire, tranche définitivement la question. Il est établi que
Stendhal, comme Molière, prend son bien où il le trouve, et n'est pas
scrupuleux sur la distinction du tien et du mien. Accordons à
l'indignation légitime des gens vertueux qu'il lui manque le sentiment
d'une certaine probité vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>créées en vue d'une préservation sociale, elles sont généralement
sommaires, peu nuancées et ne tiennent pas compte des circonstances
c'est pourquoi elles ne sont jamais instructives.</p>
<p>Qui s'aviserait aujourd'hui d'aller chercher dans les tomes poudreux de
la Revue d'Edimbourg ce tableau de l'ancienne France, que Stendhal a
rendu célèbre en l'adoptant? Tout récemment, un critique belge, je
pense, a pris la peine de rechercher dans les œuvres de</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique est aisée et l'art est difficile</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belle aventure, et il la classait dans la suite parmi les grandes
passions de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rencontrent, en général, chez les êtres étiolés ou de sang appauvri qui
ont horreur de l'action. Ces valétudinaires, incapables d'agir, prônent
douloureusement la vanité de l'effort ils se renferment dans les limites
de leur « moi », par incapacité d'en sortir. Ils tâchent d'en tirer le
meilleur parti possible, et ils croient amplifier leurs pauvres
sensations en les raffinant par l'analyse. Ils étendent démesurément
leur personne, au point d'y comprendre tout l'Univers, qui devient pour
eux une série possible d'états d'âme, une sorte d'album bariolé, sur
lequel ils laissent errer des regards mourants. Et ce spectacle dans un
fauteuil leur semble, de bonne foi, seul digne d'une créature délicate.</p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion mais ce qui nous rassure, c'est qu'il n'est pas commode de renoncer
Beyle quand on l'a une fois approché, et M. Stryienski a pénétré trop
avant dans son intimité pour lui être jamais plus d'une saison ou deux
infidèle.</p>
<p>L. BÙLUGOU.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>COMMENT STENDHAL TRAVAILLAIT</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DOSSIERS DE STENDHAL</p>
<p>A Arthar Cliuquet,</p>
<p>Membre de l'Institut.</p>
<p>Le premier ouvrage de Beyle: Lettres écrites de Yienae en Autriche sur
le célcbre compositeur Joseph Haydn,</p>
<p><pb/></p>
<p>suivies d'une vie de Mozart, etc. (Paris, Didot, i8r4, in-8°), publié
sous le pseudonyme singulièrement bourgeois de Louis-Alexandre-César
Bombet, est une véritable supercherie. Pour ses débuts, il a fait mieux
que ses devanciers.</p>
<p>La vie de Haydn est une fort habile adaptation des Haydiae de Carpani.
Beyle a essayé de déguiser ses emprunts, son démarquage, par des
changements, des additions et des transpositions qui rendent difficile
la recherche des passages que l'on voudrait comparer. Dans Carpani, les
lettres sont au nombre de seize dans Bombet, il y en a vingt-deux, parce
que plusieurs ont été coupées et entièrement remaniées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici les pièces du procès, empruntées au Constitutionnel du 2o août et
du ior octobre 1816</p>
<p><pb/></p>
<p>demande au public. Les mêmes motifs nous prescrivent d'insérer la
réponse de M. Carpani. Elle respire un peu la franchise et la brusquerie
allemandes, mais nous devons respecter le texte et le donner dans toute
sa pureté.</p>
<p>« A Monsieur Bombet,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être et serai toujours l'auteur de vos lettres sur
Haydn.</p>
<p>JOSEPII CARPANI.</p>
<p>« Vienne, en Autriche, ce ao juin 1816. »</p>
<p>Beyle, ou plutôt Bombet, se donne pour un émigré, capitaine de
grenadiers de l'armée royale, éloigné de sa patrie depuis vingt ans,
obligé de fuir Vienne en i8og devant les Français et de se réfugier avec
les plus nobles familles de la ville dans les montagnes de Salzbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rouen, 26 septembre 181G.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je fus plus que consolé, et presque joyeux, quand je me fus dit que
Hume et M. Lacretelle avaient envisagé</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le public jugera.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisirs produits par les arts, et particulièrement par la musique sur
les jugements exquis que M. Bombet nous donne sur les grands
compositeurs je prierais encore M. Carpani de nous dire s'il aurait la
charmante prétention d'avoir servi de modèle au style plein de grâce,
plein d'une sensibiLité sans affectation, et qui n'exclut pas le piquant
qui, peul-être, est le premier mérite de l'ouvrage de M. Bombet.</p>
<p>« H. C. G. Bombet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages de Stendhal, qu'il s'est rendu coupable d'une hîtblerie, d'une
supercherie.</p>
<p>La Vie de Mozart, qui accompagnait les Leitres sur Haydn dans ce même
volume de 1814, est, Stendhal le déclare, traduite de l'allemand
Schlichtegroll. Le titre est fidèle Vie de Mozart traduite de l'allemand
par M. Schlichtegroll. Voici la lettre dédicace, datée de Venise, le 21
juillet I8I4 « Vous désirez, mon cher ami, une notice sur la Vie de
Mozart. J'ai demandé ce qu'on avait de mieux sur cet homme célèbre, et
j'ai eu ensuite la patience de traduire pour vous la biographie qu'a
donnée M. Schlichtegroll. Elle me semble écrite avec candeur. Je vous la
présente, excusez son air simple. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce premier acte de la comédie ne manque point de piquant, mais le second
en a plus encore, et, outre</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intérêt stendhalien, il nous offre une surprise très amusante.</p>
<p>La scène cette fois est en Angleterre et l'accusateur est l'un des
périodiques les plus célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait mieux. La discussion sur l'état de la société française au
xvm0 siècle était également traduite et avait été puisée dans ce même
numéro XV (article sur les lettres de M"10 du DeII'anct).</p>
<p>point de vue étrange et para-</p>
<p>doxal alors 1'oeuvre du génie</p>
<p>est faite il ne s'agit plus que</p>
<p>de l'établir avec toute l'artil-</p>
<p>lerie d'érudition et de philoso-</p>
<p>phie transcendante.</p>
<p>The trulh is, that they arc Dans le fait, c'est un peu-</p>
<p><pb/></p>
<p>les absurdités les plus ou-</p>
<p>trées.</p>
<p>Truth, in their view of it, La vérité n'est plus pour is never what is,
but what, eux ce qui est, mais ce qui, according to their system,
d'après leur système, doit ought to be. (Edinburgh Re- être.</p>
<p>view, vol. XXVI, p. 67, Fe- Rome, Naples et Florence bruary 1816 Essay
on Schle- en lSi7.</p>
<p>gel).</p>
<p><pb/></p>
<p>ture et sur les moeurs du continent adoptées par un écrivain d'une
grande vivacité et de hautes prétentions, mais il nous eût été encore
plus agréable si les sources avaient été indiquées. »</p>
<p>De la part de celui qui avait pillé Carpani et les brillants essayistes
anglais, cet aveu est vraiment naïf. L'on se fait une étrange idée du
cœur de Beyle qui, dans cette circonstance, était réduit au rôle assez
facile de traducteur.</p>
<p>Que Stendhal ait retrouvé dans Y Edinburgh Review (1) II. Histoire de la
Peinture en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce procédé désinvolte était une habitude presque un tic dans cette même
Ilistoire de la heirature ea Italie, on trouve de nombreux passages de
Lanzi (i). Les extraits suivants se passeront de commentaires</p>
<p>RÉFLEXIONS GÉK1ÎRA.LES SUR LA. nEX.USSAXCE DE l'aUT</p>
<p>Lanzi Stendhal</p>
<p>(i) Ces passages de Lanzi m'ont été obligeamment indiqués par mon ami
Paul A.rbelet, qui prépare un volume sur Stendhal et l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lanz: Stendhal</p>
<p>sion.</p>
<p>Lanzi Stendhal</p>
<p><pb/></p>
<p>vers ce qui est grand et su-</p>
<p>blime, et il finit par ce qui est</p>
<p>facile.</p>
<p>III</p>
<p>A propos du .volume sur Rome, Naples et Florence en 18i7, nous avons
encore les plaintes du plus grand esprit allemand du xix° siècle, de Gœthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas rare d'avoir ainsi sur un petit procès littéraire autant de
témoignages curieux Et dire que, sans le savoir, un critique de la
toute-puissante, et toute vivante encore Revue d'Edimbourg, et un poète
olympien, presque en même temps, nous préparaient la joie de réunir les
éléments de cette querelle stendhalienne.</p>
<p>On sait, par exemple, que le beau récit qui retrace</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le récit italien est intitulé Acte cle vengeance commis par le cardinal
fllclobranclini sur la personne cleGirolamo Longobarcli, gentilhomme
ronzain. Et c'est au chapitre XIII de la Chartreuse cle Parme que
Stendhal a intercalé l'aventure. Nous mettrons en regard la. traduction
littérale et le texte de Stendhal.</p>
<p>RÉCIT ITALIEN CHARTREUSE</p>
<p>surnaturelle.</p>
<p>Elle était entretenue par Pour le moment, ce miraLongobardi, qui
veillait sur cle de beauté était sous le elle avec un soin jaloux.
charme des énormes favoris et de la haute insolence dit.</p>
<p>jeune comte M</p>
<p>passé devant la demeure</p>
<p>d'Anna, il aperçut celle-ci</p>
<p>Un jour la cantatrice, du- Elle parla au comte M. ment convaincue par le
ma- d'un altentif inconnu. nège de son galant rouge que Où le voyez-vous
? dit. celui-ci était bien épris, ra- le comte furieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>son amant.</p>
<p>Dans le conte italien, tout finit par une tragédie sanglante « Un matin,
on trouvait fichée sur une pique, en pleine place Saint-Pierre, la tête
de l'infortuné Girolamo ». Le cardinal est reconnu pour être l'auteur de
ce crime. Mais, neveu du pape, il. échappe au tribunal et aux juges il
est simplement privé de tous ses titres, charges et bénéfices.</p>
<p><pb/></p>
<p>tage dans cette dernière épreuve, the last and nzot the least. Il ne
fait pas autre chose que Shakespeare dans Othello ou dans Jales César le
poète anglais dramatisait le récit de Cintio ou celui de Plutarque,
Stendhal, lui, psychologise, si l'on peut dire, la brutalité et la
rudesse de son modèle. Il traduit, mais bientôt il se substitue au
conteur, il imagine des incidents, complique l'imbroglio et surtout
analyse les actions. Il fait vraiment œuvre originale.</p>
<p>§</p>
<p><pb/></p>
<p>C. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>•1</p>
<p>LA DUCHESSE DE BERULLE,</p>
<p>BANTI ET BURRHUS</p>
<p>CONSULTATION EN PAVEUR DE LA DUCHESSE DE BERULLE POUR BANTI (i)</p>
<p>3 avril 1811.</p>
<p>Le 3 avril 181 1, me promenant Monceaux, je rencontrai l'aimable Banti,
rêvant seul, au milieu des bosquets. Je le trouvai plus peusif qu'à
l'ordinaire. Il parut d'abord fàché de me trouver sur son chemin, (i)
Ces pages ont été écrites en 1811. Elles comblent en partie la lacune
qui sépare le 3 mai 1810 du 18 juillet 1811 dans le Journal de Stendhal.
Stendhal les relit en 1819. De cela, on a rour marques diuerses notes
consignées en marge du manuscrit et qu'on lira ici au bas des pages et
la note suiuante qui figure sur la couverture du cahier « Relu avec
beaucoup d'utilité et pour la première fois je crois, huit ans après, le
28 avril 1819, je trouvc</p>
<p><pb/></p>
<p>Dois-je ou ne dois-je pas avoir la duchesse ?</p>
<p>Banti doit-il ou ne doit-il pas avoir la duchesse ?</p>
<p>La duchesse de B. est la madame Z. du Journal de Stendhal, page 354 «
Tout cela se termina en six minutes, dit-il, deux mois après, et je l'ai
eue un an de suite, six fois par semaine. »</p>
<p>(i) La cour de l'Empereur,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une femme de 27 ans, assez d'embonpoint, cheveux châtain foncé,
sourcils noirs et très fournis, œil petit et assez ardent, aimant
beaucoup le mouvement. Tout annonce un tempérament ardent, du moins
c'est l'opinion des personnes qui la connaissent. Ses traits annoncent
de la force, de la rondeur et de la gaieté dans le caractère.</p>
<p>Voici maintenant les traits que nous croyons, ainsi que Banti, discerner
dans ce caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait notre bonheur ou notre malheur, et on sent qu'elle l'appelle folie
parce qu'elle le croit folie (i). Sa fille et elle sont des femmes aussi
peu dissimulées que le monde le comporte.</p>
<p>(1) Vrai. Relu pour la seconde fois peut-être, 8 ans après, le 28 avril
1819.</p>
<p>(2) Cet alinéa a été barré en 1819,par Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Accomplir chaque jour la distribution du temps qu'elle s'est faite le
matin, c'est son bonheur. Elle prétend qu'elle n'aime pas le monde, que
c'est son mari qui l'aime elle reçoit le de chaque semaine elle a huit
ou dix parties composées de gens qui veulent faire leur cour au duc et à
la duchesse.</p>
<p>CARACTÈRE DE LA DUCHESSE</p>
<p>i° Religion.</p>
<p>Le trait marquant du caractère de la Duchesse est d'accomplir
sur-le-champ et sans nulle peine tout ce qui est commandé par le devoir
ainsi, aller tous les jours chez une sœur malade, faire régulièrement des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3° Comment prend-elle le bonhear ci le malheur ?</p>
<p>Le malheur par un accès de larmes elle fait des visites et deux heures
après il n'y parait plus. On sent que son éducation l'a entièrement
éloignée du genre sentimental de s'exagérer ses malheurs et de les
exagérer aux autres. Elle y pense très peu, elle n'y pense que
lorsqu'elle pleure. Dans les grandes occasions, elle pleure deux ou
trois jours de suite, naturellement, sans aucune feinte, comme on est
malade.</p>
<p>Le bonheur augmente son activité et l'aisance de son esprit nous croyons
qu'il n'y a pas de bonheur</p>
<p><pb/></p>
<p>capable de la faire pleurer. (Les faits nous manquent làdessus.)</p>
<p>Avril 1811.</p>
<p>Ainsi, nous pensons qu'elle ne suivrait pas du tout ses maximes.</p>
<p><pb/></p>
<p>5° En aclmettant qu'elle eett un amant, qu'exiger-ait elle de lui ?</p>
<p>Prudence et constance. Les faits nous manquent entièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>amour marche aux conditions du caractère de cet amant impétueux.</p>
<p>7° Gardcra-t-elle longtemps Banti ?</p>
<p>Sera-t-elle jalouse</p>
<p>Nous pensons qu'oui. Elle se dirait Banti a eu beaucoup de femmes, il
est fait pour en avoir, il en a l'habitude et moi j'ai 27 ans et six
enfants (i). »</p>
<p>Les remords sont probables, surtout si l'amant lui fait des infidélités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'aime pas Pacé, qui s'est permis des sarcasmes contre her mother.</p>
<p>Elle est jalouse of Pacé's wife mais tous ses sentiments haineux ont
très peu de consistance elle plaisante toujours très gaiement with Pacé.</p>
<p>io° De quoi Mme de B. ril-elle aux éclats ?</p>
<p>110 Quel genre d'enzpire a-t-elle sur 31. de Béralle ? Bst-ce par
finesse qu'elle l'amène son but ou par gaieté l'emportant nalurellement
? Se fait-elle un caractère pour hti ? En a-f-elle une haute idée ? Y
a-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>de- la tendresse dans ses maniéres avec lui ? Quelles attentions
a-t-elle pour lui ? En ril-elle en son absence ?</p>
<p>(i) En marge de cet alinéa, on lit de la main de Colomb et au crayon M" Z.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Elle cache fort bien son empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>et toujours avec une timidité d'esprit venant de la timidité du caractère.</p>
<p>Ainsi, c'est par un calcul suivi rondement que Mmo de B. l'emporte sur
son mari. Elle est incapable de se faire un caractère.</p>
<p>Elle a une haute idée de son mari dans les fonctions qu'il remplit
auprès de Sa Majesté (2), mais elle croit qu'il manque de finesse et
d'élégance, et on n'a jamais une bien grande idée de l'esprit d'un homme
qu'on mène.</p>
<p>Ils sont toujours en public sur le ton plaisant, cette plaisanterie n'a
ni force ni finesse. Les objets ordinaires en sont la jalousie, rentrer
tard, rentrer accompagnée par de jeunes princes, the husband ayant fait
une partie avec de jeunes femmes. Leur ton est celui (i) En marge da
manuscrit, ici, une note de Colomb au crayon pour détourner. Stendhal
n'a donc écrit cette invention des pontons et d'une mort entrevue que
pour donner le change sur la per. sonne, objet de cette dissection
anatomique.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'amitié il y a quelques élans de tendresse de sa part, comme de lui
donner de petits coups sur le arse, en passant les portes.</p>
<p>12° Tendresse maternelle.</p>
<p>Elle aime ses enfants froidement et raisonnablement et comme pour
remplir tous ses devoirs, elle les a sans cesse avec elle; ils
l'ennuient par leur tapage, leurs demandes, leurs questions, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORTS DE MADAME DE BÉRULLE AVEC BAKTI</p>
<p><pb/></p>
<p>parties volantes. Ce trait d'être l'amant déclaré d'Adèle a ennobli à
jamais le colonel aux yeux de la Duchesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas de données sur les adieux.</p>
<p>(2) Trait de naturel et de bonté singulière, car il s'agissait de la
vérole, rien moins que cela. i8ig.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La physionomie de la conduite ci-dessus s'est marquée dans le voyage de
Vienne, dans celui d'Ermenonville où nous remarquons le coup d'oeil du
canard, les plaisanteries pleines de gaieté lorsqu'elle était coucliée
sur le lit, où nous remarquons l'extrême faute de Banti qui ne profita
pas d'une occasion où sa timidité était presque vaincue et où l'âme de
Mrac de B., tendrement émue, paraissait ne plus songer aux règles
sévères de sa conduite Banti a souvent répété cette faute plus ou moins
leurs tête-a-tête sont silencieux et froids. Arrivet-il une troisième
personne, tous deux deviennent tendres. Le tête-à-tête est désagréable
(2) pour Banti, qui a toujours beaucoup de remords de n'avoir rien à
dire. Elle s'aperçoit probablement de l'existence de ce froid, qu'en
pense-t-elle ? Dieu le sait.</p>
<p>(i) Lire Auditeur au Conseil d'Etat. (C. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord.</p>
<p>Mme de B. doit penser que Banti a une maîtresse ou plusieurs femmes et
trouve celles de sa société ou trop tristes ou trop assujettissantes.</p>
<p>Que si elle aime encore Banti et ne lui en veut pas de sa froideur,
c'est non seulement parce qu'elle le regarde comme un ami noble et vrai,
mais encore (i) De chêne. (C. S.)</p>
<p>(2) Bergères. (C. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que ses regards tendres et quelquefois ses attentions marquées lui
font peut-être penser qu'il l'aime, et qu'il retient son amour.</p>
<p>La disposition la plus heureuse qu'elle pût avoir et qu'elle a
peut-être, serait qu'elle crût que Banti s'éloigne de sa société parce
qu'il a formé le projet mûrement délibéré de ne pas lui faire la cour,
quelque envie qu'il eh eût ses courtes et assez rares visites, ce froid
dans le tête-à-tête, dont nous parlions, pourraient lui montrer un homme
qui craint de s'abandonner surtout si on y ajoute sa réputation d'homme
passionné. Le froid semblerait démontrer que la duchesse aime Banti, et
qu'elle a besoin de parler d'autre chose que de choses indifférentes.</p>
<p>Donc,</p>
<p>GRAND AVANTAGE POUR BANTI D'AVOIR MADAME DE D. Il pourra suivre son
caractère et ne pas être obligé de s'ennuyer dans les visites de
cérémonie par semaine, chose qu'il ne peut pas se promettre de faire.
Exemple le duc de Ro. et Mm0 Ga.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il n'a pas Mmo de B., il se le reprochera toute sa vie.</p>
<p>[Ce qui précède est de 1811, ce qui suit de 1819.1</p>
<p>MOYENS</p>
<p>Attaque!</p>
<p>Attaque</p>
<p>Attaque</p>
<p>29 avril 1819.</p>
<p>Thinking mûrement et profondément to M.</p>
<p>burrhus (1)</p>
<p>a4 avril 181 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'histoire les traits principaux de cet homme remarquable.</p>
<p>Il était. toujours le premier de ses classes. Son amour pour le travail
s'explique par l'envie de se distinguer, le plaisir de savoir,
l'habitude des petites jouissances</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voulait être homme de lettres son père, qui ne séparait pas l'idée du
bonheur de celle des richesses. et des distinctions, combattit ce goût
avec persévé- rance, et enfin acheta pour lui peu de temps avant la
révolution, et pour la somme de 1 20 mille francs,, unecharge de C (i).</p>
<p>(i) Commissaire des Guerres. On obtint une dispense d'Agée car M. D.
n'avait que 17 ans. (C. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce goût fut fortifié par des succès. Le ministre lui écrivit de Paris 2
ou 3 compliments.</p>
<p>Sans avoir les idées d'Helvétius, qui probablement lui auraient paru
trop hardies, il aimait un gouvernement libre.</p>
<p>Quelle était sa théorie? Probablement les ouvrages de Montesquieu et de
Rousseau, un amour vague de la liberté, sans vue de moyens de la faire
exister, beaucoup de respect et d'amour pour les gouvernements de Rome
et de la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est probable que cette occupation lui procurait un calme qui lui
aurait entièrement manqué sans elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant et après il fut amoureux of the wife of his principal, lady P.
Cette femme extrêmement coquette et absolument nette de sensibilité
avait P.</p>
<p>Z. l'attaquait par des douceurs littéraires elle manque d'esprit,
surtout de connaissances, et devait évidemment être attaquée avec de la
fatuité militaire. Cet amour a rempli niaisement les intervalles de ses
occupations pendant quelques années de sa vie. Les vers étaient un
ridicule aux yeux de cette femme, et il en faisait beaucoup pour elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>-A l'armée, le corps des Commis des Guerres était méprisé et jalousé ces
pauvres diables n'étant pas soutenus, n'ayant pas d'instructions nettes,
fortes et précises, étaient entravés dans tous les sens. Je crois que M.
Z. eût eu des résultats bien plus brillants, s'il eût possédé l'énergie
et la vivacité de M. de Belleville par exemple. Mais il aurait peut-être
eu quelques différends avec quelque maréchal qui lui aurait cassé le
cou. Il suit son penchant en administrant, il ne s'élève pas jusqu'à
juger.sa manière.</p>
<p>Sa conduite est fort prudente, car l'armée a vécu. Qui. voit le défaut
de son administration? Quelques C. ou ordonnateurs mais tous disent du
mal de lui, et n'osent pas attaquer sérieusement sa manière d'agir en
résultat, il a une immense réputation de talent et la chose qu'on lui
demande a été faite.</p>
<p>M. Petiet fut nommé M. de la G. il fut son S. G. il fit tout ce qui
était travail M. Petiet représentait et recevait avec obligeance tous
les frottements désagréables venaient de M. Z. qui, excédé des mauvaises
raisons et de la mauvaise foi des solliciteurs, prit l'habitude de les
brusquer d'une manière atroce. Il ne fermait jamais sa porte, par haine
de l'insolence, se mettait en colère au 2° pétitionnaire, et se fâchait
tout rouge, et avec des mouvements de fureur, avec les 3o ou 4o
personnes auxquelles il donnait audience tous</p>
<p><pb/></p>
<p>les jours. Son père attaquait constamment ce défaut, mais sans succès.</p>
<p>Cet homme si terrible en affaires avait dans la société et en parlant de
vers une politesse dans laquelle évidemment rien ne vient du cœur, mais
qui est fort recherchée et même maniérée. Ainsi il approche un fauteuil
au premier venu.</p>
<p>M. Petiet fut renvoyé M. Z. fit un superbe compterendu. Il fut envoyé en
Helvétie, il fit fort bien son métier, et gagna, je ne sais trop
comment, l'amitié d'un grand général, qui a d'autres qualités que la
probité [probablement MassénaJ.</p>
<p>Le comment serait décisif (ce qu'il y a de sur, c'est que sa probité
aura été sans tache), mais il a peut-être fermé les yeux sur le pillage de.</p>
<p><pb/></p>
<p>tomber ce projet.: il reçut la lettre flatteuse qui le nommait Ord. de
l'armée d'Italie. Il n'y alla pas, je ne sais comment.</p>
<p>Mais quel est son caractère ?</p>
<p>Ame. Faible et froide, susceptible de se mettre en</p>
<p>colère et de pleurer un peu.</p>
<p>Eshrit (nombre, rapidité, et force des combinaisons) Il comprend
lentement (pour un homme vif), avec peine, et se fâche, s'impatiente
quand on veut lui faire comprendre quelque chose, surtout après les
déjeuners assommants de l'armée. Nulle idée nouvelle, et de l'éloi-</p>
<p><pb/></p>
<p>gnement pour les idées nouvelles, même en littérature..</p>
<p>En le flattant sur la littérature, on se rend intime (parce qu'il
littératurise avec vous, que vous lui fournissez la jouissance
d'amour-propre dont il a besoin), on acquiert quelque influence, mais
pas sa confiance.</p>
<p>Nullement rusé, il décore cela du nom d'honnêteté parfaite, d'absence
d'intrigue, a peur des intrigues, a peu de talent pour comprendre une
intrigue, y ferait des balourdises, manque d'une finesse commune dans la
société, paraît ne pas observer des rapports fort simples. Etait hors de
lui en entendant le Prince dire des douceurs au général H.</p>
<p>Peu de chaleur en parlant, cependant animé, a l'air animé.</p>
<p>Colère. Se met en colère tout rouge, souvent et pour des riens. La
colère est lé sentiment d'un obstacle qui</p>
<p><pb/></p>
<p>(Le manuscrit de cette 'consultation' fait partie de ma collection d'autographes
 de Stendhal. C. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOURCES DU « ROUGE ET NOIR »</p>
<p>Les Impressions d'audience cle Alichel Dafjléard nous donnent la clef
de: Le Rouge et le Noir; ces pages jusqu'ici inconnues nous fournissent
les documents dont Deyle se servit pozzr écrire l'histoire de Julien
Sorel. Les grandes lignes du roman, les personnages principaux Mme de
Rénal, et même Alathilclc de la Môle, sont incliqués dans ce hroccs-verbal.</p>
<p>LE PROCÈS DE JULIEN SORÉL</p>
<p>Cour d'assises de l'Isère 15 septembre 1827</p>
<p>Accusation d'assassinat commis par un séminariste dans une église</p>
<p><pb/></p>
<p>Jurés</p>
<p>MM. Bonnard, chef du Jury R.-P. Dumas Allemand Berthet; R. P. Guignard
R. P. Duffléard R. P. Moulezin Breton de Champ Chauront Bardousse de la
Côte Comte de Paladru R. P. Aprin. Conseillers</p>
<p>MM. Ventavon, président; Goussolin; Morel Burdet Bernard.</p>
<p>M. de Guernon-Rauville, procureur général.</p>
<p>Mc Massonnet, défenseur.</p>
<p>Jamais les avenues de la Cour d'assises n'avaient été .assiégées par une
foule plus nombreuse. On s'écrasait .aux portes de la salle, dont
l'accès n'était permis qu'aux</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes pourvues de billets. On devait y parler d'amour, de jalousie,
et les dames les plus brillantes étaient accourues.</p>
<p>L'accusé est introduit et aussitôt tous les regards. se lancent sur lui
avec une avide curiosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne put rentrer dans cet établissement. Il obtint alors d'être admis
au grand séminaire de Grenoble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rer, il la remplaça parun autrepistolet qu'il prit dans la chambre de M.
Trolliet alors absent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« mouvement, dans la prévoyance d'un nouveau crime, « est de couvrir de
son corps ses jeunes enfants. Le « sang de l'assassin et celui de la
victime jaillissent con« fondus jusque sur les marches du sanctuaire.</p>
<p>« Mais un autre objet d'une haute gravité excitera « toute notre
sollicitude, appellera nos méditations. « Un crime aussi atroce ne
serait que le résultat « d'une épouvantable démence, s'il n'était
expliqué « par une de ces passions impétueuses dont vous avez « chaque
jour l'occasion d'étudier la funeste puissance. « Nous devons donc
rechercher dans quelle disposition &lt;v morale il a été conçu et accompli
si, dans les actes « qui l'ont précédé et préparé, si, dans l'exécution
« même, l'accusé n'a pas cessé de jouir de la plénitude « de sa raison,
autant du moins qu'il en peut exister « dans un homme agité d'une
passion violente.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'horreur tout extraordinaire du crime suffirait « pour. captiver
notre attention, mais votre sollicitude, « messieurs les jurés, sera
plus puissament excitée par « le besoin de ne prononcer une sentence de
mort, qu'au« tant que vous auriez acquis la conviction irrésistible «
que le crime fut volontaire, et le résultat d'une longue « préméditation. »</p>
<p>M. Morin, chirurgien et adjoint du maire de Brangues, au bruit de la
détonation, descendit précipitamment de la tribune, et aussitôt une
seconde dé- tonation se fit entendre, au milieu de l'affreuse confusion
qui régnait dans l'église il ne vit que Berthet, la figure horriblement
souillée par le sang qui jaillissait de</p>
<p><pb/></p>
<p>Berthet reconnaît les pistolets qu'on lui présente. C'est sans aucune
marque d'émotion qu'il désigne le plus gros pour celui dont il s'est
servi contre Mme Mi-choud.</p>
<p>Berthet Deux passions qui m'ont tourmenté pendant quatre ans, l'amour et
la jalousie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Procureur général Quelles pensées, quelles sensations morales se
sont passées dans votre esprit, pendant le trajet de Morestel à
Brangues, et jusqu'au moment où vous avez frappé Mmo Michoud ? Accusé,
nous ne voulons pas vous surprendre je vais vous dire le but de la
question que je vous fais votre esprit ne serait-il point aliéné pendant
l'espace de temps dont je vous parle</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Procureur général: Sentîtes-vous des remords de ce que vous avez fait</p>
<p>Berthet Ma première pensée fut de demander avec empressement des
nouvelles de l'état de Mmo Michoud. J'aurais volontiers donné ce qui me
restait de vie pour être assuré qu'elle n'était pas mortellement
blessée. M. Morin dépose qu'effectivement Berthet témoigne quelques
regrets de son action du reste, il jouissait de toute sa raison et de
tout son sang-froid.</p>
<p>Le cinquième témoin est M. Michoud, âgé de 52 ans, époux de la victime
(Mouvement d'attention).</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de novembre, Berthet entra au grand séminaire de
Grenoble, et en sortit bientôt pour des motifs inconnus. J'écrivis en sa
faveur au supérieur, M. Bossard, qui me répondit par un refus de le
recevoir, accompagné de ces expressions Il doit se souvenir de
l'explicatiorz que nous avons eue ensemble. Son retour dans la paroisse
de Brangues fut marqué par le</p>
<p><pb/></p>
<p>Berthet Rien n'est plus faux que la déposition de M. Michoud. Comment,
si sa femme lui eûtfait la révélation dont il parle, aurait-il fait des
instances par l'entremise de M. Sambin pour me faire rester encore un an
chez lui ? Comment lui et son épouse auraientils pleuré tous les deux à
mon départ, et auraient-ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Le témoin (avec dédain) J'aurais été bien bon de verser des larmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me trouvai sans asile. M. Philibert, curé de StBenoît (dép. de
l'Ain), me proposa alors, de la part de l'évêque de Belley, d'entrer
dans son séminaire mais</p>
<p><pb/></p>
<p>il me demanda les motifs de ma sortie du séminaire de Grenoble j'eus la
franchise de tout lui dire M. Philibert me répondit que ces faits lui
paraissaient trop graves pour qu'il ne crût pas devoir revenir sur la
proposition qu'il venait de me faire. Je pus me placer chez M. de Cordon
où je passai un an, pendant lequel j'écrivais continuellement à
M'n°Michoud, et je l'entretenais de l'amour que je ne cessais de sentir
pour elle. M. le Président Pourquoi quittâtes-vous la place que vous
aviez chez M. de Cordon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>accepté la proposition que vous prétendiez vous avoir été faite, de
passer encore un an auprès d'elle?</p>
<p>Berthet Je pensais aux serments que Mme Michoud m'avait faits si souvent
je me figurais Jacquin dans ses bras il faut, me disais-je, que Mmc
Michoud paraisse avec moi devant le Souverain J uge, pour me riendre
compte de ses outrages et de ses infidélités.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Curé Monsieur. (cherchant), ces lettres étaient disgracieuses, ça
me fatiguait beaucoup je n'y pensais pas, je m'efforçais de les oublier.</p>
<p>M, le Procureur général: Quelle espèce d'impressinon en avez-vous
conservée? car elles ont dû vous en faire une profonde.</p>
<p>M. le Curé Oui, mais je ne me souviens de rien.</p>
<p>M. le Curé Oh non, Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>R. A cause des lettres.</p>
<p>D. Vous vous en souveniez donc, elles vous avaient laissé une impression. ?</p>
<p>R. Oui, une impression défavorable.</p>
<p>D. Mais enfin, pourquoi défavorable?</p>
<p>R. Parce qu'elles étaient disgracieuses (Rire général).</p>
<p>R. Oh non, non, Monsieur.</p>
<p>M. le Procureur général Bon, il est donc vrai que rien dans les lettres
n'a pu vous faire penser que Mmo Michoud se fût écartée de ses devoirs ?</p>
<p>M. le Curé: Monsieur, je n'ai pas pu en juger (Eclats de rire).</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Procureur général Quelle. opinion aviezvous de la moralité de
Berthet ?</p>
<p>M. le Curé Pas possible de l'avoir plus mauvaise. M. le Procureur
général Monsieur le Curé, vous avez trop d'expérience du cœur humain
pour ignorer que des sentiments d'une immoralité profonde sont
quelquefois conciliables avec des idées religieuses mal conçues. Berthet
avait-il véritablement des sentiments de religion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Curé Il en avait' de sincères, mais avant l'époque où sa conduite
s'était dérangée.</p>
<p><pb/></p>
<p>.« mais maintenant je suis résolu. » Cette affreuse confidence me fit
une impression terrible. Comment, l'assassiner m'écriai-je. « Oui,
dit-il, elle ne m'a fait que •« dumal. » Mais, monsieur Berthet, aulieu
de faire deux malheurs, comme vous y paraissez décidé, vous devriez n'en
faire qu'un et vous tuer seul. »</p>
<p>M. le Procureur général Le conseil était mauvais.</p>
<p>M. Berthet convient de tous ces faits et ajoute que s'il n'exécuta pas
le dessein qu'il avait formé le jour de la Fête-Dieu, c'est que dans
l'intervalle il apprit qu'on s'était occupé de lui.</p>
<p>M. le Procureur général, (d'un accent énergique 'Cette explication
devient contre vous une charge acca'blante Ainsi donc, c'est une place
qui était l'objet de toutes vos menaces c'est une place quevous
demandiez .avec le pistolet et le poignard Vous n'avez consenti à
laisser vivre Mm0 Michoud après la Fête-Dieu, que parce qu'on vous donna
des espérances de vous en procurer une Cette conduite est une lâche
atrocité</p>
<p>L'audition des témoins terminée, la séance est suspendue pour être
reprise avec les plaidoiries.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Peut-être si je pouvais céder ses vœux, je ne viendrais pas le
défendre. La vie n'est point ce qu'il désire que lui importe la vie sans
l'honneur ? La vie. il en a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃sera-t-il défendu pour les sauver de l'échafaud? » L'habile défenseur
montre Berthet dominé par sa fatale passion il en parcourt toutes les
périodes jusqu'au moment où, en proie au délire de la jalousie, il va
chercher et immoler sa victime jusque dans le temple de ce Dieu,
qu'elle-même choisit pour juge et pour témoin lorsqu'elle jura devant
son image de n'être jamais parjure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le surlendemain, Berthet a fait appeler dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>Effectivement, il n'avait encore formé aucun recours contre son arrêt
mais depuis lors, il s'est pourvu en cassation et a adressé au roi une
demande en grâce. DÉCLARATION DE BERTIIET</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jugement a reçu son exécution le 20 février 1828. (Trouvé dans les
papiers</p>
<p>DE Michel Duffléard,</p>
<p>Fini des jurés.) (1)</p>
<p>(t) Manuscrit de la Bibliothèque de Grenoble.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>DEUX ROMANS</p>
<p>[Stendhal n'a écrit que le plan, et quelques passages très courts-, de
ces deux romans.</p>
<p>Mais les fragments que l'on va lire nous révèlent la métliodede travail
de Beyle et nous livrent le jugement qu'il portait sudl'un de ses
chefs-d'œuvre Le Rouge et le Noir],</p>
<p>1</p>
<p>A IMAGINATION (l)</p>
<p>L'âme passionnée, le jeune Jean-Jacques s'attache aux prédictions de son
imagination, Robert ne fait que ce qu'il voit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il voit ce qui est dans son intérêt, mais il est pétri de petite vanité.
Le comique est fourni par cette faiblesse. Robert aussi n'est pas sans
vanité, mais il la nie. Le comique est fourni par Carière.</p>
<p>Bertrand, le cœur le plus simple, exécute les ordres de Robert sans les
comprendre.</p>
<p>Pour que le Robert fasse effet, il faut qu'on le voie agir.</p>
<p>Donc il ne faut pas que sa fortune soit faite.</p>
<p>On le verra faire cette fortune.</p>
<p>II</p>
<p>UNE POSITION SOCIALE</p>
<p>Septembre 1832 Juillet 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon voisin, avec prière de ne le montrer qu'en 1880. » Rome, 4 octobre
1832.</p>
<p>Testament. H. BEYLE.</p>
<p>STYLE, Il faut mettre plus de nombre que dans le Rouge, que cela entre
davantage dans l'oreille.</p>
<p>PLAN. La duchesse ne veut de Roizard que comme consolateur.</p>
<p>Elle n'avait qu'une peur, c'est qu'il la regardât avec amour.</p>
<p>Plus tard Roizard se dit c'est de l'amour qu'elle veut tout bonnement,
et, parbleu je ne l'aimerai pas. Son étonnement quand il découvre que ce
n'est pas de l'amour qu'elle veut.</p>
<p>Suis-je donc trop vieux ? se dit-il. Alors il prend de l'amour.</p>
<p>D'abord descriptions des trois caractères des caractères sortiront les
événements.</p>
<p>(des copies d'après les maîtres) se trouvent au musée de Turin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de commencer le livre par la diable de description selon la
méthode de Walter Scott, on pourrait débuter par l'analyse suivante du
caractère de la duchesse, telle que je l'ai écrite pour moi en septembre
1832. Je trouve ces deux pages fort bonnes le 12 décembre, reprenant
ceci après l'avoir oublié complètement pendant les batailles de V [idau].</p>
<p>Après ces deux pages commencer la description de la rue du Palais, et de
la soirée ou réception de la duchesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>RoizARD. For me. En un mot Roizard est Dominique idéalisé (i).</p>
<p>4 octobre i83a.</p>
<p>(Bibl. de Grenoble)</p>
<p>(i) Colomb, dans sa Notice a eité le portrait de Roizard qui est
Stendhal lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>DEUX CHAPITRES INÉDITS</p>
<p>DE LA CHARTREUSE DE PARME</p>
<p>A Paul Arbelei.</p>
<p>Dix mois après la publication de la Chartreuse de Parme, en i84o, Balzac
écrivit pour la Revué Parisienne un article resté fameux. Depuis- la
mort de Beyle (t84z), les critiques se sont lentement succédé Auguste
Bussière dans la Reuue des deux Mondes (i843), Sainte-Beuve en 1854,
Hayward dans l'Edinburgh Review (1856), Taine dans la n'ouvelle Reuue de
Paris (1864), Paul Bourget dans la Nouvelle Revue (t88o), ont apporté
chacun une pierre au monument qui, aujourd'hui, est de construction
solide et glorieuse. Beyle avait deviné juste Je serai lu vers i88o,
disait-il.</p>
<p>Mais l'article de Balzac est le plus beau document stendhalien que nous
ayons. Il est le premier, et il est peut-être le plus désintéressé.</p>
<p>Nous avons aussi la lettre que, de Civita-Vecchia,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez mes remerciements des conseils encore plus plus que des
louanges. »</p>
<p>Les louanges sont, en effet, compensées par d'excellents conseils.</p>
<p>On connaît la réponse de Stendhal « En composant la Chartreuse, pour
prendre le ton, je lisais chaque matin deux ou trois pages du Code
civil, afin d'être toujours naturel. » Il ne veut pas, par des moyens
factices, fasciner l'âme du lecteur. Il déclare cependant qu'il va
corriger le style de son roman, mais qu'il sera bien en peine</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'égard du fond, Balzac fait des critiques fort justes, qui se
résument en cette phrase « Dans sa manière simple, naïve et sans apprêt
de conter, M. Beyle a risque de paraître confus. Le mérite qui veut être
étudié, court le risque de rester inaperçu. » Et il souhaite, dans
l'intérèt du livre, que l'auteur commence par sa maânïGque esquisse de
la bataille de Waterloo et, en revanche, développe quelques autres parties.</p>
<p>J'ai eu la joie de découvrir dans les soixante-dix volumes des
manuscrits stendhaliens de Grenoble deux chapitres inédits de la
Nouvelle Chartreuse, enfouis et perdus en cet océan.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE ZORAFI, JOURNAL DU PRINCE DE PARME</p>
<p>« Le comte Zurla (i), ministre de l'Intérieur, mena chez M"10
Sanseverina le comte Zorafi, c'était le journal de Parme.</p>
<p>« Dans les réunions où il se trouvait, ce silence, souvent pénible dans
les réunions officielles, ne pouvait s'introduire, et, dans un pays qui
a une police terrible et une prison d'Etat dont on aperçoit la tour
haute de cent quatre-vingts pieds au bout de chaque rue, toutes les
réunions de plus de deux personnes peuvent passer pour officielles.</p>
<p>(Chartreuse, chapitre Yi).</p>
<p><pb/></p>
<p>la cour c'est qu'au fond il était ridicule, mais nullement méchant. Tout
autre seigneur de la cour n'eût pas vu, impunément pour ses amis, tous
les jours, le souverain. Zorafi se croyait ministre et avait peur du
comte Mosca. Et toutefois il était obligé, dix fois par mois peut-être,
d'en dire du mal. Lorsque le comte (Mosca) avait eu un succès marqué
dans une affaire, il était assuré d'être blâmé le lendemain par le
journal du prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Malgré ces 26,000 livres, il avait souvent des dettes, et ces dettes
étaient payées tous les ans par une main inconnue.</p>
<p>« Qu'était donc Zorafi Il était le Journal du Prince..</p>
<p>II ne me convient pas encore d'imprimer un journal, lui avait dit le
prince en lui faisant cadeau de la voiture attelée et-ornée d'un cocher
et d'un laquais. Un journal fait par un homme de votre espèce aurait une
foule d'abonnés, eh bien ayez une foule d'amis et dites-leur avec
l'esprit qui vous distingue les arti-</p>
<p><pb/></p>
<p>cles que vous imprimeriez, si vous aviez le privilège du journal. Un
jour vous l'aurez ce journal, et il vous rendra 5o,ooo livres de rente.
Car je vous donnerai beaucoup de liberté, vous parlerez des mesures
adoptées par mon gouvernement.</p>
<p>« Dès qu'on eût remarqué cette manie de Zorafi, on l'écouta dans le
monde comme ailleurs on lit le Journal officiel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fabrice, reuenant d'Amiens, remarquera leur regard italien et leur
milanais serré, que ces observateurs ne croient compris de personne. »</p>
<p>Ce second fragment est intitulé</p>
<p>II</p>
<p>l'avant-scène RACONTÉE PAR BIRAGUE DANS LA société DE mmo LE baron A
AMIENS, SIX SEMAINES APRKS WATERLOO.</p>
<p><pb/></p>
<p>bataille puisque les souvenirs de ce genre attristaient le colonel mais
comme il pensait sans cesse aux détails dont il avait été témoin, il y
revenait quelquefois alors le colonel plaçait le doigt sur sa bouche en
son.riant et parlait d'autre chose. En revanche, Fabrice, avait soin de
ne jamais rien dire qui pût faire deviner par quelle suite de hasards il
avait été emmené dans. les environs de Waterloo. Les dames surtout le
mettaient sans cesse dans la nécessité de trouver des réponses polies et
qui ne leur apprissent rien sur ce qu'elles désiraient savoir. A chaque
instant, par des phrases qui trahissaient l'intérêt le plus vif, elles
le mettaient comme dans la nécessité de leur apprendre quelque chose
mais il se tirait bien de la gageure et les dames ne savaient absolument
rien, sinon qu'il s'appelait Vasi (i), et encore avaient-elles de fortes
raisons de croire que ce nom était supposé.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>aventures de ce jeune homme devaient être bien extraordinaires.</p>
<p>« Ces dames, ce jour-là, lui firent mille questions affectées-sur les
baromètres, il s'en tira en riant et fort bien on le consulta sur l'état
du baromètre de la maison qu'on lui mit entre les mains, il se rappela
le ton qu'en pareille circonstance aurait pris le comte Pietranera, et,,
autorisé par les plaisanteries qu'on lui disait, répondit sur le ton de
la galanterie la plus vive. Sa figur-e était si modeste et ce ton
faisait un contraste si singulier avec ses façons ordinaires qu'il ne
fut point maLceçu, les dames riaient aux éclats. Le soir même le eolonel
leur dit</p>
<p>Le hasard vient de me donner un moyen de trouver. la position de notre
jeune homme; vous connaissez cette figure de déterré qui lui est arrivée
d'Italie, cet homme est avocat et s'appelle Birague, mais de (i)
Chartreuse, chapitre iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dix minutes après, le dragon Beloir annonça dans le salon M. Birague,
avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Portez toujours cette lettre sur vous avant de rentrer au Grand
Monarque, et brûlez tous les papiers manuscrits ou imprimés que vous
pouvez avoir dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est évident que la figure de cet homme était incroyable, disait Mm°
Le Baron.</p>
<p>Mais, répondait une de ses amies, il est de plus en plus probable que
notre jeune protégé Vasi est un homme de conséquence dans son pays.</p>
<p>Eh bien je vois que vous êtes de braves dames, je vois que vous ne
voudriez pas me perdre, vous avez un crédit immense sur M. le maire
d'Amiens, donnezmoi votre parole de m'obtenir un passe-port pour
l'rlngleterre signé par M. le Maire et je pourrai du moins me réfugier à
Londres en cas de danger; mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est elle précisément, mon colonel.</p>
<p>Et quel âge peut-elle avoir maintenant?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pays; les Bergamesques ont juré de l'exterminer et l'on ne plaisante pas
dans ce pays. Ce fut alors qu'il y eut la fameuse brouille de Mm0
Pietranera avec son ami Limercati (i).</p>
<p>Quoi, est-ce ce fameux Limercati qui, en i8ii, avait sept chevaux
anglais si beaux</p>
<p>Sans doute, Ludovic Limercati, il avait quarante chevaux dans ses
écuries, il a plus de deux cent mille livres de rente c'est mon cousin
Hercule qui est son intendant mais voyez le mauvais parent, jamais il
n'a voulu me faire employer comme avocat de la riche maison Limercati.</p>
<p>C'est effroyable, affreux, s'écria Mm° Le Baron, mais vous avez parlé
d'une lettre qui, je vous l'avoue, excite fort ma convoitise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il n'en fit pas moins preuve de bonne volonté.</p>
<p>L'exemple est rare de ces générosités entre écrivains car il ne s'agit
pas ici de camaraderie. Une phrase de Balzac nous le prouve « J'avais
rencontré deux fois M. Beyle dans le monde en douze ans, jusqu'au moment
où j'ai pris la liberté de le complimenter sur la Chartreuse de Parme,
en le trouvant sur le boulevard des Italiens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>LA CERTOSA DI PARMA</p>
<p>A Maurice Barrés.</p>
<p>Cette charmante cité de Parme, d'aspect si paisible et si doux, est
toute corrégienne c'est bien la patrie de l'artiste que Stendhal
admirait avec tant de sincérité et d'émotion. Le Gorrège résume la
grâce, la beauté, l'amour, et le créateur de Clelia Conti et de la
Sanseverina s'en est souvenu en choisissant Parme, comme cadre de son
livre, entre tant d'autres villes italiennes qu'il connaissait beaucoup
mieux.</p>
<p>Je reviens de Parme, vcngo adesso da Parma, comme aurait dit Beyle, et
j'ai constaté, sans surprise du reste, que l'auteur de la Chartreuse
avait passé, en simple touriste, dans cette ville. Il s'est permis une
double transposition dans son roman il a inventé le théâtre de l'action
et il a fait, au xixe siècle, le tableau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parme restera aussi la ville stendhalienne par excellence. Le souvenir
de Beyle vit toujours chez les Parmesans qui, presque tous, ont dans
leur bibliothèque au</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand vient le soir et que tinte la cloche argentine</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Steccata, peut-on se défendre de penser aux ren-.dez-vous de
Fabrice et de la marquise Crescenzi? Ou est la petite porte de la rue
Saint-Paul? N'entend-on pas la voix bien connue murmurer</p>
<p>Entre ici, ami de mon cœur.</p>
<p>C. S.</p>
<p>Octobre 1902,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>7</p>
<p>SUORA SCOLASTICA</p>
<p>Préface (i).</p>
<p>A Naples, où je me trouvais en 1824, j'entendis parler, dans le monde,
de l'histoire de Suora Scolastica et du chanoine Cybo. Curieux comme je
l'étais, on peut penser si je fis des questions. Mais personne ne voulut
me répondre un peu clairement on avait peur de se compromettre. A
Naples, jamais on ne parle un peu clairement politique. En voici la raison</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes questions sur ce conte au nom baroque n'ayant aucun succès dans le
monde, je crus que l'histoire de Suora Scolastica rappelait quelque
histoire horrible, de l'an 1820 par exemple.</p>
<p>Il me répondit fort tranquillement « Les titres de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fusion finit par être si grande que l'on ne se figure plus de quoi il
est question.</p>
<p>Il faut savoir qu'en 18^2, un Milanais, un Napolitain qui, dans toute
leur vie, n'ont peut-être pas prononcé cent paroles de suite en langue
florentine, trouvent beau, quand ils impriment, de se servir de cette
langue étrangère. L'excellent général Colletta, le plus grand historien
de ce siècle, avait un peu cette manie, qui souvent arrête son lecteur.
Le terrible manuscrit, intitulé Suora Scolastica, n'avait pas moins de
3io pages. Je me souviens que j'en récrivis certaines pages pour être
sûr du sens que j'adoptais.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUORA BCOLASTICA (i)</p>
<p>HISTOIRE QUI ÉMUT TOUT NAPLES EN 17/io</p>
<p>(2) Elisabeth Farnèse, voir sur elle et sur Don Carlos, notre ouvrage Le
gendre de Louis XIV, 1 vol. in-8, Calmann Lévy, igo4.</p>
<p><pb/></p>
<p>sant par les pieds pour qu'il pût atteindre la fenêtre assez élevée de
la chambre où il avait couché.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince d'Atella se voyait trois fils d'un premier lit dont
l'établissement dans le monde l'embarrassait fort. Les titres que
portaient ces fils, tous ducs ou princes, lui semblaient trop imposants
pour la médiocre for,tune qu'il pouvait leur laisser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comment peindre le trouble qui s'empara de son âme lorsqu'elle
reconnut un jeune homme, arrêté sous une porte cochère, agitant avec une
sorte d'affectation un bouquet de fleurs magnifique c'était Don Genarino
qui, depuis que Rosalinde avait été enlevée au monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis que je ne vous vois plus, je suis malheureux. Dans le couvent,
êtes-vous heureuse? Avez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>la liberté de venir souvent au Belvédère? Aimez-vous toujours les fleurs ?</p>
<p>Cet édifice sombre augmenta encore la tristesse de Don Genarino. Comme
il s'en revenait, suivant tristement l'enceinte des murs du jardin de
San-Petito, une idée le saisit. Sans doute, elle aime encore les fleurs, se</p>
<p><pb/></p>
<p>(Bibliothèque de Grenoble).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>8</p>
<p>DESSINS DE ROMANTIQUES</p>
<p>A Auguste Cordier.</p>
<p>Le romantisme fit retentir son éclatante fanfare dans tous les camps
intellectuels et artistiques tandis que Delacroix et Bonington
guerroyaient contre les Gros et les Gérard, Berlioz faisait chanter par
l'orchestre des rythmes inconnus, et Dumas, Vigny, Hugo renouvelaient le
théâtre. Il y avait sympathie et communion entre ces jeunes lutteurs. Si
Delacroix et Berlioz prirent quelquefois la plume, Hugo, par exemple,
dessina lui-même certains tableaux de ses drames. C'était la fusion des
genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>dédaignaient la science de la décoration ou l'art du tapissier.</p>
<p>Victor Hugo fit une quantité prodigieuse de dessins qui ont été
popularisés par la gravure et célébrés par les critiques d'art. Tel le
Bu/'g dont Théophile Gautier a laissé une description qui certes vaut
bien l'oeuvre elle-même</p>
<p>Il est difficile de rêver quelque chose de plus opaquement sinistre que
le Burg. Le ciel sombre comme une</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de fois, lorsqu'il nous était donné d'être admis presque tous les
jours dans l'intimité de l'illustre écrivain, n'avons-nous pas suivi
d'un œil émerveillé la tranformation d'une tache d'encre ou de café sur
une enveloppe de lettre, sur le premier bout de papier venu, en paysage,
en château, en marine d'une originalité étrange, où, du choc des rayons
et des ombres, naissait un effet inattendu, saisissant, mystérieux, et
qui étonnait même les peintres de profession.</p>
<p>On retrouve dans ces rêves graphiques la fougue et la splendeur de
l'imagination du poète, mais le public</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore, toujours chez M. Koch, un jeune clcirobate du
Céleste-Empire et une figure d'Ascèt?, et des griffons, des chimères,
des fleurs, des oiseaux. toute une faune quelque peu apocalyptique. En
passant, jetons un coup d'oeil sur ce cadre de glace où l'on déchiffre
des vers inédits qui expliquent le sujet traité</p>
<p>Passereaux et rouges-gorges,</p>
<p>Venez des airs et des eaux,</p>
<p>Venez tous faire vos orges,</p>
<p>Messieurs les petits oiseaux,</p>
<p>Chez lfonsicur le petit Georges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le soir, nous nous réunissions en famille autour de la fameuse table de
travail, pour causer ou dessiner. Auguste Barre, qui demeurait dans
notre voisinage, vint</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque, en décembre i833, Musset s'enfuit avec George Sand vers le pays
de. Pagello, il emporta un album sur lequel il fit maints croquis au
cours de son voyage. C'est ainsi que nous avons un portrait de Stendhal
dansant devant une fille d'auberge pré-,cieux gage des excellentes
relations de ces deux contemporains, qui avaient l'un pour l'autre une
profonde -admiration. Car si Musset a tant soit peu ridiculisé la grosse
personne de Stendhal, qu'il nous montre engoncé dans un carrick, coiffé
d'un bolivar, et chaussé de bottes fourrées, il l'a chanté dans cette
strophe harmonieuse qui nous fait oublier le caricaturiste</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu l'as vu, cet antique port (1),</p>
<p>Où, dans son grand langage mort,</p>
<p>Le flot murmure,</p>
<p>Où Stendhal, cet esprit charmant,</p>
<p>Remplissait si dévotement</p>
<p>Sa sinécure (a).</p>
<p>(a) Il était consul de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bellissinzi, s'ignora (ils sont très beaux, madame) George Sand,
également accroupie, semble convaincue par le discours de l'italien et
dit Regarde donc, mignon. A quoi Musset, qui est debout et plein de
fierté avec sa grande pipe allemande, répond Dieu, que t'es bête, mignonne</p>
<p>Pallida, sed qaamvis pallida, pulchra tamen.</p>
<p>Elle est pâle, et pourtant quoique pâle, elle est belle.</p>
<p>Ce portrait est traité dans le genre sérieux, mais il y en'eut un autre
moins flatteur, paraît-il. Un soir, chez Mme Jaubert, la « marraine » de
Musset, le poète fut mis au défi par la princesse de faire d'elle une
caricature. Musset répliqua « La régularité des traits n'empêche rien,
je vous assure ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un crayon, dit la princesse, essayez je vous autorise.</p>
<p>Toutes les personnes présentes se précipitaient pour voir et souriaient
sans rien dire. La princesse, avec un air d'indifférence de très bon
goût, assura qu'il y avait quelque chose, et ferma l'album.</p>
<p>Vous avez brûlé vos vaisseaux, dit Mme Jaubert il son filleul.</p>
<p>Cependant, madame, je n'ai jamais été plus épris qu'en la regardant
tandis que je traçais ce croquis.</p>
<p>Tant pis, vous l'ayez blessée.</p>
<p>Eh bien, vous pouvez garder ce prétendu portrait c'est tout ce que vous
aurez de moi.</p>
<p>Il répondit par ces vers ironiques dont on trouve (1) Vicomtesse DE
Janzé, Etude et récit sur Alfred de Musset (Plon, i8gi, 1 vol.).</p>
<p><pb/></p>
<p>'le pendant dans l'œuvre du grand Corneille (i). Elle était belle, si la
nuit</p>
<p>Qui dort dans la sombre chapelle</p>
<p>Où Michel-Ange a fait son lit,</p>
<p>Immobile peut être belle.</p>
<p>Elle aurait pleuré, si sa main,</p>
<p>Sur son cœur froidement posée,</p>
<p>Eùt jamais dans 1 argile humain</p>
<p>Senti la céleste rosée.</p>
<p>Elle est morte et n'a point vécu.</p>
<p>Elle faisait semblant do vivre.</p>
<p>De ses mains est tombé le livre</p>
<p>Dans lequel elle n'a rien lu.</p>
<p>(Octobre i84a.)</p>
<p>A côté de Musset, il convient de placer George Sand (i) A une marquise.</p>
<p>(a) Voir plus loin Une soirée du Club.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin son premier volume. Entre temps, il avait passé quelques mois dans
l'atelier de Regnault, le peintre des Trois Grâces de la galerie Lacaze,
et le maître de Guérin, d'Hersent et de Blondel.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Une autre feuille de notre collection stendhalienne -offre une vue
sommaire de Gibraltar ainsi que le portrait d'une Espagnole
d'tllgésiras, qui semble être une ,copie.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Léonor Mérimée, père de l'auteur de Colonzba, était peintre lui-même,
quoiqu'il soit surtout connu par son Histoire de l'art; bien qu'artiste,
il gémissait un peu de voir son fils suivre un sentier qui le détournait
du vrai chemin, en quoi, du reste, il n'avait pas tort; l'avenir lui
donna raison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>kine «^Tourmenté par la soif de l'âme, je me traînais en un désert
sombre et le séraphin aux dix ailes. » et le début7,d'une romance
italienne, fort populaire en Russie « Je suis ferme, je ne crains ni le
fer, ni le feu. »_(i).</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>Jules de Goncourt a rempli des cartons de ses dessins, de ses
aquarelles. On n'a que l'embarras du choix. La Rae de la
Vieille-Lanterne, avec cette rampe de fer où fut trouvé pendu Gérard de
Nerval, est un croquis doublement intéressant il nous montre Jules de
Goncourt interprète des coins vétustes qu'il affectionnait et dont il
savait dégager la poésie, et il fixe le souvenir de cette impasse
démolie, tragiquement fameuse dans l'histoire des suicidés littéraires.</p>
<p>A l'exemple de son frère, Edmond, qui fut plutôt le collectionneur, a
laissé quelques œuvres, comme ce portrait de Jules, fait dans
l'appartement de la place Saint-Georges en avril 1857- Portrait
d'artiste, s'il en fut, en une pose artiste, dans un cadre artiste. Les
pieds posés sur le dessus de la cheminée, Jules, couché en un fauteuil à
housse, fume béatement une bonne pipe. Cette aquarelle est d'un aspect
agréable et fort élégant, nous sommes en Bohême, mais en une Bohême des
plus aristocratiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sion vivante et sommaire. La charge de Champfleury est, en effet, bien
curieuse, quoiqu'il soit assez difficile d'y trouver tout ce que
Poulet-Malassis y trouve au bas du papier, en guise de remarque,
Baudelaire a dessiné son profil au nez anormal de priseur.</p>
<p>C. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>LA GLOIRE ET LA BOSSE (')</p>
<p>ou</p>
<p>LE PAS EST GLISSANT</p>
<p>Comédie par un homme de mauvais ton.</p>
<p>3o janvier 1826.</p>
<p>Idée En lisant l'article sur M. Prosper Duvergier de Hauranne dans les
Débats du 3o janvier 1826.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres. Plaisir d'écrire. Enthousiasme pour tout ce qui est beau. Il
néglige le monde. Ses ouvrages ne sont pas lus. Il devient intrigant et
écrit dans les petits. journaux.</p>
<p>Il épouse la fille bossue et petitement hargneuse de M. B., propriétaire
d'un journal en crédit. Il finit par toutes les bassesses du plus plat
vaudevilliste.</p>
<p>SCÈNE 1</p>
<p>SAI&gt;'T-JEAN</p>
<p>Monsieur, il est onze heures. (Voyant qu'on ne répond pas, en pesant sur
les mots). Le cabriolet de Monsieur est prêt.</p>
<p>gélimer, avec horreur d'être interrompu.</p>
<p>SAINT-JEAN, entrant.</p>
<p>Monsieur, il est onze heures et demie. Monsieur, c'est l'amie de toute
la famille, Mmo la marquise des Vignes, si vous n'y allez pas, elle
croira que vous-</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Ah mercredi c'est le jour où M"'° de Lassans va chez Mme de Linange. (Il
s'interrompt et rêve.) Le cabriolet est prêt?</p>
<p>SAINT-JEAN</p>
<p>Il y a deux heures, Monsieur. (Le regardant.) Monsieur ne peut pas
sortir ainsi fait.</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Comment je viens de m'habiller.</p>
<p>SAINT-JEAN, riant respectueusement.</p>
<p>SAINT-JEAN, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>SALON DE Mme DE LASSANS</p>
<p>Urz auteur lit des vers.</p>
<p>PREMIER SPECTATEUR</p>
<p>Délicieux! le charme du sentiment le dispute au bonheur de l'expression.</p>
<p>DEUXIÈME SPECTATEUR</p>
<p>Il y a quelque chose du charme de La Fontaine et du brillant de Voltaire.</p>
<p>TROISIÈME SPECTATEUR</p>
<p>L'AUTEUR, [qui] a toujours regardé Gélimer.</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Je suis un pauvre juge. Ce qui me semble le plus joli souvent déplaît au
public.</p>
<p>L'AUTEUR</p>
<p>Je vous demande votre sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Il y a de fort jolies choses.</p>
<p>L'AUTEUR</p>
<p>Allons traitez-moi en homme.</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Je n'aime pas mener grand bruit le vent prend ses cheveux chevaucher par
monts et par vaux.</p>
<p>L AUTEUR</p>
<p>Le pourquoi?</p>
<p>CE LIMER</p>
<p>L'AUTEUR</p>
<p>Mais La Fontaine l'a dit.</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Que voulez-vous, cher ami vous me demandez si j'aime, je vous réponds je
n'aime pas. Imprimez, allez dîner chez M. X. et vous aurez un succès fou.</p>
<p>UNE FEMME</p>
<p>Ah! bonjour, monsieur Gélimer.</p>
<p>(Gélimer s'éloigne avec elle.)</p>
<p>L'AUTEUR</p>
<p>Le sot! Et tout cela parce que son volume de voyages plein de
billevesées a eu du succès parmi les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que nous osions le mettre en plaisanterie et dans deux mois « Le voyage
en Allemagne est tombé.</p>
<p>L'AUTEUR, vivement, le regardant en face.</p>
<p>Oseriez-vous ?</p>
<p>LE JOURNALISTE, piqué.</p>
<p>Comment si j'oserais! Je suis Français.</p>
<p>L'AUTEUR, lui serrant la main.</p>
<p>Hé bien demain matin, je vous donne un article, il sera .salé, celui-là.
D'abord un de mes amis qui arrive d'Allemagne m'a dit qu'il n'y a rien
vu de tout ce que dit Gélimer, ce volume n'est qu'un recueil de folies,
etc., etc.</p>
<p>LE JOURNALISTE, pifjllé.</p>
<p>L AUTEUR</p>
<p>C'est un insolent. (Il s'éloigne en parlant.)</p>
<p>LE MARÉCHAL</p>
<p>UNE FEMME</p>
<p>Ah monsieur le Maréchal Quelle calomnie son père mort quand il avait
douze ans lui a laissé 20.000 francs de rente.</p>
<p>LE MARÉCHAL</p>
<p>Fort écornés, maintenant. encore deux ou trois</p>
<p><pb/></p>
<p>ans et ;nous verrons ce petit monsieur solliciter une place, lui qui est
si fier de ne pas manger au budget, car il est d'une insolence.</p>
<p>UN VICOMTE</p>
<p>Comment il a eu la grossièreté de refuser une pension de 1.200 francs
que j'avais sollicitée pour lui.</p>
<p>(Ils s'éloignent.)</p>
<p>UN monsieur de guarante-sixl ans, riche.</p>
<p>Je ne suis pas connu de vous, Monsieur, mais je permets de me présenter.
Permettez-moi de vous faire le compliment le plus sincère. Il y a vingt
ans que je n'ai pas lu un volume.</p>
<p>Elle est fâchée. mais, mon cher Auguste, tout le monde se plaint de
vous. Si vous croyez que le maréchal vous aime, détrompez-vous. Vous
avez tort d'offenser tout le monde.</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Je ne dis jamais du mal de personne.</p>
<p>LA FEMME AGÉE</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Vous croyez que j'ai offensé Mmo de Lassans.</p>
<p>LA FEMME AGLE</p>
<p>GÉLIMER</p>
<p>Cet espion 1</p>
<p>LA FEMME AGÉE</p>
<p>Cet espion est riche, de bonne compagnie. Il y a vingt ans qu'il se
venge par la calomnie adroite de ceux qui le méprisent.</p>
<p>GEMMER</p>
<p>Cet homme s'est donc vengé dé toute la terre.</p>
<p>LA FEMME ÂGÉE</p>
<p>De la manière que la société est disposée pour vous, donnez-lui un
prétexte, même quelque chose de moins</p>
<p><pb/></p>
<p>odieux qu'un duel avec un mari, et vous verrez quelles calomnies l'on
croira sur votre compte.</p>
<p>gélimeh, ficrement.</p>
<p>Je saurai.</p>
<p>LA FEMME ÂGÉE</p>
<p>gélimer, riant.</p>
<p>N'allez-vous pas me croire un assassin</p>
<p>LA FEMME AGÉE</p>
<p>Pauvre rluguste Vous êtes bien jeune. Non, je ne vous croirai pas un
assassin. Mais si vous m'aviea offensée comme vous avez offensé
quatre-vingts personnes parmi les cent qui sont dans ce salon.</p>
<p>gélimèr, riant.</p>
<p>Je n'en connais pas trente.</p>
<p>LA FEMME AGÉE</p>
<p>gélimer, sombre.</p>
<p>Je partirai.</p>
<p>LA FEMME âgée, alarmée.</p>
<p>N'allez pas partir, on dirait que M. de Lassans vous</p>
<p><pb/></p>
<p>a fait accepter une volée de coups de canne, et de plus ordonné de partir.</p>
<p>GEMMER, avec force et étonnenzeat.</p>
<p>Quelle horreur</p>
<p>LA FEMME AGEE</p>
<p>Cher Auguste, vous n'êtes pas fait pour la société, vous n'avez besoin
d'aucune place, vous êtes trop jeune pour l'Académie. Retirez-vous peu à
peu de la société.</p>
<p>GÉHMER, sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES AMIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>CORRESPONDANCE AVEC MÉRIMÉE</p>
<p>A Paul Guillemin.</p>
<p>C'est en 1821 que Beyle et Mérimée se rencontrèrent chez un ami commun,
chez Lingay, le Maisonnette des Souvenirs d'Egotisme. Mérimée avait
dix-huit ans et Beyle vingt-huit.</p>
<p>Beyle dit que le futur auteur de Colomba était alors un pauvre jeune
homme en redingote grise très laid, avec un nez retroussé, il avait
quelque chose de fort déplaisant.</p>
<p>Sur un exemplaire (i) de La Jacquerie, scènes féodales, suivies de La
famille de Carvajal, drame, par l'auteur du Théutre de Clara Gazul
(Paris, BrissotThivars, 1828 imprimerie de H. Balzac), nous lisons cette
dédicace « A monsieur Beyle, de la part de l'auteur ». Au bas de la
dernière page, Beyle a mis cette note « Par M. Mérimée, jeune homme de
vingt-six ans, fort mélancolique. » A la page /102 (2), (i) Appartenant
au comte Joseph Primoli.</p>
<p>(2) La Famille de Carvajal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mérimée, de son côté, ne ménage Beyle ni dans les Notes mises en tête de
la Correshondcance inédite de son ami, ni dans le trop fameux /7. B. par
l'un cles Quarante. Tous deux néanmoins se louent sincèrement l'un de
l'autre. Leur amitié reposait, non pas sur la sympathie, mais sur un
sentiment d'une qualité</p>
<p><pb/></p>
<p>Cannes, ig mars 1862.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, l'expression de tous mes sentiments de haute
considération.</p>
<p>Pr Mérimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans le caractère de Julien des traits atroces dont tout le monde
sent la vérité, mais qui font horreur. Le but de l'art n'est pas de
montrer ce côté de la nature humaine. Rappelez-vous le portrait de Delia
par Swift et l'abominable vers qui le termine. Vous êtes plein de ces
odieuses vérités-là, et Swift avait l'excuse qu'étant impuissant. Mais
vous qui êtes très susceptible d'amour, comme il appert par vos
relations avec M'°° Azur (i), vous êtes impardonnable d'avoir mis en
lumière les vilenies cachées de cette belle illusion (I).</p>
<p>Et. peu après, Mérimée reprend</p>
<p>Malgré la majesté consulaire qui vous entoure, vous êtes encore homme de
lettres et bien chatouilleux sur (i) M™' Azur, surnom de la baronne de
R. dont parlent souvent Beyle, Mérimée et Delacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un tel jugement, d'un tel homme, eût satisfait, je crois, et Stendhal et
son ami ne vaut-il pas la peine de noter, d'ailleurs, que si, d'après
Mérimée, le caractère de Julien « a l'air impossible », ce sont les
caractères de femme, et, sans doute, celui de M"° de la Môle, qui,
d'après Gœthe, sont traités « d'une manière un peu aventureuse » et
pèchent, au moins, par des « invraisemblances de détails ».</p>
<p>Mérimée s'ennuie énormément dès cette époque il a ces blue devils qui
tiennent une si grande place dans sa correspondance avec les « Inconnues
», et, pour se distraire lui-même, autant que pour amuser l'exilé de
Civita-Vecchia, il lui raconte les cancans parisiens. Voici quelques-uns
de ces divertissements</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, c'est le récit d'un dîner où se trouvaient réunis Musset,
Maisonnette, Horace de Viel-Castel, Delacroix, Sutton Sharpe, avocat
anglais fort lié avec Stendhal et avec Mérimée. De cette partie de la
lettre, on ne peut détacher que cette phrase</p>
<p>(i) Delacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Musset, qui avait été toute affectation jusqu'au vin de champagne,
s'étant trouvé soûl au dessert, est devenu naturel et amusant (IV).</p>
<p>Stendhal appréciait fort le très jeune poète romantique. Dans un billet
inédit (i), adressé au baron de Mares te, il dit</p>
<p>Je vous annonce que je viens de découvrir un grand et vrai poète, ce
matin, pour six sous, au cabinet littéraire. C'est M. de Musset, Contes
d'Espagne.</p>
<p>Voici maintenant des nouvelles littéraires</p>
<p>(i) Collection de Ni. Maystre, de Genève. Ce précieux billet est
aujourd'hui la propriété de M. Cheramy.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais pour Beyle, dit le critique, la plus grande déférence il
m'imposait je. ne l'ai pas rencontré très souvent mais j'ai eu l'heur
insigne de passer chez Mérimée une soirée entière avec lui (vers 182g ou
i83o), avec Victor Hugo, qu'il rencontrait pour la première fois. Il n'y
avait d'étranger en sus, s'il m'en souvient, qu'Horace de Viel-Castel,
un viveur spirituel. Quelle singulière soirée Hugo et Stendhal chacun
comme deux chats sau- vages, de deux gouttières opposées, sur la
défensive, les poils hérissés, et ne se faisant la patte de velours qu'avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Le croquis est vivant et joliment tracé mais Stendhal, malgré
Sainte-Beuve, ne fut jamais « l'ennemi des vers, del'idéal, et du lyrique 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En i836, Mérimée fait un voyage en Allemagne. Détachons quelques lignes
d'une jolie lettre datée d'Aix-la-Chapelle</p>
<p>Dans cette même lettre, un curieux témoignage sur la mère de
l'impératrice Eugénie</p>
<p><pb/></p>
<p>tesse del Montijo, autrefois comtesse de Teba, dont je vous ai souvent
parlé (VI).</p>
<p>Mais continuons la lecture de cette lettre</p>
<p>Je suis grandement et gravement amoureux d'autre part. Je crains votre
traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutons Mérimée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut le reconnaître, l'élève n'avait pas tort ses critiques sont si
justes que le maître en a tenu compte.</p>
<p>C S.</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>EUGÉNIE DE MONTIJO</p>
<p>Au comte Primoli.</p>
<p>Les quelques privilégiés qui accompagnaient la souveraine la virent, en
effet, s'arrêter longuement devant le portrait d'un des grands, hommes
du Dauphiné, devant le portrait de Stendhal ce jour-là, du moins,</p>
<p><pb/></p>
<p>les compatriotes de Beyle lui pardonnèrent] sans doutesles quelques
méchancetés qu'il leur décocha de-ci, delà, dans ses Mémoires d'un
touriste et dans sa Corrcsponclance.</p>
<p>Depuis la fièvre stendhalienne qui s'est emparée de quelques centaines
d'Européens car il n'y a pas des Français seulement parmi les fervents
beylistes on a recueilli des renseignements sur bien des points. obscurs
de l'existence de Stendhal, et l'anecdote de 1860 est devenue presque
une page d'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les soirs où venait M. Beyle, dit l'Impératrice, étaient des soirs à
part. Nous les attendions avec impatience, parce qu'on nous couchait un
peu plus tard. Et ses histoires nous amusaient tant</p>
<p>Et M. Filon ajoute</p>
<p>« Ainsi la religion de l'Empire se glissait dans ces jeunes
imaginations, elle devenait le fond même de leur esprit. Heureuses
petites filles qui eurent pour initiateur dans ce monde de la légende
non un Marco Saint-Hilaire, mais un Stendhal Heureuses aussi d'avoir
connu le meilleur de cet homme intéressant,</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être le vrai Stendhal, un Stendhal sans affectation et sans
grimace, un conteur hors ligne qui, pour être compris, pour être digne
de ses petites amies, voulait être pur et daignait être simple »</p>
<p>Sans vouloir faire passer Stendhal pour prophète, on peut dire qu'il
avait lu dans les yeux de sa jeune amie les hautes destinées qui
l'attendaient.</p>
<p>La lettre d'Eugénie Guzman y Palafox est datée de Madrid décembre 1839
la future Impératrice avait alors treize ans. Il est important de noter
cet âge, car il est rare de trouver chez une petite fille des
préoccupations politiques comme celles qui se révèlent dans le second
paragraphe de cette lettre. Je respecte l'orthographe et le français de
l'original</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur,</p>
<p>E. GUZIAN Y PaLAFOX.</p>
<p>La seconde lettre a un caractère plus intime, nous y retrouvons un écho
des soirées de Paris. Il n'y a au-</p>
<p><pb/></p>
<p>cun futur impérial dans ces quelques lignes de celle qui fut plus tard
la duchesse d'Albe</p>
<p>Madrid, décembre 184o.</p>
<p>Mon cher monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>PACA PORTOCARRERO Y PALAFOX.</p>
<p>Des yeux seront mouillés de larmes, en lisant ces lettres sans doute
oubliées, qui font revivre un passé lointain. Hélas! que d'événements
tragiques et douloureux, depuis ce séjour de Madrid</p>
<p>Mais Alfred de Musset n'a-t-il pas eu raison de renier le Nessun maggior
dolore. de Dante et de s'écrier</p>
<p>Ah 1 laissez-les couler, elles me sont bien chères,</p>
<p>Ces larmes que soulève un cœur encor blessé 1</p>
<p>Ne les essuyez pas, laissez sur mes paupières</p>
<p>Ce voile du passé.</p>
<p>es.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>3</p>
<p>LES SALONS DE LA RESTAURATION</p>
<p>A Paul Bourgcl.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art de « marcher au bonheur », il le cherchera aussi, quoi qu'on en
ait, dans le succès auprès des plus intellectuels de ses contemporains
et il le trouvera, sans trop se faire d'illusion.</p>
<p>(i) Voir Vie de Ilenri Brulard, chapitre icr Paul Arbelet, .Arrigo
Beyle, Dlilanese, Reuue Bleue, 26 septembre ,go3, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès cette première publication, Beyle commence, contre la vanité
française, sa petite guerre, où l'on doit voir surtout son amour exagéré
du caractère italien, et expose ses principes sur la musique avertissant
ainsi le lecteur qu'il n'écrira jamais pour le distraire simplement,
mais qu'il lui communiquera des observations personnelles fondées sur
une sorte de psychologie comparée.</p>
<p>En i8y, il donne deux autres ouvrages Hisioire de la peinture en Italie,
par M. B. A. A., et Borne, Naples et Florence ou esquisses sur l'état
actuel de la société, les mœurs, les arts et la littéralclre, etc.,
etc., de ces villes célèbres (sans nom d'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>Rome, Nccples et l'lorence, c'est une sorte de journal</p>
<p><pb/></p>
<p>de voyage écrit au jour le jour, comme plus tard les Promenades dans
Rome (1829) et les Mémoires d'lan Touriste (i838).</p>
<p><pb/></p>
<p>fut dédié le quatrième chant de Clailcle Harold, Monti,. le poète,
Canova, Mayer, Rossini, Paccini, etc. (i). Il pouvait donc bien dire à
ces Parisiens qu'il allait étonner autant que charmer</p>
<p>Vengo adesso da Cosmopoli.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il passa une heure avec moi. Je l'admirais tant que probablement je
fis fiasco, par excès d'amour. » Je trouve, dans une notice de Mignet,
un trait decaractère de M. de Tracy qui montre que, sans nul doute, les
appréhensions de Beyle, il cette époque,. du moins étaient peu fondées.</p>
<p>« Les sentiments de M. de Tracy étaient droits et hauts comme son âme.
Il cachait un cœur passionné sous des dehors calmes. Il y avait en lui
un désir vrai du bien, un besoin d'être utile qui passait fort avant la
satisfaction d'être applaudi. Il se plaisait avec les- jeunes gens, et
ceux qui donnaient des espérances par(1) Journal de Stendhal, p. n3.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs talents rencontraient le solide appui de ses conseils et de son
attachement (i). »</p>
<p>Le doyen du salon était le général Lafayette, allié des Tracy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en parlant du général, Beyle nous fait voir, comme en profil, la
maîtresse de la maison, « cette femme adorable, dit-il, et de moi aimée
comme une mère, non, mais comme une ex-jolie femme ».</p>
<p>Elle se scandalise parfois du ton ironique de Stendhal, mais elle sait
le défendre.</p>
<p>Victor Jacquemont fait aussi partie de cette société. « Victor me semble
un homme de la plus grande distinction. Il devint mon ami, et, ce matin
(i832), j'ai reçu une lettre qu'il m'écrit de Kachemyr, dans l'Inde. »</p>
<p>Beyle, au moment où il écrivait ces lignes, en juin</p>
<p><pb/></p>
<p>i832, allait perdre cet ami, et la lettre dont il parleest la dernière
qu'il reçut de Victor Jacquemont.</p>
<p>De la femme de Victor de Tracy, cette charmante Sarah Newton, Beyle ne
dit que quelques mots</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Vol, XIII.</p>
<p>(2) Dernières études historiques et littéraires, vol. II.</p>
<p>(3) Correspondance inédite, vol. II, p. 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>M. de Tracy mena Beyle chez Mmo Cabanis, rue des Vieilles-Tuileries, «
au diable ». C'était un salon bourgeois où Stendhal ne se sentait pas à
l'aise. La plupart des gens qu'il y rencontre ne l'intéressent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Dupaty me faisait grand accueil, dit Beyle, comme écrivain sur
l'Italie, et auteur d'une Histoire de la Peinture. Il était difficile
d'être plus convenable, et plus vide de chaleur, d'imprévu, d'élan,
etc., que ce brave homme. Le dernier des métiers, pour ces Parisiens si
soignés, si proprets, si convenables, c'est la sculpture. »</p>
<p>Aux Vieilles-Tuileries, un soir, il effaroucha M. de Tracy voici en
quelle circonstance.</p>
<p>Beyle avait pour interlocuteurs le calme idéologue et M. Thurot,
l'helléniste, dont il fait en quelques lignes une caricature assez drôle
« Honnête homme, mais bien bourgeois, bien étroit dans ses idées, bien
méticuleux dans toute sa petite politique de ménage. Le but unique de M.
Thurot, professeur de grec, était</p>
<p><pb/></p>
<p>Les figures de MM. Thurot et de Tracy s'allongeaient pendant l'exposé de
ce plan. Tant d'audace était un crime impardonnable.</p>
<p>Nous arrivons au second grief de M. de Tracy.</p>
<p><pb/></p>
<p>« bien que Mm° Pasta vient d'avoir un bénéfice. » « Cette bêtise plut.
M. de Tracy ne me pardonnait pas ma liaison publique (autant
qu'innocente) avec cette actrice célèbre, »</p>
<p>IV</p>
<p>(i) Album de Murcie.</p>
<p>(2) Souvenirs inédits de Delécluze (Revue Rétrospective, dixième
semestre, 1889) p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beyle aussi essaye une comparaison entre la cantatrice et Talma ce
morceau résume admirablement toutes les impressions du dilettante qu'on
trouve éparses dans la Vie de Rossini (i) et dans les Mélanges d'art et
de littératttre, oeuvre posthume publiée en 1867 par R. Colomb.</p>
<p>« Ma grande affaire, comme celle de tous mes amis en 1821, était l'Opéra
Buffa. Mme Pasta y jouait Tancrède, Othello, Roméo et Juliette, d'une
façon qui non seulement n'a jamais été égalée, mais qui n'avait
certainement jamais été prévue par les compositeurs de ces opéras.</p>
<p>« Talma, que la postérité élèvera peut-être si haut,. avait l'âme
tragique, mais il était si bête qu'il tombait dans les affectations les
plus ridicules. Le succès de Talma commença par la hardiesse, il eut le
courage d'innover, le seul des courages qui soit étonnant en France.</p>
<p>« Il n'y avait de parfait dans Talma que sa tête et son regard vague.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toutefois, ce talent tragique était mêlé avec le talent de chanter.
L'oreille achevait l'émotion commencée par les yeux (i). »</p>
<p>« La Pasta était encore belle et jeune sur la scènePetite, grasse et
trop courte de jambes, comme le sont beaucoup d'Italiennes, dont le
buste magnifique semble avoir été fait aux dépens du reste, elle
trouvait le moyen de paraître grande et d'une allure dégagée, tant il y
avait de noblesse dans ses attitudes et de: science dans sa pantomime.
Je fus bien désappointée de la rencontrer le lendemain, debout sur sa
gondole, et habillée avec la trop stricte économie qui était (i) On
dirait que Beyle avait devant lui la médaille frappée en t8ag à
l'effigie de la Pasta et sur laquelle on lit c Sublime nel canto, unica
nell'azione. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'être son rôle. Il s'explique très sincèrement sur sa prétendue liaison
avec la Giuditta.</p>
<p>Mais Beyle n'en resta pas moins, aux yeux de la société de la rue
d'Anjou, l'amant de la cantatrice. L'opinion qu'on avait de Stendhal
était toujours extrême il a eu de vrais amis et de vrais ennemis les
amis étaient ceux qui le connaissaient les ennemis ceux qui le
connaissaient mal. Sainte-Beuve, qui ne peut être accusé de tendresse
pour Beyle, nous donne làdessus un précieux témoignage. « Que cet homme,
qui passait pour méchant auprès de ceux qui le connaissaient peu, était
aimé de ses amis Que je sais de lui des traits délicats et d'une âme
toute libérale (i) n Et les mêmes amis, les mêmes ennemis existent
encore aujourd'hui, on peut les diviser en catégories analogues,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces jugements sur l'homme ressemblaient fort aux jugements qu'on
portait sur le littérateur.</p>
<p>« Comment quarante francs</p>
<p>(i) Le fait m'a été rapporté par M. Ernile Chasles, fils de Philarète
Chasles.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cet égoïsme psychologique qu'il excelle,. et nous ne lui en
ferons pas un reproche.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Ces réceptions du dimanche, composées d'hommes 'exclusivement, étaient
fort suivies et très brillantes. Nous le savons non seulement par Beyle,
mais par</p>
<p><pb/></p>
<p>Delécluze qui, dans ses Souuerzirs de soixante, années, nomme tous ses
amis et la seule liste de ces personnes prouve combien il dut se
dépenser d'esprit dans le modeste appartement du journaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>méchant. Telle fut la première vue du meilleur de mes amis actuels: Je
ne suis pas trop sûr de son cœur, mais je suis sûr de ses talents. »</p>
<p><pb/></p>
<p>poète avait éprouvé les sentiments dont le souvenir est indispensable
pour faire Andromaque ou Phcdne.</p>
<p>Beyle, en somme, a été assez malmené par Delécluze dans ses Souvenirs de
soixante années, au point que Sainte-Beuve prend la défense de Stendhal
(2). Il trouve Delécluze souverainement injuste pour Beyle.</p>
<p>« Sa sévérité étrange, ajoute-t-il, pour un si ancien (i) Sainte-Beuve,
Nouueaux Lundis, III, p. log.</p>
<p>(a) Sur les Souvenirs de soixante années de Delécluze, voir Nouveaux
Lundis, vol. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Delécluze est parfois un béotien émoustillé, mais il y a toujours le
béotien.</p>
<p>Stendhal ne pouvait pas ne pas voir le béotien qu'il y avait en
Delécluze mais ce n'est qu'après avoir dit tout le bien possible de son
nouvel ami qu'il laisse entrevoir ce côté ridicule du personnage «M. de
l'Etang, dit-il, est un caractère dans le genre du bon vicaire de
Wakefield. Il faudrait pour en donner une idée toutes les demi-teintes
de Goldsmith ou d'Addison.</p>
<p>Peut-on noter un travers avec plus de tact et plus .d'esprit Il serait
trop cruel pour Delécluze de retranscrire ici quelques-uns de ses
jugements sur Stendhal. Et Beyle se résume en une page exquise, dans
laquelle, oubliant le béotien, il ne voit plus que le plaisir qu'il a
éprouvé dans « l'Académie o de la rue de Chabanais.</p>
<p>« Je ne saurais exprimer trop d'estime pour cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une telle société n'est possible que dans la patrie de Voltaire, de
Molière, de Courier.</p>
<p>C'est chez Delécluze que Beyle lança pour la première fois ces mots
brillants qui firent sa réputation d'homme d'esprit et qu'on retrouve
dans sa correspondance et ailleurs</p>
<p>« L'Alexandrin un cache-sottise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>C'était pour Beyle un apprentissage, que cette vie de Paris, dans ces
mondes très différents. Il se révéla causeur plein d'idées nouvelles et
de formules inédites, chez les uns chez les autres contre-partie
naturelle il fut jugé homme dangereux et révolutionnaire en morale
autant qu'en politique.</p>
<p>Pour lui la question n'était pas là. Il laissait dire, et se contentait
d'observer, préoccupé constamment de trouver « la théorie du cœur humain
» et de « peindre ce cœur par la littérature n.</p>
<p>(i) Histoire de ma Vie, 50 partie, ch. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'essayait sur ce public restreint, ne, se donnant pas tout entier il
conservait toute son indépendance.</p>
<p>C'est en i83o qu'il écrira Le Rouge et le Noir, avant de s'exiler à
Civita-Vecchia, avant d'aller occuper son poste modeste de consul de
France dans cette triste ville italienne où l'idée lui viendra de
composer la Chartreuse, son autre chef-d'œuvre.</p>
<p>« La seule chose que je regrette, c'est le séjour de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il se reprend bien vite « Mais je serais las de Paris, en i836, comme
je suis las de ma solitude, parmi les sauvages de Givita-Vecchia (i).</p>
<p>Ainsi, il a le bonheur de garder un plus agréable souvenir de ses années
passées dans les cercles littéraires de Paris, car il ne croyait pas
qu'il n'est pire misère que de se rappeler les temps heureux dans les
jours de douleur comme Alfred de Musset, il reniait cette pensée du
poète florentin.</p>
<p>Jersey, septembre 1892.</p>
<p>C. S.</p>
<p>(1) Vie de llenri Brulard.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>DONATO BUCCI (i)</p>
<p>Mon cher Monsieur Colomb,</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Abraham Constantin, peintre sur émail ses œuvres principales sont au
Musée do Turin, ce sont des copies des tableaux les plus célèbres des
musées italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>choses, quelques anecdotes assez curieuses de ses conversations avec moi
et le commun ami Don Philippe Caetani.</p>
<p>Non, monsieur, épargnez-vous cette peine.</p>
<p>Ah c'est dommage, mon ami, que vous n'ayez pas un peu plus de religion.</p>
<p>Pourquoi, monsieur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une anecdote que vous serez bien aise de connaître..</p>
<p>(x) La politique n'est pour rien dans le àlilanese, l'épitaphe fut
rédigée bien avant 1840,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, voulut bien me le faire lire. Lorsqu'il vous plaira de me donner
de vos bonnes nouvelles, je vous prie de me dire si le Grec est encore à
Paris, où il était venu pour briguer un avancement ou un changement de
résidence.</p>
<p>Votre ami et serviteur très dévoué,</p>
<p>D. Bucci.</p>
<p>Civita-Vecchia, le 10 janvier 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA CORRESPONDANCE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>COMMENT FUT ÉDITÉE</p>
<p>LA CORRESPONDANCE DE BEYLE</p>
<p>A Adolphe Paapt.</p>
<p>On ne saurait trop louer Romain Colomb, l'exécuteur testamentaire et le
premier éditeur de Stendhàl, ,du soin pieux avec lequel il s'est
acquitté de sa tâche. La notice biographique, qu'il a publiée en tête
des Romans et nouuelles, sera toujours un document précieux, encore que
l'on doive s'en servir avec circonspection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous croyez que je vais dire</p>
<p>Qui j'ose eslimer</p>
<p>Il serait oiseux de relever toutes les différences nous avons fait un
choix qui porte sur les CORRECTIONS, les SUPPRESSIONS et les ADDITIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteurs en instruisant tout ce procès aussi avonsnous extrait du
dossier quelques faits d'un intérêt général et souvent d'un comique achevé.</p>
<p>CORRECTIONS</p>
<p>« Les chambellans du prince empêchaient les curieux de rester à
l'endroit uers lequel S. A. R. roulait ses pas impériaux (Edit.
IMPÉRIEUX). »</p>
<p>« Le prince Chai-les n'est qu'un fat (Edit. DANDY) sans figure. »</p>
<p>Lettre CLCVIII. EDIT. Michel Lévy, II, 185.</p>
<p>« J'ai reçu, mon cher ange (Edit. MA chère AmiB), volrc leltre de
Pietra-Santa. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre CXLI. EDIT. Michel LÉVY, II, 56-58</p>
<p>« Paris, le aG juin 1853.</p>
<p>« M. Prosper Mérimée, de l'Institut,</p>
<p>« rue de Lille, n° 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre bien dévoué,,</p>
<p>« R. Colomb,</p>
<p>« rue de la Chaussée^d'Antin, n* 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>OLiVIER SE TIIIA D'AFFAIRE », c'est tout un paragraphe synthétisé
en'quelques mots.</p>
<p>SUPPRESSIONS</p>
<p>Lettre CXCVI. EDIT. Michel Lbvt, II, i8ai83.</p>
<p>Lettre CCVI. EDIT, Michel Un, II, 195-196.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENDANT QUE LES GENS A VOITURE, LES GENS QUI PEUVENT ME LIRE, S'ENNUIENT
A LA CAMPAGNE, LEUR JOURNAL LEUR MONTRE UNE ANNONCE. )) La phrase a sans
doute été jugée trop incorrecte il était pourtant bien curieux de savoir
que Stendhal ne dédaignait pas plus que certain romantique l'annonce payée.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour mieux voir « comme Nous EN sommes convenus TOUS TROIS. ))</p>
<p>Brave Colomb tu es tout entier dans cette merveilleuse addition et nous
te remercions de la joie que tu nous procures.</p>
<p>C. S</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>LETTRES INÉDITES (1)</p>
<p>1</p>
<p>Paris, le 3 janvier i8a5.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>(i) Elles ont été copiées par M. Adolphe Paupe, l'auteur de l'Histoire
des Œuvres de Stendhal, sur les manuscrits appartenant au vicomte de
Lovenjoul.</p>
<p>(2) C'était Armance ou quelqaes scènes d'an salon de Paris en 1827. (R. C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon premier soin a été de ne pas m'écarter du ton de décence de
Marguerite Aymon(i). Enfin, l'on ne devinera pas si l'auteur est ultra
ou libéral.</p>
<p>Vous conviendrait-il, Monsieur, de traiter de ce manuscrit ? Je vous
prie de me garder le secret deux de mes amis se sont chargés de placer
cet ouvrage et je ne voudrais pas que les maisons de librairie avec
lesquelles ils ont des relations connussent qu'il a été offert à
d'autres. Je suis, etc. (a).</p>
<p>Il</p>
<p>Paris, le. août i8a;.</p>
<p>Cher et obligeant ami, c'est en vain que, hier, je me suis rendu de ma
personne chez M"' Schiassetti.</p>
<p>(1) Roman en 2 vol. in-12, de Mma de Cubière, femme du Colonel,
(aujourd'hui en i846 lieutenant général) publié en 1822 (R. C.)</p>
<p>(2) Copie de Romain Colomb d'une lettre de Beyle, qui devait faire
partie de la Correspondance inédite, publiée en 1855, et qui fut écartée
par Mérimée la copie porte de sa main, en tête supprimer et est biffée
en croix. (A. P.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant affaire ce matin, je vous adresse</p>
<p>:1° La demande de M." Bazire-Longueville accompagnée d'un ancien passeport.</p>
<p>Il faudrait, pour ces dames, deux passeports pour toute l'Italie,
passant par le Simplon ou le mont Cenis, en ayant soin d'inscrire
Suzette Rivière, la femme de chambre de ma sœur, qu'elle emmène.</p>
<p>Ces dames iront retirer leurs passeports, se faire voir de vous et
signer je leur ai promis que vous ne les mangeriez pas, et même les
traiteriez avec bonté.</p>
<p>Si le grand homme n° 4 est bien ridicule, en revanche il est bien
obligeant. Quoiqu'il eût dans le derrière un lavement d'opium, pour ses
entrailles, je l'ai mené chez Rapilly, garçon très honnête, quoique
libre, aux Variétés lequel a dit « J'ai tous mes fonds dans mon Marot,
je ne puis rien faire avant le printemps.</p>
<p>Ensuite, j'ai traîné ce pauvre garçon, avec son clystère, chez M.
Ambroise Tardieu il a trouvé M. Béchet fils. Tardieu a dit « L'auteur
est une bête de n'avoir pas fait sa 3e édition en même temps que Rossini
(i) deux ou trois cents acheteurs de Rossini sont venus me demander
Rome, Naples et Rlorence en 1817.</p>
<p><pb/></p>
<p>« nous arrangerons mais mon père n'est pas ici il arrive « le a5 août,
voyons-nous le a6. »</p>
<p>Je pense donc qu'il faut attendre le 26.</p>
<p>CHOPPET.</p>
<p>III</p>
<p>Paris, ce jeudi. r8a8.</p>
<p>Madame,</p>
<p>(i) Copie de R. Colomb, bifféo en croix avec la mention de de Mérimée
supprimer. (A. P.)</p>
<p><pb/></p>
<p>n° 34</p>
<p>rue du bac</p>
<p>Agréé mé respec</p>
<p>CHINCIIILLA (a).</p>
<p>IV</p>
<p>Paris, le 7 janvier 1837.</p>
<p>Ma chère et aimable amie, lundi j'ai promis d'être en ballon. Je serai
heureux de paraître chez M°'° votre sœur un autre jour. Je ne vous blâme
en aucune façon mais je trouve que vous vous moquez de votre</p>
<p>très humble serviteur,</p>
<p>Timoléon GAILLARD (3).</p>
<p>(i) Roman de M. J. Janin ayant pour titre L'dne mort oa la femme
guillotinée. (R. C.)</p>
<p>(a) Copie d'une lettre d'Henri Beyle, par Romain Colomb, portant la
mention de Mérimée supprimer.</p>
<p>(3) Copie d'une lettre d'Henri Beyle, par R. Colomb, suppri-</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Paris, le 21 (1) mars 1842.</p>
<p>Vous me donnez votre parole d'honneur, de ne changer aucun mot au
manuscrit (comme le coeur brisé dans l'Abbesse de Castro).</p>
<p>Ces deux volumes seront payés 5. 000 francs.</p>
<p>mée par Mérimée et mentionnée ainsi par Colomb dans sa nomenclature de
la Correspondance de son ami Laconisme du mécontentement.</p>
<p>Cf. Lettre de cette correspondante, du a5 décembre i836, Comment a vécu
Stendhal, p. 153. (A. P.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces divers droits seront payés sur-le-champ la somme de quinze cents
francs.</p>
<p>A l'insertion de chaque nouvelle, elle sera payée cinq cents francs la
somme totale de 5.000 francs sera complétée lors de la publication de
l'édition in-8'.</p>
<p>Au moment où paraîtront chacune de ces éditions, vous me ferez remettre
douze exemplaires de chacune, ou la somme de 60 francs.</p>
<p>Dans le dessein de corriger les erreurs littéraires, j'aurai le droit, à
chaque nouvelle édition, d'effacer une page et d'en ajouter deux ou trois.</p>
<p>Ci-joint ma quittance des quinze cents francs.</p>
<p>Recevez, Monsieur, etc.</p>
<p>H. BEYLE.</p>
<p>P. S. Si vous faites des annonces ou publiez des catalogues, je vous
prierai d'y placer les titres des ouvrages de M. de Stendhal (1).</p>
<p>Cf. Comment a vécu Stendhal, pp. 173-175, (A. P.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>3</p>
<p>AVIS AUX TÊTES LÉGÈRES QUI VONT</p>
<p>EN ITALIE (i)</p>
<p>io octobre 1837.</p>
<p>i° Lisez Lalande, de Brosses</p>
<p>2° Itinéraire de Valandi</p>
<p>Lisez, si vous pouvez une histoire de la Peinture. et quelque chose sur
la Musique, ou tout vous en-nuiera.</p>
<p>Quand la voisine vous ennuie, faites semblant dedormir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une personne seule paye 10 ou 12 francs au plus par jour. Pour ces 12
francs, on la charrie, on paye la chambre et le souper du soir.</p>
<p>Etant deux vous devez être charriées et Spezzate pour 8 ou 9 francs.
Faites votre offre et allez-vous-en. Une heure après, un veturino
inconnu viendra vous dire oui. C'est toujours le même.</p>
<p>Etant spezzate, en partant le matin, vous donnez 25 centimes chacune
d'étrennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Habillez-vous mal en route, tâchez que l'avarice et la prudence
l'emportent sur la vanité.</p>
<p>Prenant les Velurini, vous voyez les habitudes italiennes dans vos 3 ou
4 compagnons de voyage.</p>
<p>Au reste, comme je vous conseille les Veturini, vous ne manquerez pas de
prendre la diligence.</p>
<p>Ecrivez chacune tous les jours ou tous les deux jours ce qui vous reste
d'argent. Ce qui manque chaque jour fait la dépense de toute nature.</p>
<p>Quels sont les plaisirs d'un voyage en Italie?</p>
<p>1° Respirer un air doux et pur</p>
<p>2" Voir de superbes paysages</p>
<p>3° « To have a bit of a lover » ( 1 )</p>
<p>l\" Voir de beaux tableaux</p>
<p>5° Entendre de belle musique</p>
<p>(i) Se faire faire un peu la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>6° Voir de belles églises;</p>
<p>7° Voir de belles statues.</p>
<p>Une femme française se connaît en chyles, en étoffes, en rubans, en
bonnes cartes soit de piquet, soit entières, mais du reste n'a pas la
plus petite idée de tableaux, musique, statues et architecture. Chacune
de vous, mesdames, croit que l'architecture de sa paroisse est la plus
belle chose du monde. Il faudrait vous dégrossir un peu l'esprit, et
lire quelque bon livre, par exemple, Erasme ou l'éducation de la
jeunesse. Vous comprenez bien</p>
<p>1 Qu'il vaut mieux prendre des Veturini que la diligence</p>
<p>A Gênes, la pension Suisse, 5o cent. le dîner, 2 francs pour la chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Florence, chez Mm° Imbert, ancienne femme dechambre de M"" de Bourcit,
très honnête.</p>
<p>A Rome, chez Franck.</p>
<p>A Florence, allez lire les journaux chez M. Vieus-seux, vis-à-vis
Santa-Trinità.</p>
<p>A Naples, demandez la pension Suisse.</p>
<p>Sacrifier fto francs par mois pour avoir la vue de la, Mer. Se loger sur
le quai de Chiaja.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul danger c'est qu'il y ait confusion de passeports. Mettez une
marque rouge au vôtre.</p>
<p>A Parme, le Musée dans le Palais Farnèse et la salle du couvent de
Saint-Paul.</p>
<p>A Sarono, entre Como et Milan, voir la peinture de Bérnadino Luini.</p>
<p>Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>VINGT-CINQ LETTRES AU COMTE CINI</p>
<p>1</p>
<p>Al nobil uomo il signor Conte Cini,</p>
<p>Santa Lucia. Napoli.</p>
<p>Rome, 26 août, i834.</p>
<p>Cher et aimable ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>des nouvelles de D. Fi (1). J'ai appris des détails qui confirment
toujours plus ma défiance en matière d'argent.</p>
<p>J'espère que votre voyage aura été heureux. Vous ne le serez jamais
autant que le désire votre dévoué DE BEYLE,</p>
<p>La famille des Caetani est une des plus anciennes de Rome Boniface VIII
était un Caetani. Ralliés au gouvernement italien, ils ont conservé
autorité et fortune. Leduc de Sermonetta actuel fut maire de Rome. Sa
sœur, la comtesse Lovatelli. a le salon le plus littéraire et le plus
savant de Rome elle est elle-même membre de l'Académie des Lincei.</p>
<p><pb/></p>
<p>NI'°° la comtesse Julie prend-elle soin de son estomac ? Conjurez-la de
ma part de ne pas me prendre pour un médecin pédant. Mais sans la santé,
il n'est pas de bonheur.</p>
<p>Adresse de la réponse, si vous avez le temps d'en faire Palazzo Conti,
Piazza Minerva.</p>
<p>II</p>
<p>Al nobil uomo il signor Conte Cini,</p>
<p>Santa Lucia,</p>
<p>Napoli.</p>
<p>Alhano, 5 sept. [1834].</p>
<p>M. de Ta. m'a assuré pour la seconde fois que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Espagne,au lieu de payer la moitié de sa dette,n'en payera
probablement que le quart. S. M. Ferd. VII a signé pour 700 millions de
francs et en a reçu 63, ou signé pour 600 et reçu 70.</p>
<p>Ne vous gênez point pour me répondre, cher et aimable ami. Je retourne à
Rome le 8 ou le 9 septembre. J'ai trouvé hier la chaleur de Rome
supportable. Je n'ai pas eu le temps de voir Monsignor et B.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment trouvez-vous mon français ? n'est-ce pas bien pour une plume
anglaise Farewell, my dear friend.</p>
<p>GEORGE Simple.</p>
<p>J'apprends que la fête de Pie di Grotta sera splendide, vous aurez la
garde nationale. Mais comment va l'estomac de M'°° C. ? L'humidité qui
tombe 24 heures est bien dangereuse.</p>
<p>Quelle volupté pour Don Filippo</p>
<p>Par le bateau du 3 septembre, M"° Louise V[ernet] -est partie pour
Lucques avec son pére il va faire le portrait du duc, et D. Fi. (i) dîne
deux fois la semaine chez ce jeune duc quelle recommandation aux yeux .de</p>
<p>III</p>
<p>[Même adresse].</p>
<p>A[lbano], 7 septembre [I834],</p>
<p>Cher et aimable Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je voudrais bien vous dire quelque bruit d'ici, il n'y en a d'autre
que, hier, on disait que D. Carlos était pris, les journaux de ce matin
n'en disent rien.</p>
<p>« D. Miguel est arrivé ici, il est chez Alartibn. en attendant</p>
<p><pb/></p>
<p>« Martini ».</p>
<p><pb/></p>
<p>cet ami eût une terre de 3oooo écus en Suisse, ou du moins en Toscane,
vers Lucques, pour avoir du pain en cas de tourmente. Les Jacobins
furieux mettraient un impôt terrible sur les cent plus riches des villes
et couperaient la tête aux 8 ou 10 plus riches pour amener la
confiscation. Quod Deus avertat.</p>
<p>J'espère que les enfants se portent bien.</p>
<p>HORACE SMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Civita-Vecchia, le 27 sept.</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p>J'ai dîné chez les Caet. (3). J'ai vu l'appartement (i) Laissez-passer.</p>
<p>(2) Castel Gandolfo.</p>
<p>(3) Caetani.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A. L. CAPELLO.</p>
<p>V</p>
<p>Al nobil uomo il signor Conte Cini,</p>
<p>Palazzo Cini, Piazzia di</p>
<p>Pieira (i), Ronta.</p>
<p>CI V° le 4 novembre [1834].</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les marchands romains ne payent qu'environ 2 pauls par aune au
moyen de certains cadeaux. Civita-Vecchia n'a pas de bon tailleur. Quand
on veut avoir un bon manteau, il faut aller au Ghetto et demander la
maison Cave Rondi.</p>
<p>J'espère que la santé de Mm° la Comtesse se trouve bien de ce temps si
beau, et que vous en profiterez pour tuer force alouettes. Ici on a tué
trois sangliers magnifiques.</p>
<p>DE BEYLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons entreprendre des fouilles superbes après la première pluie.</p>
<p>lllême adresse).</p>
<p>Civita-Vecchia, le i4 novembre [i83/j],</p>
<p>Il y a huit ou dix jours, mon cher comte, que j'ai reçu deux paquets
d'arrow-root. J'apprends par notre ami Annibal que cet arrow-root vous
est destiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'aurai le plaisir de vous voir le soir.</p>
<p>Durand.</p>
<p>VII</p>
<p>(Même adresse).</p>
<p>De chez M. L.gano,</p>
<p>[Paris] le mardi gras, 3 février, \x. îoh.</p>
<p>Cher et aimable Comte,</p>
<p>Je n'ai donc que le temps de vous remercier de la charmante lettre que
vous m'avez écrite sur le mariage de la princesse Egi.</p>
<p>Voulez-vous encore des caricatures? Voulez-vous Molière illustré,
superbe, en 2 vol., 3o ou 4o fr.</p>
<p>Je retournerai vers le mois de mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment vont les Cae. ? Enfin j'ai reçu une lettre de D. F. (i).</p>
<p>D. GRUFFO PAPERA.</p>
<p>VIII</p>
<p>[Même adresse].</p>
<p>Mercredi [mars 18361.</p>
<p>(i) Toujours les Caetani, Don Filippo Caetani.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D. Gruffo PIPERA.</p>
<p>IX</p>
<p>[Même adressé].</p>
<p>Marseille, 16 mai [t836].</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Boys.</p>
<p>X</p>
<p>[Même adresse.]</p>
<p>[Paris] 29 mars [1837J..</p>
<p>N° 17.</p>
<p>Vos lettres sont charmantes, mon cher Comte. Rien de plus clair et de
plus amusant. Je dicterai un de ces jours une longue lettre, mais un ami
partant dans une heure pour Marseille, je veux vous donner signe de vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>divin. Rien ne peut égaler en magnificence le bal des Tuileries.
L'enfilade des salons illuminés est longue comme six fois la façade du
palais Chigi sur la place. Quant au prix de la vie</p>
<p>une chambre superbe avec deux cabinets dans les quar-</p>
<p>Le Salon est plat. Il y a 4o tableaux comme le Tasse de M. Perfetti.</p>
<p>Je prie D. Felippe de leur donner des gâteaux en mon nom.</p>
<p>CAPEVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage est sûr.</p>
<p>Le meilleur journal est celui du Commerce.</p>
<p>Voulez-vous une de ces collections ?</p>
<p>XI</p>
<p>[Même adresse.]</p>
<p>[Paris] 9 avril [1887].</p>
<p>Je vous demande pardon de ne vous avoir pas parlé dans ma dernière
lettre de Mm° C. Je n'avais pas eu de réponse.</p>
<p>Demain je passerai rue Saint-Jacques et je ferai des questions.</p>
<p>Mais je n'ai pas voulu retarder les nouvelles. Je vous écris de chez
l'ami que j'avais chargé de découvrir l'adresse de Mm0 la Comtesse C.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. Annibal, D. Fili et D. Michel. M. Soult va être ministre.</p>
<p>CAPEVA.</p>
<p>XII</p>
<p>[Même adresse.]</p>
<p>[Paris] Hcitel Favart, Place des Italiens,</p>
<p>le 28 avril [1887!.</p>
<p>Mon cher Comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant cette pauvre femme ne fera plus de folies et ne compromettra
plus votre nom.</p>
<p>L'heure de la poste me presse. Je ferai avec plaisir et empressement
tout ce que vous voudrez.</p>
<p>Je suis ici cliargé d'un grand travail pour le Ministère], il faudra
plusieurs mois pour le terminer un peu bien. Nous sommes fort
tranquilles, on nous fait des contes sur votre pays, et sans doute on
vous fait des contes sur Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>[Même adresse.]</p>
<p>Paris, Ion juillet 1837.</p>
<p>NI 8, rue Caumartin.</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D. GRUFFO PAPERA.</p>
<p><pb/></p>
<p>[A la suite de cette lettre, ce reçu :] J'ai reçu en deux jois onze
francs de Df. Beyle pour une demi-douzaine de courses:</p>
<p>Paris, le 11 juillet 1837.</p>
<p>A. BoNNAIBE.</p>
<p>XIV</p>
<p>[lême adresse].</p>
<p>[Paris] rue Caumartin, n° 8, le 12 août [18371.</p>
<p>Cher Comte,</p>
<p>D. GRUFFO PAPERA.</p>
<p><pb/></p>
<p>B.</p>
<p>XV</p>
<p>[Même adresse.]</p>
<p>ÏS'° 8, rue Caumartin [Paris].</p>
<p>Le 28 septembre [1837].</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut une procuration bien en règle devant le notaire de l'ambassade
de France (je crois), pour pouvoir prendre uneexpédition du testament
dcM"10 Cini,femme Canfora.</p>
<p>L'avocat, une fois qu'il aura le testament, vous dira s'il est bon. Si
cela est possible, laissez en blanc le nom de l'avocat.</p>
<p>Les élections se feront le i5 novembre et donneront un quart de nouveaux
membres.</p>
<p>Envoyez une procuration bien en règle pour prendre expédition des
testaments de M1110 Cini, femme Canfora.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>A Sua Eccellenza</p>
<p>il signor Conte Cini,</p>
<p>Rome, Etats Romains.</p>
<p>[Paris] Rue Caumartin, n° 8, le 10 octobre [i 83 7].</p>
<p><pb/></p>
<p>du tout. Cette ville étrangère serait plus amusante que Florence pour
l'aimable comtesse.</p>
<p>Ce qui m'est resté de mon cours de droit m'avait donné la même idée et
je vous demandai une procuration dans le temps.</p>
<p>La lettre que l'avocat m'a écrite en province ne m'est point parvenue
parce que j'ai quitté la ville le jour même que sa lettre a dû y arriver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis bien fâché de tous ces retards, mais vous voyez qu'il n'y a pas
de ma faute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous avez de l'amitié pour moi, achetez des gâteaux au café et dites
aux enfants que c'est M. B. qui les leur envoie.</p>
<p>Le journal intitulé la Presse tire 1 4 ooo exemplaires, le Siècle, 1 i
o00 le Constitutionnel, 9 o00 les Débats, 8000. Le moins menteur des
journaux, c'est le Commcrce.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. Philippe et de D. Michèle. Peut-être vous reverraije au mois de février.</p>
<p>Adieu, cher Comte, mille et mille amitiés.</p>
<p>V. ALEX. Constant.</p>
<p>Avez-vous reçu une lettre de moi par Civita-Vecchia il y a dix jours On
n'a plus peur du choléra en France. Il est un peu partout, c'est une
nouvelle maladie qui remplace la petite vérole.</p>
<p>XVII</p>
<p>Al nobil uomo il signor Conte Cini,</p>
<p>Palazco Gini,</p>
<p>Piazza di Pielra,</p>
<p>Roma.</p>
<p>[Paris] 8, Caumartin, 28 novembre 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>(r) Ce mot écrit sur une bande de papier accompagnait une lettre, que
voici, de Romain Colomb au Comte Cini</p>
<p>Paris, le 28 novembre 1887.</p>
<p>Monsieur le Comte,</p>
<p>i° Obtenir une expédition authentique du testament de feu Mme Canfora,
déposé et ouvert dans le mois d'avril dernier, en l'étude de M0
Morisscau, notaire Paris, rue Richelieu, n° 60. 2. Rechercher si Mm*
Canfora n'aurait pas fait de dispositions postérieures au testament
ci-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>[lême adresse.]</p>
<p>Rue Caumartin, n° 8,</p>
<p>le 24 janvier [i 838].</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p>Je n'ai que le temps de vous dire deux mots. M. Colomb m'a envoyé un
paquet énorme. Ce sont des quittances et deux testaments je crois de Mmo
Canfora. Mais comment vous les faire parvenir ? Il faut une occasion.
Cela est gros comme 100 numéros du Diario. Vous ne connaissez pas les
prix de Paris. Impossible de rien diminuer. Le moindre avocat dans ce
cas du département de la Seine, le moyen que j'emploie pour le trouver
serait insuffisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec la plus haute considération,</p>
<p>Monsieur le Comte,</p>
<p>Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
<p>R. Colomb.</p>
<p>Chef du bureau de la coniptabililé aux</p>
<p>messageries royales, rue Notre-Dame-</p>
<p>des- Victoires d Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Praslin. Mes compliments M. halconieri. Son frère va être cardinal,
n'est-ce pas? Mille amitiés.</p>
<p>D. Gruffo.</p>
<p>XIX</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p>Mille amitiés,</p>
<p>Gruffo Papera.</p>
<p>XX</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p>M. le vicomte' D. un ami de M. Praslin, qui arrive de Rome, me fait une
description superbe d) la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudra donc trouver un moyen ingénieux de blâmer outrageusement le
ministère sans dire jamais ce qu'il aurait dû faire/ autrement les
discours de la veille seront excessivement embarrassants le lendemain.</p>
<p>Vous pouvez comprendre maintenant, mon cher Comte, combien cette
bataille est amusante pour ce</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple qui a tant d'esprit. Notez que les combattants sont pour l'esprit
les premiers hommes de la nation, et d'ailleurs ils parlent de nos
affaires les plus intéressantes.</p>
<p>La Reine et les Princesses ont envoyé beaucoup d'écrans de broderies et
autres petits ouvrages faits par elles, vous pouvez penser si l'on
s'empresse de les acheter. Un seul député, M. Parent, en a acheté pour
mille francs. J'ai acheté, moi, un bouquet de violettes qui m'a coûté
cinq francs. Cette réunion, surtout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous conseille toujours de lire le journal du Convnerce, c'est le
moins menteur de tous. Le Constitulionel se vend souvent, le Nationccl
est fou, les Débats se vend toujours. Le Claaniuari est fort amusant, il
a souvent autant d'esprit que Voltaire, mais je ne sais s'il arrive chez
vous..</p>
<p>Si vous voulez, mon cher Comte, me rendre un ser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a'janvier i83g.</p>
<p>XXI</p>
<p>Suaa Eccellenza</p>
<p>Il signor Conte Cini.</p>
<p>Très obligeant ami,</p>
<p>Je me hâte de vous annoncer que je n'aurai besoin de la crecuale noire
cachant la chemise, que samedi soir. Je la rendrai dimanche. Le peintre
(r) ne veut travaHler. que dimanche matin.</p>
<p>(i) Sodermark. Son portrait de Stendhal fait maintenant partie de la
collection Cheramy. Ce portrait sera légué au musée de- Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je reçois ces tristes nouvelles sur le choléra</p>
<p>Marseille, 8g décès en tout.</p>
<p>Toulon, 1.020.</p>
<p>Nice, 5 en ville.</p>
<p>Bagne de Villefranche, 20 décès.</p>
<p>Mille compliments,</p>
<p>Pabos.</p>
<p>XXII</p>
<p>Al nobil uomo il signor Conte Cini,</p>
<p>Palazzo Cini,</p>
<p>Piazza di Pietra,</p>
<p>Roma.</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'après les derniers cours, l'écu romain vaut, si je ne me trompe, 5 fr.
45.</p>
<p>DE BEYLE.</p>
<p>XXIII</p>
<p>Madame,</p>
<p>Madame la ComtesseCini,</p>
<p>Palazzo Cini,</p>
<p>Rome.</p>
<p>DE BEYLE.</p>
<p>Civita-Vocchia, 29 novembre, 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>Al n. u. il signor Conte Cini,</p>
<p>Piazza di Pietra,</p>
<p>Roma.</p>
<p>1 avril [18/10].</p>
<p>Votre lettre, mon aimable Comte, m'a fait a peu près l'effet du chant du
coq sur feu saint Pierre. J'ai cru que vous alliez me parler des flacons
plats d'eau de Cologne. J'allai chez le marchand le lendemain de mon
arrivée, il était absent, je n'y ai plus pensé, j'y retournerai demain.</p>
<p>M. Horace Vernet sera il Rome en même temps que ma lettre il a fait la
joie des habitants de Civita-Vecchia, grands et petits, en paraissant
dans les rues vêtu</p>
<p><pb/></p>
<p>en Bédouin ou en Turc, je ne sais lequel, ayant peu de pratique des
modes orientales.</p>
<p>J'ai eu des nouvelles de Calcutta. Toute l'Inde Anglaise est occupée des
préparatifs de l'expédition contre la Chine. Il y aura trois divisions
anglaises la première partira de Calcutta, la seconde de [en blanc], la
troisième de Ceylan.</p>
<p>(a) On peut lire aussi expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>manque il faudrait savoir lancer un coup de fusil aussi bien que vous.
Je ne tue rien de plus gros que des alouettes.</p>
<p>J'ai fait tous les efforts possibles pour être lisible.</p>
<p>C'e DU Tonneau.</p>
<p>XXV</p>
<p>Compiègne," le a5 février i84a.</p>
<p>Mon cher Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis pas vous offrir de remettre une nouvelle lettre en mains
propres, car j'ai presque le projet d'aller passer quelques jours à
Londres vers le milieu du mois de mars.</p>
<p>En France, on peut charger une lettre. Dans ce cas la personne qui la
reçoit est obligée d'en donner reçu sur un registre. Il est possible que
la poste de Home reçoive les lettres chargées pour Paris. Lysimaque peut
prier M. Fansin de Marseille de charger une lettre pour Paris. Vous
aurez vu dans les journaux que le comte Pozzo di Borgo est mort il y a
peu de jours dans son hôtel rue de l'Université, n° 43. Je suis fâché,
mon cher Comte, de n'avoir pas mieux fait votre commission.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trouvez ici, je vous prie, mon cher Comte, l'assurance renouvelée de mes
meilleurs sentiments et de ma considération la plus distinguée.</p>
<p>B.</p>
<p>Ces- lettres ont été publiées dans la Revue Bl anche, d'après les
originaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENTS BIOGRAPHIQUES INÉDITS</p>
<p>APPENDICE A LA NOTICE BIOGRAPHIQUE DE R. COLOMB (Document inédit copié
sur l'original.)</p>
<p>Le 25 janvier 1 854, le volume des œuvres de Beyle contenant ma notice
fut mis en vente.</p>
<p>Je vais donc relater ici de petits faits qui pourraient</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoute</p>
<p>« M1*10 de Motteville, cette personne rare, cette honnête femme de tant
de jugement et d'esprit, née vers 1621, mourut en décembre i683, vers
l'âge de 68 ans. » Afin que ces articles supplémentaires conservent leur
place chronologique, j'indique en tête de chacun d'eux la page et le
paragraphe de la notice auxquels ils font suite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 4 r, fin du ior paragraphe</p>
<p>n'avait pas de chance de succès. Peut-être aussi l'amour eut-il une
grande part dans sa détermination de ne pas s'éloigner de Milan, lors du
retour de l'île d'Elbe, circonstance cependant si décisive en faveur de
ses opinions alors complètement Bonapartistes.</p>
<p>(i) Mort Parts, le i3 mai 1857 (R- C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voir plus haut, p. 201-ao3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un ami de Beyle, l'excellent M. Bucci, s'entremit pour la négociation de
l'hymen, il enfla un peu la fortune du soupirant et retarda sa naissance
de quelques années de telle sorte que la mère de la jeune fille, éblouie
des avantages de ce Malrimonio consolare, obtint le consentement de son
mari ainsi que celui de sa fille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beyle avait gardé cette anecdote bien secrète; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est qu'après sa mort qu'elle m'a été contée par M. Lysimaque
Tavernier, chancelier du consulat de Civita-Vecchia.</p>
<p>Parmi ses nombreuses bizarreries, il en est une qui lui était toute
particulière. A la nouvelle de la .perte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vait passer pour être le plagiaire. Singulière situation</p>
<p>A l'apparition du volume de Beyle, Carpani met le lire un empressement
bien naturel et reconnaît, dès les premières lignes, que tout ce qui
concerne Haydn lui a été uolé; mais que le voleur, pour dissimuler son
larcin, a omis des fragments, altéré des passages, intercalé ses propres
réflexions et, en un mot, n'a négligé aucun moyen pour faire croire que
l'ouvrage était sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>solennité eut lieu et l'assistance se composait de plus de i5oo personnes.</p>
<p>A une attaque aussi vigoureuse et appuyée de telles preuves, il n'y
avait aucune réplique possible; c'est le parti que Beyle adopta. Il
habitait alors Milan, où quelques éclaboussures l'atteignirent, mais
légèrement, car peu de personnes le reconnurent sous le nom de Bombet (1).</p>
<p>Page 82, fin de l'article sur De l'amour</p>
<p>Malgré la froideur du public pour ce livre, Beyle le Voir plus haut les
Dossiers de Stendlral, I, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 9/i, fin de l'article sur les Mémoires d'un Touriste</p>
<p><pb/></p>
<p>La même feuille contient, en outre, des articles de Beyle sur les
chefs-d'oeuvre des théâtres étrangers; i'.l y passe en revue Foscolo
(i), Manzoni, Pellico. Pensées sur la Philosophie d'Helvëtius.
Exposition de peinture au Louvre.</p>
<p>Quelques-uns de ces articles sont signés D. K. N. R. Colomb.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>UNE SÉANCE DU CLUB</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE SÉANCE DU CLUB</p>
<p>A mon cher Bélagou.</p>
<p>Letronne ? me dit mon ami.</p>
<p>De qui cette jolie lettre, écrite d'une main si aristocratique?</p>
<p>De la princesse Belgiojoso.</p>
<p><pb/></p>
<p>Princesse Belgiojoso?</p>
<p>Mon ami, qui pourtant sait beaucoup, avait l'humeur interrogative ce
soir-là.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>ner, vous nous trouveriez ensemble et entourés d'un petit nombre d'amis
car c'est pendant la soirée qu'il se permet la conversation, et il en
jouit comme de la seule distraction qui lui reste.</p>
<p>« Agréez, Monsieur, la nouvelle assurance de ma haute considération.</p>
<p>« TnIVULCE, P"' DE BELGIOJOSO.</p>
<p>« 36, Rue do Gourcelles, 23 Mai 1845.</p>
<p>Et alors je lui contais quelques anecdotes sur la Princesse. 0</p>
<p>On l'appelait la femme verte, tant son visage avait l'aspect
cadavérique. Elle était longue et diaphane comme un cierge, et se fit
dire par un paysan spirituel des environs de Paris « Est-elle assez
feignante, elle ne se donne même pas la peine de se faire enterrec »
C'était, sous une autre forme, les célèbres strophes que Musset intitula
SUR UNE MOUTE (Elle. était belle si la nuit.), et qui furent inspirées
par cette Italienne (1). (i) Voir plus haut, Dessins de ltomanliques, I, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Jeudi soir, 3 Avril.</p>
<p>« Monsieur et très honoré confrère,</p>
<p>« Ne répondez pas, et venez ce sera la plus aimable</p>
<p><pb/></p>
<p>réponse. Agréez, Monsieur et cher confrère, l'hommage affectueux de ma
haute considération.</p>
<p>« G. Libri.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>tronne, le plus grand philologue de notre époque, désir qu'il
nourrissait depuis longtemps.</p>
<p>« M. Munk a en outre une requête toute scientifique il vous présenter,
dont votre haute position pourrait lui obtenir le but. (Je relus deux
fois la phrase, sur l'ordre de mon ami.)</p>
<p>« La bienveillance dont vous avez toujours daigné honorer mes frères et
moi, me fait espérer que vous me pardonnerez de vous importuner de cette
lettre. Au reste, un grand homme comme vous, Monsieur, est le protecteur
né de tous les gens de mérite, et certes M. Munk est de ce nombre.</p>
<p>« Agréez, Monsieur, l'expression de mes sentiments les plus distingués.</p>
<p>« MEYERBEER. »</p>
<p>« Ce 22 mars 36. »</p>
<p>Enfin, je fus heureux de mettre la main sur un simple petit billet, très
académique celui-là, et très français. Letronne était alors directeur de
la Bibliothèque royale</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>L. L. A. A. R. R. soient reçues d'une façon conforme d leur rang et à
nos sentiments,</p>
<p>« Recevez, Monsieur, etc.</p>
<p>« SALVANDY. »</p>
<p>C. S.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>AVANT-PROPOS V 1</p>
<p>COMMENT STENDHAL TRAVAILLAIT</p>
<p>1. LES DOSSIERS DE STENDHAL 3 2. LA DUCHESSE DE BÉHULlE, BANTI ET
BURRHUS 27 3. LES SOURCES DU « ROUGE ET NOIR )). 6l 4. DEUX ROMANS g5 5.
DEUX CHAPITRES INÉDITS DE LA CHAlITREUSE DE</p>
<p>PARME ICI</p>
<p>6. LA CERTOSA Dl PARMA 121 7. SUORA SCOLASTICA 127 8. DESSINS DE
ROMANTIQUES 1^3 9. LA GLOIRE ET LA BOSSE l65</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES AMIS</p>
<p>1. CORRESPONDANCE AVEC MÉRIMÉE. \"jr 3. EUGÉNIE DE MONTIJO 1 97 3. LES
SALONS DE LA RESTAURATION 205 4. DONATO BUCCI 235 III</p>
<p>LA COnURSPOiNDANCE</p>
<p>1. COMMENT FUT ÉDITÉE LA CORRESPONDANCE DE</p>
<p>BEYLE. 25l 2. LETTRES INÉDITES 25f) 3. AVIS AUX TÈTES LÉGÈRES QUI VONT
EN ITALIE 267 4. VINGT-CINQ LETTRES AU COMTE CINI 273 5. FRAGMENTS
BIOGRAPHIQUES INÉDITS. 327 IV</p>
<p>UNE SÉANCE DU CLUB 3/|3 Imprimerie BUSS1ÈRE, Saint-Atnand (Cher).</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE D'ALHEIM</p>
<p>loussorgski 3,50 j'or les pointes (mœurs russes). 3 5o J. BARBEY
D'AUREVILLY</p>
<p>La Poésie Nouvelle. 3.5o DIMITRI DE BENCKENDORFF</p>
<p>La Favorite d'un Tzar 3.5o PATERNE BERRICHON</p>
<p>La Vie de Jean-Arthur Rimbaud. 3.5o AD. VAN BEVER ET PAUL LÉAUTAUD
Poètes d'aujourd'hui, i88o-igoo.</p>
<p>Morceaux choisis 3 .50 AD. VAN BEVER ET ED. SANSOTORLAND</p>
<p>Œuvres galantes des Conteurs</p>
<p>italiens 3.5o Œuvres galantes des Conteurs</p>
<p>italiens, Il(', série. 3.50 LÉON BLOY</p>
<p>La Chevalière de la Mort 2 » Les Dernières Colonnes de l'E-</p>
<p>glise. 3.50 Exégèse des Lieux Communs. 3.5o 1 Le Fils de Louis XVI 3.5o
Mon Journal (pour faire suite au</p>
<p>Mendiant Ingrat) 3.50 CONSTANTIN CHRISTOMANOS</p>
<p>Elisabeth de Bavière, impéra-</p>
<p>trice d'Autriche. 3.50 1 JULES DELASSUS</p>
<p>Les Incubes et les Succubes 1 »</p>
<p>HENRY DETOUCHE</p>
<p>{illustré) 3 00 GEORGES DUVIQUET</p>
<p>Héliogabale 3 5o ANDRÉ GIDE</p>
<p>Prétextes, Réflexions sur quel-</p>
<p>ques points de Littérature et</p>
<p>de Morale 3 5o REMY DE GOURMONT</p>
<p>Le Chemin de Velours. Nouvelles</p>
<p>Dissuciations d'idées 3.5o La Culture des Idées 3 5o Epilogues.
Réflexions sur la vie</p>
<p>(189J-1898J 3.5o Epilogues. Réflexions sur la vie.</p>
<p>11" série (1899-1901) 3.50 Esthétique de la langue fran-</p>
<p>çaise. 3 5o Le Livre des Masques, Portraits</p>
<p>symbolistes 3 5o Le lie Livre des Masques 3.50 Le Problème du Style 3.5o
Promenades littéraires 3.50 A-FERDINAND HEROLD</p>
<p>Le Livre de la Naissance, de la</p>
<p>Vie et de la Mort de la Bien-</p>
<p>heureuse Vierge Marie 6 » ROBERT D'HUMIÈRES</p>
<p>L'Ile et l'Empire de Grande-Bre-</p>
<p>tagne 3.50 VIRGILE JOSZ</p>
<p>Fragonard, Mœurs du XVIIIe</p>
<p>siècle, 3.50 Watteau, Mœurs rlu XVIIIO</p>
<p>siècle 3.50 RUDYARD KIPLING</p>
<p>Lettres du Japon 3.5o</p>
<p><pb/></p>
<p>LACLOS</p>
<p>Lettres inédites. 3 ,5o JULES LAFORGUE</p>
<p>Mélanges posthumes. Portrait</p>
<p>de 1 auteur par Théo van Rys-</p>
<p>selberglie. 3.50 LOYSON-BRIDET</p>
<p>Mœurs des Diurnales. Traité</p>
<p>de Journalisme. 3,50 RENÉ MARTINEAU</p>
<p>Tristan Corbière 3 » FERDINAND DE MARTINO</p>
<p>Anthologie de l'amour arabe. 3.5o CAMILLE MAUCLAIR</p>
<p>Jules Laforgue 2.5o GEORGE MEREDITH</p>
<p>Essai sur la Comédie 2 » ADRIEN MITHOUARD</p>
<p>Le Tourment de l'Unité 3.5o ALBERT MOCKEL</p>
<p>Charles van Lerberghe 3.5o Un Héros Stéphane Mallarmé, i » Emile
Verhaeren 2 » Propos de Littérature 3 » JACQUES MORLAND</p>
<p>Enquête sur l'Influence alle-</p>
<p>mande 3 5o GÉRARD DE NERVAL</p>
<p>Pages choisies 3.5o</p>
<p>HENRI DE RÉGNIER</p>
<p>Figures etCaractères. 3 5o. RÉTIF DE LA BRETONNE</p>
<p>Pages choisies. 3 5o ARTHUR RIMBAUD</p>
<p>Lettres de Jean-Arthur Rim-</p>
<p>baud 3.5o.JOHN RUSKIN</p>
<p>La Bible d'Amiens. 3.50 SAINTE-BEUVE</p>
<p>Juste Olivier 3.50</p>
<p>MARCEL SCHWOB</p>
<p>Spicilège. 3 5o LÉON SÉCHÉ</p>
<p>Sainte-Beuve. 1. Son Esprit, ses</p>
<p>Idées. 3.50</p>
<p>Sainte-Beuve. Il. Ses Mœurs. 3.5o ROBERT DE SOUZA</p>
<p>La Poésie populaire et le Lyris-</p>
<p>me senti mental 3.50</p>
<p>CASIMIR STRYIENSKI</p>
<p>Soirées du Stendhal-Club 3.5o ARCHAG TCHOBANIAN</p>
<p>L'Arménie, son Histoire, sa Lit.- | térature, son rôle en Orient.. i EVIGIÉ-LECOCQ</p>
<p>LaPoésie contemporaine, 1 884- 1896 3.5o</p>
<p>Collection de Romans</p>
<p>CLAIRE ALBANE</p>
<p>L'amour tout simple 3.5o ANONYME</p>
<p>Lettres d'amour d'une Anglaise. 3.5o MARCEL BATILLIAT</p>
<p>La Beauté 3.5o Chair mystique 3.5o Versailles-aux-Fantômes 3.50</p>
<p>MAURICE</p>
<p>La rue Amoureuse. 3,50 ALOYSIUS</p>
<p>G. BINET-VALMER</p>
<p>Le Gamin tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON BLOY</p>
<p>La Femme pauvre. 3.5o HENRY BOURGEREL</p>
<p>Les pierres qui pleurent 3 50 'E.-A. BUTTI</p>
<p>L'Automate. 3.5o JUDITH CLADEL</p>
<p>Confessions d'uoe Amante 3.50 l^MRS W K CLIFFORD</p>
<p>Lettres d'amour d'une Femme</p>
<p>du monde 3.5o J.-A- COULANGHEON</p>
<p>Le Béguin de Gô 3.50 L'Inversion sentimentale. 3.50 Les Jeux de la
Préfecture. 3.50 JEAN CYRANE</p>
<p>Le Château de félicité 3.5o GASTON DANVILLE</p>
<p>L'Evangile de Jacques Clément. 3.50 Le Pape rouge 3.50 Le Roy. 3,50
LOUIS DELATTRE</p>
<p>La Loi de Péché. 3.5oEUGÈNE DEMOLDER</p>
<p>L'Agonie d'Albion 3 » L'Arche de M. Cheunus 2 1) Le Cœur des Pauvres.
3.50 Le Jardinier de la Pompadour.. 3.5o Les Patins de la Reine de Hol-</p>
<p>lande 3.50 La Route d'Emeraude 3 5o EDOUARD DUCOTÉ</p>
<p>Aventures 3.5o ÉDOUARD DUJARDIN</p>
<p>mour 3.50 Les Lauriers sont coupés 3.5o LOUIS OUMUR</p>
<p>GEORGES EEKHOUD</p>
<p>L'Autre Vue Le Cycle patibulaire La Faneuse d'amour.</p>
<p>La dernière Journée de ANDRÉ L'Indécis L'Ornement de la Solitude.2»
ANDRÉ GIDE</p>
<p>L'Immoraliste 3.5o' Les Nourritures Terrestres. Le Prométhée mal
enchaîné. Le Voyage d'Urien, suivi de Pa-</p>
<p>MAXIME GORKI</p>
<p>REMY DE GOURMONT</p>
<p>Les Chevaux de D'un Pays Lointain. 3.50 Le Pèlerin du Silence Le Songe
d'une femme. 3.50 -THOMAS HARDY</p>
<p>HARRIS</p>
<p>Montés le A.-FERDINAND HEROLD</p>
<p>L'Abbaye de Les Contes du Vampire. 3.5o CHARLES-HENRY HIRSCH</p>
<p>La Possession. La Vierge aux tulipes. JALOUX</p>
<p>L'Agonie de l'Amour Les Sangsues. 3.50 FRANCIS JAMMES</p>
<p>Clara</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED JARRY</p>
<p>Les Jours et les Nuits. 3.50 ALBERT JUHELLÉ</p>
<p>La Crise virile 3 50 GUSTAVE KAHN</p>
<p>Le Conte de l'Or et du Silence.. 3.5o RUDYARD KIPLING</p>
<p>Les Bâtisseurs de Ponts. 3.5o L'Homme qui voulut être roi. 3 .50 Kiin 3
5o Le Livre de la Jungle 3 5o Le Second Livre de la Jungle. 3.5o La
plusbelle Histoire du monde. 3.5o S(alky et Cie 3.50 Sur le Mur de la
Ville 3.5o HUBERT KRAINS</p>
<p>Amours rustiques 3.50 Le Pain noir 3.5o LACLOS</p>
<p>Les Liaisons dangereuses (édi-</p>
<p>tion collationnee sur le ma-</p>
<p>nuscrit) 3 5o A. LACOIN DE VILLEMORIN</p>
<p>ET D' KHALIL-KHAN</p>
<p>Le Jardin des Délices. 3.50 JULES LAFORGUE</p>
<p>Moralités légendaires, suivies</p>
<p>des Deux Pigeons 3.50 CAMILLE LEMONNIER</p>
<p>La Petite Femme de la Mer 3. Zo PAUL LÉAUTAUD</p>
<p>Le Petit Ami 3.5o JEAN LORRAIN</p>
<p>`Chair d'Ambre 3.5o Le Çof, Mœurs Kabyles 3 5o CHARLES MERKI</p>
<p>Margot d'Eté 3.5o EUGÈNE MOREL</p>
<p>Les Boers 2 »</p>
<p>JEAN MORÉAS</p>
<p>Contes de la Vieille France. 3.5o ALAIN MORSANG ET JEAN BESLIÈRE La
Mouette 3 50 MARIE ET JACQUES NERVAT</p>
<p>Célina Landrot 3.5o WALTER PATER</p>
<p>Portraits Imaginaires 3.5o JOSÉPHIN PÉLADAN</p>
<p>Modestie et Vanité. 3.5o Pérégrine et Pérégrin 3 5o</p>
<p>PIERRE DE QUERLON</p>
<p>Les Joues d'Hélène 3 5o La Liaison fâcheuse 3.5o La Maison de la Petite
Livia. 3.5o PIERRE DE QUERLON ET CHARLES VERRIER</p>
<p>Les Amours de Leucippe et de</p>
<p>Clitophon 3 5o PIERRE QUILLARD</p>
<p>Les Mimes' d'Hérondas, 2 » THOMAS DE QUINCEY</p>
<p>De l'Assassinat considéré comme</p>
<p>un des Beaux-Arts. 3.50 RACHILDE</p>
<p>Contes et Nouvelles 3 5o Le Dessous 3 ôo L'Heure Sexuelle 3.5o Les Hors
Nature 3 5o L'Imitation de la Mort 3 5o La Jongleuse 3 50 La Sanglante
Ironie 3 5o La Tour d'Amour HUGUES REBELL</p>
<p>Baisers d'Ennemis 3,50 HENRI DE REGNIER</p>
<p>Les Amants Singuliers 3.5o Le Bon Plaisir. 3. 50 La Canne de Jaspe 3 50
La Double Maîtresse 3.5o Le Mariage de Minuit 3.5o Les Rencontres de M.
de Bréot. 3.50 Le Trèfle Blanc 2 » Les Vacances d'un Jeune Hom..</p>
<p>me sage, ,Ja&gt;afc.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES RENARD</p>
<p>Le Vigneron dans sa Vigne 3.5o WILLIAM RITTER</p>
<p>Fillette slovaque 3.5o Leurs Lys et leurs Roses. 3.5o La Passante des
Quatre Saisons. 3.5o J.-H. ROSNY</p>
<p>Les Xipéhuz 2 JEAN RODES</p>
<p>Adolescents. 3.5o EUGÈNE ROUART</p>
<p>La Villa sans Maître 3 5o SAINT-POL-ROUX</p>
<p>La Rose et les Epines du Chemin 3.50 ALBERT SAMAIN</p>
<p>Contes, 3.50 ROBERT SCHEFFER.</p>
<p>Le Péché mutuel 3.5o MARCEL SCHWOB</p>
<p>La Lampe de -Psyché 3,5o R.L. STEVENSON</p>
<p>La Flèche noire 3,50 IVAN STRANNIK</p>
<p>L'Appel de l'Eau 3,5o AUGUSTE STRINDBERG</p>
<p>Axel Borg 3.5o Inferno 3.50</p>
<p>JEAN DE TINAN</p>
<p>Aimienne ou le Détournement</p>
<p>de mineure 3.50 L'Exemple de Ninon de Lenclos</p>
<p>amoureuse 3.5o Penses-tu réussir ? 3.5o P.-J. TOULET</p>
<p>Les Tendres Ménages 3 5o MARK TWAIN</p>
<p>Contes choisis 3.5o Exploits de Tom Sawyer détec-</p>
<p>tive et autres nouvelles 3.5o EUGÈNE VERNON</p>
<p>Gisèle Chevreuse 3 5o JEAN VIOLLIS</p>
<p>Petit Coeur 3 » A. GILBERT DE VOISINS</p>
<p>La Petite Angoisse 3 5o H.-G. WELLS</p>
<p>Lune 3.5o WILLY</p>
<p>Claudine en ménage 3.5o</p>
<p>Poésie</p>
<p>MARIE DAUGUET</p>
<p>Par l'Amour 3 5o EDOUARD DUCOTÉ</p>
<p>La Prairie en fleurs 3.5o Renaissance 3.50 MAX ELSKAMP</p>
<p>La Louange de la Vie 3 5o ANDRÉ FONTAINAS</p>
<p>PAUL FORT</p>
<p>L'Amour marin Ballades Françaises Les Hymnes de feu, précédés</p>
<p>Montagne. Paris Sentimental ou le Roman</p>
<p>de 3.50 Le Roman de Louis 3. Sa PAUL GÉRARDY</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI GHÉON</p>
<p>La Solitude de l'Eté. 3.5o CHARLES GUÉRIN</p>
<p>Le Coeur solitaire 3.5o Le Semeur de Cendres 3.5o A.-FERDINAND HEROLD</p>
<p>Au hasard des chemins 2 » Images tendres et merveilleuses. 3.50 ROBERT
D'HUMIÈRES</p>
<p>Du Désir aux Destinées 3.5o FRANCIS JAMMES</p>
<p>Le Livre d'Images 3 5o Premiers Poèmes 3.50 KLINGSOR</p>
<p>Schéhérazade 3.50 MARC LAFARGUE</p>
<p>L'Age d'Or. 3.50 JULES LAFORGUE</p>
<p>Poésies complètes 3 50 LOUIS LE CARDONNEL</p>
<p>Poèmes. 3.50 SÉBASTIEN-CHARLES LECONTE La Tentation de l'Homme 3 50
CHARLES VAN LERBERGHE</p>
<p>La Chanson d'Eve. 3.50 Eotrevisions. 3.50 STUART MERRILL</p>
<p>Poèmes, 1887-1897 3.5o Les Quatre Saisons 3.5o ADRIEN MITHOUARD</p>
<p>Les impossibles noces. 2.50 Le Pauvre Pêcheur 3.5o ALBERT MOCKEL</p>
<p>Clartés. 3 » MAURICE POTTECHER</p>
<p>Le Chemin du Repos. 3 »</p>
<p>PIERRE QUILLARD</p>
<p>La Lyre héroïque et dolente 3.5o HUGUES REBELL</p>
<p>Chants de la Pluie et du Soleil. 3.50 HENRI DE RÉGNIER</p>
<p>La Cité des Eaux 3.5o Les Jeux rustiques et divins. 3.5o Les Médailles
d'Argile. 3.5o Poèmes, 1887-1892 3.50 Premiers Poèmes 3 50 LIONEL DES RIEUX</p>
<p>Le Choeur des Muses 3 5o ARTHUR RIMBAUD</p>
<p>Œuvres de Jean-Arthur Rim-</p>
<p>baud. 3.50 P.-N. ROINARD</p>
<p>La Mort du Rêve 3 50 ALBERT SAMAIN</p>
<p>Le Chariot d'Or 3.5o Aux Flancs du Vase, suivi de</p>
<p>Polyphême et de Poèmes ina-</p>
<p>chevés 3.50 Au Jardin de l'Infante 3.5o PAULSOUCHON</p>
<p>La Beauté de Paris 3.5o LAURENT TAILHADE</p>
<p>Poèmes aristophanesques. 3.5o R H DE VANDELBOURG</p>
<p>La Chaîne des Heures 3.5o ÉMILE VERHAEREN</p>
<p>Les Forces tumultueuses. 3.5o Poèmes (3e édition).. 3.50 Poèmes,
nouvelle série. 3.5o Poèmes, IIIe série 3 5o Les Villes Tentaculaires,
précé-</p>
<p>dées des Campagnes Halluci-</p>
<p>nées 3.50 FRANCIS VIELE-GRIFFIN</p>
<p>Clarté de Vie. 3.50 La Légende ailée de Wieland le</p>
<p>Forgeron 35o Phocas le Jardinier. 3.5o Poèmes et Poésies 3.5o^</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre</p>
<p>HENRY BATAILLE</p>
<p>Ton Sang, précédé de La Lépreuse 3.50 PAUL CLAUDEL</p>
<p>L'Agamemnon d'Eschyle 2 » L'Arbre 3.5o MARCEL COLLIÈRE</p>
<p>les Syraeusaines i » ÉDOUARD DUJARDIN</p>
<p>̃ Antonia. 3.50 ANDRÉ GIDE</p>
<p>,-Saûl. Le Roi Candaule. 3.50 MAXIME GORKI</p>
<p>Dans les Bas-Fonds. 3.5o Les Petits Bourgeois 3.5o GERHART HAUPTMANN</p>
<p>,La Cloche engloutie 3.50 A.-FERDINAND HEROLD</p>
<p>L'Anneau de Çakuutalft 3 » Sàvitri 1 » Une jeune femme bien gardée.. i »
ALFRED JARRY ET CLAUDE TERRASSE</p>
<p>Ubu Roi, texte et musique 5 » VIRGILE JOSZ ET LOUIS DUMUR Rembrandt 3.5o</p>
<p>JEAN LORRAIN ET A-FERDINAND HEROLD</p>
<p>i » CHARLES VAN LERBERGHE</p>
<p>Les Flaireurs 1 » EMERICH MADACH</p>
<p>La Tragédie de l'Homme 3.5o JEAN MORÉAS</p>
<p>Iphigénie, tragédie en 5 actes. 3.5o PÉLADAN</p>
<p>Œdipe et le Sphinx. 1 » Sémiramis. 1 » RENÉ PETER</p>
<p>La Tragédie de la Mort i » GEORGES POLTI</p>
<p>Les Cuirs de Boeuf 3.5o RACHILDE</p>
<p>Théàtre. 3.5o PAUL RANSON</p>
<p>L'Abbé Prout, Guignol pour les</p>
<p>vieux en fants. Préface de</p>
<p>Georges Aucey. Illustrations</p>
<p>de Paul Ranson 3.5o SAINT-POL-ROUX</p>
<p>Philippe Il. 3.5o</p>
<p>Philosophie Science Sociologie</p>
<p>EDMOND BARTHÈLEMY</p>
<p>3.5o H.-B. BREWSTER</p>
<p>païenne. 3.50 THOMAS CARLYLE</p>
<p>3.5o JULES DE GAULTIER</p>
<p>REMY DE GOURMONT</p>
<p>Physique de l'amour. Essai sur</p>
<p>l'instinct sexuel 3.5o PIERRE LASSERRE</p>
<p>La Morale de Nietzsche. 3.50 MAURICE MAETERLINCK</p>
<p>Le Trésor des Humbles 3.50 MULTATULI</p>
<p>Pages choisies 3 5o FRÉDÉRIC NIETZSCHE</p>
<p>Ainsi parlait Zarathoustra 3.50 Aurore 3.5ç</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Crépuscule des Idoles, le Cas Wagner, Nietzsche contre</p>
<p>Wagner, l'Antéchrist 3.5o Le Gai savoir 3.5o La Généalogie de la Morale
3.5o Humain, trop Humain (ire par-</p>
<p>lie) 3.50 L'Origine de la Tragédie. 3.5o Pages choisies.. 3.5o Par delà
le bien et le mal. 3.5o La Volonté de Puissance, 2 vo-</p>
<p>lumes 7 »</p>
<p>Le Voyageur et son Ombre (fiamain, trop Humain, 2" par-</p>
<p>tie) 3.5o PÉLADAN</p>
<p>matière de divorce i » H -G- WELLS</p>
<p>Anticipations 3.50 La Découverte de l'Avenir. i »</p>
<p>Envoi franco, sur demande, du Catalogue complet</p>
<p>des Éditions du Mercure de France</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
