<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bloy, Léon (1846-1917)">Léon Bloy</author>
<title>Belluaires et porchers / Léon Bloy</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bloy, Léon (1846-1917)</author>, <title>Belluaires et porchers / Léon Bloy</title>, <date>1905</date>,description :,399 pages
</bibl>
<publisher>P.-V. Stock (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1081182</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1905">1905</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>RELIURE SERREE</p>
<p>Absence de marges</p>
<p>intérieures</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p><pb/></p>
<p>Début d'une série de document:; en couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>Belluaires et</p>
<p>LÉON BLOY</p>
<p>Porchers</p>
<p>O les routes du Moyen-Age, pleines</p>
<p>de potences et de chapelles</p>
<p>Paul Verlaine.</p>
<p>PARIS. Ier</p>
<p>P.-V. STOCK, ÉDITEUR</p>
<p>(Ancienne Librairie TRESSE &amp; STOCK) 55, RUE SAINT-HONORE, (PRÈS la
Civette) EN FACE DU THEATRE-FRANÇAIS</p>
<p>igo5</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊM E LIBRAIRIE</p>
<p>J. AJALHERT. L'Auvergne.</p>
<p>Un vol. in-16 3 50 Maître Lacombasse, nou-</p>
<p>velle. Un petit, vol. in-32. 1 » J.-AV. B1ENSTOCK. Tolstoï</p>
<p>et les Doukhobors, faits histo-</p>
<p>fbrces, lre et 2e parties. Un</p>
<p>vol. in-16 3 Le Nouveau Système, pièce</p>
<p>en 5 actes. Un Gant, co-</p>
<p>médie en 3 actes. Un vo-</p>
<p>lune in-18 3 50 Le Roi, dra. en 4 act. Le</p>
<p>Journaliste, drame en 4 act.</p>
<p>Un vol. in-16 3 50 E. BOURGES. Le Crépuscule</p>
<p>des Dieux, roman. Un vol.</p>
<p>in-16 3 50 La Nef'. Uu vol. in-18 3 50 HRIEUX. Les Avariés, pièce</p>
<p>en 3 actes. Un vol. in-16. 3 50 Maternité, pièce en 3 actes.</p>
<p>Un vol. in-16 3 50 BRIEUX et J. SIGAUX. La</p>
<p>Déserteuse, pièce en 4 actes.</p>
<p>Un vol. in-16 3 50 L.-M. COMPAIN. L'Opprobre,</p>
<p>roman. Un vol. in-18. 3 50 L'un vers l'autre, roman.</p>
<p>Un vol. in-18 3 50 Dr CORRE. Nos Créoles. Un</p>
<p>volume in-16 3 50 J. DARRICARRERE. Au pays</p>
<p>de la Fièvre. Impressions de</p>
<p>la campagne de Madagascar.</p>
<p>Un vol. in-18 3 50 G. DORYS. Abdul-Hamid in-</p>
<p>time. Un volume gr. in-18,</p>
<p>illustré 3 50 ESQUIROL. –Cherchons l'héré-</p>
<p>tique roman. Un vol. in-16. 3 50 A. FAURE. La Clé dés car-</p>
<p>rières, roman. Un volume</p>
<p>in-18 3 50 PIERRE GIFFARD. Roubles</p>
<p>et Roublards. Voyage aux</p>
<p>pays Russes. Un vol. in-18.. 3 50 J. GRAVE. Les Aventures de</p>
<p>Nono, roman. Un vol. in-16,</p>
<p>illustré 3 50.</p>
<p>Imprimerie Générale de Châtillou-sur-Seine. A. FICHAT. 1</p>
<p>Derniers Ouvrages parus</p>
<p>Malfaiteurs! roman. Un vu!. in-16 3 ;;q EMILE GUILLAUM1N. Lu vœ d'un
simple. Mémoires d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Belluaires et Porchers</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DE LÉON BLOY</p>
<p>Le Révélateur du Globe (Christophe Colomb et sa Béatification future).
Préface de .T. Barbey d'Aurevilly.</p>
<p>Propos d'un Entrepreneur de Démolitions.</p>
<p>Le Pal, pamphlet hebdomadaire (les 4 numéros parus). Le Désespéré, roman.</p>
<p>Un Brelan d'Excommuniés (Barbey d'Aurevilly Ernest Hello Paul Verlaine).</p>
<p>Christophe Colomb devant les Taureaux.</p>
<p>La Chevalière de la Mort (Marie- Antoinette).</p>
<p>Le Salut par les Juifs.</p>
<p>Sueur de Sang (1870-1871), avec un portrait de l'auteur en 1893.</p>
<p>Léon Bloy devant les Cochons.</p>
<p>Histoires Désobligeantes.</p>
<p>Ici on assassine les Grands Hommes, avec un portrait et un autographe
d'Ernest Hello.</p>
<p>La Femme Pauvre, épisode contemporain.</p>
<p>Le Mendiant Ingrat (Journal de Léon Bloy).</p>
<p>Le Fils de Louis XVI, avec un portrait de Louis XVII, en héliogravure.</p>
<p>Les dernières Colonnes de l'Église.</p>
<p>Mon Journal, suite du Mendiant Ingrat.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'auteur et ¡'éditeur déclarent réserver leurs droits de traduction et
de reproduction pour tous les pays, y compris la Suède et la Norvège. Ce
volume a été déposé au Ministère de l'Intérieur (section de la
librairie) en juin</p>
<p><pb/></p>
<p>A JOSEF FLORIAN</p>
<p>propagateur de LÉON BLOY en Moravie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE BON CONSEIL</p>
<p>Mon CHER MOTEUR SIGNOItCT,</p>
<p>Vous me faites l'honneur de solliciter ma prose. C'est vertueux, sans
doute, mais juvénile, et je serais exactement le dernier des liommes si
je vous laissais ignorer l'immensité de la gaffe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etant assez disponible pour vous occuper de moi sans vergogne, ne vous
êtes-vous point avisé parfois, cher ami, que, dans mon cas trèsparticulier,
 le ressentiment intraitable et l'in- I guérissable rage de
quelques' individus saboulés 1 naguère, sont des phénomènes un peu
surprenants ?</p>
<p>Car enfin, n'est-ce pas? les bureaux de rédaction ne sont pas tous
exclusivement fro-gquentés par des Chevaliers de la Table Ronde et les «
chers maîtres » que nos concierges ado g rent, ont assurément l'épidémie
aristocratiqua</p>
<p><pb/></p>
<p>moins chatouilleux et moins velouté que les Paladins de Charlemagne ou
les Hospitaliers de Saint-Jean de Jérusalem.</p>
<p>Une superGne ét mourante délicatesse est heureusement bannie de leur
toison et nos hermines de l'écritoire s'enorgueillissent volontiers de
subsister dans les marécages. Avoir été convaincu des pratiques les plus
crapuleuses est un épisode sans valeur du bon combat et le fait même
d'être souffleté avec des quartiers de charogne ne tire pas à
conséquence, lorsque les boutiques prospèrent. Le vomissement d'un
illustre personnage sur la gueule publique d'un particulier notoire est
amoureusement liquidé par la réciproque émission d'un très-beau paquet
d'excréments. C'est un négoce archibanal et tout cela est absolument
très-bien.</p>
<p>L'explication de mon impopularité perpétuelle par mes frénésies de
pamphlétaire ne paraît donc pas suffire et je veux croire, ô adolescent,
que je ne vous enseigne pas grand'chose en cet instant. Mais, encore une
fois, ce serait criminel de vous dérober les raisons pour lesquelles il
est expédient de me lâcher avec promptitude et je sens le devoir de vous
fortifier d'une exégèse plus féconde.</p>
<p>Avoz-vous remarqué la haine infinie, la haine d'exception, tragique et
surnaturelle, intradui-</p>
<p><pb/></p>
<p>sible, même en patois carthaginois; dont l'humanité généreuse rémunère
tout promulgateur (PAbsolu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut reconnaître équitablement, d'ailleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les catholiques sont devenus tellement fétides qu'aucun d'eux ne
s'empressa de plastronner de ses propres. excréments la visage de ce
1'abarin sacrilège. Cela dit tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dre concession, tandis que certains lriompliants se plongeaient dans
l'ordure. J'ai choisi de souffrir et de crever de faim, alors que je
pouvais faire comme tant d'autres, afin de sauver l'indépendance de ma
pensée. Vous le I savez.</p>
<p>« Ils est vrai que je suis un catholique véhément, indépendant, mais un
catholique absolu,, croyant tout ce que l'Eglise enseigne. Quand je
maltraite mes coreligionnaires, ce qui m'est souvent arrivé, c'est que
leur lâcheté ou leur hètise révolte en moi précisément le sens catholique.</p>
<p>« Pamphlétaire! Ah! je suis autre chôse, pourtant. mais si je suis
pamphlétaire, moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>je le sms par indignation et par amour; et nies cris, je les pousse,
dans mon désespoir morne, sur mon Idéal saccage !«,. »</p>
<p>Le silence, vous le savez, est mortel aux jeunes revues et je cheminé en
avant de mes pensées en exil, dans une grande colonne de</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>ET</p>
<p>PRÉLIMINAIRES AVEUX</p>
<p>1</p>
<p>il y a deux sortes de triomphants les Belluaires et les Porchers.</p>
<p>Les endurants Martyrs de la Foi qui foulèrent le visage antique et sur
lesquels la rhétorique des siècles a tant écrit de sentimentales</p>
<p><pb/></p>
<p>Car les Porchers ne sont jamais loin et ceuxci peuvent se vanter d'être
des heureux 1 Ils savent la langue des bêtes pour les gouverner et</p>
<p><pb/></p>
<p>en vivre, et, quand les puissants du Cœur ou de la Parole sont
définitivement tombés, ils se partagent leurs dépouilles en chantant
victoire. Comment ne supplanteraient-ils pas ces infortunés serviteurs
de la Justice et de la Beauté, honorés seulement d'une imperceptible
élite et que Dieu semble avoir mis au monde pour être pilés dans tous
les mortiers?</p>
<p>Les Porchers en littérature sont les habiles et les épouseurs de leur
ventre, dont le cœur est une pierre d'évier et le cerveau un trottoir
pour toutes les idées publiques. Ils ont l'exécration des larmes et
l'alvine gaieté de l'indifférence. Ils méprisent le Rêve et n'ont aucune
soif de la Justice, ni de la Foi ni de l'Espérance, ni du grand Amour.
Ce n'est pas eux qui frémiront devant un martyr ou qui prôneront jamais
la splendeur d'un holocauste</p>
<p>III</p>
<p>Une jolie blague, d'autre part, les jugements de la postérité! 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! bien, la postérité devait se montrer précisément aussi salope que
les contemporains. A l'étonnement inexprimable de quelques anachorètes
fervents qui pensaient, en leurs extases, que le grand Lamentable
assassiné par « la Bêtise au front de taureau » sous laquelle sa raison
lumineuse avait succombé, allait reparaître enfin, dans les splendeurs
et les claironnements d'une apothéose, il se rencontra d'importants
journaux pour renouveler les vieux outrages et l'ignorance absolue de
tout le public soi-disant lettré pour les accueillir.</p>
<p>IV</p>
<p>On assure qu'il y a eu des temps meilleurs. Je n'y étais pas et j'en
doute un peu. La hauteur de l'esprit est impardonnable et impardonnée
dans tous les siècles. Il est probable, néanmoins, que jamais une
pareille impossibilité de subsister ne s'était,vue pourries écrivains de
talent.-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur humain est devenu, aujourd'hui, un abominable vase orné, tout au
fond, d'un œil grand ouvert. Non pas le même œil qui regardait Caïn dans
la tombe et que Victor Hugo nomme la Conscience. Les oculistes ont
changé tout ça. L'œil de la conscience est allé rejoindre VŒU de la Foi,
lequel ne guide plus aujourd'hui qu'un petit nombre d'aveugles chassieux
égarés dans les catacombes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Ces porcheries réjouissent le monde actuel qui exulte de se voir si bien
servi par des domestiques d'une aussi vérifiable consanguinité dans sa
propre vilipendaison.</p>
<p>Q'importent les isolées protestations de quelques âmes élevées et
fières? Qu'importent leurs déchirements, leurs supplications, leurs
malédictions et le cri désespéré de leur fatidique horreur?</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Mon Dieu 1 l'Art est une chose vitale et sainte, pourtant</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi longtemps que subsistera la race douloureuse des enfants d'Adam,
il y aura des hommes alfamés de Beau et d'Infini, comme on est</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quand même, ils subsisteront pour désespérer leurs bourreaux et,
comme la nature est indestructible et inviolable, il pourrait trèsbien
arriver qu'un jour, par l'occasion de quelque surprenant baiser du
soleil ou l'influence climatérique d'un astre inconnu, une
exceptionnelle portée de ces vagabonds, inondant la terre, submergeât à
jamais, dans des ondes de ravissement, cette avortonne société de sages
fripouilles qui pensaient avoir exterminé l'aristocratie du genre humain 1</p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Depuis longtemps, j'avais formé le vœu de confesser publiquement ma
propre stupidité. Cette préface en sera l'occasion très-naturelle,
puisque je parais être sur le point de recommencer les « engueulements »
qui ont rendu cette disgrâce si manifeste aux yeux clairvoyants de mes
juges.</p>
<p>Mélancolique avec ça, au point de noircir les</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Tout le monde les connaît, ces assommoirs héraldiques dont la vogue,
périclitante déjà, sé- vissait avec tant de rage en ces dernières an- nées.</p>
<p>On s'embête, osons le dire. On s'embête solidément, surabondamment et du
haut cri bas. On est épuisé de rengaines politiques ou litté-</p>
<p><pb/></p>
<p>h</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après tout, ne vaudrait-il pas mieux qu'il en fut ainsi et que la
déménce contemporaine allât jusque-là? Le Cabotinisme commercial aurait
enfin ses représentants dans la grande manufacture des lois, et qui sait
si la suprême dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>goûtation d'une telle victoire n'aurait pas, pour ce grand peuple
décadent, une vertu mystérieuse et salvatrice?</p>
<p>L'indifférence en toute matière est encore une chose trop élevée, je le
crains bien. C'est un Himalaya qui a fait son temps. Il va falloir
descendre de ce sommet, dégringoler dans la blague universelle, dans une
fumisterie réservée pour la fin finale et qui sera la dernière patrie
des intelligences.</p>
<p>X</p>
<p>Le dentiste presque fameux dont «j'étais devenu la proie était
précisément l'un de ces entrepreneurs d'idéal, le premier en date et le
plus illustre. Il avait inventé cette attraction, ce raccrochage suprême
et qui fit école, d'habiller ses garçons en académiciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non content de haranguer dans sa boutique, il imagina le coup de réclame
d'un journal hebdomadaire qui propageât, dans les trente-deux aires des
vents, la gloire de son tablier.</p>
<p>I Il lui fut alors assez facile de grouper autour de lui, par promesses
vagues ou protestations d'inaltérable dévouement, une demi-douzaine I
d'artistes débutants et pauvres qui s'estimèrent heureux de rencontrer
une publicité quelconque.</p>
<p>Je fus, hélas! du petit nombre de ces carotS tés élus et le plus
remarqué, peut-être, pour ï l'insolite véhémence de mes clameurs
vitupératoires. Bêtement attendri par des simagrées amicales, décidé à
ne rien voir de la parfaite abjection d'un personnage que je considérais
en bienfaiteur, et les narines hermétiquement bouchées aux exhalaisons
de son âme, je fis éperdument des écritures littéraires pour ce négociant.</p>
<p><pb/></p>
<p>de trigonométrie dans la critique et jusque dans la simple vision des
réalités les plus extérieures.</p>
<p>Cette façon d'être me fit écrire 'un assez joli nombre d'ingénuités et
quelques bévues incontestables dont ma réputation souffre encore.
J'aboyai contre des œuvres qu'il eût été profitable d'ignorer et j'eus
des attaques d'admiration devant quelques autres qui auraient dû me
faire vomir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut, en mon âme et conscience, la surprenante stupidité de mes
débuts.</p>
<p>XI</p>
<p>Ce nouveau livre, est d'abord, cela se voit trop, un essai d'emplâtre
sur un passé qui me lancine. Puis, c'est une tentative de revendication
 pour l'Art, simplement.</p>
<p>Il serait puéril de chercher exclusivement ici les agressions
personnelles qui m'ont été si amèrement reprochées et, qu'en d'autres
circonstances, j'avais jugées opportunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne puis 'me défendre de parler quand le tirepied de mon grand-père me
remonte dans l'œsophage.</p>
<p>Existe-t-il une critique, d'ailleurs, une vraie critique, un cadastre
certain des œuvres d'art, appuyé sur un authentique étalon du Beau? J'en
doute fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>de marbre dans des chairs vendangées par la syphilis, restitue des
comètes aux plus répugnantes calvities, confère la sapidité de
l'ambroisie au vomissement.</p>
<p>Mais il est une besogne de police transcendantale que j'ai résolu
d'accomplir, si j'en ai la force. Dénoncer les improbes en littérature
ceux qui volent et ceux qui rampent. Car ces deux espèces menacent de
tout dévorer.</p>
<p>Les voleurs sont les purs plagiaires et leur délit est facilement
observable. Ils dérobent les enfants des autres et les émasculent pour les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pouponne. Fête du Saint Rédempteur, 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIELLUAIRES ET PORGUEUS' Trop de poruliors, liclas! et tas asrcz</p>
<p>tic bclluuircs.</p>
<p>I</p>
<p>LE CABANON DE PROMÉTHÉE</p>
<p>A GEORGES ROUAULT</p>
<p>C'est là, surtout, qu'en des songes de suie ou de lumière, leur viennent
les péremptoires suggestions d'un Infini persistant, quoique mal famé,
dans l'auberge de l'existence où l'on s'accoutume, de plus en plus, à
bafouer les éternités.</p>
<p>11 est certain que les très-vieilles pierres, anciennement remuées et
taillées par l'homme, dégagent d'immortels eftluves de toutes les âmes
disparues qu'elles abritèrent autrefois ét qui les</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient oxydées de leurs joies ou de leurs douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentes sur le rêveur penché au-dessus du puits de la Mort qui est
précisément son âme, au fond de laquelle chaque atome croulant produit
un tonnerre composé des éclats de joie ou des san.glots, des
rugissements d'amour ou des ramageas de désespoir de plusieurs millions
de cousins germains qu'il n'a pas connus, mais dont il répercute, en sa
profondeur, la dolente consanguinité.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc une ruine humaine complète que j'ai décidé d'offrir aux
mélancoliques, aux saturés de mélancolie, car il n'est point ici
d'occasion de ravissement pour les touristes joyeux de la Curiosité
ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La gueule même de l'Imprécation demeure béante et silencieuse au
conspect de ce visiteur, et les sataniques litanies des Fleurs du Mal
prennent subitement, par comparaison, comme un certain air d'anodine
bondieuserie.</p>
<p>Ce n'est plus la Bonne Nouvelle de la Mort dont parlait Herzen, c'est
quelque chose qui pourrait s'appeler la Bonne Nozcvelle de la DAMNATION.
Quant</p>
<p><pb/></p>
<p>la forme littéraire, il n'y en a pas. C'est de la lave liquide. C'est
insensé, noir et dévorant. « Mais ne semble-t-il pas a ceux qui l'ont
lue, que cette diffamation inouïe de la Providence exhale, par
anticipation, avec l'inégalable autorité d'une Prophétie, l'ultime
clameur imminente de la conscience humaine devant son Juge?. ))</p>
<p>Il paraît aujourd'hui que cet avertissement n'a pas été inutile et
qu'une édition nouvelle, enfin se prépare. L'affaire, je crois, sera
bonne. En tout cas, c'est une expérience des pl;is curieuses. Cet
extraordinaire poème en prose devenu presque rarissime et connu
seulement de quelques artis- tes qui se le passent, avec force
recommanda- jtions, de mains en mains, va tomber précisément dans l'axe
de la plus active cogitation des âmes profondes en cette fin de siècle.</p>
<p>Le scandale sera grand pent-être et; ma foi! tant mieux. L'Evangile
n'enseigne-t-il pas que le scandale est nécessaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n'essaie pas de se rendormir. Il sort lentement, l'un après
l'autre, ses membres hors de sa couche. Il va réchauffer sa peau glacée
aux tisons rallumés de la cheminée. Sa chemise seule recouvre son corps.
Il cherche des yeux la carafe de cristal afin d'humecter son palais
desséché. Il ouvre les contrevents de la fenêtre. Il s'appuie sur le
rebord., Il contemple la lune qui verse, sur sa poitrine, un cône de
rayons extatiques, où palpitent, comme des phalènes, des atomes d'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce rien qu'une telle suggestion procurée par un désespéré sans
larmes qui porte refroidir son cœur hors de la maison, sous un ciel
polaire, au fond d'un sale et ténébreux jardin, dans le voisinage d'un
puant retrait; pour le rapporter quand il ne palpitera plus, afin d'être
en état de sophistiquer sa douleur par l'ironie -pacifique du parfait
blasphème?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un certain accent qui doit étonner certain dé.mon et que je n'avais
encore trouvé dans aucune littérature.</p>
<p>Le signe incontestable du grand poète, c'est l'inconscience prophétique,
la troublante faculté de proférer par-dessus les hommes et le-temps, des
paroles inouïes dont il ignore lui-même la portée, Cela, c'est la
mystérieuse estampille de l'EspritSaint sur des fronts sacrés ou
profanes.- Quelque ridicule qu'il puisse être, aujourd'hui, de découvrir
un grand poète inconnu et de le dé! couvrir dans un hôpital de fous, je
me vois forcé! de déclarer, en conscience, que je suis certaiu d'en
avoir fait la trouvaille. Je sais bien que cette cloche sublime qui devait
 sonner les tocsins et les victoires, fut, pres que aussitôt après
son baptême, fêlée par le toa nerre, et ce fut un malheur immense pour
tou ceux quel les voix du ciel peuvent consoler. Mais parfois, j'ignore
comment, cette blessé rendait encore des sons divins, qu'ils fussent gra</p>
<p><pb/></p>
<p>ves ou mélancoliques, et cela suffisait bien pour qu'on devinât
l'enthousiasme d'amour que ses carillons glorieux auraient suscité.</p>
<p>« Je suis fils de l'homme et de la femme, d'après ce qu'on m'a dit. Cela
m'étonne. Je croyais être davantage! » Pascal est brûlant de gloire pour
avoir dit de moindres paroles et j'en ai recueilli plus d'une dans ce
livre incohérent et merveilleux qui ressemble au palais d'un roi persan
qu'une flétrissante cohue de crocodiles et d'hippopotames aurait saccagé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, ce frénétique, cet écumant contre Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[ un jour, me rendront justice je ne t'en dis pas a davantage.
Laisse-moi partir pour aller cacher î au fond de la mer ma tristesse
infinie. Il n'y a que toi et les monstres hideux qui grouillent dans ces
noirs abîmes qui ne me méprisent pas. )) Qu'on le prenne comme on
voudra, ce chapitre m'a totalement confondu!</p>
<p>L'auteur, quel qu'il fût, des Chants de Maldoror, nous apprend qu'il
était mathématicien et même Montévidéen, ce qui paraît impliquer une
mathématique supérieure. Il y revient plusieurs fois. Il parle de la
face grave de la géométrie que réjouit la forme sphérique de l'Océan; il
parle aussi, dans un bien étrange poème dithyrambique de l'arithmétique
et de l'algèbre, « dont les savantes leçons, plus dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ces que le uiiel, filtrèrent dans son cœur comme une onde rafraîchissante.</p>
<p>A-t-il fallu qu'il adorât la Beauté, ce poète englouti dans les
ténèbres, pour l'insulter avec tant de soin, pour s'ingénier comme il le
fait,</p>
<p><pb/></p>
<p>On parle beaucoup de la littérature vécue, des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il succomha, comme Satan, pourav.oir« vaincu l'Espérance ». Cher grand
homme avorté! Pauvre rastaquouère sublime! 1 « C'est quelqu'un, dit-il,
en parlant de lui-même, qui a des chagrins épouvantables 1 » Et c'est
tout ce qu'il nous révèle de son passé. On dirait même qu'il le cache
avec toute la ruse compliquée d'un aliéné simulateur et larron.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA BABEL DE FER</p>
<p>Au paysabiste ALPHONSE COUTELIER</p>
<p>J'eus, un jour, l'occasion de rêver devant une vieille image hollandaise
assez peu connue, signée de Jan Luyken, le graveur fameux des massacres
et des supplices.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui escaladât le ciel, s'il était possible, et qui marquât le nombril du
Inonde, le point priécis oil l'immense famille allait se diviser à
jamais pour se répandre par les terres et s'enfoncer, en baissant la
tète, sous les plafonds des firmaments.</p>
<p>Je ne pus me défendre de ce souvenir en visitant, avant-hier, le
monument de M. Eiffel, que je ne vois pas le moyen de nommer autrement
que Babel de fer. Tout le monde a un peu dit cela, je le sais bien, tant
cette idée s'impose avec tyrannie. Mais pense-t-on qu'on en pourrait</p>
<p><pb/></p>
<p>Les choses futures dont l'imminence effroya. ble affolerait le voyant
chargé de les annoncer, nous éclairciront, sans doute, la parenté de ces
deux simulacres exorbitants qui se regardeni par dessus les mausolées
historiques de soixante siècles. En attendant, n'est-il pas permis de
conjecturer que la Tour de fer est prédestinée comme un signe
d'accomplissement et de dénouement au drame lugubre de la Dispersion des
peuples dont la Tour de briques fut le « pro.digieux témoin »?</p>
<p>Le rendez-vous est enfin donné au pied de cet effrayant édifice de
métal, inconscient de son rôle énorme et se préparant, néanmoins, à
soutirer symboliquement la foudre de tout le ciel, Les plus imbéciles,
d'ailleurs, ne sont pas sans s'apercevoir que l'époque de ce concile des
nations est infiniment singulière. Elles vont</p>
<p><pb/></p>
<p>venir se bousculer et s'envisager sous les arches démesurées du
Léviathan, dont les nues leur cacheront quelquefois la cime visitée par
les orages, comme un Sinaï.</p>
<p>Ah! elle est plus mystérieuse qu'elle ne le pense, cette Tour Eiffel, et
les ferrailleurs savants qui la construisent sont incalculablement</p>
<p><pb/></p>
<p>éloignés de concevoir la densité de, prodige que dégage leur surprenante
création</p>
<p>M. Eill'el qui ne se croit, sans doute, rien due plus qu'un excellent
ouvrier et qui n'est vraisemblablement pas autre chose, a construit
beaucoup de ponts de métal qu'on dit être des chefsd'œuvre.en leur
genre, et maintenant, il construit Babel comme si c'était un autre pont,
vertical cette fois, de la terre au ciel, et il lui confère son nom,
sans savoir le moins du monde qu'il assume, peut-être, une évolution de
l'humanité.</p>
<p>Il faudrait pour cela être un artiste, une façon de poète débordé par
ses propres conceptions, et M. Eiffel ne paraît pas être mieux qu'un
mécanicien.</p>
<p>Or, j'ai précisément éprouvé cela, non sans épouvante et sans déconcerte
ment, lorsque, gra vissant l'interminable escalier, j'ai vu se
développer, sous mes yeux, les entrailles sonores du monstre, la
charpente infinie, l'armature fantastique, hallucinée, de ce paquebot de
cy-</p>
<p><pb/></p>
<p>La hauteur actuelle de la Tour est de deux cent trente métres environ,
c'est-à-dire qu'il reste encore le chiffre énorme de soixante-dix</p>
<p><pb/></p>
<p>mètres d'ascension parfaitement verticale avant d'arriver au sommet.</p>
<p>J'en appelle, néanmoins, l'achèvement de tous mes vœux, parce qu'il
faut, une bonne fois, que les prophéties s'accomplissent et parce que
j'ai le pressentiment que cette quincaillerie superbe est attendue par
les destins.</p>
<p><pb/></p>
<p>devine bien qu'elle n'aura jamais pitié de nos pauvres.</p>
<p>.Te songeais ceux-ci plus mélancoliquement qu'il ne m'était encore
arrivé de le faire, sur les autres points culminants, où la fantaisie
d'observer le fourmillement de la Ville m'avait quelquefois porté. Je me
demandais ce qu'ils allaient devenir dans la tempête sans nom que je
sens arriver de partout, en fréniissant jusqu'au fond des moelles.</p>
<p>Ils regarderont alors, de toutes parts, cette stérile Babel de fer, qui
semblera narguer leur agonie, et, peut-être, quelque misérable
ruisselant de pleurs interrogera le Seigneur Dieu pour savoir comment il
se fait que l'image crucifiée de son adorable Enfant, par qui les
désespérés se consolent, ne soit pas plantée, dans le plus chrétien de
tous, les pays du monde, au pinacle de l'édifice le plus altier que les
hommes aient jamais construit.</p>
<p>14 janvier 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>l'ANNIVERSAIRE DES CARCANS</p>
<p>A LOUIS JOUIN</p>
<p>Ils furent ondoyés, graissés de tant d'avanies onctueuses et on les
assomma de si superlines batailles, que leurs pauvres vieux diadèmes,
renfoncés sous des horions infinis, leur allon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, lorsque arrive le Jour des Rois, quelque chose tressaille
encore au plus intime de cette société nourrie par la vieille Eglise. On
J s'assemble pour manger et boire en poussant des clameurs sauvages.
Nul, parmi les convives, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces derniers butors ont raison, d'ailleurs. Les rois qui nous
apparaissent depuis deux ou trois cents ans ne sont pas faits pour
fortifier en nous le sentiment de l'admiration. C'est étonnant comme ces
parasites augustes ont abandonné lueur principe et qu'ils aient pu,
néanmoins, rayer si profondément de leurs antennes le vi- trail flambant
de l'histoire</p>
<p>Le mépris de ces pasteurs d'hommes pour leurs troupeaux déconcerte
l'entendement. Ils partagent, avec le mauvais riche qui est leur
archétype, cette conviction idiote et carnassière que tout leur est dû,
qu'ils sont les maîtres absolus de ce qu'ils détiennent et que les
autres hommes ont pour vocation formelle de les ado-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en vois qu'un seul de ces Pharaons euro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les artistes, ces grands inutiles, ainsi que les renomme la salope
sagesse des emballeurs et des négriers, ont absolument besoin d'un
pavillon qui les protège et d'une providence humaine qui les empêche de
mourir de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 c'était une belle matinée de janvier que cette après-midi du
Vaudeville, je vous en réponds Il y avait, s'il faut tout dire, la
plénière r dégoûtation que «oici</p>
<p><pb/></p>
<p>teur du bienfait ayant dû payer les frais de sa propre gloire sur le
bénéfice de la veuve, celle-ci se trouvait, en fin de compte, redevoir
environ une trentaine de deniers; sans préjudice, bien entendu, de sa
reconnaissance immortelle. Que pensez-vous de ce suppléant de François
Ier et de Léon X?</p>
<p>Enfin, pourquoi n'informerais-je pas les amis ou les admirateurs du
poète du Coffret de Santal, de la parfaite bonne grâce et du parfait
dévouement de Charles de Sivry qui menait l'orchestre, comme il aurait
mené paître les moutons des cieux et, aussi, de madame Marie Krysinska,
cette musicienne sans épithète que je vis, un jour, faire pleurer un
rhinocéros, et dont on nous a chanté quelques mélodies que j'entends
encore.</p>
<p>Ne trouvez-vous pas qu'en l'absence de ces fameux rois que nul souffrant
esprit ne voit plus venir vers lui, les deux mains ouvertes c'est
vraiment amer de songer qu'après avoir dépensé</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, demain matin, j'entendrai les cloches des Bois, des trois vrais
rois, des trois authenthiques et très-vieux rois qui vinrent, une fois,
en pleurant d'amour, du fond de l'Asie, pour adorer un Enfant pauvre.</p>
<p>Il est vrai que ces pèlerins portaient de véritables couronnes qu'il
n'eût pas été facile de</p>
<p><pb/></p>
<p>leur prendre et qu'on eût vainement essayé de transformer en des
colliers d'esclavage et d'i- gnominie, étant forgées de cet Or brûlant
dont est pavé le séjour des artistes calamiteux, quand ils sont morts et
qu'on les a fourrés sous la terre.</p>
<p>7 janvier 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>UN VOLEUR DE GLOIRE</p>
<p>A LDUIS GATUMEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le cas d'Alphonse Daudet, je crois, Dieu me pardonne, que c'est le
contraire. Le cloaque paraît aggravé.</p>
<p>Certes, on n'est pas exposé au vertige quand on s'assied sur les œuvres
de ce romancier, mais enfin, il a donné, quelquefois, l'illusion d'avoir
écrit quelque chose, et cela seul le perchait infiniment au-dessus des
théntriers et des saltimbanques les plus enviés.</p>
<p>Eh bien il a déchiré les entrailles de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela pour procurer la délectation et le rassasiement d'un public
acéphale d'employés de commerce et de petits rentiers, qui
redemanderaient peut-être leur argent si on leur servait la cinquantième
partie du demi-quart d'un tout petit mot littéraire. 'I</p>
<p>Mais ils peuvent bien être tranquilles avec Daudet'. Ce n'est pas lui
qui les détroussera du trésor de leur imbécile joie. Si l'auteur de
Tartarin sur les Alpes exhibait son âme, on en enten,drait sortir la
quintessentielle oraison d'amour des littérateurs prostitués</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, un pauvre homme, un indigent trèsnotoire fut trouvé mort dans
son galetas. Le légal décès du marmiteux ayant été constaté, survint un
individu sagace que son opulence connue remplissait du droit de
promulguer une opinion personnelle. En conséquence, il proféra que le
dolent pauvre enfin décédé, lui ayant toujours inspiré une de ces
intuitives défiances qui paralysent l'essor de la charité la moins
ordonnée, il avait les plus légitimes raisons de supposer son cadavre
étendu sur une paillasse bon- Ilée de richesses, comme on l'a remarqué,
d'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les livres des autres sont les grands chemins par lesquels il rôde et sa
besace est toujours pleine quand il a fini sa tournée. Il prospère ainsi
de toutes les façons imaginables, récol- tant l'or ou le billon des
passants intéllectuels et le plaçant avec sagesse pour en tirer le meilleur
 profit. Il se fabrique de la gloire avec la pensée d'autrui et
transmue cette gloire en très-bon argent par la vertu philosophale du
caillou qui lui sert de cœur.</p>
<p>Il- est incontestable qu'Alphonse Daudet a su conquérir une grande
situation d'artiste. Les femmes pour lesquelles il a toujours exclusive-</p>
<p><pb/></p>
<p>I Si, du moins, il ne châtrait pas ceux qu'il dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas tous ses romans, sans exception, pourraient être confiés aux
jeunes personnes, s'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec sa chevelure de classique modèle italien, son monocle instable,
son, cigare dans l'œil et son col rabattu sur une éternelle cravate bleu
pâle, il reçoit suzerainement la foule de ses lieutenants présumés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daudet lui-même Robert de Bonniéres; le joueur de luth de la cour des
derniers. Valois, fournisseur de petits vers en sucre pour les petits
Noëls du grand monde et la plus venimeuse langue de l'univers. Celui-là
se meurt, paraîtj il, du « grand sympathique »</p>
<p>Ciest un va-et-vient de potins atroces. Tous accourent dans cette maison
dégorger leur fiel .et chacun s'en va chargé d'un butin de dégoût.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un négoce incessant de trahisons, de vo.missures et d'ignominies.</p>
<p>Il faut être Drumont, l'immense myope de la Fin d'un monde, pour n'y
rien voir, pour ne pas comprendre, allant lui-même dans un tel mi. lieu,
que cette société des lettres dont il n'a pas su dire un valable mot
dans son livre, est, sans contredit, par sa prépondérante et superfine
abomination, l'un des signes les plus certains de ce cataclysme qu'il
annonce, comme certains oiseaux .la tempête, sans que la médio. crité
sentimentale de cet admirateur sincère du Voleur de gloire ait jamais
permis" qu'il en expliquât les causes profondes.</p>
<p>Alphonse Daudet que je n'ai pas craint d'ap.peler voleur de gloire et
qui n'a jamais compris l'existence que .comme une occasion de négoce</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ou moins subtil, pensera, sans doute, que je suis profondément
offensé de lui voir gagner tant d'argent et qu'il est rafraîchissant
pour mon cœur torréfié d'envie de lui mettre le nez dans l'ordure de ses
monstrueux plagiats.</p>
<p>Comment ce politique et ce réclamier, aux relations infinies,
pourrait-il jamais soupçonner la solitaire majesté de cette impératrice
du silence, auréolée d'un. nimbe si pâle, dont la domination ne s'exerce
que sur les têtes abattues des agonisants ou des morts, et qui se nomme
la Vraie Gloire ?</p>
<p>Mais les mots sont dépossédés de leur sens et de leur vertu, dans un
temps où le déchet universel des consciences est accompagné d'une
correspondante abolition de l'intelligence et du langage. Je me suis
accommodé comme j'ai pu de l'acception contemporaine du saint nom de
gloire, généralement employé comme synonyme de célébrité, sans oublier,
toutefois, son sens profond qui survit aux plus sacrilèges abus des
blagueurs et des charlatans.</p>
<p>L'auteur de Jack et de Tartarin serait, sans cloute, étonné d'apprendre
qu'en s'appropriant indûment, je ne dis plus la gloire, mais son
simulacre, il a mis la main d'un profanateur sur la chose réservée et
sacrée que tous les prophètes et tous les poètes ont chantée et pour
laquelle des millions de martyrs sont morts.</p>
<p>Il est vrai qu'au même instant, ce mauvais Habille apercevrait
l'épouvantable inutilité d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>ÉLOI OU LE FILS DES ANGES</p>
<p>A LÉ ON BONHOMME</p>
<p>Je ne yeux parler de nul autre que de M. Joséphin Péladan, le dernier
des « Œlohites latinisés », ainsi qu'il s'étiquette lui-même, et le
descendant des Mages Kaldéens.</p>
<p>On est instamment prié de voir en lui un épopte, un nabi, un daïmon; un
androgyne et même un Sâr, c'est-à-dire beaucoup plus qu'un roi. « Dominé
par Saturne en combativité avec le Soleil, il se substante de lui-même,
se solitari$ant sans souffrir. Vénns lui crée des besoins d'expansion,
un goût du luxe et des formes antithétiques à. l'isolement méditatif.
Mars, en dernier lieü, l'extrâvasë polémiste solaire, c'ëst-'â dire
violent pour sens croyances abstraites ». Il nous informe exactement
qu'il est du petit Membre des hommes qui ont la volupté déco-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous sa tête?</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a parlé de me couper les cheveux Soleil de Dieu éclairerais-tu cela? »</p>
<p>Il s'agissait, vous le devinez, d'un propos de conseil de revision. Il
est probable que la barbe eût partagé ce navrant destin. Expédions-la,
s'il est possible, en deux mots, afin de sortir de tout ce poil d'un
assyrianisme contestable.</p>
<p>C'est la barbe en mitre, non tressée, hélas! d'un astrologue incertain
de ses horoscopes ou d'un rudimentaire sapeur assuré de sa séduction.
Moins réfractaire, sans doute, que les cheveux, aux brosses et aux
démêloirs, onctueuse et parfumée d'huile de cèdre; on peut la croire un
manifeste péril de tous les instants pour les cœurs élus que le menaçant
cimier n'a pas mis en fuite. Le front, c'est-à-dire l'endroit où il
offre le sacrifice perpétuel de la « messe de sa pensée », est
malheureusement absent ou du moins invisible sous les frondaisons de la
crinière, comme un sanctuaire de druides sous les arceaux des forêts
celtiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>était l'authentique héritier des Anges et l'adora- ble parangon des Dieux.</p>
<p>Je ne sais si c'est une impression toute per- sonnelle, mais la bouche
m'a paru correspondre aux yeux par une certaine architecture du maxil.
laire supérieur, conjecturable sous la moustachue, qui lui donne l'air
habituel d'avoir envie de brou- ter, d'avoir la nostalgie d'on ne sait
quel broute- ment atavique.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant j'étais pénétré d'un respect tremblant 1 Qui sait si ce n'est pas
un pentacle, un talisman de chair glorifiée,- quelque annexe mystérieuse
au puissant cerveau de ce prophète qui lui délèguerait sa sagesse, pour
être exactement informé de tous les bruits de la terre et de toutes les
rumeurs des cieux?</p>
<p>Affublé d'un veston de velours bleu, gileté d'un sac de toile brodé
d'argent, drapé d'un burnous noir en poil de chameau filamenté de fils
d'or etbotté de daim, mais probablement squalide sous les fourrures et
le paillon, ce Franconi de l'Exégèse et ce polonais de la Kabbale,
parcourt les villes et les plages pour recruter des adorations. Il
n'ambitionne pas moins que tous les cœurs et tous les esprits et si
quelque âme dévote lui abandonne par surcroît son corps et la totalité
de sa fortune, il raflera par pitié ces dons précaires et continuera
sereinement son assomption vers les plus lointaines-étoiles.</p>
<p>Je sais un écrivain fort connu, un des plus re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, lorsqu'il,y a quatre ans, Joséphin Pé- ladan débuta dans les
lettres par la publication du Vice suprême, il y eut une heure de
surprise et même de stupéfaction. Ce nouveau venu avait l'air d'apporter
une pensée nouvelle. Puis, il y avait des qualités de style, malgré le
poncif et l'imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des livres tels que Curieuse, L'Initiation sentimentale, A Cceur perdu
et Istar qui vient de paraître, furent lancés sur ce globe aride comme
des exemples déconcertants, décourageants, de la puissance intinie du
comique humain résorbé dans' un seul mortel. C'est toujours le même</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune Dieu, protagoniste multiforme de ses créa. tions, qu'il se nomme
Merodack, Nebo ou Ner- gai, c'est-à-dire Péladan lui-même, esquissé plus
haut.</p>
<p>Rien, non, rien ne peut donner une idée de l'ânerie, de la cuistrerie,
de la balourdise enflam- mée de ce « périple de l'enfer parisien » que
le pauvre diable ignore/ d'ailleurs, aussi profondément que l'hébreu
zodiacal ou même que le latin d'église.</p>
<p>Il vint un jour me trouver quand il n'était pas encore devenu glorieux,
et me pria de lui signaler quelques textes bibliques dont il avait un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dicité de la province en conflit avec deux Œlohites qu'elle ne
comprendpas. Le mari quelconque de l'Œlohite femelle aurait durement
cogné sur F(Elohite mâle, qui se serait envolé dans un prochain train.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>40 décembre 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LES CONFIDENCES DU RIEN</p>
<p>OU</p>
<p>LA COLLABORATION INFINIE</p>
<p>Ce chapitre et le suivant</p>
<p>sont dédiés ait COUSIN PONS</p>
<p>Le dernier des Goncourt, qui est en même temps le dernier de beaucoup
d'autres, avait un rêve et il vient de le réaliser. Heureux homme Les
personnages des romans Goncourt avaient jusqu'ici manqué d'aristocratie
et avaient même quelquefois débordé de canaillerie, Germinie Lacerteux
et La fille Élisa, par exemple. C'étaient toujours l'atelier, la salle
de rédaction, l'hôpital et le lupanar patenté ou non patenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Ce roman, dit-il, est une monographie de jeune fille, observée dans le
milieu des élégances de la Richesse, du Pouvoir, de la suprême bonne
compagnie, une étude de jeune fille du monde officiel sous le second
Empire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>quettes, l'étalage et le bienheureux débit de la marchandise. Cela
s'appelle la mise en œuvre du document laumain, expression d'un ridicule
ineffable dont M. de Goncourt réclame la paternité. Que Zola s'arrange
là-dessus avec lui comme bon lui semblera. Ces gens me semblent'admi.
rablement faits pour se lacérer les intestins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et au déshonneur du spirituel génie des races occidentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je doute que le dernier livre du dernier des 'Concourt ait un immense
succès. Lalecture n'en est pas amusante. Ah 1 non. Il faut avaler deux
cents pages au moins de niaiseries prétentieuses, sans mouvement ni
style d'aucune sorte, lavant d'arriver au commencement d'une pénombre
d'action.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. Edmond dé Goncourt, qui est miséricordieux quoique juste, ne
supportera pas du'elle. succombe et il la retirera de cette planète
avant qu'elle ait souillé sa robe d'innocence.</p>
<p>Le sévère Edmond ne permettant pas qu'il se dessine d'une autre façon,
l'intéressante vierge meurt de la consomption du désir et ainsi finit le
dernier roman du dernier des Goncourt. Sera-ce vraiment son dernier
roman ? Hélas 1 qui oserait en répondre? Il y a dans Chérie une phrase
mélancolique où se niche peut-être le secret du découragement de l'auteur</p>
<p>« Rien n'est plusrare, gémit-il, qu'un derrière chez une Parisienne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LES PREMIÈRES PLUMES D'UN VIEUX DINDON M. Edmond de Goncourt nous avait
bien pro. mis dans la préface de Chérie de ne plus nous donner aucun
roman et j'en avais exprimé la plus indécente allégresse. Naïf que
j'étais 1 Il nous en donnera toujours et s'il n'a plus la force "d'en
pondre de nouveaux, il saura parfaitement en dénicher de très-anciens
qu'il retapera besoigneusement pour le réconfort des jeunes romanciers
affligés de l'aridité de sa mamelle.</p>
<p>Le volume intitulé En {8. et désigné comme le premier livre des Goncourt
n'est peut-être, en effet, que le premier d'une série de ces rossignols
du naturalisme avunculaire que le « vaillant éditeur belge »
Kistemaeckers va recueillir et acclimater dans sa volière. Dieu seul, à
qui rien n'est caché, peut savoir les surprises que ces deux personnages
nous tiennent en réserve Il paraît que l'éditeur de Chariot s'amuse a été</p>
<p><pb/></p>
<p>Balzac n'eut jamais de « style personnel », nous disait-il dans la
préface de Chérie; mais le style</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lies abjects qui l'auront si longuement pollué. Alors, que lui importera
le gros œil charnel de cette brute avec sa « vision'directe de
l'humanité », laquelle « fait le romancier original ))?</p>
<p>Je l'ai lu avec courage, ce premier livre des Goncourt, et, franchement,
je ne sais que dire. Il faudrait rabâcher. C'est le Goncourt connu,
archiconnu, l'écumoire de toutes les lectures qui peuvent être faites
par deux misérables dénués de synthèse; le crible de l'esprit de tout le
monde, le stupide appareil photographique successivement appliqué à
toute figure qui passe dans la matérielle clarté du jour astronomique,
sans qu'on puisse dégager un criterium quelconque, une idée, un aperçu,
un embyron de doctrine ou de concept sur quoi que ce soit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez plutôt cet impayable cicerone du Co.lisée de sa propre estime</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot le plus considérable de cette oraison funèbre me paraît être le
mot fabriqué. Je défie la</p>
<p><pb/></p>
<p>18 octobre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>SÉPULCRES BLANCHIS</p>
<p>A ALPHUNSE VALLOT</p>
<p>M. de Goncourt, si fameux par tant de découvertes futiles, a trouvé,
comme par hasard, le, tendon sensible d'un optimisme de philosophe
qu'aucun. sagittaire n'eût espéré de,. jamais at-;</p>
<p><pb/></p>
<p>Que voulez-vous que lui fassent les catastrophes publiques ou les deuils
privés, quand il a le reconfort habituel de la « vieille philosophie
lannionaise, philosophie passablement rieuse, pétrie d'ironie et de
belle humeur? » Tels sont les propres termes de sa récente protestation
publiée par tous les journaux.</p>
<p>Cette philosophie n'était pas connue et les ha- bitants même de Lannion,
je le conjecture, s'en doutaient fort peu. Ces bonnes gens des Côtesdu-Nord
 en qui notre ignorance ou notre can- deur croyait voir de
simples chrétiens bornés au catéchisme de leurs ancêtres, doivent
arborer un certain orgueil de cette licence en philoso-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce système lannionais ne diffère pas sensiblement de l'archi-séculaire
postulat des petits cochons d'Epicure et je doute qu'il se manifeste un
cerveau breton pour le formuler avec plus d'ingénuité que le doux cafard
des Souvenirs d'enfance et de jeunesse où se trouvent consignées, entre
autres choses, la pacifique joie de voir mourir une sœur « très-chère »
et la certitude bienfaisante de « n'avoir jamais obligé personne ».</p>
<p>Eh! bien,*la philosophie lannionaise est légèrement déconcertée. M.
Ernest Renan s'est mis en colère. Oh! une colère sans apoplexie et qui
ne rappelle que de fort loin les déchaînements homériques, mais une
bonne petite fureur verdâtre de pédagogue lanciné par l'évocation d'une
circonstance d'autrefois où son équilibre sapiential fut pris en défaut.</p>
<p>M. de Goncourt lui reproche, dans son Journal, d'avoir un certain jour,
paru totalement dénué de patriotisme, alors que la plus élémentaire
décence exigeait, au moins, que ce sentiment eût l'air d'exercer de
profonds ravages dans les plus philosophiques intestins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il sait que. les anecdotes ont la vie dure et il a quelque chose comme
le pressentiment que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors que tout flambait sur le territoire; quand la noble France livrée
par son propre chef et opprimée sous le talon du voyou Prus.sien, râlait
dans la boue du sang de ses lions immolés, en regardant l'aigle noir
déchiqueter son ciel de lumière quand les innocents ou les faibles que
la mitraille avait épargnés, mourraient de famine sous le vent polaire
qui s'exhala des poumons germains en cette année d'abomination ces
pacifiques messieurs « esthétisaient en ripaillant dans de petits coins
abrités, l'un prenant des notes littéraires et l'autre vocifé-,rant
contre les vaincus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mort de la France littérateur jusque dans la fosse, jusqu'à
l'épitaphe, jusqu'aux abois des chiens des tombeaux 1</p>
<p><pb/></p>
<p>réintégrer leur néant quarante jours après l'oraison funèbre.</p>
<p>Par conséquent, le fantoche convulsionné qu'il a voulu peindre sera
bientôt devenu comme la grisaille d'un anonyme et le sceptique Renan
peut se consoler sur cet espoir.</p>
<p>Les partisans du philosophe ont dit, après lui, que l'adverse romancier
n'avait pas le droit de reproduire par des procédés graphiques, une
conversation de table, une causerie sub rosa, ainsi qu'ils s'expriment,
une roterie cordiale entre intimes, fût-ce au bout de vingt ans.</p>
<p>Le génie n'observe que dans le dessein de conclzcre et M. de Goncourt
est incapable de formuler une conclusion. C'est un ouvrier en mosaï-</p>
<p><pb/></p>
<p>que des plus attentifs et des plus soigneux, comme il en faut pour
décorer le vestibule d'un vérita. ble grand homme, mais il faut ensuite
l'arrivée du Maître pour que resplendissent les marbres sur lesquels se
tiendront humblement les pauvres, en attendant la distribution du pain.
Ah s'il avait pu faire éclater dans la lumière d'un jugement définitif,
le Renan dîneur et im. précateur qu'il a raconté I C'est si bien lui! Je
l'ai tellement reconnu, l'abominable sophiste mellifluent du, Collège de
France où j'allais au. trefois l'étudier, en vue d'obtenir une précise «
Configuration du savantasse » que je demande la permission de reproduire
telle que je l'ai pu'bliée obscurément en 1884.</p>
<p>» Face glabre, au nez vitellien, légèrement empourpré et picoté de
petites engrêlures qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les cheveux de' M. Renan, rares au sommet du crâne et
malhabilement ramenés, peut-être par inconsciente coquetterie de moine
raté, sont d'une nuance châtain-gris-punaise qui éloigne despotiquement
l'antique image du nombre des neiges et des hivers.</p>
<p>'» Désopilant symbolisme physiognomonique, providentiellement adapté à
ce sceptique déliquescent qui semble porter en phylactères au-</p>
<p><pb/></p>
<p>tour de sa personne, toutes les formules équivoques ou conditionnelles
de la demi-douzaine de langues savantes qu'il a la réputation de parler'. »</p>
<p>M. de Goncourt a raconté les faits avec une exactitude rigoureusement
garantie par sa méthode de travail sans laquelle il n'eût jamais existé
comme écrivain. Mais il est profondément regrettable qu'il n'ait pas
pensé sur cet incident capable de suggestionner des portes cochéres.
Nous eussions alors contemplé, dans la profonde réalité de sa nature, le
glorieux Ernest Léon BLOY. Propos d'un Entrepreneur de démolitions.
(Stock, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Renan « le sage entripaillé, la fine cassolette scientifique, d'où
s'exhale vers le ciel, en volu. tes redoutées des aigles, l'onctueuse
odeur d'une âme exilée des commodités qui l'ont vu naître et regrettant
sa patrie au sein des papiers qu'il en rapporta, comme des reliques à
jamais précieuses pour l'éducation critique des siècles futurs</p>
<p>23 décembre 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>Béelzébub, Idole des mouches! Pourquoi suis-je obsédé de ce Dieu, au
moment même où j'ai résolu d'écrire une dernière fois sur M. Edmond de
Goncourt adoré de tant de potaches littéraires ? On en pensera tout ce
qu'on voudra, mais j'ai cette coutume, avant d'aborder n'importe quel
sujet pouvant être exploité par l'entendement, d'écouter attentivement
ce qui sonne dans mon imagination, persuadé que chaque heure de la vie
intellectuelle évolue dans une vibration spéciale dont il n'est pas
possible de s'évader sans insanité.</p>
<p>Les idées s'invoquent et se confédèrent mysté-</p>
<p>IX</p>
<p>L'IDOLE DES MOUCHES</p>
<p>A FRÉDÉRIC BROU</p>
<p>Théophile Gautier! Une huître</p>
<p>dans une perle.</p>
<p>Œuvres inédites de CaÏn Maiicbenoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieusement selon la loi des similitudes. Si l'aus. térité proverbiale de
notre littérature pouvait s'accommoder d'une métaphore, je nommerais
cela le raccrochage prostitutionnel des entélé- chies vagabondes.</p>
<p>C'est alors que je me suis souvenu de cette Idole des mouches, Dieu
stérile d'Accaron, qu'on ne pouvait pas consulter sans mourir, disent
les Ecritures, et qui commande souverainement aux démons des possédés.</p>
<p><pb/></p>
<p>| parfums, hélas! les onguents même que ce romancier olfactif a si
laborieusement combinés, 1.' pour en saturer le plus insalubre autel où
les I maringouins idolâtres aient jamais pu s'asphyxier!</p>
<p>Le Diable est, après Dieu, la plus grande force cachée. C'est le geôlier
de l'Irrévocable. C'est lui qui répond de l'âme humaine quand on la
transfère dans le désespoir. C'est lui qui se charge d'essuyer les yeux
en pleurs avec des tessons brûlants, de réconforter les faméliques en
les saturant de chaux vive, de réchauffer les loqueteux entre les parois
des glaciers, d'empiler finalement les carcasses des soleils éteints sur
le lit des agonisants pour stimuler leur courage, et la dépouille de
tous les morts est lessivée par ses lavandières.</p>
<p>Ce serait une enquête sans intérêt de s'informer du précieux cœur de M.
Edmond de Gon-</p>
<p><pb/></p>
<p>A sa parole, on évacua l'âme humaine comme on ne l'avait jamais évacuée
et les candélabres d'une esthétique de néant s'allumèrent autour du Lama
puissant qui supplantait les anciens Dieux. L'Idole même s'incarnait en
lui, la ténébreuse Idole des mouches qui domine sur les Chérubins des
abîmes et dont la face est obnubilée par le nuage bourdonnant des
adorateurs du Vide.</p>
<p>Ainsi m'apparaît, sous le voile transparent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le paradis des spéculations supérieures est, d'ailleurs, impossible à
concevoir sans un préadiscernement des fumiers humains dont les
hypocrites ou les moralistes idiots réprouventla divulgation.</p>
<p>Ne sait-on pas qu'il est des gens que Shakes» peare scandalise et qui
brûleraient le Jugement dernier de Michel-Ange, sous prétexte de nudité,
comme si ce n'était pas terriblement moral d'être nu quand on est damné
et qu'on dégringole dans les enfers!</p>
<p>Mais laissons cela. M. de Goncourt n'est ni Shakespeare ni Michel- Ange,
et l'audace de ses peintures est fort dépassée, depuis dix ans, par la
porcherie dégrafée d'un assez grand nombre d'étudiants de nos
dégoûtantes moeurs, les.quels n'ont pas même, littérairement, l'excuse
du pied de cochon que la truffe absout de son infériorité.</p>
<p>Je n'avais en vue que l'Idolâtrie littéraire dont ce vieillard est le
somnambule pontife et j'estime que ce culte est la plus évidente
manifestation diabolique.</p>
<p>Il est impossible d'écrire ou de prononcer plusieurs fois ce dernier mot
sans se rappeler le livre célèbre d'un des plus glorieux écrivains du
siècle. Barbey d'Aurevilly ne craignit pas de l'inscrire sur un pennon
rouge, ce, mot redoutable, au seuil même d'un édicule du plus grand art,
bâti de ses catholiques mains pour que le Seigneur véritable y fût adoré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! on a dit de cette œuvre tout ce qu'on a voulu. Les sottises de
l'anathème et les âneries de la critique s'y sont épuisées. Les
sacristains etles anti-sacristains l'ont également incriminée de sadisme
et de sacrilège. Un anachorète sagace renommé pour sa prudence, a
prétendu que l'auteur était un érotomane affronteur de Dieu qui avait dû
se donner au diable.</p>
<p>Il est vraisemblable que La F austin surnagera seule, de tous les livres
signés de Goncourt, après la mort de leur fatidique auteur.</p>
<p>C'est a travers ce sombre vitrail que l'apercevra la postérité, si
toutefois la postérité peu lointaine que nous présagent les temps
actuels, peut apercevoir quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, on lui décernera l'effrayant honneur d'avoir ensemencé le genre
humain d'une préva.</p>
<p>rication nouvelle, qu'on a bien pu connaître long. temps avant lui, mais
qui n'avait pas authenti- quement le droit d'exister.</p>
<p>MESSIEURS, VOUS êtes tous DES possédés! 15 janvier 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LA BESACE LUMINEUSE</p>
<p>A ANDRÉ ROULLET</p>
<p><pb/></p>
<p>Je défie qu'on me cite une époque de l'histoire intellectuelle où la
nécessité d'être idiot ait été</p>
<p><pb/></p>
<p>1 si universellement sentie et promulguée par de i si compétents
législateurs</p>
<p>Les décadents du mourant empire de Théodose et de Constantin; ces fameux
décadents admirés aujourd'hui, avec frénésie, par quelques poètes
contemporains et gélatineux qui semblent porter la moelle de leur
colonne infertile entre les dix doigts de leurs pieds, ces résidus,
extatiquelnent suçotés, de l'émonctoire païen, renieraient avec
désespoir des thuriféraires aussi mal-venus, s'ils avaient l'infortune
de ressusciter pour les connaître.</p>
<p>Les plus débiles héritiers de Lucain ou de Juvénal avaient encore,
malgré tout, un semi hlant d'âme que faisait vibrer, en quelque façon,
le permanent cataclysme des fléaux de Dieu. Ils adoraient parfois des
tronçons d'idoles décapitées par le Christianisme naissant ou disloI
quées par la trépidation des cavaleries barbares, mais ils ne
suppliaient pas les Prépositions et les Ablatifs de les délivrer. Ils
n'offraient point de sacrifices ni de libations aux Verbes défectueux
qui gouvernent le génitif.</p>
<p>Les écrivains d'alors subsistaient aussi plantureusement qu'il leur
était donné de le faire, du vieil haricot cicéronien, sans mettre leur
espérance et leur un dernière dans l'épithète rarissime ou
l'orchestration de l'apodose. On avait, au moins, l'avantage de se
douter de quelque chose et on gémissait au petit bonheur dans un monde
qui crevait d'effroi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les néo-décadents de la fin du dix-neuvième siècle paraissent ne se
douter absolument de rien.</p>
<p>Les incisives du monstre sont devenues bien- tôt formidables et c'est
avec justice qu'il se re- commande surtout de Flaubert qui parut être-le
plus attentif de ses trois nourriciers fameux.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 A ce point de vue la Tentation de Saint Antoine est un prodige sans égal.</p>
<p>1 Pour Flaubert, c'est une autre affaire. « 0 rien sans subsistance ny
estre quelconque 1 écrivait saint François de Sales, 0 rien vous es-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est lui seul qu'on veut adorer, d'un culte latrique, et je sais un de
ses dévots qui le relit depuis dix ans, comme un exégète lirait la
Bihle, fanatique invraisemblable qu'on ne peut rencontrer une seule fois
sans être informé de quelque trouvaille récente et miraculeuse aux
lignes sonores de la creuse idole.</p>
<p>Il serait trop facile de pousser encore plus avant la démonstration de
cette vérité banale si méconnue et de la nettifier le plus
expérimentalement du monde en la personne de Flaubert, très-puissant
aujourd'hui sur un assez vaste groupe d'imaginations, mais qui fut,
quand même, un artiste fier et ne mérita jamais l'infamante popularité
dévolue aux saltimbanques de l'écritoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Légende est fort vantée chez les soprani de ce haut pacha.</p>
<p>On est alors en mesure de répondre victorieu. sement aux gratte-culs de
la piété qui s'avise- B raient d'alléguer la sereine indifférence du romander
 et son mépris évident de la traditions chrétienne, puisque, cette
fois au moins, il a donné le meilleur de son gigantesque cerveau pour la
canonisation littéraire d'un bienheureux oublié dans le fond des âges.</p>
<p><pb/></p>
<p>eux. Je demande seulement la permission d'exprimeur cela dans une autre
prose.</p>
<p>Il me plaît de supposer que cette Légende fut entreprisse en une heure
de désespoir.</p>
<p>Sa triste âme captive dans une imagination cloisonné, regardait sans
doute, mornement défiler, dans un silence d'éther, les personnages
inanimés de ses léthargiques poèmes.</p>
<p>C'est alors, je le conjecture, que ce volontaire prodigieux se dressant,
un suprême .jour, sur le catafalque de ses pensées et souffletant la
mort avec la mort, conçut l'espérance de redevenir un enfant.</p>
<p>La fierté de l'artiste égorgea l'orgueil de l'athée, le contempteur
descendit de son Himalaya 'et s'en vint très-humblement dans une pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>UN BRELAN D*EXCOMMUNIÉS</p>
<p>A GEORGES DESVALLIÈRES</p>
<p>en souvenir de Notre Seigneur Josus-Christ</p>
<p>C'est le spectacle d'une Eglise, naguère surélevée au pinacle des
constellations et cathédrant sur le front des séraphins, tellement
tombée, aplatie, caduque, si prodigieusement déchue, si
invraisemblablement aliénée et abandonnée qu'elle n'est plus capable de
distinguer ceux qui la vénèrent de ceux qui la contaminent. Que dis-je ?
Elle est au point de préférer et</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, c'est exactement le contraire. Partout ailleurs, c'est le simple
n_épris du Beau chez les catholiques seuls, c'est l'exécration. On
dirait que ces âmes médiocres, en abandonnant les</p>
<p><pb/></p>
<p>.héroïsmes anciens pour les vertus raisonnables et tempérées que
d'accommodants pasteurs leur certifient suffisantes, ont remplacé, du
même coup, la détestation surannée du mal par l'unique horreur de ce
miroir de leur misère que tout postulateur d'idéal leur présente
implacablement.</p>
<p>On parle de critique, mais le flair de leur aversion pour l'Art est la
plus sûre de toutes les diagnoses! S'il pouvait exister quelque
incertitude sur un chef-d'oeuvre, il suffirait de le leur montrer pour
qu'ils le glorifiassent aussitôt de leurs malédictions infaillibles.</p>
<p>En revanche, de quelles amoureuses caresses cette société soi-disant
chrétienne ne manget-elle pas les cuistres ou les imbéciles que sa
discernante médiocrité lui fait épouser Elle les prend sur, ses genoux,
ces Benjamins de son cœur, elle les dorlote, les mignotte, les cajole,
les hecquette, les bichonne, les chouchoute, les chérit comme ses petits
boyaux Elle en est assotée, coqueluchée, embéguinée de la tête aux pieds
C'est une osculation et une lècherie sans fin ni rassasiement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENFANT TERRIBLE</p>
<p>I</p>
<p>C'est Barbey d'Aurevilly, auteur de Y Ensorcelée et des Diaboliques,
auteur aussi de la Vieille Maîtresse et de plusieurs autres ouvrages
dont le titre seul donne la nausée aux pudiques détenteurs du Vrai. Mais
cette nausée est compliquée d'épouvante, La colique et le haut-le-coeur
sont simultanés. On ne connaît pas d'écrivain qui ait infligé de
pareilles suées aux amiables et mitigatifs bergers des consciences et
qui ait autant retourné sur le gril de l'anxiété ces involontaires martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il suffira de l'accablant exemple d'un seul chefd'oeuvre, non seulement
rejeté par elle, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>On serait alors très-diligemment expédié dans les moins salubres
colonies du Pacifique et le réprouvé qui écrit ces lignes aurait, sans
doute, fort affaire pour sauver sa peau..</p>
<p>Les Diaboliques parurent pour la première fois</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1874, c'est-à-dire en pleine effervescence des pèlerinages
propitiatoires, des comités catholiques et royaux pour organiser l'ordre
moral et rébénérer la patrie. Oiseuse fomentation des enthousiasmes
décédés et des paroxysmes éteints, dont le souvenir même est,
aujourd'hui, complétement effacé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tutélaire bêtise, où s'abrite ainsi qu'un monstre précieux entretenu par
l'orgueil d'un prince la terrifiante médiocrité de leur foi?</p>
<p>Précisément, Barbey d'Aurevilly leur flanque au visage le livre le plus
fait pour les atterrer, celui, je crois, de tous les livres modernes qui
va le plus loin dans la vallée de la mort dont ils avaient cru boucher
les passages une complainte horrible du Péché, sans amertume ni
solennité, mais grave, mais orthodoxe et d'une inapaisable véracité.</p>
<p>Il est, alors, tout dé bon, un enfant terrible, puisqu'il est venu
s'asseoir, pour dire ces choses, au milieu des docteurs de la panique et
du coeur figé et de l'abominable innocence, qui veulent que l'homme
authentique soit cadenassé dans les lieux obscurs, afin que la face
désolée de ce transgresseur du Sixième Commandement ne vienne pas
détraquer les automates qu'ils ont engendrés.</p>
<p>III</p>
<p>« Passionnées pour le mystère et l'aimant jusqu'au mensonge », jusqu'à
l'enivrement du mensonge 1 Telles sont les femmes endiablées dont Barbey
d'Aurevilly .,nous raconte l'effrayante histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une eau-forte de Félicien Rops nous montre l'une d'elles, debout, les
pieds sur un enfant mort ,et de ses deux mains tragiquement ligaturées
sur ses lèvres, bâillonnant, calfeutrant, séquestrant sa bouche.
Garrottée dans son mensonge, comme le Prince des maudits au fond de son
puits de ténèbres, c'est la fantaisie de ce fantôme de descendre ainsi
l'emblématique bandeau de la passion et de signifier, en cet ajustement
nouveau, pour les suppôtes des démons, la déchéance de la cécité.</p>
<p>L'amour, ici, n'a plus même l'honneur mythologique de paraître un
rapsode aveugle c'est une cariatide de la maison du Silence, fagotée par
les serpents du crépuscule, pour d'insoup- çonnables attentats.</p>
<p>Tout en elles semble porter en dedans, suivant l'expression de l'auteur.
Elles sont inextricables de replis, entortillées comme des labyrinthes,
serpigineuses comme des ulcères, et leur abominable gloire est d'avoir
dépassé toute fraude humaine pour s'enfoncer dans l'hypocrisie des anges.</p>
<p>Je suis convaincu, dit Barbey d'Aurevilly, que, pour certaines âmes, il
y a le bonheur de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imagination peut toujours surcharger le drame ou le mélodrame, on ne
dépassera pas cette qualité d'horreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>sang n'y coule pas et que le massacre ne s'yfait que dans l'ordre des
sentiments et des moeurs.» Ce genre de tragique, il l'a donc. trouvé
pré.cisément où il le cherchait, dans le dénom.brement des cancers
occultes, des inexplorés sarcomes, des granulations. peccamineuses de
l'hypocrisie.</p>
<p>Barbey d'Aurevilly ne mentionne point de simagrées. Il n'a que faire du
cul-de-poule et des contorsions physiques enregistrées par un
saltimbanque pour la trop facile désopilation des bourgeois. Ce grand
artiste prend quelques âmes, les plus fortes, les plus complètes qu'il
ait pu rêver, des âmes sourcilleuses et inaccessibles qui semblent
faites pour la solitude éter.nelle, il les enferme dans le monde,
maçonne autour d'elles des murailles d'imbéciles, creuse des
circonvallations de chenapans et des contre-</p>
<p>vallations de pieds-plats; puis, il verse en elles,. jusqu'au nœud de la
gorge, des passions d'enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Barbey d'Aurevilly a voulu montrer cette âme dans l'exercice de sa
liturgie de ténèbres, en plein conflit de son mystère avec la conver.
gente police des yeux des profanes.</p>
<p>C'est pourquoi son livre donne l'impression d'une espèce de sabbat, le
sabbat effréné de la Luxure autour du Baphomet du Mensonge, dans quelque
endroit prodigieusement solitaire et si. lencieux, où l'atmosphère
glaciale absorberail jusqu'au plus aphone soupir. Cela, au milieu même
d'un monde superficiel dont l'insignifiance hostile ne soupçonne rien du
voisinage de ces épouvanternents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Barbey d'Aurevilly n'ignore pas plus qu'un autre qu'il peut exister des
Célestes, immergées dans un bleu très-pur, qu'il en existe certainement.
Mais voilà, il n'en connaît pas assez et, surtout, elles ne vont pas à
la nature de son es.prit. Il est de ceux qui vinrent au monde pour être
les iconographes et les historiens du Mal et il porte cette vocation
dans ses facultés d'observateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>sculpteurs inconnus, du Moyen Age, qui mentionnaient innocemment toutes
les hontes des réprouvés sur les murs de leurs cathédrales. L'Eglise
n'était pas bégueule alors et les coeurs purs avaient des yeux purs. On
ne se salissait pas aussi facilement qu'aujourd'hui et les esprits
chastes pouvaient affronter sans péril l'ostentation même des folies
charnelles qu'une foi profonde faisait abhorrer comme des manifestations
du pouvoir du Diable. En dehors du Sacrement, l'amour ne paraissait plus
qu'une immondice et la représentation matérielle de ses désordres, bien
loin de troubler les simples qui s'en venaient adorer le Fils de la
Vierge et le Roi des Anges, les fortifiait, au contraire, dans
l'exécration du vieux Tentateur.</p>
<p>Parce que nous sommes aujourd'hui phosphorés comme des charognes, Barbey
d'Aurevilly semble un incendiaire. Telle est la justice. Mais les
catholiques allumables, surtout, ont sujet de le détester, pour la
double injure de les menacer eux-mêmes de son brandon et de prétendre,
néanmoins, leur appartenir. L'Eglise romaine en vénère pourtant
beaucoup, sur ses autels, de ces vieux Docteurs qui n'y mettaient pas
tant de façons et qui ne croyaient pas le moins du monde qu'il fut si
nécessaire de cacher l'opprobre dont le Rédempteur s'était accoutré
comme d'un vêtement de fiancé 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Piètre réconfort, je le sais bien, que cet espoir d'un salaire
d'admiration si posthume devant être ordonnancé, dans un siècle ou
trois, par quelques loqueteux de génie dont la naissance est incertaine
et qui ne viendront que pour recommencer les mêmes douleurs! Pourtant,
la nature de l'homme est ainsi faite que c'est un réconfort tout de même.</p>
<p>Quand les titulaires actuels du? nom de chré. tiens seront tellement
défunts et amalgamés au néant que leurs savoureuses carcasses auront</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ceux-là, certainement, un livre tel que les Diaboliques apparaîtra
ce qu'il est en réalité une monographie pénale du Crime et de la
félicité dans les bras du crime document implacable qu'aucun moraliste
n'avait apporté jusqu'ici, dans un ciboire de terreur d'une aussi
paradoxale magnificence.</p>
<p>LE FOU</p>
<p>Ernest Hello est un fou t me disait, un chef d'ordre presque fameux dans
l'Eglise, organisateur vanté de beaucoup de pèlerinages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des éclairs nle repartit aussitôt le conduc. teur des caravanes de la
piété. Mais, mon cher enfant, tout a été dit depuis longtemps par saint
Thomas et saint Augustin et nous n'avons aucun besoin des éclairs de
monsieur Hello ni d'aucun autre.</p>
<p>Rejeté par les catholiques qui ne lui pardon- naient pas d'avoir été
quelquefois sublime, ina- perçu des non catholiques auxquels il ne parlait</p>
<p><pb/></p>
<p>pays, toujours exterminé d'avance par le grotesque transcendant de sa
personne physique, Ernest Hello promenait avec lui, dans
d'incirconscrites étendues, l'originalité la plus furieuse qui se pût
rèver.</p>
<p>Il faudrait un tragique grec pour raconter les douleurs de ce chrétien
que le seul mot de résignation faisait éclater en rugissements et qui
croyait sincèrement que la Gloire de Dieu sortirait de sa propre gloire.
Mais laissons ce propos dont quelques greffiers de sacristie ont
indignement abusé pour exaspérer un homme malheureux dont la grandeur
épouvantait leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a cette différence, écrivait-il, entre l'aj mour et le zèle, que
l'amour se contente d'aimer et de posséder son objet. Le zèle fait
mourir tout ce qui lui est contraire. »</p>
<p>Chez Hello, le zèle fait mourir en dévorant. Il ne dévore pas seulement
ce qui lui fait obstacle, il engloutit tout ce qui ne brûle pas autant
que lui et du même feu. Cet homme si tendre est un exterminateur au nom
de l'Unité de foi.</p>
<p>On peut assurer que cette charité qui déteste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il était de, ces êtres infiniment rares qui attendent encore le triomphe
terrestre de Dieu et son visible règne. La seule pensée de mourir
auparavant le révoltait comme une injustice, ayant conçu dans un abîme
de prières l'assurance d'être le créancier de cet avènement.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cette raison qu'à-tant de pages de ses livres, il parle de
lui-même instinctivement, quand il veut exprimer la tribulation des
choisis de Dieu, méconnus et inécoutés du monde qu'ils ont pour mission
d'avertir. Qu'il parle de Job, de saint Jean-Baptiste, de Jésus-Christ
même, s'il est question de leurs douleurs et de leurs dérélictions par
les hommes, on sent aussitôt le retour, sur sa propre infortune, de ce
harangueur des déserts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un être capable de vociférer de telles admo-</p>
<p><pb/></p>
<p>nitions dépasse évidemment tout formulable critère et ne relève plus que
de l'intuition des admirateurs. Tout ici est exceptionnel. On est en
présence d'un chrétien que le christianisme n'a pu combler, parce qu'il
le juge inaccompli, et qui se désespère de voir les promesses de
l'Evangile indéfiniment prorogées. En même temps, il est pénétré
jusqu'aux moelles du pressentiment de la très-imminente venue d'un
Seigneur qui s'est évadé de nos misères, il y a dixneuf siècles, en
promettant de revenir.</p>
<p>L'invective pourrait aussi bien s'envoler vers la Victime elle-même, qui
ne fait rien pour ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>cupérer ses lambeaux terrestres, depuis bien. tôt deux mille ans qu'elle
s'est assoupie dans le fond des cieux.</p>
<p>Le malheureux, néanmoins, n'est pas pro. phàte. Il ne sait pas le moment
précis, la minute élue pour l'apparition de la Face conspuée dont
l'aspect changera la neige des monts en ruisseaux de feu. Mais il croit
deviner que cette minute est sa voisine et son désir déflagrant la veut
manifeste, soudaine, extemporanée, crevant tout de son éclat, comme une
intrusion de soleil.</p>
<p>Cette minute est la vierge de son choix, l'idéale vierge de dilection
infinie, que tous les ancêtres de sa convoitise ont sucessivement
attendue mais cette inviolable est voilée nonpareillement, emmaillotée
de même façon qu'une reine de Saba défunte, empaquetée de ténèbres,
grillagée comme une lionne, et les mains du pauvre fiancé sont si.débiles</p>
<p><pb/></p>
<p>ment redoutable de se conditionner encore de pareils martyrs 1</p>
<p>III</p>
<p>Evidemment, les docteurs consultés par. lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meules de la plus concassante fureur ne pourraient pas même tirer
d'illusoires étincelles! Il s'y acharna sans repos, comme un insensé, et
jamais on n'avait vu sous l'arche des cieux un prédicateur si solitaire 1</p>
<p>Vingt ou trente ans, il s'agita dans son rêve de ranimer ceux qu'il
nommait ses frères, par l'inoculation d'une immense espoir, et lorsqu'il
criait au centre même des foules, on lui répondait par une si
prodigieuse absence de tympans que la soudaine abolition du genre humain
n'aurait pu l'isoler davantage.</p>
<p>Hello se persuada, dans la démence de son zèle, qu'il pouvait y avoir un
art chrétien, sans soupçonner, un instant, l'expérimentale zizanie
évoquée par cette expression et sans entendre les hurlements simultanés
de ces deux vocables incompatibles.</p>
<p>Cet assembleur de nuages ne comprit jamais que l'effort supposé de l'art
vers le christianisme est celui d'une courbe vers l'asymptote et que
c'est la vieille nourrice de la Foi, la Raison en</p>
<p><pb/></p>
<p>personne, qui l'a démontré. Il peut se rencontrer d'exceptionnels
infortunés qui soient, en même temps, des artistes et des chrétiens,
c'est justement le cas de mes trois excommuniés, mais il ne saurait y
avoir un art chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>triompha, ce Benjamin du soleil s'enfuit, en barrissant, dans les
solitudes.</p>
<p>Et ce fut fini pour des siècles. Il fallut mille ans pour que des
adorateurs de la Croix, chemisés d'acier, treillissés et papelonnés de
fer; ramenassent avec eux, de Palestine ou d'Egypte, ce farouche captif
destiné par la Providence il l'ultérieure dislocation du catholicisme.</p>
<p>On construisit alors des cathédrales. On exfolia les montagnes pour
qu'elles résonnassent, aussi bien que les forêts, du « gémissement de
l'Esprit-Saint ». On viola les pierres et les métaux pour des
parturitions d'effigies célestes ou infernales comme il ne s'en était
jamais vu. On chanta des hymnes si belles que notre incroyante
génération pleure encore en les écoutant. Un peu plus tard, on se mit à
peindre, et, pendant trois sublimes siècles environ, les chrétiens
purent se persuader qu'ils avaient enfin courbé devant Jésus-Christ
l'antique suppôt des Dieux effrayants.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ancien compétiteur du Très-Haut afficha par. tout son antagonisme
éternel.</p>
<p>Et puisqu'il est démontré que les .âmes les plus parfaites et les plus
capables de laver les Pieds saignants de Jésus-Christ sont justement les
plus quémandeuses de nard profane, ce rêveur ne pouvait-il pas augurer
quelque céleste péripétie qui justifierait enfin .les antichrétiennes
pratiques de l'Art, en canonisant sa rébellion? Il est possible qu'une
véritable intuition de prophète eût été la récompense de cette audace.</p>
<p>Seulement, il aurait fallu ne pas croupir, comme un Job dénué d'Orient,
sur le fumier des librairies catholiques. Il aurait fallu- ne pas être
le sublime et navrant Jocrisse d'un apostolat du Beau assez comparable à
la dissémination d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>caraquedeperles ou de diamants sous les sabots profanants des porcs.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette manière d'être est assurément. des plus grandes, mais au prix de
quels dangers 1 Cet homme vraiment supérieur et, parfois, estam-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, c'était sa grande beauté, cette vertulà. Elle fut chez lui
continuellement brûlante et suggestive d'immolation. Il pensa toujours
que la suprême Just'ice est décernée par la Charité suprême. Son regard
de bas en haut vers le Pau- vre était incontestablement sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Homme ne s'aime pas et cependant l'homme doit s'aimer beaucoup, car
il doit aimer beau. coup son prochain et il doit aimer son prochain
comme lui-même. »</p>
<p>Cette apologie, ridicule et même odieuse dans toute autre bouche,
n'étonnait pas trop de cet incomparable naïf et produisait presque l'ef
fet d'un aveu touchant.</p>
<p>Le pauvre, tel qu'il le concevait, c'est celui qui a besoin, n'importe
de quoi c'est l'homme de génie, c'est le héros, c'est l'étranger c'est
celui qui a faim, c'est celui qui a soif c'est celui qui est nu; c'est
le cœur dilaté comme le coeur d'un Dieu et que le monde égorge
spirituellement par l'indifférence, comme Gain égorgea physiquement son
frère par le couteau. Le nom de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LÉPREUX</p>
<p>1</p>
<p>Et les bons catholiques ferment leur porte avec fracas, après avoir jeté
dans la rue le plus grand poète qui leur. ait apporté son cœur depuis
cinq ou six cents ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>moindre effort commercial ne fut accompli pour en débiter un seul
exemplaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sien et encore de façon si vague qu'il n'aurait pas été capable de
former sur lui la plus crépusculaire des suppositions.</p>
<p>Verlaine était pour eux un converti, rien de plus, une brebis
quelconque, longtemps égarée dans les pâturages profanes et qui
réintégrait le sainfoin du Bon Pasteur.</p>
<p>L'Eglise, en France, est coutumière de cette façon de bienvenir les
épaves qui lui sont lancées des brisants du monde par la littérature en
détresse. Si le malheureux Hello, né de ses entrailles, et, toute sa
vie, claquemuré dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Villiers de l'Isle-Adam me faisait remarquer un jour que les notaires
détenus dans les bagnes s'enfoncent plus avant que les autres hommes
dans le mépris des poètes, qu'ils accusent avec une flétrissante pitié
de s'attarder « dans les nuages et de ne rien comprendre aux
substantielles réalités de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas que les ouailles de leurs pâtis s'en aillent brouter dans le bleu
des cieux.</p>
<p>Ce minable claquedent, dénué même des tessons de Job, porte son fumier
sur son esprit et sa besace autour de son cœur. Il s'agenouille à
l'entrée du vieil habitacle de l'Espérance, de l'antique vaisseau des
Extases, et, du fond de sa conscience, invoque le Dieu flagellé pour''
qu'il soit le témoin de son holocauste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ex-voto sans précédent d'une société rongée de névroses et fiancée aux
épilepsies Largesse inouïe du plus pauvre monde qui fut jamais I Les
générations équilibrées de corps et d'âme dont on nous rabâche la
grandeur n'en ont pas tant fait et n'étaient pas forcées; pour aller
vers Dieu, d'enjamber de pareils abîmes!</p>
<p>Ce rafalé, ce calamiteux, qui n'est rien du tout qu'un Verlaine «
sceptique et léger, » comme il le dit lui-même dans la préface de
Sagesse, si sa poésie ne subroge pas pour nous devant Dieu la tutelle de
nos démons; ce « cœur renaissant, pur et fier, » a beau prier, dans ses
vers, Jésus et Marie, voici, je crois, ce qu'il faut entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cela que j'ose me déclarer le mandataire de tout un monde. Ce
que je vous offre, mon Dieu, est un non moindre trophée que la Chimère
des esprits superbes qui se sont éloi-</p>
<p><pb/></p>
<p>gnés de vous. C'est leur refuge, leur Tour d'Ivoire, leur Notre-Dame de
douleurs et de re..couvrance. Quelques-uns, sans doute, la suivront
jusque dans la Plaie salutaire de votre Côté. Et moi, ce vainqueur, qui
ai renoncé au délice de la posséder crapuleusement hors de votre
présence, je ne demande rien de plus que le jubilé de votre gr,âce pour
ce fabuleux sacrifice</p>
<p>III</p>
<p>Songez qu'il rie s'était rien vu de pareil depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>le Moyen Age. Un grand poète qui ne chantait que pour Jésus-Christ,
coiume les saints inconnus par qui furent écrites les décourageantes
hymnes de la liturgie</p>
<p>Ce poète gorgonien, devant l'amertume de qui les plus noires tristesses
ont -l'air de mirlitonner, parla constamment la grammaire du catho-</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, il faut remonter jusqu'aux époques chenues et voûtées de la Ckanson
de Roland, du SaintGraal ou du Grand Hymnaire pour retrouver cet aloi
d'accent religieux.</p>
<p>C'est vers le Moyen Age énorme et délicat</p>
<p>Qu'il faudrait que mon cœur en panne naviguât, Loin de nos jours
d'esprit charnel et de chair triste. A coup sûr, l'auteur de ces
admirables vers sentait profondément l'anachronisme du souffle ancien
qui venait expirer en lui. Mais quelle unique destinée que celle de cet
homme retrouvant, par un miraculeux atavisme de sentiment,
l'enthousiasme crucifié d'une poésie enterrée</p>
<p><pb/></p>
<p>sous la poussière d'une vingtaine de générations 1 Remarquez bien qu'il
ne s'agissait pas du tout avec ce témoin du passé d'une équivoque
rêverie mystique. C'était fait, cela, archifait depuis longtemps par
tous les entrepreneurs d'attendrissement qui ont travaillé la muqueuse
nasale de l'innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Baudelaire fut un rebelle atroce et navré, un blasphémateur compliqué,
versatile et déconcertant, qui cherchait parfois la prière pour s'en
faire une arme empoisonnée contre lui-même. Verlaine est une âme
suppliante, un repenti tout en pleurs aux pieds du Christ dont il n'ose
contempler la Face, et ne réclamant rien que D'être l'agneau sans cris
qui donne sa toison. L'auteur de Sagesse, au lendemain de sa conversion,
n'a pas imaginé d'autre besogne que l'imploration du pardon. Il ne
conçoit pour un chrétien que cet office et ce labeur. Demander pardon
pour les injures et pour les bienfaits, pour les voluptés et pour les
tristesses, pour chacune</p>
<p><pb/></p>
<p>Voix de l'Orgueil: un cri puissant comme d'un cor, Des étoiles de sang
sur des cuirasses d'or.</p>
<p>Loin de la cloche, qui devient plus assourdie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voix de la Chair: un gros tapage fatigué.</p>
<p>Des gens ont bu. L'endroit fait semblant d'être gai. Des yeux, des noms
et l'air plein de parfums atroce Où vient mourir le gros tapage fatigue.</p>
<p>Voix d'Autrui des lointains dans des brouillards. Des noc Vont et
viennent. Des tas d'embarras. Des négoces, Et tout le cirque des
civilisations</p>
<p>Au son trotte-menu du violon des noces.</p>
<p>Colères, soupirs noirs, regrets, tentations,</p>
<p>Qu'il a fallu pourtant que nous entendissions Pour l'assourdissement des
silences honnêtes, Colères, soupirs noirs, regrets, tentations,</p>
<p>Ah 1 les Voix, mourez donc, mourantes que vous êtes, Sentences, mots en
vain, métaphores mal faites, Toute la rhétorique en. fuite des péchés,</p>
<p>Car notre cœur n'est plus de ceux que vous cherchezl Mourez parmi la
voix que la prière emporte</p>
<p>Au ciel, dont elle seule ouvre et ferme la porte Et dont elle tiendra
les sceaux au dernier jour. Mourez parmi la voix que la prière apporte,</p>
<p>Mourez parmi la voix terrible de l'Amour 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Huysmans, le seul qui, dans l'immonde silence de la critique, ait osé
glorifier Verlaine, affirme, dans A Rebours, que tout l'accent du poète
est contenu en ces seuls vers des Fétes Gaduntes, qu'il qualifie
d'adorables:</p>
<p><pb/></p>
<p>Dirent alors des mots si spécieux, tout bas,</p>
<p>Que notre àme, depuis ce temps, tremble et s'étonne. Ce qui peut
charmer, ici, le créateur de Des Esseinteç, c'est l'indéfini troublant
de la suggestion, c'est l'aube lunaire d'une foi d'enfant, dont le
branle mystérieux l'enveloppe de tous ses frissons, sans qu'il puisse
deviner, cet amoureux des pénombres, sous la diffuse vibration de cette
ariette qui s'en va mourir, le prochain disque solennel aux clartés
d'argent, dont l'âme du pauvre chanteur sera, dans un instant, toute
blanchie et illuminée.</p>
<p>Si doux qu'ils sont encore d'ineffables délices,</p>
<p>Je te ferai goûter sur terre mes prémices,</p>
<p>La paix du coeur, l'amour d'être pauvre, et mes soirs Mystiques, quand
l'esprit s'ouvre aux calmes espoirs Et croit boire, suivant ma promesse,
au Calice Eternel, et qu'au cièl pieux la lune glisse,</p>
<p>Et que sonnent les angelus rosés et noirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant l'assomption dans ma lumière,</p>
<p>L'éveil sans fin dans ma charité coutumière,</p>
<p>Et l'extase perpétuelle et la science,</p>
<p>Et d'être en moi parmi l'aimable irradiance</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Si la justice, la sainte idée de Justice n'était pas, humainement,
l'horrible dérision connue, on devrait peut-être la saluer d'une
dernière potée de malédictions, au moment de terminer cette trilogie dé
suppliciés intellectuels. Mais ce se.rait, hélas un divertissement bien
futile. Il faudrait au moins le pouvoir de Dieu pour faire sentir aux
juments de l'autel la parfaite iniquité de leur sottise ou pour inspirer
aux autres une compensatrice indignation.</p>
<p>Quand on est assez infortuné pour aimer le grand Art et pour'désirer
qu'il soit en honneur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connais un écrivain de grand talent, un généreux et libre esprit, que
le nom seul de Verlaine met en fureur et qui ne consentira jamais à
réviser l'impression de sa trop rapide lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être même ne le pourrait-il pas, tant la première impulsion
d'antipathie l'a porté loin. Moi-même, qui ne parle ici de ce grand
homme qu'en balbutiant et en frémissant, je confesse, pour la seconde
fois, qu'au début de ma misérahle carrière, il m'arriva de l'insulter un
jour, sans même l'avoir lu, me tenant pour suffisamment édifié par
quelques menus potins. S'il en est ainsi de ceux qui semblent faits pour
le comprendre, que doit-il espérer des autres?</p>
<p>Verlaine est, je crois, le plus déchirant exemple que nous ayons sous
les yeux de la vindicte éternelle des brutes contre les entités
supérieures. L'acharnement dont il est victime dépasse même de beaucoup
les plus insensés d'entre les goujats espoirs et je n'ai pu trouver,
parmi les horreurs sublunaires, que la condition de lépreux pour donner
une analogie telle quelle du châtiment de ce réprouvé. C'est une espèce
de Caïn de l'extase errant et pourchassé sur la terre, pour son crime
d'avoir égorgé, par sa conversion, la jumelle arsouille qu'il portait en
lui et pour le forfait plus énorme encore d'en avoir pleuré de joie dans
des vers sublimes que la racaille des sacristies ne comprend pas plus
que le populo des salons aristocratiques ou des lupanars de faubourg.</p>
<p>Après tout, c'est une moderne façon de martyre plus méritoire peut-être
que les tenailles rougies ou la lampadation des Dioclétiens, et le
prédestiné paraît heureusement s'en être aperçu:</p>
<p><pb/></p>
<p>Par instants je suis le pauvre navire</p>
<p>Qui court démâté parmi la tempête,</p>
<p>Et, ne voyant pas Notre-Dame luire,</p>
<p>Pour l'engouffrement en priant s'apprête.</p>
<p>Par instants je meurs la mort du pécheur</p>
<p>Qui se sait damné s'il n'est confessé,</p>
<p>Et, perdant l'espoir de nul confesseur,</p>
<p>Se tord dans l'enfer qu'il a devancé.</p>
<p>Oh mais !par instants, j'ai l'extase rouge</p>
<p>Du premier chrétien, sous la dent rapace,</p>
<p>Un poil de sa chair, un nerf de sa face</p>
<p>Il lui reste cela, en effet, « Jésus témoin » et la Mère de Jésus qu'il
a chantée comme elle ne l'avait pas été depuis le Stabat ou le Quot
undis lamjmarum.</p>
<p>Et la Tour d'Ivoire sanglotera de' pitié en présence de tous les Cieux</p>
<p>Vaugirard, 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>ICI ON ASSASSINE LES GRANDS HOMMES</p>
<p>A A NDRE DUPONT</p>
<p>1</p>
<p>Terre et Ciel, vous ne pouvez pas</p>
<p>mépriser celui qui vous parle, CAR il</p>
<p>est faible en vérité!</p>
<p>ERNEST HELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or ce fut précisément ce qui arriva. La haine crapaude fut vaincue. Les
livres du malheureux Hello reparurent.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ernest Hello. m'a bien souvent re-</p>
<p>gardé, je suis sûr qu'il ne m'a jamais</p>
<p>vu.</p>
<p>CHARLES Buet.</p>
<p>Elle est venue, la vengeance, et vous allez voir si elle est malpropre.
Les gens de « piété solide 9 sont, en général, mieux avertis que les
fragiles, de l'efficacité souveraine du ridicule quand on veut abattre
la Grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez les marguilliers, devait être frappé du glaive infaillible.</p>
<p>Il s'agissait d'écrire un semblant de panégyrique, de la niaiserie la
plus profanante, capable de dégoûter d'Isaïe même et d'obscurcir jusqu'à
la constellation du Cygne.</p>
<p>Cette « marguerite précieuse pour l'acquisition de laquelle il est
recommandé de tout vendre, pouvait-elle se rencontrer ailleurs qu'à
Lyon, colonie catholique du blême Calvin, comme chacun sait, où le
pédantisme et la chiennerie pharisaïques sont inégalables?</p>
<p>Peu importe le nom de l'insecte, n'est-ce pas? Il est même sans intérêt
de rechercher si son bouquin, véritablement criminel, fut cochonné</p>
<p><pb/></p>
<p>avec de bonnes ou de mauvaises intentions. Il suffit, je pense, de
savoir que la haine la plus basse et la plus perfide n'aurait pu s'y
prendre mieux pour avilir un grand homme.</p>
<p>Un peu plus loin, car je m'accuse de m'être détourné plusieurs heures du
Saint Livre pour déchiffrer ce bavardage, un peu plus loin, dis-je,
l'auteur s'emballe dans la direction des gouffres de gloire.</p>
<p>Il frotte sur son derrière l'allumette du di. thyrambe et nous déclare,
entre autres choses, qu' « Hello, lu et compris, illuminerait l'esprit
moderne que « sa gloire, qui est celle de Dieu eût été le bonheur d'un
siècle En passant il le» compare au Soleil.' « Hello me fait l'effet
d'habit ter ce point central et, en même temps, supérieur(\)m</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, clans le monde de l'intelligence, correspond au Soleil, centre
céleste des mondes, foyer géant qui est la synthèse des rayons avant
leur dispersion dans l'espace. »</p>
<p>Qu'on essaie de se représenter un homme assez colossal, un mortel assez
surhumain pour ne pas crouler sous cette avalanche de bêtise Bien que je
ne passe pas pour un écrivain qui respecte infiniment son lecteur, je
n'oserais prendre sur moi de multiplier ces abrutissantes citations. Mon
Lyonnais n'est pas seulement un idiot, c'est en outre un philosophard de
l'engeance disgracieuse des philosophards protestants, qui veut
ahsolument voir un métaphysicien de son écurie dans le lamentable et
naïf poète qu'il déshonore.</p>
<p>«Les penseurs me comprendront», dit-il, quelquefois, d'un air entendu,
quand il marche sur des pois qu'on a oublié de faire cuire.</p>
<p>Paul voit une chose d'un certain côté il la voit blanche.</p>
<p>Pierre voit la même chose d'un autre côté il la voit noire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous deux ont raison, tous deux ont tort, car la chose est blanche d'un
côté et noire de l'autre. Elle est blanche! s'écrie Paul.</p>
<p>Elle est noire s'écrie Pierre.</p>
<p>Car tel est son mot et tel est son vœu. Partout où un homme écrivait
hauteur ou profondeur, il écrit victorieusement largeur, et il piaffe
sur la vendange.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>On a tué en moi ce qui est moi, ce</p>
<p>qui eût été moi.</p>
<p>ERNEST HELLO mourant.</p>
<p>Je l'ai connue, il y a plus de quinze ans,</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque Hello, tout fervent de son amitié pour moi, voulut que je
contemplasse l'ange de sa vie. Elle m'accueillit avec le miel et le
beurre de l'Emmanuel, en attendant l'heure peu lointaine où elle devait
me crever le cœur.</p>
<p>1. Exact.</p>
<p><pb/></p>
<p>Despotiquement, elle infligea son ordre et son équilibre de bourgeoise à
ce Benjamin de l'Extase qui crut, dans sa simplicité d'innocent, avoir
besoin de l'un et de l'autre, et lui prit son âme en échange.</p>
<p>L'âme d'Hello 1 la plus grandiose et la plus dénuée des âmes qui furent.
A la distance de plusieurs années, le souvenir m'en revient tel qu'un
cauchemar. J'ai cru la voir, cette'âme de tribulation et de désir,
impitoyablement, continuellement refoulée dans un couloir ténébreux et
de plus en plus étroit où elle se serait tordue, contractée, crispée,
ratatinée comme une feuille, avec d'infinies angoisses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maman Zoé, murmura-t-il, vous m'avez fait vivre trente ans. Vous avez
été une mère pour moi, une femme bonne, un ANGE, dans le vrai sens du
mot. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Mon cher monsieur, nous sommes</p>
<p>dans l'impossibilité absolue de faire ce</p>
<p>que vous nous demandez. Heureuse-</p>
<p>ment pour nous, car s'il n'y avait pas</p>
<p>eu impossibilité absolue, nous aurions</p>
<p>dresser devant nous mille impossibili-</p>
<p>tés relatives et secondaires, mille rai-</p>
<p>sons de faire la chose et mille raisons</p>
<p>de ne la point faire. L'impossibilité ab-</p>
<p>solue nous sauve.</p>
<p>Mme ERNEST HELLO A LÉON BLOY.</p>
<p>Moi, je ne me trompe jamais.</p>
<p>De LA même AU MÊME.</p>
<p>Seigneur, je ne peux pas porter votre Croix autrement qu'en lumière.</p>
<p>Je suis si misérable qu'il a fallu quelqu'un qui payât ma place pour mon
passage.</p>
<p>Je ne suis pas un homme, je suis un enfant. 0 Dieu, je ne puis ni agir,
ni supporter, ni attendre, je suis un prodige de faiblesse</p>
<p>Seigneur, je suis un homme de désir; j'ai cela et je n'ai que cela; je
vous offre mon encens, ma seule richesse.</p>
<p>Seigneur, je suis trop faible pour souffrir et pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Père, le désir est venu des collines ét6rnelles, et ma poitrine a éclaté.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Seigneur, le néant n'a ni droit ni pouvoir je ne suis rieuse ne peux rien!</p>
<p>Ce désir immense et indéterminé qui m'a toujours séparé de toutes les
créatures, ce trait de feu qui passait entre moi et les enfants de mon
âge, cette impuissance de me satisfaire, ce dégoût inexprimable de la
limite, même éloignée, tout, cela, c'est le fond du coeur de l'homme,
c'est-à-dire le désir de voir ]a Face de Dieu. Sa Face, c'est sa Gloire.
Et sa Face, je vais la voir, sur la terre, car je l'ai désirée. Alleluia</p>
<p>Je vais la voir et tomber mort; puis je me relèverai revêtu de sa
ressemblance, et alors je parlerai.</p>
<p>Ces prières, dignes du meilleur Verlaine de Sagesse, écrites sans doute
loin des yeux de madame Hello et cachées avec soin, .je le suppose, dans
un tiroir mystérieux où elles ne furent découvertes qu'après la mort,
sont terribles. Fallait-il que le malheureux en eût sur le coeur et
qu'il sentît sa détresse pour trouver de tels accents La lecture seule
de la honteuse et grotesque biographie peut donner une idée du gouffre
de misère où il était descendu.</p>
<p>Que pensez-vous, par exemple, de l'introduction de .la viande dans la
vie contemplative?</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Nul ne sait ce que peut une côtelette tendre sur l'esprit d'un.
hornme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Nul ne sait ce que l'aboiement d'un chien peut nous ravir de
chefs-d'œuvre. »</p>
<p>V</p>
<p>loin on estropie:</p>
<p>Mis DE SADE.</p>
<p>L'influence mauvaise dénatura si complétement Hello que, parfois, on se
demande si vraiment il était fait pour être écrivain.</p>
<p>L'absence opiniâtre, invincible, de ce style personnel qu'il ambitionna
toute sa vie, est une chose confondante quand on considère ce qui,
pourtant, est sorti de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant été certainement l'un des hommes qu'il aima le plus, je fus assez
téméraire pour essayer quelque chose. Mon compte fut bientôt réglé.
Maman Zoé lui fit comprendre que j'étais possédé dit diable, et
l'obéissance de cet enfant discipliné fut si parfaite qu'en un clin
d'œil il m'abandonna pour toujours.</p>
<p>Il est mprt quatre ans plus tard sans qu'on daignât ni'en informer.</p>
<p>Ce fut une de mes peines les plus dures et c'est en CE sens que j'ai dit
que madame Hello m'a crevé le cœur. Je doute que le souvenir de cette
injustice fasse fleurir les rosiers miraculeux autour de son lit d'agonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes, ce qui était le fruit d'or de son jardin clos, l'émolument et le
tison de sa prière, cela même fut intercepté.</p>
<p>Ne fallait-il pas que Jean Lander i pût écrire le Chemin de la vie,
Marguerites en fleurs, Récits villageois, etc., livres édifiants où les
plus hautes conceptions d'Hello nous sont servies dans du caramel ?</p>
<p>2. Pas même la publicité, la vile réclame. Il aurait, avec joie, lu son
nom dans les pissotières.</p>
<p>3. A rapprocher de la sottise mentionnée au commencement du § III. Aux
yeux de son historien, Hello a été plus heureux que Jctcob et n'aurait
pas voulu être comme saint Jean! On est prié de ne pas oublier que
l'individu qui s'exprime ainsi est un bon chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on n'a pas vu cela, on ne connaît pas le fond de l'ignominie.</p>
<p>VI</p>
<p>Ou ne m'ôtera pas de l'esprit que la</p>
<p>paternité seule pouvait le sauver. Qui</p>
<p>sait si le devoir de M°*c Hello, son</p>
<p>unique et profond devoir, n'était pas</p>
<p>de lui faire des enfants, n'importe com-</p>
<p>ment*!</p>
<p>Voici maintenant quelques papiers, aussi parfaitement inédits que le
puissent être de vieux messages enfouis, depuis des années, au fond
d'une armoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Barbey d'Aurevilly.</p>
<p>Kéroman-Lorient (Morbihan) 1.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Je ne reçois rien de vous. Votre article n'aurait-il pas paru? Je n'ose
pas vous le demander. Il est im. possible qu'il n'ait pas paru. Car je
suis parti emportant votre parole d'honneur.</p>
<p>Vous, le grand critique, hardi et chevaleresque, vous qui avez faim et
soif de justice, vous, le défenseur éloquent et sublime des abandonnés,
vous feriez comme les autres 1 vous, d'Aurevilly!</p>
<p>Et moi qui, après avoir écrit</p>
<p>L'Athéisme au xixe siècle,</p>
<p>Le Style,</p>
<p>Angèle de Foligno,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rusbrock,</p>
<p>Jeanne de Matel,</p>
<p>Le Jour du Seigneur,</p>
<p>L'Homme,</p>
<p>Physionomies de Saints,</p>
<p>Paroles de Dieu,</p>
<p>Le Croisé etc.,</p>
<p>moi qui, après cela n'ai pas un journal pour y placer un article, moi
qu'on a envoyé vivre au fond d'une campagne, je serais abandonné par
d'Aurevilly! Non, cela n'est pas. Cela n'est pas possible. Je ne peux
supporter cette pensée. Elle m'obsède la nuit. Je vous demande au Nom de
Dieu et par votre Salut Eternel de m'envoyer votre article.</p>
<p>Cette lettre n'est que pour vous seul; ma main a tremblé en l'écrivant 1.</p>
<p>Bien cher ami,</p>
<p>Mille et mille remerciements de votre lettre. Elle contient des mots que
je n'oublierai pas.</p>
<p>Depuis que je suis ici, mes malheurs visibles et connus ont été comblés
et surpassés par des douleurs nerveuses et des souffrances physiques
singulières dont le retentissement moral est horrible en moi. Je 1. Il
n'est pas inutile de faire observer que cette lettre fut écrite après
que Barbey d'Aurevilly, qui n'était pas un cochon de plume », avait
déjà, moitié par miséricorde et moitié par admiration véritable, publié
une demi-douzaine d'articles éclatants sur les livres ou la.personne
d'Ernest Hello,.</p>
<p>Ernest HELLO.</p>
<p>A Léon Bloy.</p>
<p>Kéroman-Lorient.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens moralement la souffrance physique et elle détruit en moi quelque
chose de particulier qu'elle ne détruit pas dans les autres hommes.</p>
<p>La guerre qui semble approcher est probablement l'espèce sous laquelle
se présente l'Evénement. Il faut que cette guerre soit autre chose que
les guerres ordinaires. Il faut qu'elle soit celle que prédit l'Apo.
calypse.</p>
<p>Et l'article sur moi, le faites-vous? Votre talent est grand, et votre
courage est très-grand. Vous avez le courage de devancer l'avenir.</p>
<p>Cher ami, votre lettre prouve bien que le temps et l'espace n'existent
pas pour vous. Vous êtes un des représentants de la Postérité parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous recommande par dessus tout de prier et de faire prier pour ma
femme et pour moi.</p>
<p>Je vous embrasse,</p>
<p>Ernest HELLO.</p>
<p>Ké roman.</p>
<p>Très-cher ami,</p>
<p>1. Revtce du Monde Catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Concentrez toute votre prière et toute celle de vos amis sur cette
nécessité de faits actuels. Il nous faut absolument des témoignages
terrestres. Car ce sont l'eau, le sang et le feu qui rendent témoignage
sur la terre. Des faits 1 Des faits Des faits Des signes J'aime mieux un
tiens que cent mille tu 1: auras. Précipitez toutes les prières
possibles sur ce même point, et, puisque je n'en peux plus, obtenez que
je VOIE aujourd'hui.</p>
<p>Seriez-vous assez bon pour me donner immédiatement des nouvelles de mon
livre? Est-il chez Palmé? Est-il chez le brocheur ?</p>
<p>Mille amitiés. Ecrivez-moi et envoyez-moi un cahier.</p>
<p>ERNEST.</p>
<p>1. Je voudrais un miracle naturaliste, .me disait un jour Huysmans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kéroman-Lorient (Morbihan).</p>
<p>Très-cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, recommandez-moi, avec mes intentions, à. toutes les
personnes priantes que vous rencontrerez, même .1 celles qui vous
paraîtront insuffisantes et sans envergure. Les grands n'ont pas réussi.
Faites prier les petits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous crierez mon nom du fond de tous les abîmes et du sommet de toutes
les montagnes comme le nom de celui qui veut absolument et éperdument
voir, voir, voir sur la terre ce qu'il a demandé</p>
<p>Je ne saurai où vous adresser mes lettres. Mais je vous supplie de
m'écrire plusieurs fois pendant votre voyage.</p>
<p>ERNEST.</p>
<p>Kéroman-Lorient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a un mot dans l'Ecriture qui résume tout Fac mecum signum in bonum
ut videant qui oderunt me et confundantur.</p>
<p>Il faut un signe qui fasse le bien et qui soit la lumiére.</p>
<p>Que faites-vous, cher ami? Ecrivez-vous ? Que de.vient ce livre dont le
sujet s'est tellement agrandi qu'on ne sait plus son nom ni son titre ?</p>
<p>J'ai besoin de voir vos articles sur moi imprimés, Le Correspondant
était un échec tellement certain que ce n'est pas même un échec. Il faut
toute la jeunesse de madame Zamoyska et toute son innocence pour y avoir
un instant songé.</p>
<p>Ne feriez-vous pas bien de voir vous-même le prê.tre de la rue d'Ulm?
Dites-moi tout ce que vous faites et, s'il est possible, tout ce que
vous pensez, t,out ce :1.. Ce magnifique travail était un incomestiblo
ditby- rambe de douze ou quatorze cents lignes dont quelques rognures à
peine s'utilisèrent dans le second chapitre du Brelan d'Excommuniés,
publié dix ans plus tard, quand j'étais devenu un Ecrivain, pour la
honte de ma patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous entendez dans l'air,.tous les bruits qui passent sur vous et
autour de vous..</p>
<p>ERNEST.</p>
<p>Kéroman-Lorient (Morbihan).</p>
<p>Mes cris sont morts de leurs excès et me paraîtraient peu de chose
maintenant auprès de la situation qu'ils essayeraient d'exprimer.</p>
<p>Je vous écrirai plus longuement. Je ne vous dis aujourd'hui que deux
paroles.</p>
<p>Voici la première Que le désir des grandes choses ne vous fasse pas
négliger les petites. Ne méprisez pas vos articles sur moi. Soignez vos
affaires. N'interrompez pas. votre livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devenez doux, et faites de cette douceur une prière pour nous tous.</p>
<p>Dites-moi les choses les plus énormes. Ft faites les choses les plus
simples, les plus petites. Il le faut 2. Et priez de toutes vos forces
pour ma santé qui est pitoyable.</p>
<p>Au revoir, cher ami, donnez-moi bien vite de vos nouvelles. Et dites-moi
les choses trop étonnantes pour être supportées.</p>
<p>ERNEST..</p>
<p>1. Platitudes évidemment écrites par le pauvre grand homme sous la
dictée de sa femme. La bonne madame Hello croyait qu'il y a de « petites
choses. »</p>
<p>2. Encore</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>In similitudinem aquilœ volantis cum</p>
<p>impetu.</p>
<p>DEUTÉRONOME, 28.</p>
<p>A vous, maintenant, mon très-cher Henry de Groux, Sosie prodigieux du
grand Hello, qui m'épouvantâtes, un jour, de cette ressemblance
terrible, et que j'aime surtout pour cette raison, quoique vous soyez,
peut-être, le plus grand artiste du monde.</p>
<p>C'est pour vous, le visionnaire brûlant du Christ aux Out1'ages, que fut
opéré, non sans fatigue, ce travail de nettoiement d'une face de douleur
et de splendeur, votre propre face, qu'on essayait de couvrir d'ordures.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le tourbillon sanglant des ignominies. Est. ce que ce n'est pas
exactement la même vision, dans l'Absolu.</p>
<p>Mais il me semble que vous avez reçu la nieil. leure part. Le Sang est
plus fort que la Lumière, et vous savez que la Mort du Christ a obscurci
le soleil.</p>
<p>Décembre, 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>environ s'étaient écoulés pendant lesquels on avait écrit ou parlé
latin. Il n'avait pas fallu</p>
<p>XIII</p>
<p>LA LANGUE DE DIEU</p>
<p>A RENÉ MARTINE AU</p>
<p>Quel est donc le premier sot qui a</p>
<p>dit que le latin est une langue morte?</p>
<p>CAÏN MARCHENOIR.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>moins pour que le Stabat Mater devînt possible. 11 n'avait pas été
agréable, ni utile, mais absolument nécessaire que l'univers fût dompté,
confisqué, pétri, amalgamé par soixante portées con. sécutives de la
Louve, et que trente ou quarante peuples fussent cloîtrés mille ans par
des verbes implacables sous des gérondifs en marbre noir et dans des
supins d'airain.</p>
<p>Il avait été prodigieusement indispensable que s'opérassent des
immolations infinies, des sup- plices de multitude, des attentats
indicibles con- tre la Ressemblance coupable de Dieu.</p>
<p>Tout cela réparti sans interruption ni futiles attendrissements sur un
tiers du globe, en l'es- pace de dix fois cent ans, pour accréditer un
impératif, un unique Impératif qui sauvait Ie monde GRUGIFIGE!</p>
<p>Après cela, les Barbares étaient venus pâturer la syntaxe du
Commandement et de la Prière dans les Plaies du Christ. Ils apportaient
naturellement avec eux les cail-B loux du Rhin, les durs et coupants
silex de Fran-!( conie ou de Saxonie, les émeraudes gothiques, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>les granits armoricains, les gemmes du Septentrion, les escarboucles et
les saphirs du vieil Orient, les topazes, les onyx et les opales
mystérieuses des monts inconnus.</p>
<p>Ces pauvres mots si précieux dont Notre Dame avait tant besoin pour se
lamenter au pied de la Croix, il fallait tant de patience pour les
clarifier et si faible était la lumière que les âmes amoureuses
périssaient en sanglotant 1</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ergastule classique, un beau jour, se décoiffa de son ombre, les
gouffres des cieux apparurent et l'Impératrice des Dominations put enfin
gémir! II</p>
<p>Enfin 1 La Langue de Dieu La langue de Dieu que Remy de Gourmont a
nommée le Latin Mysti- que, ô âmes des morts comme si tout n'était pas
mystique</p>
<p>Car la vie n'est pas si bête que le croient les équarrisseurs d'atomes,
et il est heureusement impossible de proférer la plus banale des
affirmations sans que grondent les cieux éternels. Le latin rédimé du
Libéra, du DIES iile, duSTIBAT apparut, sans doute, comme l'instrument
d'une Mystique supérieure. Il n'était pas, cependant, plus Mystique en
soi, plus surnaturel que les satires de Lucilius ou l'apologue de
Menenius Agrippa.</p>
<p>Pénétré ou non de christianisme, il est, en réalité, la langue unique,
la choisie de Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>pour consacrer son Corps et son Sang. Cela dit tout.</p>
<p>Mais, sait-on que le latin est la langue immaculée, conçzce sans péché,
pour qui n'est pas faite laloi commune, et que c'est en ellè que furent
inscrits les symboles qui ne peuvent pas mourir ? Qui donc osera dire,
une bonne fois, que cette langue de dévorateurs, prostituée aux nations,
est elle-même le plus authentique symbole et la palpable image de la
Vierge très-clémente par qui le Verbe fut enfanté ? Beata Viscèra quie
porWMcninl. Beala Ubera quœ laclaverunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>tin de professeur, quand on les compare aux Chants du Bréviaire, a, tout
de même, servi, dans son ignorance profonde, les humbles maçons qui
devaient construire, un jour, la Basilique lumi- neuse.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>«Bienheureux ceux qui gardent mes voies. Celui qui me trouvera, trouvera
la vie. Mais celui qui péchera contre moi blessera son âme. Tous ceux
qui me haïssent, aiment la morl t. )) 1. Proverbes, chap. VIII. Office
de l'Immaculée Conception, 8 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Quelqu'un désire-t-il que. je la renforce d'une citation peu
compréhensible d'Habacuc? C'est dans la fameuse Oraison Pro ignorantiis
de cet étonnant prophète</p>
<p>« Sa gloire a caché les cieux et la terre est pleine de sa louange. Sa
splendeur sera comme la lumière. Devant sa face ira la mort. Et le
diable sortira devant ses pieds.. Il s'est tenu debout et il a mesuré la
terre. Il a regardé etil a dissous les peuples; et les monts du siècle
oni été brisés. Les collines du monde ont été cour- 1 bées dans le
voisinage des chemins de son éternité. L'abîme a donné sa voix, la
profondeur a leiv ses- mains. Le soleil et la lune se sont arrêtés en
leur habitacle. 1 « En frémissant, tu fouleras la terre; tu hébe-aj 1
teras les nations dans ta fureur. Tu es sorfi e pour le salut de ton
peuple, pour le salut avec t ton Christ. »</p>
<p>Habacuc, chap. III. Laudes du Vendredi Saint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément, c'est de Dieu lui-même qu'on parle ici, puisque le Livre fut
écrit pour ne parler que de LUI par une trentaine d'hommes qui étaient
autant que des anges.</p>
<p>Ne serait-il donc pas un milliard de fois inintelligible que la langue
impérissable des humanités, le précieux et sacré Latin des Sept
Sacrements et des Sept Douleurs ne fût pas implicitement et
conszcbstantiellement désigné dans un tel cantique ?</p>
<p>Dedit abyssus vocem suam, altitudo manus szcas levavit La résipiscence
de l'Abîme!</p>
<p>Les grands Voyants d'Israël parlent volontiers de l'Abîme, comme ils
parleraient d'un homme, | de l'Homme-Dieu, sans doute. Cet Abîme,
rencontré partout, ressemble incroyablement au Verbe incarné et l'Esprit
de Dieu, se promène sur sa Face, en compagnie des ténèbres 1 Il souffre,
il crie et pleure, il lève les mains, il sauve, il est effrayant dans sa
colère, mais avant tout, il s'incarne, le pauvre Abîme! Cela, il le faut
absolument, car les cieux, les inexplicables et indéployables cieux ne
le peuvent plus contenir et vont éclater.</p>
<p>i. Genèse, chap. I, v. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Nul moyen d'échapper, fût-cè par la sottise. Nécessairement, alors, il
faut renoncer au christianisme ou confesser, avec une entière candeur,
la suréminence absolue et l'éternelle prédestination de ce Latin qui est
la Langue unique du Seigneur.</p>
<p>Il n'en veut pas d'autres. Toutes les autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans exception, lui sont onéreuses comme des concubines ou des esclaves
dont il n'est pas sûr. Mais la Latine est sa bien-aimée, « sa parfaite,
sa colombe, son immaculée ». C'est en elleseule qu'il veut prendre ses
délices et fixer éternellement ses complaisances.</p>
<p>Il sait si bien qu'on ne peut pas tromper cette gardienne concise 1</p>
<p>Et quand, fatigué de l'arrangement des mondes, il aura enfin congédié le
temps et l'espace, c'est avec elle, décidément, qu'il s'enfermera et se
cadenassera dans l'Eternité.</p>
<p>Quel est donc le premier sot qui a dit que le Latin est une langue morte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>« Voici Babel déserte et sombre ». L'expia- tion dure toujours. La
langue uniforme. que par- lait alors l'espèce des hommes, n'est pas
détruite, puisque Dieu ne restitue rien au Néant. Mais elle est gardée,
sans doute, par quelque frère puîné de ce Chérubin au glaive de feu qui
barre depuis six mille ans l'Eden perdu.</p>
<p>Assurément, les merveilleux hommes contera- ̃ porains de Mathusalem ou
d'Hénoch ne parlaient pas le latin, niais ils durent en posséder une
quintessence tellement vive que les dures phrases de Tertullien, par
exemple, fondraient commet la cire devant ce miroir.</p>
<p>Elles fondraient beaucoup moins vite, cependant, que les phrases des
autres grands hommes qui ne connurent pas la langue de Dieu. Le Veni
Creator, le Pange Zingua, le PlanctwM s</p>
<p><pb/></p>
<p>même se liquéfieraient, car ces poèmes, auprès tout, si divins qu'ils
soient, furent chantés dans le crépuscule.</p>
<p>Un Martyr, un Confesseur, une Vierge par chaque dizaine de millions
d'individus. Un Poète par chaque dizaine de milliards. Et encore Mais la
langue latine fut heureusement accrochée parles Trois Clous et ne fit
plus un pas vers la mort.</p>
<p>A des profondeurs incommensurables, elle est ainsi devenue la Polaire
toujours immobile d'un firmament dévasté.</p>
<p>Telles sont les pensées ou plausibles rêves suggérés par le glorieux
livre de Remy de Gour-</p>
<p><pb/></p>
<p>mont qui paraît être, après Verlaine, le démarcateur le plus péremptoire
de l'évolution des âmes, en cet instant.</p>
<p>Son livre est si beau qu'on ne sait même pas comment il put être écrit
au milieu des poussières et des vermoulures de l'érudition formidable
qu'il suppose.</p>
<p>J'aurais, certes, bien voulu le montrer en tou. tes ses parties,
m'efforçant de rompre les grilles et les triples barres qui séquestrent,
comme un fauve, toute contemporaine manifestation de grandeur.</p>
<p>Le Latin mystique est ainsi conçu</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sublimes frères du Verbe patient, ces tendres membres du Flagellé,
soutenus par le viatique du plus invincible espoir, ont pour tout
baguage la petite lampe qui leur fut confiée par d'aimables hommes
très-anciens dont ils ne savent même plus les noms. C'est VAurora lucis
de saint Ambroise, aux vocables saints, qu'ils ont la mission et le
prodigieux désir de préserver des grands souffles noirs qui les
assiègent. Si elle s'éteignait, grand Dieu ils ne pourraient jamais voir
les Yeux de la Vierge qui a sept épées dans le cœur et qui sanglote
là-haut sur le Mont des ignominies.</p>
<p>VIII</p>
<p>« Il y a eu au Louvre, raconte Remy de Gourmont, dans les salles de la
sculpture du MoyenAge, un bas-relief italien du xve siècle, terre cuite
peinte, ainsi ordonnée:</p>
<p><pb/></p>
<p>moitié dévêtu sa chemisette blanche, semée de sanglantes étoiles, lui
tombe de l'épaule et sous sa brassière rouge ponctuée d'or, remontée par
le roulis des muscles, le ventre se dénude et paraît son sexe puéril de
Dieu chaste.</p>
<p>« L'attitude est la peur nerveuse du nourrisson, et s'il ne se rejette
pas au sein maternel, c'est que, raison et amour infinis en un corps
d'enfançon, il ne veut pas la faire pleurer. Elle ne pleure pas elle est
transfixée par de la terreur. Elle voit. Toute sa face porte les
effroyables stigmates de l'hallucination douloureuse. L'oeil fixe est
terrifié par l'indéniable apparition. « Il y a dans cet œil l'Agonie au
Jardin, la trahison de Judas, le reniement de Pierre, la verbération au
poteau, les crachats, la Croix traînée comme une chaîne le long du
Golgotha, les mains fendues par les clous, les pieds déjointurés, le
sang qui coule de la criblure des ironiques épines et aveugle les yeux,
obstrue la bouche, le sang des mains, le sang des pieds, le sang du côté
et le sang des sacrifices futurs, la mort en ignominie et la mort en
gloire qui est encore la mort.</p>
<p>« La bouche est selon la courbe de la douleur la plus avérée, et quelle
pâleur La tête se penche un peu, comme fascinée:</p>
<p>« A peine la Mère sent-elle le présent fardeau de l'Enfant c'est l'Homme
qu'elle porte et qu'elle soutient, cadavre sur ses genoux pitoyables. Sa
main gauche, qui sort d'une étroite manche dorée</p>
<p><pb/></p>
<p>« La robe bleue étreint une poitrine où l'angoisse, s'il n'était divin,
ce lait de vierge, le ferait tourner, comme aux nourrices qui ont eu
grand' frayeur.</p>
<p>« Les cheveux, et cela a un air de lamentation symbolique, un mouchoir
sombre les recouvre et retombe en pleurant sur les oreilles, coiffure
peut-être de contadine, peut-être authentique de dame florentine, mais
qui, là, accentue et remémore le deuil de l'âme.</p>
<p>i. Lalin mystique, chap. xix.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>« Désormais, dit-il encore, la poésie du Christ est morte et, les
lamentations de Marie laissent froids les cœurs populaires aussi bien
que les âmes distinguées. La poésie du Christ est morte, méprisée des
oblateurs de sa Chair et de son Sang, et j'ai peur qu'il ne s'en trouve
plus d'un pour prendre en pitié, alors qu'Horace et Tibulle sont encore
si peu connus, un égaré qui, au lieu de regratter ces deux pannes
célèbres, exhume des reliques de Notker, d'Hildegarde ou de l'anonyme du
Planctus 1. »</p>
<p>Mélancoliquement, il nomme Verlaine aussitôt après et ferme son livre
sans aucun délai par ces simples mots SACRUM Silentium, qui sont
l'épitaphe du Moyen Age.</p>
<p>Verlaine, hélas 1 J'ai dit, ailleurs, le mépris sans bornes des
catholiques pour ce poète inouï, l'unique Poète chrétien qu'on ait vu
depuis cinq ou six cents ans.</p>
<p>1. Latin mystique, chap. xix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien sont-ils, de ceux-là, qui pourront lire le Latin mystique ?</p>
<p>Ah 1 vraiment, c'est trop beau pour eux, et la terre est dure aux
pauvres gens qui préparent avec fatigue les moissons et les vendanges du
Consolateur.</p>
<p>Mars 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>D'UN LAPIDÉ A UN LAPIDAIRE</p>
<p>A JOSEPH HENNEBAINS</p>
<p>Lapidibus opprimet euna onanis mul-</p>
<p>titudo, si'Je ille civis, sive peregrimis</p>
<p>̃ LÉvItIQUE XXIV, 16.</p>
<p>I</p>
<p>« Le roman de l'Emeraude s'exprime ainsi: Les Griffons, monstres
hyperboréens dont la tête et les ailes sont d'aigles, sur un corps de
lion, émus d'une incroyable avidité de toutes les choses étincelantes et
rares, s'en vont jusqu'aux déserts de l'Arabie déterrer l'Emeraude dans
les sables ardents. Mais les Arymaspes monoculés guettent leur retour
et, engageant avec les bêtes des corps-à-corps sublimes et sanglants,
ils leur arrachent les trésors dérobés, selon qu'il est écrit: « Ne
jetez point vos perles aux pourceaux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>et « Prend-on le pain des en fants pour le jeter aux chiens ?»</p>
<p>Cette pauvre encre, qui pourrait être de couleur, après tout, ne lui a
pas été si cruelle, puisqu'il vient d'écrire pour son début, je crois,
cette Merveilleuse Doxologie du Lapidaire i De quoi se plaint-il? grand
Dieu A son âge, il ne fut délivré par moi que d'épouvantables sottises,
anéanties par bonheur, et j'eusse été, sans doute, alors, incapable
d'aimer cet écrin charmant des hiéroglyphes de la Lumière.</p>
<p>Qu'il ne craigne donc rien et que ma fangeuse renommée ne le trouble
point. Je ne désire abso1. vol., Librairie du Mercure, de Fl'ance.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>« Aux jours mornes, aux jours pesants, aux jours d'angoisse et de
misère. Par quelle miséricordieuse magie ? nous ne savons ou plutôt,
Seigneur, nous ne pouvons pas dire, obsession d'abord douloureuse, puis
acceptée noble et bienfaisante, la magnificence des pierreries radieuses
et ruisselantes de joie s'interposa entre notre deuil et ce grand
appétit de la vie qui est en l'âme. Des symboles s'élaborèrent, des
transparences luirent, des analogies pour nous encore un peu hautaines
S'imposèrent. » Alors, sur-le-champ, nous est présentée l'Onyx, « pierre
d'ombre et d'insomnie », lapident caliginis et umbram mortis, affirme
Job qui se raclait avec autre chose, « la malfaisante Onyx, évocatrice
des spectres et des esprits d'effroi », pierre mystérieuse plus que
toutes les autres ensemble, puisqu'elle est dévolue au trois fois
mystérieux Joseph dans la répartition par chaque tribu des Douze gemmes
symboliques sur le rational du Grand Prêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Louis Denise lui règle son compte et, débarrassé de ce minéral
inquiétant, il s'empresse de nous offrir sucessivement:</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime aussi, que cela me soit pardonné la pierre insigne de cet
effrayant Lévitique où n'est point admise la prétentaine, que le même
Seigneur jaloux ne permet pas qu'on adore. Voulez-vous me dire son nom,
monsieur le lapidaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Quinque lapides David Comminatio, Promissio, Dilectio, Imitatio,
Oratio. Sanctus Hicronymus, in Job.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Toutes ces gemmes, hélas! et combien d'autres encore! sont aussi
invisibles que précieuses. Elles firent leur devoir en temps utile, puis
elles disparurent. On les cacha très-soigneusement dans d'inabordables
archipels où sont tenus en réserve les trésors de Dieu. Elles
reparaîtront, c'est infiniment probable, quand il s'agira, pour cent
mille mains, de lapider les Deux Témoins annoncés du Consolateur, parce
qu'alors, je le prévois bien, toutes les autres pierres se refuseront à
cet office.</p>
<p>J'implore maintenant, pour quelques minutes,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attention de ce rêveur ignorant des vrais trésors. La plus belle et la
plus rare de toutes les pierres a été possédée par Villiers de
l'Isle-Adam qui m'en raconta l'histoire.</p>
<p>J'eus, ce jour-là, une idée de plus sur l'importance inexprimable des
minéraux que dédaignent nos lapidaires.</p>
<p>Juin, 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>REVANCHE DES LYS</p>
<p>A GEORGES DESVALLIÈRES</p>
<p>On les avait assez profanées, ces fleurs de mystère qui signifient la
pureté même et qui, pendant dix siècles, ont germiné sur le symbolique
azur de la monarchie Tant de bêtes les avaient foulées qu'elles étaient
devenues des fleurs de boue, des fleurs de honte et de bêtise, du fumier
de fleurs dont les ruminants faméliques ne voulaient plus.</p>
<p>Le sabot des porcs n'ayant pas suffi, l'innocence elle-même s'était
chargée de les polluer et l'on pouvait croire, n'est-ce pas 7 que, de ce
coup, c'était bien fini.</p>
<p>Les blancs calices, vaincus et déshonorés, avaient été livrés au
saccage. sans merci des 'quatorze armées du sentimentalisme religieux et
littéraire.</p>
<p>Le « Bien aimé » du Cantique n'osait plus</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'exception de la Liturgie qui ne connaît pas de vicissitudes, le
bannissement de ce voca- ble flétri était. décrété partout et le besoin
d'en faire usage était devenu l'abomination de la vie, l'effrayante
ressource des guenilleux de la poésie pour dissimuler leurs nudités
lamentables, tellement la bave du dragon de la can: deur l'avait maculé</p>
<p>On avait inventé la pivoine et le chrysanthème et jusqu'aux puantes
orchidées du Tropique dont la cancéreuse magnificence ravissait l'âme
compliquée des Horticulteurs.</p>
<p>Eh 1 bien, voici la surprise. Les lys reviennent, offensivement ramenés
par une. demi-douzaine de poètes dont deux au moins, je l'avoue, m'ont
accablé de stupéfaction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était assez difficile, on en conviendra, dé se représenter Jean
Richepin et Raoul Ponchon, par exemple, coalisés avec Maurice Bouchor,
pour le renouvellement de la forme la plus angélique et la plus divine
que le christianisme ait enfantée.</p>
<p>J'eus, l'autre jour, la curiosité de voir et d'ouïr, au petit théâtre
des Marionnettes de la galerie Vivienne, le Noël de Maurice Bouchor, ou,
si on veut, le Mystère de la Nativité, mis en vers, en quatre tableaux,
dont les rôles sont lus, derrière la coulisse; par MM. Jean Richepin,
Raoul Ponchon, Félix Rabbe et Amédée Pigeon.</p>
<p>Enfin, malgré le préalable certificat de l'ami très-sage qui m'avait
embarqué dans cette ga-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment prévoir que j'allais trouver, dans cette pauvre petite salle,
une émotion telle qu'après trois jours de lapidation, d'écartèlement et
de trépan, je n'ai pas encore cessé d'en être rempli?</p>
<p>Maurice Bouchor, auteur du Faust moderne et dédicataire privilégié des
Blasphèmes de Jean Richepin, ne se distinguait pas de la multitude
lyrique par une décourageante aristocratie de catholicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>rale. Ce poète, en somme, ne doit pas être infiniment séparé, quant au
sens religieux, des bondieusards de la tolérance universelle.</p>
<p>Je consens qu'on m'inflige les plus raffinés tourments si je crois
possible une autre genèse du Noël de Maurice Bouchor.</p>
<p>Tout ce qu'on peut fai-re, en vérité, c'est de</p>
<p><pb/></p>
<p>désigner par leurs noms les quatre tableaux l'Etable de Bethléem les
Bergers aux champs l'Etoile des Mages l'Adoration.</p>
<p>La simplicité de ces choses est telle qu'en comparaison, le babil des
petits enfants est transcendant et logarithmique. C'est un paradoxe, une
utopie de simplicité</p>
<p>Rien n'égale la douceur de cet initial tableau qui détermine
souverainement et du premier coup l'orientation du drame, où les rôles
importants sont tenus par le boeuf et l'âne, après que l'archange
Gabriel leur a départi le langage humain.</p>
<p>L'allégresse infiniment humble de ces animaux sans péché qui n'en
peuvent plus de savoir que Jésus va naître, est pénétrante comme la
lumière. L'âme vaseuse du spectateur est subitement clarifiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui tombe, alors, c'est la pluie des lys, des grands lys pâles,
éclatants et silencieux, de l'adoration la plus pure. La suavité de cet
instant n'est pas exprimable. Un effluve de réconciliation et d'amour
qu'on croirait eucharistique, émane positivement de ces bestiaux en
carton, charitables et rudimentaires, qui dialoguent saintement par la
voix émue des invisibles récitateurs.</p>
<p>Mais ce qui me touche plus profondément encore, c'est de penser-que
l'auteur et les interprètes ont eux-mêmes subi, nécessairement, le
despotisme d'ingénuité que dégage leur évangélique fabulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans y laisser quelques copeaux essentiels de leurs téguments d'impies,
c'est ce que contredit tout d'abord le plus rapide examen de la brochure
de Maurice Bouchor:</p>
<p>On ne me soupçonnera pas, je suppose, de vouloir flagorner le
Catilinaire Jean Richepin dont l'astrakan m'horripile et qui, naguère,
fit sortir de moi quelques adjectifs estimables qui ne seront jamais
pardonnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrêterai donc brusquement ici, en suppliant Maurice Bouchor et ses
agréables compères de considérer surtout en moi le porte-paroles de
quelques fauves méconnus qui ne dévorent habituellement les images
démonétisées du Dieu vivant que pour se consoler, comme ils peuvent, de
ne pouvoir pâturer des lys. 26 janvier</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>L'EUNUQUE</p>
<p>A LÉON BONHOMME</p>
<p>PAUL Bourget. Enfin, Bloy, vous</p>
<p>me détestez donc bien ?</p>
<p>LÉON Bloy. Non, mon ami, je</p>
<p>vous méprise.</p>
<p>Chez Barbey d'Aurevilly, en 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parbleu! j'imagine bien que les fortes femmes capables d'engendrer les
vaillants hommes ne</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme capable de cette opinion de dômes- 1 tique, ne pouvait guère se
tromper sur sa voca. tion. Le « roman d'analyse » était manifestement sa
voie. Cette horlogerie imbécile des sensations ou des sentiments
mondains n'était-elle pas, un admirable débouché pour l'emploi des
facultés neutres qu'il préconise en sa joie. d'en être com-blé? Ilparaît
 que le nouveau roman offrira la.so-l lution d'un problème des
plus difficiles. Si l'au. ieur n'avait pas craint de paraître trop
ambi-Btieux, son livre, dit-il, se fût appelé le Droit de, l'Enfant.
Mais sa modestie non-pareille a rigou- 1 reusement exigé que ce titre
fut abandonné pour un autre qui ne vaut pas mieux, d'ailleurs; car ce
romancier sans muscles ni cartillages n'a pas précisément le génie des
titres.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé, alors obligée d'abdiquer l'indépendance de son développement ».</p>
<p>C'est ainsi et non pas d'une autre manière, que le jeune pontife rédige
ses mandements. Il appelle ça LE sens DU scrupule. On est prié de relire
et de méditer ce mot véritablement prodigieux.</p>
<p>Il s'agit, dans l'espèce, qu'on y fasse bien attention, de la paternité.
dans l'adultère, c'est-à-dire de ce qui peut être observé ou deviné dans
l'âme d'un homme qui se sait le père d'un enfant inscrit sous le nom
d'un autre. Evidemment, si cet homme n'est pas une abominable
fripouille,' il deviendra la proie de tourments si noirs qu'ils seraient
iniques et injustifiàhles, sans la prénotion d'une loi divine. Les plus
grands noms peuvent être prononcés, on ne trouvera pas un narrateur de
l'enfer que cette effroyable vexation du cœur humain ne terrifie pas. Il
faut être un psychologue pour ne pas trembler.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre vallée d'exil- comme un adorable mufle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais bientôt, hélas il connut la mélancolie des lendemains obscurs et
des surlendemains ténébreux. Il craignit de fricàsser son adolescence
aux fourneaux indéfiniment multipliés de ces holocaustes sempiternels.
Alors il décida de casser tout, de crever le septième plafond des cieux
en publiant des romans analytiques, et il devint le Psychologue 1</p>
<p>Sa prépondérante situation d'écrivain est désormais incontestable. Il ne
représente rien moins que la Littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de compte, qu'un sordide spéculateur, et qui, peut-être, se. croit du
génie; celui de Bourget, qui doit sentir la misère de son esprit, est
bien plus révoltant encore.</p>
<p>La logique humaine se fût révoltée en poussant de sauvages cris, si Paul
Bourget n'avait pas été le disciple et l'admirateur de Renan. Il y a,
dans ses sablonneux Essais de psychologie, un chapitre sur la «
sensibilité » de cet hydropique de satisfaction. Si l'histoire
littéraire du dix1. Le Désespéré, chap. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Bourget ose écrire, par exemple, que « ce n'est pas le manque
d'argent qui fait que les pauvres- sont les pauvres, mais que c'est leur
caractère qui les a faits tels et qu'il est impos-.sible d'y rien
changer ne dirait-on pas que c'est Renan lui-même, le suave Renan qui
s'ex; prime ainsi? .'̃̃•̃</p>
<p>Ah! ils se oseront tous les deux rudement r fichus de la douleur et- des
douloureux de ce monde assez renégat pour les applaudir Ames légères et
pieds de plomb pour l'écrasement des quand la terre aura ro ulé quelque
temps encore, ils seront descendus si bas que lèses-;</p>
<p><pb/></p>
<p>prits.souterrains eux-mêmes ne sauront plus où les retrouver.</p>
<p>2i 'octobre 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>C était l'effort d'unpetit bonhomme de plume, comme il s'en ramasse et
dont je crois avoir sti le nom: Vermisseau né do cul de Desfontaines, ̃».</p>
<p>Digne en tout point de cette extraction</p>
<p>helminthe suscité par le dépeint icoglan qui ne me pardonnait pas
d'avoir, un instant, levé sa jupe devant un public nombreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle signe Claudine et paraît être la femelle de ce Claude Larcher qui
représente l'amère expérience dans un petit manuel de dessous féminins
intitulé Mensonges.</p>
<p>Cette Minerve qui avoue « l'honneur des délices peu compliquées », en
même temps que « le désir de renouveler lesmodes antiques du péché »,
abuse aujourd'hui de ces agréables nuances pour accabler un malheureux
entrepreneur de démolitions.</p>
<p>Ici même, et pas plus tôt qu'avant-hier, elle m'accusa d'être « PAUVRE,
truculent, hystérique, ordurier, lanceur de boules puantes dans les sa-</p>
<p>XVII</p>
<p>LA COLÈRE D'UNE DAME</p>
<p>A GEORGES ROUAULT</p>
<p>Tu 'as un ami, enfin En comptant</p>
<p>l'acarus sarcopte qui produit la gale,</p>
<p>ça te fera deux amis.</p>
<p>Chants de Maldoror.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, je ne m'affligerais pas outre mesure si l'épithète, honorable
d'ailleurs, de` cagot lubrique, n'impliquait une menace cruelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prix fou par quelque potentat milliardaire de la tribu d'Ephraïm ou de
Manassé?</p>
<p>Je suis ce qu'on sait assez généralement aujourd'hui un écrivain
sourcilleux et solitaire, inapprivoisable et inépousable, absurdement
épris de grand Art et dévoré d'une boulimique rage de Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-uns disent que je suis plein de talent et même de génie (1)
C'est mon droit, peut-être. En conséquence, j'ai crevé de misère pendant
dix ans, et c'était bien fait.</p>
<p>J'ai eu des maîtresses, moi aussi. Pourquoi donc pas? Des femmes un peu
moins fines, je vous en réponds; que les sentimentales drôlesses de
Bourget.</p>
<p>La première est devenue folle, j'ai recueilli le cadavre incomplet de la
seconde sur une dalle d'amphithéâtre, etlla troisième, créature exquise;
mourut asphyxiée par le tétanos dans des con- vulsions de démoniaque. Et
c'est moi, moi seul, qui fus leur bourreau, dans mon inflexible volonté
de ne pas écrire des flagorneries ou des ordures.</p>
<p>D'importantes situations me furent offertes, alors que ma réputation de
bête enragée n'était point assise. Un des plus puissants-journaux du
monde s'ouvrit devant moi, mais il fallait ap..plaudir un blasphémateur
de mon Christ. Je fis claquer laporte comme. un tonnerre et mon libre
choix fut de rouler dans le précipice des agonies. Pas un ne prit ma
défense. Parmi ceux dont la voix était écoutée, il ne se rencontra pas
un seul personnage assez fier de cœur pour se déclarer en faveur d'un
homme que les plus vils goujats de plume se croyaient le droit de
placarder de leurs excréments, parce qu'il avait refusé d'être le
compagnon de leur turpitude.</p>
<p>Et naturellement cela continue et continuera.</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprendra, sans doute, alors, que tout cela était moins facile, en
somme que de plaire aux dames exquises en faisant la putain de lettres,
et, peut-être, les plus bêtes ou les plus cochons commenceront-ils
d'entrevoir les raisons d'ordre supérieur qui me font si fier de ce
renom de pauvreté dont prétendent m'avilir les valets de chambre, les
frotteurs ou les cuisiniers du Succès. Pour ce qui est des bottes
vengeresses, encore une fois, il y a beau temps. que je désespère de les
rencontrer, et voici une anecdote pour finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais je ne me suis autant amusé qu'en cette circonstance, et, le
croira-t-on? je n'eus pas besoin de verser une goutte d'héroïsme.! Vous
avez bien compris, n'est-ce pas? J'étais seul, enfin,, seul! contre
plusieurs milliers de projectiles moi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tels, dont une bonne moitié, au moins, ne pouvait pas ne pas
m'atteindre, et j'avais la certitude absolue de ne rien attraper du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci devrait s'appeler unechroniqueàhuis-clos et ce n'est pas sans de
longues hésitations que j'ai pu m'y décider.</p>
<p>XVIII</p>
<p>PETITE SECOUSSE</p>
<p>'A LO UIS MONTCHA L</p>
<p>Il comprit qu'il était sali parce qu'il</p>
<p>Maurice Barrès et ses électeurs, ro-</p>
<p>man d'aventures.</p>
<p>Avec un peu d'alcool et des viandes</p>
<p>dans ses poche" on peut supporter tous</p>
<p>les contacts.</p>
<p>Même chef d'oeuvre.</p>
<p>Le Seigneur frappa. Onan, filq de</p>
<p>Juda, parce qu'il faisait une chose dé-</p>
<p>testable.</p>
<p>Genèse, 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela prouve que, de bonne heure, il avait su s'opérer lui-même de «
cette conviction, bonne pour des niais ou des indigents, qu'il est au
monde quelque chose d'important »</p>
<p><pb/></p>
<p>principe et l'universalité des choses », de s'aimer soi-même infiniment
de se caresser avec complaisance, de s'asseoir sur ses propres ge. noux,
de se parler avec une extrême bonté, de se prendre par la main pour se
reconduire et de « conquérir la vraie gloire avec rien du tout. »
Impossible de nier, que ces pratiques ne soient l'estampille
incontestable d'un vrai Dieu.</p>
<p>Vous voyez qu'il y a de la place et de confortables divans pour admirer.
Et si quelqu'un s'avisait d'une plaisanterie peu respectueuse, il
faudrait lui glacer la langue avec ces paroles des Barrés «Prenez le
-Moi pour .un. terrain d'at-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la chose très-rapidement. En vérité, je ne sais pas même si les
lois tolèrent d'aussi intéressantes communications.</p>
<p>Le vieux Concourt, que j'eus autrefois l'im- pertinence d'appeler «vieux
dindon », avec plus d'exactitude que de respect, et qui s'en fâcha,
jacoiî te qu'un jour Chérie ayant lu cette phrase</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LES AMES PUBLIQUES</p>
<p>A FRÉDÉRIC BROU</p>
<p>J'avais même rêvé d'accomplir cette rude besogne qui serait assurément
un énormes livre, tant la matière est copieuse 1</p>
<p>Mais j'ai dû considérer, en gémissant, la brièveté de la vie et le
sérieux de nos impénétrables destins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait trouver décidément quelque autre aliment pour réconforter
les récipiendaires expectants de la Joie des Cieux.</p>
<p>Tout le monde sait ou croit savoir ce que c'est qu'une femme publique.
11 en fut, hélas! beau- coup parlé dans toutes les littératures et je ne
1. Dessein précaire et fort imparfaitement réalisé, jus- qu'ici, je le
confesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>connais pas de matière élucubrative qui.ait fait écrire d'aussi
fangeuses stupidités.</p>
<p>Les âmes publiques,* ai-je besoin de le notifier? sont tous ceux qui
pratiquent, en quelque manière que ce soit, la vendition de la Parole au
préjudice des. agonisants de ce monde, incapables de soupçonner leurs
homicides sophistications. Or, il se trouve que cette Parole que
l'orgueil veut croire humainé et qui n'est, après tout, que la très-fine
poussière des sandales de quelques anciens prophètes, -un écho
prodigieusement lointain de la Confabulation divine, est, au demeurant,
tout le capital de l'homme et que le comble du déshonneur est le trafic
ou l'usure de cet héritage dilapidé.</p>
<p><pb/></p>
<p>périeure, d'être un lumineux individu, d'avoir dans le cerveau les
tisons d'Hécate ou les marécages phosphorescents des Océanides. Ce
serait plutôt gênant et ruineux, car les douanes sont si sévères à
l'entrée de la tête humaine que le commerce de,la pensée ne peut
enrichir que les col- porteurs du néant.</p>
<p>Le prestige de la Parole est, d'ailleurs, si surnaturel que son
simulacre paraît encore plus puissant qu'elle-même. il est donc.
préférable d'être imbécile quand on entreprend de parler au monde.</p>
<p>Il faut être fièrement, loyalement idiot; il est nécessaire de n'avoir
pas une idée dans la cervelle et de se rengorger de ce privilège, pour
lequel, vraisemblablement, des millions de martyrs sont morts, des
générations de misérables furent étripées, brûlées, noyées, broyées,
dépecées le long des siècles, et pour lequel aussi, sans doute, se sont
assis, dans les ténèbres de poix, des esprits sans nombre qui attendent
horriblement la fin de l'Eternité 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces journalistes ou romanciers, tous ces gens qui braillent dans
les assemblées ou qui font brûler leurs cornes dans les prostibules
avachis de Thalie ou de Melpomène pour empuantir la littérature; tous
les squales au dos verdâtre, accompagnateurs acharnés du petit navire
comblé de charognes où l'esprit humain sans boussole navigue
lamentablement vers les tourbillons toute cette abondante et plantureuse
racaille a dû recevoir, dans son avril, je me plais du moins à
l'imaginer, quelques prénotions infantiles et rudimentaires.</p>
<p>Plus tard, ils ont exploré la futaille humaine en de vétustes caboulots
plus ou moins pomma-</p>
<p><pb/></p>
<p>dés de traditions littéraires; ils ont carambolé, comme des mercenaires,
au mépris de tous les éléphants d'Hamilcar; quelques-uns même se sont
accroupis dans la pénombre du Panthéon pour barytonner l'hymne d'Eros à
la barbe en poils de cochon du vieux Justinien.</p>
<p>Ne trouvez-vous pas qu'en effet, tout cela sent diablement la mort?</p>
<p>Il me semble que les deux prostitutions ont ici leur partage bien
dé.limité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici/par exemple, Pàul Bourget, -le Psychologue d'entré les castrats,
qui débuta, presque enfant, par d'exécrables poèmes dont la lecture, à
voix distincte/ eût été capable de constiper les bestiaux..</p>
<p>Cet adolescent élégiaque aussi peu doué que possible, mais adamantin par
le cœur, n'ambitionna pas ouvertement les rôles fameux de Sporus et de
Névolus. Nemo repente fuit turpissimus. Avec sagesse, il s'est fait
l'auscultateur et le charmeur des femmes du monde, heureusement
incapables de. s'assouvir des rassurantes pâmoisons qu'illeur procure.</p>
<p>Je crois avoir tout dit, un peu plus haut de cet icoglan littéraire,
qu'il était, sans doute, fort inutile de désigner par son nom.</p>
<p>Combien d'autres, un peu plus complets, pourraient être cités encore.
Mais ne semble-t-il pas équitable de discerner, avant tous, un
triomphateur dont la studieuse impuissance a mérité le suffrage de tant
de pécores, en attendant la trèsprochaine apothéose des clamitations qui
transformeront le « jeune maître » en un commensal crépitant des
charnières de l'Académie? Divulgateur cértifié de l'observation délicate
et du sentiment exquis, il est devenu quelqùe chose comme le
protonotaire apostolique de la Pollution:</p>
<p>Que servirait, après ça, de parler de ces deux ou trois pandours qui
n'ont pas même inventé la brutalité poncive de leurs attitudes, marcassins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>léonins, tout au plus, sont encore la fine fleur, le dessus du panier de
cette vendange de poisons et de pourriture.</p>
<p><pb/></p>
<p>salir la pauvre cloison de probité fière qui les sépare de la
considération publique aussi sûrement que quarante abîmes; ils ont, du
moins, le soulagement de ne pas subir lés, frictions exanthémateuses de
la camaraderie.</p>
<p>Ces nourrissons inquiétants de la tigresse enragée qui fut leur marâtre
ont, pour narguer tout dispensaire, les verrous et les triples barres
d'un Mépris inexorable et cadenassé comme la poterne des cieux.</p>
<p>Ce mépris est la patrie de leur adoption, c'est l'unique adresse qu'ils
puissent offrir aux chers confrères qui seraient tentés d'accourir, en
les informant avec bonté de la circonstance d'un périculeux escalier, au
travers duquel dégringoleraient sans espoir les plus superbes archanges.
C'est pour ces volontaires captifs de l'Adoration perpétuelle et de
l'Obscurité sainte, -pources rares Ugolins de l'Intelligence qui n'ont
pas même la consolation de dévorer leur progéniture, •– que j'ai tenté
d'exprimer, en épiphonèmes inspirés du vieux Juvénal, mon inguérissable
horreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL Y A QUELQU'UN</p>
<p>A AUGUSTE MARGUILLIER</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sens Commun, dont il a la réputation d'être le plus odoriférant
réservoir, s'élance perpétuellement de lui comme d'un globe pour tout
éclairer et chacun sait que le sens commun est l'unique lumière dont ce
public charmant veut qu'on l'inonde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'accord avec ses pensées et ses impressions. Or, ,cela cadre toujours.
L'opinion du juge ré.percute servilement les cogitations obscures de cet
idiot. Tel est tout le secret de sa gloire universelle et de sa puissance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses plumes et lui bassiner ses précieux yeux et il bâtit sa conférence
sur le pilotis de notules ou de citations fournies par ces discernantes
intelligences.</p>
<p>Jeune homme, s'écrie-t-il, ne vois-tu pas le ridicule de ton parti pris
et le blâme universel dont te flagelle le sens commun ? etc. Moments
trop rares qui sont les plus beaux.</p>
<p>Hormis ces élans, rien, non, rien ne peut donner l'idée du gâtisme
exaspéré, du sénile effort de gencives de ce pédagogue vénéneux, bavant
une heure, surun livre qu'il n'a pas lu ou s'efforçant de grincer d'une
gueule vide contre un artiste dont lahauteur affole son impuissance et
lèse la majestueuse imbécillité de son auditoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Versailles, du 6 mai au 24 juin 1871, au moment même des incendies de la
Commune.</p>
<p>A cette époque, tout le monde était quelque peu déséquilibré, chacun
pouvant avoir l'illusion triste ou joyeuse de la fin de tout. Les
grandes catastrophes produisent ordinairement cet heureux effet de faire
jaillir le tréfonds des âmes en les détraquant. Elles sont ignorées à
l'état normal. Si leurs caves profondes sont habitées par des monstres,
nul n'en sait rien, et le titulaire de l'immeuble n'en est guère mieux
informé que les étrangers.</p>
<p>« Il faut que Paris cède et soit vaincu, écrivait-il, dût-on noyer cette
insurrection dans le sang, dût-on l'ensevelir sous les ruines de la
ville en feu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'âme avait-elle jamais éclairé de son rayon ces faces patibulaires et
bestiales? Avec quelle joie sereine, en revanche, l'oeil se reposait, à
côté, sur les loyales figures de ces braves gendarmes, qui, marchant
d'un pas allègre aux flancs de la hideuse colonne, lui formaient un
sévère et martial encadrement. Dire qu'il serait peut-être nécessaire de
fusiller QUATRE-VINGT MILLE de ces gradins »</p>
<p>Mais cela ne fut qu'un éclair dans sa vie, une lueur très-furtive, tout
juste ce qu'il en fallait pour qu'un horrible gueux se manifestât sous le</p>
<p><pb/></p>
<p>grotesque pyramidal, qu'il est, sans contredit, plus divertissant de
contempler.</p>
<p>Villiers de l'Isle-Adam nous en a donné la synthèse et le périple dans
l'anecdote supposée que voici:</p>
<p>Cette fantaisie de l'auteur des Contes cruels donne Sarcey tout entier,
de la base au faîte. Il faudrait vingt volumes pour raconter les
cocasseries inconscientes et les ineffables gaffes de ce célèbre pataud,
qui paraît être dans l'impossibilité absolue de proférer un seul petit
mot sans-accumuler cinquante sottises et qui a, sans doute, raison de
compter sur l'inexpugnable stupidité de son public dont l'admiration ne
défaille pas.</p>
<p>Tout le monde sait qu'il ne fut jamais capable d'écrire un semblant de
livre. Il s'est rendu fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>meux, littérairement, par le nombre infini-de ses feuilletons et de ses
conférences.</p>
<p>« Dans la diction de mademoiselle Ugalde, écrit-il, un jour, on
reconnaît la main de sa mère. »</p>
<p>Et le mot sur Léonide Leblanc:</p>
<p>« L'âge avait empli toutes les fossettes de sa personne. »</p>
<p>Je demande seulement qu'il me soit permis de -citer encore trois phrases
puisées dans le pamphlet de 71 que je viens de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Il faudrait ne rien savoir du théâtre parisien pour ignorer le
maquignonnage putanier de la jugerie dramatique, telle que la comprend
ce sul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dire que toute la littérature contemporaine a dû passer entre ces
boulettes I</p>
<p>C'est égal, il faut vraiment que l'existence du théâtre ait un fameux
ensorcellement pour que, même l'approche amoureuse de cet hippopotame
neigeux, n'en dégoûte pàs les infortunées qu'il faudrait, peut-être,
lessiver dans la boue~ des rues quand le monstre s'est assouvi.</p>
<p>28 janvier 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>ROSSIGNOL DE CATACOMBES</p>
<p>A EUGÈNE GRASSET</p>
<p>1</p>
<p>Que fait Sennachérib, roi plus grand que le sort ?</p>
<p>Le roi Sennachérib fait ceci qu'il est mort.</p>
<p>C'est précisément ce que fait, depuis quelques jours, l'octogénaire
critique de la Gazette de France, Armand de Pontmartin.</p>
<p>La disparition de son infertile carcasse n'a pas été sensiblement
déplorée, la livide presse n'en est pas devenue plus pâle et n'a pas
épuisé sa verve nécrologique en de trop lugubres oraisons. Il est parti,
celui-là, pour de bon, vous pouvez en être certains, et nul fantoche, né
de la femme, ne parlera de lui désormais. Il a dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>campé, le saliveux et ratatiné pandour des salons aristocratiques, d'un
décampement infini. Il s'est envolé des rives terrestres vers on ne sait
quels impénétrables néants et s'est soudainement effacé, aboli, d'une
manière si définitive, si prodigieuse, qu'on peut mettre au défi
n'importe quel virtuose de l'impudente sottise humaine de s'évanouir
jamais dans un oubli plus irréparable et plus consolant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il faut les admirer en sanglotant, les amoureux de cet animal divin plus
implacable que la Chi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vres dans leurs cavernes pour en faire l'utile engrais du pédantisme
impuissant. C'est une chance abominable qu'il faut accepter quand on
entreprend d'escalader le tonnerre.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il eut épuisé son rêve, il congédia paisiblement l'hippogriffe et
s'installa, pour y mourir, dans la sérénité lumineuse du pic le plus
sourcilleux de la repentance et du détachement chrétiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Hâtons-nous d'expédier le vieux drôle.</p>
<p>Que voulez-vous? il n'y a pas de police pour imposer le respect des
grands artistes, vivants ou morts, et il n'y en a pas non plus pour
empêcher les vieillards en démence de se polluer comme des papions
agonisants au rez-de-chaus-</p>
<p><pb/></p>
<p>15 avril 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>LES CABOTINS SANGLANTS</p>
<p>A YVES BERTHOU</p>
<p>De tous les cabotins qui empoisonnèrent jamais Paris et le monde, je
n'en connais pas de plus répugnants, de plus exaspérants, de plus
trépanants que les cabotins provençaux. Qu'ils soient poètes, hommes
politiques, négriers, marchands de contremarques ou toutes ces belles
choses ensemble qu'ils aient encore le pied dans la noire crotte du
début ou qu'ils aient depuis longtemps escaladé les frises, ils sont
identiques par la plus enragée fringale de publicité et de tintamarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intempéré de leur nature leur paraît correspondre à. la prodigieuse
largitude de leurs destins, et cette espèce d'autonomie exclusive qu'on
leur reproche est jugée par eux la suprême ressource de
l'imprescriptible droit d'aînesse des races latines.</p>
<p>Que dis-je? Notre stupidité les épouse quelquefois pour d'étonnantes
ribotes de gloire. Témoin Mistral, imagier romantique et patoisant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le tendre Albert Delpit qui filtre cette larme. On devine que cet
homme a dû être furieusement aimé des femmes.</p>
<p>Pourquoi donc pas? J'avoue ne pas discerner très-clairement ce qu'il y
aurait eu d'injuste dans un tel arrêt.</p>
<p>Au point de vue simplement humain, je serais même assez disposé à
trouver madame Fenayrou beaucoup plus intéressante. C'était une vraie
femme, celle-là, et madame Clovis Hugues èst une dompteuse de foire.</p>
<p>Ses réponses au président sont renversantes de. cynisme et de dureté.
Elle ne parle que de « supprimer » et ne veut pas qu'on lui suppose des
remords.</p>
<p>Elle est une honnête femme, elle n'a jamais fait l'amour qu'avec son
bélître de mari, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>adore ses enfants, et ce qu'elle a souffert, ah 1 Dieu! qui pourrait Je
raconter?</p>
<p>L'appareil de la Cour d'assises ne la trouble pas plus que le regard
épouvanté de sa victime. Elle est sur les planches et se réjouit de voir
le populo affluer dans la baraque.</p>
<p>Tout, dans sa conduite et dans son langage, donne lieu de supposer
qu'elle n'a tué Morin que pour cela.</p>
<p>Et, alors, quel triomphe! et quelle extase littéraire</p>
<p><pb/></p>
<p>Du côté de l'inébranlable époux, sécurité plus énorme encore et
espérance non moins certaine, quoique un peu moins littéraire.</p>
<p>Certes, il était facile de conjecturer que cette forte femme porterait
loin son heureux époux. Et Marseille donc où ,on commençait, paraîtil, à
le trouver ridicule 1 Que dirait cette cité d'athlètes? et que ne
ferait-elle pas aux réélections prochaines?</p>
<p>Quel goujat du port, quel bourgeois de la Gannebière s'aviserait
maintenant de lui refuser son vote?. Et quelle femme de Marseille serait
capable de l'endurer?</p>
<p>Pour honorer le grand Clovis Hugues, toutes ensemble cocufieraient
plutôt leurs maris quarante fois le même jour! 1</p>
<p>Donc, suppression d'un gêneur et gloire infinie de tous les côtés. Telle
apparaît la combinai-</p>
<p><pb/></p>
<p>son. C'est le chef-d'œuvre du cabotinisme sanglant.</p>
<p>Le malheur, l'unique malheur, c'est qu'il n'y a pas en France
universalité absolue de canaillerie et de lâcheté.</p>
<p>Aucun verdict ni aucun boniment de journal ou de trottoir n'empêchera
ces débris abhorrés, mais subsistants, de l'ancienne société chrétienne
de soupconner, s'il leur plaît, laparfaite infamie sous cet abominable
triomphe.</p>
<p>Quel besoin avions-nous d'être exactement informés des adorables vertus
privées de madame Clovis Hugues? -Dépuis des mois, on ne saurait lire
quatre journaux sans rencontrer ce tableau de genre, sans lire que la
femme du député de Marseille n'a pas embrassé tel ou tel monsieur dans
tel escalier, et que la seule supposition d'une telle horreur appelle
l'effusion de plusieurs cataractes de sang humain.</p>
<p>Et les enfants, avec cela! car ces marsupiaux</p>
<p><pb/></p>
<p>ont des enfants qu'ils trimballent avec eux dan s toutes les cuisines de
leur scandaleuse popularité.</p>
<p>Et les tendresses de la famille et les saintes indignations de l'époux
adoré et les justes pleurs d'une Smala d'histrions!</p>
<p><pb/></p>
<p>séditieux catholiques qui ne croient pas que le mariage consiste dans
l'exhibition d'une écharpe tricolore investissant un cocu probable qui
profère ces simples mots « Au nom de la loi, vous êtes unis. »</p>
<p>Madame Clovis Hugues en a maintenant pour quelques jours ou pour
quelques mois de ces applaudissements de marlous qu'elle s'imagine
n'avoir pas payés trop cher. Après cela, plus rien, ce sera fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne restera de tout ce vacarme qu'une honte immense.</p>
<p>Honte sur toute une nation plus ou moins complice d'un assassinat resté
sans châtiment et honte sur la criminelle qui sentira peut-être enfin
l'angoisse du remords contre lequel, en ce moment, il lui paraît sublime
de cuirasser orgueilleusement son coeur</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>MASSACRE DES INNOCENTS</p>
<p>A HENRI BA RBUT</p>
<p>Assurément, si quelque chose d'infiniment précieux et sacré n'était pas
en péril, je rougirais d'écrire un seul mot sur cet affreux- drôle déjà
frappé, depuis quelques années, par la justice, pour un livre immonde et
diffamatoire. Mais, s telle est la misère humaine que l'énormité de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attentat grandit toujours le coupable, fût-il d'ailleurs le plus
lâche, le plus abject et le plus imbécile des profanateurs. Je pense que
c'est ici le cas ou jamais d'être consterné de cette humiliante loi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on en juge par quelques exemples. Le Manuel du citoyen Monteil est
par questions et réponses dans la forme du catéchisme qu'il va remplacer
pour toutes les écoles primaires Qu'est-ce que Dieu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'en savons rien.</p>
<p>Vous niez Dieu?</p>
<p>Nous ne le nions ni ne l'affirmons. Nous ne savons ce que c'est; nous
ignorons ce que le terme Dieu signifie.</p>
<p>Dieu est celui qui a tout créé et qui régit tout.</p>
<p>Qu'en savez-vous ?</p>
<p>On le dit.</p>
<p>Ceux qui le disent l'ont-ils vu ou entendu? Non, ils ne l'ont ni vu ni
entendu.</p>
<p>Il ne faut donc pas croire en Dieu ?</p>
<p>Qu'est-ce que Jésus-Christ'1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme.</p>
<p>Où est-il né?</p>
<p>Quelle était sa famille?</p>
<p>Qu'est-ce que l'amour?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour est une inclination réciproque de l'homme et de la femme dont
tous les sens physiyues l'éunis forment l'attache la plus puissante et
dont les autres attaches se trouvent dans l'habitude de vivre ensemble
et la communauté des intérêts matériels.</p>
<p>Voici donc le sommet de son enseignement. Après avoir reconnu de bonne
foi que l'Eglise hait la femme, qui est pourtant l'égale de l'homme, fi
qu'elle favorise le concubinage, déteste le ma- riage, bénit les unions
incestueuses, méprise le travail et maudit la société; considérant en
ou- tre que «. le chrétien est l'esclave abruti du Sei- gneur, » il
prononce qu' « on ne saurait empe- 1| cher l'action dissolvante et
pernicieuse des pré- .tres sur les conciences, c'est-à-dire
véritablement les anéantir, qu'en les frappant dans leur sacer-</p>
<p><pb/></p>
<p>doce même, en frappant la religion, car c'est la religion qui est
nuisible, funeste, qui permet l'exploitation éhontée de l'humanité.</p>
<p>» Il faut prendre le mal dans sa racine et couper la racine. Le clergé
forme les branches et les feuilles chargées de répandre le poison
contenu dans le tronc; que le tronc s'abatte, et les branches et les
feuilles se dessécheront. » Il faut donc que d'une façon définitive, il
soit rompu avec la foi chrétienne c'est une chose faite, mais il faut
lapai' fane. »</p>
<p>J'ai rappelé le massacre des Innocents, cette pluie de sang rose qui a
transpercé dix-neuf siècles. Mais l'égorgeur était un roi d'Orient dans
su gloire et il ne fit mourir que les tendres corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les âmes, dit la Foi, montèrent vers le trône de Dieu. L'égorgeur
actuel, qui est un simple cuistre, veut assassiner les âmes, lesquelles
descendront indubitablement versles ruisseaux infects de la crapule et
de l'infamie. Quelques nobles cœurs saigneront peut-être dans les
ténèbres, mais nullepuissante voix ne s'élèvera, je le crains,
pourprotéger ceux que le Dieu des pauvres semble avoir abandonnés.</p>
<p>Pour moi, je suis parmi les impuissants et je -n'ai voulu que pousser ce
cri lamentable. Puisset-il retentir comme un tocsin de détresse et de
suprême épouvante aux dures oreilles de mes déplorables contemporains! 1</p>
<p>22 mars 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FANFARES DE LA CHARITÉ</p>
<p>XXIV</p>
<p>LOUIS-JOSEPH L'HUILLIER</p>
<p>A nton cher filleul</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des désespérés, des maudits que j'aime et que je t'avais confiés en
t'investissant d'une boue meilleure? Quelle goutte de ton sang, quelle
larme efficace as-tu répandue pour ce poète désolé dont vingt mille de
mes séraphins ont contemplé l'agonie et qui n'attendait qu'un geste de
toi pour subsister en me glorifiant? Dans la splendeur de tes fêtes
quasi royales, as-tu pensé, quelquefois, aux pauvres lampes humaines qui
se consument en silence devant ma Face douloureuse? Quand tu t'es
baignée dans tes parfums, as-tu songé qu'ils pouvaient être sublimes,
les pieds putrides des errants et des pourchassés? L'enseignement de ma
Parole et de mon Eglise a-t-il pu te faire comprendre que ces richesses
enviées ne t'appartenaient que comme un dépôt et que tu avais seulement
d'honneur de porter, entre tes deux mamelles, le viatique terrestre de
Jésus souffrant dans ses membres; qu'il te fallait, par conséquent, avec
une diligence infinie, avec une voix brisée de tendresse et des mains
tremblantes d'amour/ vaquer, tous les jours de ta vie, aux plaies
horribles, aux réprobations monstrueuses, aux dérélictions épouvantables
et te rédimer ainsi de ton dangereux bonheur? Enfin, as-tu pris, un
jour, un seul jour de ta longue vie, tes propres entrailles dans ta
main, pour les interroger avec anxiété sur tous ces points d'où
dépendent tes destinées éternelles, pauvre âme solitaire pour qui je
saigne sur ma vieille croix depuis deux mille ans?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot restitutions eût été, sans doute, plus exact, mais qui donc,
parmi les eunuques de la chronique, aurait eu la virilité de l'écrire?
Les spéculations du duc furent assez fructueuses, paraît-il, pour élever
sa fortune au chiffre de deux cent vingt millions. Il est difficile de
croire qu'une aussi rapide et fabuleuse opulence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la couronne de France exprima le plus aigre mécontentement.</p>
<p>Etle choix de ses familiers littéraires 1 Thiers, Mignet, Marmier, Caro,
Barthélemy Saint-Hilaire, le duc de Broglie, enfin toute la Revue des
Deux-Mondes et toute la rédaction des Débats! Elle ne s'est jamais douté
qu'il pût exister quelque chose en dehors de l'Académie et le nom seul
d'un écrivain sans livrée lui eût fait horreur. Qu'espérer d'un pareil
cerveau?</p>
<p>On saitque l'hôtel de la rue de Varenne, évalué</p>
<p><pb/></p>
<p>J'imagine que cette muraille de la Chine aux assises bardées d'airain,
dressée entre les pieds nus de l'indigent et l'hôtelière attentive des
princes, n'a pas dû monter jusqu'au ciel pour y offusquer aussi le Dieu
des pauvres, et je crains, s'il faut tout dire, que la seule clameur
d'agonie d'une orpheline au désespoir ait été mieux entendue d'un
certain Juge, que les fanfares d'apothéose de l'universelle domesticité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi les chrétiens qu'ils n'ont pas ruinés ? J'entends bien que cet
argent coule et circule et qu'il est devenu le sang de nos veines
incrédules, précisément comme la Parole du Seigneur dans les temps de
foi. Comment alors se fait-il que cette matière substituée soit si
inféconde, si maudite, si dépossédée de l'Esprit, que jamais on ne
puisse contempler un riche ouvrant ses deux mains dans la lumière et
dissipant sa richesse aux œuvres de haute justice et de véritable amour?</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a beau temps qu'on ne le distingue plus du mot aumône qui ne
signifie rien du tou-, sinon l'acte matériel inspiré par la charité qui
veut dire Amour; et il est écrit que les œuvres, même d'une duchesse ou
d'un empereur, n'existent pas sans ce condiment.</p>
<p>Ce nom de la Troisième Personne divine appelle le nom du Pauvre, comme
l'abîme invoque l'abîme. C'estvrai qu'on ne peut pas faire un pas dans
la vie sans trouver un pauvre, parce qu'on ne peut pas faire un pas sans
rencontrer Dieu qui est le vrai Pauvre en ce monde où ne se trouve pas
son royaume, et l'oubli, l'omission du pauvre est, par conséquent, le
plus énorme attentat dont notre vermine soit capable.</p>
<p>« La gloire de la charité, disait Hello, c'est de DEVINER. » Je n'ai
trouvé dans aucun livre purement humain aucune parole qui s'enfonçât
dans une comparable profondeur.</p>
<p>Pour ce qui est de la récompense, elle est racontée dans les Evangiles.
C'est bien autre chose, en vérité, que l'absence de tout clair.on
glorieux et de tout applaudissement. C'est la haineuse vocifération d'un
peuple entier, c'est l'averse des soufflets et des crachats, et cet
ouragan de tortures qui éteignit le soleil et fit chanceler les
constellations. C'est enfin, QÏsurtout, le très-saint silence d'un
sépulcre gardé par des sentinelles endormies.</p>
<p>17 décembre 1888i</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>PARABOLE DES MAUVAIS SEMEURS</p>
<p>A JA CQUES DEBOUT</p>
<p>On n'était pas débarrassé de mademoiselle Bompart et de son monsieur que
déjà, l'aimable Fouroux et ses aventures amoureuses passionnaient le monde.</p>
<p>Aujourd'hui même que le verdict est rendu, cela continue et les cafés
retentiront sans doute, quelque temps encore, des mugissements
décisoires de notre vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi faut-il que d'aussi généreux élans soient inexplicables ? Et
comment n'a-t-on pas encore signalé l'universelle anomalie d'un blâme
aussi déchaîné ?</p>
<p>Car, enfin, la situation relativement intéressante de madame de
Jonquières et le municipal goujatisme du Fouroux ne paraissent pas
suffisants pour fomenter une pareille effervescence. Ce n'est pas sans
une lueur de bon sens que le pénible défenseur de ce dernier personnage
a fait remarquer l'absurdité de mêler des questions de dignité d'homme à
des questions de criminalité. « Crachez-lui au visage, s'est-il écrié,
mais ne le condamnez pas »</p>
<p>La vindicte bourgeoise exigeait, au contraire, qu'on le condamnât et le
galant maire n'aurait pas sauvé sa tête.si la procédure criminelle avait
pu être remplacée par un plébiscite.</p>
<p>Remarquez, s'il vous plaît, que le fond même de la cause, l'avortement,
l'infanticide, est complètement négligé. On s'en souvient tout au plus
et si la chose est rappelée, c'est uniquement pour qu'il soit bien
entendu qu'on a suivi toute l'affaire jusqu'en ses détails les plus
futiles, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'attendrit le plus facilement du monde sur la pauvre femme que
personne n'accuse d'avoir été une affreuse mère et l'opinion ne
vilipende que le seul amant, dont les procédés fangeux déconsidèrent la
chevalerie traditionnelle de nos ruffians.</p>
<p>Une centenaire pratique des hommes n'est pas nécessaire pour savoir que
le zéro qui a nom Fouroux marque rigoureusement l'étiage de la moralité
contemporaine. Sans trembler pour l'avenir de son âme, le premier
pèlerin venu peut affirmer avec une énergie de tous les diables, que les
neuf dixièmes, au moins, de nos citoyens altiers sont exactement au
niveau d'âme de ce réprouvé.</p>
<p>On ne remarque pas, en effet, que l'adultère soit un événement des plus
rares et on ne re-</p>
<p><pb/></p>
<p>marque pas davantage que la fureur des époux déçus produise des
conflagrations homériques. On s'accommode même très-bien, parfois, des
chassés-croisés de la fantaisie. Quant aux conséquences physiologiques
et sociales qui peuvent résulter de ce rigodon général, les enfants
euxmêmes n'ignorent plus les prophylactiques expédients préconisés pour
s'en garantir.</p>
<p>Quand les plus suaves précautions ne suffisent pas, il reste toujours,
après tout, le médicament suprême, judicietcsement administré par
d'ambidextres sages-femmes ou des Esculapes subtils qui n'iront jamais
au bagne.</p>
<p>Cela devrait crever les yeux, pourtant, cette indifférence
extraordinaire « erga corpus delicti », dans une cause criminelle aussi
passionnante. On devrait au moins demander ce que cela signifie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que le procès Fouroux a remué des vases profondes qui
risquaient d'altérer l'azur d'une multitude prodigieuse d'hypocrisies
inconscientes. Soudainement, on s'est senti trèscanaille,
très-malpropre, très-infanticide! Les joueurs de manille les plus
idiots, les plus encloués, ont obscurément compris que le maire de
Toulon les représentait aux assises, comme en un miroir concave, et
l'épouvante les a rendus implacables.</p>
<p>C'est pour cette raison sans doute que, d'un tacite et universel accord,
on a écarté le point essentiel dont l'indiscrète analyse aurait pu
désengourdir d'anciens crotales ou de vieux vampires dans des cœurs
absous par l'impunité.</p>
<p>Les manœuvres abortives sont implicitement</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que cette Raison surnaturelle qui dompta les peuples est,
aujourd'hui, passablement inécoutée, mais elle a laissé, fort
heureusement, de tels préjugés que le plus bélître mécréant est forcé de
se promulguer lui-même librepenseur pour ne pas gémir trop amèrement sur
sa propre canaillerie.</p>
<p>On fait ce qu'on peut, hélas mais la vérité persiste, rédivive comme un
palimpseste dans le souterrain des cœurs, et cette force cachée suscite
parfois des champignons vénéneux qu'on. est convenu d'appeler remords,
dont les délices même du billard sont empoisonnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je concède cependant assez volontiers qu'il peut se trouver encore
quelques bourgeois trèsâgés qui n'ont pas chez eux de cadavres et dont
les armoires ne récèlent point de bocaux suspects. Mais si la Grand'Mère
Eglise dont le seul nom les affole ne s'est pas trompée et s'il y a
vraiment autre chose que l'épisodique gesticulation du péché pour
sabouler la conscience, on est bien forcé de se demander, certains
jours, quelle différence, quelle disparate essentielle, quels abîmes de
démarcation peuvent exister entre les pratiques d'avortement que
d'infamantes pénalités ont prévues, et la plus ordinaire de ces
conjugales supercheries que les Théologiens ont cataloguées froidement
sous la rulrique des Prévarications homicides?</p>
<p>L'honnête langue française ne permet pas d'aller plus avant dans un
sujet aussi délicat. J'ignore même si j'ai pu dire quelque chose. Mais,
assurément, j'ai voulu dénoncer la présence d'un peu de mystère sous le
bavardage imbécile deces derniers jours.</p>
<p>Mystère, il est vrai, de lâcheté sociale, d'hypocrisie collective et
d'ignominie profonde N'est-ce rien, toutefois, de surprendre et de
retenir un instant la preuve de l'assiduité d'un Dieu de justice
résidant quand même au plus</p>
<p><pb/></p>
<p>bas des gouffres humaines qui l'ont expulsé et récupérant, par l'effroi
de ses interrogations silencieuses, l'aveu tel quel du pressentiment des
cieux</p>
<p>13 janvier 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>ON DEMANDE DES PRÊTRES.</p>
<p>Et après? soupirait un vieux curé somnolient, exténué de confessions
enfantines. C'était vers l'époque de ma première communion. Je me
rappelle que cette question invariable me désolait. Plus tard, il me
sembla que j'aurais bien pu lui répondre</p>
<p>Et après? dites-vous. C'est très-simple. Je réclame votre cœur. Je
désire que vous accomplissiez la parole du Maître, que vous donniez
votre vie pour moi. Jusque-là, vous ne serez qu'un mercenaire, un
mauvais pasteur qui ne connaît pas son troupeau et que son troupeau ne
connaît pas. Quand viendra le voleur, il vous</p>
<p><pb/></p>
<p>ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Le Bon Conseil vu INTRODUCTION ET PRÉLIMINAIRES AVEUX. XVII BELLUAIRES
ET PORCHERS</p>
<p>I. Le Cabanon de Prométhée. 1 II. La Babel de Fer 20 III. L'Anniversaire
des Carcans. 28 IV. Un Voleur de Gloire. 37 Y. Eloi ou le Fils des
Anges. 51 VI. Les Confidences du rien ou la Collaboration infinie. VII.
Les Premières Plumes d'un vieux Dindon 72 VIII. Sépulcres Blanchis 79
IX. L'Idole des Mouches 93 X. La Besace Lumineuse. 103 XI. Un Brelan
d'Excommuniés I. L'Enfant Terrible..</p>
<p>II. Le 135</p>
<p>III. Le Lépreux. 158</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
