<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Alméras, Henri d' (1861-1938)">Henri d' Alméras</author>
<title>Le marquis de Sade : l'homme et l'écrivain, d'après des documents inédits, avec une bibliographie de ses oeuvres / Henri d'Almeras</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Alméras, Henri d' (1861-1938)</author>, <title>Le marquis de Sade : l'homme et l'écrivain, d'après des documents inédits, avec une bibliographie de ses oeuvres / Henri d'Almeras</title>, <date>1906</date>,description :,421 pages
</bibl>
<publisher>A. Michel (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55487147</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>\ HENRI D'ALMERAS</p>
<p>, t</p>
<p>1 —</p>
<p>! Le</p>
<p>Vlarquis de Sade</p>
<p>+</p>
<p>L'HOMME</p>
<p>KT</p>
<p>L'ÉeRIYHIN</p>
<p>{D'après des documents</p>
<p>inédits.)</p>
<p>AVEC l'NK HIBUOGRAPIIIB DE SES OEUVRES</p>
<p>®</p>
<p>16 HORS TEXTE *</p>
<p>PARIS ALBIN MICHEL, ÉDITEUR</p>
<p>59, Rue des Mathnrins, 5!)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>A la Société Française d'Imprimerie et de Librairie Rue de Clunr, 4 S</p>
<p>LES ROMANS DE L'HISTOIRE :</p>
<p>Cagliostro ... 1 vol.</p>
<p>Emilie de Sainte-Amarantlie 1 vol.</p>
<p>Les Dévotes de Robespierre 1 vol.</p>
<p>Fabre d'Églantine 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI D'ALMERAS</p>
<p>Le</p>
<p>MARQUIS DE SADE</p>
<p>L'HOMME ET L'ÉCRIVAIN</p>
<p>(D'après des documents inédits) AVEC UNE BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES</p>
<p>PARIS ALBIN MICHEL, ÉDITEUR</p>
<p>59, RUE DES MA.THURINS, 5o,'</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>UN OFFICIER DU ROI</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ■-"'-. LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN 0FEICIER DU ROI,</p>
<p>Compagnie des Chevaulegers de la Garde ordir naire de Sa Majesté a
toutes les qualités requise s pour y être admis : En foy de quoy nous
avons signé le présent certificat et avons aposé le cachet de nos armes.
A Paris, le 24° jour du mois de May, mil sept cent cinquante quatre (1). »</p>
<p>(i) Archiues adminislr. du Ministère de la Guerre.</p>
<p>(2) C'est le litre qu'il portait comme fils aîné (quoique son père eût
celui de comte). Nous le lui conserverons, pour simplifier, dans tout le
cours de celle élude.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LÉ MARQUIS DE SADE</p>
<p>Remond-Modene, les Fortin, les Barbentane, les Simiarie, les Causatis,
les Grimaldi — sans compter les Médicis et les Doria.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 5</p>
<p>Son père, Jean-Baptiste-François-Joseph, comte de Sade, seigneur de
Saumane et de la Coste, ancien capitaine de dragons au régiment de
Condé, avait épousé Marie-Eléonore de Maillé-Carman (1), qui obtint la
charge de dame de compagnie de la princesse de Condé, charge qui
supposait une très haute noblesse.</p>
<p>Sur une partie de l'emplacement qu'occupe aujourd'hui l'Odéon et qui fut
jadis le Clos Bruneau, un premier président du parlement de Pari.«,
Arnaud de Corbie, avait fait construire, au quinzième siècle, un hôtel
qui, en 1610, passa entre les mains du maréchal Jérôme de Gondi, duc de
Retz. Henri 11 de Bourbon, prince de Condé, l'acheta deux ans après, et
il le paya</p>
<p><pb/></p>
<p>G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>C'est dans ce palais, qui avait été si long-temps consacré au plaisir,
que naquit le marquis de Sade, le 2 juin 1740. Pour se rendre compte de
ce qu'était</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI</p>
<p>« Il faut voir le jardin, lequel dans une étendue assez médiocre, fait
remarquer que l'art et la .nature joints ensemble produisent toujours de
&gt;très grands agréments. "Il y a des cabinets de treillage a la manière
d'Hollande, «faits aveclieauGoup d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le caractère du futur prince de Condé (2) se rapprochait par bien des
côtés de celui du jeune marquis de Sade. Ils étaient, l'un et l'autre,
vifs, emportés, hautains, querelleurs. Ils se ressemblaient trop pour
s'aimer beaucoup, mais le petit</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>savait un peu de latin, et son orthographe s'élevait sensiblement
au-dessus de la moyenne.</p>
<p>(i) Aline et Valcour, t. I, p. 26. {2) Aline et Valcour, t. .1, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI _ 11</p>
<p>En 1498, Louis XII avait créé plusieurs compagnies de cavalerie légère
auxquelles on avait donné le titre de Chevau-légers. Un siècle plus
tard, en 1599, Henri IV, pour récompenser les Chevau-légers du courage
dont ils avaient fait preuve pendant les guerres d'Italie et les guerres
de religion, les mit au nombre de ses gardes. Ils formaient, sous le
règne de Louis XIII, une compagnie qui avait pour armes défensives : le
.plastron, la calotte, et pour armes offensives : Tépée ou le sabre et
les:pistolets. Jjouis XV leur.donna le fusil en 1745.</p>
<p>Leur.uniforme.,.au dix-huitième siècle, était .un des=plus riches de
^toute l'armée et =un des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>12 _ LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>élégants (1). Ils avaient quatre étendards carrés de talFetas blanc
brodé d'or et d'argent, et dont la hampe se terminait par une fleur de
lis d'or. A chaque coin était brodée une foudre, et au centre on lisait
cette fière devise : Sensere gigantes. Etendards et timbales, en dehors
des prises d'armes et des parades ou revues, restaient dans la chambre
du roi.</p>
<p>La compagnie des Chevau-légers comprenait, en 1754, 19 officiers et 200
gardes (2). Leur ca(i)</p>
<p>ca(i) écarlale bordé de soie blanche, avec parements blancs, poches en
travers, boutonnières d'argent, boulons or et argent, galons en plein et
brandebourgs d'or, ceinturon blanc brodé d'or ; veste blanche avec
galons et bordure d'or; culotte de soie blanche avec boutons d'argent et
jarretière d'or ; chapeau galonné d'or, plumet et cocarde blancs ;
bottes fortes.</p>
<p>(2) Depuis Louis XIII, tout soldat qui avait servi pendant vingt ans
dans les Chevau-légers avait droit, lui et ses</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 13</p>
<p>(î) Ils y avaient adjoint, depuis 1701, l'École militaire des
Chevau-légers (dirigée par M. Bongars), où la pension coûtait 3.ooo
livres par an et qui fut l'origine de l'École militaire dc Paris.</p>
<p>(2) Archives adminislr. du Ministère de la Guerre (dossier du marquis de
Sade).</p>
<p>(3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>1-1: LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>veines du sang de soldat et qu'ils savaient, au besoin, se battre comme
des hommes. De cela aussi on pourrait citer de nombreux exemples.</p>
<p>En 1757, dans les premiers jours de janvier, Louis XV rétablit le grade
de cornette (officier porte-drapeau). Un des premiers qui bénéficia de
cette mesure fut le marquis de Sade. Le 14 janvier, il obtint une
commission de cornette au régiment dés carabiniers.</p>
<p>(2) L'ordonnance du 20 mars 1751 prescrivait que, pour entrer dans ce
corps, il fallait avoir au moins cinq pieds quatre pouces.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 15</p>
<p>membre de la famille royale;le comte de Provence, et ils devinrent
alors, ' c'est-à-dire un an après l'entrée du marquis de Sade dans leur
régiment, le Royal Carabiniers de Monsieur le comte de Provence.</p>
<p>Le marquis de Sade servit deux ans dans les carabiniers. Le 21 avril
1759 il fut proposé comme capitaine au régiment de Bourgogne
(cavalerie), par cette note qui fait partie de son dossier et qui obtint
l'approbation du roi :</p>
<p>« 21 avril 1759. Régiment de cavalerie de Bourgogne.</p>
<p>« Il y a une compagnie vacante par le changement du S. M's de
Tocqueville a une dans le régiment de cavalerie de Luzignem (1). -</p>
<p>« Le prix'est de 10.000 fr.</p>
<p>« On propose au Roy</p>
<p>(i) Luzignan.</p>
<p><pb/></p>
<p>1(5 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>d'en disposer en faveur du S. Ctu de Sade, cornette dans le brigade de
Malvoisin (1) du régiment des carabiniers de M. le C,c de Provence.</p>
<p>« Il a été fait sous-lieutenant dans le rég. d'infric du Roy le 5 Xro
1755, cornette dans la Brigade de carabiniers de S1 André du 14 janvier
1757, a passé dans celle cy par ordre du pr avril suivant.</p>
<p>(i) Le corps des carabiniers formait cinq brigades. Chaque brigade était
composée dc qualre escadrons, cl chaque escadron dc cinq compagnies. La
compagnie comprenait i.3oo hommes sur pied dc paix et î.ôGo hommes sur
pied de guerre.</p>
<p>(2) Archives adminislr. du Ministère de la Guerre.</p>
<p>(3'j Le régiment dc Bourgogne linfcuUcrie) fut formé deux ans plus tard.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 17</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>orgueil d'aristocrates, croyaient tout savoir sans avoir rien appris.
Frédéric II, en plus d'une occasion, leur prouva qu'ils se trompaient.-</p>
<p>Officier de cour, le marquis de Sade dut mener, avec cette fougue et cet
emballement qui toujours le caractérisèrent, cette vie agitée et un peu
folle qui faisait de la plupart des garnisons de très agréables
résidences. Il fréquenta les assemblées, les spectacles, où ses
camarades et lui avaient des places réservées, bien en vue, et des prix
de faveur. Il brilla dans les bals, où se donnait rendez-vous toute la
noblesse de la ville, et parada dans les carrousels. Il joua la comédie
et envoya de petits vers au Mercure dc France, sans les signer, pour ne
pas avoir l'air d'un cuistre du Parnasse, et sans y attacher
d'importance. Il eut des duels et s'en tira le mieux du monde. Il fit
des dettes et ne paya pas son tailleur, car c'est a cela qu'on
reconnaissait un vrai'gentilhomme. Favart, dans un de ses refrains,
avait indiqué les deux principaux devoirs d'un bon officier.</p>
<p>Comme les autres, plus que les autres, le marquis de Sade dut servir les
dames, au' moins autant que le roi. Il se vanta de ses bonnes for-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 19</p>
<p>Le marquis de Sade, pour suivre la mode, s'efforça d'avoir et eut très
vite, sans doute, la réputation d'un « mauvais sujet ». Il la conserva
toute sa vie. Dans Aline et Valcour il a raconté un de ses amours de
garnison, amours qu'un bal ; voyait naître, qu'un autre bal voyait
mourir, et qui allaient très vite au dénouement, sauf quand - ce
dénouement était le mariage.</p>
<p>Cédons-lui la plume et écoutons ses confidences. 11 n'est pas incapable
de dire la vérité, quand elle ne le gêne pas, et personne ne pourrait le
peindre aussi bien que lui-même :</p>
<p>« Je venais d'atteindre ma vingt-deuxième année ; perpétuellement
entraîné jusqu'alors par les travaux de~ mars, je n'avais ni connu mon
coeur, ni</p>
<p>(i) Aline cl Valcour, t. I, p. 28. Cet épisode, d'après ce que dit,
quelques lignes plus loin, le marquis de Sade, doit se passer en 1762.
Celui qui en fut le héros avait été ïiommé •depuis trois ans capitaine
du régiment de Bourgogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>20</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>soupçonné qu'il pût être sensible. Adélaïde de Sainval, fille d'un
ancien officier retiré dans la ville où nous séjournions, sut bientôt me
convaincre que tous les feux de l'amour devaient embraser aisément une
âme telle que la mienne ; et que, s'ils n'y avaient pas éclaté
jusqu'alors, c'est qu'aucun objet n'avait su fixer mes regards. Je ne
vous peindrai point Adélaïde ; ce n'était qu'un seul genre de beauté qui
devait éveiller l'amour en moi, c'était toujours sous les mêmes traits
qu'il devait pénétrer mon âme, et ce qui m'enivra dans elle était
l'ébauche des beautés et des vertus que j'idolâtrai en vous. Je l'aimai,
parce que je devais nécessairement adorer tout ce qui a des rapports
avec vous ; mais cette raison qui légitime ma défaite, va faire le crime
de mon inconstance.</p>
<p>« L'usage est assez dans les garnisons de se choisir chacun une
maîtresse et de ne la regarder malheureusement que comme une divinité
qu'on déifie par désoeuvrement, qu'on cultive par air, et qui se quitte
dès que les drapeaux se déploient. Je crus, d'abord, de bonne foi que ce
ne pourrait jamais être ainsi que j'aimerais Adélaïde; la manière dont
je l'en assurai la persuada ; elle exigea des serments, je lui.en fis ;
elle voulait des écrits, j'en signai, et je ne croyais pas la -tromper.
A l'abri des reproches de son coeur, se croyant peut-être même
innocente, parce qu'elle couvrait</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 21</p>
<p>sa faiblesse de tout ce qui semblait fait pour la' légitimer, Adélaïde
céda, et j'osai la rendre coupable, ne voulant que la trouver sensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Deux ans se passèrent ainsi, filés pour moi par les mains des
plaisirs, et marqués pour Adélaïde par le repentir et le désespoir.</p>
<p>« Elle m'écrivit un jour qu'elle me demandait pour unique faveur de lui
assurer une place aux Carmélites ; de lui mander aussitôt que j'aurais
réussi ; qu'elle s'échapperait de la maison de son père, et viendrait
s'ensevelir toute vivante dans ce cercueil qu'elle me priait de lui
préparer.</p>
<p>Le traité de Paris, signé le 10 février 1763, avait</p>
<p><pb/></p>
<p>UN OFFICIER DU ROI 23</p>
<p>terminé — peu glorieusement — la guerre de Sept Ans. Le 15 mars, le
marquis de Sade fut réformé (1). Sa.famille en profita pour le.marier.
Elle espérait que le mariage lui donnerait le goût et le besoin d'une
vie plus régulière. Elle devait être bien déçue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE</p>
<p>LES DEUX FILLES DE M. DE MONTREUIL</p>
<p>UN AMOUR CONTRARIÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 25</p>
<p>Cette modestie excessive, cette défiance de soi devaient avoir pour
Renée-Pélagie de Montreuil les plus funestes conséquences. Au premier qui</p>
<p>(0 II ne faut pas trop la juger par son portrait, singulièrement embelli
comme la plupart des portraits de femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>avait fait battre son coeur, elle allait, pleine de gratitude, se livrer
tout entière, corps et âme, sans défense, sans recours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 27</p>
<p>Cependant autour de ces désirs et de ces espérances, autour de ces
amoureuses intrigues, les . parents précautionmieux tissaient la toile
matrimoniale. Ils avaient décidé, dans de mystérieux conciliabules, que
le marquis de Sade épouserait</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE MARQUIS DE SADE - . ■</p>
<p>Renée-Pélagie. Il ne semblait l'aimer qu'avec modération, mais'c'était
suffisant pour en faire sa femme. On attendait tranquillement et sans
inquiétude qu'il se déclarât, et le petit manège des tendres regards,
des furtives confidences, continuait.</p>
<p>Le marquis de Sade résista quelque temps, puis il s'inclina devant la
volonté de sa famille. C'était un beau mariage qu'on lui imposait ainsi,
un mariage riche. N'était-ce pas agir très sagement ?</p>
<p>Dans les derniers jours du mois de mai 1763, le « porte-claquette »
déposait chez tous les amis des deux familles ce billet imprimé :</p>
<p>« M. le comte et Mme la comtesse de Sade sont venus pour avoir l'honneur
de vous voir et vous faire part du mariage de M. le marquis de Sade,
leur fils, avec Mlle de Montreuil (1). »</p>
<p>vi) Ce document a été reproduit par M. Paul Ginisly dans son intéressant
ouvrage la Marquise de Sade (Paris, Charpentier, 1901), dont je me suis
beaucoup servi dans ce chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Il se vengea sur l'amour du mal crue l'amour lui avait fait. Les
souffrances qu'il imposa aux autres furent, au moins au début, un
soulagement pour la sienne.</p>
<p>Il avait gardé, après son mariage, sa petite mai-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 31</p>
<p>La plupart des victimes recevaient de leur bourreau une sérieuse
indemnité et s'en allaient très consolées, presque heureuses. Ce
singulier amoureux ne: les changeait pas beaucoup des</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Monsieur (2),</p>
<p>". Dans la malheureuse situation où je me trouve, l'unique grâce et la
seule consolation que</p>
<p>(2) Cette lettre, adressée, 'croyons-nous, au lieutenant</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 33</p>
<p>« Tout malheureux que je me trouve ici, Monsieur, je ne me plains point
de mon sort; je méritais la vengeance de Dieu, je l'éprouve ; pleurer
mes fautes, détester mes erreurs, est mon unique</p>
<p>' 3</p>
<p><pb/></p>
<p>31 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>préoccupation. Hélas! Dieu pouvait m'anéantir sans me donner le temps de
lès reconnaître et de les sentir; que d'actions de gi*âce ne dois-je pas
lui rendre de me permettre de rentrer en moi-même, donnés m'en les
moyens, je vous en prie, Monsieur, en me permettant de voir un prêtre.
Par ses bonnes instructions et mon sincère repentir, j'espère être à
même bientôt de m'approcher des sacrements divins, dont l'entière
néodio-ence estait devenue la première cause de ma perte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 35</p>
<p>« Ce 2 novembre 1763. DE SADE. »</p>
<p>(i) A celte pièce élail jointe la minute ci-dessous d'une' lettre écrite
par le père Griffet, et dont le destinataire nous est inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>3G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Pendant ce temps, les familles de Sade et de Montreuil multipliaient les
démarches pour obtenir la mise en liberté. Vivement sollicité, le
lieutenant général de police s'entremit et reçut du ministre de la
maison du roi-cette réponse peu encourageante :</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 37dépens,</p>
<p>« Je suis, etc.. (1). »</p>
<p>La résistance de sa jeune belle-soeur et son indifférence plus apparente
que réelle rendirent bientôt intolérable au marquis de Sade ce château
d'aspect peu engageant, où, sous la surveillance de Mme Cordier de
Montreuil, plus défiante encore que les geôliers de Vincennes, il était
obligé de vivre comme un reclus. Paris lui manquait et il aspirait</p>
<p>(i) Arch. Nal. o'/|05.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS. DE SADE 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Arch. Nat. oi4oG.</p>
<p>(2) « Les Brissault (ou Brissaut) eurent, vers 1760, unegrande vogue
dans le monde galant : car ils étaient mari</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 41</p>
<p>Les dix ou douze mois qu'il venait de passer en province lui avaient
permis de faire des économies ou plutôt l'y avaient obligé. 11 les
dépensait, suivant les jours et les occasions, en parties fines ou en
g'rossières orgies.</p>
<p>L'opinion publique, qui s'occupait de ses faits et gestes plus qu'il
n'aurait voulu, lui attribuait</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>La Beauvoisin qui connaissait les hommes, poulies avoir beaucoup
fréquentés, remplaçait avantageusement son défaut de jeunesse par un
excès de dépravation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 43'</p>
<p>Elle avait été lancée et peut-être découverte par ; un amateur très
délicat, le marquis du Barry, du Barry lé roué. Puis, tombée dans le
domaine public, elle avait-eu de nombreux amants, traitants ou
gentilshommes, princes ou commis, auxquels elle ne demandait, en femme
bien avisée, que d'être riches.</p>
<p>(1) Jean-Barthélémy Lany « Maître et compositeur des Ballets de
l'Académie Royale de . Musique et l'un des grands danseurs de l'opéra
pour la danse forte et légère. » Anecdotes dramaliquës: 1775, t. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le marquis recevait très aimablement. 11 donnait des bals et des
spectacles. Sous sa direction</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DU MARQUIS DE SADE 45</p>
<p>Les officiers, au dix-huitième siècle, abusaient, des congés. Ils
passaient hors de leur garnison</p>
<p>(1) Archives adminislr. du Ministère de la Guerre. Il y avait deux
régiments du Mestre dc camp général, un de cavalerie, fondé en i635,
l'autre de dragons, corps mixte comme on sait, fondé en 1674. Le
régiment Mestre de camp cavalerie (celui dont fit partie le marquis dc
Sade) avait été formé lors du premier essai d'organisation dc la
cavalerie, sous Richelieu. Son premier chef fut le marquis de Sourdis, à
cause de sa charge dc mestre de camp général dc la cavalerie légère. Il
eut pour successeur le marquis de '</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE. MARQUIS DE SADE</p>
<p>Marais ne se trompait pas. On entendit bientôt parler, comme nous allons
le voir dans le chapitre suivant, des horreurs du marquis de Sade.</p>
<p>Praslin, qui prit le commandement dc ce corps, lorsqu'on l'organisa
définitivement en i038. Le grade dc capitaine commandant d'une compagnie
du Mestre de camp général équivalait au grade dc colonel. C'était un
joli avancement, et aussi flatteur que peu mérité, pour un officier de
vingtsept ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jardin dèvhotel de Condé</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA PETITE MAISON D'ARCUEIL L'AFFAIRE ROSE KELLER</p>
<p>«ARAMINTE</p>
<p>Bonjour, mon cher ; n'est-ce pas ici ce qu'on appelle une Petite Maison ?</p>
<p>MATIIUIUN</p>
<p>C'est une maison qui n'est pas bien grande.</p>
<p>ARAMINTE</p>
<p>Oh ! non, je m'entends bien... Je me sens dans une joie d'être dans une
Petite Maison, et puis en même temps j'ai une frayeur... On dit...</p>
<p>MATIIURIN</p>
<p>Et d.e quoi, diantre, âvez-vous peur ? .</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>ARAMINTE</p>
<p>MATIIimiN</p>
<p>Quoi ? qu'on y entrait par les fenêtres ?</p>
<p>ARAMINTE</p>
<p>Je ne sais, mais je me figurais que ce devait être toutes choses
singulières, de ces inventions galantes; là, des devises, des emblèmes,
des nains, comme dans l'ancienne chevalerie, des fausses portes, des
trapes, des guirlandes.</p>
<p>MATIIURIN</p>
<p>Eh! mon Dieu, miséricorde! Et où est-ce que .tout cela tiendrait?</p>
<p>ARAMINTE</p>
<p>Enfin, tout ce qui annonce la galanterie amoureuse.</p>
<p>MATIIURIN</p>
<p><pb/></p>
<p>LA' PETITE MAISON D'ARCUEIL 43ARAMINTE</p>
<p>43ARAMINTE</p>
<p>Comment ! ce n'est point l'amour qui conduit ici de jeunes amants, que
les recherches importunes des jaloux...</p>
<p>MATIIURIN</p>
<p>ARAMINTE</p>
<p>Vous m'étonnez. Et pourquoi donc y venir?</p>
<p>MATIIURIN</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Cette scène de comédie nous fait connaître ce qu'on pourrait appeler
l'envers des Petites Maisons. 11 est certain que plus d'une fois un
jeune seigneur, très épris de changement, se vit obligé d'y recevoir une
maîtresse dont il était excédé et qui ne l'en aimait que davantage.
Cependant le tableau que nous en fait le jardinier Malhurin me semble un
peu poussé au noir. Cet honnête serviteur n'a pas tout vu et ne dit pas
tout.</p>
<p>L'Amour vint souvent s'abriter et replier ses</p>
<p>(i) La Petite Maison, comédie en trois actes, par le président llénault,
1770. Je ne crois pas que celle pièce ail jamais clé représentée sur un
théâtre public.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ville-l'Evèque, une maison de paysan, dont on meublait tant bien que mal
deux ou trois pièces. Tant que durait leur passion pour la femme, titrée
ou non, riche ou pauvre, qu'ils voulaient avoir sans trop la
compromettre, ils gardaient cette maison cachée aux regards profanes. Il
leur arrivait rarement de la garder plus de six mois.</p>
<p>Un peu partout, dans les quartiers peu fréquentés et qui avaient
conserve l'aspect dc la campagne, s'élevèrent des Folies. On les désigna
d'abord ainsi parce qu'elles se cachaient sous les arbres, sub foliis,
ou plutôt parce que le luxe qui. y était déployé ruina plus d'une fois
leur propriétaire. Plus tard on les appela des Petites Maisons.</p>
<p>On avait des Petites Maisons pour y donner</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 53</p>
<p>LA MONTAGNE</p>
<p>Que veux-tu donc dire avec ta discrétion? Je crois que tu le moqius de
nous. Ah ! ma pauvre Frozine, tu t'es bien rouillôe pendant deux ans de
province. Et pourquoi du mystère?</p>
<p>FROZINE</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>LA MONTAGNE</p>
<p>Lui ? Point du tout.</p>
<p>FROZINE</p>
<p>LA MONTAGNE</p>
<p>(1) La Petite Maison, scène I.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARGUEIL 55</p>
<p>Les pièces étaient petites, mais admirablement proportionnées. Intimes,
confortables, elles disaient le plaisir de vivre et invitaient à
l'amour. Elles semblaient faites pour les mystérieuses confidences, pour
les émois passionnés. Elles les provoquaient et les rendaient plus
durables et plus doux.</p>
<p>Les sujets erotiques sous toutes les formes, tableaux, bronzes ou
porcelaines, abondaient dans le salon circulaire tendu d'étoffes
fraîches, lumineuses, lilas, bleu turquoise, souffre tendre ou
jonquille. Sur le jardin, par de larges fenêtres, s'ouvrait la salle à
manger, avec ses murs revè-</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Fauteuils dorés, tables d'aventurinc ou vernies par Martin,
marquetteries, consoles sur lesquelles reposaient un bronze de Caffieri
ou une terre cuite de Clodion, toilettes d'argent ciselées par Germain,
cadres délicatement contournés avec une estampe de Gravelot ou de
Cochin, clavecin peint par Walteau, lustres de cristal ou de cuivre,
pendules sur lesquelles jouaient des satyres et des dryades et qui
sonnèrent si souvent l'heure du berger, girandoles et guéridons,
chiffonniers ou</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL - 57</p>
<p>chaises Allantes, tous les meubles, légers, charmants, semblaient
sourire, avaient de la grâce et de l'esprit.</p>
<p>Très éclectique dans ses goûts, le marquis de Sade y amenait des grandes
dames, des actrices et de vulgaires courtisanes, ramassées au hasard</p>
<p><pb/></p>
<p>5S LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 59</p>
<p>Voilà, je crois, comment les choses durent se passer, parce que le plus
souvent elles se passaient ainsi; mais, avant de continuer notre récit,
il faut recueillir les bruits qui coururent sur cet épisode grossi
démesurément de bouche en bouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>co</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Dans une lettre écrite le lendemain, la marquise du Deffant envoyait à
Horace Walpole de nouAreaux renseignements : « Depuis hier j'ai appris
la suite de M. de Sade. Le village où est sa petite maison est Arcueil ;
il fouetta et déchiqueta la malheureuse le même jour (le 3 avril) et
tout de</p>
<p>~(i) De Sarline.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL</p>
<p>Cl</p>
<p>suite il lui versa du baume dans ses plaies et sur ses écorchures ; il
lui délia les mains, l'enveloppa dans beaucoup de linges et la coucha
dans un bon lit. A peine fut-elle seule qu'elle se servit de ses bas et
de ses couvertures pour se sauver par la fenêtre ; le juge d'Arcueil lui
dit dé porter plainte au procureur général et au lieutenant de police.
Ce dernier envoya chercher M. de Sade, qui, loin de désavouer et de
rougir de son crime, prétendit avoir fait une très belle action et avoir
rendu un grand service au public par la découverte d'un baume qui
guérissait sur le champ les blessures ; il est vrai qu'il a produit cet
effet sur cette femme. Elle s'est désistée de poursuivre son assassin,
apparemment moyennant quelque argent ; ainsi il y a tout lieu dc croire
qu'il en sera quitte pour la prison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Gazelle médicale de Paris, numéro du 21 juillet iS/|&lt;j. « Il est
fâcheux, remarque dans son Cabinet secret de l'histoire {étude sur le
marquis dc Sade) le docteur Cabanes, que l'auteur de ce récit ne nous
dise pas d'où il l'a lire ; il nous paraît bien romanesque pour être
vrai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 63</p>
<p><pb/></p>
<p>04 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>bauches habituelles. Son intention, disait-il, n'était point de lui
faire du mal, mais comme elle ne cessait de crier et qu'on entendit du
bruit dans les environs- de la maison, le marquis se leva brusquement et
disparut avec ses gens. »</p>
<p>(i) L'Espion Anglais, 1779, t. H, p. 35n.</p>
<p>(2) Dans celle relation, le baume avec lequel le marquis dc Sade pansa
les plaies dc Rose Kcllcr est remplacé par de la cire d'Espagne, qui
évidemment ne devait pas produire le même effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chevau-légers de la Maison du lïoi. [Sous le règne île Louis XV.j</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 65 '</p>
<p>De toutes ces exagérations, de toutes ces légendes, il n'est certes pas
facile de dégager la Arérité. Essayons-le, en reprenant notre récit là
ou nous l'avons laissé.</p>
<p>Dans un accès de fureur, ou peut-être de sadisme, le marquis se jeta sur
elle. Avec le bistouri</p>
<p>(i) Liste des ci-devant nobles. Paris, Garnery, l'an second de fa
Liberté (1790),, 2e partie, n° XVIII (consacré entièrement au marquis de
Sade), p. 91. ~</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 67</p>
<p>temps arrange bien des choses. Un scandale ajourné est souvent un
scandale évité.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 69</p>
<p>(i) « On prétend que la famille très accréditée dc M. de Sade aA'ait
intimidé ou gagné ce juge (le bailli), mais que le président Pinon, qui
a une maison au même lieu, lui ayant reproché son indolence, l'affaire
est en train. » L'Espion Anglais, 1779, t. II, p. 35g.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 . LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>ceux qui l'examineront de près, ne tardera pas, je</p>
<p>semble incontestable que la veuve Valentin aArait</p>
<p>pouA'oir une plus sérieuse compensation,</p>
<p>qu'elle réclama, en effet, et qu'elle obtint. 11 parait</p>
<p>non moins certain que bien des gens profitèrent de</p>
<p>ce scandale, démesurément enflé, pour soulager</p>
<p>des haines de caste ou de famille. C'est toujours</p>
<p>perfides qu'on ne connaissait pas encore, qu'on</p>
<p>n'aurait pas osé soupçonner, que la prospérité</p>
<p>d'autrui blesse et irrite, et qui, lorsque par hasard</p>
<p>elle se trouve menacée ou compromise, prennent</p>
<p>avec joie la revanche longtemps attendue.</p>
<p>Non pas pour amnistier le marquis de Sade mais pour mieux le comprendre,
pour expliquer ses aberrations, ses cruautés perverses, dont il donna
tant de preuAres et dc si tristes preuves, il faut se</p>
<p>- rappeler que ce passionné, cet homme déplaisir, avait, au plus haut
degré, le mépris sinon de la femme, du moins de la courtisane. Aucune ne
lui</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 71</p>
<p>(i) Aline et Valcour, l. III, p. 26s.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Sartine que furent dues ces absurdités inquisitoriales... On ordonnait à
ce méprisable Espagnol(1) de faire des listes de toutes ces turpitudes,
pour en réveiller l'engourdissement du souArerain. Cet imbécile imagina
qu'il fallait colorer d'un vernis d'équité la déshonorante fonction dont
on le chargeait et prendre l'amour des moeurs et de la décence pour
excuse de ces Arexations (2). »</p>
<p>La Tournelle ne partageait pas cette opinion.</p>
<p>(2) Aline et Valcour, t. III, p. 26C. « J'aimerais mieux, dit un des
personnages du roman, le président dc Blamont, être accusé aujourd'hui
d'une conspiration contre le gouvernement que d'irrégularités envers des
câlins. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE MAISON D ARCUEIL 73</p>
<p>Elle s'était saisie de l'affaire et~ menaçait de la mener rondement. Les
familles dé Sade et de Montreuil se hâtèrent de faire agir auprès de la
plaignante. On obtint pour cent louis son désistement, et avec cette
somme elle se maria. ,</p>
<p>(i) Le président de Montreuil vint l'y visiter avec sa plus jeune fille.
« On assure, raconté Dulaure, que, dans celle prison même, il tenta de
violer cette parente. » Liste des noms des ci-devanl nobles, p. 92. Je
n'ai trouvé ce détail que dans lé livre de Dulaure. Il me parait
extrêmement douteux. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE LES PASTILLES A LA CANTHARIDE</p>
<p>A la fin du mois de juillet ou au commencement du mois d'août de l'année
1770, il venait, après un</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 75</p>
<p>Méprisé ajuste titre par ses pairs, le marquis de Sade, malgré les
scandales de sa Aie, aArait encore de puissants protecteurs. Leur appui
lui valut, le 13 mars 1771, une commission de mestre de eamp(colonel)
saus appointenient, attaché au corps de la caA'alerie (2).</p>
<p>L'année suiArante, il se trouvait en congé, au</p>
<p>(i) Archives adminislr. du ministère de la Guerre (dossier du marquis dc
Sade).</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>«22 juillet 1772,</p>
<p>(i) Mémoires secrets, 1777, t. VI, p. .187.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 77</p>
<p>plice qu'il mérite. Plusieurs personnes sont mortes des excès auxquels
elles se sont livrées dans leur priapisme effroyable, et d'autres sont
encore incommodées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Revenons au marquis de Sade. Le 21 juin 1772, il partit du château de là
Coste, où il résidait avec sa femme et ses trois enfants, et se rendit à
Marseille. Un valet l'accompagnait, un valet de confiance, c'e.st-à-dire
très digne de servir un tel maître. Toujours escorté par lui, le
marquis, ses affaires terminées, alla passer sa soirée dans une maison
publique.</p>
<p>(i) C'est l'étranger qui est censé faire lui-même le récit de sa visite.
12) L'Espion anglais, Londres, 1779, t.-II, p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE .79..</p>
<p>Dans le salon aux tentures fanées, aux dorures ternies, et dont les murs
étaient couverts de gravures libres, de nudités proATjcantes, le marquis
de Sade s'était assis. Du bout des lèvres, avec ce mélange de
familiarité et d'insolence qui caractérisait. les gens du beau monde, il
donna un ordre, et, aidé par son laquais, le domestique de céans
apportades bouteilles de vins fins et des liqueurs.</p>
<p>L'effet auquel il s'attendait, et pour lequel il était venu, se
produisit presque aussitôt, mais avec une intensité qui dépassait de
beaucoup ses prévisions.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 " LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Précis des faits et extrait de la procédure contre laquelle le marquis
de Sade et sa famille réclament (1).</p>
<p>dé(i) des Ajfaii'es étrangères, n° 17/J1-151. Ce mémoire a été publié
pour la première fois par le docteur Cabanes dans le Cabinet secret de
l'histoire, t.. III, p. 3i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 83</p>
<p>imagi(1) deux femmes interrogées s'appelaient Marguerite Coste et Mariette.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>nables pour éclaircir la Arérité. Deux apothicaires chimistes attestent,
après l'examen le plus scrupuleux, après aAroir fait toutes les
expériences que l'art indique, et dont le détail est clairement expliqué :</p>
<p>« 1° Que le résidu de la liqueur distillée, dissous dans l'eau, filtré
et reposé, n'a produit aucune substance minéralle, ni arsenic, ni
sublimé corrosif ;</p>
<p>« Un rapport aussi précis ne laissait pas subsister la plus légère trace
du délit, sur lequel d'ailleurs on avait ordonné l'informaticn sans
aucune plainte rendue. On a éleA'é l'édifice d'une procédure criminelle
sans en aA7oir posé le fondement nécessaire : et contre le texte de
l'ordonnance. « Dans le cours de l'instruction, une autre fille,</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE S5</p>
<p>« Oh s'est écarté dans cette affaire des premières notions de l'ordre
judiciaire et des règlements particuliers émanés du Parlement de Provence.</p>
<p>«Cependant au mépris des règles les plus constantes, sans réquisition du
procureur du roy, sans ordonnance portant permission d'informer, on
reçut des dépositions relatives au second délit,</p>
<p><pb/></p>
<p>:86 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Par rapport au deuxième chef d'accusation, en admettant même comme
rece\rables des dépositions de témoins récusables : on n'aperçoit dans
leurs déclarations que les détails inconcevables de quelques faits de
débauche, dont la bizarrerie et la -dépravation ne prouveraient que la
démence de celui qui s'y serait HATC.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 87</p>
<p>« Malgré toutes les règles judiciaires,sans égard pour toutes lés
considérations qui déposaient en faA'eur de l'accusé, il a été condamné
par la Sénéchaussée de Marseille aux peines les plus rigoureuses, comme
atteint et convaincu des deux crimes dont il était accusé.</p>
<p><pb/></p>
<p>8S LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Cette iniquité contre laquelle il réclame, intéresse non seulement luy
et sa descendance, mais encore toutes les branches de sa maison, qui
fonde son espérance sur les lumières et l'équité des juges auxquels il
s'adresse. Elle ne se dissimule point les difficultés qui peuvent se
rencon-</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 89</p>
<p>Dès le lendemain de sa répugnante aventure dans la maison publique de
Marseille, dont s'entretenait toute la Provence, le marquis de Sade</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(ij « II est assez curieux de savoir que l'on a la preuve que ce
jugement rigoureux avait été sollicité avec instance auprès du procureur
général par le chancelier Maupeou, qui voulait ainsi donner une certaine
réputation dc sévérité au corps que, au milieu de la résistance
générale, il venait d'instituer sur les ruines de l'ancienne
magistrature. » Biographie universelle et portative des Contemporains,
Paris, i83/| (article sur dc Sade.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA -MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE -81</p>
<p>Louise de Montreuil, sa soeur partie pour Paris où elle multipliait ses
généreuses et infatigables</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MAISON PUBLIQUE A MARSEILLE 9?</p>
<p>Louise de Montreuil, très émue, l'écoute, sans dire un mot, et ses beaux
yeux sont pleins de larmes. Elle écoute aussi son coeur qui plaide pour
ce coupable. Sans doute il a commis des fautes, des crimes, mais il les
a commis pour elle, pour se venger d'avoir été séparé d'elle. Chacun de
ces crimes est une prenve de son amour. Seule elle a le droit, elle a le
devoir de les lui pardonner.</p>
<p>Et elle l'aime, plus que jamais. Elle l'aime pour l'humble et
douloureuse confession qu'il Aient de faire, pour les dangers qui le
menacent, et aussi, car toute Alerge est femme, pour les raffinements de
débauche que ses aveux lui ont réA-élés.</p>
<p>Que parle-t-il de mourir? Il faut fuir, fuir sans retard.</p>
<p>« Oui., s'écrie-t-il dans une sorte d'ivresse, fuir, mais ensemble, ou
mourir, puisque la Aie, sans Arous, me deAlent impossible. J'e.me tue,
si ATJUS m'abandonnez. Saiwez-moi ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE MARQUIS DE SADE.</p>
<p>Au souvenir de tout ce qu'elle laisse derrière elle, Louise de Montreuil
hésite encore. Il est trop tard. Sur un signe de son amant, le galop des
lourds chevaux, pressés de partir, l'emporte presque inanimée vers
l'amour, Arers le châtiment (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>• V</p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>du coeur aux lèvres, empoisonnait ses plus douces heures d'ivresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Carabiniers Cavalerie). . lii'gnc dc Louis XV.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Cette description date de 1856. Depuis, le temps a fait son oeuATe. Il
ne reste aujourd'hui du château de Miolans que des ruines.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS .99</p>
<p>Prison formidable avec ses tours Arêtues de nuages, battues par les
pluies, sans cesse assiégées par les ouragans, et sur lesquelles
s'attardait le Arol silencieux des gerfauts ; prison dont les cachots
creusés dans le sol n'étaient éclairés que par d'étroites fissures du roc.</p>
<p>On tronva dans ces cachots des ossements humains. On y lisait encore, en
1856, cette inscription, que M. Menabrea a reproduite dans son. livre :</p>
<p>o MON DIEU</p>
<p>ME ArOTOM FAIRE PASSÉ</p>
<p>POA'REMEMT MA JEUNESSE AUX</p>
<p>PRISONS DE MIOLAN POUR N'AVOIR</p>
<p>MAL FAIT ET ArOICI LA 3e PRISON</p>
<p>QUE JE SUIS DEPUIS LE 29</p>
<p>1583 POVT.E INNOCENT L'ON MAT</p>
<p>AMENÉ CÉANS DIEU LE SAIT</p>
<p>MON DIEU j'AY ESPÉRANCE EN TOY</p>
<p>NE ME LAS JAMAIS</p>
<p>MON DIEU</p>
<p>cri. 1585</p>
<p>1585 :</p>
<p><pb/></p>
<p>10Ô ' . - LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 101</p>
<p>aussi, dans la nuit du 26 au 27 décembre de la même année, tenté de tuer
un soldat en faction dans un corps de garde. François de Songy, après ce
double exploit, s'était réfugié dans la république de Genève, mais on
l'avait assez rapidement rattrapé.</p>
<p>Le marquis de Sade aA'ait été incarcéré le 8 décembre 1772. Le
lendemain, le commandant du château, M. de Launay, lui faisait signer
cet engagement :</p>
<p>Cet engagement — qui deArait être si mal tenu — n'empêcha pas M. de
Launay de prendre, conformément aux instructions de M. de la Tour,
toutes les précautions possibles pour que ce pri-. sonnier très
important, arrêté sur les instances</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« On désirerait aussi que son vrai nom ne fut</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 103</p>
<p>A ce mémoire, le commandant général du duché de SaA'oie répondit par une
note, dans laquelle il se montrait également soucieux de se conformer
aux instructions reçues et de ménager autant que possible une famille
très influente':</p>
<p>« Le comte de la Tour, écrivait-il, a satisfait</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>lettres sur lettres pour intercéder en faveur du prisonnier. Elle avait
appris que,le 8 janvier,il était tombé malade, qu'il souffrait
d'insomnies presque continuelles, et qu'un médecin avait été appelé pour
examiner son état. Le 21 janvier, elle se plaignait au commandant du
château, que-les adoucissements obtenus pouivce malade, qui n'était
probablement qu'un malade imaginaire, ne fussent pas exécutés, et elle
menaçait de protester auprès do l'ambassadeur de France en Sardaigne.</p>
<p>Itère. Ce couvent fut supprimé en 1790. » Dictionnaire historique de
Paris, par Antony BERAUD et P. DAFEY, Paris,, 1828, t. -I,, p. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU'-DE MIOLANS 107</p>
<p>l'occasion de celle qu'il a reçue de l'épouse de ce prisonnier... M.de
Launay est au-dessus de tout reproche ; il doit excuser la vivacité
d'une femme mal informée et abusée par le crédit que son mari, qu'elle
aime, conserve malheureusement sur "son esprit. Il est nécessaire que
l'on resserre plus que jamais M. de Sade ; qu'on lui retranche toute
douceur, que toute communication au dehors lui soit interdite ; qu'on ne
laisse pas surtout sa femme approcher.de lui... »</p>
<p>(1) Cette supplique, adressée au roi de Sardaigne CharlesEmmanuel III,
débutait ainsi :</p>
<p>« Une affaire malheureuse a forcé le marquis de Sade, mon mari, de
s'expatrier; il a cherché un asile dans vos</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>états ; il y élait paisible, lorsque des ordres supérieurs l'ont privé
de sa liberté, en le faisant enfermer au fort de Miolans, où il est
délenu depuis quatre mois. Mon mari n'est donc pas assez malheureux
d'être flétri en France par un arrêt injuste, faut-il encore le punir
doublement dans un pays où il a rempli tous les devoirs qu'inspirent les
lois divines et humaines? »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Bavière !... On attend l'autre domestique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 111</p>
<p>L'exécution suivit de près. Mme de Sade était venue dans le Dauphiné.
Elle y avait recruté une petite troupe de quinze hommes, bien payés et
très résolus (2). Dans la nuit du 1er au 2 mai, ces</p>
<p>(i) Probablement par l'entremise de quelques amis qu'il avait à
Châmbéry, et entre autres d'un certain François Dcvanz, qui lui était
très dévoué.</p>
<p>(2) Le chef de l'expédition était sans doute Joseph Violon^ d'Ermieux
(en Dauphiné), sur lequel M. Menabrea a publié de curieux documents
tirés des archives du château de Châmbéry. Joseph Violon fut accusé et
convaincu d'avoir favorisé l'évasion du marquis de Sade et du baron de:</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le marquis, que des émissaires avaient averti, ouvrit tranquillement sa
porte avec une fausse clef, descendit sans bruit, se dirigea vers la
petite troupe qui l'attendait, monta achevai et partit au grand galop,
avec le baron de l'Allée, très heureux de profiter de cette excellente
occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 113</p>
<p>(i) C'est-à-dire sa belle-mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE MARQUIS.DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 1J6.</p>
<p>« Le marquis de SADE. »</p>
<p>« Miolans, ce vendredi] 30 avril.. »</p>
<p>Ces protestations de dévouement et de gratitude ne diminuèrent que dans
une très faible mesure le déplaisir que causait au malheureux commandant
une fuite trop habilement combinée. Il essaya de dégager sa
responsabilité, en envoyant, sans perdre de temps, au comte de la Tour,
une sorte de mémoire justificatif (1), accompagné des lettres des deux
ex-prisonniers.</p>
<p>« "V. E. verra par la ci-jointe que mes craintes n'ont pas été sans
fondement, et que M. le marquis de Sade, avec son domestiqué, se sont
évadés ce soir avec M. de l'Allée. Ils ont laissé toute</p>
<p>(1) Celte lettre justificative porte la date du 1" mai ; mais elle a été
écriteévidemment dans la journée du 2 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>'¥16 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CHATEAU DE MIOLANS 117</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M, DE ROUGEMONT</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT TÏ9</p>
<p>Pendant qu'on l'envoyait en prison, sa famille, avec une infatigable
persévérance, s'occupait de la revision de son dernier procès. Du
couvent de la rue d'Enfer, Mme de Sade adressa, le 23 septembre 1777, au
comte de Vergennes cette supplique, où se révèle sa détresse morale :</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être très respectueusement, monsieur, votre très
bumble et très obéissante servante. -.'' "</p>
<p>« CORDIEU DE MoNTREUlL, MARQUISE DE SADE. »</p>
<p>« A Paris, le 23- septembre 1777, Au Monastère des Carmélites, rue
d'Enfer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>120: LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je joints ici, monsieur,un précis très abrégé de l'affaire, mais de la
plus exacte vérité. Je vous</p>
<p>(1) Le comte de Vergennes avait été ambassadeur de France en Turquie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DEROUGEMONT 121</p>
<p>« MASSON CORDIER DE MONTREUIL. »</p>
<p>« A Paris, le 1h septembre, Rue de la Madeleine, faubg Sainl-Honorè. »</p>
<p>(J) Ces deux lettres se trouvent aux Archives _da ministère des Affaires
étrangères, n°. 1741-147.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 12&amp;</p>
<p>Mirabeau (2) a tracé de ce personnage un portrait ex iralo, qui est une
de ses pages les plus Aprement ironiques :</p>
<p>(2) Arrêté le i/f mai 1777,3 Amsterdam, grâce aux instances de son père
qui avait obtenu contre lui une lettre de cachet, Mirabeau fut enfermé à
Vinccnnes, le 8 juin 1777. Il en sortit le 17 décembre 1780. Son père,
l'ami des hommes, qui l'y faisait incarcérer, y avait été détenu
lui-même, pendant dix jours, du i5au 25 décembre 1760, pour son ouvrage,
Théorie de l'Impôt.-</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(1) POPE, Dunciade.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 125</p>
<p>écume ; modérez-vous, laissez-le enferrer, soyez ferme ; bientôt il sera
souple et rampant ; vous n'obtiendrez rien que de vaines promesses, mais
il vous craindra ; si vous fléchissez, il vous opprimera: si vous lui
donnez prise, il vous étouffera (1).»</p>
<p>M. de Rougemont était le fils du marquis d'Oise (père du duc de Brancas)
et de Mme Hatte. A la suite d'un procès en question d'Etat, un arrêt
l'avait déclaré bâtard (2). Sa carrière ne s'en trouva pas compromise.
Il avait, assure Mirabeau, « chèrement payé sa place » de gouverneur du
château de Vincennes, à' la Sabbathin, maîtresse de La Vrillière et il
s'efforçait naturellement, en bon comptable, de rentrer dans ses
débours, aux dépens de ses détenus.</p>
<p>L'emprisonnement avait lieu pendant la nuit, pour ne pas éveiller
l'attention. Conduit dans son cachot, le nouveau détenu y trouvait « un
grabat, deux chaises de paille et souvent de bois, un pot presque
toujours ébréché, une table enduite de graisse » (3).</p>
<p>(i) Des Lettres de cachet, p. 4i5(2)</p>
<p>4i5(2) secrets, 18 mars 17SÔ.</p>
<p>(5) MIRABEAU, Des Lettres de cachet, p.. 421. « On me plaça (le 17
décembre 1765), raconte Latude, dans un cachot affreux dont l'aspect
faisait trembler... Il n'a pas sept pieds et demi de longueur sur six de
largeur : quatre portes à</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE. MARQUIS'DE SADE</p>
<p>Cette installation était immédiatement suivie par la fouille. On
enlevait au prisonnier tout ce qu'il possédait de précieux, argent,
bijoux, etc., tout ce qui aurait pu lui servir pour se tuer. « Suit une
injonction laconique et hautaine d'éviter le bruit le plus léger. C'est
ici la maison du silence, dit le commandant (1). »</p>
<p>un pied de dislance l'une de l'aube, les unes garnies de fcr7 toutes
avec trois énormes verrôux en défendent l'entrée. C'est dans ce tombeau
que l'on me précipita. » Mémoires, p. i2C). Ce cachot,, ajoute Latude,
était si humide que la paille s'y pourrissait.</p>
<p>(î) MIRABEAU, Des Lettres de cachet, p. 422,</p>
<p>(2) LATUDE, Mémoires, p. i5g.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEM0NT 127</p>
<p>et chaque volume était examiné page par page, nonsêulemént par un des
porte-clefs mais par le gouverneur'. :</p>
<p>Les prisonniers les plus favorisés pouvaient se promener une heure par
jour dans un minuscule jardin, sous la surveillance d'un guichetier, qui
avait ordre de ne jamais leur adresser un mot (1). Unefois par mois,le
gouverneur voyait quelquesuns des prisonniers. Il écoutait assez
patiemment leurs réclamations et leurs plaintes, et, presque toujours,
il n'en tenait aucun compte.</p>
<p>(1) « Le plus grand nombre n'entre jamais dans ce jardin sans un ordre
particulier de M. de Rougemont... Dans le moment où j'écris (177S), la
moitié des prisonniers en est absolument privée, et il y a tel homme au
donjon de Vincennes, qui, depuis "dix ou quinze.ans, n'est pas sorti de
sa chambre de dix pieds carrés. » MIRABEAU, Des Lettres de cachet, p. 428.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE MARQUIS DE SADE .</p>
<p>(i) LATUDE, Mémoires, p. i53..</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 129.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Pour pouvoir correspondre plus confidentiellement ils intercalaient
entre les lignes de chaque lettre, qui n'était remise ou envoyée
qu'après avoir été soigneusement lue par le gouverneur du château de
Vincennes, d'autres lignes écrites avec du jus de citron ou toutautre
procédé analogue et qui restaient invisibles tant qu'on n'avait pas
chauffé le papier.</p>
<p>Voici, par exemple, une de ces doubles lettres que nous reproduisons
avec sa véritable orthographe,—pour montrer comment écrivaient au
dixhuitième siècle la plupart des grandes dames — et dont la partie
secrète est imprimée en italique.</p>
<p>« Je ne me suis pas servi de se secret parce que je me suis ressouvenu
que lu disoit que l'on ne Tu ne doit pas douter mon tendre ami de tout
la pouvait la lire et malgré tout les précaution du satisfaction que
j'éprouve de recevoir de tes noumonde j'ai brûlé et n'ai pu lire que
quelle que velles et tu ne sorait m'en donner trop souvan mot. La page à
l'adresse éloit toute effacée, je parce que cant je n'en reçoi pas je
suis dans une n'ai pu la lire, ser toi de citron. Tu me marque
inquiétude inexprimable. Comme je connois çom-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE MARQUIS DÉ SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT I33-.</p>
<p>Un habit d'alpaga, la veste verte piquée. 6 paires de bas de coton. 2
serre-tête. 1 paire de gand.</p>
<p>1 ruban de queue et un cordon de cheveux</p>
<p>2 pièces d'estomach (?)</p>
<p>Autre liste de ce qu'on lui a envoyé aujourd'hui 3o octobre i777 : &lt;</p>
<p>8 livres de bougie. .</p>
<p>1 pot de pommade de moelle de boeuf.</p>
<p>1 pot de marmelade d'abricot.</p>
<p>1 pot de gelée de pomme.</p>
<p>1 pot de cerises fines.</p>
<p>A pièces d'estomach.</p>
<p>6 gilets.</p>
<p>1 paire de pantouphle.</p>
<p>2 bonnets, un d'alpaga et un vieux.</p>
<p>1 bâton de pommade.</p>
<p>2 livres de poudre.</p>
<p>i bouteille d'eau de Cologne.</p>
<p>(1) « Veut dire 3 semaines après la dernière lettre ». Noiedu marquis de
Sade.</p>
<p><pb/></p>
<p>131 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>1 veste de drap pluché. 1 gillet d'espagnolette.</p>
<p>Le tout renfermé dans une cassette et un carton (1).</p>
<p>CARTERON.»</p>
<p>4</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, Ms 12455. — Au mois de décembre,on lui envoyait
un almanach de cabinet, une bouteille de sirop de violette et de la pâte
de guimauve.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 135</p>
<p><pb/></p>
<p>13G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 137</p>
<p>Les cinq policiers s'efforçaient, pendant ce temps, avec plus de zèle
que de succès, de rattrapper leur capture. Ils fouillaient la maison,
depuis la cave jusqu'au grenier, sans oublier le jardin et l'écurie. Ils
interrogeaient les voisins, qui ne savaient rien ou ne voulaient rien dire.</p>
<p>Ces premières recherches, d'autant plus longues qu'elles
restaientinfructueuses, avaient pris beaucoup de temps. La nuit était
venue. On avait fermé les portes de la ville. Il fallut attendre
jusqu'au lendemain pour avertir le commandant de la ma(1)</p>
<p>ma(1) de l'Arsenal, Archives de la Bastille.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>réchaussée, mais, pour plus de sûreté, Louis Marais fit partir son frère
Thomas, avec un des policiers, sur la route de Valence, et un autre de
ses compagnons sur la route de Montélimar.</p>
<p>(i) Déposition de l'inspecteur Marais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 139</p>
<p>Ce retour, si peu désiré, dans la pension de famille que dirigeait M. de
Rougemont, n'était pas fait, on en conviendra, pour adoucir l'humeur,
naturellement atrabilaire, du marquis. Sa femme s'en aperçut bientôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 141</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, Ms 12455.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Il en profita pour l'accuser de négligence et même d'indélicatesse !</p>
<p>Son affection, ardente et humble, de plus en plus, on le devine,
l'excède. Les lettres qu'elle lui écrit, il les salit de ses ignobles
annotations. Donnons-en quelques exemples, puisqu'il faut, pour bien
connaître cet homme, aller jusqu'au fond de son âme.</p>
<p>« Est-ce que tu es mécontent, demanda la marquise le 9 septembre 1779,
de ce que je t'ai envoyé ? Est-ce que tu ne veux rien pour ta quinzaine?
Ton silence me tue. 11 n'est sorte de chose que je me mette dans la tète. »</p>
<p>A cette phrase, il ajouta : « Et moi dans le c... »</p>
<p>Quelque temps après elle lui annonce qu'elle engraisse et qu'elle «
meurt de peur de devenir une grosse coche ». La pauvre femme.s'imagine</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 143</p>
<p>que ce badinage l'amusera. Il ne lui inspire que cette grossière
annotation : « A force de te retourner avec mon teinturier (1). Grosse!
pour ce mot, que veut-il dire ?»</p>
<p>•;[•■</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« CHEVALIER DE SADE (1). »</p>
<p>(i) Louis-Marie. Il avait alors douze ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Régi mcn\SdtrvRoi. (Sous le régne Je Louis XV.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEM0NT 145chambre,</p>
<p>Dans une lettre du 29 septembre 1779, aprèsavoir parlé au marquis de
l'escadre commandéepar un de ses parents, Hippolyte, comte de Sade (I),
et lui avoir donné quelques détails sur l'éruption du Vésuve toute
récente, il ajoutait :</p>
<p>(i) Il mourut en 1780, après s'être distingué dans la guerre d'Amérique.</p>
<p>,10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Comme diable. Arous vous moquez de moi, monsieur, mais vous avez bien
raison, car j'ai bien peu d'érudition, j'aurais grand besoin que vous me
donnassiez quelques leçons , enfin je suis en les attendant (1).</p>
<p>« Permettez-moi de même, monsieur, de vous faire une petite comparaison.
Vous allez dire tout de suite que c'est bon pour moi, mais n'importe,
vous voudrez bien m'excuser, d'autant mieux que c'est digne de moi. J'ai
cru que vous auriez fait, (des progrès) et que vous vous seriez appliqué
un peu dans l'art d'écrire, mais je vois que c'est tou(1)</p>
<p>tou(1) allait terminer sa lettre, mais il reprend élan et il continue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE R'OUGEMONT 147</p>
<p>« J'ay l'honneur d'être avec respect, monsieur, votre très humble et
très obéissant serviteur,</p>
<p>« CARTERON, « Surnommé le chevalier Quiros (1).-»</p>
<p>En dépit de toutes ces lettres affecteuses ou plaisantes, plus se
prolongeait la détention du marquis de Sade, plus son caractère devenait
aigre et inquiet. Il commença dès cette époque,</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, Ms 12455. —Carteron, que Sade avait surnommée
Dom Ouiros, semble lui avoir élé très dévoué. Il l'affirmait du moins
dans sa lettre de bonne année du 25 décembre 1777, lellre qui se termine
ainsi : « A tous les soùbails que je forment (sic) pour vous que mon
refrain est celui de vous revoir bien portant hors de voire chienne de
cage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Parmi ses prisonniers, aucun ne le détestait plus que de Sade parce
qu'aucun n'était plus hautain, plus violent et, en principe, plus ennemi de</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 149</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>de crainte que d'être mis par vous en deuil sur la Grève ,(1). Il s'est
tu et n'a pas osé ouvrir la bouche depuis. Si vous me grondez, vous me
gronderez ; mais, pardieu, il est aisé de patienter de loin, et assez
triste d'habiter la maison qu'un tel monstre habite (2).»</p>
<p>Sa femme, le 12 décembre 1780, lui promettait de lui envoyer le
prospectus des oeuvres de Voltaire, dès qu'il paraîtrait (3)". Le 22
janvier 1781, • elle lui envoyait les Fausses In fidélités, de Barthe
(4), et l'épître dédicatoire d'une pièce qu'il venait de composer (5).</p>
<p>(i) Mirabeau et de Sade étaient quelque peu parents par les femmes.</p>
<p>(2) Celle lettre a été publiée pour la première fois dans la Revue
rétrospective, de Taschereau.</p>
<p>(-4) Comédie en un acte en vers, jouée au Théâtre-Français, en 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PENSIONNAIRES DE M. DE ROUGEMONT 151</p>
<p>C'était un véritable cabinet de lecture que le marquis de Sade avait
formé dans sa chambre de prisonnier, un cabinet de lecture aussi
disparate que son esprit. 11 y avait des romans légers, dans lesquels
des amants intarissables s'accablaient alternativement de lettres
ironiques et sentimentales, il y avait des pièces de théâtre, des
tragédies déclamatoires, des comédies au dialogue alambiquc et précieux,
et aussi, représentant l'élément sérieux, des récits de voyages, des
dissertations morales, rédigées par des bâtards et des sousbâtards de La
Bruyère, des ouvrages historico-. philosophiques dans le genre de ceux
de l'abbé Raynal ou de M.-de Pauw. Comme le marquis se</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>UN ROMAN D'AMOUR PLATONIQUE . LE MARQUIS DE SADE ET MLLE DE ROUSSET</p>
<p>Les femmes ont besoin de confidentes. Les confidentes leur procurent un
double plaisir, celui de parler d'elles abondamment, et celui, presque
aussi grand peut-être, de demander des- conseils et de ne pas les
suivre, sauf quand ils sont mauvais.</p>
<p>Mme de Sade, qui ne trouvait dans sa famille aucun réconfort, éprouvait,
plus que toute autre, le désir d'avoir près d'elle, attentive,
indulgente, une amie, une de ces amies qui vous aiment, ce qui, même à
une femme, arrive quelquefois., et auxquelles on peut tout dire. Cette
amie dévouée, patiente, désireuse de la consoler et de lui être utile,
elle la rencontra sur sa route. Ce fut Mlle de Rousset.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Mlle de Rousset était bien de son temps, d'un temps où la bégueulerie
déshonorait presque</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D'AMOUR PLATONIQUE 155</p>
<p><pb/></p>
<p>15C LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LÉ MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 159</p>
<p>Un saucisson fut envoyé au marquis de Sade. Ce saucisson n'avait en
apparence rien de séditieux, mais il recelait un brouillon de lettre que
Mlle de Rousset y avait introduit et que devait recopier le marquis pour
faire preuve de ses. excellentes dispositions. Elle se défiait de son
style et lui dictait les aveux, les.protestations.</p>
<p><pb/></p>
<p>ICO LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(1) Au bas du brouillon envoyé par Mlle de Roussel, de Sade a écrit : «
trouvé dans le cervclal {sic) le 9 décembre 177S ».</p>
<p><pb/></p>
<p>La marquise de Sade.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 161</p>
<p>savez que nous avons dit souvent que le mal n'était pas sans remède.
J'ai encore bien présents tous les projets d'économie que vous me
mettiez sous les yeux. Ce ne sera pas en me privant de ma liberté et
peut-être de ma raison qu'on apportera de grands remèdes. Qu'on me
laisse faire et mes enfants béniront leur père ; nous serons tous
contents, je vous assure.</p>
<p>Cette lettre, où le marquis se montrait si soumis, si repentant, si
différent de lui-même, Mlle de</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Les femmes, en général, sont franches, lui écrivait, le 11 janvier
1779, cette excellente amie. Qui de vous s'en plaint, messieurs? 11 n'y
a que M. le marquis de Sade qui ne veut pas que la sienne lui dise : «
Je suis un second toi-même. » Cela est pourtant bien ioli et bien doux ;
si j'avais un amant ou un mari, je voudrais qu'il me le dit cent fois
par jour...</p>
<p>« Vous ne devez avoir aucun sujet de jalousie contre le maître de
guitare : c'est un comme il faut, pensant bien, rempli de vertus,
brillant plus</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 163</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>164 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>ter encore des sentiments qu'elle éprouvait, elle appelait, en riant, le
petit dieu malin. Il vint au rendez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 165</p>
<p>ne croyait et, de badinage en badinage, le coeur se mettait de la partie.</p>
<p>Chose étrange, sous l'influence de cet amollissement de la volonté et de
cet attendrissement que produit parfois le malheur, le roué se
transformait en berger de Florian. Lovêlace soupirait comme Nemorin.</p>
<p>Les hommes ne sont pas construits tout d'une pièce. Il y a chez les
meilleurs de subites poussées de passions brutales, et chez les plus
mauvais un coin du coeur où se réfugie un peu dé candeur et de
sentimentalité. L'amour, soudain, les fait jaillir comme d'une terre qui
semblait desséchée, une source limpide.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 167</p>
<p>Plus explicite, une autre lettre se terminait ainsi : « J'accepte votre
baiser, ou, pour mieux m'expliquer, je ne le garde que pour vous le
rendre... » Définitivement, sainte Rousset descendait du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>mon âme, que je le contemplasse, que je l'admirasse, que je lui fisse
mille et mille baisers par jour... et toutes ces bagatelles ne
suffiraient pas encore pour ma tendresse, je croirais encore n'avoir
rien fait ! Ce n'est, qu'un échantillon de ce qui se passe en moi et je
ne veux pas tout dire... Or, vous êtes loin, et je ne puis que vous
plaindre bien fort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 171</p>
<p>Le marquis de Sade avait vu avec regret Mlle de Rousset se ressaisir. Sa
vanité en souffrait encore plus que son coeur. Il se plaignit do cette
subite indifférence, et il fut, dans ses reproches, si amer, si
maladroit, que l'amie dévouée, qu'il méconnaissait cruellement, cessa,
vers le milieu de l'année 1779, de lui écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>frénésie. 11 lui écrivait des lettres grossièrement injurieuses, qui lui
arrachaient un jour ce cri de douleur :</p>
<p>(i) « Celte communauté est située rue Neuve-Sainle-Gcneviève et elle
suit la règle de Sainl-Auguslin. Elle fut fondée par Monseigneur le
Dauphin, père de Louis XVI. L'objet de cette communauté est l'éducation
de la jeunesse. Les Pensions y sont de 45° livres. » DULATOE, Nouvelle
Description des curiosités de Paris, 1786, p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN D AMOUR PLATONIQUE 173</p>
<p><pb/></p>
<p>■VIII</p>
<p>LA BASTILLE EN J 784</p>
<p>L'état-major de la Bastille, en!78/i, était ainsi composé :</p>
<p>Gouverneur, marquis de Launay.</p>
<p>Lieutenant du roi, le chevalier de Saint-Sau.</p>
<p>Saint-Sau. (1). Major, Chevalier.</p>
<p>Adjoint en survivance, le bailli de Gallardon. Officier adjoint à
l'étal- Delosme (ou de Losme).</p>
<p>major, Ingénieur en chef et di- Larcher d'AubancourL</p>
<p>recteur des forlifîca- au Gros-Caillou.</p>
<p>tions;</p>
<p>(1) Remplacé en 1785 par le chevalier du Pugel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN 1J84 175</p>
<p>Médecin, Delon de Lassaigne, rue</p>
<p>des Marais, faubourg Saint-Germain.</p>
<p>Chirurgien et apothi- Le Cocq. caire major,</p>
<p>Chapelain du château, de Faverly.</p>
<p>Confesseur, l'abbé Duquesne, rue StLouis.</p>
<p>StLouis.</p>
<p>— honoraire, l'abbé Macmahon.</p>
<p>StLeu.</p>
<p>Il y avait, en outre, deux Gardes des Archives de ta Bastille èl de
Vincennes, un Entrepreneur des bâtiments du roi et du château de la
Bastille, Le'Faivre, qui habitait rue Montmartel, sans compter un
personnage de moindre importance qui était chargé des besognes
policières, Chénon père, pensionnaire du roi, commissaire au Chatelet,
ayant le département de la Bastille (1). ...</p>
<p>Le marquis de Launay avait succédé, en 1776, comme gouverneur, au comte
de Jumilhac-Cub(i)</p>
<p>Jumilhac-Cub(i) royal, année 1784. Chenon père avait son commissariat
rue Baillet.— Le gouverneur louchait 6.000 livres, îe lieutenant du roi
5.ooo livres, le major 4.000 livres, l'aide, major i.5oo livres, le
chirurgien 1.200 livres. Ce dernier faisait d'énormes profits sur les
remèdes qui étaient payés par le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>17p LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Il y était né en 1740, alors que son père en élait gouverneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN I784J</p>
<p>177</p>
<p>A ces pigeonneaux, pour leur laisser le nom donné par les gardiens, les
huit énormes tours de la massive forteresse servaient de colombiers.
Point n'est besoin de rappeler les noms de ces huit tours, mais il en
est une qui a pour nous un intérêt particulier et dont il convient de
dire quelques mots.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>-178 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>le marquis de Sade, et qui, déplacée avec soin, s'élèA'e aujourd'hui,
près de l'Arsenal, sur le quai des Célestins.</p>
<p>A côté de la tour de la Liberté, dans un vieil appartement du
rez-de-chaussée, on avait construit la nouvelle chapelle. Cinq niches
grillées recevaient cinq prisonniers qui entendaient la messe le
dimanche sans voir ni être vus. Un petit rideau</p>
<p>ne s'écoulent pas facilement par les conduits engorgés de la citerne qui
est auprès, se répandent souvent dans ces cachots, par deux petits
soupiraux pratiqués dans l'épaisseur du mur, et vont inonder le
prisonnier, au nez duquel on rit lorsqu'il s'en plaint, ou que l'on paie
sèchement d'un ce n'est pas vrai. » Remarques sur la Bastille, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN I784 179</p>
<p>Au-dessus des chambres, les calottes étaient formées de huit arcades en
pierres de taille qui se réunissaient au milieu. On ne pouvait se tenir
droit que sous la partie la plus élevée de cette espèce de dôme. Il y
avait tout juste assez de place pour un lit. Entre ces murs, d'une
épaisseur de 2 mètres et demi, la chaleur pendant l'été, le froid
pendant l'hiver (1), étaient également intolérables. Les calottes
avaient un autre incon(1)</p>
<p>incon(1) lorsque la température était par trop glaciale, on allumait du
feu; mais le remède était presque aussi dangereux que le mal. «Il ne s'y
trouve point de cheminée. On y met un poêle, qui^ dans un lieu aussi
resserré, cause souvent des maux de tète, auxquels on ne fait pas
beaucoup d'attention, sous le prélexe qu'on n'en finirait pas s'il</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Au pied de chaque tour, il y avait un cachot,</p>
<p>fallait écouter toutes les plaintes des prisonniers. » Remarques
historiques sur la Bastille, p. 37. (1) P. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN I784 181</p>
<p>(0 En 1776, Necker interdit d'y enfermer aucun prisonnier. Depuis, cette
époque il n'y en eut jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Les prisonniers d'Etat, enfermés pour des raisons politiques plus ou
moins graves ;</p>
<p>(1) Remarques historiques..., p. 44-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN 178^1 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184- LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« J'avoue que ses camarades baissèrent les yeux, et que huit jours après
j'eus une robe de chambre et des culottes. »</p>
<p>Le nouveau pensionnaire était ensuite conduit par un des porte-clefs à
la chambre qui lui était</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN I784 • .... 185</p>
<p>réservée. Sur son passage, sentinelles et soldats, pour ne pas le voir,
se couvraient le visage de leur chapeau. Aucun règlement ne paraissait
plus important et n'était plus rigoureusement observé que celui-là.</p>
<p>Fouillé très consciencieusement, débarrassé de tous les instruments
tranchants qu'il pouvait porter sur lui, et aussi des objets précieux,
montrés, bagues, etc. ; dont on craignait qu'il ne se servît pour
corrompre ses gardiens, débarrassé surtout de ses papiers, le prisonnier
restait pendant deux ou trois heures, comme oublié, dans une chambre
nue, fermée d'une triple porte.</p>
<p>On lui apportait enfin les meubles strictement nécessaires et son
premier repas, auquel le plus souvent il n'avait pas le courage de
toucher, car rien ne doit moins exciter l'appétit que l'emprisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>18C LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Aucune ne partait, aucune n'arrivait, sans.avoir été lue;</p>
<p>(1) Quand le lieutenant de police ne dirigeait pas lui-même
l'interrogatoire, il assistait ordinairement aux dernières séances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN 1784 187</p>
<p>Il recevait chaque jour, pour son chauffage, en hiver — sauf quand on
lui accordait et qu'il pouvait se payer un traitement de faveur — six
petites bûches que Linguet appelle, avec quelque exagération sans doute,
des « allumettes ».</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>u Les différences des tarifs moyens aux grands sont bien peu de chose.
Elles consistent dans un demi-poulet de plus, ou un pigeon, ou un
mauvais quartier de lapin, ou quelques oiseaux fort avancés.</p>
<p>« Quant aux tables ordinaires, en voici le service détaillé :</p>
<p>« Le mardi, une saucisse, ou un pied de cochon, ou une légère grillade
de porc prétendu frais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN I784 189</p>
<p>« Le jeudi, des tripes en ragoût, ou quelques vieilles bribes de
volaille qu'on ne pourrait pas garder jusqu'au dimanche suivant.</p>
<p>« Le samedi, la répétition de la veille; et le cercle invariable
recommence le lendemain sans aucun changement pendant les cinquante-deux
semaines qui composent l'année.</p>
<p>« Le jour de la Saint-Louis, de Saint-Martin et des Rois, chaque
prisonnier a une augmentation de portion qui consiste dans un
demi-poulet rôti, ou l'équivalent en autre chose. Le lundi gras, on
donne une tourte chaude.</p>
<p>« Chaque prisonnier a par jour une livre de pain et une bouteille de
vin, qui est toujours mauvais et aussi aigre que du vinaigre. Le dessert
consiste en une pomme qui certes n'est pas choisie, quelques amandes ou
raisins secs semés légèrement sur le fond d'une assiette. Rarement y
a-t-on des cerises dans la saison, ou des groseilles : cela serait
beaucoup trop délicat.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE MARQUIS DE- SADE</p>
<p>(0 Remarques historiques..., p. 56. Latude parle dans sca Mémoires de «
la monotonie constante avec laquelle on servait sans cesse les mômes
mets et toujours avec une exactitude si géométrique qu'un prisonnier eût
pu annoncer pendant un siècle entier ce qu'il devait "avoir le lundi, le
mardi et tous les autres jours de la semaine ». Cependant Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN 1784 . 191</p>
<p><pb/></p>
<p>1&lt;)2 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Les prisonniers ne reçoivent jamais aucune Arisite du dehors, avant
que l'instruction, lorsqu'on en fait une, ne soit commencée. Pour
obtenir cette faveur, après les interrogatoires, il faut le demander
avec instance et persévérance, et surtout que. des amis puissants le
sollicitent. C'est d'abord au gouverneur qu'il faut s'adresser, puis au
lieutenant de police que décide, d'après le ministre, si cette s.'ràce
sera accordée ou non.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une petite iii.-rfaoïi au XYIIIe Siècle. (La Folic-tScnlis.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA BASTILLE EN 1784 193</p>
<p>« Tous les jours, le major rend compte par écrit au lieutenant de police
des visites reçues, de tout ce qui s'y est dit, et jusques aux gestes
qu'il croit susceptibles d'interprétation (1). »</p>
<p>(1) Remarques historiques..., p. m.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BASTILLE EN 1784 195</p>
<p>teur. On y envoie ; il y a au moins une lieue ; il n'est pas chez lui ;
mais la commission est faite, il viendra quand il pourra. Il arrive
pourtant : l'odeur ambrée de sa perruque le devance ; il tâte lé poulx
de son malade d'un air distrait ; il ordonne quelque potion ; il s'en va
et ne revient plus. Si le prisonnier va mieux, tout est dit : s'il
empire., on renvoie chez M. le médecin qui montre alors une mine
renfrognée, et qui semble se fâcher de ce que la maladie ne fuit pas à
son aspect.</p>
<p>(i) Remarques historiques..., p. 114.</p>
<p>(3) C'est ainsi que l'homme au masque de fer, Matlhioli, fut inscrit
sous le nom de Marchiali : « L'an mil sept cent</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ce triste aboutissement était, il faut en convenir, assez rare. La
Bastille, tôt ou tard, lâchait sa proie, mais chaque prisonnier, au
moment de redevenir libre, signait sur le livre de sortie cette
déclaration :</p>
<p>/ « Fait au château de la Bastille, le »</p>
<p>trois, le 19 novembre, Marchiali, âgé de 4» ans ou environ, «st décédé
dans la Bastille, duquel le corps a été inhumé -dans le cimetière de
Saint-Paul, sa paroisse, le 20 du prc•sent, en présence de M. Rosarges,
major, et de M. Reilh, chirurgien-major de la Bastille, qui ont signé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, M3 12017, fol. 47-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 199</p>
<p>Rien ne pouvait décourager Mme de Sade. Régulièrement, deux fois par
mois, avec le même empressement et les mêmes illusions, elle venait voir
ce mari dont l'accueil hargneux et les injurieux propos ne diminuaient
pas sa tendresse, ne lassaient pas sa patience. Elle arrivait chaque
fois chargée de linge, des objets divers, qu'elle avait achetés pour lui
et dont il n'était jamais satisfait. Elle apportait, le 24 mai 1784,.
une paire de draps, dix-neuf cahiers de papier,</p>
<p>(i) Il la refusa encore, le 5 octobre 1786, au même Girard escorté d'un
notaire de renfort, le sieur Gibert .l'aine. Deux notaires pour un
refus,c'était beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE MARQUIS DE SADE .</p>
<p>une demi-livre de pâtes de guimauve, une bouteille d'encre, une
bouteille d'orgeat, une boîte de pastilles de chocolat, le 7 juin, six
coiffes de bonnet, six grosses plumes taillées, six plumes de coq, et
vingt et un cahiers de papier réglé.</p>
<p>« A Messieurs les officiers de l'étatmajor de la Bastille,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 201</p>
<p>LIQUEURS DU SIEUR GILET</p>
<p>Eau de vie de Bayonne. Bonne.</p>
<p>Eau des Barbades façon d'Angleterre. . Mauvaise.</p>
<p>Ratafia de Turquie . . Détestable.</p>
<p>Eau d'Angélique de</p>
<p>Bohème Ne vaut rien.</p>
<p>Huile de Vénus . . . Médiocre (3).</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, M» 1245&amp;.</p>
<p>(2) Répertoire de M. de Losme. ' .</p>
<p>(3) Bibl. de l'Arsenal, M* 1257.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE MARQUIS -DE SADE</p>
<p>Une autre note, de sa main également, est intitulée : Mémoires des
dépenses faites par la 2e liberté pendant le mois d'octobre 1787 :</p>
<p>Du 1er. Envoyé chercher une demi-bouteille de fleurs d'oranger 3liv. 2 sols</p>
<p>Du 3. Quatre livres de</p>
<p>bougies et une petite. 15 » 15 »</p>
<p>Du 3. Neuf plumes taillées 0 » 9 »</p>
<p>Du 4. Un panier de fraises. 2 » 9 » — Des fleurs . . . 1 » 5 » (1).</p>
<p>(iJ;W.</p>
<p>(2) Répertoire de M. de Losme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 203 :</p>
<p>15 mars 1788.</p>
<p>1 dict. de santé, 3 volumes in-8°, broché.</p>
<p>1 Anna, 4 volumes in-12°, broché.</p>
<p>1 Délia, 3 volumes in-12°, broché.</p>
<p>1 Emma, 2 vol. volume (sic), broché.</p>
<p>1 Clara, 2 volumes in-12°, broché.</p>
<p>I Louise, 2 volumes in-12°, broché.</p>
<p>« Ce samedy 15 mars (1). »</p>
<p>En lui imposant l'amour de la lecture, la détention avait fait naître
chez le marquis de Sade une vocation d'homme de lettres. Il s'était
découvert, en lisant les oeuvres des autres, de l'imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Il avait deux sortes de littérature, celle qu'il montrait volontiers et
qui n'était qu'ennuyeuse, sans rien présenter de choquant, et celle
qu'il cachait avec le plus grand soin et sur laquelle il comptait le plus.</p>
<p>A sa femme, plus capable de lui donner des éloges exagérés que des
conseils utiles — mais il ne lui demandait pas autre chose — il envoyait
en 1787 le manuscrit d'une de ses pièces, Henriette et Saint-Clair (2),
et, très heureuse de cette marque de confiance, elle répondait aussitôt :</p>
<p>(2) Henriette et Sàinl-Clair ou la Force du sang, drame en cinq actes
(ne fut ni joué ni imprimé).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 205</p>
<p>(i) L'Egarement de l'Infortune, drame en trois actes. Cette pièce, comme
la précédente, ne fut ni représentée ni imprimée..</p>
<p>(2) Comédie en cinq actes, en prose, par Diderot, jouée ail
Théâtre-Français, en 1761.</p>
<p>(3) Cette tragédie, que l'auteur prenait pour un chef-d'oeuvre, fut
refusée au Théâtre-Français en 1791, parce qu'on y faisait l'éloge de
Louis XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Bibl. de l'Arsenal, Ms I24â0.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 20T</p>
<p>bouche et de te calmer ! C'est donc pour te calmer que j'écris.</p>
<p>« Quelle est la raison qui l'a fait sortir de chez ma mère ? Rien qui te
regarde et qui la déshonore. ' v -</p>
<p>« Est-elle mon ennemie? Non.</p>
<p>« Quel est le genre de son logement ? Je ne peux désigner ni rue ni
quartier. Quel qu'il soit, cela ne peut te nuire. Cette réponse est
inutile à-faire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>20S LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>pro(i) 20 décembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Carquois épuisé.</p>
<p>(BEAUDOUIN.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE Î09</p>
<p>(i) Il avait obtenu, en 17S3, l'autorisation de se promener tous les
jours Une heure le matin sur les plates-formes et une heure le soir dans
les cours.</p>
<p>(2) Répertoire de M. de Losme.</p>
<p>(3; Ce détail est donné par Manuel dans la Bastille dévoilée.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 , LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>En même temps que le pouvoir nécessaire, Mme de Sade adressait au
commissaire (3) cette lettre de son mari qui est datée du 9 juillet :</p>
<p>« J'ai l'honneur de vous envoyer, Monsieur, par</p>
<p>(i) Répertoire de M. de Losme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 211</p>
<p>pour le mieux et redemander ccst eftait et quelle ne soit point exposé o
pillage et a la vue de tout le monde.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, monsieur</p>
<p>Votre très humble et très obéissante servante,</p>
<p>MONTHEUIL DE SADE.</p>
<p>Je part pour la campagne juscace qu'il y est une décision qui ramène la
tranquilitô... » Arch. Nal. o'Bo.G.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>effets, doit en brûler quelqu'un, qu'il est, d'après cela, superflu de
décrire — il ne s'agit pas d'un inventaire, il n'est question que d'une
remise.</p>
<p>« Au reste, vous êtes bon et sage, Monsieur, et je suis bien sûr que
vous 'vous conduirez sur cet objet avec toute la prudence qu'exige votre
place, et les recommandations particulières faites par ceux pour
lesquels vous allez opérer.</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être très sincèrement, Monsieur ,</p>
<p>. Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
<p>« LE COMTE DE SADE. »</p>
<p>Ce 9 juillet 178 (9).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 213</p>
<p>ledit exempt qu'il sera poursuivi par moi au criminel aussitôt que je
serai libre. , .' -</p>
<p>« DE SADE (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Tout ce que je demande encore une fois est de n'en pas demeurer
chargée, et c'est pour cela, Monsieur, que je vous demande vos bons
offices. Je suis, Monsieur, avec autant de considération que de
confiance, votre très humble et très obéissante servante.</p>
<p>« MONTUEUIL DE SADE.</p>
<p>« Ce 19 juillet 1789,</p>
<p>« la Communauté des Dames de Sainte-Aure, rue Neuve-Sainle-Geneviève (1). »</p>
<p>(i) Arch. Nal., o'5gG. En tète celle annotation : « 19 juillet 1789.
Rep. le 27. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE ,. 215</p>
<p>Le comité envoya un de ses membres, escorté de quelques notables du
district, pour visiter, très soigneusement, toutes les chambres et tous
les cachots. On ne trouva rien.</p>
<p>Pour plus de sûreté, le comité manda les quatre</p>
<p><pb/></p>
<p>216 *:•':- : LE' MARQUIS DE SADE" "</p>
<p>- Interrogés séparément, ils donnèrent, après avoir juré de dire foute
la vérité, les renseignements les plus précis sur les tours, les
chambres, les cachots et les prisonniers qui y avaient été enfermés. •--■-■</p>
<p>que depuis plus de quinze ans aucun détenu n'y</p>
<p>avait été mis.</p>
<p>Lossinote, qu'on interrogea sur les deux tours dont il avait la garde,
répondit entre autres choses « que le dernier prisonnier qui a été dans
la tour de la Liberté a été le comte de Sade, transféré depuis environ
trois semaines dans la maison des religieux de Charenton; que lors de la
translation, il a été apposé des scellés par le commissaire Chénon, sur
la porte de la chambre, pour la conservation des différents objets qui y
ont été laissés (2) ». . .</p>
<p>(i) Pierre Lossinote, porte-clefs depuis 1781, était chargé de la tour
de la Liberté et de celle de la Chapelle. Il logeait, en 1789, après la
prise de la Bastile, rue Saint-Antoine, chez le sieur Pôstien, marchand
papetier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE" MARQUIS DE SADE. A LA BASTILLE 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 219</p>
<p>« Votre très humble et très obéissante servante.</p>
<p>« MÔNTREUIL DE SADE (2). »</p>
<p>(2) Arck. Nat., o1 096.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 "- LE MARQUIS DE SADE . C" :</p>
<p>« M. Louis-Alphonse-Donatien, comte de Salde {sic), âgé.de quarante-huit
ans, entré le /i juillet dernier par ordre du roi de la veille,
contresigné de même. Sorti.ledit jour de la Bastille, pour inconduite.
Sa famille paie la pension (1). »</p>
<p>(0 Arch. Nal., Xs£i335.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE 221</p>
<p>l'Assemblée constituante adopta un projet de décret sur les lettres de
cachet, présenté par M. de Casiellane (1), et dont le principal article
était ainsi formulé :</p>
<p>(i) Députe de la noblesse du baillagede Chàteau-Neuf aux Ktals Généraux.
Le 12 octobre 1789^1 se plaignit qu'il existât encore des prisons d'Élal
: « Des citoyens, dit-il, gémissent seras le despotisme
ministôriel,quoiquele despotisme n'existe plus. » Le 2 janvier 1790 il
fit décréter que tous les agents •le détention arbitraires seraient
tenus de donner l'état de îeurs prisonniers. ... - -. -- . . -- . ;</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE, MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Biographie Michaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE SADE A LA BASTILLE ."■' 223</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LE CITOYEN SADE</p>
<p>L'ÉCRIVAIN. — « JUSTINE. OU LES MALHEURS</p>
<p>DE LA VERTU »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 225</p>
<p>Cet état d'âme était exactement celui du marquis de Sade quand le
couvent pénitentiaire de Charenton, en 1790, lui ouvrit ses portes. De
ces prisons, d'ailleurs si douces et on pourrait presque dire si
confortables, où était entré, un aristocrate, un libertin sortait,
aigri, exaspéré, plein de haine et de fiel, un révolutionnaire, un
anarchiste.</p>
<p>..- 15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) La première édition parut en 1793.</p>
<p>(2) Aline et Valcour, éd. de iSS3, t. II, p. 33.</p>
<p>(3) Aline et Valcour, t. II, p. 04.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 227</p>
<p>Parce que Louis XV et Louis XVI, monarques assez débonnaires, avaient
signé contre lui des lettres de cachet qui n'avaient que trop leur
raison d'être, le marquis de Sade, devenu républicain, attaquait tous
les rois, même les meilleurs. Il se montraitparticulièrement sévère pour
saint Louis, «ce roi cruel et imbécile... un fou, un fanatique, qui, non
content de faire des lois absurdes et intolérables, abandonna le soin de
diriger ses États, pour aller conquérir sur les Turcs, au prix du sang
de ses sujets, un tombeau qu'il faudrait se presser de faire abattre
s'il était malheureusement dans notre pays (1) ».</p>
<p>(i; Aline et Valcour, t. II, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 EE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Naturellement le catholicisme était l'objet ds ses attaques les plus
véhémentes. Dans une noie de son livre, il en demandait, au nom delà
liberté, l'entière suppression, que les sectateurs de la Raison allaient
bientôt entreprendre : « Français, pénétrez-vous de cette idée. Sentez
donc que voire culte catholique, plein de ridicules et d'absurdités, que
C3 culte atroce dont vos ennemis profitent avec tant d'art contre vous,
ne peut être celui d'un peuple libre ; non jamais les adorateurs d'un
esclave crucifié n'atteindront aux vertus de Brutus (2). » L'éloge des
vertus de Brutus ne manque pas de sa(1)</p>
<p>sa(1) et Valcour, t. II, p. 125.</p>
<p>(2) Aline et Valcour, t. II, p. 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 229</p>
<p>(1) Aline et Valcour, t. II, p. 349.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ces théories humanitaires, fortement teintées de matérialisme, et qui
lui permettaient de trouver le militarisme moins naturel et moins
excusable que l'anthropophagie. (2), devaient l'entraîner vers les idées
nouvelles. Dès sa sortie de prison, il afficha son amour pour le peuple,
pour ce peuple qui, en 1790, pillait et brûlait son château de la Coste
(3). Révolutionnaire, il le fut, par tempéra(i)</p>
<p>tempéra(i) et Valcour, t. II, p. 3o5.</p>
<p>(2) « Tout est affaire de goût et d'organisation ». Aline el Valcour, t.
II, p. 5S. « L'anlbropophagie n'est certainement pas un crime; elle peut
en occasionner sans doule, mais elle est indifférente par elle-même ».
IiL, t. II, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 231</p>
<p>ment et par représailles, dans ses écrits comme dans ses actions.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 -■-- LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Il se tourna d'abord vers le théâtre, qui, alors comme aujourd'hui,
rapportait en général beaucoup plus que le livre.</p>
<p>Il débuta publiquement, comme auteur dramatique, en 1791. Cette
année-là, il eut une pièce refusée au Théâtre-Français— Jeanne Laisné ou
le Siège de Beauvais (2) — et une pièce jouée au Théâtre-Molière—
Oxliernou les Effets du Libertinage. La compensation lui parut-elle
suffisante? Je n'oserai pas l'affirmer.</p>
<p>Un personnage très curieux, et qui mériterait une étude spéciale,
Boursault-Malherbe, directeur</p>
<p>(î) V. Catalogué Soleinne, 1844, t- IH, p. 190.</p>
<p>(2) Cette pièce fut refusée, nous l'avons vu, parce que l'auteur y fait
l'éloge de iouis XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE.. X ECRIVAIN 233du</p>
<p>233du de Marseille en 1789, fit construire en 1790, rue Saint-Martin,
vis-^à-vis la cour du îMaure et dans une ancienne maison où avait logé
Gabrielle d'Estrées (1), le Théâtre-Molière, qui ouvrit le 8 juin 1791
et ferma un an après « lors de l'événement du 10 août », (2) mais pour
reprendre quelques mois plus tard, sans grand succès, le cours de ses
représentations civiques (3). Ce fut une des scènes les plus
révolutionnaires de Paris, et ce fut aussi une de celles où se
succédèrent le plus de faillites et.qui changèrent le plus souvent de
directeurs et de titres sans désarmer le destin (fi).</p>
<p>Oxtiern ou les Effets du Libertinage, drame</p>
<p>(3) En 1791 : la Ligue des fanatiques et des tijrans, par Ronsin ; la
France régénérée, par Chaussard, mus. de Scio ;- Louis XIV cl le Masque
de fer, par Lcgrand. En 1793 : l'Ainéc des papesses Jeanne, par de
Fauconpret. En 1794 : l'Heureuse Nouvelle ou la Reprise de Toulon,
par'Fabre d'Olivel, etc.</p>
<p>(4) D'après M. Henry Lecomle, ce théâtre malchanceux s'appela tour à
tour : Molière (1791-1793), des Sans-Culolles ([793-i794), de la Rue
Martin (17$)), Molière pour la seconde fois (1797), des Amis des Arls et
des Elèves de l'Opéra Comique (1798-1800), des Variétés Nationales et
Etrangères (1802), Molière pour la troisième fois (1802), des Variétés
Etrangères (1S06-1S07) (Histoire des Théâtres de Paris, igo5, p. 40.)
—11 fut fermé par le décret de 1807. Il avait été occupé, pendant
quelques mois, en i799,;par le Théâtre des Troubadours.</p>
<p><pb/></p>
<p>231 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 235</p>
<p>règle ordinaire du vice et de la friponnerie les étonne, le remords les
effraie. »</p>
<p>(i) Comédie en cinq actes et en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 - LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ces déboires dramatiques n'affectèrent que médiocrement le marquis de
Sade. Il comptait sur ses romans pour le consoler de la triste destinée
de ses pièces, dont une seule, comme on vient de le voir, avait réussi.
Depuis sa mise en liberté, il s'occupait d'achever, de revoir, de rendre
plus révolutionnaire, en la farcissant de lieux communs démocratiques,
de diatribes contre les rois et les .prêtres, cette Justine dont on a
tant parlé sans la connaître et sur laquelle couraient tant d'absurdes
•légendes.</p>
<p>On a dit que l'auteur l'imprima lui-même dans une caAre. On a dit que
Robespierre, Couthon et Saint-Just la lisaient assiduement pour y
chercher des leçons de cruauté. On a dit que Napoléon faisait passer en
conseil de guerre et impitoyablement fusiller les officiers ou soldats
qui étaient convaincus d'avoir en leur possession ce terrible livre (1).
Tout cela est faux et absurde.</p>
<p>Un écrivain très oublié, Charles Villers (2), a</p>
<p>(i) Voir un curieux article de M. Alcide lîonneau sur Justine dans la
Curiosité littéraire el bibliographique, Paris, Liscux, 1880, i 10 série.</p>
<p>(2) Charles Villers, né en .1767, officier d'artillerie, ancien
aide-de-camp du marquis de Puységur (le disciple de Mes-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 237</p>
<p>mer), passa une grande partie de sa vie en Allemagne, où il mourut (à
Heidclberg) le aQ février iSi5. Ses ennemis disaient que l'étude de la
langue allemande lui avait désappris le français. On a réimprimé en 1S77
sa /-.élire sur le roman intitulé « Justine ou les Malheurs de la Vertu ».</p>
<p>(2) « Ces récits de l'érotisme le plus noir, pleins de flagellations,-
d'orgies, de sang et de vin, de cadavres poignardés cl violés, d'enfants
mutilés, ces abominables romans ayant leur morale particulière, leur
philosophie et leur doctrine propres, ces manuels compliqués de la
débauche et de la cruauté, auprès desquels des petits livres polissons
du dix- _ huitième siècle sont innocenls... » ANATOLE FRANCE, notice
placée en tête de Dorci ou la Bizarrerie du sort, conte inédit par le
marquis de Sade. Paris, 1881, p. i(j.</p>
<p><pb/></p>
<p>23S LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) « J'ignore l'art de peindre sans couleur; quand la vue est sous mon
pinceau, je l'esquisse avec toutes ses leinlcs, tant mieux si elles
révoltent ; les offrir sous de jolis dessins est le moyen de les faire
aimer, et ce projet est loin de ma tète. » Aline et Valcour, l. I, p. i03.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 239</p>
<p>reporter poui&gt; avoir le texte original, souvent modifié depuis, et pas
toujours par l'auteur (1).</p>
<p>Le nom du marquis de Sade n'est pas indiqué sur la page de titre, qui
porte, avec un pseudoécusson d'éditeur dans lequel on lit Eternité,
cette épigraphe sentencieuse :</p>
<p>« O mon ami, la prospérité du Crime est comme la foudre, dont les feux
trompeurs n'embelissent (sic) un moment l'atmosphère que pour précipiter
dans les abîmes de la mort les malheureux qu'ils ont éblouis. »</p>
<p>(1) Le marquis de Sade se défendit toujours d'avoir écrit Justine. Ce
qui est hors de doute c'est qu'il parut de ce roman des éditions
clandestines dans lesquelles le texte,- sans l'aveu de l'auteur, subit
des remaniements.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>inscrits au-dessous de ce groupe emblématique :</p>
<p>« Qui sait, lorsque le Ciel nous frappe de ses coups,</p>
<p>Si le plus grand malheur n'est pas un bien pour nous (1). »</p>
<p>La note explicative du frontispice est précédée d'un avis de l'éditeur
(2) et de cette préface, qui n'existe que dans les premières éditions :</p>
<p>(i) Ces vers sont tirés de YOEdipe chez Admètc de Ducis. Celte tragédie
avait été représentée au Théâtre-François, le 4 décembre 177S.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 241</p>
<p>« .A ma bonne Amie,</p>
<p>« Le dessein de ce roman (pas si roman qu'on, le croirait) est nouveau
sans doute ; l'ascendant de</p>
<p>(1) Quelle est celte Constance? Probablement la femme avec qui vivait à
celte époque le'marquis et dont nous parlerons plus loin.</p>
<p>1G</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE MARQUIS DE. SADE</p>
<p>la vertu sur le vice, la récompense du bien, lu punition du mal, voilà
la marche ordinaire de tous les ouvrages de cette espèce. Ne devrait-on
pas en être rebattu ?</p>
<p>« Aurai-je réussi, CONSTANCE ? Une larme de tes yeux déterminera-t-elle
mon triomphe ? Après avoir lu Justine, en un mot, diras-tu : « Oh ! com«
bien ces tableaux du crime me rendent fière « d'aimer la vertu ! Comme
elle est sublime dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 213</p>
<p>les larmes ! Comme les malheurs l'embellissent ! » « O CONSTANCE ! que
ces mots t'échappent, et mes travaux sont couronnés. »</p>
<p>L'aînée, Juliette, a vite pris son parti. Elle va chez une «
appareilleuse », réussit très bien dans l'hospitalière maison qui l'a
abritée et épouse un de ses amants de passage, le comte de Lorsange.
Après s'être assurée qu'il l'a inscrite dans son testament, elle
l'empoisonne, ruine un certain nombre de hauts personnages et devient la
maîtresse d'un des hommes les plus importants du royaume, M. de
Corville, avec qui elle se retire dans sa terre de Montargis.</p>
<p>Justine, la cadette, est une charmante personne, comme vous pourrez en
juger par le portrait flatteur, tracé avec une légèreté de pinceau</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>qui ne lui est pas habituelle, par le marquis de Sade :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L'ÉCRIVAIN 215</p>
<p>Justine (nous lui conserverons ce nom pour plus de clarté) ne goûte pas
ce raisonnement. Elle part sans vouloir rien entendre.M.du Harpin,
prêteur sur gages, la prend comme servante. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>24G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Écoute, Thérèse (1), je me suis bien douté de tes répugnances, mais
comme tu as de l'esprit, je me suis flatté de les vaincre, de te prouver
que ce crime, qui te paraît si énorme, n'est au fond qu'une chose toute
simple.</p>
<p>(1) Nous rappelons que c'est le nom qu'avait pris Justine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L'ÉCRIVAIN 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ses bourreaux la détachent et le comte de Bressac lui apprend qu'il a
empoisonné sa tante, qui se meurt en ce moment, et qu'il l'a dénoncée
comme coupable de cet empoisonnement.</p>
<p>Elle se réfugie chez un chirurgien, nommé Rodin (1), qui a une pension
des deux sexes. Ce Rodin est affligé d'une petite manie, celle de
disséquer des personnes vivantes « pour éclaircir certains points
douteux d'anatomie » et il choisit ses victimes dans sa pension. 11
n'épargne même pas sa propre fille qui, enfermée dans une cave attend
(sans impatience) son tour d'être disséquée.</p>
<p>Un ami du chirurgien, Rambeau, le félicite de ne pas se laisser
influencer par de pareils scrupules.</p>
<p>— Assurément, je le suis, répond Rodin ; il est odieux que de futiles
considérations arrêtent ainsi le progrès des sciences. Les grands hommes se</p>
<p>(i) Eugène Sue a pris ce nom dans le roman de Justine ainsi que celui dé
Cardoville.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 251</p>
<p>sont-ils laissé captiver par d'aussi méprisables chaînes?</p>
<p>Rodin s'indigne de la faiblesse que lui suppose son ami.</p>
<p>« Quoi ! s'écrie-t-il, parce qu'elle est ma fille? Belle raison ! Et
quel rang t'imagines-tu donc que ce titre doive avoir dans mon coeur ?
On est le maître de reprendre ce qu'on a donné ; jamais le</p>
<p>(1) Est-il besoin de dire que le fait est absolument</p>
<p>faux?</p>
<p><pb/></p>
<p>252</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>droit de disposer de ses enfants ne fut contesté par aucun peuple de la
terre. » Et pour le prouver il cite les Perses, les Mèdes, les Grecs, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 25^</p>
<p><pb/></p>
<p>254 "" LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>La suite de Justine ou les Malheurs de la Vertu, Juliette ou les
Prospérités du Vice, ne parut que cinq ans plus tard, en 1796, mais
comme ces deux romans se complètent ou plutôt n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ECRIVAIN 255</p>
<p>forment en réalité qu'un seul, il me paraît logique de donner ici. après
l'analyse de la première partie, celle de la seconde.</p>
<p>Je dois d'abord noter que cette seconde partie est encore plus
révolutionnaire que la précédente, plus teintée de politique jacobine,
plus antiroyaliste et plus anticléricale. L'intérêt n'en est pas
d'ailleurs augmenté. Il s'en faut de beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>25G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>Plan de la Bastille. (XV1I1" siéele.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CITOYEN SADE. L ÉCRIVAIN 257</p>
<p>Justine, livre antireligieux, antiautoritaire, est l'aboutissement de
toutes ces meurtrières théories, l'ignoble dépôt où elles ont été
recueillies, classées,</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 .LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE DU CHAPITRE X</p>
<p>I</p>
<p>LETTRES DE DE SADE AUX ACTEURS DE LA COMÉDlE=FRANÇAISE (l)</p>
<p>(1790-1793)</p>
<p>I</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>Permettez que j'aie l'honneur .dé vous rappeler sans cesse les
sentiments d'estime et d'attachement qui, depuis des années, me lient à
votre théâtre. J'en ai fait profession dans tous les temps, j'ose dire
même (et les preuves existent) que pour avoir pris avec trop de chaleur
votre parti lors de</p>
<p>(1) Ces lettres se trouvent dans les archives du Théàtrel'rançais.-Elles
ont été publiées pour la .première fois dans la réimpression qu'a donnée
M. Octave Uzanne, en 1878, de l'Idée sur les Romans du marquis de Sade.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>vos derniers troubles (1), - vos ennemis m'ont écrasé dans des papiers
publics, sans que jamais rien m'ait découragé : la récompense de mon
attachement a été votre refus du dernier ouvrage que je vous ai lu, et
qui, j'ose le dire, n'était pas fait pour être traité aussi sévèrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE SADE 261</p>
<p>Aussitôt que vous aurez bien voulu me faire savoir le jour qu'il vous
plaira de m'accorder, j'aurai l'honneur de vous porter celui des quatre
que je croirai le plus digne de vous être offert.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, Messieurs, Avec les sentiments de la plus haute
considération Votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>DE SADE. 2 mai 1790.</p>
<p>II</p>
<p>Je soussigné déclare que c'est faussement et contre ma volonté et mon
assentiment que mon nom se trouve sur la liste des auteurs qui ont
délibéré qu'il ne devait être accordé que 700 livres de</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>DE SADE.</p>
<p>A Paris, le lundi 17 septembre 1790.</p>
<p>III</p>
<p>J'ai pris connaissance des conditions réglementaires, auxquelles les
comédiens français ordinaires du Roi reçoivent les pièces où ils
s'engagent à</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DÉ SADE 263</p>
<p>Je souscris aux conditions réglementaires, et je promets de signer le
marché pécuniaire si ma pièce intitulée la Rose d'amour ou l'Union des A
rts, pièce en six actes, et en vers, prose et vaudeville^), est reçue.</p>
<p>DE SADE.</p>
<p>A Paris, le 27 janvier 1792.</p>
<p>IV</p>
<p>Si la Comédie-Française, Monsieur, n'agrée point l'offre que je lui ai
faite d'une petite pièce en un acte et que j'ai eu l'honneur de vous
envoyer dernièrement, je vous prie de me la renvoyer. Je n'imaginais pas
qu'il fallait être soumis aux mêmes délais pour ce que Von donne que
pour ce que l'on vend.</p>
<p>En un mot, Monsieur, je vous prié de m'instruire</p>
<p>m'instruire sort de cette négociation, et de me croire</p>
<p>avec tous les sentiments possibles,</p>
<p>Votre concitoyen,</p>
<p>SADE.</p>
<p>Le 16 mars 1793, l'an 2 de la République, rue Neuve des Mathurins,
chaussée d'Antin, n° 20.</p>
<p>(i) V. Bibliographie. .</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>DE SADE ET RETIF DE LA BRETONNE</p>
<p>Rétif de la Bretonne — c'est de lui qu'il s'agit —- connaissait
certainement le marquis de Sade (1). Il avait dû le rencontrer dans un
de ces mauvais</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SADE ET RETIF DE LA BRETONNE 265.</p>
<p>lieux qu'il fréquentait pour y chercher des documents humains. Il a
souvent parlé de lui dans ses oeuvres. Paul Lacroix, dans sa
bibliographie de Rétif, a cité les principaux passages où il est
question de l'auteur de Justine. C'est une sorte de table des matières
partielles que je reproduis, pour plus de clarté, sous la même forme.</p>
<p>118°, 119°, 157° nuits. (11 lui attribue des aventures insignifiantes.)</p>
<p>Dans la seizième partie, qui parut en novembre 1794, il parle de trois
soeurs, brossières au Palais Royal, qui furent envoyées chez M. Benavent
« aux</p>
<p><pb/></p>
<p>26G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>LE PIED DE FANCHETTE, nouvelle édition de 179/i (1), portantla fausse
date de 1786..</p>
<p>T. II, p. 20/j. « Tous les sacripants dont le scélérat auteur de Justine
a décrit les atroces et les dégoûtants plaisirs ».</p>
<p>(i) La première édition du Pied de Fanehelle ou l'Orpheline française,
histoire intéressante et morale, est de 1769.</p>
<p>(2} Le Philosophe dans le Boudoir ou les-Instituteurs libertins,
dialogue, 1795. Cet.ouvrage a été attribué au marquis de Sade, mais
n'est probablement pas de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SADE ET RETIF DE LA BRETONNE 267</p>
<p>montrant qu'il est connu, la publication de la Théorie qui ne paraît pas
encore et que j'ai lue en manuscrit... » Il donne ensuite une sorte de
résumé analytique de cet ouvrage, probablement supposé et qui en tout
cas ne parut jamais, du moins sous le titre qu'il lui attribue.</p>
<p><pb/></p>
<p>26S</p>
<p>LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>En 1798, pour combattre les théories du marquis de Sade, ou peut-être
pour tirer parti de la ; vogue scandaleuse du livre qu'il était censé
flétrir, /- Rétif de la Bretonne publia un roman pamphlet qui est le
plus rare et un des plus répugnants de tous ses ouvrages, «
l'Anti-Justine ou les Délices dé rAmour, par M. Linguet (2) av. au et en
Parlem. Avec soixante figures. Au Palais Royal; chez feue la veuve
Girouard. »</p>
<p>"(2) Linguet avait de sérieuses raisons pour ne pas protester. Il avait
été guillotiné le 27 juillet 1794.</p>
<p><pb/></p>
<p>- DE SADE ET RETIF DE LA BRETONNE 269</p>
<p>Un vers arrangé par Rétif servait d'épigraphe et indiquait l'esprit du
livre :</p>
<p>Casla placent superis. Manibus puris sumite (cumiôs).</p>
<p>(a) Bibliographie de Rétif de la Bretonne. Il a paru une réimpression de
VAnti-Justine, en 1964. On ne connaissait que six exemplaires de
l'édition originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Ce mot n'est pas de Fontenelle, mais de Montesquieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SADE ET RETIF DE LA RRETONNE 271</p>
<p>« On a vu, par la table seule, combien cet ouvrage est salace : mais il
le fallait pour produire l'effet attendu. Jug-ez donc, mes amis, et
craignez de m'induire en erreur. »</p>
<p>Il serait difficile déjuger ce livre plus sévèrement que ne le fait
l'auteur, sans s'en douter, dans cette cynique préface. Rétif de la
Bretonne, ce Balzac</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) Bibliographie raisonnée des oeuvres de Reslif de.la Bretonne (en
tète du 3e volume de la réimpression des Contemporaines, publiée chez
Flammarion).</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN. LA.</p>
<p>SECTION DES PIQUES. — UN ADMIRATEUR DE MARAT.</p>
<p>Dulaure écrivait en \ 790 (1) :</p>
<p>(1) Liste des noms des ci-devant nobles, 2* partie, n° 18 (entièrement
consacré au marquis de Sade).</p>
<p>18 '</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 275</p>
<p>Ses théories, ses plaintes contre la monarchie qui était entrain de
disparaître et que menaçaient tant de haines, l'étalage de ses malheurs,
sa longue captivité et aussi ses livres ignobles, répugnants mais
saturés de bons principes et a analogues aux circonstances (1) » lui
procurèrent assez vite une popularité dont il était très digne. Pour
mieux la mériter, le hautain gentilhomme avait pris soin de se
démarquiser et était devenu, du jour au lendemain, un patriote, un pur,
d'esprit et de nom, le citoyen Sade.</p>
<p>Le citoyen Sade ne négligeait pas d'aller régulièrement aux séances de
la société populaire de sa section, la section des Piques. Il s'y fit
remarquer par ses motions, par ses discours, et finit par en être nommé
secrétaire.</p>
<p>La section des Piques, qui s'était appelée de la place Vendôme, comptait
parmi les plus démocratiques de Paris. On peut la juger par ses élus.
Ses commissaires qui entrèrent, le 10 août 1792, dans le Conseil général
de la Commune, étaient Moulins, Duveyrier, Piron, Laignelot et
Robespierre (2).</p>
<p>(i) C'est en 1793 qu'il publia Aline et Valcour.</p>
<p>(2) Les quatre premiers furent ensuite remplacés par Arthur, fabricant
de papiers peints, rue .des Piques, 11° 20 ; Chàtelet (puis Morel);
Frenard (puis de Baurillon); Orguelin (puis Tresfontaine).</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Du vrai républicain unique et clière idole, De ta perte, Marat, ton
image console. Qui chérit un grand homme adopte ses vertus : Les cendres
de Scévole ont fait naître Brutus (1).</p>
<p>Pel(i) rétrospective, t. 1, iS33, p. 257. Ces vers furent sans doule
composés au moment où on plaça dans la salle des séances de la Société
populaire un buste de Marat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 277</p>
<p>« Arrêté en assemblée générale, ce 29 septembre 1793, l'an II de la
République Française, une et indivisible.</p>
<p>«VINCENT, président; GIRARD, MANGIN, secrétaires, PARÉS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Ce fut encore de Sadequi rédigea la pétition (1) dans laquelle la
section des Piques réclamait la consécration de toutes les éslises aux
nouvelles divinités, la Raison et la Vertu, et dont les passages qu'on
va lire sont particulièrement significatifs :</p>
<p>Législateurs.</p>
<p>(1) Pétition de la Section des Piques aux représentants du peuple
français (1793). Elle est signée : « SADE,-rédacteur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 279</p>
<p>« Le seul gouvernement républicain pouvait, en brisant le sceptre,
anéantir du même coup une religion sanguinaire, qui, de ses saints
poignards égorgea si souvent les hommes, au nom du Dieu qu'elle
n'admettait que pour servir les passions de ses satellites impurs. Sans
doute, avec de nouvelles moeurs, nous devrons adopter un nouveau culte,
et celui d'un Juif esclave des Romains ne pouvait convenir aux enfants
de Scévole.</p>
<p>« Législateurs, la route est tracée, parcouronsla d'un pas ferme, et
surtout soyons conséquents, en envoyant la courtisane de Galilée se
reposer de</p>
<p><pb/></p>
<p>^280 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le 25 brumaire an 11, c'est-à-dire le 15 novem-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Plan qu'il qualifiait de digne de la philosophie du siècle, D
Biographie universelle et portative des contemporains.</p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN . 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 . LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN</p>
<p>283</p>
<p>qui finit par obtenir, en octobre 1794, sa mise en liberté.</p>
<p>La politique lui avait assez mal réussi. Il se retourna vers la
littérature. Le 5 décembre 1794,- il écrivait aux membres du département :</p>
<p>« Citoyens,</p>
<p><pb/></p>
<p>231 " LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>l'amour-propre de l'auteur.-Cet ouvrage volumineux est le fruit de
plusieurs années de veille. Je n'en jouirai jamais si on ne me met pas,
en me le rendant, en état de le faire paraître. Je réclame donc vivement
tout ce qui se trouvera d'imprimé de ce roman dans le cabinet de
Girouard, et j'attends de votre justice, citoyens, de ne pas me refuser
cette demande. « Salut et fraternité.</p>
<p>« Votre concitoyen,</p>
<p>« SADE, homme de lettres. « Rue Neuve-des-Maihurins, n" 871, « Chaussée
du Mont-Blanc (1).</p>
<p>« Ce 15 frimaire de la 3° année républicaine. »</p>
<p>(i) Arch. Nal., t. 1074.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 285</p>
<p>Une femme, dont on ignorait le nom et que de Sade appelait sa Justine,
faisait les honneurs du logis. On la disait fille d'un émigré et tout en
elle, la dignité de sa tenue, la distinction de ses manières et jusqu'à
son pâle visage voilé de mélancolie, trahissait une origine
aristocratique. Un mystère planait sur elle. Nul ne put jamais
l'éclaircir(l). ^</p>
<p>On s'amusait beaucoup chez l'ex-marquis, quoique les circonstances n'y
prêtassent guère. On y jouait la comédie comme au temps de la Dubarry ou
de la Pompadour, De Sade, qui avait reçue des leçons de Mole, était un
fort bon comédien.il réussissait tout particulièrement, bien qu'il eût
dépassé la cinquantaine, dans les rôles d'amoureux. 11 avait,
assure-t-on, beaucoup de sensibilité dans sonjeu. Quel dommage qu'il
n'en ait pas eu autant dans sa vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>2SG LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Cette édition collective (dans laquelle Justine fut de nouveau remaniée)
parut en 1797. L'année suivante, de Sade publia un roman très ennuyeux,
mais plus moral que les précédents —- ce qui n'est pas beaucoup dire —
Pauline et Belval ou les Victimes d'un amourc/vwu'/ze/,
anecdoteparisienne du dix-huitième siècle. Les victimes de cet amour
criminel furent surtout ceux qui eurent la mauvaise idée d'acheter
l'ouvrage.</p>
<p>Le 12 juillet 1799 (22 messidor an VII) le Conseil des Cinq-Cents avait
rendu par.une loi absolument inique les parents d'émigrés et les
ci-devant nobles responsables des brigandages et des assassinats qui se
commettaient dans les'départements du Midi et de l'Ouest. Exception
était faite pour ceux qui avaient rempli des fonctions publiques a la
nomination du peuple. De Sade, dans une pétition envoyée quelques jours
plus tard aux représentants, demandait, avec l'espoir d'en bénéficier</p>
<p>(i) L'Amateur d'Autographes, i863, p. 278. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 287</p>
<p>« Citoyen Représentant, -</p>
<p>Saint(i) l'appelait de Montaigu (il avait été notaire dans cette ville)
pour le distinguer d'un autre Goupilleau, dit de Fontenay, et député
comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>2SS LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Salut, estime et vénération.</p>
<p>« SADE (1). »</p>
<p>De Sade essaya de se servir de ce Goupilleau non seulement pour obtenir
qu'on le rayât de la liste des émigrés mais aussi pour imposer au
ThéâtreFrançais sa pièce, Jeanne Laisnd ou le Siège de Beauoais, au
sujet de laquelle il avait adressé, le 21 juillet 1798, aux directeurs
du Journal de Paris, cette lettre où il étale une érudition de fraîche
date :</p>
<p>« S'il existe un savant dans le monde auquel on puisse pardonner une
faible erreur dans l'histoire des événements de la terre, c'est
assurément celui</p>
<p><pb/></p>
<p>Caricature «le la Bastille</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN :289</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« SADE.»</p>
<p>(i) Le Dictionnaire Encyclopédique de Le Bas fait suivie son article sur
.Jeanne Hachette de cette note : « M. Fourquel d'Hachette, un de ses
descendants, a donné au sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 29Î</p>
<p>La tragédie historique du marquis de Sade lui avait été sans doulc
inspirée par celle de du Belloy, le Siège de Calais, jouée au
Théàlrc-Français, le i3 février 1765, maisdonlle succès se prolongea
pendant dix ou quinze ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« 9 vendémiaire an VIII.</p>
<p>« Citoyen Représentant,</p>
<p>« Je dois commencer par vous rendre mille et mille grâces de l'honneur
que vous avez bien voulu nous faire dernièrement en venant de SaintOuen
(1), et vous témoigner en même temps mon regret de ne pas m'y être
trouvé ; je désirerais bien, et j'ai été chez vous pour vous en prier,
que Arous eussiès la complaisance de nous faire avertir quand vous
voudrès nous dédommager.</p>
<p>inté(i) Sade y avait une maison de campagne, mais ce, n'était pas une
pelite maison. Son âge, sa pauvreté et les moeurs du temps ne lui
permettaient plus ce luxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 293</p>
<p>« Quoi qu'il en soit, citoyen représentant, j'offre donc au gouvernement
ma plume et mes moyens, mais que l'iniquité, que l'infortune et la
misère ne pèsent plus longtemps sur ma tête, et faitesmoi-rayer, je vous
en supplie ; noble ou non, qu'importe ; me suis-j e conduit comme un
noble ? m'a-t-on jamais vu partager leur conduite et leurs sentiments?
Mes actions ont effacé les torts de</p>
<p><pb/></p>
<p>291 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(i) On a dit que, suivant un exemple fameux, il s'élail vanté d'être le
fils d'un laquais. C'est là, croyons-nous, une calomnie.</p>
<p>(2) Poultier d'Elmollc qui avait été soldat, acleur, commis, bénédictin,
député — Brissol l'appela un jour le moine jaseur, — rédigeait en 179g
l'Ami des Lois, journal royaliste qui fut supprimé après le 18 brumaire,
sur un rapport de Fouché Poultier a raconté certains épisodes de sa vie
dans un bien curieux roman, Victoire ou les Confessions d'un Bénédictin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Tel est, citoyen représentant, l'ouvrage que je désire vous
souinettre. Si la lecture que je vous demande la permission de vous en
faire vous plaît, si vous trouvés que mes intentions soient bonnes, je
crois essentiel alors d'en hâter la représentation, c'est l'instant...
absolument l'instant, et vous voudriez bien en ce cas faire, ordonner
par qui de droit, au Théâtre-Français, de l'apprendre et de la jouer
tout de suite. Cet ordre est indispensable pour prévenir les langueurs
des comédiens, 'qui, si l'ouvrage ne leur plaît pas, ou le refusent, ou
désespèrent l'auteur par. leurs insoutenables délais.</p>
<p>« Pardon d'une"aussi longue lettre, citoyenrepré-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 297</p>
<p>« Salut et vénération.</p>
<p>« SADE. »</p>
<p>Goupilleau fut très flatté de ce qu'on le supposait capable de bien
juger une tragédie et son zèle s'en accrut. Nous n'avons aucune de ses
réponses, mais elles durent être très aimables pour son protégé, si nous
en jugeons par cette seconde lettre que lui écrivit celui-ci, le 30
octobre :</p>
<p>« Sade a l'honneur d'assurer le citoyen Goupilleau de son respect; il le
supplie d'avoir la complaisance de se charger de ces deux pétitions,
l'une pour la commission chargée des radiations, l'autre pour le
Ministre de la Police.</p>
<p>« Il attend le jour que le citoyen Goupilleau voudra bien lui indiquer
pour la lecture du Siège de Beauvais ; il faut que la pièce soit lue par
l'auteur lui-même. Sade sera fort aise que le citoyen Goupilleau
réunisse chez lui, ce jour-là, quelques personnes aussi en état d'en
juger que le citoyen représentant. Si elle plaît, il faut que le
gouvernement la fasse jouer d'autorité, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>pièce patriotique. Sans cela, rien ne finira, et le moment où il est bon
de la donner passera : vos victoires la vieillissent déjàain peu.</p>
<p>« Salut et respect.</p>
<p>« SADE.»</p>
<p>Un certain Jacques-Augustin Prévost, après avoir été entrepreneur de
spectacles forains et, en 1788, instructeur géographe des Enfants de
France, était devenu d'abord acteur et décorateur, puis directeur de
l'ancien Théâtre des Associés (1) auquel il avait donné le nom aussi peu
ambitieux que possible de Théâtre sans prétention.</p>
<p>Ce Prévost, au mois de septembre 1799, fit annoncer un drame intitulé
Justine ou les Malheurs</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 299</p>
<p>de la Vertu. 11 avait compté sans la police qui se hâta d'interdire la
pièce.</p>
<p>Par bonheur pour le fécond écrivain, si ses oeuvres dramatiques
arrivaient difficilement jusqu'au public, les manuscrits de romans ou de
nouvelles ne lui manquaient pas. Ses tiroirs en étaient pleins. Il avait
eu le temps de les accumuler. 11 publia, en 1800, chez le libraire
Massé, les Crimes de l'Amour ou le Délire des Passions, nouvelles
héroïques et tragiques précédées d'une Idée sur les Romans (1).</p>
<p>L'introduction seule dans cet insipide recueil peut encore supporter la
lecture. Il n'est pas sans intérêt de savoir ce que pensait du roman
l'auteur de Justine.</p>
<p>Les trois questions qu'il se pose sont celles-ci :</p>
<p>« Pourquoi ce genre d'ouvrage porte-t-il le nom de roman?</p>
<p>« Chez quel peuple devons-nous en chercher la source, quels sont les
plus célèbres ?</p>
<p>exis(i) sur les Romans a été réimprimée en 1S78. Voir Bibliographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 . - LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>(1) Public en Angleterre en 1793, le Moine avait paru en France,en 1797
(chez Maradan), traduit par Deschamps, Dcsprez, Benoit, Lamarre, etc.
Lewis,par le mélange d'horreur et de volupté qui caractérise certaines
de ses oeuvres, se rapproche du marquis de Sade. Aussi celui-ci
l'admirail-il beaucoup. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 301</p>
<p>Ce traité passablement pédantesque se termine par des règles qu'on peut
résumer ainsi.</p>
<p>(0 IL revient sur Rétif quelques pages plus loin : « On n'a jamais le
droit de mal dire, quand on peut dire tout ce qu'on veut; si lu n'écris
comme R... que ce que tout le monde sait, dusses-tu, comme lui, nous
donner quatre volumes par mois, ce n'est pas la peine de prendre la
plume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>L'ouvrage auquel Y Idée sur les Romans servait d'introduction eut un
succès des plus médiocres. Villeterquè en parla très peu élogieusement
dans le Journal de Paris et rappela, dans son article, les livres
précédents de l'auteur, ycompris Justine.</p>
<p>Le romancier atrabilaire se plaignait surtout que Villeterquè osât lui
attribuer Justine : « Je te somme, s'écriait-il, de prouver que je
suisl'autei r de ce livre... 11 n'y a qu'un calomniateur qui jelte ainsi
sans preuve aucune des soupçons sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN SADE. LE POLITICIEN 303</p>
<p>probité d'un individu... Quoi qu'il en soit, j'ai dit et affirmé que je
n'avais point fait de livres immoraux et que je n'en ferais jamais. »</p>
<p>Il l'avait en effet affirmé àplusieurs reprises (1), mais personne n'en
croyait rien et il n'en croyait rien lui-même. -</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>UN ROMAN A CLEF : ZOLOÉ ET SES DEUX ACOLYTES. — DE SAINTE-PÉLAGIE A
CHARENTON. — LES DERNIÈRES ANNÉES DU MARQUIS DE SADE.</p>
<p>Dans ce roman, intitulé Zoloé et ses deux acolytes, et où étaient
complaisamment décrites les plus répugnantes orgies, figuraient sous des
noms d'emprunt qui ne pouvaient tromper aucun lec-</p>
<p><pb/></p>
<p>Autographe du marquis de Sade.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN ROMAN A CLEF</p>
<p>305</p>
<p>teur, Bonaparte (d'Orsec — anagramme de Corse), Joséphine (Zoloé), Mme
Tallien (Laureda), Mme Visconti (Volsangé), Barras (Sabar, encore un
anagramme), etc.</p>
<p>L'exactitude des portraits et la minutie des détails permettaient
d'identifier, sans erreur possible, les principaux personnages (1).</p>
<p>(2) Joséphine ôlail née le 24 mai 1703.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Laureda justifie l'opinion que l'on a conçue de la nation espagnole
(1) : elle est tout feu et tout amour. Fille d'un comte de nouvelle
date, mais extrêmement riche. Sa fortune lui permet de satisfaire</p>
<p>satisfaire ses goûts. »</p>
<p>D'autres personnages étaient mis en scène,avec des rôles plus
épisodiques, le sénateur D..., pourri</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 307</p>
<p>de vices, le joueur S..., et le représentant du peuple C... (1), que le
libelliste nous représente dans l'exercice de ses fonctions :</p>
<p>« Comme ce spectacle paraissait m'affecter, l'un des porteurs me dit :
Vous êtes bien bon de plaindre le citoyen C... Cinq fois par décade
notre ministère lui est nécessaire. Que diable voulezvous qu'il fasse ?
C'est aujourd'hui un cnlrejM'c(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>remet(i) le rapport du préfet de police Dubois (i3 septembre i8o3), cilé
plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 309</p>
<p>tre son manuscrit (1). Ce manuscrit fut saisi et on s'empara également
d'un assez grand nombre d'exemplaires des anciennes éditions.</p>
<p>Interrogé, le marquis déclare qu'il n'était pas l'auteur de Juliette,
mais que le véritable auteur l'avait chargé de copier l'ouvrage.</p>
<p>(i) Un manuscrit qui devait contenir quelques parties ajoutées ou
remaniées:</p>
<p>(2) Publiés pour la première fois en 1826.</p>
<p>(3) Charles Nodier, dont les livres sont pleins d'erreurs, assura qu'il
vil de Sade au Temple et en i8o3. Il se trompe.</p>
<p><pb/></p>
<p>.310 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Cet embonpoint, après un an de captivité, semblerait prouver que de Sade
ne s'était pas trop mal trouvé de sa nouvelle prison. En réalité, depuis
qu'on l'y avait déposé, suivant le mot charmant</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 311</p>
<p>Bicêtre qu'on avait appelé, sous l'ancien régime, la Bastille de la
canaille, était, en 1801, un hôpital-prison, peuplé de trois mille
individus, jeunes ou vieux, honnêtes ou criminels, malades ou bien
portants. Les malades surtout y abondaient. Paralytiques, épileptiques,
gâteux, fous furieux, vénériens, etc., ils offraient le triste spectacle
des plus répugnantes infirmités.</p>
<p>(i) Voir son rapport du i3 septembre i8o3. (2) Chaque fois que de Sade
désavoue Justine il sous-entcnd Juliette, les deux romans pour lui n'en
faisant qu'un.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 .-'. LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 313</p>
<p>Le poète Désorgues, qui se disait ou se croyait républicain (1), avait
composé contre Napoléon une chanson satirique qui se terminait ainsi :</p>
<p>Oui le grand Napoléon Est un grand caméléon.</p>
<p>Oii affecta de voir dans celte appréciation une</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Après avoir signalé ces trois victimes de l'arbitraire, Baudot arrive à
la quatrième, la moins intéressante, de Sade :</p>
<p>« Celui-ci, dit-il, est l'auteur de plusieurs ouvrages d'une monstrueuse
obscénité et d'une morale diabolique. C'était, sans contredit, un homme
pervers en théorie, mais enfin il n'était pas fou, il fallait le faire
juger sur ses oeuvres.</p>
<p>(i) Il rentra plus tard en grâce, par l'entremise du cardinal Fesch,
devint chapelain de l'empereur, et, en iSoG, évoque de Montpellier.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 315</p>
<p>littérature ancienne et moderne, et avait pour but dé démontrer que les
grandes dépravations avaient été autorisées par les Grecs et lès
Romains. Ce genre d'investigations n'était pas moral, sans doute, mais
il fallait une raison et du raisonnement pour l'exécuter ; il fallait
une raison droite pour faire ces recherches qu'il met en action sous
forme de romans et qui établit sur des faits une sorte de doctrine et de
système... »</p>
<p>Le couvent de Charenton où le marquis de Sade venait d'être admis^
raisonnable' ou fou, sur la demande de sa famille, avait été supprimé en
1795 et, le 15 juin 1797, réorganisé, avec le titre d'hôpital de la
Charité, par le Directoire qui l'avait placé sous la dépendance du
ministère de l'Intérieur chargé de faire les règlements qu'exigeait
cette transformation (1).</p>
<p>Simon de Coulmier ou Decoulmicr —il préférait</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Il se considérait comme un excellent administrateur et n'admettait pas,
dans son petit royaume de Charenton, d'autre volonté, d'autre influence
que la sienne. Lorsque le médecin Gastaldi mourut, enl805,il essaya
d'obtenir qu'on ne lui donnât pas de successeur, et Royer-Collard (1) ne
fut nommé que malgré lui et après une lutte acharnée. De Coulmier avait
sur le traitement des aliénés des théories qui sont un peu celles
d'aujourd'hui. Il préconisait les spectacles, la danse et même les feux
d'artifices. 11 devait trouver dans le marquis de Sade un collaborateur
précieux.</p>
<p>(i) Royer-Collard fut nommé médecin en chef de Charenton en janvier 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 317</p>
<p>(a) Archives de la Maison de Charenton. Ordre du préfet de police du 6
floréal an II (28 avril t8o3).</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>La police attachait avec raison une grande importance aux papiers du
marquis. On s'empara, pour les cacher ou les détruire, des plus
compromettants, le 1er mai 1804. De nouvelles perquisitions devaient
avoir lieu quelques annéesplustard, le 5 juin 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 319</p>
<p>ravale au rang des plus vils laquais. » C'était la première fois sans
doute qu'on traitait de laquais un personnage aussi important que M. de
Coulmier. 11 en éprouva autant de surprise que d'indignation (1).</p>
<p>« Une commission de sept membres nommés par le Sénat et choisis dans son
sein, prend connaissance, sur la communication qui lui en est donnéepar
 les ministres, des arrestations effec- - tuées conformément à
l'article /16 de la constitution, lorsque les personnes arrêtées n'ont
pas été traduites devant les tribunaux dans les dix jours de leur
arrestation ; cette commission est appelée commission^ sénatoriale de la
liberté individuelle</p>
<p>(i) Catalogue d'une collection d'autographes'vendus te 26 mars 1887.
Paris, Et. Charavay, 1837. En marge de cctle lettre de Coulmier a écrit
: « Correspondance avec M, de Sade le pîu'e. On jugera combien il m'a
fallu de patience avec</p>
<p>lui.» :-,.-.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LE MARQUIS.DE SADE</p>
<p>Si après trois invitations consécutives, renouvelées dans l'espace d'un
mois, la personne détenue n'est pas mise en liberté, ou renvoyée devant
les tribunaux ordinaires, la commission demande une assemblée du Sénat
qui est convoquée par le -président et qui rend, s'il y a lieu, la
déclaration suivante: « 11 y a de fortes présomptions que N... est
détenu arbitrairement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 321</p>
<p>D. A. S. SADE, homme de lettres, aux membres de la Commission
sénatoriale de la Liberté individuelle.</p>
<p>« Sénateurs,</p>
<p>« Il y a quarante mois que je gémis dans les fers les plus injustes et
les plus cruels.</p>
<p>« Soupçonné, depuis le 15 ventôse an IX, d'être l'auteur d'un livre
immoral que je vous proteste n'avoir jamais fait, on n'a cessé, depuis
cette époque, de me retenir dans différentes prisons sans jamais vouloir
me laisser juger, seule chose que je désirasse, puisqu'elle était la
"seule qui pût faire éclater mon innocence.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>leurs mensongères inculpâtion.s... et mes chaînes.</p>
<p>« Ce 1er messidor an Ier de l'Empire (20 juin 180/j (1). »</p>
<p>Les mains sacrées du génie, de la sagesse, de la justice et de la raison
(ce qui était beaucoup pour des mains de sénateurs, même en 180/i) ne se
montrèrent pas aussi secourables pour lui que l'avait espéré le marquis
de Sade. Sans doute beaucoup de ces illustres vieillards, qu'il prenait
pour arbitres de sa destinée, avaient lu sa Justine.</p>
<p>« Son Excellence le sénateur ministre de la police</p>
<p>(i) Cette pétition a été publiée pour la première fois par M.. Henry
Lecomte dans l'Intermédiaire des Chercheurs cl. des Curieux, n° du 20
octobre 190a.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 323</p>
<p>« Dans lespremiersjours de ventôse anIX,j'avais été informé que le nommé
Sade, ex-marquis connu . pour être l'auteur de l'infâme roman de
Justine, se proposait de publier (1) un ouvrage plus affreux encore sous
le titre de Juliette. Je le fis arrêter le 15 du même mois (2), chez le
libraire-éditeur de cet ouvrage, où je savais qu'il devait se trouver
muni de son manuscrit.</p>
<p>« Celui-ci conduisit nos agents dans un lieu inhabité que lui seul
connaissait, et ils en enlevèrent une quantité assez considérable
d'exemplaires pour que l'on pût croire que c'était l'édition entière.</p>
<p>. « Sade, dans son interrogatoire, reconnut son manuscrit, mais il
déclara qu'il n'était que le copiste et non l'auteur. Il convint même
qu'il avait été payé pour le copier, mais il ne pût faire connaître les
personnes de qui il tenait les originaux.</p>
<p>(i) C'esl-â-dire de réimprimer. (2) Le 5 mars 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Il eût été difficile de croire qu'un homme qui jouissait d'une fortune
assez considérable eût pu devenir copiste d'ouvrages aussi affreux,
moyennant un salaire. On ne pouvait douter qu'il n'en fût l'auteur; lui
dont le cabinet était tapissé de grands tableaux représentant les
principales obscénités du roman de Justine.</p>
<p>«J'eus l'honneur de rendre compte verbalement à</p>
<p>(i) Le i3 mars. (2) 2 avril 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 325'</p>
<p>« Sade y serait encore, s'il n'eût pas employé tous les moyens qui lui
suggère son imagination dépravée pour séduire et corrompre les jeunes
gens que de malheureuses circonstances faisaient enfermer à
Sainte-Pélagie et que le hasard faisait placer dans le même corridor que
lui...</p>
<p>« Depuis qu'il est dans cette maison il s'y montre continuellement en
opposition avec le directeur, et il justifie par sa conduite toutes les
craintes que peut donner son caractère ennemi de toute soumission.</p>
<p>(i) 27 mai 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>où sa famille paie sa pension, et où, pour son honneur, elle
désire'qu'il reste.</p>
<p>" «.Le conseiller d'Étal, préfet de police, chargé duqualrième
arrondissement de la police générale,</p>
<p>« DUBOIS (1). »</p>
<p>« Sire,</p>
<p>« Le sieur de Sade, père de famille dans le sein de laquelle il voit
pour sa consolation un fils qui se distingue aux armées (2), traîne
depuis près de vingt ans dans trois différentes prisons consécutives, la
vie du monde la plus malheureuse ; il est</p>
<p>(i) Bévue Rétrospective, t. I, i833, p. 258. En marge de ce rapport, est
écrit : Approuvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 325!</p>
<p>septuagénaire,presque aveugle, accabléde gouttes et de rhumatismes dans
la poitrine et dans l'esto^ mac qui lui font souffrir d'horribles
douleurs ; des certificats de médecins de la maison de Charenton, oùil
est maintenant, attestent la vérité de ces faits et l'autorisent à
réclamer enfin sa liberté, en protestant qu'on n'aura jamais lieu de se
repentir dé la lui avoir donnée. Il ose se dire de Sa Majesté,</p>
<p>« Sire,</p>
<p>« Avec le plus profond respect, le très humble, très obéissant serviteur
et sujet.</p>
<p>« DE SADE. »</p>
<p>Cet incorrigible solliciteur avait trouvé, sans s'en douter, le meilleur
moyen d'obtenir qu'on 1 e laissât sortit de Charenton. C'était de s'y
rendre impossible. Il remplissait l'hôpital de ses colères furibondes.
Il abusait sans cesse de l'indulgence et de la patience de M. de
Coulmier, qui n'osait plus lui résister. Cynique et crapuleux sur ses
vieux jours, théoricien du vice depuis que la pratique lui devenait
impossible, il était pour tousun objet de scandale.</p>
<p>M. de Coulmier s'y résignait, mais le médecinen chef Royer-Collard, se
montra de moins bonne composition. tl crut qu'il était de son devoir
d'avertir le ministre de la police, Fouché, et il lui écrivit, le</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Paris, 2 août 1S08.</p>
<p>« MONSEIGNEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 359</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LE, MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>-UN ROMAN A CLEF 33Ï. ~</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, avec un profond respect, Monseigneur, de Votre
Excellence, le très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>« ROYER-COLLARD. »</p>
<p>(i) T. I,.p-S 263:. Ge billet ne porte pas de date;</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF : 333</p>
<p>« Charenton, le 12 septembre 1809. « A Son Excellence, le Ministre de la
Police.</p>
<p>« MONSEIGNEUR, -</p>
<p><pb/></p>
<p>33t LE.MARQUIS DE SADE</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être avec respect,</p>
<p>« DE COULMIER (1). »</p>
<p>A la suite de toutes ces sollicitations, de toutes ces lettres, amicales
ou administratives, l'ordre de transfert fut ajourné indéfiniment et on
n'en parla plus.</p>
<p>(i) Archives de la Maison de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF ;»3».</p>
<p>« Je suis informé, Monsieur, que vous avez, permis au sieur Desade,
détenu par ordre du Gouvernement dans votre maison, de rendre le pain
béni et de faire la quête dans l'église paroissiale de Charenton, le
jour de Pâques dernier.</p>
<p>« Votre extrême complaisance pour le sieur Desade a d'autant plus droit
de me surprendre que, plus d'une fois, vous vous êtes plaint vivement de
sa conduite et surtout de son insubordination.</p>
<p>« Je vous rappelle, Monsieur, les ordres donnés</p>
<p><pb/></p>
<p>33G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Cette excessive indulgence de M. de Coulmier pour le marquis de Sade
venait de leur conformité d'opinions sur le traitement des aliénés.</p>
<p>M. de Coulmier avait de grandes idées, mais il</p>
<p>(i) Archives de la Maison de Charenlon.</p>
<p>(2) Ces détails sont extraits du livre d'Esouiuoi., des Maladies
mentales, Paris, i83S, t. II, p. 56a.</p>
<p>Quand il publia cet ouvrage, Esquirol était médecin en chef de l'hôpital
de Charenton.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN ROMAN A CLEF 337</p>
<p>ne daignait pas entrer dans les détails. L'organisateur de ces
représentations thérapeutiques -— auxquelles prenaient part des actrices
et des danseuses des petits théâtres de Paris — l'infatigable
imprésario, c'était le marquis de Sade. . Il choisissait les pièces — il
dut en faire jouer plus d'une de lui— il recrutait les acteurs, il
réglait la mise en scène, il dirigeait les répétitions. 11 se réservait
les rôles les plus importants, mais il savait être au besoin machiniste
ou souffleur. Aucune besogne ne l'arrêtait et ne lui paraissait indigne
de son talent.</p>
<p>« MONSIEUR, « Permettez-moi de me justifier, comme je vous</p>
<p>(1) Cette lettre (non datée et sans suscription) a fait partie de la
collection Valtemare. Elle a été publiée pour la première fois par
l'Amaleur d'Autographes, i865, p. 23.4.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>l'ai promis, au sujet de la scène que j'ai eue avec M. de Sade.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 339</p>
<p>« Il en résultera que M. de Sade ne nie donnera plus de rôles pour la
comédie... »</p>
<p>Sur une des représentations — celle du 28 mai 1810 — qui furent données
au théâtre de Chàrenton, la Revue anecdotique a publié, en 1860 (1),
trois documents qui sont du plus vif intérêt et que nous
reproduisons.ci-dessous :</p>
<p>« A Madame Cochelel, dame de la reine de Hollande.</p>
<p>SPECTACLE DU 28 MAI l8lO</p>
<p>MADAME,</p>
<p>« L'intérêt que vous avez paru prendre aux récréations dramatiques des
pensionnaires de ma maison me fait une loi de vous offrir des billets à
chacune de leur représentation (sic).</p>
<p>« Des spectatrices telles que vous,Madame,sont d'une si grande puissance
sur leur amour-propre qu'ils trouvent, rien que dans l'espoir de vous</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>posséder et de vous plaire, tout ce qui doit exalter leur imagination et
nourrir leurs talents.</p>
<p>« Ils donnent lundi prochain 28 du courant l'Esprit de contradiction
(1), Marton et Frontin (2), et les Deux Savoyards (3\</p>
<p>•'i SADE. »</p>
<p>« A M. de Coulmier, directeur de la maison de Charenlon.</p>
<p>« J'ai l'honneur de saluer Monsieur de Coulmier et de lui envoyer le
répertoire tel que nous l'avons arrêté entre nous.</p>
<p>« Il est instamment prié de vouloir bien l'approuver, personne ne
voulant faire aucune sorte</p>
<p>(i) Comédie en un acte en prose, de du Fresny, jouée pour la: première
fois au Théâtre-Français, le 29 août 1700.</p>
<p>(2) Comédie en un acte en prose, de Dubois (Théâtre-Louvois, 16 janvier
I804I. Elle est restée au répertoire.</p>
<p>(3) Je n'ai pu découvrir le nom du père de ces deux Savoyards.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 341</p>
<p>de frais et surtout de mémoire sans avoir l'approbation de son chef au
bas de ses projets.</p>
<p>« Voilà, Monsieur, la demande en forme de M. et de Mme de Romei dont
j'ai eu l'honneur de vous parler, et qui sont inscrits sur la liste que
je vous ai présentée. v</p>
<p>« Vous m'obligerez sensiblement de ne pas les refuser (1).</p>
<p>« Agréez 1 hommage de votre dévoué serviteur.</p>
<p>« SADE. »</p>
<p>Liste rectifiée par M. le Directeur.</p>
<p>M. Treillard 3 places.</p>
<p>Mme Ronchoux, rue de Choiseul,</p>
<p>n°13 . . . . . . . . . 2 ' —</p>
<p>Mme Cochelet, damé de la reine</p>
<p>de Hollande 8 —</p>
<p>Mme d'Houdetot .3 —</p>
<p>Le médecin irlandais 1 —</p>
<p>La maison Sauvan. ..... /i —</p>
<p>La maison Finot 2 —</p>
<p>La maison de Guise (2) . . . . 3 — -</p>
<p>(i) M. de Coulmier dut les refuser, car ils ne figurent pas dans la
liste ci-dessous.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Mme Lambert . . . ... . 3 —•</p>
<p>Mme Gonax. ....... 2 —</p>
<p>Le curé pour M. Novert. ... 3 —</p>
<p>Le maire de Gliarenton .... 2 —</p>
<p>Celui des Carrières (1) . . . .1 —</p>
<p>Semblable au fils de l'Éternel Par une bonté peu commune, Sous
l'apparence d'un mortel, Venant consoler l'infortune, Votre âme, pleine
de grandeur, Toujours ferme, toujours égale, Sous la pourpre
pontificale, Ne dédaigne point le malheur (2).</p>
<p>Cette cantate était du marquis de Sade, l'ancien sectateur du culte de
la Raison. Il ne la trouvait</p>
<p>(i) Village près de ChareTiton.^</p>
<p>(a) Revue Rétrospective, t. I, i833, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 343</p>
<p>pas indigne de lui puisqu'il prit la peine de la faire imprimer (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>- «MONSEIGNEUR,</p>
<p>« Hier soir sûr les 10 heures est décédé, dans la maison Royale de
Charenton, M. le marquis de Sade que le ministre de la Police générale y
avait fait transférer de Bicêtre,en floréal an II.</p>
<p>« Sa santé dépérissait sensiblement depuis quelque temps ; mais il n'a
cessé de marcher que deux jours avant sa fin qui a été prompte et au
commencement d'une fièvre adinamique et gangreneuse. -</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, avec respect, Monseigneur, de V. E. le très
humble et obéissant serviteur (2). »</p>
<p>(i) Le 4 décembre, Beugnot était remplacé par d'André. . (2) Archives de
la Maison de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF 345</p>
<p>Illaissait un testament, rédigé le 30 janvier 1806, et qui n'est pas la
moins extraordinaire de ses oeuvres. Dans le dernier paragraphe, il
réglait ainsi ses funérailles :</p>
<p>(3) Note communiquée par M.Alfred Begis au docteur Cabanes. Voir le
Cabinet secret de l'Histoire, t. III, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>dans ledit bois, en y entrant du côté de l'ancien château par la grande
allée qui le partage. Ma fosse sera pratiquée dans ce taillis par le
fermier de la Malmaison, sous l'inspection de M. Lenormand, qui ne
quittera mon corps qu'après l'avoir placé dans ladite fosse ; il pourra
se faire accompagner dans cette cérémonie, s'il le veut, par ceux de mes
parents ou amis, qui, sans aucune espèce d'appareil, auront bien voulu
me donner cette dernière marque d'attachement. La fosse une fois
recouverte, il sera semé dessus des glands, afin que, par la suite, le
terrain de ladite fosse se trouvant regarni et le taillis se trouvant
fourré comme il l'était auparavant, les traces de ma tombe disparaissent
de dessus la surface de la terre. Gomme je me flatte que ma mémoire
s'effacera de l'esprit des hommes.</p>
<p>« Signé, «D. A. F. SADE (1). »</p>
<p>Celui qui a écrit cette page d'une si terrible amertume, celui qui
demandait ainsi de disparaître</p>
<p>(i) Ce testament a été publié pour la première fois dans le Livre, de
Jules Janin, Paris, 1870, p. 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN A CLEF -347tout</p>
<p>Sa famille ne tint aucun compte de ses suprêmes recommandations, où elle
trouva, pour l'empêcher d'y obéir, des obstacles invincibles. On fit à
cet homme qui portait un des plus grands noms de France des funérailles
de supplicié (1).</p>
<p>(2) Le docteur Ramon fut chargé de l'autopsie.</p>
<p>(3) Lettre au docteur Cabanes publiée dans la Chronique Médicale, numéro
du i5 décembre 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>ques, en le faisant secrétaire de la Société populaire de la Section des
Piques ».</p>
<p>Plus heureux que M. Victorien Sardou, Jules Janin — il l'affirme, mais
il avait tant d'imagination! — put avoir ce crâne sous les yeux. Un
phrénologiste, sans savoir de qui il provenait, l'examina très
attentivement, et il y découvrit les bosses de l'amour platonique et de
la tendresse maternelle (1).</p>
<p>(1) Jules JANIN, le Marquis de Sarfe,.Paris, i834-</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>LES FINANCES DU MARQUIS DE SADE EN 1 8o5</p>
<p>On m'accorde pour la cession totale de mon bien, cinq mille francs de
pension, je les accepte.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>m est faite ; or, doit-elle l'être par des enfants qui connaissent
l'origine sacrée de celte dette?</p>
<p>Je me réserve les rentes foncières si elles reviennent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FINANCES DU MARQUIS DE SADE EN l8û5 351</p>
<p>800 francs de rente en faveur de l'individu quelconque qui soignera mes
derniers instants et seulement pendant la vie de cet individu.</p>
<p>Il faut que les deux rentes soient saisissables sur les fermiers, avant
qu'on ait le droit de retirer un sol desdits fermiers, qu'il soit
déclaré dans l'acte que l'on me regarde comme liquidé envers madame de
Sade et ses enfants, et ces clauses ainsi que l'acte seront signés de la
mère et des trois enfants.</p>
<p>Les payements seront indiqués chez un notaire probe et connu, et^'e me
réserve de rentrer dans mes propriétés au moindre défaut de l'une ou
Vautre des clauses de ladite transaction.</p>
<p><pb/></p>
<p>352. LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>SADE.</p>
<p>Le 6 fructidor an XIH (24 aoill 1805) (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'assassinai de Ma rat. (D'après une gravure du leni|» )</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DES OEUVRES DU MARQUIS DE SADE</p>
<p>1 . X</p>
<p>MANUSCRITS</p>
<p>manus\i) de la Bibliothèque de Soleinne, l. II, I844J p. a5g. (2) T. I,
i833, p. 258</p>
<p>" 23</p>
<p><pb/></p>
<p>;-54 LÉ MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le catalogue le plus complet qu'on ait dressé des oeuvres manuscrites du
marquis de Sade, restées après ;a mort entre les mains de sa famille, se
trouve clans la Biographie Mic/iaud (3). Nous le reproduisons avec les
divisions un peu arbitraires adoptées par Micliaud jeune, auteur de
l'article :</p>
<p>•1° COMKDIHS :</p>
<p>Le Prévaricateur ou le Magistral du temps passé, S actes en vers. Le
Misanthrope par amour ou Sophie et Dcsfrancs, ;&gt; actes en vers (reçue au
Théâtre-Français en 1790 et non jouée). LA Capricieux ou l'Homme inégal,
5 actes en vers (reçue au Théàtre-Louvois et retirée par l'auteur) (A).</p>
<p>(2) La Biographie universelle des Contemporains a été publiée en i83/,. . .</p>
<p>(3)\ Biographie universelle ancienne et moderne, 1811-1828.</p>
<p>(4) J-B. Rousseau avait fait jouer au Théâtre-Français, le 17 décembre
1700, le Capricieux, comédie en 5 actes et en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE "SES OEUVRES 355</p>
<p>_ Les Jumelles, 2 actes en vers. Les Antiquaires, I acle en prose.</p>
<p>2° DRAMES :</p>
<p>Hcnrielle cl Saint-Clair ou la Force du Sang, 5 acles.</p>
<p>Franchise et Trahison.</p>
<p>Fanny ou les Effets du désespoir.</p>
<p>3° TRAGÉDIES : ^Jeanne Laisné ou le Siège de Beauvais.</p>
<p>■4° L'Union des Arls, ambigu dans le genre de celui que d'Aigueberrc
donna en -1726 (4} et de celui qui est imprimé dans les oeuvres de
Morand (2). La pièce du marquis de Sade en comprend cinq, dont le
premier sert de prologue ou de liaison aux autres : les Ruses d'amour,
comédie épisodique en 4 acte, en prose; Éuphémie de Melun ou le Siège
d'Alger, tragédie en 1 acte enjers; l'Homme dangereux ou le Suborneur,
comédie en 4 acte en vers de dix syllabes, reçue au Théàtre-Favart,en
1790 ou 1791 ; Azelis ou. la Coquelle punie, comédie féerie en 1 acte en
vers libres, reçue au théâtre de la rue de Bondi, en 1790. Le tout se
termine par un divertissement.</p>
<p>5° Tancrède, scène lyrique en vers.</p>
<p>La Tour mystérieuse, opéra comique en 4 acte.</p>
<p>La Fêle de l'Amitié, prologue.</p>
<p>L'Hommage de 'la Reconnaissance, vaudeville en . 4 acle (3).</p>
<p>(i) Jean Dumas d'Aigueberrc, conseiller au Parlement de Toulouse, avait
fait représenter au Théâtre-Français, non pas'en 172G, mais le 9 juillet
1729, les Trois Spectacles, qui comprenaient une tragédie, Polixène, une
comédie, l'Avare amoureux, et une pastorale, mise en musique par Mounet
Pan et Doris.</p>
<p>(2) Les Muses (au Théâtre-Italien, en 1738). -'</p>
<p>(3) « Cette dernière pièce, assure la Biographie Michaud,</p>
<p><pb/></p>
<p>35G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>6° Un devis raisonné sur le projet d'un spectacle de gladiateurs à
l'instar des Romains, dans lequel il devait être intéressé.</p>
<p>7° Deux romans historiques « qui paraissent avoir été les derniers
ouvrages du marquis de Sade» : Isabelle de Bavière, reine de France, 3
volumes; Adélaïde de Brunswick, princesse de Saxe, 2 volumes. « Les
sujets en sont noirs et terribles mais non immoraux, pas plus que dans
les manuscrits cités ci-dessus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES 357</p>
<p>4° Autres productions perdues ou saisies : Contes, A volumes.</p>
<p>Le Portefeuille drun homme de lettres, A volumes. -</p>
<p>Cléonline. bu la Fille malheureuse, drame en 3 actes.</p>
<p>L'Epreuve, comédie en I acte en vers saisie en 4782</p>
<p>par le lieutenant de police Lenoir et non rendue</p>
<p>parce qu'elle renferinaitquelques passages obscènes.</p>
<p>Le Boudoir, comédie reçue au Théâtre-Favart, en</p>
<p>•1791. L'École des Jaloux, comédie. « Quelques-uns de ces ouvrages (de
cette 40e catégorie, ajoute Michaud jeune, se trouve peut-être, ainsi
que beaucoup d'autres, dans les cartons de la policé et du ministre de
lTnlérieur, s'ils n'étaient pas du nombre dé ceux que M. de Sade le lils
fit brûler en sa présence, n'ayant pu obtenir qu'ils lui fussent remis
(4). »</p>
<p><pb/></p>
<p>358 ' . LE MARQUIS DE SADIÎ</p>
<p>2° CATALOGUE D'AUTOGRAPHES DES XVÎIIC ET XIX° SIÈCLES (vendus les 3 et A
juin 1884), Paris, Alliance des Arts, 1884, p. 44 :</p>
<p>3° CATALOGUE D'AUTOGRAPHES DE LA COLLECTION CAPELLE, Paris, Laverdet,
4849, p. 130:</p>
<p>« Fragment inédit d'un recueil de conles philosophiques dont il (le
marquis de Sade) avait entrepris la publication 48 p. autog. in-4" d'une
écriture très fine et très serrée. »</p>
<p>A" CATALOGUE D'AUTOGRAPHES DE LA COLLECTION FOSSÉ-DARCOSSE, Paris,
Tcchcner, 4861, p. 446 (2) :</p>
<p>Une lettre autographe signée et trois fragments autographes.</p>
<p>(3) t&gt; février 1798. Un catalogue d'une collection d'aulo-</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE -SES OEUVRES</p>
<p>359«</p>
<p>« Joint une noie autographe signée de M. Xavier de Sade, son parent,
député du département de l'Aisne (I). Ladite note est datée du 1er
décembre 1834.</p>
<p>« Plus une pièce autographe signée Armand de Sade. »</p>
<p>5° CATALOGUE D'UNE COLLECTION D'AUTOGRAPHES, VENDUE LE 31 JIARS 4882.
Paris, Eug. Charavay, 1882, p. 3b :</p>
<p>« Précieux dossier pour la biographie du marquis de Sade... Il est
question dans ces lettres de son mariage, de ses affaires avec sa
belle-mère, puis plus tard avec sa</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>Manuscrits du marquis de Sade qui se trouvent dans des dépôts publics : .</p>
<p>Bibliothèque de l'Arsenal :</p>
<p>Musée Carnavalet (dans la salle de la Bastille) :</p>
<p>Bibliothèque nationale :</p>
<p>Ms Fr Nottv. acq. 4010, un volume in-4°de 494 feuillets. Contes,
historiettes, canevas, brouillons, écrits par le marquis-de Sade.
Quelques-uns de ces coules, comme/' y a place pour deux, sont très
rabelaisiens et daus le genre de ceux du seizième siècle.</p>
<p>Le volume commence par une nouvelle intitulée l'Heureuse Feinte. 11 est
formé de vingt cahiers reliés ensemble. Au feuillet 98, cette note : «
Mettre dans le conte anglais un autre nom que Nelson, Portland par
exemple. » Au feuillet 450 : « Commencé le 47 juin au travail du soir,
ayant bien mal aux .yeux. » Au feuillet 476-: « Changer le - nom de
Lorsange, il est pris. » Le dix neuvième cahier débute par Juliette et
Raunai ou la Conspiration d'Amboise, nouvelle historique. A côté du
titre on lit: «Com-</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES 301</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LIVRES</p>
<p>A. PIÈCES DE THÉÂTRE (4) :</p>
<p>Oxliern ou les Malheurs du Libertinage, drame en 3 actes el en prose,
par D. A. F. S. (Donalicn Alphonse François Sade), Versailles, Blaizot,
an VIII, in-8°,de 2 f • et A8 p.</p>
<p>Attribuée au marquis de Sade :</p>
<p>La France f..., tragédie lubrique el royaliste en trois actes cl en
vers. A barbe en c... en F... manse, l'an des f... 5796 (1796, date
supposée.) in-42 de -179 p. .et -I f. non chi lires (2).</p>
<p>Noté du biblioph. Jacôb sur l'exemplaire de la biblioth. de Soleinne: «
Pièce très rare dont le titre a fait la célé(i)</p>
<p>célé(i) auteur dramatique très peu connu, de Sade, sans doute un parent
du marquis, a.composé vers 17/io une pièce qui ne fui ni jouée (sur un
théâtre public) ni imprimée, la Double Intrigue.</p>
<p>(2) Barbier pense que celte pièce a dû Cire imprimée en 1799 ou 1800. Il
ne la croit pas du marquis de Sade. Elle a élé réimprimée en 1871, à
cent exemplaires, avec l'indication supposée de Strasbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES 383</p>
<p>Buonaparte règne en maître. A sa guise il nous fait des lois, Puis en
despote il nous les donne. Petit-fils d'un petit bourgeois, Assis sur le
trône des rois, Ouc lui manqucrl-il ? la couronne.</p>
<p>« Les notes sont remplies de traits satiriques contre les hommes du
Directoire : « Notre Brutus de Douai (Merlin), « dit-il, de mauvais mari
devinlmauvais pôré, autant qu'il « était mauvais Français. Et notre Caïn
(M.-J. Clïénier) « dénonça son frère A bel; il le lit assassiner, non
par la « jalousie de ses sacrifices, mais pour avoir ses ouvrages «
qu'il nous donna comme les siens. » On peut apprécier que celle pièce
dégoûtante, dont les personnages sont la France, l'Angleterre,, la
Vendée, le duc d'Orléans, le comte de Puisaye, le roi de Prusse,
l'empereur François II, el Charles IV, roi d'Espagne, n'a pas été
imprimée en -1796, mais au plus tôt en 1799.</p>
<p><pb/></p>
<p>3G1 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>. « Cette pièce a été vendue publiquement chez Boulard et Saiul-Morys
(1). »</p>
<p>B. ROMANS ET NOUVELLES :</p>
<p>Justine ou les Malheurs de la Vertu, en Hollande, chez les Libraires
associés, 1791,2 vol. in-8°, le premier de 483 p., le second de 191 p.
Frontispice par Chéry.</p>
<p>Première édition (2).</p>
<p>Justine... en Hollande, 4791,2 vol. in-12 de 337 el 228 p.</p>
<p>2e édition." « Réimpression en 2 vol. dans le format in-12 de l'édition
qui précède. Le frontispice est réduit et gravé par Texter. On trouve
quelquefois celte édition ornée de 42 ligures libres avec encadrements
de tèles de morts, chaînes et instruments de supplice (3). »</p>
<p>5° édition. C'est le plus rare de lous les livres édités par Cazin.</p>
<p>Justine... 3e édition (c'est en réalité la -4e) corrigée et augmentée.
Philadelphie, 1794, 2 vol. in-18. Frontispice non signe et 8 gravures
libres,</p>
<p>« Cette édition est précédée d'un avis de l'éditeur el d'une dédicace :
« A ma bonne amie » ; elle est d'une exé(i)</p>
<p>exé(i) se trouvait également dons les catalogues Baillcl, Lcberl el
Pixcricourt.</p>
<p>(2) V. catalogue de Pixcricourt, n" i23g.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES</p>
<p>365</p>
<p>5° édition.</p>
<p>Justine... en Hollande, 1800, A vol. in-I8, de 136, 436, 43iet 432 p., A
frontispices et 8 gravures libres.</p>
<p>6° édition (contrefaçon de l'édition Cazin de 4792). C'est probablement
cette édition dont, la destruction fut ordonnée par arrêt de la Cour
royale de Paris, le 49 mai 4845 (2).</p>
<p>Sous la Restauration, les éditions de Justine se vendaient sous le
manteau. Un passage de la Police dévoilée, de Froment (3), nous montre à
quels abus leur recherche donnait lieu et le zèle excessif déployé par
les agents chargés de ces perquisitions :</p>
<p>« Le sieur Lavocat, tenant un estaminet place SaintSulpice, fut mis en
surveillance par ordre de M. Delavau.</p>
<p>« Il était accusé, ainsi que son épouse, de vendre clandestinement des
ouvrages séditieux et obscènes, pour le compte de divers libraires de
Paris. .«Comment en acquérir la preuve? Le dénonciateur annonçait le
délit, sans fournir les moyens de le découvrir. La police se chargea d'y
suppléer.</p>
<p>(î) O. Uzannc. Bibliographie, p. XXXI.</p>
<p>(2). Catalogue des Bcrils, Gravures el Dessins depuis 1814 jusqu'au 1"
janvier 1S00... Paris, iS5o, p. 109.</p>
<p>(3) La Police dévoilée depuis la Reslaiwation el notamment sous
Messieurs Franchet el Delavau, par M. Froment, ex-chef de brigade du
cabinet particulier du préfet, Bruxelles, 1829, l. II, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>36G LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Celle dame mil les volumes dans son comptoir, sans même y jeter un
coup d'oeil.</p>
<p>« Plusieurs agents de police étaient dehors, et ils attendaient que M.
Lavocat et son épouse sortissent l'un ou l'autre, pour les arrêter et
s'emparer de ce qu'ils porteraient. Alors ils auraient, fait une
perquisition dans la maison, et la culpabilité eût été prouvée,
puisqu'ils auraient trouvé dans un tiroir un exemplaire de Justine.</p>
<p>« Les agents de police furent trompés dans leur espoir. Le provocateur
échoua dans sa perfide machination. Le sieur Lavocat et son épouse
avaient élé calomniés de la manière la plus infâme. Ils ne s'occupaient
que de leur estaminet el des moyens de le faire prospérer.</p>
<p>« Si l'infâme ouvrage qui porte le titre de Justine a été répandu, a
obtenu une grande publicité, ce fut la police qui assura ce'succès... »</p>
<p>Un très médiocre romancier, Raban, l'auteur des Aventures de Vidocq et
des Fleurs animées, eut l'idée d'exploiter le succès scandaleux des
oeuvres du marquis de Sade et il publia dans le format cl avec les
caractôresdes volumes de cabinets de lecture : ~</p>
<p>Justine ou les Malheurs de la Vertu, avec préface par le marquis de
Sade. Paris, Olivier, impr. Maltesse, 1835' 2 vol. in-8°, et Paris, chez
Bordeaux, éditeur, hôtel Bullion, 4836,2 vol. in-8".</p>
<p>Il n'y avait du marquis dans cet ouvrage que la préface (la dédicace: «
A ma bonne'amie »), mais comme sur la couverture et sur le titre, le mot
préface était écrit en caractères très fins, bien des gens s'y
laissèrent tromper.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES</p>
<p>367</p>
<p>Ce pauvre Raban qui, pour gagner quelques centaines de francs, dont il
avait d'ailleurs, grand besoin, trompa plus d'un bibliophile, expia
durement sa faute. Il mourut très vieux et très misérable, en 1870, à
l'hôpital Necker. Depuis longtemps, raconlcFirniin Maillard (3), il
désirait, ambition suprême, faire partie de la Société des gens de
lettres et il n'avait jamais pu mettre de côté les vingt francs
nécessaires. " .</p>
<p>(i) Catalogue des Ecrits, Gravures el Dessins condamnés, p. i35.</p>
<p>(2) Le catalogue d'un libraire allemand la cotait encore, il y a
quelques années, 37 fr. 00.</p>
<p>(3) La Cité des Intellectuels, Paris, igo5, p. 492.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>« Après la mort de l'imprimeur Girouard, le roman d'Aline el Valcour
continua d'être imprimé secrètement jusqu'au jour de son complet
achèvement; ce fut alors qu'il parût avec le nom de la veuve Girouard.
en 4793.</p>
<p>Pigoreau dans sa Petite Bibliographie Biographie romancière dit que
quelques extraits du roman d'Aline cl Valcour ont- été insérés dans deux
autres romans publiés l'un en 1798, sous le titre de Valmor el Lydia, 3
volumes in-12, l'autre en 4799, Alzonde el Koradin, 1 volumes in-12.</p>
<p>« En résumé, de tous les ouvrages de de Sade, Aline el Valcour est celui
qui caractérise le mieux cet auteur, - jugé si diversement... (1) » y</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES ' 369</p>
<p>Nam velulipucris absinlhia tclra medenles... '-■</p>
<p>Juliette ou la Suile de Justine (S. L.), 4796, 4 vol. in-8°. lrc édition.</p>
<p>La Nouvelle Justine ou les Malheurs de la Vertu, suivi de l'histoire de
Juliette, sa soeur, ou les Prospérités du Vice. Hollande (Paris),
4797,10 vol. in-18 (4 pour 'JusUne, 6 pour Juliette), 1 frontispice et
100 gravures.</p>
<p>Pauline et Belval ou les Victimes d'un amour criminel. Anecdote
parisienne du xvme siècle, ' d'après les corBaslille,</p>
<p>corBaslille, an avant la Révolution de France. Bruxelles, J.-J. "Gay,
i'883, 4Vol."12(avec gr.ji 1.1., âvànt-propos, p. VI:</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LE MARQUIS DE SADE</p>
<p>rections de l'auteur d'Aline-et-Valcour, Paris, an VI (1798), 3 vol. in-12.</p>
<p>i" édition. Pauline et Bclval ou Suites funestes d'un amour criminel,
anecdote récente avec'romances el figures, par M..R... A. Paris, chez
Chambon et Lenprmand, 1812, 2 vol.. in-12. Deux figures gravées par
Giraud. .</p>
<p>Les Crimes de l'Amour ou le Délire des Passions. Nou^ velles héroïques
et tragiques précédées d'une idée sur Us romans cl orné de gravures, par
D. A. F.Sade, auteur d'Aline et \alcour. A Paris, chez Massé, au VIII
(1800), A vol. in-12 avec A gravures.</p>
<p>lroédition. Dans cet ouvrage ontétéréunies : Juliette.cl Raunai ou la
Conspiration d'Amboise, la Double Epreuve, Miss Henriette Slralson ou
les Effets du Désespoir, Fa.velange ou. les Torts de l'ambition,
Florville el Courual ou le Fatalisme, Rodrigue oulaTourcnchanlée,
Laurence el Antonio, etc.</p>
<p>■1" édition (vendue 40 francs a la vente Saint-Morys).</p>
<p>La Marquisedc Gqnges, •lroédition.Paris, Bcchet, 4813, 2 vol. in-12,</p>
<p>Dorci ou la Bizarrerie, du Sort, conle inédit par le marquis de Sade,
publié sur le ihanilsçrit avec une notice sur l'auteur (par Anatole
France). Paris, .CharaYay. frère, 1881, in-12 carré orné d'uue eau-lorte
par G. Charpentier (61 pages).</p>
<p>Ce conte devait figurer dans les Crimes de l'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DE SES OEUVRES 371</p>
<p>On ne sait pour quelle raison il resta inédit. C'est une oeuvre
sentimentale et niaise (genre Gorjy)qui n'a d'intéressantque le nom de
son auteur. La notice estsignée A.F.</p>
<p>Ainsi le chevalier Neuville-Monlador, fils de M. de Fallon, serait M. de
Sade lui-même? Qui découvrira les noms véritables de Serf et Falime,
Clolilde,Didon, l'abbé Sainl-Ildcbergc, Mme Berlc, de Roviri, Cécile,
Mme de Bccni, Mlle d'Hcrbcville, Despras, etc.? »</p>
<p>Quelque sérieuses en apparence que soient les raisons sur lesquelles
s'appuie le bibliophile Jacob, il ne nous semble pas du tout démontré
que l'Etourdi soil du marquis de Sade.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 LF MARQUIS DE SADE</p>
<p>Le Philosophé dans le Boudoir ou les Instituteurs liber, lins. Dialogue.
Ouvrage (prétendu) posthume' de Vauteur de Justine. A Londres Paris),
aux dépens de la Compagnie, 4795, 2 vol. in-18 de 290 et 246 pages. Un
frontispice et 4 gravures libres.</p>
<p>Valmor et Lydia ou Voyage autour du monde de deux amants qui se
cherchent. Paris, Pigoreau, an Y1I (4799), 3 vol. in-12.</p>
<p>Alzonde et Koradin: Paris, Cerioux et Moutardier, 4799, 2 vol. in-42.</p>
<p>D. OEUVRES DIVERSES :</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. Un officier du roi ............. 1</p>
<p>II. Le mariage du marquis de Sade. — Les deux filles de M. dé Monlreuil.
— Un amour contrarié . 24</p>
<p>III. La petite maison d'Arcueil. —L'affaire Rose Keller</p>
<p>V. Au chAleau de Miolans . . . . . -. . . . . . 95.</p>
<p>VI. Les pensionnaires de M. de Rougemont .... 118</p>
<p>VIL Un roman d'amour platonique. — Le marquis de Sade et Mlle de Roussel
': .......... i53</p>
<p>VIII. La Bastille en 1784. . . . . . . . . . . . 174</p>
<p>X. Le citoyen Sade. — L'écrivain. — Justine ou les</p>
<p>APPENDICE. Lettres de de Sade aux acteurs de la Comédie-Française. — Le
marquis de Sade et Rétif de la Bretonne.— L'Anti-Justine... . . ... .*"
. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>374 TABLE DES MATIERES</p>
<p>XI. Le citoyen Sade. — Le politicien. — La section des Piques. — Un
admirateur de Maral 273</p>
<p>du marquis de Sade 304</p>
<p>APPENDICE. Les finances du marquis de Sade en 1805 349 BIBLIOGRAPHIE DES
OEUVRES DU MARQUIS DE SADE . . . 353</p>
<p>li-2-'JG. — Tours, imprimerie K.AUUAULT et C'«</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
