<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bourdeau, Jean (1848-1928)">Jean Bourdeau</author>
<title>Poètes et humoristes de l'Allemagne : la France et les français jugés à l'étranger... / J. Bourdeau,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bourdeau, Jean (1848-1928)</author>, <title>Poètes et humoristes de l'Allemagne : la France et les français jugés à l'étranger... / J. Bourdeau,...</title>, <date>1906</date>,description :,287 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k962286</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couvertures supérieure et inférieure manquantes</p>
<p><pb/></p>
<p>~ET.HUMRÎSTES</p>
<p>~ALLEMAGNE</p>
<p>y~ t ~tn. i_</p>
<p>~"F g</p>
<p>f 5~f V. ` ~5- ~â~. B</p>
<p><pb/></p>
<p>? OUVRAGES DU MÊME AUTEUR !S;r –––––' ..&lt; LIBRAIRIE HACHETT'E .r; La
Rochefoucauld. Un vol. in-16 de ta CoIteeUon des Grands Écrivains.</p>
<p>? HBPAtRtE FÉLIX ALCAN</p>
<p>$ SooiaHatea aUemands et NtMUates russes. Un vpL in-12. a" edit,
L'êvotution du Socialisme. Un vol. in-t2.</p>
<p>PensëeBetrranntentsde8chopenhauer.i9°édiUon.</p>
<p>Les Mattres de la Pensée contemporaine. 4* Édition.</p>
<p>Socialtstes et sociologmes. Un vol. tn-12.</p>
<p>LI&amp;RAIRtE CALMANN-LËVY S Mémoires de Henri Heine.</p>
<p>~S'H8t-p5.–eou)ommiMS. tmp.'P.~uL:pROD~HD,t'0$. '?'</p>
<p><pb/></p>
<p>J. BOURDE AU</p>
<p>COBMESFONDANT DE L'tNSTtt'UT</p>
<p>PONTET HUMORISTES i (</p>
<p>~'ALLEMAGNE</p>
<p>.M FAl~VCB ET ~BS FM~Vp-47S Jt/GES Z.r~~VGBR LEStMPMCtSMMUSDEGmMMELSHAUSEN</p>
<p>tJNGH.-BLASAM.EMANU–mCOLASLENAU</p>
<p>SCftH.LERETLA.KKVOLUTMN</p>
<p>'VICTOKSCHEFFËL,'LE POÈTE DES KTUDtANTS</p>
<p>B.mEYTAOETLEPATMOTtSME ALLEMAND</p>
<p>UNREALÏSTE,G.KEHjER</p>
<p>SCHOMHHAUEtt:LEBONKECRBA!&lt;SI.EI'ESSIMISMË</p>
<p>!J~?'~ P.~RI&amp;-</p>
<p>~LÏ)~R:ÂmiE ET C"= 79,BO~EVARbSAINT-GERMA~</p>
<p>$~ ''A906.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETES ET HUMORïSTES</p>
<p>.L'ALLEMAGNE</p>
<p>~&amp;\</p>
<p>SIMPLÏCïSSÏMUS</p>
<p><pb/></p>
<p>qui nous ravit dans notre Gil Z~ns. On ne saurait J~:11~f m~n?(. r~)r'
t~~)fr)n'al!t~f!&lt;~</p>
<p>Le .St/MjO/~sstmHs, au contraire, qui parut en 1869, vaut autant par la
fraîcheur native de la langue que par le sujet qu'il traite; tandis que
les auteurs con~</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point sceptique, du moins n n a uc uumus les formes des différents
cultes. Bien qu'on s'accorde sur ce point qu'il mourut catholique, on
discute encore la question de savoir s'il ne suivit pas auparavant la
religion protestante. 11 fait dire a son héros Simplex</p>
<p>Je suis chrétien, mais j'avoue que je ne suis ni pour Pierre, ni pour
Paul (t~-der Pe~sc/t noeh Pmt!&lt;sch);je m'en tiens aux douze articles de
ts foi chrétienne, et je ne m'engagerai dans aucun parti, tant que l'un
ou l'autre ne m'aura pas démontré, par de bonnes raisons, qu'il possède
seul la vraie religion qui sauve les hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. bonde nommée CoH/'a~e qui
encadrent l'œuvre prir ,t~ t~~ ~v ~)~te ftnn ft'intvftn~ t).</p>
<p>bonde nommée CoH/'a~e qui encadrent l'œuvre principale « comme les deux
volets d'un triptyque ». 11</p>
<p><pb/></p>
<p>tertfique, expressive, ordurièrc parfois,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. parole, car, en dépit de tous
ses méfaits, i! garde le</p>
<p>parole, car, en dépit de tous ses méfaits, il garde le respect de la foi
jurée.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÎMPLIC!SS!MUS. 11 'un de ses voisins, et passe dans le</p>
<p>111</p>
<p>~if Lachen dt'e Wu/if/teif :u ~(-n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les poeies, enionçaicnb n;a iuucuca, ~n~m~a selle, brûlaient le lit et
la chaise boiteuse. Pour découvrir la cachette où les paysans
enfouissaient quelques pièces de menue monnaie, ils employaient. la
torture.</p>
<p>Afin de détourner un instant ses regards loin des déchirements de sa
patrie vers des horizons plus riants, Grimmelshausen se plaît à
concevoir un plan utopique de grandeur et de prospérité nationales
l'Allemagne deviendra upe vaste confédération plus d'impôts, plus de
douanes, plus de corvée,, plus de</p>
<p><pb/></p>
<p>SIMPLICISSIMUS. !5 5 les princes d'Europe seront dépos-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Iï</p>
<p>UN GIL BLAS ALLEMAND</p>
<p>Qu'il nous soit donc permis de rappeler un ouvrage qui n'est pas tout à
fait récent et qui mérite d'être connu, parce qu'il est spirituel et gai.</p>
<p>Les Mémoires du chevalier Lang sont en outre fort instructifs. Ils nous
instruisent autant que des traités d'histoire sur l'ancien régime elles
mœurs des cours allemandes vers la fin du xvm" siècle et t MeMO:)'ey!
des ~r&lt; .H&lt;):)':c/t iit'~o's von ~.&lt;M; – Les M~moires du chevalier Lang,
2 vol.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>au commencement du xix". C'est le miroir et un monde évanoui, un reflet
exact et pittoresque de ce qu'on appelle les uns avec ironie, les autres
avec naïveté le bon vieux temps.</p>
<p>1</p>
<p>Il faut parcourir /a Chronique des cours Allemandes de Vehse, en 42
volumes, galerie des plus divertissantes et des plus bouffonnes, si l'on
veut connaître ces petits potentats qui singeaient Louis</p>
<p><pb/></p>
<p>UN GIL BLAS ALLEMAND. t9 is XV et la Cour de France. Les monarques un u_
rrr.1~Al11"'C htJo~[yi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par les malheurs domestiques qui devaient assombrir le milieu de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN GIL BLAS ALLEMAND. ~3 ? secn'-Laire, et qui tremble de perdre i TI</p>
<p>II</p>
<p>Ce fut une joie universelle lorsque le nouveau précepteur fit son entrée
dans le château du magnat hongrois. Lang était jeune, Lang était gai et, de</p>
<p><pb/></p>
<p>24 POÈTES ET HfJMOR'STES DE L'ALLEMAGNE. plus, fort joli, tandis que son
prédécesseur portai</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reprend la route de Vienne et se présente chez S. Exc. le baron von
Buhler, ministre plénipotentiaire de S. A. Mgr le duc de Wurtemberg. Séduit</p>
<p><pb/></p>
<p>26 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. par sa bonne mine et sa belle
écriture, l'ambassa .J._=- T 4.7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le procès de l'Esdavon traînait en longueur. Lang réussit i
Lirer des créances de la Viennoise 80,000 florins, ce qui est une somme
assez ronde p)'o /Me/&lt;&amp;MS se/'M'ti; puis il alla retrouver à</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voici maintenant en quels termes irrévérencieux Lang parle des deux
majestés</p>
<p><pb/></p>
<p>30 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. S Lang se moque agréablement des
comtes de t'em-~</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>32 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. 1</p>
<p>lution française, dont il trouvait les pièces justifica-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps s'écoule il reprend courage: Peut-ètre y a-t-il encore quelque
chose a'i fond de la boîte de Pandore? Voici qu'une riche et charmante
veuve, un soir, dans un salon d'Anspach, en quittant la table 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Montgelas, bien des abus subsistaient. it restait encore la queue de
l'ancien régime.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni les sciences, ni les femmes aussi ses courtisans se basaient les
flancs pour lui faire passer ses journées. S. M. témoignait souvent de
l'humeur; mais sa libéralité était sans limites tout le monde mendiait
autour du roi. Il payait jusqu'aux dettes des danseurs, des chanteurs et
des comédiens; et quand les demoiselles de la cour ou leurs suivantes
devenaient enceintes, phénomène aussi régulier ffue le cours des
saisons, elles obtenaient une dot de 60000 florins sur la caisse
d'amortissement, et un bel officier de la gard&amp; pour époux, ce qui
arrangeait les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le renvoyait aux calendes grecques.</p>
<p>Le grand homme de la Bavière, son Richelieu, c'était le premier ministre
comte de Montgelas. De noblesse savoyarde, français d'idées,
d'éducation, d'habitudes, ce fut lui qui accomplit en Bavière l'oeuvre
de la Révolution, qui mit fin aux privilèges de la noblesse en matière
d'impôts, et qui supprima les cloîtres, opération délicate, dont il sut
se tirer avec tact, avec honneur. La France durant les guerres de
l'Empire n'eut pas d'allié plus fidèle. Lang nous le peint sous les
traits d'un gentilhomme français, la tête poudrée, les yeux étincelants,
un nez d'aigle, une bouche railleuse, un air de Méphistophélès en
culotte courte et en bas de soie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. le baron. » Toute ancienne famille remontan au déluge les Es~erhazy
prétendaient, descendre d'Attila en droite ligne, et même du patriarche
Enoch.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une audience, par un peut billet tout parfume d'encens.</p>
<p>.le fus introduit a midi et demi. Je vis devant moi un vieillard
enveloppe dans une robe de chambre, long de taille, ,.oidc, glacial, et
qui ressemblait assez au syndic d'une ville d'empire D'un geste digne de
la statue du Commandeur, il me fit -nc de m'asseoir et. resta muet sur
tous les sujets nue j'essayai de faire vibrer en lui; il daigna
seulement témoigner son approbation quand je parlai des aspirations et
des progrès du prince héritier de Bavière. Puis il m'adressa une question</p>
<p>Sans doute vous possédez aussi dans la province d'Anspach une Compagnie
d'assurances contre l'incendie? Oui, assurément répondis-je.</p>
<p>Et sur l'invitation du vieux Faust, Lang dut lui raconter jusque dans le
moindre détail comment, en cas d'incendie, les choses se p assaient</p>
<p>Supposons, me dit-il, que tout soit réellement brute. Je soufflai donc
feu et flammes. En vain les pompes sifflaient, en vain MM. les
fonctionnaires s'agitaient avec bruit, je laissai tout dévorer.</p>
<p>&lt;. Combien comptez-vous donc d'habitants dans votre district de Rézat?</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu ptus ne 3MUUU ames, lui ais-jc.</p>
<p>Ah! Ah! hum! hum! c'est bien quelque chose. » (En effet c'est le double
du grand-duché de Weimar). J'ajoutai</p>
<p>A l'heure présente, tandis que j'ai l'honneur d'être assi:~ près de
Votre Excellence, il y a )a-bas une âme de moins. J'y veux retourner et
prendre congé.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCHILLER ET LA RÉVOLUTION</p>
<p>II!</p>
<p>FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette esquisse, on ne saurait souhaiter de meilleur guide que M.
Chuquet. L'historien des guerres de la Révolution ne s'est pas borné a
décrire les manœuvres des armées et le tumulte des batailles; il observe
la répercussion de ces bouleversements sur les esprits, les caractères
et les destinées individuelles. Plus attachants qu'un roman, ses récits,
ses monographies détaillées, modèles de mouvement et d'exactitude,
donnent l'illusion de la vie*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SCmLLER ET LA RÉVOUJTtON FRANÇAISE. 49 servateur profond, Gœthc a jugé
la RévoiuLion</p>
<p>Klopstock représente, dans la poésie allemande, la même exaltation
d'idéalisme que Kant en philosophie. Il se proclame l'un des plus chauds
amis de la Révolution, puis se range parmi ses plus ardents adversaires.
La plupart de ses compatriotes imitèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>50 POÈTES ET HUMORtSTES DE L'ALLEMAGNE. Kbpstock, sans y mettre autant
de fracas et d'o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Belle, jeune, briUante, aux bourreaux amenée,</p>
<p><pb/></p>
<p>monde, ces procureurs de guillotine, « ces assassins couronnés, qui
buvaient !e sang des hommes », comme les appelle André Chénier, vrais
cannibales que la tradition révolutionnaire a osé depuis exalter, béatifier</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>NICOLAS LENAU</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>tt, d'avoir agi. Dans les premières pages</p>
<p>lasse avant d'avoir agi. Dans les premières pages de la Confession of'Hn
enfant du siècle, Musset exprime les sentiments complexes de ces fils de
soldats, conçus entre deux batailles, élevés par des mères anxieuses,
et, tournant du côté de la rêverie découragée, cette âme que leurs pères
prodiguaient en actions d'éclat.</p>
<p><pb/></p>
<p>variés, son mélange de races diverses, est une vraie</p>
<p>variés, son mélange de races diverses, est une vraie patrie de
musiciens' et de poètes, plus proche, par ses affinités, de l'Italie et
de l'Orient, que de l'Allemagne du Nord.</p>
<p>2. Derniers vers du poème des ~t!6t~eots..</p>
<p><pb/></p>
<p>NICOLAS LENAU. il cultivait passionnément la métaphy-</p>
<p>Une fille du peuple, une grisette de Vienne, lui inspira le premier
amour que son imagination compliqua de souffrances raffinées. Moins de
quatre ans après, sa maîtresse le quittait pour un gros négociant grec.
Lenau crut qu'il deviendrait fou; il chanta son bonheur mort, prit à
témoin la nature, les bois, le vent, les nuages, la lune; il gravit les
sommets des montagnes, erra au milieu des cimetières.</p>
<p>nEFUGE</p>
<p>Pauvre gibier, poursuivi et blessé, dans les profondeurs de la forêt tu
te réfugies au lieu le plus sauvage, près de la source la plus secrète,
dont la fraîcheur g)acée éteindra le feu de ta blessure. Et toi, homme,
fuis avec ta douleur vers ta vraie patrie, vers la source )a plus pure
de la consolation, fuis près du cœur d'une mère. Mais les mères meurent
bientôt; si la tienne est mise en terre, fuis au plus profond des bois
comme le cerf blessé, et pleure. Dès lors il partagea sa vie indécise
entre ses amis de Vienne et ceux de Stuttgart. Il s'était lié avec les
poètes de l'école de Souabe, surtout avec le mystique Kerner, qui
l'introduisit dans les sociétés sentimentalcs de la ville. On nous
représente Lenau de petite taille, la tête pensive, pâle et sombre, avec
des yeux noirs profonds, souvent taciturne, un enthousiaste</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela devait finir par le coup de foudre. L'événement se produisit dans
les environs de Stuttgart, pendant une partie de campagne. Le matin,
Lenau avait entendu Charlotte jouer un menuet de Kreutzer. H lui lut sa
Chapelle dans la /b/'&lt; hymne de désespoir inspiré par l'abandon de sa
maîtresse. Elle l'admira et fut émue. Le soir même elle chanta
divinement l'~tefe/atafe de Beethoven. En l'écoutant, Lenau, dans un
transport, mordait le poêle en fonte et l'inondait de ses larmes.</p>
<p>Cette velléité d'amour, ébauchée avec tant de véhémence grâce à
Beethoven, s'évanouit comme une vision et raviva l'ancienne blessure du
poète. Il ne croyait plus au bonheur, et las de ses regrets et de la
vieille Europe, assourdi par les discussions</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ces Américains, écrivait-il, sont des natures d'épiciers. Buffon a
raison de dire qu'en Amérique tout dégénère, bêtes et gens. Je n'ai vu
ici ni un chien courageux, ni un cheval impétueux, ni un homme
passionné. la nature y est horriblement nasqùe.</p>
<p><pb/></p>
<p>admira les beaux arbres aans tes ~orms, mai&amp;, t,oujours troublé par
!'hal!ucina?ion métaphysique, il songeait « Pourquoi les arbres
meurent-its? » II se demandait, devant la chute du Niagara, si l'homme
est autre chose qu'une de ces gouttes d'eau qu'irise un moment la
lumière du soleil. La vue de quelques Peaux-Rouges le consola des
Yankees; il chanta les Peaux-Rouges, et composa, sur les bords de
l'Ohio, une de ses poésies le plus citées, Postillon, pièce toute
imprégnée de sentimentalité germanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>douze années durant dans cet amour sansissue qui lui inspira ses plus
beaux vers</p>
<p>DÉSIR' 1</p>
<p>Je voudrais m'en aller au large, loin, loin sur la mer, oh! ma
bien-aimée! seul .avec toi.</p>
<p>Les curieux et les importuns, froids troubtc-fetc, t'abime mouvant des
vagues, la mer menaçante, – les retiendrait loin de nous. Nous serions
si tranquilles, si heureux, si seuls, et quand viendrait la tempête – je
te serrerais contre ma poitrine. Quand les vagues retentissantes –
frapperaient le ciel, – plus fort battrait mon cœur enivré; et mon
amour. puissant, éternc), resterait sout-iimt en plein orage.
Tremblante, 'tu plongerais tes regards dans les miens et tu verrais ce
qui ne peut sombrer au sein des tempêtes, et tu sourirais et ne
tremblerais plus.</p>
<p>Vois, la mugissante émeute – maintenant s'apaise dans le sommeil tombent
les vagues et les vents et sur les eaux plane un profond silence.
Maintenant tu reposes pensive – sur ma poitrine. Quel profond silence!
Mon cœur attentif – entend battre ton cœur – qui répond. Nous sommes
seuls; pourtant tu parles a demi-voix pour ne pas troubler la mer
songeuse. C'est un doux frémissement des lèvres comme les feuilles
frissonnantes de la rose suave; j'aspire le parfum sonore de ta paroie,
– suave comme la fleur. Voici que vers l'est se lève la lune claire, –
et Dieu couvre te ciel d'étoiles. Et moi, heureux comme lui, je couvre
ton cher visage, plus beau que le ciel, de baisers de feu.</p>
<p>Indifférent ou aveugle, le mari laissait faire. Mme de L. était la seule
personne dont Lcnau sup-.portât les critiques ils vivaient dans une
étroite communion d'idées. Les biographes ont discuté sur 1. La barque
de Lenau, c'est la maison du Berger d'Alfred de Vigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans une pénétrante étude sur le Don Juan de Lenau (Journal des
Débats, du M mars 190S), M. André Chaumeix remarque tout ce que le poème
de Lenau contient de romantique et combien it rappelle les idées de
l'époque Don Juan symbolise l'effort de l'homme pour sortir de sa
condition, pour briser les cadres de la réatité qui le blesse, dépasser
les limites mêmes de la créature, et atteindre l'absolu. C'est ainsi que
Musset l'a compris dans ta seconde partie de Namouna. C'est ainsi qu'il
apparait dans Lenau. Cependant t'originatité du poème allemand n'est pas
seulement dans la grandeur et dans la poésie dont est revêtu tout le
personnage. La lassitude de Don Juan et sa mort semblent avoir une
signification toute particulière. Quand Lenau</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune fille qu'il avait entrevue un soir au 1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>heur tranquille; tantôt il entrevoyait la gêne,</p>
<p><pb/></p>
<p>i&amp;norer. Dans son poème de Faust, sujet, qu'il a eu</p>
<p>ignorer. Dans son poème de Faust, sujet, qu'il a eu le courage de
traiter après Gcethe, sous forme de scènes lyriques sans grand effet
dramatique, mais sillonnées de beaux vers, il peint un Faust en proie à
la folie métaphysique, se demandant si le monde est un /na&amp;, un /MM/'ou
un At'naHS, s'il aboutit au néant, s'il est un élan vers Dieu, ou s'il
se développe selon des lois immuables. Ce secret du monde, le Faust de
Lenau le poursuit en vain dans la science, dans la philosophie, dans la
foi; il cherche en vain la paix du cœur dans la famille, dans l'amour,
dans la pitié, dans la débauche. A la fin il se tue, n'étant parvenu à
se fixer ni dans un sentiment, ni dans une idée, si ce n'est celle de la
misère humaine et de la vanité de tout effort</p>
<p>Le plus heureux des hommes est celui dont les yeux se ferment dès
t'enfance, celui dont le pied ne s'est jamais posé sur le sol, et qui,
du St-in tiède de sa mère, gii.ise insensiblement dans les bra? de la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE 11 v a dans ces poésies trop de
cimetières, de</p>
<p>Je trouvai un jour trois Tsiganes étendus au bord d'une prairie, tandis
que mon chariot roulait péniblement dans la plaine sablonneuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANTS:</p>
<p>JOSEPH-VICTOR SCHEFFEL' r</p>
<p><pb/></p>
<p>72 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. de l'empire d'Allemagne envoya
une dépêche à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment les Allemands « sesbaudissent », commenms savent « soy rigouler ».</p>
<p>ï</p>
<p>» '1 1 roor.t.n</p>
<p>Der Trompeter von Sakkingen, p. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANTS. 75 S rter en vrai Teuton, partisan du vieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>78 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. magnifique horizon le Rhin, les
Alpes helvétiques</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDtANTS. 79 dantesque. Un jour qu'il était sorti de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUMANT9. 81 re de son mariage; comment, prisonnier des</p>
<p>Voyez-vous, mon jeune ami, tant que le monde durera, il y aura aussi des
hommes qui chevaucheront leurs dadas. L'un aime le mysticisme et
l'ascétisme, l'autre préfère le vieux kirsch; – quelques-uns cherchent
les antiquités, – quelques autres se nourrissent de hannetons, un
troisième fait de mauvais vers, c'est une plaisanterie singulière que
chacun entreprend de préférence ce pourquoi justement il a le moins de
vocation. Moi aussi of chevauche ma manie, – Et cette manie, c'est la
noble – musique elle me réconforte et me rafraichit. Werner jouait donc
au baron des airs favoris. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. Dans la petite chambre qu'il
occupait au somm~ r"&gt;.1~ an" ,a~c 1,</p>
<p>Dans la petite chambre qu'il occupait au sommet du donjon, il se
trouvait le plus heureux des hommes et des trompettes. Marguerite, en
mainte occasion, lui témoignait sa bienveillance dans une partie de
campagne que les habitants de Sakkingen entreprirent, par une belle
matinée de mai, sous la conduite du baron, elle couronna le musicien aux
applaudissements de l'assemblée, et lui serra la main un jour qu'il
avait secrètement organisé un concert pour la fête de son père.
Elle-même devint l'élève du trompette et le baron, d'abord contrarié,
finit par se réjouir d'entendre Marguerite lui corner la charge aux
oreilles.</p>
<p>Pourquoi tes hommes echangeht-its des baisers? – pourquoi sont-ce la
plupart du temps tes jeunes? – pourquoi ceux-ci principatement au
printemps* Sur toua ces points, je veux demain sur la goumëte – méditer
d'un peu plus près.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANTS. 83 mier baiser des amants évoque dans l'imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amoureux, éconduit, plia sa légère valise, sella son cheval, sonna une
triste fanfare d'adieu et disparut au tournant de la forêt. Déception de
la belle et généreuse Marguerite, qui se disait en soupirant « Eût-il
terre, castel, et soixante-douze quartiers, serait il donc plus joli
garçon ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANT~. 8S ;e du pape Innocent XI et devient maître de
,]nn ~tm~t~c, ~)~ )n C;vt;Q r'met on ffttf</p>
<p>L'évanouissement d'une si bette personne attira</p>
<p><pb/></p>
<p>86 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. les yeux du saint-père. Mis au
courant de Faventut ~,]:f;~ )~c t~~nnoe mffxt-a r~ snn mntfrM de ch</p>
<p><pb/></p>
<p>du récit alterne avec le burlesque et où dénient tes personnages les
plus divers un instituteur, un aubergiste allemand; des êtres
fantastiques, nains et cobolds, un philosophe solitaire qui s'abîme en
des 'méditations sur le ~&lt;?'no/Ht'ne et le HOMmene. Il y en a pour tous
les goûts.</p>
<p>Ach neige, Du Schmerzen t'eiche – Dein Antlitz gnMig [meiner Noth!</p>
<p>Toutes ces scènes et tous ces traits se fondent dans une même teinte
joviale c'est la belle humeur du poète qui en fait le lien et l'unité.</p>
<p>I!</p>
<p>Dans le poème que nous venons d'exposer, 1 M. Scheffel surveille encore
et contient sa verve</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est dans ses ~'ga~ ou chansons qu'il lui laisse</p>
<p>A son retour d'Italie, d'où il rapportait le manus-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans ce milieu que sont nées la plupart de ces chansons, toutes
chaudes encore des fumées du vin. Le poète les a placées sous
l'invocation de « l'humide génie d'Heidelberg ». Il célèbre les
souvenirs de ces réunions et les tavernes préférées, mais ses chants ont
bientôt franchi ce cercle étroit et tout local pour se répandre dans les
universités d'AHcmagne. L'auteur les a réunies plus tard sous le titre
de GaHt/eamHs/ emprunté &amp; une chanson</p>
<p><pb/></p>
<p>90 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. latine des étudiants allemands,
parodie d'un ch</p>
<p>latine des étudiants allemands, parodie d'un chant d'église du xvi° siècle:</p>
<p>Gaudeamus igitur, juvenes dum sumus.</p>
<p>Post jucundam juventutem.</p>
<p>Post molestam senectutem,</p>
<p>Nos habebit humus!</p>
<p>Sic erimus cuncti, postquam nos auferet Orcus. Ergo viyamus, dum licet
esse bene.</p>
<p>Ce que l'on a traduit</p>
<p>0 misère! o pHié! que tout l'homme n'est rien! Qu'ette est fragile,
hélas! la trame de sa vie! 1</p>
<p>Tel sera chez Pluton votre état et le mien.</p>
<p>Vivons donc tant que !'age &amp; jouir nous convie t.Sai'yrjiccM.eh.xxxtv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aime, l'is, chante et bois</p>
<p>Tu ne vivras qu'une fois.</p>
<p>Telle est la devise de Désaugiers, qui ne fait que rappeler en passan'
la brièveté de la vie, sans appuyer sur les pelletées de terre qui
bientôt couvriront nos cercueils A~M /!t;6e6&lt;/ /!H/n:tS/ Dans le
7'o/HjoeMe de SaA'A'/n~en, M. Scheffel emploie ce procédé du comique par
le contraste; son héros, qui personnifie la fougue de la jeunesse et
l'esprit d'aventure, il l'affuble du nom lugubre de J~t/'c/o/ en
allemand cimetière. On trouve aussi dans ses chansons plus d'une veine
de mélancolie</p>
<p>Force de la jeunesse, comme tu Mpuises! Bientôt !&lt;'s ossements fatigués
du voyageur blanchiront oubliés dans le sein de la terre. et la mousse
couvrira son tombeau! Cette association de jovialité et d'images
funèbres est un des caractères de l'humour.</p>
<p>Réunies dans le petit livre de Gnut~ea/nHs, les chansons de M. Scheffel
se trouvent en g.'ande pm'tic insérées dans le Co/nmers-BHe/t', sorte de
bréviaire profane, de livre canonique pour tous les rites et</p>
<p>t. CfMMtt'rs-Bttc/t ~Sr (f&lt;*n deif~e/K'x .S'&lt;&lt;f(~'o&lt;t'M. iS'' édition.
Leipzig, t86~.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. sotennit.cs bizarres en usase
parmi les corpora!</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui notre désir amoureux</p>
<p>N'est plus séparé par un Rhin allemand, par un Rhin gauNous glissons,
semblables aux cygnes de Lohengrin, [lois. Joyeux comme une matinée de
mai dans Strasbourg. Le poète, toutefois, ne se fait pas illusion sur
les sympathies des Alsaciens pour les oiseaux de proie métamorphosés en
cygnes légendaires au doux et blanc plumage</p>
<p>Pourquoi tourner vers l'Ouest tes regards pleins de tristesse,
Compatriote et frère d'Alsace?</p>
<p>Mais voici une pièce de M. Scheffel, bien anté-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque le carnage eut cessé, le prince Hermann se frotta les mains, et,
pour consacrer sa victoire, – il invita les Chérusques – a un grand
déjeuner. Ah! il y eut du jambon de W~estphatie, – de la bière tant
qu'ils en voulaient boire. Même en buvant, Hermann fut héroïque; et sa
femme Thusnctda aussi se soûla comme un palefrenier'. A Rome, on n'était
pas gai, on achetait 1. Dans son recueil de Gattdeamus, M. SchetTel a
supprimé cette strophe, qui se trouve imprimée dans t? Comnx;n.-Bue/t.
Aujour-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANTS. its de deuil. Auguste était en train de dincr
-1- _z. ~t~1 i.. r.m. .«orrn</p>
<p>d'hui le farouche Arminius et la blonde Thusnelda sont devenus les
divinités tutélaires et providentielles de l'empire d'Allemagne U ne
convient plus, en effet, d'en parler sur ce ton d'irrévérence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il gémit sur la corruption des temps, car une tendance fort dangereuse
s'était depuis peu manifestée dans le terrain du lias.</p>
<p>Le plésiosaure, le vieux drôle, fait force ripaille, le ptérodactyle
lui-même est rentré soûl chez lui.</p>
<p>A la même heure, périt toute la famille des sauriens; ils s'enfoncèrent
trop dans la craie, et naturellement ce fut la fin. Et celui qui nous a
chanté cette chanson pétrifiée l'a trouvée comme une feuille d'album
fossile sur un coprolithe. Plaisanterie tout allemande que ce dernier vers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(6u/'sc/ose/- ~e!'ps~on), où des délicatesses de 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sors du cabaret. Rue, que tu me sembles étonnante; le côté droit, le
côté gauche, tout est brouillé. Rue, je le vois bien, tu es ivre.</p>
<p>Les réverbères maintenant, que vois-je! ne peuvent rester fixes; ils
branlent et vacillent en tous sens. Ils me semblent tous ivres morts.</p>
<p>1. Cro/'Bismarck und sonc~euie, von D' Morib Busch, vol. t, p. 3~-348,
Leipzig, 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le curé, brave et saint homme, parut devant sa porte armé en guerre,
avec le bénitier, le scapulaire et l'anathème; il conjura les esprits
Loin, loin de la maison! Que Satan Tous protège si vous obtenez une
seule goutte de vin, la nuit, vers l'heure de minuit!</p>
<p>Mais, tout joyeux, le Junker Rodenstein grommetto 0 curé, je te prendrai
pourtant. Fermez la porte aux esprits, ils passent par la serrure!
Entrez là, entrez là, le vin est là! Hurrah! nous y voici, sa cave est
bien garnie! Hurrah! nous allons boire!</p>
<p>Et quand l'horloge sonna une heure, la troupe des esprits chantait d'une
voix creuse et sourde Curé, curé, nous en avons assez. Curé, adieu
maintenant, sortons! sortons de la maison! Curé, portez-vous bien, il ne
coule plus une goutte de vin des cruches, robinets et bondons t. Mot à
mot, le village de la gorg'ée profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peuple français, la politique</p>
<p>T'a jusqu'ici fort attristé.</p>
<p>Rappelle ta légèreté,</p>
<p>Ton antique</p>
<p>Joyeuseté!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les sujets en sont impruntés au moyen âge, dont t. Pfëfaee de JuStpcrHS,
pa~e tx.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE DES ÉTUDIANTS. 111 ir les peuples, aux phases de leur deve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur qui vient de nous peindre dans son ani~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>légère floraison. Ces traits généraux se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seuil en la portant, » Cette ingénieuse solution tire</p>
<p>Vous m'avez sans doute trouvée lourde? dit doucement la duchesse.</p>
<p>Noble dame, vous pouvez dire sans crainte, comme il est écrit Mon joug
est doux et mon fardeau léger, » répondit-il,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>120 POÈTES ET HUMOtUSTES DE L'ALLEMAGNE. devant te vaste horizon,
s'appuya.fortement sur le</p>
<p>devant te vaste horizon, s'appuya.fortement sur le bras du moine, et
d'une voix attendrie '&lt; Que pense mon,ami? » dit-elle. La Bible lui
fournit encore sa réponse « Puis le diable le conduisit sur une haute
montagne. » Cette fois, Hadwige en colère se détourna de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des ténèbres s'agitaient devant son regard, il Ht un pas en avant; ses
bras enveloppèrent l'orgueilleuse femme, il la pressa contre lui avec
fureur, son baiser flamboya sur ses lèvres, il n'entendit plus ce
qu'elle disait. La duchesse était épouvantée comme un faon blessé; sa
dignité offensée se cabrait. elle repoussa la tête du furieux d'une main
puissante. Il tenait encore sa taille embrassée lorsque la</p>
<p><pb/></p>
<p>porte de l'église s'ouvrit; un rayon de grand jour traversa cette
demi-obscurité. ils n'étaient plus seuls.</p>
<p>II faut de la diplomatie même en amour « il n'y faut rien de forcé et
cependant il n'y faut rien de lenteur, » a dit Pascal. Ce roman pourrait
s'intituler Ekkehard, ou l'Occasion perdue, et, comme dans la confession
générale que nous citions plus haut, le moine aurait pu faire son mea
culpa « Je m'accuse d'avoir manqué l'heure rapide du berger, d'avoir
négligé de cueillir maint baiser furtif sur des lèvres chères H.</p>
<p>La vapeur du matin flottait sur les vallées, lourde, immobile, amoncelée
comme si une mer, roulant partout ses vastes flots, avait été petriHée
au moment mênie où tes</p>
<p><pb/></p>
<p>vagues se couvraient d'écume les crêtes des montagnes découpaient )eur
dentelure claire et aigu&lt;! dans le bleu pro fond du ciel, et émergeaient
comme des iles géantes du sein de la mer vaporeuse. Le lac aussi était
enveloppé de vapeurs, dans une brume légère s'étageaient les horizons
des chaines éloignées; la tranquille clochette des troupeaux paissants
retentissait. Dans l'âme d'Ekkehard murmurait une prière du matin d'une
humilité (1ère'. l,</p>
<p>Tant d'émotions et de combats avait fini par dégager sa nature un peu
lourde, mais pleine de ressources en ses profondeurs. Il devint poète,
écrivit une épopée et fut consolé.</p>
<p>La description de la retraite du moine sur le Saentis révèle chez
l'auteur un vif sentiment de la nature. Ce sentiment lui a inspiré ses
deux derniers ouvrages, deux opuscules les fsau/nes de lu mort~a~M
écrits en forme d'odes~, et qui ont pour sujet, comme les derniers
chapitres d'EA~e/!a/'(/, l'influence bienfaisante de la saine vie
naturelle sur l'homme fatigué du monde.</p>
<p>2. Traduits en anglais par Ch. Leland, Londres, 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>les apôtres émaciés, les martyrs douloureux et, vierges fluettes
profilent leurs ombres pâles, illuminant le monde extérieur de lueurs
mystérieuses et le peuplant d'apparitions fantastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette œuvre, dans son ensemble, ne manque,</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>GUSTAVE FREYTAG</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le plus lu des romans de M. Freytag, '/)ot&lt; et Avoir; a eu vingt-cinq
éditions. Il a été traduit en français. Voyez, dans la Neotie des Deux
Mondes du 1" mars 1857, l'étude de M. SaintRené TaiUandier sur te Roman
.deiafM domfsitque en Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 133 ibolique de la famille des
Ancêtres c'est là, au</p>
<p><pb/></p>
<p>~34 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. L'auteur groupe ainsi autour de
son héros trois</p>
<p><pb/></p>
<p>dans des coins ignorés, en des années obscures, se propagent dans
l'ombre et n'aboutissent qu'après plusieurs siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. dément le jeune chevalier. Dans
sa perplexité, il va 1 1 1- _11~</p>
<p>). Le célèbre auteur de t\H;s&lt;Otre despapes, M. de Ranke, dans la
dernière édition de son ouvrage, présente la guerre de t870-7i comme la
victoire de l'Allemagne sur la papauté; Leipzig, 1874. 6° éd., p. 207.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, ce n'est point ici un roman historique, c'est plutôt de la
philosophie de l'histoire en action</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se transmettent intactes, de génération en génération, dans la diversité
des temps et des circonstances.</p>
<p>ÏT</p>
<p>Il</p>
<p>1. Ernest Lavisse.J'Mcthf de l'histoire de Presse, Revue des Deux Mondes
du 15 mars t879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du lit, qui tire Fépee et se veut battre en cet. ëqui1 1 .1</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 14S lé par le parti polonais. Le
clergé organise un o. 1 1 L 1-</p>
<p><pb/></p>
<p>peau de la compagnie, au son du tambour, forma1</p>
<p>peau de la compagnie, au son du tambour, formalité de mariage
élémentaire seule reconnue par les gens de cette sorte. – Il faut
prévoir ici la lutte de l'amour et du devoir, les scrupules de la jeune
captive, qui, en l'absence de son père et de toute cérémonie religieuse,
ne saurait se considérer comme sérieusement mariée même avec celui
qu'elle aime, malgré les encouragements du tambour.</p>
<p>« II s'arrêta, saisi, voyant l'angoisse de son regard, et lui relevant
la tête avec douceur « Anna, dit-il, j'espérais vous être cher ». Elle
répondit d'une voix éteinte « Si vous ne voulez pas que je meure,
épargnez-moi ».</p>
<p>« Alors il détourna la tête pour cacher la douleur que lui causait ce
refus. Mais il ne put se contenir; la tempête intérieure qui l'agitait
souleva sa poitrine, et il poussa un long gémissement. Anna gisait
immobile aux pieds de George, dont les larmes brûlantes</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 147 Jaient sur elle goutte à
goutte. Longtemps ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivent des scènes de passion très vive. Malgré l'intimité forcée des
deux jeunes gens, la fille de Fabricius demeurait inflexible, et
l'échelle était rigoureusement tirée dès que la nuit tombait. Un amant
moins naïf se serait peut-être avisé que cette retraite de chaque soir
pouvait bien n'être qu'une fuite derrière les saules. Mais le brave
lansquenet ne connaissait pas les classiques, il se résignait et restait
fort abattu. Un soir de printemps, après avoir servi le dîner, selon sa
coutume, Anna s'enfuit si rapidement que George ne fit qu'entrevoir</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 149 bout de sa robe glissant par
la trappe entr'out~ ti~~ee!tu.n!nf)Rrat)-fet.semitàr6ver</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman suivant, intitulé les F/'('cs Aa?~, est composé de deux récits,
dont le premier nous transporte des bords de la Vistule sur les bords du
Rhin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~8 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. ) verte et s'allaient perdre
dans les rayons du soleil t</p>
<p><pb/></p>
<p>Témoin de toutes les horreurs de l'occupation, le docteur avait la
consolation de penser que la femme qu'il aimait se trouvait du moins à
l'abri du danger dans son presbytère ignoré. A ce moment même, le
village était occupé, la maison du pasteur envahie, et la fraîche beauté
de la demoiselle l'exposait au plus grand des périls. Elle se défendait
contre un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jours hésitante, s'aperçoit au dénoument qu'elle n'a pas cessé d'aimer
son premier amoureux. Ils s'épousent, et l'on apprend, û merveille que
le colonel prétendu français, n'est autre qu'un frère longtemps disparu
du docteur, un Kcenig véritable et authentique. Ainsi s'explique
l'indécision d'Henriette et sa 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. placidité entre les deux
prétendants ce qu'ell</p>
<p>placidité entre les deux prétendants ce qu eue aimait en chacun d'eux,
sous des traits différents, c'est l'incomparable type des Koenig. La
métamorphose du Français Dessalle en allemand est surprenante, mais
logique. Sans cela, l'héroïne aurait paru aimer un Welche, ce qui eût
été aussi horrible qu'invraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 163 )ropos des Mystères du
peuple, Eugène Sue écrivait 1 e_ .1.r.r-l.nc</p>
<p><pb/></p>
<p>personnages ne sont que des ambitieux pervers. » r- {'o 1 ..1~~ 1. 1-11-</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 16S rnnt nne tout ce (ju'it y a
eu de sain et de grand</p>
<p>ront que tout ce qu'il y a eu de sain et de grand s'est trouvé surtout
en abondance dans les étroites maisons des petites villes et dans les
chaumières des villages où vous avez vécu. »</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune'Victor Kœnig soutiendra l'honneur du nom, il a hérité des
généreux instincts de la race il a l'âme noble, l'imagination
impétueuse, et, dès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>168 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. Ayant pris ses degrés de
P/'iM~oce~, T~t~,4tQ~);&amp; RffHnft fnmmetout</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 169 J )uffee « Voici mon épaule,
tu peux la baiser, » ii d'obéir, mais elle se dégagea de son étreinte,</p>
<p><pb/></p>
<p>rival de l'université, le Ju/!&amp;e/' Henner, qui le sauve d'une mort
certaine. Le champion de la bourgeoisie et le fils des nobles se jettent
dans les bras l'un de l'autre. Henner épouse la sœur de Kœnig, Kœnig
épouse !a sœur d'Henner et convertit son beau-frère aux idées libérales.
Ainsi s'éteint, dans un sentiment magnanime, la haine séculaire des
Henner et des Kœnig, les classes s'unissent, les antiques préjugés
s'écroulent. Ce ne sont pas seulement deux hommes qui se réconcilient
dans l'esprit de l'auteur, ce dénoûment a une tout autre portée, sociale
et humanitaire, ce sont deux principes, deux abstractions qui s'embrassent.</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 171 Fre-vtas, crui, de simple
littérateur qu'il était en</p>
<p><pb/></p>
<p>172 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. imoérial. La thèse qui ressort
de cet ouvrage est</p>
<p>impérial. La thèse qui ressort de cet ouvrage est an contraire que
l'unité allemande conquise par les armes, protégée par les armes, doit
se mainteniret se fortifier par la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>G. FREYTAG ET LE PATRIOTISME ALLEMAND. 173 xphquer pourquoi on est si
préoccupe en Allemagne</p>
<p>Le genre du roman historique et politique adopté par M. Freytag est,
sinon faux, du moins un genre de transition justement abandonné en
France et en Angleterre, il n'est plus guère cultivé qu'en Allemagne. En
cela les Allemands retardent de trente</p>
<p><pb/></p>
<p>174 Ik POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. années. Ils négligent trop,
encore aujourd'hui', ic</p>
<p>I. Ceci était écrit en MSO.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>UN RÉALISTE,</p>
<p>GOTTFRIED KELLER 1</p>
<p><pb/></p>
<p>176 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. qui, dans sa première œuvre,
Doit e~~o/r, sembla _L L_~1_ __1t_ 1 1 1 1'. W</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>GOTTFRIED KELLER. 177 leur mère, qui les éleva le mieux qu'elle ~ières
études terminées, Gottfried crut 1~ .n+: .a~ ln il il cn rtnr~il..</p>
<p>Publié en 1834 et 1858, ce roman a paru sous une nouvelle forme et avec
un nouveau dénouement en 18?9. C'était d'abord un récit, ce sont
maintenant des confessions que fait le héros lui-même. 1. Nom donné nu
héros, a cause de )&lt;t cnu~'ur du costume qu'il portait tout enfMt.</p>
<p>~2</p>
<p><pb/></p>
<p>178 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. Dans leurs classifications
légèrement pédantes</p>
<p>Dans leurs classifications légèrement pédantes, les Allemands dénomment
cette forme littéraire le IchRoman, roman du moi (par opposition à
l'Er-TPoMan ou roman du lui), quand c'est l'auteur qui parle de lui-même
au lecteur. Sous couleur de nct:on, M. Gottfried Keller a écrit dans ce
livre ses Mémoires de jeunesse; non que tous les détails et tous les
épisodes en soient exactement vrais, mais un fond réel leur sert de
canevas.</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouve aux prises avec le redoutable</p>
<p>Et dans le domaine de la volonté nous voyons se manifester de bonne
heure chez Henri Lee cette opiniâtreté soudaine, ces lubies et ces
suggestions perverses, que chacun de nous retrouverait dans ses prrpres
souvenirs pour peu qu'il ait de sincérité ou de mémoire. Car il y a en
chaque homme, même</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi ceux qui sont réputés les meilleurs ou les moins mauvais, un germe
de malignité que la théologie fait remonter au péché originel, et que la
science explique par une hérédité d'animalité primitive, de barbarie
ancestrale ou de dégénérescence. Henri Lee est possédé par un mauvais
démon, un kobold boudeur et ombrageux, qui fausse sa volonté et endurcit
son cœur. H aime sa mère, il est capable 'de dévouement et de remords,
mais ne pourrait se montrer bon et tendre dans une intimité douce. Cette
fatalité d'un caractère qui pèse sur toute une vie a fort préoccupé M.
Gottfried Keller; il en a fait le sujet d'une de ses nouvelles,
.Panc/'az (/e/ScAmo//er'.</p>
<p><pb/></p>
<p>pâlit bientôt, la pauvre fille, et il passe rifs heures silencieuses,
tenant sa main</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GOTTFRIED KELLER. 183 dans les noirs regrets, se reprochant té, en sa
naïve tendresse, que son fils</p>
<p><pb/></p>
<p>184 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. son hôte lui lance sur les
talons, le jour de sd ~t ~tntAt~rt~tf~n~r)~mnr~</p>
<p>son hôte lui lance sur les talons, le jour de son départ, si bien que la
tête de mort roule de marche en marche, avec un fracas sinistre.</p>
<p>i. F.-T. Vischer, ~«f-s H;)d A'eMt's. – Get(/ricd ~&lt;-Me)-, cfn
Hternt'McABt' JSssay, von Otto Brahm.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Z,es Gens de Seldwyle ont plu tout d'abord par la nouveauté. Mais en
littérature il y a peu d'oeuvres spontanées; les auteurs s'engendrent
comme dans les généalogies de la Bible. En écrivant ses Co/t/ess/o/M, M.
Gottfried Keller s'était inspiré des romans de JeanPaul et du W&lt;7/)&lt;H
~e~er de Goethe; par ses nouvelles, il se rattache étroitement a son
compatriote Jérémie Gotthelf, un des précurseurs du réalisme. Le goût
réaliste est un des traits du caractère national, tel que les mœurs
démocratiques ont contribué a le façonner. I! y a, en en'et, affinité,
harmonie préétablie, entre la démocratie et le réalisme; tant par les</p>
<p><pb/></p>
<p>186 POÈTES ET ItUMORMTES DE L'ALLEMAGNE. peintures matérielles que par
le choix des personnas-es, il reflète la vie populaire de même que le</p>
<p>peintures maténelles que par le chotx des personnages, il reflète la vie
populaire de même que le genre classique exprimait l'urbanité d'une
aristocratie de salon.</p>
<p>HomijMm pagina sostfa sapit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a trois cents ans, mais elle se trouve heureusement .·. 1 _J_5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d'ordinaire les gens de Seldwylc en 1 1-- ~r1.JP£'ll.O ra.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. deux amants en sabots, séparés,
comme ceux de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>192 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. comme une noce joyeuse que
précède le gai menc-</p>
<p><pb/></p>
<p>villageoises, aujourd'hui si répandues chez nos voisins, qu'on y compte
toute une classe d'écrivains dénommés Do)'esc/!&lt;c/!&lt;/e)'.</p>
<p>3. Die rnissbrauchtea ~tet&lt;'s~'t&lt;&lt;</p>
<p>i3</p>
<p><pb/></p>
<p>194 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. ornière, il s'arrête,
transporté d'admiration, _t. _a ~a~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il aurait fallu traduire en entier les Trois /!onn~es fabricants de
peignes, pour donner une idée de l'humour de M. Gottfried Keller, mais
le comique en est si violent, et les personnages en sont si bas, que nos
lecteurs ne pourraient supporter ce récit. Notre auteur s'y montre âpre
moraliste des faubourgs populaires, et c'est d'après ce pauvre monde
qu'il a dessiné ses grotesques.</p>
<p>III</p>
<p>Entre les œuvres les plus récentes de M. Gottfried Keller, nous
choisirons le petit volume intitulé Sep~ Légendes, qui nous sortira de
cette société d~Mivners</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Petite Légende de la danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la prochaine fête qu'on célébra dans le ciel, les Muses remplirent de
nouveau leur office, et, saisissant le moment qui semblait favorable à
leur projet, elles se réunirent et commencèrent leur chant sur un ton
doux qui s'éleva bientôt puissamment. Mais, en ce lieu, il retentit
d'une façon lugubre e et même presque arrogante et rude, et il exprimait
un tel accablement de regrets et tant de plainte qu'un silence plein
d'effroi régna d'abord parmi le peuple des élus, qui écoutait ils furent
saisis de la douleur et de.la nostalgie de la Terre, et, de toutes
parts, éclatèrent en sanglots. Un soupir inflni traversa le ciel. Tous
les Anciens et les</p>
<p><pb/></p>
<p>GOTTFRIED KELLER. 199 ururent consternés. Comme les Muscs, dans ~t;~n
~.hnnt.tinnt tft~innrs fi'nnp voix D)US</p>
<p>Prophètes accoururent consternés. Comme les Muscs, dans leur bonne
intention, chantaient toujours d'une voix plus mélancolique, le Paradis
tout entier, avec les Patriarches, les Anciens et les Prophètes et
quiconque avait foute les vertes prairies, acheva de perdre contenance.
A la fin la sainte Trinité en personne vint voir ce qui se passait et un
long roulement de tonnerre réduisit au silence les Muses trop zélées.</p>
<p>Le repos et le calme furent rétablis dans le ciel. Mais les neuf sœurs
durent le quitter et n'y purent jamais retourner depuis.</p>
<p>Ainsi le chant profane des neuf Muses a troublé les élus dans leur morne
béatitude ces voix d'en bas ont éveillé chez les infortunés bienheureux
le dégoût des joies célestes et l'infini regret du coin de terre où ils
ont souffert, où ils ont vécu, où ils ont aimé.</p>
<p>Par le procédé de style et de composition, l'auteur des Leute von
Seldwyla a des affinités avec nos réalistes. Il lui arrive de tomber
dans le travers de Viggi</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un art aussi que la caricature, et l'on pourrait tracer les règles
d'une esthétique du laid où des maîtres ont excellé. L'auteur de la Cène
et de la Joconde nous a laissé des dessins de faces grimaçantes et
monstrueuses Mozart a écrit une symphonie burlesque pleine de
dissonances; entre Phèdre et Monime, Racine a fait gambader ses
plaideurs. On trouverait même dans la caricature un intérêt
philosophique. Ne suffit-il pas de dévier ou d'accentuer quelque trait
dans la figure humaine pour en faire jaillir la brute primitive, le
singe dégénéré, ou bien, au contraire, l'être de race supérieure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>Le monde m'éiëvera un monument.</p>
<p>2. Times (;u 9, octobre 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Schopenhauer et la Physiologie française, par M. Janet (Reuue des
Deux Mondes du 1" mai 1880).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BONHEUR DANS LE PESSIMISME, 208 n'ont point empêché des hommes
éminents 1t. 1\0. T _f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant cet univers reste le même c'est nous qui</p>
<p>pourtant cet univers reste le même c'est nous qui changeons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE BONHEUR DANS LE PESSIMISME. 211 i [valent été le théâtre Pas un
habitant qui n'eût 1 1 1 1 1 1 A.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. jours les mêmes nuages et
toujours les mêmes 1 ~_H 1'L:&lt;rIrIo. ·n",n"ne lo mr'SmP</p>
<p>jours les mêmes nuages et toujours les mêmes vents et de même l'histoire
est toujours la même tout n'y est, sous mille formes, que confusion,
absurdité, méchanceté, cynisme, hypocrisie. Est-i't ,1 sûr seulement
qu'une religion dont la morale est aussi pure que celle du christianisme
ait causé parmi les hommes une -amélioration morale bien décisive? Que
d'atrocités commises en son nom Il se demandait si l'antiquité avait
rien produit qui surpassât en horreur les croisades, les guerres de
religion, les auto-da-fé, les massacres du duc d'Albe, les bûchers de
Genève et de Rome, t'exter'nination des peuples d'Amérique. Et le monde
des vivants ui apparaissait c omme un hideux chaos qui n'a pas été
débrouillé et ne le sera jamais.</p>
<p>Cette préparation de Schopenhauerau pessimisme est un pâle pastiche de
la vocation du Bouddha dans sa poétique légende. Çakya-Mouni, fils de
roi, élevé dans l'enceinte d'un palais, n'a jamais connu de la 'vie que
des images pompeuses et riantes. A ses premières sorties, il rencontre
successivement un</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BONHEUR DANS LE PESSIMISME. 213 &lt;rd décrépit, un maiade accablé de
maux, et -.t-t I) Kf fait &lt;~r&lt;))nnfr cp.s asnfcts dcso)ant,s.dc</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>mélancolique, sur un fond aux couleurs claires et tendres? ;)</p>
<p><pb/></p>
<p>eutre mille autres soins, M s intorman si ta viuo e~c.~ pourvue d'un bon
dentiste, puisque, en fait de maux de dents, Aristote et Sénèque ne sont
d'aucun secours.</p>
<p>Ses règles. et remarques touchant le monde témoignent de son
insociabilité d'humeur Cachez soigneusement votre supériorité, crainte
de vous faire des ennemis.</p>
<p>Que le ton naturel de votre langage soit celui d'une ironie calme et
soutenue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>218 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. presque tous les hommes se
rapprochent par les a.</p>
<p>presque tous les hommes se rapprochent par jes vices du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion essentielle de paix et d'affranchissement. Et</p>
<p>tion essentielle de paix et d'affranchissement. Et dans des pages
désormais classiques, Schopenhauer indique le vrai refuge, l'art, la
contemplation du Beau. « La vie, dit-il, n'est jamais belle, il n'y a
que les images de la vie qui soient belles. Même les réalités les plus
tristes revêtent dans ce miroir enchanteur une douceur singulière. Il
passa des heures saintes dans la galerie de Dresde et les musées
d'Italie. Mais pour lui, l'art divin, c est la musique, « fleur céleste
qu'un ange compatissant a plantée sur ce sol de misère et de lamentation
». Lorsqu'il entendait une symphonie de Beethoven, il tenait les yeux
fermés, depuis la première mesure jusqu'au dernier accord. Il y écoutait
frémir « toutes les passions, toutes les émotions humaines joie,
tristesse, haine, amour, effroi, espérance, avec des nuances infinies,
comme dans un monde d'esprits aériens ». Puis il quittait aussitôt la
salle pour demeurer le plus longtemps possible sous l'influence de ces
purifiantes harmonies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut comprendre ce sentiment de douceur sereine que donne la
connaissance de la vérité, que l'on s'arrête tout au fond de la galerie
du Louvre devant un petit tableau de Rembrandt, le Philosophe en
méditation. Cette toile est large comme la main et vous parle de
l'infini. Dans une salle voûtée, près d'une fenêtre aux vitraux plombés,
que le crépuscule inonde de chaudes lueurs, est assis un vieillard dont
le front baigne dans la lumière. Tout est paix et silence, profonde
quiétude. Vieux Faust apaisé, le philosophe médite devant le livre
ouvert sous ses yeux: &lt;' Au commencement était le Verbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non! au commencement était la forcer/au commencement était l'action. )'</p>
<p><pb/></p>
<p>Sentiment de sa propre valeur et d'une grande œuvre accomplie, pure
conscience intellectuelle, intime certitude de n'avoir jamais dit que la
vérité, sans réticence ni subterfuge, quelle satisfaction souhaiter au
delà? Il est des hommes qui, une fois leur oeuvre achevée, se
dispenseraient de suffrage public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Schopenhauer méprisait les humains, les traitait de bipèdes. Mais ce
grand esprit si dédaigneux ne pouvait se passer de l'admiration des
bipèdes. Quelle ne fut pas sa stupeur quand il vit que son livre, une
fois publié, demeurait enseveli dans les catacombes de la librairie!
Pour expliquer le silence qui régnait autour de son œuvre, il
s'imaginait que, nuitamment, dans de secrets conciliabules, les
professeurs de philosophie s'étaient donné le mot pour ne jamais
prononcer son nom. Pris d'accès de fureur, comme un lion en cage il
ébranlait, en rugissant, les barreaux de la prison du silence. Mais la
foi invincible qu'il avait en son génie apaisait sa colère. C'était une
de ses pensées familières que la vanité, toujours inquiète et incertaine
de sa propre valeur, va quêter de porte en porte, éperdument, le
compliment et la louange, tandis que l'orgueil, sûr de lui-même,
s'accommode de la solitude. Les années succédaient aux années; il savait
que l'heure réparatrice viendrait un jour il attendait.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>224 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. de l'éthique lui étaient tombés
entre les main:</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour peu que l'on ait ouvert les ouvrages de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux correspondants ne restent pas toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>sont les premiers combattants et protecteurs. » Schopenhauer introduit
ses nouveaux apôtres les</p>
<p><pb/></p>
<p>~ons/eH/' de /4&amp;so/H et de Ma~mo~&lt;- l'Ame, le maître répond irrité:</p>
<p>Ma philosophie ne parle jamais de Wb&lt;/f&lt;'fi/fu/(u/s/t&lt;m, la cité des
coucous dans les nuages, où réside le Dieu des Juifs, mais de ce monde
c'est-à-dire qu'elle est immanente et non transcendante. Elle déchiffre
le monde placé sous nos yeux comme des hiéroglyphes dont j'ai trouvé la
clef dans la volonté. Elle montre i'enchainement de toutes les parties.
Elle dit ce qu'est le phénomène et ce qu'est la chose en soi, mais
seulement dans leurs rapports réciproques. En outre, elle considère le
monde comme un phénomène cérébra). Mais ce qu'est la chose en soi, en
dehors de cette relation, je ne l'ai jamais dit, parce que je n'en sais
rien. Et enfin, je vous souhaite bon voyage pour ~'o/AenA'u/(u/fs/!et'm.
Saluez le vieux Juif de ma part et de la part de Kant; il nous connait.</p>
<p>A l'égard de ses contemporains, ses lettres débor</p>
<p><pb/></p>
<p>dent de mépris. Hormis Kant et Goethe, il n'est pas</p>
<p>Ses ouvrages étaient l'objet de polémiques passionnées. Il s'accommodait
également du blâme et</p>
<p><pb/></p>
<p>de la louange. Les journaux ne servaient, selon lui,</p>
<p>Sa renommée s'étendait comme un incendie. De tous côtés les nouveaux
disciples accouraient, de Vienne, de Londres, de Russie, d'Amérique, hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ?- POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. du monde, négociants,
agriculteurs, officiers, jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p>avec éclat on l'ecouLaiL de loin, on se plaisait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout autre. Le mariage est une mystification de la</p>
<p><pb/></p>
<p>236 POÈTES ET HUMORISTES DE L'ALLEMAGNE. ses lettres! Il se surprend à
rimer un couplet de 1 1 0_ 1- r_ a ·</p>
<p><pb/></p>
<p>son extrême-onction serait son baptême, qu'on</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>LA FRANCE ET LES FRANÇAIS</p>
<p>JUGÉS A L'ÉTRANGER'.</p>
<p>Ce n'est pas une enquête méthodique sur la psychologie de la nation
française qui forme le sujet des livres inscrits en tête de cette étude,
mais des impressions d'étrangers, après une longue résidence, de simples
notes sur les traits qui nous distinguent des Allemands, des Anglais,
des Américains, leurs compatriotes. Ces aperçus, exprimés par des
Germains et des Anglo-Saxons sur des Latins, nous laissent entrevoir
comment les deux races peuvent s'interpréter et se comprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Ces auteurs ont eu soin de se mettre en garde contre l'uhiformi''
apparente ~qu'implique ce terme géographique, la 'rance. Il n'y a que de
très petits peuples qui soient homogènes. Contrastes et diversité se
rencontrent dans tous les pays. Le climat, le milieu façonnent
diversement les habitants de la plaine et de la montagne, les
populations agricoles et marines, les gens du Nord et ceux du Midi. Des</p>
<p><pb/></p>
<p>tttCHiHJL) 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont, d'après M. Hillebrand et M. Browncll, les facultés
maîtresses, dont nous allons suivre l'influence déterminante sur la
religion, l'éducation, la famille, les mœurs sociales, l'art et la vie
publique.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>u'est-ce que le puritanisme? M. Brownell le défi-</p>
<p>qu'est-ce que le puritanisme? M. Brownell le détinit « L'excès de
l'esprit individuel, manifesté par l'éducation de la conscience ». En
d'autres termes, c'est l'exaltation de l'individualisme dans la sphère
morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>diriger dans la vie une autre religion, l'Honneur. Le code de l'honneur
est également simple, car la société, qui l'a créé et qui l'impose, sait
ce qu'elle estime et ce qu'elle méprise; tandis que le devoir est
souvent obscur. Le connaître semble parfois plus malaisé que l'accomplir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. 247 n, et compense le peu d'activité qu'il
développe</p>
<p>porain, et compense le peu d'activité qu'il développe dans le domaine de
la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. 249 e, d'une infériorité physique visible,
» pur proA n':rro. 1'\0 Qc.l.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le mariage français se retrouvent les deux traits dominants de
notre caractère, rationalisme et instinct social. « II n'est ignoré de
personne, dira M. Hillebrand, que la famille française est fondée sur le
mariage de raison. » D'après M. Brownell, .l'individualisme étant
inconnu en France, tout y étant organisé en vue de la société et de
l'opinion, il serait contraire aux tendances nationales de lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors il importe peu que les personnes se connaissent avant de
s'épouser. Il y a même a cela de très grands obstacles. M. Hamerton
remarque que, dans la bonne société de province, « les règles pour les
préliminaires du mariage sont aussi sévères que celles qui imposent
l'observation du dimanche en Angleterre ou en Écosse ». La conclusion
humoristique des exemples qu'il cite, c'est que l'idéal serait de
demander la main d'une personne qu'on n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tu</p>
<p><pb/></p>
<p>.iournalismei si l'on veut se rendre compte que les</p>
<p>journalisme si l'on veut se rendre compte que icb Français sont pourtant
susceptibles d'une certaine lourdeur. »</p>
<p>M. Hamerton a su esquisser avec l'humour d'un peintre de genre la vie
d'une petite ville de province aisée, avec son tribunal, sa
sous-préfecture par la simplicité des habitudes, la modération des
désirs, c'est le vrai cadre d'une vie de demi-philosophe. Cette vie se
résume ainsi bonne chère et bavardages, commérages, curiosité
microscopique, grande paresse intellectuelle, perte de temps effroyable
en flâneries, ignorance extrême des autres pays, des langues, des
voyages, de tout ce qui dépasse l'horizon borné, et, aux yeux d'un
moraliste sévère, absence complète de tout noble effort.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. le procurent par l'esprit
d'entreprise, puissa</p>
<p><pb/></p>
<p>de relations également éloignée de la raideur britannique, de la morgue
allemande, de l'obséquiosité italienne, de l'orgueil castillan, de la
rudesse américaine. L'Allemand, tel que le peint M. Hillebrand, est
grossier, susceptible, d'un abord peu agréable, parfois même
intraitable, en sa pédanterie lourde, ou bien d'une familiarité
indiscrète, d'une franchise qui, sous prétexte de sincérité, consiste à
dire des choses désagréables. Non seulement le Français se garde de
blesser son prochain, mais il ne peut s'empêcher de le caresser, même
aux dépens de la vérité la parfaite sincérité et le désir de plaire
étant inconciliables. Le commerce des Anglais, d'après M. Hamerton, est
peut-être plus sûr; leur hypocrisie s'exerce surtout en matière
nationale et religieuse. En France, la société doit au léger mensonge
beaucoup de sa douceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>et utiles, éveiller perpétuellement l'intérêt. Un peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. 36i 'es M. Brownell, leur sensibilité à
leur intelli-</p>
<p>IV</p>
<p>C'est dans notre art que les critiques étrangers cherchent le reflet de
nos mœurs et de notre esprit. Il n'y a pas de nation, remarquent-ils, où
les artistes vivent plus rapprochés de la société, forment moins une
classe à' part, pensent plus au public, pour accepter ses goûts ou pour
lui imposer les leurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Prudhomme a consacré par un axiome le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f.;=a~ Stendhal qu'une haute chaîne de mon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des, telles que le Sa~;yefat/ Review, reprochent</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>370 LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. une langue, une œuvre d'art, une
religion so</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. 271 :tère national, a émis la prétention
de tenter l'en1 Il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a eu d'ésate que la durée de ses créations légista-</p>
<p>n'a eu d'égale que la durée de ses créations législatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>~74. LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER. légitimiste d'autant plus fougueux.
Un membr. .1 f~ c~</p>
<p>Le chapitre le plus original du livre de M. Hamerton, Autour de ma
matso?!, est consacré aux paysans, cette classe immense qui tient, par
le bulletin de vote, les destinées de la France entre ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gues, des littératures, des institutions. des autres peuples, pourrait
en être, d'après nos auteurs, pour une certaine mesure responsable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux idoles de la grande ville. La littérature, le théâtre, y tiennent
une place considérable. H s'agit de ne jamais ennuyer, d'être piquant et
varié, de fixer l'attention d'un public distrait et blasé. Le reportage
y est moins puéril qu'en Amérique, mais la presse française souffre «
d'une hypertrophie d'esprit ». Elle est, pour le goût parisien, une
absinthe qui excite et corrompt.</p>
<p>Puissante et libre, fait-elle toujours le meilleur usage de sa puissance
et de sa liberté? La presse participe en France au gouvernement de
l'opinion, qui n'est nullement synonyme de liberté, de justice et de
droit, opinion excitable, impressionnable, sur laquelle pèse 1';
responsabilité des révolutions et des désastres. Peut-on dire qu'elle
représente l'esprit public? Pas plus que les dix mille politiciens
agités, députés, journalistes, professeurs, avocats, dilettantes de la
science de l'État, qui forment les maiorités oppressives et les
minorités violentes et ébranlent l'air de leur éloquence et de leurs
querelles, ne représentent la nation.</p>
<p>Derrière ces personnages qui paradent bruyamment sur les trétaux
politiques, M. Hillebrand aperçoit une deuxième France, tranquille,
modérée, économe, laborieuse, intelligente, qui disposera d'une majorité
colossale, chaque fois que l'apathie, le scepticisme ne l'empêcheront
pas de prendre part &amp; la politique qu'eiïe abandonne aux faiseurs. Il
lui suffirait parfois de voter, de faire usage de se~ Droits. et fjts
~{.hsttpn. Ça qui manque MxFran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>282 LA FRANCE JUGÉE A L'ÉTRANGER.. autres peuples par les
transformations violentes,</p>
<p>autres peuples par les transformations violentes, ils ont foi en leur
avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. Simplicissimus. 1 !–Un Gil Blas allemand. 17
UL–SchiUeretIaRëvoIutionfranc&amp;ise. 45 IV. Nicolas Lenau. 55 V. – Le
poète des étudiants Joseph-Victur Scheffel. 71 VI. Gustave Freytag et le
patriotisme allemand. i27 î VII. – Un réaliste Gottfried KeUer. 175
VIII. – Le bonheur dans le pessimisme. 203 JX. – La France et les
Français jugés a. t'étrang'er. 239</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
