<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lacombe, Paul (1834-1919)">Paul Lacombe</author>
<title>La psychologie des individus et des sociétés chez Taine historien des littératures : étude critique / par Paul Lacombe</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lacombe, Paul (1834-1919)</author>, <title>La psychologie des individus et des sociétés chez Taine historien des littératures : étude critique / par Paul Lacombe</title>, <date>1906</date>,description :Collection : Bibliothèque de philosophie contemporaine,398 pages
</bibl>
<publisher>F. Alcan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55487021</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>T BIHMOTIIUQUE ,, -s--l</p>
<p>1)15 PHir.OSOlMIIK CONTEMPORAIN'x&lt;</p>
<p>LA PSYCHOLOGIE ]</p>
<p>DIS INDIVIDUS ET DIS SOCIÉTÉS</p>
<p>CHEZ TAÏNfeHISTORIEN DES LITCÉRÀTURES</p>
<p>&gt;.* i ' '-*</p>
<p>\ , , '/ÉTUDE CRITIQUE ê § } I</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL LACOMBE</p>
<p>PARIS FÉLIX ALCAN, ÉDITEUR</p>
<p>L1HHA11UES FÉLIX ALCAN ET GUILLAUMIN HGUNIES</p>
<p>11 108, HOULEVARD SAINT-GERMAIN. 108</p>
<p>1006</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PSYCHOLOGIE</p>
<p>DES INDIVIDUS ET DES SOCIÉTÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Petite Histoire du Peuple français, 1 vol. petit in-16, 7« édition
(Hachette et O) 1 fr. 25</p>
<p>De l'Histoire considérée comme Science, 1 vol. in-8, 1894 7fr.50</p>
<p>La Famille dans la Société romaine, 1 vol. in-8, 1889 (Vigot) 7fr. »</p>
<p>Esquisse d'un Enseignement basé sur la Psychologie de l'Enfant, 1 vol.
petit in-8,1899 (A. Colin et C»«). 3 fr. »</p>
<p>La Guerre et l'Homme, 1 vol. in-12, 1900 (Société nouvelle de librairie
et d'édition).</p>
<p>LIBRAIRIE FELIX ALCAN</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PSYCHOLOGIE</p>
<p>DIS INDIVIDUS 1:1 DES SOCIÉTÉS</p>
<p>CHEZ TAINE HISTORIEN DES LITTÉRATURES</p>
<p>/^ | ) j s '&lt; WuDE CRITIQUE</p>
<p>\ ft /</p>
<p>^'hHi^y PAR</p>
<p>PAUL LACOMBB</p>
<p>PAMS FÉLIX ALCAN, ÉDITEUR</p>
<p>LIBRA1MES FÉLIX ALCAN ET GMLLAUMIN HÊUNIES 108, BOULEVARD SAINT-GERMAIN,
i08</p>
<p>190G Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA CHERE MEMOIRE DE L. L.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>n AVERTISSEMENT</p>
<p>voie tortueuse. D'autres viennent après lui, qui plus facilement et avec
moins de mérite, marchent pourtant plus droit, et vont plus loin. Depuis
Taine on a marché, en rectifiant sa route. Supérieur de sa personne à
ceux qui l'ont suivi, ses idées n'en sont pas moins dépassées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PSYCHOLOGIE</p>
<p>DES INDIVIDUS ET DES SOCIÉTÉS</p>
<p>CHEZ TAINE HISTORIEN DES LITTÉRATURES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES THÈSES CAPITALES DE TAINE EXPOSÉES SOMMAIREMENT DANS VINTRODUCTION A
L'HISTOIRE LITTÉRAIRE D'ANGLETERRE. — LA THÈSE DES RACES Y TIENT LE
PREMIER RANG.</p>
<p>LACOMBE. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>La première affirmation que je rencontre est celleci : « On a découvert
récemment que la littérature d'un temps donné était l'expression
intellectuelle et morale de ce temps. » — Je demande : qu'est-ce que la
littérature? Qu'est-ce que ce terme contient, englobe, et qu'est-ce
qu'il ne contient pas ? Est-ce tout ce qui est écrit, ou un genre
particulier d'écrits? Et si c'est, comme il semble, un genre particulier
d'écrits, ne faut-il pas d'abord déterminer, définir ce genre? Taine ne
l'a pas fait; non plus au reste qu'aucun de ses prédécesseurs.</p>
<p>Cette définition qui manque, me semble indispensable; j'essaierai de
dire pourquoi elle est indjrpensable et d'expliquer comment, sans elle,
un Kstorien philosophe court le risque de tomber en de fausses conclusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 3</p>
<p>« Sous tout document laissé par le passé, cherchons l'homme auteur du
document. » Excellente idée, mais tout de suite Taine l'exagère, il veut
que</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAISE</p>
<p>« Les faits moraux, comme les faits physiques, sont causés; le vice et
la vertu sont des produits comme le vitriol et le sucre ; ce sont
données com-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 5</p>
<p>plexes, dépendant de la rencontre de données simples. Cherchons donc les
données simples, et considérons le premier fait venu, par exemple la
musique d'un temple protestant. Elle est faite de graves et monotones
mélodies, cette musique. C'est que, comme l'architecture du temple et le
détail des cérémonies qui s'y accomplissent, elle vient de l'idée
générale que l'homme protestant s'est formée du culte extérieur dû à
Dieu. Or cette idée provient elle-même d'une autre plus large : celle de
toute la conduite que l'homme est tenu d'avoir vis-à-vis de Dieu. Et
cette seconde idée découle d'une troisième, la conception que l'homme
s'est faite du caractère de son Dieu. On touche ici le fond de l'homme,
car, pour expliquer cette conception, il faut considérer la race
elle-mômc, c'est-à-dire le Germain. »</p>
<p>L'affirmation d'une race germaine apparaît ici tout d'un coup, sans que
nous sachions encore ce que Taine entend par une race. Et voici comment
il nous dépeint celle première race. « Apercevez la structure « de
caractère du Germain, dans celle lenteur et cette « froideur de la
sensation qui empêchent l'homme de « tomber violemment et facilement
sous l'empire du « plaisir sensible, celle rudesse du goût, cette irre«
gularilc et ces soubresauts de la conception qui « arrêtent en lui la
naissance des belles ordonnances « et des formes harmonieuses, ce dédain
des appa« rences, ce besoin du vrai, cette attache aux idées</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« abstraites et nues, que développe en lui la eon« science, au détriment
du reste. » Or, les quelques grands traits, comme coiw-ci, qui
constituent une race, sont les grandes causes universelles et
permanentes qui déterminent les religions, les philosophics, les
poésies, les industries, les formes de société et de famille ; c'est,
nous dit Taine, qu' « il y a un système dans les sentiments, dans les
idées humaines, et ce système a pour moteur premier certains traits,
certains caractères d'esprit et de coeur communs aux hommes d'une race,
d'un siècle, ou d'un pays. De même qu'en minéralogie les cristaux divers
s'expliquent par un élément géométrique primitif, les civilisations
s'expliquent par un élément psychologique primitif. En minéralogie, on
commence par considérer un solide régulier en général, c'est-àdire un
solide idéal, abstrait... Pareillement, si vous voulez saisir l'ensemble
des variétés historiques, considérez d'avance une âme humaine en
général, avec ses deux ou trois facultés fondamentales, et dans cet
abrégé vous apercevrez les principales formes qu'elle peut présenter. »</p>
<p>Je souligne tout ce passage; il est précieux pour moi; je compte en
tirer un avantage important. « Après tout cette sorte de tableau idéal
n'est, guère complexe. Qu'y a-t-il au point de départ dans l'homme?
(Remarquez, l'homme, sans qualificatif.) Des images ou représentations
des objets (tel arbre, tel animal,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES ?</p>
<p>Effectivement, si je rappelle en mon esprit l'image d'un arbre, je puis
me le représenter en totalité, avec une netteté variable; je puis me le
représenter plus ou moins détaillé ; je comprends Taine sur ces deux
points; mais je ne comprends pas ce qu'il veut dire avec sa
représentation violente.</p>
<p>« Pareillement encore, selon que le développement ultérieur de la
représentation varie, tout le développement humain varie. » Ce qui suit
la représentation : « c'est une conception générale ».— En effet, la
représentation de plusieurs arbres est suivie de cette idée générale :
l'arbre.— « Si la conception générale est une notation sèche. »
Qu'est-ce qu'une notation sèche, et</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES INDIVIDUS Er LFS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« Si, au contraire, la conception générale est une création poétique et
figurative, un symbole vivant, la langue devient une sorte d'épopée où
chaque mot est un personnage, la poésie et la religion prennent une
ampleur magnifique et inépuisable, la métaphysique se développe
largement et subitement, sans souci des applications positives ;
l'esprit tout entier s'éprend du beau et du sublime et conçoit un modèle
idéal capable, par sa noblesse et son harmonie, de rallier autour de soi
les tenJ russes et les enthousiasmes du genre humain. » — Nous avons
devant nous la race aryenne.</p>
<p>Je ne comprends pas bien comment la conception générale de l'arbre; ou
de l'animal, d'un objet quel» conque, peut devenir poétique, figurative,
tout en restant générale. Il n'y a figure que d'objet particulier. Qu'on
peigne un arbre avec des couleurs ou avec des mots, on est force de lui
donner une forme précise, toujours particulière par quelque détail. Et</p>
<p><pb/></p>
<p>li LES THÈSES CAPITALES 9</p>
<p>"A plus une peinture voudra être poétique, artistique,</p>
<p>'$ plus elle sera précisée et particularisée. Tout indivi■S1</p>
<p>indivi■S1 est le but de l'art, comme abstraire des</p>
<p>t% individus uniquement le trait de ressemblance génépi</p>
<p>";4 raie, qui les unit, est le but de la science ou de la</p>
<p>f| l</p>
<p>»J figurative, c'est, pour moi, une formule qui accouple</p>
<p>il deux idées contraires.</p>
<p>M</p>
<p>% La manière de concevoir, que Taine attribue aux</p>
<p>m races aryennes, me semble un non-sens. Supposons-la</p>
<p>Ï§P cependant possible, voyez tout ce qui s'en serait</p>
<p>^ suivi, selon lui. « La poésie et la religion en auraient</p>
<p>ï. pris une ampleur magnifique et inépuisable. » — Son%</p>
<p>% l'àme humaine qui se sont émues pour donner cet enj*</p>
<p>| les plus subtiles de l'intelligence humaine jusqu'aux</p>
<p>f nuances les plus fugitives des sentiments les plusdiî</p>
<p>plusdiî même les plus opposés (par exemple l'espérance</p>
<p>§» et la terreur). Quoi! cette immense institution serait tout entière
sortie d'une façon de faire une opération uniquement intellectuelle et
élémentaire ! — Et, comme la religion, la métaphysique en aurait pris un
développement large et subtil! « Sans souci des applicofc</p>
<p>applicofc positives » — (témoin les Anglais, j'imagine). —</p>
<p>^ Et l'esprit aryen tout entier, par suite de la même</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LKS INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES H</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« une échelle graduée d'idées, régulièrement classées « et de plus en
plus générales; d'autres, par exemple « les germaniques, opèrent la même
traversée par « bonds, sans uniformité après des tâtonnements pro«
longés et vagues. (Ajoutez cela, s'il vous plaît, au « portrait du
Germain donné plus haut.) Quelqucs« uns, comme les Romains et les
Anglais, s'arrêtent « aux premiers échelons; d'autres, comme les Ilin«
dons et les Allemands montent, jusqu'au dernier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>aujour« tous ses rejetons Les grands traits de</p>
<p>« la forme originelle ont subsisté, et on retrouve les « deux ou trois
linéaments principaux de l'empreinte « primitive sous les empreintes
secondaires' que le « temps a posées dessus. »</p>
<p>Rappelons-nous maintenant que ces différentes dispositions innées qui
sont la race même, pour si</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>pas besoin d'averlir *uc je reviendrai sur ce sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 17</p>
<p>« problème de mécanique : l'effet total est un compose « détermine tout
entier par la grandeur et la direction</p>
<p>« des forces qui le produisent L'effet est grand</p>
<p>De quelle façon ces trois causes, appliquées maintenant, non plus sur
une race, mais plus étroitement sur une nation ou sur un siècle, y
distribuent-elles leurs effets? Divisons d'abord, dit Taine, toute
civilisation entre les cinq ou six provinces qui la composent</p>
<p>composent religion, art, philosophie, état, famille, industrie. Nous
remarquons que ces provinces diverses ont entre elles quelque chose de
commun. Ainsi par exemple la religion, l'art, la philosophie d'une
civilisation reposent sur une môme base, qui est « une certaine
conception de la nature et de ses causes primordiales». L'Etat et la
famille sont, de leur côté,</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES INDIVIDUS ET IES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Ce qui me frappe d'abord dans ce morceau c'est que les causes alléguées
ne sont pas très nettement</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES INDIVIDUS ET LKS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Comment Taine a-t-il obtenu les résultats qu'il nous présente? Par quels
procédés scientifiques? Il fait des tableaux, un peu d'après l'histoire,
beaucoup d'après son imagination et ses préférences précon-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je no vois pas pourquoi en France rassor,iatlon de la discii pline,
de la sociabilité et de l'honneur produirait les trarasserics du ! foyer
? Et au reste je me demande fei uans les nations germaniques, 1 en dépit
de l'idée du devoir, il n'y a pas de ces tracasseries. Je ne 5 nais rien
là-dessus avec certitude, mais j'ai de violents soupçons. I</p>
<p><pb/></p>
<p>•22 LES INMV1DUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CAPITALES -23</p>
<p>sur les effets lointains que Taine lui attribue D'autres causes ont été
nécessaires et sont effectivement entrées en jeu pour la production de
ces effets. Notre impression première est donc que Taine a vu l'homme,
sous un angle singulièrement étroit, ce qui fait qu'il a terriblement
simplifié l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>-51 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES ANGLO-SAXONNE ET LATINO-FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« Au premier rang, les Saxons ont un certain sérieux « qui les écarte
des sentiments frivoles et les mène « sur la voie des sentiments élevés.
» Qu'est-ce que ce sérieux qui mène sur la voie des sentiments élevés ?</p>
<p>« Dès l'origine, en Germanie, on {les voit sévères « de moeurs (où
voit-on cela? Dans Tacite? ce serait « loin d'ôtre assez) avec des
inclinations graves, et « une dignité virile... Nul goût pour la volupté
; chez eux l'amour est tardif. » Entendez simplement que, chez eux, la
puberté est en retard, effet évident du climat et d'un régime de
privations, non d'une vertu volontaire. « La guerre est journalière,...
il s'agit « de ne pas être tué, rançonné, mutilé... et par surce croît
violée, si l'on est femme. » On viole donc chez ce peuple, et môme
journellement, ce semble, puisque la guerre y est journalière. Mais à
quel dessein violet-on, puisqu'on n'y a aucun goût pour la volupté?</p>
<p>Ecoutez cet extrait de la vie de saint Dunstan que Taine lui-môme nous
offre :</p>
<p>« Le roi Edwy, ayant épousé Elgita sa parente au « degré prohibé,
quitta, le jour môme du couronne« ment, la salle où l'on buvait pour
aller près d'elle. « Les nobles se crurent insultés, (sachant bien pour
« quoi le roi leur faussait compagnie). Dunstan s*en « fut lui-môme
trouver le jeune homme ; il trouva la « femme adultère, sa mère et le
roi ensemble sur le « Ht de débauche. » Cette mère sur ce lit, dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RAC2S 27</p>
<p>« A travers les emportements de la brutalité primi« live, on voit percer
obscurément la grande idée du « devoir qui est celle de la contrainte
exercée par soi, « sur soi, en vue de quelque but noble. Chez eux le «
mariage est pur et la pudicité volontaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>des leurs, pères, maris, compatriotes, et par la perspective d'une dure
existence d'esclave.</p>
<p>Grégoire de .Tours et d'autres chroniqueurs, — moins éloquents, moins
artistes en beau langage, et c'est tant mieux, —les ont vues, de plus
près et plus longuement, ces moeurs germaines, et ils en racontent des
choses qui s'accordent mal avec les peintures de Tacite, Je sais ce
qu'on répond : et Grégoire de Tours « a vu des bandes guerrières, Tacite
a peint les</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 29</p>
<p>« Germains dans leurs foyers, parmi leurs femmes, « leurs enfants,
menant l'existence régulière du clan « et de la tribu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>L'idée de la race germaine, pendant dix siècles, n'est autre que celle
de toute? les nations catholiques, et pendant les cinq siècles suivants,
n'est autre que celle de toutes les nations catholiques et protestantes.
Il n'y a pas lieu de tant se récrier.</p>
<p>ce Le simple Germain sait s'oublier pour son chef : ce l'homme, dans
cette race, peut accepter un supôce rieur ; être capable de dévouement
et de respect... et c'est sur cette subordination volontaire que s'as•c
siéra la société féodale. »</p>
<p>1. N'cst-il pas bien caractéristique que Taine ait si parfaitement
oublié, en la présente occasion, des textes qu'il avait certainement lus
piusieurs fois : « Adiatumnus, cum sexcentis devotis, quos illi
Soldurio.s appcllanl, quorum lioec est conditio ut omnibus in vila</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 31</p>
<p>et Replié sur lui-même par la tristesse et la rudesse « de son climat,
le Germain a découvert la beauté et morale 1 pendant que les autres
découvraient la te beauté sensible. » Les autres, ce sont (pour n'en
citer que quelques-uns) les Grecs, les Romains, les Juifs, lesquels, par
leur Socrate, leur Platon, leur Eschyle, leur Sophocle, leur
Marc-Aurèle, leurs prophètes et par leur Jésus même, n'ont connu,
paraît-il, que la beauté sensible.</p>
<p>Mais où donc sont déposés les témoignages, les images de cette beauté
morale découverte uniquement par le Germain ? Je cherche et ne trouve
pas, môme dans Taine.</p>
<p>ce Cette espèce de brute qui gît tout le long du jour te auprès de son
feu, inerte et sale, entrevoit le sublime « dans ses rôves. » Le
sublime, rien que cela! Et comment Taine est-il entré dans le secret de
ces rôves</p>
<p>commodis una cum bis fruanlur, quorum se amicitiaî dcdcrunt;si quid bis
per vitn accidat, aut eumdem casum una ferant, aut sibi morlcm
conciscant : ncque adhuc hominum memoria repentus est quisquam qui, eo
interfecto cujus se amicitiaî devovisset, mori recusaret. » (César, de
Bello gallico, III, 22.)</p>
<p>« Litavicus, cum suis clientibus quibus more gallorum nefas est eliam in
extrema fortuna desererc palronos. » (César, de Bello gallico, II, 6.)</p>
<p>« Ccltiberi nefas esse ducebant proelio superesse, cum is occidisset pro
cujus salutc spiritum devoverant. » (Valère Maxime, 11,0,11.)</p>
<p>». Et plus sûrement, même, car ce sont ici des faits particuliers
alléguas, au lieu d'une formule générale et \ague.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Taine n'a garde d'oublier le Bersékir ou Bcrserkier. Cet espèce
d'épileptique, qui s'agite frénétiquement</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 33</p>
<p>LACOMHE. ' , 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Dans l'une des légendes de l'Edda, on voit ce Sigrun « au tombeau
d'Helgi, avec autant de joie que les « voraces éperviers d'Odin,
lorsqu'ils savent que les ce proies tièdes du carnage leur sont
préparées, vouloir ce dormir encore entre les bras du mort et mourir à
ce la fin sur son sépulchre. » Sur la foi de cette légende Taine nous
affirme qu'il n'y a rien de semblable dans les poésies primitives de la
France, de l'Espagne et de la Grèce. Je ne suis pas en mesure de le
démentir par</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 35</p>
<p>un exemple; mais il est difficile que Taine ait absolument connu toutes
les poésies primitives de ces trois pays, sans compter que nous ne les
avons probablement pas toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Pour s'édifier sur ces divers points, il faudrait aller dans le pays
même, interroger, écouter, regarder, lire les romans sans doute et les
pièces de théâtre, mais avec toute la défiance désirable, et rechercher
plutôt les statistiques, les mémoires récents, les lettres, les articles
de journaux tout ce qui peut renseigner sur les divorces ou les
3'parafions; encore faudrait-il distinguer sans doute entre les diverses
classes de la. société.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 37</p>
<p>Il est curieux de voir l'usage que Taine fait d'un poème intitulé
Béowulf, dont au reste le lieu de production et la date sont incertains.
Ce Béowulf a pour spécialité de se battre contre les Nicors, monstres
fabuleux de l'eau, apparentés aux Orques et aux Jotes. Béowulf tue
Grendel, un de ces monstres, particulièrement vorace, lequel vient la
nuit dévorer les Thanes du roi Hrothgar, — puis il tue la mère de
Grendel ce la puissante' femme de la mer ». Il paraît que ce dernier
combat se démène sous l'eau. Je note en passant ce que Taine n'a pas
remarqué ; c'est que ces Thanes, qui sont assez nombreux, se laissent
dévorer, tant ils ont peur du monstre. Si donc Béowulf témoigne pour
l'héroïsme de la race germanique, comme le veut Taine, les Thanes
témoignent contre, bien plus fortement.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LKS INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRES TAINE</p>
<p>Vraiment, quand ou rapproche le peu de faits réellement prouvés,
qu'apporte Taine, des conclusions qu'il en lire, on trouve parfois ses
phrases bien enflées. En Angleterre « comme en Germanie, parmi « les
tristesses du tempérament mélancolique et les « rudesses de la vie
barbare, on ne voit dominer et « &gt;agir (chez les Saxons) que les plus
tragiques facultés et de l'homme, la profonde puissance d'aimer, et la «
grande puissance de vouloir ». — Rappelons que ces mélancoliques sont
fort ivrognes, de l'aveu même de ' Taine. La profonde puissance d'aimer,
ils l'ont peut-être, mais jusqu'ici, rien ne nous l'apprend avec
certitude. Pour la grande puissance du vouloir, Taine nous montre du
doigt les meurtres entassés dans le poème des Niebelungen. Je ne crois
pas que pour tuer et massacrer, les barbares, germaniques ou autres,
aient eu besoin d'une grande puissance de volonté ; cela ne leur coûte
pas tant.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>1° La sollicitation passionnelle.</p>
<p>2° Un arrêt causé par l'aperceplion du devoir.</p>
<p>3° Un débat, un conflit plus ou moins prolongé et douloureux,</p>
<p>4° La victoire finale du devoir sur le désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIS" DES RACES 43</p>
<p>s</p>
<p>I caractérise, entre les divers esprits nationaux. I La première fois
que nous rencontrons cette défini 1 lion c'est dans Y Histoire de la
Littérature anglaise, I (tome Ier,.page 85 et suivantes). Et là, elle
nous est I donnée comme l'explication des contrastes les plus I
saillants, les plus profonds qui nous soient offerts par la littérature
française en regard de la littérature anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE 'DES RACES 45</p>
<p>j'en veux Mais attendons. Elle n'est pas encore</p>
<p>complètement exposée, car, après la première démarche que nous venons de
voir, l'esprit français en a, selon Taine, une seconde, que voici.</p>
<p>Quand l'esprit français a trouvé sa première idée,</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAIN*'</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 47</p>
<p>Je conviens que Taine s'était rendu l'explication malaisée. S'il eût
fait dériver la littérature française ancienne et classique de
circonstances temporaires ; s'il l'eût attribuée aux influences du
milieu ou aux influences des moments divers de l'esprit français, il
aurait encore pu s'en tirer, au moins avec un succès apparent; mais
ayant tout fait sortir de l'activité élémentaire, fondamentale,
caractéristique de "l'esprit français, d'une démarche simple et
indéfectible, constituant la trame môme de cet esprit, Taine devait</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>rester interdit et muet devant ce dilemme : te Ou les te romantiques ne
sont pas Français, ou l'esprit fran« çais n'a pas la constitution un peu
bien simple que «vous lui prêtez. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 49</p>
<p>une occupation ou profession particulière On en</p>
<p>ôtc quantité de mots expressifs et pittoresques, tous</p>
<p>ceux qui sont crus ou naïfs, tous ceux qui sont locaux</p>
<p>LXcoMur. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE • *</p>
<p>la plénitude et la complexité des choses réelles</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 51</p>
<p>donné Il n'y a place dans cette langue que pour</p>
<p>une portion de la vérité, une portion exiguë. Le style classique court
toujours risque de prendre pour matériaux des lieux communs minces et
sans substance.</p>
<p>Il les étire, il les entrelace, il les tisse filigrane</p>
<p>fragile élégant artifice. Mais dans la pratique</p>
<p>première</p>
<p>Aussi la poésie lyrique proprement dite ne naît pas, le poème épique
avorte. Jamais on n'entend le cri involontaire de la sensation vive, la
confidence solitaire de l'àme trop pleine qui ne parle que pour se
décharger. — Au théâtre, les caractères sont des types, non des
individus, de môme que le lieu de l'action est un lieu quelconque sans
individualité. Les romans ne nous renseignent presque pas sur les dehors
visuels de la vie sociale. Les historiens sont des érudits exacts
décrivant bien les institutions, jamais des âmes. L'imagination
sympathique par laquelle l'écrivain se transporte dans autrui et
reproduit en lui-môme un système de passions et d'habitudes contraires
aux siennes est le talent qui manque le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>au xvinc siècle Considérez en Angleterre le roman Quand j'ai lu la série
des romanciers anglais de Foë, Richardson, Fieldings, Smollet, Sterne</p>
<p>et Goldsmith je connais l'Angleterre du xvme</p>
<p>siècle. J'ai vu des elergymen, des gentilshommes de campagne, des
fermiers, des aubergistes, des marins, des gens de toutes conditions,
haute et basse. Je sais le détail des fortunes et des carrières, ce
qu'on gagne, ce qu'on dépense, comment l'on voyage, ce qu'on mange et ce
qu'on boit ; rien de pareil dans les romans français. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Le plus singulier des reproches de Taine, c'est quand il écrit cette
phrase et II n'y a place dans cette langue que pour une portion de la
vérité, portion exiguë. Le style classique court toujours risque de
prendre pour matériaux des lieux communs minces. Aussi l'oeuvre est d'un
usage petit, nul ou dangereux. » A quelques lignes plus loin on voit
très clairement ce que Taine appelle cette portion exiguë et mince, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION'IMAGINAIRE DES RACES 55</p>
<p>n'est rien moins que les idées, plus ou moins générales, que la raison
extrait des réalités, tandis que la portion importante de la vérité,
selon lui, c'est, je vous le rappelle, les dehors physiques des gens et
des objets.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSTRUCTION IMAGINAIRE DES RACES 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>forme d'esprit latin va régenter les esprits germaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE CONSIDÉRÉE COMME UNE EXPÉRIENCE,
DESTINÉE A DÉMONTRER LA RÉALITÉ DE LA RACE ANGLO-SAXONNE.</p>
<p>L'Anglo-Saxon est construit ; nous venons de le voir bâtir ; nous savons
de quelles pièces on l'a fait : profond sentiment du devoir, aucune
sensualité, nul souci de la souffrance et de la mort, chasteté,
fidélité, sérieux, dignité virile, sentiments élevés, rôves sublimes,
etc. — Nous allons voir comment Taine a tiré parti de ce type poui
expliquer les principaux phénomènes, hommes ou oeuvres, de la
littérature anglaise.</p>
<p>Cette littérature a une première phase qui va de la conquête normande au
xvic siècle. Les Normands apportent en Angleterre leur littérature avec
leur langue. Ce qui se produit sur ce sol en fait d'oeuvres littéraires
se compose de traductions ou d'imitations ; on traduit les livres
français ; on cultive les mômes genres qu'en France, manuels moraux,
chansons, fabliaux, chansons de geste. Et dans tous ces genres,</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>les oeuvres, qu'elles soient élaborées par un esprit français d'origine
ou par un homme de race anglosaxonne, sont également vaines ou vides,
selon Taine, comme elles le sont du reste en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE • 61</p>
<p>« événements ont fait cela avec le fonds anglo-saxon ; « fauraicnt-ils
fait avec un fonds français ? »</p>
<p>te Regardez, dit-il, le contraste.... Qu'est-ce qui « amuse le peuple en
France ? Les fabliaux, les malins « tours du Renard,., En Angleterre, le
héros (litté« rairc) a d'autres moeurs : c'est Robin IIoocl, un vail-</p>
<p><pb/></p>
<p>02 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Et cela doit nous ôtre un garant de la supérieure énergie de l'homme
anglais ! — Si la popularité des ballades sur Robin Hood était un
argument valable, on se mettrait en peine de chercher chez nous des
choses équivalentes pour prouver que le Français n'a pas été destitué de
toute énergie... Mais un Robin Hood français, fût-il aussi parfait dans
son genre que l'Anglais, ne prouverait rien... Il y a eu en plein
dix-huitième siècle un grand voleur, ou plutôt encore un grand
contrebandier, en guerre avec les commis, comme Robin Hood avec les
shérifs. Cet homme, dans un temps d'administration et de police plus
régulières et plus fortes, n'a pas laissé de réunir autour de lui une
petite armée ; il a parcouru avec elle des régions peuplées telles que
la Bourgogne et le Dauphiné, rançonnant un peu l'habitant par nécessité,</p>
<p>1. Voir plus haut le respect du droit écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 63</p>
<p>mais pillant de préférence les caisses publiques, libéral aussi par
accès avec le petit peuple ; il a pris des villes et succombé dans une
bataille rangée contre les troupes du roi ; c'est Mandrin ; et Mandrin a
été également très populaire ; on en a fait des chansons, des poésies,
des contes, des légendes et des gravures qui se sont appendues au
manteau de la cheminée dans une foule de chaumières. Allons-nous donner
la popularité de Mandrin comme un témoignage irrécusable de l'énergie
native du Français ? _</p>
<p>Après l'indépendance et l'énergie de l'Anglais, Taine nous montre, dans
ce môme Anglais, un sentiment du juste d'une profondeur exceptionnelle.
Cela se manifeste dans la vision de Picr Plowman écrite, dit-on, par un
prêtre séculier d'Oxford, et bien plus clairement, bien plus fortement,
dans la bible de Wiclcff, lequel précède Luther de cent trente ans.</p>
<p>Les exigences de Rome, les richesses du clergé, le luxe, les vices et
les excès des prélats ont révolte les esprits, ailleurs qu'en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« pliquer la vérité abstraite (Bons pour les gens du et continent, ces
mobiles-là) mais la conscience ; ils « tremblent de ne pas faire leur
salut s'ils restent « dans une Eglise corrompue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTERATURE ANGLAISE 65</p>
<p>Mais voici venir la Renaissance, et aussitôt Taine prononce ce jugement
: « La Renaissance en Angleterre est la renaissance du génie saxon. » Il
est curieux de confronter cette proposition avec les faits dont Taine se
sert pour la prouver.</p>
<p>LVCOMBE. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 67</p>
<p>Mais passons... Taine ne nous dit point qu'en Angleterre.le moyen âge,
ait été différent de ce qu'il était partout. La race anglo-saxonne a
donc subi toutes les déchéances qu'on subissait ailleurs. Constatons
cette égalité, ce sommeil du génie saxon, singulièrement prolongé pour
un génie qu'on nous donne toujours comme extrêmement vivace et tenace.</p>
<p>Enfin voici que « le modèle idéal change et que « l'antique idéepaïemfe
reparaît ». C'est la confiance de l'homme en sa propre nature, la foi de
l'homme aux destinées de sa race ; c'est le culte de la beauté et de la
force, c'est de nouveau la liberté de l'esprit et l'invention... Et cela
commence en Italie, cela part de l'Italie, passe en France « pour gagner
enfin l'Angleterre ». Il est donc accordé par Taine que le génie saxon
ne s'est pas réveillé spontanément. Il a dû comme les génies français,
espagnol et allemand, attendre et recevoir la secousse partie de
l'Italie (qui a le génie latin). Mais « transporté dans des races et ce
dans des climats différents, ce paganisme (renaiset sant) reçoit de
chaque race et dechaque climat des te traits distincts et un caractère
propre. Il devient et anglais en Angleterre ; la Renaissance anglaise
est ee la Renaissance du génie saxon... C'est que l'inee vention
recommence, et qu'inventer, c'est exprimer «e son génie ; une race
latine ne peut inventer qu'en et exprimant des idées latines ; une race
saxonne ne « peut inventer qu'en exprimant des idées saxonnes ;</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>et et l'on, va trouver, sous la civilisation et la poésie ce nouvelles,
des descendants de l'antique Coedmon, et d'Adhlem, de Pier Plowman et de
Robin Hood. » Telles sont les affirmations de Taine. Comment les
prouve-t-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTERATURE ANGLAISE 69</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎO LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Jci deux descriptions de ces fêtes villageoises. On y voit, clair comme
le jour, que ce l'Angleterre n'est pas encore puritaine » — Oh ! certes
non ! « Elle est la merry England, la joyeuse Angleterre ! »</p>
<p>Où sont donc passés cette mélancolie du Nord et ce désenchantement de
tout qui caractérisent le génie de la race anglo-saxonne? Il sommeille
encore, ce génie ; il n'est pas rené avec la Renaissance, comme
l'affirme Taine, ou bien si c'est lui qui se montre dans ces parades,
dans ces assemblées, avec de telles attitudes, de tels mouvements, et
gestes, il n'est assurément pas le génie dont Taine a fait le portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 71 &lt;</p>
<p>inspiré des oeuvres de môme couleur. Ce n'est pas uniquement en
Angleterre que les hommes se sont attristés au souvenir d'un ami ou
d'une amante ravis par la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 73</p>
<p>ï</p>
<p>anglo» laquelle ne peut réclamer ni Ronsard, ni</p>
<p>[ d'Aubigné, ni Gongora, ni Marini. Cela est évident,</p>
<p>-f cl rien encore ici ne révèle la présence du génie</p>
<p>£. saxon.</p>
<p>5 Taine, il est vrai, prétend que la surabondance et</p>
<p>litté^ ratures de la Renaissance, sont plus marqués en</p>
<p>&gt;"~ 1. Il marque il est vrai les différences d'avec la Clélie. Mais la</p>
<p>-l Clélie n'est pas du même temps ; elle est plus récente, elle appar,7
tient aune civilisation plus paisible, plus avancée, ce qui suffit à</p>
<p>-^ inlcidirc la comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS 1AINE</p>
<p>t&lt; monte au trente-sixième ciel ; Musidorus est frère « de notre
Céladon; Paméla est proche parente des te plus sévères héroïnes de notre
Aslrée ; toutes les ce exagérations espagnoles foisonnent et aussi
toutes « les faussetés espagnoles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Et il importe peu que ses sujets soient pris au monde chevaleresque qui
n'existe plus — si tant est qu'il ait existé, ce qui est plus que
douteux, si on tient pour essentielle la moralité effective — ou pris</p>
<p><pb/></p>
<p>H L'IT'STOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 77</p>
<p>; j monde des vices et vertus personnifiés, des allé'l</p>
<p>allé'l puisque d'abord il traite tous ces sujets clas•■ii</p>
<p>clas•■ii</p>
<p>ôj siquement, et qu'en second lieu aucun des mondes où</p>
<p>« i il puise n'est proprement anglo-saxon ; la mythologie</p>
<p>'A est grecque ou latine ; les fées sont celtiques ; les allé4</p>
<p>allé4 sont de tous pays, ou au moins ont habité</p>
<p>| avant d'arriver en Angleterre des pays divers, avec</p>
<p>j lîoècc dans l'Espagne gallo-romaine, avec Jean de</p>
<p>Ajj Meung en France, sans parler d'autres. — Bref</p>
<p>. | Spenser, un peu comme Chaucer, mais plus que</p>
<p>TJ Chaucer, s'inspire de modèles multiples, prend des</p>
<p>1 sujets un peu partout, répôle ou réinvente des choses</p>
<p>déve^1 il enrichisse; qu'il mette dans ses descriptions</p>
<p>tj plus de perles, d'or, de pourpre et de vermillon ; qu'il</p>
<p>C | mcltc dans 'la peinture des sentiments plus de déli^||</p>
<p>déli^|| de raffinement que ses contemporains, ou</p>
<p>&gt;A même que tousses devanciers; il ne fait rien qui ne</p>
<p>£% soit une continuation, un développement, rien qui</p>
<p>r| rompe avec la tradition, avec les modèles reçus, rien</p>
<p>**Jj montrant qu'il porte en lui l'âme originale d'une race</p>
<p>v?;| parfaitement distincte.</p>
<p>|;| #*#</p>
<p>£?| Comme le théâtre anglais n'a pas sensiblement dif. t| ferc du
théâtre français au moyen âge, je ne parlerai</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>pas des productions dramatiques de celle période, J'arrive tout de suite
au théâtre du dernier tiers du xvie siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 79</p>
<p>Cette effloresccncc dure environ soixante ans : Au moment où les
Puritains, maîtres de la république, l'écrasent brutalement, en fermant
tous les théâtres, elle était manifestement en décroissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES INDIVIDUS El' LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE SI</p>
<p>causes prétendues, do nous retrouver là-dedans, si nous pouvons :
examinons donc ces tableaux.</p>
<p>i</p>
<p>l et chez les grands seigneurs, la somptuosité en pa|</p>
<p>1 que ce monde semble détraqué et fou. 1 Les fêtes succédant aux fêtes,
et, dans les fêtes, les</p>
<p>! costumes, la mise en scène variant avec une profusion</p>
<p>I *■</p>
<p>î éblouissante, la vie des grands est comme une mas?l</p>
<p>mas?l ou une représentation théâtrale qui se perpétue.</p>
<p>seu1 lement qu'on trouve l'opéra, c'est au village. Des</p>
<p>| « compagnies ambulantes d'acteurs s'y transportent. »</p>
<p>| Faute d'acteurs, le public se donne en spectacle à</p>
<p>,i lui-même : « Il faudrait un demi-volume pour décrire</p>
<p>4 « toutes ces fêtes de la moisson, de Toussaint, de</p>
<p>j « Noël... ils mangent, font ripaille, remuent les</p>
<p>i LACOMBE. 6</p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 83</p>
<p>Et comment, sur une aire aussi étendue, une telle homogénéité a-t-elle
pu se produire? Implicitement, Taine l'indique, lorsqu'il reconnaît
l'Italie comme point de départ d'un rayonnement qui ensuite a marché de
proche en proche. Mais c'était bien le cas, l'occasion favorable, pour
faire mieux encore, pour reconnaître, pour démêler et pour signaler,
dans sa philosophie de l'histoire, une grande cause constam-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LKS INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>ce Ce qui a dressé le théâtre anglais de la Renaisce sanec, c'est, dit
Taine, la vivacité et la surabon« dance de la conception primesaulière
qui, incapable « de s'établir en raisonnements alignés ou de se foret
muler par des idées philosophiques, ne trouvait son et expression
naturelle qu'en des actions mimées et en ce des personnages parlants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 85</p>
<p>La psychologie de Taine est trop souvent d'une simplicité qui n'est pas
précisément de la clarté. Je me creuse l'esprit pour deviner ce qu'est
au vrai la et conception primesautière », celle qui entre comme</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES 1NDIVIDIS ET LÈS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>un élément essentiel dans la création des oeuvres théâtrales, et je n'y
arrive pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 87</p>
<p><pb/></p>
<p>8S LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>La liberté en art, la licence même, est une cause féconde, et, je crois
bien, la plus féconde qui soit. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE * 89</p>
<p>J</p>
<p>&lt; ne dis pas qu'elle soit uniquement féconde en bons résultais; ce
qu'elle produit dans sa puissante effica&lt;</p>
<p>| Je crois donc voir que le milieu a une grande part</p>
<p>I tant aux qualités qu'aux défauts, qui sont vivement en</p>
<p>1 saillie dans les oeuvres théâtrales de l'époque Shakcs"*</p>
<p>Shakcs"*</p>
<p>&gt;i A présent, où est l'action de la race? Rappelez-vous</p>
<p>1 les caractères du génie saxon tels qu'ils nous ont été</p>
<p>'j donnes par Taine; rappelez-vous que la Renaissance</p>
<p>j esl en Angleterre la renaissance de ce génie... et</p>
<p>i</p>
<p>1 enfin que, sans conteste possible, les oeuvres drama|</p>
<p>drama| sont ce qu'il y a de plus original, de plus vivant,</p>
<p>] tle plus émouvant, déplus marquant, dans les producJ</p>
<p>producJ littéraires de la Renaissance en Angleterre. C'est</p>
<p>\ donc en elles, par elles, que le génie saxon a dû monj</p>
<p>monj ses caractères propres avec la plus grande netteté.</p>
<p>A Taine nous ayant assuré que le génie anglo-saxon</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Et en ce moment, je ne puis m'empôcher de penser au théâtre de
Corneille. Si l'on disait que, dans ce théâtre-là, le sentiment du
devoir lient une belle place, je crois que personne n'y contredirait,
pas même Taine.</p>
<p><pb/></p>
<p>; L'HISTOIRE DE LA L1TTÉKATURE ANGLAISE ""'91 ?»</p>
<p>I fait encore plus de la comédie, et on la réussit mieux.</p>
<p>h Taine dit : « Ce qui a alimenté la comédie anglaise</p>
<p>| et du xviie siècle, ce sont les besoins de la société</p>
<p>4 « polie qui, habituée aux représentations de cour et</p>
<p>3 « aux parades du monde, allait chercher sur la scène</p>
<p>| « la peinture de ses entretiens et de ses salons. » Au</p>
<p>net\ .</p>
<p>3 tement : le public sous la Restauration, j'entends</p>
<p>con| et de môme caractère que le public du temps</p>
<p>1 de Shakespeare. Maintenant ce sont les courtisans, les</p>
<p>I gentilshommes, les mondains, qui font la loi aux</p>
<p>| auteurs. A la peinture des passions sanguinaires,</p>
<p>pré;| la représentation des vices, des travers et des</p>
<p>%\ ridicules. Ce sont des jouisseurs ; ils veulent qu'on</p>
<p>3 leur donne le spectacle de gens qui jouissent de toute</p>
<p>I manière, et ils aiment mieux s'égayer que frémir. On</p>
<p>1 les sert comme ils le demandent; la comédie abonde,</p>
<p>l</p>
<p>J et, parmi les essais multipliés, il y a, comme il arrive</p>
<p>j toujours en pareil cas, des réussites.</p>
<p>:\ Ce théâtre de la Restauration, il faut le redire, est</p>
<p>;v sans rival pour l'obscénité. Quelques citations emf</p>
<p>| te La fable ordinaire, c'est un père ou un mari qu'on</p>
<p>»?</p>
<p>1 iroinpe.,. Les écrivains posent en règle que toutes</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Entre femmes galantes, débordées, et maris libertins ou brutaux, le
mariage ne peut être qu'une discorde perpétuelle. Elheridgc fait dire à
un cordonnier : « 11 ce n'y a personne dans la ville qui vive avec sa
femme ce plus en gentilhomme que moi. Je ne m'inquiète ce jamais de ses
sorties; elle ne s'informe jamais de* ce miennes; nous nous parlons
civilement et nou&gt; ce nous haïssons cordialement. » (P. 82.)</p>
<p>Dans Confédéracg de Vanbrugh, dialogue de femmes :</p>
<p>« — A chercher tous les moyens de faire enrager mon mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>t L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 93</p>
<p>fi Les rôles ignobles ou féroces abondent. II y a des</p>
<p>fi furies comme mistress Lowcrt et Lady Touchwood</p>
<p>% __ « ce théâtre est sombre, au fond, amer... Il préIJ</p>
<p>préIJ sente le ménage comme une prison, le mariage</p>
<p>§f « comme une guerre, la femme comme une révoltée,</p>
<p>^ « l'adultère comme une issue, le désordre comme un</p>
<p>M « droit, et l'extravagance comme un plaisir. »</p>
<p>ri Où sont donc passés le sentiment du devoir, propre</p>
<p>g les hommes de cette race ont conçu de tout temps et</p>
<p>1 qu'ils ont montré de haut aux hommes des races infc-</p>
<p>infc- On n'en voit pas plus de traces ici, dans les</p>
<p>tj G3uvres du génie comique, que nous n'en avons trouvé</p>
<p>T| dans les oeuvres du génie dramatique au temps</p>
<p>! d'Klisabeth.</p>
<p>j Au point de vue moral, les deux théâtres, celui de</p>
<p>^ Marlowe, de Shakespeare, celui de Wycherley, de</p>
<p>| Congrew ne diffèrent pas. Ce quV.i nous représente</p>
<p>r'\ sans ménagement, sans choix ni réserve ni retenue</p>
<p>J quelconque, ce sont, dans le premier, les actes vio;|</p>
<p>vio;| et les passions qui vont au crime; dans le second,</p>
<p>f| les bassesses, les indécences et les folies de la 3cn4</p>
<p>3cn4</p>
<p>j sualité. On ne se refuse, dans le premier, aucune</p>
<p>j siluation, fût-ce la plus horrible, et dans le second,</p>
<p>Â</p>
<p>4 aucune siluation, fût-ce la plus ignoble. C'est qu'au j fond quelque
chose d'essentiel, de capitalement effectif,</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>mêmes aspirations, les mêmes besoins chez le public aux deux époques.</p>
<p>« Quels auditeurs que ceux de Shakespeare et de « Fletcher, quelles âmes
jeunes et charmantes !... « L'illusion les prenant, ils ne
s'inquiétaient guère</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTERATURE ANGLAISE 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 97</p>
<p>MCOMBE. As //\ 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 99</p>
<p>#*#</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« Quoi ! un homme né dans l'empire du génie saxon, fait d'une chair et
d'un sang saxons, ayant donc en lui le génie saxon (sans cette
conséquence, que deviendrait notre théorie?), se transforme si aisément
en esprit classique, en esprit latin? Il lui suffit pour cela de lire,
d'étudier, de vouloir imiter les oeuvres grecques et latines !</p>
<p>« L'imitation, mais cela est donc une cause, une espèce de force, et
vraiment bien puissante puisqu'elle est capable de vaincre l'impulsion
de la race môme? Je la remarque pour la première fois, cette force, mais
j'aurai soin de m'en souvenir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>• L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>et un style composite et éclatant, moins naturel que « celui de ses
précurseurs, moins propre aux effutt sions, moins voisin de la sensation
primesautière, « mais plus solide, plus régulier, plus capable de «
concentrer en une large nappe de clarté tous leurs « scintillements et
toutes leurs lueurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 103</p>
<p>Et voici que pour la seconde fois la littérature anglaise nous apparaît
hautement originale, profondément différente de ce qui se produit dans
le môme genre sur le continent. Le genre nouveau, auquel nous avons
affaire cette fois, c'est le roman.</p>
<p>Je lis dans la table de Taine le sommaire d'un des</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Mais voici Goldsmith, avec son vicaire de Wake-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 107</p>
<p>Aux approches du xixe siècle commence en Europe la grande « révolution
moderne; le public pensant et « l'esprit humain (?) changent et sous ces
deux chocs « une littérature nouvelle jaillit ! »... Le style clas;</p>
<p>clas; a vulgarisé les opinions littéraires et les découvertes de la
science. La classe moyenne a grandi ;.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE ETC. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TA1NB</p>
<p>Cette dernière phase de la littérature anglaise est, nous venons de le
lui entendre dire, l'oeuvre, en majeure partie, d'un esprit répandu dans
toute l'Europe, l'oeuvre de Uespril humain, qui lui-même vient d'entrer
dans une nouvelle phase. En Angleterre, cet esprit nouveau se
manifesterait par Robert Burns, Cowper, Lamb, Coleridge, Southey, Moore,
Walter Scott, Wordsworth, Shelley, Byron. Je crois que l'inspiration de
l'esprit nouveau est assez contestable</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE ill</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Ce grand fait me suffit. — Fût-il seul, et il ne l'est</p>
<p><pb/></p>
<p>S L'HISTOIRE DE L\ LITTÉRATURE ANGLAISE 113</p>
<p>1</p>
<p>i</p>
<p>| l'existence d'une race anglo-saxonne, ce serait tirer</p>
<p>} du fait en question une conséquence illégitime; mais</p>
<p>| nier son rôle de cause prépondérante, constante, indé*4</p>
<p>indé*4</p>
<p>MCOMBE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME</p>
<p>« Il y a, dit Taine, des variétés naturelles d'hommes, \ comme il y en a
de chiens, de taureaux et de moutons. » Le fait est qu'il y a des hommes
blancs, noirs, ' rouges, jaunes, qui, avec ces différences de couleur,
présentent encore d'autres différences physiologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME U7</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LKS INDIVIDUS ET LfcS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>différences qui apparaissent entre les peuples, dans les mômes agents,
qui ont mis tant de distance entre ces deux groupes tranchés, les
sauvages, les civilisés.</p>
<p>Ne concluons pas encore ; attendons. Un autre grand fait, j'entends un
fait répété dans l'histoire humaine avec une énorme fréquence, sinon
avec une absolue continuité, vient attirer notre attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME 119</p>
<p>Or ces modèles sont durables, plus ou moins. Quelques-uns peuvent
s'offrir aux yeux des hommes pendant vingt siècles ou plus, tels les
édifices assyriens ou égyptiens. Comment donc ! des pensées émises il y
a deux ou trois mille ans, ont la chance (et c'est heureux pour nous) de
venir frapper encore notre esprit et de lui suggérer des pensées
analogues ou consécutives. Ces modèles sont souvent transportables. Qu'en</p>
<p>1. II y a donc lieu do se demander, au sujet de tout esprit, de ) quels
esprits il procède.</p>
<p>Taine, par exemple, procède d'abord de Spinoza. Ses camarades d'école
disent de lui « Taine est Spinoziste ». Mais bientôt il amalgame avec
Spinoza, Diderot, Goethe, Hegel, Comte. Et de Cousin, H procède encore
par une complète contradiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>•</p>
<p>La structure de nos membres , la couleur môme de notre peau apparaît
chose, non pas peut-ôtre immuable, mais très difficilement cl lentement
modifiable. Et l'on se demande ce qu'il en est de notre structure
cérébrale ? A cette question les réponses sont diverses. Le problème
semble important, aussi l'agitc-t-on avec quelque chaleur. 11 n'en
mérite peutôtre pas tant que cela, si l'on tient compte de certains faits.</p>
<p>Une idée, rencontrée au hasard d'une lecture, d'une conversation, a
souvent changé les convictions ou les sentiments d'un homme, et par
suite la direction de sa conduite et de son activité.</p>
<p>Un courant d'idées, venant d'un peuple et traversant un autre peuple,
change les convictions religieuses de celui-ci, le ton de sa
littérature, la direction de ses recherches scientifiques, ou celui de
ses entreprises, de ses pratiques politiques, commerciales) industrielles.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DFS RACES EN ELLE-MÊME 121</p>
<p>reflux, la réaction des actes sur l'extérieur diffère. D'où il appert
ceci : l'évolution humaine est moins organique qu'extra-organique ou
super-organique ; ou, si vous voulez, elle est plutôt artificielle (au
sens primitif cl favorable du terme).</p>
<p><pb/></p>
<p>m LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Une race serait donc admettons le produit d'un milieu donné ; ce serait
un terme postérieur au milieu, et non antérieur, comme le faisait
entendre la première définition de Taine.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>La race n'est jamais, au sens absolu du mot : elle est perpétuellement
en état de formation, de devenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>. seul globule de sang latin, de sang germain; et à</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCUSSION DE L'IDÉE DES RACES EN ELLE-MÊME 12T</p>
<p>supposer un mélange, vous conviendrez que vous n'en savez pas les
proportions.</p>
<p>« ainsi sont nés La Fontaine en France, Shakes«</p>
<p>Shakes« en Angleterre, Goethe en Allemagne. » Selon Taine, ces hommes
sont des exemplaires éminemment expressifs, de leur race ; ils ne
pouvaient naître qu'au pays et au temps où ils sont nés.,. Qu'en
sait-il? Sa seule preuve c'est qu'ils y sont nés * !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE MILIEU</p>
<p>LACOMBE. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>prendre dans sa préface quelques-uns que je trouve plus caractéristiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 131 .</p>
<p><pb/></p>
<p>133 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Je^ne dis certes pas que Taine ait totalement méconnu le rôle du public.
En plusieurs endroits de La</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU • 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 ' LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 135</p>
<p>Ce public spécial est bien plus craint, je crois, que le public vague,
sans nom, sans figure aux yeux de l'auteur, parce qu'il a au contraire
nom et ligure, et toujours une certaine autorité. Si ce public spécial a
un goût et des humeurs assez semblables en tous ses membres, son
ascendant présumablc peut expliquer bien des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAIHB</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Avant de penser et de dire que le milieu est l'une des agences qui
façonnent une littérature, on avait pensé, on avait dit : « La
littérature exprime la société » qui a fait cette littérature. En
réalité c'est la môme idée. Seulement, au premier cas, on aperçoit
d'abord la cause, puis l'effet, — au second cas, le regard suit l'ordre
inverse.</p>
<p>A celte idée Taine a apporté quelque chose : une formule nouvelle
d'abord. Puisque la littérature réfléchit la Société qui la vit naître,
toute oeuvre littéraire est en môme temps un document historique, «
comme un document d'archives » a-t-il dit ; « et môme, a-t-il ajouté, il
n'y a pas de document d'archives qui vaille, comme témoin historique, lé
document littéraire ».</p>
<p>Je ne dis pas que l'oeuvre littéraire ne soit pas du tout cela.
Directement ou indirectement, toute oeuvre littéraire devrait nous
apprendre quelque chose du temps qui la produisit, parce qu'il est
impossible que, de façon ou d'autre, elle ne se ressente pas des moeurs
ou des capacités" environnantes. Donc toujours une oeuvre littéraire
contient un témoignage historique de quelque espèce. Nous pouvons en
être sûrs, môme quand il nous est impossible de découvrir àf quel
endroit de l'oeuvre ce témoignage se trouve ; et en quoi il consiste.
Seulement voici... il peut se</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU ~ 130</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>l'auteur modèle son oeuvre sur les gens d'alentour, ce soient ceux-ci
qui composent — passagèrement et superficiellement au reste — leurs
moeurs d'après l'oeuvre littéraire. Les exemples n'en sont pas rares.
Cela est arrivé après les romans de la Table-Ronde, après Pétrarque,
d'Urfé, Rousseau,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU Ht</p>
<p><pb/></p>
<p>14? LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Il y a trois manières (au moins) de traiter l'histoire</p>
<p>1. Voir plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 143</p>
<p>Si l'auteur n'imitait que les auteurs de son temps, passe encore, nous
ne serions trompés — quand nous le serions — que sur son mérite
personnel; mais grâce aux manuscrits, aux livres, l'auteur a sous la
main des modèles de tous les temps, de tous les pays. Cela</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 143</p>
<p>« Quand un document est riche (?) et qu'on sait l'interpréter, on y
trouve la psychologie d'une âme, souvent celle d'un siècle et parfois
celle d'une race. A cet égard, un grand poème, un beau roman, la
confession d'un homme supérieur sont plus instructifs qu'un monceau
d'historiens et d'histoires. Je donnerais cinquante volumes de chartes
et cent volumes de pièces diplomatiques pour les mémoires de Cellini,
pour les lettres de saint Paul, les propos de table de Luther, ou les
comédies d'Aristophane. Les oeuvres littéraires sont instructives parce
qu'elles sont belles. Plus un livre rend les sentiments visibles, plus
il est</p>
<p>MCOMBE, 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>littéraire, car l'office propre de la littérature est de noter les
sentiments. Plus un livre note de sentiments importants, plus il est
placé haut dans la littérature; car c'est en représentant la façon
d'ôtre de toute une nation et de tout un siècle qu'un écrivain rallie
autour de lui les sympathies de tout un siècle et de toute une nation.
C'est pourquoi une littérature est le meilleur des documents historiques
quand il s'agit de savoir les sentiments des générations précédentes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>• -LE MILIEU . 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU , 149</p>
<p>Non, les raisons pour lesquelles Taine prétend justifier la haute
préférence qu'il accorde aux oeuvres littéraires sur toutes autres, en
tant que documents historiques, ne me semblent pas convaincantes. Après</p>
<p>1. Donc de cet homme général que Taine méconnaît ordinairement.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 15.1</p>
<p>Je ne dis pas que tout Anglais s'en serait aussi mal lire que Selkirk ;
je ne dis pas non plus que tout Français s'en serait mieux tiré. Je ne
m'avise pas de dresser une généralisation sur un personnage dé roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Ce qui est vrai, essentiel, dans ce passage de Taine, je l'énoncerai
volontiers autrement. Et ce sera ma conclusion personnelle, sur cette
question de la littérature considérée comme expression, comme miroir de
la société contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU • 153</p>
<p>Dans la préface des essais de critique et d'histoire, Taine expose une
théorie qui me paraît bien encore appartenir au chapitre du milieu, car,
par cette théorie, Taine prétend expliquer les rapports constants et
nécessaires que soutiennent entre elles les diverses parties, ou si vous
voulez les diverses institutions d'un môme milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APltÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 155</p>
<p>« On peut s'essayer sur des cas plus larges : sur une « civilisation
entière comme celle de Rome ; sur une « race, comme les Sémites/ môme
sur un groupe « distinct de races, comme les peuples aryens. »</p>
<p>Mais... si l'on fait des milliers de remarques et des centaines de notes
sur un seul auteur, combien en aura-t-on sur le groupe des peuples
aryens? Mon imagination en frémit, je l'avoue. Celle de Taine point. Il
ne doute pas, qu'après avoir étudié le groupe des Aryens, il ne reste
dans l'esprit du lecteur quelque impression d'ensemble, c'est-à-dire : «
le sentiment vague d'une concordance mal définie». Vague, je le crois bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>15ft LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAKfE</p>
<p>Voilà, je l'avoue, une cxplicatioil par métaphore que je ne comprends
pas très bien. Taine ajoute : « C'est « que c'est le môme esprit d'homme
qui a produit « tout cela, et qu'il l'a produit sous l'ascendant « d'une
môme situation. »</p>
<p>A la bonne heure; et cette fois la proposition est des plus claires.
Mais jusqu'ici elle est fondée uniquement sur une double hypothèse ; 1°
que la société d'une époque — telle que la société de Louis XIV — n'est
dans toute son étendue qu'une seule et môme situation', 2° que les
hommes, sur qui cette situation</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 157</p>
<p>Je ne dis pas, entendez-vous, qu'entre les institutions d'un môme temps
il n'existe jamais aucun lien tel que l'une de ces institutions, s'en
allant ou se modifiant, emporte avec elle une autre institution ou là
modifie. A priori, je tiens au contraire pour possible, pour probable
môme, l'existence d'une solidarité entre institutions contemporaines.
Après cela il reste à</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>déterminer l'étendue de cette solidarité, de cette dépendance. Et ce
problème général ne pourra ôtre abordé, avec chance de succès, qu'après
qu'on l'aura résolu en particulier pour un certain^nombre de sociétés,
suffisamment différentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 159</p>
<p>Exemple : Au temps de Louis XIV, les auteurs tragiques ont, en général,
une manière commune de</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 161</p>
<p>d'espéUCOMUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>11 y a dans cet exposé de Taine un amalgame qui me déroute. Taine
affirme d'abord l'interdépendance des caractères divers, ou des qualités
diverses, qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 163</p>
<p>peut distinguer dans l'oeuvre d'un môme auteur; interdépendance qui
proviendrait d'une qualité, ou d'une idée, ou d'une forme prédominante
dans l'esprit de cet auteur. Puis il affirme l'interdépendance entre les
oeuvres d'une société, d'une époque, comme celle de Louis XIV, — entre
les oeuvres d'une civilisation entière comme celle de Rome, — entre les
oeuvres d'une race comme celle des Sémites.</p>
<p>Cette hypothèse de la rigoureuse, de l'absolue dépendance mutuelle des
institutions, est clle-mômc la</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>dépendance, la conséquence évidente d'une autre idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 165</p>
<p>en lui donnant les développements et les précisions imprudentes que nous
allons voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>les considérer comme les deux legs philosophiques que l'Allemagne a
faits au genre humain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 167</p>
<p>« Les naturalistes ont constaté la connexion des caractères ou
l'interdépendance des organes de tout être vivant (Cuvier, R. Owen). De
môme les historiens peuvent remarquer que les diverses inclinations et
aptitudes d'un individu, d'une race, d'une époque sont attachées les
unes aux autres d'une telle façon que l'altération d'une de ces données,
observée dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>individu voisin, dans un groupe rapproché, dan3 une époque précédente ou
suivante, détermine en eux une altération proportionnée de tout le
système. »</p>
<p>« Les naturalistes ont constaté le balancement ou la compensation des
organes d'où résulte que le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 169</p>
<p>développement exagéré de l'un des organes entraîne la réduction d'un
autre (loi de G. Saint-Hilaire). Pareillement les historiens
constatent... que, par exemple, l'aptitude morale dans les races
germaniques ou l'aptitude métaphysique et religieuse chez les Hindous,
amène, dans les mômes races, l'affaiblissement des facultés inverses*. »</p>
<p>« Les naturalistes ont démontré que certains caractères sont
prépondérants et d'autres subordonnés. De môme, les historiens peuvent
prouver, par exemple, que la présence prépondérante des images ou des
idées, ou bien encore que l'aptitude plus ou moins grande aux
conceptions plus ou moins générales, sont dominatrices et fixent
d'avance la direction d'un individu dans sa vie et l'espèce de ses
inventions. » Telle est en effet la conviction de Taine ; mais elle
n'est pas</p>
<p>l. Pour l'individu, oui, certainement, il faut admettre dans une
certaine mesure, la loi de la compensation. Mais l'individu est un, ce
que ne sont ni l'époque, ni le peuple, ni la race.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>— et tant s'en faut — appuyée dé faits qui la rendent acceptable ; pas
môme exposée avec une cohérence d'idées, une exactitude de termes qui
rendent au moins sa formule inattaquable. Et remarquez d'ailleurs que
celte proposition rentre dans la précédente.</p>
<p>« Les naturalistes montrent que lapatte du chien, la jambe du cheval,
l'aile de la chauve-souris, le bras de l'homme, sont une môme donnée
anatomjque modifiée (Théorie des analogues et de l'unité de composition
de G. Saint-IIilaire). Pareillement les historiens peuvent montrer que
chez un même artiste, dans une môme école, les personnages les plus
opposés de condition, de sexe, d'éducation, de caractère, présentent
tous un type commun. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 171</p>
<p>« Les naturalistes établissent que, dans une espèce l'individu, qui se
développe le mieux et qui se reproduit sûrement, est celui qu'une
particularité de structure adapte le mieux aux circonstances ambiantes.
Les historiens peuvent 'établir que, dans un groupe humain, l'individu
qui atteint la plus haute autorité est celui dont les aptitudes
correspondent le mieux à</p>
<p>celles du groupe ce qui amène sur la scène de</p>
<p>l'histoire les philosophes, les réformateurs religieux, les politiques
capables d'interpréter ou d'accomplir la pensée de leur âge ou de leur
race. »</p>
<p>Après Napoléon, nous avons eu Louis XVI!I et Charles X, avec des hommes
si capables de réaliser</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>la pensée de l'âge, qu'au bout de quinze ans, ils ont perdu cette
monarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 173</p>
<p>pour l'imagination psychologique. On est bien tenté de dire : cette
faiblesse n'est que la compensation du pouvoir exceptionnel précité :
supposition plausible, probable môme, si vous voulez ; certaine, non;
prouvée, non.</p>
<p>Il est infiniment probable, sinon certain, que les phénomènes psychiques
sont une dépendance, une suite des phénomènes physiques et, en
particulier, une suite immédiate, directe, des phénomènes qui ont pour
théâtre l'un des systèmes de notre corps, le système nerveux. Mais à
quoi nous sert cela pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LES INDIVIDUS RI' LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>moment ? Jusqu'ici les phénomènes nerveux, lois que nous les
connaissons, restent, pour nous, intraduisibles en leurs correspondants
psychiques : pas us pont entre les deux.</p>
<p>1. Voir l'ouvrage récent de M. Bougie: La démocratie devant la science.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 175</p>
<p>Il est clair que alléguer l'esprit ou le génie ou l'homme temporaire,
c'est, en définitive, une autre manière d'alléguer ce que d'autres fois,
Taine et, après lui nous tous, appelons le milieu. Et nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRES TAINE</p>
<p>convenu que le milieu était une idée juste, dont il ne fallait pas
douter,., mais cela dépend comme on entend le milieu.</p>
<p>On peut, je le répète, user du môme terme, mais pour la commodité du
langage cette fois, et en entendant autrement la chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MILIEU 177</p>
<p>du XVII 0 siècle, dans telle classe, il pourra avoir et il aura en
commun avec tous les hommes de sa classe, j telles dispositions d'esprit
ou de sentiments sur une question donnée ou sur plusieurs, et ce sera ce
que vous appelez l'esprit de l'époque. Prenez, au môme siècle, les
hommes d'une autre classe, ils vous présenteront d'autres dispositions,
en commun, et cellesci seront au môme titre que les précédentes l'esprit
de l'époque, mais un autre esprit.</p>
<p>Il n'y a pas sûrement dans un temps donné un seul homme qui ne soit de
son temps par quelque côté ; tout homme est de son temps de la môme
manière que d'autres hommes qui forment avec lui une classe, un corps,
un groupe, une église, une secte religieuse, ou un parti politique ;
mais ces communautés d'esprit diffèrent entre elles.</p>
<p>HCOMBE. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS DWRÈS TAINE</p>
<p>l'époque, persistant encore après, débordant l'époque de tous côtés et
par conséquent ne lui appartenant plus en propre et inqualifiable
d'esprit de l'époque. Or il y a beaucoup de chance pour qu'il en soit
ainsi de cette opinion ou de ce sentiment univerself.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE MOMENT</p>
<p>Mais comment tirera-t-il ce profit? Il imitera une ou plusieurs de ces
couvres antérieures, ou s'en inspirera, ou s'en échauffera, ce qui est
encore de l'imitation. Le moment en littérature n'existe que par
l'imitation.</p>
<p>S'il n'y avait aucun livre, si les auteurs nourrissaient leur esprit
uniquement de ce qu'ils voient et entendent autour d'eux, bref de leur
expérience personnelle, toute oeuvre, cela va de soi, serait purement
déterminée par le milieu environnant — en combi-</p>
<p><pb/></p>
<p>J80 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 181</p>
<p>tain point les sentiments, ont coloré tant d'ouvrages dans tous les pays
chrétiens.</p>
<p>Et voici qu'une conséquence importante nous est suggérée par cet exemple
et par d'autres analogues que chacun trouvera aisément.</p>
<p>Comment Taine a-t-il usé de sa théorie du moment, comment l'a-t-il
appliquée ? C'est ce que nous allons voir par un exemple emprunté au
cinquième et dernier volume de son Histoire littéraire.</p>
<p>« A de certains moments paraît une forme d'esprit originale qui produit
une philosophie, une littérature, un art, une science, et qui ayant
renouvelé la pensée de l'homme, renouvelle lentement, infailliblement,</p>
<p><pb/></p>
<p>1S2 LES INDIVIDUS ET LKS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 183</p>
<p>dré une métaphysique, une théologie, une poésie, une littérature, une
exégèse, une érudition nouvelles, descend en ce moment dans les sciences
et continue son évolution. »</p>
<p>auraient aperçus, il en est d'eux comme des revenants ou des « esprits »
dans la langue populaire : où l'un les aperçoit, un autre, dont le
regard est plus ferme, n'aperçoit rien, sinon peut-ôtre des brouillards
sur la rivière, comme dans la ballade de Goethe. — Taine a des
exaltations que des esprits irrévérencieux qualifieraient volontiers
d'emballement.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Les formes d'esprit qui ont précédé la forme allemande auraient, selon
Taine, accompli des choses non moins étonnantes. La forme artistique et
poé-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 185</p>
<p>En attendant, je relève l'aveu décisif que Taine a laissé tomber au
début du morceau cité. « Les pensées, nées dans un pays, ne manquent pas
de se propager dans les pays voisins. » Parfaitement.</p>
<p>1. Pour ma part, j'en ferai volontiers deux formes.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LKS INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'Al'RÈS TAINE</p>
<p>donne, sitôt après l'avoir énoncée, des exemples probants (auxquels on
en pourrait ajouter d'autres). Les peuples s'empruntent des idées ; ni
la nationalité différente, ni môme la race différente, ne barrent cette
expansion. L'imitation efface les frontières nationales; elle annule la
race, si race il y a. Taine le confesse ici, sans s'en douter, comme il
a inconsciemment apporté, au cours de son histoire, quantité de faits
qui témoignent du môme résultat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 187</p>
<p>Dans sa préoccupation de l'idée de la race, Taine a négligé d'étudier,
je ne dis pas totalement, mais suffisamment, deux phénomènes d'une
importance capitale (surtout le premier que je vais nommer). 1° Il n'a
pas compris le rôle immense et le jeu continu de Y imitation, 2° Il n'a
pas observé comme il le fallait les destins, les succès heureux ou
malheureux des auteurs; les modes, les engouements, les vogues
littéraires et ce qui les suit, non toujours, mais assez souvent, les
renommées posthumes, les célébrités que les générations se transmettent
et s'imposent les unes aux autres. Ces choses-là, que je viens de
designer par des noms différents, s'entre-tiennent pourtant. Et d'autre
part, elles relèvent encore de l'imitation: c'est l'imitation vue dansb
public, tandis que la première que j'ai nommée, c'est l'imitation à
l'usage des auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 189</p>
<p>rieuse de la race (si race il y a). Mais nous avons un signe, moins
éventuel, plus constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>raire comme la voie tout ensemble la plus courte et la plus sûre pour
atteindre son but, qui est de composer un ouvrage capable d'émouvoir le
public; c'est, on l'a dit très bien, « la ligne du moindre effort ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 191</p>
<p>question, pourquoi l'auteur a-t-il eu tel génie ou tel talent, nous
présente une énigme irréductible. Exemple : Quelles causes ont fait à
Dickens l'humour et l'imagination telles qu'il les a, c'est
l'irréductible; quelles causés ont rendu le public si favorable à
Dickens qu'il a acheté d'innombrables exemplaires des livres de Dickens,
c'est ce qui peut se résoudre. (Je ne dis pas se résoudre sans travail
ni peine, bien entendu.)</p>
<p>Il faut faire la plus grande attention aux artistes qui, chez un peuple,
obtiennent les premiers un grand succès, dans un genre donné. Ils
influent puissamment sur ceux qui dans la suite cultivent le môme genre.
Ils passent modèles, et grâce au penchant humain, au don humain d'imiter
les sujets, le style, la méthode môme de composition, d'entrer dans les
sentiments, les émotions d'autrui, de tout copier enfin, ces premiers
façonnent toujours, en quelque mesure, les oeuvres de</p>
<p><pb/></p>
<p>H92 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT 193</p>
<p>LACOMBE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE \vMENT 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Certes on peut accepter que les foules humaines admirent, môme avec
excès, môme sans connaître vraiment ce qu'elles admirent (les trois
quarts des</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMfcNT 167</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES INDIVIDUS El" LES SOCIÉrÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>v LES INDIVIDUALITÉS 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAIS'E</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 203</p>
<p><pb/></p>
<p>201 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>(Qu'on me pardonne celte exclamation, mais c'est que plus je lis et
j'étudie Taine, plus je m'ébahis des idées simples où ce grand esprit
s'est parfois emprisonné.)</p>
<p>On répond « l'homme en général, ou Y homme, n'est qu'une abstraction ».
— Comme si la race ou le peuple n'étaient pas une abstraction ! A
prendre ainsi les choses, il n'y â de réel que les individus !</p>
<p>En second lieu, l'on n'entre, si peu que ce soit, dans la connaissance
de l'individu, qu'au moyen de ce que l'on sait de l'homme général; cela
est forcé, pour deux raisons : 1° aucun homme n'a rien qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 207</p>
<p>L'imagination est môme la principale caractéristique de plusieurs
d'entre eux, qui ne se ressemblent pourtant pas, ou plutôt qui diffèrent
grandement. II faut donc bien qu'il y ait plusieurs sortes
d'imagination, et que nous ayons la fâcheuse habitude de mettre sous un
seul mot des choses passablement différentes.</p>
<p>Quand on a reconnu, établi du mieux possible le</p>
<p>; caractère, la personnalité propre de l'individu donné,</p>
<p>il s'agit de chercher la part que les circonstances</p>
<p>formation ce caractère. Ici encore, il est bon d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LKS INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS .TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 209</p>
<p>Je reviendrai plus loin sur cette négligence très dommageable, quand il
s'agit de s^expliquer des oeuvres littéraires.</p>
<p>intellecLACOMBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>11 est étonnant, il est invraisemblable, dirai-je volontiers, que Taine
ait môle, ait confondu ensemble les opérations intellectuelles
qu'accomplit nécessairement l'homme qui fait de la science et celles de
l'homme qui fait de l'art littéraire. Et c'est pourtant vrai; cette
fausse conception, Taine l'a exposée, développée en vingt endroits de
son oeuvre. Il ne s'en est jamais désabusé.</p>
<p>Voici l'un de ces endroits :</p>
<p>« Sitôt que vous voulez penser, vous avez devant vous un objet entier et
distinct, c'est-à-dire un ensemble de détails liés entre eux et séparés
de leurs alentours. Quel que soit l'objet, arbre, animal, sentiment,
événement, il en est toujours de même ; il a toujours des parties, et
ces parties forment toujours un tout ; ce groupe, plus ou moins vaste en
comprend d'autres et se trouve compris en d'autres, en sorte que la
plus* petite portion de l'univers, comme l'univers entier, est un
groupe. Ainsi tout l'emploi de la pensée humaine</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS INDIVIDUALITÉS 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS • , 2i3</p>
<p>des concentrations brusques d'idées véhémentes. Ils ont la vision
d'effets lointains ou d'actions vivantes (?J; ils sont révélaleurs(?) ou
poètes (Michelet, Carlyle). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Î2I4 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>coup avec émotion ou sympathie, « puis reproduit en bloc, en raccourci,
par les mots les plus expressifs et les plus étranges, comme par
divination », tout cela peint en perfection la démarche de l'artiste
dans tous les pays et dans tous les temps. Et Taine le confesse encore
par cette phrase : « Dans la seconde classe sont les poètes, les
prophètes, les inventeurs, les siècles romantiques, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 215</p>
<p>•ment; car cet homme, encore que rare, s'est rencontré, par exemple
Goethe. Je dis qu'un homme ne peut pas faire dans le môme moment oeuvre
de science et oeuvre d'art littéraire, parce que, dans l'oeuvre
scientifique, il est tenu d'abstraire, puis d'assimiler et de
généraliser, tandis que pour l'oeuvre artistique, il est tenu de faire
le contraire, il est tenu, comme le dit Taine, de créer une chose
émouvante et vivante et par conséquent une chose concrète, particulière,
individuelle, puisqu'il n'y a de vivant que les individualités.</p>
<p>Taine est revenu bien souvent sur la différence qu'il prétend apercevoir
entre l'esprit latin et l'esprit germanique. « L'esprit latin voit et
exprime sa vision par parties successives et liées ; l'esprit germanique
voit d'un seul coup la chose entière et la rend de môme par une
expression condensée, unique. » Tout ce que Taine, en diverses
occasions, a dit, sur l'esprit latin et l'esprit germanique revient à
cela. Les oeuvres de l'esprit latin sont nombreuses. Les oeuvres de
l'esprit germanique ne le sont pas moins. Confrontons avec les oeuvres
réelles la formule par laquelle Taine prétend différencier les deux
races. Faisons d'abord, entre les artistes littéraires sans acception de
race, une distinction nécessaire que Taine n'a point faite : auteurs
dramatiques d'une part, auteurs lyriques de l'autre; ces derniers
(poètes ou orateurs) parlant en leur propre nom ; les premiers faisant agir</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 21*</p>
<p>Tout homme, quand il expose, propose ou raisonne, que ce soit en vers ou
en prose, fait en somme de la</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRES TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 22?</p>
<p>Tairie contant dans ce passage un trait de divination d'un Français de
sa connaissance.</p>
<p>L'imagination est d'abord le pouvoir de faire revivre en nous des images
antérieurement perçues et puis, au second degré, de combiner ces images,
de les associer autrement qu'elles ne le furent dans la réalité. Je ne
conçois pas qu'une telle faculté, évidem-</p>
<p><pb/></p>
<p>221 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>ment intellectuelle, soit violente en elle-même. Taine fait confusion;
les images que l'imagination nous fournit nous émeuvent toujours à
quelque degré, mais' c'est parce qu'elles vont ressusciter quelque
passion, quelque sentiment préexistant. L'image qui remue en moi
violemment l'amour ou la haine ne l'y apporte pas, elle l'y trouve ;
elle jie fait que réveiller ce qui était endormi, agiter ce qui était au
repos.</p>
<p>EtjTaine continue ainsi : « Quiconque involontai-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 225 %</p>
<p>rement et naturellement (?) transforme une idée saine (qu'est-ce.qu'une
idée saine?) en une image, a le feu au cerveau ; les métaphores sont des
apparitions enflammées qui rassemblent tout un tableau dans un éclair. »
Ce mot de rassemblent me frappe par sa fausseté absolue. La métaphore ne
rassemble pas un tableau, elle en accouple deux, souvent fort
contrastés» ou môme incompatibles.</p>
<p>innoLACOMBË.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Î</p>
<p>cent,.... arrache l'âme des contrats. » Et surtout la</p>
<p>dernière image : « la face du ciel , etc. » Quelle</p>
<p>grande, estime d'Hugo. d'Hugo qui sûrement a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 227</p>
<p>L'opinion de Taine me paraît vraie ou au moins plausible, quand ma
pensée s'arrôte sur le poète lyrique, fausse au contraire, quand je
songe au dramaturge.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS ' 229</p>
<p>d'aujourd'hui Il ne s'inquiétait pas beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« idée et représenter l'ordre exact de ses parties</p>
<p>u nous n'employons que des termes généraux et</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 231</p>
<p>rac« Vous les connaissez, ces mois abré«</p>
<p>abré« et pleins ; ce sont ceux que l'on crie dans la « fougue de
l'invention ou dans l'acèès de la pasce sion, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2tl2 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>dont vous parlez d'abord, et aussi Yobscurité, car il n'y a rien là
d'obscur pour nous.</p>
<p>Voici d'un,côté Macbeth, Othello, Hamlet', et d'un autre côté Tartufe,
Don Juan, Harpagon. Je demande : Quand , Shakespeare conçoit Othello, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 233</p>
<p>Citons encore les passages où Taine prétend expliquer en face l'une de
l'autre l'oeuvre de Shakespeare et celle de Racine.</p>
<p>* « Un poète ne copie pas au hasard les moeurs qui l'entourent; il
choisit... et transporte involontairement sur la scène les habitudes de
coeur et de con-</p>
<p><pb/></p>
<p>231 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>« Shakespeare fait tout le contraire, parce que son génie est tout
opposé. Sa faculté dominante est Yimagination passionnée 1, délivrée des
entraves de la raison et de la morale. Il accepte toute nature, montre
l'homme en tout état mental, moral, toute action... et toute
condition... Et comme il ose toute peinture, il ne se refuse aucune
expression. »</p>
<p>Il y a là-dedans du vrai ; et il y a du faux. Le vrai k c'est que
Shakespeare n'a aucun goût, qu'il n'a aucun souci de la morale, du
moins, aucun souci apparent, qu'il est amoral, comme on dit
actuellement. Le vrai est encore que cette sorte d'indépendance absolue
de l'esprit produit (en partie) les familiarités, les audaces de
situation, d'expression, le pêle-mêle sans choix des personnages, enfin
le risquons-tout, si je puis</p>
<p>1. Troisième définition.de la faculté dominante.</p>
<p><pb/></p>
<p>tES INDIVIDUALITÉS 235</p>
<p>Regardons le type d'esprit que Taine a posé en contraste : le grand
artiste tragique du xvne siècle en France, Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Donc l'élément, ici primordial et générateur de tout le reste, caractère
et imagination, serait la logique. La logique donne la fermeté du
caractère, la persévérance dans les opinions, l'enthousiasme pour les
idées, la monotonie de l'imagination.</p>
<p>rOn a'vu dans le monde bien d'autres logiciens que</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS.D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 241</p>
<p>LACOMBE. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 243</p>
<p>ment le lecteur. (Taine presque amusant, ce n'est pas un résultat
ordinaire,)</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>haine, de la haine théologique, qui n'est pas des plus douces.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES .INDIVIDUALITÉS 245</p>
<p>une imagination et.,une logique innées, auxquelles je ne crois guère, je
l'avoue) auraient, nonobstant, beaucoup différé en suite de ces deux
éducations et préparations si divergentes? Pour moi, je n'en doute pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>lcctuelles, assez mal définies d'ailleurs, au sommet</p>
<p>• de laquelle il plante et fait trôner la suprême innéité</p>
<p>• de la race.</p>
<p>&gt; Taine vient de nous développer deux des plus grands artistes — sinon
même les deux plus grands de la lit—. térature anglaise — et de nous
expliquer l'un par le don de sympathie, l'autre par le don de logique
passionnée; mais où a-t-il démontré, disons plus, où a-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 247</p>
<p>Voici maintenant le troisième article du credo : selon</p>
<p>lui (et d'autres) toute oeuvre d'art impliquerait une</p>
<p>'conception du monde, de l'homme et de sa destinée.</p>
<p>J'ai beau chercher, il m'est impossible d*apercevoir quelle idée du
monde et de la destinée de l'homme est arrêtée dans l'esprit de
Shakespeare, quand il com-</p>
<p><pb/></p>
<p>248 s LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>pose, par- une suite d'actions spéciales, le type</p>
<p>d'Othello, d'Hamlet ou de Macbeth : je ne vois pas</p>
<p>davantage que l'idée prétendue ressorte de toute</p>
<p>l'oeuvre de Shakespeare, vue d'ensemble. Autant j'en</p>
<p>dirai de l'oeuvre de Molière.</p>
<p>j Une idée du monde, d'ailleurs, c'est beaucoup dire ;</p>
<p>cela nous jette dans l'esprit une image démesurée,</p>
<p>indélimitée et vague. J'aurais aimé que Taine précisât</p>
<p>là-dessus sa propre idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>. ' LES INDIVIDUALITÉS . 249 .</p>
<p>« Si Racine ou Corneille avaient fait une psychologie, ils auraient dit
avec Descartes : L'homme est une-âme incorporelle, servie par des
organes, douée de raison-et de volonté, habitant des palais ou des
portiques, faite pour la conversation et la société, dont l'action
harmonieuse et idéale se développe par , des discours et des répliques
dans un monde construit par la logique, en dehors du temps et du lieu,
Si Shakespeare avait fait une psychologie, il aurait dit avec Esquirol :
L'homme est une machine nerveuse gouvernée par un tempérament, disposée
aux hallucinations, emportée par des passions sans frein, déraisonnable
par essence, ayant la verve pour esprit, la sensibilité pour vertu,., et
conduite, au hasard, par les circonstances les plus déterminées et les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ' LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>La psychologie de Racine, la psychologie de Shakespeare, telles que nous
venons de les voir déduites, ne sont au vrai que la psychologie de
Taine. Déduites, ai-je dit; ce sont en effet des corollaires de cette
fameuse théorie de l'esprit classique (latin, français)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 251</p>
<p>Selon Taine, un esprit classique n'aurait qu'une vue très partielle des
objets et notamment des hommes. Incapable d'embrasser les hommes réels
dans leur complexité, il ne connaîtrait qu'un homme abstrait,
parcellaire, toujours le même. Les individus, doués de l'esprit
classique, pourraient être des artistes</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>littéraires^ des poètes, mais de second ordre; et ils ne seraient jamais
que des politiques fort médiocres ou môme mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS \ » 253</p>
<p>accents si émouvants, ce langage si approprié et si sobre, quels
rapports ont-ils avec cette vue partielle des objets, avec cette
abstraction dont parle Taine? Le mérite de ce morceau ne relevé pas
évidemment de l'art oratoire, tel que Taine l'a défini.</p>
<p><pb/></p>
<p>251 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Admettons un instant le reproche de Taine. L'au,teur classique crée des
personnages qui'ne sont pas</p>
<p><pb/></p>
<p>y LES INDIVIDUALITÉS 255</p>
<p>l«e quatrième article de la psychologie de l'artiste (le quatrième pour
moi), consiste en ses idées sur l'imagination.</p>
<p>Elles ne sont pas absolument constantes, ces idées, ou si vous voulez,
conciliables. Nous avons vu que l'imagination dans Shakespeare est cette
espèce d'imagination qui crée les expressions métaphoriques. Voyons ce
que Taine dit de l'imagination chez Dickens.</p>
<p>« La première question qu'on doit faire sur un artiste (t. V, p. 6) est
celle-ci : Comment voit-il les objets? Avec quelle netteté, avec quel
élan, quelle force? La réponse définit d'avance tout son talent car dans
un romancier Vimagination est la faculté maîtresse. L'art de composer,
le bon goût, le sens du vrai en dépendent. »</p>
<p>i Je comprends qu'un artiste voie avec plus ou moins de netteté; mais
qu'il voie avec force» avec élan, cela» je ne le comprends pas. Quoi
qu'il en soit, je constate</p>
<p><pb/></p>
<p>' 256 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>-s'ex, les formes et qualités visibles des corps. Et je suis surpris que
Taine, en analysant le talent du romancier, n'ajt pas aperçu cet
élément, très important pour nous, puisqu'un homme qui verrait très bien,</p>
<p>. sans savoir dire ce qu'il voit, ne verrait très bien que pour lui seul»</p>
<p>Les images d'objets qu'un auteur a dans sa tôte, fussent-elles très
exactes, ne sont encore que de la mémoire, soit qu'il les évoque, soit
que spontanément elles lui reviennent, telles qu'il les a prises sur.
les objets. L'imagination ne commence qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 257</p>
<p>c</p>
<p>opéroLACOMdfc.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>, tions de la raison pratique et du tact ont-elles avec la , simple
faculté devoir? , &lt; • ,</p>
<p>&gt;i L'imagination, étant de la mémoire réorganisée, elle 1 se ressent
assurément en chacun de nous de ce qu'est notre acquis.mémorial. Il est
double, cet acquis, nous venons de le dire : images venues par les yeux
ou par les autres sens, d'une part; souvenirs des impressions, émotions,
sentiments' et passions éprouvées, d'autre part. Or le plus souvent,
dans le même homme, ces deux mémoires ne sont pas égales. Tel se
rappelle mieux les images, tel autre les émotions. Et cela fait deux
imaginations assez différentes, l'élément objectif dominant dans la
première, l'élément subjectif dans la seconde; en langage vulgaire, la
première est l'imagination pittoresque, qui fait que l'auteur excelle
dans les descriptions et les narrations, la seconde est l'imagination
psychologique, qui fait que l'auteur excelle dans l'analyse des passions
et la création de personnages fictifs — ou dans l'expression poétique,
éloquente, de ses sentiments personnels.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS ' 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260- LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Supposons un homme ayant au plus haut degré le penchant et l'aptitude à
observer ses semblables, mais totalement dépourvu de l'observation de
soi. (J'imagine évidemment un monstre qui n'existe pas, mais c'est un
monstre instructif quoique imaginaire.) Ainsi doué notre homme, que
surprend-il, que saisitil des autres hommes? Rien que des dehors, mines,
gestes, paroles, actions. Un tel homme peut regarder agir ses semblables
avec une curiosité enfantine, mais il ne peut interpréter ce qu'il voit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 2G1</p>
<p>C'est que ces signes extérieurs il les reconnaît pour les avoir
manifestés lui-môme, alors qu'il était possédé par tel sentiment qu'il
se rappelle bien. Puisque ces signes se manifestent maintenant chez le
voisin, c'est que le voisin est intérieurement ému comme lui-même le fut
au moment des signes..</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS _ 263</p>
<p>cavalier dont la monture a fait un écart devant un poteau et qui, pour
la calmer, la mène voir cet objet de près. ' , -</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAISE</p>
<p>menace. Taine, eh mettant d'abord l'attention, puié l'intérêt,
l'émotion, a mis, comme on dit vulgairement j la charrue avant les boeufs.</p>
<p>Comme preuve de sa théorie, Taine nous offre l'analyse de Dickens. «
Considérons, nous dit-il,</p>
<p>"... ' !</p>
<p>l'imagination de Dickens, c'est-à-dire sa vision ; nous allons y
apercevoir les causes de ses défauts et de ses mérites. » — Et il nous
donne d'abord, comme type de la vision de Dickens, la description
suivante d'un orage pendant la nuit' : « L'oeil, aussi rapide que les
éclairs, apercevait dans chacune de leurs flammes une multitude d'objets
qu'en cinquante fois autant de temps il n'eût pas vus au grand jour; des
cloches » dans leurs clochers, avec la corde et la roue qui les
faisaient mouvoir, des nids délabrés d'oiseaux dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS . 265</p>
<p>les recoins et dans les corniches ; des figures pleines d'effroi sous la
bâche des voitures qui passaient, emportées par leur attelage
effarouché, avec un fracas qui couvrait le tonnerre ; des herses et des
charrues abandonnées dans les champs, des lieues et puis encore des
lieues de pays coupé de haies... une minute de clarté limpide, ardente,
tremblotante qui montrait tout, puis une teinte rouge dans la lumière
jaune, puis du bleu, puis un éclat si intense qu'on rie voyait plus que
de la lumière, puis la plus épaisse et la plus profonde obscurité. »</p>
<p>« Une imagination aussi lucide, aussi énergique (?) doit animer sans
effort'les objets inanimés. L'auteur verse sur les objets qu'il se
figure quelque chose de la passion surabondante dont il est comblé. » —
C'est un fait, et Taine le relève avec justesse ; Dickens produit'
abondamment cette figure de rhétorique qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>nomme animation et personnification. Mais je me demande quelle peut bien
être cette passion dont Dickens serait comblé, et qui lui ferait si
souvent animer les objets ! Pour résoudre la question, je vais chercher
quelques autres auteurs qui aient plus ou moins usé du même procédé.</p>
<p>Mm 0 de Sévigné écrit ceci : « Le mauvais temps continue. On se hasarde
soùs l'espérance de la SaintJean. On prend le moment d'entre deux nuages
pour être le repentir du temps qui veut changer de conduite, et l'on se
trouve noyés. » Virgile dit que l'Araxe est indigné du pont qu'on jette
sur lui, &lt;— Racine, dans Phèdre, anime le flot qui a apporté le monstre
marin. Théophile anime de honte le poignard qui vient de commettre un
meurtre... Sentez-vous qu'une passion ait été nécessaire pour trouver
ces imaginations? Si oui, dites-moiquelle passion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS ' ' - 26?</p>
<p>Taine continue d'expliquer Dickens : « Son imagination est si vive que
son style s'emporte jusqu'aux plus étranges bizarreries... Voici une
jeune fille jolie et honnête qui traverse le quartier des légistes. »
Làdessus Dickens part, s'exalte. Vraiment l'exaltation de Dickens est
d'espèce assez singulière, car il s'avise d'imaginer ce que la présence
de l'aimable fille aurait dû faire faire aux objets environnants, et que
ces objets ne firent pas. « C'était une bonne chose pour cette cour
pavée d'encadrer une si délicate figure.... La fontaine du temple aurait
bien pu sauter de vingt pieds pour saluer cette source d'espérance et de
jeunesse..!. Lés moineaux bavards «auraient bien pu se taire pour
écouler des alouettes imaginaires au moment où passait cette fraîche
petite créature ; les branches sombres... auraient pu s'incliner vers
elle avec amour comme vers une soeur... Les vieilles lettres d'amour,</p>
<p><pb/></p>
<p>268 , LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE .</p>
<p>1, enfermées dans les bureaux voisins... auraieut pu trembler et
s'agiter au souvenir fugitifs de leurs anciennes tendresses... Mainte
chose qui n'arriva point aurait pu arriver pour l'amour de Ruth. » ,</p>
<p>« Ceci est tourmenté, n'est-il pas vrai?» s'écrie Taine,- et nous
répondons : « Vous pouvez le dire ! » — « Hé bien non, reprend Taine, ce
n'est pas cherché, c'est rencontré... cette affectation est naturelle...
elle est l'effet de l'excessive imagination de Dickens. » Oui, mais
alors il S'agit d'une autre imagination que celle qui résulte de la
vision nette des choses, car en aucun cas Dickens n'a pu voir des
lettres s'agiter par leurs tendres souvenirs, ni des moineaux faisant
silence pour écouter des alouettes imaginaires. Tout ceci, visiblement,
appartient encore au procédé d'animation. Dickens s'en est fait une
habitude, par suite, une faculté,«et dès lors un jeu, un amusement pour
son propre esprit. Et comme il se soucie peusdece que nous autres,
Français, toujours plus.ou moins classiques, appelons le goût, rien ne
le retient, rien ne le gêne dans les saillies où il se complaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 269</p>
<p><pb/></p>
<p>'- f</p>
<p>270, • LES INDIVIDUS, ET LES SOCIÉTÉS/p'AFRâSïTAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS'. ' 271</p>
<p>s*est pas nettement expliqué sur ce point', mais cela paraît bien
résulter de tout le contexte.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Taine ne nous parle jamais de leur orgueil, de leur vanité, de leurs
«ambitions de pouvoir, d'argent, de gloire ou d'amour ; en tout cas il
ne s'occupe jamais de chercher et d'établir, avec précision, les
influences que ces passions&gt;ont pu et dû avoir sur les oeuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>. LES INDIVIDUALITÉS , 273</p>
<p>Il y a, dans l'individu plus d*impulsions que Taine ne lui en suppose.
Je ne vois pas pourquoi on n'admettrait pas deux ou trois facultés
dominatrices, chacune gouvernant telle faculté subordonnée, ou tel
groupe de facultés, exclusivement ; c'est une supposition aussi
indémontrée, mais aussi plausible que celle de Taine.</p>
<p>Et d'autre part est-il vrai que tout homme, ou au moins tout artiste,
ait en lui quelque partie de luimôme, qui au cours de la vie reste
immuable; soit une faculté qui, née pour ainsi dire maîtresse, conserve
sa maîtrise sur les autres facultés, soit-une conception de la vie qui
reste invariable dans tout le cours de la vie? Imaginons quelle somme
d'expériences il faudrait assembler pour être en droit de certifier une
pareille proposition ! Ces expériences mêmes sont-elles
rigoureusement-faisables? Nous n'avons guère là-dessus que des
impressions individuelles, et naturellement</p>
<p>LACOMBE. 1S</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>J'y reviens, des erreurs psychologiques de Taine procèdent les erreurs
historiques qu'il commet ; j'entends non les erreurs de fait qui, sauf
exception ne sont pas de mon sujet, mais les-erreurs de jugement sur les
individus, et sur les milieux, les moments.</p>
<p>Il a fait et dû faire, en vertu de sa faculté maîtresse et de son état
dominateur, les individus en,général trop simples et aussi trop
uniformes dans leurs oeuvres, comme dans leur existence réelle. i Il
s'est singulièrement exagéré la valeur du style décoré, orné, figuré —
et ce qui est encore plus grave, il s'est assez contredit sur le rôle du
style. •</p>
<p>Comme il n'a, pas assez nettement distingué les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 275</p>
<p>Il lui est arrivé de caractériser par une mè îe faculté maîtresse dos
artistes qui ne se ressemblent p.,s du tout. Ainsi il a dit :
l'imagination est « la faculté maîtresse du romancier », ce qui ne
permet guère de s'expliquer pourquoi les romanciers diffèrent tant entre
eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>27Ô LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INDIVIDUALITÉS 277</p>
<p>Il est résulté de cette fausse vue que dans sa grande histoire et dans
ses essais nombreux, Taine a faussement caractérisé les grandes phases,
les divers'âges, les diverses écoles littéraires qu'il traitait.</p>
<p>Convaincu de l'invariabilité de chaque race, de l'unité et de la
simplicité des esprits d'époque, Taine, en étudiant les individus, se
proposait principalement "de démontrer que l'individu n'était au fond
que le représentant de la race et de l'esprit d'époque — (heureusement
qu'il a oublié souvent son dessein capital). Ainsi, il fondait, il
annulait, les individualités dans</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES INDIVIDUS ET LES SOCiÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>, nous subjuguent, — et assez souvent nous trompent, nous surfaisant
hommes et choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>DE QUELQUES CAUSES QUI SEMBLENT AVOIR ÉTÉ MÉCONNUES PAU TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>sage, plume en main». Disons, si vous voulez bien, le moins libre.</p>
<p>Taine, lui aussi, aperçoit une différence primordiale, génératrice des
différences secondaires ; mais ce n'est pas la même que celle qui frappe
nos yeux. .</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE %*t</p>
<p>Je demande seulement la permission d'émettre quelques observations
^préalables sur les productions littéraires, qui selon Taine, témoignent
avec évidence du caractère de l'Anglo-Saxon » homme passionné,
concentré, intérieur», comme ne serait pas le Français,"</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Scar* Lafayette, Lesage, Prévost, Marivaux, Voltaire, Diderot, Laclos,
desquels la note amère, il faut bien le rappeler, a été assez fidèlement
soutenue par les romans de Stendhal, Balzac, Mérimée, Zola, sans parler
d'autres moindres. « La sympathie douloureuse et le désespoir incurable
» ne nous sont pas davantage</p>
<p>" inconnus, tout légers et sociables que nous soyons (vous remarquerez
en passant que Taine associe gêné-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 2S3</p>
<p>1. Il en constate l'existence dans sa correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE * 285</p>
<p>Il est bon d'ajouter que Taine aperçoit cet homme tout d'abord et plus
nettement dans la littérature ; et que finalement c'est par la
littérature anglaise qu'il ■s'oplique la politique anglaise (voir cette
thèse dans l'urticle Troplong et Montalembert).</p>
<p>Pour moi, je ne vois pas la nécessité de faire intervenir
l'homme,anglo-saxon. Si je le faisais intervenir, ,bn tout cas, ce
serait pour lui attribuer en premier lieu la création de ce régime
exceptionnel de liberté 1. Puis</p>
<p>1. En fait, pour cela môme, jene fais pas intervenir l'Anglo-Saxon. La
création de la liberté anglaise me paraît.sufflsamment explicable</p>
<p><pb/></p>
<p>je regarderais ce régime opérer directement et par lui-même sur la
littérature; car il apparaît pour moi que la liberté politique amène
avec elle certains effets qui lui sont comme naturels, et que par
conséquent elle produit partout où elle se présente.</p>
<p>par Jes circonstances du milieu, par des événements contingents cl par
l'action de quelques individualités exceptionnelles. Taine, pour nous
imposer sa thèse, devrait prouver que toutes les individualités qui ont
agi, n'avaient que du pur sang anglo-saxon dans les veines, ce qui est
absolument indémontrable, surtout après la conquête normande.</p>
<p><pb/></p>
<p>h DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 287</p>
<p>Tandis que la noblesse française, destituée de tout rôle politique, n'a
eu que le plaisir, et conséquemment le soin de se maintenir distincte,
et manifestement supérieure par les manières et par le langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>, titre, comme participant au gouvernement et comme possédant de la
fortune.</p>
<p>! sur l'esprit, sur les exigences de ce public, pour nous "représenter
de quelle surprise courroucée ou dédaigneuse, Boileau, Racine, Mmc de
Sévigné, et avec</p>
<p><pb/></p>
<p>• DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 289</p>
<p>Plus que par la technique même du style, notre romantisme diffère de
notre classicisme par la sympathie, hardiment sollicitée pour les
moeurs, les actes, les aventures et les entours des héros appartenant
aux classes inférieures. L'esprit de liberté et de démocratie
(littérairement parlant) qui anime nos romantiques, fait de nous des
Français assez ressemblants, par un côté très essentiel, aux Anglais du
temps de Shakespeare.</p>
<p>LACOMDE. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>pareils en naissant, des différences asse(z profondes.</p>
<p>Les,spectacles coutumiers ne sont pas les mêmes;</p>
<p>par suite les images qui garnissent les deux cervelles,</p>
<p>i les sent'rnents journaliers que chacune des deux</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 291</p>
<p>Un public urbain, on peut môme préciser davantage et dire un public de
port de mer, contenant une proportion importante d'hommes aventureux, éner-</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE, QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 293</p>
<p>Un grand public rural me paraît avoir fortement influencé, quoique de
façon moins directe et moins apparente, la composition du moderne roman
anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>291 LES* INDIVIDUS ET LÉS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 295</p>
<p>Dans ces réflexions que je viens de prêter aux romanciers (abusant
peut-être de la liberté d'imaginer), je relève une assertion que je
crois vraie : « Dans la famille, la maison, il y a chance qu'on s'isole. »</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LES INDIVIDUS ET&lt; LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE &lt; 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LES INDIVIDU&amp;ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>: DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES CAUSES MÉCONNUES PAR TAINE 301</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES À UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE DE CELLE DE TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Quand le fait individuel, Yévénement, a cette chance — qu'il n'a pas
toujours, tant s'en faut, — d'ôtre répété, réitéré ou imité, il apparaît
sous l'aspect d'une nouveauté ou d'une innovation ou intention, Quand il
n'est pas répété, on l'oublie ; ou bien il n'est consigné que dans
l'histoire des événements.</p>
<p>D'après ce que j'ai dit plus haut, il* semble que l'innovation n'aurait
pas droit d'entrer dans l'histoire scientifique ; et que tout au plus
serait-il utile de signaler chaque innovation, en tant que point de
départ 'des faits de répétition, et .début accidentel des inslij
tutions, mais qu'il serait vain de chercher dans l'innovation une
matière solide et substantielle pour 'histoire scientifique. Et cela
serait vrai, si l'inno-</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 30»</p>
<p>vation était en entier l'oeuvre, la création d'un esprit *</p>
<p>individuel, Mais voici ce qu'un examen attentif vient</p>
<p>suggesL.VCOMBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>lions ou des contradictions, il e$t assez logique de commencer par leur
étude.</p>
<p>Ce cadre c'est l'homme, l'homme général, comme nous l'avons expliqué
plus haut.</p>
<p>Quand je dis : il faut, pour pénétrer l'individu, connaître
d'abordThomme général et s'en servir, c'est tout simplement comme si je
disais : il faut s'appuyer sur les données de la psychologie;
mais,j'estime que cette expression-ci est moins nette que l'autre.</p>
<p>Je ne dis pas que Taine ait ignoré la psychologie ; au contraire, il en
a su beaucoup. Je ne dis pas qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 30T</p>
<p><pb/></p>
<p>S08 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>lucllcs, de doser chacune de nos qualités morales ; nous n'en sommes pas
encore là, et tant s'en faut,</p>
<p>Ces trois desseins, ces trois visées, me semblent embrasser toute
l'ambition, tout le vouloir de l'homme quand il parle ou écrit.</p>
<p>La distinction de ces diverses visées nous donne le</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS.RELATIVES A UNE MÉT1IODE DIFFÉRENTE 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>H. s</p>
<p>il se dérobe, et c'est le genre dramatique. Puis, on aperçoit qu'JÎ ,
existe un genre mixte, le poème ou le roman, dans lequel tantôt l'auteur
produit ses impressions et réflexions personnelles, et tantôt abandonne'
toute la scène aux personnages de son invention. — On \ se demande s'il
n'est pas imprudent d'envelopper dans la môme tentative d'explication
les oeuvres lyriques et les oeuvres dramatiques, fussent-elles
contemporaines.,</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 311</p>
<p>rapporte quelque généralisation, plus ou moins étendue, et abstraite à
proportion.</p>
<p>Ce que le littérateur prétend saisir est justement le ! contraire; c'est
le particulier, le singulier, l'individuel, parce qu'il n'y a de vivant
que l'individu ou l'objet individuel; et que l'artiste littéraire vise à
nous] doî.ner l'impression, l'illusion du vivant, Quel est le suprême
effort, le comble de l'art littéraire? Tout'le monde en convient, c'est
de créer un caractère qui nous paraisse avoir la même réalité que le
souvenir d'un homme de notre connaissance; c'est de créer ; Othello,
Hamlet, Tartufe, Madame Marneffe, etc.. /</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>un peu large et vague, A y regarder de plus près, on entrevoit que
l'imagination a plusieurs modes, la raison aussi, et la sensibilité
encore plus ; et on comprend que, s'il veut en savoir davantage,
l'historien doit s'imposer préalablement la tâche d'étudier, aussi
analytiquement que possible, un assez grand nombre d'auteurs différents
de temps et de pays.</p>
<p>Imagination. J'ai cru voir que ce qu'on désigne, par le terme général
d'imagination, contenait en réalité quatre modes d'imagination assez
discernables.</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 213</p>
<p>objets de son industrie. Le pittoresque renfermerait donc au moins deux
sous-modes.</p>
<p>Il y a l'imagination de l'auteur qui se représente l'intérieur des
autres hommes d'après les dehors, actes, paroles ou gestes, et c'est
l'imagination psychologique.</p>
<p><pb/></p>
<p>311 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELAIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 315</p>
<p>fins préméditées : chapitre de psychologie important ! i et laborieux à
faire que de découvrir eV démontrer avec précision le rôle, le jeu de la
raison aussi loin et aussi profondément qu'il va dans les oeuvres dites
d'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>d'hommes. Bref, la sympathie artistique proprement dite est un système
idéal d'attraits ou de répulsions,</p>
<p>J d'estimes ou de mépris, qui diffère en chaque artiste.</p>
<p>G'est par le système particulier de ses sympathies</p>
<p>et de ses antipathies qu'un auteur se caractérise le</p>
<p>, mieux; qu'il se distingue le plus nettement des auteurs voisins.</p>
<p>A quoi bon ces observations — que j'espère exactes, mais que je tiens
pour sûrement incomplètes? —</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 317</p>
<p>L'imagination, chez Dickens, l'imagination pittoresque&gt; est d'une
abondance ou môme d'une surabonv. dance qui frappe tout d'abord ; mais à
y regarder de près, on s'aperçoit qu'il faut faire une distinction et
que ce qui déborde en Dickens, c'est le pittoresque humain, c'est-à-dire
les attitudes, mouvements phy-</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE ,319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LES JNDiVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE (</p>
<p><pb/></p>
<p>, , PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE" DIFFÉRENTE 321'</p>
<p>1ACOMBE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 ' LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE '</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 323</p>
<p>1 raison, esprit, caprice, humour, etc., un produit nécessité par une
seule cause, très simple, très élémentaire, par une singularité de sa
vision ; et cette singularité</p>
<p>- est encore, par-dessus le marché, assez mal définie par Taine.</p>
<p>#*#</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LES» INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>A présent, puisque j'ai nommé Racine, je le garde : qu'est-ce que le
Racine temporaire ? C'est Racine recevant du temps où il vit, le genre
dramatique conçu et pratiqué d'une certaine manière, recevant des mains
de Mairet, de Corneille, la tragédie écrite en vers</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE -325</p>
<p>Puisque le Racine temporaire (ou toute autre indi-</p>
<p><pb/></p>
<p>326 ' LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Pour être plus clair, je donnerai en exemple quelques similitudesi qui
ont été pour moi autant de problèmes; je ne veux ici les indiquer que
sommairement/</p>
<p>Question de notre tragédie classique. — La similitude ici consiste dans
ce fait historique que, pendant deux siècles, les tragédies qu'on a
faites présentent</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE , 327</p>
<p>communément, l'observation de certaines conditions ou règles; l'emploi,
jugé indispensable ou avantageux, de certains procédés de composition.</p>
<p>Avant tout il faut 7— je le répète — analyser le milieu que l'on
considère, le résoudre en toutes les similitudes ou institutions qu'il
présente. Après les grandes similitudes, les similitudes secpndaires.
Celles-ci sont l'infiniment petit de l'histoire scientifique. . Il est
nécessaire -de, le saisir. Si l'on veut</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAISE .</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 329</p>
<p>En tout tfas l'idée que tous les hommes d'une époque se ressemblent en
tout, — idée impliquée dans cette expression « l'esprit ou le génie
d'une époque » — est inadmissible. - •</p>
<p>En définitive, dans l'état actuel de la science, n'am. bitionnons pas
d'atteindre, de saisir le genre de race (si race, il y a) ni même
Yesprit d'époque. Analysons une époque donnée; découpons-la en autant
d'instir tutions, c'est-à-dire de similitudes, qu'un examen très
attentif nous en pourra faire découvrir. Dans chaque institution,
dégageons, comme jcl'ai dit, les points essentiels de la similitude et
son étendue sur les hommes, laquelle fait l'étendue mêmç de
l'institution. Puis passons aux causes qui l'ont formée.</p>
<p>Supposons une similitude suffisamment démontrée, établie, et son point
essentiel assez nettement précisé. &lt;\— Il s'agit maintenant d'en trouver
la cause ou les causes.</p>
<p>Une chose que nous savons déjà, c'est que toute similitude ou
institution a sa naissance, son point de</p>
<p><pb/></p>
<p>'330 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE .</p>
<p>, extra humain, n'agit finalement, que par l'intermédiaire des
hommes-vivants. L'influence du climat, par exemple,-est déjà. déposée
dans . les hommes*</p>
<p>; vivants, sans quoi elle n'agirait pas sur la façon dont'</p>
<p>„ l'oeuvre est accueillie par eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Elle nous donne des renseignements encore plus précis. Elle nous
indique'^ en gros, comment une profession, un métier; une occupation
journalière, une situation prolongée, parfois môme des circonstances
passagères mais tragiques, affectent les grands mobiles primitifs et,
par suite, elle nous indique — oh ! avec probabilité seulement —!
comment l'homme d'un métier ou d'une situation donnée est disposé àse
conduire 1.</p>
<p>1, Par, exemple, pour ne pas sortir de l'histoire littéraire, nous*
pouvonsconjecturer, avec quelque probabilité, quelles influence.4</p>
<p>1 doivent' émaner d'une institution comme l'Académie française. JUn '
corps pareil exerce presque inévitablement sur les esprits littéraires
une autorité variable en degrés ; et cette autorité, il l'emploie à</p>
<p>^obtenir une sorte d'unité, d'uniformité, par l'établissement de
certaines règles de composition et de style. " *</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 339</p>
<p><pb/></p>
<p>334 ', LES INDIVIDUS ET LES SOpIÉTÊS D|APRÈS TAIN3</p>
<p>Autre problème : Il y a eu un moment chez nous, au xvit 0 siècle, où
parmi les grands écrivains; régnait communément une opinion assez
curieuse : on. croyait que les anciens,Grecs,et Latins, avaient eu un
langage familier pour la vie ordinaire, et un langage épuré, un
vocabulaire choisi, restreint, pour écrire,leurs livres:/ Nos gens se
trompaient, et même la méprise était assez lourde. Elle avait contre
elle l'évidence des textes antiques. D'où provint la méprise en
question? \ Sans doute je. vais, pour résoudre* ce problème,</p>
<p><pb/></p>
<p>. PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>saient encore imparfaits, quant au style. N'imitant pas, ils innovaient
donc, dans une certaine mesure, quand ils parlaient le langage noble.</p>
<p>. gentilshommes, des dames' élégantes et spirituelles, des hommes de
science ou de lettres. Chacune de ces catégories s'est mise en tôte de
purifier, de régulariser, et d'ennoblir la langue parlée dans les lieux
où l'on se réunit et, a fortiori, la langue des livres,qu'on
ambitionnera d'écrire pour la bonne compagnie. Le gentilhomme veut qu'on
s'abstienne des termes rotu,</p>
<p>rotu, ; la belle darne veut qu'on s'abstienne de tout terme qui
rappelle, fût-ce de loin, les conditions basses , de notre nature ; le
savant et Je lettré veulent qu'on s'abstienne de mots sentant le vieux
français 1 ou le provincialisme. Ces voeux; divers en apparence, con-</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 337</p>
<p>LACOMBE. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 . LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>,penser ce qu'il n besoin dépenser et de croire pour •suivre son
intérôt, en pleine tranquillité d'esprit, Les . circonstances de
l'époque, c'est-à-dirè les documents (dc l'histoire littéraire, me
montrent qu'en effet les .auteurs ont cherché et ont trouvé les
raisonnements voulus pour se persuader sur les anciens ce qu'ils
désiraient penser *.</p>
<p>\i Concluons : la cause de la méprise est complexe ;</p>
<p>c'est une combinaison, c'est la rencontre et la fusion</p>
<p>de deux courants : un courant qui vient de loin, et qui</p>
<p>apporte l'admiration séculaire, traditionnelle de l'an,</p>
<p>l'an, ; un courant temporaire, qui prend sa source,</p>
<p>dans la vie,mondaine,, nouvellement inventée et qui</p>
<p>-reçoit sa force d'impulsion de la classe aristocratique,</p>
<p>termes plus psychologiques, c'est une conciliation,</p>
<p>tradition. ' ^ k</p>
<p>* A présent je me retourne et j'observe quelle marche</p>
<p>i'ai suivie. —, Je suis allé constamment de l'histoire à</p>
<p>j pris en main un fait historique, je cherchais, je,con\</p>
<p>je,con\ Voir, entre autres preuves, la théorie de Boileau sur la
noblesse xdes mots grecs dans Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE ' 339</p>
<p>• historique, que je considérais dans le moment, et un t autre fait
avoisinant, ou encore entre le fait, que je ; considérais, et un genre
de conduite que la psychologie me- donnait comme suggérée par un certain
mobile. Par exemple, cherchant par quelle cause les gens du xvne siècle
avaient faussement attribué aux anciens un style noble, j'ai été frappé
de ce fait,</p>
<p>#*#</p>
<p>s</p>
<p>En résumé, l'histoire nous livre les actes qui ont . été accomplis, les
conduites qui ont été tenues sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>310 - LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 341</p>
<p><pb/></p>
<p>342 &lt; LES INDIVIDUS ET LES'SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE 4</p>
<p>•t ' , - !</p>
<p>s ' * r</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 343</p>
<p>volontés, de mobiles psychiques. Non, les choses so-, ciales ne sont
exactement tràduisibles qu'en langage' psychologique.</p>
<p>. qu'en latitude historique, il faut pousser le travail analytique, tant
qu'on rencontre devant soi de la similitude^ " ...</p>
<p>Je me demande si la méthode, ici exposée ou pro&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>3% ^ES INDIVIDUS; ET/LÉS SOCIÉTÉS, D'APRÈt? TA1NB " "</p>
<p>Jyse quelquefois et. très brillamment';,^ niais» chezv lui</p>
<p><pb/></p>
<p>' PROPOSITIONS RELATIVES A UNE*MÉTHODE DIFFÉRENTE 345</p>
<p>'x de faits différents que les expressions de Taine prétendent
embrasser, définir et expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>J3l6f\c LESiINDIVIDUS ET LES,SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE ,-,•</p>
<p>• visoiremerçt, et qui niême nous indiquent de quelle espèce ils peuvent
être» , . ' , , \</p>
<p>Premières et élémentaires observations : Hors de la littérature, comme
au dedans d'elle, il n'est, rien qui reste immuable., 11 semble que les
choses changent parfois sans que l'homme y mette du sien&gt; qu'il le
veuille, et même sans qu'il s'en aperçoive. D'autres fois le changement
apparaît avec évidence comme son oeuvre et comme une oeuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES-A UNE-MÉTHODE DIFFÉRENTE 34?</p>
<p>Mais l'homnie ne peut supporter l'insensibilité ; il. veut, sentir le
plus possible (dans les limites de l'agréable» bien entendu). OP les
choses trop fréquentées ne font plus aucune impression. L'intérêt de la
sensibilité est que les choses soient changées» La</p>
<p><pb/></p>
<p>-348 ' LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS^ D'APRÈS TAINE</p>
<p>sensibilité veut donc • le contraire' de ce que veut l'esprit. \ , , k ?,</p>
<p>,i Une autre cause encore fait qu'il change;' celle-ci même plus
évidente, plus frappàhte.que l'autre. C'est</p>
<p>;son\amour-ptiopre ou si vousvpulez le*sentiment de</p>
<p>, l'homme, contredise, contrecarre son' prochain, par pensée e,t par
action. &lt; '■''• - , '</p>
<p>Il y a ensuije le changement involontaire. En voulant imiter, et croyant
imiter parfaitement, l'homme ne refait pas exactement ce qu'illimité. Et
ceci est très fréquent. A présent, voyons les effets. Ce qui apparaît au</p>
<p>\ quelque* mesure, des observations psychologiques neuves, dans leur
fond, ou Mans leur fornïc ; elles peignent, elles rendent, elles
réalisent artistiquement des nuances de sentiment, ou des effets de
passion, pu des types humains, qui sont nouveaux par quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOSITIONS RELATIVES A UNE MÉTHODE DIFFÉRENTE 349</p>
<p>' i *</p>
<p>6ô;té : bref elles augmentent notre fonds de {connaissances
psychologiques. ^ . . .. . v, ,</p>
<p><pb/></p>
<p>-8J50 „- * LES-INDIVIDUS^ET LES, SOCIÉTÉ^ D'APRÈS 1 TAINE3sympathie</p>
<p>TAINE3sympathie peur les moeurs et pour ïeé&gt; types de toutes classes:,
immense extension de la 'sensibilité artistique, quia pour résultat une
grande</p>
<p>* diversité dans les oeuvres produites. ■*&gt;% "* ' , ;</p>
<p>* Cette diversité dans la clientèle^ a pPur effet dè,&lt;pro*</p>
<p>A cela le publicJ trouve un nouveau profit, ses "désirs conscients ou
sourds étant toujours de ren- contrer sur sa route une diversité
d'oeûvres qui renouvelle eh lui l'intérêt, l'émotipn.</p>
<p>Je vois enfin, et je l'ai déjà'remarqué ailleurs, que</p>
<p>* la littérature devient ainsi un miroir plus exact et en tout cas plus
complet de la société environnante.</p>
<p>f Ces résultats qui s'enchaînent, qui n'en font qu'un, assez complexe,
ont un nom que le lecteur devine :</p>
<p><pb/></p>
<p>'. PROPOSITIONS RELATIVES^ UNE MÉTHODE'DIFFÉRENTE ^351</p>
<p>c'est'le progrès, le progrès de h},littérature chez un, peuple donné. r
, - r * « -, .</p>
<p><pb/></p>
<p>3&amp;2T */ LÈS*INDIVIDUS E^ LES SOCIÉTÉS D'APRÈS.TAINE-/ &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>-- - t i</p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE</p>
<p>ET GÉNÉRATION PROBABLE DE SES IDÉES</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Essayons de conjecturer aussi vraisemblablement que possible la
génération des idées de Taine»</p>
<p>Et voici un secend fait très caractéristique» De cet</p>
<p>LACOMBE. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 . , LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINEX ,</p>
<p><pb/></p>
<p>• , . FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT S.UPPOSER A TAINE 355</p>
<p>de' la métaphore, scientifique, si vous voulez, mais qui ne donne que de
grossières analyses (ex» les couches d'idées, etc..'.).»</p>
<p><pb/></p>
<p>m- LES. INDIVIDUS, ET 1 LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>On ne peut, je crois, faire trop attention au tempérament intellectuel
que cette lettre, ehtre autres manifeste; car tel se montre ici Taine,
jeune homme de vingt ans, dans la façon dont il embrasse la
métaphysique, tel nous le retrouverons plus tard, quand,</p>
<p><pb/></p>
<p>r FACULTES NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 357</p>
<p>s'étant tourné du côté des sciences naturelles, c'est d'elles* qu'il
attendra la vérité. À elles, comme autrefois àîa métaphysique, il
démandera une vérité. unir ,. verselle^ 'dominante, c'est-à-dire i une
force suprême emportant dans saf direction toutes les autres forces
conformes ou contraires 1.</p>
<p>Evi1. me parait évident que sa première maîtresse, j'entends la
métaphysique panthélsquc de Spinoza, d'Hegel, a implanté dans Taine
l'ambition de découvrir en histoire une grande loi suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>358^ ,s LESJNDIVIDUS.ET^LES SOCIÉTÉS^D'APRÈS*TAINE,,</p>
<p>r demment so;n caractère est celui d'un orgueilleux, ne. prenez pas
cemot dans une mauvaise acception, d'autant que son orgueil,n'a
rien,d'agressif, ni môme de démonstratif. Peu .ou point de vanité. De
l'ambition</p>
<p>( qu'on lui impose l'impatientent jusqu'au dégoût» Il nef pardonne
qu'aux discours qu'on lui fait faire, et par un motif qu'il faut
relever, c'est que le discours,</p>
<p>s selon lui, nécessite la construction (plus ou moins hypothétique) d'un
caractère humain. Il ne donne pas</p>
<p>; dans certaines admirations, par exemple, dans celle des auteurs du
xvne siècle.</p>
<p>On ne résiste jamais (ou bien rarement) aux influences environnantes
qu'en s'appuyant sur des autorités éloignées dans le temps ou dans
l'espace.</p>
<p><pb/></p>
<p>", , FACULTÉS,NATURELLES QU'ON PEUÇ SUPPOSER^A,TAINE 359,</p>
<p>Simultanément l'histoire littéraire et la critiqué sollicitaient son
intérêt. Il prenait pour sujet de sa thèse de doctorat : « La Fontaine,
ses fables et son temps ». Àrrôtons-nous un moment pour saisir, si
possible, le fond même de sa nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LES, INDiyiDUS ET -LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE ,-</p>
<p>, Ce ,que je crois .apercevoir tout d'aborcLen lui^ c'est</p>
<p>i • &lt; \* &gt; -" t.</p>
<p>une volonté forte, soutenue, tendue par. une extrême</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU»ONcPEUT SUPPOSER A TAINE 361</p>
<p>ses idées (Taine est certainement, et de beaucoup, le prosateur le plus
imagé qu'il y ait eu chez nous;Jl est en prose l'équivalent de Hugo en
vetsji</p>
<p>Son verbe ne fut pas tout d'abord aussi-riche,qu'il l'est devenu. Taine,
se travailla, s'efforça dans cette direction ; ce qui prouve que, s'il
fut artiste naturellement, il voulut encore l'être plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>-362 - LES INDIVIDUS ET. LES SOCIÉTÉSID'APRÈS TAINE -</p>
<p>fi</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE. 363</p>
<p>Que « la vertu soit un produit aussi bien que le vitriol » et de môme le
génie, Taine n'a pas,tort de le penser, puisque tout est causé. Son
erreur est de croire qu'il peut trouver la cause du génie d'un Racine ou
d'un Shakespeare, parce que sûrement cette cause existe. Qu'importe
qu'elle existe, si elle est hors de nos prises, si elle est cachée dans
des phénomènes que nos moyens d'investigation ne peuvent atteindre, du
moins pour le moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>364 ; LESINDIV1DÛS ET LES SOCIÉTÉS-D'APRÈS TAINE '</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 365</p>
<p>lutions multipliées, depuis un siècle, et dans la durée de: sa
littérature classique, durée que d'ailleurs ilE exagérait fortement., * * '</p>
<p>Remarquons que la nature, telle que nous la riionr - trentses
sciences,propres ne connaît que les espèces, les races; elle semble
ignorer l'être individuel. Elève des sciences naturelles,Taine donc
l'est encore, quand il ne considère les grandes individualités que comme
des expressions, des témoins, des échantillons de la" race ou du peuple.
' '</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LES INDIVIDUS Ê? LÈS SOCIÉTÉS D'APRÈS TAÎNE</p>
<p>Taine, en vertu de son esprit scientifique, entreprit tout d'abord un
gros ouvrage de psychologie. En vertu du môme esprit, il conçut l'idée
dej^raiter l'histoire scientifiquement. ,Et en vertu de son autre</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES, QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 367</p>
<p>Telle m'apparatt en raccourci la carrière de Taine, — entendons-nous
bien, de Taine considéré unique- • ment, comme historien des littératures.</p>
<p>Le premier chez nous, il a donné l'exemple d'écrire l'histoire d'une
littérature nationale, particulière, d'une façon générale, si je. puis
ainsi parler. Je veux</p>
<p><pb/></p>
<p>I 368 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE '</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 369</p>
<p>c^qu^g&amp;impressionistesïi*^- Il est vrai que cela même n'eit pas d'une
mince dignité.</p>
<p>Il a eu l'aperceptioh nette du rôle de la science dans le monde; et du
rang suprême qu'elle tient.entre les activités intellectuelles de
l'homme. Sa foi en la science a £té vive, et par son éloquence il l'a
certainement répandue autour de lui.</p>
<p>Il nous a légué une conception capitale pour la science historique,
quand il a dit de lui-même, après avoir fait tant d'oeuvres historiques
: « Je n'ai jamais fait que de la psychologie pure ou appliquée », car
c'était affirmer cette vérité, encore trop méconnue, que l'histoire est
de la psychologie qui se réalise etx se déploie dans l'espace et le temps.</p>
<p>A côté des enseignements que Taine eut la très noble ambition de nous
donner, il y a les leçons, involontaires et imprévues de lui, que nous
pouvons tirer de son oeuvre. Et ici le profit, si nous savons nous y
prendre, peut être très considérable.</p>
<p>LACOMBK. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Je rappellerai ici, comme exemple, la théorie relative au génie latin ou
classique, si souvent répétée pai Taine. Il nous apparaît sur ce point
dupe d'une</p>
<p>_ erreur positive* mais en même temps il nous donne</p>
<p>occasion de remarquer que\cettc erreur passe tout</p>
<p>temps, certains lieux, \mè éducation classique qui a</p>
<p>. exercé un grave ascendant sur l'esprit de beaucoup d'auteurs. L'oeuvre
de Taine offre un assez grand nombre d'endroits pareils en cela qu'ils
nous suggèrent une explication symétriquement contradictoire, ou
simplement latérale.</p>
<p>Comme il a un style tout relevé d'images, d'analogies, d'oppositions
antithétiques, lé ton décidé et ,, affirmatif, la coutume d'insister sur
l'idée dès qu'il Ja</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 &lt; LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>Si, d'autre part, on me reprochait d'avoir fait surtout la critique des
défauts, et d'avoir négligé la critique « féconde » des beautés, je
conviendrais que cette dernière est féconde eh effet; féconde en ce
qu'elle est un principe de suggestion, d'émulation, d'encouragement,
donc d'activité ; mais seule, exclusive, elle est aussi un principe
d'erreur. Ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉS NATURELLES QU'ON PEUT SUPPOSER A TAINE 373</p>
<p><pb/></p>
<p>374</p>
<p>LES INDIVIDUS ET LES SOCIÉTÉS D'APRÈS TAINE</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>AVERTISSEMENT i</p>
<p>CHAPITRE IL — Construction imaginaire des races anglosaxonne et
latino-française 25</p>
<p>CHAPITRE- IV. — Discussion de l'idée des races en ellemême 115</p>
<p>CHAPITRE V. — Le milieu. 129</p>
<p>CHAPITRE VI. — Le moment 179</p>
<p>CHAPITRE VIL — Les individualités 199</p>
<p>CHAPITRE VIII. — De quelques causes qui semblent avoir l! été méconnues
par Taine 279</p>
<p><pb/></p>
<p>VERSAILLES, — IMPRIMERIES CERF,. 59, RUE DUPLESSIS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
