<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bouchaud, Pierre de (1862-1925)">Pierre de Bouchaud</author>
<title>La poétique française : le présent et l'avenir / Pierre de Bouchaud</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bouchaud, Pierre de (1862-1925)</author>, <title>La poétique française : le présent et l'avenir / Pierre de Bouchaud</title>, <date>1906</date>,description :,166 pages
</bibl>
<publisher>E. Sansot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k114100t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE DE BOUCHAUD</p>
<p>Poétique Française</p>
<p>LE PRÉSENT ET L'AVENIR</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE INTERNATIONALE D'ÉDITION E. SANSOT ET Cie, Éditeurs</p>
<p>53. HUE SAINT-ANI)NK-HES-AKTS, 53</p>
<p>La</p>
<p>PARIS</p>
<p>MOI VI</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE. E. SANSOT &amp;. C'% ÉDITEURS 53, Rue Saint- André- Jes- Arts, PARIS</p>
<p>EXTRAIT DU CATALOGUE</p>
<p>iMaurice Barrés, de l'Académie française</p>
<p>Qitelqîies Cadences, i vol. petit in- 12 couronne. I » J. Ernest-Charles</p>
<p>Les Samedis, littéraires (4e série). 1 vol. in-T8 Jésus. 3 50 Pierre DE
Bouchaud</p>
<p>Etapes Italiennes, 1 vol. petit in-i2 couronne I » AGRIPPA d'Aubtgné</p>
<p>Œuvres -poétiques choisies, annotées et précédées d'une notice par Ad.
van Bever, i vol. in-i8 jésus î 50 SENAC DE Meilhan</p>
<p>Considérations sur l'esprit et les mœurs, avec une notice par Ecrnand
Caussy. 1 vol in-18 jésus. 3 50 Joaciiim DU Bellay</p>
<p>Lit Défense et Illustration de la Langue française, M avec une notice
par Léon Séché, r vol. in-18 jésus 1 50 J. Péladan</p>
<p>La Clé de Rabelais. 1 vol. petit in-12 couronne. 1 » PHILÉAS Lebesgue</p>
<p><pb/></p>
<p>LÂi#ÔÊTIQ_UE FRANÇAISE f' ;t r E~r_~</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ SANSOT ET Cie</p>
<p>ÉTAPES ITALIENNES, 1 vol. in-12 couronne. 1 » CHEZ LEMERRE</p>
<p>CLAUDIUS POPELIN, peintre, émailleur et poète, 1 vol.</p>
<p>in-8- 3.50 LE RECUEIL DES SOUVENIRS, Poésies, 1 vol. in-8" 3.50 LES
HEURES DE LA MUSE, Poésies, 1 vol. in-8°. 3.50 RYTHMES ET NONBRES,
Poésies, 1 vol. in-18. 3 » LES MIRAGES, Poésies, 1 vol. in-18. 3 VIE
MANQUÉE, Nouvelles, 1 vol. in-18. 3.50 x HISTOIRE D'UN BAISER,
Nouvelles, 1 vol. in-18. 3.50 SUR LES CHEMINS DE LA VIE, 1 vol. in-18. 3
50 LA PASTORALE DANS LE TASSE, 1 vol. in-18. 1.50 LA SCULPTURE A SIENNE,
1 vol. in-18. 2 » LA SCULPTURE A ROME, 1 vol. in-18. 2 » MICHEL-ANGE A
ROME, 1 vol. in-18. 2 » RAPHAEL A ROME, 1 vol. in-18. 2 » BENVENUTO
CELLINI, 1 vol. in-18. 2 » LES SUCCESSEURS DE DONATELLO, 1 vol. in-18.
•• 2.50 NAPLES, son Site, son Histoire, sa Sculpture, 1 vol. in-18. 3 »
TABLEAU DE LA SCULPTURE AU XVI" SIÈCLE.</p>
<p>JEAN DE BOLOGNE (1524-1608), FIN DE LA RE-</p>
<p>NAISSANCE, 1 vol. in-18. 3.50 CHEZ CHAMPION</p>
<p>PIERRE DE NOLOAC ET SES TRAVAUX. Essai de con-</p>
<p>tribution aux publications de la Société d'Etudes italiennes,</p>
<p>1 vol. in-86 5 » CONSIDÉRATIONS SUR QUELQUES ÉCOLES POÉTI-</p>
<p>QUES CONTEMPORAINES ET SUR LES TEMPÉRA-</p>
<p>MENTS A APPORTER A CERTAINES RÈGLES DE</p>
<p>LA PROSODIE FRANÇAISE, 1 vol. in-18. 0.50 Ghûteauroux. – Typ. et Stér.
A. Mellottée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE DE BOUCHAUD</p>
<p>La</p>
<p>Poétique Française</p>
<p>LE PRÉSENT ET L'AVENIR</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTOÈQUE INTERNATIONALE D'ÉDITION</p>
<p>E. SANSOT ET Ci, Éditeurs 55, RUE SAINT-ANDRÉ-DES-ARTS, 5} ¡</p>
<p>MCMVI</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Champion, éditeur.</p>
<p>t. Je reviendrai sur cette question au cours de cette étude.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais aujourd'hui poursuivre une étude prosodique qui m'a fait
naguère traiter de barbare et d'iconoclaste, alors que nu[ n'a plus que
moi le respect de la forme traditionnelle du vers, et poussant plus
avant mes remarques, m'appuyant en entier sur un récent ouvrage de M.
Grammont intitulé Le Vers français, ses moyens d'expression, son
harmonie, m'occuper de questions rythmiques ainsi que de la phonétique
versificatrice.</p>
<p>1</p>
<p>DU RYTHME DANS L'ALEXANDRIN CLASSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lenteur ou de rapidité du débit. Plus les syllabes sont nombreuses, plus
le débit s'accélère, tandis qu'il se ralentit quand il prononce un petit
nombre de syllabes.</p>
<p>Le vers idéal demanderait donc, en principe, une concordance parfaite
entre le nombre et la durée des syllabes. Et cependant si l'on associe
dans un même hémistiche une mesure lente avec une mesure rapide, le
contraste, loin de produire un effet désagréable, donnera au contraire
de très heureux résultats.</p>
<p>A cette objection mais pourquoi se préoccuper de la rapidité ou du
ralentissement des mesures? je répondrai Dans l'intérêt même de
l'expression poétique.</p>
<p>Des mesures mono et disyllabiques expriment la lenteur</p>
<p>Je suis venu trop tard dans un siècle trop vieux.</p>
<p>Des' mesures polysyllabiques marquent la rapidité Le Parnasse où, le
soir, las d'un vol immortel</p>
<p>Se po 1 se et d'où s'er,vole, 1 l'aurore Pégase.</p>
<p>(Hugo )</p>
<p>La première mesure se po 1 se, marque un mouvement lent, un arrrêt; la
seconde au contraire peint l'élan rapide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un vers la mesure de moins de trois syllabes se prononçant plus
lentement qu'une mesure poljsyllabique, ce ralentissement sert à
insister sur un mot qu'on veut faire ressortir m terme essentiel, un
vocable résumant une tirade en une idée Je regardais d'en haut cette
herbe en comparant, Je méprisais l'insecte et je me trouvais grand.</p>
<p>(Lamartine.)</p>
<p>1. Grammont, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>TRANSFORMATION DE L'ALEXANDRIN CLASSIQUE A QUATRE MESURES EN ALEXANDRIN
A TYPES NOUVEAUX</p>
<p>a) Le vers romantique.</p>
<p>Ce vers, inauguré par Hugo, n'a le plus souvent que trois mesures au
lieu de quatre. Avec sa mesure en moins, on comprend qu'il est plus
rapide d'un quart et d'une durée totale approximativement moindre d'un
quart que le \ers classique. Mais ce mètre est presque toujours isolé il
se glisse dans les rangs de l'alexandrin classique, car a dit avec
raison M. Becq de Fouquières « ce qu'il ne faut pas oublier, dans les
œuvres des poètes modernes, les trois quarts des vers pour le moins sont
assujettisaux rythmes classiques ».</p>
<p>Quand survient un vers d'un autre type, par exemple un trimètre après
une série de tétramètres, le rythme général change brusquement, au lieu
qu'il n'en est pas de même dans une pièce dont les mètres sont
identiques, puisqu'il n'y a pas de solution de continuité dans la
généralité du rythme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or l'avantage du changement de mètre est précisément d'éveiller
l'attention qui se porte, du coup, sur le mètre nouveau et, partant, sur
l'idée ou les idées que ce dernier exprime. D'où deux règles 1) Il faut
qu'un tel vers indique une pensée importante.</p>
<p>Ce sont ces deux règles dont l'application a produit le vers romantique.</p>
<p>De mémo qu'une mesure plus rapide dans l'intérieur du vers exprime la
vélocité, l'emploi d'un vers plus rapide peut et doit être employé pour
représenter un mouvement rapide, au physique comme au moral. De tous les
poètes, remarque M. Grammont, Victor Hugo est presque le seul qui en ait
fait un usage judicieux, alors que chez les autres poètes il n'est guère
employé que par négligence et constitue par cela même, un vers faux</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'exemple. suivant le mouvement est moral, imaginaire, tout mental,
et se passe dans La seule imagination du poète</p>
<p>Je regarde toujours | ce moment 1 de ma vie (trimètre). Où je l'ai vue 1
ouvrir son aile et s'envoler (Id.)</p>
<p>[Contemplations.)</p>
<p>On peut aussi par le moyen de mesures lentes, brusquement coupées de
mesures rapides, exprimer l'immensité</p>
<p>Il est sans peur il est sans feinte, 1 il est sans tache. (Hugo, La
Paternité.)</p>
<p>Elle est la terre, | elle est la plaine, 1 elle est le champ. (Id., La
Terre.)</p>
<p>J'ai dit plus haut que le trimètre doit présenter</p>
<p>1. Grammont, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>{Contemplations.)</p>
<p>Il importe en passant de se demander comment on reconnaît un trimètre,
car on peut souvent confondre celui-ci avec un tétramètre.</p>
<p>Le vers romantique de douze syllabes n'a pas d'accent rythmique sur la
sixième. « Or, dit M. Grammont 1, pour qu'un vers soit un trimètre, il
faut que le mot auquel appartient la sixième syllabe et celui auquel
appartient la septième soient très étroitement unis par le sens. »
Toutes les fois que la sixième syllabe a un accent rythmique, le vers
qui la contient ne peut être un trimètre, la coupe placée après la
sixième syllabe l'en empêchant.</p>
<p>1. Idem., p. 42.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pourquoi cette coupe ainsi placée ? Par l'application de ce faux
précepte de Boileau Que toujours dans vos vers le sens, coupant les
mots, Suspende l'hémistiche, en marque le repos.</p>
<p>Dans le vers d'Hugo</p>
<p>Des dieux d'airain, posant leurs mains sur leurs genoux, on ne trouve ni
suspension ni repos entre posant et leurs mains. Il n'y en a pas
davantage dans le vers de Racine</p>
<p>Oui, je viens dans son temple adorer l'Eternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de coupes que d'accents rythmiques « le dernier accent rythmique
d'un vers étant suivi d'une coupe qui sépare ce vers du suivant, ou
plutôt sa dernière mesure de la première du suivant 1 ». La coupe n'a
nullement besoin d'être marquée par un léger repos si le sens ne l'exige
pas. Hugo, tout en s'insurgeant violemment contre les audacieux
composant les vers sans accent tonique sur la sixième syllabe, est, de
par les désarticulations auxquelles il a soumis le mètre de douze pieds,
le principal auteur de la capitale différence séparant l'alexandrin
classique de l'alexandrin romantique.</p>
<p>b) Prétendus trimètres Raciniens.</p>
<p>2. Voyez la Grande Madenioiselle, 26 partie, par Arvède Barine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vaccent rythmique de la sixième syllabe, mais simplement en affaiblir
l'accent tonique ce qui est fort différent.</p>
<p>Les vers de Racine, que l'usage a qualifiés de trimètres, ont été
dénommés ainsi parce qu'ils présentent souvent une expression
importante, un mot en relief, placé dans une mesure lente, puis suivant
un mot insignifiant portant un accent tonique moins accentué que le
sien, et par conséquent marquant une gradation Exemple</p>
<p>Roi sans gloi re, j'irai | vieillir | dans ma famille</p>
<p>1. Grammont, p. 57.</p>
<p>Dans la scansion du vers</p>
<p><pb/></p>
<p>c) Mauvais emploi de trimètres.</p>
<p>Victor Hugo, sous prétexte de disloquer le « grand niais d'alexandrin et
de faire basculer la balance hémistiche », emploie parfois de faux
trimètres, non pas quand il compose des vers sans accent tonique sur la
sixième syllabe, c'est-à-dire en supprimant la césure après cette
syllabe, mais quand il ne se préoccupe point de rythmer nettement les
douze syllabes du vers. Exemple</p>
<p>Oui Mon père, ne m'eût point pardonné. Je croi.</p>
<p>Dans les vers suivants le rythme est, au contraire, d'une netteté
absolue parce que chacune des douze syllabes se détache précisément les
unes des autres</p>
<p>Sur les murailles, sur les arbres, sur les toits.</p>
<p>LECONTE DE LISLE.</p>
<p>Mais je marche.</p>
<p>Empanaché | d'indépendance et de franchise.</p>
<p>(Cyrano de Bergerac.)</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu venir ces étrangères</p>
<p>Par la rou te encor li 1 bre d'Aulis C'est vous Qu'elles veulent parler.</p>
<p>Ce mètre marque la gravité et la dignité du cortège parvenant dans la
ville. Je me demande pourquoi on l'a critiqué. Quoique non parnassien il
a parfaitement sa raison d'être, et la césure ternaire, clairement
accusée, insiste, avec ses battements quadruples,. sur le chemin suivi
par les étrangères et sur les Vieillards Thébains auxquels les
Phéniciennes désirent parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des rochers nus, des bois affreux, [ l'ennui, | l'espace V. HuGO.</p>
<p>Tout a fui, 1 tous se sont | séparés ] sans retour.</p>
<p>2) Trimètres non romantiques.</p>
<p>1. Grammont, p. 65.</p>
<p>2. Grammont, p. 65. Malgré le sot avis contraire des Parnassiens</p>
<p>3. « Quiconque a le sens des nuances de la langue et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PENTAMÈTRES. HEXAMÈTRES</p>
<p>Nous avons vu que le trimètre réunit et resserre synthétiquement les
idées. Le pentamètre et l'hexamètre au contraire les distendent et les
analysent. Le trimètre, on le sait, est plus court que le 'tétramètre.
Les vers dont il s'agit ici ont plus de longueur et de lenteur. &lt;</p>
<p>Les pentamètres comprennent cinq et les hcxa» poésie française s'en
rendra parfaitement compte. » Grammont, p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on sent bien | qu'on est emporté vers l'azur. Le pentamètre et
l'hexamètre offrent une succession d'images ou de pensées beaucoup plus
lente et permettent, en conséquence, d'examiner plus tranquillement les
formules et de s'arrêter plus attentivement aux détails individuels.</p>
<p>Les classiques composaient des pentamètres. On en trouve dans Corneille</p>
<p>L'heu | re, le lieu, le bras 1 se choisit | aujourd'hui. (Cinna.)</p>
<p>1 De même dans La Fontaine</p>
<p>Le lait tombe; | adieu veau, | va 1 che, cochon, 1 couv'e. Et dans Racine</p>
<p><pb/></p>
<p>Fuyards, | blessés, 1 mourants, | caissons, | brancards, | civières. ou
simplement de former douze syllabes divisibles en six mesures, exemple
ce vers de Racine Roi, | prêt res, peuple, | allons, 1 pleins 1 de
reconnaissance. ou ce vers de Boileau</p>
<p>La fille qui m'enchante,</p>
<p>No | ble, sa 1 ge, modeste, humble, | honnê te, touchante. ou celui de
Hugo `</p>
<p>Qui rit 1 baille, 1 applaudit, | tempe | te, sif | fle, hue. De toutes
les explications précédentes il résulte le principe suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME POÈMES EN VERS LIBRES</p>
<p>Ils sont de deux sortes</p>
<p>1) En vers d'une même longueur avec rimes plates ou croisées.</p>
<p>2) En vers de mètres différents.</p>
<p>Les secondes sont des pièces de mouvements divers caractérisés par
l'assemblage de vers de mbsures différentes. Dans ces poèmes l'effet
produit repose sur la succession de l'emploi raisonné et non pas
irréfléchi de mètres variés.</p>
<p>I</p>
<p>J'ai examiné dans le chapitre premier de cette étude des vers d'une
certaine vitesse précédant ou</p>
<p><pb/></p>
<p>suivant des vers plus rapides ou plus lents, ou des vers comprenant un
certain nombre de mesures placés auprès d'autres ayant, au contraire,
des mesures en nombre supérieur ou inférieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p>Il est possible en étudiant le vers libre de poser les règles suivantes</p>
<p>Le roi dit: « Idiot</p>
<p>Moi ton libérateur Je ne suis pas si sot. «</p>
<p>Puis il s'en va Vers sa retraite.</p>
<p>(LA Fontaine, VIII, 22 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit vers marque ici la rapidité, la hâte, avec ces multiples
monosyllabes.</p>
<p>La rapidité peut du reste se passer uniquement dans l'esprit du poète.
Par exemple, dans cette interrogation hâtive et insistante</p>
<p>Pâle étoile du soir, messagère lointaine.</p>
<p>Que regardes-tu dans la plaine T</p>
<p>(MUSSET, Le Saule.)</p>
<p>t</p>
<p>Exemple</p>
<p>Aucun traité</p>
<p>S'amuse-t-on sur l'alliance</p>
<p>Qu'a faite la nécessité ?</p>
<p>(La FONTAINE, VIII, 23.)</p>
<p>Et puis la vie ils firent tant</p>
<p>(/&lt; VIII, 25.)</p>
<p>L'idée essentielle est ici la mort des chiens voulant boire toute l'eau
du ruisseau où flottait l'âne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le récit précédent suffit</p>
<p>Pour montrer que le peuple est juge récusable.</p>
<p>En quel sens est donc véritable</p>
<p>Ce que j'ai lu dans certain lieu</p>
<p>Que sa voix est la voix de Dieu ?</p>
<p>(Id., VIII, 26.)</p>
<p>d) Emploi des mètres courts</p>
<p>Quand la perdrix</p>
<p>Voit ses petits</p>
<p>En danger et n'ayant qu'une plume nouvelle.</p>
<p>(Id., X. 1.)</p>
<p>1. Becq de Fouquières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce pont.</p>
<p>(Id., XIII, 4 )</p>
<p>Le coq répond au renard lui proposant assistance, aide et alliance</p>
<p>Je ne pourrais jamais</p>
<p>Apprendre une plus douce et meilleure nouvelle</p>
<p>Que celle</p>
<p>De cette paix.</p>
<p>Le vers de deux syllabes insiste sur l'annonce de l'armistice entre
renards et gallinacés.</p>
<p>Les beautés de ces lieux, les mœurs des habitants</p>
<p>Et le gouvernement de la chose publique.</p>
<p>Aquatique.</p>
<p>1. Grammont, p '•</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'emploie pour exprimer une idée grave, noble ou grandiose</p>
<p>Le Monarque prudent et sage</p>
<p>De ses moindres sujets sait tirer quelqu'usage</p>
<p>Et connaît les divers talents.</p>
<p>Il n'est rien d'inutile aux personnes de sens.</p>
<p>(LA FONTAINE, V, 2Q.)</p>
<p>Pour peindre l'admiration ou Tétonnement C'est de vous que mes vers
attendent tout leur prix II n'est beauté dans nos écrits</p>
<p>Dont vous ne connaissiez jusques aux moindres traces. [Id., A Madame de
Montespan, VI.)</p>
<p>Le lion tint conseil et dit: « Mes clieis amis,</p>
<p>» Je crois que le ciel a permis</p>
<p>» Pour nos péchés cette infortune.</p>
<p>» Que le plus coupable de nous.</p>
<p>« Se sacrifie aux traits du céleste courroux. »</p>
<p>Et c'est ainsi que le fléau de la peste cessera de fondre sur les animaux.</p>
<p>g) Parfois une idée ayant été énoncée dans un petit vers, on emploiera
l'extension analytique du grand vers pour insister sur les détails</p>
<p>Certaine fille un peu trop fière</p>
<p>Prétendait trouver un mari,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un mari comment ? Alors changement de rythme pour expliquer les
qualités que doit avoir ce jeune homme</p>
<p>Jeune, bien fait et beau, d'agréable manière</p>
<p>Point froid et point jaloux Notez ces deux points-ci. (LA FONTAINE, VII,
5.)</p>
<p>III</p>
<p>IAMBES</p>
<p>Du noble faubourg Saint-Germain,</p>
<p>Une femme qu'un cri fait tomber en faiblesse,</p>
<p>Qui met du blanc et du carmin.</p>
<p>C'est une forte femme aux puissantes mamelles,</p>
<p>A la voix rauque, aux durs appas.</p>
<p>Qui, du brun sur la peau, du feu dans les prunelles, Agile et marchant à
grands pas,</p>
<p>1. Grammont, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se plaît aux cris du peuple, aux sanglantes mêlées, Aux longs roulements
des tambours,</p>
<p>A l'odeur de la poudre, aux lointaines volées</p>
<p>Des cloches et des canons sourds.</p>
<p>Et Chénier</p>
<p>Nul ne resterait donc pour attendrir l'histoire</p>
<p>Sur tant de justes massacrés</p>
<p>Pour consoler leurs fils, leurs veuves, leur mémoires r Pour que des
brigands abhorrés</p>
<p>Frémissent aux portraits noirs de leur ressemblance Pour descendre
jusqu'aux enfers</p>
<p>Nouer le triple fouet, le fouet de la vengeance</p>
<p>Pour cracher sur leurs noms, pour chanter leur supplice Allons, étouffe
tes clameurs</p>
<p>Souffre, ô cœur gros de haine, affamé de justice. Toi, vertu, pleure si
je meurs.</p>
<p>Le même mouvement rythmique et les mêmes rapports de vélocité peuvent
s'obtenir si l'on fait alterner le vers de six syllabes avec le vers de
quatre. Seulement l'ampleur ici sera remplacée par une allure
sautillante et saccadée, témoin ces vers de T. Gautier dans le Sultan
Mahmoud</p>
<p>(BARBIER, La Curée.)</p>
<p>[Saint-Lazare.)</p>
<p>Ni la Vierge de Grèce,</p>
<p>Marbre vivant;</p>
<p>Ni la fauve négresse,</p>
<p>Toujours rêvant</p>
<p>Ni la vive Française,</p>
<p>A l'air vainqueur</p>
<p>Ni la plaintive Anglaise</p>
<p>N'ont pris mon coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme on peut émettre en principe qu'il faut conserver le même mètre
quand toutes les parties d'un développement ou d'une énumération ont la
même valeur</p>
<p>Le renard sera bien habile</p>
<p>Pas de changement d'idée, pas de changement de mètre.</p>
<p>IV</p>
<p>LAMARTINE ET LE VERS LIBRE</p>
<p>Lamartine détesta toujours La Fontaine dont il trouvait les vers «
boiteux, disloqués, inégaux, sans symétrie ni dans l'oreille, ni dans la
page l ». Il n'aima pas davantage Musset qu'il considérait comme un
enfant. Très absolu dans ses jugements et ses idées, l'auteur de
Jocelyn, avec sa facilité parfois trop grande, ne s'appliqua jamais à
entrer dans l'esprit et les pensées des autres, surtout quand ils
différaient de son propre avis.</p>
<p>Lamartine n'a jamais employé le vers libre avec 1. Grammont, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>charme. Car il a fait des vers libres ou plutôt il a composé des stances
libres « en ce sens que les ri» mes n'enjambent pas, comme chez La
Fontaine, » d'une période sur l'autre mais comme'il n'y a pas » deux de
ces stances qui soient semblablement » construites, les changements de
mètres sont aban» donnés absolument au caprice du poète, et c'est » là
par excellence ce qui constitue le vers libre 1 ». Prenons par exemple
cette épître</p>
<p>Ire strophe.</p>
<p>Du poète de Stényclare</p>
<p>Si notre âge assoupi retrouvait les accords,</p>
<p>J'irais, je chanterais sur le luth de Pindare</p>
<p>2e strophe.</p>
<p>Qu'il est beau de voler dans la noble carrière</p>
<p>Sur la trace de nos soldats I</p>
<p>De suspendre sa lyre au bronze des combats,</p>
<p>Et, dans des tourbillons de ilamme et de poussière, D'exciter leur vertu
guerrière</p>
<p>Ou de chanter la gloire en face du trépas.</p>
<p>1. Grammont p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète changeant ici d'idée aurait dû changer de mètre. Le second vers
est judicieusement employé, car il s'agit d'exprimer la marche rapide
des soldats. Mais quand nous arrivons aux troisième et quatrième vers,
le changement de mètre, surtout pour le quatrième, n'est pas heureux
puisqu'il s'agit de marquer encore la violence des mêlées. Alors il
aurait fallu ou employer le mètre rapide de huit pieds ou conserver le
même développement. Quand on arrive au vers</p>
<p>D'exciter leur vertu guerrière.</p>
<p>La même remarque s'impose. Il n'y a pas changement d'idée, donc pas
n'était besoin de changer de mètre. Il aurait fallu au contraire
employer le vers de douze pieds pour exprimer la grandiloquence de
l'idée, et se servir de celui de huit pieds, aux deuxième, troisième et
quatrième vers, comme expression de la mêlée dans les combats.</p>
<p>3° strophe.</p>
<p>A fouler suus ses pieds des lambeaux d'étendards,</p>
<p>Les membres des héros sur la poussière épars,</p>
<p>Et les tronçons brisés des glaives que leur rage</p>
<p>Semble encor défier de ses derniers regards.</p>
<p>Le vers de douze syllabes est judicieusement employé dans cette strophe,
puisqu'on émet ici une maxime générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>4a strophe.</p>
<p>Quel accompagnement sublime,</p>
<p>Pour les chants inspirés du barde audacieux,</p>
<p>Que le bruit du canon roulant de cime en cime,</p>
<p>Ou le cri du coursier que la trompette anime,</p>
<p>Ou le fracas du pont qui gronde et qui s'abime,</p>
<p>Sous la bombe tombant des cieux i</p>
<p>5e strophe.</p>
<p>Fier alors du péril, le poète partage</p>
<p>La sainte gloire du guerrier,</p>
<p>Et cueille transporté de joie et de courage</p>
<p>Quelques rameaux sanglants de son même laurier.</p>
<p><pb/></p>
<p>6e strophe.</p>
<p>Mais mon génie obscur est loin de tant d'audace</p>
<p>Fuyant la scène des combats,</p>
<p>J'aime mieux, sur les pas de Virgile et d'Horace.</p>
<p>Égarer mollement mes pas.</p>
<p>V</p>
<p>POÈMES A STROPHES LIBRES</p>
<p>Les pièces en vers libres étudiées, voyons maintenant les strophes
libres. On peut dénommer ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pièce en strophes libres peut se composer de strophes entièrement
différentes les unes des autres, de même que dans une pièce en vers
libres le mètre peut changer chaque fois.</p>
<p>Fatigué, brisé par l'ennui,</p>
<p>Marchait le voyageur dans la plaine altérée,</p>
<p>Et du sable brûlant la poussière dorée</p>
<p>Voltigeait devant lui.</p>
<p>Devant la pauvre hôtellerie</p>
<p>Sju3 un vieux pont, dans un site écarté,</p>
<p>Un flot de cristal argenté</p>
<p>Caressait la rive fleurie.</p>
<p>Deux oisillons dans un pin d'Italie</p>
<p>Leur chansonnette ailée où la mélancolie</p>
<p>Jasait avec l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Pendant qu'une mule rétive</p>
<p>Piétinait sous le pampre où rit le dieu joufflu, Sans toucher aux fleurs
de la rive,</p>
<p>Le voyageur monta sur le pont vermoulu.</p>
<p>Là, le cœur plein d'un triste et doux mystère, Il s'arrêta silencieux,</p>
<p>Le front incliné vers la terre</p>
<p>L'ardent soleil séchait les larmes de ses yeux. Aveugle, inconstante, o
fortune</p>
<p>Supplice enivrant des amours 1</p>
<p>Ote-moi, mémoire importune,</p>
<p>Ote-moi ces yeux que je vois toujours</p>
<p>Pourquoi dans leur beauté suprême,</p>
<p>Pourquoi les ai-je vus briller ?</p>
<p>Tu ne veux plus que je les aime</p>
<p>Toi qui me défends d'oublier</p>
<p>Comme après la douleur, comme après la tempête, L'homme supplie encore
et regarde le ciel, Le voyageur levant la tête,</p>
<p>Vit les Alpes debout dans leur calme éternel. Et devant lui le sommet du
mont Rose,</p>
<p>Où la neige et l'azur se disputaient gaîment. Si parmi nous tu descends
un moment,</p>
<p>Et dans cet horizon, plein de grâce et d'ennui, S'endort de lassitude à
force d'avoir lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez garde au mulet qui peut faire un faux pas</p>
<p>L'œil perçant du chamois, suspendu sur la cime,</p>
<p>Vous voyant trébucher, s'en moquerait tout bas.</p>
<p>Le voyageur pensif prit ce sentier perdu</p>
<p>Puis il se retourna – la plaine et la campagne,</p>
<p>Tout avait disparu.</p>
<p>Le spectre du glacier, dans sa pourpre pâlie,</p>
<p>Derrière lui s'était dressé</p>
<p>Les chansons et les pleurs de la belle Italie</p>
<p>Un aigle noir planant sur la sombre verdure</p>
<p>Et regardant au loin, tout chargé de souci,</p>
<p>Semblait dire au désert Quelle est la créature</p>
<p>Qui vient ici ?</p>
<p>Byron dans sa tristesse altière,</p>
<p>Disait un jour, passant par ce pays</p>
<p>Quand je vois aux sapins cet air de cimetière,</p>
<p>Ils sont pourtant beaux ces pins foudroyés,</p>
<p>Byron, dans ce désert immense</p>
<p>Quand leurs rameaux morts craquaient sous tes piés Ton cœur entendait
leur silence.</p>
<p>Peut-être en savent-ils autant et plus que nous,</p>
<p>Qui, sur le sein fécond de la commune mère,</p>
<p>Dorment dans un repos si superbe et'si doux.</p>
<p>Dans une autre pièce Le Rideau de ma voisine, Musset a employé le vers
de sept pieds qui exprime, par son rythme boiteux et sautillant, les
idées de dépit: Le rideau de ma voisine</p>
<p>Se soulève lentement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vers de sept pieds exprime aussi l'imprécation comme dans la Nuit
d'octobre où nous trouvons encore ce mètre 1. Son allure saccadée, ses
coupes en 4 + 3, 3 + 4, S + ou 2 + o, est le type accompli de la
boiterie 2. Il exprime alors un sentiment vif, quoique sans espoir (Le
Rideau de ma voisine) ou un éclat de haine et de colère contre l'infidèle</p>
<p>1. Musset n'a usé que dans ces deux pièces du vers de sept pieds. 2.
Grammont, p. 145.</p>
<p>Elle va, je l'imagine</p>
<p>Prendre l'air un moment.</p>
<p>On entr'ouvre la fenêtre</p>
<p>Je sens mon cœur palpiter. Elle veut savoir peut-être</p>
<p>Mais hélas ce n'est qu'un rêve Ma voisine aime un lourdaud Et c'est le
vent qui soulève Le coin de son rideau.</p>
<p>M'as appris la trahison,</p>
<p>Et d'horreur et de colère</p>
<p>M'as fait perdre la raison.</p>
<p>Ont enseveli dans l'ombre</p>
<p>Mon printemps et mes beaux jours. (La Nuit d'octobre 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>L'EXPRESSION POÉTIQUE PAR LES SONS</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>I. La répétition des vocables.</p>
<p>II. L'emploi des voyelles.</p>
<p>III. L'emploi des consonnes.</p>
<p>1</p>
<p>RÉPÉTITION DES VOCABLES</p>
<p>C'est le cas où, la nature de ces vocables n'ayant 1. Grammont, p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>aucune importance, ils ne jouent un rôle que par leur répétition.</p>
<p>Exemple: coucou (répétition d'une syllabe); monotone (répétition d'une
voyelle).</p>
<p>Muletiers qui pousse: de vallée en vallée</p>
<p>Ou:</p>
<p>Ceux tf'Àscalon du beurre et ceux d'Aser du blé.</p>
<p>Qui ne voit combien ces sons rappelés produisent, beaucoup plus
fortement que lerythme, l'impression demandée. Celle-ci est moindre dans
le vers suivant où le rythme seul s'efforce de peindre le mouvement</p>
<p>Que le bruit des rameurs qui frappaient 1 en cadence. § 1er.</p>
<p>1) La répétition d'un mot ou de quelques mots est le moyen le plus
frappant de peindre un bruit ou un mouvement répété</p>
<p>Le flot sur le flot se replie</p>
<p>2) La succession indéfinie</p>
<p>Après la plaine blanche une autre plaine blanche.</p>
<p>Ou la simultanéité de toute une série d'idées</p>
<p><pb/></p>
<p>Il frappait du ciseau, du pilon, du maillet.</p>
<p>(Hl'go, Légende des siècles.)</p>
<p>3) Le renforcement de rapidité du trimètre Alors Moïse, alors le chef,
alors le Père.</p>
<p>(DE Borelli.)</p>
<p>4) Le trimètre par sa rapidité et le resserrement syntaxique des
syllabes accumule les idées, les événements, les faits, renforcés- par
la répétition d'un vocable. Cette répétition peut également insister sur
l'écartement analytique du vers, en d'autres termes sur l'augmentation
du nombre et, partant, le ralentissement des mesures</p>
<p>Toute la différence entre ce sombre roi</p>
<p>Et ce sombre empereur j | sans foi | sans Dieu | sans loi. (Hugo.)</p>
<p>D'où il appert que ce procédé peut servir pour insister sur des faits
semblables: « Et en effet le » moyen le plus simple pour marquer
l'insistance » est de répéter un mot Qu quelques mots c'est » même bien
plus un procédé de style qu'un pro» cédé de versification, ou plutôt la
poésie en use » comme la prose. »</p>
<p>&amp;2.</p>
<p>La répétition des mots entiers n'est pas le procédé le plus raffiné. Ce
dernier consiste dans la répétition non plus de mots mais de lettres
isolées. 1) Pour exprimer un mouvement régulier</p>
<p><pb/></p>
<p>a è a è it è</p>
<p>g p t t c</p>
<p>2) Pour marquer un mouvement ou un bruit indéfiniment répété, quoique
non régulièrement Va, court, vole, et me venge,</p>
<p>Ar~ belle Grecque aux yeux de Sarazine</p>
<p>Ou:</p>
<p>La y~er qui se lamente en pleurant les sirènes</p>
<p>an an an</p>
<p>(HE!ŒD!A, ~'OM~)</p>
<p>3) Pour marquer le parallélisme de deux actions dont la seconde suit
régulièrement la première et peut en être la conséquence</p>
<p>Tout un infini tendre y flotte et s'y dessine</p>
<p>t t t</p>
<p>i i i i i</p>
<p>4) Ou une série d'événements se suivant rapidement, pouvant dépendre
l'un de l'autre ou étant dans une certaine mesure parallèles</p>
<p>Après avoir trotté, brouté, fait tous ses tours</p>
<p>é é ou ou</p>
<p>(succession de mouvements brusques et saccadés). 5) Comme marque
d'insistance</p>
<p><pb/></p>
<p>Il réveilla ses fils dormant, sa femme lasse</p>
<p>(Hueo, La Conscience.)</p>
<p>Exemple il s'agit du vent</p>
<p>II s'approche il se brise: il se perd au lointain.</p>
<p>(F. GREGH, Souffles dans rOMï~'e.)</p>
<p>Je Mourrai, mais au moins ma mort me vengera. t</p>
<p>Quelle que soit sa mère et de qui qu'il soit fils,</p>
<p>il y a un effet très malheureux provenant de l'emploi exagéré du phonème
dont les répétitions fréquentes fatiguent par leur son abusif et identique.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES VOYELLES</p>
<p>Guyau dit de son côté « Les voyelles constituent » comme la coloration
du langage (puisqu'elles se » distinguent l'une de l'autre par le
timbre, couleur » du son) les consonnes ou articulations ne sont » que
les lignes qui séparent les unes des autres » les diverses bandes
colorées et les empêchent de » se confondre. Elles sont comme les
nervures du » langage, et on ne les distingue pas aussi facile» ment de
loin dans un massif d'arbres, on n'aper» cevra d'abord que la teinte des
feuilles, non leur » forme de loin, on n'entendra que les voyelles »
émises, non les consonnes qui règlent leur émisM sion 2. »</p>
<p>1. Grammont.</p>
<p>2. Problèmes d'esthétique contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut les diviser ainsi</p>
<p>a) voyelles aiguës i ü (u</p>
<p>1) Voyelles palalales comme o-M).</p>
<p>1) Voyelles palatales b b) vo\ eues cunres e e o (eu fermé comme/eM).</p>
<p>1. Les rap~or&lt;s ~e musique et de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyelles graves a) voyelles sombres û et u. 2 Voyelles graves ~( à;o; ê
~b)voyeUeseclat.antes:u.;o;e. 3) Voyelles nasales.</p>
<p>§ J", – Fot/e~es palatales.</p>
<p>a~Aigués:i;ù.</p>
<p>Ces voyelles marquent les bruits aigus.</p>
<p>Avec un cri sinistre, il tournoie, emporté</p>
<p>(HEREDIA, Mo' del'Aigle.)</p>
<p>Le fifre aux cris aigus.</p>
<p>(LAMARTIKE, 7oce~t!.)</p>
<p>I) La dou~ur.</p>
<p>II) Les supplications.</p>
<p>Au nom de tous les dieux, it la conJKre, il prie.</p>
<p>(CHÉK!EH )</p>
<p>III) La colère au paroxysme et touchant a la fureur. Ah 1 si du moins
Oreste, en punissant son crime Lui laissait le regret de mourir ma victime.</p>
<p>(RACt~E, ~?:~r9ma~M~.)</p>
<p>IV) L'ironie ou le mépris. Dans ce cas les voyelles aiguës se mêlent aux
voyelles claires.</p>
<p>Continuez aux dieux ce service fidèle.</p>
<p>(CORKE!LLE, Po~eMC&lt;e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ou méchante les voyelles aiguës ne donnent plus ou même disparaissent</p>
<p>Vous chantiez, j'en suis fort aise</p>
<p>Eh bien dansez maintenant.</p>
<p>On peut s'en servir:</p>
<p>I) Pour marquer un bruit clair, doux et léger Le murmure léger des
ab~Hes fidèles.</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>II) Pour la peinture des objets ténus, petits, légers, mignons</p>
<p>Ici-git, Etranger, la verte saulerelle</p>
<p>Que durant deux saisons nourrit la jeune Heiïe.</p>
<p>(HEREDIA.)</p>
<p>1. Grammont. p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>III) Dans la description d'un être très petit Je me la rappelais quand
elle était petite,</p>
<p>Quand elle m'apportait des lys et des jasmins.</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>IV) Pour une impression de légèreté</p>
<p>La fantaisie ailée autour d'elle voltige.</p>
<p>(MUSSET.)</p>
<p>V) Des idées légères, gaies, riantes, gracieuses, idylliques</p>
<p>Les nids chantaient, les eaux murmuraient dans les herbes, On voyait
tout briller, tout aimer, tout fleurir.</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>Je donne ici cette pièce de Leconte de Lisle, toute en rimes claires
/Hea~M~.</p>
<p>Kléarista s'en vient par les blés onduleux</p>
<p>Avec ses noirs sourcils arqués sur ses yeux bleus, Son front étroit
coupé de fines bandelettes,</p>
<p>Et, sur son cou flexible et blanc comme le lait</p>
<p>Ses tresses ou., parmi les roses de Milet,</p>
<p>On voit fleurir les violettes.</p>
<p>L'aube divine baigne au loin l'horizon clair</p>
<p>L'alouette sonore et joyeuse, dans l'air,</p>
<p>D'un coup d'aile s'envole au sifflement des merles Les lièvres, dans le
creux des verts sillons tapis,</p>
<p>D'un bond inattendu remuant les épis</p>
<p>Font pleuvoir la rosée en perle:</p>
<p>Voici une autre pièce intitulée Za Fille aux c~eveux de lin, également
de Leconte de Lisle, et construite de même façon.</p>
<p>i. Poèmes Antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>a) Eclatantes a ô è o"; e°.</p>
<p>Ces voyelles expriment naturellement les bruits éclatants comme les
vocables qui suivent en font foi cc/a~a~~ fracas, c~o~er, sonore,
cataracte. Comme il sonna la charge, il sonne la victoire.</p>
<p>La grande âme d'airain qui Ic-haM~ se lamente.</p>
<p>Elles marquent</p>
<p>I) Les éclats de voix</p>
<p>On dressera des mâts avec des oriflammes,</p>
<p>Victoire Venez voir les cadavres, mesdames.</p>
<p>II) La réclame, l'orgueil</p>
<p>Voix de l'orgueil: un cri puisse comme d'un cor. III) La grandeur, la
majeste, l'admiration i. Voir aussi la pièce intitulée ~?!tf.</p>
<p>Sur la luzerne en fleur assise</p>
<p>Qui chante dans le frais matin ?</p>
<p>C'est la fille aux cheveux de lin,</p>
<p>La belle aux lèvres de cerise.</p>
<p>L'amour au clair soleil d'été,</p>
<p>Avec l'alouette a chanté.</p>
<p>Ta bouche a des couleurs divines,</p>
<p>Ma chère et tente le baiser</p>
<p>Sur l'herbe en fleur veux-tu causer,</p>
<p>Fille aux cils longs, aux boucles fines ?</p>
<p>§ 2. Fo!/e~M graves.</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>M'enveloppant alors de la colonne noire</p>
<p>J'ai marché devant tous, triste et seul dans ma gloire. (VIGNY, Moïse.)</p>
<p>Sombres: ô, u,u".</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>Quels sont ces bruits soMt'~s</p>
<p>Ecoutez vers l'oH~e</p>
<p>Cette voix profonde</p>
<p>Qui pleure toujo?~?'s</p>
<p>Et qui toujoM?'s gronde.</p>
<p>(HuGO, Les voix !~&lt;er!eM)'es.)</p>
<p>Elles indiquent</p>
<p>II) L'idée grave, le ton sentencieux par contraste avec l'idée gaie ou
gracieuse exprimée par la voyelle claire</p>
<p>Selon que vous sere: puissant ou misérable</p>
<p>Les jugements de cour vous rendront blanc ou noir. (LA FONTAINE.)</p>
<p>III) L'idée triste et, dans ce cas, on emploie plus de voyelles sombres
que de voyelles éclatantes et l'on voilera même les unes et les autres
par la nasa-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité. D'ailleurs l'idée sombre se peint par des mots dans le genre des
mots ~o?M~~ ombre.</p>
<p>Des rires effrénés (voyelles éclatantes)</p>
<p>mêlés au sombre pleur (voyelles sombres).</p>
<p>(BAUDELAIRE.)</p>
<p>§ 3. Voyelles nasales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Balançant mollement leurs tailles nonchalantes, (MUSSET.)</p>
<p>Qui semblent s'endormir dans un rêve sans fin. (BAUDELAIRE.)</p>
<p>Dans l'ombre transparente ïKdolemme?t&lt; il rôde. (HUGO.)</p>
<p>§4.</p>
<p>« connaissant d'avance la nature et la valeur de chaque</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, pour exprimer le silence, on emploiera les sons mous, voilés, les
voyelles nasales. Exemple Silencieusement s'argeHte le croissant.</p>
<p>Une voyelle sombre ou une voyelle éclatante nasalisée, contrastant par
sa lourdeur avec la légère précédente, marquera le repos admiratil': Que
vous êtes joli que vous tne semblez beau</p>
<p>(LA FOKTAINE.)</p>
<p>m</p>
<p>LES CONSONNES</p>
<p>On peut les diviser en deux catégories A) Les momentanées.</p>
<p>B) Les continues.</p>
<p>A) Consonnes MM)Meyt&lt;aMces.</p>
<p>i) Explosives.</p>
<p>2) Occlusives.</p>
<p>i. Grammont, p. 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les explosives heurtent l'air d'un coup sec et saccadent le style en se
répétant souvent.</p>
<p>Les occlusives sourdes t, c, p produisent cet effet plus nettement
encore que les occlusives sonores d, g, b.</p>
<p>Les consonnes peuvent marquer ~si&lt;yMempM&lt; I) Un bruit repété c~&lt;/t(~~
cric-crac.</p>
<p>Sonner les bracelets où tintent des cluchettes.</p>
<p>(L.ECOKTE DE LtS) H.)</p>
<p>II) Des mouvements saccadés ou secs comme des</p>
<p>coups.</p>
<p>En se frappant le cœur avec un cri sauvage. (MUSSET.)</p>
<p>III) Ou plus doux</p>
<p>Que ne l'étouffais-tu, cette flamme brû!ante</p>
<p>Que ton sein palpitant ne pouvait contenir.</p>
<p>(Id.)</p>
<p>Au point de vue wora~ ces consonnes peuvent</p>
<p>exprimer, par leur répétition saccadant les paroles, des sentiments divers:</p>
<p>I) L'ironie âpre et sarcastique</p>
<p>« car le morc~ement dû aux occlusives détache chaque élément d'idée et
martelle l'un après l'aulre tous les traits qui frappent successivement,
comme des tiédies qu'on décocherait sans interruption ».</p>
<p>Dors-tu content, Voltaire, et ton hideux sourire</p>
<p>Vollige-t-il encor sur tes os &lt;uc!]arnes? '?</p>
<p>ï'on siècle était, dit-on, trop jeune pour te lire</p>
<p>Le nôtre doit te plaire et tes hommes sont nés.</p>
<p>(MUSSET, Ho~)</p>
<p>i. Grammont, p. 2~8.</p>
<p><pb/></p>
<p>II) Le halètement de la colère</p>
<p>III) L'hésitation morale, le trouble intérieur Dans le doute mortel dont
je suis ag!&lt;é.</p>
<p>Et qu'on ne dise pas que de semblables considé-</p>
<p>rations sont inutiles. C'esl faute d'y recourir qu'on peut composer des
vers choquants « parce qu'il y a discordance entre l'idée exprimée et
les moyens » employés Tels, ces vers de Hugo dans lesquels les mêmes
consonnes sontrepétées trop fréquemment, alors que l'idée n'exigeait pas
de telles répétitions Je crois dans tous les cas</p>
<p>Qu'ici dans les caveaux ils ont quelque cachette.</p>
<p>Comme un arbre au printemps que le ver pique au cœur. (LAMARTINE,
JoCC~/tt.)</p>
<p>Elles se divisent en</p>
<p>1) Nasales n m</p>
<p>1. Grammont, p. 250.</p>
<p>(RACINE, PAedre.)</p>
<p>(Les BK?'y?'auM.)</p>
<p>Tu te révoltes, tu firrî~es,</p>
<p>0 mon âme, de ce que tel</p>
<p>Ne comprend pas fous tes mérites</p>
<p>Et met ton talent sous l'autel.</p>
<p>(SAtNTE-BEUVE.)</p>
<p>B) CoM~o~Me! COM&lt;MMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>2) Liquides 1; r</p>
<p>fricatives f, v (ou spirantes labio-</p>
<p>3) Spi:antes dentales).</p>
<p>3) Spirantes sifflantes (ou spirantes dentales). chuintantes ch, j.</p>
<p>Ces consonnes sont rarement isolées, mais s'unis-</p>
<p>Elle meurt dans mes bras d'un mal qu'elle me cache. (RACINE, Phèdre.)</p>
<p>« dit la nourrice de Phèdre, ~Enone, dans un vers sans muscle pour ainsi
dire, humide et amolli comme un sanglot, où l'oblitération de la
consonne m quatre fois répétée a une valeur musicale bien sensible pour
toute oreille un peu délicate</p>
<p>1. Stapfer, Ract~e et F. Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. CoMSOM)!es liquides.</p>
<p>Les liquides marquent l'écoulement, la nuidité, surtout la liquide 1.</p>
<p>Le fleuve en s'écoulant nous laisse dan3 ses vases. (LAMARTiKE,
~ecMCt~eHïeK~.)</p>
<p>La liquide r, de par sa prononciation, est une consonne vibrante dont la
valeur varie suivant qu'elle s'appuie sur des voyelles claires ou aiguës
ou sur des voyelles éclatantes ou sombres.</p>
<p>L'r exprime</p>
<p>1) Un grondement aigu,</p>
<p>Le perfide triomphe et se rit de ma rage.</p>
<p>(RACINE, ~M~rOMC~MC.)</p>
<p>II) Et aussi, ce qui arrive le plus souvent, un grondement sourd l'r
s'appuie alors en majorité sur des voyelles éclatantes comme dans ~ro~
ou sur des voyelles sombres, comme &lt;/roMf~, ronron, ~o~/?e~ mais presque
jamais sur des voyelles claires. Et le peuple en rumeur gronde autour du
prétoire. (LECO~TE DE LISLE.)</p>
<p>III) Appuyé sur des voyelles graves l'r peut marquer encore
l'écrasemenl, tels les mots cerise?', ~roye~, et même un roulement
bruyant On vous voit moins souvent, orgueilleux et sauvage, Tantôt faire
voler un char sur le rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. Consonnes spirantes.</p>
<p>Les spirantes expriment toutes un soM/~e Tantôt mou et sans bruit ou
accompagné d'un bruit très sourd, avec les spirantes labio-dentales i'etv.</p>
<p>Sur le groupe endormi.</p>
<p>Flouait, crêpe vivant, le vol mou des vampires.</p>
<p>~(HEREDiA, Les CoK~Me?'aK&lt;s de fOr.)</p>
<p>Tantôt accompagné de chuchotement, avec les chuintantes ch et j.</p>
<p>Tantôt accompagné d'un sifflement léger et violent, ou un sifflement
accompagné de souffle, avec les spirantes dentales ou consonnes
sifflantes proprement dites': c, s, z.</p>
<p>Pour qui sont ces serpents qui sifflent sur nos tètes ? '? (RACINE.) }</p>
<p>Tircis qui l'aperçut, se glisse entre des saules.</p>
<p>(LA FoKTAtKE.)</p>
<p>Des baisers sont sur sa bouche.</p>
<p>(LAMARTtKE.)</p>
<p>Pourquoi ici ces spirantes répétées ? `?</p>
<p>(A. Cin~tLrt, ~'Ofu'&lt;s~/s.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Combinaison des diverses consonnes.</p>
<p>L'emploi de la liquide 1 avec les spirantes labiodentales f et v, ou
sifflante s ajoute aux nuances de souffle ou de brise une idée de liquidité</p>
<p>L'huile et ~e plomb fondu ruisseler sur leurs casques. (HUGO.)</p>
<p>Une idée de flottement ou de vol flottant: &lt;" la nuit sur la pelouse</p>
<p>Balance /e zéphyr dans son voile odora!)t.</p>
<p>(Mu~SET.)</p>
<p>L'emploi des spirantes labio-dentales f et v, ou dentales (sifflantes)
avec la vibrante r, donne l'impression d'un frottement, frôlement,
froissement, frémissement, frisson. Ce fait est remarquable surtout dans
la combinaison de la labio-dentale avec la vibrante r.</p>
<p>et les vents alizés</p>
<p>Gon flant d'un sou/yïe frais leur uoi~u/'e plus ronde. (HEREDiA, Les
Co~M~ra/t&lt;sde ~(h'.)</p>
<p>« A l'expression du souffle (s, z, v, f) s'ajoute une » idée de
liquidité (1) et de frémissement (r 1) ». L'r tout seul ne peut pas
exprimer le frémissement s'il n'est pas accompagné d'f et d's.</p>
<p>1. Grammont, p. 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>Articulation des consonnes.</p>
<p>A cet égard les consonnes se répartissent ainsi Dentales t, d, s, z,
n,1, ra.</p>
<p>Palatales (palais) qué, gué, ch, j, ri.</p>
<p>Vélaires (voilées) cou, gou, rou.</p>
<p>Labiales et labio-dentales p, b, f, v, m.</p>
<p>L'r est mis au nombre des dentales, des palatales et des vélaires à
cause des valeurs et articulations différentes que comporte cette lettre
suivant les cas. Dentales</p>
<p>C'est le plus triste jour de tous c'est aujourd'hui. (T. GAUTIER, Après
le Bal.)</p>
<p>Palatales et Vélaires</p>
<p>Les palatales ou les vélaires combinées avec r produisent le son
imitatif qu'on trouve dans les mots c~Mgr, ~'o~er.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle fait, sur son flanc qui ploie,</p>
<p>Craquer son corset de satin.</p>
<p>(MUSSET.)</p>
<p>Labiales et Labio-Dentales</p>
<p>Les labiales et les labio-dentales se prononcent avec un gonflement des
lèvres exprimant le mépris et le dégoût « Qui a vu les bas-reliefs de
Reims se » souvient du gonflement de la lèvre inférieure des » vierges
sages regardant avec mépris les vierges » folles '). Souvent les poètes
ont noté ce jeu de physionomie et sa valeur</p>
<p>L'ange sans dire un mot regarda le fantôme</p>
<p>Fixement, et gonfla sa lèvre avec dédain.</p>
<p>1 (HuGo, Fin de Sa~cM.)</p>
<p>Les mots /t, poua et autres de ce genre, se prononcent avec un
gonflement analogue</p>
<p>Je ne prends point pour juge un peuple téméraire. (RACtNE, .&lt;4&lt;(!~e.)</p>
<p>Sauf dans le cas où l'idée ne comporte pas l'ironie. Exemple</p>
<p>Quoi! le beau nom de /'H!e est un &lt;i/re, ma ~oeur, Dont vous voulez
quitter la charmante douceur.</p>
<p>(MouÈRE, FewMgs satw~M.)</p>
<p>i. Grammont, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet sera plus grand si on combine les labiodentales, les dentales et
les chuintantes (ces dernières exprimant par imitation les gémissements
gé~ïr, geindre). Exemple</p>
<p>Ne me réduisez point par celle dure loi</p>
<p>Ne me la rendez pas, mon père, in/br&lt;unée.</p>
<p>N (MOLIÈRE, T'a~M/T'e.)</p>
<p>Oui, Prince il n'est plus temps de le dissimuler; Ma douleur pour se
taire a trop de violence,</p>
<p>Un rigoureux devoir me condamne au silence</p>
<p>Mais il faut bien en fin, malgré ses dures lois, Parler pot la première
et la dernière fois.</p>
<p>Vous m'aimez dès longtemps une égale tendresse Pour vous depuis
longtemps, m'a~lige et M'intéresse. Songez depuis quel jour ces funestes
appas</p>
<p>Firent naître un amour qu'ils ne ~éri/aient pas</p>
<p>i. Grammont, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cœur vous répondait tous vos mêmes discours. Inutile, ou plutôt,
funeste sympathie 1</p>
<p>Trop parfaite union par le sort démence</p>
<p>1. Cette union des labio-dentales et de la chuintante ch marque vraiment
ici un cri de douleur. 1</p>
<p>2. Voir aussi ~t~'oma~Me et la pièce de V. Hugo: A Ville &lt;~M:e)'
(C(w&lt;emp~a&lt;:o?M).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME</p>
<p>L'HIATUS</p>
<p>Le poète pouvait aussi ne tenir aucun compte de la syllabe muette</p>
<p>La pluye nous a déluez et lavez (10 pieds).</p>
<p>(Vn.LOK.)</p>
<p>Ronsard, lui, fut partisan, dans son Art poétique, de faire disparaître
au moyen d'une syncope l'e des vocables singuliers et pluriels se
rencontrant au milieu du vers</p>
<p>Contre Mézance Ené* branla sa pique</p>
<p>donne-t-il comme exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Cf. Guilliaumin, Le ~e'\s ~a?:fa~ et les Prosodies nïodefMes.</p>
<p>2. Guilliaumin, op citat.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit la faute. Le vers condensant la pensée, il fallait, avant tout,
multiplier les accents et les rapprochements et. pour y arriver,
éliminer les mots parasites, les syllabes atones au profit des voyelles
sonores, ayant par ce moyen « supprimé les frotte» ments qui dépensaient
la force vive du langage poétique 2.</p>
<p>Au milieu du XvIIe siècle on appelle e muet tout c qui n'est ni fermé ni
ouvert, c'est-à-dire non surmonté d'un accent grammatical. ~Vo~Mc-~ a
deux c. Le premier ne s'entend pas, c'est un véritable muet; le second
est sonore, a un accent tonique dont le son se rapproche de la
diphtongue eM.</p>
<p>i.M.</p>
<p>2. Guyau..</p>
<p><pb/></p>
<p>De semblables e se mangent donc vraiment dans la prononciation. Le
tragédien a beau faire, il ne peut prononcer autrement que tout le monde
les e muets il les escamote Je le dis, je ne sais, n'a que deux syllabes
je ~'c~je n'sais, et le chanteur aura beau prononcer la peu-lou-seu, il
ne pourra empêcher l'absurdité du système voulant qu'on écrive la
pelouse et qu'on prononce la ~OïM'.</p>
<p>C'est ainsi que nombre d6 vers bien conformés en apparence sont de
véritables boiteux. Il y a des alexandrins de onze syllabes</p>
<p>Têteblcu ce m' sont de mortcUes blessures.</p>
<p>Il y en a de dix 4 -{- 6.</p>
<p>Va vit' de c' pas préparer pour tantôt.</p>
<p>EU' me redemande – et son sang et sa vie.</p>
<p>'ou 5+5.</p>
<p>Si vous fait's cela, vous ne frez pas peu.</p>
<p>Il y en a de neuf</p>
<p>Je sais c'que tu vaux et c'què j'te dois.</p>
<p>On le voit: ces prétendus alexandrins ne sont que des vers libres. Le
langage vulgaire se débarrasse des syllabes inutiles, mais la poésie les
maintient avec soin dans la mesure du vers « de sorte qu'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>» jourd'hui la prose, sous le rapport des rythmes, » est devenue la
véritable langue poétique, tandis que la prosodie du vers a conservé
toutes les for.» mes tombées en désuétude et ne repose plus que » sur
des préjugés et des fictions 1 ».</p>
<p>Oui d~, très volontiers, je l'épousterai bien</p>
<p>On n'écrit pas</p>
<p>Le lièvr' et la tortu' en sont un témoignage</p>
<p>On ~apostrophe pas davantage la place de l'e muet pour montrer qu'il ne
compte pas dans la mesure du vers.</p>
<p>Les Latins écrivent bien</p>
<p>Monstrwn borrendum, informe, ingens,</p>
<p>1. Guilliaumin.</p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de</p>
<p>Monstr' horrend', inbrm', ingens.</p>
<p>et les Italiens</p>
<p>Se il sole indora il di</p>
<p>et non</p>
<p>S'il sol' indor' ildi.</p>
<p>Qui délivre le mot délivre la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'hiatus est donc d'une manière générale, interdit entre deux mots dans
l'intérieur d'un vers « a moins que les deux voyelles ne soient pas
séparées par une féminin qui s'élide ou par une consonne qui ne se
prononce pas. »</p>
<p>Or, est-ce exact? Je ne le crois pas.</p>
<p>i. Guilliattmin, op. ct/.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dire qu'il y a hiatus dans f, f t~~c'</p>
<p>La soirée était belle.</p>
<p>Or, ceci n'est pas soutenable, car e étant élidé, c'est-à-dire ayant
disparu, les deux autres e restent en contact et l'hiatus continue.</p>
<p>Dans la prononciation actuelle, écrire</p>
<p>Ou</p>
<p>Pourquoi ? Parce qu'ils oublient que les vers ne doivent pas être lus
seulement des yeux, en silence, mais sont faits pour être dits</p>
<p>Si nous passons maintenait aux consonnes, il faut t remarquer que la
plupart qui ne se prononcent plus sont devenues accentuées une époque
plus ou moins ancienne. On disait jadis la hache en insistant sur l'h
aspiré. Aujourd'hui on n'insiste pas plus 1. Saint-Saëns, Jfa~Ko~e et
Mélodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur cette lettre h que sur l'h du mot homme qui a toujours été une
lettre muette.</p>
<p>On peut encore ajouter qu'une voyelle nasale, non suivie d'un n qui se
prononce, fait hiatus devant une autre voyelle:</p>
<p>un chemin Mtterdit</p>
<p>et de même toute voyelle, suivie d'une coisonne ne se prononçant pas,
demeure telle qu'une voyelle finale. L'ajouture d'une consonne ne
saurait supprimer l'hiatus, témoin ce vers de Hugo</p>
<p>C'est hideux Satan nud et ses ailes roussies.</p>
<p>Considérons en outre que si la. rencontre de deux voyelles est
désagréable et doit être évitée entre deux mots, il faut proscrire aussi
de la versification tous les mots où deux voyelles se prononçant sont en
contact immédiat. Or, loin de négliger ces mots, les poètes les
recherchent au contraire. D'Alembert les citait en critiquant la
proscription de l'hiatus. Legouvé parlait avec enthousiasme de la
douceur des termes Cor~é~ MtMe~c~ suave, /?Mt6~ c~oM~ jo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Becqde Fouquières admettait de semblables hiatus entre deux voyelles
dontla première est tonique, « l'accent tonique allongeant la voyelle
qu'il frappe » et une voyelle abrégeant une autre voyelle qui la »
précède immédiatement ».</p>
<p>Mais, cette assertion n'est pas soutenable. L'hiatus est parfaitement
possible entre deux voyelles dont la première est tonique. L'u de nu est
bref, même quand nu a un accent rythmique. Dans le /on est /o~~ ou est
aussi long que dans le fou va &lt;o?~~g?'. Or, il est évident que la
plupart des remarques sur l'hiatus, souvent très judicieuses, partent,
néanmoins, de principes faux.</p>
<p>Voici des cas où la rencontre de deux voyelles n'est pas plus
désagréable entre deux mots que dans l'intérieurd'un même mot</p>
<p>Première voyelle est i.</p>
<p>Que la Grèce eût jeté sur l'autel de Diane</p>
<p>(MUSSET, jRo~.)</p>
<p>Un cheval effaré qui hennit dans les cieux</p>
<p>(Huco, C/Mcn~.)</p>
<p>De miel et d'ambroisie ont doré cette histoire</p>
<p>(MussET, Une bonne /b)'&lt;c.)</p>
<p>1. Et La Fontaine donc Qui voudtait curriger sa syntaxe et se plaindrait
qu'il eût quelquefois fait heurter les qui avec les diphtongues et
puisqu'il disait en vers f/M~/M~c. qu'il ne se fût pas défendu d'y dire
qui es-lu »</p>
<p>(V)AKKY, ~«//&lt;M)&lt;« f&lt;€f/~tcr.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La souris était fort froissée</p>
<p>(LA FONTAINE, IX, 7).</p>
<p>« L's ne se lie pas )) (Littré).</p>
<p>Première voyelle u.</p>
<p>Un chat huant s'en vint votre fils enlever</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>Première voyelle a.</p>
<p>Avant tout, le chaos enveloppait les mondes</p>
<p>(HEREDiA, La Naissance d'i/'od~e.)</p>
<p>La fille de Minos et de Pasiphaé</p>
<p>(RACINE.)</p>
<p>Les cinq Emirs vêtus de soie incarnadine</p>
<p>(HEREDIA, Triomphe du Cid.)</p>
<p>Première voyelle é.</p>
<p>La fumée !/pourvut ainsi que les bassets</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>MMi voisin léopard l'a sur soi seulement</p>
<p>(M.)</p>
<p>Balayer j'en réponds ces hordes devant nous (Huée, jRM?'~Ytfe.s.)</p>
<p>(DESPORTES.)</p>
<p>Ils voient, irradiant du Bélier au taureau</p>
<p>(HEREDIA, Le )'aMs~e?Me7~ d'K6~'OMec!e.)</p>
<p>« L'r ne se lie jamais dit Littré.</p>
<p>Voil~ d'abord</p>
<p>Le cerf donné aux chiens. J'appuie et sonne fort</p>
<p>~(Mot.tHUH.)</p>
<p>1. « L'hiatus n'est pas empêché par la consonne, puisqu'eHc ne se
prononce pas. » (Malherbe.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Première voyelle u (ou).</p>
<p>Il troua l'effrayant plafond torrentiel</p>
<p>(HuGo, SMp)'eM!0!~e.)</p>
<p>(MussET, Une bonne /b)'&lt;Mne.)</p>
<p>« Le p ne se lie pas », Littré.</p>
<p>(HEREDIA, Le Z.a6oMreKr.)</p>
<p>(MUSSET, Nuit de Afa!.)</p>
<p>Or, parmi tous les hiatus rencontrés jusqu'ici, pas un n'est
désagréable. Beaucoup d'entre eux sont même charmants.</p>
<p>Dès lors je le demande, que reste-t-il de la règle qui, dans le but
d'écarter des rencontres de sons désagréables, en repousse au contraire
de très harmonieux ? '?</p>
<p>Au xv" siècle l'hiatus était employé couramment: Il n'y a beste, ne oyseau</p>
<p>Qu'en son jargon ne chante ou crie</p>
<p>(CHARLES D'ORLÉANS, Rondeau ZX77/.)</p>
<p>Et o!&lt; vas-tu, petit souspir,</p>
<p>Que j'ay ouy si doulcement? 'l</p>
<p>(Id.)</p>
<p>Au xvi" siècle l'hiatus était permis sans restriction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marot, Mathurin Régnier, d'Aubigné, du Bellay, Ronsard en usaient d'une
façon irréprochable Il est son âme, elle de luy</p>
<p>Qui recongnoissant bien les choses</p>
<p>Luy ouvre son beau sein de roses</p>
<p>Et en loyer de ses chaleurs</p>
<p>Luy offre du baume et des fleurs.</p>
<p>(A. D'AuBiGNÉ, Le Pr:H&lt;emps.)</p>
<p>Où allez-vous, filles du ciel ?</p>
<p>(RONSABD.)</p>
<p>Malherbe lui-même, comme ses prédécesseurs immédiats Desportes, Bertaut,
du Bartas, en fait usage</p>
<p>Il demeure en danger que l'âme qui est née</p>
<p>Pour ne mourir jamais meure éternellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>» d'un bégaiement, d'un ànonnement ou d'un bàilM lement quand les deux
voyelles se prononcent » avec la même ouverture buccale, pari Ata~ selon
') l'expression de Quintilien et ont le même point » d'articulation,
c'est-à-dire, quand les deux voyel» les sont la même répétée~) »</p>
<p>Il faut éviter seulement de tels hiatus. Exemple Il est bien doux
d'avoir dans sa vie innocente</p>
<p>(A. CHÉNIER, .E7e~!C.)</p>
<p>Donna Anna pleurait</p>
<p>(Th. GAUTIER, ~oe?'~M.)</p>
<p>Chaumière où du foyer étincelait la flamme</p>
<p>(LAMARTINE, ~7~.)</p>
<p>« L'r ne se lie jamais (Littré).</p>
<p>Calme, il forçait l'essaim ?Mnsib]e et hideux</p>
<p>(Hueo, Fin de Satan.)</p>
<p>Nota. Les hiatus agréables entre deux mots le sont autant dans
Fintéricur d'un même mot. La remarque contraire s'applique aux hiatus
fâcheux</p>
<p>Voici ton heure, ô roi de Sennaar, ô chef</p>
<p>· (LECONTE !)E LISLE, L'Oasis.)</p>
<p>n fut t~ut étonné d'ouïr cette cohorte</p>
<p>(LA FONTAINE, X, 14.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour produire un certain effet, quelque onomatopée, peindre un bruit qui
s'interrompt pour recommencer ou qui se prolonge comme le hennissement
d'un cheval</p>
<p>A ces mots on cria haro sur le baudet</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>des bruits éclatants</p>
<p>La nuée éclate</p>
<p>La flamme écarlate</p>
<p>Déchire ses flancs.</p>
<p>(HuGO, Le /eM ciel.)</p>
<p>Puis malgré quelques heurts et quelques mauvais pas (LA FONTAINE, X, 1.)</p>
<p>ou un effort suivi d'un arrêt brusque</p>
<p>l'attelage qui monte péniblement la côte arrive sur la crête et s'arrête
enfin</p>
<p>Après bien du travail le coche arrive au haut.</p>
<p>(LA FONTAINE, ~11, 91.)</p>
<p>un mouvement prolongé</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bondis à'travers la haletante orgie.</p>
<p>(HEREDIA, ~4r&lt;~KM.)</p>
<p>(HUGO, BM~'O!)</p>
<p>la séparation de deux idées en point de suspension Et Promettre Hélas
quels bandits que ces dieux 1 (Id., Le Titan.)</p>
<p>une continuation du cri, ou la peinture de la peur haletante</p>
<p>Il s'écrie. Il a vu la terreur de Nemée.</p>
<p>(IIEREDIA, Nemee.)</p>
<p>(HuGo, jBM~ra~M.)</p>
<p>l'immensité</p>
<p>Regarde, avec l'orgie immense qu'il entraîne</p>
<p>(HEREDIA, ~h'!ŒHe.)</p>
<p>Faux cas d'hiatus.</p>
<p>Il est bon d'attirer ici l'attention sur un cas où l'on est tenté
d'élider l'e muet, placé devant le mot oui. Or, ce mot est en réalité wi
et commence par une consonne, le w anglais. Donc aucune voyelle ne peut
s'élider sur oui ni être en hiatus avec l'initiale de ce mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antérieurement au xvn~ siècle, dans le langage archaïque, oui était
dissyllabique. C'est dans ce sens que Molière a quelquefois élidé l'e
devant ce mot. On en trouve des exemples dans Amphitryon et dans l'Ecole
des Fe~MMes.</p>
<p>Deux mots. A l'épee ? Oui. Veux-tu le pistolet ? (Hu&amp;o, ~a?'ïOK de Z-o'~e.)</p>
<p>Montfleury entre en scène? Oui, c'est lui qui commence'. (ROSTAND, Cyrano.)</p>
<p>2. Grammont, p. 291.</p>
<p>3. « Il n'y a pas non plus d'hiatus dans le cas suivant Lui dit Ce sont
ici hiéroglyphes tout purs</p>
<p>(LA FONTAINE, IX, 8.)</p>
<p>Le mot hiéroglyphe commence non par un i, mais par un jod (hébreu) l'h
n'est pas aspiré on dit dez-ierogtyphes. (GRAMMONT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE TROISIÈME LA RIME</p>
<p>Ceci posé, et ce qu'on ne saurait trop approuver,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. XVII" siède. 2. p.189.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour que deux mots riment ensemble, leurs voyelles toniques doivent
avoir le même son, doivent être identiques.</p>
<p>Qui fait que l'un dit: J'aime, et l'autre hétas? J'aimai (HUGO, Pe~ Paul.)</p>
<p>1. Voyez CoiMt(~t'a~o?M, etc. (Champion).</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh maintenant, mon Dieu, qui lui rendra la vie ?</p>
<p>Du plus pur de ton sang tu l'avais rajeunie.</p>
<p>Tout ici, comme alors, est mort avec le temps,</p>
<p>Et Saturne est au bout du sang de ses enfants.</p>
<p>(Rolla.)</p>
<p>Une rime est dite riche quand elle présente l'homophonie d'un élément de
plus que ceux signalés 1. Grammont, p. 294.</p>
<p>(GRAMMONT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>comme nécessaires dans les cas précédents, mais non pas, comme on le diL
communément, quand elle est M?s~Mee par le même son de la coM~o~~e
d'appui ou précédant la voyelle tonique.</p>
<p>Exemple Bannir et finir ~~&lt;~ et ~o~&lt;~ noir et soir (war) Danaé et Pasiphaé.</p>
<p>Comment se comporter pour la rime avec les consonnes suivant la voyelle
tonique et ne se ~OMO~ca~ pas ? Faut-il en tenir compte ? Non. C'est
ainsi qu'étranger rime avec change et changés; remords avec mort, cor,
~o~ /or~.</p>
<p>Au métier où je tisse en fleurs qui leur ressemblent Dont les fils font
trembler ma niain qui tes assemble. (H. DE RÉ&amp;KJER, Z/Ao?H?Me e&lt; les
S!èMe~.)</p>
<p>Pour une raison identique les mots suivants riment parfaitement ensemble</p>
<p>Tombant et tur~tt; toit et pa~'o~et &lt;~OMC; font et bouf/b~ crapaud et peau.</p>
<p>Votre gendre est affreux, mal bâti, mal tou~e,</p>
<p>Marqué d'une verrue au beau milieu du ~e.</p>
<p>[HuGO, Le roi s'amuse.)</p>
<p>L'oreille avec l'orthographe correctement mise aurait été satisfaite et
la rime n'en eût pas été moins bonne.</p>
<p>N'oublions pas ces judicieuses paroles de Quicherat « Notre poésie a
conservé des règles méticuleu-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La dernière prononciation ne tenant pas compte de la lettre
terminologique de ces mots, il n'y a par conséquent aucune nécessité
d'en modiner la graphie.</p>
<p><pb/></p>
<p>cent de resserrer de plus en plus la camisole de force dont parlait
Henri Heine.</p>
<p><pb/></p>
<p>» res. Avec cette forme trop pauvre, il serait telle» ment difficile
d'être original en vers, qu'on com» prend ceux qui cherchent
l'originalité dans la » fausseté des idées et des images, comme l'ont »
fait souvent Baudelaire et, ses successeurs il y a » un moyen suprême de
tirer quelque chose de » nouveau des vieux mots et des vieilles rimes,
c'est » de chercher entre eux des alliances impossibles et » des
rapprochements absurdes. »</p>
<p>A défaut de cette règle, le poète ne fait que des vers sans rimes, comme
Hugo rimant Austerl~ alibis fournis imM Reims Alexandre Papho.~ faux
mourut Rt~/t jam~M Mc~x courte (se prononce courti) et pistil; ou comme
Larma.rtine gH.s~e~ et giseni mer et ai?)!c~.</p>
<p>1. Grammont, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chansonnier Emile Debraux a montré l'inanité de la consonne d'appui
dans le couplet suivant, rimé aussi richement pour l'œil que pauvrement
pour l'oreille</p>
<p>On voudrait que je répétasse</p>
<p>Pour obtenir un bon billet;</p>
<p>Alors, on remplirait ma tasse</p>
<p>D'un vin plus sucré qu'aigrelet.</p>
<p>Mais qu'on m'approuve ou me contrôle,</p>
<p>J'ai mis tous mes livres en tas,</p>
<p>Et j'aime mieux, sur ma parole,</p>
<p>Les livres que tu m'apportas.</p>
<p>Fit retentir de sublimes accords</p>
<p>On peut citer, parmi ceux qui s'y placent,</p>
<p>Milton, Homère, et puis d'autres encor.</p>
<p>Que font aux sourds les accents que soupirent</p>
<p>Les favoris des immortelles sœurs ?</p>
<p>Juge éclairé des enfants de la lyre,</p>
<p>L'oreille seule en connaît la valeur.</p>
<p>« II est difficile, dit M. Quicherat, de faire avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'enjambement et de la césure mobile l'anarchie dans la ?Mg~Mye et la
tyrannie dans la rime sont devenues ainsi les deux pd~ de lapoésie
française. C'était faire beaucoup de bruit pour rien. A quoi bon dès
lors se donner l'inutile peine de versifier? De l'héritage du passé, ces
grands tranche-montagnes ont répudié tout ce qui donnait au vers une
empreinte caractéristique mais ils ont gardé comme des reliques la
proscription de l'hiatus et les défigurations de l'orthographe et de la
prononciation. Il n'est pas malaisé de comprendre qu'en présence de ce
monstre hybride, Henri Heine ait reculé d'épouvanté et qu'il se soit écrié</p>
<p>Je mourrais pour la France mais.</p>
<p>Faire des vers français, jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>» criminel, ou qui pis est, ridicule, de vouloir chan» ger ou même
examiner les dogmes ? » »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mots constituent aujourd'hui les vraies rimes féminines et tous les
mots qui dans la prononciation finissent par une voyelle sont des rimes
masculines. 1. Grammont, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme preuve de cette remarque le peuple féminise habituellement les
mots suivants terminés par une consonne Air: Y air est fraîche; centime)
la moustiq(ue) sulfat(e) légum(e). Il masculinise, au contraire, les
mots terminés par une voyelle comme entrée qu'il écrira souvent entrer:
l'entrer de la promenade.</p>
<p>Et c'est ainsi que la pièce de Verlaine rime fort bien.</p>
<p>C'est le chien de Jean de Nivelle (fém.),</p>
<p>Qui mord sous l'œil même du guet (masc.)</p>
<p>Le chat de la mère Michel (fém.);</p>
<p>François les Bas-bleus s'en égaie (masc.).</p>
<p>(Romances sans paroles )</p>
<p>Ici, il y a alternance de rimes, mais pas dans l'ordre voulu par le
poète: Ainsi les rimes féminines sont la première et la troisième la
deuxième et la quatrième sont masculines.</p>
<p>Dans la strophe suivante de Lamartine, les vers sont tous rimes
fémininement, sans que In poète s'en soit aperçu, ou il eût alors
corrigé cette monotonie.</p>
<p>Ainsi quand tu fonds sur mon âme, Enthousiasme, aigle vainqueur,</p>
<p>Au bruit de tes ailes de flamme</p>
<p>Je frémis d'une sainte horreur</p>
<p>Je me débats sous ta puissance,</p>
<p>Je fuis, je crains que ta présence</p>
<p>N'anéantisse un cœur mortel,</p>
<p>Comme un feu que la foudre allume, Qui ne s'éteint plus et consume</p>
<p>Le bûcher, le temple et l'autel.</p>
<p>(V Enthousiasme.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qu'il y a de plus beau dans les observances » qui ont été léguées
par l'usage, c'est que ils es» saient, ils paient constituent une rime
féminine, tan»" dis qu'ils s'élevaient, ils se mouvaient font une rime »
masculine, parce que ces derniers sont des im» parfaits »</p>
<p>Plusieurs passages de Rolla peuvent passer pour un modèle d'alternance
de rimes féminines et masculines et il faut reconnaître qu'elle produit
un effet délicieux.</p>
<p>Néanmoins, il y a des cas où on peut employer exclusivement l'une ou
l'autre rime.</p>
<p>Des effets de douceur et de monotonie ne s'obtiennent que par la laisse
monorime masculine et surtout féminine. Verlaine, qui fut un vrai poète
et non un décadent (c'est si vite fait de jeter le discrédit sur une
œuvre quand on ne l'a pas ou qu'on l'a mal lue), Verlaine a obtenu ainsi
des effets exquis Les donneurs de sérénades</p>
<p>Et les belles écouteuses</p>
<p>Échangent des propos fades</p>
<p>Sous les ramures chanteuses.</p>
<p>{Mandoline.)</p>
<p>1. Grammont, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>Calmes dans le demi-jour</p>
<p>Que les hautes branches font,</p>
<p>Pénétrons bien notre amour</p>
<p>De ce silence profond.</p>
<p>Jamais Iphigénie, en Aulide immolée,</p>
<p>En a fait sous son nom verser la Cbampmêlé.</p>
<p>(Boileau.)</p>
<p>On peut néanmoins enfreindre cette règle pour peindre précisément la
monotonie.</p>
<p>Souvenir, souvenir, que me veux-tu ? L'automne</p>
<p>Et le soleil dardait un rayon monotone</p>
<p>Sur le bois jaunissant où la brise détonne.</p>
<p>(VERLAINE, Poèmes saturniens.)</p>
<p>On obtient aussi cet effet par la répétition intermittente de rimes
assonant entres elles. Les Poèmes saturniens sont remplis d'exemples de
ce genre, et aussi les Romances sans Paroles.</p>
<p>La rime répétée, par l'uniformité de ses consonances, module et varie un
thème et la rime suit, en quelque sorte, les insistances de la même idée
Ce ne sont point des badinages.</p>
<p>Le moi que j'ai trouvé tantôt</p>
<p>Sur le moi qui vous parle a de grands avantages</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a le bras fort, le cœur haut</p>
<p>J'en ai reçu des témoignages</p>
<p>Et ce diable de moi m'a rossé comme il faut</p>
<p>C'est un drôle qui fait des rages.</p>
<p>(Molière, Amphitryon, II, 1.)</p>
<p>On insiste par la rime en répétant le même mot: On le fera passer pour
cornes</p>
<p>Dit l'animal craintif, et cornes de licornes.</p>
<p>(LA Fontaine.)</p>
<p>Quand sa lèvre est muette, où, pour les condamnés 1 Tout est si près de
Dieu que tout est pardonné,</p>
<p>Il venait la passer chez une fille infâme.</p>
<p>(Musset, Bolla.)</p>
<p>Parfois, quand il s'agit d'un long développement, on peut employer
plusieurs séries de rimes assonant entre elles ou se rappelant'.</p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>L'HARMONIE</p>
<p><pb/></p>
<p>choses de l'âme le rythme signifie apaisement et harmonie des passions,
eurythmie complète, équilibre parfait de l'âme qui, jouissant du concert
des facultés, se sent heureuse. »</p>
<p>Elle provient de la correspondance des voyelles</p>
<p>groupées ensemble. L'oreille, sans qu'elle le sache, réunit les voyelles
et compare leurs groupes entre eux.</p>
<p>Qu'on entende bien qu'il ne s'agit pas ici d'harmonie imitative,
c'est-A-dire de ce rapport, de cette correspondance plus étroite entre
les mots et les choses par la reproduction des bruits naturels au moyen
des mêmes lettres: consonnes (allitération), ou voyelles (assonance).</p>
<p>L'harmonie imitative, comme le rejet d'ailleurs,</p>
<p>» sens esthétique, puisque l'ordre est une des conditions du » beau;
elle flatte vaguement notre sensibilité, puisque l'ordre » est un
résultat de la convenance qui est, elle-même, une con» dition de la
sympathie. »</p>
<p>1. Martinon.</p>
<p>2. Cf. Le Sentiment du Beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'harmonie, comme il faut l'entendre ici, il ne s'agit pas non plus
de spontanéité. L'onomatopée n'y joue aucun rôle. L'allitération
chronique ou fréquente n'engendre qu'une poésie pénible et
antinaturelle. L'harmonie figurative, au contraire, peint par des mots
tout autre chose que le bruit.</p>
<p>Cependant quelques considérations générales trouveront leur place ici.</p>
<p>Quand les groupes de voyelles se correspondant, se suivent sans arrêt ou
sont disposés symétriquement, l'oreille qui perçoit leur correspondance
est satisfaite et le vers harmonieux. S'il n'y a pas de correspondance,
le vers manque d'harmonie et si les groupes se correspondant ne sont pas
disposés avec symétrie, l'oreille ne percevant qu'avec difficulté leurs
rapports entre eux, le vers devient dès lors insuffisamment harmonieux.</p>
<p>L'oreille seule détermine les groupes. Elle sera guidée dans ce travail
par les divisions marquées du vers, divisions dues aux césures ou
coupes, aux accents toniques ou rythmiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>1) Vers en triades.</p>
<p>Leur harmonie est d'autant plus grande</p>
<p>a) Que leurs triades se correspondent en ordre direct:</p>
<p>La Floride apparut sous un ciel enchanté (HEREDIA.)</p>
<p>a o i a a u u en e on on é</p>
<p>~1 ~T~ ~~i</p>
<p>Admirable portrait qu'il n'a point achevé (Musset.)</p>
<p>a iaeoè è i a en a e é</p>
<p>r j</p>
<p>I + 1</p>
<p>(RACINE, Phèdre.)</p>
<p>u a i é e i é u" i a e i</p>
<p>1 i</p>
<p><pb/></p>
<p>d) Que l'harmonie est décomposable en un plus grand nombre de systèmes.</p>
<p>2) Vers en diades.</p>
<p>Leur harmonie provient de la plus ou moins grande correspondance de
leurs éléments dans un ordre plus simple et plus régulier</p>
<p>Nos nuits, nos belles nuits nos belles insomnies</p>
<p>(Musset, Don Paez.)</p>
<p>o i 0 è e i o è e eno i</p>
<p>T~ T~ T~ T"T~T</p>
<p>3) Vers en tétrades et en hexades.</p>
<p>Ces vers sont des vers en diaàcs dont les éléments remplissent certaines
conditions de groupement et de correspondance.</p>
<p>Les tièdes voluptés des nuits mélancoliques.</p>
<p>(MUSSET, Tétrades.)</p>
<p>lé èe e w oué é i éonoi i</p>
<p>Les hexades sont ceux dans lesquels les deux hémistiches se
correspondent par reproduction, par opposition, en ordre direct ou en
ordre inverse Quelques croix de bois noir sur un tombeau sans nom. ·
(MUSSET.)</p>
<p>è è e a e a a u eB un o on un 1 1 è e I 1 0 0n un 1</p>
<p>4) Vers en diades et triades combinés. Leur harmonie est très grande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la verte Ecosse et la trune Italie (MussET.)</p>
<p>ai a é é o è a u i â*i T i i r</p>
<p>Sont allés chez Pallas pleurer leur impuissance. (Racine, Britannicus.)</p>
<p>unaé é é a a eéee" ion "T" ~~i r ~i r Le blé, riche présent de la blonde
Cérès 1. (La Fontaine, IX, 11.)</p>
<p>e éie e é o" eauneéè</p>
<p>t t ~i i r</p>
<p><pb/></p>
<p>» même n'est qu'une manière de souligner la mesure » du vers.</p>
<p>» Dans les langues classiques de l'antiquité, la » mesure résultait de
la division des syllabes en V</p>
<p><pb/></p>
<p>» phrase est la seule qui jouisse de la prérogative » d'avoir une
accentuation invariable.</p>
<p>» Deux syllabes fortes qui se rencontrent sont » destructives du rythme
elles produisent un choc » blessant pour l'oreille</p>
<p>» Les loups mangent gloutonnement</p>
<p>» Vive le roi! Vive la ligue! t</p>
<p>» Lorsque, au contraire, les syllabes fortes sont » trop éloignées l'une
de l'autre, le rythme cesse » d'être appréciable. C'est pourquoi les
mots d'une » certaine longueur reçoivent plusieurs accents J'aime
superbement et magnifiquement.</p>
<p>La dernière syllabe étant accentuée, il s'ensuit » que la pénultième ne
l'est pas. Toute terminaison » disyllabique, masculine ou féminine, se
présente » donc sous la forme demain, ensemble, je pars, je » tremble.
L'antépénultième peut être,:</p>
<p>» 1° Accentuée le lendemain le sort cruel mon » espérance.</p>
<p>» 2° Désaccentuée Heureux lendemain jour d'es» pérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Entre deux syllabes fortes, il doit y avoir une » syllabe faible au
moins et deux au plus. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Les moyens d'expression sont tous des effets de contraste.</p>
<p>Dans le rythme les mesures lentes ou rapides se remarquent parce
qu'elles diffèrent de la moyenne des autres mesures. Le trimètre
romantique diffère du tétramètre classique le poème en vers libre, avec
ses perpétuels changements de mètres, n'est qu'un ensemble de contrastes.</p>
<p>Les effets ne s'obtiennent et ne proviennent que des contrastes mêmes.</p>
<p>Mais l'emploi des moyens expressifs n'est d'ailleurs artistique qu'à
condition de n'être pas exagéré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Somme toute, plus on reprendra une œuvre, plus la forme naîtra
irréprochable. Saint-Saëns affirmant qu'il n'y a pas de recettes pour
faire les chefs-d'œuvre 2, a voulu dire que le travail, et le travail 1.
Brunetière, Histoire de la littérature française^ 1. 1, 2" partie, p.
323 et sq.</p>
<p>2. Harmonie el Mélodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste chaque poème a ses effets propres et « il » est évident qu'il
ne peut être question, dans un » poème en vers de forme fixe, des effets
que l'on » obtient dans une pièce en vers libres par les chan» gements
de mètres ».</p>
<p>Le chef de la Pléiade disait encore de ce vers « Il est trop énervé et
flasque. Au reste il a trop de » caquet, s'il n'est bâti de la main d'un
bon artisan ». C'est ce qui explique le peu de succès de l'alexandrin,
jusqu'au xvne siècle. Car ce moule de douze</p>
<p>1. Grammont, p. 397.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, sans que se l'imaginâtle chef de la Pléiade, ce mètre, sous sa
plume quand le poète s'indigne ou s'émeut – comme sous celle d'Agrippa
d'Aubigné, de Mathurin Régnier et principalement de Malherbe, j'ajoute
même de Desportes et Bertaut, se modifiait lentement. Voici pourquoi.</p>
<p>L'alexandrin avait fréquemment d'autres accents toniques aussi
importants que celui de la sixième et de la douzième syllabes. La
plupart du temps on trouvait un autre accent tonique dans l'intérieur de
chaque hémistiche.</p>
<p>L'accent tonique terminant les hémistiches était mis spécialement en
relief en raison de la pause qui les suivait. Mais quand, ce qui
arrivait nombre de fois, la pause de la césure était très minime, parce
que le dernier mot du premier hémistiche était syn-</p>
<p>i. Grammont.</p>
<p><pb/></p>
<p>taxiquement uni d'une façon étroite au premier mot du second hémistiche,
alors l'accent de la sixième syllabe se trouvait relativement faible. En
conséquence, très souvent, un accent secondaire avait la même force que
l'accent (appelons-le primaire) de la sixième syllabe ou était suivi
d'une pause aussi marquée que celle de la césure, comme dans ce vers
d'A. d'Aubigné</p>
<p>Toi, Seigneur, qui abats, qui blesses, qui guéris</p>
<p>dans lequel l'accent tonique du mot blesses est d'une force égale au mot
abats terminant le premier hémistiche et le mot Seigneur est plus fort
assurément que ce même mot abats.</p>
<p>A vrai dire les poètes du xvii0 siècle ne se rendi1. Grammont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le xviii0 siècle, avec sa pénurie de poètes, plagie la versification
classique. Mais le vers évolue quand même, en ce sens qu'avec André
Chénier nous trouvons un poète renouvelant, pour ainsi dire, les
procédés de l'alexandrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vers classique subsiste toujours. Il a, comme le vers romantique, le
même nombre de syllabes, mais il n'est pas rythmé de la même manière. Le
poète classique ne s'apercevait qu'obscurément du rythme de son
alexandrin le romantique en a une absolue conscience. C'est pourquoi
«une pièce romantique, » étant composée de vers rythmés différemment, »
est susceptible de divers moyens d'expression » fondés sur les
changements de rythme examinés » plus haut 2 ».</p>
<p>Hugo a toujours conservé la césure de l'hémistiche sur le papier. Pour
lui la sixième syllabe doit avoir 1. Voyez aussi Revue des langues
romanes, t. XLVI, pp. 5 et sq. M. Grammont y prétend que la
versification romantique est sortie de la versification classique par la
fusion du vers de la comédie avec celui de la tragédie.</p>
<p>2. Grammont, 401. Voyez aussi le début de cette étude.</p>
<p><pb/></p>
<p>un léger accent 'tonique et la septième ne doit pas comprendre un e muet
féminin faisant partie du même mot que la sixième.</p>
<p>(Rostand, Cyrano.)</p>
<p>Empanaché | d'indépendance et de franchise</p>
<p>(Id.)</p>
<p>Ce trimètre, avec un accent tonique secondaire sur la sixième syllabe,
est absolument le même – sauf sur le manuscrit que celui de Hugo</p>
<p>Comme des merles dans l'épaisseur des buissons. De ses enfants et de la
royale femelle.</p>
<p>(LrCONTE DE LISLE).</p>
<p>Tous ces vers ont l'accent secondaire sur la septième syllabe.</p>
<p>Dès ce moment, les poètes peuvent disposer, dans un même poème</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'alexandrin non césuré, mais avec un accent t tonique secondaire sur
la sixième syllabe De l'alexandrin sans césure après la sixième syllabe
et sans accent tonique sur elle.</p>
<p>Pourquoi ces attardés perdent-ils ainsi leur temps et leur talent et ne
veulent-ils pas comprendre que l'alexandrin a évolué ?</p>
<p>J'espère, d'ailleurs, que lorsque l'Académie comp1. Grammont, p. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Eichtal 1 et M. Psichari insistent dans ce sens.</p>
<p>Je n'y reviendrai pas et je dirai de suite qu'il ressort d'une façon
évidente des lignes de MM. Paris, d'Eichtal et Psichari ce fait, à
savoir que le grand malheur de notre prosodie actuelle consiste à
reposer sur une prononciation qui, depuis trois siècles, a cessé d'être
en vigueur et en valeur.</p>
<p>2. Revue Bleue, juin 1891.</p>
<p>3. Voyez mes Considérations sur quelqties écoles poétiques
contemporaines (Champion).</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, une poésie, pour être vivante, doit user de la langue de son pays
et de son temps. Pour avoir dédaigné l'idiome populaire la poésie latine
classique, érudite, artificielle, avec ses termes volontairement choisis
et archaïques, ses expressions et sa forme copiant les expressions et la
forme grecques, ne devint jamais autre chose qu'une poésie de mandarins
et d'amateurs.</p>
<p>I) L'e muet</p>
<p>II) La division des diphtongues en deux syllabes ou diérèse:</p>
<p>III) L'h aspiré.</p>
<p>I) L'e MUET.</p>
<p>Quand l'e est en contact avec une voyelle atone dans l'intérieur d'un
mot jouera, tuerie, il ne se prononce pas aujourd'hui; parfois même, on
ne l'écrit plus, comme joliment, prairie. Dans l'ancien français cet e
formait toujours une syllabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>De leurs pieds vagabonds balayeront les plages</p>
<p>commettent un archaïsme condamnable. t L'e suivant une voyelle tonique
prie, prier, prient, comptait pour une voyelle dans l'ancien français.
On ne le prononce plus aujourd'hui.</p>
<p>On dit qu'elle a des gens qui se noi-ent pour elle2.</p>
<p>Formes en e, es.</p>
<p>La règle classique n'en admet aucune dans l'intérieur du vers.</p>
<p>1. Voyez Tobler, Le Vers français, pp. 33 et sq.</p>
<p>2. Les imparfaits en aient sont des rimes masculines, quoique Hugo use
de voient, soient, comme rimes féminines ce qui est faux puisque l'e ne
se prononce pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au xvic siècle Ronsard, dans son Art poétique, veut qu'on syncope les
formes en ée, oue, ue par une apostrophe</p>
<p>Roland avait deux épé's en la main</p>
<p>dit-il.</p>
<p>Baïf, lui, introduit résolument le mot terminé par e ne se prononçant pas</p>
<p>Toy qui devant la veue trop haute (8 pieds).</p>
<p>Marot de même</p>
<p>Et la livrée du capitaine (8 pieds).</p>
<p>Malherbe écrit</p>
<p>Lassée d'un repos de douze ans (8 pieds).</p>
<p>'Corneille:</p>
<p>Mantoue, tu ne vois point soupirer ta province.</p>
<p>La Fontaine</p>
<p>A la queue de nos chiens, moi seul avec Drécar</p>
<p>(Les Fâcheux.)</p>
<p>Mais les mêmes poètes comptent la plupart du temps cet c pour une
syllabe et ne s'affranchissent de la règle qu'avec une grande timidité.</p>
<p>Ah longues nuits d'hiver, de ma vie bourrelles</p>
<p>(Ronsard).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne me reproche point qu'oisif j'aie vécu</p>
<p>(Ronsard).</p>
<p>La partie brutale alors veut prendre empire</p>
<p>(MOLIÈRE, Le Dépit amoureux). Au xixe siècle cependant nous trouvons
quelques exemples significatifs:</p>
<p>Pas un qu'avec des pleurs tu n'aies balbutié</p>
<p>(MUSSET).</p>
<p>Voir Hugo aussi dans les Feuilles d'Automne; Lamartine qui écrit dans
Jocelyn</p>
<p>Ne m'a-t-il pas jetée sous tes pas comme on trouve. Banville fait entrer
le mot reim^e-ménage dans un vers Leconte de Lisle le mot épée</p>
<p>Le crucifix, le bloc, l'épée hors de la gaine.</p>
<p>Brizeux emploie le mot baie</p>
<p>La baie des Trépassés blanche comme la craie.</p>
<p>La règle classique exige que cet e fasse toujours une syllabe. Cependant
au xvic siècle, Desportes écrit résolument</p>
<p>Tu t'abuses toi-même, ou tu me porte envie</p>
<p>Ou:</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout rit par où tu passe, et ta vue amoureuse</p>
<p>“̃ -̃ •-̃ [Chant d'Amour.) supprimant ainsi Vs pour justifier aux yeux
l'élision de l'e. Mais en réalité ni l'e, ni 1'* ne se prononcent.</p>
<p>Agrippa d'Aubigné, de même, dit</p>
<p>Toi Seigneur qui abats, qui blesses, qui guéris,</p>
<p>Qui donnes vie et mort, qui tue et qui nourris.</p>
<p>Ronsard supprime parfois l'e muet final.</p>
<p>(Eglogues.)</p>
<p>Cependant Musset écrit</p>
<p>Que tu ne puisse encor sur ton levier terrible</p>
<p>(La coupe et les lèvres.)</p>
<p>et Lamartine</p>
<p>Tu l'emporte; il est vrai mais lorsque tu m'abats</p>
<p>(La mort de Jonathas.)</p>
<p>L'excellent poète Jean Moréas a souvent suivi cet usage.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, remarque avec raison M. Grammont « L'e muet qui n'existe
dans les vers que par une » prononciation artificielle, quoique
obligatoire, ne » vaut pas pour la modulation une voyelle plus nette »
et mieux timbrée ».</p>
<p>4</p>
<p>II) LA DIÉRÈSE.</p>
<p>Il faut considérer ici des groupes de deux voyelles qui ne sont pas e et
dont la première est i, ou, o, ü. Ces groupes doivent-ils compter pour
deux syllabes ou pour une seulement?</p>
<p>1. p. 146.</p>
<p>2. « L'ancien français n'emploie hier que, comme monosyl» labe; comme on
devait s'y attendre d'après la phonétique, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Musset écrit rouet ou rou-et fouet ou îou-et chouette ou chou-ette
suicide ou su-icide. Gautier dit tantôt opium, tantôt opi-um.</p>
<p>Vous devri-ez pleurer nos morts.</p>
<p>(SULLY-PRUDIIOMME.)</p>
<p>Le sangli-er lancé comme un rocher qui roule</p>
<p>(SuLLY-PaUDHOMME.l</p>
<p>1. Grammont, p. 413.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les verts marronniers et les peupZz-ers blancs (Musset.)</p>
<p>C'est ainsi qu'écu-elle ancien français, est devenue écuelle dans Mendès
di-acre anciennement est devenu diacre.</p>
<p>Certains hiatus ont disparu même après les liquides r ou comme fruit,
bruit.</p>
<p>Ien. Les mots en ien, dissyllabiques jadis, ne le sont plus. Historien,
musicien, bohémien. Adri-en, neustri-en rentrent dans la règle générale.
lons-iez. Les terminaisons ions, iez sont dissyllabiques quand la
liquide r est précédée d'une consonne ver-rions voudr-ies.</p>
<p>Le principe doit être la fusion la plus grande des hiatus en
diphtongues: H-erre s'est changé justement en lierre.</p>
<p>Iet-iette. Sont dissyllabiques. Pourquoi ? On prononce diè-te, miet-te,
assiet-te et ce sans plus de raison que si l'on disait ari-en,
hisiori-en. 1. Becq de Fouquières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouet-ouètte. Sont monosyllabiques i fouet, mouette, sauf quand les
liquides r ouHes précèdent rou-et, brou-ct, allou-elle.</p>
<p>Ien. (Avec le son ian.) On dit science elfa-ïence. Pourquoi ne pas
monosyllaber ce mot?</p>
<p>Ielle. Pourquoi scande-t-on nielle et véni-elle au lieu de prononcer
vénielle ? Illogisme.</p>
<p>Ieux. On dit cieux et auda-ci-eux. Illogisme. Auda-cieux est aussi élégant.</p>
<p>Ion. On devrait contracter au lieu de dilater ces mots. Leur allongement
nati-on, créati-on, au lieu de nation, création, gêne le vers et empêche
l'emploi des vocables de ce genre.</p>
<p>lons-iez. Pourquoi la routine exige-t-elle que les deux personnes
pluriel de l'indicatif présent et de l'impératif des verbes en ier
soient dissyllabiques': nous étudi-ons, étudi-ons (comme le subjonctif
que nous étudi-ions), quand ces mêmes personnes sont monosyllabiques à
l'imparfait et au subjonctif des autres verbes (nous descendions il faut
que vous descendiez). Et cela, dit-on, parce que la terminaison ier de
l'infinitif est dissyllabique. Mais pourquoi cette diérèse ? Gra-cier
n'a-t-il pas autant de raison d'être qu'a-cier, asso-cier que dossier,
licen-cier que censier, remer-cier que mer-cier, men-dier qu'amandier,
~ma-nier que pa-nier, estro-pier que pied, en-vier que j an-vier ?</p>
<p>La poésie devrait et doit rechercher l'euphonie et elle y arrivera en
supprimant ces diérèses et en admettant la synérèse partout où ce sera
possible. Sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Très mauvais gîte, hormis qu'en sa valise.</p>
<p>Et Voltaire</p>
<p>Je meurs au moins sans être haï de vous.</p>
<p>De tels exemples n'ont rien de choquant et se</p>
<p><pb/></p>
<p>généraliseraient sans dommage aucun pour la poésie.</p>
<p>Structure de l'Alexandrin.</p>
<p>Une autre réforme qui servira puissamment la poésie de l'avenir touche à
la structure du vers alexandrin.</p>
<p>1. Le même poète a écrit dans Severo Torelli</p>
<p>Que je suis malheureux Et hier encor j'aimais</p>
<p>Mon pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Césure au deuxième pied</p>
<p>Ce peuple, 1 ensorcelé de superbe et de rage. Césure au troisième pied</p>
<p>Où mainte nef | suivant la raison pour son ourse. La maladie | afin
qu'elle ait meilleur marché.</p>
<p>Césure au septième pied</p>
<p>Césure au huitième pied:</p>
<p>Ceux même qui ne font mestier | que de piper. Et tient dessus le front
de Dieu 1 ses yeux collez. Césure au neuvième pied</p>
<p>Et la fidélité d'un valet J franchement</p>
<p>Couché sur son estat.</p>
<p>La voix mesme qui m'a consolé | tant de fois. Césure au dixième pied</p>
<p>Les murailles de Rhode et de Belgrade | en poudre. (Du BARTAS.)</p>
<p>On remarquera que les césures, bien que ne dispa-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Georges Pellissier, La Vie et les Œuvres de du Bartas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dictionnaire historique, t. II, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses poèmes quelque chose d'officiel et de plat et leur enlèvent toute la
sève inspiratrice Non content de proscrire les rejets et l'enjambement,
il veut que le vers devienne plus sonore et plus plein et il compose des
poèmes où, trop souvent, on ne trouve pas une ligne débordante d'émotion
et d'enthousiasme. Ah que nous sommes loin du frémissant Discours sur
les Misères de ce temps de Pierre le Ronsard Malherbe crée l'art
officiel, je veux dire cette manière compassée d'écrire, cette façon
rigide de composer, cette nudité versificatrice et tendue, si différente
de la langue populaire, riche métal en fusion, dans lequel il feignait
de forger ses locutions, mais dont, en réalité, il craignait la
vulgarité « plébée » qui lui faisait proscrire de la poésie les mots
poitrine ou cadavre Se mettant ainsi en contradiction avec lui-même. «
Il renvoyoit ordinairement aux » crocheteurs du Port au Foin (quand on
lui deman» doit son avis de quelques mots françois), et disoit » que
c'étoient ses maîtres pour le langage 3 ». 1. Boileau qui l'admirait,
parlera pourtant dans son Discours sur l'ode des sages emportements de
Malherbe, non sans ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dépasser le but, c'est manquer la chose.</p>
<p>A force de limer, d'élimer, de couper les jets vivaces de l'inspiration
et de la langue, il arrive, comme le dit excellemment Mathurin Régnier
dans sa IXe satire</p>
<p>A proser de la rime et rimer de la prose.</p>
<p>Mlle de Gournay, s'appuyant sur l'autorité de Montaigne, juge avec les
Essais que la bonne rime ne fait pas le bon poème 2, réclame un peu de
justice pour les diminutifs que Malherbe condamnait et, comme Mathurin
Régnier, le droit d'elever la poésie au-dessus des conditions et du joug
de la prose.</p>
<p>« Je sors, dit-elle3, d'un lieu où j'ai vu jeter aux » vents les
vénérables cendres de Ronsard et des » poètes contemporains, autant
qu'une impudence » d'ignorants le peut faire, brossants en leur
fantaisie 1. Id.</p>
<p>2. « Il vouloit qu'on rimât pour les yeux aussi bien que pour les
oreilles. » Id.</p>
<p>3. Les Advis ou les Présents de la demoiselle de Gournay (Paris, 1641).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Gournay expose on ne peut mieux le point en litige entre
Malherbe et ses prédécesseurs. Elle aurait pu signer aussi la phrase où
JeanFrançois Dugiez, seigneur de Balzac, se moque du pédagogue de cour «
qu'on appelait le tyran des » mots et des syllabes et que la mort
attrapa dans » l'arrondissement d'une période ».</p>
<p>Malherbe ne fut ni grand écrivain ni grand poète, ni grand caractère. Il
incarne au premier chef ce que Chapelain appelait « la réduction à
l'universel ». Il tua le lyrisme, c'est-à-dire la tendance particulière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons qu'il est dangereux de ne pas suivre la mode. Et par exemple,
quand la poésie, de lyrique se faisait éloquente, Malherbe sentit d'où
le vent 1. La Doctrine de Malherbe, d'après son Commentaire sur Desporles.</p>
<p>2. Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Brunetière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>primer toute inspiration poétique et de faire fuir l'imagination.</p>
<p>Selon lui la poésie doit être raisonnable et ne diffère de la prose que
par le nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'appuyer sur l'usage, le méconnut étrangement. Pas une foi&amp;, par
exemple, il ne comprend ou ne veut comprendre que l'e muet, dans
l'intérieur d'un mot ou d'un vers, peut être considéré comme non avenu
puisqu'il ne se prononce pas. En raison de la méconnaissance de ce fait,
le législateur du Parnasse fait des vers faux, non pas sur le papier,
mais en tant que prononciation. Quand il écrit par exemple: La France.</p>
<p>Ne dormira jamais d'un paisible sommeil</p>
<p>Tant que sur votre front la doileur sera peinte,</p>
<p>il croit composer des mèu'es impeccables et pourtant au lieu de 12
syllabes, le dernier vers, quand il est prononcé, n'en compte plus que 9
Tant q' sur votr' front la douleur s'ra peinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>harmonie ont été, je ne dirai pas négligées, mais combattues et
annihilées par Malherbe</p>
<p>Boileau a, du reste, sa part de torts. Quand il ose écrire dans son
.4?~jooe~Me</p>
<p>Ronsard.</p>
<p>Et toutefois longtemps eut un heureux destin.</p>
<p>Mais sa muse, en français, parlant grec et latin (') Vit dans l'âge
suivant, par un retour grotesque,</p>
<p>Tomber de ces grands mots le faste pédantesque</p>
<p>et quand il le nomme</p>
<p>Ce poète orgueilleux, trébuché de si haut.</p>
<p>V. Hugo disant que le vers est la forme optique de la pensée et lui
donne de la vivacité et de l'éclat, critique, sans s'en rendre compte,
les œuvres mêmes de Malherbe. Celui-ci, de tout l'héritage du passé ne
recueillit que ce qu'il crut être le matériel de la langue. Ce fut un
malheur pour ce poète, et surtout pour nous qui devions en supporter les
conséquences, de ne rencontrer devant lui aucun contradicteur quand ce
n'eilt été que son ami Hacan qui, subjugué</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'alexandrin imposé par Malherbe. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>1. G. PeUissier, La Vie et OEM~res de du .Bar~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens et du rythme ils s'écartent facilement l'un de l'autre ils arrivent
bien ensemble au terme. Or, ce terme n'est ni l'hémistiche ni la fin du
vers, mais simplement celui d'une période variant de longueur et dont
l'unité résulte de l'expression d'un même sentiment ou d'une même idée.</p>
<p>Le vers français, on s'en souvient, est syllabique parce que bien que
les accents jouent toujours le principal rôle dans le rythme du vers et
que les syllabes soient de valeur inégale le nombre de syllabes est
fixe, tandis que le nombre des accents varie. La symétrie marquée par la
césure entre les temps forts ou entre les accents et les syllabes
établit le ~/MMe du vers. Mais ce rythme a un nombre fixe d'accents
rythmiques on de mesures déterminées par des accents et un nombre de
syllabes quelconque.</p>
<p>Le vers de i2 pieds classique est composé d'un nombre de syllabes fixes,
mais d'un nombre de me-</p>
<p><pb/></p>
<p>sures qui ne l'est pas obligatoirement et ne comprend pas, le plus
souvent, la quantité de syllabes fixes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi la logique voulait que les successeurs de Hugo appliquassent
entièrement la réforme commencée, en levant la dernière entrave. Ils
affaiblirent de plus en plus la césure médiane, d'abord par l'adjonction
d'un mot court préposition, article, ` pronom, e muet, c'est-à-dire par
le moyen d'une syllabe sans accent</p>
<p>Les roulements' inex j tinguibles des tambours. Dès ce moment le
ternaire était définitivement constitué</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne négligera pas pour cela le vers syllabique de Racine, Hugo, La
Fontaine on l'emploiera en utilisant les ressources de la langue
vraiment vivante et en ne tenant plus compte, dans les cas déterminés
plus haut, de l'e muet, de la diérèse et de l'h aspiré. Quant au vers
rythmé libre, c'est-à-dire (~elui dans lequel la rime, d'ailleurs
rigoureusement maintenue parce qu'elle seule marque où le vers finit, et
qui se conformera aux règles traditionnelles prosodiques, élargies mais
indispensables toujours, car elles reposent sur des bases naturelles et
essentielles, le vers rythmé libre pourra devenir entre les mains d'un
poète sachant en faire un heureux emploi (ce qui n'a pour ainsi dire pas
eu lieu encore), un instrument plus délicat que le vers classique, d'une
puissance singulièrement supérieure et d'une variété beaucoup plus
étendue. Un tel mètre peut exprimer les moindres nuances de la pensée.
Il n'est pas d'effet qu'il ne soit susceptible de rendre~. 1</p>
<p>Si, comme le prétend d'Eichtal « toute tentative » trop radicale et trop
précipitée est nécessairement » stérile et si l'art doit procéder par
évolution et non » par révolution » les poètes peuvent se rassurer. M ne
s'agit ici que d'une évolution accomplie en grande partie déjà.</p>
<p>1. Voir chapitre I, page 18 ce qu'il faut entendre par vers libre et
chapitre II Poètes e~ M?'s H&amp;e~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reprendre les œuvres de ses prédécesseurs. T~otreDame la Muse ne saurait
admettre l'axiome bis repetita placent</p>
<p>« belle et généreuse âme,</p>
<p>» Dont le juste regret tout le cccur nous entame,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui voyant mon destin me vouer aux neuf Sœurs Me promis quelque fruit de
mes premières fleurs 'M M'excitas de monter après toy sur Parnasse,</p>
<p>Et m'en donnas l'exemple aussi bien que l'audace, Me disant que Clio
m'apperceut d'un bon œil</p>
<p>Lorsque mon premier jour veit les rais du soleil ,) Qu'il me falloit
oser que pour longuement vivre » Il falloit longuement mourir dessus le
livre</p>
<p>n Et que j'aurois du nom si sans estre estonné</p>
<p>H Je l'allois poursuivant d'un labeur obstiné.</p>
<p>« Pour longuement vivre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>Petit Traité de Vo'st/tca~o~ française, T. de Banville (Charpentier).</p>
<p>Le Rythme d~s la Poésie française, P. de Barneville (Perrin).</p>
<p>Un )'c/'o~~a~?H' de lapoésie /'r&lt;MMaMC ait f~~M~ du ZVJf siècle, Léon
Bassot (Ollendoff).</p>
<p>Dc~c~se et Illustration de la Z&lt;ï~KC /'ra)tro(se~ Joachim du Bellay.</p>
<p>Traité de Versification, Becq de Fouquières (Charpentier).</p>
<p>Lettre au Secrétaire perpc~c~ de f~ca~mtc/'r~Hr~se, A. Boschot.</p>
<p>Le sentiment du Beau, Braunschvig.</p>
<p>Ma//ter6e~ duc de Broglie (Hachette).</p>
<p>A~s~o~'e de la Littérature française classique, Brunctn''re- (2 vol.
Delagrave).</p>
<p>La réforme de Malherbe et l'évolution des ~c~rcs, Brunetière (R. des
DcM~-Mo~dcs, 1er décembre 1892).</p>
<p>La doctrine de Ma~cr~e d'acres so~ Commentaire sur Desportes, Brunot
(Masson).</p>
<p>Essai SM)' la Vie et les (BM~rcs de Ronsard, C. Chalandon (Pedone-Lauriel).</p>
<p>Bo~6H)Ct~M7'e dcsPc/'tcrs~ A. Chenevière (Plon).</p>
<p>CoMtMeM~au'e d'André Chénier sur Malherbe.</p>
<p>Les Rapports de la ~Ms~Me et de la Pocs&lt;c,J. Combarieu (Alcan).</p>
<p>Stances ~6!'esd&lt;[~s~o~cre, Ch. Comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Art des Vers, A. Dorchain (Annales politiques et littéraires).</p>
<p>Du Rythme dans la Vcrs~ca~o~ /'MMcaMCj D'Eichtal. A~oM~eaM Traité de
Vcrs~ca~MM. ~'a~csfsc~ Ch. Le GofficE.ThieuHn(Masson).</p>
<p>Le Vers français, ses moyens ~'&lt;?.rp)'esst0~ son harmonie, Maurice
Grammont (Picard).</p>
<p>Les Ve/'s français et leur Prosoc~e~ F. de Grammont. Je~~Ber~M~G. Grente
(Lecoffre).</p>
<p>Le Vers français, et les Prosodies ~oder~es~ G. Guilliaumin (Fontemoing).</p>
<p>L'Esthétique du Vers moderne, Guyau (Germer-BaiUière). L'Art au point de
vue sociologique, Guyau ~(i'J GEMM'es de Ma~cr6c~ L. Lalanne (Machette).</p>
<p>Dtc~o~aure historique, Prosper Marchand.</p>
<p>Vcrst~cŒ~OM, française (préface f/M Dte&lt;(0~?Kï~'c méthod~Mcdes Rtmes
françaises), Martinou (Larousse). La Vie et les ceMurcs de du Bsr~s~ G.
Pellissier (Hachette). Histoire de la langue et de la Lt~cr~&lt;M)'c
/r6tMC&lt;Hsc~ Petit de Julleville (8 vol. Colin).</p>
<p>Traité de Versification /aMc~sc~ Quicherat.</p>
<p>Abrégé de ~'A~oc~~M~ Ronsard.</p>
<p>Tableau de la poésie /'ra)~MMe au ~VZ'' siècle, SainteBeuve (Charpentier).</p>
<p>M&lt;&lt;cr6c et son Eco~Sainte-~cuvc, Causeries du Lundi (T. VIII).</p>
<p>Harmonie et Mélodie, Saint-Sa.cns (CaItnann-Lévy). 3fodes&lt;es
observations sMr l'art de ~'crs~er, Clair Tisseur (Cumin).</p>
<p>Le Vc)'s/&lt;MMc~s a~cM~ et ~odcr~c, Tobler (Vieweg). LaproMo~cM~o)),
française depuis le co~mcncc~e~ du XVJ" siècle, Ch. Thurot. ~–</p>
<p>M&lt;ï~/&lt;M)'Mt Régnier, J. Vianey (Hachette).~</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>L'expression poétique par les sons.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>I. Répétition des vocables. 38 II. Les voyelles. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>Ch&amp;teauroux. – Imprimerie A. MELLOTTËE.</p>
<p>§l"VoyeHes palatales. 45 §2. Voyelles graves. 4g §3. Voyelles nasales.
50 III. Les consonnes. 52 A) Momentanées. M B) Continues. 54 Combinaison
des diverses consonnes. 58 Articulation des consonnes 59 CHAPITRE DEUXIEME</p>
<p>L'HIATUS. 63 CHAPITRE TROISIÈME</p>
<p>LA RIME. 80 Variété des rimes. 91 TROISIÈME PARTIE</p>
<p>L'Harmonie. 97 QUATRIÈME 'PARTIE</p>
<p>1 1 1.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
