<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nisard, Désiré (1806-1888)">Désiré Nisard</author>
<title>Pensées choisies / de Désiré Nisard,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nisard, Désiré (1806-1888)</author>, <title>Pensées choisies / de Désiré Nisard,...</title>, <date>1906</date>,description :,252 pages
</bibl>
<publisher>C. Delagrave (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9613404h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Prk1FS0</p>
<p>PENSÉES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>Désiré Nisard</p>
<p>(ÎSûâ-lêûê)</p>
<p>Pîl , 4~ fOekgmp&amp;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>DÉSIRÉ NISARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- / , / 11, r-- 1 , , / , / ,,- ,,</p>
<p>2, fjUm/rmir ïnm^tist</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>DÉSIRÉ NISARD</p>
<p>(1806-1888)</p>
<p>AVANT- PROPOS l'Ait</p>
<p>A. MÉZIÈRES</p>
<p>de fArar/I;lI/ie française,</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CH. DELAGRAVE</p>
<p>15, RUE SOUFFLOT, 15</p>
<p>1906</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction et do reproduction réservés pour tous pays y
compris la Suède et la Norvège.</p>
<p>Published : March 1;;'" 1906.</p>
<p>Privilege of copyright in the United Stades reserved</p>
<p>under theact approved, March 3"11905,.by Charles Delagravp, pubtist.cr</p>
<p><pb/></p>
<p>AYANT-PROPOS</p>
<p>Seulement, un travail si original, qui dans ses grandes lignes n'a été
ni dépassé ni contredit, ne s'adresse qu'aux lettrés. il y avait un
autre Nisard, un Nisard moraliste dont les pensées sont dispersées en
seize volumes. La famille réunit aujourd'hui un choix de ces pensées
pour les offrir au grand public.</p>
<p>On y trouvera beaucoup de choses fines, délicates, nuancées, comme un
prolongement d'études littéraires. Ce ne sont pas celles qui frapperont
le plus les esprits. La curiosité et l'admiration publiques
s'attacheront plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p>aux sentiments nobles, aux élans du cœur. Quelle haute conception des
rapports sociaux dans le passage suivant, par exemple : « En cette fin
du xix° siècle, après bientôt cent ans que nos pères ont conquis la
liberté de conscience, le Français qui, sachant lire dans son esprit,
n'y voit pas une place d'hoizneui- pour le respect des croyances
d'autrui, n'est pas un Français. Suis-je même certain qu'il est un
honnête homme ? » Personne ne lira sans émotion les pages écrites par
Désiré Nisard au lendemain de nos désastres. Il compare les émotions par
lesquelles il vient de passer, aux angoisses qu éprouvent les parents
lorsqu'ils sont assis au chevet d'un enfant malade et menacé. Il énumère
douloureusement les heures longues comme des jours, les minutes qui
paraissent éternelles, les craintes insensées, les attentes
insupportables, tout ce qui fait que l'homme n est plus gouverné par la
raison, qu'il succombe sous le poids de ses inquiétudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de laquelle il a vécu, des traditions qui s'y conservent, qui y
perpétuent la générosité des sentiments et la noblesse de l'âme. Que lui
resterait-il en propre, si on ôtait de son être moral tout ce que la
France y a mis P</p>
<p>A. MÉZIÈRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>A. R. N.</p>
<p>Janvier 1906.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉSIRÉ NISARD</p>
<p>Maître des Requêtes au Conseil d'État, 1836.</p>
<p>Député de Châtillon-sur-Seine, 1842.</p>
<p>Professeur au Collège de France, 1843.</p>
<p>Membre de l'Académie Française, 1850.</p>
<p>Membre et Secrétaire du Conseil supérieur de l'Instruction publique, 1852.</p>
<p>Directeur de l'École normale supérieure, 1857. Sénateur, 1867.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>Une maxime doit être un fruit de l'arbre de la vie. Quand ce fruit est
mûr, il se détache de la branche et tombe de lui-même dans la main. Si
l'arbre ne le produit pas naturellement, ne cherchez de maximes, ni dans
le lieu commun - elles seraient banales — ni dans le paradoxe — elles
seraient fausses.</p>
<p>Il n'est pas vrai que l'homme s'ignore. Ce qui le lui fait croire, c'est
que, ne s'ignorant pas, il ose néanmoins s'aimer. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>jusqu'au bout.par les contradictions nécessaires de la critique et de
l'apologie, il ait la douceur d'ouïr dans ses derniers rêves les voix
lointaines de la postérité qui l'appelle. (I.)</p>
<p>On ne se souvient guère des morts que pour en incommoder les vivants.
On. ne fouille les cendres des pères que pour les jeter au visage des
fils. (I.)</p>
<p>Quand vous avez sujet de louer quelqu'un, gardez-vous de ne lui donner
que son dû. Bien que le propre des louanges bien données soit d'être
modérées, trouvez donc l'homme qui, loué modérément, croie l'être comme
il le mérite? (I.)</p>
<p>Le fond d'un homme se découvre mieux dans ce qu'il dit des autres, que
dans ce qu'il dit de lui-même. (I.)</p>
<p>Tel qui croit voir dans le trop parler. de soi la marque d'un sot, ne la
voit pas dans le trop penser de soi. (I.)</p>
<p>Il n'est pire sot que le scft qui a du mérite,</p>
<p>L'expérience se paye si cher, qu'il faut bieii</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le propre de la calomnie de prêter aux calomniés l'exact
contre-pied de leurs qualités.</p>
<p>Il est certaines fautes qui s'expieraient mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>par la perte de la mémoire que par le repentir, tant il se mêle de
secrète douceur au remords qu'on en a. La conscience qui les réprouve ne
peut pas faire entendre sa voix sans réveiller le cœur qui les regrette.
(I.)</p>
<p>C'est que la vérité est toujours en péril. (I.)</p>
<p>Il y a des parents et même des amis pour qui l'homme qui tombe ne se
fait jamais assez de mal; il faudrait, pour leur plaire, qu'il fût tué
sur le coup. (I.)</p>
<p>DE L'AVANTAGE D'ÊTRE INCOMMODE</p>
<p>Je ne sais pas de meilleur moyen, pour avoir la vie commode, que
d'incommoder les autres. Qui donc, dans une famille, est moins contredit
que l'esprit faux, plus ménagé que le mauvais caractère, plus obéi que
le violent, moins interrompu que le bavard? Il n'est tel, pour se faire
faire place dans la rue, qu'un maçon qui revient, tout blanc de plâtre,
de son ouvrage. Nous imposons plus facilement nos défauts, que nous ne
faisons accepter nos qualités. (I.)</p>
<p>Tout ce qu'un bon acteur sait feindre de joie, dans une scène de
reconnaissance, un bon esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éprouve réellement quand il rencontre la vérité. (I.)</p>
<p>Le fil dont on renoue les amitiés rompues n'est qu'un fil d'araignée. (I.)</p>
<p>L'IRONIE DES CHOSES</p>
<p>Tout se tourne contre les gens tombés : hommes et choses. Pour les
hommes, il en a toujours été ainsi, depuis qu'il y a des élévations et
des chutes. Des choses, on le remarque moins; car quelle apparence que
les disgrâces de la fortune touchent en rien les choses ? Elles les
touchent pourtant. De quelle façon? Je ne le sais. Toujours est-il que
contre les gens tombés, on les voit se mettre de la partie avec les
hommes. (I.)</p>
<p>Vous croyez que deux et deux font quatre?</p>
<p>Erreur. C'est seulement pour ceux qui y ont intérêt. (I.)</p>
<p>Celui qui, le jour où s'ouvre une souscription</p>
<p><pb/></p>
<p>patriotique ou de bienfaisance,, y apporte un sou, donne plus que celui
qui, le jour de la clôture, souscrit pour un louis. (I.)</p>
<p>Les croyances perdues sont comme les années envolées; on ne se refait
pas plus une foi qu'on .1 ne se redonne une jeunesse. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux hommes, ne demandons que des vertus humaines. (IX.)</p>
<p>L'aristocratie de la race humaine n'est pas dans le rang, mais dans le
sang. (XII.)</p>
<p>Il arrive bien souvent que de très grosses turpitudes dissimulées avec
habileté, et qui ne sortent pas du secret de la chambre, comme dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout pays où. l'art est enfant de la liberté, l'esclavage le,tue,
de même que, par un étrange contraste, l'art périt par la liberté dans
les pays où il était né de l'inoccupation politique et des pensions des
princes. (VII.)</p>
<p>Où le bon est la règle, on ne s'occupe pas de l'exception. (IX.)</p>
<p>Confesser nos désillusions est la seule manière dont notre amour-propre
nous permet de confesser nos erreurs. (II.)</p>
<p>Pour dire une vérité, il faut avoir une répu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tation; un mensonge signé d'un nom est beaucoup plus important qu'une
vérité signée d'un inconnu. (X.)</p>
<p>L'ambition suppose le caractère et la volonté ; ce n'est pas peu douer
un homme, quelle que soit l'intention, que de le douer en ce temps-ci de
caractère et de volonté. (X.)</p>
<p>Dans une école, les bons sentiments ne tiennent pas contre l'esprit de
solidarité qui fait de la faute d'un seul la faute de tous. (II.)</p>
<p>La vérité, comme on l'a dit, est ce qu'elle peut; ce qui signifie que
l'homme le plus habile ne peut rien pour elle. Heureux s'il ne peut rien
contre elle ! (II.)</p>
<p>Désintéressement ne signifie rien moins qu'indifférence. (II.)</p>
<p>Je connais un genre de malaise d'esprit très sensible : c'est de
pratiquer un homme supérieur, d'en avoir une haute idée, et de n'en
pouvoir donner les raisons. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'injure ne peut pas être un droit dans un pays où l'incivilité n'est
pas dans les mœurs. (IX.)</p>
<p>Le dévouement est la plus sûre des lumières ; l'égoïste consommé, qui
étudie les hommes pour s'en servir, les connaît moins que l'homme
bienveillant qui s'aide même de leurs imperfections pour leur faire du
bien. (IX.)</p>
<p>Les vocations fausses, qui ne sont que les prétentions, vont au-devant
des offres ; les vraies y résistent, parce qu'elles sont toujours
accompagnées de modestie. (IX.)</p>
<p>Qu est-ce que l'art, dans son sens le plus général, sinon la science de
tous les chemins par où nous faisons arriver nos pensées et insinuons
nos volontés au cœur des autres hommes? (IX.)</p>
<p>Les enfants, ces ennemis d'instinct de tout ce qui est vieux ..... (III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier des devoirs de l'homme envers lui-même est de garder
l'intégrité du moi. (III.)</p>
<p>Qui peut regarder dans les misères de l'ouvrier sans craindre de
blasphémer contre l'inévitable loi qui veut qu'il y ait des ouvriers et
des maîtres? (VI.)</p>
<p>Les grandes inventions, une lois dans le monde, ne reculent plus; elles
marchent avec une force fatale, poussant devant elles tous les vieux
procédés, toutes les routines qu'elles viennent remplacer. (VI.)</p>
<p>Dans les pays où il y a plus de vanité que d'orgueil, les distinctions
de rang sont insupportables, parce que les grands ne savent se trouver
grands qu'auprès des petits, et parce que les petits sont assez sots
pour en souffrir. (VI.)</p>
<p>La lutte est engagée, de nos jours, entre le bien qui semble n'avoir
plus de foi en lui-même et le mal qui ne veut plus s'appeler le mal, et
prétend qu'on le discute comme une opi- nionJ (II.)</p>
<p>La foi commande, la morale persuade. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La beauté de l'obéissance est dans la liberté du consentement. (XI.) i</p>
<p>Le génie sans croyance n'est que le plus vulnérable des amours-propres.
(XI.)</p>
<p>Où le père prend le parti du fils contre le maître, tenez pour certain
que les études en vont plus mal et que la famille n'en va pas mieux. (XI.)</p>
<p>Pour n'être ni marié, ni père, un homme de cœur n'échappe pas aux
devoirs ni aux soucis paternels. C'est un père qui a laissé faire ses
enfants par d'autres. On engendre aussi par le cœur. (1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant rapporte la vérité, tant vaut l'homme qui la défend. (X.)</p>
<p>Nous croyons qu'il n'y a de mal que celui qui fait crier, et que le mal
qu'on aime n'en est pas un. (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jeunes gens se mettent toujours du côté du plus fort, mais seulement
quand ce qui est le plus fort est une idée. (III.)</p>
<p>L'homme ne peut rien conquérir ni conserver que par le combat. (III.)</p>
<p>Si l'on veut appeler du nom de passion l'ardeur d'un esprit généreux
pour la vérité et la justice, un goût passionné pour les principes, un
vif désir d'en convaincre les autres pour leur propre dignité et pour
l'honneur de la raison, soit! Mais cette passion ne sera jamais que la
raison émue dans un homme de bien. (IX)</p>
<p>Les promesses, semble-t-il, lient celui qui les reçoit, mais point celui
qui les fait. (III.)</p>
<p>Il n'y a pas de meilleurs amis que ceux qui le. sont difficilement, et
ne risquent jamais de l'être de qui pourrait le leur faire regretter.
(III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La gloire, même illusoire, dans un pays comme la France, prouve qu'on
avait des dons pour la vraie. (II.)</p>
<p>Le bonheur d'être père, cette joie des joies...</p>
<p>(II.)</p>
<p>A trop parler de ses avantages, on risque de provoquer l'incrédulité ou
l'envie. (II.)</p>
<p>On peut dire de l'influence de deux e.sprits</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un sur l'autre que, au moment où elle agit, ces deux esprits n'en font
plus qu'un. (II.)</p>
<p>Les yeux qui voient l'âme sont les yeux des gens qui nous aiment. (II.)</p>
<p>Il est une profondeur propre aux grands esprits, où l'on veut voir comme
au fond de la mer, au hasard d'y prendre l'ombre pour la réalité. (V.)</p>
<p>En certains cas l'oubli des injures n'est qu'un encouragement aux
injustices. (II.)</p>
<p>Pour les réputations qui se sont faites par la capacité et par la
probité, la calomnie est comme un creuset d'où elles sortent plus pures.
(II.)</p>
<p>Il y a des dégoùts dont on a plus peur que de la mort, et, pour
certaines âmes, une mort retardée offre plus de tentations et de périls
qu'une mort imminente. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart des hommes passionnés commencent par adorer ce qu'ils doivent
brûler plus tard. (III.)</p>
<p>Où il n'y a pas de défauts, les qualités sont négatives. (II.)</p>
<p>Si la gloire est l'aiguillon de la conquête, il semble que la religion
soit celui de la défense. (V.)</p>
<p>Dans l'ordre des choses de l'esprit, conserver c'est conquérir, rester
dans le droit chemin c'est marcher en avant. (IX.) .</p>
<p>L'amour des mères, amour dont chacun a, sa part, et que tous ont tout
entier, trésor où les enfants peuvent prendre toujours sans l'épuiser,
source de douceurs ineffables pour ceux qui en peuvent jouir, et de
regrets éternels pour ceux qui ne l'ont plus.... (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sous la forme d'amour de la gloire que l'ambition parle pour la
première fois aux grandes âmes, parce que la gloire est plus vaste
encore et plus indéfinie que l'ambition. (V.)</p>
<p>Qu'y a-t-il de plus doux pour l'homme qui a une foi, que de la
confesser? (IX.)</p>
<p>Où nous ne savons pas voir la vertu, nous voulons voir l'hypocrisie. Il
y a tant de gens qui ne sont que des acteurs et dont la vie n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un rôle, que l'homme qui, par hasard, est naïf, ne nous paraît que le
plus habile des acteurs. Plus le visage est vrai, plus nous le prenons
pour un masque. (IX.)</p>
<p>Chez les hommes qui ont l'esprit juste et le cœur droit, la vérité
domine toujours la prévention. (IX.)</p>
<p>Nos amis sont nos meilleurs juges; au contraire de ce qu'on pense, leurs
éloges sont les moins suspects. (IX.)</p>
<p>Autant il a été respectable et excusable de se tromper par un premier
mouvement de conscience, autant il est beau de revenir de son erreur et
de corriger la conscience par la raison, qui n'est que la conscience
mieux informée. (IX.)</p>
<p>Il y a une chose que nous aimons presque autant qu'être libres et à
notre aise, c'est être maîtres. (IX.)</p>
<p>La jalousie est un des vices du cœur qui poussent le plus loin leurs
racines. (II.)</p>
<p>L'illusion est le piège de tout savoir humain; nul n'est assuré d'y
échapper. Le mathématicien lui-même n'en est pas assuré par l'habitude
de jouer avec l'évidence, et j'ai ouï dire qu'il se fait des romans même
en géométrie. La peur de</p>
<p><pb/></p>
<p>rillusion est le commencement de la découverte. (I.)</p>
<p>Il sied même au progrès de respecter ce qu'il remplace. (1.)</p>
<p>Il n'y a de comparable aux premières joies du cœur que les premiers
plaisirs de l'esprit. (I.)</p>
<p>C'est le propre des belles vertus qu'on n'en a pas plus le sentiment que
du travail silencieux. des'fonctions physiques. Ce n'est pas dans la vie
de l'homme de bien quelque chose de différent, ni de nouveau. C'est une
suite. (I.)</p>
<p>Le discernement vif et énergique du bon et du mauvais est un des traits
du génie; on ne peut pas chercher ardemment ni réaliser le bon, sans
avoir la haine du mauvais. (X.)</p>
<p>Ce qui fait le génie, c'est une raison supérieure, double fruit de
l'instinct et de l'expérience, du naturel et du travail, des choses
devinées et des choses apprises. (X.)</p>
<p>Je mets la vérité bien au-dessus du talent, et</p>
<p><pb/></p>
<p>la conscience au moins de niveau avec la réputation. (X;)</p>
<p>Les deux qualités qui nous sont le plus nécessaires dans la vie sont la
réflexion avant de prendre un parti, et la persévérance quand on l'a
pris. (IX.)</p>
<p>Dire ce qu'on veut dire, ne vouloir que ce qu'on peut faire, et le faire
bien, n'est pas un petit talent. (XII.)</p>
<p>Nous n'encourageons guère qui nous censure. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les petites vanités parlent beaucoup, les grandes sont muettes. (XII.)</p>
<p>Les conseils qu'on mèle aux louanges en sont, le meilleur. (XII.)</p>
<p>Est-il donc vrai qu'il faut être encore plus modeste pour ses amis que
pour soi-même, et qu'il y a un certain art de servir les gens, en ne
disant pas tout le bien qu'on en pense ? (XII.)</p>
<p>La destinée de l'homme n'est pas celle de l'abeille ou de la fourmi qui
naissent pour faire leur part du travail commun, et qui meurent cette
part achevée. Quand il a fait profiter son temps et son pays de ses
travaux, il lui en reste le meilleur pour lui-même. C'est trop peu dire :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme modeste ne veut pas être loué de ses vertus, qu'il confond avec
ses devoirs, ni de son mérite, où il ne voit que ce qui peut y manquer.
(XII.)</p>
<p>Par les langues anciennes nous apprenons, outre notre esprit lui-même,
la vraie langue française, dont elles sont les sources les plus hautes,
et dont elles défendent l'intégrité contre les mauvais exemples de la
mode et les altérations dti temps. (XII.)</p>
<p>Nous acceptons voiontiers toutes les inégalités naturelles; Dieu, qui
les a voulues, a mis en nous, pour les comprendre et y consentir, outre
le don de la raison, une capacité égale pour un bonheur indépendant de
nos conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous ne voulons pas d'une inégalité qui est la faute et le
châtiment de notre jeunesse mal employée, et nous ne pardonnons pas aux
autres les avantages que nous n'avons pas eu le courage de leur
disputer. (XII.)</p>
<p>Le vrai travail de l'homme, celui qui ne cesse qu'avec la vie, le plus
solide de nos biens, parce que c'est celui qui nous épargne le plus de
maux, c'est la connaissance de nous-mème, où commence seulement la
véritable connaissance de Dieu. (XII.)</p>
<p>L'homme qui s'ignore fait les fautes de tout le monde, plus les siennes.
(XII.)</p>
<p>Sans le travail il n'y a pas de bon plan d'éducation; avec le travail il
n'y en a pas de mauvais. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La véritable foi ne se contente pas du sentiment ; elle se nourrit et
s'entretient par la science, par le raisonnement, par une longue
habitude de méditer sur les mêmes choses. (I.)</p>
<p>Nous nous lassons plus vite des réputations que nous avons faites, que
des gloires qui se font sans nous. (1.)</p>
<p>En cette fin du xixe siècle, après bientôt cent ans que nos pères ont
conquis la liberté de conscience, le Français qui, sachant lire dans son
esprit, n'y voit pas, en une place d'honneur, le respect des croyances
d'autrui, n'est pas un Français; suis-je même certain qu'il est un
honnête homme? (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tous ceux qu'ils fréquentent, de gré ou non s'y trouvent engagés. (XII.)</p>
<p>Le dogme chrétien qui concilie la Providence avec le libre arbitre,
incompréhensible pour ceux qui ne savent pas s'en vouloir de leurs
fautes et n'être pas vains de leurs vertus, est une croyance facile et
familière pour l'homme de bien. (XII.)</p>
<p>Chez les hommes qui ont l'esprit juste et le coeur droit, la vérité
domine toujours la prévention. (XII.)</p>
<p>En province, je ne trouve, pour mon compte, de gens ridicules que ceux
qui s'y font imitateurs maladroits de la vie de Paris. (XII.)</p>
<p>L'art vient en aide au bien par les impressions du beau. (XII.)</p>
<p>Le génie n'est pas infaillible; nul n'y contredira. Il n'est pas besoin
qu'il soit aveuglé par l'orgueil, ni égaré par le pouvoir absolu, c'està-dire
 qu'il cesse d'être du génie; il suffit qu'il soit de l'homme. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La règle est la même pour la scène et pour le langage; il n'y a qu'une
seule manière de dire une chose. (II.)</p>
<p>L'esprit de progrès se paye quelquefois d'apparences; il a ses
superstitieux et ses. dupes. Pour n'être ni l'un ni l'autre, pour que la
1 croyance au progrès ne soit pas crédulité, il faut l'éclairer et la
contrôler par la connaissance des choses, qui ne changent pas. C'est le
passé seul qui la donne. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les défauts seuls excitent l'esprit d'imitation. (VII.)</p>
<p>Les croyances disputées sont les seules qui soient profondes, outre que
les mêmes combats qui renouvellent les esprits, renouvellent les
caractères. (III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels sont les adversaires dont les concessions ne sont pas gâtées par
des réserves? (II.)</p>
<p>Les grandes joies, comme les grandes douleurs, se taisent. (II.)</p>
<p>Ne sommes-nous pas du pays où l'on ne fuit un excès qu'en se jetant dans
l'excès contraire ? (II.)</p>
<p>L'esprit humain est un; l'homme moderne, fils de l'homme ancien. Les
littératures ne sont que le dépôt de la raison humaine. (111.)</p>
<p>Savoir partager, pour un causeur, c'est avoir deux fois -de l'esprit
dans une société où per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonne ne laisse volontiers prendre sa part. (XII.)</p>
<p>L'ambition patiente et persévérante qui se nourrit d'elle-même est la
plus grande des qualités dans une âme supérieure, le plus redoutable des
vices dans une âme médiocre ou perverse. (V.)</p>
<p>L'immobilité ne sera jamais de la grandeur. L'esprit qui prétend ne pas
changer est tout simplement un esprit orgueilleux, qui veut faire d'une
incapacité une supériorité. Il ne faut être immobile que dans la
conduite morale, parce</p>
<p><pb/></p>
<p>La probité est une qualité de devoir, et qui n'est peut-être pas assez
difficile, même dans ce temps-ci, pour qu'on loue un homme d'avoir été
probe et qu'on ne méprise pas profondément un homme de ne l'être pas. (XI.)</p>
<p>Les ennemis sont les premiers qui devinent</p>
<p>le talent. (III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ces pertes; mais si quelque chose les diminue, ce sont ces deuils
durables qui rendent certains morts présents et vivants, tant qu'il
reste au monde un témoin de ce qu'ils ont fait pour les mériter. (XII.)</p>
<p>L'esprit de progrès se paye quelquefois d'apparences ; il a ses
superstitieux et ses dupes. Pour n'être ni l'un ni l'autre, pour que la
croyance au progrès ne soit pas crédulité, il faut l'éclairer et la
contrôler par la connaissance des choses qui ne changent pas. C'est le
passé seul qui la donne. (XII.)</p>
<p>Il y a des choses qu'il faut toujours faire de la même façon, parce
qu'elles sont toujours la création originale, l'effort personnel de
celui qui commence : ainsi les bonnes actions, ainsi les bonnes études.
(XII.)</p>
<p>La croyance au progrès est le trait caractéristique qui distingue la
société moderne de la société antique. Celle-ci faisait honte des
ancêtres aux descendants. Elle reprochait aux fils de valoir moins que
les pères, aux pères de valoir moins que les aïeux. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut suivre avec quelque attention les</p>
<p><pb/></p>
<p>grands changements qui surviennent dans le caractère des hommes
supérieurs, on reconnaît que ces changements datent du jour où la mort
les a marqués pour un terme prochain. (III.)</p>
<p>Je n'aime pas les amitiés qui se forment de caresses échangées entre des
vanités. 'II.'</p>
<p>Les amitiés de collège sont faites d'un métal qui ne casse pas. (II.)</p>
<p>En ces amitiés qui naissent entre jeunes cœurs, il n'y a ni
considérations personnelles, ni pratique des hommes, ni expérience du
cœur humain. L'attrait seul y fait tout, comme, dans l'amour ; seulement
ici, c'est l'attrait vers quelque chose qui doit durer. (II.)</p>
<p>Ce que font l'expérience, la réflexion, la pratique des hommes, pour les
amitiés commencées sans tout cela et avant tout cela, c'est de montrer
combien l'on a eu raison de faire une chose sans raison. (II.)</p>
<p>Les périls extrêmes exercent les courages qu'abat un danger douteux. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La fermeté et la probité sont deux puissants moyens d'autorité aux yeux
des masses, parce qu'on ne peut pas plus les feindre quand on ne les a
pas, que les cacher quand on les a. (III.)</p>
<p>Donner, c'est-à-dire s'ôter quelque chose des mains; reconnaître dans ce
qu'on possède la part d'autrui ; avouer une dette qu'on n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal absolu n'a jamais enfanté le bien, ni la mort la vie. (II.)</p>
<p>Les habitudes ont plus d'empire qu'on ne le croit ; la volonté qui les a
contractées en devient esclave elle-même. (XI.)</p>
<p>Les vertus des hommes obscurs sont des mouvements involontaires,
quelquefois des incapacités; et la comparaison qu'on fait entre la
violette et la vertu peut signifier que la vertu d'un homme obscur ne
sait pas le parfum qu'elle exhale. Les vertus des hommes supérieurs ne
sont point naïves, parce qu'étant trahies, en quelque sorte, et
dénoncées par leurs talents, elles attirent les regards et provoquent
des jugements qui avertissent ces hommes qu'ils en sont doués, et leur
donnent naturellement l'idée de s'en servir pour leur avancement et leur
crédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le meilleur moyen d'apprécier les talents des hommes, c'est de savoir
quelque chose de leur métier. (V.)</p>
<p>L'absence d'une qualité n'est pas un crime.</p>
<p>(VII.)</p>
<p>Le goût de l'idéal, le plus grand charme des œuvres du génie pour celui
qui les lit ou les contemple, l'aiguillon et la douceur secrète du
travail pour celui qui les produit est l'opposé, le remède de T-esprit
chimérique. Tandis que le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la jeunesse, par ignorance et bonne foi tout ensemble, on croit
inventer ce que l'on répète. (VII.)</p>
<p>Chez le peuple, l'imagination est la source de</p>
<p><pb/></p>
<p>\bien plus de jugements et de préférences que le .goût. (VII.)</p>
<p>Les hommes de passion sont courageux par</p>
<p><pb/></p>
<p>Chose singulière, il y a la même variété dans la folie que dans la
raison ; l'homme est fou d'autant de façons qu'il est sensé. (VI.) j</p>
<p>Les lettres seules savent entretenir parmi nous le souci généreux de la
prééminence littéraire de la France, et passionner l'homme d'un jour
pour ce qui s'est fait de grand avant lui, pour ce qui se fera de
glorieux après lui. (XII.)</p>
<p>Aujourd'hui, l'idéal, c'est le bien-être par une fortune rapide. Nous ne
manquons pas de connaître des gens qui y sont parvenus : c'est presque
une foule. Regardons de près leur idéal. J'y vois beaucoup de luxe imité
du luxe d'autrui, et qui n'a pas même l'originalité d'un caprice
personnel satisfait; j'y vois des hommes d'âge mûr qui s'entourent de
joujoux, et qui, moins heureux que leurs enfants, ne'peuvent pas les
casser quand ils s'en dégoûtent.. Ils s'agitent beaucoup pour varier
leur triste bonheur, et, des deux passions qui les mènent, la convoitise
et la satiété, la satiété va toujours plus vite que la convoitise.
Heureux celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>La haine voit des défauts où il y a des qualités, des vices où il y a
des vertus; c'est la fureur de l'aveugle. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La dialectique n'est que la méthode même de tout esprit bien fait; la
chose existait avant le nom. C'est l'arme défensive de l'homme vivant en
société. Etendez-la aux actions, c'est la morale. Il n'y a de sûreté
dans la conduite, il n'y a de solidité dans le jugement, que par la
dialectique. (VI.)</p>
<p>Se plaindre amèrement des malheurs de leur époque est un trait commun à
presque tous les hommes supérieurs ; et pourtant, n'est-ce pas surtout
des difficultés de leur temps qu'ils ont tiré leur force et leur gloire?
(XII.)</p>
<p>Est-il bien vrai que, chez les femmes l'abondance des larmes vienne de
la mauvaise éducation plutôt que de leurs nerfs, qui sont les maîtres,
même chez les mieux élevées, ou de la tendresse du cœur, qui, chez
toutes, est le don divin? (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>k'obéissance même, triste et morose, est toujours [Frémissante. (VI.)</p>
<p>Les apparences sont une partie essentielle de la morale publique. (VII.)</p>
<p>On ne sert pas la morale en montrant aux hommes la mauvaise issue de
tous leurs désirs; on peut la servir en leur faisant voir que personne
n'est criminel impunément. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quarante ans, dans la courte durée de la vie humaine, c'est toujours.
Une amitié de cette date n est qu'une longue et douce pratique de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>que nos amis ont de meilleur; c'est l'estime devenue un sentiment, et
qui de l'esprit est passée dans le cœur. (XII.)</p>
<p>La loyauté et l'ouverture sont une meilleure défense que l'artifice. (XII.)</p>
<p>Au temps de Mme de Sévigné, l'idée de l'hu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I conduite de l'esprit. (IX.)</p>
<p>Il n'y a pas de morale qui nous défende de voir ce que nous rapportent
nos vertus, pourvu que ce soit un moyen de nous y faire persévérer. Tous
les profits ne sont pas toujours des calculs qui réussissent. (IX.)</p>
<p>La justesse impatiente ceux qui ne sont pas capables de modération. (IX.)</p>
<p>Nous n'avons rien en nous de plus original ni qui nous appartienne plus
en propre que l'attention. Les lueurs de talent, la facilité, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est personne qui ne puisse conquérir par l'attention la
connaissance de ses forces, et cet art d'en user, par lequel on tient
une place utile dans le monde, et on y laisse un vide quand on en sort.
(IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>réserve pour quiconque sait les méditer et les aimer d'un sincère amour.
(IX.)</p>
<p>L'âge mûr est moins touché du succès, que la jeunesse ne l'est de
l'injustice. (IX.)</p>
<p>La morale chrétienne va en aide au devoir, comme le plus faible, et se
tait sur le droit, qui n'a pas besoin d'être reconnu et qu'on
n'encourage qu'aux dépens du devoir. (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jouissances du luxe ont leurs servitudes la richesse possède
l'homme, et non l'homme 1; richesse. (XII.)</p>
<p>Comptez, dans toutes les professions libérales, combien d'hommes
éminents, combier de citoyens utiles témoignent de l'excellence d( nos
études par ce mélange de bon sens et d grands sentiments, d'esprit et
d'honnêteté qu fait de notre nation la nation généreuse entr toutes, et
de la société française la plus parfaiti des sociétés civiles. (XII.)</p>
<p>On ne met de prétention que dans les chose où l'on veut être vu. (XI.)</p>
<p>La seule aristocratie bonne et utile, dans 1</p>
<p><pb/></p>
<p>France du xixe siècle, c'est apparemment celle qui n'a ni traditions
d'ancêtres, ni blason, ni parchemins, et qui n'est que l'excellence
naturelle et originale où peut s'élever un homme sans naissance, par le
talent et la hauteur du cœur, les deux dons qui nous viennent le plus
directement de Dieu. (XI.)</p>
<p>Il n'y a rien de plus beau que le spectacle d'un esprit supérieur qui
veut connaître et posséder la vérité, sans en chercher les profits, ni
en redouter les périls. (III.)</p>
<p>Dans la vie publique comme dans la vie privée, le cœur a ses lumières;
il est la plus rare sorte d'esprit. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tudes de dureté et de scepticisme où nous porte la supériorité de la
raison. (XI.)</p>
<p>Dans la morale économique des nations, l'idée de s'enrichir est devenue
inséparable de l'idée de s'entr'aider. (V.)</p>
<p>Dans ma jeunesse, ce qui occupait le plus le public cultivé, c'étaient
les choses littéraires. La première des popularités était celle de
l'écrivain. Plus tard, la faveur publique a passé aux sciences. Le
savant qui découvre quelque vérité de l'ordre physique, ou qui hasarde
quelque hypothèse ingénieuse, a pris le pas sur le lettré qui éclaircit
quelques-unes des obscurités de l'âme humaine, ou qui explique, en la
raffermissant, quelque loi du monde moral. Où a passé la faveur
publique, ont passé le crédit, la fortune,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut savoir ignorer tout ce qui pourrait nous refroidir sur le mérite
de celui que nous @ aimons, et nous faire malgré nous complices de ses
défauts. (II.)</p>
<p>Le Christianisme a-t-il introduit-des nouveautés pratiques dans la
morale du devoir, telle que l'ont connue les Anciens ?</p>
<p>Ou bien n'a-t-il fait que lui donner une sanction et l'approprier au
plus grand nombre des hommes?</p>
<p>Sous l'impression profonde et vivifiante qui m'est restée de mes
lectures, je réponds avant toutes preuves : non seulement le
Christianisme est venu sanctionner la morale antérieure; non seulement
de ce qui n'était qu'une science pour quelques-uns, il a fait une règle
de mœurs pour tous les hommes ; il a de. plus élevé la dignité de notre
nature- en lui apprenant de nouveaux devoirs, et en lui donnant, pour
les remplir, des vertus aussi nouvelles que ces devoirs. (II.)</p>
<p>Obséquiosité et médisance sont sœurs. (II.)</p>
<p>J'ai toujours eu du faible pour les hommes qui parlent lentement. C'est
qu'ils ont l'air de</p>
<p><pb/></p>
<p>conduire leur langue, au lieu que les gens qui parlent vite sont menés
par la leur. (II.)</p>
<p>Une bonne action qui manque d'à-propos peut quelquefois être une faute.
(X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de personne. Elles ont eu, sur le trône et dans l'Eglise, des promoteurs
puissants; elles n'ont pas eu de fondateur. Le temps où elles ont
commencé n'est pas connu. Elles ont été, dès les premiers jours de notre
histoire et, d'âge en âge, avec des alternatives de progrès et d'arrêt,
une continuation et une suite. Toutes les formes de la société française
en sont sorties. Les mêmes écoles ont élevé les réformateurs les plus
téméraires et les conservateurs les plus rebelles au changement. Elles
ont été la discipline et la liberté. Elles ont tout aidé, elles n'ont
rien empêché de sensé et d'utile. (II.)</p>
<p>Dans tout talent vrai, il y a une force qui s'impose, et comme une voix
qui appelle. (X.)</p>
<p>En toutes les bonnes choses qui sont de l'homme, un peu d'abus sert à
maintenir un bon usage. (IX.)</p>
<p>A QUEL SIGNE RECONNAIT-ON LE BONHEUR?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMMORTALITÉ DE L'AME</p>
<p>Si notre intelligence subissait invariablement le même déclin que nos
organes, s'il était sans exemple qu'une âme fût restée jeune dans un
corps décrépit, les matérialistes auraient beau jeu, et le penseur
sincère serait bien en peine de se mettre en paix sur le problème de la
destinée humaine. Mais les exemples n'abondent-ils pas d'intelligences
demeurées entières dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tant valent les fonctions de l'esprit, tant vaut. l'esprit lui-même. (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Adoucir le sort des travailleurs est le grand devoir, la grande tâche de
notre temps. (X.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Par une contradiction de nos mœurs, tandis que la médecine est de plus
en plus en discrédit, le crédit des médecins augmente. J'en crois voir
la raison. Si la médecine est discréditée, c'est que tout le monde
connaît plus de cas où elle a laissé mourir le malade, que de cas où
elle l'a guéri, et si le médecin est en crédit, c'est que chacun se
persuade que le sien est le bon. (I.)</p>
<p>Un grand nombre des prisonniers de la Maison Centrale n'ont méfait que
par ignorance : ne rien savoir et avoir besoin de tout, cela explique
bien des crimes. (VI.) --</p>
<p>Après que la corde a cessé de vibrer et que le son.s'est évanoui, ce
n'est pas encore du silence ; l'oreille n'entend plus, mais l'âme croit
entendre encore. (X.)</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la noble profession de diplomate, on tpeut réussir avec le cœur le
plus ouvert et la tparole la plus libre. Il n'y faut qu'une condition.
;C'est de ne porter dans ses missions que les thons sentiments de son
pays, de connaître les (besoins supérieurs de son temps, et de savoir
concilier aux uns et aux autres le patriotisme de l'étranger.... Dans
cette réserve qui est la [première loi et le génie même de la
profession, I!dans ces questions qui savent être insinuantes sans être
insidieuses, dans ces réponses suspendues, dans cet art de tâter le
terrain, de voir venir, d'écouter ce qui ne se dit pas, en entendant ce
qui se dit, dans cette science permise et nécessaire qui fait de la
loyauté même un talent et de la raison un art, il peut y avoir, il y a
de la candeur. (XII.)</p>
<p>Belles âmes et douces âmes, les botanistes semblent recevoir leurs mœurs
de cette science innocente, qui n'a besoin ni de la douleur ni de la
mort pour découvrir le secret de la nature, et qui pourtant croit
surprendre dans la fleur que le printemps fait éclore un obscur et
imperceptible plaisir de vivre. (IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA POLITIQUE</p>
<p>La politique, aux mains des gens éclairés, fonde et conserve les
sociétés humaines; aux mains de tout le monde, elle les détruit. (I.)</p>
<p>Pour qui veut arriver par la politique, tous les chemins sont bons, hors
le droit. (1.)</p>
<p>La plupart des gouvernements tombent, soit faute de savoir tout ce
qu'ils pensent, soit peur de le vouloir. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>icelui de la guerre; pour tous enfin, c'est de posséder ce qu'ils sont
incapables de gagner. (I.)</p>
<p>Dressez, si vous le pouvez, une liste de toutes les injustices qui se
commettent par la prévention, par la rivalité, par l'intérêt, par
l'ignorance où nous sommes les uns des autres ; dépouillez tous les
auteurs de maximes; feuilletez les casuistes, ces chercheurs consommés
de point.s délicats; vous n'aurez pas le compte exact des injustices de
l'esprit de parti. J'en sais que vous oubliez, ne fût-ce que les vôtres.
Laissez donc la liste ouverte, pour qu'un autre les y mette, en y
ajoutant les miennes. (I.)</p>
<p>S'il est vrai que les meilleurs des gouvernants soient des hommes de
cette sorte, comment les gouvernés doivent-ils en user avec</p>
<p><pb/></p>
<p>eux ? Les considérer comme les agents néces| saires des affaires
humaines, et, tantôt par lj concours, tantôt par la critique modérée,
les aider dans leur tâche; honorer, dans ce qu'ili font pour le bien
public, moins leur intention que la loi d'ordre divin qui le leur fait
vouloir; et quand ils veulent le contraire, loin d'en êtrE surpris, s'y
tenir tout préparés, et avoir des mœurs publiques pour leur faire échec.
(I.)</p>
<p>Un général doublé d'un avocat est moins qu'un qu'un général et moins
qu'un avocat. (I.)</p>
<p>Les amis politiques sont des gens qui, liés entre eux par une habitude
de mal parler du prince, des ministres, des lois, des juges, ide
l'Eglise, du pape, de la bourgeoisie, du peuple et, généralement, de
tout ce qui gêne leurs prétentions ou leurs convoitises, s'imaginent
que, pour avoir toujours été d'accord contre -tout le monde, ils sont
amis. Vienne le premier dissentiment, il prouve avec scandale que les
pires inimitiés sont faites d'amitiés politiques. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pour des prophètes qui n'ont pas été écoutés. Ils se vantent. La fortune
a justifié leur passion, mon leur jugement. Le pouvoir a eu tort; ils n
ont pas eu raison. (I.)</p>
<p>Il ne s'en faut souvent que d'un gros vice, ou même d'une vieille dette
de café, qu'un homme quelconque ne devienne un homme politique. (I.)</p>
<p>Soyons justes, même envers le solliciteur. Ce n'est pas lui qui fait au
ministre nouveau la première visite, c'est l'important. Le solliciteur
attend discrètement que l'hôtel ministériel ait reçu son hôte :
l'important l'y devance, au risque d'être pris pour le valet de chambre
qui. vient -préparer les logements. (I.)</p>
<p>Dans l'antique Egypte on ne jugeait les rois qu'après leur mort. Chez
les modernes on est plus pressé : c'est de leur vivant qu'on les juge,
et l'on rend l'arrêt en les renversant. Ce sont là</p>
<p><pb/></p>
<p>les hautes œuvres de la passion politique, certainement inconnue dans
l'antique Egypte.</p>
<p>— Qu'est-ce donc que cette passion de nos modernes ?</p>
<p>— Je veux bien vous le dire ; mais, d'abord, informez-vous de quelles
autres passions est travaillé l'homme qui a la passion politique. En
attendant, contentez-vous de savoir que rien n'est plus loin d'une
vertu. (I.)</p>
<p>Avec la session des Chambres commence et finit, en France, la fête des
Saturnales de la parole. J'y voudrais envoyer tous les sourds- muets,
pour les réconcilier avec leur infirmité. (I.)</p>
<p>La politique est une sorte de tripot où tout le gain est pour les
joueurs, et toute la perte pour la galerie. (I.) 1</p>
<p>Voyez-vous là-bas, debout, devant l'échoppe de la marchande de journaux,
ce passant qui regarde, la bouche béante, les caricatures des puissances
du jour? De combien s'en est-il' fallu qu'il ne fût l'une d'entre elles,
et qu'il n'eût, lui aussi, sa caricature? De moins que rien; peut- être
d'un léger travers, comme de boire sans soif et de parler sans penser. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A voir la façon dont certains journalistes se jugent entre eux, on se
demande si c'est faute de se connaître, ou pour se connaître trop bien.
(1.)</p>
<p>Bien parler est un don divin. J'y songe en intendant ceux qui ne l'ont
pas et qui parlent. (I.)</p>
<p>Il est un orgueil propre aux héritiers immédiats d'une révolution,
lesquels se piquent d'interpréter ce qu'ils n'ont pas fait, et se
tournent quelquefois contre la gloire de leurs pères pour relever la
leur. (III.)</p>
<p>Les amis politiques sont durs et exigeants; ils'</p>
<p><pb/></p>
<p>n'admirent dans leurs chefs que les qualités d'un instrument. (IX.) *</p>
<p>On est toujours d'accord, même dans le parti le plus divisé, pour
demander des choses que tout le monde est également loin d'obtenir. (III.)</p>
<p>La liberté ne doit être que le libre usage de la raison formée. (XII.) ;</p>
<p>Le libéral de la bonne façon est celui qui aime la liberté pour les
autres. (V.)</p>
<p>Il n'y a pas de liberté sans l'obéissance et l'esprit de sacrifice. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité a du bon, même pour protéger la liberté. (II.)</p>
<p>Où il n'y a pas d'obéissance, il n'y a pas de liberté; où l'esprit de
sacrifice n'existe pas, la liberté périra par l'égoïsme. (XI.)</p>
<p>Des rectifications de la presse, comme de la calomnie, il reste toujours
quelque obscurité où les gens malintentionnés voient ce qu'ils veulent.
Ma conviction persévérante est que la presse ne peut pas faire que le
vrai soit le faux, ni qu'un galant homme soit un fripon, ni qu'un homme
d'esprit soit un sot. (II.)</p>
<p>Les fautes des hommes politiques se peuvent</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit de modération, le respect de l'opinion d'autrui devraient être
la vraie politique de notre âge et de notre génération, la seule qui
puisse sauver la liberté, si compromise par ceux qui n'en veulent pour
personne et par ceux qui n'en veulent que pour eux. (VI.)</p>
<p>Je suis loin de croire qu'il n'y ait de talents de gouvernement que chez
ceux qui savent manier la plume et la parole. Encore est-il vrai que la
médiocrité dans ces deux choses n'est pas une présomption d'habileté
politique. (V.)</p>
<p>Il n'y a pas de courtisans plus avides de la faveur que les ralliés. (II.)</p>
<p>C'est l'habitude des partis de ne pas supporter l'hésitation et
l'indépendance. Ils ne compren-</p>
<p><pb/></p>
<p>En temps calme, on ne fait pas attention aux prédictions; en temps
d'orage, on y voit de la critique qui se guinde au ton de prophétie. (IX.)</p>
<p>Dans un pays où l'autorité est toujours la .plus faible, quelles que
soient les apparences, le devoir de tout bon citoyen est de lui porter
secours. (IX.) -</p>
<p>Il n'y a pas de passion politique qui ne soit</p>
<p><pb/></p>
<p>mde quelque mauvais sentiment contre le?- personnes. (IX.) ï</p>
<p>Nous sommes les maîtres de changer de gou- vornoirx'ri); tous les
matins; rien n'y peut faire oLstaclc, ni les lois, puisque nous n'avons
que celles que nous faisons et tant qu'il ne nous plaît pas d'en
changer; ni la force, puisque rien n'est plus fort qu'une nation; mais
avisons-nous de nous passer cette fantaisie, c'en sera bientôt fait de
nous. Il faut donc obéir, sous peine de disparaître de la lislc des
grandes nations. Et puisqu'il le faut, pourquoi ne pas faire
volontairement ce que nous devons faire par nécessité, ci pourquoi ne
pas voir dans cette obéissance raisonnable le plus beau trait de la
liberté de l'homme? (XI.)</p>
<p>Le plus gros des bénéfices de l'esprit de parti est cette popularité
littéraire que la politique fait aux écrivains. (IX.) ..</p>
<p>Il y a des gens dont l'idéal en politique est un, état de choses où ils
auraient tous les droits sans les devoirs, et tous les biens sans la
peine. (IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a comme une pierre de touche où l'on •éprouve si un homme public
aime le pouvoir ,pour le pouvoir, ou comme moyen de servir son !pays et
de faire de grandes choses : c'est la façon dont il le prend et le
quitte. (V.)</p>
<p>La liberté politique ne s'octroie ni ne s'enlève par décret. Où elle
manque, la nation l'a volontairement abdiquée. Où elle existe, le
pouvoir l'a acceptée des mœurs publiques et de l'opinion soigneusement
discernée de la mode. (V.)</p>
<p>La vie d'un homme public ne vaut que par l'honneur, le talent, le bien
qu'en retire la patrie. (XI.)</p>
<p>Je ne crois ni mal connaître le cœur humain,</p>
<p><pb/></p>
<p>La puissance qui contrôle est trop forte, en France, pour la puissance
qui gouverne; les révolutions y sont, dans des proportions inégales, le
tort commun des contrôlés et des contrôlants. (II.)</p>
<p>Les auditoires qui sont mordus de la tarentule politique n'aiment pas
qu'on fasse devant eux les affaires de sa conscience. C'est beaucoup
s'ils ne croient pas que l'on fait des affaires d'une autre sorte. (II.)</p>
<p>Tant que le talent de parler mènera au gouvernement, comment faire que
quantité de gens n'y prétendent, sans savoir nettement ce qu'ils pensent
ou sans vouloir ce qu'ils font, travaillant pour autrui quand ils
croient travailler pour eux? (V.)</p>
<p>Il est certains ennemis qu'un gouvernement ne peut guère combattre que
d'une seule façon : c'est en gouvernant bien. (II.) £</p>
<p><pb/></p>
<p>Vouloir changer ce qui est, avant de chercher j'il ne pourrait pas être
amélioré, et si ce qu'on propose d'y substituer aura vie, est-ce faire?
Par cOllfrp, s'y opposer, est-ce ne pas faire? 3elle fécondité que celle
des œuvres éphémères lui, sous^ prétexte de réforme, entassent pro- ets
mort-nés sur projets mort-nés, ruines sur ■'uines ! Il,</p>
<p>La plupart des orateurs qui écrivent ont l'abondance, le souffle, et
comme des improvisations de style; ils n'ont pas de style. Quand Buffon
cIcrit : « Le style est l'homme même », il l'entendaii de l'homme
intérieur, ramené et replié sur lui-même par la pensée, non de l'homme
tiré hors de lui par une passion qui s'épanchera par des -paroles, et
s'envolera avec elles. (II.)</p>
<p>La moins enviable des fonctions publiques est celle où l'on dépend d'un
ministre bel-esprit. Les ministres beaux-esprits ont tous les défauts
des autres ministres, plus les leurs. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des opposants qui redressent les gou- .. J</p>
<p><pb/></p>
<p>ernemcnts comme on redresse ce qu'on veut lmpêcher de tomber. (X.)</p>
<p>1 En politique ceux qui se trompent aujourd'hui Int la chance d'avoir
raison demain. (II.)</p>
<p>I Ce qui réussit devant un auditoire sans contradicteurs échoue devant
une assemblée où tout membre a le droit de contredire. (II.)</p>
<p>Les partis n'admirent dans un homme politique que l'unité et
l'immobilité. (XI.)</p>
<p>Dans toute lutte civile, ceux qui veulent le imoins ne sont pas
longtemps maitres de ceux &lt;{ui veulent le plus. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>nements d'être honnêtes, que de se voir calomniés 1 (XI.)</p>
<p>De tous nos amis, ceux que nous louons le plus volontiers sont ceux que
nous a faits la politique. On garde sa sévérité pour les amis qui ne
sont que des amis. (II.)</p>
<p>Les acteurs seuls, en politique, ont des opinions, sinon des principes;
le public n'a que des sentiments. On ne fait de politique que par
tempérament ou par besoin. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les révolutions brisent les amitiés anciennes t empêchent les amitiés
nouvelles. (XII.)</p>
<p>I Si. l'on veut appeler du nom de passion 'ardeur d'un esprit généreux
pour la vérité et a justice, un goût passionné pour les principes, un
vif désir d'en convaincre les autres oourleur propre dignité et pour
l'honneur de la raison, soit! que l'on joigne le mérite de la passion à
tous ceux qui distinguent la vraie éloquence politique. Mais cette
passion ne sera amais que la raison émue dans un homme de bien.- (XII.)</p>
<p>Nous aimons tant les discours, et tenons si</p>
<p><pb/></p>
<p>A défaut d'un génie particulier, qui est foi rare, on ne fait guère de
la politique que pa intérêt ou préjugé, ou sous l'empire d'imprea sions
passagères et contradictoires. (II.). j</p>
<p>Les bonnes lois ne peuvent rien sur un société qui se dissout pièce à
piècc 1 meilleurs elles sont, plus c'est une preuve qu'elles vier nent
trop tard. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>politique avec cette seule foi pour tout principe et pour tout plan 'de
gouvernement. Il faut aimer la liberté et autre chose encore, ou plutôt
aimer la liberté sous la forme nette, précise, d'institutions
protectrices de tous, dans une société où les lois subordonnent les
droits aux devoirs. (V.)</p>
<p>Nous ne sommes peut-être si mobiles en politique que parce que nous y
sommes toujours novices. (XI.)</p>
<p>Tout gouvernement aime ce qui lui ôte des embarras. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pas la liberté de la contradiction. On a vu de ces parvenus de
gouvernement s'irriter qu'on usât contre eux du droit dont ils avaient
abusé contre d'autres, et accabler leurs contradicteurs de leur
résipiscence. (X.)</p>
<p>Je ne pense pas, sans un grand trouble d'esprit, au mal qu'on peut faire
innocemment par la presse. La bonne foi est un de ses pièges ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malheur de tous. Le commencement d'une telle connaissance devrait être
une confession. (I.)</p>
<p>Otons-nous, car il sent.</p>
<p>Le patriotisme n'est qu'un sentiment et un devoir. Corneille l'a
divinement nommé :</p>
<p>La libéralité vers le pays natal.</p>
<p>Il est si peu une passion, qu'on ne le reconnaît guère qu'au moment où
il aie caractère d'une victoire sur la passion.</p>
<p>Passion ne signifie pas non plus, j'imagine, l'amour du pouvoir. A moins
qu'il ne s'agisse de ce travers de l'homme incapable des premiers postes
et qui n'y veut souffrir personne, ambitieux par la seule raison qu'il
ne sait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'esprit de parti, les morts ne sont « que des plastrons avec
lesquels on bat les vivants. (IX.)</p>
<p>Les envieux appellent ambition cet attrait des grandes responsabilités
et des grands périls que les gens sensés regardent comme une vertu
publique. (IX.)</p>
<p>L'intelligence politique n'est que la vertu de faire vivre ensemble dans
la pratique des choses inséparables dans la théorie ; car rien n'étant
plus près de la liberté que l'esprit de sédition,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il faut penser du ministre en fonction. (IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tements respectables, telle est la politique du bonheur public par le
bonheur des particuliers. (II.)</p>
<p>C'est un fort mauvais moyen de réforme que de faire de la plume une
épée. En France, il est périlleux de donner l'autorité morale au cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre temps a connu plusieurs orateurs possédant au plus haut degré
l'éloquence de la tribune. Qui les a faits éloquents? Ce n'est pas
seulement la lecture .des bons modèles, une vaste mémoire, une facilité
naturelle et acquise, c'est encore et surtout la force d'esprit qui
conçoit un sujet, la méditation qui le féconde, l'ordre lumineux qui le
range dans la tête de l'orateur, la connaissance des ressorts par
lesquels on conduit les âmes aux fins les plus opposées, une logique si
serrée qu'on la prend pour la raison elle-même, la faculté de ressentir
la passion des autres et de leur inspirer la sienne; quelque chose enfin
d'invisible qui aiguillonne et emporte l'orateur, comme le dieu harcelant</p>
<p><pb/></p>
<p>En France, c'est l'Etat qui porte la peine des torts des gouvernants
envers les personnes. (II.)</p>
<p>Nos institutions de circonstance et d'expédients sont nées de cette
idolâtrie du droit sans devoir, où nous a amenés l'habitude de tout
recevoir de l'Etat, sans lui rien donner! (I )</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant que, par le progrès de la raison publique, la tolérance
modère nos jugements sur les vivants, il est beau qu'elle devienne la
règle de nos jugements sur les morts. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité et la liberté, deux principes qui se disputent et qui
devraient se partager paisiblement l'empire des sociétés modernes.... (IX.)</p>
<p>Dieu a fait l'homme libre, mais il l'a fait libre</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'ordre. Je suis certain de ma liberté, mais je le suis encore plus
de l'ordre qui la limite et qui la règle. Plus les sociétés humaines se
rapprochent du plan divin, c'est-à-dire plus la liberté s'y meut dans
l'ordre, plus ces sociétés sont grandes et prospères. De ces deux choses
si excellentes, l'une pourtant l'est plus que l'autre. Avec l'ordre sans
la liberté on a vu des nations florir et durer des siècles; avec la
liberté sans l'ordre, où est le peuple qui ait eu un lendemain ? C'est
que l'ordre implique nécessairement une certaine liberté, et presque
tout ce qu'il en faut aux gens qui ne veulent entreprendre sur personne.
Au contraire, la liberté implique si peu l'ordre, qu'elle ne se rend
maîtresse qu'en le détruisant. (1.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son éloquence. Combien d'opposants qui auraient besoin de devenir
gouvernants pour rajeunir! (X.)</p>
<p>Le libéral formaliste est celui pour qui la forme passe avant le fond,
les droits constitutionnels avant les droits réels; qui, au moment où il
abuse, se plaint de ne pas user; qui ne veut pas des libertés que lui
mettent en main les mœurs plus puissantes que les lois, et aime mieux
celles que les lois, mobiles comme les événements, peuvent lui donner ou
lui ôter. (X.)</p>
<p>Il est une autre sorte de libéral pour qui le pouvoir, quel qu'il soit,
est l'ennemi. On l'appe-</p>
<p><pb/></p>
<p>La liberté conquise en 1789, devrait ne dépendre d'aucune forme de
gouvernement et</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>La vraie liberté, c'est celle qui se défie plus de l'anarchie que de
l'autorité. On la veut pour les autres non moins que pour soi-même, on
lui reste fidèle surtout quand elle vous contredit. C'est la liberté,
non comme un principe exclusif et jaloux, qui ne souffre pas de partage,
mais comme un échange continuel et pacifique du devoir et du droit; une
liberté, pour tout dire, sans préjugés et sans passion. Une telle
liberté n'est-elle pas un rêve? Je la crois tout au moins du goût de
bien peu de gens. Qui est-ce qui veut, parmi nous, être sans passion et
sans préjugés? (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'art de persuader l'auditeur, il y a l'art ie le contrarier à
propos. Ce n'est pas la moins belle p-artie de l'éloquence politique, et
c'est peut-être la plus efficace. Je parle, pour l'avoir connue, de
cette contrariété salutaire qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est temps que l'Histoire fasse aux nations une part de responsabilité
dans le bien comme dans le mal qui leur vient de leurs gouvernements.
Nos derniers temps ont vu certains ouvrages historiques où le peuple est
sur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des rues, et qui est moins une théorie qu'une vertu. (XI.) -</p>
<p>Que m'est-il resté des discours des Berryer ¡¡ Rien, sinon ce qui reste
d'un éblouissement passager, ou ce qu'on retient d'un concert où un
grand artiste sans invention n'exécute que sa propre musique. On se
souvient de l'exécution; on a oublié la musique. (I.)</p>
<p>M. Thiers aimait la liberté comme le seul moyen pour les opposants de
supplanter les gouvernants; il aimait l'autorité tant qu'il la tenait
dans ses mains. Sitôt qu'il ne l'exerçait plus, il cessait de la croire
nécessaire. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les préfets sont ce que le département les fait : ne les rendez pas trop
importants, vous en tirerez des services; élevez-les, ils vous
marcheront sur la tête. (VI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA PATRIE</p>
<p>LE PATRIOTISME</p>
<p>L'expression en est devenue si banale, il y a tant de gens qui se
targuent du mot et si peu qui ont la chose, elle sert de couverture à
tant de convoitises et d'hypocrisies, elle figure sur tant de
programmes, elle est placardée sur tant de murs, que, de toutes les
qualités dont se vantent les hommes publics, il n'en est aucune où il
faille moins les prendre au mot. (I.) »</p>
<p>Le plus beau des droits de la France a toujours été celui de défendre le
droit d'au- trui. (XII.) f</p>
<p>L'AMOUR DE LA PATRIE</p>
<p>ET LA HAINE DE L'ENVAHISSEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>procheront la fin : l'amour de la patrie et la haine de l'envahisseur.</p>
<p>Avais-je donc attendu, pour aimer ma patrie, qu'elle fut vaincue et
démembrée ? Dieu merci, je l'ai aimée dès le jour où ma faible raison a
pu concevoir l'idée de patrie. Jeune homme, quelque chose se troublait
en moi quand un bon et vénéré maître commentait devant nous ce beau vers
d'Horace :</p>
<p>Dulce et decorum est pro patria mori !</p>
<p>C'était l'étincelle cachée de ce qui est aujourd'hui une flamme dévorante.</p>
<p>Aujourd'hui, vieux, languissant, incapable de le défendre ni du bras, ni
de la parole, ni de la plume, il faut que je le voie ravagé par la pire
espèce de barbares, des barbares savants et méthodiques, qui ont inventé
l'art de tuer les armées au jugé, et de vaincre sans voir ni être vus;
et je cherche, parmi toutes les amours d'où nous viennent les suprêmes
douleurs, lequel</p>
<p><pb/></p>
<p>0 mon pays ! est-ce que je pourrais aimer les miens plus que toi? Est-ce
que j'ai rien en moi qui ne me vienne de la France? Je pense, je sens
par son âme, dont une parcelle forme la mienne; je parle, j'écris dans
son -admirable langue. Que j'essaye donc d'ôter de mon être moral tout
ce que la France y a mis; que me restera-t-il en propre ?</p>
<p>J'aime tout en elle avec idolâtrie, ses qualités dont elle est si
libérale envers la société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendons aux armes le rang qu'elles avaient dès le temps du vieux Caton,
dans ce qui fut la Gaule avant d'être la France. Ce rang, c'était le
premier ! Le Dieu des armées nous avait mis au front l'auréole
militaire; nous l'en avons effacée sur la foi de cette science du
bien-être, qui sous le nom décevant de science du progrès, nous a enflé
l'esprit et énervé le cœur. Remettons sur l'enclume l'épée qui n'a pas
su nous défendre, et fortifions le bras qui doit la pousser au cœur de
l'Allemagne Unissons-nous dans une haine que l'hypocrisie de l'agression
a faite vertueuse. Si notre nation n'en est pas capable, c'est que
l'heure de sa fin a sonné.</p>
<p>Mais non. J'entends dire que dans notre décomposition politique, tandis
que la France agonise entre les Allemands qui la dépouillent et les
faiseurs de révolutions qui la gouvernent, les enfants de nos écoles se
recueillent, et qu'on les voit, tout pensifs, se courber sur les cartes
d'Allemagne. Serait-il vrai, ô mon Dieu! faut-il donc se reprendre à
vivre? Et après avoir dit tant de fois : Heureux ceux qui sont morts
avant cette guerre! vais-je donc avoir peur de mourir ? (I.)</p>
<p>1871.</p>
<p>Quand l'étranger met le pied dans un pays, il y éclate des vertus dont
ce pays s'étonne tout le premier. De toutes les qualités de l'homme, le
patriotisme est celle où il y a le plus d'imprévu. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! c'est qu'un tel homme, peu s'en faut que ce ne soit un Dieu, « n'y
ayant aucune chose au monde », dit admirablement Cicéron, « où la vertu
de l'homme se rapproche plus de la divinité, que lorsqu'il fonde des
sociétés nouvelles, ou qu'il conserve les sociétés établies ». (I.)</p>
<p>13 septembre 1870.</p>
<p>Novembre 1870.</p>
<p>0 France de Saint Louis, de Henri IV, de Louis XIV, de Napoléon le'!
toi, le seul pays qui travaille pour les autres, qui ne gardes pour toi
de toutes les productions de ton heureux génie, que la plus petite part;
terre hospitalière et généreuse, où si loin que l'injustice et
l'oppression fassent leur œuvre, on en ressent le</p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1870.</p>
<p>Si la marque véritable du génie est de créer, le comte de
Bismarck-Schœnhausen est un homme de génie; car il a créé des haines
incon- nues du monde civilisé, d'où sortiront des guerres inconnues du
monde sauvage. (I.)</p>
<p>1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>oir tels de nos lettrés en faire publiquement éI1.itence pour nous,
comme d'un vieux travers aulÓis dont nous sommes, disent-ils, en train e
nous corriger. Parlez pour vous, messieurs 's beaux-esprits, qui
travaillez sans doute pour n objet moins chimérique. Si la France a
failli q cette guerre par amour de la gloire, il suffit ue cet amour lui
reste au cœur pour qu'elle se elève; si c'est, au contraire, pour
n'avoir pas ssez aimé la gloire, son malheur n'est pas une 'op dure
expiation de sa faute. (I).</p>
<p>1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la fortune, dans une lutte aussi prodigieuse- ment inégale contre
toute une race armée, où l'homme naît, grandit, se marie, engendre pour
tuer, et où, depuis un demi-siècle, s'organisait savamment,
mathématiquement, l'embuscade où devait tomber la nation généreuse qui
avait eu pour hôtes honorés et fêtés ceux qui l'ont dressée!</p>
<p>Septembre 1870.</p>
<p>1870.</p>
<p>On dit les Allemands fort marris de ce que,1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'hommes, emmitouflés et gorgés de notre substance, ont mis près d'une
demi-année à</p>
<p>vaincre ! (I.)</p>
<p>1871.</p>
<p>Que me parle-t-on de la Commune? On me distrait de ma haine contre
l'étranger qui l'a</p>
<p>déchaînée sur mon pays. (I.)</p>
<p>1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>COu si, ne l'approuvant pas, ils se sont tus, iiels .valets ! (I.)</p>
<p>i 1870.</p>
<p>)J Le proverbe populaire dit vrai : cc On ne fi eurt pas de. chagrin ».
Comme une flamme qui ifâmle lentement au fond d'un caveau funéraire, i a
nul souffle du dehors ne vient l'aviver, la vie irrmée par le chagrin à
toutes les passions où o le a coutume de se dépenser, recueillie et
tcppliée sur elle-même, cesse de s'écouler, et fè'3ste comme suspendue;
en sorte que, si l'on ne leurt pas, c'est qu'on ne vit plus. (I.)</p>
<p>| Mars 1871.</p>
<p>r Je lis avec larmes dans un ordre du jour du général Ducrot aux troupes
du camp d'Avor, |!es belles paroles :</p>
<p>i « Le courage qui, dans un élan généreux, fait affronter la mitraille
et la baïonnette, n'est que ja seconde vertu du soldat. La première des
vertus militaires est la discipline. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Supprimez la guerre, il n'y a plus personne pour confesser en mourant la
vérité de ces paroles. Le niveau de l'humanité a baissé.</p>
<p>Guerre et paix sont deux choses d'ordre divin.</p>
<p>1er octobre 1875. 1</p>
<p>Par l'amour des choses de l'esprit une grande nation garde tout, même le
génie militaire et ]a gloire des armes. (II.) |</p>
<p>On est fait de telle sorte, en France, faiblesse ou vertu, qu'en cas de
guerre, si nous connaissons dans la- nation ennemie un homme qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA CRITIQUE LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le style ne vient pas aussi vite au bout de la plume que la parole sur
les lèvres; il faut le tirer de ce même fonds où l'on trouve les vérités
considérables et les pensées choisies; celui qui a dit du style qu'il
est « l'homme même », ne l'a pas entendu de l'homme avec tous ses
défauts, mais de l'homme s'en rendant maître par la raison, le travail
et le goùt. (VIII.) -</p>
<p>Juger des ouvrages, c'est affaire de conscience. J'entends la conscience
de l'esprit, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>est proprement le goût, et qui ne souffre pas plus les erreurs de
jugement, que la conscience i morale les fautes de conduite. (I.)</p>
<p>La poésie est un art où le talent même imparfait est un don supérieur.
(XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne citerait aucun ouvrage que ses sévérités aient empêché de vivre,
tandis qu'on en pourrait citer que son indulgence n'a pas empêchés de
mourir. (XIl.)</p>
<p>Nous avons en nous deux esprits : le nôtre d'abord, tel que Dieu nous
l'a donné, et c'est le bon; puis l'esprit qui nous vient de notre parti,
de notre faction, de notre coterie, de tout le monde enfin, etc'est
l'esprit d'imitation. Combien de gens qui ne jugent les livres qu'avec
cet esprit-là! Plus tard, quand ils sont enfin rentrés en possession de
l'autre, demandez-leur ce qu'ils pensent de leurs admirations passées!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant il s'agissait de livres lus avec transports, avec larmes;
oui, avec larmes : je le crois bien, car si rien ne sèche plus vite que
les larmes, rien aussi ne s'imite plus. (XII.)</p>
<p>Le style d'auteur est un certain apprêt de langage propre aux gens de
lettres qui Je sont devenus trop tôt, et qui ne cessent pas de l'ètre un
moment. (XII.)</p>
<p>Le mal que font les livres est l'œuvre de deux</p>
<p>.grands coupables : l'écrivain et le public.</p>
<p>Jusqu'ici la critique n'en a reconnu qu'un seul : l'écrivain. La justice
de notre temps veut plus; elle veut que, sans jamais absoudre
l'écrivain, la critique réserve ses plus grandes sévérités pour le
public. (XII.)</p>
<p>Pour peindre les sentiments doux, la patience, la résignation, l'amour
chaste, le dévouement, il faut beaucoup de sens et de cœur, outre tout
ce que révèle au poète le travail dans le plus difficile des arts. Pour
composer des situations hors de la vérité, il ne faut que de l'esprit,
de l'audace, peu de sévérité pour soi-même, et cette facilité paresseuse
que certaines époques prennent pour du génie. (VII.)</p>
<p>L'idée des langues individuelles ne vient que dans les pays où la langue
nationale va périr. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Respect et gloire aux hommes de la vieille école; liberté, faveur pour
les essais de la nouvelle; — la vraie critique est là, n'est que là. (IV.)</p>
<p>Les grands écrivains ont de grandes immunités. A l'abri derrière les
immortels enseignements qu'ils ont donnés au genre humain, couverts de
leur gloire comme d'une égide, ils défient les investigations sur les
mobiles qui les ont fait agir, et ils discréditent d'avance la curiosité
qui recherche dans leur vie si l'homme privé n'a pas démenti l'écrivain.
(II.)</p>
<p>Il n'y a rien de pire, pour les plaisirs, que la</p>
<p><pb/></p>
<p>prévention, ni rien de si sot, pour l'amour- propre, que de venir, après
les autres, admirer ceux dont on a méprisé les débuts. (IV.)</p>
<p>J'ai peur des mots spirituels; car beaucoup de nos opinions littéraires
ne sont que cela. Il y a une chose que l'on désire avant tout, en France
: c'est de n'être pas muet, et de pouvoir, comme on dit, placer son mot.
Or, quand, au lieu d'un mot de son cru, on peut en citer un d'autrui,
très spirituel, et le faire sien en le commentant, on est quitte avec la
compagnie, on a fait comme si l'on jugeait. (IV.)</p>
<p>On fait plus pour l'art en citant une beauté, qu'en critiquant
longuement un défaut. (IV.)</p>
<p>La louange a rendu la critique presque impossible en France. (IV.)</p>
<p>Qu'est-ce qui fait les méchants poètes? C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils croient pouvoir produire ce qu'ils ne peuvent qu'admirer. (IV.)</p>
<p>Dans notre France, pays du bon sens, on prise par-dessus tout ce qui est
fini. Or le fini, c'est ce qui a suffisamment de beautés, et n'a que les
défauts inévitables. (IV.)</p>
<p>L'étude qu'on fait d'un grand homme demande des forces, mais elle en
donne en même temps. Si le. sujet exige beaucoup de l'écrivain, en
retour il le remue et le féconde. C'est une épreuve où l'on peut juger
sûrement de la portée d'un talent; celui qui reste stérile, froid,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre est le grand devoir de l'écrivain. C'est l'œuvre qui lui
appartient le plus en propre. Dans un article, il se glisse plus ou
moins de l'esprit de tout le monde. Dans un livre on est plus sûr de ne
mettre que du sien. (II.)</p>
<p>Il y a, dans le travail mystérieux du poète, de telles affinités entre
le fond et la forme, et quelquefois une telle simultanéité de la pensée
et de l'expression, qu'on risquerait fort de se tromper en décidant si
ce sont les choses qui sont venues les premières, ou si ce sont les
mots. (VII.)</p>
<p>L'intempérance des détails, qui semble généralement indiquer l'excès de
fécondité, n'est que l'effort perpétuel d'une imagination stérile pour
étendre aux proportions d'un poème ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a que deux manières d'avoir des idées : il faut ou les tenir de
la nature, ou les tenir de l'expérience. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les livres qui restent sont ceux où il est parlé dans un beau langage
des choses qui ne passent pas, du fond même de l'homme, des motifs de
ses actions, de ce qu'il y a en lui de constant et d'immuable, même dans
ses changements; et la gloire ne va qu'aux livres qui restent. (III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vrais amis de l'écrivain supérieur ne sont-ils pas dans la
génération qui vient après lui? (XII.)</p>
<p>dont ces grands législateurs de la poésie ont été les interprètes. Il y
faut du génie. La médio-</p>
<p><pb/></p>
<p>crité, surtout dans les sujets de haute poésie, est la marque d'une
impardonnable ignorance de soi. Pour les prosateurs, on est plus facile.
Où le fond est solide, où il y a du savoir, du jugement, une langue
saine, tout lecteur sérieux trouve un profit dont il tient compte à
l'auteur. (II.)</p>
<p>On peut dire, en littérature, ce qu'on dit, en morale, de la paresse :
qu'elle est mère de tous les défauts. (II.)</p>
<p>Le mauvais style vient toujours du manque d'idées; tout ce qui n'est pas
nettement pensé est mal écrit. (VII.)</p>
<p>Il n'y a chez nous de vrai ni de faux absolu; le faux n'est tout au plus
qu'un vrai intempestif, et le vrai que le faux rendu vrai par des
conventions arbitraires. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>serve guère qu'au moment où l'on ne sent rien du tout. Il est donné à
bien peu d'auteurs d'écrire d'original la langue de tout le monde, et de
ne laisser échapper aucune expression qu'ils n'aient pensée, où ils
n'aient mis leur empreinte personnelle, et comme leur cachet. (IY.) o</p>
<p>Le sentiment du bon en littérature est comme le sentiment du bien en
morale; il ne trompe que ceux qui veulent être trompés. (IY.)</p>
<p>Sur un terrain neutre, la critique est le mieux placée pour garder sa
liberté ; or son jugement n'a de poids que quand il est libre.. (IV.)</p>
<p>En s'offrant au jugement de tous, tel qu'il est, avec ses qualités, avec
.ses défauts, le poète trouvera moins d'ennemis, et de meilleurs amis
que ne sont des partisans ; car ils auront commencé par être ses juges.
(IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>penserait n'écrire que pour ses amis, et pour une poignée de lecteurs,
comme je plaindrais le musicien qui n'ambitionnerait d'être entendu que
d'un parterre de dilettanti. La poésie ni la musique ne doivent être des
hiéroglyphes, et, en vérité, ce ne serait pas la peine de tenter la
gloire, si la gloire n'était que le suffrage de trois ou quatre cents
têtes pensantes par siècle. (IV.)</p>
<p>Le drame, l'épopée, l'ode peuvent s'épuiser, parce qu'il faut des
données spéciales, des temps privilégiés, des faits rares, des passions
d'élite : le poème est inépuisable, parce qu'il exploite le côté
poétique de tout ce qui a été, sans distinction d'hommes, ni de temps,
ni de faits. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la boîte osseuse; résultats tout physiques d'une surexcitation
cérébrale, que les uns se donnent avec du vin, les autres avec la fumée
de tabac, quelques-uns avec le bruit de plumes courant sur le papier;
éclairs zigzags, comètes sans queue, fusées qui ratent. (IV.)</p>
<p>Le poète est un; s'il a de hautes pensées, il a une belle langue, car ce
sont les pensées qui font les écrits. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est rare que l'amour des nouveautés ne soit pas mêlé d'un peu
d'injustice pour le passé. Cet amour, si vif qu'il soit, n'est jamais
exempt d'inquiétude, et, comme l'inquiétude ne lui vient que du passé,
c'est sa manière de se rassurer que d'attaquer ce que le temps a
consacré. (X.)</p>
<p>Par les langues anciennes nous apprenons, outre notre esprit lui-même,
la vraie langue française, dont elles sont les sources les plus hautes,
et dont elles défendent l'intégrité contre les mauvais exemples de la
mode et les altérations du temps. (IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis croire qu'un écrivain de quelque valeur n'ait pas pour son
livre l'ambition d'un père pour son enfant, c'est-à-dire le désir de se
survivre. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'originalité est la forme naturelle et première de l'inspiration. (IV.)</p>
<p>S'il est beau d'avoir un esprit assez clairvoyant pour apercevoir ses
fautes, en dépit de leur ressemblance avec ses qualités, assez droit</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les confesser, assez honnête pour faire profiter de sa confession
la vérité, il serait plus beau d'arriver tout de suite au juste jugement
et .i de s'y tenir. (V.)</p>
<p>Il est des livres dont il est toujours temps de parler; ce sont ceux qui
ont été écrits pour durer, et qui traitent de choses d'un à-propos
éternel. (XII.)</p>
<p>Tous les écrivains qui méritent le nom de grands ont été bienfaisants.
Les premiers dans cette élite sont ceux qui ont fait le bien sans
mélange de màl; les premiers après sont ceux qui, parmi du mal
réparable, ont fait du bien qui demeure. (XII.)</p>
<p>La tirade est le plaidoyer en vers. XII.) \</p>
<p>Ménageons-nous, respectons-nous les uns les autres. Nous y gagnerons une
vertu de plus, et " la vérité n'y perdra rien. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tour est la physionomie de l'écrivain. (IX.)</p>
<p>Un cours d'éloquence française doit être, pour les époques qui précèdent
le dix-septième siècle, comme une attente des promesses de ce grand</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, et pour l'époque qui suit, comme un regret de ce qu'on vient de
quitter. (IX.) *</p>
<p>Ce n'est pas diminuer notre littérature que d'en estimer si haut la plus
glorieuse époque : c'est relever d'autant celle qui la prépare et
parfois l'annonce, et celle qui la continue et par moments l'égale. (IX.)</p>
<p>L'homme de génie n'est que celui qui exprime dans un langage durable les
pensées d'un paysan. (XII.)</p>
<p>N'en déplaise au paradoxe, il n'y a pas de poésie sans art, il n'y a pas
d'art sans difficulté vaincue. Le plus délicat et le plus profitable des
plaisirs de l'esprit, on l'a dit bien avant Boileau,</p>
<p><pb/></p>
<p>¡e' est de lire des vers faciles faits difficilement. Ladifficulté est
laloi des oeuvres supérieures. (II.)</p>
<p>La vanité des auteurs négligés est aussi forte que celle des auteurs à
la mode. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Un roman en prose ne veut pas être lu de trop près. Le plaisir qu'on y
goûte se prend en courant. Un roman en vers est avant tout une œuvre
poétique. Tant mieux s'il intéresse par le sujet; mais il ne lui est pas
permis de ne pas intéresser fortement par l'exécution. On n'y souffre
pas les longueurs, car tout ce qui est long le paraît encore plus en
vers qu'en prose. Quant aux négligences de style, que s'accorde ou que
subit le roman en prose, elles sont interdites au poète. (II.)</p>
<p>Les sages que fait l'école ressemblent aux amateurs d'art que font les
vocabulaires. Les uns et les autres sentent d'autant moins les choses
qu'ils en savent mieux les noms : l'érudition étouffe l'instinct; la
terminologie tue le sentiment. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>langue est la prose, la poésie est bien près de périr. (VII.)</p>
<p>Celui qui ne s'est pas assez défié des innovations a perdu le droit
d'être sévère pour les novateurs. (II.)</p>
<p>Le drame n'est l'oeuvre littéraire la plus indigène et la plus originale
d'un pays que parce qu'il ne peut pas se faire sans le peuple, et parce
qu'il faut que le peuple le débatte en plein théâtre. (VIL)</p>
<p>La description est le premier trait distinctif</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes les poésies de décadence. L'érudition est le second. (VII.)</p>
<p>Le génie de l'apologue, c'est l'imagination et une extrême finesse sous
une extrême naïveté. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes qui ont plus de qualités que de défauts doivent être
caractérisés par leurs qualités. (VII.)</p>
<p>La mesure et la simplicité distinguée sont deux qualités bien
françaises, où tout le monde aidait autrefois l'écrivain, et qu'il faut
avoir de notre temps malgré tout le monde. (II.)</p>
<p>De toutes les inspirations qui animent l'artiste</p>
<p><pb/></p>
<p>ou l'écrivain, la tradition est la seule qui ne s'éteigne qu'avec la
vie. (XII.)</p>
<p>Les poètes primitifs chantent.</p>
<p>Les poètes des époques secondaires écrivent des ouvrages d'art et des
morceaux choisis.</p>
<p>Les poètes de la décadence font de beaux vers. (VII.)</p>
<p>Le poète qui se fait historien a entrepris quelque chose qui est tout à
la fois au-dessous de l'histoire et de la poésie. (VII.)</p>
<p>Les commentateurs mesurent assez ordinairement le mérite d'un auteur sur
la peine qu'il leur a coûtée. (VII.)</p>
<p>Les écrivains doivent être jugés non seulement au point de vue absolu de
l'art, mais en regard du temps et de la société où ils ont vécu. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ne faut-il pas craindre d'un poète qui ne se voit que par les yeux
de ses admirateurs ! (IV.)</p>
<p>En général, il n'y a pas de plus sûr système de décadence, dans les
choses de la poésie, que la profusion descriptive. C'est par ce point
que les poésies naissantes ressemblent aux poésies qui meurent. Avant
que les idées soient venues, comme après qu'elles sont épuisées, il n'y
a que de la description. La description, c'est le bégayement de l'art au
berceau, et le radotage de l'art qui décline vers la tombe. Le poète qui
ne sait plus que décrire, c'est un vieillard qui ne sait plus que se
souvenir. Dans l'un comme dans l'autre, la mémoire a remplacé la pensée.
(IV.)</p>
<p>C'est une tactique naturelle des imitateurs de pousser les poètes dans
le sens de leurs défauts, afin de s'en couvrir eux-mêmes et de s'en
autoriser contre la critique. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tire tout ce qu'il peut pour son amusement; après quoi, il les laisse
là. Les siècles de critique et d'expérimentation sont toujours ainsi.
Hors des faits, tout leur est suspect. A d'autres époques, un livre est
moitié l'ouvrage du temps; aujourd'hui, le livre et l'auteur restent
tous les deux isolés; le siècle n'aide pas, ne rend pas; il est tout
passif, il reçoit. (IV.)</p>
<p>Les révolutions littéraires ne sont pas plus capricieuses que les
révolutions politiques ; il n'y a d'effets sans causes que pour qui ne
sait ni étudier ni réfléchir. (IV.)</p>
<p>Le titre d'homme de génie, semble-t-il, est le seul qui puisse contenter
aujourd'hui les écrivains les plus modestes. (IV.)</p>
<p>Dans la musique, le superflu peut être du</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessaire : dans la poésie, les mots doivent commencer et finir avec la
pensée. L'esprit, plus exigeant que l'oreille, ne se contente pas d'être
caressé par une vaine harmonie : il veut voir le chemin jusque dans la
nuit, et saisir la réalité jusqu'au sein des ombres. (IV.)</p>
<p>On a dit : comparaison n'est pas raison; il y a quelque chose d'aussi
vrai, c'est que raison est toujours comparaison. (VII.)</p>
<p>Dans notre admirable langue, c'est trop peu</p>
<p><pb/></p>
<p>que les mots soient commodes ; il faut qu'ils soient nécessaires. (I.)</p>
<p>Le ridicule et la bouffonnerie ont, en tout</p>
<p><pb/></p>
<p>pays et devant toute espèce de peuple, la chance de faire rire. Le rire
n'exige pas de civilisation; les larmes, surtout celles de choix, telles
que la tragédie grecque en savait tirer des yeux du peuple athénien,
veulent au contraire une civilisation avancée. (VII.)</p>
<p>Le goût du précieux est un défaut dont l'âge ne corrige pas. Je me
l'explique. De tous les défauts d'esprit, c'est, après tout, celui où il
y le plus d'esprit; on s'attache au défaut pour la qualité qui s'y mêle.
(IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut pourtant de l'enthousiasme pour faire de la critique; car point
de critique sans idéal, et point d'idéal sans enthousiasme. Aussi, pour
tout conseil, doit-on souhaiter qu'avant de prendre la plume, le futur
critique ait ressenti ce premier enthousiasme pour l'idéal de la beauté
classique, qui reste d'études bien faites. S'il n'est pas assez profond
pour empêcher ou pour modérer l'enthousiasme des nouveautés éclatantes,
c'est par le premier qu'on se guérit des illusions du second. Mal démêlé
d'abord de ces impressions de discipline, de règles imposées en même
temps qu'enseignées, que l'on emporte des études, il demeure au fond de
l'intelligence en dépôt plutôt qu'en exercice. Mais viennent les
premiers refroidissements pour les nouveautés, il s'éveille, il agit, il
se rend le maître. Le temps, au lieu de l'affaiblir, le fortifie; il
s'accroît avec l'expérience; il prolonge la jeunesse de l'esprit, il en
est la dernière flamme. (X.)</p>
<p>Le roman est de tous les genres celui où l'auteur se sert le plus du
lecteur; quand il lui a pris son tour d'esprit et ses sentiments, il est
inévitable qu'il lui prenne sa langue. (X.)</p>
<p>Le tour d'esprit poétique comme l'enthousiasme, sont des qualités
glissantes qu'il ne faut guère moins surveiller que des défauts. (X.)</p>
<p>Il est une sorte d'hommes supérieurs pour qui nous ne sommes jamais que
le public et la</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action étant la manifestation la plus franche et la-plus naturelle de
l'homme, il faut, pour bien écrire, être mû par une force aussi
impérieuse que celle, qui nous fait agir. Or on n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Une langue morte tue les idées modernes qu'on lui demande d'exprimer.
(VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui fait qu'une page est belle, qu'elle touche, qu'elle persuade,
c'est qu'elle est l'expression de la personne, et que l'écrivain est le
père de son écrit. Mais on n'est pas l'auteur seulement de ce que l'on
invente; on peut l'être, et avec le même mérite d'originalité, de ce
qu'on a su s'approprier en l'imitant. Prendre les idées d'autrui, pour
son sujet, quand on y est invinciblement conduit par la logique, n'est
pas d'un esprit qui s'assujettit aux autres, mais qui s'en sert. (VII.</p>
<p>Nous avons l'habitude de dire des hommes politiques distingués que leur
mort vient toujours au bon moment : pourquoi ne le dirions- nous pas
aussi des poètes de talent ? La meilleure vie de poète, c'est que le
corps s'en aille quand la pensée a fait son temps. (VII.)</p>
<p>Quand il est dans la loi des choses qu'une époque ne produira ni un
génie complet ni un monument de belle littérature, tout s'y trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oreille et la vue ont plus de part qu'on ne pense dans les impressions
qu'on reçoit de la poésie. (VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lieu commun, c'est toute la partie inanimée de l'art. (VII.)</p>
<p>Au plaisir d'être jugé, comparez celui que donne la louange passée en
habitude et en formule !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des jugements critiques qui persuadent et auxquels on se range,
même sans connaître l'objet jugé. (IX.)</p>
<p>J'avoue, pour ma part, qu'en fait de poésie je ne conçois de système que
l'inspiration. J'ai cette foi d'enfance et d'éducation première, que le
poète est animé d'une âme privilégiée; que son bon ange, c'est le génie;
sa langue, celle des dieux. Depuis, j'ai toujours gardé ma naïve et
primitive croyance, et je pense encore que c'est pour de bonnes raisons
que le poète s'est appelé poète, quand il pouvait tout aussi justement
s'appeler écrivain, ou versificateur. Il m'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût, dans l'homme de génie, c'est la force et la fécondité qui se
modèrent; le génie, ce n'est pas seulement ce qui produit, mais encore
ce qui choisit. (VII.)</p>
<p>Le propre de toute prévention, c'est que les</p>
<p><pb/></p>
<p>oreilles sont plus ouvertes aux critiques qu'aux éloges. (II.)</p>
<p>La déclamation, ce n'est plus l'éloquence naturelle, ni même l'éloquence
de l'art ; c'est l'éloquence du procédé. (VII.)</p>
<p>Le propre du tour d'esprit poétique, c'est d'idéaliser toute personne et
toute chose. (X.)</p>
<p>Une époque littéraire dont la description est la principale gloire, doit
être une époque d'érudition. (VII.)</p>
<p>Combien, parmi les romans de la fin de ce siècle, ne sont que de maigres
bouquets de fleurs vraies, grossis avec des fleurs de papier. (I.)</p>
<p>L'esprit de finesse si différent de l'esprit de traits, n'est que la
raison souriante. (I.)</p>
<p>A présent surtout, l'admiration n'est pas un</p>
<p><pb/></p>
<p>don désintéressé qu'on fait aux grands talents; c'est une condescendance
qui s'estime haut et qui se fait payer cher; nous n'admirons guère que
quand notre amour-propre a été surpris. (I.)</p>
<p>Tout ouvrage où la part de. la raison n'a pas été faite, eût-il ravi
d'ailleurs toutes les imaginations et toutes les coteries, est un
ouvrage mort-né. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>des coupes d'habits, notre raison, qui leur donne une autorité
éternelle? (IV.)</p>
<p>Entre le vraisemblable et le vrai, c'est l'effet qui décide. (VII.)</p>
<p>Les meilleures choses en littérature sont celles qui tiennent dans le
moins de mots. (VII.)</p>
<p>L'admiration n'est pas un don désintéressé qu'on fait aux grands talents
; c'est une condescendance qui s'estime haut et qui se fait payer cher ;
nous n'admirons guère que quand notre amour-propre a été surpris. (IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'on peut reprocher au goût public en France de quitter trop tôt ce
qu'il a adopté trop vite. (XII.)</p>
<p>.Dans les grands écrivains du XVIIe siècle et dans ceux. du XVIIIe qui
ont gardé la tradition, l'image n'est que la pensée elle-même
jaillissant d'un cerveau pour qui penser et imaginer n'est qu'un seul et
même acte. Chez les écrivains de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette fin du xixe siècle, l'image vient après la pensée, pour en
déguiser sous un oripeau l'insignifiance ou la vulgarité. (I.)</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p><pb/></p>
<p>même saison, les épis de blé et les herbes folles! (II.)</p>
<p>Lamartine a peint l'amour sous des traits si mélancoliques, en plaçant
les regrets si près des plaisirs, qu'il l'a presque autant fait craindre
qu'aimer. (X.)</p>
<p>C'était sa manière de remercier les gens que de voir dans leur
admiration une preuve de talent. (II.)</p>
<p>Merveilleux écho de toutes les harmonies du monde physique et du monde
moral, il avait plutôt des images que des idées, et des sentiments que
des opinions. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie relève tout l'auteur, si sa personne est au-dessous de ses
talents; l'oeuvre, si le sujet ou les pensées ne sont pas dignes de
l'art. Les personnages d'un roman n'excitent pas la même admiration que
les héros d'un poème. La prose romanesque peut créer des types de
fantaisie; la poésie seule a le privilège de faire un idéal. Les
attaques contre les opinions ou les mœurs d'une société, dans un roman
en prose, fût-il d'un Rousseau ou d'un Chateaubriand, ne seront jamais
qu'une polémique éloquente. Dans les vers d'un grand poète, ces mêmes
attaques seront un suprême dédain jeté du haut des sphères supérieures
sur les intérêts subalternes qui s'agitent en bas. Telle est l'illusion
que nous fait la poésie. La beauté y est plus belle, et la laideur y
paraît moins. (XV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ceptcr courageusement la médiocrité pour les payer. (II.)</p>
<p>LORD BYHON</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>Il n'y a pas de petit sujet qui ne s'agrandisse sous l'inspiration de
Victor Hugo, ni de lambeau qui ne soit trempé de ses couleurs. Il lui
arrive plus souvent de laisser quelque chose de lui- même aux sujets
qu'il traite, que de n'en pas</p>
<p><pb/></p>
<p>tirer tout ce qu'ils renferment. Je ne lui appliquerais pas l'image
classique de l'abeille emportant un peu de miel de chaque fleur, mais
celle de l'aigle qui ne s'abat nulle part sans y laisser quelque plume.
(IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>charme un roman qui a été fait pour Notre-Dame de Paris. (IV.)</p>
<p>(1831.)</p>
<p>Il y a un défaut remarquable dans tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vieillissant : c'est que la fantaisie, chez lui comme chez son
devancier, n'est qu'une raison supérieure qui se joue autour des choses
humaines. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LA CRITIQUE HISTORIQUE</p>
<p>La postérité n'admet guère, en général, que des j-ugements absolus sur
le caractère moral des événements et des hommes : c'est tout mal ou tout
bien. Elle s'inquiète assez peu des détails, et elle fait bien, dans
l'intérêt de la leçon</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos descendants seront-ils aussi curieux des particularités de notre
temps, que nous le sommes de celles des deux derniers siècles? Nos mœurs
démocratiques qui développent en chacun de nous l'esprit d'individualité
au détriment de l'esprit sociable; nos querelles politiques et tout ce
qu'elles suscitent de déclamations, noircissent de papier, chargent
l'air de vaines paroles; nos ridicules, dont le plus général est la
prétention de gouverner; notre bourgeoisie, le plastron de tout ce qui
tient une plume, même dans les partis qui ont le plus besoin de ménager
ses incorrigibles préjugés ; nos salons, où l'esprit d'égalité nivelle
tout le monde, laisse parler les sots et fait taire les gens d'esprit;
nos chimères, nos rêves de perfectibilité indéfinie, toutes ces choses
amuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ront-elles les âges futurs en proportion de ce qu'elles ont incommodé le
nôtre? (II.)</p>
<p>La gloire n'est point un éblouissement. C'est un jugement auquel la
grandeur des justiciables a fait donner ce beau nom, mais qui a été
rendu, comme tous les jugements réguliers, sans surprise et après débat.
Il y en a eu de révisés; je n'en sache pas qui aient été cassés. C'est
que la cause a été longuement instruite par le plus iinpartial des
juges, le temps. Le bien, le mal, ont été pesés. On a fait la part des'
hommes et la part de leur époque. De tout cela est sortie la gloire, qui
n'est que la justice humaine sous la forme d'une auréole.</p>
<p>Donner les motifs de cette justice, expliquer la gloire, est la tâche de
la critique historique. (XII.)</p>
<p>Entre la parole et le fait, entre le jugement intérieur de l'homme et
l'arrêt exécutoire du</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Écrit en 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>La postérité n'est ni militaire, ni diplomate, ni homme d'Etat. Elle
juge les grands hommes d'après une raison générale dans laquelle se
fondent, en s'épurant, toutes les diversités des jugements particuliers.
(V.)</p>
<p>On entend généralement par œuvres d'art celles où l'imagination
intervient pour parer, mettre. en relief, faire valoir la matière et,
s'il s'agit d'une histoire, celle où l'histoire complète le vrai par le
vraisemblable, décrit en peintre et raconte en témoin. Quand elle se
fait au profit de la vérité, l'œuvre d'art est tout simplement une œuvre
de génie. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas de pires ennemis des républiques que ceux qui, ne sachant
pas s'y contenter des pouvoirs établis par la Constitution, n'osent pas
se mettre au-dessus de la Constitution elle- même, et qui ne veulent ni
rester dans la loi ni en sortir, ni obéir ni usurper. (VII.)</p>
<p>Le despotisme n'est pas un. principe; c'est le plus mauvais des
gouvernements. La durée même et l'hérédité en font un mal qui se
prolonge, et non un principe. (V.)</p>
<p>La meilleure histoire ne dit pas tout. On ne sait bien certaines choses
que de l'homme qui les a faites. Rien ne remplace ces confidences du
génie sur lui-même. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des crimes dans l'histoire, dont on est inconsolable; et c'est
tant mieux, si cette douleur généreuse peut être une force et un
obstacle pour en empêcher le retour. (V.)</p>
<p>Nous ne voulons pas d'événements sans leur morale. (V.)</p>
<p>Aux yeux d'un mauvais prince, une disgrâce recherchée est souvent un
plus grand crime qu'une disgrâce reçue. (III.)</p>
<p>Qu'est-ce que nous appelons les principes de 89, sinon de hautes vérités
passées de l'âme des poètes dans les faits, sinon du beau devenu du
bien? (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les erreurs littéraires sont préjudiciables, combien le sont plus
encore les erreurs historiques, par le bien ou le mal que peut recevoir
le présent de la connaissance ou de l'ignorance du passé? (XII.)</p>
<p>Notre passé a pour nous l'impardonnable tort d'avoir retardé l'avenir.
(XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>moeurs. Tant vaudront ses mœurs, tant vaudra sa littérature. (II.)</p>
<p>Pour un homme médiocre dont il plaît au prince de faire un ministre, il
fait de tous les :hommes médiocres des prétendants au pouvoir, et de
tous les hommes de talent des mécontents. (I.)</p>
<p>Les morts des hommes illustres ne peuvent être jugées, comme leurs vies,
avec impartialité, que quand les faits et les idées, les religions et
les sociétés où ils ont vécu, ont péri. Tant qu'il en reste quelques
parties encore vivantes, cette impartialité n'est pas possible. (III.)</p>
<p>Chaque gouvernement a sa période d'ascension et sa période de déclin.
Dans la première, tout réussit, même les fautes; dans la seconde, tout
échoue, même les succès. La pleine fortune pour un chef de gouvernement,
la gloire peut- être, c'est de mourir entre les deux. (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier obligé envers la monarchie, c'est le monarque. (IX.)</p>
<p>L'homme le moins croyable sur le compte d'un prince, c'est un ministre
tombé. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de pardons, il y eût eu, ne fût-ce que pour un moment, le fanatisme
étroit et violent d'un sectaire, ni même l'indifférence d'un juge
laissant appliquer des lois plus dures que lui. (XI.)</p>
<p>La nation anglaise avait pour Henry VII mort le sentiment d'un héritier
pour un parent qui ne lui a laissé son or que faute de pouvoir
l'emporter dans la tombe. (III.)</p>
<p>r-</p>
<p>Gardez-vous de juger après sa chute un gouvernement qui vous a fait du
bien ; ce n'est pas un besoin de justice qui vous y porte; c'est
l'ingratitude qui commence. (I.)</p>
<p>Saint Louis a prouvé que dans l'ordre moral personne ne peut mettre une
limite aux forces humaines, et que plus le devoir est haut, plus il a
d'attrait pour les grandes âmes. (II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>la liberté que certains d'entre eux traitent comme une maîtresse qui
n'est plus aimée; enfin, pour parler des meilleurs, incapables de faire
le mal où ils poussent, et innocepts, si on le veut, comme ceux qui ne
savent pas ce qu'ils font. (IX.) ï</p>
<p>Louis XVI eut des vertus où il eût fallu des talents, et des vertus
privées où il en eût fallu de publiques. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un temps si fertilè en belles morts, Madame Elisabeth fit voir une
manière inconnue de bien mourir. (V.)</p>
<p>LA TERREUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON 1er</p>
<p><pb/></p>
<p>grande, que d'avouer que cette morale lui était inconnue !</p>
<p>Dans Napoléon, l'amour de la justice est un sentiment; et; comme tous
ses sentiments, il déborde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le défaut des qualités de Napoléon Ier fut d'être trop fortes pour
beaucoup d'hommes dont il ne pouvait se passer, et de ne l'être pas
assez pour surmonter toutes les causes de ruines attachées aux fortunes
qui ont dépassé la mesure humaine. (V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La Pologne, cette noble et impolitique nation qui sait si bien mourir et
qui n'a jamais pu apprendre l'art de vivre... (II.)</p>
<p>1812-1854</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>QUELQUES NOTES SUR MOI-MÊME</p>
<p>N'en croyez pas le portrait que vous font de moi les gens que j'ai
obligés; je ne suis pas si laid. (I.)</p>
<p>Des écrivains moraux m'imputent d'avoir dit qu'il y a deux morales; ce
que je sais de leur vie me fait regretter de ne l'avoir pas dit. (I.)</p>
<p>Dans un pays où le plus grand tort des hommes et des choses est la
durée, n'ai-je pas été bien avisé de réfléchir toute ma vie sur ce qui
fait durer les livres ! (I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, je n'ai pas l'éloquence, ni ce qui mène tout aussi loin, la
propriété de parler facilement de ce que j'ignore. Qui donc a fait de
moi, presque sans moi, une façon de personnage ? Serait-ce quelque chose
que ces personnes ne veulent pas voir, et que moi-même, je n'ose pas
croire i? (I.)</p>
<p>Juin 1870.</p>
<p>Cela a été une inconséquence de ma destinée plutôt que de ma volonté, de
me voir enveloppé dans la politique, sans en avoir le goût ni les mœurs;
d'être entraîné dans ses chances, sans en avoir ni voulu, ni su jouer le
jeu; complice de ses fautes sans en être coupable; et, finalement, d'en
payer les frais sans en avoir eu les profits. (I.)</p>
<p>1870.</p>
<p>Dans la liste des ouvrages dont Napoléon Ier voulait former sa
bibliothèque de campagne, on lisait ceci : « Corneille, tout ce qui en
reste » ; « Voltaire, tout ce qui en reste ». J'en aurais pu</p>
<p>1. Depuis que ces lignes sont écrites, le 4 Septembre a fait tomber ma
fortune au-dessous môme de leur estimation. Ces personnes sont soulagées.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire la devise de mon Histoire de la-Littérature française, où j'ai
entendu ne juger que « ce qui reste », c'est-à-dire ce qui sera toujours
vrai. (I.)</p>
<p>Assez d'honnêteté pour n'être pas un intrigant m'a consolé de trop peu
de talent pour être un ambitieux. (I.)</p>
<p>J'ai eu trop peu de talent pour être un homme d'Etat, et trop d'amour du
vrai pour être un homme de parti. Aussi ne m'a-t-on jamais vu ni le
compétiteur des gouvernants, ni leur dupe. (I.)</p>
<p>J'ai quelquefois rêvé la gloire, pour faire tomber mon mépris de plus
haut. (I.)</p>
<p>Plus je vieillis, plus je vois se rétrécir le cercle des choses qui
doivent se dire, et s'élargir le cercle des choses qu'il faut taire. (I.)</p>
<p>Je ne sais pas m'intéresser aux apparences. C'est pour cela que je n'ai
jamais aimé le monde. Quand j'entre dans un salon, il me semble entrer
au milieu de masques, seul en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas de l'humeur de la chèvre : où je suis attaché, je ne
mange pas. (IX.)</p>
<p>« Nous sommes ici tous inconnus les uns aux autres; mais tenez pour
certain qu'il n'est personne parmi vous dont je voulusse échanger la
conscience contre la mienne. » (Collège de France, 1852.) (II.)</p>
<p>Me rappeler le bien qu'on m'a fait est une consolation dans la tristesse
où, selon toute apparence, ma vie est menacée de s'achever. (II.)</p>
<p>Est-ce parce qu'au temps de ma jeunesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>ayant pris parti pour les classiques contre les romantiques, j'aurais
cherché dans les poètes moins des plaisirs d'esprit que des arguments de
polémique ? Toujours est-il qu'aujourd'hui mes sentiments prévalant de
plus en plus sur mes opinions, je reviens aux vers qui flattent les uns,
et me consolent des mécomptes des autres. (I.)</p>
<p>— Savez-vous un parfum plus suave que celui de la rose, plus pénétrant
que celui de la fleur de l'oranger, plus doux que celui de la violette ?
Savez-vous une haleine plus embaumée que celle du vent du soir emportant
sur son aile toutes les senteurs d'un parterre où fleurissent ensemble
ces plantes exquises ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>A mesure que les années s'écoulent, les choses de l'esprit deviennent la
plus aimable et la plus étroite compagnie de ceux qui leur ont été
fidèles, et partagent, avec les sentiments religieux, le soin des âmes
qui ont été atteintes des blessures de la vie. (IX.)</p>
<p>Telle est l'excellence de l'étude de nous- mêmes, qu'en nous apprenant
notre nature, elle nous ôte toute idée de nous attribuer soit le bien
que nous y voyons. soit le mérite d'y avoir vu le mal. (IX.)</p>
<p>A force de me voir qualifié, même par les juges les plus favorables, de
critique sévère, austère même, peut-être s'est-on fait une fâcheuse idée
de mon humeur. Il est rare que l'on ne conclue pas du tour d'esprit au
caractère. C'est le genre de tort que m'ont fait ces juges, en forçant
un peu les couleurs. M. Guizot m'en fit un jour la remarque obligeante.
C'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>humain par un esprit libre et de bonne foi, qui a dit ce qu'il voulait
dire? (XII.)</p>
<p>Que veulent dire les journaux qui, de temps en temps en temps, me font
l'honneur de se souvenir de mon nom pour y accoler la qualification de «
professeur des deux morales?» Nul, que je sache, n'a donné ma prétendue
maxime comme l'ayant ouïe de ses oreilles. Plusieurs, voulant spécifier,
se sont trompés sur le temps, le lieu, l'occasion, et n'ont rendu
évident que leur désir de ne pas me faire du bien. J'ai peur qu'ils n'y
aient réussi, car le moins qu'ont dû croire leurs lecteurs, c'est que
j'ai enseigné publiquement, en pleine Sorbonne, au nom et aux frais de
l'Etat, qu'il y a une morale qui permet aux forts de tout faire, et une
autre qui enjoint aux faibles de tout souffrir, et. que je l'ai dit pour
faire ma cour aux forts.</p>
<p>Le souvenir des êtres qu'on a aimés n'est profond et vrai que quand il
s'attache en quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>manière aux traces matérielles que ces êtres ont laissées. La mémoire de
l'esprit est peu avide; elle se contente du souvenir des œuvres. La
mémoire du cœur ne se satisfait qu'en ressuscitant la personne sous ses
traits les plus naturels et les plus secrets. (XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'étais en 1835, et suis encore aujourd'hui, Villemain l'a dit
dans un brillant article sur mes Poètes latins de la décadence, c'est :
« orthodoxe indépendant ». On me pardonnera de me tenir pour très
exactement qualifié par ce mot ; aucun autre ne m'a fait mieux voir mon
propre fond.</p>
<p>Classique hérétique aux yeux des idolàtres de la tradition, j'étais,
pour les idolâtres de l'école romantique, une sorte de faux-frère. Il
est vrai que je goûtais beaucoup les beautés de la poésie nouvelle. Mais
je n'étais dupe ni des pauvretés de sens, ni de la rime riche, ni des
dislocations de la césure brisée, ni de l'abus de la métaphore, ni du
procédé des images.....</p>
<p><pb/></p>
<p>mais un bien solide que j'ai possédé en perfection. (II.)</p>
<p>Rectifier ses jugements, les proportionner,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai le bonheur ou le malheur d'être un homme de lettres qu'on rend plus
heureux par une marque d'estime que par un compliment. (IV.)</p>
<p>A mesure que les années s'écoulent, les choses de l'esprit deviennent la
plus aimable et la plus étroite compagnie de ceux qui leur ont été
fidèles, et elles partagent, avee les sentiments - religieux, le soin
des âmes qui ont été atteintes des blessures de la vie. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'aime pas aller où vont tous les curieux; une curiosité
universellement et processionnel- lement visitée n'est plus qu'une
banalité. (VI.)</p>
<p>L'homme qui a toujours tenu son esprit au-dessus de l'emploi qu'il en a
fait, et qui l'a laissé planer librement sur tout le cours de sa vie, a
trouvé le secret de finir comme Rollin, entre lui-même et Dieu. (XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comprend tous, c'est l'amitié qu'il fait avec la vérité, c'est ce
commerce des grands modèles qui a pour l'esprit des lumières, pour le
cœur des émotions, pour la vie des contentements auxquels n'offrent rien
de comparable les commerces inquiets et passagers avec les écrivains en
renom. (IV.)</p>
<p>Le propre de la connaissance de nous- mêmes est de nous faire aimer
quelque chose de meilleur que nous. (IX.)</p>
<p>Nous n'avons rien de- plus personnel que nos</p>
<p><pb/></p>
<p>Né dans la classe bourgeoise, je ne me refuse pas cette contradiction de
n'aimer rien moins que l'esprit de la bourgeoisie, ses préjugés, ses
mobiles étroits, et surtout son incorrigible prétention de faire la
leçon aux gouvernements. (II.)</p>
<p>La métaphysique scientifique se pique de se passer du cœur et de ne
vouloir convaincre que par l'esprit. C'est une belle ambition; mais il
est heureux que le cœur garde ses raisons pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saisir sur les visages de l'auditoire l'effet de ses paroles, de
discerner, soit dans une certaine manière d'écouter qui est le plus
savoureux des applaudissements, soit dans un air de doute qui n'est pas
la moins significative des critiques, ce qu'il devra rectifier ou
éclaircir, de manière que le livre qui résumera l'enseignement soit
l'œuvre commune du public et de l'écrivain. (II.)</p>
<p>Je n'aime pas les cénacles, ni les camaraderies littéraires. On s'y fait
aux dépens de son propre esprit un esprit d'ordre composite formé de
complaisances et d'imitations, où l'on finit par ne plus distinguer ce
qu'on a en propre de ce qui vous vient d'autrui. (II.)</p>
<p>Par vérité, j'entends tout bonnement la vérité avec moi-même; et cette
vérité, c'est d'être certain que ce que je pense je le pense ingénument,
et que je n'écris rien que je n'aie pensé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même soin de mon indépendance, par amour de la vérité, m'a tenu toute
ma vie éloigné des salons. Je n'ignorais pas que j'y perdais. La
confraternité des salons, que les médisants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et j'en trouvais le sens. Je refis, avec leurs conseils et leurs
exemples ressaisis dans le passé, toute mon éducation d'enfant et
d'adolescent. Je les aimais aussi comme par un pressentiment de leur
mort prochaine. Un an après les avoir retrouvés, je ne les avais plus (II.)</p>
<p>ULTIMA</p>
<p>Et tiens pour expié par les maux qu'elle endure Ce qu'elle a fait de mal
et n'a pas fait de bien!</p>
<p>San Remo, 1887.</p>
<p>.........................</p>
<p><pb/></p>
<p>non des lèvres mais du cœur, le suprême adieu. Chrétien, je ne désire
que l'enterrement d'un chrétien, et je ne songe pas sans une certaine
douceur mélancolique que l'Eglise chantera sur ma dépouille mortelle le
Dies irœ et le De pro- fundis, ces chants sublimes, que je n'ai jamais
entendus aux messes des funérailles sans que mes yeux ne se mouillassent
de pleurs...</p>
<p>A Paris, 15 nova0b'i^l879.</p>
<p>DÉsmÉ NISARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFÉRENCES</p>
<p>I. Mgri Somnia1.</p>
<p>II. Souvenirs et Notes Biographiques 1.</p>
<p>III. Renaissance et Réforme 1.</p>
<p>IV. Essais sur l'Ecole romantique1.</p>
<p>V. Considérations sur la Révolution française et sur Napoléon Ier1.</p>
<p>VI. Souvenirs de voyages1.</p>
<p>VII. Les Poètes latins de la Décadence2. VIII. Les Quatre Grands
Historiens latins1.</p>
<p>IX. Mélanges d'Histoire et de Littérature1.</p>
<p>X. Nouveaux Mélanges d'Histoire et de Littératurel.</p>
<p>XI. Portraits et Études d'histoire littéraire1. XII. Discours
Académiques et Universitaires3.</p>
<p>1. Calmann Lévy.</p>
<p>2. Hachette.</p>
<p>3. Firmin-Didot.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈKES</p>
<p>AVANT-PROPOS v</p>
<p>Pensées 1 La Politique 62 La Patrie 104 La Critique liLtérait'c 118 La
Critique historique 179 Quelques Notes sur moi-même ................... 198</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
