<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Caillé, Dominique">Dominique Caillé</author>
<title>Un romantique de la première heure, Evariste Boulay-Paty, son journal intime et sa correspondance, 1829-1831 / par Dominique Caillé. suivi d'une étude sur Carrier à Nantes et de dix lettres de Fouché,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Caillé, Dominique</author>, <title>Un romantique de la première heure, Evariste Boulay-Paty, son journal intime et sa correspondance, 1829-1831 / par Dominique Caillé. suivi d'une étude sur Carrier à Nantes et de dix lettres de Fouché,...</title>, <date>1906</date>,description :Collection : Bibliothèque historique des provinces ; 1,48 pages
</bibl>
<publisher>G. Ficker (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1145125</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>"Bibliothèque "Historique des "Provinces Collection de Documents et
d'Études sur LE PASSE de la France histoire – géographie</p>
<p>LETTRES SCIENCES FOLKLORE – POLITIQUE Directeur M. WEAUfT CAW&amp;Y</p>
<p>UN ROMANTIQUE DE LA PREMIÈRE HEURE</p>
<p>Existe BOULAY-PATY</p>
<p>"Son Jotlàal ~\J'i. :-f.]ï Sy ,K ._s ui v u&gt;Trtfji-r u /lp,</p>
<p>Ï^S^^p^EÏTTJtKi DE</p>
<p>'£ i</p>
<p>~t S~~ x ~x 'er"xs U&amp; `~ 0V19Q7 -fi '~`~r~ fi</p>
<p>VOL.. 1"</p>
<p>intime et sa Correspondance 1829-1831</p>
<p>l'A H</p>
<p>Dominique CAILLE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE ET INTERNATIONALE GUSTAVE KICKER</p>
<p>4, Rue de Savoie, VI"</p>
<p>M.CM.vn</p>
<p>de suu ̃' CARRIER A NANTES » Fouciik bit « FOUCHÉ DE NANTES » i&gt;u&lt;:
ii'Othaxte.</p>
<p>~rr. wi~`j". }~ ~-t'</p>
<p>&lt;s ~e s i"T~ *F~`~ .a r. .&lt;&lt; x,d. -c_</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE HISTORIQUE DES PROVINCES</p>
<p>~(P: ,t p.. ~·~4 V.- EVA'RI~J '&lt; ::2'</p>
<p>Vol. l"</p>
<p>BOULA Y-PAT Y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'"•' 'Bibliothèque Tiistprique des Provinces CBU.K noN »i DoriiMbHi r
«Tiuia.* »uk u- mw. «&gt;f w F-a^»</p>
<p>l-isLOIRb GI OCiRAPHIL. &gt;• LE1 I.ES SCILNtCS – &gt; O. K^O^f – PO1 11 1QUE
– etC Vtectcu, M liFTiHX CAK^OY</p>
<p>VOL. I"</p>
<p>UN ÎIOMANTIQUE DE IA PREMIÈRE .HEURE Çy^MSTE BOULA. Y-PAT Y /-̃̃ •'̃ Son'
Joàtsal intime et sa Correspondance p.: 1839-1831</p>
<p>̃ .(:tV! u-^kkti^ksur-. O.VUUIEii A NAXÏES 'E" 'Oj, DlX ¡,ETnŒS 11]" 1"1
1 Ii, « 1 ()t (:ill I)E :A1\TES 1 i I L- 1) UTRASTE. tt.</p>
<p>r.o n</p>
<p>Dominique CAILLE</p>
<p>i 1), ls</p>
<p>Fi !M').)~r«~Ai.H UUHT~Vt-: F!C!\EI{</p>
<p>t,r~'L''L-Sa\'0]'</p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>UX ROMANTIQUE DE LA PREMIÈRE HEURE EVARISTE BOULAY-PATY</p>
<p>(t) Elle Mariaker, p. 129.</p>
<p>(2) S lie Mariaker, sonnet vi, p. 178, et Revue des Provinces de fOuest
tom. vi, p. 114 Souvenirs d'une iVan/aùspar Madame Riom. « Ayant fait
faire, écrit madame Riom. une orgue de Barbarie pour lui chanter la
Valse de Robin des Bois, il (BoulayPaty) en berçait ses nuits c'était,
paraît-il, pendant cette valse qu'il avait reçu le serment de celle
qu'il avait tant aimée ».</p>
<p>INTIME ET SA CORRESPONDANCE (1829 a 1831)</p>
<p>"̃" SOîtJQ.qRN. ï</p>
<p>'s ~`t l~!rf</p>
<p>s.L</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh quoi 1 vous l'avez vue et vous avez dansé</p>
<p>Avec elle, Hippolyte A\ez vous bien pensé</p>
<p>A moi, pauvre exilé, souiïrant et toujours triste,</p>
<p>Qui des Werthers peut-être augmenterait la liste.</p>
<p>Car j'ai le mal d'amour et mes jours m'ont lasse?</p>
<p>D'un long regard du cœur avez vous repassé</p>
<p>Ce beau lointain perdu dont mon présent existe,</p>
<p>Et vous êtes vous dit Que ie bon Dieu J'assiste</p>
<p>A voulu me chercher pour prendre votre place</p>
<p>J'ai, senti sur mes yeux, comme une âme frémir,</p>
<p>Et la mienne m'a fui pour voler sur sa trace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN BAISER</p>
<p>2?i avril 1830</p>
<p>Tout tremblant, comme ému d'un toucher électrique, Un jeune homme à
l'oeil noir récitait lentement</p>
<p>Des vers qu'il avait faits, où la jeune Amérique</p>
<p>Dans son hôte, fêtait son affranchissement.</p>
<p>Et quand il eut fini son poème lyrique.</p>
<p>En lui serrant la main, l'embrassa fortement.</p>
<p>L'œil du jeune homme alors jeta lJéclair de l'âme, 11 pleura de bonheur
jamais baiser de femme</p>
<p>N'avait mis tant d'orgueil en ses jeunes amours. Moi, j'étais le jeune
homme ardent, et La Fayette Etait le beau vieillard Patriote et poète,</p>
<p>(2) Elie Mariaker, p. 167.</p>
<p>(SjSonhets par Evariste Boulay-Paty, p. 8.</p>
<p>(£) Portrails iiU.era.ires par Sainte-Beuve, tom, t, p. 422,</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) l*evue des Deux-Mondes, 15 juin 1840, tom. ixn, pp. 102930-31-32,
Poètes et ro ma nciers modernes de la Francs, par SainteBeuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 20 mai 1830, Boulay-Paty retourna chez Lamartine qui lui lut encore
inédite l'Harmonie intitulée non Premier Amour, comme il dit dans son
Journal Intime, mais Premier Regret il est possible que le titre en ait
été modifié au mome»t de l'impression. Lamartine l'avait composé
l'avant-A'eille. Boulay-Paty en fait de souvenir une analyse, suais ses
phrases hachées ne, donne ('1) On peut voir d'elle trois petits anges en
marbre blanc les bras levés autour d'une croix dans le transept de
SaintGermain-l'Auxerrois.</p>
<p><pb/></p>
<p>(11 Lamartine avait en effet peu de mémoire et, pour se consoler de
manquer de cette faculté, il ta définissait ainsi au père de Henri
Lacretelle, auteur de Lùmurline el ses Amis « La mémoire. est la main de
l'esprit, elle apporte elle coordonne, elle ne produit pas. m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lations célestes ses poésies, s'il n'y avait pas mis son nom. Comme
poète, c'est un colosse dont la tête se perd dans les nues; ses chants
sont les plus harmonieux, les plus touchants que je connaisse comme
homme, c'est un noble modifié par l'époque, un royaliste
constitutionnel; il a l'ambition des honneurs, mais Chateaubriand et
Byron l'avaient bien. p</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendent la main et plient Je dos dans les antichambres ministérielles».</p>
<p>Où je croissais joyeux, ignorant ic destin,</p>
<p>,Et sautant sur le sable, enfant vif et volage.</p>
<p>Quel plaisir quand ma sœur, au soir de ce bel âge, Me faisait écouter
les sons du cor lointain,</p>
<p>Voir la lune traçant d'un rayon incertain</p>
<p>Et maintenant bien loin du fleuve où court le vent, Dans ce Paris fatal,
je me dis bien souvent,</p>
<p>Regrettant ma patrie et maudissant la gloire</p>
<p>Sur les flots -argentés la lune brille encor,</p>
<p>Dans les soirs on entend toujours le son du cor,</p>
<p><pb/></p>
<p>Samedi 12- décembre 1829;</p>
<p>Dupin est resté au Conseil. Je suis sorti avec Casimir. Samedi M avril
-18:&gt;0.</p>
<p>Il est midi et demi, je sors de chez le général Lafsyette. Rien ne peut
égaler ma joie: Je lui avais envoyé on poème sur lui, il m'avait envoyé
son domestique ce ma,'in m'apporter une lettre. J'y suis allé vers midi,
un peu /avant. Il était seul, il m'a serré la main en entrant. Nous
avons causé d'abord de mes vers, qu'il a trouvés très bien et dont il
m'a fait les plus touchants remerciements, ensuite de politique. Je l'ai
prié d'écrire quelque chose sur un album dont, lui ai-je dit, je voulais
faire cadeau à</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vivement touché des sentiments que le père veut bien me conserver et
dont le fils il hérité, je prie ces dsux excellent." patriotes de
recevoir ici l'expression de ta reconnaissance et de l'attachement de
leur vieil ami,</p>
<p>Lafayette. »</p>
<p>Je l'ai remercié et lui ai serré la main, alors il m'a tendu les deux
joues pour m'embrasser. Je l'ai embrasse avec ivresse, Je lui ai dit que
j'avais le cœur plein d'une voix profondément émue et je r,uis sorti. Il
était midi vingt minutes lorsque je l'ai embrassé, je ne l'oublierai
jamais. Quel honneur! quelle candeur quelle noblesse queïle simplicité
Jamais baiser de femme n'a fait battre mon cœur avec plus de violence,
de douceur. Je suis sorti fou de bonheur et regardant tout le monde
comme audessous de moi. Je me croyais grandi.</p>
<p>eraclr2di 14 rnai 98~50.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour Je gertra lyrique je lui ai répondu que je préparais un volume. Il
m'a fait des compliments bien flatteurs. Il aime le talent de Polonius
et m'a dit que Jules Lefèvre est trop constamment beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi 17 mai iS30.</p>
<p>J'ai vu ce soir Miss Smithson dans VAuberge d'Auray. Elle est sublime
Rien de pareil C'est la nature la passion, le désespoir vivant Il est
bien malheureux qu'elle soit encadrée dans une pièce si exécrable. Les
yeux fixes, la peau blémissante, le doigt tendu, elle tombait roide à
terre- Il fallait que la douleur bien sentie t'eût mise dans cet état
extatique où le corps est comme magnétisé. Elle est admirable, j'ai
pleuré tout le temps. Je n'avais jamais éprouvé tant d'émotion.</p>
<p>Lundi 24 mai 18 30.</p>
<p>Vraiment la vie a de doux moments Je viens de chez Lamartine. Je viens
de l'entendre lire une de ses Harmonies qu'il a faite avant-hier c'est
un souvenir dé l'Ita lie, intitulé Premier amour. Au bord du golfe de
Sorrente. un tombeau d'une jeune fille de seize ans. une pierre
indifférente</p>
<p>Aux pas distraits de l'étranger.</p>
<p>Ce souvenir lui revient toujours. Pourtant</p>
<p>Je veux rêver et non pleurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cet admirable vers</p>
<p>El le rapide oubli, second linceul des morts.</p>
<p>En entrant il m'u Jit II y avait bien longtemps que nous ne vous avions
vu. J</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIX LETTRES</p>
<p>D'EVARISTE BOULAY-PATY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIX LETTRES</p>
<p>PREMIÈRE LETTRE</p>
<p>Mon CHER Eugknb,</p>
<p><pb/></p>
<p>nous offrir. Sa préface est réellement admirable de style, et, sauf
quelques endroits, pitoyable de pensées. C'est un morceau achevé comme
peinture, mais le sujet en est faux et le vernis brillant qui est jeté
ne peut cacher les défauts de la toile. Celui qui écrit si
magnifiquement sur des rêves de son imagination, que ne serait-il pas
capable de faire si la raison conduisait sa plume! Bien peu de nos
écrivains ont cette vigueur de création, ce brillant d'images, cette
force et cette fraîcheur de coloris qu'Hugo déploie dans ces |fàges que
je regarde comme les plus remarquables en littérature qui aient paru
depuis longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Crémutius,</p>
<p>TlEÈRE</p>
<p>Eh bien! docte, sage, pieux,</p>
<p>II n'a de passion que 1 étude et les dieux.</p>
<p>Machon</p>
<p>Je l'accuse.</p>
<p>Tibère</p>
<p>Qu'a-t-il fait cependant ? i'</p>
<p>Macron</p>
<p>Prince, il écrit ['histoire.</p>
<p>Je n'ai pu encore me procurer la Princesse Aurélie, il paraît que
Lavigne y est bien au-dessous de lui cela me fait de</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé EVARISTE</p>
<p>DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>Paris, 23 octobre 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seigneurs qui viennent la séduire, et il dit en parlant des jeunes
nobles que si le Cid vivait, il aurait.</p>
<p>Souffleté leur blason du plat de son épce.</p>
<p>Et puis en leur proposant le combat</p>
<p>Sinon le tras, j'ai Fàme 1</p>
<p>Aux rouilles du fourreau ne jugez point la lame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que devenir la nuit où le monde mourra,</p>
<p>En réveillant les morts lorsque l'ange fendra</p>
<p>Du bruit de sa trompette immense et solennelle</p>
<p>La pierre des tombeaux comme une vitre frèle,</p>
<p>Quand le juge suprême ayant au sein de l'air</p>
<p><pb/></p>
<p>Les astres pour couronne, et pour sceptre l'éclair,</p>
<p>Et l'infini pour dais et pour trône la nue,</p>
<p>Sur le gouffre sans fond tiendra mon âme nue F</p>
<p>Ce sont nos passions qui font notre jeunesse</p>
<p>Si des miennes enfin j'ai conservé l'ivresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Pas de signalure.)</p>
<p>TROISIÈME LETTRE</p>
<p>(Fragment). J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé Evariste.</p>
<p>(On lit sur le timbre de la poste Rennes, 8 mars 1880). QUATRIÈME LETTRE</p>
<p>Palais-Royal, 20 avril 30.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un bonjour au petit Eugène.</p>
<p>Signé Evaristk.</p>
<p>CINQUIÈME LETTRE</p>
<p>Palais-Royal, 2 juin 1830.</p>
<p>Je te remercie beaucoup, mon cher Eugène, de ta jolie chanson; j'y ai
trouvé des idées fort spirituelles comme dans tout ce que tu fais, Ne me
laisse pas ignorer, je te prie, tes nouvelles productions, et crois que
j'ai toujours bonne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom y est. C'est un billet de parquet ou d'orchestre (c'est le terme de
Paris) pour la dernière représentation d'IIernani; Hugo l'a écrit devant
moi, et tout est de sa main, excepté le mot llierro, imprimé: tu es un
amateur de spectacle, et cela te fera plaisir.</p>
<p>Je n'aime pas autant le caractère du célèbre Bérenger, il a une
affectation de modestie bien fatigante. Ce sont des mots transparents,
l'orgueil y paraît et alors il n'a plus cette franchise qui le fait
supporter.</p>
<p>Alfred de Vigny travaille une tragédie La Maréchale d' Ancre. Le sujet
est bien repoussant; il avait commencé un rcman qu'il laisse, il en
recommence un autre.</p>
<p>On jouera demain a 1 Odéon le Marchand de Venise, imitation de
Shakespeare-, je ne sais de qui c'est.</p>
<p>On jouera incessamment aux Français, Françoise de Rimini, par Orouineau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé Evariste.</p>
<p>SIXIÈME LETTRE</p>
<p>31 juillet.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Sèbasliïini, aux a/fxircs étrangères</p>
<p>Dupuis, i la justice.</p>
<p>Darinenni, au,r travaux publics,</p>
<p>11 y a une pour la sûreté de tout On dit que SainL Cloud vient de se
rendre.</p>
<p>SEPTIÈME LETTRE {</p>
<p>Palais-Royal, 5 août 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signé Evakiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITIÈME LETTRE</p>
<p>Palais-Royal, 10 août 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>ditque Bernard avait envie de faire nommer Kermarec pré-Vsident de la
Cour. Maintenant que mon pauvre père n'est ̃ plus, ô mon cher Eugène,
quelle.idée! Je pense que cela revient de droit i&gt;. M. Malherbe.</p>
<p>C'est aujourd'hui que paraît- le nouveau poème de Méry et Barthélemy,
l'Insurrection.</p>
<p>Je viens de rencontrer Tissot. iî était rari. Les vrais citoyens
s'abordent; la joie dans tes yeux</p>
<p>J'ai su quelques détails sur la mort de te pauvre l'apu. Il est mort à
quelques pas de Nabos, et n'a survécu aux coups de feu qu'il avait reçus
que quelques minutes, il est enterré avec d'autres au-dessous de la
colonnade du Louvre, et je n'y passe plus sans me sentir le cœur brisé.
Radiguel est malade des fatigues qu'il a eues.</p>
<p>Evahiste.</p>
<p>NEUVIÈME LETTRE</p>
<p>Palais-Royal, 4 novembre 1830.</p>
<p>MON CHER Eugène,</p>
<p>La littérature a eu quelques mois de léthargie. Elle commence à. se
ranimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Scribe vient d'avoir trois chutes consécutives, une dans l'Enlèvement,
exécrable opéra, et deux an Gymnase. Il est usé. Lavigne prépare son
Louis XI. Sa Mcssénie.nnc n'a point eu de succès.</p>
<p>Tous les théâtres font assaut de Napoléon. On dit que celui de la porte
Sainte-Martin eri. le meilleur; je ne le connais pas. Les autres quej'ai
vus sont des esquisses pâles et fausses du grand capitaine.</p>
<p>Je ne parle!ai pas politique. Voila un nouveau ministère, et il faut
attendre 'es actes pour le juger. Espérons qu'il marchera droit daîis la
route de la liberté que le soc du peuple a ouvert sous le soleil de
juillet. Les opinions de la province sont bien loin, d'être a la hauteur
de celles de Paris. conduite de l;i Chambre hier, son soulèvement au
seul mot de souveraineté du peuple, a produit un mauvais effet;
d'Arg-enton méritait mc-is d'empoi «.orient. Je ne sais quel député vous
allez élire entin. lu auras fait, j'en suis persuadé; tout ce qui aura
dépendu de toi pour Duboys.</p>
<p>Ton ami dévoué.</p>
<p>Signé Evariste.</p>
<p><pb/></p>
<p>;V|; &amp;# '̃'}', DIXIÈME LETTRÉ ̃' '̃'</p>
<p>Palais-Royal, 4 janvier 1831</p>
<p>Mon cher ami, je te remercie mille fois des choses flatteuses que tu as
bien voulu m'adresser sur mon volume; j'étais certain qu'il aurait
trouvé une vive sympathie dans tes sentiments de patriotisme; crois bien
que ton suffrage m'est précieux.</p>
<p>La littérature n\- point d'ouvrages neufs.</p>
<p>Le marasme continue encore. Napoléon, de Dumas et De-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton ami.</p>
<p>Signé :-Ev*ristk.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
