<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1906</date>,description :1906 (A32).,511 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k549771</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse NFZ 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>~F ~CATM~t~O~L'ÀCADàM~P~N&lt;</p>
<p>( EDMOND STOULLIG fi, l È</p>
<p>¡~~r'.</p>
<p>LES ANNALES du /Tbjéâtre r</p>
<p>ef</p>
<p>de la Musique</p>
<p>AVEC UNE ™</p>
<p>Préface par M. Adolphe BRISSON</p>
<p>WzenU-deuxictnes &amp;&amp;jnncts 19OR J+</p>
<p>1 PARIS</p>
<p>SOCIETÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES &amp; ARTISTIQUES</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 50, CHAUSSÉE D'ANTIN, 5o</p>
<p>1907</p>
<p>Tous droit. réservée</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>q07~</p>
<p>ANNALES DU THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>H1</p>
<p>A LES</p>
<p>1</p>
<p>^5/</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Les Annales du Théâtre et de let Musique, comprennent 3t volumes, les
vingt-et-un premiers en collaboration avec M. Edouard Noël 1er volume
(année 1875), avec une préface de Francisque Sarcet</p>
<p>2« volume (année 1876), avec une étude de M. Victorien Sardou, de
l'Académie française L'Heure du Spectacle</p>
<p>3» volume (année 1877), avec une étude de Edmond Got, de la
Comédie-fran&lt;;aise Le Théâtre en Province</p>
<p>*• volume (année 1878), avec une étude de Emile Zola Le Naturalisme au
Théâtre 5o volume (année 1879), avec une préface de Henri de Lapommerayï
1779-1879 6e volume (année 1880), avec une étude de Victorl'i Jo.ncieres
La Question du Théâtre- Lyrique</p>
<p>7» volume (année 1881), avec une préface de Henry Fouquier La Maison de
M. Perrin 8» volume (atiiiée 1882), avec une étude sur la Mise en Scène,
par Emile Perkin, de l'Institut</p>
<p>9» volume (an&lt;)' 188a), avec une préface de Chartes GARSIER, de
l'Institut; Le Tout Paris des Premières</p>
<p>10" volume (année 188 1), avec une préface de Henri de Pêne Le Journal
et le Théâtre lit volume (année 1885), avec une étude de Charles Gounod,
de l'institut Considérations sur le Théâtre contemporain</p>
<p>12e volume (année 1886). avec une préface de Jules Barbier Les Jeunes
13* volume (année 1887), avec une préface de M. Jules Claretie, de
l'Académiefrançaise II y a cent ans</p>
<p>U» volume (année 1888), avec une préface de Hector Pessard Le Théatre
Libre 150 volume (année 1889), avec une préface de Henri Mcilhac, de
l'Académie française La Comédie au Cercle</p>
<p>16* volume (année 1890), avec une préface de M. Ludovic Halevt, de
l'Académie française ('ne Directrice de la Comédie- Française</p>
<p>17e volume (année 1891), avec une préface de Gustave Larroumet, de
l'Institut Le Centenaire de Scribe</p>
<p>18» volume (année 1892). avec une préface de M. Jules Lemaitre, de
l'Académie française Le Musi^sme au Théâtre</p>
<p>19» volume (année 1893), avec une préface de F. Brunetière. de
l'Académie française La Loi du Théâtre</p>
<p>20» volume (année 1891), avec une préface de Francisque Sarcrt</p>
<p>21» volume (année 1895), avec une préface de M. Félix Duquesnel De f
Evolution des Répertoire. dramatiques</p>
<p>22« volume {année 1896), avec une préface de M. A. Claveau L'Education
du Comédien 23. volume (année 1897), avec une préface de M. Emile
Faouet, de l'Académie française La Comédie contemporaine</p>
<p>H» volume (année 1898), avec une préface de M. Augustin Filou La
Philosophie du Théâtre</p>
<p>U* volume (année 1899), avec une préface de M. Albert Carré Le Prix
Mimbinne 26* volume (année 1900), avec une préface de Lucien Muhlfsld Le
Malaise du Théâtre</p>
<p>27* volume (année 1901), avec une préface de M. Paul Hervieu, de
l'Académie française Un Ancetre aux Annales du Théâtre el de la Musique</p>
<p>28* volume (année 1902), avec une préface de M. Catulli Memdes Les
Autre. et Nou* 29« volume (année 1903), avec une préface de M. Alfred
Capus Les Nouvelles Difficulté* du Théâtre;</p>
<p>30« volume (année 1904), avec une préface de M. C. Saint-Saens, d&lt;!
l'Institut Causerie sur l'Art dit Théâtre;</p>
<p>31» volume (année i'J0.'i), avec une préface de M. Jean Richïhn L
Amateurisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION COVROXXÈE PAR r.'XCADÈUlK FRAXÇAISE</p>
<p>DU THÉATRE</p>
<p>ET\pE L A MUSIQUE</p>
<p>AVKi: INK</p>
<p>Pfe-face par M. Adolimik BUISSON</p>
<p>SOCIÉTE D'ÉDITIONS LITTÉRAIRES &amp; ARTISTIQUES</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 50, chaussée- d'antin, 5o</p>
<p>Edmond STOCJLLIG</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>~Y c~</p>
<p>Ozcnte-deuxicmc C^nnJe^</p>
<p>19O6</p>
<p>PARIS</p>
<p>Iy°7</p>
<p>Tous (Jruits ir-siirvés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AUTEUR DRAMATIQUE</p>
<p>Pour Edmond Stoullig</p>
<p>Voyez les obscurs laboureurs de l'armée des lettrés ils poussent la
charrue, ils creusent le sillon, ils l'arrosent de sueur. Et qu'y a-t-il
au bout de leur rude effort? Rarement la gloire le plus souvent une
réputation patiemment et péniblement acquise. Tel livre d'histoire, où
dix années de recherches et de méditations sont encloses tel roman, où
l'auteur mit son cœur et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur dramatique, c'est le Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Et, mon Dieu, je conviens, qu'il y a, de ci, de là, quelques débutants
amènes, et de vénérés doyens, que l'âge, en les glaçant, a rendus
indulgents et philosophes. Mais je ne fais pas ici d'applications
particulières).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi m'érefntez-vous ? dit l'auteur au critique, que vous ai-je fait ?</p>
<p>Vous n'avez rien fait que' m'ennuyer. Je ne vous reproche que cela</p>
<p>Voyons, dites-moi la vérité. Vous m'en voulez, n'est-ce pas ?</p>
<p>Le Critique, agacé de ces insinuations, proteste de son impartialité, de
sa bienveillance, du désir qu'il avait de s'amuser et d'applaudir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa gratitude. Tout au fond de lui-même il s'insurge. Vous n'avez pas dit
ce qu'il aurait souhaité que vous disiez; ou vous avez dit ce qu'il
aurait préféré que vous ne disiez pas; ou vousl'avez dit d'une façon qui
ne lui agrée point; vous avez exalté l'endroit qu'il àime le moins dans
l'ouvrage et omis de parler de celui auquel il attachait le plus de
prix. Vous n'avez pas saisi son idée, ou vous l'avez mal traduite; vous
avez « manqué de compréhension ». Bref, vous êtes, quoique aimable, un
âne bâté!</p>
<p>Si parmi vos éloges une réserve s'est' glissée il ne voit qu'elle; les
compliments s'effacent de son souvenir, non le mot sévère qui leur
faisait contre-poids. Et ce mot ne s'oubliera plus; il en subsistera une
fine blessure; l'endroit restera sensible et, par la suite, il suffira
du plus léger frôlement pour réveiller la douleur endormie. Je causais
de ces choses avec un dramaturge. C'était pendant la trêve! Je lui
demandais les raisons d'une si maladive susceptibilité. Est-ce juste,
disais-je, que la joie de dix colonnes de louanges soit détruite par
l'amertume d'une restriction.</p>
<p>Malicieusement, il répliqua</p>
<p>Quand vous buvez un verre de lait, et qu'il y tombe une mouche, vous ne
voyez que la mouche</p>
<p>Hélas! si nous les entendions, lorsqu'ils. parlent de nous, sans
contrainte, en famille,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici notre salaire: la suspicion, la diffamation secrète, l'injure,
la provocation. Décidément, le rôle que nous jouons est ingrat, mon cher
Stoullig. Mais il offre des compensations. D'abord, il permet d'étudier
dé près, la loupe en main, l'Auteur-Roi, c'est-àdire le plus curieux
spécimen d'humanité qui soit au monde; et d'étendre cette étude au
milieu dans lequel il évolue. C'est très intéres-</p>
<p>sant.</p>
<p>La foule ne discerne du théâtre que la façade brillamment illuminée
nous, nous savons ce que les feux aveuglants de la rampe dissimulent</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf»p f</p>
<p>Jvl «.</p>
<p>Mon cher ami, chaque condition a ses incommodités. Opposons-leur une âme
sereine. Et puis, disons nous bien que toutes ces petites choses ont peu
d'importance, lorsqu'on les considère du haut de Sirius.</p>
<p>Adolphe BRISSON.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THÉÂTRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>2 FÉVRIER. M. Muratore fait son véritable</p>
<p>1. Ceci était écrit &lt;tn 190G. La jeune et belle artiste devait, hélas
nous être cruellement enlevée au mois d'août 1907.</p>
<p><pb/></p>
<p>début dans le rôle de Faust. Il a de l'allure, de l'intelligence et
chante d'une belle voix chaude, avec des accents de tendresse qui ont
fait merveille, notamment dans la célèbre cavatine « Salut, demeure
chaste et pure S »</p>
<p><pb/></p>
<p>23 février. Mlle Jenny Passama débute dans Fidès du Prophète, où sa
belle voix grave et son talent dramatique sont fort appréciés. Le rôle
de Jean est toujours un des meilleurs de M. Alvarez.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 AVRIL. Les Maîtres Chanteurs n'avaient pas été donnés depuis quatre
ans ils reparaissent ee soir sur l'affiche. Mlle Lucienne Bréval, MM.
Alvarez et Delmas y sont justement applaudis. Mme Caro-Lucas, dans
Magdalena, M. Riddez, dans Beckmesser, et M. Nuibo, dans David, MM.
Bartet et Chambon contribuent de tout leur zèle au succès de la
représentation. M. Paul Vidal conduit l'orchestre1 i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>ier MAI. Comme conclusion magnifique au « Festival-Beethoven » le soir
d'une journée où les préoccupations de la population parisienne étaient
toutes aux manifestations de la rue on donnait sous la direction de M.
Félix Weingartner, et précédée de la Fantaisie pour piano (M. Harold
Bauer) et chœurs, la Neuvième Symphonie, qui bénéficiait encore des
belles masses chorales d'Amsterdam et avait des solistes de rare mérite
en la personne de Mlle e Verlet et de M. Affre, de M110 Passama et de M.
Gresse. C'est M. Gresse qui faisait éclater comme un tonnerre la superbe
phrase de début, record triomphal de ce phénoménal ensemble polyphonique.</p>
<p><pb/></p>
<p>temporairement éloignée de la scène où elle remporta de brillants
succès, reprenait le rôle de Dalila, qui lui valait de vifs
applaudissements, partagés avec MM. Alvarez et Noté.</p>
<p>12 mai. Mlle Yvonne Dubel, dont les débuts dans Lohengrin et dans Armide
avaient été remarqués, abordait le rôle de Marguerite de Faust, où sa
grâce juvénile et son charme poétique étaient unanimement appréciés1.</p>
<p>25 MAI. Dans Salammbô, M. Alvarez chante pour la première fois le rôle
de Mathô, qui lui vaut un très vif succès. Mlle Lucienne Bréval, superbe
Salammbô, MM. Delmas, dans Nar'Havas, et Noté, dans Amilcar, recueillent
de chaleureux applaudissements.</p>
<p>28-WAi. Mllt; Lindsay et M. Muratore interprètent, dans les Maîtres
Chanteurs, les rôles d'Eva et de Walther, M. Delmas est toujours un
parfait Hans Sachs.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 JUIN. Après Samson et Dalila, une œuvre musicale de circonstance en ce
jour d'anniversaire de notre grand tragique la Gloire de Corneille,
composée par M. Camille Saint-Saëns sur un poème de M. Sébastien-Charles
Lecomte, avec soli, chœurs, orchestre, harmonie, grand-orgue, était
exécutée, dans le beau décor des concerts, sous la direction de M. Paul
Vidal. MM. Affre, Delmas, Noté, Mmes Louise Grandjean, Féart et
Demougeot en étaient les interprètes applaudis1.</p>
<p>i5 JUIN. Après avoir très heureusement débuté dans Chimène du Cid, Mlle
Mérentié abordait pour la première fois le rôle dé Valentine des
Huguenots, où sa belle voix et sa puissance dramatique tenaient le
public sous le charme. Après le duo du quatrième acte, qu'elle chantait
avec M. Affre, ce fut une véritable ovation.</p>
<p>14 JUILLET. On donne en matinée gratuite Guillaume Tell. M. Jaume débute
dans le rôle d'Arnold, où sa belle voix soulève de chaleureuses
acclamations. Dès le célèbre morceau « 0 Mathilde, idole de mon âme »,
M. Jaume avait conquis le public, fort satisfait de l'étendue, de la
puissance et du velouté de cette voix qui, sans défaillance, avec une
extraordinaire facilité d'émission, atteint</p>
<p><pb/></p>
<p>les notes les plus élevées. Son duo avec Mathilde, le trio célèbre et
l'air « Asile hériditaire » montraient, dans tous leur éclat, les dons
naturels de M. Jaume. M. Bartet chantait Guillaume avec autorité, M. A.
Gresse, très dramatique dans Gessler, et Mlles Demougeot et Laute
encadraient excellemment le nouveau ténor. Entre le troisième et le
quatrième acte la Marseillaise était chantée par M. Riddez et les chœurs.</p>
<p>16 JUILLET. ̃ M1!e Chenal interprète Elisabeth de Tannhauser et fait
valoir les moindres nuances du rôle avpc un sentiment très profond de la
tradition wagnérienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>musique le nom d'un maître glorieux de la musique française.</p>
<p>10 OCTOBRE. Mlle Agnès Borgo prend possession du rôle de Brunehild de la
Valkyrie, où, par sa voix au timbre pur, par son articulation
irréprochable et par ses nobles attitudes, elle trouve le moyen de
satisfaire les plus difficiles.</p>
<p>1. Au cours de la représentation de Roméo et Juliette on affichait au
foyer de la danse les résultats des examens des classes de danse,
'l'après lesquels se trouve désormais ainsi réparti 1« personnel
chorégraphique</p>
<p>Sujets classe de Mil» Théodore. M»" 1, Coudaire, 2, Lozeron 3, Keller;
4, Labatoux; 5, Mouret; 6, Bonnot 7, S. Mante 8, B. Mante; 'J. Parent;
10, Mostais il, V. Hugon; 12, Louppo; 13, Regnier; 14, Didier 15,
Perroni 16, de Moreira 17, H. Laugier et 18, Cochin. Mil" Bouissavin,
Guillemin et Coudaire passent dans la classe de M"« Rosita Mauri.</p>
<p>M"" de Moreira, H. Laugier et Cochin passent dans les sujets (classe do
M»« Théodore).</p>
<p>MM. Berger et Friant passent dans les sujets.</p>
<p>Choryphées, première division MH« Marie, Lauclud, M. Lequien, S. Kubler,
Charrier et Millhet.</p>
<p>Deuxième section M»«« Marcelle, Brémond, Poucet, Sorelle, André, Raboin.</p>
<p>Deuxième division M»" Vallier, Even, J. Laugier, Schwartz, B. Lequien,
Maupoix, Emmonet, Aveline.</p>
<p>Prkmier quadrille. Première division M11" Hugard, Martellucci, E.
Kubler, Garnier, Boulay, L. Hugon, Coussot, de Saunoy. Deuxième division
Mlle. Thierry, Brannat, Tréal, J. Katz, Soutzo, &lt;i. Katz, Baylo,
Tervoort, D. Roger, Poulain, de Verrey, Bertillon. DEUXIÈME QUADRILLE.
Première division M"" Quinault; Pichard, Berthon, Delord, Tréluyer,
Delamare, Maurial, M. Roger. Deuxième division M»" K. Roper, Backer,
Lefebvre, Delsaux, Cornilla, Pétrelle.</p>
<p>Deuxième section M"«« Santori, A. Dauwo, Tersen, Dupré, P. Bos, AtTra et
Jupin. •</p>
<p><pb/></p>
<p>3 1 octobre. Première représentation à? Ariane, opéra en cinq actes de
M. Catulle Mendès, musique de M. Massenet Ce n'est, certes, pas la pre-</p>
<p>i. DISTRIBUTION. Ariane, Mlle Lucienne Bréval. Phèdre, M»* Louise
Grandjean. Perséphone, Mlle Lucy Arbel. Cypris, M»« Demougeot. Eunoé,
MU» B. Mendès. Chromis, MH« Laute. Thésée, M. Muratore. Pirithoùs, M.
Delmas. Le chef de la Nef, M. Triadou. Danse Tisiphone, M»« Zambelli
Aglaïa, M»* Sandrini. Le partition d'Ariane a paru chez Heugel (Au
Ménestrel). On sait que M. Massenet fut un premier prix de piano, un
premier prix de fugue et un grand prix de Rome avec sa cantate David
fiizzio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la tue, et c'est vous qui me le faites faire.</p>
<p>Voici la liste complète de ses ouvrages</p>
<p>l'ompéa, symphonie historique la Grand'Tante, opéra-comique Don C&gt;'sa&gt;4
de Bazan, le Roi de Lahore, Manon, Hc'rodiade, le Cid, EsclarKionde, le
Mage, Werther, Thaïs, le Portrait de Manon, la Navar'̃•use, Sapfio.
Cendrillon, Grisélidis, le Jongleur de Notre-Dame, Ché'i'bin,Bt etjtin
Ariane.</p>
<p>De plus, il a écrit la musique de scène des Erinnyes, duCrocodile et 'le
Th^odora puis des drames lyriques ou oratorios Marie-Magde!&gt;'ine,Eve, la
Vierge, des Scènes napolitaines, Scènes alsaciennes Scenes de féerie, et
huit recueils de mélodies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette séduisante Ariane la somptueuse décoration qu'elle méritait?</p>
<p>10 NOVEMBRE. La représentation de Loenhgrin offrait cette particularité
que M'les Lindsay et Rose Féart chantaient pour la première fois, l'une
Elsa, l'autre Ortrude. Toutes deux, d'ailleurs, recevaient du public le
meilleure accueil.</p>
<p>21 NOVEMBRE. Dans Ariane dont les recettes sont superbes l'ltle Rose
Féart chante le rôle de Phèdre, aux lieu et place de ~1111, Grandjean,
indisposée elle y est très justement applaudie. 25 NOVEMBRE. Les
Huguenots sont donnés en reprp~pntation gratuite. A la façon dont elle
interprète, pour la première fois, Valentine, ~'Ille Demougeot prouv e
qu'elle peut désormais aborder les</p>
<p>« falcon ».</p>
<p>23 DÉCEMBRE. On donne Lohengrin en réprésentation gratuite 2.</p>
<p>1. Au déjeuner de l'Elysée, où -1~ la</p>
<p>République invite les nouveaux pensionnaires de la Ville Niédicis en</p>
<p>partance pour Rome, leurs maitres et les célébrités du monde des arts,</p>
<p>des lettres et des sciences, 1~I. Fallières avait, la veille, remis
lui-même</p>
<p>L'illustre compositeur remerciait le chef de l'Etat avec une émotion que</p>
<p>partageaient toutes les personnes présentes.</p>
<p>2. Le compositeur Héroldoa désormais son buste au musée de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 décembre. Mlle Borgo chante pour la première fois le rôle de
Brunehild, de Sigurd où elle se fait très chaleureusement applaudir.</p>
<p>Les astérisques indiquent, au tableau de chaque théâtre, les ouvrages
nouveaux représentés pendant l'année.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1re représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Faust, opéra. 5 » 27 Tristan et Isolde, drame lyrique. 3 » 5 Armide,
tragédie lyrique. 5 a. 8 t. » 10 Tannhauser, opéra 4 a. 9 t. » it Samson
et Dalila, drame lyrique. 3 a. t. » 15' La Ronde de3 Saisons, ballet. 3
a 6 t. JI 19 Le Coopéra. 4 » 6 Roméo et Juliette, opéra. 5 a. 8 t. JI 7
Le Freyschütz, opéra. 3 a. 5 t. » il Sigurd, opéra. 4 » 11 Les
Huguenots, opéra. 5 a. 6 t. » 16' Paillasse, drame lyrique. 2 » 3
Coppélia, ballet. 2 » 7 Aïda, opéra. 4 Il 9 Le Prophète, opéra 5 » 12,
L'Etranger, action musicale. 2 JI 3 Les .yiaïtres chanteurs de .VM/*cw6~ry.</p>
<p>comédie lyrique. 3 a. i t. 4 avril 10</p>
<p>Salammb6, drame lyrique. t » 4 La Maladetta, ballet. 2 » 6 Guillaume
Tell, opéra. 4 a 5 t. Il 10 La Valkyrie, drame lyrique. 3 » 5 *lriane,
opéra. 5 3t oct. 19. Lohengrin, opéra. 3 a. i t. » 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>o</p>
<p>l()8o-IQOJ</p>
<p>Quatre grandes pièces Paraîlre, de M. Maurice Donnay, Poliche de M.
Henry Bataille, les Mouettes de M. Paul Adam et la Courtisane de M.
André Arnyvelde, deux actes nouveaux, la Fontaine de Jouvence de M.
Emile Bergerat, et le Prétexte de M. Daniel Riche, la mise au répertoire
du Voyage de M. Perrichon de Labiche et de la Paix chez soi de M.
Georges Courteline, les reprises des Caprices de Marianne et d'On ne
badine pas avec l'amour, du Marquis de Villemer, de Francillon et de la
Princesse de Bagdad, de la Femme de Tabarin, de Y Enigme et du Dédale la
Bérénice de Racine, puis Nicomède, Hodogune, Cinna, le Menteur, Psyché
et l'Illusion comique qui entrèrent dans les spectacles de la semaine de
Corneille tel est le bilan de la Comédie-Française, en l'année 1906,
dont nous allons rappeler les différents faits, petits et grands. 8
JANVIER. Le Petit Hôtel de Henri Meilhac et M. Ludovic Halévy reparait
sur l'affiche1. M. Paul Numa débute dans le rôle de Lucien de 1.
Distribution. Boismartin, M. Georges Berr. La Marsillière, M. Pierre
Laugier. Majorel, M. Siblol. Joseph, M. André Brunot. Antoinette de
Cernay. M"« Francine C'lury.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juhlanges du Cœur a ses raisons de MM. Robert de Flers et G. de
Caillavet, où il est parfait de grâce et de naturel.</p>
<p>1 9 janvier. Reprise des Caprices de Marianne, comédie en deux actes en
prose d'Alfred de Musset3.</p>
<p>i. Le programme était celui-ci</p>
<p>lo Les Fourberies de Scapin (2* acte), joué par MM. Dehelly, Joliet,
Esquier, Brunot.</p>
<p>2» La Gloire du Mme du Val-de-Grâce, fragments du poème de Molière Mlle
Madeleine Roch.</p>
<p>3' Le Misanthrope (ter acte) Alceste, M. Silvain. Philinte, M. Esquier.
Oronte, M. Brunot.</p>
<p>4° Le Dépit amoureux Gros-René, M. Truffier. Eraste. M. Dehelly. Valére,
M. Esquier.– Mascarille, M. Brunot Lucile; M"» Garrick. Marinette, M»«
Dussane.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Tibia,' M. Jules Truffier. Claudio, M. Leloir. Octave,
M. Raphaël Duflos. Cœlio. M. Dessonnes. Malvotio, M. Fal-</p>
<p><pb/></p>
<p>cormier. Un garçon d'auberge, M. Laty. Hermia, Mlle Renée du Minil.
Marianne, M»« Cécile Sorel. Cinta, M»« Marguerite Lynnès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4. Distribution. Le comte de Dunières. M. Pierre Lawjier. Trbain,
marquis de Villemer, M. Leitner. Gaëtan, duc d'Aléria, M. Henri Mayer.
Benoît, M. Joliet. Pierre, M. Ravel. La marquise de Villomer, M»«
Pierson. Diane de Saintraille», M"« M aller. Léonie, baronne d'Arglade,
Mlle Mitzy-Dalti. Caroline de SaintGeneix, M"» Maille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ier FÉVRIER. On ne badine pas avec l'amour reparaît en matinée sur
l'affiche de la ComédieFrançaise, où la célèbre pièce de Musset n'a pas
été donnée depuis trois ans 1</p>
<p>i. DISTRIBUTION. Camille, Mll' Bartet. Rosette, MU, Müller. Dame Pluche,
ri·· Amel. Perdican, M. Le Bargy. Blasius,</p>
<p>M. Lelnir. Le baron, M. Laugier. Chœur des jeunes gens,</p>
<p>M. Dehelly. -~Bridaine, M. Joüet. Chaeur des vieillards, M. Ravet.</p>
<p>Tandis qu'on jouait On ne badine pas avec l'amot~r, le monument</p>
<p>d'alfred de Musaet, commencd par Falguibre et terminé par Mercier,</p>
<p>était amené sur la place du ThéAtre-Franoais, et immédiatement on</p>
<p>'encoignure de la galerie faisant face au café de la Régence. Le monu-</p>
<p>ment est tout entier en marbre blanc. Il représente le poète usis sur</p>
<p>un banc de pierre, enveloppé d'un manteau du temps, la tête apPu1ée</p>
<p>sur sa main gauche, dans une attitude de méditation. A sa droite,</p>
<p>derriére lui, se détache une très belle fi~ure symbolique de femme repré-</p>
<p>sentant la Muse des Nuita d'Alfred de Mutlsotz couverte de longs vOiles.</p>
<p>Le cadre du décor est ce coin de la galerie dU Palais-Royal, non loin</p>
<p>des superbes médaillons de Corneille, Molière, Racine et Victor Rugo,
qui se détachent sur la muraille du thélitre.</p>
<p>Le musée de la Comédie-Fran-aise s'enrichissait d'un tableau curieux</p>
<p>d'Emile Perrin, l'ancien administrateur du ThéAtre-Français, qui fut,</p>
<p>comme on sait, un peintre estimé. Il représente Corneille faisant</p>
<p>raccommoder son soulier chez le cordonnier. Le tableau appartenait</p>
<p>Corneille par le peintre ressemblait celle de l'acteur Mélingue, donna</p>
<p>anniversaire de la naissance de Corneille. L'anecdote, plus jolie qu'an-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DISTRIBUTION. Phèdre,- M. Dessonnes, Eaque, M. André Bruno t. Un
esclave, M. Laty. Myrrhine, M"« Génial. Lampito, Mlle Francine Clary.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 FÉVRIER. En matinée avait lieu, devant une salle comble, la centième
représentation du Duel t.</p>
<p>23 février. En l'honneur de Musset, la Comédie-Française donne un
spectacle composé de deux Je ses pius belles oeuvres On ne badine pas
avec l'amour et les Caprices de Marianne. Entre ces deux pièces, et dans
le décor des Caprices de Marianne, représentation d'un à-propos en vers
de M. Maurice Olivaint, l'Apothéose de Musset, qui a pour interprètes
Mme Lara</p>
<p><pb/></p>
<p>la Ville), M™ Second- Weber (la Muse ) et Mlle Marie Leconte (la Comédie)*</p>
<p>24 février. M. Jacques Fenoux joue, dans le Réveil de M. Paul Hervieu,
le rôle du prince Jean, crée par M. Le Bargy. Le nouveau sociétaire s'y
montre excellent, et son interprétation, toute de jeunesse et de
passion, reçoit du public le meilleur accue.il.</p>
<p>25 février. Ce dimanche gras, en matinée, reprise du Bourgeois
gentilhomme 2.</p>
<p>Cérémonie turque le Mufti, M. Chambon (de l'Opéra) le Maître des
érémonies, M. Brunot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 mars. M. Jacques Fenoux joue pour la première fois, dans le Bourgeois
gentilhomme, le rôle de Dorante aux lieu et place de M. Baillet. 9 mars.
–M. Dessônnes se fait applaudir dans le rôle de l'abbé Daniel du Duel,
qu'il joue pour )a première fois, après M. Le Bargy.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ï Distribution.- Nêrine,M»« Thérèse Kolb. Lucette, Mlle Lynnès. -Julie,
M»« Yvonne Garrick.– M. de Pourceaugnac, M.Coquelin cadet. Sbrigani, M.
Truffier. 1" médecin, M. Pierre Laugier. Eraste. M Dehelly. 2« Suisse,
M. Joliet. 1» Suisse, M. Falconnier. 1er avocat, M. Hamel. Un exempt, M.
Charles Esquier. Un apothicaire, M. Croué. Oronte, M. Siblot. 2« avocat,
M. André Brunot. 2e médecin g:otesque, M. Grandcal. ter médecin
grotesque, M. Paul Xuma. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. M»* Pierson. Germaine Lacouderie, Mlle Leeonte. Mme
Marges, Mme Thérèse Knlb. Juliette, M"» Piêrat. Mm« de Iténauge, M"«
Géniat. M'»« de Gravigny, M|:« Yvonne Garrick. Mme Hurtz, M"° Madeleine
Roch. M«&gt;«' Naizeronne, M"« Francine riary. M» Caugé, Mil» Mizy-Dalty.–
Chistiane Marges, M"« Herthe l'erny. Lo baron, M. de 1,'s;ratidy.-
Lacouderie, M. Louis Delaunay. Paul Marges, M. Henry Mayer. Kugene
Raidzell, M. Ravel. •:olozzy, M. Croué. M. Marges, M. Siblot. I.uynais.
M. Grandcal. Jean Raidzell, M. Grand. Le Gratfier. M. Paul Xuma. Pierre,
M. Falconnier. Un domestique, M. Laty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a ;7</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin cadet a composé avec un art merveilleux le personnage
d'IsidoVe, dans lequel il s'est pour ainsi dire incarné. Il en rend, en
vrai comédien de race, tout le comique. Au succès de Coquelin cadet,
toute la salle associait ses partenaires MM. Pierre Laugier, Ravet,
Siblot, Grandval, Mlles Renée du Minil, Fayolle et Yvonne Garrick1.</p>
<p>26 AVRIL. On reprend, pour le plaisir des abonnés, les Effrontés,
d'Emile Augier, qui n'ont pas été donnés depuis deux ans. Leurs
interprètes, Mlle Cécile Sorel, une délicieuse marquise d'Auberive Mlle
Mûller, Mme Persoons, MM. Georges Baillet, Leloir, Jules Truffier,
Pierre Laugier et Dehelly, sont applaudis et chaleureusement rappelés-,</p>
<p>1. Distribution. Isidore Girodot, M. Coquelin cadel. Massias, M. Pierre
Laugier. Langlumeau, NI. Joliet. Félix, M. Hcmel. Lehuchoir, M. Ravet.
Célostia, M. Crotté. Le notaire, M. Siblot. Lucien, M. Grandval.
Hortense, M"« Renée du Minil. Clémentine, M»e Fayolle. Pauline, MU»
Yvonne Garrick.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 DISTRIBUTION. Françoise, M»« Marie Leeonte. Madeleine. Mlle Garrick.
Guérin, M. Leileter. Marcel Desrocl.es, M. Henry Mayer. Jean, M.
Falconnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 mai. Ml!e Yvonne Garrick remplace au t pied levé, dans Paraître,
M11'- Génial, subitement enrouée, et joue avec beaucoup de finesse et de
'̃̃ mordant le petit rôle de M"10 de Bénauge*. M Paris fêtait avec grand
éclat, le dimanche 2 mai, 1:</p>
<p>le troisième centenaire de Corneille c'est en pré- sence du Tout-Paris
des lettres qu'on célébrait la doire de l'immortel poète, qui depuis
trois siècles n'a cessé de dominer l'âme française et qui est i. resté,
aujourd'hui, comme au dix-septième siècle, II un sublime éducateur, le
conseiller des plus grands «levoirs et des plus hautes vertus. Fait
inouï, f incroyable sauf la statue du Théâtre-Français, aucun monument
ne perpétuait le souvenir de l'au- Le musée de la Comédie-Française
vient de s'enrichir d'un char-</p>
<p>'Ht portrait de M"« Mars par le haro» Gérard, et ce portrait a toute
nportance d'un document. On lit,-on effet, au dos cette légende écrite
la main do Régnier, l'ancien doven de la Comédie « Très ressem- ?̃</p>
<p>l'iint ». f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Emile Moreau, joué par M. Silvain (Pierre i iorneille) et M. Leloir
(le cardinal de Richelieu), des Stances de Corneille de M.
Sully-Prudhomme, lues par M. Mounet-Sully, et de la reprise de la Mort
de Pompée</p>
<p>•</p>
<p>l. En voici la distribution actuelle, en même temps que celle des doux
̃niiéres reprises</p>
<p>t f.-i.t-</p>
<p>̃ 2. Distribution. Curiace, M. Albert Lambert /ils. Le vieil Horace, H M.
Paul Mounet. Horace, M. Jacques Fenoux. Flavain, M. Fal̃ 'nnier. Valére,
M. Hamêl. Tulle, M. Ravel. Camille, ̃ M ̃« S. Weber. Julie, Mlle Delvair.
Sabine, Mlle Madeleine Roch.</p>
<p>m a ronuueeieiu</p>
<p>̃ 1S09 1SGO 1906</p>
<p>I M»" M"&gt;«« es M»&lt;««</p>
<p>̃ Cornélie Raucourt Em. Guyon S. -Weber</p>
<p>̃ Cléopàtre Georges Favart Delvair</p>
<p>I Charmion. Gras Jouvente Roch</p>
<p>I MM. MM. MM.</p>
<p>̃ Achorée St-Prix Maubant Silvain</p>
<p>I Jules César Talma Beauvallet P. Mounet</p>
<p>I Ptolémée Damas Worms Leitner</p>
<p>I Photin Desprez Talbot L. Delaunay</p>
<p>H Philippe. Lacave Barré Dessonnes</p>
<p>I Achillas Varenne Chéry Ravet</p>
<p>̃ Septime Michelot Jouanni Falconnier</p>
<p>̃ Marc-Antoine Leclerc Verdellet Hamol</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Le père Joseph, M. Louis Delaunay. Corneille. M.
Jacques Fenoux. Mairet, M. Hamel. Scudéry, M. Ravel. Marquis d'Aubusson,
M. Destonnes. M*» de Brienne, Mlle Geniat. Mlle de Scudéry, Mlle
Mitzy-Dalli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g JUIX# La sixième des représensations orgaganisées en l'honneur (le
Corneille avait pour programme, avec l'à-propos de M. Marsolleau, A*
Dernier madrigal, et celui de M. Emile Moreau, Corneiiie et Richelieu,
des scènes de C Illusion comique^ elPolgeucte. Dans les scènes de
l'Illusion comique M. Coquelin cadet était étourdissant «le verve
comique et de fantaisie, excellemment secondé 7 Distribution. Le
Matamore, M. Coquelin cadet. Géron' M. Hamel. Climlor, M. Grandval.
Isabelle, M"« Dussane.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 juin. Toujours en l'honneur de Corneille, on donne, en matinée, le
Cid, et l'on joue les Larmes de Corneille, et M. Mounet-Sully, lit le
Triomphe héroïque de M. Zidler.</p>
<p>10 juin. La « Semaine de Corneille » se terminait par deux très belles
représentations Polyencte, en matinée, avec fragments de Y Illusion
comique et de Psyché-, le soir, Nicomède était sur l'affiche avec les
trois à-propos de MM. LeLasseur, Edouard Franklin et Marsolleau. Et
l'après-midi comme le soir, c'étaient des ovations enthousiastes</p>
<p><pb/></p>
<p>I2 JU1N Après la « Semaine de Corneille », la « Journée de Dumas ». Cet
après-midi, par un clair soleil et sous un ciel idéalement bleu, nous
saluâmes comme un chef-d'œuvre de grâce et d'ori«inalité le monument du
sculpteur Saint-Marceaux, qui nous montre, de ressemblance parfaite,
Alexandre Dumas fils, en son légendaire costume de travail, écoutant les
voix des délicieuses femmes qui forment autour du socle de marbre un
groupe charmant et vaporeux. Puis, nous eûmes la joie, peu banale,
d'entendre louer par le maître de la scène qu'est Victorien Sardou, le
maître que fut le glorieux auteur de Denise et de l'Ami des</p>
<p>ont grandi Corneille on nous rendant plus sensible la diversité de son</p>
<p>génie, qui embrasse un champ immense la tragédie, la fantaisie pica-</p>
<p>resque, la com~~lie de caractère et de mueurs, toutes les notes, tous les</p>
<p>sujets, tous les genres.</p>
<p>"T&amp;tvr^es'ce'x du moins qui nous ont eté montrés, rayonnent de la beauté
immortelle des chefs-d'oeuvre sur lesquels l'âge n'a point de prise. Ils
sont au-dessus de la vieillesse et du temps. On les reconnaît ce signe
qu'ils dégagent une impression de «modernité». Ex^rmj m dans une forme
délinitive des idées générales et des passions éternelle. ils sont
contemporains de tous les siècles, ils sont toujours jeunes. fct c'est
le cas de Corneille comme de Shakespeare, de Racine, de Moher* « En ce
jui touche la Maison, les mêmes solennités ont mis en valeur
l'incomparable richesse de sa troupe tragique. Après l'avoir vue évoluer
pendant la semaine héroïque autour de l'ombre de Corneille, on ne»
saurait plus douter c'est la première du monde. ·~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 juin. Cinquantième représentation de Paraître de M. Maurice Donnay.</p>
<p>5 JUILLET. Première représentation de la Fontaine de Jouvence, comédie
mythologique en deux actes, envers, de M. Emile Bergerat* et de la Paix
chez soi, comédie en un acte de M. Georges 1. Distribution. Le marquis
de Valberg, M. Dehelly. Germain. M. Crouc. Le Baron, M. Siblot. La
comtesse, M»" Génial. Victoir. Mlle Duasane.</p>
<p>2. Distiubl-tiox. Néère, M1»» Yvonne Garrick. Daméta, M11* Math: leine
Roch. Têlamon. M. Dehelly. Archis, M. Louis Delauna&gt;i. Un berger
d'Arcadie, M. liacet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Valentine, M"« Leconte. Trielle, M. de Fcraudy. 2.
Distribution. Lionnette. M«e Raphaële Sisos. Une femme de lambre, M'l«
Faylis. Raoul tle Ilun, La petite Louise Maton. "lier. M. Coquelin
cadet. Richard, M. Pierre Laugier. Xour̃"iy, M. Raphaël Du/lo.s. Joan &lt;le
Hun, M. Henry Mayer. Un • mmissaire de police, M. lia cet. Trevelé, M.
Paul .Vuma. Antoine. Falconnier. Un domestique, M. Laty.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes deux en même temps, et sans se connaître, Daméta et Néère ont la
curiosité de s'en aller « voir » dans le légendaire miroir, sans vouloir
pousser plus loin l'aventure. Alors c'est la jolie trouvaille de la
pièce Daméta aperçoit dans la vasque les traits de la petite Néère,
tandis que Néère découvre ceux de Daméta. « Me voilà, telle que j'étais
autrefois » « Me voici donc dans cinquante ans » Le quiproquo n'est-il
pas des plus piquants ? Il se prolonge par ce fait qu'induits en erreur
par Jupiter lui-même, Archis prend Néère pour sa Daméta, qu'il croit t
ayant bu le miraculeux breuvage, pendant que Talamon prend Daméta pour
sa Néère, qui n'a pas craint d'assumer une vieillesse prématurée. Archis
en ressent une douleur pitoyable</p>
<p>Pourquoi nous désunir en face du trépas?</p>
<p>Rajeunir? Je t'aimais, tu ne vieillissais pas</p>
<p>On n'aime pas deux fois autant que je t'aimais Alors intervient Jupiter
qui tire d'erreur le vieux couple et réconforte les jeunes gens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Jeanne, M"e Millier. M»&lt;« de Fiérens, M"e du Minil. Mm«
Lcbrizard, M1"» Kolb. Augustine, M"« Dnssar~e. Laperche, M. G. Berr. De
Ternoy, M. P. Laugier. André Lelir zard, M. Xuma.</p>
<p>2. Distribution. M»c Désaubiers, M™« Pierson. Mathilil» Mlle Génial.
Blanche, Ml'e Yvonne Garrick. Noël, M. CuqueU cadet. Adrien, M. Dchelly.
Octave, M. Jacques Fenoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 JUILLET. A l'occasion de la Fête Nationale on donne en matinée
gratuite Nicomède, \h Avare et les scènes de Y illusion comique énorme
spectacle complété par la Marseillaise, que dit M11" Adeline Dudlav l.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 JUILLET. Dans le Médecin malgré lui. Mlle Berge jouait pour la
première fois le rôle du Lucinde, présentée au public par M. Coquelin
cadet, le plus joyeux des Sganarelle. Le spectacle avait commencé par le
Flibustier de M. Jean Richepin. où M. Leloir est toujours un très
vibrant Legoez. 3 AOUT. Dans les Fourberies de Scapin. M. Siblot aborde
avec succès le rôle de Chrysale. Mlle Ferdinande Berge se montre très
adroite dan&lt; celui J'Hyacinthe.</p>
<p>1 1 août. Mlla Yvonne Garrick joue pour lu première fois le rôle de
Jacqueline du Bonhomme jadis.</p>
<p>12 AOUT. Dans Il ne faut jurer de rien. M. Siblot se fait applaudir dans
le rôle de l'abbé, qui fut créé par Got et repris ensuite par MM.
Maurice de Féraudv, Jules Truffier et Georges Berr.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 AOUT. Mlle Renée du Minil qui, depuis son succès dans le Dédale, a
décidément aborde un nouvel emploi, prend très heureusement possession,
dans Mademoiselle de la Seiglière1, du rôle de la baronne de Vaubert,
créé par Nathalie et tenu en • es dernières années par Mme Blanche
Pierson et Mme Persoons.</p>
<p>17 AOUT. Dans le Dépit amoureux, Mllé' Berge joue le rôle de Lucile.</p>
<p>19 août. M110 Dussane est la Lisette de Y Ecole des maris; Mlle Berge
Isabelle des Plaideurs.</p>
<p>21 août. Dans le Petit Hôtel, de Meilhuc, M. Paul Numa tient avec
beaucoup de bonne grâce le rôle de Boismartin.</p>
<p>22 août. Mlle Francine Clary joue, pour la première fois, dans le Jeu de
l'amour et du hasard, le rôle de Lisette.</p>
<p>23 août. Dans le Légataire universel, nù se font toujours applaudir sous
les traits de Lisette et de Crispin, Mllc Dussane et M. André lirunot,
Mlle Berge prend possession du rôle 'l'Isabelle.</p>
<p>24 août. M. Croué joue pour la première I'&lt;ms, dans le Médecin malgré
lui, le rôle de Sganarelle, où il parait excellent de naturel, de verve
&lt;-t de gaieté.</p>
<p>1. Distribution. Des Tournelles, M. Coquciin cadet. Marquis &lt;!e l|
Soigliérc, M. Pierre Laugier. Bernard Stanjilv, M. I.eittu-r. h.kjiiI de
''aubert, M. Charles Esquier. –Jasmin. M. Croiif. Baronne '•&lt;̃ Vaubert.
Mlle Renée du Minil. Hélène, M"« Génial.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 AOUT. Le rôle de Figaro, du Barbier de Séville, est interprété par M.
Croué. Le spectacle commence par le Rez-de-chaussée, de M. Berr de
Turique, oit Mlle Mitzy-Dalti joue le rôle de Fanny.</p>
<p>26 AOUT. Dans Andromaque, où M. Jacques Fenoux reparait dans Oreste qui
fut son rôle d&lt;&gt; début, MI|C Madeleine Roch se montre très touchante
sous les traits d'Andromaque MIIe Delvair joue Hermione.</p>
<p>28 AOUT. Dans le Monde où l'on s'ennuie, qui, depuis son apparition en
date du 27 avril 1 88 1 n'a pas un seul instant quitté le répertoire, où
il fait si brillante figure, M. André Brunot remplit pour la première
fois le rôle du sous-préfel Paul Raymond. M. Numa joue Toulonnier, et
Mlle Faylis, Mmft de Saint-Réault.</p>
<p>29 août. Dans Hernani, ou Minc SegondWeber et M. Albert Lambert font une
brillante rentrée, M. Jacques Fenoux joue le rôle de Don Carlos, ou le
célèbre monologue du quatrième acte lui vaut t de très chaleureux
applaudissements. M. Ravet aborde le rôle de Ruy Gomez.</p>
<p>Ier SEPTEMHRE. M. André Brunot enlève ave&lt; succès le rôle de Crispin des
Folies amoureuses, ou Mlle Francine Clary se montre sous les traits
d'Agathe.</p>
<p>8 SEPTEMBRE. M"10 Segond-Weber est la Mus de la Nuit d'octobre, et Mlle
Berge, la Marianne d«- l'Avare.</p>
<p><pb/></p>
<p>io septembre. M. Louis Delaunay joue pour la première fois, dans Ruy
Blas, le rôle de don Guritan.</p>
<p>13 septembre. Dans le Marquis de Villemer, M1110 Persoons aborde le rôle
de la marquise. 16 septembre. C'est, suivant la tradition, pîïr une
représentation gratuite que la Comédie inaugure ses matinées dominicales
de la saison. On donne V Avare, avec M. Leloir, sous les traits
d'Harpagon, M. Truffier dans les travestissements de Maître Jacques-,
M"1" Thérèse Kolb, piquante IVosine. Les Folies amoureuses terminent
joyeusement le spectacle, avec M11" Dussane, qui a tout l'esprit et
toute la gaieté du rôle de Lisette, Mlle Clary, toute la gentillesse de
celui d'Agathe, MM. Laugier, Dehellv et André Brunot, excellents ilans
Albert, Eraste et Crispin.</p>
<p>20 septembrf. Dans Mademoiselle de la Seiglière, M. Truffier joue pour
le première fois le rùle de Destournelles, où le fin et pittoresque
dessin de son personnage plait infiniment au public.</p>
<p>il\ septembre. Nous avons revu X Enigme drame poignant en son anecdote
si habilement contée de logique morale et de vraisemblance matérielle
égales, de belle langue théâtrale et de visée humaine, juste et haute.
L'effet dramatique &lt;'st toujours immense depuis bientôt ci i j ans que I
^mouvante pièce de M. Paul Hervieu est entrée ;ui répertoire du
Théâtre-Français, où elle fut dans I origine admirablement jouée. Seuls
de la distri-</p>
<p><pb/></p>
<p>4 OCTOBRE. La Femme de Tabarin^, qui n'avait pas été représentée depuis
plusieurs années.</p>
<p>1. Distribution. Francisquino, M"« linchel Boyer. Amalth-v. M"« Dussane.
Télamire, M"» Francine Clary. La princesse Phil&gt;&gt; xéne, M"« Mitzy-Dalti.
Tabarin, M. Silvain. Polyandre. M. Dehelly. Un garlo, M. Ilamcl.
Theodomas, M. Grandval. Artaban, M. Paul iVinnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>reparaissait sur la scène de la Comédie-Française au milieu
d'applaudissements unanimes et extrêmement" chaleureux. M. Silvain
donnait au personnage de la dramatique « parade » de M. Catulle Mondes
une grandeur tragique particulièrement émouvante; M11*1 Rachel Boyer,
une Francisquine Mjuette, cruelle, délicieuse, était sa digne parte-</p>
<p>naire.</p>
<p>i(i OCTOBRE. Première représentation de la i&gt;ur tisane, pièce en cinq
actes, en vers, de M. Arnvvelde1. Qu'il s'appelle de son vrai nom André
Lévy, ou que, belge ou non, l'auteur de la i.nirtisane ait eu l'idée de
se choisir, par la voie • l'anagramme, un pseudonyme rappelant
l'illustre iirasseur Artevelde qui joua, au quatorzième sciècle, mi rôle
si considérable dans l'histoire sociale et ["•litique de Gand, sa ville
natale peu nous importe Qu'il ait eu moins de vingt ans au moment
l'ivcis ou fut d'emblée reçue sa pièce peu nous • iiaut encore La seule
question qui nous intén-'sse est de savoir si elle méritait l'honneur
insigne • I être représentée sur les augustes planches de i&gt;tre premier
Théâtre-Français, et si le résultat</p>
<p>Distiubltion. Comtesse Féline, Mlle Delvair. M«c &lt;• Cliam̃usc. M"«
Dussane. Une jeune femme. M"« Ber&gt;jë. l'yrenna, Berthe Cerny. Une
caméristo, M"« Faylis. Une mère, '•'̃ Lherbay. Mme do Subrico, M"« Famés.
Un enfant, La petite ̃ &gt;cio. Callige, M. Leloir. Robert, M. Alb. Lambert
/ils. Le roi. '•̃̃ f.i-Uner. Pradelys, M. Jacques Fenoux. Voron, M.
Joliet. ̃•i. litre Anselme. M. Falconnier. Prince de Sardane, M. Humel. ̃
ilervey. M. Charles Esquier. Un ouvrier, M. Racet. l'a homme, a! 'oi&lt;t&gt;
Un jeune homme, M. Dessonnes. Un campagnard, Siblot. D'Axel, M. André
Brunot. Gilbert, M. Grandt-al. NI. Paul Numa. Un vieillard, M. Gaudij.
Un otticier, •' L De Morène, M. Garrigues.– Marquis do S;ilvat, M. GuiUmn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle eût pu noblement constater àl'éclosiond'un chef-d'œuvre</p>
<p>i. DISTRIBUTION. M»« Darnot, Mlle Renée du Minil. Yvonne Kervil, MU«
Lara. Marianne, Mil» Lynnès. Anne-Marie. Mlle Dussane. Adrienne Darnot,
M"« Berthe Cerny. Gilberte Darnot, la petite Lyrisse. Chambalot, M.
Raphaël Duflos. Jean Kervil, M. Henry Mayer.</p>
<p>La u petite Lyrisse s'appelle, de son vrai nom. M"« Madeleine Polack
elle est la fille d'une cantatrice très appréciée, M"&gt;« Mathilde Polack.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. DISTRIBUTION. Marianne, M"« Bartet. Mme Vilard-Duval, M». Pierson.
Mm« de Pogis, M"e Renée du Minil. Paulotte, MU« Leconte. Max de Pogis,
M. Le Bargy Ouillaumo Le Breuil. M. Paul Mounet. Vilard-Duval, M. Louis
Delaunay. Hubert, Vï. Benry Mayer. Le docteur, M. SibUA. Un jeune
paysan* M. André Brunot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>représentation au bénéfice de la Société des Typographes lillois on joue
le Voyage de M. Pernchon et Gringoire.</p>
<p>2 DÉCEMBRE. Avec les Mouettes, où Mlle Dussane, grippée, était remplacée
par Mlle Bergé, on donnait Plaisir de rompre de M. Jules Renard dont les
rôles étaient joués pour la première fois par M. Paul Numa (Maurice) et
MIle Mitzy-Dalti (Blanche).</p>
<p>t</p>
<p>Distribution. Thérésette, M»« Leconte. Rosine de Rinck. lASSL £U
Augustine, Mil. Lynnès. Eugénie, Mlle Francine Clary. -Pauline Laub,
Mlle Berthe Cerny. -M« Lecointe, W^Lherbay. Didier Meireuit, M. de
Féraudy. Boudier, M. HtnryMayer U gérant, M. Hamel. Laub, M. Ravet.
François, M. Croué. Lecointe, M sZo,. Deuxième garçon, M. André Brunot.
SaintVast, M. Grand. Un domestique. M. Laty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 décembre. Nicomède se donne, au Trocadéro, pour le journal
l'Humanité, précédé d^une conférence de M. Jaurès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 décembre. On donne en matinée le Monde où l'on s'ennuie. Cédant à
MIle Mûller le joli rôle de la petite sous-préfète qui invente du Tocque-</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOKBRI de la de</p>
<p>tre rcprés. représent. de</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE</p>
<p>Le Réveil, pièce 3 38</p>
<p>1807, comédie. 1 1)) » 3</p>
<p>Le Fils de Giboyer, comédie. 5 4</p>
<p>Le Duel, pièce. 3 28</p>
<p>En Visite, comédie. t » 11 i</p>
<p>Le Bonheur qui passe, comédie. 1 3</p>
<p>Don Quichotte, drame héroïque en vers. 3 p. 8 t. 2 La Conversion
d'Alceste, comédie en vers t » 4</p>
<p>Il était une bergère, conte en vers. 1 10</p>
<p>Le Monde où l'on s'ennuie, comédie 3 8</p>
<p>Le P~tit H6tel, comédie · 1 5</p>
<p>Lea PhEniciennes, drame antique en vers 4 6</p>
<p>Le Cceccr a ses raisons, comédie. i 8</p>
<p>*3foM~-e,à-propos. » 1</p>
<p>Bataille de dames, comédie. 3 5</p>
<p>Lea Caprices de Marianne, comédie. 2 19 janv. 36</p>
<p>Horace et Lydie, comédie en ver8 i » 5</p>
<p>Le Demi-Monde, comédie. 5 » 10</p>
<p>Le hlarquis de Villemer, comédie. 4 28 janv. 18</p>
<p>Gringoire, comédie 1 »</p>
<p>On ne badine paa avec l'amour, comédie 3 1u fév. 5</p>
<p>Le Fils naturel, comédie. 4 a. 1 pr. Il 6</p>
<p>Les A/J'aires ~ont lpt AJ/`'aires, pièce. 3 3 10</p>
<p>~dfpe-Roi, drame en vers $ » 2</p>
<p>La~-ote~cedeAf&lt;!Ï&lt;rePa~~M,com. 3 20</p>
<p>*ZePor&lt;Mtte,comédio. 1 13fév. 4</p>
<p>Le Marquia de Priola, piéce. 3 8</p>
<p>L'Tsg»ime, piéce. 2 » 9</p>
<p>Les Burgraves, drame. 3 part. » 1.</p>
<p>Ruy-Blas, drame en vers 5 » 5</p>
<p>Les Romanesques, comédie en vers 3 1)* 5</p>
<p>.RoMe~~e.tragédie. 5 t1 mars 3</p>
<p>Hernani. drame en vers. 5 Il 14</p>
<p>AfodemoMe~e~Jtt~et~tt~-e, comédie.. 4 » 4</p>
<p>L'Aventurière comédie en vers. 4 4</p>
<p>Le Père l,ebonnard, comédie en vers. i 3</p>
<p>Paraître, pièce 4 a. 5 t. 2 avril 71</p>
<p>Le Testament de César Girodot, comedie 3 )) 5</p>
<p>Le Bonhomme Jadis, comédie. 1 Il 7</p>
<p>Shylock ou le Marchand de Veni~e, co-</p>
<p>médie en vers. 3 a. 5 t. H G</p>
<p><pb/></p>
<p>Rue St-Thomas du Louvre, à-propos en</p>
<p>vers i » 5 Les Effrontés, comédie 5 26 avril 5 Philiberte, comédie en
vers. 3 » i Le Voyage de M. Perriehàn, comédie. 3 10 mai 25 La Chance de
Françoise, comédie 1 17 mai 4 Le Luthier de Crémone, comédie 1 » 4
Corneille~et Richelieu, comédie. i Il 6 *Les Victoires, à-propos en
vers. 1 5 juin 4 *Les Larmes de Corneille, k-propos en vers 1 6 juin 3
Le dernier Madrigal, à-propos en vers.. 1 » 2 Franoillon, pièce. 3 12
juin 15 Une Visite de noces, comédie 1 12 juin 13 *La Fontaine de
Jouvence, comédie my-</p>
<p>thologique en vers. 2 5 juillet 17 La Princesse de Bagdad, pièce. 3 » ô
La Paix chez soi, comédie. 1 » 5 Jean-Marie, drame en vers i » 4 *Le
Prétexte, comédie 2 13 juillet 18 La Joie fait peur, comédie 1 » 4
Trilby, conte en vers. 1 « 3 Sana lui, comédie 1 24 juillet 5 Le
Flibustier, comédie, en vers 3 2 L'Autographe, comédie i » 3 Chez
l'Avocat, comédie en vers libres. 1 » 2 La Revanche d'Iris, comédie en
vers. 1 » 1 Le Gendre de Monsieur Poirier, comédie 4 » 1 Il ne faut
jurer de rien, comédie 3 » 7 Le Rez-de-chaussée, comédie 1 » 2
Blanchette, comédie. 3 » 3 La Nuit d'Octobre, scène en vers. » » 1
L'Etincelle, comédie. i » i Au Printemps, comédie en vers. 1 » 1 La
Femme de Tabarin, tragédie-parade. 1 4 oct. 3 *La Courtisane, pièce en
vers 5 16 oct. 5 La Dédale, pièce 5 9 nov. 4 Les Mouettes, pièce 3 14
nov. 19 Le Plaisir de rompre, comédie 1 » 3 Potiche, comédie 4 10 déc.
11 Un tour de Ninon, à-propos 1 12 déc. 2</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE (Suite)</p>
<p>DATE NOMBRK</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!*• représ, représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>repiise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE lle la lle</p>
<p>ire repres. reprisent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L,s Fourberies de Scapin, comédie. 3 » 5 Les Femmes savantes, comédie en
vers.. » 13 Le Dépit amoureux, comédie en vers. 2 » i
Le&lt;7''o~tes.atK~MreMS&lt;'s, comédie en vers. 3 » 7 Le Cid, tragédie. » 9
Le Àlfédecin mudgré le~i, comédie. 3 » 5 Le Malade imaginaire, comédie.
3 » 8 Le Misanthrope, comédie en vers. 5 » 1 Le.Bow~eota~e~t~oHttKe,
comédie. 5 25 tév. 5 L'Avare, comédie 5 » 9 Monsieur de Pourceaugnac,
comédie. 3 Il 5 Tartuffe, comédie en vers 5 » Le Barbier de Séville,
comédie. 4 » 5 Horace, tragédie. 5 » 6 L'Ecole des Marü, comédie en
vers. 3 ) 3 Le Jeu de l'amour et du hasard, coméd.. 3 » 3 La Mort de
Pompée, tragédie. 5 3 juin 2 Nicomède, tragédie. 5 6 juin 6 Le Menteur,
comédie en vers 5 Il t Cinna, tragédie. 5 ) 5 ~odo~Mne,tragédio. 5 7
juin i Podyeucte, tragédie. 5 Il 7 L'Illusion comique, comédie. » 8 juin
4 fayc~e,comédie. » » t Le .~ariage force, comédie. i Il 3 Le L~gataire
ecniroersel, comédie en vers. 3' » 2 L'Etourdi, comédie en vers. 5 » 1
Les Plaideurs, comédie en vers. 3 » 2 Andromaque, tragédie. 5 » i Les
Pr~ci.tuaes ridicules, comédie. i » 3 -Phèdre, tragédie. 5 )) t
B6r~nice, tragédie 5 »</p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>t _1!</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>9 JANVIER. Le départ de Mme Héglon pouvait jeter une ombre fâcheuse dans
la brillante distribution de la pittoresque Miarka. MM. Jean 1.
Directeur M. Albert Carré; secrétaire général M. Léon Jancev.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1 JANVIER. Dans Lakmé, donnée en matinée, Mme Vallandri remplaçait au
pied levé Mme Marie Thiéry, qu'un enrouement retenait loin du théâtre.
C'était la première fois que la jeune cantatrice chantait le rôle salle
Favart; elle y déployait des qualités de virtuosité notamment dans le
fameux air des « Clochettes » et de charme qui la faisaient
chaleureusement applaudir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Au cours du mois de janvier, des représentations populaires de la
Fille du Régiment, des Noces de Jeannette, de Mignon, de Mireille, du
Domino noir et de Lakmé avaient, en effet, été données par la troupe de
l'Opéra-Comique aux théâtres des Gobelins, Trianon et Montparnasse.</p>
<p>2. Distribution. Phèdre, M. Dessonnes. Eaque, M..André Ttrunot. Un
esclave, M. Laty. Myrrhine, M»* Qéniat. Lampito, Mil» Francine Clary.</p>
<p>3. Distribution. Paul Raymond, M. Truffier. Le général, M. Pierre
Laugier. Bellac, M. Louis Delaunay. Roger de Céran, M. Dessonnes. La
duchesse de Réville, M»« Pierson. Jeanne Raymond, M»* Miiller. M&gt;« de
Loudan, M«« Th. Kolb. 4. Distribution. Pégomas, M. Maurice de Féraudy.
Laverset, M. Leloir. Cardevent, M. Albert Lambert fils. Grigneux, M.
Pierre Laugier. Brascommié, M. Dehelly. Hugon, M. Ravel. Larvéjol, M.
Crotté. Saint-Marin, M. Dessonnes. Caracel, M. André Brunot. -Morton, M.
Orandval. Lovel, M. Paul Nutna. Valentine, Mi&gt;« Piérat. Une femme de
chambre, M»« Lynnés. M»« de Laverset, M"* Qéniat. Baronne Lunati, M»*
Francine Clary. Le rôle de la divette était joué par Mil* Jeanne
Saulier, des Variétés. Intermèdes M. Affre et M"* Margyl, de l'Opéra;
M"» Marié de llsle et Mathieu-Lutz, de l'Opéra-Comique; M»« Segond-Weber
et M. Truffler, de la Comédie-Française; M"« Cortés, du théâtre de
Covent-Garden; M. Lefort, professeur au Conservatoire, et ses éléves
violonistes; Il Danses grecques n par M"« Sandrini, de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 janvier. Mme Vallandri chante pour la première fois Grisélidis, où
elle obtient un très grand succès.</p>
<p>30 JANVIER. Mine de Nuovina interprète le rôle de Charlotte de Werther,
qu'elle marque de toute sa personnalité.</p>
<p>i5 FÉVRIER. Réapparition sur l'affiche de Fra Diavolo d'Auber, dont on
n'a pas oublié le sous-titre ou l'Hôtellerie de Ter racine1. 18 février.
Dans Fidelio, donné en matinée, Mlle Claire Friche chante pour la
première fois le rôle de Léonore.</p>
<p><pb/></p>
<p>"l"cz. Tryphera. M"« Gonzalez. Diomède, M"« Gomçs. Joëssa, M"* Duchcsne.
lléliope, MH« Costès. Herniione, M"o Vuillefroy. •rohyle, M'1» Demougeot..</p>
<p>Au £e acte, danses sacrées; au 3a acte, danses bachiques, réglées par
M'»» Mariquita, danséos par M'e Régina Badot, 1" danseuse M'1" G. 'gué,
Luparia, Mary Chambon et le corps de ballet.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Luigini.</p>
<p>Cette première représentation se donnait au profit dos familles des
M'timos «le la catastrophe de Courrières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-t-</p>
<p>ANNALES I&gt;IT THKATRlf'</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Le Roi, M. Vieuille. Le Viking, M. Fernet. Yruer. M. D.
Devriès. Premier homme, M. Bernard. Deuxième homme, M. Simard. Hilda,
M"« Vallandri. Une. jeune flll&lt;' Mlle dOligé.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 MAI. La Revanche d'Iris nous transporte dans la Grèce classique. Joli
décor de bois brossé par le talentueux Jusseaume, et qu'il nous semble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>personnel de l'orchestre, des chœurs et des employés de scène de
l'Opéra-Comique, avec le concours de Mlle Emma Calvé, de Mmes Félia
Utvinne, Jeanne Raunay, -Guiraudon-Cain et Lœwenstein-Rioton, deMlle
Mary Garden, Mme Marguerite Carré, Mme Marie Thiéry, MIIes Marie de
l'Isle, Claire Friché, Angèle Pornot, Cesbron, Tiphaiue, Cocyte, Lucy
Vauthrin, Guioniè, Rachel Launay, Comès, Régina Badet, Christine Kerf,
et de MM. Fugère, Ed. Clément, Léon Beyle, Salignac, Dufranne, L.
Fleury, des artistes des chœurs, du ballet et dés musiciens de
l'orchestre, dirigés par MM. Alfred Bruneau, Xavier Leroux, Ca-nille
Erlanger, A. Luigini, Ruhlmann et Picheran.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 JUIN. Dans une matinée organisée par la Ligue de l'Enseignement et à
laquelle sont invités les maîtres et les professeurs des écoles de la
ville de Paris, on donne la Louise de M. Gustave Charpentier. Mme
Silvain, de la Comédie-Française, lit une poésie de circonstance de M.
Jean Philippe, l'Instituteur laique t.</p>
<p>6 JUIN. Première représentation du Clos, opéra-comique en quatre actes,
d'après le roman d'Amédée Achard, poème de M. Michel Carré, musique de
M. Charles Silver 2. Avant de devenir l'aimable opéra-comique que nous
venons de voir, pittoresquement encadré dans de jolis décors</p>
<p>2. Distributipîj. Geneviève, M»» Marie Thiéry.– Margot, M^Dangès. Jean
Simon, M. Ed. Clément. Pierre, M. Dufranne. Hennebaut, M. Vieuille.
Blaisot, M. Cazeneuve. Gervais, M. Billot. Pelavoix, M. Mesmaecker.
Pacôme, M. Langtois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9*</p>
<p>La fin du mois de juillet nous apportait une triste nouvelle Alexandre
Luigini, directeur de lu musique et premier chef d'orchestre de l'Opérai
comique, venait de succomber, presque subitement, aux suites d'une
maladie de foie4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 SEPTEMBRE. M1»6 Marguerite Sylva, la nouvelle Carmen de ce soir, est
la fille d'un célèbre médecin de Bruxelles, le docteur Christian Smith
Après la mort de son vénéré père, elle débutait dans ce même rôle de
Carmen, qu'elle interprétait en anglais, au Drury-Lare de Londres, que
dirigeait Sir Augustus Harris. Puis, avec Beerbohm Tree, l'acteur bien
connu, elle partait pour une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i9 SEPTEMBRE. II y a aujourd'hui cinquante ans que les Dragons de
Villars ont vu, pour la première fois, les feux de la rampe. Le charmant
opéra-comique de Cormon et Lockroy, musique d'Aimé Maillart, date en
effet, du 18 septernbre i856. Il fut représenté au Théâtre lyrique et
créé par Mlle Borghèse, une débutante, qui se tailla, dans le rôle de
Rose Friquet, un gros succès personnel, Mlle Girard (la mère, toujours
bien vivante. de Mme Simon-Girard), MM. Scott, Grillon et Girardot.</p>
<p><pb/></p>
<p>réclama pour son théâtre. Elle vient d'y chanter, tout d'abord, la
Louise, de M. Gustave Charpentier, où elle s'est fait sympathiquement
applaudir, mais où l'émotion l'inévitable émotion lui a donné quelque
sécheresse, et l'a seule, empêchée, sans doute, de se livrer tout
entière. Patience il y a là, sûrement, une très fine artiste, de valeur
incontestable.</p>
<p>i4 octobre. Mlle Cécile Thévenet débute dans Carmen, où elle obtient un
succès du meilleur aloi.</p>
<p>16 OCTOBRE. Dans- Aphrodite, où M1|B Mary fiarden a fait une rentrée
triomphante, notons l'heureuse apparition, dans le petit rôle de Myrto,
de M"e Marie-Louise Fairy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 octobre. Matinée au profit du monument d'Armand Silvestre. Le premier
acte de Grisélidis</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOVEMBRE. Deux nouvelles interprètes de 1. Distribution. Grisélidis,
M»« Vallandri. Bertrade, M»« Luc j Vauthrin. Le diable, M. Fugère. Le
marquis, M. Dufranne. Le prieur, M. Guillamat. Gondebaud, M. Huberdeau.
2. Distribution. Grisélidis, Mlle Bartet. Fiamina, M»« Dussane.
Bertrade, Mlle Maille. Loya, La petite Maton. Le diable. M. Leloir.
Alain, M. A. Lambert /ils. Un pirate, M. Falconnier. 3. Distribution.
Phœbé, M»« Cleo de Mérode. Endymior. M"» Régina Badet. 1" phalène, M"«
Richeaume. 2* phalène M"« G. Duguè. i'« étoile, Mlle Luparia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Werther Mlle Demellier chante de sa voix, bien timbrée, le rôle de
Charlotte, où elle obtient un très vif succès Mlle La Palme (d'origine
canadienne) se fait applaudir dans Sophie.</p>
<p>Distribution. Jacqueline. M"« Mathieu-Lutz. .Tadi9,M. Fugère. Octave, M.
Francell.</p>
<p>2. Distribution. Maedeli, Mlle B. Lamare. Lina, M"« de Poulavrac.
Rœseli, M»» Villette. Kœbi, M. Dufranne. Hansli, M. Devriks. Fritz, M.
Cazeneuve. L'aubergiste, M. Guillamat. l'a buveur, M. Tarquini.</p>
<p>M»« Lucy Vauthrin reprendra bientôt le rôle de Maedeli, où elle mettra
toute sa grâce personnelle et sa fine intelligence. 3. Distribution.
Lena, M»« L. Vaitthrin. Kornelis, 'A. D. Devriès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où M. Devriès a fait entendre encore sa fraîche voix de ténor léger, où
Mlle Lucy Vauthrin s'est montrée une délicieuse Léna. L'œuvre de M.
SaintSaëns est toujours jolie. L'orchestration, « trop savante » en
1872, disait-on, est encore riche et nourrie. Le rêve japonais de
Kornélis a eu son succès d'antan. Le petit duo final genre Philémon et
Baucis a, par exemple, bien des rides pour son âge. On a justement
admiré le joli décor de Jusseaume.</p>
<p>i. DISTRIBUTION. Rézia, favorite du sultan, M»» Dentellier. Balkis, M»»
Mirai. Amine, M"« Dangès. Dardanée, suivante de Rézia, M»* Louvêt.
Banou, esclave, M»» X. Ali, prince de Baliora, M. R. Le Lubez. Osmin,
esclave d'Ali, M. Mesmaeeker. Le Calender, M. Ghasne. Vertigo, M. le
baron Despatys. Le sultan d'Egypte, M. Vernudachi.</p>
<p>2. Distribution. M»» veuve Bodin, M°« Pierson. Madeleine, M»« Thérèse
Kolb. Mgr Duret, M. de Féraudy.</p>
<p>3. Distribution. Betty, M"» Robinne. La caissière, MU» Clary.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 décembre. Première représentation de Madame Butterfly, tragédie
japonaise en trois</p>
<p>Eugène, interprète, M. Coquelin cadet. Hogaon, M. Paul Xum&lt;j. Cicandel,
M. Bruno t. Un garçon, M. Croué, Un inspecteur. M. Ravel.</p>
<p>i. Distribution. Iphigénie, M»« Raunay. Pylade, M. Beyle. Oreste, M.
Qhasne. Thoas, M. Allard.</p>
<p>M"» Brohly, MM. Huberdeau, de Poiter. Prêtresses de Diane VfiUi Murale
t, Beriza, Mirai, Duchêne.</p>
<p>Au premier acte, la danse des Scythes avait été réglée par M««
Mariquita. M. Ruhlmann conduisait l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Madame Butterfly, M»« Marguerite Carré. Souzouki, Mi'«
Berthe Lamare. Kate, M»* Bèriza. La mère, M"&lt; Obry. La cousine, M"«
Rachel Launay. La tante, Mlle Villette. L'enfant, la petite Planson.
Pinkerton, M. Ed. Clément. Sharpless, M. Jean Périer. Goro, M.
Cazeneuve. Le Bonze, M. Huberdeau. Le prince Jamadori, M. Francell.
Lakusidé, M. Azéma. Le commissaire impérial, M. de Polter. L'otficier du
registre, M. Ferrier L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>admirable admirable, je vous dis que M. Jean Périer, qui avait su mettre
au premier plan l'ingrat et difficile personnage du consul, apportant à
la pauvre petite Butterfly la nouvelle dont elle mourra</p>
<p><pb/></p>
<p>Carmen, opéra-comîquo 4 » 37 Les Noces de Jeannette, opéra-comique. t »&gt;
9 Mignon, opéra-comique 3 a. 4 t. 13 La Vie de Bohème, comédie lyrique 4
24 i^avalleria Rusticana, drame lyrique 2 » 89 Le Jongleur de
Notre-Dame, miracle. 3 » 15 Le Caïd, opéra-comique. 2 5 Werther, drame
lyrique 4 a. 5 t. 2* 6 Les Rendez-vous bourgeois, opéra-comiq. 1 » 6 Le
Barbier de Séville, opéra-bouffe 4 &gt;» La Fille du Régiment,
opéra-comique 2 »• 9 Lus Pécheurs de Saint-Jean, scènes de</p>
<p>la vie maritime 4 » 10 La Coupe enchantée, comédie musicale.. 1 » 7
Lakmé, opéra-comique 3 &gt;» 23 La Navarraise, drame lyrique g » 10 La
Traviata, opéra 4 » ll 1 Les Dragom de Villars, opéra-comique. 3 » t&gt;
Miarka, comédie musicale 4 a. 5 t. » 9 Manon, drame lyrique 3 » 31 Le
Chalet, opéra-coinique i » 7 h'idelio, opéra 3 a. 4 t. 18 fév. 7 Louise,
roman musical. t a. 5 t. » 13 G risilidi», conte lyrique 3 » 3 Fra
Diavolo, opéra-comique 3 » 5 Le Domino noir, opéra-comique. 3 » !&gt;
Mireille, opéra-comique 5 a. 7 t. » 10 Le Roi d' Ys, opéra 3 a. 5 t. » 5
'Xphrodile, pièce musicale. 6 tabl. 27 mars 56 Varie- Magdeleint, drame
sacré. 4 tabl. 12 avril 12 La Cabrera, drame lyrique. 2 part. » 3 'ne À
venture de la Ouimard, ballet 1 » 1 *Le Roi aveugle, légende Scandinave.
2 tab. 8 mai 9 La Basoche, opéra-comique. 3 Il 4 I Lu Revanche d' Iri»,
opéra-comique 1 13 mai "&gt; I Le Maître de Chapelle, opéra-comique.. 1 » 2
I 'Le Clos, opéra-comique 4 6 juin 8 I l'elléas et Mélisande, drame
lyrique. 5 » 9 I 'Les Armaillis, légende dramatique 2 9 nov. 10 I 'La
Bonhomme Jadis, opéra-comique 1 » 12 I La Princesse jaune, opéra-comique
1 » !» I Kndyinion et Pliœbé. ballet 1 » i I Iphijênie en Tauride,
tragédie '1 i » 3 I Madame Butterfly, tragédie japonaise \i 28 déc. 2</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>lr« représ, représenl.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND théâtre FRANÇAIS)</p>
<p>l. Distribution. Villon, M. Violet. Thybalile, M. Rozal. Montigny, M.
Terrier. Bérongère, Mlle Didier. Sydoine, M«« Lu"•̃ ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 JANVIER. L'anniversaire de Molière était fêté par une alerte piécette
en vers de M. Maurice Allou, Molière en province, bien jouée par MM.
Perret, Jean Dax, Terrier et Mlle Didier. Venait ensuite une brillante
réprésentation d'Amphitryon, suivie de la traditionnelle cérémonie. Mlle
Vera Sergine interprétait le rôle d'AIcmène avec beaucoup de charme, et
M. Normand tenait avec autorité le personnage ingrat d'Amphitryon. La
Gloire de Molière, poème de Théodore de Banville, avait pour interprètes
Mlle Sergine (La Poésie), Mlle Ventura (Le Drame) et Mlle Lutzi (La
Comédie).</p>
<p>25 JANVIER. Notons, en matinée, une brillante représentation de Psyché
de Corneille, Molière, Quinault et Lulli, précédée d'une conférence de
M. Léo Claretie. Le public se montrait ravi de l'œuvre exquise, trop
rarement donnée, que jouaient t avec infiniment de grâce M"es Ventura et
Didier.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 FÉVRIER. M. Brou, excellent premier prix de comédie des derniers
concours du Conservatoire, débute avec succès dans Louis XI, qu'on donne
en matinée, précédé d'une conférence de M. ErnestCharles.</p>
<p>17 février. Au « Samedi, cinq heures » les Fées, causerie de M. Laurent
Tailhade*. 24 février. Au « Samedi, cinq heures », Victor Hugo et les
,femmes, causerie de M. Auguste Dorchain Mmft Charles Max interprète
trois mélodies de M. Widor qui accompagne lui-même la délicieuse
cantatrice mondaine.</p>
<p>6 mars. Centième représentation de Jeunesse, de M. André Picard.</p>
<p>t. Jouée par MM. Perret et Peyrière, M»" Taillade et Livry. î. Au
programme La Figurante (Théodore de Banville): M. Gasti.u Séverin. Ah
c'est une Fée (Gabriel Vicaire) M»« Sergine. Les E'fea (Leconte de
Lisle) M"« Tessandier. Il était une fois. (Th. Perr.-nilt) M»» Madeleine
Taillade. La Reine Mab (Shakespeare) M»« Ventura et M. Léo Michel. Les
Doigts de Fée (Paul Arène) Ni. Robert Liser. Les Dons des Fées
(Beaudelaire) M. Duard. La Serenata, mélodie valaque (G. Braga).
Enchantement iMassenet) et VieilleChanson «1. Bizet), chantés par M"«
Tarquini d'Or, accompagnée au piano par M"'« Laurent Tailhade.</p>
<p>3. Distribution. Aménaïde, M"* Marcelle Jullien. Lucrèce, M"« Léo Renn.
Cadisette, M»« Didier. Mélie. M»« Charlotte Duran.</p>
<p><pb/></p>
<p>Manda, M'ie Brassy. Fanchctto, M"» Livry. Oscar de Villecrène-. M.
Duard. Pirochet, M. Darras. Ponterisson, M. Robert Liser. Horroinèe,_M.
Cazalis. De Fauquemberges, M. Jean Dax. Un facteur, M. Delangle.</p>
<p>1. Distiubltion. Glatigny, M. Tarride. M. Courbet, M. Dorivul. Jean
Morvieux. M. Janvier. Le vieux Glatigny, M. Darras. Vu jeune homme, M.
Laumonier. Paterne Béchut, M. Cazalis. Canuclu1. M. Robert Liser.
Tassin, M. Paul Escoffier. Le rapin réalistt&gt;, M. Maxudian. Kmile de
Girardin, NI. Gaston Brou. Salangane. M. Pillol. Le député, M. Léonce
Perret. Le journaliste, M. Car! Bac. Premier secrétaire, M. Decard.
Deuxième secrétaire, M. Lé"» Michel. Olivier Métra, M. Sterriy. Gredelu,
M. Duparc. lu vieux. M. Taldy. –Michel Lecoing, M. Terrier. Pelloquet,
M.Emi'Rézal. Nérant, M. André Ferrier. Elève des Beaux Arts, M..1.
Peyrière. Slramir, M. Henry Valrel. Le garçon, M. Lucien Wfber. -Le
facteur, M. Delangle. Cigalon.M"" Jeanne Thomassin. Lizanc, M"«
Marguerite Brésil. Emma, M"« Bellanger. Mario. Mm« Itlnrcellc Jitllien.
La princesse d'Elfe, Ml'« Ventura. Fillel'air, M"« Miramon. Hortense
Clampon, Mlle Gabrielle Rose. •Tlamo du comptoir, M«« Lunéville. M»«
Andral, M"» Suzan.Horden. Sauterelle, M"« Mad. Arczat. Zoé Lovion, M»»
Duran. L'habilleuse, Ml'« Suzanne Livry. Frisette, M»« Ida Brassy. La
Kille normande, Mlle Cécile Didier. Nini Perlés, M"e Marti"' Lulzy. Rosa
Lherbier, M"« Lambert. Adèle de Morency, M"e Dul &lt;̃ Musique des frères
Lionnet, d'Olivier Métra et de M. Louis Ganno. Le même jour « samedi,
cinq heures &gt;», conférence de M. Georu'1 Vanor sur les « dernier,
bohumes ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>massin est une mélancolique Cigalon Mlle Bellan- 'ôurer, une très douce
Emma; Mlle Ventura, une piquante princesse d'Elfe. Louons encore la
vigueur .!e M. Dorival en Courbet, l'intelligence de M. Brou &gt;ous les
traits d'Emile de Girardin l'ardeur de •'[, M. Janvier dans le triste
personnage de Jean Morvieux, et la bonne grâce de M. Laumonier qui, sous
le titre vague d' « un jeune homme », | ligure le poète parnassien dans
lequel nous avons y reconnu l'auteur lui même en sa brillante aurore. 20
MARS. Le théâtre clôturait ses matinées</p>
<p>classiques du jeudi par la représentation de deux &gt; pièces nouvelles,
Endymion, un joli acte en vers de v M. Achille Richard1, et V Etoile de
Sëville, quatre '? actes adroitement tirés de Lope de Vega par t MM. E.
et A. Adenis2. Le spectacle était précédé v d'une intéressante
conférence de M. Henry Roujon. 4 AVRIL. On donne Y 'Artésienne avec une</p>
<p>nouvelle interprétation M. Beaulieu, un Frédéri vibrant, passionné,
vraiment jeune, et Mlle Jeanne Even,%une Renaude de grand style.</p>
<p>7 AVRIL. Au « samedi, cinq heures » le</p>
<p>Diable, causerie de M. Franc Nohain.</p>
<p>12 AVRIL. A propos du « jeudi-saint », on</p>
<p>donne le beau drame de M. Edmond Haraucourt, la Passion, où le rôle de
Marie-Magdeleine vaut ) 1. Interprété par M»" Ventura, Taillade, Eeen,
M. Maxudian.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Don Sanche, M. Dorival. Don Ortiz, M. Esroffier.</p>
<p>Don Busto, M. Arnaud. Clarendo, M. Cazalis. Don Arias, M. Perret. Don
Pedro, M. Rèzal. Don Parsan, M. Sterny. Un officier, M. Delangle. Dona
Estrella, M»« Sergine. Fehciana, Mlle Fromant. Atlaia, M"« Gladys-Maxhance.</p>
<p>Au second acte, M. André Ferrier interprétait le chant du Sereno.</p>
<p><pb/></p>
<p>2-5 avril. Le Barbier de Sèville, donné en représentation populaire, a
pour interprètes MM. Laumonier (le comte Almaviva), Beaulieu (Figaro),
Maxudian (Basile), Liser (Bartholo) et Mlle Gladys-Maxhance (Rosine).</p>
<p>27 avril. Première représentation de la Vieillesse de Don Juan, pièce en
trois actes, en vers, de MM. Mounet-Sully et Pierre Barbier1. Sur cette
scène de l'Odéon, où il débutait il y a plus de trente ans, M.
Mounet-Sully, spécialement autorisé par le ministre des Beaux-Arts
comme, avant lui, Got le fut autrefois pour la Contagion d'Emile Augier
M. Mounet-Sully venait nous jouer sa propre pièce, cette Vieillesse de
Don Juan, écrite avec M. Pierre Barbier, le délicat poète de Vincenette.
Et nous vîmes, d'allure étonnamment jeune, et vraiment superbe de
panache, notre illustre tragédien personnifier Don Juan de Marana qui,
convalescent recueilli par son sage cousin Don José, se fait sans le
vouloir mais n'est-il donc pas l'homme fatal? aimer d'une jeune fille de</p>
<p>1. Distribution. Don Juan, M. Mounet-Sully. Don José, M. Candé.
Gatalinon, M. Janvier. Fabien, M. Gaston Séverin. Un maître d'armes, M.
Delangle. Isabelle, M»« Dux. Inés,</p>
<p>M"* Afode~t~g My. Céphise, M"' jB~eceo ~c. Francinc,</p>
<p>MU» Madeleine Lély. Céphise, M»« ~2d6ecca Fdlix. Francine, "M»» Yvonne
Delange. Rosita, M"» Cécile Didier. Une camériste, M»* Lambert.</p>
<p>.La Petite Bourgeoise, pièce en un acte de M. de Lorde, accompagna la
Vieillesse de Don Juan.</p>
<p><pb/></p>
<p>vingt ans, ainsi ravie au fiancé de son âge. L'erreur ne dure, sans
doute, que quelques instants, mais plutôt que de vieillir sans amour,
Don Juan aime mieux mourir, et, après avoir bu le poison qui le délivre
d'une insupportable existence, il expire, heureux de voir la main dans
la main les deux jeunes gens que sa présence avait failli pour jamais
désunir. Un charmant premier acte; un dernier, un peu long; de très
saines pensées, de forts jolis vers dans les trois tel était, en un mot,
le bilan d'une soirée que le sujet faisait plutôt mélancolique. Non
content de se charger du rôle énorme de Don Juan, M. Mounet-Sully avait
voulu mettre lui-même sa pièce en scène. Et vous pensez s'il lui donna
tous ses soins. Et quels partenaires de choix! 1 M. Candé, un
merveilleux Don José c'était un pur délice que de lui entendre dire le
couplet de la « mère » M. Janvier, spirituel; M. Gaston Séverin, plein
de chaleur; Mme Dux, si digne; Mlle Madeleine Lély, si vraiment ingénue;
Mlle Rebecca Félix, si intelligente. A la Comedie1 rançaise, le glorieux
doyen n'eût pas été plus brillamment entouré.</p>
<p>5 mai. Dernier « Samedi, cinq heures » de la saison avec l'Ame des
jardins, causerie de M. Georges Loiseau.</p>
<p>10 MAI. Matinée donnée au bénéfice de M. Foucault, ancien régisseur de
l'Odéon (vingthuit ans de services cinquante et un ans de théâtre).</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Le chevalier de Grandval, M. Séeerin. Le du de Vermont,
M. Robert Liser. Lucas, M. Terrier.- Michu, M. Décar«. Herminie de
Verte-Allure, M"« Jane Even. Lucette de "Vqrte- Allure M"» Cécile
Didier. Suzon, Mlle Farna.</p>
<p>2. DisTBiBinoN. Autl'roy, M. Paul Plan. Jacques, M. Làumonier Derbel, M.
Jean Dax. De Baulant, M. Cazalis. De CerneM. Emile Violet. Yves, M.
Décard. Un matelot, M. Dèlangle. M»«Auffroy, Mlle Gilberte Sergy. M»« de
Baulant, Ml!« Dorcïlle. M"« de Nourgay, M»« Léo Renn. Eugénie, M'l«
Farna. M* Ra\ naud, Mlle Ida Brassy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I Le 3i mai avait été donnée, avec l'Attente,le Jeu I dn ans et de
l'amour et l'Etrange Aventure, la I dernière représentation de la
saison. Dès le lende-</p>
<p><pb/></p>
<p>main ier juin, M. André Antoine, nommé directeur de l'Odéon, aux lieu et
place de M. Paul Ginisty, par arrêté signé de M. Aristide Briand,
ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts, prenait possession
du théàtre qu'il rouvrira en octobre, après avoir complètement tranformé
et heureusement rajeuni l'antique salle1.</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre du boulevard de Strasbourg. C'était, le 16 octobre, la jolie
comédie de MM. Maurice Donnay et Lucien Descaves, Oiseaux de passage;
puis, le 19 octobre, Vieil Heidelberg de Wilhem Meyer Forster, dans
l'adaptation de MM. Maurice Rémon et W. Bauer*.</p>
<p>t. Distribution. Tatiana, Mlle Marthe Mellol. Vera Levanoff, .\[ii« Van
Doren. Mm« Lafarge, M»« Grumbach. Georgette, .Mil» Andrée Méry. Louise,
M"* Didier. M«a Dufour, M»« Marcelle Jullien. Une femme de chambre, Mlle
Dargenne. Grégoriew, M. Clcelles. Zakharine, M. Signoret. Julien, M.
Vargas. Guillaume, M. Mosnier. Le facteur, M. Darras. Charles, M.
Degeorge. Joseph, M. GerbaiUt.</p>
<p>2. Distribution. De Haugh, M. Duquesne. Docteur Guttner, M. Chelles. Le
comte d'Asterberg, M. Clerget. Lutz, M. Signoret Maréchal du Palais, M.
Mosnier. –&gt; Rùder, M. Degeorge. Karl I.ilz, M. Desfontaines. Charles
Henri, M. René Mauprê. De Wadal, M. Vargas. Kellermann, M. Léon Bernard.
De Breitenberg, M. Escoffier. De Metzing, M. Daltour. Kurtz Elgenbrecht,
M. Pierre Roux. ter Saxon, M. Ville fils. Schielermann, M. Saverne. l"
Vandale, M. Violet. Glanz, M. Jandriou. Uu musicien, M. Tisserand. l«r
Rhénau, M. Gerbaull. 3" Saxon, M. Malherbe. ter Souaba, M. Dullin. 2«
Saxon, M. Ollin. Catherine, Mlle Sylvie. Dorflel, M"« Luce Colas. Madame
Rfuler, M»« Marcelle Jullien.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Henri Charlier, M. Duquesne. Santonnet. M. Dorival. Me
Monastier, M. Duard. Edmond Herbelot, M. Léon Bernard. André Faverol, M.
Chevalet. Joseph, M. Gerbault. Thérèse Charlier, M'ie Devoyod. Isabelle,
M"« Bellanger. Mme fiiraud, Mme Delphine Renot. Souci, Mlle Lély. M»«
Herbelot. Mlle Renée Maupin.</p>
<p>Le spectacle commençait par les Honnêtes femmes de Becque. Il se
terminait par la Recommandation, une ironique comédie de M. Max Maurey,
heureusement empruntée au répertoire du Grand Guignol, et jouée de verve
par MM. Levesque, Signoret et Léon Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec beaucoup de tact et de talent. Mlle Bellanger avait bien la
sécheresse voulue d'Isabelle, la sœur aînée de la petite Souci. Et nous
avons applaudi, dans leurs rôles secondaires, celui d'un mari divorce,
que l'expérience a rendu indulgent, et celui d'un avoué pour divorces,
devenu philosophe, MM. Dorival et Duard, d'excellente tenue l'un et
l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la musique de Bach. C'est un admirable spectacle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. Jules César. M. Duquesne. Octave, M. Mitrece&gt;i. Marc
Antoine, M. De Max. Lépide, M. Saverne. Cicéron. M. Duard. Publius, M.
Degeorge. Popilius Lena, M. Chambrent' Marcus Brutus, M. Desjardins.
Caius Cassius, M. Philippe Garnie r. Casca, M. Jandrien.. Trebonius, M.
Bernard. Caius Ligarius. M. Vargas.- Decius Brutus, M. Chevalet.–
Metellus Cimber, M. Escoffier. Cinna, M. Pinvert. Flavius, M. Daltour.
Marullu*. M. Henry Perrin. Artemidor, M. Monnier. Un devin, M. Sylvestre
Cinna, M. Dullin Un poète, M. Darras. Lucilus, M. Rollan.–Titioius, M.
Goyard. Messala, M. Leydet. Le jeune Caton. M. Maupré. Volumnius, M.
Soarez. Varron, M. Rouget. Clitu-. M. Viollet. Claudius, M. Tisserand.
Straton, M. Carlet. Dardanius, M. Deroziers. Pindarus,M. Ballot.
Calpurnia, M"° Barja*. Portia, M"« Dttx. Lucius, M"* M Aubry.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>César il nous a donnée de la Rome antique nous apparaissant avec ses
rues, ses temples, ses palais, ses portiques, ses places publiques, sou
Sénat, ses patriciens et sa plèbe? C'est une toile merveilleuse que le
verger de Brutus baigné de clair de lune, avec ses pins parasols et sa
mélancolique pièce d'eau. Et n'est-ce pas un véritable chefd'œuvre que
le tableau du Sénat, si admirablement mis en scène, où nous voyons César
descendre le grand escalier de marbre et venir s'asseoir sur sa chaise
curule où les conjurés qui de nous n'a été angoissé par l'émotion ? vont
bientôt l'envelopper pour le frapper Pourquoi faut-il qu'après les coins
délicieux que nous venons de citer, et cette saisissante Mort de César,
si tragiquement réglée, le tableau du Forum nous ait légèrement déçus ?
C'est ainsi que voulant trop bien faire, on a cru devoir éventrer le
plancher de la scène, afin d'entasser la foule en ses soubassements, et
que, justement, cette foule n'apparaît pas. C'est ainsi, surtout, que la
multitude ne grouille pas, qu'elle ne menace pas Marc-Antoine et qu'elle
le laisse tranquillement débiter, comme un pur discours académique, son
oraison funèbre de Jules César, où ne se comprend alors plus du tout oh
mais du tout la continuelle répétition des mots célèbres, uniquement
dits pour apaiser ses auditeurs déchaînés « Et pourtant Brutus et
Cassius sont des hommes honorables ». M. Silvain nous contait qu'à
Orange, où il' jouait le rôle de Marc-Antoine. il avait craint d'être
réellement écharpé par la foule hurlante et vociférante et comme prête à
s ̃•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rude et nerveux Jules César. Dans l'oeuvre de Shakespeare les femmes
sont effacées, car Portia et Calpurnia (Mile Barjac) ne font que passer
dans le mouvement furieux qui emporte la pièce. Et pourtant, M"e Dux a
su mettre, dans Portia, une noblesse affectueuse et tendre, donnant à
l'épouse de Brutus une physionomie délicieuse de grâce et de vérité.</p>
<p>21 décembre. Pour le 267e anniversaire de Racine, on donne en soirée
populaire Britannicus-, suivi des Plaideurs*.</p>
<p>27 décembre. En matinée du jeudi, excellente représentation en tout
point l'une des meilleures</p>
<p>1. Distribution. Don Juan. M. Marquet. Don Louis. M. Philipj,' Garnier.
Pierrot, M. Signoret. Don Carlos, M. Varias. Du:! Alonso, M. Mauprê. La
Statue du Commandeur, M. Mitrecey. Sganarclle. M. Duard. Monsieur
Dimanche. M. Degeorge. I..i Ramée, M. Violet. Gusman, M. Jandrieu. Le
Pauvre, M. Desf'vr laine.- La Violette, M. Gerbaull. Rogatain. M.
Tisserand. Elvire. Mlle Taillade. Charlotte, M"« Renée Maupin.
Mathurine. M"« (.'̃ Didier. Un Spectre, Mn« Aubnj.</p>
<p>t. Distribution.– Agrippine, M"&lt; Emilie Leroux. Junie, M'io.VWM Albinc.
M"« Taillade. Néron. M. tfo Max. Britannicus, M. CVi/. pellani. Burrhus,
M. Dorical. Narcisse, M. Desjardins. 3. Distribution. Isabelle, M"«
Taillade. La Comtesse, M»» Delphine lie no i. Dnndiii, M. Darras.
Léandre. M. Chevalet. Chicaneau, M. Bernard. FMit-Jean. M. Signoret.
L'Intimé, M. Lecex'itc Le Souffleur, M. Ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>du « nouvel » Odéon de Philosophe sans le savoir de Sedaine</p>
<p>t. Distribution. Vanderk, M. Duquesne. Antoine, M. Bernard. Vanderk
fils, M. Cappeltani. Desparville, M. Darras. Desparville ̃ils M.
Escoffier. Président, M. Daltour. La tante, M™ Renot. M». Vanderk, M««
Orumbach. Victorine, M11» Sylvie. Sophie, Mil» Lébj.</p>
<p>M Antoine avait, pour la première fois, réuni le Comité de lecture de
Odéon, qui se compose de MM. Paul Hervieu, Alfred Capus, Adrien »
Ilernheini, Léon Bernard-Derosne, Eugéne Lintilhac et Jean d'Eâtouruelles.</p>
<p>TABLEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>d'actes tforeprcs. représent</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>~eMtte~c,comédie. 3 » 77 Le :Ylari qui /'aillit totcl gciter, It. eu
vers 1 ) 11 Grcillaumin va-t-era gaerre, pièce en vers 1 » 10 La
Promise, comédie. 1 » 17 ~lladelon, pièce en vers. 1 )1 2 dmphitryurz,
comédie en vers. 3 » 3 *La Ballctcfe « Bpre)tgére, co)))H&lt;Ji" en vers 1
1 11 janv. 9 ~Mtd~Mf~tt~e, comédie. 1 » 10 ~~D&lt;(/«Mo«y-ct&lt; comédie en
vers. 2 » 2 ~tfo/t~ree~pyoptMC~, pièce eu vers. 1 15 janv. 2 *La Gloire
de 3loliérv., â-prupoa. » 1 Psyché. tragédie-comédie. 5 » 2 L'fleccre
l'~pugriule, pièce en vers. 1 il Les Plaideur;y, comédie en vers. 3 » 1
2 LouiB Y!, drame en vers. 5 » 3 La Joie drc ?'alion, pièce. 1 16 fév. 7
~a/'«)MC&lt;ro~&lt; comédie.1 t 2 Monsieur de Pourceaugnac, comédie. 3 3 Les
Folies aMoMre«.-&lt;c&lt;t, comédie en vers 3 » 2. L'Anglai~ ou le Fuu
raèvonnable, comédie i » 10 Le ~Pa~&lt;tc/ comédie. 3 8 mars S
L'Arléaien~ce, pièce. 5 » 9 La Souria, comédie. 3 » 3 *Glaligny, pièce.
5a.6t. 17 mars 27 -ot&lt;ede.Seft~e. ptece. 4 29 mars 3 *Fndyrnion, pièce
en vers. '1 1 29 mars 6 La Passion, drame sacré. 5 a. 6 t. 12 avril 3 l
a Vieillesse de Don Juan, pièce en v ers 3 27 avril 23 La Petite
Borcr~~eo:ve, comédie. 1 28 avrii 17 Le Barbier de ~'Pr~ille, comédie. 4
» 1 Le 7?ont«~t d'une lteure, comédie. 1 » .1 *G'ltterate, comédie. 1 16
mai 4 *L'Btrange Ar.enteere, comédie 3 21 mai 13 *&lt;'JeMd&lt;.tM~M~ de
l'ur.iour, comédie. 2 21 mai 13 ~e&lt;n&lt;.K de puasage, pièce. 4 16 octob. G
Vieil Heidel6erg, pnce. 5 i9octob. ;1 *Le Vray misière de la Paaaiun. 25
octob. 8 *La Pré/ërèe, comédie. 3 » 16 La Recommandation, comédie. i 16
Les Honnélev Ferrernes, comédie. 1 7 DiaCtpline, pièce. 1 2.uv. 7
Z.&lt;ï~o.?c, comédie. j 3 6 nov. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOIWBITE de Ia de</p>
<p>ru représ. rfpreseut.</p>
<p>d'actes uu de la pendant</p>
<p>reprise L'année</p>
<p>.lsile de nuit, comédie. 1 6 nov. 2 [,es Experts, comédie. 1 Il 9
~~Acartes, pièce. 3 7 nov. i l'n Client sérieux, pièce. 1 Il 1 Le
Florentin, pièce en vers. 1 15nov. il Polyetccte, tragédie. 5 n 3 G
Honheur, ~iéce. i nnov. i8 I,es P/cteM~eartdtCM~fs, comédie. i 28 nov.
10 A/&lt;(&lt;owaqM~ tragédie. 2~nov. 4 i.llllB9 César, tragédie. 5 4déc. 32
Don Juan, comédie 5 13 déc 3 Britannicus, tragédie. 5 2tdéc. i l,es
Plaideurs. comédie en vers. 3 Il 1 Le Philosophe sara,t le savoir,
comédie.. 3 27 déc. i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DU GYMNASE</p>
<p>Entre le succès, finissant, de la Rafale, de M. Henry Bernstein2, et le
succès, commençant, ,le Mademoiselle Josette, ma femme, de MM. Paul
(iavault et Robert Charvay, le Gymnase nous donliera des œuvres dont il
est juste de garder la mémoire, comme Y Enfant chérie de M. Romain
Coolus et le Tour de main de MM. Francis de Croissetet Abel Tarride,
faisant très heureusement spectacle avec la Chance du mari de MM. G.-A.
.le Caillavet et Robert de Flers; mais il nous faut aussi noter d'autres
faits.</p>
<p>5 MARS. Première représentation de Sacha, comédie en trois actes de M™
Régine Martial 3, et du Cœur d'Angélique, pièce en un acte de M. Edmond
Guiraud*. Ce n'est pas un début. t. Directeur M. Alphonse Franck.</p>
<p>i. A partir du 12 janvier, la Rafale était accompagnée d'une comédie .̃if
un acte de M. P. Dehère, intitulée La Ricale.</p>
<p>Dans les derniers jours du mois de février M- Simone Le B«gyq'»|ut
brusquement le rôle d'Hélène et partait pour Londres, ou 1 appelait ̃m
engagement. Elle était remplacée par M". Barde qui l'avait déjà
&gt;uppléée7non sans succès, dans le Retour de Jérusalem. 3. Distribution.
Ludorf, M. Arvel. Alexandre de Villiers, M. Alerme. Maurice, M. Rameil.
Un domestique M. Rouienat. i.ouis, M. rhanveai,. Mauia Liidori, MAndrée
 {^pard. -Hélène ̃i- Villiers. M"« Suzanne Munte. Jeanne Duclim.
M»« Camille Lice&lt;ey. Louise, Mll° Danthéze.</p>
<p>4. Distribution. Jean Darcey, M. \umi-a. Félix, M. Pierre Xdiard.
Angélique. M"« Camille Preyle. Joséphine. M»« Marguevite Lavigne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 mars. Première représentation de l'Enfant</p>
<p>rhérie, comédie en quatre actes de M. Romain &lt; '.oolus1. Que M. Romain
Coolus ait du talent, beau- t. Distribution. Julien Bourneron, M. Félix
Uuguenet. Piorro</p>
<p>lioiirneron, M. Dumény. Henri Flavigny, M. Henry Burguet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grossmûllor, M. Arrel. -Georges Gardan, M. Rameil.- Louis, M. Paul (
Edmond. Un facteur, M. Chauveau. Marcel, la petite Bessj. Emilienne
Gardan, Mme Marthe Régnier. Madeleine Uérieux. M«« Madeleine Dolley.
Marie Gabin, M"« Stella Viarny. Jenin Bourneron, M"« Camille Liceney.
Jeanne Grossmùller, M"« Camille Preyle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femmes est singulièrement osée de renouer avec son père, si malheureux
depuis son départ, de venir voir souvent, aussi souvent qu'elle le
pourra et que le permettra sans doute son nouveau maître celui qu'elle
appelle affectueusement son « grand ami ». « Son grand ami, fait
mélancoliquement le pauvre homme je ne suis plus désormais que son grand
ami » M. Romain Coolus a eu l'art de rendre profondément intéressante
cette nouvelle étude de vieil homme amoureux et berné Le rôle a été
merveilleusement interprété par M.-Huguenet il était impossible,
vraiment, de camper le personnage de façon plus juste et plus vraie, de
le faire plus simple et plus humain. d'en rendre avec plus d'émotion
sincère les accents de douleur, qui sont allés au cœur de tous. M.
Romain Coolus avait trop de reconnaissance envers Mme Marthe Régnier,
l'idéale créatrice de Petite Peste, pour ne pas lui demander d'être
encore son enfant chérie ». Elle le fut donc avec infiniment de charme
et de tendresse. Il fallait toute sa grâce exquise pour sauver un rôle
qui ne laissait pas d'être scabreux. comme il fallait aussi tout le rare
talent do 1. Dumény pour faire accepter l'odieux Pierre Bourneron,
l'insupportable moraliste de l'anecdote. Et quand nous aurons loué le
tact de M. Burgiu •: sous les traits d'Henri Flavigny, l'esprit de M.
Arvel en sa brève silhouette d'Alsacien, l'élégancc et la joliesse de
voix de MlI&lt;î Madeleine Dolley, la vague maîtresse de Bourneron, nous
n'aurons fait que rendre justice aux excellents</p>
<p><pb/></p>
<p>artistes, qui, pour leur part, contribuèrent au succès de M. Romain Coolus.</p>
<p>1. Distribution. Gérard de Chauhicc, M. Félix Uuguenet. Keué •
Clianluce. M. Pierre Magnic: De Première. M. Pierre Achard. Le baron, M.
Arvel. Pierre, M. lient1 Muupré. lurmin, M. Paul .ihnond. Jean 110 de
Clianluce, M"&gt;« jlarthe Régnier. Marquise de '̃hnnluce, M°&gt;« Henriol.
llortenso do Randier. M" Framjuet. iraiiU'in, Mil» Ellen Andrée. M"&gt;» do
Première, M"« Suzanne Per&gt;•̃• La- harunne, M"» Catherine Fontenat,.
Gabriolle. M"»G''im»7te</p>
<p>i &gt;'l?ney.</p>
<p>2. Distribution. Bobby Hanson, M. Dioneny. P^uul d'Arzac, M. Henri/
Burjuet. D'Esteuil, M. Pierre Achard. Un domestique. M. Chauveau.
Suzanne d'Ksteuil, M"-1 Blanche Tontain. Le spectacle commençait, partir
du 20 mai, par Mademoiselle je sais ijui, un acte amusant de M. Joan
Sanlou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lu fils. Le Tour de main se précède de la Chance iln mari, qui naguère
aux Variétés accompagnait la Piste de M. Sardou. On peut dire que MM.
Robert de Flers et de Caillavet n'ont jamais rien écrit de plus fin.
Leur ravissante comédie était fort bien h niée de l'autre côté du
boulevard. Elle l'est mieux encore au Gymnase, où M. Dumény a campé avec
une étonnante autorité l'excentrique personnage de l'américain Hanson,
où M. Henry Burguet rend de la manière la plus amusante le snobisme
niais t;l vaniteux de Paul d'Arzac; où Mlle Blanche 'l'outain marque
toujours d'une spirituelle vérité les fugitives nuances du cœur de
Suzanne d'Esteuil Ce spectacle se donnera avec succès jusqu'au 9 juin,
qui fera la clôture annuelle du théâtre. Il sera aussi celui de la
réouverture un septembre)*.</p>
<p>En attendant une pièce nouvelle les répétitions du Voleur s'étaient
trouvées brusquement interrompues par la subite maladie de Mme Simone Le
liurgy il fallait parer au plus pressé. M. Alphonse I ranek faisait
alors appel au beau talent de Mmw Suzanne Després de retour d'Amérique
et lui demandait de donner au Gymnase quelques représentations de deux
de ses plus grands succès la %oconda de M. Gabride d'Annunzio et
.~Iaisoia 'le poupée d'Ibsen.</p>
<p>1. Dans le Tour de main, M'1* Fêlvne reprenait le rôle d'Hortcnso •̃̃&gt;
Itandier et M. Gaston Dubosc celui vie Gérard de ("hanluco. Dans la
'tance du mari, M"« Madeleine Dolley succédait a M"« Blanche Toiti-'in
ot M. Jean Dax remplaçait M. Henry Burguet.</p>
<p>partir du 8 octobre, le Tour de main était accompagné sur l'alNclie •'̃'
.slonsianr en habit noir de M. Abraham Dreyfus et de la Joie du ilinn de
MM. Kordinand Blr»oh et Louis Schneider.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distriiu'TIon. Silvia Settala, M»« Suzanne Després. (tiocoii'i
Dianti, Mlle .Xelly Cormon. Fraucesca Doni, M"* Calh. FuHteney. La
Sirenetta. M"« Montavon. La petite Beata, Mlle Louise Maton. •Lucio
Settala, M. Henry liuryuel. Gosiino Dalbo, M. Maurice Lwji&gt;e: Lûrenzo
Gad&lt;ii. M. Jean Dax.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Helmer, M. Henry Burguet. Le docteur Bank, M. Georges
Saillard. Kiogslad, M. Arvel. Nora, M"« Suzanne Df'.iprès. M"« Linde,
M»« Cath. Fonteney. Anne-Marie. Miu« Claudia. Hélène, M"* Celiat. Les
trois entants, Les petites Collot. La p~eite Feigni^s.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribitiox. Josette, M»« Marthe Régnier. Myrianm.' M"» Féli/ne. M*«
de Saint-Assise, M"« Dherbeuit. M«« Dui-r- M&gt;»« Claudia. Léontino, M"«
Hélène Maïa. Totoche, M»&gt;« Monta* Marie, M"« Lestai. André Ternay, M.
Dumény. Théodore Panard, M. Gaston Dubo.vc. Aristide Valoriser, M.
Maurice LwjU'i M. Dupré, M. Arvel. Joë Jackson, M.Jean Dax. SaintAssise.
 M. Rablet. Jalavert, M. Paul- Edmond. Urbain, M.
Deschamps.–Pitolet, M. Marcel de Garcin. Le maitre d'hôte!, M. Henry
Tre'rox. Un chasseur, M. Chauveau.</p>
<p>A partir du 88 novembre, Mademoiselle Josette, ma femme et 1 t précédée
sur l'affiche du Gymnase d'une pièce nouvelle Une Feunif qui avoue,
aimable comédie en un acte de M. Serge Basset, ainsi «listr buée
Bouillon, M. Henry Trévoux. ChevaKer, M. Morny. Eiu;, ̃̃&lt;•̃ line, Mlle
Meunier. Victoire, Mlle Mad. Charny.</p>
<p>Remise de l'assez grave indisposition qui l'avait forcée d'interrompre
ses répétitions, M»« Simone Le Bargy s'était libérée envers le
Gynui.i-1' «&gt;n payant le dédit indiqué par son contrat et avait accepté
le bel cn-Mgement que lui avait aussitôt offert le directeur do la
Renaissance. V.\ c'est ainsi que M. Bernstein retrouvait pour le Voleur
la vihr.uiV interpréte qu'il avait cBoisio.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une spirituelle conférence très joliment illustrée de musique'.</p>
<p>i1&gt;r décembre. Au « samedi, cinq heures » du donne, précédé d'une
causerie de M. Léo j :Ial'ctie, le divertissant vaudeville de Duvert et
Kauzanne, Un Monsieur et une Dame, interprété par Mmes Mily Meyer (une
dame), Emma Bonnet i une aubergiste) et M. Frère (uu monsieur). 2?
DÉCEMBRE. « Samedi de Madame », avec une très vivante et très
substantielle causerie de M. Laurent Tailhade, !lèves et Légendes, et le
concours de MM. Bourgault-Ducoudray, Chambon ule l'Opéra), et de M"'os
Laurent Tailhade et Hélène Sirbain.</p>
<p>29 décembre. Enfants et joujoux tel est le titre de la causerie du
samedi de M. Auguste Dorchain, accompagnée d'auditions de M1" Sandrini,
Rabuteau, Irma Perrot et Miramon, de MM. Brémont et Séverin.</p>
<p>Voici, résumée dans le tableau suivant, l'année du Gymnase elle se
termine avec le grand succès de Mademoiselle Josette, ma femme que nous
retrouverons en 1907 plus florissant que jamais.</p>
<p>TAltl.KAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!'• représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Rafale, pièce. 3 » 53 Franchise, pièce 1 » 13 *La Rivale, comédie 1
12 janv. 117 *Sacha, comédie 3 5 mars 15 *Le Cœur d'angélique, pièce 1 5
mars 15 *L'Enfant chérie, comédie 4 26 mars 53 *Le Tour de main, comédie
3 16 mai 50 *La Chance du mari, comédie 1 » 50 *Afi« Je sais tout,
comédie 1 20 mai 25 La Joie du Talion, comédie 1 21 sept. 67 Un Monsieur
en habit noir, comédie. 1 » 6 La Oioconda; pièce 4 18 octob. 13 Maison
de poupée, pièce. 3 29 octob. 15 *M H« Josette, ma femme, comédie 4 16
nov. 56 *Une Femme qui avoue, comédie 1 28 ..ov. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE»</p>
<p>Quatre pièces nouvelles le Péril jaune de M. Alexandre Bisson et d'A. de
Saint-Albin le Bourgeon de M. Georges Feydeau Chaîne anglaise «le MM.
Camille Oudinot et Abel Hermant; la Plus amoureuse de M. Lucien Besnard
constitueront, avec une reprise de la Retraite et la mise au répertoire
d'Education de prince de M. Maurice Donna y, l'histoire du Vaudeville en
190G.</p>
<p>3 janvier. Reprise de la Retraite-, le drame militaire de Beyerlein,
dont cent très belles représentations n'avaient pas épuisé le succès. La
salle était superbe et, malgré l'agitation politique par laquelle nous
passions, c'était l'affaire du Maroc</p>
<p>i. Directeur: M. Porol; Administrateur: M. Pcutat; Secrétaire ^̃•néral M.
Malacan.</p>
<p>DISTRIBUTION. Volkhardi, maréchal des logis chef, M. Lcrand. dmte de
Lehdenburg, capitaine de cuirassiers, M. Gaston Dubosc. ll'lbig,
maréchal des logis, M. Louis Gauthier. Michaleck, uhlan, M. Baron fils.
De Howen, lieutenant de uhlans, M. Roger Mont, i'ix. Premier conseiller,
M. Joffre. De Lauffen, lieutenant de "Mans, M. Roger Vincent.
Hagemoister, lieutenant d'infanterie, M Rouyer. De Bannevitz, capitaine
commandant, M. Vandenne. 'jueiss, maréchal des logis, M. Aussourd.
Paschke, major d'artillerie, M. Camille Bert. Le grettier du conseil de
guerre, M. Larbarède. 1,~it xiéme conseiller, M. Verlin. Troisième
conseiller, M. Draquin. !̃ ippariteur du conseil de guerre, M. Baud.
Spiess, uhlan, M. Daniel. Volontaire d'un an, aide-major, M. Dubois.
Claire Volkhardt, Mile Yvonne de Brav.</p>
<p><pb/></p>
<p>ier février. Première représentation du Péril jaune, comédie en trois
actes de M. Alexau-</p>
<p>3. Distribution. Tamerlan, M. Louis Gaulhier. Califourchon. M. Baron
fils. Mimi, M»« Harlay. Zizine, M»« De Mornand.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Pivert. M. Max Dearly. Chenu, M. Lérand. •beques de
Castel-Guyon, M. Gaston Dubosc. Croisilles, M. Baron /ils. De Lucenay,
M. Roger Monteaux. Marin ré, M. Joffre. De l.inolle. M. Rouyer. Gorju,
M. Vandenne.– Théodore, M. Aussnurd. Flavigneul, M. Camille Bert.
Vincent, M. Verlin. Antoine, M. Baud. De Sivré. M. Draquin. Hippolyte,
M. Lalbarède. Firniiu, M. Suarès. Un voyageur, M. Dubois. Morel. M.
Miller. I'utois, M. Barcet. Denise, M" Marthe Régnier. M«« Langlois,
M»'e Cécile Caron. Annette, M»« Yvonne de Bray. M»'« de Sivré, .Mile De
Mornand. Une voyageuse, M"1» Henriette Andral. Fan•hon, M»« J. -Marie
Laurent. U ne voyageuse, M"« Selza. Claudine, MU» Fusier. M»« de
Lucenay, M"« Mural. M™» (le Linelle, M"« De \rlannes. Françoise, M1'»
Fabienne.</p>
<p>On commençait par Minerve, comédie en un acte do M. Henri Bocage, ainsi
distribuée Jacques de Villiers, M. Roger Monteaux. Gaston, M. Vfrlin.–
Geneviève de La Roche, M"' de Mornand.– Rosé, M"« Fusionne.</p>
<p>Le l«f février M. Max Dearly, malade, était remplacé par M. Boucher;
puis le théâtre faisait relâche pour répéter deux fois par jour la pièce
qui 'levait succéder au Péril jaune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ier MARS. Première représentation du Bourgeon, comédie en trois actes de
M. Georges Feydeau1. En écrivant le Bourgeon, l'auteur de 1.
Distribution. Hourteloup, M. Lérand, Marquis de LarocheTourmel, M.
Gaston Dubosc.- Musignol.M. Louis Gauthier. Mau™» &lt;lo Plounidec, M.
André Brulé. Guérassin, M. Baron fils. Labté</p>
<p><pb/></p>
<p>Boursct, M. Joffre. Docteur Vétille, médecin principal, M. Victor
Boucher. –Luc, M. Vertin. Roger, M. Baud. Jean Lou, M. Lucien Brûlé.
Comtesse de Plounidec, M"« Anna Judic. Etiennette, Mlle Jeanne Rolly.
Eugénie Heurteloup, M*" Cécile Caron. Huguette, M"« Yvonne de Bray. La
Claudie, M"» Harlay. Cléo, Mlle De Mornand. La Mariotte, M"« Henriette
Andrul. La Choute, Mlle Calvill. Paulette, M»* Lelières.</p>
<p>On commençait par l'Indiscrète, comédie en un acte de M. Beauvallon,
ainsi distribuée: Duverniquet, M. Vertin. Jacques de Labriniéres, M.
Draquin. Edith, Miu J. Marie- Laurent. M»« do Valmondois, Mme Henrielle
Andral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 mai. Matinée organisée par le « Gardénia »&gt; au bénéfice d'un poète
malheureux, Emile Goudeau. très sympathique en tous les milieux
artistiques1. 23 MAI. Première représentation de Chain*' anglaise,
comédie en trois actes de MM. Camille Oudinot et Abel Hermant*.
Inspecteur des</p>
<p>i. Le oublie, très nombreux, fêtait chaleureusement: M"" Lindsa\.
Dereims, d Elty, et M"«« Chasles et Vinchejin, de l'Opéra; M"« Oussanc
et MM. Coquelin cadet, Mounet-Sully et Silvain, do la Comédie-Fra çaise;
M*«» Marguerite Carré, de Nuovina, Tarquini d'Or et M. Dav 1 Devriès, de
l'Opéra-Comique; les compositeurs Ch. Levadé «I Tiark Richepin; le mime
Séverin et ses camarades, les excellents interprète de Ctiand d'habits;
M -• Jeanne Marville, Jeanne Marie-Laurenc. Brécourt, Reynalde, MM.
Numés, Draquin, Camie, et les poètes •̃'• compositeurs Aristide Bruant,
Jacques Ferny, Georges Frageroll Grenet-Dancourt, Vincent Hyspa,
Chantrier, Mathé et Adrien Ray. 2. Distribution. Thérèse Hcrbault, Mlle
Gabrielle Dorziat. Mistress Davis, M"« Cécile Caron. Wiunie Davis, M»«
Henrieti" Harlay. Lord Brandon, M. Urand. Le grand-duc Arsène, M. Gasi&lt;
Dubosc. Le duc d'Azay, M. Louis Gauthier. Eric Davis, M. Ami' Brûlé.
Pteiffer, M. Baron fils. Fosseuse, M. Roger Monteaus. Davis, M. Joffre.
(iustios, M. Victor Boucher. Fischi-r. r M. Aussourd. Menrod. M. Vertin.
Un jeune Italien, M. Luci' Brûlé. Le majordome, M. Baitd.</p>
<p>On commençait par YAraiynée. comédie en un acte de M. Paul Ferritr vouée
par M"" Paule Andral (M1»» de Rives), de Mornaud (Brigitte M. Camille
Bert (M. de Krangeul).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[&gt;ieu. Celui-ci, trop respectueux et trop timide, laisse là
maladroitement échapper une occasion qui ne se retrouvera jamais plus Sa
Majesté reste vertueuse. Sans avoir la fantaisie de M. Brasseur, M.
Louis Gauthier, le « Joseph » en question, joue avec beaucoup de naturel
le personnage du professeur. M. Lérand n'a que deux scènes l'une au
premier, l'autre au dernier acte, où sous les traits de M. de Ronceval,
le premier précepteur de l'enfant royal, il a trouvé le moyen de
désopiler toutes les rates. M!le Heller a la drôlerie dévergondée de
Chochotte, créée par M"e Lavallière au moment où elle ne se classait pas
encore parmi les ingénues. M11* Marville a le charme attirant qui sied à
la maîtresse du prince. Et si M. Defreyn nous a laissé regretter « le
petit Brûlé », le Sacha d'autrefois, MM.. Baron fils, Joffre, Victor
Boucher, M™&gt;8 Cécile Caron, Paule Andral, Harlay, etc., sont en leur
tâche plus modeste, les dignes interprètes de l'aventure si
délicieusement contée par M. Maurice Donnay.</p>
<p>Avec le vif succès de cette reprise d'Education de prince se terminera
l'année, résumée dans le tableau suivant:</p>
<p>TABl.BAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Cousine Bette, pièce. 4 a 7 t » 3 La Retraite, comédie dramatique '4
3 ianv sq La Corde sensible, vaudeville. i 3 janv. S *Le Péril jaune,
comédie "i J f.^ g *Afïn«r«e, comédie 1 L il! IJ *Le Bourgeon, comédie,
3 ter mars 51 *L'Indiscrèle, comédie. j î ™"8 g *CAaî«a an^ai, comédie 3
23 mai 55 •L'Armignie, comédie :7; j K ™ai *La Plus amotirai*»», pièce 4
4 3 octob. 34 Education de prince! comédie 4 8 nov. 63</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>1*" représ. représent.</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>g m»« Ginette v avait remplacé pendant quelques jours, non sans adresse,
dans le rôle de Fernande des Arromanches, M". Lavallière, indisposée.</p>
<p>3. Distribution. Casimir RévUlon, M. Brasseur. Stanislas Potard M.
Cooper. Oscar Mirival, M. Prince. Philippe Jobelin, M. André Dubose.
Olivier Loysel, M. Carpentier. Un garçon de café, M Petit. Monsieur
Ga8lo0, M. Ch. Bernard. Le ^concierge, il! Thierry. Fabien, M. Rocher!
Julien, M. Darcourt. Un paysan, M Lambert. Un consommateur, M. Cochois.
Florence Révilton,</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS* t</p>
<p><pb/></p>
<p>On i commentait par Polichinelle, comédie en un acte, en vers libres de
mu* Jeanne Paul-Ferrier ainsi distribuée Chicotard, M. Petit narjavel,
M. Bouthors. Carmenjaud, M. Ch. Bernard. SéraphineMU. Renée Bussy.
libelle, M". Ginette. Justine, M". Dorlac (tuguste, M»« Lavemière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>çons.</p>
<p>t. Distribution. Suzanne d'Esteuil, M"« Blanche Toutain. Comtei'Ksteuil,
M. Cooper. Paul d'Arzac, M. Prince. Boby Hannon. U. André Dubosc. Un
domestique, M. Darcourt.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 AVRIL. Reprise du Nouveau Jeu, comédie en cinq actes et sept tableaux
de M. Henri Lavedan'. Nous avons dit autrefois ce que nous pensions du
Nouveau Jeu, cette œuvre ironique, d'observation plus délicate qu'elle
n'en a l'air, pétillante d'esprit, et du meilleur, esprit t de verve,
esprit t d'à-propos et de situation. C'est avec un vif plaisir que nous
avons revu la pièce, de forme originale, où, de main habile, M. Henri
Lavedan réduisit eu sept tableaux tout vivants de gaieté gauloise et de
1. Distribution. Paul Costard, M. Brasseur. Labosse, M. Die* donné.
Buranty, M. André Dubosc Victor; M. Emile, Petit.Commissaire de police,
M. Carpentier. Barnoux, M. Bouthors. Jacob, M. Rocher. Gambe, M.
Thierry. Un huissier, M. Dan ,uv Un greffier. M. Lambert. Bobette
Langlois, M»« Jeanne Granier M"&gt;« Coatard, M»« Marie Magnier. M«« Paul
Costard, M'* Marguerite.Caron. Riquiqui, M"« Die ter le. M»« La bosse,
M»« ̃ Croi.- ̃ Meyer. Rosa, M"« Marius. Maîtresse d'hôtel, M"« Vasseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Maboul. M: Baron. Radaboum, M. "Max Dearl Lo Prince, M.
Henri Defreyn. Nerastan, M. Emile Petit. Ben. galine,M"&lt; Ménly. Baskir,
W^ Jeanne Saulier. Fathmé, Ml'« Amél ̃̃• JHéterle. Babouch, M»« Lyse
Berty.– Sélika, M"« Oilberte. Zaïr sultane, M»* Dorlac. Zelide, M"»
Frémaux. Zobéid, M"« L' Jiymard. Fatima, M"« Nêra. Zétulbi, M"« Bartha.
Roxan M"» De Ligny. Amar, cuisinier, M"« Ouirita. Aga, M»« Pujol.
Nasrour, Mil* Théodera. Sarah, sultane, MU* Nita-Rolla. Ném&lt;Ni "M"» De
Longval. Aouda, M»« J. de Lyane. Zéida, M»« De Belvu Asia.M"* Mika.
Iladidgé, M"« Orner. Ali, cuisinier, M"« Debrire Mouzenc, M"» Dalbrel.
Sélim, Mlle Bordoni.</p>
<p>M»« Laverniére reir placera avec adresse, dans le rôle de Hahour
M'i'Lyae Berty, indisposée..</p>
<p>A partir du 16 mai, ie Paradis de Mahomet était précédé d'une jol •̃
petite opérette en un acte, l'Habit de César, de MM. Léon Morand G.
Vattier, musique de M. de Lagoanère, enlevée de verve |&gt; r M»* Ginette,
MM. Casella. Bouthors et Rocher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. M"&gt;« Méaly avait dû, pour cause de grippe, abandonner pendant
'P^lques jours le rôle de Bengaline elle y fut adroitement remplacée [ r
MU» Marguerite Fourniér.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 novembre. Première représentation de Miquette et sa mère, comédie en
trois actes de MM. Robert de Flers et G.-A. de Caillavet 1. C'est une
heureuse et féconde collaboration que celle de MM. Robert de Flers et G.
de Caillavet. Les Variétés lui doivent un nouveau succès qui sera, nous
le verrons.par la suite, sans doute, de belle durée. Et voici la simple
histoire que les auteurs de Miquette et sa mère ont remplie de mots
d'esprit, étincelant et abondant. À Château-Thierry, Mme Grandier. gère
le bureau de tabac qu'elle tient du gouvernement en qualité de veuve de
fontionnaire. Sa fille Miquette, âgée de dix-sept printemps, est un
tantinet romanesque. Le théâtre la tenu. surtout, et il n'est pas de
plus fidèle habituée des soirées que donne le célèbre Monchablon; auteur
et directeur dé tournées de banlieue Pourquoi faut-il qu'elle rencontre
en ses promenades le jeune 'Urbain de la Tour Mirande, timide et même
assez godiche et qu'elle s'en amourache autant que lui-même s'est épris
d'elle'? Elle a compté sans le marquis de la Tour Mirande, qui a rêvé
pour sou neveu d'un mariage d'argent. Urbain épouser* une héritière
plusieurs fois millionnaire. Que deviendra Miquette? Elle « fera du
théâtre », par-</p>
<p>«</p>
<p>1. Distribution. M»« Graudier, M«« Marie Magnier. MiqueMe e Grandier,
M»« Lavallière. Périne, M»« Laporte. Toto, Mlle Ginette. Mlle Poche, MU»
Cardin. M"« Michelot, M»« Lavernière. M»« Majoumel, M"* Mariua. Ponette,
M»« Debrives. Lili, tà«« H&lt;nold. Louise, Mlle Frêmaux. Le marquis de La
Tour-Mirami ̃̃ M. Brasseur. Monchablon, M. Max Dearly. Urbain de La
T"Mirande, M. Prince. Lahirel, M. André Simon. Pierre, M. Emti* Petit.
Mongrébiii, M. Matrat. Labouret, M. Carpentier. Beurrier, M. Max Linder.
Le concierge, M. Rocher. Un ernploy. M. Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOVEMBRE. Miquette et sa mère était précédée d'un acte de M. André
Barde, la Main droite, comédie de genre, bien troussée, au dialoguç spiri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès de Mouette et sa mère termine heureusement l'année, résumée
dans le tableau suivant</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>lr« roprés. rcpréseot.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>t, A l'occasion de la cinquantième représentation de :lliquette et ̃sa
mère, les auteurs et le directeur du Théâtre des Variétés avaient réuni
leurs interprètes en un dîner tout intime et très cordial. La table
'tait présidée par M»" Eve Lavallière et Marie Magnier; et la reine de
Mlistrie elle-même, M"« Jeanne Granier, était venue de charmante ia«-on
fêter le succès de ses excellents camarades. Un seul toast fut porté,
toast plein de cœur et d'émotion heureuse, dans lequel l'exquise •
réatrice de Miquette remercia ses auteurs et but au triomphe de la</p>
<p>l'uice.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TÉHATRE DU PALAIS-ROYAL l</p>
<p>Le brillant succès d'Une Revue au Palais-Royal de MM. Pierre Veber et
Adrien Vély2 s'était. prolongé jusqu'au 7 février, où se donnait la
première 1. Directeurs M. Maurice Charlot, puis M. Georges Judic;
Secrétaire-général M. André Charlot.</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir du 8 mars, la Grimpette était précédée d'un acte de M. Eugène
Héros Il est ignoble avec Bouchard, interprété par MM. Grêlé. Scipion.
Baur, Scey, Dorval et Crozan, et M«" Lambray et Maylianes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Diwmt»uTio.-i. ~y Montmirail, M. alorton.-</p>
<p>Bodinard. M. Guyon lits. Edouard, M. Tréuille. Frédéric.</p>
<p>\i;r .r 1-le' rnambsie. M l~elt~eci. Serpolet, M. Jallien. Toïnr'u
^a'Hand. Pto*»or- M. o" Blaireau, M. Scipion. Dar^' George Scey. Pesse,
M. Dassas. Premier délégué. Miu^wJ De.uxleI?fe delé»ué' M- Cr°*an.
Simone Lechablv.</p>
<p>Mtt· Aimée Samuel. Mme Hodinard, Mme Btrthé Legrand. -Hortense</p>
<p>c:z:wïïL%znHe Demay. Safranette, Miu jane Faber.</p>
<p>Céline, Mil, Lambray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 mai. Premières représentations de English School, pièce en un acte de
M. Adrien Vély1, de la Chaste Suzanne, pièce'en deux actes de M. P.-L t.
DISTRIBUTION. llobson, M. Tréville. Georgetto Mignon.Mlle Lutzi.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃i n mm Hector, M. Numès. Robert, M. Hamilton. Aiu-e. M»« Aimée Samuet.
!!̃• Thon, M»« B. Legrand.</p>
<p>'̃*&gt;. DISTRIBUTION. Gonzague, M. Morton^ Le Brizard, M. Ouyon A' La
Chambotte, M. Tréville. Moucheh, M. Belucci. Bon, M. Grêlé. Pommé, M.
George Scey. Tuquet, M. Baur. L'Extra, M Dorval. Siméon, M. Crozan. M-»«
Le Brizard, M»« Jane Faber. Oeneviève, M"» Herland. Henriette, M»«
Berland. M«« Moucliol, M»« Daly. M"« Bon, Mlle Siamé. Marie, M"«
Lambray. Julie. M»* Garcia. M"» Tuquet, M»* Humez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous la barbe noire d'un Othello bourgeois, une I impayable réplique.
Mlle Faber est, encore et tou- ̃ jours, fort jolie, et M. Tréville, de
nouveau, très I adroit. ̃</p>
<p>28 mai. L'amusant spectacle varié dont nous ̃ venons de parler
s'enrichissait d'un acte nouveau ̃ de MM. Rip et Paul Ardot, le Bon
inventaire. u N gué1., revuette de cercle, ingénieuse et spirituelle I à
souhait, qui découpait en couplets bien tournés, I l'actualité toute
vive. C'était gai, bon enfant, sans ̃ prétention, lestement mené par la
jolie Mlle Lan- I telme, qui jouait son rôle avec franchise et belle I
humeur Saidreau, bon compère, et Paul Ardot, I le comique d'excentricité
convaincue, du théâtre I des Nouveautés, lequel était, lui-même, un des
I auteurs de la pièce. ̃</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 24 juin. ̃ II les rouvrait dès le
rer juillet, sous la direction I de M. H. Fursy, qui avait affermé le
Palais-Royal I pour toute la saison d'été, pendant laquelle, jus- ̃ qu'au
3o septembre, il donnait avec succès la Daiw M du 23, de MM. Paul
Gavault et Albert Bourgain'. I fort heureusement empruntée au répertoire
des ̃ Nouveautés. I</p>
<p>1. Distribution. Ratiguac, M. Walter. Lagrifouille, M. Baur. I Capitaine
Mortcmar, M. E. Vaslin. Pontgibaud, M. M. Jerville. H Montcornet, M. R.
Lagrungc. Boisrobcrt, M. Dorval. Noirvil! H M. Robert Hetns. Baptiste,
M. Guy Marsac. Hélène, M»» Jean ̃ H de Lys. Yvonne, M»« Desroches. Mme
Montcornet, M"« Jane Mo H lay. Suzanne, M»« Dorigny. Marthe, Mlle Taimont. ̃</p>
<p>On commentait par Les Amis avant (mit, un acte de M. André Lenim; ̃ joué
par MM. Laijrange, Dorval, i\I»«t Desroches, Dorigny,et Talmo, ̃ Le 31
juillet M»* Jameson, prenait possession du rôle d'Hélène dès 1« H
premiers ;ours de septembre, M. Diamand jouait celui de Ratigna.; H</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE. Première représentation d'Heureux père, vaudeville en un acte
de M. Léon Abric* de Totote et Boby, pièce en un acte de lt. Maurice
Ilennequin 2 de la Carte forcée, opérette-postiche en un acte de M.
Hugues Delorme, musique de M. Charles Cuvillier 3 de l'Extra, nièce en
un acte de M. Pierre Veber '♦ et de A perte de revue, fantaisie-revue en
un acte de MM. Paul Ardot et Rip, musique nouvelle et arrangée par M. L.
Villy Redstone 5. M. Judic inaugure sa direction par un programme varié
qui semble</p>
<p>\f. Victor Launay, celui du lieutenant de Pontgibaud M. Emile René,
,-elui du capitaine Mortemart.</p>
<p>2. Distribution. Comtesse de Cennoise, M»&lt; Suzanne Demay. Planche, Mlle
Lucienne Delmay. Marquis do Pontet-Canot, "SI. Jullien. Distribution. La
Dorival, MU. Mily Meyer. Oodiveau. M. Tri.le. Adalbert, M. Saidreau.</p>
<p>i Distribution. Marianne, M"« Christ. Desroches. M«' Macrouse, M'.it
Daly. Justin, M. Numèa. Gérard d Honnequeville, M. Hamil'̃̃n. Bedolle, M.
Belucci Gaston Maletroit, M. Saidreaia. De«vnlettes, M. Jullien.
Macreuse, M. Diamand.</p>
<p>"» Distribution. Lili, M»« Derminy. Croquignollo, Radalah, De l'urcollec
de Bonsigue, M»« Dji. Riquiqui, M"« Lucienne Delmay. \ncelina M»« Ch.
Desroches. La bonne, M»« Hugitette Dangis. Miss Gig, Miss Ethel May.
Lagouréo, M. Xumès. Le Tzigane. I.o Rédacteur, M. Trcville. Jules,
l'Imprésario, M. Hamilton 'V:iAtan, l'Assassin, M. Saidreau. Méva, M.
Jullien. Le prince Plõ^koff, l'Inspecteur du travail, M. Diamand. Jim,
M. Scipion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Le baron des Aubrais, M. Xumès. Poman'I. M. Hurteaux.
Alexis, M. Tréville. Hubert des Aubrais, M. Hamit-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici résumée, dans le tableau suivant, pour le théâtre Montansier,
l'année 1906</p>
<p>TABt.RAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1" représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Une Revue au Palais- Royal, revue. 10 t. pro n a Ce bon Titien, comédie
i" Il. *La Grimpette, pièce 3 Z! Vf est ignoble auec Bouchard, comédie'.
1 8 mars 118 *Le Jeune homme den fane, vaudeville.. 3 26 mare 3</p>
<p>3 14 avril 24</p>
<p>*Engluh School, comédie 4 4 mai Jî Les Grenouilles, pièce. } J mai 6U
*La Chaste Suzanne, pièce [ [ [ ™" « Gonzague, comédie.. 1 4 mai 60 Le
Bon Awwfc,, d gué comédie. 1 28 mai 32 La Dame du 23, vaudeville 3 ,.fj
St S ^S,r^ 1 99</p>
<p>La Cagnotte, vaudeville 5 l' juillet t</p>
<p>~~X~ t 4 octobre 101</p>
<p>*Totote et Boby, pièce t 4 octobre 20</p>
<p>*Lfia7rC) pièce. P i 4 octobre 20 *La Carte forcée, opérette: il 1 1 l 4
octobre 20 *A Perte de revue, revuette 1 4 octobre 20 LBnfantdu Miracle,
comédie-bouffe. 3 i°^f J *L.Fxls a papa, vaudeville 3 43</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE'</p>
<p>Cinq ouvrages les Hannetons, de M. Brieux, la Pécheresse de M. Jean
Carol, les Passagères de M. Alfred Capus, la Griffe et le Voleur de
Henry Bernstein forment le bilan d'une courte 1res courte année (huit
mois seulement), qui s'était ouverte avec la fin des représentations de
l'Espionne, de M. Victorien Sardou.</p>
<p>2 FÉVRIER. Première représentation des Hannetons, comédie en trois actes
de M. Brieux*; précédée d'Au petit bonheur, comédie en un acte de M.
Anatole France. M. Brieux est, cette fois3, descendu de sa tribune de
moralisateur. L'auteur des Avariés, des Remplaçantes et de Maternité a
cru devoir abandonner sa prétention de réformer la société, et n'a pas
eu d'autre vouloir que. celui de nous amuser avec une comédie légère,
mousseuse et spirituelle, écrite dans la note gaie et 1. Directeur M.
Lucien Guitry Administrateur M. Mussay. 2. Distribution. Pierre, M. L.
Guitry. Un monsieur, M. Guy. Brochot, M. Arquillière. Le sauveteur, M.
Detorme.- Le Pf™ Langlois, M. Berthier. Charlotte, MU. Polaire.
Isabelle, M». J. lleller. Phrasie, M" Claudia. M" Langlois, M". C.
Delys. La dame du 4«, M»« J. Castel.</p>
<p>3. DunïuBUTioN.-Robertde Nalège.M. Arquillière.- Paul Chambry, M. H.
Rousselle.-aetmÛKe Lescourt, M"« Cheirel. -Cécile Laverne, Miu Ryter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cortelon a fait, politiquement; son triste complice. MM. André Hall,
Coquet, Alerme et Laforest dessinent avec adresse de brèves silhouettes.
Nous savions, depuis la Belle Madame Fléber, qu'on pouvait faire fond
sur le talent de Mlle Roggers elle a mis beaucoup de charme et de
souplesse féline au rôle de l'ensorceleuse Antoinette aux yeux
profondément troublants il ne lui manque guère qu'un peu plus de force
dans les passages de violence. Ce fut un plaisir de voir avec quelle
science du pittoresque et quelle vive originale Mlle Mellot avait
composé le rude type, presque masculin, d'Anne Cortelon, où elle avait
parfois des accents si sincèrement émus. N'oublions ni I;t famille
Lecerf, très comiquement représentée par M"* Jenny Rose, Mlle Fusier et
M. Briand (Qu.-I t est-ce M. Briand ? Un jeune Guitry peut-être); ni
Mlle Colonna, le modèle aux splendides épaules que nous faisait admirer
de façon quelque peu inquiétante Mlle. Anne Cortelon</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 2 juin sur une superbe
représentation de la Griffe où se faisait longuement aclamer M. Guitry;
il ne les rouvrait qu'en octobre, après quatre mois de vacances. 9
OCTOBRE. Première représentation des Passagères, comédie en quatre actes
de M. Alfred 1 Capus Robert Vandel a quarante-quatre ans</p>
<p>1. Distribution. Amélie Vandel, M»« J. Darcourt. HorteL- Vilmenard, Mlle
H. Roggers. Adrieune. Mlle J. Cheirel. Clotiic :̃• La Herche, Mlle M.
Ryter. Célesto Droquet, Mlle ..11. Caron.Juliette, M"« A. Nory. Yvonne
Vandel, Mlle M, Corhjs. –Fan M»» Péri. Anna, Mlle Colonna. Robert
Vandel, M. L. Guitry</p>
<p><pb/></p>
<p>I.a Ilerchc, M. Huguenel. Baron de Tinois, M. Dieudonné. Philippe
Aubier, M. P. Juvenet.</p>
<p>A partir du 23 octobre, le rôle de l'institutrice Adrienne sera repris
oc un vif succès par M»« Barnell (au Conservatoire, M»« Provoet).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partir du 10 décembre, le Voleur «Hait procédé d'un fort joli acte i" M.
Pierre Soulaine, le Troubadour, très littéraire, et d'une ironie
coureuse, qu'interprétaient remarquablement M»« Alice Nory,MM.Ju•••̃;nst
et UorUiicr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le très gros succès du Voleur, se terminait l'année, résumée dans
le tableau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>*L'Espionne, comédie. 4 31 *Les Hannetons, comédie. 3 2 février 38 *Au
petit bonheur, comédie. 1 2 février 38 *L'Invité, comédie. 0 i 6 février
63 `Lca Péchsresse, comédie. 0 4 18 mars *La Grilre, pièce. 4 18 avril
66 *Les Passagéres, comédie. 4 9 octobre 6t Le Ycleur, pièce. 3 7 déc.
30 *La Troubadour, comédie. 1 10 déc. 28</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. représfnt.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'ann.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE SARAH BERNHARDT' t</p>
<p>L'année s'était ouverte avec les représentations de Pour la Couronne, de
M. François Coppée, auxquelles succédait, sous le consulat intérimaire
de M. André Calmettes, le Frisson de l'Aigle, de M. Paul Gavault. Puis
Mme Sarah-Bernhardt, reprenant le sceptre de directrice, nous donnera,
après plusieurs œuvres de son répertoire, telles que l'Aiglon et la Dame
aux camélias, la très attendue pièce de M. Catulle Mendès la Vierge
(ÏAvila.</p>
<p>27 JANVIER. Première représentation du Fnc'sson de l'Aigle, pièce en
cinq actes de M. Paul Gavault a. Vous connaissez ia très romanesque</p>
<p>1. Directrice Mme Sarah-Bernhardt; Secrétaire général \i..lue. 2.
Distribution. M. Pasqua, M. André Calmettes. Malet, V. Henrj Krauss.
Boutreux, M. G. Maury. Rovigo, M. Paul Plan. Râteau, M. André Hall.
Cambacérès, M. Grammont. Pasquier, M. Walter. Lenoir, M. Lacroix. Abbé
Lafon, M. G. Colin. Abbé Camapnes, M. Clément. Picquerel, M. Max-André.
Pauline, M; e yelly-Cormon. Baronne Pasquier, M»« Marguerite Brésil. M
la Cuisot, Mlle Yvonne de Rycke. Marie-Louise, \L^Maud-Gauthier Comtesse
Regnault, Mlle J. de Luxille. Duchesse de Rovigo, Mil» B. Gayez.</p>
<p>Le U Mars, M»« Yvonne de Rycke, suppléée dans son rôle par MHe paule
Evian, reprenait celui de la baronne Pasquier aux lieu et place de Mlle
Brésil, qui quittait le théâtre Sarah-Bernhardt pour l'Oiléon. Celui de
l'Impératrice Marie-Louise était repris par M»» Gabrielle Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et dès le surlendemain finissait avec la pièce de M. Gavault l'intérim
de M. Calmettes.</p>
<p>Le théâtre avait fermé le ier juillet avec l'A igl-on. Il rouvrait le i3
octobre avec la Dame aux camélias qui se donnait jusqu'au 2 novembre, où
commençaient les importants relâches nécessités par les répétitions de
la Vierge d'Auila.</p>
<p>10 novembre. Pour la rentrée de Mme Sarah</p>
<p>1. Distribution. Metternich, M. Maurice Gerval. Flambeau, M. Jean
Daragon. Le tailleur, M. Laurent. L'Empereur, M. Deri- ual. Gentz, M.
Walter. Marmont, M. Richard. Le duc de lteichstadt, M»« Blanehe Du
frêne. Marie-Louise, Mlle Uarcya. Thérèse, M"« Magda. Comtesse Camérata,
M"« S. Orlitz. Fanny Kssler, Mlle Lorcy Lorrain. L'Archiduchesse, M"«
Rosy. La grande-maitresse, M"» Tasny.</p>
<p>4 2. Distmbution. Marguerite Gauthier, Mlle Blanche Dufrène. Prudenco,
Mlle Palry. Nanine, Mlle Bl. Boulanger. Olympe, Mlle Cerda. Nichette,
M'l« Saxe. Anaïs, M»« Allison. Armand L'uval, M. Deneubourg.
Saint-Gaudens, M. Chameroy. De Varville, M. Krauss. Georges Duval, M.
Piron. Le docteur, M. Lacroix. Comte de Giron, M. Natilloux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>\lIle Roselle.</p>
<p>La pièce paru chez Eugène Fasquelle (Librairie Charpentier).</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un vœu que je fis, ce sont mieux que des fleurs. L'ermite du chemin,
les passants, les tourières Ont chuchoté dans ces calices des prières</p>
<p>Avec l'intention que vous soyez sauvé;</p>
<p>Le-lys est un pater, le jasmin un ave.</p>
<p>Un agnus, ce glaïeul; ces guirlandes bénies</p>
<p>De glycines sont des grappes de litanies;</p>
<p>Et c'est le paradis que nous vous parfaisons</p>
<p>En arrosant d'eau sainte un bouquet d'oraisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur le beau succès de la Vierge d'Avila1 l dont la cinquantième
représentation s'était donnée le 26 décembre que se terminait l'année du
Théâtre Sarah Bernhardt, résumée dans le tableau suivant</p>
<p>TABLEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la Couronne, drame 5 » 87 *Le Frisson de l'Aigle, pièce 5 a. 6 t.
27 janv. 84 L'Aiglon, drame en vers. 6 » 89 La Dame aux camélias, pièce
5 » 22 *La Vierge d'Avila, pièce en vers 5 a. 9 t. 10 nov. 58</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ira représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE RÉJANE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 26 avril, avait eu lieu (la salle non transformée encore s'appelait
le Nouveau Théâtre) la</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Le Clown, M. Rousselière. Auguste, M. Re~ naud. M.
Barbazan, M. Delmas, Zéphirine, MHe G. Farrar. Glady, M»« Mérentié. Mme
Barbazan, MU» J. Margyl. 1« acte: La Fête de Neuilly; 2» acte: La Loge
de Zéphirine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conduisait un orchestre composé de la plupart des excellents musiciens
de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Jean-Jacques Rousseau une incarnation très naturelle et très vraie.
M. Jehan Adès était un Montmolin diplomate et sournois. M. Lugné-Poe
raontrait son habituel talent, sobre et vigoureux, dans un personnage de
montagnard qui est comme le raisonneur de la pièce. Mme Dasty se faisait
justement applaudir dans le rôle de Thérèse et Mlle Carmen Deraisy
déployait un charme et une grâce qui n'étaient pas superflus au milieu
de tous ces personnages d'aspect plutôt sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE ANTOINE1 t</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Michel, M. Antoine. Bernard, M. Signoret. Colonel
Hérouard, M. Mosnier. Le porte-drapeau, M. Damorès. t'n domestique, M.
Calmel. Hélène, M"« Van Doren. Clotilde, MU» Grumbach. M« Mathilde. M"«
Gabrielle Fleurv. Amélie, MU' De Villers. Jeanne, Mlle Martineau.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Gaston, M. Desfonlaines. Prosper, M. Bernard. Le garçon
de recettes, M. Marot. Perrette, Mm. Jeanne Lion. Oervaise, M"« Péri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 janvier. Matinée extraordinaire au bénétïrtî du monument de Corneille i.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. De Haugh, M. Antoine. Le docteur Gûttner, M. Chelles.
Le comte d'Asterberg, M. Clerget. Lutz, M. Signoret. I.o maréchal du
palais, M. Mosnier. Rbder M. Degeorge Ka ri U.U. M. Desfontaines.
Charles-Henri, M. Maupré. ?**£' M. Vargas. Scholermann, M. Saverne.
Kellermann, M. Bernard.Catheriïe, M». Sylvie. Mme Rùder, M». Miller.
Dorffel, MU. Colas. M. Duquesne jouera aux lieu et place de M. Antoine,
en tournée sur in Côte d'Azur, le rôle du ministre de Haugh.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 mars. Reprise, en matinée du jeudi, de la Bonne Espérance1.</p>
<p>3 ayril. Premières représentations La Thune, comédie en un acte de M. G.
Fragerolle2; Op O'my Thamb, pièce en un acte de MM. E. Fenn et R. Pryce,
traduction de M. Julien. Sévère3;</p>
<p>t. Distribution. Catherine, M»« Miller. Bertrand, M- Jeanne Lion.
Jeanne, M»» Luce Colas. MathiUle, M"« Barsange. lémentir.e, M"»
Martineau. Mariette, M»« Marley. Sarah, Mile Vérine. Gertrude, Mll«
Darsenne. Lebois, M. Mosnier. 'Lirarcl. M. Desfontaines. Simon, M.
Saverne. Capse, M. Bernard. Jacques, M. d'Inès. Denizot, M. Calmel.
Gilles, M. Villé. Michel. M. Jeandrieu. Un gendarme, M. Damorès.</p>
<p>i. Distribution. Le comédien, M. Desfontaines. Le poète, M. Léon
Bernard. Le patron, M. Degeorge. L'homme d'affaires, M. Marot. Le
sportsman, M. Denis d'Inès. Le journaliste, M. Philippe Damorès. Le
garçon, M. Caliael.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Horace Greensmith, M. Clerget. Amanda, Mme Jeanne Lion.
M™» Didier, M»» Gabrielle Fleury. Céleste MHe Marley. Rosé Jordan, Mlle
Aubry. Clem, M"« Péri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Babouche, pièce en un acte, en vers, de MM. Louis I Marsolleau et
Jacques Loria Depuis six moisK I comédie en un acte de M. Max Maurey2;
Séw- I rite, pièce en un acte de MM. Léon Frapié et I Paul-Louis Garnier
3 Une Vieille Renommée A comédie en un acte de M. Alfred Athis A la
charmante pièce de MM. Maurice Donnay et Lucien Descaves, Oiseaux de
passage, qu'il venait do reprendre avec un très vif succès, M. Antoine
faisait succéder un spectacle coupé très coupé. trop coupé composé de
six pièces en un acte. Sio: pièces la soirée prenait tout de suite les
allures d'une véritable liquidation pour « solde » de fin d'année. Et de
cette demi-douzaine d'actes divers, on peut dire que la quantité ne vaut
pas toujours la qualité. La Thune, qu'a signée M. Georges Fragerolle, a,
tout juste, et sans plus, la valeur d'un honnête lever de rideau. Vous
savez qu'en argot une « thune » est une pièce 'de cent sous. Sans être
pourvus du quibus en question, des consommateurs sont attablés dans un
café et attendent tranquillement comiquement aussi</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Hassan, M. Signoret. Nedjib bey, M. Capellan..
Narié-Hanoum, M»« Andrée M4ry. Fatimé, Mlle Varley. 2. DISTRIBUTION.
Floche, M. Antoine. Bringue, M. Bernard. Mme Floche, M»« Jeanne Lion.
Gertrude, M''« Miller.</p>
<p>3. Distribution. Mirvallon, M. Antoine. Vaubois, M. Den&lt; &lt; d'Inès. Mme
Mirvallon, M»« Van Doren. Marie, Mlle Gabriel • Fleury. Albert, M»«
Madeleine Parisel. Orapard, M1'» Amél.c Parisel.</p>
<p>4. DISTRIBUTION. Beaupréau, M. Signoret. Luchàtel, M. Desfo,laines.
Journot, M. Mosnier. Méguin, M. Degeorge. Oscar M. Léon Bernard.
J..everaier, M. Marot. Raoul, M. Villé. Mme Leduc, M"« Miller. Mme
Journot, M'i» Luce Colas. Paulettc Mil. Péri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même par MM. Signoret (c'est le génial patron), Léon Bernard, Mosnier,
Mmes Miller et Luce Colas.</p>
<p>5 AVRIL. La Puissance des ténèbres^ reparaît sur l'affiche de la matinée
du jeudi.</p>
<p>12 AVRIL. A l'occasion des jours saints, trois représentations sont
données du drame de Gerhart Hauptmann, l'Assomption d'Hannelé Mattern*.
26 AVRIL. A la matinée du jeudi, Monsieur le Duc d'Enghein, de M. Léon
Hennique3.</p>
<p>1. Distribution. Akim, M. Antoine. Mitritch, M. Signoret. Piotr, M.
Mosnier. Nikita, M. Léon Bernard. L'ouriadnick, M. Desfontaines, Le mari
de Marina, M. Degaorge. Le Starosta, M. Saverne. Le père du fiancé, M.
Marot. Le fiancé, M. Calmel. Le cocher, M. Malherbe. Le garçon
d'honneur, M. Jeandrieu. Anicia, M"« Van Doren. Matriona, M»« Grumbach.
Akoulina, Mai Jeanne Lion. Navra, M»» Miller. Marina, M»« Péri. Marfa,
M»« Marley. La marieuse, M»« Barsange. Aniouka, M»» Madeleine Parisel.
Première jeune fille, M»« Martineau. Deuxième jeune fille, M»»» Vérine.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Gotwald l'étranger, M. Vargas. Hanke, M. Degeorge.
Mattern, M. Saverne. Seidel, M. Jeandrieu. Berger, M. Mosnier. Schmidt,
M. Verse. Docteur Vachler, M. Léon Bernard. Pleschke, M. D'Inès. Le
petit tailleur, M. Desfontaines. i« homme du peuple, M. Vermeil. l*
homme du peuple, M. Marot. Hannelé, M"» Andrée Méry. Sœur Marthe, M»«
Colombo.– Tulpe, M"« Marley. Hete, M"» Gabrielle Fleury. La mère
d'Hannnelé la diaconesse, M»« Grumbach. Première femme, M»» Barsange.
Deuxième femme, M»« Péri. Troisième femme, M"« Martinecu. Orchestre et
chœurs sous la direction de M. Gabriel Marie. 3. Distribution. Général
Hulin, M. Antoine. Thumery, M. Signoret. Le duc d'Enghien, M. Vargas.
Général Fririon, M. Desfontaines. Général Levai, M. Motnier. Lieutenant
Noirot, M. Degeorge. Général Ordener, M. Saverne. Grunstein, M. Léon
Bernard. Harel, M. Damurès. Pierre, M. Denis d'Inès. Guitton, M. Villé
fils. Simon, M. Calmel. Lieutenant Schmidt, M. Vermeil. Bourgmestre, M.
Marot. Dautencourt, M. Jeandrieu. blolin, M. Malherbe. L'abbé Weinborn,
M. Bailly. Commandant Charlot, M. Carlet. Soldat, M. Siret. Princesse de
Rohan, Mlle Andrée Méry. Mme Harel, M»« Gabrielle Fleury.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ,Dl"^BUTI0N- Germaine, MU. Van Doren. Marie-Anne. nard XI T Jacques,
M. Capellani. Robert, M. LéonBernard. Un domestique, M. Verneuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Ferrier, M. Gémier. Artaud, M. Janvier. Marquis de
Riols, M. Colas. Claudia Ravault, M • Barthe. Cécile l'errier, MU. Lusy
Fleury. M" Gidan, M»; &gt;Breutlly. M- Artand, \m« Muza. Yvonne, M»« Lçdue.
M" Tardieu, M»" Mauriac. M»« Errazura, M»« Dinard. Anna, M»« Kranil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 OCTOBRE. Les Gaietés de l'Escadron, l'amusante comédie de MM.
Courteline et Norès, reparaît sur l'affiche, accompagnée du Cœur
d'Angélique, de M. Edmond Guiraud, précédemment donné au Gymnase. M
Gémier, toujours parfait t d'ironique détachement dans le rôle du
général, est entouré de Mme Albanie, cantinière turbulente, de MM.
Colas, Marchai, Tervil, Liesse, Dalleu et t Jarrier.</p>
<p>24 OCTOBRE. Médor, de M. Henri Martin fait une entrée brillante au
répertoire' du Théâtre Antoine, précédé du Portefeuille, de M. Octave 1.
Distribution. Alice Valuche, M»« de Pouzols. Jeanne. Mlle Renée Leduc.
La mère Honorine, Mme Albanie. Bondain. M. Bouthors. Valuche, M. Lluts.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. DISTRIBUTION. Flora Tambour, MU. Marguerite Lavigne. .Jean Guenille,
M. Gémier. Le commissaire, M. Marchal. Jérôme ~~a~tenu, M. Sigaud.
Premier avocat, M. Calmel. Deuxième agent, M. Lirsse.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Alice, !l~it1· Barthe. Nancy, Mlle Even. La eomtesse,
Mlle Irène Muza. M~erdeuH :~i»· Mauriac. Marie.</p>
<p>.Nille Kranil. Jeanfoin, M. Gémier. Colonel Bernard, M. Colas.</p>
<p>i:ommandant, M. Godeau. Capitaine, M. Montlouis. Lieutenant,</p>
<p>NI. ylaxence. Médecin-major, M. Méret. Sergent Caponi, M. Jar-</p>
<p>rier.-Sergent Hartmann, M. Daileu.-Sergent Beaugrain, M. Denevers.</p>
<p>Caporal Foubert, M. lKarchal. -Un caporal, M. Yermantet. Jean</p>
<p>Bernard, M. Georges Flateau. Lassouche-Forville, M. Georges</p>
<p>Cahuzac. Palet, M De/'rance. Caiiibrin, M. Terrier. Quesnort, vI. Pierre
Laurent. Letertre, M. Calmel. Trinquart, M. Liesse. l'oncier, M. Baldy.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Lucienne, M114 Lysès. Kiki, Nille Goldstein.</p>
<p>La femme de chambre, Mtt· Luhas Henri Cordelier, M. André Dubosc.
Gustave Robaud, M. Bouthors. r'ormu Maurice Valentin. Ln mari, M.
Dalleu.- Le commissaire, M. Flève.- Emile, M. ~~t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>envers. 2 tabl. i9 avril 3 Monsieur le Duc d'Enghien, drame. 3 26 avril
i4 Le Canard sauvage, drame. 5 3 mai 23 *La Pitié, pigce. 3 7 mai 8
Mariage d'argent, pièce. t » « La Vie publique, pièce. 4 20 sqpt. 32 Lea
Gaietés de l'Eacadron, comédie. 3 8 octob. 29 Le Cceur d'Angélique,
comédie. 1 8octob. r7 Médor, comédie. 3 21 octob. 2 Le Portefeuille,
pièce i 24 octob. 1 Solidarité, comédie. 1 24 octob. 8 *Biribi, drame. 3
5 BOV. 7t *Chex les Zoaquea, comédie. 3 5 nov. 72 Au Téléphone, drame. 2
1) 1 Daisy,comédie. i 30 dée. 1 L'Echelle, comédie. i 30 déc.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>~&lt;.t Ire représ- epfésent.</p>
<p>actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Vers l'Amour, comédie. 5 » 1. Au coin d'un bois, comédie en vers. i Il
19 Les Avarids, pièce. 3 » 1 Discipline, pièce. 2 » 5 L'Enquête, pièce 2
6 janv. 7 La Parisienne, comédie 3 Il 4 L'Honneur, comédie.4 4 Il 1 Les
Revenants, drame 3 4 Asile de nuit, comd,a.;d. 1 » t *Le Coup d'aile,
pièce. 3 10 janv. 19 *L'Employd du Gaz, comédie. 2 10 janv. 20 La Race,
comédie. 3 » 2 Les HonnAtea j'emmes, comédie. 1 » n 2 *Yieil Heidelberg,
pièce. 5 29 janv. (}g La Bonne Espérance, drame. 4 2 Oiseaux de passage,
pièce. 4 8 *Babouche, pièce en vers 1 3 avril 26 *D~MM&lt;t.emoM, comédie.
i 3 avril 38 *SéL·érité, pièce. 1 3 avril 29 *Une Vieille ltenommée,
coméd ie. i 3 avril *Op O' my Thumb, piéce. 1 3avril 8 *La Thune,
comédie. t 3 avril 39 La Puissance des Ténèbres, drame. 5 a. 6 t. Il t
L'Assomplion d'Hannelé Mattarn, pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN1 1</p>
<p>A la Jeunesse des Mousquetaires, MM. Clèves</p>
<p>général M. Gaston Clèves.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Cromweli, M. Léon Noél. Mordaunt, M. Marié-</p>
<p>de-l'Isle. D'Artagnan, M. Jean Dulac. Mousqueton. M. Poggi. Aramis, M.
Liabel. Charles I", M. Rosny. Athos, M. /f rin. Porthos, M.
Jean-Durozat. L'Inconnu, M. *««•*»«%De Winter, M. Valney-Charlet. Le
colonel de Groslow, M. Roger Karl. Le brigadier, M. Paul Laurent.
Findley, M. Denerty. Parry, M. A Ibert. Grimaud, M. Cambey. Tom Low, M.
Raoul. Blaisois, M. Mulhery. Le patron André, M. Clerville. Tomy, M.
Dastiery. L'Homme du peuple, M. Guilbert. L'Aubergiste, M. Catriens.
Henriette de France, M". Lucie Brille. Madeleine Turquenne, M». Blanche
Barat. L'Hôtesse, MU. Rapp. Le fils de Charles I", M"« Louise Briant.</p>
<p><pb/></p>
<p>subtilité d'Aramis, les bourdes du bon et naïf Porthos ont diverti comme
autrefois, et si Mordaunt est de moins en moins effrayant, il n'a point
paru banal. Un véritable effort de mise en scène aidait au pittoresque
du vieux drame, et l'interprétation, quoique manquant de panache, était
néanmoins suffisante. On appréciait en bloc MM. Léon Noël, Dulac,
Liabel, Jean Durozat, Poggi, etc., et tout le monde tombait d'accord
pour reconnaître que Mlle Lucie Brille, dans le rôle d'Henriette de
France, avait des accents pathétiques et une noblesse d'allures qui la
classaient définitivement parmi nos meilleures artistes de drame.</p>
<p>Des matinées classiques, utilement précédées d'éloquentes conférences de
M. George Yanor avaient lieu chaque jeudi. Le i r janvier, une jeune
artiste, Mlle Olga Demidoff se faisait applaudir dans Horace, où elle
abordait le rôle de Camille. M. Galipaux se montrait étourdissant de
verve et de gaieté dans les Fourberies de Scapin, où il avait pour
partenaire Mme Descorval, très remarquable Zerbinette. Le 25 janvier,
Tartuffe était dignement interprété par MM. Duquesne. Garry, Perrin,
Mmes Demidoff et Ellen Andrée. Le 8 février, le spectacle se composait
de X Epreuve et du Barbier de Séville avec MM. Amaury (Almaviva), Pierre
Berthelier (Figaro) et Mlle Flore Mignot (Rosine). Le ier mars, Mlle
Jane Kesly eî M. Berthelier déployaient tout leur entrain comiqu dans le
Légataire universel et les Précieuses ridicules.</p>
<p>8 MARS. Première représentation de Sous</p>
<p><pb/></p>
<p>A la matinée classique du 15 mars, M»* Louise Prévor se faisait
applaudir dans Agrippine de Britannicus, entourée de MM. Georges Zeller,
Henry Perrin, Georges Saillard, etc. Les Folies amoureuses étaient
gaiement interprétées par M"&gt;«« Jane Kesly et Mérindol, MM. Pierre
Berthelier, Gandéra et Flandre. Conférence de M. George Vancr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,=</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre de vingt-cinq « lamouristes », dirigé par M. Barrau, interprétait à
la- perfection, entre autres morceaux, deux andantes de Mendelssohn et
l'ouverture de Fidelio.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. "Wilhem, M"« Flore Mignot. Marguerite Berg, Mile
Duberry. Maria, M»« Hélène Duriez. Ketty, M"« Villac. Ueinrich, M.
Dulac. Lord Grosvich, M. Poggi. Colonel Fierce, M. Valney-Charlet. André
Berg, M. Fabre. François dit « le PanUnois », M. Favey. John Solder, M.
Albert. Général Barrai, M. Haute feuille. Général allemand de Werder, M.
Paul Laurent. 2. Distribution. Le prince Charmant, M11» Ariette Dorgére.
C.endrillon, Mlle Jeanne Petit. La Fée, M"« Mathilde Gilland. Hippolyte,
M"» Marfa Dhervilly. Aénone, M"« Jeanne Ferny. Philippe, Mlle
D'Hautancourt. La reine des Lucioles, M1'» Auge. La fée des Fleurs, M11»
Dubreuil. Guy, M"» Kotbune. Fernand, M"« Lierny. Raoul, M"« Touchard.
Annet. M»« Grisard. Dandy, -M. Mayol. Alphonso, M. Morlon. La baronne,
M. Poggi. Le baron, M. Farey. Le père Sococho M. Catriens. Le Temps, M.
Raoul. Le bourgmestre, M. G. Ducal. L'esprit de minuit, M. Valiére. Un
garde-chasse. M. Mornac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>théàtre, des Cloches de Corneville, opéra-comique I</p>
<p>en trois actes et quatre tableaux de Clairville et I</p>
<p>Gabet, musique de Robert Planquette I</p>
<p>1. Distribution. Grenicheux, M. Soums. –Gaspard, M. Bourgeoi.s. I</p>
<p>Le marquis, M. Jean Robert. Le bailli, M. Baldy. Le tabellion, I</p>
<p>M. Clerville. Grippardin. M. Favey. Cachalot, M. Raoul. Foin- I</p>
<p>nard, M. Catriehs. Serpolette, MU« Duberny. Germaine, M'i» DeU- H</p>
<p>moges. Manette, Mlle Mounet. Suzanne, M»« Liexny. Gertrude. I</p>
<p>MU» Kottebrune. Jeanne, M»« Dubreuil. Catherine, M»» Auge. I</p>
<p>Marguerite, M"« Alexandrette I</p>
<p>M. O. de Lagoanére dirigeait l'orchestre. I</p>
<p>DATE NOMBUt</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>U» repris. représent</p>
<p>d'actes ou éë la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>»</p>
<p>La Jeunesse des Mousquetaires, drame.. 5 a. 12t. » 14 Athalie, tragédie
5 4 janv. 1 Horace, tragédie 5 tt janv. i Les Fourberies de Scapin,
comédie 3 lljanv. 1 Vingt ans après, drame. 5 a. 12 t. 12 janv. 65 Le
Cid, tragédie. 5 18janv. 1 Les Plaideurs, comédie en vers 3 18 janv. 1
Les Deux billets, comédie 1 25 janv. 2 Tartuffe, comédie en vers 5 25
janv. 1 Le Jeu de l'amour et du hasard, comédie 3 i« févr. 1 Esther,
tragédie 3 ler févr. 1 L'Epreuve, comédie 1 8 février 1 Le Barbier de
Séville, comédie 4 8 février 1 Iphigénie, tragédie 5 15 fivr. 1 Marton
et Frontin, comédie. 1 22 févr. 1 Polyeucte, tragédie. 5 22 févr. i Les
Précieuses ridicules, comédie 1 ter mars 1 Le Légataire universel.
comédie en vers 5 l«r mars 1 Les Enfants d'Edouard, drame. 3 8 mars 1
*Sous l'Epaulette, drame. 5 8 mars 79 Britannicus, tragédie 5 15 mars 1
Les Folies amoureuses, comédie en vers. 3 15 mars 1 Les Exilés, drame. 5
16 mai 52 Strasbourg ou les Prussiens en Alsace,</p>
<p>drame 3 a. 10 t. 29 juin 91 *Cinderella, féerie 4 a. 5 t. 29 sept. 106
Les Cloches de Corneville, opéra-comique 3 a. 4 t. 22 déc. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Cayrol, M. Jean Coquelin. Serge Panine, M. Castillan.
Pierre Delarue, M. Volny. Herzog, M. Laroche. Savinien Desvarennes, M.
Maxime Capoul. Maréchal, AI. Dauchy. La Brède, M. Céalis. Du Tromblays,
M. Chabert. Un domestique, M. Ogereau. Un invité, M. Dannequin. Un
invité, M. Venant. M»&gt;« Desvarennes, M»« Jane Hading. Jeanne Cernay,
M'i» Léonie Yahne. Micheline Desvarennes, M"« Blanche Toutain. Suzanne
Herzog, M»« Voulzie. Une femme de chambre, M»« Pickell.</p>
<p>THÉATRE DE LA GAITÉ1</p>
<p><pb/></p>
<p>-3-</p>
<p>1. Distribution. L'oncle Ulrich, M. Jean Coquelin. Joseph Oberlé, M.
Desjardins. Von Farnor, M. Volny. Philippe Oberlè, M. Péricaud. Bastian,
M. Laroche. Jean Oberlé, M. Maxime Capoul. Comte de Kassewitz, M.
Chabert. Conseiller Bransig, M. Céalis. Knapple, M. Danequin. Von
Finken, M. Toudes. Lucienne Oberlé, M»» Magda. Monique Oberlé, M»«
Bouchetal. Odile, M"« Voulzie. &gt;&gt;• Knapple, M»« Kerwich. M»« Bransig,
M"« Piekell. M"« Rosenblatt, M"« Busxières. Une vieille femme, M»«
MagnierGravier.</p>
<p>On commençait par l'Héritage d'YvBtte, pièce en un acte dq M. Pierre
Decourcelle, interprétée par MM. Dauchy, Auguste Chabert, M"« Voulzie et
Pickell.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Moulinet, M. Jean Coquelin. Philippe Dherblay, M.
Desjardins. Duc de Bligny, M. Volny. Bachelin, M. Laroche. De Préfont,
M. Céalis. Octave, M. Dauchy. Gobert, M. Chabert. Le préfet, M. Roudez.
Le général, M. Ogereau. Danequin, M. Pontac. Claire de Beaulieu, M™»
Jane Hading. Athénaïs. M"« Suzanne Devoyod. Marquise de Beaulieu, M"«
Bouchetal. Baronne de Préfont, M»« Kerwich. Suzanne, M"» Voulrie.
Brigitte, M»' Gravier- Magnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Coquelin se montre délicieux de finesse et de bonhomie dans le
rôle de Moulinet, que jouait son père. Mlle e Suzanne Devoyod
personnifie heureusement Athénaïs.</p>
<p>9 mars. Première représentation de l'Attentat, pièce en cinq actes de
MM. Alfred Capus et Lucien Descaves1. L'idée est ingénieuse; elle émane
d'esprits subtils. De plus, les auteurs furent préoccupés de faire
moderne, de placer leur action dans tin milieu d'actualité courante, de
développer des problèmes dont la lecture quotidienne des journaux
entretient le souci dans l'esprit du public. De tout cela, il résulte
une pièce bien faite, très bien écrite, pleine de mots spirituels et de
formules ironiques, et qui, quand même, reste 'menue, fragile, hors
cadre, On s'étonne qu'en un vaisseau aussi vaste que celui de la Gaité
retentissent des paroles aussi élégantes qui eussent gagné en charme sur
une scène de comédie boulevardière. Le député Aijontferran n'est certes
pas un méchant homme mais il est atteint de cette moralité particulière
aux fervents de la politique. Il est ambitieux et bluffeur; il couvre
son incapacité par</p>
<p>l. Distribution. Marcelle, M"&gt;« Jane Hading. Cécile, M"« Miéris. Tante
Césanne, M»« Kertcich. Julia Dorfeuil, M"« G. Sergy. Mère Touquet, M««
Dehon. Agathe, M»« Giesz. Aricie, M"» Mideau. Œnone, M"» Guettry.
Porteuse de pain, M»« Geneviève. Mar̃hande de journaux, M»« Loiseau.
Montferran, M. Coquelin aîné. Marescot, M. Jean Coquelin. Bizot, M.
Desjardins. Lazare Marescot, M. Roger Vincent. Postel, M. Pericaud.
Graffard, M. Laroche. Docteur Des Anges, M. Céalis. Maître Burette, M.
Dauchy. Porcier, M. Maxime Capoul. Fradin, M. Chabert. llingand, M.
Danequin. Duvornet, M. René Alex. Tout Bénef, M. Louis Jalabert. Un
valet de pied, M. Ogereau. Maitre d'hôtel, M. Roudez. Georges, le petit
André.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>applaudi. M. Roger Vincent, qu'il nous avait été donné d'apprécier dans
la Retraite, a marqué le rôle difficile de Lazare d'accents justes et
sincères. M. Desjardins conduisit l'enquête avec une noblesse de gestes
que compléta sa belle voix grave. Citons aussi M. Laroche, ouvrier
mécontent, habile traître de comédie, et M. Céalis qui joua l'avocat
Burette d'une façon très vécue. Mme Jane Hading est belle et honnête à
souhait, avec une emphase qui ne nous a point déplu. Mlle Miéris est
très simple, très touchante. Mllft Kerwich est trop jeune pour jouer la
mère de Mme Montferran. Il ne faut pas croire qu'il suffit d'une
perruque grise pour donner l'illusion de l'âge mûr la voix demeure
fraîche et les veux restent éclatants.</p>
<p>5 avril. Matinée organisée par le Petit Journal au bénéfice de la Caisse
« de Secours immédiat » avec le concours de Mme Adelina Patti. Avant de
partir pour Londres, où, chaque année, il va donner une série de
représentations, M. Coquelin aîné profite des fêtes de Pâques pour
passer en revue les principaux rôles de son répertoire. C'est ainsi que
Cyrano de Bergerac 1 reparaît avec son illustre créateur, le i4 avril,
suivi, le lendemain, de l'Abbé Constantin 2. Puis venaient, en 1.
Distribution. Cyrano, M. Coquelin aîné. Ragucneau, M. Jean Coquelin.
Christian, M. Volny. De Guiches, M. Desjardins. Lobret, M. Laroche.
Carbon de Castel-Jaloux, M. Gravier.– Premier cadet, M. Péricaud.
Lignières, M. Rosny. Valvert, M. Nicolini. Premier marquis, M. Magnard.
Troisième cadet, M. Céalis. Roxane, M"« Yahne, Lise. M"« Blanche Miroir.
La duègne. M"» Bouchetal. Sœur Marthe, MU» Kerwich. Sœur Claire Mlle
Voulzie. 2. Distribution. Bettina, Mlle Léonie Yahne. M»&gt;« Scott. M»a
Suzanne Decoyod. Comtesse de Lavardens. M"« Bouchetal. l'auline.</p>
<p><pb/></p>
<p>matinée, le 3 mai, Tartuffe^, et les Précieuses ridicules a.</p>
<p>MHo Kenrich. L'abbé, M. Coquelin aîné. De Larnac, M. Laroche. -Jean
Reynand. M. Dauclvj. Paul de Laverdens, M. Magnard. Bernard, M. Chaberl.</p>
<p>1. Distribution. Elmire. M"« Suzanne Devoyod. Dorine, M"« Bourhetal. Mme
Pernelle, M»« Kericich. Marianne, M"* Guerraz. Tartuffe, M. Coquelin
aîné. Orgon, M. Jean Coquelin. Gléante, M. Desjardins. Valero, M.
Dauchy. Damis, M. Maxime Capoul.–Loyal, M. Chabert. L'exempt, M. Alexandre.</p>
<p>2. Distribution. Madelon, M"0 Suzanne Devoyod. Cathos. M"» Bouchetal.
Marotte. M»« Voulzie. Mascarille, M. Coquelin aîné. Gorgibus, M. Céalis.
La Grange, M. Dauchy, Du Croisy, M. Maxime Capoul. Premier porteur, M.
Adam. Deuxième porteur, M. Daaequin. Premier violon. M. Ogereau. 3.
Distribution, Mathieu, JI. Guyon /ils. Pinglot, M. E. Charpentier.
Paillardin. )1. ~'tojf~c. Maxime, M. illagnard,. Baa.tien, M. Adam.
Boulot, M. L.^Jalabert. Le commissaire, M. Ogereau. Chorvet, M.
Danequin. Kruost, M. Halex. Marcelle, M"" Sarah Piernold. –Angélique,
M«"&gt; Berthe Legrand. Victoire, Mlle Nobert. Pâquerette, M"« Medeau.
Marguerite, M»« Garet. Pervenche. Mlle Debnay. Violette. M1'» Hébert.
Une dame, MH« Bussière</p>
<p><pb/></p>
<p>reprenant le rôle qu'il avait créé Mlle Piernold, une fine et sincère
comédienne, et Mme Berthe Legrand, solide au poste, comme un vétéran de
la Grande Armée.</p>
<p>1. Distribution.– Marie Rousset, Mlle Bertile Leblanc. Madeleine
Rousset, M"» Renée Lemercier. Bortlio do Rosay. M"« Madga. Comtesse de
Saint-Simond, M"0 Louise Daucille. Le petit Jacques, la Petite Bessy.
Toussaint Rousset, M. Henry Krauss. Robin père, M. L. Péricaud. Charles
de Saint-Simond, M. Roger. Jean Robin, M. Pradaly. Le docteur Andrioux,
M. Ch. Berteaux. Guy do Tréfonds, M. Magnard. Un valet de pied, M.
Ogereau. Un garçoa d'hôtel, M. Totah.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Krauss, qui a composé avec art le rôle du vieux Rousset, et par M.
Péricaud, le sûr comédien de bonne race, applaudi cette fois comme
acteur et comme auteur. Et le 24 juin, le théâtre fermait officiellement
ses portes.</p>
<p>27 juin. Matinée au bénéfice de la Maison de retraite de l'Association
des artistes dramatiques (fondation Coquelin) grand concert Francis
Planté, avec le concours de la garde républicaine, sous la direction de
M. Gabriel Parès. Salle comble et recette maximum. Trois heures durant,
le « dieu du piano » fut accueilli par d'interminables ovations,
auxquelles le public, follement enthousiaste, associa bien justement la
musique de la Garde républicaine, et son excellent chef M. Parès, le
maître Saint-Saëns, dont on exécutait une charmante primeur,
WeddingCake, et le généreux président de l'Association des artistes
dramatiques, l'infatigable Coquelin aîné 3o août. Réouverture avec Y
Abbé Constantin, pièce en trois actes tirée du roman de M. Ludovic
Halévy, par Hector Crémieux et M. Pierre Decourcelle</p>
<p>i5 septembre. Première représentation de Jean Chouan, pièce en cinq
actes et six tableaux de MM. Louis Decori et Paul Olivier â.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. M"» Scott, Mlle Marville. Mme de Laverdens, Mlle
Bouchelal. Bettina, Mlle Aubel. Pauline, Mlle Merle. –L'Abbé Constantin,
M. Jean Coquelin. Jean Reynaud, M. Dauchy. Paul de Lavardens, M. Max.
Capoul. Larnac, M. Roger. Bernard, M. Person.</p>
<p>On commençait par l'Héritage d'Yvette, pièce en un acte, de M. P.
Decourcelle.</p>
<p>2. Distribution. Jean Chouan, M. L. Decori. Le sergent Filoche, M.
Gravier. Jambe d'Argent, M. Péricaud. Le prince de Talraont,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Renot. Dagorne, M. Coste. Capitaine Roger, M. Maxime Capoul. François
Chouan, M. Dauchy. Hébert, M. R. Halex. Le comte de Provence, M.
Froment. Domenico, M. Méry. Pimousse, M. Jlagnard. Guimoiseau, M.
Venant. Ya de Bon Coetir, M. Danequin. M. de Calonne, M. Olona. Sans
Quartier. M. Adam. Moustache, M. Ogereau. Vicomte d'Aigreteuille. M.
Bussières. Comte de Boisguy, M. de Wattyne. Joseph Bara. M"« Mellot.
Mère Chouan, M"« Bouchetal. Aiméo, MU» Magda Jacquemine Lebihan, M"«
Demidoff. Anne-Marie, M"« Body.</p>
<p><pb/></p>
<p>V'</p>
<p><pb/></p>
<p>marches d'un calvaire, en une scène finale, que les auteurs ont
librement empruntée au sublime Jean Chouan de la Légende des Siècles,
sauvant t une pauvre femme en servant lui-même de cible ;i l'ardente
fusillade</p>
<p>Soudain</p>
<p>Par une balle, ainsi l'ours est frappé dans l'antre, II se sentit trouer
de part en part le ventre, II resta droit et dit Soit. Ave Maria</p>
<p>Puis chancelant, tourné vers le bois, il cria Mes amis mes amis Jeanne
est-elle arrivée ? Des voix dans la forêt répondirent Sauvée Jean
murmura C'est bien et tomba mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>333</p>
<p>THEATRE DE LA GAITE</p>
<p>Le 29 septembre, Coquelin aîné avait reparu, incomparable de finesse et
de bonhomie dans Y Abbé Constantin puis au cours du mois d'octobre, en «
matinées classiques » et en soirées il se montrait de nouveau, pour le
grand plaisir du public, dans Tartuffe et dans les Précieuses ridicules,
et enfin dans Cyrano de Bergerac. 7 novembre. Première représentation à
ce théâtre de Nos Bons ^Villageois, pièce en cinq actes de M. Victorien
Sardou1. Vous vous rappelez le sujet de Nos Bons Villageois, plusieurs
fois repris avec un vif succès depuis leur première</p>
<p>t. Voici quelle en était la distribution, en regard de celle de la
création, quarante ans auparavant</p>
<p>1.00U 1WO</p>
<p>'e baron. Lafont M.CaMd&lt;f~ \toh8son. Pradeau M. Jean Coquelin ![euri
~forisson. P. Berton. M. ~llax. Capoul ''[uupin. Arnal hI. Coqueli~i
aine 'rinchu. Leseeeur Df. Galipaux 1~'tiHard. Blaisot Péricaud
jrandménil. Vradel M. Dauchy Le pére Pipart Fruncés M. Chabert :ailloux.
Yictoriw M. Coste</p>
<p>Hmsson. Francisque 1\1. Person ~ourtecuisse. Vinchon ?1I. Maynard
l'roussemain Yaujoura M. ddam</p>
<p>lean. Blondel !1l. Stebler HoutiHé. Villers M. Dannoqi4in I.e docteur.
Alphonse M. Ogereau Secrét. du Commissaire. V ictor M. Totah t'auUae.
Mme Fromentin Mlle .~larcedle Lender Geneviève. Mlle Delaporte Mlle H.
de Villers I,a Mahotto. M"' Pieraon Mlle Jane Faber I.a mère Buisson.
M"' C. Lesueur Mme Barnoll 1:11ouellou Mlle Gabrielle Mlle ~11. L. Roger
.\Iaguelon Mlle ~llagnier ~ftt· Beylat Yveline Vltte Georyina
M"cG«&lt;'rra~ Ferrotte. Mlle Fontaine ~ftt· Doll Ma": Buutillé.
M"'A~(;aM&lt;&lt;ra JIn· vlerle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 novembre. Reprise en matinée, du Bourgeois gentilhomme^.</p>
<p>19 décembre. Représentation de retraite de Paulus2.</p>
<p>Première partie: L'Attente, un acte de MM. Germain ot Trébor, joué par
M»&gt;«» Marcelle Jullien et Ida Brassy et M. Darras (de l'Odéon)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année de la Gaîté se trouve résumée dans le tableau suivant. C'est à
la Porte-Saint-Martin que, au mois de janvier f9°7i nous retrouverons
MM. Hertz et Jean Coquelin, redevenus directeurs du théâtre qui a vu, à
son origine, le grand succès de Cyrano. 1</p>
<p>Intermede, par ,\1111'1 Dziri, De~ério, 1I:l~f. Jules Moy et</p>
<p>Vlévisto ainé, Niai@ Gilberte.</p>
<p>Deuxième partie: Depuis six mois, un acte de M. Max Maurey, joué par les
artistes de l'Odéon VI~~e· Jeanne Lion et Delp hine Renot, Paul Clerget
et Bernard les RrJi·ains de Paulus MM Coquelin ainé, Georges Berr,
Huguenot, Tarride, Albert Brasseur, Max Dearly, Prince, Pougaud,
Defreyn, Victor Boucher; les Gardea municipaux,</p>
<p>chantés par Mm.. Mily l4ieyer, Marguerite Deval ei; M. Galipaux; Paulus</p>
<p>entouré de toutes les étoiles du café-concert chantait le P~re da Victoire</p>
<p>et En r'venant de la R'L~.ce..</p>
<p>Troisième partie Intermède par Vin· Borgo, VI~~·· Blanche et Louise
Mante, .M. Noté (Opéra) ~lllel ~Iarie Leconte et Berthe Cerny (Comédie-</p>
<p>Française) M. Lucien Fugére et Jeanne Leclerc (Opéra-Comique)</p>
<p>MUIPI Simon-Girard, Yvette Guilbert, Polaire, Paulette Darty, Lyse Ber-</p>
<p>t\ Paulette Del Baye; Dranem, llayol Fur Dix minutes de</p>
<p>musique ancienne: bim.. H. Casadesus, Dellerha, MM. H. et M. Casadesus,
Devilliers et Casella; Tanagra, de Paul Franck et E. Mathé, jouée Ijar
~llIo Cléo de Mérode, M,. Paul Frano)i, 1~I«· Melsaet, hi«·Ingelbrecht.</p>
<p>DATE NOM BIR</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>~h représ. représent</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Les Oberlé, pièce. 5 » 21 Serge Panine, pièce. 5 9 janv. 25 L'Héritage
d'Yvette, pièce. i ~9 janv. 58 Le flaître de Forges, pièce 5 17 févr..20
*L'Attentat, pièce. 5 9 mars 40 Cyrano de Bergerac, comédie héroïque.. 5
14 avril 52 L'Abbé &lt;7o)M&lt;o~tM, comédie. 3 17 avril 44 Tartu/fe, comédie
en v ers 5 3 mai 6 Les Précieuses ridicules, comédie. 1 3 mai 6 E'H6tel
du Libre-Echange, piéce. 3 11 mai 33 *La ~l~Iioche dorde, drame. 5 14
juin 13 Britannicus, tragédie, 5 14 juillet i *Jean Chouan, pièce. 5 a.
6 t. 11 sept. 16 Nos Bons Villageois, pièce. 5 7 nov. 61 Le Bourgeois
gentilhomme, pièce. 5 22 nov. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Quatre cents coups du Diable- avaient tenu l'affiche pendant les
cinq premiers mois de l'année. Le théâtre faisait, le 10 juin, son
habituelle clôture et rouvrait ses portes le 3 août avec Michel
Strogoff*. Le couple si amusant des reporters anglais et français,
Blount et Jollivet, était représenté, pour la grande joie du public, par
Claudius et Pougaud, toujours infiniment drôles. Un comédien de valeur
M. Normand, se faisait applaudir sous les traits de Michel StrogofF, et
M. Garay jouait avec autorité le rôle du traître Ivan Ogaretf.</p>
<p>t</p>
<p>18 octobre4. Soirée* de gala donnée au béné-</p>
<p>THÉATRE DU CHATELET 1</p>
<p>1. Directeur M. Fontanes Secrétaire général M. Bégusseau. 2. Cent
soixante fois de suite et sans une défaillance, M°&gt;* Simon'iirard y
avait tenu avec infiniment de charme et de brio le rôle du prince Satan.</p>
<p>3. Distribution. Jollivet, M. Pougaud. Blount, M. Claudius. Michel
Strogotf, M. J. A'ormond. Ivan Ogareff, M. Garay. Le maître de poste,
M.' Portai. Le gouverneur de Moscou, M. Iticers. L'émir Féofar, M.
Godefroy. Le capitaine tartare. M. Vinter. L'employé du télégraphe. M.
Marche. Marfa Strogorf". M"&gt;« Renée Geiaercier. Nadia Fedor, Mme
Garay-Myriel. Sangarre. M"« Lucette lia Landy.</p>
<p>-1. Diverses matinées avaient eu lieu au cours de l'année, que nous nous
contenterons de rappeler ici les 10 et 12 janvier, concerts donnéa par «
London Symphony Orchestre » le 27 mars. matinée extraordinaire au
bénélice de la Société de secours mutuels des artistes et des employés
des théâtres et des concerts le 4 avril, grand concert au bénéfice des
veuves et orphelins des victimes de la catastrophe de Cotirriéres les
20, 23 et 25 avril, les trois premières séances du Festival
Beethoven-Berlioz, avec l'orchestre des Concerts Lamoureux, dirigé par
M. Félix Weingartner.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Hector, M. Pougaud. Monsieur do Follem.buche, M.
Claudius. Pornic, M. Portal. Le président du tribunal. M. Vandenne.
Hernandez, M. Féréol. Pépito, M. Chambéry Le régisseur, M. Brunet. Le
vicomte, M. Rivers. Ba aum, M. Vi»ter. Albert. M. Marche. Premier
potache, M. Faivre. Premioécuyer, M. Mailliet. Le capitaine de
gendarmerie, M. Gescourt. Le fermier, M. Rimbault. Madame Coquiron, Mme
Jeanne Bloc), Odette, M»« Eva dit Perret. Le prince Pif! Paf! Pouf!, M»«
Mado.Ilinty. La reine des Araignées, M»* Lucelte de Landy. Madam-'
Piedalouette, M»« Jeanne Mai/lianes. Yvonne, MU» De Rozeval Marie, M"e
Laroche. Satan, M"» Saunier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•'Les 400 coups du Diable, pièce 4 a. 36 t. n 203 Michel StrogofT, drame
5 a. 16 t. 3 août 127 *Pif! Paf! Pouf! oit un Voyage en-</p>
<p>diablé, féerie 3 a. 37 t. 6 déc. 32</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1" représ. représent.</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE L'AMBIGU1 1</p>
<p>4. Directeur M. Georges Grisier; Secrétaire général, M. Henri Hacquet.</p>
<p>2. Au cours du mois de janvier, M. Jacques Volnys y remplaçait M. Louis
Gauthier, rappelé au Vaudeville pour y reprendre le rôle qu'il avait
créé dans la Retraite.</p>
<p>3. Distribution. Napoléon, M. Castillan. Magot, M. Lièzer. Anastase
Walenska, M. Synès. Poniatowski, M. Grey. Bidoux, M. Champdor. Duroc, M.
Brenner. Lazare Botman, M. Dervet. Roustan, M. Bénard. Massalocki, M.
André. Potocki, M. Le Roux. Bréza, M. Harry. Un chanteur, M. Garbagni.
Ojarowski, M. Charmy. Premier caraelot, M. Laemmenhirt. Dombowsky, JI.
Talny. Deuxième camelot, M. Lebrasseur.– Bassano, M. Hedelin. Un
ouvrier, M. Raphaël. Un jeune homme, M. Pépin. Premier officier, M.
Larive. Deuxième ofticier, M. Reynaud. Caulaincourt, M. Gilbert.
Rracinski, M. Berlot. Zubienski, M. Leufroy. Général Petit, M. Morel.
Marie Walenska, M"« Jane Rabuleau. .Mm» Lecot, M»« Louise Dauville.
Jeanne Obolinska. M"« Verlain. Une vieille, Mme Viclorin. Marceline, M"«
Dherblay. Louise, Mlle Divonne. Une femme, M»« Deh-y. Marie. M»« Walmy.
Une vieille femme, M"» Turpeau. Emma Subinska, M'-1" Martiny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Fargey, M. Candé. Laureut, Il. Caillard. Ilardy, M.
Liézer. Lecointois, M. Volnys. Richard, M. Brenner. Méry, M. Grey. Lamy.
M. Champdor. Lemiret, M. Linder. Père Caillou, M. Dervet. Parisot, M,
Thomin. Marcyl, M. Charmy. Brivet, M. Dalaine. Richaud. M. André.
Lacourge, M. Garbniini. Jean, M. Laemmenhirl. Pascal, M. Harry. Romieu,
M. Le Houx. Mm« Fargey, M11» Suzanne Devoyod. Micheline, M'le Renée
Cogé. Mm« Lecointois, M"« Chapelas. La Semeuse, M11» Dherblay. M"&gt;«
Lamy, Mme Victorin. Marguerite, M"* Walmy. Première femmo, M"" Delcy.
Marie, M"» Rainville. Deuxième femme, M"« Marliny. Troisième femme, M"«
Turpeau. Petite Claire, petite Boii'in. Petit Pierre, petite Stella Kreis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Personnages du PROLOGUE Duc de Senoncourt, M. Volnys.
Gaspard de Mauléon, M. Grey. Gerbou'et, M. Brenner. Le maire, M.
Dalaine. Officier allemand, M. Charny. Sergent allemand, M. André.
Roule-ta-Bosse, M»» Hélène Rey'é. La marquise de Mauléon, M"" Jeanne
Brindeau. Bastionne, la petite Beasy. Personnages DE LA PIÈCE
Roule-ta-Bosse, M. E devant. Gargousse, M. Villa. Louis, M. Liézer. Duc
de Senoncourt, M. Volnys. Gaspard de Mauléon. M. Grey. Le docteur
Essenard, M. Champdor. Maître Putois, M. Dervet. Bourdois, M. Synès.
Brin d'Amour. M. Thomin. Julut, Ni. Bénard. Antoine, M. Garbagni.
Bastienne, Mme foaggie Gauthier. La marquise de Mauléon, MH« Jeanne
Brindeau. Hélène (Chopinetto), M»« Chapelas. Mère Cacatois, M»&gt;»
Victorin. Jean-Jeanne, Mll« Lucie Alf'é. Mominette, MU» Dherblay. Une
paysanne, M"« Delcy.– Ugone, M"« Divonne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le 30 octobre au matin, les amis de Jules Danbé se rendaient au
cimetière du Père Lachaise, où était inauguré, sur la tombe de l'ancien
chef d'orchestre de l'Opéra-Comique, un buste exécuté par les soirs de
la Société des Matinées-Danbé et dû au ciseau du sculpteur Récipon. 3.
Distribution. La Môme, Madeleine Nerville, M»* Vera Sergine. M°&gt;«
Nerville mère, M»« Aimée Tessandier. Emilienne, M»t Noris. Florestine,
M»« Suz. Desroches. Jenny. M»« Dherblay. Alice Darbelles, M»» Diconne.
Le petit Julien, M»» Bessy. Le petit Bernard, M»« Ducal. Raymond
Darbelles, M. André Calmettes. Honoré Bonnefoy, dit Ciboulot, M. Decori.
Victor Fermont, M. Janvier. Nerville, M. Caillard. Jacques Roqupvaire,
M. Grey. Herzélius, M. Liézer. Bernard Nerville, M. Gabriel Rozery.
Robiche, M. Champd,or. Julien Fermont, M. Antoine. Pascal, M. Dervet.
Justin, M. Harry.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>Ire représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Grande /'amille, pièce. G Il 75 *Pour sa palrie! piéce. 5 2 mars 6 Le
Tour du 3londe d'un enfant de Paris,</p>
<p>pièce. 12 t. 9 mars 26 *La Tourmente, pièce. 4 30 mars 8 La Goualetise,
drame. 5 a. 7 t. 12 avril 29 7~0t&lt;&lt;(!o~e, piece. 6 11 mai 26t *La
.ltci~~te aux ~e(!«. ~/&lt;'t&lt; dramo. 5 30 dec. 2</p>
<p>quables interprètes de la Môme aux beaux yeux nos meilleurs compliments.
Mlle Sereine avait joué, non seulement avec infiniment d'intelligence,
mais avec une véritable puissance le double rôle de Madeleine Nerville
et de la Môme. Ah la mère admirable acclamée par toute la salle émue et
touchée qu'était Mme Tessandier Oh que M. Louis Decori était donc
amusant sous les traits d'Honoré Bonnefoy, dit Ciboulot, assassin
bourgeois, d'une fantaisie délicieuse! Et puis, les études
conservatoriennes ont du bon, paraît-il au succès de Mlle Sergine
(premier prix de tragédie) il fallait ajouter celui de M. Grey ou
Grétillat de très belle diction, vraiment, dans le bandit Jacques
Roquevaire. M. Caillard était un Nerville plein de conviction, et M.
Janvier s'acquittait on ne peut mieux d'un rôle secondaire. Seul, M.
André Calmettes nous avait paru rendre un peu bien froidement la « folie
d'amour » du docteur Darbelles</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES NOUVEAUTÉS' i</p>
<p>1. Directeur M. Micheau Secrétaire général: M. Lionel Meyer. 2.
Distribution. Dubois, M, Germain. Théodore, M- Torin. Jardy, M.
Colombey. Gerbier, M. Rosenberg. Balivet, M. Landrin. Saboureau, M.
Gaillard. Joiquo, M. Paul Arrtol Eve, MU» Cassive. Elodie, M1»» Rosine
Maurel. Hortense, M"« S. Piernold. Julie, M'l« Sandraz.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21 MARS. Reprise de la Dame de chez Maxim, pièce en trois actes de M.
Georges Feydeau t. Les dernières « nouveautés » du théâtre qui porte ce
nom n'ayant pas donné ce qu'on attendait d'elles, nous avons eu, grâce à
l'heureuse réconciliation du directeur et de l'auteur, une brillante
reprise de la Dame de chez Maxim. l'un des plus grands succès, le plus
grand succès peut-être de l'endroit. Et M. Georges 2. Distriuution.
Lucien Petypon, M. Germain. Le Duc. M. Torir, Muutgicourt, M. Colombe;
Petypun du Grêlé. M. Landrin. I. balayeur, M. Laurel. Maroillier. M.
Béliùres. Etienne, M. P. Ardot Varlin, M. Gaillard.– L'abbé Chanteau, M.
Véret. Chamcrui. M. Férel. Emile, M. Brunot. Sauvarel, M. Marche.
ftuérissa- M. Melrac. Vidauban, M. Beritj. La Môme Crevette, M"*
Cassiez. M"&gt;« Petypon, M"'« iîosine Maurel. La duchesse de Valmont- M"i
Chandorc. M"* Hautiguol, M"« Florian. Mme Vidauban. M'f» S. Vallisr. M»«
Claux, M"« Jenny Morfjan. Clémentine. M"» Jeanne Henry. Mme Sauvarel,
M"» fiallct. Mme Ponant. M"" Brunel. M™« Virette, M"* Corley. La
baronne. M"« Sarlat. M«&gt;e Tournois, M1-'» Lizerolle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 mai. Première représentation du Mari de Loulou, pièce en trois actes
de MM. Maurice Soulié et Henry de Gorsse1. Loulou de Croix1.
Distrihution. Vicomte Prunier, M. Germain. Albert Mérivel. M. Torin.
Herbelot, M. Colombey. Me Camus, M. Landrin. Jérôme, M. Laurel. Camille,
M. Barnier. Machu, M. Prosper. Balthazar, M. Roger. Tamponin, M. Xybel.
Loulou de CroixMarie, M"« Vlylo d'Arçylle. Simone Herbelot, M»« Sandi-y.
Mme Caillebotte, Mme Jenny Rose.- Virginie, M°»« Gense. M°&gt;e Morillon
M»« De Salle. Mme Planquet, M"»e Lefrançois. Julie, M"« Brune' Au cours
du mois do juin le rôle de Loulou sera repris, non saugràce et sans
entrain, par M"« Léone Devimeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec Florette et Patapon, reprise le 18 juillet,, que les
Nouveautés fermaient leurs portes le 3i i juillet. C'est avec /a cent
-dix -huitième représentation de cette même pièce de M. Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>lice Hennequin et Pierre Veber 1 qu'elles rouvraient le 10 septembre.</p>
<p>t. Jouée par MM. Germain, Torin, Colombeij, Landrin, Ardot Mme» Gromier,
Devitnettr, Jenny Ho.se.</p>
<p>2. Distribution. Zézé, M'i» Del Baye. M™« Dupont, M"» L. MauW. Paulette.
M&gt;'« Bernnu. Mariette, M"« Gromier. Lise, Mlle Damis. Ernestine. M"«
Leroy. Dupont, M. Germai». La Haule, M. Torin. De Trivelin. M. Prince.
Couzan. M. Colombey. Frontignac, M. Landrin. Le prix de Rome, M.
Gaillard. Dos Barbettes, M. Dean. Un commissaire, M. Laurel.</p>
<p>Dans les premiers jours du mou de novembre, M. Rozemberg reprenait le
rûle de Trivelin, aux lieu et place de M. Prince, rappelé par les Variétés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouffons qui s'appellent Germain, Torin et Prince. Joignez-leur une
duègne idéale, Mme Rosine Maurel, et une débutante Mlle Pauletté Del
Baye, qui n'a sans doute pas l'autorité d'une Cassive, mais qui est bien
adroite et bien jolie. C'est avec la joyeuse pièce de MM. Hennequin et
Veber, dont auteurs, directeur et interprètes fêtaient dans l'intimité
la centième représentation, que se terminait l'année des Nouveautés,
résumée par le tableau que voici</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. nprésent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Florelte et Pat~zpon, pièce. 3 n 6t Morasieur l:4djoint, pièce. 1 138
*La Petite htm~ Dubois, pièce. 3 19 janv. 50 *7ryMta&lt;t&lt;pièce.. 4 8 mars
15 *La :~Tiaiae, comédie. 1 7 mars 49 La Dame de che~ Maxim, pièce. 3 21
mars 76 *Le ~ylare de Loteloee, piéce. 3 26 mai 59 Vot~s n'avez rien à
déclarer pièce. 3 6 octob. 100 *A ~'cëordo~" comédie. 1 30 oct. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNÉE 4</p>
<p>1. Directeur M. Abel Deval Administrateur M. Eugène Damoye;
Secrétaire-général M. Paul Largy.</p>
<p>2. -Le théâtre avait fait relâche le 20 mai au lendemain même de la
f00»« représentation en raison des obsèques d'un des auteurs de la
pièce, M. André Godfernaux.</p>
<p>3. Une matinée extraordinaire au bénéfice du monument de Corneille avait
eu lieu le 7 février, précédée d'une excellente conférence de M. Camille
Le Senne, et comprenant un brillant programme, composé du 4»« acte
d'Horace, avec M. Albert Lambert fils et M« Segond-Weber, du 3»« acte de
Psyché, avec M"»» Ventura, Taillade et Didier; de la scène des bavardes
du Mercure galant, jouée par M»«« Descorval et Claude Ritter, et d'un
très attrayant intermède.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 novembre. Première représentation de la Ponette, comédie en quatre
actes de MM. Louis Artus et Paul Fuchs1. -7– Blanche surnommée</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Carpezat, M. Bullier. Pierre Martin, M. Monteaux.
Bonafous, M. Leubas. Bob, M. Lefaur. Baron Léoni, M. Bressol. Peters, M.
Clément. Westmann, M. Valin-Bauer. Wilson, M. Nérac. –Sam, M. Gandera.
Baptiste, M. Louis Sance.Alfred, M.' Barcet. Marquis de Chussets, M.
Lebreton. Le comte, M. Rieux. Brangt, M. Hermann. Le facteur, M. Brial.
L'inspecteur de police, M. Jonnot. L'employé du mutuel, M. Mathieu.
Premier distributeur, M. Mayer.– Deuxième distributeur, M. Bernât.
Madame Martin, M»« Judic. Blanche, Milo Diéterle. Chonchcn, M"« Templey.
Rosalie, M»« Caumont. Ida, M"« Prince. La comtesse, Milo Reynal. Luce,
M"« Barat. Sazy, Milo Cavaletti. Princesse Machinoff, M"« Dartigny.
Spencer, M'i» Vermel. Jane d'Es-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait exactement un an, jour de cette première de la Ponette, que
Triplepatte paraissait sur l'affiche de lAthénée. t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Triyepalle, comédie. 5 « 331 Le Captif, comédie. i )) 337 *La Ponelle,
comédie. 4 28nov. 40 *~lTauvaises Passes, comédie. i 4 déc. 33</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>tre représ. l'8présenL</p>
<p>d'actes 00 de la pendant</p>
<p>roprtsa l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p>1. Directeur M. Richemond; Administrateur-secrétaire général M.
Roger-Debrenno.</p>
<p>2. Distribution. Boulotte, M"« Ouitty. Valentine, M»» Prince. Rose de
Lestang, M"« Franville. Alice, M'J« Jackminn. Fernande, MU» Raynal.
Liliane, M"» Delmay. Olga, M"« Mary Louit. Rosalie, M"« Albine.
Grabillon, M. Matrat. Le baron, M. Milo. Pompignac, M. Rouvière.
Chambertin, M. Bressol. Bassinet, M. Prévost. Platreux, M. Modo t.
Boulard, M. Gravier. Gaston Poirot, M. Rousseau. Caudéran, M. Xemo.
Arthur, M. Albouy. Desmazures, M. Frétel. Rémy, M. Ludovic. Joseph, M.
Judicis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 OCTOBRE. Première représentation d'Amour et Cie, vaudeville en trois
actes de M. Louis Forest 2. 1. DISTRIBUTION. Anatole Durand, M. Milo.
Paul Dartignac, M. Rouvière. Roger Boulac, M. Bresaol. Collardot, M.
Prévost. Le prince Pétroloff, M. Louis Sance.- Baptiste, M. Modot.–
Robillard, M. Nemo. Josette, Milo Marcelle Yrcrn. Mme Marignan, Milo
Noris, Suzanne, M»« Prince. Diana, M"« Didier May. Estelle, M»» Jackminn.</p>
<p>2. D'stribution. Amour, M. Milo. Lagaillarde. M. Rouvière. Gaston de
Montfleuret, M. Hatfi. Joliveau, M. Modot. Anselme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pressionnante. C'est Nemo que s'appelle ce personnage hoffmanesque.</p>
<p>Une Veine de. vaudeville 3 » 114 Un Constat, vaudeville 1 » 203 *La
Troupe Chambertin, vaudeville 3 12 avril 30 Le Chopin, vaudeville 3 9
mai 104 'Amour et C», vaudeville. 3 26 ocL 81</p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!'• représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>C'est par l'opérette que, sous la direction de MM. Monza et Darcourt,
les Bouffes-Parisiens avaient commencé Tannée Joséphine vendue par ses
sœurs l, de MM. Paul Ferrier et Fabrice Carré, musique de Victor Roger
(7 février), succédant aux Filles Jackson .et Cie, puis les
Mousquetaires au Couvent*, de M. Paul Ferrier et de Jules Prével,
musique de M. Varney (21 r mars). C'est par la comédie qu'ils la
terminaient, sous la direction de MM. Clot et Dublay, dont l'avènement
aura lieu au mois d'octobre. seulement.</p>
<p>3 MAI.. Premières représentations de Nuit de Noël, mimodrame en un acte
de M. Henri Berteyle, musique de M. F.-P. Cortès 3, et de la Nièce du 1.
DISTRIBUTION. Alfred Pharaon, pacha, M. Barlel. Montosol, M. Piccaluga.
Putiphar, bey, M. Devaux. Moursouf, M. Legrand. Le facteur, M. Gaverny.
Benjamine, Mlle Mily-Meyer. Joséphine, M»« Gilland. M»« Jacob, M»*
CroLc-Meyer. Fatime, M»« Loury. Itebecca, M»« Marsick. Agar, M»« De
Bréville. Siméonne, M»« Legrand. Deborah, M»« Lucelte de Liévin. Rachel,
M"« Girard. 2. DiSTBiBOTioN. Simone, M»« Gilland. Marie, M»« .V. Varney.
Louise, M"« De Kiereourt. La supérieure, Mlle Mars Pearl. Sœur
Opportune, M»» J. Loury. L'Abbé Bridaine, M. Paul Fugère. îïrissac, M.
Piccaluga. Gontran, M. Devaux. Le gouverneur, M. Dekernel. Rigobert, M.
Badoureau. Pichard, M. Legrand. 3. Distribution. Pépita, M»« Otero.
Antonio. M. Tau/fenberger. José, M. Georges Wague. Paquita, la petile
Dorleac. Et l'estiedian:ina Pépé.</p>
<p><pb/></p>
<p>M»» de Kiercourt. Valentine, MU» Mars-Pearl. Catiche, M»« Ja»-'</p>
<p>Loury. M»« Pontaillac, M»« Sapiani. Nichette, M»« L. de LiévitCascarine,
 M&gt;u Kélys. Pervenche, M»« L. Legrand. Pontailla.. M.
Dekernel. Alfred, M. A. Deftînne. Commandant Fornichoi M. Jolly. Johvet,
M. H. Legrand. Lieutenant Vergalpin, M. Mayrar Bigoudis, M. Tisserand.
Un livreur, M. MayerT</p>
<p><pb/></p>
<p>18 mai. Premières représentations du Virage, comé(Jie en quatre actes de
Mme Jane de la Vaudèret, et de Tout s'arrange, opéra-comique en un acte
de M. Georges Signau3. Nous n'oserions affirmer que le Virage soit une
pièce infiniment originale. Il est permis de s'étonner que Mme Jane de
La Vaudère dont quarante romans attestent l'imagination excessive et
débordante ait inventé cette fois quelque chose d'aussi terne et d'aussi
puéril que ces quatre actes inoffensifs et bénins. Comment Josette,
après avoir épousé pour sa fortune M. de Sargues, finit-elle, après une
lutte nullement émouvante, par tomber dans les bras de son ami d'enfance
Dominique ? Comment la perfide Berthe Santez fi la vilaine apprend-elle au</p>
<p>1. Distribution. De Sargues, M. E. Rèzal. Dominique, M. H. Duval.
Bertillon, M. Jolly. Deslyon, M. Mayran. Josette, M"« Bertile Leblanc.
Simone, M"« Jane Lnury. Berthe Santez, M"« Mars-Pearl. Baronne Renaud.
M"« Valberl. Mm« de Guésy, Mme Barnoll. Florine, Mlle L. de Lié vin.</p>
<p>2. Distribution. Gérôme, M. Devaux. De Nangio, M. Kalisz. Berthe
Vaughan, M"» Duberny. Virginie. M"« Jane Loury.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son adresse, et M. Devaux sa bonne humeur téno- risante.</p>
<p>1. Distribution. Eugénie, W^Jameson. Henri Dupont, M. Henry Lamothe.
Jean, M. Mauzé.</p>
<p>2. Distribution. Angèle, M"« Polaire. M»» Robinoau, M»« Berthe Legrand.
Une femme do chambre, Mlle Jung. Henri Dupont, M. Gaston Séverin. M.
Robineau, M. Angély. Me Truck, M. Pouctal. M. Péronneau, M. Maugé. Un
clerc, M. Lecointe. Anatole de La Marnière, M. Jalabert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 NOVEMBRE. Première représentation du Cœur de Sylvie, comédie en trois
actes, en vers, de M. Gabriel Nigond i. Avec le Cœur de Sylvie, une
comédie du dix-huitième siècle, en trois actes et en vers, de M. Gabriel
Nigond, MM. Clot et Dublay veulent-ils nous ramener au temps où M.
Armand Bour eut l'ambition de fonder, sur cette même scène des
Bouffes-Parisiens, le « théâtre des poètes » ? On sait, hélas ce qu'il
advint de cette courageuse, mais périlleuse entreprise, dont il ne nous
reste, aujourd'hui, qu'un aimable et éphémère souvenir celui de Y
Embarquement pour Cythère du regretté Veyrin. Sylvie est une étoile du
ballet de l'Opéra, où le maître danseur Fram-</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Le chevalier, M. Gaston Séverin. Le comte, M. Pouctal.
Briquet, M. Henry Lamothe. Framboisy, M. Berthelier fils. Un laquais, M.
Jalabert. Un laquais, M. Lecomte. Sylvie, M"« Jeanne Rabuteau. Prunelle,
M»« Fergaudy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait par Un Mariage difficile, comédie en deux actes, de M.
Pierre Barsac, interprétée par MM. Donières, Fleury- Fontes, Rëmongin
MH«» de Sivry et Villien.</p>
<p>2. Distribution. Marcelle, M"e Jameson. Mariotte, Mlle Gense. Hermance,
M"» Morlay. Lucile, Mlle Fergaudy. Georgette, Mlle Darbelly. Lagripette,
M. G. Coquet. Fernand, M. Henry Lamothe. Jules, M. Berthelier. La
Bistrouille, M. Cousin. Moreau, M. Har-</p>
<p><pb/></p>
<p>doux. Le sergent, M. Mangé. Auguste, M. Stacquet. Victor, M. Jnlabert.
Emile, M. Daunis. L'oncle Sosthène, M. Xieole. Le caporal, M. Nicole. Le
commissaire, M. Félin. Un employé de chemin de fer, M. Thomès.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE.</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1" représ. représenta</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Les Filles Jackson et O, fant.-bouffe. 3 » 43 L'Elude Falempin, comédie
t 45Joséphine vendue par ses sœurs, opéra-</p>
<p>bouffe 3 -r e- ̃ Les Mousquetaires r au Couvent, opéra- o 7 février 46-</p>
<p>bouffe 3 o. mars 43</p>
<p>*r «••• j 3 21 mars 43</p>
<p>*La Nièce du Commandant, com.-bouffe.. 3 q mai i 6 •Nuit de Noël,
mimodrame 1 3 mai 6 Plouf, opérette 1 J™ J *Le Virage, comédie 4 tf™.
*En bonne fortune, comédie 1 18 mai 5 *Tout s'arrange, opéra-comique 1
18 mai 5 *La Petite Angèle, comédie 3 28 octob. 2&amp; Ln Resigné, comédie 2
28 octob. 46 *Le Cœur de Sylvie, comédie en vers. 3 25 nov. li t Fred,
comédie 3 fi déc 15 Un Mariage difficile, comédie 2 6 déc 22 •OU est
.lloreaai ? pièce. 3 -21 déc. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>4 septembre. Première représentation de Mes Oncles s'amusent t
vaudeville en trois actes de MM. Hugues Delorme et Francis Gally2. Sans
attendre la fin des chaleurs ce fut un terrible été que l'été de 1906 le
Théâtre Cluny avait bravement lancé une pièce nouvelle. M. Hugues
Delorme, qui souvent nous charma par d'ironiques</p>
<p>1. Directeurs MM. Poncet frères.</p>
<p>2. Distribution. Marius Dumoustier, M. Bardés. Théodule Bertaut, M.
Valot. Hector Simier, M. Perret. La Reynie, M. Chanipagne. Godisson, M.
Jacquier. Le prince Métoilamonpoulo, M. Marius. Adolphe, M. Le PHn.
Bibi, M. Cowley. La Teigne, M. Noressite. Berneuil, M. Nirpel. Un
brigadier, M. Riva. Un agent, M. Alcime. Bernier, M. Bullière. Uu
commissionnaire, M. Alphonse. Paille-de-Riz, M»« Daveny. Thisbé
Dumouatier, M"» Franck-Mel. Yvonne Simier, M»« Cécile Barré. Chichette,
M"" Villeroy. Rose, M»« Du Bled. Julie, M»« Hervé.</p>
<p>On commençait par Chez le Critique, comédie en un acte de M. P. Janot,
ainsi distribuée Dominique. M. Marius. Anselme Patin, M. Le Prin.
Suzanne Fleuron, Mlle Du Bled.</p>
<p>THÉÂTRE CLUNY 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOVEMRRE. Première représentation de Major Ipéca, pièce en trois
actes de MM. Mouëzy-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. M- Pluche, M- Franck-Mel. La môme Cascade I</p>
<p>W\'Daveny. Biaisine, MU. C. Barré. Yvonne, M". Jane Peyrai | M». Riquet,
MU. Lecomte. Panouille, M. J. Poncet. Le major I M. Dorgat. Flanchard,
M. Bardès. Pluche, M. Valet. Hyacinthe I Livarot, M. Perret. J I</p>
<p>Le spectacle commençait par Le coeur a des raisons. que la poli,; I
ignore, amusant vaudeville de Rob Dorian (pseudonyme d'une jCllUl!</p>
<p>étrangère très « parisier-tip ").</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bataille a"™?:- entre autres, les sujets de ces ^téwssantes causerie* I</p>
<p>illustrées d'auditions. I</p>
<p><pb/></p>
<p>Francs-Maçons vaudeville 3 » 276 Hermance a de la vertu, comédie. 1 »
155 •Deux pères pour une fille, comédie. 1 5 mai 131 *Mes Oncles
s'amusent, vaudeville. 3 4 sept. 65 Chez le Critique, comédie l 4 sept.
65 *Le Coup du Million, comédie-boutfe 3 31 octob. 26 Bouffé par erreur,
vaudeville 1 31 octob. 26 Le Major Ipéca, pièce 3 21 nov. 45 *Le Cœur a
des raisons. que la police</p>
<p>ignore, comédie 1 21 nov. 1 *Cambriolage de Cœur, comédie 1 25 nov. 44</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>Ira représ. représetn.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TIIÉATRE DÉJAZET*</p>
<p><pb/></p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ira représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE MOLIÈRE</p>
<p>.8. Distbibution. Claude Varagnez, M. Pouctal. Pierrounet, M. Déan. Le
père La Bique, M. Angély. Albéric Soucaud, M. Aforgan. Frédéric Silvère,
M. Mayen. Le procureur de la république, M. Gicquel. La Gourlette, Mlle
Claude Ritter. Chérie, M«»« Maufroy. La tante Agathe, Mlle Malvau.
Christiane, M»« Darbelly. La Pétéloune, M»« Montout.</p>
<p>3. Jouée par MM. Bressol, Berthelier fils, Mayen, Henry et M»« Darbelly.</p>
<p>On commençât par Chivhette, comédie en un acte, de M. Jean Rebhe jouée
par M-« MonWut, Romane, MM. Fleury-Fontes, Gerbault, Mayen, Jalabert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 février. Premières représentations des Plumes du Geai, pièce en
quatre actes de M. Jean Jullien1, du Parvenu, pièce en un acte de 1.
Distraction. Paul Dumont, M. Pouctal. Pére Palud, M. Mcvisto. Lerminier,
M. Angély. Philippe, M. Déan. Taberneau, M. Morgan. Bretonneux, M. Fleur
y Fontes. Verville, M. Ger6ault. Sauval, M. ~y&lt; Sorgy, Ni. Gisquel.
Colliéres, M. Gaston Marthe, M»« Maud Ami/. M'"° Lemonnier, MH« J.
Malvau. Marguerite de Valois, M"« De Deken. Viviane de Kersonnec, M»«
Dargenton. Maurita, M"« Darbelly. Nivette, M»« Bordie. Lydiane, M»» Jung.</p>
<p><pb/></p>
<p>"«•̃̃"» 1</p>
<p>x,u' .Dl"R;IBtm0N- Napoléon, M. Mévisto. Comtesse de Rovannes, MU. J.
Malvau. Un huissier, M. Charpin. Un colonel, M Duval. t 1.
DISTIRIBUTION. Montverrier, M. Fleury-Fontès. Bagnulet, 1 M. Gerbault.
Georges, M. Moyen. Malvina, M»« Darbelly. l</p>
<p><pb/></p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>31 MARS. Reprise de l'Instinct, pièce en trois actes de M. Kistemaeckers
et de la Soutane, pièce en trois actes de M. Arthur Bernède</p>
<p>1. Distribution. Cécile Bernou, M»« Cora Laparcerie. Thérèse Laugier,
Mlle De Déken. Berthe, M"« Darbelly. Jean Bernou, M. Pouctal. André
Bernou, M. Morgan. Lautriquet, M. Dèan. Pierre, M. Lecomte. Le facteur,
M. Jalabert.</p>
<p>2. Distribution. Baronne de Rouvray, Mlle Claude Hitler. La mère
Mirande, Mlle Montout. Marguerite de Rouvray, M»« Romane. Le petit Jean,
M»« Jung. La comtesse Brossard, M»» Darbelly.</p>
<p><pb/></p>
<p>p:iie de Montjoic, M"« Tugot. L'abbé Jacques Mirande, M. Morgan. Mgr de
Lavardin. M. Victor André. Le baron de Ruuvray, M. FleuryFontes. Le père
Mirande, M. Anyèly. Henri de Prangis, M. Gerbaull. Le sacristain, M.
Lecomte.</p>
<p>1. Distribution. Ernest Verneuil, M. Pouctal. Jacques Verneuil, M.
Bertic. Antoine Pintavoino M. AngPly. Henri Pintavoine, M. Monjan
Marquis de Vaucreuso M. R. Cresté. Marcani, M. Gerbanll. Delion, M.
Mayem. L'ordonnance, M. Jalabert. Thérèse Maltot, M»« Claude Ritter. M-«
Verncuil, M"« J. Malvau. M»« Pharamine, M»« Muntout. Madeleine, M»«
Romane. Marcelle, Mlle Neith-Blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malvau qui défendent le leur du mieux qu'ils le peuvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre Molière en l'année 1006.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant reprise l'année</p>
<p>Fred, comédie. 3 )) 1 i L'ne ~'tcit. pièce. 1 10 On réclame, comédie. t
21 *Le l3lé de Lune, pidce. tt janv. 32 tlessieurs de la Cour, comédie.
l t t janv. t2 *Clcicleelte, coméc'ae. 1 1i janv 32 *Ges Pltcrnes d~c
Geai, pièce. 1 14 févr. 57 *Le ParLenu, pièce t tt~vr. 8 *Je secis
ministre, vaudeville. t 1 févr. 45 ~Stwo'te, comédie. 1 28 févr. 28
L'Instinct, pièce. 3 31 mars ~9 La Soulane. pièce. 3 3i mars 25 *.Vus
Salariés, pièce. 5 a. 1) t 8 mai 13 *Z,Mce~A~otMe&lt;te, comédie. 1 9 mai
13 La Lume du s3, vaudeville. 3 4 octobre 9 La Rabouilleuse, pièce. 4 13
octob. 14 Z,e3fa~edeFo~M,pièce. 5 27octob. li Gigolette, drame. 5a.9t.
10 nov. t3 SoM.EBa«~«e, drame. 5 23 nov. 28 *Les Bat.d'.1 f. piéce. 5 a.
8 t. 22déc. 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES ARTS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>27 AVRIL. Première représentation de la Patte d'oie pièce en trois actes
de MM. René Peter et Robert Danceny1. Encore un quinquagénaire amoureux
c'était véritablement une série en cette année théâtrale de 1906. Le M.
de Chantreuil de MM. Peter et Danceny (entre nous, Danceny s'appelle, de
son vrai nom, Mnie Dansaert), est un vieux beau qu'enlaidit la fâcheuse
« patte d'oie ». ComDistribution. Catherine Arnaud, Mlle Suzanne Munte.
Blanche. Mlle Parys. Mlle de Chantreuil, M»« J. Boyer. Odett' Arnaud,
M"« J. de Lagny. Le comte François de Chantreuil, M. G. Maury. Didier.
M. Muffat. Le docteur Cauvières, M. Maugutn. Jacques de Mondrignon, M.
A. Reney.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 DÉCEMBRE. Première représentation de De l'amour aux larmes, pièce en
trois actes de M. Maurice Lefèvre t, et des Nuées d'Aristophane,
adaptation en quatre actes de M. Sacha Guitry 2. Un écrivain de talent,
M. Maurice Landay, l'auteur de Leur Gourme, de la Tourmente et de la Loi
de pardon, a pris en mains le Théâtre des Arts dont la salle est aussi
fraîche et aussi jolie qu'était laide et poussiéreuse celle de l'ancien
théâtre des Batii^nolles et il a eu l'heureuse idée de s'attacher, 1.
Distribution. Juliette, M»&lt; Suzanne Munte. Montclair, M. Garry.
Lampérière, M. Dieudonné. Lormier, M. Etiévant. 2. Distribution.
Première nuée, M"« Nelly Cormon. Une marchande de légumes, M»« Dehon.
Une nuée, M'l« Janelly. Une uuée, Mlle De Cléry. Une nuée, M"* Lucie
Touchais. Une nuée, M'U Stellane. Une femme, M"» Valmy. Socrate, M.
Cooper. Sterpsiade, M. Charles Lamy. Un vieux mendiant, M. Dieudonné.
L'injuste, M. Normand. Philippide, M. J. Laisné. Le disciple, M. Bosc.
Le juste, M. Taillard. Le passant, M. Bertaud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRAND GUIGNOL »</p>
<p>6 JANVIER. Le Coup des bibelots, de MM. Kistemaeckers et Pierre Montrel
Mme Pocelet, de M. Charles-Henry Hirsch; Chemin de ronde, de M.
Francheville; Nitchevo, de M. J. Sartène Aristide, de MM. Max Maurey et
Xavier Roux. 28 FÉVRIER. Baraterie, pièce en deux actes de MM. André de
Lorde et Masson-Forestier 2 Une Conquête, de MM. Jean Lorrain et Charles
Esquier 3 La Veuve, de MM. Eugène Héros et Léon Abric4; Dans un
fauteuil, de MM. Arthur Byl et E. Gerny 5 Le Cas de M™ Flan, de M.
Bonis-Charande 6.</p>
<p>1. Directeur M. Max Maurey.</p>
<p>2. Distribution. MM. R. Bussy. Le Hertel Briard, capitaine La Ferté;
Tunc, de Dretzen; Werney, Voizenat; Ratineau, Barré; Jobert, Mazelin;
Chevillât, Jolibois; Cornély, un docteur; Roberty, le commissaire du
bord; Germain, un capitaine; M« Damiroff, Louise Le Hertel Pierval,
Jeanne La Ferté; Marcelle Bailly, 1" femme du peuple; Birangère, 2*
femme du peuple; Denucey, 3* femme du peuple. 3. Distribution. MM. Tunc,
Charles Franchard; Werney, d'Ayguades; Roberty, le valet; M– Damiroff,
M»«d'Helyones; Anie Perrey, M«« d'Aygnades S. Mérian, la princesse
Nitcharewska Marcelle Bailly, la marquise de Nevermeuse.</p>
<p>4. Distribution. MM. Briard, Ernest Letocard; Tunc, Lecardon Werney, le
gardien; Chevillot, Millet; Ratineau, John Mattews Roberty,
l'interprète; M"« Suzanne Mérian, Palmyre Letocar J Pierval, Kate Matthews.</p>
<p>5. Distribution. MM. Roberty, M. Pessaire; Brizard, M. Boucle; Jobert,
Milo; Ratineau, un agent; Germain, Hurtaud; M»" Marcelle Bailly, M»«
Goyaud Suz. Mérian, M"« Calèche; Perret, la femme aux sinapismes.</p>
<p>6. Distribution. MM. Cornély, M. Flan Ratineau, le docteur; Jobert,
Désiré M»« Birangère, M»« Flan; Lauriane, M«« Mère-i'erret, M&gt;* Beaudoin
Denucuy, Hortense.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 mai. Après l'Opéra drame en deux actes et trois tableaux, de M.
Georges Docquois, d'après une nouvelle de M. Jean Reibrach*; How I
became the Editor of an agricultural paper, ou le Cultivateur de
Chicago, comédie en deux actes de M. Gabriel Timmory, tirée d'une
nouvelle de Mark Twain Le Martyr de la rue Pigalle, de M. Marcel Gerbiron.</p>
<p>27 septembre. Le Vagabond de MM. Albert Faverne et A. Monjardin3;
Renseignements, de M. Charles Sauerwein, d'après une nouvelle de M.
Marcel Prévost4; Le Petit Babouin, de And. Mycho3.</p>
<p>2 NOVEMBRE. Le Rouge est mis, de M. Johannès Gravier6; Bloomfield and
C°, de MM. Léon n/bS™? -M-. de Cheville M. Rey. Georges Rouvre M. Bnzard
Le commissaire, M. R. Bussxj. Antonin, M. Jobort L'Homme, M. Chemllot.
ter agent, M. Strugel. 2» agent, M. Roberty Le docteur. M. Tourneur.
Louise de Cheville, Mil. May-Genty Mme Livois, M"« Marcelle Bailly. V
veniy.</p>
<p>\f2'««IvS7fIBLTION: T Sam Brooker. M. Wern3&gt;J- L'homme chevelu. M.
Bussy. Le vieil abandonné, M. Ratineau. Le directeur, M. Tour neur.
Arthur, M. Jobert. Jessie, M»c Pierval. Bob, M"t A ni-</p>
<p>Pe~~rey.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Le vagabond, ~I. .fred, M. Ratineau.</p>
<p>Léa, M»« Pierval. Adele, M"« Berangère.</p>
<p>4. Distribution. Nina Ninotte, Mlle .Vaïna Reddy. Solange, d Arques,
Mlle Ant« Perrey. Une domestique, M"« Elise Perret Vicomte Raoul, M.
Jobert.</p>
<p>5. Distribution. Babouin, M. Roy. Un poète, M. R. ~M~y t'il ouvrier, M.
Brizard. Petiteu, M. Jobert. Mauclére, M. Râtinea» Un Çrrç£a boucher, M.
Stenrel. xMoissou, M. Chemllot LmaÏÏÀuwlJvWr"eWrxr.7 Le nègre, MRoberty.
 Duvinaigre, M. Abe Adélaïde Voisin, M"« Bérangère.</p>
<p>6. Distribution. Le Médecin des courses, MM. Tunc; t« propn.taire,
Bnzard;' le reporter, R. Bussy; 2* propriétaire, R. Tourneur</p>
<p><pb/></p>
<p>Frapié et G. Fabri1; Les Trois Messieurs du Havre, de MM. Léo Marchés et
Clément Vautel2 L'Ecole des Tapeurs, de MM. JeanVirzel et André Royer3;
Une Grande Consultation, de M. Jules Thinet4; Le Truc de Simplicet, de
MM. Alfred Delilia et Serge Basset5. 2 .novembre. L' Arriviste, de M.
Miguel r Zamacoïs0; Elle! Elle! de M. Jean d'Azugan 7.</p>
<p>l'Employé des courses, Ratineuu; l'Indrmier, Chevillol; le Gentleman,
Defrenn, Lecourbe. Louvigny; le Commissaire do police, Stennel: le
Secrétaire des eoursos, Joberi; Joe Flapping, Raucourt: Lison de Givors,
M*" Marguerite Genty; Alberte Oranemi, .V. Février; Camille d'Orcian
Andrée Bar telle.</p>
<p>1. Distribution. Cénaire, MM. Palau; M. Boudois. Tune; M. Ba- lcntin.
Ratineau: un Invite, Louvigny.</p>
<p>2. Distribution. Dravel. MM. Tmmc*: Fangler. Ratineau; Choquet Bnzard:
Malard, Stengel; Henri Laharthe, Joberi un Garçon de bureau, R.
Tourneur; Régine, M™« Dora Gregg.</p>
<p>3. Distribution. Rondinet. MM. Palaud; Adalbert. Louvigw/.</p>
<p>Adèle, M»« Marguerite Genly; Blanche, Andrée Mariette; Constance, Dora
Gregg.</p>
<p>4. Distribution. Docteur Duisard. MM. R. Bussy; docteur Bervide, Jubert;
Catherine. M»« E. Perret.</p>
<p>5. Distribution. Simplicet, MM. Defresne; Saucier. R. Bussy; César
Cftevillot; Annette. M»« Pierval Conception. S. Mérian Aupustino S.
Février.</p>
<p>6. Distribution. George. M. L. Defresne. Monsieur Julot, M. Brizard.
Monsieur Maillart, M. R. Bussy. Ernest, M. Louvigny. Madame Maillart,
M"« Su:. Merian. Madame Bernardin, M"t Dora Gregg.</p>
<p>7. Distribution. Bernard, M. Tune. Jean l'Espoir, M. Defresne. De
Martel, M. Brizard. Layrac. M. Ratineau. Adèle, "Sl^* Marcelle Bailly.
Yvonne, M"« Dora Gregg.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES CAPUCINES1</p>
<p>i3 janvier. Monsieur est sorti de MM. Serge Basset, H. Darcourt et
Lupin2; Le Chant du Rossignol, de MM. Marinier et L.Boyer3; Surprise au
Bain t de M. Ernest Depré, jouée par Mme Marianne Chassaing et M. L. Gallo.</p>
<p>7 février. Miroirs vernis, de M. Ibels; A deux sous la botte t de M.
Dallix.</p>
<p>9 février. En panne! t de M. Raoul Lefevre4, Le Pavé de l'Ours, de MM.
L. Rozenberg et Robert Bordet5.</p>
<p>2 MARS. Le Verrou, comédie en deux actes, de MM. Paul Dehère et Armand
Rio 6.</p>
<p>i. Directeur M. Péter Carin.</p>
<p>2. Distribution. Alfred, M. Lucien Prad. Cardichon, M. Georges Flandre.
Lili de Valcourt, M"» Favelli. Suzette, M»« Morlay. 3. Distbibutiox. X.
M. Le Gallo. John, M. L. Blanche. Hermine de Valmondois, MU« Paulette
del Baye. Julie, M»» Alice Mireille.</p>
<p>4. Distribution. D'Allemard, M. Lucien Prad. Joseph, M. Trévoux. Un
chauffeur, M. Worshire. M&lt;"« de Liénard, M»» Jane Martignac.</p>
<p>5. DisTUBtmoN. Darvignon, M. Germain. Hubert, M. Armand Berthe;.
Lucienne, M»« Suzanne Carlix.</p>
<p>6. Distribution. Jean, M. Armand Berthez. Lucien M. HenryHoury.
Caroline, M»« M.-L. Derval. Yvonne, M»« ATarlignac. Victorine, Mil»
Mérindol.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 MARS. La Revue de poche, de MM. Hugues Delorme et de Lagarde.</p>
<p>18 MARS. Paris ou le bon Juge, opérette en deux actes, de MM. Robert de
Flers et G. A. de Caillavet. musique de M. Claude Terrasse1. 25 MARS.
Cocher, rue Dante! de M. de Beaumercy.</p>
<p>26 mars. Par Ricochet! de M. Alfred Edwards 2.</p>
<p>5 avril. Potage bisque, de M. Charles des Fontaines (M. Henri de
Rolsçhild) 3.</p>
<p>11 mai. La Peur des Taches, de M. Marcel 1 Manchez 4.</p>
<p>29 SEPTEMBRE. L'Usurier, comédie en deux actes, de MM. G. Timmory et
J.'Manoussi5. 4 OCTOBRE. Adrien, lâche ma femme 1 de M. Serge Basset.</p>
<p>1. DiSTHiBirios. Paris, M. Charles Lamy. Sylvain, M. VictorHenry. Venus,
M»« Germaine Gallois. Glycere, Mlle Alice Bonheur. Junon, Mlle Renée
Desprez. Minerve, Mlle Jeanne Derys. 2. Distribution. Adhémar, M. Armand
Berthez. Pépin, M. Henry-Hoi4ry. Boudin, M. Georges Boudin. Odette, Mlle
Lanlelme. Ellébore, M»« Delphine Renot.</p>
<p>3. Distribution. Madeleine de ChAteauvillard, M. Lender. Laure de
Bellevue, M". G. Dorziat. Charles de Châteauvillard, M. P. Magnier. Guy
de Tourville, M. L. Blanche. Un valet de pied, M. G. Flandre.</p>
<p>4. Distribution. Eugène Lauriston, M. G. Flandre. Paul La Garrigue, M.
L. Prad. Ginette, M"« Favelli. Micheline, MU* Mérindol.</p>
<p>5. Distribution. Pierre, M. Dumény. Vousselin, M. G. Coquet. Michel, M.
Armand Bertnez. M"&gt;« Vousselin, M'U Marcelle Bordo Ninette, M"« Jane
Meryem. Marie, M»« Cellini-Rambert</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Sylvie, M»« Louite Balthy. Harry Kosson, Miss Campto-n.
Chiquette, M»» Jane Miryem. Paula, M»» Lucie Branghetti. Lord Kosaon, M.
G. Coquet. Bidois, M. Armand Berthez.</p>
<p>2. Distribution. Blanche, Mm» CelUni-Rambert. Hélène, M»« Mérindol.
Henri, M. Georges Flandre.</p>
<p>t 9 NOVEMBRE. Le Petit Kosson, fantaisie-revue t en deux actes, de M.
Michel Carré 4.</p>
<p>N 21 DÉCEMBRE. La Manière, de M. Daniel j Jourda 2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES MATHURINS</p>
<p>4 JANVIER. V Hallali, mimodrame de M. Henry Fransois, musique de M.
Albert Chantrier* Le Coup de Navaja, de M. Michel Carré*. 25 JANVIER. La
Potiche, de M. Sacha de Pomian Les Symptômes, de M. Michel Provins. .6
février. Le Désir, la Chimère et l'Amour, pantomime de MM. F. de
Croisset et Nouguès. 16 MARS. Echo, poème lyrique en deux actes de MM.
Crosti et Fourdrain.</p>
<p>i5 septembre. La Femme nous trompe, de MM. Saint-Paul et Maurice Lupin
Ce vieux Gellier, en trois tableaux, de MM. Maurice Soulié et Ch.
Darantière.</p>
<p>i4 OCTOBRE. Le Demi-Marié, de M. Duplant.</p>
<p>1. Distribution. Diane de Vouvray, MU» Irma de Montigny. Fatina, M"*
Suzanne Galley. Hokar, M. Georges Wague. Un gentilhomme, M. Deville.</p>
<p>2. Jouée par M. Milo de Meyer et M"» Claudie de Sivry.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 octobre. Le Calepin d'amour, de M. L. Deloncle En douceur, de MM.
Léon Xanrof et Pierre Veber Le Père Gigogne, de MM. Michel Provins et
Georges A liez; Le Cerveau d'un imbécile, de MM. A. de Lorde et A.
Binet; Rigoulard, de MM. Auguste Germain et R. Trébor. 3 décembre. Ça
biche au bois, de M. X. Granier (Mlles J. Debary. M. d'Estrel, MM.
Stacquet, Chazy) Chocolat, de M. Lecomte-Arnold (Mlle M. Yrieix, MM.
Pascal, Mori, Marquet) L'Extra, de M. Pierre Veber (Mraes M. Fournier,
Mylière, MM. Saint-Paul, Belières, Pascal, Mori, Stacquet, Chazy) Les
Ingénus, pièce en deux actes, de M. Marcel Gerbidon (Mraes Suzanne de
Behr, Yrieix, Fournier, Mylière, Grey, MM. Matrat, Saint-Paul, Belières,
Pascal, Bouchez, Mori, Chazy) La Clé du Paradis, opérette de M. Michel
Carré, musique de M. Rodolphe Berger (Miles Marie-Thérèse Berka, Yv.
Maëlec, MM. Matrat, Léo Devaux, Saint-Paul).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRENTE ANS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éclatant des succès. Le 21 juin, après le Bourgeois gentilhomme, joué
par tous les artistes de la Comédie-Française, M. Coquelin cadet en
tête, plein de fantaisie dans M. Jourdain, le quatrième d'Othello de
Verdi produisait un énorme effet. Mme Rose Caron déployait, sous les
traits de Desdémone, toutes les ressources de l'art admirable qui fait
toujours d'elle la plus admirable de nos tragédiennes lyriques. A son
triomphe on associait M. Saléza, d'une voix, d'un jeu et d'une diction
superbes, dans le rôle du More.</p>
<p>Le 29 septembre, Mlle Louise Grandjean, qu'on applaudissait la veille à
l'Opéra dans Aida, accomplissait ce tour de force que ne ferait-on pas
pour les Trente Ans de Théâtre et pour leur aiméprésident, Adrien
Bernheim de chanter, quelques heures après, au Trocadéro, Valentine des
Huguenots avec un succès partagé par M. Escalaïs,. qui jamais n'avait
été plus en voix. Le i octobre, Rigoletto était admirablement interprété
par Mlle Alice Verlet, qui est bien la plus parfaite Gilda n'il nous ait
été donné d'applaudir depuis des années, et la matinée se terminait dans
lesrires avec le Malade imaginaire et son étourdissant Argan, Coquelin
cadet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le maximum. j</p>
<p>les tentatives d'art théâtral, n'a-t-il pas suivi l'exemple</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petits Parisiens le Domino Noir d'Auber, les Dragons de Villars de
Maillart et la Mignon d'Ambroise Thomas ils trouvent que l'ancien
opéra-comique a fait son temps et qu'il faut apporter aux petits
Parisiens de nos faubourgs l'Orphée ou l'lphigénie de Gluck et le Don
Jnan de Mozart, et renouveler le vieux répertoire.</p>
<p>Enfin, le 4 juillet, sur la demande des habitants de Passy et d'Auteuil,
qui faisaient remarquer au Président du Conseil municipal que Te XVIe
arrondissement était, depuis la disparition du théâtre Rossini, le seul
quartier</p>
<p><pb/></p>
<p>privé de théâtre le soir, une représentation classique était donnée au
Trocadéro, sur le modèle de celles offertes dans la phériphérie de
Paris, aux prix de ces spectacles de faubourgs. On offrait le Cid avec
les chefs d'emploi de la Comédie Française, un acte des Huguenots avec
les artistes de l'Opéra et des danses pour finir. La recette, malgré
l'époque avancée de la saison et la modicité du prix des places,
dépassait toutes les espérances, et public, artistes et organisateurs
étaient heureux d'un essai tenté sur la demande même du Conseil
Municipal et qui sera renouvelé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-A</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS COLONNE</p>
<p><pb/></p>
<p>prétation si nette et si gracieuse du concerto en sol pour piano de
Beethoven.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>brillant violoniste. Elle s'illustrait d'une fort belle exécution de la
symphonie en la mineur de M. SainUSaëns une œuvre solide et charmante.
écrite avec une pureté toute classique, et de l'Arlésienne de Bizet, qui
est, tout le monde le sait, l'un des incontestés triomphes de M. Colonne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p>Le a5 février, l'intérêt résidait dans une exécution</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cheviîlard entreprenait une série de concerts en l'honneur de
Beethoven. Pour l'inaugurer, il nous faisait entendre le 4 mars les
trois premières symphonies. Et l'on se tromperait fort en s'imaginant
que ce programme, un peu simple et sévère, avait refroidi l'ardeur des
fidèles du Nouveau-Théâtre. Un public extrêmement nombreux était massé
dans toutes les encoignures de cette salle trop exiguë, témoignant à
chaque instant de son^entière et légitime satisfaction. Les trois
premières symphonies furent écrites en 1800, 1802 et 1804. Elles
montrent merveilleusement, quoique avec un saut un peu brusque entre la
seconde et la troisième (Héroïque), le génie de Beethoven qui se cherche
et se trouve. Si de semblables fêtes n'avaient d'autre but, elles
auraient du moins celui de nous faire entendre les deux premières
Symphonies, qui, sacrifiées souvent aux suivantes, réputées plus vastes,
n'en ont pas moins un charme, une grâce, une fraîcheur poétique
indicibles. M. Chevillard a interprété ces trois symphonies avec une
grande netteté rythmique, beaucoup d'accent et une sûreté que d'unanimes
applaudissements ont récompensés.</p>
<p>Le 25 mars, l'Association des Concerts Lamoureux ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la suite d'orchestre si délicatement, si gracieusement écrite par M.
Gabriel Fauré sur Pelléas et Mélisande de Maeterlink, et jamais nous
n'avons mieux goûté le charme profond qui se dégage de ces adorables
pages du maître. Puis, ce fut le voluptueux prélude du quatrième acte de
l'Aphrodite de M. Camille Erlanger, justement reprise la veille à
l'Opéra-Comique devant une salle comble, et enfin le verveux A pprenti
sorcier de M. Paul Dukas, dont le pittoresque instrumental est
absolument éblouissant. Gabriel Fauré-, Camille Erlanger, Paul Dukas
trois noms qui font grandement honneur a la musique française, et qu'il
faut hautement féliciter M. Chevillard d'avoir inscrits au programme de
son excellent orchestre se faisant pour la première fois applaudir dans
une nouvelle salle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 23 décembre, enfin, M. Chevillard nous faisait t. entendre une œuvre
inédite, le Songe de la Sulamite, scène lyrique écrite sur un poème de
M. Georges Audigier par M. Alfred Bachelet, prix de Rome de 1890. Ce
n'est pas une composition très colorée, mais elle suit fidèlement
l'inspiration du Cantique des Cantiques on y respire un très perceptible
parfum d'Orient sa déclamation est distinguée les jolis détails
d'orchestre n'y sont pas rares M. Gaston Dubois chantait d'une voix
claire et juste le rôle du bien-aimé. M™ Polack fut une Salomé correcte,
mais parut manquer d'autorité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSERVATOIRE 1</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>COMPOSITION MUSICALE. Premier grand prix M. Dumas, élève de M. Lenepveu.
Premier second grand prix M. Gailhard, élève de M. Lenepveu. Deuxième
second grand prix M. Le Boucher, élève de M. Widor. Fugue. Premiers prix
MM. Nibelle, Gailhard et Motte Lacroix, élèves de M. Lenepveu. Second
prix M. Flament, élève de M. Lenepveu. Premier accessit M. Bertrand,
élève de M. Lenepveu. Seconds accessits MM. Boulnois, élève de M.
Lenepveu, et Dethise, élève de M. Widor.</p>
<p>CONTREPOINT. Premiers prix MM. Chevaillier et Masson. Second prix M.
Defay. Premiers accessits MM. Renauld et Alain. Seconds accessits MM.
Lély et Comte. Tous les lauréats sont élèves de M. Caussade. HARMONIE.
Classe des élèves hommes. Premiers prix MM. Vidal, élève de M. Taudou,
et Ribollet, élève de M. Leroux. Seconds prix MM. Gallon, élève de M.
Lavignac Defay, élève de M. Taudou Boucher, élève de M. Emile Pessard
Paray, élève de M. Leroux. Premiers accessits MM. Robert et Comte,
élèves de M. Laviçnac; Lippmann et Cadou, élèvesdeM. Taudou. Seconds
accessits MM. Tiarko Richepin, élève de M.Leroux Renauld et Matignon,
élèves deM. Lavignac. Classe des élèves femmes. Premiers prix Mlle
Milliàucl, Delmasure et Dauly, élèves de M. Marty. Second</p>
<p><pb/></p>
<p>prix M»e Stroobants, élève de M. Chapuis. Ml|e« Morhange, élève de M.
Marty Faure, élève de M. Chapuis. Deuxième accessit Mlle Grille, élève
de M. Martv. CHANT. Concours des Elèves hommes.- Premiers prix MM.
Petit, élève de M. Dubulle Francell, élève de Mme Rosé Caron. Seconds
prix MM. Nansen, élève de M. Dubulle Sorrèze,élèvedeM.Warot Dupouy,
élève de Mme Rose Caron. Premiers accessits MM. Gilles, élève de M.
Cazeneuve; Domnier. élève de M. Manoury, Seconds accessits MM. Vigneau,
élève de M. Duvernoy Pavah et Teissier, élèves de M. Martini; Vaurs,
élève de M. Lassalle.</p>
<p>Concours des élèves femmes. Premiers prix Miles Lamare et Lassalle,
élèves de M. Cazeneuve; Marty, élève de M. Martini. Seconds prix M"es
Galle, élève de M. Dubulle, Bailac, élève de M. Duvernoy Delimoges,
élève de M. Dubulle Madeski, élève de Mme Rose Caron. Premier accessit
Mlles Daubig-inv élève de M. Martini; Chantal et Bloch, élèves de Mme
Rose Caron Gustin, élève de M. Duvernov. Seconds accessits Mlle Salva,
élève de M. Duvernoy Le Senne et Sylla, élèves de M. Cazeneuve Merlin,
élève de M. Manoury.</p>
<p>Opéra. Elèves hommes. Premier prix M. Carbelly, élève de M.
Melchissédec. Seconds prix MM. Meurisse, élève de M. Melchissédec,
Nansen, élève de M. Bouvet jSorrèze, élève de M. Melchissédec. Premier
accessit MM. Dupouy et Pérol, élèves de M. Bouvet Payan, élève de M.
Melchissédec. Deuxième accessit MM. Teissier, éleva de M. Bouvet Gilles,
élève de M. Melchissédec.</p>
<p>Elèves femmes. Premier prix Mlle Lamare, élève de M. Bouvet. Second prix
MHe Bailac, élève de M. Bouvet. Premier accessit Mlles Madeski, élève de</p>
<p><pb/></p>
<p>.1~ p j,·,1a</p>
<p>'i. I y f.è, ~vr~~ · ~T.~y'C~ ~s</p>
<p>w y -?</p>
<p>a</p>
<p>`~. y,,·</p>
<p>liÏ~ '`~. ~111hh. '· w</p>
<p>~Â, S ~L 'II v4 ~-i~ ~SV1~ V~f Y C~</p>
<p>1</p>
<p>'M~</p>
<p>.h.f~ ~·~ t',TSSfW~·1GVV,i r ',r .~v.~ ~y'</p>
<p>in1 .'t' · I. `y 1.. 1.. "?,'</p>
<p><pb/></p>
<p>Piano. Elèves hommes. Premiers prix MM. Frey, Pierfitte et Lattes,
élèves de M. Diémer Dorival, élève de M. Philipp. Seconds prix MM. Nat
et Etlin, élèves de M. Diémer; Gayraud et Polleri, élèves de M. Philipp.
Premiers accessits MM. Poillot et Gallon, élèves de M. Philipp. Deuxième
accessit MM. Gauntlett, élève de M. Philipp Ehrhardt, élève de M. Diémer.</p>
<p>Élèves femmes. Premiers prix M11** Le Sou et Léon, élèves de M.
Marmontel Vendeur, élève de M. Delaborde. Second prix Ml[^ Lefebvre,
élève de M. Marmontel Villemin et Gellibert, élève de M. Delaborde
Beuzon, Clapisson et Weil, elèves de M. A. Duvernoy. Premier accessit
Miles Dennequin, élève de M. Alphonse Duvernoy Boucheron et Bouvaist,
élève de M. Marmontel. Deuxième accessit MIIes Chassaing, élève de M.
Marmontel Chardard, Marx, Abadie, Landsmann et Piltan, élèves de M.
Delaborde. ORGUE. Professeur M. Guilmant. Premiers prix MM. Bonnet,
Barié et Vierne. Second prix M. Fauchet. Premier accessit M. Cellier.
Deuxième accessit: M. Bourdon.</p>
<p>HARPE. Professeur M. Hasselmans. Premiers prix Mllfts Janet et Laskine.
Seconds prix M"«s Delgado Perez et Bazelaire. Premier accessit MlltJS
Lag-o-é et Chaumeil.</p>
<p>HARPE chromatique. Professeur Mme TassuSpencer. Pas de premier prix.
Seconds prix Mlles Labatut et Chalot. Premier accessit Mlle Goudeket.
Violon. Premiers prix M. Zighera et M"« Bil- I laid, élèves de M. Lefort
Mlle Lapié, élève de M. Rémv i M»e Baudot, élève de M. Berthelier Mlle
Morhang-e'et j M. Matignon, élèves de M. Nadaud. Seconds prix MUe e Novi
et M. Michelon, élèves de M. Berthelier;</p>
<p><pb/></p>
<p>MUe Sauvaistre et M. Etchecopar, élèves de M. Lefort Mlle Augiéras,
élève ,de M. Rémy. Premier accessit M. Spathy et Mlle Pierre, élèves de
M. Berthelier M. Tinlot, élève de M. Nadaud M. Soudant et M&gt;'« Wolff,
élèves de M. Lefort. Deuxième accessit Mlle Talluel, élève de M. Nadaud
Mlle Neuburger, élève de M. Lefort MUes Fidide, de la Hardrouyère,
Deschamps, élèves de M. Berthelier M. Carruette, élève de M. Rémv.</p>
<p>v</p>
<p>ALTO. Professeur M. Laforgue. Premier prix M. Jurgensen. Second prix MM.
Vizentini; Monfeuillard et Mlle Dumont. Premier accessit M. Feillou.
Deuxième accessit M. Barrier.</p>
<p>VIOLONCELLE. Premiers prix MM. Benedetti, élève de M. Cros Saint-Ange
Ringeisen, élève de M. Loeb. Second prix MM. Boulnois etGervais, élèves
de M. Loeb. Premier accessit M. Mas, élève de M. Cros Saint-Ange
Maas,élèvedeM. Loeb. Deuxième accessit M. Ruvssen, élève de M. Loeb.</p>
<p>CONTREBASSE. Professeur M. Charpentier. Premiers prix MM. Darrieux et
Gibier. Seconds prix MM. Cortiglioni, Jou et Hardy. Premier accessit M.
Anrès. Deuxième accessit Mlle Cisin.</p>
<p>FLUTE. Professeur M. Taffanel. Premiers prix MM.. Bergeon et Moyse.
Second prix MM. Paul et Cléion. Premier accessit M. Camus.</p>
<p>HAUTBOIS. Professeur M. Georges Gillet. Premiers prix MM. Serville et
Vaillant. Seconds prix MM. Tournier et Stien. Premieraccessit MM.
Longatte et Riva. Deuxième accessit MM. Durivaux et ftigot. CLARINETTE.
Professeur M. Mimart. Premiers prix M. Loterie. Second prix M. Blachet.
Premier accessit MM. Quet et Hoogstoël. Deuxième accessit M. Corbet.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Basson. Professeur M. Bourdeau. Premiers prix MM. Raimbourg- et Charpin.
Seconds prix MM. Sage et Fleurquin. Premier accessit M. Tauvin Deuxième
accessit MM. Taisne et Chastelain.</p>
<p>Cor. Professeur M. Brémond. Premiers prix MM. Pétiau et Delgrange.
Seconds prix MM. Bailleux et Deswarte. Premier accessit M. Thibault.</p>
<p>Cornet A pistons. Professeur M. Mellet. Premiers prix MM. Mager et
Foveau. Seconds prix MM. Ben Vanasek, Body et Lemaire. Premier accessit
M. de Lathouwer.</p>
<p>TROMPETTE. Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Laurent, Villard et
Blanquefort. Seconds prix MM. Chaine et Guigou. Premier accessit MM.
Gigot et Lemoine. Deuxième accessit M. Perret. TROMBONE. Professeur, M.
Allard. Premiers prix • MM. Henneb-îlle, Mendels et Vermynck. Second
prix M. Dumoulin. Premier accessit M. Saintey.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiques Philibert Audebrand, Edouard
Blau, de Borelii, Brunetière, William Busnach, Etienne Carjat, Dornay,
Dumay, Godfernaux, Goudeau, Léon Kerst, Paul Leng-lé, Jean Lorrain.
Adrien Marx, Mélandri, Emile Pouvillon, Julien Sermet, Lucien Roblot,
Georg-e Vanor, Vapereau. Compositeurs et Artistes musiciens</p>
<p>De Boisdeffre, Caspers, Henri Cieutat. Mme Conneau, Henri-Louis-Charles
Duvernov, Manuel Garcia. Louis Gastinel, Emile Goublier, George Jacobi,
M"0*5 Théodore Julian, Alexandre Luigini, Ernest Masson, Maquaire,
Auguste inlercadier, Mme Marguerite Olagnier, Pénavaire, Henri Ravina,
Hector Salomon, Mme Vve Tarpet-Leclerc, Thibault, Albert Vizentini.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques</p>
<p>Léa d'Axo, Henriette Barétv, Emile Bertin. Ulvsse Bessac, Frédéric de
Chirac, Chevalier, Marie CintiDamoreau, Denizot, Suzanne Elven,
Gatinais, Gibeau, Louib Hervé, Gabrielle Krauss, Léontine de Maosen,
Berthe Manon, Mme Medori, Mérissel, Métrême, Munié, Henri Nertann,
Mariano de Padilla, Raimond, Raiter, Adélaïde Ristori, Roudil,
Clémentine Schmidt, Speck, Thierry, Warot.</p>
<p>Divers</p>
<p>Philippe Chaperon (peintre-décorateur), Paul Dupont (éditeur), Flateau
(directeur de théâtre), M"ie Vve Girod (éditeur), Lascoux (dilettante),
Jules -Charles Mérot (directeur de théâtre).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRESSE THEATRALE EX 1900» l</p>
<p>Ar/ence Havas. M. GEORGES VISINET.</p>
<p>Action. Mma Jane Misme, critique dramatique. Annotes politiques et
littéraires. M. Adolphe littissoN (Jean Thouveuin), critique dramatique
M. AlBERT Dayuolles, critique musical.</p>
<p>L'Art et les Artistes. M. Louis Schneider, critique musical.</p>
<p>L'Art et la Mode. M. Edmond Stoullig.</p>
<p>Aurore. M. Charles DEMESTRE (Charles Martel), ̃critique dramatique M.
Paul Lévy, Courrier des théâtres.</p>
<p>Autorité. M. Eugène Gugenheim.</p>
<p>La Critique. M. G. Bans, critique dramatique M. ALBERT Soibhies,
critique musical.</p>
<p>Echo de Paris. M. FRANÇOIS DE Nion, critique ̃dramatique; M. Arthur
COQUARD, critique musical; M. AUGUSTE Germain (Le Capitaine Fracasse),
et R. Trkbor, Courrier des théâtres.</p>
<p>1# !&gt;s critiques dont le* noms ne sont suivis d'aucune mention, sont en
in'nic temps chargés du compte rendu dramatique et du compte rendu musicul.</p>
<p>Kn 1900. h; bureau de l'Association profossionnelle de la critiqua
-dramatique et musicale était ainsi cornposo M. Camille Le Senne,
président MM. Arthur Coquard et René Henoist. vice-présidents M.
Maxime-Auguste Vitu, secrétaire; M. Théodore Hoiirv, trésorier; M.
Kdinnnd Stoullip, archiviste. Membres du Comité MM. Kdmond Benjamin,
Henri de Curzon, Auguste Foureau, Kruest (irenet-Dancourt. Maurice
l.el'évre, Charles Martel. Maurice (Juentiii-ltauchart, Albert KiMiaud.
Maurice Varret. (leorges Visinot.</p>
<p><pb/></p>
<p>soi~ri~. PAUL SOUDAY DARCOURT,</p>
<p>soirée parisienne. Y,</p>
<p>Evénènzent. ~c. critique dramati-</p>
<p>que.</p>
<p>Figaro. JI. EMMA~T1EL ARÈ~E, critique dramatique; 1\J. GABRIEL FAT1ItÉ.
critique musical ROBERT</p>
<p>13RUSSEL, critique des concerts ~I.hGUEL ZA.VA-</p>
<p>c..s (Un Moteur de )-</p>
<p>coïs (Un ~Iol]sieur de l'orchestre) Soirée parisienne</p>
<p>M. SERGE BASSET, Courrier des théâtres; ~r'r" DELILIAE Courrier des
concerts.</p>
<p>Fra~zce. M. S.T.G~ (Richard 0-Monr.v) France du Sud-Ouest. Gacalois. M,
FÉLIX D1J(~UESNEL~ critique dramatique; AI. L. DE FOURCAUD, critique
musical M. GEORGES V~.S.i~p~J" M. ADRIEN</p>
<p>VÉLY, Soirée parisienne 1`,ÎII. EDOUARD NOEL et LIONEL</p>
<p>MEYER (Nicolet), Courrie, des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M, r' MALET, critique dramatique M. H. DE CURZON,
critique musical. Sc~'c~~d~nc~ (Nozière) 1\1. LoUIS</p>
<p>SCHNEIDER, critique des concerts 1I. RAOUL AUBRY</p>
<p>Soirée parisienne; 31. PIËRRE MORTIER, Courrier des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>Guide musical. I~I, HE~1RI</p>
<p>TORCHET, critique des concerts.</p>
<p>Humanilé. -11I, ALFRED NATAV1S0~T (Alfred Athis),</p>
<p>critique dramatique.</p>
<p>Indépendance Belge. M. DE critique</p>
<p>dramatique. 1</p>
<p>Intransigeant. M. AUGUSTE FOUREAfJ.</p>
<p>Journal. ~'1, C,~TULLE MENDÈS ANDRE</p>
<p>Critique des concerts M1\f. iMoBisso.-i et PAUL~LARGr,</p>
<p>Courrier des théâtres. ~ctPAULLABGT,</p>
<p><pb/></p>
<p>irnal des Débats. M. EMILE FAGUET, critique i .y atique NI. ADOLPHE
JULLIEN, critique musical; &gt;î. douard SARRADIN, Compte rendu du
lendemain et '.oi' merdes théâtres.</p>
<p>Justice. M. MAXIME-AUGUSTE Vitu.</p>
<p>Lanterne. M. Eugène Héros, critique dramatique; M. BEAUCHAMPS, critique
musical.</p>
<p>Liberté.- M.Robert DE FLERS, critique dramatique; M. GASTON CARRAUD,
critique musical M. TH. Avonde, Soirée parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. Jean DRAULT.</p>
<p>Magasin pittoresque. M. Quentin-Bauchart, critique dramatique; M. E.
FOUQUET, critique musical. Matin. M. FERNAND Weill (Guy Launay),
critique dramatique M. Alfred BRUNEAU, critique musical; M. J.-L. CROZE,
Courrier des théâtres.</p>
<p>Matin (de Bruxelles). M. Maurice Kœnigswarter (Maurice Varret).</p>
<p>Ménestrel.– MM. HENRI Heugel (Moreno) et ARTHUR Pougin, critiques
musicaux M. PAUL-EMILE CHEVALIER, critique dramatique.</p>
<p>Mercure de France. M. FERDINAND Hérold, critique dramatique M. JEAN
Marnold, critique musical. Messager de Pans. M. PHILIPPE HERVÉ.</p>
<p>Monde Artiste. M. Paul Milliet, critique musical; M. EDMOND STOULLIG,
critique dramatique.</p>
<p>Monde illustré. M. HIPPOLYTE LEMAIRE, critique dramatique M. Auguste
Boisard, critique musical. Monde musical. MM. Mangeot et DANDELOT.</p>
<p>Moniteur diplomatique. M. Jacques BALLIEU. National. M. EDMOND STOULLIG.</p>
<p>New York Hérald. M. Pierre VEBER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paria Sport. M. AUGUSTE Germain.</p>
<p>Paix. M. Louis Schneider.</p>
<p>Patrie. M. H. DE GORSSE, critique dramatique; M. Aluert Renaud, critique
musical; M. Iciiac, Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Journal. M. Louis Artus M. GEORGES Boyer (La Rampe), Courrier des
théâtres.</p>
<p>Petit Moniteur. M. Ciiassaigne DE Néronde. Petit Parisien. M. ADOLPHE
ADERER (Montcornet) M. Armand EPHRAIM (La Herse), Courrier des Théâtres.
Petite République. M. Camille DE Sainte-Croix M. Théodore Massiac,
Courrier des théâtres. Politique coloniale. M. René Benoist.</p>
<p>Presse. M. GUSTAVE BRET, critique musical M. Marcel HABERT, Courrier des
théâtres.</p>
<p>Progrès artistique. M. ALBERT Noël. &lt; Quinzaine. M. E. DE Saint-Auban,
critique dramatique M. ARTHUR Coquard, critique musical. Radical.- M.
Maujan, critique dramatique; M. Louis Schneider, critique musical.</p>
<p>Rappel. M. FERNAND LEFÈVRE, critique dramatique M. ALBERT MONTEL,
critique musical M. Jules Lecocq, Courrier des théâtres.</p>
<p>République française. M. Albert Blavinhac M. GUSTAVE Samazeuilh,
Critique des concerts. Reuuf britannique. M. Fernand Beissieh. Revue dos
Deux Mondes. M. René Doumic, critique dramatique; M. Camille Bellaigue,
critique musical.</p>
<p>Hernie hebdomadaire. M. Levif (Delag-niau), critique dramatique M Jean
Chantavoine, critique musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revue illustrée. M. LOUIS SCIINEIDER.</p>
<p>Revue universelle. M. Paul Socday, critique dramatique M. G. Servières,
critique musical.</p>
<p>Siècle. M. Camille LE SENNE.</p>
<p>Soir. M. Jacques Raymond, critique dramatique M. Albert Soubies (B. de
Lomagne), critique musical. Soleil. M. E. DE SAINT-AUBAN.</p>
<p>Temps. M. ADOLPHE BRISSON, critique dramatique M. PIERRE LALO, critique
musical; M. ADOLPHE ADERER. Compte rendu du lendemain et Courrier des
théâtres.</p>
<p>Vie de Paris. M. Grenet-Uancourt, critique dramatique.</p>
<p>Voltaire. M. Armand d'Artois, critique dramatique M. Georges Pfeiffer,
critique musical; M. René Benoist, Soirée théâtrale.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE. V Académie nationale de musique. 1 Comédie-Française. 23
Théâtre national de l'Opéra-Comique. 91 Théâtre national de l'Odéon. 129
Théâtre du Gymnase. 165 Théâtre du Vaudeville. 181 Théâtre des Variétés.
208 Théâtre du Palais-Royal. 219 Théâtre Sarah Bernhardt 259 Théâtre
Réjane. 267 Théâtre Antoine. 279 Théâtre de la Porte-Saint-Martin. 305
Théâtre de la Gaité 319 Théâtre du Châtelet. 335 Théâtre de l'Ambigu.
343 Théâtre des Nouveautés. 359 Théâtre de l'Athénée. 373 Théâtre des
Folies-Dramatiques. 379 Théâtre des Bouffes-Parisiens. 387 Théâtre
Cluny. 399 Théâtre Déjazet. 409 Théâtre Molière. 411 Théâtre des Arts.
425 Grand Guignol. 433 Théâtre des Capucines. 437 Théâtre des Mathnrins.
441 Les Trente ans de Théâtre. 443 Concerts du Conservatoire. 453
Concerts Colonne. 457 Concerts Lamoureux 471 Conservatoire de musique et
de déclamation. 479 Nécrologie 485 La presse théâtrale en 1U06. 487</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>MOM</p>
<p><pb/></p>
<p>,.L. M~0h*~m&lt;&lt; d'AaMn.~tH~</p>
<p>EDMOND STOULLIG</p>
<p>~l.eb df~~ales du Tliétitre et rle la ylusique comprennent ~1 volnmes,</p>
<p>101tvingt-etun premiers en collaboration avec 1f. Ldouard Noël</p>
<p>1·· volume (année ~75). avec une préface de Francisque SARc~v</p>
<p>J..7~S~~ étude de 1I. Victorien SARDOU, d,"I'Acad4mie fran-</p>
<p>l,~ire ~tre du Speclacle</p>
<p>30 volume (année 1877J. avec une étude de Edmond GoT, de la C~'He-Fr~ =</p>
<p>Le TAhttrE ea Proaince;</p>
<p>volume (année 1878), avec une étude de Emile ZOLA Le Valuralisme au
Tlié~itre;</p>
<p>5. varu.e (année 1879}, avec une prérace de Henri de L.4poxm&amp;AirE
lTî9-1879: 60 velum (année 1880), avec une étude de Victorin J.~
Quealion da</p>
<p>?~tl~s·~9ue</p>
<p>7*vqlme (année 1881}, avec une préface de Henry FOUQUIER La rtfataon de
M. Perrin;</p>
<p>"ÎDe (année 188:!}. avec une étude sur la Jliae en Scéne, par Emile
PlRRIN, de'</p>
<p>ri88U&amp;8&amp;i</p>
<p>te volume (année 1883), avec une préface de Charles l'Institut: Le Toul</p>
<p>~da Prernierra;</p>
<p>tee "_(année 183i), avec une préfaee de Henri de P~s !e Journal et le
Théhtre; tt. lannée 1885), aVf&gt;C une étude de Charles GOUNOD, de
l'institut Co»xidé.</p>
<p>le Phedtre conlemporain;</p>
<p>t2o vebm (année t8H6}, avec une préface de Jules BARMM ~ea Jennea;</p>
<p>Il. volume (année 1887), avec une préface de M. Jules C4ARSrIS, de
l'Académie fran-</p>
<p>tolu lt y s cent ana;</p>
<p>f4~ vemme (année 1888), avec une préface de Hector Le Thédlre Cibre;
t.obI8e (année i889}, avec une préface de Henri MEILHAC, de l'ÀcaÓ4mie
francaise:</p>
<p>L8 Cowülle au Cercle;</p>
<p>t.. ftI88r. (année ~1800}, avec une préface da M. Ludovic H~, de l'Académie</p>
<p>fraaçtw One Dlreclrice de la Comédfe-Françaiare;</p>
<p>.7. YM..e (année l89t}, avec une préface de Gustave !.ARROU.ET, d:
l'Instltul =</p>
<p>4 Ceafa~ire de Scribe:</p>
<p>#90 volume (année 181)2) avec une préface de Ni. Jules Lu.uTRI, de
l'Académin fran-</p>
<p>I,e ,~atlciame.au Théatre;</p>
<p>ftl81IIe (année 18D3}, avec une préface de F. BRIfSETIÈU, de l'Académie
fran-</p>
<p>~7XT:S; 'e rran.</p>
<p>Meralum lannée 1894), avec une piéface de Francisque S,vRCer;</p>
<p>Jt. "0 (année i895). avec une préface de M. Félix l'Iwolulton dea</p>
<p>~ilerflirm draneatiquu;</p>
<p>22* volume (anuéeI896}, avec une préface de M. A. CUVEAU: L'Educatinn du
Comédien:</p>
<p>.oIDme (annéè 18(7), avec une préface de M. Emile F~our.r, de l'Académ!e
fran.</p>
<p>çalee L8 Coneédie contempnraine; 0</p>
<p>M veimu (aunée 1898), avec une préface de f. Augustin F.L. Ca
Philoaophte du</p>
<p>TJrillre:</p>
<p>De volume (anuée 18991, avec une préface de M. Albert CsRRS t,e l'rt.r
,llonbtnne; 280 volume (année 1900}, avec une préface de Lucien Mvevecn
Le Afalalae du</p>
<p>ftei8lH</p>
<p>17..ohuIIe (année 1901}, aVec uue préface de M. Paul Hr6Rvitu, de
l'Académie rran-</p>
<p>f" l1fa Ancetre aux Annala du Thédtre et de la ,fluatque</p>
<p>26» voiffl (année 1902), avec une préface de 31. CATULLE llcrruts~: lea
Autre. et Noua; "'TIIIa1De lanoée 1903),,avec une préface de M. Alfred
CAPUS lea Nouvelle. X</p>
<p>f81t8'. nddtre</p>
<p>(anr.ée 1904}, avec une préface de M. C. SAINT-SAiNs, de l'Institut
Cau-~irit allr t·Art da Thédtre; p~M M )t~M. M,M.</p>
<p>at· ~rolà~re f~0.1/, a~ec aae pritue de r M.IeUAIc:8aouI: ~'Aw~teartrwe.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
