<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Etudes de critique dramatique. Feuilletons du “Temps”, 1898-1902. La comédie et le drame après 1870, une enquête sur le théâtre contemporain, les auteurs et les oeuvres, théâtre étranger, critiques dramatiques / G. Larroumet</title>
        <author key="Larroumet, Gustave (1852-1902)">Gustave Larroumet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Larroumet, Gustave (1852-1902)</author>, <title>Etudes de critique dramatique. Feuilletons du "Temps", 1898-1902. La comédie et le drame après 1870, une enquête sur le théâtre contemporain, les auteurs et les oeuvres, théâtre étranger, critiques dramatiques / G. Larroumet</title>, <date>1906</date>,description :,358 pages </bibl>
        <publisher>Hachette (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2064233</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1906">1906</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>CRITIQUE DRAMATIQUE PËU/LLETO~SDfJ«'TE~~S" »</p>
        <p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79 1906</p>
        <p>G. LARROUMET</p>
        <p>ÉTUDES</p>
        <p>DE</p>
        <p>(~9~902)</p>
        <p>LA COMÉDIE ET LE DRAME APRHS 1870</p>
        <p>UNE ENQUETE SUR LE THÉATRE CONTEMPORAIN</p>
        <p>LES AUTEURS ET LES OEUVRES</p>
        <p>T!tÉATRE ÉTnANGER CRITIQUES DttAMATtQUES</p>
        <p>TOME SECOND</p>
        <p>PARIS</p>
        <p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C'e</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
        <p>ETUDES</p>
        <p>DE E</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
        <p>PUBLIÉS PAR LA LIBRAIRIE HACHETTE ET G"</p>
        <p>La Comédie de Molière. C'édition. Un vol. in-16, broché. 3 fr. 50 Marivaux, sa vie et ses œuvres, d'âpres de nouveaux documents, avec deux portraits; 3° édition.</p>
        <p>Un vol. in-16, broche. 3 fr. 50 ~e M~me omx'afye. Un vol. in-S,'broche. 7 fr. 50 Ouvrage couronna par l'Académie française.</p>
        <p>L'Art et l'État en France. Un vol. in-16, broché. 3 fr. 50 Vers Athènes et Jérusalem; 3° édit. Un vol. in-8, br. 3 fr. 50 Études d'histoire et de critique dramatiques. 2° édition. Un vol. in-16, broché. 3 fr. 50 Nouvelles études d'histoire et de critique dramatiques. Un vol. in-16, broché. 3 fr. 50 Études de littérature et d'art. Un vol. in-16, broche. (e'/)MMe) Nouvelles études de littérature et d'art. Un vol.in-16, br. (épuisé) Études de littérature et d'art (3° .série). Un vol. in-16, br. 3 fr. 50 Études de littérature et d'art (4* série). Un vol. in-16, br. 3fr. 50 ,Petits portraits et notes d'art. Un vol., in-16, broché. 3 fr. 50 Derniers portraits. Un vol. in-16, broché. 3 fr. 50 Etudesdecritiquedramatique(lS98-1902).Deux vo). in-t6. 3 fr. SO Racine (coMec&lt;!OM des GfOtf~ ~'crtfa~M français). Un vol. in-16, avec un portrait, broché. 2 fr.</p>
        <p>1469-05. Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. 3-06.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>G. LARROUMET</p>
        <p>ETUDES</p>
        <p>DE</p>
        <p>CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
        <p>jF'EU/HErO~'SDUMrE~PS" (/9~2)</p>
        <p>LA COMM)E ET LE DRAME APRÈS i8'!0</p>
        <p>UNE ENQUETE SUR LE THEATRE CONTEMPORAIN LES AUTEURS ET LES OEUVRES</p>
        <p>THEATRE ETRANGER CRt'HQUES DRAMATtQUES</p>
        <p>TOME SECOND</p>
        <p>PARIS</p>
        <p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C'= 79, .BOULEVARD SAiNT-GERMAfN, 79 C'e</p>
        <p>î~J, .~om.ev.mu seuvT-ceenn«, 79</p>
        <p>1906</p>
        <p>UroiW de tnductlon et da reproduction rber·aA</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA COMÉDIE ET LE DRAME i' APRES ~870</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HENRY BECQUE</p>
        <p>Henry Becque laisse deux volumes de théâtre, trois.. dans l'édition la plus complète, grossie de cinq petits actes publiés dans des revues et non joués. En y joignant deux volumes de mélanges, ~Me/'&lt;?//e.? /t«e?'at}'c.&lt; et 6"OMUc)!M's f~'MH aM~M)' f/)'ftma&lt;«/MC, une conférence sur ~/o/M&lt;'&lt;? 'et /co~e des femmes, quelques articles de journaux encore épacs et une comédie inachevée, les 7~/tc/«He//es, sur lesquels on ne sait encore rien de certain, on a toute sa production.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>7~sro.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et l'amant parle comme suit il sa maîtresse « Ta tête me ravit et m'exaspère. Je.suis fou de tes yeux qui n'ont d'autre défaut que leur,innocence. Ton bras est .ferme et droit, il pourrait tenir une épee; tu as les Oarics d'une, amazone. Belle'comme tu es, veux-tu te morfondre entre les quatre murs du mariage? Soit; mais tu regretteras toujours l'existence que je t'aurai offerte, active, puissante, désordonnée, où la volonté est sans limite et les extravagances saris frein.~) H y a dans la pièce un faiseur d'affaires a la'Balzac, .un inventeur du même modèle et un ouvrier de génie, qui se perd dans l'ivrognerie, devient fou et meurt sur un bloc de charbon, au moment ou il vient de le changer en diamant..</p>
        <p>Becqucappartcnaitaunefamilledc petite bourgeoisie parisienne et il n'était pas riche. Pour faire jouer j)/t(;/te&lt;7-'&lt;-tMpe)'il s'était endetté; car, après avoir loué un théâtre.et recruté une troupe, en plein été, il avait donné sa première représentation le )7 juin '1870, au moment ou la guerre allait éclater. Pendant le siège, il avait « bâclé a la hâte, dans,le deuil-de l'invasion et les préoccupations d'argent », une comédie romanesque,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il a décrit lui-même son tonneau de cynique et l'existence q.u'i) amenait « J'habitais alors, rue Matignon, un appartement comme je les aime, bien situé, lumineux et vide. La pièce ou je me tenais et qui était fort belle, était meublée d'une planchette de bois retenue' au mur, d'un fauteuil et d'une canne. Je l'arpentais du' matin au soir avec une légère excitation qui m'est naturelle et dont j'ai besoin. L'été, c'était charmant. Dès que le jour paraissait, j'allais ouvrir ma fenêtre, et je me remettais au lit. Une pomme d'arbre, qui venait -d'un jardin voisin, entrait dans ma chambre avec 'des fleurs et des oiseaux. ))</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>0 visages aimés et qui furent si tendres,</p>
        <p>Vous n'êtes p~us.</p>
        <p>La famille était décimée, dispersée, puis anéantie par la mort. Alors la loi entrait en scène avec « les corbeaux », redoutàbles et avides, les noirs, les sinistres, les impitoyables corbeaux. Ils venaient s'abattre sur le nid dont il avait savoure la tiède douceur; ils le dispersaient en emportant ses débris..</p>
        <p>Becque fut secoué d'horreur et de haine. Il avait imaginé le drame fictif de ~/tc/&lt;e&lt; ~att~cf; éet-te fois, il n'avait qu'a regarder. Tout frémissant de colère intérieure, il la dominait pour observer d'un œil pénétrant. ïl écrivait les Cor~eaMa;.</p>
        <p>C'était une nature généreuse et droite. La première jeunesse l'avait jeté dans le romantisme, qui fut en notre siècle le rêve de la bonté humaine. Le contact avec la vie, au seuil de la maturité, le ramenait au réalisme, qui est l'expérience du mal: Il s'y tiendra désormais et n'écrira plus qu'avec les i;ésultats d'une observation douloureuse et restreinte, faite de clairvoyance et de désillusion. Sa générosité déçue l'avait conduit au mépris de la nature humaine. 11 ne demandera plus à l'imagination que le minimum de fiction nécessaire pour encadrer la vérité. )1 fera ses œuvres, avec sa vie, une vie étroite..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ainsi Flaubert avait commencé par le romantisme pour se jeter, comme cure, dans l'observation réaliste, mais Flaubert était revenu au lyrisme romantique et toute sa carrière n'avait été qu'une oscillation régulière entre ces deux tendances. Becque, lui, s'en tiendra au réalisme, un réalisme court et fort, triste commé une vie qui a débuté par l'idéal et se continue par la désillusion.</p>
        <p>Becque s'est souvent donné les apparences de l'ingratitude. Fier et soupçonneux, susceptible ~et méprisant, il ne se croyait pas tenu envers ceux qui lui, avaient gâté le, bienfait par manque de tact ou de discrétion. Il ne gardait aucun ménagement envers les anciennes amitiés qui avaient eu des torts ou s'étaient changées en traîtrises. Chez lui, elles se changeaient en haines et, ces haines, il les proclamait: En revanche, il gardait une reconnaissance fidèle au bienfait délicat et silencieux. Dumas'et Sardou l'ont également aidé il détestait Dumas et le marquait par allusion ou prétention; il a témoigné en toute circonstance son aSec-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tion pour Sardou. Jusqu'au bout, aussi, il a'déclaré l'obligation décisive qu'il avait a Thierry. Lorsque' l'ancien administrateur de la Comédie-Française mourut, bien.oublie, un très petit nombre d'hommes de lettres et d'artistes suivit le convoi de celui qui avait prépare pour la Comédie la prospérité dont elle jouit encore. Becque en était et, dans le mince cortège, il disait tout haut ce qu'il devait au mort.</p>
        <p>Il admirait surtout la qualité d'une langue lumineuse et simple,'calquée sur la vérité, précise et concise, pleine de ces mots o se concentre la nature, le contraire des mots d'auteur. Les mots de Becque sontde ceux qui ont été dits ou qui auraient dû l'être. Il suffit, le plus souvent, de les entendre, pour les noter, mais pour cela il faut les discerner a travers le Mot des bavardages insignifiants. Ces mots, la nature les prodigue, mais elle les noie dans la banalité. L 'art doit les extraire par un travail patient.</p>
        <p>Quant a la poétique de Becque, c'était, si bien celle do Molière, que Bccque s'est défini lui-même en définissant Molière. Il se trompait souvent, comme tous les artistes faisant de la critique, sur ceux de ses confrères qui ne 1m ressemblaient pas, mais, ici,-il n'avait pas de peine a voir chez Molière, a un degré incomparable, la qualité qui était la sienne propre, le don de peindre la vie par l'action.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Malheureusement celui ,de ces mérites qui lui manquait le plus, c'était la fécondité, plus nécessaire au héatre que dans tout autre genre, car le théâtre c'est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la vie, et la vie est ample et varice. L'œil et )a main du peintre doivent être assez rapides pour suivre ce spectacle changeant, s'il veut peindre son temps au complet..</p>
        <p>Dumas était le maitre de la comédie depuis près de trente ans. )1 avait appliqué, avec son audace féconde, un système qui marquait un immense progrès sur celui de Scribe, en ce sens que chez lui, au contraire de Scribe,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Becque a fait son théâtre pour la vérité, avec son expérience de la vie. Mais si la vérité est vaste, l'expérience de Becque é.tait étroite-et il n'avait pas assez d'imagination pour la féconder. Même, il était médiocrement instruit, .nullement liseur. Il a~ dit avec un beau sentiment de ce qui lui manquait de ce côté « Je n'ai pas cette grande culture qui embellit toute~une vie et qui peut la remplir, a quelques satisfactions près ». Dès qu'il eut épuisé sa réserve d'observation, il s'arrêta. Il n'aurait pu que se répéter; il a préféré se 'taire..</p>
        <p>« Après la représentation des Cor~cMu.r, écrivait-il, si Perrin avait été un autre homme, j'aurais donné le ~/o/e c&lt;'a)'~eH~ au Théâtre-Français'et je' n'aurais jamais écrit la FartSteMe. » Car il faisait bon marché</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce ne pouvait être affaiblissement', timidité ni paresse il était encore dans la force de l'âge; il avait toujours été très brave; son esprit pétillait dans la conversation et allait se répandre, âcre et mordant, a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette existence fut simple et sans incidents. De même au théâtre. Becque n'imaginant pas et se contentant, pour parler comme lui, d'extraire le caractère de ce qu'il a vu et éprouvé, il y a peu d'intrigue dans ses pièces, c'est-à-dire de complication arbitraire. D'habitude, en effet, les événements vrais' sont simples. même les plus tragiques. C'est l'art et l'imagination qui, en les concentrant et les combinant, y met-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vie.</p>
        <p>Il a d'autant plus l'horreur de la rhétorique qu'un moment il en a subi la contagion. Guéri du lyrisme romantique, il se garde soigneusement du précieux naturaliste, de cette « écriture artiste » qui lui semble avec raison, et beaucoup plus que le lyrisme romantique, l'antipode du style théâtral. Il écrit simple et serré. Ses personnages ne se doutent jamais qu'ils sont soufflés par un autour. Ils ont la sérénité et l'inconscience de la perversité et de la sottise.</p>
        <p>Que l'on prenne ses mots les plus typiques; ils sont la nature et la simplicité même, car ils sortent spon-~ tanément des caractères et des situations.</p>
        <p>Ainsi, dans les Co~atM;, l'obstination aveugle de Mme Vigneron</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Vous êtes entourée de fripons, mon enfant, depuis .la mort de votre père.))– `~</p>
        <p>Son égoïsmé d'une rouerie~candide</p>
        <p>Son cynisme ingénu</p>
        <p>« Qu'est-ce qu'il aurait fait, mon mari, s'il ne m'avait pas eue? M Et les conseils ou les plaintes du pauvre Lafon « Résistez, Clotilde, résistez! En me restant fidèle, vous restez digne et honorable; le jour où vous me tromperiez.)) »</p>
        <p>En revanche, l'action de Becque était profonde sur la jeune école qui allait s'emparer du théâtre comique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Encore s'il avait connu le succès que la méchanceté obtient si facilement dans la presse. Mais sa voix se perdait dans la clameur d'injures imprimées qui, chaque matin, s'élève sur Paris et que chaque balayage emporte. 'Nous sommes blasés sur ces passe-temps littéraires et il faut, pour y réussir, une habitude, un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Répand sur leurs discours te venin qui ta tue.</p>
        <p>Et c'était une grande tristesse, pour ceux qui connaissaient sa vie, de le voir traîner dans la boue des. confrères dont il avait partagé l'illusion et encouragé l'effort, des critiques dont il était l'obligé et dont il avait fréquenté.la maison, des amis dont il avait consolé les tristesses et qui l'avaient payé de retour. Ce délire de persécution, qui se tournait en, rage de dénigrement, n'avait pas altéré le talent de l'écrivain. Je répète que ces pages haineuses sont écrites dans une langue aussi pleine, aussi directe et aussi brillante que ses comédies. Les ~oufenM's c~'MH ftM&lt;eM)' ch'ama/~MC</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>passaient' des traits de douceur et des accents de tendresse. On sentait que ce redoutable jouteur avait ditvrai le jour ou il avait écrit « J'aime les innocents, les dépourvus, les accablés, ceux qui se débattent contre la force et toutes les tyrannies ».</p>
        <p>Aujourd'hui, ce qui importe, c'est son œuvre et ses résultats. Ce talent si sobre a fait une œuvre féconde. Les Co'~eaMa; et la 7-*ft)'MtCHHe resteront par euxmêmes. Deux pièces sans scories, ni pailles, une œuvre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maîtresse et un chef-d'œuvre, c'est, beaucoup pour un auteur Li dramatique!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PAILLERON</p>
        <p>A la Comédie-Française, reprise de Cabotins, comédie en quatre actes, d'Edouard PaiHeron.</p>
        <p>Rarement la critique s'était trouvée en aussi parfait accord sur la valeur d'une pièce que pour ô'a&amp;o~Hs, de Pailleron, donnés au début de 1894. Elle les avait jugés non seulement mauvais, mais médiocres.</p>
        <p>Puis elle quittait l'affiche et ne reparaissait que mercredi dernier. Certainement la Comédie ne l'eût pas exhumée sans l'Exposition et la nécessité de faire flèche de tout bois.</p>
        <p>La.critiquè s'est retrouvée aussi sévère pour la pièce, mais le public m'a semblé moins indulgent., Je ne me hasarde guère a prédire le succès on l'in.succès des œuvres théâtrales. Cette sorte de divination est trop sujette au démenti des faits. 11 doit suffire a la critique de déclarer si une pièce lui semble, intéressante</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ou ennuyeuse, et pourquoi. Le succès ou l'insuccès dépendent ensuite du public, qui peut avoir, pour s'y rendre ou s'en éloignér, des raisons inattendues et déconcertantes.</p>
        <p>D'abord, le sujet est manqué.</p>
        <p>Comme public, ces acteurs de la comédie mondaine ont les snobs, qui suivent la mode par docilité et vanité. Acteurs et public, 'Pailleron les a mal observés et les a peints, avec mollesse. 11 n'a pas retrouvé devant eux la netteté pénétrante du regard et la justesse vigoureuse de la main qu'il avait eues dans le ~OM&lt;/e OM &lt;'OH. .t'CHMMM. Autant les précieux groupés dans le salon de Mme de Céran, des premiers'rôles aux simples com'parses, donnent l'impression de la vérité, autant les décadents que Mme de Lavcrséo attire chez elle sont arbitraires. Là, des portraits cn)evésd'un trait net; ici. des caricatures lourdement appuyées.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Son sculpteur raté, Grigneux, c'est Taupin de /)tone</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Enfin, la pièce exprime des sentiments et .parle un langage dont ia banalité cstattristante ou réjouissante, au choix.</p>
        <p>Quant au vaudeville, il es~ d'un grossissement cari-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quant aux trois bonnes pièces, ce sont les produits heureux d'un art ingénieux et composite/mais sans originalité ni force:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>il marche donc sur tes traces de Ponsard et d'Augier. Ilécritle/~M'a~e.</p>
        <p>Les chefs de l'école dite du Bon Sens enseignent la morale bourgeoise; il prêche comme eux dans ~ë/Mc et les 7~t(t&lt;K ~Vena~es.</p>
        <p>Sardou fait sien l'art de Scribe; lui se contente de tailler. ses pièces sur le vieux patron.</p>
        <p>&lt;tHA'.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>queur, l'esprit bôulevardier, l'iFonie courte, les jeux de mots.</p>
        <p>Le résultat, c'est le morceau brillant et facile, qu'il exécute des. qu'il y voit matière, avec un plaisir de virtuose, mais dont la répétition finit par être bien fatigante et dont le chef-d'œuvre est, dans le Monde OM /'OM x'enHUte, la définition dudit monde par la bouche de Paul Raymond</p>
        <p>« Ce monde-la, c'est un monde où l'on cause et ou l'on pose; où le pédantisme tient lieu de science, la sentimentalité de sentiment et la préciosité de délicatesse où l'on ne dit jamais ce que l'on pense, et où l'on ne.pense jamais ce que l'on dit; où l'assiduité est une politique, l'amitié un calcul, et la galanterie même un moyen,; le monde où l'on avale sa canne dans l'antichambre et sa langue dans le salon. )) Cet article. de Paris nous amuse, encore, mais je serais curieux de savoir ce que l'avenir en pensera, ou, plutôt, je m'en doute.</p>
        <p>J'y ai beaucoup appris sur la nature foncière et les procédés favoris de son talent. J'y ai constaté aussi que, pour ne pas écriré de préface, il n'en était pas moins prodigue de confidences sur ses goûts moraux,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ses « amours » et ses « haines », comme il dit, sa conception de l'art et de la vie.</p>
        <p>On juge trop souvent du fond sur t'apparence;</p>
        <p>Le vrai Lerrnin du !na[futLoujnurs ['ignorance.</p>
        <p>)I dit il une petite ouvrière, Lise (sœur de Jenny), qui glisse dans la coquetterie</p>
        <p>A vos doigts paresseux votre aiguille est plus lourde; Le chant de votre oiseau vous laisse morne et sourde, Ht pas encore, enfant, vousn'etes, dans ce mois,</p>
        <p>Allé de votre mcre omet la croix de. bois.</p>
        <p>Pour la mettre en garde contre l'inconduite, il lui montre la rentrée matinale des filles.</p>
        <p>Dés femmessansrcgard,d'ensemble !ihertin,</p>
        <p>t)ontiadémarcbe)ourde et la robe fripée</p>
        <p>Ne disaient que trophautianocturneequipée,</p>
        <p>Toutes, ie voile bas, et ce trait est banal</p>
        <p>Portant un )ong paquet entouré d'un journal.</p>
        <p>Ce dernier vers serait bien plaisant si, .malgré la précaution oratoire qui le précède, il. n'était pas étonnamment sérieux. Le « long paquet )) veut dire un corset; le « tissu )) de la tragédie classique, désignant un mouchoir, est dépassé.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il a le don de l'impropriété bizarre et, a ce point de 'vue, il dépasse Ponsard lui-même; il dit des gens de bourse:</p>
        <p>Et si derrière l'or, leur mobile et leur but,</p>
        <p>Ils courent, eux aussi, comme des chiens en rut. Ceci est une métaphore qui aurait étonné Vespasien lui-même.</p>
        <p>Apres avoir feuilleté ces poésies, on s'étonne moins de rencontrer dans sa prose, toujours très travaillée, des'phrases comme celle-ci, lancée en pleine Académie française «Ces défaillances malsaines auront, j'en suis sûr, d'éclatantes revanches n. A mettre dans le FoM&lt;'o.)'(/ et Pécuchet de Flaubert.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>était ~ecot~cc, Ze~ o?.!ef/M.'E c~at~etM)~ dans &lt;M &lt;'OM, et nombre de pièces des C/«!&lt;t?Hen&lt; Après Musset, il refait la /Vt&lt;~ 6&lt;'oc&lt;o&lt;')'c. /)Mpo)t&lt; c&lt; D&lt;«'f&lt;)tc&lt;, la 7'*M)'e.s'se, la S'OM'M ~er~Me, une partie de /~o~. 11 versifie l'incomparable couplet en prose de Perdican dans Ot! ne &amp;aa~nc pas avec &lt;'amo)~)' « Tous les hommes sont menteurs, toutes les femmes sont perfides, mais il y a au monde une chose sainte et sublime, c'est l'union de deux êtres si imparfaits. »</p>
        <p>Oui, devant ces pages définitives, qui sont entrées pour n'en plus sortir dans la mémoire de tous ceux qui les ont lues, c'est-a dire de tous ceux qui lisent, au lieu de comprendre, comme tout le monde, qu'il y avait la des sujets désormais interdits, il s'est dit avec une belle confiance &lt;MeA':o .s'on~«0!'e.</p>
        <p>Et lorsqu'on le rattache a Marivaux, combien la filiation est juste! Il traitait, ti l'occasion, le répertoire de celui-ci comme un héritage. Ouvrez; par exemple, une gentille comédie en vers, le 6'/&lt;6ua&lt;Mt' 7?'M~teft!&lt;, qui fait partie du y'~c~e cAe~ ~t~ame. Vous y lisez</p>
        <p>tSAREt-LE</p>
        <p>Pour n'etrepas coquette, encorvcut-onsavoir Le peu (~ue sur uiw;o;urnosyeux ont de pouvoir. Mais non Je veux! je veux! pas mûme: Je vous prie. J'entends me marier et non qu'on )ne marie,</p>
        <p>Si.je.ie fais jamais! Car, maigre )eursser~nents, Les honnnes ne sont bonsqu'cnqu!i!ite d'amants, Quand leur désir veut bien mjus'trouveradorab!es; Maisencessantd'aimer,i)scessei~td'etreannab!es. MAHTON</p>
        <p>Ce!avautfait..A!orsqu'i!sont.t&lt;!Ucne)ehut. Serviteut'!</p>
        <p>H.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;SA!!)!LLE</p>
        <p>Etvoitadcs attraits au rebut,</p>
        <p>Uncfejnmc esseulée, un ho!nnu;atrahi!a!re, Aqui)'onne~Li!tp)usctquidcf'cnddMp)ai!'e! Que non! non! si tant est qu'on ait quc!ques a~pas, Pour un te!avcnir,jene)c:'garderas.</p>
        <p>MAm'OX.</p>
        <p>Trun]eau!Cen)ari-!amoi'eraitp)us d'envie Pourhuitjuursseutcmentqu'nnautrenour!avie.</p>
        <p>Ouvrez maintenant les S&lt;'nHeH&lt;s M~Mo'c~ et t'~co~e des tHet'es, de Marivaux, vous y )isez</p>
        <p>épousez-vous, la déesse s'humanise-t-elle, leur idolâtrie finit où nos bontés commencent. Des qu'ils sont heureux, les ingrats ne méritent plus de l'être.</p>
        <p>Eraste! C'est lui qui est aimable. J'aimerais mieux être sa femme pendant huit jours que de l'être toute ma vie de l'autre.</p>
        <p>Et c'est l'auteur de Ca&amp;ohH~ et du CAeua~o' 7')'KmeaM qui reprochait à un jeune confrère d'avoir « ëlu\ cubré dans le silence dé ses veilles une comédie plus pleine de réminiscences que d'idées ».</p>
        <p>Il n'aime pas les gens en place et les cléricaux; il regrette la vieille gaieté française; il chante le vin~Ics belles et les libres amours; il aime la chanson, la satire et le vaudeville; il est parisien et gaulois; il ne déteste</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas la campagne, surtout celle de la banlieue. Et, se sachant bon gré de tout cela, il méprise tranquillement ou déteste vigoureusement tous ceux qui ont d'autres goûts que les siens.</p>
        <p>11 avait le travail difficile. Aussi, en raison de la peine qu'ils lui avaient coûtée, ne laissait-il rien perdre de ses écrits. Il a fait un recueil de ses discours académiques.. On y trouve le complément de sa poétique, de son esthétique et de sa philosophie..On y surprend le secret de ses procèdes dramatiques, morceaux de facture, mots et traits.</p>
        <p>D'abord, il met le théâtre au-dessus de tout, le théâtre en général, et, en particulier, le genre de théâtre où il croit exceller</p>
        <p>Vous êtes orfèvre, monsieur Josse, mais croyez-vous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le Français; ce'peuple plus littéraire que lettre, plus passionné que réfléchi, adore le théâtre–nécessairement. Mais, nécessairement, aussi, il veut y retrouver les deux caractéristiques de 'son tempérament et de son goût la clarté, la gaieté.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tout cela fait une esthétique et, somme toute, nous lui devons quelque reconnaissance de l'avoir formulée. On y voit avec une netteté singulière de quels éléments inférieurs, de quelle conception vulgaire de l'art et de la vie peuvent sortir des œuvres aussi agréables que r&amp;'&lt;tKcc&lt;/e, l'~i~/e M!~}'a&lt; et le ~Von~e CM ~OK s'enHtMe.</p>
        <p>0.juiHeL&lt;900.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HENRI 'DE BORN1ER</p>
        <p>M. Henri de Bornier. vient de mourir d'une mort très douce, après une longue existence de brave homme, en laissant derrière lui une belle œuvre.</p>
        <p>Homme de lettres, il a réalisé les meilleures qualités de sa profession et en a évite les défauts habituels. Auteur dramatique, il a toujours cultivé les lettres avec dignité et, avec des succès inégaux, il n'a jamais rien produit de bas ou de médiocre. Il a obtenu au. théâtre un des triomphes les plus retentissants et les plus mérités du siècle, sans cesser d'être modeste et simple. Il n'a accusé ni la fortune ni le public en ne les retrou-. vaut plus favorables au même degré. Fidèle à la tradition nationale et profondément Français, mais se tenant en dehors de toute coterie et dé tout parti, il a eu le rare bonheur de faire parler un jour l'âme de sa race, de consoler sa douleur et d'exalter son espérance. C'est donc une physionomie originale, un haut caractère et un talent exceptionnel qui disparaissent avec lui. Aussi a-t-il eu ce rare privilège, dans le temps ou nous vivons, de réussir sans soulever l'envie ou la haine. Si quelqu'un de nos petits féroces, jeunes ou vieux, car nous en avons de tout âge, ne voulait pas perdre cette occasion de se faire la griffe ou la dent, il en serait pour sa peine. Il n'aurait aucune prise sur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cette mémoire; elle est protégée par le respect universel. Du fait des circonstances ou de leur propre choix, la plupart des écrivains se rangent dans un groupe. Au théâtre surtout, il est rare que, chef ou disciple, on ne fasse point partie d'une école. Henri de Bornier a eu cet autre privilège de ne s'inféoder a rien, de rester luimême sans prétention orgueilleuse, de pratiquer l'éclectisme au meilleur sens du mot. Il n'a été ni un classique, ni un romantique, ni un parnassien, mais simplement un vrai poète de théâtre, qui, admirant également Corneille, Racine et Victor Hugo, et prenant la forme dramatique telle qu'ils l'avaient préparée, s'en est servi pour exprimer un idéal tout personnel; dans un style auquel l'absence d'imitation, la qualité de la pensée et la sûreté du goût donnaient une origi nalité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Puis l'amour de la poésie lui venait et il se sentait poète; II lisait les chansons de gestes,- les tragédies et les drames dans un pays ou l'histoire a rempli la nature d'épopées.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>don rare qui fait le poète dramatique. Ce don, Henri de Bornier le possédait. Il savait conduire une pièce, camper une scène, trouver. mie situation et lui faire donner tout ce qu'elle contenait. Puis la sincérité et la force du sentiment lui procuraient la tirade sonore et les beaux vers qui frappent en médaille un sentiment p généreux.</p>
        <p>4 février t90).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALEXANDRE PAUODI</p>
        <p>Alexandre Parodi vient .de mourir, .après une carrière qui ne )ui a payé ni en honneur ni en profit le haut talent, le labeur acharne et la rare probité qu'il a. déployés dans dés circonstances particulièrement. difficiles ét méritoires.</p>
        <p>Il était étranger, né en Crète, de parents grecs. Elevé en.Asie-Mineure, il avait vécu d'abord en Italie et en Suisse. Il avait près de vingt-cinq ans lorsqu'il vint en France pour être poète français.</p>
        <p>Fils d'une race longtemps opprimée, un instinct de révolte lui brûlait le sang., et son cœur frémissait d'indignation patriotique. Nulle part, en effet, la tyrannie du conquérant ne s'était acharnée avec plus de férocité que sur la terre où il était né. Nature fière et noble, il palpitait d'enthousiasme pour tout ce qui est généreux et de mépris pour tout ce qui est bas. Enfin, longtemps</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Parodi en a triomphé dans la plus large mesure ou</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cela est possible; il a réalise eh partie sa double ambition, qui était d'être adopté par la France et d'ajouter quelque chose il notre patrimoine d'art; il a pu dire de lui-même et de son œuvre, en' toute modestie et toute fierté</p>
        <p>UcrcesurieMeies, j'ai chante sur ia Seine, Parson charme et sa gloire et ses deuils attire; ))aj)cnseoachoisisoniang'ageadore,</p>
        <p>Mon cothurne .1 sonné sur sa plus haute scène. t'ardonne an long amour, au du'rtabcur.u France, L'huffuhte de )'œuvreet Faudace des vœux Hnvenant)nemeier,etince!ie,'àtesfeux, J'ai fait de ta grandeur ma ptussùre espérance.</p>
        <p>Hélas sur ces huit vers, dont sept sont nets et forts, le dernier, celui où la pensée devrait aboutir et se résumer, est obscur et faible. Trop souvent l'effort de Parodi aboutira de la sorte.</p>
        <p>Après un essai dans le roman et ce premier recueil -de vers par lequel débutent tous les poètes, il abordait vite le théâtre, sa véritable vocation. Il y apportait, avec le don que rien ne remplace, une imagination ardente, la noblesse de la pensée et un penchant vers le terrible, même l'horrible, qui rappellent, surtout dans sa première pièce, un peu ses grands ancêtres Eschyle et Sophocle, .beaucoup notre Corneille et encore plus Crebillon. Il va de soi que ces souvenirs de son pays et du nôtre, dirigés par les affinités de sa nature, étaient dominés par l'influence souveraine du dieu de la poésie en ce siècle, Victor Hugo.</p>
        <p>Tout cela se combinait, tant bien que mal, plutôt mal, dans son premier drame, ~M le ~&lt;M')'t&lt;;«/e, qui était représenté aux matinées Ballande le 1"' mai 1870. C'est une œuvre d'essai et de jeunesse. Par crainte de l'imitation inévitable, l'auteur s'y est jeté du premier coHp loin des sujets ordinaires, si loin que le public</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et, sous tescieux éteints, a l'hostile univers,</p>
        <p>J'ai montre sa vertu fécondant ses revers,</p>
        <p>Et)anuitsurCarthagcetteref)uxdesastres! Tu souris, materneHe,ctjesentisau cœur</p>
        <p>Ces de[icesd'orguei)dontta gloire s'enivre.-</p>
        <p>Mais comme elle a fui prompte! Et combien j'ai dû vivre De mornes jours loin d'elle, éphémère vainqueur! Cette fois, prenant pour modèles Tite-Liv.eet Cor</p>
        <p>1</p>
        <p>complètement brisé les entraves qui gênaient son essor, mais il les avait surmontées par la force et la sincérité-de l'inspiration. Simplement et bravement, sans timidité ni fausse hardiesse, il reprenait le cadre et les moyens de la tragédie classique. Il les employait préparer et amener une des plus fortes situations qu'il y ait non seulement dans le théâtre français, mais .dans le théâtre universel, le meurtre libérateur de la vestale Opimia par sa grand'mère aveugle Posthumia.</p>
        <p>POSTHUMIA</p>
        <p>Est-ce.est-ce ici tap~acc</p>
        <p>Detoncœur?</p>
        <p>OPIMtA</p>
        <p>Oui, ta.'</p>
        <p>1 FOSTHUMtA (la frappant au co'H;-)</p>
        <p>Mon enfant!</p>
        <p>Legenie-apassëparlà.</p>
        <p>Et le poète profitait cette fois d'une rare et double bonne fortune. Tandis que Mlle Adeline -Dudlay, dans le jeune éclat de sa beaüté sculpturale, représentait Opimia avec une énergie et une justesse de premier ordre, Mme Sarah Bernhardt avait, demande le petit rôle de la vieille Posthumia pour le pousser au premier</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>plan et dresser avec lui, en quelques attitudes, comme le poète en quelques vers, l'image sommaire et sublime de l'amour maternel.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>0 Toi qui, sous ton soufl1e ou respirait l'aurore, Quand, pour atteindrent'Art,.s'essayait ma vigueur, As vu ce drame fauve en dix-huit jours eciore,. Chantcrdansnotre'nid et s'envoie!'vainqueur, Je ioconsaerca Toi! Que ton nom !e décore, Joint au nom des (!cuxfiis en qui vit notre coiur,' Eux par qui notre automne est la jeunesse encore, Od'un destin sévère unique et trip!cneur!</p>
        <p>t"'juiHet(9ût.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE THÉATRE CONTEMPORAIN</p>
        <p>A PARIS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ENQUÊTE SUH</p>
        <p>LE THEATRE CONTEMPORAIN</p>
        <p>Quatre auteurs, jusqu'ici, ont donné l'opinion qui leur était demandée sur leur manière d'entendre et de pratiquer leur art. Ce sont MM. Faut Hervieu et Maurice Donnay, François de Curel et Alfred Capus. En pleine possession de leur talent, ils ont tous dit des choses intéressantes. Je signale dans leurs confidences une déclaration de M. Paul Hervieu, comme singulièrement clairvoyante.</p>
        <p>Il n'y a plus, dit en substance M. Hervieu, que deux r genres en présence, la comédie et la tragédie, c'est-à-. dire la peinture de la vie gaie et de la vie triste. Nette- ment et bravement, l'auteur de la Course du /H&amp;eaM condamne, comme .une erreur désormais stérile, la vieille théorie de Diderot sur la fusion des deux genres, d'ou étaient résultés le drame et le mélodrame. II estime que le théâtre revient il l'art classique, qui recherchait avant tout l'unité d'impression.</p>
        <p>Il est certain, d'abord, que le drame et le mélodrame n'ont jamais appliqué bien exactement 'leur propre formule, qui est ta fusion du comique et du tragique,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A propos de la CoM?~e du //ff?H&lt;'caM, M. Bérenger avait regretté que la pièce fut uniformément triste et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cela faute de « personnages sympathiques ». M. Hervieu répondait:</p>
        <p>Vous me reprochez, de ne pas montrer d'angéliques figures dans mes ouvrages. Certes! Et je n'y montre point non plus de monstrueuses physionomies. J'ai poursuivi des types d'humanité moyenne, qui donnassent leurs raisons de croire que dans leurs actes ils avaient raison, qui fissent du mal et du bien, suivant des instincts tempères par de l'éducation. Oui, je me suis prive, dans chacune de mes pièces, du personnage arbitrairement « sympathique M qui depuis l'aube de l'art théâtral fait la joie du pubtic, le clénouement de ['œuvre et son succès. Voici l'endroit où il m'eût été bien sensible que vous me tendissiez votre main d'artiste et d'amical confrère pour-une montée rude. M. Bérenger constatait avec raison que cette decla ration, au sujet du « personnage sympathique », était « très crâne ». Pourtant, il ne se déclarait pas convaincu et il objectait</p>
        <p>Si. les « personnages sympathiques » existent « depuis l'aube de l'art théâtral c'est sans doute qu'ils ne sont pas &lt;' arbitraires mais qu'au contraire ils figurent un aspect essentiel de l'humanité de tous les temps. Les personnages «.rosses »,qui leur ont succédé ne valent d'ailleurs pas mieux au point de vue de la vérité ni de l'art. La réponse est habile et spécieuse, mais j'inclinerais plutôt vers le sentiment de l'auteur que vers celui du critique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce n'est pas sans motif que je rappelle une expression caractéristique de Marivaux. Le terme de comparaison que la tragédie de Raciue vient de me fournir avec le théâtre sérieux de maintenant, la comédie de Marivaux me l'offre pour notre théâtre gai. Marivaux a fait en son temps ce que nos jeunes auteurs comiques s'efforcent de faire aujourd hui~ fl a réda~m~éjejlr.oitj~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>donner moins.a la convention et davantage a la vérité, de faire simple comme la vie, on ta complication est, ) exceptionnelle, de ne pas sacrifier l'observation a )'in- ) trigue, de peindre d'après nature. Par la pratique dou-~ cement obstinée de ce droit, il a opère il son profit, malgré la grande tradition de Molière, dont la comédie était toujours restée un peu italienne par l'imbroglio, une révolution semblable a celle de Racine, opposant 1 une simplicité grecque, ou, tout simplement française, f a la complication espagnole de Corneille. Lui aussi `i faisait sortir les situations des. caractères. A ce point de vue, ce n'est pas le .TeM de /'&lt;MHOM)' c/ du /Msf&lt;&lt;:&lt; qui est sa pièce typique, car il travaillait ici d'après les modèles italiens chcrs a ses interprètes habituels, mais les /&lt;(u.s.!c~ CpH~CHees, où tout se passe dans le cœur des personnages et .ou la marche de la pièce, comme sa terminaison, résulte uniquement et nécessairement des" sentiments qu'ils éprouvent.</p>
        <p>Voyex, en effet, AmoM)'eM.se de M. de Porto-Riche, /!mM!)&lt;.s de M. Maurice Donnay, le Pf'f'ec t&lt;4wec deM. Henry Lavedan, la Vcutc de M. Alfred Capus. A peine si l'une de ces pièces, le 7~'txec ~tn'ec, offre quelque complication d'intrigue; c'est~s~en tiencmcn t une peinture de mœurs et c'est par la qu'elle vaut. Les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26noùU90i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>GEORGES AN CE Y</p>
        <p>C&lt;Mj)/c's~:M)'s;cntn;interdH:tinneLbn;prHsent.on.</p>
        <p>C'est en ces termes vibrants et dignes que M. Georges Ancey, l'auteur de Ces ~MMeM~s, récemment interdits par la censure, caractérise sa pièce'et la mesure dont elle a été l'objet.</p>
        <p>Oui, la pièce de M. Ancey est. probe et courageuse d'intention, vigoureuse et franche d'exécution. La sincérité de l'auteur' est aussi incontestable que son talent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Lés choses que dit )) ce violent, les voici en propres termes « Quand je vois un prêtre, ça m'horripile; je trouve cet état-'là, ce rôle-là, pas naturels. Je les sens faux, je les sens fourbes, je les sens en lutte avec tout ce qui est vraiment beau, humain et même religieux. » La thèse ainsi présentée, M. Ancey la développe avec violence et partialité. Il nous présente un prêtre pas</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mauvais de sa nature, mais fatalement gâte par le sacerdoce, troublant, au profit de son ambition, l'esprit, le cœur et les sens d'une femme un autre prêtre, rongé d'envie et de' haine, trahissant le secret de la confession au profit de cette haine et de cette envie; un évêque a qui cette faute grave n'inspire qu'une indulgence doucement méprisante et qui professe lui même un égoïsme cynique.</p>
        <p>Il y a pourtant, un bon prêtre dans la pièce, un prêtre vraiment chrétien, c'est-à-dire plein de bonté, d'abnégation et de courage, mais ces qualités .mémo l'ont fait tomber en disgrâce près de ses chefs, et il n'a pas la foi pas plus que les deux autres, du reste, et sans doute aussi l'évoque.</p>
        <p>A ces mauvais prêtres M. Ancey fait professer la plus dangereuse morale des casuistes. Le bon, lui, s'écrie</p>
        <p>« Assez comme ça de donneurs d'eau bénite, de prédicateurs célèbres, de prélats mondains et d'éducateurs stériles, tous sans croyance et sans loyauté! » Et tout le long de la pièce, par les aveux de ces ,prêtres ou les griefs exprimés contre eux, M. Ancey proclame qu'il les tient pour des hypocrites, sans scrupules et sans mœurs.</p>
        <p>Ces personnages uniformément noirs, d'habit et d'âme, sont groupés dans un tableau dont on s'étonnerait que l'impression fut aimable et riante. Puis la touche.de M. Ancey est d'une vigueur qui va jusqu'à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n'a pu sufnsamment dominer~ ses~.prgpres~on_timents p~ui~obscr ver'avec calme et peindre avecj~istesse, deux conditions indispensables dan's le roman et le théâtre, deux genres qui ne prétendent pas seulement~ous faire connaître les idées de l'auteur, comme l'éloquence ou</p>
        <p>&lt; C'est que M. Ancey nous montre ses personnages tels.qu'il les voit et non tels qu'ils se voienteux-memes. Encore une fois, la passion de l'homme a fait tort au talent de l'auteur dramatique. II n'y a de peinture atta-</p>
        <p>1 .1 Il £III "1</p>
        <p>chante au théâtre que celle où l'auteur s'efface derrière. ses personnages, les anime d'une vie propre au lieu de s'incarner lui-même en eux, évite le discours ou l'ar~ ticle et nous donne par le dialogue l'impression de la vérité impartiale.</p>
        <p>t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et l'arrêt de la censure?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BRIEUX</p>
        <p>~(t Rote rou~e,pièce enquntrenHtcs,représentée .'tuthc.Ure du Vaudeville.</p>
        <p>f</p>
        <p>La pièce en quatre actes.de M. Brieux, qui a ouvert la semaine au Vaudeville, est la plus forte que l'auteur nous ait donnée jusqu'à présent. Courageuse et haute d'inspiration, originale et vigoureuse de conduite, d'un intérêt généreux et poignant,. elle marque un grand progrès dans une production qui n'a cessé de gagner en valeur foncière, même lorsque l'auteur réussissait moins.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'ai signalé tout de suite le moins bon de la pièce pour insister à l'aise sur l'excellent. De celui-ci, il y a beaucoup.</p>
        <p>M. Brieux nous introduit, au premier acte, dans le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est que Vagret n'est ni assez âpre, ni assez heureux dans la poursuite de la vindicte publique; il ne découvre pas assez de criminels et n'obtient pas assez de condamnations. Sa femme le lui reproche avec l'insistance agaçante et l'aigreur doucereuse de la bourgeoise ambitieuse et humiliée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La scène qui suit est presque aussi belle. Le juge a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette délibération, morale du juge s'interrogeant lui-même est par elle-même d'une grande beauté. Ah I si Brieux était plus écrivain' S'il trouvait ces mots qui peignent et gravent, s'il faisait jaillir ces éclairs qui illuminent le fond des âmes et nous procurent le choc de la vérité même'Telle quelle, la scène-a secoué la salle d'un long frisson.</p>
        <p>En effet, il ne l'aura-pas, car Etchepare est acquitté. Elle sera pour Mouzon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le quatrième est tEainantet mou de facture, maigre le dénouement le plus tragique.</p>
        <p>M. Brieux a voulu pousser jusqu'au'bout le développement de sa thèse, en montrant les ruines'quepeut laisser derrière elle l'inhumanité d'un magistrat. Déjà, au troisième acte, dans une scène épisodique des mieux faites, il avait introduit la vieille mère d'Etchepare, pour nous faire raconter que l'emprisonnement de son fils avait ruiné la maison en son -absence et qu'il ne pouvait plus, même acquitté, retourner dans son village,'car les femmes se signent en passant devant la maison de l'homme accusé d assassinat. Le vieux juge La Bouzule lui a explique que la justice ne s'inquctait pas de ces détails. Cette fois, l'auteur nous montre Etchepare acquitté, mais fou de douleur le président des assises lui a révélé en pleine audience la faute commise par sa femme avant le mariage et expiée par dix ans de conduite irréprochable. Etchepare déclare a Yanetta qu'il 1 abandonne et qu'il va partir pour l'Amérique avec ses enfants.</p>
        <p>Cependant Mouzon, nommé conseiller, vient liquider</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En lui-même, ce dénouement est largement motivé et M. Bricux. n'a fait que suivre jusqu'au bout la logique de son sujet. Si l'acte traîne, c'estj:fu'il est faiblement ecrit~s,aj)s concision et sans relief. Yanetta 'parte beaucoup c))e ne dit que dés"choses justes mais elle les dit trop longuement'et de manière peu frappante. J'espère que cette infériorité finale ne nuira pas au succès d'u,ne pièce dont les trois quarts sont de premier ordre. M. Brieux n'a rien fait de plus fort, de plus franc, et'de plus neuf.</p>
        <p>Un dernier mérite, et fort notable. Dans cette pièce fortement construite, ou tout s'enchaîne avec la vérité et la rigueur de la logique, il n'y a aucun artifice de théâtre, pas d'intrigue proprement dite, aucun moyen de convention. L'auteur s'est passé de l'amour traditionnel et personne n'y épouse personne.</p>
        <p>19 mars )'1ÛO.</p>
        <p>'I</p>
        <p>Comme toutes les œuvres qui touchent une plaie saignante, la /~o&lt;'c t'OM&lt;y/? a fait crier. Beaucoup de magistrats ont 'refuse de se reconnaître dans ce tableau de leur profession. J'en ai même entendu, des ptus'honorabte's et des plus considérables, le traiter de calomnie.</p>
        <p>Mais c'étaient des magistrats parisiens, arrives au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sommet de la hiérarchie et sur lesquels ne peuvent plus rien les mobiles de petit intérêt personnel qui font agir les modetcsde)~/)'o&amp;C)'OM~e.</p>
        <p>En revanche, j'ai entendu des magistrats de province avouer que Brieux avait dénoncé un mal réel, dangereux, grandissant. Or, c'est un tribunal de petite ville qnc Brieux prétend représenter.</p>
        <p>Les défauts permanents sont, d'abord, la tendance du magistrat a voir un coupable dans tout. inculpe; puis le rôle de l'amour-propre et de l'intérêt personnel dans la manière dont il conduit l'instruction, le succès. de ccHe-ci'devant montrer son habileté et lui procurer de l'avancement.</p>
        <p>Les défaits temporaires sont l'ingérence du politicic'n</p>
        <p>de plus en plus égoïste', de moins en moins scrupu)eux, de plus en plus écouté dans l'administration ii de la justice et la nomination ou l'avancement des magistrats. Par elle, l'intérêt électoral et l'intrigue politique gênent ou priment le mérite personnel et l'intérêt social Ils favorisent la complaisance et la servilité ils rebutent l'indépendance et le courage. Il faudrait, héfas! être bien optimiste pour nier q.ue notre magistrature souffre de ces deux catégories de maux. Naguère encore, l'instruction judiciaire armait le juge. d'un tel pouvoir contre l'accusé et rendait si difficile pour celui-ci l'exercice du droit de défense, qu'il a fallu ('aire'une )oi pour défendre le juge contre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lui-même et l'accusé contre le juge. Quant a l'ingérence des politiciens dans la justice, elle donne, lieu auxabusiespluscriants.</p>
        <p>Je ne crois pas du tout au théâtre moral de parti pris, au théâtre prêcheur; mais it n'y a' pas de forme</p>
        <p>plusélc\ecj:lu_théâtrc que celle qui, sans autre but que</p>
        <p>Tl n'est pire danger que de nier de parti pris l'existence d'un mal, au lieu d'y porter remède. Quand une faute est commise, le danger n'est pas qu'elle soit dévoilée, mais que, connue et constatée, elle ne soit pas corrigée. Le prestige d'un corps qui ne durerait que'par un silence de parti pris ne serait qu'un hypocrite et funeste mensonge.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Molière disait encore « Les marquis, les précieuses, les cocus et les -médecins ont souffert doucement qu'on les aitreprésentes, et ils ont fait semblant dé se divertir, avec tout le monde, des peintures que l'on a faites d'eux mais les hypocrites n'ont point entendu raillerie :'ils ont trouvé étrange que j'eusse la hardiesse de jouer leurs grimaces. » Les magistrats auraient d'autant plus mauvaise grâce a contester le droit de rire aux dépens de leurs défauts que ce droit a été exercé en tout temps. Rabelais, Racine ctBeaumarchais, pour ne citer, parmi les devanciers de Brieux, que les plus marquants, en' ont largement use.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>général et le théâtre en particulier cherchent trop le succès en flattant nos. vices. Lorsque, sans vouloir faire autre chose que de l'art, c'est a-dJLrc..cr.cer de la beauté par la vente, un auteur dramatique travaille a nous élever et"a nous corriger, félicitons )e et remercions-le. C'est ce qu'a fait l'Académie française, qui n'est pas un corps révolutionnaire, en couronnant la /~o~c t'OM~e.</p>
        <p>H février )!)0!.</p>
        <p>Petite /tmt'e, pi~;e en quatre actes, représentée</p>
        <p>a la Comédie Française.</p>
        <p>Je déclare tout de suite que, si l'épreuve a été fort honorable, elle est restée indécise. La pièce et sa principale interprète ont reçu du public l'accueil le plus courtois, mais la 7~e&lt;t&lt;f /lnMe n'est pas l'œuvre la plus démonstrative, la' plus hardie, 'ni la mieux venue de M. Brieux.</p>
        <p>Le sujet de la Petite /!HHe est des plus simples et peut s'analyser en quelques lignes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Marguerite est toute mélancolique de cette aventure et André de spn mariage manqué. Les deux jeunes gens se sentent invinciblement attirés l'un vers l'autre. Marguerite devient la maîtresse d'André.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>il perd ses avantages des qu'il veut substituer l'éloquence abstraite à l'action dramatique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le mensonge et l'iniquité, la fourberie et la déloyauté. Rien de plus légitime ni de plus honorable. Mais, pour nous persuader et nous ém&amp;uvoir, ces lieux communs ont besoin d'être renouvelés, soit par l'action, soit par le style. Or, ni l'action, ni le style de la 7'e/t/e ~?me n'offrent un intérêt suffisant d'originalité. Voici, du reste, quelles sont ces thèses qui. tantôt se développent parallèlement, tantôt se pénètrent, tantôt aussi se traversent</p>
        <p>1° H ne suffit pas aux parents, pour être de bons parents, de donner à leurs enfants une bonne éducation. Ils doivent leur inspirer de l'affection et, pour cela, les aimer. Ils doivent aussi se tenir en garde contre l'égoïsme et élever.leurs enfants non pour euxmêmes, parents,'mais pour eux, enfants.</p>
        <p>4° Le pharisaïsme bourgeois, en combattantde toutes ses forces les. unions de ce genre, pousse au crime et au suicide. II est abominable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En outre; son action n'est pas toujours très démonstrative de ses thèses. Ainsi lorsque André se voit fermer l'administration où il espère entrer, il lance un réquisitoire contre l'enseignement qu'il a reçu et qu'il ne peut utiliser pour vivre. En'I'écoutant, nous sommes bien obligé dé nous dire que, si André n'obtient pas la place en question, c'est la faute non de ses diplômes, mais-de son père, qui y met empêchement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5 )n:u t!)02.</p>
        <p>).eTh(;utredc)!ricux.</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nairesau niveau d'une âme supérieure et, pourjni! moment, de lui faire vivre la vie de cette âme. Et c'estt, pour cela que, dans le théâtre du dernier siècle, un Dumas fils est le plus grand.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>De ces qualités et de ces défauts résultait un talent fort original, malgré l'ordinaire banalité des sujets</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'il traita)),. Mais le bien, la vertu, la morale, qu'est-ce autre chose que d'éternelles banalités, toujours jeunes et toujours renouvelées, comme la vie et la nature humaine? Du vivant d'un homme, la critique n'a &lt; aucun droit sur sa personne, mais ici le dramaturge est tellement l'homme lui-même qu'il est impossible de les Is séparer. L'écrivain qu'est M. Brieux est parfaitement j l'homme de son œuvre, c'est-à-dire généreux et vibrant comme elle. Il ne travaille pas seulement pour le succès personnel, mais pour le bien général. 11 veut améliorer ses semblables en les amusant. 11 veut diminuer la somme du mal et augmenter celle du bien. D'un mot, c'est un apôtre au théâtre.</p>
        <p>Jusqu'aux /~mp/aeftn&lt;M, M. Brieux portait a la scène le résultat d'une expérience personnelle et d'une observation vécue, d'une conception générale sur l'homme et la société. Avec cette nouvelle pièce, il s'attaquait'a une question toute spéciale, celle de l'allaitement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maternel. Comment avait pu lui venir. l'idée de la traiter?</p>
        <p>La pièce est intéressante parce que M. Brieux a foncièrement le don du théâtre, mais elle n'est pas bonne, parce qu'elle est mal digérée et mal équilibrée, inégale et traînante. 11 y a un type vrai, la nourrice, mais</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Son sujet choisi, et mai choisi, M. Brieux le prépare par la lecture hâtive et peu digérée des ouvrages spéciaux. 11 donne tant bien que mal a cette science de profane la forme dramatique et il nous offre les AffH'tës. Ici encore il y a quelques scènes voire un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>acte, le second ou se. retrouve l'homme de théâtre, mais la pièce est encore plus embarrassée de conférences, pins traînante et plus lourde, ptus dénuée d'action et de vie que-.Ies /~e)Hp/ac&lt;M:&lt;c.s.</p>
        <p>Avec la /~&lt;e /h)Me, qui suivait les, Au~'tes .a quelques mois de distance vraiment cette fécondité m'effare et m'effraye, on pouvait espérer que M. Brieux allait rentrer dans l'observation mûrie et le travail attentif. H abordait cette fois un sujet éternel l'amour imprévoyant entre amants de conditions différentes, la résistance que l'intérêt et le préjugé lui opposent, les catastrophes qui en sont les conséquences. De ce sujet encore qu'un peu ambigu il pouvait tirer un drame serré et émouvant. Malheureusement, ici encore, il a voulu mettre trop de choses et il a pris dans-lcs.li.v.r.cs-pjus que dans la vie. Tel qu'il l'a conçu, son drame est mince et ne pouvait porter sans fléchir les surcharges que l'auteur lui imposait; surcharge de trois ou quatre thèses sur l'autorité paternelle, l'éducation' des enfants, les devoirs de l'homme envers la femme qu'il a rendue mère; surcharge d'un cadre trop lourd pour la vignette, avec l'étude d'un magasin de modes et des mœurs de petites ouvrières en modes, un cadre qui prenait trois actes sur quatre!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en sa personne, auquel cas il devenait bavard, rabacheur,ennuyeux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>Ainsi le théâtre contemporain a partie gagnée dans son effort vers un réalisme sain et franc, de plus en plus dégagé des procédés et des ficelles: II peut désormais se dispenser des sacrifices que Dumas lui même s'imposait, en un temps où la convention et les habitudes étaient encore trop puissantes pour être franchement rejetées. 11 n'y a, dans la /Me t'OM'ye, ni devinette, ni mécanisme d'horlogerie, ni amourette, ni adultère. Personne n'y aime, n'y épouse, n'y trompe personne. Vraiment, avec</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~cette pièce et quelques autres, la comédie sérieuse a partie gagnée. ,v-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>autre chose que Molière et Marivaux,.te théâtre devait, après les caractères et les sentiments; produire sur ta scène les conditions.</p>
        <p>C'est ta ce que Diderot s'efforce d'établir, il travers les 1 digressions, les exagérations, les erreurs de détail, les effusions, les phrases creuses, qui, chez lui, obscurcissent et compromettent tant de vues de génie. H était</p>
        <p>dans le vrai. Oui, npus_n'ayons le plus souvent que le caractère de notre condition. C'est elle qui nous façonne et notls guidë,'qui nous tient par l'habitude, qui nous</p>
        <p>pousse et nous retient, qui nous impose une notion particulière du bien et .du mal, du mérite et du démérite, du droit et du devoir, de toute la morale. Le devoir se présente sous un aspect différent et impose des actes opposés, selon que l'on est soldat ou citoyen, prêtre ou magistrat.</p>
        <p>Diderot estime avec raison que, de la sorte, le champ de la comédie s'élargit rapidement, car, dit-il, il n'y a guère qu'une douzaine de caractères « marqués de grands traits H et capables de produire 1 intérêt théâtral, tandis que les conditions et-la manière dont elles modifient les caractères sont infin.ies..Les caractères ne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>disparaissent pas du théâtre, puisqu'ils sont le fond permanent de la nature humaine, mais les situations les renouvellent, les mettent en œuvre, s'opposent a eux, etc. Le fond de l'observation théâtrale devient infini.</p>
        <p>Qui tout monter .'n! frout de subites rougeurs?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>poèmes en prendraient une gravité qu'ils n'ont pas. Si une telle scène est nécessaire/si elle tient au fond, si</p>
        <p>elle est annoncée et que le spectateur la désire, il y. donnera toute son attention. C'est justement dans une pièce où il reprenait un titre de Diderot, dans le Fils Ma&lt;Mre~, que Dumas donnait le plus parfait modèle des scènes de ce genre, qu'il a si souvent traitées. Diderot' aurait tressailli de joie en écoutant cette merveilleuse discussion du troisièmé acte, qui roule tout entière sur un article du Code et se termine par le mot fameux « Adjugé l'enfant M. le marquis! )) »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Qu'est-ce que tu vas faire?</p>
        <p>Mon devoir d'honnête homme. ))</p>
        <p>Encore une fois, ce théâtre de conditions et de situations, ce théâtre moral et poétique, n'est pas tout le théâtre. La vieille comédie de caractères n'a pas disparu devant lui, ni 'surtout la comédie de mœurs et de sentiments, 'encore moins la comédie d'intrigue. La théorie de l'art pour l'art subsiste 'devant celle du théâtre utile, sans parler' de l'art pour le plaisir, ou pour le succès~- ou pour l'argent. Car la nature et la vie sont autrement larges que toute théorie et il n'a jamais été au pouvoir d'aucun logicien, fut-ce Aristote, d'emprisonner à jamais un genre dans une formule. N'empêche que Diderot a sinon ouvert, du moins indiqué au théâtre une voie féconde; que cette voie subsiste sous les croisements divers qui l'on traversée; que Dumas l'a rouverte, et que M. Brieux la suit bravement.</p>
        <p>7 mai. J900.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ALFRED CAP US</p>
        <p>Au thcMtrc des Variées la Veine, comédie en-quut.rc-notes.</p>
        <p>Comme sujet, la Veine est tout bonnement un chapitre de l'éternelle vie de bohème. Non pas la bohème de Murger, étroite et conventionnelle, mais cette large</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-Au rez-de chaussée de sa maison s'ouvre.un magasin de fleuriste, dont la patronne, Charlotte Lanier, ne peut manquer d'attirer son attention. Cette Charlotte,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour sortir d'embarras et faire leur carrière, Julien, Charlotte et Joséphine comptent vaguement sur la « veine », cette puissance mystérieuse, qui, un beau matin, vient orienter l'existence de ses élus dans la bonne direction. Chacun de nous a son heure de veine. Le tout est de savoir l'attendre et la saisir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais puisque, au lieu d'intituler sa pièce /)cM.r ~tt/t'MSM ou T~aMx ~/dna~M et de nous offrir tout bonnement une peinture de mœurs, Capus a jugé bon de faire un peu de philosophie innocente et facile, ne le chicanons pas.</p>
        <p>Même veine pour Joséphine. Celle-ci reçoit la visite d'un bon gros garçon, tout rond et fort riche, Edmond Tourneur. Sans précautions oratoires, avec la brusquerie des timides, il'vient lui offrir le petit hôte), le coupé, les toilettes, etc., qui hantaient les rêves du trottin.</p>
        <p>Ah ça mais, est-ce que le mystère de la veine ne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>s'expliquerait pas tout simplement par la bonté? Hélas! il semble bien résulter du spectacle de la vie qu'il y a plus de veinards. parmi les coquins que parmi les bonnes gens.</p>
        <p>Cette exposition de la pièce est faite par l'auteur avec une adresse et une aisance qui semblent la simplicité même et cachent un art d'une rare sûreté. Rien des vieilles ficelles et.de leur long agencement. Tout cela .est pris dans la plus ordinaire vraisemblance, par une main qui choisit; dispose et éclaire, c'est-à-dire qui fait de l'art. La forme en est coulante sans banalité et distinguée sans recherche, toute pétillante d'esprit naturel. C est un charme continu.</p>
        <p>Et il en sera de même au cours des'trois actes suivants. A peine si la critique devra relever, après la théorie arbitraire de « la veine », quelque remplissage au second, l'introduction au troisième d'un personnage conventionnel et, a.u dénouement, un peu de berquinade.</p>
        <p>Joséphine, en bon petit cœur, a conservé le plus reconnaissant souvenir i1 son ancienne patronne et lui dit en substance</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est la fortune, la veine annoncée! Comme une bonne petite fée, Joséphine l'introduit dans le .grenier où Charlotte et Julien, les deux pigeons, attendaient un peu de mil.</p>
        <p>« Voulez-vous être mon ami?</p>
        <p>Si vous voulez, répond Julien.</p>
        <p>Veux-tu que nous nous tutoyions?</p>
        <p>Si tu veux! ))</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous avons donc une scène d'amour entre Julien et Simone, sincère chez l'homme, calculée chez la femme. « Choisissez entre Charlotte et moi, conclut Simone. Les femmes comme moi ne font pas des maîtresses en second.</p>
        <p>M'est dans l'état d'âme qui prépare un dénouement « bien cuit )), lorsque arrive la bonne Joséphine. « Charlotte, lui dit-elle, est très malheureuse et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vous n'avez pas l'air joyeux. Voulez-vous que j'aille la chercher?</p>
        <p>Allez vite!)'répond Julien.</p>
        <p>Et Charlotte arrive. Explication attendue et un peu longuette, entre les deux amants, mais je défie bien qui que ce soit de nous donner sur un pareil thème du neuf qui soit court.</p>
        <p>Edmond Tourneur et Joséphine, qui entrent sur cette embrassade, déclarent qu'ils vont en faire autant. Et c'est le bout d'inévitable berquinade, qui termine cette charmante pièce, mélange infiniment habile d'esprit et de sentiment,-de bonté un peu veule et de' saine générosité, où l'auteur ne prend peut-être pas toujours son sujet au sérieux, car on y devine un ironiste difficile a duper, mais qui nous donne, ce qui est l'essentiel au théâtre, le sentiment de la vérité et l'impression de la vie. Nous avions un successeur de Meilhac et Halévy avec Maurice Donnay; nous en avons un autre avec Alfred Capus.</p>
        <p>'laavrHtaO).'</p>
        <p>Reprise de ta~'tne, aux Variées.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>manière dont la nature se reflétait en eux et se changeait en pensée. Capus est un optimiste et un ironiste. car il y a une sorte d'ironie qui n'est autre chose que la bonté clairvoyante, et, il fait de cette ironie l'expression de son optimisme. Il nous offre donc par le théâtre le reflet de son caractère et l'expression de sa philosophie. C'est par là qu'il est original et que d'autres, fort différents de lui, le sont au même degré.</p>
        <p>Il n'y a pas de système, il n'y a pas de théories, il n'y a pas de poétiques, il n'y a que des talents diversement sincères et. par cela même, originaux. 30 septembre !!)()!.</p>
        <p>Les ftcto: /co&lt;e;i.</p>
        <p>M.-Alfred Capus, l'heureux auteur de la l~c~e, vient de remporter au théâtre des Variétés un succès des plus francs et des plus vifs avec les /)cMa;co/&lt; Sans prétention, en appliquant avec franchise et adresse les moyens consacrés du théâtre à' 'un tour d'observation et d'expression parfaitement original, il a pris dans nos mœurs et nos sentiments, d'une main aisée et sûre en son élégante nonchalance, la matière de quatre actes solides et charmants, qui épuisent un sujet heureux sans le forcer jamais. La verve y est toujours égale, même lorsqu'elle.semble se ralentir. Toutes les situations nécessaires y arrivent a )eur moment et sont traitées dans leur juste mesure. Cela glisse dans un mouvement vif et doux. 'C'est frais, aisé, délicieux.</p>
        <p>La philosophie de Capus est faite d'intelligence spirituelle et d'indulgence ironique. On le compare d'or-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette tentative parallèle va être la double école des deux époux. Ils ont chacun des défauts et des qualités, mais puisqu'ils s'étaient rencontrés et assbciés, la sagesse leur eût conseillé de supporter mutuellement ces défauts, qui ne sont pas intolérables, et de profiter de ces qualités, qui sont d'un grand prix. D'autant plus qu'ils s'aiment. Or, quand on s'aime, il ne faut pas se quitter; eût on réciproquement des torts graves, il faut se les pardonner. Et, quand on est marié, le mariage est une telle loterie qu'on doit s'estimer heureux de n'avoir pas tiré un trop mauvais numéro.</p>
        <p>M se trouve donc qu'Estelle, qui semblait avoir l'étoile d'une agréable maîtresse, jouit du plus insupportable caractère. Sotte et tyrannique, elle fait tourner en bourrique le pauvre Édouard. De son côté, le conseiller Le Hautois, bon et loyal, sérieux et rangé, n'est pas du tout l'affaire d'une femme, comme Henriette, qui, foncièrement fantaisiste, mourrait bientôt d'ennui avec ce modèle, des plus plates vertus bourgeoises.</p>
        <p>Comme cela peut arriver dans la vie et comme cela</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et bientôt, chaque couple va se séparer, sans effort, doucement, pour renouer la chaîne primitivement rompue ou,en former une nouvelle, en vertu de làdouble loi des affinités et dés contrastes.</p>
        <p>En vertu des affinités, Edouard et Henriette se regrettent, se cherchent et se'rapprochent; en vertu des contrastes, la petite bourgeoise qu'est Estelle se' sent. portée vers le grand bourgeois qu'est Le Hautois. Pendant une sortie de Le Hautois, Édouard se trouve tout naturellement amené vers son ex-légitime et bientôt assis près d'elle; Estelle,' rencontrant Le Hautois dans un couloir du restaurant, le salue respectueusement, la bouche en cœur et l'œil humide &lt;« Monsieur le conseiller! »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ceux que je viens d'analyser; la réunion en prend deux autres. Pour ceux-ci l'analyse est inutile,. bien qu'ils soient très,suffisamment pleins et parfaitement conduits, surtout le dernier, H faut qu'Edouard et Henriette, après la rencontre du restaurant, se rap-, prêchent assez pour ,constater qu'ils ne peuvent plus se passer l'un de l'autre et ceci fournit la matière du troisième acte, avec un rien de remplissage. Il faut que Le Hautois et Estelle s'aperçoivent qu'ils sont faits l'un pour l'autre, et ceci nous donne le quatrième, qui est parfait, sans vide ni surabondance.</p>
        <p>:j mars i902.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F. DE CUREL</p>
        <p>Les Fossiles.</p>
        <p>1</p>
        <p>Sans tomber dans la manie des classifications absolues, partant arbitraires et incomplètes, on peut dire que les auteurs dramatiques se divisent en deux grandes catégories ceux qui demandent l'intérêt au jeu normal des passions et ceux qui le cherchent dans les sujets d'exception.</p>
        <p>Les premiers estiment que le théâtre doit plaire par sa ressemblance avec la vie, les seconds qu'il doit corriger la banalité .de l'existence ordinaire par le spectacle de ce qui est rare. Chez nous, Racine est le maître de la première catégorie et Corneille celui de la seconde. Ces deux ordres de théâtre ont chacun leur raison d'être. Il leur suffit de peindre avec vraisemblance la règle et l'exception.</p>
        <p>Le sort qui de t'honneur nous ouvre la ~barrière</p>
        <p>Ou're et notre constance une illustre mMtiere.</p>
        <p>Pour mieux se mesurer avec notre vateur</p>
        <p>Et, comme il voit en nous des âmes peu communes;</p>
        <p>Hors de l'ordre commun il nous fait des fortunes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Des âmes peu communes, hors de l'ordre commun ')), tels sont bien ses personnages. Tous les sujets qu'il a choisis, l'uo'.s' f&lt;'M)!e s&lt;MK&lt;c et les Fossiles, le /?&lt;~M.s c&lt;M /t0): et la Nouvelle Idole, l'/Hu~ce et ~'AmoMt' &amp;&lt;'o~e, sont le contraire de la banalité. 11 écarte « èe que l'on voit toujours )); il cherche « ce que l'on ne voit qu'une fois )).</p>
        <p>Exceptionnel, le sujet des Fossiles, que la ComédieFrançaise vient d'emprunter au Théâtre-Libre, l'est doublement, et même triplement.</p>
        <p>Il'nous présente une caste de plus en plus restreinte et fermée, si elle veut rester pure et vraie, la noblesse. Dans cette casier il choisit des caractères qui tranchent par leur personnalité sur leur propre milieu. Ces caractères, il les met aux prises avec une situation extraordinaire.</p>
        <p>Au fond des Ardennes, dans un vieux château, au milieu des bois, vit l'antique et illustre famille de Chantemelle. Son nom est au premier rang de l'arme~ u. 8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il n'a donc plus d'intérêt personnel sur la terre, ce dernier héritier du nom de Chantemelle, mais il voudrait. comme son père, sa mère et sa.sœur, que.ce vieux nom durât encore, pour sa gloire passée et pour les revanches que l'avenir peut lui offrir, si la noblesse parvient à reprendre son rôle social.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'Mais, aussitôt présentes en termes fermes, et sobres, de manière vivante et frappante, ces personnages nous proposent de nous passionner comme eux pour un sentiment, qui tient au plus profond de leur âme, qu'ils regardent comme leur raison d'être et qui va nous laisser parfaitement froids.</p>
        <p>Bien plus, ce sentiment, ils prétendent le satisfaire d'une manière qui nous semblera monstrueuse; ils nous demanderont notre admiration pour un acte que nous trouverons non seulement odieux, mais répugnant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si un homme doit savoir mourir, ce devoir est le même pour une race. En l'acceptant, elle lègue a l'avenir un bel exemple; elle dore son blason d'un dernier rayon de gloire; elle meurt dans son drapeau. Mieux vaut disparaître de l'histoire, fût-on Rohan ou Montmorency, que d'y rester par une vilenie. Or, c'est par une-vilenie que le duç de Chantemellc s'efforce de perpétuer sa lignée.</p>
        <p>Jugez-en.</p>
        <p>H avait chez lui, comme demoiselle de compagnie, une jeune fille, Hélène Vatrin, dont il a fait sa maîtresse et qu'il a rendue mère d'un fils. Ceci est véniel, la séduction même sous son toit, même sur la fille d'un ami, car tel est le cas du due et d'Hélène étant chose élégante pour un gentilhomme..Depuis le roi vert-galant dont Paul Mounet, qui incarne le duc, s'est fait la tête et même avant, ce sont la jeux de princes.</p>
        <p>Hélène a été chassée, avant que sa faute fût connue dans le château. Elle est installée aux environs; avec son enfant, par les soins du duc qui lui fait une petite rente.</p>
        <p>Mais Hélène n'a pas été seulement la maîtresse du père; elle a été aussi celle du f!Is, en même temps. Elle s'est laissée prendre par le père, pour qui elle'n'a été qu'un passe-temps, puis elle a aimé le fils, qui l'a payée de retour, et elle a continué.cette liaison en partie double, avec un mélange de dégoût et de goût, jusqu'au jour ou, enceinte, elle a dû quitter la place. De sorte que son fils est le fils du père, a moins qu'il né soit le:fils du fils.</p>
        <p>En tout cas, retenez 'bien ceci, on ne saurait être plus Chantemelle que cet enfant.</p>
        <p>Le duc apprend qu'il a eu son fils comme rival, mais le fils continue à ignorer sa collaboration avec son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais, passé le premier moment de furie jalouse, il se reprend, réfléchit, se ravise cet enfant, de luimême ou de Robert, peu importe, c'est un Chantemelle H peut perpétuer la race près de s'éteindre. H faut donc que Robert épouse la mère et légitime l'enfant.</p>
        <p>Subie tant bien que mat, que va tirer l'auteur de cette donnée?</p>
        <p>Le duc impose sa décision a sa famille et a Hélène. La duchesse, qui ne sait rien des amours de son mari, voudrait bien résister, mais c'est, une molle. Elle consent, après une tentative de révolte, dont nous lui savons gré.</p>
        <p>Le fils, Robert, est enchanté il va épouser la femme qu'il aime, reconnaître son fils et perpétuer son nom. Mais la fille, Claire, avait surpris le secret de son père. Elle s'indigne. Est-il possible qu'une Vatrin devienne une Chantemelle et qu'elle-même, Claire,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Claire, je jure que tu peux consentir. Obéis au çhef de la famille. T'aurais-je élevée dans le cultede nos grands souvenirs pour te conseiller une action indigne d'eux? C'est en leur nom'que je te supplie! Sur mon honneur, sur celui de mon fils qui va mourir, je promets que ce mariage sauvera le nom, sans rien ajouter aux anciennes misères.</p>
        <p>Je vous crois, répond Claire.</p>
        <p>Merci, ma fille! )) conclut simplement.le duc,. Et la toile baisse sur cette explication, qui termine le second acte et achevé de nouer la situation exposée au premier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de révolte, pour réclamer ses droits de femme et de mère. Une réplique suffira pour traduire ce sursaut, qui ne se renouvellera pas.</p>
        <p>Est-il possible que l'odieux secret du père reste ignoré du fils, après qu'il aura épousé Hélène? Non, car ils vivent désormais ensemble, toujours en contact. Entre ces nuages chargés d'électricités contraires, fatalement le coup de foudreéclatera..</p>
        <p>Il éclate, en effet, brutal et sec, en soulevant un cri d'étonnement, voire d'indignation, cHez le public. Dans la première version de la .pièce, représentée au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La famille s'est installée aux environs de Nice, pour prolonger le plus possible la vie de Robert. Apres les vieux murs du manoir féodal, 'dont les profondes fenêtres nous laissaient apercevoir un morne paysage de neige,, voici, ouvrant sur la mer bleue, le hall inondé de soleil, dans lequel,, devant la splendeur ironique de la cote d'Azur,, viennent mourir'les pauvres poitrinaires.</p>
        <p>A nous! répond le duc. J'ai eu la mère avant toi. » Le fils a encore la force de répondre</p>
        <p>« Il faut qu'un de nous meure! ))</p>
        <p>Et. c'est lui qui meurt. Le quatrième acte nous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ramène a Chantemelle, au pied du lit ou git son cadavre.</p>
        <p>Ces volontés sont motivées par des considérations très élevées, mais très longues, sur le rôle social de la noblesse.</p>
        <p>En somme, une pièce fausse et pénible, mais conduite par une main puissante, qui l'impose, une main de'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>29 mai i900.</p>
        <p>11</p>
        <p>Les abonnés de la Comédie-Française continuent de tenir rigueur aux T~o~M/M. L'un d'eux, me dit-on, aurait exprimé l'indignation générale par cette boutade</p>
        <p>« A la cour d'assises, on prononcerait le huis-clos » La formule est jolie, mais injuste. J'ai exprimé les réserves qu'impose le sujet de la pièce. li est foncièrement faux et pénible, mais il ne~dépasse en rien les limites de la convenance. Surtout, cette donnée scabreuse est traitée avec une parfaite mesure dans la forme. M. de Curel est un fier écrivain, parfaitement incapable desollicitcr un intérêt malsain par un ragoût de débauche. Artificiellement, mais dans une superbe manière, il a traité un sujet d'exception, qui.lui semblait ou'rir un triple intérêt, de milieu, de situation et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de morale. 11 s'est trompé, mais de façon a mériter non seulement l'estime, mais le respect de quiconque a le sentiment de l'art.</p>
        <p>Lorsque, au grand siècle, dans la société la plus polie qui fut jamais, Corneille accommodait l'horrible aventure d'OEdipe au gou-t de son temps, lorsque Racine faisait parler a l'incestueuse Phèdre le langage des cours, les Condé et les Sévigné aliplaudissaient. Avaient-ils donc moins de goût que les délicats d'aujourd'hui?</p>
        <p>Les abonnés de la Comédie Française ne devraient pas se montrer aussi rétifs devant une hardiesse. Ils démentent ainsi leurs plus chères prétentions. Ils se' croient cultives et raffinés, curieux et connaisseurs. Se tromperaient-ils sur eux mêmes?</p>
        <p>Car, enfin, ce n'est pas la première fois que cela leur arrive. Ils ont sifflé de même les C'o~ca~ de Becque. Je leur conseille de lire dans le premier volume, récemment paru, des feuilletons de Sarcey ce que le bon Oncle leur disait a ce propos. Cette verte leçon~est encore de circonstance.</p>
        <p>4juin )!MO.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>G. DEVOUE</p>
        <p>A la Cumedie-Franraise ia Consc;et)ce(&lt;&lt;; &lt;'en/an&lt;,co!net!iee&lt;) quatre actes,de X.GastutlUevorc.</p>
        <p>La Comédie Française vient de représenter une œuvre digne d'elle et pleine d'espérance. Avec la CoMscience f~ ~e;)/QM&lt;. un auteur dramatique nous est né et, du premier coup, il prend sa place au premier rang de la comédie nouvelle.</p>
        <p>Il s'en faut que )'œuvre de. M. Gaston Devore soit parfaite elle est confuse et. médiocrement écrite,.mais ses défauts, même celui de récriture, comme on dit, sont de,ceux qui, tenant a l'inexpérience ou à une erreur d'esthétique, peuvent se corriger, tandis que ses qualités, essentielles et foncières, dénotent une nature originale et forte. Dans cette comédie qui, en fait, est un drame, et un drame d'ou se dégage à ptusieurs ,reprises une émotion poignante il y a la hauteur de la pensée, la sûreté d'observation et la vigueur d'exécution qui font les maîtres.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>conviction avec la logique impérieuse de Dumas f!)s; il se contente de nous soumettre un problème que le spectacle de la vie lui a posé a lui-même. Son parti était si peu préconçu que l'on a pu lui reprocher quelque indécision au cours de la pièce, car ses personnages en conflit ont successivement tort et raison. Ce n'est qu'au dénouement que l'auteur nous laisse voir sa pensée personnelle.</p>
        <p>L'idée dominante de la CoMctcnce de /'cK/nn&lt; est celle-ci. Dans la constitution et le fonctionnement de la famille, dans les rapports du père, do la mère et des enfants, une loi naturelle d'amour et de pitié domine le droit et le devoir stricts; elle conseille l'oubli des offenses les plus graves et des griefs les plus légitimes. Une fois conclue, l'union de' l'homme et de la femme est indissoluble; elle supprime l'autorité antérieure de la famille d'ou la femme est sortie; elle donne le caractère d'une intrusion coupable il l'intervention des parents de la femme dans ses conflits avec le mari, si elle a pour résultat de les aggraver.. L'enfant, issu de cette union, ne doit pas être séparé de son père et de sa mère, pas plus. au'moral qu'au physique; personne n'a le droit de s'interposer entre cet enfant et ses parents, même coupables, de l'éloigncr d'eux sous prétexte de le préserver.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Cauvelin est un ancien magistrat qui a mené une existence de devoir et de dignité strictement rigides, suivant des principes héréditaires dans sa famille. Il a élevé ses enfants, avec soin et amour, dans l'espérance qu'ils lui ressembleraient et continueraient l'honneur du nom. 11 est absolu dans ses idées, autoritaire dans sa conduite, très sûr de lui même.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Après avoir marié ses enfants, un fils et une fille, il prétend continuer sur eux son rôle de conseil et même de tutelle..</p>
        <p>Mais, comme il arrive souvent, la main trop ferme du père a brisé chez le fils le ressort de la volonté, tandis que, chez la fille, elle n'a pu maîtriser le besoin .qu'éprouve la femme, selon la loi biblique, de quitter son père et sa mère pour se donner, corps et. âme, au mari aimé.</p>
        <p>An demeurant, Jenny ne soupçonne rien des spéculations hasardeuses et des plaisirs quasi incestueux de.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>son mari; Emmanuel éprouve un double plaisir de vanité et de bien-être à voir sa femme très élégante et sa maison très amusante; il reçoit sans le moindre soupçon les prétendus bénéfices de Bourse que Montret apporte dans son ménage. Ils sont tous deux parfaitement tranquilles.</p>
        <p>Emmanuel et Eva sont un jeune ménage et n'ont pas d'enfants; Montret et Jenny, plus âgés, ont une grande jeune fille, Germaine. Elle est sur le point de se marier avec un jeune savant, Jean, fils d'un vieil ami de Cauvelin, un marin tout d'une pièce, Richard, de 'principes aussi rigides que Cauvelin, quoique un peu. moins autoritaire, la doublure de cè drap.</p>
        <p>Les personnages ainsi posés, l'action se noue fortement. Cauvelin apprend d'abord.q ue son gendre Montret est sous le coup de poursuites judiciaires pour malversations dans la gérance des fonds sociaux et distribution de dividendes fictifs puis que la cause de ces désordres est une liaison avec une femme dépensière. De celle-ci, il ne sait pas encore le nom.</p>
        <p>Ce magistrat a l'âme -d'une belle-mère. Sans une hésitation, sans un remords, il ne craint pas defrapper</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>sa tille au cœur en lui révélant l'infidélité de son mari et il lui ordonne de demander le divorce. 11 ne faut pas que l'honneur de Cauvelin soit compromis; il faut que Montret soit retranché de la famille, comme un membre pourri.</p>
        <p>Surtout il importe que la fille de Montret, Germaine, soit préservée de la contagion paternelle. Donc, Cauvelin. sauvera Montret par un gros sacrifice d'argent, sous la condition que, une fois le divorce prononce, lé père prendra l'engagement de ne plus voir sa fille. 11 a le.droit pour lui, ce magistrat, mais il l'exerce avec une dureté impitoyable et, dès maintenant, sa conduite nous révolte. Nous sentons confusément que, au-dessus de son droit, au-dessus même de l'honneur de son nom, il y a les droits de la famille, et que cette famille est indissoluble, si l'amour est plus fort que la souffrance et la fierté. La marche de l'action va développer en nous ce sentiment.</p>
        <p>Ainsi, le terrible justicier a brisé d'un seul coup deux cœurs et.deux existences, ceux de son fils et de sa fille. u. 9</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ces droits, l'amour et la pitié les réclament aussitôt par la voix du fils, de la fille et de l'enfant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais, dans une scène solenneDo et tragique ou toute la famille est réunie pour le débat décisif, Mme Montret fait appel au cœur de sa Cllo et lui montre où est vraiment son devoir. Malgré les objurgations de Cauvelin, Germaine suivra son père.</p>
        <p>« Mëro, toi qui es ,si bonne et dont le sentiment est si pur, conseille-moi, je t'en prie! Dis-moi quel est mon devoir le plus sacré! ))</p>
        <p>Mme Cauvelin a répondu</p>
        <p>« H n'y a pas d'autre devoir pour toi, mon enfant, que d'obéir au cp3ur que tu as ))</p>
        <p>C'est sur cette sentence que, d'autorité, se révoltant contre la férocité de l'honneur paternel, Jenny a fait revenir sa fille et lui a ordonné de suivre avec elle le père et le mari.</p>
        <p>Au cours de ce débat, toute la salle avait le cœur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais, si Montret est riche, il n'est pas heureux. Il souffre de la double souffrance de sa fille. Souffrance d'amour contrarié, car le père de son fiancé, Richard, a fait cause commune avec Cauvelin et rompu le mariage; mais surtout souffrance dans son affection pour son grand-përe et le culte des idées qu'elle lui doit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>maine et il faut bien que Richard donne son consentement.</p>
        <p>Essayons de résumer l'impression d'ensemble que nous laisse cette pièce touffue.</p>
        <p>18 décembre 1S99.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MAURICE DONNAT</p>
        <p>ET LUCIEN DESCAVES</p>
        <p>/.oC!a))'f't')'e.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Leur sujet, c'est l'étude du collectivisme, de ses principes et de ses effets, de )a doctrine sociale qui espère fonder le bonheur humain sur l'abnégation individuelle .et la solidarité générale.</p>
        <p>Les premiers chrétiens étaient collectivistes et leur doctrine survitencoredans les communautés religieuses. Nombre de réformateurs ont essayé dans notre siècle de réaliser la même doctrine, en dehors du christia-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nisme et en vertu de principes purement rationalistes. Ainsi Saint-Simon, Fourier et Cabet. Ils ont échoue, mais de nos jours tout un parti politique rêve d'applicluer en grand un système analogue et de petits groupes ont tenté cette application en détail- avec peu de succès il est vrai.</p>
        <p>Us supposent qu'un groupe d'ouvriers et de paysans,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tous ces personnages sont vrais et fermement tracés. L'action qui les met aux prises est conduite de manière inégale, avec dés lenteurs ducs à l'exposition trop longue de théories abstraites, mais avec une logique constante, une énergie maitresse d'elle-même, un intérêt toujours soutenu, une vraisemblance très suffisante. Au cours de ces cinq actes, il y a plusieurs scènes maîtresses, d'une vie et d'un relief saisissants ainsi, au premier, la confidence de l'institutrice' au médecin; au second, le tableau de la colonie; au quatrième une scène d'amour entre Collongcs et l'institutrice, le conseil de famille qui se termine en querelle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>violente, un drame qui éclate entre Rbufïieu, sa, femme et Collonges-. Même dans les parties les moins bonnes, un coin de scène, un court récit, une simple réplique sont d'un art supérieur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EMILE FABHE</p>
        <p>AftWepNbt/f/He.</p>
        <p>Je ne connais qu'un exemple de sectaire qui ait réussi a faire œuvre de théâtre, avec le désir dominant de servir son parti et ses passions. Il s'appelait Aristophane et avait du génie. Les simples hommes de talent, même d'un talent très grand, n'ont réussi dans la comédie politique ou sociale qu'en, faisant un effort d'impartialité. Ainsi Beaumarchais dans le .4/a)'?oye de /aro et Emile Augier dans le /s de C~oyo'. Ils peignaient au vrai, qualités 'et défauts, les comtes Almaviva et les marquis d'Aubcrive.</p>
        <p>C'est pour avoir fait le même effort, avec un talent vigoureux et probe, que M. Emile Fabre vient de rem-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>porter un grand et légitime succès au théâtre de la Renaissance avec la Vie publique.</p>
        <p>Pourtant il est lui-même d'un parti, le sien, celui qui l'a poussé et est arrivé avec lui au pouvoir. Et ce pouvoir, il l'aime. Aura-t il assez d'abnégation et de fermeté pour maintenir sa ligne de conduite, c'est-a dire pour rester honnête, au moment inévitable'ou il lui faudra choisir entre sa conscience et son intérêt?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>plus ou moins louches qui sont les procédés nécessaires de toute politique.</p>
        <p>Ferrier commence par résister. 11 refuse notamment un marché que lui offre le sénateur Guébriant. Ce Guébriant s'est compromis dans une affaire de pots-devin et Ferrier en possède la preuve écrite. Que Ferrier rende cette preuve et Guébriant fera voter ses amis pour lui. La « bonne amie du sénateur vient le dire au maire. Ferrier n'accepte pas le marché. Il garde la pièce et éconduit la solliciteuse.</p>
        <p>Ce puritanisme fait hausser les épaules au premier adjoint Astrand, homme pratique, voire cynique, type du politicien résolu et endurci, qui n'a qu'un principe, c'est que, en politique, une seule chose importe le succès.</p>
        <p>En face de Ferrier et d'Astrand se dresse la physio-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nomie opposante du marquis de Riols, chef du parti légitimiste. Celle-ci est au moins aussi bien campée que celle d'Astrand. De manières élégantes et de politesse hautaine, le marquis est pétri d'orgueil solitaire et intraitable sur les principes. En fait il se montrera aussi peu scrupuleux sur le choix des moyens que ses adversaires. Jl n'y a pas de gentilhommcrie qui tienne on fait de la politique ou on n'en fait pas.</p>
        <p>Le premier des deux nous offre une.des scènes les plus fortes, les plus neuves et les mieux faites qui existent dans le théâtre contemporain. Il met en scène la confection d'une « liste de conciliation ». C'est la cuisine électorale prise sur le fait, avec assez de justesse, de vivacité et de piquant pour que son spectacle nous semble aussi savoureux dans cette fiction qu'il est répugnant dans la réalité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour lancer au nez paternel deux tirades faciles, mais vibrantes, qui définissent dans un ramassis rigoureux les droits éternels de l'amour et la honte des compromis politiques.</p>
        <p>Avec ces vieux effets et ces parties neuves, le succès de la pièce était désormais assuré. Le quatrième acte l'a pleinement confirmé et justifié. Il nous montre la dernière journée de la lutte électorale. Le scrutin est dépouillé dans les diverses sections et les résultats partiels arrivent'l'un après l'autre dans le cabinet de Ferrier, qui les additionne fiévreusement, avec le concours, de ses amis et de sa fille Cécile, qui lui sert de secrétaire en chef. Résultats tantôt bons et tantôt mauvais. Alternatives de crainte et d'espérance.</p>
        <p>« Tu entends?. Ils crient « Vive Ferrier! )) »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>H. 10</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ANATOLE FRANCE</p>
        <p>Les '~Yoces co''tn(/tt'en;)es.</p>
        <p>Les Noces coWn~/Hennexde M. Anatole France avaientelles été composées en vue du théâtre? Je né sais, mais ce qui est certain, c'est que l'auteur, avec la fière nonchàlance de l'artiste, qui goûte plus la joie d'eiifanter sa pensée que de la produire aux yeux de la foule, ne s'était guëreinquiété de trouver une scène pour elles. Pore! avait annoncé l'intention de les jouer, au temps où il dirigeait l'Odéqn, mais il n'avait pu la réaliser. Elles étaient donc restées dans le livre, un livre où les délicats admiraient en elles une des plus parfaites et des plus originales productions de l'école parnassienne. Puis l'auteur était devenu un des premiers prosateurs et les plus en vue de notre temps. 7V«Ms, le Zt/sroM~e,e?'d)Me Co~MfM'd et ~7. A'e~e)'e&lt; avaient grossi de tous ceux qui lisent le groupe primitif qui admirait discrètement le poète. Désormais les Noces conn&lt;/ue!M!M étaient guettées par le théâtre. 'M. Ginisty a eu le bonheur de les obtenir.</p>
        <p>Elles ont brillamment réussi, et d'un double succès.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je pense, pour ma part, comme Renan. Le christianisme a diminué la joie de vivre, mais en plaçant le but de la vie hors de la terre, non seulement il a créé des vertus que le paganisme ne connaissait pas et diminué la somme du mal et de la souffrance,– ce qui compense amplement l'affaiblissement, et non la mort, de l'amour et de la beauté mais il a procuré aux âmes un bonheur qui surpasse tous les plaisirs matériels, celui de croire et d'espérer.</p>
        <p>Au demeurant, les deux thèses sont également dramatiques. Que l'on regarde comme un bienfait ou comme un malheur la victoire du christianisme, cette</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette lutte. de deux croyances abstraites, incarnée dans un couple d'amants, et le drame qui a changé la face de la terre, concentré dans un petit groupe, image fidèle du monde ancien, M. Anatole Francé les a mis en pleine lumière. 11 les a déroulés avec la logique et la concentration qu'exige le théâtre..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>foi maternelle, mais encore imprégnée de sentiments païens, espère concilier le culte du Christ avec le doux penchantqu'Eros met au cœur des vierges. Car elle aime un beau marin, Hippias, et elle lui engage sa foi, au moment où il part pour un dernier voyage, celui qui, en faisant sa fortune, lui permettra d'assurer le bonheur de son foyer.</p>
        <p>Hippias revient, riche et confiant. Il est accueilli par Hermas avec la cordialité antique et la ronde bonhomie du vigneron. La nuit tombe et le gynécée est clos. L'hôte s'arrange donc pour dormir dans le vestibule. Il est réveillé par l'entrée d'une jeune fille c'est Daphne, qui vient confier sa peine aux étoiles.</p>
        <p>Les deux fiancés se reconnaissent et Hippias ouvre ses bras. Daphne recule. Elle dit son triste serment. Hippias mauditle dieu inconnu qui lui prend sa fiancée. Alors s'engage le duel des deux religions, celle de la terre, qui veut le bonheur immédiat, celle du ciel, qui l'ajourne. Hippias lutte sans comprendre et Daphné résiste, plutôt par piété filiale que parconviction. Aussi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la tiédeur de la jeune fille est-elle vaincue par l'ardeur du jeune homme.</p>
        <p>Trop tard, hélas,! Daphné avoue ce qu'elle vient de faire et l'évêque ne peutque bénir in e~'oms le mariage des deux fiancés.</p>
        <p>Telle est la fable puissante et simple que revêtent les vers les plus parfaits peut-être de l'école parnassienne. M. Anatole France a également évité l'impassibilité froide de son groupe et l'égotisme exubérant des romantiques.</p>
        <p>3 février )902.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A. GUINON</p>
        <p>Décadence.</p>
        <p>1</p>
        <p>M. Albert Guinon vient, de publier sa comédie, /)ëcc[dence, qui allait être représentée au Vaudeville, cet hiver, lorsqu'elle fut interdite par la censure, et il en appelle a la critique de l'arrêt administratif. Jugeons, puisqu'il faut juger, et la pièce et l'interdiction. ~ccf«/eHce est une pièce sociale, prise dans le vif le plus vif de nos mœurs actuelles. Elle met en présence la noblesse et les juifs, l'aristocratie de naissance, qui se meurt et s'abaisse faute d'argent, car elle veut continuer de jouir sans travailler, et l'aristocratie d'argent, qui prétend acheter par des alliances avec l'autre des titres et un rang qui ne devraient pas être vendus Il y a des deux parts erreur et faute égales, mais ce conflit est éminemment dramatique toute lutte l'est par elle-même et colle ci s'exerce sur le terrain favori du théâtre, qui est le mariage.</p>
        <p>Le sujet est donc très beau; mais il est encore plus dangereux. Il traite des passions ardentes et il doit le. faire avec cette impartialité sans laquelle le théâtre tourne au pamphlet.</p>
        <p>M. Guinon a-t-il trou vêla forme scénique qui pouvait changer nos polémiques en œuvre d'art? A-t-il assez</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dominé ses propres sentiments pour traiter son sujet en lui-même et pour lui-même?</p>
        <p>L'analyse de la pièce va nous le dire.</p>
        <p>Et il a accepté cette forte somme. Ce diplomate est mûr pour les grandes transactions.</p>
        <p>D'autre part, Jeannine est recherchée en mariage par un fort riche faiseur d'affaires juif, Nathan Strohmann, fils d'Abraham. Nathan n'est qu'avide et peu scrupu-.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Ma fille, dit le duc a Jeannine', sauve moi ou plutôt sauve-nous. »</p>
        <p>Après une discussion assez molle avec son père, suivie d'une courte explication avec Chérancé de laquelle il résulte clairement que l'avenir, c'est à-dire l'adultère, leur reste, Jeannine consent au mariage avec un homme qui lui fait horreur de toutes manières –.par sa personne, sa religion et sa race, pour cette raison fort simple qu'elle même et son père ont besoin de luxe. La fille des croisés se vend, très cher, mais .elle se vend.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous voici maintenant au cirque Motier, dans le foyer des artistes. La fleur de l'armorial français est là, groupée autour d'Enguerrand de Barfleur. Le duc de Nevers est en clown et le duc de Bourgogne en homme-serpent. Comme dit un des personnages, « c'est la foire du Trône ». Un lot de cocottes, en amazones ou en montreuses de bêtes variées, pigeons et lapins, complète la troupe.</p>
        <p>« Par la force on a pu nous unir, mais rien ne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Jeannine rompt l'entretien en disant que, le soir même, elle ira rejoindre Chérancé et derechef Nathan la laisse partir.</p>
        <p>La dame le fait comme elle le dit. Nous la retrouvons chez Chérancé, avec qui elle a passé la nuit. Nathan vient la chercher et elle lui annonce qu'elle va partir avec'son amant, pour vivre avec lui dans quelque village de Provence. Nathan répond</p>
        <p>« Oui, oui, je la connais celle-là! Une chaumière et un cœur! Vous ferez vous-même vos chapeaux et vos robes, n'est ce pas, et vous remettrez des fonds au pantalon du marquis?. Pas de bonne, c'est trop cher, une simple femme de ménage! etc., etc. »</p>
        <p>Et elle se laisse emmener, et Chérancé, enfermé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans sa chambre, la laisse partir, et Nathan ramène chez lui sa femme souillée.</p>
        <p>Impartialité de l'auteur, dira-t-on. 11 a sonde avec la même franchise et la même fermeté une double plaie sociale</p>
        <p>Puis, malgré la violence uniforme de la. peinture, il est trop visible que les.sympathies de l'auteur sont pour les gentilshommes et ses antipathies contre les juifs. Il a pétri ceux ci de. bouc et de crachats. Cette violence passe le but. Tout esprit libre n'acceptera certes pas la Hère déclaration de la vieille Rebecca Strohmann « II n'y a pas au monde une aristocratie qui nous vaille )). Mais il. se. rappellera le .~M'cAf/M~ de ~ent~'e de Shakespeare</p>
        <p>« Est-ce qu'un juif n'a pas des yeux*? est-ce qu'un juif n'a pas des mains, des organes, des sens, des affec-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La censure a~t-elle eu raison d'interdire la pièce? Si elle n'avait pas rempli son office en cette circonstance, Décadence tombait sous le coup de la police. On se serait si fortement battu dans la salle, le soir de la première, que la seconde n'aurait pas eu lieu. Deux classes de citoyens, également insultées, auraient commencé par se gourmer, puis se seraient réunis pour imposer silence aux acteurs.</p>
        <p>Pourtant le 7~'u:ce (f~M~cc, qui traite mi sujet analogue, a été joué sans encombre et M. Guinon rappelle lui-même ce précédent en une scène de sa pièce, pour laisser M. Henri Lavedan son mérite de priorité et réclamer un droit analogue. Le-Mtce d'/tM~'ec gardait la mesure indispensable au théâtre; /)ëca&lt;~Mce la dépasse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La pièce pourra-t-elle, comme l'espère M. Guinon, être jouée « dans un avenir plus ou moins lointain ))? Je le souhaiterais de tout cœur, car cela prouverait que les haines dont elle s'inspire se sont apaisées. Or, elles ne prennent guère cette tournure. Je souhaiterais qu'il y eût en France 'un sentiment et un respect de la liberté assez grands comme aussi de la décence pour que. la censure fût inutile. Mais nous n'en sommes pas là. Tant que nous n'aurons pas les mœurs des peuples libres, nous devrons supporter que la loi, ou même l'arbitraire, nous protège centrerons mêmes. 3 juin 1901.</p>
        <p>II</p>
        <p>J'ai reçu de M. Albert Guinon la lettre suivante Douarnenex.Sjum.</p>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>Actuellement éteigne de Paris, je reçois communication de votre feuilleton de dimanche dernier, que vous avez bien voulu consacrer à Dëc'f~e~ee.</p>
        <p>Je tiens a vous remercier tout d'abord des éloges très significatifs que vous adressez a ma pièce au point de vue artistique, et dont je suis extrêmement llatté, car, venant de vous dans la circonstance, ces éloges ont une saveur et une portée particulières.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et ce K'e;;&lt; pf.s /t)tt &lt;0t'&lt;e /'t .!Ut&lt;e de la .'ice;:e est, de la part de ~!&lt;/t'Mt, &lt;ef&lt;c(je~opp&lt;;t;)e)t&lt; de cette tdff; ~t. A ce propos vos souvenirs vous.ont simplement trahi.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que la règle.- Et il n'y a pas encore si longtemps qu'un certain Ra6a~a.&lt;, sur ce même théâtre du Vaudeville, fut représenté une centaine de fois devant un public passionnément divisé.</p>
        <p>Recevez-en d'avance mes remerciements empresses, monsieur, et veuillez agréer, etc.</p>
        <p>ALBERT GU!XO~.</p>
        <p>Je ne vois pas du tout ce que les étoges que j'ai donnés au talent de M. Guinon peuvent avoir de « significatif, venantde moi, en la circonstance ». S'il a voulu dire que j'ai dû surmonter, pour le louer, quelque antipathie personnelle pour ses idées ou son sujet, il se trompe et me juge mal. Je ne suis pas de ceux qui mettent dans la critique le parti pris politique ou 'esprit de coterie. J'ai la plus natureHe et la plus parfaite aversion pour ce défaut-là. Le critique qui ne cherche pas uniquement la vérité, abstraction faite de ses préférences personnelles, est tout ce qu'on voudra, sauf un critique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>K Ne regrettez rien, papa. Vous avez vécu comme' vous'deviez vivre, en grand seigneur. ))</p>
        <p>M. Guinon estime que sa pièce aurait pu être jouée sans excès de trouble pour la.paix publique. Sans prétendre au don de prophétie, ni user d'un cliché, je per-</p>
        <p>n. M</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10 juin 1901.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LUDOVIC HALEVY ET HENRI MEILHAC 1</p>
        <p>Au théâtre des Variétés reprise de la Belle //&lt;&lt;ene. Ce n'est rien moins, que le chef-d'œuvre du genre</p>
        <p>Ce genre parut alors si nouveau qu'un mot lui fut spécialement affecté pour le désigner, celui d'ope?'e«c. Public et critique, Français et étrangers, partisans et adversaires, s'accordèrent pour y voir une forme théâtrale sans précédent. Sarcey en particulier, qui avait, comme tout bon professeur, le goût des théories et des classifications, se plut à en formuler l'esthétique. Il y vit un exemple particulièrement curieux et probant .de la manière dont les genres naissent, se développent et meurent.</p>
        <p>En réalité, cette forme était si ancienne qu'elle remontait aux origines du théâtre et si durable qu'elle ne disparaîtra qu'avec lui. L'originalité propre du musicien et des librettistes produisait ici une illusion</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Car, depuis Molière, le genre était fort déchu. Sauf de rares exceptions, il était relègue au théâtre de la Foire, dans ces spectacles populaires qui amusaient les acheteurs et les badauds des deux grands -marchés périodiques de l'ancien Paris, au faubourg Saint-Germain, sur la rive gauche de la Seine, et au faubourg Saint-Laurent, sur la rive droite.</p>
        <p>Là, malgré les persécutions incessantes. de la Comédie-Française et de l'Opéra, qui défendaient aprement leurs privilèges, d'ingénieux et tenaces entrepreneurs montraient dans leurs « loges )) d'abord des acrobates, improvisateurs de &lt;&lt;t.:M et chanteurs burlesques, comme nos clowns, puis des comédiens jouant de vraies petites pièces, ou tantôt le chant dominait, pour échapper aux poursuites de la ComédieFrançaise, tantôt le dialogue, pour esquiver celles de l'Opéra. Lorsqu'il n'y avait plus moyen de ruser avec leurs persécuteurs, ils avaient recours aux marionnettes parlantes ou aux pantomimes avec écriteaux explicatifs.</p>
        <p>L'histoire du théâtre de la Foire vient d'être racontée par M. Maurice Albert dans un livre fort instructif et fort intéressant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous y verrez, 'en particulier, la persistance timide et obstinée du burlesque. Vous y verrez aussi quelles analogies essentielles de sujets, de facture et d'esprit les pièces du théâtre de la Foire offrent avec nos modernes opérettes.</p>
        <p>Aussi, dès que le théâtre .de la Foire, longtemps inédit, commence à publier ses pièces, une des premières que l'on y relève, en-1705, traite le sujet même qui sera repris par Meilhac et Halévy pour leur début dans l'opérette. C'est le /~e[uM~emeM&lt; d'/ye&lt;èt?c, ~t'se et /'em&lt;)'&lt;Memen&lt; de Troie, par Fuzelier.</p>
        <p>A vrai dire', la ressemblance entre Fuzelier et nos contemporains s'arrête au point de départ. Fuzelier ne fait que rappeler dans un prologue le rapt de l'épouse de Ménélas par le berger Paris. Ce prologue consiste dans le récit que Francœur, soldat de l'armée troyenne, fait à Mme La Ramée, vivandière de son régiment, des circonstances ou l'aventure s'est produite, et dans leurs réHexions sur les conséquences qu'elle peut avoir. Vient ensuite, entre l'artificieux Ulysse et le traître Sinon, une conférence sous la tente, où se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>MEX~LAS. Je n'ai jamais douté de vous, madame, comme je suis persuadé que vous n'avez jamais douté de moi. Allons rendre grâces aux dieux qui nous ont été propices. Faisons une belle fête e'n l'honneur de Pallas et de Junon. C'est presque du style noble..</p>
        <p>Comparez maintenant dans Meilhac et Halcvy, non plus le dénouement, mais la scène initiale de la même aventure. Ménélas surprend Hélène en conversation criminelle avec Paris:</p>
        <p>MÉ~ËLAS,cr«tt!t.'Amoi!àmoi!</p>
        <p>PARIS Taisez-vous donc!</p>
        <p>MENELAS. Je ne nie tairai pas!</p>
        <p>!'Ains. –En pareil-cas, cependant, un mari. MENELAS. Un mari ordinaire, soit! Mais je ne suis pas un mari ordinaire, moi: je suis un mari épique! !'A]us.–Haisondeptus!</p>
        <p>MÉNELAS. Je veux que dans quatre mille ans on parle encore de cetteaffaire-ci.</p>
        <p>)h!U':NH.–Pourquoi ~a?</p>
        <p>MËNMLAS.C'est mon idée!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>On y voit le fils d'Ulysse sous les espèces d'un grand bénêt entouré de trois femmes, Calypso, Eucharis et Cléone,.qui se meurent d'amour pour lui et le supplient de rester avec elles. Mais il a son idée, lui aussi, qui est de mourir pour son père il veut partir, et il trépigne d'impatience comme un enfant têtu; aux supplications des trois énamourées il répond en pleurnichant</p>
        <p>Je veux apaiser la colère</p>
        <p>Du dieu contre mon pauvre père.</p>
        <p>Vous direz ce qu'il vous plaira;'</p>
        <p>Ho bien, tenez, matg're tout (;a,</p>
        <p>Moi je veux mourir pour mon père!</p>
        <p>Vous m'avez empêche</p>
        <p>De mourir pour mon père!</p>
        <p>Les auteurs de la Belle Hélène ont-ils connu, et même imité, leurs devanciers de la foire? M. Maurice Albert l'affirme. Il voit la « première ébauche )) de la Belle ~e/e!!C dans les Ae~eM)' f/ep~acM, de Lafdch.ard, et son modèle direct dans le .a?'ta~c de ~/ox?MS, de Piron. Il relève dans celui-ci des analogies de personnages qui lui semblent frappantes avec l'opéra-bouffe de 1864 un impétueux Mars, frère du bouillant Achille, et une Vénus dévergondée, sœur d'Hélène la Cascadeuse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il "relève aussi 'des épisodes identiques des deux côtés.</p>
        <p>Dans le 7Vfu'ta&lt;yc ~e yVomMS, les ministres du temple de Momphis gémissaient de même</p>
        <p>« 0 siècle! ô.mœurs! n'avoir pas étrcnhé! Quoi! pas le moindre denier, pas le moindre poulet, pas la. moindre poulette! Il n'y a point de temple si désert que le nôtre. ))</p>
        <p>Aujourd'hui, le mot est f/M&lt;nmo&amp;t/e, c'est-à-dire de la même force.</p>
        <p>Dans le .'l/~n'M~e de 7Vo?MM.s, les dieux-de l'Olympe, pour tuer le temps, s'exercent aux devinettes. Ils créent, eux, le théâtre de la Foire et la Comédie-Française bien avant Colbert, .protecteur d'Alard, un des premiers forains, et Louis XIV, protecteur de Molière. Momus exécute.une série de sauts périlleux et un brillant cavalier seul. Puis</p>
        <p>« Quel est cet homme que je représente? »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les déesses répondent en chœur</p>
        <p>« C'est Francisque! ».</p>
        <p>Francisque, acrobate et danseur, était alors l'acteurvedette et le directeur de la « loge » où se jouait le ~an'of/e de .cornus.</p>
        <p>Apollon « commence i aller et venir majestueusement, branlant les deux bras sur les hanches, battant les timbales avec ses talons, touchant à sa perruque, nasillonnant et chantant sur le ton de ta vieille déclamation)).</p>
        <p>« Quel est celui'ci?)) demandë-t-il.- ·</p>
        <p>Et les dieux de répondre: « Mais' cela saute aux yeux c'est un comédien fran.çais! M De même dans nos revues de fin d'année, les acteurs burlesques imitent Mounet-SulIy. et Sarah Bernhardt. Ces analogies sont assurément curieuses. Mais que Meilhac et Halévy aient lu Piron et l'aient imité de parti pris, ou, simplement, qu'ils s'en soient souvenus. j'estime qu'il importe assez peu. Au théâtre surtout, l'idée première n'est rien; la mise en œuvre est tout. Car ici le champ de l'invention est strictement limité. Les critiques ont dressé le compte des situations dramatiques;'ils n'en ont pas trouvé plus de quarante, et -encore pourrait-on en réduire le nombre. Ainsi tous les grands inventeurs dramatiques ont-ils été de grands imitateurs. Shakespeare et Molière prenaient de .toutes mains. L'essentiel en pareil cas est, comme on l'a dit de Molière, de si bien tuer celui que l'on dépouille et de supprimer si complètement son cadavre qu'il n'en soit pas plus question, désormais, que s'il n'avait jamais existé.</p>
        <p>Je sais bien que, ce disant, je vais contre l'opinion commune, celle surtout des auteurs dramatiques. En France, parmi les survivances de l'esprit sco-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Tu as copié! ~.&gt;</p>
        <p>« Au voleur! »</p>
        <p>M. Victorien Sardou, le plus fécond de nos inventeurs scéniques depuis Scribe, en a souvent fait l'épreuve.</p>
        <p>Eh! fit Voltaire, qu'on lui rende son vers, et qu'il s'en aille! »</p>
        <p>L'invention, au théâtre comme partout, consiste a mettre sa marque personnelle sur le fonds commun de passions et de sentiments, de situations et de faits, toujours les mêmes et toujours nouveaux, qu'exploitent les hommes de tous les temps,et de tous les pays, depuis qu'ils observent et imaginent pour s'amuser ou se consoler de la vie. L'originalité consiste, a varier la forme, qui change de génération en génération, tandis que le fond reste immuable a les siècles. C'est</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ce qu'ont fait Piron en son temps, Meilhacct Hatévy 'dans le leur. Piron avait beaucoup d'esprit; Meilhac et Halévy en ont encore davantage, et surtout du plus fin-.</p>
        <p>1,</p>
        <p>27aoùt"t9n0.</p>
        <p>'Au théâtre des Variétés: reprise des Br~NHf/s.,</p>
        <p>D'habitude, lorsqu'une génération nouvelle s'empare de la vie et de l'art,'son premier soin est de.marquer</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D'abord, parce que ces deux sages ont eu l'habileté de laisser eux mêmes dormir une part de leur répertoire durant la période, ou, en essayant de l'imposer,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Assurément, il n'était pas austère, ce théâtre, ni surtout prêcheur, mais quelle injustice d'avoir lancé contre lui le reproche d'immoralité! Est-il donc immoral de rendre le vice ridicule et de signaler par -l'ironie les parties malades de nos mœurs et de nos</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Aussi, par comparaison, l'amour nous semble-t-il aujourd'hui discret, délicat, presque chaste dans le théâtre de Meilhac et Halévy.</p>
        <p>En reprenant les /t.&lt;/a'«/s, quelque temps après la /e //e/c'Me, les Variétés nous ont montré, par deux chefs-d'œuvre du genre, un double exemplaire des qualités que je viens de dire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Sur ce thème brode et joue une fantaisie qui, pouvant mordre, se contente d'égratigner. Elle passe eh revue les diverses formes de là sottise et de la cupidité humaine, les dehors, majestueux sous lesquels elles se cachent, )cs vaines garanties qu'elles prennent contre .elles-mêmes.</p>
        <p>La société a besoin de protecteurs armés et vigilants.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les voici, ces protecteurs, les bons carabiniers, qui arrivent toujours trop tard. Casqués et cuirasses, armés de grands sabres et chaussés de bottes retentissantes, précédés de fanfares, leur ronde traverse, sans rien voir, le repaire des agiles bandits, qu'ils prétendent surprendre, malgré cet attirail et cette musique. ïl n'y a pas de société sans de bonnes finances, administrées avec une probité scrupuleuse et un soin méticuleux. H faut beaucoup d'argent pour équiper et solder les braves gendarmes, pour suffire au luxe et aux plaisirs de la cour. Or, le caissier du duc de Mantoue, son ministre du trésor, n'a plus qu'un billet de mille francs dans sa caisse. Il a tout mangé avec les petites femmes.</p>
        <p>Un grand peuple est si fier de son histoire qu'il en ressent un orgueil devenu légendaire. Sa marque a lui, c'est la morgue. Hélas! elle le ruine, cette morgue, elle l'cnlixe dans la paresse et finit par le chamarrer de ridicule. L'ambassade espagnole avec ses pages et ses aumôniers, ses tambourins et ses castagnettes, étale les travers nationaux qui ont poussé vers la décadence le pays du Cid et de Chartes-Quint, de don Quichotte et de Laxarille de Termes. Le second acte des /Mfycm~.s' est le pendant burlesque du troisième acte de /~My /ff.s et traduit en folle mascarade l'invective foudroyante Bon nppetit, messieurs! 0 ministres.intègres,</p>
        <p>De servir, serviteurs qui pillez la maison!</p>
        <p>Fragoletto aime Fiorella et, comme ils sont tous deux jeunes et beaux, leurs duos sont un charme. Le jeune n. 12</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>25 juin 1900.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PAUL HERVIEU</p>
        <p>/.&lt;tCou)'Sf;f/f&lt;&lt;am&amp;e«;f,;)uth(;ûtre()uVnu(]t'iN(;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lités et évité les défauts qui en étaient la rançon. Fond et forme, cette CoM?'.«; 6&lt;« //am&lt;'fMM est une œuvre de vérité et.de beauté.</p>
        <p>Tels les pères et les mères envers leurs enfants, aux- quels ils transmettent la vie et auxquels ils doivent se sacrifier.</p>
        <p>Et, ce sacrifice, les enfants le reçoivent comme chose due. Les parents doivent se regarder comme suffisamment payés par la conscience d'avoir rempli leur devoir.</p>
        <p>Cela est bien mélancolique, direz-vous, et même injuste, car nos enfants nous aiment et leur affection récompense notre sacrifice.</p>
        <p>Une jeune veuve, Sabine Revel, encore en âge d'aimer et d'être aimée, est pressée en vue d'un nouveau mariage. par un homme qui lui plairait fort, Stangy, un Américain d'origine française. Elle céderait de tout son cœur si elle ne risquait, au cas ou elle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Marie-Jeanne entre en scène et, après avoir livré bataille a sa mère, Sabine subit Fassaut de sa fille. Celle-ci réclame comme un droit, impérieusement, avec une violence croissante, le secours de sa mère. L'égoïsme de la jeunesse, sa volonté de garder la flamme symbolique, dominent, font' taire, étouffent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'amour Hiial. Encore une scène pleine et rapide ou pas un mot n'est de trop, où toutes les répliques portent et où, dès que la pensée peut s'étendre, la tirade, toujours en situation et dans ses justes limites, brille comme l'acier poli.</p>
        <p>Manc-Jeanne finit par dire:</p>
        <p>Mais s'il répond, cette fois, ce peut être le salut. Or les instances de Marie-Jeanne se mêlent de reproches, de plus en plus amers, bientôt agressifs et méchants. Sabine écrira.</p>
        <p>Cette fois encore, aucune réponse n'est venue d'Amérique et la faillite de Didier va être prononcée. Il peut, cependant, obtenir la simple liquidation 'judiciaire, moyennant un acompte de cent mille francs. Second assaut livré a Mme Fontenais par Sabine et second refus de Mme Fontenajs. Alors, ne pouvant fléchir sa mère, Sabine essaye de la voler. Le dévouement maternel ne recule pas devant le crime:</p>
        <p>C'est elle qui raconte ce vol et ce faux dans une des plus poignantes confessions qu'il y ait au théâtre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et voici encore une péripétie, amenée, comme l'autre, par le refus de Mme Fontenais.</p>
        <p>« Gardez-vous d'emmener Mme Fontenais. Elle est cardiaque et l'air trop vif des montagnes la tuerait. » Mme Fontenais, qui ne se sait pas atteinte, insiste pour suivre ses enfants. Sabine refuse. Cependant, les créanciers de Didier lui accordent un délai de trois mois. Dans trois mois, Sabine ne trouvera pas cent t mille francs plus qu'aujourd'hui, à moins que, sa mère mourant, elle n'hérite.</p>
        <p>Notre confrère Henry Fouquier rapproche justement ce mot terrible de celui d'/p/H&lt;ye?~'e</p>
        <p>« Vous en serez, ma fille. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Survient Stangy qui, au cours d'un long voyage, n'avait pas reçu les lettres de Sabine et qui, la dernière aussitôt lue, a pris le bateau pour l'Europe. Vieux moyen, direz-vous? Oui, mais rajeuni et légitimé par la simplicité et la probité, partant la vraisemblance de son emploi.</p>
        <p>11 s'est marié, Stangy, sans enthousiasme, et il ne peut plus offrir à son ancienne amie que son dévouement. H cause avec Didier et lui propose de l'emmener en Amérique, avec promesse de rapide fortune. Didier consulte sa' femme, qui accepte avec joie de tout quitter pour passer la mer.</p>
        <p>« Et moi? dit Sabine.</p>
        <p>–'Mon devoir, répond Marie-Jeanne, est de suivre mon mari. »</p>
        <p>A bout de sacrifice, le cœur déchiré, la conscience torturée par la pensée du parricide imminent, la mère .s'écrie</p>
        <p>« Ton mari, l'homme qui nous a ruinés et déshonorés, ton failli. »</p>
        <p>Marie-Jeanne répond °</p>
        <p>« Je vais retrouver mon failli. ))</p>
        <p>Sabine s'écroule sur un banc et Mme Fontcnais vient la consoler. Au moment ou la mère prend la main de sa fille, elle tombe foudroyée par l'anévrisme prédit.</p>
        <p>Nous avions le cœur serré comme dans un étau et pourtant le rideau est tombé sur des applaudissements enthousiastes. J'entendais dire dans les couloirs qu'un tel degré d'émotion dépasse les bornes de l'art. Ce n'est pas mon avis et j'espère que ce ne sera pas celui du public. Je ne connais guère d'oeuvre plus humaine ni plus saine.</p>
        <p>22 avril t90i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>r L'Bn«/tMc,à!itCo!nedic-Fran(;aise.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Deux gentilshommes, Raymond et Gérard de Gourgiran, passent l'automne dans un vieux château, au milieu des bois avec leurs femmes, Léonore et Gisèle. Ils ont deux hôtes Vivarce, un ami intime, et un parent', le marquis de Neste, un vieillard qui a beaucoup vécu et auquel la vie a enseigné la pitié. Les deux frères, eux, sont des natures énergiques, loyales et frustes, de grands chasseurs, nullement « intellectuels », qui conforment leurs actes a'un petit'nombre d'idées simples et fortes.</p>
        <p>Un garde chasse les a prévenus que des braconniers dangereux préparent une rafle de gibier pour la nuit prochaine. Ils ont décidé d'aller les surprendre avec lui; car il y aura peut-être des coups de fusil a échanber. Ils passent la soirée avec leurs hôtes dans la,grand'salle du château, en attendant l'heure prochaine de se coucher, car il faut se lever de bon matin. Les deux femmes font de la broderie, en causant avec Vivarce et Neste.</p>
        <p>Un journal est sur la table et Neste le parcourt « Allons, fait-il, encore un drame de l'adultère! )) Et une controverse s'engage sur le crime passionr</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>net. Le mari trompé doit-il tuer sa femme? doit-il pardonner ?</p>
        <p>« Il doit tuer! » déclarent sans hésiter Raymond et Gérard deGourgiran.</p>
        <p>Nestese récrie:</p>
        <p>« Tuer? De quel droit? Sommes-nous des sauvages ou des hommes civilisés? La mort pour une faiblesse? Un crime pour une faute?, Que devient' la morale chrétienne ? ))</p>
        <p>II va de soi que les deux femmes tiennent aussi pour l'indulgence, mais de manière nettement différente Léonore, ia femme de Gérard, exprime sa pensée avec calme et de manière plutôt détachée; Gisèle, la femme, de Raymond, s'échauffe et se passionne. Vivarce; lui, reste muet.</p>
        <p>« Je vous ai vu la nuit dernière sortir du pavillon séparé que nous habitons ensemble, pénétrer dans le château et n'en ressortir qu'au point du jour. Vous êtes l'amant de Léonore ou de Gisèle. Prenez garde! H Vivarce a commencé par nier, mais l'évidence le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais laquelle? Voici l' « énigme Mposee.'</p>
        <p>« Mon frère est avec toi?</p>
        <p>Non, répond le garde; je n'ai vu sortir personne. –Mais alors, reprend Raymond, qui a ouvert cette porte?)) »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Misérable! D'où viens-tu? »</p>
        <p>Voici donc la catastrophe attendue et redoutée. Vivaree donne les explications maladroiteset troublées que l'on peut donner en pareil cas il souffrait d'une névralgie et il est venu chercher un remède dans la pharmacie du château. La vérité éclate aux yeux des deux frères': Vivarce a passé la nuit avec la femme de l'un d'eux. Mais laquelle,.Léôhoré ou 'Gisèle? L'amant refuse de répondre. Les deux maris vont l'étrangler, mais d'abord ils veulent savoir!</p>
        <p>Léondre arrive au bruit de la querelle; ils l'interrogent et elle se défend avec indignation ni eux ni nous ne devinons encore si elle est la -coupable. Voici maintenant Gisèle mêmes questions, mêmes dénégations et même incertitude. 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et ils montent dans les chambres, pour tacher d'y saisir quoique indice, fouiller les lits, reconnaître, la. place de t'adultère.</p>
        <p>Il n'y a qu'un maître pour risquer un pareilcasse-cou et l'évite)'.</p>
        <p>Restées seules, les deux femmes se supplient mutuellement de se dénoncer. Chacune d'elles reste impcnéjtrable;. chacune semble également sincère dans ses supplications et ses dénégations. Nous les écoutons, le cœur serre devant ce duel, incapables de deviner laquelle dit vrai et laquelle ment, mais nous comprenons que, si l'une d'elles paraît lâche, en réalité ce qu'elle défend, ce n'est pas elle-même, mais son amant. Et cette scène est aussi belle, aussi forte, aussi humaine que la précédente.</p>
        <p>« Je vais me tuer, dit-il, et jamais l'un de ces deux hommes ne saura sur qui se venger! Vous tuer! s'écrie le vieillard. Ainsi cette aventure de plaisir et d'insouciance va finir par la mort! Ce n'est pas possible! Ce n'est pas juste! Que deviendront ces malheureux et ces malheureuses? J'ai fait pis que vous et j'ai une vieillesse paisible. Ah! pauvres hommes que nous sommes! »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Un affreux malheur, messieurs! M. de Vivarcca a pris par le canon son fusil engagé dans une haie, le coup est parti et il a reçu la charge eu pleine poitrine. M Un cri déchirant retentit, H est poussé par Léonore. La malheureuse tombe genoux</p>
        <p>(~ Egorge-moi, Gérard, il était mon amaut! Malheureuse, répoud le mari, je uc~tc tuerai pas. Je te forcerai a vivre! ))</p>
        <p>Le vieux Neste fait entendre quelques paroles de pitié « Quand finira la.loi de Caïn? ))</p>
        <p>Je relis cette analyse et je repasse mes impressions. Oui, cette pièce est classique par la logique, la force et la sobriété. Il u'y a rien qui ne soit nécessaire, rien qui ne soit motivé et expliqué par le jeu nécessaire des passions; il n'y a pas un détail qui ne concoure à l'ensemble il n'y a pas un trait qui n'atteste la maîtrise de l'auteur.</p>
        <p>Mais la couveution, le personnage sympathique, les trucs, les ficelles? Rieu de tout cela, vous dis-je. C'est aussibieu fait que du Scribe et aussi fort que du Dumas. Alors la perfection?</p>
        <p>Pas tout a fait, car Hervieu est un homme et je suis un critique; obligé de me rappeler toujours la loi de ma profession, formulée par Shakespeare t;o&lt; c)'&lt;(ca&lt; o.m no(/&lt;m~.</p>
        <p>J'ai donc deux ou trois objections a présenter. D'abord la conversation des deux frères au second acte, lorsqu'ils recherchent qui des deux est trompé. Elle est un peu longue, elle va jusqu'au bord du ridicule, elle a risqué d'y tomber:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous me direz sans le suicide de Vivarce, nous n'aurions pas l'aveu de Léonore et le cri superbe que pousse Mme Bartet. Certes, ce serait grand dommage. Et pourtant. Adéfaut de ce cri, la divine aurait certainement trouvé autre chose.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>11 novembre i90!.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>H. LAVEDAN</p>
        <p>1</p>
        <p>7.c&lt;«&lt;cnid'7fenrt-~HHf;dan.</p>
        <p>M. Henri Lavedan est un des auteurs dramatiques chez lesquels se reflètent avec fidélité les aspects contradictoires de notre temps. Il est homme de tradition et de famille, nourri dans les vieilles croyances et non seulement respectueux, mais fervent, d'un certain nombre d'idées conservatrices, qu'il prend fort au sérieux. Il a traversé le monde où l'on s'amuse et il s'y est beaucoup plu. Il y a satisfait le goût d'observation ironique que ce monde excite et nourrit. Il y a touché le fond de prétention, de sottise et de tristesse qui est comme le tuf moral des. fêtards. Il s'en est copieuse.ment et finement diverti.</p>
        <p>.Ou plutôt c'est aux mêmes qu'il causait tantôt charme et tantôt irritation.</p>
        <p>En effet, tantôt l'ancien élève de Mgr Dupanloup et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Est-ce la faute de l'auteur?</p>
        <p>Il a retrouvé dans la vie la contradiction qu'il portait en lui-même. Il a peint avec sa double nature un spectacle qui lui .offrait la même dualité.</p>
        <p>En effet, il voyait nos porteurs de grands noms mésalliés et inutiles; il les montrait donc tels qu'il les voyait. De là, colère des intéressés 'et joie de leurs ennemis.</p>
        <p>Mais il croyait leur classé nécessaire dans notre pays et il indiquait quel rôle il eût souhaité.pour elle. De là, étonnement des deux parts.</p>
        <p>est pourtant lui qui était dans le'vrai. Il y a des princes d'Aurec qui se marient au Marais ou en Amérique il y en a qui se font explorateurs ou industriels. De même lorsque, au sortir d'une famille toute morale, celle de Catherine, il nous conduisait chez le père Labosse et le jeune Costard, chez Mlles Bobette et Riquiqui.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et que les Bobette, créatures dissolvantes de la famille, prêchaient volontiers l'amour filial.</p>
        <p>Ainsi, fils de notre société troublée, M. Henri Lavedan est un écrivain représentatif.</p>
        <p>2) ma! iOOO.</p>
        <p>Il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Avant d'analyser la pièce nouvelle, essayons d'y retrouver nos anciennes connaissances. Nous en discernerons mieux ce qu'il y a de neuf.</p>
        <p>Mais ces personnages créés par ses devanciers, M.' Lavedan les a marqués de traits assez personnels</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Ne te propose qu'un but dans la vie ton plaisir. Or, il n'y eh a pas de plus vif d'abord que de se faire aimer des femmes sans les aimer soi-même, puis de les s abandonner sans pitié. Car ce plaisir nous est d'autant plus délicieux qu'il cause .une souffrance plus cruelle à celles qui nous le donnent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Priola n'est jusqu'ici qu'un fat et un phraseur, parfaitement antipathique, surtout aux hommes dont il excite l'envie. Mais il est incontestable que cette sorted'hommes plaît aux femmes.</p>
        <p>Voici, en effet, celle qui fut Mme de Priola. Torturée par son mari, elle a fini par divorcer et elle a épousé un brave homme de philanthrope, M. Le Chesne. Elle n'a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.pu oublier Priola, car il laisse, paraît-il, des souvenirs inoubliables, et elle M'aime pas Le Chesne, quoiqu'il ait t une belle âme, car il est vieux et laid. Priola éprouve un revenez-y pour elle'et voudrait bien la faire souffrir encore un peu. Il sollicite d'elle un entretien. Elle l'accordera, malgré les conseils de Mme Savières, son amie intime, une protestante rigide, froide et impérieuse comme la raison..</p>
        <p>Cependant nous attendons avec curiosité les deux actes dont la matière semble devoir être fournie par les deux femmes qui viennent de nous être présentées,Mme de Valleroyet Mme Le Chesne. De ces deux actes, il y en a un d'excellent.</p>
        <p>Avec le plaisir de prendre les femmes, d'autant plus désirables qu'elles résistent davantage, Priola n'en a pas de plus cher que de les refuser lorsqu'elles s'offrent. Or,Mme.deValleroy lui a promis trop facilement sa visite.'11 l'attend, en compagnie de Pierre Morain et d'un ami, Brabançon, qui singe de son mieux le prince des séductions. Il leur développe encore une ëxposi-'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tion complaisante et agaçante du même caractère la théorie du dédain, après avoir exposé au premier acte celle de la conquête.</p>
        <p>On annonce Mme de Valleroy et Priola fait passer ses amis dans une pièce voisine. Voici le séducteur en pleine action.</p>
        <p>H s'acquitte fort bien de son rôle, d'abord spirituel et léger, puis flatteur et chaleureux, si bien que Mme de Vallerby, d'abord amusée, puis charmée, au demeurant vertu facile, finit par laisser tomber sa tête sur l'épaule de l'irrésistible en disant:</p>
        <p>« C'était bien la peine de chanter la vertu pour en arriver la!)) o</p>
        <p>Mais Priola lui répond en substance</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ceci conclut le second acte, au bruit d'applaudissements enthousiastes. Conduit d'une main souple et forte, il contient deux scènes de premier ordre, l'une charmante, l'autre puissante. A lui seul il mériterait d'assurer le succès de la pièce. ·</p>
        <p>Le dernier n'est pas de même valeur, quoiqu'il offre encore une scène excellente.</p>
        <p>« Tu vas juger, lui dit-elle, la sincérité du personnage. Je ne lui donne pas dix minutes pour me dire qu'il m'adore et qu'il ne t'a jamais aimée. Cache-toi dans cette chambre et tu entendras toute notre conversation. a</p>
        <p>Ce serait de point en point la scène d'Elmire avec tartuffe, sans le redoutable pouvoir qui rend l'riola irrésistible même pour les plus vertueuses. En outre, M. Lavedan ne nous donne pas ce que nous attendions, c'est à-dire une scène entre Priola et sa ci-devant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Coquines! )), s'écrie-t-il.</p>
        <p>« Tu me hais? crie Priola au jeune homme. Eh bien! je suis ton père. ))</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bras gauche pend le long du corps c'est l'hémiplégie qui commence: Elle éclate enfin et il s'écroule, évanoui. Aux cris de Pierre accourent le docteur Savières et sa femme;</p>
        <p>« Il est perdu, fait le médecin, mais il va traîner encore quelques années.</p>
        <p>Qui le gardera? observe Mme Savières.</p>
        <p>–Moi!)) répond Pierre.</p>
        <p>Et le rideau tombe.</p>
        <p>i0 février 1902.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>Le ~arqu;s de Prtota devant le grand publie. Formation du type de don Juan; Tirso de Molina et MoHere; Ja méchanceté essentie!)ededon Juan. L'amour, de Stendhal; analyse du caractère de don Juan. jVtremonde, de M. Henry Roujon; un dénouement de la légende de don Juan.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>exposent aux plus redoutables comparaisons, mais qu'il est toujours permis de traiter, parce qu'ils se renouvellent avec chaque siècle et surtout parce qu'ils' ne sont jamais épuises.</p>
        <p>Et si elles veulent s'aider d'un puissant secours</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans cette recherche, qu'elles ouvrent l'/hnoM?' de Stendhal. Comme tout ce qu'a écrit l'auteur, ce livre fameux est un chaos 'de paradoxes agaçants et de vérités saisissantes, mais le chapitre intitulé l~eW/te?' e&lt; don ./MNM, le plus.fort et le plus plein du livre, pour rait servir de commentaire perpétuel et toujours justificatif au ~Ta~MM de 7~'to/a.</p>
        <p>Vous y lirez ceci</p>
        <p>Les vrais don Juan finissent par regarder les femmes comme le parti ennemi et par se réjouir de leurs malheurs de tous genres.</p>
        <p>Au lieu d'avoir,. comme Werther, des réalités qui se modèlent sur ses désirs, don Juan a des désirs imparfaitement satisfaits par la froide realité, comme dans l'ambition, l'avarice et les autres passions. Au lieu de se perdre dans les rêveries enchanteresses de la cristallisation (la théorie fondamentale de Stendhal sur l'amour), il pense comme un général au succès de ses manœuvres, et, en un mot, tue l'amour, au lieu d'en jouir plus qu'un autre, comme croit le vulgaire.</p>
        <p>Ces remarques de détail justifient la psychologie dos Priolas. Et voici le coup d'œil d'ensemble, qui enveloppe, par un vigoureux raccourci, ces âmes qui, après avoir semé la douleur, finissent par se retourner contre elles-mêmes et se dévorer</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D'abord, quelle trace reste-t-il des ?Ht&lt;/c e &lt;)'e dans la mémoire de leur vainqueur?</p>
        <p>J'aurais peine, dit le don Juan de ~M'emon~e, en fermant les yeux, à mettre un nom sur leurs visages; c'est un ossuaire que ma mémoire. Je me rappeiïe seulement qu'eDes étaient dépravées et charmantes, et surtout qu'elles étaient toutes la même..</p>
        <p>Pourquoi cette ressemblance et cet oubli communs? Voici</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais voici que, dans la revue d'oubli et de tristesse que passe le dédaigneux séducteur de ./UM'emon&lt;~e, se lève une image nette et radieuse. Don Juan n'a été heureux qu'une fois par l'amour, dans les bras d'Elvire, de sa femme. Il l'a quittée, comme les. autres, et il éprouve maintenant le regret amer-et stérile d'avoir possédé le bonheur et de l'avoir méconnu</p>
        <p>Je compris alors que pour peupler le désert où se consumait ma tristesse il suffisait de la seule Elvire. J'évoquais la'forme d'Elvire, sa frêle beauté heureuse de s'offrir, sa grâce d'épouse fière d'être vaincue. Je m'enivrais, comme un fiancé, de cette pure image, et je maudissais l'orgueil stupide qui m'avait fait partir inassouvi. Pourquoi m'être ainsi hâté dé fuir? J'avais craint les déboires du réveil, et si le rêve s'était prolongé? Peut-être est-il de rares créatures auprès desquelles le lendemain se suppose</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il avait si bien commencé, ce troisième acte, par la scène entre Priola et Mme Savières! Mais cette scène. toute forte et prenante qu'elle soit, ne pouvait être qu'une entrée de jeu. Or, il n'y a guère qu'elle dans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mme Savières, cœur aimant et. déçu par le mariage, mais caractère naturellement ferme et soutenu par la foi religieuse, a su maîtriser en elle le désjr des consolations et des compensations. Mais elle a cruellement souffert et le regret vibrant du bonheur éclate dans ses confidences. Stendhal plaint les Mmes Savières et, eh franc mauvais sujet, il les blâme</p>
        <p>Un malheur des femmes, c'est que les preuves .de ce courage restent toujours secrètes et soient presque indivulgables:</p>
        <p>Un malheur plus grand, c'est qu'il soit toujours employé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C'est uniquement pour ne pas être brûlée en l'autre monde, dans une grande chaudière d'huile bouillante, que Mme de Tourvel résiste a Valmont. Je ne conçois pas comment l'idée d'être le rival d'une chaudière d'huile bouillante n'éloigne pas Valmont par le mépris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La cause de l'erreur qui méconnaît la méchanceté foncière de ~OK Juan doit être eherchée dans un passage de Musset, passage célèbre et de grande beauté, mais qui fausse la conception essentielle du vrai séducteur.</p>
        <p>Il en est un plus grand, plus beau, plus poétique,.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Toi! croyant toujours voir sur tes amours nouvelles Se lever le soleil de tes nuits eternettes,</p>
        <p>Ce don Juan n'est pas le vrai, ce n'est même pas un don Juan: ce serait plutôt, hélas! le baron Hulot de Balzac.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>17 février 10.02.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CATULLE MENDÈS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.Nombre d'autres poètes ont repris le sujet après lui et la plupart, dans la diversité de leurs talents, sont</p>
        <p>C'est ce qu'avait fait en quelque mesure Ernest</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour apprécier la nouveauté de la pièce contemporaine, rappelons brièvement le, caractère traditionnel de la Médée classique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>femme .la répudiation pour une autre femme, et le besoin de s'en venger de manière terrible sur tous ceux qui ont ainsi blessé son orgueil.</p>
        <p>Et aussi lésé ses intérêts. En effet, Médée rappelle en toute vérité qu'elle a tout quitté, pays et .famille, pour le parjure, que pour lui elle a été criminelle, qu'il était tout pour elle et que, abandonnée par lui, elle ne sait plus que devenir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et Jason, avec l'ironie supérieure d'un parfait imbécile car ce Jason d'Euripide est un ancêtre du piteux Pyrrhus de Racine et du sermonnant père Duval d'Alexandre Dumas, lui dit dans une des deux explications où il se montre absolument niais, mata-: droit et blessant</p>
        <p>« Vous autres femmes, tant que le lit conjugal est respecté, rien ne vous manque; mais qu'il reçoive la moindre atteinte, ce qu'il y a de meilleur et de plus beau vous paraît haïssable. »</p>
        <p>En somme, aux yeux de Jason, Médée'n'est qu'une femme jalouse avant tout, comme les Athéniennes du temps d'Euripide, de son rang et de ses droits de matrone. Si elle regrette physiquement la couche de Jason, elle ne le dit pas, et on ne le dit pas pour elle. Cette réservé au sujet de l'amour physique est de règle constante dans la tragédie grecque. Hippolyte, lui-même, malgré les égarements de Phèdre, n'y déroge</p>
        <p>b 0 b.</p>
        <p>pas et Racine a été beaucoup plus hardi que son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour cela', il a placé l'action le jour du mariage de Jason avec Créuse, tandis que dans Euripide ce mariage est consommé. De la sorte, Médée peut encore combattre et espérer de vaincre; de la sorte le poète peut t nous peindre une jalousie qui, rugissante et agissante la veille, serait obligée le lendemain de se résigner. Mais surtout il peut peindre cet amour physique que les tragiques grecs ne peignaient pas. Il peut nous faire entendre des .vers comme ceux-ci où il nous montre Médée hallucinée par la pensée de. Créuse aux bras de Jason</p>
        <p>0 torture de mon noir chevet sans sommeH!</p>
        <p>Nue et belle, dans les coussins de lin vermeil</p>
        <p>Et l'ombre où ses cheveux sont du jour, tu la touches Tu veux ses yeux, son sein, ses lèvres. Oh! vos bouches Jointes! Vos bras noués! Une autre. et mon amant! Tant vos coeurs battent fort, j'entends leur battement Dans le soupir de vos dé)ices accordées.</p>
        <p>Et, traversé de ces lancinantes idées,</p>
        <p>Ce cœur-ci saigne, et brame et meurt, plus pantelant Qu'un cerf entre les crocs de la meute hurlant</p>
        <p>Qui le trainent ouvert aux après roches roches, Percé, par cent chasseurs, de piques et de nèches.</p>
        <p>)1 y a quelque virtuosité dans les derniers vers, mais les premiers!</p>
        <p>Ce morceau se trouve au second acte, en plein centre de la pièce, dans une grande scène vers la préparation u. d5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'apporte le bonheur de jadis, et plus tendre'</p>
        <p>Les paroles dorées de Jason voilent la plus vulgaire ignominie, et pourtant Médée se trouble vite; une lueur d'espoir brilte aux yeux de-la malheureuse. La femme qui aime encore est si crédule! Et Jason est son maitre, son homme, celui qui la tiendra toujours par le souvenir et l'espérance..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les paroles de Jason deviennent brûlantes. Qu'est-ce que Creuse,</p>
        <p>Enfantneuve aux baisers,freteanechir d'un seul? ` C'est l'épouse imposée et froide, tandis que Medëo est i'amante aux souvenirs inoubliables et aux liens indissolubles:</p>
        <p>Orage de céder il des voluptés feintes!</p>
        <p>Je siiis I)i(,~ii (l~ilil nie ment en de vils iiiti'~i,èts,</p>
        <p>Je sais bien qu'il me menton de vi!s intérêts,</p>
        <p>Et moi-même, a le croire. he!as! je mentirais,</p>
        <p>Mais le supplice en est si doux que j'ysuccombe!</p>
        <p>Faites,odieux prudents, &lt;[u'i! ne tn'ait pas mei~ti!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le troisième acte rentre dans la tradition classique et en déroule toute l'horreur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OCTAVE MIRBEAU</p>
        <p>A la Comédie-Française les ~a/rcs sont les Affaires.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>doxes choquants, de fautes de goût, de crudités. H n'en a guère laissé .que dans son premier acte. [ci l'auteur, en exposant le caractère de son héros, lui prête quelques grossièretés de langage et de manières excessives et inutiles, même des sottises colossales, et Isidore Lechat est tout le contraire d'un sot.</p>
        <p>Pourquoi ces erreurs du début disparaissent elles dès-le second acte?</p>
        <p>Au contraire, avec le second acte, voici M. Mirbeau en pleine action, c'est-à-dire obligé de peindre la vie telle qu'elle est, vraie et directe, sans déformation. Et comme M. Mirbeau a le don dramatique, c'est-à-dire qu'il sait reproduire de manière vivante le spectacle que la vie déroule sous ses yeux, il ne fait plus que' suivre son action une fois mise en mouvement. C'est la formule même. de la haute comédie et en particulier de la comédie- de Molière poser des caractères et les regarder agir.. On a reproché a M. Mirbeau la manière brutale dont il fait traiter par son Léchât la noblesse et le clergé. C'est du pamphlet, a-t-on dit. Il ne me semble pas. Ces tirades'vertueuses et méprisantes expriment-elles les opinions personnelles de M. Mirbeau? Peu m'im porte; il me'sufnt qu'elles soient dans le caractère d'un Léchât, qu'il doive penser, parler et agir de la sorte dans ses rapports avec les nobles et le's prêtres; Or,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tels sont bien dans la réalité les propos et les actes des Lcchats. Lisez les journaux qu'ils subventionnent, les discours qu'ils prononcent, les votes qu'ils émettent, car ils sont volontiers commanditaires de journaux et. députés. 0</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La'terrifiante figure d'Isodore Lechat se dresse au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Or, il semble bien que M. Mirbeau ait voulu faire de cette jeune fille son personnage « sympathique )). Si ce mot lui fait horreur, mettons qu'il semble nous demander pour elle notre approbation. Je ne saurais pour ma part lui accorder la mienne, et il me semble bien que le public sent comme moi. Je m'empresse d'ajouter que, par ailleurs notamment dans l'explication de Germaine Lechat avec son amant, ce rôle de jeune fille est d'une vérité bien contemporaine et d'une psychologie singulièremènt pénétrante. Mai 1903.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>,G. DE PORTO-RICHE ) 7/7n/Me/c.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Écoutez le bon aventurier Lazzaro, philosophcrevenu de tout, analyser à .la pauvre Vanina le genre d'amour qu'a pour elle le poète lienato</p>
        <p>Même au lit, ce n'est pasa)amaitresse aimée</p>
        <p>Que pensent nos rimenrg. c'est a la renommée.</p>
        <p>Vous n'êtes,obeautes! sous !eurscmbrassements,. Que matière asonncts et que chairà.romans.</p>
        <p>Vos paroles d'amour sontviteramassees;</p>
        <p>Ce sontteschin'ohniersde toutes vos pensées.</p>
        <p>Vous6texv.otrerobe,i!sotent)eurpoùrpon~t, Maisf)uan(! vous soupirez, i~s ne soupirent point. Conviens-en,'tuiquisais/;0[)]me!ctiei~ina!nHUvre, ')tfauttouteinnnitpa!'ierde!euMchei's-d'(;i;uvrc; )~t!ep~us amoureux de ces faiseurs devers,</p>
        <p>PourtnehdH;r(!euxmotsdc)'Arehnpervers.</p>
        <p>A t'heure du berger vous fausse compagnie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>leur causer.; elles préfèrent même être malheureuses avec eux qu'heureuses avec d'autres</p>
        <p>Leurs mots sont différents des mots habituels.</p>
        <p>Lorsqu'ils viennent il nous, en flattant nos chimères, Nous cédons, et pourtant nous savons par nos mères Qu'ils apportent la honte et qu'ils nous quitteront.</p>
        <p>Nos douleurs \'a[ent moins que les vers qu'ils feront. Il arrive qu'elles meurent de leur dévouement et alors, sacrifiées pendant la vie, elles le sont encore après leur mort</p>
        <p>Va, ne regrette rien, petite aux longues tresses,</p>
        <p>Car il est de la race ingrate des rimeurs.</p>
        <p>Et grâce a ses beaux vers, o pure enfant qui meurs, A travers le cercueil où ses mains t'auront mise,</p>
        <p>Les gais Vénitiens te verront en chemise.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Madame, il est tard, demeurez ici, on vous y logera le mieux qu'on pourra. ))</p>
        <p>François Prieur est moins un homme qu'un emploi, et un individu qu'un type c'est le séducteur, celui qui tourne la tête aux femmes, en vertu d'un pouvoir mystérieux, d'un charme, au sens propre du mot,,c'est-à-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette originalité me parait consister, comme ceUe d'A??K)M)'eM.!e,'dans la franchise et la hardiesse avec laquelle l'auteur analyse et peint l'amour. Certes, il. n'a pas inventé l'éternelle passion et, depuis les origines du théâtre moderne, elle en est le principal ressort. Mais nombre d'auteurs dramatiques emploient l'amour sans le définir': chez eux, il est parce qu'il est; ils le supposent connu dans son essence et ils ne mon-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Eros, toi qu'on ne peut vaincre, Eros, toi qu'on ne peut éviter, quiconque est possédé par toi n'est plus qu'un malheureux et un insensé. »</p>
        <p>Le Passé continue la poétique et la morale d'AmoM-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EDMOND ROSTAND</p>
        <p>Des ~OHMHCsgucs a Cyano.</p>
        <p>A la fin de ses //omaMe.~MM, M. Edmond Rostand résume lui-même, en un preste rondct, l'impression de sa pièce.</p>
        <p>Des costumes ctairs, des rimes légères,</p>
        <p>L'Amour, dans un parc, jouant du uùtcau,</p>
        <p>Un florianesque et fol quintetto,</p>
        <p>Des brouilles, d'ailleurs toutes passagères, Des coups de soleil, des rayons lunaires, Un bon spadassin, en joyeux manteau, Des costumes clairs, des rimes légères, L'Amour, dans un parc, jouant du flûteau. Un repos naïf des pièces amères,</p>
        <p>Un peu de musique, un peu de Watteau, Un spectacle honnête et qui finit tôt, Un vieux mur neuri, deux amants, deux pères, Des costumes clairs, des rimes légères.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Même après ces grands succès, dont l'un fut un triomphe, j'avoue que je conserve une prédilection pour les /~om&lt;mes&lt;/Mes, aube fraîche d'un radieux printemps. Cette comédie est artificielle le plus naturellement du monde et elle rajeunit des choses si vieilles qu'elles sont toujours jeunes. Elle dissimule le procédé dans le plus conventionnel des genres et elle est composite avec originalité. Elle ne permet pas au cabotinage de mettre la main sur les choses .intangibles. Surtout, elle est parfaitement équilibrée et elle ne subordonne pas action et personnages aux exigences d'un rôle d'étoile.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>française y produisait un rejeton vigoureux et frais, feuillu et fleuri. Surtout, on y entendait parler l'âme élégante et mélancolique de Watteau, .le silencieux et mystérieux enchanteur, ce poète du pinceau qui fait lever devant les yeux des rêves si fuyants qu'il semble impossible de les préciser par la parole.</p>
        <p>Quelques années après le maître des fêtes galantes, Marivaux avait donné une voix a ces personnages, mais en prose et, certainement, sans s'en. douter: Le mondain avait continue l'oeuvre du solitaire; l'habitué des salons avait collaboré inconsciemment, avec le silencieux qui promenait loin du monde ses souffrances de corps et d'âme, au fond des allées les plus reculées du Luxembourg, sur les bords de la Marne en Angleterre. Il a fallu près d'un siècle, avec le retour' de la poésie exilée, pour que le romancier signalât cette parenté de Watteau et de Marivaux.</p>
        <p>Avec plus de.légèreté que Gautier et moins d'acrobatie que Banville, M. Edmond Rostand a fait renaître sur la, scène les personnages,des fêtes galantes et des surprises de l'amour. Il a.fait parler la ~me~e et-l't6!t~"ë?'eKt, les pèlerins de l'.Ë'm&amp;afgMemcH&lt; poM' Cylhère; il a fait chanter les musiciens du Concert dans un ~)a)'c. 24juiHct i89i).</p>
        <p>~tM;toM,;iu théâtre Sarah-Bernhardt.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>scène l'agonie de l' « Aiglon », du « fils de l'Homme H, dnroidcRomedevenulêducdoReichstadt.. .Cette existence grandiose et misérable pouvait-elle fournir matiërcaun~drame?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En somme, une pièce peu dramatique et éminemment poétique, une .gageure gagnée contre les lois essentielles du théâtre, la poésie remplaçant l'intérêt propre du dramé par les splendeurs du lyrisme et de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'éclat de ce talent poétique a tout surmonté. Le rideau s'est baissé sur un triomphe d'enthousiasme. Il s'est relevé douze fois et il a fallu que l'auteur parût au milieu de ses interprètes, aux rappels frénétiques du public.</p>
        <p>)!) mars 1900.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le discours de réception de M. Edmond Rostand'</p>
        <p>« Les planches?. je ne connais pas les planches. Je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>créations. Et, au sens dramatique, Edmond Rostand. joint le don du lyrisme, c'est-à-dire qu'il 'sent, avec une vivacité exceptionnelle, qu'il entre par ,divination dans les âmes des autres hommes, qu'il prend sa, part de ce qu'ils éprouvent et leur impose ce qu'il éprouve lui-même.</p>
        <p>Il est bien curieux de saisir sur le fait ce travail de l'imagination qui transforme l'idée en image. Dès le début de son discours, Edmond Rostand nous en offre un exemple aussi charmant que probant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qui commence ainsi « Donc,'vers la mi-nuit de Noël, un petit pêcheur de lune était en train de naitre. » Nos enfants la retrouveront, cette page, dans leurs anthologies.</p>
        <p>,Voulez-vous un autre.exempte?</p>
        <p>Edmond Rostand n'a vu Henri de Bornier que deux où trois fois, mais, comme il l'a vu en poète et en poète dramatique, cela lui a suffi pour deviner, d'après son aspect et son geste, le fond de 'son caractère et ce qui distingue un homme des autres hommes. Et le jour ou il doit se souvenir de lui, il l'évoque ainsi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fait.une devise « .C'est grand et c'est doux le devoir! » Enfin celui-ci, qui n'est pas seulement du bonheur, mais, d'après Edmond llostand, « ce qu'il y a de plus difficile au monde se marier il'amour ».</p>
        <p>A travers cette sèche et rapide analyse ne vôycx-v.ous pas comme tout est en scène et se sent, comme tout prend cet aspect de spectacle net et concret, qui est le propre du théâtre?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce n'est pas celle-ci non plus qui aurait trouvé cette image pour faire les réserves nécessaires avec une déti- catesse et une justesse uniques</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>voulez, Gautier de côté, car c'est un grand poète, lui aussi, c'est à-dire beaucoup plus qu'un critique. Mais Saint-Victor, en trouvant des images pour traduire ses idées, donnait l'impression qu'il les cherchait. C'était un précieux, et le précieux est celui qui, de parti pris, prolonge une image le plus longtemps qu'il peut, par jeu d'esprit, sans autre but que de faire admirer sa virtuosité. C'est le Trissotin des Fe?MMM xf&lt;uaH&lt;es avec sa tirade typique</p>
        <p>Un plat seul- de huit vers me semb)e peu-de chose. Suit une comparaison de huit vers elle même, entre le goût qui goûte un mets et le goût qui goûte les ouvrages d'esprit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>taisiste ou la retrouver plus intéressante dans ,une' action vraie. On y voyait de petits tableaux réalistes, des « tranches de vie )), d'une vie toujours plate, souvent sale, parfois immonde. On riait encore un peu, mais d'un rire de dérision, de ce rire court, sec, méchant, qui resserre au lieu d'épanouir, le rire le plus contraire qui soit au goût français.</p>
        <p>Rappelez-vous l'unanime cri d'admiration, d'aUégrosse, de reconnaissance qui éclatait ce soir-là. Toute la critique, d'avant-garde ou conservatrice, en délirait et en vaticinait. Sarcey pleurait de joie. Dissipées les (' brumes du Nord H, évanoui le sombre nuage qui cachait depuis si longtemps le clair soleil de France, chassés les actions falotes et les fantoches bizarres qui remplaçaient notre existence et nos caractères nationaux Voici enfin une pièce dechez.nous claire et aisée, où notre esprit se. dépense sans compter et où notre langue met en œuvre toutes ses ressources. Voici surtout une pièce d'élégance brillante et de courage empanaché.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'héroïne? Une précieuse quintessenciée, mais on sait que les vraies précieuses, celles du début, étaient des femmes charmantes. Et celle-ci est femme, très femme, par ses défauts comme par ses qualités, très française surtout, ne fût-ce que par son égoïsmë charmant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mais le succès foudroyant de la pièce vient du style incomparable qui se revélait ce soir-là, et c'est le cas ou jamais d'employer ce qualificatif d' « incomparable )) dont on abuse, moi tout le premier.</p>
        <p>Ce style est éminemment dramatique, toujours en scène, toujours jaillissant et étincelant, d'une invention verbale, d'une abondance, d'un pittoresque et d'une précision auxquels je ne vois de comparable que le style d'Hugo. Encore n'en avions-nous pas d'exemple au théâtre, car, au moment où Hugo s'emparait de la scène, il n'avait pas encore la disposition de toutes ses ressources. Puis il n'était dramaturge que par un effort de volonté, tandis que l'auteur de Cyrano, quoi qu'il fasse, sera toujours et avant tout une nature de poète dramatique.</p>
        <p>Le héros de Cyrano, Français de souche, était gai</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>galant et brave, ce que nous sommes tous ou voulons être. Il secouait notre tristesse, il nous montrait comment on doit parler aux dames. A défaut de combats prochains, il nous faisait relever des fronts trop longtemps abaissés en nous rappelant les gloires anciennes, et ce caractère unique de la bravoure française qu'incarnèrent les grands Gascons: d'Artagnan, Bessières, Murât, Canrobert.</p>
        <p>Quels sont. ces gens qui se font tous tuer?</p>
        <p>.Et le chef, Cyrano de Bergerac, répondait comme Cambronne, avec la même brusquerie héroïque Ce sont les cadets de Gascogne,</p>
        <p>De Carbon do Castet-Jatonx</p>
        <p>Bretteurs et menteurs sans vergogne.</p>
        <p>Et la suite.</p>
        <p>Puis, ce fut I'At&lt;y/o?t. Mais je ne veux pas répéter ici ce que tout le monde a dit, et je me contente de remarquer que, ici encore, si Rostand nous a émus sur la plus triste, mais la moins dramatique des grandes infortunes, c'est que, cette fois encore, il ne nous avait pas montré un auteur, mais un homme.</p>
        <p>Et c'est parce que cet homme paraissait en toute sincérité et simplicité devant l'Académie française que son discours a obtenu un si vif succès.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Mon Dieu, oui, si l'on veut. En somme, c'est du théâtre. »</p>
        <p>« Mais avouez qu'il l'a trop bien dit, mieux qu'un comédien?</p>
        <p>Je ne trouverai jamais une œuvre d'art trop.parfaite, et bien dire c'est faire œuvre d'art, c'est mettre une beauté en pleine lumière, c'est donner l'impression complète qu'une figure, un tableau, une pièce, un discours doivent procurer.</p>
        <p>Mais .il mettait tout en valeur</p>
        <p>Oui, en valeur relative, car.tout dans ce discours en a une, petite ou grande, et il dosait la voix, le geste, le sourire avec un art, c'est-à-dire un naturel achevés. Mais cette diction prétentieuse!</p>
        <p>Prétentieuse? Elle vaut surtout par la simplicité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais, enfin, votre opinion dernière?</p>
        <p>La voici que doit être essentiellement un discours de réception à l'Académie française? Un portrait qui ressuscite un mort et lui rende la vie pour quelques heures; un morceau d'éloquence qui se fasse écouter avec intérêt, et, s'il se peut, avec admiration. Si vous ne trouvez pas ces deux choses dans le discours de Rostand, où les trouverez-vous? ))</p>
        <p>29 juin 1903.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VICTORIEN SARDOU</p>
        <p>A la Comédie-Française 7-'a&lt;rte/ drame en cinq actes et huit tableaux.</p>
        <p>Elles sont réelles, mais le dramaturge qu'est M. Sardou ne se laisse jamais prendre sans vert. Il n'est pas difficile et il est juste de supposer ce qu'il répondrait sur chacune d'elles;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un tableau de la pièce, celui de la porte de Louvain, ou paraît le prince d'Orange, est vide. L'auteur avait d'abord essayé de le remplir avec la surprise fort dramatique d'une patrouille espagnole, qui se trouvait égorgée et enterrée eh un clin d'œil. Cette surprise n'y figure plus. A cette heure, il n'y a guère qu'un décor, fort beau en lui-même, mais ou il ne se passe rien. La patrouille le traverse en toute tranquillité, sans rien voir ni entendre, c'est-à-dire trop semblable aux carabiniers des -t&lt;jfa)!e~ Mais ce trop court tableau sert à préparer le dévouement du sonneur Jonas, et, si un récit de dix lignes y suffirait, le drame, qui n'est pas la tragédie, préfère les spectacles aux récits.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Au demeurant, PN&lt;t'te/ est une forme exceptionnelle et supérieure du drame.</p>
        <p>Il y a, en effet, au moins deux caractères vrais et originaux dans .Pa&lt;We/ Rysoor et Dolorès. Il y a aussi deux situations qui non seulement valent par ellesmêmes, mais qui sont parmi les plus belles qui existent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>au théâtre .la délibération morale de Rysoor et la dénonciation de Dolorès.</p>
        <p>« Un homme, dit-il (entendez un mari), a été absent toute la nuit de chez lui. Il est accusé d'un crime, ou seulement d'une escapade. II peut prouver son alibi. Surviennent des personnes qui affirment l'avoir vu chez lui cette nuit-là, et qui donnent des preuves de leur assertion. Alors, qui donc était chez lui, tenant sa place? »</p>
        <p>Un amant, cela va de soi.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il n'y en a que deux, la foi religieuse et le dévouement patriotique..</p>
        <p>Evidemment, dans le pays où le patriotisme aura suscité les plus grands dévouements.-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.Pa&lt;)'M/ et ce qu'ont fait si peu de romantiques, dont les pièces, si riches de situations, sont si pauvres de caractères.</p>
        <p>H semble des lors que l'intérêt ne puisse plus grandir, mais l'explication de Rysoor et de Karloo, le mari et l'amant, le pousse au. point culminant, avec le sacrifice patriotique, et l'y maintient, avec la bataille dans l'hôtel de ville et te'sacrifice du sonneur Jonas. Au quatrième, il subit quelque rémission avec le retour de Dolorès chez le duc d'Albe, mais le suicide de Rysoor est des plus émouvants; le cinquième .le relève encore par le contraste shakespearien d'une mort expiatrice, celle de Finnocente Rafaele, avec l'exécution criminelle des conjurés par le père de celle ci.</p>
        <p>Quant au coup de couteau qui châtie enfin Dolorès, nous l'attendons avec une espérance angoissée, et il. nous soulage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>13 mars 1901.</p>
        <p>r/~ot/orn,drameencin([ actes, au théâtre Sarah-Bernhardt.</p>
        <p>Voici la lettre de M. Victorien Sardou sur la reprise de Théodora que j'annonçais lundi dernier Mon cher Larroumet,</p>
        <p>Et où prenez-vous, mon cher Larroumet, l'émotion et l'embarras de tous ces gens-là? Justinien seul est affolé par la peur. Les autres sont-aussi calmes qu'on peut l'être</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en pareil cas. Et c'est «.froidement et sans bruit », comme dit Bétisairë, qu'ils prennent nlarcellus a son propre piège. t) faut qu'a ce moment-ht vous ayez éprouvé vous-même les sensations que vous avez prêtées gratuitement a mes personnages.</p>
        <p>Enfin, troisième « ficeHe )', bien usée, dites-vous, le philtre de l'Egyptienne, « philtre d'amour qui se change en philtre de mort ».</p>
        <p>Qui est-ce qui est usé?</p>
        <p>Est-ce le poison? Et sera-t-il interdit, désormais, au drame historique, après avoir été d'un si fréquent emploi dans l'histoire?</p>
        <p>Est-ce le phittre?</p>
        <p>Vous vous hâtez généreusement de plaider pour moi les circonstances atténuantes en disant que la « ficeiïe est indispensable au drame, dont c'est l'infériorité foncière au. regard de la tragédie », qui s'en passe!</p>
        <p>Ii. ''8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La tragédie??. Mais c'est elle qui t'a inventée, dans OEd/pct'o:, la ficelle"!</p>
        <p>Toute la ville sait que Laïus a été tué sur la route de Delphes, dans, un carrefour Jocaste nous le dit où aboutissent trois sentiers.</p>
        <p>Car enfin, expliquons-nous sur ce mot-là.</p>
        <p>Ces rouages sont de deux qualités</p>
        <p>Neufs, vraisemblables, naturels, ingénieux,</p>
        <p>Ou vieux, rouillés, artificiels, grossiers.</p>
        <p>Mille amitiés,</p>
        <p>VICTORIEN SARDOU.</p>
        <p>Toutes les fois que M. Victorien Sardou discute une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je le trouve puissant. Mais tout l'intérêt se concentre sur Marcellus et Théodora; si fortement que nous oublions Justinien et que ses interruptions nous impatientent. Nous lui disons, w~e~o</p>
        <p>« Voyons, mon brave homme, soyez beau joueur. Vous avez accepté ce tête-à-tête. Laissez-le suivre tranquillement son cours et ne soulignez pas vous-même l'excès de votre complaisance. ))</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>force et l'aisance, la logique et la simplicité que l'on sait fait de Racine le plus parfait des tragiques. Il la possédait, cette conception, dès son premier chefd'ceuvre,tM~'o!Ha&lt;/Me, et, après l'avoir constamment appliquée, il la réalisait avec un art suprême dans le dernier, /U/&lt;ft/t&lt;?. Du moment ou il a mis en présence, dans l'opposition de leurs sentiments et de leurs intérêts passionnels, Pyrrhus et. Andromaque, Oreste et Hermione, Joad et Athalie, il n'est pas possible que leur conflit se développe et se dénoue autrement qu'il ne -l'a conçu.</p>
        <p>Car je ne saurais conclure sur 77&lt;('oc&lt;o)'a que par ce que M..Sardou appelle « de la bonne critique ». 27 janvier 1902.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>THÉATRE ÉTRANGER</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>1</p>
        <p>Au théâtre de FOEuvre reprise de fcer Gynt.</p>
        <p>IBSEN</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>son idole, Peer C&lt;/K&lt; serait la dernière pièce qu'une admiration éclairée eût été choisir pour une soirée d'apothéose.</p>
        <p>23 décembre 100t.</p>
        <p>II</p>
        <p>7!fMme''s/toi/?!,dramecn4a&lt;;tesdeM.H. fhson.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>son amour.</p>
        <p>Le malheureux n'a plus de raison de vivre. Il ne croit plus au passé, ni a l'avenir. H ne peut plus ni reculer, ni avancer. Il n'a plus qu'à mourir. Du moins</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aura-t-il la consolation suprême de ne pas entrer seul dans l'éternelle nuit. Passionné jusqu'au crime, l'amour de Rebecca est plus fort que la mort. Elle suivra Rosmer. Us échangent donc leur premier baiser et marchent enlacés vers le torrent où s'est précipitée la première femme de Rosmer sous les suggestions de Rebbcca, le torrent dont l'àspect.sinistre, dans la nuit, est comme l'accompagnement de l'action.</p>
        <p>L'idée du drame est haute et poignante; l'exécution est d'une rare beauté.</p>
        <p>Le cadre d'abord, cette maison des Rosmer, avec ses portraits d'ancêtres, ses sombres tapisseries, ses meubles antiques, où les branches de bouleau et les Heurs des champs disposées par'la main de Rebecca mettent leur note claire. Autour de la maison, un paysage noble et triste, avec ~ne allée de vieux arbres fuyant vers la campagne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>B.JŒKNSTIERNE BJŒRNSON</p>
        <p>Au thu.Urc de t'OEuvre (Nouveau-Tfn')trc) 7tft-&lt;i&lt;ss&lt;M (k's forces /mHMtftf;t',drafn(;,))rcum'n: partie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>les flancs pour nous procurer un enthousiasme qui ne vient pas tout seul est excessif.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Non, pense l'auteur du drame qui va mettre en scène la sincérité et les illusions de Sang et de son troupeau. Il fait en tête la déclaration suivante</p>
        <p>Cette pièce est faite d'après les /.eço~ ~M?' le s'fme Mg~cMj;, de M. Charcot, et les Éludes c&lt;MM&lt;yuM sur' /s&lt;cr!e-~t&lt;e/Mte, OM &lt;/f&lt;M!~e Alerte, par le docteur Richer. ))</p>
        <p>Au milieu de ces nervosités traînantes, voici un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L'agitation bavarde reparaît avec les deux enfants du pasteur, qui nous exposent, comme la mère, leurs inquiétudes et leurs doutes. Fils d'une malade, ces pauvres êtres sont, commeelle.ag'ités, loquaces etfatigants. Un personnage YMnt heureusement rafraîchir cette atmosphère fiévreuse t nous reposer un peu, le pasteur lui-même, auteur innocent des maux dont souffre sa famille. II éprouve, lui, la grande paix de la certitude. Soutenu par la foi, il plane au-dessus des misères domestiques. La paix et la force morales émanent de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ses paroles. Aussi inspire-t-il l'amour. Malgré leurs souffrances, sa femme et ses enfants l'adorent. 11 lui suffit de leur parler pour les calmer.</p>
        <p>Ce sommeil, s'il est obtenu, sera un miracle. Ce miracle se produit au premier son de la cloche, la malade s'endort.</p>
        <p>Et ce. premier miracle est aussitôt suivi d'un second. II a été parlé, au cours de l'acte, d'une montagne; un /~ae~ qui domine .l'église et cause des inquiétudes, car elle est minée par le dégel. Un fracas épouvantable se fait entendre c'est le /t'ae~ qui s'écroule. L'église va donc être écrasée et Sang enseveli sous les décombres. Non. Le bruit décroît et l'on entend de nouveau la cloche de l'église. L'éboulement a dévié en s'écartant de sa direction naturelle. N'est-ce pas un second miracle? Les deux enfants du pasteur font en leur cœur la prière de Pauline</p>
        <p>Je vois, je sais, je crois, je suis désabusée!</p>
        <p>Il. 19</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cette conférence s'ouvre par quelques traits d'un comique médiocre les pasteurs ont eu le mal de mer et ils ont faim ils peignent leur souffrance et leur appétit avec une lourde insistance. Mais bien vite la scène s'élève et s'élargit..Nous nous trouvons en présence d'une des peintures les plus fortes et les plus vraies qui existent, dés âmes cléricales.</p>
        <p>Cette scène des pasteurs est un modèle de psychologie, de conduite et de couleur. Elle mérite de rester célèbre non seulement dans l'œuvre de Bjœrnson, mais dans l'art dramatique. Le reste de l'acte est rempli par de petites scènes sans grand, relief, ou reparaît trop l'inquiétude trépidante ou hallucinée qui est le ton de la pièce. Un troisième miracle'se produit, le plus éclatant de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tous tandis que Sang prie pour sa femme, elle se lève etmarche.</p>
        <p>« Mais ce n'était pas cela?. ))</p>
        <p>2~ février 190).</p>
        <p>[I</p>
        <p>Au thcutrc de FOEuvre (NouvMu-ThcfUrc) /&lt;[&lt;&lt;;s.sHs (&lt;M ,/brccs ~Hnta;ncs,deuxn';fnc partie.</p>
        <p>La seconde partie a pour objet de démontrer que toute tentative pour réformer brusquement la société,.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J'accorde, pour ma part, que si l'auteur dramatique rencontre ici la contradiction; il a parfaitement le droit d'affirmer sa confiance en la .doctrine du progrès et de mettre son talent au service de cette doctrine. Le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Comme exécution, cette seconde partie offre le même mélange que la première force et faiblesse, invention géniale et maladresse technique. Elle est d'un philosophe puissant et incertain dans sa doctrine, d'un dramaturge tantôt habile et tantôt gauche, d'un écrivain qui n'a pas toujours la concision nécessaire au dialogue scéniquc et exprime parfois avec diffusion une pensée confuse, mais qui, grand poète, sait revêtir d'une forme personnelle les sentiments éternels. 10 mars &lt;90t.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Une~otemu~ueaMcB/œrnstft'rneB/œrnson.</p>
        <p>Plusieurs de mes confrères sont intervenus dans ma controverse avec M. Bjœrnson sur l'esprit français. Trois des plus notables, M. Henry Fouquier dans leJournal, M. Camille Pelletan dans la Dépêche de Toulouse, M. G. Clemenceau dans sa gazette hebdomadaire, le Bloc, ont conclu en sens divers. Je suis heureux de me trouver d'accord sur les points essentiels avec MM. Fouquier et Pelletan; je regrette de ne .pas l'être avec M. Clemenceau.</p>
        <p>Si je n'ai pas répondu en détail au reproche d'exclu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais, puisque M. Clemenceau me met en demeure de m'expliquer là-dessus, je m'explique</p>
        <p>Je ne remonterai pas au déluge, ni même au moyen âge. Je prends notre littérature a la Benaissance. Outre que celle-ci nous vient en grande partie d'Italie, Babelais et Montaigne voyagent et témoignent de la 'plus large curiosité.</p>
        <p>Au siècle suivant, Voltaire va faire en Angleterre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SUDERMAN</p>
        <p>Au théâtre Antoine ('Honneur, pièce en quatre actes de j\f. Suderman, traduitoparMM.Ren~onetVatentin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous connaissions M. Suderman par 7Va&lt;~a (//et))ta&lt;). Le théâtre Antoine.nous offre de lui I'onKeM)'. Représente en 1888, l'77oMKe'fr (Ë'/M'c), qui était le début dramatique de l'auteur, est resté le meilleur échantillon de ses qualités et de ses défauts. La pièce a eu en Allemagne un succès prolongé; je crois qu'elle en aura beaucoup chez'nous.</p>
        <p>L'~OM~eu?' met en action une théorie ainsi formulée « L'honneur est un préjugé. Ce que nous appelons l'honneur, c'est l'ombre que nous projetons quand le soleil de l'opinion publique nous éclaire. Le pis, c'est. que nous ayons autant d'espèces d'honneur que de classes sociales. ))</p>
        <p>II faut donc faire bon marché de l'honneur et ne conformer sa conduite qu'a la logique.</p>
        <p>Voici des siècles pourtant que l'Europe vit sur ce préjugé. Il ne se 'défend pas seulement par de bonnes raisons, mais par les services qu'il rend. Rien de mieux que d'en montrer les erreurs et les excès, mais serait-il raisonnable et bienfaisant de le ruiner dans son principe?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les Heinècke, de fort petites gens, ont. deux filles et un fils. L'une des filles, Augusta, a épousé un 'ouvrier, Michalsky; l'autre, Alma, comme nous allons voir, ne fera certainement pas un mariage du même genre; le fils, Robert, est allé aux Indes, comme'agent de la puissante maison que dirige « M. le conseiller de commerce H Mûhlingk.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ment de la dignité personnelle. Il a vite fait, en observant et questionnant, de découvrir la vérité. Telle est la matière du premier acte, qui semble annoncer un chef d'œuvre par l'intérêt du sujet, la .clarté de l'exposition, la fermeté de l'exécution, le choix caractéristique des détails, la cohésion de l'ensemble. Tous les personnages offrent une physionomie attachante et frappante le vieux bonhomme de père, un M. Cardinal d'outre-Rhin; la mère, faible et d'idées courtes; la ~fille Augusta, entremetteuse avide; l'autre fille, Alma, la cocotte ingénue; le beau-frèrc Michalsky, vicieux et.envieux; Robert, généreux et impulsif. Le seul qui ne nous donne pas une impression de vérité est le baron de Trast ce nabab est conventionnel et pédant.</p>
        <p>Que va faire Robert?</p>
        <p>« Je ferai ce que tu voudras, Robert, mais laisse-moi ce soir encore aller au bal masqué. H</p>
        <p>Robert est écœuré de toute cette bassesse; il se sent étranger au milieu des siens; il n'a plus une idée ni tin sentiment communs avec eux.</p>
        <p>Et cet amour, qui fournira le dénouement, est du plus vieux théatre'et du plus usé.</p>
        <p>La'colère de 'Robert arrive au comble lorsqu'il apprend que Mühlingk père est venu offrir aux vieux</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Heinecke une indemnité de cinquante mille marcs, qu'ils ont acceptée avec empressement et reconnaissance.'</p>
        <p>c Ce n'est pas tout d'être blâmé; il faudrait encore</p>
        <p>être modeste. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle proclame son amour pour Robert et, au nom dé cet amour, supplie son amant</p>
        <p>«Robert, lâche Conrad! »</p>
        <p>&lt; « Monsieur le conseiller, mon ami Robert Heinecke sera mon héritier.</p>
        <p>Monsieur le baron, répond aussitôt le conseiller, je serai très honoré de cette alliance. H</p>
        <p>L'/To~neM)' abonde en situations si fortes et d'un intérêt si soutenu, malgré les trous et les à-coups de l'action, il est écrit.d'unc langue si nerveuse et si brillante que ce dénouement de pure comédie ne pouvait plus compromettre un succès acquis dès le merveilleux premier acte et suflisamment soutenu par le reste de la pièce..</p>
        <p>Le théâtre Antoine me semble tenir un grand succès. 7 octobre i9Ût.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>THÉÂTRE JAPONAIS</p>
        <p>Publications théatra)es le '7'/t&lt;?di''e~'NponaM, par M. J. Hitomi; Gèsha e&lt; le Samottrat', drame japonais, traduit par Mme Judith Gautier.</p>
        <p>Bien plus, en la voyant jouer, danser et mimer,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans le dernier numéro de la //cfMe el Revue des )'euMM, M. J. Hitomi, délègue spécial du gouvernement de Formose a Paris, nous donne-une étude neuve, courte et pleine sur le théâtre japonais. C'est une œuvre aussi sérieuse et aussi instructive, aussi fine et aussi précise que le livre publié par « le gênerai )) Tcheng Ki-tong, il y a quelques années, sur le théâtre chinois, qui, dans son affectation, un peu gauche de blague parisienne, sentait le jeteur de poudre aux yeux. M. Hitomi expose avec une méthode vraiment critique l'origine et le développement du théâtre japonais; il donne de curieux renseignements sur l'éducation et la condition des acteurs; il caractérise clairement l'inspiration et la structure du drame.</p>
        <p>A le lire, cette analogie du théâtre japonais avec le théâtre grec, que j'avais sentie confusément en voyant jouer Sada Yacco, s'est éctairéc pour moi d'une vive lumière. Elle se marque'dans nombre de traits essentiels origine religieuse, inspiration morale, disposition matérielle.</p>
        <p>Voici, par exemple, une des plus singulières entre ces ressemblances et qui frappera tous les hellénisants n. 20</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Grecs et Japonais se retrouvent en ceci que, chez les uns et chez les autres, « les grands théâtres sont un haut enseignement moral, où l'on apprend le sacrifice de l'amour au devoir, le courage dans la lutte contre le mal, l'esprit chevaleresque qui agit pour le faible contre le fort H.</p>
        <p>Les deux pièces que joue Sada Yacco chez la Loïe Fuller rentrent-elles dans cette définition?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mme Judith Gautier nous apprend que le scénario de la Gèsha e&lt; &lt;e &amp;&lt;moM!'at « est la réduction d'un grand drame historique qui a trois cents ans de date », et que, dans le principe, « la représentation de cette pièce durait deux journées ». Elle ajoute que, réduite chez nous a une demi-heure, la pièce n'est plus très claire, « même pour qui comprend le japonais )).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Alors, il en sera au Japon comme en France de même que la tragédie et la comédie classiques nous donnent un plaisir archaïque et raffiné, les Japonais retrouveront leurs vieilles mœurs et leurs vieux costumes dans des pièces comme la 6'esAa et la A~sa, vieilles de trois cents ans.</p>
        <p>29 octobre t900.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CRITIQUES DRAMATIQUES</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>GEOFFROY</p>
        <p>Geoffroy &lt;*&lt; &lt;a c&lt;'t~'&lt;;ue &lt;/ran)a&lt;tque SOHS !e Cotisuiftt et t'Entpt'rc, par Chartes-Marc des Granges.</p>
        <p>Je vais profiter de ce que la morte-saison se prolonge pour parler de deux ou trois livres de premier ordre qui ont été publiés sur le théâtre dans ces derniers temps..</p>
        <p>Il se trouve, aussi, en ce temps ou se. célèbrent de nombreux centenaires, que traiter 'ce sujet c'est en devancer un de bien peu et que la mention de celui-ci est un devoir strict pour tout critique de théâtre; car il s'agit du créateur du genre, de Geoffroy.</p>
        <p>Au début de l'année 1800, le fondateur du JoMt'HN~ des /)e/&lt;a&lt;s, Bertin aîné, venait de lui donner le caractère qui devait en faire pour longtemps. la première feuille politique et littéraire de Paris. H n'avait pas</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>oublié notre goût national pour le théâtre, et il tirait son rédacteur dramatique, Julien-Louis Geoffroy, d'une obscure institution du faubourg du Roule, la pension Hix, où il était simple maître d'études.</p>
        <p>Cependant, la critique dramatique n'existait pas encore, en tant que genre. Elle tâtonnait et se cher-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>chait, entre.le commérage et la dissertation. Elle ne prendra conscience d'elle même que le jour où, en ceci comme en tout, un -inventeur, un homme de génie car il en est de toute taille dégagera de ces tentatives confuses quelques idées nettes, simples'et pratiques, qui créeront Je genre en lui donnant ses moyens propres et son but.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dans la presse théâtrale, le professeur abonde, intermittent ou régulier, eticimême,apres Sarcey.A défaut d'articles, il écrit des livres sur le théâtre, commente des pièces ou fait des conférences.</p>
        <p>Tandis que Geoffroy était maître de quartier au collège Mont'aigu, à vingt et un ans, il faisait l'éducation particulière des fils du financier Boutin. La femme de celui-ci, passionnée de spectacles, y menait assidûment ses enfants, accompagnés de leur précepteur. Dès lors, Geoffroy devenait un de ces amateurs fervents, qui connaissent le théâtre par la lecture et le spectacle, revoient les pièces, surtout celles du répertoire, aussi souvent qu'ils le peuvent, comparent dans chaque rôle les différents interprètes, analysent leur jeu, notent les nuances, bref K un habitué de la Comédie-Française », presque une profession.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trait solidement muni d'érudition, fervent pour le double culte de l'antiquité et de ses grands classiques, d'un jugement sévère et sûr, homme de discipline et de tradition, en un mot, foncièrement professeur. H était indiqué que Geoffroy, professeur et père de la critique théâtrale, trouvât un historien dans l'Université. 11 vient de l'avoir avec M. Charles-Marc des Granges, et il ne pouvait tomber en de meilleures mains. En effet, le livre de M. des Granges est excellent, forme et fond. L'auteur a les deux qualités essentielles de la critique universitaire la conscience et. la méthode; il y joint l'agrément, qui ne s'y rencontre pas toujours. Geoffroy était plus célèbre que connu. Il avait une légende plutôt qu'une histoire, et cette légende était en partie fausse. M. des Granges détruit la légende et y substitue une histoire définitive. 11 se trouve, en fin de compte, que le père du feuilleton est pleinement digne de cet honneur. lia a désormais son monument. Je voudrais, avec l'aide de ce livre, dégager les traits essentiels du critique théâtral que fut Geoffroy. L'auteur verra bien sur quels points, peu nombreux, je me sépare de lui.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Au moment ou Bertin venait l'en tirer., s'il n'était plus dans la force de l'âge, il conservait intacte une vigueur trempée par l'épreuve. Il suffira durant quatorze ans à' cette besogne de critique dramatique, la plus pénible et la plus absorbante qu'il y ait dans le métier d'homme de lettres. Il va s'y donner tout entier, avec une nature foncièrement originale, dont la vie a fait saillir les caractères.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>xvn" siècle, œuvres et idées, est la patrie de son esprit. Il est franc et discret; il a l'humeur caustique et la verve vigoureuse. Il écrit une langue saine, précise, ample, suffisamment colorée, mais avec quelque lourdeur, du mauvais goût,'de l'emphase, .quelque abus de la logique et de la rhétorique.</p>
        <p>Sa puissance de travail et sa conscience sont admirables. Il va partout et voit tout, grands et petits théâtres il n'écrit pas son feuilleton chaque semaine, mais tous les deux jours.</p>
        <p>En revanche, il était invulnérable d'un autre côté, qui, dans sa profession, n'est pas toujours aussi fort, mais, loin de lui en laisser le mérite, ses ennemis l'en raillaient il n'avait pas de faiblesses galantes, il était chaste.</p>
        <p>Avant lui, la critique manquait de connaissances et.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Geoffroy, lui, est richement muni de connaissances par son éducation et sa profession; il a des idées, car il pense et il a vécu. 11 sait juger parce qu'il compare; il s'est fait une doctrine cohérente sur la littérature, le théâtre, la vie sociale.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>elles-mêmes, pour leur vérité et leur beauté seules, r mais pour la somme de bien ou de mal qu'elles contiennent. 11 prend parti pour ou contre les idées qu'elles expriment, j</p>
        <p>Il estime que les idées du xvm° siècle sont néfastes, 1 qu'elles ont ruiné les mœurs et les croyances, qu'elles ont abouti a un désastre social. Ces idées, cette « philo- sophie », comme on dit, se sont exprimées surtout par le théâtre de Voltaire. Il faut donc détruire l'action de ce théâtre, en montrer le danger et le spécieux. D'autant plus que ces idées fausses ne pouvaient produire et n'ont produit que de fausses beautés.</p>
        <p>Car, si la Révolution a bouleversé l'ancienne troupe par l'anarchie, elle a dispersé l'ancien public d'habitués instruits et de goût fin. Le parterre d'autrefois, formé de connaisseurs, n'existe plus. Une foule ignorante J l'a remplacé, plus sensible aux défauts brillants qu'aux qualités solides.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Neuves et hardies en leur temps, ces théories étaient en partie justes et en partie fausses, mais la somme de vérité l'emportait sur celle de l'erreur. Somme toute, la criti.que de Geoffroy a' été plus utile que nuisible..</p>
        <p>Voir dans la littérature l'expression des mœurs, ne pas séparer l'appréciation des unes et le jugement de l'autre, c'était alors une vue juste et neuve. La critique ne devait pas l'abandonner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour guide et a déclare que, dans l'ordre de la pensée, il ne saurait y avoir d'autre autorité. Elle a formule les règles de la justice et du droit; elle a réclamé pour l'homme toute la liberté compatible avec le contrat social; elle a prépare, ta ruine des tyrannies et des oppressions. Elle a triomphé'de Geoffroy; elle triomphera de bien d'autres.</p>
        <p>i8 !i;ptc))ibr(; !80:).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JULES JANIN</p>
        <p>Le centenaire de Jules Janin.</p>
        <p>Encore un! Politiques, iittéraires, artistiques,'etc., nous les célébrons tous; C'est assurément pour témoigner notre reconnaissance et notre admiration envers les grands hommes et les fortes institutions qui ont fait notre histoire. C'est aussi, il faut bien le reconnaître, que ces commémorations sont un prétexte de fêtes, banquets, discours et distributions de palmes et de croix. Celle dont je viens vous parler aujourd'hui aura fait exception en ceci qu'elle aura été modeste et discrète, toute locale.</p>
        <p>De tous ceux pour qui la mort a été le signal de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Mais, nous aussi, nous allons avoir un centenaire! –Allons donc! Et quand? Et de qui?</p>
        <p>De-Jules Janin, le 19 juin, car il est né en 1803. C'est juste! »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voulez-vous saisir sur le fait, par un curieux exemple, la manière de Janin? Rappelez-vous la Dame</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>t3juinet 190:3.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>FRANCISQUE SARCEY</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Comme tous les écrivains originaux, Sarcey a représenté deux choses lui-même et son temps, c'est-àdire un caractère original et la vie intellectuelle d'.une génération. Français de race, il avait apporté en naissant un ensemble de qualités essentielles et ataviques le besoin de comprendre et de juger par soi-même, qui est la raison, le sens du juste et du pratique, qui est le bon sens, le don de relever raison et bon sens par la notation rapide, vive et gaie, des rapports et des contrastes, qui est l'esprit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cle A9onsir.ur Poirier et le l~ils &gt;za.turel, la Fanzille Be-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ment indépendant, il disait toujours son sentiment. discutait avec un bon sens et une logique redoutables. Il conseillait auteurs, directeurs et acteurs avec une 'attention sans défaillance, une rare sûreté de jugement, une autorité sans morgué.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ainsi posée, elle n'admet plus qu'une réponse pour un fervent de l'art, pour Sarcey comme pour Gautier, auquel par ailleurs l'Oncle ressemblait si peu. Sarcey défend donc l'art du théâtre contre toutes les pretçn-) tiens qui contestent sa raison d'être. Dans ce quatrième) volume de ()Ma)'aM&lt;e Ans de &lt;/të&lt;?&lt;)'e, il reprend sans cesse une théorie qui se ramène essentiellement aux principes que développe lapr.éface fameuse de ~)/a~e)&lt;tOMe/~ c~e 71/aMptK.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'imagination émue des hommes sous les yeux de qui l'auteur dramatique les expose.</p>
        <p>Préparer une scène, c'est bien, si l'on veut, .exposer la suite des événements et des passions qui ont amené les choses au point où cette scène les montre mais c'est avant tout, c'est surtout mettre les spectateurs dans un tel état d'esprit que, sans savoir pourquoi, quelquefois même contre toute w&lt;Ksem&amp;&lt;aKce et tout bon sens, ils acceptent ce que l'auteur leur fait voir dans cette scène.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Ainsi, a votre avis, tout l'art d'un écrivain consiste à. mettre dedans son monde?</p>
        <p>A le mettre dedans, vous l'avez dit. »</p>
        <p>Pour le vaudeville</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Aussi ne pouvons-nous aller aussi loin que lui dans* son admiration pour Scribe et surtout pour d'Ennery, pour Labiche et surtout pour Duvert et Lauzanne. Il n'y a guère chez ces habiles ouvriers que du' métier; l'art y manque. Ils ont excellé dans la technique et ils l'ont perfectionnée. D'accord; mais nous leur savons</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>public en les élevant, combattre enfin cet abus de l'emphatique et du_grotesque, qui sont les deux fléaux du t'mélodrame et du vaudeville.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>amour de l'histoire lui ont permis de n'employer qu'un minimum d'artifice et de rhétorique, ou même de s'en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ainsi dans ce feuilleton, qui est un chef-d'œuvre, on il démontrait pourquoi Le )'ot .s'amM~e est une pièce ennuyeuse et que vous trouverez au quatrième volume de ()M&lt;M'aM/e Ans de &lt;Aef&lt;e.</p>
        <p>Quarante ans! Ces feuilletons, « écrits au jour le jour etdans le style de tous les jours », comme disait leur auteur, non seulement supportent d'être réunis et relus au bout d'un demi-siècle, mais ils sont en train</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8:ivri)t!)0i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE DES MADÈRES DU TOME DEUXtËME E</p>
        <p>LACOMËDtE ET LE DRAME APRÈS 1870 Henry neequc. 3 Pai))eron. 22 Henri de Itornier. '38 Alexandre Parodi. 42 LE THËATHE CONTEMPORA]!\ A PARttS</p>
        <p>t</p>
        <p>Enquetesur le t))éâtrecontemporain. 53 Georges Ancey. 61 tirieux. 67 A)fredCapus. 98 F. de Cure! 1t2 G. Dévore. 124 Maurice Donnay et Lucien Descaves. 134 HmitoFnbre: )39 Anatole France. t4G A. Guinon. m LudovicHa)evy et ][enryMei)hac. 163 PauiHervicu. n9 ![.La\'edan. 195 Catu!)eMendes. 2t9 Oct.aveMirbeau. MO G. de PorLû-ittchc. 234 Edmond ~cstant~ 242 Victorien Sardou. 2C5 5</p>
        <p>n..</p>
        <p>2:i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>THEATRE ÉTRANGER</p>
        <p>tbsen. 2.Sd BjœrnsHerneBjœrnson. 28S Suderman. 298 Théâtre japonais. 304 CRITIQUES-DRAMATIQUES</p>
        <p>Geoffroy. 3H Jules Janin. 322 Francisque Sarcey. 334</p>
        <p>1469-05. Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. -~3 06.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE VARIÉE, A 3 FR. 50 LE VOLUME IN-16. BROCHÉ Hiatotre et documents htatariqaes</p>
        <p>DAtUPfK (A.) Saint 7''t'nnco!S~M~e. tvo). La ~eunesae de la Grande Alademoiselle (1627-t652). 1 vol.</p>
        <p>j~out'9 ~'7Ve&lt; la Grande Mademoiselle ()6M-t693). 1 vo).</p>
        <p>)«!H&lt;:t!)t (E'~)}.) Le vicomte de ~tm/'e~t (t75't-t79~). 1 vol.</p>
        <p>ttOtSSH~H. de !'ARadën)ie française Ctcero') et ses amis 12" édition.' 1 vol. La r6~c'o"ro'~a!Jied'A!fp)tS&lt;eaMa' Antonius 6" édition. 2 vol.</p>
        <p>~t'ftmenadM arc/ten~pt~uet Rome e&lt; ~ont~et; 8" édition. 1 vol.</p>
        <p>/Vot&lt;MHM PrometMdM areA~nto~~uet.' Horace e&lt; Wr~7e;5* édition, 1 vol. ~'A/î'e roj)tft'"e, pron)en)tdf;s arRi'eoto~") nés e') Azérie etenT"niH)e':9'cd. tv. v. /o/)~0i!on s"tts/es C&lt;;&lt;a)'4" édit. 1 vol. La /in &lt;i" pa~fttMte; 4* édition. 2 vol. 7'nct&lt;e. 2* édition, 1 vol.</p>
        <p>/,&lt;[ Cen.)tf''a''on de Catilina. 1 vol. CHAnMt~.dei'tnstitnti ~/M&lt;&lt;MAt~or~M! et ~tptomni~t'M. ) 'oi.</p>
        <p>CHAVA?!«K (G ) et SAtXT-YVES ~oftcAhn ~u'a&lt; (n67-)St5). t vol.</p>
        <p>couronné par l'Institut.</p>
        <p>COT')')~ (P.) et mi~AOLT (M.) ~/)'mo)'rM ~ït~'f/ejtt ~ottr~o~ne. 3' édit., t vol. COV~An'r (Ch. de) Les maMeMM ft'une ~)'&lt;t~~&lt;; f~tnte so~ /.o&lt;N's A' 1 vol. ~M .Mt'e~re fut A'~7~' s;M&lt;e (tSSOt7~5). 1 vol.</p>
        <p>nAt!t'K't fK.) /~s/ot'ï'c des co'n'a~om ro~nittiM f~' )/M' ~o" la /MM/N&lt;tOH (t'790-tTJ:!). t vol. avec cartes. Le rom")t ~n f;)t;e~/iOHtf~ !tnrnn)t de Se&lt;:h.)ies. 1 ~o).</p>
        <p>A&lt;t 7'f:)'reMr blanche. 1 vol.</p>
        <p>n))')!ArOY(M.).d.)'h)stitut:Y.e''o;D&lt;tnM.</p>
        <p>))t) CAM)' (M.), de t'Ar.adëmie fr~nMiae /.&lt; MttMNhioMf~ 7'at'9*ëdit.4 4 vol. FU'uny (Comte) Les drames de l'his~fre. 1 vol.</p>
        <p>FOMCK-mo'.KTAKn (Fr.) A~/e'x'M et &lt;u'&lt;-A);:M de la /&lt;ns&lt;«te. ?' éd. t vol. Ouprt~e coaronnt par i'Aeade'nift française. le &lt;~Yt"fe ~e$ po'son~ ~° 6d. 1 vol. /&lt;t~tNre ~tf Collier; o' édit. 1 vol. mo~ de la t'eme; 4' éd. t voi. Les A'')tfreH!&lt;M; 2' Mit. 1 vol. FtJSTt. tm C&lt;U').AN&lt;:KS, de t'tn~titnt La Cité ~M/~ue; t9* édition, 1 vol.</p>
        <p>GHttHAHT (E.), de ~Académie française /fe~ys&lt;t~c.' 5" édition, t vol. ~/ot'tte~ et y~/)e. 3' edit. 1 voi. ~M ton des cloches: 3* édit. t vol. CoM/CKt /!fn'&lt;'H&lt;iM! (&lt;M ~0;/e') âge. t vol. ~V/h/~&lt;; ir ~~nMr~c. vo).</p>
        <p>nt.OTX (h.) 7.&lt;M .!oeM!M et .~n'M~ue! JK)' !n&lt;)'~M~e &lt;/fee~Ke. 1 vol.</p>
        <p>Gt!))'AUH: /'tt.de&lt;'OM/nNf)~. vol. Ouprnge couronna pnr ['Acadé'nia francnise.</p>
        <p>t lif)9 05. Contn.nmiers. tmp. P«n) Brod~rd. X-06-tMO.</p>
        <p>HANOTAUX (G.) EiMAM AMtor~Kft ttfr te ~Y W* e&lt; &lt;&lt; JC W/* Mc&lt;e en rfttt'm. 1 vol. JULUAN(C.):V&lt;.)-et')~&lt;!it)r;x,3'edit.ivot. Ouvrn~acouroone par l'Académie françaisa. JUSS)!nA!&lt;!)(J.~rZ.ftt)ienom&lt;tf&lt;ee&lt;&lt;)y&lt;e&lt;t't-reKuA'7~t''de.tYot.</p>
        <p>Ouvrage tourooné par l'Acndémie l.·eocaise. -L'épopée mystique de TVt~tttm /.tmo&lt;Md. ).ANGLO!S(Ch.-V.): (&lt;MM&lt;tOM d'histoire et d'enseignement. 1 vol.</p>
        <p>La toc)&lt;'M ~'one&lt;t;se &lt;tM X/ siècle. 1 vol.</p>
        <p>t.AN&lt;;).f))SRTSKtnNn!!f)S /tt&lt;rot&lt;MC&lt;)nn att.r~~f~es~s~o''t'~t&lt;es.3'édiLion.~vot. LATH!'H,t,E Joseph de J/aM&lt;re et la ~(K~e'.lvo}.</p>
        <p>f.Attf:)))!V(L.):tMAiet-&lt;ducMt&lt;ain&lt; Coignet f!7H9-~8)5). 1 vol.</p>
        <p>–~o'frj)a~~ftcanonnt'f;rt'ea!'f)E(t79Sédition. 1 vol.</p>
        <p>t.AYtSSKfE.).derAnode!ntefrtt~cBia~: /~n~e.&lt;&lt;~r~t~j'on'jpt'tt~?.~vo[. –7?jt.&lt;Ntx.ttt)"&lt;&lt;~&lt;'mft&lt;?Het'Hn~t't~f.tvol. !.K&lt;i)'n(A.),der)nst!tut:/tHMe&lt;etA't&lt;t))M. 9 vol.</p>
        <p>–Z.eJ/o)!&lt;&lt;e&lt;it)'e.3to).</p>
        <p>–~OMMH)')'t&lt;fM)t5hMp/t)&lt;e.lYO). &lt;.U&lt;;R(S.):J'M~!)e&lt;f~t-&lt;;&lt;ïB~m&lt;'&lt;my'.</p>
        <p>La 6'rance nendnnl la puerrt de Cent</p>
        <p>aM;2*édit.~t..).</p>
        <p>),UCt)AtnR(A.).df!);nstitnt:/KH~em&lt;J'?, 7tomee'&lt;t'/&lt;n&lt;;e.1vo).</p>
        <p>Innocent t« Croisade des ~!Mgeois. 1 vol.</p>
        <p>MÔ~on (B.) Le mo!'He CM;t~&lt; et f&lt; temps. 1 vol.</p>
        <p>MOUV(Ch.de):P~oM''&lt;t'&lt;t'&lt;Attj'otre~e fronce.tvo).</p>
        <p>)')CnT(G.det')n'-tih)t:)~&lt;o;&lt;~&lt;'&lt; /&lt;a~~en~r~MJ'édit.iuti. 5 vol.</p>
        <p>Ouvrege qni a eW ena le er°nd prix (àonen,</p>
        <p>P!)f,vnsT-)'AHA))nt.«nftMt-fA~&lt;OM&lt; ttn'uerse~e; 5" d')i(.ion. 9 vol.</p>
        <p>nOS)';)))'HY (Lord) ;Va~o&lt;fot), ta~riMère phnae;4*cdiLîvnl.</p>
        <p>M&lt;rt::&lt;S)!'t'(C.):MOf!&lt;'&lt;'a~Kcrrff~ Je C;-t))]&lt;'&lt;2*édi'vot.</p>
        <p>SA)~T-S)~n~&lt;;ce)tM et no''tr&lt;t;t:«]'). S)MOX (G.) L'enfance ~e Victor Ntt~o. TAM&lt;! (U.), de t'A~ademie française /.M origines de la /)';tnce MK/fmno'attX. 12 val.</p>
        <p>V))-ETA"D DE t.ACUEKtt! 7')OM KM&lt;! avec le maréchal ~'y~nt&lt;[. vot.</p>
        <p>WA).&lt;.n!&lt;.de)')naHtut: La 'ferr'Mf, 2'éditiot).2vnt.</p>
        <p>–yMttned'~rc;7''ëdtLion.~voL</p>
        <p>()uvraee coaranor nnr l'.1e^·l6mia fr^nç^me. 7t;t«.t~nF.~(GenfM))'ft9))e''re&lt;&lt;&lt;' MTO-f&lt;7~;3'Hdit.tvf)t.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
