<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Vianey, Joseph (1864-1939)">Joseph Vianey</author>
<title>Les Sources de Leconte de Lisle, par Joseph Vianey,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Vianey, Joseph (1864-1939)</author>, <title>Les Sources de Leconte de Lisle, par Joseph Vianey,...</title>, <date>1907</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : LangRous1,424 pages
</bibl>
<publisher>Coulet et fils (Montpellier)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5826818s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^ 7 „lr_</p>
<p>PUBLICATIONS DE LA SOCIETE DES LANGUES ROMANES</p>
<p>TOME XXI</p>
<p>LES SOURCES</p>
<p>DE</p>
<p>LECQNTE DE LISLE</p>
<p>i r.. PAR</p>
<p>^•&gt; JOSEPH VIANEY</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES DE MONTPELLIER</p>
<p>MONTPELLIER COULET ET FILS, EDITEURS</p>
<p>Libraires de l'Université 5, Grand'Rue, &gt;</p>
<p>1907</p>
<p>TOUS DROITS Kl'iSRRVÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LÈS SOURCES</p>
<p>/ DE</p>
<p>LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAÇON, PROTAT ERÊRES. IMPRIMEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATIONS DE LA" SOCIÉTÉ DES LANGUES ROMANES</p>
<p>TOME XXI</p>
<p>LES SOURCES</p>
<p>DE</p>
<p>LECONTE DE LISLE</p>
<p>PAR</p>
<p>/ JOSEPH VIANEY</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES DE MONTPELLIER</p>
<p>MONTPELLIER</p>
<p>COULET ET FILS, EDITEURS</p>
<p>Libraires de l'Université 5, Grand'Rue, 5</p>
<p>1907</p>
<p>TOUS DROITS RÉSERVES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Le titre de ce livre en indique clairement le sujet.</p>
<p>Il m'a semblé qu'il y avait lieu de le faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS III</p>
<p><pb/></p>
<p>IV AVANT-PROPOS</p>
<p>Assez souvent le poème a aussi pour objet d'exprimer, au moins
incidemment, les idées personnelles de l'auteur. Et toujours celui-ci se
préoccupe encore de faire une oeuvre d'une belle ordonnance; car plus sa
poésie est exotique/ par les sujets, et plus il veut que par la clarté
du plan 1 elle soit profondément française.</p>
<p>Il a plus d'une façon d'utiliser ses sources.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS V</p>
<p>Si les lecteurs estiment que je me suis trompé dans l'explication de
certains poèmes, s'il ne leur semble pas que j'ai bien compris l'auteur
quand il modifie tel ou tel de ses modèles, ce volume leur donnera du
moins, je l'espère, le moyen de proposer une interprétation meilleure.
Aussi bien, loin d'avoir l'ambition de dire le dernier mot sur Leconte
de Lisle, je livre mon ouvrage au public avec l'espoir qu'il fera naître
de nouvelles études sur ce grand poète : plus nombreuses seront ces
études, et mieux je m'estimerai récompensé de la peine que m'ont coûtée
de longues recherches.</p>
<p>.i. Sur la place de l'île natale dans la poésie de Leconte de Lisle,
voir Marius-Arv Leblond, Leconte de Liste, Paris, 1906, p. 405-451.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOURCES</p>
<p>DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER Poèmes indiens</p>
<p>LA MORT DE VALMIKI \</p>
<p>i. Poèmes antiques, IV.</p>
<p>2. Le Maha-Bharata, traduit par H. Fauche, Paris, Durand, 1865, t.. III,
p. 525.</p>
<p>Les sources de Leconte de Liste. I</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>« Parmi les nombreuses variations qu'a inspirées le thème de la fontaine
de Jouvence, écrit M. Victor Henry, je n'en sais pas de plus
poétiquement touchante. Quand les Hindous, si crus en matière d'amour,
parlent de l'amour conjugal, ils y déploient des raffinements de
délicatesse qu'aucune littérature n'a dépassés 2. »</p>
<p>La suite de l'histoire était donc bien jolie. Mais c'est le ■début qui a
intéressé Leconte de Lisle : l'anachorète si profondément plongé dans
son rêve que, sans s'en apercevoir, « il devient une fourmilière ». ,</p>
<p>i. Le Castor et le Pollux de la mythologie indienne. 2. Victor Henry,
Les littératures del'Inde, p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 3</p>
<p>Sur le poète lui-même les premiers chapitres du Ramayana nous content
une assez longue histoire, mais elle a toujours été considérée comme
purement légendaire : Valmiki aurait été un ' sage anachorète, il aurait
vécu au temps de Rama, il aurait appris son poème aux fils mêmes de son
héros et il aurait inventé la stance poétique un jour où il entendait
gémir la compagne d'un héron qu'un chasseur venait d'abattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Et si j'évoque le souvenir du Moïse de Vigny, c'est que le poème de
Leconte de Lisle, dans sa première partie, en est une manifeste imitation.</p>
<p>Valmiki a cent ans. L'ennui de vivre l'enveloppe. Songeant au long repos
où s'anéantit l'âme, il gravit le sombre Himavat jusqu'au faîte et,
immobile, contemple une dernière fois les fleuves, les cités, les lacs,
les bois,</p>
<p>Les monts, piliers du ciel, et l'Océan sonore.</p>
<p>Le grand Daçarathide et la Mytiléenne,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 5</p>
<p>*</p>
<p>les sages, les guerriers, les vierges et les dieux ; il se redit à
lui-même ce « large chant d'amour, de bonté, de vertu » qu'est son
Ramayana.</p>
<p>C'est pendant qu'il s'anéantit ainsi dans ce qu'il a conçu que les
fourmis l'envahissent. Bientôt sur le mont Himavat il ne reste plus
qu'un roide squelette, qui fut Valmiki, l'immortel poète.</p>
<p>L'ARC DE ÇIVA '</p>
<p>O large chant d'amour, de bonté, de vertu,... Ramayana !</p>
<p>i. Poèmes antiques, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 7</p>
<p>Rama, mandé au palais, s'y rend triomphalement; mais, au lieu de la
couronne, il reçoit un ordre d'exil. Sans un murmure, il s'incline : le
roi a donné" sa parole ; .elle doit être tenue. Il va consoler sa mère,
son frère Laksmana, sa femme Sita, et leur fait ses adieux. Mais son
frère s'offre aussitôt pour être le compagnon de son exil. Sa femme ne
veut pas être séparée de lui, et c'est entre les deux époux une noble
lutte de générosité. Sita dit :</p>
<p>Séparée de toi, je ne voudrais pas habiter dans le ciel même ; je te le
jure, noble enfant de Raghou ', par ton amour et ta vie !...</p>
<p>Mon père, ma mère et tous mes parents, digne enfant de Raghou, ne
m'ont-ils pas laissée dans tes mains en me donnant ce précepte : Tu ne
dois pas avoir une autre habitation que celle de ton époux -.</p>
<p>desi. de Rama.</p>
<p>2. Ramayana, poème sanscrit de Valmiki mis en français par H. Fauche,
Paris, Franck, 1854, t. II, p. 159-161.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>cription où l'on reconnaît sans peine un des modèles d'après lesquels
Leconte de Lisle a peint en divers endroits la forêt indienne,
exubérante de vie :</p>
<p>Dans le bois circulent de nombreux éléphants, aux joues inondées par la
sueur ; ils vous attaquent et vous tuent ; ce qui fait du bois, mon
amie, une chose affreuse !</p>
<p>On y trouve les deux points extrêmes de la chaleur et du froid, la faim
et la soif, les dangers sous mille formes ; ce qui fait du bois, mon
amie, une chose affreuse !</p>
<p>Les serpents et toutes les espèces de reptiles errent dans laforêt
impénétrable au milieu des scorpions aux subtils venins ;. ce qui fait
du bois, mon amie, une chose affreuse !</p>
<p>Dans le bois, on entend les rugissements épouvantables des lions, hôtes
accoutumés des grandes forêts et nés dans les. cavernes des montagnes...</p>
<p>Les chemins, tout couverts de roseaux, de broussailles, de lianes, de
hautes herbes et d'épines, embarrassent lp pas et la marche : aussi la
forêt, Sita, n'est-elle partout que peine ".</p>
<p>Rien n'ébranle la résolution de Sita. Que lui importent les tristesses
de la forêt ! Elles n'existeront point pour elle. Si elle est avec son
Rama, les épines des bois lui seront douces au toucher comme la soie, et
son lit formé defeuilles lui semblera chaud comme la plus fine peau de</p>
<p>i. Ramayana, traduction Fauche, t. II, p. 165-166.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 9</p>
<p>Le mariage de Rama et de Sita avait été conté, au début du poème, dans
des chapitres dont la plupart sont des interpolations ; mais si le récit
est récent, la légende est ancienne.</p>
<p>Rama avait quinze ans quand le vénérable ermite Viçvâmitra vint implorer
son aide contre des démons qui troublaient ses sacrifices. Rama, malgré
sa jeunesse, entreprit cette oeuvre pleine dé périls. Il tua les ennemis
de l'anachorète. Ses flèches lui suffirent pour les abattre, sans
qu'aucun d'eux lui opposât, comme devaient le faire plus tard d'autres
Raksas (démons), une résistance d'un caractère miraculeux :</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>ce monstre en pleine poitrine avec sa flèche au fer étincelant et
façonné en demi-lune. Mortellement frappée par ce dard, pareil au
tonnerre, la furie vomit un fleuve de sang, tombe et meurt *.</p>
<p>Viçvâmitra conduisit le vainqueur des démons chez le roi de Mithila pour
lui faire voir l'arc divin. C'était l'arc de Civa, l'un des dieux de la
trinité brahmanique, le dieu terrible qui personnifie la nature
considérée dans sa puissance de destruction. Avec cet arc invincible,
Civa avait mutilé un jour tous les dieux, parce qu'ils lui avaient
refusé sa part de sacrifice. Tremblant d'épouvante, les dieux avaient
imploré leur grâce, et Civa leur avait rendu leurs membres. Depuis,
l'arc avait passé aux rois de Mithila qui le conservaient précieusement.</p>
<p>Le roi avait une fille, belle comme les déesses et douée de toutes les
vertus. Elle n'avait point reçu la vie dans les entrailles d'une femme,
mais elle était née un. jour .d'un sillon que le roi avait ouvert dans
la terre. Elle s'appelait Sita. Elle était réservée comme récompense à
celui qui soulèverait l'arc divin.</p>
<p>Huit cents hommes d'une grande vigueur allèrent le</p>
<p>i. Ramayana, trad. Fauche, t. I, p. 184.</p>
<p>2. Id., p. 202. Les mots soulignés le sont par le traducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS II</p>
<p>Ensuite, quand il eut mis la corde, il banda l'arc d'une main robuste ;
mais la force de cette héroïque tension était si grande qu'il se cassa
par le milieu ; et l'arme, en se brisant, dispersa un bruit immense,
comme d'une montagne qui s'écroule, ou tel qu'un tonnerre lancé par la
main d'Indra sur la cîme d'un arbre sourcilleux.</p>
<p>A ce fracas étourdissant, tous les hommes tombèrent, frappés de stupeur,
excepté Viçvâmitra, le roi de Mithila et les deux petits-fils de Raghou '.</p>
<p>C'est ainsi que Rama le Daçarathide avait épousé Sita la Mithiléenne,
qui voulut partager son exil.</p>
<p>i. Rama et son frère Laksmana. Ramayana, tome I, chapitre 69, le
Brisement de VArc, trad. Fauche, t. I, p. 369.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>l'exilé. Enfin, il n'y tient plus, il donne l'ordre de le rappeler :</p>
<p>Ou plutôt, comme pour aller et revenir, ce double trajet doit causer
ainsi un trop long retard, fais-moi, cocher, monter moimême sur le char,
et conduis-moi rapidement où je puisse voir enfin mon bien-aimè Rama...</p>
<p>Car, si je ne vois pas mon Rama, de qui le visage est aimé comme la
pleine lune, Rama de qui les yeux ressemblent aux: pétales charmants du
lotus, j'irai bientôt dans les demeures-. d'Yama '.</p>
<p>Mais, après s'être lamenté, le vieillard tombe évanouir et bientôt il
meurt.</p>
<p>Le trône appartient au fils de Kékéyi. Mais Kékéyi n'avait pas prévu que
Bharata aurait la générosité de ses frères. Il ne veut point d'une
couronne obtenue par une perfidie. Il rejoint Rama et lui rend son
héritage. Rama le refuse i le roi a juré que Rama resterait en exil
pendant quatorze ans ; le roi est mort, mais sa parole doit être
respectée. Alors Bharata, retournant au palais, dépose sur le trône
royal les sandales de Rama, et, pendant les quatorze ans d'exil, il
administrera le royaume, mais ce sera au nom de son frère aîné.</p>
<p>O large chant d'amour, de bonté, de vertu,.. Ramayana!</p>
<p>i. La mort. Trad. Fauche, t. II, p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 13</p>
<p>Leconte de Lisle a-t-il respecté leur physionomie dans 1'Arc.de Civa ?
On peut se le demander.</p>
<p>Le vieux roi Daçaratha, nous conte-t-il, pleure depuis trois jours
entiers et depuis trois longues nuits. A la fin, il dit : '</p>
<p>Qu'on appelle Rama, mon fils plein de courage !</p>
<p>Lève-toi, Lakçmana ! Attelle deux cavales Au char de guerre, et prends
ton arc et ton carquois. Va ! Parcours les cités, les montagnes, les
bois, Au bruit éclatant des cymbales.</p>
<p>Le plus beau, le plus brave, et l'appui de ma race.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Et mieux vaudrait pour toi, si tu manques sa trace, Malheureux ! n'être
jamais né.</p>
<p>Plein de gloire, revit ses demeures augustes Et le vieux roi Daçaratha.</p>
<p>Si Leconte de Lisle a ingénieusement résumé dans ce poème de trente
stances les faits principaux que développe la première partie de
l'immense épopée indienne, l'exil de Rama, le désespoir de son père, la
mort des Raksas qui</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 15</p>
<p>Mais Leconte de Lisle, tout en prenant les faits dans le Ramayana, a eu
sans doute d'autres intentions que de faire revivre dans son Arc de Civa
l'esprit de l'épopée de Valmiki.</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>i. Ramayana, 35e chapitre du vol. III : Khara tombe sous les coups de
Rama, trad. Fauche, t. IV, p. 208-225.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS ' 17</p>
<p>C est que le poète a sans doute pris parti dans la question des origines
de la légende de Rama.</p>
<p>Pendant que Rama exilé combat les démons qui infestent les forêts, sa
femme Sita lui est enlevée par un démon plus monstrueux que les autres,
nommé Ravana, qui l'emporte dans son royaume de Lanka. Rama, pour
reconquérir sa femme/fait alliance avec Sugriva, roi des singes. Mais il
faut d'abord découvrir la retraite de Sita. Un singe adroit, Hanumat,
franchit le bras de mer qui sépare Lanka du continent et découvre Sita.
Un pont est construit sur la mer, l'armée des singes envahit Lanka, Rama
délivre Sita et, son exil étant fini, va régner avec elle sur son
royaume héréditaire.</p>
<p>civili1. faisant du monstre abattu par son Rama un Raksas de Lanka,,
Leconte de Lisle songe aussi au grand ennemi de Rama, Ravana, roi de
Lanka : or le meurtre de Ravana a lui aussi un caractère merveilleux.
Les combats de Rama contre Tâdaka et Soubâhou, au premier volume,
combats que nous avons cités plus haut, n'ont pas ce caractère : Leconte
de Lisle a combiné dans son récit ces combats-ci avec le combat contre
Khara.</p>
<p>Les sources de Leconte de Liste. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Iô LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>sation et l'agriculture ; Lanka, ce serait l'île de Ceylan, dernier
refuge de la primitive population barbare ; les singes, ce seraient les
indigènes soumis et ralliés.</p>
<p>Pourquoi Leconte de Lisle a-t-il dépouillé de tout caractère merveilleux
le combat de Rama et du Raksas ? Sans doute parce qu'il a vu dans son
héros, non un personnage mythique, mais un personnage historique, et
qu'il a voulu nous reporter au moment où l'imagination des poètes</p>
<p>i. Les littératures de ï'Inde, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 19</p>
<p>n'avait pas encore trop dénaturé, selon lui, les faits fournis par
laréâiité. Si telle a bien été son intention, s'il a cru que la partie
merveilleuse de l'histoire de Rama en était la plus récente, il risque
de s'être mépris : en accord avec la plupart des indianistes de son
"temps, il serait en désaccord avec la plupart des indianistes
d'aujourd'hui.</p>
<p>ÇUNACÉPA !</p>
<p>1. Poèmes antiques, VI.</p>
<p>2. Çunacépa est postérieur. Il ne figurait pas dans le premier recueil
du poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Çounaççépha, que l'âge plaçait entre les deux, se leva alors : « Mon
père, dit-il, ne veut pas vendre l'aîné, ma mère ne veut pas vendre le
plus jeune ; je pense que c'est dire : mais on veut bien vendre celui
qui est entre les . deux. Ainsi, ô roi, emmène-moi d'ici promptement. »</p>
<p>Le roi, joyeux, donna les cent mille vaches et emmena Çounaççépha sur
son char.</p>
<p>Au milieu du jour, on fit halte près du bois Poushkara, non loin de
l'ermitage de l'illustre anachorète Viçvâmitra. Çounaççépha, le coeur
déchiré par la douleur d'avoir été vendu et par la fatigue du voyage,
implora le secours de l'anachorète.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 21</p>
<p>Çounaççépha, tout joyeux, demanda qu'on hâtât le sacrifice. Il fut lié
au poteau et récita le chant mystérieux. Indra, ravi par ce chant, vint
le délivrer et accorda au roi ■ce qu'il demandait par ce sacrifice,
c'est-à-dire la justice, la gloire et la plus haute fortune.</p>
<p>i. Chapitres 63 et 64, Çounaççépha vendu, Le sacrifice d'Ambarîsha,
traduction Fauche, t. I, p. 339-347. L'histoire de Çunacépa est racontée
.aussi dans un des Brâhmanas ou commentaires des Védas, l'Airatêya,
comme le constate M. Victor Henry, Les littératures de l'Inde, p. 47.
Leconte de Lisle a connu cette légende par le Ramayana ; il le dit
luimême dans la Préface des Poèmes et Poésies.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Qu'est-ce que le poète français a fait de cette histoire ?</p>
<p>Mais le tigre vaut mieux que l'homme au coeur de fer.</p>
<p>Çunacépa la regarde, éperdu d'amour ; jamais il ne l'a vue</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 23</p>
<p>si belle. Et cependant il refuse de fuir. Que dirait le roi ? Qu'un
Brahmane a volé/ cent mille vaches ? Qu'il a pour enfants des menteurs
et/ties lâches ? Non, non ! mieux vaut la mort. Comme Rama, Çunacépa
s'incline devant le cruel devoir : il a promis, il tiendra.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>aide, comme il le raconte dans le poème de Leconte de Lisle.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 25</p>
<p>L'ascète n'est pas ému pour cela. — Va, dit-il, le monde est un songe,
l'homme n'a qu'un jour,</p>
<p>Et le néant divin ne connaît pas l'amour.</p>
<p>Ainsi, l'entrevue de Çunacépa et de Viçvamitra a été longuement
développée par Leconte de Lisle, s'écartant sans doute en cela du récit
qu'on lit au premier tome du * Ramayana, mais s'inspirant de tant
d'autres épisodes du poème où des anachorètes prêchent leur doctrine. Sans</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>doute, on peut dire encore que Viçvamitra prêche le plaisir de « se
plonger dans l'Essence première » avec plus de précision, et surtout
avec plus d'esprit, que n'en ont ensemble tous les anachorètes du
Ramayana ; mais c'est bien au fond, cependant, la même doctrine, et on
ne peut nier que dans le Ramayana cette doctrine ne soit fort souvent
prêchée.</p>
<p>Ajoutons que Leconte de Lisle a mis dans son poème toute la couleur
locale dont le narrateur de l'épisode de Çounaççépha vendu avait cru
pouvoir se dispenser. Mais c'est le Ramayana qui a fourni les principaux
éléments de cette couleur.</p>
<p>Voyez, par exemple, l'arrivée du roi :</p>
<p>Sur un grand éléphant qui fait trembler le sol, Vêtu d'or, abrité d'un
large parasol D'où pendent en festons des guirlandes fleuries, Le front
ceint d'un bandeau chargé de pierreries, Le vieux Maharadjah, roi des
hommes, pareil Au magnanime Indra debout dans le soleil, Devant le seuil
rustique où le Brahmane siège, S'arrête, environné du belliqueux cortège.</p>
<p>Ainsi Rama s'en va au palais :</p>
<p>Élevé sur le char opulent, dont le fracas égalait celui du tonnerre,
Rama sortit de son palais, comme la lune sort des nuages blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 27</p>
<p>Alors, tenant un parasol avec un chasse-mouches dans ses mains, Laksmana
aussitôt monta derrière l'auguste Rama, comme Oupéndra se tient derrière
le dieu Indra, et lui fit sentir agréablement les doux offices de
l'ombrelle et du chassemouche '.</p>
<p>Voici maintenant les apprêts du sacrifice :</p>
<p>•Le siège est d'or massif, et d'or le pavillon Du vieux Maharadjah.
L'image d'un lion Flotte, en flamme, dans l'air et domine la fête. Dix
colonnes d'argent portent le large faîte Du trône où des festons brodés
de diamants Pendent aux angles droits en clairs rayonnements. Sur les
degrés de nacre où la perle étincelle La pourpre en plis soyeux se
déploie et ruisselle.</p>
<p>On avait préparé un trône d'or, éblouissant, magnifiquement orné, sur
lequel s'étalait une peau, riche dépouille du roi des quadrupèdes.</p>
<p>La maison de Rama... semblait de loin une masse argentée de nuages :*le
comble rayonnait comme de l'or. Des portes niajestueuses fermaient
l'enceinte, décorée suavement d'exquises guirlandes, que leurs attaches
laissaient retomber en festons. Il</p>
<p>1. Traduction Fauche, t. II, p. 80. Rama n'est pas ici, comme le héros
de Leconte de Lisle, sur un éléphant; mais plus haut on nous dit qu'il
monte parfois sur un éléphant (p. 74).</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>était orné de cent terrasses, et le corail se mariait aux gemmes
incrustées dans ses arcades 1.</p>
<p>Dans un brouillard de perle empli de flèches d'or,</p>
<p>i. Trad. Fauche, p. 70 et p. 74. Les mots mis en italique l'ont été par
le traducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 29</p>
<p>SURYA. PRIÈRE VÉDIQUE POUR LES MORTS '</p>
<p>Mais n'est-il pas utile de rappeler d'abord brièvement ce qu'est la
poésie védique ? Faisons-le d'après M. Victor Henry 2.</p>
<p>C'est un recueil d'hymnes en l'honneur des dieux. Les plus souvent
invoqués sont : Agni, le feu, qui a trois hypostases, le feu du foyer,
le&gt; feu de Fempyrée ou le</p>
<p>1. Poèmes antiques, I et IL</p>
<p>2. Les littératures de F Inde, Paris, Hachette, 1904.</p>
<p>3. Leconte de Lisle s'est servi de l'ouvrage suivant : Rig-Véda ou livre
des Hymnes, traduit du sanscrit par M. Langlois, Paris, F. Didot, 1848,
4 vol. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>soleil, le feu de l'espace ou l'éclair qui jaillit de la nuée;</p>
<p>— Beaucoup d'autres dieux reçoivent, iplus ou moins souvent, l'hommage
des poètes védiques: Vayou, lèvent; l'Aurore et ses deux chevaliers
servants, les Aswins; Rudra, qui envoie du Nord l'épouvante, la fièvre
et les fléaux; les Marouts ; Savitri, l'excitateur ; Yama, le dieu de la
mort. On ne peut les nommer tous.</p>
<p>Parmi les 1.017 hymnes qui forment le Rig-Véda, combien sont adressés à
Souryâ ? Très peu. Et cependant si l'on voulait faire un hymne qui, en
quelque sorte, les résumât tous, c'était bien un hymne au soleil qu'on
devait faire. Car les phénomènes solaires ont certainement fourni les
principaux éléments du polythéisme védique, et sous les noms que nous
venons de citer on reconnaît bien souvent le soleil '.</p>
<p>1. Dans le Maha-Bharata, un personnage récite la litanie des cent huit
noms du soleil. Le premier nom est Souryâ. Viennent ensuite Aryaman,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 3 I</p>
<p>En composant un hymne au soleil, Leconte de Lisle nous a transportés à
l'origine de la mythologie védique, alors que tant de dieux qui devaient
plus tard se distinguer n'étaient encore que des noms ou des aspects
différents du même dieu solaire. Son hymne est ainsi un. hymne
pré-védique, si l'on peut dire. La religion védique y apparaît dans ses
premières conceptions.</p>
<p>En face de ce premier poème, Leconte de Lisle a placé une prière pour
les morts. Les hymnes de ce genre sontTwashtri,</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Les deux poèmes n'ont pas été composés d'après le mêmeprocédé.</p>
<p>Va trouver la terre, cette mère large et bonne, qui s'étend au loin.
Toujours jeune, qu'elle soit douce comme un tapis pour celui qui a
honoré (les dieux) par ses présents. Qu'elle te protège contre Nirriti \</p>
<p>O Terre, soulève-toi. Ne blesse point (ses ossements). Sois pour lui
prévenante et douce, O Terre, couvre-le, comme une mère (couvre son
enfant) d'un pan de sa robe.</p>
<p>Que la Terre se soulève pour toi. Que sa poussière t'enveloppe mollement</p>
<p>i. Déesse du mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 33</p>
<p>J'amasse la terre autour de toi ; je forme ce tertre, pour que (tes
ossements) ne soient point blessés '.</p>
<p>Ouvre sa tombe heureuse et qu'il s'endorme en elle, O Terre du repos,
douce aux hommes pieux ! Revêts-le de silence, ô Terre maternelle, Et
mets le long baiser de l'ombre sur ses yeux.</p>
<p>O Agni, garde-toi de brûler, de consumer (ce trépassé). Ne déchire ni sa
peau ni son corps. O Djâtavédas, si tu es satisfait de nos offrandes,
prête-lui tes secours avec les Pitris.</p>
<p>Si tu es satisfait de nos offrandes, ô Djâtavédas, entoure-le avec les
Pitris. Revient pour obtenir (le corps), qui transporte son âme. Qu'il
soit au pouvoir des dieux.</p>
<p>i. Section VII, lecture VI, hymne XIII, versets 10-13 ; trad. Langlois,
t. IV, p. 60. Les mots mis entre parenthèses l'ont été par le traducteur.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>enflammer de tes feux. O Djâtavédas, dans le corps fortuné formé par
toi, transporte-le au monde des (hommes) pieux.</p>
<p>i. S. VII, 1. VI, h. XI, v. 1-6; Langlois, t. IV, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 35</p>
<p>ne l'appelle autrement que par des titres ou des périphrases : ô Roi, ô
Berger du Monde, Dieu clair, libérateur des Morts :</p>
<p>Ne brûle point celui qui vécut sans remords, Comme font l'oiseau noir,
la fourmi, le reptile, Ne le déchire point, ô Roi, ni ne le mords ! Mais
plutôt, de ta gloire éclatante et subtile Pénètre-le, Dieu clair,
libérateur des Morts !</p>
<p>Le beurre frais, le pur Sôma, l'excellent miel,</p>
<p>Coulent pour les héros, les poètes, les sages.</p>
<p>Ils sont assis, parfaits, en un rêve éternel.</p>
<p>Et siège comme eux tous dans la splendeur du ciel !</p>
<p>La dernière partie de son poème a été empruntée par Leconte de Lisle à
un hymne aux Pitris '. Les Pitris ou Pères sont-ils les mânes des
ancêtres, comme on le croit généralement ? Sont-ils, comme le croit
Langlois, les pères du sacrifice/c'est-à-dire, soit les inventeurs des
rites, soit les rites personnifiés ? Il n'importe ici. L'hymne qui leur</p>
<p>« O trépassé, viens ici par les voies antiques où nos pères ont passé</p>
<p>[avant nous... » Va, pars, suis le chemin antique des aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>est adressé est un hymne funèbre de commémoraison. Le mort est invité à
assister aux libations. Yama y consent, Yama, le dieu des morts (une des
formes d'Agni et du &gt; Soleil, lui aussi, car il est le feu éteint, Agni
privé de sa flamme, le Soleil de nuit dont la chaleur est morte), dieu
servi par deux chiens, en qui le commentateur indigène voit, sans autre
malice, des chiens, mais en qui le traducteur français croit reconnaître
les deux pièces du mortier des sacrifices (Leconte de Lisle adoptera la
version du commentateur indigène, moins probable, mais plus poétique):</p>
<p>Yama permet que le trépassé descende jouir des libations du matin et du
soir.</p>
<p>Arrive [ceci s'adresse au mort] par une heureuse route vers ces deux
chiens enfants de Saramâ, aux quatre yeux, au (poil) fauve. Viens avec
Yama près de ces Pitris généreux qui font la joie de nos assemblées.</p>
<p>C'était ce dernier mot qui méritait d'être recueilli, ce souhait ardent
d'une longue existence formé par le vivant qui fait la commémoraison du
mort. Leconte de Lisle l'a enchâssé dans une strophe merveilleuse :</p>
<p>Tes deux chiens qui jamais n'ont connu le sommeil, Dont les larges
naseaux suivent le pied des races,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 37</p>
<p>Puissent-ils, Yama! jusqu'au dernier réveil, Dans la vallée et sur les
monts perdant nos traces, Nous laisser voir longtemps la beauté du soleil !</p>
<p>C'est aussi la peur du trépas, symbolisé dans les chiens d'Yama, que le
poète exprime sept fois dans son refrain aux formules différentes, mais
équivalentes :</p>
<p>Berger du monde, clos les paupières funèbres Des deux chiens d'Yama qui
hantent les ténèbres.</p>
<p>Que le Berger divin chasse les chiens robustes Qui rôdent en hurlant sur
la piste des justes !</p>
<p>Berger du monde, apaise autour de lui les râles</p>
<p>Que poussent les gardiens du seuil, les deux chiens pâles.</p>
<p>Que le Berger divin comprime les mâchoires Et détourne le flair des
chiens expiatoires !</p>
<p>Berger du monde, aveugle avec tes mains brûlantes Des deux chiens d'Yama
les prunelles sanglantes:</p>
<p>Que le Berger divin écarte de leurs proies . Les .chiens blêmes errant à
l'angle des deux voies !</p>
<p>Berger du monde, accours ! Eblouis de tes flammes Les deux chiens
d'Yama, dévorateurs des âmes.</p>
<p>i. Langlois, 1.1, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>jumelles ? Le commentateur indigène dit simplement : les messagères
d'Yama, et bien que le traducteur fasse observer qu'il ne peut rien en
dire de plus, Leconte de Lisle, sans hésitation, a identifié
ces.messagères, qui sont pourtant des êtres féminins, avec les chiens de
l'hymne aux Pitris.</p>
<p>Une ingénieuse contaminatio a ainsi produit ce beau poème, où des
sentiments éternels, le regret des disparus, le respect pour l'oeuvre de
la nature utilisant dans de nouveaux êtres la matière qu'elle nous a
prêtée, l'espoir d'une vie future pour une portion de nous-mêmes,
l'amour ardent de la vie présente, sont rendus avec la couleur
particulière dont les a revêtus l'imagination des plus anciens poètes
indiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 39</p>
<p>Ni ces oiseaux qui volent dans les airs, ni ces ondes qui coulent sans
cesse, ni les vents conjurés ne peuvent égaler ta force, ta rapidité, ta
véhémence (t. I, p. 40, v. 6).</p>
<p>Et aussitôt, tel que l'épervier, il s'élance et vole dans l'air (t. III,
p. 123, v. 5).</p>
<p>A la vivacité de ce Dadhicrâs, on dirait l'oiseau de proie qui frappe
l'air de son aile empressée ; on dirait l'épervier qui plane dans le
ciel (t. II, p. 183, v. 3).</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Qu'est-ce donc, en définitive, que ce poème de Sûryâ ? C'est " de la
poésie védique concentrée et cependant adaptée aux esprits français. Un
double effet est ainsi obtenu : celui de nous donner une impression
d'exotisme plus forte que ne pourrait nous la donner un hymne
authentique et celui de nous la donner sans nous rebuter.</p>
<p>LA VISION DE BRAHMA 2</p>
<p>Entre les hymnes védiques, d'où Leconte de Lisle a tiré deux poèmes, et
le Bhagavata-Purana, d'où il en a tiré</p>
<p>1. Henry, Les littératures de l'Inde, p. 27.</p>
<p>2. Poèmes antiques, VIL</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 41</p>
<p>1. Henry, Les littératures de l'Inde, p. 43.</p>
<p>2. Henry, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ce qui caractérise le néo-brahmanisme, c'est-à-dire la religion qui est
celle de l'Inde depuis le moyen-âge, c'est la Trinité fameuse: Brahma,
Visnou, Civa. Toute l'Inde la confesse, mais de bouche seulement. Brahma
est le dieu des théologiens. Le peuple sait tout juste son nom et ne lui
rend aucun culte. Il ne connaît et n'adore que Visnou ou Civa, dieux
d'origine populaire, ceux-là, et non créations de la pensée philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 43</p>
<p>enjambées il a franchi tout l'univers : c'est donc un dieu solaire. Sa
légende, depuis les Védas, a pris un magnifique développement.
L'imagination populaire se le représente gracieux et souriant, pourvu de
quatre bras, image du rayonnement solaire, les yeux mi-clos, la tête
reposant, comme sur un oreiller, sur le serpent Cèsa, qui contient la
terre et dont les sept têtes lui font un dais.</p>
<p>Son histoire est contée dans six des Puranas.</p>
<p>i. Henry, Les littératures de l'Inde.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le Bhagavâta-Purana se compose d'une série de conversations où des
personnages divers se racontent entre eux les efforts qu'eux-mêmes ou
que d'autres ont faits pour</p>
<p>i. Le Bhâgavata purdna ou Histoire poétique de Krichna, traduit et
publié par Eugène Burnouf; Paris, imprimerie royale, 1840..</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 45</p>
<p>résoudre le grand problème. Ils se sont demandé un jour: qui suis-je ?
qu'est-ce que le monde? quel est le but de la vie ? Par leurs propres
réflexions ou par le conseil de quelque sage, ils ont su que pour
obtenir la réponse ils devaient faire pénitence, s'immobiliser, contenir
leur souffle et mériter ainsi de voir Bhagavat. L'ayant vu, ils ont
compris l'homme et le monde.</p>
<p>L'ouvrage est plein de redites : c'est dix fois, c'est vingt fois qu'on
y trouve la définition de Bhagavat et l'histoire de la création ; mais
souvent des formules un peu nouvelles jettent un surcroît de lumière sur
les formules précédentes.</p>
<p>Parmi les personnages qui se demandent anxieusement 'irn jour: Qu'est-ce
que je suis? l'auteur du Bhagavat aPttrana a mis Brahma lui-même, « le
créateur Brahma », Brahma « le chef des créatures ». — Rappelons-nous
que pour les visnouites Brahma n'est pas le supérieur, ni même l'égal de
Visnou: il est son subordonné, ou plutôt une de ses émanations. —</p>
<p>Brahma venait de paraître au sein d'un lotus sorti du nombril de
Bhagavat. Quoique reposant au sein de ce lotus, le premier des dêvas ne
put connaître. « ni le principe des mondes, ni ce qu'il était lui-même
». 11 se disait : « Qui suis-je donc, moi qui me trouve placé sur ce
lotus, et d'où vient ce lotus qui s'élève solitaire sur les eaux ? Car
il doit certainement exister sous' cette plante quelque chose sur quoi
elle repose. » Brahma se rendit maître de sa respiration, contint sa
pensée, et alors il vit « resplendissant au milieu de son coeur, celui
qu'il n'avait pas-vu auparavant », Bhagavat. Il le vit tel que
l'imagination populaire a conçu Visnou :</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Son visage, dont le sourire dissipe la douleur des mondes, orné par des
pendants d'oreilles ètincelants, rougi par l'éclat de ses lèvres
semblables au Bimba, embelli par un nez et des sourcils agréables,
exprimait le respect en retour du respect...</p>
<p>Entourés des plus beaux joyaux et des plus riches bracelets, ses bras
étaient comme des milliers de rameaux ; sa racine était le principe
invisible ; les mondes formaient l'arbre vigoureux dont les branches
étaient environnées des crêtes du Roi des serpents.</p>
<p>C'était Hari, au col duquel était suspendu-une guirlande faite de sa
propre gloire et qu'embellissaient les Védas semblables a des abeilles '.</p>
<p>1. B.-P., liv. 'III, ch. vin: Brahma voit Bhagavat; Burnouf, t. I, p.
351. Je ne cite pas tout ce long portrait. Je mets en italique les
passages dont Leconte de Lisle s'est particulièrement inspiré. De même,
dans les citations qui suivent.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 47</p>
<p>Ceci dit, « le maître de la nature et de l'esprit » disparut, emportant
« sa véritable forme ».</p>
<p>Ainsi est racontée par l'auteur du Bhagavata-Purana, dans deux chapitres
intitulés : Brahma voit Bhagavat, Hymne</p>
<p>i. B.-P., liv. III, ch. IX: Hymne de Brahma ; Burnouf, t. I, p. 359 et
suiv. 2. Même chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>H avait placé sur sa cuisse gauche le lotus de son pied droit ; son :,
dos s'appuyait contre le tronc d'un- jeune Açvatha ; il avait renoncé
'», au bonheur des sens, et reposait dans la plénitude de la perfec- ;!■
. lion l.</p>
<p>Il vit celui que nul n'a vu, l'Ame des âmes,... ;</p>
<p>Hâri, le réservoir des inertes délices, Dont le beau corps nageait dans
un rayonnement, Qui méditait le monde, et croisait mollement Comme deux
palmiers d'or ses vénérables cuisses.</p>
<p>Un Açvata touffu l'abritait de ses palmes ;</p>
<p>Et, dans la bienheureuse et sainte Inaction, '</p>
<p>Il se réjouissait de sa perfection,</p>
<p>Immobile, les yeux resplendissants, mais calmes.</p>
<p>i. B.-P., liv. III, ch. IV, versets 7-8 ; Burnouf, t. I, p. 315.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 49</p>
<p>Sa belle figure exprimait la bienveillance pour tous ; asile des
qualités les plus aimables, il touchait le coeur d'un seul de ses
regards affectueux 1.</p>
<p>De son parasol rose en guirlandes flottaient Des perles et des fleurs
parmi ses tresses brunes, Et deux cygnes, brillants comme deux pleines
lunes, Respectueusement de l'aile l'éventaient.</p>
<p>Ce sont les mêmes solitaires qui ont vu les splendeurs dont Leconte de
Lisle a entouré Bhagavat :</p>
<p>Le bruit des voix réunies des colombes, des kôkilas, des grues, des
canards, des tchâtakas, des cygnes, des perroquets,</p>
<p>i. B.-P, liv. III, ch. XV, v. 38-39.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES- SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ce séjour est rempli des chars faits d'or, d'émeraudes et de
lapis-lazuli, dont la vue ne s'obtient que par la dévotion aux pieds de
Hâri ; ils sont montés par des sages..., auxquels les nymphes douées de
belles formes et d'un visage où brille le sourire ne peuvent, par leurs
charmes, inspirer la passion de l'amour l.</p>
<p>Parmi les coqs guerriers, les paons aux belles queues, L'essaim des
Apsaras qui bondissaient en choeur, Et le vol des Esprits bercés dans
leur langueur, Et les riches oiseaux lissant leurs plumes bleues ;...</p>
<p>Un autre épisode du Bhagavata-Purana a fourni le choeur de mille
vierges, que Leconte de Lisle a réuni sous les regards charmés de Hâri :</p>
<p>Pour mettre le comble a la splendeur de la cour groupée aux côtés du
Dieu suprême, Leconte de Lisle a pris sur lui de placer auprès de Hâri
des divinités dont aucun personnage du Bhagavata-Purana ne l'a vu
entouré : d'abord, les</p>
<p>i. B.-P., liv. III, ch. XV; Burnouf, t. I, p. 421. 2. B.-P., liv. III,
ch. XXIII, v. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 5 I</p>
<p>Il ne dit plus : Je Suis ! mais 'A pense : Nous sommes !</p>
<p>Alors, pris de vertige, il ose interroger Bhagavat et hardiment il lui
pose le problème de la souffrance: — Je-ne puis concevoir, dit-il, le
cours tumultueux des choses. Si rien n'existe, sinon toi, ô Dieu
suprême, si rien n'a d'em- £</p>
<p>_ i. Voir, par exemple, liv. III, ch. XXIV, v. 46 : « Il (Kardama) vit,
résidant au sein de tous les êtres, Bhagavat, qu'il reconnaissait comme
son propre esprit et il vit tous les êtres au sein de son esprit qui
était Bhagavat lui-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>pire sur ton essence, ni l'action, ni l'état, ni le temps, ni le lieu,
d'où vient donc que ta force hurle avec les flots ?</p>
<p>D'où vient que, remplissant la terre de sanglots,</p>
<p>Tu souffres, ô mon Maître, au sein de l'âme humaine ?</p>
<p>i. Liv. II, ch. IV; trad. Burnouf, 1.1, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 53</p>
<p>C'est Bhagavat, l'Être unique, qui réside, dis-tu, dans toutes les âmes
: d'où viennent donc la misère et la douleur auxquelles les oeuvres le
condamnent au sein de l'âme humaine I ?</p>
<p>Quand Brahma eut fini, poursuit Leconte de Lisle, l'Esprit suprême fixa
sur lui ses yeux d'où naissent les aurores ; du rouge de ses lèvres
s'éleva un rire éblouissant, et le ciel tout entier, l'Açvatha et les
cygnes, Surya et l'Aurore, les Apsaras, le Fleuve, le Géant lui-même se
tinrent attentifs pour écouter</p>
<p>i- Liv. III, ch. VU,Questions de Vidura; trad. Burnouf, t. I, p. 343.</p>
<p>2- Brahma est appelé le dieu incréé au liv. III, ch. XXIV, v. 10. — Ce
beau vers a peut-être été inspiré par les vers de Vigny : Et la terre
trembla sentant la pesanteur Du Sauveur qui tombait aux pieds du Créateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Or cette voix, grave, paisible, immense, que disait-elle ?</p>
<p>Au commencement, cet univers était Bhagavat, l'âme et le souverain
maître de toutes les âmes ; Bhagavat existait sans qu'aucun attribut le
manifestât, parce que tout désir était éteint en son coeur.</p>
<p>Alors, il regarda, et il ne vit rien qui pût être vu, parce que lui seul
était resplendissant ; et il songea qu'il était comme s'il n'était pas,
parce que son regard était éveillé et que son énergie sommeillait.</p>
<p>Reconnaissant l'état de ces énergies sorties de lui qui restaient
isolées les unes des autres et en qui sommeillaient les moyens de créer
l'univers, le souverain Seigneur, dont la puissance est immense, portant
avec lui son énergie divine, que le temps avait manifestée, pénétra d'un
seul coup la réunion des vingtMrois principes...</p>
<p>Les vingt-trois principes, dont l'activité était éveillée, mis en
mouvement par le Destin, engendrèrent de leurs propres élé-. ments
Adhipurucha.</p>
<p>Ce Purucha, qui était d'or, habita pendant rnille années suri les eaux,
renfermé dans l'intérieur de l'oeuf [de Brahma] et réu- ] nissant en lui
toutes les existences l.</p>
<p>i. Liv. III, ch. V et VI ; trad. Burnouf, t. I, p. 327 et suiv. — Voir \
aussi, sur l'oeuf, liv. III, ch. XXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS ' 55</p>
<p>Dans l'OEuf irrévélé qui contient tout en germe, Sous mon souffle idéal
je l'ai longtemps couvé ; Puis, vigoureux, et tel que je l'avais rêvé,
Pour éclore, il brisa du front sa coque ferme.</p>
<p>Puis, résumant en trois strophes des chapitres ou plutôt des livres
entiers du Bhagavata-Purana, la Voix contait la naissance des dieux, la
création de l'homme l, l'invention des sacrifices, les incarnations de
Visnou 2 :,</p>
<p>Dès son premier élan, rude et capricieux,</p>
<p>Je lui donnai pour lois ses forces naturelles ;</p>
<p>Et, vain jouet des combats qui se livraient entre elles,</p>
<p>De sa propre puissance il engendra ses Dieux.</p>
<p>Indra roula sa foudre aux flancs des précipices ; La mer jusques aux
cieux multiplia ses bonds ; L'homme fit ruisseler le sang des étalons
Sur la pierre cubique autel des sacrifices.</p>
<p>2. Elles sont réduites aux incarnations humaines. Non pas que les
autres, plus merveilleuses, aient été dédaignées par Leconte de Lisle
comme des légendes puériles et sans signification ; mais il les avait
utilisées dans son poème de Bhagavat.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 6 LES 'SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Et moi je m'incarnai dans les héros anciens ; J'allai, purifiant les
races ascétiques ; Et, le coeur transpercé de mes flèches mystiques,
L'homme noir de Lanka rugit dans mes liens.</p>
<p>Enfin la Voix répétait ce que Bhagavat dans le poème indien explique à
Brahma, mais elle le répétait, heureusement, avec moins de pédantisme :
car ce Bhagavat se complaît d'une façon un peu agaçante pour nous à
étaler l'obscurité de sa personne avant d'en livrer le secret :</p>
<p>Bhagavat répond : « Reçois de moi la connaissance dé ce que je suis ;
cette connaissance la plus mystérieuse de toutes et qui est accompagnée
de la science parfaite, je vais te la révéler avec ses secrets et avec
les moyens faits pour la procurer.</p>
<p>« Apprends qui je suis, quelle est ma nature, quels sont ma forme, mes
qualités, mes actes, et obtiens ainsi par ma faveur l'intuition claire
de mon essence.</p>
<p>« J'étais, oui, j'étais seul avant la création, et il n'existait rien
autre chose que moi, ni ce qui est, ni ce qui n'est pas [pour nos
organes], ni le principe élémentaire de cette double existence ; depuis
la création, je suis cet univers ; et celui qui doit subsister, quand
rien n'existera plus, c'est moi. — Ce qui passe sans raison pour être
dans l'Esprit, comme ce qui passe pour n'y être pas, c'est cela qui est
la Mâyâ dont je m'enveloppe ; c'est comme la réflexion ou l'éclipsé d'un
corps lumineux '</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 57</p>
<p>La Mâyâ dans mon sein bouillonne en fusion, Dans son prisme changeant je
vois tout apparaître ; Car ma seule Inertie est la source de l'Etre :,
La matrice du monde est mon Illusion.</p>
<p>C'est Elle qui s'incarne en ses formes diverses, Esprits et corps, ciel
pur, monts et flots orageux, Et qui mêle, toujours impassible en ses
jeux, Aux sereines vertus les passions perverses.</p>
<p>Et le doute secret de son néant sublime ?</p>
<p>On n'aurait pas tout dit sur les sources de la Vision de Brahma, si l'on
ne faisait pas observer combien ce poème</p>
<p>comme le théâtre de la Mâyâ de Hâri, de cette illusion dont l'Esprit est
le jouet ; cet état est sans réalité, sans base ; l'origine de l'univers
n'est pas hors de là. » Liv. III, ch. VIII, v. 9-10, 16. 1. Liv. III,
ch. VIII, v. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Dans ces poèmes de Leconte de Lisle auxquels on a reproché parfois
d'être pédants, ce que j'admire le plus, c'est qu'ils le soient si peu
quand ils pouvaient l'être tant,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 59</p>
<p>BHAGAVAT \</p>
<p>I. Poèmes antiques, III.</p>
<p><pb/></p>
<p>éo LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Un tableau d'une merveilleuse opulence sert d'introduction au poème, et
il a un tout autre intérêt que de déterminer le théâtre de l'action : il
la prépare, il l'explique d'avance tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 6l</p>
<p>maux, la Vie immense, la Vie auguste, palpite, rêve, étincelle, soupire
et chante.</p>
<p>Donc, en face d'un somptueux décor, trois sages méditent, assis dans les
roseaux. Vers le soir, ils interrompent leurmystique silence pour se
raconter leur triste histoire.</p>
<p>Pour moi, regardant ce malheur comme un bienfait de l'Etre suprême, qui
désire le salut de ceux qui lui sont dévoués, je partis pour la région
du nord. Après avoir traversé seul de fertiles contrées, des villes, des
villages, des enclos pour le bétail, des mines, des hameaux de
laboureurs, des bourgs, des vergers, des forêts et des bois ; des
montagnes riches en métaux variés, couvertes d'arbres dont les branches
étaient brisées par les éléphants, des lacs dont l'eau donne le salut,
des étangs fertiles en lotus..., je vis une forêt impénétrable, pleine
de roseaux, de bambous, de cannes, de touffes d'herbes et de plantes à
tiges</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE |</p>
<p>i</p>
<p>creuses, une forêt immense,.redoutable, effrayante, habitée par des</p>
<p>serpents, des chacals, des grenouilles et des chouettes. Le corps !</p>
<p>épuisé de lassitude, dévoré par la faim et par la soif, après avoir ) bu
et fait mes ablutions, je me baignai dans le courant d'une</p>
<p>rivière et mes fatigues disparurent. Là, dans cette forêt solitaire, }</p>
<p>assis au pied d'un pippala, je dirigeai mon esprit sur cette âme rési- '</p>
<p>danle dans ma propre âme, ainsi que je l'avais entendu. ;i</p>
<p>A mesure qu'il se plongeait dans sa. méditation, Narada</p>
<p>se brisait sous le poids excessif de la joie; il était noyé dans j</p>
<p>un déluge de béatitude. Il finit cependant par tomber dans l</p>
<p>le trouble du découragement: car il reconnaissait que son ;</p>
<p>\regard ne pouvait découvrir Bhagavat. I</p>
<p>Pendant qu'il s'épuisait en vains efforts, Bhagavat lui ï</p>
<p>parla d'une'voix douce et profonde : « Ami, lui dit-il, tu \.</p>
<p>ne dois pas me voir dans cette vie; car je suis insaisissable \</p>
<p>aux regards des Yogins (contemplateurs) imparfaits dont |;</p>
<p>les fautes ne sont pas complètement effacées. La forme que i;</p>
<p>je t'ai laissé voir un instant avait pour but de t'inspirer de i;</p>
<p>peu, se délivre des désirs qu'il a dans le coeur. » Et Bha- ;:</p>
<p>Leconte de Lisle a conservé le personnage, il a conservé \</p>
<p>son histoire : il lui fait perdre sa mère, pendant la nuit, ':.</p>
<p>au moment où elle allait traire sa vache, de la morsure ï</p>
<p>d'un serpent envoyé par Kala; il le fait errer ensuite de |</p>
<p>i. Bhagavata-Purana, liv. I, ch. VI ; trad. Burnouf, t. I, p. 49-53.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 63</p>
<p>vallée en colline, de fleuve en forêt; il le fait asseoir au pied d'un
pippala; il le fait pénétrer dans un bois « redoutable », d'où il ne
bannit les serpents et les grenouilles que pour donner un rôle plus
important aux chacals et aux chouettes, animaux qui ont plus de
caractère, comme disaient les romantiques :</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Auprès de Maitreya et de Narada, Leconte de Lisle nous montre un
troisième personnage qui fait écho à- leurs plaintes. C'est le plus
triste des trois. Quels chagrins</p>
<p>i. Voir, par"exemple, dans le Maha-Bharata, traduction Fauche, t. III,
p. 223, l'histoire de la séduction du fils de Prithâ par l'apsara
Ourvaçî, qui échoue d'ailleurs dans sa tentative...</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 6)</p>
<p>Ce personnage s'appelle Angira. Si son nom est indien, son histoire est
celle de Leconte de Lisle et de beaucoup de ses contemporains.
Cependant, bien que sa physionomie soit un peu moderne, l'auteur du
Bhagavata-Purana' n'aurait point été surpris autrement de ses discours.
Car voici comment Vyâsa lui-même, l'auteur présumé du BhagaYata-Puratia
', conte une conversation qu'il eut avec Narada :</p>
<p>Narada dit : Illustre fils de Paraçara, l'âme qui anime ton corps et qui
réside dans ton coeur s'y trouve-t-elle, ou non, contente d'elle-même ?
Tu as désiré et tu as obtenu de posséder la science ; tu as accompli une
grande merveille en composant le Bharata, trésor de toutes les choses
utiles. Tu as désiré connaître et tu as lu le Véda éternel; et
cependant, pourquoi te désoles-tu comme si tu n'avais pas atteint ton but ?</p>
<p>i. Vyâsa passe pour être aussi le compilateur des Védas. Les sources de
Leconte de Lisle.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE |.</p>
<p>Narada dit : Tu n'as pas suffisamment célébré la gloire sans (•'. tache
de Bhagavat ; selon moi, la science qui n'a pas pour but f: de lui
plaire est une science inutile. !■''■'</p>
<p>Ainsi, de toutes ses études, de toute sa science, l'auteur j... du
Bhagavata-Purana avoue qu'il a récolté seulement des ■';. tristesses, et
son interlocuteur lui en fait connaître la cause- ; c'est que tout
savoir purement humain est une simple ~. vanité. ;</p>
<p>Aux confidences qu'échangent les trois sages, Leconte de ' Lisle fait
succéder un brillant épisode.</p>
<p>La nuit formidable enveloppe les bois. Les oiseaux se ; taisent, les
fauves s'éveillent; les grands pythons rôdent |. dans l'herbe; les
panthères, par bonds musculeux et rapides, j chassent les daims; le
tigre miaule. Les lotus entr'ouvrent ! leurs coupes transparentes ;
mille mouches d'or étoilent la f mousse d'or de leurs feux ; et les
brahmanes pleurent, sen- \</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 6j</p>
<p>tant plus amère leur tristesse, parce "qu'une plainte est au fond de la
rumeur des nuits.</p>
<p>Mais la blanche déesse Ganga, assise sous l'onde, les a entendus. A demi
voilée d'un bleuâtre éventail, avec des bracelets de corail et de perle,
son beau corps diaphane et frais, ses cheveux divins ornés de nymphéas,
elle leur apparaît, elle les interroge, elle leur promet de tarir leurs
larmes. Alors, ils saluent la Vierge aux beaux yeux et lui content leur
chagrin. — L'amour, dit Maitreya, m'a versé sa funeste ivresse : ô
Vierge, brise en moi les liens de la chair. — Je ne puis oublier, dit
Narada, le dernier baiser que me donna ma mère : ô Vierge, efface en moi
ce souvenir cruel. — Et Angira, plus découragé que les autres : O
déesse, dit-il, mon malheur est plus fort que ta pitié ; le doute infini
me tourmente; qui me dira, ô Vierge, l'origine, la fin et les formes de
l'Etre ?</p>
<p>Là, sous le dôme épais des feuillages pourprés,</p>
<p>Parmi les kqkilas et les paons diaprés,</p>
<p>Réside Bha|avat dont la face illumine.</p>
<p>Son sourirei;est Mâyâ, l'Illusion divine;</p>
<p>Sur son veptre d'azur roulent les grandes Eaux;</p>
<p>La charpente des monts est faite de ses os.</p>
<p>Les fleuves ont germé dans ses veines, sa tête</p>
<p>Enferme les Védas ; son souffle est la tempête ;</p>
<p>Son coup d'oeil éternel est la création,</p>
<p>Et le vaste Univers forme son corps solide.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Quelle est la source de cet épisode ? Quelle en est la signification?</p>
<p>On dit que les Védas sont le sommet de la tête de l'Etre infini, que ses
défenses sont Yama, et ses dents les objets que l'homme aime le mieux;
son sourire est Maya, qui trouble les mortels ; son coup d'oei! est la
création sans bornes.</p>
<p>Sa lèvre supérieure est la modestie ; sa lèvre inférieure est le désir;
son sein est la justice et son dos la voie de l'injustice; ...son
ventre, les océans; la charpente de ses os forme les montagnes.</p>
<p>Dans le reste de l'épisode, l'imitation a été beaucoup plus originale.</p>
<p>Il est conté au livre IX du Bhagavata-Purana que, des insolents ayant
été consumés par lé feu céleste pour avoir offensé un brahmane et
n'ayant pu monter au ciel, un roi</p>
<p>i. Liv. II, chap. Ier, Description du corps de Mahàpurucha; trad.
Burnouf, t. I, p. 201-205;</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 69</p>
<p>L'épisode de Lecorite de Lisle est sorti de ces quelques lignes où la
Déesse du Gange nous est donnée comme celle qui peut aplanir, surtout
pour les pieux brahmanes, les voies conduisant au ciel. Nulle part, il
est vrai, dans le Bhagavata-Purana, la Déesse n'est représentée sous une
forme humaine; nulle part non plus dans le Ramayana : quand elle
intervient, c'est par ses eaux ; quoique déesse, elle demeure rivière.
Mais plusieurs fois dans le MahaBharala Ganga revêt un corps féminin :</p>
<p>Un jour, le puissant monarque vit une femme du plus haut parage,
flamboyante de toute sa personne et telle qu'on eût dit une autre
Laksmî, visible sur la terre. Tout en elle était chari.</p>
<p>chari. IX, ch. IX; tr. Burnouf, t. III, p. 443-445. 2. Maha-Bharata,
trad. Fauche, t. I, p. 413.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Après nous avoir montré combien les conceptions de l'Inde peuvent être
voisines des conceptions de la Grèce,</p>
<p>i. Maha-Bharata, trad. Fauche, t. I. p. 416.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 71</p>
<p>Dociles aux conseils de la Déesse, les trois sages gravissent les flancs
du mont Kailaça. Après de longs efforts, ils atteignent l'inénarrable
Lieu, d'où s'épanche en torrents lumineux, sans cesse renouvelés,</p>
<p>La divine Mâyâ, l'Illusion première.</p>
<p>Là, mille femmes au front d'ambre disent les hymnes consacrées ;</p>
<p>Ht les doux Kinnaras, musiciens des Dieux, Sur les flûtes d'ébène et les
vinâs d'ivoire Chaulent de Bhagavat l'inépuisable histoire.</p>
<p>Leconte de Lisle n'a donc point imaginé lui-même qu'une des occupations
des habitants du ciel de Visnou est de</p>
<p>1. Liv. III, ch. XV ; trad. Burnouf, t. I, p. 421.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE |</p>
<p>'*</p>
<p>chanter l'histoire du Dieu suprême ; mais l'auteur du Bha- ?</p>
<p>gavata-Purana ne répète pas ici cette histoire, l'ayant con- '-'</p>
<p>tée déjà, plutôt trop souvent. Le poète français, lui, peut f</p>
<p>la mettre sur les lèvres des musiciens célestes. ,</p>
<p>Il ne la met pas tout entière : elle est pour cela beau- , coup trop
longue. Il n'en conserve que trois épisodes, mais parEiitement bien
choisis pour que l'intérêt soit gradué et pour qu'on ait une idée de la
variété des incarna- &gt;- tions de Visnou. ;</p>
<p>Dans le premier, il nous fait voir le dieu incarné en ;,;</p>
<p>animal et sauvant la terre. Son récit n'est qu'un brillant ,.-;</p>
<p>résumé, et souvent qu'une traduction, de celui qui est fait t:</p>
<p>par l'auteur du Bhagavata-Purana dans un chapitre inti- t.:</p>
<p>tulé: Visnou soulève la terre du fond de l'Océan '. j,'</p>
<p>le créateur, se demandait comment il la tirerait du fond S</p>
<p>de la cavité de son nez un petit sanglier de la longueur du :'</p>
<p>pouce. Au moment où Brahma le regardait, l'animal, qui i</p>
<p>se tenait suspendu dans l'air, acquit en un instant la taille |</p>
<p>d'un éléphant ; « et ce fut là, ajoute naïvement le narra- i</p>
<p>teur, un grand prodige. » Brahma se demandait quel était i}.</p>
<p>cet être divin, déguisé en sanglier, si ce n'était pas Bhaga- ;:</p>
<p>vat lui-même. C'était bien lui. Pendant que Brahma réflé- \.</p>
<p>chissait ainsi, « le mâle du sacrifice, semblable au Roi des 'i</p>
<p>i. Liv. III, ch. XIII, trad. Burnouf, t. I, p. 397.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS - 73</p>
<p>Dans le deuxième épisode Leconte de Lisle nous fait voir Bhagavat
incarné en homme et sauvant encore la terre du déluge. Son court récit
est inspiré de celui qui est fait dans le Bhagavata-Purana au chapitre
XXV du livre X.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLK</p>
<p>Le jeune Bhagavat, dans la fleur de l'enfance,... Voulant sauver la
Terre encore féconde et belle, Soutiendra d'un seul doigt, comme une
large ombrelle, Sous les torrents du ciel qui rugiront en vain, Durant
sept jours entiers, l'Himalava divin !</p>
<p>Dans la troisième histoire contée par les musiciens</p>
<p>i. Trad. Burnouf, t. IV, p. 249.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 75</p>
<p>célestes, Leconte de Lisle nous fait voir Bhagavat étendant sa
miséricordieuse pitié jusque sur les animaux.</p>
<p>Bhagavat brisa les dents du crocodile \</p>
<p>Nous approchons du dénouement. /</p>
<p>Consumés de.désirs aux chants des musiciens célestes,</p>
<p>les trois brahmanes cherchent Bhagavat. Ils le découvrent :</p>
<p>C'était le Dieu. Sa noire et lisse chevelure, Ceinte de fleurs des bois
et vierge de souillure, 1 ombait divinement sur son dos radieux ;</p>
<p>i. Liv. VIII, ch. II et III ; Burnouf, t. III, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le sourire animait le lotus de ses yeux ;</p>
<p>Et dans ses vêtements, jaunes comme la flamme,</p>
<p>Avec son large sein où s'anéantit l'âme,</p>
<p>Et ses bracelets d'or de joyaux enrichis,</p>
<p>Et ses ongles pourprés qu'adorent les Richis,</p>
<p>Son nombril merveilleux, centre unique des choses,</p>
<p>Ses lèvres de corail où fleurissent les roses,</p>
<p>Ses éventails de cygne et son parasol blanc,</p>
<p>Il siégeait, plus sublime et plus étincelant</p>
<p>Qu'un nuage, unissant, dans leur splendeur commune,</p>
<p>L'éclair et l'arc-en-ciel, le soleil et la lune.</p>
<p>Le nymphéa sacré s'agitait dans sa main.</p>
<p>Comme un mont d'émeraude aux brillantes racines,</p>
<p>Aux pics d'or, embellis de guirlandes divines,</p>
<p>Des lacs et des vallons et des bois verdissants,</p>
<p>Des jardins diaprés et de limpides ondes.</p>
<p>Tel il siégeait. Son corps embrassait les trois Mondes,</p>
<p>Et de sa propre gloire un pur rayonnement</p>
<p>Environnait son front majestueusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 77</p>
<p>Premier fragment. Ce sont trois versets du chapitreintitulé :
Description du corps de Mahdpurucha :</p>
<p>i- Liv. II, ch. IL v. 9-11 ; Burnouf, t. I, p. 209. 2. Liv. III, ch.
VIII ; Burnouf, "t. I. p. 355 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE j</p>
<p>et agitées par le vent favorable de deux éventails brillants comnu i
deux cygnes 1. . I</p>
<p>1. Liv. III. ch. XV, v. 38.</p>
<p>2. Liv. II, ch. II ; trad. Burnouf, t. I, p. 211. Je mets en italique
les mots conservés par Leconte de Lisle.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 79</p>
<p>Le principe et la fin, erreur et vérité, Abîme de néant et de réalité.</p>
<p>LA JOIE DE SIVA '.</p>
<p>Dans la Vision de Bhraina et dans Bhagavat, Leconte de Lisle avait
chanté Visnou, le dieu suprême d'une des deux grandes religions
populaires de l'Inde; il ne s'était occupé du dieu de la religion
rivale, Siva, qu'en passant : il l'avait installé parmi les serviteurs
de Visnou dans un coin de son paradis. Visnou devient au contraire un
dieu de seconde classe dans la Joie de Siva, qui appartient au dernier
recueil du poète..</p>
<p>1. Derniers Poèmes, III.</p>
<p><pb/></p>
<p>8o LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ce poème est imité du commencement d'une prière qu'on chante dans les
pagodes de Siva. Leconte de Lisle en avait trouvé la traduction dans les
Poésies populaires du Sud de l'Inde, par E. Lamairesse '.</p>
<p>La supériorité de Siva sur Visnou et sur B h rama est hautement affirmée
dans cette prière :</p>
<p>Le temps pendant lequel se succéderont plusieurs millions de Devendera
(dieu du ciel), après avoir vécu chacun la durée marquée pour leur vie,
le temps dans lequel plusieurs Bhrama mourront, celui après lequel
Vichnou cessera d'exister, tous ces temps ne sont même pas un des
moments de Siva.</p>
<p>Quand viendra le temps où la mer, la terre, l'air, le feu et le vent
doivent être anéantis, plusieurs millions de Vichnou, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS SI</p>
<p>Ainsi l'auteur de cet hymne croit que les dieux naissent et meurent, que
les religions sont éphémères, que les éléments mourront comme elles, et
qu'un jour il ne restera rien, sinon Siva, c'est-à-dire rien vraiment,
Siva étant la personnification de la puissance destructive de la nature.
Avec quel plaisir Leconte de Lisle n'a-t-il pas dû s'emparer de ces
lignes où il. retrouvait ses propres idées ! Et avec quelle largeur ne
les a-t-il pas traduites, mais en ayant bien soin de prédire que dans la
marche au néant les dieux précéderont l'homme, — alors que l'hymne
indien, au contraire, fait mourir les religions seulement avec le monde,
— et en n'oubliant pas non plus de donner, au passage, une triste idée
de l'humanité qui s'agite dans le magnifique décor du monde !,</p>
<p>Les siècles, où les Dieux, dès longtemps oubliés, Par millions, jadis,
se sont multipliés ; Les innombrables jours des aurores futures Qui
luiront sur la vie et ses vieilles tortures, Et qui verront surgir,
comme des spectres vains, Des millions encore d'Éphémères divins ; Et
l'âge immesuré des astres en démence Dont la poussière d'or tournoie au
Vide immense,</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle (,</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Pour s'engloutir dans l'ombre infini où tout va;</p>
<p>Tout cela n'est pas même un moment de Siva.</p>
<p>Et quand l'Illusion qui conçoit et qui crée,</p>
<p>Stérile, aura tari sa matrice sacrée</p>
<p>D'où sont nés l'homme antique et l'univers vivant;</p>
<p>Quand la terre et la flamme, et la mer et le vent,</p>
<p>Et la haine et l'amour, et le désir sans trêve,</p>
<p>Les larmes et le sang, le mensonge et le rêve,</p>
<p>Et l'éblouissement des soleils radieux,</p>
<p>Dans la nuit immobile auront suivi les Dieux ;</p>
<p>Se faisant un collier de béantes mâchoires</p>
<p>Qui s'entrechoqueront sur ses épaules noires,</p>
<p>Siva, dansant de joie, ivre de volupté,</p>
<p>O Mort, te chantera dans ton Eternité !</p>
<p>NURMAHAL '</p>
<p>A la fin du xviu siècle, un Mongol, descendant de Timour, Akbar, fonda
par la conquête un puissant empire dans le nord de l'Inde, et il le
gouverna avec sagesse. Musulman d'origine, il protégea avec une égale
bienveillance les brahmanes, les boudhistes, les fakirs et les jésuites.
Il mourut plein de gloire en 1605.</p>
<p>Ses deux premiers successeurs, Djihan-Guîr et Scha-Djihan, consolidèrent
l'empire qu'il avait fondé et en étendirent les limites. Ils couvrirent
Lahore, Delhi et Agra de monuments somptueux. Dans leur demeure
s'étendit une galerie où des ceps d'or massif portaient des grappes
d'émeraudes et de rubis. Les pierres les plus précieuses s'étalaient sur
leur trône, sur leurs armes, sur leurs vêtements, sur ceux de</p>
<p>1. Poèmes barbares, XXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS bj</p>
<p>leurs moindres serviteurs. Tel fut leur faste que jusqu'au tond de
l'Occident leur nom devint svnonyme de magnificence. Il l'est resté, et
en France ceux qui ne savent rien de l'histoire des Indes n'ignorent pas
du moins que, s'il y eut jamais de vrais décors de féerie, ce furent les
palais du Grand Mongol.</p>
<p>La première fut une favorite, et son histoire dépasse en romanesque
toutes les légendes populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Si les historiens arabes qui nous ont conté la vie de la fille de Chaja
ont peut-être mis un peu de légende autour de son berceau, la suite de
son histoire n'est pas moins extraordinaire, quoique parfaitement
authentique.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 85</p>
<p>Schère était un Turcoman, fier de sa noblesse et de ses exploits. Il
passait pour être le plus brave officier de l'armée.</p>
<p>Il se retira dans le Bengale, où il était gouverneur du district de
Bourdwan, et vécut en paix tant que régna Akbar.</p>
<p>1. Les historiens français écrivaient jadis ce nom Jéhan-Ghire.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 87</p>
<p>attendait. L'empereur était-il mécontent de la mort de Kouttoub, qu'il
aimait beaucoup ? Etait-il dominé alors par une nouvelle passion ?
Mher-oul-Nissa cessait-elle de lui paraître désirable depuis qu'elle
était en sa possession ? On ne sait. Mais il refusa de la voir, lui
donna le pire appartement du harem et ne lui assigna pour son entretien
qu'une somme misérable.</p>
<p>harem). "' "" ~~" ~ " """</p>
<p>Son père Chaja devint grand-vizir et « prouva dans ce poste éminent
qu'aucun talent ne lui était étranger ». Ses deux frères devinrent
omrahs de première classe; l'un d'eux, Asaph-Jah, succéda par la suite à
son père-et fut l'un des</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ne sois pas Nurdjéham, la lumière du monde ! Sois toujours Nurmahal,
l'étoile du palais!</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 89</p>
<p>A deux milles au nord de Lahore se voit un superbe mausolée : il
contient les restes de l'empereur Djihan-Guîr, fils d'Akbar. Auprès de
lui repose, dans un autre monument, le grand-vizir Chaja-Ayas, père de
Nour-Mahal. Un peu plus loin s'élève un troisième mausolée, sans
inscription : c'est celui de la favorite.</p>
<p>:. Paris, 1828, 6 vol.; l'appendice où est racontée l'histoire de
Nour-Mahal est au t. VI, p. 177-189.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>des éléphants vêtus de housses, des boeufs de Nagare, des fakirs et de
noirs cavaliers aux blanches draperies, escortant au travers de la foule</p>
<p>Le palankin doré des Radjahs indolents.</p>
<p>Avant d'aller plus loin, ai-je besoin de faire remarquer comme dans ce
tableau, dont je donne un sec résumé, revit le décor opulent où s'est
déroulée l'histoire de Nurmahal et avec quel sens de la composition il
est incorporé au récit ? Ai-je besoin d'ajouter que ce début de poème
est heureusement imité du début de Zïm-Ziifmi ?</p>
<p>Cependant la nuit tombe, les constellations se lèvent, le fleuve
réfléchit dans ses eaux</p>
<p>La pagode aux toits lourds et les minarets longs.</p>
<p>Mais voici qu'une voix, jeune, éclatante et pure, remplit l'air
nocturne. Djihan-Guîr écoute ; Son coeur bat et son oeil luit : il sent
un frisson d'aise courir en lui, comme le tigre qui flaire l'antilope.
Jamais pareille ivresse n'a inondé son coeur. Qui donc chante ainsi ?
C'est la blanche Nurmahal. Son époux Ali-Khân est parti, la guerre le
réclamait; mais le nom du Prophèfe incrusté sur sa lame garantit la
fidélité de Nurmahal : elle lui a juré dans leurs adieux</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE '</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES INDIENS 93</p>
<p>donc point calomniée, tout en la chargeant un peu, et il n'a modifié son
histoire dans le détail (ce qui est toujours regrettable, j'en conviens,
quand il s'agit d'un personnage avant réellement existé), que pour la
transformer en un tvpe plus général qu'elle-même, celui de la favorite
orientale.</p>
<p>DJIH AN-ARA '</p>
<p>L'Inde musulmane, qui' connut d'autres Nurmahals, quoique de moindre
envergure, connut aussi de très nobles femmes. Mais aucune ne fut plus
managnime que DjihanArà, fille de Scha-Djihan.</p>
<p>I- Poèmes barbares, XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>I</p>
<p>[ l'emporta, Aurang-Ceyb (l'ornement du. trône) ; il était fils de la
fille du grand-vizir Azaph-Jah, frère de Nurmahal: il était donc le
petit-neveu de la favorite. Il battit ses frères, qu'il fit mettre à
mort, mais bien après, son avènement</p>
<p>; (beaucoup plus tard, par conséquent, que ne le dit</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 95</p>
<p>rut subitement. Le voyageur Tavernier, qui l'appelle Bégum-Saheb et qui
la vit passer sur son éléphant au moment où elle quittait Agra avec la
cour, croit, — et il ajoute que tout le monde en est persuadé comme lui,
— qu'elle fut empoisonnée pour avoir trop aimé son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ' LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LE CONSEIL DU FAKIR '</p>
<p>Un siècle environ après l'avènement d'Aurang-Ceyb, l'empire mongol
croulait, ébranlé par les divisions intestines ; Français et Anglais
s'en disputaient les débris. A Arcate, dans l*e sud-est de la Péninsule,
régnait le nabab Mohammed-Ali-Khan. Dupleix le déposséda, les Anglais le
rétablirent et la Paix de Paris le reconnut nabab du Carnatic. Il devint
fermier général de la compagnie anglaise</p>
<p>1. Poèmes barbares, XXV. . ;</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES INDIENS 97</p>
<p>Vingt Cipayes gardent le Nabab et la Begum d'Arkate. Devant eux, un
Fakir demi-nu mange du riz de Mangalor, assis sur les jarrets.</p>
<p>Les sources de Lecoiitt• ile Lisle. '"^. \ 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>— Mohammed-Ali-Khan, dit-il au Nabab, ta fortune est au faîte. Tes
crimes si lourds, tes vices si laids hâtent l'heure de l'expiation.
Pourquoi, ô Mohammed, réchauffestu la vipère en ton sein ? Voici qu'elle
siffle et t'enlace. —</p>
<p>Il dit. Mohammed fume, silencieux, son hûka bigarré d'arabesques. Mais
la Begum tressaille, redresse son front chargé de pierreries, ouvre tout
grands ses yeux. Puis elle rit, comme un bengali. —Le saint homme rêve,
— dit-elle, et elle lui lance une bourse. L'or roule sur le pavé. —
Voici le prix du sang ! — dit le Fakir, et il sort.</p>
<p>Mohammed regarde fixement cette femme dont l'oeil pur brille si
doucement. Il sourit sous le joug de cet être charmant, vieux tigre
résigné qu'une enfant mène en laisse ; il repousse le soupçon : quelle
bouche dit vrai, si celle-ci ment?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II Poème égyptien</p>
<p>NÉFÉROU-RA '</p>
<p>1 • Poèmes barbares, IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 # LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Élude sur une stèle égyptienne appartenant h la Bibliothèque Impériale '.</p>
<p>L'inscription est surmontée d'un tableau.</p>
<p>A droite, un prêtre offre l'encens devant une autre barque sacrée.
Celle-ci n'est portée que par quatre prêtres. Ici, ni parasol, ni
étendard. Dans le naos fermé repose un dieu que la légende appelle «
Chons protecteur de l'Egypte, dieu grand qui chasse les rebelles ».</p>
<p>Avant de résumer le récit conté par l'inscription, disons brièvement qui
est le dieu Chons et pourquoi il a deux statues, j Chons est le fils
d'Amon; il est le dieu-fils de la trinité { thébaine.</p>
<p>i. Paris, 1858. (Extrait au Journal asiatique, août 1857, juin-septembre
1858.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN 10 I</p>
<p>Longtemps solitaire, Amon s'associa plus tard une / déesse-mère, mais
qui. n'eut jamais • de personnalité, ni ! même de nom : on l'appelait
simplement Moût, la mère. !, Ils eurent un fils, qui fut d'abord Amon
lui-même, en ce sens, dit Rougé, qu'Amon « se procréait et s'engendrait
lui-même ' » dans le sein de Moût : « Amon était donc père ou fils,
suivant la face sous laquelle on le considérait. »</p>
<p>Le fils finit, cependant, par se distinguer du père et on l'identifia
avec Montou, qui avait été jadis un dieu plus puissant qu'Amon. Puis,
Montou fut remplacé dans la dignité de dieu-fils, par un dieu jusque là
très secondaire, qu'on alla chercher parmi les génies qui veillaient sur
les étoiles, Khonsou, le navigateur, identifié quelquefois avec •' la
lune, et ce Khonsou devint alors assez vite un person- : nage fort
puissant, fort populaire surtout, la providence de la Thébaïde, le
conseiller du pays, celui qui chassait les mauvais esprits et guérissait
les maladies -.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le roi était en Mésopotamie, recevant les tributs de</p>
<p>i. Maspéro, les Cottes populaires de V ligypte ancienne, 3e édition, p.
164.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN IO3</p>
<p>\; La fille de la Joie, d'après Maspéro, les Contes..., p. 163. 2.
Traduction de Rougé.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN 10)</p>
<p>:. P. 159-167 : La fille du Prince de Bakhtan et l'Esprit possesseur.</p>
<p>(Les vingt nomes, les trois empires sont en deuil.)</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ramsès II avait épousé une princesse asiatique et lui avait donné le nom
de Ouïrimaounofirouri (celle qui voit;les beautés du soleil). Cette
princesse était fille de Khâtourasou, souverain de Kâti, pays où s'est
développée une civilisation curieuse,, connue sous le nom de
civilisation hittite. Le mariage avait .été purement politique, et non
romanesque : Khâtourasou était un puissant souverain indépendant, et
Sésostris était devenu son gendre pour sceller une alliance utile. Ne
voulant pas reléguer une princesse de si haut rang dans la foule des
femmes de son harem, il l'avait épousée en grande pompe et lui avait
donné ce beau nom de Ouirimaounofirouri, faible consolation sans doute
pour une jeune fille qu'on mariait avec un homme plus que sexagénaire '.</p>
<p>Ainsi, pour la composition de son poème de Néférou-Ra, Leconte de Lisle,
sans le savoir, s'est inspiré d'un faux.</p>
<p>- Ce faux est toutefois, ne l'oublions point, de fabrication égyptienne
et le style des monuments authentiques y a été adroitement imité. Bien
que le document fût une-supercherie, la couleur que le poète en a tirée
ne devait donc</p>
<p>'-'pas être nécessairement de mauvaise qualité.</p>
<p>Le plan de son poème lui a été suggéré par la disposivisée</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN IO7</p>
<p>tion de la stèle : le poème, comme la stèle, nous présente</p>
<p>Dans le tableau clù poème, comme dans la partie gauche I du tableau de
la stèle, on voit dix prêtres porter une barque l peinte où Khons siège
sous un parasol '..Autour de la ' barque, le poète, — c'était son droit
et son devoir, — a développé un beau décor, décor très sobre, mais où
est condensé en quatre vers tant de couleur et de vérité qu'il y a peu
de pages qui donnent du paysage égyptien une impression plus exacte et
plus forte : '</p>
<p>Un matin éclatant de la chaude saison</p>
<p>Baigne les grands sphinx roux couchés au sable aride,</p>
<p>Kt des vieux Anubis ceints du pagne rigide</p>
<p>On admirerait de même le portrait du dieu Khons, si le poète ne s'était
pas trompé de modèle. Ayant eu, en effet, l'imprudence d'ouvrir le naos
que le tableau de la stèle tenait fermé, il a prêté au dieu « un col
raide, un oeil fixe, une épaule carrée » ; il lui a « allongé les mains
sur ses genoux aigus » ; il a enclos « ses tempes lisses » d'une double
bandelette, « qui pend avec lourdeur sur son sein «son dos ». Et rien
n'est plus égyptien, sans doute, que ec personnage, mais on reconnaît
immédiatement en lui le roi Sovkhotpou du premier empire thébain, dont le</p>
<p>i. Si ces prêtres ont « le front incliné vers le sol », c'est sans doute
pour que sol rime Avec parasol : car dans la stèle ils ont plutôt le
front relevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>I08 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ile divin Guérisseur s'en va dans la vaste demeure de</p>
<p>i. Reproduction dans Maspéro, Hist. anc, t. II, p. 528. 2. Reproduction
dans Maspéro, Hist. anc, t.II, p. 352.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN 109</p>
<p>Ramsès, où, sur son lit virginal, enveloppée de fines bandelettes, se
meurt Néférou-Ra, la Beauté du Soleil L Hier, elle courait parmi les roses,</p>
<p>La joue et le front purs polis comme un bel or -,</p>
<p>Et la mort, déliant ses ailes de colombe, . L'embaumera d'oubli dans le
monde divin !</p>
<p>En imaginant cette histoire touchante, qu'il pouvait inventer sans
aucune invraisemblance, — car ce n'est pas une. hypothèse bien
extraordinaire que de supposer qu'un Ramsès a perdu sa fille, — qu'a
fait Leconte de Lisle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IIO LES SOURCES DE LECONTE DE L1SLE</p>
<p>Le poète nous a montré encore avec quel charme pénétrant les anciens
Égyptiens savaient parler de la femme et de la jeunesse. Ici non plus,
il ne sort point de la vérité historique en réunissant, pour peindre la
grâce de son héroïne, de si pittoresques images : c'est ainsi que dans
leurs rescrits et dans leurs inscriptions funéraires les rois d'Egypte
décrivaient celles qu'ils avaient aimées '.</p>
<p>i. Voici le portrait que dans une inscription funéraire un roi thébain
trace de sa femme : « C'est une palme, une palme auprès de tous les
hommes, un amour auprès des femmes que la princesse, une palme d'amour
gracieuse entre les femmes, une jouvencelle dont on n'a jamais vu la
pareille. Noire est sa chevelure plus que le noir de la nuit, plus que
les baies du prunellier; rouge sa joue plus que les grains du jaspe
rouge, plus que l'entame d'un régime de dattes... » Maspéro, Eludes de
mythologie el d'archéologie égyptiennes, t, 1, P- 44-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME EGYPTIEN I I I</p>
<p>c'est-à-dire entrait « dans le monde divin », jamais ils n'ont cru
qu'elle.oubliât sa vie mortelle. Mais est-ce bien un Égyptien qui parle
dans la dernière strophe du poème de Néférou-Ra ? N'est-ce pas le poète
lui-même, pour qui la mort est le commencement de l'oubli éternel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III Poèmes Scandinaves</p>
<p>LE' COEUR DE HIALMAR. L'ÉPEE D'ANGAXTYR '</p>
<p>Mari. barbares, XII, XL</p>
<p>;. Paris, Charpentier, 1842. 4. P. xxxix.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SCANDINAVES 11 3</p>
<p>mier appelait de ses voeux : il mettrait de sombres poèmes du Nord à
côté de ses étincelants poèmes d'Orient et, ayant chanté Bhagavat, les
Apsaras, l'arc de Civa, il chanterait le géant Ymer, les Elfes, l'épée
d'Angantyr.</p>
<p>1-es smures île Leeoiite de Liste. ,S</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>HlAI.MAR.</p>
<p>J'ai seize blessures et mon armure est rompue. Tout devient noir devant
moi ; je chancelle en marchant. L'épée d'Angantyr m'a atteint au coeur,
cette épée sanglante, pleine de venin.</p>
<p>A Upsal, dans la demeure de Josur, bien des jarls boivent joyeusement la
bière, bien des jarls échangent de vives paroles; moi, je suis dans
cette île frappé par la pointe du glaive.</p>
<p>A l'est s'élève le corbeau de la bruyère ; après le corbeau arrive
l'aigle plus grand encore. Je serai la pâture de l'aigle qui viendra
boire le sant&gt; de mon coeur.</p>
<p>Leconte de Lisle fait mourir Hialmar plus tristement.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 11 5</p>
<p>Dans Upsal où les Jarls boivent la bonne bière,</p>
<p>Et chantent, en heurtant les cruches d'or, en choeur,</p>
<p>A tire d'aile vole, ô rôdeur de bruyère !</p>
<p>Cherche ma fiancée et porte-lui mon coeur.</p>
<p>Au sommet de la tour que hantent les corneilles Tu la verras debout,
blanche, aux longs cheveux noirs. Deux anneaux d'argent fin lui pendent
aux oreilles, Et ses yeux sont plus clairs que l'astre des beaux soirs.</p>
<p>Va, sombre messager, dis-lui-bien que je l'aime, Et que voici mon coeur.
Elle reconnaîtra Qu'il est rouge et solide et non tremblant et blême ;
Et la fille d'Ylmer, Corbeau, te sourira K</p>
<p>L'antique cantilène n'a-t-elle pas pris ainsi une saveur vraiment
barbare ? Peut-être même estimera-t-on qu'elle est maintenant plus
barbare qu'il ne fallait. Mais le tableau de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>la salle où boivent les jarls est si pittoresque ! le portrait delà
blanche fiancée si poétique! et la dernière strophe si juste de ton !</p>
<p>Moi, je meurs. Mon esprit coule par vingt blessures. J'ai fait mon
temps. Buvez, ô loups, mon sang vermeil. Jeune, brave, riant, libre et
sans flétrissures, Je vais m'asseoir parmi les Dieux, dans le soleil !</p>
<p>Vers la fin du VIIIC siècle, Regnar Lodbrok, roi de Danemark, après la
vie guerrière et romanesque la plus extraordinaire, fut fait prisonnier
par Ella, roi en Angleterre. Sa mort fut aussi étrange que sa vie. Son
ennemi le fit jeter dans un cachot plein de vipères. Au milieu de ses
tortures, Regnar composa, dit-on, le chant où il conte ses exploits et
qui a été traduit dans toutes les langues de l'Europe: ce ne sont que
flèches qui tombent en pluie sur des boucliers, casques qui se fendent
sous le choc des épées, ruisseaux de sang qui rougissent des fleuves
entiers, loups et aigles qui se rassasient de cadavres. Le héros se
vante d'avoir rougi des flèches dès sa jeunesse, tué des comtes et des
rois, bataillé parfois six jours de suite, livré cinquante et une fois
de grands combats. Il a conscience que pas un homme ne fut plus
valeureux. Aussi meurt-il sans regret, et sa dernière parole, dont
Leconte de Lisle s'est si heureusement inspiré pour donner au Coeur de
Hialmar uneta brillante, respire-t-elle la joyeuse allégresse d'un
guerrier qui a rempli glorieusement sa vie:</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I \ 7</p>
<p>Les Ases ' peuvent m'appeler. Je ne regrette pas la vie. A présent, je
désire mourir. Les messagères envoyées par Odin viennent m'inviter à
entrer dans ses salles. Joyeux, j'irai boire avec les Ases, assis sur
des sièges élevés. Les heures de la vie sont écoulées. Je meurs avec
joie 2.</p>
<p>HERVOR.</p>
<p>Eveille-toi, Angantyr, c'est Hervor qui t'appelle, Hervor, l'unique
fille de la Svafa. Du fond de ta tombe, donne-moi ta lorte épée, ta
svafurlama forgée par les nains...</p>
<p>ANGANTYR.</p>
<p>i. Les dieux.</p>
<p>2- Marinier, Chants populaires. An Nord, p. 31-57.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL8 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>HERVOR.</p>
<p>ANGANTYR.</p>
<p>Je te dirai, Hervor, ce qui doit arriver : Tyrfing, crois-en ma parole,
détruira toute ta race. Tu enfanteras un fils qui possédera Tvrfing, et
le peuple l'appellera Heiurek.</p>
<p>HERVOR.</p>
<p>Par la vertu de mes enchantements, ô morts ! vous n'aurez point de repos
si Angantvr ne me donne Tyrfing, qui fend les boucliers; Tyrfing,
meurtrière de Hialmar.</p>
<p>ANGANTYR.</p>
<p>Tu es une femme, mais tu as le coeur d'un homme ; tu viens la nuit errer
autour des tombeaux avec une lance enchantée, avec le casque et la
cuirasse, ouvrant l'asile de la mort.</p>
<p>HERVOR.</p>
<p>ANGANTYR.</p>
<p>Elle repose sur mes épaules, cette épée-meurtrière de Hialmar, elle
brille comme le feu. Je ne connais pas femme assez hardie pour oser la
prendre en ses mains.</p>
<p>HERVOR. Moi, j'oserai bien la tenir en mes mains, cette épée brillante,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES' I r 9</p>
<p>si je puis m'en emparer. Je ne crois pas qu'il brûle, le feu qui brille
autour du visage des morts.</p>
<p>ANGANTYR.</p>
<p>Intrépide Hervor, tu te laisserais, dans ton égarement, saisir par les
flammes ! J'aime mieux te donner l'épée; mais tu ne pourras t'en servir.</p>
<p>HERVOR.</p>
<p>Tu fais bien, descendant des héros, de me donner ce glaive. A présent,
je suis plus joyeuse que si je possédais toute la Norvège...</p>
<p>Le dialogue se poursuit encore : Angantyr renouvelle sa lugubre
prophétie; Hervor exprime son dédain pour ce qui se fera après elle;
mais, depuis qu'elle a conquis l'épée, l'intérêt s'est bien affaibli.</p>
<p>Leconte de Lisle s'en est bien rendu compte. Aussi, tout en conservant
le cadre, si dramatique, du vieux poème, en a-t-il très heureusement
modifié le sens.</p>
<p>Il suppose qu'Angantyr est mort sans vengeance. C'est pour châtier les
meurtriers de son père que Hervor réclame l'épée forgée par les nains.
Qui vengera, si elle ne le fait pas, l'honneur de la famille, puisque
les enfants d'Angantyr, hormis elle, roulent tous, nus et sanglants,
dans l'onde où les poissons déchirent leur blanche chair ? En vain
Angantyr objecte-t-il, pour la forme, que le fer est pour les hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Angantyr ajoute : et meurs en brave. Leconte de Lisle a trop bien le
sens de la composition pour prolonger le dialogue après ce mot héroïque.</p>
<p>i. Chants populaires dit S'ord, introduction, p. xi.u.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 121</p>
<p>au Chant de Hervor nous montre aussi un père réveillé dans son tombeau
par son enfant, qui veut son épée, et cette fois, il s'agit bien d'un
père mort sans vengeance.</p>
<p>— Ne puis-je dormir en paix sous la lourde pierre ? Quel est le
téméraire qui ose troubler mon repos ?</p>
<p>— C'est moi, ton jeune fils Orm.</p>
<p>— Que veux-tu ? Je t'ai donné, l'année dernière, des monceaux d'or et
d'argent.</p>
<p>— C'est vrai, mais aujourd'hui je ne me soucie pas de ces trésors; je
veux Birting, ta bonne épée.</p>
<p>— Tu n'auras pas Birting, avant que tu n'aies été en Irlande venger la
mort de ton père.</p>
<p>— Donne-moi l'épée, ou je brise en mille morceaux la montagne qui te
sert de tombe.</p>
<p>Le vieux guerrier, donne son épée. Orm tue le géant et s en va ensuite
tuer le meurtrier de son père r.</p>
<p>La Mort de Sigtird, elle aussi, est une histoire d'atroce vengeance.
Leconte de Lisle l'a empruntée au plus ancien recueil de poèmes
Scandinaves que nous ayons : YEdda.</p>
<p>i.,.Chants populaires du Nord, p. 91 : Le combat du géant Berner et il
Orni le jeune écuver.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LA MORT DE SIGURD 1</p>
<p>L'ancienne Edda se divise en trois parties. La première renferme des
chants mystiques et cosmogoniques, et ce sont les plus précieux
monuments qui nous restent de la mythologie primitive de la race
Scandinave. La deuxième partie renferme des compositions didactiques et
morales. La troii.</p>
<p>troii. barbares, XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I23</p>
<p>sième, des chants guerriers et historiques. Marinier a traduit
quelques-uns de ceux-ci dans.ses Chants populaires du Nord. E. de
Laveleye en a traduit dix-neuf dans le volume intitulé : La Saga des
Nibeltingen dans les Eddas '.</p>
<p>!. "Collection des épopées nationales, Paris, Marpon et Flammarion, s. d.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il n'y a pas de chant plus dramatique dans Y Edda que celui qui est
intitulé: Premier chant de Gudrun '.</p>
<p>Auprès du corps inanimé de Sigurd est assise sa veuve désolée. Elle ne
se tord pas les mains, elle ne sanglote point, elle ne pleure point,
comme font les femmes : sa douleur est muette. Des chefs s'approchent
avec compassion pour adoucir son sombre désespoir : elle ne peut pas
pleurer. De nobles femmes lui racontent leurs malheurs et lui montrent
que d'autres en ont éprouvé de plus grands : elle ne les entend pas.</p>
<p>Alors sa soeur dit :</p>
<p>— Vous ne savez pas ce qui peut consoler une jeune épouse.</p>
<p>Et elle enlève le linceul qui cache Sigurd, pose la tête du héros sur
les gertoux de sa femme :</p>
<p>— Regarde ton bien-aimé, lui dit-elle, mets ta bouche sur ses lèvres,
comme s'il était vivant.</p>
<p>Gudrun voit la chevelure du chef roidie par le sang, ses yeux sans
regard, son coeur transpercé. Alors elle peut pleurer; un torrent de
larmes inonde ses genoux.</p>
<p>Et elle commence une plainte touchante:</p>
<p>Comme l'ail altier s'élève au-dessus des herbes, comme sur un baudrier
brille une pierre précieuse enchâssée dans l'or ; ainsi, parmi les
chefs, près des fils de Giuki, brillait.mon Sigurd.</p>
<p>Et moi aussi je paraissais aux guerriers du roi supérieure aux</p>
<p>i. Il est traduit par Marinier, p. 47, et par Laveleve, p. 245. [e ferai
unes mes citations d'après la traduction Laveleve, qui est plus colorée.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SCANDINAVES I25</p>
<p>Dises de Herian '. Et maintenant, depuis que le roi est mort, je suis
moins qu'une branche morte que la tempête brise dans la forêt.</p>
<p>Sur mon banc et dans mon lit, il me manque l'ami avec qui je
m'entretenais...</p>
<p>Et Gudrun accuse son frère Gunnar, le meurtrier, met en cause Brynild,
l'instigatrice du meurtre. Brynild, qui est là, prend la parole pour
maudire celle qui a consolé Gudrun.</p>
<p>Elle se tenait près du pilier en bois d'aulne : elle le saisit. Les yeux
de Brynild, fille de Budli, lancèrent des flammes, et du poison sortit
de sa bouche quand elle vit les blessures de Sigurd.</p>
<p>Brynild ne voulut plus vivre après la mort de Sigurd. Elle lit égorger
huit de ses serviteurs et cinq de se,s suivantes, puis elle s enlonça
une épée dans le corps, comme cela est racontédans le plus court des
Chants de Sigurd.</p>
<p>1. « Herian est le nom d'Odhin en tant qu'il rèene dans le Walhalla, et
les Dises reçoivent les guerriers morts en combattant. Gudrun veut ilire
qu'elle paraissait supérieure même aux Walkyries. » Note de Laveleve.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Dans le poème islandais, la première femme qui prend la parole pour
consoler Gudrun est sa tante Giaflôg:</p>
<p>Je me considère comme la plus affligée qui soit au monde. J'ai perdu
cinq époux, deux filles, trois fils et huit frères': seule je survis.</p>
<p>Leconte de Lisle supprime ce discours incolore et le personnage qui le
prononce.</p>
<p>La deuxième femme qui conte ses malheurs est Herborg, reine du Hiunenland :</p>
<p>La tempête fit périr, dans les flots, mon père, ma mère et quatre frères
; les vagues brisèrent les bordages de leur navire.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I2J</p>
<p>, ]e fus obligée de leur rendre moi-même les honneurs funéraires et de
préparer leur voyage vers le royaume de Hel. J'ai</p>
<p>; éprouvé toutes ces pertes dans l'espace d'une demi-année, et</p>
<p>• personne ne m'apporta de consolation.</p>
<p>v Avant la fin de cette même demi-année, je fus faite prison5</p>
<p>prison5 et enchaînée. Chaque matin, je devais préparer les orne&gt;</p>
<p>orne&gt; et attacher les chaussures de la femme du Jarl.</p>
<p>; Par jalousie, elle me menaçait sans cesse et me frappait durement.
Jamais je ne vis maître aussi bon ni aussi méchante maî•:</p>
<p>maî•:</p>
<p>i Hélas ! n'ai-je point vu les torches et les glaives ?</p>
<p>Mes frères égorgés, rougissant nos vallons De leurs membres liés aux
crins des étalons,</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>un peu de pitié chez son maître ; pour elle, rien qu'humiliations et
sévices :</p>
<p>Moi-même, un chef m'a prise, et j'ai, durant six ans, Sous sa tente de
peaux nettoyé sa chaussure. Vois ! n'ai-je point gardé l'immonde
flétrissure Du fouet de l'esclavage et des liens cuisants ?</p>
<p>Alors parla Gullrônd, fille de Giuki : « Quoique tu saches beaucoup de
choses, ô tutrice,. tu ne sais pas comment il faut adoucir la douleur
d'une jeune épouse. » Et elle fit découvrir le corps du héros.</p>
<p>Elle enleva le linceul qui cachait Sigurd, et posa sa tête sur les
genoux de sa femme : « Regarde ton bien-aimé et pose ti bouche sur ses
lèvres, et embrasse-le comme tu faisais quand il vivait encore. »</p>
<p>Chez Leconte de Lisle, le personnage ne conserve que son nom (arrangé en
Ullrandà) ; il perd sa qualité, son âge, son rôle. UUranda devient reine
des Norrains. Elle était jeune sans doute, étant soeur de Gudrun, si
jeune elle-même; Leconte de Lisle en fait une vieille femme; il- lui
donne des enfants, et pour leur attribuer quelles aventures ? celles que
YEdda attribuait aux frères de 1» reine des Huns :</p>
<p>N'ai-je point vu mes fils, ivres des hautes mers, Tendre la voile pleine
au souffle âpre des brises ? Ils ne reyiendiont plus baiser mes tresses
grises ; Mes enfants sont couchés dans les limons amers !</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se tait. Brunhild se penche, et soulevant Le drap laineux sous qui
dort le roi des tramées, Montre le mâle sein, les boucles enflammées,
Tout l'homme, fier et brave, comme il l'était vivant.</p>
<p>Les sources île Leconte de Lisle. a</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>J'entendis résonner les sabots de Grani qui revenait ; niais je ne vis
pas Sigurd lui-même. Tous, les chevaux avaient le flanc ensanglanté par
l'éperon ; poussés par les assassins, ils étaient blanchis d'écume.</p>
<p>J'hésitai longtemps ; mon coeur faiblit avant de demander au chef des
peuples où était Sigurd.</p>
<p>Gunnar baissa la tête ; mais Hôgni me dit, au sujet de la mort de Sigurd
: « Il gît assassiné de l'autre côté du fleuve. Celui qui a tué Guttorm
est en proie aux loups.</p>
<p>C'est la page qu'on vient de lire qui, librement traduite, forme dans le
poème de Leconte de Lisle la plainte de Gudruna :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I 3 I</p>
<p>Femmes ! c'était hier ! et c'est hier aussi Q.ue j'ai vu revenir le bon
cheval de guerre : La fange maculait son poil luisant naguère, De larges
pleurs tombaient de son oeil obscurci.</p>
<p>D'où viens-tu, bon cheval ? Parle ! qui te ramène ? Qu'as-tu fait de ton
maître ? — Et lui, plovant les reins, Se coucha, balayant la terre de
ses crins, Dans un hennissement de douleur presque humaine.</p>
<p>Aux derniers mots de Gudruna, le poète fait lever brusquement Brunhild.
Elle impose silence aux autres femmes, elle avoue son amour et sa
vengeance : elle aimait le roi Sigurd, ce fut Gudruna qu'il aima; elle a
noyé sa haine dans le sang de ces dix plaies ; si elle eût égorgé
l'épouse, Sigurd l'aurait pleurée ; il était mieux de faire ce qu'elle a
tait : c'est au tour de Gudruna de pleurer, de veiller, de languir, de
blasphémer. Ainsi parle la Burgonde et, se frappant au coeur, elle tombe
raide, en travers, sur le Frank.</p>
<p>Sauf le dernier geste, toute la fin du poème appartient en propre à
Leconte de Lisle, qui suppose que Gudruna ignorait encore la part prise
par Brunild au meurtre de son époux, et même l'amour de sa rivale.</p>
<p>Admirablement composée, avec un souci manifeste de I effet dramatique,
la Mort de Sigurd ne respire guère que la haine et l'esprit de
vengeance. Rien que des destinées</p>
<p><pb/></p>
<p>I32 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LA LEGENDE DES NORNES '</p>
<p>Le chant mythologique le plus important de l'ancienne Edda est celui qui
est intitulé la Voluspa, c'est-à-dire h prédiction de la devineresse.
Devant les dieux réunis une</p>
<p>1. Poèmes barbares, VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 133</p>
<p>Leconte de Lisle, pour l'étudier, ne manquait pas de guides. Il trouvait
la Foinspa analysée, traduite par fragments, commentée dans l'Histoire
de Danneniarc par Malet', dans divers ouvrages d'Ampère, d'Ozanam, de
Xavier Marinier 2.</p>
<p>i. Lyon, Duplain, 1766; t. I, p. 92-103.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>feu rencontrèrent cette glace et la fondirent, et les gouttes qui s'en
détachèrent produisirent le corps du géant Y mer '. »</p>
<p>Ymer dans son sommeil enfanta-un homme et une femme qui formèrent la
race des géants. Peu après lui, naquit, des gouttes de la glace fondue,
une vache merveilleuse, nommée Audumla; quatre fleuves de lait coulaient
de ses mamelles et abreuvaient le géant. Elle-même se nourrissait en
léchant le givre dont les rochers étaient couverts. Le premier jour, des
cheveux poussèrent sur ces rochers; le deuxième jour, il en sortit une
tête; le troisième jour un homme tout entier : c'était Bu ri, l'aïeul
d'Odin. (Leconte de Lisle l'appelle le roi des Ases (dieux), change un
peu les circonstances de sa naissance et le nourrit des fleuves de lait
coulant des mamelles de la vache.)</p>
<p>i. Ampère, ouv. cité, p. 394.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 13)</p>
<p>Mais l'homme n'existait pas encore. Un jour, les petitsfils de Buri, en
passant sur le rivage de la mer, aperçurent un rameau de frêne et un
rameau d'aulne qui flottaient. Ils les ramassèrent. Odin leur donna le
souffle, un autre l'intelligence, un autre le sang et un beau visage. Et
ainsi furent formés l'homme et la femme. L'homme s'appela Aske, la femme
Embla.</p>
<p><pb/></p>
<p>I36 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais quand le monde est détruit, il renaît. Du milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 137</p>
<p>des flots surgit une création nouvelle. C'est l'âge d'or. La terre porte
d'elle-même des fruits. Il n'y a plus ni vices, ni douleurs. Le bon
Balder revient régner en paix dans un paradis plus beau que l'ancien
Valhalla, et les justes jouissent d'une éternelle félicité.</p>
<p>Leconte de Lisle n'a conservé que les scènes essentielles de ce grand
drame cosmogonique.</p>
<p>Dans le tableau de l'avenir, c'est-à-dire de la destruction du monde, il
annonce en quelques mots un peu obscurs la mort de Balder, ainsi reculée
dans l'avenir, supprime les signes de la fin des temps et retrace dans
ses grandes lignes, sans donner le détail de la lutte, ce gigantesque
combat des génies du mal contre les dieux qui aura comme dénouement la
chute des astres et la destruction de la terre.</p>
<p>Son exposé de la cosmogonie du nord est complet,</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>1. Littérature et voyages, p. 363-364.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I39</p>
<p>d'Odin, la plupart n'ont pas eu le courage de continuer une si longue
route, et sont retournés vivre dans leur paradis de fleurs. Les autres
ont perdu le long du chemin leur manteau de pourpre, et les déesses ont
laissé tomber leur écbarpe d'or et leur ceinture magique. Le ciel
Scandinave est pauvre... et les dieux qui l'habitent sont les plus
malheureux dieux que je connaisse... Les mythes indiens se sont
développés comme des rameaux de fleurs sous un ciel d'azur, sur une
terre riante. Les mythes Scandinaves sont restés sombres comme les
nuages qui flottent au dessus de la mer Baltique, tristes comme le vent
qui gémit dans les montagnes de Norvège ou dans les plaines désertes de
'l'Islande '. »</p>
<p>1- Lettres sur l'Islande, p. 160-162</p>
<p><pb/></p>
<p>I40 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le cadre du poème est une vraie trouvaille.</p>
<p>Ce sont ces trois Nornes que Leconte de Lisle a prises comme héroïnes.
Chacune d'elles ignorant ce que savent les deux autres, Urda conte les
origines du monde, Verdandi le règne des dieux, Skulda la fin du monde.
La cosmogonie Scandinave se divise ainsi, dans le poème de Leconte de
Lisle, en trois grands tableaux distincts. La</p>
<p>1. Chants populaires du Nord, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I4I</p>
<p>clarté y gagne, l'intérêt aussi, et la couleur historique n'y perd rien,
puisque, par cette si ingénieuse et si poétique conception, la Légende
des Nomes se trouve être, comme la Voluspa, un chant prophétique.</p>
<p>LES ELFES. CHRISTINE '</p>
<p>La petite Isa aime le duc. Le duc part pour la guerre et Isa lui promet
de l'attendre. Mais le d,uc meurt.. Avertie par un oiseau, Isa s'en va
sur la ^rève où le corps deson bien-aimé a été poussé par les flots et
elle se perce'le sein.</p>
<p>1. Poèmes barbares, xvi, xvn.</p>
<p><pb/></p>
<p>I42 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>festin nuptial. Avertie, Rosa sort de la salle. Les deux amis tombent
dans les bras l'un de l'autre et meurent de saisissement. On les enterre
séparément, mais bientôt après on fait porter le prince dans le tombeau
de la petite Rosa.</p>
<p>Malmsten rêve que le coeur de sa bien-aimée se brise, Il fait seller son
cheval gris et part au galop. A l'entrée du village, il rencontre un
cortège funèbre : on mène sa fiancée au cimetière. Il y va lui-même. Il
tire de ses doigts cinq anneaux d'or et les donne aux fossoyeurs pour
qu'ils creusent une tombe large et profonde; puis, il se perce le flanc. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I43</p>
<p>mer'.</p>
<p>L'aventure du seigneur Oluf et de sa fiancée n'est pas moins lamentable.
Mais ce n'est pas la jalousie d'une femme qui trouble leur félicité la
veille même du jour où ils allaient réaliser leurs rêves enchantés,
c'est celle de la reine des Elfes, ces fées séduisantes qui dansent sur
la colline et dont un baiser, un geste, un regard donne la mort.</p>
<p>Peu d'histoires ont ému, comme celle-ci, le coeur des Suédois,
puisqu'elle leur a inspiré, dit-on, plus de quinze chansons différentes.
La Villemarqué en traduit une dans son Bar;a~-Bret\ 2. Leconte de Lisle
lui a préféré, avec raison, celle que traduit Henri Heine dans son livre
De l'Allemagne &gt; :</p>
<p>Le seigneur Olul chevauche bien loin Pour inviter les gens de sa noce.
Mais la danse va si vite par la forêt.</p>
<p>Kt la fille du roi des FJfes étend la main vers lui.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>1. thaiils populaires du Nord, p. 193, 200, 202, 214, 230. 2- Quatrième
édition, p. 47 ; note au chant III, le Seigneur Nanti et '''.M'. La
Villemarqué appelle le héros Olaf.</p>
<p>î- OEuvres de Henri Heine; Paris, Renduel, 1835 ; t. YI, p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>— Bien venu, seigneur Oluf, laisse aller ton désir, Arrête-toi un peu et
danse avec moi.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Je ne le dois nullement, je ne le puis nullement, Car c'est demain mon
jour de noces.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Ecoute, seigneur Oluf, viens danser avec moi : Je te donnerai deux
bottes de peau de bélier. Mais la danse, etc.</p>
<p>Ecoute, seigneur Oluf, viens danser avec moi : Je te donnerai une
chemise de soie. Mais la danse, etc.</p>
<p>Une chemise de soie, si blanche et si fine ! Ma mère l'a blanchie avec
du clair de lune. Mais la danse, etc.</p>
<p>— Je ne le dois nullement, je ne le puis nullement, Car c'est demain mon
jour de noces.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Ecoute, seigneur Oluf, viens danser avec moi : Je te donnerai une
écharpc d'or.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Une écharpe d'or, je la prendrais volontiers ; Mais je ne dois point
danser avec toi.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Et situ ne veux pas danser avec moi,</p>
<p>La maladie et la peste te suivront désormais. Mais la danse, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I45</p>
<p>Et elle lui donna au milieu du coeur un coup Comme il n'en avait jamais
ressenti. Mais la danse, etc.</p>
<p>Elle l'éleva sur son cheval rouge :</p>
<p>— Maintenant, chevauche vers ta fiancée. Mais la danse, etc.</p>
<p>— Ecoute donc, seigneur Oluf, mon fils chéri, Pourquoi ta joue est-elle
si pâle ?</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>— Ecoute, mon fils, toi qui es bien prudent : Ta jeune fiancée, que
vais-je lui dire ?</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>Le lendemain, quand il fut jour,</p>
<p>La (iancée vint avec le cortège des noces.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>Ils versèrent de l'hydromel, ils versèrent du vin .-</p>
<p>— Oii est le seigneur Oluf, mon fiancé ? Mais la danse, etc.</p>
<p>Les sources île Lceonlc île Lisle. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>I46 LES SOURCES DE LI-XONTE DE LISLE</p>
<p>— Le seigneur Oluf vient de chevaucher dans les bois, i</p>
<p>[cette heure, Pour essayer son cheval et ses chiens. Mais la danse, etc.</p>
<p>La fiancée leva le drap écarlate :</p>
<p>Le seigneur Oluf était étendu et mort.</p>
<p>Mais la danse, etc.</p>
<p>Le lendemain, de grand matin, au petit jour, Trois cadavres étaient
emportés hors du château. Mais la danse va si vite par la forêt '.</p>
<p>Son héros devient un chevalier romantique : il va campé sur un cheval
noir; son éperon d'or brille dans la nuit; quand il traverse un rayon de
lune, on voit sur sa chevelure resplendir un casque d'argent.</p>
<p>A ce voyageur, vraiment digne d'être aimé des fées, qu'importeraient une
paire de bottes en peau de bélier, une fine chemise et même une écharpe
d'or ? Aussi, pour le séduire, les Elfes se couronnent de marjolaine et
leur jeune reine lui promet l'opale magique, l'anneau doré</p>
<p>Et, ce qui vaut mieux que gloire et fortune,</p>
<p>Sa robe filée au clair de la lune.</p>
<p>1. Marinier, dans sas Chants populaires du Nord, p. 187, donne une autre
chanson suédoise, où les Elfes offrent leur amour au duc Magnus : elles
lui promettent sept paires de boeufs blancs, une épée d'or, un faucon
d'or; il refuse et leur échappe. Il n'est pas question de sa fiancée.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 147</p>
<p>'• Voir dans les Chants populaires du Nord. p. 108, la touchante
histoire de la première femme de Dyring qui revient consoler et soigner
ses enfants maltraités par leur marâtre.</p>
<p>2-P. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>I48 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>La petite Christine et sa mère ont mis de l'or dans le cercueil. La
petite Christine pleure son fiancé qui est dans la tombe.</p>
<p>Lève-toi, petite Christine, tire le verrou; je suis le jeune fiancé que
tu aimais autrefois.</p>
<p>Elle le fait asseoir sur un coffre d'or ; elle lave ses pieds avec du
vin pur.</p>
<p>Ils se mettent au lit, et causent beaucoup, et ne dorment pas.</p>
<p>Alors elle entendit la voix de son fiancé qui lui disait : — Petite
Christine, retourne dans ta demeure.</p>
<p>Chaque fois que tu laisses tomber une larme, mon cercueil est plein de
sang.</p>
<p>Chaque fois que ton coeur est gai, mon cercueil est plein de feuilles de
rose.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES I49</p>
<p>— Adieu, quitte-moi, reprends ton chemin ; Mon unique amour, entends ma
prière ! — Mais Elle au tombeau descend la première, Et lui tend la main.</p>
<p>LA FILLE DE L EMYR '</p>
<p>La Fille de l'Émyr conte une légende que les hommes du nord avaient
rapportée des croisades. Elle fut très populaire dans leurs pays
puisqu'on la trouve, d'après X. Marinier 2, en Allemagne, en Danemark,
en Suède, dans les Pays-Bas.</p>
<p>La version suédoise, traduite par Marinier dans les Chants populaires du
Nord 3, est franchement sympathique au christianisme.</p>
<p>Une fille de sultan allait un jour le long du parc et du jardin. Elle
cueillait des fleurs de toutes sortes et elle se disait : — Qui donc a
pu faire ces fleurs et découper avec</p>
<p>1. Poèmes barbares, XXIV.</p>
<p>2. Chants populaires du Nord, Introduction, p. iv, n. 4. v P. 233. In
Filk•du Sultan.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ce pressant appel ne reste pas longtemps sans réponse. A minuit, Jésus
arrive. — Jeune fille, ouvrez. — Elle ouvre la fenêtre: — D'où
venez-vous donc, ô noble et majestueux jeune homme ? Jamais, dans le
royaume de mon père, je n'ai trouvé votre pareil. — Apprends donc qui je
suis: c'est moi qui ai créé les fleurs.</p>
<p>Alors Jésus prend la jeune fille par la main et elle quitte avec lui la
contrée païenne.</p>
<p>En route, elle lui demande son nom, et, quand elle la appris, lui jure
fidélité. Puis, elle veut savoir comment est</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES Ijl</p>
<p>Le jour se passe, le soir arrive ; la jeune fille attend toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>1)2 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Elle entra, apprit la vie de Jésus-Christ, lui voua son âme, l'attendit
longtemps dans un grand désir de le voir. Quand elle fut près de mourir,
il lui apparut, la prit par la main et l'emmena dans son beau royaume.
Là, elle est devenue reine.</p>
<p>La fille de l'Émyr s'appelle Ayscha. Son père est AbdEl-Nur-Eddin. Elle
habite Cordoue aux dômes d'argent. La vieille, qui la tient tout le jour
cachée sous la persienne et les fines toiles, la laisse errer en liberté
dans le jardin frais dès que le soir revêt de ses couleurs chaudes les
massifs touffus, pleins d'oiseaux siffleurs, quand le souffle léger du
ciel attiédi verse ses murmures dans les sycomores et que l'ombre
diaphane tombe des ramures sur le velours clés gazons.</p>
<p>Mais, plus encore que de voir l'histoire Scandinave conserver c-hez
Leconte de Lisle l'indécision de son décor, on serait surpris de la voir
garder son caractère chrétien. Elle est fort loin de l'avoir gardé.</p>
<p>Ayscha est une enfant ; un air d'innocence, un rire ingénu flotte sur sa
bouche. Pendant qu'elle marche le long des rosiers, voici qu'une voix
tendre la nommé et qu'elle découvre derrière elle un pâle jeune homme.
(Jésus n'a donc pas attendu, comme dans le poème suédois, qunn</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SCANDINAVES 153</p>
<p>Ayscha le voit, l'admire, lui demande quels sont tous ses noms, s'il
n'est point khalife, s'il a des palais, s'il est l'un des anges. Mais
elle n'offre point son coeur la première, elle n'engage pas sa foi.
C'est le jeune homme qui la sollicite. Souriant, il dit : — [e suis fils
de roi. Mon premier palais fut un toit de chaume, mais le monde entier
ne peut m'enfermer. Jeune fille, si tu veux m'aimer, je te donnerai mon
royaume.</p>
<p>Tout de suite elle veut bien. (Comment ne voudraitelle pas, puisque le
jeune homme ne l'a pas prévenue, comme il fait dans le poème suédois, de
tout ce qu'il lui en coûtera pour le suivre, et qu'il se contente de
dire la puissance irrésistible de l'amour ?)</p>
<p>Désormais morte parmi les vivants, Ayscha ne sortit jamais du noir
monastère.</p>
<p>Ainsi, ce n'est pas Ayscha qui appelait, avant même de connaître son
nom, le créateur des fleurs, et qui l'aimait</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV Poèmes finnois</p>
<p>LES LARMES DE L'OURS ' '</p>
<p>Quand il composa les Larmes de l'Ours et le Rnuoïa, Leconte de Lisle ne
pouvait connaître que les trente-deux</p>
<p>i- Poèmes barbares, XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>runas publiées par Lônnrot et qui avaient été traduites en français, dès
1845, par Léouzon Le Duc '. Il connut certainement aussi l'article de
Xavier Marinier sur les Chants populaires de la Finlande (Revue des Deux
Mondes, 1" octobre 1842).</p>
<p>Le principal personnage du Kalewala est le dieu Wàinamôinen, appelé
généralement le vieux ou le brave Wâinïmôinen. Wàinamôinen ! C'était là
un nom que nos oreilles françaises auraient trouvé bien dur pour être
celui d'un dieu qui inventa la musique. Aussi Leconte de Lisle n'a-t-il
jamais désigné son héros autrement que par un de ces beaux surnoms qui
lui sont parfois donnés dans le Kalewala :le Roi des Runes ou l'éternel
Runoïa.</p>
<p>1. La Finlande, son histoire primitive, sa mythologie, sa pot* épique,
avec la traduction complète de sa grande épopée le Kalnvài. son génie
national, sa condition politique et sociale depuis la conqu*' russe par
Léouzon Le Duc; Paris, Labitte, 1845, 2 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS 157</p>
<p>Wàinamôinen reposait dans le sein de sa mère depuis</p>
<p>trente années, et le temps lui paraissait long. Il supplia le</p>
<p>: soleil, la lune et les brillantes otawas (les étoiles de la</p>
<p>grande ourse) de venir le délivrer. Mais les astres detneu'■</p>
<p>; de sa prison. Il vit avec bonheur l'éclat de la lune, du soleil</p>
<p>' et des otawas ; il se réjouit de respirer le souffle de l'air.</p>
<p>Puis il se forgea un cheval léger comme la paille, et il se</p>
<p>• Partout où il élève -sa tète, il crée une île ; partout où il tourne
la main, il crée un promontoire ; partout où son pied touche le sable,
il creuse des tombes aux poissons. Quand il</p>
<p>; approche de la terre, il y enchante les filets des pêcheurs ; quand sa
course le plonge dans l'abîme, il y fait surgir des rochers, il y
enfante des écueils où se brisent les navires, où</p>
<p>;" les marchands trouvent la mort ".</p>
<p>-, A ce moment apparut un aigle, et le dieu lui offrit un</p>
<p>,= asile sur son genou. Là, l'oiseau bâtit un nid, pondit et</p>
<p>;; couva un oeuf, et Wàinamôinen, ayant jeté l'oeuf dans</p>
<p>, 1 abime, dit : « Que la partie inférieure de l'oeuf soit la</p>
<p>; terre; que la partie supérieure soit le ciel; que tout ce</p>
<p>.: qti il renferme de blanc soit la splendeur du soleil, que</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>tout ce qu'il renferme de jaune soit l'éclat de la lune, que toutes les
autres parties de l'oeuf soient les étoiles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS I59</p>
<p><pb/></p>
<p>léO LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le loup déserte ses marais et l'ours sa caverne de sapin. L'aigle
descend des nuages, le faucon fend les airs, la mouette s'élance des
marais profonds, le cygne du sein des ondes limpides; les légers
pinsons, les alouettes rapides, les gracieux serins viennent se poser
sur les épaules du dieu. Les vierges de l'air (c'est-à-dire le soleil et
la lune, que les Finnois se représentent comme deux jeunes filles filant
un fin tissu) laissent tomber de leurs mains la navette d'or et le
peigne d'argent. Du fond des eaux arrivent aussi les poissons aux mille
nageoires, les saumons, les truites, les brochets, les chiens de mer,
les grands poissons et les petits ; le roi des ondes s'élève sur un
nénuphar, l'hôtesse de la mer laisse tomber le peigne dont elle peignait
sa longue chevelure. Et tous pleurent, les jeunes gens, les vieillards,
les vierges, les petites filles, les héros, les hommes les plus durs. Le
vieux Wàinamôinen lui-même sent les sources de ses larmes s'enfler.
Bientôt elles tombent de ses yeux, plus nombreuses que les baies des
collines, que les têtes des hirondelles, que les oeufs des gelinottes.
Elles pénètrent ses cinq vêtements de laine, ses six ceintures d'or, ses
sept robes bleues, ses huit tuniques épaisses. Elles deviennent un
fleuve et se précipitent dans les profondeurs de la mer. Là. elles
fleurirent et ainsi furent formées les perles '.</p>
<p>Cependant le' dieu laissa tomber son kantele dafs h mer. Vainement
essaya-t-il de l'en retirer avec un râteau long de cinq cents brasses
que lui avait forgé le forgeron</p>
<p>i. Vingt-deuxième runa ; Léouzon Le Duc, t. II, p. 53-58.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES FINNOIS I 6 I</p>
<p>Ilmarinnen. Il s'en revenait tout triste quand il entendit pleurer le
bouleau.</p>
<p>L'arbre commence une longue plainte, dont la profonde vérité, dit dans
une note le traducteur du Kaleiuala, sera bien comprise par tous ceux
qui ont vu la physionomie si mélancolique du bouleau du Nord :</p>
<p>Le vieux Wàinamôinen dit : — O vert bouleau, ne pleure point, je vais
changer ton deuil en joie, tes jours de doulom- en jours de fête.</p>
<p>i • « Le bouleau distille une liqueur fort appréciée des Finnois. »
(Léou•«'n Le Duc.)</p>
<p>Les sources de Leconte ,1e Lisle. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le bouleau au doux feuillage palpita de joie, le présent d'or du coucou
frémit, la belle chevelure de la vierge retentit.</p>
<p>Et les vallées s'élevèrent, et les collines s'abaissèrent, et les
montagnes d'airain tremblèrent, et tous les rochers résonnèrent. Les
tiges des arbres s'agitèrent en dansant, les pierres du rivage se
fendirent, les pins tressaillirent de joie... Les oiseaux se
précipitèrent en foule vers le grand runoia.</p>
<p>Un aigle du haut de son aire entendit aussi la douce harmonie, et il
oublia ses petits, et il vola vers des régions qu'il n'avait jamais
visitées, pour y jouir des merveilles du kantele.</p>
<p>Pour composer les Larmes de l'Ours, Leconte de Lisle i. Vingt-neuvième
runa, /&lt;/., t. II, p. 108-111.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES FINNOIS 163</p>
<p>Le Roi des Runes, raconte-t-il, écoutait gronder la mer, l'ours rugir et
pleurer le bouleau. Il les interrogea et chacun lui fit sa plainte.</p>
<p>— Roi des Runes, dit l'Arbre au feuillage blême,</p>
<p>Qu'un âpre souffle emplit d'un long frissonnement,</p>
<p>jamais je n'ai vu rayonner la vierge sous le regard de son bien-aimé.</p>
<p>— Roi des Runes, dit la Mer infinie, mon sein froid n'a jamais connu la
splendeur de l'été ; je n'ai jamais chanté, joyeuse, au soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LE RUNOIA ' C&gt; l-,. \ : 0</p>
<p>Le conflit des deux religions avait fait une impression si forte sur les
imaginations populaires qu'il suscita de nom1.</p>
<p>nom1. barbares, XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES FINNOIS I 6 3</p>
<p>L'une de ces légendes est racontée dans la trente-deuxième et dernière
runa du Kalewala publié par Lônnrot et traduit par Léouzon Le Duc.</p>
<p>•• Les lézards se rouleut-ih dans le gazon en Finlande ? —Je cite
textuellement ici la traduction de Léouzon Le Duc.</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il grandit, mais son origine resta inconnue. Il fut appelé par l'époux
de sa mère Ilmori (air, c'est-à-dire sans doute seigneur de l'air, du
ciel), par elle enfant du désir, par ses frères enfant de l'oisiveté,
par ses soeurs héros du combat, par tous les autres être sans nom.</p>
<p>Cependant, pour l'introduire dans le royaume du Christ, on le baptisa.
(Détail, bizarre, puisqu'il s'agit du Christ luimême.) Avant le baptême
(soit en souvenir du vieillard Siméon, soit parce qu'en Finlande après
la naissance d'un enfant on fait toujours venir le sorcier pour tirer
son horoscope), le prêtre dit : — Qui viendra maintenant pour prononcer
un jugement sur ce malheureux enfant? —</p>
<p>Ce fut le vieux Wàinamôinen, le Runoïa éternel, qui s'avança.</p>
<p>Et il dit:</p>
<p>&lt;&gt; Qu'on porte l'enfant dans un marais, qu'on lui écrase la teli, \
qu'on lui brise les membres avec un marteau !</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES FINNOIS iGj</p>
<p>Le petit enfant, âgé de deux semaines, lui dit :</p>
<p>« Vieillard des pays lointains, runoïa de Karjala, tu as prononcé un
jugement insensé, tu as injustement interprété la loi. »</p>
<p>Ht le prêtre baptisa l'enfant, et il le couronna roi de la forêt, et il
lui donna la garde de l'île des trésors.</p>
<p>De cette runa, Leconte de Lisle a simplement tiré la malédiction et le
départ du Runoïa :</p>
<p>Chasseurs d'ours et de loups, debout, ô mes guerriers ! Ecrasez cet
Enfant sous les pieux meurtriers; Jetez dans les marais, sous l'onde
envenimée, Ses membres en cor chauds, sa tête inanimée.</p>
<p>Dans un drame intitulé le Glaive runique, qui a pour sujet les derniers
conflits du paganisme et du christianisme</p>
<p><pb/></p>
<p>l68 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Grand, puissant était le roi, maître de ce château. Un nombre infini de
guerriers, revêtus de cuirasses, formaient sa cour'. Ils étaient joyeux
et buvaient. Des scaldes chantaient leurs exploits sur des harpes d'or.
Un de ces guerriers se nommait Inquiétude.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES FINNOIS l6«</p>
<p>Leconte de Lisle a conservé tout l'essentiel de ce début : le château
qui se dresse sur un haut promontoire, les ours d'or qui soutiennent la
voûte, les chanteurs avec leurs harpes, la tunique de fer, la cuirasse
et la grande barbe du dieu, la peau du serpent bleu qu'il couvre de
runas et, debout près de lui, « le guerrier muet qu'on nomme Inquiétude
». Mais, pour plus de pittoresque, il a accroché aux piliers
quelques-uns de ces ornements sans lesquels une salle de château ne peut
pas décemment se dire finnoise : de grands arcs, des pieux, des
boucliers, des carquois,</p>
<p>Des peaux de loups géants et des rameaux de rennes;</p>
<p><pb/></p>
<p>I70 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>pas seulement le décor, mais le fond même de l'oeuvre, les buveurs, de
guerriers qu'ils étaient, sont devenus des chasseurs.</p>
<p>La nuit vint ; la runa nouvellement gravée brillait, et son éclat était
l'éclat du jour.</p>
<p>Les années s'écoulèrent ; le serpent n'avait plus de place pour l'oeuvre
du glaive. Les guerriers étaient sombres et tristes, les guerriers que
le roi avait vus revenir vainqueurs, car le roi n'écrivait plus de runas.</p>
<p>Alors Inquiétude se leva et dit : « Père des runas, es-tu mort ? »</p>
<p>« Le roi est pâle, plus pâle que la runa. Ah ! qui me dira ce qui agite
le père des runas ? La harpe est muette et ses cordes palpitent.
Inquiétude va mourir. »</p>
<p>A cette scène presque muette, dont seul le guerrier Inquiétude
interrompt le silence, Leconte de Lisle substitue un dialogue très
animé. Et d'abord, pendant que le vieux roi du Nord reste songeur sur
son trône, les Runoïas évoquent, en face de leurs descendants occupés à
boire, le souvenir des héros d'autrefois :</p>
<p>— Où sont-ils, ces rois de la haute mer,</p>
<p>Qui heurtaient le flot lourd du choc des nefs solides,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS 171</p>
<p>Les grands élans rameux, source de l'abondance.</p>
<p>Qu'ils mangent donc et qu'ils boivent, race sans gloire, enfants
dégénérés des forts !</p>
<p><pb/></p>
<p>I72 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS I73</p>
<p>étaient seules rouges et brûlantes. Un enfant d'une merveilleuse beauté
reposait dans ses bras, et chassait avec une branche de palmier les
rayons qui voilaient le visage de la vierge. , Le vieux roi dit: «
Enfant, quel est ton nom et d'où vienstu ? »</p>
<p>La vierge dit : « Le roi de l'Orient est venu ici. »</p>
<p>Alors le roi des salles du Nord dit : « Tu es bien petit pour être roi.
Veux-tu t'asseoir auprès de moi et lire mes runas? »</p>
<p>Le roi de l'Orient dit : « Je veux m'asseoir auprès de toi. » Ht il
regarda la tablette remplie de runas ; car la vierge l'avait assis sur
les genoux du vieillard. « Elles sont belles, tes runas ; mais il en
manque encore une ; je n'en vois point au milieu. Veux-tu que je la
grave, roi ? »</p>
<p>Le roi y consentit.</p>
<p>Dans la saga finnoise, l'entrevue des deux rivaux, on le voit, n'a rien
encore de tragique. Le vieillard accueille avec égard son successeur ;
il le fait asseoir sur ses genoux et, comme pour abdiquer entre ses
mains, il lui laisse écrire la dernière runa. La légende n'est donc
point hostile au christianisme, encore que Nicander en ait mis le récit
dans la bouche du personnage qui défend le paganisme. -</p>
<p>Chez Leconte de Lisle, la rencontre des deux dieux se fait avec moins de
douceur. A peine l'enfant a-t-il franchi le seuil de la salle, que le
vieillard, empruntant la malédiction qui est dans la trente-deuxième
runa du Kalewala, demande qu'on l'écrase sous les pieux et qu'on jette
sa tête dans les marais &gt;.</p>
<p>Mais l'enfant, d'une voix forte et douce, explique son origine. Dernier
né des familles divines, il est le fruit de</p>
<p>1. Voir plus haut, p. 167.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais de cette condamnation le Runoïa en appelle au inonde « qu'il a
conçu » et qu'il invoque dans une éloquente apostrophe, magnifique
description de la nature du nord :</p>
<p>Et vous, brises du jour, qui bercez les bouleaux ;</p>
<p>Vous, îles, qui flottez sur l'écume des eaux ;</p>
<p>Et vous, noirs étalons, ours des gorges profondes,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS I75</p>
<p>Loups qui hurlez, élans aux courses vagabondes ! Et vous, brouillards
d'hiver, et vous, brèves clartés, Qui flamboyez une heure au front d'or
des étés ! Tous ! venez tous, enfants de ma pensée austère, Forces,
grâces, splendeurs du ciel et de la terre ; Dites-moi si mon coeur est
près de se tarir : Monde que j'ai conçu, dis-moi s'il faut mourir !</p>
<p>En d'autres termes, le Runoïa demande pourquoi sa religion mourrait,
puisque la nature dont elle est issue est toujours vivante.</p>
<p>Elle mourra, lui répond l'enfant, parce que ni la neige, ni la mer, ni
la nuit, ni le vent, ni les fleuves n'ont plus de voix pour toi, parce
que si la nature n'a point changé, l'homme a cessé de la comprendre : la
nature divine est morte sans retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Au dénouement, Leconte de Lisle se rapproche d'abord un peu de son
modèle, mais pour s'en écarter bientôt une fois de plus.</p>
<p>Mais alors, ô prodige ! on vit les autres runas ramper et marcher, comme
effrayées par la nouvelle, et lutter entre elles.</p>
<p>La tablette devint noire, et lorsque le vieux roi, que la mort</p>
<p>avait frappé pendant le combat, roula par terre, la tablette</p>
<p>roula sur lui, avec un bruit sourd, comme une pierre de</p>
<p>sépulcre, sur laquelle les traces des runas apparaissent encore.</p>
<p>\ La runa de sang grandit, et le roi de l'Orient la mit sur sa poi\</p>
<p>poi\ et lui et le serpent combattirent.</p>
<p>'• Alors tous les guerriers se levèrent, les uns pour le serpent,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES FINNOIS I77</p>
<p>les autres pour le roi. La terre trembla sous cette puissante lutte. Des
héros tombèrent et leur sang enfanta des rocs, et bientôt la vaste salle
ne fut plus qu'un parterre de fleurs. Mais la belle vierge pleurait. Le
serpent se roulait en mille replis, ses écailles retentissaient avec un
bruit affreux ; il redoubla d'efforts, et d'un bond terrible il s'élança
sur le roi de l'Orient.</p>
<p>« Ici, ajoute le narrateur, la voix de mon père s'affaiblit, sa tète
retomba sur son sein; tout fut fini; et il emporta avec lui dans le
tertre la clé de l'énigme. »</p>
<p>et disparaît dans l'espace ; mais il ne s'en va pas avant</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>I78 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Quoiqu'on pense de la prédiction de l'éternel Runoïa, on ne peut nier
que Leconte de Lisle n'ait tiré un magnifique parti de la vieille saga
conservée par Nicander, qu'il n'ait fait admirablement revivre la
physionomie de la Finlande, ni qu'en disant des choses si particulières
au pays qui a vu naître le culte de Wàinamôinen-il n'en ait su dire
aussi de générales : car dans le conflit de la religion chrétienne avec
une des religions naturalistes qu'elle a remplacées ne nous fait-il pas
reconnaître les caractères du conflit qu'elle eut avec les autres ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V Poèmes celtiques</p>
<p>LA TÊTE DE KENWARC'H '</p>
<p>Chez nous, les poèmes attribués aux bardes bretons du vic siècle furent
signalés au public par Fauriel, par Ampère, par Magnin, par Amédée
Thierry, par Adolphe Pictet, qui</p>
<p>1. Poèmes tragiques, IL</p>
<p>2. Pour avoir une idée d'ensemble de cette littérature, on lira le
remarquable article de G. Dottin dans la Revue de synthèse historique,
t- VI, 1903.</p>
<p>;. Londres, 180;.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.80 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>en admirent sans peine l'authenticité. En 1850, une traduction partielle
en fut donnée par Hersart de La Villemarqué, qui s'était fait une grande
réputation de celtisant par la publication du Bar^a^-Brei^ ou Chants
populaires de la Bretagne. Son ouvrage était intitulé : Poèmes des
bardes bretons du VIe siècle traduits pour la première fois avec le
texte en regard revu sur les plus anciens manuscrits '. Il eut un vit
succès et fit longtemps autorité.</p>
<p>Ce poème est une élégie guerrière. C'est une plainte farouche sur la
mort d'un chef, tombé pendant les luttes que les Celtes de la
Grande-Bretagne soutinrent pour leur indépendance contre les conquérants
saxons.</p>
<p>1. Paris, Renouard, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES CELTIQUES l8l</p>
<p>vaincu, poursuivi, acculé dans une île ; là, Théodorik aurait été bloqué
pendant trois jours et sur le point de succomber; mais Urien aurait été
assassiné par uir de ses soldats. Quelle foi mérite cette notice, faite
d'après des textes, dont les uns ne sont certainement pas anciens et
dont les autres le sont peut-être, mais ont transformé l'histoire en
légende dès le lendemain des événements ? Je ne sais trop. Ce qui ne
semble pas douteux, c'est que Urien joua vraiment un grand rôle dans les
guerres de l'indépendance bretonne et que sa mort, ayant été un désastre
pour ceux de sa race, méritait d'être chantée, comme elle le fut, par la
voix des bardes.</p>
<p>Des six parties dont est composé le poème de Lywarch Hen d'après la
division de La Villemarqué, Leconte de Lisle n'a retenu, avec une phrase
de la première, que la seconde, la seule intéressante.</p>
<p>Le barde guerrier s'en va au galop de son cheval, la lance en arrêt,
emportant avec lui la tête d'Urien, qu'il a recueillie :</p>
<p>Kn avant ! terrible Unour'h ' ! // était amer, [il était] sombre comme
le rire de la mer, le tumulte de la guerre [autour] d'Urien au poignet
vigoureux...</p>
<p>i. Unour'h, d'après La Villemarqué, est un homme, sans doute un
compagnon d'armes du barde. Chez Leconte de Lisle, le barde s'adresse à
son cheval. Je souligne les passages que le poète a imités de prés. Les
mots mis entre crochets l'ont été par La Villemarqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>l82 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Je porte sur mon côté la tête d'Urien qui doucement commandait l'armée :
sur sa poitrine blanche, un corbeau noir !</p>
<p>Je porte dans ma tunique la tête d'Urien qui doucement commandait la
cour; sur sa poitrine blanche le corbeau se gorge.</p>
<p>Je porte du côté de ma cuisse une tète qui était un bouclier pour son
pays, une colonne dans le combat, une épée de bataille pour ses libres
compatriotes.</p>
<p>La tête que je porte sur mon bras n'a-t-elle pas conquis la terre des
Berniciens ? Après le cri de guerre, les chevaux [traînent] des
corbillards.</p>
<p>Je porte dans le creux de ma main, une tête qui commandait doucement son
pays, la tête d'un puissant pilier de la Bretagne.</p>
<p>i. Au lieu d'en faire un Dragon, Leconte de Lisle en l'ait un Loup:
l'image lui semble plus barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES I03</p>
<p>Mon bras n'est point affaibli; [mais] mon repos est troublé; mon coeur
ne te brises-tu pas ? La tête que je porte m'a porté !</p>
<p>Qu'est-ce que Leconte de Lisle a fait de ces quinze strophes ?</p>
<p>Loin du Cap de Penn'hor, où hurlait la mêlée, Sombre comme le rire amer
des grandes Eaux, Bonds sur bonds, queue au vent, crinière échevelée, Va
! cours, mon bon cheval, en ronflant des naseaux.</p>
<p>Qu'il est sombre, le rire amer des grandes Kaux !</p>
<p>Franchis roc, val, colline et bruyère fleurie. Sur le funèbre Cap que la
mer ronge et bat, Kenwarc'h le Chevelu, le vieux loup de Kambrie, Gît,
mort, dans la moisson épaisse du combat.</p>
<p>Oh ! le Cap de Penn'hor que la mer ronge et bat !</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>De même, tout ce qui parlait aux yeux a été soigneusement relevé, décrit
avec une nouvelle précision, admirablement mis en relief.</p>
<p>Je ne l'entendrai plus, cette tète héroïque,. Sous la torque d'or roux
commander et crier ; Mais je la planterai sur le fer de ma pique : Elle
ira devant moi dans l'ouragan guerrier.</p>
<p>Oc'h ! oc'h ! C'est le Saxon qui l'entendra crier !</p>
<p>Elle me mènera, Keinvarc'h, jusquesau lâche Qui t'as troué le dos sur le
Cap de Penn'hor. Je lui romprai' le cou du marteau de ma hache Et je lui
mangerai le coeur tout vif encor !</p>
<p>Keinvarc'h ! Loup de Kambrie ! oh ! le Cap de Penn'hor!</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES CELTIQUES I 85</p>
<p>LE MASSACRE DE MONA '</p>
<p>Peu après avoir publié les poèmes des bardes bretons du vr' siècle, Owen
Jones donna un deuxième, puis un troisième volume de vieux textes
gallois sous le même titre de The Myvyrian Archaiology of Wahs. Ils
contenaient des poèmes, des annales, des maximes morales, des proverbes,
des lois. Les plus remarqués de ces textes furent des compositions
singulières en prose appelées Triades.) C'étaient des sentences, où des
idées, des événements, des personnages analogues étaient classés trois
par trois. Il y avait des Triades juridiques. Il y en avait de
théologiques et d'historiques, qui passèrent pour renfermer le plus
fidèle résumé que l'on eût des croyances et des traditions de ' 1
ancienne Bretagne: elles devinrent donc la principale source où l'on
puisa pour faire l'histoire des origines des Bretons 2.</p>
<p>En France, trois travaux firent connaître l'intérêt des ruades : un
article publié en 1818, sans nom d'auteur, par Fauriel dans les Annales
philosophiques, historiques et littéraires pour rendre compte de
l'Archéologie inyvyrienne du pays de Galles ; un article publié par
Adolphe Pictet en ■853 dans la Bibliothèque universelle de Genève et
intitulé:</p>
<p>i. Poèmes barbares, XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>l86 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Leconte de Lisle connut ces travaux, les étudia et, essayant d'enfermer
dans un seul cadre toute l'histoire du druidisme, il écrivit le Massacre
de Mona, vaste composition, d'une magnifique et simple ordonnance, d'un
pittoresque plein de relief et qui put passer pour une solide page
d'histoire tant que l'autorité des documents où elle reposait ne fut pas
infirmée.</p>
<p>Autour de Mona, l'Ile sainte, qui, du milieu de la mer haute et rude,</p>
<p>Dresse rigidement les granits de sa côte,</p>
<p>de Mona, la vénérée, autel central du monde, tous les Dieux Kymris se
sont assemblés. Innombrables, ils se sont assis sur les rocs ou sur le
sable. Il y a l'Esprit du vent et l'Esprit de la tempête, les Esprits
des algues et des monts, ceux des cavités, ceux de Kambrie, ceux
d'Erinn, ceux d'Armor, les Dieux mâles et les Fées.</p>
<p>Les Bardes sont aussi venus là. Ils ont leur rhote et leur large glaive.
Ils se serrent autour de leur chef sacré, le Très-Sage, le Pur, le
Saint, l'Auguste, vénérable vieillard, couvert d'une robe aux longs plis
blancs. A ses côtés, couronnée de verveine et de primevères,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES CELTIQUES 187</p>
<p>La pâle Uheldeda, prophétesse de Sein,</p>
<p>tient la Faucille immortelle et le vase d'eau sacrée. Derrière elle,
huit prêtresses portent le Gui divin dans une arche d'or.</p>
<p>Le chef des Bardes prend la parole : il dit les antiques croyances des
Kymris sur les origines et la destinée de l'homme. Quand il s'est tu, un
autre Barde chante l'histoire primitive de sa race, le déluge, puis la
migration des Kymris, venus du pays de l'été dans la région qu'ils
habitent aujourd'hui.</p>
<p>Elle dit, et l'innombrable essaim des Dieux, prenant son vol, disparaît
dans le rayonnement de la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>l88 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>pria et bénit jusqu'au tombeau, ne versa pas d'autre sang que le sien.</p>
<p>Un long vol de corbeaux tourbillonnait dans l'air.</p>
<p>Le poème a trois parties principales : celle où Leconte de Lisle expose
par la bouche du Très-Sage les croyances des Kymris sur les destinées de
l'âme ; celle où il fait par la bouche d'un Barde l'histoire de leur
race ; celle où il raconte le massacre des druides et des prêtresses.</p>
<p>Il faut citer intégralement la première :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 189</p>
<p>De l'argile terrestre et du feu primitif,</p>
<p>Du fruit des fruits, de l'air et des tiges de l'if;</p>
<p>Des joncs du lac tranquille et des fleurs de l'arbuste,</p>
<p>Et de l'ortie aiguë et du chêne robuste.</p>
<p>Le Purificateur m'a brûlé sur l'autel,</p>
<p>Et j'ai connu la mort avant d'être immortel,</p>
<p>Et dans l'aube et la nuit j'ai fait les trois Voyages,</p>
<p>Marqué du triple sceau par le Sage des sages.</p>
<p>Or, serpent tacheté, j'ai rampé sur les monts ;</p>
<p>Crabe, j'ai fait mon nid dans les verts goémons ;</p>
<p>Pasteur, j'ai vu mes boeufs paître dans les vallées,</p>
<p>Tandis que je lisais aux tentes étoilées ;</p>
<p>J'ai fui vers le couchant; j'ai prié, combattu ;</p>
<p>J'ai gravi d'astre en astre et de vice en vertu,</p>
<p>Emportant le fardeau des angoisses utiles ;</p>
<p>J'ai vu cent continents, j'ai dormi dans cent îles,</p>
<p>Et voici que je suis plein d'innombrables jours,</p>
<p>Devant grandir sans cesse et m'élever toujours !</p>
<p>Voici ce qu'elle dit : La flamme au feu s'enchaîne,</p>
<p>Et l'échelle sans fin, sur son double versant.</p>
<p>Voit tout ce qui gravit et tout ce qui descend</p>
<p>Vers la paix lumineuse ou dans la nuit immense,</p>
<p>Et l'un pouvant déchoir quand l'autre recommence.</p>
<p>Existant de toute ancienneté dans les océans, depuis le jour '■
Quatrième édition, t. I, p. 76, note 5</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>2. Leconte de Lisle appelle plusieurs fois les Kimris « les fils de Math
». Sur la foi d'Henri Martin, il entend sans doute par Math I» Nature.
Mais, d'après les Triades, Math est un des trois grands magiciens de
l'île de Prydein (la Grande Bretagne), et la quatrième brandie des
Màbinogi (romans qui sont le plus ancien monument de la langue galloise)
est intitulée Math. Voir Loth; les Mabinogion, t. "I, p- I 20' note 2,
et ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 191</p>
<p>'• Adolphe PiCtet, dans l'article de la Bibliothèque universelle de
Genève * plus haut, traduit intégralement les Triades sur la
transmigration et its commente. Dans ses notes, il rapproche ces Triades
du Kad Goddeu, "nt il cite ou analyse divers passages.</p>
<p>2- Voir dans une note précédente quelques-unes des transformations
:™pseudo-Taliésin. Il a été encore chien, cerf, taureau, étalon, san8™,
bouc, coq, saumon, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>I92 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES I93</p>
<p>' rédigées.</p>
<p>Une autre partie importante du poème que nous étu. dions est celle où un
Barde chante longuement l'histoire • dt sa race.</p>
<p>Il invoque d'abord les chanteurs anciens :</p>
<p>Hu-Gadarn ! dont la tempe est ceinte d'un éclair !</p>
<p>Régulateur du ciel, dont l'aile d'or fend l'air !</p>
<p>Et vous, chanteurs anciens, chefs des harpes bardiques I..l</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LES SOURCES,DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Puis il dit la jeunesse du monde et le déluge...</p>
<p>Les grandes Eaux luisaient, transparentes, dans le lit où Gadarn les
comprimait. Dans son palais de nacre, le roi Dylan ' donnait, bercé par
les flots ; ses fils riaient au soleil dans l'herbe des îles, et l'homme
était heureux, la terre étant bonne et douce étant la mort.</p>
<p>Quand ce jour eut compté mille années, le vieux dragon Avank, aux sept
têtes et aux sept becs d'aigle, sortit de sondolmenn, contempla la vie
et, jaloux, mordit les digues de la mer.</p>
<p>Cent longues nuits durant, l'horrible Bête, rongea les blocs : le granit
s'effondra enfin et le Lac des Lacs noya la terre. Bois, animaux, races
humaines, tout fut englouti; et, joyeux de son crime, le Dragon cria : —
Hors moi, qui suis impérissable, les heureux sont couchés dans l'oubli !</p>
<p>conte de Pérédur ([Les Romans de la Table Ronde et les Contes des
anciens Bretons, 3e édition, Paris, Didier, 1860; p. 419-420). Voici le
passage imité par notre, poète :</p>
<p>Hu ! toi dont les ailes fendent l'air, toi dont le fils était le
protecteur des grands privilèges, ton héraut bardique, ton ministre, ô
père généreux...</p>
<p>Soutien de la Bretagne, Hu, dont le front rayonne, soutiens-moi,
régulateur du ciel, ne rejette pas mon message !...</p>
<p>Au mot Beli, La Villemarqué note que les Triades le comptent avec Idris,
l'inventeur de la harpe, et Eidiol, le magicien, parmi les trois bardes
primitifs. Or, notons qu'après avoir (invoqué Hu, le héros de Leconte de
Lisle invoque « les chanteurs anciens, chefs des harpes bardiques ».</p>
<p>1. Je ne sais ce que Lecoate de Lisle fait au juste de ce personnage
mythologique qui apparaît dans le Kad Goddeu, où il est appelé « le fils
de la vague ».</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES I95</p>
<p>Mais sur l'océan voguait la Nef par qui tout est vivant et que les deux
boeufs de Nevez traînaient de leurs cornes.</p>
<p>A cette vue, l'Avank, convaincu d'impuissance, se creva les yeux pour ne
pas voir sa défaite et roula dans le gouffre. Alors le soleil sécha le
sol, et mille ans plus tard la terre était de nouveau couverte d'hommes.</p>
<p>Mais, comme ils restaient tristes, la race des Purs désira voir d'autres
cieux : elle quitta le berceau des clans antiques, le Pays de l'Eté.</p>
<p>L'innombrable tribu partit avec tentes, chars et troupeaux. Elle allaita
travers l'étendue,</p>
<p>Laissant les os des morts blanchir sur ses chemins.</p>
<p>Une mer apparut, qui semblait la gardienne des mondes défendus aux
vivants. La foule des Kymris, guidée par HuGadarn, y jeta ses barques,
et après sept jours de tempête elle aborda dans les saintes contrées :
Cambrie, Armor, où croissent les guerriers et les chênes, Erinn, qui
berce les aigles sur ses verts peupliers. Bravant marais et torrents,
aurochs et loups, les Purs s'assirent enfin sous les divines ombres des
forêts, qu'ils n'ont plus quittées.</p>
<p>Le Barde qui chante l'histoire de sa race se borne, on k voit, à
rappeler deux faits : le déluge universel et la migration des Kimris.</p>
<p>C'est d'après une note de La Villemarqué qu'est contée l'histoire du
déluge " :</p>
<p>i. Les Romans de la Table ronde, p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>I96 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Voici, dans la traduction de Fauriel 2, les Triades auxquelles La
Villemarqué fait allusion. On remarquera qu'elles transportent le déluge
dans le cercle particulier de l'histoire de la Grande-Bretagne après le
passage des Kimris d'Asie en Europe, tandis que Leconte de Lisle le
recule dans un lointain passé :</p>
<p>1. Leconte de Lisle parle àwdolmenn de l'Avank ; il emploie l'expression
le Lac des Lacs ; il place la demeure d'Hu-Gadarn près du lac :. ces
détails prouvent qu'il a connu la note de La Villemarqué. Il a, d'autre
part, connu les Triades, puisqu'il s'est servi de' l'expression les
Grandu Eaux. — Il a imaginé lui-même plus d'un détail, par exemple le
portrait de ce dragon mystérieux qui engloutit le monde et qui rappelle
de fort près le serpent Cèsa des Indiens (mythe de Visnou) ; ce serpent
Cèsa a sept têtes, comme l'Avank de Leconte de Lisle.</p>
<p>2. Article, cité plus haut, des Archives philosophiques... 1818. Voir
une autre traduction des Triades dans l'ouvrage de Loth, les Mabinogio»,
t. II, p. 280 et 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES I97</p>
<p>C'est d'après deux autres Triades traduites par Fauriel qu'a été
composée la page magnifiquement colorée où Leconte de Lisle a conté la
migration des Kimris :</p>
<p>[Des] trois colonnes de la nation de l'île de Prydain, le premier est
Hu-le-Puissant, qui amena anciennement la race des</p>
<p>!• « Le texte dit VAvanc, et ce nom est effectivement celui du castor
dans le gallois moderne ; mais il est fort douteux qu'il doive être pris
dans un sens aussi déterminé. » (Note de Fauriel.)</p>
<p>2- Signification inconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p>I9ô LES SOURCES. DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le malheur est que les Triades qui parlent d'Hu-Gadarn se trouvent
toutes dans deux manuscrits dont le plus ancien est de la fin du xve
siècle. Ce sont les plus récentes et les plus remaniées. La légende de
ce personnage est donc sans doute de formation peu ancienne, et ce n'est</p>
<p>1. Voir une autre traduction de ces Triades dans Loth, les Mabhiogiou,
p. 251 et 271.</p>
<p>2. Par ex. Le Blanc, lîludes sur le symbolisme druidique, Paris, 1849.</p>
<p>3. Les Triades font bien Hu-Gadarn contemporain du déluge, mais elles
placent le déluge après la migration.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES ' 199</p>
<p>I. Voir Loth, les Mabinogion, p. 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LE BARDE DE TEMRAH 2</p>
<p>C'est encore aux conflits du christianisme avec la vieille religion des
Celtes que nous assistons dans le poème intijtulé le Barde de Tetnrah et
dont le héros, nulle part dési- i</p>
<p>2. Poèmes barbares, X.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 201</p>
<p>gué par son nom, est le fameux apôtre de l'Irlande, saint Patrice.</p>
<p>2. La légende celtique eu Irlande, en Cambrie et en Bretagne, suivie des
textes originaux irlandais, gallois et bretons, rares ou inédits ;
Saint-Brieuc et Paris, 1859. L'auteur raconte la légende de saint
Patrice, celle de saint Kadok et celle de saint Hervé.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais, ni le génie malfaisant qui agitait les buffles, ni le démon qui
habitait la forêt druidique, ni le dieu du soleil, m les prêtres
eux-mêmes ne purent prévaloir contre un signe de croix de la main de
Patrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 2O3</p>
<p>apaisa la fureur des buffles, dissipa les prestiges des magiciens ; et
le soleil remontra son visage radieux, et les oiseaux qui suivaient le
Saint recommencèrent leurs chants, et il put continuer sa marche vers la
fontaine de Klebah, où les filles du roi d'Irlande lavaient, comme
autrefois les filles du roi Idoménée.</p>
<p>La plume d'aigle au front, drapés de longues peaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais alors le saint dissipe les ténèbres d'un signe de croix, et, comme
dans le récit de La Villemarqué, on entend de nouveaux les oiseaux
chanter l'aube immortelle.</p>
<p>Patrice, raconte le poète, a soumis l'Irlande; mais il est des coeurs
fiers qui gardent intact le culte du passé.</p>
<p>Il fait sombre. Un vieillard est assis auprès d'un feu solitaire : une
harpe de pierre est debout auprès de lui.</p>
<p>Longuement, doucement, Patrice lui prêche la foi nouvelle et lui annonce
la fin du règne des violents. — Le bras qui brandissait l'épée est
desséché, — dit-il. Que le barde reçoive donc l'eau sainte : il
retrouvera son génie, et de nouveau sa harpe fera entendre de sublimes
accords.</p>
<p>Mais Murdoc'h exalte la religion qui suscitait les actions</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 205</p>
<p>héroïques et les morts orgueilleuses, inconnues aux esclaves. Puisque
l'esclave rampe et prie où chantaient les épées, le vieux barde est
heureux de songer qu'il mourra bientôt et qu'il s'en ira rejoindre les
âmes des Finns dans la salle où elles siègent la coupe au poing.</p>
<p>— Insensé, lui crie Patrice, il n'y a pas d'autre ciel que celui de mon
Dieu, qui le réserve aux humbles.</p>
<p>— Où sont donc mes pères ?"</p>
<p>— Où les païens sont tous : Dieu les a balayés dans les ardentes
tortures, pour l'éternité.</p>
<p>Et le barde se frappe au coeur.</p>
<p>C'est ainsi que mourut, dit la sainte légende,</p>
<p>Le chanteur de Temrah, Murdoc'h aux longs cheveux,</p>
<p>Vouant au noir Esprit cette sanglante offrande.</p>
<p>Aucune légende ne racontait cette entrevue de Patrice et de Murdoc'h.
Mais une légende, probablement assez récente ', faisait se rencontrer
sur les ruines du palais d'Almoïn deux personnages sympathiques entre
tous aux Irlandais, Patrice et_Ossian_..,Voici comment La Villemarqué la
raconte d'après un poème irlandais dont il cite des vers en appendice 2 :</p>
<p>Dans la salle abandonnée d'un palais en ruines, qui n'avait plus d'autre
plafond que la voûte du ciel, et que la lune seule</p>
<p>i. Jocelin, au xne siècle, ne la connaît pas.</p>
<p>2. On trouvera le texte et la traduction d'un poème irlandais qui met
aux prises Patrice et Ossian dans O' Sullivan, Irlande, Poésies des
Bardes ; Paris, Glashin, 1853, P- 323-</p>
<p><pb/></p>
<p>20Ô LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>« Il y avait douze salles remplies des guerriers du fils de la fille de
Tagès (mon aïeul), dans ce palais, résidence des Finn héroïques ; et
dans les douze salles flamboyaient constamment douze feux, et chaque feu
était entouré d'un cercle de cent Finn illustres...</p>
<p>« Quel malheur pour moi de leur survivre ! Les festins et la musique ne
m'offrent plus d'attrait, misérable et vieux que je suis, pauvre
solitaire, dernier débris d'une race héroïque... »</p>
<p>« O Patrice, as-tu entendu chanter la chasse ? O fils de Kalfurn,
renommé par tes hymnes, as-tu entendu chasser celte chasse entreprise
par Fion ? Jamais aucun des Finn n'en vit de plus merveilleuse. »</p>
<p>Le missionnaire, charmé de trouver le moyen d'arriver sûre-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 20y</p>
<p>Ossian s'offense du mot fiction : « Les Bardes n'ont jamais menti. » Il
riposte par des représailles contre les clercs.</p>
<p>A son tour, Patrice, qui oublie un peu son indulgence ordinaire, menace
les Finn de l'enfer.</p>
<p>A cette réponse magnagnime le Saint ne peut s'empêcher de sourire :
mais, craignant de manquer le but qu'il veut atteindre, il prend le
parti de céder pour mieux vaincre. Il se rend donc, et le barde se met à
chanter le beau poème qu'il lui a promis.</p>
<p>C'est, on le voit, la même histoire que chez Leconte de Lisle, et le
même décor. Ce que le poète français a changé, c'est le nom du barde,
c'est le nom du palais en ruines et c'est le dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ils tendirent au saint une coupe empoisonnée; mais il fit un signe de
croix, et il but impunément. Ils couvrirent le sol de neige; mais il
invoqua la Trinité, et la neige fondit 2. Ils plongèrent le pays dans
les ténèbres; mais sur un signe de croix la lumière reparut. Comme après
ces</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 209</p>
<p>Leconte de Lisle s'est autorisé sans doute de cette histoire pour
engloutir, non plus seulement une partie de la population de Temrah,
mais le palais du roi.</p>
<p>i. Acta Sanct., 2= vol. de Mars, p. 549-550. 2. Md., p. 547.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>des esclaves ? Et dans les deux récits, le dernier mot n'est-il pas le
même,: « Il se voua comme offrande au noir Esprit » ? Milcho semble donc
bien avoir été le prototype de Murdoc'h aux longs cheveux.</p>
<p>LE JUGEMENT DE KOMOR '</p>
<p>Sauf son décor, le poème intitulé le Jugement de Komor</p>
<p>"de Lisle n'a guère emprunté, avec les noms des deux</p>
<p>héros, que le coup de glaive qui détache si lestement de</p>
<p>ses épaules la tête blonde d^_Tip.h.ain&amp;r—-</p>
<p>Il avait lu cette touchante et merveilleuse histoire dans le Foyer
breton d'Emile Souvestre -\</p>
<p>i. Poèmes barbares, XVIII. 2. Paris, Coquebert, 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 211</p>
<p>Le roi de Vannes avait une fille qui passait pour la plus belle créature
du monde. Elle s'appelait Triphyna. Le roi eût mieux aimé perdre ses
chevaux, ses châteaux et toutes ses fermes que de voir Triphyna
mécontente de vivre.</p>
<p>Il passait pour être le plus méchant homme que Dieu eût créé depuis
Caïn. Quand il était jeune, sa mère, dès qu'il sortait du château,
tirait la corde du beffroi pour avertir les gens de se cacher. Plus
tard, il essaya un jour son fusil sur un enfant qui conduisait un
poulain. Il avait eu quatre femmes : elles étaient mortes subitement,
sans recevoir les sacrements; on le soupçonnait fortement de les avoir
tuées.</p>
<p>Le roi de Vannes, comme bien on pense, refusa sa fille.</p>
<p>Les ambassadeurs lui déclarèrent la guerre, et le comte de Cornouaille
arriva bientôt avec une puissante armée.</p>
<p>Alors saint Veltas (Gildas) alla trouver Triphyna et lui demanda
d'épouser Comorre pour empêcher la mort de tant de chrétiens. Il lui
remit une bague d'argent, qui devait, en signe d'avertissement, devenir
noire dès qu'elle courrait un danger.</p>
<p>Le mariage se fit. Comorre aima sa femme et devint doux. Ses gens
disaient : — Qu'a donc le Seigneur, que les pleurs ni le sang ne lui
plaisent plus ?</p>
<p>Un jour, il partit pour une grande assemblée de princes</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>— Comment fuir? son chien géant garde la cour. — Donne-lui ce breuvage
qui m'a empoisonnée, dit la première morte.</p>
<p>— Comment descendre la muraille ? — Avec la corde qui m'a étranglée, dit
la seconde morte.</p>
<p>— Qu'est-ce qui me dirigera ? — La flamme qui m'a brûlée, dit la
troisième morte.</p>
<p>— Qui me soutiendra? — Voici, dit la quatrième morte, le bâton qui m'a
brisé le crâne.</p>
<p>Triphyna prit le poison, la corde, la flamme et le bâton, tua le chien,
descendit la muraille et s'enfuit vers Vannes.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il existe dans le Morbihan une autre version de la même légende \</p>
<p>Six mois après avoir épousé Triphyne, raconte cette version, Conamor
(c'est ainsi que Comorre s'appelle dans le Morbihan) reçut en son
château de Léon la visite du comte de Nantes, accompagné d'une brillante
cour. Dans cette suite était la belle Oltrogothe, fille du marquis
d'Assérac. Elle se fit aimer de Conamor, qui dès lors maltraita sa femme.</p>
<p>Conamor, irrité, s'écria : — Gardes, qu'on arrête .cette</p>
<p>i. Voir d'A... (Armezeuil), Légendes bretonnes, souvenirs du Morbihan,
Paris, Dentu, 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 21 5</p>
<p>femme et qu'on la brûle comme sorcière. — Triphyne invoqua le saint et,
les trois plumes sortant de l'aumônière, les gardes s'envolèrent,
changés en oiseaux.</p>
<p>C était' par une nuit nuageuse. La lune par moments éclairait la tour de
Komor, qui regardait la mer comme un cormoran. Au dehors, de la grêle,
du vent, des houx</p>
<p><pb/></p>
<p>2lé LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>et des chênes. Dans une salle de la tour, un grand Christ, une cloche,
une épée nue sur un bloc bas. Au feu d'une torche, plantée en un
flambeau grossier, un vieillard marchait, les bras croisés sur sa cotte
d'acier. Un moine parut et dit : — J'ai fait selon votre commandement. —
C'est bien, dit le jarle, elle doit mourir, ayant trahi sa foi ;mais la
main d'un serf ne la touchera pas. — Le moine sortit. A l'appel de la
cloche, une femme entra, très belle, aux tresses blondes. — Il faut
mourir, Tiphaine. — Je suis prête. — Priez encore auparavant '.</p>
<p>Et Tiphaine pria sous ses longs cheveux d'or,</p>
<p>et l'épée étinçelait sur le bloc, et la torche épandajt sa clarté
sanglante, et la nuit déroulait ses bruits sans nombre.</p>
<p>Tiphaine soulève ses beaux, cheveux dorés et pose sa tête sur le funèbre
bloc. L'épée siffle et Tiphaine tombe.</p>
<p>i. Ceci rappelle un peu Angelo, tyran de Pacloue, journée III, partie irc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 2iy</p>
<p>Le vieux jarle prend le corps dans ses bras et, montant sur la tour, le
précipite dans les flots hurlants. Alors il fait un long signe de croix
et, poussant un cri sauvage, il saute dans la mer, qui ne rejeta point
ses os au rivage.</p>
<p>Tels finirent Tiphaine et Komor de Kemper.</p>
<p>CHANSONS ECOSSAISES '</p>
<p>L'Ecosse fut le premier pays du nord que la muse de Leconte de Lisle
visita. De tout temps, on le sait par ses amis, le poète avait été un
grand admirateur de Walter Scott. En aimant le romancier, il apprit à
aimer son pays et les choses de son pays. Aussi, lorsqu'en 1843 Léon de
Wailly publia une traduction complète et très remarquable des poésies de
Robert Burns 2, Leconte de Lisle en fut certainement un des premiers
lecteurs et il en demeura sans doute un des plus fidèles. Qu'il ait eu
bientôt l'idée de s inspirer de cette poésie charmante, on ne saurait
s'en étonner.</p>
<p>1. Poèmes antiques, XLVIII-LIII.</p>
<p>2. Poésies complètes de Robert Burns traduites de l'écossais par M. Léon
de Wailly avec une introduction du même ; Paris, Delahays, 1843.</p>
<p>3. Voici les références :</p>
<p>I. Jane = trad. de Wailly, LVI, La file aux yeux bleus, p. 196. IL Nauny
= id., LXXXIII, Ma Nannie est partie, p. 215.</p>
<p>III. Nell — id., C, sans titre, p. 227.</p>
<p>IV. La Fille, aux cheveux de lin = id., LXVI, Choeur, p. 203.</p>
<p>V. Annie = id., LXIII, sans titre, p. 201.</p>
<p>VI. La Chanson du rouet — id., XCIII, Bess et son rouet, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Deux fois au moins, dans la chanson de fane et dans celle à'Annie,
Leconte de Lisle s'est beaucoup rapproché de son modèle. Ce n'est pas
alors qu'il a été le mieux inspiré.</p>
<p>Sans doute, il nous a donné dans la première strophe de fane un charmant
portrait en raccourci de femme écossaise :</p>
<p>Rose pourprée et tout humide, Ce n'était pas sa lèvre en feu ; C'étaient
ses yeux d'un si beau bleu Sous l'or de sa tresse fluide.</p>
<p>Mais ce serait lui faire le plus grand tort que de lire toute sa pièce
avant de lire ce pur chef-d'oeuvre, où le poète écossais a su dire si
délicatement la fascination qu'un oeil bleu exerça un jour sur son coeur
volage :</p>
<p>J'ai pris hier une route malencontreuse,</p>
<p>Une route dont je me repentirai cruellement, j'ai peur; J'ai puisé ma
mort dans deux jolis yeux,</p>
<p>Deux charmants yeux d'un beau bleu. Ce n'étaient pas ses brillantes
boucles d'or,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 219</p>
<p>Elle parlait, elle souriait, elle séduisit mon coeur,</p>
<p>Elle charma mon âme, je ne sais comment ; Et pourtant l'atteinte, la
blessure mortelle,</p>
<p>Vint de ses yeux d'un si beau bleu. Mais, faute de parler on manque
souvent son coup ;</p>
<p>Peut-être écoutera-t-elle mon voeu : Si elle refuse, j'imputerai ma mort</p>
<p>A ses deux yeux d'un si beau bleu I.</p>
<p>C'était la nuit du premier août,</p>
<p>Quand les sillons de blé sont beaux, A la clarté sereine de la lune,</p>
<p>Que j'allai trouver Annie : Le temps s'enfuit sans être remarqué,</p>
<p>De me voir au milieu de l'orge ; etc. 2.</p>
<p>L Je cite la traduction de Wailly. On en trouvera une autre, bien
supérieure, dans Angellier, Robert Burns (Paris, 1892), t. II, p. 263.
2. Cette pièce a été traduite aussi entièrement par Angellier, t. II,</p>
<p>P. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Les autres pièces de Leconte de Lisle peuvent se lire, au contraire,
après celles de Burns. On n'y retrouve pas ce qui faisait le charme de
celles-ci, mais on y trouve autre chose, qui, sans avoir toujours la
même valeur, a du moins son prix.</p>
<p>Du courlis sirfleur l'aube saluée Suspend au brin d'herbe une perle en
feu ; Sur le mont rose est la nuée , La poule d'eau nage au lac bleu.</p>
<p>Pleurez, ô courlis ; pleure, blanche aurore ; Gémissez, lac bleu, poule,
coqs pourprés ;</p>
<p>Vous que la nue argenté et dore,</p>
<p>O claires collines, pleurez.</p>
<p>i. Voir la traduction d'Angellier, t. II, p. 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 22 T</p>
<p>Sur la luzerne en fleur assise, Qui chante dès le frais matin ? C'est la
fille aux cheveux de lin, La belle aux lèvres de cerise.</p>
<p>L'amour, au clair soleil d'été, Avec l'alouette a chanté.</p>
<p>Ta bouche a des couleurs divines, Ma chère, et tente le baiser ! Sur
l'herbe en fleur veux-tu causer, Fille aux cils longs, aux boucles fines ?</p>
<p>L'amour, au clair soleil d'été, Avec l'alouette a chanté.</p>
<p>i- Voir la traduction d'Angellier, t. II, p. 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ne dis pas non, fille cruelle ! Ne dis pas oui ! J'entendrai mieux Le
long regard de tes grands yeux Et ta lèvre rose, ô ma belle !</p>
<p>L'amour, au clair soleil d'été, Avec l'alouette a chanté.</p>
<p>Adieu les daims, adieu les lièvres Et les rouges perdrix ! Je veux
Baiser le lin de tes cheveux, Presser la pourpre de tes lèvres !</p>
<p>L'amour, au clair soleil d'été, Avec l'alouette a chanté.</p>
<p>Oh ! vive mon rouet !</p>
<p>Oh ! vivent ma quenouille et ma bobine !</p>
<p>De la tête aux pieds il m'habille bravement,</p>
<p>Et m'enveloppe doux et chaud le soir !</p>
<p>Je vais m'asseoir, et chanter, et filer,</p>
<p>Pendant que descend le soleil d'été,</p>
<p>Satisfaite d'avoir la joie du coeur, du lait et de la farine.</p>
<p>Oh ! vive mon rouet !</p>
<p>i. M. Angellier, dont on lira la traduction, t. II, p. 183. Je donne la
traduction de L. de Wailly-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES CELTIQUES 22j</p>
<p>De chaque côté les ruisseaux trottent,</p>
<p>Et se rencontrent au bas de ma chaumière ;</p>
<p>Le bouleau odorant et la blanche aubépine</p>
<p>Unissent leurs bras par dessus l'étang,</p>
<p>Et pour abriter le nid de l'oiseau,</p>
<p>Et pour que les petits poissons reposent au frais;</p>
<p>Le soleil luit doucement dans l'abri</p>
<p>Où, joyeuse, je tourne mon rouet.</p>
<p>Sur les chéries altiers le ramier gémit,</p>
<p>Et l'écho apprend la plaintive histoire ;</p>
<p>Les linots dans les noisetiers de la colline</p>
<p>Le râle au milieu de la luzerne,</p>
<p>La perdrix qui part dans le champ,</p>
<p>L'hirondelle aux détours rapides qui vole autour de ma cabane,</p>
<p>Au-dessus du besoin, au-dessus de l'envie,</p>
<p>Oh ! qui voudrait quitter cet humble état</p>
<p>Pour tout le faste de tous les grands ?</p>
<p>Au milieu de leurs éblouissants et frivoles colifichets,</p>
<p>Au milieu de leurs joies pénibles et bruyantes,</p>
<p>Peuvent-ils goûter la paix et le plaisir</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>O mon cher rouet, ma blanche bobine,</p>
<p>Vous me filerez mon suaire étroit,</p>
<p>Quand, près de mourir et courbant l'échiné,</p>
<p>Je ferai mon lit éternel et froid.</p>
<p>Vous me filerez mon suaire étroit,</p>
<p>O mon cher rouet, ma blanche bobine !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI Poèmes espagnols</p>
<p>L'APOTHÉOSE DE MOUÇA-AL-KÉBYR J</p>
<p>seule1. tragiques, I.</p>
<p>2. Paris, 1825, 3 vol. — En disant que Leconte de Lisle lut l'Histoire
de la domination des Arabes seulement après avoir lu l'Histoire générale
de l'Inde, je fais une hvpothèse, mais elle me parait très vraisemblable.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>ment par des histoires ayant utilisé des sources espagnoles, et Conde,
au contraire, avait utilisé exclusivement des sources arabes, dont ses
compatriotes ne soupçonnaient pas l'existence. Son livre, il en
convenait lui-même dans sa préface, n'était au fond que « l'extrait
fidèle d'un grand nombre de livres écrits en arabe ». Aussi prévenait-il
ses lecteurs de ne pas s'étonner s'il ne leur donnait presque aucun
renseignement sur les princes et les généraux chrétiens. « En un mot,
disait-il, mon ouvrage peut être regardé comme le revers de nos annales. »</p>
<p>Mouça ben Nozéir fut le conquérant de l'Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 227</p>
<p>Mouça, jaloux de Thâriq, lui enjoignit de l'attendre. C était
compromettre le succès. Thâriq, se laissant forcer la</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 22Ç}</p>
<p>voulait sans doute que les trésors rapportés d'Espagne fussent pour lui.
Mouça méprisa cet avis et parut devant le khalyfe, qui interrogea les
deux généraux sur leur conquête : ils s'accusèrent mutuellement, mais
Mouça fut convaincu par Thâriq de mensonge.</p>
<p>On s'expliquerait mal les changements que Leconte de * Lisle apporte à
l'histoire de Mouça ben Nozéir, si l'on ne comprenait pas qu'il n'a pas
voulu simplement faire revivre ht physionomie du conquérant de
l'Espagne. Son poème est beaucoup plus synthétique : du lieu où il nous
place, ;tu centre de l'histoire des khafyfes, le poète essaye de nous
faire apercevoir tout le développement de cette histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il nous transporte un matin dans la cité des khalyfes et nous la dépeint
telle qu'elle fut aux plus beaux jours de sa splendeur. Dans la plaine
embaumée, parmi les caroubiers, les jasmins et les palmes, elle monte,
la royale Damas, comme un grand lys empli de gouttes d'or ; ses
tourelles pétillent, ses dômes reluisent, des toits plats de ses maisons
les cigognes fidèles</p>
<p>Regardent le soleil jaillir d'un bond puissant.</p>
<p>Dans les rues s'agite, entre les longs murs blancs, une cohue
pittoresque : âniers, chameliers, marchands, chiens hurleurs, cavaliers
du désert armés de lances, batteurs de tambourins, joueurs de flûtes,
femmes en litière aux épaules des nègres,</p>
<p>Dardant leurs yeux aigus sous leurs voiles légers.</p>
<p>C'est l'heure où le khalyfe va rendre ses arrêts souverains. Le Divan
s'ouvre. Autour de Soulymân, l'Ommyade sacré, on voit une cour brillante
: les Émyrs d'Orient dressant leurs hautes tailles sous le manteau de
laine et le cimier d'où sort le fer d'épieu carré; les Imâns de la
Mekke, immobiles, l'écharpe verte enroulée au front ras ; les chefs des
tribus chasseresses d'esclaves, dont le soleil a corrodé les bras; les
noirs Égyptiens vêtus d'acier. Soulymân songe et médite de sombres
desseins. Car les temps sont passés de la grandeur austère, et le poète,
en face des richesses opulentes de ce khalyfe avare, évoque le souvenir
des origines de l'Islam, des chefs dont les fronts mâles et doux étaient
ceints d'un bandeau fait du poil de leurs chameaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 2J I</p>
<p>Cependant le Hadjeb ou ministre de l'Empire, après s'être prosterné
trois fois et après avoir salué le maître de tous les titres adulateurs
dont les vils héritiers de l'humble Aly ne rougissent pas de se laisser
décorer, introduit un homme, un vieillard. La tête et les pieds nus, les
deux mains liées, maigre comme un vieil aigle, il s'avance, la narine
gonflée par le dédain, bravant l'envie, hautain sous l'affront : c'est</p>
<p>Mouça-ben-Noçayr, l'Ouali du Maghreb.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LES SOURCES DE LECONTE DE-LISLE</p>
<p>avec la veuve de Roderic, en affectant de considérer cette union comme
un commencement d'apostasie. Leconte de Lisle ne fait donc rien dire à
l'accusateur de Mouça que sans doute ses ennemis n'aient réellement
murmuré aux oreilles du khalyfe, s'ils ne l'ont pas peut-être crié
publiquement.)</p>
<p>Blanches comme le lys, pures comme l'encens.</p>
<p>Rien n'est plus naturel que cette réponse : accusé d'être un mauvais
musulman, Mouça répète et commente les premiers mots du Coran: «
Louanges au Très Haut! », puis ayant dit ce qu'il croit, il dit ce qu'il
espère. Mais en plaçant ainsi cette profession de foi musulmane au centre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, Leconte de Lisle s'éloigne beaucoup des historiens</p>
<p>i. Une remarque. Ce n'est pas dans l'une des descriptions du paradis
laites par le Coran que Leconte de Lisle a trouvé les quatre fleuves de
lait, de vin pur et de miel : c'est dans la fameuse vision de Mahomet,
&lt;lont nous parlerons bientôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 235</p>
<p>Leconte de Lisle s'est rappelé ici la page la plus fameuse de la vie de
Mahomet : son voyage nocturne.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>de fois on devait prier, et Al-Borak le déposa ensuite au lieu où elle
l'avait pris.</p>
<p>Voici donc ce qu'il a imaginé (l'invention est sans doute fort
audacieuse, puisque les annalistes arabes ne nous racontent rien de
semblable sur Mouça-al-Kébyr; mais une fois le poète excusé d'avoir fait
infliger au vieillard un supplice nouveau, l'hallucination qu'il prête à
la foule devient très vraisemblable ; elle paraît la suite naturelle de
tout ce qui précède) :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 237</p>
<p>blanches ailes, Al-Borak, qui élargit la splendeur de sa queue au
soleil. En un magique essor, la céleste cavale et son cavalier montent ;
ils touchent aux confins suprêmes de l'azur,</p>
<p>Et Mouça disparaît dans la pourpre du soir.</p>
<p>LE SUAIRE DE MOHAMMED-AL-MANÇOUR l</p>
<p>Mouça-al-Kébyr avait planté sur une grande partie de l'Espagne
l'étendard du Prophète. Mohammed-al-Mançour essaya de le faire flotter
définitivement jusqu'aux Pyrénées, et il y réussit presque.</p>
<p>Le Couchant s'était séparé de l'Orient, et Cordoue, comme Damas, avait
son khalyfe. Au grand souverain Alhakem II avait succédé en 976 Hischem
IL II n'avait que dix ans. Sa mère, Sobeïah, nomma Hadjeb ou premier
ministre son secrétaire, Mohammed-Aben-by-Amer, qui, pour le compte d'un
roi fainéant, gouverna d'une façon absolue l'empire pendant vingt-cinq ans.</p>
<p>Il tenta l'asservissement total de la péninsule. Sans entrer dans le
détail de ses expéditions, qui lui valurent le glorieux surnom
d'Al-Mançour (l'invincible), disons qu'il promena ses armes victorieuses
dans les comtés de Castille, de Salamanque, de Zamora, d'Astorga, de
Léon, qu' « il triompha ims toutes les rencontres et emporta d'assaut
toutes les places- ». Il prit Barcelone, et rejeta le comte Borel dans</p>
<p>'• Poèmes tragiques, IV.</p>
<p>2- Yiardot, Essai sur les Arabes d'Espagne, Paris, 1833, 2 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>plui. donne la forme Calatanazor. La forme Quala't-Al-Nosour, adoptée
par Leconte de Lisle, est donnée par Viardot.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 239</p>
<p><pb/></p>
<p>24O LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>C'est un de ces poèmes que l'imagination de Leconte de Lisle a essayé de
reconstituer sous le titre de le Sutwe è Mo'hammed-al-Mançoitr, et le
sujet lui en était clairement indiqué par le récit de l'historien : le
poème qu'il fallait faire, c'était le chant des soldats d'Al-Mançour
pleurant Li</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 241</p>
<p>mort de « leur ami, de leur chef, de leur défenseur, de leur père ».</p>
<p>Le chant mis par le poète sur les lèvres de ces soldats orphelins n'est
guère qu'une description de la bataille de Kala't-al-Noçour. Mais quelle
description ! combien émouvante ! combien pittoresque ! combien
significative surtout ! Car lorsque les soldats d'Al-Mançour dessinent
la fière attitude de leur général, ce n'est pas un individu qu'ils
dressent devant nous, c'est un type, c'est le guerrier arabe :</p>
<p>Et toi, vêtu de pourpre et de mailles d'acier, Coiffé du cimier d'or
hérissé d'étincelles, Tel qu'un, aigle, le vent de la victoire aux
ailes, La lame torse en main, tu volais devant elles,
Mohammed-al-Mançour, bon, brave et justicier !</p>
<p>Et quand ils racontent les infatigables élans de ces étalons qui
bondissaient dans la mêlée,</p>
<p>Comme un essaim strident d'activés sauterelles,</p>
<p>arabe :</p>
<p>£t quand enfin ils se représentent avec un frémisseLes</p>
<p>frémisseLes de Leconte de Lisle. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LA TETE DU COMTE. LA XIMENA. L ACCIDENT</p>
<p>DE DON INIGO '</p>
<p>1. Poèmes barbares, LXIX, LXXI, LXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 243</p>
<p>Une de ces rudes poésies l'a particulièrement bien inspiré, celle que.
le traducteur français du Romancero intitule : Le Cid se présente devant
son père après l'avoir vengé '.</p>
<p>Il tire son père par le bras, le fait revenir de sa rêverie, et, avec la
joie qu'il apporte, lui dit de cette façon :</p>
<p>'• Damas Hinard, Romancero général ou Recueil des Chants populaires "ll
l'Espagne, traduction complète; Paris, Charpentier, 1844; t. II, p. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le vieillard s'imagine qu'il rêve cela. Mais il n'en est pas ainsi, il
ne rêve pas ; seulement l'abondance de ses larmes lui fait voir mille
images. A la fin, pourtant, il leva ses yeux, qu'offusquaient de nobles
ténèbres, et-reconnut son ennemi, quoique sous la livrée de la mort.</p>
<p>« Rodrigue, fils de mon âme, recouvre cette tête de peur que ce ne soit
une autre Méduse qui me change en rocher, et que mon malheur ne soit tel
qu'avant de t'avoir remercié mon coeur se fende avec un si grand sujet
de joie !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 245</p>
<p>11 veut laisser cette impression qu'en Espagne comme en Bretagne, les
convictions chrétiennes s'accommodaient d'une grande dureté de moeurs.</p>
<p>A cela près la pièce est belle, si elle est dépourvue, d'ailleurs,
d'originalité. Entre plusieurs romances qui nous montrent Chimène allant
demander au roi de la venger de Rodrigue et qui sont de dates diverses,
Leconte de Lisle a choisi pour la refaire celle que le traducteur du
Romancero intitule : Autres plaintes de Chimène et ce que le roi lui
répond '.</p>
<p>i- Damas Hinard, t. II, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Traînant un long deuil, entrèrent trente gentilshommes, écuyers de
Chimène, fille du comte Loçano. Les massiers ayant été renvoyés, le
palais resta libre, et Chimène commença ainsi ses plaintes, prosternée
sur les degrés :</p>
<p>« Rempli d'un vain orgueil, le farouche don Rodrigue de Bivar profane
tes justes lois, et tu soutiens un profane. Tu le protèges, tu le mets à
couvert ; et quand il est en lieu de sûreté, tu punis tes mérins ' parce
qu'ils ne peuvent pas le prendre.</p>
<p>Sur ce entra dans la salle un messager de doîia Urraca. Le roi prit
Chimène par le bras, et ils entrèrent où était l'infante.</p>
<p>1. Merino, homme qui a pour mission de rendre la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 247</p>
<p>besoin de le dire ? la poésie des détails, sauf aussi un mor' ceau d'une
âpre couleur, que l'auteur a tiré d'une autre romance, une des plus
anciennes du Romancero, où le futur mari de Chimène nous apparaît bien
différent du héros qui, chez Corneille, soupire les fameuses stances :</p>
<p>colombes il a ensanglanté mes jupes Il m'a tué un petit</p>
<p>Il y a plus d'originalité dans l'Accident de don Ihigo. Mais Leconte de
Lisle a-t-il été bien inspiré en s'écartant autant de son modèle ?</p>
<p>i- Damas Hinard, t. II, p. 20, Chimène vient de nouveau porter sa phinte
au roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>ensemble. Les uns disent tout bas, les autres disent tout haut : — Voici
venir dans cette troupe celui qui a tué le comte Loçano.</p>
<p>Ce mot provoque la colère de Rodrigue. D'une voix haute et fière il dit
: — S'il y a quelqu'un parmi vous, son parent ou son allié, qui soit
mécontent de sa mort, qu'il vienne m'en demander raison.</p>
<p>Et il s'en va avec ses trois cents gentilshommes.</p>
<p>Ce qu'il y a de très remarquable dans le poème de Leconte de Lisle,
c'est le tableau des trois cents gentilshommes en marche.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 249</p>
<p>Sur mulets harnachés de cuir fauve et de housses</p>
<p>Ecarlates, s'en vont, fort richement vêtus :</p>
<p>Gants parfumés, pourpoints soyeux, souliers pointus,</p>
<p>Les vergettes en main et l'escarcelle aux hanches.</p>
<p>Seul, Rui Diaz de Vivar, enfourche, roide et fier,</p>
<p>Son cheval de bataille enchemisé de fer.</p>
<p>Il a l'estoc, la lance, et la cotte maillée</p>
<p>Qui de la nuque aux reins reluit ensoleillée,</p>
<p>Et, pour parer le casque aux reflets aveuglants,</p>
<p><pb/></p>
<p>25O LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>La guêpe au vol strident vibre, la sauterelle Bondit dans l'herbe sèche
et rase, le bruit grêle Des clochettes d'argent tinte, et les cavaliers
Mêlent le rire allègre aux devis familiers : Ruses de guerre et rapts
d'amours, et pilleries Nocturnes par la ville et dans les juiveries, •
Querelles, coups de langue et coups de merci-Dieu.</p>
<p>Après une offense si sauvage, les lecteurs s'attendent bien que la lance
de Rodrigue fermera pour jamais la bouche insolente. Mais ce qui ne
laisse pas de les étonner, c'est, après le coup, l'étonnement du roi,
qui se montre « tout surpris * de l'événement et se demande ingénuement
si don Iiïigo n'est pas « fort endommagé ». Leconte de Lisle</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS » 251</p>
<p>n'a-t-il pas ici poussé bien loin la simplicité que la légende prête au
roi Ferdinand ?</p>
<p>LES INQUIETUDES DE DON SIMUEL. LA ROMANCE DE</p>
<p>DON FADRIQUE. LA ROMANCE DE DONA BLANCA L</p>
<p>Dans la romance Sur la mort de don Frédéric, grand1.</p>
<p>grand1. tragiques, XXXV, XXXVI, XXXVII.</p>
<p>2- Notice du traducteur du Romancero; ouvrage cité, t. I, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>maître de Saint-Jacques, le récit — procédé singulier — est commencé par
le héros lui-même, puis achevé par le poète. Pour ne pas engendrer de
confusion dans l'esprit des lecteurs, résumons-le comme s'il était fait
tout entier par le poète.</p>
<p>A la porte de Séville, Frédéric rencontra un clerc qui le conjura de ne
pas pousser plus avant. Il ne tint pas compte de cet avertissement. Dès
qu'il eut dépassé la porte du palais, elle se referma sur lui, on lui
enleva son épée, on le sépara de ses compagnons, qui lui conseillèrent
de s'enfuir. Mais se sentant sans reproche, il entra dans l'appartement
de son frère.</p>
<p>— Que Dieu vous maintienne en paix, ô bon roi! vous et les vôtres
jusqu'au dernier !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 253</p>
<p>— Pourquoi cela, bon roi ? je ne vous ai jamais offensé ; je ne vous ai
jamais abandonné dans la guerre, ni quand vous vous battiez avec les
Mores !.</p>
<p>— Venez ici, mes portiers et qu'il soit fait selon mes ordres.</p>
<p>Il existe deux romances Sur la mort de la reine Blanche. Elles ne
diffèrent que. par les détails. Leconte de Lisle a imité la seconde.</p>
<p>Sur les instances de Maria de Padilla, raconte-t-elle, don</p>
<p>i- Leconte de Lisle développera cette défense; mais elle deviendra '«
réflexions que Don Fadrique fait en cours de route pour se rassurer
contre les mauvais présages.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il lui dit : « Madame, le roi m'a ici envoyé afin que vous ordonniez
votre âme avec celui qui l'a créée ; car votre heure est arrivée, et je
ne puis vous accorder aucun délai. »</p>
<p>Et ces paroles achevées, le massier la frappa, et la cervelle qui
jaillit de sa tête couvrit toute la salle.</p>
<p>Dans la romance Sur la mort du roi de Grenade, comme</p>
<p>i. Pour les besoins du vers, Leconte de Lisle rajeunira la reine dut) an.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 255</p>
<p>dans la romance Sur la mort de don Frédéric, le récit est fait, en
partie par le héros, en partie par le poète.</p>
<p>Mais, tandis qu'il soupait, des gens armés se saisirent de lui et de ses
chevaliers, et leur enlevèrent leurs joyaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Les costumes prennent une physionomie comme les noms, et les lieux comme
les costumes. Pendant que don Fadrique songe, en cours de route, aux
ordres de son frère, nous voyons le long manteau blanc de l'ordre
couvrir sa chemise d'acier et son épée pendre contre ses éperons d'or. A
mesure qu'il approche de Séville, nous découvrons avec lui, dans l'air
chaud de parfums,</p>
<p>les tours, la cathédrale neuve, Les mâts banderoles hérissant le grand
fleuve Et le vieil Alcazar des Khalyfes défunts.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 257</p>
<p>Les événements, qui ont pour témoins de plus pittoresques décors, s'y
accomplissent avec plus d'horreur. Plus de conversation entre le roi et
son frère. Fadrique est encore dans la cour, quand Pèdre jette son ordre
cruel du haut d'un balcon :</p>
<p>A la maie heure êtes venu vous mettre</p>
<p>Entre mes mains, Bâtard ! Lopez, tuez le Maître !</p>
<p>L'autre lève sa masse. Mais Fadrique, pour plus d'effet, n est pas
assommé du coup. Il veut dégainer sa lame ; la masse se relève, retombe,
et alors elle rompt la nuque, écrase le cerveau, fait écumer le sang noir.</p>
<p>Le poète, ayant assommé le grand-maître au lieu de le décapiter, égorge
la reine au lieu de l'assommer. Et avec quelle férocité ! Don Pèdre
exige qu'on cèle cette tuerie : il ne veut ni lutte, ni cris, ni vestige
sanglant ; que la</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>reine semble finir d'une façon naturelle. Pour se faire le ministre de
cette hypocrisie (que Leconte de Lisle ne trouvait, ni dans les
romances, ni dans l'histoire), le massier prend dans ses dix doigts le
cou délicat, frêle et doux, et le serre ; puis il clôt les yeux bleus,
voilés de longs cils d'or, dispose la figure, et, furtif, disparaît dans
le noir corridor.</p>
<p>Disons bien vite qu'avec plus de pittoresque et plus d'horreur tragique,
les additions de Leconte de Lisle ont</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES ESPAGNOLS 259</p>
<p>souvent introduit plus d'histoire dans les vieilles romances. Cela est
vrai, on l'a remarqué certainement, de plusieurs de celles qui viennent
d'être signalées. Cela est plus vrai encore du rôle de Juan de
Hinestrosa et du rôle de don Simuel.</p>
<p>Le rôle de don Simuel Lévi a été inventé de toutes pièces.</p>
<p>i. Henri de Transtamare, frère de don Pèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Don Simuel, pendant ceci, suppute et pèse Sequins et diamants, perles et
dinars d'or. Il fait sa part, il rit, et son trouble s'apaise, Car cette
bonne aubaine a comblé le Trésor.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES ESPAGNOLS 261</p>
<p>Je suis content qu'un roi chrétien ne soit qu'un lâche.</p>
<p>Seulement don Pèdre fut-il un roi chrétien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII Poèmes sur le nouveau monde</p>
<p>LA GENÈSE POLYNÉSIENNE i</p>
<p>Il était : Taaora était son nom; il se tenait dans le vide. Point de
terre, point de ciel, point d'hommes. Taaora appelle; mais rien ne lui
répond ; et, seul existant, il se changea en l'univers.</p>
<p>1. Poèmes barbares, VIL</p>
<p>2. Paris, Arthus Bertrand, 2 vol. in-8°. Voir t. I, p. 419-423.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SUR LE NOUVEAU MONDE 263</p>
<p>Les pivots sont Taaora; les rochers sont Taaora; les sables sont Taaora;
c'est ainsi que lui-même s'est nommé. Taaora est la clarté: il est le
germe : il est la base; il est l'incorruptible, le fort qui créa
l'univers, l'univers grand et sacré qui n'est que la coquille de Taaora.
C'est lui qui le met en mouvement et en fait l'harmonie.</p>
<p>Moerenhout lut et relut ce singulier écrit. Il était « ébloui »,
écrit-il dans son Journal, dont son livre reproduit un long fragment ;
il était « dans l'enthousiasme », tant il était loin de s'attendre à
trouver dans ces îles une aussi sublime poésie. Désireux d'en savoir
davantage, il ! partit sans retard pour voir le prêtre de Raïatéa. i</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais rien, dans les chapitres de Moerenhout sur la religion des
Polynésiens, n'égale en intérêt les renseignements qu'il nous donne sur
leur dieu suprême, ni surtout les deux chants cosmogoniques qu'il cite
textuellement, en les accompagnant d'une traduction, tels que les lui
avait transmis le vieil adorateur de Taaora.</p>
<p>« Vous, pivots ! vous, rochers ! vous, sables ! Nous sommes 1. Venez,
vous qui devez former cette terre. » — Il les' presse, les presse
encore; mais ces matières ne veulent pas s'unir. Alors, de sa main
droite, il lance les sept cieux, pour en former la première base, et la
lumière est créée; l'obscurité n'existe plus. Tout se voit : l'intérieur
de l'univers brille. Le dieu reste ravi</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SUR LE NOUVEAU MONDE 265</p>
<p>Malgré leurs obscurités, les deux odes cosmogoniques que chantaient les
ancêtres de la reine Pomaré n'en ont pas moins une noblesse de pensée et
une splendeur d'expres1</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES SOURCES DE LECONTE. DE LISLE</p>
<p>sion que pourrait envier un poète d'une nation civilisée. Aussi l'on ne
saurait trop féliciter Leconte de Lisle de s'être contenté de les
traduire, en y mettant, — ce qui n'était pas un tort, — un peu plus
d'ordre et en réservant pour la fin le mot qui devait être le dernier :
et devant son oeuvre, « le dieu reste ravi en extase ».</p>
<p>Dans le Vide éternel interrompant son rêve,</p>
<p>L'Etre unique, le grand Taaora se lève.</p>
<p>il se lève, et regarde : il est seul, rien ne luit.</p>
<p>Il pousse un cri sauvage au milieu de la nuit :</p>
<p>Il n'entend que sa voix. Elle va, monte, roule,</p>
<p>Plonge dans l'ombre noire et s'enfonce au travers.</p>
<p>Alors, Taaora se change en univers :</p>
<p>Car il est la clarté, la chaleur et le germe ;</p>
<p>Il est le haut sommet, il est la base ferme,</p>
<p>L'oeuf primitif que Pô, la grande nuit, couva ';</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SUR LE NOUVEAU MONDE 267</p>
<p>LE DERNIER DES MAOURYS '</p>
<p>Depuis qu'il avait chanté, d'après de vieux poèmes indigènes, le dieu
suprême de Tahiti, Leconte de Lisle n'avait point cessé de s'intéresser
aux Polynésiens. Aussi fut-il de ceux qui lurent avec le plus
d'attention dans la Revue des Deux-Mondes les articles de Quatrefages
sur les Polynésiens et leurs migrations (ier et 15 février 1864). Et
plus tard il essaya de condenser toute la substance de ces articles dans
un poème qu'il intitula le Dernier des Maoarys.</p>
<p>D'où viennent les Polynésiens ? Ne seraient-ils pas autochtones ? Est-il
possible qu'ils soient sortis d'Asie, d'Amérique ou d'Afrique ? Car
comment supposer que des</p>
<p>I- Derniers Poèmes, XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Des textes étudiés par Quatrefages, et en particulier des</p>
<p>chants traditionnels des Maoris publiés par sir George Grey,</p>
<p>que résulte-t-il ? Que l'histoire des Polynésiens, tout au</p>
<p>longue suite de migrations.</p>
<p>Tantôt, c'était l'esprit d'aventure qui poussait une tribu</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SUR LE NOUVEAU MONDE 269</p>
<p>Les canots où il embarquait sa tribu pouvaient tenir longtemps la mer.
Composés de deux pirogues simples réunies par une plate-forme, ils ne
contenaient pas moins chacun de trente guerriers, de cent quarante
pagayeurs et de huit pilotes. Toute tribu en possédait une véritable
flotte qui pouvait la recueillir en un jour de détresse. Lors du premier
voyage de Cook, l'île de Tahiti pouvait équiper dix-huit cents pirogues
et mettre sur mer vingt-sept mille hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Tahiti, de celui des îles Marquises, et, en général, de la langui,
polynésienne par Goussin '.)</p>
<p>Les migrations des Polynésiens (qui se faisaient toujours</p>
<p>- Quatrefages en cite d'assez récentes, par exemple celle qu'</p>
<p>i. Paris, Didot, 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SUR LE NOUVEAU MONDE 271</p>
<p>Les Polynésiens n'émigreront plus : ils n'ont plus leurs pirogues, ils
n'ont plus rien ; les blancs leur ont tout pris. Vont-ils même leur
laisser la vie ? Telle est la question que se pose Quatrefages dans une
note où il constate que la guerre s'est rallumée dans la
Nouvelle-Zélande et où il ajoute avec indignation : « Dernièrement
encore (je rappelle que ceci fut écrit en 1864), le Times racontait avec
une joie peu déguisée que des mesures étaient prises pour la pousser
avec la plus grande vigueur. Espérons que le triomphe des armes
anglaises n'aura pas les suites terribles qu'il a eues ailleurs. Faire
de la Nouvelle-Zélande une nouvelle Tasmanie, c'est-à-dire une terre où
la race anglaise aurait en entier remplacé la race indigène, par suite
de l'extermination totale de celle-ci (c'est Quatrefages qui souligne
tous ces mots), serait un crime dont nous laissons juges nos lecteurs. »</p>
<p>Si Leconte de Lisle, désireux de condenser dans un poème, d'après les
articles de Quatrefages, l'histoire de la race polynésienne, a choisi
comme héros un Maori, c'est parce que la population de la
Nouvelle-Zélande fut plus indignement décimée par les blancs que ne le
fut celle des autres îles océaniennes. Il a même supposé, pour avoir un
titre plus dramatique, que l'extermination totale de cette vaillante
population par les Anglais était un fait accompli, et il a intitulé son
poème le Dernier des Maourys.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SUR LE NOUVEAU MONDE 273</p>
<p>Les caractères de la race polynésienne étant, on le 'voit, plus accusés
chez les Maoris que chez d'autres Océaniens, il était tout naturel que,
pour faire l'histoire de la race, Leconte de Lisle fît celle des Maoris.
Et voici la fable très simple qu'il a imaginée. Aussi bien, n'est-ce pas
l'ingéniosité de la fable qu'il faut admirer dans son poème, mais
l'abondance des faits historiques qui s'y trouvent mis en oeuvre sans
aucune espèce de pédantisme.</p>
<p>C'était un soir dans une île du Pacifique. Des blancs avaient devant eux
un vieux chef osseux,</p>
<p>i. Revue des Deux Mondes, article cité, p. 881, note 1.</p>
<p>Les sources de Leconte de Liste. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>— Le monde est grand, dit-il. La terre où vos enfants sont nés et où vos
pères sont morts est-elle pleine, ô blancs? Non, mais vous êtes plus
avides que l'essaim voraee des moustiques. Les Maourys étaient plus
généreux que vous.</p>
<p>Et le chef conte alors son histoire.</p>
<p>Dans la hutte où pendaient cent crânes chevelus !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SUR LE NOUVEAU MONDE 275</p>
<p>Il les avait tranchés en face, ces crânes de guerriers,</p>
<p>Pour que le fier esprit qui les hantait vivants</p>
<p>Le fît un des meilleurs parmi ceux qu'on renomme.</p>
<p>Mais mille Maourys vinrent un jour d'une île voisine attaquer sa tribu.
Après d'héroïques combats, elle fut vaincue. Alors elle entassa sur ses
pirogues couplées les vivres, les armes, les esclaves, les femmes, les
enfants, et elle s'enfuit vers l'Orient, « où va l'âme des morts ».</p>
<p>Après onze jours d'orage, elle fut jetée sur le sol où le chef est
maintenant. Un peuple hideux, noir et crépu, y fourmillait : il fut
balayé comme les feuilles sèches,</p>
<p>Et, pour ne pas mourir, les guerriers tatoués Mangèrent ces chiens noirs
hérissés de leurs flèches.</p>
<p>Ceci dit, le vieux mangeur d'hommes mordit ses auditeurs d'un regard de
haine et s'en alla, tête basse, les deux bras pendants.</p>
<p>En lui faisant conter sa vie, le poète a su résumer, dans tin tableau
admirablement coloré, tout ce qu'avait dit d essentiel l'historien de la
race polynésienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>LE CALUMET DU SACHEM. LA PRAIRIE '</p>
<p>Il est assis contre le tronc géant d'un sycomore, le cou roide, les yeux
clos, une plume d'ara au sommet du crâne, fumant son calumet. Autour de
lui se développe l'incomparable décor de la forêt paternelle : les
cèdres, les pins, les hêtres</p>
<p>Haussent de toutes parts avec rigidité</p>
<p>La noble ascension de leurs troncs vénérables</p>
<p>Jusqu'aux dômes feuillus, chauds des feux de l'été.</p>
<p>C'est midi. Toute Ta nature est assoupie : les grands élans, couchés
parmi les cyprès,</p>
<p>Sur leurs dos musculeux renversent leurs cols lourds ; ,</p>
<p>les panthères, les loups, les couguars, les ours, repus, se sont tapis
dans leurs antres; les écureuils dorment; les singes noirs, pendus par
la queue aux branches qui ploient,</p>
<p>Laissent inertement aller leurs maigres bras.</p>
<p>1. Poèmes tragiques, XXXII; Derniers Poèmes, XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SUR LE NOUVEAU MONDE 277</p>
<p>Sauf la molle vapeur qui va tourbillonnant Hors du long calumet de cette
Idole rouge Et monte vers la paix de midi rayonnant.</p>
<p>Y a-t-il chez Leconte de Lisle d'aussi beaux poèmes que celui-ci ? C'est
possible, mais certainement il n'y en a pas de plus beaux, et je ne
crois pas qu'il ait souvent ramassé en si peu de vers tant de
pittoresque et tant d'émotion tragique.</p>
<p>On admirera davantage encore cette magnifique pièce, si on la rapproche
des pages intéressantes et précises, mais assez ternes, qui l'ont, je
crois, inspirée. Elles se lisent dans un récit de voyage qui eut un
légitime succès dans la deuxième moitié du siècle dernier : Voyage
pittoresque dans ■'les Grands Déserts du Nouveau Monde, par l'abbé Em.
Dôme'•</p>
<p>Dôme'• Morizot, s. d. ; la préface est datée de 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Citons sans commentaires les morceaux qui ont sans doute servi de
canevas au poète :</p>
<p>L'existence ordinaire des Peaux-Rouges est une oisiveté presque
continuelle, dont la chasse, la pèche, les jeux et les danses viennent
seuls interrompre la monotonie. Assis ou mollement étendus près de leurs
wigwams, ils passent des journées entières plongés dans le dolce Jar
niente, fumant dans leur pipe de stéatite rouge du knick-kneck, espèce
de son, fait avec l'écorce d'un certain saule et qui a un goût
délicieux... Tout en regardant s'évanouir dans l'air les blanches
spirales de la fumée, ils laissent nonchalamment errer leur imagination,
soit dans ces régions fantastiques où se trouvent les âmes heureuses
après la mort, soit...</p>
<p>Le ciel est pour les Peaux-Rouges un beau pays de chasse, situé vers le
Midi, jouissant d'un climat délicieux et d'un printemps perpétuel. Les
prairies de cette terre promise sont remplies d'arbres, de fleurs, de
verdure ; les buffles et les chevreuils s'y promènent en quantité ; on
les tue facilement et sans verser de sang...</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES SUR LE NOUVEAU MONDE 279</p>
<p>souterraine dans un sol sablonneux pour cacher sa belle fourrure, et le
renard gris, par sa fuite rapide, dépiste les chasseurs qui voudraient
lui enlever sa robe soyeuse '.</p>
<p>C'est du même livre de voyage qu'est probablement sorti le poème qui
décrit une chasse aux bisons, la Prairie.</p>
<p>Pour ces chasses, les Peaux-Rouges se servent de leurs chevaux les plus
agiles et sur lesquels ils montent ordinairement sans selle ;. ils se
dépouillent même des armes et des vêtements qui pourraient les
embarrasser ; ils ne prennent avec eux qu'un arc, des flèches et leur
petit fouet pour faire avancer les chevaux... D'autres n'ont pour toute
arme qu'une lance.</p>
<p>1. Voyage pittoresque, ch. XIII, p. 424; ch. XVII, p. 586; ch. XIV, P-
459- Dans ce dernier passage le voyageur décrit la forêt au moment °ù
les animaux s'agitent et crient, tandis- que le poète la décrit au
moment où ils sont assoupis ; mais c'est la même forêt. •</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>i. Voy.pitt., ch. XIII, p. 444-448. 2. Id., ch. III, p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES SUR LE NOUVEAU MONDE 28I</p>
<p>Avec la langue hors de leurs gueules voraces,</p>
<p>son tableau n'en est pas moins, dans l'ensemble, véridique autant que
saisissant.</p>
<p>Dans une prairie immense, océan sans rivages, Houles d'herbes qui vont
et n'ont pas d'horizon,</p>
<p>cent rouges cavaliers pourchassent les bisons, torrent farouche. La
plume d'aigle au crâne, striés de vermillon de la face au torse, l'arc
au poing, le carquois aux reins, ils percent les bêtes en hurlant.
Elles, écrasant morts et blessés, se ruent parmi les râlements d'agonie.
Au loin, derrière les chasseurs et les chassés, les loups blancs dardent
la braise de leurs yeux. Puis, tout cela, beuglements, clameurs, loups,
cavaliers, roule, fuit, s'enfonce et disparaît par bonds dans l'espace.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII Poèmes bibliques</p>
<p>LA VIGNE DE NABOTH '</p>
<p>La Vigne de Naboth est l'un des plus remarquables d'entre les Poèmes
barbares, et ce n'est pas un des moins originaux.</p>
<p>Sa femme Jézabel vint lui demander la cause de son affliction, et quand
il lui eut raconté son entrevue avec Naboth, elle lui dit : — Allons,
lève-toi, mange, reprends courage; c'est moi qui te donnerai la vigne de
Naboth de Jezrahel.</p>
<p>Elle écrivit une lettre, scellée avec l'anneau d'Achab, aux anciens de
la cité qu'habitait Naboth : elle leur enjoignait</p>
<p>i. Poèmes barbares, IL</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES BIBLIQUES 283</p>
<p>de susciter contre lui de faux témoins, qui l'accuseraient de blasphème,
et de le lapider. Ils firent comme elle l'avait demandé, et le maître de
la'vigne fut lapidé.</p>
<p>A cette nouvelle, Jézabel dit au roi : — Lève-toi et va prendre
possession de la vigne de Naboth de Jezrahel.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Jézabel pour perdre Naboth : nous les apprendrons seulement'par
l'événement.</p>
<p>Une seule altération. Elle est curieuse, parce qu'elle atteste une fois
de plus chez l'auteur le parti-pris de mettre beaucoup de noirceur dans
l'histoire et de rendre les Poèmes barbares dignes de leur titre.</p>
<p>Lorsque Benabad fut battu, ses serviteurs se présentèrent devant le roi
d'Israël, le sac aux reins et la corde au cou, demandant merci pour leur
maître et offrant son alliance : . Achab les accueillit fort bien et
conclut avec son ennemi un traité d'alliance, ce qui lui valut les
reproches des prophètes. Leconte de Lisle lui fait, au contraire,
massacrer indignement les suppliants : d'un signe, Achab étouffe la
prière dans leur gorge, rougit de leur sang les hauts lieux, nourrit ses
chiens de leur graisse guerrière.</p>
<p>A ce détail près, et qui ne laisse pas d'être fâcheux, le poète n'a ni
imaginé, ni changé aucun fait. Son poème n'en est pas moins, du premier
vers jusqu'au dernier, une perpétuelle création.</p>
<p>Quel fut son dessein et quelle fut sa méthode, on le voit clairement
rien qu'en rapprochant du verset biblique qui y correspond les deux
premières strophes du poème:</p>
<p>El projicicns se in leclulum suum, avertit faciem suam ad panetem, et
non comedit panent.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES BIBLIQUES 285</p>
<p>Au fond de sa demeure, Akhab, l'oeil sombre et dur, Sur sa couche
d'ivoire et de bois de Syrie Gît, muet et le front tourné contre le mur.</p>
<p>Sans manger ni dormir, le Roi de Samarie</p>
<p>Reste là, plein d'ennuis, comme, en un jour d'été,</p>
<p>Le voyageur courbé sur la source tarie.</p>
<p>C'est la physionomie pittoresque des choses et des hommes, celle des
lieux, des maisons, des costumes, des discours que le poète a voulu
reconstituer. Et, par un procédé, qui n'est certes pas exceptionnel chez
lui, mais que jamais il n'a poussé aussi loin, la couleur locale n'est
pas ici massée dans quelques tableaux : elle est disséminée dans toutes
les parties du poème et intimement fondue avec l'action. Aucun paysage
qui remplisse le cadre d'une phrase entière et qu'on puisse détacher du
contexte : quand on voit flamboyer les cèdres du Liban, c'est pour
apprendre que l'heure est venue du conseil des anciens; On ne connaît
les figuiers aux fruits roux que parce qu'ils abritent la délibération
des vieillards, et les sentiers pierreux du Carmel que parce qu'ils
"sont le chemin où passe le prophète :</p>
<p>Or, ayant dit cela, l'Homme de l'Éternel, Renouant sur ses reins sa robe
de poil rude, Par les sentiers pierreux qui mènent au Carmel,</p>
<p>S'éloigne dans la nuit et dans la solitude.</p>
<p>Ce sont donc les gestes des personnages qui nous décrivent le milieu où
leur vie s'écoule. Ce sont surtout leurs paroles. Car, suivant les
habitudes des narrateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Pour expliquer le mépris où on le tient, Akhab dit que sa gloire est une
cendre vile et son sceptre un roseau des marais; pour qualifier
l'impuissance de ses désirs, il se compare au lion mort, insulté par la
corne du boeuf et par le pied de l'ânon ; sa fortune, qui va s'écrouler,
lui rappelle le boeuf qui mugit sur l'autel pendant que le couteau
s'aiguise et qu'on le lie. Jézabel s'étonne que son mari, cèdre altier,
se soit laissé dompter par le mal comme une faible plante; elle se
flatte de voir fuir l'homme de Thesbé comme un chien affamé qui s'enfuit
aussitôt qu'on le brave. Ses arguments sont des proverbes, dont chacun
constate quelque trait des moeurs orientales :</p>
<p>Que ne le frappais-tu du glaive ou de la lance ? L'onagre est fort rétif
s'il ne courbe les reins ; Qui cède au dromadaire accroît sa violence.</p>
<p>Pour être compris d'Akhab, Dieu lui parle en images : il se vante d'être
comme le bon moissonneur,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES BIBLIQUES 287</p>
<p>Gloire au Très-Fort de Juda ! Qu'il s'apaise ! Sur l'autel du Jaloux,
j'égorgerai cent boeufs !</p>
<p>Je suis comme le daim, au guet sur le rocher,</p>
<p>Qui geint de peur, palpite et dans l'herbe s'enfonce,</p>
<p>Parce qu'il sent venir la flèche de l'archer.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>QAÏN '</p>
<p>Depuis le jour où Iahvèh avait lié les Israélites au joug assyrien, tous
s'étaient tus : ployés sous le faix des misères, l'épaule meurtrie par
la sangle des meules, ils revoyaient leurs murs écroulés, leurs princes
pendus aux gibets, leur saint temple souillé. Or, en la trentième année
du siècle de l'épreuve,</p>
<p>Thogorma, le Voyant, fils d'Élam, fils de Thur, Eut ce rêve, couché dans
les roseaux du fleuve, A l'heure où le soleil blanchit l'herbe et le mur.</p>
<p>i. Poèmes barbares, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES BIBLIQUES 289</p>
<p>Mais voici que des confins du désert accourt un ange, un cavalier,
traînant après lui toutes les bêtes de la terre et du firmament. Il
charge d'imprécations Hénokhia, monceau d'orgueil, la ville du vagabond
révolté, le sépulcre du maudit. Il lui annonce que la mer se gonfle pour
exterminer la race carnassière de Celui qui ne sut ni fléchir, ni prier,
et appelant trois fois par son nom le silencieux dormeur il lui crie
toute sa haine.</p>
<p>Sous l'injure et l'affront, Qaïn se dresse lentement; il se dresse
debout sur le lit granitique où il dort depuis dix siècles et impose
silence aux cavaliers et aux bêtes : — Je veux parler aussi, dit-il,
afin que tous Vous sachiez, barbares stupides, que vous êtes,</p>
<p>Ce que dit le Vengeur Qaïn au Dieu jaloux.</p>
<p>Celui qui m'engendra m'a reproché de vivre, Celle qui m'a conçu ne m'a
jamais souri.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>29O LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Il revoit le Paradis gardé par une active sentinelle, un Khéroub, dont
la sanglante épée rougissait le ciel comme une aube de mort. Il voulait
entrer, l'ange l'insultait : — Esclave, subis ton destin, courbe ta
face; ver de terre, rentre dans ton néant ; ta révolte inutile n'importe
pas a Celui qui peut tout. Prie et prosterne-toi.</p>
<p>Mais Qaïn restait debout. Pour le punir, Iahvèh « le précipita dans le
crime tendu », lui fit tuer son frère dans un accès de fureur.</p>
<p>Qaïn se vengera, et voici sa prophétie : — Quand Dieu voudra engloutir
l'homme dans le gouffre des eaux, l'homme rira de cette colère, et Dieu
le verra bientôt sortir de l'abîme. (Leconte de Lisle suppose donc que
l'arche a été construite, non par ordre de Iahvèh, mais malgré lui.)
L'homme pullulera de nouveau sur la terre, non plus indompté, mais
servile, rampant, rusé, lâche, « emportant dans son coeur la fange du
déluge », 'docile esclave du Dieu de la foudre, du Dieu des vents, du
Dieu des armées. Un jour pourtant la victime se révoltera :</p>
<p>Tu lui diras : Adore ! Elle répondra : Non !</p>
<p>En vain pour retenir les hommes sous le joug, Dieu ferat-il ruisseler le
sang et flamboyer les bûchers, le souffle de Qaïn animera les révoltés ;
la voûte dérisoire des cieux : s'effondrera ; qui y cherchera Dieu ne
l'y trouvera pas,</p>
<p>Et les petits enfants des nations vengées</p>
<p>Ne sachant plus son nom riront dans leurs berceaux !</p>
<p>Le Vengeur se tut. Alors Thogorma vit le ciel s'illumi- ' ner d'éclairs,
une pluie horrible tomber, la mer sortir hur-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES BIBLIQUES 291</p>
<p>Et l'homme s'étant éveillé écrivit sa vision avec un roseau sur une peau
d'onagre, en langue khaldaïque.</p>
<p>Mais il est permis, je suppose, d'estimer que cette ingéniosité n'est
pas allée sans quelque complication et que, si</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>D'une voix lente et grave et semblable au tonnerre Qui d'échos en échos
par le désert roula,</p>
<p>nous songeons aussitôt, — ce n'est pas moi qui fais le premier ce
rapprochement, — au Charlemagne d:'Aymerillot 1 :</p>
<p>Et les pâtres lointains, épars au fond des bois, Croyaient en
l'entendant que c'était le tonnerre.</p>
<p>1 I. E. Rigal, Comment ont été composés Aymerillot et le Mariage de
Roland, Revue d'hist. lill. de la France, 11° du 15 janvier 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES BIBLIQUES- 293</p>
<p>proportions de l'île Bourbon. Lorsque le cavalier céleste maudit la cité
des géants, lorsqu'il annonce le temps où la face du désert dira : «
Qu'est devenue Hénokhia semblable au Gelboé ? » le temps où l'aigle et
le corbeau se diront entre eux : « Où donc se dressait autrefois sous la
nue la Ville aux murs de fer ? » on se souvient immédiatement d'avoir lu
plusieurs fois chez Victor Hugo des choses semblables, mais beaucoup
plus éloquentes :</p>
<p>Tes lutteurs jamais las ? Ville ! est-ce qu'un voleur, la nuit, t'a
dérobée ? Où donc est Babylone ? Hélas ! elle est tombée ;</p>
<p>Elle est tombée, hélas !</p>
<p>Ville ! où sont tes bouffons ? Nul passant désormais ne montera tes
rampes; Et l'on ne verra plus la lumière des lampes</p>
<p>Luire sous tes plafonds ' ...</p>
<p>i. Contemplations, livre VI, Pleurs dans la nuit, XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>i. Jules Lemaître, ouv. cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES BIBLIQUES' ' 295</p>
<p>vives protestations : le Caïn de lord Byron, mystère en trois actes.
C'est bien cependant' des hardiesses de l'une que dérivent en partie les
hardiesses de l'autre, et c'est dans la bouche du Caïn anglais que l'on
retrouvera le thème des plus éloquentes récriminations du Qaïn français.</p>
<p>Le Caïn de Byron ne parle pas autrement :</p>
<p>ADAM.</p>
<p>CAÏN, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>CAÏN, contemplant sou fils. Cet enfant endormi ne se doute guère qu'il
porte en lui le germe d'utîe éternelle misère pour des myriades de
mortels; ah! mieux vaudrait que mon bras le saisît dans son sommeil et
l'écrasât contre les rochers... que de le laisser vivre pour...</p>
<p>CAÏX. (// reste debout.)</p>
<p>Esprit ! qui que tu sois, tout-puissant peut-être... et si tu es bon,
c'est ce que doivent prouver tes actes...</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES BIBLIQUES 297</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX Poèmes grecs et latins</p>
<p>L'APOLLONIDE '</p>
<p>i. Derniers Poèmes, XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 299</p>
<p>Creuse arrive la première et rencontre aux portes du temple Ion, son
fils, qui en est l'intendant. Elle lui dit l'objet de son pèlerinage, et
bientôt une sympathie très naturelle attire l'un vers l'autre ce jeune
homme qui n'a pas de mère, cette femme qui n'a pas d'enfant.</p>
<p>ION. Quoi! tu n'as jamais été mère et tu es sans enfants ?... O
infortunée ! bien partagée pour tout le reste, tu n'es pas heureuse
néanmoins.</p>
<p>CREUSE. Mais toi, qui es-tu ? J'envie le bonheur de celle qui t'a donné
le jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>ION. Oui, car je ne connais ni quelle mère m'a donné le jour, ni de quel
père je suis né.</p>
<p>CREUSE. Toi aussi, étranger, je suppose que tu regrettes ta malheureuse
mère.</p>
<p>ION. Ah ! ne réveille pas en mon coeur une douleur que j'avais oubliée.</p>
<p>Il y a dans ton cas une circonstance malheureuse : comment le dieu
répondra-t-il sur un fait qu'il veut tenir caché? Se lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3OI</p>
<p>1. Un peu plus loin, quand Creuse l'a quitté, Ion ne se fait pas faute
Je condamner sévèrement la conduite du dieu, dont il est pourtant le
serviteur et qui le nourrit des dons offerts sur son autel.</p>
<p>2. Voir la conférence faite par M. Jules Lemaître le 3 décembre 1896
avant la représentation de /'Apollonide : Conjéreuces de l'Odéon, t. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3O3</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 30J</p>
<p>jeune fille qui a jadis abandonné son enfant, mais qui aujourd'hui
voudrait le retrouver ; et les scènes qui naissent de la situation sont
traitées avec toute la vérité qu'on est en droit d'attendre de ce grand
peintre des passions.</p>
<p>Leconte de Lisle .a fait au plan d'Euripide une seule modification
notable : il a mis en action l'épisode du festin. Sauf ce changement,
qui n'altère pas le sens de l'oeuvre,'il a suivi scène par scène le plan
de son modèle. Mais il a élagué beaucoup de détails et resserré le
dialogue, visiblement peu intéressé par le drame sentimental et
romanesque qui avait charmé Euripide.</p>
<p>Qu'est-ce qu'il a donc vu dans le sujet d'Ion ? L'éloge de la Grèce et
d'Athènes, pays de la beauté.</p>
<p>La dernière scène du poème en dégage nettement le sens : les Muses, et
non plus Minerve, y apparaissent a-Ion et lui montrent Athènes. telle
qu'elle sera dans l'avenir : l'Acropole, le Parthénon, la statue de
Pallas, les temples, le port, les trirèmes ; elles saluent</p>
<p>La ville des héros, des chanteurs et des sages, Le Temple éblouissant de
la sainte Beauté.</p>
<p>Pour Leconte de Lisle, Ion, le père des Ioniens, est avant tout la
personnification du génie grec. Il est doux, il est humain, il est
modéré dans ses désirs ; il a l'esprit hardi et juge ses dieux. Il est
surtout épris de beauté, et tandis que chez Euripide il purifie et pare
le temple d'Apollon par •'econnaissance envers le conservateur de ses
jours, il ne le tait plus maintenant que par amour pour l'art. Ecoutons
le héros d'Euripide :</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Viens, nouvel ornement de la terre, superbe laurier, viens me prêter ton
ministère pour effacer les souillures de ce sol révéré. O rameaux
cueillis près du temple, dans les jardins du dieu, en ce lieu où,
entretenue par de célestes rosées, une source éternelle arrose la
chevelure sacrée du myrte, c'est avec vous que je balaie ce vestibule
d'Apollon, tous les jours, au premier essor de l'aile rapide du soleil,
empressé de remplir ma tâche accoutumée. O Paaan, ô Paean, béni, béni
sois-tu, fils de Latone ! Le noble emploi, o Phébus, de veiller ainsi à
ta porte, d'honorer le siège de tes oracles ! De quel juste orgueil ils
me remplissent, ces devoirs serviles que rendent mes mains, non pas aux
hommes, mais aux dieux, aux dieux immortels! Oui, un tel travail fait ma
gloire ; jamais je ne m'en lasserai. Phébus, ne suis-je pas ton fils ?
Ne te dois-je pas des jours que tu soutiens. Après tant de bienfaits, il
m'est bien permis d'appeler du nom de père le dieu qu'on adore en ce
temple.</p>
<p>Ion, chez Leconte de Lisle, balaie toujours le parvis avec la branche de
laurier ; mais, serviteur du beau et non plus du dieu, c'est</p>
<p>Afin que la blancheur vénérable du marbre Eblouisse les yeux ravis.</p>
<p>Amant de la beauté artistique, de la beauté naturelle et de la beauté
morale, l'Ion de Leconte de Lisle n'est donc</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 307</p>
<p>Le quadrige hennit, l'éclair sort de l'essieu, Et tout flamboie, et tout
s'illumine d'un Dieu, Les monts, la mer joyeuse et sonore, les plaines,
Les fleuves et les bois et les cités Hellènes !</p>
<p>Toi qui mènes le choeur dansant Des neuf Muses ceintes d'acanthes, Iô !
Salut, Resplendissant ! Prophète aux lèvres éloquentes !...</p>
<p>Le génie grec est né d'un pays enchanteur et d'un soleil étincelant,
c'est encore ce que signifie l'aveu de Creuse :</p>
<p>KRÉOUSA.</p>
<p>Strophe.</p>
<p>De ses ceintures longtemps closes L'aube faisait pleuvoir ses roses Au
ciel étincelant et frais ; Le vent chantait sur la colline ; Les. lys
que la rosée incline Parfumaient d'une odeur divine L'air léger que je
respirais.</p>
<p>Anlisirophe.</p>
<p>J'allais, foulant les herbes douces, Éveillant l'oiseau dans les mousses</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Avec mes rires ingénus ;</p>
<p>J'entrelaçais en bandelette</p>
<p>L'hyacinthe et la violette ;</p>
<p>Dans l'eau vive qui les reflète</p>
<p>Je baignais mes pieds blancs et nus.</p>
<p>Épode.</p>
<p>Et tu survins alors, ô Roi des Piérides,</p>
<p>Ceint du fatidique laurier ! Terrible et beau, pareil au chasseur meurtrier</p>
<p>Qui poursuit les biches timides, Apollon ! Apollon ! ô ravisseur impur !
Tu m'emportas mourante au fond de l'antre obscur,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3O9</p>
<p>LES ÉRINNYES ' Leconte de Lisle n'a pas plus voulu faire de l'Eschyle</p>
<p>i. Poèmes tragiques, XXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais les âmes intéressent le poète '"plus que les décors. Et quelle idée
s'en fait-il ? Pour lui,</p>
<p>Les hommes chevelus de l'héroïque Hellas,</p>
<p>étant des primitifs, ont été de vrais barbares. Sa Clytem-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3 11'</p>
<p>La lance au poing, la haine aux yeux, l'injure aux dents,</p>
<p>ils brûlent les maisons, ils égorgent les hommes, ils font hurler les
mères d'horreur en jetant les berceaux du haut des toits, en écrasant
les enfants sur les pierres, en trempant dans ce jeune sang leurs
sandales guerrières. Pour remercier les dieux de leurs victoires, ils font</p>
<p>Ruisseler le sang noir de cent taureaux beuglants ;</p>
<p>pour acheter ces victoires, c'est aussi du sang qu'ils ont fait couler,
et le sang d'une jeune fille. Ce qu'ils décorent du nom de justice,
c'est la vengeance. Et combien féroces sont leurs vengeances ! Avec
quelle volupté Clytemnestre ne se vante-t-elle pas d'avoir frappé trois
fois son mari comme un boeuf mugissant et d'avoir vu trois fois le flot
tiède et rapide du sang jaillir sur sa robe, « ineffable rosée » ! Avec
quelle rage ne commande-t-elle point de jeter les corps de ses ennemis
aux bêtes furieuses,</p>
<p>Et Oreste est le digne fils de sa mère : « La soif du sang me brûle »,
dit-il au moment d'agir, et dans ce mot il se peint tout entier. Oreste
ajoute : « Et le destin m'entraîne ».'</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE.</p>
<p>Ce vers</p>
<p>La soif du sang me brûle et le destin m'entraîne</p>
<p>résume assez bien la psychologie des héros de Leconte de Lisle. En
rendant aux Hellènes préhistoriques leur barbarie sauvage et surtout
leur soif du sang, le poète explique en effet leur barbarie par le destin.</p>
<p>Nid d'oiseaux carnassiers gorgés, mais non repus.</p>
<p>C'est ainsi que les Érinnyes de Leconte de Lisle nous offrent dans un
décor très ancien des actes d'une sauva-</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3 13</p>
<p>gerie très primitive expliquée par une psychologie très moderne.</p>
<p>S'il y a probablement beaucoup de vérité dans cette conception du
caractère des vieux Argiens, personne ne contestera que le poète n'ait
poussé bien loin leur barbarie et que, par suite, son poème, où l'on
retrouve si souvent l'accent de la véritable tragédie, ne confine
parfois au mélodrame.</p>
<p>ORESTÈS. Veux-tu qu'il rende l'urne où sont les cendres ?</p>
<p>KLYTAIMXESTRA.</p>
<p>Non. Tu diras qu'il la garde et qu'il l'ensevelisse.</p>
<p>ÉLEKTRA. O race misérable et vouée au supplice !</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mon frère, ma dernière espérance! je meurs.</p>
<p>KLYTAIMXESTRA. A quoi sert de pleurer ? A quoi bon ces clameurs ? Les
cris n'éveillent point les morts.</p>
<p>Assez tant larmoyer sur eux !</p>
<p>Crains plutôt de gémir sur toi-même, insensée !</p>
<p>Mais c'est surtout l'entretien suprême de la mère et du fils qui tourne
chez notre poète au mélodrame. Comme nous sommes loin de la scène
eschyléenne, si grave, si poignante, si simple, la plus belle scène
peut-être qui ait jamais été mise au théâtre ! Comme nous sommes près du
dénouement de Lucrèce Borgia et des déclamations romantiques !</p>
<p>KLYTAIMXESTRA. On ne peut pas tuer sa mère !</p>
<p>ORESTÈS.</p>
<p>Tu n'es plus Ma mère. C'est un Spectre effrayant qui t'accuse Et qui te
juge. Toi, tu te nommes la ruse, La trahison, le meurtre et l'adultère...</p>
<p>Hâte-toi, hâte-toi, femme, si tu ne veux</p>
<p>Que je te traîne par les pieds ou les cheveux !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3 15</p>
<p>les choeurs par des dialogues. La pièce y perd de grandes beautés
lyriques, mais elle y gagne d'être jouable sur une scène française.</p>
<p>Le style de cette oeuvre forte est vraiment un grand style. Il est fort
loin sans doute d'avoir toutes les qualités du style eschyléen. (Mais le
poète a-t-il eu pour lui cette ambition ?) Il n'en a point la
simplicité, et bien des comparaisons ont été condamnées, comme celle-ci,
pour leur familiarité :</p>
<p>Oui, en ce jour les Achéens sont maîtres de Troie. Des cris bien divers,
j'imagine, retentissent dans la ville. Versez dans le même vase le
vinaigre et l'huile, vous les voyez se séparer, jamais s'unir : ainsi se
distinguent, indices d'un succès tout différent, les cris des vaincus et
ceux des vainqueurs '.</p>
<p>i. Traduction Pierron.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 lé LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Aujourd'hui enfin, après tant de peines, je puis le dire, dans mon
bonheur : cet époux, il est pour moi ce qu'est le chien pour l'étable ;
il est le câble sauveur du vaisseau, la colonne qui soutient le haut
édifice, un fils unique aux yeux de son père, la terre qui se montre aux
matelots désespérés, un jour resplendissant après la tempête, une source
d'eau vive pour la soif du voyageur.</p>
<p>Voici l'homme ! Voici-l'active Sentinelle Du seuil, celui qui m'est plus
doux et plus sacré Qu'au lointain voyageur ardemment altéré Le frais
jaillissement de l'eau qui le convie !</p>
<p>Telle image prend un développement brillant :</p>
<p>Celle-ci qui m'a suivi est la fleur choisié'parmi d'innombrables richesses.</p>
<p>Telle autre image se vide de tout sens moral et devient purement
plastique :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 317</p>
<p>ils tournoient au-dessus de leur nid vide de nourrissons, autour de ce
nid où la sarde de leur couvée leur a coûté tant de soins inutiles.</p>
<p>L'allusion est claire : car le nid de Ménélas n'a-t-il pas été
dépouillé, sinon des petits, du moins de la mère ? Dans les Erinnyes
l'image devient purement pittoresque :</p>
<p>O chers vieillards, depuis dix très longues années,</p>
<p>Ils sont partis, les Rois des nefs éperonnées,</p>
<p>Entraînant sur la mer tempétueuse, hélas !</p>
<p>Les hommes chevelus de l'héroïque Hellas,</p>
<p>Qui, tels qu'un vol d'oiseaux'carnassiers dans l'aurore</p>
<p>De cent mille avirons battaient le flot sonore.</p>
<p>POÈMES EMPRUNTÉS A THÉOCRITE</p>
<p><pb/></p>
<p>-318 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Dans le nombre, sept ' ne sont guère que des traductions :</p>
<p>Le Vase = Théocrite, Idylle I, Thyrsis, vers 27-61; Les Plaintes dit
Cyclope = Id. XI, Le Cyclope ; L'Enfance d'Hèraklès = Id. XXIV; Le jeune
Hèraklès,</p>
<p>v. 1-33 ; La Mort de Penthée = Id. XXVI, Les Bacchantes ; Hèraklès au
taureau 2 = Id. XXV, Hèraklès vainqueur</p>
<p>du lion, v. 85-152 ; Le Retour d'Adonis — ld. XV, Les Syracnsaiues, v.
100'M4J</p>
<p>100'M4J = Epigramine V, Le Concert.</p>
<p>Dans toutes ces pièces traduites du poète syracusain les morceaux
pittoresques sont d'une étonnante réussite et ils ont presque toujours
quelque originalité. Un mot plus</p>
<p>1. Poèmes antiques, XXII, XXIII, XXIV, XXV, XXVI, XXXV, XXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3 19</p>
<p>THÉOCRITE.</p>
<p>Charmante Bombyca, tes-pieds sont blancs comme des osselets.</p>
<p>LECONTE DE LISLE.</p>
<p>Sur le sable marin où sèchent les filets, Elle bondit pareille aux
glauques Néréides, Et ses pieds sont luisants comme des osselets.</p>
<p>THÉOCRITE.</p>
<p>LECONTE DE LISLE.</p>
<p>Sur ce roc, où le pied parmi les algues glisse, Traînant un long filet
sur la mer glauque et lisse, Un pêcheur vient en hâte; et, bien que
vieux et lent, Ses muscles sont gonflés d'un effort violent.</p>
<p>Le Concert.</p>
<p>Veux-tu, au nom des Muses, me jouer sur la double flûte, un de ces airs
que j'aime ? Moi je prendrai un pectis, et j'en ferai</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>résonner les cordes sous mes doigts, tandis que le bouvier Daphnis nous
charmera par les sons que modulera sa bouche sur les roseaux assemblés
avec de la cire. Nous nous placerons près de cette grotte dont l'entrée
est cachée par des broussailles, et nous tiendrons éveillé Pan aux pieds
de chèvre '.</p>
<p>Symphonie.</p>
<p>O chevrier ! Ce bois est cher aux Piérides.</p>
<p>Point de houx épineux ni de ronces arides ;</p>
<p>A travers l'hyacinthe et le souchet épais</p>
<p>Une source sacrée y germe et coule en paix.</p>
<p>Midi brûle là-bas où, sur les herbes grêles,</p>
<p>On voit au grand soleil bondir les sauterelles ;</p>
<p>Mais du hêtre au platane et du myrte au rosier,</p>
<p>Au nom des Muses ! viens sous l'ombre fraîche et noire !</p>
<p>Voici ta double flûte et mon pektis d'ivoire.</p>
<p>Daphnis fera sonner sa voix claire, et tous trois,</p>
<p>Près du roc dont la mousse a verdi les parois,</p>
<p>D'où Nais nous écoute, un doigt blanc sur la lèvre,</p>
<p>Empêchons de dormir Pan aux deux pieds de chèvre.</p>
<p>i. Traduction Léon Renier.</p>
<p>2. Poèmes antiques, XXXII.</p>
<p>3. Poèmes antiques, XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 321</p>
<p>Leconte de Lisle, pour ne parler ni de Valerius Flaccus, ni de Ronsard,
que cette légende a médiocrement inspirés.</p>
<p>Un soir, les navigateurs arrivèrent sur les bords de la Propontide et,
descendant au rivage, préparèrent le repas du soir. Hylas prit un vase
et alla chercher de l'eau pour le repas d'Hercule.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ce n'est pas pour nous seuls, ô Nicias, qu'Amour fut créé, comme nous le
pensions, quel que soit le dieu qui l'ait engendré,, et ce ne fut pas à
nous mortels, qui ne verrons pas demain, que la beauté parut belle pour
la première fois. Le fils d'Amphitryon, cet homme au coeur d'airain, qui
affronta le lion sauvage, aima le gracieux Hylas aux longs cheveux bouclés.</p>
<p>C'est aussi Hercule qui est le principal personnage de l'épisode d'Hylas
dans les Argonautiques d'Apollonius de</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 323</p>
<p>Tel qu'un lion affamé, entendant le bêlement des moutons, s'approche
avec vitesse, et, ne pouvant se jeter sur le troupeau que les bergers
ont renfermé, pousse pendant longtemps d'affreux rugissements : tel le
fils d'Elatus fait retentir au loin l'air de ses gémissements '.</p>
<p>Ephydatie, levant sa tête au-dessus de l'onde limpide, aperçut 1.
Traduction Caussin.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>La nymphe sut-elle consoler le jeune homme ? le poète ne le dit point.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 325</p>
<p>blancheur, avaient, dans leur admiration, abandonné leurs danses
ordinaires. Pendant qu'Hylas est légèrement penché en avant, elles
l'entraînent sans peine ; il tombe avec bruit au fond des eaux. Hercule
de loin l'appelle, et demande, puis demande encore une réponse ; mais de
la source lointaine les vents lui apportent un... nom 1.</p>
<p>Des sentiments d'Hylas pour les nymphes, ici, comme chez Apollonius, pas
un seul mot.</p>
<p>1. Traduction Valatour.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Reines, au sein d'un bois, d'une source prochaine,</p>
<p>Trois naïades l'ont vu s'avancer dans la plaine.</p>
<p>Elles ont vu ce front de jeunesse éclatant,</p>
<p>Plus limpide, plus belle, un plus léger zéphyre,</p>
<p>Un murmure plus doux l'avertit et l'attire :</p>
<p>Il accourt. Devant lui l'herbe jette ses fleurs ;</p>
<p>Sa main errante suit l'éclat de leurs couleurs ;</p>
<p>Mais l'onde eneor soupire et sait le rappeler.</p>
<p>Sur l'immobile arène il l'admire couler,</p>
<p>Dans le cristal sonnant plonge l'urne pesante.</p>
<p>De leurs roseaux touffus les trois nymphes soudain</p>
<p>Volent, fendent leurs eaux, l'entraînent par la main</p>
<p>En un lit de joncs frais et de mousses nouvelles.</p>
<p>Sur leur sein, dans leurs bras, assis au milieu d'elles,</p>
<p>Leur bouche, en mots mielleux où l'amour est vanté,</p>
<p>Le rassure, et le loue, et flatte sa beauté.</p>
<p>Leurs mains vont caressant sur, sa joue enfantine</p>
<p>De la jeunesse en fleur la première étamine,</p>
<p>Ou sèchent en riant quelques pleurs gracieux</p>
<p>Dont la frayeur subite avait rempli ses yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 327</p>
<p>Et Chénier a été ainsi heureusement combiné avec Théocrite. Car le sujet
est ici, comme chez André, l'amour d'Hylas pour les nymphes; mais ici
cet amour'a la violence qu'avait chez Théocrite celui d'Hercule,
oubliant pour Hylas ses compagnons d'armes et la conquête de la Toison.</p>
<p>Et ce dénouement ne nous étonne point; car le poète a su nous dire au
début de son idylle toute la grâce enchanteresse des belles Hydriades :</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>L'eau faisait ruisseler sur leurs blanches épaules Le trésor abondant de
leurs cheveux dorés, »</p>
<p>Comme, au déclin du jour, le feuillage des saules S'épanche en rameaux
éplorés.</p>
<p>Tantôt, se défiant, et d'un essor rapide Troublant le flot marbré d'une
écume d'argent, Elles ridaient l'azur de leur palais limpide De leur
corps souple et diligent.</p>
<p>Sous l'onde étincelante on sentait leur coeur battre, De leurs yeux
jaillissait une humide clarté, : Le plaisir rougissait leur jeune sein
d'albâtre Et caressait leur nudité.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS. ET LATINS 329</p>
<p>Theslylis, c'est la Sicile au déclin du jour, quand on entend</p>
<p>Le doux mugissement des grands boeufs fatigués Qui s'arrêtent pour boire
en traversant les gués ; »</p>
<p>1. Poèmes antiques, IX, X.</p>
<p>2. Poèmes antiques, XV.</p>
<p>3. Poèmes antiques, XVIII.</p>
<p>4- Poèmes antiques, XXVIII, XXXIII, XXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>L'indocile troupeau des chèvres aux poils lisses,</p>
<p>Je l'aime et je suis belle ! Il m'entendra demain !</p>
<p>Kléarista, c'est la Sicile au lever de l'aurore, quand l'alouette joyeuse</p>
<p>D'un coup d'aile s'envole au sifflement des merles,</p>
<p>et que les lièvres, tapis dans le creux des sillons, remuent les épis
d'un bond inattendu; quand Kléarista s'en vient par les blés</p>
<p>Avec ses noirs sourcils arqués sur ses yeux bleus,</p>
<p>et que le berger de l'Hybla, se demande qui rayonne le mieux sous le
ciel, de la Sicilienne au doux rire ou de l'Aube sortant de l'écume marine.</p>
<p>Paysage, enfin, c'est la Sicile aux heures les plus chaudes du jour,
quand, tous les souffles s'étant apaisés et tous les bruits d'ailes
s'étant tus, le silence de l'air n'est plus interrompu que par le
murmure léger des abeilles fidèles ; quand les béliers dorment dans la
moiteur des noirs</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 3 3 I</p>
<p>ODES ANACRÉONTIQUES. — MÉDAILLES ANTIQUES. — ETUDES LATINES '</p>
<p>1. Poèmes antiques, XXI, XXIX, XXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>C'est, naturellement, de ceux-ci qu'il s'est emparé, et ils ne sont pas
sortis dé sa main sans en recevoir une grâce nouvelle; car ce qui leur
manquait dans le modèle, c'était la poésie du détail, et personne plus
que Leconte de Lisle n'était capable de les en doter :</p>
<p>Sur une coupe d'argent.</p>
<p>Héphaistos, en ciselant cet argent, ne me fais pas une panoplie ; .car,
que m'importe la guerre? Mais une coupe aussi profonde que tu le pourras.</p>
<p>N'y grave ni les astres, ni le Chariot, ni le triste Oriôn ; que me font
les Péléiades et le brillant Bouvier ? Mais une vigne et ses rameaux, et
des grappes que foulent, avec le beau Lyaios, Erôs et Bathyllos.</p>
<p>Fais plutôt Bakkhos, fils de Zeus, enseignant ses mystères, ou Kypris
menant le choeur des jeunes Hyménées '.</p>
<p>i. Traduction Leconte de Lisle; odes XVII et XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 333</p>
<p>Les Médailles antiques ne se distinguent des Odes anacréontiques que par
le rythme, qui change avec chaque pièce, et parce que toutes les cinq
affectent d'être, ce que tant de pièces de l'anthologie sont
effectivement, des descriptions d'oeuvres d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>qu'elle est sortie tout entière de* deux ou trois vers d'une pièce du
recueil, anacréontique, celle même d'ori est tirée la fin du petit poème
de la Coupe que nous venons de citer :</p>
<p>N'y grave point les rites des sacrifices étrangers, ni aucune image
douloureuse...</p>
<p>Fais Kypris menant le choeur... Ajoutes-y de beaux jeunes hommes.</p>
<p>Chez Leconte de Lisle, nous n'avons plus une coupe, mais une médaille ;
et ce n'est plus une scène de vendanges, mais une danse :</p>
<p>Ni sanglants autels, ni rites barbares. Les cheveux noués d'un lien de
fleurs, Une Ionienne aux belles couleurs Danse sur la mousse au son des
kithares. Ni sanglants autels, ni rites barbares : Des hymnes joyeux,
des rires, des fleurs !</p>
<p>Satyres ni Pans ne troublent les danses. Un jeune homme ceint d'un myrte
embaumé Conduit de la voix le choeur animé; Eros et Kypris règlent les
cadences. Satyres ni Pans ne troublent les danses : Des pieds délicats,
un sol embaumé !</p>
<p>Ni foudres ni vents dont l'âme s'effraie. Dans le bleu du ciel volent
les chansons ; Et de beaux enfants servent d'échansons Aux vieillards
assis sous la verte haie. Ni foudres ni vents dont l'âme s'effraie : Un
ciel diaphane et plein de chansons !</p>
<p>Des dix-huit pièces groupées sous le nom d'Etudes</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 335</p>
<p>latines les' seize premières sont empruntées aux Odes d'Horace '.</p>
<p>Le souci, plus léger que les vents de l'Épire, Poursuivra sur la mer les
carènes d'airain ; L'heure présente est douce : égayons d'un sourire
L'amertume du lendemain.</p>
<p>La pourpre par deux fois rougit tes laines fines ; Ton troupeau de
Sicile est immense ; et j'ai mieux : Les Muses de la Grèce et leurs
leçons divines Et l'héritage des aïeux..</p>
<p>i. I. Lydie = Horace, II, xi, ad Quinctium Hirpinum. — II. Licymnie =
II, xu, ad Maecenatem. — III. Thaliarque rz I, ix, ad Thaliarcum. — IV.
Lydé = III, xxvm, ad Lyden. — V. Phylis = IV, vi, ad Pbyllidem. — VI.
Vile Potabis = I, xx, ad Maecenatem. — VIL Glycère = 1, xi, ad Glyceram
et I, xm, v. 1-3, ad Lydiam. — VIII. Hymne = I, xxi, in Dianam et
Apollinem. — IX. Néère = I, xix, de Glycera. — X. Phidyllé = III, xxm,
in Phidyllen. — XL Plus de neige = IV, vu, ad Torquatum. — XII. Salinum
= II, xvi, ad Grosphum, st. 6-7, 9-10. — XIII. Hymne = III, xxv, ad
Bacchum. — XIV. Pholoé = III, xv, in Chlorin. — XV. Tyndaris = I, xvil,
ad Tyndaridem. — XVI. Pyrrha = 1, v, ad Pyrrham.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>L ENLEVEMENT D EUROPEIA '</p>
<p>Voilà, en abrégé, la légende d'Europe telle qu'on la racontait à
l'époque alexandrine, et il ne faut pas s'étonner qu'elle ait été alors
très populaire. Elle offre, en effet, aux artistes, — peintres,
ciseleurs, sculpteurs et poètes, — d'admirables sujets, en leur
permettant d'associer dans un</p>
<p>1. Derniers poèmes, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 337</p>
<p>même groupe la beauté de la femme et la beauté du taureau, le plus
plastique des animaux.</p>
<p>Mediique per aequora ponti Fert praedain. Pavet baec, lillusque ablata
relictuni Respicit, et dextra cornum tenet, altéra dorso Imposita est ;
treinulae sinuantur flamine vestes.</p>
<p>C'est le même tableau qu'avait peint avant Ovide, et bien plus
largement, le poète alexandrin Moschus, dont le vers, comme celui de
Théocrite, son modèle, obtenait des effets qu'on aurait cru réservés
seulement aux arts plastiques :</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>André décrit d'abord, et plutôt d'après Ovide que d'après</p>
<p>1. Traduction de Leconte de Lisle.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 339</p>
<p>Moschus, le taureau nageant au bord crétois avec la vierge assise sur
son flanc : le vent fait voler l'écharpe obéissante; d'une main
tremblante, la jeune fille tient la corne d'ivoire ; les pleurs dans les
yeux, elle appelle ses parents et ses compagnes, et, redoutant les
assauts de la vague, elle veut retirer sous soi ses pieds timides. Après
avoir décrit ainsi les reliefs de la coupe, Chénier en explique le sujet :</p>
<p>Ce nageur mugissant, Ce taureau, c'est un Dieu ; c'est Jupiter lui-même.</p>
<p>Dans ses traits déguisés on reconnaît encore les traits du
monarque.suprême. Sidon l'a vu descendre sur sa rive. La vierge
tyrienne, Europe, imprudente, l'a flatté, puis elle a osé s'asseoir sur
son flanc ; il s'est alors lancé dans l'onde ; et maintenant le divin
nageur,</p>
<p>Le taureau roi des Dieux, l'humide ravisseur,</p>
<p>Il approche de Crète et va voir les cent villes.</p>
<p>Ne cherchons aucun sens caché dans ce brillant morceau de sculpture : il
n'a pas d'autre prétention que de charmer nos yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>34-0 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Mais lui nageait toujours vers l'horizon sans bornes, Refoulant du
poitrail le poids des grandes Eaux . Sur qui resplendissait la pointe de
ses cornes A travers le brouillard qu'exhalaient ses naseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 34I</p>
<p>Cependant les derniers vers du poème semblent accuser chez l'auteur une
autre intention, celle de glorifier le génie grec.</p>
<p>Viens ! Voici l'île sainte aux antres prophétiques</p>
<p>Où tu célébreras ton hvmen glorieux,</p>
<p>Et de toi sortiront des Enfants héroïques</p>
<p>Qui régiront la terre et deviendront des Dieux !</p>
<p>HERAKLES SOLAIRE. LA ROBE DU CENTAURE '</p>
<p>On ne saurait se méprendre sur le sens de deux courtes pièces, Hèraklès
solaire et la Robe du Centaure, où est racontée la mort d'Hercule sur
l'QEta : la première est une page de mythologie savante, la seconde une
allégorie.</p>
<p>1. Poèmes antiques, XXXVI, XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Toutes deux sont inspirées d'un récit d'Ovide (Met., IX, 229), ou plutôt
de l'imitation qu'André Chénier en a faite dans un fragment fameux, dont
l'importance a été considérable, si vraiment, comme on l'a dit, il a
éveillé chez Victor Hugo le sens de l'épopée :</p>
<p>OEta, mont ennobli par cette nuit ardente, Quand l'infidèle époux d'une
épouse imprudente Reçut de son amour un présent trop jaloux, Victime du
centaure immolé par ses coups. Il brise-tes forêts : ta cîme épaisse et
sombre En un bûcher immense amoncelle sans nombre Les sapins résineux
que sou bras aployés. Il y porte la flamme ; il monte, sous ses pieds
Etend du vieux lion la dépouille héroïque, » Et, l'oeil au ciel, la main
sur la massue antique,</p>
<p>Attend sa récompense et l'heure d'être un dieu. Le vent souffle et
mugit. Le bûcher tout en feu Brille autour du héros, et la flamme rapide
Porte aux palais divins l'âme du grand Alcide !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 343</p>
<p>Mais dans son explication il entre autant de poésie que de science. Sa
pièce affecte la forme d'un hymne au dieu et fait plus d'une fois
songer, par la splendeur des épithètes, aux Hymnes védiques. C'est comme
un hymne très ancien qui remonterait aux origines de l'histoire
d'Hercule et qui ferait pressentir cependant le développement futur de
la légende.</p>
<p>La Robe du Centaure est une allégorie dont le poète nous donne lui-même
la clef.</p>
<p>Et le poète, écho d'Alfred de Vigny, explique qu'une robe expiatoire
attend tous les grands hommes, et que cette tunique dévorante, ce sont
leurs désirs indomptés. C'est peu d'avoir planté douze travaux sacrés
aux haltes du chemin ; c'est peu d'avoir versé longtemps la sueur du
génie : source de sanglots, foyer de splendeurs, le génie use, il brûle,
il ne fait de l'homme un dieu qu'en le consumant.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>EKHIDNA '</p>
<p>Hésiode dit ensuite comment Ekhidna enfanta l'odieuse Hydre de Lerne,
tuée plus tard par Hèraklès ; puis, comment elle enfanta la Chimère aux
trois têtes, que tuèrent Pégase et Bellérophon ; puis, comment elle
enfanta la Sphinx, qui fut le fléau des Thébains ; puis, comment elle
enfanta le lion de Némée, que tua Hercule.</p>
<p>i. Poèmes barbares, V.</p>
<p>2. Hésiode, Théogonie, traduction de Leconte de Lisle, p. 12-13.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 345</p>
<p>Bien que le poème de Leconte de Lisle soit un poème symbolique, une
strophe, qui elle-même a surtout une valeur symbolique, nous fait très
bien entendre que la légende d'Ekhidna est, comme tant d'autres, un
mythe solaire, et que cette nymphe, si belle, mais si cruelle, Tnère de
tant d'êtres effrayants, tués par Hercule, Pégase, Bellérophon et
OEdipe, autant de héros solaires, est tout simplement l'obscurité "de la
nuit :</p>
<p>Tant que la flamme auguste enveloppait les bois, Les sommets, les
vallons, les villes bien peuplées, Et les fleuves divins et les ondes
salées, Elle ne quittait point l'antre aux âpres parois.</p>
<p>Mais le poète s'est beaucoup moins soucié de rechercher les origines de
la légende que d'en tirer un sens nouveau. Après avoir dit en trois
strophes, où Hésiode est suivi de très près, la naissance du monstre
horrible et beau, moitié nymphe aux yeux illuminés, moitié reptile
énorme, écaillé sous le ventre, puis ses parents, puis le plus cruel de
ses entants, Kerbéros aux cinquante mâchoires, il nous raconte
longuement, ce qu'Hésiode ne fait point, comment Ekhidna se pourvoyait
de chair crue.</p>
<p>Tant que la flamme du soleil enveloppait le monde, elle restait tapie
dans son antre aux âpres parois. Dès qu'ii se baignait dans les flots
profonds, elle s'avançait, dérobant sa croupe ; son visage luisait comme
la lune ; ses lèvres vibraient d'un rire étincelant ; elle chantait, et
les hommes accouraient sous le fouet du désir. — Je suis l'illustre
Ekhidna, fille de Khrysaor, disait-elle. Ma joue a l'éclat des pommes,
des lueurs d'or nagent dans mes noirs</p>
<p><pb/></p>
<p>34^ LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le monstre aux yeux charmants dévorait leur chair crue, Et le temps
polissait leurs os dans l'antre creux.</p>
<p>LE COMBAT HOMÉRIQUE '</p>
<p>Le titre du poème est significatif : ce n'est pas ici tin i. Poèmes
barbares, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 347</p>
<p>combat homérique, c'est le combat homérique. L'entreprise pouvait
paraître bien ambitieuse de condenser en : quatorze vers les caractères
principaux des combats d'Homère ; mais le poète n'a-t-il pas vraiment
tenu les promesses de son titre ?</p>
<p>De même qu'au soleil l'horrible essaim des mouches</p>
<p>Des taureaux égorgés couvre les cuirs velus,</p>
<p>Un tourbillon guerrier de peuples chevelus,</p>
<p>Hors des nefs, s'épaissit, plein de clameurs farouches.</p>
<p>Tout roule et se confond, souffle rauque des bouches, Bruit des coups,
les vivants et ceux qui ne sont plus, Chars vides, étalons cabrés, flux
et reflux Des boucliers d'airain hérissés d'éclairs louches.</p>
<p>Les reptiles tordus au front, les yeux ardents, L'aboyeuse Gorgô vole et
grince des dents Par la plaine où le sang exhale ses buées.</p>
<p>Zeus, sur le Pavé d'or, se lève, furieux, Et voici que la troupe
héroïque des Dieux Bondit dans le combat du faîte des nuées.</p>
<p>C'est d'un passage du IVe chant de Y Iliade que Leconte de Lisle s'est
probablement inspiré pour peindre le tumulte de la bataille :</p>
<p>Et quand ils se furent rencontrés, ils mêlèrent leurs boucliers, leurs
piques et la force des hommes aux cuirasses d'airain; et les boucliers
bombés se heurtèrent, et un vaste tumulte retentit. Et on entendait les
cris de victoire et les hurlements des hommes qui renversaient ou
étaient renversés, et le sang inondait la terre 1.</p>
<p>i. Traduction de Leconte de Lisle, édition in-8°, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>C'est au XXe chant de Y Iliade que l'on voit la troupe héroïque des
Dieux bondir tout entière dans la mêlée avec l'assentiment de Zeus.</p>
<p>C'est d'un passage du XVIe chant qu'est sans doute imitée la sortie des
vaisseaux :</p>
<p>Aspiciunl liquefacta boum per viscera loto Stridere ripes utero et
ruplis ejfervere costis.</p>
<p>NTOBE 2</p>
<p>Niobé est un des plus anciens poèmes de Leconte de Lisle, et c'est un de
ceux où il a exprimé le plus clairement ses idées générales.</p>
<p>Il est imité librement d'une page des Métamorphoses d'Ovide (VI, y. 14.6
et suiv.).</p>
<p>1. Id.., p. 295.</p>
<p>2. Poèmes antiques, XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 349</p>
<p>Apollon et Diane prennent aussitôt leurs flèches et descendent,
enveloppés d'un nuage, vers la cité de Cadmus. Près des murs s'étendait
une large plaine où les fils d'Am-</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Dans ce beau récit, Ovide ne prétend illustrer aucune idée philosophique
ou morale. Encore moins se proposet-il de nous faire reconnaître dans
les innombrables enfants percés par les flèches-rayons du dieu solaire
les nuées ou les ténèbres qu'ils ont commencé par être. Il ne se soucie
pas davantage d'expliquer que le primitif mythe solaire</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 35 I</p>
<p>s'est sans doute fondu avec d'autres légendes et que l'histoire de la
rivalité de Latone et de Niobé est probablement celle de deux divinités
locales, une déesse de Délos et une déesse de Thèbes, (L'histoire de
cette rivalité s'est greffée ensuite sur celle de la lutte, autrement
plus importante, des deux grandes religions ennemies, la religion des
Titans et la religion de Zeus.) Ovide est seulement un narrateur et un~
peintre. Pour lui, Niobé n'a été qu'un type de l'orgueil maternel et
l'histoire de ses malheurs n'a été qu'un sujet de drame. Mais s'il a
conduit le drame avec un art consommé, s'il a ménagé admirablement
l'intérêt, s'il a su varier sans aucune recherche l'attitude et les
blessures de tant de mourants, ne doit-on pas se déclarer satisfait ?</p>
<p>Leconte de Lisle a complètement modifié les circonstances dans
lesquelles se produit le blasphème de Niobé, sans que ce changement-ci
intéresse le sens de l'histoire. Il n'a mis dans le début de son poème
aucun symibolisme : il y a fait seulement de l'archéologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Après ce tableau qui n'a d'autre objet que de peindre les moeurs de la
Grèce préhistorique, on voit, comme dans les festins de Y Odyssée, un
aède se lever.</p>
<p>i. Hymnes orphiques, IV, VI, IX, III, XVIII. Ces chiffres sont ceux de
la traduction de Leconte de Lisle.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 353</p>
<p>PARFUM DE L'AITHÈR.</p>
<p>Le Safran.</p>
<p>O toi qui possèdes la haute demeure de Zeus, partie infatigable et
dominatrice de Hèlios et de Sélènaiè, dompteur de toutes choses, qui
respires le feu, flambeau de tous les vivants, qui règnes dans les
hauteurs, Aithèr ! ô le meilleur élément du Kosmos, ô fleur illustre,
qui portes la lumière et donnes la splendeur aux astres, je t'invoque et
te supplie d'être doux et tempéré *. ■</p>
<p>Toi qui règnes au sein de la voûte azurée, Aithèr,- dominateur de tout,
flamme sacrée, Aliment éternel des astres radieux, De la terre et des
flots, des hommes et des Dieux ! Ardeur vivante ! Aithèr ! source
immense, invisible, Qui, pareil en ton cohrs au torrent invincible,
Dispenses, te frayant mille chemins divers, La chaleur et la vie au
multiple univers, Salut, Aithèr divin, ô substance première!</p>
<p>1. Traduction de Leconte de Lisle, p. 89.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>C'est le Lykoréen, meurtrier de Titye,</p>
<p>Le Dieu certain du but, protecteur des héros.</p>
<p>A la gloire du dieu, l'aède associe sa soeur, la mâle Chasseresse, la
Vierge aux flèches d'or, et Léto leur mère, illustre entre toutes les
mères pour avoir eu de tels enfants.</p>
<p>i. Hvmnes XXXVI et XXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 3 55</p>
<p>Quand toute leur famille est éteinte, Amphion se tue et Niobé devient
marbre. Alors le poète, songeant moins au</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Cette question nous indique, je crois, quel sens il faut surtout donner
au poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 357</p>
<p>la religion de Zeus, mais toute espèce de religion. L'auteur de Niobé ne
désespère pas pourtant qu'un jour vienne où la raison ne perdra plus ses
enfants : ce sera le jour où le feu s'éteindra sur les autels de Zeus et
où les hommes se remettront sous la tutelle des anciens dieux, des
Titans. Or, ces dieux, leur titre de fils de la Terre ne dit-il pas, à
lui seul, que ce sont des hommes, les meilleurs des hommes, les hommes
de génie, les savants, les philosophes, les législateurs, les artistes,
les poètes ?</p>
<p>KHIRÔN '</p>
<p>Apollonius de Rhodes raconte qu'au moment où les Argonautes quittaient
le rivage de la Grèce pour aller à</p>
<p>i. Poèmes antiques, XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>L'étranger gravit la montagne. Il s'arrête sur le seuil d'un antre, dont
deux torches d'olivier rougissent les parois. Là, Khirôn aux quatre
pieds, assis sur la peau d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 359</p>
<p>On voit dès lors le vrai sujet du poème de Khirôn. C'est *~ l'histoire
des plus lointaines origines de la civilisation grecque ; c'est
l'histoire des Grecs depuis le moment où</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LES SOURCES DE LECONTE DE L1SLE</p>
<p>D'abord Khirôn se rappelle la beauté de la terre sortant du déluge comme
d'un bain qui l'a vivifiée, et, par la bouche de son héros, Leconte de
Lisle chante, comme il ^ l'a fait plusieurs fois, les magnificences de
la nature vierge, non encore enlaidie et mutilée par la main humaine :
alors les deux étaient plus grands ; alors l'air subtil emplissait les
poumons d'un souffle généreux.</p>
<p>C'est dans cette nature vigoureuse que Khirôn déploya les forces de sa
jeunesse : rien ne bornait ses voeux ; du poitrail, il domptait les
fleuves immortels dont l'onde flottait sur sa croupe fumante ; il
étreignait l'univers entre ses bras nerveux ; l'horizon sans limites
aiguillonnait sa course ; il errait, sauvage et libre, emplissant ses
poumons du souffle des déserts ; l'orage de son coeur au cours
tumultueux entraînait au hasard dans la durée et dans l'espace sa force
inaltérée. Et pourtant, comme au sein des mers, tandis que le vent émeut
les flots, l'empire de Nérée ignore la tourmente, tel il était calme, se
sachant immortel.</p>
<p>On ne saurait avoir aucune espèce de doute sur l'ori-</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Aussi loin que son regard plonge dans le passé, un peuple habitait au
pied du Péliôn. Ces hommes descendaient de Pélasgos, fils de la Terre.
Ils parlaient peu, paissaient leurs troupeaux, ignoraient la guerre et
la navigation, avaient des vêtements grossiers et de noirs abris élevés
sans art. Simples et pieux, ils poussaient des cris quand ils sentaient
bondir leurs coeurs en présence des deux, ne connaissant ni les cités,
ni les temples, ni les hymnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS * 363</p>
<p>C'est après l'établissement des Hellènes sur le sol de la Grèce que
Khirôn place la guerre des Géants contre les Dieux. Ils naquirent, tout
armés, de la Terre, et, aussitôt nés, ils tentèrent d'escalader les deux
: dressant l'Hémos sur l'Ossa, ces deux montagnes sur l'Athos, et sur
toutes les trois le noir Péliôn, ils allaient briser l'Olympe
éblouissant, vénéré des humains,</p>
<p>Si, changeant d'un seul coup la défaite mobile Athènè n'eût percé Pallas
d'un trait habile.</p>
<p>(De quel trait? Leconte de Lisle ne nous le rappelle point,</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>On voit sans peine ce que Leconte de Lisle a symbolisé dans la guerre
des Géants contre les Dieux, ainsi placée par Khirôn après que les
Hellènes se sont définitivement éta-</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 365</p>
<p>blis en Grèce : c'est la première insurrection contre les ;, idées
religieuses. Et la suite du récit de Khirôn ne laisse subsister aucun
doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Virgile faisait du meurtre d'Orphée déchiré par les femmes de Thrace un
crime passionnel : ayant toujours au coeur son Eurydice, le chanteur
repousse l'amour des autres femmes, et elles se vengent. Orphée, chez
Leconte de Lisle,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 367</p>
<p>Au retour de l'aurore, Orphée quitte l'antre de Khirôn et descend de la
montagne. Les pasteurs regagnaient leurs vallées, les laveuses leurs
rivières, les moissonneuses leurs champs de blé. A la vue de l'étranger,
tous s'arrêtent, saisis d'un religieux respect. Lui-même s'arrête pour
les saluer. Il ne leur dit qu'un mot et disparaît ; mais la voix
sublime, entendue une seule fois, ne quitte plus leur souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>HÉLÈNE '</p>
<p>Ce drame mêlé de choeurs.n'a. pas eu d'autre source principale que le
chant épique de moins de quatre cents vers, l'Enlèvement d'Hélène,
composé, vers la fin du Ve siècle de notre ère par Kolouthos.</p>
<p>tom1. antiques, XL</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES GRECS ET LATINS 369</p>
<p>ber les voiles qui la couvrent, lui promet une compagne pleine
d'attraits, Hélène 3e Sparte. Elle reçoit la pomme et insulte ses rivales.</p>
<p>Les deux amants partent. Au lever de l'aurore, Hermione, fille d'Hélène,
cherche en vain sa mère, l'appelle et pleure. Cependant Paris entre
bientôt avec sa compagne, dans le port creusé par Dardanos, et Troie
ouvre ses portes superbes au citoyen dont le retour doit être le prélude
de ses malheurs.</p>
<p>Leconte de Lisle n'a point conservé le plan qu'il trouvait dans le
maigre poème de Kolouthos. Il nous transporte immédiatement dans le
palais de Sparte.</p>
<p>Les sources de Leconte de Lisle. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Et l'épée aux clous d'or résonne sur ses flancs.</p>
<p>Hélène envoie chercher l'étranger, et ses compagnes chantent l'hospitalité.</p>
<p>j Destin d'abandonner Sparte et Ménélas. Elle regrette de ne pouvoir,
sans offenser les Dieux, renvoyer son hôte : mais</p>
<p>1 dès demain qu'il reprenne le chemin de l'Asie.</p>
<p>, i. On notera la forme française de ce nom propre. Hélène est un des /
plus anciens poèmes de Leconte de Lisle. S'il l'eût composé plus tard, |
il eût appelé sans doute l'aède Dêmodocos.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 371</p>
<p>Elle le conduit dans la salle du festin.</p>
<p>Le choeur des compagnons de Paris chante la jeunesse et l'amour; le
choeur des compagnons d'Hélène répond par l'éloge de la chasteté. Les
Troyens chantent aussi la chaude et riche Asie; mais Démodoce leur
prédit la chute d'Ilios, dont les vents emporteront la poussière, et le,
triomphe de la Grèce, flambeau du monde. \</p>
<p>Elle reste sombre toutefois, car son oreille a gardé le son de la voix
du jeune homme et l'irrésistible grâce de l'absent est toujours devant
ses yeux. Elle demande les conseils de Démodoce, et il lui affirme que
les Dieux, auteurs de nos travaux, mesurent toujours nos maux aux</p>
<p><pb/></p>
<p>372 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>— Artémis, racontent-elles, se baignait; Actéon l'aperçut et l'aima; il
fut changé en cerf et déchiré par la meute de la Déesse '. Ah ! les
Dieux sont cruels ! leurs âmes sont toujours fermées aux douleurs des
humains !</p>
<p>On voit avec quelle originalité Leconte de Lisle a tiré i. Ovide,
Métamorphoses, III, v. 143 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 373</p>
<p>i</p>
<p>parti des trois cent quatre-vingt-cinq vers de Kolouthos, dont plus de
cent cinquante forment des hors-d'oeuvre. Voit-on aussi aisément le sens
du poème ? Je ne sais, et peut-être est-il susceptible au moins de deux
interprétations.</p>
<p>Hélène est d'abord un poème historique, symbolisant la lutte de deux
civilisations qui se sont disputé l'âme du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LES SOURCES DE LECONTE' DE LISLE</p>
<p>LE CHOEUR D'HOMMES.</p>
<p>Le souffle de Borée a refroidi vos deux.</p>
<p>Oh ! combien notre Troie est plus brillante aux yeux !</p>
<p>Vierges, suivez Hélène aux rives de Phrygie,</p>
<p>Où le jeune Iakkhos mène la sainte Orgie,</p>
<p>Où la grande Kybèle au front majestueux,</p>
<p>Sur le dos des lions, fauves tueurs de boeufs,</p>
<p>Du Pactole aux flots d'or vénérable habitante,</p>
<p>Couvre plaines et monts de sa robe éclatante !</p>
<p>DÉMODOCE.</p>
<p>Etrangers, c'est en vain qu'en mots harmonieux</p>
<p>Vous caressez l'oreille et l'esprit curieux.</p>
<p>C'est assez. Grâce aux Dieux qui font la destinée,</p>
<p>Au sol de notre Hellas notre âme est enchaînée,</p>
<p>Et la terre immortelle où dorment les aïeux</p>
<p>Les vents emporteront ta poussière inféconde,</p>
<p>Ilios ! Mais Hellas illumine le monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 375</p>
<p>HYMNES ORPHIQUES '</p>
<p>Leconte de Lisle avait imité les Hymnes orphiques dans un passage
important de sa Niobé. Il les.avait traduits en prose. A la fin de sa
carrière, il en tira une belle guirlande de poèmes, les derniers qu'il
ait publiés lui-même.</p>
<p>Les Hymnes orphiques, au nombre de quatre-vingt-huit (quatre-vingt-trois
dans la traduction en prose de Leconte de Lisle) appartiennent au Ier et
au 11e siècles de notre ère,</p>
<p>i. Derniers Poèmes, IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>sauf une dizaine qui remontent plus haut. Ils étaient chantés, aux
derniers temps du paganisme, dans les mystères orphiques. La doctrine
qui en fait le fond est le panthéisme des anciens mystères orphiques,
compliqué et parfois dénaturé par des conceptions fort diverses, qui ont
été empruntées aux philosophies des deux premiers siècles. Ni
composition, d'ailleurs, ni style : ces hymnes ne sont que des
énumérations de titres, terminées par des invocations.</p>
<p>Les thèmes ont été fournis par les Hymnes orphiques, mais combien
renouvelés !</p>
<p>Dans les pièces qui s'éloignent moins du modèle tout s'est vivifié et
animé : tel mot intéressant a été péché dans la mer de paroles vaines où
il était noyé ; telle phrase incolore s'est transformée en un tableau
saisissant :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES GRECS ET LATINS 377</p>
<p>Entendez-moi, Déesses..., qui habitez dans les profondeurs de la terre,
au fond d'un antre obscur, auprès de l'Eau sacrée du Styx,... invisibles
'. '</p>
<p>Filles de l'Invisible, Hôtesses des Cavernes Où jamais n'est entrée une
lueur du jour, Dont éternellement Styx fait neuf fois le tour, Tandis
que, sur la fange et le long des Eaux ternes, Foule vaine, les Morts
fourmillent sans retour...</p>
<p>Entendez-moi,... vous qui jugez la vie des mortels impies et qui les
châtiez inévitablement,... Reines aux yeux resplendissants 2.</p>
<p>Meute du noir Ërèbe, ô vieilles Erinnyes, Aux yeux caves où sont des
éclairs aveuglants, Qui d'un blême haillon serrez vos maigres flancs,
Et, l'oreille tendue au cri des agonies, Aboyez sans relâche aux
meurtriers sanglants !</p>
<p>Entends-moi, ô Reine... qui tues les bêtes fauves, qui hantes les forêts
des montagnes, qui perces les cerfs,... sauvage, te réjouissant des
chiens 5.</p>
<p>i. Hymnes orphiques, LXVI; Ier hymne aux Euménides ; trad. Leconte de
Lisle.</p>
<p>2. Id., LXVII ; 2e hym. aux Euménides. ê</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Le fond aussi a été bien changé.</p>
<p>Et l'antique Kosmps, fiélas ! où tout est vain.</p>
<p><pb/></p>
<p>•POEMES GRECS ET LATINS 379</p>
<p>l'attrait qui, en poussant les êtres l'un vers l'autre, entretient la
vie du monde :</p>
<p>Aphrodite, Kypris, Erycine, entends-nous !</p>
<p>Tu charmes, Bienheureuse immortellement nue,</p>
<p>Le ramier dans les bois et l'aigle dans, la nue ;</p>
<p>Tu fais, dès l'aube, au seuil de l'antre ensanglanté,</p>
<p>Le lion chevelu rugir de volupté ;</p>
<p>Par Toi la mer soupire, en caressant ses rives,</p>
<p>Les astres clairs, épars au fond des nuits pensives,</p>
<p>Attirés par l'effluve embaumé de tes yeux,</p>
<p>S'enlacent déroulant leur cours harmonieux ;</p>
<p>Et jusque dans l'Erèbe où sont les morts sans nombre,</p>
<p>Ton souvenir céleste illumine leur ombre !</p>
<p>Les Ménades couraient en longs cheveux épars</p>
<p>Et chantaient Evius, Bacchus et Thyonée,</p>
<p>Et Dionyse, Evan, Iacchus et Lénée,</p>
<p>Et tout ce que pour toi la Grèce eut de beaux noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>LA VISION DE SNORR '</p>
<p>Quelques mots seulement sur ce poème.</p>
<p>Dans une prière au Christ, un moine raconte ce qu'il a vu en Enfer, où
il a été transporté par la volonté divine. On sait que les récits de ce
genre furent assez nombreux au moyen âge.</p>
<p>Le moine Snorr est Scandinave, et son nom est celui de l'auteur de
l'Edda en prose. Il appelle l'Enfer les antres de Hel, nom qui est celui
de la Mort dans la mythologie Scandinave.</p>
<p>Elle (la devineresse) voit une autre salle située au Nastrond (rivage
des morts), loin du soleil. Les portes en sont tournées du côté du nord.
Des gouttes de venin y tombent par chaque ouverture. La salle est formée
de dos de serpents.</p>
<p>Elle voit se traîner dans les eaux épaisses les parjures, les
meurtriers, et celui qui séduit la femme d'un autre. Nidhoggr '</p>
<p>i. Poèmes barbares, IX.</p>
<p>2. Chants populaires du Nord, p. 13.</p>
<p>3. Marinier ne donne aucun renseignement sur ce personnage. Le loup est
le loup Fenris.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>Ecoutons maintenant Snorr :</p>
<p>En bas, gît le marais des Lâches, des Jaloux, Des Hypocrites vils, des
Fourbes, des Parjures. Ils grouillent dans la boue et creusent des remous.</p>
<p>Au-dessus du prince de l'Enfer, Snorr voit tournoier un dragon :</p>
<p>Au-dessus du Malin, sur qui pleut cette écume, Tournoie, avec un haut
vacarme, un Dragon roux Qui bat de l'envergure au travers de la brume.</p>
<p>Ce dragon est le dragon Midgard, que la devineresse nous montre tombant
dans l'abîme au moment où le monde ressuscite 1 :</p>
<p>Le sombre dragon volant arrive de l'empire des ténèbres. Il étend ses
ailes, plane sur la vallée, au-dessus des cadavres. Maintenant il tombe
dans l'abîme 2.</p>
<p>Il y a « neuf maisons noires » dans celui-là, et neui cercles dans
celui-ci.</p>
<p>1. Voir l'étude sur la Légende des Nomes.</p>
<p>2. Chants populaires du Nord, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 383</p>
<p>Dante.dit d'un avare (chant XVII) : « Puis il. tordit la bouche et tira
sa langue comme un boeuf qui lèche ses naseaux. » Snorr voit les Avares</p>
<p>aux reins de maigreur écorchés, Tels que des loups tirant des langues
écarlates.</p>
<p>Dans l'Enfer de Dante, les Violents sont percés de flèches par les
Centaures (ch. XII). Dans l'Enfer de Snorr, les Violents sont aussi
frappés par d'autres Violents :</p>
<p>Maintenant, l'un s'endort ; l'autre en sursaut l'égorgé. •</p>
<p>Je parvins dans un lieu muet de toute lumière, qui mugit comme la mer
sous la tempête quand elle est battue par les vents. L'ouragan infernal,
qui ne s'arrête jamais, entraîne les esprits dans son tourbillon, et les
tourmente en les roulant et en les entrechoquant.. J'appris que par ce
tourment étaient punis les pécheurs charnels qui mettent la raison
au-dessous du désir ; et comme dans un temps froid les étourneaux sont
emportés par leurs ailes en troupes nombreuses et pressées, ainsi cette</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>rafale emporte les mauvais esprits. De c'a, de là, eu haut, eu bas, le
vent les ballotte ; nul espoir de trêve ou d'adoucissement dans leur
peine ne vient les consoler s.</p>
<p>Enfin, je vois le Peuple antique, aveugle et fou,</p>
<p>La race qui vécut avant votre lumière,</p>
<p>Seigneur ! et qui marchait, hélas ! sans savoir où.</p>
<p>Tel qu'un long tourbillon de vivante poussière Le même vent d'erreur les
remue au hasard, Et le soleil du Diable éblouit leur paupière.</p>
<p>1. Traduction de Fioréntino.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX</p>
<p>Les litres en italique sont ceux des poèmes de Leconte de Lisle</p>
<p>A</p>
<p>AARON, 235.</p>
<p>ABDELAZIZ, 228, 229, 231. ABDELMÉLIK, 238, 239. ABD-EL-NUR-EDDIN, 152.
Abeille (T), 331. ABEL, 296. ABOU-SAYB, 260, 261.</p>
<p>ABRAHAM, 235.</p>
<p>Accident de Don Inigo (/'), 242, 247251-</p>
<p>ACHAB, 282, 283, 285-287.</p>
<p>ACHILLE, 558, 359, 366. ACTÉON, 372. AÇVINS (LES), 2, 30. ADAM, 235,
295. ADHIPURUCHA, 54. ADONIS, 318, 376. .ETHNÉA, 202. AEZZ, 197.</p>
<p>AGAMEMMON, 310-312, 316. AGNI, 29, 32-34, 36. AIGIPAN(L'), 331.</p>
<p>AlTHÉR, 352.</p>
<p>AKBAR, 82-85, 89, 91.</p>
<p>AKHAB, Voil'AcHAB.</p>
<p>ALAM-GUIR, 94.</p>
<p>AL-BORAK, 235-237, 241.</p>
<p>ALCIDE, 342.</p>
<p>ALHAKEMII, 237.</p>
<p>ALI-KHAN, 90, 91.</p>
<p>ALPHONSE XI, 251.</p>
<p>ALY, 231.</p>
<p>AMBARÎSHA, 19-21, 24.</p>
<p>AMON, 100, 101, 105, 108, 110.</p>
<p>AMPÈRE, 135, 134, 138, 179.</p>
<p>AMPHION, 349, 351, 352, 355.</p>
<p>AMPHITRYON, 322.</p>
<p>ANACRÉON, 331, 332.</p>
<p>ANEURIN, 179.</p>
<p>ANGANTYR, 113, 114, 117-120.</p>
<p>ANGELLIER, 219-222.</p>
<p>ANGIRA, 65-67.</p>
<p>Annie, 217-219.</p>
<p>ANTIGONE, 95.</p>
<p>ANUBIS, 107.</p>
<p>APHRODITE, 333, 554, 370, 371,</p>
<p>376, 378, 379APOLLON, 299-301, 303-308, 335,</p>
<p>349- 3 5o. 3 54-356, 376, 378. Apollonide (/'), 298-310. APOLLONIUS DE
RHODES, 322,</p>
<p>323, 325, 357-359Apothéose de Mouça-Al-Kébyr (/'),</p>
<p>225-237.</p>
<p>♦</p>
<p>Les sources de Leconte de Liste. 2,</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>APSARAS, 50, 53, 64, 113. ARBOIS DE JUBAINVILLE (D'),</p>
<p>185. Arc de Civa (T), 5-19. ARÉOÏS, 263, 264. ARES, 359.</p>
<p>ARGONAUTES, 357, 358, 566. ARGONAUTIQTJES (LES), 322, 359. ARGOS, 304.
ARISE, 200.</p>
<p>ARMEZEUIL (D'), 200, 214. ARTÉMIS, 529, 349, 354-356,365,</p>
<p>372. 376, 377ARYAMAN, 30. ASSÉRAC (MARQUIS D'), 214. ATHÈNÈ, 363, 364,
368. ATLAS, 349, 355. ATOUAS, 264.</p>
<p>AUDUMLA (LA VACHE), 134. AURORE (L'), 38, 39, 51, 53. ASAPH-JAH, 87, 94.
ASES, 117, 118, 134-136, 140. ASKE, 135. ATLI, 123. AURANG-CEYB, 93-96.</p>
<p>AVASK (L'), I94-197.</p>
<p>AYMERILLOT, 292. AYSCHA, 152, 153. AZOF-KHAN, 84.</p>
<p>B</p>
<p>BACCHANTES (LES), DE THÉOCRITE,</p>
<p>THÉOCRITE, BACCHUS, 301, 332, 335, 379. BACHTAN (PRINCE DE), 103, 105.
BAKKHOS, voir BACCHUS. BALDER, 135-138. Barde de. Te.mrab (le), 200-210,</p>
<p>245. BARET (EUGÈNE), 115. BARZAZ-BREIZ, 143, 180. BATHYLLOS, 332.
BÉGUM-SAHEB, 95. BELERME, 115. BELI, 194. BELISA, 200.</p>
<p>BELLÉROPHON, 344, 345.</p>
<p>BENABAD, 282, 284, 288.</p>
<p>BERGELMER, 134.</p>
<p>BERMUDO, 238.</p>
<p>BERNER, 121.</p>
<p>BESSARION (CARDINAL), 368.</p>
<p>BESSY, 223.</p>
<p>BETHSABÉE, 92.</p>
<p>Bhagavat', 55, 59-79.</p>
<p>BHAGAVAT, 42, 45-49, .51, 53-58,</p>
<p>62-68, 70-76, 78, 113. BHAGAVATA-PURANA, 40, 44-47,</p>
<p>50-52, 55, 61-66, 68-73, 76&gt;</p>
<p>79BHARATA, 6, 12. BHRIGOU, I. BINT-RESCHIT, 103. BION, 376.</p>
<p>BlRTING, 121.</p>
<p>BLANCA DE BOURBON (REINE),</p>
<p>251, 253, 254, 256. BOMBYCA, 319. BORÉE, 374. BOREL (COMTE), 237.
BRAHMA, 31, 40-42, 45, 47-49,</p>
<p>5i-59. 72, 77, 8o&gt; 81. BRIGITTE, 207. BRUNILD, OU BRYNILD, 123,- 125,</p>
<p>126, 129, 131, 132. Bucoliastes (les), 320. BUDDHA, 41, 43, 44, 59.
BUDLI, 125. BURI, 134. BURNOUF, 44, 46-48, 50, 52, 53,</p>
<p>56,62, 68, 69,71-75, 77,78. BURNS (ROBERT) 217, 218, 220,</p>
<p>223. BYRON (LORD), 295, 296.</p>
<p>C</p>
<p>CADMUS, 349.</p>
<p>CAÏN, 211, 288-290, 293-296.</p>
<p>CAÏN, DE BYRON, 295.</p>
<p>Calumet du Sachent (le), 276-279.</p>
<p>ÇANTA, 22, 23,25.</p>
<p>CASSANDRE, 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX 387</p>
<p>CASTOR, 2.</p>
<p>CASTREN, 155.</p>
<p>CAUSSIN, 323.</p>
<p>Cavale (la), 331.</p>
<p>CÈCHA, voir CÈSA.</p>
<p>CÈSA (LE SERPENT), 43, 44, 135,</p>
<p>196. CENTAURE (LE), DE GUÉRIN, 361. CENTAURES (LES), 342, 383.
CERVANTES, 115. CHAJA-AYAS, 83, 84, 87, 89. CHAMPOLLION, 99. Chanson du
rouet (la), 217, 222224.</p>
<p>222224. écossaises, 217-224. CHANT DE HERVOR, 113, 117,</p>
<p>121. CHANT DE MORT DE HIALMAR,</p>
<p>113, 117. CHARICLO, 358. CHARLEMAGNE, 292. CHÉNIER(A.), 319, 325-327, 329,</p>
<p>338-340, 342, 379, 380. CHIMÈNE, 243, 245-247. CHIMÈRE (LA), 344, 346.
CHIRON, voir KHIRÔN. CHLORIS, 335-336. CHONS, voir KHONS. CHRIST, 166,
200, 381, 384. Christine, 141-149. CHRISTINE, 148. CHUTE D'UN ANGE(LA),
367. CID, voir Rui DIAZ. Cigale (la), 331. CIVA, ou SIVA, 5, 10, 14, 42,
43,</p>
<p>51, 58, 79-82, 113. CLAUDIEN, 364. ^ CLYTEMNESTRE, I84',- 310, 311,</p>
<p>3 H. 314Coeur de Hialmar :(Ie), 112-121,</p>
<p>245. Combat homérique (le), 346-348. COMORRE, voir KOMOR. CONAMOR, voir
KOMOR. CONAN-MERIADECK, 200. CONCERT(LE), DETHÉOCRLTE, 318,</p>
<p>3I 9' % .1</p>
<p>CONDE (JOSEPH), 225, 226. Conseil du Fakir (le), 96-98, 149.
CONTEMPLATIONS (LES), 293. COOK, 268.</p>
<p>CORNEILLE (P.), 242, 309. CoupeQa), 331, 333, 334. ÇOUNAÇÇÉPHA, 20, 21,
26. CRÉUSK, 299-304,307-309. CRUEL (LE), voir PÈDRE. CUKA, 68. Cunacépa,
6, 19-28. ÇUNACÈPA, 22-25. CYBÈLE, 329, 361, 366, 374. CYCLOPE(LE), DE
THÉOCRITE, 318.</p>
<p>D</p>
<p>DAÇARATHA, 6, 11, 13-15, 21,22,</p>
<p>24. DAÇARATHIDE (LE), 4,11. DALILAH, 293. DAMAS-HINARD, 115, 243, 245,</p>
<p>247. DANTE, 382, 383. DAPHNIS, 320. DARDANOS, 369. DAVID, 92. DÉIPHORE,
364. DÉJANIRE, 342. DÉMODOCE, 370-372, 374. Dernier des Maourys (le),
267275.</p>
<p>267275. 335, 349. DIEGO LAYNEZ, OU DON DIÈGUE,</p>
<p>120, 242-244, 247, 248, 250. DIONYSE, 379. DIOSCURES(LES), 371. DISCORDE
(LA), 368. DISES, 125.</p>
<p>Djihau-Ara, 93-96, 146, 225. DJIHAN-ARA, 83, 93-95. . DJIHAN-'GUÎR, 82,
85-90, 92, 93. DOMENECH (ABBÉ), 277, 279. DOROS, 304. DOTTIN, 179.</p>
<p>DRAGON DU KARN (LE), 193. DRYADES (LES), 324, 366.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>DUBTAK, 207.</p>
<p>DUPLEIX, 96.</p>
<p>DURANDART, 115. DWYFACH, 197.</p>
<p>DWYFAN, 197.</p>
<p>DYLAN, 188, 190, 191, 194. DYRING, 147.</p>
<p>E</p>
<p>\</p>
<p>EDDAS, 121-129, 132, 155, 381.</p>
<p>EGILONE, 229.</p>
<p>EIDIOL,M94.</p>
<p>Ekhidna, 344-34.6.</p>
<p>EKHIDNA, 344-346.</p>
<p>ELAM, 288, 291.</p>
<p>ELATUS, 323.</p>
<p>ELECTRE, 313.</p>
<p>ELÉONORE DE GUSMANN, 251.</p>
<p>Elfes (les), 141-149.</p>
<p>ELFES, 113,143, 146, 147.</p>
<p>ELIE (PROPHÈTE), 283, 286.</p>
<p>ELLA, 116.</p>
<p>EMBLA, 155.</p>
<p>Enfance d'Hèraklès (f), 318.</p>
<p>Enlèvement d'Européia (V), 326341.</p>
<p>326341. D HÉLÈNE (L'), 368. ENOCH, 235. EOLE, 299.</p>
<p>Epée cTAnganlyr (/'), 112-121. EPHYDÀTIE, 323. ERECHTÉE, 299-302.
ERINNYES, 376, 377. Erinnyes (les), 309-317. ERMAN, 104. EROS, 332-334,
371. ERYCINE, 379. ESCHYLE, 178,294,309,310,312,</p>
<p>3i3. 3J7ESCULAPE, 159. ESON, 321.</p>
<p>ESTIENNE(HENRI), 331. Etudes latines, 331, 334-336. EUMÉNIDES, 377.
EUNEIKA, 321. EURIC, 227.</p>
<p>EURIPIDE, 298-301, 304, 305, 308310,</p>
<p>308310, EUROPE, ou EUROPÉIA, 336, 338340.</p>
<p>338340. 366. EVAN, 379. EVIUS, 379. EVOÉ, 333.</p>
<p>F</p>
<p>FADRIQUE, voir FRÉDÉRIC.</p>
<p>FAFNIR, 123.</p>
<p>FAUCHE, I, 7,8, 10-12,21, 27,28,</p>
<p>31, 64, 69. FAURIEL, 179, 185, 196, 197. FEMME ADULTÈRE (LA), 287.
FENRIS(LE LOUP), 135-137, 381. FERDINAND Ier, 246, 251. FETHLÉNA, 202.
Fille aux cheveux de lin (la), 217.</p>
<p>221, 222. Fille de l'Emyr (la), 149-154. FILLE DU SULTAN (LA), 149. FINN
(LES), 205, 207. FION, 206.</p>
<p>FlORENTINO, 384.</p>
<p>FLAUBERT, 287.</p>
<p>FRÉDÉRIC, OU FADRIQUE (DON),</p>
<p>251-253, 255-258, 261. FRIGGA, 135.</p>
<p>G</p>
<p>GABRIEL (ANGE), 235.</p>
<p>GANGA, 67-70, 76.</p>
<p>GARCIA FERNANDEZ, 238.</p>
<p>GÉANTS (LES), 363-365.</p>
<p>Genèse Polynésienne (la), 262-267.</p>
<p>GÉORGIOJJES, 348.</p>
<p>GÉRYÔN, 344.</p>
<p>GESSNER, 329.</p>
<p>GIAFLÔG, 126.</p>
<p>GIGANTOMACHIE, 364.</p>
<p>GILDAS, OU VELTAS (st), 211,</p>
<p>213-215. GIUKI, 123, 124, 128-130.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX 389</p>
<p>GLAIVE RUNIQCE (LE), 167-168,</p>
<p>178. Glaucé, 329. Glycère, 335. GOETHE, 332. GOLY'DDAN, 179. GORGÔ, ou
GORGONE, 303, 347,</p>
<p>364. COUSSIN, 270. GRANI, 130.</p>
<p>GREY (GEORGE), 268, 270. GRIMHILD, 123. GROSPHUS, 335. GUDRUN, OU
GUDRUNA, 123126,</p>
<p>123126, GUÉRECK, 215. GUÉRIN (MAURICE DE), 361. GUL ET BUBUL, 112.
GULLRÔND, 128. GUNNAR, 123, 125, 130</p>
<p>GUTTORM, 130. GWYDDON, 190.</p>
<p>H</p>
<p>HAGEN, 123, 131.</p>
<p>HAMILCAR, 288.</p>
<p>HANUMAT, 17.</p>
<p>HARI, 44, 46,48, 5°. 52, 57. 58,</p>
<p>77HATSHOPSITOU, 109. HEIDREK, 118. HEIMDAL, 136. HEINE (HENRI), 143.
HEL,OU HÉLA, 127, 135, 136,381. Hélène, 368-375.</p>
<p>HÉLÈNE, 369-375.</p>
<p>HÈLIOS, 353, 376.</p>
<p>HÉNOKH, 235, 288.</p>
<p>HENRY (VICTOR), 2, 18, 21, 29,</p>
<p>40, 43. HÉPHAISTOS, 332. HÈRAKLÉS, voir HERCULE. Héraclès au taureau,
318. Héraclès solaire, 341-343. HÈRAKLÉS VAINQUEUR DU LION,</p>
<p>3'8.</p>
<p>HERBORG, 126-129, 132. HERCULE, ou HÈRAKLÉS, 16, 318, 321-325, 337,
341-345HÈRE,</p>
<p>341-345HÈRE,</p>
<p>HERIAN, 125.</p>
<p>HERMÈS, 368.</p>
<p>HERMIONE, 369.</p>
<p>HÉRODE, 165.</p>
<p>HERSART DE LA VILLEMARQUÉ,</p>
<p>143, 180, 181, 193-195, 201,</p>
<p>203, 209. HERVÉ (SAINT), 201. HERVOR, 117-120. HÉSIODE, 344-346. HÉSUS,
198, 199. HIALMAR, I 13, 114, 118. HIISI, 159. HILMER, 114, 115.
HLNESTROSA (J.-FERNANDEZ DE),</p>
<p>256, 259.</p>
<p>HlRPINUS, 335.</p>
<p>HISCHEM 11, 237.</p>
<p>HôGNI, 123, 13O. HOLDER, 135.</p>
<p>HOMÈRE, 310,347. HORACE, 335, 336. HU-GADARN, 193-198. HUGO (VICTOR),
252, 293, 294,</p>
<p>342. HÙRIS (LES), 232. HYDRE DE LERNE, 342, 544. Hylas, 320-329. HYLAS,
321-325, 327, 328. HY'MÉNÉES (LES), 332, 333. Hymne, 335.</p>
<p>HYMNE ORPHIQUE A L' AITHÈR,3 5 3. HYMNÊTHOMÉIÛQUES, 354. Hymnes
orphiques, 375-380.</p>
<p>FÎYKTNTS^CrRT'HlQUES AUX_EUMÉNLDK,"' 377.</p>
<p>HYPER-ALI, 97. HYPÉRION, 355.</p>
<p>I</p>
<p>IACCHUS, OU IAKKIIOS, 366, 367, 574, 379-</p>
<p><pb/></p>
<p>390 LES SOURCES DE LECONTE DÉ LISLE</p>
<p>IAVÈH, 288, 290. IDA, 180. IDOMÉNÉE, 203. 'IDRIS, 194.</p>
<p>ILIADE, 70,155, 347, 348, 368. ILMARINNEN, 158, 159, 161, 164,</p>
<p>172. ILMORI, 166. INDRA, II, 20, 21, 26, 30, 31,</p>
<p>37, 55, 73, 74INGEBORG, 114. INIGO LOPEZ, 250. INIGO ORTIZ, 254, 256. ♦</p>
<p>INQUIÉTUDE, 168-170. Inquiétude de don Simuel (/'), 251261.</p>
<p>251261. 298-309. ISA, 141.</p>
<p>J Jane, 217, 218. JASON, 321, 322. JÉHOVAH, 296. JÉSUS, 150-154, 164.
JEUNE HÈRAKLÉS (LE), 318. JEUNE MALADE (LE), 325. JÉZABEL, 282-284, 286.
JOCELIN (MOINE), 201, 202, 20 5,</p>
<p>209, 210.</p>
<p>Joie de Siva (la), 79-82.</p>
<p>JOSEPH, 235.</p>
<p>JOSUR, 114.</p>
<p>JUDA, 209.</p>
<p>Jugement de Komor (le), 210-217,</p>
<p>234, 245. JULIEN (COMTE), 227. JUNON, 336. JUPITER, 316, 336,339, 349.</p>
<p>K</p>
<p>KAD-GODDEU, 189-194. KADOK (SAINT), 201. KALA, 31, 61, 62. KALEWA, 156.</p>
<p>KALEWALA, 155, 156, 158, 159, 161, 165, 16.8, 173, 177.</p>
<p>KALFURN, 206. KALLIRHOÈ, 544. KARDUMA, 51.</p>
<p>KÉKÈYI, 6, 12.</p>
<p>KENWARC'H, 181, 183, 184, 336. KERBÊROS, 344, 345. KHARA, 16, 37.
KHATOURASOU, 106. KHÉROUB (LE), 290. Khirôn, 357-367. KHIRÔN, 358-360,
362-367. KHONS, OU KHONSOU,OU CHONS,</p>
<p>99-104, 107-109. KHORROUM, 88, 93. KHRYSAOR, 344, 345. KINNARAS (LES),
71. Klèarista, 329, 330. KLYTAIMNESTRA, voir CLYTEMNESTRE.</p>
<p>CLYTEMNESTRE. 329.</p>
<p>KOLOUTHOS, 368-370, 373. KOMOR, OU COMOKRE, 211-21.5,</p>
<p>217, 244. KOUTTOUB, 86, 87. KRÉOUSA, voir CREUSE. KRICHNA, voir KRISNA.
KRISNA, OU KRICHNA, 18, 44, 73,</p>
<p>74KURÈTES</p>
<p>74KURÈTES 353.</p>
<p>KYBÈLK, voir CYBÈLE. KYPRIS, 332, 334, 368, 369.</p>
<p>L</p>
<p>LAKSMANA, 7, 11, 13-15, 21, 27. LAKSMÏ, 69. LAMAIRESSE, 80. LAMARTINE,
367. LANGLOIS, 29, 33, 35, 37. Larmes de. l'Ours (les), 155-164. LATONE,
OU LÉTO, 306, 349-351,</p>
<p>354, 35 5LAVELEYE (DE), 123-126. LE BLANC, 198. LÉDA, 184, 370. Légende
des Nomes (la), 132-141,</p>
<p>381, 382.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX 391</p>
<p>LEMAÎTRE (JULES), 291, 301.</p>
<p>LEMMIKAINEN, 159.</p>
<p>LÉNÉE, 379.</p>
<p>LÉOGAIR, OU LOÉGAIR, 202, 208.</p>
<p>LÉOUZON LE DUC, 156, 157, 160,</p>
<p>161, 165, 168. LÉTO, voir LATONE. Libations (les), 331. Licymnie, 335.
LISA, 142. LOÇANO (COMTE GOMEZ), 242,</p>
<p>246, 248. LOKI, 135-137.</p>
<p>LÔNNROT (ELIAS), 155, 156, 165. LOPE DE VEGA, 115. LOPEZ (PERO), 256,
257. LOTH (A.), 185, 190, 196, 198,</p>
<p>199. LOUHI, 158. LUCIFER, 295, 296. LUCRÈCE BORGIA, 314. LYAIOS, 332.
Lydè, 335.</p>
<p>LY'DÉ, DE CHÉNIER, 325. Lydie, 335. LYWARCH HEN, 179, 180, 181.</p>
<p>M</p>
<p>MAECENAS, 335.</p>
<p>MAGNIN, 179.</p>
<p>MAGNUS, 146.</p>
<p>MAHA-BHARATA, 1, 5, 30, 31, 64,</p>
<p>66, 69, 70. MAHAPURUCHA, 68, 77. MAHOMET, PROPHÈTE, 233, 235237,</p>
<p>235237, 261. MAHOMET, ROI DE GRENADE,</p>
<p>255. MAHOUÏ, 274. MAÎTREYA, 52, 54, 56, 57, 63,64,</p>
<p>66, 67. MALET, 133. MALIS, 321. MALMSTEN, 142. MANAÏA, 270. MANU, 43.</p>
<p>MARIA DE PADILLA, 253, 258. MARIAGE DANS LA MORT (LE), 115. MARIATTA,
165-166. MARIE (VIERGE), 164. MARLÈS (DE), 89, 94, 225, 226,</p>
<p>238, 240. MARMIER, (X.), 112, 117, 123,</p>
<p>124, 126, 133, 138, 146, 147,</p>
<p>149, 156 381. MARTIN (HENRI), 186, 189-192. MAROUTS (LES), 30. MASPÉRO,
101-104, 106, 108110.</p>
<p>108110. de Mona (lé), 185-200. MATH, 190. MAYA, 25, 53, 54, 56, 57,67, 68,</p>
<p>71, 78. Médailles antiques, 331, 333, 334. MÉNADES, 333, 366, 367, 379.
MÉNÉLAS, 316, 317, 369, 370,</p>
<p>373MERLIN, 179. MÉTAMORPHOSES, 337, 342, 348,</p>
<p>372. MHER-OUL-NISSA, 84-87. MIDGARD (LE SERPENT), 135, 382. MILCHO, 209,
210. MINERVE, 304, 305. MITRA, 30. MODÉRAN, 200. MOERENHOUT, 262-266,
274. MOHAMMED-AL-MANÇOUR, 226,</p>
<p>237-242. MOHAMMED-ALI-KHAN, 96-98. MOÏSE, 4, 5, 198, 235. MOLIS, 327,
328. MONT DES OLIVIERS (LE), 58. MONTESINOS, 115. MONTOU, IOI. MORT
D'ADONIS, DE THÉOCRITE,</p>
<p>3I8&gt; 333Mort de Penthée(la), 318. Mort de. Sigurd (la), 121-132. Mort de
ValmiM (la), 1-5. MOSCHUS, 337-340. MOUÇA-BEN-NOZÉÏR, OU AL-KÉBYR,</p>
<p>AL-KÉBYR, 231-237.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>MOUT, loi.</p>
<p>MRITYOU, 31,32.</p>
<p>MURDOC'H (LE ROI), 187, 188,</p>
<p>199, 200.</p>
<p>MURDOC'H (LE BARDE), 205, 209,</p>
<p>210. MUSES ÎLES), 304, 307, 319, 320,</p>
<p>370.</p>
<p>N</p>
<p>NABOTH, 282-284, 286.</p>
<p>NAÏS, 320.</p>
<p>Nauuy, 217, 220.</p>
<p>NANU, 143.</p>
<p>NARADA, 61-67.</p>
<p>Néère, 335.</p>
<p>Néférou-Ra, 99-111.</p>
<p>Nell, 217, 220.</p>
<p>NÉRÉE, 360.</p>
<p>NÉRÉIDES, 319, 338, 376, 378.</p>
<p>NÉRON, 199.</p>
<p>NESSUS, 343.</p>
<p>NEVEZ-NAF-NEIVION, 195, 196.</p>
<p>NlCANDER, l68, 173, 178.</p>
<p>NICIAS, 322. NIDHOGGR, 381. NIEBELUNGEN, 123.</p>
<p>NlKHÉIA, 321, 327, 328.</p>
<p>Niobé, 348-357, 375NlOBÉ,</p>
<p>375NlOBÉ, 354-356NIRRITI,</p>
<p>354-356NIRRITI,</p>
<p>NORNES, 140, 169.</p>
<p>NOUR-DJIHAM, 88. NOUR-MAHAL, voir NDRMAHAL. Nurmahal, 82-93, 225.
NURMAHAL, 83, 87-95. NYMPHES, 328, 376, 378. NYX, 376, 378.</p>
<p>O</p>
<p>OARISTYS (L'), DE CHÈNIER, 325. Odes anacrèontiques, 331-333. ODIN, 117,
125, 134-136, 139. ODYSSÉE, 352,355. OEDIPE, 345.</p>
<p>OERVAROD, 113, 114.</p>
<p>OKÉANOS, 344.</p>
<p>OKÉANIDES (LES), 353.</p>
<p>OLTROGOTHE, 214.</p>
<p>OLUF, OU OLAF, 143-145.</p>
<p>ORESTE, 310-314, 373.</p>
<p>ORESTIE (L'), 310.</p>
<p>ORM, 121.</p>
<p>ORPHÉE, 159, 358, 359^62, t,66.</p>
<p>367^</p>
<p>ORTIZ, voir INIGO. O' SULLIVAN, 205. OUÏRIMAOUNOFIROURI, 106. OUPÉNDRA, 27.</p>
<p>OURANOS, 352, 354. OURVAÇÎ, 64.</p>
<p>OVIDE, 337, 338, 342, 343, 348,</p>
<p>350, 35i, 354, 355, 356, 372OWEN JONES, 179, 185. OZANAM, 133.</p>
<p>P</p>
<p>PADILLA, voir MARIA.</p>
<p>PAEAN, 306.</p>
<p>PALLAS, 304, 354, 364, 370372-</p>
<p>370372- (LE GÉANT), 363, 364. PAN, 320, 376, 378. PARAÇARA, 65. PARIS,
368-374. PASCAL, 297. PATRICE (SAINT), 201, 202, 204210.</p>
<p>204210. 329-33 I.</p>
<p>PÉDRE LE CRUEL(DON), 245,25)-</p>
<p>255, 257-261. PÉGASE, 344, 345. PÉLASGOS, 362. PELÉE, 358, 368'.
PENTHÉE, 318. PHÉBUS, 306, 365. Phidyllé, 335. PHILYRE, 358. Pholoé,
335, 336. PHOLOÉ, 336. Phylis, 335.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX 393</p>
<p>PICTET(AD.), 185, 191. PIÉRIDES (LES), 308, 320. PIERRON (A.), 315.</p>
<p>PlTRlS (LES), 33-36, 38.</p>
<p>Plaintes du Cyclope (les), 318. PLEURS DANS LA NUIT, 293. Plus de neige,
335. Pô (LA GRANDE NUIT), 264, 266. POHJOLA (LA VIEILLE DE), 158, 159.</p>
<p>PCLLUX, 2.</p>
<p>POLYBOTE, 364. POLYPHÉME, 323. POMARÉ (REINE), 265. Portrait (le), 331.</p>
<p>POSEIDAÔN, 338, 364.</p>
<p>Prairie (la), 276, 279-281.</p>
<p>PRAJAPATI, 41, 44.</p>
<p>PRIAM, 316, 368.</p>
<p>Prière védique pour les Morts, 2940.</p>
<p>2940. 64. PRCMÉTHÉE, 159, 178, 294, 355,</p>
<p>366, 367. PROPERCE, 324, 325. PUISSANCE DE LA DOULEUR (LA),</p>
<p>147.</p>
<p>PURANAS, 43, 44-. PURUCHA, 44, 46, 54, 77.</p>
<p>Pyrrha, 335.</p>
<p>PYTHIE (LA), 301, 303.</p>
<p>0.</p>
<p>Qain, 288-297. QAÏN, voir CAÏN. QUATREFAGES, 267-273. QUICHOTTE (DON),
115. Q.UINTOS DE SMYRNE, 368.</p>
<p>R</p>
<p>RACINE, 310. RAGHOU, 7, 10, n. RAKSAS, 9, 10, 14, 16-18,23. RAMA, 3,
6-8, 11-13, 16-19, 2124,26, 43.</p>
<p>RAMAYANA, 3, 5-7, 10-13, J5&gt; :6,</p>
<p>19, 21-26, 69. RAMSÈS, 100, 102, 104-106, 109. RAVANA, 17. REBOLLEDO
PEREZ, 256. REDEWAL, 142. REGNAR LODBROCK, 116. RENIER (LÉON), 320.
Retour d'Adonis (le), 318. RIGAL (E.), 292. RIG-VÉDA, 29, 30, 32, 37, 39,</p>
<p>41. RITCHÎKA, 20. Robe du Centaure (la), 341, 343,</p>
<p>346.</p>
<p>RODERIC (LE ROI), 227, 229, 252.</p>
<p>RODRIGUE, voir Rui DIAZ.</p>
<p>ROLLA, 379.</p>
<p>Romance de don Fadrique (la), 251261.</p>
<p>251261. de doua Blanca (la), 251261.</p>
<p>251261. 115, 243, 245, 247,</p>
<p>251. RONSARD, 321, 332. ROSA, 141-142. Rose (la), 331.</p>
<p>ROUGÉ (DE), 99, 101, 103, 105. ROUTERA, 80. Voir RUDRA. RUKMINI, 18. RUI
(OU RODRIGUE) DIAZ DE</p>
<p>BIVAR, 120, 242, 244-250, RUNOÏA, 162, 164, 166, 167, 171,</p>
<p>172, 174, 175, 178. Runoïa (le), 155, 164-178. RUOTAS, 165.</p>
<p>S</p>
<p>SACHEM (LE), 276.</p>
<p>SACOUNTALA, 112.</p>
<p>SACRE DE LA FEMME (LE), 292.</p>
<p>SAGARA, 69.</p>
<p>SALAMMBÔ, 287.</p>
<p>Salinum, 355.</p>
<p>SAMSON, 295.</p>
<p>SARAMA, 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 LES SOURCES DE LECONTE DE LISLE</p>
<p>SATYRES (LES), 334, 366. SAVITRI, 30-32, 38. SCHA-DJIHAN, 82, 93, 94,
96. SCHÈRE-AF-KOUM, 85, 86, .91, 92.</p>
<p>SCHURÉ, 207.</p>
<p>SCOTT (WALTER), 217. SÉLÈNAIÈ, OU SÉLÈNÈ, 376, 378. SÉLIM, 84, 85.
SÉSOSTRIS, 104, 106. SIEGFRIED, 121. SIGNIE, 136.</p>
<p>SIGURD, 125-126, 128-131. SIMÉON (LE VIEILLARD), 166.</p>
<p>SlMUEL LÉVI (DON), 2)9, 260.</p>
<p>SITA, 7, 8, 10, 14, 17, 18, 2124.</p>
<p>2124. voir CIVA. SKENE, 190.</p>
<p>SKULDA, OU SKULD, 140. SNORR, 381-384. SNORRI STURLESON, 122. SOBÉÏAH,
237. SOEMUND, 122. SÔMA, 30, 34, 35. SOPHOCLE, 371. SOUBAHOU, 10, 17.
Souhait (le), 331.</p>
<p>SOULYMAN, OU SULÉÏMAN, 228231, 234.</p>
<p>Source (la), 329.</p>
<p>SOURYA, voir SÛRYA.</p>
<p>SOUVESTRE (EMILE), 210.</p>
<p>SOVKHOTPOU, 107.</p>
<p>SPHINX (LA), 344, 346.</p>
<p>Suaire de Mohammed-al-Mançour</p>
<p>(le), 237-242. SUETONIUS PAULINUS, 199.</p>
<p>SUGRIVA, 17.</p>
<p>SUKANYA, 1,2. SULÈÏMAN, voir SOULYMAN. SURTUR, 107. Sûrya", 29-40.^</p>
<p>SÛRYA, 28-30, 32, 38-40, 53. SVAFA, 117. Symphonie, 318, 319.
SYRACUSAINES (LES), 318.</p>
<p>T TAAORA, OU TONÉORA, OU TANGORAA,</p>
<p>TANGORAA, 274TACITE,</p>
<p>274TACITE,</p>
<p>TADAKA, 9, 17.</p>
<p>TAINE, 337.</p>
<p>TALIÉSIN, 179, 189, 191, 193.</p>
<p>TANTALE, 349, 352.</p>
<p>TAVERNIER, 93, 95.</p>
<p>TCHYAVANA, I, 2.</p>
<p>Tête de Kenwarc'hQa), 179-184.</p>
<p>Tète, du comte (la), 242-245.</p>
<p>THALIARCUS, 335.</p>
<p>Thaliarque, 335.</p>
<p>THARIQ, 227-229.</p>
<p>THÉOCRITE, 317-322, 325, 327,</p>
<p>329, 331, 335, 337, 358. THÉODORIK, 180, 181. THÉOGONIE, 155, 344.
Thestylis, 329-330. THÉTIS, 368. THIERRY (AMÉDÉE), 179. THOGORMA, 288,
290, 291, 294. THOR, 136. THUR, 288. Thyoné, 329. THYONÉE, 379. THYRSIS,
DE THÉOCRITE, 318. Tige d'oeillet (la), 331. TIMOUR, 82.</p>
<p>TIPHAINE, 210, 215-217, 234. TIPPO SAÏB, 97. TITANS, 351, 3 53, 354,
356TlTYE,</p>
<p>356TlTYE,</p>
<p>TORQUATUS, 335.</p>
<p>TRANSTAMARRE (HENRI DE), 259.</p>
<p>TRÉVER, 212.</p>
<p>TRIPHYNE, 210-215.</p>
<p>TRITÔNES (LES), 338.</p>
<p>TURNER, 179.</p>
<p>TWASHTRI, 31.</p>
<p>Tyndaris, 335.</p>
<p>TYPHAÔN, 344.</p>
<p>TYPHOÉ, 353.</p>
<p>TYRFING, 117, 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX 395</p>
<p>u</p>
<p>UDDHAVA, 48. UHELDÉDA, 187, 200. ULLRANDA, 128, 129, 132. ULY'SSE, 355.
UNOUR'H, 181. URD, OU URDA, 140. URIEN, 180, 181, 182, 336.</p>
<p>V</p>
<p>VALATOUR, 325.</p>
<p>VALÈRIUS FLACCUS, 321.</p>
<p>VALMIKI, I, 3-6, 13, 15, 16.</p>
<p>VARIGNY (DE), 272.</p>
<p>VAROUNA, 30, 31, 38.</p>
<p>Vase (le), 318.</p>
<p>VAUTOURS (LE ROI DES), 23.</p>
<p>VAYOU, 30, 33.</p>
<p>VÉ, 134.</p>
<p>VÉDAS, 20, 21, 29, 41-43, 65, 6769.</p>
<p>6769. voirGiLDAS. VERDANDI, 140. VÉRONÈSE (PAUL), 337. VIARDOT, 237,
238, 240. VICHOU, voir VISNOU. VIÇVAMITRA, 9-11, 20, 23-26.</p>
<p>VlDAR, 136.</p>
<p>282288. (A. DE), 4, 5, 16, 53, 58,</p>
<p>79Vision</p>
<p>79Vision Snorr (la), 381-384. VISNOU, 6, 31, 42-45, 55, 58-60, 71, 72,
76, 79, J35VlTIZA,</p>
<p>J35VlTIZA,</p>
<p>VOLA (LA), 140.</p>
<p>VOLEUR DE MIEL (LE), 331.</p>
<p>VOLUSPA (LA), 132, 133, 140,</p>
<p>141, 381'. VYASA, 15, 66.</p>
<p>W</p>
<p>WAILLY (LÉON DE), 217, 219,</p>
<p>222. WÂINAMÔINEN, 156-164,166,167,</p>
<p>171, 178. WALID (LE KHALYFE), 226, 228,</p>
<p>229. WALKYRIES, 125.</p>
<p>X</p>
<p>Ximena (la), 242, 245-247. XUTHUS, 299, 301, 302, 304.</p>
<p>Y</p>
<p>YAMA, 12, 30, 31, 34, 36-38,</p>
<p>68. YBLIS, 232.</p>
<p>YGGDRASSIL (LE CHÊNE), 140. YLMER, voir HILMER. YMER, 113, 134, 137, 169.</p>
<p>Z</p>
<p>ZEUS, 178, 321, 332, 346-348, 351-356, 364, 365, 368, 370, 371-
.-•;.■*"".':-■■,</p>
<p>ZlM-ZlZIMI, 90.,,, \\i -: '</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>AVANT-PROPOS : I</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. — Poèmes indiens.</p>
<p>La Mort de Valmiki 1</p>
<p>L'Arc de Civa o' ■■•' ■" 5</p>
<p>Çunacépa v. . .'.. 19</p>
<p>Sûryâ. — Prière védique pour les Morts ■£,.-. . .-,. 29</p>
<p>La Vision de Brahma ' 40</p>
<p>Bhagavat ,^1 59</p>
<p>La Joie de Siva f)i.v^i .&lt;,). ).'&gt;:..'.--.? 79</p>
<p>i Nurmahal ; 82</p>
<p>i Le Conseil du Fakir &lt;)G</p>
<p>i</p>
<p>CHAPITRE IL —Poème égyptien.</p>
<p>! Néférou-Ra 99</p>
<p>CHAPITRE III. —Poèmes Scandinaves.</p>
<p>Le Coeur de Hialmar. — L'Epée d'Angantyr 112</p>
<p>/' La Mort de Sigurd 122</p>
<p>f La Légende des Nomes 132</p>
<p>Les Elfes. — Christine 141</p>
<p>La Fille de l'Émyr 149</p>
<p>CHAPITRE IV. — Poèmes finnois.</p>
<p>Les Larmes de l'Ours 155</p>
<p>Le Runoïa 164</p>
<p><pb/></p>
<p>398 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE V. — Poèmes celtiques.</p>
<p>{ La Tête de Kenwarc'hJ. AV. . .-■. 1 ./..•. .&gt;;.i . . . 179</p>
<p>A, Le Massacre de Mona 185</p>
<p>s _; Le Barde de Temrah 200</p>
<p>Vi- Le Jugement de Komor 210</p>
<p>Chansons écossaises iu-v-;•'.•-. . I-\\M-.O.A;^I 217</p>
<p>CHAPITRE VI. — Poèmes espagnols.</p>
<p>L'Apothéose de Mouça-al-Kébyr. . . Y.. Kdj':- .■...-. . . 225</p>
<p>Le Suaire de Mohammed-al-Mançouiv././. . A .\t. . \ . 237 - x La Tête du
Comte. —- La Ximena. — L'accident de</p>
<p>don Inigo 242</p>
<p>Les Inquiétudes de don Simuel. — La Romance de</p>
<p>don Fadrique. — La Romance de doîia BJanca.... 251</p>
<p>CHAPITRE VII. — Poèmes sur le nouveau monde.</p>
<p>La Genèse polynésienne- &lt;v •■• • 2^ 2</p>
<p>Le Dernier des Maourys /])«.■. ,.&gt;.•.': . .'''.:.' 267</p>
<p>Le Calumet du Sachem. — La Prairie' K ... 2j6</p>
<p>CHAPITRE VIII. — Poèmes bibliques.</p>
<p>" ' La Vigne de Naboth.. 282</p>
<p>\ Qaïn 288 #</p>
<p>CHAPITRE IX. —Poèmes grecs et latins.</p>
<p>L'Apollonide %.^,„: ...;.,. . .LVY.V£-? . . 298</p>
<p>Les Erinnyes i. :■■■■■{. . 309</p>
<p>S Odes anacréontiques. — Médailles antiques. —</p>
<p>'•, Etudes latines 331</p>
<p>L'Enlèvement d'Européia &gt;);:....... . Y.-, 7.:. .... 336</p>
<p>-"•-" Hèraklés solaire. — La Robe du Centaure 341</p>
<p>■* Ekhidna 344</p>
<p>Le Combat homérique 346</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES 399</p>
<p>-.- Niobé 348</p>
<p>; ft i; Khirôn ^&lt;"~ 357</p>
<p>KHélène ... . v 368</p>
<p>Hymnes orphiques. . . . !........ .-..•. . A.. ..".'' 375</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>r» La Vision de Snorr 381</p>
<p>INDEX '. .... .... . .. . 385</p>
<p>MAÇON, PKOTAT FRÈRHS, IMPRIMEURS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>fff GOULET ET- FILS, EDJTEURS, MONTPELLIER</p>
<p>CHARMONT (J.) — Le Droit et l'Esprit démocratique, par</p>
<p>COULET (J). — Étude sur l'Office de Girone en l'honneur de</p>
<p>des Lettres /le Montpellier. 1 volume gr. in-8°, 1907 '; fr.</p>
<p>. FAVRE (Abbé), — OEuvres complètes languedociennes et</p>
<p>françaises, publiées sous les auspices de la Société pour l'étude des :
Langues romanes. 4 volumes in-8", 1900 30 fr..</p>
<p>GRASSET (J.). — Lé Médecin de l'Amour. Boissier de Sauvages, par J.
GR.ÏSSETJ Prùfe.sseur ;v l'Université de Mqïitpelïier, 1 volume in-18,
1895. .''.-* : . : '..' .V'S'A'r.^O</p>
<p>LAMBERT (L.). — Contes populaires du Languedoc,-Recueillis, publiés et
traduits par Louis LAMBERT, I volumë\in-8°,' 1899...... 5 "fr.</p>
<p>.- MONSPELiENSIA, — Recueil de Pièces rares ou inédites des XVIIe et
XVIIIe Siècles, publié par la Société des Bibliophiles de Montpellier. 1
vol.'iu-8° carré, sur papier de Hollande, avec deux planches en
héliogravure. 1899. 8 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
