<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Merlant, Joachim (1875-1919)">Joachim Merlant</author>
<title>Sénancour : (1770-1846) : poète, penseur religieux et publiciste : sa vie, son oeuvre, son influence : documents inconnus ou inédits / Joachim Merlant</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Merlant, Joachim (1875-1919)</author>, <title>Sénancour : (1770-1846) : poète, penseur religieux et publiciste : sa vie, son oeuvre, son influence : documents inconnus ou inédits / Joachim Merlant</title>, <date>1907</date>,description :,355 pages
</bibl>
<publisher>Fischbacher (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1081949</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>JOACHIM MERLANT</p>
<p>(177O-1846)</p>
<p>POÈTE, PENSEUR RELIGIEUX ET PUBI.ICISTE</p>
<p>SA VIE, SON OEUVRE. SON INFLUENCE Documente inconnus ou Inédits</p>
<p>Obcrman. un des esprits</p>
<p>les plus extraordinaire* de</p>
<p>cette grande époque.</p>
<p>BALZAC.</p>
<p>PARIS</p>
<p>i.l'lUA &gt;; 1 !•: i-'lSCl! !5 \f .11 Klï Société anonyme</p>
<p>$3, RUE DE SEINE, 33</p>
<p>1907</p>
<p><pb/></p>
<p>'V//Jïfl$ANCOUR (1770-1846) "3</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Documents inédits (Hachette) 8 »</p>
<p>POUR PARAITRE PROCHAINEMENT</p>
<p>Rêveries sur la nature primitive de l'homme. par P.t Sénancour. Edition
critique (Société des textes français modernes).</p>
<p><pb/></p>
<p>JOACHIM MERLANT</p>
<p>^ANCOUR 0 £7O- 1846)</p>
<p>REUGIEUX ET PL'BUCISTE</p>
<p>SA VIE, SON OEUVRE, SON INFLUENCE</p>
<p>Documents inconnus ou inédits</p>
<p>Obcrman. un des esprit</p>
<p>les plus extraordinaires de</p>
<p>cette grande époque.</p>
<p>Balzac.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIISKAIRIK FISCH HACHER Société anonyme</p>
<p>33, aux DE SEUfE, 33</p>
<p>f 907</p>
<p><pb/></p>
<p>-INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les livres de Sénancour, j'ai utilisé ici</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisse ce livre n'être pas indigne du culte que</p>
<p><pb/></p>
<p>LATTE DE SENANCOUR</p>
<p>Cf La vie est un laborieux</p>
<p>mouvement d'espérance. Il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SÉNANCOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>lui même nous parait digne de confiance. Les éléments d'erreur sont
d'ailleurs assez facilement discerniables, pour qu'on puisse les
corriger sans peine.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'ailleurs il revoyait quelquefois sa chère nature. Il avait quatorze
ans quand il connut la foret de Fontainebleau mais il n'était pas seul.
Il en fut si frappé, cependant, qu'il ne songea plus qu'a elle « L'année
suivante, je parcourus avidement ces solitudes. et quand je trou vais un
endroit découvert et fermé de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une forte discipline d'esprit lui aurait convenu, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merci du premier esprit qui oserait et pourquoi ne serait-ce pas le sien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>JI</p>
<p>L'inquiétude de son humeur se tournait aisément en manie. « Embarrassé
d'un regard, troublé par un mot », il était orgueilleux et susceptible,
donc un peu misanthrope. Son imagination lui faisait illusion sur son
caractère: mal fait pour s'accommoder aux hommes comme ils sont, il se
croyait admirablement doué pour vivre d'une vie idéale avec une humanité
parfaite, dans une « île heureuse » où « le reste du globe lui fùt
devenu étranger. Il a un peu la folie</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa soudaine résolution lui fut, quelques jours, bienfaisante: «.
Contrent de posséder mon être pour la première fois de mes jours si
vains, cherchant des jouissances simples et grandes avec l'avidité d'un
cœur jeune, et cette sensibilité, fruit amer et précieux de mes longs
ennuis, j'étais ardent et paisible. C'esl près de Copet que je vis
l'aurore, non pas inutilement belle, comme je lavais vue tant de fois,
mais d*une beauté sublime et assez grande pour ramener le voile des
illusions sur mes yeux découragés. » Sentir beaucoup, et garder intacte
sa sérénité, c'était le complexe idéal d'une âme qui se savait jeune, et
clui voulait garder toujours la fraîcheur du désir, avec la vanité
d'avoir beaucoup v écu. Pour faire que ce mélange rare et choyé
d'avidité et de désenchantement devint une force, au lieu de tourner en
impuissance, il eût fallu un haut et ferme esprit, une intelligence
heureuse, trempée d'ironie romantique et c'est ce qui manquait le plus à
notre touriste sentimental.</p>
<p>Avec une extrême suggcstibifité d'esprit, il était tourmenté d'une
sensualité timide. Le rêve de l'amour parfait flattait son cœur, en ce
pays que le souvenir de Saint-Preux parait d'un air de légende. La
révélation d'une nature si l&gt;elle, bien loin de le distraire de son
inquiétude sentimentale, l'y ramène. « Les monts neigeux et embrasés »,
« les vallées vaporeuses », « la grandeur et l'harmonie de l'ensemble »
le ravis- senl Mais il lui faudrait « un autre cœur qui sentit avec le
sien. » oit trouver un cœur qui comprenne ce cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était, pour se marier, un mélange de bonnes et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, il avait sa revanche sa femme aban-</p>
<p>Tout cela s'était passé bien vite. En juillet iH9 il</p>
<p>Il ne parait pas qu'il ait pris conscience de son</p>
<p>égoïsme dans cette affaire. C'est lui-même qu'il se dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mariage maladroit ne perdu pas un homme qui veut se sauver mais
Sénancour voulait être perdu. II cultivait sa névrose; le sentiment
d'incapacité qui l'accablait n'était, pour son jugement complice, que la
faute d'une malveillante conspiration des choses. Il ne relèverait que
de la pathologie mentale, si sa faiblesse et ses nerfs, qui rendaient
son caractère probablement insupportable, n'avaient aussi rendu son
intelligence extrêmement sensible. Les grands problèmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Avait-il, alors, conscience d'être un malade? Plus tard, du moins, il
comprit par quelle hygiène il aurait pu se soigner. Il écrira en 1809: «
Le travail corporel. seul. éloigne l'ennui, l'indifférence et la
satiété. Tel n'est pas le sort de celui qui a trop tôt regardé la v ie
sa tête agitée souffre du repos de ses bras inactifs; au lieu de vivre
il désire. Toutes les misères passent de sa pensée dans son coeur. »
Sénancour était presque infirme. Dès i 798. il se justifiait de ses
faiblesses d'âme par la faiblesse de son corps « Un grand génie, une âme
magnanime peuvent se trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>SA VIE PENDANT LA REVOLUTION. L ÉMIGRÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une famille mal disposée avait beau jeu lui faire</p>
<p>son procès. En quelles aventures le pauvre Sénancour fut-il jeté? Sur
quelles erreurs fut-il jugé? Nous ne le saurons jamais; mais voici comme
il en prenait son parti. On le traitait d'orgueilleux « Il rit, il
souffre les peines, il pardonne les torts domestiques; on lui dit que ne
faites-vous de plus grandes choses? Il rit. Il est accusé par les amis
d'un graitre et condamné par celui qu'on trahit il sourit et s'en va.
Les siens lui disent que c'est une injustice inouïe, et il rit davantage ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>curiosités et des médisances, et si inoffensive, que le mari même de
l'amante-soeur y consentit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est en elle qu'il a reconnu son propre destin</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mesurer le bien que lui fit cet amour, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, il lui fallut les griseries, où sa névrose s'exas-</p>
<p>pérait. Il s'est rendu compte du mal qu'elles lui avaient fait. C'est,
écrivait-il en 1798, « aux boissons théiformes que nous devons ces
affections nerveuses, ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Evidemment Sénancour prenait plaisir a sc détra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu d'un livre de critique ou d'une adaptation, Sénancour écrivit
des Rêveries. Dès 1793, sous la signature du Rêveur des Alpes, il avait
publié dès extraits de ses abondantes lectures, mêlés de réflexions ou
de déclamations pessimistes. En 1795, d'après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE SÉJOUK A PARIS. LE UETOITKEN SUISSE</p>
<p>même de la vérité. Il eut sa crise. nécessaire et salutaire. de
scepticisme et d'ironie. Il redevint un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, quand il retourne en Suisse, quand il re-</p>
<p>connait les paysages autrefois contemplés, il éprouve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>transforme il n'ose dire encore si elle les altère ou les purifie. Il
hésite entre le sentiment d'une rentrée en grâce ou celui d'une déchéance.</p>
<p>C'est alors qu'il commença d'écrire Oberman, livre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PENDANT L'EMPIRE</p>
<p>guère surpris, j'imagine, de son insuccès. Son public n'était pas dans
la France d'alors il le savait. Et la gloire de René éclipsait tonte
gloire. L'année suivante, en 1805, l'Amour fit scandale, mais le
scandale fut peu étendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce encore par Boufflers qu'il connut un peu Lucien Bonaparte. avant
l'Empire ? Leur entrevuè</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut convenir, malgré quelques noms cités par</p>
<p>Sénancour, en 1809, allait avoir quarante ans. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se dégage, chez Sénancour, la pure conscience</p>
<p><pb/></p>
<p>1 esprit. L'ascétisme intellectuel va induire Sénancour en méfiance
envers l'art et la poésie. Oberman était l'incarnation romanesque et
imparfaite de son àme désormais elle ne se traduira qu'en élévations.</p>
<p>Le stoïcisme et le christianisme, si souvent d'accord</p>
<p>En 1843, un manuscrit des Libres méditations était</p>
<p>achevé. Sénancour avait aussi, depuis 1811, des Observations sur le
Génie du Christianisme: elles paraîtront, retouchées, en 1810; il
attendra que Chateaubriand soit, non plus une espèce de persécuté, mais
un homme en place, pour l'attaquer.</p>
<p>DE 1814 A LA RÉSURRECTION « DOBERMAN »</p>
<p>En 1814 et 1815 il vécut probablement hors de Paris, il a daté des
Vosges, de Remiremont, les brochures politiques qu'il écrivit alors, sur
le Congrès de Vienne, sur l'attitude des alliés et notamment de
l'Angleterre, dont il dénonçait le féroce égoïsme, et de la Russie,
qu'il appellera « l'incorrigible Tartarie » enfin sur Napoléon.</p>
<p>Puis, brusquement, il part pour le Midi. Il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles fixent l'attitude définitive de Sénancour</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1827, un assez grave incident troubla cette exis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sénancour apparait, en cette affaire, dans une atti-</p>
<p>La profonde sincérité de son esprit a frappé ceux qui l'ont connu dans
sa vie intime. Il était très seul, avec une fille intelligente et bonne,
mais d'un caractère impétueux, assez masculin, peu faite pour vivre en
garde-malade: « J'avais, a-t-elle avoué, l'imagina-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion un peu vagabonde, une forte santé, un sang bouillant, qui ne
s'arrangeaient pas d'une vie monotone entre des murs. Mon père a
certainement souffert de ces élans mal comprimés. Quelques amis venaient
le voir: Jay surtout, et Charles Nodier, qui l'aimait et l'admirait
depuis les Rêveries. Je ne vois pas d'ailleurs qu'il ait jamais été des
réunions de l'Arsenal il y aurait fait morne 6gure et nous verrons qu'il
était sévère aux romantiques.</p>
<p>VI</p>
<p>DERNIÉRES ANNÉE3</p>
<p><pb/></p>
<p>l'opinion. il la tenait en garde contre l'enchantement des sophistes, an
premier rang desquels il plaçait Lamennais et Chateaubriand. Il ne se
faisait pas illusion sur la portée immédiate de ses articles mais il lui
suffisait de semer la bonne graine. Surtout il avait fail de sa culture
intime la grande affaire de sa vie.</p>
<p>Le bruit fait autour de son livre flatta et désobligea Sénancour. Il
aurait voulu en profiter pour lancer les Libres Méditations, et le
public ne voulait le connaitre clue sous le nom d'Oberman, quelque temps
paré, nous le verrons, d'une gloire équivoque.</p>
<p>11 était trop avancé dans la vie pour changer de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit milieu où il vivait était fait d'hommes dis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tant est qu'il ne fut d'aucune Académie. Sa hlle,</p>
<p>noble. Elle se justifie par elle même; elle éclaire l'œuvre de Sénancour
elle explique la double réputation, d'orgueil ennuyé ou de dignité,
qu'il a laissée parmi ceux qui l'ont jugé sur une lecture hâtive
d'Oberman, ou parmi ses amis. C'est seulement après une étude attentive
de sa pensée que nous pourrons essayer de porter sur lui un jugement
d'ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA RECHERCHE DU BONHEUR</p>
<p>TRIPLE ÉCHEC</p>
<p>« Le bonheur ne serait pas</p>
<p>la première loi de la nature</p>
<p>humaine JI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LE STOÏCISME DE SKNANCOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>souffrent encore du choix décisif qui les en affranchit. Tel fat
longtemps le cas de Sénancoar. Si, pour la commodité de l'analyse, il
nous arrive d'isoler les états de son âme, nous les représenterons aussi
de notre mieux dans leur entrecroisement et leurs contradictions. Cette
complexité ira d'ailleurs se. simplifiant, jusqu'au moment où, sorti de
lui-même et se jugeant de haut. il perdra la superstition de l'analyse
avec celle du bonheur.</p>
<p>Toute sa vie tient en effet en deux lignes il a cherché le bonheur et il
ne l'a pas tronvé il a cherché la vérité et, dans cette recherche même,
il a trouvé tout le bonheur pour lequel il était né.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a la Rousseau et les Philosophes. Lecteur de Rousseau, la nature,
selon les stoïciens, lui apparait. en vertu d'une pure équivoque, avec
les séductions de la nature romanesque. Lecteur des Philosophes, il lui
plait d'être, avec les stoïciens, cosmopolite, citoyen du monde. Détaché
de tout lien traditionnel, exclu de toute organisation humaine et, par
surcroît, privé du bonheur sentimental auquel il aspirait, il lui reste
son moi, qui s'enorgueillit de ne défaillir ni devant J'énigme de la vie
universelle, proposée aux intuitions isolées de sa pensée, ni devant
l'absolu renoncement aux joies humaines.</p>
<p>Valable, donc, en spéculation, capable de donner</p>
<p><pb/></p>
<p>par intermittence un bonheur surhumain, elle va se révéler, dans la
pratique ordinaire de la vie, insuffisante et fausse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfin toute curiosité et toute action valent mieux que la sérénité d'one
mort anticipée.</p>
<p>II</p>
<p>LK RETOUR A LA NATURE</p>
<p>Il y est venu, d'abord, par un glissement insensible,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or. la source de grâce, c'est la nature sensible non</p>
<p>celle des savants ni des philosophes, mais celle des poètes tombé dans
l'état de sécheresse où toutes facultés s'éteignent, où « la vie ne
parait plus qu'une pénible vanité ». où 1 âme est comme en léthargie
l'homme de la nature demande aux objets que le vulgaire appelle inanimés
le prodige de sa résurrection</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les premières affections de l'homme disent les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons garde qu'ici Sénancour dépasse le point de</p>
<p><pb/></p>
<p>constantes influences, nous modèle intérienrement selon notre image
primitive.</p>
<p>Ainsi, ni activité immodérée, ni mortelle apathie,</p>
<p>Comment Sénancour se dchrend-il de cet. apostolat ? faut-il prouver que
de pareils desseins n'ont aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>portée, quand ils ne s'adaptent et ne se réduisent pas aux conditions
normales de la vie ? C'est une belle idée que de vouloir rendre à
l'homme la santé morale. de ne pas le livrer au fatalisme des lois
sociales mais la pensée de Sénancour a trop de vague dans son ampleur,
elle tient du rêve et elle exige de nous un acte de foi, quand elle
affirme que les passions affranchies s'empresseront de se soumettre à
l'ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>fanx^rA se dissoudre dans la nature, Sénanconr ne trouve que déception,
parce qu'il a besoin de ce qui ne passe pas « d'un bien, d'un rêve,
d'une espérance plus grande que son attente elle-même. » Il n'est pas
vrai de dire que la nature humaine soit constituée par des besoins, et
que, ces besoins satisfaits, toute peine s'efface; elle a pour essenc e
un besoin, qui l'établit dans sa dignité et son incurable souffrance. Le
bonheur auquel elle aspire ne s'analyse pas en plaisirs.</p>
<p>Ainsi s'avive en lui le tourment intellectuel. Comment en aurait-il raison?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA CR1SE DU SCEPTICISME ÉPICURIEN. L'INFLUENCE DE MONTAIGNE ET DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Montaigne, toujours, il a pris F héraclitéisme »,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il y parvenait il y a vraiment eu chez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vue d'un bonheur égal, discret, et relevé: « C'est une bien douce
volupté de prolonger la jouissance en éludant le désir, de ne point
précipiter sa joie, de ne point user sa vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme, si instable, de la sagesse épicurienne, s'il n'avait subi, en
même temps que l'influence de Montaigne, celle de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le scepticisme épicurien, finalement, l'a déçu,</p>
<p>D'ailleurs, il lui est aussi difficile de sortir du scepticisme que d'y
rester. Cette « sorte.de mollesse », où l'a jeté l'ennui, devient « une
habitude presque insurmontable. » Il sent qu'il y étouffe, et il n'a pas
la force de s'en dégager. Le sentiment d'irréalité dont il s'est grisé.
la conviction clue tout le monde visible est illusoire accroissent en
lui le désir de l'invisible, et la crainte d'être dupe rend ce désir
stérile.</p>
<p>Pour recouvrer la franchise de sa vie intérieure, il lui faut perdre la
superstition du bonhear « Le bonheur, s'écrie Oberman, ne serait pas fa
première loi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>LA VIE CONTEMPLATIVE</p>
<p>« Voyez assez profondément,</p>
<p>et vous verrez</p>
<p>le cœur de la nature étant</p>
<p>partout musique.</p>
<p>« Carlyle. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LE MYSTICISME NATURALISTE. SENANCOUR ET LE</p>
<p>Par Mercier, qu'il a vu en Suisse, et peut-être par Lavater, il a pu
connaître les doctrines toutes récentes de l'idéalisme romantique
allemand. On peut croire que Novalis lui fut expliqué et commenté, au moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce procédé symbolique consiste essentiellement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut noter d'ailleurs que, par esprit de dévotion</p>
<p><pb/></p>
<p>spéculations, ce ri est pas un sentiment de bien-èlre et de tranquillité
qu'il recherche, mais de complet affranchissement et de souveraineté
intellectuelle.</p>
<p>Dans l'état mystique, ce qui paraît réel au commun</p>
<p><pb/></p>
<p>L'essentiel est que, pour Sénancour, la vertu révélatrice réside en une
sensation « Une odeur, un son, un .trait de lumière. tout m'avertira de
cette mystérieuse combinaison, dont l'intelligence entretient et change
sans cesse la suite infinie, et dont les corps ne sont que les
matériaux, qu'une, idée éternelle arrange comme les figures d'une chose
invisible. » Cette phrase, enthousiaste et un peu gauche, d'un tour si
différent de la langueur sceptique où nous avons vu se prélasser
quelquefois cet esprit endolori, ne se ressent-elle pas d'une initiation
hâtive et incomplète</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sénancour, avec son bon sens français, se résignait</p>
<p>Voici où l'analogie pourra paraître plus convain-</p>
<p><pb/></p>
<p>On chercherait en vain, dans les Rêveries de Sénan-</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit bien quels scrupules intellectuels, et peutêtre quelle
insuffisance, ont arrête Sénancour au seuil de l'idéalisme romantique.
Ce n'est pas de lui qu'il faut attendre l'audace de se poser, devant la
masse indistincte des choses, en démiurge et en souverain évocateur. La
ferveur créatrice, spontanée chez les idéalistes allemands, lui eût
paru, pour peu qu'il y eùt mis d'intention concertée, une illusion
systématique, donc un manque de bonne foi. Il n'a pas eu cette ironie
supérieure, cette volonté de dominer la vie, que les allemands
regardaient comme la qualité essentielle du philosophe et de l'artiste «
Sentiment universel, s'écrie Oberman, soutiens et dévore ma vie, que
serait-elle sans ta beauté sinistre ? C'est par toi qu'elle est sentie,
c'est par toi qu'elle périra Il n'a donc pas le sentiment d'une
fécondité intérieure illimitée. Ainsi, après avoir, de toute sa force,
tendu vers ce qu'appelait Novalis « la sainte, la mystérieuse,
l'inexprimable nuit », rejeté vers les sensations du jour, il n'a ni su,
ni voulu « traiter la vie comme un rêve, comme une illusion géniale. »
Et pourtant, il a dû connaitre les formules allemandes de l'ironie
romantique, par exemple celle de la supériorité de l'artiste sur son
œuvre, du parfait détachement avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi que l'on pense de ces rapprochements, ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Orient, par l'ampleur et la tristesse de sa poésie</p>
<p>philosophique, séduit cette intelligence clui a besoin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mobilité vivarte dont la jouissance est la perte. » Tout pessimiste que
Sénancour fût donc, en der-</p>
<p>Encore romantique et familière aux Allemands, cette</p>
<p>idée que de vastes connaissances linguistiques seraient nécessaires aux
initiés pour former une langue universelle, une sorte d'algèbre
philosophique ou s'exprimeraient les rapports les plus complexes et les
plus délicats des cires. Novalis rêvait de constituer cette langue
symbolique, dont t invention. depuis Leibniz,</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant que cette langue soit faite, quelque chose y peut suppléer:
c'est la poésie et l'art. Ils ont un caractère éminemment symbolique: le
mystique, en Sénancour, ne fait qu'un avec le poète et l'artiste. Il</p>
<p>LA POÉSIE ET L*ART</p>
<p>II a eu le double don de la rêverie et de la vision,</p>
<p>le don de se sentir vivre d'une sorte de conscience diffuse dans
l'identité universelle, et celui d'élire entre toutes une sensation en
laquelle il s isole et se donne comme une extase volontaire. Rêveur ou
artiste, il s'observe toujours; chez lui le travail de l'esprit, s'il ne
précède ou n'accompagne l'impression ressentie, la suit et l'élabore.
Cette liypéresthésie intellectuelle, cette acuité de la conscience est
son caractère dominant il ne s'est jamais laissé vivre; il ne s'est
jamais permis d'être simplement ce qu'il était au naturel.</p>
<p>de Rousseau, mais Rousseau nous laisse Je dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un autre paysage, purement visuel d'abord,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agiter ces values. dont les bruits romantiques semblent résonner d'un
long murmure dans l'abimc invisible. Il</p>
<p>Les sons lui donnaient la clef des choses de l'âme,</p>
<p>Les paysages éclairés par la lune sont ceux qu'il sait le mieux mettre
en musique. Il n'aura pas de ces accords de mots comme en trouvait
Chateaubriand: « Je croyais entendre laclarlé de la luue chanter dans</p>
<p><pb/></p>
<p>les bois. » Mais il saura envelopper d'une harmonie discrète les
couleurs un peu froides et embrumées de son style: « .L'air était calme,
on n'apercevait aucune voile sur le lac. Tous reposaient, les uns dans
l'oubli des travaux, les autres dans celui des douleurs. La lune parut:
je restai longtemps. Vers le matin, elle répandait sur les terres et sur
lès eaux l'ineffable mélancolie de ses dernières lueurs. » Ou bien « Que
quelquefois encore, sous le ciel d'automne, dans ces derniers beaux
jours que les brumes enveloppent d'incertitude, assis près de l'eau qui
emporte la feuille jaunie, j'entende les accents simples et profonds
d'une mélodie primitive »</p>
<p>Nulle musique ne lui fut plus révélatrice que celle d'une voix aimée «
Lorsqu'elle parle, elle éveille</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette disgrâce, dont se plaint Sénancour, le jour où,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perçoit obscurément ce sens, il en devine, parmi les choses, la vie
incomplète qui s'essaye en symboles inachevés. Il est saisi pour elles,
quelquefois, de pitie on dirait que, pleines d'un mystère inquiet, elles
souffrent de ne pouvoir briser l'enchantement qui les lie. Il éprouve
une sorte d'attendrissement devant la nature, comme si elle avait besoin
d'être consolée par l'homme. Oberman parle, un jour, d'une terre « qui
semble affligée et embellie de toute l'austérité des déserts. lorsque,
dans un jour sans nuages, l'ardeur du soleil. agite d'une ardeur
importune ce qui respire sous le ciel aride et fait de sa solitude trop
belle un amer abandon. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA RECHERCHE DE LA VÉRITÉ</p>
<p>L'ÉVOLUTION RELIGIEUSE DE SÉNANCOUR « La religion c'est la morale</p>
<p>dans l'infini.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>LA CONSCIENCE RELIGIEUSE DANS LES « RÊVERIES »</p>
<p>ET DANS « OBERMAN ». ÉPICURISME ET MYSTICISME « Oberman » demande a être
expliqué par les Rêveries.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II traite l'immortalité de chimère. Mais sa négation</p>
<p><pb/></p>
<p>Athée, il ne l'est pas. Il semble seulement l'ètre</p>
<p>Grand liseur et collectionneur d'idées, il a pris son</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au cœur, maintenant, qu'il faut aller voir:</p>
<p>« La multitude des soins de la vie soutient. facile-</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les objets se décolorent, toutes les facultés s'éteignent, et la
vie ne parait plus qu'une pénible vanité. Homme de la nature, cherche
alors dans l'action des objets inanimés l'occasion de ce mouvement
intérieur que tu ne peux plus produire. »</p>
<p>qui concordent exactement, sur le tempérament mystique, si l'on me passe
l'expression, de Sénancour.</p>
<p>Sénancour a eu, certainement, nous le savons déjà, de ces révélations
que les psychologues appellent anesthésiques. Déjà, la 6e Rêverie excuse
et condamne en même temps l'usage des excitants. La 7e y revient, et
oppose aux fermentés, « qui nous font rétrograder</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit l'équivoque. Si Sénancour, dans les hautes</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'il aura senti, sur son lit de roses, le pli d'une feuille.</p>
<p>Nous savons comment Sénancour a parlé des révélations de l'état
mystique. Je ne parle plus ici des procédés mécaniques, reconnues en
bien d'autres cas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Le mal est que son imagination, souvent assombrie,</p>
<p>se rendra complice de son pessimisme intellectuel,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les lettres 38 et 43 sont d'un Sénancour tenté de</p>
<p><pb/></p>
<p>chien qui veut mourir avec son maitre croit fermement le dogme de
l'immortalité. ».</p>
<p>Sénancour en est donc bien au point où le cœur n'a pas de sophismes à
élever contre la foi. Il va renoncer aux passions. Il lui reste un amour
sans espoir, et la femme qu'il aime, avec sa gracieuse sérénité d'âme,
sa patience tranquille et harmonieuse sous le poids de la vie,
l'initiera, par 1 admiration. au charme d'une paix intérieure que. seul,
il n'aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne blâmons pas trop cette apparente étroitesse et cette àpreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>\'Résumons le christianisme a manqué sa mission</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois ans plus tard (1.81), si j'en crois la chronologie</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaîtrons bien ce qu'il a laissé entrer dans sa cons cience de pur
christianisme.</p>
<p>La vie de la conscience peut être indépendante de</p>
<p>Cette croyance pratique est ici la seule affirmée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vie simple. aux travaux ennuyeux et faciles,</p>
<p>Est une œuvre de choix, qui veut beaucoup d"amour.</p>
<p>Mais qu'ils lisent les dernières lettres d'Oberman</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES OBSERVATIONS SUR LE GÉNIE DU CHRISTIANISME</p>
<p>Pauvre Sénanconr! son grand oeuvre devait avorter:</p>
<p>mais il ne se plaindra plus, ou presque plus. Il vaut la peine d'étudier
d'un peu près cette nouvelle expérience intérieure que fut sa vie « un
laborieux mouvement d'espérance ».</p>
<p>Le gain qu'il a tiré de la thérapeutique morale dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>marches; elle se délivre de l'ubsession de l'esprit, clui la paralysait,
en l'obligeant d'attendre pour se manifester une connaissance accomplie
du monde en son état présent « Nous voudrions apercevoir quel serait le
mieux possible, non pas précisément dans l'espoir d'y atteindre, mais
afin de nous en approcher davantage, que si nous envisagions seulement
pour terme de nos efforts ce qu'ils pourront en effet produire. »</p>
<p>Et encore « Le sage jouit de l'idéal, car il espère le</p>
<p>Mais, vers le christianisme, le livre De V Amour ( i 808)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien sa vive curiosité pour tout ce qui s'y rapporte, sa susceptibilité
d'âme sont des signes que, dès J8U, sa tendance profonde le portait vers
le christianisme pris comme une forme accomplie du spiritualisme.</p>
<p>Mais sa critique ne désarme pas encore. Montrer que le christianisme, en
ses purs éléments, vient de l'Orient, c'est encore son idée fixe. Les
chrétiens ont été surtout des éclectiques Pythagore, 7oroastre, les
Gymnosophistes forent les précurseurs de Jésus et de Paul, bien plus que
Jean et surtout que Moise. Celui-ci avait bien pressenti la Trinité,
comme le dit Chateaubriand, du moins, après l'avoir contesté en 1811,
Sénancour le reconnaît en 18)6: mais ce dogme « n'était alors inconnu ni
en Asie, ni en Egypte, si l'on en croit les traditions ». Sur le chap.
rv du liv. III (3e part.) du Génie., il observe que les remarques de
Chateaubriand prouvent seulement quel bien a dû produire en Europe «
l'introduction d'une doctrine orientale », « dans les siècles où là
civilisation était beaucoup plus avancés, en Orient qu'en Occident ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette conception du christianisme, on la reconnaît</p>
<p>c:'est celle de Voltaire t la religion est un fait naturel 2° il faut
séparer nettement la question reliîneuse et la question politique. On
peut dire que. jusqu'ici, les Observations de Sénancour sont Le Génie du
Christianisme expliqué par Voltaire. De même, l'esprit des Réflexions
sur les Pensées de Pascal a passé dans la réponse de Sénancour au «
sublime misanthrope ».</p>
<p>Cependant, il y a ajouté du sien, qu'on en juge</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il vaut mieux l'écouter dire simplement, sans que sa limpidité
intellectuelle en soit troublée, son profond désir de croire Il ne renie
pas l'instinct de son coeur mais il garde intacte la bonne foi. la cân
deur d'eshrit, qui vont si bien avec ce qu'appelait Renan « la ferme et
mâle tenue du rationalisme ». C'est par l'émotion un peu contrainte,
mais si probe, avec laquelle il laisse en lui se jouer le drame de la
foi et de l'incrédulité, c'est par sa pudeur d'ùme que Sénancour nous
prend. Il est vraiment un premier essai, un peu chétif et souffreteux,
du grand Vigny de lui aussi, on pourrait dire que sa pensée brille «
comme une étoile dans un ciel d'hiver pur et froid ». Par ironie, je le
veux bien, plus encore que par distraction, il appelle « heureux » ceux
qui peuvent croire aveuglément. Mais il sait ce qu'il dit, quand, sans
conclure, il approuve la page de Chateaubriand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aucune manière qu'elle soit fondée sur la vérité ». Nul accord, entre le
dogmatique exploitant sa vérité en vue du meilleur rendement, et le
penseur qui recueille, comme des fruits inattendus. les joies de la
vérité pressentie dans le doute.</p>
<p>drait. Toute précision sur les grands problèmes le rebute « Les
mystères, dit-il, ne font point partie du mystère Or, cultiver en soi le
sens du mystère, c'est toute la vie religieuse. Son rationalisme le
préserve d'être un illuminé, et toujours il traitera d'un air de dédain
cette « intirmité extatique » dont se prévalent les Swedenborgiens. Mais
il n'a pas plus d'estime pour la science oflicielle, prise comme méthode
exclusive de connaissance. Dans Oberman déjà, on le voit attendre
vaguement d'une heureuse aventure de l'esprit la trouv aille suprème en
ce temps-là, l'homme d'esprit raillait le mystique, &lt;îl moitié narquois,
moitié curieux, s'amusait au jeu des nombres, aux concordances bizarres,
aux pressentiments et aux songes. Dans les Observations, il se justifie
de ces faiblesses ceux qui les blâment, répond-il, chez un esprit
détaché, ne s'aperçoivent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES « LIBRES MÉDITATIONS » (4819)</p>
<p>J'espère qu'on voudra bien, maintenant, le suivre</p>
<p>Le problème laissé en suspens par les Observation.s.</p>
<p>Précisément, selon les Méditations de 1819, c'est le</p>
<p>christianisme. Un article du Mercure de France, en août 1813 (l'année
même où le premier manuscrit des Méditations était achevé), contient ces
lignes bien expressives « Ceux dont la sensibilitN, trop étendue pour
s'arrêter aux objets des passions, parait vague et indécise parce quelle
est pour ainsi dire universelle, ceux-là, s'ils sont religieux, le sont
indépendamment de toute doctrine ». Sénancour refuse de réduire « la
magnificence de l'univers aux dimensions étroites de la mysticité ». Il
fait sa tâche propre de maintenir l' « anxiété » dans son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les années 8! et 8! 5 sont occupées par des brochures politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans rupture, de l'ancien au plus récent état de son âme.</p>
<p>D'ailleurs le solitaire des Méditations garde de l'lm-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec une méthode tout intuitive. Sénanconr a, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que la souffrance ainsi conçue a de chrétiens, on</p>
<p><pb/></p>
<p>curien de Sénancour qui faisait consister le souverain bien dans 1
harmonie du corps et de l'àme, conçus d'ailleurs comme les émanations
d'un même principe.</p>
<p>Quelle règle de vie va se déduire de là?</p>
<p>D'abord, notre activité doit être tout intérieure. La grande
philanthropie aventureuse est hors de portée. Au temps où se précise la
pensée religieuse de Sénancour, il tixe. aussi son c redo politique:
user le mieux possible des garanties de liberté que le pré- sent nous
offre. Il a donc totalement abandonné la conception millénaire: Dans la
vie présente, il s'agit moins d'entreprendre que de se garantir. Si vous
voulez une liberté moins restreinte et un repos</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque avant tout il faut se préserver, le sage vivra</p>
<p><pb/></p>
<p>« une idée trop défavorable » ? Réunis, les hommes « vivent plongés dans
une atmosphère humaine ils ne respirent plus dans l'infini ». C'est à
peu près le mot de Saint-Martin, rappelé par Sainte-Beuve, que l'homme
vit dans les pensées, et ne vit qu'en elles.</p>
<p>Et Sénancour tient il établir que c'est par principe,</p>
<p>Il s'y préserve aussi des passions. Au moment où éclate le romantisme,
Sénancour proclame bien haut</p>
<p><pb/></p>
<p>A quelles affirmations la raison peut-elle conduire le penseur religieux
? Par le fond de ses croyances, comme par sa méthode, Sénancour est un
protestant libéral. Il pose le fai:. religieux comme irréductible à
aucun autre, et il part de la nécessité et de la suffisance d'une
expérience religieuse personnelle. Toutes les notions clui se révèlent
les soutiens d une vie morale intense sont présumées vraies.</p>
<p>La première est celle d'un témoin intérieur. Sénancour y tient beaucoup
jusqu'en 1830 et au delà, dans ses remaniements, il est préoccupé de
préciser làdessus sa pensée « Il est, dit-il en 1819 (28- Méd.),</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette croyance se lie l'habitude de « l'examen de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces troubles de conscience donnent une nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>sespoir. Il faut se convertir, craindre la mort subite, qui nous
placerait tout d'un coup « entre les temps perdus et l'éternité
menaçante ». Ia méditation sur l 'instabilité des choses présentes, est
un sermon sur l'Impénitence finale.</p>
<p>Il faut que la vie soit une méditation de la mort ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sommes-nous libres de vouloir le bien ? Nulle part, mieux que dans
ce problème, le doute ne se révèle comme une disposition vraiment,
purement religieuse. « Non seulement le doute n'ébranl? pas les
fondements de notre devoir mais, sans doute, il n'y aurait pas de
liberté. Le bien étant évident, l'exactitude ne serait pas méritoire,
elle serait nécessaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sentiment, justement, ne fait qu'un avec celui</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette adoration de Tordre est la seule prière que</p>
<p>Sénancour ait jamais faite. Sa piété philosophique s'est toujours
soigneusement distinguée de la dévotion. Elle admet les lettres
d'édification. de consolation, ou de direction. Elle redoute, plus que
tout, la fadeur.</p>
<p>Il est difficile de nier que Sénancour ait été injuste</p>
<p>pour la piété catholique il restait trop voilai rien, ou trop épris de
la fière tenue du stoïcisme d'un Marc-Aurèle, pour comprendre les
effusions de cœur, les tendresses exquises de l'Imitation. Pour trancher
le mot, il en était scandalise. Dès son premier livre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'attitude de Sénancour en face du mouve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>LES IDÉES POLITIQUES ET SOCIALES</p>
<p>DE SÉNANCOUR.</p>
<p>« Suivre les diffërcnlcs</p>
<p>phases de la société, sans</p>
<p>l'asservir ou la troubler s.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>SENANCOUR ET LA REFORME SOCIALE</p>
<p>Deux idées dominent alors ses conceptions: la nécessité d'une totale
régénération de la société (qui a pour corollaire la fausseté du dogme
de la perfectibilité), et la nécessité de prendre pour base de toute
réforme les passions, qui sont toute la matière humaine. Une théorie
sociale doit être une mécanique des moeurs: elle étudie sous quelles
conditions l'homme en société peut vivre heureux, en acceptant comme
autant de faits indiscutables toutes ses passions.</p>
<p>Sénancour est donc imbu du matérialisme social d'Helvétius, mais, par la
croyance mystique en la régénération des hommes, il est aussi, et
surtout, l'élève de Rousseau. Le Contrat social, qu'il ne cite pas, a
été son bréviaire de politique il l'abandonne seulement sur le point de
la religion il pense, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, il n'admet pas que la Révolution ait démontré la faillite
définitive des idées réformatrices. Avait-il lu les Considérations sur
la France de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette foi en le régénération totale est d'autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc pas de propagande, Voltaire a eu tort quand,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et,toujours hésitant entre l'irréalité d'un être pareil et la vague
possibilité d'une action au moins négative, et peut-être suffisante, il
ajoute: « Quel génie sera assez grand. pour fermer au commun des hommes
l'accès des voies d'égarements et d'amertumes ? »</p>
<p>Il y revient dans la xv* Rèverie. Sur 1 homme de génie politique,
accomplissant dans sa volonté et</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son ésprit la perfection de l'esprit de finesse et celle de
l'esprit géométrique, il écrit alors cette page, qui n'est pas loin
d'être très belle</p>
<p>« Le vrai, le premier génie, le génie philosophique,</p>
<p><pb/></p>
<p>sation sociale. Tonte sa vie, il devait déplorer que la science
politique, la plus importante de toutes, fût la moins avancée. En a-t-il
au moins cru reconnaitre les principes directeurs?</p>
<p>Il s'est vivement préoccupé, comme Rousseau,</p>
<p>parler de droit dans la nature non sans doute le droit est d'invention
humaine, c'en est la force. Assurément, l'homme ne forme pas un empire
dans un empire, et on peut dire en ce sens que le droit existe</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il faut se souvenir que l'homme est né pour être bon la bonté
s'entendant au sens absolu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, Sénancour. peut écrire « L'éducation sera</p>
<p>mauvaise, essentiellement, partout ou elle combattra la naturel, et,
relativement, partout où elle ne sera pas liée tellement avec les lois,
tellement dirigée selon leur esprit, clue les formes qu'elle ébauche</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquons que ce dogmatisme rapprocherait sin-</p>
<p>gulièrement, au moins sous sa forme abstraite, la pensée de Sénancour,
et de Rousseau, de celle d'un Ronald. Mais c'est le contenu qui en
diffère: l'humanité. pour Sénancour, est destinée au l&gt;onheur il ne
s'agit pas de justifier la souffrance, mais de l'éliminer le plus possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut noter que Sénancour atténue le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, Sénancour estime que la société spon-</p>
<p><pb/></p>
<p>()n souffre. on s'épuise au loin l'on ne jouit, l'on ne vit
véritablement qu'au centre. »</p>
<p>Plus encore que' des lois, ce sont des moeurs qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son dessein général, la pensée de Sénancour,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien, il n'est, pour lui, de patrie, que la petite patrie; il
envie les Suisses d'en avoir une. Celui qui a toujours vécu dans l'ennui
« des sociétés opulentes » en est privé. D'ailleurs, on sera libre de
s'en donner une ou de s'en passer. L'homme dont les conceptions sont «
universelles » est cosmopolite, « indifférent aux événements». Le
patriotisme est tou-.jours un parti pris, une préférence, et le pur
contemplatif, qu'il le soit par volonté ou par nécessité, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>SÉNANCOUR ET NAPOLÉON</p>
<p><pb/></p>
<p>et clue le principe de la perfectibilité a du bon c'est la meilleure
manière d'accorder le sens de l'idéal avec le sens de la réalité. Il
abandonne donc le point .de vue de la régénération totale, et il adopte,
vaille que vaille, la méthode politique des libéraux.</p>
<p>Sa philosophie de l'histoire, il l'avait puisée chez les</p>
<p>stoïciens, et fortifiée liar le pessimisme des livres hindous. L'univers
grandit, dégénère et meurt. puis</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Rêverie.% de 480!) sont bien plus explicites (Y. la 42'). Elles
critiquent les guerres, non sans prendre une double précaution, de forme
d'abord le prince ne saurait. s'inquiéter des spéculations d'un écrivain
qui ne dispose pas de la force Inatérielle. Sénancour s'ingénie à
présenter ses réflexions comme de simples jeux de pensée mais de fond
aussi Les conditions nouvelles de la guerre, dit-il, sont beaucoup moins
barbares que les anciennes » et Napoléon, que Sénancour ne nomme pas.
les a rendues, « par son génie expéditif, aussi légères quc possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>li faut faire la guerre avec force, pour la terminer promptement. »</p>
<p>Sénancour pourra donc, en 1814, se rendre cette justice de n'avoir pas
flatté Napoléon dans une ligne de ses écrits. 11 ne l'a pas attaqué non
plus dans ses revers et dans sa chute. Un grand amour pour son</p>
<p><pb/></p>
<p>pays s'est développé chez lui quand il l'a vu malheureux mais il s'est
ahstenu de faire peser la faute de son malheur sur un seul homme, et il
a gardé envers Napoléon, pendant les événements de 1814 et 1815, une
attitude contemplative qu'il est curieux de suivre.</p>
<p>Contemplatif. Sénancour l'est vraiment par son</p>
<p>effort pour juger du point de vue de l'histoire, immédiatement, les
faits dont il est témoin. Il demeure « inaccessible aux diverses
illusions, occupé des seules espérances de la patrie, et curieux de
balancer tous les temps, afin de juger comme la postérité jugera ». Et
sans cesse il parle de la liberté avec laquelle sa retraite de
vingt-cinq ans lui donne le droit de juger les événements.</p>
<p>Son impartialité n'est point le détachement d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Sénancour a donc foi dans la vitalité française. En pur idéaliste qu'il
est, il ne se laisse pas prendre au premier plan des choses. Les
intrigues de cour, l'avilissement du caractère, chez ceux que les
badauds appellent les puissants du monde, lui apparaissent comme
négligeables il recherche l'invisible vie d&lt;l'élite pensante. Il faut
voir avec quel mépris il parle des sentiment. bourgeois: « Il ne faut
point chercher l'opinion de la France dans quelques pages rampantes que
les craintes d'un temps difficile ne manquent jamais d'enfanter. Si l'on
allait prendre ces sentiments bourgeois pour ceux de la nation, ce
serait tomber dans la même erreur clue les ministres</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple a bien ce sens prompt et généreux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>même apparente, fait bien de proposer, pour en sortit. des moyens
susceptibles d'être légitime ensuite</p>
<p>Mais ce que ne comprennent pas les esprits pusillanimes, c'est clue « la
Révolution française n'est pas une crise accidentelle qu il faille
seulement apaiser, mais un enet eonvulsif d'un mouvement général ».</p>
<p>A la |H&gt;litique des cabinets, Sénancour opposera</p>
<p><pb/></p>
<p>En sa première brochure, un mois après l'abdication. Napoléon parait un
homme égaré dans son temps. Il Bonaparte ne fait ni le régénérateur de la</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, d'après la Première lettre. Napoléon n-aurait été qu'un
aventurier de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon était toujours, dans la Deuxième leltre.</p>
<p>un homme hors de la véritable histoire, pour avoir méconnu ces forces
morales, dont Sénancour parle comme en parlera bientôt Guizol. Il trouve
étroite et Imérile toute explication de sa chute par un fait
particulier, accident ou maladresse Comme tous ceux qui ont. foi dans la
suprématie des idées ou dans une justice immanente, il discerne sous les
grands bouleversèment s, derrière les acteurs qui paradent, la force
décisive des foules, les larges tendances comprimécs un moment, mais qui
brisent toujours les prétentions dominatrices. Une vérité oubliée se
manifcst.e au dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>noucmcnt des crises « Ayant mis sa force dans le fait el négligé la loi
morale, Napoléon, abandonné de tout son empire d'occident, a vu qu'un
revers suffisait pour que de simples habitudes contrebalançassent de
grandes forces militaires. » Encore plaint-il les hommes d'imagination
pauvre et de volonté débile, qui prétendent, lui parti, organiser la
Franche, sans avoir plus que lui le sentiment de ce qu'exige la « nature
des choses ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siècle s'agitent, l'homme du xixc grandit an-dessus d'eux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses articles peuvent ainsi se diviser en deux classes, suivant qu'il
critique les théories politiques et sociales de ses adversaires et qu'il
émette ses doctrines personnelles, ou suivant qu'il traite des
actualités, du dehors ou de l'intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui en voulait encore d'aimer l'Angleterre. Sur sa superstition
anglaise, il prenait même un ton persifleur, qu'il n'avait pas accoutumé
d'avoir en parlant d'elle. La délicatesse patriotique de Sénanconr,
avivée depuis les derniers événements, s'inquiète et s'irrite de ce que
Mme de Staël ait appelé l'Angleterre « l'aristocratie du monde ». Il
s'indigne qu'elle ait osé penser que mieux vaudrait, pour l'humanité, la
mort de la France que la sienne. C'est trop de cosmopolitisme et c'en
est d'un faux! Pendant qu'il est en humeur de faire ses réserves sur
l'auteur d'un mot si malheureux, il lui dénie le titre de républicaine,
affirme qu'elle ne connaissait pas la vraie liberté, que ce n'était pour
elle que « l'inviolabilité des hôtels et l'affabilité dans les palais ».
Et il Irri décoche ce trait « Nul peut-être n'a été si près de résoudre
un singulier problème transformer la vanité en génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A un esprit chercheur et doutcur, .comme celui de Sénancour, la
philosophie de Bonald devait paraître « un peu altière » et « trop peu
scrupuleuse, trop hardie, trop expéditive. » Il veut bien le louer de
poursuivre vivement l'aride système du matérialisme, sous cette réserve
encore « qu'il n'est pas faux parce qu'il est triste, mais que
peut-être, il n'est si triste que parce qu'il est faux ». Mais, au
total, il le juge dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonner des simples oratenrs et des rhétoriciens. Sa coutume. est de ne
considérer qu'un côté des choses, et de mettre le tout dans la partie
afin d'être universel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sa croyance comme une partie indifférente de sa vie morale, et, s'il est
une loi révélée, il doit l'étudier et la suivre. Mais rien de plus
dangereux que cette conséquence indirecte et vicieuse, ce reproche fait
aux gouvernements de favoriser aujourd'hui l'indifférence universelle,
en permettant que chacun persiste dans le choix que, selon l'auteur
même, chacun a dû faire. »</p>
<p>Il accuse Lamennais de partialité, d'étroitesse dans les vues
historiques c'est Voltaire, découvrant l'Orient, et daubant le «
Discours sur l'histoire prétendue universelle ». « L'auteur, dit
Sénancour, évite d'opposer avec quelques détails les peuples qu'il doit
admirer aux peuples qu'il lui est nécessaire de déprécier ». Ce n'est
pas d'ignorance qu'il l'accuse, mais de déloyauté « Il altère. la
couleur des objets. Et si les moins discrets de ses lecteurs ne se
permettent qu'un sourire, sans doute, il leur saura gré de tant d'égards
». Et voici le vieil esprit antisacerdotal qui reparait « L'impartiale
balance fatiguera des mains habituées au geste plus commode et plus
saint qui doit courber tous les fronts. »</p>
<p>En 826, l'année où Lamennais attaquait les doetrines gallicanes, clans
son livre sur « la lieligion conses rivec civil et poli-</p>
<p><pb/></p>
<p>11 lui avait fait plus directement son procès, dans un précédent article
du Mercure sur dogmatùfiee ( celle de Lamennais] et F érudition
philosopleiquc [celle de Sénancourj. L'attaque était aussi dirigée
contre Bonald: &lt;c Parmi les auteurs contemporains les plus connus, deux,
qu'il est inutile de nommer, ne manquent pas d'une certaine dialectique;
malheureusement, leur coutume est de supposer d'abord très bien établis
des principes au moins douteux. Volontairement on non, ils ont trouvé un
moyen sûr pour donner un certain éclat aux divagations dont 1 esprit de
parti a besoin, et pour recevoir en échange une célébrité qui doit être
passagère, mais dont les avantages, sous d'autres rapports, ne sauraient
être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur le globe, longtemps avant peut-être, ce que doit accomplir la parole
humaine finira. Lorsque les chemins, les écluses, les défrichements
seront innombrables » et lorsque la civilisation sera uniforme, « le
travail sera-t-il achevé ? ne le décidons pas. Mais s'il est achevé,
l'ouvrier disparaitra. Sommesnous ici pour jouir de notre oeuvre ? Le
sort des générations calmées différerait trop de celui des anciennes
générations inquiètes. »</p>
<p>Mais ces spéculations n'ont pas détourné Sénancour de réflexions plus
positives et plus circonscrites. Il revient souvent sur la nécessité de
pousser aussi loin que possible, « l'étude mathématique » des hommes et
c'est toujours pour ajouter que la métaphysique, laquelle relève de nos
facultés intuitives, est le vrai fondement de la doctrine politique, et
qu elle lui donne seule toute sa portée « S'il n'existait en nous rien
d'immortel, la paix et l'union de la cité seraient encore utiles, et la
liberté légitime. Mais si. la pensée est impérissable, tout s'agrandit
alors. depuis le monarque d'un peuple généreux, jusqu'au membre le plus
obscur de cette ;rande famille. L'ordre présent, qui seul maintient la
liberté, nous parait plus désirable encore ou plus majestueux, quand il
est pour nous l'avant-coureur de l'ordre perpétuel. »</p>
<p>De la nature de l'àme, il déduit en effet les principes du gouvernement.
Il n'admet plus, comme au temps où il s'inspirait du sensualisme de
Condillac, que l'on gouverne les hommes par leurs passions, qui sont un
état de force factice, mais par l'évidence de la raison « L'amour de
l'ordre, dira-t-il, après une lecture de Laromiguière, a pour principes
des vérités palpables, et pour aliments des vérités heureuses. » Et cinq
ans après, en 4823, répondant aux détracteurs de la phi-</p>
<p><pb/></p>
<p>losophie Raison ou félicité, c'est pour l'homme une même chose ». Son
spiritualisme social se réjouit de la démonstration, qu'a faite
Laromiguière, de l'activité de l'âme Le devoir a quelque chose de plus
grand, la persévérance est plus conimnne, les sacrifices sont moins
pénibles enfin, la raison étant satisfaite, la loi même nous parait plus
sainte, et la patrie nous devient plus chère. »</p>
<p>Le libéralisme politique de Sénancoiir est donc un aspect de son
cosmopolitisme, et, de même, son libéralisme religieux: les haines de
religion sont « extravagantes, puisque les idées religieuses forment au
contraire le lien sublime et le caractère dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>tinctif de l'espèce humaine Il posait « le dogme politique et moral
d'une entière tolérance ».</p>
<p>Il existe d'ailleurs, en l'absence du livre du Prince,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lignes complètent l'image de Sénancour publiciste. Elles ne
contredisent pas celles que nous avons lues dans le Constitutionnel. Là
comme ici, la nécessité d'un pouvoir central fort, le respect de la
monarchie éclairée, le caractère intangible de l'institution sociale, à
laquelle du moins convient-il de ne toucheur qu'avec d'infinies
précautions, s'affirment aussi nettement que chez la plupart des
penseurs politiques du xviir siècle, mais le Constitutionnel, en des
articles d'actualité ou de polémique, ne nous laissera plus voir aussi
bien l'aspect désenchanté, plutôt que découragé, de la pensée de Sénancour.</p>
<p>Il agit, par horreur de l'inertie, et par conviction que le moindre bien
vaut encore la peine qu'on le fasse. L'ordre idéal vers lequel se tourne
sa méditation lui semble une limite où les hommes n'atteindront jamais,
tant de « droiture » ou d'exactitude » que chacun y puisse mettre. Il
conclut que l'existence politique est bien Iiin d'être le tout de
l'homme: « Celui qui n'a pas en main la puissance, fait bien de
s'éloigner des grands rassemblements d'hommes agités par des erreurs
fatales et des rivalités burlesques. Si on ne peut exécuter des choses
essentiellement louables, que l'on se borne aux jouissances de la vie
domestique, au soulagement des infortunées, au soin de laisser quelques
pages inspirées bien plus par le</p>
<p><pb/></p>
<p>besoin d'être utile, que par je ne sais quel amour de la célébrité.</p>
<p>Et tout en affirmant qu'il faut cultiver toutes ses forces, il termine
par un triste retour sur lui-même Quelque respect qu'il mérite
d'ailleurs, un homme vertueux, mais infirme n'esl pas un homme parfait.
Bonté, beauté, félicilé sont une même chose diversement envisagée le
moins imparfait des hommes sera le moins éloigné du bonheur, non
peut-être dans tel moment donné, mais dans la suite de ses jours. oui,
soyons irréprochables. Ce fut, des le principe, l'esprit du
christianisme, de nous consoler do l'imperfection des choses de la
terre. On craint de se précipiter dans des réformes incertaines, quand
on se souvient que la première loi est de se réformer soi-même. Il II y
avait dans ces derniers mots le germe d'une abdication civique,
Sénancour est resté cependant soucieux d'agir il a gardé l'attitude du
pur écrivains, dont le domaine est l'avenir, sans doute, mais qui veut
être, au jour le jour, le directeur de la conscience publique. Jusqu'en
4830, il demeure le collaborateur du Constitutionnel Je voudrais montrer
ce qu'il y a fait.</p>
<p>« Le nébuleux Sénancour, disait, en 1825, le</p>
<p>Masque de fer, qui commente en logogriphes les articles de la Charte. »
Il est permis, en effet, de trouver qu'il a quelquefois pris, pour en
parler, un ton bien mystique: la Charte élait. sa chose, il la défendait
jalousement, il y voyait des profondeurs assez ténébreuses.</p>
<p>En novembre 4811), il y consacrait une série d'articles. Le 5, il la
loue d'avoir légitimé les principes de 8!) « Oui, nons tenons aux
principes: et nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tutionnel, c*est par hasard en quelque sorte. qu'il faut en jouir en
silence qut'il importe de reconnaître qu'on n'est rien par soi-mème, et
que les prétendus fil.. uinés de la liberté ramperaient docilement, si
leur maitre avait la plus légère envie de ne pas leur dire soyez hommes,
je vous y condamne. )1</p>
<p>Si la Charte est intangible, c'est qu'elle consacre</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux de rappeler l'attitude des lions du Capitole: le rej)os dans la
force. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ne heut plus nettement affirmer une confiance plus grande en la sagesse
(le la conscience publique, dirigée par quelques « tiennes tètes. » Et
Sénancour ne se lasserait pas de la disputer aux « fictions demipieuses
de M. de Chateaubriand », ou aux « violentes tirades de M. Lamennais ».</p>
<p>L'article du 27 juillet était une discussion en règle,</p>
<p><pb/></p>
<p>quences. L'esprit conciliateur de M. Decazes ne trouvait pas grâce
devant cet. esprit, qui n'accordait rien aux nécessités de
l'administration. Le 11 décembre 481!), il avait dénoncé son habileté,
en ces termes assez alambiqués Tuut le mal vient d'un homme qui, ne
pouvant obtenir qu'une supériorité factice, se joue un moment des forces
durables afin de dissimuler sa faiblesse, et, pour rendre tout
problématique, selon ses intérêts, se tourne en dérision lui-même. »</p>
<p>C'était le moment où les ultras juraient la perte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rentrer « dans les voies naturelles. » Pense-t-on. ajoutait-il, avec sa
belle confiance dans la moralité civique du pays, qu'après tant
d'épreuves les Français soient encore un peuple inattentif ? « que la
ruse le séduise, et que la mauvaise foi le subjugue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>aura de vraie politique européenne, que celle qui reposera sur les
intérêts essentiels des peuples, et qui exécutera ses plans au grand
jour. La politique extérieure d'un grand état doit préparer et réaliser
déjà, autant qu'il se peut, le cosmopolitisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉNANCOUR JUGE DU ROMANTISME</p>
<p>SON INFLUENCE</p>
<p>SÉNANCOUR DEVANT LA CRITIQUE</p>
<p>ET L'OPINION</p>
<p>Celui qui n'a d'égard, en</p>
<p>écrivant, qu'au {fout de son</p>
<p>personne</p>
<p>tendre la perfection et alors</p>
<p>cette justice qui nous est quel-</p>
<p>qnefois refusée par nos con</p>
<p>temporains, la postérité saint</p>
<p>nous la rendre. »</p>
<p>LA Brcykrk.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES IDÉES LiTTÉRAIRES DE SÉNANCOUM</p>
<p>SON ATTITUDE VIS-A-VIS DU ROMANTISME</p>
<p><pb/></p>
<p>lui sied, mais qui surprennent ici et là, dans le lointain, quelques
vérités non négligeables et assez lumineuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le style romantique lui apparut-il comme une erreur dangereuse,
qu'il fallait se hâter de condamner. Il lit amende honorable pour son
passé, pour ces hardiesses de langage dont Oberman avait fait l'apologie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux moindres traces de charlatanisme, induisirent Sénancour en hostilité
contre Chateaubriand, et renforcèrent son attachement au xvme siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des « calculs diplomatiques. » De but moral, il n'en eut jamais. Aussi
son inspiration poétique n'a guère été qu'une « puérile agitation » et
d'un geste sévère, Oherman met sous les yeux de René. ces lignes de
Charles Nodier « Il y a quelque chose de plus déplorable que le malheur,
dans l'homme dont le malheur n'a pas agrandi l'àme. » « Ne lui demandez
pas, disait-il dès 1820, le discernement du sage, mais le coloris d'un
peintre ingénieux.</p>
<p>A ne regardeur que l'artiste. Sénancour n'ose pas</p>
<p>Et les Natchex, et les Martyrs? mieux vaut n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>riade, dont pourtant le sujet est national, parait négligée ».</p>
<p>« L'àpreté des lieux déserts, les hautes forêts ébranlées par la
tempête, les murmures de la mer secrète-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment agitée, ou la brise dans les savanes silencieuses, et les parfums
des terres équatoriales, et les nocturnes clartés polaires, et la
profondeur des cieux étoilés, ou les feux du couchant, et même les voix
rustiques de nos troupeaux, ou Je cri d'indépendance de l'aigle des
montagnes, ce sont des signes certains, mais épars, de l'ordre infini,
de cette loi toujours peu connue, et que pourtant il faut chercher à
comprendre pour la subir pins heureusement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons d'ailleurs, que, soit impuissance d'imagination, soit
desséchant scrupule de mysticisme, Sénancour s'interdisait, depuis
Oberman, le seul genre d'expression par où se puissent formuler ces
analogies</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est un esprit conciliateur, traditionaliste à</p>
<p>Il est entendu que la langue « pittoresque » ne ré-</p>
<p>pond plus au temps (quel paradoxe en 1830!); elle valait aux époques où
la sensation présente était tout. Avec le règne de la pensée, s'ouvre
l'ère d'une langue « régulière et savante ». Cependant, il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici où les idées de Sénancour deviennent le</p>
<p>plus curieuses, et trahissent non seulement la survie du xviiie siècle,
mais aussi, il vaut la peine de l'obserparu de la tradition classique.</p>
<p>II croit profondément en l'identité morale du genre</p>
<p>humain. Si l'exotisme romantique, le goût des époques, la couleur locale
dans les sentiments ou le langage, la passion de 1'unique et de
l'exceptionnel lui sont antipathiques, et ne lui paraissent nullement
essentiels au vrai romantisme, c'est qu'il y voit une manie et une
idolàtrie de l' « accidentel ». Il regarde, lui, le pur et authentique
romantisme comme</p>
<p><pb/></p>
<p>« La littérature essentielle ou normale. devance</p>
<p>la société des capitales les plus ilorissantes dans tous les siècles et
dans tous âges, elle fut ou elle sera l'expression d'une civilisation
plus parfaite, et nécessairement idéale en partie. » Or, nous touchons
au temps où « la littérature n'étant plus exclusivement, tantôt grecque
et latine, tantôt germanique, répondra au besoin des générations les
plus instruites et les plus agitées que le globe ait encore nourries. »</p>
<p>De la tradition gréco-latine, comme de toute tradi-</p>
<p>tion récente en tant qu'elle exclurait toute autre, Sénancour fait donc
bon marché. Les titres de tontes les nations européennes sont d'emprunt
aucun n'est original. Derrière les idées mobiles et sous le bariolage
des pensées et des moeurs, atteignons « la pensée invariable ». La
science moderne a singulièrement</p>
<p><pb/></p>
<p>Fausses, de tous points, les idées de Mme de Staël sur l'origine du
romantisme. Elle le fait trop jeune en le disant né de la chevalerie et
du christianisme. La chevalerie n'a été qu'un accident, et l'esprit du
christianisme n'a de poétique et de littéraire que ce qui lui vient de
l'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont retenu quelques traits de la grande figure ancienne. Et pour le
vague du sentiment, il n'en faut pas savoir gré non plus au mysticisme
chrétien</p>
<p>« Quand tout est devenu commode et illusoire,</p>
<p>quand les grands États fleurissent [et que l'individu s'y trouve
opprimé], on a recours aux êtres inanimés pour se défendre contre la
tristesse que bientôt l'on trouve au dedans de soi, et ce n'est plus
l'instinct mais la pensée qui interroge la nature on étudie, en quelque
sorte, d'une manière ahstraite le monde visible on en découvre alors les
vraies beautés, qui sont des indices de cet infini auquel on aspire. ».</p>
<p>Fausse enfin, et encore une fois, la prétention de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des cerveaux incomplets. Seul « Vêcr'wain » possède, et domine une
culture encyclopédique il sera philosophe et savant, esprit pur.</p>
<p>Il sera religieux. Sénancour ne se lassait pas de plaider, contre le
romantisme catholique, la cause de la vraie philosophie, amie de la
vraie religion,</p>
<p>Et le style de l'écrivain aura la gravité religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>INFLUENCE DE SÉNANCOUR</p>
<p>Puisque Sainte-Beuve est désigné comme responsable, qu'on me permette de
le faire passer le premier, avant tous les adeptes d'Oberman nul n*a
subi son influence d'une manière plus profonde et plus durable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais le laisser témoigner.</p>
<p>C'est que, pour lui, Lamarck et Saint-Martin sont confondus dans la
personne de Sénancour Ober-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attendant d'un heureux hasard de l'esprit une sondaine révélation, mais
craignant le ridicule et la déraison puérile d'un mysticisme dogmatique.</p>
<p>Il parle aussi d'un chêne le battu, rabougri, stérilisé », mais dans
lequel « la vigueur du tronc n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien ici que se découvre la source de la sym-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle pas qu'on peut avoir du génie plus que personne, et malgré cela, à
cause de cela, parce qu'on a trop de profondeur, sans assez, peut-être,
de cette beauté qui éblouit, n'être qu'un raté?</p>
<p><pb/></p>
<p>de génie « C'est prononcer comme le hasard et la fortune. » Il souligne
la priorité des Rêveries sur René il fait ressortir le contraste des «
pompes retentissantes dn rocher de Saint-Malo » et de la simple tombe de
Saint-Clond « Après tout, dit-il, pour être regretté des hommes, il ne
suffit pas de les avoir aimés, ni de les avoir voulu éclairer, il faut
les avoir éblouis, amusés, occupés longtemps, insultés quelquefois et
fustigés ou flattés, et presque toujours égarés dans bien des voies. »</p>
<p>Je conclus que Sainte-Beuve s'est honoré par l'amitié qu'il a portée à
Sénancour. S'il y eut chez lui, passée la période des amitiés de
jeunesse, de la tendresse d'âme et un sentiment de fraternité
intellectuelle pour ceux qu'il étudiait, jamais les preuves n'en furent
plus nettes que dans ses relations avec Sénancour.</p>
<p>L'influence de Sénancour sur G. Sand a été passa-</p>
<p>gère, mais très forte. La critique appela Lélia la fille ou la sœur
d'Oberman. Et en effet, non seulement les souvenirs d'Oberman abondent
dans cette interminable divagation, mais l'état d'esprit de l'héroïne
offre de frappantes analogies avec celui du solitaire d'Imenstrom,
encore qu'il s'y mêle beaucoup de Byron. x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t. Sand a d'ailleurs bien pris garde clu'on ne la confondit avec
Oberman. Comme presque tous ceux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1837, elle écrira: « Oberman est un génie ma-*) lade. Je l'ai bien
aimé, je l'aime encore, ce livre étrange, si admirablement mal fait.
Mais j'aime encore mieux un bel arbre qui se porte bien. » v</p>
<p>Après Sainte-Beuve et George Sand, il faut venir à</p>
<p>En IMHi, il avait été des rares écrivains qui se</p>
<p>fussent avisés qu'Oberman existât « Lisez V Oberman et les Rêveries de
Sénancour, écrivait-il dans Les Tristes^ et plaignez un écrivain qui a
si bien senti la nature de n'avoir pas senti Dieu. » Et des les Pros-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Nodier est, si je ne me trompe, le seul, jusqu'en 1830, chez qui
l'on puisse reconnaître la pré- sence iYObermani encore faut-il
reconnaitre que les Tristes ou Le peintre de Salzbourg n'ont guère
d'autre valeur que celle d'ingénieux divertissements littéraires.
Quelles âmes froissées par la violence des temps, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une brève allusion. Mais s'il a subi un moment le prestige de sa
mélancolie, tant d'autres penseurs, des Hindous aux Allemands, l'ont
occupé, qu'il serait bien aventureux de vouloir discerner la manque de
Sénancour sur cet esprit d'ailleurs si élégant, si alerte et si ,-ai,
jusqu'au jour où le saisit la folie, qu'il a décrite avec une lucidité
étrange.</p>
<p>vation sur Paris, où il avait successivement évoqué Lamennais, B.
Constant et les Saint-Simoniens</p>
<p>Songe qu'au-dessus de ceux dont j'ai (&gt;arlc,</p>
<p>Il en fut dc meilleurs et de plus purs encore,</p>
<p>Rares parmi tons ceux dont leur temps se décore,</p>
<p>Des hommes pleins d'amour. de doute et de pitié,</p>
<p>Qui disaient Je ne sais, des choses de la vie.</p>
<p>Dont le pouvoir et l'or ne fut jamais l'envie,</p>
<p>Et qui, par dévouement, sans détourner les yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sera forcé, en déplorant de ne pas goûter au simple Inmlieur des hommes.</p>
<p>ff Je voudrais cire esclave afin d'être indépendant »,</p>
<p>Pareilles furent leurs conceptions de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il n'est pas jusqu'au « pessimisme héroïque », dont Vigny n'-ail
pu reconnaitre l'empreinte sur l'esprit d'Oberman. De tout son livre,
nous verrons que</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny est un poète de génie, et Sénancour fut toujours une pensée un peu
souffreteuse. Je ne veux ni diminuer l'un ni exalter l'autre pour les
confondre. Mais si le scrupule de la pensée a tari la veine poétique de
Sénancour, peut-on nier qu'elle ait appauvri celle de Vigny ? Son œuvre
est courte je ne l'en blâme pas. La raison n'en est pas seulement dans
ses exigences de perfection, dans une certaine sécheresse verbale, mais
aussi dans la nature de son inspiration. C'était, lui aussi, une âme
repliée, hautaine,. très enclose, et de qui les expansions étaient
rares. Il n'admettait pas que le poète exploitât sa vie intérieure comme
une</p>
<p><pb/></p>
<p>G. Sand devait essayer de donner la gloire posthume, méditait
habituellement Oberman. Il ne faut pas, d'ailleurs. chercher dans son
journal intime le nom de Sénancour mais l'omission est ici plus
explicable encore que chez Vigny. Maurice de Guérin. quand il écrivait
son journal, ventait d'être confié par son ami Klie de Kertanguy à
Lamennais, il n'ignorait probablement pas en quels termes Sénancour
parlait de lui. Il ne pouvait hruscluement se dépouiller de sa
ressemblance avec un type de désolation qu'il faisait désormais
profession de détester, et il le pouvait d'autant moins que celte
ressemblance était naturelle autant qu'acquise. Le mieux qu'il put
faire, ce fut de ne le nommer ni devant autrui, ni même au secret de ses
notes personnelles,dans ce milieu où le nom d'Oberman évoquait sans
doute toutes les perversions que l'incrédulité amène, chez les esprits
perdis d'égoïsme orgueilleux et chez les volontés lâches.</p>
<p>Elles abondent, dans le journal de Guérin, les pages</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>spectacles, conformité de mon rime avec l'esprit des scènes naturelles,
qu'êtes vous devenues?. »</p>
<p>D'ailleurs, comme Sénaucour lui-même, il a dépassé</p>
<p>la crise d'Obernian, et l'on peut croire que l'auteur du Centaure et de
la Bacchante, s'il avait vécu, aurait donné l'œuvre d'un grand artiste.
Il était chrétien, constamment et docilement soumis, sauf quelques
velléités de paganisme, une culture chrétienne. La vie, si dure qu'elle
lui fût, n'a pas en pour lai les rigueurs dont se plaignit Sénancuur il
avait auprès de lui des âmes choisies, infiniment tendres, pleines de
soins délicats pour la sienne. Il n'avait pas la raideur d'esprit
d'Oberman, ni ses partis pris philosophiques: il était plus prompt a
avouer ses turts, ses péchés de mélancolie. Il avait un charme
d'expression et une mélodie de style que Sénahcour</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, encore une fois, sauf Vigny, qui seul aurait</p>
<p>Le 8 décembre 1869, après avoir lu la Philosophie</p>
<p>de l'Inconscient, de Hartmann, Amiel ccrivait « J'ai ressenti impression
morne qu'Oherman m'avait catisée dans mon adolescence. La tristesse
noire du bouddhisme m'a enveloppé de son ombre. Schércr, qui le met,
auprès de M. de Gùérin et de Sénancour, dans la famille des « martyrs de
la pensée », trouve « sa philosophie spéculative bien autrement vaste, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette supériorité d'Amiel ne peut faire niécon- naitresa ressemblance
avec Oberman. Et c'est leur portrait tous deux que Schérer même semble
faire, quand il définit les contrastes de 1 esprit d Amiei, et ce qui en
faisait ta stérilité, l'ambiguïté, le charme. » Il aurait pu noter en
l'un comme en l'autre « le sens religieux et les audaces de
l'intelligence, le mysticisme et la curiosité de l'esprit, le courage et
la faiblesse, l'ambition el l'apathie; ta timidité etla fierté. la
candeur et l'ironie, la désespérance et. la frivolité, le goùl des
grandes choses et l'enfantillage. » Et Sénancour se serait reconnu en ce
qu'Amie! disait de lui-même « Analyse et intuition, patience et
irritabilité, bonté et sécheresse, nonchalance et inquié tude, élan et
langueur, indifférence cl passion. Sénancour était en général moins net,
plus oratoire j dans son examen de conscience mais l'aveu de la
duplicité intérieure est le même. J Et cette duplicité s'explique chez
tous les deux par</p>
<p>la même cause. Amiel parle souvent de son besoin de totalité »,
d'infini. Le désir de l'absolu tourmente son esprit, qui ne trouverait
de repos que dans l'absolu possédé. Il parle avec quelque mépris de ces
êtres énergiqiiemenl subjectifs, qui trouvent leur satisfaction être
quelque chose de particulier, de dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tous deux ont ressenti devant la nature une</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en reste pas moins que cette àme, éprise d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>x d'être parfaite. Mais il est bien sur qu'Amie) comme • Sénancour,
ayant eu la désespérance précoce et le découragement profond n'a jamais
cessé de souffrir, malgré son If système impassible. » Il s'est consumé
dans le regret de sa vie perdue. •&lt; L'extirpation du désir même ne l'a
pas apaise il a vécu plein d'une aspiration « immense et confuse Et il a
craint, toujours comme Sénancour, que l'ascétisme intellectuel n'eût
stérilisé sa pensée il a souhaité, avec l'accent d'une désolation
définitive, de retrouver ces grandioses rêveries de sa jeunesse
immortelles, cosmogoniques, où l'on porte le monde dans sa poitrine, où
l'on touclie aux étoiles, où l'on possède l'inhni Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>KKNAN«:oi;i( J&gt;KVANT LA «IKITIOIJE ET</p>
<p>II v a toujours eu deux opinions sur Sénancoiir: relie «les hommes
&lt;ra«-lion ou des croyants, et «u'ili- «l&lt;rs arlist«*s. Ell«*s s&lt;: sonl
manifestées inégalement, lors «le l'apparition de ses «i'hvws, puis au
moment de la résurrection à'Ohrrman. et durant la période qui suivit.
enfin, depuis que sont venues des généra lions nouvelles, assez
éloignées du romantisme |N&gt;ur exalter ses idoles ou les dénigrer sans
parti pris.</p>
<p>Oherman et l'Amour, «pii s&lt;ml les deux livr&lt;8 de Se-</p>
<p>naneour dont s'«x'cupa un peu la critique souspire, n'eurent aucun
succès, f/un parut enuuy&lt;'iix, et. l'autre scandaleux.</p>
<p>l'obscurité de s«*s i«iées et. «le son slyle. TourhM raccuse il Iraile
(ïbrrmun non pas «lu loul comme un roman, mais comme un Iraile de
philosophie, il ne se soucie iiulleuieul d'y voir ce qu'il est surloul,
un docunienl psychologique, il oublie «l'y chercher l'hisloire
siicc&lt;*ssive «l'un es|&gt;iit «jui se débat entre des tendances
conlra«lictoires. et qui n'arrive pas a s'assurer &lt;!&lt;•</p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de Y Amour rendit sa situation encore plus mauvaise. Il
annonçait, en termes modestes, mais insuffisants à. voiler le naïf
orgueil de la prétention, un vaste ouvrage, qui fut le rêve de toute la
vie de Sénancour, et qui aurait été la Bible nouvelle de l'humanité. Et
trop de choses, dans ce chapitre détaché d'un vaste ensemble, choquaient
le bon sens et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier de BouMlers connaissait l'homme. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais plus encore, il lui en veut de ne s'être soucié que des hommes
exceptionnels, auxquels il faut un</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne. vois pas que, jusdu'cn \XH2, la critique se soit occupée de
Sénancour. Le petit monde » clui l'aimait n'en parlait Pas il le tardait
jalousement pour lui. Le « Descendant de Rivarol » signalait seulement
une prochaine deuxième édition, qui ne parut pas, des Observations sur
le Géniedu christianisme cet excel-lent modèle d'une critique si fortc
cl pourtant si impartiale». Il faisait allusion a ses « excellents
articles du Constitutionnel et du Mercure » il Ion ait sa manière « plus
hardie que celle des auteurs classiques, et plus scrupuleuse que celle
des plumes romantiques ». Il vantait, enfin, le style pur des Libres
Méditations, qui contiennent les pages « les plus belles peut-être de la
langue française ». Il suflisait de dire qu'elles en ont d'admirables.
Un autre, parlant du Résumé de l'histoire de la Chine, disait que « tout
est chinois dans ce livre, excepté le style, qui est très français</p>
<p>C'est en 1833, quand Sainte-Beuve et George Sand,</p>
<p>par la magie des deux éclatants articles que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on vengeait sans doute, aussi, ceux que Sainte-</p>
<p><pb/></p>
<p>triste Isabelle, qui fut le tort suprême de Sénancour, quatre colonnes
de feuilleton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les croyants, en 4833 et pendant les années sui-</p>
<p>Le Semeur donna, de Vinet, me semble-t-il, un</p>
<p>article d'un christianisme élevé, et qui serait d'une justesse
singulière, s'il n'oubliait de dire qu'Obcrman a pénétré les causes de
son mal, et qu'il en a triomphé, autant qu'il est possible il un homme
de se vaincre soi-même « Matérialiste par ses croyances, spiritualiste
par ses besoins, consumé de la soif de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chéancc de souffrir plus tranquillement ce scrupule témoigne au moins
qu'il n'a pas eu [K&gt;ur ses douleurs la complaisance d'un voluptueux, et
qu'il a toujours vu en elles un moyen de s'exercer et de se préparer à
la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même ». C'était ne voir dans son œuvre clue le blasphème voltairien
Vinet ne voit plus dans Oberman l'effort pour croire et le désespoir de
ne pas oser croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>faute de personne qui voulut bien lui en trouver. Une pitié tendre lui
en aurait donné qu'on sc souvienne seulement du charme qui le détend
soudain, au souvenir de cette femme qu'il avait aimée. Il serait plus
juste de dire clue le sentiment de misère intérieure est plus faible,
d'abord, clrci Oberman que chez Maurice il se développera plus tard,
sous les influences chrétiennes un moment reconnues et acceptées.
Oberman rejetterait la conscience du péché, si on voulait la lui
imposer. Par son vocabulaire moral, il est l'esclave du préjugé
philosophique il n'en reste pas moins qu'il éprouve constamment sa
fragilité intime, que son dégoût de la vie, bien loin d'être tout
orgueil et mépris, est aussi découragement d'une Ame qui voudrait
aflirmer l'idéal, et qui ne se ne pas en elle assez pour croire it son
désir. Si l'opinion chrétienne est rigoureuse pour Oberman, (-'est
justement parce qu'elle y sent un christianisme latent, qui répugne à
s'avouer et qui s'entête il prendre d'autres noms. Schérer a d'ailleurs
parlé de Sénanconr, dans la préface qu'il a mise au journal d'Àniiel, en
des termes qui honorent granclement. Oberman.</p>
<p>Si j'en crois Mlle de Sénancour, Oberman compta</p>
<p><pb/></p>
<p>cirait guère la peine d'être rapj&gt;elé, si l'on n'y trouvait une preuve
dernière de ce fait que dans la mêlée des idées, Obernian a été regardé
par un parti couuiie un acte antireligieux, et condamné comme tel.</p>
<p>Schérer' avait étroitement lié, dans sa critique</p>
<p>Parmi les littérateurs, part Sainte-Beuve et</p>
<p>(7. Sand, sur lesquels il ne fait plus revenir, Charles Nodier et
Philaiète Chasles se firent les apologistes (YObernmn.</p>
<p>Noliser en parlait avec attendrissement; il rappelait</p>
<p>la révélation que lui avaient apportée, vers sa vin;</p>
<p><pb/></p>
<p>tième année, les Rêveries de Sénancour.. Il lui rendait justice en
faisant observer que ni Ballanchc, ni sur tout Chateaubriand, n'avaient
alors écrit, et qu'ainsi on ne pouvait lui disputer son originalité
Qu'on se représente, s*éeriail-il. l'Ahbadoua de KIopstock pleurani le
vide immense de son éternité sur les débris d'un soleil éteint et
retrouvant, toutefois, jusque dans les abandons de son désespoir,
l'harmonie et la pureté des hymnes célestes. cet ange malheureux est
sublime, c'est le type du penseur des Rêveries. »</p>
<p>de « prescience comme les Rêveries, il est l'œuvre d'un grand artiste en
mots « Le mol a, dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred Micliiels, dans son Histoire (les idée liltê-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme a tout sondé, l'abime est devenu sa science. Le mépris du
philistin, l'amour du macabre, le délire métaphysique, toutes choses à
la mode dans les ateliers de 1830, Oberman en a pu être pour sa bonne
part responsable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tard, c'était les louer tous deux que de les rapprocher. Oui, Corot et
Rousseau, disait-il, ont inventé un dessin plus fouillé, une peinture
plus nerveuse, plusfourmillanfe et plus nuancée mais ont-ils mieux dit ?
leur œuvre est-elle plus vraie, plus vivante que celle de Ruysdacl? Et
de même, la palette littéraire s'est bien enrichie depuis Obennan mais
les descriptifs modernes, avec leurs moyens d'analyse, ont-ils rendu des
effets plus pénétrants? « Mille fois, conclut Fromentin, on a décrit.
les eaux d'un lac battant une grève déserte, la nuit, au moment oii la
lune se lève, tandis qu'un rossignol chante au loin: Sénancour
n'avait-il pas esquissé le tableau, une fois pour toutes, en quelques
lignes graves, courtes et ardentes. » Et il ne serait pas impossible de
suivre la présence d'Oberman. non seulement dans les paysages de
Dominique, mais aussi dans l'analyse des états (fumes du héros, et dans
son renoncement final il la vie totale, pour s'ensevelir dans la douceur
intime et triste d'une vie circonscrite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Artiste manqué, grand artiste cependant, de par</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette existence, qui débutait par un individualisme</p>
<p><pb/></p>
<p>Historiquement, en cette première partie du</p>
<p>xix" siècle qui voulut réparer les ruines du xviik par un retour aux
traditions rompues de l'ancienne France. Sénancourreprésenie
l'espritcritique; on peut donc de nos jours, lui adresser les reproches
que les hommes d'action de 1830 lui faisaient. Son libéralisme large et
vague, sa perpétuelle enquête de vérité peuvent paraître des signes de
dissolution on peut lui en vouloir de n'être d'aucun parti, de trouver
trop tranchantes les affirmations des traditionnistes, trop hardies les
prétentions immédiates des réformateurs. Mais les partis durent moins
longtemps et sont moins nécessaires que l'exemple d'une parfaite
sincérité le doute actif d'une pensée qui ne s'amuse pas plus de son
incertitude qu'elle ne se grise de son illusion n'est pas une attitude
inféconde.</p>
<p>Une récente édition américaine destine ia une</p>
<p>petite élite (to the select few) des lettres choisies (YOberman et un
Finlandais, M. Alvar Tornudd, a naguère étudié l'oeuvre de Sénancour.
Aristocrate et eosmopolite, il n'est ni prohable, ni désirable, qu'il
atteigne jamais le grand public. Qu'on veuille reconnaître en lui le
précurseur malheureux d'une humanité supérieure, ou le type du «
déraciné ». victime</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>Le mut Vie » désigne le ms de Mlle de Son.. publié par M. Micliaut dans
la ftrrue Hleur. (juillet-août 1906): je l'ai consulté directement. Pour
Oltermnn, je renvoie aux pages de la 1re édit.. puis aux lettres. qui
sont numérotées de même farou dans tout&lt;?s les édit. De même pour les
sauf indication autre. Les détails biographiques pour lesquels je
n'indique pas de renvoies se trouvcnt dans la Vie ».</p>
<p>CHAPITRE 1. 1</p>
<p>P. 4. « Son père. » Areli. Nat'™. P. 2507. folio 151. Le !) mars 1774,
lettres de provision et réception de ClaudeLaurent Pivert de Sénancourt
en l'office de contrôleur alternatif des rentes de l'Hôtel de Ville Cf.
P. 2508. f° 40.</p>
<p>« Dans fe monde. » Ob. 1, 38. L. 1V.</p>
<p>P. 5. Tranquilles. &lt; &gt;l&gt;. 1. 355. L. XLV. Cf. De C Amour. 1808 p. 188.</p>
<p>S'est plaint. (H,. I, 107. L. XL</p>
<p>P. 6. Un instinct de révolte. » Ok L. XLV. Cf. 1, 12. L. I.</p>
<p>« Si je cherche. OU. I, 149. L. XXL</p>
<p>P. 7. « Jeune enchantement. » (.)1), 1, 373. L. XLVI. Cf. Hèveriex, p. 72.</p>
<p>« Enfant prodige. » Ob. I, 150. L. XXI. Cf. Vie ».</p>
<p>Il. 8. Quatorxe ans. » &lt;)l». 1, 107. L. XL Cf. 1, 1 16. 1~ XXL P. U. Une
émanation. » Mveriex, p. 75.</p>
<p>P. 11. Un parent. » Ob. l, 13. L. 1. Cf. « Vie ».</p>
<p>CHAPITRE L 2</p>
<p>P. 13. « Embarrassé. » Rêv. 76. Cf. 292.</p>
<p>P. 14. « Bienfaisante. » Oh. 1. 25, L. Il.</p>
<p>l'y ramcnc. » Ob. I, 27. L. Il.</p>
<p>P. 15. x sombre et profond. » Ob. Il. 248. L. XXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 10. Une jeune lille. » Ok 1, 237-238. L. XXXV.</p>
<p>qui craignait. » &lt;&gt;b. I, 70. L. V.</p>
<p>assuré. Ob. I, 57. L. IV.</p>
<p>« ni gai. Oh. I. 238. L. XXXV.</p>
<p>P. 17. « moins d'un muis. » Ob. I, 57. 238. La Vie » dit que S. devait
se retirer près d'Etroubles, dont S. connaissait le cure.</p>
<p>P. 19. « II retourna. » Ob. I, 134. L. XVI.</p>
<p>« Le travail corporel. » Rév. 1809 31e. Cf. Ob.</p>
<p>L. XXX VII et Lib. Médit, (1), p. 435.</p>
<p>&lt;c Un grande génie. » Rêv. p. 9ÏJ.</p>
<p>CHAPITRE I. 3</p>
<p>P. 21. « Passer. » Rèv. 1833: p. 36Î&gt;. Cf. Rèv., p. 204-5. Ob. 1, 142.
L. XX.</p>
<p>« Vertu» douces. » Rèv. 94, n.</p>
<p>P. 22. « Quand par égoïsme. I, L. XXXVI. Cf. 365, 371. L. XLVI; II, !)2.
L. LVIII.</p>
<p>« Témoignages concordants. » Rèv. 128, Ob. I, 365.</p>
<p>« Sa liberté. » Rèv. p. 6.</p>
<p>Son humeur. » Ob. I, 177, 189. L. XXVII et XXXI.</p>
<p>Pour la suite, id. 191. L. XXXI.</p>
<p>P. 23. « Il rit. » Ob. 1, 230. Premier fragment.</p>
<p>P. 24. « De ces deux années. » Ob. I, 111. L. XI. I, 245. L. XXXVII. Cf.
Le F Amour, 1808. p. 188.</p>
<p>« L'histoire. (2) »Ob. 1.111.L.XI. Cf. 1, 245. L. XXXVII,</p>
<p>P. 25. « Une grande erreur. » Ob. I, 249. L. XXXVII.</p>
<p>« Vous savez. » Ob. I, 276 sqq. L. XL. II, 375 sqq.</p>
<p>L. LXXXIX.</p>
<p>P. 27. « Il aperçut que. » Rèv. 39.</p>
<p>P. 28. « Se tuer. » Rèv. p. 3. Cf. Ob. L. XLII et XLIII. Pour la suite,
Rèv. 215, 275, et Ob. 1, 133 et I, 369. L. XV et XLVI.</p>
<p>« Il s'est rendu compte » Rèv. 105.</p>
<p>P. 2î&gt;. « Un curieux passage » Ob. I, 46. L. IV. J'ai eu entre les mains
un papier, signé de Sénuncour, portaut quelque mots de souvenir et de
remerciements ce Fervagez.</p>
<p>P. 30. « Il avait rencontré. » Ob. II, 66. L. LI.</p>
<p>« Une simple phrase. » Ob. II, 221. L. LXX.</p>
<p>P. 31. « Il semble. Il Rèv 20. Cf. Ob. 1, 244-6. L. LXXIV et LXXV.</p>
<p>P. 32. « Méconnu » Rèv. 132 sqq.</p>
<p>(£) Je sais que ce passade peut aussi se rapporter au mariage de
Scnancour il se peut qu'il y ait mêle les souvenirs de sa double aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 4</p>
<p>P. 33. « Il était traité. » Ob. II, 80-81. L. LIII. Cf. L. LII.</p>
<p>P. 34. Il changeait. » Ob. 11, 88. L. LV. Cf. 11, 207, 363. L. LXVIII et
LXXXVIII.</p>
<p>P. 35. « Sur le choix de la vie. » Ob. L. LXXII.</p>
<p>P. 36. « Il ne la sent plus. Ob. II, 86. L. LV.</p>
<p>« Il faut. » Ob. IL 89. L. LVI.</p>
<p>« Aujourd'hui. Ob. II, 103 sq. L. LIX.</p>
<p>P. 37. « Une sorte de grâce. » Ob. II. 2N,. L. LXVIII.</p>
<p>« Les beaux jours. » Ob. II, 246. L. LXXV.</p>
<p>If Imenstrom. » Ob. II, 203. L. LXVIII. Cf. Il, 150.</p>
<p>L. LXIV.</p>
<p>P. 38. « Ne faut-il point. » Ob. II, 273. L. LXXIX.</p>
<p>If Voyagera-t-il. » Ob. Il, 205. L. LXVIII.</p>
<p>Fixer sa vie. » Ob. II, 183-4 (id. pour la suite).</p>
<p>L. LXV.</p>
<p>CHAPITRE I. 5</p>
<p>P. 39. « Pour vivre. » Ob. Il, 231. L. LXXII. La suite, Cf. Amour. 1808,
p. 87, note.</p>
<p>« Lui était nécessaire Oh. Il. 304. L. LXXXVIII.</p>
<p>Il. 41. « Il se représentait. » Sainte-Beuve (Chateaubriand et son
groupe littéraire), cite cette note, dont j'ai vu l'original. Cf. 20e
Rèv. de 1809).</p>
<p>P. 42. « Que fait donc l'homme. » 23e Rûv. de 180H.</p>
<p>CHAPITRE I. G</p>
<p>P. 11. « Il jouit d'une solitude. » Cf. la « Vie ».</p>
<p>« Il donnait au Constitutionnel Le 7juillet 1818.</p>
<p>CHAPITRE I. 7</p>
<p>P. 47. « M. de Schouen. » Moniteur du 10 décembre 1831.</p>
<p>P. 49. « Le petit milieu. » M. Jules Levallois, dans son livre (Un
précurseur, Sénancour, chez Champion), donne les noms de quelques amis
de Sén Rabbe, Mme Dufresnoy. Cf. « Vie</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 50. « Une lettre où transparaissent. Jc l'ai puMiéc dans la Herue
latine (1906).</p>
<p>P. 51. .d'attaquer Chateaubriand. V. la France littéraire 1833 « De M.
de Ch. et d'un livre qui le concerne.</p>
<p>« Il lit quelques démarches. V. lietue latine lîKXî</p>
<p>CHAPITRE Il. 1</p>
<p>P. 50. If Si les hommes vulgaires. Rév. 268-9.</p>
<p>« Les convenance* éloignées. » Ol&gt;. Il, 157. L. I.XIV.</p>
<p>P. 57. « Je m'aime moi-mémo. n Oh. I, 51. L. IV.</p>
<p>« Eu lui enseignant. Ol&gt;. 11, 124 L. LXIII..</p>
<p>P. 58. Je dois rester. » Oh. I, 55, Cf. 21. L. IV et 1.</p>
<p>« Là, l'homme retrouve. » Oh. I, 83. I.. VII.</p>
<p>P. 59. « Purement spinozistes. » Rèv. p. 2!&gt;.</p>
<p>P. 00. Ou parle d'hommes » Oh. II, 205. L. LXXVIII. Cf. Rèv. 262.</p>
<p>P. 61. fi Une (le moyens. » Oh. 11, 350. L. LXXXVIII. CHAPITRE Il. 2</p>
<p>P. 62. « Olturman nous laisse voir. » V. L. I.</p>
<p>P. 63. « Consulte tes sensations » Rév. 136.</p>
<p>Tomhé dans l'état &lt;le sécheresse. » Rév. 137-8.</p>
<p>P. 68. « Les premières affections. Rèv. pf. xvn.</p>
<p>P. m. « C'est une idée. Rév. 232.</p>
<p>P. 70. C'est lïi^e Rèv. 258.</p>
<p>« L'homme ne peu». Rèv. pf. iv.</p>
<p>P. 71. m Ni moriellc apathie. » Rèv, 115.</p>
<p>P. 72. « Rien ne m'opprime. Oh. I, 136-7. L. XVIII.</p>
<p>P. 73. Je voyais des êtres. c 11, I.XXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CIIAPITRK Il. 3</p>
<p>Il. 71. « Aussi itongo-b-il. » Ob. Pf. et L. IV, ef. 1, 254. L. XXXVIII.</p>
<p>P. 75. Je réfléchis. » 1)1). Il, 13. L. I..</p>
<p>« Je veux. » Rêv. Pf. xvi.</p>
<p>« Je quelle partout. » Montaigne. L. I11. Cli. xm.</p>
<p>Il. 76. « J'ai considéré. » Rêv. Pf. xv.</p>
<p>« Combien trouvons-non». « Montaigne. Cf. L. 1.</p>
<p>Cli. xxvi.</p>
<p>« Je suis loin d'affirmer &lt; M». I, 383. 1.. XLVI.</p>
<p>« .la maladive curiosité. » Montaigne. I.. III.</p>
<p>Cli. xn.</p>
<p>Il. 77. « L'héraelitéisme. » Ob. Il, 371». 1.. LXXXIX.</p>
<p>« Tout n'est que passage. » I)&lt;! l'Amour 1808, p. Hi, n.</p>
<p>« Notre inrapaeité. Ob. Il, 120. L. LXIII.</p>
<p>Nul sinon Montaigne. » Montai;:ne, L. Il. Cli. xn.</p>
<p>« M. Strowski. » V. Strowski Monlaif/nr, 310.</p>
<p>P. 78. Il Av-je pas vu. Montaigne. L. H. Cli. xir.</p>
<p>La profondeur muette. » Montaigne. L. III. Ch. ix.</p>
<p>« Prenons-nous filtre. » Montaigne. L. Il Ch XII.</p>
<p>« Connue si la vie. » Ob. Il, 121. L. LXIII.</p>
<p>« Nous ne sommes pas si misérables. Montaigne.</p>
<p>L. I. Cli. 50.</p>
<p>P. 7ï&gt;. Il Pensée d'Kpicure. De l'Amour, t8:)8, fi. 232.</p>
<p>P. 80. &lt;• C'est une bien douée. » Ob. 11, U~. L. I.IX.</p>
<p>« Ou en fermeté. » Montaigne. L. II. Cil. xi.</p>
<p>l'. 81. « I)u mot de Montaigne. «Montaigne. L. I. Ch. L.</p>
<p>« Il loue Sterne. » Ob. I, 254. L. XXXVIII. Je ne vois</p>
<p>las «|iii pourrait être désigné ici, si ce n'est Sterne.</p>
<p>P. 82. Entre la létbargie. » Ob. I, 127. L. XIV.</p>
<p>« Les arguments. » C'b Il, 1(il. L. XXII.</p>
<p>« Commc Voltaire. » Ob. II, 210. L. LXVIII.</p>
<p>(f Il rit de pitié. Ob. Il, 375. L. LXXXIX.</p>
<p>« 11 l'érigé alors. H ob. Il, 2G9. L. LXXVIII.</p>
<p>P. 81. « Poinctue vivaeité. » Montaigne. L. Il. Cb. xx.</p>
<p>« Brusquement. 11,</p>
<p>I.. IAIX, LXXV, LXXXIV.</p>
<p>Cette sorte de mollesse » Ob. II, 323. L, LXXXV.</p>
<p>« Le bonheur ne serait pas. Il Ob. Il, 122. L. LXIII.</p>
<p>CHAPITRE 111. 1</p>
<p>P. 00. « Court de Oébelin. V. plus haut, note de la p. 64. P. 91. «
Comme le dit Novalis. V. Spenlé « AV&gt;r.i/w. fcssni sur en Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour il écrit. » Ob. I, 48, 84,274. L.1V, Vil. XL.</p>
<p>P. 04. « De se figurer. Ob. Il, lOfi. 1. 120 Il. L. 1. et XII. Une
odeur, un son. » Ob. I, 274. L. XL.</p>
<p>l'. !h. &lt;* Lc sens de la poésie. » Spenlé, 152.</p>
<p>« Tout ce qui est réel. » Id. 67.</p>
<p>« Il faut, disait Novalis. » Id. 5)7.</p>
<p>P. !K». La mobilité fiévreuse. » Id. 134.</p>
<p>P. 07. « La nuit. Id. 05, 105 sqq.</p>
<p>A cette hauteur. Ob. I, Rî. L. VIL</p>
<p>P. !J8. J'ai vu la vallée. » Ob. 1, 2(;7. Cf. 304. L. XXXIX et XLVI.</p>
<p>Sentiment universel. » Ob. 1. 120. L. XII.</p>
<p>P. 99. w Aux liéreriex de 180!» ». V. la 37«\</p>
<p>« Voici Novalis. » Spcnlé. 93.</p>
<p>« Et voici Sénaiicour. » Ob. Il, 24(i, 310. Cf. Il. 120.</p>
<p>L. XXXVII, XLIII, LXIII.</p>
<p>P. 100. « Chaque feuille nouvelle Il Spenlé, 2W.</p>
<p>« Etat de puissance prophétique. » Oh. 1, 18, 132.</p>
<p>11, 317. 1.. 111, XV, LXXXIV. Cf. spenlé 320.</p>
<p>« Une mort nocturne. n ob. 1,131. L. XV.</p>
<p>« I)ouces attirances. » Spenlé, 342.</p>
<p>P. 101. « Aux théories érotico-relijîieuses. » Id. 291-293.</p>
<p>« Kpithète èf amoureux. » Ob. 1. 77. L. VI. Cf. pour</p>
<p>la suite, 1, 157. L, XXI. Il, 127, 372. L. LXIH et LXXXIX. P. 102. Il la
première. » Ob. 1, 311. L. XLII.</p>
<p>« La force qui meut. » Ob. 11, 331. L. LXXXV. Cf.</p>
<p>Rêveries 1809, 27e.</p>
<p>P. 103. « Si cette fermentation. » &lt; &gt;b. 11, 332. 1.. LXXXV. P. 104. Il
Il dira en 1809. » Rêveries 1800, 9e.</p>
<p>« De s'y exercer. ». V. fin des rééditions d'Ob.</p>
<p>depuis 1810.</p>
<p>i L'action de la nature. » « De l'Amour » 1808,</p>
<p>P. 105. « Tradition secrète. Cf. Spcnlé, 251, 282.</p>
<p>« Il regrette le temps. » Ob. Il, 319. L. LXXXIV.</p>
<p>Cette idée que de vastes. » Rêveries 278 Il.</p>
<p>P. 106. « Il avait formé. » Spenlé, 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 111. 2</p>
<p>Il. 107. « Souvent, au sein. Rêveries, 50.</p>
<p>«La ma.sse blanche. Oh. 1, 102. Cf. 13!). 180.</p>
<p>L. X. XIX, XXVIII.</p>
<p>P. 108. « Il sort. » Oh. II. lî)2. 1.. LXVII.</p>
<p>Voici lea premiers moments. » &lt; &gt;l&gt;. 1, 2&lt;iO 3e Frag-</p>
<p>ment.</p>
<p>Il. 109. » Les odeurs. » Rw. 124. Cf. Mercure du xixe sii-cle. T. III,
414. Il J'avais été toujours sensible aux jouissances de l'odorat, je
suis en cria tout asiatique. Après des chants d'un caractère simple, je
préfère aux autre» liantes de la nature lu parfum des fleurs, silencieux
indice d'une vie peu connue. » Cf. Oh, Il. 113.</p>
<p>« Du ranz des vastes. Rêv. 298. Cf. 302 n.</p>
<p>« II était minuit. n OU. Il. 119 L. LXIII.</p>
<p>« Il n'e;t guère. • ob. Il, 303. L. LXXXII.</p>
<p>« La donc mélodie. » Ob. Il. 201. X. LXVIIL</p>
<p>P. 110. Lairétait calme. • Ob. 1,47-48. Cf. 121. L. IV, XII. Lorsqu'elle
parle. h ob.L275.&lt;f. II, 113. L. XL, LXL</p>
<p>P. 111. « Sons isolés. Ol». I, 173. L. XXV.</p>
<p>L'art est nostalgique. » Oh. L. XXI et Fragment</p>
<p>sur le ranz des vaches.</p>
<p>P. 112. « Que dirait-on. » Mercure de France. Fév. 1812 Sur le Rire.</p>
<p>P. 113. « Une terre qui semble affligée. Oh. I, 08. L. V. «
L'inexplicable regret. » Rêv. 73.</p>
<p>« La nature accable. Ob. 11, 115. L. LXI.</p>
<p>Oberman est un long dialogue. » Ob.1, 16G.L. XXII.</p>
<p>Il, 246. L. LXXV. Cf. Rêv. 77 Il la voulait muettc, mais il l'entend
encore. Il</p>
<p>P. 114. « Comme déshérité. » Ob. Il, 8(&gt;-87. L. LV.</p>
<p>Sensation isolée. » Ob. I, 10/J. L. XI. (Le bouleau.)</p>
<p>Rêv. 124. (La Violette).</p>
<p>A l'Automne. » Rèv.6G. Cf. Ob. 1, 123-124 I1, 223.</p>
<p>L. XIII, LXXI.</p>
<p>P. lUi. « La prairie inclinée. Rèv. 8e.</p>
<p>l'. 117. « Voici le symbole. » Ob. Il, 1U3. L. LXVII.</p>
<p>P. 118. « Les heures brûlantes. » Minerre Ulléruire. 1X21. P. 2U3-305 Du
(iénie.</p>
<p>CHAPITRK IV. 1</p>
<p>Il. 121. « Une imposture. Rèv. 152. 154, 157-60, 102.</p>
<p>« Le fantôme. » Rèv. 79.</p>
<p>Il. 122. « Boulanger. L'Anlit/uift dvroili'-e est citée dans la 11''
Rêv. Sén. a dti lire ausai 1es Hecherches sur C origine du</p>
<p><pb/></p>
<p>oriental. (V. Section VIII de cet ouvrage; il parle de ramener toutes
les traditions hébraïques il. ce foyer générât où le concours de toutes
liis fables forme une lumière vraiment, historique lumière qu'elles ne
peuvent produire lorsqu'elles sont rendues divergentes pur un esprits
national. et par tes préjugés. Cf. Rèv. 171, 211. 232, 272-3 n, 277.</p>
<p>P. 123. de chimère.. » Rêv., 25. 71. 208, 220, 240.</p>
<p>Son ni'iir reste hanté. » Id. 70.</p>
<p>Ses spéculations. » Rév. 12e.</p>
<p>l'. 121. « Un docteur chinois. Rêv., p. 224 1 citât, prise Pastoret.
Zoroastre, flonfurius et Mahomet comjtarès.</p>
<p>L'athée. » Rêv., 272.</p>
<p>P. 128. i En pur scnsualiste. » Oh. L. LXIV et LXXXV.</p>
<p>1*. 12!). « Révélation de l'état mystique. n ()il trouvera les texte sur
le vide intérieur, Ob. 1, 137. 147, IWi. I.. XVIII, XXI. XXII; sur
l'impénétrabilité de la nature, I, 48, 50, 60, L. IV; sur la
régénération intérieure, I, 378; II, M, 240,308, L. XLVI, LI, LXXV.
LXXXI; et sur les divers états my:tiques, I, 84, «I, 2H2, 290; II. Il!).
317, m L. VII, 3e ffrt, XLI, LXIII, LXXXIV. (Sur les procédés mécaniques
de l'extase, V. \V. James, o/&gt;. rif.t p. 325 )</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 2</p>
<p>Il. 131. « Les lettres &lt;|iii traitent dit! religion. » O sont, dans Ob.,
les L. XXXVIII, XL111, XLIV, XLIX, LXXXI.</p>
<p>P. 134. « La vi«- selon l'esprit. Oh. 1, 137..</p>
<p>« Souriant et {-rave. » V. le. 1er fragment 1, p. 120 n.</p>
<p>L. XII; Il. 160, 24)5, 226. L. LXIV, LXVIII, LXXI, Le l'Il' fj,t ea daté
de la 5e année; la lettre 12, où l'hostilité vis-à-vis du christianisme
est encore manifeste de lu 2e. Je note l'intervalle, sans vouloir
préciser la clironolofrie d'( &gt;k, qui est fort incertaine et.
*cmble-t-il, volontairement embrouillée.</p>
<p>P. 136. &lt; Le pari de Pascal. » A remarquer que Voltaire a lui-même
employé un argument fort analogue* au pm-i dans son Wxloire tir Jenni
(Ch. x et xi*. viendra.</p>
<p>Il. 141. « Cette tristesse. \V. Jame* (o/i. ril.. p. 126) rite ,les cas</p>
<p>CHAPITRE IV. 3</p>
<p>P. 143. Le manuel de Pseudophanes. » ni,. L. XXXIII; le même manuel,
très remanié et déformé, sert de conclusion aux Rèv. de lui.</p>
<p>P. 144. « L'idéal, di ni Sénancour. &gt; Sommaire de la Rêv.. Le livre (le
FAmour. « V. p. 69 si., Kl. 127 n., 12Kn.,</p>
<p>140, 183.</p>
<p>Il. 146. « Son idée fixe. » •&lt; Observations sur le dénie. ». 15, 128.</p>
<p>« Le reconnaît, en 1816. ̃• « Observations le</p>
<p>(iéuie. », 59 n.</p>
<p>« Qu'en Occident. » « Observations sur le Génie. »,</p>
<p>« Dans nos climats. » « &lt; observations sur le ».</p>
<p>222.</p>
<p>« La vie monastique. Observations sur le</p>
<p>nie. v 143. Cf. 197, 200.</p>
<p>Il. 147. « Est 1823. Mercure &lt;ln xixe t. II, p. 216. Conxitltrnl. sur la
tilt, romnnt.</p>
<p>« c'est tout. » « fihswrrnl. ». 26.</p>
<p>Il. 148. « Colle île Voltaire. » V. notamment L'Wxloire &lt;le Vélnhlistt.
du Christian.</p>
<p>« Pascal fut. » « Observations. » 166. propos du</p>
<p>(*,la. 'or du I.iv. nI. 3*" partit; du (ifinie, qui fait l'élofre de
Pascal.</p>
<p>« .révélée » Id. 1(&gt;8.</p>
<p>P. 149. « Qu'on » Id. 255.</p>
<p>« Heureux. n Cf. Chat. T. II cf. Olnwrrnl. p. 176, la</p>
<p>sommation Chateaubriand. Pour la suite V. 84, ÎJ3.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 150. Une forte conjecture. » Oluun-ral. 70. Cf. Chat. I, II, 1. P.
151. « Pressentie dans le doute. » Id. 50.</p>
<p>« A renier l'athéisme. Id. 93, 105 n. (Les Libre»</p>
<p>Méditation* annoncées).</p>
<p>« De l'immortalité Id. 63, 109, 110 n.</p>
<p>Un christianisme philosophique » Id. 139.</p>
<p>« Il se justifie. Id. 182. Cf. 224, 235-23&lt;i. Mite de S.</p>
<p>nous dit qu'il ne fut jamais au-dessus de ces mêmes superstitions. Lepsychisme
 l'attirait, sans qu'il y crut.</p>
<p>P. 152. « A l'égard des dévot. » Observai. HW « Leur secrète animosité,
leur humble mépris pour tout homme qui ne jmui.sc pas comme eux. »</p>
<p>« .des cierges. » Ici. 180 Cf. 23!».</p>
<p>.r Tout compromis. » Id. 255 Chat. vivement criti-</p>
<p>qui-, pour avoir dit que la pensée est au ciel parce qu'elle en est
occupée.</p>
<p>« A la sainteté de l'objet. » Id. 2. 10 n, 30-31.</p>
<p>47 n., 85, 233.</p>
<p>P. 153. « Passionné, orageux. » Id. Ki3.</p>
<p>Je croirais que. » Id. 142.</p>
<p>CHAPITRE IV. 4</p>
<p>P. 15-1. « Mais déjà. » Obnerrat. 87-8 Il.</p>
<p>« Le plus d'importance. Cf. Correspocdance,</p>
<p>Herue latine, 190(».</p>
<p>« Cette ;u;:pc des humains. » 2e Médit. Je signale</p>
<p>ici qques ;i:-t., qui témoignent de ractivite de la pensée relig. de S.,
de 1811 a 181i&gt; .Vereur* 'h Fr. Jauv. 1812, Kxtrait d'une flisseil.it.
sur le roman. Avril 1813, conipterendu d'un « Aperçu sur le c«;ui*
hninain Art. sur le psychisme. Août 1813 Du style. Journal du Commerce
(Constitutionnel), 7 juillet 1818, sur Ronald, etc.</p>
<p>Il. 157. « Et voici maintenant. » Je cite le texte' de 1830, plus
développé que celui de 1819, mais identique de sens. De plus grands
desseins. » Cf. 9e Médit.</p>
<p>P. 158. « Bossuct. » Traité de la Concupiscence.</p>
<p>« Dans le monde jamais vivant. L'art, de Sainte-</p>
<p>Beuve sur Ob. parlera avec une pitié agressive de celle génération t/ui
prétend juger de fout au point de rue hixforir/ue. P. 15!). Mouvement
d'espérance. » Métlit. 1819, tin de la Pf. P. 160. Ou semble être le
mal. » Médit, p. 101.</p>
<p>P. 1(;l. « Ne s'en irrite plus. » Id. 19e.</p>
<p>« Quelle ri8glc de vie. » V. 151! Médit.</p>
<p>« Credo politique. o V. ici, Ch. v., 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 162. « La sublimité des possibles. » Expression de SainteBeuve voir
ici Ch. vi, 2.</p>
<p>ft La conscience de Sén. » V. se et 17" Médit.</p>
<p>P. 163. « Tour d'ivoire. » V. ce que Sén. dit, dans le 18* Médit des
instituts cénobitiques. Cf. Nodier. vingt ans plus tôt Cette génération
se lève et vous demande des cloîtres. »</p>
<p>1*. 164. Le chemin parcouru. Le traits de \a Solitude, de Ziraniennann,
traduit eu abrégé par L. Mcrcinr en 1788, me parait un dos livres qui
ont te plus aidé Sénancour.</p>
<p>P. 165. « ('et ami exempt. » Correction de 1X35 (inéd.) V. ma HUjlioff.
de S., p. 45.</p>
<p>N'y perd rien. » Méd. sur quelques habitude*</p>
<p>momie».</p>
<p>I*. 16(t « Sur l'indulgence. » C'est une sorte de traité des moyens de
conserver la l'air arec, ses semblables. Nicole; est d'ailleurs nommé on
1830. p. 4ÎI7-</p>
<p>P. 167. « Kckliarthansen. V. La nutc sar le sanctuaire. Sén. a aussi
consulte un recueil d'Opuscnles théosoph.</p>
<p>P. 168. Ai-je tonte. » 28e Médit. Cf. le fragm. de 1809, plus haut.</p>
<p>P. 16Î». Une défaillance de la grâce. » Médit, de 1819, p. 93. « C'est
ici le lieu. » Id. p. 100.</p>
<p>Purement religieuse. V. Médit, sur F amour de</p>
<p>tordre au milieu de notre it/norance.</p>
<p>Sans doute, le plan général. » V. 26" Médit.</p>
<p>« Son. convient. » Médit, sur Yamntir de l'ordre.</p>
<p>P. 171. « Parce que la parole. » Sur la parole, Cf. un fragment inéd. de
la 27e (Bibïmg. de S., p. 43). Il y a ici matière il rapprochement avec
Ballanche.</p>
<p>« De son premier livre. » Sur les absurdités humaines.</p>
<p>V. la lierne de philologie française; 3e trim. 1906.</p>
<p>P. 172. « Qui se méconnaissent. » 22e Médit. /&gt;*• fusar/e de nos facultés.</p>
<p>CHAPITRE V. 1</p>
<p>P. un. « Le mode social qui. Il Complément du titre des Hrreries.</p>
<p>» Des habitudes sociales. Rcv., p. 12.</p>
<p>« Retournons vers cet état. Il Rêv., p. 253. Cf. li»ÎP-20(),</p>
<p>281-2.</p>
<p>P. 182. Rousseau avait bien vu. » Contrat social, III, 11. « A chaque
homme un sort constant. Rév., p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 183. Corrompra la philosophie. » Rêv., |i. 1U3, n.</p>
<p>La sii]KTStiti&lt;»n &lt;1 it commerce » Rè. p. 253.</p>
<p>Préjugé universel. • Rêv., j». 11.</p>
<p>« Discrédit de la philosophie. « Rêv., 11!)-120. Pour</p>
<p>la suite, 120, n.</p>
<p>P. 184. Oui réunira. » Rêv., p. 13.</p>
<p>P. 185. Le vrai, le premier }*énie. Il Rêv., j». 2(»7-8.</p>
<p>Rousseau avait dit. » Contrai Il. 10.</p>
<p>P. 186. Il lui suffit. » V. 9" Rêverie.</p>
<p>P. 187. Nous ignorons essentiellement » Rêv. do 1H0Î» p. 245 Kqq.</p>
<p>L'âme forte. » R«**v., )'. 142.</p>
<p>P. 188. « La contrainte dos lois. » RAv., 116; Cf. Oh. I. 1(il; II. 22Tt.</p>
<p>soi*a mauvaise. » Rtv., 118.</p>
<p>P. 189. « L&lt;! chaos moral. » R«v., 149.</p>
<p>P. 190. « L'Iioninir sprint. R«'v., KM.</p>
<p>l'a rlui rst «'ssenti* » R«;v., U$&gt;</p>
<p>P. 191. Et nux &gt;«Mitiments de l'individu. Contrat 1, 8.</p>
<p>« C'est en limitant. ̃ Rrv., p. 1(»9.</p>
<p>P. 1!&gt;2. de l'institution poiiti&lt;|ii«&gt; » R«*v., p. 18ÎMÎKJ.</p>
<p>If il dirait, «-omme Rou^scnu. » Contrai Il, 12. Cf.</p>
<p>R«*«v.. 17(;.</p>
<p>P. 193. « L'indomptable imagination. » R«W., p. 178.</p>
<p>Tant «ju'un«t loi. » RAv. d«; 1809 42* R&lt;W.</p>
<p>Il Tout. au plu: » Rèv., p. 179.</p>
<p>» Un peuple ne dur»' » Ri*v.. p. 184-5.</p>
<p>l'altrration des races. » RAv., p. 3O5-&lt;&gt;.</p>
<p>P. 1ÎM. Il que la petite patrie. » Rev., Il. 73, n.</p>
<p>ou de rt'en passer. » Rêv., p. 34. Il.</p>
<p>P. 105. « la eonséquence fàrheuse. » Rev.. p. I85-C&gt;.</p>
<p>(CHAPITRE V. 2</p>
<p>\&amp; philosophie de l'histoire. H Cf. Lettre d'un habi-</p>
<p>tant tle* Vttsyex (14 mai 1814), p. 11, 24. lettre. 30 mai 1814), p. 32,
30. Simple* ohncrm fions soumises au Conyrift tle Vienne et au
t/oiirernemenl français, par un Imitant des Vosges (22 octobre 1814», p. a.</p>
<p>P. 197. Feu stérile. » De l'Amour 1808: p. 12-13, p. 242. Cf. 01.. IL 250.</p>
<p>P. 199. « II demeure inaccessible. Avec une ironie. » Id. p. 11.</p>
<p>P. 200. « de la paix européenne. » Id. p. 13. Juin et Juillet iSli. p.
18, 2(;. De \n/H&gt;on (1815), p. 8. sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>haine du mercantilisme anglais, (X Juin et Juillet I&amp;14, p. 3. 10, 15.</p>
<p>« Il ne faut point. » Lettre (Fan linliilanl tint Votu/es,</p>
<p>I». 29. Dans cette première brochure, c'est surtout de Cltateaub. qu'il
parle avec acrimonie. (Cf. Deuxième Mire. p. 13). Il cite et critique le
pamphlet de Ch. « de Buonap. est des Bourbons. »</p>
<p>Il. 201. » Les malheurs de l'Europe. » Lettre. p. 9, 34.</p>
<p>P. 202. « I*a Révolution française. » Juin et Juillet ÎSI4, p. 7.</p>
<p>P. 202 relie des peuples Juin et. p. 2,29. Deuxième lettre. p. 20-21.</p>
<p>Cf. Juin et. p. 9. La vraie seienre lie peut jamais égarer. Iat vraie
science se trouve-t-elle dans res longs et vains tâtonnements, qui
avaient pour objet de ménager toute. les passions, ou dans la reclierche
des lois premières, qui seules sont certaines, durables, inflexibles</p>
<p>.sur le point de commencer. » Simples observa-</p>
<p>lion. p. 3. Cf. Juin el. p. 2, 11-12, 16.</p>
<p>P. 3W. Il Cette dont. » Juin et. p. 22. (Sur le raraetère politique «les
Fi-aneais comparé eelui des Anglais).</p>
<p>Bonaparte ne fut. » Lettre, p. 14, 15, 20 sq.</p>
<p>1*. 205. « 11 convient bien. » Deuxième lettre, )1. 21.</p>
<p>« .entendre dire. » Il., p. l(î.</p>
<p>Il Il voit sa marche. » Id., p. 32-34.</p>
<p>« Ce que la confiance. Id., p. 35.</p>
<p>P. 200. « Ainsi, le grand homme. Il Id., p. 30-37.</p>
<p>1*. 207. « Ayant mis sa force. » Juin et. p. 5. Cf. Simples nltserr., p.
14, n.</p>
<p>« .le prince du siècle. » De Xnpttlton, p. 1. Cf.</p>
<p>Simples ohserv. Note.</p>
<p>Of Nsipoléou est le seul. » De Xa/mlAm, p. 4, (i, 10.</p>
<p>Cf. L'AMIl*. 1S21, :r vol. X*crolfH/ie.</p>
<p>I». 20S. « De tant de guerres. » M. Il. Pour la suite, 11-12. CHAPITRE V. 3</p>
<p>P. 210. « .l'exprime eu 1S20. Journal du Commerce^ 12 fév. 1X20 (p. :1.
col. 1).</p>
<p>P. 212. rt .sa polititlue mâle est impérissable. » I.WItoille, 1822. P.
171-174. Compte-rendu de ta Doetrine sociale. de Bonuiii. (Signés S.).</p>
<p>P. 213. « A propos des Consul. » Constitutionnel, 17 et. 20 juin « II
lui reproche. » Cf. Mercure tlu xixe siivle, 1821.</p>
<p>t. IV Corinne d' Italie rt Théri'se tfArila.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 214. Il lui en voulait encore.. » L\\beille,l$2\. t. III, p. 99103
Sur quelques partie» de Fourrage de Mme de S. intitulé Consul.</p>
<p>« II attaquait Bonald. » Constitutionnel, 7 et 18 juillet</p>
<p>1818.</p>
<p>P. 216. « Plus tard. » Biographie nouvelle des contemporains, 1820;
Fart. sur Bonald est signalé comme étant de S. (parmi quelque autres)
dans des papiers qui viennent de sa fille (Fribourg, Bibliolh. cantonale).</p>
<p>« .pour la première fois. » Constitutionnel, 18 déc.</p>
<p>1818. Cf. Mercure, 1823, t. Il. p. 71. Sur le livre de M. de Lamennais.</p>
<p>P. 218. « Le deuxième article. » Constitutionnel, 7 janvier 1820.</p>
<p>P. 219. « Sénancour donnait. Mercure, 1826, t. XIII, p. 195203. Art.
signé R (comme quelques autres le sont Cf. ma Bihliog.).</p>
<p>« .un précédent article. » Mercure, 1826. T. XII,</p>
<p>p. 576-583.</p>
<p>« .allusion d'Krkstein. » Mercure, 182(5. Extrait</p>
<p>(rune digression.</p>
<p>P. 221. « .Plialanstcrienà. » V. Bibliographie, p. 44-46.</p>
<p>P. 222. « II revient souvent. Constitutionnel, 10 déc. 1815 Quelques
rites politiques. Cf. 2 août 1818.</p>
<p>« Il n'admet plus. Cf. Mercure. 1825. Compte</p>
<p>rendu de la Physiologie des passions, d'Alibert.</p>
<p>« Cinq ans après. » Mercure. 1823. T. III, p. 48!)</p>
<p>Fragment tfune réponse aux détracteurs actuels de la philosophie. P.
223. « Deux articles de 1818. Constitutionnel 2. août et 27 septembre 1818.</p>
<p>P. 224. « II posait le dogme. » Id. 24 octobre 1818.</p>
<p>« .du livre du Prince. » V. Bibliographie, p. 72. Art.</p>
<p>« Il a paru.. » Observateur des Colonies, 1820. Trois</p>
<p>art. (signés Sénancour). P. 339-345, 378-381. 404-408 Politique
philosophique. Dialogue écrit en ancien grec, par un correspontlant de f
Académie ionienne, et traduit par un Français, ni) s'est (le</p>
<p><pb/></p>
<p>Parga. (Sénancour est bien eucore du xviii* s. par ce goût de
sui»crcherie). UObservateur est i la Bihliot. nat. L'2 C S in-18.</p>
<p>P. 226. « En novembre 1819. Dans le (Jonxlilalionnel, ainsi que tous les
articles cités dans la suite.</p>
<p>P. 228. « II n'y aurait ni force. » (Ànudilulionnel, 19 Dec. 1815. «
(*inq ans plus tard. Il Id. 9 août 1820.</p>
<p>P, 229. « La loi électorale. » 18 Janvier et 27 Juillet 1820. Voici le
texte (inédit) de l'art. du 27, supprima par la Censure il se trouve
"parmi quelques documents que M. d'Eggis a bien voulu me communiquer.</p>
<p>Etablissons que la Société n'a pas pour fin l'avancement des hommes,
mais l'arrangement des choses, et que tes propriétés sont la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sera déclaré un rêve monstrueux, comme le disait le Conserraieur
quelques jours avant sa fin, avant que la gloriole le suffoquàt.</p>
<p>[La régénération marchant ainsi, les grands propriétaires auront seuls
une existence politique. On les verni superbes connue le furent les
nobles Polonais, et ils finiront comme eux. a la grande satisfaction de
nos voisins de l'Est et du Nord-Ouest; mais en attendant nous aurons un
triomphe, et durant quelques jours nous pourrons dire hautement ce que
la Gazette a dit trop tôt la France nouvelle est condamnée a voir
renaître tout ce qu'elle voulut détruire, il y a trente ans. La
représentation directe des intérêts de chaque corps, cette partie
essentielle de nutrc plan de subversion, est inexécutable dans un grand
royaume; ainsi nous raffectionnerons singulièrement, atin de discréditer
le système représentatif, cette fantaisie incommode, que nous ne
trouvons légitime que sur le papier.</p>
<p>On n'assimilera pas sans doute le métier le moins utile aux branches
d'industrie les plus importantes. Pour que les diverses professions
eussent leurs députés, il faudrait donc avoir égard a tous les degrés de
leur importance relative. Mais qui pourra jamais évaluer de telles
différences? Si, au rcste. dans le dessein de parodier le régime
constitutionnel, on affectait de procéder a cette exalte appréciation,
la plus faible confrérie ne pouvant avoir moins d'un député, telle autre
aurait le droit d'en avoir cinquante, et lcs laboureurs seula en
amuraient plusieurs milliers on y renfoncera donc. Les corporations trop
roturières seront représentées humblement par groupes, et tant bien que
mal. Mais la grande propriété le sera spécialement et noblement, ou
plutôt elle le sera seule.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 230. C'est surtout quand. » Constitutionnel, 7 et 13janv. 1820.</p>
<p>P. 231. « Ce fut une grande faute. » Constitutionnel, 22 janv. 1820.</p>
<p>P. 233. «r M. d'Eggis me communique, parmi des pièces provenant de la
Biblioth. cantonale de Fribourg, H 1311, ce manuscrit de Sén.</p>
<p>Sur Gazette, 2 septembre.</p>
<p>Constitutionnel (le 2 sept. 1829).</p>
<p>(Non inséré.)</p>
<p>De l'ancienne liberté? comme si on ne savait pas les noms de tant de
prisons d'Etat qui n'étaient pas remplies seulement dans uif moment
d'effervescence, mais dont les cachots, de siècle en siècle, dévoraient
les tristes victimes des plus féroces passions, et les ennemis des
favoris les plus ignobles.</p>
<p>D'égalité! Mais toutes les lois, même du xvnie siècle, n'étaient autre
chose que des règlements entre les privilèges et les servitudes, et les
moines comme tes seigneurs avaient leurs serfs au xvme siècle.</p>
<p>De duels? Mais les jugements de 1)icu ont été prescrits, et s'il était
défendu aux vilains de se battre, c'était et pour leur ménager une
humiliation de plus, et de peur qu'ils ne s'armassent.</p>
<p>De munirs? Mais qui n'a jamais ouvert les vieilles chroniques du temps
où PKgliso régnait, et sans cela même qui n'a entendu parler de la
Régence, et d'un certain établissement aux portes de Versailles t</p>
<p>De conquêtes inutiles? Mais qui les a rendues inutiles par tant de
cumpluts, qui les a livrées avec empressement d'ailleurs? Que restait-il
donc de l'empire de ce Charles le Grand,</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 233. « L'ennemi de la Sainte-Alliance. » Voici, de même source, un
article, encore inédit jc. pense il est de l'écriture de S., mais
beaucoup plus ferme que sur les documents des environs de 1830.
Serait-il de 1815 ? (Noter l'ironie de l'article).</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait rapprocher de cet. article une Lettre datée d'une rallée des
Vosges, 31 mars 1825. et signée le solitaire des Vosyes (Constitutionnel
des 4 et 5 avril 1825) il y est question notamment du grand rôle que
l'Empereur Alexandre aurait laissé Sous la même signature, qui semble
bien désigner Séuanrour (Cf. Ses brochures politiques de 1814-15), je
relève, toujours dans h* Constitutionnel, des art. le 28 juiu 1824, le
1"&gt; juin 1825, le 23 aoitt 1825: je n'ose cependant les lui attribuer,
il doit y en avoir d'autres, mais la s'est arrêtée ma CHAPITRE VI. 1</p>
<p>P. 23!&gt;. « Il cultivera la tristesse. » Cf. Mercure de France, fév. 1812
Sur le Mire.</p>
<p>« Aussi le style romantique. » LW/teille, 1822: sur</p>
<p>Les Contes et Nouvelles de Pfeffel.</p>
<p>P. 240. « Le chagrin d'une vie manquée. » Mercure de France janv. 1812:
Extrait d'une dissertation sur le roman. Juillet 1813 De l' impartialité
dans les écrits, des succi* en littérature. P. 241. H Sur Rousseau. »
Minerre littéraire, 1821, l. 4CÎ6-477 et 497-50!» Sur J.-J.</p>
<p>P. 242. « Que Sén. ait songé. » M. 1821. p. 293-305.</p>
<p>Il. 243. Il Le mut d'admiration. » V. l'Esprit des choses, éd. 18118, t.
1, p. 3.</p>
<p>.la gloire du xviii* » Hèceries de 1833; note Z,</p>
<p>fi. 3!t5, sqq.</p>
<p>« Pour Condillac aussi. » Constitutionnel, 14 juin</p>
<p>1825. (.\ propos d'une éd. des «ruvres de Coud.).</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 247. &lt;r .pour Mme de Staël «Mercure du xix« 1824, t. IV, Corinne
d'Italie et Thérèse d'Avili*.</p>
<p>P. 248. Voici quelques-unes. p Je les ai trouvées parmi des notes
destinées aux Lib. médit.</p>
<p>« Aujourd'hui, écrivait-il. » Merc. du xir* s., mars</p>
<p>1824 De la prose au XIXe siècle.</p>
<p>noua. de Pfeffel.</p>
<p>« C'est un esprit conciliateur. » Rèv. 1833. Note Z</p>
<p>s'y reporter pour ce qui suit.</p>
<p>P. 255. « Il y a aujourd'hui. » Cité par J. Texte Éludes de lilt. europ.</p>
<p>CHAPITRE VI. 2</p>
<p>F. 258. « L'Artiste. », 1833 t. I, p. 250.</p>
<p>P. 260. « M. Chr. Maréchal. ». V. sa Clef de « Volupté », Paris,
Savaète, 1905.</p>
<p>P. 263, « .de principes tout différents. » Dans mon livre sur le Ronran
personnel (Hachette 1905) on trouvera (p. 121122) un rapprochement entre
l'idée que Sén. se fait du moi, et les théories de Bichat et de Cuvier
sur la vie.</p>
<p>P. 266. c .II reconnaît » Chaleaub. et son groupe, I, 350, so&lt;{</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 2îO. «.dès 1833. n Revue des Deux mondes Juin 1833.</p>
<p>P. 2îl. En 1837. » V. L'hommage Denecourl. Paris. Hachette, 1855.</p>
<p>P. 277. « Je voudrais être esclave. Ob. L. XLI. Il y a lu, évidemment,
un souvenir d'Epictètc.</p>
<p>P. 281. Il fait abjuration. » Journal de Maurice de Guprin, la' août 1833.</p>
<p>« Les heures douces. » Id., 12 août 1833.</p>
<p>« Le sentiment de son impuissance. » Id., 7 mai 1834.</p>
<p>« La solitude excite. » Id.. 26 juillet 1834.</p>
<p>Il Une réminiscence des instants. » Ob. L. LV sq.</p>
<p>P. 282. r C'est encore Oberman. » Ob. il, 246,316. Cf. L. 74 et 84.
Journal de M. de G., 30 avril 1835 et 10 déc. 1834.</p>
<p>P. 284. Il La stérilité. Journal d'Amie! Pf. du Scherer, p. 49.</p>
<p>« Analyse et intuition. Id., Il. 63.</p>
<p>Dans l'absolu possédé. » Id. J, 35.</p>
<p>P. 285. g Cette rapide et inexorable. Id., 1, 141.</p>
<p>r La grande illusion. » Id., I, 64.</p>
<p>9 Partant de soi-même. » Id., I 157.</p>
<p>P. 28G. « Amiel a médité. » Id., 1. 48.</p>
<p>r Qu'est-ce que notre vie. » Id., IJ, 96.</p>
<p>« Comme le rocher de Sisyphe. » Id.. Il, 33.</p>
<p>P. 287. a Lu desespérance précoce. Id., Il, 153.</p>
<p>CHAPITRE VI. 3</p>
<p>P. 288. Tourlet. » Moniteur Universel, 15 août 1804.</p>
<p>P. 289. « La Décade philosophique. » Eu 1807.</p>
<p>P. 290. « L'abbé de Feietz. Journal de (Empire (Déhais, 30 mai 1806.</p>
<p>« Le chevalier de Boufflerô. » Merc. de France, sept.</p>
<p>P. 292. « Le descendaut de Rivarol. » V., sous ce pseudonyme, le
Dictionnaire des gens de lettres vivants, 1826, p. 249. P. 293. a
Fortoul. » Dans la Revue encyclopédique, 1833. j</p>
<p>P. 294, « La Tribune. » 16 juillet et 6 août 1833.</p>
<p>P. 295. « Courrier français. » 3 décembre 1833.</p>
<p>a Le Semeur. » 28 mai 1834, Oberman ou l'homme</p>
<p>blasé.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'. 29G. « Arsène Houssaye. » histoire du 4 lK fauteuil.</p>
<p>P. 298. « Dix ans plus tard, Vinci. » V. El. sur la litl. franc, au six"
x. T. I, p. 2G3-2C9.</p>
<p>P. 200. « Scherer. » Nour. et. sur la litl. conlemp. Art. aur M. de
Guérin, de 1863.</p>
<p>P. 300 Réplique a un malavisé. » Fontainebleau, 18-7)8. Bih. Nat. L« n.
18812.</p>
<p>P. 301. « Nodier en parlait. Le Temps 21 Juin 1833.</p>
<p>P. 303. « PhilanHe Choies. » Journal des Datais 10 et 22 Août 1833.</p>
<p>P. 306. Le peintre Arsenne. » Manuel du et du sculpteur. (Librairie
Roret. Paris. 1833). T. I,Ch. vui, p. 55 Cli. x p. 80-81. T. II, Ch, x.</p>
<p>P. 307. « Delacroix. » Journal 1, 2UÎ-207 111, 205, 231, 237, 2G8.</p>
<p>P. 308. K Fromentin. » Maîtres d'autrefois Influence de la Hollande sur
le paysage français.</p>
<p>Il. 309. « Litzt. » M. Raymond Bouycr, a l'obligeance duquel je dois ces
précisions, a fait paraître dans le Ménestrel de 100K. outre ses études
sur Oh. et Beethoven, uni* étude sur le Mariage de S., une autre sur S.
el Lilzt.</p>
<p>P. 311. Jean Lahor. » Le Bréviaire d'un panthéiste. (Paris 190G,
Fisclibacher).</p>
<p>P. 312. « J. Lcvallois. »'Un précurseur, S^'nancour (Champion 1807).</p>
<p>« A. Sabatier. » Journal de Genrce, 7 et 14 no-</p>
<p>vcmbre 1897.</p>
<p>P. 314. « Matthieu'Arnold. » Sainte-Beuve rite ses stances il Ob. dans
son cours sur Cbateaub.</p>
<p>« Stevenson. » Le romancier V. Memories and por-</p>
<p>traits (9)ld mortality).</p>
<p>« Une édition américaine. » Obcrmann. Sélection»</p>
<p>from letters to a friend bv Etienne Pivert de Sénanunui Cliosen aud
trauslatcd witli an Introductory Essay and NoU's by Jessie Peabody
Frtjtliingltam, translate)' of tlic Journal of Maiui&lt;:e de Guériu
Limited édition. Ilotigbton, iMiDlin and Coiii|i;iny Boston and Nmv-York.</p>
<p>Il 1\1. Alvar Tornùdd. » Sénnncour. Helsingfors 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX</p>
<p>A</p>
<p>Abhndie. 15.9, 164.</p>
<p>Albitte (Charles), 274.</p>
<p>Alexandre (l'empereur), 233.</p>
<p>AmlMîl (H. d'), 274.</p>
<p>Amicl, 275, 283-287.</p>
<p>Ampère (J.-J.), 258, 273.</p>
<p>Aristippc de Cyrène, 80.</p>
<p>Arsenne, 50, 306.</p>
<p>Augustin (saint), 171.</p>
<p>B</p>
<p>Hayliavat-tieeta (!&lt;:), 103, 145.</p>
<p>Bailly. 122.</p>
<p>Halkiiichc, 49, 52. 222. 24H.</p>
<p>300.</p>
<p>Balzan. 283, 296.</p>
<p>Beethoven, 310.</p>
<p>Bergoiiuioux, 274.</p>
<p>Berkeley, 124, 280.</p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre.</p>
<p>12, 69, 92, 138, 185. 237.</p>
<p>243, 258.</p>
<p>Berry (dut de). 232.</p>
<p>Biémont, 274.</p>
<p>Bonald, 44, 180. 189. 213 &lt;&gt;</p>
<p>219sqq,245, 253, 2(il, 2î»î.</p>
<p>Bonaparte (Lucien), 40.</p>
<p>Bonnet, 158, 253.</p>
<p>Boufflers (chevalier de). 10.</p>
<p>290.</p>
<p>Boulanger, 122.</p>
<p>Bouiiit. 97.</p>
<p>Bouver (Raymond), 310.</p>
<p>Buffon. 12, 102, 237, 253.</p>
<p>Byron, 2fi7. 2î«. 302.</p>
<p>C</p>
<p>Cliai-ron (Piem&gt;). 171-172.</p>
<p>Charles (Philai-ète), 301,3W,</p>
<p>308.</p>
<p>Chateaubriand, 43, 48, 51,</p>
<p>109, 138, 143-154, 175, 2M.</p>
<p>207, 213, 230 sil, 242 sqr,.</p>
<p>253, 250, 261, 266 s«1(|, 280.</p>
<p>2^1.</p>
<p>Clarke, 150.</p>
<p>CI(*-nient-4- Robert. 49.</p>
<p>Colerid-o. 305.</p>
<p>Condillac, 12, 122, t37, 213,</p>
<p>244.</p>
<p>(*oufu«*iiis, 12.</p>
<p>Constant (Hi'iij.nnin). 210,</p>
<p>275.</p>
<p>CoriM'ille, 213.</p>
<p>Court, de &lt;i«?belin, 64,90, 122.</p>
<p>Cousin, 52.</p>
<p>Cowper (William). 305.</p>
<p>Cromwoll, 2&lt;M.</p>
<p>D</p>
<p>David d'Angers, 48.</p>
<p>Uccazes (duc), 231-232.</p>
<p>Delacroix. 307 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Denis (Ferdinand), 49, 52,</p>
<p>259, 266.</p>
<p>Descartes, 244.</p>
<p>Diderot, 12, 123, 125.</p>
<p>Drouineau, 274.</p>
<p>Dupin (Mme), 50.</p>
<p>Dupont de Nemours, 31, 274.</p>
<p>E</p>
<p>Eckstein (dl, 220.</p>
<p>Eckharthausen, 167.</p>
<p>Elisée (le P.), 159, 164.</p>
<p>Epiçtète, 156.</p>
<p>Epicure, 79.</p>
<p>Euler, 125.</p>
<p>F</p>
<p>Feletz (abbé de), 290.</p>
<p>Fortoul, 293.</p>
<p>François de Sales (saint),</p>
<p>172.</p>
<p>Fromentin, 307 sq.</p>
<p>G</p>
<p>Gessner, 12.</p>
<p>Godwin, 189, 304.</p>
<p>Goethe, 35, 315.</p>
<p>Grainville, 117.</p>
<p>Guérin (Maurice de), 280-</p>
<p>283,299.</p>
<p>Guizot, 206.</p>
<p>H</p>
<p>Hanska (Mme), 283.</p>
<p>Helvétius, 12, 136. 179, 186.</p>
<p>Héracl;te, 69.</p>
<p>Holbach (d'), 12, 217.</p>
<p>Houssaye (Arsène), 296.</p>
<p>Hugo (V.). 137,250,255.275.</p>
<p>Jacques (saint). 167.</p>
<p>James (William), 312.</p>
<p>Jay, 41,47,49, 155, 210, 248.</p>
<p>Jean (saint), 146.</p>
<p>Jésus, 146.</p>
<p>K</p>
<p>Kcrtanguy (Elie de), 280.</p>
<p>Klopstock, 117, 271.302.</p>
<p>L</p>
<p>La Boétie, 83.</p>
<p>Lalior (Jean), 311.</p>
<p>Les lakistes, 249.</p>
<p>Lamarck, 259 sqq.</p>
<p>Lambert, 125.</p>
<p>Lamennais, 46, 48, 51, 213</p>
<p>214,217 sqq, 230, 246, 261,</p>
<p>275, 280, 294.</p>
<p>Lanjuinais, 41, 155.</p>
<p>Lanson, 310.</p>
<p>Laromiguière, 222.</p>
<p>Lassalle, 125.</p>
<p>Lavater, 30, 89.</p>
<p>Laveaux,33.</p>
<p>Le Breton, 310.</p>
<p>Leibniz, 12, 105, 125, 132,</p>
<p>137, 150.</p>
<p>Levallois (J.), 312.</p>
<p>Litzt (Franz). 309.</p>
<p>Luc (saint), 158.</p>
<p>Luci-èce, 79.</p>
<p>Lycurgue, 32, 193.</p>
<p>Maeterlinck, 310.</p>
<p>Maille de Biran, 41, 312.</p>
<p>Maistre (J. de), 180.</p>
<p>Maistre (X. de), 303.</p>
<p>Malebranche, 171-172, 244.</p>
<p>Marc-Aurèle, 12, 171, 311.</p>
<p>Marechal (Chr.), 264.</p>
<p>Marmontel, 241.</p>
<p>Matthew Arnold, 314.</p>
<p>Mentelle, 7.</p>
<p>Mercier (L.-S.), 29-30, 40,</p>
<p>89, 155.</p>
<p>Mercier de la Rivière, 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>Michelet, 45, 296.</p>
<p>Michiels (Alf.), 306.</p>
<p>Milton, 117-172.</p>
<p>Mirecourt, 49, 300.</p>
<p>Moïse, 32, 146, 156, 193.</p>
<p>Molènes (P. de), 274.</p>
<p>Montante, 12,31, ?4-82, 84,</p>
<p>125.</p>
<p>Montesquieu, 180, 188-189,</p>
<p>212, 224.</p>
<p>Morice (Ch.), 310.</p>
<p>Musset, 273, 275, 302,</p>
<p>N</p>
<p>Napoléon, 43. 195-209.</p>
<p>Nerval (Gér ard de). 8, 31,</p>
<p>144, 274.</p>
<p>Nodier, 47, 117. 245, 271-</p>
<p>272301.</p>
<p>Novalis, 29, 89-101, 103, 105,</p>
<p>112.</p>
<p>Newton, 69.</p>
<p>P</p>
<p>Pascal, 59, «6, 92, 112, 131,</p>
<p>136-137, 148-149, 156. 160,</p>
<p>169, 171. 244.</p>
<p>Paul (saint), 146.</p>
<p>Pellisitr, 310.</p>
<p>Phalanstériens (les), 221.</p>
<p>Pliysiocrates (les), 180.</p>
<p>Pilon, (Edmond) 310.</p>
<p>Platon, 78, 150.</p>
<p>Pommereul 'de), 34, 155.</p>
<p>Pythagore, 146.</p>
<p>Q</p>
<p>Quérard, 31.</p>
<p>Quinet, 296.</p>
<p>R</p>
<p>Racine, 243.</p>
<p>Raynal, 183.</p>
<p>Récamier (Mme), 51, 300.</p>
<p>Renan, 311.</p>
<p>Renouvier, 311.</p>
<p>Richardson, 12.</p>
<p>Rousseau (J.-J.). 12, 58, 61,</p>
<p>63, 67, 84, 90, 106, 150, 179-</p>
<p>195, 212, 237, 241-242, 249,</p>
<p>295.</p>
<p>Ruysdaël, 308.</p>
<p>S</p>
<p>Sabatier (Au-.), 312.</p>
<p>Saint-Martin, 29, 90, 93,</p>
<p>101-102. 125, 143, 163, 243,</p>
<p>259 sqq, 274, 284.</p>
<p>Sainte-Beuve, 47, 48, 49, 117,</p>
<p>1(i3, 246-249, 258-267, 294-</p>
<p>295, 307.</p>
<p>Sainte-Croix, 122.</p>
<p>Sand (G.), 49. 267-271, 280.</p>
<p>Sautelet, 258, 273.</p>
<p>Scherer, 283, 299.</p>
<p>Schonen (de), 47.</p>
<p>Schopenhauer, 79, 104, 311.</p>
<p>Shakespeare, 249.</p>
<p>Spenlé, 90 sqq.</p>
<p>Spinoza, 12, 59, 284.</p>
<p>8taël (Mme de), 147, 163,</p>
<p>195, 213, 214, 247, 253.</p>
<p>Stendhal, 315.</p>
<p>Sterne, 12, 81, 303.</p>
<p>Stevenson, 314.</p>
<p>Swedenborg, 90.</p>
<p>T</p>
<p>Texte (J.), 310.</p>
<p>Thierry (Au-), 295.</p>
<p>Tôppfer. 258. 4</p>
<p>Tornûdd (Alvar), 316.</p>
<p>Tour!et. 288.</p>
<p>V</p>
<p>Verlaine, 142, 172.</p>
<p>Veuillot, 300.</p>
<p>Vigny, 137,149, 256,275-280.</p>
<p>Villemain, 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vïllers (Ch. de), 30.</p>
<p>Vinet, 266. 296, 298.</p>
<p>Voltaire, 12, 82, 83,122,124-</p>
<p>125, 136, 141, 148-149,180,</p>
<p>183, 217, 237, 241, 243-244,</p>
<p>249.</p>
<p>W</p>
<p>Walekenafrr (Mme). 25.</p>
<p>Z</p>
<p>t24,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>P«ges.</p>
<p>Introduction i-h-iii-iv CHAPITRE 1</p>
<p>LA VI nE SÉNANCOUR</p>
<p>I. L'enfance et l'adolescence</p>
<p>VIE INTELLKCTUEIXK DE SÉNANCOUR JUSQU A SA MATURITÉ.</p>
<p>LA RECHERCHE DU BONHEUR</p>
<p>I. Ix Stoïcisme de Sénancour 55</p>
<p>I.A VIE CONTEMPI-VriVK</p>
<p>I. Le mysticisme naturaliste. Sénancour cl le</p>
<p>romantisme allemand. -Le pessimisme</p>
<p>hindou 8ÎI</p>
<p>II. La poésie et Tari 106</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA RECHERCHE DE LA VÉRITÉ</p>
<p>l'évolution religieuse DE sénancour</p>
<p>I. La conscience religieuse, dans les « Rêvé-</p>
<p>ries » et dans « Oberman y. Epicu-</p>
<p>risme et mysticisme 121</p>
<p>Il. Comment « Oberman •» marque un progrès</p>
<p>religieux 131</p>
<p>III. Les « Observations sur le Génie du Chris-</p>
<p>tianisme 443</p>
<p>IV. « Les Libres Méditations » i54 CHAPITRE V</p>
<p>LES IDÉES POLITIQUES ET SOCIALES DE SÉXANCOUR. LE PUBLICISTE I.
Sénancour et la réforme sociale t79 II. Sénancour et Napoléon 195 III.
Sénancour polémiste libéral sous ia Restau-</p>
<p>ration 210</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>SÉNANCOUR JUGE OU ROMANTISME. 3ON INFLUENCE.</p>
<p>SÉNANCOUR DEVANT LA CRITIQUE ET L'OPINION</p>
<p>I. Les idées littéraires de Sénancour. Son</p>
<p>attitude vis-à-vis du romantisme 237</p>
<p>II. Son influence.</p>
<p>1. Sur Sainte-Beuve, 2.58</p>
<p>2. Sur George Sand 267</p>
<p>3. Le « petit monde r à'Oberm&amp;n 271</p>
<p>4. A. de Vigny et Sénancour. Maurice</p>
<p>de Guérin, Amiel 275</p>
<p>III. Sénancour devant la critique et l'opinion.</p>
<p>1 Avant 1832 288</p>
<p>2. Après la résurrection d'Oherman 292</p>
<p>A. Les hommes d'action et les croyants. 293</p>
<p>B. Les littérateurs et les artistes 301</p>
<p>Conclusion 312 \319</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ROCHE-SUR-YON</p>
<p>IMPRIMERIE CENTRALE DE L'OTEgT</p>
<p>56-60, me de Saumur</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
