<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Kahn, Gustave (1859-1936)">Gustave Kahn</author>
<title>Montmartre et ses artistes / [signé Gustave Kahn]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Kahn, Gustave (1859-1936)</author>, <title>Montmartre et ses artistes / [signé Gustave Kahn]</title>, <date>1907</date>,description :,68 pages
</bibl>
<publisher>Librairie artistique et littéraire (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6492116g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J-, ART et le BEAU</p>
<p>N9 4</p>
<p>bvwmwMrm</p>
<p>IZE LT7 Misns</p>
<p>LA LIBERTÉ "A toi le Ciel" "A moi la Terre"</p>
<p>LIBRAIRIE ARTISTIQUE ET LITTÉRAIRE, 65, Rue du Bac. — PRIX net 6 Francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>et article qui constitue le quatrième numéro spécial de L'ART ET LE BEAU
fait défiler, dans la forme la plus animée, tout le cortège d'artistes,
de bohèmes, de gens de talent, de fantaisistes qui firent de Montmartre
un terroir particulier de l'esprit français. Soixante illustrations
choisies parmi les meilleures œuvres et les plus caractéristiques qui
donnent les divers aspects de Mont-</p>
<p>martre, font saisir toute la vie si pittoresque et si variée de ce coin
de Paris. Les unes dépeignent la vie intellectuelle, les autres les
élégances et les allures libres qu'on y rencontra, qu'on y rencontre
encore. On a eu également l'intention d'y représenter, par quelques uns
des dessins qui affirment le mieux leur talent, les dessinateurs qui ont
saisi avec le plus de vérité et d'intérêt l'aspect de ce pittoresque:
les Willette, les Léandre, les Steinlen, les Faivre, les Truchet, etc.</p>
<p>Un bulletin d'Abonnement accompagne ce numéro.</p>
<p>65, Rue du Bac, PARIS. La librairie artistique et littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ABEL FAIVRE</p>
<p>DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p>LE MOULIN ROUGE dessin d'Avelot</p>
<p>MONTMARTRE ET SES ARTISTES</p>
<p>ontmartre est une des capitales de l'art et du pittoresque. Cette gloire
familière qui jadis parait le quartier des Ecoles, ce qu'on appela le
Pays latin, lui a été pour la plus grande part transférée. Montmartre a
créé un produit spécial, la gaieté Montmartroise qui s'affirme un
tantinet par les œuvres de quelques uns de ses chansonniers, et beaucoup
plus par l'esprit de ses dessinateurs, de ses humoristes du crayon.
C'est aussi la terre pro-</p>
<p>* * *</p>
<p>En vingt rues pittoresquement montantes, coupées d'escaliers et de
jardins, une ville s'affirme familière, tragique, amusante, différente
du Paris qui travaille et aussi laborieuse que lui, différente du Paris
de fête et comme lui pleine de rires. La plantation même du quartier y
est pour quelque chose. La proximité du boulevard, y fait pulluler les
endroits de plaisir, qu'on vient voir parce qu'ils sont colorés et
bruyants. Nulle part les lampes électriques des cafés ne s'éteignent si
tard. Les voies escarpées d'accès difficile aux voitures, juxtaposent
aux allées brillantes des feux de Music-Halls, ces petites rues calmes
et silencieuses, ces rues qui paraîtraient provinciales, n'était l'air
très au courant de tout, des moindres habitants. Il y a des peintres qui
ont interprété, dans Montmartre, des coins de solitude et d'autres ont
brossé sur leurs toiles, le mouvement des bals publics. Au moment de la
foire, lorsque les étincelants châteaux de paillon et de vacarme
allongent sur plusieurs kilomètres de boulevard extérieur, leur fracas
lumineux, tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>JEHAN TESTEVUIDE L'honorable Jonathan k. k. Homett, de Cincinatti
(Ohio), fait le trust des théâtreuses. On doute du succès de cette vaste
opération, quoique le célèbre milliardaire ait les reins solides.</p>
<p>humours faubouriens, y viennent de tous les coins de Paris signaler leur
hilarité, et se fondre dans la gaieté montmartroise. La fête terminée,
les lumières électriques des mille baraques éteintes, le quartier n'en
demeure pas moins vivant et bariolé. Il se reconquiert.</p>
<p>Les peintres un instant refoulés dans l'attention populaire par les
saltimbanques et les mécaniques de grosse joie, reprennent le haut du
pavé, avec les fantaisistes.</p>
<p>D'autres y mènent une vie de province. La caractéristique de Montmartre,
c'est de faire voisiner des quartiers de province, avec les rues les
plus animées de Paris. Dans ces rues, il passe de la fantaisie,
puisqu'il y a des poëtes, de la beauté puisqu'il y a des modèles et des
belles filles de plaisir. La concurrence vitale y est plus acharnée
qu'ailleurs, puisque tant de gens y luttent, pour la gloire ou pour les
médailles et pour le pain quotidien. Les écrivains s'y logent qui</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES LÉANDRE DÉCORATION DE?LA TAVERNE DEfPARIS</p>
<p>CHARLES LÉANDRE DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p>partout, et on peint de toutes les façons ; la tribu des peintres y vit
dans ses esthétiques variées et ses labeurs multiformes.</p>
<p>CHARLES LÉANDRE DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi en est réduite</p>
<p>une femme honnête</p>
<p>VALVÉRANE * pour voyager impunément dans le métro.</p>
<p>* * *</p>
<p>Son but en modifiant la ville était triple; l'embellir, d'abord, puis
remplacer les chimériques ateliers nationaux qui avaient échoué en 1848,
par de nombreux centres d'embauchage.</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN Un Orphée de beuglant</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN</p>
<p>DANS LA VIE (Couverture d'un album édité par Eugène Rey)</p>
<p>* * *</p>
<p>jours, des ânes en descendaient vers Paris chargés de farine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEGROSSE MONTMARTROISE</p>
<p>* * *</p>
<p>F. PELEZ ÉTUDE DE PETIT MISÈREUX</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER</p>
<p>COUP DE GUEULE — Laissez - moi saigner ce veau-là!</p>
<p>COUTURIER L'ENGAGEMENT A sa gueule j'croyais pas qu'une seule audition
aurait suffi!</p>
<p>ÉMILE DE SPECHT LA VACHE ENRAGÉE</p>
<p>précédés des petits violons.</p>
<p>* * *</p>
<p>Un roman d'Emile Zola, l'Œuvre raconte ces jeunesses travailleuses des
peintres. On est épris de grands projets, on travaille ferme, on veut
renouveler la face de l'art, interpréter la vie. Les longues sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>WILLETTE LE RETOUR DE LA FOIRE DE NEUILLY (Décoration de la Taverne de
Paris)</p>
<p>CHARLES LÉANDRE LA JEUNESSE DU PEINTRE (Décoration de la Taverne de Paris)</p>
<p>* * *</p>
<p>On entendait dans cette complainte le bruit du tambour, le pas lourd des
escadrons</p>
<p><pb/></p>
<p>GUIGUET FEMME A LA FENÈTRE</p>
<p>* * *</p>
<p>LE CHAT NOIR - WILETTE STEINLEN Le Chat noir au début, c'est Willette;
l'essentiel de son importance est en Willette. Willette apportait dans
l'art une note particulière, une nuance nouvelle. Sa formule comme celle
de presque tous ceux qui apportent aux yeux de leurs contemporains
l'émoustillement de tonalités imprévues, la saveur d'une fantaisie
inédite, n'est point sans un grain d'archaïsme. Il se souvient avec
bonheur des maîtres du XVIIIe siècle de la facture heureuse, sereine,
claire, désinvolte de Boucher, de Fragonard, de St-Aubin. Il se souvient
des dessins légers qui sont comme un amusement du crayon se posant à
peine sur le papier, il se souvient aussi de la gamme des anecdotes, un
peu galantes, un peu espiègles, parfois un peu touchantes, car Greuze
aussi est du XVIIIe siècle. Plus près de lui, Willette a un ascendant.</p>
<p>Willette a repris le type de Pierrot, il l'a repris avec une belle
personnalité, une telle vivacité, une telle franchise, une telle
complexité qu'il lui impose sa marque. Il y a d'autres Pierrots, mais il
y a le sien. Il y a le Pierrot de Chéret, mais il y a le
Pierrot-Willette, différent de celui de Deburau, l'acteur, et du Pierrot
des poètes, des Pierrots de Banville, de celui de Laforgue. Il a un peu
de tous les pierrots quoique celui de Laforgue ait pu plutôt être
influencé par le sien que d'en recevoir la leçon, mais il est bien
spécial, et c'est bien le rire espiègle de la fantaisie de la Butte qui
écarquille ses yeux, ferme sa bouche et dicte les légendes que Willette
mettra au</p>
<p>TRUCHET FEMME A LA TOILETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>ALBERT GUILLAUME</p>
<p>A Souper</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN AU MOULIN DE LA GALETTE</p>
<p>qui veut devenir une grande courtisane. Et en attendant, elle a toujours
Pierrot, Pierrot loustic, mais aimable et bon, pittoresque et curieux,
naïf et perspicace, simplet et plein de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRÜN RÉCRÉATION La tête de vache est en carton, elle est faite par la
Maison Hallé; les costumes sont de la Maison Nicolle.</p>
<p>* * *</p>
<p>Il est très-vrai, ce Montmartre de Willette, qui consiste en ce si
simple décor des passages alertes de belles filles, il en est d'autres
qui sont vrais aussi. Le boulevard de fête s'enfonce dans les quartiers
ouvriers, et tout autour de Montmartre, la misère grouille, les
raidillons, les étages d'escaliers interminables</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRICUS FAUTE DE GRIVES</p>
<p>Les deux tendances sont d'ailleurs complètement contradictoires et
opposées.</p>
<p>C'est de là, en partie que vient Richepin, tout au moins le Richepin
fantaisiste de la chanson des gueux, celui qui chante le Vénérable.</p>
<p>« Malgré ce que pouvaient dire les envieux, Quoiqu'il fut de ces gens
sans habits de dimanche, Qui se peignant des doigts, se mouchent de la
manche, Quoiqu'il portât parmi sa barbe et ses haillons Une odeur de
sueur ancienne et de graillons; Quoiqu'il eût pour garni, l'hôtel de la
grande Ourse Cet égorgeur de poche et dégraisseur de bourse Quoiqu'il
fut d'un aspect, sinistre et scandaleux, Marmiteux, vermineux, teigneux,
rogneux, galeux, Rouge comme un abcès, rongé comme une dartre, Il
récoltait des coups de chapeau dans Montmartre; C'était un vieux
roublard, un antique marlou. »</p>
<p>A. ROBIDA CARNAVAL Moi, maman me l'a toujours dit, des gens, qui restent
si convenables que ça, faut que ça soye bien pané!</p>
<p><pb/></p>
<p>GUIGUET PLACE RAVIGNAN GUIGUET PLACE RAVIGNAN</p>
<p><pb/></p>
<p>WILLETTE La Parisienne: ,,Pierrot blanc, Pierrot noir, je vous fais
chevaliers du Clair de Lune; allez, boycottez et amusez-moi !"</p>
<p>Mais Forain cherche davantage ses modèles dans une catégorie un tantinet
plus haute de la classe dangereuse. Le héros de la comédie humaine de
Forain , c'est l'argent, c'est lui qui déforme tout, c'est lui qui guide
comme un phare,</p>
<p>toutes les habiletés des filles de Montmartre. Pour avoir un hôtel pour
soutirer une petite pièce d'or, les moyens sont les mêmes, et
s'adressent aux mêmes appétits. Forain, pour accentuer les légendes où
cette vérité est mise en œuvre, a soin que ses figures de filles aient
entr'elles un air de ressemblance. Assurément tous les artistes y sont
sujets, chacun mettant dans son dessin un coin de son rêve de beauté ou
de sa conception familière du masque humain. Mais Forain insiste. Le
type de femme de ses dessins est d'une grâce souvent canaille. Tout en
recherchant dans les figures quelque chiffonnage et quelque malice, il
ne pousse pas au joli; au contraire il n'hésite jamais devant quelque
moue canaille de la lèvre, devant un arrangement de la coiffure qui
accentuera le déluré de la physionomie.</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN BOULEVARD EXTÉRIEUR</p>
<p>STEINLEN BOULEVARD EXTÉRIEUR</p>
<p>STEINLEN BOULEVARD EXTÉRIEUR</p>
<p>STEINLEN FIN DE FÊTE</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-L. FORAIN — Qu'est — ce que c'est qu'ça? (Le peintre). — C'est
soixante - quinze francs j'ai vendu ton dos — et avec le cadre!</p>
<p>LE MONTMARTRE SIMPLE DE GUIGUET Willette, Morin, tous ceux qui font de
Montmartre une transcription un tantinet féérique n'ont pas besoin de
cette incisivité du trait. Greuze peut intéresser les uns, Guys et
Gavarni influer davantage sur les autres.</p>
<p>J.-L. FORAIN FÊTES GALANTES</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE NEUMONT LA VACHE ENRA|GÉE</p>
<p>Elles ont des yeux pour voir le faste naïf des</p>
<p>courtisanes du quartier, elles savent les montées, vers le luxe, des
petites divettes et des petites théatreuses, qui, il y a quelques
années, étaient, dans ces rues montantes, leurs compagnes de jeux; elles
connaissent aussi les revers de la médaille.</p>
<p>* * *</p>
<p>LES PASSANTS DE MONTMARTRE DE CHARLES LÉANDRE Les bourgeois et les
originaux de Montmartre ont leur peintre en Charles Léandre. La légende
chez Léandre n'a qu'une importance secondaire ; le dessin prime tout. De
Daumier dont il procède, Léandre a pris la méthode de déformation</p>
<p>raisonnée et générale; il a comme lui, la curiosité , des physionomies
et cherche vo-</p>
<p><pb/></p>
<p>FERNAND FAU VISITE IMPRÉVUE — Madame! Il y a du monde dans la boutique.</p>
<p>Il ne se plut guère, en ce Montmartre qu'il aime et qu'il habite à
reproduire les architectures, les plans des rues, le grouillement des
foules. Il procède par portraits, par scènes groupant quelques figures
ingénieusement choisies parmi les plus caractéristiques et souvent parmi
les plus connues? Un tableau de lui réunit autour d'une table de joyeux
festin, les plus connus de ces chansonniers Montmartrois qui sont pour
un peu, pour très peu dans le renom d'esprit de la butte. Quelle que
soit leur valeur, les peintres, par le portrait, par l'affiche, par la
caricature, en ont donné les traits principaux. Ils font partie du
pittoresque de la butte puisque leurs boniments et leurs musiquettes
attirent les snobs, vers les établissements où ils fonctionnent. Le
premier je crois, Toulouse-Lautrec, dessina sur les murs, la forte
carrure d'Aristide Bruant et sa mise prétentieuse. Montmartre a ses</p>
<p>GODEFROY LE MÉGOT</p>
<p>faiblesses, il accepte l'art grossier et il ne craint pas la romance.</p>
<p>BERTERET HEUREUX MÉNAGES Tu diras ce que tu voudras! Il en faut une
santé pour aimer un peintre.</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN 14 JUILLET</p>
<p>court, et il peint ce Sacré-Cœur qui surplombe toute la colline, et que
l'on voit de partout, ubiquiste et affligeant comme une autre Tour
Eiffel. Mais les peintres, après de vives protestations au début, contre
ce qui varie leur horizon, finissent par prendre assez bravement leur
parti de tout. La masse architecturale du Sacré-Cœur, sa formule
grossièrement byzantine, est lourde; soit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ABEL FAIVRE DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p>La plupart des chansonniers de Montmartre ne sont plus des bohèmes.</p>
<p>* * *</p>
<p>DANSEUSES Le vieux Constantin Guys avait coutume de suivre les femmes,
non pas tant en qualité d'amoureux que de dessinateur.</p>
<p>GUIGUET FEMME ASSISE (PLACE RAVIGNAN)</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI BOUTET — Je l'entends qui ronchonne dans l'escalier Ça doit être
ton tailleur</p>
<p>L'habillement des danseuses du Chahut procède de la toilette des
gommeuses de café-concert; Grille d'Egout, la Goulue,</p>
<p>faces et les couleurs de l'oripeau. Quand ils eurent fixé des détails,
ils attaquèrent les ensembles, et donnèrent de grands aspects de salles
de bal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les chimistes ont rendu les tons des étoffes plus variés et plus
brillants, et jamais les édits des couturiers qui décrètent dix modes
nouvelles par saison n'ont été suivis avec plus de diligente obéissance.</p>
<p>Aussi une transposition s'estelle faite.</p>
<p>Telle personne que Manet campe au coin d'une rue, chapeautée, en belle
allure de con-</p>
<p>CHARLES LÉANDRE PORTRAIT</p>
<p>quête, parée d'une toilette qui, pour les mœurs d'il y a une quarantaine
d'années, pouvait passer pour audacieuse, nous apparait aujourd'hui
modeste et presque réservée.</p>
<p>J.-L. FORAIN — Tiens, piga? — Et moi qui prenais monsieur, pour un agent
des mœurs!</p>
<p>J.-L. FORAIN — Comment, Baron, vous, vous! dans ma chambrette — Oh Je
connaissais l'hôtel!</p>
<p><pb/></p>
<p>ABEL TRUCHET CABARET DE LA FIN DU MONDE</p>
<p>ceux de la Loïe Fuller et apparaissent comme de grandes fleurs d'un
blanc teinté légèrement de tous les prismes colorés.</p>
<p>C'est une synthèse brève que souvent les peintres nous montrent dans un
peu de lumière et d'ombre, c'est de la synthèse vraie, de la vie.</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ESTHÈTES</p>
<p>péché, et il 1 arrête, coi devant le large rire des uns et le sourire
aigu des autres. Cela ne trouble point M. Bérenger, mais il ne trouble
pas les autres; la fête ne s'arrête point parce que ce sévère témoin
s'arrête devant les joyeux drilles, son parapluie sous le bras, l'air
grognon, grondeur, encore qu'il puisse parfois déchainer les colères de
la loi et allumer ses foudres. Mais que peuvent les foudres de la loi,
contre l'esprit délié et déluré!</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN BOULEVARD EXTÉRIEUR (Décoration de la Taverne de Paris)</p>
<p>CHARLES LÉANDRE LA GLOIRE DU PEINTRE</p>
<p>rencontrer, elle suit la mode; mais il y a le toquet, il y a un rien
dans l'ajustement, dans l'enrubannement qui la rend plus particulière,
plus singulière, qui apporte du même coup, la marque personnelle de
Morin, et la note d'élégance féminine, le point de piment.</p>
<p>Morin n'est pas que Montmartrois, il est plus ample, il a donné de
Venise de belles silhouettes monumentales, il a décrit en maître les
architectures * chancelantes des vieilles fermes bretonnes. Ses
eaux-fortes en ont donné des aspects presqu'humains, tant sont
expressifs le tassement de leurs lignes, leur pittoresque vétusté, leurs
lézardes curieuses, mais sa plus belle province, c'est encore cette
Cythère imaginative où il fait passer sur l'eau verte les barques
chargées de figurants magnifiques, les barques chargées de personnages
de fêtes galantes, reflets en son esprit d'un Paris supérieur, d'un
Montmartre idéal. Bien d'autres ont dit la fameuse atmosphère de la fête
de Montmartre, la folie tourbillonnante des Manèges de cochons roses,
l'éclat des pîtres devant les baraques, la foule dense que les voitures
ne peuvent traverser. Ce paysage, le boulevard Montmartrois, hier encore
Steinlen les décrivait dans la grande fresque qui pare la Taverne de
Paris, juxtaposant les fillettes émues, les filles, les ouvriers naïfs,
les escarpes, les fêtards dans une grande composition, reserrant les
maisons du boulevard extérieur et les talus ras et pelés de la Butte,
schématiquement. A chaque exposition des Indépendants, le faire de
Dufrénoy, de Tarkhoff s'affirme en taches amusantes, en panneaux
vibrants. Chacun a sa province. Luce peint les rues hautes et
silencieuses, la rue Cortot perdue dans des jardins, rue de Bruges
égarée près du Sacré-Cœur, muette et pauvre, Truchet saisit auprès des
montagnes russes, le grouillement de la place Blanche. La variété des
pittoresques provoque l'infinie variété des peintres.</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN A L'ÉLYSÉE MONTMARTRE</p>
<p>Les plus curieux furent surtout les artistes, les auteurs gais, d'une
gaieté un peu amère. C'est Jules Jouy, chansonnier macabre, Jules Jouy,
plaisant, pince-sans-rire, sorti du peuple, très peuple, qui pose un
instant sa pipe sur un coin du piano de l'établissement pour chanter sa
chanson de Gamahut, « écoutezmoi donc voulez-vous pas prendre une collation</p>
<p>Très froid, très flegmatique il articulait ses énormités, faisant
l'éloge des poëles mobiles, en intercalant dans un commentaire enflammé
des phrases de prospectus commercial. Les titres: «Ballade des fœtus,
Ballade des Derrières froids» donneront une idée de son comique audacieux.</p>
<p>ABEL TRUCHET AU BOULEVARD</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN</p>
<p>CABARET DE MONTMARTRE (Charles de Sivry et Marcel Legay)</p>
<p>aimaient collaborer, décorant des chars, mettant en cortège des idées
drôles, prit le titre de son roman et s'appela le Cortège de la Vache
enragée, ou Vachalcade. La Bohême était devenue sa vie; lorsqu'il se
rangea, il dépérit.</p>
<p>Il habitait sur la rive gauche près de la gare Montparnasse.</p>
<p>Néanmoins beaucoup de choses de Montmartre datent de lui.</p>
<p>Non point, dans la plastique.</p>
<p>Il n'y a guère de parenté entre un Willette et un Cros, ou du moins, il
n'y a pas d'influence de Cros sur Willette. Tout de même il y a
rencontre; l'esprit que Cros dépensa dans tant de parodies joyeuses,
appelées sommairement et modestement Grains de Sel, ressemble fort à
l'humour américain, anglo saxon où un Allais et même un MacNab iront
chercher leurs éléments d'imprévu. Sans doute Charles Cros n'a pas fait
de Pierrots, et s'il avait fait un Pierrot, sa création eut emprunté le
plus de son lyrisme et de son fantasque au merveilleux, macabre et au
merveilleux scientifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEHAN TESTEVUIDE L'ECRITAU</p>
<p>WILLETTE PIERROT FUMISTE</p>
<p>Lees et les Martinetti une grosse influence de clown américain sur notre
Pierrot.</p>
<p>Paul Legrand revenait dans une pantomime qui justement représentait la
rencontre imprévue sur une scène de music-hall du Pierrot et du clown
américain, en somme du Pierrot blanc, et du Pierrot noir. Charles Cros
se fut rangé du côté de ce Pierrot plus fantaisiste, plus clown musical.
Remarquez d'ailleurs les premiers Pierrots de Willette. Ils ont dans le
geste dont ils brandissent leurs violons, dans l'ahurissement quasi
mathématique de la face, dans les petits trous rectangulaires des yeux
et de la bouche beaucoup du masque du clown américain.</p>
<p>COUTURIER LA CIGARETTE</p>
<p>ironique et très pince-sans-rire?</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN Au boulevard extérieur: Rencontre imprévue</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN Les petites ouvrières</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN BOULEVARD EXTÉRIEUR (Décoration de la Taverne de Paris)</p>
<p>GRÜN DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES CHÉRET DÉCORATION DE LA TAVERNE DE PARIS</p>
<p>STEINLEN ÉTUDE DE NU</p>
<p>MÉTIVET (Etude pour la Décoration de la Taverne de Paris)</p>
<p><pb/></p>
<p>FERDINANDUS L'Étoile et le Pompier</p>
<p>WILLETTE Le chat noir</p>
<p>WILLETTE Le Joueur ou 30 ans de la Vie de Pierrot</p>
<p>WILLETTE II n'y a pas de roses sans épines</p>
<p><pb/></p>
<p>STEINLEN BRUANT</p>
<p>dans un des décors les plus variés du</p>
<p>Monde.</p>
<p>; GUSTAVE- KAHN</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE ARTISTIQUE et LITTÉRAIRE, 65, Rue du Bac, PARIS</p>
<p>FRAGONARD</p>
<p>par Gustave Kahn. Numéro spécial 3 de Prix net 6 Francs. L'ART et le BEAU</p>
<p>LE TRIPOT, Tableau de Theophile Fragonard. Spécimen réduit de FRAGONARD
par Gustave Kahn.</p>
<p>c</p>
<p>e numéro comporte trente - six pages, il est orné</p>
<p>de plus de soixante illustrations, dont dix hors texte. Ces
illustrations donnent une idée complète et exacte de tout le
développement de l'artiste. Elles reproduisent ses œuvres les plus
célèbres.</p>
<p>Les lecteurs de L'ART ET LE BEAU ont lu ses pénétrantes études sur
Félicien Rops et sur Auguste Rodin.</p>
<p>Le très gros succès de ces précédents fascicules est un gage certain du
succès de celui-ci, autant que la compétence spéciale de Gustave Kahn en
tout ce qui touche l'art français au XVIIIe siècle.</p>
<p>LE ROMAN D'UNE NUIT Spécimen réduit de Félicien Rops par Gustave Kahn</p>
<p>FÉLICIEN ROPS ET SON ŒUVRE par Gustave Kahn. — Prix net 6 Francs.</p>
<p>Numéro spécial 1 de L'ART ET LE BEAU</p>
<p>c</p>
<p>e numéro contient 60 des plus belles planches du célèbre maître Félicien
Rops, en grande partie dans le format original, ainsi que deux pages en
quatre couleurs.</p>
<p>1 La couverture, également en quatre couleurs, répresente le portrait de
Félicien</p>
<p>Rops, d après le tableau de Paul Mathey du Musée du Luxembourg.</p>
<p>Il nous paraît inutile de rappeler que peu d'artistes modernes ont,
autant que Rops, éveillé la curiosité du public; pourtant il est resté
pour lui presque un inconnu.</p>
<p>Le texte du numéro consiste en une étude sur Félicien Rops par M.
Gustave Kahn, qui est certainement la plus synthétique et la plus
colorée que nous possédions sur le grand maître et son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE RODIN</p>
<p>LIBRAIRIE ARTISTIQUE et LITTÉRAIRE, i 65, Rue du Bac, PARIS ~e</p>
<p>AUGUSTE RODIN L'HOMME ET L'OEUVRE par GUSTAVE KAHN.</p>
<p>NOX. 2 de LART ET LE BEAU</p>
<p>PRIX net 6 Francs.</p>
<p>C</p>
<p>e numéro contient environ soixante des plus</p>
<p>belles reproductions du maître Rodin.</p>
<p>Personne n'a jusqu'ici compris et traduit la beauté du corps de la
femme, ni le geste ardent de l'homme vers la femme, avec autant de
puissance que Rodin.</p>
<p>Son œuvre tout entière est le poème de la chair et du désir le plus
effréné, le plus aigu, comme le plus doux et le plus câlin.</p>
<p>LE PRINTEMPS Spécimen réduit de AUGUSTE RODIN L'Homme et l'Oeuvre</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
