<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souvestre, Émile (1806-1854)">Émile Souvestre</author>
<title>Causeries littéraires sur le XIXe siècle (1800-1850) / Émile Souvestre ; ouvrage inédit publié par Mme A. Beau,... ; préface de L. Dugas,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souvestre, Émile (1806-1854)</author>, <title>Causeries littéraires sur le XIXe siècle (1800-1850) / Émile Souvestre ; ouvrage inédit publié par Mme A. Beau,... ; préface de L. Dugas,...</title>, <date>1907</date>,description :,498 pages
</bibl>
<publisher>H. Paulin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k801884</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Début d'une série de documents est couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>(MÉfilf S HTTÉRAtRES</p>
<p>Jtsuk LE xir sïècl|</p>
<p>(1800-1850)</p>
<p>~T~ OUVRAGE INÉDIT</p>
<p>PUBLIÉ PAR M»' A. BEAU, NÉK SOUVESTRE Préface de L. Dugas, professeur
agrégé de philosophie Doctèur és lëtlres</p>
<p>PARIS</p>
<p>HENRY PAULIN ET C, ÉDITEURS 21, HUIS IIAUTEFEUILLE (6*)</p>
<p>'v~ 1907</p>
<p>"~M''soifVEBm~ -&lt;' EMILE SOTJYESTM ^l-x</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Fin d'une série de documenl- en coulent</p>
<p><pb/></p>
<p>/^SERIES LITTÉRAIRES $'</p>
<p>|UR LE XIXe SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE SOUVESTRE</p>
<p>CAUSERIES ~çu LITTÉRAIRES</p>
<p>î^gUR LE Xir SIÈCLE</p>
<p>'i</p>
<p>J.\ ¡ (1800-1850)</p>
<p>OUVRAGE INÉDIT</p>
<p>PUBLIÉ PAR Mme A. BEAU, NÉE SOUVESTRE éface de L. Dugas, professeur
agrégé de philosophie Docteur es lettres</p>
<p>#</p>
<p>PARIS</p>
<p>HENRY PAULIN ET C'% ÉDITEURS 21, RUE HAUTEFEUILLE (6e)</p>
<p>1907</p>
<p>Tous droiLs rdservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 123, lire Coffinhal au lieu de Coffinat. – 175 – Carron – Caron.
2j6 – Demoustier – Desmoutiers, – 292 – Gans Qauss – 308 – Lerminier –
Lherminier.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partout sur son passage comme une rivalité de bienveillance, un conflit
de bons offices, d'offres hospitalières, qui lui improvisa une patrie.
Cette approbation, cette estime d'un peuple éclairé le remplit de joie
ce fut comme une sanction de sa vie entière, et il revint fortifié,
raffermi, renouvelé (1). » En quittant la Suisse après un tel triomphe,
Émile Souvestre avait pris l'engagement d'y retourner. Le cours de 1853
sur l'histoire des littératures anciennes (qui a paru chez Michel Lévy
sous le titre de Causeries littéraires), devait être suivi d'un autre
sur la Littérature confemporaine. C'est cet autre, resté inédit, que
nous publions aujourd'hui sous le titre, rappelant son aîné, de
Causeries littéraires sur le X7X° siècle (1800-1850).</p>
<p>Émile Souvestre mourut subitement l'année même où il devait revoir la
Suisse (juillet 1854) mais le cours qu'il y devait faire était prêt il
avait assemblé ses matériaux, rédigé ses leçons, au moins en partie. Le
texte sans doute n'en est pas définitivement fixé lapensée apparaît sous
sa forme première, parfois négligée, familière, mais souvent piquante et
toujours vive et spontanée. Le livre (si on peut appeler ainsi un
recueil de notes d'ailleurs très soigneusement prises et d'impressions
souvent artistement rendues), le livre est inachevé. Des chapitres
entiers manquent; le plan indiqué n'est ni exactement suivi (1) Eugène
Lesbazeilles Notice sur la vie d'Émile Souvestre. Paris. M. Lévy, 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>admirateurs les plus sincères, la familiarité tempère, assaisonne et
relève le respect. La postérité de même se croit impartiale elle est
simplement détachée, indifférente et enfin oublieuse. Elle est censée
planer au-dessus des passions qui ont agité les hommes d'autrefois la
vérité est qu'elle n'y entre plus, qu'elle s'étonne de ne les plus
éprouver. Aussi fautil se replonger dans les écrits d'une époque pour en
retrouver l'histoire, comme l'entend Michelet, c'està-dire pour en
sentir battre le cœur et palpiter la vie. Souvestre, faisant connaître à
un public étranger la littérature de son temps, est, pour l'information
même, en un sens inférieur aux critiques et historiens d'aujourd'hui
d'ailleurs il fait œuvre de vulgarisation, non d'érudition et de science
mais il a et nous rend la vision concrète du milieu, dans lequel se
développent et vivent les écrivains et les oeuvres; il abonde en
anecdotes,.bons mots.récits pittoresques; il sait, et indique le détail
significatif des événements, il écrit sous le coup des émotions et
passions qu'ils soulèvent il sait aussi et indique, d'un trait vif et
enlevé, les faiblesses, les travers, les singularités et les manies des
hommes célèbres par suite il parle d'eux avec une admiration
respectueuse, mais avertie et juste le réalisme, entendez le contact
avec la réalité, le sauve de l'idolâtrie et de la superstition des
cultes consacrés.</p>
<p>En outre sa critique vaut par elle-même. Elle a le mérite rare,
exceptionnel, pour ne pas dire l'originalité, d'une franchise entière.
Elle se donne d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ce qu'elle est elle ne se pique point d'être impartiale. Il lui
suffit d'être désintéressée et généreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois sa critique en général est plutôt sérieuse eî, grave. Elle
l'est en raison de son caractère dogmatique. Pour être éminemment
personnelle, elle n'en part pas moins, en effet, de principes assurés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour être entière, la sympathie de Souvestre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De tout cela résulte une critique très originale, de forme oratoire,
pleine de mouvement et de verve, de (1) Expression de Condorcet. parlant
de Buffon.</p>
<p><pb/></p>
<p>? malice, d'esprit, d'éloquence et de raison. Elle mérite de rester
comme échantillon d'un genre disparu et et comme portant la marque de
cette littérature même, dont elle raconte l'histoire.</p>
<p>Je veux remercier ici M. Beck, professeur de Première au lycée de
Rennes, d'avoir bien voulu corriger avec moi les épreuves de ce livre et
y ajouter un index biographique, qui en fait un instrument de travail
précieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES SUR LE XIXe SIÈCLE</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON (1)</p>
<p>La Littérature sous l'Empire</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Esprit du cours amour de la vérité, non impartialité. La Restauration
marque l'avènement des idées modernes, de l'égalité sociale,des grandes
fortunes élevées par le travail: Laffitte. A ce régime nouveau répond
une littérature nouvelle. Sa division par genres la tribune, le
journalisme, la chaire professorale, la chaire sacrée, le barreau le
théâtre, les livres (philosophie, histoire, critique, roman, poésie).
Causes extérieures du développement littéraire la prospérité économique,
la liberté accrues, la paix, la fin de la haine des races. Anecdote.
Caractères de la littérature nouvelle au contact des littératures
étrangères (le livre de M"1 de Staël sur l'Allemagne sa nouveauté, son
influence – les traductions), elle acquiert plus de vérité et de
couleur. Résurrection du moyen âge, éveil du sens historique. Éveil du
sentiment religieux. Réaction contre le sensualisme. Victor Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon apportait dans ceci, comme dans tout le reste, l'esprit des
races latines, dont il était l'expression suprême :,esprit plus
organisateur qu'inventif, qui confond l'unité avec l'uniformité et ne
comprend l'ordre que par l'absolu. Dans cette nation, dont il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XVIII était fort loin d'approuver de tels excès c'était un prince
éclairé, sans vives passions, qui se fût accommodé d'une liberté modérée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Delille et Millevoye étaient morts, laissant leur héritage aux poètes de
leur école. C'était d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était Michaud, l'auteur du Printemps d'un proscrit et de l'Histoire
des Croisàdes, qui oubliait, dans les transports royalistes de la
Quotidienne, le temps où il écrivait des vers comme ceux-ci:</p>
<p>Oh! si jamais des rois et de la tyrannie</p>
<p>Mon front républicain subit le joug impie,</p>
<p>La tombe me rendra mes droits, ma liberté</p>
<p>Et mon dernier asile est l'immortalité.</p>
<p>C'était Alexandre Soumet, véritable talent, caractère aimable, mais qui
devait toujours flotter, comme Népomucène Lemercier, entre d'anciennes
formes et des aspirations nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était Arnault, poète un peu sec, mais énergique, esprit fin,
imagination facile, que la réaction royaliste exila, et qui, dans une
dernière promenade, voyant la bise d'automne emporter une feuille
flétrie, trouva cette charmante inspiration, voilée d'une mélancolie
discrète</p>
<p>De ta tige détachée,</p>
<p>Pauvre feuille desséchée,</p>
<p>Où vas-tu? – Je n'en sais rien.</p>
<p>L'orage a brisé le chêne</p>
<p>Qui seul était mon soutien.</p>
<p>De son inconstante haleine,</p>
<p>Le Zéphyr ou l'Aquilon,</p>
<p>Depuis ce jour, me promène</p>
<p>De la montagne au vallon.</p>
<p>Je vais où le vent me mène,</p>
<p>Sans me plaindre ou m'effrayer;</p>
<p>Je vais où va toute chose,</p>
<p>Où va la feuille de rose</p>
<p>Et la, feuille de laurier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait encore Raynouard, qu'avait fait connaître sa tragédie des
Templiers, intelligence choisie et cœur de bon aloi, qui traversa trois
règnes, en ne laissant, après lui, que des actes et des œuvres, dont il
pouvait s'honorer.</p>
<p>Au-dessous de ces talents, plus ou moins incomplets, mais réels par
certains côtés, venait se grou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>correspondant aux différentes expressions du grand labeur des esprits.
La première, la plus éclatante de cesexpressions, était
latribuneoùmontaientsuccessivement pour se faire entendre, des orateurs,
hommes d'État ou hommes d'affaires.</p>
<p>Puis venait le journalisme, arme peu expérimentée, sinon nouvelle, dont
s'étaient emparées toutes les opinions.</p>
<p>Puis la chaire professorale, puissante alors sur la jeunesse des écoles.
i -)</p>
<p>Enfin les livres, embrassant la philosophie, l'histoire, le roman, la
critique, la poésie.</p>
<p>Puis ces barrières de baïonnettes, qui nous sépa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvres mortels, tant de haine vous lasse,</p>
<p>Vous ne goûtez qu'un pénible sommeil</p>
<p>D'un globe étroit divisez mieux l'espace,</p>
<p>Chacun de vous aura place au soleil.</p>
<p>Tous, attelés au char de la puissance,</p>
<p>Du vrai bonheur vous quittez le chemin.</p>
<p>Peuples, formez une Sainte Alliance</p>
<p>Et donnez-vous la main.</p>
<p>Chez vos voisins vous portez l'incendie</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aquilon souffle, et vos toits sont brûlés</p>
<p>Et, quand la terre est enfin refroidie,</p>
<p>Le soc languit sous des bras mutilés.</p>
<p>Près de la borne, où chaque état commence, Aucun épi n'est pur de sang
humain.</p>
<p>Peuples, formez une Sainte Alliance</p>
<p>Et donnez-vous la main.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une sorte de grand livre par doit et avoir; la Providence était
remplacée par une balance de comptes entre les instincts.</p>
<p>Ces*préliminaires établis, M. Cousin alla plus loin; il en vint à
chercher si Dieu ne mettait point dans les faits humains quelque chose
de lui-même, et, après avoir déclaré que « la Providence était engagée
dans la question de la nécessité des lois de l'histoire », il ajouta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu'il vous remplace. Me remplacer! répondit-il, je ne m3 remplacerais
pas moi-même, je suis l'enfant des circonstances. eût pu ajouter. que
les circonstances étaient filles de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La leçon est inachevée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIEME LEÇON</p>
<p>La tribune sous la Restauration.</p>
<p>Trois groupes d'orateurs</p>
<p>Conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'était point dans un pays comme la I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point des chefs-d'œuvre d'art, comme les harangues de Démosthène ou de
Cicéron.</p>
<p>Sans égaler ces deux grands génies, que servaient d'ailleurs des
circonstances et des langues bien autrement favorables, plusieurs de nos
orateurs français laisseront des traces ineffaçables, non seulement dans
l'histoire politique de notre temps, mais dans son histoire littéraire.
Nous espérons pouvoir vous le prouver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 1816, la Chambre des députés s'était partagée en trois camps
distincts qui, dans les diverses évolutions de ces quinze années,
échangèrent quelquefois leurs soldats, mais sans abattre leurs drapeaux.
Le premier camp était celui des royalistes ultras, commandés par MM.de
la Bourdonnaye et de Bonald, et servis plus tard par M. de Villèle.</p>
<p>Le second, celui des royalistes plus ou moins constitutionnels, parmi
lesquels se faisaient remarquer de Serre, Camille Jordan, Lainé,
Royer-Collard, Martignac.</p>
<p>Le troisième, enfin, était le camp libéral, où s'étaient réfugiés un
certain nombre de Bonapartistes, amis ardents de la liberté, depuis que
le despotisme ne les employait plus, mais où se trouvaient aussi Manuel,
Benjamin Constant, le général Foy, Laffitte, Casimir Périer, Lafayette
et Dupin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaucoup parlé de celui de M. de Bonald, sans le connaître. Les
nombreux volumes, dans lesquels il l'a exposé, sont d'un abord peu
engageant. En réalité, toute sa philosophie peut cependant se réduire à
un seul principe selon M. de Bonald « l'homme pense saparole avant de
parler sa pensée. » Ce qui, traduit en français, veut dire que l'homme
ne peut penser sans les mots, et que ces mots, il ne les invente pas,
mais qu'ils lui sont révélés directement par Dieu.</p>
<p>C'est, sous une autre forme, la théorie des idées | innées, car, en nous
révélant les paroles, Dieu nous a</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessairement révélé les notions, dont elles sont l'expression.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est-à-dire en faisant disparaître toutes les garanties, accordées aux
communes et au tiers état. Ce sont ces doctrines qui excitaient
l'enthousiasme de Joseph de Maistre et lui faisaient dire « que M. de
Bonald n'avait rien formulé que lui, de Maistre, n'eût pensé, et rien
pensé qu'il n'eût formulé.» » Lorsque la Sorbonne réfuta les doctrines
de l'auteur de la Législation primitive, le comte de Maistre lui écrivit
de Saint-Pétersbourg « Laissez coasser ces grenouilles. » Il en eût dit
autant, sans doute, de ses adversaires de la Chambre des députés,
qu'exaspérait sa logique rétrograde, difficilement admise dans toutes
ses déductions par les ultra-royalistes mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>bourreau, en lui disant « Regarde cette tête royale, reconnais-la, et
fais-la tomber. »</p>
<p>Or, il s'agissait pour cet homme seulement de prison que serait-ce donc
s'il avait été question de la peine de mort ? Dans ce cas, le devoir de
le secourir, de le sauver, eût été si impérieux, que je crois en vérité
que je ne vous en aurais pas parlé.</p>
<p>La Chambre entière répondit par un cri affirmatif, et la proposition
n'eut pas de suite.</p>
<p>Cette courte citation caractérise l'éloquence de M. de Martignac:
éloquence aimable, pénétrante, qui vient du cœur et qui y retourne.</p>
<p>Celle de M. Royer-Collard en diffère essentielle-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Ce seul nom prononcé réveille un ordre d'idées si grave et de tels
souvenirs, que nous vous demanderons la permission de nous arrêter
davantage sur cette sérieuse figure, qui restera debout, dans notre
histoire contemporaine, comme un de ces simulacres de bronze qui
personnifient certaines faces d'une société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on lui parlait des excès de la presse, qu on l'accusait de
l'insoumission des générations présentes et qu'on réclamait la censure
des journaux, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, toujours aussi ferme dans sa foi aux principes, il ne croyait plus
aux hommes. Rendu morose par l'âge, et, il faut bien l'avouer, endurci
par un de ces orgueils solitaires qui naissent d'une trop longue
contemplation de nous-mêmes, il était insensiblement tombé du doute au
dédain. Lui-même avait congédié son armée parlementaire, comme un
général qui donne sa démission de l'influence et de la gloire. Assis à
l'écart sur son banc, les bras croisés et l'air indifférent, il ne
sortait de son silence que par des mots, profonds parfois, mais souvent
injustes et toujours cruels.</p>
<p>Passant un jour devant Cabet, alors député, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>droit d'aînesse, contre la septennalité de la Chambre; relisez surtout
son discours contre la loi dusacrilège, -admirable défense de la liberté
humaine, citée et commentée par Vinet. ,j</p>
<p><pb/></p>
<p>constitutionnelle! A la bonne heure Je n'invoque pas la bonne foi, je
n'invoque pas la Charte, trop faibles secours! mais il y a quelque chose
au delà. Cette destitution est une sérieuse entreprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>La voix de Royer-Collard ne fut pas plus écoutée par les ministres de la
branche cadette qu'elle ne l'avait été par ceux de la branche aînée; on
vota les lois de Septembre.</p>
<p>Un mot, dit-il, un seul axiome, fécondé par la méditation de cette forte
tête, se grossissait, épaississait, grandissait, comme le gland qui
devient chêne, dont toutes les ramifications partent du même tronc, et
qui, animé de la même vie, nourri de la même sève, ne forme qu'un même
tout, malgré la variété de son feuillage et la multiplicité infinie de
ses rameaux. Tels étaient les discours de M. Royer-Collard, admirables
parl'unité de leurs principes, par les poussées vigoureuses du style et
par la beauté de la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Près de lui siégeait un vieillard, qui semblait tenir le milieu entre le
militaire et le gentilhomme la tête haute, les lèvres souriantes, il
avait, au fond du regard, je ne sais quelle expression de courage
insouciant et presque étourdi. C'était Lafayette.</p>
<p>Deux de ses voisins se faisaient remarquer, l'un par son air de bonhomie
un peu matoise, l'autre par ses brusques mouvements, sa physionomie
impérieuse on me nomma Laffitte et Casimir Périer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa taille était haute, son visage pâle, ses manières mples, sa voix
agréable, bien que timbrée par iccent méridional. Je ne me souviens plus
de )bjet du débat, et je ne pus suivre les développeents par lesquels il
appuyait son opinion. L'inatntion systématique de la majorité, ses
conversations rayantes et ses rires moqueurs ne permettaient entendre
que des phrases interrompues.</p>
<p>Après avoir lutté quelque temps contre le bruit, Manuel, qui ne cédait
jamais en pareilles circonsmces, s'arrêta court en croisant les bras.
Parlez âne cria la droite, ironiquement.</p>
<p>-Je parlerai, quand vous ferez silence pour m'enmdre, répliqua
tranquillement Manuel.</p>
<p>Insolent cria une voix.</p>
<p>Manuel tressaillit une rougeur rapide traversa ses 'aits la Chambre
avait fait silence. Il se tourna internent vers le point d'où l'injure
était partie, et, ans élever la voix, sans la ralentir ni la précipiter,
Idit:</p>
<p>J'ose affirmer que celui qui vient de prononcer e mot ne se nommera pas.
̃̃&gt;̃ Une réponse confuse partit du milieu des )ancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je somme l'auteur de l'insulte de se faire connaître, reprit Manuel,
dont la haute taille se redressa, et qui promenait sur la foule des
députés un regard, où venait de s'allumer une flamme.</p>
<p>Il y eut une pause solennelle, que la droite interrompit enfin par les
cris « A la question » Ainsi, personne n'a répondu ? demanda l'orateur,
l'œil toujours fixé dans la même direction. Non! s'écrièrent plusieurs
voix.</p>
<p>Personne ne veut répondre ? ajouta-t-il, en insistant.</p>
<p>Non! non! répliqua-t-on de toutes parts. Un sourire de dédain effleura
ses lèvres, mais, reprenant aussitôt sa première attitude:</p>
<p>Mais cette constante supériorité sur ses adversaires les avait poussés à
bout. En 1823, ils n'y tinrent plus et résolurent de se débarrasser à
tout prix d'un pareil contradicteur. ,-t</p>
<p><pb/></p>
<p>tion d'un peuple voisin, était une iniquité et un non-sens. Il ajouta
qu'elle pouvait faire courir de sérieux dangers au prince que l'on
prétendait secourir.</p>
<p>Avez-vous oublié, messieurs, dit il, que l'appui de l'étranger, donné
aux Stuarts, les a fait renverser du trône? Avez-vous oublié que c'est
parce que les puissances étrangères étaient venues en France, que Louis
XVI a été précipité ?</p>
<p>Ici de violents murmures éclatent et l'interrompent.</p>
<p><pb/></p>
<p>cide. Puis, comme M. Hyde de Neuville avait dit que, pendant la
Révolution, ton l'honneur de la trance s'était réfugié dans l'armée,
mensonge historique qui était devenu un des lieux communs favoris de
cette époque, il termina par une courageuse protestation</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez pu juger par ces citations le genre de talent de Manuel. Ce
qui domine dans ce talent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant un quart de siècle, presque tous nos citoyens ont été soldats
depuis la paix, nos soldats sont redevenus citoyens. Souvenirs,
sentiments, espérances, tout fut, tout est resté commun entre la masse
du peuple et notre vieille armée aussi les paroles, qui s'élèvent de
cette tribune pour consoler de nobles misères, sont-elles recueillies
avec avidité jusque dans les moindres hameaux. Il y a de l'écho en
France lorsque l'on prononce les mots d'honneur et de patrie.</p>
<p>Si cela est vrai, répliqua vivement le général Foy, je désire que vous
les traitiez comme vous avez traité les officiers qui avaient versé leur
sang pour la patrie. Je désire qu'ils ne soient jamais rap pelés au
service.-» »</p>
<p>Une autre fois, M. de Serre, passé des rangs de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'opposition au banc du ministère, ayant fait voter, comme garde des
sceaux, une loi qui outrageait la justice, le général Foy se leva et lui
dit</p>
<p>Le général Foy se retourna vivement.</p>
<p>Vous voulez la clôture et non des vérités; les vérités vous submergent!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons pourtant occasion de signaler quelques remarquables
exceptions parmi les contemporains plus rapprochés de nous. Mais, avant
d'y arriver, nous devons parcourir le cercle entier des tentatives
littéraires de la Restauration, en suivant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIEME LEÇON</p>
<p>La tribune sous Louis-Philippe.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>Le gouvernement de Louis-Philippe, époque la plus brillante de
l'éloquence parlementaire.</p>
<p>Odilon Barrot. Son opposition sans portée. Son éloquence vide et creuse.
– Garnier-Pagès. Noblesse de son caractère. Touchant exemple d'amour
fraternel. Le discours en faveur de la liberté d'association, contre les
sociétés secrètes éloquente profession de foi.</p>
<p>Berryer. Orateur complet, grand par l'action, le geste et la parole.
Improvisateur de génie, fait pour être entendu, non pour être lu. Son
patriotisme. Son royalisme indépendant et courageux. Lamartine. Poète
royaliste et catholique, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'aspect du champ de bataille, où l'on ne voit que des Français,
déchire l'âme je vais poursuivre les Vendéens bien plus par mes
propositions de paix que par mes colonnes. » ie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présence des princes, qui l'avaient signée, et bravant leur courroux,
j'osai appeler une halte dans la bone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre occasion, après avo;r discuté les différentes doctrines
gouvernementales et les sympathies nationales, il ajouta •:</p>
<p>« Je respecte les théories, parce qu'elles sont le travail de la raison
humaine; les passions, je les honore, parce qu'elles j jouent un grand
et noble rôle dans l'humanité mais ce n'est pas avec des forces de cette
nature que l'on fonde les gouvernements. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>votre horizon que pour perdre la perception précise de ce qui vous
occupait.</p>
<p><pb/></p>
<p>de politique rétrograde c'est un préjugé, c'est un anachronisme, c'est
une routine vous vous traînez dans l'ancienne ornière vous répétez ce
qu'on disait autrefois, sans voir que tout est changé. C'est nous, oui,
nous, qui avons l'intelligence des besoins nouveaux.</p>
<p>Rien de pareil chez M. Thiers. Loin d'avoir l'air</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des complots, suivis d'insurrections avortées, et ajouta, avec un accent
plein d'émotion</p>
<p>Dans notre état de civilisation, les peuples seuls peuvent faire leurs
destinées. Le temps des sociétés secrètes est passé; elles doivent nuire
et ne sauraient servir. Ces troubles infructueux, parce qu'ils sont
toujours prématurés, loin d'introduire la liberté, affermissent la
tyrannie. Les vraies révolutions ne se font jour que lorsque la mesure
des malheurs publics est comblée. Alors seulement on peut compter sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, contre mes plus vives espérances, contre ma plus ferme attente, vous
rejetez cet amendement, ma conscience m'impose le devoir de prononcer à
cette tribune ma profession de foi (Écoutez, écoutez).</p>
<p>D'abord, je déclare hautementque, malgré son inique arbitraire,
j'aiderai le pouvoir contre toute association perturbatrice'; que je le
ferai avec force, avec courage, de bonne foi, sans arrière-pensée.</p>
<p>Je déclare que, sous la Restauration, j'ai fait partie de deux réunions
l'une pour les élections, l'autre pour l'instruction primaire. Alors le
ministère n'était pas assez absurde pour m'imposer, et je n'étais pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, sachez-le bien:</p>
<p>Si un Français, homme de bien, veut une plus puissante diffusion des
vérités acquises, des saines doctrines, de ces lumières qui préparent la
moralité de l'avenir et le bonheur de l'humanité, je suis son homme,
malgré vos ministres et votre loi.</p>
<p>Si un Français, homme de bien, veut donner au pays la sauvegarde de
l'indépendance électorale et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adoptées, dit vivement le président, en se tournant vers le petit
garçon, l'affaire est entendue », et il leva l'audience en riant. Ce fut
le premier succès oratoire de notre moderne Cicéron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant l'éloquence de M. Berryer survit quelquefois, même sous la
lettre morte. On peut en citer pour exemple ce passage, où il peint deux
ambitions rivales, celles de la Russie et de l'Angleterre,se disputant
le monde, tandis que la France assiste, indifférente, au spectacle de
leurs conquêtes</p>
<p>Quoi messieurs, la France ne sera qu'une puissance continentale, en
dépit de ces vastes mers, qui viennent rouler leurs flots sur nos
rivages et solliciter, en quelque sorte, l'éveil de notre génie 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce légitimisme sans exaltation a fait mettre en doute plus d'une fois,
par son propre parti, la sincérité des opinions de M. Berryer. On lui a
surtout reprochésa manière de les défendre. On s'est plaint d'entendre
revenir si souvent, dans ses discours, les mots de droit et de liberté;
on a dit, avec quelque raison, que c'était un soldat de la Révolution sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour choisir la vertu, reçut la liberté.</p>
<p>La licence est, chez lui, l'abus d'un droit sublime; La liberté gouverne
et la licence opprime</p>
<p>Et, de la liberté simulacre infidèle,</p>
<p>Lui ravit nos respects en se donnant pour elle. a</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les lois, si les arts, le bon droit, le bon goût, Si tout admet
l'excès, si l'excès flétrit tôut,</p>
<p>Ami, la liberté n'en est pas plus complice</p>
<p>Que toute autre vertu dont l'abus est un vice. A son front virginal ma
main n'a pas ôté</p>
<p>Le bonnet phrygien qu'il n'a jamais porté.</p>
<p>Qui, le doigt sur la bouche, au fond du Louvre assis^ Attisait les
complots que soufflait Médicis,</p>
<p>Et poussait Charles neuf; quand ses mains frénétiques Frappaient d'un
plomb dévot des sujets hérétiques; Qui, se signant le front, l'air
contrit, l'œil ferveni, Pour immoler Henri, s'échappait d'un couvent;
Dont partout aujourd'hui la tortueuse audace</p>
<p>Sur le fauteuil royal où s'assit Richelieu.</p>
<p>(1) La Religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, ce fanatisme est l'abus que je blâme. Il n'a point allumé ces
traits de vive flamme</p>
<p>Brillent comme un reflet de ses foudres sacrés II n'a pas modulé en sons
dont l'harmonie</p>
<p>Semble un écho pieux des concerts d'Athalie. Non, non, ce n'est pas lui
que ta lyre a chanté C'est la Religion, sœur de la Liberté</p>
<p>Un flambeau dans les mains, les ailes étendues, Des bras du roi des
cieux toutes deux descendues Chez les rois de la terre ont voulu s'exiler,</p>
<p>Pour affranchir l'esclave, ou pour le consoler.</p>
<p>Toutes deux ont ensemble erré parmi les tombes, Toutes deux, s'élançant
du fond des catacombes, Sous un même drapeau, marchant d'un même pas,
Répandaient la lumière et ne T 'étouffaient pas. L'une, le front paré
des palmes du martyre,</p>
<p>Présente l'espérance aux humains qu'elle attire Clémente, elle pardonne
avec Guise expirant, Embrase Fénelon d'un amour tolérant,</p>
<p>Guide Vincent de Paul, ensevelit Voltaire,</p>
<p>Brûle de chastes feux ces anges de la terre</p>
<p>L'autre, le casque en tête, et le pied sur des chaînes, Sourit à
Miltiade, inspire Démosthène,</p>
<p>Joue avec le laurier, cueilli par Washington,</p>
<p>Et l'offre aux dignes fils des Grecs de Marathon, Libres s'ils sont
vainqueurs, et libres s'ils périssent. Qu'un poète secourt et que des
rois trahissent. Viens, et sans condamner nos cultes différents, Viens
aux pieds des deux sœurs échangernos serments;</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant 1830, le rôle politique de Lamartine s'était borné aux
représentations officielles de la diplomatie secondaire. Il venait
d'être nommé ministre plénipotentiaire en Grèce, lorsque la Révolution
de Juillet renversa la branche aînée. Le nouveau gou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réalité, non le jugement, mais les préventions du plus grand nombre, en
adressant au poète des Méditations leur sanglant dithyrambe.</p>
<p>Non, sous quelque drapeau que'le barde se range, La muse sert sa gloire
et non ses passions 1</p>
<p>Non, je n'ai pas coupé les alies de cet ange</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'atteler hurlant au char des factions I</p>
<p>Non, je n'ai pas couvert du masque populaire Son front, resplendissant
des feux du saint parvis, Ni, pour fouetter et mordre, irritant sa
colère, Changé ma muse en Némésis.</p>
<p>Injuriant la gloire avec le luth d'Orphée,</p>
<p>Jeter des noms en proie au vulgaire inhumain Prostituant ses vers aux
clameurs de la rue,</p>
<p>Je n'ai pas arraché la prêtresse au saint lieu A ses profanateurs je ne
l'ai pas vendue,</p>
<p>Comme Sion vendit son Dieu 1</p>
<p>Non, non, je l'ai conduite au fond des solitudes, Comme un amant jaloux
d'une chaste beauté J'ai gardé ses beaux pieds des atteintes trop rudes,
Dont la terre eût blessé leur tendre nudité.</p>
<p>J'ai couronné son front d'étoiles immortelles, J'ai parfumé mon cœur
pour lui faire un séjour Et je n'ai rien laissé s'abriter sous ses ailes</p>
<p>Que la prière et que l'amour.</p>
<p>L'or pur, que sous mes pas semait sa main prospère, N'a point payé la
vigne ou le champ du potier II n'a point engraissé les sillons de mon
père, Ni les coffres jaloux d'un avide héritier.</p>
<p>Elle sait où du ciel ce divin denier tombe.</p>
<p>Tu peux, sans le ternir, me reprocher cet or D'autres bouches, un jour,
te diront sur ma tombe Où fut enfoui mon trésor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, quand l'âge est venu m'enlever son délire, A cette muse enfin j'ai
dit tout bas Adieu 1</p>
<p>Quitte un cœur, que le poids de la patrie accable, Fuis nos villes de
boue et notre âge de bruit Quand l'eau pure des lacs se mêle avec le
sable, Le cygne remonte et s'enfuit.</p>
<p>La liberté 1 Ce mot dans ma bouche t'outrage ? Tu crois qu'un sang
d'Ilote est assez pur pour moi, Et que Dieu de ses dons fit un digne
partage, L'esclavage pour nous, la liberté pour toi?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu crois que de Séjan le dédaigneux sourire Est un prix assez noble aux
cœurs tels que le mien, Que le ciel m'a jeté la bassesse et la lyre,</p>
<p>A toi l'âme du citoyen ?</p>
<p>Tu crois que ce saint nom, qui fait vibrer la terre, Cet éternel soupir
des généreux mortels,</p>
<p>Entre Caton et toi, doit rester un mystère,</p>
<p>Tu crois qu'elle rougit du chrétien qui l'épouse, Et que nous adorons
notre honte et nos fers, Si nous n'adorons pas ta liberté jalouse</p>
<p>Sur l'autel d'airain que tu sers ?</p>
<p>Détrompe-toi, poète, et permets-nous d'être hommes. Nos mères nous ont
faits tous du même limon La terre qui vous porte est la terre où nous
sommes, Les fibres de nos cœurs vibrent au même son. Patrie et liberté,
gloire, vertu, courage,</p>
<p>Quel pacte de ces biens m'a donc déshérité ? Quel jour ai-je vendu ma
part de l'héritage,</p>
<p>Ésaû de la liberté ?</p>
<p>Va, n'attends pas de moi que je la sacrifie</p>
<p>Ni devant vos dédains, ni devant le trépas</p>
<p>Ton Dieu n'est pas le mien, et je m'en glorifie. J'en adore un plus
grand qui ne te maudit pas. La liberté que j'aime est née avec notre
âme, Le jour où le plus juste a bravé le plus fort,</p>
<p>Le jour où Jéhovah dit au fils de la femme c</p>
<p>Choisis des fers ou de la mort 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ces tyrans divers, dont la vertu se joue,</p>
<p>Selon l'heure et les lieux, s'appellent peuple ou roi, Déshonorent la
pourpre ou salissent la boue,</p>
<p>La honte qui les flatte est la même pour moi.</p>
<p>Qu'importe sous quel pied se courbe un front d'esclave 2 Le joug d'or ou
de fer n'en est pas moins honteux Des rois tu l'affrontas, des tribuns
je le brave Qui fut moins libre de nous deux ? 2</p>
<p>Repousse du parvis, que leur pied déshonore,</p>
<p>La vengeance et l'injure aux portes des enfers. Écarte ces faux dieux de
l'autel populaire,</p>
<p>Pour que le suppliant n'y soit pas insulté.</p>
<p>Sois la lyre vivante et non pas le Cerbère</p>
<p>Du temple de la liberté.</p>
<p>Un jour, de nobles pleurs laveront ce délire</p>
<p>Et ta main, étouffant le son qu'elle a tiré,</p>
<p>Plus juste, arrachera des cordes de ta lyre</p>
<p>La corde injurieuse où la haine a vibré.</p>
<p>Mais, moi, j'aurai vidé la coupe d'amertume,</p>
<p>Sans que ma lèvre même en garde un souvenir Car mon âme est un feu qui
brûle et qui parfume Ce qu'on jette pour la ternir.</p>
<p>Supprimez le rythme et la rime, vous avez, dans cette noble réplique,
toute l'éloquence de Lamartine, éloquence de sentiments et d'images, qui
prouve moins qu'elle ne séduit, et dont on retient plus les détails que
l'ensemble. Mais le coup porté par la</p>
<p><pb/></p>
<p>Némésis devait laisser sa blessure bien que la réponse du poète eût été
distribuée aux électeurs le jour même du vote, Lamartine ne fut point
élu. Il profita des loisirs que lui faisait la politique pour parcourir
l'Orient. Au retour il trouva les esprits plus calmes, et une
candidature nouvelle réussit cette fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi n'attendez de cette merveilleuse improvisation ni
démonstration arrêtée, ni conclusion définitive, ni marche bien
persistante. Lamartine va un peu au hasard. Conduit par sa mobilité sans
en avoir conscience, le caprice est le coursier qui porte sa bonne foi.
Ajoutez que la bienveillance un peu efféminée de cette nature qui, en
aimant le bien, ne hait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, la valeur oratoire de Lamartine nous semble désormais hors de
contestation on ne peut en dire autant de sa valeur politique'. Les
services, rendus par lui dans des circonstances exceptionnelles,
services reprochés par les uns, oubliés par les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plète, pour ainsi dire, la représentation des intérêts et des instincts
qui, dans une Chambre nationale, doivent être personnifiés, et l'on
pourrait dire, de celle qui ne lui donnerait point place, ce que le
poète arabe dit de l'amour Où il n'est pas, on sentira toujours qu'il
manque quelque chose.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUATRIÈME LEÇON</p>
<p>La presse sous la Restauration.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>Asservissement de la presse sous l'Empire. Origine de la presse libre.
La brochure de Chateaubriand Bonaparte et les Bourbons.</p>
<p>I. La presse royaliste le Drapeau blanc. Son rédacteur Martainville,
aventurier, forban de lettres, écrivain cynique et violent.</p>
<p>II. Le tiers-parti a pour organe le Journal des Débats (rédacteurs
Chateaubriand, Fiévée, Nodier, etc.).</p>
<p>III. La presse libérale le Constitutionnel, le Courrier français
(rédacteur en chef Châtelain). j</p>
<p>Revues politiques la Minerve elle Conservateur.</p>
<p>Revues littéraires le Globe, fondé par Dubois, exprime et résume les
tendances du temps en esthétique, histoire, philosophie et politique. Il
signale Lamartine et Hugo. Il accueille toutes les nouveautés. Ses
rédacteurs Mérimée, Sainte-Beuve (Histoire de la littérature au xvl°
siècle). la Muse française.</p>
<p>Un groupé littéraire le Cénacle (les frères Deschamps, de Vigny, Musset,
Sainte-Beuve).</p>
<p>Classiques et romantiques. Luttes ardentes. Exagération des deux Écoles.
La représentation d'Hernani.</p>
<p>Sainte-Beuve quitte le Globe pour défendre, dans la Revue de Paris, les
théories romantiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La presse se trouva donc naturellement partagée, comme la nation et
comme la Chambre, en trois partis le parti royaliste, représenté par le
Drapeau blanc, la Gazette de France et la Quotidienne; le tiersparti,
dont le Journal des Débats fut l'organe habituel le parti libéral, qui
avait pour défenseurs le ̃Constitutionnel et le Courrier Français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les classes mêmes n'étaient point épargnées. Imitant le dédain de la
cour pour cette petite bourgeoisie, qui vit du commerce ou de
l'industrie, sans autre loisir que celui du septième jour, il ne cessait
de railler ces messieurs du dimanche, comme il les appelait. Quant au
parti libéral, il le déclarait uniquement recruté aux bagnes, et on
lisait dans sa feuille des dialogues rimés, où deux forçats échappés,
qui se rencontraient par hasard, échangeaient des vers comme ceux-ci:</p>
<p>Quoi 1 Je te vois aussi, loin du bagne fatal! l</p>
<p>Serais-tu libéré? Non, je suis libéral.</p>
<p>Ces insultes, comme vous le pensez, n'étaient point souffertes sans
représailles. Si la censure et les poursuites judiciaires empêchaient
les journaux injuriés de répondre comme ils l'auraient voulu, le parti
luimême saisissait toutes les occasions de se venger. Martainville,
reconnu dans une salle de spectacle, avait été forcé de fuir devant les
spectateurs soulevés son nom seul, prononcé, provoquait des huées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaît dans ses prudentes réserves, sous les différents gouvernements
qui ont régi la France, dans ses préférences sans passion, et dans la
constante dignité de son langage, ce bon sens personnel et un peu froid
du Philinte de Molière, qui prend tout doucement les hommes comme ils
sont. Le Journal des Débuts n'est évidemment ni un apôtre ni un tribun
c'est un journal bien élevé, désireux de vivre le mieux possible de son
vivant, bien réglé, bien instruit, bien rédigé, mais nullement jaloux de
sacrifices. En cela, on peut dire qu'il a été de tout temps le journal
des classes de loisir, qui aiment le bon sens, le bien dire et le repos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps de vives poussées se faisaient dans l'esthétique de
l'histoire on exhumait le moyen âge tout entier on commençait à
comprendre son art, si longtemps méprisé on étudiait ses usages, on
recueillait ses traditions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces ruines, surtout sous le rapport du rythme, et fit observer que André
Chénier l'avait fait.</p>
<p>Sainte-Beuve y trouva les frères Deschamps, que l'on appelait alors, et
que l'on a toujours appelé depuis, les jeunes poètes, parce qu'ils n'ont
jamais donné que des espérances; de Vigny, qui avait mis sa veine sobre
et délicate au service de la nouvelle école Alfred de Musset, alors à
jeun, et qui devait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noms du xvir3 et du xvni" siècles; ils se retournèrent contre ces noms
et levèrent la main sur des gloires, sinon surfaites, au moins trop
exclusivement admirées. Il y eut dans cette guerre d'incroyables excès
de paroles, des excentricités qui, aujourd'hui déjà, paraissent
impossibles. On vit, au sortir d'un drame de la nouvelle école, dont la
représentation avait été un combat et le succès une victoire chèrement
achetée, les romantiques triomphants se prendre par la main dans le
péristyle du Théâtre-Français et danser une sarabande injurieuse autour
des marbres de Racine et de Voltaire, comme des Peaux Rouges autour des
captifs qu'ils vont dévorer. Les classiques s'étaient enfuis, en se
voilant la face, et refaisaient le lendemain, dans tous leurs journaux,
le cantique des Hébreux aux bords des fleuves de Babylone. Au fond, ils
étaient les premiers coupables. En emprisonnant la littérature dans les
formes conventionnelles, en accueillant par des huées tout génie qui
cherchait son inspiration en lui-même, comme il était arrivé pour
Chateaubriand, ils avaient exalté et justifié les exagérations de leurs
adversaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'écrivais dans le Figaro, a-t-il dit, comme l'oiseau chante, sans
savoir pourquoi; il n'exista jamais homme plus honnête, plus vrai, plus
sincère, plus</p>
<p><pb/></p>
<p>dévoué, d'un talent plus incisif (c'est toujours de luimême qu'il parle)
j'étais comme un enfant qui met le feu au canon chargé, sans savoir où
le boulet porte. Par malheur cet enfant terrible a recommencé depuis,
plusieurs fois, les mêmes espiègleries, et on l'a vu célébrer, dans le
Journal des Débats, avec un prodigieux cliquetis d'exclamations et
d'épithètes, cette même famille d'Orléans, qu'il avait traînée au
ruisseau, dans la préface de Barnave.</p>
<p>Après avoir déclaré, dans son livre de l'Ane mort, que « ce qu'il y
avait de plus hideux parmi toutes les ordures sociales, c'était un
censeur », et en avoir donné un pour mari, comme dernier châtiment, à
une prostituée, il a demandé plus tard, dans son feuilleton, le
rétablissement de la censure. Si c'est ainsi que l'oiseau chante, il
faut reconnaître au moins qu'il a plusieurs chansons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paul-Louis Courier était sorti officier de l'école d'artillerie de
Châlons, en 1793. On l'envoya àl'armée du Rhin, où il s'occupa beaucoup
moins de la guerre que de bouquiner dans les abbayes et les vieux
châteaux. Dès lors les auteurs anciens le passionnaient, mais au seul
point de vue de l'art ou de l'amusement. Il lisait la vie des grands
hommes de Plutarque, comme il eût pu lire Peau d'àne et la fable des
Deux pigeons. Arrêté devant Mayence, où, selon son expression, il
souffrit tellement du froid qu'il ne fut jamais si près d'une
cristallisation complète, il y apprit la mort de son père, et partit
sans congé,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Éloge d'Hélène, essai antique dans la manière de Fénelon.</p>
<p>Cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant 1808 arrive. Paul-Louis Courier, éloigné depuis longtemps de
sa famille et de ses affaires, demande un congé; on le lui refuse, il
donne sa démission.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes choses ont leurs progrès. Du temps de ]Vk&gt;n-</p>
<p><pb/></p>
<p>taigne, un vilain, son seigneur le voulant tuer, s'avisa de se défendre.
Chacun en fut surpris, et le seigneur surtout, qui ne s'y attendait pas,
et Montaigne qui le raconte. Il fut pendu, cela devait être; il ne faut
pas devancer son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui lui est ordinaire, des bouffées de poésie que l'on chercherait
vainement ailleurs. Elles traversent ses arguments épigrammatiques,
comme des brises de printemps, parfumées de toutes les senteurs de la
campagne. Ouvrez au hasard cette gazette, voici ses faits divers</p>
<p>Aujourd'hui, Madame, femme de M. le Maire, est accouchée d'un
gentilhomme, au son des cloches de la paroisse.</p>
<p>Pierre Moreau et sa femme sont morts, âgés de vingtcinq ans. Trop de
travail les a tués, ainsi que beaucoup d'autres. On dit travailler comme
un nègre, comme un forçat; il faudrait dire travailler comme un homme
libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>vigneron 150 francs par an, et de plus 1.300 francs aux fainéants de la
cour. Le compte en est aisé.</p>
<p>Cet arpent donne quelquefois vingt-quatre pièces ou poinçons de vin aux
bonnes années, quelquefois rien. Produit moyen, douze poinçons qui se
vendent chacun 60 francs. Somme, sauf erreur, 720. Déduisez les façons,
le coulage, l'entretien, la garde, le coût de ce terreau qu'il faut
renouveler tous les cinq ans, vous trouverez net 150 francs pour le
bonhomme.</p>
<p>Nous n'avons pas besoin d'insister sur la grâce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez la Conversation chez Mma la comtesse d'Albany, c'est le même
charme, la même fascination. Paul-Louis vous persuade que, pour être un
grand général, il suffit d'en avoir l'idée, qu'il n'y a ni génie
militaire, ni tactique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ordre de Son Éminence 1 Ils étaient opprimés, mais non déshonorés.</p>
<p>Paul-Louis Courier doit fatalement en arriver là. Laissez passer un
siècle, et son livre ira rejoindre la Satire Ménippée et tant d'autres
pamphlets, dont on a justement admiré, dans leur temps, la gaieté ou
l'éloquence. Il n'y a de popularité durable que</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette étude ne viendra en réalité que dans la T™ Leçon. (Note de
l'Editeur.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CINQUIÈME LEÇON</p>
<p>La presse sous Louis-Philippe.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>Nouveaux partis politiques les républicains, les socialistes, les
utilitaires ou indifférents.</p>
<p>I. Les républicains.</p>
<p>a). Avancés Armand Marrast (le Tribun), Raspail (le Réformateur), Louis
Blanc (la Réforme).</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons tâché de faire connaître, dans la précédente séance, le
travail de formation et de déve- loppement de la presse sous la
Restauration. En politique et en littérature, nous avons vu les
représentants du principe de l'autorité lutter contre ceux du principe
de la liberté, tandis que le constitutionnalisme artistique et
gouvernemental essayait de concilier les deux camps opposés dans un
compromis qui, n'ayant pour lui que la raison, demeura naturellement
impossible..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion des fils d'Adam par le déluge, haussait les épaules, et s'écriait
Les imbéciles moi, si le déluge venait en Champagne, je partirais avec
mon mobilier pour la Bourgogne.</p>
<p>Ils représentèrent, dès le début, trois écoles, celle de la démocratie
extrême, celle de la démocratie tempérée et celle de la démocratie
ultramontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fondus plus tard dans la légion que commandai le colonel Pachiorotti,
ils furent battus devan Figuières et durent accepter la capitulation
offert par le général Dumas, qui leur promit qu'aucun d'eu ne serait
puni pour avoir porté les armes contre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>France. Cependant, au retour, tous furent arrêtés on promettait leur
grâce, pourvu qu'ils se laissassent flétrir par un jugement. Carrel
refusa. Condamné par deux arrêts, qui, furent cassés, il reparut une
troisième fois devant le conseil de guerre de Toulouse, qui l'acquitta;
il sortit ainsi de prison, sans avoir subi la clémence royale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>redoubla ses attaques. Chaque jour l'exercice assouplissait son style.
Sans acqué rir la couleur, qui lui a toujours fait défaut, il devenait
plus libre; la virilité, qui s'y était toujours fait sentir dès le
début, se revêtait d'élégance; sa dialectique avait je ne sais quoi de
droit et de fort, qui rendait confiant; on sentait souvent l'homme
passionné, jamais l'homme capable de tromper.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui que pour s'informer de son adversaire, moins dangereusement blessé.
11 mourut avec calme, entouré de la rédaction du National, dont il
emportait la fortune dans sa tombe.</p>
<p>A peine eut-il fermé les yeux que le concert de malédiciions et de
menaces, qui avait enveloppé ses dernières années, se transforma en un
concert de louanges. Dès qu'on eut cessé de le craindre, on ne parla
plus que de sa politesse, de sa bonté, de sa bravoure, de son
désintéressement on répéta (ce qui était vrai), qu'il résumait en lui
tous les beaux côtés c'e l'ancien gentilhomme français, eny joignant les
idéetde droit et les sentiments d'égalité des générations modernes. Son
parti, qui l'avait accusé vivant, mort, en fit un martyr. On lui éleva
une tombe et David tailla le marbre qui devait l'illustrer. Aujourd'hui
encore, bien que le temps ait emporté les feuilles volantes de son
journal, le nom de Carrel a survécu, la critique lui a consacré une
place dans sa nécropole et l'histoire contemporaine constate son passage.</p>
<p>Nous avons dit, en commençant, le véritable motif d'un tel honneur, et
ce qui avait fait du directeur du National le représentant de notre
presse. Louis Blanc, dans son Histoire de dix ans, l'avoue par l'éloge
même qu'il lui accorde. « Armand Carrel, dit-il, ne réfutait pas ses
adversaires, il les châtiait !» » Étrange manière de comprendre la
discussion des intéfêts publics que de faire du journalisme un champ
clos et d'en revenir au jugement de Dieu du Moyen Age.</p>
<p>Osons donc le dire, cette gloire surfaite prouve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, pour compléter cette démonstration, il avait analysé toutes les
croyances, faisant sortir de toutes un témoignage en faveur du symbole
chrétien, d'où il concluait que ce dernier avait pour lui le
consentement perpétuel et universel des hommes, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>chacun devait, par conséquent, y croire, s'il ne voulait mettre sa
raison personnelle au-dessus de la raison de l'humanité entière.</p>
<p>Mais beaucoup d'objections s'élevaient contre une pareille argumentation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– Au nom de la loi, dit le magistrat, je somme les enfants ici présents
de se retirer.</p>
<p>D'un autre côté, si le clergé inférieur accueillait favorablement le
journal l'Avenir, l'épiscopat le signalait comme une torche, jetée dans
le sanctuaire, et qui menaçait de l'incendier. Lamennais, appelé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Avenir cette transformation qui devait le conduire de l'Essai sur
l'indifférence au Livre du peuple et aux Paroles d'un croyant.</p>
<p>Cependant nos trois pèlerins se présentent chez ceux dont ils espèrent
conseil et appui. Malheureux leur dit-on, que venez-vous faire? Ne
savezvous pas que vous avez ici votre plus mortel ennemi? Qui donc? La
peur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>afiaires de notre conscience ne nous regardent pas et sont abandonnées à
un procureur ecclésiastique. Le pape désapprouvait la liberté civile et
politique.</p>
<p>Il condamnait expressément la liberté des cultes et la liberté de la
presse, comme opposées aux maximes de l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lamennais conclut que les rois sont les ennemis naturels de la religion
et des peuples! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'apparition des Paroles d'un croyant, l'Église et l'État poussèrent
un cri d'alarme. Grégoire XVI fulmina un anathème contre le nouveau
livre, qu'il déclarait: « petit par son volume, mais immense pa r</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le christianisme, dit-il dans le Livre du peuple, « aujourd'hui
enseveli sous l'enveloppe matérielle, « qui le recouvre comme un suaire,
reparaîtra dans « la splendeur de sa vie perpétuellement jeune,et le «
monde ne formera plus qu'une même cité qui «saluera dans le Christ son
législateur suprême « et dernier. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On demande souvent ce qu'étaient devenues au juste les croyances de
Lamennais, au milieu de ces revirements d'opinions. La réponse se trouve
dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tagion. Avec l'esprit de La Fontaine, Lamennais a .la voix de Dante et
semble parfois remonter, comme lui, de l'enfer.</p>
<p>Tel é lait le fond de l'homme. Capable de tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paix sur la terre aux hommes dont la volonté est bonne.</p>
<p>Leur sommeil est doux, et leur mort est encore plus douce, car ils
savent qu'ils retournent vers leur père. Comme le pauvre laboureur, au
déclin du jour, quitte les champs, regagne sa chaumière, et, assis
devant la porte, oublie ses fatigues en regardant le ciel; ainsi, quand
le soir se fait, l'homme d'espérance regagne avec joie la maison
paternelle, et, assis sur le seuil, oublie les travaux de l'exil, dans
les visions de l'éternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME LEÇON</p>
<p>La presse sous Louis-Philippe (suite).</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>La presse sous Louis-Philippe. II. Les utopistes SaintSimoniens;
Fouriéristes, Communistes.</p>
<p>Fourier. La Théorie des quatre mouvements (social, animal, organique,
matériel). La Théorie de l'association domestique agricole (1821). Le
journal le Phalanstère (1834). L'attraction, transportée du monde
physique au monde social: l'attraction passionnelle. Identité des lois
physiques et des lois morales. Légitime souveraineté des passions.Les
douze passions fondamentales: sensitives (répondant aux cinq sens),
affectives (ambition, amitié, amour, familisme), distributives (la
cabaliste, la papillonne, la composite), dont 1620 combinaisons ou
caractères forment le groupe social</p>
<p><pb/></p>
<p>Les communistes Cabet, Voyage en Icarie.</p>
<p>Les utilitaires ou le parti sans idées. Le cas d'Émile de Girardin.
Louis Veuillot pousse jusqu'au paradoxe et air cynisme l'apologie des
thèses les plus compromettantes et les plus risquées du catholicisme
rétrograde..</p>
<p>La Presse littéraire la Reine de Paris, la Revue des Deux Mondes. Leur
vogue justifiée, leur influence néfaste sur la littérature et le goût
public. Abaissement de la critique. Le chantage littéraire. Anecdote.
Gustave Planche. Critique des défauts, insensible aux beautés. Sa
conception étroite du style. Théophile Gautier, disciple de Janin. Culte
exclusif de la forme et de l'image; recherche prétentieuse des termes
techniques. Eug. Pelletan, talent sans mesure, critique lyrique.
Alphonse Karr. Sa première manière fantaisie prétentieuse. – Sa seconde
manière: l'humour, mélange d'esprit et de raison. Le Magasin pittoresque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fondateur du premier, Saint-Simon, prétendait descendre de
Charlemagne. Il était le plus proche parent du duc de Saint-Simon, le
fameux auteur des Mémoires, qui devait lui laisser la duché-pairie, le
titre de grandesse d'Espagne et cinq cent mille livres de rente. Mais
une brouillerie du duc et de son père le priva de cet opulent héritage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis quinze jours, je vis de pain sec et d'eau, je travaille sans feu
et j'ai vendu mes habits pour fournir aux frais de copie de mon travail.
C'est la passion de la science et du bonheur public, c'est le désir de
trouver un moyen de terminer d'une manière douce l'effroyable crise,
dans laquelle toute la société européenne se trouve engagée, qui m'ont
fait tomber dans cet état de détresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité incontestable, mais incomplète. Ce que SaintSimon signale ici
n'est que le côté d'action humaine de la religion; celle-ci embrasse
dans son effort un champ plus vaste elle ne s'occupe pas seulement de la
classe la plus nombreuse et la plus pauvre elle existe indépendamment de
la société, pour chaque homme, qui est isolément devant elle toute une
société. Le christianisme ne règle pas seulement le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, au moment où l'église Saint-Simonienne s'écroulait, étouffant la
voix du Globe dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>humain, comme dans l'espace, tout est régi par l'attraction passionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans son infériorité littéraire. A l'exception d'un fantaisiste
contestable, M. Toussenel, les phalanstériens n'ont eu aucun écrivain
capable d'attacher au système de Fourier cette beauté de la forme qui
peut immortaliser l'erreur comme la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le latin dans les mots brave l'honnêteté,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un signe de délivrance qui rassure, mais comme un gibet qui menace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le commun des lecteurs y gagna sans aucun doute les revues abondaient en
travaux divertissants ou instructifs, qui popularisaient toutes les
études. Mais chaque page déflorait un sujet, et l'article incomplet
empêchait le livre de longue haleine. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les autres journaux, qu'une appréciation person nelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On lui opposerait en vain que la correction n'est que la régularité des
traits, tandis que le style en est la physionomie laborieux écrivain, il
ne comprend que le travail soigneux de la forme, il s'y applique pour
son propre compte avec effort et fatigue. Ses phrases, pesamment drapées
d'épitb" tes symétriques, se déroulent lentement et se ressou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sorti de l'école de Jules Janin, M. Théophile Gautier n'a guère pris que
les défauts du maître; c'est la même outrecuidance, la même mobilité,
mais avec beaucoup moins de sens et de goût. Comme le feuilletoniste du
Journal des Déba t s, M. Gautier s'est posé en adorateur exclusif de la
forme l'idée dans l'art lui paraît une laideur; il ne comprend que la
ciselure de l'enveloppe et hausse les épaules quand on parle de mettre
quelque chose dessous. Sur ce dernier point, nous devons avouer qu'il
prêche d'exemple. Rien de plus vide que sa critique; on cherche en vain,
au bout de chaque feuilleton, ce que l'auteur a voulu dire; il ne reste
dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'en peut dire autant d'Alphonse Karr, que le présent a fait
connaître tout entier, et qui a depuis longtemps donné sa mesure
complète dans les Guêpes et dans les revues hebdomadaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une jeune fille était fort malade, abandonnée des médecins.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans chaque quartier de Paris, un fonctionnaire,appelé médecin des
morts, qui leur fait encore une visite après que le confrère les a menés
jusque-là.</p>
<p>Puis il ferme la parenthèse, et continue son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'est trouvé, pour dire ces choses, un avocat, payé avec l'argent
laissé par celle qu'il injuriait.</p>
<p>Les premiers juges, puis la cour, ont décidé que la morte aurait ses
fleurs. qu'elle attend depuis une année (1).</p>
<p>Encore un mot, et nous aurons fini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>Pamphlets. Béranger.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pamphlet. Bossuet, Bourdaloue, Massillon, Fénelon ont fait des pamphlets.</p>
<p>D'où il faut conclure que M. de Cormenin remplace Fénelon, Massillon et
Bossuet, absolument comme M. Jules Janin remplace Corneille, Molière,
Racine et Voltaire.</p>
<p>Et, si vous en doutez, écoutez la dernière strophe de ce cantique de
Siméon, chanté par le pamphlétaire en l'honneur du pamphlet</p>
<p>Les publicistes et les orateurs, dit-il, soufflent dans leurs petites
flûtes, pour faire autour d'eux le bruit qu'ils peuvent mais c'est au
pamphlétaire seul que la renommée met en main sa trompette, et elle lui
laisse sonner la grande voix du peuple par trois cent mille embouchures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Malherbe écrit dure éternellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– Que dis-tu, pauvre enfant ? demanda l'aubergiste, qui était très émue.</p>
<p>Ce fut sa première épigramme sur un sujet qui lui en a tant inspiré depuis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel est ce prétendant ? demanda Béranger stupéfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque notre jeune homme revint, son père ne manqua point de lui
demander si les raisons données par M. de la Carterie l'avaient
convaincu, et s'il comprenait enfin la nécessité de travailler au retour
des princes émigrés.</p>
<p>«Les princes émigrés! répéta Béranger, fi donc! Ce sont des usurpateurs.</p>
<p>Que dis-tu, malheureux ?</p>
<p>Que notre seul roi légitime est le petit-fils du Masque de fer.</p>
<p>Es-tu devenu fou ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi qui des muses de l'école</p>
<p>N'avais jamias sucé le lait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui ne le connaissait point encore, il se disait « Va,j'en ferais
aussi bien que toi, des chansons, si je le voulais. »</p>
<p>Il le voulut enfin, et composa, coup sur coup, Le Sénateur, Le Roi
d'Yvetot, Ma Grand' Mère, Les Gueux, et vingt autres chefs-d'œuvre.
Depuis Voltaire, la poésie légère n'avait jamais été maniée avec cette
élégance facile et le jeune chansonnier laissait bien loin le patriarche
de Ferney pour le rythme, la précision et l'originalité. Les premières
chansons ne furent point imprimées sur-le-champ, mais elles coururent
manuscrites et attirèrent l'attention. Ainsi, au secrétariat de
l'instruction publique, tandis que Béranger copiait les rapports de son
chef de bureau, celui-ci copiait les chansons de Béranger tous deux se
trouvaient expéditionnaires, l'un, de pièces administratives, l'autre,
de couplets.</p>
<p>LE ROI D'YVETOT</p>
<p>Il était un roi d'Yvetot</p>
<p>Peu connu dans l'histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Se levant tard, se couchant tôt,</p>
<p>Dormant fort bien sans gloire,</p>
<p>Et couronné par Jeanneton</p>
<p>D'un simple bonnet de coton,</p>
<p>Dit-on,</p>
<p>Ohl oh! oh! oh! ah! ah! ah! ah!</p>
<p>La, la.</p>
<p>Il faisait ses quatre repas</p>
<p>Dans son palais de chaume,</p>
<p>Parcourait son royaume.</p>
<p>Joyeux, simple et croyant le bien,</p>
<p>Pour toute garde, il n'avait rien</p>
<p>Qu'un chien.</p>
<p>Ohl ohl oh! oh! ah ah! ah! ah! 1</p>
<p>Quel bon petit roi c'était là! 1</p>
<p>La, la.</p>
<p>Il n'avait de goût onéreux</p>
<p>Qu'une soif un peu vive</p>
<p>Mais, en rendant son peuple heureux,</p>
<p>Il faut bien qu'un roi vive.</p>
<p>Sur chaque muid levait un pot</p>
<p>D'impôt.</p>
<p>Ohl ohl oh! oh! ahl ah! ah! ahl</p>
<p>La, la.</p>
<p>Il n'agrandit point ses États,</p>
<p>Fut un voisin commode,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, modèle des potentats,</p>
<p>Prit le plaisir pour code.</p>
<p>Ce n'est que lorsqu'il expira</p>
<p>Que le peuple qui l'enterra</p>
<p>Pleura.</p>
<p>Oh 1 oh oh oh ah ah 1 ah ah</p>
<p>La, la.</p>
<p>On conserve encore le portrait</p>
<p>De ce digne et bon prince</p>
<p>C'est l'enseigne d'un cabaret</p>
<p>Fameux dans la province,</p>
<p>Les jours de fête, bien souvent,</p>
<p>La foule s'écrie, en buvant</p>
<p>Devant</p>
<p>Oh J oh ohloh! ahl ah! ah! ah 1</p>
<p>La, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le lui eût pardonné peut-être, mais il y avait joint des couplets qui
infligeaient aux excès de la réaction royaliste l'immortalité du
ridicule. Cloué en vers sur cette espèce de Caucase chantant, comme un
grotesque Prométhée, le nouveau gouvernement y restait exposé aux risées
de la France entière. Jamais grêle d'épigrammes n'était tombée plus drue
1. Bérahger Œuvres, Ma vocation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dupont, que vient-on de m'apprendre ? `?</p>
<p>Quoi l'on tourmente vos amis 1</p>
<p>Vous le savez, je suis commis.</p>
<p>Dès qu'une amitié m'embarrasse,</p>
<p>Soudain les nœuds en sont rompus.</p>
<p>Bien mieux que vous, je sais garder ma place. Mon cher Dupont,je ne vous
connais plus.</p>
<p>Du peuple obtenez le suffrage;</p>
<p>Moi, du pouvoir je crains les coups.</p>
<p>En vain la France rend hommage</p>
<p>A la vertu qui brille en vous</p>
<p>A peine j'ose vous promettre</p>
<p>De vous rendre encore vos saluts</p>
<p>Votre vertu pourrait me compromettre.</p>
<p>Mon cher Dupont, je ne vous connais plus</p>
<p>Chez nous le courage importune,</p>
<p>Et votre sage et noble voix</p>
<p>Ceux qui méconnaissent nos droits.</p>
<p>De vos discours on tientregistre;</p>
<p>Peut-être aussi les ai-je lus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les talents ne font pas un ministre.</p>
<p>Mon cher Dupont, je ne vous connais plus.</p>
<p>Héritier de la gloire antique,</p>
<p>Admiré de tous les Français,</p>
<p>Le front ceint du rameau civique,</p>
<p>Sous le chaume vivez en paix.</p>
<p>A votre renom j'ai beau croire,</p>
<p>Je pense comme nos ventrus</p>
<p>On ne vit pas de pain sec et de gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parti libéral, on eût pu voir dans ses opinions un calcul sa pauvreté
était la croix d'honneur de son indépendance, il en fit sa parure.
Pendant que tant d'autres s'enorgueillissaient de leur opulence récente,
lui, il chantait son vieil habit.</p>
<p>Sois-moi fidèle, ô pauvre habit que j'aime 1 Ensemble nous devenons vieux.</p>
<p>Depuis dix ans, je te brosse moi-même,</p>
<p>Et Socrate n'eût pas fait mieux.</p>
<p>Livrerait de nouveaux combats,</p>
<p>Imite-moi, résiste en philosophe</p>
<p>Mon vieil ami, ne nous séparons pas.</p>
<p>Je me souviens, car j'ai bonne mémoire,</p>
<p>Du premier jour où je te mis.</p>
<p>C'était ma fête, et, pour comble de gloire, Tu fus chanté par mes amis.</p>
<p>Ton indigence, qui m'honore,</p>
<p>Ne m'a point banni de leurs bras</p>
<p>Mon vieil ami, ne nous séparons pas.</p>
<p>A ton revers j'admire une reprise;</p>
<p>C'est encore un doux souvenir.</p>
<p>Feignant un soir de fuir la tendre Lise,</p>
<p>Je sens sa main me retenir.</p>
<p>On te déchire, et cet outrage</p>
<p>Auprès d'elle enchaîne mes pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>T'ai-je imprégné des flots de musc et d'ambre Qu'un fat exhale en se
mirant ?</p>
<p>M'a-t-on jamais vu dans une antichambre</p>
<p>T'exposer au mépris d'un grand ?</p>
<p>Pour des rubans, la France entière</p>
<p>Ne crains plus tant ces jours de courses vaines Où notre destin fut pareil,</p>
<p>Ces jours mêlés de plaisirs et de peines,</p>
<p>Mêlés de pluie et de soleil.</p>
<p>Je dois bientôt, il me le semble,</p>
<p>Mettre pour jamais habit bas.</p>
<p>Attends un peu, nous finirons ensemble</p>
<p>Mon vieil ami, ne nous séparons pas (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'"t." Je gage que vos affaires vont mal, lui dit-il. Eh bien 1. c'est
vrai, répond le négociant, c'est pourquoi j'ai voulu vous rapporter
moi-même cette somme.</p>
<p>-J'en suis sûr; mon bilan est préparé; demain je le dépose.</p>
<p>Toutes les instances du négociant furent inutiles; le poète persista
dans son refus et ne voulut être payé que lors de la liquidation et au
-rata comme tous les autres. x ~t</p>
<p>Mais, dans l'intervalle, un immense événement s'accomplissait: la
Révolution de Juillet. La branche atnée était partie pour l'exil; les
amis de Béranger, MM. Dupont de l'Eure, Laffitte, Sébastiani, arrivaient
au ministère. Leur premier soin fut de porter le nom du poète national
sur la liste des écrivains auxquels une pension était accordée, en
l'avertissant que, s'il le désirait, elle ne serait point annoncée dans
le Moniteur, afin de lui éviter les attaques des jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>naux malveillants. Béranger leur répondit par ces couplets</p>
<p>Un ministre veut m'enrichir,</p>
<p>Sans qu'au Moniteur on m'affiche.</p>
<p>Mes besoins ne sont pas nombreux</p>
<p>Mais, quand je pense aux malheureux,</p>
<p>Je me sens né pour être riche.</p>
<p>Avec l'ami pauvre et souffrant</p>
<p>On ne partage honneurs ni rang</p>
<p>Mais l'or, du moins, on le partage.</p>
<p>Vive l'or Oui, souvent, ma foi,</p>
<p>Pour cinq cents francs, si j'étais roi,</p>
<p>Je mettrais ma couronne en gage.</p>
<p>Qu'un peu d'argent pleuve en mon trou,</p>
<p>Vite il s'en va, Dieu sait par où i</p>
<p>D'en conserver je désespère.</p>
<p>Les aiguilles de mon grand-père.</p>
<p>Ami, pourtant, gardez votre or,</p>
<p>Las j'épousai, bien jeune encor,</p>
<p>La Liberté, dame un peu rude.</p>
<p>Moi, qui, dans mes vers, ai chanté</p>
<p>Plus d'une facile beauté,</p>
<p>Je meurs l'esclave d'une prude.</p>
<p>Vos écus la feraient damner.</p>
<p>Au fait, pourquoi pensionner</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma Muse indépendante et vraie?</p>
<p>Je suis un sou de bon aloi</p>
<p>Mais en secret argentez-moi,</p>
<p>Gardez vos dons je suis peureux.</p>
<p>Mais, si d'un zèle généreux</p>
<p>Pour moi le monde vous soupçonne,</p>
<p>Sachez bien qui vous a vendu.</p>
<p>Mon cœur est un luth suspendu</p>
<p>Sitôt qu'on le touche, il résonne (1).</p>
<p>2. BÉRANGER: OEuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir accompli son œuvre, comme soldat d'un drapeau et d'une
époque, Béranger prend place comme poète dans toutes les époques, sous
les éternelles couleurs de l'humanité. Le libéral disparaît pour laisser
grandir l'homme. Ses vers montent de la rue au salon, le chansonnier
devient poète, et, après avoir été. la seule propriété des rapsodes
ambulants, comme Homère, il a pris place, comme lui, dans toutes les
bibliothèques. Ce succès, le temps ne peut que le confirmer et
l'accroître. Des deux manières distinctes, prises successivement par
Béranger, la première vieillira sans doute, et l'on verra s'amoindrir à
mesure la popularité vulgaire du chansonnier mais la seconde manière,
celle qui nous a révélé le poète philosophe et ému, lui assure une
gloire qui se raffermira chaque jour. D'autres pourront l'égaler
peut-être, bien Qu'on en puisse douter, dans l'harmonie de la
composition, dans la grâce éveillée des détails, dans la netteté de.
l'image toujours fermement découpée, dans la formulation du vers; mais
on peut affirmer que nul ne le surpassera pour l'ensemble de ses dons,
que nul ne possédera</p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez donc tranquilles, leur dit Béranger, dans quelques années votre
fils sera l'enfant le mieux élevé du pays.</p>
<p>Pourquoi cela ?</p>
<p>Parce que vous l'avez laissé devenir tellement insupportable que tout le
monde se chargera de lui donner des leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes mêmes ne les rendent que plus dangereuses le poison est servi dans
une coupe d'or. Nous avons dû le dire; on nous permettra de ne point
insister davantage sur un blâme, qui est aussi un regret. Les
déclamations contre les faiblesses ou les fautes d'une grande
intelligence sont faciles; on peut, avec M. Veuillot, envelopper les
plus nobles inspirations de Béranger dans la condamnation qui frappe
justement plusieurs de ses chansons, et prétendre réparer le mal, qu'il
a pu faire, par des sophismes ou des injures; mais nous ne sommes pas de
ceux qui pansent les plaies avec de la boue. Quand un grand poète, un
génie que nous admirons, s'est oublié, nous croyons de notre devoir
d'imiter les fils de Noé, en détournant les yeux avec tristesse et
jetant un manteau sur la nudité de notre père.</p>
<p>Au reste, tout ce que nous avons dit, tout ce que l'on pourra dire sur
Béranger, ne fera jamais mieux connaître son talent et lui, que ces huit
vers qui pourraient être gravés un jour sur la pierre, comme sa
véritable épitaphe.</p>
<p>J'ai suivi plus d'enterrements</p>
<p>Que de noces et de baptêmes;</p>
<p>J'ai distrait bien des cœurs aimants</p>
<p>Des maux qu'ils aggravaient eux-mêmes.</p>
<p>Mon Dieu, vous m'avez bien doté</p>
<p>Je n'ai ni force ni sagesse</p>
<p>Mais je possède une gaieté</p>
<p>Qui n'offense point la tristesse (1)</p>
<p>1. BÉRANGER OEuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITIEME LEÇON</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était un compromis, une illusoire union des contraires. Fin de
l'éclectisme, abandonné par M. Cousin lui-même, qui s'est tourné vers
les travaux d'érudition, et s'est fait l'historien des grandes dames du
xvn» siècle (M»" de Sablé, de Longueville).</p>
<p>II. Villemain. Ses études brillantes, sa mémoire prodigieuse, son esprit
prompt et alerte, ses succès académiques, les qualités aimables de son
esprit et la souplesse de son caractère, tout explique et justifie les
succès de sa carrière universitaire. Une anecdote significative. Le
caractère de son enseignement, d'après Sainte-Beuve. Conférencier
spirituel, aux aperçus fins et ingénieux, il fut, dans l'histoire de la
littérature, un novateur aujourd'hui dépassé. Ses études sur le moyen
âge et sur le xvnie siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le nomma d'abord répétiteur de littérature grecque, puis professeur
de philosophie.</p>
<p>Les conséquences d'une pareille philosophie n'ont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot, qui fit d'abord le succès du système par son étrangeté, n'avait
pourtant rien de neuf il avait été simplement oublié. Diderot s'en était
servi pour expliquer le choix intelligent d'un esprit philosophique, qui
veut tout examiner. « L'éclectique, avait-il dit, est celui qui, foulant
aux pieds les préjugés, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, il se regarde lui-même, découvre dans son for intérieur le
sentiment du juste, et cette justice organisée devient l'état, qui
maintient par les lois les libertés réciproques.</p>
<p>Il est, de plus, frappé par ce qui est beau, repoussé par ce qui est
laid, et il crée les arts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or,qu'est-ce que l'histoire? C'est le développement de l'humanité. Le
seul moyen de comprendre l'histoire est, par conséquent, de connaître
l'humanité. Mais chaque homme résumant le monde, les éléments de
l'humanité entière sont compris dans la raison humaine. Celui qui a
découvert les éléments constitutifs de cette dernière sait donc
l'humanité par l'homme et pénètre le sens de l'histoire.</p>
<p>Eh bien, la raison humaine ne contient que trois notions, desquelles
ressortent toutes les autres L'idée du fini, l'idée de l'infini, le
rapport entre ces deux idées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>à-dire un véritable éclectisme entre la monarchie et la démocratie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>professeur occupait alors, en effet, des fonctions importantes dans le
gouvernement, et les SaintSimoniens commençaient leurs démêlés avec la
police correctionnelle tout autre que le spirituel académicien eût
trouvé la position embarrassante il l'accepta gaiement, se prêta aux
discussions qui furent provoquées, et les réduisit par sa finesse aux
proportions d'un débat enjoué. En vain les chefs de la nouvelle hérésie
s'efforcèrent de le compromettre dans une argumentation sérieuse, dont
leur journal n'eût pas manqué de rendre compte le lendemain, il leur
échappa toujours par quelque plaisanterie, qui le prémunissait contre le
compte rendu du Glohe. Cependant, au moment de se séparer, un des
SaintSimoniens posa la main sur son épaule et lui dit avec solennité «
Encore un mot, monsieur. Évidemment vous doutez de notre avenir. Eh
bien, moi, Michel Chevalier, je vous déclare ici qu'avant un an nous
aurons fondé, dans le monde, une religion nouvelle et que, vous et vos
amis, actuellement toutpuissants, vous nous y aurez aidés. Comment cela?
demanda son interlocuteur. En nous illustrant par vos persécutions nous
recommencerons le rôle des martyrs chrétiens 1 Cher monsieur,
interrompit Villemain, les martyrs chrétiens ne dînaient point au Rocher
de Cancale » Et il s'échappa en riant, tandis que son hôte commentait
cette plaisanterie frivolement profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment perpétuel. Sainte-Beuve a rendu avec beaucoup de finesse et de
vérité le genre de charme qui distinguait son enseignement:</p>
<p><pb/></p>
<p>vol, il la retire, il la retravaille, et elle échappe encore et c'est
alors une lutte engagée de la vivacité et de la prudence, un miracle de
flexibilité et de contours, et de saillies lancées, reprises,
rétractées, expliquées, toujours au triomphe du sens et de la grâce (1).
Le cours de l'Histoire de la littérature de M. Villemain, imprimé pour
la plus grande partie, contient le Moyen âge et le xyiii» siècle.
Dépouillé des surprises de l'improvisation et de la séduction du bien
dire, il perd un peu de son attrait. Les leçons sur le Moyen âge
spécialement paraissent un peu vides, depuis que de nouvelles études ont
fait pénétrer plus avant dans la littérature de cette époque; mais il ne
faut pas oublier que les aperçus de M. Villemain ont précédé ces
recherches et que, s'ils paraissent aujourd'hui incomplets, ils sont
restés justes et bien sentis. C'était, en outre, la première fois que
l'on faisait sortir l'histoire littéraire de la rhétorique pour la
rattacher aux évolutions sociales, que l'on présentait enfin l'art pour
ce qu'il est, c'est-à-dire pour une des expressions de la vie des
peuples. En cela, M. Villemain élargissait son enseignement, ou plutôt
lui donnait pour la première fois une signification sérieuse. Qu'après
avoir lu ses volumes, on reprenne Laharpe, et l'on comprendra mieux tout
ce qu'on lui doit. Que sa manière soit un peu superficielle, nous
l'avouons qu'elle manque de ces formulations étincelantes, destinées à
marquer de loin en loin les degrés de l'histoire, nous le reconnaissons;
que le trait vif, l'expression pittoresque soient trop 1. Saihte-Beuvb.
Nouveaux lundis.</p>
<p><pb/></p>
<p>rares et que son esprit s'oublie trop dans les agréments d'une causerie
sans éclairs, tout cela est incontestable mais ce qui ne l'est pas
moins, c'est l'aisance constamment spirituelle des récits et la vivacité
ingénieuse des analyses. Jamais le plaisir n'emporte; mais il ne languit
pas un seul instant; la source murmure, toujours aussi fraîche, aussi
limpide, aussi engageante. Ajoutons qu'elle grossit et devient presque
fleuve en atteignant le xvin" siècle. Les leçons sur Chatham, Burke,
Fox, Pitt, Mirabeau eurent un retentissement prodigieux et sont restées
des chefs-d'œuvre. Elles balancèrent le succès de celles que M. Guizot
devait commencer, quelques mois plus tard, sur la Civilisation
Européenne, et qui, recueillies sans aucun changement, composent un des
plus beaux livres dont puissent s'honorer les littératures contemporaines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'intervalle, M. Guizot était sorti de son obscurité par quelques
publications, annonçant des habitudes laborieuses plutôt que la haute
intelligence qu'il devait révéler bientôt. C'était un Dictionnaire de
Synonymes, les Biographies des Poétes Français; l'Espagne en 180 8,
traduit de Rétdfus. Enfin, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prouver », regarde comme faisant partie du récit, non seulement les
faits matériels, mais les faits moraux, leurs causas et leurs résultats,
en un mot, toute cette portion intérieure de l'histoire, dont les
événements extérieurs ne sont que l'expression.</p>
<p>Le style de M. Guizot dans son Histoire de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Histoire de la Civilisation, objet de son enseignement, se partage
en deux parties. Dans la première, l'auteur résume les origines et les
progrès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais les temps modernes n'ont été mieux défendus, le progrès, plus
clairement démontré, les doctrines de tolérance, d'émancipation
intellectuelle et de liberté, plus noblement expliquées.</p>
<p>Longtemps leurs places restèrent vides. Un pareil faisceau de talents
supérieurs et divers ne se reforme pas facilement et, un talent isolé se
fût-il rencontré, il eût sans doute lutté avec peine contre les
souvenirs de cette trmité, où le talent de chaque membre relevait
l'autre et le complétait.</p>
<p>Les conditions, d'ailleurs, n'étaient plus aussifavorables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Michelet s'était créé un genre dans l'histoire, genre dangereux et
incomplet, mais auquel il avait imprimé un cachet de personnalité
puissante. Lui-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NEUVIEME LEÇON</p>
<p>La Philosophie.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Origine et causes de l'ultramontanisme en général. Nous avons annoncé,
dans notre dernière leçon, la campagne commencée au Collège de France
contre la Compagnie de Jésus, campagne poursuivie plus tard, sous une
autre forme, par le journalisme ou le roman, et dont le contre-coup se
fit sentir si violemment dans les cantons Suisses.</p>
<p>Au début, rien n'annonçait que la lutte dût quitter le domaine de la
polémique. Les professeurs du Collège de France, qui l'engagèrent,
n'avaient point porté les premiers coups; ainsi que le fit alors obser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ramus enseignait ici. Le roi Charles IX eut pourtant un noble mouvement
et lui fit dire qu'il [avait un asile au Louvre. Ramus persista il n'y
avait plus de libre en France que cette petite place, les six pieds
carrés de la chaire. assez pour une chaire, assez pour un tombeau.</p>
<p>Il défendit cette place et ce droit, et il sauva l'avenir. Il mit ici
son sang, sa vie, son libre cœur. en sorte que cette chaire transformée
ne fut jamais pierre ni bois, mais chose vivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gens habiles en d'autres choses, mais fort excusables de ne rien
connaître en religion, parce qu'ils n'en ont rien dans le cœur.</p>
<p>Au reste, maintenant la France est avertie, •qu'elle fasse ce qu'elle
voudra elle voit et sent le réseau, où l'on croyait la prendre endormie.
A tous les cœurs loyaux, une dernière parole. A tous, laïques ou prêtres
(et puissent ceux-ci entendre une voix libre au fond de leur servage !)
qu'ils nous aident de leur courageuse parole ou de leur sympathie
silencieuse, et que tous ensemble bénissent, de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Surtout, veillez 1 Pour peu que les âmes s'endorment dans
l'indifférence, il y a, de tous côtés, vous l'avez vu, des messagers de
mort qui arrivent et se glissent par des voies souterraines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, pourtant, les tendances panthéistiques étaient visibles, et
nous devons dire qu'elles ne s'exprimaient point seulement dans ces deux
cours. La poésie, la politique, la philosophie en étaient de plus en
plus imprégnées. Le retour au sentiment religieux avait presque partout
repris cette forme. Depuis la fin de la Restauration, on aspirait le
panthéisme dans l'air de toutes nos études. Le SaintSimonisme avait
conduit les esprits sur cette route Hégélienne, et un de ses adeptes, M.
Pierre Leroux, était devenu le centre d'un mouvement philosophique,
chaque jour plus étendu.</p>
<p>Son action ne s'exerçait ni par un enseignement public, ni par la
prédication, ni même par des écrits, mais individuellement, par la
causerie. M. Pierre Leroux avait traversé beaucoup de situations diffi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parait, lettre par lettre, le programme communiste qu'il devait
promulguer plus tard.</p>
<p>La doctrine de l'auteur du livre de l'Humanité pouvait dès lors se
résumer en un petit nombre de principes, dont il déduisait
rigoureusement toutes les conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-unes, cependant, ont des prétentions plus élevées que
d'exprimer élémentairement les croyances ce sont celles qui eurent lieu
plus tard, sous la Restauration. On avait voulu en faire le moyen d'un
réveil catholique toutes les notabilités de l'art, de l'administration,
de la politique furent conviées. Devant un pareil auditoire, composé
presque exclusivement d'hommes qui avaient fait leur instruction
religieuse dans le Dictionnaire philosophique de Voltaire, et qui ne
croyaient guère qu'une chose, c'est qu'il fallait désormais être bon
catholique pour con--</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces lieux communs sont traités avec une facilité correcte; le sujet
est bien divisé, mais sans aperçus nouveaux l'argumentation claire, mais
un peu puérile la forme suffisamment élégante, mais sans aucun caractère
le tout a le visible cachet de la médiocrité cultivée.</p>
<p>Sacrés ils sont, car personne n'y touche.</p>
<p>Mais la chute de la Restauration devait causer une sorte de sursaut à
l'Église catholique, et y ramener</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, le censeur ayant voulu l'envoyer au pain</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez comment l'originalité et la grande" (1) Lacordaihe
Conférences Poussielguo, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>des images, le tour de la phrase, le choix des circonstances,
renouvellent ici des idées, sur lesquelles tout avait été dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette introduction de&gt;entiments modernes, d'idées contemporaines, est le
quatrième procédé du père Lacordaire. celui auquel il recourt le plus
fréquemment. Il ne suppose pas que l'auditeur a quitté sur le seuil ses
habitudes d'esprit, les inclinations de son siècle et de sa race; il
sait que la porte du temple, en s'ouvrant, a laissé entrer, avec la
foule, mille souffles du monde aussi va-t-il chercher dans le cœur du
chrétien, qui écoute sous la chaire, les préoccupations du Français, du
penseur, du citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la nature s'arrête et se glace elle attendrait la mort, si elle
n'espérait toujours la résurrection.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En tout cas, il a été en France le dernier défenseur éclatant de la foi
exclusive contre la raison. Mais sa doctrine, tombée aux mains des
compromettants avocats de l'Univers, a conservé des adhérents nombreux.
Il importe donc de chercher d'où elle nous est venue, et ce qui a
ressuscité de notre temps les idées oubliées, dont il est devenu le
propagateur éloquent.</p>
<p>Des quatre écoles, dont nous n'avons encore rien (1) Encore une
indication inexacte de l'ordre des leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premières sont l'école absolutiste de MM. Joseph de Maistre et de
Bonald,et l'école historique de Ballanche.</p>
<p>Les secondes sont l'école panthéistique de Pierre Leroux, et l'école
fondée par le dernier livre de Lamennais, Esquisse d'une philosophie, à
laquelle, faute d'appellation connue, nous donnerons le nom d'école
providentielle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIXIEME LEÇON</p>
<p>L'H istoire.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>Apparition de l'esprit historique auxix0 siècle. – Sa définition, ses
caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Barante. L'histoire narrative (récit des événements, abstraction
faite des idées, des sentiments) ou l'histoire remplacée par la
chronique. L'illusion de l'objectivité. Quoi qu'on fasse, raconter,
c'est toujours juger ou suggérer des jugements.</p>
<p>M. de Vaulabelle.</p>
<p>M. Capefigue.</p>
<p>La première ne date véritablement en France, en</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous ne parlons pas ici seulement des écrivains, qui se sont imposé
la tâche de remettre debout les peuples, dont ils nous racontaient les
chroniques; en</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en citant l'historien de la Conquête de l'Angleterre par les
Normands en tête de cette révolution, nous ne l'avons pas nommé au
hasard nous lui avons donné sa véritable place. Augustin Thierry a été,
en effet, la plus heureuse expression de notre réforme historique et
l'exemple le plus visiblement contagieux. Tandis que les œuvres de ses
contemporains se débattent encore entre l'éloge et le blâme, la sienne a
pris le premier rang, sans que nul le lui conteste il semble avoir vu,
avant sa mort, commencer pour lui la postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son apparition, en 1825, fut un véritable événe-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on nous demandait de spécifier ce qui, outre la forme toujours
admirable, constitue le caractère original de l'historien dont nous nous
occupons, il nous semble que l'on pourrait distinguer quatre points
principaux.</p>
<p>Enfin l'étude des légendes, des chants populaires,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut seulement plus tard, lorsque l'élévation de M. Thiers eut éveillé
les haines ou les jalousies, que son Histoire de la Révolution fut
examinée de plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son style est en parfait rapport avec le terre-àterre de ses doctrines
historiques il se fait com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au plus écrire une chronique, et non pas faire de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme un récit authentique, mais comme une brochure de circonstance,
sous l'inspiration exclusive d'une opinion. Les faits sont devenus pour
lui des arguments, que l'on omet ou que l'on rappelle selon les besoins
de la cause. Le peuple divinisé a remplacé les anciens dauphins de
France, qui ne pouvaient mal faire lorsqu'il a commis une faute, on
fouette le menin. Or, l'impression reçue est précisément en sens inverse
de celle que voudrait éveiller l'auteur. Son indulgence systématique
pour toutes les erreurs, tous les crimes du peuple, accroît
l'indignation, et empêche d'admettre les véritables excuses; on devient
injuste pour cet enfant gâté de l'historien; ses vices, qu'on déguise en
vertus, nous empêchent de voir ses vertus réelles. Quelle que soit
l'ardente sympathie du lecteur pour la classe la plus nombreuse et la
plus méritante, puisqu'elle est la plus éprouvée, il se sent pris
d'impatience devant une partialité, formulée en principe, et que rien ne
déconcerte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Histoire de Dix Ans du règne de Louis-Philippe commence
précisément où finit celle de la Restauration de M. de Vaulabelle. Cette
dernière,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette revue des historiens contemporains, nous en avons jusqu'ici
négligé un, que nous ne pouvons cependant passer sous silence, non à
cause de sa valeur, mais de son ubiquité. M. Capefigue est, (1) Cette
promesse n'a pas été tenue (Note de l'Éditeur;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa légende, qui nous brûle la tête; légende d'enfance ou d'amour, et,
quand nous n'en avons plus (non pas de tête, mais de légende), c'est que
nous sommes bien vieux, bien usés, bien finis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Capefigue passe ensuite aux mœurs de l'époque. Il fait remarquer
ingénieusement que la vie des hommes de ce temps était puhlique et
privée, ce qui est également vrai pour tous les temps que les femmes se
rasaient le visage, ce qui fait supposer qu'elles avaient alors de la
barbe et qu'après les avoir épousées, on les rejetait au moyen du divorce,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnes, les fleuves, les climats, autrement dit, par les races. L'auteur
avait précisément soutenu le contraire dans l'histoire de Hugues Capet;
mais autre temps, autre opinion. Qui pourrait résister au temps, qu'il
appelle poétiquement ce grand ver qui ronge tout?</p>
<p>Mais peut-être pensez-vous que M. Capefigue est plus heureux dans des
sujets modernes. Lisez alors son Histoire de l'Europe sous
Louis-Philippe. Pour prouver l'immensité de ses recherches, l'auteur
cite en note tous les actes officiels, extraits du Moniteur, il donne la
liste des déportés, des pairs de France; on croirait lire l'almanach des
vingt-cinq mille adresses.</p>
<p>C'est la même richesse d'imagination qui lui fait appeler la Hollande,
la rohe de pourpre de la Belgique. Selon lui, la révolution de
Juillet,que l'on avait cru jusqu'ici le résultat des ordonnances, fut
amenée par les romantiques et l'opéra de Guillaume Tell. Il déplore
enfin l'immoralité contemporaine, en regrettant les manières inimitables
de la Régence. C'est en apportant cette réflexiop, cette science et ce
goût dans ses études, que NI. Capefigue a pu</p>
<p><pb/></p>
<p>imprimer, en vingt ans, plus de quatre-vingts volumes sur l'histoire.</p>
<p>Monteil a été moins heureux. Pour en écrire huit, il lui a fallu
quarante années de poursuites acharnées mais aussi a-t-il créé un genre
et élevé un monument monument modeste et genre secondaire, mais qui ont
leur valeur dans le grand travail historique de notre temps. (1).</p>
<p>(1) Dans le manuscrit, cette leçon est inachevée(Note de l'éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIEME LEÇON</p>
<p>La poésie.</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>La poésie son rôle social, généralement faible son action tout
individuelle et intime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il l'emportait évidemment par la souplesse. Ni Lamartine ni Victor Hugo
ne s'étaient encore révélés et on ne connaissait pas les lambes d'André
Chénier. Outre qu'elles consolaient des afflictions nationales, les
premières Messéniennes eurent donc un véritable intérêt littéraire. On
répétait le nom de Casimir Delavigne, jusqu'alors inconnu on se
demandait quel était cet écolier qui, dès le premier pas, laissait si
loin derrière lui les poètes de l'Empire.</p>
<p>Les amis, qui l'avaient connu enfant, n'étaient pas les moins surpris
rien n'avait d'abord autorisé de pareilles espérances. De tous les fils
de M. Delavigne, négociant au Havre, Casimir était le moins actif
d'intelligence et, quand son père formait des projets ambitieux pour ses
frères mieux doués, il avait coutume de terminer en disant « Quant à
Casimir, il continuera mon commerce de faïence. » Mais l'enfant avait
une mère d'imagination vive, d'esprit cultivé, qui ne négligeait aucune
occasion d'éveiller ce cerveau engourdi. Plus on étudie l'histoire
biographique, plus on est frappé de l'influence des femmes sur la
destinée de leurs fils. Presque tous les grands hommes ont eu des mères
d'élite, auxquelles ils durent les premières révélations de leur force
et la première impulsion qui les achemina vers la gloire. Le plus
souvent celle qui nous a enfantés une première fois dans le monde des
corps nous enfante une seconde fois dans le monde des esprits; après lui
avoir dû la lumière du ciel, nous lui devons la lumière de l'âme.
Casimir Delavigne en fit l'épreuve. L'espèce de brouillard, qui enveloppait</p>
<p><pb/></p>
<p>son intelligence, se dissipa lentement sous la douce influence de sa
mère. On l'envoya dans une institution de Paris, où il se fit remarquer
par plusieurs pièces de vers et où il composa une tragédie de Polixène,
dont il ne nous est resté qu'un fragment, qui fait médiocrement
regretter le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>A NAPOLÉON</p>
<p>De lumière et d'obscurité,</p>
<p>De néant et de gloire étonnant assemblage, Astre fatal aux rois comme à
la liberté,</p>
<p>Au plus haut de ton cours porté par un orage Et par un orage emporté,</p>
<p>Dieu mortel! Sous tes pieds, les monts, courbant leurs [têtes,</p>
<p>T'ouvraient un chemin triomphal;</p>
<p>Les éléments soumis attendaient ton signal; D'une nuit pluvieuse
écartant les tempêtes, Pour éclairer tes fêtes,</p>
<p>Le soleil t'annonçait sur son char radieux; L'Europe t'admirait dans une
horreur profonde Et le son de ta voix, un signe de tes yeux</p>
<p>Donnaient une secousse au monde.</p>
<p>Conservez, disaient-ils, le vainqueur du Thabor, Conservez le vainqueur
du Tibre;</p>
<p><pb/></p>
<p>Que n'ont-ils, pour ta gloire, ajouté plus encor: Dieu juste, conservez
le roi d'un peuple libre! 1 Tu régnerais encore, si tu l'avais voulu.</p>
<p>Fils de la Liberté, tu détrônas ta mère;</p>
<p>Armé contre ses droits d'un pouvoir éphémère, Tu croyais l'accabler, tu
l'avais résolu.</p>
<p>Mais le tombeau, creusé pour elle,</p>
<p>Dévore tôt ou tard le monarque absolu:</p>
<p>Un tyran tombe ou meurt; seule, elle est immortelle. Justice, droits,
serments, peux-tu rien respecter? D'un antique lien périsse la mémoire</p>
<p>L'Espagne est notre sœur de danger et de gloire, Tu la veux pour
esclave, et, n'osant ajouter</p>
<p>A ta double couronne un nouveau diadème,</p>
<p>Sur son trône conquis ton orgueil va jeter</p>
<p>Un simulacre de toi-même.</p>
<p>Mais non, tu l'espérais en vain</p>
<p>S'éveillait de lui-même et sonnait les alarmes Les images des preux
s'agitaient sous les armes. On avait vu des pleurs mouiller leurs yeux
d'airain On avait vu le sang du Sauveur de la terre</p>
<p>S'élevaient du fond des tombeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une nuit, c'était l'heure, où les songes funèbres Apportent aux vivants
les leçons du cercueil, Où le second Brutus vit son génie en deuil Se
dresser devant lui dans l'horreur des ténèbres, Où Richard, tourmenté
d'un sommeil sans repos, Vit les mânes vengeurs de sa famille entière,
Rangés autour de ses drapeaux,</p>
<p>La fatigue inclinait cette tête puissante</p>
<p>Sur la carte immobile, où s'attachaient ses yeux; Trois guerrières,
trois sœurs, parurent sous sa tente. Pauvre et sans ornements, belle de
ses hauts faits, La première semblait une vierge romaine</p>
<p>Dont le ciel a bruni les traits.</p>
<p>Le front ceint d'un rameau de chêne,</p>
<p>Elle appuyait son bras sur un drapeau français. Il rappelait un jour
d'éternelle mémoire Trois couleurs rayonnaient sur ses lambeaux sacrés,
Par la poudre noircis, poudreux et déchirés, Mais déchirés par la victoire.</p>
<p>Dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi. Salut, je suis sa
sœur aînée.</p>
<p>Je te guidais au premier rang,</p>
<p>Je protégeais ta course et dictais la parole Qui ranima des tiens le
courage expirant,</p>
<p>Lorsque la mort te vit si grand</p>
<p>Qu'elle te respecta sous les foudres d'Arcolç.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu changeas mon drapeau contre un sceptre d'airain. Tremble! Je vois
pâlir ton étoile éclipsée;</p>
<p>La force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein. Adieu, ton
règne expire et ta gloire est passée. La seconde unissait aux palmes des
déserts Les dépouilles d'Alexandrie.</p>
<p>Les feux, dont le soleil inonde sa patrie,</p>
<p>De ses brûlants regards allumaient les éclairs; Sa main, par la conquête
armée,</p>
<p>Dégouttante du sang des descendants d'Omar, Tenait le glaive de César</p>
<p>Et le compas de Ptolémée.</p>
<p>Du Mont Thabor la brillante journée</p>
<p>Dans tes fastes, dit-elle, a pris place après moi. Salut, je suis sa
sœur aînée.</p>
<p>Je te dois l'éclat immortel</p>
<p>Du nom que je reçus au pied des Pyramides. J'ai vu les turbans d'Ismaël</p>
<p>Foulés au bord du Nil par tes coursiers rapides. Les arts, sous ton
égide, avaient placé leurs fils, Quand des restes muets de Thèbes et de
Memphis Ils interrogeaient la poussière,</p>
<p>Et, si tu t'égarais dans ton vol glorieux,</p>
<p>C'était comme l'aiglon qui se perd dans les cieux, C'était pour chercher
la lumière.</p>
<p>Tu voulus l'étouffer sous ton sceptre d'airain. Tremble Je vois pâlir
ton étoile éclipsée</p>
<p>La force est sans appui, du jour qu'elle est sans frein. Adieu ton règne
expire et ta gloire est passée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière. 0 pitié Des fers chargeaient ses bras. L'oeil baissé vers
la terre, où chacun de ses pas Laissait une empreinte sanglante,</p>
<p>Elle s'avançait chancelante,</p>
<p>En murmurant ces mots Meurt et ne se rend pas. Loin d'elle les trésors,
qui parent la conquête, Et l'appareil des drapeaux prisonniers,</p>
<p>Mais des cyprès, beaux comme des lauriers, De leur sombre couronne
environnaient sa tête. Tu ne me connaîtras qu'en cessant d'être roi.
Écoute et tremble aucune autre journée</p>
<p>Dans tes fastes-jamais n'aura place après moi, Et je n'eus pas de sœur
aînée.</p>
<p>De vaillance et de deuil souvenir désastreux, J'affranchirai les rois,
que ton bras tient en laisse, Et je transporterai la chaîne qui les
blesse Aux peuples qui vaincront pour eux.</p>
<p>Les siècles douteront, en lisant ton histoire, Si tes vieux compagnons
de gloire,</p>
<p>Si ces débris vivants de tant d'exploits divers, Se sont plus illustrés
par trente ans de victoire Que par un seul jour de revers.</p>
<p>Je chasserai du ciel ton étoile éclipsée.</p>
<p>Je briserai ton glaive et ton sceptre d'airain. La force est sans appui,
du jour qu'elle est sans frein. Adieu ton règne expire et ta gloire est
passée. Toutes trois vers les cieux avaient repris l'essor Et le
guerrier surpris les écoutait e'ncor;</p>
<p>Leur souvenir pesait sur son âme oppressée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais au roulement du tambour</p>
<p>Cette image bientôt sortit de sa pensée,</p>
<p>Comme l'ombre des nuits se dissipe, effacée Par les premiers rayons du
jour.</p>
<p>Il crut avoir dompté les enfants de Pélage, Entraîné de nouveau par ce
char vagabond, Qui portait en tous lieux la guerre et l'esclavage.
Passant sur son empire, il le franchit d'un bond Et, tout fumants encor,
ses coursiers hors d'haleine, Que les feux du midi naguère avaient
lassés, De la Bérésina, qui coulait sous sa chaîne,</p>
<p>Il dormait sur la foi de son astre infidèle,</p>
<p>Trompé par ses flatteurs, dont la voix criminelle L'avait mal conseillé.</p>
<p>Il rêvait, en tombant, l'empire de la terre</p>
<p>Et ne rouvrit les yeux qu'aux éclats du tonnerre. Où s'est-il réveillé ?</p>
<p>Seul, et sur un rocher d'où sa vie importunc Troublait encore les rois
d'une terreur commune Du fond de son exil encor présent partout, Grand
comme son malheur, détrôné, mais debout Sur les débris de sa fortune.</p>
<p>Laissant l'Europe vide et la victoire en deuil, Ainsi de faute en faute
et d'orage en orage Il est venu mourir sur un dernier écueil</p>
<p>Où sa puissance a fait naufrage.</p>
<p>La vaste mer murmure autour de son cercueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en complétant son recueil de Messéniennes, Delavigne avait écrit
une tragédie qu'il destinait au Théâtre-Français. Mais il fallait
obtenir la faveur de lire au comité, et c'était alors, comme maintenant,
une difficile entreprise. MM. les sociétaires avaient bien entendu
parler de ce jeune homme de vingt ans, dont les Messéniennes soulevaient
une (î) Casimir Delavigne: Œuvres. Lemerre, édit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une étoile qui file,</p>
<p>Qui file, file, et disparaît.</p>
<p>Celle qui saluait ainsi, d'un mélancolique adieu, le départ d'un poète
était elle-même un de nos grands poètes. C'était Mme Desbordes-Valmore.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution avait ruiné l'industrie de son père. La situation de la
famille devenait de jour en jour plus difficile, lorsqu'on reçut une
lettre, portant le cachet de Hollande.</p>
<p>Elle était écrite sur le large papier vert, en usage dans le siècle
précédent, fermée de trois cachets de cire, et avait une adresse de
cette écriture ample, et, pour ainsi dire, magistrale, que l'on remarque
dans les manuscrits du grand siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai mené alors », nous disait-elle, en racontant cette première
expérience des choses, une vie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les chante parce qu'elle les aime. Aussi se trouve-telle l'interprète de
notre âme en étant l'interprète de la sienne. t</p>
<p>Dont l'esprit se hausse</p>
<p>A connaître un pourpoint d'avec un haut de chausse, et déplorait, avec
un dédain pédantesque, que l'alphabet n'eût point été interdit aux
filles d'Ève. Voici la réponse de M"1» Desbordes-Valmore elle a je ne
sais quoi de railleusement tendre, qu'elle seule pouvait lui donner</p>
<p>Jeune homme irrité, sur un banc d'école,</p>
<p>Dont le coeur encor n'a chaud qu'au soleil,</p>
<p>Vous refusez donc l'encre et la parole</p>
<p>A celles qui font le foyer vermeil ? 9</p>
<p>Savant, mais aigri par vos lassitudes,</p>
<p>Un peu furieux de nos chants d'oiseaux,</p>
<p>Vous nous couronnez de railleurs roseaux 1 Vous serez plus jeune après
vos études.</p>
<p>Quand vous sourirez,</p>
<p>Vous nous comprendrez.</p>
<p>Vous portez si haut la férule altière</p>
<p>Qu'un géant plierait sous son .docte poids.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où prenez-vous donc de si dures armes ?</p>
<p>Qu'ils étaient méchants, vos maîtres latins Mais l'amour viendra roi de
vos destins,</p>
<p>Il vous changera par beaucoup de larmes.</p>
<p>Quand vous pleurerez,</p>
<p>Vous nous comprendrez.</p>
<p>On est éloquent dès qu'on aime bien</p>
<p>Mais si vous aimez qui ne sait pas lire,</p>
<p>Laissez donc grandir quelque jeune flamme, Allumant pour vous ses vagues
rayons</p>
<p>Laissez-lui toucher plumes et crayons</p>
<p>Quand vous aimerez,</p>
<p>Vous nous comprendrez (1).</p>
<p>Une dernière citation, qui achèvera de vous faire connaître ce talent,
le plus véritablement féminin de tous ceux qui se sont jusqu'ici
produits dans notre langue: c'est un conte en vers, intitule Le Petit
Écolier (2).</p>
<p>Ce conte charmant fait partie d'un volume de récits en prose et en vers,
écrit par M""&gt; Desbordes-Valmore pour ses trois enfants. Leurs noms se
retrou(1) Desbordes-Valmohe OEuvres. Lemerre, édit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les contrastes sont des transitions, nous ne saurions en trouver de
plus satisfaisante que celle qui nous conduit de Mme Desbordes-Valmore à
M. Alfred de Vigny car, autant l'existence de la première a été
traversée et son inspiration inégale, autant la vie du second a été
facile et son talent régulier. Romantique par calcul, M. Alfred de Vigny
est classique par tempérament. En tout, il aime la hiérarchie rigoureuse
et la parfaite mesure on peut dire qu'il est monarchique, dans son
talent comme dans sa politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>cèdent également de modèles divers qu'il prend successivement pour
guides chose remarquable car de Vigny, qui a manqué avant tout
d'initiative créatrice et qui n'a rien fait qui n'eût été tenté avant
lui, n'a qu'une ambition, celle de passer pour inventeur. « Dans la
route des innovations .:̃, dit-il en parlant de lui-même, au commencement
des Poèmes Antiques et Modernes, « dans la route des innovations,
l'auteur se mit en marche bien jeune, mais le premier » 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi préférons-nous le poème d'Eloa, qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis celui qu'on aime et qu'on ne connaît pas. Sur l'homme j'ai fondé
mon empire de flamme, Dans les désirs du cœur, dans les rêves de l'âme,
Dans les désirs du corps, attraits mystérieux, Dans les trésors du sang,
dans les regards des yeux. C'est moi qui fais parler l'épouse dans ses
songes La jeune fille heureuse apprend d'heureux mensonges; Je leur
donne des nuits qui consolent des jours, Je suis le roi secret des
secrètes amours.</p>
<p>J'ai pris au Créateur sa faible créature;</p>
<p>Nous avons, malgré lui, partagé la nature;</p>
<p>Convive accoutumé de ma nocturne fête,</p>
<p><pb/></p>
<p>S'élance le premier l'éloquent rossignol.</p>
<p>Puis paraissent tous les hôtes de la nuit le ver luisant, le feu follet,
et soufflent les vents embaumés la nature entière est ivre d'amour.</p>
<p>L'hymne de volupté fait tressaillir les airs,</p>
<p>Les arbres ont leurs chants, les buissons,leurs concerts. La voilà, sous
tes yeux, l'œuvre du Malfaiteur Ce méchant qu'on accuse est un
consolateur, Qui pleure sur l'esclave et le dérobe au maître, Le sauve
par l'amour des chagrins de son être, Et, dans le mal commun lui-même
enseveli, Lui donne un peu de charme et quelquefois l'oubli (1). Ainsi
le démon, c'est toute la fascination de la nature apparente, tous les
doux appels des sens, toutes les ivresses de la terre; loin de torturer
l'homme, il le berce, l'enchante et l'endort dans le plaisir.</p>
<p>Eloa est ébranlée mais c'est bien autre chose, lorsque l'ange inconnu
lui parle de son isolement, lorsqu'il laisse couler ses larmes. Alors
elle se trouble, elle hésite Dans ce moment, un chœur d'anges, qui passe
dans le ciel, répète</p>
<p><pb/></p>
<p>ont retenti; elle se laisse glisser dans les bras de l'ange sombre, qui
l'emporte avec un cri sauvage et des paroles de triomphe moqueur. Eloa
s'étonne et s'épouvante.</p>
<p>Où me conduisez-vous, bel ange? Viens toujours. Que votre voix est
triste, et quel sombre discours ¡ N'est-ce pas Eloa qui soulève ta chaîne ?</p>
<p>J'ai cru t'avoir sauvé. Non, c'est moi qui t'entraîne. Si nous sommes
unis, peu m'importe en quel lieu! Nomme-moi donc encore ou ta sœur ou
ton dieu 1 J'enlève mon esclave et je tiens ma victime. Tu paraissais si
bon! Oh! qu'ai-je fait?- Un crime! Seras-tu plus heureux? du moins es-tu
content? -Plus triste que jamais.-Qui donc es-tu?-Satan. Le sens de ce
beau mythe nous semble clair. Eloa, c'est la personnification de la
femme, elle-même prise dans les pièges de l'amour et de la pitié,
oubliant la pureté du jour pour les séductions mystérieuses de l'ombre,
c'est-à-dire l'esprit de vérité pour l'esprit des ténèbres, tombant des
mains de Dieu dans les bras de Satan, et tout près de se consoler de sa
chute par ce cri qui lui échappe, au milieu même des angoisses du remords:</p>
<p>Seras-tu plus heureux? du moins es-tu content ? Ambition coupable, mais
touchante, de ces éternelles prêtresses du dévouement, qui acceptent
tout, pourvu qu'elles aient consolé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUZIEME LEÇON</p>
<p>La poésie. II</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de pareil n'avait encore été tenté dans notre langue. Ni Lamartine,
dans ses Méditations et ses Harmonies, ni Victor Hugo, dans ses premiers
volumes de poésies, ni Mme Desbordes-Valmore ellemême n'avaient abordé
cette analyse des sensations pour ainsi dire journalières et des mille
troubles secrets qui pouvaient naître du sentiment, de la fantai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soirs dont le souvenir, même après mainte année, Charmera le vieillard</p>
<p>Lorsrru'enfin tariront ces délices ravies,</p>
<p>Le dernier, le plus humble en ces banquets sublimes (Car le sort, trop
souvent, aux plus nobles victimes Garde les premiers coups),</p>
<p>S'il survit, seul assis parmi ces places vides, Lisant des jeunes gens
les questions avides Dans leurs yeux ingénus,</p>
<p>Et des siens essuyant une larme qui nage,</p>
<p>Il dira, tout ému des pensées du jeune âge « Je les ai bien connus</p>
<p>« Ils étaient grands et bons l'amère jalousie « Jamais chez eux n'arma
le miel de poésie « De son grêle aiguillon.</p>
<p>« Et jamais, dans son cours, leur gloire éblouissante « Ne brûla d'un
dédain l'humble fleur pâlissante, « Le bluet du sillon (1). »</p>
<p>(1) Sainte-Bedve Poésies. complètes, Calmann Lévy, édit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nuage a passé sur notre amitié pure;</p>
<p>Un mot dit en colère, une parole dure,</p>
<p>A froissé votre cœur, et vous a fait penser Qu'un jour mes sentiments se
pourraient effacer. Pour la première fois, Vous, prudente et si sage,
Vous avez cru prévoir, comme dans un présage, Qu'avant mon lit de mort
mon amitié pour vous, Oui, madame, pour vous, et votre illustre époux,
Amitié que je porte et si fière et si haute,</p>
<p>Pourrait un jour sécher et périr par ma faute. Doute amer Votre cœur l'a
sans crainte abordé, Vous en avez souffert, mais vous l'avez gardé; Et
tantôt, là-dessus, triste et d'un ton de blâme, Vous avez dit des mots
qui m'ont pénétré l'âme: « En cette vie, hélas rien n'est constant et
sûr; « Le ver se glisse au fruit, dès que le fruit est mûr</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un pauvre nageur en passant recueilli, On a juré de suivre aux
mers les plus profondes Le noble pavillon qui nous sauva des ondes,
Pourquoi venir alors nous dire que la foi</p>
<p>Un père moribond, et que le froid raidit</p>
<p><pb/></p>
<p>L'irréparable est venu pour l'illustre époux, dont parle M.
Sainte-Beuve; la fille morte avant le temps (et d'une mort terrible),
lés insultes, l'exil. et celle qui a courageusement partagé les épreuves
peut répéter ses doutes d'autrefois, car l'adversité n'a fait revivre
aucune des vieilles amitiés qui promettaient e d'être éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La prose du xvn" siècle, si l'on en excepte celle de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX</p>
<p>,©£S^OMS CITÉS DANS LE VOLUME _`,,</p>
<p>/|* II1 ~i AVEC NOTICES (1).</p>
<p>Abélard, p. 289. Aguesseau (D'), p. 34, 70. Magistrat célèbre
(1668-1751), dont la statue fut mise en 1810 devant le péristyle du
palais du Corps Législatif, ainsi que celle de L'Hopital..</p>
<p>Albany (Comtesse d'), p. 150. La comtesse d'Albany (17531824), épousa
d'abord leprétendant Charles-Edouard, puis le poète Alfieri.</p>
<p>Albignac (Général d'), p. 165, 166.</p>
<p>Album (U)f journal, p. 136. Alembert (D'), p. 197.</p>
<p>Alexandre I", empereur de Russie (1801-1825), p. 291. Amyot, p. 144.</p>
<p>Andrieux, p. 17.</p>
<p>Poète français (1759-1833) débuta très jeune par deux comédies
Anaximandre et les Etourdis (1788). Sa comédie le Manteau est de 1826.
Il a aussi composé des contes en vers (le premier recueil parut en
1800), des contes en prose et des fables. Sainte-Beuve a loué surtout en
lui le conteur.</p>
<p>Angoulême(Duc d'), p.13,166. Fils du comte d'Artois (17751844) dernier
dauphin de France fut lors du retour de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'île d'Elbe lieutenant-général du royaume, et, en 1823, coin- manda
l'armée d'Espagne. Angoulême (Duchesse d'), p. 137.</p>
<p>Anquetil, p. 356.</p>
<p>Arago (François), p. 88. Aristote, p. 133,135.</p>
<p>Arnauld (Mère Angélique), abbesse de Port-Royal des Champs, p. 425.</p>
<p>Arnault, p. 9i 16.</p>
<p>Artois (Comte d'), (le futur Charles X), p. 13, 249.</p>
<p>Augustin (Saint), p. 419, 425. AVENIR (L'), p. 172, 179, 182, 183, 184,
196, 332.</p>
<p>Ce journal parut pendant un an environ (1830-1831), sous la direction de
Lamennais, avec l'épigraphe Dieu et liberté.</p>
<p>Ballanche, p. 348.</p>
<p>Balzac, écrivain (1594-1654), p. 221.</p>
<p>Baour-Lormian, p. 15, 397. Auteur dramatique et poète (1770-1854) publia
en 1795 une traduction incolore de la Jérusalem délivrée qu'il refondit
en 1819, et, en 1801, des Poésies galliques. Ses tragédies eurent un
grand succès. Il chanta en des poëmes de circonstance la Restauration
comme l'Empire. Les épigrammes de Lebrun (v. p. 15) sont les suivantes</p>
<p>Sottise entretient la santé</p>
<p>Baour s'est toujours bien porté et</p>
<p>Sottise entretient l'embonpoint: Aussi Baour ne maigrit pomt.
Baour-Lormian lut très violent cpntre le romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'influence de l'imprimeur Laisney (v. p. 247) Bonsoir. Sur la
protection de Lucien Bonaparte (v.p.252): la Dédicace des Chansons
publiées en 1834. Sur la réception au Caveau L'Académie et le Caveau, «
chanson de réception au Caveau moderne ».</p>
<p>Barante (De), p. 352, 371372 (1).</p>
<p>Auteur de l'Histoire des ducs de Bourgogne (1824).</p>
<p>Barras, conventionnel ,p. 154. Barrot (Odilon), p. 55, 90-91. Homme
politique (1791-1873), qui fut sous le gouvernement de Louis-Philippe le
chef de la gauche modérée et de l'opposition dynastique. Adversaire
acharné du ministère Guizot, il fut en 1847 le promoteur de la campagne
des banquets.</p>
<p>Bazard, saint-simon,p. 202,204. Beaumarchais, p. 152.</p>
<p>Béranger, p. 157, 189, 244272, 325,386,399, 403, 410.
P.-J.deBëranger(1780-1857), après une jeunesse assez précaire, devint en
1809 expédi-</p>
<p>1. Les pages numérotées en caractères gras sont celles qui contien lent
une étude suivie sur l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bodin (Félix), p. 362.</p>
<p>Ecrivit en 1821 un Résumé de l'histoire de France et en 1823 un Résumé
de l'histoire d'Angleterre. Son nom figure sur la première édition de
l'Histoire de la Révolution française de Thiers.</p>
<p>Boileau, p. 129, 135.214.</p>
<p>Boisjolin, p. 17. î</p>
<p>BON SENS (Le) p. 164.</p>
<p>Journal d'opposition sous le gouvernement de Juillet, il avait pour
devise « Tout pour et par le peuple. » II fut rédigé par Cauchois-Lemaire.</p>
<p>Bonald (De), p. 18, 44, 45-4 "i- Le vicomte de Bonald (17o41840)
écrivit, pendant la Révolution et sous l'Empire, des livres où il
exposait ses doctrines absolutistes et théocratiques le principal est la
Législation primitive (1802). Sous la Restauration, il fut comme député
dès 1815, puis encore pair de France après 1823 le théoricien du parti
ultra, et il combattit toutes les libertés.</p>
<p>Bérard, p. 263.</p>
<p>Berchoux, p. 17.</p>
<p>Poète (1765-1839), auteur de la Gastronomie, poème badin qui fut publié
en 1800 avec un grand succès.</p>
<p>Bernardin de St-Pierre,p.36. Berry (Duc de) second fils du comte
d'Artois, assassiné en 1820, p. 12, 13.</p>
<p>Berry (duchesse de), p. 138. Berryer, p. 96-100.</p>
<p>Bertin, p. 271.</p>
<p>Poète érotique (1752-1790), il écrivit des élégies sous le titre
d'Amours (1780).</p>
<p>Bertin (Frères), p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonaparte (Lucien), p. 252. Protecteur de Béranger « Er, 1803, privé de
ressources, las d'espérances déçues, versifiant sans but et sans
encouragement. j'eus l'idée de mettre sous enveloppe mes informes
poésies et de les adresser, par la poste. au frère du premier consul, M.
Lucien Bonaparte. » (Béranger, Dédicace des Chansons publiées en 1B3A).</p>
<p>Bonaparte (V. Napoléon), K'V41' 142, m' 154 365,366.</p>
<p>Bordeaux (Duc de), comte de Chambord, p. 146, 235.</p>
<p>Bossuet, p. 3, 180, 237, 294, 305.345,426.</p>
<p>Boufflers, p, 256.</p>
<p>Le chevalier de Boufflers (1738-1815) fut un poète de cour et écrivit
des vers pour l'Almanach des Muses. En 1782 il publia Poésies et pièces
fugitives.</p>
<p>Bouilly, p. 397.</p>
<p>J.-N. Bouilly (1763-1842) a écrit un grand nombre d.'opéras-comiques et
d'autres pièces de théâtre, comme l'Abbé de l'Epée, comédie historique
(1799), lé Désastre de Lisbonne (1804), la Vieillesse de Piron, comédie
(1810).</p>
<p>Boulanger, p. 133.</p>
<p>Peintre romantique (18061867), il débuta au salon de 1827 par Mazeppa.
V. Hugo lui a dédié des poésies, et lui-même a illustré l'oeuvre de V.
Hugo. Bourdaloue, p. 237, 333, 335. Bourmont (Comte de), p. 250, 251.</p>
<p>Général dé la Révolution et de l'Empire, il fut assassiné en 1815 à
Avignon, et ses assassins ne furent pas poursuivis. Burke, auteur
anglais, p. 42, 72, 296.</p>
<p>Byron, p. 131, 389, 411. Cabet, p. 55, 210.</p>
<p>Calderon, p. 29.</p>
<p>Carnot, p. 9.</p>
<p>Carrel.p. 142, 164-172,211. Sous lieutenant démissionnaire lors de la
guerre d'Espa-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSON DE ROLAND, p. 411, 412.</p>
<p>Charles X, p. 49, 95.</p>
<p>Charton, p, 231.</p>
<p>Homme politique et écrivain (1807-1890), il a fondé en 1833 le Magasin
pittoresque et en 1860 le Tour du monde.</p>
<p>Chateaubriand, p.7, 18-21, 43-44,100,104,121,125,128, 134,173, 176, 193,
216, 353, 361.</p>
<p>Châtelain, journaliste, p. 127. Chênedollé, p. 17.</p>
<p>Poète (1769-1833) a publié un poème médiocre, le Génie de l'homme
(1807), etun recueil d'Etudes poétiques (1820). Chénier (André), p. 132,
388, 407, 410, 411.</p>
<p>Carron (Abbé), p. 175.</p>
<p>Castel, p. 17.</p>
<p>Poète et naturaliste (17581832), il est l'auteur de deux poèmes
didactiques, Les Plantes en 1797 et La Forêt de Fontainebleau en 1805.</p>
<p>Castlereagh, ministre anglais, p. 324.</p>
<p>Cauchois-Lemaire, p. 164. Historien et publiciste (17891861), il dirigea
sous la Restauration le Journal de la littérature et des arts, qui
devint bientôt le Nain jaune,el, sous lamonarchie de Juillet, le Bon sens.</p>
<p>Censeur (Le), p. 127, 145, 354. Journal libéral fondé en 1814 par L.
Comte et Dunoyer en 1820 il se fondit avec le Courrier français.</p>
<p>Chabrol (Comte de), préfet, p. 14.</p>
<p>Champgrand (M11- de), (V. de Bawr), p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chevalier (Micnel), p. 293. Homme d'Etat et économiste (1866-1879), il
fut d'abord un saint simonien convaincu et rédigea le Globe plus tard il
fut au Collège de France professeur d'économie politique. Cicéron, p.
43, 140, 142. Clavier, p. 151</p>
<p>Beau-père de P.-L. Courier (1T62-1817) fut professeur au Collège de
France et édita des auteurs grecs.</p>
<p>Coffinhal, président du Tribunal révolutionnaire, p. 123. Collé, p. 256,
271.</p>
<p>Auteur dramatique et chansonnier (1709-1783), fut un des fondateurs du
Caveau.</p>
<p>Commines (Philippe de), p. 372.</p>
<p>Comte (Auguste), p. 200. Commença par le saint-simonisme en 1818, il
devint disciple de Saint-Simon, et il se brouilla avec lui en 1824 alors
il indiqua dans son Système de politique positive le programme d'une
nouvelle doctrine.</p>
<p>Condé (Prince de), général en chef des émigrés, p, 10.</p>
<p>Condillac, p. 32, 33, 130, 174, 246, 277, 277.</p>
<p>Conservateur (Le), p. 125, 128. Journal ultra-royaliste fondé en 1818 et
rédigé par Chateau,briand, Lamennais, Bonald. Il disparut en 1820 lors
du rétablissement de la censure. Constant (Benjamin), p. 44, 62, 91, 427.</p>
<p>Orateur libéral (1767-1830). Très lié avec M™° de Staël; il fut banni
sous l'Empire, Sous la Restauration, devenu député en 1819, il combattit
les lois d'exception et défendit la liberté de la presse.</p>
<p>Constitutionnel (Le), p. 122, 126-127, 361, 427.</p>
<p>Journal fondé en 1815; il fut dirigé par Cauchois-Lemaire et Jay Thiers
y fit ses débuts dans le journalisme. C'était l'organe des libéraux,
sous la Restauration.</p>
<p>Cormenin, p. 40, 59, 112, 144, 235-348. 260.</p>
<p>Courier (Paul-Louis), p. 139157, 235, 240, 241</p>
<p><pb/></p>
<p>Coux (De), collaborateur de Montalembert (v. ce mot), p. 179.</p>
<p>Cowper, poète anglais, p. 131. Crabbe, poète anglais, p. 131.
Crébillonfils, auteur de contes licencieux, p. 37.</p>
<p>Dancourt, auteur dramatique (1661-1725), p. 17.</p>
<p>Daniel (père), auteur d'une Histoire de France (1713), p. 356.</p>
<p>Dante, p. 19, 187, 192.</p>
<p>Daunou, p. 131.</p>
<p>David d'Angers, sculpteur, p. 133, 171.</p>
<p>Journal libéral qui parut en 1819 et qui eut un grand éclat sous la
Restauration et sous Louis-Philippe. B. Constant, Cormenin, Mignet y
collaborèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Débats (JOURNAL DES), p. 122, 125-126, 137, 222, 315. Fondé en 1789 pour
rendre compte des débats de l'Assemblée, ce journal fut acheté en 1799
par les frères Bertin (V. Bertin). Sous l'Empire, Napoléon, après
l'avoir surveillé et l'avoir transformé en Journal de l'Empire, le
confisqua en 1811. Sous la Restauration et sous Louis-Philippe, le
journal défendit le plus souvent la politique ministérielle.</p>
<p>Decazes, p. 12.</p>
<p>Ministre de l'Intérieur et président du Conseil (1819-1820), il fut
sacrifié par Louis XVIII aux ultras après l'assassinat du duc de Berry.
La phrase fameuse de Chateaubriand sur « l'imprudent ministre » dont «
les pieds ont glissé dans le sang » est du 3 mars 1820 dans le
Conservateur.</p>
<p>Delacroix, p. 223.</p>
<p>Delille, p. 14, 17, 129. 243. A débuté avec éclat comme</p>
<p>poèteisous Louis XV. En 1769, il donna une traduction en vers des
Gèorgiques. A composé des poèmes: Les Jardins (1782), l'homme des champs
(1800),Les Trois règnes de la nature, etc. Delrieu, p. 15-16.</p>
<p>Démosthène, p. 8, 43, 61. Demoustier, p. 256.</p>
<p>Désaugiers, p. 252, 256, 271. Président du Caveau il fit des chansons
souvent libertines et écrivit de nombreux vaudevilles. (1772-1827).</p>
<p>Desbordes-Valmore (M1»»), p. 400-410, 418, 428.</p>
<p>Descartes, p. 174, 275, 282.</p>
<p><pb/></p>
<p>En septembre 1824, il fonda le Globe avec P. Leroux. Après 1830 il
devint député, se rallia au gouvernement de LouisPhilippe et exerça de
hautes fonctions universitaires.</p>
<p>Du Guet (Père), p. 339.</p>
<p>Dumolard, homme politique, p. 41.</p>
<p>Dunoyer, rédacteur du Censeur, p. 354.</p>
<p>Dupaty, p. 3.</p>
<p>Emmanuel Dupaty (1775-1851) donna en 1802 un opéra-bouffe, les Valets
dans l'antiehambre, où la police vit des allusions et qui faillit le
faire déporter. Il a écrit des pièces mêlées de couplets et des chansons.</p>
<p>Dupin, p. 44, 77, 81, 260. Dupin aine (1783-1865) défendit comme avocat
le maréchal Ney et Béranger. Souis LouisPhilippe il eut de hautes
fonctions judiciaires et joua un rôle important dans la politique. Après
1848, il devint président de l'Assemblée.</p>
<p>Dupont (de l'Eure), p. 77, 258, 264..</p>
<p>Homme politique (1767-1855); sous la Restauration, il fut rayé de la
magistrature pour ses</p>
<p>Deschamps (Antony et Emile), p. 132.</p>
<p>Les frères Deschamps firent partie du premier Cénacle romantique.
L'aîné, Emile (17911871) fonda avec V. Hugo la Muse française, où il
écrivit des articles et des poésies. En 1828, il publia ses Etudes
françaises et étrangères, qui contenaient des traductions ou imitations
(la Cloche de Schiller, le Romancero) et des pièces originales. Il
traduisit ensuite des drames de Shakespeare.- Son frère Antony
(1800-1869) traduisit la Divine Comédie (1829). Diderot, p. 280, 423.</p>
<p>Donoso, p. 213.</p>
<p>Publiciste et diplomate espagnol (1809-1853), qui, après avoir professé
des opinions libérales, devint un catholique intransigeant et exposa ses
idées dans son Essai sur le catholicisme, le libéralisme et le socialisme.</p>
<p>DRAPEAU BLANC (Le), p. 122, 125, 172.</p>
<p>Journal ultra-royaliste (18191830), fondé par Martainville. Dreux- Brézé
(De), p. 43. Le marquis de Dreux-Brézé (1762-1829i, très connu pour
avoir été sous Louis XVI grandmaître des cérémonies, devint pairdeFrance
àlaRestauration. Drouot (Général), p. 3, 345. Dubois, p. 123, 131, 135.
202. P.-F. Dubois (dit de la Loire- Inférieure) (1793-1874), fut révoqué
en 1820 de ses fonctions de professeur de l'Université pour opinions
libérales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Duveyrier, p. 203.</p>
<p>Etienne, p. 17, 361.</p>
<p>Auteur dramatique et journa-</p>
<p>Fauriel, p. 130. 355.</p>
<p>Fénelon, p. 141, 237, 426. Fiévée, p. 125.</p>
<p>FIGARO (LE), p. 136.</p>
<p>Ponde en 1825, ce journal frondeur dut disparaître assez</p>
<p><pb/></p>
<p>Foy (Général), p. 44, 62, 6870, 71, 78, 168.</p>
<p>Frayssinous (Comte de), p. 328-329.</p>
<p>vite par suite de condamnations. Villemessant reprendra ce titre en 1854
pour un nouveau journal.</p>
<p>Foe (Daniel de), p. 153.</p>
<p>Fontanes, p. 14-15, 291, 299. Louis de Fontanes (17571821), fut sous
Louis XVI un poète élégant, correct et froid. L'Almanach des Muses de
1778 publia ses premiers vers, le Cri de mon cœur, pièce qu'il composa à
seize ans. Il lit des poèmes descriptifs et didactiques. En 1800 il
devient critique au Mercure. En 1802, il fait partie du petit groupe des
amis dévoués de Chateaubriand. Napoléon le comble de faveurs il est
président du Corps législatif (1804), grand maître de l'Université
(1808), il reçoit le titre de comte.Il est d'ailleurs tout bien aussi
traité par Louis XVIII, qui le fait marquis, pair de France, ministre
d'Etat.</p>
<p>Forbin-Janson, évoque et missionnaire, p. 345.</p>
<p>Fouché, ministre de la police, p. 4.</p>
<p>Fourier, p. 204-210.</p>
<p>Charles Fourier (1772-1837), fut d'abord commis de magasin. C'est en
1808 qu'il publia son premier livre, Théorie des</p>
<p><pb/></p>
<p>Gerbet (L'abbél, p. 180, 423, Ami et disciple de Lamennais rédige avec
lui l'Avenir, mais se sépare de lui lors de sa condamnation par le pape.
Girardin (Emile de), p. 170, 211-213.</p>
<p>Froissart, chroniqueur, p. 351, 372.</p>
<p>Gans, p. 292.</p>
<p>Gautier (Théophile), p. 220, 222-223.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hébert, conventionnel, directeur du journal Le Père Duchesne, p. 122.</p>
<p>Hegel, philosophe allemand, p. 323.</p>
<p>Herder, p. 308.</p>
<p>Hérodote, p. 144.</p>
<p>Hoffman, p. 125.</p>
<p>Homère, p. 3, 19, 267, 358. Horace, p. 246, 407.</p>
<p>Hume, philosophe et historien anglais (1711-1776), p. 351, 352.</p>
<p>Hyde de Neuville, p. 66. Ancien émigré, il fut mem-</p>
<p>Gœthe, p. 19, 90, 412.</p>
<p>Gourgaud (Général), p. 375. Gourgaud, qui avait suivi Napoléon à
Sainte-Hélène, publia en 1824 Napoléon et la Grande armée en Russie ou
Examen critique de l'ouvrage -de Ségur.</p>
<p>Gossôlin (Charles), éditeur, p. 105.</p>
<p>Crégoire (Abbé), élu député de l'Isère en 1819, p. 48..</p>
<p>Grégoire XVI, pape (1831̃ 1846), p. 180, 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>Janin (Jules), p. 136-139, 220, 222, 223, 236, 237.</p>
<p>Publiciste (1770-1854) dirigea le Journal de Paris sous l'Empire; fonda
en 1815 le Constitutionnel, puis la Minerve, organes de l'opposition
libérale.</p>
<p>Jordan (Camille), p. 44, 47, 71, 168.</p>
<p>Jouhnal DE L'EMPIRE (V. Débats), p. 125.</p>
<p>Jouy (Etienne, dit de), p. 17. Mena une vie romanesque et fut un
littérateur très fécond</p>
<p>Kant, p. 130.</p>
<p>Karr (Alphonse), p. 225-230. Connu surtout par des romans, il commença
en 1839 la publication de petits pamphlets, les .Guêpes, qui parurent
chaque mois pendant une dizaine d'années.</p>
<p>Après avoir servi Napoléon, il reçut de Louis XVIII le commandement d'un
régiment en 1814. En 1815 il fut fusillé après un jugement sommaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Lafayette, p. 44, 62, 77, 168, 197.</p>
<p>Chef des ultra-royalistes sous la Restauration (1767-1339), il ne cessa
de demander des représailles et de combattre les libéraux et les
constitutionnels. Il fut ministre de l'Intérieur dans le ministère
Polignac, mais donna bientôt sa démission,</p>
<p>Laclos (Choderlos de), p. 37. Général et écrivain (17411803), il publia
en 1782 un roman en 4 volumes, les Liaisons dangereuses.</p>
<p>Lacordaire, p. 179, 180, 330347.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine, p. 192. 262, 268.</p>
<p>Laharpe, p. 275.</p>
<p>Poète et critique (1739-1803), ilremportade grands succès au théâtre en
1786 il commença au lycée de la rue Saint-Honoré un cours de littérature
qu'il interrompit quelque temps pendant la Révolution, et d'où est sorti
l'ouvrage qu'il publia en 1805 sous le titre de Lycée ou Cours de
littérature ancienne et moderne.</p>
<p>Laisney, p. 247.</p>
<p>« Dans l'art des vers c'est toi qui [fus mon maître. »</p>
<p>fication et corrigea mes premiers essais, »</p>
<p>Lamarque (Général), p. 71, 77-80.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre les partis extrêmes et, dans des entrevues particulières, il
essaya de se concilier les chefs du mouvement populaire, comme Blanqui
et Raspail.</p>
<p>Lamennais, p. 128, 172194.196.241, 328, 330, 331, 332, 348 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans sa cellule, après avoir changé d'habits avec lui.</p>
<p>Lebrun, p. 15, 387.</p>
<p>Ecouchard Lebrun (1729-1807) a écrit des Odes fameuses, surtout celle
sur le vaisseau Le Vengeur. Il excella particulièrement dans
l'épigramme. Ses contemporains l'avaient surnommé Lebrun-Pindare.</p>
<p>Le Franc de Pompignan, p. 329.</p>
<p>Poète (1709-1784), qui a composé des Odes, et surtout des Poésies
sacrées, que Voltaire a essayé de ridiculiser par ses épigrammes.</p>
<p>Legouvé, p. 6.</p>
<p>Poète didactique et tragique (1764-1812); sa tragédie de la Mort de
Henri IV est de 1806. Leibnitz, p. 275.</p>
<p>Lenoir (Alexandre), p. 309, 353.</p>
<p>Architecte (1762-1839), qui installa dans le couvent des
Petits-Augustins, pendant la Révolution, un musée des œuvres d'art que
renfermaient les couvents supprimés par un décret de la Constitutante.
En 1800, il reçut le titre d'administrateur de ce musée.</p>
<p>Léon XII, pape (1823-1829), p. 177.</p>
<p>Lerminier, p. 308.</p>
<p>Devenu, en 1831, professeur de législation au Collège de France, il
exposa des idées avancées qui le rendirent très populaire parmi la
jeunesse des écoles. En 1838, quand il se fut réconcilié avec le
gouvernement et eut été nommé maître des requêtes au conseil d'Etat, il
dut cesser son cours par suite de manifestations hostiles.</p>
<p>Leroux (Pierre), p. 202, 323327, 348, 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>vain grec se serait inspiré dans son roman satirique Lucius ou l'Ane
d'un certain Lucius de Patras, qui aurait vécu quelque temps avant lui,
au milieu du second siècle.</p>
<p>MAGASIN pittoresque (le), p. 230-231.</p>
<p>Maine de Biran, philosophe (1766-1824), p. 277.</p>
<p>Maistre (Joseph de), p. 18,47, 178, 213, 327, 348.</p>
<p>Théoricien de l'absolutisme royal et de l'infaillibilité papale
(1753-1821), il a voulu détruire toutes les idées du xvm* siècle dans
ses ouvrages Considérations sur la France (1796), Du Pape (1819),
Soirées de SaintPètershourg (1821).</p>
<p>Malebranohe, p. 33, 34, 174. Malesherbes, ministre de Louis XVI, p. 367.</p>
<p>Malherbe, p. 240.</p>
<p>Manuel, p. 44, 60-68,69,71, 361.</p>
<p>Locke, philosophe, p. 277. Longus, auteur de Daphnis et Chloé, p. 144. 150.</p>
<p>Lope de Vega, p. 29.</p>
<p>Louis (baron), p. 361.</p>
<p>Homme d'Etat, qui fut ministre des finances sous Louis XVIII en 1815 et
suus LouisPhilippe en 1830 et 1831. Louis XVIII, p. 11, 12, 13, 121, 128.</p>
<p>Louis-Philippe, p. 72, 95, 235, 241,398.</p>
<p>Louvet, p. 37.</p>
<p>Lucien, p. 144, 150.</p>
<p>Le célèbre et spirituel écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>de Louis XVI en une phrase où la droite affecta de voir une apologie du
régicide il essaya en vain de s'expliquer une commission, dont le
rapporteur était La Bourdonnaye, demanda et obtint son expulsion
(séances des 2 et 3 mars) le lehdemain, les gendarmes du vicomte de
Foucault l'arrachèrent de son banc, et il sortit suivi des députés de la
gauche.</p>
<p>Manzoni, p. 389.</p>
<p>Marcellus (comte de), p 12. Homme politique de la Restauration
(1776-1841), il a aussi composé des Odes sacrées, tirées des psaumes;
des Cantates sacrées, tirées de la Bible des Idylles, etc.</p>
<p>MartainvUle, p. 122-125. Ecrivain et journaliste (17761830) sous
l'Empire, il s'occupa surtout de théâtre sous la Restauration, il fut un
pamphlétaire violent. Après avoir écrit dans La Gazette eXLaQuotidienne,
il fonda en 1818 Le Drapeau blanc.</p>
<p>Martignac, p. 44, 49-51, s 68, 71, 280, 302.</p>
<p>Massillon, p. 180, 237, 335, 342.</p>
<p>MERCURE (le), p. 128.</p>
<p>Mérimée, p. 130.</p>
<p>Prosper Mérimée (1803-1870) donna en 1825 le Théâtre de Clara Gazul,
qu'il présenta comme la 'duction des œuvres d'une comédienne espagnole
en 1829 il publia un roman historique où il faisait une peinture
pittoresque des mœurs du xvi« siècle, la Chronique du rètjne de Charles
IX. Il écrivit ensuite un certain nombre de nouvelles. qui parurent
d'abord dans la Revue de Paris et dans la Revue des Deux-Mondes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la visite au musée des monuments français, cf. Michelet, Le Peuple,
introduction; et Histoire de la Révolution, XII.</p>
<p>Mignet, p. 167, 360, 367371.</p>
<p>Méry, collaborateur de Barthélemy (1798-1865). (V. Barthélémy), p. 105,
242-244. Metternich, p. 79, 138.</p>
<p>Meulan (Pauline de), p. 297, 298, 302.</p>
<p>Mézeray, p. 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>Millevoye, p. 14.</p>
<p>Le poète Millevoye (17821816) publia ses premiers vers en 1801 et eut
ensuite une série de succès académiques. Il est connu surtout par un
recueil d'Elégies, qui parut en 1812 et qui commence par la Chute des
feuilles.</p>
<p>Milton, p. 358.</p>
<p>Minerve (la), p. 128.</p>
<p>Mirabeau, p. 61, 99, 296. Miroir (le), journal, p. 136. Molé, p. 55.
89,»59.</p>
<p>Homme d'Etat (1781-1855) fut pair de France sous la Restauration. Sous
Louis-Philippe, il forma deux ministères le second (1837-1839) fut
renversé par Thiers et Guizot.</p>
<p>Molière, p. 3, 126, 237, 244, 268, 292,428.</p>
<p>Monge, p. 9.</p>
<p>Illustre géomètre français (1746-1818); il accepta avec enthousiasme la
Révolution et fut ministre de la marine en 1792.</p>
<p>Il accompagna Bonaparte en Egypte.Sous l'Empire il fut comblé
d'honneurs. La Restauration lui enleva ses places et le raya de l'Institut.</p>
<p>MONITEUR (le), p. 223, 264, 265, 361, 383, 427.</p>
<p>Montalembert (de), p. 179, 180.</p>
<p>Monteil, p. 130, 384.</p>
<p>Historien consciencieux(17691850), dont l'ouvrage principal est une
Histoire des Français des divers états aux cinq derniers siècles
(1828-1844).</p>
<p>Montesquieu, p. 6, 45, 291, 368.</p>
<p>Montlosier (comte de), homme politique (1755-1838), p. 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>Necker, p. 367.</p>
<p>Nemours (duc de), p. 80. Second fils de Louis-Philippe, il fut élu roi
par la Belgique en 1832, mais Louis-Philippe refusa pour lui cette
couronne.</p>
<p>Newton, p. 205, 207.</p>
<p>Ney (maréchal), p. 3, 15. Nicole, p. 423.</p>
<p>Sur l'appréciation de SainteBeuve,cf. Portraits littéraires, article sur
Diderot (nouv. édition, Garnier, t. I, p. 256-257): « L'image de Nicole
n'est pas consolante au chapitre V du traité de la Crainte de Dieu, on
peut chercher une autre scène de carnage spirituel, dans laquelle
n'éclate pas moins ce qu'on a le droit d'appeler le terrorisme. de la
Grâce. » Niebuhr, historien allemand (1776-1831), p. 308.</p>
<p>Nodier, p. 125;</p>
<p>Moore (Thomas), p. 411, 413. Poète anglais (1779-1852), auteur de
Lalla-Rookh, poème oriental (1817) et des Amours des anges (1823).</p>
<p>Cauchois- Lemaire fit paraitre en 1814.1815 le Nain jaune, où il
défendait les idées libérales en 1816, exilé en Belgique, il fit
paraître le Nain jaune réfugié.</p>
<p>Napoléon (V. Bonaparte), p. 3, 4-7, 9, 34, 40, 79, 94, 95, 140, 154,
200, 255, 275, 344, 345, 365, 373, 375, 389, 396.</p>
<p>NATIONAL (le), p. 164, 167,168, 169, 171, 423.</p>
<p>Journal politique fondé au début de 1830 par Thiers; Mignet et Carrel,
pour mener la lutte contre le ministère Polignac. Lors des ordonnances,
les journalistes de- l'opposition se réunirent dans les bureaux du
National et signèrent une protestation rédigée par Carrel.</p>
<p><pb/></p>
<p>I Banquier et homme politique (17771832). Son père Claude Périer fut un
des fondateurs de la Banque du France; lui-même fonda une grande maison
de banque en 1802,puis des élablissements industriels fort importants..
Député en 1817, il siégea dans les rangs de l'opposition.En 1830,il
devint président de la Chambre; en 1831, ministre de l'Intérieur et
président du Conseil en cette qualité il prit des mesures de rigueur
contre les partis d'opposition au gouvernement de Louis-Philippe.
Perregaux, banquier, p. 24,25. Pétion, maire de Paris et président de la
Convention,p.55. PHALANGE (la), journal fouriériste, p. 209.</p>
<p>Phalanstère (le) journal fouriériste, p. 204.</p>
<p>Picard, p. 17.</p>
<p>Auteur comique (1769-1828), qui eut une grande vogue sous Ikmpire; son
cuuvre principale est La, petite ville (1801).</p>
<p>Lebrun, p. 37.</p>
<p>Ecrivain (1753-1835), qui eut un immense succès par des romans d'un
comique un peu trivial, comme l'enfant du carnaval (1792) ou Monsieur
Botte 1802).</p>
<p>Piron, p. 271.</p>
<p>Poète du xviii" siècle, dont les œuvres de jeunesse furent d'un cynisme
resté proverbial, mais qui avait composé en outre des poésies sacrées,
des épigrammes et des comédies (La Métromanie, 1738)</p>
<p>ses salons des soirées célèbres où se réunirent les premiers romantiques.</p>
<p>Orléans (duc d'). (V. LouisPhilippe), p. 398.</p>
<p>Ossian, p. 15.</p>
<p>Pacca (cardinal), p. 183.</p>
<p>Parny, auteur de Poésies érotiques (1753-1814), p. 271.</p>
<p>Parseval-Grandmaison, p.17. Auteur de poésies de circonstance sur
Napoléon,et de grands poèmes: Les Amours ép iques, en six chants
(1804),etPAi7/pneAu aste, en douze chants /1825T*e' 6n d°UZe C</p>
<p>Pascal, p. 242, 289, 347, 426. Pasta, p. 49, 97.</p>
<p>Cantatrice italienne (1798186») elle eut un grand succès à- Pans, où
elle chanta pour la première fois en 1821.</p>
<p>Paul (saint), p. 331, 337.</p>
<p>Pelletan (Eugène), p. 194, 203, 220, 223-225.</p>
<p>Pergolèse, compositeur italien du xviii» siècle, p. 150.</p>
<p>Périer (Casimir), p. 22, 44, 54, 62, 71, 77, 260.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRESSE (la), p. 2t2, 222.</p>
<p>PRODUCTEUR (le), journal saintsimonien, p. 202.</p>
<p>Proudhon, p. 91, 210.</p>
<p>P.-J. Proudhon (1809-1865), publia en 1840 son fameux mémoire Qu'est-ce
que la propriété ? et, en 1846, son Système des contradictions
économiques. U a fondé plusieurs journaux et écrit de nombreuses
brochures. Ecrivain passionné et vigoureux, il a fortement critiqué les
divers systèmes économiques préconïsés de son temps il a défini la
doctrine phalanstérienne «bêtise et ignorance. »</p>
<p>PUBLICISTE (le), journal, p. 297, 298.</p>
<p>Quinet, p. 308 311, 318323..</p>
<p>Edgar Quinet (1803-1875) fit la connaissance de Michelet chez V. Gousin
en 182o. Au cours d'un voyage en Allemagne, il étudia Schelling et
Hegel. traduisit les Idées sur</p>
<p>Pitt, ministre anglais, p. 296, 324.</p>
<p>Planche (Gustave), p. 220222.</p>
<p>Planche (Joseph),père du critique, auteur d'un Dictionnaire
grec-français (1809), p. 290.</p>
<p>Platon,p. 149, 150.</p>
<p>Ouvrier maçon de Toulon (1821-1891), qui publia en 1840 un volume de
Poésies il fut encouragé parBéranger et aussi par G. Sand,
Correspondance, t. II). En 1850, il donna un recueil Chansons de chaque
métier.</p>
<p>Pradt (abbé de), p. 9.</p>
<p>Député du clergé aux EtatsGénéraux, il émigra en 1791 et rentra en
France en 1801. Sous l'Empire, il fut aumônier de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quintilien, p. 300, 371.</p>
<p>QUOTIDIENNE (la), p. 122, 136, 137, 138.</p>
<p>Journal monarchiste, fondé en 1792, qui défendit sous la Restauration
les idées ultraroyalistes, et qui se fondit en 1847 avec d'autres
journaux. Rabelais, p. 144, 214.</p>
<p>Racine, p. 134, 237.</p>
<p>Ramus, professeur au Collège royal (1515-1572), p. 316.</p>
<p>Rancé, réformateur de la Trappe, p, 294, 331.</p>
<p>Raphaël, p. 150.</p>
<p>Raspail, p. 164.</p>
<p>Homme politique (1794-1878); il prit une part active aux mouvements
révolutionnaires sous Louis-Philippe chef de la société des Amis du
peuple, rédacteur du Réformateur, il subit de nombreuses condamnations.
Il joua un rôle important en 1848.</p>
<p>Raynouard, p. 17.</p>
<p>Poète tragique (1761-1836), il débuta sous la Terreur avec Caton
d'Utique le 14 mai 1805, il fit jouer au Théâtre Français Les Templiers,
qui furent le plus grand succès tragique du temps en 1810, il donna Les
Etats de Blois. Il s'occupa ensuite d'œuvres d'érudition et de philologie.</p>
<p>RÉFORMATEUR (le', journal républicain sous Louis-Philippe, p. 164.</p>
<p>(la), journal, p. 164. REVUE DES DEUX-MoNDES, p.216, 217, 288, 325, 427.</p>
<p>R!^40D8E,4P2A3R.IS'P-135'215' 216, 408, 423.</p>
<p>Revue fondée en avril 1829par le D' Véron Sainte-Beuve yfit des articles
de critique, ù il détendait les idées romantiques. REVUE FRANÇAISE, p.
167. Robertson, historien anglais, auteur d'une Histoire d'Ecosse
(1759), p. 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>Robespierre, p. 154.</p>
<p>Ronsard. p. 131.</p>
<p>Rousseau(Jean-Baplisle),poète lyrique du xvm" siècle, p.135. Rousseau
(Jean-Jacques),p.l54, 174, 246, 419.</p>
<p>Royer-Collard, p. 33, 44, 51-60, 62, 68, 168, 277,278, 299.</p>
<p>Rubini, p. 97.</p>
<p>Chanteur italien, qui eut un grand succès au Théâtre Italien de Paris,
où il vint une e première fois en 1825 et où il revint pour plusieurs
années en 1831.</p>
<p>Sablé (M»' de), p. 288.</p>
<p>Saint-Cyran (abbé de), ami de Jansénius,p.425.</p>
<p>Saint-Simon, auteur de Mémoires, p. 197, 322.</p>
<p>Saint-Simon (comte de), p. 197-203, 353.</p>
<p><pb/></p>
<p>face – Portraits littéraires, t. II).</p>
<p>En 1828 commence ce qu'il nomme sa« campagne romantique »; il publie le
Tableau historique et critique de la.poésie française au XVI- siècle.</p>
<p>En 1829, cette campagne romantique continue àla Revue de Paris, qui lui
est ouverte dès sa fondation par le directeur Véron. Dans le premier
numéro (avril 1829), il donne, sous la rubrique générale de Littérature
ancienne, un article sur Boileau, qui provoque un grand scandale parmi
les classiques. Il est suivi en juin d'un article sur J.-B. Rousseau,
dont il devait désavouer plus tard « l'amertume blessante »(V. ces
articles de la Revue de Paris au tome I des Portraits littéraires).</p>
<p>Dans l'intervalle, il fait une première campagne professorale, à
Lausanne (1837-1838) ce cours, remanié et développé, deviendra son
Port-Ro uaii 18401860).</p>
<p>son groupe littéraire sous VEmpire.</p>
<p>Tous ces articles, réunis par Sainte-Beuve lui-même, forment le recueil
des Caiiseries du lundi.</p>
<p>Salicetti, p. 78.</p>
<p>Nommé d'abord parNapoléon ministre plénipotenlaire.il fut en 1806
ministre du roi de Naples Joseph Bonaparte.</p>
<p>Salluste, p. 355.</p>
<p>Sand (George), p. 218.</p>
<p>Satire Ménippée, p. 156.</p>
<p>Scott (WalLer), p. 411.</p>
<p>Scribe, auteur dramatique (1791-1861), p. 130, 136, 216..</p>
<p><pb/></p>
<p>1842) a écrit des ouvrages d'économie politique (De la richesse
commerciale, 1813 Nouveaux principes d'économie politique, 1819) et des
ouvrages historiques(Histoire des républiques italiennes du moyen age;
Histoire des Français).</p>
<p>Socrate, p. 261, 282.</p>
<p>Sophocle, p. 290.</p>
<p>Soumet, p 15.</p>
<p>Poète (1788-1845), qui semble avoir, suivant l'expression de Lamartine,
« flotté entre les deux écoles » classique et romantique. 11 a écrit des
poèmes épiques, tels que La divine épopée (1840) des tragédies «.
Clytemnestre, Saül (1822); des poésies lyriques, dont la plus populaire
est l'élégie de La pauvre fille (1814).</p>
<p>Sébastiani (général), p. 62, 264.</p>
<p>Général du premier Empire, il se distingua notamment dans les campagnes
d'Espagne, de Russie et de France. Pendant la Restauration, il devint
député en 1819 et siégea parmi les libéraux. Louis-Philippe le nomma
ministre de la Marine, puis des Affaires étrangères démissionnaire en
1832, il devint ambassadeur et, en 1840, maréchal de France.</p>
<p>Ségur (comte de), p. 371, 372-375.</p>
<p>Serre (comte de), p. 44, 47, 62, 69, 71.</p>
<p>Sherldan.orateur anglais (17511816), p. 72.</p>
<p>Sismondi (de), p. 71, 203, 357, 368.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stapfer, p. 297.</p>
<p>Tacite, p. 22, 368.</p>
<p>Talleyrand, p. 90, 361.</p>
<p>Talma, p. 17.</p>
<p>Tasse (le), p. 15.</p>
<p>Ternaux, p. 24, 260.</p>
<p>Grand manufacturier, qui perfectionna la fabrication des draps il fut
député de Paris sous la Restauration et siégea parmi les libéraux.</p>
<p>Thierry (Augustin), p. 167, 200, 310, 352-359.</p>
<p>tendances libérales, dont le premier traitait des révolutions
d'Angleterre ces articles furent réunis en 1834 en un recueil, Dix ans
d'études historiques. En 1820 et 1821, il publia au Courrier français
une autre série d'articles, qui devaient former les Lettres sur
l'histoire de France (1827). En 1825, il fit paraître sa Conquête de
l'Angleterre par les Normands, et c'est l'année suivante qu'il devint
aveugle. Il donna encore en 1840, les Récits des temps mérovingiens,
précédés de Considérationssur l'histoire de France, et, en 1850, un
Essai sur l'histoire de la fôrmation et des progrès du tiers-état.</p>
<p>Thiers, p. 56, 76, 81, 85-90, 91, 167, 219, 238, 239, 352 359-367, 373,
478.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vauvenârgues, p. 360.</p>
<p>Velly, p. 356.</p>
<p>LeD*Véron(1798-1867) fonda en 1829 la Revue de Paris, qu'il abandonna en
1831 pour devenir directeur de l'Opéra. En 1835 il acheta le
Constitutionnel, dont il lit un journal d'opposition.</p>
<p>Veuillot, p. 123, 213-315, 272.</p>
<p>Vigny (Alfred de), p. 132, 406, 410-416,417,4~. Les Poèmes antiques et
modernes, dans leur forme défini-</p>
<p>Thou (de), auteur de l'Historia sui temporis (1604-1608), p 351.</p>
<p>Thucydide, p. 34, 373.</p>
<p>Tite-Live, p. 173, 355.</p>
<p>Toussenel, p. 210.</p>
<p>Ecrivain ^803-1885), qui s'enthousiasma pour les idées de Fourier et fut
un des fondateurs de la Démocratie pacifique, journal fouriériste. Il
publia en 1847 L'esprit des bêtes.</p>
<p>Tréneuil, poète élégiaque (1763-1818), p. 17.</p>
<p>Tribune (la), p. 164, 168.</p>
<p>Journal politique, qui parut avec avec quelques interruptions dé 1829 à
1835. Ses principaux rédacteurs furent G. Sarrut et A. Marrast.</p>
<p>Turgot, p. 367.</p>
<p>Univers (1'), p. 123, 213, 315, 347.</p>
<p>Journal catholique fondé en 1833 pour défendre l'Eglise et le pape il
devint important surtout lorsqu'il eut Louis Veuillot pour rédacteur en
chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>tive, parurent en 1837;ily avait eu auparavant deux éditions moins
complètes, en 1822 et 1826.</p>
<p>Villani, historien italien (début du xiv" siècle), p. 351.</p>
<p>Villèle (comte de), p. 44,302. Chef du parti ultra royaliste président
du conseil en 1821, il dut démissionner en janvier 1828.</p>
<p>Villemain, p. 130, 280, 290296, 302, 306, 307, 428.</p>
<p>Vinet, p. 57, 134.</p>
<p>Ecrivain suisse (1797-1847)</p>
<p>Virgile, p. 19, 124.</p>
<p>Vitet, p. 131.</p>
<p>Wellington, général anglais, p. 80.</p>
<p>Wordsworth, poète anglais (1770-1850), p. 131, 428. Xénophon, p. 150, 355.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>En 1815, changement de régime, persistance de l'adulation du pouvoir.
Apostasies littéraires. Réaction royaliste. Lois antilibérales.
Platitude de l'éloquence parlementaire.</p>
<p>La pléiade littéraire de l'Empire et de la Restauration Fontanes
Michaud, A. Soumet, Baour-Lormian,Delrieu, Arnault, Raynouard, Etienne
(de Jouy), A. Duval, Picard, Andrieux. – Écrivains secondaires Berchoux,
Chênedollé, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois groupes d'orateurs</p>
<p>II. Les royalistes constitutionnels. Camille Jordan. Son évolution
politique de Serre Lainé, royaliste sincère et éloquent. Son discours
contre l'élection de l'abbé Grégoire. De Martignac. Son discours contre
la loi de bannissement. Royer-Collard. Sa lutte contre les' factions
extrêmes, son loyalisme monarchique, son attachement aux libertés
constitutionnelles. Le type du doctrinaire foi aux principes, défiance
des hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>caractère hautain, esprit mordant. Son discours sur la liberté de la
presse. Caractère philosophique de l'éloquence de Royer-Collard.Grandeur
et faiblesse de cette éloquence. Ellc n'est que l'expression d'un
tempérament individuel.</p>
<p>Conclusion. 3$-1i 4 TROISIÈME LEÇON. La tribune sous Louis-Philippe. Le
gouvernement de Louis-Philipp e, époque la plus brillante de l'éloquence
parlementaire.</p>
<p>Le général Lamarque. Ses aventures héroïques orateur confus, mais qui a
de nobles et généreuses inspirations.</p>
<p>OdilonBarrot. Son opposition sans portée. Son éloquence vide et creuse.
– Garnier-Pagès. Noblesse de son caractère. Touchant exemple d'amour
fraternel. Le dis* cours en faveur de la liberté d'association, contre
les sociétés secrètes éloquente profession de foi.</p>
<p>Berryer. Orateur complet, grand par l'action, le geste et la parole.
Improvisateur de génie, fait pour être entendu, non pour être lu. Son
patriotisme. Son roya-</p>
<p><pb/></p>
<p>I. – La, presse royaliste le Drapeau blanc. Son rédacteur Martainville,
aventurier, forban de lettres, écrivain cynique et violent.</p>
<p>II. Le tiers-parti a pour organe le Journal des Débats (rédacteurs
Chateaubriand, Fiévée, Nodier, etc.). III. La presse libérale le
Constitutionnel, le Courrier français (rédacteur en chef Châtelain).</p>
<p>Revues politiques la Minerve et le Conservateur. Revues littéraires le
Globe, fondé par Dubois, exprime et résume les tendances du temps en
esthétique, histoire, philosophie et politique. Il signale Lamartine et
Hugo. Il accueille toutes les nouveautés. Ses rédacteurs: Mérimée,
Sainte-Beuve (Histoire de la littérature au xvi" siècle). – la Muse
française.</p>
<p>Un groupe littéraire le Cénacle (les frères Deschamps, de Vigny, Musset,
Sainte-Beuve).</p>
<p>Classiques et romantiques. Luttes ardentes. Exagération des deux Écoles.
La représentation d'Hernani.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve quitte le Globe pour défendre.dans la Revue deParis, les
théories romantiques.</p>
<p>!• – Les républicains.</p>
<p>a). -Avancés Armand Marrast (le Tribun), Raspail (le Réformateur), Louis
Blanc (la Réforme).</p>
<p><pb/></p>
<p>lui l'homme de combat, sa bravoure personnelle, son humeur chevaleresque.</p>
<p><pb/></p>
<p>vorce. Sa ruine complète. Le dévouement d'un domestique. Son
désintéressement et son zèle philanthropique. Les Lettres d'un habitant
de Genève. Son livre du Nouveau Christianisme. Ses théories il divise
l'histoire en époques organiques et critiques: il définit le rôle social
de la religion, mais méconnaît son action sur les âmes individuelles.
Premiers disciples: A. Thierry et A. Comte. Disciples postérieurs Bazard
et Enfantin. Organes saint-simoniens le Producteur, l'Organisateur, le
Globe de Pierre Leroux. Extravagances desSaint-Simoniens. -Leur action
positive, réelle et féconde.</p>
<p>Les communistes Cabet, Voyage en Icarie.</p>
<p>Les utilitaires ou le parti sans idées. Le cas d'Émile de Girardin.
Louis Veuillot pousse jusqu'au paradoxe et au cynisme l'apologie des
thèses les plus compromettantes et les plus risquées du catholicisme
rétrograde.</p>
<p>La Presse littéraire la Revue de Paris, la Revue des Deux~Mondes. Leur
vogue justifiée, leur influence néfaste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. Villemain. Ses études brillantes, sa mémoire prodigieuse, son esprit
prompt et alerte, ses succès académiques, les qualités aimables de son
esprit et la souplesse de son caractère, tout explique et justifie les
succès de sa carrière universitaire. Une anecdote significative. Le
caractère de son enseignement, d'après Sainte-Beuve. Conférencier
spirituel, aux aperçus fins et ingénieux, il fut, dans l'histoire de la
littérature, un novateur aujourd'hui dépassé. Ses études sur le moyen
âge et sur le xvm° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance en celle-là, trois institutions fondamentales la propriété.
famille, l'État. La philosophie de l'Humanité est une réaction contre
l'absolutisme théologique.</p>
<p>Augustin Thierry. L'éveil de sa vocation: une lecture des Martyrs. – A.
Thierry et Saint-Simon. Une vue historique la distinction des classes
(peuple et noblesse), interprétée comme une distinction de races
(vainqueurs et vaincus).- Origine de cette vue;- Son application,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Barante. L'histoire narrative (récit des événements, abstraction
faite des idées, des sentiments) ou l'histoire remplacée par la
chronique. L'illusion de l'objectivité. Quoi qu'on fasse, raconter,
c'est toujours juger ou suggérer des jugements.</p>
<p>M. deSégur. – Allure épique de l'llisloire de la Grande e Armée. Abus du
pittoresque et de la couleur, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>évocation grandiose des événements et exactitude du récit.</p>
<p>M. de Vaulabelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>son féminisme. Les deuils cruels de M"» DesbordesValmore. Sa charité.</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE 431 i ̃-</p>
<p><pb/></p>
<p>Original en couleur NF Z 43-120-0</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
