<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Leger, Louis (1843-1923)">Louis Leger</author>
<title>Histoire de la littérature russe / par Louis Leger,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Leger, Louis (1843-1923)</author>, <title>Histoire de la littérature russe / par Louis Leger,...</title>, <date>1907</date>,description :,97 pages
</bibl>
<publisher>Bibliothèque Larousse (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5809872z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>P&amp;r Louis USGEfc</p>
<p>Membre de l'Institut, Correspondant de l'Académie de Saint-Pétersbourg.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Littérature russe.</p>
<p>^ CHAPITRE Ier</p>
<p>LA LANGUE ET L'ALPHABET</p>
<p>x\ A langue russe appartient &amp; la famillo des langues Il slaves, qui
sont parlées en Russie, en Pologne, en £*^ Bohème, dans une partie do la
Hongrie, dans les pays serbo-croates (Croatie, Serbie,
Bosnie-Herzégovine, Monténégro), en Bulgarie et dans certains districts
du royaume de Saxe et de la Prusse. Le nombre de ceux qui parlent les
langues slaves peut être évalué a cent trente-huit millions.</p>
<p>Le nombre de ceux qui parlent ou entendent la langue russe proprement
dite est d'environ quatre-vingt-dix millions.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LANGUE. — L'ALPHABET 6</p>
<p>Sous lo nom de « littérature russe » nous n'entendons ici que l'ensemble
des oeuvres écrites dans le dialecte littéraire de Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>VALEUR IMPRIMBRIB F.CRITURB APPELLATION</p>
<p>b B 6 &amp; £ M</p>
<p>v B O ™ Z? vô</p>
<p>gh r r %* A o? 8'a*</p>
<p>d 4 4 •gW &lt;V dé</p>
<p>é,ié E e &lt;£., e.t ié</p>
<p>i HÏ K ^ 'A-™ je</p>
<p>z 3 * 3y/$y/ *'? "*</p>
<p>i n H ^.^ « i</p>
<p>i,y i i J, * i</p>
<p>k, c K K ty ^,f&gt; ka</p>
<p>I A X So ** èle</p>
<p>m MM U^ -•&lt;£ èrae</p>
<p>o Où 0, 0 o</p>
<p>p II n J&amp; 71 Pé</p>
<p>' J P £ fi êr</p>
<p>t T * ^^ ^: té</p>
<p>on y y g # o«</p>
<p>f, ph * ♦ # &amp; êf</p>
<p>xb, ch a//. X x So X ha (&lt;MP.)</p>
<p>ts I| a ?£«-^ ^ teé</p>
<p>tch 1 «i t? -C- tché</p>
<p>ch UI m ^ «^ eha</p>
<p>cbtch m m jU&amp; U$&gt; chtcfa*</p>
<p>finale mutité T» * ^ ^ UT dur</p>
<p>\ sourd bl M $£&amp; &amp; iêry</p>
<p>i w««l b b ^, ^* ^ iéri</p>
<p>ié.é * * . /2&gt; /*&gt; Uti</p>
<p>é 3 9 ' S •? é</p>
<p>iOU K) » ^ ^ lou</p>
<p>ia fl n J6. Jl&gt; I»</p>
<p>f, ph 6 e £&gt; «^ fiu</p>
<p>i,y V v ?T 7 ijitxâ</p>
<p>Alphabet rass*.</p>
<p><pb/></p>
<p>4JftAÀJCÇAf«**MK* HAy&lt; HUM «HNMtpf K*- »\» Hlt« »ft A ***••*
ff9l*&gt;IVC*tfY»ltr6A)CIAiu</p>
<p>ff9l*&gt;IVC*tfY»ltr6A)CIAiu rjuiuA ©iji« ♦ v u* A »V</p>
<p>/y . * . ..</p>
<p>&gt;» riiytlYl.Y*{«AYAl{&lt;AI»*K ri'ClTMfHtf HIJUINMIt*»*)- » j • ^</p>
<p>ML f I rVrmtiii't'ff tr'r$ M ••«* y«MKtftHiru|A- ty w MV&lt;&lt;* •-</p>
<p>1f^*i- ty Hfl\»îc IIIV YMlHq Tn^ri-KiifAii^uiAf^Mk'
VllklAIMfyfi&amp;fyAliliMU/f' AkVi.TflHAiiiyrnRKfK H m</p>
<p>P'frll»IJIfelfefcACT0OI|||</p>
<p>^•yr#y&gt;KAf:e{i:M&amp;AJUA</p>
<p>&gt;Mlt«YTII'KT«# CrirtAHII*</p>
<p>*£*Miy il » K, Me l'A IIAA* tAiren rÂAM NI L-n*.^«m</p>
<p>,\fTlKlM:HLi/II.HHU'll</p>
<p>fcM-fcf/lKAOVI'AHIUHII</p>
<p>MLOTf |Y* IUrTAhH»n»</p>
<p>tff.Y* HXfHnpHH IJILHi |</p>
<p>YtllMJ.*H*tAIJI#AI*tMr*</p>
<p>TAh'# hfcl'Ot J.'0'fy * Y*T f.</p>
<p>IIJHIU/ItTl&amp;UÏMAMI^</p>
<p>MAI|«||lMA£TAaH*»fVU»</p>
<p>IIAIIHMCl'^llfMeiiety</p>
<p>II* WINtTA HlHf flMMJll</p>
<p>AÂWNIKIlS**l|M&gt;M*)"</p>
<p>IIAlUITVfrtyYHTMfPIl H.VLSOM hiH'WI'f II f A e</p>
<p>iUMLTK«ii/;tiiiyr#ti&gt;. i|m'*fM&lt;fixrittX0Nti</p>
<p>'l%tmtA£VHht.XtiàlMm</p>
<p>^oiyiL»M«Y''M&lt;«ne/N«AH</p>
<p>'KllMlAU'UttCferltl</p>
<p>Feuillet 5 de l'Évangcliaire slavon de Ileirm. (Partie cyrillique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>U LA LANGUE. — L'ALPHABET</p>
<p>existe en russe des sons qui n'existent point dans la langue grecque,
les inventeurs présumés de l'alphabet, les apôtres Cyrille et Méthode
créèrent au ix« siècle pour les Slaves de Moravie et de Bulgarie un
certain nombre de caractères spéciaux qui nous déroutent au premier abord.</p>
<p>wWHMran3ncoflf7 ^uujfiib'fnTOinniii'S 1</p>
<p>flftfcnDa/HSB SKSBVKD'</p>
<p>Dernier feuillet de l'Érangélisire</p>
<p>slaron de Reims.</p>
<p>(Partie gligolitique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LA LITTÉRATURE RUSSE DES ORIGINES AU XVIII» SIECLE.</p>
<p>Ces bylines, qui remontent aux plus lointaines origines de la Russie,
mais qui ont surtout été étudiées et publiées au xixs siècle, mettent en
action tout un monde de héros légendaires, les Dobrynia Nikititch, les
llia de Mourom qui gravitent autour du prince Vladimir, le brillant soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE</p>
<p>A côté de Vladimir on y voit figurer des personnages plus modernes: Ivan
le Terrible, Boris Godounov ou Pierre le Grand. Elles abondent en
curieux anachronismes. Ainsi elles mentionnent l'artillerie ou les
télescopes au temps de Vladimir. Elles ont fourni au xixe siècle la
matière d'oeuvres littéraires, artistiques ou musicales. Malheureusement
ces oeuvres si intéressantes n'ont été étudiées chez nous que dans un
volume de M. Rambaud, paru il y a plus de trente ans et qui est loin
d'être complet (i).</p>
<p>(I) La 'Russie épique (Paris, 1876).</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE 12</p>
<p>Le3 chroniqueurs, dans leurs récils généralement arides</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chroniqueur NESTOR (xu« siècle). - sut*» 4* M. A*t»k*trtr.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE M</p>
<p>et impersonnels, ne s'animent guère au récit des misères infligées à
leur pays par les Tatares. Parfois, mais bien rarement, ils trouvent un
accent ému, une note pittoresque, comme celui, par exemple, qui nous
raconte l'arrivée du khan Baty devant Kiev en 1240.</p>
<p>Quand la littérature sera définitivement affranchie de la langue
religieuse, le slavon, c'est l'idiome de Moscou qui lui servira
d'organe. Cet idiome n'a pas plus péri dans la lutte contre les Tatares
que l'espagnol n'a succombé dans la lutte contre les Arabes ; mais,
comme l'espagnol, il a subi l'influence de la langue des envahisseurs.
Aujourd'hui encore les mots russes qui désignent le relais de poste
(MM), la douane [tamojnià), le domaine public (kazna), la monnaie
{dengi), et bien d'autres, sont des mots tatares.</p>
<p>(1) Voir notre Histoire de Russie (dans la Bibliothèque Larousse), p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>lîi DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE</p>
<p>bienfaits de cette Renaissance dont l'aurore se lève sur l'Occident,
mais elle n'y reste pas complètement étrangère. Des Grecs, des Slaves
échappés de la péninsule balkanique sont accueillis par les princes de
Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE 10</p>
<p>L'idéal de la vie de famille, c'est la vie monastique : le père n'est
pas seulement le maître de la maison, c'est Vhêgoumène (l'abbé) d'un
couvent. Il est sans cesse surveillé par des témoins invisibles: les
anges qui inscrivent ses bonnes actions, les démons qui notent les
mauvaises et s'en réjouissent. Or rien n'est plus facile que de pécher
suivant la morale du Domostroî; il suffit d'écouter de la musique ou
déjouer aux échecs pour faire tressaillir d'aise les suppôts de Satan.</p>
<p><pb/></p>
<p>S QfHTH^f HiyVfiVH • fiHitrim* AM 9</p>
<p>tiÎH «A/M . fi'LM«f'^l/JfTlHIT//HHH^'A3HMA* rfÎHJfl • AHkAKH HIVWfH
AJUATkAM MMA AI A HM% rlfMA MMf Ôujv&amp;ïh UtÛH tt\H MHfKt HM^&amp;Î #
flffiM'4A4UJI HMÏ wltfttAAH MA tiiWAbrtATHtA • HH*j/nTH OC^fi/r/ff WHIi
, Imt MMUMIT* WMItit • HKi ÎWAHH1 •yf# l(jrHA%hfThûu/H . ÙkisM rÏAUTt*
Hft &lt;T//THIA A('Atl IT&amp;IAt , HMIMHt*z4^% *H tfitj[ • OhHfM «yCf
OilïflUKA , A2nfAUJA^y</p>
<p>livitil HttmttVHpMm^h • HHA&amp;ÏAZHtU</p>
<p>iûi riii • ."....</p>
<p>34 h</p>
<p>A</p>
<p>LfrriiUTVfti su-tst 2</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE 18</p>
<p>(t) Cette ville est plus connue sous le nom de Lemberg (aujourd'hui en
Galicie).</p>
<p><pb/></p>
<p>19 DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE</p>
<p>i Florence qui viennent lui construire des églises, par les ingénieurs
allemands, suédois, hollandais qui viennent fondre des canons ou
exploiter des mines, voire même par quelques Français aventureux. Elle
envoie par Arkhangelsk des ambassades qui explorent et découvrent
l'Europe et en rapportent de merveilleux récits. La littérature
proprement dite n'existe pas encore; les écrivains n'ont guère pour
objet que l'édification des âmes. Deux des littérateurs profanes du xvi'
siècle, si on peut leur donner ce nom, sont des hommes d'action : le
prince Kourbsky (1528-1588), le tsar Ivan le Terrible (1530-1581).
Kourbsky, après avoir servi le tsar, entre au service de ses ennemis les
Polonais; il écrit du souverain qu'il a trahi une biographie qui est un
des premiers morceaux de la littérature laïque en Russie; il lui adresse
après sa défection une lettre fort impertinente, d'une vigoureuse allure
et d'une amêre ironie, un véritable pamphlet. Ivan le Terrible lui
répond de la même encre dans un morceau qui aurait pu être écrit par
notre Louis XI, morceau ou la morale biblique et les passions humaines
se confondent et s'entre-choquent dans une singulière mais éloquente
cacophonie. Rarement on entendit pareil dialogue entre un sujet rebelle
et un tyran furieux :</p>
<p>« Pourquoi, demande Kourbsky, pourquoi, 6 tsar, as-tu tué tes forts dans
Israël? Pourquoi as-tu versé leur sang victorieux dans les temples du
Seigneur? Pourquoi contre des serviteurs dociles qui risquaient leur vie
pour toi as-tu imaginé des tourments inouïs, l'efforçant de changer la
lumière en obscurité et de donner au doux le nom d'amer?... Te
considères-tu, 6 tsar, comme immortel? T'imagines-tu que tu ne te
présenteras pas au tribunal de Jésus? C'est lui qui, assis sur le trône
des chérubins, est juge entre toi et moi.</p>
<p>— Pourquoi, réplique Ivan du même ton, pourquoi, prince, si tu te
considères comme pieux, ns-tu perdu ton âme? Que donneras-tu pour elle
au jour du jugement terrible? Quand même tu aurais acquis le monde
entier, la mort te saisira cepen*</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII* SIÈCLE 20</p>
<p>« Le Seigneur a ordonné de ne pas s'opposer au mal ; et toi tu renonces
même au pardon suprême. Tu ne mérites même pas qu'on wie pour toi après
ta mort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>21 DES ORIGINES AU XVIII* SIÈCLE</p>
<p>Au xix* siècle, surtout depuis le règne de Nicolas.1*% les ennemis do la
Russie l'ont souvent accusée de propager et de pratiquer le Panslavisme.
Le premier apôtre du Panslavisme apparaît au xvu* siècle. Ce n'est pas
un Russe, mais un représentant des Slaves opprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ORIGINES AU XVIII' SIÈCLE 22</p>
<p>Tandis que le clergé s'attache aux textes byzantins et aux controverses
théologiques, les légendes païennes, les récita merveilleux do
l'Occident s'infiltrent dans la littérature profane ; les imaginations
se laissent charmer par le roman de Mélusine ou de la princesse
Maguelonne, par les aventures d'Erouslan Lazarevitch ou celles du prince
moldavo Drakul. Aujourd'hui encore l'imagerie populaire russe nous
atteste avec quel succès ces personnages étrangers se sont imposés à
l'imagination nationale. Les poètes, les musiciens, les artistes ont su
tirer parti de ces légendes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE DIX-HUITIÈME SIÈCLE.</p>
<p>C'est sous son règne que naissent les premiers poètes de la Russie,
Kantemir, Lomonosov; mais leurs oeuvres ne paraîtront qu'après sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XVIW SIÈCLE</p>
<p>24</p>
<p>àzo.K la jeune littérature russe. Il fut en rapport avec noire
Montesquieu. Ses satires furent traduites dès 1749. Si Kantemir est le
Boileau de la Russie, Tredlakovsky (17031769) en est comme le Chapelain.
11 imite et traduit les auteurs français d'une façon peu heureuse. Dans
son ode sur la Paix de Dantzig (1733), il s'inspire naïvement de</p>
<p><pb/></p>
<p>25 LE XVIW SIÈCLE</p>
<p>l'odo néfaste de Boileau sur la Prise de ftamur. Il est, au sens le plus
pénible du mot, le premier homme do lettres de la Russie et comme ses
confrères de l'Occident il lui arrive parfois de recevoir des coups de
bâton. Je ne sais en aucune littérature rien de plus douloureux que les
pages* ou il nous raconte comment il dut composer des vers galants entre
deux bastonnades.</p>
<p>Ivan Tikhonovitch Posochkov(né en 1670, mort en 1726) est un des
premiers publicistes de son pays et probablement son premier économiste.</p>
<p>Le véritable créateur de la langue et do la littérature modernes, c'est
le fils d'un pêcheur d'Arkhangelsk, Lomonosov (1711-1765). Il choisit
pour organe lo dialecte de Moscou, il en écrit la grammaire, il le plie
au rythme de la prose et aux lois de la prosodie. De celte langue qu'il
introduit dans le monde il a lui-même la plus haute idée. J'ai cité plus
haut (page 6) quelques lignes oh il la met en parallèle avec les idiomes
les plus cultivés de l'antiquité et des temps modernes.</p>
<p>L'homme qui avait une si belle idée de la langue russe fut tout ensemble
le Malherbe de la Russie et son Vaugelas. Génie encyclopédique, il
embrassa toutes les sciences ; il fut ingénieur, chimiste, professeur de
littérature, grammairien et poète. Il fut pour sa patrie, au point de
vue intellectuel, ce que Pierre le Grand fut pour elle en politique. La
Russie</p>
<p>(t) Sur le Domostroî, v. p. 15-16.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XVIW SIÈCLE 26</p>
<p>lui doit une reconnaissance éternelle et depuis bien des années déjà
elle lui a payé sa dette en lui érigeant un monument dans sa ville
natale. L'année 1755, qui vit paraître la première édition de la</p>
<p>MicnEL VASIUEVITCH LOMOXOSOV (1711-1763).</p>
<p>grammaire de Lomonosov, vit aussi la fondation de l'Université de
Moscou. Le personnel des professeurs, composé en partie d'étrangers,
était bien disparate, et l'enseignement que donnait la nouvelle école
n'était pas précisément de l'enseignement supérieur. Parmi ses premiers
élèves figura le poète dramatique Von Vizine (1745-1792), qui nous a</p>
<p><pb/></p>
<p>27 LE XVIW SIÈCLE</p>
<p>« Les gens ont vécu et peuvent vivre sans la science, s'écrie M"*
Proslakova. Feu mon père a été gouverneur pendant quinze ans; il est
mort sans savoir lire ni écrire, mais il a su gagner de l'argent et en
économiser. Quand il recevait une supplique il était toujours assis sur
un coffre de fer; après chaque séance il ouvrait le coffre et y mettait
quelque chose. Aht c'était un bon économe; il peinait tant qu'il pouvait
pour ne rien retirer de son coffre. Couché dessus, il est mort presque
de faim.</p>
<p>.— Et notre oncle Babilas Filaleitch I reprend Skotinine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XVIW SIÈCLE 28</p>
<p>Personne ne l'a jamais entendu parler de littérature; mais quelle tête
il avait I Un jour qu'il était gris, il passa au galop sous une porto de
pierre. 11 était très grand; la porte était très basse. Il oublia de
baisser la tête; elle heurta le linteau, le brave cheval ramena notre
oncle la tète en bas. Je vous demande : quelle est la tête savante qui
n'aurait pas été démolie d'un pareil coup? Mon oncle — Dieu ait en paix
son âme ! — quand il fut dégrisé, demanda seulement : La porte est-elle
cassée? »</p>
<p>Fondé presque en même, temps que l'Université de Moscou, le gymnase de
Kazan éleva le futur poêle lyrique</p>
<p><pb/></p>
<p>29</p>
<p>LE XVIII* SIÈCLE</p>
<p>Yers la mémo époque le théâtre russe est définitivement constitué. Un
acteur de talent, Yolkov, organise dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XVIW SIECLE 30</p>
<p>A dater do la seconde moitié du xvm* siècle, la Russie intelligente n'a
plus qu'une idée, celle de rivaliser avec l'étranger, avec l'Allemagne
dans les divers ordres de sciences, avec la France et parfois aussi avec
l'Angleterre dans les oeuvres d'imagination.</p>
<p>Catherine elle-même, la correspondante de Yoltaire, mérite, malgré ses
goûts français et son origine allemande, de figurer, parmi les écrivains
russes. Elle écrit dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>31</p>
<p>LE XVIW SIÈCLE</p>
<p>langue do sa patrio adoptivo des contes, des articles de revue, des
travaux historiques et des comédies où elle met en scène les ridicules
de ses compatriotes et où elle so moque volontiers de ces Français
qu'elle flatte dans sa correspondance. Kapnist (1713-1823), l'auteur
d'une comédie célèbre, La Chicane, occupe uno place distinguée auprès de</p>
<p>La Russie voit apparaître des publicistes de valeur.</p>
<p>Novikov (1744-1818)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XVIW SIÈCLE 32</p>
<p>« Qui porte des fers parmi nous, qui gémit sous le poids de la
servitude? I.e laboureur, celui qui rassasio noire faim, celui qui donne
la santé, qui prolonge noire vie. Il n'a le droit de disposer ni de la
terre qu'il laboure ni des produits qu'il, en retire. Or, qui a droit à
la terre, sinon celui qui la cultive? Figuronsnous une réunion d'hommes
arrivant dans un pays désert pour constituer une société; ils pensent à
se nourrir; ils partagent la terre couverte de chardons. Qui la recevra
en partage sinon celui qui peut la cultiver? »</p>
<p>Le livre où Radistchev exprimait ces idées révolutionnaires lui valut la
déportation en Sibérie. H a été longtemps interdit en Russie et n'a pu
être réimprimé que darisecs dernières années.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 LE XVIW SIÈCLE</p>
<p>LlTTtltATl'RB RCSS» 3</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE.</p>
<p>La rencontre du vieux Derjavine et du jeune Pouchkine symbolise en
quelque sorte celle évolution. Mais elle ne se produisit pas tout d'un
coup. Entre les deux écoles il se produisit des oeuvres de transition,
comme ont été, par exemple, chez nous celles d'André Chômer ou de
Casimir Dclavigne; il se produisit aussi des talents, comme celui du
fabuliste</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>Karamzine (1765-1826) est l'un de ceux qui ont le plus activement
préparé l'ère nouvelle. 11 ferme le xvm* siècle, il ouvre de façon
glorieuse le xixe. Il est après Lomonosov le second créateur de la prose
russe; il l'émancipé définitivement</p>
<p>pscudo-clasNICOLAS KARAMZINE (1765-1826).</p>
<p>Certaines parties de son histoire méritent d'être encore lues
aujourd'hui. Cet ouvrage, traduit en français, figure dans la plupart de
nos grandes bibliothèques.</p>
<p>Il fut imprimé aux frais de la cassette impériale et trouva près du
public russe un accueil qu'aucune oeuvre historique n'avait encore
rencontré. Un récit sentimental, qui fut très</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE 36</p>
<p>populaire, IA Pauvre Lise, peut être considéré comme l'ancêtre du roman
contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>37</p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>de Paris le 25 avril 1814, il prédit la prochaine et inévitable
décadence des lettres françaises. On sait si l'école romantique a
démenti ce singulier pronostic. Raliouchkov était admirablement doué, et
il aurait certainement fourni une</p>
<p>Les années qui suivirent la guerre patriotique et la conclusion
définitive de la paix furent particulièrement fécondes. Entre 1815 et
1820, la plupart des écrivains se groupèrent dans une société amicale
analogue au Cénacle de nos romantiques et qui s'appelait VArzamas. Le
rôle que Hugo jouait dans le Cénacle, ce fut Pouchkine
quilejouadansl'Arzamas. Le nom d' « Arzamas » est</p>
<p>VASILI AxDftEBvrrcH JOUKOVSKY, né en 1783, mort en 185*.</p>
<p>Krylov (1768-1814) a écrit des comédies et des fables. Ses comédies sont
assez divertissantes, mais c'est par ses fables qu'il vivra
éternellement. Elles sont pour la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE 38</p>
<p>russe ce que celles de La Fontaine sont pour la nôtre. A celles mêmes
qui semblent imitées de modèles étrangers, le poète a su imprimer un
caractère essentiellement national. Il n'y a qu'un Krylov; comme il n'y
a qu'un La Fontaine. Krylov ne se laisse ranger dans aucune école; il
n'a rien de commun avec les romantiques. Il s'est fait une place à</p>
<p>IVAX AXDItEEVITCH KHYLOV,</p>
<p>Griboïedov (1705-1829) n'a guère eu le temps d'écrire,</p>
<p><pb/></p>
<p>39 L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>la poésie russe, Pouchkine et Lermontov, ont eu tous deux une courte et
tragique destinée.</p>
<p>l'échaAr.EXAXDRE</p>
<p>faud. Pouchkine descendait par sa mère d'un Abyssin venu en Russie sous
le règne de Pierre le Grand et qui fut un de ses favoris. On retrouvait
dans ses traits et l'on peut rechercher dans son oeuvre la trace de
celte origine exotique.</p>
<p>Pouchkine est vraiment le chef de choeur de l'école romantique en
Russie. Le rôle que joue Byron en Angleterre, Victor Hugo en France, il
le joue dans son pays. Il commence par être l'élève de notre Parny; il
fait même des vers français dans le genre de son maître, puis il continue</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE 40</p>
<p>Autographe de Pouchkine.</p>
<p><pb/></p>
<p>A. POUCHKINE; portrait par Tropinine.</p>
<p>(F»«-Jicnlc d'une liilI«-doae«.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame POUCHKINE.</p>
<p>[P'tpttt une âijiircllt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Fùathkfac- GnieliJfh.</p>
<p>Krjlor. JiakoTiij.</p>
<p>POUCHKINE et tes Confrères en poésie.</p>
<p>(D'aprl* une esquille de TeberotUot.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE 4*</p>
<p>« Le bruit de mon nom courra par toute l'immense Russie et tous les
peuples qui vivent chez elle me nommeront, et le descendant orgueilleux
des Slaves, et le Finnois et le Tongouse aujourd'hui sauvage et le
Kalmouk des steppes.</p>
<p>D'ailleurs Pouchkine ne fut pas seulement un poète de l'art pour l'art.
Dans certaines de ses pièces, par exemple dans l'ode Aux détracteurs de
la Russie, il manifeste un patriotisme ardent, il provoque au combat les
adversaires de sa patrie, notamment la France de Louis-Philippe,
passionnée pour la cause de la Pologne, hostile au despotisme de Nicolas
qui n'avait pas voulu reconnaître le roi issu d'uue révolution : « 11 y
a longtemps que la Russie et la Pologne sont en lutte... Laissez-nous.
Vous n'avez pas lu ces tablettes sanglantes. Vous ne la comprenez pas
cette haine de famille... Vous nous menacez en paroles. Essayez en
réalité. Est-ce chose nouvelle pour nous de lutter contre l'Europe ? Le
Russe s'est-il déshabitué de vaincre ? Envoyeznous vos fils. Il y a de
la place pour eux dans les champs de la Russie, parmi des tombeaux qui
ne leur sont point étrangers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>m L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>Au-dessous de Pouchkine et de Lermontov évoluent des poètes de moindre
envergure, dont la postérité a cependant recueilli quelques oeuvres :
Ryleev (1795-1826) fut l'un des complices et l'une des victimes de celle
conspiration de décembre qui coûta tant de vies précieuses et qui avait
si peu de chances d'aboutir. S'il avait vécu il aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE 40</p>
<p>probablement été l'un des meilleurs poètes du xixe siècle. Ses ballades
sont encore estimées et ses écrits politiques interdits en Russie ont
encore d'enthousiastes lecteurs.</p>
<p>Ogarev (1813-1877), ami et compagnon de luttes de Herzen, a publié à
l'étranger des poésies politiques qui ont été goûtées surtout parce
qu'elles étaient défendues, mais où il y a peut-ûti-c plus de bonnes
intentions que de réel talent.</p>
<p>A côté de Bielinsky se place un critique mort jeune, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>MIKHAÏL IOUBIEVITCH LERMONTOV (1811-1811).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>48</p>
<p>VISSABIOS GAEGORIBVITCH BIELINSKY, ne en 1811, mort en 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Y</p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS RUSSES.</p>
<p>LrrréRATCVB BCSSB 4</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS</p>
<p>m</p>
<p>su mieux décrire les paysages do l'Ukraine. Dans le Recisor
(l'inspecteur en tournée), il présente uno incomparable satire de la
vénalité des fonctionnaires russes au temps do l'empereur Nicolas. Celle
comédie met en scène un jeune employé qui voyageant pour son agrément
est pris pour un</p>
<p>NICOLAS VASIUEVITCII GOGOL-IAXOVSKY,</p>
<p>né au village «le Sorotchinlzy (Poltava} en 1S09,</p>
<p>reviseur, un inspecteur de l'État, et qui voit défiler devant lui toute
une série de fonctionnaires qui emploient tous les moyens pour le
corrompre. Il fallut la haute protection de l'empereur Nicolas pour
faire jouer cette pièce hardie.</p>
<p>Ivan Tourguenev (1818-1883) a commencé par peindre des scènes de la vie
rustique et insisté avec une émotion communicative sur les misères du
servage dont il avait été</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS</p>
<p>dans sa jeunesse le témoin indigné ; il a étudié avec une délicatesse
infinie les moeurs de la société russe et en particulier de celte
société cosmopolilo où il passa une parIVA.N</p>
<p>parIVA.N TOURGUENEV,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS 52</p>
<p>les causes pour lesquelles elles ne doivent pas de sitôt se réaliser. Ce
qui fait surtout le mérite de Tourguenev, c'est qu'il fut mi artiste
incomparable; le charme do sa prose est exquis, aucun do ses
contemporains ni de ses successeurs ne l'a égalé. H a autant d'art que
notre Mérimée, mais beaucoup plus de sensibilité et d'imagination.</p>
<p>Je n'insiste pas sur le détail de ses oeuvres; elles sont dans toutes
les mains. Lo cadre de ce petit volume m'interdit les citations.
J'imagine que tous nos lecteurs ont eu l'occasion de parcourir au moins
Les Mémoires d'un chasseur, Dmilri Roudine, Une iïichée de
gentilshommes. Je les renvoie au récent ouvrage que mon élève et
collègue 31. Ilaumant lui a consacré et qui vient d'être couronné par
l'Académie française (1) et au beau livre de M. de Vogué sur le roman
russe.</p>
<p>Parmi les peintres de la vie russe il faut encore citer Gontcharov et
Pisemsky.</p>
<p>Gontcharov (1814-1891), artiste délicat, prosateur impeccable, a peu
écrit. Mais son Oblomov, personnification cruellement vraie d'un vice
national, la paresse ou, si l'on</p>
<p>(I) Ican Tourguenief. (Paris, Colin, 1907.)</p>
<p><pb/></p>
<p>îvt</p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS</p>
<p>aime mieux, l'indolence, vivra aussi longtemps que la Russie ne sera pas
corrigée do ce défaut, mal compensé par des crises de maladive énergie.
Le nom d'Oblomov est reslô celui d'un type littéraire, et</p>
<p>FEDOR MIKHAILOVITCH DOSTOEVSKY,</p>
<p>né a Moscou en 1821,</p>
<p>ce n'est pas un mince mérite que d'avoir su créer un type. Le roman
renferme d'ailleurs des tableaux exquis de la vie provinciale, de
délicieux paysages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIERS ROMANCIERS</p>
<p>i&gt;\</p>
<p>laids, et sales de la société russe. Dans son drame Amère destinée, il a
peint d'une façon poignante la misère du pauvre exploité et déshonoré
par le riche. Ses romans font pendant aux oeuvres dramatiques
d'Ostrovsky. Un assez grand nombre doses oeuvres ont été traduites chez
nous; mais l'auteur n'a peul-èire pas obtenu en France tout le succès
qu'il mérite.</p>
<p>IVAN ALEXANDROMTCII GONTCHAROV,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>FURLICISTES ET HISTORIENS.</p>
<p>Beaucoup d'autres publicistes ri volulionnaires ont aussi opéré à
l'étranger. Aucun ne mérit* t de lui être comparé.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICISTES ET HISTORIENS 56</p>
<p>Michel Pogodfne (1800-1875) fut tout ensemble publiciste, historien et
professeur. Dans son llistoh'e de la Russie aranl la période mongole il
renouvela avec plus de science, mais moins de talent, l'oeuvre de
Karamzine : dans les Revues qu'il dirigea il défendit les idées
conservatrices et s'elïorea de rapprocher la Russie des Slaves
occidentaux; comme Katkov, il défendit avec un patriotisme faroucho
l'intégrité de l'empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>57 PUBLICISTES ET HISTORIENS</p>
<p>(Les Cosaques d'autrefois). Kostomarov s'est aussi occupé de la
Grande-Russie, Son Histoire de Russie par les biographies est une oeuvre
des plus intéressantes. On retrouve chez lui quelques-unes des qualités
des Michelet et des Augustin Thierry. Le plus souvent les historiens
russes sont plus préoccupés d'instruire leur lecteur que de lo charmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>QUELQUES POÈTES.</p>
<p>Nekrasov est certainement après Pouchkine cl Lermontov le plus grand
poète du xixe siècle. C'est le Dostoevsky de la poésie. Lui aussi il
chante les humiliés et les offensés. Certaines de ses oeuvres rappellent
les ïambes de Rarbier, les Châtiments de Victor Hugo, les amers
pamphlets de Jules Vallès.</p>
<p>On en jugera par quelques strophes de La Berceuse du fonctionnaire :
c'est une parodie d'un petit poème de Lermontov, La Berceuse cosaque.</p>
<p>Dors, espiègle, pendant que tu ne peux encore nuire, dors! Dodo...</p>
<p>Tu grandiras et bientôt tu connaîtras ce inonde chrétien. Tu achèteras
un frac vert foncé et tu prendras une plume. Tu diras : J'ai de bonnes
intentions, je suis pour le bien. Dors, je ne suis pas inquiet de ton
avenir. Dodo!</p>
<p>Tu auras l'aspect d'un fonctionnaire et l'âme d'un drôle... Tu</p>
<p><pb/></p>
<p>50 QUELQUES POÈTES</p>
<p>apprendras en un jour A courber l'échiné avec élégance. Dors, tandis que
tu es innocent. Dodo.</p>
<p>Doux et modeste comme un agneau, mais obstiné, tu te faufileras en
rampant dans une bonne place et tu n'y perdras pas Ion temps. Dors,
tandis que tu ne peux pas encore voler. Dodo !</p>
<p>Tu achèteras une maison h beaucoup d'étages ; tu obtiendras un haut
grade : tu deviendras un haut fonctionnaire, un gentilhomme russe. Dors,
mon beau petit fonctionnaire. Dodo, l'enfant, dodo!</p>
<p>La muse de Nekrasov est surtout la muse de l'indignation. Sa langue est
ûpre et vigoureuse. Quelques-uns de ses vers dureront aussi longtemps
que la langue russe. Au risque d'anticiper un peu sur l'ordre
chronologique, groupons autour de lui les principaux poètes de la
période post-romantique.</p>
<p>Le dramaturge Ostrovsky (1824-1886) n'a écrit en vers que quelques
drames historiques qui n'ont pas eu le succès de ceux de Tolstoï. En
revanche, ses drames et ses comédies en prose sont restés au répertoire
et probablement y resteront longtemps encore.</p>
<p>Il a surtout étudié les moeurs de la bourgeoisie russe, de la classe des
marchands. Il a porté sur la scène toute une série de types originaux,
et il leur fait parler une langue pittoresque et savoureuse. Son oeuvre
n'est pas encore assez connue chez nous. On a essayé de jouer
quelques-uns de ses drames sur des scènes secondaires, mais ils n'ont
pas eu la fortune des drames Scandinaves.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES POÈTES 00</p>
<p>Khomiakov (1802-1860) a été un poète mystique et panslavislo; il a eu de
beaux élans lyriques; certaines de ses poésies sont devenues populaires
dans le monde slave.</p>
<p>Tioutchev (1803-1873) a été, lui aussi, lo poète des idées panslavistes.
Il a peu écrit; mais sa forme est généralement exquise. Tourguenev le
mettait immédiatement</p>
<p>ALEXANDRE NIKOLAEVITCH</p>
<p>OSTROVSKY, né en 1S21.</p>
<p>Apbllonide Maïkov (1821-1896) est un poète élégant mais un peu froid, un
poète qui fait de l'art pour l'art et qui traite le plus souvent des
sujets cosmopolites. On en peut dire autant de Feth (18151860), qui n'a
pas eu le temps de donner toute sa mesure et qui a surtout laissé des
vers d'anthologie.</p>
<p>Polonsky (1820-1898) est, avant tout, un artiste fort habile;
quelques-unes de ses poésies lyriques mises en musique sont</p>
<p>aussi populaires que chez nous le Lac de Lamartine : « Ce sont, a dit un
critique russe, des perles de notre poésie; il n'est pas un enfant qui
ne les sache par coeur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>61 QUELQUES POÈTES</p>
<p>guérets, silencieuse majesté des steppes immenses, larges fleuves,
forêts aux mystérieux murmures, paix sainte des pauvres hameaux... je
vous ai compris. O ma patrie, rien chei toi no captive l'oeil de
l'étranger. Mais il t'aime pour ta beauté rude, celui qui naguère
s'élançait vers l'espace et la liberté, et dont l'dnio succombait sous
les fers qu'il portait.</p>
<p>Nadsohn (1862-1886), lui aussi, est populaire, mais pour d'autres
causes. Il est mort jeune comme notre Millevoye et phtisique comme lui.
11 sentait sa fin prochaine et il l'a chantée sur tous les modes dans
des vers mélancoliques, de ces vers qui vont au coeur de la jeunesse et
des femmes.</p>
<p>Les poètes du début du xix#siècle chantaient les triomphes et la gloire
de la Russie qui était alors l'arbitre de l'Europe. Ceux de notre époque
n'ont, hélas! aucune raison de marcher sur les traces de leurs
prédécesseurs, des Derjavine, des Pouchkine, des Batiouchkov, des
Joukovsky. Ils pourraient prendre pour épigraphe les vers célèbres de
Victor Hugo :</p>
<p>De quel nom te nommer, heure trouble où nous sommes? Tous les fronts
sont baignés de livides sueurs. Dans les hauteurs du ciel et dans le
coeur des hommes Les ténèbres partout se mêlent aux lueurs.</p>
<p>Les épreuves que traverse l'empire auront probablement pour résultat de
mettre en valeur des genres littéraires</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES POÈTES 62</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LE ROMAN MODERNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN MODERNE 64</p>
<p>Mais ses oeuvres philosophiques sont loin d'avoir la même portée que
celles de Rousseau. Beaucoup de ses idées dérivent tout simplement de
l'Évangile, d'autres ne sont nouvelles que pour la Russie.</p>
<p>De tous tes genres littéraires le roman est le plus décevant et celui
dont le succès est le plus éphémère. Bien souvent il n'a rien de commun
avec la littérature, mais quand il arrive de l'étranger et qu'il nous
présente des types et</p>
<p><pb/></p>
<p>LIITfCMTlilB HISSB</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN MODERNE 66</p>
<p>Riechetnikov (1811-1871) est un peintre brutal des misères humaines. Il
avait beaucoup souffert et fait tous les métiers. Son roman Les Gens de
Podlipnàia marque une date, intéressante dans l'histoire littéraire.</p>
<p>Korolenko, né en 1853 dans la Petite-Russie, a comme tant d'écrivains
russes fait connaissance avec la Sibérie. On retrouve dans son oeuvre
des paysages et des souvenirs de</p>
<p><pb/></p>
<p>67</p>
<p>LE ROMAN MODERNE</p>
<p>ces deux régions qui ont toutes deux leur poésie. H les a décrites avec
un talent qui rappelle tantôt Gogol, tantôt Dosloevsky. Citons parmi ses
oeuvres ou plutôt parmi ses chefs-d'oeuvre : Le Rêve de Macaire et Le
Musicien aveugle; l'auteur est assurément artiste et l'un de ceux qui
ont recueilli la plus large part de l'héritage de Tourguenev.</p>
<p>Tchékhov (1860-19Q1) a surtout écrit des nouvelles où se manifeste un
talent très souple et très varié. Quelquesunes sont d'un comique
intense, d'autres d'une profonde amertume. Son oeuvre nous présente en
çaccourci les types les plus variés de la Russie contemporaine et
constitue un ensemble de documents précieux pour l'histoire de la
société russe au xixe siècle.</p>
<p>Lieskov (1831-1895) raconte d'intéressants épisodes de la vie rurale et
ecclésiastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN MODERNE</p>
<p>68</p>
<p>H n'a point reçu d'éducation classique; il ignore les langues
étrangères; sa langue n'en vaut que mieux; elle coule de source, clic
n'est point défigurée par les gallicismes ni</p>
<p>MAXIME GORKI, né en ISGO.</p>
<p>Gorki s'est essayé aussi dans le drame et y a obtenu quelques succès. 11
n'est pas bien sûr que la postérité les ratifiera.</p>
<p><pb/></p>
<p>69 LE ROMAN MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE LA PETITE-RUSSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>71 LITTÉRATURE DE LA PETITE-RUSSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DE LA PETITE-RUSSIE 72</p>
<p><pb/></p>
<p>Notices sur tes principauté écrW&amp;ins.</p>
<p>Catherine H (1729-1796). La célèbre impératrice n'a pas été seulement un
fort habile écrivain dans notre langue. On lui doit en russe des oeuvres
fort intéressantes et qui attestent un rare, sentiment de la langue, des
pamphlets, des contes, des comédies, d*3 récits historiques.</p>
<p>Derjavine (Gavril Romanovitch), né en 1713, mort en 1816, fut lotir à
tour soldat, fonctionnaire et ministre. Il cultivait surtout la poésie
lyrique; il chanta les victoires et les réformes de Catherine, dont il
fut en quelque sorte le poète lauréat.</p>
<p>Garchine (Vsevolod fticolaevilch), romancier, né en 1855, mort en 1838,
fut comme plus d'un de ses compatriotes, comme Dostoevsky notamment, un
détraqué de génie. Il a laissé des récits empreints tout ensemble d'un
réalisme puissant et d'un idéalisme maladif. Il se tua dans un accès
d'aliénation mentale.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCIPAUX ÉCRIVAINS 74</p>
<p>Gontcharov (Ivan Alexeevitcb) [1811-1891]. 11 est surtout célèbre pour
avoir créé le type d'Oblomov, le gentilhomme campagnard uniquement
absorbé par le traintrain et les jouissances de la vie matérielle et
incapable d'action et d'énergie. Cet Obîomov est resté légendaire dans
la littérature russe.</p>
<p>Joukovsky (Vasili Andreevitch) [1783-1852], fut un poète élégant et
délicat qui par d'excellentes traductions de l'anglais, de l'allemand et
du grec assouplit la langue poétique. Ses oeuvres originales se
distinguent par le charme et la mélancolie.</p>
<p>Kantemir (Antioche), né en 1708, mort en 1711. C'est, dans l'ordre
chronologique, le premier des poètes russes. Il embrassa la carrière
diplomatique et fut lié avec les beaux esprits de l'Occident. Ses
satires l'ont fait appeler « le Boileau russe ».</p>
<p>Khomiakov (Alexis Stepanovitch), né en 1802, mort en 1860, fnt tout
ensemble un poète mystique et un patriote. Il croyait a la mission
divine de la Russie parmi les Slaves et il a exprimé sa conviction dans
des vers qui semblent aujourd'hui une cruelle ironie. II est
particulièrement populaire chez les Slaves occidentaux et méridionaux.</p>
<p>KrylOV (Ivan Andreevitch), né en 1768, mort en 1811, a écrit des
comédies et des fables." Ses comédies sont oubliées aujourd'hui ; mais
ses fables, écrites dans une langue savoureuse et originale, dureront
autant que la langue russe. Krylov est le La Fontaine de son pays.</p>
<p>IjermontOV (Michel Iourievitch), né en 1811, mort en 1811. Sa vie fut
courte; il périt comme Pouchkine victime d'un duel; il l'aurait peut-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta PRINCIPAUX ÉCRIVAINS</p>
<p>être dépassé s'il avait vécu. C'est aussi un excellent prosateur. La
plupart de ses oeuvres' sont inspirées par les régions pittoresques du
Caucase.</p>
<p>Maikov (Apollonide Nicolaevilch), né en 1821, mort en 1896, exerça
pendant de longues années la profession de censeur qui nous semblerait
peu conciliable avec celle de poète. Il avait vécu longtemps en Italie;
il avait étudié le monde antique. La plupart de ses poésies sont d'une
inspiration cosmopolite. Talent correct, élégant, mais un peu froid.</p>
<p>Xfadsohn (Simon Iakovlovilch), né en 1862, mort en 1886, était d'origine
israélite. C'est le premier juif russe qui se soit fait un nom dans la
poésie. C'est avant tout un poète élégiaque; ses poésies sont très
populaires en Russie.</p>
<p>Ostrovsky (Alexandre Nicolaevilch), né en 1821, mort en 1886, a été
avant tout un auteur dramatique. Il s'est particulièrement attaché à
dépeindre les moeurs ds la classe moyenne, notamment des marchands. Ses
drames et comédies de la vie bourgeoise sont restés populaires. On
estime moins ses drames historiques.</p>
<p>Pouchkine (Alexandre Sergievitch) [1799-1837]. Le plus grand des poètes
de la Russie et l'un de ses meilleurs prosateurs. Il fut i l'âge de
vingt ans exilé en Bessarabie i cause de l'audace de ses idées; mais il
rentra en grâce auprès de l'empereur Nicolas, qui en fit son
historiographe. 11 fut tué en duel par un gentilhomme hollandais,
Heeckeren, devenu depuis sénateur français. Ses oeuvres complètes
forment une dizaine de volumes. - -..</p>
<p>Stchedrine (on écrit aussi Chtchedrine). Ce nom est le pseudonyme de
Pierre Evgraphevilch Saltykov ; né en 1826, mort en 1889. Ses premières
oeuvres d'un tour satirique lui valurent l'exil en Sibérie. Puis il
eplra dans l'administration et fut gouverneur de deux provinces : il n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCIPAUX ÉCRIVAINS 76</p>
<p>fut que mieux placé pour observer les abus et les ridicules qu'il a
dénoncés dans ses oeuvres. ^.</p>
<p>Von Vizine (Denis Ivanovitch), né en 1715, mort en 1792, a été le
véritable fondateur de la comédie russe. 11 fut fonctionnaire du
ministère des Affaires étrangères, voyagea en Allemagne et en France; il
a laissé des lettres très curieuses et des publications satiriques où il
fait preuve de beaucoup d'esprit. Ses deux comédies, Le Brigadier et Le
Mineur, sont restées classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliographie.</p>
<p>DUPRÉ DE SAIXT-MAUR, Anthologie russe. (Paris, 1823.) JULVÉCOURT (P.
DE), La Balalayka [1]. (Paris, 1837.) MESTCMERSKY (Elmi), Les Poêles
russes traduits en ters français. (Paris, I8i6.)</p>
<p>TARDIF DE MELLO, Histoire intellectuelle de l'empire de Russie. (Paris,
1851.) PORRY (Eugène DE), Fleurs littéraire* de la Russie. (Paris,
1861.) RAMBAVD (A.), La Russie épique. (Paris, Maisonneuve, in-8»,
1876.) VOGUE (Melchior DE), Le Roman russe. (Paris, Plon-Nourrit et Cie,
in-S», 1886.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Princip&amp;Jes Remues littéraires de 1&amp; Russie.</p>
<p>SAINT-PÉTERSBOURG. — La Revue d'Europe. La Reçue historique. La Reçue du
Ministère de ttnstruclion publique. La Nica (Le Champ). L'Illustration.
L'Antiquité russe. La Revue russe. La Richesse russe. Le Fils de la Pairie.</p>
<p>Moscou. — La Pensée russe. L'Archive russe.</p>
<p>KIEV. — L'Antiquité de Kiee.</p>
<p>Tirus. — La Revue du Caucase.</p>
<p><pb/></p>
<p>S^nchronismes historiques el littéraires se rappôrl&amp;n! h 1&amp; lilléralure
russe.</p>
<p>Dates.</p>
<p>x* et xi&lt; siècles. Le slavon ou paléo-slave devient, en Russie, la
langue de la littérature.</p>
<p>SïNciiROMSMES. — Conqttôte de l'Angleterre par Guillaume le Conquérant,
10ô«. Élection de Grégoire VII (HiMe!&gt;raad), 1073. Départ •le la
première croisade, 1095. La Chaînon de Roland.</p>
<p>xit« et XIII* siècles. Chronique de Nestor. Dit du bataillon d'Igor (si
toutefois celle oeuvre est authentique). Voyage de Daniel. Supplique lié
Daniel le prisonnier.</p>
<p>S vsc—Conquête de la Norman-lie par Henri I" d'Angleterre, 110S.
Fondation de l'ordre «les Templiers, IIIS. Mort d'Abélard, illî. Mort de
saint Bernard, 1153. Robert Van. Chrestïen de Troyes. Poème épique
allemand des XieMitngen, lîOT. Fondation de l'Inquisition, 1215.
Domination des Maures en Espagne, liij. Mort de Guillaume Ix&gt;rris,
auteur du Roman de la Rose, ItiS. Fondation de la Sorbonne, 1*53. Mort
d'Albert le Grand, théologien allemand, lfS').</p>
<p>xiv« et xve siècles. La Zadonslchina (le Récit d'outre-Don).</p>
<p>xvi« siècle. Le Domostroî (le Ménagier russe). Débuts de l'imprimerie à
Moscou (1561). Les premières grammaires russes.</p>
<p>Svxc. — Amadis de Gaule, roman de chevalerie, 1S00. Erasme; Étotje de In
Folie, 1501. I/Arioste, Roland furieux, 1516. Confession d'Angsbourg,
Lnther et ses doctrines, 1518. Rabelais, Gargantua, mort de l'Arioste,
1533. Mort d'Erasme, 153*. Mort de Clément Marot, I5il. Mort de
Rabelais, 1553. Abdication de Charles-Quint. 155$. Le Camocns, Les
Lutiadet, 157t. \A Tasse, LA Jérntatem délitrée, 1575. Shakspeare,
ThfMre, ISSS-IWI. Montaigne, Ktt/tit. ls*o. Assassinat de Henri III,
158». La Satire M t nippée, 1591. Mort da Tasse, 1S»5.</p>
<p><pb/></p>
<p>SYNCURONISMES 80</p>
<p>I&gt;al&lt;*.</p>
<p>xviie siècle. Krijanitch, OEuvres religieuses el politiques. Les livres
religieux corrigés par le patriarche Nicon Kolochikine.</p>
<p>Sv&gt;'c. — Cervantes, Don Quichotte, 1602. Découverte de l'Australie par
les Hollandais, 1605. Assassinat de Henri IV; L'rfé, L'Aslrée, 1610.
Mort de Shakspeare, do Cervantes, 1616. Commencement de la guerre de
Trente ans, 1618. Fondation de l'Académie française, 1635. Pierre
Corneille, Théâtre, 1635-1659. Descartes, Diteourt sur la Méthode, 1637.
Calderon, Théâtre, 1610-1611. Avènement de Louis XIV, 1613. Exécution de
Charles I", roi d'Angleterre, 1619. Molière, Théâtre, 1653-1673. Pascal,
Les Provinciale*, 1656. Boileau, Poésie», 16601705. Racine, Théâtre,
1661-1691. La Fontaine, Fables, 1668. Pascal, l'entée*, 1670." Mort de
Molière, 1673. Mort uc Milton, 1671. Fénelon, Ttlémaque, 1699.</p>
<p>1703 Fondation de la Gazelle de Moscou.</p>
<p>Svxc. — Galland, Le* Mille el une Xuils, 1701. Mort de Bossuet, de
Locke, 1701. Mort de Boileau, 1711. Avènement de Louis XV, Régence. Le
Sage, Cil Blas. Mort de Fénelon, 1715. De Foo, fiobinson Crusoé, 1719.
Voltaire, Isi Hcnriade, 1723.</p>
<p>1725 Création de l'Académie des sciences de Saint-Pétersbourg.</p>
<p>Svxc. — Swift, Voyage* de Gullicer, 1726. Abbé Prévost, Manon Lescaut,
1731.</p>
<p>I7i»i-1711 Prince Kanlcmir, Solires. Trediakovsky (1701-1769}.</p>
<p>Svxc. — Avènement de Marie-Thérèse, 17l&gt;&gt;. Mort de l\&gt;j&gt;e, 1711. Mort
&lt;!c Le Sage, 1747.</p>
<p>I7i8 Soumar'okov (1711-1765J. Lomonosov, Tragédies (1717-1777).</p>
<p>1766-1837 Karamzine.</p>
<p>1768-1811 Krylov, Fabuliste.</p>
<p>Svxc. — Klopstock, La Messiade, 1713. Bnltbn, Histoire naturelle, 1719.
Diderot, Encyclopédie, 1751. Fondation de l'université de Moscou, 1755.
Sterne, Tristrant Shandy, 1759. J.-J. Rousseau, La Nouvelle llrtoift,
1761 ; Le Contrat social, Emile, 1762. OoMoni, Théâtre, 1763. Voltaire,
Dictionnaire philosophique, 1761. GoMsmilh, Le Vicaire de Wakefitld,
1766. Sterne, Voyage sentimental, 1763.</p>
<p>STXC — Ooethe, Werther, 1771. Beaumarchais, Le Barbier de Sérille;
Alrieri, Théâtre, 1775. Proclamation de l'indépendance aux Etats-Unis,
1776. Mort do Voltaire, de J.-J. Rousseau, 1778. Mort de Lessing, !7&lt;l.
Schiller, Les Brigands, 1732. Mort de Diderot; Schiller, O-in Carlos,
1781. Bernardin de Saint-Pierre, Paul et Virginie, I7S7. Ooethe,
Egntont; mort de Butfon, 17SS. Prise de la Bastille, 1789. Goethe,
Faust, 1790. Révolution française, fonda-</p>
<p><pb/></p>
<p>81 SYNCIIRONISMBS</p>
<p>Date*.</p>
<p>tion de la première République, 179t. Schiller. Histoire de la guerre de
Trente ans, 1792. Exécution de Louis XVI, 1793. Schiller, Waltenstein,
1796. Ooethe, Hermann et Dorothée, 1798. Bonaparte, premier consul; mort
do Beaumarchais; 1799.</p>
<p>1787-1852 Joukovsky.</p>
<p>1787-1855 Batiouchkov.</p>
<p>Svxc. — Chateaubriand, Le Génie au Cnrtsnanfsme, 1802. Schiller, Jeanne
d'Are; mort de Klopstock, d'Alfleri, 1803. Bonaparte proclama empereur
des Français sous le nom de Napoléon I"; Schiller, Guillaume Tell, 1801.
Mort de Schiller, 1805. Abdication de Fontainebleau, avènement de Louis
XVIII; Walter Scott, Waverley, 1811. Bataille de Waterloo, 1815.
Lamartine, Méditations, 1820. Victor Hugo, O-les, 1322. Avènement de
Charles X; mort de lord Bjron, 1824.</p>
<p>1795-1829 Griboïedov.</p>
<p>1799-1837 Pouchkine, Poésies romantiques.</p>
<p>Svxc. — Balzac, La Comédie humaine, 1829.</p>
<p>1809-1852 Gogol, Théâtre et romans.</p>
<p>Svxc. — Révolution de juillet ; avènement de Louis-Philippe I", roi des
Français; révolution belge ; Lamartine, Harmonies;V. Hugo, Hernani,
1830- Avènement de Léopold Iw, roi des Belges; V. Hugo, Xolre-Dame de
Paris, 1831. Mort de Goethe, de Walter S,cott, 183t. Musset, Les
Caprices de Marianne; 1833. Lamennais, Paroles d'un Croyant, 1834.</p>
<p>1811-1811 Lermontov, Le Démon.</p>
<p>Svxc. — Lamartine, Joeelyn; Strauss, La Vie de Jésus; Edgar Poe,
Histoires extraordinaires, 1833. Musset, Confession d'un enfant du
siècle, 1334. Avènement de Victoria, reine d'Angleterre; mort de Léo
parJi, 1337. Stendhal, La Chartreuse de Parme, 1839.</p>
<p>1818-1883 Tourguenev, Romans.</p>
<p>1821-1881 Dostoevsky, Romans.</p>
<p>Sise. — Abdication de la reine Marie-Christine, régente d'Espagne, 1340.
Alex. Damas père, Le Comte de Monte-Cristo, 18 41. Eug. Sue, Les
Mystères de Paris ; mort de Stendhal, 1312. Mort de Casimir Delavigne,
1843. Mort de Ch. Nodier; Alex. Dumas père. Les Trois Mousquetaires,
1341. Eug. Sue, Le Juif errant, 1945. Élection do pape Pie IX, 1816.
Michelet, Histoire de France; Lamartine, Les Girondins; mort de F.
Soulié, 1347. Abdication de Louis-Philippe et proclamation de la t*
République, Louis-Napoléon Bonaparte, président; avènement de
François-Joseph, empereur d'Autriche; Louis Blanc, Histoire de la
Rétolulio* française; mort de Chateaubriand, 18is. Sainte-Beuve, Les
Lundis; mort de Balzac, 1350. Louis-Napoléon Bonaparte proclamé
empe.-eur sons le nom de Napoléon III ; Alex. Dumas fils, La Dame aux
Camélias ; M" Harriett Beecher Stove, La Case de Vontle Tom, I85f.
Victor Hugo, Xapoléon le Petit, Le* Châtiment»; Lecente de Lisle, Poème*
antique*, 1353. E. Augier, Le Gendre de M. Poirier; mort de Lamennais,
de Silvio Peltico,</p>
<p>Lm£*.ttcftK atrsss 6</p>
<p><pb/></p>
<p>SYNCIIRONISMES 82</p>
<p>Date*.</p>
<p>1351. Prise de Sébastopol; Alex. Dumas fils. Le Demi-Monde, 1855. Mort
d'Augustin Thierry, de Henri Heine, 1856. Gustave Flaubert, Madame
Bocary; mort d'Alfred de Mussct,d'EugéneSue,1857.Paixde Villafranca; V.
Hugo. La Légende des Siècles; F. Mistral, Mireille; mort de Macaulay,
1S59. Fondation du royaume d'Italie, 1860. Vict. Sardou, Xos Intimes;
mort d'Kog. Scribe, d'il. Murger, 1861. V. Hugo, Les Misérables ; E.
Augier, Le Fils de Giboyer, G. Flaubert, Salammbô; mort de Uhland, 1862.
Renan, La Vie de Jésus; publication du grand dictionnaire Larousse et du
dictionnaire Littré; mort d'Alfred de Vigny, 1863.</p>
<p>1821-1900 Nekrasov, A. Malkov, Polonsky, Plestcheev, Nadsohn, Maxime'</p>
<p>Gorki, Tchékhov. 1861 Léon Tolstoï, né en 1828, Romans el Théâtre,
écrits philosophiques</p>
<p>et religieux.</p>
<p>Dernières années du xixe siècle. Début du xx* siècle.</p>
<p>Svxc. — Mort d'Alex. Damas fils, 1895. Mort de J. Simon, d'Edm. de
Concourt, 189». Alliance franco-russe ; Rostand, Cyrano de Bergerac,
uortd'Alph. Daudet, 1397. Institution, &amp; La Haye, d'une conférence
internationale de la paix, 1899. E. Zola, Le* Quatre Étangiles, 1901.
Mort d'E. Zola, 1902. Mort de Mommsen, 1903. Guerre entre la Russie et
le Japon, 1901-1905. Institution en Russie d'une Itauma d'empire ;
conférence d'Algésiras an sujet du Maroc ; mort de H. Ibsen, 1906.</p>
<p><pb/></p>
<p>Index alphabétique</p>
<p>(L'astérisque * qui suit un folio indique une illustration.)</p>
<p>Actes des apôtres, 17 *. Alphabet cyrillique, 9.</p>
<p>— glagolitique, 9.</p>
<p>— tusse, 6, 7 *. Autographe: Pouchkine, 40*.</p>
<p>Batiouchkov (Constantin Nicolaevilch), 36, 73.</p>
<p>Bielinsky (Vissarion GregorieTitch), 16, 18 *, 73.</p>
<p>Bogdanovilcb, 32.</p>
<p>Bylines, chansons de gestes, 10.</p>
<p>Catherine II, 30, 31*, 73. Chronique de Nestor, 11,13*. Chtchedrine, 75.
Cyrillique (Alphabet), 9.</p>
<p>Dachkov (Princesse), 30,31 *.</p>
<p>Derjavine (Gavril Romanovitch), 33, 73.</p>
<p>Dit de la bataille d'Igor, 12.</p>
<p>Dobroiioutfbv, 48.</p>
<p>Domostroî (Le), 15.</p>
<p>Dostoevsky ( Fedor Mikhaïlovitch), 52, 53*, 73.</p>
<p>Doumas, chants héroïques de la Petite-Russie, 71.</p>
<p>Dragomanov, 71.</p>
<p>Eslher, 20.</p>
<p>Évangéliaire slavon de Reims, S*, 9*.</p>
<p>Felb, 60.</p>
<p>Glagolitique (Alphabet), 9.</p>
<p>Gogol-Ivanovsky (Nicolas Vasilievilch), 49, 50 *.</p>
<p>Goloubinsky (Père), 57.</p>
<p>Gontcharov ( Ivan Alexandre - vitch), 51*.</p>
<p>Gorki (Maxime), 67, 63 *.</p>
<p>Griboiedov (Alexandre Sergievitch), 38, 39*, 71.</p>
<p>Herzen (Alexandre), 55, 71.</p>
<p>Iran le Terrible, 19.</p>
<p>Joukovsky (Vasili Andreevitch), 36, 37*, 71.</p>
<p>Kanlemir (Prin:e), il*.</p>
<p>Kapnist, 31.</p>
<p>Karamzine (Nicolas Mikhaïlovitch), 35*, 71.</p>
<p>Katkov (Michel), 55.</p>
<p>Khéraskov, 32.</p>
<p>Khomiakov(AlexisStepanovitch), 60,71.</p>
<p>Khemnilzer, 32.</p>
<p>Kollsov, 46.</p>
<p>Korolenko, 66,67*.</p>
<p>Kostomarov, 56.</p>
<p>Kotliarevsky (Ivan), 70.</p>
<p>Kolochitine, 21.</p>
<p>Kourbsky (Prince), 19.</p>
<p>Krijanilcb, 20.</p>
<p>Krylov (Ivan Andreevitch}, 37, 3S *, 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX A LPIIA DÉTIQ UE</p>
<p>S'i</p>
<p>Lermon(ov(Mikhaêl Iourievitcb). 45, 47*, 71.</p>
<p>Liestov,67.</p>
<p>Lomonosov (Michel Vasitievitch), 25, 26*, 75.</p>
<p>Malkov ( Apollonîde Nicolaevilch),</p>
<p>60, 75.</p>
<p>Matko Vovlchok, 71.</p>
<p>Nadsobn (Simon Iakovlovilch),</p>
<p>61, 75.</p>
<p>Nekrasov (Nicolas Alexieevitch), 58, 75.</p>
<p>Nestor, statue, 13.</p>
<p>Novikov (Nicolas Ivanovitch), 31, 75.</p>
<p>Ogarev, 46.</p>
<p>Osnovanienko (Kvitka), 71. Ostrovsky (Alexandre Nicolaevilch), 59,
75Paléo-slave</p>
<p>75Paléo-slave ou slavon, 10.</p>
<p>Pisemsky, 53.</p>
<p>Pleslcheev,60.</p>
<p>Pogodine (Michel), 56.</p>
<p>Polonsky, 60.</p>
<p>Posochkov (Ivan Tikhonovilcb), 25.</p>
<p>Pouchkine (Alexandre Sergievitch), 31,39, 41*. 43, 75.</p>
<p>Pouchkine (M»«), 42*.</p>
<p>Procopovilch (Théophane), 23.</p>
<p>Pypine (Alexandre), 57.</p>
<p>Radistchev (Alexandre Nicolaevilch), 32, 75. Riechetnikov, 66. Russe
(Langue), 5, 6. Ryleev, 39, 45.</p>
<p>Schevtchenko (Taras), 71. Siméon de Polotsk, 23. Slaves (Langues), 5.
Slavon ou langue paléo-slave, 10. Soloviev (SergeMikhaltovitch),56.
Soumarokov (Alexandre Pelro^ vilch), 29 *. Stchedrine, 66, 75.
Stcherbalov (Prince), 31. Sylvestre (le prêtre), 75.</p>
<p>Tchékhov ( Alexandre Pelrovitch), t&gt;l,tt.'K</p>
<p>Testament du prince Vladimir Monomaque, 11.</p>
<p>Tioutchev, 60.</p>
<p>Tolstoï (Alexis), 59.</p>
<p>Tolstoï (Léon Nicolaevilch), 63, 65*, 75.</p>
<p>Tourguenev (Ivan Sergievitch), 50,51*, 75.</p>
<p>Trcdiakovsky, 21.</p>
<p>Vie des saints Boris et Glieb, II.</p>
<p>Vies des Pères île Kiev, il.</p>
<p>Von Vizine (Denis Ivanovitch), 26, 75.</p>
<p>Voyage de Thégoumene ou abbé Daniel aux Lieux saints, 11.</p>
<p>Zadonslcbina, 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Table des matières</p>
<p>Paye».</p>
<p>CHAPITRE I". LA LANGUE ET L'ALPHABET 5</p>
<p>— IL LA LITTÉRATURE RUSSE, DES ORIGINES AU</p>
<p>XVIIIe SIÈCLE 10</p>
<p>— III. LE DIX-HUITIÈME SIÈCLE 23</p>
<p>— IV. L'ÉCOLE ROMANTIQUE 31</p>
<p>— V. LES PREMIERS ROMANCIERS RUSSFS 49</p>
<p>— VI. PUBLICISTES ET HISTORIENS 55</p>
<p>— VIL QUELQUES POÈTES 58</p>
<p>— VIII. LE ROMAN MODERNE 63</p>
<p>— IX. LA LITTÉRATURE DE LA PETITE-RUSSIE 70</p>
<p>NOTICES SUR LES PRINCIPAUX ÉCRIVAINS 73</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE 77</p>
<p>PRINCIPALES REVUES LITTÉRAIRES 78</p>
<p>SVKCBRONISMES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES SB RAPPORTANT A LA</p>
<p>LITTÉRATURE RUSSE 79</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE 83</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES 85</p>
<p>Paris. — Imp. LAROVSSK, 17, ne Montparnasse.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
