<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1907</date>,description :1907 (A33).,585 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54978c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse</p>
<p>N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>Publication couronnée PAR l'Académie française</p>
<p>EDMOND STC&gt;TjL£££&amp;mmms?*a</p>
<p>| LES ANN4.E*roT"«P-ï</p>
<p>&lt;~t t* ~~t</p>
<p>dujj^éâtre ç l p| ^^pîâ Musique* I AVEC UNE Ç ̃; &gt;&gt;-s 1 4; 'I</p>
<p>Préface par M. NOZIÈRE V J</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTÉRAIRES «ARTISTIQUES</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 50, CHAUSSÉE d'antw, 5o</p>
<p>t f!:Mt6'WM~ ~"&lt;~ t</p>
<p>`~.zcnte-tzoieéèmei G~(nn&lt;'e~</p>
<p>îoor</p>
<p>PARIS</p>
<p>19°8</p>
<p>1908 .•</p>
<p>Tous droits rèsurvés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANNALES DU THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Les ~lnnales de~ Tlm'rstre et de la .tftisiqr.e, comprennent 3t volumes,
les e o~-uaprenners en collaboration avec ~r. Edouard Noël 1" volume
(année 1875), avec une préface lIe Francisque SARI:1:7;</p>
<p>2. volume (année 1878), avec une étude de M Victorien SAROOU, de
l'Academie fran:</p>
<p>~S~- S~~ ,-Acad~.rr~</p>
<p>3. volume (année t8771, avec une étude de Edmond GoT, de la
Comédie-française</p>
<p>Le Théalre en pror~ince</p>
<p>4e volume (année 1878), avec une élude ole Emile ZOLA Le Vaturaligme
Clil Thedlre;</p>
<p>5. \'olunle (année lai91, ave.. une pr~face de H~nri tif» LAp01iUIERArE
1779-1879; 6. volume (ann';e 18110), avec une étude de Victorill La
Q~teation du</p>
<p>Titéblre-Lbrrique</p>
<p>7" volume (année 18811, avec une pr.race .Ie Henry FOUQUlER: La Alaiaon
de !1. perrin;</p>
<p>8o volume (année 18B:i!I, avec une étude sur la .Iliae en .Iic~1Ie, par
Énile Praarn, de</p>
<p>l'Institut l'</p>
<p>9" volume (¡¡nnée ISSal, avec une prélitce cle Charles G~nnrsn, de .n~ut
Le Tout</p>
<p>Paris dex premierear;</p>
<p>10" volume (année t88-i), avec. une prrl'ace de Henri de Pi~E Le Journal
~t leThédlre;</p>
<p>Il. volume (ann.!e 1885), av~c line ..tu.le de Charles Gounoo, de
l'institut CorrsidE-</p>
<p>raliorur sur le Theatre corrlemporain</p>
<p>120 volume (aniiée 1886). avec une 1)r;-face de Jules BARB.M Les Jeunea;
13a volume (année 1887). avec ont: préface le NI. Juif- Ci.AKcrit, (le
1'.Icatiémie</p>
<p>française Il y a cent ans,</p>
<p>t400 volume (année 1888), avec une préface de Hector l's.,s~no Le
Théatrc Llbre: c~e7~ une I)rél'Itce Henri M.de~I.~</p>
<p>çalse La Cumedie au I;ercle</p>
<p>16. "olulile (année t890), avec une pr/'t'ael' tit- H~T. de l'AcacMmle</p>
<p>française lrne Olreclrice de la Conredve-f'ran~ai.re</p>
<p>17* volume (année 1891). avec une de lius~ave L"RROUIIET, de l'Institut:</p>
<p>le Cenlenaire de lcrihP:</p>
<p>t8" volume (ann~e t89:!), avec line P––c 11. Julos L. l'Académie</p>
<p>fran;alse Le ,Ilyattci.rme un l'hentre</p>
<p>t9~ volume (année 189:1', avec une prl;ra,'1' cl~~ F. Bitu.-4urti.RE,
dfi l'Acudémie fran.</p>
<p>çaise Lz Loi du Thealre;</p>
<p>20a volume (année 1894), avec une prét'ace de Francique SA~c.T</p>
<p>dea Repertoirex dramatiqnex:</p>
<p>M.. volume (année .896.. av.c une préfuco de M. A. f~ L'fduca!iurr du
(:ofP,editJ.1; 1 !3* volume (année 18971, aVf!C uue IIl~rl1ce df! Ni.
Emile FAOHIT, dt-. l'Académie fran- r</p>
<p>çaJse La Comedie conlempuraine:</p>
<p>24u roluiiie (annte 181)8), avec une préface fie M. Augustin FILON La
Philosophie du</p>
<p>Thédlre</p>
<p>2ü· volume (année 1899), avec une préface de M. AiirBrt CARRi Le Prix
A/onbinne; 268 volume (année 190!)I, avec une prèrace de Lucien MUHLflLD
bc Alalatae du</p>
<p>TJtédl re</p>
<p>27u volume (année 1901), avec un# pr~race de NI. Patil UERVIEI:, de
rA..ade..e française f.'n ..Incelre .9.:). avec un. Thealre r.l de
C.T.,LL. M~ «</p>
<p>28. valume (année 190!I, avec une p."¡face de NI. CATULLE Msnuta Lex
Ar&lt;lrea et Noua;</p>
<p>!te volume (année (903), avec une préface de M. Alfred Carus Lea
No~rvellex DtQt-</p>
<p>e~tllea du Theatre;</p>
<p>30e ,'o!ume (année t904), a\ une préface de M. C. Smrrr-5~ana, de
l'Institut Caa-</p>
<p>.eru sur l'Art du Thédlre;</p>
<p>31. volume (année 19(5), avec une P' de M. Jean RICREPIII, de l'Académie</p>
<p>française L Amaleurimle.</p>
<p>3tu volume (année 19°'1), uvec one prèface de M. Atiolptie B. L'Anleur</p>
<p>dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond STOULLIG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISE LES ANNALES</p>
<p>DU THEATRE I 4T' LA MUSIQUE</p>
<p>t- 't –) AYECUXK</p>
<p>\^0/ce par M. NOZIÈKE</p>
<p>~:&lt;n~-&lt;ï0t4tt'fn&lt;~ C~nfu't!~</p>
<p>1907</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES &amp; ARTISTIQUES LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF
50, chaussée- d'antin, 5o</p>
<p>1908</p>
<p>Tous droits réserves</p>
<p>̃y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ContreJoute Tradition</p>
<p>;;i'</p>
<p><pb/></p>
<p>vole, qui rosse les gendarmes et le commissaire,</p>
<p>mais qui a bon coeur, sont le modèle de la pièce</p>
<p>genre était grand. Il savait que !asvmp~nied</p>
<p>la foule est acquise à-)a force qui triomphe et</p>
<p>que son enthousiasme n'a plus de limite si le</p>
<p>larme. Ainsi nous proclamons le génie des chefs</p>
<p>d'Etat pour peu qu'ils fassent preuve d'une</p>
<p>intelligence moyenne. Le meilleur moyen de</p>
<p>séd uire la multitude est d'avoir une qualité qui</p>
<p>contraste avec notre nature ou notre condition</p>
<p>so.ciale.</p>
<p>Cette loi de l'opposition fut promulguée par</p>
<p>les romantiques. Les génies classiques aviient</p>
<p>a*~nalysé consciencieusement des personnages. ils</p>
<p>s'efforçaient de nous présenter des individus qui</p>
<p>eta,ent log,ques et réels. Corneille, Racine, Mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est encore plus drôle que la pièce, c'est la gravité des
spectateurs. Ils entendent cette énorme bouffonnerie et ils conservent
des visages impassibles. Ils ont ce flegme des comiques anglais qui
restent tristes dans les situations les plus grotesques.</p>
<p>Ce prestige du drame romantique est un danser pour l'avenir de notre
théâtre. La lutte qui a mis aux prises les partisans de Victor Hugo
etjes admirateurs de Racine n'a pas encore eu</p>
<p><pb/></p>
<p>Pa trie.</p>
<p>Si nos romantiques ont pu se méprendre sur le talent de M. Sardou, ils
ont discerné très justement leurs véritables ennemis. Ils ont laissé en
paix Dumas fils, par respect pour la mémoire de son père et aussi parce
que les illustres thèses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taterez cependant qu'ils ont moir.s d'estime pour</p>
<p>cet étonnant dramaturge que pour l'obscur Tra-</p>
<p>&amp; daigner la gaieté facile et aussi les oeuvres pro-</p>
<p>I fondes. Ibsen les irrite. P I « bÏeXaltemaUCOntraire'aPiècebie" creuse</p>
<p>~X et bien sonore, surtout si elle est écrite en vers.</p>
<p>Ils ont célébré le triomphe de Rostand. Ils ont</p>
<p>~i. eu bien raison, car ils n'avaient jamais compté.</p>
<p>t'. dans leurs rangs un poète aussi léger, un dra-</p>
<p>r maturge aussi ingénieux. Mais, dans Cyrano de</p>
<p>t: fS"? ils n'ont point vu la beauté d'un sa-</p>
<p>crifice silencieux; ils ont aimé surtout les cou-</p>
<p>plets brillants et la théorie du</p>
<p>dégageait du dernier acte les embarrassa. Ils ne</p>
<p>~=~t;~</p>
<p>et ils purent sans crainte acclamer tant de tira-</p>
<p><pb/></p>
<p>des en l'honneur de la famille impériale. En ~J rendant hommage à
Napoléon, Rostand affir- 1 mait bien son origine romantique. Il y a un
|| étroit rapport entre le romantisme et le mobi- j I lier baroque et
brillant que nous a laissé le con- .1 ̃ quérant sans goût. jj</p>
<p>I Nos bons romantiques ont conscience de rem- -/g</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après tant d'années de luttes parfois nobles, souvent perfides, voici
donc où nous en sommes. M. de Porto-Riche, qui continue si
merveilleusement la tradition classique, n'a pas donné une pièce depuis
plusieurs années. M. François de Curel se tait. Les deux chefs d'oeuvre
qu'a laissés Henri Becque ont été rejetés par la Comédie-Française qui a
fait tout son possible pour écraser Poliche, la rare comédie de M. Henry
Bataille. Il convient, d'ailleurs, de dire très haut que M. Jules
Claretie a courageusement soutenu cette œuvre. On sent une sourde
complicité contre la beauté qui tente de se produire sur un théâtre.
Tout effort d'art irrite le monde des coulisses.</p>
<p>A ces essais dont s'honorent les lettres, on oppose furieusement ce
qu'on appelle la pièce bien faite, c'est-à-dire la pièce qui est écrite
dans un langage incorrect, dont la psychologie est arbitraire, mais dont
les effets sont habilement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'intelligence d'une œuvre d'art. Il est dangereux aussi d'inquiéter
leur morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité que les parents exercent sur les enfants a subi aussi de
rudes atteintes. Nous en pouvons juger par une comédie de M. Romain
Coolus, l'Enfant chérie; car nous v voyons un père qui est le confident
de sa fille. Il sait le nom de son amant, et il pleure avec elle sur la
maîtresse dont il a été abandonné. Rappelonsnous aussi Maman Colibri qui
adore un ami de de son fils et qui s'enfuit avec lui en Algérie.
Souvenons-nous de l'A utre danger et de la fille qui veut épouser
l'amant de sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée de fuir la société et ses dangers pour ne songer qu'au salut est
toute chrétienne, et il faut bien reconnaître qu'elle n'a plus cours.
Peu soucieux de l'éternité et de l'au-delà, nous vouIons tous les
plaisirs de la terre. Nous nous refusons au sacrifice et au repentir.
Les mondaines qui désirent échapper aux .lois sévères de la vertu,
affirment qu'elles ont le droit de vivre leur vie. Cet argument facile a
été raillé agréablement, dans les Fresnays, par M. Fernand Vaudérem. M.
Maurice Donnay s'est élevé, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Paraître, contre ce désir éperdu de la fête et du luxe.</p>
<p>Il n'est pas absurde de croire que, dans quelques années, la.fîdélité
amoureuse ne sera exigée, ni par les particuliers, ni par la loi, et
qu'on fera peu de cas de la virginité comme l'annonce le livre de M.
Léon Blum sur le mariage. Quand ces temps seront venus, les auteurs
dramatiques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous frappons pas. Nous savons ce que parler veut dire et que les
situations étudiées par les auteurs dramatiques sont exceptionnelles
comme les cas qui intéressent les médecins. L'honnêteté moyenne ne
fournit pas de sujets à</p>
<p>porter sur la scène. Pour exciter l'enthousiasme de la foule, il est
nécessaire de peindre des criminels ou des saints. Quand M. Bernstein
nous montre des mondaines soupant dane un salon particulier avec des
filles inquiétantes, il se rappelle peut-être un incident d'une nuit. Il
serait injuste d'en conclure que toutes les femmes sont rousses. Il
n'est pas mauvais que les écrivains recherchent les conflits rares.
C'est pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent toute leur indulgence pour les nobles personnes qui sont dupes de
leur imagination. Cette hiérarchie dans les infidélités conjugales a
toujours de vertueux partisans.</p>
<p>Pour déterminer la chute d'une femme curieuse de caresses, il est bon de
faire baisser la rampe. Nul n'ignore que le crépuscule est favorable aux
abandons, et il convient de placer cette scène définitive au moment
précis où l'on va allumer les lampes. Il n'est pas mauvais non plus de
choisir pour ce mouvement une serre dans un château, pendant l'été. Les
parfums qui viennent du jardin, la sécheresse de l'air et le coup de
tonnerre expliquent tout. L'orage N continue de rendre les plus grands
services aux écrivains qui se piquent de psychologie.</p>
<p>L'amant n'est pas nécessairement un escroc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les auteurs dramatiques n'ont qu'une confiance médiocre dans la jeune
génération. Ils affirment volontiers que les adolescents passent leurs
journées sur leurs automobiles et leurs nuits sur les hauts tabourets
des grands bars. Ils montrent plus d'indulgence pour les jeunes filles
qui ont souvent mauvaise tête et bon cœur, et qui, sous une apparente
frivolité, sont graves et honnêtes. Quelques héroïnes qui gagnent par
leur travail et par leur science leur pain quotidien ont été très bien
accueillies du public. Nous chérissons au théâtre l'émancipa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une question d'argent que ne pouvait prévoir Dumas fils, et qui
jettera bientôt les uns contre les autres tous les citoyens d'un pays. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l fiance en leurs cerveaux affranchis. Peut-être un i nouveau théâtre
libre mettrait-il en lumière des |: oeuvres originales que la jeune
génération pos£ sède ou peut créer. Nous attendons avec impa| tience
ceux qui nous apporteront des paroles nouvelles.</p>
<p>ï NOZIÈRE.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>LES W</p>
<p>ANNALES DU THÉÂTRE I</p>
<p>ANNALES DU THEATRE</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE 1;</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cerdan débutait dans le rôle du prêtre. MM. Stamler, Gallois.
Gonguet, Boudin. Donnai, L'dmay au deuxième acte, divertissement M"«
Sandrini.</p>
<p>2. M»« Zambelli, Salle. L. Manie. L. Piron. Lozeron. Meunier</p>
<p>Lobstein, Vangwihen. MM. l'a, mm, Cleret, Haymund. Ferouelle</p>
<p>Jcegnirr. Javon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivement applaudir dans Matho, t'un (le ses meilleurs rôles</p>
<p><pb/></p>
<p>2o mars. Dans Armide, M11* Nellv Martyl, premier prix du Conservatoire,
débutait dans le rôle de la Naïade; le timbre argentin de sa voix et sa
grande beauté lui conquéraient d'emblée son auditoire.</p>
<p>27 mars. M"ie Félia Litvinne chantait pour la première fois le rôle de
Brünnhilde dans la Valkyrie. Après avoir montré dans Armide tout ce que
ses admirables qualités dramatiques pouvaient apporter d'éclat à
l'interprétation des oeuvres classiques, la grande artiste était
l'incarnation même de Brûnnhilde, la hautaine déesse du Walhalla.
Cantatrice wagnérienne par excellence, elle obtenait un véritable
triomphe et pendant toute la soirée, les acclamations du public
témoignaient de son enthousiasme. M. Delmas, l'incomparable Wotan, Mme
Paquot-d'Assy qui, pour la première fois chantait Sieglinde, étaient
aussi très fêtés».</p>
<p>13 AVRIL. Dans la Valkyrie, M11" Mérentié abordait le rôle de Sieglinde
et se tirait de cette redoutable épreuve avec tous les honneurs de la
soirée voix superbe, excellente émission, gestes harmonieux. M"19
Litvinne, MM. Van Dyck et Delmas formaient avec elle un ensemble digne
des plus beaux jours de Bayreuth.</p>
<p>1. Le musée de l'Opéra réunissait toute une série de portraits de
danseuses, et, particularité remarquable pour un musée, do danseuses
existant encore. On y voyait, par example, le portrait de M"» Sandrini,
par M. Debat-Ponsan; celui de M»« Rosita Mauri; puis, plus loin dans le
passé, celui do M»« Sangalli, qui quitta la scène pour devenir la
baronne de ? et enrin celui de Fanny Ccrrito, la doyonne des danseuses
de l'Opéra, célèbre vers 1^15 el qui nt los délices des abonné» sous
Louis-Philippe.</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 avril. M'nP Paquot-d'Assy fait son second début dans Ortrude de
Lohengrin, et obtient un succès que partagent M. Alvarez (Lohengrin),
Mlle Dubel (Elsa) et M. Noté (Frédéric). 28 AVRIL. Faust, donné en
matinée, fait salle comble. Très applaudis Mlle Lindsay, rentrant
brillamment dans Marguerite, MM. Affre, Delmas, Hiddez, M"'es Laute et
Goulancourt.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Glinka. Ouverture et 1« acte de l'opéra Rousslân et Ludmila, par M»«»
Tchorkassky et Zbrouclf, MM. Chaliapine, Kastorsky, Smirnow, Kilipow. de
l'Opéra Impérial Russe, et les chœurs de l'Association de* Concerts
Lamoureux.</p>
<p>2. Rimsky-Korsakow. La Xuit de Noël, tableauz symphoniques, sous la
direction de l'auteur.</p>
<p>3. Tchaïkowsky. 2r Symphonie.</p>
<p>4. Borodine. a) Chanson de Wladimir Salitzky; b) 2« tableau du l»r acte
de l'opéra Le Prince Igor, par M»« M. Tcherkassky, M. Chaliapine et
chœurs conduite par M. F. Blumenfeld. chef d'orchestre de l'Opéra
Impérial de Saint-Pétersbourg.</p>
<p>[». Glinka. La Karaminskaia.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. A. Taneiew. 2« Symphouie.</p>
<p>cïtZiït, de ïïzîju chao"on de voru°m' "• ̃••»*» »°"°</p>
<p>Godounow, par M, Chaliapine.</p>
<p>:1. Rimsky-Korsakow Prélude du 1er acte et doux chansons de Lol,</p>
<p>de l'opéra J'n~~ourotchka, par ~Iv· Zbrouetr.</p>
<p>4. Rimsky-liorsakow Suite de l'opéra Le Tsar Sultan. pS'riÎÏÏTfS ̃' ?
acte d0^°Péra Boris 0**&gt;™&gt; par M-« Zbruueff. Pétrenko, MM. Chaliapine,
Smirnow</p>
<p>Conduit par M. F. Blumeiifeld.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Au programme</p>
<p>1. l.a nuit sur le moal Triglaw (3« acte de l'opéra-ballet Mlariii)
arrangement [tour ..rclittstru -eul Rimsky-Kursakuw.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Francesca da Rimini, poème symphonique (Tchaikowskv) Chef d'orchestre
M. Arthur Nikisch. `</p>
<p>5. a) Complainte d'Iaroiilavna, du 4» acte de l"opéra Le Prince Igor
(Borodine). M«« Félia Litvinne; b) Duo du 4e acte de l'opéra Le Prince
Igor (Borodine). M«« Félia Litvinne (laroslavna); M. Chaliapine (Prince
Jgor).</p>
<p><pb/></p>
<p>inné mais peu de génie, et souvent avouons-le, (le véritables plagiats.</p>
<p>Mue HaiaeUn, .Vo/icA, Doyen, liauer. Cosset. M Ni. Charpentier, Ponx,
Traniaxset, Kzunno, Sarrott.</p>
<p>Divertissement, réplé par M. J. llansen, M'1» /.ambelh, NI. Clsret, MlU»
Beauvais, G. Couat, Barbier, Meunier, hillon, L. Cottat. Vrbau. Dockès,
Uouissacin, Guitlemin. Demaulde, Jn-nson, Cuudaire, l.ozeron, Keller,
Mourel, Bonnol. Booss. MM. Girodier, Rêijnier, Jaron, Férauelle,
Domenyte, A. Aveline.</p>
<p>Le rôle de Nf'guol sera repris plus tard par M. Bartet, aux (heu et
place «lo M. Oelmas, etupéche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nation la Catalane eût obtenu un vif succès. A l'Opéra, elle a permis à
M. Gailhard de satisfaire aux nécessités de son cahier des charges
exigeant encore quatre actes inédits, et nous a confirmé dans cette idée
que M. Le Borne était un musicien de talent, cette fois mal servi par
les circonstances.</p>
<p>24 mai. On apprenait la mort subite de M. Edouard Mangin, l'un des chefs
d'orchestre de l'Opéra, qui, la veille encore, avait conduit la
représentation de Tannhauser1.</p>
<p>1. (ilazounow. Au Moyen Age, suite pour orchestre.</p>
<p>2. Kakhmaninow. Concerto n» 2 pour piano. Exécuté par t auteur. a.
Uakhmaninow. Le Printemps, cantate, chantée par M.Chaliapiue «t chœurs
conduits par l'auteur.</p>
<p>i. Balakirew. Thamar, poème symphoniqiie. M«« ZbroueH" MM. Smirnow et
Chaliapine.</p>
<p>5. Moussorgsky. ô« acte do l'opéra Khocanstdiina, parM«« ZbrouetT, .MM.
Chaliapine, Sniirnow et chtrurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o mai. Le cinquième et dernier concert russe était fort brillant, avec
des inégalités. Une symphonie de Scriabine absolument quelconque un bon
ordinaire. M. Joseph llofmann jouait admirablement un concerto de
Liapounov, pour piano. Deux romances de César Cui obtenaient, comme le
Printemps de Glazounofï, un certain succès; tout cela assez vaguement
imité de Wagner et de Liszt. Le triomphe était pour M. RimskvKorsakow,
dans ses scènes de l'opéra de Sadko. C'est lui le maître des
compositeurs russes, avec Balakirew. Les autres ne seront, dans
l'histoire de l'art, que des satellites et des reflets. Malheureu-</p>
<p>1. Voici quel eu était le programme</p>
<p>1« acte do Samson et Dalila. interprété par M"« M;irjr\l. MM. Alvarez,
Noté, Chambnu. civette, Gallois, (longuet. Raj.'man: chef d orchestre M.
Vidal.</p>
<p>acte d'Armide, interprété par M"»»» I.ilvinne. Verlet. Mathieu, Mancini.
MM. Atfre, Delmas. Cabillot: chef d'orchestre M. Husser. l«f acte de
Cappella, dansé par M11»» Sandriui. Sallo. M. Vauara chef d'orchestre M.
Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p>sement, les chanteurs étaient, cette fois, médiocres, et il vaut mieux
dire qu'ils interprétèrent « consciencieusement » une musique toute
fantaisiste et idéale. M. Arthur Nikisch conduisait l'orchestre avec
beaucoup de netteté et de sentiment du rythme. Mais il ne dépasse
certainement ni notre Colonne, ni notre Chevillard, ni notre Marty. Dans
l'ensemble, ces concerts russes ont été intéressants, mais non
passionnants une distraction agréable et délicate, mais pas une
révélation 1</p>
<p><pb/></p>
<p>12 JUIN. Mlle Trouhanowa débutait dans le rôle de la prêtresse de Samson
etDalila que l'originalité de son talent marquait d'une charmante et
curieuse empreinte. Les deux étoiles de la danse, MllesZambelli et
Sandrini paraissaient dans la Maladettn. C'était donc une fête de l'art
chorégraphique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui, comme toujours, s'y montre un très çrand artiste.</p>
<p>• i4 JUILLET. Matinée gratuite. Le sévère drame lyrique de M.
Bourgault-Ducoudray, Thamara, faisait avec la joyeuse Maladetta, les
frais de la fête. La salle est bondée de haut en bas, un peu • grise
d'aspect. Beaucoup de militaires aux premiers rang-s du balcon, qui leur
sont toujours réservés. A t'amphithéâtre des quatrièmes, il y a deux
fois ] autant de monde que la galerie supérieure peut en w contenir.
C'est M. Henri Bfisser qui conduit l'opéra M. Paul Vidal dirige son
ballet. Et tout ce public est très attentif au drame de Thamara. Il
écoute et il applaudit. Il applaudit Mlle Jeanne Hatto et M. AfFre, et
il les rappelle avec tous leurs camarades. Et comme il acclame M1'1**
Zambelli et Sandrini dans les deux décors de la Maladetta qui lui font
ouvrir les yeux, en même temps qu'il ouvre les oreilles aux mélodies des
deux partitions Mais le dernier acte de Thamara venait de finir. '̃ Sur
la place publique de Bakou, le buste de la • République est élevé sur
une colonnade ornée de drapeaux et de gerbes, et le baryton Noté, dans
-¡, le costume de Rouget de l'Isle, de sa grande et 'f belle voix,
enlève l'hymne national, dont le refrain est répété par les chœurs, et
même par des spectateurs.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rome de l'année 1890, nommé chef d'orchestre en remplacement
d'Edouard Mangin, conduit la représentation de Faust, où il fait
apprécier la sûreté de ses mouvements et l'autorité de son bras. 1 2
août. Dans la rôle de Houmling, de la Valkyrie, débute M. d'Assy. D'une
superbe prestance, le jeune artiste est doué d'une belle voix de basse
profonde qu'il conduit avec beaucoup de science. Le public lui fait bon
accueil •.</p>
<p>19 août. Début dans Samson et Dalila de Mlle Bailac, premier prix
d'opéra aux derniers concours du Conservatoire. La jeune cantatrice, qui
est douée d'une fort jolie voix, se distingue parun charme
particulièrement captivant et un instinct de la scène très rare chez une
débutante. On applaudissait avec elle M. d'Assy, qui paraissait pour la
pre-</p>
<p>Lagarde, 1751 Dauvergne, 17rc&gt; Aubert, 17Ô9 lierton, 1767 Louis Francœur
1776 Rey, 1810 Persuis, 1S1J Kreutzer, 181Ô Habeneck et Valentino, on
partage. 1S3L Habeneck seul, 1847 Girard, 1800 Dietsch, 1SG3 Georges
Hainl. 1873 Deldevoz, 1879 Charles Lamoureux, 1881 Altès, ISSN Vianesi,
189t Charles t.amoureux, pour la seconde fois 1S92 Kdouard Colonne, 1893
Paul Taffanel, Madier de Monjau et Paul Viardot; en octobre Î893, Mangin
remplace Paul Viardot en 4890, Paul Vidal o«t nommo en remplacement de
Madier de Montjau eu 1906, Henri BQsslt en 1907, Alfred Bachelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>mièrefois dans le rôle du vieillard hébreux. Dans la Maladetta, M"'
Barbier était une charmante Fée des neiges.</p>
<p>28 août. M"1" Félia Litvinue chantait Valentine des Huguenots sa belle
voix, son tempérament dramatique lui valaient de superbes ovations. M.
d'Assy continuait heureusement ses débuts dans le role de Marcel1.</p>
<p>septembre. M. Henri Busser conduit pour la première fois la partition de
Lohengrin, Mni(S Louise Grandjean et Paquot, MM. Afïre, Noté et Gresse
sont les interprètes de l'ceuvre de Wagner.</p>
<p>8 SEPTEMBRE. Keprésentation gratuite de Sigurd, chanté par MM. Affre,
Carhelly, Gresse, Gillv, Mmns Chenal, Demouçeot et Goulancourt. 9
septembre. Cinquantième représentation d'Ariane. Mll|p&lt;i Mérentié,
Louise Grandjean, Lucy Arbell, MM. Mura tore et Delmas sont les
interprètes applaudis de l'œuvre triomphante de. M. Massenet.</p>
<p>1. l.'ii examen île danse «lutine le» roMillat.- suivant.</p>
<p>Sonl iiniiimes. Sttji'ts M"«» Marie. Lenrlmi, M. l.eiiuien, Seliwartz,</p>
<p>Rrémont. l.eiitiien, MM. Thomas, Raymond.</p>
<p>Coryphées, M"«» S. Kublor..I. Laurier, Poncct. Marcolle. Charrier,
Millhet, Aveline, André. Maupnix. Sauvapeaii, Garnier, Raboin. Kven. B.
Lequieu, Enionet, K. Kublor. Martellucci. Brannat, J. Kats, Nodetti. i«r
quadrille M»« Soutzo, fi. Kats. Pichard. Boulay, L. Hugon. Coussot. L.
Hugard. de Saunoy, Thierry, Tervoort. n. Roger, Bayle, Cornilla,
Santori. Dupré, G. Fra'nck. E. Itoger. Berthou, Delord, Poulain. if»
quadrille Mll*i Quinault. Trelluver, Delamare, Baker. Delsaiu, Lefèvre,
Maurial, M. Itoger. Pétrélle. H. Dauwp, Tersen. L. Noinvillo, P. Bob,
Art're, Jupin. Antoui. Lailler. C. Bon. Ricci, de Gouet, Stét'anosco,
Marignac.</p>
<p>Les élèves Pieri et Kubler. &lt;le Tocfile de danse, entrent au corns do
ballet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Uihtkiiiutiiin. Karlno, M. Muralore. Le cornto &lt;ie Ryssor, M. Delmas.
La Trémoïlle. M. Dubnis. Le duc d'Albe, M. Chambon. .louas. M. Darlet.
Noircarmes, M. d'Assy. Rincon, M. Douaillù-r. Dolores, M"« Grnndjean.
Raphaële. M"« \fartyl.</p>
<p>Danse M1'» Snndrini et M. liicaux.</p>
<p>L'orchestro (Huit dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 er novembre. Mlle Jeanne Hatto chante pour la première fois Marguerite
de Faust, où l'on applaudit justement sa voix expressive, son jeu
coloré, la noblesse de ses attitudes 2.</p>
<p>Le beau drame d'où a été tiré l'opéra de M. Paladilhe avait été donné à
la Porte-Saint-Martin le 18 mars 1860.</p>
<p>1. En 53 soirées, l'œuvre de MM. Massenet et Mondés avait réalisé près
d'un million de recettes, exactement une moyenne de 17.735 francs par
représentation.</p>
<p>2. Extrait du rapport sur le budget des Beaux-Arts de M. Buvat, députe</p>
<p>L'abonnement en 1905 avait produit 1,385,600 fr. il a donné, en 1906,
1.367,142 francs.</p>
<p>Les ouvrages qui ont fait les plus fortes recettes moyennes sont Ariane
(20 représentations), 20,047 fr. 85; Faust (26 représentations), 17.145
fr. 19; Salammbô (4 représentations), 18,984 fr. 87; Samson et Dalila
(13 représentations), 17,395 fr. 56; les Maîtres chanteurs (10
représentations), 17,313 fr. 65. Les recettes moyennes les plus faibles
ont été pour l'Etranger, 12,447 fr. 60; Sigurd, ti,177 fr. 66" le
Freytchutx, li,421 fr. 21; Armide, 14,547 fr. 48; Paillasse, 14,787 fr.
86 ». Signalons encore, d'après le rapport de M. Buyat, ce que gagnent
les premiers artistes M»« Bréval, 7,500 francs par mois; M"« Grandjean,
60,000 par an; Mme Héglon, 43,200 par an: M&gt;'«* Hatto, Demougeot,
Verlet, Lindsay, 18,000 par an; M»» Féart, 20.000 par an; M"« Burgo,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOVEMBRE. Mlle Mancini chante pour la première fois Vénus de
Tannhùuser, où elle fait apprécier une voix joliment timbrée et de
précieuses qualités dramatiques1.</p>
<p>20 NOVEMBRE. Première représentation du Lac des Aulnes, ballet en deux
actes et cinq tableaux de M. Henri Maréchal2. Imaginez une lutte, à
coups de baguettes magiques et de sorcelleries endiablées, entre un
magicien, simple mortel, niais passé maître en son art, et le puissant Roi</p>
<p>Le rapporteur estime que « les artistes do l'Opéra sont peut-être trop
payés pour les services qu'ils rendent». C'est ainsi que M. Affrc a
chanté, en 1900, 49 fois pour 84,000 francs M"» Bréval est dans le même
eas|; M»« Borgo n'a chanté (pic 9 fois pour 10,000 francs; M"« Verlet 88
fois pour 18.000 francs; M"« Mérentié 11 fois pour 8,000 francs, M»«
Hatto 16 fois pour i8,00l) francs.</p>
<p>1. Le manuscrit original de la Juive vient d'être retrouvé en Allemagne
par M. Charles Malherbe, le très distingué archiviste de l'Opéra, qui an
a fait aussitôt l'acquisition pour la bibliothéque du théâtre. i.
Distribution. Lulla, M"« Zambelli. Elfen, M"« Meunier. l' ne ti.'lo du
roi des Aulnes. Mlle Trouhanowa. Le magicien, M. Vanara. Le roi des
Aulnes, M. Girodier. Une.lilledu roi des Aulnes, M"« L. Manie. Une tille
du roi des Aulnes, M"« L. Piron. M"" G. Couat, L. Cotmi, Crban, Johnson,
de Moreira, Mouret, Heauvais, Barbier, Docki's. Guillemin, Demaulde, H.
Laugier,Cochin, Coulaire. Keller, Bonuot, Parent, Mestais. Moorlans,
Louppe&gt; P. Regnier, Perroni, Marie. M. Lequien.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p>Le spectacle commentait par Samsnn et Dalila, interprété par M"» Bailac,
MM. Alvarez, Xnté, Cerdan, d'Assy, Gallois, Ragneau et Oiinguel.</p>
<p>Danse M"«» Vangoethen, Sircde. L. Couat, Urban. Dockes, GuilIt-min,
Keller et Bonnot.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Bachelet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 DÉCEMBRE. Rentrée de M. Van Dvck dans</p>
<p>Tristan et Isolde. Le célèbre ténor est l'interprète idéal de Wagner;
mieux que tout autre, il connaît les traditions du maître et les suit
avec un respect et un talent merveilleux. Mlle L. Grandjean est une
admirable Isolde, sa voix magnifique, son talent dramatique y font
merveille.</p>
<p>y DÉCEMBRE. M. Van Dyck se fait applaudir dans Siegmund de la Valkyrie,
en compagnie de M"*1 Louise Grandjean, superbe Brïinnhilde, et de M.
Delmas, admirable Wotan.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rôles parlés Prométhéo, M. de Ma.v. P. idore, M»« Berthe Bady.
Hermès, M"e Xorma.</p>
<p>Rôles chantés Kratos, M. Gaston Dubois. Héphaïstoa, M. d'As.ty. Andros,
M. Nuibo. Bia, Mlle Rose Féart. Gaïa, M"« l'aquot d'Assy. G"'noé, M»"
Laute-Brun.</p>
<p>Orchestre et chœurs (600 exécutants^ sous la direction de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un ensemble de six cents musiciens et choristes, en même temps qu'on
pouvait y applaudir trois de nos meilleures musiques militaires celles
de la garde républicaine, du ier génie et du 89" d'infanterie,
auxquelles se joignaient l'orchestre des élèves du Conservatoire et les
chœurs de l'Opéra. Cette masse imposante était dirigée par l'auteur
lui-même, M. Gabriel Fauré, dont la partition, d'une rare et puissante
beauté, évoquait de façon saisissante la tragique grandeur de la légende
mythologique de Prométhée. M. Gailhard a réalisé un véritable tour de
force, en montant dans l'espace de huit jours, avec un art merveilleux,
cet ouvrage qui pourtant n'aura pas de lendemain. La salle archicomble
et d'une suprême élégance, goûtait vivement la nouveauté et la grandeur
du spectacle qui lui était offert. Les masses chorales et orchestrales,
dont on admirait l'ensemble parfait, produisaient une profonde
impression. M. de Max, superbe dans le rôle écrasant de Prométhée, et
MmP Berthe Bady, si poétique et si touchante dans celui de Pandore,
provoquaient des applaudissements enthousiastes, qui s'adressaient
également aux solistes, Mm':s Laute-Brun, Paquot-d'Assy, Féart, MM.
Nuibo, d'Assy et Dubois.</p>
<p>iO décembre. On donnait Faust avec Mmo Laute, dans Marguerite, Mllc
d'Elty, dans Siébel, MM. Muratore et Gresse, et le public, très nombreux
comme toujours, applaudissait l'oeuvre et ses interprètes l.</p>
<p>1. Une manifestation touchante avait lieu pondant un entr'acte. Tout le
personnel, confondu dans une fuule pittoresque et très émue, où</p>
<p><pb/></p>
<p>±l\ décembre. Soirée des Trente ans de Théâtre1. Avec le Ballet des
Nations, de M. Paul</p>
<p>I. Le bibliothécaire de l'Opéra avait re&lt;;u. au commencement de la
présente année, la visite d'un américain. M. Alfred Clark, qui lui
tenait le langage suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Vidal, dansé par Mlles Zambelli et Sandrini, M. Massenet accompagnait
lui-mème ses Chansons des Bois d'Amarante, interprétées par MI|RS Louise
Grandjean, Lucy Arbell, MM. Delmas et Muratore la récitante était Mlle
Marie Leconte. Puis, Mmos Seçond-Weber et Madeleine Roch, MM. Paul
Mounet, Dessonnes et Garay jouaient le deuxième tableau de la Haine, de
M. Victorien Sardou. Et la soirée s'achevait avec les Souhaits de Xoêl,
de M. Jacques Redelsperger, où paraissaient successivement M.
Mounet-Sully, Mlle Marie Leconte, Mlle Cécile Sorel, Mme Jeanne Raunay,
Mnie de Nuovina, Mlle Yahne, M. Brémont, Mllp Marcelle Lender, M.
Cooper, Mlle Blanche Toutain, MlleGilda Darthy, Ml|p Marguerite Brésil,
Mile Anna conservation intacte des disques en introduisant une matiére
nouvelle» dans leur composition chimique. Et le 21 décembre, en présence
du gouvernement, représenté par MM. Adrien Bernheim, Etienne Port et
Gabriel Faure, chefs de cabinet de MM. Briand et Dujardin-Beaumetz. de
la direction de l'Opéra, personnifiée par MM. Gailhard et Gheusi, et du
généreux promoteur de cette originale idée. M. Clark, on procéda à
l'émouvante et curieuse cérémonie de l' « Enfouissement » de ces choses
inanimées et pourtant parlantes et qui parleront encore longtemgs a 'es
que ceux dont elles reproduisent si merveilleusement la voix seront
rentrés dans l'éternel silence</p>
<p><pb/></p>
<p>Thibaud, M""1 Paillette Darty, M. Fursy et M. Coquelin aîné. °</p>
<p>29 décembre. Une représentation de&lt;Jar/(ienl 1 donnée par la Société des
Amis de l'Opéra au bénéfice de la caisse de secours de l'Opéra et de
l'Opéra-Comique était un triomphe pour les artistes M11'' Mérentié, une
Carmen des plus intéressantes le ténor Salig-nac, mu excellent Don José
Noté, superbe dans Escamillo M"1" Marie Thiéry, exquise chanteuse dans
Micaf'la Mm"s liakkers, Dairçès; MM. Guillamat, Cazeneuve, Mesmaecker,
Vigneau, Gourdon, et enfin pour M"'1 Résina Badet. la charmante
danseuse. On faisait fête au défilé du quatrième acte, qui, sur la scène
de l'Opéra avait été magnifiquement réglé par MM. Carré et Gailhard.
L'orchestre, dirigé par M. Paul Vidal, obtenait sa part de succès, ainsi
que les chœurs. La salle était comble la recette dépassait trente mille
francs.</p>
<p>3o décembre. On donnait Sigurd avec M. Attïe et M"" Chenal qui, pour la
dernière fois, chantaient i l'Opéra les rôles de Sigurd et de Brunehilde-.</p>
<p>1. Disthiultiun. CiriiKMi. MN« .V,-rnntiè. Micarla. M»' Marie Thiéry.
b'rasquita, M"« Bakkers. Morcédi-s. M"»» Dnnges. Une gitane, Mlle
Itcgiiui Badet. Hou Jos. M. Thomas Salignnc. Escarnillo, M. Jean .Voté.
Le Daucairo. \1. Cacem-ure. Morales, M. Vigneau. L»&gt; Remcndado, M.
Mesmnerker. l.illas Pnstia' M. Gourdon. /iniiga, M. Guillumat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même avait eue jadis avec Ritt, et ce n'est que tout récemment que
M. Gheusi était devenu son collègue en titre).</p>
<p>Pendant ces vingt-trois années, M. (lailhard a monté environ soixante
œuvres, nouvelles ou anciennes. Voici les plus essentielles par groupes
d'origine</p>
<p>Œuvres nouvelles Le Cid (1880); Patrie, Les Deux Pigeons (1886);
Ascanio. Zaïre (1890); Le Mage, Tha mara (1891); La Maladetta (1893);
Thaïs, Djelma 1.1894); La Montagne noire, Frédégonde (1896); H elle
(1896); Messidor, L'Etoile (1897); La Cloche du Rhin (1898); Lancelot
(1900); Astartê, Les Barbares (1901) Bacchus (1902;; Le Fils de l'Etoile
(1904); Daria, La Ronde des Saisons (1900); Ariane (190C); La Catalane,
Le Lac des Aulnes (1907).</p>
<p>Œuvres nouvelles pour Paris, françaises Sigurd (i885); Gwendoline
(1893); Briséis, La Prise de Troie (1899); L'Etranger (1903). Etrangères
Lohengrin (1891); La Val kyrie (1893); Othello (1894); Les Maîtres
Chanteurs (1897); Siegfried, Paillasse (1902); Tristan et I solde (1904).</p>
<p>Œuvres nouvelles pour l'Opéra Bigoletto (i885); Bornéo et Juliette
(1888); Joseph (1899); La Statue, L'Enlèvement au Sérail (1903).
Reprises Lucie de Lammermoor (1889) Tannhàuser (189"/) Don Juan (189G);
Henry VIII (1903); Le Trouvère (1904); Ar/nide, Le Freysch iïtz ( 1 906 )</p>
<p><pb/></p>
<p>3i décembre. Représentation donnée au bénéfice du petit personnel de
l'Académie Nationale de Musique1.</p>
<p>,t. Le programma comportait quatre ouvrages de compositeurs français,
membres de l'Institut, actuellement au répertoire Deuxième' acto de
Sûjurd. Le Lac, le Palais de Feu (M"« Chonal, MM. Affre, Notji).</p>
<p>Deuxième acte de Thais (M"» Dubel, MM. Delmas, Dubois). Deuxième acte de
Sarnson (M10» Héglon. MM. Affre, Notéi.</p>
<p>Troisième acte de Patrie (M«" L. Grandjean, Martyl. MM. Muratore,
Dubois, Chambon. Delponget, Gallois, Cerdan, Déuoyé).</p>
<p><pb/></p>
<p>» :17 .A~ta~e, opéra. Il 40 AaFa~Ayrte, drame Iyrillue. .1 :) Il i~t
~acillaume Tell, opéra. ta.~t.. Il 2 Lohengrin, opéra. :1 a. 1 t. Il
Thamara. opéra 2:; ja n v. L2t'&lt;o~&lt;ba))et. t Il Sadamm6~, drame lyrique.
t l, S Tannh2iuser, opéra. 4 a. 9 t. JI S Le Prophète, opéra. JI a
Samson et Dalilcc. dranx* ty)'iqu&lt; 3 a. 1 t. t9 La Maladetta, ballot. 2
n .-lrmide, tragédiu lyrique. a. t. Il li Tristan et Isolde, drame
tyrique. n S Roméo et Juliette, opéra. 5:) S a t, n t La Calalaete,
drame lyrique t 21 niai !) Sigurd, opéra. t » 6 Thaïs, opéra. 1 a. 7 t.
17 juin n 7 Les Huguenots, opéra. 5 a. 6 t. Il :1 Coppélia, ballet 2 3
l'alrie, opéra. 5a.6t. 28 oct. t *Le Lac des Aulnes, ballet, 2 a 5 t.
25no\. *Prométhée, tragédie lyrique. 3 i.i déc, t Car~M. 3 l9 drc. 1</p>
<p>Les astérisques indiquent, au tableau de chaque thoàtro. los ou- i
vr.-x-s nouveaux représentés penda.it l'année.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>XOMBRJE de la de</p>
<p>Ire l"ep~S. représent.</p>
<p>dactt's llli de la pendant</p>
<p>reprise t'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE i68o-igo8</p>
<p>Six pièces inédites, Y Amour veille, de MM. G. -A. de Caillavet et
Robert de Flers; Chacun sa vie, de MM. Gustave Guiches et P.-B. Gheusi;
la Maison d'argile, de M. Emile Fabre la Rivale, de MM. Henry
Kistemaeckers et Eugène Delard Y Autre, de MM. Paul et Victor
Marguerilte l'Eiectre, en vers, de Alfred Poizat trois actes nouveaux
Les Fremay, de M. Fernand Vandérem Le Dieu Ternie, en vers, de M.
Gabriel Nigond l'Ame des héros, en vers, de MM. Paul Bilhaud et Michel
Carré YImpromtu du Barbier, de M. R. Trébor les reprises de Marion de
Lorme, des Mènechmes, du Philosophe sans le savoir, de la Mère
confidente, de Médée, du Député de liombignac, de Sotre Jeunesse, de la
Chance de Françoise, de Vincenette et du Passant, et la mise au
répertoire de Monsieur Alphonse, de Fîeurs d'Avril, de la liaison du
plus fort et de l'Anglais tel qu'on le parle, constitueront, avec le
répertoire courant, le bilan de l'année 1907.</p>
<p>Elle avait commencé avec l'institution, reconstituée, des semainiers M.
Mounet-Sully prenait le tour le premier, en qualité de doyen et le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MM. André Brunot et Ravet, Mlles Dussane et Jlobinne leur donnaient très
comiquement la réplique. Soit quarante minutes d'éclat de rire sans
trêve ni merci. N'était-ce donc rien, par ces temps moroses, qu'un
spectacle aussi joyeux?</p>
<p>ii janvier. Une douloureuse nouvelle parvenait au théâtre Pierre Laurier
venait de succomber aux suites d'une fièvre scarlatine qu'il avait
contractée en soignant une de ses petites filles1.</p>
<p>13 janvier. En matinée, M. Siblot, dans ne faut jurer de rien, M. Ravet,
dans Je Voyage de M. Perrichon, prennent les rôles de Laugier2.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pierre Laurier, sociétaire de la Comédie-Française1 ».</p>
<p>t. Los obsèques do Pierre Laugier étaient célébrées à
Saint-Honoréd'Kylau. Toute la Comédie-Française y assistait, M. Jules
Claretie eu tète. Etaient auesi présents la plupart des auteurs de la
Maison, les élèves du regretté professeur au Conservatoire et beaucoup
d'amis. L'inhumation avait lieu au cimetière Montparnasse. Suivant la
volonté tormelle du défunt, aucun discours ne fut prononcé sur sa tombe.
2. Distribution. Lucas, M. Joliet. M. de Yipeyrac, M. Sibl^L. Moliére,
M. A. lirunot. Marinette, M11» Pnn.snne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTHiiii rioN. ChrysalJe. M. Silvuin. Arnulpho, M. Leloir. M</p>
<p>Alain, M. Geunjea lierr. Horace. M. Deln'/l/ Le Notaire, M. Joliet. '«$
Knrique, M. Falconnier. Oronte. M. Naret. Agnes, M"* Muller. :*j â
treorgette, Mm« Dussane. Vj «. Distribution. Argan. M. Coqtielin ctulet.
Thomas Diafoirus, /i M. Truffier. Diafoirus, M. Joliet. M. Fleurant, M.
Falconnier. j Béralde, M. Hamel. Pur^on. M. Siblol. Gluante. M.
Grandral. Bonnefoy, M. Lnty. Toinette, M"« Thérèse Kolb. Kéline. M««
Fai/otle! Angélique. M"» Génial. Louison, la petite t'1' S La
r.KtiKMoMK. Le iTn'M's M. De Fvruudy. s</p>
<p><pb/></p>
<p>iO janvier. Reprise du Philosophe .sans le savoir de Sedaine, pour la
continuation des débuts de Mlle Berge1. Ce rôle de Victorine est
vraiment d'une touche délicate. Cette jeune fille qui aime
inconsciemment, cette enfant dont la passion se révèle dans un cri du
cœur est pleine d'attrait. N'v a-t-il pas une grâce touchante dans ces
premières émotions de l'âme, dans cette tendresse qu'on appelle amitié,
et qui se trouve, un beau matin, le plus vif et le plus profond amour?.
La fille d'Antoine, l'intendant du banquier Vanderck, a été élevée avec
le fils de ce banquier, et sans le savoir, sans s'en rendre compte, elle
a pour le fils Vanderck une tendresse qui n'est point une pas1.
DisTRiHrrinN. Aiitoiiif, \f. Coquelin cadet. Vanderck père, M. Silvain.
I)e.*parville ptrre, M. Ravel. Dcsparville fils, M. Jacques Fp noux.
Vandorck fils, M. Desêonne.i. Le président. M. Orandval. Un domestique,
M. Falconnier. Un musicien. M. Roussel. La marquise, M»« Blanche
Pierson. Sophie Vanderck. M"« Génial. Victorine, Mlle Fernc.àe Berge.</p>
<p>Dans 1801 de MM. Aderer et E^/hraïm, qui commençait le spectacle, M.
Paul Numa jouait pour la première fois le rôle du colonel de Montcornet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>février. Reprise, en matinée, du Député Bombignac, comédie en trois
actes de M. Alexandre Bisson 4</p>
<p>4 février. Première représentation d'Electre, tragédie en trois actes de
Sophocle, adaptation de M. Alfred Poizat2. M. Poizat s'est efforcé de</p>
<p>1. DisTHiniriiiN. l'inteau. M. Coquelin cadet. De Oantolaur, M. De
Fernudy. Des Vergettes, M. Siblol. De Morard, M. Paul .Varna. Un
domestique, M. Laly. Renée, M"« Muller. La marquise do Cernoi*. M"«
Fayolle. Hélène, MU* Génial. Julie, Mn« Lynnsit.</p>
<p>'£. Distribution. ClyUntinestre, M"" Dudlay. Chrysothémis, Mi'« Lara.
Klectrc, M»* L. Silvain. Une choreute, M'&gt;l« Roch. Uno choreute. M"«
Lkerbay. Le gouverneur d Oreste, M. Silvain. &lt;&gt;re*to. M. A. Lambert
fila. Kgiste. M. Ravet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2-&gt; février. Dans Les Affaires sont les</p>
<p><pb/></p>
<p>P"' représentations de ta</p>
<p>•2~&gt; février. Premières représentations de la j</p>
<p>Jj</p>
<p>t. IHstkiiiltion. Valontin. M"- I.arn. .\[.« Hcti i-i Vrmièros, ';h</p>
<p>M«« S. Webi'r. Mme de Hony. Mu.f Pers»n,s. Mm, Anniêres! M"* Madeleimh'nch.
 Marguerite, MU* Muillp. .Julie, Rl"« Faylis.. "̃' Hortenso. M"«
Lhrrbay. Teruan.l. M. U-itner. Henri Armières,' M. Jacques Fenoux.
-Jean. M. Grand.. 3 2. I&gt;i*tribi;tiox. Kglé. MU» Ler.mte. Cl.nsis. Mil.
Ffanrine Clary. Fortunata, M»« \litzy-Dnlli. Danioii. M. C,iunU&gt;, cadet.
Lycas, M. IMieHij. (lallus. M. Chard-s Hs^uirr. Man-us,</p>
<p>M. Griin/iral.</p>
<p><pb/></p>
<p>blable, retrouvant par hasard le testament de certain abbé dont il se
croyait l'héritier. L'honnête</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>|; dres, le Dieu Ternie, de M. Gabriel Nigond, l'auteur |- du Cœur de
Sylvie, que nous donnaient dernièrefX ment les Bouffes éphémères, et
d'un certain Molière |; que nous promettait Coquelin sur son théâtre de
la iy Porte Saint-Martin. Ali que Mlle Marie Leconte a</p>
<p>I (&gt; mars. Dans V finir/ me, &lt;le M. Paul Ilervieu,</p>
<p>$. [. ^ait-on ijho tf ('oiii'aani'iiient a mio l'i&gt;toire? Lorsqu'un
1902, P "i&gt; résolut do célébrer, avoc un éclat Imit particulier,
l'annivorsaire de | la naissauce du podc, lin régla d'abord secrètement
la mise en scène j»". de la cérémonie. L'idée do M. Jules Cl.iretie
était &lt;li» taire célébrer fc \'ictor Hugo par Victor Hugo lui-mémo.
L'administrateur géuéral de la</p>
<p>|: (loniéilie-Frani;aisn avait riioUi deux poésies, l'uno dans les Feuilles</p>
<p>| d'automne le Berceau l'autre, dans les Quatre vents de l'esprit la
Tombe. Il lit disposer en groupe dos cuirasses et des drapeaux, surkmontés
 d'un bu&gt;to do Victor Hugo, modelé en une nuit par Kalguière. f
Ht, pour juger do l'effet, il juia Paul Meurice et M. Edouard Lockroy de
venir entendre Mm« Hartet ot Webor réciter, devant le groupe, les ii)oésies
 choisies. Ils furent enchantés et ils déclarèrent que le
Couronnement, ainsi réglé, valait tous les à-propos du monde, et qu'il
il conviendrait de le redonner, cliuquo année, le 2b février. Paul
Mouricu £ publia même f'hez Ed. Pelletan une plaquette aujourd'hui
introuvable p: où il racontait l'histoire du CuKroiimunenl,</p>
<p>6~</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Vatel,</p>
<p>18 mars. Les Femmes savantes, pour la continuation des débuts de M.
Grand par le rôle £; de Clitandre. M. Grand est un des rares ar- 1</p>
<p>.11</p>
<p><pb/></p>
<p>]' 1. Distribution. Le chevalier d'Oisy, M. Tru/ier.– Pierre Ardant, M.
Dehelly. Flageolet, M. Falconnier. Maître Ardant, M. Sibtot. (k Alison.
M"« Renée Du Minil. Yvette.[U« Rer&gt;j*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vicaire, le poète des Emaux Bressans, et de j M. Jules Truffier était
donnée devant les abonnés. :̃* C'est une petite aventure amoureuse,
contée en jolis vers, dont l'action se passe au temps de J Louis XV et
qui a tout particulièrement plu par la s; race et le charme du sujet,
autant que par la jj finesse «»t l'esprit d'un joli dialogue rimé. La
pièce /$ était excellemment jouée par M. Truffier, l'un des auteurs, et.
par ses camarades MM. Dehelly et 7.1 Siblot, Mlles Renée Du Minil et
Berge. Le baisser i du rideau fut suivi de quatre rappels très chaleu-
:l reux. Au passage, on avait pu apprécier une déli- j cieuse musique de
scène de M. Charles Hess. '• r'r avril. -Dans Paraître, de M. Maurice $
Donnay, donné en matinée du lundi de Pâques, M. Georges Berr joue pour
la première fois l'a mu- î sant rôle du baron Bouif, créé par M. Maurice
de ̃ Féraudy. Il y déploie une finesse et une verve qui -i enchantent ses
auditeurs. 4 avril. Par suite d'une indisposition de J M. Truffier, M.
Georges Berr joue dans le Misan- \j thrjpe, donné en matinée classique
du jeudi, le Jt rôle d'Oronte, l'homme au sonnet, qu'il aborde ainsi ]
pour la, première fois. 11 fait du personnage une très •$ originale et
très plaisante figure de comédie. •</p>
<p>9 AVRIL. Pour t'abonnement du mardi, on j remet au répertoire les
Demoiselles de Saint-Cyr, | qu'on n'a pas jouées depuis deux ans. Jj</p>
<p>1. Distribution. Charlotte, M»« [,ara. Louise, M»' Marie Leconlt. Roger
de Saint-Hérem. M. Georges Bcillet. Hector Dubouloy, M. Georges Berr.
L&lt;&gt; duc d'Anjou, M. Dehelly. I/Exempt. M. Ch. Esquier. Courtois. M.
Croué. Le duc d'Harcourt. M. Paul Sxtma.</p>
<p>j</p>
<p>rŸ!</p>
<p><pb/></p>
<p>21 avril. Dans la Maison d'argile donnée en matinée, M"« Renée du Minil
prend possession du rôle de M"10 Armières, récemment créé par Mme
Segond-Weber. Elle le joue avec beaucoup de simplicité et obtient, par
des moyens sobres, de gros effets de pathétique. Au troisième acte,
notarnment, elle mettait tant (le douleur et d'émotion que toute la
salle fondait en larmes.</p>
<p>21 AVRIL. Reprise de Marion de Lorme, drame en cinq actes, en vers, de
Victor Hugo1. Que reste-t-il de Marion de Lorme, aujourd'hui que la
pièce lie nous intéresse plus, ni par la passion politique, ni par la
peinture historique ? Il reste un drame d'amour la passion sincère dont
Marion de Lorme, la courtisane, s'est éprise pour Didier. Et ce drame
lui-môme est beaucoup moins émouvant pour nous qu'il ne pouvait l'être
pour les spectateurs (le i83r, car alors le sujet, au théâtre, du moins
compris ainsi, était nouveau ou I. Distiuhl-tii.n. Louis XIII, M.
Mounet-Sully. De Savcrny. AI. Le lianjii. Le Gracieux, M. J. Truffier.
Monsieur de Laflemas</p>
<p>AL Leloir. I)idier, M. Albert Lambert fils. Le m.rquis de Nangis'</p>
<p>M. Paul Muunet. L'Aagély, M. Geonjes Derr. Lo comte de Gassé' M.
Dehelly. Le duc de Bellegarde, M. Louis Delaunay. Le Scaramouche, M.
Joiiet. Un geôlier. M. Falconr.ier. Le conseiller M. Hamel. Le chevalier
-le Rochebarron, M. Charles Esquier. Lo Taillcbras. M. Ravet. Un valet,
M. Croué. Le vicomte de Bouchavannes. M. Dessonnes. Le crieur public, M.
Siblot. Le comte d.&gt; Villac, M. André Brunot. Le chevalier do Montpoual,
M. Grandval Le marquis de Bricuanteau, M. Paul Numa. Un greffierM.
Gaudy. Le duc de Beaupréau, M. Laty. Le capitaine Quartenier M. Kouèsel.
Un hallebardier, AL Walte»:– Un ouvrier, M. Blancard L'abbé de Gondi, M.
GuilhenPuyla&gt;jarde. iMonsieur de Rohan M. Jacques de Féraudy. Comte de
Charnacé, M. Touiout Un ouvrk-, M. Brousse. Un ouvrier, M. Maxime Méry.
Un mou.&lt;|uetair«, M. Leroy. Marion de Lornie, M»« Bartet. Dame Rosé M"«
Lterbay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distkiultion. Rnoul Duniuntior. M. de Feramh/. FMmoinl Krcsnay, .\f.
Paul .\u,n,i. Jo«eph. M. Falennnier. Vv..nni- l)iiinoiiti;&gt;r. Mil»
Mnth-r. .l;i&lt;-rjii(&gt;lint&gt; Frpxnav. M"e d-nùit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins sortis M. de Féraudy jouait avec sa verve communicative le
personnage de Raoul Dumontier, -i qui est en réalité toute la pièce.
Ml!o Muller lui donnait paiement la réplique. M11'1 Géniat et I M. Numa
représentaient cnngrumerit les « Fres- i nay » qui donnaient leur nom au
Ié&lt;&gt;er et fin J badinaçe de M. Vandérein pas du tout indigne J de la
Comédie-Française. â •2I1 mai. Matinée organisée au bénéfice des ̃? ),
veuves et orphelins des artistes victimes du nau- fraçe du Berlin on
donne Marion de Lormr (|ui obtient, devant une salle comble, un très vif
succès.. (i juin. A l'occasion du 3oi'" anniversaire de { la naissance
de Corneille, entre le troisième acte ̃'] de Psyché1, délicatement dit
par Mlles Piérat et j Maille, et Poltjeucte 2, avec M. Mounet-Sullv et
Mme Second -Weber, plus admirable que jamais dans son rôle de Pauline,
on donnait ta première i représentation d'une émouvante pièce de MM.
Paul .j Bilhaud et Michel Carré, qui avait sa petite histoire. )
Présentée l'année précédente au concours ouvert par le Journal pour le
jubilé de Corneille, elle ̃̃ eût été primée et jouée dans la « grande
semaine » ̃ si le jury n'avait pensé qu'elle valait mieux qu'un «
à-propos » et méritait d'être gardée au réper- toire. Tel était aussi
l'avis du public qui accueillait .•</p>
<p>1. Oistiuhition. I/Amour. Mil- IHrrat. Z.'pliir. MU' I-'ranrine '̃</p>
<p>Clnnj. Psyché, M"« Maille.</p>
<p>2. Hi.sTRinrTioN. Polyoucto, M. Mounet-SuU&gt; F&gt;-lix. M. Silvain. Sévero.
M. Albi-ri Lambert /ils. Néarqu&lt;&gt;. M. l,ouis Delaunay. (Iléon, M.
Falœnnier. Fabiari, M. Haine l. Albin. M. Rai:e(. l'anlino, M»&gt;e
S&gt;'&lt;jond- Weber. Stratonicc. M|l« fh-lrair.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Disnuiii TIon. tlr&lt;-ir&lt;n ri- Aul&gt;r\. ,l. Leloir. Tnlm.-i. M. Paul
}fo&gt;mel. l.&lt;» iloi'ivur. M. l.nuix /W'hp/. Mmlarnu LnuLrloi-, M"&gt;e
Thrrsv K»lh. l-'nlol. M"- li-r;i&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>faisait un di^ne médecin. Mnie Thérèse Kolh avait la bonhomie du rôle de
« Moustache » et Mlle Bercé nous paraissait toute charmante de naturel
sous le travesti du jeune Frilot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pérament de comédienne est plus fait pour la douceur que pour la
violence, et les personnages de charme lui conviendront toujours
beaucoup mieux que les rôles de passion, où elle manque de force et de
vigueur. Les « débuts » ont du bon celui de Mlle Maille, nous a donné
l'occasion de revoir nous ne nous en plaignons pas le moins du monde un
des chefs-d'œuvre d'Hugo, et d'applaudir de tout cœur M. Albert Lambert,
idéalement romantique en Ruv-Blas, et M. Paul Mounet, terriblement
farouche en don Salluiste. Nous louerons également M. Delaunav, (lui
joue avec son habituelle conscience ce grand escogriffe ridicule de don
Guritan qu'il se garde pourtant de trop insister en chargeant encore
cette caricature M. Croué, excellent dans la scène du laquais Mn"' Kolb,
plaisante « compagnonne » dont la barbe Heu rit et dont le nez
trognonne. Et n'ouhlions pas M"" Génial, d'espièglerie malicieuse dans
le petit rôle de la camériste Casilda. f i juin. On reprend avec succès
le Bonheur t/ni passe, de M. Auguste Germain avec Mlle Franchie Clarv,
abordant non sans quelque hésitation le mie créé par M"" Millier, et M.
Garav, qui est un coiffeur de fantaisie charmante.</p>
<p>i 3 juin. Première représentation de la liivalei, 1. Distribution. Le
banni do Lijruouil. XI. Louis Delaunay. Un mouleur, Xf. Joliet.
Rntindoli. XI. Charles Esquier. Chamblay, XI. Croué. Xlorta^nes, XI.
Sihlni. Sorniiers, M. Grandval. André lirizeux, XI. Grand. Pontecrnyx.
XI. Paul yuma. Un apprenti mouleur. M. Pierre Stevhen. Simone do
Mortagnes, Mlle Pieral. I.a baronne de Ligneuil. XI"« Mitzit-Dulti.
-Jane Hrizeux, XI"« lierthe i'erny. .Madame de Chamblnv. XflU Rnhinne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>baron de Ligneuil le « traître » de la pièce, M. Louis Delaunav; pour sa
légèreté spirituelle en Pontecroyw M. Paul Numa, et pour sa finesse, M.
Siblot « tapeur » mondain.</p>
<p>13 niLLv.x. Mu- Robiiine jouait pour la première fois avec un vif succès
le rôle de Jacqueline dans Les Fresnay de M. Fernand Vandérem. 14
ji.'illkt. Matinée gratuite la Marion de Lorme de Victor Hugo avait,
comme on pense, réuni une magnifique chambrée. L'œuvre si vibrante du
grand poète est allée aux nues, portée par les applaudissements de toute
une salle qu'électrisait le jeu merveilleux des interprètes. Et ces
interprètes étaient comme toujours M11" Bartet, si touchante et si
dramatique sous les traits de l'héroïne de Victor Hu^o M. Mounet-Sullv,
un superbe Louis XIII M. Albert Lambert fils, plein de chaleur dans
l'incarnation du personnage de Didier, et avec eux, MM. Leloir,
Truffier, Paul Mounet, Georges Berr, Louis Delaunay et Dehellv, qui
venait de prendre avec succès la succession du 1. Le Musée de la
'loniéiiio-Franraiso s'oariclitt «l'un i..rt l&gt;&lt;&gt;au portrait de Bouilly.
l'auteur do de CKprc et des delicioux Conirs a ma /Me, otl'ert par M.
Mauric.» IK«svalli-res. pot.t-fils.k- Lepouv- dont Bouill\ était U&gt;
parrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. DisTKiliLTiuN. l.Y'|i"iisi'. Mil» Iiurli'l. !&gt; iiwre &gt;io f;imill(&gt;.
Mme J'iersnn. l'i, enfant, M"» Lemnle. Une jeune fille. M"« Jielrau. l'n
vieillnnl. M Mnnnei-Sully. i'n rt'ipr.'scntant «lu peuple. M. liailli't.
l'n suhi.it. M. Paul Mountt.</p>
<p>2. Disthibitiun. Ciu.Tin. M. Leilner. Marcel, M. l'uni .\itmu. Jean. M.
Falcoim inr. l-'raiwoisc. M'1' Marie Lucunte. M;nleleun&gt;. M11' Ihtssaiw.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 juillet. Dans Mar'um de Lorme. que joue pour la dernière fois Mllc
Bartet avant son con^é annuel, M. Jacques Fenoux prend possession du
rôle de Laffemas, précédemment tenu par M. Leloir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sement valoir les vers de M. Pierre Barbier, et M. Delaunay est
excellent dans le père de Vincenette, le journalier Tliomé.</p>
<p>'i!\ ju'llet. Dans Blanchette, de M. Brieux, M"e Ber^é joue pour la
première fois le rôle de Lucie Galoux. créé au Théâtre-Français par M11-
Géniat.</p>
<p>2.") juillet. M"1' Robinne prend possession, dans le Monde où l'on
s'ennuie, du rôle de Lucie Watson.</p>
<p>28 juillet. Comme le veut une de ses traditions, la Comédie ouvre et
ferme, chaque saison, la série de ses spectacles diurnes, par une
matinée gratuite. La matinée de fermeture a lieu, ce dimanche, par une
triomphale représentation d'Œdipe-Iioi\ avec M. Mounet-Sully. M"e Maille
interprète pour la première fois le rôle dé la jeune fille thébaine.</p>
<p>3 juillet. Dans liny /i/r/.v, M11'1 Fernande Berge abordait le joli rôle
de Casilda, où elle se montrait de tout point charmante.</p>
<p>icl voir. Dans iïlectre, M. Jacques Fenoux joue pour la première fois le
rôle d'Oreste, créé par M. Albert Lambert; Mllp Gabrielle Robinne, celui
de Chrysothémis, créé par M"° Lara. L'un et l'autre se font très
dignement apprécier. Dans Tartuffe, qui accompagnait sur l'affiche la
tragédie de M. Alfred Poizat, Mlle Fernande Berge tenait, pour la
circonstance, le rôle de Marianne, qu'elle jouait avec beaucoup de grâce
et de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>.voit. Le public applaudit t une nouvelle Rosine du Barbier de Sêville
M11" Ber&lt;r&lt;* semble avoir toutes les qualités charmantes «îu personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>rement nouvelle M. Grandval (le berg-eru M11' Francine Clarv (la
berbère) et MtlP Gabrielle Robinne (la princesse).</p>
<p>i r août. Spectacle moliéresque avec l' Etourdi, où, pour la première
fois, MM. Charles Esquier, Garay, Lafon et Mlle Bovy jouent les rôles de
Léandre, de Pandolphe, d'Anselme et de Célie, et le Malade imaginaire,
où M. Garay aborde celui de Purgon.</p>
<p>if) août. En la saison d'été, les distributions des ouvrages du
répertoire, aussi bien moderne que classique, sont constamment
renouvelées et l'intérêt des représentations s'en trouve pour ainsi dire
accru. Tantôt ce sont de jeunes artistes d'avenir qui abordent pour la
première fois, dans leur emploi, (les rôles plus importants que ceux qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>jouent d'habitude dans le courant de l'aimée. Tantôt, au contraire, ce
sont des artistes dans toute la maturité du talent qui choisissent les
mois d'été pour tàter l'opinion sur la façon dont ils présentent un
personnage qu'il n'avaient pas encore joué. C'est ainsi que M. Paul
Mounet, s'essayant dans Tartuffe, a vu le public applaudir
chaleureusement sa tentative. Aujourd'hui, dans Y Avare, de Molière, M.
Dessonnes joue pour la première fois le rôle de Valère, M. Garay celui
du commissaire, et M""s Fernande Berge et Berthe Bovv abordent également
les rôles d'Flise et de Marianne.</p>
<p>17 voit. M. Lafon et M"" Berthe Bovv interprètent pour la première fois
ies rôles d'Armante et d'Hyacinthe des Fourberies de S en pin. 18 AOUT.
Dans Andromaque de Racine, où M. Mounet-Sully est toujours un admirable
Oresle. Mlle Robinne joue pour la première fois le rôle de Cleo ne.</p>
<p>19 août. La représentation du liarbicr de Seuille offrait un intérêt
tout particulier. Trois jeunes artistes prenaient t possession de rôles
importants dans la célèbre comédie de Beaumarchais, qui est, du reste,
la vraie comédie de la jeunesse. M. Dehelly abordait le rôle du comte
Almaviva ou plutôt de Lindor. Il s'y était préalablement essayé en
province et aussi a (jand, dans une de ces représentations de gala que
le Théâtre-Français y va donner quelquefois. Il était certain qu'il en
aurait l'allure de jeunesse et de distinction qui convient au
personnage. Il ne nous a, du reste, déçu en rien. Dans les divers traves-</p>
<p><pb/></p>
<p>22 août. Dans le Menteur, AI. André Brunot joue pour la première fois le
rôle de Cliton, et jyjme Berthe Bow celui de Lucrèce1. Dans Horace, la
jolie Mlle Kobinne nous apparaît dans le rôle de Julie.</p>
<p>1. Les autres n'ilos sont ain^i ilistrilmùs (iéronte. M. Silcain
Dorante. M. IMfU; Philinte. M. Esquier. Alcippe. M. Dessonnes. Sabine,
M'»» Th,-n-st&gt; /&lt;&gt;&gt;. Isabelle M"- Racliel Boyer.– Clarion. M'l«
Mitztj-Dnlii.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o août. Dans le Mariage forcé, M. Giandval tient pour la première fois
le rôle d'Alcidas,</p>
<p>1. Sur la plaque de marbre qui décore l'antichambre de l'administrateur,
on peut lire la liste complète de MM. los Doyens do la glorieuse maison.
Los voici, tous les trente, depuis Molière</p>
<p>iCàl Molière; U373, La Grange: 1692, Guorin 1717. La Thorilliére; 1731,
Dangerville; tiiU, Quinault-Dufresne 1741, Lo Grand fils 1758, 'La
Thorilliére (A. -M.); 1759, Armand Huguet; 17&lt;&gt;r&gt;, Bonneval; 1773, Lo
Kain; 1778. Bellecour; 177S, Préville; 1*80, Mole: IS02, Monval 1806,
Dugazon; 1809. Floury; 1818, Saint-Fal; 18iî. Talma; 1826, Baptiste
ainé; 1S28, Armand Roussel; 1830, Michelot: 1X31, Cartigny; 1831,
Monrose père; 18i2. Samson; 18(53, Getirov 186"&gt;. Régnier: 1871, Leroux;
1873. Got 189i. M. Mounet-Sullv.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lafon, celui de Sijanarelle, et M. Garav, celui d'Alcantor.</p>
<p>3 septembre. Dans le Gringoire, de Théodore de Banville, M"° Fernande
Bercé prend possession du rôle de Loyse.</p>
<p>5 SEPTEMBRE. M. Truffier joue pour la première fois, dans les Plaideurs,
le rôle de Peirin Dandin.</p>
<p>io septembre. Première représentation de (Chacun sa vie, comédie en
trois actes, en prose, de MM. Gustave Guiches et P.-B. Gheusi2. Quitter
le beau lac bleu, dire adieu aux glaciers superbes et renoncer au
spectacle féerique des merveilleux couchers de soleil sur les hautes</p>
<p>t. La distribution était particulièrement intéressante (iros-Roné, M.
Mainiiu- de l'orundij. K.raste, M. Delielbj. Mascanlle. M. \ndr* Rrunui.
VaU'-ri1. M. Graudml. M.irinetto, Mur T/tSrùse Kulb. l.ucilc. Mil»
Hfvihe Buini.</p>
<p>2 DiSTaiHirntN. Fraii&lt;;&lt;ji~- l)e&gt;cl(is. M. di- Frruudi/ Comte .lacquos
il'.Vrvanl. M. Raplia/il Du/lus. ('.(unlo iic&gt; La Moriliére. M. Joliel.
Renaud, M. Jfarel. Siniouolli. M. Crour I,o Béai. M. Gruudval.
P.lanchanl. M. Paul .Vu «ta. Frituis. M. Lalu. Jean, M. Gaudi/.
Henriette besoins, M"11 Cécile Snre'. Pauline Clennain, Mlle Pierat.
Comtesse da la Molinière, M'1- Madeluim- Itoch. Marfellc Renaud, M"«
Milzij-lialH.</p>
<p>M"« Géniat jouera avec heauerjup de taot et de talent, le rùle do
l'auline Glermain. quand, par suite d absence nu d'indisposition, il
sera iiioineutanéinent abandonné pjr M'ie l'iérat.</p>
<p>M. André Brunot jouera, de même, avec succus, le riMe do Sinionelli. aux
lion et place de M. (.mué.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Distrihi nos. L alibi- Merlin. M. Coquelin cadet. Krnest Vernct,</p>
<p>M. Georges Hi-rr. .Julien. M. llamel. Germait). M. André Brunol.</p>
<p>André île Juvigny. M. Grand. Gartoret, M. Paul yuma. Kran-</p>
<p>&lt;;&lt;&gt;is, M. Falr.unnier. Marquise de Juviyny, M"&gt;» Pierson. Sophie
Hernier, M'ie fjara. .laequelinu, M"» Le&lt;-onte. Ruso, M«.« Thérèse Kuib.
liaroune Sainte-Hermine, M"* Faynlle. OhriKli.me, Mil* Dus*??.*•
Sulange, M"' Henjê. Lucienne ue Morfontaino. Mil» Provost (dftbut).
Louise, M»e IJierbay.</p>
<p>Le rùle de Sophie Bernier sera repris, pendant une nlisence de M"« Lara,
par M'l« (Jéuiat.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de comédie. Elégante et jolie, Mlle Provost a rendu avec une rare
aisance, une imperturbable assurance et une impeccable netteté de
diction le rôle de Lucienne de Morfontaina. Et nous sommes vraiment en
droit de beaucoup attendre de cette Célimène de vingt ans.</p>
<p>1. Distribution. Roland, M. Leitner. Valentin. M. Dehelly. Rosette, M»«
Berge.</p>
<p>t. Distribution. Georgette, M'-» Dussanc. Agnès, M»o Lifraud. ChrysaMe,
M. Silcain. Alain, M. J. Truf/ier. Arnolpho, M. L-loir. Horace, M.
Dehelly. I-o notaire, M. Jotici. Knrique, Vf. Falconnier. Oronto. M. Ravi.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DisrninuTiON. Madelon. M»* Lecont*. Cathos, Mlle Dussane. Marotte,
M"« Fai/lis. Miscarille, M. Georges li.-rr. Jodelet, M. André Brunot.
Lnprango, M. Grandcal. Du Croisy, M. Pau, Numa. ter porteur, M. Gara;
Gorgibus. M. Lafon. lor vioioni M. Gaudy. 2e porteur, M. Laty.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Ergaste, M. Truffier. Dorante, M.Dehelly.–Lubin. M.
Croué. M'»« Arnante, MU» Renée du Minil. Lisette, M"« Dussane.
Angélique, M"« Bovy.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 décembre. Première représentation de 1 Autre, pièce en trois actes, de
MM. P.iul et Victor Marguerille*. –Du troisième acte d'Amoureuse, de M.
Georges de Porto-Riche, de Y Intrus, de M. Gabrid d'Annunzio, et d'un de
leurs plus remarquables romans, la Tourmente, MM. Paul</p>
<p>1. D.STRIBUTro:-i. HippolylA, 1I. Th&lt;;r~en.,</p>
<p>'I hé,~e, Vt. h'rt~·rst. Ph.'dre,M~ n.;nono</p>
<p>M" Madeleine Roch. Aricio, MlU Muilte. Isméne, MU. Gabriel* Rubinne.
Panope, M'l« Lherbay.</p>
<p>2. Di8ir.bi.tiox.- R..hortd'rtig,,o,, M. Dessonnes. MonsieurForget, VI.
tiblot. Jacques Frénot, M. Grand. Claurle Nerteuil, M. Pau4 Km?r~ Madame
Frénot, Mil. Renée drc ~llfr~il. Jeanne Forget, II iemat' Uairo Fr«"ot.
M'" "erthe Cerny. Madame Chàlel. •vin* Suzanne Devoyod. Une femme de
chambre, Mlle Fayli*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 décembre. M"" Provost joue pour la première fois le rôle de la
Comtesse, dans le Legs, de Marivaux, donné en matinée classique du jeudi.</p>
<p>ii déckmhkk. Pour le 'j68e anniversaire de la</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. La Comtesse, M"» Amel. Isabelle, M"« Yvonne Lifraud.
L'Intimé, M. J. Truffier. Dan-lin, M. Leloir. Léandre, M. DehelUj.
Petit-Jean, M. Croué. Chicancau, M. Siblot. Le Souffleur, M. André Brunot.</p>
<p>2. Distribution. An&lt;lromaque, Mlle Bartet. Hermione. M«« S Weber.
Cephise. M"« Génial. Cléone, MU. Madeleine Ror.h. Oresto, M.
Mo&gt;inet-Sully. Pyrrhus, M. Paul Mounrt. Hlade Nf- Hamel. Phénix. M. liavet.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Mme silvain et de ~r. Siblut. %tj It'ndt'main d'I:·lr.clre, on pouvait</p>
<p>==-.=!-H~ n'ait pas réeonipensé,</p>
<p>comme il convenait. 011 regrettera anssi que le rlévuuenrent de ~f. \iblot,</p>
<p>sa cori,,cience, son acquis, les tr~s belle~ (1'lalites qu'il a
nrontrrte, dans</p>
<p>l'emylui du regretté Laugicr na lui aient pas valu le titre de suciétaire.</p>
<p>Au reste, ce ri est (File partie remise, et l"annÚe prochaine verra le trés</p>
<p>distinguu ipenîioiiiiaire d~·tinitivement agrégé ;i l'illustre Nociété.
Comme</p>
<p>il Il' Comité a quelque,; angnlt'nl:1tions,</p>
<p>Mil. l,ec«nte a été atignienti-e de dellx douzi'IIIC~ on l'l'fit vu
'portee,</p>
<p>sans d'~(llai~ir, trois ou quatre le pnhlic adore ~fne l.ecuute, et il la</p>
<p>tient furt lè~itinll'ml'nt, ,urtout depui., le Pamt, l'arailre et l'Amour</p>
<p>ur.illr~, I)otir lIue grande artiste. Mlle surel n'a oit (lu'i.-n
douzieme et</p>
<p>demi ce n'e·t 1).ts assez. L'admirable inlerprÚte de Cl«rcmn sa vie, la</p>
<p>baronne d'Ange du IW ni-.lloudo, l'exquiso Célini 'ene nrrritait nrieux. De</p>
<p>même pour ~f. (;eol'g-es Berr qui a montré, dans G'morer reille, non</p>
<p>seuloment un remaryrrable talent de metteur en scéne, mais qui en a</p>
<p>joué le princip;¡1 rule de ta,.o. supérieure. Le CI)lIlitè lui a
ac'cordé un douz.n.e; le puhlic l'fit été autrement généreux.
MmeSegond-eber n'a obtenu qu'un demi-dotiziénie. Encore une augmentation
insuftlsante. Quo</p>
<p>la belle trage,l1enne se conaole t~n songeant que la syml&gt;:rthie et l'admi-</p>
<p>ration du Pllblic lui eussent attribué, tout de suite,commeâ \ftn· Leconte</p>
<p>et Sorel, la part entii-re. NI. Uutloa a obtenu un (lemi-dotiziétile NI.
De-</p>
<p>helly, titi denri_~louzirnro; ~I. ~fayrr, un dotiziéme ~J. FenorlX, un
demi-</p>
<p>douziÚmo ~rllc dll Minil, un douz'eme; Mil. lvolb, un donii-dotiziéme</p>
<p>Mlle Plérat, un duuziérno. Tous les memhres du Comité étaient pré-</p>
<p>sents, il l'exception de M. Cuquelin cadet remylacé par M. Albert</p>
<p>Laml¡ert. Quand on a discuté la candidature de 1\1. Silv3ill, M. Silvain.</p>
<p>suivant la tradition de la maison, a quitté la salle, et M, Paul Mouoet</p>
<p>l'a suppléé. A l'issue do la adaoce, mécontant de 1*chec de Mme Louise
Silvain, M. Silvain adressait par écrit sa démission de sociétaire. 2,
DI-TRID(ITION. Silvia, Ma~ Se~o»d- lireber. -a,~otto, Mlle l:abrietle</p>
<p>Robinne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMRM</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>t'e rcprés. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise ¡"année</p>
<p>RÈPERTOtRE MODERNE</p>
<p>Le Luthier de Crémone, comédie en vers 1 n t0 L'Anglnis lel qu'on le
pnrh, coméclie. t 2 janv. 3t Le Monde ou l'on s'ennuie, comédie 3 Il 31
La Fonlaine de Jouvence, comédie my- 1</p>
<p>tholuy que en vers. 2 Il 11 Ge Vor~age de .II. Perriclron, comédio. 3 Il
22 Poliche, comédie. 4 Il tt 1 Un Tour de Ninon, â-pr"pos t Il 5 Il ne
/itc~l j«rer de rien, comédie. 3 » 12 Le R,~t~eil, ~&gt;iéce. ;( n 1 Il
tlait u»e bergère, conto en vers. t Il 10 La Femme de Tabarin,
tra~edic-parade. 1 » 4 "L'Impromplu du l3arbier, ~a.prupos. 1 15 janv. 9
Le Philosophe sans le sauo~ comédie. 3 16 janv. 5 1807, comédie 1 » fi
Ru~-l3lus, drame on vers. 5 o 9 Hernarci, drarna en ver~ 5 Il 13
Bataille de damec, comédie. 3 n 3 Gringoire, comédie. 1 n Mademoiselle
de ~~e:f,-c, comédie.. 4 )1 Z,?&lt;tMce~e,com&lt;'die. 1 Il S La Paix che:,
soi, comédie. t Il 2 Denise, pièce. 4 Il 1 Le Drpulé de Bornbignac.
c~omédie. 3 3 février tragédie. 3 févrior 31 Ae'Z'«f&lt;,).)t'ce. 3 Il 7
Zt~Dcmn-.tfo~de, comédie. 5 Il 2 7&lt;eA/ar~t&lt;tNdafrto~. pièce. Il Le Père
/.e~MMard, comédie en vers. t Il 2 Blanchelle, comédie. 3 Il 3 Une
Visile de nncea, comédie. t Il 2 Le Plaisir dN rompre, comédie. 1 x 9 Le
RP~-dc-cl~aussée, comédie. 1 Il 1 Les ~/fairex sont les A/7atrc&lt;, pièce.
3 Il 2 'La Maisor~ d'argile. pièce. 3 25 février 17 'Le Dieu Terrne,
comédie antique en vers 1 15 Le Marquis de Villrmer, comédie. 4 5
L'Bgnime, pièce. 2 Il 12 Le Gendre de Monaieur Poirier, comédie 4 n 7
Francillon, pièce. 3 n 2 Les C&lt;tprtc&lt;L&lt; de biarianne, comédie. 2 n 2</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRS</p>
<p>NOMBRE Je la de</p>
<p>&lt;«•« r.-prés. représent.</p>
<p>•l'actes ou ,1,. la pendant</p>
<p>ri'priae l'année</p>
<p>KEI'ERTOIRE MODERNE (Slliti'J</p>
<p>Fleurs dArrit. comédie en vers 1 iii m;irs s Paraître, pu&gt;ce j f Il</p>
<p>Les Demoiselles de Sahu-C,ir. pièce' "i'' '.) avril</p>
<p>corneille et Richelieu, comédie 'j</p>
<p>Marina de Lon.ie, .Jranie en vers •&gt;•&gt; ;ivril La .V», d'Oclobr, s.-éne
en vers Le CV&gt;&lt;&gt;- a A-e.s- misons, comédie i 7 Le Prtlcjte. coin.-di,j v
Monsieur A tphonse. pièce fî 13 ï,1;l ̃* *Les t resiiay. conu-die 1 Le
Paon, comédie on vers ;j I "7, •L'A me drs Héros, pièce en vers. '[' q
jïlin Les ictnires. à-propos en vers. i 3 Le Uonhenr q,,i pusse.
c.n.v.Jio Y. l 1 juin 6 La focale p,,ee 13 mn Aa Limnc d,- l-runrois,
comédie i l.S juillet Vmrpneiie. pièce en vers .« juillet '7 Œdipe-Uni,
drame en vers J .I'"0* J En rwi/tf, cotnédio Il 1 Chez IA i-ocat.
comédie en vers libres. 1 9 Jean-Mitrie, drame en vers 1 5</p>
<p>•Chacun sa via. comédie { 10 sent i7</p>
<p>*Clmtcccn sa Lie. cuurériie. :J 10 sept. 47</p>
<p>La Conversion dm Alerte, comédie en vers t Trilbij. conte en vers j »
;Vo/re JeMwww, comédie. ( 04 nt 3 L'Amour veille, comédie 4 *l*r ?t •«</p>
<p>*£a /îawo». du moins fort, comédie. 1 y Oct 1</p>
<p>'La Raivon drc rnuins /'vrl, comédie. t 9 oct. 1</p>
<p>Medée. drame antiquo en vers 3 3 nov. La Vraie farce de Maître
PatheÙnYcom. 3 3 Racine chez Arnauld, pièce 1 t Le Baiser de Plwdre, à
propos en vers.. •L Autre, pièco *Bouquet féminin, poésie 1 A" Passant,
rornédio on vers. t ijj"1</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>tro représ. renresfat</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année e</p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>LAuarc, comédie.) j Bérénice. tragédie. Il TarlnJ%, comédie on vers. n S
G'École des /'emmea, comédie. 5 Il 6 Le.~&lt;t/at~Q~uta/fë, comédie. 3 t0
Le Vlédrrin mul!7r·é Irri, uumr·die. a Il tU Le
~&lt;tr&amp;tfrd't't~~&lt;con)''d)c. 7 Les Fomnu·s ~au«~&lt; com''dtp en vers.. n tj
Le Dépit amOI/l'f'If.1:, cumédie en ver. Il S A'tcofM~d'j'.trn~édie. 2
AMd!ro)~a~t«', tragédie. j i Polyerccte, tra;~·die. Il i Le
.ilisanllrrulre, comédie en vers. ') Il G~s Fourberies df'ttpt'coH)fdie.
a Il t; Le ~7a~'ta~f/'ot'r&lt; comédie. 1 1) 6 Psyché;, comédie. 1 Le
C't~,trngudte. Il a Le L&lt;ft&lt;n~'eMntf~t' comédie en vers. 5 n 2
LM7~rfe!&lt;acxrïdt'c'~M,m''d)o. t Il fi Les Folies arreorsrel4YPS.
&lt;·onr··,lie en vera. 3 3 L'Elourdi, comédie en vers. 5 Il 1 Horace,
tragédie. Il 3 Le.t/eM&lt;&lt;'&lt;t/ comédie en vers. 5 t Le JEU ~te l'arnorrr
el dit hasard. cuméd.. 3 Il :&gt; Les !'laiHcurs, comédie en vers. 2
jP/tfdre,tra~(;dte. -) JI 3 *La.~&lt;reco~/t'de~&lt;&lt; "un1t~die, :1 25nov. 12
Le Legs, comédie. 1 Il 2 · Les ilfenechrites. com''die en v~rs. Il 2</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE «</p>
<p>Cinq importants ouvrages Ariane et Barbe Bleue, de M. Paul Dukas, Circê,
de MM. Hillemachcr, Fortunio, de M. André Messager, le Chemineau, de M.
Xavier Leroux, et l'Iphigénie en Aulide, de Gluck, constitueront, avec
le répertoire courant, l'histoire de l'Opéra-Comique, en l'année 1907.</p>
<p>6 MARS. Mllft La Palme interprétait, pour la première fois, dans
Carrnen, le rôle de Micaëla, où sa jolie voix et son naturel étaient
fort appréciés du public.</p>
<p>1. Directeur M. Albert Carré; Secrétaire ^néral M. f&gt;oa Jancey.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 mars. Matinée extraordinaire au bénéfice de la famille Vizentini. Le
programme com-</p>
<p><pb/></p>
<p>prenait le premier acte de Mireille* le second acte au Misanthrope*; le
troisième acte de Y Ouragan* une scène du troisième acte des Bouffons 4;
la première représentation du Premier rendez-vous, scène de i83o, mimée
et dansée, de M. G. Ricou, réglée par M""1 Mariquita, musique de M.
Francis Thomé5; d'importants intermèdes auxquels prenaient part M»"-&lt;
Rose Caron, Louise Grandjean, MM. Coquelin aîné, Silvain, Lucien Pubère,
Louis Diémer, Georges de Lausuav; M1""5 Àmel, Liicy Vauthrin, Brohly et
les Bruet-Rivière sans oublier l'excellent orchestre de l'Opéra-Comique,
qui. sous la direction successive de MM. Colonne, Rulilmann, Mangin,
Miranne, interprétait la Mort cTYseult*] le prélude du quatrième acte (Y
Aphrodite, un fragment du ballet de Sylnin' i et l'ouverture de la
Princesse Jaune.</p>
<p>1. Distribution. Mireille. Mlle Angi-le t'nrnot.– T;iven M-»- \f Cocyte.
Vincent, M. D. Derries. (,,0-</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Pichoran.</p>
<p>2. Disiribution.– Céliraêno, Mlle Cécile Sorel. Klianto, M". Génial
Alcest-, M. Silvain. Acaste. M. Ihthelly. Philinte, M. Uclaunau
Clitandro, M. Ch. Hsquier.</p>
<p>3. Distribution. Marianne, M'" Delaa. Jeanine. Mile Demellier. Landry,
M. Uaréchal.-Gersùs, M. ÛM/Vnnna.-Richard, M. Ghasne. L'orchestre était
dirigé par M. Alfred Bruneau.</p>
<p>4. Distribution. Le Bouffon Jacasse. M-». Sarah Dernhardl Nicole, MU. p.
Patry. Solange, M". Ureuze. Vulcnno. M. Henry Krauss. Le baron de
Mautpré, M Manry. Narcisse, bouffon M. Lef,œ.ur- Olivier, médecin, M.
Laroche. Baroco, bouffon, M. Gerval.Hnaire, bouffon, M. Guidé. Jeannot,
bo.iffon, M. An&lt;jelo Valet, M. Richard Valet, M. Paul Dufreny. Valet, M.
Montvallier. 5. Interprété par Mn« Régina Badet et M. Vicuille.</p>
<p>6. Chantée par M«« Louise Grandjean.</p>
<p>,jTDansé Pûr M"" Zambelli, Urban, Jonnsen, Lozeron, Keller, de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 AvniL. Réapparition sur l 'affiche de l\&gt;lléas el Mèlisande, de M.
Claude Debussy, pour la rentrée très fêtée de M11'-1 Mary (iarden,
excellemment entourée de MM. Jean Périer, Dufranne et Vieuille dans les
rôles qu'ils ont créés.</p>
<p>1. DisTiuntrioN. Jésus, le S'.iz.iiveii. M. Lron fie&gt;/li&gt;. Judas, do</p>
<p>Karioth, M. I),&lt;franr,e. M.-i-em, la Mayilaléoiiuo." M'»« Marguerite</p>
<p>Cai-rii. Marthe, sa sœur, MM* llrolilj.</p>
<p>Los disciples MM. Cazcncnrc, du Poumayrae, Huherdeau, Guida.al, Azc'ma,
Lucazt'au. Car/mil, de l'ntlur. Chardy, Lamjloia, Ueruard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au 2« acte, Visiuns, réglées par M«.« Mariqmta.</p>
<p>»*' 'îf'"1"1™- Pierre, M. Azèma. I.o .locteur, M. Taraumi Koso-Mar.o,
Mu. Vf. Friche. I/Krranto. M», Vallandri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>to mai. Première représentation à* Ariane et Barbe Bleue, conte lyrique
en trois actes de M. Maurice Maeterlinck, musique de M. Paul Dukas Nous
approuvons grandement le musicien qui, sans s'interdire de parti pris
les sujets que l'Histoire détermine, préfère ceux que 1. Distribution.
Ariane, M"« Oeorgette Leblanc. La nourrice,</p>
<p>M»« Thévenet. Sélysette, M»« Broltly. Mélisande, M»« Dentellier,</p>
<p>Ygraine, Mlle Ùahkurs. Bellangére, M»« D-rg. Aladine, M"« Régina Badet.
ltarbe Bleue, M. Vieuille. Un vieux paysan, M. Azéma. 2e paysan, M.
Lucazeau. 3* paysan, M. Tarquini. L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p>La partition a paru chez los éditeur» Durand et fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Strauss; le premier se libère du détail menu, s élève au-dessus des
contingences extérieures, et s'attache au sujet psychologique, à
l'action passionnelle dans toute la liberté, dans toutes les
possibilités de l'émotion musicale; le second, se fait l'esclave du
détail menu, rampe parmi les contingences extérieures, développe le
sujet physiologique et ne ressent et ne procure que rarement les
émotions pourtant si nombreuses et si violentes de la forme musicale.
Chez M. Dukas, il y a prédominance absolue de l'action morale il nous
fait voir clairement la primauté qu'exercent les mobiles humains. Chez
M. Strauss la chaleur est factice, l'animation exagérée, et la
multiplicité des petits faits et des surprises matérielles obscurcit
l'idée essentielle qui l'inspire. Le hasard des premières représen
talions autorise ce rapprochement de blâme et d'éloge Nietzsche, déjà
nommé, affirmait que chez Wa-ner « la tempête et le feu prennent la
puissance impérieuse d'une volonté personnelle ». M. Paul Dukas fait, au
cours du premier acte c Ariane et Barbe Bleue, pour l'amoncellement des
joyaux tentateurs et, au deuxième acte, pour les nappes de clartés
solaires ce que Wagner fit pour la tempête et le feu. Quand la porte des
améthystes s'ouvre et que, délivrés d'une contrainte séculaire,
colliers, aigrettes, diadèmes croulent en masses violettes, M. Dukas
fait ruisseler, nombreuses et admirables, des pierreries vivantes dans
l'orchestre. Plus loin, c'est l'irruption rebondissante et
l'éblouissement sonore des saphirs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 JUIN. Première représentation de Fortunio, comédie musicale en cinq
actes, d'après le Chandelier, d'Alfred de Musset, poème de MM. G.-A. de
Caillavet et Robert de Flcrs, musique de M. André Messager"2. A
l'occasion de ses matit. Distribution. Alceste, M™« Felia Litvinne.
Admète, M. Léon Beyle. Le grand-prêtre, M. Ghasne. Hercule, M. Allard.
Evandre, M. de Pfinmayrac. Le héraut. M. Azèma. ire coryphée,</p>
<p>M»« Bakkers. 2» coryphée, M"« Villelte. («r coryphée, M. Lucazeau.</p>
<p>2« coryphée. M. de Potter. Tanaïs l'oracle, M. Guillamat. Au troisième
acte, danses grecques reconstituées et réglées par M« Mariquita et
dansées par M"« Régina Badet, Kichaume, G. Uugué, Luparia, Napierkowska.</p>
<p>L'orchestre et les chœurs étaient dirigés par M. Ruhlmanu. 2.
Distiubut-on. Maître André, M. L. Fugère. Clavaroche, Vf. Dufranne.
Landry, M. Jean Périer. Fortunio, M. Francell.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mn· Ville~le.</p>
<p>r/orchestre était dirigé par M. André Messager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous croyez que je vais dire</p>
<p>Qui j'ose aimer,</p>
<p>Je ne saurais, pour un empire,</p>
<p>Vous la nommer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en relief un personnage de second plan. Et les rôles de moindre
importance sont encore irréprochablement tenus par MM. Cazeneuve et
Huberdeau par Mlle La Palme, au mezzo très joliment timbré. Puis, avec
des décors harmonieux, puisqu'ils étaient brossés par Jusseaume avec une
mise en scène exquise en ses moindres détails, puisqu'elle est l'oeuvre
de M. Albert Carré avec une exécution merveilleusement dirigée par M.
André Messager lui-même, reprenant pour la circonstance la baguette du
chef d'orchestre, comment vouliez-vous que J.1'orlllniu ne fut pas le
succès attendu ?</p>
<p>23 juin. La Vivandière, de M. Benjamin Godard, est reprise en matinée,
interprétée par MM. Lucien Fuyère, Jean Périer, Devriès, Mlues Lise
d'Ajac et Lucy Vauthrin.</p>
<p>i4 juillet. Le théâtre, annuellement fermé le 3o juin, rouvre ses portes
pour la matinée gratuite. Le public écoute religieusement Werther, et
applaudit ses interprètes, M"0 Geneviève Vix, MM. Léon Bevle et Allard.
Puis, ce dernier dans son costume d'Albert, entouré de ses camarades et
des artistes des chœurs, excite les mêmes transports avec les strophes
de la Marseillaise. G septembre. M" Vallandri se fait applaudir dans le
rôle de Louise, de l'ouvrage de M. Gustave</p>
<p><pb/></p>
<p>Charpentier, qu'elle chante pour la première fois. M»« Cécile Thévenet
prend heureusement possession du personnage de la pièce. L'orchestre est
conduit avec sûreté par M. Landry.</p>
<p>26 SEPTEMBRE. M. Vigneau, lauréat du Conservatoire, débute dans Figaro
du Barbier de Séville, qu'il chante avec verve. Il était dignement
encadré par M" Fu-ère' exquis Bartholo! et par M"e Mathieu-Lutz,
délicieuse Rosine.</p>
<p>27 SEPTEMBRE. Début, dans Werther, de M Faye, premier prix
d'opéra-comique aux derniers concours du Conservatoire</p>
<p>1 3 OCTOBRE. M»* Bakkers chante pour la première fois les Noces de
Jeannette, où telle se montre excellente cantatrice, avec du stvle et de
la virtuosité, et très inteIli^»te comédienne, aux cotes de M. Delvoye.</p>
<p>dans !ITclnoit.</p>
<p>|î novembre.– Première représentation du C/ienuneau drame lyrique en
quatre actes, poème de 31. Jean Kichepin, musique de M. Xavier Lenmx En
,897, il y a juste dix ans, M. Jean Richepin f:i'sait représenter à
l'Odéon une sorte 1. Distribution-. Le Chemineau. M. nufranno Fnn.ois \r</p>
<p>Fr~ïi,·r, -'L'uinet, ~f. Sali~nuc.- ~taitrc !'ierre,I. I'ierrille.-llar!in,</p>
<p>,Nf. (o:.eneuLr. NI. IWlm~~ife. ToillC'tte, .\fm,' ~.lni~v· !'nialr,.·.</p>
<p>Catherinc, \flle C. rJ,~m~n,.l. :l~lino, VI~I~ .1lurhieu-L!rl:.</p>
<p>!.«rcl,osl,o ,tait dirig, ,,ar M. Hal.lraaim. •̃"̃'̃̃̃</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. li. liuyat, rn;.purto&lt;ira la Chnmbro du h.td-jotdesne-tux-Arts cons-</p>
<p>tate «¡lie le th..atrc de :\1. Alhert Carre oslmor\"eillOIiSolllol1t
dirige. Ce no</p>
<p><pb/></p>
<p>7 novembre. Les « matinées du jeudi » sont instituées la première a lieu
avec Mireille, chantée par M'"es Marie Thiérv, Marié de l'Isle,
Demellier, de Poumayrac et Bakkers, MM. Devriès, Vieuille, Delvoye et
Huberdeau.</p>
<p>i3 novembre. Mme Donalda chante pour la première fois le rôle de Mimi,
de la Vie de Bohème, qui lui vaut un très honorable succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o novembre. Deux centième représentation de la Vie de Bohème l.</p>
<p>i4 décembre. Représentation de gala organisée en matinée au profit de la
Caisse des Associations des journalistes républicains et des
journalistes parisiens. On donne les Deux Aveugles*; Boubouroche, de M.
Georges Courteline3 le Bonhomme Jadis, de M. Franc-Nohain, musique de M.
Jacques Dalcroze '&lt; avec des intermèdes auxquels prennent part MM. Noté,
Xuibo, M11'-8 Martyl Bailac, M"« Zambelli et Salle (danses anciennes),
de l'Opéra M'"« Marguerite Carré, M»« Lamare M™ Sylvia. M"- Kowska,
Devrav, MM. Clément,' Devnes,de l'Opéra-Comique; M»" Yvette Guilbert,
MM. Fursv, Dranern, et la musique de la garde républicaine, sous la
direction de son chef, M. G. Parès.</p>
<p>18 décembre. Première représentation d'fphigênie en Aulide, opéra en
trois actes et quatre tableaux, paroles du bailli du Rollet, musique de
Gluck-. L'œuvre de Gluck resta</p>
<p>1. -M Albert Carré avait reçu au cours de la soirée la dépêche que voici
« Impossible me trouver présent denx-ccntiùmo Bohème, tout mon .•œuppour
vous, cher ami, et pour vos excellents artistes qui, avec tant ̃lo charme
et de sincérité, donnentde mon ouvrage une exécution unique au monde.
Puccini. m</p>
<p>2. Distribution.- Patachon, M. Goimton.-Girafier.M. Mesmaecker. 3.
Distribution. Adèle, Mlle Lara. Boubonroche. M. Silvain André, M.
Dehelly. Un vieux monsieur, M. Siblot. Potasse M. Brunot. 1er joueur, M.
Crouè. 2« joueur, M. Dessonnes. i. distribution. –Jacqueline, Mlle
Malhù-u-Lutz. Jadis M L Fu•jere. Octave, M. Fravcell.</p>
<p>3. Distribution. Achille, M. Léon Beyle. Calchas. M. Vieuille.
Agamemnon.M. Ghasne. Patrocle. M. Azrma. \rcas M Cuillamat. Un général
grec, M. de Poumayrac- Iplugéuie. Siu* Lurienne</p>
<p><pb/></p>
<p>Brvval. Clytemmostro, MU- Brohij. Diano, Mlle Heilbronnor. i™ femme &lt;io
la suite d"Iphigénie, M"» Bakkers. 2* femme do la suite d'Ipliigénie,
Mlle B&lt;-nza.– 3e femme de la suite d'Ipliigénie, MU» .J/.i/cy Colas.
Ksclave lesbienne. M"» lier?;.</p>
<p>Au deuxième acte, «Jeux athlétiques » réglés parM. Dubois, exécutés par
MM. Dubois et Pa « Danses grecques » réglées par M«&gt;« Manquita, M"»
Reijina Badet. étrusques Mlle» Richeauuie, Xapierkosu:ka\ U.Dugué.
Hidde, Raninger, Wuillautne; M"»» tlwjon, Man/. Chambon ot le corps «Je
ballet.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Rulilm.-inn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOMBRE ïï[* 1;I *°»r</p>
<p>:\O~IBHE (le ~nlWv·9.1 de</p>
<p>iru ri-prvs. refirr-i.'n</p>
<p>d'actes ou .• la pendant</p>
<p>d':lc!l'S 1. 'III d,' la ¡,end:lu</p>
<p>1. reprise l'ann.«</p>
<p>Mignon, opéra-comique 3a.it. » 17 La Fille du Régiment, opéra-comique j
2 » i Lakmc, opéra-comique 3 Carmen. opéra-comique 4 ?li Werther, drame
lyrique .[][] i a. 5 t. » o.s Le Bonhomme Jadis, opéra-comique. i » ~&lt;</p>
<p>La lie de Bohème, comé«iie lyrique. 4 » o7</p>
<p>Cavalleri(z Bohème, comédie lyrif(1W 4 Il i7</p>
<p>Cavalleria Ruslicana. drame lyrque =&gt; » jV</p>
<p>Madame Bulter'ly. tragédie japonaise.. 3 » il</p>
<p>lrinie 1% » 31</p>
<p>Manon, drame lyrique m1</p>
<p>Iphii/tinia en Ta'uride. trapedio. i » Le Jongleur de Notre-Dame,
miracle. 3 4 Les Armaillis, lég-ende dramatique.2 » 5 Les Dragon* de
Villars. opéra-comique." 3 » :j La Revanche d[ ris. opéra-comique 1 » &lt;;
Louise, roman musical 4 a. 5 t. » \&gt; Les Noces de Jeannette,
opéra-comique. 1 » û ¡ Le Domino noir, opéra-comique ;} Il 4 Orphée,
drame lyrique t H La Traviata, opéra 4 13 •V*&gt;e«te, opéra-comique r. a.
7 t. Il 10 La Cafcrero, drame lyrique 2 part. Il 2 Le Barbier de
Séville. opéra-bon rfb i » it Le Caïd, opéra-comique •&gt; » 1 Le Maître de
Chapelle, opéra-comique.. ï { La Coupe enchantée, comédie musicale.. i 5
Le Chalet, opéra-comiquo j !̃ Les Rendez-vous bourgeois, opéra-comiq'. l
» 'l Mane-Magdeleine, drame sacré. 4 ta|&gt;i » ï Scènes Alsaciennes
Pelléas et Mélisande, drame lyrique'. 5 ij Cim-, poème lyrique 3 17
avril 7 *La Légende du Point d'Argentan, pièce. 1 Aphrodite, pièce
musicale q taj,| » •Ari«ne e/ Barbe-Bleue, conte lyrique 3" 10 mai i 12
*Fortunw, comédie musicale 5 9, La riï'onrfiêre, opéra-comique { 93 juin
La Princesse jaune, opéra-comique. 1 4 *Le Chemineau, drame lyrique 6 Me
w *Iphigénie en Au«* 3a&lt;|l_</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND THÉÂTRE FRANÇAIS)</p>
<p>La seconde année de direction de M. Antoine se signalera par huit grands
ouvrages nouveaux, donnés avec des fortunes diverses la Maison des
Juges, de M. Gaston Leroux la Faute de l'Abbé Mouret, de M. Alfred
Bruncau la Française, de M. Brieux YOlage, de M. Gabriel Trarieux
Monsieur de Prèvan, de MM. Gumpel et Delaquvs; les Plumes du Paon, de
MM. Alexandre Bisson et Berr de Turique l'Alouette, de M. Ernest de
Wildenbrucli, traduite de l'allemand par M. Emile Lutz; enfin Son père,
de MM. Albert Guinon et Alfred Bouclrinct.</p>
<p>Après d'excellentes recettes, hélas insuffisamment compensées par les
frais, le Jules César de M. Louis de Gramont devra quitter l'affiche dès
le 20 janvier. Dix jours auparavant, on donnait, en matinée du jeudi, le
Jeu de Vamour et du hasard1, précédé d'une conférence de M. Maurice
Donnay. L'auteur de Paraître parlait de Marivaux avec un peu
d'impertinence impertinence délicate,</p>
<p>1. DiSTHiurnoN. Silvia. M"« André M&lt;:r&lt; Lisette. M"« Matin lui ne Lelii.
Orgon.M. Darras. Dorante,. M. Marque!. Mario. M. Mc.upre. l'a.st|iiiii,
M. Dttard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 janvier. Pour le 280e anniversaire de la naissance de Molière, on
donne Don Juan et les Précieuses ridicules. M. de Max dit un Hommage
Molière, de M. René Fauchois.</p>
<p>22 janvier. Mise au répertoire de la Puissance des Ténèbres, de Tolstoï1.</p>
<p>•i' janvier. En matinée d'abonnement du jeudi, on donne le Barbier de
Sèville*, précédé d'une conférence de M. Léopold Lacour. i. DrsTKiiu
-THiN. Xikita. M. Manniet. Akini. M. Dallour. l'io-, M. Mo.snier.
Mitntch. M. Desfontaines. Le p.'ro du lianré. M. Perrin. Le mari do
Marina. M. De'jnonje. L'ouriaduiek. M. Teste. Le fiancé .i' Akoulina, M.
(ierhault. Le gar&lt;;nn 'l'honneur. M. S&lt;ia, Le staro^ta, M. Saverne. L'u
rocher. M. Ville. Anicia. Mlle Va,t .'Joreit. M;itri.;na. MH« Grumbac/t.
Akoulina. M'»« Jeanne Lion. Viiioiitka. /« petite l'arisel. Marina. Mlle
Taillade. Mavra, M"'« ./&gt;&lt;&lt;!̃ lien. Maria, MU. Kercirh. ire jeune tille.
Mlle DitHer. i« jeune iille, M'ie S.dcrrine. La marieuse. Mile Darsen.
lue voisine Mlle Solet.</p>
<p>•2. Distriul-tion. Rosine. M"« A. Mêr&gt;j. Almaviva. M. Capeltmu.
Bartholo. M. Darrns. Kifrar. M. Duard. Basile. M. Levesque. i/HveilItl-.
M. Ville. Le notaire. M. Ueijeonje. L'alcade. M. Tente. La Jeunesse. M.
Violet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ImstuiuitI'-n. Pt'-trus Laiiianiu»1. M. /&gt;'&lt;«/&lt;&lt;, ii.«. Loui&gt;
Lani;iri|;ii'. ̃'</p>
<p>M. t'Imlles. Jean Laiii.'irqiii/. M. Jtesjiirdins. Mir;r-Ui^ Lamar j</p>
<p>\nv. M. Rull&gt;i)id. Le r&lt;'c(in&gt;itiîiir ^••'in'i-al. M. Mar&gt;tuet. !.•&gt;
u'raii'l</p>
<p>v (':i|iii-itiMjr. M. Iiuayd. Lambert. M. Hi&gt;r)&gt;nr&lt;l Kal»T. M. N[.
Wirints. ':̃</p>
<p>l'.nt». M. l&gt;*y')r: Maitru Vya. M. l.i-re.-iu&gt; Ali. m I" -(.emer,</p>
<p>M. I&gt;ii/tiiiir. llornar.l. M. Ih's!'&lt;uii,ii,i&lt;!s. li.'atrir. M"1' V'"
/&gt;"&gt;̃̃̃,&gt;. j</p>
<p>M.'iiianie Lamport. M1' Uulphim: lù&gt;n"t. N.inctte. M1' .•̃•t&gt;r</p>
<p>Milieu. l'otit l'ierre. !̃' pelit&lt;- t'ri'Ct.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conférence. Une austère, mais intéressante conférence, d'ailleurs, et de
beaux plaidoyers où se sont distingués, sous les traits des Lamarque,
les excellents artistes de M. Antoine. M. Duquesne est un ancètrc
d'aspect saisissant; lI. Chelles a du naturel M. Desjardins est un
superbe justicier; M. Hollan est émouvant et simple dans le jeune
magistrat épris d'une sympathique pitié. Les femmes sont sacrifiées dans
celle pièce sombre, et nous ne pouvons que louer pour leur sincérité
M11" Van Doren et M"e Marcelle .lullien. 2 février. Reprise de
Chatterton, pièce en Irois actes et quatre tableaux d'Alfred de Vigny
Chatterton, c'est l'histoire d'un suicide..le ne sais plus qui a tracé
en ces deux lignes le caractère d'Hamlet « La prépondérance de la pensée
et de la parole sur l'action, et, pour tout dire d'un mot, la faiblesse
». Ce portrait est aussi celui de tous les héros du suicide. Ecartcz.
disait uu critique, écartez tous les grands sentiments dont ils font
parade, pénétrez dans ces âmes inquiètes vous trouverez au fond la
faiblesse et l'inertie. C'est pour s'affranchir des labeurs de l'action
qu'elles se réfugient dans l'éternel repos. Heq uiescite piissillum. Il
est dangereux d'être un ardélion de la vie intérieure et de laisser «
régner les passions dans un cerveau vide et mou ». Mais, dans le
suicide, il v a des différences qu'il est juste de noter et Saint-</p>
<p>1. Distrjultion. Kitty Bell. M"0 HtHîanyer. Uachcl, lu. petite Cre'tnt.
Chatterton, M. Rullan. Le Quaker. M. Mosnier. John R('l. M. Duquesne.
Lord Mecktbrt, M. Clenjet. Lord Talbot. M. Vurgas. Lord Landerval, M.
Chevalet.– Lord Ilinu'stoQ, M. Mau;&lt;r»\ Un groom. M. Carlet. Un ouvrier,
M. Landoitzy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 févkiek. A la matinée d'aujourd'hui dimanche, les /iemp/an&gt;;a/ilfs\ de
M. Brieux, viennent s'inscrire au répertoire «le l'Odéon. i^ fkviuer. Le
théâtre faisait relâche au dernier moment M. Antoine venait lui-même
prévenir le public que M"" Bellan^er, qui jouail le rôle de Kettv Bell,
dans C/iattrrtnn, avait t subitement disparu depuis trois heures de
l'aprèsmidi et qu'une demi-heure seulement avant le commencement du
spectacle, sa famille, inquiet* avait téléphoné au théâtre pour demander
de ses nouvelles. Devant eu cas de force majeure, il était
matériellement impossible de changer le spectacle et après les excuses
de .M. Antoine, très svmpallii-</p>
<p><pb/></p>
<p>quement accueillies, d'ailleurs, par le public, on rendait la recette'.</p>
<p>affectionnait tendrement, un tel chagrin rlue depuis I[uelr{ue&gt;: on</p>
<p>sa prufonde tristesse et mu</p>
<p>véritablo découragement. Prise sans doute d'une crise de désespoir, l:1</p>
<p>.jeune artiste s'était précipitée dans la seino â la hauteur du pont de</p>
<p>1'.Ilnia. Houreusement, dos mariniers jhJUvaiellt so portnr
ill1nll;diatement</p>
<p>,'t son secours et la retirer de l'oau, eg soins dont elle était a119;itùt</p>
<p>l'objet la ramonaient la vie ot el(d pouvait ~·tre recc~mluito clmi
,~ip, 011 un médecin, appelé en toute hâte, ~léclarr~it qu~~ (a l~.mvru
l'n devait être quitte pour quelques jours de</p>
<p><pb/></p>
<p>Orchestre et chirurs (cent exécutants) sous la direction de M.lvlouarl i
Colonne.</p>
<p>-I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neait le Théâtre Libre, les fidèles du poète eussent sans doute attendu
longtemps encore la représentation qu'ils espéraient comme une
consécration dernière de sa gloire et de son génie. Ils sont, ces quatre
actes, emplis d'un débordant lyrisme, et les amateurs de svmboles v
pourront voir s'y dérouler le drame altier de l'Art aux prises avec la
Passion, ainsi que l'atteste, d'ailleurs, « l'argument » emprunté à
Victor Hugo</p>
<p>Toutes les passions s'éloignent avec l'âge.</p>
<p>L'une emportant son masque et l'autre son couteau. Comme un essaim
chantant d'histrions en voyage Dont le groupe décroit derrière le coteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltigent en chantant parmi les vers sublimes, Que le Drame s'élève et
nous dise c'est moi t</p>
<p>Nous le suivons ce dieu, notre amant, notre roi</p>
<p>Le fantôme charmant qu'on nomme le Passé</p>
<p>M'apparaitra, gardant vos traits que rien change, 11 aura la jeunesse et
la fierté d'un ange</p>
<p><pb/></p>
<p>mères, le Réel vient dresser ses trafiques laideurs. [f. Et le vieillard
dit les sages paroles d'espoir et de I çuérison par lesquelles se
relèvera l'àme abattue [f: du jeune Olivier. 11 dit cela seul qui peut
guérir les t' énergies défaillantes, les bonnes volontés en péril</p>
<p>̃̃̃. l'Action.</p>
<p>l':ls~ti~n.</p>
<p>f.' S'il vous plaît, aux côtés du bon roi lenri. comme au bon temps de
monsieur votre père. [̃̃ Nous irons batailler! Quand, par un jour de guerre.</p>
<p>f;. Il avait son épée au poing, comme un luron. lc Fait!e diable aux
côtés de Monsieur de Biron, [*'̃ Si quelque lansquenet, fuyant dans la
rafale,</p>
<p>[£. Le visait et trouait son pourpoint d'une balle, ri J'avais beau dire
Allons, monsieur, il faut panser</p>
<p>j;~ Cela. l3ah sans vouloir seulement y penser, |: Votre père piquait
des deux, l'àme ravie,</p>
<p>I '?</p>
<p><pb/></p>
<p>tins de vers? Avec M. Capellani, qui avait de la chaleur. M»1" Dux, qui
avait de l'émotion, avec MM. Paul Cler^et et Desfontaines, amusants et
pittoresques en Rosidor et en Jodelet, la représentation se complétait
honorablement pour l'Odéon, diçne du charmant poète que M. Antoine avait
eu tant raison de fêler.</p>
<p>̃£. .Ion- par M». Brille. Du. J,ltin,. LiOn. &lt;i ruu.bad, hidirv,
taillade. Darsenne, Aubiy. Didier. K-&lt;ru:i,h. /tlir MM. Marmot
Murerey.PhilippeGamier.Dnriral. Vurga*. Saur, \XHier Jaupr- Chevalet,
Desfo.Uaines, /ier.uud. V ill&lt; J,&gt;andrie« lu-vr. Darras (fi-rhaull huard.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. .J.n-qiieli no. &gt;r"« Rolly. Madolon. M"« Knrvidi.
Clavaroche, M. Marquei. h'ortuuio. M. Maupre. Maître Aiuiré. M. Bernard.
«Hiillaume. M. Ville. Landry, M. Gi-rhaull. Un jardinier. M. Violiit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Bartlett, M. Decori. (;ontier, M. Duquesne. Pierre, M.
Desjardins. Charles, M. Vargas. Ro(luelet, M. Bernard. Jean, M. P.
Ville. Serge t, M. Darras. Husson, M. Violet. Le petit Jacques, la
petite Willem. l'u ont'ant, la petite Pré. Marthe, M»» Jeanne Rolly.
Geneviève, M"e Madeleine Lèly. Léontine, M»» Rende Maupin. Itose, M"o C.
Didier. Irma, Mlle Aubry. 2. Distribution. Belluche. M. Mosnier.
(îiboin, M. Bernard. Nivolet, M. Duard. Martin, M. Barras. Madame
Helluche, M»« Delphine Renot. Mlle de !a Haye, M"« Kerœich. Hélène. M"e
Didier. Une bonne, Mlle Aubry.</p>
<p><pb/></p>
<p>"'1'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 mai. Première représentation de l'Otage, comédie en trois actes de M.
Gabriel Trarieux t. Le monde des théâtres s'amusa. un jour ou deux du
contlit qui s'était élevé entre M. Antoine, directeur de l'Odéon, et M.
Gémier, directeur du Théâtre Antoine. Anciens amis et collaborateurs, 1.
Distrihctiox. Serge Santouil, M. Dcsjcrdins. Mgr. ('.autres, M. de Ma*.
La (irandiero, M. Leccsnue Clodomir Merle, M. Bernard. L'ubbo Césairo.
M. Mnuprr. Rosotli. M..Vosnifr. Herbault. M. Duard. Kancroft, M.
Deafonlaines. L'huissier. M. Violet. Mohammed AU, M. Miirece&lt;j. Bechir,
M. Daltuur. Docteur Ja:* M. Gerbnult. Slimen, M. Ville. C'.«.-ile, M"&gt;«
Du.r. .Juliette Mlle Van Doren. Su-ur \nm&gt;-Mane. Mlle pa; Ferrer.
Véronique'</p>
<p>{iftitif Eïlftur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l. Distribution. M. &lt;le I'rèvau, M. Duard. Belleroeue, M. Vargas.
Vaubelle, M. Jiernard.– D Kstreban, M.Capellani. iïroiitin, M.
Desfontaines. Ramponneau, M. Degeonje. L'abbé Coignard, M. Violet. Le
comto. M. Daltuur. Premier buveur, M. Ville. Deuxième buveur, M.
Chambreuil. Troisième buveur, M. Gerhault. Quatriéme buveur, M.
Tisserand. iïlmiro, M^* Barjac. Claire, M'1" Z&gt;7&lt; An. Vis, M'ie
Taillade. Philippine, MU» Brille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sion concentrée et rageuse. C'est ainsi qu'il -,t compris la figure de
Frédéric.</p>
<p>r.ranrarrl. M. Violet. Kran.-ois. M. Ville. Kirmin. M. Darras.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrira loin de Paris, et que Raoul se chargera de faire répéter. Voyez
comme c'est simple comment n'y ont-ils pas songé plus tôt? M. Duménv,
toujours très réel, donnait de la vraisemblance au rôle de Prémart. M.
Calmettes restait sous les traits de Claudel, le sur comédien que vous
connaissez. M"1'* Svlvie et (îoldstein se montraient fines et bien
disantes dans les personnages des deux femmes d'auteurs.</p>
<p>1. Distribution. Auguste Langenthal, M. Vargas. Herniauu Langenthal, M.
Maujrré. Alexis Schmalenhach, M. Desfonlaines. Paul Ilet'eld, M.
Bernard. M"&gt;« Vvo Schmalenbach. M»« L. Colas. Hélène. Mlle Madeleine
Barjac. Julienne, M"&gt;e Jeanne Lion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mmp Jeanne Lion est sournoise, ainsi qu'il le faut, dans la cousine
désireuse de se faire épouser. Est-ce la faute de M. Varg-as, s'il nous
a paru terriblement « raseur » ? Non, certes, c'est celle du rôle de M.
Auguste. Très ingrate était la tache de M. Maupré, chargé de
personnifier Hermann, l'élégant petit chenapan il v a mis de
l'intelligence, de la jeunesse et du naturel. Louons encore M.
Desfontaines, assez pittoresque en oncle Alexis, et surtout M. Bernard,
si simple et si touchant sous les traits du sympathique Ilefeld.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•2. Interprétée par MM. Duard (Lucien), Esco/fier (Paul)-, M"« Tailiadf
(Jeanne), M"» (iuenvt (Françoise).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentation fut inutile, puisqu'elle réjouissait son auteur VI. Gabriel
Faure, l'aimable chef du cabinet de M. Dujardin-Beaumetz, et qu'elle ne
devait point ennuyer les spectateurs venus a l'Udeon un peu tôt pour
applaudir Sun l'nrr'</p>
<p>14 NOVEMBRE. On donnait. en matinée classique du jeudi, la Jeurtess~ ~!u
Gicl, deGulUem de Castro, dans ta traduction (le M. Marcel Dieulafoy t,
qui se chargeait en outre de ta causerie préliminaire, Chaque auditeur
ayant présent a ta mémoire la tragédie de Corneille écoutait avec le
plus vif intérêt l'œuvre \'énér'ahle oÙ le poète français puisa ses
inspirations. Elle est simple, pathétique, ~ont1ée d'un soufre
d'héroïsme; par sa division en de nombreux tableaux, par le pittoresque
du détail et par le mouvement scénique, elle donne une impression
shakesparienne on y retrouve les beautés de situation et de sentiment
que s assimi Corneille, et quelques autres que son respect des lois
tvranniques d'Aristote le força de né~1 i!er, 1I. de Max prêtai! sa voix
lyrique au lépreux. 1. Un ¡"'prt'I1X, inus samt L;r. M. La</p>
<p>roi don Fernand, ~I. Var~lus. Le prince d'ln int'atit. ~t. !I~cu-</p>
<p>pr~. I)iel,·uo Laynez, pr,rr rla CÍtl, ~t..}[I/sni!!r, Heruan 1)iaz, frere</p>
<p>du Cid. ~i. Deguin~urad. IB·rumle Lay IH'. \1. l2r~llare. LI' comte</p>
<p>Lozane do Orgaz, ~I. l'lr. (:rirrci~~r. ,\rias lio!l1.ales, \1.[ilr~('ey,-</p>
<p>E'ôranzules, JI. F'ccbre. lmu lfartin t;onzala;, ~I..t!e,xalldre. t,u</p>
<p>roi ~Ioro, NI. Eaco('/ier. U,*n ber~er, \L !)es/'omlaines. I~It portier.</p>
<p>Ni. Flére. Le Cid, btm 1'un V~ La relnu. M"' 7t.&lt;1,'infante (li)na
Crraca, Mlle l.:hllll¡~lle (;UIII('1., `t~ Burjuc-. Elvire, qtiivatite
do Chimene, \Ile 7- l'n p:4ge, \111. l'aa-</p>
<p>1% crrer.</p>
<p>Soldats, valets, mures MM. Duard, Villr·. I~&lt;rnrm:, T'is,erumd. 1'iulet,</p>
<p>Dullin.</p>
<p>Comme on 10 vuit, une deg curu.t.s dl' ce 1I1'eclade etait l'iiiterpréta-</p>
<p>tion dit rôle de Hodri~ue par une teutme, Nille van lJoren, M.n,lrt:</p>
<p>Antoine avait rc~tillli' snr ,'e point \'3ncil'nlll' tr:Hlition
l'Sp:1~UOll''</p>
<p><pb/></p>
<p>Van Doren n'avait pas craint d'endosser la</p>
<p>cuirasse de Rodrigue; eUe la portait allègrement, 9 Dt.CE.MnRE. Au
coniraire de ce qu'il avait fait pour moderniser la mise en scène de
Tczrtu "Ûe,</p>
<p>tation du Cid, tel qu'il fut donné en 1636 sur le Thé'àtre du Nlai-ais,
oCi la trao-é(lie de Corfieille se</p>
<p>déroulait sans décors parmi les sei;~neurs enru-</p>
<p>hannés qui encombraient le théàtre. Nous apercevons donc le petit
marquis qui ne craint pas de</p>
<p>troubler bruyamment la pièce en \'enant tardive-</p>
<p>ment occuper son fauteuil placé sur la scène, et</p>
<p>nous sommes distraits par les consciencieux efforts</p>
<p>des traditiormels mouclreurs de chandelles. Le</p>
<p>tablcau ne laisse pas d'ètre curieux et pittoresque</p>
<p>il eût pu être rendu plus amusant encore par la</p>
<p><pb/></p>
<p>Coppée, avec le début heureux de Mlle Frévalles dans le rôle de Véronique.</p>
<p>a3 décembre. Le 208'1 anniversaire de la naissance de Racine est
dignement fêté en une soirée populaire qui se compose de Phèdre1 et des
Plaideurs*. M. de Max a tracé, du personnage de Thésée, une silhouette
personnelle et intéressante.</p>
<p>t. Distribution. rinulre. M"1' Brille. «Knone. M11" Crumbaeh. Aricio,
M»" liarjac. Panope, M"* Ludger. [amène, Mlle Dumoulin. Thésée, M. de
Max. Hippolyte, M. Grélillat. Théramène. M. Mitrecey.</p>
<p>2. Distiubution. La pomtosse, M"'« /»• Renot. Isabelle, M"« Taillade.
L'intimé, M. Duard. Dandin, M. Devras. Petit-Jean, M. Ville. C.hicaneau,
M. Bernard. I.éan&lt;lro. M. Maupre. Le ^ouflleur. M. Flvvc.</p>
<p><pb/></p>
<p>'NI'le Lucie Brille se montre une Phèdre d'un.. belle intensité
dramatique le quatrième acte lui vaut de longs applaudissements. Les
/~W~.s. joués avec verve par MM. Duard, Darras Villé, M- Delphine Renot
et Taillade, soulèvent les rires de auditoire.</p>
<p>26 DÉCEMBRE. Le théâtre donne, en matinée classique du jeudi, avec une
conférence de M. Laurent Tailhade; le second spectacle de son originale
série des ~~luares. C'est I'Aululane ( la h'arce de la ~~lurmite), de
P!aute~ on M. de Max aborde, de façon inattendue, un 'rand rôle comique.
30 DECEMBRE. Dans Phèdre, offerte aux abonnés du lundi, 1\lnll' Suzanne
Desprèsjoue le rôle de Phèd re NI. de Max fait Thésée.</p>
<p>1. DISTRIUVTW~, L'Estime Barbon, ~f. de .~Iv. Grand'Large!&gt;A,</p>
<p>autre Iïarbon, 3f. Bernard.-Letoton,sert'~lesdoux vieillards, 1i. Yiolet.</p>
<p>Louveteau, adolescont, ~l. Capellani. Lamouche, maitre d'hôtel,</p>
<p>~:J~ ~T, r Congrion, ~i. Fa6re.~radame Honesta, Mil. liernctcl~. @rette
la (jrappe, M-</p>
<p>Au prologue</p>
<p>L:1r, fiic'). Mm. Jeanr~~· l.ion.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 DATE YOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>I ~OMBaE re représ. représent.</p>
<p>d'actes uu de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>J~cles César, tra~é4ie. 21 Les Plaideurs, comédie en vers. 3</p>
<p>Le Philosophe sans le savoir. comédie.. 3 Le Jeu de l'amour et du
hasard, comédie. 3 4 Do~jK~ comédie. Il t Les Précietese.s ridicules,
cumédie. i 1 S La Puissuucr' des Té&gt;cèbres, drame. a 6 t. 1)</p>
<p>OMedt&lt;e~a.ss(!'7e, pièce. 't</p>
<p>Ge Barbier cie Séuille, comé~lie.I 'i</p>
<p>Le ~aW)t&lt;'rf&lt;e.S;&lt;'Ut~e, comédie.</p>
<p>'La.~at~es,riHce. j a 2bja~v. tl~ Depecis si.u :rauis, comédie. 1 tti
Chatterton, pièce. :3 a. i t. 2 tt~vrier It t Les Rempla4~zrnes. pièce.
3 3 fèniùr r Hi Les ffonnêles femmes, comédie. t Il V</p>
<p>Les E.cperts, comédie. I t 7</p>
<p>[,a Py't'crct', comédie. a Il Il /oMMeMy.comédif. i 11 :1 ~Grtt~f~.
comédie. t 2~t'-v. ta ·f.a Faute rie :'ab6~ 3t·o~crel, pièce. a. t2 t.
29 ·Flori.se, comédie. j 1 1 i mars t_ .Iosr.ph (t'A/'t~~t/Acc, drame. 3
2S '"=" i f,P Vruy m~l.at:·r~~ ~le la Pas,ion. .¡ G'~1 rlésierw~·,
[~i~n'e. 5 tla\'1'I11 21 Le Chandelier, comédie. 3 1. 9 t. IS avril ·Ga
F'ranyui.ce, cmné~lir. a Il i'i ·Les Gmcjnns, comédio. t :1 \'ri 1 t'</p>
<p>La Purisienue, comédie</p>
<p>l: ~1 ttenle, cumcidiu t Il t ~L'Utage, comédie. a Il ) /)'rt~Mttt&lt;'M.s.
tragédie.) )</p>
<p>La Recornrn«nduliom. com~die. ,1 "1:' t</p>
<p>La/~cr&lt;wM&lt;tnf&lt;&lt;~t')~.&lt;'omédie.) t :\0 mat 1 t</p>
<p>'.vlor~vieur dN Préuan, comédie en vers.. a ~') ma' :1 *&lt;?A/a&lt;~c â
ain~r, comédie on vers. 1 Il I 10 Polyeuc:e, Tragédie. a t A&lt;t/ drame.
t8scenes t3sept.~ Il Le Cartard suura~le, ~trame. '!7 sept, i :1</p>
<p>`Ges /~MM&lt;s dit Punu, comédie. 3 S octob. t'</p>
<p>·G'Alouette, pi~~·e. t t9 octob. ( ta rar/x/Tc, comédie en vers. 3i
octob. 2 tSun l'cre, comédie. t f t 'Le ~yf~aa;&lt;C':t/'e, comédie. t Il
~'t La Jertrrersa dtc Ct~)i''co. t Unov. 1 ~e (`id, trigi~flio Il l</p>
<p><pb/></p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>U° représ, représent</p>
<p>d'actes ou de la pPendan\-</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L Ai-are, comédie. 5 i t Nov. 2 Le 7' or. cunt~die en vers t i Nov- 2</p>
<p>Phèdre, tra^idie l » f</p>
<p>JI 2</p>
<p>La Furce d&lt;- la .i/n'rmïle'. pièce ̃» 2G dec. « i</p>
<p>Ln Farce dl' IfI J[f/rmile. pièct&gt; ,1 26 déco 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU GYMNASE</p>
<p>1. Directeur M. Alphonse Franck.</p>
<p>A partir du 20 juin, un aimable lever de rideau do M. Henri Darcourt.
Suzanne est gentille, accompagnait gracieusement Mademoiselle Josette ma
femme. Interprètes M°&gt;" Croix-Meyor, Céliatet de Massol, MM. Renoux,
Chambaz et Reynal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonnaud, LNI. Burguet, Mme Marthe Renesson-</p>
<p>~M~Dum~.Riddez.de'MtM~Muratore, Gaston Elcus, miss Edna Aug, M. David
Devriès, qui rivalisaient de talent. Mme Simone Le Bargy dans des
poésies, MM. Félix Hucruenet dans l'amusant monotone de M. Mi~ef
Zamacoïs le Chapeau de théâtre, Coquelin cadet, Polin, Dranem,
soulevaient des acclamations. Une ovation salua Lucienne Bréval quand,
de sa magnifique voix et avec un art incomparable, elle eut chanté
~ëiod.e de Massenet. M. Marthe Régnier, avec ses camarades, ~Il\'I.
Pierre Achard et Pillot, avaient, en lever de rideau, joué excellemment
les Coteaux du lllédoc. Au début de la seconde partie, quand la
brillante artiste revint dire un monologue de 1\1. Bilhaud, une ovation
bien légitime lui fut faite. Le C'cr.ur a ses raisons, adorablement
interprété par Mlle Marie Leconte, Henry Mayer et Paul Numa La Peun,
jouée de façon exquise par</p>
<p>Mmes Jeanne Thomassin, Cécile Caron, 1\11\'1. Maury,</p>
<p>JofFre, Arvel et Trévoux avaient été applaudis avec enthousiasme. app'audis</p>
<p>24 SEPTE~IBRE. Première représentation de Joujou lragc'cfue, pièce en
quatre actes de ~111p. Jehanne d'Orliac r. Dites-moi pourquoi M.
Alphonse t. UISTAIItUTIUN. SimoDe de Cerlac, Mlle Polaire. Suzanne de
M-.ar.ndv.j.M. ~B.rjy, Mlle Greuze. M"daP,,t,M~)/~?.i. M" Larges, Mil.
Caaainy. Mille du Prat, Mllo ~Ylad. Charny. Louise, ht~ia de .llassol.
Pierre de</p>
<p>Cerlac, M. Dauvillier. Joan, M. Roger Vincent. Bdrly, M. drvel.</p>
<p>Marcel Tourneur, M, Pillot. Ifenri do f3retal, ll~. Garat. Roger</p>
<p><pb/></p>
<p>L)eluc ~e~·liurnps. :lu~lré Deluc. J(. 3rarchund. Oraudvel,</p>
<p>'d. Paul Edmond. Fraucir, ~f. ~an&gt;r%ra: Bernard, \1, Duval.</p>
<p>François. M. Demarzat.</p>
<p><pb/></p>
<p>voire bruyamment, «souri » devant un essai aussi naïvement enfantin.
Comment en eùlt-il été autre-</p>
<p>ment, puisque ce .lorrjnu lra~~i~cre donnait aux</p>
<p>spectateurs les mieux intentionnés l'impression</p>
<p>d'une « pièce-bébé », bourrée d'inexpérience et</p>
<p>l,rodée de puérilités Je vous en dois tout au moins le sujet. Le voici
en quelques mots. L'impru-</p>
<p>dent Pierre de Cerlac a épousé une petite ouvrière.</p>
<p>pauvre et abandonnée, de trente ans plus jeune</p>
<p>flue lui. Simone est une charmante poupée, rieuse</p>
<p>et frêle, avide de joie, dont les grands yeux inno-</p>
<p>cents répandent autour d'elle, en dépit qu'elle en</p>
<p>ait, la doulcur et l'amour. Et nous ne tardons à</p>
<p>deviner que Jean un neveu que Pierre chérit comme un fils a subi plus
que tous Ics autres</p>
<p>le charme vainducur des ~-f'allds yeux de Simone.</p>
<p>S'il n'aime pas ~largueJ'ite Bcrly, la fiancée qu'on'</p>
<p>lui destine, c'est que, sans se l'avouer, il aime sa</p>
<p>jeune tante. Et celle-ci, qui voit clair en son cœur, supplie Pierre de
l'emmener avec lui hien 1oin,</p>
<p>point.1 ~17eti~ise la Rouge le décor sur le Grand</p>
<p>Canal est du reste délicieux comment, ()-risés</p>
<p>par la maorie d'une soirée divine et d'une enivrante</p>
<p>qui les entraine l'un vers l'autre? Le mari surgit</p>
<p>et surprend leur baiser il ne veut pas en voir davantage et part
discrètement. Il i-etoitriie tranquillement, savez-vous où ?–A la salle
de leu Le décor clran~e (tant pis n et nous \'oiei darts la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRID t:TI/)N 1,'ran~:oi- Trévoux. 1f. :lbrl Tarride. t~arin-</p>
<p>Smmmmm</p>
<p>guel. Le brigadier Michel. )f.ln'el. )Iarc ries Armoises, M, Jean</p>
<p>Da.x. Monsieur Oviédo, NI. Garat. Le comte Lévy, NI. G'rlrrcond</p>
<p>f3auer. Pierre, NI. Chambaz. Iiuuvin, ~r. Paul-f;~lrrcond. Gisèle</p>
<p>Vaudreuil, Mil. :llarcelle Gcnder. nermaine de Nllle Flara-</p>
<p>mmÊÉÊmm</p>
<p>Mlle Renée Felyne. -'r'héréye Guiehardy, ~(lIe ,.tli,.e _y,rr,t, ~rm, Du-</p>
<p>pont de la Nièvre, .\(11. .flary, ,l~eunier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point, dans l'enjouement comme dans l'émotion, Mlle Blanche Toutain
c'était Germaine de Landève. Et d'effronterie gentiment naïve,
Mll(1HeIler sous les traits de l'inconsciente Mmo Berlin rùle scabreux
s'il en fut. Et de magnifique beauté, MIle Renée Félyne, bien disante
aussi. Et de crâne ing-énuité, Mlle Alice Nory. Tous et toutes, encore
une fois, contribuaient brillamment au succès très réel de l'Eventail,
que nous retrouverons très vivace encore en notre prochain volume1.</p>
<p>Voici, résumé dans le court tableau suivant, l'année tqo-</p>
<p>t. Notons, au cour* do cette année, !«• brillant succès des « Samedis de
Madame » avec des auditions do musiques et de poésies, données par nos
meilleurs artistes, et des causeries laites avec talent par M. Léo
Claretie, le fondateur do l'institution au Gymnase, et par MM. Ga Hoa
Ragoot, Henry Bordeaux. Noziére, M"&gt;«»' Séverine, Catulle Mendés
Marcelle Tyuaire. .fane Mismo.. cl MM. Paul Doumer. Maurice de Waleffe.
Dumény, Franc Nuhain.</p>
<p>~a</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>.NOMBRE du la de</p>
<p>t'» i-pprés. reprisent.</p>
<p>d'acte» ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Mademoiselle Josette ma femme, comédie î » j&gt;19 Une femme qui avoue,
comodic 1 » 107 La Joie du Talinn, comédio l » %g Que Suzanne est
gentille, comédie 1 » 54 'Joujou tragique, pièce i 24 sept. 2
•r;E,-&lt;&gt;ntail. comédie t 29 ortob. 7S 7)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Directeur M. l'urel d'abord soûl, puis aver M. Peter Carin
idministrateur M. Peutat: secrétaire gémirai M. Malacan. '£.
Distriultion. L'Oiseau fleur, MU* Maud Amy. La Cigogne danseuse, M"»
Cécile Carun. Broc d'or. M'I» Vcanne de liray. (luitare ̃ le Jade, MU»
Hurla; La princesse, M»'« Ellen Andréa. Petite Pourpre, M"« J.-Marie
Laurent. Papillon hleu, M"« Adrienne Dore. Jeune saule, M1'» Chantenay.
Fleur detiivru. M"" Jnurda. ire kamouro, M'l« Becker. '£* kamouro, MU»
Mylène. K.antaro, M. Le'rand. Tète de flèche, M. Baron lils. Mitsouda,
M. Roger Manteaux. Le princo Kaniakura,M.o//Ve. Vamato, M. Victor
Boucher. L'n aubergiste, \J. Aussourd. Koyamt;, M. Camille Bert. Un
domestiquo •onrident, M. Venin. Koyamé lits, M. Dubvis. Vu In.iumcdu
peuple, \f. XîcoIIp. Un serviteur. M. Suaréx.</p>
<p>THÉATRE Di: VAUDEVILLE «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tation. Princesse d'amour est encadrée d'une jolie partition, exécutée
dans la coulisse par quatorze musiciens. Elle a pour auteur M. Ed.
Laurens qui l'a faite discrète, mais non, certes, sans saveur et sans
caractère.</p>
<p>22 février. Première représentation des Jacobines, comédie en quatre
actes de M. Abel Hermant1. Trente ans se sont écoulés depuis le jour où,
avec Madame Caverlet, Emile Aubier réclamait, énergiquement, le
rétablissement du divorce, et voici que, sur cette même scène du
Vaudeville, M. Abel Hermant bat eu brèche la loi Naquet le divorce passe
en ce moment un très mauvais quai d'heure. Il a cessé de plaire. au
théâtre du moins. Mais d'abord, qu'est-ce que les « Jacobines »? Les
femmes des Jacobins de 1793, les Tricoteuses ? Oh que non pas Ce sont t les</p>
<p>t DiSTiuurnoN. (iormniiu\ M"' Gabrvll, Dorzial. M'"« Le Mes-</p>
<p>nil, M»« Cécile Caron. Xiiii. M»« Jeanne Ilellur. Catherine, M"« Uarlay.
M»« Dupond-flenest, M11" Antonin lliutrl. Pauline, M»« y. Marie-Laurent.
Le Marquis d'Ksparo.l, M. L&gt;;rand. Lucien Drouart. M. Louis Gauthier. Le
général Pravdine. M. Huron fils. Dupont-fionost, M. Joffre. Barn.'tto.
M. XnAri Duhnar. Loup.au, M. Victor Moucher. Dominique llernier. M. A.
Hall. Le docteur. M. Aussourd.</p>
<p>:Mm«« Netza, Louiao; Advienne Doré, Désire.' Chaul^nuy, Isabelle: Jane
Jourda, Marguerite; M&gt;/U&gt;n\ Clair.</p>
<p>MM Vertin..leaîi Itattd. Moiism.t Uuhois. (ieorp's Scott, André Suarès,
Paul linudu, lo chef do cabinet; ChalinH. Vasili L'olrovitch. M. Abel
Hormant no croyait pas qtul lut interdit de faire, au lende.nain d'une
premiéro représentation, -je que l'nn fait si souvent entre la
répétition générale et la première il déférait aux conseils de la
crltique, qui, unanimement, louait les trois premiers actes des
Jacobines et regrettait que l'autour n'efit pas conclu sa pièce par la
remarquable scène finale du troisième acte Il n'avait, d'ailleurs. qu'à
se tehciter d'avoir cédé sur ce point le public lui donnait raison. La
représentation du 20 février se terminait par une véritable ovation aux
deux principaux interprètes des Jacohin.-s, M"* Gahriolle Oorziat et M.
Louis «iauthier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il 1 jmx. Centième représentation #-lu Ruc'sseau i.</p>
<p>1. Ce fut un déjeuner charmant, plein do gaietÙ et de jeunesse, que</p>
<p>le verre il la main la centü~me représentation de leur grand succ~ Le</p>
<p>soleil s'était mis de la partie, illuminant de ses chaude rayons les
claires</p>
<p>toilettes des élègantes et jolies comédiennes dit Vaudeville. Trois dis-</p>
<p>('ours, ou plutôt trois speechs, furent prononcés les deux premiers par</p>
<p>~IM. Purel et Henry Houjun 8vant qu'on se mit il table, et le troisièml'</p>
<p>soulevaient des tonnerres d'appl&lt;lIldissemcnts.</p>
<p>2. Voici quelle '-t-Tt sa nouvelle distribution: Le docteur Nliler,</p>
<p>:\1. Lérand. Paul Préhant, ~I. Goccis Gau~l~ier. Monsieur Edouard,</p>
<p>~.rSS: Challluray, Ni. Camille</p>
<p>Bert. llenri, NI. Saidreau (débuts). f~aiet, NI. Rameil. Lucien</p>
<p>Bréfiant, M. _llarcel .uma. Antoine, ~I. l'e7-lin. Denise l1'Ieury.</p>
<p>1f! Ytonne de f3rari.-VfadelAine Cranval, Mllr .lladeleine Dolley. ~nr~
Ellen Carton, .M.t~IAgathe, .M"e .t/a~tc-Z.aMreM~. Germaine Mne Carè~e.
Marcelle. Mlle hlario C'alvill. I)evilliers, Mlle ~ilarcelle Péri.
Suzanne, Mlle Adrienne Doré. Fanny, Mme Jane Jourda. Lolotte, Mile
Ledtcc. Le nio(léle, ~1!1~ I3ecicer. Nfatiiilde, %file l3arlclay. Jeanne
M"&lt;- Jane Eyrre. Flortense, 1-fne Vcrni~·res. ~eanne</p>
<p><pb/></p>
<p>d'humanité, son exquise sensibilité; elle restera certainement une des
meilleures parmi les productions théâtrales de ces dernières années.
C/est avec un vrai plaisir que nous revoyions la si o-entille Yvonne de
Bray, (lui avait fait du personnage de Denise, l'épave du Ruisseau, une
délicieuse figure de mélancolie sympathique, et Gauthier si chaleureux
et si sincère amoureux, et Joffre, si naturel et si vrai dans «
Monsieur- Edouard », copié d'après nature, et presque tous les
excellents artistes du Vaudeville qui, si brillamment, avaient contribué
au succès de l'émouvante comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;3 OCTOBRE. Première représentation de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>fîalerie de provinciales et de dévotes caricaturées sans méchanceté,
parmi lesquelles s'agite M. Leputois-Mérinville, un tartufe qui songe à
unir son neveu Evariste sorte de Thomas Diafoirus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Merleuil, M"* Jeanne Rolly. Ct-cile Volantes. M1|r Yconne de Bray.
Mademoiselle Volantes. Mm» llcnrint. La (le Towrvel. M»« Madeleine
Dolley. Kmilie. M»« Madeleine Carlier. Madame de Hosemond»'. M"« Camille
Preyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Justine, M"» y. Marie-Laurent.– Louise, MU« Derblay.– Clémence,</p>
<p>lltt~ Delsa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lanier presque tragique ?. Ce n'est plus « ça » du tout. Et, pourtant la
pièce est charmante et procure un plaisir extrême nous en fumes témoin à
tous ceux qui ne l'ont pas vue, comme nous, il v a sept ans</p>
<p>Avec cette reprise de la Veine se terminera l'année, résumée dans le
tableau suivant</p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>~OM~Œ -1t~ I;t 1 tIe</p>
<p>ire 1-epi-és. rcpre~enL</p>
<p>'i'ac~'s un de la j~'udant</p>
<p>rt'pri~L' l'année</p>
<p>1</p>
<p>I:dmr·atinrt rlrr primvc, cuuW lic~ 4 Íi ·f'rinrr.sse r1'ur»or~r.
l~iè·Ce. i a. 7 t. 2i ~S *~Mj~co~ comédie. Í 22 févr. 19 rLe
lirci.,searc, comé~lie. 2t;nars 120 *Z~)Lr&lt;tt'~)'t&lt;com~iic. 1 J) 120 4
23 7!j t; I,&lt;c i'eiue. conr~~lie. Í 27 due. G</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'année 1907, sur laquelle planera le persistant et renouvelé succès de
Miquette et sa mère, se composera de trois pièces seulement, la
triomphante Revue du Centenaire (le Centenaire des Variétés) de MM. Paul
Gavault, P.-L. Flers et Eugène Héros, l'Amour en banque, de M. Louis
Artus et le Faux Pas, de M. André Picard.</p>
<p>1. Directeur M. Kernand Samuel administrateur Monvel; secrétaire générai
M. Jules Brasseur.</p>
<p>THÉATRE DES VARIÉTÉS» t</p>
<p>M. ISoiitet 'lo</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Fernand Samuel, qui mit leur ouvrage en scène avec tant d'ardeur et
de talent1.</p>
<p>de luut (lrl'lItler urdre,</p>
<p>ro2uér-!TB/7IOX" L'?fl,tiniislc- Madame Collignon. I,e Caissier de 1
Oper M. urawur. Délégué du Préfet, Compère. Brunet, Napoléon, U ?r?'JT
du lor(1-"1:ure' Cake-Walk, Paulus, Clemenceau ̃• 7% û"«^- -Mons.eur
Adolphe. M. Claretie. Roi de Naples
Jaure^LaUtscotte.M./Vm^-Tiercelin.MaréchalMoncov, U.Simon' Lo gênerai
russe, Caruso, Un commis, M. Moriceu. r.hef de gare, We tnha.ToUU r de
M' /Jt&gt;"7- AIfred"d8 -NIllS*et&lt; Roi d« har, u ^r"^ 7 secrétaire intime,
Kugene do BeauliarnaiN, M ./«.r /,»«,/er. La Paysanne, La (irivoiserie,
L'Américaine, La K,d&gt;e. M». G. Gallois. f.'Odalisque, Mattchiche
L'KlèvTd Lonservato.ro. M. Pol.ure. Marianne. Commère, C.Rlio-tro, Miu J
Saulier. ('"C°Ue' M-Vslépia' 'Tincesse doSilislrie, ReinodoNaples'
rôn/Tp »*r/-v-- ('h«hu««nier. Vestr.s. La I*éps.e,,so Kénoralo. |.J
Concert, Reine ,le Wesphalie. M""» S«:«»«« y^rr, La Concerné Hoih?ïï T
rU" LaP"rte- Framh«i«- '-Ktê, Polonais. Ke.ne lo Hollande Mlle Omette.
Polonais, Le 6-a,0/.v, mil y;e ^My Kdouard MH.Cui. Mademoiselle
Collipnon. Demoiselle de n.apasii I e</p>
<p>I~'i~aro. \£Ile Spi"Pll~l. -Iiri~aclir·re des ~ér,"nos, l'IIIOII:1Ís,
Les liuuft'ons,</p>
<p>Iauhne Rorghese, M'1. Melsa. Mlanohisseuse. Polonais. Mil. A,. HcrJ
-Pr.ntemps. Polonaise, Tir au Hanc. Mil. irorlar. I.e (lénéral
Pre'rn.erehlou.e transparente. Amour et (&gt;. Kspagnol. M.i, Harnoid. Itue
Marbc-uj. M. Marchande de Heurs, Polonaise. M,r Khsa lionaparte. Mue
/;a,v&gt;^V'&gt; J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pendant c'temps-là</p>
<p>Moi, je tourn' de l'Arnivelde</p>
<p>Et l'administrateur de la Comédie-Française était au premier rang de
balcon, avec les yeux de tous les spectateurs braqués sur lui Le
caissier de M. Gailhard lui succède avec une scie désopilante il célèbre
les mérites de M. Viviani, qui, sachant éteindre les lumières d'en haut,
réaliserait une si belle économie avec l'électricité de l'Opéra. Mais
tout cela, remémoré ainsi, perd son sel ou sa diaprure; car, tout cela
était délicieusement esquissé par des artistes d'énorme fantaisie nommés
Brasseur, Guy, Max Dearlv (qui dansait, chantait,</p>
<p><pb/></p>
<p>(quoique infiniment moins bien partagée), Spinelly diablotin fluet,
extravagant, malicieux et subtil Suzanne Derval, Laporte, Ginette, dix
autres, cent autres Une féerie, vous dis-je, une vraie féerie avec de
vraies fées</p>
<p><pb/></p>
<p>28 mai. Dans la Revue du Centenaire, a l'occasion des deux grandes
semaines sportives,</p>
<p><pb/></p>
<p>première représentation de Scandale des Huîtres</p>
<p>Luza.</p>
<p>Los autres rôles par MU" Yalor, Narly, Banli, F.afournade. Thiéhaut, Renée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Suzette de Mèri^nan. M»"1 Yvxttr Guilbert. Caroline.
M'Ie DicterU- Ariette, Mlle I.ehenjy.– Rosalie, M"« Dorlhaeh. Une dame,
M"» Lukas. Une dam* M"*rf« Tarnville. Paul de Merijnian. M. Brasseur.
Marquis de N'ange, M. Guy. William Graveson, M. Max Dearly. Gustave, M.
Prinre. Commissaire de police, M. André Simon. François, M. Km. Petit.
Gustin. M. Kocher. Surveillant des jeux, M. Josr Dupuis. M. Chapotaux,
M. Thierry. Valet de pied, M. Darcourt. (lu commissaire. M. Lambert. Le
groom. Le petii X.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parable diseuse de chansons, une intelligente, une souple et pure
comédienne, fort capable d'occuper bientôt au théâtre une place des plus
importantes. Je le dis parce que c'est la vérité, les « bonnes petites
camarades » dussent-elles en mourir de rage, en crever de jalousie. Le
succès de M'ne Yvette Guilbert a été partagé par celui de M. Max Dearlv.
qui a fait de l'Américain William Graveson, une inoubliable création. Il
était impossible de tvper le rôle avec plus de fantaisie et d'humour, de
justesse et de précision, impossible de le jouer avecplus de mesure et
d'excentricité tout ensemble, de sûreté et d'autorité. C'est la nature
même et l'absolue perfection. Devant les deux protagonistes de V Amour
en banque, s'effacent les autres figures que rendent avec leur habituel
talent MM. Albert Brasseur (c'est Paul De Mérignan), Guy (c'est le
marquis de Nangé), Prince (amusante tète de croupier), et la charmante
Amélie Diéterle, que n'a pas gâtée, celte fois, son cher auteur de Cœur
de moineau. Si délicieusement joué par l'étonnant Max Dearlv et par
Yvette Guilbert maintenant délivrée de son trac fou du premier soir le
second acte de V Amour en banque était une de ces choses qu'il fallait
avoir vues les Parisiens se le sont dit, et la pièce semblait partie
pour les grosses recettes.</p>
<p>26 novembre. C'est le véritable centenaire dela fondation des Variétés1.</p>
<p>1. Le théâtre, ainsi &lt;pio nous 1 avons v: t)|us haut, avait célebr- dés
les premiers junrs printaniers rt si joîiinout qu'on s'en souviendra
longtemps encore le centenaire de sa fondation. Les historiu-</p>
<p><pb/></p>
<p>5 décembre. Cinquantième représentation de Y Amour en banque^.</p>
<p>20 décembre. Première représentation de Le Faux Pas, comédie en trois
actes, de M. André Picard-. La pièce devait primitivement être
représentée au Gymnase; Mllc Marthe Régnier, qui joua si bien Jeunesse,
de M. André Picard, v eut t</p>
<p>1. A l'occasion et a partir de cette cinquantième. M'»« Yvette &lt;Hiilbert
chantait deux nouvelles chansons 1« Quand la fi-uille niait verte,
chanson du dix-huitième siècle, musique de l'époque, harmonisée par
Wekorlin. 2" Est-il donc bien vrai? musique de Georges Alexandre. 2.
DisTuiHirioN. Kdouard La Houppo, M. Brasseur. ltertrand Talloire, M.
Guy. Robert Goutior, M. Prince. Dunioustié. M. André Simon.
Laucet-Martin. M. Roclier. La comtesse (ïrus, M"&gt;* Marie Magnier.
Marguerite Talloire, M»- Lee Lacalliure. Madeleine saingellé, MU» Alice
Xnry. Valentine Dollet. M"« L-henju.– Madame Sermaise, M»' Harnold.
Madame Lancet-Martin. MU» Farre. Madame de Saint-Kivon, MH« .Vj7« Rolla.
Madamo du Voisin, Mlle Georgette Xruiand. Juliette, M"« île T '̃irurilt:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 complications amoureuses et qui se réjouit des innombrables désordres
causés par la passion. Et voici l'année résumée pour le théâtre des
Variétés dans le tableau suivant</p>
<p>'.itiqetette et sa mère, comédie. 3 n 83 'Lo~/a~tf/ro~e, rontédiû. 1 o
83 *~HjRept&lt;e(/MC'e~~e~a:e,rc~-ue. 3 a. 10 t. 3 mars 11 É
*AtMOt&lt;.re~~&lt;t&lt;e', comédie. :¡ ~luctoh. 6t Veille de D'&lt;c~.comt'die. t
25octoh. 7:3 ·Le Fatc. pas, comédie. :1 2'~d''o 1i t</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL</p>
<p>U</p>
<p>i. 1)isti;idlti(&gt;n. ('.a ha s sol. M..Vitiws. Pub ri sa ri. M.
llitrtcaux. I/iuconnu, M. Trfville. lMil«&gt;re. M. Hamillitn. (lliajmtel.
M. Bel'nid. Amtli-T. M..lu/Htm. Loon^M'is, M. Diamuivl. lieriw.nJ, M.
Stenijfl. Suzanne, M"« ('heirel. liurmaiiu'. M"&lt; Suzanne bemtnj. Carmen.
M'I" Marthe Uenami. (Mette. M"« Lurifum; De/mai/. ''Ktine. M 1 «•
('hristian? l)esrn&lt;ihi's. Hav incinle. Mlle WntrheL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 MARS. Première représentation de Vive l'amour vaudeville en trois
actes de MM. Albin Valabrègue et Wulfran Canaple'. Vaudeville selon ia
formule. Il s'agit des époux Boutfard qui s'adorent et que Durandol,
leur ami intime, rève de désunir abominablement. Durandol aime M'nc
Bouffard il le lui avoue il est congédié par elle il promet de se venger
et voici ce qu'il imagine il parie avec Bouffard que sa tidélité
conjugale ne résistera pas aux charmes tentateurs d'Athénaïs de
Millejoy; et Bouffard l'imprudent! t. Distiuhltion. C.Ueste Boudard, M"»
Jeanne Cheirel.– Kd «farine, Mlle .Marthe I.utzi. Athénaïs de Millejoy,
M"« Lucienne Delma&gt;j. l'qiita, M»« Marthe Ter mande. Zozo, M»»
Valincourt. framboise, Mlle EUy-Duriett. Valeiitine d'Athènes Mll«
Jean»,- Lusse/. Chouchou, M»« Andrée Lancenaij. I.a Source, M»' A;nnos.
I,daM"« Cii'qwl. «lalathéo, M"« Balda. l-'erdinaud Durandol. M. Gnli,
paux. Aristide Boutfard, M. IlnmilUm. Baptiste, M. Jullien. Bahuc.iette,
M. Diamantl. –Victor, M. St&lt;'ng&gt;-1. Pinohiuard, M. Raoul Déniai).</p>
<p>On coniiueiiçait par Justin et de. Mort* vaudeville en un acte, do
M..lacquus Vvel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le i4 mars, le théâtre fermait ses portes, et la direction Judic avait
vécu. Le 27 avril, M. Eugène Héros devenait directeur du Palais-Roval.
La nouvelle était bien accueillie dans le monde des théâtres et de la
presse, où M. Eugène Héros était particulier</p>
<p><pb/></p>
<p>rement estimé. Les nombreuses sympathies qu'il avait su s'attirer, sa
rare compétence, sa connaissance parfaite de la maison (on sait clu'il
en fut, pendant quatre années, le secrétaire général et qu'il y connut à
plusieurs reprises, comme auteur, d'aimables succès), tout permettait de
croire que le nouveau directeur saurait rendre au Palais-Royal son
ancienne prospérité. En quelques ,jours, il avait réuni une bonne troupe
avec laquelle il allait faire une heureuse saison d'été et passer en
revue quelques pièces d'effet assuré.</p>
<p>1 DiSTiUBinoN.- ll.:l-iie.Mi'« J-me Drh/s.- Yvonne, M»" Desrnc/w.i.
Suzanne. M"« Gan-m. Marthe, M"« Jnnelli. M»« Montcornet, Mil* Mariai/.
I.au'nfoiiille. M. Hvsrhal. Katignac, M. Hamelin. MnrteniarL M. Paul
Sd.iltz. Poiit^ibaul, M. Jcnille. Baptiste. M. Mardi, Monte, rnd, M.
Conu-ly. l'.oisrobert. M. A im/le. Noir\ille. M. Ln/Jont.</p>
<p>•&gt; DisiHiiuTioN. ll.'l..i&lt; M"' GuilKi. Paillette, M»« C. Desrorhes.
-~M". Dmpois. MU* N. VulUrr. Pauline, M'ic J. Garcia. M »• Savoureux.
MH« Jmu-lti. M"" Martin. M"« /». Bellisson. Rosalie, Mlle Moricci/.
Colonel Montpiront. M. ResrhiU. Moular.l, M. A'. Hus.iy. Commaml-mt
Labour-ictt. M. P- Schullz. llinpois, M. llamcUn. Maloizol. M. Lagranue.
Chiiiii|.oaux, M. Marche. M»" DutiU, Manette; Avrlaw/e. M«&lt;' (In^'l;
Mirile- Hardy Camille; Vallombreuse, Léocailie; liayuwnd. Zo/.o de
Clrry. Knima; Uitriannc, Lulu Urou.r, Crsuie MM..ViVo/ lifutenant
l-r.'Ville; Corni-ly. l'.ainlncourt;</p>
<p>llUlard, Lanlinct: Hvhn-l. Miolui: I.&lt;i&gt;r»..t. Vor-iier: Uer'un, Filonn.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 juillet. Pour la matinée gratuite de la Fête Nationale, on avait
spécialement remonté la Cagnotte, la célèbre pièce de Labiche et Delacour.</p>
<p>2G JUILLET. On fètait la 7000 représentation du Billet de logement, le
triomphant vaudeville de MM. Anton v Mars et Kéroul.</p>
<p>1. F stribution. Alfred Godenroitl, M. Reschal. Georges Godefroid, M. R.
Busxy. Montpépin, M. Hamelin. Saint-Médard, M. P. Schultz Charbonneau,
M. Cornély. Laborlave, M. Xicolle. Madame Montpépin, M"» Guitty.
Lucienne, M"« S. Vallier. Rosine, M"* Garcia. Angéle, MU» Janelli.
Madame Charbonneau. MH« Miette Hardy. Julie, M»« Bellissoet. Françoise,
M»« Raymonde.</p>
<p>Le 31 août, le Contrôleur des vagons-lits était précédé de La Femme de
César, fantaisie en un acte, ainsi distribuée</p>
<p>Conception, M"« J. Fremaux. Anaotto, M"« Miette Hardy. Augustine, M11»
Raymonde. Simplicet, M. Cornély. César, M .Yicolle. SausBier, M.
Degrezianne.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Isabelle, Mlle Marcelle Yrven. Mme Benoit. MU»
Madeleine Gttitty. Rosalindo do Prétleury, M"« Henriette Dickson. Julie,
M»» Henriette Pierval. Athanase Pitfard. M. Charles Lamy. Panachot, M.
Vilbert. Commandant Fervidard, M. Paul Plan. MaitreSeriu. M. Matrat.
L'Anguille, M. Reschal. La Tremblotte, M. R. Bussy. Le colonel. M. /•
Vaslin. Pierre, M. lilanrlte. Le maréchal des logis, M. Ti-évoui, Un
gendarme, .\1. Degré dan ne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 dkchmbre. Première représentation du Satijn\ vaudeville en trois
actes, de MM. Cieor-es</p>
<p><pb/></p>
<p>X cache-cache, un amusant vaudeville en un acte, de M. A lin
Moujiirdins. accompagne sur 1 ilfiehe le Satyre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(l01ll le ^««iïrrM^i£</p>
<p>(lui nous offusque. \nublions ni ~IIl1" ~Iadeleine</p>
<p>(lésopilarite ~111l" Cornailles ni ~ln1t. Pierval,</p>
<p>Et voici résumée, dans le l.»l»l.-a.. sunant, l'année 1907</p>
<p>.MMRU~~</p>
<p>t/ &lt;</p>
<p>DHE :O!tIBRE</p>
<p>vnuimF 'le la de</p>
<p>N0Ml ir. repris, rcprêsent.</p>
<p>.1--1.-1. »" d-' la pendant</p>
<p>,1-is.. IMnn.-e</p>
<p>:!G</p>
<p>/i Fils a p«l»i- vuii.leville j ( ,s llpin-eu. pern, v;ui&lt;ievil!e t 1) A
la porte, pièce ̃•̃•• t«r fév. I '•&gt; • Mada,n&gt;- Tantale, vamlcviUo. :1
mars -i4 *u.stin rt fie. -Vodw. vaudeville mars s «Ttctf Imitour.1
vaudeville. ̃• t 9 mars ti lfrtrfiii.il' a ses brevets, vaudeville. t Hai
|H) /.a Dame rf.&lt; S^. v.iu.leville militairi' • mai r)S
M/on«e«&lt;rrAfO»«»'-vallfi«vll.l11;- •̃•̃ •( i.r juillet r,i
/fr^n/.vau.levdlomiht.urc (i;jmUet s Art Ca&lt;inntte, vamlevillo. •• • ̃ ,t
^('IJ,o^rrf^.crt;;oH*-ii»,vaudeMlle ̃ g • /a /•'«»«»«« d"C--var.
vaudeville. 1 2 ~yut. .Panacfcol. //e-.irfarmo.'vaudevdlem.litaire •• IZ
*Le Salure, vaudeville ( 4 ()(J(. 30 •A '-actif r,fhe. vaudeville t
\,¡.~('. 3~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>Deux Pièces seulement, toutes les deux de M Henry Bcrnslcin. ont été
jouées a la Renaisnce en .année ,907. C'est avec Me Vo W T-</p>
<p>M. Lucien Guitry clôtura.», le 3i mai, sa t ru.</p>
<p>courte saison. Et le G nove mbre ̃ « &gt;; tardivement, les portes de son
itaealrc a^ la première représentation de *amw« &gt;o»» .vons Dieu merci! 1
assez souvent loué, en ces 1°W« l'irrésistible auteur du Mo,,r et du
Ber"de la liafale et du Voleur pour ,,ue nos lecëûrs sachent, depuis
longtemps, quel «rand cas nr faUons du fort talent, hardi et vjgoureux,
souvent brutal, mais toujours original, de M. Hcnrj BTrnstein. Mais,
plus violent cl peut-être, par</p>
<p>1. En III;'me temps que le 1 oleecr triuuil~ha~t cl~adue ,oir au théatro</p>
<p>de la RenaissallCI', la piéce cle ~l. Henry Lteruslein était, il. la tin
du mois</p>
<p>de janvier, donnée quatre foia sur la sct&gt;nc de ~(unte-Carlo, ainsi distri-</p>
<p>huée: Marie,Louise, \Itta l'i~rut. Isabelle, ~(II. l~obiranc. Richard.</p>
<p>ht. Raphuël Lu/los. Itaymoud. ~l. Leloir. Gambault, H. ~layer.</p>
<p>i4~ernand, bI. Broecst.</p>
<p>Jacques l3r~char~l, Ji. Ltccien G~citry. Jérôme</p>
<p>Le Govain, Ji. Rousselle. ~tarqnia ci'Ancleline, VI. ~lndré DuLosr..</p>
<p>1~lach, ~I. Arquilliére. \Iaximilien d'Andeline, M. Yictor Boucher.</p>
<p>Philippe, M- ««̃"••"• '"T MaLi»o d Andclmc, M" ^l;«&lt;«</p>
<p>chard, Mme Simone I e Burgy. Marquiso dAndeline, ~[me Julielte</p>
<p>Darconrt. (.:raco Ritherford, ~(\1e ffercriette Rogyers. "°""°'</p>
<p>Mlle Marthe Ii'jter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un tact des plus rares. l'lus tacite rtait celle de</p>
<p>ni~~nde.u. s'y est montré Jt amusant</p>
<p>et a partagé avec l'incomparable «'ultr&gt; lts/T.</p>
<p>neurs ~le la soirée bonne aussi pour M. André</p>
<p>Dubosc et pour ~ln1t' .luliett~: Darconrt excellents</p>
<p>tous deux sous les traits du marquis el de la mar-</p>
<p>quise qui donnent une si haute idée de noS nobles</p>
<p>familles du faubour, Saint-Germain; moins bonne,</p>
<p>mef^BSSm DATE NOMBBK</p>
<p>Mf~nnc do lit de</p>
<p>NOMBRE lrod^'plr.s reprt:.Sent</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>Le 1-Oletir, I)ièce 73 reprise Tannée</p>
<p>3 »</p>
<p>Le Voleur, pièce •• t</p>
<p>Le Troubadour, eonieiln' g uov Samson pièce 6 nu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>11ÊATRE SAR.UI BEllSUAROT</p>
<p>Trois pièces nouvelles: les Bou"(~ons, de M. VIi-</p>
<p>g'uel ZamaclJ"is, la ~l'jaitresse de piano, de ~i~'I. Félix</p>
<p>Duquesnel et André Barde, et la Belle au bocs</p>
<p>dormant, de ~IM. Jean Richepin et Henri Cain,</p>
<p>composeront, avec le répertoire habituel du théàtre,</p>
<p>l'année qui nous occupe.</p>
<p>S5 jxnv.er. Première représentation des</p>
<p>l3ou,ons, conte en quatre actes, en vers, de</p>
<p>vt. Miguel Zamacoïs t. C'est de retour de</p>
<p>~L.3:r~Li7~ première</p>
<p>fois donnée au printemps précédeat, que nous</p>
<p>t. DISTRIDl!TW: Le ;i~</p>
<p>Nicole, servante, M». Pa/r; Lo ,arou de Mautpr«,Vulcanu, matamore, M.
Hen,y olivior, .nédecin, M. Jfa«rtf. Narci.sc. ^«°£ £» "Z V.lare.
bouffon, M. Guidé.</p>
<p>M. Lar'oclie. Harocn, h&lt;troi. \t. hOI:tron, -'c~</p>
<p>Jacques, valet. M. Richard. Roger &lt; en .p. houffoi, M- A»..7-to.
•I"lie"' ™ eV &gt;ac èrw. Premier porteur, M..tf,mtea«tvr. Le marchand, M.
a nc porteur, ,r xr.wrs Deuxièmo |tortour, M. toulitr. l'rui,iéme porteur,</p>
<p>~f. Fi~lui~·r''`. QU;'Itrièmo l~orteur, ~{. ~etriens.</p>
<p>Le n;lo ~ie :'ol:luge snca repris, dans le~ \lrCl1llt~rS jl)lIrs Je
Jnin, JVl'(~</p>
<p>lM.a«co.i,l.-f:ràceol.lesucres.parM« l».u.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donnera des bouffons chargés de •l«lra,ire". Cveut être bouffon chez le
ban, de Mautpre » l-n concours est ouvert, ou n a .h. a se presenh.r. Et
voTcl parmi les candidats, le beau Narcisse magnifiquement costumé;
puis, le |.l||» ̃»&lt;•««'•£ Jac^se qui dissimule assez mal une bosse proé-</p>
<p>sans parlcr d'autres candidats ~rotes~ues et bientôt</p>
<p>i~abies, la lutte s'ente sérieusement, pen-</p>
<p>dan le mois d'essai tlui précède Ic jugement de</p>
<p>Solan:;c~, entre l'Esprit et la Beauté. L'Esprit</p>
<p>F'r.e. cornue dc juste, et.h.casse.~ cle lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>de gaieté du matamore M. Henry Krauss et le manque de lyrisme de M.
Decœur qui fait Narcisse. Mais nous félicitions sincèrement M. Laroclie
c'est le meilleur de tous pour la touchante bonhomie qu'il avait su
donner au médecin Olivier, et M. (Juidé, très amusant dans le bouffon
triste. Oh le beau décor, celui de la poterne du château avec ses tours
ébréchées et sa vue de la plaine ondulant au loin, qu'avait brossé le
maitre Amable, pour le dernier acte de cette œuvre de poésie savoureuse</p>
<p>3 avril. Matinée de gala au bénéfice des victimes de Yléna première
représentation tï Aérienne Lecouvreur, drame en six actes, de Mluw Sarah
Bernhardt Adrienne Lecouvreur i. Distribution. Père Dominique, M. De
Max. Maurice de Saxe, M. Decœur. Dumarsais. M. Ch-imeroy. Cardinal
Fleury, M. Laroche. D'Argental, M. Deneubourg. Voltaire, M. Gercaï. Duc de</p>
<p><pb/></p>
<p>~I. Guidé. L'exempt,1. Havay. L'inspecteur, ~(. :ilatlcillorc.</p>
<p>Le géblier, ~i. Richard. Le marquis, JI. ntomtvallier.- Le comte 1.</p>
<p>~1. Angelo. Docteur Pierrefeu, M. Faviéres. Premier espion,</p>
<p>M. P. Dufrény. Deuxième espion, '1. Vloors. Un domestique,</p>
<p>M. Coectier. Un page, ~f. Catriens. A~irienne Lecouvreur, ~t~· Sa-</p>
<p>ralc Bernhardt. L'abbé Bouret, Nille Blanche Du~'réne. Gervaise,</p>
<p>~ll1e Patry. La duchesse de Bouillon, 1i»· Ch. Barbier. ~farguerita</p>
<p>Lecouvreur, Vf»~ Seylor. L.a baronne, M~t· Boulanyer. La Balicourt,</p>
<p>Mlle Cerda. Sylvia, Mlle Rosy. La petite comtesse, Nille Due. La</p>
<p>Duclos, Mlle Alis3on. La marquise, MUe Rispal. Une femme de</p>
<p>chambre, Mlle Thomas.</p>
<p>Le 8 mai, Adrienne Lecouvreur entrait le soir au répertoire du</p>
<p>théâtre Ni. ~Iaury reprenait alors le rôle du père Dominique. créé 1~1r</p>
<p>M. de Max.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lecouvreur répondait par la bouche de )ll11e Sarah
~dt:VousL)ezquejere..e~p~fession d'artiste ? Vous voulez que je foule
aux pieds, que je t-rute et jette aux quatre vents toutes ces divines
émettons dont j'ai vécu '? « Mot. line des prêtresses de cet art, vous
voulez que je e renie" Mais le connaissez-vous, cet art que vous
maudissez, mon père.' Il est noble, recon~ fortant, éducateur! Il prèche
avec douceur ce que vous prèchcz avec ru(lesse Il évoque te vice, mais
pour le confondre 1 Il chante la beaut.- des choses Il ~'lorifie Dieu.
il é~'(~ille le patriotisme, il trapp. Ù tous les cœurs, il les émeut,
les transporte, les électrise Il châtie, il flétrit, il pardonne 1) Vous
pensez si fut alors acclamée ta grande artiste, parlant ainsi pour
elle-même!</p>
<p>20 AVRIL. Matinée donnée au bénéfice des Associations de la presse
municipale et des secrétaires des théâtres et concerts de Paris</p>
<p>1. I,e J)ror,,rininie coinl)rt~iiiit ~iti iiiii~tirtint iiit(-,riti~tte,
letitit~l on</p>
<p>entendait Niale- I"qlizl Litvinne et Lucie .lrhell, de l'Opéra; ,nt .Jaume,</p>
<p>Nott~ et Nivette, (le 1*0p;!ra \Icnet ~tarie Leconte et .\mel,de la
Com~fiie-</p>
<p>1~ raru·ai~e: ~Dr. Lucien Fugëre. de l'Opéra-Comique, et 1·'ernand</p>
<p>Lemaire. des Conccrts 1,.iinotir(~tix. !,u juie /sit peicr, conÙ.die en</p>
<p>un acte, en I)ro-;e, de Ntme Ftiiiie do Cirir-,irdin. i 1iterl)rétt-e
par les sociètaires da la Comed.e-Franr.n~ '[\1. Coquelin cadet,
Dellelly, extrades</p>
<p>Fenoux, Ni-lles Blanclie Piersun, \[lIl1er et 4;étiiat; (les danses
extraite·</p>
<p>K'cnou~ M- ballet en dellx actes. (le NI..1eiii Riciiei)iii, musique d.
M. Paul Vidal, réglées par \[110 vaodriui, dr l'Upéra, dansées par \Iw
3triscino (Zino-Zina) et par Nille, 'psdebattctd~ Cochin, Kub.cr,
Brémond, et (farnier. du corps de ballet du l'Opéra; au piano, l'auteur
:\1. Paul Vi,lal; '[1110 ,1 IIlielle '1 ;&gt;utain-(jrfln,
pianiste-compositeur, et la Socii~té tie-.4 concerts d'in,;trlll1wnts
anciens.</p>
<p>fondée par \1. Henri Casadesua; la nlusique (le la (iarde républicaine,</p>
<p>fondée la direction do \f. Gabriel l'ares 1'am~t mcinutes de V~triét~~s.
fansous en un acte, de ~NINI. Paul (3avault, P.-I.. FINs et Eug..ue
Héros. jouée par un acte, de Géminé (:allui~, .Jeanne '-atilier et
1,3-se Bert, du tlié-àtre ~le~ Variét~ .Ilt&lt;.siyu~ et</p>
<p>tS</p>
<p>A~~A).KS'-rTm:ATRK I~</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 mai. Représentation unique de Le Prince, drame historique en quatre
actes, en vers, de M. André Avèze.</p>
<p>1 1 juin. Matinée donnée dans la salle du</p>
<p>avec M"» Yvette (inilbert, Anna Thibaud, Alice Bonheur et Augusta
Pouget, MM. Polin, Kesse. Jules Moy et Fursv, dans leur répertoire et un
concours do danse, qui réunissait les noms des compositeurs Billaut,
Bosc, X. Casablanca. Dreyfus, Goublier, Moïsecko, de Scotto, Spencer,
Traut, en même temps que MM. Prince, des Variétés M»" Anne Dancrey,
Spinelli, de Gonet, Damom, Mado-Minti. Kora, Priver, miss Loulou, Ninon,
Roger, et MM. Tod. Cams et Helena.</p>
<p><pb/></p>
<p>~a, 1.'r;¡nf'Ul~l'</p>
<p>1. DISTRII3CTlO: Mirirot M-« Sarah Bernhardt. Kranvois.» de
Distribution. /,Nl"801' ,v M i/&lt;ry. Mollepard.</p>
<p>\(. Deccmcr. Ue Villarv, \(. Oenee~boury. h'I'rt'~·. 1(.</p>
<p>~ai!lt..J\Jlil'!I, \1. J..ln~lNlu. \[allniqlll'l, \[. Niell.ln/'</p>
<p><pb/></p>
<p>M" Catulle Mendès et André Rivoire. Et quelle charmante révélation que
celle d'une poétesse, la veille encore inconnue, M"ie Hélène Picard,
dont la belle pièce fut dite de voix superbe par M"'1 Madeleine Roch</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec la Dante aux c- ou se faisait applaudir l\l\1e Blanche
Dufrène, puis avec l':1 i~loia, oÙ ){mf' Sarah Bernhardt (suppléée
ensuite par IIII~ Blanche Dufrène), avait repris pour quelques ~oirs son
rôle du Duc de Reichstadt, que se terminait, le 8 juillet, la saison du
théâtre fermé pendant les trois mois d'été.</p>
<p>4 OG~coBRIJ. Première représentation de la ~llczitresse de picala~,
pièce en cinq actes et sept tableaux de Félix Duquesnel et André Barde
Est-il besoin de rappeler ici, fut-ce en quelques mots, la brillante
carrière de M. Félix Duquesnel t. \[ar'1ui, de ~~J~ y,~re. ~f.
C,'leccr.rerml. :11)bt· firicultrt. ~I. Garovhr·.= ~'icGlr I.allbadier,
\l. :~rtrlré-Il~cll. pOlIll'tte, ~I. l'icrre J(cveuet. 1:'JIllle de
111'11011Ni. A' Nie iticardet, \I. C'arcr-uy. Prince FllrtlolI,ky,</p>
<p>\(. Ilerrr(ulan. -,cllrluftlick. ~I. Jolly.- l; rhain. ~t. Ifur~jnl.
TaverllllH,</p>
<p>\(..tlr·rr'ieo. Uanriac, NI. Irar&gt;cu~. l:1I sellatellr. ~I. hr»'mtl. f.u</p>
<p>NI. :lrvlunilt. I,e chrt, ,1. C'nyrrel~ ('n valet lie chambre,</p>
<p>\1. ~l~lrm! lium.·r. f L.rc d'h.tc.. ~f..1luuos. t'I ~an~'ir. M.
I3erl(y. ~I'('1)nd tl~I1IOill, du Impre~. ~t.h.ac Lanha.h.r, M"-
:,li~u..rioe l,ericlce. yvolille glu</p>
<p>\fll0 Uu6riNllu lm~iul. (:ull1tes,l' de Nfile J~'a~m' .)lén.</p>
<p>~.&lt; 7~ :\[.lllall1o Ta\"l'rllll'r. ~Ine l3lalrr·leirti. ~Ta~r~~ \[11" A.
\1 a&lt;la 1111\ ~r~ elle r.t.</p>
<p>Palis le, (1trni(~rs jours .lu nlUl~ U'Ut'tUl)l'C, '[m" li:rl'llolt
r"Il'la,lt,</p>
<p>.1;IUS le r,.tlc ,le la comtess!' de Chazeall. \[110 .Jt!allll'~ ~f~1
'l'II :1W'.mllly;l~.a~t en .lIgll'le1"rl' M- Sar.h Bernhardt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.1 • « M riiamerov. pour la rime bon-</p>
<p>&lt;;Yfnn:tLhK&lt;UC~ ~NI. Cllamerw', 1»~ur' la rude bon-</p>
<p><pb/></p>
<p>il novembre. Reprise de la Sorcière, drame en cinq actes, de M.
Victorien Sanlo.i, musique de scène, de M. Xavier Leroux 1.</p>
<p>24 décembre. Première représentation de La Belle au bois dormant, féerie
lyrique en un Proloçue, deux parties et quatorze tableaux, de MM Jean
Richepin et Henri Gain, musique de M. Francis Thomé*. L'avons-nous assez
fré-</p>
<p>1. DISTHIIIl;fltJ:"i, Zoraya. ~(~ J~crof~ b'e~wfcarcfl. 'lanuela,</p>
<p>~(n~ l3lau~~fce Ilu/'ri;ve. :1t'ri~la, \[lie liemee Zigiiir,</p>
<p>Mlle ,Se~~lnr. .Juana, ~[II. 3tagda. Dona Rufina, '[lie I;om!an~er.</p>
<p>Dona I3abia, Jft:v Dac.- Dona Sirona, Mil' Ro:cuar.- li4lia, Nlile
1-'lori. Fatoum.MU. Dona Scrahna,~n. Th~nn.v. Cardinal \imeués, ~I. de
:llax. Don Eurique Palacios, M. Cardenos, .Nf..11. .~1 a~I~ Chatneroy.
Oliveira, NI. Denerctmurg, Don Lopez Iad.))a. ~1. ~-r&lt;7«M. Don
.~lmbrusin, NI. I2n.6e1. Fr;</p>
<p>Catabacas, ~f. Gavarry. D'Aguilar, '1. Pirora. Farl's, ,1. ~'auroy.</p>
<p>Un chevrier, '1. Guidé. Velasco, ,1. Aregelo. liarniru, ~I. D~c-</p>
<p>rrctny.</p>
<p>2. Dtsrxret~Tw~r. Le hibou, '1. GerLal. Le chevrier. 'L CJta</p>
<p>&gt;nr~roy. Ulilrriu,, 3I. l3outleors. Le préfet de poliec, ,1. Guide~.</p>
<p>Le roi, ~1. Jean A~zgelo, premier prisonnier, ~f, Carcoo~f. DŒIlxiemc</p>
<p>prisonnier, M. Du/'rr'n~. Troisième prisonnier, ~Ilbert F,rmrr.</p>
<p>Quatrième prisunuiar, ~f. Hrrmann. Premier sergent. NI. ylran,</p>
<p>llaman Landry, JIm~ .nna ,Judic. Le poète Landry. '[rue .Sarnle
BernharcLt. Dame Peluche, :!Itta I éonie Gaporte. I,a t'ra ~les forêts,</p>
<p>.%file Reysér l'arny. 1. fée Carabosse. \f!le h~i.l, f.~ ¡,il.</p>
<p><pb/></p>
<p>gemment réc.amée. l'avons-nous W y</p>
<p>q u~\II men t réc~an.'ée. l'a \"Ims-'WIl s assez 1 ~)l1!;le \II p~</p>
<p>attendue, la féerie lvrique qui nous denut henreu- -`</p>
<p>sement délivrer de la stupide pièce a calembre-</p>
<p>daines. léguée par nos pères! A la radieuse cnchan-</p>
<p>B eX'rclt toujours Elle il *t«.t «serve de</p>
<p>ncus la donner enfin en tles clécors cle rêve, et</p>
<p>dans ces exquises miscs en scènes dont clle clétient</p>
<p>le sccret artistique la féerie en v&lt;~rs, en "ers</p>
<p>délicieusement sonores, ahondamment remplis de</p>
<p>belles pensées, tels 1- pouvaient sortir (le la</p>
<p>plume du ~:rand pn(~te Jean Hichepin. Et, triom-</p>
<p>tique Cllentineml remportai, place du Chatetet. le</p>
<p>plus franc, le plus pimpant et le plus unanime suc-</p>
<p>cès. 0 le joli caclcau de ~ioël et du jour de l'n. fait</p>
<p>qui avons pris le plus vif plaisir a nous entendre</p>
<p>llenri Cain, l'extraordinaire histoire dc la l3~lle ur.~</p>
<p>[?I dormant' Après un prolo:;ue, qu. se passe</p>
<p>au temps où les betes parlaient et parb. avec 1)ien de respriX nous '»
-ftesVs</p>
<p>cesse, entre les brns de sa nourrice. Les fées</p>
<p>bienfaisautcs lui souhaitent mille bonheurs. 'lais</p>
<p>\m. Senior B°llc a" 'r"</p>
<p>MU. Rusy. Le petit C'hevrier, Sm~lor. La Belle ail Bois ri,~r-</p>
<p>mant, M". A.to '&gt;• tf “»»̃&lt;«, «»»»»»̃̃̃ Ci«"»«-</p>
<p>Les autrea rùles par '[me" Duc. flaussnire, Reconnr·, Dieecdo~eme,</p>
<p>l,ucile l.e/'ebtre. Thonza~, Rc~by, ~ijtemna, Frayssinet, Caters, l,ucile</p>
<p>l3~crmy. ~~osanne. Jane Dolli.</p>
<p>"Zt-T^i" 0. M. sandre., chs». M» «̃»»• et</p>
<p>:lctier.</p>
<p>"n~ par M.. ~r.&lt; M"- I~P9ina i3adet, cnchantere';i8¡</p>
<p>Mlle Coudaire et 3/w/«»«s.</p>
<p><pb/></p>
<p>la vilaine fée Carabosse, que le ministre Olibrius, trop servilement
esclave du protocole, a, par malheur, omis d'inviter au baptême, se
venge de la cruelle façon que l'on sait la princesse, préditelle, mourra
d'une piqûre. Seize ans ont passé nous la retrouvons, avec une dizaine
de petites compagnes, enfermée dans les préaux du sombre château d'où
sont sévèrement proscrits les oiseaux au bec pointu, les abeilles au
dard redoutable, les roses aux dangereuses épines. En est-elle,
d'ailleurs, beaucoup plus triste? Non, certes, et les rires fusent entre
les vieilles pierres du noir donjon, et l'infante, avec sa troupe de
jeunes innocentes, court en riant par toutes ces cours stériles. Dans
l'une se dresse une échelle qui monte indéfiniment vers le ciel le
symbole est subtil, la formule en est singulièrement heureuse. Et voilà
la belle qui s'élance, qui s'évade vers la vie mystérieuse d'en haut.
L'échelle la conduit dans la tour où l'ancienne nourrice de l'ancien roi
file sa quenouille en fredonnent de vieux airs c'est la grand'mère du
jeune poète Landry. Et voici que, dans la rosace ouverte sur le grand
ciel vide, un corps frêle apparait c'est l'évadée princesse au bout de
sa montée. Le jeune homme émeut l'àme tendre de la jeune fille on
s'éprend vite dans les contes. ° Mais la princesse se pique au fuseau de
la vieille. Elle mourrait, sans l'intervention de l'une des bonnes fées
qui change la mort définitive en un sommeil qui durera cent ans. Cent
ans après, le prince Charmant, que l'on nous donne comme le descendant
du poète Landry, et qui sent revivre en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loppe le plus séduisant, le plus éblouissant des contes bleus</p>
<p>C'est sur le beau succès de la Belle au bois dormant que se termine
l'année, résumée dans le tableau suivant</p>
<p>DATE N051BltE</p>
<p>NOMBRE de la df</p>
<p>1.0 représ. represcnt.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise Fann'</p>
<p>Lrc t'&lt;e~fi7a,~it'c(3 en \'t)rs. 5a.9t. Il Ot t f/t/t', tragédie. -) Il
2 'Le.Y ~t&lt;/yb/M.cuatcen vers. i 2:&gt; ¡anv, 1;¿ *7't~e/,feo«ur~'&lt; drame.
6 :1 avril t2 i.a Dame aur camélia.s, pièce. 5 18 Tixe se~·orxù..llistr~
Tzra,lr~era~ i juin t .~la#7dtz i Il 1 .p/t~ H A~t~)tMeZ.&lt;?co'&lt;ex/ Il 1
~'urnille (La Dame aux camt'7t') Il T'/tp.'?pa~t')7t. i 1) 1 i Il 1
Z,'Aty7~ drame. G 25 juin 1 S 'La :lTaitrexse de 1&gt;iuuo, l,i~ce 5 a. 7
t. 4 octobre .T Ga Sorrière, ~rante. 5 22 nov. 21 i ~La N~~ll~· ~to
~&lt;iMf~r, tecric lyrique ipr.~r.~tt. 21 déc. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE RÉJANE</p>
<p>Ouatre pièces nouvelles Paris-Xein-York, de MM Francis de Croisset et
Emmanuel Arène; la Clef, de M. Sacha Guitry: Haffles, de MM. Horuun- et
Presbev; Après le Pardon, de M- Matilde Serao et M. Pierre Decourcelle,
constitueront, avec les reprises de Ma Cousine, de la Course du
Flambeau, de Zasa et de Madame Sans-Gène, en même temps qu'avec tes
spectacles ingénieusement organisés en vue des matinées d'abonnement, la
très vivante histoire du Théâtre Kéjane pendant l'année 1907.</p>
<p>t lHs-nuiiL-TioN. Ki«|«iotte. M- Itéj'inc- M-Herlau-l-t, M« M»yneVi^T"
Baronne' d'Arn.y.l:H«tto M»- Lan^% -Ohan.p. courtier, M. Baron. Haron
d'Arnay-La-lIulle. M.m^u,. .Vaston. M. Hagnier. Un domestique. M.
flo«-«««" •&gt; DisTRiBi-TtoN. Kmma. M»« Blanche Toutain. Vrsema. M|'« A«-</p>
<p>~lrée Harelli. ~ah.bori. M. P.r. 1W ctenr :arclllt</p>
<p>M. Chnrli's llui!)i"H.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rencontrèrent un jour, qu'ils se plurent et qu ils se marièrent «
artistiquement » de telle ta«;on qu'on nut dire que Meilhac avait
déniche, dans</p>
<p>Ùéiane, son idéale interprète, comme llejane avait</p>
<p>trouve, dans Meilhac, l'auteur qui, la comprenant</p>
<p>Riqu.tte de Ma Cousine après M- Colmeau de</p>
<p>/&gt;&gt; tous plus charmants les uns que les autres. Ce n'est pas assez de
dire que lWjane a</p>
<p>joué dans la perfection le rôle de Riquette c est</p>
<p>la Souris.</p>
<p>̃ik janvier. Brillante inauguration des matinées d'abonnement, « pour
jeunes tilles », avec</p>
<p><pb/></p>
<p>la Souris1, la toujours fraiche comédie d'Edouard Pailleron,
magnifiquement distribuée.</p>
<p>2. Disthihltmn. Sahino Revel, M»« Jirjaiie. M'"« Koiiteuay, M»&gt;«
Daijns-Grasxni. Marie-Jeanne, Mil» Blanrhe Toutain. M»e Ponthinne, M' le
Suzanne Arrit. M"'e firibert, M«&gt;e Alice Lody. Léonie, M'ie Fusier.
Jenny, M"» Dcrmoz. Déatnce, Mlle Bernard, Stangy. M. Tarride. Maravon,
M. Si&lt;jnoret. Didier Maravon,' M. Jeun Worms. Le Docteur, M. Varennes.
(Jirbin. M. Michel.–Me Gribert, M. Chanibly. Constant, M. Busman.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p>t I),striiwti..n. Suzanne -le San l'aoh-, M- AV./aue. Miss Hutl»
&lt;an.lers N Miller. Maronne Alba.ii, M" .Mire Lo,l;f. ̃ eanue, MÙlS;
Sophie. M- lier»* Première invitée N "• Sor b£. l.euxuMv.e u.v.t.-e, M"«
Dahvj. Antoi.y c.raw.or. M. .M-jmn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Lucien Duroo. M. T.,rride. Ko Duc de Ronc«. vmx M
flanm.- Roland. l'Hue ,1c Commcrsac. M. Andrc liytu. S^n Belroë, M.
S^noret. llarry. son ,iN. M. Pierre Ua^r .iérémie J.ffleld, M. SoizoM.
Vico.nt.' de Ra.l.euso M. Iw u Jean. M. liosman. Hertau. M. Ca^ou.
Mernard. M. how»&lt; • Un domestique. M. Raynal. Dosdo.none. M- 1"'J«&gt;"&gt;-
La ''u"cllCsso M- ûaynes-Grassot. Hélène. M»* Blanrhe Toutam.. /élte M»-
Lantelme. Princesse d-Herzésrovine. M". Suzanne Arnl M"« Cochard Martin,
M»« Maryueriie Liinyne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rA vvniL. A ses ahonués du jeudi a ses abon-</p>
<p>nées, au féminin, pourrait-on dire plus exactement</p>
<p>le Théâtre Réjane offrait le savoureux re-al</p>
<p>l'une reprise de Maison de pouprr, un des cliets,1'rnivre d'Henrik
Ibsen. Et M'»" Kéjane retrouvait t l'occasion d'obtenir, dans Nom, un
«les plus -rands succès de sa glorieuse carrière. C'est plaisir de voir
comme elle sait mettre en relief les caractères si complexes de
l'écrasant rôle, avec quelle rare simplicité de moyens, et notamment
dans la scène</p>
<p>fameuse de la tarentelle, quclleadmirable puissance</p>
<p>18 AVRIL. Aux matinées du jeudi, dont le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'épouse de jadis, malheureuse, humiliée, mécon-</p>
<p>naissable; et qui, entm, donnera a la pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soirée que nous eussions voulu plus franc. Nlme Réjane, dont le talent
est, Dieu merci hors de cause, a fait tout ce (lu'elle a pu pour
l'obtenir, noblement secondée, du reste, par MM. Tarride et 5i~ noret,
par ,%file Lysès, toujours pleine de malice, et par M. Voizeu~, amusant
en vieux bohème au type légèrement suranné. `</p>
<p>9 MAI. Pour la dernière de ses matinées d'abonnement, M" Réjane donnait
un spectacle coupé, composé de pièces en un acte, aucluel prenaient part
tous les artistes de son excellente troupe la ~7~ ,Ie,~lllé, l'In~énue,
de Meilhac et Ilalévy r l'llaGit trerl, de Musset et Au~iel.2, et
Lololte, de Meiihacct Halévv ~3.</p>
<p>'1, !hsT!&lt;nu Tt..x. Nille Aa~Mc.- Munius ~1. Turride. I~amnl. ~I..tttdre
l3~wlr· Henri, NI. Levn .~Tic.ltel. ~~&lt;</p>
<p>:L "tsTiu~Ti. t~tntt. ~n.c l3arnrlll(! l'llllf, 'fil. s-« :Lrrrre
.aeril. Cn.istHps. Pierre .llu~rri~r.</p>
<p>Ou 1).ir .llrtm 7-&lt;n/~Mr. un ~cnti! acte, de NI. Ut'rcd Capns,
1'1'cI'deuIIJieul n'liI'ls aii itiois (1(! janvier avec J[a l'uu~irre.
t. ))tsr'uuL"r! 1W t'recne. NI. Pierre .lfagnier. –Casc'u-.i -NI.
Siormrr·t IW hui..un. ~(. I,ainé. -C3ns~y, \f. Saint-l3unnet.
'[allardet. ~I. h'. n i ? Ad.hc, M. Martif. ~J'~t.?~T' NI. ('uuay.
C..urti-~ 'L L. llic·Itel. A~N \&lt;~ i'arertne.s. l.e M. /a,M't. Réjane.
Ana'is. Jln~~ Iltcynes-Gru.s.wt. Sim.m~. '[lie ~m&lt;. 'Iadame</p>
<p>1)~it'restie, JIm .)«.:ctnrre .~trril. Floriinite, \file liapp. Natlialie.</p>
<p>\INe .llillen. -luliette, ~ftl~ Iferraard. blile .-trd~t. Clai-</p>
<p>rette, \file Fttsier. Liseron, '[Ille Dertnu~. Tutti, La petite Desul.</p>
<p>Le 3 juin, rernpla'¡nt \[-e Rëjalle, uh!i~ée de se runclre il Lundres,</p>
<p>~f~°e ~uzanne ~IuWc jmnait le r,Il' de Zaza. uir elle 1'0 t:li·ait tr,'s
sillcè-</p>
<p>renmnt a!JpIalldir.</p>
<p><pb/></p>
<p>les pièces nouvelles qu'elle a jusqu'ici représentées en son coquet
théâtre de la rue Blanche, M- Réjane a reparu dans Zaza, justement
éprise de ce rôle de chanteuse de café-concert amoureuse, qui donne
toute la gamme comique et dramatique de son talent, fait de charme et de
fantaisie, il ono-inalité et de vérité. Zaza, n'est-ce pas Réjane
ellemême, et toute Réjane Nous ne referons pas ici 1 l'analyse de la
pièce, si connue, de MM l icrre Berton et Charles Simon. Peut-être, a la
retlexmn. la trouveriez-vous un peu « vieux jeu », un peu « pompier »,
comme on dit, de psychologie superficielle et légèrement « mélo »,. A la
représentation il n'en va pas de même. Interprété avec la puissance et
la variété qu'y met Réjane la seule actrice de Paris qui pouvait le
jouer avec cette maëstria le rôle de Zaza nous parait toujours d'une
extraordinaire nouveauté, et nous donne l'étonnant régal d'une exquise
soirée. Il fallait I voir ou mieux l'y revoir et ne perdre ni un seul de
ses -estes, ni un seul de ses mouvements de physionomie c'était
simplement admirable. Puis, après avoir applaudi Réjane comme elle
valait (l'être applaudie, nous remarquions avec quel soin la pièce était
jouée par tout le monde a commencer par M. Pierre Magnier qui, dans
Dufresne, était toujours le fort intelligent partenaire de M- Réjane;
par M. Signoret, qui avait dessiné avec beaucoup de justesse la
silhouette de Cascart par M"ie Daynes-Grassot, une mère d'actrice
infiniment plaisante; par M»« Lantelme, une Simone si agréable à
contempler.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃i-j mai. Matinée au bénéfice de M'"e Marie Sasse</p>
<p>1. l'n très important programme comportait un intermède music.il et
litt.irr»; r&lt;- .-uiquel prenaient part Mm« Mario KonsuezoïF. du Théâtre
litpérial dt Saint-l'etorshourg. M. IMmitri Sminiotf. de l'Opéra de
Mo-fi.u M"« Minnio Tracey MU* Merleroy M. Dang.;s; M. Ûracet: Draïu-m;</p>
<p>.M»-' Soriwaneck et M. M..iinet-Sully ](o/t,;mos, de M. Mitruol /a-</p>
<p>rnacoïs. avec M« Sarah Mcrnliardt, M lie Soylor et M. Maxudian l'rtrour.
dramo lyrique iuimIU. du manpiis do Ca.sLellanc. musi([iio de M.
Ilavinmid de Uurlot. iritorprétê par MM. Darmont, Perrin. Olin. Ferry,
et Mil&lt;- .la no Morlet. El le spectacle commentait par la Joie dit
Talion, de MM, 1-Vrilinaiiil l'ilucli et Louis Schneider.</p>
<p>l.e rôle de Lady Molrose devait être repris par Mme Nelsa; dans celui de
Hat'lles, M. Scheler remplacera, non sans talent, M. André Brûlé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lu~urrle. nat.sta. \L A.o~&lt;.&lt;. :lscattiu, \I. ~r. K. mailre</p>
<p>d Sel, M. Hosmon. Un .lomostui«e, M. Ozenne l n</p>
<p>M. Tul. Elena Guascu. '[lUe lirjrcue. Flalllillia &lt;:01111111;1, '1110
(.'Jteirel.</p>
<p>Chiara, M»&lt; Denege.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Segond-~t'eber, Amet, I)ax. Mcrentie, Sanduni, tsuardoa. Loio l'1111er,</p>
<p>et de 'I:\I. ~[ounl!t-Sull.Y1 Leloir, Delmas, ~l1ibo, ~:alihau:c, 1W
niuulu«</p>
<p>Honnaud etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Jouée par M««« Réjane, Franquet, ClarW, Saint-Aignan, Dermaz, Denége,
Barelly, liapp. Lutzû Fusier, Branghetti, Arnold et par MM. Dugne.sne,
Signoret, May nier, Vare&gt;tnes, Liser, Michel, Worms, Scheler, Febvre,
Saint-Bonnet, Draquin, Lauzerte, Boucher.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBUE</p>
<p>NOMBRE lle ll le</p>
<p>|ro ri'|ii-.&gt;. r.'ptvsrut.</p>
<p>d'actes ou ite l;i |»-ii&lt;i;int</p>
<p>repris- "innée</p>
<p>l.~c Sacefli. \,i~ee, ,u 7t » 26</p>
<p>LaSavelli. Vmc • uv w</p>
<p>Ma Cousine, \&gt;wce 3 •&gt;•&gt; nv '»•&gt; La Fille de Jephtà. comédie t J' .I/o»
Tailleur, pièce 1 J- La Course dit flambeau, pieco ll \ï'rier La Souris,
pièce (. •Suzeraine, pièce -t ./•ariS-V«a- rorA, pièce £ tti mar,
.Ifaiion de poupée, pièce fi avril 7 « A.es tie«.c J/arfame Delauze.
piocc .&gt; •' L- Ingénue, pièce t mai J /̃/ffaftt/ ceri, comédie 1 •&gt; mai
Lolotte, pièce 1 i *La Clef pièce. ;}.{</p>
<p>Z~t!,p.eco. 17 mai a:3</p>
<p>•/ea/ffes, pièce Il ul 1;)0 «Après le Pardon, pieco l' uov. • 1 t Sada
l'acco et sa troupe. l [ Madame Sans-Gène, pièce • --i net tU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE ANTOINE</p>
<p>o Distraction. Madame Hardoui». M»« Even. Françoise, MU. Vénial. Marie,
M». Acézat. Thérèse, M«. Ida IJrassy. llardouin, M. Janvier. Maurice, M.
Valentin. Miard, M. lioutho* Rousselet, M. Genrges Cahuzac.</p>
<p>3. DisTHinrT!«.N. Lucienne, M»« Lnkas. Le mari.U.GSwjer &lt;}aston, M.
Georyes Cahuzac. Lo Com.i.issairc, M. MarM L'éteigneur .le réverbères,
M. G. Dalleu. Lagrincho, M. Lluts Le Serrurier, M. Raoul Terrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doux tête-à-tète avec le petit Gaston. M. Gémier avait composé un mari
ti-ès vrai et de très pur accent britannique. M. Lluis était un escarpe
pris sur le vif. Ce spectacle, complété par Daisy, le joli acte de M.
Tristan Bernard, se donnait jusqu'au 29 janvier.</p>
<p>3o janvier. Première représentation d'Anna Karénine, pièce en cinq actes
et sept tableaux, d'après le roman de Léon Tolstoï, par M. Edmond
Guiraud1. Le célèbre roman de Tolstoï devait tenter un jour un
dramaturge épris de psychologie théâtrale l'amour d'Anna Karénine pour
le beau Wranski, son abandon, sa mort tragique, sans avoir pour tous les
publics le ragort de scandale mondain qu'ils eurent pour le public
russe, éveillent l'intérêt, excitent la curiosité et sont une source
d'émotion très scénique. Pourquoi n'est-ce qu'après un quart de siècle
de succès en librairie 1. Distiuuction. Alexis Karénine, NI. Gémier.
Wransky, M. Gaston Séverin. Stiva. M. Co/us. Soriioukhovskoï. M.
Mnxence. Makotino. M. Godfau. Constantin Levino, M. Montlouis. l'rince
Chcrhatzkv, M. Charlier. Campanetti, M. Jarrier. KapiUmitch, M.
Bouthors. Sor^re Ivanitch, M. Flnteau. Golinitcheri", M. Valentin. Le
général, M. Dalleu. Wassili Loukitch, M. Unix. Yavschine. M. Cahuzac.
Prince Somatotf, M. Terrier. Wladimir. M. Marchai. Matvei, M. Liesse.
Ponotf, M. Merel, Crod. NI. Defrance. Nicolas, M. Laurent. Orlowsky, M.
Calmel. Poretzki, M. Manzuni. Anna Karénine, M™» Mégard. Comtesse
Miagkaia. M»» Gilbcrte Seryy. Dolly, M"« Acezat. Kitty, Mil» Vëniat.
Lydie Ivanovna, Mme Jane Even. Serge Karénine, Ml'» Renée Leduc.
Princesse Chorbatzky, M"° Dinard. Princesse SomatolF, M"« Irène Muza.
Princesse Tvcrskaia, M"° Mauriac. Princesse Barbe. M"« Lise Flettry.
Piotr, M"« Lucy Fleury. Comtesse NonJstone, Mlle orelly. Mademoiselle
Itolaud, MU" Ida lirassy. Matrona. Mil» Paulus. Aunouchka, M"e Albanie.
Anita, M"» Talmont. Comtesse Poulosky, M'i» Andrée Mareil. Comtesse
Perctzki, M"« Gildys. Princesse Serkovo, M"« Fauvette. Griska, Petit
Jlarcel, Tauia. Petite Jeanne. Vassia, Petite Yvonne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>en scène, elle est parfaite. Les tableaux intimes, ceux où la foule se
démène, et la carastrophe finale, sont réglés avec une superbe maîtrise.
La catastrophe finale surtout a étonné et enthousiasmé.</p>
<p><pb/></p>
<p>t DKTHIUUTI..N. Timon &lt;l' Uh-iu-i. M. do Max. Ap.-niant.x. M. C, ,,u-t.
Vsi.as.e, M»« Oilda Durt/iy. Nis.ra. M"'1 Snzunn,- du li&lt;-hr. Kvnjruras.
M. Ma.r,- Alcilua&lt;l.\ M. Flah-nx. An-t^-l-s, M çolas i;flsrlavi« .le
Timon. M. Jarrier. A iitipli'm. M. &lt;'harli&lt;-r. 'D.M11..S M Dalle».
-Cl.-on, M. liouthors. Le combattant «le Salamine, M. GoH.-uu Lo Rran.1
l'rètro, M. limtr. lirais, M. Uw.-</p>
<p>Kall.i'krox M. Mnntloitis. Amytnas, M. Torrior.– Alcaminns. M. /».i-</p>
<p>ner Ch.-r.-as. M. Cahnzac. Lichas. M. Mar.-hal Tlwsosl»&gt;ss.:</p>
<p>Th,'0.lor.s, M..l/ur, Lvs.cl-s M. Flive. Strébo&lt;. M. Caluiet.</p>
<p>Kallix.-nos, M. Manzoni. MvrtaloS M. P. Lauronc. l'ii vic.llanl, M.
Mérùs.– Le péripolaniiio, M. Den,&gt;v,&gt;rs. Socratc. M. Mario.
Furyptolemos. U.Ma&gt;try.– DiointMlon, M. Nifcail. Dom-as. M. hn.vj.
Kucreo. M. Lorleau. Phoax. M. lienuud. Pitliias. M. n,.dart. Le h-raut.
M. F.rvel. Mâgacles. M. Fi.ms. Wéphis.i.loros, W.Hortrand. Praxa-'ora.
M»« V&lt;&gt;niat. Myrtion. M«t Tmtloitz*. llyius. M»« faudra- (Uancé. M"«
liras* Une petite tille, M"« U-duc. Melitta, MU» Keroil. Lè.una. M"'
/&gt;eis«. Arthêmis. M11- Alhani,- Mvrrhina M»'- ra/m'#n/ Léontiou. M»«
J/orci* Lasthêném. M"« Ci j/dy». Tlivaniis M»« Daurand. Hi.-ro, M'&gt;«
/«'• /-V«m»- Cleantlus, Mlle Lacrui.r. Hêliodora. M»« AVani7. Grande
Pr.-tros&lt;o, M»« /-&lt;iu-</p>
<p>cette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 avril. La Rabouillruse de M. Emile Fabre* t entrait au répertoire du
théâtre Antoine,</p>
<p>t.DtSTRHft'T)~ t-'ture 1: ralie (ta Itabuuilluuse). ~t~~ .W edr~·'c:
.1lr~urr(. 1. DisTRiurTii'N. Klore l'.ra/ier (la Rabouilleuse), Le
colonel Mryarti.</p>
<p>M«« Bridnu. M«'« Kven. La Vêdie, M"« Dinard.– Le colonel Mridau.</p>
<p>M. Gémier. .lean-.lai-quos Roujrct, M. Janvier. Le commandant Max Gilet,
M. Colas. Orsanto. M. Maxence. Le capitaine Renard. M. Dalleu. Joseph
l'ridau, M. Flateau. Lo commandant Mignonnet, M. liouthnrs. Borniche, M.
Jarrier. Le général Carpentier. M. Char lier. Le e.'ipitairu» Potel. M
Valenlin. Kouski. M. Liesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>où elle retrouvait, avec les trois principaux créateurs de la pièce,
M"iC Andrée Méçard. MM. démier et Janvier, son çrand succès do la
création sur la scène de l'Odéon.</p>
<p>t n,sTiUHfn.N. nai.iel Servan. M. Janrn-r. Le ^.and-^re. M liour L'abbé
Oudule. M. Ua.re,e. U&gt; docteur l'on.peira. M. /ialVu. Le docteur IMard,
M. Mon*». ^'M^ WUoreno La grand'im-ro. M». /Y, Kloronco &gt;orvan. M». Kalf.</p>
<p>~~farv~e, :llhumie. La ~rd.. h. :\111- Jrernn~</p>
<p>Une reli^'iouso, M"« Lukas.</p>
<p>Nf. C.,nuer a fait choix, cornu, directeur do la s.», po-ir les pro,|e»
saisons du thôàtre Antoine, de M. Maudru t. o« t pour W at re du
boulevard do Strasbourg une excelleiito acqu-^tun,. M. Maudru at il v n
quelques semaines ,ncore. adn.unstrateur «.Mieral du thafttre Michel, cl
sa co.np.-tence. s. talent &gt;W n.ott.M.r -cm», eta.ent trs.Tii'iispiinMit
 appréciés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendait, sans beaucoup de conviction du reste, la douleur de Mmc Servan.</p>
<p>1. l&gt;isTninrri..N. I.mse ,le Nille I» lù'ber,. nielle. Mlle Madeleine
Fanui. M &lt;lo Kulbey, M"« Manj. Laotgne. Comlesso de Cléry. MU. U*e
Fl*ur». Manette. M«U Marihe Talmoni. Robert do Ro'.bo«rK, M. tomyr.
IVK-lillaç, M. llarry Baur- D'\rcel M. Henry Houn,. l'ierre de
RoHliourj:, M. Uerbert Du Toïs, M. Marchai. Aos^h. M. Fernand Liesse.
Jules. M. Pierre Laurent.</p>
<p>2 bi«TRiBUTi..N. Jcanumfi, M»' Madeleine. Lely. M»' Baudncourt, M-«
Ecen. Suzanne. M»« Germaine l.èe.uyer. Françoise. Mlle Sylverine.
Pauline, M»« Jasmonde. Dorville M. Oémier. Bau-lrLurt, M. Janvier.
Rotael, M. Cotas. Jul.e. M. Georges Fiat eau. -lean. M. Pierre Laurent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ly oc~OBRK.– Premières représentatidns de 7'erre cl'é~ouvnnte, pièce en
trois actcs de MM. An- tiré de Lorde et Eugène Moret~, de .llonsienr
Cl%- &lt;/o~ comédie en trois actes de M. Tristan Beriiai-(12, et de
l'Ilornntfe rotr~c' ~t ln Ffmtnle vc~rtl', pièce en un acte de MM.
Hugues Delorme et \rmand ~umès ;1. l'err'o cl.'r~l»~rrmrrltl', est la
,nisc en n.uvre dramatique par le tcrrifiallt .mtetlr ~I'_trr
tolr-~Iron~ et (iti S~r~stc.~rne flrr clonl~rtnM. Audre de Lorde,
collaborant, cette fois. avec M. Eugène Morel d'une des grandes
catastrophes de ce monde, celle de la Mai-Unique, par excmplc, qui
n'anéantit pas moins de quarante mille habitants. Le premier acte nous
montre le votcan qui fume-une pure mcrveille de mise en scène en un
cadre aussi evi'u et nous dit l'événement probable, possible, puis
certain, et aussi (a nonchalance, rinquu'tude, l'insouciance, puis t
[)1"TlHIlITIII. ,I..allll&lt;' \n.t. \111.' dn \(:1111:111 au. \ine Rmtre
'r.h. l'a hlo, M" 1'lIIHII/I~. 'c' 1';1 h1o, ~III. J[add,'¡ ,/l'
F,¡n1'1. C.h.vrcttc. \111. &lt;;&lt;c~r.</p>
<p>.'rrc\t r,·t jmlil~· V'il,l~ccc 'l'i-\ini, ~U~ Ipi~yl.- ltuu;,ul.</p>
<p>V(. (:étnier. antr.. \1..I(I/lI'i, LI' P. Charletnunt, \1.[,L,ceU'</p>
<p>l'ah1(1. \1. Cc:l~ts. !r.i.cr \1. Gt'mylei Flalectu. /e;u. htcu.</p>
<p>\i..l,turier. l.e hwa·imr. \1. Il~clWo. Le marclut.. ~I. fr~.·rtr~~
Irour,y.</p>
<p>~tohert, NI. De.acrt~tmj~.s. l'mtciurmt. ~I..)lurnrt~ti. f.e~ mèclnc·in
r1c·</p>
<p>la marine, LI. W illctrd. I.Ulic·.iur, \1. I;utilc~ .lntnittr~. \1'~·rnor.</p>
<p>M. ileret. Samllel. ~1. l··r~mmr Ti.Hllhill, \1. l'ic'rm. L~t~c.</p>
<p>r~nt. Le directeur tic'" I»t)~iilleq, M. j,~ct~rysse.</p>
<p>-2. D.ST~BCno~C.)ut~G,M~oCud.'n~.t \til~ l.cw</p>
<p>~tic.· ~Iadalllo l~titi,~on. \1Na Eve&gt;t. Fr:lnciIlC, \111. l~rr.</p>
<p>rnaine Lér_uyer. I·.u~c'·tric', \Il1.lla"!1, Lavi~ne. \farthl', \111.
Jylt~é.r C(ldlllllat, \1. c:~·utier. ~u.vct~. Ni. Gel- barl. Le
plombier, M. ~7 HlIger Liliaux, ~l. Jlur'eh~~r. Frédcr'c. M. r·'rrctctnn
Limse.</p>
<p>3. l.'Hu01l11l', ~7~ La Fc.nn. M"e ll,tryusrile ~~f't'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soirée. Ou'est-ce maintenant que Y Homme rouge et la Femme verte qui
ouvrait le spectacle ? Une simple pochade, nous a dit l'un des auteurs,
M. Huçues Delorme, dont les jolis vers comiques méritaient d'être mieux
dits, une de ces courtes bleuottes qui ne valent que par la fantaisie,
et ou il ne se passe « rien ». comme «railleurs dans beaucoup de pièces
en trois actes.</p>
<p>24 octobre. Les matinées du jeudi, fort courues la précédente saison,
recommencent cet aujourd'hui. Sur l'affiche, le Portefeuille, la satire
si amusante de M. Octave Mirbeau, avec M. Gémier, étonnant de réalisme
et de fantaisie pittoresque dans le rôle qu'il a créé; la Sacrifiée, la
pièce de M. (iaston Dévore, interprétée par M»« Madeleine Lélv MM.
tiémier. Janvier, etc. Et le spectacle commençait par FErhelle, la
joyeuse fantaisie de M. Edouard Norès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>() décembre. La pièce de M. Romain Coolus s'accompagnait, cette fois,
d'un acte plein de gaieté, Zizi, de M. Edmond Guiraud, fort bien
interprété par M11" Madeleine Farna. MM. Ilarrv Baur. Ilenrv Hourv et
Laurens.</p>
<p>t/</p>
<p>̃jo décembre. Première représentation de Sherlock Holmes, pièce en cinq
actes et six tableaux de M. Pierre Decourcelle, d'après Conan Doyle*.
Conan Doyle a rendu populaire dans le monde entier ce type de policier
amateur qui se passionne aux énigmes du crime et les déchiffre. S'il n'a
pas créé de toutes pièces ce personnage, il l'a, du moins,
considérablement développé. Aussi</p>
<p>1. DisTKiuinuiN. Slierlno.k Holmes. M. Gftainr. Le professeur Moriarty,
M. llarn/ Haur. Orlobar. M. Charlier. Le docteur Watsun, M. Saillard. Le
comte Stahlberg, M. Maxence. Lo baron «l'Altenhoim, M. Georyes Flaleau.
Forman, M. Henry Iloury. Hassick, M. Jarrier, Kletclier, M. George*
Dalleu. Rribb, M, Raoul Terrier. .larvis, M. Marchai. lutton. M. Marc
Gérard. Billy. M. Pierre Laurens. John, M. Fernand Liesse. l'n agent. M.
Rafail. Alice Brent, M' le Yvonne de Dray. Madge Orlobar, MH« Renée
Cogé. Nfistross Hrent. M"&gt;« Jeanne /vue». Thérèse. M1'" Madi'li'ina fiima.</p>
<p><pb/></p>
<p>fonaii Doyle est-il lauteurde cette vo-ur .lu roman populaire; fin drame
moderniste, angoissant sans vaine sensiblerie, enjoué sans ridicule,
rapwle et palpitant. Toutes ces qualités, nous les retrouvons dans la
nièce de M. Pierre Decourcelle. qui. avec une très sûre science du
théâtre, a transpose sur la scène «lu boulevard de Strasbourg les
aventures du populaire héros Sherlock Holmes, l'ue jeune fille a été la
maîtresse d'un personna-o très important t mû l'a abandonnée et laissé
mourir. Sa sœur, Alice</p>
<p>liront, possède des lettres pouvant compromettre</p>
<p><pb/></p>
<p>torité et personnalité son rôle original. M"1' Yvonne de Bray (Alice)
atténue par son charme la brutaliié de ces cinq actes où les rôles
masculins ont seuls de l'importance.</p>
<p>Avec le ^rand succès de Sltarlock Holmes, qui traversera toute l'année
suivante, se termine l'histoire du Théâtre Antoine eu 1907, résumée dans
le tableau que voici</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE &lt;i.: la de</p>
<p>Ira reptvs. represent.</p>
<p>il';u:li.vs du du la pendant</p>
<p>reprise l'alinéa</p>
<p>Les de l' Escidi'nit. comédie .'• &gt;&gt; &lt; Dtiisy, comédie t :\2 L Echelle,
comédie d (50 Hiribi. drame r, Chez les Zitaques, comiidic '̃'&gt; » '1 La
Vi'i publique, \ni-ce i &gt;&gt; 2 Le Bluff, [liêce iOj.mv. 29 m La Petite
Daine du Second, (in-co i tabl. lOjanv. 2!» 'Anna Karénine, piiii-e 5
;i. 7 1 30 janv. s."&gt; Timon d' A lit oies, pii-co ."&gt; 12 avril !•&gt; La
Rabouilleuse, pièce i 26 avril :ll Les Ames Ennemies, pièce 4 15 niai i
£) 'Maman Robert, pièce 19 sept. 2t t La Sacrifiée, pièce ;{ 19 sept.
!i!) Le Portefeuille, pièce 1 n 13 *Terre d 'épouvante, pièce. 3 17
octob. 3."» Monsieur Codomat, cumùdio :t 17 octob. i&lt;&gt; L'Homme rouge et
In Femme ver le. pièce 1 17 octob. 22 *Cwur ii C&lt;enr. pièce.. :&gt; 21 nov.
:t2 Le Fanion drame 1 28 nov. 2\</p>
<p>•Zizi. pièce t 9d«c. Il</p>
<p>•Sherlock Ifo/tin-s. pu-ce a. ii t. -.&gt;0 dèc. l(i</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA P&lt; &gt;RTE-SAINT-MAIUÏN</p>
<p>Au début de l'année 1907, MM. Hertz et Jean Coquelin avaient repris
possession du Théâtre de la Porte-Saint-Martin, où, le 29 janvier, ils
donnaient la première représentation de Xotre-Darnc de Paris, drame en
cinq actes et dou/.e tableaux, de Paul Meurice, d'après le roman de
Victor [-Iulr() 1. MM. Hertz et Coquelin ont eu une</p>
<p>1. nisTRiHLTi.-x. La Sachet te. M"'« T?ssa&gt;uli?r. La K^ineraida. Miû
Ih-rthe Bod; Mahiette, -M"» Bourhelal. (ienaise, M»« Faber Outarde,
\Ue~l3c»&gt;lut. La 1-'alotirdelle. M" -V. l.erir·he. \tadam.&lt; ̃le
(Vondelaurier, M"« lMroille. L"ne truan.la. MU« Dane&lt;{ui,i. Une vieille
ribau.le, M"« Marguerite. Fleur-do-Lys. M». Marie. Knstaohe la xif/i/e
Po^«. Claude Frullu, M. rfe .Va. Ojiasunoil. M Jean Coquelin. Grinpoire.
M. Villa. FMiœbus, M. /•'«&lt;»»•«̃. «'opnenolo. M. ^a/ Clopin Trouillefou.
M. ^rai-it-r. Jehan Krollo M Vagnard. Robin Poussepaiu, M. Daneqxin.
l'ri&gt;taii rKnnito M. A'uWo. Chanteprune, M. A. fluo^. U» culde-jatto.
\1. CU-rville. Un huissier, M. Didinr. Lahour. M. lifliard. Marchandise.
M. Rousseau. Noblcm, M. Bénin. Cierge. M. Alain. ~Torterne,M. Adam.–
Uellevigne. M. Tolah.- Un aveugle. M. B armer Un officier, M. Bilhaut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i() février. Le Théâtre fêtait l'anniversaire de Victor Huiro par une
cérémonie qui, pendant un entr'acte de Xotre-Dnme de Paris, groupait
tous les artistes autour du buste du «ranci poëte couronné devant le
public, après que M. de Max eut dit de fort beaux vers de M. Jean
Richepin, composés pour la circonstance.</p>
<p>'I mars. Matinée classique composée de Bril'umiriis* où se faisaient
vivement applaudir M. de Max et M" Tessandier, suivi des Précieuses
ri(/i ru/es-, avec l'incomparable Mascarilie qu'est ( loquelin aîné.</p>
<p>."&gt; avril. lieprise de Ci/rnno de Beryerac, avec MM. ('.oquelin aîné,
Jean (loquelin, D'Auchv, Monteiix, &lt;îravier, Péricaud, Coste, llo^er,
Chabert, Nicolini. M"1"* Carmen Deraisv, Délia, Bevlat.</p>
<p>1. ldsTiuui tio.n. Aorippino, M1"1' Teisundii'r. .1 ta tue. ` ̃̃ Deraisy.
Alhiuc. M"« Itourhelal. Ni;n&gt;n, ,\[. de Max. Britannicus. M.
M&lt;inli'i(.&gt;\ Narcisse. M. Du parc. Iiurrhus. M. Garuy. 2. DisTiuiiLTKiN.
Catlio- Mlle Houchetal. Madelon, M11* Faber. Marotte, Mlii¥ huit.
Masoanllo, M. Coquelin a/ne. (iorjnbiiii, M. Jt'iui. Conmilin.
-loileîet. M. ('Hubert. La grande. M. D'Auchy. nu Croisy, M. tJajioul.
l" porteur, M. Persan. 2e porteur. M. Sleibler H. DisniiHCiiov
Anilrumaipio, M"' Marg. Morenn. Hermiom1. Mlle Ventura. Opliis-c, MU»
Iieylat. Cléone, M"e Chapelas. Oreste, M. d&gt;: Mu. l'vrrhus. M. Doricul.
Phénix. M. Duparc. Pylade, M. dn-y.</p>
<p>A. DiSTiunirnoN. Marinotte, M"« Faber. Lucile, M'l« Cltapelas.
(îros-René, M. Jeun Coquelin. Kraste, M. Puylagarde. Val'Te. M. Fabrv.
\Ia·carille. \f..l~ugttctrtl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc passe ici si tard.</p>
<p>Compagnons de la Marjolaine f</p>
<p>t. Distiubl-tion. Saint-Ltijrer. M. Jean C"&lt;iif'Un. Philippe d'Orléans.
M. Castillan. Fnueois. M. D-. rival. De Soc». M. Cuslf. Gauche. M.
Walter.– I/abhe de (ï rain.-ay. M. D'Ac.ii/. lie Broglie. M. Fabre.' De
Brancas. M. linigner. Clenr.ont. M. Danequin. U'Ibajrné, M. Bernard. De
liin.n. M. Raoul. Vendôme. M. Clerville. Ùrancolas, M. Clairval.
lVllia^né tils, M. l'aie, Premier valet, M. Syl. Deuxième valet, M.
Barni.nr.– D'K^rlaiitine. M. Mayena. Berville. M. Bcliard. L'n
cuisinier. M. Fretin. Fillard, M. Sauvât. Muchot. M. Awjiotin.
(iuillaume. M. iJering. Thomas. M. Sylvain. Nicolas, M. Tnluh. Pierre,
M. Julinn. Furrade'l, M. Monjan.– Un enfant. l'utile Eugénie.–
Marjolaine. M«&gt;&lt; Cor* Laparcerie. Marquise de Sahran. M»" Fcriel.
Duchesse de Phalaris, M»* Faher. Madame Thibaut. Mi'« Canti. La Toutton.
M'l'« liarbieri.– Comtesse de Parabi-re. M11' (lurrraz.– De Flavacourt.
Mlle Jiichin. De Pramnon, M»» Oaby Bernard. De Gesvres, M»« Aubertot.
Première souris. MU.- Doit. Deuxiém» souris, Mil" Loria. Annette. M"'
Jane. Madelon. M' Carain. Margot, MH« Mignon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allait comme un gant, et le tact de M. Jean Coquelin, sachant se
contenter du rôle infime et ingrat du marquis de Saint-Léger.</p>
<p>1. Distrihl-tion. &lt;i. Kerlor. M. Donral. H. d'Albuize. M. D'Auchy.
Brisquct, M. Walter. De Sainl-Uyricx. M. Fabrr. La Limace, M. Grégoire.
Mulot, M. Gantier. Docteur Vernier. M. Tony Seiglet. Fadart, M. Martin.
Paul llumbert, M. Dane•iuin. Goguelu. M. Clervillc. Buis- dru. M. Raoul.
Monsieur l'admiuistrateur, M. Monlbeliard. L'n malade, M. Clairval. Uu
gendarme, M. Tolah. L'n bedeau. M. Diunont. Lu a peut, M. Bureau. Un
domestique, M. linrnier. Gareou de salle. M. Philippe. Fanfan, M»«
Marthe Mellot. Claudinet, Mile Hi'li-nn lieye. Hélène de Korlor, MU»
.\elly Cortnon. Carmen de Saint-II yriex, M"» De Pouzols. Sœur Simplice,
M"« Vallée. Zéphirine. M'I» I2en"'e Lemercier. Mariane Goguelu, M"«
Aube.rtot. Itu femme de chambre. M"« Marguerite. Polit Fantan. Pftiti-
.Irnnuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient rencontré, a Foraine, les interprètes rêvés.</p>
<p>Mllcs Mellot et Rêvé « vivaient » les deux petits êtres qu'elles étaient
chargées de personnifier. Les deux charmantes comédiennes ont repris
leurs mies où elles furent si parfaites, et c'est un coup de maître de
la nouvelle direction d'avoir su mettre la main sur les deux inimitables
créatrices de la pièce populaire, bien jouée d'ailleurs par la jolie M""
Nelly Gormon, de voix si belle et d'accent si sincère en M1"" de Kerlor,
et par M. Durival (toujours prêté par l'Odéon) qui a tragiquement rendu
le désespoir du mari jaloux. Seul, M. Grégoire, un peu pitre, nous a
fait grandement regretter M. Decori, qui avait composé avec amour le
rôle de la Limace.</p>
<p>i/. juillet. Le théâtre avait officiellement fermé ses portes le 3» juin
avec les Deux Gosses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uisi mur riuN. ̃– t'.linppnrii, M. L&gt;'on Xoci. L&lt;!Mir&lt;iues-Dul)us&lt;\ \l.
liosmj. .I.T'irTK» Lesiirc|U(&gt;s.M. Jean Dular. DaubenUn. M.I''abrr
Koninanl, M. WaUer. Courriol, M. D'Aucfn/ Didier. M. Liabet Joliqtiel,
M. Jalabert. Lambert. M. Albert Le maître de poste, M. Clen-ille.
Guernoau, M. Raoul. L'agent. M. Carrier. Vu garçon do café, M. Totaft.
Julie Li-surques. M"« Claude Hitler. •Iftancif». \l&lt;ntRenét' Lemerctcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait été surchargée. C'est le 9 floréal 1 que l'échange</p>
<p>avait été surc. C'est le ~) floréal (tue t' lange</p>
<p><pb/></p>
<p>10 si.i'tembke. Le Bossu d'Anicet Bourgeois et Paul Féval reparait
triomphalement sur l'affiche. M. Jean Dulac, aujourd'hui l'un de nos
meilleurs grands premiers rôles de drame, se fait acclamer dans
Lagardère. Fabre dans le rôle de Gonzaçue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ilosnv dans celui du Récent, d'Auchy, Walter, Grégoire, Mortimer,
Liahel, sont également fort applaudis par un nombreux public, toujours
amateur des pièces de cape et d'épée1.</p>
<p>m octobre. Première matinée classique du jeudi avec les Précieuses
ridicules, de Molière- et le (Ud. de Corneille'.</p>
<p>17 octobre. C'est, cette fois. Tartuffe qui compose, avec les Précieuses
ridicules, le spectacle de la matinée classique.</p>
<p>2i&gt; octobre. Première représentation du Manteau du fioi\ pièce en quatre
actes, en vers, de M. Jean Aicard, musique de scène de M. Mas-</p>
<p>t. Distkihi-tk.x. Lagardére.M. Juan Duliv. (i.uizague. M. Fabre. Le
Régent. M. Rosnu. Chaverny, M. d'Auchy. l'assepoil, \[. Walter.
Cocardasse. M. Grégoire. Peyrolles. M. Mortimer. De Nevers. M. Linbel.–
Tonio. M. Jalabert. IVArgenson, M. Albert. Nnvaille. M. Currier.
Staupitz, M. Clerville. Bnnnivet, M. Ruoiil. Un hourfreois. M. liarnier.
Blanclie (Je Caylus. M"« Claude h'itter. Flore, M»« blanche Doriel.
Blanche de Nevors. M"« Martrha. Martin. M"« Duriez. Madeleine, M11*
Lierny. Chariot. M"* Auberlot. Une bour^eoUe. Nf"« Danenuin. DouxiiMiie
hourpnoise, Mit» Marr/uerile.</p>
<p>Au bout .le quel(|ues jours. M'i» Bouchctal rojironail ave.- -ucrrw le
n'ile d« l'.laïK-iic de Caylus.</p>
<p>2. DisnuuLTioN. Masranlle. M. Cuquelin aine. &lt;i&gt;.rgil&gt;ua. N[. Jtvui
Coi{i&lt;elin. .Jodelet. M. Chabert. Du Croissy, M. Fubre. La Grande. M.
d'Auchy. 1" porteur, M. Peraon. 2'- purteur, M. ClenùUe. Madelon. M»«
Ja«u Fa/&gt;«&gt; Cathos. MU« linudo-tul. Marotto. M"« Guerraz.</p>
<p>:&gt;. DiSTiuniTtoN. Don Rodrigue, M. Dorival. Don Kernaiid. M. Mon/eux.
l&gt;on Diéguc, M. Perrin. Un 11 tiomus. M. Faon:. Don Sanclie. M. d'Auchy.
Don Arias, M. Liabel. Don Alt'onse. M. Raoul. Cliiiiiéno. M»«Gi7rfa
Darthy. Klvire, M»« Iimtchetaf. 4. nisTiuiiUTioN. Klmire. M»« 6\7da
Darthy. Dorine, M»« /&gt;ouchetal.– Marianue, M"« Guerraz.– M»« Pernellc,
M»« AV/ifa Lemercier. Flipote, M"» Danequin. Tartuffe, M. Cuquelin nim!.
Orgon, M. Ji'a» Coquelin. Cléante, M. Monteux. Datnis, M. Capoitl.
Val.'Tf. M. il Anchy. l..&gt;\al, M. Chabert. L'Kxempt. M. /'er«on.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTium-noN !•&gt;' Km «'.hnstiaii. M. !&gt;&lt;• .»/ l.e l&gt;ou!l"oii. M..Iran
l'n^wli, Le pauvre. M. Dnrinil. Le. vi.-i l U* r. J M. l'ni t;inil.
L';iiii!i;iss:i.^iu- «lu r..i Nourvarli, M. Mmiteu.r. l.o lui cluTOu. M.
J-i n Jhil.f. !• p.Tiî de Marie. M. Rosn; Le ministre .los.-ph. si '•(,̃
Cm ..ilii-HT dos frnrlos, M. n'Xurhy. Cnormile. M. J.vi')“ Premier
coiiiur. M. W't'tar. Premier partisan. M. MaL,,tnr&lt; Lo secrétaire
&lt;l:Ktat. M. Mherl. Le héraut n..ir. M. l'rsou. Deuxième vieillard. M.
Ch-rnll. Deuxième onjur. M. Carrinr.^ l'n capitaine. M. J\'n&lt;n(l. l'n
pi([uier, M. Adum. lu scribe. M. Ba, nier. Donxi^me [larti^an. M.
liaslon.– Troisii-me |i.irti-an. M. Lanrenl. Troisième conjure. M.
Tntah. (Jiiatnome conjuré. M. Béliani. Un voleur, M. I.i'h.iul. l'n
enfant. //• petit (inhij. Marii-. M"e Marthe Mi-llm. l- no mère. M»«
Lienui. Cn&lt;&gt; leninie, M"' CVmpuis. Cn 11 •.•ufaiit. -•' /̃• !&gt;w;il. Cne
s..i\ de jeune iillo. M"' Doras.</p>
<p><pb/></p>
<p>situé sur les bords d'un fleuve hypothétique, nommé rOuran. Nous avons
eu. nous, la vision d'une vaste contrée qui s'étend aux pieds des Monts
Ourals et j^un-aii honni soit qui mal y pense s'appeler l'Ouralie. Où
qu'il règne, ce roi Christian est un roi méchant, très méchant,
despotique et cruel. Pardonnons-lui l'abolition d'une vieille coutume,
tant soit peu lugubre, qui veut qu'un héraut, sur son passade, crie de
temps en temps Ce grand roi doit mourir! » Mais, ce qui est plus «-rave,
il rétablit la torture et le fouet le knout peut-être qu'avait supprimés
son père. Il livre une ville entière au massacre d'un barbare, et
prétend séquestrer arbitrairement un vieux bonhomme et sa tille, Marie,
dont il a su se faire aimer incognito tel le Km s'amuse et qui ne
reconnaît pas dans sa splendeur l'humble étudiant de ses rêves. Mais des
voix menaçantes ont retenti aux abords du palais. Christian ordonne en
vain des recherches, des enquêtes, des supplices. Uni' vision se montre
dans un rayon de lumière. L'homme est beau, grand; ses vêtements sont
simples, recouverts d'un Ion- manteau de bure. Il s'appelle le Pauvre,
il est le Peuple. Ce prophète démocrate lance l'anathème contre
Christian « Le roi puissant sera abattu; il ne sera régénéré que par la
bonté, par l'amour, par la pitié! » Et le Pauvre s'éloigne lentement,
sans pouvoir être atteint par les ordres de Christian. Il disparaît le
bruit court qu'on l'a vu monter au ciel sur un char de feu comme le
prophète FJie. Et la prédiction s'accomplit. Christian «\st bientôt
victime d'une singulière, d'une sinistre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3o OCTOBRE. .Matinée classique du jeudi, composée de Britannicus de
Racine, 2et du Malade imaginaire de Molière :J.</p>
<p>7 novembre. Le Bourgeois gentilhomme'' fait les frais de la matinée
classique du jeudi. 10 novembre. Cyrano de Bergerac reprend possession
de l'affiche avec son incomparable interprète Coquelin ainé, fort bien
entouré par Jean Coquelin, Dorival. Monteux, d'Auchy, Capoul, Roger, M"s
Carmen Deraisy, Ikmchetal, etc.</p>
<p>t. Distribution. Jacqueline, MU« Jane Faher. Martine. M"« ftouchetal.
Lucinde, MUe Guerraz. Sgauarelle, M. Coquelin ainé. Lucas. M. Jean
Coquelin. Valère, M. Rosny. Gérunte, M. Chabert. Leandrc, M. D'Auchy.
Robert, M. Person.</p>
<p>2. Distriuction. Néron. M. de Max. Burrhus. M. Dorival. Narcisse, M.
Monteuse. Britannicus, M. Deguingand. Agrippine. M»« Aimée Tessandier.
Junie. M"" Carmen 'Deraisy. Albinc. M"« Bo achetai.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï4 novembre. Le Malade imaginaire compose, avec Britannicus, le
spectacle de la matinée classique du jeudi.</p>
<p>20 novembre. 900e représentation de Cyrano de Bergerar.1.</p>
<p>21 NOVEMBRE. Horace de Corneille2, où MIIe Gilda Darthy fait
chaleureusement applaudir les imprécations de Camille, compose, avec
les, Précieuses ridicules, Je spectacle de la septième matinée classique
du jeudi.</p>
<p>2. Distribution. Camille.. Mlle Gilda Darthy. Sabine, M»« lioxchetal.–
Julie, M»« Derai.11;. Le vieil Horace, M. Dorival. Horace, M. Monteux.
Valère. M. DAuchy. Curiace, M. Capoul. Klavian. M. Person. Procule, M.
Adam.</p>
<p>3. Distribution. L'abbé Griffa rd, M. Coquelin aîné. Louis XIV, M.
Desjardins. Colbert, M. Jean Coquelin. La Reynie, M. Laroche. Louvois,
M. Doriml. Carloni, M. Monteux. Hector «le Tralage, M. Capoul. Sagot.M.
Fabre. Desgrez, U.Chahert. De Cessac, M. D'Auchy. De Brionne, M. Roger.
Lesage, M. Xargeot. De Pommayrac, M. Magnard. Le distributeur, M. Dean.
Lulli, M. Danequin. De Vizé, M. Person. Madame de Montespan, M"« Gilda
Darthy. La Voisin. M»&gt;* Delphine Renot. –.Mademoiselle» d'Ormoize, M»«
Bérangtre. Mademoiselle Dcsœillets, M"« Bouchelal. Madame d'Humières,
M»e C. Deraisy. Madame de Nevers, M»« Chupelas. Madame de Bnssac, M»«
Marcha. lille Voisin, M"t Guerra Margot, M»« Clasis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur le grand succès de V Affaire des Poisons que se terminait
l'année, résumée dans le tableau suivant</p>
<p>DATE NOMBRK</p>
<p>NOMBRE do la de</p>
<p>Ire représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Les Cloches de Corneville, opéra comique 3 a. 4 t. » 29 Sotre-Dame de
Paris, drame 5 a. t2 t. 7S Britannicus, tragédie •* Les Précieuses
ridicules, comédie 1 » ;» Andromaque, tragédie "• Le Dttpi: amoureux,
comédie en vers. 2 » Cyrano de Bergerac, comédie héroïque.. 5 *"&gt; La
Marjolaine, pièce, en vers •"&gt; 20 avril 20 /&gt;* Deux Gosses, drame 5 a. 8
t. 17 mai W Le Malade imaginaire, comédie. 3 » Le Courrier de Lyon,
drame. 5 a. 6 t. S août » Le Bossu, drame 5 a. 9 t. 10 sept. •! Le Cid,
tragédie •} -il » 'j Tartuffe, comédie en vers. •*» » &gt;{^ Le Médecin
malgrd lui, comédie :t » *:l *Le Manteau dit Roi, pièce en vers. t Ai
oct. t Le Bourgeois gentilhomme, pièce •"&gt; » 1(&gt; Horace, tragédie •"• »
i&gt;l L'Affaire des Poison*, drame historique. 5a.lpro 7 Uec..1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE LA GAITÉ</p>
<p>C'est au mois d'août seulement que, reprenant possession du bail de la
Gaité, MM. Isola frères tenteront d'y ressusciter le « théâtre lyrique
». Jusque là, MM. Hertz et Jean Coquelin restaient directeurs de cette
scène municipale où après les adieux de Coquelin ainé. tant dans divers
spectacles classiques que dans ses triomphants- rôles de l'abbé
Constantin et de Cyrano de Bergerac* ils inauguraient, le 21 janvier,
avec les Cloches de Cornevilie2 une saison d'opérette de plusieurs mois.</p>
<p>20 FÉVRIER. Première représentation des Hirondelles, opérette en trois
actes de M. ^aurice Ordonneau, musique de M. Henri Hirchmann:l. 1. M.
Coquelin aine avait joué successivement Gros René &lt;lu Dépit Amoureux,
Diafoirus du Malade imaginaire, M. Jourdain du Bourgeois gentilhomme,
Mascarille des Précieuses ridi&gt;nlw&gt; et Tartu/T*– Le 20 janvier, il
paraissait pour la dernière fois (matinée et soir&lt;*e) devant les
spectateurs de la Gaité dans Cyrano de Bi'ryerui: et dans l'A /«/»«•
Constantin.</p>
<p>2. Distribution. Serpolette, M»« Tariol-Baugé. Germaine, M»« Delimoget.
Manette, Mlle Monnot; Jeanne, M"" Duhreuil. Gertrude, M"« Kottebrun*.
Marguerite, M"« Auge. Le marquis, M. Lucien Noël. Grenicheux, M. Soums.
Gaspard, M. Bourgeois. Le bailli, M. Baldy. Le tabellion, M. Ogereau.
Cachalot, M. Gérard. Grippardin, M. Catriens. Fouinard, M. Favey. 3.
Distribution. Brignol, M. Lucien Soél. Jean. M. Sulbac. André Balivet,
.M. Soums. Plantavoine, M. Bourgeois. Pancrace, M. Bartel. Le
commissaire, M. Poggi. Poniponnette. M«« Tariol-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bauge. Modeste, M»* Malsa. La directrice, M»« Angèle Lambert. Cécile,
M"« Delitnoges. La sous-maitres&amp;e, M»« Dorys. Directeur de la musique M.
0. de Lagoanère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Lieutenant Robert, M. Cli. Canella. Montiiabor, M.
Bourgeois. Dolla Volta, M. Ducheuu: (rriolet, M. Fourès. Bamb.ai, M.
Poggi. Clampas, M. Perso n. (Jregorio, M. Ogereau. Zerbinclli, M?
Catriens. Del Ponto, M. Baillon. Lo sergcnl. M. Bénard. Le notaire. M.
Vermir.n. Stella, Mil' yléaly. Clandine, M»» De Roskilde. La duchesse.
M»e Marquet. La supérieure, Mlle Dorys. Lorenza, M"« Koltebrune. Laura,
M&gt;i* Auge. Lucrezia, M Monnet. Francesca, M'« Decrigny.</p>
<p>Au mois de mai, le rôle de Stella passait des mains do M"e Mi'mIv a
celles de M'i« Rosalia Lamhrccht.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tambours et musique en tète jouant le Chant du départ l'armée française
de la première République.</p>
<p>iO mai. Matinée donnée par le Petit Journal au profit de sa « Caisse de
secours immédiat », avec le concours de Mlle Géraldine Farrar.</p>
<p>22 mai. Excellente reprise de la Fille de Madame Angot, opéra-comique en
trois actes, de Clairville. Siraudin et Koninç, musique de- M. Charles
Lecocq4.</p>
<p>t3 juin. Les dames de la Halle fètaient le jubilé artistique de M.
Charles Lecocq-.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distuiblthi.n. Marion, M»« Delna. Jeanne M»« l.ur.y Vanthrin La
Balafre. M. Jacquin. (ieorgr»*s de Kieul. M. Décriés.–Capitaine Bernard,
M. Rossel. Marquis de Kieul, M. Hoiirgeois. Latteur, M. Fabert. In
soldat, M. Demi/.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DiRiiiBirriu*. Dominique, M. huhms Merl er, M._ Hen&gt; Ubers. Le
capitaine ennemi, M. Roasel. La sentinelle, M. Fabert. Le tambour, M.
Georges Durand. Le capitaine français, M. Fabert. Un jeune homme. M.
Deruy. Marcelline. M« Peina. branle, M«* Xelly Marhjl. Geneviève. M".
Rofiianitza. · A la seconde représentation le rôle de l&gt;nmiiii&lt;[iie
était repris par</p>
<p>Nuibo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Opéras (liste définitive) La Muette de Portici, la Reine de Chypre,
Charles VI, Robert le Diable, la Juive, la Favorite et le Trouvère,</p>
<p>Et éventuellement L'Africaine, les Huguenots, le Prophète, Guillaume
Tell, le Roi de Lahore, Rigoletto.</p>
<p>Opéras comiques (liste définitive) Mireille, Mignon, Lakmé, la Traviata,
le Barbier de Séville, Philémon et Baucis, la Vivandière, Cavalleria,
Griselidis, Louise, le Domino noir, Paul et VVr-</p>
<p><pb/></p>
<p>tjinie, le Caïd, Galathée, Mnguette, la Troupe Jolicœur.</p>
<p>Et éventuellement Richard Cœur de Lion,Fra Diavolo, le Pré aux Clercs,
Zampa, Cendrillon, le Roi l'a dit, Jean de Nivelle, le Juif polonais,
Jocelyn, les Contes d'Hoffmann, Falstafl, la Fille de Roland,</p>
<p>Voici, pour l'année qui nous occupe, le tableau des œuvres très diverses
représentées sous les deux directions de la Gaité</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>tre repres. représente</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Ge Bouyeois ;/entill~urn~ne, piNce. 1 .vos Bons Villageois, pièce. Il 't
LAMeCo~to~t~cotnédio. 3 Il i Le Dépit amoureux, comédie en vers. · 2 Il
Le Valade imaginaire, comédie. 3 Il Cyramo de Bergerac, comédie
héroïque.. 1'; Tartuffe, comédie en vers. 1 t Les Precieuses ridicules,
comédie. t Il t Les Cloches de Cor»ecille,opéra comique :&lt; 31; *l.es
Hirondelles, opérette. 3 20 fèvr. 19 La Fille du Ta~nbour-:ylujor, opéra
com. 3 a. 4 t. 9-7 mars 68 La FtMe~3/A M~of, opéra comique. 3 22 mai 6~
.Ifadame la alardchale. pièce. t6 juillet 1S La Viroandü~re, opéra
cumique. 3 1~~ octob. :~`~ Urpl~ée, drame lyrique. 2t nov. 2«J
G':lltaqr~e dec Jloulin, drame lyrique. 4 t6 dNC. il)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DU CHATELET</p>
<p><pb/></p>
<p>ï!\ AVRIL. Reprise du Tour du Monde en 8n Jours.</p>
<p>1. Distribution. Salomé, M"« Emmy Destin n. Hértfdo. M. Brunon.
Iochanaan. M. Fritz Feinhals. Hérodias, M«« Sengern. Un page d'Hérodias,
M»« Gessner. Les cinq Juifs, M. Gustave Warbeck. M. Julius Kuthan, M.
Frits Élamuller, M. Anton Passy-Cornet,M.Jan Hemsing. Deux Nazaréens, M.
Sehutsendorf, M. Ernst Winter. Deux soldats, M. Ernst Winter, M. Adolf
Alsdorf. Un Cappadocien, M. Jean Muller. Un esclave, M«« Howard.</p>
<p>Danse des sept voiles: M»« .V. Trouhanowa, danseuse étoile de l'Opéra de
Monte-Carlo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 mai. La créatrice de Salomé au Metropolitan Opéra House de New-York,
Mme Fremstad chantait le rôle devant le public parisien et s'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je viens d'envoyer ma démission au directeur dos représentation» de
Salomé.</p>
<p>u En voici les causes</p>
<p>« Veuillez agréer, etc. « N. Ikouhanowa ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle,</p>
<p>« Kncore toutes mes félicitations.</p>
<p>« Votre tout dévoué,</p>
<p>« Docteur Richard Stracss. »</p>
<p>2. Distribution. Babilas, M. Powjaud. Seringuinos, M. Claudius.
Magloire, M. Portal. Sottinez, M. Chambéry. Rodriguez, M. Vandenne.
Bigaro, M. Vinter. La Folie, Milo Jane Bernai. Albert. M&gt;'« Lucette de
Landy. Isabollo. M|le Mnnjw&gt;rint Vernon. Sarah, M»* Jane Mai/lianes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>public heureux Pougaud Encore que sa voix fût bien menue pour une aussi
vaste salle, Mlle Alice Bonheur était une Javotte de grâce alerte et de
gentil comique. Mlle Belly, très mignonne Aurore, chantait joliment, et
Mlle Devassy portait avec élégance le travesti du prince Fortuné. Et
comment ne pas louer la danse toute classique de Mlle Lucie Maire,
l'étoile applaudie de ce ravissant tableau du Pays des Amours, et
l'autorité de M. Marius Baggers, aussi adroit compositeur que solide
chef d'orchestre?</p>
<p>DATB NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>lr« représ, représente</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Pif! Par! Pouf! ou un Voyage en-</p>
<p>dïablé,tèèrie 3a.37t. » *» Le Voyage de Suzetle, pièce. 3 a. 18 1. 16
mars 47 Le Tour du Monde en 80 jours, pièce.. 5 a. 22t. 24 avril de
.Salomé, drame musical. 1 8 mai 6 Les Pilules du Diable, féerie 3 a. 32
1. 9 août 105 *La Princesse Sans-Gtne, féerie 3 a. 21 t. 16 nov. 5*</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DE L'AMBIGU</p>
<p>t._ Dans la Môme aux beau.a; yeux, M. Urien Gaillard reprenait au mois
.le mars, le rôle de Raymond libelles nv, ,,nr M. André Calmettes, et
s'y faisait légitimement applaudir.</p>
<p>2. UtSTRiDL-TioN. Fernand Ducroc, M. Eticvanl. Léon Moutonnet, M.
Hamilton. Père Fleury, M. Liézer. Le sergent-major, M. Leclerc. Le
brigadier, M. Brenner. Lo maire, M. Champdor.- Joseph, SU Brevet.
Kustache, M. Lemirt. Clara Moutonnet, M-c Tessandier. Claire Fleury,
Mlle Flore Vignot. HoTiensf\Mm'r Fleurv, M« Chàndora. Bcrthe, MU. Delcj.
Julio, M»h Zénnger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 18 mai, M»« Canti reprenait, dans ces mêmes Deux Orphelines, le rôle
de la Frochard.</p>
<p>2. Distribution. Fouché, M. Etiévant. Barras M. Grey. Simon, M. Liézer.
Gomin, M. Leelere. Brutus, M. Blanchard. L'abbé Davaux, M. Dervet.
Damont, M. Brenner. Gautier, M. Tho-</p>
<p><pb/></p>
<p>min. Madame Lûninger, M°»« Dubuismtn. Ln liaupliin. Petit Léninger, Mlle
Flore Mignot –Marie-Antoinette, M"* Cita pelas. FommeSimon, &amp;l**Xoris.
Madame Elisabeth, Mlle Suzanne Danjo». Marquise de Tourzel, Mlle Delcy.
Madame Royale, M"« Dieonne. Le ryle de Marie-Antoinette était ensuite
repris par Mlle Clado.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>héros dans le noir cachot, où rôdent de vrais rats M. Grisier n'a reculé
devant aucune dépense</p>
<p><pb/></p>
<p>nute indifférent ou sceptique. Par contre, MmeCanti (la Frochard) et M.
Blanchard, le garnement de la pièce, s'entendaient insulter et menacer
avec une abondance dans les épithètes et une violence qui devaient les
enchanter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'infâme Rodin du Juif errant ? Il arriva qu'un soir il ne reçut pas son
habituelle raclée. « J'ai donc été bien mauvais » pensa-t-il en rentrant
mélancoliquement chez lui. M. Daltour doit être fier des injures que
n'ont pas épargnées les galeries supérieures au curé de Foréville cela
prouve qu'il y fut aussi odieux que possible</p>
<p>28 septembre. Reprise de la Fille des Chiffonniers, drame en cinq actes
d'Anicet Bourgeois et M. Ferdinand Dugué». Il y a toujours des amateurs
pour ce mélo de très ancien jeu. Son intrigue, grosse comme un câble,
n'est sans doute qu'un tissu de rengaines; mais il a pour intermèdes des
scènes d'une drôlerie pittoresque, évoquées et barbouillées d'après
nature, qui mettent la salle en gaieté comme au premier soir il y a plus
de quarante ans. Mme Noris fait très cordialement ressortir le côté
sentimental du rôle (le la mère Moscou, créé jadis par Alexandre, et
elle en tire, dans sa partie comique, une caricature impayable. M.
Villa, toujours adoré au boulevard Saint-Martin, a très remarquablement
composé le personnage de Bamboche. M. Etiévant est excellent dans le
Brésilien Dartès; Mile Lola Noyr joue avec talent le rôle de Térésa la
Catalane Mlle Chapelas, enfin, se montre touchante dans celui de
Mariette. Très</p>
<p>1. Distribution. Dattes, M. Etiéeant. Bamboche, M. Villa. Paul Verdier,
M. Morgan. Ma8, M. Bailly. Don Sandoval, M-Jïte»chard. Farfaillou, M.
Brenner. Henri Duval, M. ValneyCharlet, Lepailleux, M. Dervet. Hartis, M
Bénard. -J-Jg1»'laine. Lumn, M. Charmy. Mère Moscou, M«« *ons. -Tête»'
M"* Lola Noyr. Marietta, M». Chapelas. I/Arleqmne, M»« Delcy, Justine,
M"« Zi'ringer.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 novembre. Première représentation de la Belle Milliardaire, pièce en
cinq actes de MM. Gugenheim et Le Faure 2. M. Grisier a-t-il eu raison
de vouloir changer l'ancien genre de l'Ambigu, qui a encore ses
fanatiques, et de substituer au vieux drame d'autrefois de
pseudo-comédies comme la Belle Marseillaise qui, si bien inter-</p>
<p>2. Distribution. Kabrègues Nantillac, M. Louis Decori. Julien de
Prémontal, M. Roger- Vincent. Duc de Prémontal, M. Caillard. Villerel,
M. Etievant. Docteur Aubert, M. Daltour. Marquis de Fréville, M. Morgan.
Joseph, M. Blanchard. Le Cantonnier, M. Bailly. Verdier, M. Brenner.
Antoine, M. Dervet. Baptiste, M. Dalaine. Edouard. M. Lemirt. Mary de
Prémontal, M»* Alice Barton. Lucie Barbier, Mlle Rosé Beryls. Eva
Jackson, M»* Véniat. Simone, M"» Xnnette Jarry. Madame Chauvin, M»»
Vartilly. Madame Marcillac, M»» Violette Fleury. Louise, M»» Delry.
Raymonde, Mlle Celly.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Veuillez agréer, etc. « Gkorciks Gkisiku. » Le conseil
d'administration lui répondait de la manière suivante: « Mon chev Grisier,</p>
<p>«« Puisque. maigre uo&gt; vives insistances. nous n'avons pu vous faire
revenir sur votre décision, motivée par votre etat de santé, nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, résumé dans le tableau suivant, l'histoire de l'Ambigu en 1907.
Joignons-y le succès des matinées musicales et populaires du mercredi
(fondation Danbé) heureusement continuées par M. J. Jemain.</p>
<p>1–</p>
<p>le regret g accepter votre démission, tout en vous manifestant nos
sontiments de reconnaissance, pour le travail incessant et loyal que
vous n'avez cessé de dépenser, durant les années que vous avez passées à
1 Ambigu. °°</p>
<p>« Veuillez agréer, etc. »</p>
<p>A la suite de la démission de M. Grisier, le conseil d'administration de
la Société anonyme du théâtre de l'Ambigu désignait comme directeur
artistique intérimaire un de ses membres, M. Georges Mathieu, déjà
délègue au secrétariat général. J</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!*• représ, représetn.</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La M6me aux beaux yeux, draine ."» » 123 *Le P'tit Mitron, pièce ^i
avril 12 Les Deux Orpheline», drame. 5 a. 8 t. 2 mai 51 L'Enfant du
Temple, pièce 5 a. 9 t. 14 juin 109 *Le Curé de Foréville, pièce r&gt; 18
sept. 9 La Fille des Chiffonniers, drame. r» 28 sept 70 *La Belle
Milliardaire, pièce 23 nov. 5 La Maîtresse de piano, pièce a. 9 t. 7
déc. 30</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES NOUVEAUTÉS» ,ï</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du public parisien. Il suffisait qu'il entrât en scène pour que la salle
éclatât de rire. Il avait créé de nombreux rôles dans les pièces qui
furent jouées ces dernières années aux Nouveautés, et au succès
desquelles il contribuait pour une bonne part. Sa disparition était une
grande perte pour les vaudevillistes contemporains'.</p>
<p>i. A la gare de Lyon, d'où les restes de Torin devaient être transportés
au cimetière de sa ville natale, une très nombreuses assistance était
réunie le matin du 20 mars, et voici le discours que prononçait M.
Adrien Bernheim</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Distribution. Tringlet, M. Germain. Clapart, M. Colombey. Comte
Kolbassov, M. Leubas. Poitrinot, M. Girier. Grandville,. M. Landrin.
Clément, M. Paul Ardot. Simonin, M. Laurel. Fourche, M. Gaillard. Le
commandant, M. Grelé. La Grive, M. Hollard. Bellechose, M. Berty. Un
garçon, M. Varny. Un employe du chemin de fer, M. Rimai*. Léon, M.
Prosper. Madame Passereau, M-« Roaine Maurel. Mariette, M«« Templey.
Francine, M»« Clairville. Virginie, M"« Gense. Estelle, M"« Jenny Rose.
La caissière, M"« Hélyane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Trouille, M. Germain. Touplin des Bonnaires, M.
Colombey.- De Merville, M. Marcel Simon.- Pantruche, M. Baron fils.
Chantanelle, M. Paul Ardot François, M. Gaillard.- Polyte, M. Laurel.
Thomerel. M. Gaultier. Madame La Mire, M"« Angèl? Lambert.– Colette, M»'
Bernou.– Valentine de Mézan, M"« Fonteney. Denise. Mlle Gallet. Rose,
Mlle Lamblay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur, pièce. i )1 2i5 *Cabotine, pièce. 3 2 octobre 54 Vingt jours à
l'ombre, pièce. 3 M nov. 4M *Aw&amp;oM~dM/f~, pièce. 1 QO nov. 49</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOIIBRB de la de</p>
<p>t" représ. reprrsent</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>rep~iee t'ânnée</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNÉE"</p>
<p>On avait fêté, le 7 janvier, la cinquantième représentation de la
Ponette de MM. Louis Artus et Paul Fuchs. Le 7 février, nous avions la
primeur d'une comédie en trois actes de M. Tristan Bernard, Sa Sœur*.
–C'était une œuvre délicate, émue et spirituelle, d'un tour de main et
d'un tour d'esprit très particuliers. M. Tristan Bernard a de la
fantaisie, une imagination capricieuse, des boutades imprévues,
l'observation des mœurs contemporaines, le trait amusant, la satire
indulgente; mais il a une chose plus précieuse que tout cela réuni, il a
une personnalité. Que de curiosité dans le choix de ses sujets, et que
de soin dans l'exécution Il n'y a pas un de ses personnages qui ne soit
buriné précieusement et dont les manies, les gestes ou les mots ne
soient absolument carac1. Directeur M. Abel Deval administrateur M.
Kugéne Damoye; se. rétaire général M. Paul Largy.</p>
<p>2 Distribution. Fister, M. Bullier. Docteur Barillier, M. feubas.
Rimber, M. André Lefaur. Lehugon, M. Clément. Oast*lin, M. Louis Sange.
Séraphin. M. Marius Barlay. Rouillon, M. Ander. Félix, M. Lebreton.
Chevalet, M..Vc'rae. Adrien, M. Paul Féret. Lucie, M»« Duluc. Jeannine,
M»« Goldslein. Rita, M»« Louise Rignon. Clémentine. M« Cauiaont. Thaïs
Coutuner, M&lt;l« Templey. Maud de Meulan, &gt;!»• Prince. Julia, M»« Raynal.
Yvonne, M»« D'Arthigny. Femme de chambre, M"« Gravit. Sa Sasur sera
accompagnée de l'exquis petit acte de M. Trixtau Bernard qui s'appelle
les Cnlenux du M M oc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 MAI. Première représentation de Le Cœur et le /teste, comédie en trois
actes de MM. Jacques</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Cœur et le Reste s'accompagnera sur l'attiche d'un vaudeville en un
acte de MM. Darcourt et Lupin, le Truc du Capitaine, ainsi distribué</p>
<p>Clémentine, M»« Valderc. Clara, MU» Préan. Capitaine Favrichou, M. Louis
Sance. Hector, M. Félix Ander. Chalumeau. M. Alfred Jiheima. Sansonnet.
M. Jmlicis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 novembre. Première représentation de Monsieur de Courpière, comédie en
quatre actes, de M. Abel Hermant i. Le théâtre immoral ayant, en
l'absence de la censure, encouru l'indignation des âmes honnêtes, s'est
trouvé remplacé par le théâtre amoral. La distinction est spécieuse elle
offre cependant une apparence de lonique. Pour séduire un public décidé
d'avance aux pires concessions, l'amoralité exige de la recherche de
style et de l'esprit d'observation. Elle se présente ainsi moins
choquante qu'un simple fait de brutale immoralité, et par l'effort ainsi
constaté, la i. Distribution. Le vicomte de Courpière, M. André Brûlé.
Le comte de Courpiére. M. André Lefaur. Arow, M. Clément. Robert
Esprels, M. Louis Bourny. Le baron Duval, M. Bénédict. Camille
Lambercier, M. Félix Ander. Charles, M. Chnrbonel. Blanche Lamberoier,
M"e Laurence Duluc. Madame Arow, Mlle Velly Cormon. Madame de Passelieu,
M»« de Miramon. La comtesse de Courpière, M»« Aé&gt;. La baronne Duval, M»«
Marcelle Prince. Jeanne Thillier. M"« Marly. Louise, M»« Deilujère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE I NOMBRE</p>
<p>NOMBRB de la I de</p>
<p>1" représ, représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Po nette, comèdia •' *2 Mauvaises passe», comédie l » -W *Sa Sœur,
comédie 3 7 févr. 9fi •La Peau de l'Ours, comédie t 7 févr. 10 Les
Coteaux du Médoc, comédie t 22 fév. tl i *Le Cœur et le Reste, comédie 3
3 mai 2H *Le Truc du Capitaine, vaudeville t 1" juin 20 •Chauffée
comédio t 7 août 165 Monsieur de Courpière, comédie 4 7 nov. Drt Cœur de
Moineau, comédie t 26 déc. 7</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES FOLIES-DRAMATIQUES f</p>
<p>t. Directeur M. Richemond Administrateur-secrétaire g.-néral M. Roger
Debronne.</p>
<p>2. Distribution. Madame Brodard, M»« Marcelle Yrven. Madame Valérie, MU»
Germaine Ety. Marguerite, M»« Didier May. Léon- tine, M»« Marly.
Brodard, M. Milo. Jacquinet, M. Bouvière. Chobert, M. Hasli. Dubois, M.
Prévost. Picavent, M. Modot. Raoul, M. Mario. Pépin, M. Némo. Joseph, M.
Gravier. Chambonnet, M. Arnaudy. Benjamin, M. Bac. Un client, M. Ludovic.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Giselle de Mongiron, M»« Mistinguette. M«« Ro- '[
bineau, M"« Germaine Ety. M"« Maboulier, MUI Y. Vaaselin. Fleur •; de
Lys, Misa Mooss, (danseuse du Rat Mort). Lucienne Pompirol Mil* Bordoni.
Aloys du Tremblay, M»* Perny. Maboulier, M. Milo. Pompirol, M. Bouvière.
Patard, M. Hasti. De Mongiron, M. Né- mo. Le ministre des bonnes mœurs,
M. Prévost. Le brigadier Lapipe, M. Modot. Le sénateur Durand-Dupont, M.
Cousin. Raoul, M. Arnaudy. Le joyeux, M. Gravier. Rondoli, M. Marius
Barlay. Des Gambettes, M. Rousseau. Ribouis, M. Bellot. Etienne, M.
Favey. Prosper, M. Ragondau. Grinchu, M. Michaux. Pochon, M. Durand.
Poulotte, M. Jttdieis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès du i.oooe Constat terminait l'année, résumée dans le tableau
suivant</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!*• représ. représent,</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>enu~</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>L'année 1907 verra la fin de la direction Clot et |j Dublay et
l'avénement de la direction Deval et Ri- ||</p>
<p>J</p>
<p>4</p>
<p>1. Distribution. Musette, M»« Mariette Sulli/. Mimi, M»* Dûmes- }\ nil.
La Comtesse, M"« de Salle. Phémie, M»« Denilliers. Frau- j ci ne, M"«
Fergaudy. Sidonie, MH« Jung. Angèle, M»« Cambardi. Barbemuche, M.
Simon-Max. Marcel, M. Langlois. Rodolphe, M. Henry Lamothe. Colline, M.
Berthelier fils. Monetti, M. Brun. 1 Paul de La Bretèche, M. Marsan.
Arsène, M. Daunis. Schau- -4 nard, M. Guérin. Maurice de La
Fouchardière, M. Bourgueil. •&gt; 2. Distribution. Fignolas, M. Sûmes. Le
Bonnel, M. Cooper. ,| Chaumette, M. Rozenberg. Cosocti, M. Henri Bosc.
Bidache. | M. Verdavain». Maginot, M. Laval. Dupont, M. Stengel. Le ;|
petit frisé, M. Saint-Mars. Papillon, M»« Maud Amy. Zozo. | MU*
Afadeleine Carlier. Isaure, Mlle Didier May. Juanita, M"« Li- ?J liane.
Chicotte, Mlle R. Kéramond. Lucienne, M"« I. Kéramond. \j Phrasie, M»«
Jane Andrée. Julie, M»« Feugères. £ Papillon était accompagné d'un acte
de M. Lemandois. intitulé .\&gt;«- loyage par le vide. ̃] .J</p>
<p><pb/></p>
<p>f. DisrniuuTio.N. Le. marquis de Ray. M. Mil» de Meyer. La .Jeunesse, M.
Ilasii. Rusan.lierl. M. Jean Coizcau. Lhotelter M. Brune/. La marquise
de Mav, MU' ArMle Donj&amp;re. Sophie &lt;« Pontis, MU» Jeanne Petit. Kaubhis.
MU. Jane Alba. Justine. M"« Andrée Divunne. M&gt;« Sauce, M»&lt; Louise
Vallier. Le Bon Marcheur, mmi-iiie «mi un acte, île M. Mi&gt;nti«-nar
accompagnait I Inç'nu liherii».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur le succès de l'Ingénu libertin que se terminait la brève année
des BoufFes-Parisiens, résumée dans le tableau suivant</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBttE Je la de</p>
<p>lr« représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>repris»; l'année</p>
<p>Où est Moreau ? pièce 3 .&gt; 9 Un Mariage difficile, comédie 2 »&gt; 3 La
Petite Bohème, opérette 3 3 février 13 'Papillon, comédie 3 t9 mars 2-,
Nettoyage par le vide, vaudeville 1 26 avril 18 L'Ingénu libertin, conte
galant. :t 1 1 déc. •&gt; I* Bon marcheur, comédie 1 20 dé&lt;\ î:i</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE CLUNY</p>
<p>Avec les premiers jours de janvier, M. Duplayavait pris des mains de M.
Poncet, la direction du théâtre où il continuait les représentations du
Major Ipéca. Le i5 mars, il donnait Bouffe-laRoute, vaudeville en trois
actes de MM. Xanrof et Kraatz C'est un vaudeville. Un vaudeville bien
constitué auquel il ne manque aucun des organes essentiels pour aller
droit au succès. Boujjela-Route, c'est l'histoire de César
Dumont-Latour, amateur d'automobilisme, moins pour les joies de la
vitesse que pour l'excellent prétexte qu'il y trouve de quitter selon sa
fantaisie le domicile conjugal et d'aller « faire la fête ». Rendez-vous
imprudents le plaçant dans des situations difficiles, t. Distribution.
César Dumont-Latour, M. J. Poncet. Hector Chantreau, M. Draquin. Jean
Caravel, M. Perret. Eustas* Moutardet, M. Valot. Rifard, M. Marius.
Saint-Albert, M. Tiluze. Henriette Chantreau, M»« Brelly. Lazarette,
M«'« Favelly. Arthémise Moutardet, M"« Franck Jlel. Justine, M»« C.
Barré. Œnone, M»« Jane Hardy. Mariolle Moutardet, M"« L. Borland. On
commençait par L Inventaire, vaudeville en un acte, de MM. Jean Auzanet
et René Faral, ainsi distribué</p>
<p>Cornillard, M. Le Prin.– Cupidon, M. Marius.– Moche,M.Jacquier. Henri
Daubray, M. Tiluze. Adèle Cornillard, M«« Marguerite Linery.</p>
<p>Bouffe-la- Route s'accompagnera d'une comédie en un acte, de M. Ed.
Faral, La Sanction sociale, ainsi distribuée</p>
<p>Albert. M. Max Guy. Louise. M»« Limery. Jeanne, M"« Berella.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 OCTOBRE. Première représentation d'Z'ne Revue « Cluny (Papotage
Saint-Germain), en L DI¡;1'lImnrox. William, ~(. Hamiltnn. Spftiguo, M.
Ar·maml _tlcsrie. ?" Valot. -Jack Chesnay, M. A. Laroche. Bris.et. \[.
GustaiN llut.on. M. aYlariuq. Chnr~v Geor~as I3arral. 1)ona Lucia d
Atvador.z. Nille rer"oaine :ltilo. \Ii.g I:llen, JIm .flarthe _)filler.
~1is~ Artlielli-, -~i~</p>
<p>Ivitty, \file Dorival.</p>
<p>On commenl;&lt;1it par Le .)tonsiea~r de ~f, conH;die en an acte. ,1.. :\1.
Edouard Daurelly, ainsi distribuée</p>
<p>Armand de Fonvielle. NI. h'oGerl Madame de n;'rllzae. ~Ine ~ureta.
-.lnstine, M't. l3lanclie Lc·rtnl. 'te h. rn/a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres rôles par MM. Marius, Laroche, Koval, Barrai, et par M«"
Adrien, Ariette, Limery, PJrigny, de Maineoille, Haimarl. Ma-</p>
<p>nuela, Comte, de Xaudijrex, Ferrari. d'Arc»/, N «nette Luuta. Colin,</p>
<p>de Lendez, Roland, Gam-in, Emiliennc. JJrappier. Clermont. Jan* Lys.
Fernande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il donc au critique taut d'espace pour renseigner le lecteur sur le
mérite d'un ouvrage de ce genre? Les décors sont charmants le panorama
de Paris, vu de la terrasse d'un magasin connu, est, entre autres, une
petite merveille signée Maréchal. Les costumes de LandolfF sont
somptueux, voire ingénieux témoin ceux des Gargouilles et du
Paratonnerre. Et l'esprit des auteurs s'affirme en plus d'un couplet
élégamment troussé. M. Jullien, que nous applaudissions naguère au
Palais-Royal où l'avait versé le Conservatoire, était, ce nous semble,
le héros de la fête. Il fallait l'entendre dire d'une très jolie voix,
sous les traits du bon Deibler, cette plaisante parodie des légendaires
Enfants de Georges Boyer et Massenet On ne doit faire' aux assassins</p>
<p>Nulle peine, même légère;</p>
<p>Ils sont comme des petits saints,</p>
<p>Vous dites « Ce sont des brigands »</p>
<p>Mais qu'est-ce que ça peut vous faire?</p>
<p>Et savent-ils, les ignorants,</p>
<p>Que leur geste peut vous déplaire ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>devait certes, oublier ni M. Carpentier (des Variétés), compère de jolie
tenue; ni Mlle Gaby Boissy, toute jeune et toute gentille commère ni
Mlle Claudie de Sivry, qui avait de la verve ni Mlle Angèle Gril, qui
possédait un joli talent de chanteuse ni Mlle Little Chrysias, qui
montrait de la fantaisie en Grosse Caisse sentimentale, l'une des
protagonistes du curieux et amusant défilé des Chansons d'autrefois. Les
Parisiens de la rive droite allaient faire le voyage de Cluny</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1« repn-s. représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>t. Directeur M. Georges Rolle.</p>
<p>Voici quelle était alors la distribution de la triomphante pièce &lt;lo MM.
Sylvane et Mouëzy-Eon Turiot, M. A. Marins. Le colonel Brochard, M.
Bailly. Dubois-Dombelles, M. Luitz-Morat. liuurrache, M L Moreau.
Lieutenant Daumel, M. Max André. Muflot, Delamare. Mouillard, M. Zimmi.
Trimballe, M. Pally. Le Bahutec, M. Maurice Vinot. Le Sergent-Major, bt.
S. Favre. Geor"ette M»« Paule Rolle. M«« Rtandin-Dombelles, M»« Alix.
S«&gt;lange, M«« M. James. l.ily, M"» Lucenay. M- Finnois, M"« i' Fleury.</p>
<p>THÉÂTRE DÉJAZET t</p>
<p><pb/></p>
<p>Biedermann, ~I. Bailly. Broumm, NI. lVu~rman~c. Von Pufki,</p>
<p>:ht. Luit~llorat. Bidon-Dlayor. ~I. :lfureau. Trapp, Ji. lVorma.</p>
<p>.Jean, M. W. r inot. Aloys, NI. Bouqceet. Georges, .\1. Fabre.</p>
<p>Charle~c, JU. Jlanion-aarti. lrathia·c, ~I. Delarnarré. ~~leumann,</p>
<p>M. Lombréiul. André. :\1. l3erlioa. .1t)qeph, ~I..tlartinet. Jacob,</p>
<p>N. Priolet. "Iichel.r. Gapeeexe. salorné, ~rm· Irma Perr·ot.</p>
<p>`Î ~qénie. Vrm Paule Rolle. ICatelé, Vim Francey. Françoise,</p>
<p>rdlütu. {Frettel.111.blin. 'Ièrie, .\111. Champdor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera, au tableau suivant, la liste des pièces représentées le
jeudi, dans les matinées de famille et dont le succès ne s'est point
démenti.</p>
<p>1. Joué par MM. Charlier, Philippon. M&lt;u André. Moreati M««* Paule
Rolle, Alix, Grandjean.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tire au F'lanc, comédie. 3 .) n ll i. oec Glle. comédie. t Il Les
Fourberies de V'nr·ine. comédit' :1 ja"v. a La Fille de Don~.irrirlue,
coMédœ 1 janv. !tfoM~~a&lt;'o«/e"vaudevine. 1 3jan\. 6
Z.oCor~&lt;fM~tMe,vaudevtHe. t 3 janv. Les Brebis de Panterge, comédie. t
10 janv. 2 Un Mari qui pleure, comédie. t tT janv. 2
~s~NM~t!~Mer~e,com.;die. t 21 j«itiv. 6 ~sDe&lt;&lt;fM.vaudevtHe. t 24 janv. 4
Rrrcest, pièce. 1 1 t.~vrlcr 9 La comédie t 11 f t'wr. 9 .le dine clee~
m&lt;t mira, coniedie. t 21 l' v 1'. 8 U8nrlr' Bourdoche, vaudeville. 1 1-1
mars (j 'ltudcime la Douane, pièce. ~t 10 avrtl 67 Les Deecx Sourds,
comédie. t 18avril .¡ La Fille dit claarpentie~ contc'iie. t tSavri 2
L'Anglais oer, le Foie ,-atSOMMa~ cotn~dit- 2 2: avril 4 ilorace et
Gilinc, vaudeville. 1 l '2 mai 3 ~Par&lt;te~pt~Me(,comédtc. 1 iti mai 5 Les
Deacx Aveugles, opérette. t t6 mai t La Cltanuinesse, comédie. 1 30 mai
:4 Ur. Monsieur et une Dame, vaudeville.. 1 30 mai Le Philtre
r.lcampercois, vaudeville. 1 A mai Petite pluie, comédie. t 17 oct. 4
LeB«roM&lt;teFoMrc/teMt/vaudc\ine. t 17 .t. 7 Yermette:ltadarne vaudeville
1 17 oct. 3 Pierrot puni, comédie. 1 l7 oct. t Z,&lt;aBot&lt;~&lt;tt~o~~M, opéra
ccmique. 1 7 nos. 7 Les Plumes dit Paon, comédio. 1 7 nov. 3 Un
Capr·ice, comédie. t t nov. 7 Quand on veut tuer son chien. vaudeville 1
28nov. ;) La Cravate blanche, comédie. 1 5 déc. 2 Lu Veuve de quiu~e
ans, vaudeville. t t2déc. 3</p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de ta de</p>
<p>Ire reprcs. ~représent</p>
<p>d'acte' ou de la pendant</p>
<p>reprise tannée</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE MOLIÈRE1 1</p>
<p>Aux Bat' d'Af, de MM. Arthur Bernède et Aristide Bruant, succédait, le 9
février, les Etoiles, pièce en quatre actes de M. Jean Jullien t. Les «
étoiles », ce ne sont point les soleils qui, tout au fond de l'azur,
brillent de leur lumière propre ce ne sont pas davantage les personnes,
jeunes ou vieilles, qui illuminent l'horizon théàtral. C'est plus
simplement le galon d'or qui orne les épaulettes de nos officiers. Voici
l'histoire d'ailleurs. Le colonel Morlet commande quelque part en
province un régiment de cuirassiers, où la discipline est singulièrement
relâchée. La fille enfant très gâtée se mêle de la direction et du
commandement de la garnison, si bien ou plutôt si mal qu'elle tombe dans
les bras d'un capitaine aussi t. Directeurs MM. Clot et Dublay.</p>
<p>•&gt; Distribution. Le colonel Morlet, M. Pouclal. Le capitaine ChevrXTM
Talney. Le capitaine de Salvigny. M Mange Le lieutenant Labasquimc! M.
Combes. Le commandant Mars.llac M. Duval. Le générai Duhourg, M.
Thorsigny. Le capitaine de Vernède M. Lefl-vre. Le lieutenant de
Viarmes, M. Berteaux. Bonavial, M. Gaston Rys. L« commandant Ccl^on, M.
Grégoire Chusac, M Hardoûx HugueneUe.M". Glady-Maxhance. -Charlotte
Jorda.m, MÛ. Léo Renn. Aurore de Marsillac, M- LunévMe Boscher.
LuXwJiïdeRiUer.- Madame de Vernede, M&gt;&gt;- Bérangére. Le petit Lucien, la
petite Duval.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o MARS. Première représentation de Monseigneur pièce en cinq actes, de
M. Charles Ray-</p>
<p><pb/></p>
<p>lard. Madame Trouche, M" &gt; Renée Cogé. ^erieuiL da Madame</p>
<p>gre, M~~· Beyrat. Madame d'Arnal, Mlle H. de Verteuil. Madame</p>
<p>de ViUaudry, Mlle Briasac. Madame Esparron MU. Manor. Ma-</p>
<p>~J'M.~X~ ~X~ Mn. de .Kartiny.</p>
<p>Une bonne, M»« Beancais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lJ1STRIBUTlU~. Madame Viardot, Mlle Etri~~a~·. Nini, MU. J«mg.</p>
<p>C.ardénia, ~Itt· .Yertk. Le me:decin en cl~et', ~I. W nyot. M. Viar</p>
<p>dot, NI. Combes. Le député Legentil, ~I. D~wul. l.e docteur</p>
<p>Coviellc, M. Berte.~ccux. l1idiot, M..TalaIH'I'1. Cn Intirmier, ~f. n~l</p>
<p>Zinelli. M. Montalegre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait du charme et de la grâce, avec une bonne diction. D</p>
<p>6 décembre. Première représentation des Fricoteurs, pièce en trois
actes, de M. Jules Di-</p>
<p>i. DISTRIBUTION. JaC({U8!1 Barnin, M. Berteaux. Olivier Mélerel,</p>
<p>M. Combes. Tissot, M. Gaston R~a. Noizant, M. l3oejat. Fleuri-</p>
<p>gny, M. Delson. Le '.4tinistre,11i..ltontalr~re. Valleroy, M. Daunia.</p>
<p>L'Abb~ Murette, M. Vonell~. Colonel Le Hinglé, M. Deeeaae.</p>
<p>Gauthier, M. vlirat. Madame Méz8rel~ MU, Re~a~e Coyé. Francine,</p>
<p>M~~· Claude Ritter. Madame de Thoraize, Mil. Darbelly. Madame</p>
<p>Valleroy, ri~~· ~Yeriek. Huguette E8caudin, Mil, Brisac. Madame</p>
<p>Escaudm, Mn~ Bérang~we. I~a M~re ('laland. M·· Gaülard. Petit</p>
<p>Claude. M»» Jung.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. D1STRIBUTION. Talmon, ~i. Rablet. Blanctiet, M. Pouctal.</p>
<p>Un, Jom..ti,n.. tf «oST* LiSï'-ï-S* -'&gt;*&lt;». r«uu,.</p>
<p>Un domestique. Roger. Louise. ~Inr .l. l~,r~~«,i. 1-iizanne,</p>
<p>M'U Orz.,1. -Sl.d.me Barrier, 11'lvSï, "̃ s"»»»«,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'était point mal jouée. Les interprètes défendaient courageusement une
partie perdue d'avance. M. Rablet montrait une élégante désinvolture
dans le rôle de Talmon M. Pouclal {Bianchet) se laissait duper avec un
naturel suffisant; M. Lévy (Berrier) « roulait » son monde avec une
bonhomie écrasante M. Delson (Jacques) était un jeune noceur assez veule
et plaisant. M"« Aimée Reynal tenait avec beaucoup d'aisance et de grâce
le rôle de Louise, et Mlle Orzyl avec une pointe, une tonte petite
pointe d'émotion, de-ci, de-là, celui de Suzanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 DATE NOMBU</p>
<p>'NOMBRE de de</p>
<p>1 tre représ. représent.</p>
<p>d'actes 00 de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Aux Bat d'd~ pièce 5 a. 8 t. Il 34 *Le.s Étoiles, piéce. 9 février 14 Le
Courrier de Lyon, drame. 5 a. 6 t. 23 tëvr. 7 Germinal, drame 5 a. 12 t.
2 mars 6 La Dame aux Camélias. pièce. ;) 9 mars 7</p>
<p>Biribi, drame. tG mars 13</p>
<p>piéce. t2 tab. 23 nov. i8 *Les ~'ricoteurs, piéce. 3 6 dëc. 8 *Ces
Messieurs de la Famille, pièce. 1 6 dèc. 8 Les Millions de l'L~migré.
drame. i) 14 d~c 7 Les Deux Gosses, pièce 2 p. 8 t. 21 déc. 7 l,es
:lventecres de ThofUI1.'( ~&lt;'on&lt;&lt;t&lt;</p>
<p>drame. 29 déc. .¡</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DES ARTS</p>
<p>9 FÉVRIER. Premières représentations de Madame Gosse, comédie en quatre
actes de Mme Marguerite Rolland et de Il parait que ça se passait sous
Charles VI ou le Trou d'Almansory opéra-bouffe en un acte de MM. Rip et
Vilned, musique de M. Willy Redstone2. Pierrette, surnommée Madame
Gosse, est une femme écervelée, « testa sventata » disent les Italiens.
Elle est vaine, légère, menue, frivole, mais elle a du coeur elle aime
son mari. Aussi, le jour la nuit plutôt où elle le surprend en flagrant
délit avec une demoiselle, son parti est pris le divorce Mme Gosse
l'obtient, cette bienheureuse et légale rupture du mariage civil, et son
mari part pour.la Chine. Pierrette est libre, et elle n'a plus qu'une
idée aliéner sa liberté. Elle se rend donc chez un soupirant qui répond
au nom fâcheux de Stanislas. Nuit d'orage. Stanislas se montre maladroit
et t. Distribution. Klamine, M. Candé. Richard Dorniére, M. Marey.
Stanislas, M. Morgan. Luria, M. Numa. Bursanges, M. S. Tourneur.
Rouannes, M. Taillard. Lamarre, M. H. fiosc. Pierrette, M»« Mylo
d'Arcylle. Madame Chanterano, M»« H. Andral. Blanche Arlo, M»« M. Kalff.
Marie Dorial, M»* Janelli. Comtesse de Hornoy, MU» Valdès. Luce
d'Etigny, M»« Martineau. Madame de Savigot, MU* Leduc. Miss Mac Kay, M"*
De Cléry. t. Distribution. Almanzor, M. Léon Berton. Le Numéro 2, M. G.
SylveMtre. Le geôlier, M. H. Bosc. Yolande, Mita Emma Sablane.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DIATRIBUTION. Bernard de Thémiste, M. Armand Bour. Philippe Gauthier,
M. L. Despianques. Gontran de Thémiste, M. Norel. M- Antonin, M. Nay.
-Hély d'Hulbert, M. Therval. Charlotte de Thémiste, M»» Olga Demidoff.
Juliette de Thémiste, M»« Macnyll Marguerite de la Rouviere, M»« A.
Clem. –Noëlle, M»« Fosca. 2. DISTRIBUTION. Narcisse, M. J. Coquet.
Monsieur Bouffet, M. Syd' ney. François. M. Therval. Madame de
Saint-Basilic M»« AI Coumont. Madame Bouffe t. Mil' Y. Vaaselin.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DISTRIBUTION. Saint-André, M. Henry- Krauss. Le duc, M. Bou- chez.
Marguerite, M»« Marg. Caron. Claire, M»« Suz. Demay. Miss Haviiand, M««
Math. Caumont. Josette, M"« Henriette Doll. La Jolie tille, Mlle Ghislain.</p>
<p>3. Distribution. Hérode, M. Gorde. Jean-Baptiste, M. Lou Van Tel.
Salomé, M»« Loie Fuller. Hérodias, M»« J. Zorelli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Grand Soir était accompagné, sur l'affiche, du Mouton, pièce en un
acte de MM. P. Vebor et Gerbidon, et de Mission diplomatique, comédie en
tin acte do MM. de Rosenberp et R. Bonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'ŒUVRE</p>
<p>i5 FÉVRIER. A la salle du Théâtre Marigny L'Ami des Sarjts, comédie
lyrique en trois actes de M. Maurice Alloua précédée de Fernand, un acte
de M. Mazarin2.</p>
<p>9 mars. A la salle du Théâtre Marigny Petit Jean, comédie en cinq actes
de MM. G. de Buysieulx et Roger Max3.</p>
<p>20 mai. A la salle du Théâtre Fémina Un Rien, comédie en un acte de M.
F. Vallotton*; La Tragédie florentine, un acte d'Oscar Wilde s t.
Distribution. Sophia, MIL Marie Lestât. Gla ,ucé M»« Bertile Leblanc.
Phillis. M"« Magda. Pantéa, M"« Manor. ir. jeune tille. M». Sonial.
jeune «Ile, M". Gasty *?*' 3. jeune fille, M"« Jane Dorcas.- Hylas. M.
Léon Second.- Archias, Vf. Jehan Ad, Thaïes. M. F. Bussières. Nicheor,
M. Reynal. 2 Distribution. M- Duraud. M"« Oasty Lilliane. Rosalie M»«
Jane Dorcas. Un petit télégraphiste, MU. Luxeuil, Durand, M. F. Bussières.</p>
<p>3. DismiBimoK. Françoise de Marsange, ?«• Su*annj ^eoyoïl. M- de
Garanues, M«&gt;. Jane May. M- de Kerny »• DeUa M- Mahurel, M». Marbeau.
-Ginette d'Uzerches, M«« ^fanor. M», de Garannes, M». Dorcas. Petit
Jean. M. Marte de l /.to. Comte de Navailles, M. Dauvilliers. Mahurei,
M. Jehan Ades. Royères, M. Philippe Damorès. Comte d'Uzerches, M Duparc^
L.eutenant de Vussieres, M. Chevalet. Colonel de Rochevives, M. Marboz.
4. Distbib tion. Juliette, MU»J.Thabussot- Honorine W^ Jeanne Ribe.
Adolphe, M. Philippe Damorès. Gibelin, M. Pelletier. 5. Distribution.
Bianca, M". Brry Cramer. Simon, M. Jehan Adès. Guido Bardi, M. Pierre de
Ouimjand.</p>
<p><pb/></p>
<p>?.. Distribution. Philista, MU« M arguer ine Moreno. Philino* M de Max.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grâce opère encore bien davantage. La jeune fiancée, après un voyage à
Lourdes, est entraînée par une vocation absolument irrésistible elle se
fera religieuse. Quelle gloire pour les Bloch-Sulzbacher Le père Bloch
sera certainement le banquier favori de toute la catholicité. Vous voyez
l'ironie. Le sujet était délicat oh combien. Les auteurs l'ont traité
avec une extrême hardiesse, et leur mordante satire, d'un réalisme
incisif, vise une variété de snobs le snob israélite. Des auteurs
catholiques, protestants ou libre-penseurs eussent reculé, a-t-on dit
avec raison, devant certains traits, un peu appuyés, qui n'ort inspiré
aucune hésitation aux auteurs du Bapiême, tous deux israélites. et
spirituels, vous n'en doutez pas. M. LugnéPoë a joué le rôle du banquier
francfortois avec une intelligence, une vérité étonnante, et même avec
une émotion qu'on ne lui connaissait pas. 23 décembre. Maison de Poupée,
d'Ibsen M end es est dons la salle, comédie en un acte et deux tableaux,
de MM. Léo Marchès et Clément Vautel*.</p>
<p>1. Distribution. Nora, M»« Suzanne Despres. Helmer, M. Lugne'-Poë. Le
docteur Ranck, M. Henri Beaulieu. Krogstadt, M. Jehan Adès. Le
commissaire, M. Luxeuil. Madame Linde, Mile Marie Kalff. Anne, M»«
J**nne Guéret. Hélène, M"« Brry Cramer. Bob, la petite Collot. Emmy, le
petit Collot. Yvar, M. S. Feignes.</p>
<p>2. Distribution. Siméon Lafrippe, M. Jehan Adès. La Mouillet, M.
Lugné-Poé. Charlemagne, M. Gorieux. Boidebenne, M. Suarès. Bombix, M.
Bussières. Placide Balivet, M. Renoir. Le chef machiniste, M. Raymond.
Daurigny, M. Lamare. L'employé du secteur électrique, M. Warlen. Sylvia
Chanzon, Mlle Gaaty Lilliane. Yahne de Nevers, M»« Juliette Thabussot.
Raymonde Michette, M"* Ribbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CERCLE DES ESCHOLIERS</p>
<p>2 FÉVRIER. Au théâtre des Arts Les Etapes, trois actes en prose de M.
Van Zype4; Rose Flamberge, deux actes en vers de M. Réné Fraude2.</p>
<p>26 AVRIL. A la salle du théâtre Femina Le flasard du coin du feu, en
trois tableaux de M. Nozière, d'après Crébillon fils3, et le Jouet,
pièce en trois actes de M. J.-J. Frappa et Mme R. Maquet4. Dans le cadre
aimable de la claire et charmante salle de Femina, le Cercle des
Escholiers, désormais placé sous l'active et intelligente présidence de
M. Maurice Froyez, nous donnait une représentation depuis longtemps
attendue, qui comptera parmi les plus intéressantes de la saison
théâtrale. Les Escholiers nous faisaient audacieusement con-</p>
<p>t. Joués par MM. Henry Baur, Garat, Ragonneau. Henri Bosr, Raucourt, M««
Renée Cn&lt;jè, Jlarie Kalff", Valmy.</p>
<p>2. Joué par M»«« Roaa Bruck, Clado Darcelle, Germaine, R. Paceti, MM.
Guilhem-Puylagarde, Hervé.</p>
<p>3. Distribution. Celie, Mlle Marie Leconte. La marquise. M»« Burkell Le
duc, M. Capellani. Latour, M. H. Legrand. 4. Distmbution. M»0 Brémont,
M*« Marguerite Ugalde. Catherine Brémont. M"« Gladys-Maxkance.
Marguerite Dubreuil, M»« Jane Dorzil. Miss Eidth Clarke, M"« Irène
Maenyll. Maurice de Villiers, M. André Calmettes. Bressanes, M. Ph.
Damorès. Verneuil, M. Pierre Cour teille. Luber, M. Marbos. Delcour, M.
Al. Enner. Jean, M. H. Legrand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GRAND GUIGNOL •</p>
<p>i4 janvier. Aveugle! de MM. Charles Hellem et Pol d'Estoc Le Diplôme, de
MM. Augustin Thierry et Eugène Berteaux»; lue Lecture, de M. Adrien
Vély*: Monsieur Jean, de M. Georges Nanteuil5; La Revenante, de M. Jean
d'Ag«izanrt. 3 mars Par le froid, de M. Jacques Crepet Le ras de Fortuné
Lheureux, de M. Daniel Parr*. 25 MARS. La Petite Maison d'Auteuil, de
MM. Robert Scheffer et Georges Lignereux»; UAt-</p>
<p>1. Directeur M. Max Maurey.</p>
<p>2. Distribution. Pierre Danglade. M. Albert Mnyer. Jean Danjrlade M
Brizarà. M. Paterne. M. Louvigny. Marcoulat, M. Johrel. Lise I)anglade.
M»« Marg uerite Gentg. La Roupeaude, M»« Mise Perret.</p>
<p>X Distribution. Rabouin, M. Ratineau. «iaston, M. Johert. Alice, M»«
Pi«rval. M"« Pyé, M«« Marcelle liaitly.</p>
<p>i Distribution. Le Directeur, M. Louvif/n&gt; L'Auteur, M. Russu. Le
Régisseur, M. Chevillot. Le «Sarroii &lt;!&lt;• bureau, M. Rali,u-au. Lydia,
M«« -Y. Février.</p>
<p>Distribution. Lucien de Chaulieii. M. lirizanl. Jean, M. R. Hussy.
Papavoine, M. Palan. Paillette, M"« Marguerite Genty. Kugénie, M»« Dora
Gregg.</p>
<p>• Interprétée par MM. Tuur. Defsesne. Hrizard. ItntiutnH. Mile» Marcelle
Bailly et Dora Gregg.</p>
<p>Distribution. Comtesse Brasilef, M"« \'ey&gt;i,tn«. Sorjre
Al.-xa.idrovitcli, M. Tune. André de Vaudreuil. M. lirisanl.</p>
<p>S Dictbiui-tiun. L»- Diri'ctwnr. M. Palau. Km-tmi.- Lliciireus. M. «.
lius*y. Le Directeur général. M. I.ou,-i,jn&gt;j. l » D.»|»ute, M.
Itttintrau. Le (iarcoti de buroaii. M. Cherillnt.</p>
<p>'.». DisTRiBinos. Kiiiina K.mIou. M»' li&lt;e,,g, Li« liaroii, M. Tttnr.
Henri. M. lirintf'i.</p>
<p><pb/></p>
<p>taché, de MM. Henri Gréjois et Gabriel Tallet*; La Femme aux deux
profils, de MM. Auguste Petyt et Joseph Poucet2 Perroquets perdus, de M.
Edwards 3 English Maid, de M. Marcel Mandiez 4.</p>
<p>16 mai. Monsieur Platon, de M. Paul Giaffcri5; Les Opérations du
Professeur Verdier, de M. Elie de Bassan6; Chez iVini, de M. Ferdinand
Bloch.</p>
<p>26 mai. La Matérialisation de Miss Murrey, de M. François de Nion?; Le
Recours en grâce, de M. Maurice Beaubourg8 En Plongée, pièce t.
Distribution. Clairette des Rengis, Mlle Gallet. Estradère, • M. Palau.
Loupiac, M. Tunc. Ivobert Farjoule, M. Louvigny. La Ministre, M. De fr
es ne.</p>
<p>2. Distribution. Hélène Favier, M«« Veyriane. Madame Favier, M»«
Piercat. Pierre Favier, M. Albert Atayer. Favier, M. Defresne. Philippe
de Lirol, M. Brizard. Flamel, M. Louvigny. Jean, M. Jiatineau.</p>
<p>3. Distribution. Phéminie Putois, M»« Méryan. Cliquette, Mil» Gallet.
Tambouille, M. Palau. Choupillard et le Commissaire de police, M. R.
Bussy. Alibus, M. Ratineau.</p>
<p>i. Distribution. Madame Cuque, M»« Méryan. Totote, M':« Pierrai. Maud,
M"« CUry. M. Cuque, M. R. Bussy. Paul Loiseau, M. Louvigny.</p>
<p>."». Distribution. Monsieur Platon, M. R. Bussy. L'Inconnu quotidien, M.
Palau. Nini Plaisir, M»* Jane Méryan.</p>
<p>&lt;&gt;. Distribution. Le docteur Le Verdier, M. Palau. Le comte de
Vieuxbois, M. Tunc. Un Client, M. Defresne. Jean, M. Louvigny. Virginie.
M»« Sus. Méryan. Alice Planchois, M»« Dora Gregg. blanche Le Verdier,
Mlle Marcelle Barry. La baronne d'Angelures, MU* Veyriane.</p>
<p>7. Distribution. Le comte Axel, M. Brizard. Lambert Voisin, M. Tune.
Levison, M. Defresne. La comtesse, M»« Marcelle Bailly. Ella Martens,
M»« Varcelle Barry.</p>
<p>8. DisTRiBtTiox. Maître Nibert, M. R. Bussy. Clément, M. Palau. Sylvie.
M. Tunc. Lecudoyenne, M. Defresne. La mère de Binder. M»« Marcelle Bailly.</p>
<p><pb/></p>
<p>en deux tableaux, de MM. E.-M. Laumann et P. Olivier1.</p>
<p>16 novembre. La Suicidette, de M. Johannès Gravier2; La Feuille de
présence, de MM. André Mycho et Nofdève3.</p>
<p>5 décembre. Sol Ilyams, brocanteur, pièce en deux actes, de M. Jean
Bernac4; La Petite Fille, de MM. André de Lorde et Pierre Chaine5; Le
Bon Gîte, de MM. Louis Marsolleau et Henry Fransois 6.</p>
<p>1. Distribution. Le commandant Leroux. "SI. Albert Mayer. L'enseigne
Marte ville. M. Louvigny. Le ministre, M. Tune. Le premier maitre
mécanicien, M. Brizard. Le premier maître timonnier, M. Defresne. Le
premier maitre torpilleur, M. Ratineau. Une femme, M»* Marcelle Bailly.</p>
<p>2. Distribution. Georges, M. Brizard. Henriette, M"« Marcelle Bailly.
Yvonne, M»« Dora Gregy. Joséphine, M"« Very. Argentine, M"* Lambeil.</p>
<p>3. Distribution. Monsieur Forthaleine, chef de bureau, M. Defresne.
Morin, M. Louvigny. Gardecrotte, M. Ratineau. Perdigal, M. Vernaud. Du
Bois-Joli, M. Nicole. Corneffle, M. Champdor. l'hémie Doucette, M»«
Marcelle Bailly. Suzanne, M»« Dora Gregg. l. DISTRIBUTION. Madame Brown,
Mlle Varcelle Bailly. Sol llyams, M. Brizard. Le Marin, M. Defresne.
L'Hindou. M. Tunc. Bill, M. Louvigny. Hopkins, M. Vernaud. –Franck, M.
Sicole. ."&gt;. Distribution. Léa, M11» Jane Meryem. Alice, M"« Jlilyêre.
Le Général, M. Tune. Le Comte, M. Brizard. –Victor, M. Defresne. Le
Garçon, M. Champdor. 1« Agent, M. Vernaud. 2e Agent, M. Xicule.</p>
<p>Ii. DISTRIBUTION. Hortense, M"« Vatla. Grinchard, M. Vernaud.
Caldagnaisse, M. Champdur. L'Inspecteur, M. Tunc. Un Gendarme,M. Defresne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES CAPUCINES</p>
<p>12 JANVIER. Souper d'adieu* comédie en un acte de M. Maurice Vaucaire
(d'après Schnitzler) Tout au panier, revue en un acte de MM. Moncousin
et Montignac, musique de M. A. Chantrier 2.</p>
<p>i4 février. Grain de sel, comédie en deux actes de M. Michel Provins 3 A
la baguette! fantaisie revue de MM. Georges et Paul Briquet 4; Dette de
femme, pièce en un acte de M. Maurice Froyez 5.</p>
<p>2 mars. Leurs Petits Cœurs, comédie en un acte de M. Pierre Bossuet6.</p>
<p>1. Distribution. Louise, Mi*s Camptnn. Maiirico. M. Lucien Prad. Max. M.
A. Berthez.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. La marquette. M»« Paulette Filiaux. L'inspecteur, M.
Armand Berthec.</p>
<p>3. Distribution. Clotilde de Jancourt, M»« Jeanne Thomassin. Paulette
Chazal. M&lt;&gt;* Marthe Ladini. Georges de Jancourt, M. Georgel Coquet. N
oizel. M. Armand Berthe:. Un domestique. M. J. Pèncaud.</p>
<p>4. Distribution. La dernière Fée, Mlle Marie-Thérèse Berka. Le prince
Charmant, M»* Yvonne Maêlee.</p>
<p>r&gt;. Distribution. Juliette, SI"» Jane Mèryem. Louise, M»» Branghetti.
André, M. Lucien Prad. Robcrtson, M. Georges Flandre. C. DiftTRtBt'TioN.
Maud. M»« MMudol. Robert. M. J. Pèricauri.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 mars. M Us Zoso, opérette en un acte de MM. Maurice Ordonneau et
André Alexandre, musique de M. Georges Haakmann</p>
<p>6 AVRIL. Son Petit Frère, opérette en deux actes de M. André Barde,
musique de M. Charles Cuvillier*; Marcheuse, comédie en un acte de MM.
Auguste Germain et R. Trébor3; Le PorteCartes, comédie en un acte de M.
Henri Falk4. i5 septembre. Les Dessous indiscrets, de M. Génemas3.</p>
<p>27 SEPTEMBRE. L'Ami du cercle, comédie en un acte de M. Mollet-Viéville 6.</p>
<p>4 NOVEMBRE. Le Cri de Paris, revue en deux actes de Rip (M. Georges
Thenon), musique de M. A. Chantrier 7; Amoureux Stratagème, un</p>
<p>1. Distribution. Miss Zozo, M"« Marguerite Fournier. Bob, M»&lt; Mérindol.
Gargerel, M. Gaston Barnier. Brasero, M. Georges Flandre.</p>
<p>2. Distribution. Laïs, M»« Marguerite Deval. Dorcas, M"« Andrée
Barlette. Xanthô, M»* Lucienne Delmay. Parthenis, M»* Cécile Ferrel.
Eucratés, M. Polin. Agathos, M. H. Defreyn. Un créancier, M. G. Flandre.</p>
<p>3. Distribution. Zéphyr, jtf"« Marthe Ladini. Fernande, M"8 Branghetti.
René, M. Coquet. Zed, M. Berthez. Joseph, M. G. Flandre.</p>
<p>4. Distribution. Suzanne, M»« Mérindol. Adéle, M»* CelliniRamberi.
Lucien Tapiscou, M. Lucien Prad. Lherminois, M. G. Flandre. Vicomte du
Ilautbois, M. J. Péricaud. 5. Jouée par M. Gaston Dubose, Mm«« Lucienne
Guelt et Alice Béry.</p>
<p>6. DISTRIBUTION. Thérèse, Mil* Rosni-Derys. Hélène, M»« Paule Andral. Le
Berliéres, M. Husson.</p>
<p>7. DISTRIBUTION. Le Cri de Paris, la mariée, la joueuse, Mu* Méaly.
Cruchette, la princesse de Saxe, M»* Bmilienne d'Alençon. Tito, Salomé,
Mimi, Légitimus, M11* Spinelly. Simplicie, M»* Marthe</p>
<p><pb/></p>
<p>acte de M. Jean Liane Le Ghoung, un acte de MM. Georges Docquois et
Montjoyeux1.</p>
<p>Ladini. La chauffeuse, la Paraguaya, Mlle Debrives. Tancr«&lt;ie,
l'interpréte, Hérode, major Olala, le patriarche, M. Armand Berthe:.
Cercleux, M. Lucien Prad. M. Prunelet, le placier, saint Jean, l'agent
secret, M. Palau. Bourgougnioux, un esclave, M. Sociétaire. Anatole, M.
Georges Flandre.</p>
<p>l. Joué par M»»» Favelli et Mérindol, MM. Georges Flandre et Palais.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES MATHURINS</p>
<p>3i janvier. Tout s'arrange, un acte de MM. Malrat et Jean Gonti1; Le
Coup de Clairon comédie en deux actes de MM. Marcel Yver et Jean Kolb*
Fantaisie-Revue, de M.Ch.-PauI Lafargue3 Les Rois s'amusent,
folie-opérette de M. LecomteArnold4, musique de M. H. Bresles.</p>
<p>9 MARS. Charlemagne, un acte de MM. Rozenberg et Bonnet5 Dans un
fauteuil, comédiebouffe en deux actes de MM. Saint-Paul et Maurice
Lupin6; Miss Bonbon, comédie-fantaisie de M. W. Fléron 7 Le Chant du
Départ, comédie en deux actes et trois tableaux de M. Georges Dolley 8.
27 MARS. Les Juges de la Maison, un acte de</p>
<p>1. Joué par M»« M. Uber, J. Debanj MM. Chazy, Staequet. Baroz.</p>
<p>•i. Joué par Xancrey, Marthe Yriex, Fonmier; MM. Bellvres, Pascal.</p>
<p>3. Joué par M»» Mistinguette MM. Léo Devaux, Saint-Paul. i. Joué par M»«
Yvonne Maélec, Fnumier, Gabri Montai. J. Debary; MM. Matrat, Saint-Paul,
Léo Devaux. Hellières, Pascal. ."». Joué par MM. Staequet, Chazy, Baroz.</p>
<p>ti. Joué par M««» Marthe Yriex, Gis «.Ile, Lannière MM. Bel/ières, Ed.
Bouchez Chazy.</p>
<p>7. Joué par Miss Lona Barrison M. Suint-Paul.</p>
<p>fi. Joué par M"«» Hélène Dulrieux. Four nier; MM. Saint-Paul, p
Bellières, Ed. Bouchez, Staequet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Golden-Strop (M. André Jagerschmidt) Bonne Amie, un acte de MM. A. Verse
et Paul Gault2; Le Petit lever de la Parisienne, croquis parisien de M.
Paul Franck, musique de M. Edouard Mathé3. 4 mars. Le Flirt ambulant,
pièce en trois actes de M. Tristan Bernard*; En pays conquis, un acte de
M. Tristan Bernard 5 Je vais m'en a fier, un acte de M. Tristan Bernard6.</p>
<p>1. Joué par M"« Alice Bénj; MM. Saint-Paul, Bouchez, Maurice Garbagni.</p>
<p>&gt;. Joué par M»« Marthe Yriex, MM. Stacquet, Chazy. 3. Joué par M»««
Mathilde Kerville, Anie Perey, Gaby Bernard, MM. Stacquet, Icnac.</p>
<p>t. Joué par M»«« Lucienne Guelt, Alice Béry, MM. Saint-Paul, Baur,
Bellière», Kerny, Stacquet, Blanche, Chazy, Maurice Garbagni, Darbel.</p>
<p>5. Joué par MM. Charles Lamy, Kerny, Stacquet; M"«» Yriex, Fournier.</p>
<p>G. Joué par M"« Durgenton, M. Chazy.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRENTE ANS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ils ont si parfaitement équilibré leur budget que, depuis le Ier
janvier 1907, non seulement la ComédieFrançaise. non seulement les
artistes du chant et de ta danse de l'Opéra et de l'Opéra-Comique, non
seulement le petit personnel de ces trois théâtres de Paris, collaborant
aux représentations des Trente Ans de Théâtre, touchent aujourd'hui une
indemnité et voient ainsi leur traitement mensuel s'augmenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette œuvre de solidarité, et de solidarité sociale dans le vrai sens du
mot, aura en 1907, comme les années précédentes, visité tous les
faubourgs de Paris, la rive droite et la rive gauche elle y aura fait
successivement applaudir Corneille, Molière, Racine, Marivaux, Regnard,
Beaumarchais, tous les grands classiques de la Comédie-Française, et
aussi Meyerbeer, Gounod, Rossini et même Victor Massé et Adolphe Adam,
montrant ainsi qu'elle ne se soucie pas des partis pris d'écoles. A
chacune de ces représentations, un certain nombre de places gratuites
est réservé aux élèves des écoles et c'est le Directeur de
l'Enseignement de la Préfecture de la Seine, M. Bédorez, qui les distribue.</p>
<p>Eu la reconnaissant d'utilité publique. le Conseil d'Etat l'a consacrée
définitivement et officiellement, et on ne peut que l'en approuver. Une
œuvre qui, chaque année, marque une nouvelle étape, doit être louée sans
réserve, et je répéterai avec Gustave Larroumet, avec Victorien Sardou,
avec Raymond Poincaré, avec Jules</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, Messieurs,</p>
<p>1. M. Paul Ferrier avait donné lecture de son rapport sur le projet
-l'un dispensaire institué par les Trento Aus do Tluiatre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rassurez-vous pourtant mon commencement et ma fin tiendront en deux mots
l'éloge sincère et profondément cordial de Bernheim et l'expression de
ma vive admiration pour l'œuvre qu'il a fondée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p>Le 27 janvier, nous entendions pour la première fois au Conservatoire
des fragments fort intéressants du Tasse, de Benjamin Godard, cette
symphonie dramatique qui, en 1878, obtint le prix au concours de la
Ville de Paris, en môme temps que M. Th. Dubois pour son Paradis Perdu.
Le duo était fort bien chanté par Mlie Lindsay (Léonora d'Este) et M.
Nansen (le Tasse).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Société des Concerts accomplit ses véritables destinées et rend à
l'art les services qu'il en attend, lorsqu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prologue de Françoise de Ri mini, d'Ambroiso</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS COLONNE</p>
<p>Au programme du 20 janvier s'inscrivait la symphonie en ut mineur, de M.
Eugène Cools, qui fut, avec M. Guy Ropartz, l'un des lauréats du
concours Crescent, désormais abordable aux compositions purement
intrumentlaes. L'œuvre de M. Cools, d'une simplicité quasi classique. ne
brille naturellement pas par la personnalité (l'auteur est encore bien
jeune), mais, si ses idées ne sont pas toujours très originales, elles
sont très nettement et très fortemént exprimées. C'est un beau et
remarquable début. Un violoncelliste d'incontestable valeur et
d'universelle notoriété, M. Hugo Becker, se faisait, pour la pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>redire les Murmures de la Forêt, et t'orchestre avait dû se lever après
l'ouverture du Vaisseau Fantôme et la Marche du Crépuscule.
L'enthousiasme était unanime et justifié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 17 novembre, M. Colonne avait fort heureusement repris la direction
de ses concerts et brillamment ouvert sa séance par une chaleureuse
exécution de la Symphonie héroïque. Le héros du jour était M. Aloïs
Eurgstaller, toujours fort aimé au Châtelet. Le célèbre ténor allemand a
déclamé, avec beaucoup d'autorité, le récit du Graal de Lohengrin et
vigoureusement clamé le Chant de la Forge, de Siegfried. Puis, il s'est
fait justement applaudir dans la « Mort de Siegfried » où sonnait
magnifiquement l'orchestre, et même dans trois lieder -on lui a
redemandé J'ai pardonné, de Schumann où il était supérieurement
accompagné au piano par M. Eugène Wagner. Le séduisant prélude à
l'Après-midi d'un faune de M. Debussy, les émouvantes et poétiques
Heures dolentes de M. Gabriel Dupont complétaient à. souhait un
programme merveilleusement composé, que terminaient les splendides et
robustes sonorités de la Marche funèbre du Crépuscule des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>assez banal de Tchaïkowskv et dans une belle mélodie de Rimsky-Korsakow
Mmp Nina Ratti, qui avait magnifiquement chanté un fragment des Fugitifs
de M. André Fijan, drame lyrique de M. Georges Loiseau, d'après une
nouvelle de M. François de Nion. Après avoir donné dans cette page très
théâtrale, la mesure de son talent dramatique plein de fougue et de
passion, la jeune cantatrice s'était révélée expressive et fine diseuse
dans deux airs italiens de l'ancienne école, signés Cimarosa et
Paësiello, où le timbre exquis de son sopranu, d'une fraîcheur et d'une
pureté rares, lui avaient valu de nouveaux et chaleureux bravos. A cette
même séance, M. Georges Enesco faisait applaudir l'admirable sûreté de
son goût artistique et la maëstria de son incontestable virtuosité dans
le septième concerto pour violon encore inédit de Mozart. Exécution
impeccable. C'était ensuite, au Concert du Châtelet, la continuation du
Cycle Beethovenien. Le 8 décembre, le grand et le sublime étaient
interrompus par du ravissant et du délicieux. La huitième symphonie,
très finement exécutée, a amorcé le succès triomphal du concert Y
allegretto scherzando et le prodigieux finale (allegro nivace) ont
conquis, une fois de plus, et les lettrés de la musique et. les autres,
s'il y en avait. Uans le concerto en mi</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'est pas du tout uu chef-d'œuvre, et le grand récit .lu Graal dans
Lnhengrin, qui au contraire en estun. et un des plus grands.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Edouard Lalo, interprétée correctement, mais bien froidement, par le
violoniste Henri Marteau, avec deux agréables fragments symphoniques
d'Hansel et Gretel, la savoureuse partition d'Humperdinck, et avec une
originale et vibrante Marche joyeuse du pauvre Emmanuel Chabrier, si
odieusement méconnu de son vivant tout comme César Franck.</p>
<p>La première audition de la Chanson de la Bretagne pour chant avec
orchestre, de M. Bourgault-Ducoudray, formait l'attraction principale du
concert du 17 février. Dans les deux mélodies qu'il nous a été donné
d'entendre, la couleur est fraîche, la facture puissante et le lyrisme
impressionnant. Le cœur et l'oreille y trouvent une égale satisfaction.
Les moyens d'expression sont exempts de certaines recherches qui
émerveillent plutôt qu'elles ne touchent et presque toujours absorbent
trop l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérêt du concert du io mars résidait dans la première audition de
Snegourotchka (la Fille de neiçrei, Suite d'orchestre de
Rimskv-Korsakow. Les œuvres de Rimskv-Korsakow. un des plus grands
compositeurs russes, apparaissent souvent sur les programmes de nos
grands concerts. Cette suite porte le même titre qu'uu des chefs-d'œuvre
de Rimski-Korsakow, l'opéra qu'il composa. vers 1880, sur le poème
délicieux d'Ostrowkv. Or, l'opéra présente cette particularité que
RimskiKorsakow reprit pour ainsi dire le travail fait avant lui par
Tchaïkowski qui, en 187^, sur le désir exprimé par Ostrowski, écrivit la
musique de scène pour son poème dramatique. Un musicographe russe, M.
Berezowsky, fait ressortir la similitude, due au hasard assurément, des
thèmes principaux de l'opéra de RimskiKorsakow et de la Suite de
Tchaïkowski. Snegourotchka symbolise, d'une façon pittoresque et
charmante, la lutte entre l'engourdissement hibernal de la nature et son
éclatant renouveau printanier. La Suite que nous présenta M. Chevillard
fut terminée</p>
<p><pb/></p>
<p>avant l'opéra. D'après Berezowski. l'œuvre fut inspirée par le poème
d'Ostrowski. mais ne possède en elle-même aucun programme, aucune idée
littéraire illustrée par la mélodie. INI. Chevillard a fait valoir, avec
un grand entrain, toutes les qualités instrumentales de cette œuvre si
riche et si variée, dont les thèmes nombreux font l'effet d'un
miroitement chatoyant de mosaïque, peut-être au détriment de l'idée
d'ensemble. La partie iinale, où se reconnaissent les thèmes populaires
russes, fut particulièrement goûtée du public. M. Fernand Lemaire
exécuta avec une incontestable maîtrise le Concerto en mi bémol de
Liszt. Ce jeune artiste fait preuve d'une réelle profondeur de
compréhension, d'une technique impeccable, au doigté léger et puissant
en même temps. Peut-être faut-il saluer en lui une étoile qui se lève
dans le monde des virtuoses.</p>
<p><pb/></p>
<p>loguc et marche funèbre) était- toujours superbement rendu par
l'orchestre. Avec un« voix qui tombe et une ardeur qui ne s'éteint pas,
M'ne Kutscherra faisait encore Brunehilde. Citons plus particulièrement
Mlle Grégoire, qui tenait « solidement » le rôle de la deuxième norne.
Etqpotons le succès de M. Sechiari dans le prélude du Déluge. La
nouveauté du jour était une symphonie -de M. Sylvio Lazzari, œuvre
honorahle sans plus jouée mollement. Quelques sifflets in fine ne purent
faire sortir le public d'une indifférence quelque peu justifiée. MM.
Léon Moreau, Debussy et Dukas font mieux, beaucoup mieux que cela.</p>
<p>Au programme des Concerts Lamoureux ne figuraient le soir du
Vendredi-Saint, que deux noms Beethoven et Wagner. Beethoven, dont
l'orchestre interprétait avec sa perfection coutumière l'ouverture de
Coriolan et la superbe svmphonieen ut mineur. Cette symphonie en ut
mineur, ou a beau l'entendre, elle est toujours aussi belle, que dis-jc,
plus b^lle encore, et l'on ne peut jamais se lasser de l'écouter. Le
Prélude. Y Enchantement du Vendredi-Saint et le deuxième tableau du
troisième acte de Parsifnl constituaient l'attrait de cette belle
soirée. L'orchestre faisait merveille et les interprètes, MM. Lemaire,
(iilly et civette étaient fort applaudis. Encore une fois la sixième au
moins depuis leur fondation, mais non. certes, la dernière les Concerts
Lamoureux ont changé de local. Dédaignant la trop onéreuse hospitalité
qu'en échange de ses matinées perdues, Mme Sarah Bernhardt leur faisait
aussi chère que possible, lesdits Concerts se sont installés faute de
mieux rue La Boëtie, a la salle Gaveau, de bonne acoustique, sans doute,
mais sûrement incommode et infiniment trop exiguë pour d'importantes
réuuions de ce genre. L'Association ouvrait, le i3 octobre, sa
vingt-septième saison, par une séance hors série, donnée au profit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t l'exécution et l'interprétation du quatrième concerto pour piano et
orchestre de Saint-Saëns, composition l aussi difficile qu'elle est
belle, et ce n'est pas peu dire. '» Quoique tout jeune, M. Dumesnil le
jouait comme en ?,-̃ maître du clavier.</p>
<p>£• La si regrettable indisposition de M. Chevillard ayant %̃ persisté, M.
Paul Vidal conduisait de nouveau, le dimanf: che suivant, l'orchestre
des Concerts-Lamoureux. Son succès était des plus vifs. Un Allegro
appassionnato t d'Ed. Lalo figurait pour la première fois au programme.
Comme toujours, chez l'auteur du Roi d'Ys, la réaliï sation en est de
l'ordre le plus rare. Un orchestre ingéT nîtîux, subtil et très
savoureux, euveloppe l'idée princil- pale et la pare du vêtement le plus
somptueux qui se ̃;• puisse rêver.</p>
<p><pb/></p>
<p>entraînent. L'étude de M. Samazeuilh n'offre point un ensemble de telles
perfections, mais elle présente du moins dans sa forme et dans ses idées
des qualités trop rares pour qu'on ne s'y arrête pas le choix des motifs
tout d'abord, la qualité de l'écriture, l'excellente sonorité de
l'orchestre. Le début et la péroraison de l'ouvrage comptent parmi les
pages les mieux venues ce sont celles du moins qui, par leur valeur
expressive, par la poésie qui émane d'elles, sont les plus dignes de la
grandeur unique de leur objet ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>Composition MUSICALE. Premier grand prix = M. Le Boucher, élève de M.
Widor. Premier second ijrand prix M. Mazellier, élève de M. Lenepveu.
FUGUE. Premier prix M. Bertrand. Seconds prix MM. Borchard et
Chevaillier. Pas de premier accessit. Deuxième accessit M. Mazellier
(Jules-Marius), élève de M. Lenepveu.</p>
<p>CONTREPOINT. Premiers prix MM. Defay et Comte, élèves de M. Caussade.
Seconds prix MM. Lély et Gallon, élèves de M. Caussade; Mlle Pelliot,
élève deM.Gédalge. Harmonie. Classe des élèves hommes. Pas de premier
prix. Second prix M. Cellier, élève de M. Leroux. Premier accessit MM.
Richepin, élève de M. Leroux Saint-Aulaire la Durantie, ilève de M.
Pessard. Deuxième accessit MM. Rcjoux et Pilot, élèves de M. Taudou.</p>
<p>Classe des élèves femmes. Premiers prix MIle Morhange, Guérin. Granier,
élèves de M. Marty. Second prix Mll(îHublé, élève de M. Cliapuis.
Premier accessit Mlle Da vaine, élève de M. Marty. Deuxième accessit
Mlle Atoch, élève de M. Marty. Chant. Concours des élèves hommes.
Premier prix M. Duclos, élève de M. Cazeneuve. Seconds prix MM. Gilles,
élève de M. Cazeneuve; Vigneau, élève de M. Duvernoy. Premier accessit
M. Teissier, élève de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Martini; M. Vaurs, élève de M. Lassalle. Deuxième r accessit MM.
Baldous et Paulet, élèves de M. Duvernoy Ponzio, élève de M. Manoury.</p>
<p>-Concours des élèves femmes. Premiers prix: '̃ Mlle'; Gall, élève de Ml
Dubulle; Lapeyrette, élève de • de M. Hettich. Seconds prix M»" P«nis,
élève de M. Dubulle; Chantai, élève de Mme Rose Caron; CebronNorbens,
élève de M. Cazeneuve Robur, élève de Mme Caron; Garchery, élève de M.
Manoury. Premier accessit M»« Le Senne, élève de M. Cazeneuve; Faye,
élève de M. Lassalle; Salva, élève de M. Duvernoy. Deuxième accessit
M11*8 Delisle, élève de Mme Caron; Bourdon, élève de M. Lassalle;
Amoretti, élève de M. Engel Quinaux-Baudin, élève de M. Lorrain Doublel,
élève de M. Dubulle.</p>
<p>Opéra. Elèves hommes. Premiers prix f- MM. Duclos, élève de M. Dupeyron;
Gilles, élève de M. Melchissédec. Seconds prix MM. Vaurs et Teissier,
élèves de M. Bouvet. Premier accessit M. Baldous, C élève de M.
Dupeyron. Deuxième accessit M. Rigal, il élève de M. Melchissédec.</p>
<p>Élèves femmes. Premiers prix MllM Bailac et I Lapeyrette, élèves de M.
Bouvet. Seconds prix Ml!es Gall f: et Madeski, élèves de M. Bouvet; La
Senne, élève de $. M. Melchissédec. Premier accessit M11»8 Cebron-NorI
bens, élève de M. Bouvet; Panis, élève de M. Dupeyron. | Deuxième
accessit Mlles Bourdon, élève de M. Bouvet k Salva, élève de M.
Melchissédec.</p>
<p>£ Opéra-comique. Elèves hommes. Premiers | prix M. Vigneau, élève de M.
Isnardon. Second prix f M. Duclos, élève de M. Dupeyron. Premier
accessit f MM. Sorrèze, élève de M. Melchissédec; Vaurs, élève de M.
Bouvet. Deuxième accessit MM. Ponzio, élève de &gt; M. Melchissédec;
Dousset, élève de M. Isnardon.</p>
<p>L</p>
<p>II</p>
<p>r</p>
<p>l</p>
<p>r,:</p>
<p>r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elèves femmes. Premier prix Mlle Faye, élève de M. Isnardon. Second prix
M11* Bailac, élève de M. Bouvet. Premier accessit Mlles Demougeot et
Robur. élèves de M. Isnardon Mme Garchery, élève de M. Dupeyron.
Deuxième accessit Mlles Jurand, élève de M. Isnardon; Cebron-Norbens et
Leblanc, élèves de M. Bouvet.</p>
<p>TRAGÉDIE. Élèves hommes. Premier prix M. Gerbault, élève de M. Berr.
Second prix M. Chambreuil, élève de M. Silvain. Premier accessit MM.
Tellegen, élève de M. Paul Mounet; Leroy, élève de M. Laugier Karl,
élève de M. Leloir. Second accessit M. Garrigues, élève de M. Truffier.</p>
<p>Elèves femmes. Premier prix Mlle Ludger. élève de M. Berr. Pas de second
prix. Premier accessit Mlle Denise-Mussay, élève de M. Paul Mounet.</p>
<p>Comédie. Elèves hommes. Premiers prix MM. Leroy, élève de M. Laugier de
Féraudy, élève (le M. Berr. Seconds prix MM. Guilhen Puvlagarde, élèv»
de M. Berr; Lafon, élève de M. Leloir. Premier accessit MM. Deguingand
et Chambreuil, élèves de M. Silvain Gerbault, élève de M. Berr;
(ian.léra, ('lève de M. Laugier.</p>
<p>Elèves femmes. Premiers prix Mlies Lifraud. élève de M. Truffier;
Provost, élève de M. Leloir. Seconds prix Mlles Ludger et Dantès, élèves
de M. Berr; Frévalles, élève de M. Leloir. Premier accessit Mllc
Chanove, élève de M. Laugier. Deuxième accessit M»M Denyse-Mussay, élève
de M. Paul Mounet Reuver, élève de M. Silvain.</p>
<p>Piano. Elèves hommes. Premiers prix MM. Verd, Etlin et Nat, élèves de M.
Diémer; Coye, Poillot et Polleri, élèves de M. Risler. Seconds prix MM.
Crassous et Trillat, élèves de M. Risler (Viamp'u</p>
<p><pb/></p>
<p>f; élève de M. Diémer. Premier accessit MM. Gauntlett, h élève de M.
Risler Ramondou, élève de M. Diémer. ï- Deuxième accessit MM. Schwaab,
élève de M. Risler; j Florian, élève de M. Diémer.</p>
<p>f Elève* femmes. Premiers prix M»« Tagliaferro. I Debrie, Blum-Picard et
Lefebvre, élèves de M. MarI montai; Weil, Delavrancea. Clapisson,
Gellibert et Beu| zon, élèves de M. Philipp. Seconds prix M»&lt;* Boucho£:•
ron et Chassaing, élèves de M. Marmontel Piltan, élève f- de M.
Delaborde. Premier accessit Mlle Landsmann I élève de M. Delaborde;
Deroche et Morin, élèves de I M. Philipp; Guillou. élève de M.
Marmontel. Deuxième |î. accessit Mu« Isnard, élève de M. Delaborde. I
Orgue. Professeur M. Guilmant. Premiers prix F. MM. Dupré et Fauchet.
Pas de second prix. Premier I accessit M. Bourdon. Deuxième accessit M.
Alain. £. HARPE. Professeur M. Hasselmans. Premiers £ prix Mlles
Delgaldo-Perez (Emilie) et Chaumeil. SeI conds prix Mlles Petit et
Laggé. Premier accessit | Mlios Dretz et Deldaffo-Perez
(&gt;îaria-del-Carmen). Deuxième accessit Mlle Rostagni.</p>
<p>f Harpe chromatique. Professeur Mni« Tassu[̃̃ Spencer. Premier prix M11'1
Labatut. Second prix ̃£ Mlle (joudeket. Premier accessit M. Mullot.</p>
<p>Violon. Premiers prrx Mlle Novi, élève de M. Berthelier; M. Mayet. élève
de M. Lefort. Seconds l prix Mil-* Wolff, Soudan. Astruc et Schulhofif,
élèves de M. Lefort Pollet, élève de M. Nadaud; Fidide, élève î de M.
Berthelier. Premier accessit MM. Krettly, Caries, b.- et Mlle Deschamps,
élèves de M. Berthelier; MM. Su6se t.. et Devaux, élèves de M. Nadami.
Deuxième accessit &gt; Mlles Bineau, Goyun et M. Olmazu. èlcves de M. Rémy;
\r M. Poirrier. élève de M. Lefort; MM. Le Métayer et t. Allar.l. élèves
de M. Nadaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alto. Professeur M. Laforge. Premiers prix MM. Monfeuillard, LefrHnc et
Bouyer. Second prix M. Rousseau. Premier accessit MM. Taine et Barrier.
Violoncelle. Premiers prix MM. Boulnois et Cruque, élèves de M. Loeb.
Seconds prix MM. Delgrange et Mas, élèves de M. Cros Saint-Ange; M.
Maas, élève de M. Loeb. Premier accessit MM. Lachurié et Bloch, élèves
de M. Cros Saint-Ange; Ruvssen, élève de M. Loeb; Lopès, élève de M.
Cros Saint-Ange; Laurent Longy, élève de M. Loeh. Deuxième accessit: MM.
Amiel, Jamin, Dumont. élèves Je M. Loeb; Challet et Dussol. élèves de M.
Cros Saint-Ange.</p>
<p>Contrebasse. Professeur M. Gharpeutier. Premiers prix MM. Jou,
Cortiglioni et Mllff Cisin. Second prix M. Herson-Macarel. Premier
accessit M. Demolin. Deuxième accessit M. Leuliet.</p>
<p>Flûte. Professeur M. Taftanel. Premiers prix MM. Clétou et Chevrot.
Second prix M. Camus. Pas de premier accessit. Deuxième accessit M.
Castel. Hautbois. Professeur M. Gillet. Premiers prix MM. Mathieu et
Longatte. Seconds prix MM. Bonneau et Riva. Premier accessit MM.
Durivaux et Rigot. Deuxième accessit M. Morel.</p>
<p>CLARINETTE. Professeur M. Mimart. Premier prix MM. Hoogstoël, Quet,
Blachet et Violet. Seconds prix MM. Rouillard et Corbet. Premier
accessit MM. Lortion et Chaffin.</p>
<p>Basson. Professeur M. Bourdeau. Premier prix M. Dhérin. Second prix M.
Thauvin. Premier accessit MM. Chastelain et Taisne. Deuxième accessit
MM. Guilloteau et Pctrot.</p>
<p>Cor. Professeur M. Brémond. Premier prix M. Deswarte. Second prix M.
Doyen. Premier accessit</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bacquier. Deuxième accessit MM. Bordet et Van Bedaf.</p>
<p>CORNET A pistons. Professeur M. Mellet. Premiers prix MM. Lemaire,
Cherrière, Ben Vanasek et Body. Seconds prix MM. De Lathouwer, Béghio et
Nadal. Premier z xessit M. Peyron. Deuxième accessit MM. Rodetet Minet.</p>
<p>TROMPETTE. Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Foveau, Chaiue et
Guigou. Second prix M. Séguélas. Premier accessit MM. Perret, Gilis et
Moreau. Deuxième accessit M. Dubois.</p>
<p>TROMBONE. Professeur M. Allard. Premier prix M. Saintey. Seconds prix
MM. Lacroix et Lafosse. Premier accessit M. Tudesq. Deuxième accessit
MM. Marin et Duchesne.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiques Emile Abraham, Ernest Blum,
William Busnach, Alfred Gassier, Alfred Herlé, Clovis Hugues, Alphonse
Lemonnier, Hector Malot, Jules Maret-Leriche, Pauline Savari, André
Theuriet.</p>
<p>Compositeurs et Artistes musiciens</p>
<p>Mwc Arlot de Padilla, Armand Chevé, Charles Dancla, Alphonse Duvernoy,
Baronne Durand de Fontmajrne. Vicomtesse de Grandval, Edouard Grieg,
Richard Hammer, Joseph Joachim, Edouard Mangin, Antonin Marmontel, Henri
Perrey, Camille O'Meara (M»'° Dubois), Georges Pfeiffcr.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques</p>
<p>Paul Alhaiza. Charles Badiali, M"'e Bob Walter, J.-B. Carré, Carroul,
M'»e Georges de Cassagnac. Ma«Crosnier, Sophie Cruvelli (Comtesse
Vicier), Paul Daraux, Delle Sedie, GalaberC, Gobiii, Hansen. Hervé
(Ronger;, Mlle Janelli, Jipay (Jules Pérard), Lacroix Rosine Laborde.
Pierre Uujrier. M"« Lemercier, Leroy, Mme Levielli-Coulon (Léonie
Rivoire), Lœtitia (Berthe Dulac), Jeanne MaPjryl, Mathilde (Cocliard),
Mengal, Noizeux, Portehaut, Rôzal, Saryta Bernhardt, Marie Sass, Torin
(Schiffer;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bathlot (éditeur de musique), Biers (contrôleur de théâtre),
Arthur-François Chaîne (souffleur de la Comédie-Française). Mme Vve
Floury, Maurice Grau, Eugène Lacoste, Alexandre Lapissida, Joseph
Lorimey (contrôleur de théâtre). ~v&gt;v</p>
<p>Divers</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRESSE THÉÂTRALE EN 1907» t</p>
<p>Action. M..I.-Josepii Renaud, critique dramatique.</p>
<p>Actualité Jrançaise illustrée. M. Pier.RR Sales. Agence Havas. M.
Georges Visinet.</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. Adolphe Buisson (Jean Thouvenin),
critique dramatique M. Albert Dayrolles, critique musical..</p>
<p>L'Art et la Mode. M. Edmond Stoullhj. L'Art et les Artisles. M. Louis
Schneider, critique musical.</p>
<p>Aurore M. Charles Demestre (Charles Martel), critique dramatique; M.
Paul Lévv, Courrier des théâtres.</p>
<p>1. 1.(~s critilllle,4 114)ilt ICa 1101I1~ 1\1' ~nut ..lIi\'i~
,1:\11('111\1' nation sont eu ml"me temps ..h.rgcs du Clllllptc reudlt
dra..at.quc et dll !'umpte</p>
<p>renllu musical.</p>
<p>"g~eratc (le 1-Ass.ci.Uoa professionnelle d. ta crihqne</p>
<p>dramatique et musicale s'était réiiiiie.. le 29 mai, salle l'h'y!IIU-- la</p>
<p>présidence de:\L Camille 1.0 ~eul1e. ~ùixante-dix.huit sociétaires d:lient</p>
<p>présents. Apri!s la lecture des rapports très applaudis le MM. :\[axime</p>
<p>Vitu, secrétaire général et 'Ihéo~lure Henry, trtsorier. 011 avait pru-</p>
<p>(,i-dé au renouvell(imeiit par uit)itié (111 coliiiti! de
l'Asso&lt;,intion. A ,'aieut</p>
<p>élus pour deux ans, 1I'.li. 'lhéodoro Henry, Nlaxigne \Itll, .\&lt;Iulpho</p>
<p>Hril1~on, Anatole Claveau, Georges Boyer, Georges Daudet, C. (le Né-</p>
<p>=~S~ES~ llrésilieut</p>
<p>honoraire. M. Adolphe Brisson était Úlu président ,le l'Association pour</p>
<p>t'exprctc. 1901-1~ffl. :\1:\(, :lrthnr Coquard et HenÙ l3Pnnia ~taient
réélus vice-présidents pour la 1I1..lI1e p('!I'io,le. MM. Max. ne
Auguste Yitti. T~rc Honry et Eiliiiti-id :otllll Il i: ëtaiellll'illl.r.
,1:111" les onctions S ,1.. "'('I:r,"t:tÍ 1'(&gt;. ile t 1'1' rit' r
l'l,l'il l'l' Il i'; 1 ~tt&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autorité. M. Eugène Gugenheim.</p>
<p>Comœdia. MM. Jean Richepin et Louis Schneider,. critiques dramatiques;
M. Henry Gauthier- Villars. (L'Ouvreuse). critique musical M. Villemin
(L'Opéra) M. Emile Mas (La Comédie- Française) M. Julien Torchet
(L'Opéra- Comique) M. Maximin ROLL (L'Odéon).</p>
<p>La Critique. M. G. BANS. critique dramatique M. ALBERT Soubies, critique
musical.</p>
<p>La Critique Indépendante. M. JACQUES Parés. Echo de Paris. M. François
DE Nion, critique dramatique M. ARTHUR Coquard, critique musical MM.
AUGUSTE Germain (Le Capitaine Fracasse), et R. Trébor, Soirée parisienne
et Courrier des théâtres. Eclair. M. Paul Souday M. Henri Darcourt,.
soirée parisienne.</p>
<p>Evénement. M. Henri Second, critique dramatique.</p>
<p>Figaro. M. Emmanuel Akène, critique dramatique M. Gabriel Fauré,
critique musical M. ROBERT BRUSSEL, critique des concerts M. Miguel
Zamacoïs (Un Monsieur de l'orchestre) Soirée parisienne M. SERGE Basset,
Courrier des théâtres M. Alfred Delilia, Courrier des concerts.</p>
<p>France. M. Saint-Geniès (Richard O'Monroy). France du Sud-Ouest. M.
Fernand Bourgeat. Gaulois. M. Félix Duquesnel, critique dramatique M. L.
de Fourcaud, critique musical M.Georges CAPELLE (G. Pelca), critique des
concerts M. Adrien Vély, Soirée parisienne MM. EDOUARD Noël et Lionel
Meycr (Nicolet), Courrier des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M. Georges Malet, critique dramatique M. H. DE
Curzon, critique musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gil Blas. M. Ferxand Weil (Nozière) M. Louis Schneider, critique des
concerts; M. Raoul Aubry et CHARLES Lambert (Charles Bert), Soirée
parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Grande Revue. M. Léon Blum. critique dramatique. Guide musical. M. Henri
DE Curzox.</p>
<p>Humanité. M. Alfred Natanson (Alfred Athis), critique dramatique.</p>
<p>Indépendance Belge. M. DE Weindel, criiique dramatique.</p>
<p>Intransigeant. M. Paul Reboux.</p>
<p>Journal. M. Catulle Mendès M. André (ïresse Critique des concerts MM.
Mobissox et Paul Largy, Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal des Débats. M. Emile Fac.uet. critique dramatique M. Adolphe
Julliex, critique musical M. Edouard Sarradix, Compte rendu du lendemain
et Courrier des théâtres.</p>
<p>Justice. M. Maxime-Auguste Vitu.</p>
<p>Lanterne. M. Ecgèxe Héros, critique dramatique; M. Beauciiamps, critique
musical.</p>
<p>Les Lettres. M. Marcel Ballot, critique dramatique.</p>
<p>Liberté.– M. Robert DE Flers, critique dramatique M. Gaston Carr.vud,
critique musical M. Tu. Avonde. Soirée parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. Jean Drailt.</p>
<p>Magasin pittoresque. M. Qiextix-B.uchart, critique dramatique; M. E.
Follet, critique musical. Matin. M. Ferxvnd Weil (Guy Launay). critique
dramatique; M. Alfred Bruxeau, critique musical; M. J.-L. Croze
Covielle\ Courrier des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Matin (de Bruxelles). M. Maurice Kœnigswarther (Maurice Varret)</p>
<p>Ménestrel. MM. Henri Heugel et Arthur Pougijv, critique musicale M.
Paul-Emile Chevalier, critique dramatique.</p>
<p>Mercure de France. M. Ferdinand Hérold, critique dramatique M. Jean
Marnold, critique musical.</p>
<p>Messidor. M. Jules Renard, critique musical. Messager de Paris. M.
Piiilipie Hervé. Monde Artiste. M. Paul Milliet, critique musical M.
Edmond Stoullig, critique dramatique. Monde illustré. M. Hippolyte
Lem.uhe, critique dramatique M. Auguste Boisard, critique musical. Monde
musical.- MM. Mangeot et Dandelot. National. M. Edmond Stoullig.</p>
<p>New York Herald. M. Pierre Veber.</p>
<p>Paris-Sport. M. Auguste Germain.</p>
<p>Paix. M. Louis Schneider.</p>
<p>Patrie. M. H. DF. Gorsse, critique dramatique; M. ALBERT Renaud,
critique musical M. Ichac, Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Journal. M. Louis Aivrrs; M. Georges Jîoyer (La Rampe), Courrier
des théâtres.</p>
<p>Petit Moniteur. M. Ciiassaigne DE Néronde. Petit Parisien. M. Adolphe
Aderer (Montcornet) M. \rmand Ephraim (La Herse), Courrier des Théâtres.</p>
<p>Petite République. M. Camille de Sainte-Croix M. Théodore Massiac,
Courrier des théâtres. Politique coloniale. M. René Benoist.</p>
<p><pb/></p>
<p>Presse. M. Marcel Habert (Mondor), critique musical</p>
<p>Progrès artistique. M. Albert Noël.</p>
<p>Quinzaine. M. E. DE Saint- Auban, critique dramatique M. Arthur Coquard,
critique musical. Radical. M. Maujan, critique dramatique; M. Louis
Schneider, critique musical.</p>
<p>Rappel. M. Fernand Lefèvre, critique dramatique M. ALBERT MONTEL,
critique musical M. Jules LECOCQ, Courrier des théâtres.</p>
<p>République française. M. ALBERT Blavinhac M. Gustave Samazeuilh,
Critique des concerts. Revue britannique. M. Fernand Beissier. Revue des
Deux Mondes. M. René Doumic; M. Camille Bellaigue, critique musical.</p>
<p>Revue hebdomadaire. M. Henry Bordeaux, critique dramatique; M. Jean
Ciiantavoine, critique musical.</p>
<p>Revue illustrée. M. Louis Schneider.</p>
<p>Revue uniuerselle M. P\ul Souday, critique dramatique M. G. Servières,
critique musical. Siècle.- M. CAMILLE LE Senne*.</p>
<p>Soir. M. JACQUES Raymond, critique dramatique M. ALBERT Soubies (B. de
Lomagne), critique musical. Soleil. JVI. E. DE Saint-Auban.</p>
<p>Temps. M. Adolphe Brisson, critique dramatique M. PIERRE Lalo, critique
musical; M. Adolphe Aderer, Compte rendu du lendemain et Courrier des
théâtres.</p>
<p>t. Au mois de novembre. M. Camille Le Senne inaugurait. en outre. à
l'Kcole «les Hautes Ktinlo* sociales, un « Feuilleton parlé » hebdomadaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vie de Paris M. Grenet-Dancourt, critique dramatique. ·</p>
<p>Vie Parisienne. M. Franc-Nohain, critique dramatique.</p>
<p>Voltaire. M. Armand d'Artois, critique dramatique M. RENÉ Benoist,
Soirée théâtraW^</p>
<p>f. 1-l..</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PR&amp;FACE. Académie nationale de musique · 1 Comédie-Française 41 Théâtre
national de l'Opéra-Comique. ils Théâtre national de l'Odéon. · 145
Théâtre du Gymnase. 201 Théâtre du Vaudeville. 211 Théâtre des Variétés.
231 Théâtre du Palais-Royal. 2 Théâtre de la Renaissance. 261 Théâtre
Sarah Bernhardt 267 Thé9.tre Réjane 287 Théâtre Antoine .13 Théâtre de
la Ports-Saint-l4iartin. · Théâtre de la Gaïté. 367 Théâtre du Châtolet.
381 Théâtre de l'Ambigu. 395 Théâtre des Nouveautés 409 Théâtre de
l'Athénée. 419 Théâtre des Folies-Dramatiqaes. 431 Théâtre des
Bout1'es-Parisiens. 439 Théâtre Cluny. 443 ThéâtreDéjazet. 449 Théâtre
Moligre.· 45:)- ThéâtredesArts. 467 Théâtre dé l'Œuvre. 473 Cercle des
Escholiers. 481 Grand Guignol 487 Théâtre des 0Capucines 491 Théâtre des
]Rathurins 49à~ Les Trente ana de Théâtre. 497 Concerts du
Conservatoire. 505 Concerts Colonne. 511 Concerts Lamoureux. 527
Conservatoire de musique et de déclamation. 589 Nécrologie .i~r~ La
presse théâtrale en 1H06. · · 9!Ï\</p>
<p>PAGIS</p>
<p><pb/></p>
<p>.I~AIRIE~" P~3F. ~?~~</p>
<p>..50,'Ch&amp;Ma&lt;e~ttn,lE~</p>
<p>Edmond Sf OJEfiÙlil&lt;&amp;</p>
<p>EDMONR 1</p>
<p>-Les Annales du Théâtre et de la 2(ftMtqti~eompreNneht 33 volumos, '&gt;8
premiers en conaboratî6&amp; avec M. ËÎ[87 Noël ter votume (année 1875),
avec une préface de Fraoçi!Ml1le S~Mtr; ~votame (année t876). avec-au
Otnde de3t: Viclorien SAttM~de .L'Académie fran"§~`se :yUetrre du
Spectaclb: 3" vottune (Mnêe i87;), avec nne étude de Edmond Gor. de ta
CmBedie-FrMtâ&amp;e~ w- t.e T&gt;~ en M~evi»ce; c' me (année 1878), avec une
étude de Emite ZoLA te Hattiralie_ ~e.~ TJt~its~e: 6.~Illme-(année
1879), avec une.préface de Henri de-Leeo~' Y~ t8~ r Coutume (année
1880), avec une étude'.de Vic(oDIO du y; Thé~itre-Lyrfqae; f a Kn'
'~·fx~ .7" .7"votume(anneet88t),avecnnepre~edoHenr~Fouept~je~)m~M)~~ .Y.</p>
<p>8~ vptume (année 1889). avec ~ne étude sur Iaollüe ew StHM~JtM~âS~~ESM~a~</p>
<p>FtMtitnt; (annee i~. avec lu¡8 ewde IU~ .~II' ~&gt;. ,a~</p>
<p>90 volunke (année i883), avec une préface de Charhz'httHhmr
&lt;t&amp;~ii3~SiM~'&lt;&lt;&lt;~t "·, `Par~a dt~r Preraièeea: ._5: `' i0· votume~ahnée
t884), avec une préraeé dèJl~8P~: 1* ~i·yo~pmb (tinnée i885), avec une
étude de C6stléll ¢Qâaob;`41e~ "4- ~,rmioàî a-itt le
l7~dtre-cortlemporâin: I.; ~3~~S~</p>
<p>itlevolu'nii (année &lt;8M), avec une préface dé Jutos R*'m:àj~J~j~t)S~p!</p>
<p>H'.vMume (année i887h evec une préraq~djr ?4iriii~s -C -çais~: Tt g~a
ceat ani: v ;.ï ;d!HSSS' 149 volume (a&amp;tëe &lt;8M). ayeo.mne
pn;racede.ltedorP~</p>
<p>'~(,. iS&lt; ~otume (année i8M), avec de Hent&lt; Mm&lt;Ac.de</p>
<p>&lt; i64.~olume Cllf'cle l889[, a~ec de Rtost Msn.a~c, d0: '?"£~</p>
<p>16" (année l8901, avec, une préface de Lnd&lt;H~B~SS&amp; =4rali~tJité
Dtrbetrice de la l:of'ï~edie-Ftan~aixe: ~Yqtam~(anmée&lt;89t). avec une,
prj~C8 dlf.GIII1à\:e-</p>
<p>Ed CeuLdaaire de'~xtbe: .c: ..11.</p>
<p>4--Ue "tome (aùàd*flgt) -avec une pr~face de M. 3 8. -="Ó"</p>
<p>çalse Cd ttciaere ax Théàtrs;</p>
<p>,9~ val~ül~année au avec une race de',ai~`g D's~ei~t u»·t'</p>
<p>t9" Ïolpmélannée ~893), avec une pré de" Ji~~ fi;</p>
<p>.la.tiï-I.1ridll.Thialre' ')[:M1..</p>
<p>volume 1894), avec t "v</p>
<p>~~votMM (année ~189J), avec mM~j~c~d~-gt~~ t _$' '· Y</p>
<p>-ôe volumo (année't8N), â~ëc a!Q9~</p>
<p>volume (année {80S), àvm un&amp; 'or.</p>
<p>Répertoirea dramatiqwea; '&lt; .{,</p>
<p>~~i~votKtne (année M96), avec ~r'T'~j~ ~t:~ .J~!g&lt; volume La &lt;ann~~897),
a~rec~~Fé~ aM~J~~o~ d&lt;</p>
<p>~Mse La Ca,medfe:co~tlén:p~ratMe; ..?' &lt;"</p>
<p>24ts votume {anné~t898), avec "P~.1f&lt;iÀ\ `. 25u volume (ancée ~)~:a~ec
une Aibert ~J~~J~J~Mf aet'voïu~e cannée ?9M), avec M~ ~e ~ef~N~</p>
<p>.· x.' AfiCét~:aer~t~~t~i~ dI bi~</p>
<p>~~vdKme (anae~i9Caj), avec M&amp;jMM~deT~ ~tw et We~~ ve ~.·~rv~ltes,Bl:``</p>
<p>f90~j, avi~t~Ks~~ `~de~t:~C. SJr`.s~S~$stli~t :.Cau.</p>
<p>~ed~~p~tS~ ,l1li.</p>
<p>'~):'av~~ri~t'1i.:i:R ,RIC~I", '.tehcatÍé.: '?</p>
<p>"3:ne (année &lt;9~), awe,e'nd8~p~bl~b~ite ~I,' Adotplie BIIII4~O':
L:4alércr~·.</p>
<p>an~d e: .Y</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
