<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bouchaud, Pierre de (1862-1925)">Pierre de Bouchaud</author>
<title>Goethe et le Tasse / Pierre de Bouchaud</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bouchaud, Pierre de (1862-1925)</author>, <title>Goethe et le Tasse / Pierre de Bouchaud</title>, <date>1907</date>,description :,168 pages
</bibl>
<publisher>A. Lemerre (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5823803d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1907">1907</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(\„J!E'R'RE VF. 'BOUCHQAUV' ' ~</p>
<p>GOETHE</p>
<p>ET</p>
<p>LE TASSE</p>
<p>PARIS ALPHONSE LE M ERRE, ÉDITEUR</p>
<p>23-33, PASSAGE CHOISEUL, 23-33</p>
<p>M UCCCCVII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^CET/HE ET LE TASSE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME iAUTEU%</p>
<p>(Cbe{ Lemerre, éditeur')</p>
<p>CLAUDIUS POPELIN. Peintre, émailleur et poète, i vol.</p>
<p>in-8 3.50</p>
<p>LE RECUEIL DES SOUVENIRS. Poésies. 1 vol. in-8 3.50</p>
<p>LES HEURES DE LA MUSE. Poésies. 1 vol. in-8 3.50</p>
<p>LES LAURIERS DK L'OLYMPE. Poésies. 1 vol. in-8 3.50</p>
<p>RYTHMES ET NOMBRES. Poésies. 1 vol. in-18 3 »</p>
<p>LES MIRAGES. Poésies. 1 vol. in-18 .' 3 »</p>
<p>VIE MASQUÉE. Nouvelles. 1 vol. in-18 3.50</p>
<p>HISTOIRE D'UN BAISER. Nouvelles. 1 vol. in-18 3.50</p>
<p>SUR LES CHEMINS DE LA VIE. I vol. in 18. . 3.50</p>
<p>LA PASTORALE DANS LE TASSE, I vol. in-18. ....... 1.50</p>
<p>LA SCULPTURE A SIENNE, I vol. in-18 2 »</p>
<p>LA SCULPTURE A ROME, I vol. in-18 • 2 »</p>
<p>MICHEL-ANGE A ROME. 1 vol. in-18 2 »</p>
<p>RAPHAËL A ROME, I vol. in-18 . 2 »</p>
<p>BENVEXUTO CELLINI. 1 vol. in-18 2 »</p>
<p>LES SUCCESSEURS DE DONATELLO. I vol. in-18 2.50</p>
<p>NAPLES. Son Site, son Histoire, sa Sculpture. 1 vol. in-18. 3 » TABLEAU
DE LA SCULPTURE ITALIENNE AU xvic SIÈCLE. —</p>
<p>JEAN DE BOLOGNE (1524-1608). — FIN DE LA RENAISSANCE.</p>
<p>I vol.in-18 Î.50</p>
<p>(Clh'i Champion, éditeur)</p>
<p>PIERRE DE NOLIIAC ET SES TRAVAUX, lissai de contribution aux
publications de la Société d'Htudes italiennes. 1 vol. in-8 S »</p>
<p>CONSIDÉRATIONS SUR QUELQUES ÉCOLES POÉTIQUES CONTEMPORAINES ET SUR LES
TEMPÉRAMENTS A APPORTER A CERTAINES RÈGLES DE LA PROSODIE FRANÇAISE, I
vol. in-18 0.50</p>
<p>(Che{ Sansol et C'«, éditeurs)</p>
<p>LVTAPES ITALIENNES. 1 vol. ÎIW2 I »</p>
<p>LA POÉTIQUE FRANÇAISE. — Le présent et l'avenir. 1 vol. in-18 2 »</p>
<p>MACOX, PROTAT FRKRES, IMPRIMEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>P1E%%E T)E cBOVCHJlUcD</p>
<p>GOETHE</p>
<p>ET</p>
<p>i*E TASSE</p>
<p>PA%1S ALPHONSE LEMERRE, ÉDITEUR</p>
<p>23-33, PASSAGE CHOISEUL, 23-33</p>
<p>M DCCCCVII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE Ier</p>
<p>CONSIDERATIONS GENERALES</p>
<p>Le Tasse ! Évoquer ce nom, c'est évoquer celui d'un grand poète. C'est
nommer l'esprit le plus clair et le plus charmant du xvic siècle
italien, une âme d'une mobilité et d'une élégance uniques, toujours
différente d'elle-même et dont l'imagination a créé des chefs-d'oeuvre
et laissé derrière elle comme un sillon de gloire. Il ne s'agit pas de
savoir ce que la poésie italienne aurait pu devenir sans lui, il faut au
contraire montrer ce qu'elle doit A cet esprit qui, si près de
l'Arioste, sut garder entière son originalité et répandre autour de lui
les fleurs du printemps de sa Muse inspirée.</p>
<p>Nous verrons plus loin que la vie de ce</p>
<p>P. DE BOCCIIALI). — Gale et Le Tusse. i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 CHAPITRE Ier</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSIDÉRATIONS GENERALES 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 CHAPITRE Ier</p>
<p>le cortège véritable qui accompagne l'ombre du Tasse. Tout autre ne
serait composé que de Barbares, c'est-à-dire une suite indigne de lui et
qui ne rappellerait nullement le Torquato de Naples, de Ferrare, le
poète des sonnets et des madrigaux, l'auteur de YAmhita, le chantre de
la GentsaJenwie, le platonicien mêlé de chrétien, l'un des plus grands
peintres de la lumière qu'ait créés l'Italie.</p>
<p>Oui, le Tasse est un joyau italien : il est aussi le chantre du bonheur
par excellence. Ce délicieux esprit, que la folie visita sans, cesse,
fut l'écrivain même de la joie. Ses héros sont sans doute vaillants et
religieux. Ils sont surtout pleins de joie. Je me réserve d'en parler
plus minutieusement dans quelques instants et de montrer comment leur
héroïsme même se mélange de grâce et de volupté et relève par un
sentiment d'exaltation amoureuse les actes les plus ordinaires de la vie
et de leur vie.</p>
<p>Torquato Tasso fut un poète que l'existence resta impuissante a rendre
grave.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSIDERATIONS GENERALES 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 CHAPITRE Ier</p>
<p>1. Montègut.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSIDERATIONS GENERALES 7</p>
<p>On nomma même parfois son hypocondrie. Or peu d'écrivains s'avisèrent,
avant Angelo Solerti et M. Cherbuliez (dans le Prince Fitaîè),
d'expliquer que les bizarreries du Tasse, que les trous dans son talent,
que son iiicontentabilita perpétuelle, n'eurent pas pour cause, comme le
dit la légende, l'amour malheureux de Torquato pour Léonore d'Esté,
soeur d'Alphonse II, duc de Ferrare, mais bien les accès de folie</p>
<p><pb/></p>
<p>8 CHAPITRE Ier</p>
<p>intermittente occasionnés par une disposition naturelle et par le labeur
intellectuel du poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSIDERATIONS GENERALES 9</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Gccthe cl Le 'lusse. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>10 CHAPITRE Ier</p>
<p>D'ailleurs, disons-le au début de cette étude, Torquato Tasso fut la
victime de la légende. Des bruits absurdes coururent sur lui depuis que
le bon Manso écrivit sa biographie avec une fantaisie déplorable pour la
vérité. Manso, dans sa Vita di Torquato Tasso, a défiguré le modèle
qu'il avait eu pourtant sous les yeux. Il a cru respecter les faits et
n'a que côtoyé l'histoire. Loin de tracer un portrait ressemblant de son
héros, il l'a défiguré. C'est une telle inexactitude</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSIDERATIONS GENERALES II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>VIL DE TORQ.UATO TASSO</p>
<p>Bernardo, forcé de s'expatrier en même</p>
<p><pb/></p>
<p>14 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 1$</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 CHAPITRE II</p>
<p>Mais ses triomphes universitaires ne le détournaient pas de la poésie.
Le jeune jurisconsulte se fit d'abord connaître par le poème
chevaleresque de Renaud, qu'il publia pendant l'été de 1561, et que
toute l'Italie salua avec enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 17</p>
<p>posiP. BOUCHAUD. — Gielbe et Le Tusse. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 CHAPITRE II</p>
<p>Durant ce voyage il tomba d'ailleurs en disgrâce. Indigné par les
répressions sanglantes dont les Réformés étaient l'objet, il ne craignit
pas de s'élever hautement contre de pareils procédés et de blâmer
énergiquement une telle violation des droits de la conscience. Le
cardinal, malgré son extrême légèreté de moeurs, se montra fort peu
satisfait de cette liberté de langage. Dès lors il ne s'occupa plus du
poète qui, rentré â Ferrare, tomba dans un dénument qu'il a peint dans
un de ses plus jolis sonnets où il prie sa chatte de lui prêter, pendant
la nuit, la lumière de ses yeux pour éclairer ses veilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 19</p>
<p>h Jérusalem délivrée dont il avait écrit les premiers vers avant son
départ pour la France. La Jérusalem ne fut terminée qu'en 1575. Pendant
qu'il composait cette oeuvre, il donna YAminta, comédie pastorale, un
chef-d'oeuvre en son genre (1572), et il importe ici de s'arrêter
quelque peu sur cet ouvrage charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 CHAPITRE II</p>
<p>i. Il fut connu surtout par son poème en cent chants : VAviadigi (Amadis
de Gaule) qui eut un grand succès (1560).</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 25</p>
<p>P. DE BOUCIIAUD. — Gixtbe et Le Tusse. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>26 CHAPITRE II</p>
<p>Or l'homme qui s'adresse de tels reproches et qui restreint ainsi
enfantinement son esprit, est celui qui s'avançait au-devant de la
gloire avec tant de joie, en attendant de de maudire les bassesses de la
cour et du monde. L'expérience ne put rien contre une pareille nature.
La réalité ballotta d'abord et finalement brisa cette âme de rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 27</p>
<p>La comédie pastorale de YAminta est un poème de sincérité, de calme et
de plénitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 CHAPITRE II</p>
<p>En choisissant le sujet de la Jérusalem délivrée, Torquato n'avait pas
écouté seulement son instinct religieux et chevaleresque, réveillé par
les vieux poèmes qu'il avait lus et par la</p>
<p>1. Voir mon étude : La Pastorale dans Le Tasse (Lemcrre).</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 3 I</p>
<p><pb/></p>
<p>32 CHAPITRE II</p>
<p>On comprend assez que le poète espérait</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 33</p>
<p>être payé, après de pareilles hyperboles, par quelques dons généreux.
Or, Alphonse d'Esté se croyait quitte vis-à-vis du poète en lui
fournissant, outre cet o^io letterato, cette vie de loisirs consacrée à
l'étude, la table, le logement et les honneurs sans aucune astreinte au
service. C'est que dans toutes les petites cours du xvie siècle, il
était de règle que les gens de lettres partageassent leur temps entre
leur plume et le service du prince. Ces ducs, ces marquis n'étaient pas
très riches et n'aimaient pas les bouches inutiles. Point de bénéfices
sans charges. Les lettrés se voyaient souvent confier des missions
diplomatiques. Des gens comme Boïardo, Bernardo Tasso, Pandolfo
Collenuccio, Rucellai, le Trissin, Bibbiena, Guarini, Annibal Caro,
Claudio Tolomei et bien d'autres, furent tous chambellans. Arioste
lui-même servit longtemps de secrétaire au cardinal Hippolyte d'Esté,
fondateur de la célèbre villa de Tivoli. Le duc Alphonse Ier le nomma
commissaire dans la</p>
<p>P. DE BOUCIIALI). — Gale et Le Tasse. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>34 CHAPITRE II</p>
<p>province de Garfagnana où le grand écrivain déploya de réelles qualités
d'administrateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 35</p>
<p>Les négociations entamées en son nom par son ami Scipion de Gonzague
n'aboutirent pas. Mais le duc d'Esté qui n'aimait</p>
<p><pb/></p>
<p>36 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 CHAPITRE II</p>
<p>Prévenu de cet esclandre, Alphonse, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 39</p>
<p>Les pères franciscains ne voulurent pas prendre la responsabilité de la
garde d'un hôte aussi dangereux. Tasse ne resta que quelques jours au
couvent, après quoi on le ramena dans l'appartement qu'il occupait au
château ducal et on préposa â sa garde deux serviteurs du duc.</p>
<p>Mais dans la nuit du 26 au 27 juillet 1577,</p>
<p><pb/></p>
<p>40 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 41</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Gxlhe et Le Tasse. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>42 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 43</p>
<p>délaisser son esprit en repos,et pensant user du plus sûr moyen de
l'empêcher de travailler, feignait, tout en lui continuant sa faveur, de
ne plus goûter les vers que le poète lui présentait. Mais le malheureux
ne vit dans la conduite du duc qu'une machination ourdie par le ministre
Montecatino, jaloux, sans nul doute, de sa gloire poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 CHAPITRE 11</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 4&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>46 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 47</p>
<p>son neveu et successeur, Giulio Mosti : les lettres de Torquato en font
foi. Mais jamais on ne l'enferma dans le fameux caveau qu'on montre à
Ferrare (caveau réservé aux seuls criminels, dont la légende s'est
emparée et dans lequel elle a voulu que le poète ait été jeté).</p>
<p>1. Le Prince Vitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO 49</p>
<p>d'épouP. BOUCHAUD. — Gcttbe et Le Tusse. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>50 CHAPITRE 11</p>
<p>Néanmoins, pendant sept années, le duc tint sous ses pieds sa victime,
tour a tour</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE TORQUATO TASSO $1</p>
<p><pb/></p>
<p>52 CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE ET L'EXISTENCE SENTIMENTALE DE TASSE.</p>
<p>Torquato avait été enfermé dans l'hospice Sainte-Anne au mois de février
de l'année 1579. Ce fut un an après son internement que parut la
Jérusalem délivrée.</p>
<p>On se souvient que ce poème avait été achevé en 1575. Mais Torquato
n'avait pas cessé, depuis lors, de corriger les divers chants qui le
composaient. Lorsqu'il fut interné, il était évident que le poète n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>54 CHAPITRE III</p>
<p>Voyons rapidement le sujet:</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JERUSALEM DELIVREE 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 CHAPITRE III</p>
<p>Cependant le héros, arraché aux enchantements d'Armide, revient parmi
les siens. Son retour amène la victoire. Jérusalem est prise après un
terrible assaut.</p>
<p>La diversité des nations, des religions, des usages, offre au poète une
grande variété de portraits et de caractères. Chez les chrétiens, le
pieux, brave et prudent Godefroi de Bouillon, chef de l'expédition, le
brillant et impétueux Renaud, l'intrépide et vaillant Tancrède, attirent
d'abord l'attention. Après eux, Guelfe, Raymond de Toulouse, Baudouin et
Eustache, Odoard et Gildippe, — les deux époux qui trouvent la mort
ensemble sur le champ de bataille —, Roger,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 57</p>
<p>Othon, les deux princes Robert, offrent autant de types intéressants à
divers degrés.</p>
<p>posP. BOUCHAUD. — Gxlbe et Le 'lasse. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>58 CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JERUSALEM DELIVREE 59</p>
<p>a Sa diction est un objet d'admiration continuelle ; elle a rarement de
l'enflure et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>60 CHAPITRE III .</p>
<p>i. Qui jugeait l'oeuvre mal écrite et de nul intérêt. Cf. Solerti, Fila
di Tasso, pp. 413 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 6l</p>
<p><pb/></p>
<p>62 CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 65</p>
<p>P. DK BOLCIIALD. — Galbe il Le Tasse. a</p>
<p><pb/></p>
<p>66 CHAPITRE III</p>
<p>Voici quel est cet épisode:</p>
<p>Une image de la Vierge placée dans le temple musulman, et devant
laquelle Ismen, l'enchanteur d'Aladin, célèbre des rites magiques afin
de profaner l'image chrétienne pour avoir la victoire et se rendre ainsi
Mahomet propice, a disparu une nuit. Aladin, furieux, impute aux
chrétiens ce larcin et cet outrage; il ordonne, après des recherches
faites dans toutes les maisons chrétiennes de Jérusalem, un massacre
général des adeptes du Christ. Afin de sauver ses frères menacés,
Sophronie, jeune fille chrétienne du plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 67</p>
<p>Le Tasse retrace en ces termes le portrait de la jeune fille :</p>
<p>« Sophronie, par l'élévation de son caractère et sa beauté rare, était
digne d'une couronne. Insouciante de ses perfections et de ses charmes,
elle ne les considérait que comme les accessoires de la vertu. Modeste</p>
<p><pb/></p>
<p>68 CHAPITRE III</p>
<p>autant que pure, elle fuyait les louanges ; seule et négligée, elle se
dérobait aux regards de ses admirateurs et cachait ses attraits dans les
murs d'une humble demeure. Mais quel rempart peut cacher toujours une
vierge digne de plaire et d'être aimée? Amour, tu ne le permets pas!
Tantôt aveugle, tu couvres tes yeux d'un bandeau ; tantôt Argus
vigilant, tes yeux embrassent tout! Tu révélas cette beauté aux tendres
voeux d'un jeune homme.</p>
<p>« A travers mille obstacles, au fond de cette retraite inconnue, tu
laissas pénétrer ses avides regards. Olinde est le nom de ce mortel.
Ainsi que Sophronie, il est né dans la Cité Sainte et adore le Dieu des
Chrétiens.</p>
<p>«Timide autant qu'elle est belle, il désire beaucoup, espère peu, ne
demande rien. Il ne sait ou n'ose pas lui avouer son amour, et Sophronie
ne voit pas ses feux, ne veut pas les connaître ou rejette ses hommages.
Ainsi l'infortuné est secrètement consumé d'une flamme sans espérance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DÉLIVRÉE 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JÉRUSALEM DELIVREE 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 CHAPITRE III</p>
<p>Fort lettrée, aimant la poésie, elle témoigna au Tasse un intérêt
soutenu. Mais le poète, qui la célébra plusieurs fois dans des odes
enthousiastes, n'aurait jamais osé lever les yeux vers une dame d'un si
haut parage, dont les amants, — car Lucrèce ne fut guère sage, et après
tout, mal mariée comme elle l'était, ses écarts sont excusables, — dont
les amants, dis-je, appartenaient aux premières et plus puissantes
familles de Ferrare : un marquis Contran ou un Montecuccoli.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JERUSALEM DELIVREE 7J</p>
<p>P. DE BOLTHACD. — Gâte et Le Tasse. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>74 CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DERNIERES ANNEES DE LA VIE DE TASSE</p>
<p><pb/></p>
<p>76 CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIÈRES ANNÉES DE LA VIE DE TASSE 77</p>
<p>« Puisse ma nouvelle trompette aux sons angéliques, disait Torquato dans
l'invocation de sa nouvelle oeuvre, réduire au silence celle dont le
fracas remplit encore le monde ».</p>
<p><pb/></p>
<p>78 CHAPITRE IV</p>
<p>Il tombe dans un dénuement moral si complet qu'il s'écrie : « J'ai
presque oublié</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIÈRES ANNÉES DE LA VIE DE TASSE 79</p>
<p>que j'ai été élevé en gentilhomme. Hélas! je ne suis rien, je ne sais
rien, je ne puis rien, je ne veux rien ... »</p>
<p><pb/></p>
<p>80 CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIÈRES ANNÉES DE LA VIE DE TASSE 8l</p>
<p>A l'horizon la plaine onduleuse et nue; les monts Albains aux teintes
violettes ; les profils fuyants de la Sabine.</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Gatbe et Le Tasse. n</p>
<p><pb/></p>
<p>82 CHAPITRE IV</p>
<p>d'arbres verts et de figuiers se profilant sur le ciel, le mont Vatican
et Saint-Pierre d'où lui venait la gloire, tardive, d'un couronnement
magnifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE: V</p>
<p>EERRARE AU TEMPS DE TASSE</p>
<p><pb/></p>
<p>84 CHAPITRE V</p>
<p>1. Lemerre, Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 85</p>
<p>Ma Marguerite escoute la souffrance Du noble coeur de Renée de France,</p>
<p>tandis qu'il dépeint en ces termes énergiques la duretéde son ducal
conjoint décourageant les soins et l'affection :</p>
<p>Et lui engendre un désir de desplaire</p>
<p>Merveilleux soing'. »</p>
<p>1. Valéry, Voyage en Italie, t. II, pp. 58-59.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>EERRARE AU TEMPS DE TASSE 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 CHAPITRE V</p>
<p>Le duché de Ferrare était un fief du SaintSiège auquel il devait faire
retour en cas d'absence d'héritiers dans la branche aînée des Este.</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE .AU TEMPS DE TASSE 89</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Galbe et Le Tasse. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>90 CHAPITRE V</p>
<p>aux chasses ducales. Ferrare avait toujours été une ville lettrée. Sous
Hercule, le grand chantre d'OrlandoFurioso,YAnoste avait vécu, et son
souvenir restait immortel dans les mémoires. On peut dire que le Roland
était dans toutes les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 91</p>
<p>Alphonse eut l'amour effréné du luxe. Sa cour fut l'une des plus
somptueuses de l'Italie. Ses 'collections d'antiques et de médailles
furent classées et augmentées par deux archéologues éminents : le
Parmesan Enea Vico et le Napolitain Pirro Ligorio.</p>
<p>Ainsi que son beau-frère le duc d'Urbin, il multipliait les
encouragements aux écrivains.</p>
<p>Trois chefs-d'oeuvre de la littérature italienne : la Jérusalem
délivrée, YAminta du Tasse et le Pastor fido de Guarini naquirent sous
ses auspices.</p>
<p>Avec son goût du faste, son amour des pompes, de l'apparat, des fêtes
somptueuses et des divertissements de toutes sortes, Alphonse II
accueillait avec faveur les artistes. Gian Bologna fut dignement reçu
par le duc '. Dans le déclin de la Renaissance, Ferrare conserve un
prestige éclatant.</p>
<p>« ...Là, fut tiré le bouquet de ce grand</p>
<p>1. Cf. mon livre sur Jean de Bologne, pp. 250 et sq. Lemerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 93</p>
<p>Alphonsell aurait été un excellent prince si son amour du luxe ne
l'avait pas poussé à</p>
<p>i. Le Prince Vitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 CHAPITRE V</p>
<p>charger son peuple de lourds impôts. Les insuccès de ses armes, les
vexations des Inquisiteurs qui avaient toujours l'oeil sur Ferrare
depuis que Renée de France, comme je viens de le dire, y avait introduit
des représentants de l'Eglise réformée ; ses démêlés avec son frère
Louis pour des questions d'intérêts; la conduite peu régulière de sa
soeur Lucrèce, séparée de son mari, le duc d'Urbin; enfin le chagrin de
n'avoir pas d'enfants et. de voir son duché passer au Saint-Siège
assombrirent ses dernières années et rendirent son caractère intolérant
et difficile.</p>
<p>Alphonse se maria trois fois. Sa première femme fut Lucrèce de Médicis
(1538), la seconde, Barbara d'Autriche (1565), la dernière Marguerite de
Gonzague (1579).</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 97</p>
<p>.amateur de divertissements et d'art que son frère.</p>
<p>La soeur aînée d'Alphonse II, Anne, d'abord duchesse de Guise, puis
duchesse de Savoie, avait quitté Ferrare depuis 1548 et n'y revint
jamais. C'était un esprit éminent. Elle savait le grec et le latin. Sa
mère, Renée de France, avait réclamé le concours des maîtres les plus
habiles pour son éducation et lui avait donné pour compagne de jeux et
d'étude la célèbre Olympia Morata,</p>
<p>P. DE HOUCIIAUD. -— G&lt;rlbe et Le Tasse. i}</p>
<p><pb/></p>
<p>98 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 99</p>
<p>Le prince Louis, le plus jeune des enfants de Renée de France, se
ressentit toute sa vie du contraste entre ses aspirations mondaines et
le vêtement ecclésiastique que la politique et les instances de sa
familles l'avaient contraint de revêtir.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 CHAPITRE V</p>
<p>La noblesse de Ferrare comptait parmi les plus renommées de l'Italie,
soit pour l'ancienneté, soit pour les richesses. Depuis quelque temps,
néanmoins, elle n'était plus aussi brillante. Pourtant de grands
seigneurs comme les Bentivogli, les Contrari, les Bevilacqua, les
Tassoni, les Sacrati, les Bendidio, conservaient encore leur antique
splendeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE IOI</p>
<p><pb/></p>
<p>102 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 103</p>
<p>données lors du passage du prince Ferdinand de Bavière, de l'archiduc
Charles d'Autriche et duprincede Clèves, en 1566, 1569,</p>
<p>1575Si</p>
<p><pb/></p>
<p>104 CHAPITRE V</p>
<p>Ne passons pas sous silence les noms de</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE IO5</p>
<p>Tarquinia Molza, Lucrezia Bendidio, Laura Peperara qui tinrent une place
très importante dans les concerts de la cour.</p>
<p>l\ DE HOUCHACD. — Gaie et Le Tasse. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>106 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 107</p>
<p>Il importe d'ailleurs de remarquer que Lucrèce Bendidio rehaussait sa
merveilleuse beauté par les dons les plus rares de l'intelligence. La
philosophie, la poésie n'avaient pas de secrets pour elle. Elle
travaillait comme une fée, et ses ouvrages de broderies servaient de
modèles. Mais c'est surtout en matière de chant qu'elle était
remarquable. Quand Lucrèce et sa soeur Isabelle se faisaient entendre,
elles charmaient et captivaient tous</p>
<p><pb/></p>
<p>108 CHAPITRE V</p>
<p>Tasse éprouvait pour elle une admiration passionnée. En 1564, traversant
Mantoue, il avait été captivé par cette jeune fille d'une famille de
riches marchands et l'on peut trouver dans les Rime amorose du</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE I09</p>
<p>poète un sonnet au nom de la belle, et nombre de madrigaux, de chansons
et de strophes inspirés par cette fleur du Mincio\</p>
<p>Laura Peperara, comtesse Turchi, eut une</p>
<p>I. Solerti, Ferrara e.la Coite Esleuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>I 10 CHAPITRE V</p>
<p>Parmi les plus puissants feudataires des Este, il fallait compter en
premier lieu les Boiardi, comtes de Scandiano. Le duc Al1.</p>
<p>Al1. Solerti, Vita di Tasso, p. 97-99</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 111</p>
<p>Devenu veuf, son père, Gilbert Sanvitale, comte de Sala, se maria en
secondes noces avec Barbara Sanseverino qui fut ainsi la belle-mère de
Léonora.</p>
<p>D'après les souvenirs que les contemporains nous ont laissés de la
comtesse de Sala, il appert qu'elle fut véritablement une dame de la
plus extraordinaire valeur et de la plus grande beauté. Ses relations
avec Ferrare dataient de loin, car Barbara Sanseverino habitait Parme.
Elle s'était rencontrée</p>
<p><pb/></p>
<p>112 CHAPITRE V</p>
<p>ouvrit la nombreuse série des compositions en l'honneur de la belle
comtesse qu'on trouve dans son recueil de chansons.</p>
<p>Le marquis Jules Tiene, comte de Scan-</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 113</p>
<p>Les poètes, inspirés par les deux belles</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Gittbe et Le Tasse. i$</p>
<p><pb/></p>
<p>114 CHAPITRE V</p>
<p>Quand le bon poète Guarini, qui se trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE 11 5</p>
<p>Les fêtes reprirent donc de plus belle et de nouveau recommencèrent les
banquets, les joutes auxquels se mêlèrent les divertissements ' 4es plus
fous d'un carnaval</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 CHAPITRE V</p>
<p>Et encore ce passe-temps et ce supplice du duc, puni par la reine de
Carnaval, était doux, bien doux auprès de la condamnation</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE II7</p>
<p>dont se vit l'objet, durant cette même saison, l'amie de Barbara de
Sala, Barbara Sburlatti, sur l'ordre d'un joyeux monarque carnavalesque
: le comte Jules Tassoni, qui ne ménagea ni les charmes, ni surtout la
pudeur de sa sujette!... Glissons, mortels, n'appuyons pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il8 CHAPITRE V</p>
<p>Au nombre des acteurs de ce spectacle figuraient la comtesse de
Scandiano, son mari, le duc Alphonse, Isabelle et Lucrèce Bentivoglio,
le comte Tassoni.</p>
<p>Parmi les cavaliers et les dames qui prirent part au tournoi mentionné
plus haut, nommons : Isabelle Bendidio, Anna sa soeur, Laura Corezara
de' Malaguzzi, le duc de Ferrare, son neveu Cornelio, Cesare Trotti, la
comtesse de Sala, la comtesse de Scandiano, Mesdames Macchiavelli,
Trotti, Barbara da Piacenza.</p>
<p>La mort de la princesse de Parme interrom-</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRARE AU TEMPS DE TASSE II9</p>
<p><pb/></p>
<p>120 CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>GOETHE ET SA TRAGEDIE DE TORQUATO TASSO</p>
<p>La pièce, en cinq actes, roule tout entière sur l'analyse des
souffrances morales de Tasse, mais d'un Tasse qui n'a rien d'historique.
Le poète allemand a créé son héros de toutes pièces, sans se soucier de
l'exactitude du modèle. Les personnages sont peu nombreux. Outre
l'auteur de h Jérusalem, ils comprennent : le duc de</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Gcelbe cl Le Tusse. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>122 CHAPITRE VI</p>
<p>Ferrare (Alphonse II) ; Antonio Montecatino (le secrétaire d'Etat); la
princesse Léonore d'Esté; et la comtesse de Scandiano, Léonore Sanvitale.</p>
<p>Voici en quelques mots l'analyse de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHEET SA TRAGEDIE DE TORQUATOTASSO 123</p>
<p>La princesse d'Esté renchérit sur ces éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 CHAPITRE VI</p>
<p>• Arrive Tasse avec le manuscrit de son poème. Le duc reçoit avec
plaisir ce fruit d'un long labeur et pour marquer sa gratitude au poète,
il prie sa soeur Léonore de déposer sur le front du jeune homme la
couronne dont elle venait d'orner le buste de Virgile. Tasse, au comble
de la joied'une telle faveur,</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SA TRAGEDIE DE TORQUATO TASSO 12 5</p>
<p><pb/></p>
<p>126 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GCETHE ET SA TRAGEDIE DE TORQUATO TASSO 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SA TRAGÉDIE DE TORQUATO TASSO 12 9</p>
<p>auprès du poète afin de le réconcilier avec lui. Cependant Léonore
d'Esté cloute fort du succès d'une telle intervention (Acte III).</p>
<p>Tasse, ébranlé, veut partir. Il veut fuir cette cour qui lui devient si
peu hospitalière. Seul, aux arrêts dans sa chambre, il accuse avec
défiance et chagrin tout le monde de ses malheurs. Oui, certes, il
partira. Il partira, mais pas pour Florence où régnent les Médicis.</p>
<p>P. DE BoccitAUD. — Galbe et Le Tasse. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>130 CHAPITRE VI</p>
<p>Mais Torquato ne veut rien entendre (Acte IV).</p>
<p>Antonio Montecatino revient annoncer au duc l'insuccès de sa démarche.
Il se désole</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SA TRAGEDIE DE TORQUATO TASSO 13 I</p>
<p>tout d'abord d'être la cause de ce départ. Mais comme son maître lui dit
que c'est le caractère indomptable et ombrageux du poète qui est la
cause de ce désaccord, le ministre, en rusé courtisan et en habile
homme, change de tactique, s'exprime avec sévérité sur le compte du
poète et conseille finalement au prince de le laisser s'éloigner.</p>
<p>Tasse, resté seul, médite tristement. Mais ses pensées sont brusquement
interrompues par la venue de la princesse Léonore. Alors commence une
admirable scène (la quatrième). Les premières paroles de Léonore sont
réservées, entrecoupées; son émotion se trahit par l'indécision de son
langage. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>132 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SATRAGÉDIE DE TORQUATO TASSO I 3 3</p>
<p>Ces simples mots font revenir Tasse de son égarement. Un principe plus
élevé se fait jour dans son intelligence. Il rentre en lui-même. Il sent
qu'il s'est blessé pour avoir blessé celle qu'il aime. Le seul remède
est de recommencer une autre vie et de donner au monde par son génie ce
qu'on est en droit d'attendre de lui (Acte V).</p>
<p><pb/></p>
<p>134 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SATRAGÉDIE DE TORQUATO TASSO I 3 5</p>
<p><pb/></p>
<p>136 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ETSATRAGEDIE DETORQUATO TASSO I 3 7</p>
<p>Goethe, de nos jours, n'aurait plus assimilé son propre personnage à
celui de Torquato, car les études de M. Cherbuliez dans</p>
<p>1. Entretiens avec Eckermann. P. DE BOUCHAUD. — Goethe et Le Tasse. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>I38 CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SATRAGÉDIE DE TORQUATO TASSO I 3 9</p>
<p><pb/></p>
<p>140 CHAPITRE VI</p>
<p>S'il met dans la bouche de Léonore d'Esté ce mot sensé : Mon ami, il ne
faut pas</p>
<p>1. Rod.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET SA TRAGEDIE DETORQUATO TASSO 141</p>
<p>dire: « ce qui me plaît est permis », mais « ce ce qui est convenable
est permis », c'est pour manifester son avancement dans sa propre
formation morale. De sorte que même Léonore d'Esté parle comme Goethe,
surtout quand elle répond au poète regrettant l'âge d'or : « L'âge d'or
est passé sans doute, mais les nobles coeurs le ramènent. Et s'il faut
t'avouer ce que je pense, l'âge d'or dont le poète a coutume de nous
flatter, ce beau temps n'exista peut-être pas davantage qu'il n'existe.
S'il fût jamais, il n'était certainement que ce qu'il peut toujours
redevenir pour nous. Il est encore des âmes — (remarquez ce mot : âmes)
— sympathiques qui se rencontrent et jouissent ensemble de ce bel
univers. »</p>
<p>Goethe apparaît également tout entier dans les deux personnages de Tasse
et de Montecatino. « Le politique et le poète, a dit excellemment Mme de
Staël \ forment ici les deux moitiés d'un homme ». D'un</p>
<p>1. De rAllemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 CHAPITRE VI</p>
<p>i. De VAllemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ETSATRAGEDIEDETORQUATOTASSO I43</p>
<p>On a remarqué, non sans raison, que le Tasse de Goethe est un poète plus
allemand qu'italien. Cet homme, qui vit beaucoup sur lui-même et dans la
solitude, supporte avec peine l'air extérieur. Il a tous les aspects des
natures méditatives et fermées des écrivains du nord. Or l'esprit du
midi ne se replie point sur soi-même et va toujours de l'avant. Les
poètes méridionaux savent beaucoup mieux se tirer d'affaires que le
personnage de Tasse mis en scène par Goethe. Ils ont vécu souvent hors
de chez eux et Tasse, aussi bien que les autres, connaissait, après
tout, les hommes et les choses.</p>
<p>Un autre défaut du héros de Goethe,</p>
<p><pb/></p>
<p>144 CHAPITRE VI</p>
<p>c'est l'abus des réflexions philosophiques qu'il émet. Il descend à
chaque instant au fond de lui-même. Or ce n'était pas en cela que
consistait la folie de Torquato, mais bien plutôt en cette
susceptibilité souffrante, en cette impression trop vive des objets
extérieurs, en cet enivrement de Yoit ueil et de l'amour dont il était
la proie perpétuelle.</p>
<p>La lecture du livre de M. Solerti, des vers et des lettres de Tasse me
persuadent pourtant de ceci : ses violences passionnelles, plutôt qu'une
profondeur exagérée de t pensée, causèrent sa mélancolie. « Son génie ne
comportait pas, comme celui des poètes allemands, ce mélange de
réflexions etd'activité, d'analyse et d'enthousiasme qui trouble
singulièrement l'existence x ».</p>
<p>allei. de Staël.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHEET SA TRAGÉDIE DETORQUATO TASSO I45</p>
<p>mande, au prince Charles-Auguste de Saxe. Sous les traits de Montecatino
on retrouve ceux du célèbre Merck, qui remplit le rôle de secrétaire de
la chancellerie auprès du burgrave de Hesse-Darmstadt, et qui exerça
beay oup d'influence sur le développement intellectuel de Herder et de
Goethe.</p>
<p>Leonora Sanvitale représenterait la belle comtesse Werthern, une des
gloires de Weimar, et que Tasse devait remettre en scène dans Wilbelm
Meister, ouvrage où, par parenthèse, l'influence italienne est évidente.</p>
<p>P. DE BOUCHAUD. — Galbe et Le Tasse. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>I46 CHAPITRE VI</p>
<p>parfaitement heureux, qu'il épousa plus tard et qui fut une digne mère
de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHEET SATRAGEDIE DE TORQUATO TASSO I47</p>
<p><pb/></p>
<p>I48 CHAPITRE VI</p>
<p>1. Heinrick.</p>
<p>2. Goethe'* Tasso, 2te Aufiage, Heidelberg, 1890.</p>
<p>3. Rod.</p>
<p><pb/></p>
<p>GO-THE ET SA TRAGÉDIE DETORQUATOTASSO 149</p>
<p>qui plaît universellement. Si l'exaltation et le despotisme
conventionnel sont maniérés, un certain genre de calme est aussi par
trop tendacieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 CHAPITRE VI</p>
<p>1. De VAllemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>J. BONNET. Olympia A/ora/d.Grassart, 1866. BRANTÔME. Vie des Dames
Illustres.</p>
<p>— Vie des Hommes Illustres et des Grands Capitaines Étrangers</p>
<p>G. CAMPORI et A. SOLERTF. Luigi, Lucrey'a e Leonora d'Esté. Turin.</p>
<p>Loeschcr, 1888. •</p>
<p>Théophile CART. Goethe en Italie, 1881. G. CARDUCCF. SU l'Aminta di T.
Tasso. Florence.</p>
<p>— Studi su Lodoi'ico Ariorto c Torquato Tasso. Bologne.</p>
<p>Zanichelli. V. CHERBULIEZ. Le Prince Vitale. Calmann Lévy, 1882. DIETZ.
Angleterre-Allemagne. 1 vol. Colin.</p>
<p>— Italie-Espagne. KUNO FISCHER. Galhe's Tasso. 2U Auflage. Heideberg,
1870. GOETHE. Voyage en Italie.</p>
<p>— Conversations avec Eckermaun. HEINRICII. Littérature allemande, tome
II. Leroux. R. LE BOURDELLÊS. Dante Alighieri, Pétrarque, Le Tasse,
Machiavel</p>
<p>(Pedone), 1892. GRIMM. Guthein Italien. Berlin, 1866. A. DE GRISY. De
Tassi fwmate qncil inscribitur Gerusalemmc conquistata</p>
<p>commencement du XVII' siècle. Hachette, 1906. E. MONTÊGUT. Souvenirs et
Portraits. Hachette.</p>
<p>— Poètes et artistes de l'Italie. Hachette, 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>H. ROD. Essai sur Goethe. Perrin, 1898.</p>
<p>RODOCANACIIF. Renée de France, Duchesse de Ferrare. Ollendorf,</p>
<p>1896. Mm« DE STAËL. De l'Allemagne. A. SOLERTI. Vita diTorquatoTasso, 3
vol. Loescher.Turin, 1895.</p>
<p>— Ferrara c la Corle Eslens'e. Citta di Castello, 1900. TORQUATO TASSO.
Gerusalemme liberata. Florence, Barbera, 18951896.</p>
<p>18951896.</p>
<p>— Gerusalemme couquistata. Rome, 1593.</p>
<p>— Opère minori. 3 volumes. Bologne. Zanichelli, 18911895.</p>
<p>— Le Rime, 6 vol. Romagnoli DaJT Acqua. Bologne</p>
<p>1898. /$#.': X</p>
<p>VOLTAIRE. Essai sur les moeurs. CXXLo v\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>CHAPITRE I. — Considérations générales... i</p>
<p>CHAPITRE II. — Vie de Torquato Tasso 13</p>
<p>CHAPITRE III. — La Jérusalem délivrée et l'existence sentimentale de
Tasse 53</p>
<p>CHAPITRE IV. — Dernières années de la vie</p>
<p>de Tasse 75</p>
<p>CHAPITRE V. — Ferrare au temps de Tasse.. 83</p>
<p>CHAPITRE VI. — Goethe et sa tragédie de</p>
<p>Torquato Tasso...-,-.-w 121</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE /.;' .'&amp;\ 15 2</p>
<p>te nr:B</p>
<p>MAÇON, PROTAT FRÈRES, IMPRIMEURS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
