<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Weil, Henri (1818-1909)">Henri Weil</author>
<title>Études sur le drame antique (2e édition revue et complétée) / par Henri Weil,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Weil, Henri (1818-1909)</author>, <title>Études sur le drame antique (2e édition revue et complétée) / par Henri Weil,...</title>, <date>1908</date>,description :,349 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5834075q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1908">1908</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR I.E</p>
<p>N</p>
<p>PAU</p>
<p>HENRI WEIL</p>
<p>Membre de l Institut</p>
<p>DEUXIEME EDITION</p>
<p>RETVC tt COMPLÉTÉE</p>
<p>PAIUS LIBRAIRIE HACHETTE ET C*</p>
<p>79, BOULBS'ARD SAINT-GERMAIN, "Î9</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>B JUBES-'</p>
<p>ftVH tt</p>
<p>DRAME ANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Études sur l'Antiquité greoque. i vol. Jn-iO, broche, 3 fr. 50</p>
<p>Études do littérature et de rythmique grecques, i vol. petit in-8,
broché. . . . . 5 fr.</p>
<p>770*8. — Conlommiers. Imp. PAOI BRODARD. — 1*0-08.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LE</p>
<p>DRAME ANTIQUE|</p>
<p>\ v . V/ PAR</p>
<p>HENRI W'Ell</p>
<p>Membre do l'Iostnut</p>
<p>DEUXIEME EDITION RETUC rr coMrLfric</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET C'r</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-OBRilAIN, 19</p>
<p>V 1908</p>
<p>Droiu d« traduction cl de reproduction rtwiU.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes astérisques renvoient aux addenda</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>s un LE</p>
<p>DRAME ANTIQUE</p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE»</p>
<p>i. Journal des Savante, IS90, janvier, p. 43 et suiv. Premier article
sgr Euripide» llerakles, crklârl voiî Ulrich von Wila*
mowilz-MoellendorlT. — Vol. I. EinUUttng in die Allische traQtdie. —
Vol. H. Texl und Commenter, Berlin, 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 : ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TIU0ÉD1B ATTIQUE.</p>
<p>, et dont le silence nous plaît ou excite môme notre</p>
<p>, admiration.</p>
<p>' données historiques cl locales, nous pouvons cependant nous, demander
s'il a raison de refuser au pathétique une place parmi les éléments
essentiels do la tragédie grecque, et d'en atténuer lo</p>
<p><pb/></p>
<p>4 V f&amp;tïÔËS SUR LE bnAME ANTIQUE. . : ! ^</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE ATTIQUE. S</p>
<p><pb/></p>
<p>6 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>2. Ekphinlidos, frag. 2, Kock.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAQÉDIE ATTIQUE. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAOÉDIB ATTIQUE. .,'•-"'■'</p>
<p><pb/></p>
<p>fO ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTtQUC. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>ta ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. \ t3 '</p>
<p>t. F. Héimsoeth, De Iragadix grxcx trilogiis commentalh, Bonn,1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>H ETUDES SUR LE DR AMR ANTIQUE.</p>
<p>. I. il. Croiset, De la tétralogie dans Vhistoire de la tragédie
grecque. Reçue des études grecques, 1838, p. 369 et suiv. 2. Aristolc,
Poétique, chap. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. tB</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>côté, la tradition do la Irilogio liée ne se perdit pas entièrement :
plus tard encore i) arriva plus d'une fois, comme do raison, quo les
poètes prissent les sujets des trois tragédies dans lo môme cycle, de
manière qu'il y eut entre elles une certaine relation, plutôt historiquo
que poétiquo. Ces faits n'empêchent pas d'admetlro, d'uno manière
générale, la succession des diverses formes de la tétralogie, comme nous
venons do l'indiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. 17</p>
<p>Les Perses seuls faisaient difficulté, parce qu'on se figurait que le
fond de la scène y représentait le</p>
<p>1. Frag. 235, Nauck.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p>La question do savoir si l'estrade des acteurs se trouvait au milieu ou
au fond de l'orchestre est tout</p>
<p>I. Voir, outre l'ouvrage dont nous rendons compte, un mémoire intitulé
Die Uûhne des Aischj/los, dans llermei, xxi (1880), p. 597 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE/. 19&gt;</p>
<p>1. Voir Ilermann-Mucllcr, Uandbuck der grlcchlsch. Dnhnenalferlhûmer, p.
415. -</p>
<p>2. Thesmophores, 395.</p>
<p>3. Xénophon, Cyrop., VI, i, 5t : "Q»*tp I^«Y«X?,« «*&lt;ivr,ç vâv £ftuy
ni/*; itftxwt.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Dans lo même volumo M. do Wilamowilz traite de la vio d'Euripide, do
l'histoire du texte des tragiques grecs dans l'antiquité et dans les
temps modernes, do la légende d'Hercule et do Ylléraklès d'Euripide.
Nous nous réservons do parler do la plupart do ces sujets quand nous
noifs occuperons do cetto Iragédio.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>93 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p>teni. de Périclèt, chap. TI. -</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. 83</p>
<p>pas1. 903.</p>
<p>2. Aristophane, Gren., 1491 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>M. do Wilamowilz a signalé, lui aussi, une ressemblance d'Euripide avec
Socrato : commo co dernier, Euripido regardo en lui-mémo, observo ses
semblables, et l'étude de l'âme humaine l'occupe au point qu'il n'est
guèro touché du spectaclo do la nature. Cependant les Bacchantes nous
transportent dans les montagnes solitaires, on y respire l'air des
grands bois, on voit lo chevreuil bondir par les prés. Notre critique
explique ce fait, suivant lui tout exceptionnel, par la forlo impression
quo les sites do la Macédoine auraient failo sur lo poèto fatigué de
l'agitation do la grande ville. Ajoutons quo ces vives .descriptionsétaient
 exigées par lo sujet : il s'agissait de peindre les transports
des Ménades, ces extases qui les arrachaient au moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE ATTIQUE. 85</p>
<p>1. Voir A. Nauck, Tragkyirum graecorum fragmenta, frag. 318 'd'Euripide.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE» *■' .</p>
<p>senti1. des Savants, 1891, novembre et décembre, p. 631 et 130 et suiv.
Zur Dramaturgie des /Eschylus, ton P, Richter; Oberlehrer am itâdtischen
JohannetQymnaiium su Brest au. Leipzig, Teubner, 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 29 *</p>
<p><pb/></p>
<p>; 30 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCnYLE. 31</p>
<p>AïXtvov, aTXtvov eîïté* to o'e3 vtxatw.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Eschyle, Agam., 906 :</p>
<p>2. Eschyle, Agam., 910 s '</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 33</p>
<p>la note joyeuse cl la note triste, le triomphe ostensible cl l'horreur
mystérieuse, se mêlent, se combattent, éclatent enfin dans un contraste
de plus en plus saisissant. .</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 ÉTUDES SUn LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>dispo1. Prortu, 268-269.</p>
<p>2. IbUL, 93-100.</p>
<p>3. IbM., 152-154. i. Ibid.t 939-940. 5. llid., 1013-1053.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 35</p>
<p>Que faut-il penser du rôle de l'ombre de Darius dans les Perses"! Notre
critique reconnaît qu'elle dut faire de l'effet au théâtre, que, grâce à
cette ingénieuse invention, le poète put mentionner la victoire de
Platées, exprimer des considérations d'une morale élevée, rendre enfin
la scène finale plus poignante par contraste. Maïs lotit est là. Olcz la
scène de l'ombre, vous ne laisserez pas d'apprendre, par Iç récit du
Messager cl par les réflexions du choeur, que</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D ESCHYLE. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 39</p>
<p>qu'il voit, il décrit aussi les visions qui se présentent a son esprit
exalté dans un moment si décisif. Il est prophète, mais naturellement :
il prévoit ce qu'il a résolu en lui-même d'accomplir.]</p>
<p>1. Agamemnon, 4192.</p>
<p>2. Ibid., 1415-1418, 4523-1529, 4555-1559</p>
<p>3. Ibid., I49M50I.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. •</p>
<p>i. Homère, Od., I, 35-43; II, 262-311; IV, 511-531. 2. Ibid., III, 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. . 41</p>
<p>4. Homère, Od., XI, 432.</p>
<p>2. Agam., 861-862.</p>
<p>3. Choéph., 920.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Agam., 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 43</p>
<p>des1. Iph. Taur., 360.</p>
<p>2. Agam., 325, 448,800. On peut s'étonner de retrouver les mots ru&gt;atxô;
ctvex* dans la bouche d'Agamemnon (v. 823).</p>
<p>3. Agam., 431-414.</p>
<p>4. Sémonide, fr. VII, 415-119.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>seins et violonto dans ses passions. Lo fils d'Atréo est 1res coupable ;
lo poète est trop sincère pour dissimuler ou \ allier ses fautes; en
revanche, H lui a prêté la noblesse, la hauteur des sentiments, il l'a
entouré de l'éclat d'une victoire nationale, du respect de ses sujets,
do l'affection do ses serviteurs.</p>
<p>4. Perses, "94.</p>
<p>2. Ibid., 181199 et 244-245.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 48</p>
<p>sur leur pays par le Grand Roi. Hérodote, lecteur assidu des Persest n'a
fait quo reprendre ces vues en les développant, et son Xcrxès, comme
l'Atossa du poôto, est incapablo de comprendre qu'il n'est pas besoin do
craindre lo fouet du maître pour tenir ferme en face do l'ennemi *.</p>
<p>1. Hérodote, VII, 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 41</p>
<p>donnée par Hermann et la plupart des éditeurs. L'objection tirée des
vers 553 et 519 n'est pas décisive.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ÉTUDES SUR LB DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Faut-il croire que la conception mythologique, dont nous venons de
parler, se dément une seule fois dans Eschyle? A la fin des Choéphores,
Oresle est pourchassé par les Furies. Cependant le choeur ne les
aperçoit pas, ni le spectateur non plus. Olfricd Mûller, qui soutenait
le contraire, était certainement dans l'erreur. Les premières scènes des
Euménides, qui préparent l'apparition des terribles déesses, n'auraient
pas de sens si le spectateur les avait déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 49</p>
<p>EfôoiWX Y&amp;{&gt; Ç?-&gt;,V o'jlU.TWlV AxU.TtfWETH 1. ^</p>
<p>l.Eumén.flOi.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>4. Choéph., 805.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. SI</p>
<p>"Opx*; Y^ o5xt Titi'Aî fa/ysi xXiw *,</p>
<p>Passons aux arguments secondaires. D'abord, V comparaison d'Agamemnon et
de Clylcmncslrc. La vio d'une femmo ne peso pas autant que celle
d'un.-2homme (c'est la doctrine généralement admise alors),</p>
<p>1.ffirmAt.,63l. '2. Ibid., 680. 3. ftûf.,218.</p>
<p><pb/></p>
<p>99 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Euripide, Oreste, 552-54.</p>
<p>2. Cf. Arislole, De anim. gêner., IV, 4. Diodore (I, 80) attribue la
même doctrine aux Égyptiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 53</p>
<p>Disons en passant un mot des difficultés chronologiques quo soulèvo
l'examen des Euménides. En instituant le tribunal de l'Aréopage, &lt;»
conseil incorruptible, vénérable, irascible gardien qui doit veiller</p>
<p>1. Voir Choéph., 556-551.</p>
<p>2. Voir ibid., 930.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. 'A9. ROX., chap. xxv : I«l K&lt;VMVO;, en 462-461 avant J.-C.</p>
<p>2. Arislole, Politique, II, 12.</p>
<p>3. Après avoir parlé de la réforme d'Ephiallc au chapitre xxv, Aristolc
dit, au chapitre xwn, de Périclès : x£&gt;t 'Açtwtxfixû* t&gt;t* âçît&gt;.cto.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE It'ESCnYLE, 55</p>
<p>réforme démocratique. Si ce nouveau conflit était encore pendant au
moment où YOrestfe fut jouée, l'altitude-du poète s'explique. Le
triomphe de Périclès et du parti combattu par Eschyle était peut-être
pour quelque chose dans la résolution de ce dernier de quitter Athènes
peu de temps après sa victoire dionysiaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>non plus, cl il ne parle pas toujours de la même façon de la condition
des âmes après la mort.</p>
<p>Kx't to?&gt;; Oxvovtxç et OlXs« e-j£fye-rety</p>
<p>4. Dans les Sdtvr-j'.at. Voir le scholiastc des Euménides, 26.</p>
<p>2. CL SuppL, 212-214; Sept., 859; Choéph., 985-981.</p>
<p>3. Voir Sept, 549; Fragm. 111, Wecklcin.</p>
<p>4. Cf. Hérodote, H, 456. (Pausanias, VIII, 31, 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLE. 57</p>
<p>TM u.Y|T6 ipi^iv* «jn^Te ÀwieîaOaj ÇQITOÔV</p>
<p>xxl TOO Oxvdvioç 3} Aixij «pi-sast tiyw ',</p>
<p>Il est malaisé d'accorder cette insensibilité des morts, leur
indifférence aux cérémonies de la sépulture et aux honneurs funèbres,
avec ce que le poète dit ailleurs de leur puissance, des effets de leur
colère, comme de leur bienveillance. « Enfant, dit le choeur des
Choéphores, la volonté du défunt n'est pas domptée par la terrible dent
du feu qui dévore ses chairs : il manifeste sa colère plus tard. »
Inutile de multiplier les citations : tout le drame est plein de ces
idées. Dirons-nous qu'en traitant un sujet homérique, Eschyle subit
l'ascendant du vieil aède? En effet, les trimètres que nous venons de
citer rappellent ces vers prononcés par Apollon dans Ylliade*:</p>
<p>Aty àyaOw nep tutti, v£U.£&lt;T&lt;rr,Oe(ou.ÊV ^u,et&lt;* xti&gt;^V yJkp 8^ yxïav
ot£tx(Ç«i aeveafvwv.</p>
<p>déve4. leçon du dernier vers est douteuse : xiyri est une conjecture de
Herwerden pour x4tov.</p>
<p>2. Homère, //., XXIV, 53-54.</p>
<p>3; Au premier abord, le vers 4 du fragment cité ci-dessus, r.jiûv t*
jt*«o* v£{tMt« bit* (nupxipn, parait signifier : • Némésis est plus
forte que nous (autres mortels) *, et c'est ainsi qu'on l'entend
généralement. Mais le rapprochement du passage homérique suggère une
autre explication. 'Il(i»v vlptcit répond</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>loppant et en marquant mieux leur enchaînement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DRAMATURGIE D'ESCHYLB. 59</p>
<p>Zttk &amp;7ttv aVJr,o, Zsoç Zl y7i» Zst* 3'ovpxvoç, Zsvç tôt xk itavta,
y/âxt T&lt;5V§* ôn/prepov.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>4. Cicéron, Tusc, H, 10, 23 : - .£schylus non poeta solum, sed eliam
Pylhagorcus : sic enim accepimus ».</p>
<p><pb/></p>
<p>. III</p>
<p>LA .FABLE DE PROMÉTHÉE DANS ESCHYLE'</p>
<p>pri4. de VAnnuaire pour 1886 de l'Association pour l'encouragement des
éludes grecques, p. 280 el suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>sonnicr. Il est vrai que sa prison est vasle comme le monde; il salue
l'élhcr céleste, et les vents aux ailes rapides, et les sources des
fleuves, et les flots innombrables de la mer souriante, el la lerrè, sa
mère, la mère commune de tous les êtres, et enfin le soleil, ce grand
oeil qui voit tout cl qui est témoin des souffrances qu'endure le Titan.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMET! [ÉE DANS ESCHYLE. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>dans la pensée d'un poète placé sur la limite de deux âges, au moment où
s'éveillent la raison cl la réflexion philosophique dans les esprits
encore dominés par l'imagination el le langage mythologique.</p>
<p>Le mot grec Slyx signifie effroi; traduit en langage ordinaire, ce mythe
veut dire que le pouvoir et la force de Zeus sont l'effroi de tous les
êtres. Chez Hésiode, Pouvoir cl Force ne sonl encore que des
personnifications transparentes, des noms abstraits; Eschyle sut leur
donner un corps, II prêta à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTHÉE DANS ESCHYLE. 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTHEB DANS ESCHYLE. 67</p>
<p>intéresser au personnage collectif du choeur, en lui donnant des traits
caractéristiques et, pour ainsi dire, individuels.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ÉTUDES SUR LÉ DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTnÉE DANS ESCHYLE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTIIÉE DANS ESCHYLE. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTOÉE DANS ESCHYLE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>7* ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE 'PROMÉTRÉE DANS ESCHYLE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 ÉTUDES SUR LE DRAME- ANTIQUE.</p>
<p>rable par la sagesse el la fermeté, ayant ses droits et ses titres, et;
sinon l'égal du maître, du moins son pair. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ FABLE DE PROMET H" BE DANS ESCHYLE. . 77</p>
<p>On entend des battements d'ailes, le redoutable oiseau se montre dans
les airs. Hercule tend son arc, invoque le secours d'Apollon, l'archer
divin, la flèche vole et l'aigle est abattu. Promélhée remercie son
libérateur, « ce fils très cher d'un père ennemi ». Mais la délivrance
n'est pas encore complète, les chaînes du prisonnier ne sont pas encore
tombées.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉtHÉE DANS ESCHYLE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTnÉE DANS ESCHYLE. 81</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>et de- franchir l'abîme qui sépare les mortels dos immortels.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTIIÉE DANS ESCHYLE, 83</p>
<p><pb/></p>
<p>8* ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p>Cependant les querelles des dieux, ainsi quo leur accord final/nous
intéresseraient médiocrement, si les intérêts des hommes no s'y
trouvaient pas engagés. Sous les noms de Zeus, do Promélhée, d'Héraclès,
lo poète nous parle dû bien et du mal de l'humanité, do ses progrès, do
ses douloureuses épreuves. D'abord il nous transporte aux origines</p>
<p><pb/></p>
<p>l\ FABLE DE PROMÉTHÉE DANS ESCHYLE, 83</p>
<p>1. fLes vues développées dans cet article avaient élé indiquées dans la
Prxfatio de notre édition du Promé(he'e (IStîi) et</p>
<p><pb/></p>
<p>86 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p>NOTE SUR LES PROMKTHKR D'ESCHYLE*</p>
<p>Aujourd'hui on admet asse? généralement que le IVomélhée enchaîné
suppose une continuation : la plupart des savants pensent que colle
oeuvre faisait partie d'une trilogie dans laquelle so déroulait lento la
fable du Titan. G. llermann lui-mêmo, après avoir longtemps combattu les
vues do Welckor, fini», vers la fin de sa vie, par s'y ranger». Le drame
do la Délivrance de Promélhée, H^rfli^ Xytymî, semblait, par son tilro
môme, indiquer la fin du conflit et de la composition tritogique. Il
élait dono naturel do supposer qu'un premier drame, le ITyp^po;, roulât
sur le larcin du feu, quoiqu'il fût difficile de faire une conjecture
.plausible sur le cadre et l'action de ce drame, et d'imaginer comment
le poète eût pu, sans so répéter, meltre sur la scène des faits qui se
trouvent exposés tout au long dans la pièce conservée.</p>
<p>nôcesdans notes sur les vers 212 (210), 281 (284), 33i (331), 103 (708),
920 (924).] i, Tirée de la Revue critique, 1876,1, p. 41 cl suiv.</p>
<p>2. Voir sa dissertation sur le Promélhée publiée en 1816.</p>
<p>3. I&lt;a Promélhéide. Extrait des Mémoires de VAcad. des Inscrip* lions,
XXVIH(I815).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PROMÉTHÉR DANS ESCHYLE, 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLE DE PR0&amp;IÉTI1ÉE DANS ESCHYLE. 89</p>
<p>CÔ n'est pas tout. Je ne puis approuver ceux qui croient, comme Weslphal
et Martin, qu'après avoir tué l'aigle,</p>
<p>1. Voir Apollodore, 11, 5, 11; Eschyle, fragment du dramo satyrique
Sphinr, cité par Athénée, XV, p. 074 D :</p>
<p>Tû i\ \i'm ft «rijavov «p-/aïov &lt;rc«fo; tiv\f,'àv «psitoî 4* Hpoi»r,8(wî
MYOV</p>
<p>Kn écrivant &lt;xtfî»vo;, on laisse subsister une intolérable tautologie.
La dernière syllablo do irJyavov est, au contraire, le seul indice do la
vraie leçon, foncièrement gâtée par une distraction du copiste.
L'épithéte d^/aîov fait supposer que te féUlllage,quiscrfail
anciennement aux couronnes, était nommé dans ce vers. Or Athénée, dans
UH autre passage, elle ci-dessus, dit, en invoquant lo témoignage d'A
ris torque : Avvoiç itxtfx&gt;oCvto ot $L'/JXVI\, et il ajoute quelques
vers dans lesquels on lit : Kal VSYÔ; ip/afov K*pwv «TIÇOÎ. Je crois
donc que lo texte d'Ksciiyle portait:</p>
<p>Tô&gt; Il |4v&lt;j&gt; te tàyvioi àpx*îov at£?o;&lt;</p>
<p>2. Cf. K. P. Hermann, Griech. Antiquitxten, H, S 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUB. *</p>
<p>En revanche, les prédictions quo Promélhée fait dans la tragédie
conservée admettent une certaine latitude d'interprétation. H assure à
deux reprises (v. 176 el 091) qu'il ne dira son secret que lorsque les
chaînes seront tombées. Eh bien, s'il promettait cetto révélation avant
la délivrance,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FABLB DE PROMÉTIIÈE DANS ESCHYLE. 91</p>
<p>1. Schoemann, dans son édition, et Wccktein, Studien zu sEschylus, p.
28, expliquent les mots cuovto; At4; : « Jupiler y consentant avec
répugnance ». Biais it est évident que axwv, comme invilus, no peut
prendro co sens que lorsqu'il se rapporte au sujet du verbe. Invilus
feci signifie: « Je t'ai fait avec répugnance ». Mais vie invito fecit
veut dire : « Il l'a fait malgré moi •; et ne peut se traduire : • Il Ta
fait, et j'y ai consenti malgré moi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>98 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Exceptionnellement, les poètes concoururent avec deux tragédies. Nous
en avons un exemple, mais il est du iv* siCtic,</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE THEATRE D'EURIPIDE»</p>
<p>1. Journal des Savants, 1803, août cl octobre, p. 478 et p. 590 el suiv,
Euripide et Pesprit de son théâtre, par Paul Dccharme, professeur de
poésie grecque h la Faculté de Paris. Garnier frères, 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB THÉÂTRE D'EURIPIDE, 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ETUDES SUn LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. .97</p>
<p>i. Andrpmaque, 418-420-,</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>produit par les drames d'Euripide quo de discerner les opinions
personnelles du poète.</p>
<p>1. Voir ci-dessus, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE.- 99</p>
<p>dissimulée, tantôt explicite, tantôt indiquée en pas^ saut, tantôt
développée avec insistance. Ces distinctions ont leur importance :
suivant la formo sous laquelle elle était présentée, la critique
agissait plus ou moins sur le public.</p>
<p>1. llippoltjte, v. 1-8. i</p>
<p>2. Gardons-nous cependant de voir des critiques où il n'y en a point. M.
Deeharmc croit h tort (p. iojqu'Kuripidc accuse i'égoîsme malfaisant des
dieux dans IMène, 38-40, Orrsle, 1610-42, Iph. Aul., 21 (cf. //&gt;/».
Taur., 16-29), cl, ce nous semble, aussi dans liée,958. Cf. Bossue!, Or.
fun. iFHenriette de France, commencement.</p>
<p>4. Ion, 436-447.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Andromaque, 1161-1163. Le choeur des Trpyennes (v. 815) n'accuse pas
le rapt de Ganymède, mais l'ingratitude de Zeus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. 101</p>
<p>i.ton, 887-922.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>en poète et qu'il condamne en philosophe, devient incisive et puissante.</p>
<p>1. Fragment 941.</p>
<p>2. Troy., 884 et suivi'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. 103</p>
<p><pb/></p>
<p>10* ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>'I. Fragment 292} Iph. Taur.t 391; ttcrctde furieuj, 1315.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EUniPlDE.. 105</p>
<p>exol. la foi aveugle des gens du peuple. On y voit un jeune dieu,
Dionysos, introduire son culte dans</p>
<p><pb/></p>
<p>106 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>*vOoo*ia fy 8p*u.i, {fex/eitt piXvj.</p>
<p>Cette folie se manifeste de deux manières. Bac1.</p>
<p>Bac1. Bruhn, Berlin, 1891; R. Yelvcrton Tyrrel, Londres, 1892.</p>
<p>2. Eschyle, frag. 58 : 'Evflovjtï Wj &amp;5jw, {tax'/tvit »« ty).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. 107</p>
<p>1. Bacch,, 860: 0t?&gt;&lt; Zuiôxxw,, iv9pwîco«ji l* (t'î) f4fl«oî*îo&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 ÉTUDES SÛR LE DHAME ANTIQUE.</p>
<p>'Opyàç irplfcct Otooç où/ (p.ot6v?Qx&lt; p*poroî$ (v. 1348).</p>
<p>1. Volrv. 1310-1322.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TI1ÉÂTRB D'EURIPIDE. 109</p>
<p>Le choeur est dans son rôle quand il chante les bienfaits de son dieu et
condamne l'incrédulité de Pcnlhée, quand il déclare qu'il est sage de se
méfier d'une vaine sagesse et d'embrasser les croyances et les pratiques
de la foule simple et ignorante*. Mais voici qui est plus étonnant : «
11 en coûte si peu de croire que nous sommes gouvernés par la puissance
mystérieuse des dieux cl qUe les traditions consacrées par les siècles
sont éternelles el véritables*.,» Rapprochons de ces paroles prononcées
par le choeur, d'autres qui sont placées dans la bouche de Tirésias : «
Les croyances que nous tenons de nos pères et qui sont aussi</p>
<p>1. Voir Ion, 550 et suiv.</p>
<p>2. Baceh., 430. 9. lb., 893-896.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ÉTUDES SUR LE PJtAMp ANTIQUE.</p>
<p>1. Bacch., 201-203.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EUfUlMDE, {H</p>
<p>Tfç xfot U«*«w 0i4y «0/1 voiî</p>
<p>u,m«poX4Y&lt;uy tflx^ typ^w &lt;rxoXi4« ifAxtç (frag. 913).</p>
<p>1. Suppliantes, i»3-2l8.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIS ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Par lo. fait, ces vers qui ne sont ni interpolés ni impies, constituent
un document pour l'étude de co qu'on peut appeler la théologie do cetto
époque. Tirésias dit quo le fils do Zeus, dieu offert en libation aux
autres dieux, devient ainsi un média-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. 113</p>
<p>1. Bacch., 281-283.</p>
<p>2. Yolr Iph. Taur., 953; Cyel., 519-523.</p>
<p>3. Homère, //., Il, Î26; Archiloquc, frag. 12;Sophocle, Anlig.. 102 el
1007.</p>
<p>i. ^11 KVJ «JZ'ÂVXIUYT.Ç âT,ji/j«fo; ?, ovttovïr.ç : oracle cité iar -
Hérodote, VII, 141.</p>
<p>5. Baccft., 2S6-29L</p>
<p>6. Hélène, 21 210,1145.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 LE TUÉVniB D'EURIPIDE. H5</p>
<p>du poète uno place aussi prépondérante que l'on pourrait croire d'après
los pièces conservées. Quant aux fables oltiques, assez rares encoro
clioz Eschyle, elles sont largement représentées dans lo répertoire
d'Euripide; pas plus cependant quo dans celui do Sophocle.</p>
<p>déscs1. dérèglements liaient rapnells incidemment, mais ne r.iisnicut
pas le sujet de la pièce. M. Dccharmc s'csl sans doute laissé induire en
erreur (p. 323) par la malencontreuse cor* reclion que Nautk'a
introduite dans le texte du fragment 469. Comment l'éminçnt et regretté
helléniste ne s'aperçut-il pas</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>qu'il se mettait en contradiction avec lui-même? Kn cfTcl, il pensait
que' les deux titres Cretoises et Thyeslc désignaient une seule et même
tragédie.' Or, s'il en est ainsi (et l'on ne saurait guère en douter),
celle tragédie roulait sur Niorriple banquet. 1. Sainte-Beuve, Causeries
du lundi, tl, p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TIIKATRF. D'F.l'niPJDE. iH</p>
<p>\. Voir Uédée, 230-217, 420-430; Hipp.t 966-910; Mettre, 40361040.</p>
<p><pb/></p>
<p>118- ÉTUDES SUR ME DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Quoique la tragédie so nourrisse do passions excessives et criminelles,
Euripido s'est plu quelquefois A peindre l'amour conjugal. Il faut dire,
toutefois, que, la plupart du tomps, col amour prend quclquo chose de
trop ardent, do trop délirant, pour mériter le nom de vertu, qu'on doit
y voir la passion d'uno amante plutôt quo l'affection d'uno épouso. Nous
avons en vuo celte Evadnéqui so précipite avec un appareil théâtral dans
le bûcher de Capanéo;puis Laodamic, qui n'avait joui qu'un instant do
l'amour do son mari, qui lo voit rovenir des En fors pour lo perdro uno
seconde fois après quelques heures, qui' amuso sa douleur en embrassant
l'imago do son bion-'aimé, et, pousséo A bout, quand on lui arrache
celte dernière consolation, finit par se donner la mort. No nous
arrêtons pas A celte Hélène paradoxale qui a moins de réalité encoro quo
lo fantôme pour lequel Grecs et Troycns sont censés avoir combattu. Lo
îragédio d7/é/t;/ie est un simplo amusement, une débauche d'esprit. Il
ne reste qu'un seul excmplo, incomparable celui-là, de l'épouse
vertueuso, dévouée jusqu'A la mort, c'est celui d'Alceslo. N'oublions
pas les jeunes hommes épris d'un amour pur, do cet amour qu'Euripide
exalte quelquefois dans ses choeurs, qui est uno écolo de vertu, qui
inspire des actions héroïques. Tel était l'amour do Pcrsée pour
Andromède, qui excita un grand enthousiasme A Athènes avant de tourner
la tête aux Abdériîçs. Tel encore l'amour d'Hémon pour Antigono. Après
avoir aidé sa fiancée A ensevelir Polynicc, le fils do Créon était, dans
la tragédie d'Euripide,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EUP.IP1DB. tt9</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Euripide a dépeint aussi un délire bionfaisant, réparateur de la santé
do l'ame, qu'il opposa, nous t'avcus vu, dans los ftacchantest au délire
féroce et pernicieux.</p>
<p>Lo poète, qui s'arrêtait souvent, avec uno doulourcUso compassion, au
specjaclo des maladies do l'âme, donna uno fois A son public le
spectaclo d'un esprit inalado. A la vuo du malheur- immérité qui frappo
un jcyno hommo pur et vertueux, lo choeur do Yfiippolytc sent chanceler
sa croyance A la justice des dieux *.' Celle croyanco était trailéo do
fablo absurdo par un héros quo l'ingralitudo des hommes cl l'infortune
succédant A do glorieux exploits, avaient fait tomber dans uno noire
mélancolio. Aigri par do tristes expériences personnelles, Bellérophon
est indigné plus qu'un autre do voir partout l'oppression du faible par
lo puissant, et lo bonheur insultant du méchant. Il nio jusqu'A
l'exislcnco des dieux, et entreprend d'explorer, sur son coursier ailé,
les régions célestes, afin d'acquérir la preuvo matérielle du néant des
croyances reçues. Qu'Euripide ail traité dans cet esprit une fablo déjA
connue de Pindare, un fragment considérable venu jusqu'A nous ne permet
point d'en douter.</p>
<p>Arrivons aux passions haineuses cl A leurs conséquences tragiques. Si
les fils d'OEdipo so provoquent et se détruisent dans les Phéniciennes,
c'est moins par l'effet? de l'imprécation paternelle quo par ambition et
soif de gouverner. La haine do deux femmes</p>
<p>i. Ilipp., 1105 et suiv.; 11(6.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE D'EURIPIDE. 121</p>
<p>On peut considérer çommo une espèce de pendant A la rivalité de deux
femmes, lo cas assez fréquent dans la mythologie grecquo où un époux
mortel so trouve en présenco d'un amant divin. Dans 17o», uno intrigue
très habilement combinéo aboutit A la satisfaction des deux pères. Lo
sujet do la comédie d'Amphitryon avait été traité d'uno manière</p>
<p><pb/></p>
<p>. 123 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>tout A fait origtnalo par Euripido dans sa tragédie d'Me nu 1 ne.
Informé qu'il avail été prévenu par un rival mystérieux, Amphitryon
faisait montor sa femmo sur un bûcher et l'oût bruléo vivo sans
l'inlorvention du dieu des orages el des pluies. Lo Phaéthon so
terminait d'une façon plus tragique. Le jour mémo fixé pour le mariage
do Phaéthon avec uno déesse, au milieu des apprêts de la fôlo et des
chants d'hyménéo, Mérops découvre lo cadavro du jeuno homme foudroyé et
lo myslèro do sa naissance. '</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'ÇURIPIDE, 183</p>
<p>Lucrèce, une lamentable victime tratnée A l'autel, malgré ses
supplications. Euripido, lo premier, conçut l'idée do la faire marcher
volontairement au sacrifico, offrant sa vio afin do faire triompher les
Hellènes sur les Barbares. Polyxèno est immoléo sur le tombeau d'Achille
; mais on allant courageusement au-devant de la mort, en l'acceptant
comme un bienfait, ello peut s'écrier : « Jo meurs volontairement »
(ixofrx Ov^rxw, v, 548), et dovancer en quelquo sorto la doctrine des
stoïciens, qui sauvegardaient la liberté du sago par son assentiment
volontaire aux arrêts do la Providence 1. '</p>
<p>On a soutenu ' que les épisodes do Macario dans les Jléraclides, ot de
Ménêcéo dans les Phéniciennes, avaient été imaginés par Euripide. Les
arguments allégués A l'appui de celte thèsb no nous onl pas persuadé.
Nous croyons quo IA encoro l'invention du poèto est dans la miso en
oeuvre, qu'ello consiste en modifications, en perfectionnements. Dans
les deux cas lo loxto même laisse, ce nous semblo, ontrevoir la
tradition primitive. Macario no veut pas quo le sort désigno la fille
d'Hercule qui mourra pour le salut commun. Nous pensons quo lo tirage au
sort était conformo A l'ancienne version do la fablo, et qu'Euripide la
corrigea, afin do faiço admirer son héroïne. On peut en dire autant du
sacrifico do Ménécéo, victime désignée par le devin Tirésias.</p>
<p>4. En écrivant son hymne h Zeus, Cléanthe s'est souvenu des vers 3J6-3W
A'IUcube.</p>
<p>2. U. de Wilamowilz-Moellendorf, De ■- Buripidis lleractidii, programme
de Greifswalde, 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ÉTUDES SUn.l-E DrtAME ANTIQUE.</p>
<p>I. Le choeur exprimait peut-être son admiration dans ces deux vers
(frag. 320) : :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. 135</p>
<p>Dans Homère, Êolc, le roi des vents, qui réside avec ses enfants dans
une lie solitaire, a marié ses six fils avec ses six filles; Nous
croyons qu'Euripide prit ailleurs, peut-être dans les légendes d'une
colonie gréco-phénicienne, la passion incestueuse de Macarée et ses
conséquences tragiques. En ce cas, son drame aurait été le résultat
d'une contamination. Son Macaréc proposa d'abord A Éolc, sans avouer
encore sa passion, de marier les frères avec</p>
<p>i. Cf. Hiéronjmos, tapi Tpiywîv^iwv, cilé par Suida?, art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï26 ÉTUDES SUR LE DIUME ANTIQUE. ■' ,.</p>
<p>La Jocastc des Phéniciennes no s'est pas donné la mort'après l'horrible
révélation ; le poète a prolongé sa vie, afin qu'elle ménageât
l'entrevue.des frères ennemis et qu'elle reçût leur dernier soupir sur
le champ de bataille. LA encore, Euripide combina deux traditions
différentes. On "sait que, dans l'ancienno épopée, les enfants d'OEdipc
n'étaient pas le fruit de l'inceste, mais d'un second mariage, contracté
après la mort de Jocastc ou Epicaslc. D'après cette version de la fable,
A laquelle il est fait allusion dans YOdyssée, une peinture d'Onasias,
contemporain de Polygnolc, montra la mère d'Étéoclc et de Polynice,
Euryganeia, sur le champ do bataille où gisaient les frères ennemis '. ,</p>
<p>Mais, nous l'avons dit, la grande nouveauté des drames d'Euripide ne
consistail pas tant dans les modifications, qu'il apportait aux fables
quo dans</p>
<p>1. Pansa nias, IX, 5, II*</p>
<p>2. Homère, //.,Y, 10 j Euripide, Androm., 22t.
''9.'Çr;f|pmirey7'&gt;»\l»:';^PrKuripIdé///&lt;ct(^.3«</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDE. « 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>11 csl peu de points sur lesquels nous différions d'avis avec M.
Dccharme. En voici un cependant. On sait qu'Euripide a préparé les voies
A la comédie nouvelle par sa façon de concevoir les hommes cl la vie
humaine, que ses héros descendent souvent du cothurne où les avait fait
monter Eschyle. Mais est-il vrai qu'ils deviennent quelquefois comiques?
M. Dccharme dit avec raison qu'en rendant ridicule un esclave, Euripide
ne s'écartait pas des traditions. Puis il ajoute : « En faisant rire
d'un héros, il innova », et il cite comme exemples de personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ THÉÂTRE D'EURIPIDE.* iZÙ</p>
<p>1. HéracUdéstM'Ul.</p>
<p>2. Phéniciennes, 2G1-213.</p>
<p><pb/></p>
<p>13Q ÉTUDES SUn LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>était décidé A vendre chèremcul sa vie A quiconque oserait y attenter.
Nous en dirons autant de la conduite d'Amphitryon veillant sur le
sommeil où est tombé son fils après l'accès de rage homicide'. Quand lo
héros se réveille, le premier mouvement du vieillard est do fuir et de
so cacher, afin d'épargner A Hercule d'ajouter un nouveau meurtre aux
meurtres qu'il vient d'accomplir, Amphitryon ne se rassure qu'en jugeant
A certains signes que le délire est passé. N'a-l-il pas raison, ne
serait-ce pas faire parade d'une audace peu sensée que de s'exposer aux
coups d'un furieux? On connaît la première scène doYAjaxdo Sophocle
Ulysse n'est pas rassuré quand la déesse le met en présence de son
ennemi devenu fou furieux. « Je ne le craindrais pas, dit-il, s'il avait
sa raison. » Il est impossible d'admettre ici quo Sophocle ail eu
l'intention de faire rire aux dépens de son héros. Aux yeux d'un ancien,
Ulysse dans celle scène n'est nullement,poltron, il csl prudent et sensé.</p>
<p>t. llémklès, I0ÎÏ3-1085.</p>
<p><pb/></p>
<p>m THÉÂTRE DEUP.IPIDE, i 13| *</p>
<p>Quant aux expositions en monologue, on croit généralement qu'Euripide
cul recours A ces scènes extra-dramatiques pour.bien expliquer aux
spectateurs des fables peu connues cl qui ne leur étaient pas
familières, ou des fables anciennes dont les modifications hardies
pouvaient les dérouler, Ce motif était apparemment pour qUclquc chose
dans certains prologues d'Euripide. Cela est si vraj qu'une fois le
poète annonçait une nouveauté longtemps d'avance : dans l'épilogue
lYÉleçtre, il pré■</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ETUDES SÛR LE DRAME ANTIQUE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATnE. D'EURIPIDE. ; 133</p>
<p>Les progrès de l'art amoindrissent fatalement le rôle du choeur. La
comédie grecque finit par s'en débarrasser, et l'on peut poser la
question pourquoi la tragédie n'en a pas fail autant. Ce témoin de tout
,cc qui se dit, se trame, s'exécute sur la scène, ne' laisse pas do
devenir quelquefois assez gênant, A mesure que l'action perd son
caractère de publicité, que les plans secrètement combinés, que les
scnli"l.</p>
<p>scnli"l. 824-863.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 . ETUDES SUR LE DRAME-ANTIQUE.</p>
<p>mcnls intimes, y tiennent plus de place. Les scènes qui précédaient la
première entrée du choeur et que les Grecs désignajcnl du nom de
prologue, étaient une grande ressource pour le poète. Eschyle n'en fait
pas usage dans lotîtes ses tragédies, parce qu'il n'en a pas encore
besoin. Sophocle a tiré un merveilleux parti de ce premier acte, qui
laisse aux acteurs, débarrassés de témoins importuns, toute leur liberté
de parole et d'action. -</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE D'EURIPIDBY. 135</p>
<p><pb/></p>
<p>136 ETUDES SUD LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>■» LE THÉÂTRE D'EURIPIDE*. 137,</p>
<p>acteurs', il faut vraiment beaucoup de bonne volonté pour traduire les
mots que nous venons de citer en grec par près de la scène, plutôt que
par sur la scène4 [Tout le monde ne se.persuadera pas non plus que les
acteurs sont appelés c\ âiàexr,v-7,c *, parce qu'ils sortent de la
cxr,vv,.] \</p>
<p>2. Démoslhène, Couronne, § 180.</p>
<p>3. Kuriphte, KL, 489-Î92.</p>
<p>4. ton, 138-140. Cf. 1*7. *</p>
<p>5. Szenische Pragen bttreffend das griechltche Drûma, dans Jahrbacher
fur Philologie, supplément xix (1893), p. 631 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>t3B ÉTUDES SUR LE PRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Hirakl'es, 119-122.</p>
<p>9. A la suite du Bios d'Eschyle. (Voici comment M. DoerpfcM (ouvragé
cité ci-dessous, p. 3iC) interprète ce passage de Pollux (l\yi23): 'II
«IXTJVÏI isoxfuûv f&amp;av « parce qu'ils^sonl censés</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THKAÎUE n'KUlWMDE t$9</p>
<p>2. Hélène, 161-228 : deux couples de strophes. Decharme,p. 485.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ÉTUDES SUK MÎ DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Ilippol., 362-371 et 668-619, avec notre note.</p>
<p>2. tbid., 818 ersuiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>. LE THEATRE D'EURIPIDE. " 141</p>
<p>Restent enfin les fameuses monodjes, ces airs do solo, où s'épanchont la
joie, la douleur, la passion en couplets variés qui n'obéissent plus à
la loi antislrophiquo, numeris feruntur lege soluiis. Ces morceaux, par
lesquels la tragédio d'Euripido se rapprochait do nolro opéra, faisaient
les délices du grand public, autant qu'ils prêtaient aux critiques des
connaisseurs. Ni lo mélangedes rythmes et des modes musicaux, ni les
roulades, ni les autres nouveautés empruntées aux musiciens
contemporains, ne trouvaient grâce auprès des critiques d'art. Les
protestations d'Aristophane sont répétées par d'autres poètes comiques;
les philosophes aussi, Aristole, Arisloxèno, regrettent la vieille
musiquo, la musique classiquo, et condamnent co qu'ils appellent
dédaigneusement la musiquo de théâtre. Il no nous appartient pas do
jugor un procès si ancien, puisqu'il remonte aux Grecs cl qu'il subsiste
encoro aujourd'hui sans qu'on ail trouvé moyen de mettre les parties
d'accord. - ' '.</p>
<p>Le livro de M. Dccharme se termine par quelques pages magistrales oh se
trouvent résumés, sous lo litre do Conclusion, les traits.les plus
saillants d'un génio qui avait au plus haut degré le don d'émouvoir les
coeurs et do fairo réfléchir les esprits.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>LES PUHXIÇIBNNBS ET LA • PQRGATIQN DES PASSIONS' .</p>
<p>1. Journal des Savants, ISS9, mars et avril, p. 171 cl p. 212 el suiv.
KVPlIltAOV AJ'AJIATA i% ep^vi:*; %x\ ivipwïî»; &amp;r,prtxpivj N.
U*pvsp£îu|. TAjto; *p«:o;, •t'OJXISSAI. — IJCS drames d'Euripide reçu*
et commentés par ftéme'trios N. llernardakis. T. I. Les Phéniciennes.
Athènes, typographie des frères Perri, en commission chez Cari Beck,
1888. (Bibliothèque hellénique Zographos)</p>
<p><pb/></p>
<p>HV ÉTUDES- SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES Pq&amp;XtCiltXS'IlS ET LA PVHOAtiOX BHS PASSiOXS |U</p>
<p>Celle préface, longue, très longue, n'est pas la partie la moins
curieuse du volume. Eh dissertant sur Euripide, l'auteur s'échauffe,
s'emporte, il</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES paèmçiiiùXBs ET LA PURGATIQX DUS PASSIONS 1*7</p>
<p>nouveaux ont été ajoutés, depuis,-soit par les partisans, soit par les
détrocleurs d'Euripide.</p>
<p>D'un autre côté, il faut dire qu'Aristophane rend involontairement et
inconsciemment hommage au poète qu'il harcèle sans cesse. Il me semble
évident qu'il n'a pu se défendre lui-même de l'engouement qu'il combat
dans les autres. Il est sous le charme; il sait par coeur son Euripide,
cl s'il parodie souvent ses vers, ce n'est pas toujours pour les tourner</p>
<p><pb/></p>
<p>H8 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Pour ce qui est des personnalités cl dos commérages répétés par
Aristophane, la critique en a fait juslico depuis longtemps. M.
Bernardakis refuse même de croire aux infortunes domestiques d'Euripide.
Il fait finement remarquer quo la grande nouveauté des drames
d'Euripide, la vérité et la vigueur avec lesquelles il savait peindre
les égarements des passions, ne semblait pouvoir s'expliquer quo par la
propre expérience du peintre. On disait cl l'on croyait quo sa femme
avait posé pour les Phèdre et les Slhénébéo. C'est ainsi que tel peintre
italien fut accusé d'avoir martyrisé son modèle pour rendre plus
fidèlement l'agonio des. suppliciés; c'est ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PH^XlCfgXXItS ET LA PVHQATtpX M$ PASSIOXS 149</p>
<p>qu'on se persuada quo Byron avait tué lo mari do sa matlresso, parco
qu'il avait su prétor des accents si déchirants au désospoir de Manfred.
Ces rapprochemenls sont très ingénieux; en effot, la vérilé sai"
sissanto des tableaux a souvent fait tort h la réputation personnelle
des artistes. Cependant, pour co qui est do la femme d'Euripide, il est
sago do suspendre nolro jugement, et, tout bien considéré, nous
n'oserions nous porter garant do sa vertu.</p>
<p>1. P. 71 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE</p>
<p>fort, le poèto révolutionnaire qui, en attaquant les croyances établies
et la religion officielle, ébranle l'autorité des principes tiilélaircs
do.la société et sapo les fondements do l'État,</p>
<p><pb/></p>
<p>VES PHêHlCifiXXtiS ET U l'UftGATiOS ÛSS PASSIOXS iSt</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PURGATfqX DBS PASSIONS l$ï</p>
<p>haute intelligence sait dominer l'imagination, régler les écarts de
l'enthousiasme, les Sophocle et les Racine, n'en sont pas moins ardents
pour être plus lumineux, et parce qu'ils onl plus d'art, il ne faut pas
croire qu'ils aient moins de puissance. Ils sont tranquilles sur un
cheval fougueux, cl l'on est tellement frappé du calme de leurs traits,
qu'on ne voit pas la fougue de leur coursier.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ÉTUDES SUR.LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PBÊNICIBNNES ET LA PURGATlOtfDBS PASSIONS 155</p>
<p>1. Cf. Quintilien, fnstil. orat.,X, i, 67 : « Sophocle* alquc Kuripidcs
: quorum in dteparî tlicendi via ulcr sil poêla metior, inter plurimos
quxritur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>1?6 ÉTUDES'SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Relèverons-nous l'excès du sentiment patriotique</p>
<p>de son idole les gloires dramatiques de toutes ,les</p>
<p>. avoir paru dans un petit coin du monde, a passé</p>
<p>, 'comme une ombre*, et ses admirateurs fanatiques n'ont pu le maintenir
sur la scène de leur propre pays. C'est qu'Euripide était, est et sera
le modèle idéal et universel de toute tragédie, tandis que Shakespeare
n'est que l'idole des critiques romantiques de la Germanie, qui érigent
ses oeuvres en canon de l'art dramatique cl font son apothéose par
amouri propre national. •</p>
<p>y\ M. Bernardakis se défendra sans doute d'avoir écouté ses préventions
nationales et personnelles en prononçant des jugements aussi absolus *.
11 procède avec ordre et méthode; il développe toute une théorie, à
l'appui de laquelle il invoque l'autorité du plus grand philosophe des
Hellènes, La Poétique d'Aristote est son bréviaire et son code
littéraire. Ce</p>
<p>1. TIIX6* (tlvov xat K&amp;pr'tfivi &amp;i &lt;m&amp; etç jifav ¥&amp;&gt;y(«y tov •x/ytys,».
(Inlr., p. 108.)</p>
<p><pb/></p>
<p>,LES PBÊNlGlÈNNBS ET LA PÛRGATiO\ DBS PASSIONS Ml</p>
<p>Celte explication se rapproche beaucoup de celle qu'avait donnée Goethe,
et M. Bernardakis en convient; mais, tandis que le poète allemand
procédait . par intuition el se contentait de deviner le sens des
paroles d'Arislole, M. Bernardakis soumet chacun des termes du texte à
une longue et savante discussion. Ces termes sont susceptibles d'un
grand nombre d'acceptions. A les prendre chacun isolément,
l'interprétation qu'en donne M. Bernardakis est admissible et peut se
défendre, aussi bien que toutes les autres interprétations, par des
passages parallèles; mais cela n'implique' nullement qu'il ait bien
interprété l'ensemble du passage. Voici comme il l'entend : « Par la
pitié el la crainte, la tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ÉTUDES SUR LE. DRAME AWTIQUE. -1 '</p>
<p>1. Voici le texte :"K*ÏIV ©5v f, tp*y»#a ir'tir.iiînattai... Si* i\lvj
xt\ ç#&gt;ov KiptliO'j'sx TT,V -tiâv wsAxtù't KaMijiiftov x&amp;ffa.?nv. [Nous
mettons sous les yeux du lecteur la traduction que M. Bernardakis donne
dans la brochure citée ci-dessus, p. CO, et çn vue de laquelle nous
avons légèrement modifié les lignes suivantes.]</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PURGA TION DBS PASSIONS 159</p>
<p>des fables. Enfin, au chapitre xiv, on lit que la tragédie ne doit pas
procurer toute espèce de plaisir, mais seulement celui que la crainte cl
la pilié nous font éprouver dans une fiction dramatique. En rapprochant
ce passage de la définition de la tragédie, on ne peut s'empêcher de
penser que la catharsis dont parle Aristotc doit être une espèce de
plaisir, cl que le philosophe désigne par ce terme cette jouissance
d'une nature si particulière que nous procurent les émotions tragiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ÉTUDES SUR LE IM1AMR ANTIQUE.</p>
<p>l.[Torî€Ç'i?Yt»5o,j« tr,-# tyv/ty fill£?t. Les interprètes avaient
entendu • les chants qui délivrent l'âme des transports extatiques ••
Dans l'article visé plus bas; nous avons établi le vrai selis de ces
mots et ttidntré que la préposition ki n'a le sens* privatif que dans
les verbes dérivés d'adjectifs composés.]</p>
<p><pb/></p>
<p>tES.PHÉNICIENNES Et LA PURGATlOU DBS PASSIONS■'161</p>
<p>1. Yoir Poétt&lt;jue,chzp.xxiv.Tili. tsuAixovf^t^}... *j&gt;*x«x4v.</p>
<p>U</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Jacob Bernays, Grundtûge der vertorenen Abhandlung des Arhtoleles
ûber die XVirkung der Tragoedie, tiré dés Abhandtnngen der hht.-phît.
Ges'ellschaft de Breslau (I, p. 135 cl suiy.&gt;, 1857.</p>
<p>2. Ueber die Wirkung der Tragoedie nach Arittoleles, dans Yerhandlungen
der iehnlen Versammlung deulscher Ph'Iolo* gen..., p. 131 et suiv.,
Bâle, 1858,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PUROATION DES PASSIONS 163</p>
<p>que donne la satisfaction du besoin que nous avons de telles émotions*.</p>
<p><pb/></p>
<p>16f ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PURGATIOX DÉS PASSIONS J65</p>
<p>1. Tû «oVin^/to; "Apr,&lt;, tf *o&amp;' aepatt xaV tovatA» xstf/ip HyyÀvi
*&lt;xpiyiVJ&lt;îOi V&gt;pî*Ui (V. 181 el suiv.) _ i. C'est ainsi que j'entends
les mots xx&gt;lr/6p&lt;iif &lt;jtî?i*o*.*r vtiviîos &amp;p*t'</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIBNNBS ET LA PllROÀTlOX DBS PASSIONS 16?</p>
<p><pb/></p>
<p>.168 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ETLA PURGATION DES PASSIONS 169;</p>
<p>En dehors de l'appréciation littéraire, une double tâche s'impose au
savant qui public un texte ancien. Il doit constituer ce texte d'après
les règles d'une saine critique, il doit l'iiilcrprélcr en pénétrant les
intentions de l'auteur. Au fond, il est vrai, critique</p>
<p><pb/></p>
<p>170 * ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PURGATION DBS PASSIONS 171</p>
<p>étq tât* OL-xfw %vk te îtpîsêvrou çtXeï</p>
<p>Autant rôfcx est vide de sens, autant la correction Gtôfcx (6? &lt;JT3&lt;Ï'
«Sîrjfrn) dit tout ce qu'il fallait dire ici. « De même qu'un char, le
pied du vieillard altond, quand il s'arrête, qu'une main étrangère
vienne le soulager » : le char (et, en grec, ce mol comprend aussi
l'attelage), pour être délclé *; le vieillard,</p>
<p>1. [J'aurais supprimé ces critiques de détail, si M. Bernardakis ne
m'avait pas fait l'honneur de les réfuter longuement ihns la brochure
citée ci-dessus.]</p>
<p>i. M. Bernardakis entend que les voyageurs qui sont dans la voilure ont
besoin d'une main du dehors pour mettre</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ETUOES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>pour s'asseoir. Mais M. Bernardakis se donne trop de peine pour
expliquer les deux vers qui précèdent :</p>
<p>Oapoei* 7îéXa&lt; ylp, Ttipecta, tflXoiai &lt;ÎO?Ç x</p>
<p>0if&lt;?er îteAaç yap, Tstpê^ia, ^(Xoici «JOTÇ &amp;&amp;' 6su.t9«i cbv ■àl%%,
Xaêotî S'a'Vroiî, téxvov.</p>
<p>' u Courage, Tirésias, l'endroit csl tout près où tes amis (hellénisme
pour « ta fille ») peuvent faire reposer ton pied dans le porl 1.
Souliens-le, enfant. » M. Bernardakis ne croit pas aux interpolations el
prend la défense des vers suspectés ou éliminés par d'autres éditeurs.
11 n'a pas toujours tort, mais il</p>
<p>pied h terre. Je préfère mon explication pour plusieurs ratsons.</p>
<p>1. [La critique de M. Bernardakis (p. 60 de sa brochure) m'oblige de
lui- dire que je me sers d'une périphrase pour conserver en français
l'ordre des mois el des idées de l'original.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES Et LA PURGATION DES PASSIONS 173</p>
<p>Kf£o&gt;v &lt;z8sX&lt;piç xàpit xrjfocçei Xéyvi, - 6Vriç c&amp;yïfc ouvtyu.*
TïxpOsv&amp;y jjutOoi, ' T6UTM $'jvdt|&gt;£iv XIxTpa. Tuyyavê^, 8 s ÎT&lt;OÇ
jwt&gt;7aç éu.iç ^aîç OÏGITCOO; 2ksyyiç u.xO&lt;ov* tfOev Tupavvo; rrè&lt;ï8e
yy,ç xaOwtatat xat GXTjïïTpV&amp;caOXx T7,&lt;;8Î Xaaêâvei yfioviç.</p>
<p>.xat &lt;7X'7j*Tp' fxaOXx rf/sh Xau.6avwv yOov^.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>'A XX* lyyv; &lt;JXx-q# fo&gt;;juo'. yàp Vr/içxi itéXaç ■xâçum, xoùx *V&lt;I;JL«
Sw^ata.</p>
<p>'AXX' lyytç âXx^, (£«{X'.ot yip Iv/jxpxi itéX'xç TMtoswi) xoux fyr,'X%
SoViata, çij&gt;' iç &lt;TXOT£(V«€ iwpêoXàç JJU9SJ \lyat %i\ tcf-jS' fytûp.%1,
xivtç IfttxZ'Jiy &amp;u,oiç.</p>
<p>Voici un autel, dit Polynice, c'est un refuge, mettons l'épée au
fourreau ; voici des femmes, demandons- - leur qui elles sont. Les deux
premiers vers moti50,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PURGATION DES PASSIONS l\5</p>
<p>'AXX'OOTI; àatôîv xaTdSe/pfjiîtTÊTai 8&lt;î;jiotç, xéfyou irzXativ xXt{*ax*
ixitèçx rcoîf.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ÉTUDES ÉVU LE DRAME ANTIQUE.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PHÉNICIENNES ET LA PVRGATION DES PASSIONS 177</p>
<p>EïO' ifX'.oî }xhi vw; T£ oo'jXtust* *v $po~oîç xat TM8S Vsïjtat; zata
ÎÎOÛ 'CTIV V4 Zlv.% ;</p>
<p>EW #,Xto; jûv vwij Te SoyXîusi yikxpoiç.</p>
<p>On sait que dans les vieux manuscrits les lettres p cl jx se ressemblent
assez, et l'on se souvient de l'apophtegme d'Heraclite : "HXtoç w/
feipfrfc&amp;xxi uitsa.</p>
<p>1. M. Bernardakis assure que le vieux scholiaste avait sous les yeux la
leçon qu'il imagine, (i'esl une erreur. Les mots lv ppotof; sont une
addition tardive et ne figurent pas dans la vieille rédaction de la
scholic. M. Bernardakis s'est servi du l'édition de Dindorf, mais il n'a
pas remarqué la note en bas île la |«ge. Une vieille scholic dit 1res
bien : Klt« 6 f,).w; jiiv xaî »&amp; viÇ tfj» Xtta vsAiwm, ov d'o&amp;% ivîfy
tôv îwjiiîtov r/tiv tô</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>et ne peut avoir le sens de «provenir », si. tant est qu'il se prenne
jamais dans celle acception. Voyez plutôt les exemples réunis par M.
Bernardakis lui-même.</p>
<p>1. {Le deuxième volume, paru en 1891, contient trois pièces : Itécube,
Ilippolgte et Médée.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L' -HÉRAKLÈS • D'EURIPIDE»</p>
<p>1. Journal des Savants, 1890, avril, p. 201 cl siiiv. 1/ouvmgc de M.
Ulrich von Wilamowitz-Moellendorf, Euripides Heraktes, 2 vol., Berlin.
1881, a paru depuis t,IS05&gt; en seconde édition, sans I* &gt; Introduction à
la tragédie nlliquc », mais augmenté d'une belle traduction allemande. «</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ETUDES SUR tE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Voir Iliade, VIII, v. 137 cl suiv. Il est vrai que ce morceau ne
s'accorde, guère avec les vers 8-10 du même livre, où l'homme a la
massue, xopvrfo; *AfT,iOoo;,se trouve singulièrement rajeuni, puisqu'on
y voit son Dis combattre devant Troie. '</p>
<p><pb/></p>
<p>h*IIÉHMifÈS D'EURIPIDE. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VffÉRAKlÈS D'EURIPIDE, 183</p>
<p><pb/></p>
<p>181 ÉTUDES, SUR LE DRAME ASTIQUE.</p>
<p>Germains feront plus tard dans l'empire romain, Loin do moi l'idée
d'émettre pareille hypothèso; mais les mythologues, comme les peintres
et les poètes, n'ont-ils pas toujours joui du privilège do pouvoir tout
oser?</p>
<p>I. Voir l'article Héraklès de M. Furhvacnglçr dans Lexikon der
griechischen und rSmischen Mythologie de Iloscher.</p>
<p><pb/></p>
<p>VHÉRAKIÉS D'EURIPIDE, 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIIÉRAM.ÉS D EURIPIDE, 18?</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Et d'abord Euripido introduit un contraste sai1.</p>
<p>sai1. Pausanias, IX, n, 2,</p>
<p><pb/></p>
<p>h'HÉRÀKlBS n'EURIPIDE. |89</p>
<p><pb/></p>
<p>490 ETUDES SUR LR DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VuÉItAKÏBS D'EURIPIDE, 191</p>
<p>impossible do flétrir plus énorgiquomont les croyancos populaires.</p>
<p>Euripido avait-il on même temps l'intention do présenter lo délire
d'Hcrculo commo l'eflel naturel d'uno longue suitedo victoires sans
oxemplo, commo la conséquence, dans les flmes héroïques, du sentimont
exagéré do leur propre grandeur? C'esl l'avis do M. do Wilamôwilz.
Aristolo rcmarquo quelquo part quo les hommes do génie sont sujots aux
accès do la bilo noire (u.çX*y/oX»x9t), et lo premier oxemplo qu'il cito
est précisément celui d'IIorculo, Nous nous exprimerions plutôt commo
Sénèquo, qui dit, en traduisant le passago du philosopho grec, quo les
grands hommes no sont pas sans un grain do folio 1. M. do Wilamôwilz
ponso quo tel était aussi lo sentiment d'Euripido, Il appcllo
l'attention sur les propos quo lienl Hcrculo avant quo lo démon do la
fureur so logo dans son corps. Le héros s'emporte, il veut renverser le
palais de Lykos, faire mourir avec lo tyran tous les Thébains qui ont
pris son parti, remplir do leurs cadavres, teindre do leur sang, les
rivières do Thèbes. Ces paroles annoncent-elles, en effet, que l'esprit
d'Hercule est sur lo point do s'égarer? Je no le penso pas. Sans doute
la vengeance méditée parle héros csl terrible, mais d'après les idées
des anciens elle n'a rien d'excessif. Les rebelles qui ont conspiré avec
l'usurpateur ont mérité de mourir avec lui; la cruauté de Lykos, qui</p>
<p>I. Voir Arislotc', Problèmes, XXX," t; Séneque, De tranquitti-. taie
animi,' XVII, l6.: « Sivc crcdiinus... Arjstoteli : nullum tnaguum
ingenium sine mixlura dementire fuit &gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>193 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>VHÉRAK&amp;ÉS D'EURIPIDE. 193</p>
<p>même. Il introduit los dieux pour les accuser, et celte accusation
n'aurait pas do sens si l'intervention llivino n'était quo l'oxpression
mythologique d'un fait naturel,</p>
<p><pb/></p>
<p>194 ETUDES SUn LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Si l'on compare maintenant notre tragédie avec celle d'Hécùbe, on voit
dans l'une comme dons l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>VlIÉRAKLÉS D'EURIPIDE t9b</p>
<p>Revenons au personnage d'Amphilryon, qui soulève un problème singulier.
Héraklès csl indifféremment appelé fils d'Amphitryon cl fils de Zcus :</p>
<p><pb/></p>
<p>ISP ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. \ .</p>
<p><pb/></p>
<p>• VBÉRAKLÈS D EURIPIDE. 197</p>
<p>l. bouclier d'tléraklès, v. 79-91 : 'Il ti iiéy' iOxvâtov; jiixa;n&lt;</p>
<p>toi *O).V|iK0V ï/O'JtfSY, ?é&gt;.lt6V 'Ajlfiî^W/.. «vtijj 1\LC\ Sxf|iuv</p>
<p>'/x\t*vji iittttUit' 4t4).ov$. Les ver* 52-56 sont avec raison écartés
par les derniers éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>grand nombre de manuscrits. Imaginons d'un autre l côté une édition sans
commentaire du théâtre complet de Corneille, dans laquelle les pièces
auraient élé rangées d'après l'ordre alphabétique des titres, el dont
tous les volumes n'auraient pas été conservés; nous aurons l'équivalent
des deux manuscrits'd'Euripide qui contiennent, outre les neuf drames do
la première série, les dix do la seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>VlIÉRAKLÉS D'EURIPIDE. t90</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>t. [Voir fa très intéressante Correspondance de Bocckh et de MMIcr,
Leipzig, 1883. Nous en avons rendu compte dans le Jûurn. des Sac, 1886,
octobre, p. 601 et suir.]</p>
<p><pb/></p>
<p>VÏIÈRAKLÈS D'EURIPIDE, 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>x h HÉRAKLÈS D'EURIPIDE. 203</p>
<p>Voici quelques exemples de tournures rares et poétiques qu'on avait
essayé d'écrirler comme vicieuses cl auxquelles noire éditeur s'est
sagement gardé de toucher. Pour rendre l'idée qu'un petit nombre
d'autochtones a peuplé par sa descendance la ville de Thèbes, le
prologue (v. 7) s'exprime ainsi : Kofôaw îciXiv | xivnwsi zxtèw ttxwt'v.
Introduire dans ces vers un tour de phrase plus usuel, ce serait effacer
la marque du poôlc. Faut-il, avec nolrcédilcur, prêter au verbe -remfoi
le sens de « pourvoir d'enfants ni Nous aimons mieux le prendre dans son
sens ordinaire de « enfanter » et traduire Kivxw r.iXn par Cadmi
civilatcm, « le peuple de Kadmos ». — Les</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ÉTUDES SUR. LE DRAME ANTIQUE.^</p>
<p>Tôv S'ijxwv Wxvwv oôx Ixnovifcw ôivxtov ;</p>
<p>Ici les conjectures sont d'autant plus téméraires que le verbe fxjw/Osîv
se lit Un peu plus haut (v. 309) avec le sens de « faire des efforts
pour éviter ». — Un relief mis au jour par les fouilles de l'Acropole
justifie la leçon des manuscrits tfi-îwj/âTou; To?«v« au vers 1271.
Faute de connaître uno vieille conception mythologique, on avait préféré
la leçon de Plutarque niX?&gt;plwi Tu^wv**.</p>
<p>Il y a 1res peu de corrections inutiles dans la présente édition; nous
n'oserions dire qu'il n'y en a</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HÉRAKLÈS D'EURIPIDBV 205</p>
<p>V - ."•■'"</p>
<p>Zw cot xxKivi6î\ kXX% xro^sOsv ô3, Soxw.</p>
<p>Thésée répond : « II n'est que trop vrai; où est lo grand Hercule
d'autrefois? »</p>
<p>"AYav f* ' b xXeivo? 'HpaxXîjç îtot» xstvo; &lt;?&gt;v ;</p>
<p>Après son réveil, Héraklès, se voyant chargé do liens et entouré de
cadavres, se demande s'il ne se</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>trouve pas de nouveau aux Enfers ; mais non,objcclcÙl(v. 1103-1104),</p>
<p>àXX' OUTE S'.^stov thopo) itfrpâv, llXowovcé x' O'iol çxrjTïtpx
A^avjTfs; r/tptfi.</p>
<p>IIP. Tif yap t?sr't{pxV ôlxov #, '(Wx/eus* Ijx^v; AM. Oùx OÏSX ÎÎHV ev*
îtavT* Z&lt;j&lt;sxu/tï xx ai.</p>
<p>Cependant, comme le premier de. ces deux vers it'oJfrc pas de sens, il
le rélablil ainsi par une correction facile : .-'.'"'..■</p>
<p>Tll yij&gt; awifj&amp;x\* oîxov Iv (bx/coua-sty ;</p>
<p>Voici maintenant trois vers du dialogue entre Thésée et Héraklès
(1239-1241) : \ ,</p>
<p>- 011. "Ast*i xatwOsv ùvpxtvi vii7&gt;px\ix. IIP. Tctyi^
îî«fs&lt;?x£oxçji.îO,ô'îTexîiT(ixvêîv. 011. Aoxiî? cïffstXwv tfcîv j/O.stv
tt Ixv/sjtiv,</p>
<p>Il est vrai'qu'Héraklès veul se donner la niorl; mais s'il déclarait dès
maintenant en termes précis qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>VHÈRAKLÈS D'EURIPIDE. .207</p>
<p>Toiyap xxp£dxey«5jxe0' &amp;&gt;sxt xat xpa?îïv '.</p>
<p>i. [Conjecture adoptée par SI. de Wilamôwilz dans sa seconde ctlilion.J</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ETUDES SUR IB DRAME ANTIQUB.</p>
<p>M. de Wilamôwilz a vu que lo contresens no provenait pas d'uno erreur do
lecture, mais do la sottise d'un copisto : il écrit iyx,xpxtpr,f»
ftfoTev,' « jo supporterai la vio », — Citons encoro lo vers 1422 ;</p>
<p>'AXX' foxôpiÇe Téxva, ÎWXÔJIUT* Y?.</p>
<p><pb/></p>
<p>h'MÉRAftlÉS D'EUniPIDB. 809</p>
<p>•jrjy^v {hâÇov xxyA &lt;rjy.?ip eiv xxxâ.</p>
<p>I. [Que &gt;J&gt;v-/r, ait souvent .le sens de vie, personne n'en a jomais
douté. Mais cela n'implique pas que la locution ^v/v [i-.iî'.j'm puisse
s'entendre coin nie le veut l'éditeur.]</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>810 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>VHERAKt.ES D'kURIPIDE. 3tt</p>
<p>Lo hasard seul a pu faire que, dans certains ouvra* ge3, Platon a écrit
plus souvent w* àXr40w; quo *Àrt0w;; mais les faiseurs do ces
laborieuses statistiques, qui comptent los vocables cl jusqu'aux
particules, no comptent pas avec lo hasard.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VU</p>
<p>VANTIOPE D'EURIPIDE'</p>
<p>per1. général de VInstruction 'publique, 1817, p. S30 et p. 838 et sulv.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 ÉTUDES SUR LR DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VANItOPB D'EURIPIDE. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>316 ÉTUDES SUR MS DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAXTtOPE D'EURIPIDE. 217</p>
<p>2. Je ne puis croire, avec WelcKcr, que dan3 la pièce d'Euripide Lykos
ait été roi d'Ily sics : bien que les États de la</p>
<p><pb/></p>
<p>818 ÉTUDES SUR LE DIUME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPB D'EURIPIDE. 810</p>
<p><pb/></p>
<p>320 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>C'est dans un langage semblable que la belle Antiopo a dû raconter ses
malheurs cl les tortures infinies qu'une femme hautaine lui infligeait
tous les jours. Mais, en se trouvant dans ces lieux, en</p>
<p>1. [Ces vers forment actuellement le fragment 593 Nauck. Voir aussi
Reçue des Études grecques, 1890, p. 339, où nous avons proposé des
corrections de texte.]</p>
<p><pb/></p>
<p>"''."' V' VANWPÙD'EURIPIDE, 881</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. -</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPE D'EURIPIDE. 223</p>
<p>\. * Amphionem et Zclhum Euripldei etapud nos Pacubtus.*- - ail canlando
ïoluUse ameuta tocare. » Celle notice du grammairien Probus (ad Virg.
Ed., Il, 23) ne saurait être exacte: chez Euripide, Zéthos ne
chantait'pas, Amphion ne s'occupait , pas des troupeaux. J'ai cru,
cependant, devoir en tirer quelque chose, -.'.-■■''.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Amphion lui répond ; « Tu me reproches d'être faible de corps et délicat
comme une femme, lu as</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPE D'EURIPIDE. . 225</p>
<p>I. Je.lis : çvXa** Vt u£XXav xpr^itut tWain^wv, au lieu do :</p>
<p><pb/></p>
<p>226 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Suspecta severo • Conticuit lyra : fraternis cessisse putatur Moribus
Amphion.</p>
<p>Celle scène a fait connaître les caractères dcr deux frères, mais elle a
presque fait perdre de vue l'action du drame. Que deviendra celle qui
avait, a un si haut degré, excité l'intérêt du spectateur, Anliopc,
poursuivie par le malheur, abandonnée des dieux et des hommes, et de
ceux mômes qui étaient ses défenseurs naturels? Son sort va so décider,
et l'action, interrompue un instant, va reprendre son cours pour ne plus
s'arrêter. Après un chant du choeur, qui avait ici sa place marquée, on
voit paraître un cortège bachique, des femmes branlant le tbyrsc,
couronnées de lierre, revêtues de la peau tachetée des cerfs et des
biches : c'est Dircé et ses suivantes. Et qu'on ne s'étonne pas de voir
arriver la reine dons ces lieux où, sans la chercher, clic rencontrera
son esclave fugitive. Antiopo a voulu revoir l'endroit où elle avait
exposé ses enfants, Dircé se rend ici pour célébrer la fêle de Bacchus.
Les déserts du Cithéron jouent un double rôle dans l'histoire mythique
do la Béotie : ils sont, pour les</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPE D'EURIPIDE. 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPB D'EURIPIDE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ÉTUDES SUa LE DUAME ANTIQUE.</p>
<p>En vain la malheureuse implorc-t-ellc le secours do Zeus,aucun dieu no
descend du ciel pour la sauver. &lt;c Le sage cherche des alliances parmi
ses égaux », lui dit Dircé avec une ironie affreuse. Puis, s'adressanl à
ses suivantes : «Vile, s'écric-t-elle, saisissez-la, roulez-la, tirez-la
par les cheveux, traînez-la sur le sol el les pierres les plus aiguës,
déchirez sa robe... ». Le choeur ou le vieillard essaie d'arrêter la
fureur de la reine : « Il ne m'appartient pas de faire des
réprimandes;mais craignez, ô mortelle, d'enfreindre la mesure, respectez
les puissances vengeresses». Ce grave avertissement n'est pas écoulé,
Antiope disparaît au milieu do la horde bachique qui l'entraîne dans son
tourbillon. « Hélasl qu'elles sont nombreuses, qu'elles sont diverses
les infortunes humaines! Qui pourrait dire le terme oh elles s'arrêtentt »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANTIOPE D'EURIPIDE. 231</p>
<p>Il tourne aux environs dans sa roule incertaine, Et courant en tout lieu
oit sa rage le mène, Traîne après soi la femme, et l'arbre, el le rocher '.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>beren Nous savons maintenant qu'il expliquait autrement le nom de la
source Dircé. Lykos reçut l'ordre d'y jeter les cendres de la-reine.]</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANTIOPE D'EURIPIDE. 233</p>
<p>1. [Ces paroles sont généralement placées dans la scène où Antiope
parait la première fois. Je crois aujourd'hui que j'aurai* du les y
laisser. Kn effet, les fragments dés dernières scènes dé la pièce
récemment retrouvées contiennent des ré devions du même genre, plus
voisines même de celles qu'on lit dans ton.]</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>gêne devenait ici, ce me'semble, une beauté de plus. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>VANTIOPE D'EURIPIDE. 238</p>
<p>1. (Les nouveaux fragments n'ont pas confirmé celle conjecture.} -</p>
<p>2. [On volt aujourd'hui que ce fragment (220 Nauck) a dû se trouver
ailleurs.]</p>
<p><pb/></p>
<p>236 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAXTIOPM D'EURIPIDE. ' _ ! 831</p>
<p><pb/></p>
<p>938 .ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.'.•'■■' \ -</p>
<p>1 VAXTIOPS D'EURIPIDE. 839</p>
<p><pb/></p>
<p>840 ÉTUDES SUR IB PRA&amp;IB ANTIQUE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>JÏAXTIOPg D'EUMP:DBi SU</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>8*8 ÉTUDES SUR iB PRAMB ANTIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>h'A\îtot&gt;* D'BURIPIDB. : 8*3</p>
<p>SUPPLEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>844 BU'DKS SUR LE DRAMR ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>U'AXTIWK D'EURIPIDE 1 345</p>
<p>aban1. comment il faut compléter les deux derniers vers de
l'avanl-dernière colonne :</p>
<p>Ixtv-cx foïvx[t,zyiqQi] Ka2ji&lt;(ot; av»Ç. Cf. Phéniciennes, 17 : Tû
B^Sxuxtv CVSKKO:; fivat</p>
<p><pb/></p>
<p>240 ÉTUDES SUn LE DRAUR ANTIQUE,</p>
<p>donner lo sol maternel ' : facilo sera la besogno pour les mains dos
ouvriers. Zeus te donno cotte gloire, d'accord avec moi, dont lu tiens
cetto nouvelle invention, princo Amphion. Appelés a les blancs jumeaux
do Zeus », vous recevrez les plus grands honneurs dans la ville do
Kadmos. L'un contractera un hymen thébain, l'autre conduira do
Phrygiodans la chambro nuptiale la bello fillo do Tantale. »</p>
<p>1. Dans la haute antiquité, on se serrait concurremment de troncs
d'arbre et de pierres pour la construction des murs de forteresse. Voir
Homère, Iliade, XII, 29 : Qzpil-.z... çitpwv xx\ liât, xk blor*
iiofiovre; 'A^ato:. Les deux espèces de matériaux entraient aussi dans
les murs des Gaulois (Caesar, B. G., VII; 23).</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE*</p>
<p><pb/></p>
<p>248 ÉTUDES SUR LE DHAUR ANTIQUE.</p>
<p>connaître les évolutions do co choeur, nous fairo une idéo do
l'exécution de ses chants, do leurs rythmes et do leurs airs, retrouvor
jusqu'aux pas et aux figures do danso dos choreutes. Non contents do ces
études, nous essayons d'évoquor l'image des fêles dramatiques do la
vieille Grèce, et de grands acteurs font revivre sous nos yeux les
figures d'un ÛEdipo et d'uno Antigono. Cette popularité est légitime:
avec Homère, la tragédie grecquo est lo legs lo plus précieux quo
l'antiquité classiquo nous ait laissé en fait do poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 949</p>
<p>I. Voir Christ, Abhandlungen der bagerischen Akademie, ln classe, vol.
III, 3, p. 153 el suiv. (1815). Ztclinsky, Allailische Komoedie, p. 303,
veut que le terme de KxpsxarxXorr, désigne ce que nous appelons
récitatif. Cela est peu probable.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ÉTUDES SUR LE DRAME ASTIQUE. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 251</p>
<p>dans le genre de la déclamation accompagnée, quand ils se trouvaient
enclavés dans un morceau lyrique.</p>
<p>1. Introduction, p. !!•</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ÉTUDES SUU LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>lyrique pour saisir plus facilement la pensée qui serpente dans son
entrelacement, tâcher de découvrir les règles si précises de la
première, poursuivre la marche ordinaire de la seconde; telle est la
double fin vers laquelle j'ai dirigé mon effort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE,GRECQUE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254 • ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA'TRAGÉDIE GRECQUE* 255</p>
<p>. &lt; • -</p>
<p>L.Yoir ci-dessus, p. lî. *</p>
<p><pb/></p>
<p>256 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>2£'.5wviov dfcru Xiitouîii xx\ Spos«jàv *Apz5ov.</p>
<p>Des formes 1res différentes de la parodos existaient donc aussi haut que
rious pouvons remonter. Peut-être s'élaicnt-cllcs introduites plus tôt
encore, dès l'année où chaque poète fui obligé de concourir avec trois
tragédies el un drame satirique. Quoi qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 257</p>
<p>I. Westphal, Prolegomena su A£schyh$,p. 6i. *</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>238 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 259</p>
<p>Celte symétrie n'apparaît nulle part avec plus de régularité, ni avec
plus de persistance, que dans les stasima, qui sont le domaine exclusif'
du choeur. Encore y tient-elle beaucoup moins de place que chez la
plupart des lyriques grecs. Les petits cou— plcls des poètes éoliens,
imités par Horace, se chantaient tous sur le môme air. Dans Pindarc nous
voyons d'amples strophes et antislrophcs suivies d'une épode; mais celte
triade se répète plus ou moins souvent avec son rythme cl sa mélodie.
Dans la tragédie, le même dessin rythmique et le même, air ne se
répètent quo deux fois, et cet anlislrophisme restreint ne s'étend pas à
l'épode : la variété est donc beaucoup plus grande. En revanche les</p>
<p><pb/></p>
<p>260 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE. *</p>
<p>SUflrfi ub* âyoLfet, nottoï, NSrç jiiv £yaY0V» *&lt;&gt;*&lt;»»</p>
<p>Esp;r,ç S' 5îiwÀe«v, TÛTOÏ, vSeç 8' àîrcoXscav, tarot,</p>
<p>Eip^slwxvt'éîtlcaeSucyîvwç. vaeçKxvwXéOfoiTtvIaêoXaTç.</p>
<p>AtAivov, aD.ivov (lui, tô 8' tZ vixit&lt;i&gt;.</p>
<p>Celle double note, de la joie du triomphe et des sombres pressentiments,
se dégage de tous les chants de l'orchestre et de tous les dialogues de
la .scène qui forment la magnifique introduction de la tragédie. Partout
ailleurs le refrain n'est répété que deux fois; mais il comprend assez
souvent plusieurs vers, toute une période mélodique. Comme les</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 26l</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>implacables de l'antique Nuit, Eschyle ne trouve rien de mieux que de
leur faire répéter intégralement chacune de ces deux strophes.</p>
<p>i. Bulletin de Correspondance hellénique, XIX, p. 400. «. Bacchantes,
881-801 — 807-901, et W2-W6 = IOI2-IOI«.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>2*64 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>\. [Voir Des traces de remaniement dans les tragédies d'Ë*' chyle
(Extrait des Mémoires de PAcad. des Inscr. et B.-LJ,</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>• Aristote l'avait entendu ainsi, il n'aurait pas fait entrer dans sa
définition le terme de 0&amp;7,vo;, « lamentation », et il n'aurait pas mis
le commos au nombre des éléments facultatifs de la tragédie '. Innover
en fait de terminologie n'est pas sans inconvénient; si nous y trouvons
un avantage, avouons du moins l'innovation; et, pour ce qui est déco eus
particulier,</p>
<p>4. Les vers 017-1023 des Bacchantes forment un vrai stasimon chanté par
tout le choeur. Je ne vois aucune bonne raison de les répartir entre
plusieurs voix.</p>
<p>2. Des commoï au • sens que l'on donne aujourd'hui &amp; ce mol se trouvent
partout, même dans Médée et Rhétos. Voir lej parodoï de ces deux pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 267</p>
<p>Quand le sujet amenait plusieurs chants thréné* tiques dans la même
pièce, il convenait d'en varier</p>
<p><pb/></p>
<p>268 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE ORECQUE. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>1. Sept, 203-2(4.</p>
<p>2. lbid., 617-111.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 271</p>
<p>I. Alcette, 244-265.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>choeur n'intervienne pas cl que les voix d'Admèle et de son épouse
alternent dans un duo semi-lyrique, celte différence n'empêche pas de
reconnaître l'identité de la disposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGEDIE GRECQUE. 273</p>
<p>Ces savantes, constructions, où excelle Eschyle, sont rares chez ses
successeurs. Cependant le commos entonné dans Uippolyte sur le cadavre
de Phèdre en offre un remarquable exemple. Le centre est occupé par deux
trimètres du coryphée. Autour de ce centre se rangent symétriquement
deux couples de strophes; d'un côté, une strophe du choeur et une
strophe de Thésée, de l'autre côté, dans l'ordre inverse ou palinodique,
l'anlistropho de Thésée et l'anlistropho du choeur. Les deux morceaux de
Thésée sonl très curieux; ce personnage y passe quatre fois du chant à
la déclamation cadencée, alternance qu'Arislole eslime extrêmement
pathétique. Un entrelacement semblable, tout lyrique</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>2,74 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>occonii, 1005-1013.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAGÉDIE GRECQUE. 275</p>
<p>pagnéc. Nous se pouvons ici que résumer en peu de mots une évolution que
M. Masqucray expose en détail avec autant d'exactitude que de finesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DE LA TRAOÉDtE GRECQUE. 277</p>
<p>libres manquassent absolument de symétrie. Certaines phrases rythmiques
et mélodiques s'y répètent si bien qu'elles ont trompé plus d'un éditeur
par un mirage aiilislrophiquc.</p>
<p>i. V. 623 : TÛ noba-tbi *,u.!p*n &lt;? tU !{**« Uattv àHias &gt;a6ctv.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 ÉTUDES SOR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES DR LA THAGÊDIR OREOQUB. 979</p>
<p><pb/></p>
<p>aSQ ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Lolivro do M. Masquoray pourrait suggérer beaucoup d'autres
observations. En relisant cet article, nous nous reprochons do n'avoir
pcul-êtro pas assez mis eh lumière le mérito de l'auteur; mais cela ne
so pouvait guère sans uno analyso trop détailléo et déplacée dans un
journal, il n'existait on Franco</p>
<p>I. 11 est vrai quo les Uéraclldei ont été probablement retouchés; niai?,
pour co qui est du point spécial qui nous occupe, lé texte ancien ne
pouvait guère différer du texte actuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMES LYRIQUES PK LA TRAGÉDIE GRECQUE^ S8i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>LES THÈSES CONTRADICTOIRES DANS MS COMÉDIES D'ARISTOPHANE*</p>
<p>désesI. des Savants, 18S8, septembre, p. 526 et suiv. Die Gliederung der
allailischen Komoedie, von D' Th. Zielinski, Dotent an der UnhersUHt
Sançt Petersburg, Leipzig, Teubner, ISQi, viu et 398 pages in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>88* ÉTUPES SIR LE PRANE ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CONTRAPICTOIRES, W</p>
<p><pb/></p>
<p>280 ETUDES SUR LR PRAMB ANTIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>tBS THESES OOJvrriAOlCTGlRES Ô8Î</p>
<p><pb/></p>
<p>988 KTUPES SUR LE PHASIE ANTIQUE.</p>
<p>au lieu do la réfuter, on la chasse ignominieusement,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE3 THESES CONTRADICTOIRES. 989</p>
<p>' 19</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔO KïUPES SUR LE DRAME ANtIQUB.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES COXTRAPICTOiaES, 991</p>
<p><pb/></p>
<p>292 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Towtl \lyae. &lt;&amp; tiv exptx'ttfov, nw/bc, «ovj</p>
<p>il ne fait, je crois, que parodier un vers d'Euripide :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CONTRADICT0IHBS. 293</p>
<p>mots qui admettent celte cxp'icalion : « Au secours! Lamachos... ou
quelque autre taxiarque, quelque autre héros combattant derrière les
remparts. »</p>
<p><pb/></p>
<p>294 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Dans les Thesmophores; Euripide est accusé par deux orateurs féminins et
défendu par Mnésiloque. Leurs discours, calqués sur les harangues do
l'agora, no sont pas non plus en tétramètres: les convenances
demandaient ici encore pêdem natum</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CONTRADICTOIRES* 29$</p>
<p>La comédie do la Paix ne peut être mise su? ja môme ligne que les
Acharnittu et les The*n\ophom\</p>
<p><pb/></p>
<p>296 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES. CONTRADICTOIRES. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUElement,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THfeSES CONTnADIGTOinES. 299</p>
<p>con. Ion, 205-213 et 2(9-236.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÈSES CONTRADICTOIRES. 301</p>
<p>première phase vraiment nationale et populaire que M. Zielinski appelle
la comédie ionienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THESES CONTRADICTOIRES. 303</p>
<p>t. Checalierst 281-302.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>L'intéressant livre de M. Zielinsky soulève encore d'autres questions
dont la discussion dépasserait le cadre de cet article.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LA RÈQLE pE§ TROIS ACTEURS DANS LES TRAGÉDIES DE SÉNEQUE'</p>
<p>. ' * ' 20 '</p>
<p><pb/></p>
<p>306 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Jo trouvo un oxemplo do co fait général dans corlaines particularités
des tragédies dé Sénèque,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REGLE DES TROIS ACTEUR8. 301</p>
<p>I. Diomcde3, p. 488, Putsche : In Grxco dramate fere 1res persan* sot*
agunt, idcoque lloratius ait : nec quarta loqui persona laboret, quia
quarta semper muta. Al Lalini scriptores complures personas m fabulas
inlroduxerunt. ut speciosiores frequenlia facerenl. La vulgate
spatiosiore* n'a pas &lt;lc sens ; il est évident qu'il faut lire
speciosiores, correction de Busch, a"doplfe dans l'excellente édition de
Keil. Le meilleur manuscrit porte spachstorts.</p>
<p><pb/></p>
<p>?Û$ ETUDES, SUR LE DRAME ANTIQUE»</p>
<p>i. Ilerc. CBt., IV, lISi cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA «feuLE DES TROIS ACTEUR*. 309</p>
<p>cas d'ailleurs, si le silence de Philoctète est contraire aux habitudes
do nolro scèno moderne, il n'a cependant rien do choquant cl no saurait
être considéré commo uno faulo; Sénèquo pout en appelor aux maîtres do
la tragédie grecque, qui, plus d'uno fois, ont condamné au silence l'un
do leurs personnages dans des situations analogues.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 ETUDES SUR LE DR ANE ANTIQUE,</p>
<p>i. Patin, Éludes sur tes tragiques grecs, 4" éd., I. IIF, p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>IA REGLE DES TROIS ACTEURS. ïlV</p>
<p>surannéo, faite pour d'autres temps"et d'autres circonstances.</p>
<p>Le quatrième acte d'Hercule furieux, lequel ne se compose que d'une
scène unique, porto en loto les noms d'Hercule, de Thésée, d'Amphitryon
et de Mégaro; et, en elïet, ces quatre personnages y prennent tous la
parole, On y voit Hercule tuer dans un accès de folio sa femme et sos
enfants. Ces horreurs qu'Euripide s'était contonté de mettre en récit,
Sénèquo ne craignit-il donc pas de les. montrer sur la scène, quoique
Horaco eût dit : Nec pueros coram* populo Aledea trucidelï On no
s'étonnerait pas do voir l'esprit de ce précepte méconnu par un poète
qui en semble violer ailleurs ouvertement la lettre. On sait, en effet,
que dans sa tragédie de Médée la mère égorge ses enfants sous les yeux'
du public,, comme si l'auteur eût YOUIU se révolter par un acte d'audace
contre lVlr//)o^i7ue. Cependant un critique ingénieux • a tiré do la
scène finalo do Médée uno conclusion toute contraire. : il no penso pas
quo Sénèquo eût osé braver ainsi l'autorité d'Horace,</p>
<p>1. H. Lucien MOUcr, dans Jahrbùcher fur Philologie, 1861, p. «*.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 ÉTUDES sun L* DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ REtitE* DES TROIS ACTKCUS. ' * j|3</p>
<p>insensé? Fuis, cherche une càchelle, épargtto aU moins un crimo aux
mains d'Hercule! »</p>
<p>Quo te ipso senior obvium morli ingerisî quo pergis amens; Profugo et
obleclus lato, unumque maaibus au fer ltcrculcis scelus.</p>
<p>v. I03MÔK.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>liers aux personnages de Sénèque, et ils se justifient ici parla
situation violonte où Amphitryon se trouve.</p>
<p>t. Euripide, Uéraklès, 1074 et suir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REGLE DES TROIS ACTEURS, 315</p>
<p>serons peut-être tentés d'introduire un quatrième personnage où
jusqu'ici on n'avait cru en voir quo trois.</p>
<p>Sivo'ista ratio, sive fortuna occulit, . latero semper patero quod
Ialuit diu. Saepe cruentls veritas paluil malo.</p>
<p>Qu'est-ce qui peut inspirer au messager de Corin-. tho do tels
pressentiments? Il est loin de penser qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mi ETUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,'</p>
<p>Magnum esse, magna mole quod pctitùr, scias. Conçurrit illiric publica,
Iiinc régis salus, utrinqUe paria : contihe médias manus. Nihil ut
lacessas, ipsa se fa ta explicanL Non expedit concutere feiieem staturi).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REGLE DES TROIS ACTEURS, 311</p>
<p>cette fausse attribution, les ont-ils torturées pour en tirer jo no sais
quel double sons qu'elles ne peuvent avoir*.</p>
<p>Nobiliusaliqujd genero regati adpctis? Ne to parcntis pigeât inwnti, vide.</p>
<p><pb/></p>
<p>918 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE,</p>
<p>celui qu'il va tenir un instant après. Car nous l'entondrons interroger
le berger ol lo reconnaître, sans faire la moindre difficulté. Quel osl
donc le porson» nago qui prononce ces trois morceaux? On peut lo deviner
sans être un OEdipe.</p>
<p>Aux deux interlocuteurs do cotte scèno, lo Messager et OEdipe, nous
avons ajouté un troisième personnage, Jocaste : nous sommes encore dans
les limites du précepte d'Horace. Mais dans la scène suivante nous nous
trouverons sur lo point do' les dépasser.</p>
<p>Le berger Phorbas survient. Interrogé par le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REGLE DES TROIS ACTEURS. 319</p>
<p>PHORBAS. « Tu réveilles des souvenirs qui dorment depuis longtemps. »</p>
<p>• OEDIPE. « Avoue, ou la douleur t'arrachera la vérité,»</p>
<p>LE CORINTHIEN, a Que les dieux détournent ce présagei II vit, et
puisse-t-il vivre longtemps! »</p>
<p>OEDIPE. « Pourquoi prétends-tu que cet enfant n'est plus en vie? »</p>
<p>PHORBAS. « Un fer mince transperçait ses deux pieds et enchaînait ses
mouvements. Une tumeur néo de celto blessure minait ce corps délicat par
uno affreuse gangrène. » . •• . ; LE CORINTHIEN. « Que demandes-tu
encore? Les destins approchent. »</p>
<p>OEDIPE. « Quel était cet enfant? Parle. »</p>
<p>PHORBAS. a La fidélité nie le défend. »</p>
<p>OEDIPE. « Qu'on apporte du feu I La flamme rabattra cette fidélité. »</p>
<p>Je m'arrête ici, pour revenir sur les mots : * Que</p>
<p><pb/></p>
<p>320, ' ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUfet</p>
<p>*Iot tôt, Su^tiivi * tovtù lâç &lt;s% t/ta •</p>
<p>i T,I01HQ1^ ■■■,,/..■-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÈGLE DES TROIS ACTEURS. 321</p>
<p>Cependant, dans notre texte, ce vers est immédiatement précédé de trois
autres vers de Phorbas, auxquels il ne peut être rattaché. Il faudra
donc admettre une lacune, hypothèse'qui n'a rien d'extraordinaire i car
il y a dans les textes des</p>
<p>. fil</p>
<p><pb/></p>
<p>322 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Dans le deuxième acte d'OEdipe, les éditeur? trompent le lecteur en sens
contraire. A les en CfcirCj.la première scènç de cet apte se passe entre</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REGLE DES TROIS ACTEURS. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÈGLE DES TROIS ACTEURS. 325</p>
<p>{.Voir la division de toutes tes tragédies grecques que nous possédons,
dans la dissertation de Fr. Frilttche, Quaiiuor leges scenitae poeseos
ab Uoratio in Artë poetica lalae. tfpsiae, I85S, p. 39 eUuto.</p>
<p>2. Aristotc, Poétique, chap. xvw, •</p>
<p><pb/></p>
<p>328 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>2. On connaît par Arislole {Poétique, chap. rtn) l'ancienne ter-.
minologie. L'entrée du choeur était rentrée par excellence, \- tfooéo;
bu xipolo;', les entrées d'acteur* qui suivaient le pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÈGLE DES TROIS ACTEURS. 32T</p>
<p>Ne brevior, ncu sit quinto produclior aclu Fabula, quoe posci vult et
spectata reponi.</p>
<p>Cependant le seul tragique ancien dont les ouvrages</p>
<p><pb/></p>
<p>338 ftlUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>nous on offrent aujourd'hui l'exemple, et dont l'autorité l'a fait
prévaloir parmi les modernes, Sénèque, n'écrivait pas ;&gt;our le théâtre.
Aucune loi du genre dramatiq. ^n'a été mieux observée par ce poète que
celles qui regardent la représentation et qu'il, aurait pu négliger sans
inconvénient. La conduite de l'action, la suite des caractères,
l'intérêt, l'émotion, les conditions essentielles enfin du poème
dramatique, il en fait bon marché. Mais les règles de convention, comme
les trois interlocuteurs, les cinq actes, sonl du nombre de celles avec
lesquelles un auteur ne peut transiger, lorsqu'il a pour auditeurs des
gens qui so piquent de science el do critique. Il suffit de savoir
compter sur ses doigts pour lui en remontrer, s'il s'avisait de les violer.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDENDA</p>
<p>La béltescériepubliée par Grenfell et Hunt(Hibeh Papyri, 1,1906, p« 24)
et que j'ai commentée (journ, des Sav., oct. 1900) est probablement de
Ménândre;</p>
<p><pb/></p>
<p>330 ÉTUDES SUR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>mais je ne la crois plus tirée du Dyscolot,k moins que celle comédie
n'ait eu deux éditions.</p>
<p>Fragments du Kolax de Ménândre (Grenfell et Ilunt. Ox. Pap.i III,, 1903,
p. 17). — Journ. des Sav., oct. 1906.</p>
<p>Fragments d'une Niobé peut-êlre do Sophocle (Grenfell et Hunl. Oxyr.
Pap.t H, 1899, p. 23).</p>
<p>Long fragment de YAchaion Syllogos dans Wila* momliNeue
DichïerFragml,\\ip. 64.</p>
<p>On trouvera d'autres textes nouveaux dans Archiv. fur Papyr. ;</p>
<p>Ajoutons que MM. Grenfell el Hunt vont publier prochainement de beaux
vers de YHypsipylé d'Euripide*</p>
<p>Les articles 2 Deux Comédies de Ménândre dans</p>
<p>-, mes Éludes iur l'Antiquité grecque ainsi que ceux</p>
<p>qui contiennent la première sêène de l'Hector</p>
<p>. d'Âslydamas et le Prologue d'une Comédie, dans mes</p>
<p>Éludes de Lit t. el de Rythm. ^r. auraient trouvé place</p>
<p>.dans le présent volume si ces fragments n'avaient</p>
<p>été découverts après sa publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDENDA; 3?ï!</p>
<p>Page 16.</p>
<p>Voir mon édition du pap. DiAol, 1879 el mon article : /tetv/^iV.Nouv.
série, IV, p. 10-13, ainsi que les Fragm. Trag* Gr. de Nauck.</p>
<p>, ' Page 25,</p>
<p>*Le premier choeur du Phqèthon se trouve complété aujourd'hui (WV
Schubarl et Wilamowilz, Gr. Dkhterfragm.i II, 1907).</p>
<p>■■:.. .' Page 5L ';'■' ■'-* ..'\ ;' *</p>
<p><pb/></p>
<p>332 ETUDES 8UR LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Page W.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDENDA. 333</p>
<p>Page 139.</p>
<p>Page 139 (Addenda A la note).</p>
<p>Page 163.</p>
<p>? L'explication de F. Knoke {Begriff der Trag. nachAristot. Berlin,
Weidmann, 1906, Bev. Crit., n° 24,1907) se rapproche de celle de Goethe.
Voir : G. Dalmcyda, Goethe et le drame antique, 1908, p. 379 et suiv.</p>
<p>Page 190.</p>
<p>* Il est curieux qu'une tragédie aussi peu respectueuse envers la déesse
Héra que YHeraklès d'Euripide ait été représentée au iue s. av. J.-C.
aux 'lfp**a d'Argos (D, C. Hell, 1900, p. 287).</p>
<p>Page 21*.</p>
<p>* Berlioz s'accordait, sans doute &amp; son insu, avec Aristotc, quand il
écrivait- (Les Grotesques de la</p>
<p><pb/></p>
<p>33* ÉTUDES SUR-LE DRAME ANTIQUE.</p>
<p>Page 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDENDA.</p>
<p>335</p>
<p>Pour co qui est des masques d'Eschyle nous renvoyons le lecteur aux
ingénieuses conjectures de Paul Girard : De ^expression de* masques dans
les drames d'Eschyle. Bev. des El. Gr.t lJg^L VII, p. 1 et 337 et 1893,
t. VIII, p. 88. /0è1^ X</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>!. — La Tragédie alUque...... |</p>
<p>II. — La dramaturgie d'Eschyle |t</p>
<p>111. — La fable de Prométhée dans Eschyle t|'</p>
<p>IY. — te théâtre d'Euripide</p>
<p>Y. — Les Phéniciennes et la « Purgation des passions ». I</p>
<p>YÎ. -, VHéraktèsd'BuripIde . tl|</p>
<p>VII. — VAntiope d'BuripIde ,,..' S|</p>
<p>VIII. — Les formes lyriques de la tragédie grecque, 341</p>
<p>IX. — Les thèses contradictoires dans les comédies ':;</p>
<p>d'Aristophane.. ;</p>
<p>X. —• La règle des trois acteurs dans les tragédies de j|</p>
<p>Sénèque......'. •</p>
<p>AODKHM..... 3Jà</p>
<p>1TMH — GNtemim. lap. txn. BRODAIUX — 994».</p>
<p>22 ,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
