<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Antheaume, A. (Dr)">A. Antheaume</author>
<title>Poésie et folie : essai de psychologie et de critique / par A. Antheaume,... [et] G. Dromard,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Antheaume, A. (Dr)</author>, <title>Poésie et folie : essai de psychologie et de critique / par A. Antheaume,... [et] G. Dromard,...</title>, <date>1908</date>,description :,672 pages
</bibl>
<publisher>O. Doin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5459652x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1908">1908</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Antheaume et Dromard</p>
<p>PARIS, OCTAVE DOIN, Éditeur, 1908</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POESIE ET FOLIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POÉSIE ET FOLIE</p>
<p>ESSAI DE PSYCHOLOGIE ET DE CRITIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>A. ANTHEAUME ET G. DROMARD</p>
<p>Médecin honoraire de Charenton Expert près les Tribunaux</p>
<p>Médecin des Asiles d'aliénés Lauréat de l'Académie de médecine</p>
<p>« Ce n'est que pour les esprits vulgaires qu'un grand et bel objet perd
de son charme en perdant quelque chose de son mystère, » STUART- MILL.</p>
<p>PARIS OCTAVE DOIN, ÉDITEUR</p>
<p>8, PLACE DE L'ODÉON, 8</p>
<p>1908</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>N'ayant nulle étrange vertu, ce livre , — hâtons-nous de le dire,
—serait mal venu pour faire un scandale. Sobre en tapage, pauvre
d'étonnement : c'est un aveu que nous devons au lecteur qu'un titre
paradoxal pourrait abuser.</p>
<p>On a discuté maintes fois sur la parenté morbide que plusieurs savants
ont cru découvrir entre fous et hommes de génie, et l'on a vraiment
dépensé pour cette polémique des frais inutiles d'argumentation.</p>
<p>La psychologie du fou et celle du surhomme sont réductibles aux mêmes
éléments, et ceux-ci d'autre part sont réductibles aux éléments de la
psychologie nor-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION VII</p>
<p>juge de rien; car en admettant même qu'un essai de réduction de plus en
plus poussé conduise le chercheur aux primes éléments partout identiques
de la vie de l'esprit, aucune déduction ne pourrait en sortir,
concernant le droit d'identifier les complexités qu'on aurait démembrées.</p>
<p>A cette question une autre vient s'annexer, non moins épineuse
d'ailleurs en raison des intérêts plus individuels qu'elle peut mettre
en jeu. Nous voulons parler des droits de la science psychiatrique à
juger les oeuvres de littérature.</p>
<p>La critique est de l'art, dit M. Brunetière, et « non pas de la science
ou de l'application de la science ». C'est être bien exclusif que
d'enfermer le jugement littéraire dans un tabernacle dont les accès
doivent être interdits aux regards indiscrets des médecins et. des
psychologues. Sans doute on peut avancer que le génie est tout de
personnalité, et que par suite il ne peut exister une formule du génie
de même qu'il ne peut y avoir une science de l'accidentel. Mais il faut
ajouter qu'en chacune des combinaisons fortuites dont le génie devient</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII INTRODUCTION</p>
<p>La poésie, quoi qu'on en puisse dire, n'est pas du domaine commun, et
c'est la triste prérogative d'une âme</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION IX</p>
<p>Il faut reconnaître pourtant que l'intransigeante raison ne peut avoir
accès dans certains domaines. Visiteuse courtoise ou policière aux
allures grincheuses, si elle s'avise d'y pénétrer seule, elle n'y
trouvera que désert et obscurité. Si l'on aborde la poésie avec les
prétentions rigoureuses d'une logique formelle, on attendra longtemps
les satisfactions promises, et l'on risquera d'y découvrir en échange
toute la gamme des misères mentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>X INTRODUCTION</p>
<p>Après une courte critique des opinions formulées de tous temps sur la
question générale du génie et de ses attributs, nous pénétrerons dans le
cercle restreint que nous nous sommes fixé (Ch. I).</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XI</p>
<p>l'inspiration dans l'art. Nous y trouverons les mêmes éléments que dans
l'obsession impulsive des états morbides, mais nous montrerons combien
est superficielle la similitude qu'on a décrétée entre ces deux formes
d'activité mentale. Nous tenterons en effet de les dissocier d'une façon
complète, non pas seulement dans leur résultat et leur expression
sociale, mais encore dans leur essence même et leur mécanisme
psychologique (Ch. II).</p>
<p>Pourvus de ces données, nous nous efforcerons de juger sans partialité
les appréciations formulées sur certaines écoles par une science fort
autorisée sans doute, mais dont l'application ultra-extensive a créé
plus de malentendus qu'elle n'a ouvert d'horizons dans bien des
questions. Les sentences prononcées avec trop de sécheresse ou les
boutades lancées avec trop d'humour ont compromis souvent les idées les
plus raisonnables. Nous devons nous en affranchir pour étudier dans le
sens psy-</p>
<p><pb/></p>
<p>XII INTRODUCTION</p>
<p>chiatrique les tendances de la poésie moderne; et tout en faisant
certaines restrictions, nous trouverons dans ce dernier sujet une
conclusion moins désespérante que ne l'ont fait prévoir certains de nos
devanciers (Ch. VI).</p>
<p>L'aperçu que nous venons d'esquisser rendra plus légitime le titre adopté.</p>
<p>En associant deux mots dont l'union semble un sacrilège, nous ne voulons
consterner personne. On ne trouvera rien autre chose ici qu'une
tentative de juste conciliation entre deux modes de critique qui
s'ignorent bien volontairement, ou qu'on ne voit se rencontrer que pour
se tourner le dos.</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIE ET FOLIE</p>
<p>I</p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>La question du génie a tenté bien des psychologues, et jamais sujet ne
fut servi par plus de fantaisie.</p>
<p>On a classé le génie parmi les formes morbides de l'esprit humain. Mais
cette profanation, — si tant est qu'on doive s'exprimer ainsi, — n'est
pas le fruit des méditations modernes. L'idée de rapprocher le génie de
la folie est vieille comme le monde, et les psychiatres contemporains
n'ont fait que la prendre dans l'opinion courante où elle flottait
depuis l'antiquité.</p>
<p>Les premiers hommes ne distinguaient pas les révélations du sage des
divagations du fou. L'intervention de puissances supérieures expliquait,
sans plus d'analyse, toute manifestation curieuse ou bizarre de l'esprit
humain. Le mot [j.*vta désignait en Grèce l'enthousiasme de l'esprit
créateur et la frénésie du délire furieux. Les Latins appelaient
également vates poètes et prophètes. « Sous l'influence de la
congestion, dit Aristote, il est des personnes qui</p>
<p>deviennent poètes, prophètes et sibylles Les</p>
<p>hommes illustres dans la poésie et dans les arts ont</p>
<p>Poésie et folie. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>Mais la question n'a été soulevée de façon vigoureuse qu'au siècle
dernier, quand les travaux de Pinel et d'Esquirol eurent constitué
définitivement la science de l'aliénation mentale. C'est alors seulement
qu'on put ériger en une théorie la fameuse formule demeurée latente.</p>
<p>1 Problemata, Sect. XXX.</p>
<p>2 DIDEROT, Dictionnaire encyclopédique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 3</p>
<p>Lombroso est allé plus loin. « Au lieu de se manifester par des
convulsions, affirme-t-il, l'épilepsie se traduirait souvent en
équivalents psychiques,</p>
<p>1 MOREAU DE TOURS; Psychologie morbide, p. 384, 386, 389, 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>tels que la création géniale... La névrose épileptique, au point de vue
mental, a pour conséquence tantôt une énergie indomptable, tantôt une
imagination d'une vivacité singulière 1. » Voici donc que le génie est
une névrose bien cataloguée, un équivalent de mal épileptique.</p>
<p>Les théories que nous venons de résumer devaient grouper en quelques
années de nombreux partisans. La nature morbide du principe génial fut
admise avec des variantes, en Allemagne par Schilling 2, Hagen 3,
Jurgen-Meyer4, Radestock 5; en Italie par Tebaldi6, Pisani Dossi 7, Del
Greco 8; en Angleterre par Nisbert 9 et Hawelock Ellis 10.</p>
<p>L'opposition fut conduite en France par nombre de psychologues.
Toutefois si la défense avait en- - traîné des affirmations sophistiques
ou paradoxales,</p>
<p>1 LOMBROSO, L'homme de Génie, p. 236.</p>
<p>2 SCHILLING, Psychiatrische Briefe, 1863.</p>
<p>3 HAGEN, Ueber die Verwandschaft des Genie mit dem Iresein, 1877.</p>
<p>4 JURGEN-MEYER, Genie und Talent, 1879. 5 RADESTOCK, Genie und Wahnsinn,
1884.</p>
<p>6 TEBALDI, Raison et folie, 1884.</p>
<p>7 PISANI DOSSI, Les mattoïdes ans 'art, 885.</p>
<p>EL RECO, es apports ntre e genie et la folie (Il manicomio moderno,
1896, 1900, 1902).</p>
<p>9 NISBERT, The Insanity of Genius, 1891.</p>
<p>10 HAWELOCK ELLIS, L'homme de Génie, 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 5</p>
<p>M. Ribot a mis les choses parfaitement au point. « Si les auteurs
avaient soutenu l'identité de la folie et du génie, quant aux faits qui
les tra1</p>
<p>tra1 JOLY, Psychologie des grands hommes, 1883. 2 A. REGNARD, Génie et
folie (Annales médico-psychologiques, 1898).</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>La théorie de Moreau a ses séductions. Elle n'est pas dépourvue de
certaine vérité ; mais cette vérité semble « maquillée », pour servir
une cause plutôt sophistique que fondée sur des bases solides.</p>
<p>1 TH. RIBOT, L'Hérédité psychologique (Paris, F. Alcan)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>Ce qui prouve que la supériorité ne saurait se confondre avec la
névrose, dit avec raison l'auteur que nous venons de citer, c'est qu'on
peut avoir la névrose d'un Pascal ou d'un Rousseau sans en avoir le
génie, absolument comme on peut avoir le nez de Cyrano sans en avoir
l'esprit, ou être grêlé comme Danton ou comme Mirabeau sans avoir leur
don d'éloquence. Et en effet, si la folie et le génie</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>étaient de même nature, il ne saurait y avoir entre l'éréthisme génial
et l'éréthisme pathologique qu'une simple différence de degré, et l'on
verrait invariablement, chose vraiment singulière, la folie impliquer le
génie, et le génie contenir la folie. Pour rester dans le domaine des
faits, disons donc tout bonnement que la névrose est fréquente chez les
supérieurs, mais n'allons pas en conclure pour cela que leur grandeur
est une maladie.</p>
<p>Si la théorie de Moreau ne peut être acceptée dans toute sa rigueur,
celle de Lombroso doit être accueillie avec une méfiance bien plus
grande encore. Charles Richet lui-même, son protagoniste en France, l'a
sans doute jugée téméraire , car il s'est efforcé de l'atténuer en la
présentant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 13</p>
<p>1 CULLÈRE, Les frontières de la folie, p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>■14 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>pas l'homme qui pense, c'est l'homme qui travaille et qui mange-: fruges
consumere natus.</p>
<p>juge1 édit. Firmin-Didot, p. 241.</p>
<p>2 Ibid., p. 266.</p>
<p>3 Pensées, VI, 14; p. 88, édit. Havet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LES PARADOXES DE LA SCIENCE</p>
<p>phistique et paradoxale de l'identité. Elle n'invoque que des vérités
banales.</p>
<p>Or, par un essai de dissociation très rudimentaire, on peut se
convaincre que, suivant la forme considérée de l'imagination créatrice,
c'est tantôt l'idée, tantôt l'émotion et tantôt l'action qui est
originale, et qui s'élève au-dessus des communes idées, des communes
émotions, des communes actions. Il y a des génies intellectuels,
brasseurs d'idées neuves; et nous ne voyons guère qu'en ceux-là
l'intervention d'un parasitisme pathologique puisse apporter autre chose
que l'obstacle et l'inhibition. Il y a des génies d'action, brasseurs
d'entreprises. La folie a</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARADOXES DE LA SCIENCE 17</p>
<p>Faut-il nous demander maintenant pourquoi nous avons fait choix de la
supériorité purement artistique comme sujet d'étude, et pourquoi nous
l'avons cherchée dans son expression la plus générale et la plus
complète qui est la poésie?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'AUTOMATISME ET L' INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>dépourvue en apparence de préparation et dénuée d'effort.</p>
<p>La place de l'inspiration, au cours du travail total, est des plus
variables.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 21</p>
<p>Il résulte de ce qui précède que la localisation de l'inspiration au
cours du travail total est toujours intermédiaire entre deux phases
d'élaboration. Mais, en dépit de cette situation réelle, l'inspiration
nous apparaîtra comme phénomène initial ou comme phénomène final,
suivant que ce sera le travail prémonitoire ou le consécutif qui se
tiendra dans l'ombre. En d'autres termes, on peut dire avec Ribot que la
crise de l'inspiration marque « tantôt la fin d'une élaboration très
courte ou très longue, tantôt le commencement d'une élaboration très
longue ou très courte » ; mais cette duplicité de condition est plus
fictive que réelle. La vérité est que l'instant d'illumination se place
toujours entre deux périodes, dont l'une est en rapport inverse de
l'autre au point de vue de sa durée et de son degré de volonté consciente.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, le trait le plus saillant de cette phase aiguë
qu'est l'inspiration, c'est son caractère;</p>
<p><pb/></p>
<p>22 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>d'imposition soudaine, souvent inexplicable, incompréhensible, évoquant
l'idée d'une force étrangère qui viendrait s'installer dans l'esprit
passif, sans un appel de la volonté consciente, sans une intervention
active de la part du « moi ».</p>
<p>Cette notion capitale nous est fournie par les inspirés eux-mêmes.
Ecoutez Mozart : « Quand je me sens bien, dit-il, et que je suis de
bonne humeur, ou que je voyage en voiture, ou que je me promené après un
bon repas,... les pensées me viennent en foule et le plus aisément du
monde. D'où et comment m'arrivent-elles? Je n'en sais rien; je n'y suis
pour rien 1 ». Et de Goncourt : « Il y a une fatalité dans le premier
hasard qui vous dicte l'idée. Puis c'est une force inconnue, une volonté
supérieure, une sorte de nécessité d'écrire qui vous commandent l'oeuvre
et vous mènent la plume, si bien que quelquefois le livre qui vous sort
des mains ne vous semble pas sortir de vous-même; il vous étonne comme
quelque chose qui était en vous et dont vous n'aviez pas conscience 3. »</p>
<p>Mais ce sont les poètes qu'il faut entendre parler du souffle qui les
anime. « Le besoin d'écrire bouillonne en moi comme une torture dont il
faut que je me délivre, » écrivait Byron. On connaît aussi les beaux
vers de Dante qui peuvent se traduire : « Je suis ainsi fait que l'amour
m'inspire; je note, et selon qu'il parle en moi je m'exprime. » On en
rapprocherait volontiers ce passage de Wordsworth ; " A l'instar de
Vénus surgissant des flots, quelque</p>
<p>1 Cité par PAULHAN.</p>
<p>2 Journal des Goncourt. Paris, 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 23</p>
<p>On ne travaille pas, on écoute, on attend;</p>
<p>Lamartine, plus que tout autre encore, a su montrer ce qu'il y a de
passif dans l'inspiration : « Je ne pense jamais, disait-il; ce sont mes
idées qui pensent pour moi 1 ». Si l'on demande au poète pourquoi son
âme s'exhale en flots d'harmonie, il se contente de répondre :</p>
<p>1 LEGOUVÉ, Conférence sur Lamartine (Le Temps, 19 janvier</p>
<p>1876).</p>
<p><pb/></p>
<p>24 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Sous le dieu mon âme oppressée Bondit, s'élance et bat mon sein...</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p>Ainsi lorsqu'un mortel, sur qui son Dieu s'étale, S'est vu lier vivant
sur ta croupe fatale,</p>
<p>Génie, ardent coursier, En vain il lutte, hélas ! tu bondis, tu
l'emportes Hors du monde réel, dont tu brises les portes</p>
<p>Avec tes pieds d'acier...</p>
<p>(V. HUGO).</p>
<p>Une sensation domine parmi ces images : le vertige..., le vertige où la
volonté consciente abdique</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 25</p>
<p>Il est plus facile de constater que d'expliquer.</p>
<p>Dans tous les essais, la tendance aux comparaisons morbides s'est
révélée avec une fixité qu'on ne peut contester.</p>
<p>A l'origine, l'inspiration est considérée comme une possession
temporaire des dieux. Or on sait dans quel inextricable mélange les
anciens confondaient toutes les productions qui s'écartent de l'activité
courante.. Les fous et les génies s'alliaient en une même « fureur », en
un même « délire » inspiré des puissances divines, et tous avaient
également droit aux mêmes marques d'adoration et de respect. Le délire
des poètes émanait des Muses, comme le délire des prophètes venait
d'Apollon, de Bacchus celui des Bacchantes, et d'Eros celui des amants.</p>
<p>Socrate avait noté tout le premier que les poètes « composent par
instinct de la même façon que les oracles, sans avoir conscience de ce
qu'ils disent». Puis Platon : « Le poète est chose légère, volage et
sacrée; il ne chantera jamais sans l'intervention</p>
<p>Poésie et folie. 1*</p>
<p><pb/></p>
<p>26 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>d'un transport divin, sans une douce fureur. Loin de lui la raison ; dès
qu'il veut lui obéir, il n'a plus de vers, il n'a plus d'oracles... Les
poètes ne créent pas leur art. Un dieu, le dieu qui subjugue l'esprit,
les prend pour ministres. Il veut, en leur étant le sens, nous apprendre
qu'ils ne sont pas les auteurs de toutes ces merveilles ; semblables aux
prêtres de Cybèle, qui n'exécutent jamais leurs danses lorsqu'ils sont
de sang-froid, les poètes, tant que leur âme est tranquille et qu'ils
conservent l'usage de la raison, sont incapables de rien produire de
merveilleux et de sublime. C'est uniquement lorsque, échauffés par
l'harmonie et le rythme, ils entrent dans le délire, qu'ils composent et
soulèvent notre admiration. » On retrouve dans Cicéron des expressions
qui rappellent la pensée du philosophe grec : « Croyez-vous que Pacuvius
composa de sang-froid ? dit l'auteur des Catilinaires. Il faut être en
état de folie pour faire de beaux vers.»</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 27</p>
<p>La recherche de la vérité n'a pas fait grand jour, il faut bien le
reconnaître. Avec la psychologie nous sortons du domaine du Surnaturel;
mais nous tombons dans un autre abîme : celui de l'Inconscient.</p>
<p>1 HARTMANN, Philosophie de l'Inconscient.</p>
<p>2 SCHELLING, Idéalisme transcendantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Les psychologues d'aujourd'hui s'expriment en termes voisins, quoique la
notion nouvelle de la Subconscience ait créé des nuances.</p>
<p>1 Briefwechsel, t. IV, p. 33.</p>
<p>2 Ibid., t. V, p. 257.</p>
<p>3 3 RIBOT, Psychologie des sentiments. 4 RIBOT, Essai sur l'imagination
créatrice.</p>
<p>5 P.-W.-H. MYERS, La personnalité humaine, sa survivance, ses
manifestations supranormales, p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 23</p>
<p>Mais dire de l'inspiration qu'elle est l'oeuvre du Subconscient, c'est
poser le problème sans le résoudre , et le champ reste encore ouvert à
une étude aussi complexe que délicate. Quoi qu'il en soit, retenons pour
cette raison même, et en vue de futurs développements, que l'inspiration
prend naissance dans le subliminal, ou, si l'on veut encore, dans le
domaine secret de notre subconscience.</p>
<p>1 F.-W.-H. MYERS, toc. cit.', p. 103.</p>
<p>2 EDMOND COLSENET, Études sur la Vie inconsciente de l'esprit
(Germer-Baillière, 1880).— PAUL CHABANEIX, Le subconscient chez les
artistes, les savants et les écrivains (BAILLIÈRE et fils, 1897).</p>
<p><pb/></p>
<p>30 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Le domaine secret de notre subconscience! Mais c'est justement le
territoire méchant où fermentent l'impulsion traîtresse, l'obsession
fatale, l'idée fixe des fous et tous les genres de folie ! Le
rapprochement ne pouvait manquer de s'imposer, et du rapprochement à
l'identité il n'y a qu'un pas.</p>
<p>1 MOREAU DE TOURS, Psychologie morbide, p. 384, 386, 389, 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>l'achève1 JOLY, Psychologie des grands hommes, p. 214 232 et 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>formes, parce que, dans les deux cas, le mécanisme mental est au fond le
même. Le critérium doit être cherché ailleurs. Pour cela, il faut sortir
du monde intérieur et procéder objectivement : il faut juger l'idée fixe
non en elle-même, mais par ses effets 1. » Sans doute l'obsession
impulsive et l'inspiration ayant l'une et l'autre leur point de départ
dans " un travail souterrain », et la nature de ce travail étant
inconnue, on ne peut rien conclure de probant sur le mécanisme interne
de tels phénomènes ; il faudrait être fixé pour cela sur la nature même
de la subconscience qui est une des énigmes de la science mentale.
Toutefois, n'est-ce pas abandonner l'analyse bien tôt que d'affirmer la
nonexistence des éléments de différenciation entre l'obsession impulsive
et l'inspiration géniale, en dehors des effets patents qui séparent, au
point de vue social, ces deux manifestations de l'esprit ? Dire de deux
phénomènes, dont l'un est supra-normal et l'autre pathologique, qu'ils
valent ce que valent leur fruit, c'est accepter provisoirement de les
confondre dans leur essence. Il semble pourtant qu'une analyse
comparative des deux ordres de phénomènes, tout en mettant en relief
leurs points de contact bien évidents, doit donner également un aperçu
de leur opposition, au point de vue de la psychologie pure, et
abstraction faite de leurs résultats.</p>
<p>Le phénomène morbide de l'obsession impulsive et le phénomène surnormal
de l'inspiration pré1</p>
<p>pré1 Essai sur l'Imagination créatrice, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 35</p>
<p>Au point de vue intellectuel, ce qui caractérise foncièrement
l'impulsion morbide, c'est son apparition spontanée en dehors de toute
intervention des forces représentatives du moi.</p>
<p>Les psychologues, et plus encore les psychiatres, ont trouvé commode de
cliver la mentalité. Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>36 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Sans doute l'essentielle personnalité ne se révèle</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 37</p>
<p>Poésie et folie. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>38 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 41</p>
<p>Tout d'abord, on doit observer que les combinaisons utilisées par
l'inspiration dans l'art sont, au point de vue ancestral, le reliquat
d'une longue expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 43</p>
<p>D'une façon générale, les auteurs reconnaissent que l'inspiration
suppose un travail latent. Elle est précédée d'une incubation qu'on
aurait mauvaise grâce de ne pas affirmer. L'artiste voit la nature
autrement que le commun des hommes. Il cherche une expression clans tout
ce qui l'entoure, et en vérité il n'y trouve que ce qu'il y dépose
lui-même. Dans toute sensation il voit une occasion de se représenter
les états de son âme qu'il extériorise et place dans les choses. Nous
côtoyons chaque jour les plus beaux sujets de poésie. La plupart d'entre
nous les frôlent et passent leur chemin. S'arrêter, laisser un instant
flotter son regard sur la chose</p>
<p>1 MAX NORDAU , Psycho-physiologie du génie et du talent, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 49</p>
<p>Il n'est pas inutile de rappeler sur ce point les confidences de
quelques poètes.</p>
<p>1 GEORGES DUMESNIL, Psychologie des poètes (Nouvelle Revue, 15 août
1889, p. 609).</p>
<p><pb/></p>
<p>50 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>d'ail1 par GEORGES DUMESNIL.</p>
<p>2 Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 51</p>
<p>leurs, elle n'en agit pas moins, et si fortement que celui qu'elle
atteint ne craint pas de donner son inspiration pour « passive ». Mais
cette excitation initiale n'est pas vue, elle n'est que sentie; elle
demeure comme amorphe.</p>
<p>Auguste Dorchain, l'aimable poète de Conte d'Avril et de Jeunesse
pensive, confesse très nettement l'inconscience des sources
d'inspiration : " J'aurais voulu hier chercher ces images, cette
musique, ces paroles, que je ne les aurais pas trouvées... Et quand,
demain, je relirai la page, je me demanderai : Est-ce bien de moi? Quel
est ce moi d'hier, si différent, si détaché de celui d'aujourd'hui 1? »</p>
<p>1 Cité par GEORGES DUMESNIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION S3</p>
<p>Le poète Grillparzer a exprimé, en termes justes mais un peu vagues, cet
accaparement de toutes les forces constitutives du moi : «
L'inspiration, nous dit-il, est la concentration de toutes les facultés
et aptitudes sur un seul point qui, pendant ce moment, doit moins
envelopper le reste du monde que le représenter. Le renforcement de
l'état de l'âme vient de ce que ces diverses facultés, au lieu de se
disséminer sur le monde entier, se trouvent contenues dans les limites
d'un seul objet 1. »</p>
<p>1 GRILLPARZER, cité par RIBOT, Essai sur l'imagination créatrice, p. 282,</p>
<p><pb/></p>
<p>54 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Il serait fastidieux de multiplier les faits du même genre, mais tous
nous semblent conformes</p>
<p>1 AULU-GELLE, cité par DESPINE, Revue philosophique t. IX p. 324.</p>
<p>2 SCHERER, cité par LOMBROSO.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Ainsi l'inspiration d'art ne peut être considérée comme un agrégat
autonome détaché de l'agrégat général de la personnalité supérieure.
Elle est au</p>
<p>1 LARROUMET, Chronique théâtrale (Le Temps, 26 août 1901).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 59</p>
<p>car, dans l'oeuvre de chair, il faut bien avouer que la réflexion est
sur le second plan.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 61</p>
<p>1 HENRY JOLY, Psychologie des grands hommes, p. 246, 247, 218. Poésie et
folie. 2*</p>
<p><pb/></p>
<p>62 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>Quand je vous livre mon poème, Mon coeur ne le reconnaît, plus ; Le
meilleur demeure en moi-même. Mes vrais vers ne seront pas lus...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 63</p>
<p>s'accroît d'autant plus que la personnalité est plus foncièrement en
jeu. Aussi acquiert-elle chez l'artiste son maximum d'acuité. Elle est
moins aiguë chez le savant. C'est que son oeuvre est impersonnelle; son
oeuvre existe en dehors de lui ; elle n'est point faite de sa chair.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>but très inconsciemment. Le fonctionnement du cerveau est accru par
l'apport du liquide sanguin, comme le fonctionnement de nos autres
organes. C'est un lieu commun de physiologie normale aussi bien que
morbide.</p>
<p>Quoiqu'il en soit, le concomitant organique, pas plus que l'affectif, ne
justifie l'assimilation psychologique que l'élément intellectuel tend à
réprouver d'ailleurs entre l'obsession impulsive et l'inspiration dans
l'art.</p>
<p>Nous dirons, pour conclure, que la théorie de l'inspiration-impulsion
n'a pour elle que des arguments spécieux.</p>
<p>Le phénomène pathologique de l'obsession impulsive implique bien
vraiment un état de désagrégation psychique, un morcellement maladif des
états de conscience qui rompt l'unité du « moi ». Au contraire, si le
phénomène surnormal de l'inspira-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 65</p>
<p>tion éclipse toute volonté consciente, c'est parce qu'il repose sur des
éléments qui ont acquis un maximum d'organisation. Si la personnalité
n'y voit point son oeuvre, c'est qu'elle se confond dans cette oeuvre
même, c'est qu'elle ne fait qu'un avec son ouvrage.</p>
<p>Le « moi » ne reconnaît pas sa marque de fabrique, parce que son produit
se présente dans des conditions qui ne sont pas ses conditions communes
de fabrication.</p>
<p>Dans notre vie psychique journalière, la notion de participation
volontaire est inséparable du sentiment de l'effort. Or, en étudiant la
texture de l'inspiration esthétique, nous avons vu que les rapports dont
elle est formée n'ont pas un caractère cogitationnel, mais émotionnel.
Ce sont donc des rapports anciennement fixés dans les habitudes
psychiques, consacrés par une expérience atavique prolongée, et passés à
l'état de tendance chez l'individu; ce sont des combinaisons qui
s'agrègent par des attirances naturelles et avec une fatalité quasi
organique.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>constitue un état de conscience donné. Or c'est cet emboîtement qui
manque plus ou moins au groupe d'images constitutif de l'inspiration. En
effet, nous avons développé longuement les raisons principales qui
rendent ce groupe d'images en quelque sorte flottant et isolé de ses
attaches. Nous avons vu la plasticité des sources où vient s'abreuver
l'inspiration d'art : c'est le domaine mystérieux de la vie affective
avec ses mirages, ses brumes diaphanes, ses échos imprévus, ses détours
fuyants, ses fonds impénétrables, où il n'est pas question de repères
définis et d'associations logiques. C'est dans un déterminisme souvent
insondable pour la conscience lucide que l'inspiration d'art a fait son
berceau. Nous avons indiqué, d'un autre côté, comment l'inspiration
entraîne avec elle l'oubli temporaire du monde extérieur et dissout du
même coup les barrières du « moi ».</p>
<p>De la double influence précédente, il résulte que l'état fort de
l'inspiration apparaît dans le souvenir comme en suspension. Il pourra
donc participer aux caractères apparents du rêve, du somnambulisme, et
de tous les états morbides impliquant une dépossession temporaire de la
volonté consciente. Mais, dans ces divers états, l'idéation subliminale
fait irruption dans le domaine supraliminal sans se confondre avec lui,
et les opérations impliquent une fragmentation du "moi». Dans
l'inspiration, au contraire, le subliminal conserve avec le supraliminal
des rapports normaux. Ces rapports cessent d'être patents, il est vrai;
mais une analyse un peu minutieuse peut les révéler. Bien mieux, le subli-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 67</p>
<p>... Il crie épouvanté; tu poursuis implacable. Pâle, épuisé, béant, sous
ton vol qui l'accable</p>
<p>Il ploie avec effroi; Chaque pas que tu fais semble creuser sa tombe.
Enfin le terme arrive, ... il court, il vole, il tombe</p>
<p>Et se relève roi !</p>
<p>1 RENOUVIER, Victor Hugo le poète, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION</p>
<p>d'un automatisme de défection; mais d'un automatisme de perfection. L'un
est un accident et une déchéance; l'autre est la manifestation
supérieure d'un mode d'organisation ayant atteint le maximum de son
développement. L'un est au bas échelon, tandis que l'autre est au faite
de la hiérarchie, parmi les modalités de notre activité psychique.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Les anciens vénéraient dans le poète un élu des dieux ; ils pensaient
même que les dieux lui avaient légué un de leurs attributs célestes , la
puissance de créer (TCOIEIV), d'où le nom poète. On peut affirmer, du
moins, que la poésie est chose spontanée, et que toutes les règles du
monde ne feront jamais un poète de quiconque n'est pas né poète.</p>
<p>Définir la poésie en termes précis n'est pas chose facile, car on la
conçoit de façons différentes suivant les points de vue. Sully-Prudhomme
l'a bien exprimé : « Ce qu'on appelle poésie est caractérisé tantôt par
un certain mode de la pensée, tantôt par un certain mode du langage,
c'est-à-dire tantôt par l'inspiration, tantôt par le vers". Comme
d'ailleurs la définition du mot poète dérive de celle du mot poésie, il
s'ensuit qu'on peut être qualifié poète</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>mu1 Qu'est-ce que la Poésie ? (Revue des DeuxMondes, p. 597, 1er octobre
1897.)</p>
<p>2 MARCEL BRAUNSCHVIG, Art, poésie, in Grande Encyclopédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE 71</p>
<p>sique qui pense ». Quoi qu'il en soit, il existe des oeuvres en vers qui
n'ont rien de poétique; et des livres en prose sont souvent, par contre,
de vrais poèmes. La poésie n'est même pas également présente dans tous
les genres versifiés. C'est ainsi qu'une épître ou une épigramme n'ont
de la poésie que le vêtement. D'autre part, dans les poèmes de très
longue haleine, on ne trouvera en réalité qu'une succession de «
bouffées poétiques » dans un « tissu plus ou moins bien fait de
versification ». L'épopée comme la tragédie comporte nécessairement des
pages de moindre lyrisme, au cours desquelles le tonus s'affaisse et
l'esprit se. détend. Le poème lyrique de très courte haleine peut seul
jaillir d'une venue, sans risque de défaillance ni éclipse de
l'intensité Lyrique, et en cela il est vraiment le type le plus parfait
de ce qu'on doit entendre par poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>I. L'ÉLÉMENT AFFECTIF : LA SENSIBILITÉ.</p>
<p>L'adage fiunt oratores, nascuntur poetae indique ce qu'il y a d'inné et
en quelque sorte d'inéluctable et de fatal dans le tempérament poétique.</p>
<p>En cherchant la nature de cet élément inné indispensable au don de
poésie, on voit qu'il doit se résoudre, après tout, en une exquise
sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SENSIBILITE 73</p>
<p>Poésie et folie. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>II. L'ÉLÉMENT INTELLECTUEL : L'IMAGINATION</p>
<p>Imaginer, au vrai sens du mot, c'est construire avec des images. Dans
l'acte le plus élémentaire d'imagination, les images rappelées composent un</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMAGINATION 75</p>
<p>Aussi bien que le don de la sensibilité, l'attribut d'imagination est
d'acquisition première tant au point de vue individuel que social. Par
ce côté encore, le poète se rapproche donc du primitif et de l'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>perçoit entre toutes choses des correspondances mystérieuses, et l'on
voit apparaître du même coup les symboles, les religions, les légendes
et les. mythes.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, il se fait entre le possible et l'impossible, entre
le chimérique et le réel, entre le connaissable et l'inconnaissable, une
ligne de démarcation plus nette chez le commun des hommes. Cette
distinction du réel et de l'imaginaire , seul le poète n'en fait aucun
cas, et dans cette belle négligence réside tout son art. En effet, il
n'y a pas, d'objet poétique en soi. Tout objet qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMAGINATION 77</p>
<p>apparaît dans la crudité de la réalité sensible demeure entaché de
prosaïsme. Il n'y a de poétique dans les choses que l'idée même que nous
nous en faisons, et l'imagination est le suprême levain qui pénètre le
monde de l'aspiration humaine, c'està-dire de toute la poésie qui est en
nous et qui ne peut exister en dehors de nous.</p>
<p>distinc1 l'Art et la nature (Revue des Deux-Mondes, 1891, n° 4, p. 5).</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Pour bien des mortels, le soir n'est rien autre</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMAGINATION 7 9</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMAGINATION 81</p>
<p>... ce bien idéal que toute âme désire</p>
<p>Et qui n'a pas de nom au terrestre séjour.</p>
<p>C'est cette modalité toute particulière de l'activité que nous allons
étudier maintenant, en nous plaçant successivement au triple point de
vue de l'apparition, de l'enchaînement et de l'expression des images
mentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES CONDITIONS. MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>A. LE MODE D'APPARITION DES IMAGES MENTALES : LA RÊVERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>maximum sa pensée, la rappelant sans cesse sur le point donné dès
qu'elle tente de s'en écarter. La réflexion ne connaît donc ni les
détours, ni les retards ; elle va droit au but.</p>
<p>Un degré de plus, et nous voici en pleine activité de songe. Alors
l'esprit complètement passif est abandonné aux divagations sans bornes.
L'homme qui rêve ne guide plus ses représentations; ce sont ces
représentations elles-mêmes qui se meuvent dans un champ dont les
limites peuvent être indéfiniment reculées. Les images aux contours fuyants</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 85</p>
<p>se présentent sans ordre et s'agrègent suivant la rencontre
d'associations disloquées sans aucune tenue. Elles peuvent aboutir aux
formations les plus imprévues et les plus fantasques.</p>
<p>1 SULLY-PRUDHOMME , l'Expression dans les Beaux-Arts (Paris, 1883,
Alphonse Lemerre, édit.).</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>leur défilé. Ses idées constituent pour lui non pas une propriété qu'il
exploite, mais plutôt un spectacle auquel il assiste et dont les
péripéties d'ailleurs sont pleines d'imprévu.</p>
<p>1 BERGSON, Matière et mémoire, p. 166 (Paris, F. Alcan, 1896).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 87</p>
<p>L'esprit du poète n'entre pas en activité suivant une volonté directrice
qui prendrait possession de tous ses éléments, les pèserait en toute
connaissance. de cause, les rangerait et les disposerait suivant une
méthode, pour en faire un système. Son attitude mentale habituelle,
celle qui favorise le mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>l'éclosion de son art, est certainement l'attitude rêveuse.</p>
<p>En fait, on peut vérifier que tout état flottant et mal défini des
associations est évocateur d'images aux contours variés. Lorsque vous
faites une sieste, laissez errer vos regards sur la tapisserie de la
chambre. Dans les dessins souvent vagues de cette tapisserie vous
découvrirez une série d'esquisses, une richesse incalculable de
caricatures, de visages plus ou moins monstrueux, disposés dans
différents sens, presque toujours tronqués, mais dont votre imagination
complétera les lignes avec une facilité</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 91</p>
<p>éphémères et leurs rencontres toutes faites d'imprévu, elles passent et
repassent comme des bêtes effarouchées, se glissent subtiles et légères
comme des sylphes, disparaissent et reparaissent encore comme des feux
follets.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 93</p>
<p>... Je viens de me relire. Je n'ai pas dit un mot de ce que j'aurais dit
Si j'avais fait un plan avant d'avoir écrit.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, il convient de retenir que la rêverie est l'attitude
propre aux créations d'ordre poétique, et ceci n'est point pour nous
étonner, car cette attitude mentale comporte une succession</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Il convient, en effet, de pousser notre étude plus avant. Après avoir
montré la plasticité du tissu que forment les images au cours de l'état
de rêverie, nous devons étudier maintenant ce tissu dans ses éléments ;
après avoir montré les rapports qu'affectent entre elles les
représentations, nous devons étudier ces représentations elles-mêmes
dans leurs attributs.</p>
<p>1 MARCEL BRAUNSCHWIG , le Sentiment du beau et le sentiment poètique, p.
205.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 95</p>
<p>1 PAUL SOURIAU, la Rêverie esthétique (Paris, Alcan, 1906).</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Je vis dans la nuée un clairon monstrueux...</p>
<p>Je vis cette faucheuse : elle était dans un champ...</p>
<p>Un soir, dans un chemin, je vis passer un homme...</p>
<p>En vérité, la réflexion ne saurait raviver l'idée au point de lui donner
une forme sensible, car la réflexion ne peut qu'atténuer au contraire
l'autocratie de l'imagination, en faisant appel aux facultés attentives
de l'esprit. Ceux qui sentent le mieux</p>
<p>1 LÉOPOLD MABILLEAU, le Sens de la vue chez V. Hugo (Revue des
Deux-Mondes, t. V, 1898, p. 834).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 97</p>
<p>Si le concret est l'attribut habituel des représentations au cours de
l'état de rêverie, il est aussi une des conditions majeures de l'émotion
d'ordre poétique. N'est-il pas vrai qu'un simple fait reste en la
matière plus évocateur que toutes les idées générales du monde? C'est
que, le plus souvent, l'idée générale, par cela même qu'elle pourrait
éveiller l'image de tous les objets individuels qui font partie d'un
même genre, n'en éveille justement aucune. Au contraire, il arrive qu'un
simple détail bien peint éveille par associations l'impression d'un
tableau complet.</p>
<p>Poésie et folie.</p>
<p>3*</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CREATION POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 99</p>
<p>1 SCHOPENHAUER, le Monde comme volonté et représentation (t. I, p. 205,
de la traduction BURDEAU, Paris, F. Alcan, édit.).</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 101</p>
<p>Est-il besoin d'insister sur les relations de cette déformation et de ce
morcellement qu'offrent les images d'un esprit rêveur avec le fond de
merveilleux qui est le propre de la poésie ? Ici encore , les conditions
mêmes de , l'activité mentale ont leur traduction fidèle dans le produit
de cette activité ; le cachet de la fabrication passe tout entier dans
l'ouvrage fini et laisse son empreinte certaine dans l'émotion que nous
en attendons.</p>
<p>Nous savons comment se comporte l'activité mentale dans l'état de
rêverie , et nous avons constaté aussi le caractère des représentations
qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Intensité des représentations imaginatives et effacement des
représentations réelles, d'où accaparement des forces vitales au profil
de la seule subjectivité et disparition du sens de la vie : telles sont
les dépendances les plus immédiates de l'état de rêverie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 105</p>
<p>de la réalité et nous sentons d'une manière confuse la nature fictive
des chimères fluides qui nous hantent.</p>
<p>Nous venons de signaler, au cours des états de rêverie, la disparition
du sens des réalités. Cette notion, nous allons la voir apparaître
encore comme substratum de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Ami, tu l'as bien dit, en nous tant que nous sommes,</p>
<p>Il existe souvent une certaine fleur</p>
<p>Qui s'en va dans la vie et s'effeuille du coeur...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Cette diffusion du moi dans le non-moi au cours des états de rêverie,
Balzac l'a bien exprimée :, « En entendant les gens de la rue, je
pouvais épouser leur vie; je me sentais leurs guenilles sur le dos, je
marchais les pieds dans leurs souliers percés; leurs désirs , leurs
besoins, tout passait dans mon âme, et mon âme passait dans la leur. »
Wordsworth a rendu la même impression sous une forme un peu plus
abstraite : « Mes yeux corporels étaient oubliés, dit-il, et ce que je
voyais m'apparaissait comme quelque chose en moi-même. »</p>
<p>Ainsi la disparition des limites du moi est une nouvelle conséquence des
états de rêverie. C'est un nouveau caractère du sentiment poétique
également.</p>
<p>Le sentiment poétique n'a pas seulement pour vertu de nous faire oublier
la vie pratique et, intéressée; il ouvre le cercle qui nous enserre et
nous délivre de cette barrière qui sépare l'univers de l'homme.
L'évanouissement de la personne individuelle est, en effet, l'une des
causes les plus importantes de notre émotion; on le retrouve dans tous
les états qui remuent le plus profondément notre âme. L'ivresse de
l'amour n'est-elle pas justement</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 109</p>
<p>l'im1 ROUSSEAU, Rêveries d'un promeneur solitaire (septième promenade).</p>
<p>Poésie et folie. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CREATION POETIQUE</p>
<p>mense volupté d'intégrer en soi pour un temps très court l'Univers entier.</p>
<p>J'ai voulu tout aimer, et je suis malheureux, Car j'ai de mes tourments
multiplié les causes ; D'innombrables liens frêles et douloureux Dans
l'univers entier vont de mon âme aux choses.</p>
<p>SULLY-PRUDHOMME, les Chaînes (Stances et poèmes).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 111</p>
<p>L'auteur des Solitudes nous a dit sous ses formes les plus variées la
douleur de cet isolement. Les âmes distantes comme les étoiles ne
peuvent se rejoindre :</p>
<p>Aux étoiles j'ai dit un soir :</p>
<p>« Vous ne paraissez pas heureuses... »</p>
<p>Elles m'ont dit : « Nous sommes seules... »</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Ainsi que vous, chacune luit</p>
<p>Loin des soeurs qui semblent près d'elle,</p>
<p>Et la solitaire immortelle</p>
<p>Brûle en silence dans la nuit. »</p>
<p>SULLY-PHUDHOMME, la Voie lactée (Les Solitudes).</p>
<p>Moins heureuses que les corps, les âmes cherchent en vain l'union. Dans
leurs unités respectives, elles sont comme emprisonnées :</p>
<p>Heureuses les lèvres de chair !</p>
<p>SULLY-PRUDHOMME, Corps et âmes (Les Solitudes).</p>
<p>Dans les transports de leurs enlacements, les pauvres humains sont
encore trompés ; au sein même de l'amour, les chairs se fusionnent et
les âmes sont séparées :</p>
<p>Les caresses ne sont que d'inquiets transports, Infructueux essais d'un
pauvre amour qui tente L'impossible union des âmes par les corps. Vous
êtes séparés et seuls comme les morts, Misérables vivants que le baiser
tourmente.</p>
<p>SULLY-PRUDHOMME, les Caresses (Les Solitudes).</p>
<p>Or la poésie est le philtre enchanteur qui nous fait sortir un instant
des limites étroites de nousmêmes pour nous confondre en l'immense
sympathie des choses. Elle nous dégage de notre horizon borné pour
ouvrir les portes toutes grandes sur l'infini auquel nous tendons. Elle
émancipe l'âme emprisonnée, et, l'emportant sur son aile, l'aban-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 113</p>
<p>Par-devant le poète, en effet, toutes les forces naturelles sont comme
le langage d'une âme invisible dont les accents nous troublent et nous
émeuvent. Dans tout ce qui l'entoure, le poète découvre des signes, des
symboles de ce qui se passe</p>
<p>1 GUYAU, les Problèmes de l'esthétique contemporaine, p. 135.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Salut, bois couronnés d'un reste de verdure, Feuillages jaunissants sur
les gazons épars !</p>
<p>C'est l'adieu d'un ami, c'est le dernier sourire Des lèvres que la mort
va fermer pour jamais.</p>
<p>(LAMARTINE.)</p>
<p>Il lui prête en revanche des accents tantôt doux, tantôt terrifiants et
tantôt lamentables :</p>
<p>(V. HUGO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 115</p>
<p>En résumé, spiritualiser le concret, matérialiser l'abstrait, tel est le
procédé des poètes comme des primitifs. La poésie ne sépare pas deux
mondes, l'un solidaire des lois naturelles, l'autre réglé par les lois
de l'esprit. La nature et la vie humaine sont pour elle deux formes de
la même nature, deux expressions de la même vie. Entre le sujet et
l'objet, entre le moi et le non-moi, elle néglige toute opposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Il convient d'ajouter que cette projection de nousmêmes hors de nos
frontières est une source de jouissance profonde; et la qualité de cette
jouissance est. vraiment d'ordre supérieur, car c est l'Univers entier
célébrant en nous le concert infini d'amour. Cette façon de panthéisme a
trouvé sa formule dans l'admirable sentence d'un poète et d'un
philosophe : « La solidarité sociale et la sympathie universelle sont le
principe de l' émotion esthétique la plus complexe et la plus élevée.
C'est dans la négation du moi, négation compatible avec la vie même, que
l'esthétique, comme la morale, doit chercher ce qui ne périra pas 1. »</p>
<p>Si maintenant nous jetons un coup d'oeil sur cette analyse des états de
rêverie qui sont aussi le terrain de choix de la création poétique, nous
y trouverons rassemblés les éléments essentiels et en quelque sorte
irréductibles de toute folie.</p>
<p>Relâchement de la synthèse mentale ; abandon des représentations qui
défilent nonchalantes et flottent au gré de leur caprice, de sorte que
l'esprit semble les subir plutôt que les appeler ; intensité
d'objectivation, déformation et morcellement de ces représentations
imaginatives ; disparition des marques différentielles entre ces
dernières et les perceptions vraies issues du dehors, diffusion du moi
dans le monde extérieur et oubli du sens de la vie</p>
<p>1 GUYAU, l'Art au point de vue sociologique (Alcan. 1889, p. 16).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 117</p>
<p>1 ALBERT LEMOINE, l'Aliéné devant la philosophie, la morale et la
Société, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>parties internes... C'est ce qui arrive également toutes les fois que ce
fluide est retenu dans ce viscère par quelque affection de l'âme, telle
qu'une peur ou une méditation profonde... » Sans nous occuper du «
fluide nerveux », contentons-nous de relever un fait important. Ce fait,
c'est celui de la production des songes par la concentration subjective,
concentration qui peut s'opérer aussi sous l'influence des états de
folie. Sauvage devient plus explicite encore lorsqu'il cherche à
exprimer ce qui se passe au cours du délire : « Cette maladie dépend,
pour l'ordinaire, d'un vice du cerveau capable de tirailler ou secouer
certaines fibres de l'éther d'où naissent dans l'esprit des idées
déterminées qui ne répondent pas aux objets extérieurs, mais qui sont la
source de tous les appétits et de toutes les actions. C'est
véritablement un songe de celui qui veille 1. »</p>
<p>1 SAUVAGE, Nosologie méthodique, p. 325 et suite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 119</p>
<p>étaient erronées. » Puis, exposant ses idées dans un long travail, il
conclut qu' « un seul mot peut exprimer les rapports qui existent entre
la penséerêve et la pensée-délire; ce mot c'est : identité 1 ».</p>
<p>1 MOREAU DE TOURS, De l'identité de l'état de rêve et de la folie
(Annales médico-psychologiques, 1855, t. I).</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVERIE 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 123</p>
<p>Cette confusion du réel et de l'imaginaire est surtout patente dans les
états mixtes qu'on peut rapprocher de certaines formes d'aliénation.
Dans le sommeil incomplet, le moi ne s'est pas transformé d'une façon
totale, et la personnalité flotte vraiment indécise entre les
impressions du dedans et celles du dehors. On peut alors observer
l'alliage des fausses sensations du rêve et des sensations réelles
dépendant de l'ambiance. Fodéré a bien étudié ce mélange en apparence
déconcertant du rêve au réel,</p>
<p>1 SPINOSA, Ethique, p. 95, édit. Charpentier.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>et il a montré que le premier avait pour effet de renforcer le second.
Une épingle qui nous pique est un coup d'épée, une couverture qui nous
presse est un poids de cent livres, et l'engourdissement d'un bras n'est
rien moins que son amputation. Il en est de même dans le délire.
Beaucoup de malades transforment en supplices ou en impressions étranges
des sensations réelles dont leurs viscères ou leurs membres sont le
point de départ. Dans certains états de confusion mentale, dans les
délires toxiques en particulier, il existe une incapacité presque
spécifique de distinguer l'objectif du subjectif, la réalité de
l'irréalité, et d'effectuer en un mot une dissociation de cette réalité
concrète d'avec les fantasmagories de l'imagination. Dans ces délires,
qu'on nomme oniriques, — l'adjectif en dit assez long, — le sujet mêle à
chaque instant les choses du dehors aux tableaux qui se déroulent en
lui. Il en résulte un imbroglio que le clinicien , lorsqu'il est habile,
peut orienter dans mille directions, si bien que le patient, rêveur
éveillé, vit entre le monde et soi dans un perpétuel chaos.</p>
<p>Il n'est pas jusqu'au panthéisme étudié plus haut qui ne favorise une
comparaison entre les termes que nous étudions. Ne sait-on pas que la
pensée de certains aliénés se confond si bien avec celle d'autrui,
qu'elle paraît ne plus leur appartenir ? Tout ce qu'ils disent et tout
ce qu'ils écrivent, leurs paroles et leurs actions mêmes, sont
attribuées invariablement aux êtres qui les possèdent et auxquels ils
s'identifient.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES CONDITIONS MENTALES DE'LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>La simple rêverie ne fournit que très rarement une matière artistique
tout élaborée. Les images qu'elle procure ont une valeur purement
subjective. Elles n'ont de prix que pour la contemplation intérieure;
elles ne charment personne hors celui même qui les conçoit en les
subissant. Pour les rendre esthétiques, il faut une activité nettement
volontaire par surcroît et des qualités de synthèse que n'ont ni le fou
ni le commun des hommes.</p>
<p>Il existe dans chacun de nous des images latentes qui se soudent, se
décomposent pour se recomposer sans cesse. Mais le plus souvent nous n'y
prenons garde. Ces représentations plus ou moins fugaces, et toujours
confuses, nous dédaignons de les fixer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÊVERIE 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>B. LE MODE D'ENCHAÎNEMENT DES IMAGES MENTALES : LA PENSÉE R1MÉE</p>
<p>Jusqu'ici nous avons étudié les conditions de la création poétique au
point de vue de l'apparition des images. On peut se demander maintenant
suivant quelles lois ces images se groupent pour faire un tout homogène,
une composition.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMEE 129</p>
<p>qui leur constitue comme un lieu commun de rendezvous. Tout rapport
logique implique donc dans ses éléments un travail d'analyse, et ce
travail, substituant au charme un effort pénible, est l'ennemi naturel
de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>M. Papillault, dans une étude sur Victor Hugo, s'exprime en ces termes :
« En résumé, dit-il, le contingent de perceptions élémentaires qu'est
susceptible de réveiller un terme général était très faible chez Victor
Hugo, et les rapports logiques entre ces termes, qui doivent être le
reflet des rela-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMÉE 131</p>
<p>L'abîme, ou. les soleils sont les égaux des mouches, Nous tient, nous
n'entendons que des sanglots farouches</p>
<p>Ou des rires moqueurs ; Vers la cible d'en haut qui dans l'azur s'élève,
Nous lançons nos projets, nos voeux, l'espoir, le rêve,</p>
<p>Ces flèches de nos coeurs.</p>
<p>1 G. PAPILLAULT, Essai d'étude anthropologique sur V. Hugo (Revue de
psychiatrie, févr. 1898, p. 51).</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Des jours évanouis, L'énorme éternité luit, splendide et stagnante; Le
cadran, bouclier de l'heure rayonnante,</p>
<p>Nous terrasse éblouis 1 !</p>
<p>1 V. HUGO, Contemplations (Pleurs dans la nuit).</p>
<p>2 PAUL SOURIAU, la Rêverie esthétique, p. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMÉE 133</p>
<p>(Clesse DE NOAILLES.)</p>
<p>Les symbolistes surtout condensent leur pensée en des ellipses de longue
haleine, si l'on peut ainsi s'exprimer. Les images prennent souvent de
la sorte une vigueur peu commune, une intensité brutale qui n'est point
pour déplaire, mais qui laisse le</p>
<p>Poésie et folie. 4*</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>lecteur un instant surpris et décontenancé en présence d'une syntaxe
assez peu courante :</p>
<p>La nuit, dans le silence en noir de nos demeures, Béquilles et bâtons,
qui se cognent, là-bas; Montant et dévalant les escaliers des heures,
Les horloges, avec leurs pas;</p>
<p>Émaux naïfs derrière un verre, emblèmes Et fleurs d'antan, chiffres et
camaïeux, Lunes des corridors vides et blêmes Les horloges, avec leurs
yeux:</p>
<p>Sons morts, notes de plomb, marteaux et limes, Boutique en bois de mots
sournois Et le babil des secondes minimes, Les horloges, avec leurs voix;</p>
<p>Gaines de chêne et bornes d'ombre, Cercueils scellés dans le mur froid,
Vieux os du temps qui grignote le nombre, Les horloges et leur effroi ;</p>
<p>Les horloges</p>
<p>Volontaires et vigilantes,</p>
<p>Pareilles aux vieilles servantes</p>
<p>Boitant de leurs sabots ou glissant sur leurs bas.</p>
<p>Les horloges que j'interroge</p>
<p>Serrent ma peur en leur compas.</p>
<p>(EMILE VERHAEREN.)</p>
<p>Au cours des états de rêverie ce ne sont pas les affinités purement
substantielles qui permettent l'enchaînement des représentations. Le mot
qui n'est qu'un symbole, et dont la valeur reste négligeable</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMEE 135</p>
<p>Mais il y a mieux. Les mots, au lieu de s'enchaîner d'après des
affinités réelles, s'assemblent dans certains cas suivant le hasard des
sons. Il en résulte</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Le vulgaire calembour est l'expression la mieux définie de cet
automatisme verbal sous une forme voulue et recherchée. Mais
spontanément ces associations se produisent avec une extrême fréquence,
dès qu'il y a relâchement de la synthèse mentale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMÉE 137</p>
<p>Ces relations sont intéressantes, mais il n'est pas nécessaire d'aller
jusqu'au rêve pour voir les mots s'associer autrement que par leur sens
réel. C'est un fait d'autant plus fréquent, que la surveillance des
facultés de contrôle et d'inhibition se trouve plus en défaut. Dugas 2 a
étudié d'une façon remarquable cette consécution machinale des mots; et
il l'a désignée sous le nom assez pittoresque de</p>
<p>1 ALFRED MAURY, Annales médico-psychologiques, 2e série, t. V, 1853, p.
410.</p>
<p>2 DUGAS, le Psittacisme et la pensée symbolique (Paris, Alcan, 1896).</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Quoi qu'il en soit, et dans les productions les plus légitimes, on peut
dire que le poète n'exploite pas seulement la force expressive des mots
et leur correspondance habituelle aux choses ; il fait des mots
eux-mêmes les germes concrets de ses opérations psychiques. Chez Victor
Hugo, c'est le mot qui éveille l'idée et qui la précède. Il n'y a pas
une idée d'abord, puis une expression pour la rendre ensuite.
L'expression sonore naît spontanément et entraîne l'idée. Le
développement est amené presque fatalement par la succession
ininterrompue des mots. Chaque mot représente une image et chaque image
appelle une image nouvelle, parce que chaque mot met en branle d'autres
mots nouveaux. Chez Hérédia, le poème se forme entièrement autour de
certains mots plus ou moins frappants, comme une cristallisation se fait
autour d'un centre. Ce mécanisme est surtout patent dans la composition
poétique des auteurs les plus riches et les plus brillants par la forme
« sensorielle ■»</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMEE 139</p>
<p>qu'affecte le lyrisme ; car chez eux le clinquant des mots imagés, le
cliquetis des sonorités, tout cela commande et conduit l'enchaînement et
l'évolution des représentations mentales. Mais la relative souveraineté
du mot, en tant que directeur des associations, ne saurait être exclue
des modalités plus «intellectuelles » de la poésie, de celles qui, plus
pauvres en vertus plastiques ou en redondances musicales, aspirent au
culte de l'idée. Ici comme ailleurs, la rime doit appeler la rime, et
cette notion entraîne nécessairement, comme nous allons le voir,
certaines modifications spéciales dans les habitudes associatives de
l'esprit.</p>
<p>On a pu envisager le rôle de la rime dans le développement de la pensée
poétique de deux façons différentes qui sont exposées par Charles
Renouvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Voici donc deux méthodes de composition. Dans l'une, la rime est
l'esclave de la pensée ; dans l'autre, la pensée est l'esclave de la
rime, et il semble que dans cette dernière la conduite de l'esprit est
plus poétique que dans celle qui procède par la mise en mètres et en
rimes d'une idée arrêtée d'avance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSÉE RIMÉE 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>mots, ne font plus qu'une seule et unique tendance, inclinée tout
entière vers une même recherche de beauté.</p>
<p>1 GUYAU, les Problèmes de l'esthétique contemporaine, p. 235.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSÉE RIMÉE 143</p>
<p>1 GUYAU, loc. cit., p. 240. 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>De vrais jeux de mots peuvent en résulter, qui d'ailleurs sont cherchés
et conduits très péniblement :</p>
<p>Pour dire vrai, au temps qui court, Cour est un périlleux passagre; Pas
sage n'est qui va en cour, Court est son bien et avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMÉE 145</p>
<p>Eh bien! moi je dis : Non, tu n'es pas en démence, Mon coeur, pour
vouloir l'homme indulgent, bon, im[mense,</p>
<p>im[mense, crier : Sois clément! sois clément! sois clément! Et parce que
ta voix n'a pas d'autre enrouement.</p>
<p>Poésie et folie. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Un inconvénient de la rime bien plus grave encore, c'est d'être une
source d'obscurité, de contradiction ou d'incohérence. Dans Tite et
Bérénice, on peut lire ces vers :</p>
<p>Faut-il mourir, madame! et, si proche du terme, Votre illustre
inconstance est -elle encore si ferme Que les restes d'un feu que
j'avais cru si fort Puissent dans quatre jours se promettre ma mort?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMEE 147</p>
<p>Voici par exemple des vers de Musset dans lesquels un nom propre
entraîne par association verbale, et pour les simples besoins de la
rime, une comparaison ingénieuse :</p>
<p>Si jamais la tête qui penche</p>
<p>Devient blanche, Ce sera comme l'amandier,</p>
<p>Chez Nodier! Ce qui le blanchit n'est pas l'âge</p>
<p>Ni l'orage, Mais la douce rosée en pleurs</p>
<p>Dans les fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>Quoi qu'il en soit, le rôle des assonances verbales</p>
<p>1 O. WILDE, Intentions, p. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMEE 149</p>
<p>C'est un mode associationnel qu'on trouve justement d'une façon toute
particulière dans les états de relâchement de la synthèse mentale, et
qu'on peut mettre en évidence d'une manière frappante dans divers cadres
de l'aliénation.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSÉE RIMÉE 151</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Cette autocratie des associations verbales a son expression la plus
simple et la plus courante dans l'écholalie. Certains aliénés,
lorsqu'ils entendent prononcer un mot, le répètent automatiquement une
ou plusieurs fois, d'une façon complète ou partielle : « Râteau... teau;
chapeau... chapeau. » C'est un pur réflexe. Chez d'autres, un mot
prononcé entraîne d'autres mots apparentés seulement par une communauté
de son. Alors les allitérations et les assonances se succèdent en un
défilé de termes incohérents : « Chat... Chapeau... Charmant...
Manchon... Fanchon... Torchon.»</p>
<p>Les écrits se présentent fréquemment sous la forme de prose rimée. Les
lignes suivantes, dont la faiblesse est d'ailleurs patente, en sont un
exemple:</p>
<p>Songer? C'est se plonger dans la rêverie, c'est jouir d'une joie sans
mélancolie.</p>
<p>S'aimer? C'est l'étroite et forte union de deux coeurs fraternels qui
sont en communion.</p>
<p>Réfléchir ? C'est vaincre, atténuer les revers, triompher des instincts
pernicieux et pervers.</p>
<p>Évoquer ? C'est tirer de l'oubli les faits utiles afin d'en dégager des
enseignements fertiles.</p>
<p>Prévoir? C'est conjurer le destin, le mauvais sort, tendre vers l'unité,
c'est vouloir devenir fort.</p>
<p>Enfin, la rime-calembour devient une tendance vraiment spécifique chez
quelques sujets. Elle peut s'accompagner d'un certain degré de.
coordination</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PENSEE RIMÉE 153</p>
<p>psychique, comme dans la pièce suivante citée par Regnard :</p>
<p>D'autres fois le sens a disparu presque complètement, comme dans ces
vers cités par le même auteur :</p>
<p>Admirant son beau crâne, autre remords de Phèdre, Nargue Legrand du
Saulle et sois un Grand du</p>
<p>[Cèdre 2.</p>
<p>Que faut-il conclure de ces nouveaux rapports entre l'activité de
l'aliéné et celle du poète au point</p>
<p>1 P. REGNARD, Des maladies épidémiques de l'esprit, p. 370.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>de vue du mode d'enchaînement des images mentales ? Rien, si ce n'est
que la pensée rimée appartient aux créations de celui-ci comme aux
divagations de celui-là. C'est que les unes et les autres comportent
comme base des variations de la synthèse mentale qui favorisent au plus
haut point les associations d'ordre automatique fondées sur le
rapprochement des sons.</p>
<p>Dans la composition poétique, l'imagination est émancipée, et il est
permis aux aperceptions d' évoquer des représentations en vertu de lois
purement musicales; mais l'inhibition conserve ses droits, et la volonté
ne permet pas de rassembler des représentations qui doivent s'exclure
logiquement. Parmi les poètes, les plus inspirés ont leurs appels
d'images et leurs groupements d'idées tenus en une certaine dépendance
du sentiment de la sonorité, de la mesure, de l'accent, et par suite des
mots. Mais ils ont conservé l'entière direction de leurs associations et
la pleine possession de leur thème ; ils n'ont adopté l'idée sur la
suggestion du mot qu'en la faisant rentrer d'une manière quelconque dans
l'ordre de leur plan ; ils ont chassé les représentations qui les
détournaient de la droite voie pour ne laisser la vie qu'aux idées
légitimes, aux images fondées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LANGAGE RYTHME 155</p>
<p>C. LE MODE D'EXPRESSION DES IMAGES MENTALES : LE LANGAGE RYTHMÉ.</p>
<p>Peut-on rattacher psychologiquement cette forme d'expression aux
variations de la synthèse mentale</p>
<p>qui ont été jusqu'ici le pivot de notre étude? Les</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POETIQUE</p>
<p>relations ne sont guère perceptibles au premier abord, mais il n'est pas
impossible de les découvrir indirectement.</p>
<p>Le rythme est présent dans la vie sociale dès que les hommes expriment
en commun leurs aptitudes, leurs inclinations, leurs désirs. La foule ne
peut prendre une âme ou du moins extérioriser cette âme d'une manière
éclatante, dans la religion et dans les solennités de toutes sortes,
qu'en s'unifiant par la musique, par la marche et les gestes , enfin par
des rites variés qui impliquent l'ordre dans les mouvements. Dès les
premiers âges de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LANGAGE RYTHMÉ 157</p>
<p>1 SPENCER, Essai de morale et d'esthétique (traduction Burdeau, Paris,
Alcan, t. I, p. 396).</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>Cette théorie, bien que très séduisante, a soulevé, il est vrai,
certaines objections : « En réalité, dit M. Combarieu, l'émotion produit
des mouvements qui sont le contraire du rythme : les accents qu'elle
fait naître dans le langage sont placés d'une manière très inégale. Qui
dit émotion dit ébranlement ner1</p>
<p>ner1 Problèmes d'esthétique contemporaine, p 178 et 179</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LANGAGE RYTHMÉ 159</p>
<p>veux, mouvement de l'âme, surprise et secousse de l'organisme. Or tout
cela est l'opposé de la symétrie et de la régularité 1. »</p>
<p>1 COMBARIEU, les Rapports de la musique et de la poésie, p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LANGAGE RYTHMÉ 161</p>
<p>Le rôle du rythme dans la traduction des excitations psychiques qui ne
sont point domptées par la volonté consciente peut se déduire de la
verve de certains ivrognes et des affirmations spontanées de divers
aliénés :</p>
<p>Je vous écris en vers : n'en soyez pas choqué; En prose je ne sais
exprimer ma pensée,</p>
<p>1 ARBOUX, les Prisons de Paris, 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE</p>
<p>s'exhale d'une façon rythmique, le vers trahit triplement son essence
inférieure au sens biologique du mot, nous voulons dire sa situation
profonde et première parmi les strates de l'évolution mentale. Ceci
n'altère en rien sa suprématie. Le vers n'est par-devant notre
intelligence qu'un vestige de langue atavique ; mais il représente et
représentera toujours le langage éternel et éternellement actuel
par-devant l'affectivité, qui est en nous ce qu'il y a de plus solide,
de plus immuable et de plus cher.</p>
<p>Nous ne pensons pas que cette conclusion puisse froisser quelqu'un. Nous
jugeons même qu'elle ne peut étonner personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Un asile d'aliénés est pour bien des gens une sorte de pandémonium, où
il ne peut rien se dire ni rien se faire qui soit raisonnable. Le fou
est rayé de la liste des hommes, et le fruit de ses pensées, si tant est
qu'il pense, ne peut être que divagation ou insanité.</p>
<p>Un tel préjugé a de graves conséquences au point de vue social, mais il
entraîne aussi sous d'autres rapports des erreurs grossières. Il faut
donc nous en affranchir pour aborder la question que nous entreprenons
maintenant.</p>
<p>En vérité, on peut se demander quelles modifications il conviendrait
d'apporter aux opérations régulières qui constituent l'état mental d'un
homme jouissant de son entière raison, pour faire de cet homme un fou. A
cette question, il est bien difficile de répondre directement. Pour
qu'un homme soit considéré comme fou, il ne suffit pas de découvrir dans
sa trame intellectuelle ou morale une sensa-</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>tion illusoire, une idée mensongère, un jugement erroné, une action
inconsidérée, car nul esprit n' est exempt de faiblesses et
d'imperfections. Par contre, pour taxer un cerveau de folie, il n'est
pas nécessaire que toute sensation soit faussée, tout jugement erroné,
tout raisonnement illogique et toute action inconsidérée ou
extravagante. La raison et la folie se tiennent entre deux extrêmes qui
n'ont, point de représentation réelle : il n'y a pas plus de folie
absolue qu'il y a d'entière et parfaite raison.</p>
<p>1 GRASSET, Demi-fous et demi-responsables (Revue des DeuxMondes, 15
février 1906).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRII</p>
<p>fait de la maladie, une activité et un développement inaccoutumés. Cette
simple considération nous laisse prévoir comme une chose possible
l'apparition ou la conservation de facultés artistiques chez des hommes
dont le cerveau présente par ailleurs des modifications relevant d'une
façon certaine du domaine de la psychiatrie.</p>
<p>d'es1 DE CAPPADOCE, Ce Causis et signis morborum (trad. Renaud, liv. T.
ch. VI et VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 167</p>
<p>Au Xe siècle, Avicenne observe que les insensés fournissent des
productions étonnantes, si bien que le vulgaire les croit possédés.</p>
<p>Au XVe, Guainerarius dit avoir connu un paysan qui, habituellement
incapable de toute oeuvre littéraire et dépourvu même de l'éducation la
plus primordiale, composait des vers aux époques de crise coïncidant
avec la pleine lune.</p>
<p>Au XVIIIe siècle , Van Swieten recueille l'observation d'une femme qui
composait des vers pendant ses accès de manie avec une admirable
facilité, bien qu'elle n'eût jamais montré le moindre talent poétique à
l'état de santé.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Dans les temps modernes, les documents abondent, plus précis, mieux
interprétés.</p>
<p>Pinel 1, parlant de la manie, s'exprime en ces termes : « Les accès de
manie ont pour caractère un nouveau degré d'énergie physique et
morale... L'accès semble porter l'imagination au plus haut point de
développement et de fécondité, sans qu'elle cesse d'être régulière et
dirigée par le bon goût. Les pensées les plus saillantes, les
rapprochements les plus ingénieux et les plus piquants, donnent à
l'aliéné l'air surnaturel de l'inspiration et de l'enthousiasme. »</p>
<p>Leuret 3 dit positivement : « Il m'est arrivé plusieurs fois de prendre
une idée trop favorable de la capacité intellectuelle de quelques
personnes, lorsque je n'avais pour les juger que la connaissance de ce
qu'elles faisaient ou disaient pendant</p>
<p>1 PINEL, Traité médico-philosophique sur l'aliénation mentale.</p>
<p>2 ESQUIROL, Des maladies mentales.</p>
<p>3 LEURET, Fragments psychologiques sur la folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 169</p>
<p>un accès de manie. Tel malade qui m'avait frappé par ses discours ou ses
saillies n'était plus, après sa guérison, qu'un homme très ordinaire et
bien audessous de l'opinion que j'avais conçue de lui. »</p>
<p>1 MARCÉ, Traité pratique des maladies mentales.</p>
<p>2 MARGE, De la valeur des écrits des aliénés Journal de médecine
mentale, 1864).</p>
<p>2 MOREL. Traité des maladies mentales.</p>
<p>Poésie et folie. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Parant 2, dans un ouvrage plus récent encore, montre avec prudence qu'il
faut juger de la folie d'un homme « non par ce qui lui reste de raison,
mais par ce qui lui en manque ». Et l'auteur ajoute : « Il est assez
fréquent de voir que la maladie exalte les facultés intellectuelles et
leur communique plus de force et de vivacité. Cette exaltation est même,
en quelque sorte, la règle dans certains états d'aliénation mentale dont
elle constitue l'un des signes prédominants. Dans quelques cas, elle en
marque le début; dans d'autres, elle</p>
<p>1 TRELAT, la Folie lucide.</p>
<p>2 PARANT, la Raison dans la folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 171</p>
<p>Ainsi les documents ne sont pas rares qui révèlent dans l'histoire de
l'aliénation cette surexcitation des facultés au cours des états de
folie. Il est intéressant de faire observer que la même remarque fut
faite non seulement par les hommes de science, mais par les littérateurs
et les écrivains.</p>
<p>1 CH. NODIER, les Ras-bleus, 1846, p. 217.</p>
<p>2 THÉOPHILE GAUTIER, Voyage en Italie (Paris, Charpentier, 1880).</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>avait survécu au naufrage de la raison. La quantité est souvent fort
bien observée dans des poésies d'une démence complète. Dominico
Théotocopuli, le peintre grec qu'on admire dans les églises et les
musées d'Espagne, a fait des chefs-d'oeuvre fou. Nous avons vu en
Angleterre des combats de lions et d'étalons en fureur, exécutés par un
aliéné sur une planche qu'il brûlait avec une pointe de fer rougie au
feu, et qui avaient l'air d'une esquisse de Géricault frottée au bitume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 173</p>
<p>1 MARCÉ, De la valeur des écrits des aliénés (Journal de médecine
mentale, 1864).</p>
<p>2 RÉGIS, les Aliénés peints par eux-mêmes (l'Encéphale, 1882).</p>
<p>3 ROQUES DE FURSAC, les Dessins et les écrits dans les maladies mentales
et nerveuses (Paris, Masson, 1904).</p>
<p><pb/></p>
<p>17 4 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>docu1 DELPIERRE, Histoire littéraire des fous, 1866.</p>
<p>2 H. SENTOUX, De la surexcitation des facultés intellectuelles dans la
folie (Delahaye, 18671.</p>
<p>3 C. LAUZIT, Écrits des aliénés (thèse Paris, 87, 88).</p>
<p>4 E. GARNTER. Écrits des aliénés (thèse Paris, 94, 95). 5 RÉGIS, Poésie
et folie (Revue philomathique de Bordeaux et du Sud-Ouest, 9e année, n°
2, 1er février 1906).</p>
<p>6 VIGEN, le Talent poétique chez les dégénérés (thèse Bordeaux, 1904).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 175</p>
<p>ments intéressants concernant ces mêmes productions dans une catégorie
spéciale de dégénérés sont renfermés dans les Souvenirs de la grande et
de la petite Roquette de l'abbé Moreau, et dans les Palimpsestes des
prisons de Lombroso.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 6 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT I. LES
PALIMPSESTES DE L'ASILE</p>
<p>1 MARCÉ, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 17 7</p>
<p>1 REGNARD, loc. cit.</p>
<p>2 SENTOUX, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Vous avez désiré, madame, Lire notre premier Glaneur, Et pour nous tout
désir de femme Est un bonheur.</p>
<p>Hier donc, j'ai fait l'écriture Que je vous offre en ce moment; Et je
l'ai faite, sans rature, En peu de temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 179</p>
<p>Puisse ma copie illisible Atteindre cependant le but De celui qui fut
irascible Dès le début!</p>
<p>Car ce but est d'être agréable A qui sait charmer nos loisirs, A qui
pour chacun est aimable En ses plaisirs;</p>
<p>Et si le Glaneur qu'on accuse D'avoir plus d'esprit qu'il n'en a Vous
fait rire, ma pauvre Muse Aussi rira.</p>
<p>Le Glaneur n'a pas survécu. Mais il est facile de glaner sans lui.</p>
<p>C'est le travail des fous d'épuiser leurs cervelles En des riens
fatigants, en quelques bagatelles.</p>
<p>Les genres les plus opposés peuvent se rencontrer; mais certains thèmes
semblent solliciter d'une façon plus particulière la Muse de nos
malades. Les épîtres au médecin représentent pour leur part un quart de
la statistique. Généralement on exalte ses</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>L'estime et la reconnaissance</p>
<p>Sont la seule monnaie du coeur</p>
<p>Dont votre pauvre serviteur</p>
<p>Dispose, pour la récompense</p>
<p>Recevez donc cet humble hommage,</p>
<p>Docteur admiré, vénéré,</p>
<p>Et j'ajouterais bien-aimé,</p>
<p>Si vous vouliez tenir pour gage</p>
<p>Qu'en cela, du moins, j'ai payé 1.</p>
<p>Oui, je forme en ce jour bien des souhaits pour vous, Car vous êtes bien
bon envers chacun de nous. Le pauvre malheureux souvent se désespère ;
N'êtes-vous pas la voix qui vient lui dire... Espère! Acceptez donc ces
voeux que je viens vous offrir, Moi, pauvre infortuné fatigué de
souffrir. Les souhaits sont les fleurs de la reconnaissance; En les
cueillant pour vous, malgré mon impuissance, Une voix en mon coeur
semble dire bien bas : Va! tu peux les offrir, ces fleurs ne meurent pas2.</p>
<p>1 Cité par RÉGIS.</p>
<p>2 Communiqué par SÉRIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 181</p>
<p>L'asile lui-même et les événements qui s'y déroulent forment un sujet
d'élection qui se présente sous les formes les plus variées. Ce sont
surtout les représentations et les fêtes qui font surgir comme par
enchantement la Muse ignorée ou abandonnée. Un malade soigné par Sentoux
disait avec quelque esprit :</p>
<p>Le monde en théâtres abonde</p>
<p>Où chacun prône ses acteurs,</p>
<p>Et la comédie, au grand monde,</p>
<p>Ne manque pas de spectateurs. C'est pourquoi Charenton, pour imiter la
ville, S'est dit qu'il lui fallait un théâtre monté. Sitôt dit, sitôt
fait, le théâtre en famille Fut bâti, machiné, démonté, remonté 1.</p>
<p>Un malade de Régis célèbre la fête nationale. Il chante en décasyllabes :</p>
<p>Fête du peuple, ô jour si mémorable, Folles et fous retrouvent la
raison. Par un effort dont l'amour est capable, Faisons ici la fête en
la maison. Que le soleil, dans un baiser de flamme, Vienne embraser nos
arbres tout en fleurs! C'est la nature, unissant dans notre âme L'amour,
la foi, dans l'asile des pleurs.</p>
<p>Et le Choeur reprend :</p>
<p>1 Cité par SENTOUX.</p>
<p>Poésie et folie. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Que d'une voix tout Sainte-Anne s'écrie : Gloire aux Français (bis) 1!</p>
<p>Mais la note est souvent plus sombre. Quand l'Ecos de las Mercedes
publia ses premiers poèmes, un malade lui dédia ce sonnet, pour le jour
d'inauguration :</p>
<p>Dans le lugubre asile, en pleurant, sur la terre, Au mépris de la mort,
sans haine et sans amour J'écoutais leur couplet; le souffle délétère Du
crime et de l'erreur rugissait alentour.</p>
<p>Salut, jeune journal! au jour de ta naissance, Des siècles écoulés
fouille la souvenance, Et de tout le passé sois le fidèle écho.</p>
<p>Un fou de Bicêtre a chanté le séjour de l'asile en termes non moins
maussades :</p>
<p>Ah! le poète de Florence N'avait pas, dans son chant-sacré, Rêvé l'abîme
de souffrance De tes murs, Bicêtre exécré 3!</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p>Collection de l'asile de Buenos-Aires. 3 Cité par MOREAU DE TOURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 183</p>
<p>Ils affirment que je suis fou! J'avais un rat dans la cervelle, Mais il
est rentré dans son trou Sans avoir besoin d'une échelle.</p>
<p>Saint Baudelaire, mon patron, Tu sais que j'ai dans un clystère De lin,
de mauve et d'amidon, Absorbé l'âme de Molière.</p>
<p>Si tu n'es pas un animal, Tire-moi de cette boutique, Et je te fais
grand amiral De ma flotte de l'Atlantique 1.</p>
<p>Quand l'heure du départ pour nous sera venue, Je bénirai le Ciel qui
vous aura rendue Aux lieux qui vous sont chers. Les regrets d'un</p>
<p>[époux El d'un fils bien-aimé vous rappellent chez vous. Mais je serai
chagrin, et c'est d'un oeil humide Que je constaterai que votre place
est vide A la table où le soir nous prenons nos repas; Content de vous y
voir, je ne vous quittais pas.</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Un aliéné de l'asile de Toulouse adresse au médecin de l'établissement
cette épître :</p>
<p>1 Cité par SENTOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 185</p>
<p>Pas même le pinson, pas même la fauvette; Vous me flattez, docteur, en
m'appelant poète... Je ne suis qu'un méchant rimeur, et je ne sais Si
ces alexandrins auront un grand succès... Cependant mon désir est de
vous satisfaire. Votre estime m'honore, et je voudrais vous plaire ;
Mais Pégase est rétif quand il est enchaîné ; D'un captif en naissant le
vers meurt condamné. Si vous voulez, docteur, que ma muse renaisse, Je
ne vous dirai pas : Rendez-moi ma jeunesse. Non; mais puisque vos soins
m'ont rendu la santé, Ne pourriez-vous me rendre aussi la liberté? Des
vers! Pour que le Ciel au poète en envoie, Que faut-il? le grand air, le
soleil et la joie! Accordez-moi ces biens : mon luth reconnaissant, Pour
vous remercier comme un Dieu bienfaisant, Peut-être trouvera, de mon
coeur interprète, Des chants dignes de vous et dignes d'un poète 1!</p>
<p>1 Cité par PARANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Un choc a terrassé sa frêle intelligence : Un amour malheureux, un
chagrin maternel, Un désir effréné de jalouse vengeance, Une frayeur
subite, un accident cruel,</p>
<p>Un fétu, quelquefois, a dans ses yeux limpides Mis un regard stupide,
hésitant, angoissé; Dans ce pauvre cerveau se sont faits de grands</p>
<p>[vides. Il ne reste plus rien de ce brillant passé1...</p>
<p>On pourrait, sans grand intérêt, multiplier l'énumération des sujets
traités par les aliénés poètes. Il est plus intéressant de grouper ces
derniers suivant leur état morbide et de constater l'influence du mal
sur la production. C'est cette question que nous devons aborder maintenant.</p>
<p>II. LA POÉSIE DES DÉGÉNÉRÉS</p>
<p>Suivant la juste définition de Morel2, l'idée la plus claire que nous
puissions nous former de la dégénérescence de l'espèce humaine est de
nous la figurer comme « une déviation d'un type primitif ». La
dégénérescence ne se présente pas comme un épisode, comme une affection
qui vient se greffer sur l'état de santé. Au point de vue individuel,
elle est une constitution, non un accident, une infirmité, non une
maladie. Au point de vue général, elle est définie par ses éléments de
transmissibilité.</p>
<p>1 Cité par RÉGIS.</p>
<p>2 MOREL, Dégénérescence de l'espèce humaine (Paris, 1857).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES DÉGÉNÉRÉS 187</p>
<p>Pour nous conformer aux règles nosographiques adoptées en France, nous
dirons donc qu'il y a deux catégories de dégénérés : les uns sont des
esprits simples, incapables de s'élever au-dessus de la routine et de la
vie purement animale ; les autres sont des esprits tronqués, dans
lesquels certaines facultés demeurent atrophiées, tandis que tel don</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>s'exalte avec une intensité quelquefois remarquable. Les premiers
restent toujours, même aux époques de grande surexcitation, des débiles,
des idiots ou des imbéciles ; les seconds, au contraire, peuvent
atteindre aux cimes les plus élevées du génie partiel. Le titre de «
dégénérés supérieurs », qu'on leur confère généralement, est criticable
par certains points. Nous prendrons le mot tel qu'il est, pour ce qu'il
désigne et non pour ce qu'il vaut.</p>
<p>A. LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS</p>
<p>Les dégénérés supérieurs ont pour caractère fondamental le déséquilibre
de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 189</p>
<p>calcul chez un musicien ; là, c'est le développement extraordinaire de
la mémoire avec absence de jugement; ailleurs encore, les facultés
intellectuelles sont brillantes, mais le sens moral fait défaut. La
littérature médicale fourmille de ces curieuses anomalies, démontrant le
caractère inégal et irrégulier du déficit psychique et partant la
conservation et même le développement hypertrophique de certaines
sphères d'activité au milieu de l'oblitération presque complète de
toutes les autres.</p>
<p>Chez les sujets qui nous intéressent, les facultés en défaut ne sont
pour ainsi dire jamais les facultés imaginatives ; ce sont le plus
souvent les facultés directrices : le jugement, le raisonnement, le bon
sens, l'esprit de suite. Ce déficit n'exclut pas l'existence de
dispositions marquées pour tout ce qui touche aux productions d'art.</p>
<p>La fréquence des goûts artistiques chez les dégé-</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>ment. C'est d'eux dont on peut dire fréquemment qu' " ils accueillent
tous les frissons du dehors » ; et il est encore plus juste d'ajouter :
« ces frissons les remuent et passent. » Toutes les émotions, en effet,
ont un droit sur ces âmes réceptives; mais elles durent peu et s'en vont
comme elles sont venues. L'acuité outrée de tout ce qu'éprouve le
dégénéré semble révéler pour lui une compréhension spéciale de beautés
cachées auxquelles le vulgaire est indifférent. Aussi bien, en vertu
d'une comparaison fâcheuse, se donne-t-il une vraie supériorité par
rapport au simple mortel, qu'il croit l'âme émoussée ou les sens fermés.
Éprouvant pour sa part des sensations étranges ou exagérées, il estime
que sa rare hyperesthésie le place au-dessus du commun des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Leur poésie présente d'ailleurs quelques traits spéciaux qu'il faut
indiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 195</p>
<p>1 Collection de la maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>sensations neuves, les dégénérés sont parfois doués de facultés
brillantes pour les découvrir; ils sont souvent ingénieux et parfois
artistes. Seulement leur art est inégal, leurs productions se ressentent
singulièrement de leur déséquilibre, leurs oeuvres reflètent ce défaut
de mesure qui est le fond de leur psychologie. A côté d'une sensibilité
maladive, ils ont un goût déplorable, une tendance désastreuse à
l'extravagance, un incroyable désir -d'originalité, un besoin
particulier de se singulariser en tout et pour tout. Ces émotions dont
ils sont avides, ils veulent les prendre hors de l'habituel et hors du
normal. L'étrange et l'artificiel ont tous leurs suffrages :</p>
<p>Je te chanterai des chansons si douces,</p>
<p>Que ton coeur de pierre en sera touché.</p>
<p>Si bien qu'il faudra, si tu me repousses,</p>
<p>Qu'il soit, ton coeur sec, plus dur qu'un rocher.</p>
<p>Je te chanterai des chansons si douces!</p>
<p>Je te donnerai, s'il le faut, ma vie;</p>
<p>Mais pendant une heure, au moins je t'aurai.</p>
<p>Ce moment passé, s'il m'en prend envie,</p>
<p>C'est sans nul regret que je te tuerai.</p>
<p>Je te donnerai, s'il le faut, ma vie.</p>
<p>Et quand coulera le sang de tes veines, Pour tâcher encor d'accabler ton
sort, Pour risquer aussi d'augmenter tes peines, Je me donnerai sur le
champ la mort, Lorsque coulera le sang de tes veines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 197</p>
<p>Car, sache-le bien, dans mon âme étrange Bouillonne un mélange ardent et
sans nom, Où l'on voit unis la douceur d'un ange, La foi d'un chrétien,
le coeur d'un démon. Oui, sache-le bien, dans mon âme étrange 1!</p>
<p>Non, je n'oublierai pas la couleur de tes yeux, Ces yeux verts où
chantaient des douceurs infinies, Ni le bouclage ardent de tes fauves
cheveux, Où nos mains se rencontraient si souvent unies,</p>
<p>l Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Mais ce qui fait surtout que rien ne peut ternir, Et me le garde, encor
plus vif, le souvenir De tout ce que tu fus et fis, chère Nérine,</p>
<p>Ce sont ces petits pets, sonores et troublants,</p>
<p>Dont tu gratifiais en riant ma narine,</p>
<p>Et qui puaient si bon sous l'aube des draps blancs1.</p>
<p>De quelque belle enfant restes froids et sans vie, Beau crâne apprêté
par mes mains,</p>
<p>Dont j'ai sali les os et la face blanchie D'un tas de noms grecs et latins;</p>
<p>Compagnon triste et froid de mes heures d'étude,</p>
<p>Toi que je viens de rejeter Dans un coin, ah! reviens tromper ma solitude,</p>
<p>Dis-moi combien de fois ta bouche s'est offerte Aux doux baisers de ton
amant;</p>
<p>Dis-moi quels jolis mots de ta bouche entrouverte, Dans des heures
d'égarement...</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 199</p>
<p>Insensé!... Tu ne peux répondre, pauvre fille;</p>
<p>Ta bouche est close maintenant, Et la mort, en passant, de sa triste
faucille</p>
<p>A brisé tes charmes naissants.</p>
<p>Triste leçon pour nous, qui croyons que la vie Peut se poursuivre de
longs jours !</p>
<p>Et jeunesse, et bonheur, et beauté qu'on envie, Tout passe ainsi que les
amours!</p>
<p>Je travaille silencieux, Mon esprit suit le monde et, tout inquiet,
s'attache</p>
<p>A des pensers plus sérieux.</p>
<p>Je rêve au temps qui passe... Alors je te regarde, Et, songeant aux
coups du destin,</p>
<p>Sur ton front nu je crois lire en tremblant ; « Prends</p>
<p>[garde, Mortel, ton tour viendra demain 1 ! »</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Compagnons, j'ai soif de carnage, Il faut que dans du sang je nage!
Brisez les nez, crevez les yeux, Martyrisez de votre mieux. Ayez des
rigueurs sans pareilles; Mettez en lambeaux les oreilles.</p>
<p>Coupez les pieds, broyez les mains; Nous avons cessé d'être humains.
Gaîment, amis, tranchez les têtes, Tranchez donc avec rage. Faites Si
bien, qu'il ne nous reste d'eux Qu'un morceau de débris hideux1 !</p>
<p>Chez le dégénéré, la sensibilité excessive revêt fréquemment une forme
mélancolique. Les sujets de ce groupe sont assaillis bien souvent par
des doutes, des remords, des scrupules. La vie leur est</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 201</p>
<p>charmes! Rien ne peut, ce jour, apaiser nos larmes. »</p>
<p>Un fleuve de sang : « Panse ta blessure,</p>
<p>Je vais t'indiquer la guérison sûre. »</p>
<p>Mais mon pauvre coeur, mon coeur qui saignait,</p>
<p>Tristement m'a dit : « Ami, je t'assure</p>
<p>Que rien ne pourra guérir ma blessure. »</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Couvrant ces tendances diverses, il est un défaut qui les domine : nous
voulons parler de l'inégalité.</p>
<p>maté1 de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204- LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Sur le recto d'un feuillet, nous lisons ces lignes ;</p>
<p>Je veux avant que leur mémoire disparaisse Rassembler, pour charmer de
mon coeur les loisirs, Le faisceau triomphant de mes chers souvenirs, Et
réchauffer mon âme au feu de leurs caresses.</p>
<p>Car s'il est bon parfois, dans ce monde de pleurs, De savoir conserver
pour soi le doux mystère Des tourments traversés, des maudites douleurs,</p>
<p>Le poète ne doit jamais ses plaisirs taire,</p>
<p>Et pour chasser le trouble et l'ennui de nos coeurs,</p>
<p>Et sur le verso on peut lire la contre-partie :</p>
<p>Des maux que j'ai soufferts je garde le secret ; Nul jamais ne saura mon
deuil et ma blessure, Ni le prêtre absolveur, ni l'ami qui rassure; Pour
souffrir mon malheur, je veux être discret.</p>
<p>Et si de vivre encor je n'ai plus l'espérance, Je me sens en état de
braver ma souffrance Et regarde, d'un oeil clair, venir le trépas.</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 205</p>
<p>Les contrastes frappants ne sont pas un grand mal quand ils sont
représentés dans des pièces nettement séparées. Mais on est froissé
désagréablement en lisant une série d'assez jolies strophes que termine
brutalement une platitude ou une grossièreté :</p>
<p>Pourquoi donc remuer les cendres du passé? Laissons nos souvenirs dormir
leur sommeil rose. Si j'ai ce soir le front tout chargé de névrose, Si
mon âme est plus triste et mon coeur plus lassé,</p>
<p>A quoi bon évoquer cet amour insensé Dont je sus t'entourer autrefois, ô
ma Rose? De ce bain de bonheur je sortirais morose, Et me verrais encor
plus seul, plus délaissé.</p>
<p>Si pourtant je voulais rechercher la racine</p>
<p>De ces maux, dont le spleen sans pitié m'assassine,</p>
<p>Comme je calmerais bien vite mes émois,</p>
<p>En songeant que ce feu qui dura de longs mois Ne brûlait pas pour toi!
Car il tenait, ma brune, Rien qu'aux rotondités suaves de ta lune 2!</p>
<p>Cette fréquente inégalité dans l'oeuvre a sa cause première dans une
incapacité manifeste de l'effort. Inapte au travail, le dégénéré s'en
affran1</p>
<p>affran1 de l'asile de Marseille.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p>Poésie et folie. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Leur poésie est donc très souvent obscure, voire même incompréhensible.
Ce caractère est lui-même solidaire de différentes causes qu'on peut
dissocier. C'est tout d'abord le désordre et la confusion des idées. Ne
concevant rien d'une manière précise, bon nombre d'entre eux ne
sauraient s'énoncer claire-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 207</p>
<p>Comme, avant de croître et t'ouvrir, Bourgeon, tu dors clos dans la
branche, Et sous la feuille se retranche Bouton, qui fleur veut devenir :</p>
<p>Coeur, ainsi tu dors dans l'enfance. Secrète encor, sourde puissance ;
Futurs tourments, quel doux sommeil !</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Tout au monde est accord d'avance : Chant, ton espoir, c'est le soleil;
Coeur, ton soleil, c'est l'espérance1.</p>
<p>Tout est rumeur sous la ramée; Voix ou chant, tout parle d'amours. Mont,
val, sont en complets atours ; De fleurs aux champs, pour une armée.</p>
<p>Entends; l'un dit : « Salut, beaux jouis ! » L'autre : « Viens-t'en, ma
bîen-aimée. » Un couple, par l'herbe embaumée, Passe: « Oui, » dit-elle,
et lui: « Toujours! »</p>
<p>Fleurs des champs, fleurs de fiancée, Qu'êtes-vous? presque l'avenir :
Saison des fleurs, bientôt passée2.</p>
<p>Champs, époux, votre été se lève :</p>
<p>Radieux soit-il et fécond!</p>
<p>Un monde, mystère profond,</p>
<p>Germe aux flancs de toute enfant d'Eve.</p>
<p>N'est l'oiseau, le bois se morfond. Dans ses enfants l'homme s'achève ;</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 20 9</p>
<p>Hôte sur terre, ce qu'il rêve Il l'ébauche; d'autres le font.</p>
<p>Couples, qu'ainsi, pour un autre âge,</p>
<p>De vous subsiste un héritage!</p>
<p>Nuls rejetons, tronc, point d'orgueil.</p>
<p>Absent l'oiseau, que sert la cage? Chaume sans grains, sans enfants
seuil, Égal deuil et pareil dommage1.</p>
<p>Dans la poésie suivante, si l'auteur poursuit une pensée, il faut bien
avouer que cette pensée reste une pure énigme pour le lecteur :</p>
<p>Souvenir néfaste, écoute-moi : J'implore la pitié de la raison humaine.
En quel songe a-t-on mis la romaine? Souvenir néfaste, écoute-moi.</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Se dressant froide, nue et biblique. Comme l'aigle franchit la nuée ou
l'éther, Comme fulgure au loin l'éclair, Se dressant froide, nue et
biblique.</p>
<p>Comme fulgure au loin l'éclair, J'implore la pitié de la raison humaine;
En quel songe a-t-on mis la romaine? Comme fulgure au loin l'éclair.</p>
<p>En quel, songe a-t-on mis la romaine ? L'éclair n'a pas suffi pour
enfanter la loi. Souvenir néfaste, écoute-moi : En quel songe a-t-on mis
la romaine1?</p>
<p>Il est un type de dégénérés chez qui les goûts esthétiques et les
facultés poétiques en particulier méritent une mention spéciale ; nous
voulons parler de ceux qui sont atteints de psychopathies sexuelles.</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>les branches de la biologie, et la conception qui place, au point de vue
de la philogenèse, l'origine des sentiments esthétiques dans l'instinct
sexuel a rallié de nombreux philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Plus près de nous encore il serait possible de citer des noms ; mais
nous croyons inutile d'entrer dans cette voie.</p>
<p>Aimer ne suffit pas, il faut savoir le dire Autrement qu'en oeillade,
autrement qu'en sourire; Il faut savoir oser quand l'autre n'ose pas,
Vers un coeur amoureux tenter le premier pas ; Sinon, vous risquerez de
rester solitaire. Imitez cet exemple et cessez de vous taire1.</p>
<p>Mais ce sont le plus souvent les érotomanes, les</p>
<p>1 Communiqué par SÉRIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 215</p>
<p>Ne souillerais-je pas ta divine nature,</p>
<p>Pourtant si tu daignais, ma Doña Sol rebelle,</p>
<p>Illuminer mon ciel pâli de tes regards,</p>
<p>Un pensionnaire qui vient de s'évader et de mettre ainsi les murs de
l'asile entre lui-même et l'objet de ses rêves en exprime ses regrets :</p>
<p>Je suis ici de corps, vers vous par la pensée; Mon coeur revole aux
lieux où je vous ai laissée. De mon amour pour vous je sens croître
l'ardeur: Il m'est d'autant plus cher qu'il fait seul mon mal[heur.</p>
<p>mal[heur.</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Sans mon évasion, je pourrais en silence Contempler ta beauté, jouir de
sa présence; Mais loin d'elle, au tourment d'un amour sans espoir Se
joint encor celui de ne jamais la voir.</p>
<p>Soyez bénie, ô vous dont la seule pensée</p>
<p>Suffit pour consoler mon âme délaissée!</p>
<p>Vous revoir est le voeu que je fais tous les jours:</p>
<p>De loin, comme de près, je vous aime toujours1.</p>
<p>Le même dit ailleurs :</p>
<p>Et ailleurs encore :</p>
<p>...De la revoir je meurs d'envie, Et je demande au ciel de prolonger mes
jours ; Mais il lui plaît, hélas ! d'en arrêter le cours. Je touchais au
bonheur : je regrette la vie 3.</p>
<p>Au groupe des dégénérés supérieurs appartiennent, comme nous l'avons
dit, certains « fous moraux ». En élargissant cette donnée, bien des
psychologues ont tenté de généraliser la « folie</p>
<p>1 Cité par SENTOUX.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p>3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS SUPÉRIEURS 217</p>
<p>Cet exemple historique est trop bien connu pour nous arrêter. Mais de
nos jours la littérature des</p>
<p>Poésie et folie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>21S LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Puisqu'après Michel- Ange on fait de la sculpture, Puisqu'après Raphaël
on fait de la peinture, Et puisqu'après Mansard on construit des
maisons, L'on ne peut point trouver de mauvaises raisons Pour empêcher
l'auteur que son ardeur entraîne De suivre, autant qu'il peut, notre
grand La Fontaine1.</p>
<p>Dans ses ouvrages sur l'Homme criminel et sur les Palimpsestes des
prisons, Lombroso cite également de nombreux extraits de poésie. Un
prisonnier fait son examen de conscience, sans en éprouver de remords
bien cuisants :</p>
<p>Oui, selon les tempéraments, On a des ardeurs par moments:</p>
<p>Chacun les siennes. Moi qui ne suis pas de carton, J'ai beaucoup trop
aimé, dit-on,</p>
<p>Les Parisiennes 2.</p>
<p>Un autre, au contraire, exprime son dégoût de lui-même:</p>
<p>Il est de ces instants dans lesquels le coeur monte A la gorge; on
voudrait alors, dans un hoquet,</p>
<p>1 Cité par l'abbé MOREAU. 2 Cité par LOMBROSO.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 219</p>
<p>Vomir ce coeur fumant bien loin sur le parquet, Tant il vous fait
souffrir et vous cause de honte! Pourquoi ne peut-on pas, comme un bras
gangrené, Lorsque l'on souffre trop, amputer ce viscère, Et jeter au
charnier ce morceau délétère Au fond duquel le mal qui vous torture est
né1?</p>
<p>L'étude de Ferri sur les Criminels dans l'art apporte aussi quelques
documents. L'auteur y reproduit en particulier une pièce de vers assez
joliment tournée, qu'écrivit un détenu pour un enfant dans son berceau:</p>
<p>1 Cité par LOMBROSO.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Tes jouets préférés auront les yeux mobiles;</p>
<p>Tu seras prisonnier des foules imbéciles,</p>
<p>Ou leur idole. Il te faudra, pour ton plaisir /</p>
<p>De l'or ou de la science, afin de découvrir</p>
<p>Les secrets insondés de la vie; ou la gloire</p>
<p>Hantera ton cerveau d'une fièvre illusoire,</p>
<p>Décevante le soir, souriante au matin.</p>
<p>Dors, cher petit enfant! l'éclat pur de ton teint</p>
<p>Disparaîtra flétri par les vents de la vie;</p>
<p>Que ta mignonne bouche, ignorante, sourie ;</p>
<p>Des hommes, du savoir, tu verras la misère,</p>
<p>Et quand tu seras chauve ainsi que l'est ton père,</p>
<p>Tu sauras, parmi tant d'indices décevants,</p>
<p>Que nos jours sont tissés de joie et de souffrance,</p>
<p>Que l'une et l'autre sont de même provenance :</p>
<p>L'amour ; et sage et fou, notre sort incertain</p>
<p>Est tout entre les mains de l'aveugle destin1.</p>
<p>Des criminels demeurés célèbres ont dit en vers leurs exploits.</p>
<p>Allorto, lui, c'est un canaille. C'est vrai que j'suis canaille aussi;
Mécréant, c'est un rien qui vaille. On dit que je l'suis autant qu'lui.</p>
<p>1 Cité par FERRÉ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 221</p>
<p>L'plus chouett' des quat' c'était Cat'lin, Qu'avait pas pour deux liards
de vice; Mais il n'a pas été malin D' s'êt' fait choper par la police.</p>
<p>Il en a pour vingt ans d'Nouvelle. On n'en r'vient pas de c'pat'lin-là;
Mais on part avec sa damzelle, C'est tout c' qu'y faut pour viv' là-bas.</p>
<p>Les aminch' et leurs gigolettes, Ceux de Bel'ville et d' la Vilette,
Viendront nous voir couper l' sifflet, Si ça leur fait pas trop d'effet.</p>
<p>Aurait fallu cramser en choeur Tous les quatre, en frèr', en amis. On se
s'rait fait faucher d' bon coeur : On ne meurt qu'un' fois dans sa vie 1.</p>
<p>Menesclou, ce misérable qui violait et tuait les petites filles, a
laissé une preuve écrite de son crime après l'avoir nié de vive voix :</p>
<p>Je l'ai vue, et l'ai prise : Je m'en veux maintenant. Mais la fureur
vous grise, Et le bonheur n'a qu'un instant 2.</p>
<p>1 Cité par LOMBROSO.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>2,22 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Lacenaire a laissé plusieurs poésies dont l' une rappelle son arrestation :</p>
<p>Maudissez-moi, j'ai ri de vos bassesses, J'ai ri des dieux par vous seul
inventés; Maudissez-moi, mon âme sans faiblesses Fut ferme et franche en
ses atrocités. Pourtant cette âme est bien loin d'être noire, Je fus
parfois béni des malheureux ; A la vertu si mon coeur eût pu croire,
N'en doutez pas, j'eusse été vertueux.</p>
<p>La faim rend un homme excusable ; Un pauvre de grand appétit Peut bien
être tenté du diable. Mais, pour me voler mon esprit, Etes-vous donc si
misérable?</p>
<p>C'est vraiment avoir trop bon coeur De remplacer le vrai coupable Et,
sans avoir été l'auteur, D'être l'éditeur responsable1.</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPÉRIEURS 223</p>
<p>Les femmes peuvent d'ailleurs trouver place ici. De célèbres
empoisonneuses ont laissé quelques jolis vers. Marie Capelle et Rachel
Galtié peuvent en témoigner.</p>
<p>Sur ton album, douce Flavie, Tu veux que j'écrive des vers. Ne sais-tu
pas, gentille amie, Que ma voix, mourante et flétrie, N'a plus d'écho
dans l'univers?</p>
<p>Ne sais-tu pas, belle imprudente, Que, si ma paupière mourante Tachait
de pleurs ces feuillets blancs. Mes larmes, brûlant chaque page, Y
traceraient un noir présage En hiéroglyphes sanglants?</p>
<p>1 Cité par RENÉ CHARPENTIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Ah! il nous faut, vois-tu, l'hymen de deux pensées. Les soupirs
étouffés, les mains longtemps pressées. Baisers et parfums purs,
enivrante liqueur. Et tout ce qu'un regard dans un regard peut lire.
Retrouver la chanson de cette douce lyre. Tout... si tu veux aussi le
chemin de ton coeur1,</p>
<p>Honorine Mercier, qui fut l'auteur du crime de Villemomble en 1884, et
que les experts durent déclarer irresponsable d'ailleurs, en raison de
ses idées délirantes, fit, en dépit de son instruction rudimentaire, un
très long poème qu'elle dédia au docteur Arnaud. Elle y donnait une
description du « monde des abimes » dans lequel elle se croyait
transportée en vertu d'un délire mystique avec craintes de persécutions.
S'adressant au savant qui sonde l'inconnu, elle dit :</p>
<p>Apprends, écoute et crois... J'apporte du nouveau. Qui pouvait se douter
qu'il existait un monde Sans limite, effroyable et plus triste que l'onde.</p>
<p>1 Cité par RENÉ CHARPENTIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES SUPERIEURS 225</p>
<p>Un enfer innomé que nul ne peut comprendre Si le Ciel ne permet qu'il y
puisse descendre ?</p>
<p>Elle se voit d'abord tournoyant dans l'espace :</p>
<p>En vain je recherchais la moindre aspérité,</p>
<p>Un point d'appui quelconque en mon anxiété,</p>
<p>Un rien, je ne sais quoi, mais qui puisse saisir</p>
<p>Cet infernal bourreau qui me faisait mourir</p>
<p>Mille et millier de fois sans expirer pourtant.</p>
<p>En vain je criais grâce, en vain je suppliais</p>
<p>Le Dieu du firmament, ce Dieu grand que j'aimais.</p>
<p>Sa mère lui apprend alors qu'elle est dans leinonde des abîmes :</p>
<p>C'est l'endroit le plus triste, aussi le plus horrible; L'enfer que l'on
dépeint n'a rien d'aussi terrible.</p>
<p>Ailleurs elle fait une description détaillée des lieux :</p>
<p>L'abîme cahotant est un mont fait de rocs. On le gravit courant, heurté
de roc en roc,</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Il monte et puis descend en bondissant, rapide, Sur ce mont suspendu
dressé parmi le vide. Cette course insensée ne peut se ralentir, Car un
funèbre glas hurle le mot : Partir. Partir!... Ah ! oui, partir ! sans
s'arrêter jamais1....</p>
<p>Pico2, dans son étude sur la Poésie des détenus, conclut que cette
dernière, toujours née dans un organisme faible, exagère encore ses
défauts sous l'influence d'un milieu qui dépoétise, d'où l'élaboration
artistique limitée, l'éternelle enfance et les vagissements de cet art
qui chante fréquemment le blasphème, le. vice et l'abrutissement. Cette
opinion est généralement exacte, et l'oeuvre des prisonniers ne s'élève
que rarement au-dessus de la médiocrité.</p>
<p>Nous allons pénétrer dans un domaine bien plus pauvre encore, en
abandonnant le territoire des dégénérés supérieurs pour celui des
esprits débiles.</p>
<p>B. LES DÉGÉNÉRÉS INFÉRIEURS</p>
<p>Les idiots et, les imbéciles n'écrivent guère. Leur langage est resté
trop rudimentaire, et le symbole du mot ne fixe pas chez eux la pensée.
Leurs facultés musicales sont plus développées que leurs qualités
littéraires, parce que la valeur symbolique, des sons est plus vague et
n'atteint pas un degré de différenciation aussi net dans l'expression du
sentiment et surtout de l'idée. Les esprits simple1</p>
<p>simple1 par VIGEN.</p>
<p>2 PICO, la Poesia dei detenulli. In-8°, Terranova. 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉGÉNÉRÉS INFÉRIEURS 227</p>
<p>Un malade cité par Vigen expose ses principes et ses opinions :</p>
<p>O mortels qui trônez dans les frasques du monde, Pensez-vous que, devant
l'auguste humanité,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LA LITTÉRATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Votre vie en cent ans n'est pas une seconde</p>
<p>En face du néant et de l'éternité?</p>
<p>A quoi vous serviront vos vains titres de gloire,</p>
<p>Vos somptueux salons, ces palmes de victoire,</p>
<p>Si vous n'avez vécu comme un stoïcien</p>
<p>A traiter tous mortels comme vos propres frères?</p>
<p>Car si nous sommes nés, c'est bien pour nous aimer,</p>
<p>Nous aider, nous connaître et pour nous estimer.</p>
<p>Où sont donc les Titus et les Vincent de Paul, La Tour-d'Auvergne, la
Thébaïde et saint Paul? Lors donc que vous sentez qu'un vieux pouvoir</p>
<p>[s'écroule, Votre épidémie sent fleurir la chair de poule. Vos cris
d'aigle de mer, dans vos méchancetés, De nos républicains ne sont plus
redoutés. Mais qu'on le sache bien, des hontes éternelles Couvriront à
jamais ces traîtres, ces rebelles1...</p>
<p>C'est un tison de banalités qui se continue en plus de deux cents vers
sur ce ton prétentieux. La même faconde prêcheuse et puérile s'exerce
avec les mêmes soucis de politique et de moralité dans ces platitudes
rimées :</p>
<p>Bravo! La République, en brisant ses entraves, De la réaction narguera
les conclaves.</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEGENERES INFÉRIEURS 229</p>
<p>La famille augmentant grandira dans l'aisance,</p>
<p>Par un travail actif, pleine de vigilance</p>
<p>Et de fraternité; car son instruction</p>
<p>Du vrai, du beau, du bien aura la notion.</p>
<p>L'école n'aura plus cet air de pédantisme</p>
<p>Qui répandait en grand la fleur du mysticisme.</p>
<p>Les fourbes attributs du cruel Loyola.</p>
<p>Dans mon petit jardin.</p>
<p>J'ai vu l'aveugle mort frappant en insensée Et brisant le plus fort;</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>J'ai vu la pauvreté de partout repoussée, Et j'ai pleuré son sort.</p>
<p>Mon âme cependant n'a point la plainte arrière</p>
<p>Qui ne console pas; Et mon coeur sans regret délaisse l'éphémère</p>
<p>Et les biens d'ici-bas.</p>
<p>Un idéal plus sûr; A son besoin d'aimer un ami véritable</p>
<p>Plus fidèle et plus sûr1.</p>
<p>Le sonnet suivant a des mots sonores, des vers harmonieux parfois; mais
la pensée se trouble singulièrement au dernier tercet :</p>
<p>On a dit que parfois, dans nos vicissitudes, Le chagrin ambiant nous
avait rendus fous. Pourtant, nous qui souffrons, fiers et sombres
Latudes, Espérons vivre encore en des rêves plus doux.</p>
<p>Le mal qui vient nous poindre et trouble nos études,</p>
<p>Il en est ainsi sous toutes les latitudes;</p>
<p>Nous sentons dans nos chairs entrer, comme des clous,</p>
<p>Les chemins du penseur aux bordures si belles Sont cependant toujours
ouverts aux plus rebelles, Et c'est victorieux qu'il entrevoit la mort2.</p>
<p>1 Communiqué par LEVASSORT. 2 Cité par WAHL.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 231</p>
<p>Mais voici où toute pensée semble disparaître, en dépit d'un rythme
observé et d'une rime presque suffisante :</p>
<p>La vie de ses beaux jours laissait l'âme mourante.</p>
<p>De l'amante en exil pleurant ses longs regrets,</p>
<p>A l'enfant tout ravi de la voir consolante,</p>
<p>Dès que sa voix parlait au chant qui la berçait.</p>
<p>Blessée des jours enfin dans son isolement</p>
<p>Que déserte son coeur d'amour inconsolable,</p>
<p>Dans l'être qui s'endort, un peu du misérable.</p>
<p>Mais sa vie n'est pas là, qui s'est endolorie</p>
<p>De pleines sans répit contre le vif espoir</p>
<p>Dont tout s'armait en elle arec un pur défi1.</p>
<p>III. LA POÉSIE CHEZ LES FOUS</p>
<p>La dégénérescence mentale n'est qu' un état constitutionnel ; mais elle
favorise souvent l'éclosion d'épisodes morbides qui peuvent d'ailleurs
survenir en dehors même de son influence et qui constituent d'une façon
plus particulière les états de folie.</p>
<p>1 Cité par WAHL.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Les productions littéraires sont notablement accrues dans certains
d'entre eux, dans ceux en particulier qui s'accompagnent d'éréthisme
psychique. Nous prétendons désigner surtout les états d'excitation
maniaque proprement dits, et ceux qui surviennent symptômatiquement dans
certaines névroses, dans certaines intoxications et dans la paralysie
générale au début.</p>
<p>Pinel, après avoir fait observer que les accès de manie semblent
quelquefois porter l'imagination au plus haut degré de développement et
de fécondité, raconte l'histoire d' « un malade qui, pendant son accès,
discourait sur les événements de la Révolution avec toute la force, la
pureté et la dignité de langage qu'on aurait pu attendre de l'homme le
plus profondément instruit et du jugement le plus sain... Dans tout
autre temps, et. dans ses longs intervalles de calme, c'était un homme
ordinaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 233</p>
<p>Marcé rapporte l'observation d'une jeune femme qui était d'un esprit
cultivé, mais d'une intelligence ordinaire, et qui, pendant le cours
d'un accès maniaque, avec prédominance d'idées de jalousie, " écrivait à
son mari des lettres qui, par leur éloquence , par le style passionné et
énergique, pouvaient être placées hardiment auprès des pages les plus
brûlantes de la Nouvelle Héloïse. Une fois l'accès passé, les lettres
redevenaient simples et modestes, et jamais, en les comparant aux
autres, on eût cru qu'elles provenaient de la même plume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 235</p>
<p>1 MOREAU DE TOURS, la Psychologie morbide, p. 423-127.</p>
<p>2 RÉGIS, les Aliénés peints par eux-mêmes (L'Encéphale, 18821883).</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Une malade de Sentoux changeait alors de personnage, de condition, et de
sexe même, du jour au lendemain. Tantôt fille de sang royal et fiancée à
un empereur quelconque, tantôt plébéienne et</p>
<p>1 Cité par RÉGIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 237</p>
<p>démocrate, aujourd'hui mariée et enceinte, demain encore vierge, il lui
arrivait aussi de se prendre pour un homme. Elle se figura un jour
qu'elle devait être un prisonnier politique d'importance; et dans cette
conviction elle composa les vers que voici :</p>
<p>Lorsque dans ma cellule, où parfois je sommeille,</p>
<p>Un doux songe embellit les heures de ma nuit,</p>
<p>Souvent la liberté de mon rêve m'éveille :</p>
<p>" Suis-moi, je te fais libre! abrité sous mon aile,</p>
<p>Mais moi, faisant effort, je repousse son zèle :</p>
<p>Mon sort est magnifique, il est digne d'envie.</p>
<p>Je veux encor des fers, des fers toute ma vie.</p>
<p>Je veux souffrir, je veux mourir pour mon pays1. »</p>
<p>1 Cité par SENTOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>l'inspiration prenait son essor. Un jour il donne cette réponse au
docteur qui fait son éloge :</p>
<p>Une autre fois, il sent poindre le découragement :</p>
<p>J'ai consulté l'oracle, et l'oracle est muet; Je vais abandonner mon
ouvrage incomplet. Je n'aurai fait ainsi qu'imiter la nature, Qui laisse
si souvent sans fin mainte aventure2.</p>
<p>Qui sait de quels soucis est formé le nuage</p>
<p>Dont s'assombrit un front? Sur un jeune visage,</p>
<p>Au milieu des plaisirs se peint la gravité;</p>
<p>Ma bouche est sans sourire, et mon oeil sans gaîté.</p>
<p>David avec son luth calmait une folie;</p>
<p>Va, mon vers, dissiper une mélancolie 3.</p>
<p>Ou bien encore il fait son propre examen men1</p>
<p>men1 de la Maison nationale de Charenton</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p>3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 239</p>
<p>tal ; il se demande s'il n'est pas parfois le jouet d'un songe ou d'une
illusion :</p>
<p>L'humeur hautaine, jalouse et hargneuse des malades atteints de folie
circulaire, dans l'intervalle même des accès morbides, est relevée par
tous les auteurs. Le sujet dont nous venons de parler en donne une
preuve évidente dans les vers qu'il compose aux heures d'accalmie. Il
affirme son « moi » et professe le mépris des grands :</p>
<p>Je me ris des honneurs que tout le monde envie; Je méprise des grands le
plus charmant accueil, J'évite le palais comme on fait d'un écueil, Où,
pour un de sauvé, mille perdent la vie.</p>
<p>Je fuis la cour des grands autant qu'elle est suivie; Le Louvre me
paraît un superbe cercueil; La pompe qui le suit, une pompe de deuil, Où
chacun doit pleurer sa liberté ravie;</p>
<p>Loin de ce grand cercueil, loin de ce grand tombeau, En moi-même
j'enferme un Empire plus beau; Rois, cours, honneurs, palais, tout est
en ma puissance,</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Pouvant ce que je veux, voulant ce que je puis, Et vivant sous les lois
de mon indépendance. Enfin, les rois sont rois : je suis ce que je suis1.</p>
<p>Le riche surtout lui est odieux :</p>
<p>Sa satire grincheuse ne devait pas épargner non plus la maison où il fut
si souvent détenu. En 1892 il parle ainsi de la Bastille de papa Carnot :</p>
<p>C'est une noble institution, Où, moyennant rétribution,</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 241</p>
<p>Monsieur Carnot prend en pension</p>
<p>Les petits et les grands garçons</p>
<p>Qui ne savent pas leurs leçons</p>
<p>Ou qui lorgnent les cotillons.</p>
<p>Monsieur le Préfet de police</p>
<p>Y loge aussi certains oiseaux</p>
<p>Sans consulter les tribunaux.</p>
<p>Même on dit que dame justice,</p>
<p>Qui tapie si dur sur les gueux,</p>
<p>Lorsqu'il s'agit d'un gros bourgeois</p>
<p>Ou d'un citoyen de renom,</p>
<p>Qui peuvent payer la pension,</p>
<p>Trouve une excuse cérébrale,</p>
<p>Leur fait grâce de la Centrale</p>
<p>En attendant leur évasion,</p>
<p>Qui regarde la Direction.</p>
<p>Poésie et folie. 7*</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>0340609277 Diafoirus de la cervelle Aujourd'hui nous la baillent belle!
Maintenant, dans la Faculté, On se croirait déshonoré Si l'on s'occupait
de l'arrière. Ces anciens donneurs de clystères, Ces pourvoyeurs de
cimetières, Veulent tous aller de l'avant!</p>
<p>Bagnes, prisons, bouges infâmes,</p>
<p>Affreux cachots d'inquisition,</p>
<p>Cimetières de la raison,</p>
<p>Où l'homme honnête et travailleur</p>
<p>Est séquestré par des voleurs,</p>
<p>Et gardé par des assassins ;</p>
<p>Où le valet de bas étage</p>
<p>Sur le faible assouvit sa rage,</p>
<p>Qui donc ira vous purifier?</p>
<p>En vous arrachant vos victimes ?</p>
<p>Bon Dieu du ciel, en qui j'ai cru,</p>
<p>Si tu voyais ce que j'ai vu!</p>
<p>Moïse, où donc est ta justice ?</p>
<p>Où donc, ô Christ, est ton amour?</p>
<p>Vos cartons sont remplis de mes humbles suppliques,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 243</p>
<p>Citoyen Président de la chose publique.</p>
<p>Du premier des emplois tu méritais l'honneur;</p>
<p>Mais les lambris dorés, les festins et les fêtes,</p>
<p>Émoussent ta vertu et te font malhonnête :</p>
<p>Tu n'entends plus nos cris, tu ne vois plus nos pleurs.</p>
<p>Des hommes du passé la Loi pourrait suffire,</p>
<p>Si l'État dans tes mains était bien gouverné;</p>
<p>D'un amas de valets tu n'es plus que le maître!</p>
<p>Nos palais sont peuplés de mauvais serviteurs.</p>
<p>Pour payer des laquais les mille sinécures,</p>
<p>Dans les flancs du Trésor vous puisez sans mesure.</p>
<p>Pour vos coureurs de vins et vos hâteurs de rôts,</p>
<p>Vous doublez nos sueurs, vous triplez nos impôts1.</p>
<p>L'excitation qui apparaît sous une influence toxique appelle une mention
spéciale.</p>
<p>C'était toi, douce Poésie, Objet de mes premiers serments, Toi qu'on
aime sans jalousie, Qui ne trompe pas tes amants!</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Poésie, ô toi que j'adore! Viens me dicter des vers encore, Sois ma
maîtresse pour toujours! Fais-moi par ta sollicitude, Dans le travail et
dans l'étude, Oublier mes vieilles amours 1.</p>
<p>Puis il parle de l'inspiration dans un langage qui rappelle
singulièrement celui de l'auteur des Méditations:</p>
<p>Demandez-moi plutôt comment la pâquerette Ouvre au soleil d'avril ses
pétales d'argent, Comment le bouton d'or prend son reflet changeant,
Comment après l'hiver fleurit la violette.</p>
<p>A l'oiseau voyageur ressemble le poète. Sa demeure est ailleurs, et vers
elle son vol Là-haut, en plein azur, plane au-dessus du sol: Dans son
voyage saint il n'est rien qui l'arrête.</p>
<p>Quelle route suit-il? Il ne le sait que mal; Il ne la choisit point
suivant sa fantaisie. Mais instinctivement, comme vers sa patrie, Dans
un essor sublime il tend vers l'idéal2.</p>
<p>1 Cité par VIGEN. 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 243</p>
<p>Un autre exerce sa verve en écrivant une ode. pour le centenaire de
Calderon :</p>
<p>O maître, en ta course choisie, Traçant des rivages nouveaux, Coule ta
large poésie Comme un fleuve aux profondes eaux. Libre elle s'épanche,
et son onde Révèle au regard qui la sonde, Dans son cours grondant ou
serein, Plus de richesses merveilleuses Que Ceylan aux plages heureuses
N'a de perles dans son écrin1 !</p>
<p>Allons, sortez donc du tiroir, Gobelets d'or, d'argent, de cuivre! Au
seigneur Bacchus je vous livre, Et veux que mon peuple s'enivre Du bon
vin de notre terroir. Gobelets, sortez du tiroir.</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LA LITTÉRATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Allons, enfants de la chopine, Le jour de rire est arrivé: Pour boire
l'absinthe surfine, Ayons tous le coude levé. Entendez-vous dans la
buvette Du vin pur les adorateurs, Et dans les cafés des chanteurs Qui
roucoulent des chansonnettes?</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 247</p>
<p>Tous les méchants sont buveurs d'eau ; C'est bien prouvé par le déluqe.
Buvons du vin jusqu'au tombeau1!</p>
<p>Un jour que j'étais l'âme en peine,</p>
<p>Je vis sur un balcon s'asseoir</p>
<p>Une femme, un ange, une reine.</p>
<p>Alors je tirai sans surseoir</p>
<p>Des accords de ma mandoline,</p>
<p>Et lui dis: « O beauté divine,</p>
<p>Voulez-vous de moi pour amant,</p>
<p>Ou je meurs? — Mourez pas, beau page,</p>
<p>Attendez-moi quelques instants;</p>
<p>Alors vous serez, je le gage,</p>
<p>Le plus satisfait des amants2. »</p>
<p>Dans un Rayon d'amour, il dit encore :</p>
<p>Quand je te vois, mon bel ange adoré, L'amour fait tressaillir mon âme,
Ma lèvre alors sur ton sein enfiévré Dépose un doux baiser de flamme.</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p>2 Cité par VIGEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DAMS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>A moi seul appartient ton coeur; Je l'aimerai la vie entière. Rayon
d'amour, douce lumière, Apporte-moi le vrai bonheur1.</p>
<p>Une de ses pièces s'intitule même Hystérie:</p>
<p>O ma charmante, L'amour te tente : Es-tu contente De tes beaux jours?</p>
<p>Folles ivresses, Douces caresses, Fêtons sans cesse, Aimons toujours.</p>
<p>O doux rêve Qui s'achève, Fille d'Eve, Tout pour toi !</p>
<p>Quand la fièvre Joint ta lèvre A ma lèvre, Tout finit 2 !</p>
<p>Voici qui est encore de meilleure facture :</p>
<p>Vous m'avez oublié, ma mie, Certes depuis longtemps déjà; Mais votre
souvenir resta Au fond de mon âme meurtrie.</p>
<p>1 Cité par VIGEN.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 249</p>
<p>Malgré le temps qui s'écoula, Seul votre souvenir resta.</p>
<p>Combien de fois ai-je revu Le nid charmant de nos amours, Où tous deux
nous avons vécu, Jurant de nous aimer toujours! Cela dura quelques
printemps. Mais, hélas! il y a bien longtemps !</p>
<p>Les phénomènes congestifs qui s'opèrent dans l'intimité des tissus, au
début de la paralysie générale, s'accompagnent ordinairement d'un état
de surexcitation intellectuelle dont tous les auteurs font mention.</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>1 RÉGIS, Poésie et paralysie générale (L'Encéphale, p. 175, mars-avril
1906).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 231</p>
<p>Ce n'est pas la fortun' qui m'gêne, Ni la scienc' qui m'rend orgueilleux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>2S2 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>J'n'ai rien qu'un bon champ, qu'avec peine</p>
<p>J'cultiv', comme ont fait mes aïeux.</p>
<p>Or dans mon bien, Dieu leur pardonne!</p>
<p>J'ai vu des p'tits rôdeurs tantôt,</p>
<p>Qui v'naient p't-êt' ben un peu trop tôt</p>
<p>Voir si la récolte était bonne.</p>
<p>Mais pourquoi m'en embarrasser?</p>
<p>De grain mûri mon champ regorge.</p>
<p>Allez! enfants, chipez mon orge :</p>
<p>Ça vient tout seul sans y penser.</p>
<p>Quand j'suis auprès de Marguerite, Que j'aime et qui m'aime en retour,
Je sens mon coeur battre plus vite Et j'os' pas lui dir' mon amour. Je
me sens des frissons tout drôles. J'voudrais parler et j'reste coi.
Marguerit', voyant mon émoi, Me dit en haussant les épaules: « Mais
pourquoi donc l'embarrasser? Parler d'amour est douce chose. Un peu d'
courage, et puis l'on ose : Ça vient tout seul sans y penser. »</p>
<p>J'suis resté seul : les morts vont vite. Là-haut les vieux ont émigré.
Demain moi-même et Marguerite Irons chez l' maire et le curé. Et puis, à
la saison prochaine, Faudra s'émoustiller un brin. Afin de trouver un
parrain, Accompagné d'une marraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 253</p>
<p>Mais pourquoi donc m' embarrasser Pour un bébé tout frais, tout rose?
J'espère bien doubler la dose : Ça vient tout seul sans y penser.</p>
<p>Mais il est plus intéressant de constater l'influence de la paralysie
générale sur un esprit instruit et intelligent, en observant dans la
poésie ellemême la ruine progressive de l'activité mentale. On peut
suivre cette évolution chez un homme de lettres, ancien pensionnaire de
Ville-Evrard. Au début, la pensée reste assez lucide. Dès les premiers
jours, le malade s'indigne de sa situation :</p>
<p>1 Cité par RÉGIS,</p>
<p>Poésie et folie. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Je vois dans toutes vos maisons Des murs fermant les horizons'.</p>
<p>Il se fâche et profère des menaces :</p>
<p>Quel crime ai-je commis pour être solitaire? Je ne vois sous mes yeux
que des fous torturés Et des brutes frappant leurs corps défigurés. Je
n'ai d'autres recours que prier et me taire : Oh! Seigneur, si je vous
ai toujours bien servi, Brisez l'asile infâme où mon âme agonise. Si ma
captivité plus longtemps s'éternise, Que dois-je faire, ô maître, en qui
ma foi survit? J'ai, calme et réfléchi, supporté les injures De tous les
médecins liant ma volonté, Et je sens s'élever dans mon coeur irrité Une
haine de fou pour ces docteurs parjures. Lâches! Vous ferez bien de ne
pas provoquer D'un seul affront de plus ma fierté qui s'indigne; Car
d'un seul de mes poings, avec ma force insigne, Je ferais d'un seul coup
votre tête craquer2.</p>
<p>S'adressant au médecin, il rêve de carnage :</p>
<p>1 Communiqué par SÉRIEUX.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 235</p>
<p>La poésie suivante, un peu ultérieure et d'une toute autre allure,
indique la conservation d'une certaine cohésion mentale :</p>
<p>Au large roulis des carènes Préside un rythme très savant. Je sais que
ce n'est pas le vent : C'est la musique des Sirènes.</p>
<p>Leur voix est telle qu'on dirait Des soupirs de brises calmées, Ou des
susurrements d'almées Se confiant leur doux secret.</p>
<p>Qui nous fait voir leur corps charmants Pâmés, ô mer, sous tes caresses,
Et leurs cheveux en lourdes tresses Mouillés de mille diamants.</p>
<p>Oh! charitables dont la bouche Me promet un mortel baiser, Vous seules
pouvez apaiser A jamais mon désir farouche.</p>
<p>1 Communiqué par SÉRIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Mes amis, ne m'attachez pas Comme Ulysse aux mâts du navire. Vers leurs
seins émus je chavire : Je veux m'abîmer en leurs bras,</p>
<p>Et, bercé par leurs cantilènes, D'un rêve terrible et charmant Mourir,
mourir exquisement De l'amer baiser des Sirènes1.</p>
<p>Il y a encore de beaux vers dans la strophe suivante :</p>
<p>Tes bras sont les liens de mon humilité,</p>
<p>Car je suis très petit dans ta main, ô Madone!</p>
<p>Si jamais Dieu voulait que ton coeur m'abandonne,</p>
<p>Je maudirais le Ciel, et d'un vol irrité</p>
<p>J'irais crever les yeux de l'immense clarté,</p>
<p>Planter un trait vibrant, soleil, dans tes paupières,</p>
<p>Et casser, Dieu cruel, avec de lourdes pierres</p>
<p>L'étincelant vitrail de ton ciel insulté.</p>
<p>Mais en te bénissant j'achève mes prières,</p>
<p>Car ta puissance, ô Vierge, est faite de bonté2.</p>
<p>Et dans cette autre un peu plus obscure :</p>
<p>Oui, je te veux planant les ailes toutes grandes Dans la splendeur du
ciel, au-dessus des grands</p>
<p>[monts, Pour voir s'évanouir, tant que nous nous aimons, Les banales
gaîtés des folles sarabandes,</p>
<p>1 Communiqué par SÉRIEUX.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 237</p>
<p>Et l'humaine chanson que nous n'entendrons plus. Lors nous serons en
l'air très pur où ne vont plus Les cris désenchantés de la douleur
humaine, Car mon ardent désir vers l'extase t'emmène1.</p>
<p>Mais voici où la démence s'accuse d'une façon bien nette :</p>
<p>Et plus encore dans ce qui suit :</p>
<p>O nuit splendide! ô nuit plus belle que le jour! Dis les douces chansons
d'Hoffmann souples et</p>
<p>[calmes, O nuit d'amour ! ô nuit où la haute colline Luit de l'argent
divin de ton joyeux tambour! O Lune où mon Pierrot va rouler en sourdine
Ses désirs avivés par ta main sérapihine 3!</p>
<p>Nous n'avons considéré jusqu'ici que les états morbides caractérisés
foncièrement par une excita1</p>
<p>excita1 par SÉRIEUX.</p>
<p>2 Ibid. 3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Il paraît que je suis poète, Que le bon Dieu m'a fait ce don, Et que
j'ai rimes dans la tête Pour composer vers et chanson.</p>
<p>Tenant ainsi, par ma nature, De la cigale et du pinson, Je chantais les
bois, la verdure, Les champs et la fleur du buisson.</p>
<p>Le matin je chantais l'aurore, La fraîcheur des gazons perlés; Le soir,
l'horizon qui se dore. Et, la nuit, les deux étoiles.</p>
<p>Eh bien! pourtant je leur pardonne Leur vice et leur méchanceté :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 2S9</p>
<p>Mais je demande qu'on me donne L'estime que j'ai mérité...</p>
<p>En ce monde je n'ambitionne Que la paix, la tranquillité; Aux autres
gloire et puis couronne! Je ne veux que la liberté.</p>
<p>Alors, dans un coin de la Brie, Butinant, chantant ma chanson, Doucement
finirai ma vie, Tout comme finit le pinson1.</p>
<p>Un mystique converse avec le Très-Haut :</p>
<p>1 Communiqué par MASSELON.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Haletant, j'écoutais... Soudain la nuit se fit, Et mon âme calmée
doucement s'endormit1.</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 261</p>
<p>On doit supporter la vue</p>
<p>De ceux que l'on fait mourir.</p>
<p>Je t'aimai sans être aimé ;</p>
<p>Jamais je n'en eus l'espoir,</p>
<p>Il suffirait de te voir.</p>
<p>Hélas! ta seule présence</p>
<p>Suspendait tous mes tourments.</p>
<p>Je ne comptais d'existence</p>
<p>Que ces rapides moments.</p>
<p>Reçois de moi sans colère</p>
<p>Les adieux de l'amitié.</p>
<p>Trembles-tu que ma misère</p>
<p>T'inspire de la pitié?</p>
<p>En m'accordant un regard.</p>
<p>Je meurs avant ton départ1.</p>
<p>1 Collection de la Maison nationale de Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Au sein de ce lieu solitaire,</p>
<p>Un pauvre passait en chantant :</p>
<p>« Que fais-tu là, dit-il, mon frère?</p>
<p>— Je vais où s'en va le torrent. Au berceau j'ai fui la sagesse, Pour
marcher au bras de l'erreur; L'ennui dévorait ma jeunesse,</p>
<p>— Infortuné! quelle tristesse Te peut ainsi désespérer?</p>
<p>Pour moi, qui traîne sur la terre, Depuis vingt ans, un triste sort,
J'aime mieux ma libre misère Que les promesses de la mort. L'illusion
vient me sourire, La nuit, sous les chênes touffus... Vers mon toit je
veux te conduire. » ... Mais Paul, hélas! n'existait plus'!</p>
<p>L'étiquette de « folie partielle », qu'on donne fréquemment aux délires
systématisés, sans modification patente de l'intelligence, explique
assez qu'en de pareils états les facultés imaginatives soient</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 263</p>
<p>presque toujours respectées ou même exaltées. Il n'est cependant pas
indifférent de montrer dans quel désarroi certains sujets ont écrit
leurs vers.</p>
<p>Ce monstre annule les frontières Séparant les peuples entre eux; Il ne
connaît pas de barrières ; Il voit partout les mêmes deux. Il augmente
le nombre d'heures Que nous devons vivre ici-bas;</p>
<p>Il apporte la vie aux plus humbles demeures;</p>
<p>Pour lui la plus haute montagne.</p>
<p>Ouvre ses rudes flancs; Pour lui la plus belle campagne</p>
<p>Laisse entamer ses champs:</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Pour lui la profonde vallée</p>
<p>Porte des monuments; Pour lui la rivière encaissée.</p>
<p>A des ponts élégants.</p>
<p>Ainsi que le Progrès, il brise les obstacles Qu'il rencontre sur son
chemin;</p>
<p>Ainsi que le Progrès, il a fait des miracles, Lui le plus grand miracle
humain.</p>
<p>Si sa trop vive ardeur n'était pas refrénée, Il marcherait jusqu'au trépas,</p>
<p>Il fera le tour de la terre. Il roulera sans doute, un jour, sous l'Océan;</p>
<p>Mais ses feux rouges de l'arrière Disent qu'il veut aussi des martyrs et
du sang1!</p>
<p>Les vers suivants, fournis par le même malade, ne manquent pas d'une
certaine couleur :</p>
<p>Le ciel est pur, l'air est tranquille; Les oiseaux gazouilleurs sont
retournés au bois;</p>
<p>Dans le lointain fume la ville; La nature d'un ton baisse sa grande voix2.</p>
<p>1 Cité par SENTOUX.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 265</p>
<p>Il boit plus de pleurs que de lait.</p>
<p>Le froid mord son épaule nue,</p>
<p>Et toute grâce est disparue</p>
<p>De son front au pâle reflet.</p>
<p>Il grandit sans jamais connaître</p>
<p>Le frais sourire du bonheur,</p>
<p>Sans entendre la voix du prêtre,</p>
<p>A sa droite sans voir paraître</p>
<p>Le guide qu'on nomme l'Honneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPR</p>
<p>Certes, ce n'est aucun de ces songeurs superbes Qui, se mettant au front
les rayonnantes gerbes, En Moïses nouveaux prétendent s'ériger; Le
dévouement jamais n'embrasa leur poitrine. Leur orgueil, si fécond en
menteuse doctrine, Sait irriter le pauvre et non le soulager.</p>
<p>Celui qui le fonda, cet asile qui s'ouvre, C'est celui qui d'un mot a
couronné le Louvre, Ce rêve des Valois et puis de Louis le Grand ! C'est
celui qui, deux fois père de la patrie, A de son bras puissant chassé la
barbarie Et d'un peuple abaissé fait un peuple géant !</p>
<p>Par[thénon</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 267</p>
<p>lan1 par SENTOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LA LITTÉTATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>guissante et maussade, quelques rimes harmonieuses. Ecoutez la Pluie ;</p>
<p>Le ciel gris s'ennuie :</p>
<p>Une fine pluie</p>
<p>Pénètre mes os,</p>
<p>Et ma chair frissonne.</p>
<p>La cloche qui sonne</p>
<p>S'enroue sous les eaux.</p>
<p>La pluie fine verse</p>
<p>Son onde. Et l'averse</p>
<p>Impassiblement</p>
<p>Mouille toute chose,</p>
<p>L'insecte et la rose.</p>
<p>Je vois vaguement...</p>
<p>Mon âme transie</p>
<p>Et toute saisie</p>
<p>Par l'humidité</p>
<p>Erre d'aventure,</p>
<p>Frémissante et pure</p>
<p>Dans l'air hébété1.</p>
<p>Et le Cimetière désert :</p>
<p>Rien. Sur la pierre grise une feuille qui tombe; Le silence,... la mort.
Et sur le sol jauni Les débris veloutés des mousses d'une tombe,...
L'inexprimable ennui rejoignant l'infini...</p>
<p>Un ciel morne entrevu parmi les hauts feuillages, L'humidité malsaine et
triste du passé, El l'acre souvenir éternel des vieux âges... L'air
paraît très ancien, grandiose et glacé.</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 269</p>
<p>J'ai vu par les barreaux vermoulus de la porte Le vieux bois frissonnant
et la mousse des temps; J'ai longuement rêvé de cette race morte, Et je
sentais mon coeur expirer par instants...</p>
<p>Et le soleil pleura dans les feuilles d'automne D'étranges larmes
d'or,... des larmes de soleil, Que le vent secoua sur le sol monotone
Avec l'étrange peur de troubler le sommeil1.</p>
<p>Et la Chanson du soir :</p>
<p>Il est généralement admis que les délires systématisés, sous quelque
forme qu'ils se présentent, doivent, lorsqu'ils évoluent d'une façon
chronique,</p>
<p>1 Collection de l'asile de Marseille.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>Mais un soir, lorsque mars, sonnant la renaissance, Annonçait le
printemps et la molle saison, Vous m'êtes apparue au salon de la danse,
D'un rêve caressé troublante vision;</p>
<p>Et depuis que j'ai vu votre grand air de reine Illuminer ces murs de
grâce souveraine, Mon martyre m'est doux et chère ma prison ;</p>
<p>Et voici le dernier :</p>
<p>Vous avez dû souvent, aux délais condamnée, Voyant que vainement le jour
succède au jour, Sans aucun changement dans votre destinée, Vous
rappeler le sort de la belle Bauldour.</p>
<p>1 PARROT, Poésies d'un persécuté (L'Encéphale, 1re année, n° 4,
juillet-août 1906, p. 396).</p>
<p>2 Cité par PARROT.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 271</p>
<p>Vous en devrais-je moins les soins de ma tendresse? Ma parole est
sacrée, et jamais ma promesse, Pour tenir, n'eut besoin d'une formalité1.</p>
<p>1 Cité par PARROT.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p>L'inventaire qui précède et que nous avons voulu faire aussi long et
aussi complet que possible, au risque d'y introduire des productions
très médiocres et des exemples très fastidieux, mérite d'être apprécié
d'un coup d'oeil rapide et dans une vue synthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE CHEZ LES FOUS 273</p>
<p>1 ALBERT LEMOINE, l'Ame et le Corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Depuis les travaux de Lélut sur le Démon de Socrate et l'Amulette de
Pascal, l'étude psychiatrique des génies morbides a donné lieu aux
publications les plus variées de la part de nombreux auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>connus du public, et cette erreur procède de deux causes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 277</p>
<p>Quoi qu'il en soit, de vraies légendes se sont installées sur certains
poètes, qui ont pourtant conservé, toute leur vie durant, un esprit fort
bien pondéré.</p>
<p>Poésie et folie. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTERATURE POETIQUE</p>
<p>L'épilepsie d'un Dante mégalomane et érotomane par surcroit, n'a guère
plus de valeur. L'auteur de l' Enfer se trouve au milieu des âmes,
misérables victimes d'amour que le Dieu des chrétiens tourmente. Et "
tandis qu'un des esprits parlait, l'autre pleurait si fort que de pitié,
il me sembla mourir », ajoute le poète.</p>
<p>E caddi, como corpo morto cade.</p>
<p>1 RENE DOUMIC, Shakespeare et la critique française Revue des
Deux-Mondes, 13 octobre 1904</p>
<p>2 LOMBROSO. le Nervosio Dante Michel-Angelo Archirvio di Psichatrie,
1894, p. 126).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Goethe raconte en ces termes comment il eut un</p>
<p>1 EDOUARD ROD , la Biographie du Dante (Revue des DeuxMondes, 1890, p.
809).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 281</p>
<p>1 Mémoires de Goethe, trad. Mme DE CARLOWITZ, t. I, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Shelley avait eu, dit-on, une vision hallucinatoire</p>
<p>1 Diction. of National Biography, t. VIII, London, 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTERATURE POETIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 283</p>
<p>1 RABBE, Shelley, sa vie, ses oeuvres (Savine, 1887).</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>I. LE TERRAIN NÉYROPATHIQUE : SES CONDITIONS INTRINSÈQUES</p>
<p>La névropathie doit être considérée comme un état spécial et
biologiquement anormal du système nerveux, état que révèlent des signes
évidents, mais qui ne peut être classé dans aucune des névroses décrites
et cataloguées.</p>
<p>La modernité relative du mot n'implique pas</p>
<p>1 THOMAS MEDWIN, The Life of P. B. Shelley (London, 1857, 2 vol. in-8°,
t. II).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE: SES CONDITIONS INTRINSÈQUES 285</p>
<p>par1 La Neurasthénie, Paris, 1891.</p>
<p>2 BOUCHUT, Du nervosisme, Paris, 1877.</p>
<p>3 HUCHARD et AXENFELD, Traité des névroses, Paris, 1883.</p>
<p>4 BROCHIN, Dictionnaire encyclopédique des sciences médicales, Paris, 1878.</p>
<p>5 D'ALLEMAGNE , Dégénérés et déséquilibrés, p. 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Le " névropathe » est vraiment le « superhomme » dans le domaine des
sensations, et il serait bien surprenant de ne pas retrouver l'un et
l'autre accouplés chez nombre d'individus géniaux, chez ceux du moins
qui appartiennent aux modalités affectives du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : SES CONDITIONS INTRINSÈQUES 287</p>
<p>Loin de nous la pensée de vouloir insinuer qu'une rare sensibilité doit
exclure une moralité sévère et un esprit d'une précision parfois
scientifique. C'est une erreur bien trop courante au contraire que
d'opposer le savant au poète, comme si l'enthousiasme devait exclure la
raison et inversement. De grands poètes furent de grands penseurs, et</p>
<p>1 DIDEROT, Paradoxe sur le comédien.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Le premier type , celui de la sensibilité envahissante, non point
pervertie, mais despotique et accaparant toute l'activité mentale
qu'elle conduit au gré de ses caprices, Alfred de Musset l'i ncarne
douloureusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE ; ALFRED DE MUSSET 289</p>
<p>MM. Cabanes 1 et Lefébure 2 l'ont effleurée par différents points qui
ont été plus approfondis dans la thèse récente de M. Oudinot 3.</p>
<p>1 CABANES, la Dipsomanie d'Alfred de Musset (Chronique médicale, 1er
mars 1906, p. 145).</p>
<p>2 LEFÊBURE, Alfred de Musset sensitif (Chronique médicale, 1er mars
1906, p. 129).</p>
<p>3 OUDINOT, Étude médico-psychologique, sur A. de Musset (Thèse Lyon, 1906).</p>
<p>Poésie et folie. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>des souliers, racontée partout. « Alfred avait trois ans, lorsqu'on lui
apporta une paire de petits souliers rouges. On l'habillait et il avait
hâte de sortir avec cette chaussure neuve dont la couleur lui donnait
dans l'oeil. Tandis que sa mère lui peignait ses longs cheveux bouclés,
il trépignait d'impatience. Enfin il s'écria d'un ton larmoyant : «
Dépêchez-vous « donc, maman, mes souliers neufs seront vieux 1. » Ce
n'est qu'un mot d'enfant, mais Paul de Musset n' a sans doute pas tort
d'y voir l'expression précoce d'un enthousiasme effréné.</p>
<p>1 PAUL DE MUSSET, Biographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 291</p>
<p>vague tristesse que nous éprouvons en retrouvant la trace des sanglots
défunts. N'a-t-il pas dit luimême :</p>
<p>Il est doux de pleurer, il est doux de sourire Au souvenir des maux
qu'on pourrait oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 293</p>
<p>Pari1 OUDINOT, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>posses1 OUDINOT, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 293</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>J'aime, et pour un baiser je donne mon génie, Et je veux répéter et
raconter sans cesse Qu'après avoir juré de vivre sans maîtresse, Je fais
serment de vivre et de mourir d'amour.</p>
<p>L'extrême sensibilité d'Alfred de Musset ne se traduit pas simplement
dans l'étude du tempérament. L'état d'hyperesthésie dans lequel il
vivait ne pouvait moins faire que de favoriser les illusions
sensorielles, et sur ce fait les documents sont assez nombreux dont il
est difficile de contrôler d'ailleurs l'intégrale authenticité.</p>
<p>Faut-il rappeler tout d'abord que Musset présentait un exemple de ce
phénomène bizarre qu'est l'audition colorée, phénomène dont personne ne
parlait alors, et dont la psychologie contemporaine s'occupe au
contraire assez activement? Mme Arvède Barine confirme le fait dans son
intéressante biographie, et l'auteur indique, d'après une lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVR0PATH1QUE : ALFRED DE MUSSET 297</p>
<p>1 ARVÈDE BARINE, Alfred de Musset, 1893.</p>
<p>2 A. DE MUSSET, les Deux maîtresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 Lui et elle, XVIII, p. 229.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 299</p>
<p>personnes ont attesté, avec un luxe de détails vraiment surprenant,
l'existence d'hallucinations aussi bien visuelles qu'auditives chez le
poète.</p>
<p>1 Lui, XXXIII, p. 368, 369, 382 ( 5e édit., 1864.)</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 301</p>
<p>com1 Annales politiques et littéraires (25 juillet 1897, p. 52),</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 Les Annales politiques el littéraires (22 août 1897, p. 116).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 303</p>
<p>Le dédoublement du « moi » chez Musset nous est tout au long décrit dans
un des ouvrages de Sand. Avant leur voyage d'Italie, les deux amants se
promenaient une nuit dans la forêt de Fontainebleau. Musset voulut
retrouver un écho parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Au total, Musset paraît avoir eu surtout des sensations exagérées, par
suite d'une susceptibilité spéciale, d'une impressionnabilité toute
particulière de son système nerveux. Mais, quelquefois aussi, ces
sensations furent déformées ou même arbitraires, par suite d'un état
maladif qu'exagérait, ainsi que nous le verrons, l'abus des produits
toxiques. Si le poète fut halluciné, s'il eut de tristes pressentiments,
surtout vers la fin de sa vie, on peut affirmer, du</p>
<p>1 Elle et lui (ch. V, p. 111-113).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 305</p>
<p>moins, qu'en dehors des états fébriles il n'eut jamais d'idées
délirantes. Ses hallucinations, si tant est qu'elles soient confirmées,
furent toujours conscientes; elles furent tenues pour pathologiques par
le sujet même , et rectifiées par son jugement aidé du témoignage de ses
divers sens.</p>
<p>Il est une particularité nerveuse sur laquelle Musset insiste plus
volontiers, parce qu'elle se manifeste chez lui d'une façon constante.
Nous voulons parler de la télépathie. Ses personnages principaux sont
assaillis de craintes et de pressentiments. C'est une assertion qu'on
peut vérifier en lisant, en particulier, le Roman par lettres, les
Caprices de Marianne, Frédéric et Bernerette, André del Sarto et la
Confession d'un enfant du siècle.</p>
<p>Dans la Nuit de décembre, on voit le poète hanté par son double, avec
l'intensité persistante d'une véritable obsession :</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Dans notre salle solitaire. Devant ma table vint s'asseoir Un pauvre
enfant vêtu de noir, Qui me ressemblait comme un frère.</p>
<p>J'étais seul dans ma chambre un jour,</p>
<p>Pleurant ma première misère.</p>
<p>Au coin de mon feu vint s'asseoir</p>
<p>Un étranger vêtu de noir,</p>
<p>Qui me ressemblait comme un frère.</p>
<p>A l'âge où l'on est libertin,</p>
<p>Pour boire un toast en un festin ,</p>
<p>Un jour je soulevais mon verre.</p>
<p>En face de moi vint s'asseoir</p>
<p>Un convive vêtu de noir,</p>
<p>Qui me ressemblait comme un frère.</p>
<p>Un an après, il était nuit,</p>
<p>Où venait de mourir mon père.</p>
<p>Au chevet du lit vint s'asseoir</p>
<p>Un orphelin vêtu de noir,</p>
<p>Qui me ressemblait comme un frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 307</p>
<p>Partout où j'ai voulu dormir, Partout où j'ai voulu mourir, Partout où
j'ai touché la terre, Sur ma route est venu s'asseoir Un malheureux vêtu
de noir, Qui me ressemblait comme un frère.</p>
<p>Au début de la Nuit de mai, le poète, sous le coup de l'émotion qui
l'étreint, semble décrire une double hallucination. C'est-d'abord une
vision :</p>
<p>Comme il fait noir dans la vallée, J'ai cru qu'une forme voilée Flottait
là-bas sur la forêt. Elle sortait de la prairie, Son pied rasait l'herbe
fleurie; C'est une étrange rêverie : Elle s'efface et disparaît.</p>
<p>Puis, plus loin, une voix :</p>
<p>Sans doute, il serait bien puéril d'arguer de telles constatations en
faveur d'un dossier morbide ; car aux figures poétiques tous les tours
sont bons, et</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 309</p>
<p>1 PAUL DE MUSSET, loc. cit.</p>
<p>2 La Confession d'un enfant du siècle, p. 251.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE "</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 311</p>
<p>Mais l'instant d'après « sa tête se troublait ; il n'était plus maître
de lui-même; il courait en insurgé ou en fou au café de la Régence, se
faisait servir de l'absinthe, et c'en était fait de son âme pour un mois
ou deux ».</p>
<p>On trouve là, sans doute, quelques symptômes</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 313</p>
<p>1 Revue britannique, 1873, p. 434 et suiv.</p>
<p>Poésie et folie. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>en oeuvre de génie des rêvasseries alcooliques. Pour l'auteur de Rolla,
l'ivresse était un excitant cérébral qu'il jugeait indispensable, une
hallucination nécessaire pour la conception, une intoxication raisonnée. »</p>
<p>Qu'un sot me calomnie ! Il ne m'importe guère Que, sous le faux semblant
d'un intérêt vulgaire, Ceux mêmes dont hier j'aurai serré la main Me
proclament ce soir ivrogne et libertin.</p>
<p>Ils sont moins mes amis que le verre de vin Qui pendant un quart d'heure
étourdit ma misère. Mais vous qui connaissez mon âme tout entière, A qui
je n'ai rien lu, même pas un chagrin,</p>
<p>Ah! ce qui n'est qu'un mal, n'en faites pas un vice.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 315</p>
<p>Il ne semble donc pas que Musset ait commencé</p>
<p>1 La Petite Revue internationale, 28 mai-4 juin 1899, 3e année, 2e
série, n°s 21-22.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 317</p>
<p>Avec la santé, Musset devait perdre sa faculté de produire, mais non
point son tempérament de poète. " Il devenait tous les jours plus
accessible aux moindres émotions, rapporte son frère. Le malheur, les
regrets, le chagrin, ne faisaient qu'exaspérer sa sensibilité. Les
larmes lui venaient aux yeux pour un mot, pour un vers, pour une
mélodie. Au moment même où il se plaignait de n'avoir plus la force de
vivre, ses impressions augmentaient de vivacité, et les objets
extérieurs agissaient sur son organisation avec une puissance plus
grande. » Mme Martellet ajoute qu'avant sa mort, Musset souffrit « non
seulement de son mal, mais encore de tristes pressentiments,
d'hallucinations étranges, de cauchemars effrayants et de terribles</p>
<p>1 PH. AUDEBRAND, Petits mémoires du XIXe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>visions 1 ». Ce mal, une lésion des valvules aortiques, Musset en était
atteint depuis dix ans quand il succomba, le 1er mai 1857. Son corps
n'était plus qu'une ombre, et son extrême sensibilité touchait au
paroxysme de son développement morbide ; , sa belle intelligence
pourtant n'avait point sombré.</p>
<p>1 Les Annales politiques et littéraires 22 août 1897, p. 116 et 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : ALFRED DE MUSSET 319</p>
<p>Un écrivain qui trouve de tels accents pour flétrir sa propre inconduite
ne peut être taxé d'immoralité.</p>
<p>1 Les Amants de Venise (Paris, Fontemoing).</p>
<p>2 Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>La névropathie ne se traduit pas toujours par l'exaltation affective
pure et simple. Il est des cas où la sensibilité subit comme une
déviation, si bien qu'elle est anormale plutôt par sa qualité que par sa
quantité. Il s'agit de perversion, non point tant d'excès.</p>
<p>Charles Baudelaire est par excellence le représentant de cette
sensibilité spéciale, faite d'exceptions, nourrie d'étrangetés. Son
génie s'offre comme une fleur « qui gagnerait des taches inconnues à
tremper ses pieds en quelque poison » ; mais les rapports de l'oeuvre à
l'homme ont été jugés de façons si diverses, qu'il serait sans doute
téméraire de conclure sans restriction de la première au second.
L'oeuvre du moins respire la névrose, et tandis</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 321</p>
<p>qu'en lisant les Nuits nous sommes avec un Musset semblable à
nous-mêmes, en pénétrant dans les Fleurs du mal nous avons l'impression
d'un Baudelaire si différent de la majorité des hommes, que nous sommes
tentés de soupçonner d'emblée un peu de comédie ou un grain de folie.</p>
<p>Il est des parfums frais comme des chairs d'enfants, Doux comme les
hautbois, verts comme les prairies, Et d'autres, corrompus, riches et
triomphants,</p>
<p>Ayant l'expansion des choses infinies,</p>
<p>Comme l'ambre, le musc, le benjoin et l'encens,</p>
<p>Qui chantent les transports de l'esprit et des sens.</p>
<p>Quand les deux yeux fermés, en un soir chaud d'automne, Je respire
l'odeur de ton sein chaleureux, Je vois se dérouler des rivages heureux
Qu'éblouissent les feux d'un soleil monotone.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Aussi ne manque-t-il jamais, pour décrire une maîtresse, d'en exprimer
les exhalaisons :</p>
<p>O toison, moutonnant jusque sur l'encolure ! O boucles, ô parfum chargé
de nonchaloir ! ... La langoureuse Asie et la brûlante Afrique, Tout un
monde lointain, absent, presque défunt, Vit dans tes profondeurs, forêt
aromatique !</p>
<p>Mais les prépondérances sensorielles sont les moindres curiosités du
génie de Baudelaire. C'est dans sa façon même d'utiliser la sensation
tout élaborée, c'est dans le sentiment en un mot qu'il faut chercher
l'étrange particularité de son oeuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 323</p>
<p>en touchant du doigt les tendances qui semblent s'y révéler.</p>
<p>Nous y voyons le poète flotter, dans un mysticisme étrange, des accents
religieux les plus éthérés aux cris de la chair les plus farouches. Paul
Bourget a pu dire de lui : « Cette âme ne se contentait pas d'une foi
dans une idée. Elle voyait Dieu. Il était pour elle non pas un mot, non
pas un symbole, non pas une abstraction, mais un Être, en la compagnie
duquel l'âme vivait comme nous vivons avec un père qui nous aime. » Et,
en revanche, l'auteur reconnaît que « des visions dépravées jusqu'au
sadisme troublent ce même homme qui vient d'adorer le doigt levé de sa
Madone. Les mornes ivresses de la Vénus vulgaire, les capiteuses ardeurs
de la Vénus noire, les raffinées délices de la Vénus savante, les
criminelles audaces de la Vénus sanguinaire, ont laissé de leur
ressouvenir dans les plus spiritualisés de ses poèmes 1 ».</p>
<p>Quand chez les débauchés l'aube blanche et vermeille Entre en société de
l'idéal rongeur, Par l'opération d'un mystère vengeur Dans la brute
assoupie un Ange se réveille.</p>
<p>1 Paul Bourget, Essais de psychologie contemporaine (t. I, p. 16 et p. 5).</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Mais le satanisme l'emporte :</p>
<p>Ah! ne ralentis pas tes flammes! Réchauffe mon coeur engourdi, Volupté,
torture des âmes!... Volupté, sois toujours ma reine !</p>
<p>Je hais le mouvement qui déplace les lignes, Et jamais je ne pleure et
jamais je ne ris.</p>
<p>Il trouve du sublime dans l'artificiel et compare</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 325</p>
<p>Plonger au fond du gouffre, Enfer ou Ciel, qu'importe ? Au fond de
l'inconnu pour trouver du nouveau !</p>
<p>A cette horrible infection, Étoile de mes yeux, soleil de ma nature,</p>
<p>Vous, mon ange et ma passion !</p>
<p>Ou bien, il se représente avec volupté son propre cadavre en putréfaction :</p>
<p>Ainsi, quand je serai perdu dans la mémoire Des hommes, dans le coin
d'une sinistre armoire Quand on m'aura jeté, vieux flacon désolé ,
Décrépit, poudreux, sale, abject, visqueux, fêlé,</p>
<p>Je serai ton cercueil, aimable pestilence !</p>
<p>Poésie et folie. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Des vêtements souillés, des blessures ouvertes, Et l'appareil sanglant
de la Destruction.</p>
<p>Et partout le Mal triomphe :</p>
<p>Race d'Abel, voici ta honte : Le fer est vaincu par l'épieu !</p>
<p>Race de Gaïn, au ciel monte Et sur la terre jette Dieu !</p>
<p>L'auteur semble donc cultiver le sentiment malsain et s'y plonger à
plaisir comme en une douceur perverse. Mais le plus remarquable est
qu'au plein de la satisfaction il aboutit par une attirance invincible
et inéluctable aux noirs abîmes d'un monstrueux pessimisme. Chez lui,
l'effort s'épuise en tristesse navrante :</p>
<p>Loin des sépultures célèbres,</p>
<p>Vers un cimetière isolé,</p>
<p>Mon coeur, comme un tambour voilé,</p>
<p>Va battant des marches funèbres.</p>
<p>Sa sensibilité étrangement surmenée a des lassitudes douloureuses, des
phases de stérilité où les passions défuntes résonnent comme un glas, où
les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 327</p>
<p>souvenirs s'élèvent pâles et froids comme des tombes. Il dit de lui-même
dans la Cloche fêlée :</p>
<p>... Mon âme est fêlée, et lorsqu'en ses ennuis</p>
<p>Elle veut de ses chants peupler l'air froid des nuits,</p>
<p>Il arrive souvent que sa voix affaiblie</p>
<p>Semble le râle épais d'un blessé qu'on oublie</p>
<p>Au bord d'un lac de sang, sous un grand tas de morts.</p>
<p>Et dans le Spleen :</p>
<p>... Mon triste cerveau C'est ... un immense caveau</p>
<p>Qui contient plus de morts que la fosse commune. Je suis un cimetière
abhorré de la lune, Où, comme des remords, se traînent de longs vers.</p>
<p>Et le remords, en effet, le talonne parfois :</p>
<p>Pouvons-nous étouffer le vieux, le long Remords,</p>
<p>Qui vit, s'agite et se tortille, Et se nourrit de nous comme le vers des
morts,</p>
<p>Comme du chêne la chenille? Pouvons-nous étouffer l'implacable Remords?</p>
<p>Mais c'est surtout l'ennui qui accable le poète. Il se plaint d'être
malheureux « comme le roi d'un pays pluvieux ».</p>
<p>Riche, mais impuissant, jeune et pourtant très vieux.</p>
<p>La monotonie des choses d'ici-bas est pleine d'écoeurements ; l'inutile
effort éloigne de l'action : il appelle, l'ironie amère, le
découragement navré. L'homme est bien insensé qui aspire et s'agite.
Quoi qu'il fasse, il n'abordera pas au port :</p>
<p>Une voix de la hune, ardente et folle, crie :</p>
<p>« Amour... gloire... bonheur!... » Enfer! C'est un écueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Tout espoir en l'avenir est vain. Rien ne vaut d'être vécu. L'extinction
seule est désirable :</p>
<p>O Mort, vieux capitaine, il est temps ! levons l'ancre ! Ce pays nous
ennuie, ô Mort! Appareillons!</p>
<p>Et la Mort apparaît comme une volupté :</p>
<p>Dans une terre grasse et pleine d'escargots,</p>
<p>Je veux creuser moi-même une fosse profonde</p>
<p>Et dormir dans l'oubli comme un requin dans l'onde...</p>
<p>La Mort! Toujours la Mort... dans le Gouffre, dans le Recueillement,
dans la Fin de la journée, dans le Goût du néant, dans Une Mort joyeuse.</p>
<p>Tout cela est-il bien sincère? Ou bien y a-t-il de la pose dans cette
volonté du mal? Faut-il voir dans le poète un farceur de mauvais aloi,
brutal, immoral, macabre et artificiel prétentieusement, pour ahurir le
bourgeois? Doit-on traiter ses doctrines d'excentricités prétentieuses
et ne trouver dans toutes ses images que la contorsion d'un esprit sec
qui force l'inspiration?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 329</p>
<p>M. Pierre Caume 3 ne semble passe rallier davan1</p>
<p>davan1 BOURGET, Charles Baudelaire, in Essais de psychologie
contemporaine, t. I, p. 25. 2 M. NORDAN, loc. cit., t. II, p. 96.</p>
<p>3 P. CAUME, Causerie sur Baudelaire (Nouvelle Revue, 15 août 1899, p. 659).</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 331</p>
<p>1 BRUNETIÈRE, la Statue de Baudelaire (Revue des Deux-Mondes, t. V,
1892, p. 212).</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Or il semble qu'ici l'opinion se vérifie par certains côtés. Baudelaire
fut un excentrique, et sans avoir été l'homme de son oeuvre autant qu'on
l'a prétendu parfois, il s'est révélé dans la vie comme un anormal, un
inadapté.</p>
<p>Ses parents, « idiots ou fous, » nous dit-il luimême, « moururent tous
victimes d'une folie terrible. » Le fait est très contesté; mais, né
d'un vieillard , il est bien vrai que Baudelaire avait senti de bonne
heure « se tordre en lui des hérédités douloureuses ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 333</p>
<p>1 CH. BAUDELAIRE, OEuvres posthumes, édit. Crépet, p. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Envoyé dans l'Inde pour y exercer le commerce, il perdit tout, et ne
rapporta de son voyage qu'une négresse... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 335</p>
<p>quand l'homme reparut au débouché de la porte, je laissai tomber
perpendiculairement mon engin de guerre sur le rebord postérieur de ses
crochets. Le choc le renversant, il acheva de briser sous son dos toute
sa pauvre fortune ambulatoire, qui rendit le bruit éclatant d'un palais
de cristal crevé par la foudre. Et, ivre de ma folie, je lui criai
furieusement : « La vie en beau! la vie en beau 1! » Il est difficile
d'interpréter de pareils faits, si ce n'est en invoquant le dérangement
de l'esprit.</p>
<p>1 Le Mauvais vitrier, in Petits poèmes en prose. OEuvres complètes de
CH. BAUDELAIRE, 1889. p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Le Baudelaire opiophage et toxicomane n'est guère mieux affirmé, malgré
les présomptions qu'on a cru pouvoir tirer des oeuvres mêmes du poète.</p>
<p>Un chapitre des Paradis artificiels a pour titre :</p>
<p>1 CABANES, le Sadisme chez Baudelaire (Chronique médicale. 15 nov. 1902,
p. 728).</p>
<p>2 CH. BAUDELAIRE, OEuvres posthumes (Correspondance inédile, p. 73-74).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 337</p>
<p>« Du vin et du haschisch comparés comme moyen de multiplication de
l'individualité, » et dans la Fontaine de sang le poète fait, il est
vrai, un aveu bien démonstratif :</p>
<p>Dans la notice des OEuvres complètes, Théophile Gautier a cependant
protesté avec énergie contre cette opinion que Baudelaire cherchait
l'inspiration dans les excitants, et que sa paralysie fût causée par des
excès de haschisch et d'opium. « Qu'il ait essayé une ou deux fois du
haschisch comme expérience physiologique, cela est possible, et même</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>probable, dit l'auteur; mais il n'en a pas fait un usage continu. » Dans
un article récent, le Dr Michaut 1 affirme même, en parlant de
Baudelaire, que « jamais, d'après ceux qui l'ont connu, homme de lettres
ne fut plus sobre ».</p>
<p>La vérité est que le poète a usé en dilettante des poisons dont il fait
l'éloge; mais, par contre, il paraît bien exagéré de le représenter
comme un intoxiqué ayant « roulé » clans les pires excès. En
particulier, il est peu probable que le ramollissement cérébral auquel
succomba Baudelaire fut en rapport direct avec l'alcoolisme chronique,
comme certains auteurs paraissent l'insinuer.</p>
<p>Reproduisant une expression qui, dans la bouche de Maxime du Camp, ne
pouvait avoir un sens nosographique bien précis, M. Lombroso parle
gratuitement de « paralysie générale ». Nordan et Grasset l'ont suivi
sans protestation. Cependant nous ne voyons pas en quoi Baudelaire s'est
" vautré de longs mois dans les degrés les plus abjects de la démence ».
Il est simplement avéré qu'il fut hémiplégique et aphasique vers la fin
de ses jours.</p>
<p>Dès le commencement de 1862, Baudelaire consignait dans son journal
intime ces lignes douloureuses : « ... Maintenant j'ai toujours le
vertige, et aujourd'hui 23 janvier j'ai subi un singulier avertissement
: j'ai senti passer sur moi le vent de l'aile de l'imbécillité. " Trois
ans plus tard, en 1865, il écrit encore : » ... Ce qui m'irrite plus que
tout,</p>
<p>1 MICHAUT, Comment est mort Baudelaire (Chronique médicale, 15 mars 1902..</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : CHARLES BAUDELAIRE 339</p>
<p>1 CABANES, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 341</p>
<p>Ses yeux n'ont jamais cessé de reconnaître les yeux aimés , sa main
s'est toujours tendue la première vers les mains fidèles. Au plus fort
de la maladie, il s'entretenait, par l'intermédiaire d'un ami, avec son
éditeur... Il a été abattu, brisé; mais insensé au sens propre du mot,
jamais 1. »</p>
<p>excen1 loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>trique et souvent perverse. Mais cette oeuvre, nous nous garderons bien
de lui contester sa place et sa part d'influence dans le mouvement de la
littérature. La place est grande et l'influence se prolonge encore
depuis plus de trente ans.</p>
<p>On a fait bien souvent le procès du pauvre poète, et on l'a fait en
termes si décisifs, qu'il serait, quasi téméraire d'élever des
protestations. Le Dr Nordau</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 343</p>
<p>Un étrange assemblage d'érotisme souvent bes1</p>
<p>bes1 loc. cit., t. 1, p. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Que ton âme soit blanche ou noire, Que fait? Ta peau de jeune ivoire Est
rose et blanche et jaune un peu. Elle sent bon ta chair perverse Ou non,
que fait? Puisqu'elle berce La mienne de chair...</p>
<p>Il avoue d'ailleurs sincèrement :</p>
<p>J'ai la fureur d'aimer...</p>
<p>N'importe quand, n'importe quoi, n'importe où.</p>
<p>Et son coeur est « si faible. », qu'il est bien inutile de tenter la
lutte :</p>
<p>J'ai la fureur d'aimer. Qu'y faire ? Ah ! laisser faire.</p>
<p>Aussi chante-t-il les plaisirs sexuels avec enthousiasme :</p>
<p>L'écartement des bras m'est cher, presque plus cher</p>
<p>Que I'écartement autre; Mer puissante et que belle et que bonne, de chair,</p>
<p>Quel appât est le vôtre!...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 345</p>
<p>Jusqu'ici, rien de monstrueux vraiment. Mais crue dire de cette pièce
qui débute ainsi :</p>
<p>L'une avait quinze ans, l'autre en avait seize ; Toutes deux dormaient
dans la même chambre. C'était par un soir très lourd de septembre;
Frêles, des yeux bleus, des rougeurs de braise.</p>
<p>Et que penser également de cette autre :</p>
<p>« Sève qui monte et fleur qui pousse, Ton enfance est une charmille :
Laisse errer mes doigts dans la mousse Où le bouton de rose brille... »</p>
<p>Si Verlaine nous paraît hanté bien souvent par les images libidineuses
d'un érotisme morbide, il ne sort de l'amour bestial que pour se
confondre dans une ferveur religieuse dont le contraste est assez
plaisant, mais dont la contribution n'a rien de si extraordinaire quand
on sait l'étroite parenté qui peut unir en un même sujet les transports
mystiques et l'exaltation d'un amour profane. Notre</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>poète a par endroits des accents délicieux de foi ingénue, et il y a
dans son âme de satyre pervers comme des coins parfumés de candeur
dévote. Le grand pécheur « aspire en tremblant » :</p>
<p>Mon Dieu m'a dit : « Mon fils, il faut m'aimer... »</p>
<p>J'ai répondu : « Seigneur, vous avez dit mon âme, C'est vrai que je vous
cherche et ne vous trouve pas. Mais vous aimer! Voyez comme je suis en
bas, Vous dont l'amour toujours monte comme la flamme... «</p>
<p>Et voici que le poète de Sagesse paraît oublier les plaisirs d'un monde
misérable et vain, pour se vouer corps et âme au Dieu de miséricorde et
de bonté :</p>
<p>O mon Dieu, j'ai connu que tout est vil,</p>
<p>Et votre gloire en moi s'est installée.</p>
<p>O mon Dieu, j'ai connu que tout est. vil...</p>
<p>Je ne veux plus aimer que ma mère Marie.</p>
<p>Et sa piété lui inspire des sentiments d'une élévation peu commune :</p>
<p>Dans tous les mouvements bizarres de ma vie, De mes malheurs, selon le
moment et le. lieu, Des autres et de moi, de la route suivie, Je n'ai
rien retenu que la bonté de Dieu.</p>
<p>Faut-il s'étonner, maintenant, que les publicistes chrétiens aient vu,
dans Verlaine, un repentant sincère? Un Père jésuite, étudiant la
religion des</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Triste en effet, cette sensibilité! Triste en dépit des amours profanes
qui ne laissent qu'écoeurement ! Triste, malgré les transports divins
qui abandonnent au sol de misère la bête impérieuse et inassouvie!
Triste toujours! Elle se complaît, dans les descriptions de la nature
morose. Le froid, la pluie, le ciel gris, la campagne désolée,
l'inspirent bien mieux que la sève printanière, la fraîcheur et la
robustesse des choses. Et si même la nature chante, il lui fait un
reproche d'une gaieté qui s'appareille mal avec son ennui.</p>
<p>1 R. DOUMIC, les OEuvres complètes de Verlaine (Revue des Deux-Mondes,
15 janvier 1901).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 349</p>
<p>Seul, un poème un peu niais qu'on jette au feu, Seul, un esclave un peu
coureur qui vous néglige, Seul, un ennui d'on ne sait quoi qui vous
afflige!</p>
<p>Un grand sommeil noir Tombe sur ma vie : Dormez, tout espoir! Dormez,
toute envie !</p>
<p>Je ne vois plus rien, Je perds la mémoire Du mal et du bien... Oh ! la
triste histoire !</p>
<p>Satyre raffiné plutôt que perverti extravagant, mvstique éploré et
pusillanime plutôt que diabolique, doucement languide aux heures de
mélancolie plutôt que farouche pessimiste. Verlaine s'oppose encore à
Baudelaire par la nuance un peu différente d'un autre trait qui leur est
commun : la recherche de l'étrange.</p>
<p>Verlaine est ami de l'étrange, mais non point par système, par
opposition active aux opinions reçues et aux habitudes courantes ; il
est bizarre par indépendance , et en quelque sorte par sauvagerie, comme
le serait un homme primitif, vivant par nécessité dans un lieu de
civilisation. " La société,</p>
<p>Poésie et folie. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 351</p>
<p>... Donc, allez, vagabonds sans trêves, Errez, funestes et maudits. Le
long des gouffres et des grèves, Sous l'oeil fermé des paradis !</p>
<p>Pour châtier comme il le faut</p>
<p>L'orgueilleuse mélancolie</p>
<p>Qui vous fait marcher le front haut.</p>
<p>Allons, frères, bons vieux voleurs. Doux vagabonds, Filous en fleurs,
Mes chers, mes bons,</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Fumons philosophiquement, Promenons-nous Paisiblement : Rien faire est
doux.</p>
<p>Cet homme incivilisé, qui néglige la morale reçue et semble ignorer les
codes, encourt les pires aventures; mais c'est du même élan qu'il commet
la faute et qu'il s'en excuse, et c'est aussi d'une humeur égale qu'il
subit la peine. « Un jour il disparaît, nous dit Jules Lemaître.
Qu'est-il devenu? Je veux qu'il ait été publiquement rejeté hors de la
société régulière. Je veux le voir derrière les barreaux d'une geôle,
comme François Villon, non pour s'être fait, par amour de la libre vie,
complice des voleurs et des malandrins, mais plutôt pour une erreur de
sensibilité, pour avoir vengé, d'un coup de couteau involontaire et
donné comme en songe, un amour réprouvé par les lois et coutumes de
l'Occident moderne. Mais, socialement avili, il reste candide. Il se
repent avec simplicité, comme il a péché, et d'un repentir catholique,
fait de terreur et de tendresse, sans raisonnement, sans orgueil de
pensée; il demeure, dans sa conversion comme dans sa faute, un être
purement sensitif... » Par ses propres aveux, on sait qu'il a passé en
prison deux années de sa vie. Il raconte tout au long et avec une
nonchalance quasiment joyeuse cette étape :</p>
<p>J'ai naguère habité le meilleur des châteaux, Dans le plus fin pays
d'eau vive et de coteaux : Quatre tours s'élevaient sur le front
d'autant d'ailes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 353</p>
<p>Et j'ai longtemps, longtemps habité l'une d'elles...</p>
<p>... J' étais heureux avec ma vie. Reconnaissant de biens que nul certes
n'envie.</p>
<p>Mais il n'est point cynique irréductiblement. Il connaît le remords et
la pitié de soi :</p>
<p>Qu' as-tu fait, ô toi que voilà</p>
<p>Pleurant sans cesse, Dis, qu'as- tu fait, toi que voilà,</p>
<p>De ta jeunesse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : PAUL VERLAINE 353</p>
<p>blanche comme fut blanc sous nos yeux pleins de larmes son visage
apaisé... » C'est un horoscope d'une indulgence par trop angélique. Mais
faut-il acquiescer plutôt aux torrents d'injures qu'on a déversés ailleurs?</p>
<p>De l'homme, il faut bien avouer qu'il vécut en paria, impuissant et
souvent indigne. Et par ce côté il nous apparaît sinon comme « l'âme la
plus basse qu'il soit possible d'imaginer, sans fierté dans la faute,
lâche et vile dans la lutte », du moins comme un tempérament excessif
autant que faible, et dont les instincts n'ont pu se soumettre aux
exigences de la vie moderne. Mais il est comme le prototype de tout ce
que cette vie a d'humanité souffrante. Il en symbolise la misère
honteuse, les supplications et la détresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>II. LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE: SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES 359</p>
<p>Il rôde, il s'attarde, dînant des fumets qu'exhalent les cuisines :</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES 361</p>
<p>vagaPoésie folie. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>N'a-t-on pas, après cela, l'impression de vertige que donnerait le
tournoiement d'une trombe, le passage de quelque cyclone ravageant et
dévastateur?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE: SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES 363</p>
<p>On connaît suffisamment aujourd'hui le rôle physiologique de l'alcool,
de l'éther, de l'opium, du haschisch et des autres toxiques de la même
famille. Il serait fastidieux d'en renouveler ici le développement.
Chacun sait en effet que le cerveau travaille avec une activité
inaccoutumée sous l'influence naissante de l'ivresse, et les « paradis
artificiels » que Thomas de Quincey, Théophile Gautier et Baudelaire
nous font entrevoir, montrent le débridement de l'imagination lancée
dans une course vertigineuse... " Toute substance ayant une action
élective sur les centres nerveux, dit Moreau de Tours, semble introduire
dans l'organisme comme un nouveau principe de vie et communique aux
facultés de l'âme une activité inaccoutumée... Ces agents peuvent, il
est vrai, troubler profondément les facultés, les anéantir même; mais
les résultats extrêmes dépendent essentiellement de l'abus qu'on peut en
faire; et, clans tous les cas, il est toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>La vérité est que plusieurs des poisons du système nerveux sont, au
début du moins, « un fouet pour le Subconscient, » et le Subconscient,
nous l'avons vu, est la source féconde où puise l'inspiration d'art. Il
faut donc bien se pénétrer de la portée des mots, quand on parle
d'excitation, de stimulation. Les apparences d'une suractivité psychique
ont ici leur seule raison d'être dans une atonie provoquée des appareils
cérébraux inhibiteurs, et l'hyperidéation n'est autre chose qu'une
incontinence de sentiments et d'idées. La profusion des images se
succédant avec une rapidité inaccoutumée, la richesse de représentations
qu'on ne fixe pas au passage, tout cela, faute d'être modéré et
coordonné, constitue un chaos mouvant dans lequel il est impossible de
faire une pause. Dans cette prétendue suractivité, nous ne trouvons au
total qu'une paralysie : paralysie de l'élément supérieur qui dirige
toutes les facultés en les associant dans une harmonie rationnelle,
paralysie du « moi » qui juge, rectifie, modère et compare, du « moi »
qui, étant en pleine possession des ressources dont</p>
<p>1 MOREAU DE TOURS, loc. cit., p. 412.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETERRAINNEVROPATHIQUE: SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE SES CONDITIONS EXTRINSEQUES 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 369</p>
<p>A Hoffmann on a comparé maintes fois le poète Edgar Poë. Rapprochement
très superficiel; car tandis que, en bon alcoolique, le conteur allemand
fête « le noble vin », le poète de Richmond lance</p>
<p>1 D'après ARVÈDE BARINE, Essai de littérature pathologique, in Revue des
Deux-Mondes, novembre 1895, p. 311.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 ÉMILE LAUVRIÈRE, Edyar Poë, sa vie et son oeuvre(A\can. 1901). 2
Lettre de TH. F. TUCKER, 5 avril 1880 (citée par LAUVRIÈRE)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 371</p>
<p>Chose étrange : c'est au milieu même de cette déchéance que le succès
vint, inespéré. Une revue</p>
<p><pb/></p>
<p>372 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 373</p>
<p>1 Cité par LAUVRIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 Cité par LAUVRIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 315</p>
<p>1 Cité par ARVÈDE BARINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 Cité par LAUVRIÈRE.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 377</p>
<p>chronique le principe générateur et comme le terrain sur lequel se
développent toutes les manifestations morbides tant délirantes
qu'hallucinatoires.</p>
<p>Toujours est-il que, chaque nuit, une invincible impression de terreur
envahissait le malheureux Edgar. Il fallait alors que tante Clemm fût au
chevet de son lit pour le rassurer. Et la bonne et sainte femme,
caressant son front, éloignait pendant de longues heures la peur des
ténèbres qu'il croyait peuplées de mauvais esprits. Le jour, elle le
soignait comme un enfant, le grondait quelquefois quand il était ivre,
mais n'admettait devant personne que son cher Eddy, « cet être généreux,
affectueux et noble, » pût avoir des torts.</p>
<p>Elle pensa néanmoins qu'il était prudent de quitter la cité; elle
partit, avec Virginie malade, au petit village de Fordham. Ce fut une
triste villégiature. Virginie s'éteignit dans la consomption, laissant
une tante Clemm en désolation et un Eddy plus désemparé que jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>décidément le début d'un trouble mental désormais sans répit et sans
éclaircie.</p>
<p>Un jour, l'un des plus grands éditeurs de NewYork reçoit la visite d'un
agité, qui réclame son attention pour une affaire de la dernière
importance : « Il s'assit auprès de mon bureau, me regarda fixement une
bonne minute, de son oeil étincelant et dit enfin : « Je suis M. Edgar
Poë. » Je fus naturellement tout oreilles... Il reprit après une. pause
: « Je ne sais par où commencer. C'est « une chose d'une immense
importance. » Nouvelle pause : il était tout tremblant d'excitation. Il
expliqua enfin qu'il venait proposer une publication d'un intérêt
capital. Les découvertes de Newton sur la gravitation ne , comptaient
pas auprès de celles qu'on verrait dans son livre, lequel causerait une
telle sensation, que son éditeur pourrait abandonner toutes ses autres
entreprises et faire de ce seul ouvrage l'affaire de toute sa vie. On
pourrait se contenter au début de cinquante mille exemplaires, mais ce
ne serait qu'un petit commencement. Il n'y avait pas dans toute
l'histoire du monde un événement scientifique qui approchât en
importance des développements originaux de ce livre. J'en passe, et tout
cela était dit, non pas avec ironie ou en plaisantant, mais avec un
sérieux intense... Nous risquâmes l'affaire, mais avec cinq cents
exemplaires au lieu de cinquante mille 1. » L'ouvrage qui allait «
révolutionner le monde des sciences physiques et de la métaphysique »
s'appelait</p>
<p>1 Pulnam's Magazine, 2e série, vol. IV (cité par ARVÈDE BARINE).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>con1 par LAUVRIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382- LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>De cette longue évolution morbide on peut conclure, croyons-nous, que
Poë ne fut pas un simple buveur, mais un dipsomane.</p>
<p>1 Cité par ARVÈDE BARINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 383</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>le lit 1. » Plus tard encore, il dit plus explicitement : « Je ne trouve
absolument aucun plaisir en ces stimulants auxquels je me livre parfois
si furieusement. Ce n'est pas pour l'amour du plaisir que j'ai exposé ma
vie, ma réputation et ma raison 2. »</p>
<p>1 Poë au docteur Snodgrass (Ballimore American, avril 1880) (cité, par
LAUVRIÈRE).</p>
<p>2 Lettre de Poë, 4 janv. 1848 (Ingrann, p. 174) (cité par LAUVRIÈRE).</p>
<p>3 Our Press Gang, 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : EDGAR POË 385</p>
<p>1 Lettre de Poë, 4 janvier 1848 (Ingrann, p. 174) (cité par LAUVRIÈRE).</p>
<p>Poésie et folie. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 387</p>
<p>trouvez en cette lettre beaucoup d'incohérence. Mes sentiments sont, en
ce moment, vraiment lamentables. Je souffre d'un affaissement comme je
n'en ai jamais ressenti. J'ai lutté en vain contre l'influence de cette
mélancolie. Et me croirez-vous, si je vous dis que je suis toujours
malheureux en dépit de l'heureux changement de mes affaires? Oui, vous
me croirez, pour cette simple raison qu'un homme qui écrit pour l'effet
n'écrit pas ainsi. Mon coeur est ouvert devant vous. S'il vaut la peine
d'être lu, lisez. Je suis misérable, et ne sais pourquoi. Consolez-moi,
car vous le pouvez. Mais hâtez-vous, ou ce sera trop tard. Ecrivez-moi
de suite. Prouvez-moi que cela en vaut la peine, qu'il est bien
nécessaire que je vive, et vous vous serez vraiment montré mon ami.
Persuadez-moi de faire ce qu'il faut. Je ne feins pas, croyez-le bien!
N'allez pas prendre pour une plaisanterie ce que je vous écris en ce
moment. Oh! non, ayez pitié de moi, car je sens que mes paroles
deviennent incohérentes , et je veux reprendre possession de moimême.
Vous sentez bien que je souffre d'une dépression qui me perdra, pour peu
qu'elle dure. Ecrivez-moi donc bien vite; pressez-moi de faire ce que je
dois faire. Vos paroles auront plus d'influence sur moi que les paroles
des autres, car vous fûtes mon ami quand personne autre ne l'était. N'y
manquez pas, ne serait-ce que pour le repos de votre esprit, dans
l'avenir 1. » Mais voici que subitement la vie lui apparaît en rose, et
il dit</p>
<p>1 Life of John Pendleton Kennedy, p. 375-376 (cité par LAUVRIÈRE).</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Life of Jonn Pendlelon Kennedy cité par LAUVRIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 389</p>
<p>1 Cité par LAUVIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>390 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>et grossier, qu'il fallait s'empresser de congédier. Aussi, les uns nous
dépeignent « un inquiétant personnage, fourbe, cruel, cynique, moins
humain qu'infernal » ; les autres nous décrivent, au contraire, « un ami
paisible, généreux, d'une bienveillance invariable et d'une courtoisie
enjouée. » En réalité, il faut admettre dans un même être dédoublé « la
réelle opposition de deux personnalités contraires qui, au lieu de se
juxtaposer, alternent sans cesse ». Ce même Poë qui n'était, pour ses
ennemis et ses compagnons de taverne, qu' « un ivrogne dégradé, plus ou
moins privé de raison et de sens moral », devenait inopinément aux yeux
de ses admirateurs et de ses amis « un pauvre être méconnu, calomnié,
et, par suite, d'autant plus digne de sympathie et d'admiration ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 391</p>
<p>excessives est bien un symptôme de dipsomanie, et point n'est utile de
chercher son explication dans l'épilepsie larvée, ainsi que l'ont pensé
Fairfield et le Dr Leblois.</p>
<p>d'exagéra1 D'AUREVILLY, les Oeuvres et les hommes, Litt. étrang., p. 382.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>tion : « Que l'on rassemble les plus sombres pages de littérature
universelle, certains chants de l'Enfer, les scènes brutales des
dramatuges shakespeariens, les fantaisies de Swift, les terreurs plus
puériles de Godwin; que l'on confonde certaines pages des épopées
septentrionales, des chroniques russes et espagnoles, du Malleus
inquisitorial, des voyages des missionnaires en Chine; que l'on joigne à
des passages de Suétone certains chapitres de nos traits de pathologie,
toutes ces images de sang et de souffrance blanchiront auprès de
l'horreur glaçante, du dégoût, de l'énervement, de la pesante angoisse
que causent certains contes fort courts et fort calmes de Poë 1. »</p>
<p>Chose étrange : les Américains, White et Kennedy en particulier, ne
virent dans cette tendance du poète qu'une influence d'origine
allemande. Mais Poë se charge lui-même de rectifier l'opinion de ses
contemporains... « S'il est vrai que la terreur soit le thème d'un grand
nombre de mes productions, dit-il, je soutiens que cette terreur ne
vient pas de l'Allemagne, mais de mon âme 2. »</p>
<p>En vérité, la frayeur est bien de tous les temps et de tous les pays ;
mais elle n'en dépend pas moins de causes singulièrement variables, dont
quelques-unes peuvent en amplifier le caractère d'une façon intense.
Parmi ces dernières, l'action physiologique de l'alcool est en première
ligne. La tristesse et la crainte, dit Charles Richet, sont les</p>
<p>1 E. HENNEQUIN, Ecrivains francisés, p. 143.</p>
<p>2 Tales of the Grotesque and Arabesque, 2 vol., Philadelphie, 1840 (cité
par LAUVRIÈRE).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 393</p>
<p>1 CHARLES RICHET , les Poisons de l'Intelligence (Revue des Deux-Mondes,
15 févr. 1877).</p>
<p><pb/></p>
<p>394 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>se peuplent de fantômes, et quand l'horreur ne s'en dégage pas
franchement, on n'y trouve que ruine et désolation. C'est d'ailleurs sa
propre déchéance que le poète symbolise dans un certain nombre de pièces
qui resteront immortelles. Le Palais hanté nous montre en la personne de
l'auteur lui-même l'effondrement du radieux asile jadis nourri
d'orgueilleuses visions, et pour qui « l'aube d'aucun lendemain ne luira
» ; le Ver conquérant étale sous nos yeux le hideux et décourageant
spectacle de la mort triomphante, achevant lamentablement une existence
non moins lamentable d'horreur et de folie ; et de tout cela il
s'exhale, avec une intensité qui n'a jamais été surpassée, le dégoût le
plus profond de soi-même et de la vie. A une âme du Paradis, le poète
adresse des vers douloureux où se révèle également,</p>
<p>L'union de. l'Amour et de la Mort, dont l'exploi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 395</p>
<p>1 Philosophy of Composition; Works, VI, p. 36, 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTERATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : EDGAR POË 397</p>
<p>Cela justifie suffisamment les paroles que M. Jules Lemaitre lui a
prêtées dans le Dialogue des Morts : « J'ai été un malade et un fou;
j'ai éprouvé plus que personne avant moi la terreur de l'inconnu, du</p>
<p>Poésie et folie. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>398 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>noir, du mystérieux, de l'inexpliqué. J'ai été le poète des
hallucinations et des vertiges; j'ai été le poète de la peur. J'ai
développé dans un style précis et froid la logique secrète des folies,
et j'ai exprimé des états de conscience que l'auteur d'Hamlet lui-même
n'a pressentis que deux ou trois fois. » Tel est bien le bilan d'Edgar Poë.</p>
<p>III. LA FOLIE</p>
<p>En quittant le terrain de la simple névropathie pour celui de la folie
proprement dite, nous pénétrons dans un domaine beaucoup plus restreint
au point de vue spécial qui nous intéresse. Si les névropathes ont
rempli la littérature de leurs productions bizarres, mais souvent
heureuses et parfois géniales, les poètes qui furent aliénés dans toute
l'acception du terme ont été pour la plupart terrassés par la maladie et
frappés d'une stérilité rapidement complète. C'est dire que l'alliage du
supranormal au pathologique est ici moins inextricable et en quelque
façon plus grossier et plus susceptible de dissociation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : LE TASSE 399</p>
<p>seulement une victime malheureuse de l'égoïsme et de la cruauté du duc
de Ferrare.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>On sait comment Montaigne lui fit dans sa re-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : LE TASSE 401</p>
<p><pb/></p>
<p>402 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : LE TASSE 403</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POETIQUE</p>
<p>" veilleuses, mais je n'ai rien vu de ce que vous « m'aviez annoncé. »
Alors, souriant, il répliqua : " Vous avez très certainement vu et
entendu. » Mais il n'en dit pas davantage. »</p>
<p>L'Autriche posséda un poète dont l'oeuvre lyrique jouit d'une juste
célébrité, et dont la vie se termina aussi lamentablement que celle du
précédent : Frantz Niembsch, qu'on appelle plus souvent Lenau,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : NICOLAS LENAU 405</p>
<p>fut une autre victime fameuse de l'aliénation mentale.</p>
<p>Dans ses antécédents familiaux, Frantz a plus qu'il ne faut pour
constituer sans l'ombre d'une équivoque un terrain de prédisposition.
La.vie désordonnée de son père, les troubles moraux et physiques dont sa
mère fut affectée durant sa grossesse, devaient influer d'une façon
marquée sur la qualité de sa constitution mentale.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>L'histoire des bustes de Menerschmidt n'est pas moins démonstrative.
Comme un ami lui montrait curieusement cette collection de figures plus
ou moins bizarres : « Allons-nous-en, dit le poète, car j'éprouve la
tentation de reproduire sur moi toutes ces physionomies. Un homme comme
moi ne doit jamais regarder des caricatures, et moins encore les
imiter... Dans ces figures, il y a je ne sais quoi qui a failli me
rendre fou. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : NICOLAS LENAU 407</p>
<p>fantastiques, qu'un jour nos idées pourraient bien nous entraîner malgré
nous. » Et une autre fois : " Je m'imagine qu'il y a en moi un démon
auquel je ne puis résister, et qui gravite vers le malheur, depuis qu'on
m'a parlé d'une jeune fille avec laquelle j'ai dansé, que mon amour a
rendue folle, et qui, dans les accès de son délire, se croit reine de
Hongrie . »</p>
<p>Ses poésies elles-mêmes reflètent la hantise du mal. Les titres en
témoignent : le Fou, les Maladies de l'âme, la Violence du rêve, la Lune
d'un mélancolique... Et dans l'une il peint son angoisse en termes
troublants :</p>
<p>Or voici que le cauchemar devient une réalité. Dans la pleine maturité
de sa vie, Franz Niembsch s'écroule. Douloureusement conscient au début,
il s'analyse avec angoisse et rédige sur lui-même des bulletins
journaliers. Il raconte ses nuits mouvementées , ses insomnies pleines
d'appréhensions lugubres et d'horreurs. Il avoue que le diable « chasse
dans son ventre », et il entend tout au fond de lui-même comme « les
funèbres échos de l'enfer ». Le diable le pousse jusqu'en Amérique. A son</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : NICOLAS LENAU 409</p>
<p><pb/></p>
<p>410 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>En France, on voyait se dérouler vers 1830 une vie de poète aliéné qui
reste pour nous comme un prototype : Gérard de Nerval, de son vrai nom
Gérard Labrunie, passa une partie de ses jours dans le délire, et trouva
dans le suicide l'apaisement de sa folie.</p>
<p>Il n'était point descendant de Nerva, ainsi qu'il le prétendait, mais
fils d'un simple roturier, d'ailleurs bizarre, hypocondriaque, «
d'humeur incomcommode et fuyant le commerce des hommes. »</p>
<p>Aussi précoce dans ses dispositions littéraires que dans ses aventures
amoureuses, il se distingua de bonne heure comme un des rêveurs
mystiques les plus extraordinaires qu'on ait jamais vus. Suivant la
remarque de Mme Arvède Barine 2, un de ses plus distingués biographes,
il estimait que l'univers matériel, auquel nous avons foi parce que nos
yeux le voient, n'est que fantômes et appa1</p>
<p>appa1 JACQUES SALY-STERN, la Vie d'un poète: essai sur Lenau.</p>
<p>2 ARVÈDE BARINE, Essai de littérature pathologique (Revue des
Deux-Mondes, 15 octobre et 1er novembre 1897).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE ; GÉRARD DE NERVAL 411</p>
<p>1 Paradoxes et Vérités (L'Artiste, 1844).</p>
<p>2 PAUL DE SAINT-VICTOR, Préface de la Bohême galante.</p>
<p>3 CHAMPFLEURY, Grandes figures d'hier et d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>1 TH. GAUTIER, Histoire du romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 413</p>
<p>« Cela est donc vrai ! Nous sommes immortels, et nous conservons ici les
images du monde que nous avons habité. Quel bonheur de songer que ce que
nous avons aimé existera toujours autour de nous ! » La transmigration
des âmes est donc une préoccupation perpétuelle de son mysticisme, et il
est curieux d'observer comment cette idée bizarre imprègne chez lui le
sentiment de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 415</p>
<p>Gérard fit connaissance d'une jeune Druse. « Elle avait des cheveux
d'or, disait-il, des traits où la blancheur européenne s'alliait au
dessin pur de ce type aquilin qui, en Asie comme chez nous, a quelque
chose de royal. Un air de fierté, tempéré par la grâce, répandait sur
son visage quelque chose d'intelligent, et son sérieux habituel donnait
du prix au sourire qu'elle m'adressa lorsque je l'eus saluée. » C'était
bien elle, « l'uniquement aimée » telle qu'il l'avait vue sur la grande
place du village, le soir où il l'avait couronnée de laurier et où elle
s'appelait Adrienne. Le poète se mit en devoir de demander sa main ;
mais les augures lui envoyèrent des avertissements qui l'en détournèrent.</p>
<p>La dernière fois qu'il crut reconnaître l'objet de son amour sous une
forme nouvelle, Gérard dînait avec un ami : « Une femme vint chanter
près de notre table, et je ne sais quoi, dans sa voix usée, mais
sympathique, me rappela celle d'Adrienne. Je la regardai : ses traits
mêmes n'étaient pas sans ressemblance avec ceux que j'avais aimés. On la
renvoya, et je n'osai la retenir; mais je me disais : Qui sait si son
esprit n'est pas dans cette femme? »</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GÉRARD DE NERVAL 417</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Pourtant les signes avant-coureurs d'une nouvelle</p>
<p>1 MAXIME DU CAMP, Souvenirs littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 419</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 421</p>
<p>visions mystiques. Il voyait la femme qu'il avait aimée épousant son «
double », et il demandait avec angoisse si ce double était son bon ou
son mauvais « moi ".</p>
<p>Poésie et folie. 12*</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>travailler un an. Je me suis découvert des dispositions nouvelles; et
vous savez que l'inquiétude sur mes facultés créatrices était mon plus
grand sujet d'abattement 1. »</p>
<p>1 Cité par ARVÈDE BARINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GÉRARD DE NERVAL 423</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 425</p>
<p>1 ARVÈDE BARINE, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Le poète n'avait jamais été plus abondant ni aussi goûté du public
qu'aux époques de sa maladie. C'est que la maladie l'avait transformé en
voyant. Ses visions d'ailleurs étaient si heureuses, et il trouvait tant
d'éloquence pour les décrire, que ses amis se demandaient, en l'écoutant
dérouler ses merveilleuses apocalypses, s'ils devaient le plaindre ou
l'envier, dit Gautier, « et si l'état que les hommes appellent folie ne
serait point, peut-être, un état où l'âme, plus exaltée et plus subtile,
perçoit des rapports invisibles, des coïncidences non remarquées, et
jouit de spectacles échappant aux yeux matériels. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FOLIE : GERARD DE NERVAL 427</p>
<p>Le malheur est que ce « frère mystique », qui servait le poète par
certains côtés, avait fini par prendre la direction, en faisant du
pauvre Gérard son esclave d'abord et bientôt sa victime.</p>
<p>Chez les trois poètes dont nous venons de résumer la triste odyssée, on
a pu voir les dons littéraires les plus brillants s'allier aux
altérations les plus profondes de l'intelligence. Mais la répercussion</p>
<p>1 ARVEDE BARINE, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>réciproque des deux éléments l'un sur l'autre paraît s'effectuer d'une
façon différente chez les trois sujets.</p>
<p>Chez Lenau, le génie poétique lance encore quelques lueurs tardives,
alors que la frénésie a fait largement son oeuvre ; mais on ne peut pas
dire pour cela que le facteur morbide soit ici l'origine ni le principe
d'une activité supérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 429</p>
<p><pb/></p>
<p>430 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>formule inintelligible. Un délire qui coopère avec les facultés
créatrices et qui les seconde cesse d'être un délire. Autrement les mots
n'ont plus de sens 1. »</p>
<p>Sans parler du Syracusain que mentionne Aristote 2 et qui composait ses
plus beaux poèmes dum mente alienaretur, il est certain que chez J.-J.
Rousseau 3, par exemple, et chez beaucoup</p>
<p>1 HENRY JOLY, Psychologie des grands hommes, p. 100, 101.</p>
<p>2 Problematum, sectio XXX.</p>
<p>3 BRUNETIÈRE, Revue des Deux-Mondes. 15 janvier 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 431</p>
<p>L'influence de la vie effective est, pour ainsi dire, sans limite; elle
pénètre le champ de l'invention tout entier et sans rectriction aucune.
Toutes les formes de l'imagination créatrice impliquent des éléments
affectifs, et toutes les dispositions affec1</p>
<p>affec1 I, 203 (cité par LAUVRIÈRE).</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 433</p>
<p>connais1 le Moine noir (Revue de Paris, août 1897, n° 15, t. IV, p. 449).</p>
<p>Poésie et folie. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 435</p>
<p><pb/></p>
<p>436 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 437</p>
<p>Ceci paraît en contradiction avec certains faits que nous avons énoncés
et interprétés au cours du chapitre que nous terminons. Mais cette
contradiction est plus apparente que réelle.</p>
<p>On a beaucoup parlé des extravagances et des entraînements d'Alfred de
Musset. Mais on ne peut nier le ferme et lucide bon sens qui soutenait
ses oeuvres les plus fantaisistes, et Nisard dit avec raison que cet
enfant du XIXe siècle le plus troublé,</p>
<p>1 Préface de l'Homme de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p>Dans une première proposition, nous affirmerons que la question
concernant la création géniale dans ses rapports avec les anomalies et
les maladies de l'esprit ne peut pas et ne doit pas être jugée en</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 439</p>
<p>bloc. Et en particulier, il est admissible qu'un état morbide soit une
force dynamogénique et comme une source d'énergie plus intense et
surtout plus originale dans les productions imaginatives d'ordre
affectif, alors qu'il est au contraire toujours une entrave pour les
modalités purement intellectuelles du génie.</p>
<p>Mais ce caractère individuel n'est-il pas en soi le signe d'une vitalité
d'exception, irrégulière, monstrueuse ? Et admettre qu'une monstruosité
peut être esthétique, n'est-ce pas affirmer bonnement qu'une laideur
peut être une beauté ?</p>
<p>Nous entrons ici dans un domaine de relativités, où toute opinion
absolue doit être entachée d'erreur. A la question de savoir si une
émotion d'ordre pathologique peut devenir matière d'art, on peut
répondre d'une façon affirmative, en principe, si l'on veut bien
reconnaître que le pathologique n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>440 LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE. 441</p>
<p>Mais si cet art vous émeut, par contre, au point de vous donner le
vertige, méfiez-vous. C'est avec le diable que vous communiez. Et le
diable est toujours dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE : LA POÉSIE D'HIER ET LA POÉSIE DE DEMAIN</p>
<p>1 MAN NORDAU, Dégénérescence. Paris, Alcan, 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 443</p>
<p>I. LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Une oeuvre d'art est essentiellement personnelle et subjective, à
l'inverse d'une oeuvre de science qui est toujours par quelque côté
objective et impersonnelle. Dans un travail scientifique, la per1</p>
<p>per1 LAURENT, la Poésie décadente devant la science psychiatrique.
Paris, Maloine, 1897.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>sonnalité disparaît; elle éclate, au contraire, dans un travail
artistique et en particulier dans la poésie. Nous y trouvons inscrit le
tempérament de l'écrivain ; nous y découvrons sa manière de penser et de
sentir ; nous pouvons en déduire les passions qui le dominent, les
représentations qui remplissent le plus couramment sa conscience. Aussi
a-t-on pu dire avec une apparence de raison que toute poésie était une
confession de son auteur.</p>
<p>S'il en est réellement ainsi, la lecture d'un poème renfermant des idées
baroques ou des passions singulières donnera des indications précieuses
sur l'état mental de son commettant. Les initiés pourront y trouver les
éléments d'un diagnostic et se prononcer d'une façon certaine au point
de vue spécial de la psychiatrie. C'est ce qu'on a fait couramment à
l'égard de toutes les littératures dites pathologiques.</p>
<p>Sans doute, il n'est point de lyrisme sans expression de sentiments
intimes, et l'on peut avancer</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 445</p>
<p><pb/></p>
<p>446 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>trop hâtives.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 447</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Tous deux sont sincères, car tous deux ont une émotion ; mais cette
émotion, l'un la subit et l'autre la crée. Chez l'un, c'est la volonté
qui reste impuissante devant la passion; chez l'autre, au contraire,
c'est la passion elle-même qui, en pleine possession de ses forces, va
s'affranchir du froc des pudeurs humaines pour se montrer dans une
sublime nudité. Cette passion n'est nullement l'impulsion brutale d'une
nature instinctive qui ne sait point mentir ; elle est le jouet d'une
nature savante qui en fait son profit en toute connaissance de cause.
N'allons donc pas nous tromper sur la valeur réelle des émotions que
nous traduit le poète. Ces émotions, il les éprouve bien ; mais pour les
éprouver il ne les reçoit pas, il se les donne : elles sont sincères par
leur contenu, mais artificielles par leur origine.</p>
<p>On peut dire, avec M. Joly 1, « que toute passion emveloppe deux
éléments, l'élément effectif et l'élément représentatif, toujours unis
et toujours réagissant l'un sur l'autre, mais dans des proportions qui
varient beaucoup. » C'est l'élément représentatif qui domine chez
l'artiste comme chez le poète ; car, s'il en était autrement, le sujet,
n'étant plus maître de sa passion, serait physiologiquement incapable
d'en gouverner le rythme et d'en faire une oeuvre coordonnée. Ce point
de psychologie subtile a été serré de près par M. Renouvier. L'auteur se
demande si le poète peut être considéré véritablement comme « un
souffrant », ou si sa passion est feinte. L'adage :</p>
<p>1 HENRI JOLY, Psychologie des grands hommes, p. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 449</p>
<p><pb/></p>
<p>450 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Ainsi n'oublions pas que la sensibilité du poète est une sensibilité
qui, dans ses émotions les plus sincères, a quelque chose de voulu et
d'artificiel si l'on peut dire; n'oublions pas que les passions que le
poète exprime sous le jour le plus personnel, il les voit d'une façon
désintéressée et comme du dehors; n'oublions pas que ces passions même
les plus vives ne sont plus des passions, puisqu'au nom de l'harmonie,
et pour les besoins de la beauté, elles se transforment pour lui en des
états de conscience tranquilles dont il reste maître. Cela est si vrai,
que les grandes joies et les grandes douleurs de la vie n'inspirent
point le poète tant qu'elles sont senties</p>
<p>1 CH. RENOUVIER, Victor Hugo le poète, p. 342-349.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 451</p>
<p>O Muse ! spectre insatiable, Ne m'en demande pas si long. L'homme
n'écrit rien sur le sable A l'heure où passe l'aquilon.</p>
<p>Concluons donc : l'émotion du poète a un caractère de contemplation,
d'objectivité et en quelque façon de désintéressement. Quand il nous
parle de ses passions, il n'est pas « le comédien de Dide-</p>
<p><pb/></p>
<p>452 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>rot »; mais il n'est pas davantage « l'homme qui souffre comme tous les
hommes ». Au point de vue de la psychologie, nous ne dirons pas qu'il
nous ment ; mais nous ne dirons pas non plus qu'il nous livre le secret
de son âme. Nous dirons, si vous le voulez bien, que sa passion est un
pieux mensonge, une sincère mystification au service de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE D'HIER</p>
<p>453</p>
<p>II. LA POÉSIE D'HIER</p>
<p>Apporter dans les choses de l'art un esprit dogmatique et imbu du
positivisme le plus absolu n'est guère moins dangereux que d'aborder la
science avec les seules vertus de l'imagination et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>454 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>fantaisie. La vérité n'est pas une et indivise ; elle est toute de
complexité. Il faut bien faire quelques concessions, si l'on veut la
toucher du doigt.</p>
<p>A). LES TENDANCES : LE MYSTICISME ET L'ÉGOTISME</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 455</p>
<p>1 NOUDAU, loc. cit.. t. I, p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 NORDAU, loc. cit., t. I, p. 107, 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 457</p>
<p>propre ou mystique ; il éveille aussi en eux ces représentations
frontières ambiguës et inexprimables, et il leur donne le pressentiment
des rapports les plus impossibles des choses entre elles 1. »</p>
<p>1 NORDAU, loc. cit., t. I, p. 106.</p>
<p>2 GUYAU, les Problèmes de l'esthétique contemporaine, p. 129.</p>
<p>Poésie et folie. 13*</p>
<p><pb/></p>
<p>458 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 459</p>
<p>1 NORDAU, loc. cit., p. 19-20, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>460 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 461</p>
<p>... Tacita naturam mente potentem Infusumque deum coelo terraque marique.</p>
<p>1 BRAUNSCHWIG, loc. cit., p. 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Toutefois le type le plus extraordinaire de mystique caractérisé se
révèle dans Christian AAragner, le poète paysan de la Souabe. Sa « foi
nouvelle » est une prédication de la parenté de tous les êtres, et du
même coup une proclamation de paix et de bonté, d'amour et de
renoncement. Dans tout ce qui lui est sympathique, il perçoit quelque
survivance de lui-même ou des siens. C'est ainsi qu'Oswald, au souvenir
de sa chère Clara, tient ce langage un peu singulier :</p>
<p>1 JOSEPH TEXTE, le Mysticisme littéraire : Samuel Taylor Coleridge
(Revue des Deux-Mondes, 1890, p. 943).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 463</p>
<p>Un jour qu'il la cherche par les prairies, un étranger mystérieux lui
donne cette indication :</p>
<p>« Hélas! combien l'humanité est peu clairvoyante, malgré le pouvoir de
ses yeux! N'as-tu pas reconnu, pauvre aveugle, qu'elle a marché devant
toi sans cesse, dans la flore de ces champs, sous une robe de verdure,
et que, là-bas, sur la haie où la rose églantine s'entr'ouvre, ta
bien-aimée t'a salué, le regard brillant- ? »</p>
<p>1 Cité par ERNEST SEILLIÈRE. 2 Ibid. 3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>« Dis-moi, arbuste au doux parfum lacté, qu'étais-tu donc jadis, alors
que le Romain régnait sur les cantons de la Germanie? — J'étais servante
chevrière et fabricante de fromages exquis, dont j'offrais les meilleurs
en hommage au dieu Pan. Il se souvint de moi avec quelque faveur, et me
changea en arbuste odorant... Mais toimême, ô mon ami, en vérité je te
reconnais. Tu marchas dans les rangs de l'armée d'Emilius envoyé contre
les Cattes. Te souvient-il de ce jour orageux, et de la jeune femme qui
te versa ce lait délicieux de fraîcheur? Joyeux guerrier de jadis, as-tu
donc oublié Clélia 1 ? »</p>
<p>1 Cité par ERNEST SEILLIÈRE.</p>
<p>2 ERNEST SEILLIÈRE, Christian Wagner et sa foi nouvelle. Les excès du
Néo-Bouddhisme (Revue des Deux-Mondes. 15 nov. 1901, p. 295, et 15 déc.
1901, p. 791).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 465</p>
<p>Homme, libre penseur! te crois-tu seul pensant Dans ce monde où la vie
éclate en toute chose? Des forces que tu tiens ta liberté dispose. Mais
de tous tes conseils l'univers est absent.</p>
<p>1 GÉRARD DE NERVAL, le Rêve et la vie. Paris, 1868, p. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>466 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Respecte dans la bête un esprit agissant;</p>
<p>Un mystère d'amour dans le métal repose.</p>
<p>« Tout est sensible ! » Et tout sur ton être est puissant.</p>
<p>Souvent dans l'être obscur habite un Dieu caché;</p>
<p>Et comme un oeil naissant couvert par ses paupières,</p>
<p>Un pur esprit s'accroît sous l'écorce des pierres!</p>
<p>Autour des becs de gaz l'air tout entier s'allume;</p>
<p>Chaque chose a sa part de rayons, et je vois</p>
<p>Les êtres ont fondu leurs formes et leurs vies,</p>
<p>Et les âmes se sont, doucement asservies.</p>
<p>Je n'ai jamais été moins libre que ce soir</p>
<p>Ni moins seul. Le passant, là-bas, sur le trottoir,</p>
<p>Ce n'est point hors de moi qu'il s'agite et qu'il passe.</p>
<p>Moi qui l'entends penser; car il n'est pas ailleurs</p>
<p>Qu'en moi. Ses mouvements me sont intérieurs.</p>
<p>Et moi je suis en lui. Le même élan nous pousse;</p>
<p>Chaque geste qu'il fait me donne une secousse :</p>
<p>Mon corps est le frémissement de la cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 467</p>
<p>Dans ma chair des crochets s'enfoncent, et la mordent.</p>
<p>Lui, parmi le brouillard lève le bras. Soudain,</p>
<p>Quelque chose de très puissant et d'incertain</p>
<p>Et le mélange de nos âmes identiques Forme un fleuve divin où se mire la
nuit. Je suis un peu d'unanime qui s'attendrit ; Je ne sens rien, sinon
que la rue est réelle Et que je suis très sûr d'être pensé par elle 1.</p>
<p>1 JULES'ROMAINS, Mysticisme (Revue des Poètes, 18 août 1906, t. IX, n° 99).</p>
<p><pb/></p>
<p>468 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>O Syrinx ! Voyez et comprenez la terre et la merveille de</p>
<p>[cette matinée et la circulation de la vie.</p>
<p>Oh, Vous là! et moi ici! Oh, vous! Oh, moi! Tout est</p>
<p>[dans tout !</p>
<p>Sachons ce que ces mots veulent dire, et laissons aux critiques le soin
de juger comment ils sont dits. Mais n'ouvrons pas sur ce document un
chapitre de psychiatrie.</p>
<p>1 E. VIGIÉ-LECOCQ, la Poésie contemporaine, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 469</p>
<p>désigner, les tendances mystiques de certains poètes ne pouvaient moins
faire que de frapper les contemporains. L'auteur de Sagesse avait
quelque peu surpris par ses contritions, ses repentirs et ses
agenouillements. D'autres pourtant l'avaient imité; et bien qu'aux
prières et aux dévotions il se fût adjoint du libertinage, on cria au
retour des croyances, et chacun pensa selon ses opinions. Les uns furent
émerveillés et chantèrent la gloire de la foi renaissante; les autres
parlèrent de recul et de décrépitude, publiant leur mépris des
réactionnaires ou disant leur pitié pour les âmes débiles.</p>
<p>1 PAULHAN, le Nouveau mysticisme. Paris, Alcan, 1891.</p>
<p>2 EDOUARD ROR, les Idées morales du temps présent. Paris, 1892.</p>
<p>3 PAUL DESJARDINS, le Devoir présent. Paris, 1892,</p>
<p>4 CH. MORICE, toc. cit.</p>
<p>Poésie et folie. 1 4</p>
<p><pb/></p>
<p>470 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>M. Nordau proteste avec énergie contre une telle genèse du mouvement
mystique. « Prétendre que le monde se détourne de la science parce que
la méthode empirique, c'est-à-dire la méthode scientifique de
l'observation et de l'enregistrement des faits, a subi un naufrage,
s'écrie-t-il, c'est du mensonge conscient, ou de l'irresponsabilité
intellectuelle.. » Et pour montrer qu'un esprit loyal doit avoir honte
de prouver cette proposition, il fait le bilan détaillé des conquêtes
scientifiques modernes. Puis, au bout de cette nomenclature, il se
demande comment « en face de si magnifiques, de si grandioses résultats,
dont l'énumération pourrait s'étendre au double et au triple, on ose
parler d'un naufrage de la science et de l'impuissance de la méthode
empirique 1 ».</p>
<p>1 NORDAU, (OC. cit., t. I, p. 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 471</p>
<p><pb/></p>
<p>472 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>En principe, il n'est rien de plus naturel que de voir les poètes
exploiter l'émotion religieuse dans un siècle où la foi se dissout. Les
siècles de piété sincère, les époques de foi convaincue et d'adoration</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 473</p>
<p>Dieu triste, Dieu jaloux qui dérobes ta face, Dieu qui mentais disant
que ton oeuvre était bon, Mon souffle, ô pétrisseur de l'antique limon!
Un jour redressera ta victime vivace. Tu lui diras : Adore ; elle
répondra : Non.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>... Ne pourrais-je allonger cette corde flottante, Ni remonter au jour
dont la gaîté me tente? Et dois-je dans l'horreur me balancer sans fin?</p>
<p>Ainsi l'angoisse du divin avait, pu devenir une matière lyrique dans ses
doutes et ses négations. Elle va se présenter maintenant sous une autre
face; et, après nous avoir conté les élans farouches de la révolte et de
l'affranchissement ou les sombres tortures de la curiosité spéculative
inassouvie , les poètes nous diront les jouissances factices des
acceptations consolantes, plus instinctives que raisonnées, plus
sentimentales que rationnelles, plus symboliques qu'effectives, mais en
harmonie avec les forces de l'aspiration, et en cela pleines de poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 473</p>
<p>lement. Le mystique d'un siècle sans foi ne s'assimile pas en croyant la
question religieuse : il en respire sensuellement les émanations, il en
distille les parfums, et il compose avec cela un philtre énervant,
tantôt chaste et tantôt pervers. Suivant la recette qu'il exploite, il
penche vers le diabolisme ou vers son antinomie de surface qu'on a
décoré du terme de catholicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>476 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>raison, et voulant éviter pourtant l'abîme du sceptique, il se compose
une attitude qui n'explique pas la vie, mais qui la modifie dans ses
aspects et la rénove dans ses sensations. Or cette attitude doit être au
plus haut degré sujet de poésie, puisqu'elle est elle-même toute une
poésie, rien qu'une poésie.</p>
<p>Ainsi, le mouvement mystique des poètes d'hier</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 477</p>
<p>s'inspire dune fausse dévotion et n'a rien de commun avec la piété
sincère. Ces fervents idéalistes sont en réalité des sensualistes
ardents : ils espèrent tirer des extases divines, aussi bien que du
libertinage. de nouvelles jouissances. Cela explique du même coup qu'ils
puissent se montrer tantôt candides et tantôt pervers. L'alliance de
tendances érotiques aux inclinations mystiques est assez fréquente chez
eux, et point n'est utile devoir dans cetassemblage un signe de
déséquilibre, au sens médical du mot.</p>
<p>mystico-éro1 LAURENT, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>478 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME 479</p>
<p><pb/></p>
<p>480 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 481</p>
<p><pb/></p>
<p>482 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 483</p>
<p><pb/></p>
<p>484 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Normal ou pathologique : ces mots ont-ils réellement un sens, une portée
en littérature et en poésie ? C'est un sujet que nous avons effleuré
déjà, mais il convient d'y revenir ici avec plus de détails.</p>
<p>1 F. BOURGET, Essais de psychologie contemporaine. 2 P. BRUNETIÈRE,
l'Évolution de la poésie lyrique en France an XIXe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 485</p>
<p>L'irréparable ronge avec sa dent, maudite</p>
<p>Notre âme, piteux monument, Et souvent il attaque, ainsi que le termite,</p>
<p>Par la base le bâtiment. L'irréparable ronge avec sa dent maudite.</p>
<p>Mais cette noirceur étrange a des profondeurs d'une beauté troublante.
C'est un esprit de révolte insensé qui crie dans Arthur Raimbaud :</p>
<p><pb/></p>
<p>486 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Mais la révolte est sublime de cette chair effrénée s'insurgeant contre
un Dieu de misère. C'est une âme d'une douloureuse et morbide
sensibilité qui s'exhale, dans Albert Samain, en un bercement de
langueurs enivrantes :</p>
<p>Et qui, au long des nerfs baignés d'ondes câlines,</p>
<p>Comme un parfum dissous parmi des tiédeurs closes.</p>
<p>Je rêve de vers doux mourant comme des roses.</p>
<p>Mais cette musique fugitive a des vibrations étrangement sensuelles, et
nous éprouvons agréablement l'harmonie veloutée de ses mièvres accords.</p>
<p>Si nous acceptons que la poésie émane d'organisations sensuelles à
outrance ou affligées de quelque perversion, ne va-t-on pas objecter
qu'elle y perd</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISIIE 487</p>
<p>l'ins1 le Nouveau mysticisme, p. 57-99.</p>
<p>- A. DE MUSSET, OEuvres complètes. Charpentier, p. 488.</p>
<p><pb/></p>
<p>488 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>La volupté de souffrir, la jouissance du mauvais dans son sens purement
affectif, a trouvé son explication dans la nécessité d'une activité
légèrement contrariée, pour produire sur nous un effet de bonheur. Sans
doute, quand notre activité est trop contrariée, il se produit une
émotion pénible; mais quand elle n'est pas contrariée du tout,
l'indifférence survient, et la conscience même disparaît : le
fonctionnement devient automatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 489</p>
<p>Il y a certainement une part d'exagération dans cette affirmation
exclusive du Dr Nordau. et bien que l'auteur estime que " l' observation
et la marche entière du développement historique de l'humanité » doivent
contredire ou rendre arbitraires les idées émises par AI. Paulhan 2. ces
idées nous semblent a</p>
<p>1 NORDAU loc. cit., t. II. p. 66-71. 2 PAULHAN. loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>490 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 491</p>
<p><pb/></p>
<p>492 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EGOTISME 49?.</p>
<p>toute affirmation exclusive doit demeurer suspecte, et qu'en définitive
il est dangereux de généraliser.</p>
<p>Poésie et folie. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>494 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>A l'égotisme on devait rattacher tout naturellement le pessimisme
contemporain. M. Nordau en fait le corollaire et la conséquence logique
de l'état de sensibilité blasée et toujours insatisfaite qui est
l'apanage des dégénérés égotistes, et la douleur de vivre exprimée si
souvent dans tant de prose et tant de poésie récentes lui apparaît comme
la preuve irréfutable et la confirmation dernière de ses théories.</p>
<p>La mélancolie du xixe siècle a été jugée, et il faut se résoudre à
l'enregistrer comme une vérité banale. A quelques exceptions près, les
poètes d'hier se complaisent dans une tristesse vague, dans une langueur
quelque peu morbide ; ils semblent pour la plupart frappés d'une
désespérance précoce, d'un désenchantement de la vie qui laisse au
lecteur une, impression douloureuse de lassitude et de découragement.</p>
<p>Dans ce pessimisme littéraire, a-t-on dit, on peut découvrir des signes
non équivoques de neurasthénie. Le neurasthénique hypocondriaque se
regarde sentir,</p>
<p>1 E. FROMENTIN, les Maitres d'autrefois, p. 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 495</p>
<p><pb/></p>
<p>496 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 JAMES SULLY, le Pessimisme et la poésie [Revue philosophique, 1878, t.
I, 387).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 497</p>
<p><pb/></p>
<p>498 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 499</p>
<p><pb/></p>
<p>500 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 501</p>
<p><pb/></p>
<p>502 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 503</p>
<p>innombrables découragements dont ils pavent leur</p>
<p>marche en avant vers la vérité. Le poète, au contraire, franchit
justement d' un bond cette étape douloureuse d'une évolution qui n'est
pas achetée pour s' oublier dans un idéal qui n'est, après tout, qu'une
émanation anticipée de l'optimisme futur.</p>
<p>Connaissant les rapports généraux de la mélancolie et de la poésie, il
est plus facile d'en mesurer les applications au point de vue spécial
qui nous intéresse.</p>
<p>Or déjà, d après ce qui précède, il n'est pas permis de croire que les
plaintes aient été créées par la poésie française des dernières années.
Les plaintes sont bien de tous les temps, et la mélancolie des poètes
iriodemes nous apparait simplement connue une forme plus réfléchie d'une
tendance dont on retrouve facilement les traces dans la poésie antique.
Elles sont aussi de tous les lieux, et les poètes étrangers du XIXe
siècle ont eu des accents non moins désoles que les nôtres. En
Allemagne, c'est Lenau anxieux et décourage : c est l' ironique Henri
Heine, dont le rire est d' un malheureux et dont la moquerie cache un en
de douleur. En Angleterre, c'est Shelley tout idéaliste et se plongeant
néanmoins avec amertume dan; une théorie très désespérée des choses
d'ici-bas : c' est Byron bien plus sombre encore. Byron glorifiant le
néant. En Italie enfin c'est Léopardi, chez qui le désespoir de vivre
atteint son apogée.</p>
<p>Les poètes français des dernières années ont exprimé la douleur morale
sous tous ses aspects : niais il semble qu'avec le temps leur pessimisme</p>
<p><pb/></p>
<p>504 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>ait changé de formule. Nous croyons pouvoir définir qu'après avoir eu la
tristesse comme contenu chez les romantiques et les parnassiens, elle a
eu l'ennui comme représentation dominante parmi les symbolistes et les
décadents. La distinction est grosse d'importance pour le psychologue.
La tristesse, en effet, implique une activité interne ; elle est
précise, raisonnée dans son origine et franchement définie dans son
objet. L'ennui est essentiellement passif; il est vague et irraisonné,
sans objet bien déterminé, sans origine nettement affirmée ; il est
moins une douleur qu'un malaise. Or, si la douleur est parfois très
riche d'éléments dynamogéniques, le malaise est le témoignage assez
habituel d'un défaut de réaction ou d'un épuisement.</p>
<p>1 CANAT, le Sentiment de la solitude morale chez les romantiques et les
parnassiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 505</p>
<p>Cette solitude religieuse de l'âme, Leconte de Lisle l'a redite en
termes non moins fameux. Pour bercer leur rêve enfantin, les hommes
d'autrefois inventèrent des dieux ; mais voici que le dernier d'entre
eux va passer. A la prière des coeurs tourmentés rien ne peut répondre
du haut du ciel, car</p>
<p>... pour user un Dieu deux mille ans ont suffi, Et rien n'a palpité dans
sa cendre inféconde.</p>
<p>... Les bois sous leur ombre odorante, Epanchant un concert que rien ne
peut tarir, Sans m'écouter, berçaient leur gloire indifférente, Ignorant
que l'on souffre, et qu'on puisse en mourir.</p>
<p>Poésie et folie. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>506 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>L'âme, rayon du ciel, prisonnière invisible, Souffre dans son cachot de
sanglantes douleurs...</p>
<p>Le poète reconnaît-, hélas ! que la personnalité de chacun de nous garde
jalousement son secret. Quelque volonté que nous en ayons, nous ne
pouvons jamais nous livrer d'une manière totale, cartout ce qui est
signe est mensonge : la parole trompe l'idée, la gaieté des yeux fausse
la joie du coeur, les larmes que nous versons ne montrent de nos
chagrins que la surface, et nous n'échangeons après tout que des banalités.</p>
<p>Ainsi, dans cette société, humaine il y a des hommes et des femmes qui
ont l'air de se mêler et qui ne se mêlent pas. Et, au milieu de toutes
ces solitudes, l'âme supérieure est encore plus exilée que toutes les
autres. Le Moïse de Vigny nous dit les misères de l'homme de génie que
sa grandeur isole du reste de l'humanité ;</p>
<p>J'ai marché devant tous , triste et seul dans ma gloire...</p>
<p>Puis, après Vigny, c'est Leconte. de Lisle souffrant de vivre sur la
terre d'exil, au milieu d'hommes tueurs de dieux » qui ne connaissent
plus la grâce</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 507</p>
<p>Mais le poète ne souffre pas seulement de sa solitude comme homme
supérieur. Il souffre en tant qu homme d'être seul dans sa passion, seul
dans son amour. C est l' éternel mensonge amoureux que symbolise Vigny
dans sa Colère de Samson. L'amour n'est qu'un leurre, une occasion de
souffrances, dont les courtes joies sont pavées de tortures, et la femme
n'est pas plus indulgente que la nature même car</p>
<p>... plus ou moins, la femme est toujours Dalila.</p>
<p>Faut-il rappeler aussi comment Musset met en évidence la solitude des
âmes dans l'union amoureuse des corps ? On trouve, dans sa Confession
d'un enfant du siècle, cette phrase explicite : « Pendant que tes lèvres
touchaient les siennes.... vous étiez plus loin l'un de l'autre que deux
exilés aux deux bouts de la terre, séparés par le monde entier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>508 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Mais cependant, ne se pourrait-il pas que les âmes fussent unies par
l'union des corps? Non : l'union des corps est une duperie, et leurs
étreintes ne sont qu'une chimère. Corps et âmes ne jouissent pas des
mêmes avantages; les lèvres de chair peuvent se répondre, mais les âmes
restent éternellement distantes :</p>
<p>Elles se sentent bien parentes, Mais ne peuvent pas se mêler.</p>
<p>La mère embrasse, son enfant, mais elle sent bien que dès sa naissance
cet enfant s'est éloigné d'elle :</p>
<p>O femme, vainement tu serres dans tes bras</p>
<p>Tes enfants, vrais lambeaux de ta plus pure essence.</p>
<p>Ils ne sont plus toi-même, ils sont eux les ingrats.</p>
<p>Et jamais, plus jamais tu ne les reprendras...</p>
<p>On ne peut mettre, hélas! tout le coeur dans la main,</p>
<p>Ni dans le fond des yeux l'infini des pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 509</p>
<p>Les amants s'enlacent ; ils meurent de plaisir, et ils sont encore dans
la solitude :</p>
<p>Ainsi, l' humanité nous apparaît comme exilée dans le « petit cachot de
l'univers ». Bien au-dessus ni autour d'elle. Dieu est muet, la nature
est vide, et les âmes prisonnières d'elles-mêmes s'interrogent en vain.
Quoi de plus triste comme conclusion? Et cette tristesse ne pouvait
moins faire que d'appeler les désespérances d'un Musset, d'un Lamartine
ou d'un Théophile Gautier,</p>
<p><pb/></p>
<p>510 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>lui dans le courage orgueilleux et la fermeté silencieuse d'une âme qui
se montre plus forte que la douleur même et qui la méprise. Au milieu
des tristesses humaines, il se compose un visage tranquille, une face
impassible; il triomphe de l'agitation de son coeur :</p>
<p>Tais-toi. Le ciel est sourd, la terre te dédaigne. A quoi bon tant de
pleurs, si tu ne peux guérir ? Sois comme un loup blessé qui se tait
pour mourir Et qui mord le couteau de sa gueule qui saigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 511</p>
<p>Qu'importe oubli, morsure, injustice insensée,</p>
<p>Glaces et tourbillons de notre traversée !</p>
<p>Sur la pierre des morts croît l'arbre de grandeur.</p>
<p>Sully-Prudhomme a des défaillances, des doutes, des hésitations
qu'explique le conflit d'un esprit d'analyse subtile et d'un coeur d'une
rare sensibilité. Il laisse même échapper, dans sa pièce du Voeu, un des
cris les plus pessimistes qui puisse sortir d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>512 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>poitrine humaine. Dans les Ailes et dans la Sieste, dans la Vie de loin,
on peut entrevoir tantôt un accent de pitié mêlée parfois d'une certaine
horreur, tantôt un dégoût de l'action et même du désir. Mais tout cela
n'est que du provisoire : c'est la longue étape d'une moralité
tourmentée par le scrupule, ce sont les méandres d'une inquiétude qui se
poursuit sans trêve entre l'aspiration la plus ardente vers un idéal
sans bornes et la notion la plus scientifique et la plus précisé d'une
réalité très profondément scrutée. Quand le poète cherche les Destins,
quand il pose pour l'humanité le problème du Bonheur, c'est dans
l'action résignée et dans le sacrifice de soi qu'il découvre en
définitive la raison finale d'exister. Une possession assurée supprime
le désir, et dans le désir seul réside la jouissance :</p>
<p>Ni la toute-puissance même,</p>
<p>Ni même l'absolu savoir,</p>
<p>Ne confèrent le bien suprême...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 513</p>
<p><pb/></p>
<p>514 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Or, chez la plupart des poètes d'hier, ce n'est plus cette tristesse
féconde que nous découvrons. Les symbolistes et les décadents disent à
chaque instant leur souffrance morale; mais cette souffrance est moins
une recherche anxieuse qu'une fatigue un peu désoeuvrée. Ils exhalent
leur malaise en des poses languides, et leur lassitude s'épuise en
bâillements.</p>
<p>1 BRUNETIÈRE, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 515</p>
<p><pb/></p>
<p>516 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>la génération qui procède directement de Baudelaire et de Verlaine qu'il
faut maintenant laisser la parole.</p>
<p>Les poètes d'hier ont symbolisé l'ennui sous les formes les plus variées.</p>
<p>Georges Rodenbach nous le place assez justement parmi les grisailles des
pays brumeux :</p>
<p>Le gris des ciels du Nord dans mon âme est resté...</p>
<p>Ou bien encore, il l'inonde de pluie :</p>
<p>Pluie étrange. Est-ce un filet où l'âme se mouille</p>
<p>Et se débat?</p>
<p>Attraction des pleurs !</p>
<p>La pluie apporte en nous les tristesses de l'heure.</p>
<p>Et il pleut encore chez Ivanhoé Rambosson :</p>
<p>... Baisers d'eau de la nuit : c'est la douceur Très compatissante d'une
soeur Et que j'aime.</p>
<p>Et aussi chez Maurice Rollinat :</p>
<p>La pluie infiltre en moi des rêves obsédants</p>
<p>Qui me font patauger lentement dans les boues...</p>
<p>Les vers dans mon cerveau ruissellent comme une onde :</p>
<p>Car pour moi, le sondeur du triste et du malsain,</p>
<p>C'est de la poésie atroce qui m'inonde.</p>
<p>La neige tombe indiscontinûment</p>
<p>Comme une lente et longue et pauvre laine,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 517</p>
<p>Parmi la morne et longue, et pauvre plaine, Froide d'amour, chaude de
haine.</p>
<p>Il pleure dans mon coeur Comme il pleut sur la ville.</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>Dans l'interminable Ennui de la plaine, La neige incertaine Luit comme
du sable.</p>
<p>Verhaeren nous offre, par contre, un symbole nouveau lorsqu'il fait
surgir son crapaud lugubre :</p>
<p>Les lamentables lamentos</p>
<p>Du vieux crapaud de mes sanglots.</p>
<p>Les paons nonchalants, les paons blancs ont fui,</p>
<p>Les paons blancs ont fui l'ennui du réveil;</p>
<p>Je vois les paons blancs, les paons d'aujourd'hui,</p>
<p><pb/></p>
<p>518 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Les paons en allés pendant mon sommeil, Les paons nonchalants, les paons
d'aujourd'hui, Atteindre indolents l'étang sans soleil; J'entends les
paons blancs, les paons de l'ennui, Atteindre indolents les temps sans
soleil.</p>
<p>L'ennui est une douleur vague, indéterminée, une douleur sans cause. Il
a souvent sa source lointaine dans tout un amas complexe et mal défini
de peines quelquefois minimes mais accumulées, stagnantes et comme
croupissant dans la subconscience. Mais l'âme qui s'ennuie est incapable
d'objectiver nettement son mode de souffrance, de situer cette
souffrance dans quelque représentation, de lui donner en un mot une
forme et une consistance :</p>
<p>... Il pleure sans raison Dans ce coeur qui s'écoeure. Quoi ! nulle
trahison ? Ce deuil est sans raison.</p>
<p>C'est bien la pire peine De ne savoir pourquoi, Sans amour et sans
haine, Mon coeur a tant de peine.</p>
<p>Après Verlaine, bien d'autres ont exprimé sous différentes formes ce
trait important de la psychologie de l'ennui.</p>
<p>Mallarmé nous le fait pressentir aussi :</p>
<p>Mordant la terre chaude où poussent les lilas, J'attends, en m'abîmant,
que mon ennui s'élève.</p>
<p>Et Rodenbach :</p>
<p>O soir, quel est donc le poison Que parmi tes crêpes tu blutes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 519</p>
<p>Pour que j'aie encore ces rechutes?... Mal du soir qui si mal m'atteint,
Que c'est comme une maladie, Et rien d'humain n'y remédie.</p>
<p>Puis Ephraim Mikhael :</p>
<p>L'ennui descend sur moi comme un brouillard d'auQue le soir épaissit de
moment en moment, [tomne Un ennui lourd, accru mystérieusement, Qui
m'opprime de nuit épaisse et monotone.</p>
<p>Pourtant nul glorieux amour ne m'a blessé...</p>
<p>Et André Rivoire :</p>
<p>Je suis triste; je n'ai rien fait de ma pensée; Pourtant j'ai l'âme vide
et le front douloureux. Je sens trop qu'en mon coeur ma tendresse est
lassée, Et pourtant je n'ai rien que n'être pas heureux.</p>
<p>Une âme qui s'ennuie trouve la vie terriblement « quotidienne », pour
rappeler l'expression de M. Jules Laforgue. C'est que pour elle une
immense monotonie s'élève de toute chose :</p>
<p>(CAMILLE MAUCLAIR, Sonatines d'automne.)</p>
<p>Par-devant l'ennui, tout ce qui s'anime ici-bas s'épuise pour revivre
encore en un recommencement stupide et décourageant :</p>
<p>Voici d'anciens désirs qui passent, Encor des songes de lassés,</p>
<p><pb/></p>
<p>520 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>(MAURICE MAETERLINCK, Serres chaudes.)</p>
<p>Et de tout cela il s'échappe une sensation de vide :</p>
<p>Rien n'a distrait mes yeux immobiles sans trêve ; Rien n'a rempli mon
coeur toujours vide, qui rêve Sur l'incommensurable mer de mon ennui ;</p>
<p>Et le Néant m'a fait une âme comme lui.</p>
<p>(ALBERT SAMAIN, Au jardin de l'Infante.)</p>
<p>(ROLLINAT, les Névroses.)</p>
<p>Au-dessus de la terre acharnée et falote, La Vie est comme un grand
violon qui sanglote... O mon coeur, laisse-moi m'envelopper d'ailleurs.
(ALBERT SAMAIN, Au jardin de l'Infante.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 521</p>
<p>Où vivre ? Dans quelle ombre Etouffer mon ennui ? Ma tristesse est plus
sombre Que la nuit.</p>
<p>(JEAN RICHEPIN, Nivôse.)</p>
<p>S'il est un sentiment dont l'intensité doive, en apparence, échapper aux
atteintes de l'ennui, c'est l'amour ; car l'amour comporte une activité,
un appel de vie, un épanouissement de notre être affectif. Pure illusion
! Quand l'amour est défunt, ne reste-t-il pas, sur les lieux de
l'idylle, la triste moisson des songes douloureux? Le jardin devient un
cimetière, et sous les fleurs penchées se creusent des tombeaux :</p>
<p>Au sein même de la volupté, il y a place pour la lassitude :</p>
<p>L'amour est lourd. Mon âme est lasse... Quelle est donc, chère, sur nous
deux Cette aile en silence qui passe?</p>
<p>(ALBERT SAMAIN, Au jardin de l'Infante.)</p>
<p><pb/></p>
<p>522 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>L ennui jette une note de tristesse languide jusque dans la joie et
l'épanouissement. Il teinte de grisaille les tableaux les plus frais et
les plus souriants. Aussi bien nos poètes expriment-ils parfois en
termes navrés les circonstances les plus réjouissantes. On se rappelle
les vers bien connus de Verlaine :</p>
<p>Le ciel était trop bleu, trop tendre, La mer trop verte et l'air trop doux.</p>
<p>Chez Mallarmé, on peut lire aussi :</p>
<p>Le printemps maladif a chassé tristement L'hiver</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 523</p>
<p>Albert Samain, plus que tout autre, a su déposer du fiel au fond de la
coupe enchantée où il est abreuvé de délicieuses langueurs :</p>
<p>Le parc est sombre comme un gouffre, Et c'est dans mon coeur orageux
Comme un mal de douceur qui souffre.</p>
<p>Samain symbolise aussi l'inéluctable découragement qui nous vient de
l'usure :</p>
<p>Je n'ai plus le grand coeur des époques nubiles,</p>
<p>Où mon sang eût jailli, superbe, en maints combats.</p>
<p>Le sang coule si rare en l'Empire si las !...</p>
<p><pb/></p>
<p>524 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Craintive et repliée au centre de sa vie,</p>
<p>Notre âme est sans amour, sans haine, sans envie;</p>
<p>Et l'Ennui dans nos coeurs neige, silencieux...</p>
<p>Et, pour rompre l'ennui, il appelle, comme une ivresse inconnue, la
volupté de mourir :</p>
<p>Sur les tapis</p>
<p>Assoupis, Une rose blessée et penchante agonise;</p>
<p>Et le désir</p>
<p>De mourir Comme une extase en nous monte et se divinise.</p>
<p>Aigu d'orgueil, crispé d'effort,</p>
<p>Je racle en vain mon cerveau mort...</p>
<p>Puis c'est encore Rollinat traînant sa désespérance et demandant grâce :</p>
<p>Ainsi, tandis que la douleur prend un caractère assez souvent
dynamogénique chez les romantiques et les parnassiens qui sont avant
tout des anxieux ou des révoltés, elle est nettement inhibi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PESSIMISME 525</p>
<p>Concluons donc. La douleur morale est bien la note dominante des poètes
d'hier. A la nostalgie de l'irréalisable éprouvée par leurs maîtres, ils
ont</p>
<p><pb/></p>
<p>526 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>B. LA TECHNIQUE : LE SYMBOLISME</p>
<p>En vérité, et sans rien préjuger des intentions louables auxquelles nous
ferons allusion tout à</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 527</p>
<p>Stéphane Mallarmé avait opéré des bouleversements syntaxiques
terriblement osés : il déconcertait par les tropes imprévus, les
syllepses déroutantes, les incidentes qui n'en finissent plus, et bien
d'autres choses encore. Il composait des sonnets dans le genre du suivant :</p>
<p>Oui, sans ces crises de rosée et gentiment Ne brise quoique, avec, le
ciel orageux passe</p>
<p><pb/></p>
<p>528 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Jalouse d'apporter je né sais quel espace Au simple jour le jour très
vrai du sentiment</p>
<p>Ne te semble-t-il pas, disons, que chaque année Dont sur ton front
renaît la grâce spontanée Suffise selon quelque apparence et pour moi</p>
<p>Comme un éventail frais dans la chambre s'étonne ,A raviver du peu qu'il
faut ici d'émoi Toute notre native amitié monotone.</p>
<p>Paul Verlaine s'écartait sensiblement moins de la compréhension commune,
mais il avait par endroits des façons qui pouvaient surprendre. On
lisait par exemple :</p>
<p>Hier encor, vos pas eux-mêmes tristes, ô</p>
<p>Si tristes, mais que si bien tristes ! Et qui vive</p>
<p>Encore, alors ! Mais par vous pour Dieu ce roseau,</p>
<p>Cet oiseau, ce roseau sous cet oiseau, ce blême</p>
<p>Oiseau sur ce pâle roseau fleuri jadis,</p>
<p>Et pâle et sombre, spectre et spectre noir : moi-même</p>
<p>Surrexit hodie, non plus De profundis...</p>
<p>Avez-vous comme su, moi je l'ai, qu'il fallait</p>
<p>Peut-être bien, sans doute, et quoique et puisqu'en</p>
<p>[somme Éprouvant tant d'estime et combien de pitié Laisser monter en
nous, fleur suprême de l'homme, Franchement, simplement, largement,
l'amitié.</p>
<p>Ce langage amphigourique n'était peut-être pas une si grande surprise
pour les érudits. On retrouve en effet dans les Litanies romantiques de
Balzac, parodie publiée dans la Caricature du 9 décembre 1830, quelque
chose de très analogue. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 529</p>
<p>Et l'influence, et l'aspect de tes yeux</p>
<p>Durent toujours sans révolution</p>
<p>Plus fixement que les Pôles des Cieux.</p>
<p>Ne veulent voir que ma confusion,</p>
<p>Afin qu'en moi mon bien tu n'accomplisses,</p>
<p>Mais que par mort, malheur, et leurs complices</p>
<p>Ce roi d'Ecosse avec ses trois Eclipses</p>
<p>Spirans encor cet An embolismal.</p>
<p>Cette littérature nous ferait croire volontiers que</p>
<p>Poésie et folie. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>530 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Orchis ineffeuillé, hyacinthe purulente, Gamme jaune sur le vert,
d'orange diézé Squelette de fakir par Djaggernauth baisé, Ophis perlant
dans l'ombre une trille hululante, Cyclamen querelleur nimbé d'un rêve
clair, Recueillement poudré du pic et de l'éclair, Ciel morent aigrette
d'une estompe de mauve, Remembrances d'un coeur qui sait l'idéal jaune 1</p>
<p>Et l'on composa des sonnets comme celui-ci :</p>
<p>Rouler de l'angoisse expectante! Nous les trémières fers broyés , Et par
l'armoise ankylosés Dévalons de l'encre lalente.</p>
<p>Ceints de l'idéal qui nous tente, Subodorons les alizés, Aux glas
engluants, aux baisers Argyraspides sous la tente.</p>
<p>Soûls d'espace et cl'aberratif, En proie, anges souvent rétifs,
Immobilise les pensées.</p>
<p>Nutrition finie ! Enfants</p>
<p>Issus des immortelles gynécées</p>
<p>Par des entonnoirs d'oliphants 2!</p>
<p>1 Cité par EMILE LAURENT.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 531</p>
<p>1 PAUL BOURDE, les Poètes décadents (le Temps, 6 août 1885).</p>
<p><pb/></p>
<p>532 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 JULES LEMAÎTRE, Revue politique et littéraire, 1888, n° 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 533</p>
<p>repré1 BRUNETIÈRE , le Symbolisme contemporain (Revue des Deux-Mondes,
1891, p. 681).</p>
<p><pb/></p>
<p>534 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 LOMBROSO, loc. cit.</p>
<p>2 C. LAURENT, la Poésie décadente devant la science psychiatrique, p.
45, 17.</p>
<p>3 M. NORDAU, Dégénérescence, t. I, p. 180, 211, 213, 4,04, 405.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 538</p>
<p><pb/></p>
<p>536 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 537</p>
<p>reux de clarté ne sauraient y trouver que juxtapositions bizarres,
réunions de termes incohérents, contradictoires ou dépourvus de sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>538 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>l'emploi raisonné de mots nouveaux ou pris dans une acception nouvelle.
Avant de prononcer un jugement, il faudrait s'informer : un bon
diagnostic réclame une enquête solide.</p>
<p>Au reste, il arrive fréquemment que lorsque plusieurs unités coopèrent à
une oeuvre, les vrais agents d'activité, les entraîneurs si l'on veut,
ne figurent que pour un petit nombre dans le contingent. Autour d'eux
s'agite, escorte aveugle et servile, une foule sans initiative
qu'emporte le courant. Mais cette escorte a le mérite du nombre : elle
est le tissu d'emballage qui donne au tout sa force et grossit
l'ensemble. Aussi bien les dupeurs sont-ils entourés de tout temps par
une société entièrement recrutée dans le monde du déséquilibre ou de la
simple débilité de l'esprit. Il existe en effet des individus qu'on ne
peut taxer d'aliénation et qui pourtant ne jouissent pas de la plénitude
de leurs facultés, que leur conduite journalière ne rend nul-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 539</p>
<p><pb/></p>
<p>540 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 541</p>
<p>Nous pensons que, le cas échéant, le facteur de supercherie, si tant est
qu'il existe, doit s'appliquer aux éléments parasites plutôt qu'aux
principes vivaces : il concerne moins les acteurs que les figurants. Que
des fats ou des imbéciles aient suivi le mouvement symbolique les yeux
bandés, parce qu'il est de bon goût de partager celui du petit nombre et
de traiter avec des airs de profond mépris la tradition admise par tout
le monde, nous n'en doutons pas. Mais il faut autre chose que cela pour
expliquer un art qui a fait des admirateurs parmi des hommes fort
autorisés, et dont l'influence a pu persister pendant près de vingt ans.
Cet art eut ses représentants de mérite et ses défenseurs convainPoésie</p>
<p>convainPoésie folie. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>542 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>cus. Pour le combattre, il convient d'abord de le prendre au sérieux.</p>
<p>En abordant un pareil sujet, nous sommes menacés de nous voir entraînés
fort loin. Mais puisque nous avons déclaré que le point de vue
pathologique nous semblait puéril et que la thèse de mystification
n'avait qu'une portée restreinte et secondaire, il faut bien appuyer nos
dires, en essayant de reconnaître quelles influences ont dirigé nos
poètes d'hier dans leurs tentatives symboliques, et en examinant si
l'obscurité de leur phraséologie ne couvrirait pas quelque idée féconde.</p>
<p>sym1 MAUCLAIR, Souvenirs sur le mouvement symboliste en France (Nouvelle
Revue, sept.-oct. 1897, p. 671).</p>
<p>2 ANDRÉ BEAUNIER, la Poésie nouvelle (Société du Mercure de France, 1902).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 543</p>
<p>bolistes n'avaient réellement de commun que leur désir d'individualisme.
A côté de cela, et pour cela justement, ils se séparent dans la façon de
concevoir et la manière d'extérioriser. La personnalité de tout chacun
éclôt dans l'indépendance; elle se révèle exclusive et intransigeante.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, certains caractères de cette poésie très hétérogène
frappent le lecteur non prévenu. Rappelons-les tout d'abord sans plus de
commentaire : nous tenterons plus tard d'y revenir, sinon pour les
justifier, du moins pour les expliquer.</p>
<p>Allez aux angles les plus tièdes !</p>
<p>On dirait une femme évanouie un jour de moisson,</p>
<p>Il y a des postillons dans la cour de l'hospice;</p>
<p>Au loin, passe un chasseur d'élans devenu infirmier.</p>
<p><pb/></p>
<p>544 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Examinez au clair de lune!</p>
<p>On dirait une folle devant les juges,</p>
<p>Des oiseaux de nuits sur des lys,</p>
<p>Un glas vers midi,</p>
<p>(Là-bas sous ces cloches ! )</p>
<p>Une étape de malades dans la prairie,</p>
<p>Une odeur d'éther un jour de soleil.</p>
<p>Mon Dieu! mon Dieu ! quand aurons-nous la pluie, Et la neige et le vent,
dans la serre!</p>
<p>Le plus souvent on doit encore reconnaître que les alliances d'images
sont bizarres, les comparaisons hardies, les rapprochements singuliers,
les accouplements étranges. M. Laurent Tailhade parle de la « mémoration
des corolles fanées »; M. StuartMerril, des « roses trop rouges de son
désir » et d'une « passante aux yeux pleins de passé »; M. Viélé-Griffin
dit de l'aube qu'elle est « pâle comme une qui n'ose », et M. Jean
Moréas décrit une mer éternelle qui « tord sa queue en les rochers
concaves ». On pourrait relever de la sorte une inépuisable liste de
figures un peu surprenantes, mais dont beaucoup, — hâtons-nous de le
dire, — sont fort bien situées, en dépit de leur intensité quelquefois
outrée.</p>
<p>Les altérations syntaxiques, celles qui dépendent</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 545</p>
<p>de l'arrangement des propositions et de la disposition réciproque des
différentes parties du discours, sont des plus variées. Mais on y
remarque surtout deux traits principaux : l'introduction de la
répétition ou du leitmotiv, et la recherche voulue de la dislocation des
phrases.</p>
<p>Ce n'est pas Pierrot en herbe Non plus que Pierrot en gerbe, C'est
Pierrot, Pierrot, Pierrot; Pierrot gamin, Pierrot gosse, Le cerveau hors
de la cosse, C'est Pierrot, Pierrot, Pierrot.</p>
<p>Et dans Chevaux de bois :</p>
<p>Tournez, tournez, bons chevaux de bois, Tournez cent tours, tournez
mille tours, Tournez souvent et tournez toujours, Tournez, tournez au
son des hautbois.</p>
<p>Les mêmes tendances se révèlent encore, d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>546 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>façon plus discrète d'ailleurs, dans une pièce de Sagesse :.</p>
<p>Le ciel est, par-dessus le toit,</p>
<p>Si bleu, si calme ! Un arbre par-dessus le toit</p>
<p>Berce sa palme !</p>
<p>La cloche, dans le ciel qu'on voit,</p>
<p>Doucement tinte. Un oiseau, sur l'arbre qu on voit,</p>
<p>Chante sa plainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 547</p>
<p>Le leitmotiv n'est pas une source d'obscurité; mais il n'en est pas de
même des dislocations de la phrase provenant soit de l'accumulation des
propositions incidentes et des mots intercalés, soit de</p>
<p><pb/></p>
<p>548 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>L'usage abusif des syllepses et des inversions. Dans ses vers, M. Jean
Moréas use de parenthèses fréquentes. Il dira par exemple :</p>
<p>Les courlis dans les roseaux! (Faut-il que je vous en parle, Des courlis
dans les roseaux?) O vous joli Fée des eaux.</p>
<p>Le porcher et les pourceaux ! (Faut-il que je vous en parle, Du porcher
cl des pourceaux?) O vous joli Fée des eaux.</p>
<p>Mon coeur pris en vos réseaux ! (Faut-il que je vous en parle, De mon
coeur en vos réseaux?) O vous joli' Fée des eaux.</p>
<p>Ou bien encore :</p>
<p>Il y avait des arcs ou passaient des escortes Avec des bannières de
deuil et de fer Lacé, des potentats de toutes sortes — Il y avait —
clans la cité au bord de la mer.</p>
<p>C'était, — lu dois bien l'en souvenir, — c'etait aux plus beaux jours de
ton adolescence.</p>
<p>Dans cette poésie de M. Max Elskamp, c'est surtout l'entrecroisement des
termes intervertis qui frappe le lecteur :</p>
<p>Mais geai qui paon se rêve aux plumes, Haut, ces tours sont-ce mes
juchoirs ? D'étés de Pâques aux fleurs noires Il me souvient eu loins
posthumes, Je suis un pauvre oiseau des iles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 549</p>
<p>Pour consoler mon coeur des trahisons Je veux chanter, en de nobles
chansons, Les doctes filles de Nérée : Glaucé, Cymothoé, Toé, Protomédie
et Panopée,</p>
<p><pb/></p>
<p>550 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Deviens aigle , lion , chêne , abeille , colombe ,</p>
<p>Et davantage , et mieux encore,</p>
<p>Pour ce hautain</p>
<p>Triomphe</p>
<p>D'éblouir, moyennant le diamant de ton corps,</p>
<p>La sombre gueule</p>
<p>De la gueuse :</p>
<p>La mort</p>
<p>Assise, toujours maigre, au marbre du festin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 551</p>
<p>nante de mots en italiques et de mots débutant par une majuscule au
milieu d'une phrase, et nous aurons épuisé la liste des curiosités que
peut présenter, aux yeux d'un lecteur profane, une poésie inspirée par
le symbolisme.</p>
<p>1 JULES HURET, Enquête sur l'évolution littéraire (Charpentier, 1892).</p>
<p>2 CHARLES MORICE, loc. cit.</p>
<p>3 VIGIÉ-LECOQ, loc. cit. 4 BEAUNIER, loc. cit.</p>
<p>5 SCHÉRER, Étude sur la littérature contemporaine, t. VIII, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>552 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>répercu1 l'Art au point de vue sociologique. Paris, Alcan, 1884, p. 297.</p>
<p>2 PAUL BOURGET, OEuvres complètes, t. II, p. 65-66. Paris, Plon, 1900.</p>
<p>3 BRAUNSCHWIG, loc. cit.. p. 207.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 553</p>
<p>1 PAUL SOURIAU. loc. cit., p. 62. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>554 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 555</p>
<p>conscience auquel elle nous convie se rapprochera davantage de la pure
rêverie.</p>
<p><pb/></p>
<p>556 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>état d'âme par une série de déchiffrements ». Paul Verlaine dit aussi :</p>
<p>Rien de plus cher que la chanson grise</p>
<p>Où l'indécis au précis se joint,</p>
<p>Car nous voulons la nuance encor,</p>
<p>Pas la couleur, rien que la nuance !</p>
<p>Oh ! la nuance seule fiance</p>
<p>Le rêve au rêve, et la flûte au cor...</p>
<p>Et Georges Rodenbach :</p>
<p>C'est tout mystère et tout secret et toutes portes S'ouvrant un peu sur
un commencement de soir ; La goutte de soleil dans un diamant noir, Et
l'éclair vif qu'ont les bijoux des reines mortes.</p>
<p>Une forêt de mâts disant la mer ; des hampes</p>
<p>Attestant des drapeaux qui n'auront pas, été ;</p>
<p>Rien qu'une rose pour suggérer des roses-thé ;</p>
<p>Et des jets d'eau soudain baissés, comme des lampes!</p>
<p>Poème ! une relique est dans le reliquaire, Invisible et pourtant
sensible sous le verre Où les yeux des croyants se sont unis en elle.</p>
<p>Poème! une clarté qui, de soi-même avare, Scintille, intermittente afin
d'être éternelle ; El c'est, dans la nuit, les feux tournants d'un phare!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 557</p>
<p>En vérité, l'inscription de nos sentiments dans nos sensations a été
formulée de longue date comme un principe essentiel de l'art, et point
n'est besoin d'entrer dans les secrets d'une école ou les mystères d'un
cénacle pour lire des pages fort bien rédigées sur cette question
d'esthétique. M. Dugas déclare très explicitement, dans son ouvrage sur
l'Imagination, que « l'art véritable, quelle qu'en soit la matière, est
la fusion intime de l'image sensorielle et du sentiment », et qu'en
conséquence « l'imagination esthétique, au sens précis du terme,</p>
<p><pb/></p>
<p>558 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>est toujours une synthèse d'imagination sensorielle et d'imagination
sentimentale 1 ». M. SullyPrudhomme, dans plusieurs poésies de la Vie
intérieure, dans l'Ame et dans l'Art en particulier, nous laisse
entrevoir ces mêmes vérités. Mais c'est surtout dans son livre sur
l'Expression dans les Beaux-Arts que le philosophe étudie longuement
cette pénétration réciproque des états moraux et des perceptions
sensibles. Il expose les caractères communs qui relient les secondes aux
premiers, et il montre d'ailleurs ce que ces caractères communs ont
d'indéfini et de vaguement suggestif.</p>
<p>intîme1 l'Imagination (Doin, édit. 1903).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 559</p>
<p><pb/></p>
<p>560 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Il faut aussi que lu n'ailles point Choisir les mois sans quelque méprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 361</p>
<p>La notion des associations subconscientes explique une foule de
substitutions ou de transpositions verbales dont la raison nous échappe
d'abord, mais dont il est facile de reconstituer la genèse avec un peu
d'attention. Il s'établit, en effet, entre les sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>562 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 PAUL SOURIAU, l'Imagination de l'artiste.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 563</p>
<p>Naguère, où, jour pensif qui pour mes yeux d'enfance</p>
<p>Apparaissait sous la forme d'une nuance,</p>
<p>Je le voyais d'un pâle et triste violet,</p>
<p>Le violet du demi-deuil et des évêques,</p>
<p>Le violet des chasubles du temps pascal.</p>
<p>Dimanches d'autrefois! Ennui dominical!</p>
<p><pb/></p>
<p>564 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>C'est un fait bien connu que les choses entre lesquelles nous ne
saisissons aucun rapport, lorsque nous les envisageons en elles-mêmes,
peuvent néanmoins s'associer dans notre esprit parce qu'elles
l'affectent de la même manière. Entre deux sensations d'ordre tout à
fait différent, nous découvrons fréquemment une certaine ressemblance ,
une sorte de parenté. Si étrangères que soient les deux sensations que
nous comparons, et alors qu'il n'existe entre elles aucune des
associations de contiguïté sur lesquelles nous venons de nous étendre,
ces sensations peuvent sympathiser</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 565</p>
<p>Poésie et folie</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>566 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>constants les uns avec les autres, et qu'il se fait entre eux de
perpétuels échanges. Les données visuelles se transforment en
impressions de l'ouïe ; certains sons combinés nous mettent sous les
yeux de l'esprit certaines formes, certaines couleurs, au point
d'évoquer en nous des scènes ou des paysages. Ces correspondances
mystérieuses qui tiennent nos sens dans un enchaînement mutuel,
Baudelaire les a dites en termes précis ;</p>
<p>Comme de longs échos qui de loin se confondent</p>
<p>Dans une ténébreuse et profonde unité,</p>
<p>Vaste comme la nuit et comme la clarté,</p>
<p>Les parfums, les couleurs et les sons se répondent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 567</p>
<p>les teintes brunâtres et chaudes de la clarinette, l'élément cohésif de
l'ensemble polychrome 1 » Le langage courant est d'ailleurs rempli de
ces transpositions. Nous parlons de la « tonalité des couleurs » et du «
coloris des sons », en confondant ainsi les propriétés acoustiques et
optiques des phénomènes ; nous parlons d'un « ton dur » et d'une « voix
chaude », et nous opérons encore de cette façon des transpositions d'un
sens dans un autre. D'autres fois ce sont des qualités physiques que
nous empruntons aux organes des sens pour en habiller des états moraux.
Nous disons : une « mine grise », un « rire jaune » ; nous disons aussi
une « âme noire » , des « idées roses », des « rêves bleus » ; et l'on
pourrait encore multiplier les exemples en montrant que les sens de
l'odorat, du tact et du goût, plus encore que celui de la vue,
favorisent ces transpositions, sans doute en raison du caractère plus
vague, plus équivoque, moins bien défini de leurs données.</p>
<p>1 Cité par COMBARIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>568 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 569</p>
<p><pb/></p>
<p>570 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 571</p>
<p>2° Le mot en tant que son, et abstraction faite du contenu idéatif, peut
fournir une nouvelle richesse d'images suggérées.</p>
<p>1 NORDAU, loc. cit., t. I, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>572 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 Gn. ROSSIGNEUX, Essai sur l' audition colorée et sa valeur esthétique
(Journal de psychologie normale et pathologique. 1905 p. 193).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 57 3</p>
<p>Cette vérité n'est pas neuve, et l'importance de la suggestion des sons
dans le discours fut connue dès l'antiquité. Les rhéteurs grecs
déclaraient déjà, par la voix de Longin, que « l'harmonie du langage est
en rapport non seulement avec l'oreille, mais avec l'âme elle-même » ;
car « elle fait passer les sentiments de celui qui parle dans le coeur
de ses auditeurs, établit entre eux et lui une communication constante
et coordonne de grands effets au moyen de la disposition des vocables ».
Les philo-</p>
<p><pb/></p>
<p>574 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Ces données générales ont d'ailleurs été développées de longue date par
le menu détail. Platon voit dans chaque consonne l'indication d'une
action précise. On lit dans le Cratyle : « Il peut sembler ridicule de
dire que les lettres et les syllabes révèlent les choses en les imitant.
C'est cependant une nécessité qu'il en soit ainsi... D'abord la lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 575</p>
<p>M. Braunschwig 3, dans l'intéressant ouvrage que</p>
<p>1 PLATON, le Cratyle (trad. Charpentier, 1861, t. III, p. 292).</p>
<p>2 J.-E. BLONDEL, Phonologie esthétique de la langue française (Paris,
Guillaumin et Cie, 1898, p. 20).</p>
<p>3 M. BRAUNSCHWIG, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>576 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 577</p>
<p>Ch. Rossigneux 1, dans l'article que nous signalions plus haut, montre
que les consonnes en général s'associent aux impressions de l'ordre
spatial : la grandeur et la forme avec le mouvement. Les dentales
donnent une double impression d'immobilité et de netteté :</p>
<p>... Ils surgissaient du sud ou du septentrion.</p>
<p>( HUGO.)</p>
<p>... Caïn ne dormait pas, songeant au pied des monts.</p>
<p>(HUGO.)</p>
<p>Les labiales, s'opposant aux précédentes, sont pleines de vague et de
fluidité :</p>
<p>... Le vengeur dit cela. Puis l'immensité sombre, Bond par bond,
prolongea, des plaines aux parois Des montagnes, l'écho violent de la
voix, Qui s'enfonça longtemps dans l'abîme de l'ombre.</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>... Ainsi, pleins de courage et de lenteur, ils passent,</p>
<p>Comme une ligne noire, au sable illimité.</p>
<p>Et le désert reprend son immobilité,</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>Les gutturales expriment la violence, l'ardeur,</p>
<p>la force et l'éclat :</p>
<p>... Accourut franchissant le roc et le vallon.</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>1 CH. ROSSIGNEUX, loc. cit.</p>
<p>Poésie et folie. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>578 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>La liquide M apporte la majesté; elle est faite de grandeur et de
noblesse ;</p>
<p>... et nemorum increbescere murmur.</p>
<p>... magno cum murmure montis.</p>
<p>(VIRGILE.) (VIRGILE)</p>
<p>De même que M exprime la puissance qui demeure, R représente la force
qui se meut. N est la faiblesse immobile, L la douceur en mouvement. Les
sifflantes disent le vague et le mystère... et ainsi de suite.</p>
<p>Les voyelles ne seraient pas moins éloquentes, mais elles évoqueraient
surtout des couleurs. A évoquerait la blancheur, et en même temps la
série du calme et de la majesté ;</p>
<p>Angantyr, dans sa fosse étendu, pâle et grave, Se dresse, et lentement
ouvre ses bras blafards, Et le héros aux dents blanches dit : Prends et
pars.</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>E répondrait au bleu ou au vert; il évoquerait douceur, pureté,
légèreté, fraîcheur :</p>
<p>Ils l'entourent tous d'un essaim léger, Qui dans l'air muet semble
voltiger.</p>
<p>( LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>Les sons en O, en OR, en OUR, en AN, évoqueraient fa sensation de rouge
et toute la série des impressions de même effet : les sons éclatants,
les mouvements rapides, la force, et la joie :</p>
<p>... Vers le couchant, rayé d'écarlate, un oeil louche Et rouge
s'enfonçait dans les écumes d'or,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 579</p>
<p>(LECONTE DE LISLE.)</p>
<p>Les sons en ON appartiendraient aux impressions de la série opposée :
c'est le noir et avec lui le silence, l'immobilité, la morne tristesse
et le vague du mystère :</p>
<p>... Et se dilatant par bonds lourds, Muette, sinistre, profonde, La nuit
traîne son noir velours Sur la solitude du monde.</p>
<p>LECONTE DE LISLE)</p>
<p>1 HEYSE, Système de la science du langage ;1856).</p>
<p>2 STEINTHAL, Histoire de la science du langage (1863).</p>
<p>3 TAINE, la Fontaine et ses fables (Paris, Hachette, p. 288, 289).</p>
<p><pb/></p>
<p>580 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>et du nez qui accompagnait leur son, par l'âpreté, par la douceur, la
longueur ou la brièveté de ce son, par le râle ou le sifflement du
gosier, par le gonflement ou la contraction de la poitrine. »</p>
<p>A côté des mots dont les vertus expressives sont originelles, il en est
d'autres dans lesquels la relation entre la pensée et le son ne peut
être qu'une relation dérivée. C'est le cas des noms propres qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 581</p>
<p><pb/></p>
<p>582 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>logiques le son des mots est capable de nous suggérer certains
sentiments généraux et d'évoquer en nous certains commencements
d'associations un peu obscures, certaines visions un peu vagues. Au
reste, c'est justement parce qu'elles sont flottantes et indéfinies, que
les impressions faites sur notre âme. par l'allure et la sonorité des
mots représentent par elles-mêmes une source de poésie.</p>
<p>1 COMBAIEU, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 583</p>
<p>On cite en revanche l'impression de joie conquérante qui se dégage, à
cause des assonances en A, de ce vers de La Fontaine :</p>
<p>Comme il sonne la charge il sonne la victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>584 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Quand Racine écrit :</p>
<p>Ariane, ma soeur, de quel amour blessée,</p>
<p>Vous mourûtes aux bords où vous fûtes laissée,...</p>
<p>Dans un chemin montant, sablonneux, malaisé. Et de tous les cotés au
soleil exposé, Six forts chevaux liraient un coche...</p>
<p>Au XVIIIe siècle, l'école de Delille ne se contente pas de laisser
naître spontanément les effets phonétiques de l'allitération et de
l'assonance; elle les recherche positivement par une étude systématique
et laborieuse. Delille l'exprime dans le morceau suivant :</p>
<p>Quels qu'ils soient, aux objets conformez votre ton; Ainsi que par les
mots exprimez par le son. Peignez en vers légers ramant léger de Flore ;
[core. Qu'un doux ruisseau murmure en vers plus doux en-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 585</p>
<p>Entend-on d'un torrent les ondes bouillonner, Le vers tumultueux en
roulant doit tonner. Que d'un pas lent et lourd le boeuf fende la
plaine, Chaque syllabe pèse et chaque mot se traîne; Mais si le daim
léger bondit, vole et fend l'air, Le vers vole et le suit aussi prompt
que l'éclair. Ainsi de votre chant la marche cadencée Imite l'action et
note la pensée.</p>
<p>Le romantisme n'est pas moins amoureux de la musique des mots. On trouve
indiqué dans tous les traités la valeur de l'allitération en F dans ces
vers de Victor Hugo :</p>
<p>Un frais parfum sortait des touffes d'asphodèle ; Les souffles de la
nuit flottaient sur Galgala.</p>
<p>En définissant la poésie « ce que la nature a de plus mélodieux dans les
sons », et en voyant en elle la langue complète « saisissant l'homme à
la fois par l'âme et par les sens », Lamartine faisait une véritable
profession de foi au point de vue spécial qui nous intéresse, et, cette
profession de foi, un autre romantique, d'ailleurs plus peintre que
musicien , l'a bien développée : « Pour le poète, dit Théophile Gautier,
les mots ont en eux-mêmes, et en dehors du sens qu'ils expriment, une
beauté et une valeur propres, comme des pierres qui ne sont pas encore
taillées et montées en bracelets, en colliers ou en bagues; ils charment
le connaisseur qui les regarde et les trie du doigt dans la petite coupe
où ils sont mis en réserve comme ferait un orfèvre méditant un bijou. Il
y a des mots diamant, saphir, rubis, émeraude ; d'autres qui luisent
comme du</p>
<p><pb/></p>
<p>586 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>La fille de Minos et de Pasiphaé...</p>
<p>1 Notice sur Baudelaire, p. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 587</p>
<p><pb/></p>
<p>588 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 589</p>
<p><pb/></p>
<p>590 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>si ces prétentions sont bien justifiées psychologiquement.</p>
<p>Pour appuyer cette opinion, nous chercherons si l'émotion que peut
déterminer la poésie symbolique répond aux conditions essentielles de
l'émotion d'art. Ces conditions, croyons-nous, doivent être l'amenées à
deux : 1° L'émotion d'art est une création ; 2° Elle est une communion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 591</p>
<p><pb/></p>
<p>592 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 593</p>
<p>maté1 CHERBULIEZ, l'Art et la Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>594 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Des fragments épars du réel, un tempérament d'artiste a fait surgir une
synthèse où se condensent toutes les forces impressionnantes qui dans le
monde sensible demeurent latentes. Mais ce n'est pas assez pour que
l'art ait atteint son but. Il faut encore qu'au travers d'un autre
tempérament l'idée redevienne matière ; il faut que dans l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 595</p>
<p><pb/></p>
<p>596 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 COMBARIEU loc. cit.</p>
<p>2 GUYAU, les Problèmes de l'esthétique contemporaine, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 597</p>
<p>2° L'émotion d'art est une communion et nous comprenons ainsi qu'elle
implique un courant de sympathie entre la partie donnante et la partie
prenante d'une part, et entre toutes les parties prenantes d'autre part.
Devant une oeuvre d'art, nous sentons avec l'artiste et avec tous ceux
qui sentent en même temps et pour les mêmes raisons que nous, de telle
sorte qu'il se produit en nous comme une concentration de l'universelle
vie.</p>
<p>En matière d'art, subjectivité n'est donc pas synonyme d'individualisme.
Comme tous les arts, la poésie doit demeurer un moyen de communication
et un agent de solidarité dans les sentiments et dans les idées. Si le
poète utilise son art comme source d'associations individuelles et non
comme moyen d'entente, ces révélations ne seront com-</p>
<p><pb/></p>
<p>598 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>prises que de lui-même, et il demeurera éternellement distant de son
public. Le coffret dont il nous fait don renferme sans doute de précieux
joyaux, mais il nous manque la clef pour l'ouvrir. Toutes les beautés
qu'il a rêvées sont coupées de leurs communications et comme isolées de
la vie : son art est en marge de l'humanité.</p>
<p>1 FERDINAND BRUNETIÈRE, l'Évolution de la poésie lyrique en France au
XIXe siècle, p. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 599</p>
<p><pb/></p>
<p>600 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Sx le symbole émeut, dira-t-on qu'importe le</p>
<p>sens dans lequel il plaît au public de l' interpréter?</p>
<p>Nous risquerons tout simplement de ne pas trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 601</p>
<p>de se sentir en constante communion de pensée avec son public.</p>
<p><pb/></p>
<p>602 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>position sensorielle la plus couramment admise et la pseudesthésie qui
se présente en tant qu 'exception et anomalie.</p>
<p>L'audition colorée est la forme la plus fréquente du phénomène que nous
désignons, et c'est elle qui semble avoir inspiré le sonnet bien connu
de Rimbaud :</p>
<p>A noir, E blanc, I rouge, U vert, O bleu, voyelles Je dirai quelque jour
vos naissances latentes. A, noir corset velu des mouches éclatantes Qui
bombillent autour des puanteurs cruelles,</p>
<p>Golfe d'ombre; E, candeur des vapeurs et des tentes. Lance des glaciers
fiers, rois blancs, frissons d'om[belles</p>
<p>d'om[belles ] l, pourpres, sang craché, rire des lèvres belles Dans la
colère ou les ivresses pénitentes;</p>
<p>U, cycles, vibrements divins des mers virides, Paix des pâtis semés
d'animaux, paix des rides Que l'alchimie imprime aux grands fronts
studieux;</p>
<p>O, suprême Clairon, plein de strideurs étranges, Silences traversés des
Mondes et des Anges : O l'Oméga, rayon violet de Ses Yeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 603</p>
<p>sonnet ne fut pas sans écho. Vigié-Lecoq nous en cite un autre :</p>
<p>Pour nos sens maladifs voluptueusement Les sons et les couleurs
s'échangent. Les voyelles, En leurs divins accords, aux mystiques
prunelles Donnent la vision qui caresse et qui ment.</p>
<p>A claironne vainqueur en rouge flamboiement. E, soupir de la lyre, a la
blancheur des ailes Séraphiques. Et l'I, fifre léger, dentelles,
Dentelles de sons clairs, est bleu célestement.</p>
<p>Mais l'archet pleure en O sa jaune mélodie, Les sanglots étouffés de
l'automne pâlie Veuve du bel été, tandis que le soleil</p>
<p>De ses baisers saignants rougit encor les feuilles.</p>
<p>Vert, comme le rameau de myrte que tu cueilles.</p>
<p>A l'examen de ces deux sonnets, on peut observer que les lettres
changent de couleur avec les individus. Cela n'empêche pas un groupe de
poètes d'asseoir sur ce fonds mouvant une esthétique pour le moins
baroque. René Ghil s'écrie dans son Traité du verbe :</p>
<p><pb/></p>
<p>604 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>aprilines ; aé, oé et in pour les Harpes rassérénant les cieux ; oi, io
et on pour les Cuivres glorieux; ia, éa, oa, ua, oua, an et ouan pour
les Orgues hiératiques. Mais plus, autour de ces sons, se groupent :
pour les Harpes, les t et d stériles, et l'aspirée h, et les g durs et
mats; pour les Violons, les s et les z loin aiguisés, et les Il
mouillées et dolentes et les v priants; pour les Cuivres, les âpres r;
pour les Flûtes, les graciles l simples, et les enfantins j, et l'f
soupirante; pour les Orgues, les m et n prolongeant un mouvement muable
lourdement; plus s'entendra par le matin poétique l'aubade de mon désir
!... «</p>
<p>Puis l'auteur donne sans sourciller les valeurs chromatiques des
instruments musicaux :</p>
<p>« Constatant les souverainetés, les harpes sont blanches ; et bleus sont
les violons mollis souvent d'une phosphorescence pour surmener les
paroxysmes. En la plénitude des ovations, les cuivres sont rouges; les
flûtes jaunes, qui modulent l'ingénu, s'étonnent de la lueur des lèvres;
et sourdeur de la terre et des chairs, synthèse simplement des seuls
instruments simples, les orgues toutes noires plangorent... »</p>
<p>Vivant ! le vent qui passe aux houx des plus grands</p>
<p>[deuils]</p>
<p>Sinistrement silla les hauts sommets d'orgueils.</p>
<p>El de nos soirs épars il n'est plus qu'un sang d'homme Avivé d'une plaie
insonore et qui n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 605</p>
<p>Tel espoir de ne plus se rêver en la somme Torrentielle des nuits veuves
d'hosanna.</p>
<p>Triste pour nos doux yeux en mariage ouverts Tandis que les midis de
nulles plumes pleuvent !</p>
<p>Puisque l'an des roseaux qui du rire s'émeuvent Tant désespérément
s'ensépulture d'hier Mouvant de souvenirs qui deviennent quel air Agité
de sanglots muets en les mémoires : Puisque l'eau le miroir non désert
où nos gloires Vaguantes en azurs avéraient l'univers Tumultueuse mêle
un haussement d'hivers. Puisqu'aussi bien que nous songeâmes parmi l'heure.</p>
<p>Vivant ! le vent qui passe aux houx des plus grands</p>
<p>[deuils Traîne en orage épars le sang de mes orgueils.</p>
<p><pb/></p>
<p>606 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 607</p>
<p>Il résulte de cette conception que les phénomènes de pseudesthésie ont
même origine et même mécanisme que les transpositions sensorielles
courantes, auxquelles nous sommes tous plus ou moins portés. Seulement
les transpositions sensorielles courantes ont un caractère de
compréhension générale qui les rend très utilisables en tant que matière
d'art, au lieu que les pseudesthésies ont un caractère</p>
<p>1 FLOURNOY, Des phénomènes de synopsie (Alcan, 1893).</p>
<p><pb/></p>
<p>608 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Nous avons dit que dans la rêverie esthétique comme dans tous les états
de rêverie, les associations se diffusent, s'éparpillent. Les images
même lointaines ont une telle affinité, qu'elles s'attirent en foule.
Dès que l'une a donné sa note, cent autres</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 609</p>
<p>Il y a mieux. Nous avons vu que les symbolistes n'ont pas seulement
déplacé les mots en tant que représentations; ils ont prétendu leur
attribuer en tant que sons une tâche qui n'appartient positivement qu'à
la note musicale. Cette tentative ne pouvait qu'accentuer
l'incompréhension ; car malgré tout notre bon vouloir nous ne pouvons
nous détacher de l'habitude de rechercher dans le mot un contenu
idéationnel, pour l'envisager comme une simple note de musique. Les
éléments du langage sont</p>
<p><pb/></p>
<p>610 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>1 J. COMBARIEU, les Rapports de la musique et de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 611</p>
<p><pb/></p>
<p>612 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Victor Cousin va peut-être un peu loin en hiérarchisant, mais ses
distinctions mettent en évidence dans la poésie certains avantages d'un
ordre spécial : elles indiquent qu'au charme du son elle</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 613</p>
<p>1 SULI.Y-PRUDHOMME, Qu'est-ce que la poésie? (Revue des DeuxMondes, 10
oct. 1897, p. 597.)</p>
<p>Poésie et folie. 1 8</p>
<p><pb/></p>
<p>614 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 615</p>
<p>suffisamment expliquée par un ensemble de causes qu'on peut définir.</p>
<p><pb/></p>
<p>616 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 617</p>
<p><pb/></p>
<p>618 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME 619</p>
<p>Ces sources sont-elles taries, et le mouvement d'hier, qu'on peut
considérer comme achevé, n'aurat-il aucune influence féconde?</p>
<p><pb/></p>
<p>620 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>L'insurrection des romantiques contre la logique avait eu pour effet de
conjurer dans l'art la marche envahissante de l'idée abstraite : c'est
que la philosophie et la science du XVIIIe siècle avaient imprimé
surtout aux esprits d'alors le culte de la pure raison, et le danger
venait du rationalisme. La révolution symbolique s'est présentée sous
les mêmes auspices, mais avec d'autres bases et d'autres motifs. Elle
devait avoir pour conséquence d'enrayer l'invasion menaçante de la forme
concrète : c'est que la philosophie et la science du xixe siècle avaient
évolué, et au culte de la pure raison s'était substituée la foi
exclusive dans la preuve des réalités palpables et des faits dûment
constatés : le danger menaçait pour cette fois du côté de l'empirisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 621</p>
<p>III. LA POÉSIE DE DEMAIN</p>
<p>Un siècle nouveau court depuis peu, La génération actuelle doit
envisager l'oeuvre des devanciers avec le jugement du « recul » : le
seul bien autorisé par les qualités de sagesse et de sang-froid que lui
confère l'extinction des luttes de partis et l'ouverture d'une ère
d'apaisement</p>
<p>La thèse de « dégénérescence » prise dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>622 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 623</p>
<p>soires dans le processus de l'organisme humain en voie de
perfectionnement ou d'épanouissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>624 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 625</p>
<p><pb/></p>
<p>626 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 627</p>
<p>Mais voici qu'une fois de plus la décadence se présente comme un des
aspects de la grande loi de changement, comme une rupture d'équilibre
qui prélude aux synthèses nouvelles, comme la ruine sur laquelle se
dresse l'édifice futur, comme la voie effacée d'hier par où va surgir le
progrès de demain.</p>
<p>1 A. LACUZON, Introduction d'Éternité (Lemerre, édit.).</p>
<p><pb/></p>
<p>628 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 629</p>
<p><pb/></p>
<p>630 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>démarche de leur esprit ». Le rythme fondamental du vers n'est rien sans
le rythme de l'idée, lequel s'organise dans l'inspiration, dont il est
la base. C'est que dans l'expression des sentiments humains le rythme
est « comme le graphique immatériel des motions intérieures », et l'on
peut résumer son rôle dans l'oeuvre du poète, d'une façon aussi juste
que pittoresque, en disant qu'il est « le geste de l'âme », comme l'a
fait M. Lacuzon. Nous voulons croire que les nouveaux poètes sont bien
pénétrés de ces conceptions d'ordre général, et nous ne pouvons que
louer quelques-uns d'entre eux de les avoir affirmées d'une façon
publique. C'est un gage de durée et de supériorité pour leur art, car il
n'est point d'ouvrage supérieur ni durable qui ne s'appuie sur un fond
d'éternelle humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE DEMAIN 631</p>
<p><pb/></p>
<p>632 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>conception de la vie est en voie de modification continue, et nos
aspirations vont au fil de beau. La poésie qui exprime ces aspirations
devra suivre Une marche analogue : le courant devra l'entraîner. Jusqu'où?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 633</p>
<p>essor. La science ne détruira pas plus la poésie que la poésie n'est
capable de détruire la science ; car s'il est vrai que notre sensibilité
s'intellectualise dans la suite des temps, c'est que notre être affectif
est gros de notre être idéationnel, c'est que la sensation d'aujourd'hui
renferme en puissance la pensée de demain, c'est qu'enfin la poésie qui
n'est pas la science contient en soi d'une façon virtuelle et anticipée
la science de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>634 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 635</p>
<p>L'Etranger nous indique cette révélation :</p>
<p>Je me dis bien souvent : De quelle race es-tu? Ton coeur ne trouve rien
qui l'enchaîne ou ravisse. Ta pensée et tes sens rien qui les assouvisse
: Il semble qu'un bonheur infini te soit dû.</p>
<p>Pourtant quel paradis as-tu jamais perdu? A quelle auguste cause as-tu
rendu service?</p>
<p><pb/></p>
<p>636 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>Pour ne voir ici-bas que laideur et que vice, Quelle est ta beauté
propre et ta propre vertu?</p>
<p>A mes vagues regrets d'un ciel que j'imagine, A mes dégoûts divins il
faut une origine; Vainement je la cherche en mon coeur de limon.</p>
<p>Et moi-même, étonné des douleurs que j'exprime , J'écoute en moi pleurer
un étranger sublime Qui m'a toujours caché sa patrie et son nom 1.</p>
<p>L'Idéal nous laisse entrevoir ce don de prophétie :</p>
<p>A celle qu'on n'aperçoit pas, Mais dont la lumière voyage, Et doit venir
jusque ici-bas Enchanter les yeux d'un autre âge.</p>
<p>Quand luira cette étoile, un jour, La plus belle et la plus lointaine
Dites-lui qu'elle eut mon amour, O derniers de la race humaine 2 !</p>
<p>1 L'Etranger (Les Vaines tendresses).</p>
<p>2 L'Idéal (La Vie intérieure).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 637</p>
<p>« La poésie réalisée est la forme transcendante</p>
<p>1 ADOLPHE LACUZON, la Foi nouvelle du poète et sa doctrine,
l'Intégralisme. Cet exposé général a été publié pour la première fois
sous forme de Manifeste, MM. ADOLPHE BOSCHOT, LÉON VANNOZ, S.-CH.
LECONTE, GUBELIER DE BEYNAC ayant signé avec l'auteur, par la Revue
politique et littéraire, Revue bleue, le 16 janvier 1904.</p>
<p>ADOLPHE LACUZON, l'intégralisme et la poésie nouvelle, l'Inspiration
(Revue bleue du 10 mars 1906).</p>
<p>Aux textes de la doctrine, il convient d'ajouter l'ouvrage de M. Jacques
ROUSSILLE, Au commencement était le Rythme, Essai sur l'intégralisme
(édit. des Poèmes, Pédone, Paris).</p>
<p>Poésie et folie. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>638 LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE</p>
<p>du savoir : elle a pour rôle d'agrandir la conscience humaine au delà
des vérités contrôlées...</p>
<p>« La poésie, phénomène subjectif, est la volupté de la connaissance :
l'émotion spéciale qu'elle nous procure vient de ce qu'elle nous donne
le rapport entre ce qui est nous et ce qui est tout, entre la vie
individuelle et l'universelle...</p>
<p>Quoi qu'il en soit, cette conception puissante et durable supprime tout
antagonisme en vertu duquel la poésie devrait périr un jour sous les
progrès écrasants de la science positive. Sans doute, on peut augurer
que dans la société, de demain un esprit de poète sera plus éloigné des
esprits vulgaires qu'il ne l'eût été aux époques lointaines d'initiation
et de balbutiement. Il est délicat et rare de conserver au coeur la
rosée fraîche des aurores premières sur les chemins arides où la foule
se rue; il est généreux et beau, parmi la mêlée, de tenir son âme
recueillie et lointaine écoutant altière passer les flots de vie. Et
pourtant c'est une joie</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE DEMAIN 639</p>
<p>étonnée d'observer que le siècle nouveau, si prometteur de richesses,
dans toutes les branches de la science humaine, s'annonce d'autre part
comme un siècle de recrudescence lyrique. Ceci pourtant n'est pas une
énigme. Entre la science et la poésie il n'est pas de conflit. La vérité
est une, et si la connaissance demeure divisée superficiellement par les
modes d'investigations, cette dualité apparente n'exclut pas
l'essentielle solidarité des tendances humaines.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>INTRODUCTION v</p>
<p>I. — LES PARADOXES DE LA SCIENCE 1</p>
<p>II. — L'AUTOMATISME ET L'INSPIRATION 18</p>
<p>III.—- LES CONDITIONS MENTALES DE LA CRÉATION POÉTIQUE. 69</p>
<p>I. L'ÉLÉMENT AFFECTIF : LA SENSIBILITÉ 72</p>
<p>II. L'ÉLÉMENT INTELLECTUEL . L'iMAGINATION 74</p>
<p>A) Le mode d'apparition des images mentales: la</p>
<p>rêverie 82</p>
<p>B) Le mode d'enchaînement des images mentales :</p>
<p>la pensée rimée. . , . 128</p>
<p>C) Le mode d'expression des images mentales : le</p>
<p>langage rythmé 155</p>
<p>IV. — LA LITTÉRATURE POÉTIQUE DANS LES MALADIES DE L'ESPRIT 163</p>
<p>I. — LES PALIMPSESTES DE L'ASILE 176</p>
<p>II. — LA POÉSIE DES DÉGÉNÉRÉS 186</p>
<p>A) Les dégénérés supérieurs 188</p>
<p>B) Les dégénérés inférieurs 226</p>
<p>III. — LA POÉSIE CHEZ LES FOUS 231</p>
<p>V. — LES MALADIES DE L'ESPRIT DANS LA LITTÉRATURE POÉTIQUE 275</p>
<p>I. — LE TERRAIN NEVROPATHIQUE : SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES</p>
<p>EXTRINSÈQUES</p>
<p>II. LE TERRAIN NÉVROPATHIQUE : SES CONDITIONS EXTRINSÈQUES. . .. 356</p>
<p>III. — LA FOLIE. 398</p>
<p>VI. LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE : LA POÉSIE D'HIER ET LA POÉSIE</p>
<p>DE DEMAIN 112</p>
<p>I. LA CRITIQUE SCIENTIFIQUE 4 53</p>
<p>II. — LA POÉSIE D'HIER 453</p>
<p>A) Les tendances : le mysticisme et l'égotisme 451</p>
<p>B) La technique : le symbolisme 526</p>
<p>III. LA POESIE DE DEMAIN 621</p>
<p>33161. — Tours, impr. Mame.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
