<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Séché, Léon (1848-1914)">Léon Séché</author>
<title>Etudes d'histoire romantique. , Le Cénacle de la Muse française : 1823-1827 (documents inédits)... / Léon Séché</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Séché, Léon (1848-1914)</author>, <title>Etudes d'histoire romantique. , Le Cénacle de la Muse française : 1823-1827 (documents inédits)... / Léon Séché</title>, <date>1908</date>,description :,435 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2027003</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1908">1908</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE CÉNACLE</p>
<p>DE LA MUSE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>DC/ A~~F~R</p>
<p>ÉTUDES D'HISTOIRE ROMANTIQUE</p>
<p>ALFRED DE VIGNY, t vol. ia-8" illustré, librairie F. Juven, couronné par
l'Académie française (1902).</p>
<p>SAINTE-BEUVE, son esprit, ses idées, ses moeurs. 2 voL in-8° illustrés
de nombreux portraits et autographes. Société du Mercure de France (igo4).</p>
<p>CORRESPONDANCE INÉDITE DE SAINTE-BEUVE AVEC M. ET MADAME JUSTE OLIVIER,
DE LAUSANNE, publiée et annotée par Léon Séché, t vol. in-8o. Société du
Mercure de France (igo~). LAMARTINE, DE 1816 A )83o. ELVIRE ET LES
MÉDITATIONS, ï vo!. in-8o illustré du portrait d'Elvire en héliogravure
et d'autres portraits et autographes. Société du Mercure de France (igo5).</p>
<p>ALFRED DE MUSSET, l'homme et Fœuvre, les camarades, les femmes. 2 vol.
in-8o illustrés de nombreuses planches, dont deux en héliogravure.-
Société du Mercure de France ('907)- ).</p>
<p>HORTENSE ALLART DE MEniTENs dans ses rapports avec Chateaubriand,
Béranger, Lamennais, Sainte-Beuve, G. Sand et Mme d'Agoutt. t vol. in-8"
illustré de portraits et autographes. Société du Mercure de France (1908).</p>
<p>LETTRES !NÉD!TES DE HORTENSE ALLART DE MÉRITENS A SAINTEBEUVE, publiées
et annotées par Léon Séché. Portrait et autographe, t vol. in-8".
Société du Mercure de France</p>
<p>(1908).</p>
<p>Pour parattre prochainement;</p>
<p>DELPHINE GAY (~Mt7e de Girardin).</p>
<p>LE CÉNACLE DE JOSEPH DELORME (t827-l83o).</p>
<p>En préparation.</p>
<p>VARIÉTÉS ROMANTtgUES.</p>
<p>ANTHOLOGIE DES POÈTES ROMANTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~&lt;C~&lt;C~g~</p>
<p>&lt;</p>
<p>~&lt;&lt;'&lt;a~i?~x&lt;~e~</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES D'HISTOIRE ROMANTIQUE</p>
<p>de la Muse française</p>
<p>PORTRAITS DE SOUMET, GUIRAUD, EMILE DESCHAMPS, CHARLES NODIER, MICHEL
FICHAT, TAYLOR, TALMA, FRONTISPICE ALLÉGORIQUE DE LA MUSE. FRANÇAISE</p>
<p>LËON SÉCHÉ</p>
<p>Le Cénacle</p>
<p>1823-182~</p>
<p>(Documents inédits)</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE XXVI, RUE DE CONDE, XXYt</p>
<p>MCMVttt</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET 'OUVRAGE</p>
<p>de~aM</p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE:</p>
<p>54</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LA BARONNE DE CROZE NÉE GUIRAUD</p>
<p>MA PROFONDE GRATITUDE</p>
<p>EN TÉMOIGNAGE</p>
<p>A</p>
<p>DE</p>
<p>L. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>înp.fcn'tTttbntB.&amp;nt</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX ROMANTISMES</p>
<p>Il a, en effet, chose digne de remarque, les principaux caractères de la
politique qu'eux-mêmes représentent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nationaliste. cela paraît d'abord un paradoxe, étant donné l'engouement
des premiers Romantiques pour les littératures étrangères. Mais c'est
précisément cet exotisme effréné qui nous révéla notre propre fonds.
Vous savez bien que les extrêmes se touchent.</p>
<p>« Nous nous sommes dépouillés nous-mêmes de notre propre héritage,
disait Ballanche en 1818, dans son Essai ~H/es7/M&lt;~H&lt;/o/ts sociales,
nous avons tout abandonné pour les riantes créations de ta Grèce.
L'architecture nous a donné le style gothique, mais les terribles
invasions des Sarrasins et des hommes du Nord, mais les Croisades n'ont
pu féconder notre imagination; le jour.reH-</p>
<p><pb/></p>
<p>La protestation de Ballanche avait donc été entendue. Comment en douter,
d'ailleurs, quand on a lu les Voyages pittoresques et romantiques dans
/'(Mcienne France, lès Messéniennes où, suivant le mot de Casimir
Delavigne, il y a « des chants pour toutes nos gloires, des larmes pour
tous nos malheurs », et toute cette littérature secondaire, inspirée de
Gœthe, de Schiller, de Klopstock, de Nodier, où le fantastique alterne
a'vec le merveilleux chrétien, les fabliaux des troubadours avec les
vieiites légendes populaires, et les cours d'amour avec les joutes des
chevaliers dans les carrousels ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au sentiment de la nature, qui est un des (i) Revue de Paris, août
i83i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque toutes les formes avaient été trouvées presque tous les genres
avaient été renouvelés par les Romantiques de la première génération
L'élégie avec Lamartine,</p>
<p>L'ode et la ballade avec Victor Hugo,</p>
<p>Le poème avec Alfred de Vigny,</p>
<p>L'histoire avec les Martyrs,</p>
<p>L'apologétique avec le Génie du Christianisme et /M6H' sur /6~c/'e/:ce,</p>
<p>La peinture d'histoire avec Géricault et Delacroix, La sculpture avec
David d'Angers.</p>
<p>Où sont, en effet, les écrivains de l'ancien régime qui lui aient parlé
plus éloquemment et avec plus</p>
<p><pb/></p>
<p>de force de ses devoirs envers Dieu et envers ellemême ?</p>
<p>N'est-ce pas Chateaubriand qui restaura la religion de nos pères ? 9</p>
<p>N'est-ce pas Lamartine qui purifia l'atmosphère de l'amour ?</p>
<p>De ce qu'il y eut des exaltés, des névrosés et des malades dans la
seconde génération des Romantiques, les néo-classiques ont donc tort de
génératiser et de regarder le Romantisme comme une aberration de
l'esprit, comme une sorte de folie contagieuse.</p>
<p>Non, le Romantisme, sorti mal armé de la Révolution et des guerres de
l'Empire, ne fut ni une erreur, ni une maladie. Il est possible qu'il
n'ait pas vu tout de suite ce. qu'il fallait faire, et qu'il ait ensuite
dépassé le but sous le coup des événements, mais ce fut un mouvement
d'idées admirable. Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Du rivage charmé frappèrent les échos,</p>
<p>il définissait, sans s'en douter, le caractère de la poésie mélancolique
qu'il inaugura en tSao. Ce fut une nouveauté et un charme, et le charme
fût si grand qu'il dure encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chef; or, elle n'en eut pas et c'est le sort des modérés d'exaspérer les
impatiences et de précipiter les Révolutions.</p>
<p>L. S.</p>
<p>Paris, 7p octobre ~$o~</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>AVANT LE CÉNACLE, LES DEUX ALEXANDRE</p>
<p><pb/></p>
<p>inNuence directe d'André Chënicr et</p>
<p>des Méd itations, sous le retentisse-</p>
<p>ment des chefs-d'œuvre de Byron et</p>
<p>de Scott, au bruit des cris de ta Grèce,</p>
<p>au fort des illusions religieuses et</p>
<p>monarchiques de la Restauration, il'se</p>
<p>forma un ensemble de préludes, où</p>
<p>dominaient une mélancolie vague</p>
<p>idéale, l'accent chevaleresque, et. une</p>
<p>grâce de détails curieuse et souvent</p>
<p>exquise. MM. Soumet et Guiraud' ap-</p>
<p>de notre poésie, et en représentent,</p>
<p>dans une espèce de, mesure moyenne,</p>
<p>les mérites passagers et les inconvé-</p>
<p>nients.</p>
<p>S.UKTE-BEUVE. .Por/yat~, Coytïem-</p>
<p>porains, t. 11, p. 1~9..</p>
<p>1</p>
<p>L'histoire de la A/Hse y/'a~a~e n'est pas encore écrite. On ne, saurait
reconnaître, en effet, le carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tère historique aux nombreux essais dont ce recueil fameux a été l'objet
depuis tantôt trente ans (i). Quel que soit leur intérêt au point de vue
critique, ils sont tous ou muets ou mal renseignés sur les circonstances
qui entourèrent la fondation de la Muse, sur les conditions matérielles
qui lui servirent de base dans lé présent et de garantie dans l'avenir,
sur la part des membres fondateurs dans le programme, et jusque sur la
date exacte de l'apparition du premier fascicule. Or, c'est précisément
ce qu'il importe de fixer avant tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me dira peut-être Et le témoignage de Victor Hugo, qu'en faites-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cès ou d'un revers, d'un coup du sort inattendu, pour changer le cours
des idées et la vie d'un homme.</p>
<p>1809. Le Messie, poème, mentionné également,</p>
<p>1810. L'Illusion, ode, mentionnée encore.</p>
<p>1815.- Soumet fut nomméMaftreès-Jeux Floraux le février. (Communiqué par
M. Armand Praviel, Maftre ès-Jeux Floraux.)</p>
<p><pb/></p>
<p>comme l'a reconnu Guiraud, c'est bien certainement lui qui en retira le
plus d'avantages (i). D'abord II est très rare que deux vrais amis aient
le même tempérament et le même caractère.La nature, qui se plaît aux
contrastes, a si bien arrangé les choses qu'en amitié, comme 'en amour,
il y en a toujours un qui reçoit plus que l'autre, et c'est celui qui
donne le plus qui est encore le plus heureux. Soumet avait été créé et
mis 'au monde pour travailler au bonheur dé ses amis. Avec une belle
figure qu'illuminaient des yeux admirables, il avait une âme aimable et
quelque peu naïve.</p>
<p>t845..</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Journal d'un poète, p. 2&lt;3.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa verve et sa prodigieuse activité avaient raison de tous les
obstacles. Aussi, avec un talent distingué, facile, agréable et divers,
fit-il une fortune rapide. Il est vrai que Soumet lui avait
singulièrement préparé les voies.</p>
<p>(a) Non content d'avoir fait, en 1808, un dithyrambe en l'honneur du
Conquérant de la Paix; Soumet célébra, en 18:0, le mariage de
Marie-Louise, et en 18 n la naissance du Roi de Rome. A la suite de ces
pièces de vers, il fut nommé auditeur au Conseil d'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en rapports avec le jeune poète des Odes et Ballades (i), de même que
c'estlui qui, danslerecueil de la Muse, présenta au public lettré les
Poèmes élégiaques d'Alexandre Guiraud. On voit que ce n'est pas d'hier
que les méridionaux se font la courte échelle.</p>
<p>« Notre ami Soumet, séducteur comme vous, me confie, mais trop peu
souvent, des morceaux dont l'enchantement ne trouverait peut-être pas
grâce aux yeux de nos confrères.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f Adieu, aimable ami, je vous embrasse en vous appelant et vous
désirant de tout mon cœur. « JULES DE RESSÉGUIER. »</p>
<p>Quelques jours après, Guiraud recevait encore le billet suivant</p>
<p>Lundi, 22 mars :8jg.</p>
<p>« Prenez, mon ami,un air triomphant et modeste, inclinez noblement votre
tête afin que je la couvre de lauriers.</p>
<p>« JULES DE RESSÉGUIER (l). »</p>
<p>Enfin, le 7 mai tSig, le futur auteur des Ta(i) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rien de bien remarquable ici, depuis quinze jours, que votre départ et
l'arrivée de Mme Boni de Castellane. Soumet travaille et veut bien me
mettre dans le secret de ses occupations. « Adieu, mon cher Alexandre,
faites des vers</p>
<p><pb/></p>
<p>brillants, de la prose rêveuse. Ayez de la grâce, de l'esprit,
quelquefois même du génie et toujours pourmoi un peu d'amitié.</p>
<p>« JULES (l). M</p>
<p>On ne pouvait être plus aimable, et vraiment ces lettres de Kcsséguier
valaient bien, avec un peu d'amitié, quelques bonnes, bouteilles de
blanquette de Limoux.</p>
<p>« Toulouse [avril i8!()].</p>
<p>0) Secrétaire perpétuel de l'Académie des Jeux-Floraux. (3; Roman de
Charles Nodier paru en 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Cf. la Correspondance de Lamartine, t. I, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>balança longtemps dans l'estime des poètes (1) le prestige de l'Académie
française, et voici en quels termes Emile Deschamps parlait de l'une et
de l'autre dans la Muse française du rer septembre 1823:</p>
<p>1824 Nestor de Lamarque, les Catacombes de Paris (élégie), la Pauvre
Mère (etégie): ~~)nye des dernières amours (élégie). a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poésie, et mêlent toujours une suave et noble harmonie aux chants les
plus sévères, se ressouvenant sans doute que, dans les temps antiques,
pour être bien accueilli des Muses, il fatlaitavoirsacriné aux Grâces. a</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>0 Talma je t'ai vu pareil au voyageur</p>
<p>Qui de l'Etna sondant le gouffre immense,</p>
<p>Quand une mer de feu de sa bouche s'élance, Et dans les airs promène sa
fureur</p>
<p>Immobile àlafois d'extase et de terreur,</p>
<p>H pâlit, il admire, il frémit en silence</p>
<p>Partout devant son oeil rêveur</p>
<p>Du Colosse de feu l'image est retracée,</p>
<p>Ainsi, Talma, brûlant, impétueux, profond, Tu saisis nos regards d'une
vive magie;</p>
<p>Ainsi ta sublime énergie</p>
<p>Qui surgit et s'abat sur la crête d'un mont,</p>
<p>D'un volcan dans ton sein, en prodige fécond, Roule, sort la lave savante,</p>
<p>Et tombe sur nos cœurs palpitant d'épouvante.</p>
<p>0 Talma 1 brûlant interprète</p>
<p>(i) Talma. Toulouse, imp. de.Viesseux, t8tg, in-8, de 8 p.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Des Muses de nos Immortels,</p>
<p>Reçois sur leurs divins autels</p>
<p>Les lauriers sacrés du Poète;</p>
<p>Et, brisant la faux du trépas,</p>
<p>Sous leurs poétiques ombrages,</p>
<p>Traverse l'océan des âges,</p>
<p>Précédé des transports dont tu nous énivras.</p>
<p>Vois-tu ces demi-Dieux ? Leur amitié te nomme</p>
<p>Corneille, vieux foyer d'où sortit toute Rome,</p>
<p>Racine, astre des vers aux rayons déticats</p>
<p>Ils t'ont dit leur grand homme</p>
<p>Leur vœu reconnaissant t'appelle dans leurs bras.</p>
<p>Comme eux ton âme rayonnante,</p>
<p>Au sein de l'Olympe enchanté,</p>
<p>Ira de gloire étincelante,</p>
<p>Respirer l'immortalité;</p>
<p>Et ton nom, sur l'oubli'remportant la victoire,</p>
<p>D'augustes palmes escorté,</p>
<p>Sur les ailes de la mémoire,</p>
<p>A travers la postérité</p>
<p>Ton nom resplendissant promènera sa gloire.</p>
<p>Oh si ma muse adolescente,</p>
<p>Au feu de tes beautés allumant son ardeur,</p>
<p>Pouvait, en te chantant sur sa lyre naissante,</p>
<p>Rivalde la sculpture,</p>
<p>A la race future</p>
<p>Je t'enverrais armé du cœur de Manlius</p>
<p>Mais un juste respect au silence m'appelle.</p>
<p>Et le vainqueur de Darius</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lundi [i8&lt;g].</p>
<p>« Je suis le monstre de l'ingratitude, mon cher</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je t'embrasse.</p>
<p>« S [OUMET] (l). ))</p>
<p>Dans la seconde, il lui disait</p>
<p>(2) Ce Chant deguerre était un fragment de son poème épique sur Jeanne
d'Arc.</p>
<p>(3) Jules de Rességuier.</p>
<p>(4) Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est bien ridicule que tu éternises comme tu le fais cette tragédie
de Pélage. Veux-tu en faire un second 7"Hr/~ ? Si elle n'est pas
terminée dans un mois, je ne t'en parlerai plus.</p>
<p>« SOUMET (t). »</p>
<p>« Je ne t'en parlerai plus 1 » Il aurait été bien en peine de tenir cet
engagement, car, ayant conscience du talent dramatique de Guiraud, il
s'était. promis de le harceler tant qu'il n'aurait pas obtenu gain de
cause (2), et il ne savait qu'inventer pour vaincre sa paresse.</p>
<p>(i) Lettre médite.</p>
<p>(a) Malade, il oubliait ses maux pour s'occuper de la tragédie de son ami</p>
<p>a J'attendais les deux derniers actes de Pélage, lui mandait-il un</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Journal de Toulouse.</p>
<p>(a) Jules de Rcsséguier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je recevrai par un très prochain courrier la réponse d'Emile, et je te
la ferai parvenir. « Il m'a rendu compte de la représentation de Jeanne
d'Arc (i), tragédie d'un écolier de sixième, il me promet très
prochainement les Elégies d'André Chénier, dont Latouche est l'éditeur.
« Nous avons reçu la caisse de vin que tu nous avais annoncée; si papa
n'avait pas été absent pour sa tournée, il se serait empressé de t'en
remercier. « M. Ferrary, qui est ici avec son aimable famille, m'a lu
hier un acte d'une comédie intitulée l'Ancien et le nouveau régime. »</p>
<p>« SOUMET (2). »</p>
<p>Ici un fragment de l'ode suivi de ces réflexions e Ces vers respirent
une mélodie délicieuse, et, en écoutant les plaintes de la fille de nos
rois, on croit entendre les regrets de la muse israélite lorsqu'elle
soupirait en l'absence de la patrie et, loin du Jourdain, suspendait au
suuie du fleuve étranger une lyre toute baignée de larmes.</p>
<p>(a) Lettre inédite</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont les vers, au collège, avaient tourné ma tête, Désertait son
Toulouse, et, dans notre maison</p>
<p>Précisément venait passer une saison</p>
<p>Tout mon corps de quinze ans, devant cette nouvelle TremMa, comme
Psyché, quand l'amour se révèle; Et j'attendis muet, et dans le saint
effroi</p>
<p>D'un vassal averti de l'approche du roi.</p>
<p>Mon front rougit ensemble et d'orgueil et de honte, C'est que, dès mon
enfance et ?ans m'en rendre compte, J'écoutais dans les airs un
invisible chœur,</p>
<p>Etje souffrais d'un feu de poésie au cœur</p>
<p>C'est qu'une voix intime, oracle sans parole,</p>
<p>M'avait juré souvent que ma tête si folle,</p>
<p>Devant la majesté du génie et de l'art.</p>
<p>Or, je ne sache pas qu'il se soit occupé de théâtre avant 1816 ou 1817.
Il y a donc contradiction</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(a) Un Tour defaveur, représenté le s3 novembre 18:8. (3) Ballade de
Goethe, mise en vers français par Henri de Latouche.</p>
<p>(4) Vers du Roi des Aulnes.- Lettre inédite.</p>
<p>« Toulouse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« [SOUMET').0 »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma vie est assez triste, mon ami; l'hyver et la solitude d'Auteuil
sont des muses sans inspiration mais la santé de mon père et toutes ses
forces morales sont revenues, et cela me console du reste 1</p>
<p>« Tous nos amis te disent mille choses. Je suis allé l'autre jour passer
la soirée chez Emile, où je les ai tous rencontrés.</p>
<p>« Je t'embrasse,</p>
<p>« S[OUMET] (3). »</p>
<p>)a) Orthographe de la brochure Guiraud.</p>
<p>(3) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>« SOPIIIE GAY (t). »</p>
<p>[18..].</p>
<p>a Si je pouvais vous en vouloir un moment, je vous gronderais de m'avoir
fait passer trop tard un billet de M. Bellisle qui était fort important.</p>
<p>(a) Lettre inédite communiquée pBLr Mad. Léonce Détroyat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« SOUMET (l). »</p>
<p>(3~ M. Bis (Hippolyte)est l'auteur d'une tragédie d'Attila, qui fut
représentée en second Théâtre-Français, le a6 avril t8aa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je t'embrasse ainsi que Victor, qui est près de moi.</p>
<p>«' S [OUMET] (3). »</p>
<p>« Sakland a été joué sans réussir ni tomber, aucun mélodrame du
boulevard ne nous a paru aussi misérable. »</p>
<p>Décidément Talma n'aimait pas le rôle de &lt;S'aH/, quoique Lamartine le
soupçonnât d'être « fataliste comme Saül et lui (4) ». Deux ans
auparavant, (i) Tragédie de M. de Jouy, représentée le a décembre i8s&lt;.
(a) Tragédie de Lucien Arnault, représentée le 5 juin i8a~. (3) Lettre
inédite.</p>
<p>(4) Correspondance de Lamartine, t. I, p. 338.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle hospitalité funeste je te rends) 1</p>
<p>Pourquoi? lui demandait Victor Hugo. N'étes-vous pas effrayé, répondait
Soumet, de cette épithète qui enjambe l'hémistiche? Ah! bien, dit Victor
Hugo, je leur ferai faire d'autres enjambées (3).</p>
<p>(t) Correspondance de Lamartine, t. p. 3tQ.</p>
<p>(9) T. Il, p. 4M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle hospitalité, Pylade, je te rends 1</p>
<p>« Cette tragédie manque entièrement de grandeur. Je pense que c'est une
bonne fortune de trouver pour une tragédie un sujet qui au besoin
fournirait un poème épique, on a du moins de quoi s'étendre, et il est à
remarquer que la plupart des sujetsantiques, tels que Prométhée, les
Perses, etc., etc., et même Athalie, ont un aspect épique qui manque à
nos sujets modernes. Les .Afac~a&amp;ce~ sont dans ce genre. Tu me dis que
les réflexions philosophiques t'ont ressaisi; je ne crois pas qu'il
existe d'autre philosophie pour notre vieille Europe que la religion
chrétienne. M. de Lamartine est un géant et vous êtes des polissons
littéraires de l'avoir méconnu. Lebrun n'a pas osé se servir toujours de
l'expression de l'original dans sa tragédie, il a paraphrasé ces quatre
vers si touchants Anna, prends ce mouchoir, gage de ma tendresse, Je
l'ai brodé pour toi dans mes jours de tristesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le présent de mort, le présent des adieux! Tes mains sur
l'échafaud en couvriront mes yeux. M Je me suis rappelé ces anciens vers
de mon</p>
<p>imitation en voyant la sienne; peut-être faudrait-il « prends ce tissu
», mais mouchoir est bien plus triste (i). »</p>
<p>(i) Lettre inédite du 5 juillet 1820.</p>
<p>« Emile [Deschamps] m'écrivait hier, mon cher Guiraud, que votre
tragédie ne ferait ~an:ats /e su/)~ce que des envieux. Jè me range non
parmi les envieux, mais parmi les jaloux d'un si beau talent. Je ne
saurais vous dire combien de plaisir m'a fait éprouver votre Martyre.</p>
<p>Bon voyage. Ennuyez-vous bien tà-bas pour revenir bien viteet n'oubliez
pas votre ami de la rue Mézières, n° io, qui attend une lettre de vous
huit jours après votre départ.</p>
<p>&lt;( VICTOR.</p>
<p>« Ma mère, uoMj~earM Parbleu, je le crois bien. Moi, t'admi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que faites-vous de l'ange Victor (i) et de ce charmant poète de
l'adultère (2)? Tous deux m'arateur né et le chantre obligé de tous tes
crimes, si le respect humain ne m'avait retenu, j'aurais pleuré comme un
honnête homme et comme un faiseur de romances. Mais il n'y apoint de
considération sur la terre qui puisse m'empêcher d'admirer vos
spartiates juifs et de témoigner hautement mon respect pour eux et mon
amitié pour l'auteur.</p>
<p>Au corps degarde du Gtnc~ de l'Echelle.</p>
<p>« G. DE PONS.</p>
<p>« Victor et moi, nous avons marqué nos corrections très peu nombreuses
avec des chevrons. » (Lettre inédite.) (i) Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Machabées furent représentés le 14 juin 1822. Dès le lendemain,
Guiraud recevait cette lettre de Sophie</p>
<p>« Samedi, juin 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>dites-moi où et chez qui je pourrais vous rencontrer dans cette matinée.</p>
<p>« SOPHIE GAY.</p>
<p>« Delphine~veut que je vous parle de son ravissement, de son admiration.
Quand vous aurez assuré votre premier triomphe par une ou deux
représentations, vous devriez bien venir vous faire couronner par notre
parterre de Villiers.</p>
<p>(t) Il s'agissait d'Ambroise Tardieu, qui publia, en effet, la brochure
des .~acAa&amp;e'M et devint, l'année suivante, l'éditeur de la Muse française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois d'août suivant, Guiraud ayant reçu du roi le ruban de chevalier,
Soumet lui écrivit aussitôt</p>
<p>&lt; Passy, jeudi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je t'embrasse.</p>
<p>« SOUMET (l). ))</p>
<p>Le bon Soumet avait tout prévu tout, sauf ce qui devait arriver.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>« SOUMET (1). »</p>
<p>(i) Lettre inédite.</p>
<p>« Plus de six mois se sont écoutes entre la huitième et la neuvième
représentation de cette tragédie. M. Soumet profité du</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est relevée hier et a marché au milieu des applatidissements. Mais la
recette a été mince, et tS*~M/ya éprouver le sort de ta reprise je ne
compte que sur quatre représentations.</p>
<p>« Mlle George a déclaré avoir le rôle en horreur; je ne puis rien te
dire de l'effet de mes deux ouvrages. Je n'ai eu le courage d'en voir
aucun. On dit que Talma n'a jamaisété aussibeau quedansOreste j'espère
le voir ce soir, je n'ai que le temps dp t'embrasser et de te répéter
que la reprise de tes Machabées a obtenu un très beau succès littéraire
et que ta pièce restera au théâtre; elle n'a été quittée que par un
caprice et parce qu'elle ne faisait pas d'argent. Il va en être ainsi de
Saül. « L'Odéon est un tombeau où nous nous sommes engloutis.</p>
<p>« SOUMET (l). ))</p>
<p>(i) Lettre inédite.</p>
<p>(a) Saül eut huit représentations consécutives, en 1829, et fut repris
au mois d'août t8a3.</p>
<p><pb/></p>
<p>contemporains, estresté l'auteur de Saül bien plus que de C/y&lt;emnes&lt;re.</p>
<p>« Paris, t8 novembre.</p>
<p>(Lettre inédite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tableaux poétiques, dans laquelle il lui disait, comme s'il avait eu le
pressentiment du four noir de sa future Divine ~oo/)ee</p>
<p>C'est assez d'un laurier, lorsqu'il est immortel.</p>
<p>Respecté de l'envie, aimé de tes rivaux,</p>
<p>A tes anciens lauriers joins des lauriers nouveaux, Fais retentir encor
les échos du théâtre</p>
<p>&lt;9aM~et Clytemmestre attendent C/ëo/xMre.</p>
<p>Que nos grands souvenirs revivent dans tes chants, Guide au sein'des
combats cette fille des champs</p>
<p>Dont l'audace a brisé t'orgueil de l'Angleterre,</p>
<p>Qui sauva sa patrie et qu'outragea Voltaire.</p>
<p>Digne de la chanter, viens venger son affront</p>
<p>Fais soupirer encor la plaintive étégie</p>
<p>D'un style noble et pur admirant la magie</p>
<p>()) Cette épitre, datée de Chàtillon-sur-Seine, 14 août 1893, fut
publiée dans le numéro de septembre de /&lt;t Muse .Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>FONDATION DE « LA MUSE FRANÇAISE ? »</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>La Muse française eut sept fondateurs Emile Deschamps, Guiraud, Soumet,
Victor Hugo, Alfred de Vigny, Saint-Valry et Desjardins.– Sept étoiles,
comme dans la Pléiade du xvi~ siècle, mais ces étoiles ne furent pas
groupées tout d'un coup, et ce qui leur manqua, au point de vue de la
cohésion et de la durée, ce fut d'être placées, comme leurs devancières
de 155o, sous la férule d'un chef ayant l'autorité de Jean Dorât.</p>
<p>Dans le principe, tout semble avoir été étudié et concerté entre Soumet,
Guiraud et Emile Deschamps. Celui-ci apporta l'idée première, Guiraud
rédigea le prospectus, et Soumet, avec son beau nom, fournit le panache
auquel se rallièrent presque tous les poètes-lauréats de l'Académie des
JeuxFloraux.</p>
<p>Cela résulte des documents originaux que j'ai sous les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est trompé en disant que la Muse française fut fondée pour faire
échecau ~/e/'CHre du ~Y/~ siècle, de Henri de Latouche, lequel parut
trois mois avant elle.</p>
<p>Le premier numéro devait paraître le t~ juillet (t) Le Conservateur
littéraire, fondé par Abel et Victor Hugo, au mois de décembre 1819,
cessa de paraître au mois de mars )8ai. (a) Parlant de lui beaucoup plus
tard, Sainte-Beuve s'exprimait ainsi Emile Deschamps est resté le type
le plus Mè!e de cette école de ~a Muse dans sa gentillesse et sa
flatterie innocente; mais Alexandre Soumet en était alors le type
grandiose et un peu solennet. (C~a~autr/and et son groupe /t&lt;~ra!tre, t.
tl, p. 3i2.) De son côté Lamartine disait « Emile Deschamps, écrivain
exquis. improvisateur léger quand il était debout, poète pathétique
quand il s'asseyait, véritable pendant, en homme, de M"' de Girardin en
femme, seul capable de donner la réplique aux femmes de cour, aux femmes
d'esprit, comme aux hommes de génie. » (Souvenirs et portraits, t. H, p.
ay5.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, je n'ai pas d'autre idée pour aujourd'hui, et si je ne vous
aimais pas tant je me croirais mort.</p>
<p>« EMILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'attends une réponse sous peu de temps. Mon père et ma femme vous
disent tout ce qu'ils pensent de plus affectueux (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin la Musefrançaise parut le 28 juillet 1823, sous la date du r5,
comme il appert de la lettre suivante, écrite par Emile Deschamps à.
Joseph Rocher, alors juge au tribunal civil de Melun K Paris, 3o juillet
1828.</p>
<p>« Monsieur et bien aimable ami,</p>
<p>« J'ai reçu une lettre de mon beau-frère, qui me parle de l'affection et
de la bienveillance que vous lui avez montrées, et il en est pénétré;
vous êtes bien persuadé, n'est-ce pas? que vous n'obligerez pas des
ingrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Melun. Je vous fans la même prière, si ce n'est pas trop s'engager. Je
vous dirai que les ministres de la Justice, de la Marine et de la Maison
du roi, et surtout M. de Chateaubriand, l'ont prise en amitié, notre
Muse, et elle va peut-être aller plus haut que nous ne pensions. II nous
manque encore les ministres de l'Intérieur et des Finances, mais ils
viendront, j'espère.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ÉMILE DESCHAMPS (l). »</p>
<p>(t) Lettre inédite communiquée par la famille de Joseph Rocher. (a) J'ai
retrouvé dans ses papiers sa poésie sur l'Immortalité de /'Qme et je
l'ai publiée dans les Annales Romantiques en igo5. Sur Joseph Rocher,
cf. notre Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Soumet,qui avait admiré et défendu les llfédilations contre Guiraud
et quelques-unsdeses amis (a), finit par épouser leur querelle et
combattit si vivement Lamartine dans le sein de l'Académie, dès qu'il y
eut pénétré, que celui-ci refusa quelque temps après de se rencontrer
avec lui chez Victor Hugo. J'irai mercredi, mon cher Hugo, dîner avec
vous, mais croyez-moi, n'ayez pas M. Soumet. Vivons seuls, mais si
jamais vous me revoyez sur les rangs de l'Académie, dites que j'ai perdu
le cœur et la tète.. (Revue de Paris du 15 avrit 904.)</p>
<p><pb/></p>
<p>~ra~</p>
<p>pS~ ~Œmred'f!ff/~tr&lt;To.. ~6' f ~°~ ~rog-c/;tej co-~ &lt;&lt;ent;tttt&lt;tr a~to ï
? j ~M~Mt~ n g J TOME H,</p>
<p>~]§ ON S'ABONNE A PARtS, 'g)</p>
<p>CHEZ AMBROISE TARDIEU, ÉDITEUR DE LA MUSE, ~j</p>
<p>&lt;&lt;! KCE DU BATTOIR-SAmT-ANDnË-DES-AncS; K° t2 g ~t</p>
<p>g j)~t)€f~ef~tee~&lt;~fff~&lt;~t~~e&lt;-Mtt~€~&lt;~e~</p>
<p>')*r''tnEMr~[~focncftt.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>(f)Corf~. deLcntor/ine, t. !I, p. 965.</p>
<p>(2) Le Tour ds~auea; comédie en un acte représentée au second
Théâtre-Francais,te a3 novembre i8i8,peude temps après Selmours, autre
comédie en trois actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous les titres de Phantasus, Blanche, Egbert, Trivalet, Rosalba, la
Chambre grise.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Lettre citée par Edmond Biré dans son Victor ~yo avant 1830.</p>
<p>(3) Amour.- A Elle, dont Vigny avait faitt'ttoge~dans la ilfuse française,</p>
<p>(4) Le ~ey-cttre du siècle, t. IV, p. 38a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Publiez-les, vos vers, et qu'on n'en parle ptus i</p>
<p>Quoi 1 le Parnasse même a ses guerres civiles</p>
<p>Quoi d'un chétif orgueil esclaves trop serviles</p>
<p>Pour un frêle laurier les enfants d'Apollon</p>
<p>Transforment en champ clos l'harmonieux vallon</p>
<p>Pâles et dévorés d'une curieuse rage,</p>
<p>L'éloge d'un rival est pour eux un outrage )</p>
<p>L'un, morose auditeur, sur un cercle nombreux,</p>
<p>Garde, non sans dessein, un silence de glace</p>
<p>Aux applaudissements il ne peut consentir,</p>
<p>L'autre, plus lâche encor, Tartufe littéraire,</p>
<p>Cache sa fausseté sous un front débonnaire</p>
<p>Si vous lui confiez, par ses dehors séduit,</p>
<p>L'écrit que récemment votre verve a produit,</p>
<p>Par tel mot énergique il sème un léger doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si j'ai vu se refroidir quelques empressements littéraires pour
n'avoir pu me faire l'adulateur du (i) La Muse /ranfaise., u" du iBjuin
i8s4.</p>
<p><pb/></p>
<p>succès ou plutôt d'ouvrages qui ne contentaient mon mauvais goût
poétiquement ni philosophiquement, je sens que l'hypocrisie que je ne
puis m'imposern'eûtpoint fait baisser mes yeux devant votre couronne (i). »</p>
<p>Nous pouvons, en effet,.lui rendre cette justice que, s'il était mauvais
camarade, Latouche n'était pas hypocrite.</p>
<p>(a) Voir l'Avant-propos de la .Mme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien la poésie lyrique avait-elle le pas dans la ~!Me/paMe sur la
Critique littéraire et sur les ~CSH~ qui se partageaient tes livraisons
(i). Les odes et les é)égies y foisonnent, mais en dépit du vers d'André
Chénier pris comme épigraphe et comme programme de la partie poétique,
je ne vois pas que leurs auteurs</p>
<p>II</p>
<p>Nos doctrines J'ai lu et relu ce morceau d'éloquence académique, et j'ai
été surpris de n'y rien trouver sur la métrique et sur les genres (2),
en (t) Chaque partie avait son épigraphe. Celle de la Critique Httéraire
étmt un vers de Stace</p>
<p>« Tu longè sequere, et vestigia semper adora, t</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Ronsard et son école étaient tellement ignorés en i8a4 que, dans son
article sur les Romances du CM, Emile Deschamps disait: &lt; Plus tard
l'ode pindarique ou horatienne et le poème descriptif ont retrouvé parmi
nous des lyres qui semblaient avoir sommeillé depuis les beaux âges de
la Grèce et de Rome, pour ne se réveiller que sous la main des Delille
et des Lebrun. o</p>
<p><pb/></p>
<p>fait au sentiment religieux dans la poésie (f). A cet égard il a cent
fois raison de dire que, si Rousseau (i) Ne pas négliger non plus la
part faite dans le prospectus de Guiraud aux littératures étrangères.
C'est en cela surtout que la ~ttse servit la cause du Romantisme. Sur la
part qu'il convenait de faire au sentiment religieux, Guiraud était
complètement d'accord avec Soumet qui, dans son compte-rendu de la
Jérusalem délivrée de Baour, s'exprimait ainsi.:</p>
<p><pb/></p>
<p>et Bernardin de Saint-Pierre nous donnent d'autres émotions que Buffon
et Montesquieu, c'est que le sentiment religieux était au fond de leur
cœur. Et c'est tout le secret aussi de l'enchantement que Chateaubriand
et les poètes romantiques de son école ont exercé sur les âmes.</p>
<p>« Ilappartenait &amp; l'incrédulité des temps modernes de vouloir bannir le
merveilleux de l'épopée, c'est-à-dire de son domaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ne me paraît pas non plus un exemple fort bien choisi de ce style
classique auquel on veut que nous restions fidèles. Il n'y a pas besoin
de l'inspiration des neuf Muses pour écrire de pareilles choses, et,
platitude pour platitude, si je n'étais pas romantique, j'aimerais
presque autant Phébé; mais un singulier hasard veut que nos adversaires
n'aient raison que lorsqu'ils sont de notre avis. L'esprit des
romantiques est précisément de traduire les fables de l'ancienne poésie
par des faits pittoresques, mais naturels. C'est la /)&lt;~e Phébé avec son
char d'argent, son disque d'argent, ses ~ayo/i~ d'argent, et tout ce
luxe d'orfèvrerie qu'elle traîne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>valeur intrinsèque et les conséquences qu'ils eurent t dans le présent
et dans l'avenir, force m'est bien de les analyser l'un après l'autre.</p>
<p>« Cependant ils n'ont point de symbole arrêté,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de lumières universelles, le firent avec choix et systématiquement.</p>
<p>« Des tragédies furent composées par eux, dans lesquelles l'irrégularité
de l'Eschyle britannique et de l'Euripide castillan était largement
imitée, mais oùleurgénie était un peu plus sobrementreproduit. Ces
chefs-d'œuvre,composésdanschacunedes villes savantes, des huit ou dix
Athènes de l'Allemagne, par le Sophocle du lieu, et joués, pour ainsi
dire, en famille, devant le Périclès du Margraviat ou de la Principauté
obtinrent un succès prodigieux; et nos bons voisins purent croire qu'ils
avaient enfin un théâtre national.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abordant ensuite la question du «. R.omantisme</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les Romantiques ont la gaieté en horreur. Ils ne voient dans le
bonheur et dans le plaisir que la prose, et ils ne trouvent de poésie
que dans le malheur et dans l'affliction.- Rire est si bon disent les
hommes vulgaires. PIeurerest si doux 1 répondent nos jeunes Héraclites.
Seraient-ils donc souffrants et malheureux ? Dans l'âge où tout invite
au plaisir, quelque grande infortune les aurait-elle désabusés du songe
de la vie et du néant de nos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Emile Deschamps continuait</p>
<p>« 1/ingrate je l'aimais je l'aimerais encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vera sa réponse dans son volume intitulé Racine et Shakespeare, étude
sur le Romantisme. Elleest ironique et spirituelle, comme tout ce qui
tombait de sa plume, mais elle est nuageuse et manque de clarté. Je lui
préfère l'article humoristique d'Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Plusieurs recueils politiques ont paru depuis quelque temps sans que
la Muse française ait pu encore en entretenir ses lecteurs; elle va
profiter de la trêve romantique, pour se mettre au courant, sauf à
recommencer plus tard les hostilités M. Auger et l'Académie ne perdront
rien ou ne gagneront rien pour attendre. »</p>
<p>M. Auger et l'Académie attendent encore 1 Notre jeune moraliste ne se
doutait pas, quand il écrivait ces lignes remplies de menaces, que
c'était le chant du cygne de la Muse. Elle cessa de paraître, en effet,
après le n° du i5 juin tSa/i.</p>
<p>Et ceci nous ramène tout naturellement au passage e de Victor Hugo
raconté que nous avons cité au début de cette étude.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>t~2~~</p>
<p>~&lt;~z~~&lt;&lt;7~&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vains contemporains de ressusciter une littérature passée qu'il ne
dépend du jardinier de faire reverdir les feuilles de l'automne sur les
rameaux du printemps. »</p>
<p>C'est amsi qu'au lieu de former au bout de l'année un volume de 5oo
pages environ, la ./)7ttse en forma deux, le premier de 38~ pages, le
second de 45~ P~ges. L'abonnement était de t3 francs pour six mois, de
24 francs pour l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous écris encore une fois bien vite, cher ami, avant que je vous
embrasse. J'ai fait vos commissions auprès de Tardieu (i), qui est-bien
lent, effectivement. Vous paraîtrez en novembre, tant mieux (2). //e~&lt;e~
~,a/Ma/&lt;?M/'a~o~H{&lt;,et.en général il n'a pas été bon ici. Il se permet
en vérité de ces négligences, de ces fautes d'orthographe et de langue
qui me rendraient pédant et grammairien. Concevez-vous qu'il ait osé
imprimer une mauvaise scène de t$'aH~ après la tragédie de Soumet t Quel
amour-propre ou quelle modestie 1</p>
<p>« Oui, on a des nouvelles de France [d'Houdetot] et de Gaspard de Pons–
ils vont bien -mais notre pauvre Alfred (3) part pour la 'Catalogne,
j'en suis bien triste et lui bien gai. Il me parle beaucoup de vous et
de votre Elégie et son cce~r se souvient et la jeunesse est dans
fa/KOH/' (4)! A 200 lieues, nous sentons tous de même.</p>
<p>(;) L'éditeur de la Muse.</p>
<p>(a) U s'agit des Poèmes élégiaques de Guiraud, où se trouve le Petit
Savoyard.</p>
<p><pb/></p>
<p>je le crois bien. Vous avez le cœur troublé, cher ami qui ne l'a pas ?
Mon Dieu 1 parlez-moi donc de vous et de tout ce qui vous est cher; un
ami estbon dans ces moments-là, et je suis, je vous jure, un bien bon ami.</p>
<p>« Mais revenez vite au milieu de nous. Soumet vous embrasse de cœur et
tous nos amis vous écrivent.</p>
<p>« Adieu.,</p>
<p>« EMILE.</p>
<p>« Mon père et ma femme vous disent les choses les plus affectueuses (i) ».</p>
<p>boré au Conservateur littéraire. Il était lecteur de Louis XVIII et
c'est lui qui, en i8aa, mit les Odes et Ballades sous les yeux du roi. H
avait connu Victor Hugo par Ad. Trébuchet qui était nantais comme lui.</p>
<p>(t) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny continuait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque temps avant sa chute, comme on regrettait devant Alfred de Vigny
que Chateaubriand eût abandonné les lettres pour la politique, le jeune
poète dit avec beaucoup de simplicité « Oui, M. de Chateaubriand s'est
fait diplomate, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu s'est fait homme. H faut espérer que ce sera aussi pour nous
sauver, mais il, est descendu du ciel (:))).</p>
<p>« Auguste, vous sortez du ministère plus pauvre (i) Un homme de
lettressous la /!M&lt;M)'a&lt;;ott (Edmond Géraud), fragments de journal
intime, publié par Maurice Albert, p..aa6.. (2) Fragments dtt journal
intime d'~mond Géraud, p. a33. (3)
CA'&lt;!r/es~Vbdfer,e/)tso&lt;~e&lt;sot!uentMdesa vie; parM*"Mënnessier-Nodief..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>royauté et la patrie. Enfin, avide de toutes les gloires, et ravissant à
la fois toutes les admirations, il vous a semblé n'avoir presque rien
fait, en plaçant votre nom parmi ceux des Homère, des Virgile, et des
Miiton, si vous ne deveniez pas l'un de nos plus grands citoyens.
Aprèsune si belle vie, je vous le demande, ~Hy!M&lt;e, que vous manquait-il
pour la disgrâce ? Mais elle a des fruits différents suivant les hommes.</p>
<p>Chacun de tes revers pour ta gloire est compté.</p>
<p>Quand le sort t'a frappé, tu lui dois rendre grâce, Toi qu'on voit à
chaque disgrâce</p>
<p>Tomber plus haut encor que tu n'étais monté 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Assez, dans les ennuis d'un si stérile honneur, Ton nom s'est obscurci
du nom de Monseigneur, Reviens du Val d'Aulnay visiter la chapette Ton
belliqueux ami, Montmorency, t'appelle. Acquéreur du manoir et non ton
successeur, Avec moins d'appareil et de feinte douceur Qu'it n'a laissé
tomber le royal portefeuille, H te rendra tes bois parés de
chèvrefeuille, L'ombrage un peu grandi de ton naissant jardin, Et, dans
un flacon pur, ses ondes du Jourdain, Relique aventureuse et saintement
gardée,</p>
<p>Inépuisable honneur des sources de Judée,</p>
<p>De qui le flot toujours emplit l'heureux cristal, Bien qu'épanché deux
fois sur un berceau royal. Accours: et ces jasmins qui pour nos monts
sauvages Ont du Mançanarès oublié les riyages,</p>
<p>Contraindre l'avenir de son pieux hommage A visiter le toit de cet autre
HERMiTACK</p>
<p>Qu'il associe un jour en des nœuds éternels Votre double mémoire et vos
noms fraternels, Et qu'ensemble admirés Paris immortalise</p>
<p>Les bois de Velléda, les vallons d'Hétoise.</p>
<p>e</p>
<p>Heureusement pour Chateaubriand que le vrai</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Les Souvenirs du baron deFreniHy, qui fut le collaborateur de
Chateaubriand au Conservateur et son ami très informe, viennent de nous
apprendre (mars igo8) que l'affaire des rentes ne fat que le prétexte de
son renvoi et qu'il faut en chercher la raison vraie dans sa liaison
avec M"" Boni de Castellane, dont il était le ministre des finances en
même temps que celui des affaires étrangères dans le cabinet Villèle.
–Cf., sur cette liaison amoureuse, notre ouvrage sur~oy&lt;ense Allart de
Méritens, p. 08.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES RÉDACTEURS DE LA MUSE FRANÇAISE</p>
<p>§ I. LES FONDATEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. SAiNT-VAmv. Son amitié avec Victor Hugo. Ses débuts au Conservateur
littéraire. Elève de Soumet. Royaliste impénitent. La dernière salve de
la Muse française tirée par lui.</p>
<p>I. ANCELOT. Son Louis IX jugé par Victor Hugo. Son poème de Marie de
Brabant. Sa collaboration au Pharamond de Soumet et Guiraud. Charles X
le fait chevalier.</p>
<p>IV. BRIFAUT. Homme aimable avant tout. F/)f&lt;e de Gustave Drouineau à
quelques poètes panégyristes. Les débuts de Brifaut au Lycée français de
Charles Loyson. Tatent du xvtue siècle.</p>
<p>VI. CHÈNEDOLLÉ. Une note do Soumet sur son Génie de l'homme. Soumet
l'Avait en haute estime et lui ouvrit la Tt/ase française. Caractère du
talent de Chênedotté. Comme quoi it laissa toujours passer l'heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>chie de Juillet. Son poème la Christodie. -Sa mort en 1879.</p>
<p>VIII. GUTTINGUER. Poète étégiaque avant tout. Sa pièce de vers intitulée
l'Eloignement. Son Dithyrambe sur la mort de lord Byron.</p>
<p>IX. Nestor de Lamarque. Ses pièces couronnées aux Jeux-Floraux.</p>
<p>X. JULES LEFEvns. Lié dés 18)0 avec Latouche. Sa pièce de vers sur le
poète de la Jeune captive. Son poème le Parricide. Un mot de Baour sur
son Clocher deSaint-Marc. Comment le définissait Emile Deschamps.
Fragments de son Oreste aux Ve~a: Olympiques. Sa notice sur Henri de
Latouche.</p>
<p>XI. GASPARD DE PONS. Ses débuts en '8tg. Sa liaison avec Victor Hugo.
Son discours sur les genres romantique et c~:M;yHe.– Sa collaboration au
Conservateur littéraire. Camarade de régiment d'Alfred de Vigny. II fait
la guerre d'Espagne. Son petit livre Amour. A Elle. Vigny s'en souvient
dans la Mort du ~OKp.</p>
<p>Ab Jove principium Commençons par « notre grand Alexandre )).</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>I. SOUMET</p>
<p><pb/></p>
<p>compositions. Encore la Pauvre Fille, malgré son tour original,
trahit-elle l'influence de Millevoye. Elle est sobre et d'une mélancolie
contenue, comme l'Anniversaire et le Poète mourant, et dans la trame
du-vers on relève plus d'une expression qui fait songer aux élégies de
Millevoye, celle-ci entre autres</p>
<p>Et tes enfants de la vallée,</p>
<p>qui rappelle les vers de la Chute des ~H~/e~ Et le pâtre de la vaHée.</p>
<p>Oui, du cygne romain, des muses des beaux-arts, La douee voix t'appelle
aux rives des Césars,</p>
<p>Ton étoile a brillé sur les bords du Permesse,</p>
<p>Les colombes du Pinde ont chéri ta jeunesse,</p>
<p>Et ton laurier, jaloux de fleurir sans rivaux,</p>
<p>Sous leurs ailes d'albâtre agite ses rameaux,</p>
<p>Accomplis tes destins, enfant de l'harmonie,</p>
<p>Accours, viens visiter le berceau du génie.</p>
<p>Fuis les frivoles jeux d'un séjour inconstant,</p>
<p>(i) Trois ans par conséquent avant l'apparition de la Pauvre Fille qui
est de &lt;8t/t.</p>
<p>Cadono le cittâ, cadono i regni.</p>
<p>Et l'nom, d'esser mortal, parche si sdegni 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enthousiasme altier dans ces remparts t'attend. Ici tout est fameux
ces célèbres contrées</p>
<p>De la gloire jamais ne furent ignorées</p>
<p>Jadis sur cette rive et jeune et vierge encor</p>
<p>Un Dieu même apporta les jours de l'âge d'or</p>
<p>Ton char, du Latium sillonne la poussière,</p>
<p>Et ton impatience a franchi ce chemin,</p>
<p>Où se sont imprimés les pas du genre humain.</p>
<p>Ton âme a rayonné d'une clarté nouvelle,</p>
<p>Tu viens, dans le silence et le recueillement,</p>
<p>Lui porter le tribut de ton étonnement,</p>
<p>Et parmi les débris qui furent son royaume,</p>
<p>Tu viens interroger son éternel fantôme.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 triomphe, ô divin mystère</p>
<p>est tiré presque textuellement de l'Ode de Victor Hugo sur la Naissance
du duc de Bordeaux (2); mais cette remarque n'est point pour diminuer
Soumet ses disciples lui ont tant emprunté, sans en avoir l'air, qu'on
peut bien lui passer ce mauvais tour de sa mémoire.</p>
<p>II. GUIRAUD</p>
<p>(a) 0 joie! ô triomphe! ô mystère</p>
<p><pb/></p>
<p>de théâtre ont moins fait pour la renommée de Guiraud que son poème du
Petit .S'cwo~ bien qu'on ne le lise plus (ï), c'est peut-être encore ce
petit poème qui sauvera son nom. Je n'avais pas dix ans que je le savais
par cœur, et je me rappelle qu'au collège notre professeur de
littérature s'extasiait devant la hardiesse du poète qui avait écrit ce
vers charmant:</p>
<p>Un petit soH me rend la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un petit soa me rend la vie</p>
<p>une si scrupuleuse fidélité de langage altère rémotion que le poète
avait fait naître, »</p>
<p>S'i! vivait aujourd'hui, je suis sûr qu~il' rougirait d'avoir écrit
pareille sottise.</p>
<p>Que voulez-vous de moi? je ne puis plus aimer Un nuage sinistre a passé
sur ma vie</p>
<p>Majeunesse s'en va, d'e longs regrets suivie</p>
<p>Et le flambeau s'éteint pour ne plus s'allumer.</p>
<p>Aux rêves enchantés tes froids ennuis succèdent. Tout l'homme a fait
place au chrétien,</p>
<p>(a) Ce vers de la 5* strophe est celui-ci r</p>
<p>Ange consolateur, sous l'image d'Isaure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne désire plus rien</p>
<p>De ce que les hommes possèdent.</p>
<p>A mes yeux fatigués j'ai fermé l'avenir</p>
<p>Tous mes amis, pourtant, les amis de mon âge,</p>
<p>Je suis jeune comme eux que sert d'être plus sage? Mais, bien plus que
le temps, le malheur décourage. Mais la jeunesse est dans l'amour.</p>
<p>Toi, celle que j'aimais, je t'aime et je t'implore i Ombre qui m'as
coûté tant de vœux superflus,</p>
<p>Ange consolateur, sous l'image d'Isaure,</p>
<p>Rappelle-moi bientôt que puis-je faire encore, Sur cette terre où tu
n'es plus ?</p>
<p>En attendant ma délivrance,</p>
<p>Cloître de Meilleraye, où s'endort la souffrance,</p>
<p>Je veux sous tes arceaux traîner mes jours de deuit Mes pas ont visité
tes murs où l'espérance</p>
<p>Là, j'irai me laver de cette fange immonde</p>
<p>Et dans ce poste ouvert aux naufragés du monde Recueillir mes destins
trop longtemps agités.</p>
<p>Là, sur le seuil du temple exilant ma prière,</p>
<p>J'irai m'unir de loin aux chants religieux;</p>
<p>Et mêler humblement'quelques grains de poussière A l'encens épuré qui
monte vers les cieux.</p>
<p>Ton saint exil est salutaire</p>
<p>A ceux qu'avaient séduits tes choses d'ici-bas</p>
<p>Néant et vanité sont les biens de la terre</p>
<p>Les cherche désormais qui ne les connaît pas I</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous connaissons le Jeune Moraliste, mais pas encore le poète il est
charmant, il est aisé, il a la grâce et le sourire, mais le son qu'il
rend, comme celui de Guttinguer,.est plutôt du xvin" siècle que du xixe,
nouvelle manière.</p>
<p>L'esprit domine chez lui comme chez Ulric avec un peu plus d'audace et
de fantaisie, il nous donnerait unavant-goût de Musset. Lisez la Lampe,
qu'il publia dans /s -~M~e ~/vaMpaMe</p>
<p>(a) On lira également avec plaisir la pièce de Novembre, qui s'ouvre sur
cette strophe chantante</p>
<p>Le vent le plus tëger les détache en passant</p>
<p>L'hiver aura nétn ce gazon jaunissant</p>
<p>Avant la fin de la semaine.</p>
<p>Rentrons, l'air est humide, et l'ombre au loin descend.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lai tune, sur les pas des heures,</p>
<p>Autrône des nuits va s'asseoir,</p>
<p>Et le sommeil dans nos demeures Descend avec l'ombre du soir,</p>
<p>La lampe est près de votre couche, Elle veille et brûle dormez,</p>
<p>Si, dans la nuit, l'aile d'un songe En s'enfuyant rouvre vos yeux,</p>
<p>Vous la reverrez faible et pâle,</p>
<p>Mais veillant et brûlant toujours t Puisse alors une voix secrète,</p>
<p>A votre cœur parler tout bas</p>
<p>D'uneflamme ardente et discrète Et que les ans n'éteindraient pas Soit
que, dans l'orgueil de vos charmes, Vous regardiez, sans voir ses
larmes, Celui qui n'ose vous nommer</p>
<p>Vous abandonniez votre vie</p>
<p>Au douloureux bonheur d'aimer</p>
<p>Ou encore cette Première page ef'H/t a/~H/H, qui doit être postérieure
de cinq ou six ans (t) A MON AMI AUGUSTE. BRESSIER</p>
<p>Sar cet album tout fraternel</p>
<p>Vous m'honorez du premier chiffre</p>
<p>J'accepte ce rang solennel</p>
<p>(i) Emile Deschamps avait le grand défaut de ne pas dater ses pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fait, le tambour et le fifre</p>
<p>Ont le pas sur le colonel;</p>
<p>Chantres et bedeaux, en campagne, Marchent entête des prélats,</p>
<p>Et le gros vin, dans nos galas, Circule avant les vins d'Espagne; Tous
nos museums ont grand soin D'abandonner leurs vestibules Au pinceau
faible, aux toiles nulles, Et les Raphaël sont plus loin.</p>
<p>Tout suit la loi de l'Evangile,</p>
<p>Où les premiers sont les derniers Et, quand Dieu de l'inculte argile
Tira les mondes par milliers,</p>
<p>Il créa, ce fut son envie,</p>
<p>Par préluder sur cette lyre:</p>
<p>C'est l'accordeur qui se retire, Lorsqu'arriventles Rossini.</p>
<p>Mais, si mon esprit se récuse</p>
<p>Pendant le tournoi de la Muse, .Croyez qu'avec vous de moitié Mon cœur
tout autrement raisonne, Et qu'il ne redoute personne</p>
<p>Au grand concours de l'amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle d'Emile Deschamps est une heureuse adaptation de. la ballade de Gœthe</p>
<p>De son bras crispé de tendresse</p>
<p>Contre sa poitrine il )e presse,</p>
<p>Et de la bise il le défend.</p>
<p>Mon fils, d'où vient qu'en mon sein tu frissonnes ? Mon père.là. vois-tu
le roi des aulnes,</p>
<p>Couronne au front, en long manteau ?</p>
<p>Mon Hts, c'est un brouillard sur l'eau.</p>
<p>« Viens, cher enfant, suis-moi dans l'ombre</p>
<p>'K Je t'apprendrai des jeux sans nombre;</p>
<p>« J'ai de magiques fleurs et des perles en or,</p>
<p>(( Ma mère a de beaux habits d'or. »</p>
<p>N'entends-tu point, mon père (oh 1 que tu te dépêches 1) Ce que le roi
murmure et me promet tout bas ? Endors-toi, mon cher fils, et ne t'agite
pas</p>
<p>C'est le vent qui bruit parmi les feuilles sèches</p>
<p>x Veux-tu venir, mon bel enfant ? Oh 1 ne crains rien 1 « Mes filles, tu
verras, te soigneront si bien 1</p>
<p>La nuit, mes filles blondes</p>
<p>« Mènent les molles rondes.</p>
<p>« Elles te berceront,</p>
<p>« Danseront, chanteront. D</p>
<p>Mon père, dans les brumes grises,</p>
<p>(i) On en trouvera le texte dans la Vallée aux Loups, p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vois ces filles en cercle assises 1</p>
<p>Mon fils, mon fils, j'aperçois seulement</p>
<p>Les saules gris au bord des flots dormant.</p>
<p>« Je t'aime, toi je suis attiré par ta grâce 1</p>
<p>K Viens, viens donc Un refus pourrait t'être fatal 1 » Ah mon père 1 mon
père 1 Il me prend. il m'embrasse. Le Roi des aulnes m'a fait mal 1</p>
<p>Et le père frémit et galope plus fort.;</p>
<p>Il serre entre ses bras son enfant qui sanglote.</p>
<p>IV. VICTOR HUGO</p>
<p>Dans l'édition de )8a6, ce vers est devenu</p>
<p>Mais jeter ma colère en s~ropAe: cadencées l</p>
<p>g'stanee, au lieu de</p>
<p>Vingt courtisans royaux attendre son réveil</p>
<p>L'Europe, si longtemps sous son bras palpitante,</p>
<p>Ne compte plus, cramtive en sa pénible attente,</p>
<p>Les heures de son noir sommeil..</p>
<p>il a mis</p>
<p>Vingt courtisans royaux épier son réveil</p>
<p><pb/></p>
<p>n° stance, au Heu de f</p>
<p>L'astre heureux de Brennus.</p>
<p>il a mis</p>
<p>L'étoile.de Brennus.</p>
<p>i3e stance, au lieu de</p>
<p>il a mis Que &lt;ct bannière dort auprès de ton foyer,</p>
<p>Puisque ton étendard dort près de ton foyer,</p>
<p>La Bande noire, !5° stance, il avait écrit dans la ~fnM/ranfat'se Pour
eux il n'est point de danger '1</p>
<p>Les héros qui veillaient snr ces hautes murailles,</p>
<p>Les ombres qui jadis ont gagné des batailles,</p>
<p>Ne combattent que l'étranger.</p>
<p>II a mis dans l'édition de )8i)6</p>
<p>Un tel triomphe est sans dangers.</p>
<p>Mais qu'ils n'éveillent pas les preux de ces murailles;</p>
<p>Ces ombres qui jadis ont gagné des batailles</p>
<p>Les prendraient pour des étrangers! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ALFRED DE VIGNY</p>
<p>(a) II rëmtégra cette ode sous~e titre abrégé le Malheur, dans l'édition
de sesPoésies complètes (i84').</p>
<p><pb/></p>
<p>Dolorida</p>
<p>Premier paragraphe. Version de la ~H~e</p>
<p><pb/></p>
<p>~a~</p>
<p>~M~~&lt;&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pendule mobile entre deux vases d'or,</p>
<p>La madone d'argent sous des roses cachée,</p>
<p>Et sur un lit d'azur une beauté couchée.</p>
<p>Variantes de l'édition déSnitive</p>
<p>7~ Quand la lune apparaft, quandsesgerbes d'argent 8e Font pâlir les
lueurs du feu rose et changeant us La soyeuse ottomane où le livre est
encor</p>
<p>j3~ La Madone d'argent, sous deux roses cachée.</p>
<p>Deuxième paragraphe Version de la ~fHM 0 jamais, dans Madrid, un noble
cavalier</p>
<p>Variantes</p>
<p>Oh! _/a/?M~</p>
<p>Ne verra.</p>
<p>Troisième paragraphe Version de la ~Hse Laissant ses cheveux noirs
flotter sur son épaule,</p>
<p>Comme ce long manteau qui tombe autour du saule, Dolorida n'a plus que
ce voile incertain,</p>
<p>Le premier que revêt le pudique matin,</p>
<p>Et le dernier rempart que; dans la nuit folâtre,</p>
<p>L'amour ose enlever d'une main idolâtre.</p>
<p>Mais ses yeux sont ouverts, et bien du temps a fui Depuis que, sur
l'émail, dans ses douze demeures,</p>
<p>Ils suivent ce compas qui tourne avec les heures.</p>
<p>Que fait-il donc celui que sa douleur attend? `t</p>
<p>Sans doute il n'aime pas ce.tui qu'elleaime tant.</p>
<p>A peine, chaque jour, l'épouse délaissée</p>
<p>Voit un baiser distrait sur sa lèvre empressée</p>
<p>Tomber seul sans l'amour; son amour, cependant,</p>
<p>S'accroît par les dédains et souffle plus ardent.</p>
<p>Dans l'édition définitive, ce paragraphe est précédé des vers suivants</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais o vous qu'en secret nulle oeillade attentive</p>
<p>Si sous la perle et l'or vous l'adoriezle soir,</p>
<p>Qui de vous ne voudrait (dut la dague andalouse</p>
<p>Le frapper au retour de sa pointe jalouse)</p>
<p>Prosterner ses baisers sur ses pieds découverts,</p>
<p>Quatrième paragraphe Version de la ~Hse Près d'un constant époux,
peut-être ô jeune femme Quelque infidèle espoir eût égaré ton âme;</p>
<p>Foule d'un pied volage une rose immobile</p>
<p>Et suit l'insecte ailé qui fuit 'sa main débile.</p>
<p>Dans l'édition définitive, ces vers sontsuivis des quatre qui suivent</p>
<p>Pourquoi Dolorida seule -en ce grand palais,</p>
<p>Où l'on n'entend, ce soir, ni le pied des valets,</p>
<p>Ni dans la galerie et les corridors tristes,</p>
<p>Les.enfantines voixdes vives caméristes (;).</p>
<p>Cinquième paragraphe Version de la MH~e Trois'heures cependant ont
lentement sonné</p>
<p>La voix du temps est triste au cœur abandonné.</p>
<p>Chaque son a longtemps retenti dans le vide Et'lalampe luttait, et sa
flamme livide</p>
<p>Décroissait inégale et semblait un mourant</p>
<p>(t) Dans l'éilition de tSS~, ces quatre vers ouvraient le 40 paragraphe,
le 3° finissant sur le vers</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sur la vie encor jette un regard errant.</p>
<p>3e vers:.S'MCoa/M~reMt7/a!e/!&lt;/a~oa/ea/'c~e/'a&amp;M/M;e 4e vers Et la lampe
luttait; sa flamme sans puissance y" vers: A M~yeax'/&lt;!&lt;tyaMtoutae
montreplus sombre Neuvième paragraphe Version de la ~MM</p>
<p>Nul sourire enchanté ne me cachait tes larmes</p>
<p>Et sur un autre cœur mon cœur rêvait tes charmes.</p>
<p>Séduit par ces plaisirs qui vivent peu de temps,</p>
<p>Je fus bien criminel, mais, hé)as j'ai vingt ans.</p>
<p>Variantes</p>
<p>Et sur un autre cœur mon cœur rêvait tes charmes</p>
<p>Plus touchants par mon crime et plus beaux par tes [larmes.</p>
<p>Séduit par ces plaisirs qui durent peu de temps.</p>
<p>Dixième paragraphe. Version de la Muse:</p>
<p>Oh 1 parle, hâte-toi, pleure sur ton {'ea~o'~e,</p>
<p>/eH/'e-MO! Mais quel est ce blanchâtre breuvage</p>
<p>Variantes</p>
<p>Oh 1 parle; mon cœs/i&lt;/ quitte ce dur langage</p>
<p>Qu'un regard. Mais quel est, etc., etc.</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>ble. Sur les trente-six vers dont il se compose, je n'en vois guère que
trois qui soient dignes d'être notés. Les deux premiers sont</p>
<p>Evidemment Alfred de Vigny asacrifié son poème sur la mort de Byron pour
ne pas attirer l'attention de la critique sur celui d'Héléna, qui
n'était qu'un mauvais pastiche du poète anglais. Par contre, j'ai
cherché longtemps le motif pour lequel ;1 a supprimé le Chant de Suzanne
au Bain, tout en conservant le fragment du Bain qui précédait "ces
stances délicieuses</p>
<p>De l'époux bien-aimé n'entends-je pas la voix ? 2 Oui, pareil au
chevreuil, le voici, je le vois,</p>
<p>II reparaît joyeux sur le haut des montagnes,</p>
<p>Bondit sur la colline et passe les campagnes.</p>
<p>0 fortifiez-moi 1 mêlez des fruits aux fleurs 1</p>
<p>Je l'ai cherché partout et ne l'ai point trouvé.</p>
<p>Mon époux estpour moi comme un collier de myrrhe; Qu'il dorme sur mon
sein, je l'aime et je t'admire. Il est blanc entre mille et brille le
premier,</p>
<p>Ses cheveux sont pareils aux rameaux du palmier A l'ombre du palmier je
me suis reposée,</p>
<p>Et d'un nard précieux ma tête est arrosée.</p>
<p>Je préfère sa bouche aux grappes d'Engaddi,</p>
<p>Qui tempèrent dans l'or le soleil de midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que la sagesse est plus que la beauté, Je sais que le sourire
est plein de vanité,</p>
<p>« Ses fils l'ont dite heureuse et de force douée, K Us se sont levés
tous, et tous ils l'ont louée. « Sa bouche sourira lors de son dernier
jour. » Lorsque j'ai dit ces mots, plein d'un nouvel amour, De ses bras
parfumés mon époux m'environne, Il m'appelle sa sœur, sa gloire et sa
couronne.</p>
<p>Ces vers ont la couleur et comme le parfum de la poésie du Cantique des
Cantiques, et cela n'a rien d'étonnant, puisqu'Alfred de Vigny a puisé
dans la Bible ses premières inspirations. J'avais donc pensé tout
d'abord qu'il les avait sacrifiés pour cette unique raison; mais en y
regardant de près, je mesuisrenducompte qu'il en avaitune autre beaucoup
plus déterminante. J'ai trouvé, dans les Chants élégiaques de Millevoye,
un petit poème intitulé/a 6'H/a/?:~e, qui m'a fait dresser l'oreille. Il
est impossible, eneffet, que Vigny ne l'ait pas lu avant ou après avoir
composé le Chant de Su-</p>
<p><pb/></p>
<p>~a/~e etH~eft/t. Non seulement c'est te même thème, mais on y rencontre
les mêmes mots, les mêmes images et, ce qu'il y a de plus fort, un vers
ou deux presque identiques. Exemple</p>
<p>LA SULAMITE</p>
<p>0 Vierges de Sion ) o mes douces campagnes! 1 Ne l'avez-vous pas vu
descendre des montagnes ? SUZANNE AU BAIN</p>
<p>Il reparaît joyeux sur le haut des montagnes, Bondit sur la colline et
passe les campagnes. LA SULAMITE</p>
<p>Mon œil appesanti, lentement soulevé,</p>
<p>A cherché mon amant et ne i'a point trouvé. SUZANNE AU BAIN</p>
<p>Je J'ai cherché partout et ne l'ai point trouvé. LA SULAMITE</p>
<p>Que ton haleine est douce, épouse de mon coeur Au voyageur, errant
depuis l'aube naissante, Moins douce est d'Engaddi la grappe
jaunissante. SUZANNE AU BAIN</p>
<p>Je préfère sa bouche aux grappes d'Engaddi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a trop négligé Millevoye dans l'histoire du Romantisme ce que je
viens d'en dire démontre qu'il eut, comme Lamartine et Chénier, son
influence sur le Cénacle de la ~H~a~paMe. VI. SAINT-VALRY</p>
<p>(i) Charles Nodier, par Michel Salomon, p. t65.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Elle était jeune et belle, et ta vie a des charmes.</p>
<p>(La Fille de Jephté.)</p>
<p>(2) Savoir Un article sur les Poésies de Saintine. les Romans de M"' Gay
et les Souvenirs de la Sicile, par M. de Forbin, un autre sur les poèmes
en vers et en prose de Campenon, un autre sur le Frère et la ~Œ~r ou le
Protecteur naturel, drame en quatre actes et en prose, par M. MerviHe
une 7!euHe littéraircoù sont analyses: la Vie de Rossini par Stendhal
tes Notes sur la Suisse et une partie de /'7&lt;a/fe, par M. le comte
Théobald Walch /e Début poé&lt;tyu&lt;, ou Choix de poésies diverses, par
M.-J. Léonard. l'Observateur au ~'7~° siècle, par M. de Saint-Prosper,
nouvette édition Lettres de deux amants détenus pendant /&lt;!?'errea/par
M. Sédin. Enfin le fameux article sur Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII G. DESJARDINS</p>
<p>Surce G. Desjardins qui,dans la Muse française, fut chargé de rendre
compte de la tragédie de 5'ŒU~ de Soumet, et n'y fit pas d'autre
article, on ne sait rien ou très peu de chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>jardins, l'auteur de ce drame, était un disciple de Buchez. Et Maxime du
Camp, dans ses Souvenirs littéraires (I, p. i56), en a parlé assez
longuement pourne rien dire. En sorte que nous sommes presque aussi bien
renseignés sur Desjardins que s'il n'avait pas existé.</p>
<p>La Bibliothèque nationale ne possède pas l'ode</p>
<p>Sous ces voiles légers que la pourpre colore,</p>
<p>Ivre encor de déairs, mais cachant ses langueurs,</p>
<p>Du lit des voluptés s'échappe enfin l'Aurore,</p>
<p>Les cheveux parfumés de célestes vapeurs.</p>
<p>Elle abandonne aux vents leurs boucles ondoyantes,</p>
<p>Et d'humides trésors en larmes détachés,</p>
<p>Sur le vin altéré des plaines languissantes</p>
<p>Descendent mollement et brillent épanchés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les flambeaux de la nuit s'effacent dans les cieux; 0 terre 1
éveille-toi; que les peuples admirent:</p>
<p>L'astre enflammé du jour, s'avance radieux 1</p>
<p>Telle qu'au souffle heureux de la Convalescence, La vierge, dont la mort
a menacé les jours,</p>
<p>Belle de sa pâleur et fraîche d'innocence,</p>
<p>Fuit sa couche mourante et sourit aux amours:</p>
<p>0 terre lève-toi; sors du sein des ténèbres:</p>
<p>Esclave de la nuit, que ton réveil est doux</p>
<p>Change en voiles pompeux tes vêtements funèbres, Et marche dans ta
gloire au devant d'un époux! Oui, c'est pour agrandir les destins de la
terre,</p>
<p>Qu'aux champs américains l'Olympe est assemblé; Bolivar le préside; au
bruit de son tonnerre,</p>
<p>Peuples, applaudissez, vos tyrans ont tremblé;</p>
<p>Tout se meut des forêts se balancent les cimes; Les fleuves dans leur
lit s'élancent orgueilleux</p>
<p>L'océan tout entier bondit dans ses abimes,</p>
<p>Et les monts animés vont ébranler les cieux.</p>
<p>De quelle majesté rayonne au loin sa tête!</p>
<p>Le héros va parier, et l'Univers s'arrête</p>
<p>Les mondes attentifs vers lui sont inclinés.</p>
<p>Arrête 1 si l'Etat créé par ton génie,</p>
<p>De nos caduques lois vieillit ses jeunes ans:</p>
<p>Arrête si les mers, avec la tyrannie,</p>
<p>Ne remportent l'Europe et ses codes tyrans.</p>
<p>Sur ces flots inconnus, tu le sais, les naufrages.</p>
<p>Au livre du malheur n'étaient jamais écrits</p>
<p>Les fougueux aquilons y pressaient leurs voyages. Sans souffler
l'épouvante ou semer les débris</p>
<p>Le temps seul, parcourant leur vaste solitude,</p>
<p>Dominait l'Océan balancé sous ses pas</p>
<p>De ces mers, t'œit humain s'ouvrait en vain l'étude; Un horizon sans
borne échappait au compas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Moloc dans l'abîme appelle encor la guerre Que, bravant le
guerrier qui lance le tonnerre, En orgueilleuses tours il entasse les
monts,</p>
<p>Si du sein de la nue où le géant les roule</p>
<p>L'orage impétueux, jeté par la vengeance,</p>
<p>En poursuivant son cours l'accuse d'impuissance, Mais ne peut ravager
l'orgueil de ce Titan.</p>
<p>Dressant contre l'Olympe un front vaste et difforme, Que Typhon dans ses
mains balance un mont énorme, Ebranlant l'Univers d'un pied qui s'affermit,</p>
<p>Même en la renversant sous l'effroyable masse, Je vois les Dieux armés
trembler de sa menace, Et tout pâles des feux que sa rage vomit. Mais
toi, devant Corneille entassant les blasphèmes, Ou sur les deux Brutus
lançant des anathèmes, Toi, de Rome et du Pinde épouvantes les Dieux Ces
Dieux dont le génie, en Samnies immortelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'avenir lointain va déployant ses ailes</p>
<p>Comme eux d'un vol sublime embrasses-tu les cieux ? De tes vers asservis
ces Dieux craindraient l'hommage Tes vers sont des affronts, ta Muse est
l'Esclavage</p>
<p>Tu leur dois les dédains d'une froide raison</p>
<p>Dans le cercle borné de son âme inféconde</p>
<p>Quel vulgaire Apollon voit s'enfermer un monde,</p>
<p>Et de grandes vertus s'étendre l'horizon?</p>
<p>De ses bourreaux sanglans respectant le génie,</p>
<p>Quel peuple, sans horreur, voit de la tyrannie</p>
<p>Sur son corps mutilé se dresser le Géant? 2</p>
<p>Sous le trône amassés, tous les foudres de Rome</p>
<p>N'attendaient pour tourner que la voix d'un grand homme; Brutus parle,
et les Rois rentrent dans le néant.</p>
<p>Les Rois ont déchiré tes entrailles de père</p>
<p>De ton généreux sang renaissent les Tarquins.</p>
<p>Mais d'un culte nouveau Brutus se fait t'idote</p>
<p>Tout l'Olympe avec lui s'assied au Capitole,</p>
<p>Et la terre en silence attend d'autres destins.</p>
<p>Les airs vont se charger de sanglots lamentables,</p>
<p>Car aux pleurs des mortels s'adoucissent les Dieux</p>
<p>Tout s'émeut, s'attendrit. Un seul front est sévère; Les coupables
tremblant ont reconnu leur père,</p>
<p>Et d'immobiles pleurs se fixent dans leurs yeux.</p>
<p>Quelarrêt va sortir de ce Conseil suprême?</p>
<p>Rome entière pâlit, Brutus pâlit lui-même,</p>
<p>Et semble mesurer l'abîme de son sort.</p>
<p>Que la hache demande un Consul pour victime,</p>
<p>Sans pâleur va tomber cette tête sublime</p>
<p>Mais le cœur de Brutus s'impose une autre mort.</p>
<p>Dans ce cœur paternel, où souillés d'un grand crime, Ses fils, près de
sortir, vont laisser un abîme,</p>
<p>D'une longue douleur il entend les longs cris</p>
<p>Mais du sang par degrés étouffant les murmures,</p>
<p>Y parlent les cent voix de cent races futures</p>
<p>Voudra-t-il de Brutus sauver quelques débris ? q</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son germe étouffé meurt un Empire immense, Si Brutus tout entier
n'entre dans la balance</p>
<p>Où des Dieux partagés l'arrêt flotte indécis</p>
<p>Muet et recueilli près de t'œuvre profonde,</p>
<p>Le père eut aux tyrans abandonné le monde,</p>
<p>Le grand homme y jeta la tête de sesfils.</p>
<p>Ce dévouement terrible a surpassé l'attente</p>
<p>Le cœur en l'admirant se tait dans l'épouvante,</p>
<p>H semble que Brutus y pèse menaçant.</p>
<p>Républicains formés pour de longues tempêtes,</p>
<p>Empire né du sang, dans vos jeux, dans vos fêtes, Dans toutes vos vertus
il entrera du sang.</p>
<p>Devant son grand Brutus ta fille de Romule</p>
<p>Dans ses siècles de gloire et s'éloigne et recule, Avant de l'embrasser
dans toute sa.hauteur;</p>
<p>On vit, comme en travail, la nature opprimée</p>
<p>S'effrayer en formant cette vaste pensée</p>
<p>Dont t'âme d'un seul homme enfermait la grandeur. Les humains, avant lui
resserrés dans la vie,</p>
<p>N'avaient qu'une famitte ils ont une patrie,</p>
<p>Dans de grands cœurs s'allume un amour digne d'eux. Frappéd'un saint
respect, je demande au grand homme. .Non s'il pleure ses fils, mais s'il
a sauvé Rome Et j'admire tes pleurs qui coulent de ses yeux.</p>
<p>Des Rois conspirateurs le complot se disperse.</p>
<p>Je ne puis voir du sang quand un Brutus le verse Un peuple de héros se
lève sous ses mains</p>
<p>Ce sang n'a pas souillé les pages de l'histoire</p>
<p>Non, ce n'est point du sang, Peuple, c'est de la gloire. Rome enfanta
Brutus et Brutus les Romains.</p>
<p>Arrêtons-nous sur ces derniers vers ils sont dignes des héros qui les
ont inspirés et nous édifient pleinement sur les sentiments politiques
de Desjardins. Il semble, d'ailleurs, qu'il ait voulu affirmer sa foi
répubticainedans le court avertissement qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ II. LES COLLABORATÈURS</p>
<p>I. ANCELOT</p>
<p>« C'est une chose étrange, disait-il, et digne de notre siècle vraiment
unique, que de voir l'esprit de parti s'emparer des banquettes d'un
théâtre, comme il assiège les tribunes des Chambres. La scène littéraire
a acquis presque autant d'importance que la scène politique. Le public
aveugle ou malin prête aux paroles des auteurs tout le poids qu'elles
devraient avoir si elles sortaient de la bouche de ceux qu'ils
représentent; il semble ne. voir dans nos comédiens que de grands
personnages, de même qu'il ne voit dans plusieurs de nos grands
personnages que des comédiens. Le petit marchand électeur s'en va
siffler Louis IX, non parce que Lafon manque de majesté ou la pièce de
chaleur;</p>
<p><pb/></p>
<p>mais son Constitutionnel lui a révélé que Louis IX s'appelle Saint
Louis, et le marchand électeur est philosophe. Les gazettes libérales
exaltent les Vêpres siciliennes, non parce que cette tragédie renferme
des beautés, mais en raison des mouve-.ments d'éloquence qu'elle peut
leur fournir contre les fanatiques, les prêtres et les massacres au son
des cloches les siècles féodaux offrent seuls de pareilles horreurs; car
on sait que, durant les beaux jours de o3, toutes les cloches étaient
changées en gros sous.</p>
<p>te</p>
<p><pb/></p>
<p>nétes gens; pour dissiper une telle impression, nous ferons tous nps
efforts; car nous sentons que, plaidant momentanément la même cause que
le parti novateur par excellence, nous avons besoin de preuves
magnifiques et plus claires que le soleil. (Bossuet). »</p>
<p>Je ne savais'pas que ce roi l'avait fait chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nodier, qui ne l'aimaitpas,dut s'écrier: «OBayard ? » en apprenant cela.</p>
<p>II.– BAOUR-LORMIAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi Baour s'est toujours bien porté.</p>
<p>Ci-gît le Tasse de Toulouse</p>
<p>Qui mourut in-quarto, puis remourut in-douze.</p>
<p>A quoi Baour, ainsi piqué, ripostait Connaissez-vous ce vieux barbon</p>
<p>Devant lui sans cesse en extase ?</p>
<p>Son goût est pur, son cœur est bon</p>
<p>I) a Marat pour Apollon,</p>
<p>La Afo~a~ne pour Hélicon;</p>
<p>Et sa servante pour Pégase.</p>
<p>Et encore</p>
<p>Et durant soixante ans l'honneur lui fut sacré A peu près comme la
grammaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. BELMONTET</p>
<p>Le vrai feu d'artifice est d'être magnanime.</p>
<p>Et cependant, en cherchant bien, on en trouve(t) Le fait est que les
vers de Lamartine étaient presque aussi mauvais que ceux de Baour.</p>
<p><pb/></p>
<p>ra!t par ci par là, dans ses poèmes, un certain nombre qui sont assez
bien frappés, ceux-ci, par exemple, que je lis dans /so~/Me~&lt;</p>
<p>Le passé n'est pour nous qu'une tombe en arrière, L'avenir qu'un abîme
où le monde est poussière C'est ainsi que la vie, avec ses vanités,</p>
<p>Passe entre deux tombeaux et deux éternités.</p>
<p>Il n'est que la vertu qui ne soit pas mortelle.</p>
<p>Mais l'homme, chez Belmontet, était innniment supérieur au poète. Dans
un temps où les meilleurs esprits ne savaient où se prendre, Belmonte t
eut le courage de son opinion il cria très haut qu'il était
bonapartiste, et il le resta toute sa vie. Cela l'honore presque autant
qu'un beau poème. IV. BRIFAUT</p>
<p>(t) Paris, chez Viret, libraire, rue des Franes-Bourgeois-Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un soldat qui s'assit au trône de ses rois ? `?</p>
<p>Et lorsque abandonnant, au cœur de la Russie, Sous des frimas vengeurs
l'armée ensevelie,</p>
<p>Il saisissait encor son glaive ensanglanté,</p>
<p>Vos plumes du héros vantaient l'humanité</p>
<p>Vous invoquiez Tyrtée et la garde fidèle</p>
<p>Qui tint tous les serments que vous fîtes pour elle. H fuit votre
frayeur, remontant le passé,</p>
<p>Change en blâme impuissant l'éloge commencé Vos écrits d'aujourd'hui
répètent les images</p>
<p>Dont votre muse alors colorait ses hommages, Et peut-être des vers, sous
l'Empire vieillis, Retournés pour le roi, revivent embellis,</p>
<p>Mais Brifaut se moquait agréablement de tout</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mille et mille compliments, Monsieur, du cœur. « BRIFAUT (l). »</p>
<p><pb/></p>
<p>de que du dix-neuxième, ce qui n'est pas pour nous surprendre,étant
donné qu'il vint au monde quarante ans avant les Méditations de
Lamartine (i). A cet égard il était de la même lignée qu'Ancelot et
Guttinguer.</p>
<p>V. VICTOR CHAUVET</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux bords où l'Eurotas, honteux de son silence, Dans l'Egée épanche ses
eaux,</p>
<p>Lamentable fantôme, une femme s'élance</p>
<p>De la poussière des tombeaux.</p>
<p>Ses membres, trois cents ans flétris par t'esctavage, Parmi les traces
de leurs fers,</p>
<p>Du glaive avec orgueil nous montrent le ravage, Honneur sangtant de ses
revers.</p>
<p>Occident Occident cette auguste victime, Vers toi s'incline en gémissant,</p>
<p>Belle comme la vierge, aux caresses du crime e Echappée au prix de son
sang.</p>
<p>Vous, que des arts, dit-elle, enivrent les délices, Heureux entre tous
les humains,</p>
<p>Qu'au banquet de vos jeux le cri de mes supplices Brise la coupe dans
vos mains.</p>
<p>Ces sciences, ces arts, doux charme de la vie, Noble couronne du tombeau,</p>
<p>Qui vous les a donnés ? A votre âme asservie, Quel peuple a montré leur
flambeau ?</p>
<p>Occident Occident 1 quand d'une nuit barbare Tes rivages étaient couverts,</p>
<p>Mon génie autrefois, comme un sublime phare, S'est allumé sur l'univers.</p>
<p>Aux chants que m'inspiraient les vallons du Permesse Quittant le carnage
et les bois,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le croissant sur moi déploya ses ténèbres, Tu t'enrichis de mes
débris.</p>
<p>Et tu disais « 0 Grèce, un affront légitime</p>
<p>Meurtrit tes fils indifférents.</p>
<p>Vois-tu ces bataillons qui du glaive et des flammes, Demi-nus, vont
braver l'effort,</p>
<p>Ce fleuve ensanglanté, ces toits fumans, ces femmes. Aux guerriers
disputant la mort 1</p>
<p>Chrétiens, accourez tous devant cette hécatombe, Jugez mon courage et
mes droits,</p>
<p>II est vrai, je suis faible; accourez, je succombe Sous mes fers et sous
mes exploits.</p>
<p>Elle dit tout se tait, tout la livre aux outrages. Que font ces rois et
ces soldats ?</p>
<p>Venez, voici des jours dignes de vos courages; Venez, fils de Léonidas.</p>
<p>Peuple libre, en effet, qui seul brise sa chaîne Peuple heureux qu'un
maitre irrité</p>
<p>A contraint de choisir, dans son aveugle haine,</p>
<p>Ou la mort, ou la liberté 1</p>
<p>Ce grand choix, il est fait; la terre ensanglantée Frémit d'un généreux
effroi.</p>
<p>Poudre qui fut jadis Thémistocle ou Tyrtée,</p>
<p>L'airain sonne, ranime-toi 1</p>
<p>Dont Xercès subit les sermens.</p>
<p>Courage 1 le barbare a revu Salamine</p>
<p>Platée aura ses ossemens.</p>
<p>Aht plutôt pardonnez; que l'enfant du prophète, Heureux et libre sous
vos lois,</p>
<p>0 Grecs bénisse un jour son heureuse défaite Et le doux règne de la croix.</p>
<p>La première œuvre de Victor Chauvet est un poème en trois chants
intitulé Sapho, qu'il a signé</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.– CHÊNEDOLLÉ</p>
<p>(2) ~'a&lt;n&lt;e-Bettue.- C/!a&lt;eafttr;and et son groupe littéraire, t. p. 3n.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eile guide, protège, et retient dans tes cieux</p>
<p>De la reine des nuits le char mystérieux.</p>
<p>Sachant cela, on s'explique fort bien que Soumet
aitrecherché)acoUabprationdeChênedo!!éà/a~Hse française. Sainte-Beuve
dit que ce dernier « y fut très sensible et que son esprit y éprouva une
sorte de rajeunissement ». Je veux bien le croire, cependant je ne
serais pas fâché de savoir en quoi l'esprit de Chênedollé fut rajeuni,
car je ne vois pas que son ode imitée du Dante en témoigne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naissons, celui du Cimetière de campagne, voire du Tasse errant de u&lt;7/e
en ville, n'a jamais fait tourner les têtes. J'en demande pardon à
l'ombre de Mme Dufrenoy.</p>
<p>VII. DURANGËL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son rôle d'avocat consultant de la monarchie de Juillet.</p>
<p>VIII. GUTTINGUER</p>
<p>Vois-tu ces monts lointains, ces lointaines prairies ? 2 Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis sûr de son cœur comme de sa pensée, Certain qu'au même instant
où ma vue est fixée Sur le chêne témoin de nos derniers adieux, Vers les
mêmes objets son âme est élancée, Sent les mêmes douleurs, sourit aux
mêmes lieux Loin de la vierge en pleurs que ma joie a suivie, Fier de
son souvenir, je supporte la vie</p>
<p>Accueillons tous les biens qu'un Dieu versa sur nous Mais aux plaisirs
vains de la terre</p>
<p>Ne livrons pas des jours qu'elle a bénis,</p>
<p>Avec mes livres et mes fleurs</p>
<p>Douce et fidèle compagnie,</p>
<p>0 nature, gloire, génie,</p>
<p>Venez dans ma retraite embellir mes douleurs 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Vigny célèbraient ce douloureux événement dans la Muse.</p>
<p>IX. NESTOR DE LAMARQUE</p>
<p>X. JULES LEFEYRE</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) ,Sain&lt;e-BesM, Portraits contemporains, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>cas, si l'on veut bien lire l'admirable notice que Lefèvre a consacrée
au « paysan de la Vallée aux Loups », on verra qu'il n'avait pas été
mordu par un chien enragé.</p>
<p>Cela dit, voici quelques vers de Lefèvre qui portent bien la marque de
son style. Je les emprunte au fragment d'Oreste aux Jeux Olympiques, qui
parut dans la seconde livraison de la Muse française</p>
<p>Traîné par deux coursiers, nobles fils de la Crète, Dont la bouche
frémit et blanchit sous le frein.</p>
<p>Et douze chars pareils, entrant dans la carrière,</p>
<p>Disparaissent de front sous des flots de poussière. Le stade, en un
moment, est six fois parcouru;</p>
<p>Mais la prudence exacte a bientôt disparu</p>
<p>Plus on veut se presser, et plus on s'embarrasse; Les chars, sans le
savoir, retournent sur leur trace; On se croise, on se heurte, et ces
paisibles jeux</p>
<p>Offrent des noirs combats le spectacle orageux.</p>
<p>Sur le crin des coursiers te fouet léger se joue</p>
<p>L'essieu brute le feu fume autour de la roue</p>
<p>De cet appui mouvant plus d'un char dépourvu</p>
<p>Elève dans l'arène un écueil imprévu.</p>
<p>Enfin, je reste seul rival du fils d'Atride;</p>
<p>Oreste, plus habile aux combats de l'Elide,</p>
<p>Me poursuit, et soudain, par un char effleuré,</p>
<p>A travers les débris, le mien roule égare</p>
<p>Tandis que, les frappant de l'aiguillon sonore,</p>
<p>ït sollicite au but ses coursiers qu'il implore.</p>
<p>Pourquoi faut-il, hélas 1 que son regard pieux</p>
<p>Ait salué l'autel élevé pour les dieux?</p>
<p>Heurter de cet autel la base chancelante</p>
<p>Affaibli par la course et sa rapidité,</p>
<p>Le char, brisé, s'abat. Sous les rênes jeté,</p>
<p><pb/></p>
<p>Oreste, en s'agitant, se retéve, retombe,</p>
<p>Mon bras retient le char « Je suis vainqueur, dit-il, « Mais le ciel ne
veut pas qu'Electre me revoie.</p>
<p>Séchez ces pleurs amers, hommage fraternel.</p>
<p>H périt et triomphe, et l'Elide, éplorée,</p>
<p>Porte encore le deuil du petit-fils d'Atrée.</p>
<p>XI. GASPARD DE PONS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne saurais vous pardonner sur la terre, mais quoi qu'il en soit,</p>
<p>Mourez, je vais mourir, et nous verrons après. » Gaspard de Pons
trouvait « ce vers sublime, ne fût-ce que par la ferme confiance qu'il
exprime dans l'immortalité de l'âme ».</p>
<p>M aimait beaucoup Vigny,qui le lui rendait avec usure. On n'a pas oublié
le bruit que fit l'article de celui-ci sur le petit volume de celui-là,
intitulé ~TMour, A elle. L'article avait paru dans la Muse française.
Latouche s'en empara pour dauber sur la camaraderie, ce qui acheva de le
brouiller avec ~aAfH~e. Si je reviens sur cet article, c'est que Vigny y
citait quelques vers de Pons, dont il semble s'être souvenu longtemps
après, quand il dit dans la ~fo~ du loup</p>
<p>A voir ce que l'on fut sur terre et ce qu'on laisse, Seul le silence est
grand, tout le reste est faiblessse. Gémir, pleurer, prier est également
iâcbe,</p>
<p>Fais énergiquement ta longue et lourde tâche</p>
<p>Dans la voie où le sort a voulu t'appeler,</p>
<p>Que le génie oftense et qui rit du malheur,</p>
<p>Un aigle. d'Hélicon vaincu par la douleur.</p>
<p>Gaspard de Pons a réuni son œuvre en trois volumes devenus extrêmement
rares, sous le titre d'Adieux poétiques. Il y a bien du fatras, mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>y aussi de bonnes choses, et l'histoire littéraire y puisera plus d'un
renseignement utile. J'en extrais ces strophes de Bonaparte et Byron,
qui parurent ~n 1826 dans les Annales romantiques</p>
<p>BONAPARTE ET BYRON</p>
<p>Ils tenaient tous les deux de l'homme et du géant; Tous deux sous des
lauriers cachaient le sceau du crime; L'enfer au ciel, dit-on, s'unit en
les créant;</p>
<p>U sut vaincre le monde et lui dicter des lois</p>
<p>Poétique héros qu'il éclipsait naguères,</p>
<p>Nos yeux ont contemplé ce double phénomène, Phares majestueux de
l'existence humaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonaparte et Byron nous lèguent leur exemple Qu'ils soient d'après leurs
doasjuges par l'univers. Mortels, paix au tombeau de qui forgea vos fers
A qui les a brisés votre amour doit un temple.</p>
<p>XII. JULES DE RESSÉGUIER</p>
<p>J'ai dit que Jules de Rességuier remplit, dans</p>
<p>« Petite Maison, le mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où d'un soleil plus beau la terre est plus aimée, Où l'homme par des
chants exprime ses douleurs Où l'oiseau plus joyeux chante au milieu des
fleurs, Tu naquis, o Soumet! tu naquis pour la gloire</p>
<p>Vers elle tu tournas tes vœux adolescens;</p>
<p>(a~ On sait qu'il en rendit compte dans la Jt~Mtc française.</p>
<p>b Emile Deschamps.</p>
<p>(c) Nous le retrouverons dans le Cénacle de Joseph Delorme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans tes premiers jeux, une lyre d'ivoire</p>
<p>Ton beau ciel enivra ta poétique enfance</p>
<p>Des parfums d'un encens qu'il t'avait destine</p>
<p>Et Toulouse inscrivit le doux nom de Clémence Sur ton luth immortel de
ses fleurs couronné.</p>
<p>Ils sont plus enivrants les accordsde ta lyre</p>
<p>Que ces parfums légers qui montent dans tes airs. On retrouve ton cœur
et le premier délire</p>
<p>De tes jeunes amours, en relisant tes vers;</p>
<p>Car tes vers sont si doux 1 ils jettent dans les âmes Des troubles
inconnus, de longs enchantements Tendres, chastes et purs, ils
ressemblent aux femmes, Et c'est peu qu'its.'soient beaux tes vers, ils
sont charmants 1 Tes vers sont pleins d'amour, tes vers sont l'amour
même. Comme elle doit t'aimer celle que ton cœur aime t Et, fière chaque
jour d'un triomphe nouveau,</p>
<p>Avec ravissement comme elle doit entendre</p>
<p>Ton nom, que l'amour rend si tendre</p>
<p>Que la gloire a rendu si beau 1</p>
<p>Ta voix, en soupirant, nous dit la plainte amère De l'enfant du hameau
sur la pierre oublié (&lt;)</p>
<p>De cette fille en pleurs qui demandait sa mère; Et pour elle ton cœur
nous donna sa pitié.</p>
<p>Elle dont l'avenir n'avait point de promesses,</p>
<p>Qui ne trouva jamais de toits hospitaliers,</p>
<p>Mais Saül est maudit, et sa bouche blasphème, Et contre Jéhova suscite
les enfers;</p>
<p>Un berger, un enfant, mais choisi par Dieu même, Paraît dans Israël et
vient briser ses fers.</p>
<p>De la voix qui tira les soleils du néant,</p>
<p>Avec son faibte bras et sa fronde légère,</p>
<p>Le berger se présente au combat du géant</p>
<p>Et la muse frémit quand son hymne commence Car eUe doit mêler, dans ses
chants glorieux,</p>
<p>Les cris des .réprouvés et les concerts des cieux. (i) La Pam're Fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète et l'enfant, de cette lutte immense,</p>
<p>Tous deux sortent victorieux.</p>
<p>Ce n'est pas d'un vain son la douceur éphémère, L'avenir entendra ce
chant qui nous ravit,</p>
<p>Comme un son échappé de la lyre d'Homère</p>
<p>Restons sur ces vers, qui traduisaient alors la pensée de tous les
compagnons du Cénacle. 11 est juste (i) que ce chapitre, où j'ai passé
en revue le vaillant bataillon, se termine par les louanges de son chef,
puisque Soumet fut l'Alpha et l'Oméga de la Musefrançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA MUSE DE LA PATRIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, d'ailleurs, en aurait-il été autrement avec les dons
merveilleux dont le ciel l'avait comblée ? Partout où elle se montrait,
un murmure d'admiration s'élevait devant elle on eût dit Apollon sous
l'écharpe d'une de ses filles, et toutes les bouches répétaient son vers
fameux</p>
<p><pb/></p>
<p>« devoir être un mélange de vigueur masculine avec une sensibilité de
femmedu /Mo/p!usanecté des choses de la société que des spectacles de la
nature; plus nerveux que tendre, plus douloureux que mélancolique le
tout marchant de concert avec beaucoup d'esprit réel, sans prétention,
et se manifestant sous une forme de versification pure et correcte,
savante même, et assez neuve alors. Soumet paraissait être son modèle. »</p>
<p>Le i5 mars iSz~, Auger, le pourfendeur officiel du Romantisme, lui écrivait</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>&lt;a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec un profond respect, Mademoiselle, votre très humble et
très obéissant serviteur. « AUGER(l). ? »</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Nfadame, « Paris, le 31 janvier &lt;8a6.</p>
<p>a « Madame,</p>
<p>L.-S. ACGER (a).</p>
<p>(a) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Je me suis présenté pour vous rendre grâce de (t) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lequel j'ai l'honneur d'être, Mademoiselle, votre humble et très
obéissant serviteur.</p>
<p>('DARu(l).H »</p>
<p>Et sa voix</p>
<p>Les bénissait encor du haut de son supplice.</p>
<p>« Je trouve plus d'ambition que de justesse dans cette expression; ce
n'est pas le supplice qui est élevé, c'est l'âme de celui qui l'endure,
et c'est en ce sens que Molière a pu dire en parlant d'un homme insolent
il vous regarde du haut de ~o~ esprit.</p>
<p>« Vous employez. plusieurs J'ois le mot car, la (i) Lettre inédite.</p>
<p>(a) Cette pièce porte la date du ~t avril i8a5.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez avec bonté, je vous prie, l'assurance de mes sentiments les
plus affectueux.</p>
<p>« JOUY (l). »</p>
<p>« Paris, 3i août 1822.</p>
<p>(a) ~4 août 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Daignez agréer, Mademoiselle, l'hommage des sentiments respectueux
avec lesquels j'ai l'honneur d'être</p>
<p>« Votre bien humble et bien obéissant serviteur. « ROGER (l). ? »</p>
<p>Le second lui écrivait</p>
<p>a Le 19 mars 1824.</p>
<p>« J'ai reçu, Mademoiselle, le charmant recueil que vous avez eu la bonté
de m'envoyer dans un moment où je devais être peu susceptible d'une
impression agréable, car j'étais en danger de perdre la vue et menacé de
ne pouvoir plus ni lire moi-même vos jolis vers, ni voir les grâces qui
de concert avec les plus aimables muses les ont inspirés. Ainsi, vous ne
serez pas surprise si ma reconnaissance, bien que très vive, est restée
quelque temps muette. Je me suis fait cependant lire et relire vos
poésies aussi variées que délicieuses. Je ne sais si ce précieux
monument est une nou(t) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>? « Agréez, je vous. prie, Mademoiselle, l'hommage des sentiments
repectueux avec lesquels j'ai l'honneur d'être votre très humble et très
obéissant serviteur.</p>
<p>« LE COMTE DE SÉGUR (2). »</p>
<p>Tel est l'accueil que reçut Delphine dans le camp ()) Allusion au poème
publié sons ce nom par Delphine, en 1823. (a) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un saint recueillement savourantles douceurs,</p>
<p>Et de tous leurs bienfaits écartant la mémoire,</p>
<p>(a) J'ai dit plus haut que Delphine n'avait obtenu qu'une mention pour
cette pièce.</p>
<p>(3) Père d'Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Permettez que madame votre mère, qui lira sans doute ma lettre, y
trouve des hommages qu'elle voudra bien se réserver et distribuer et
vous, Mademoiselle, qui êtes applaudie et remerciée de tous les côtés,je
vous demanderai de nous apporter, au mois de décembre, le détait de
toutes les larmes que votre MBHr de Sainte-Camille aura fait couler. «
A. GUIRAUD (l).</p>
<p>« Limoux, 3 septembre 1822. Il</p>
<p>Deux ans après, l'auteur des Machabées rendait compte dans la
~y:Me/~a/~6:&lt;M des Essais /)oe~yHM de Delphine et faisait précéder son
éloge critique des lignes que voici</p>
<p>« 0 matre /M/cAra ~H&lt;a pulchrior.</p>
<p>« HORAT.</p>
<p>« La réputation littéraire de M~ Delphine Gay a (t) lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Belmontet disait</p>
<p><pb/></p>
<p>Jules de Rességuier soupirait</p>
<p>Maintenant nos pinceaux, nos vers sont inhabiles, Ils ne sauraient fixer
des traits aussi mobiles, Et l'on peindrait plutôt les doux rayons des
cieux Que les rayons plus doux qui tombent de ses yeux. Le vague
enchantement du bruit lointain des lyres, L'ivresse des parfums, le
charme des sourires, Le premier sentiment, qu'un mot vous révéla, C'est
Delphine. Chactas l'eût nommée Atala. Voyageuse ici-bas, céleste passagère,</p>
<p>Elle n'a de nos maux qu'une atteinte légère;</p>
<p>Comme une douce gloire aux beaux jours du printemps, Les pleurs dans ses
beaux yeux ne restent pas longtemps, Elle chante et l'écho des pieuses
enceintes</p>
<p>Ajoute un nom de plus au nom des Muses saintes Et rêvant de triomphe et
d'immortalité,</p>
<p>On nomme avec orgueil cette jeune beauté</p>
<p>Qui, sur sa lyre d'or ou sa harpe d'ébène,</p>
<p>Fait sourire l'amour ou pleurer Madeleine.</p>
<p>Tant de fleurs et d'encens auraient pu rendre</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté, les grâces et l'aimable simplicité qu'on loue continuellement en
vous, je ne puis m'empêcher de vous suivre dans la lice</p>
<p>« DUFRENOY, née BILLET (t). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans trop savoir ce qu'on désire;</p>
<p>Au même instant rire et pleurer,</p>
<p>Sans raison de pleurer et sans raison de rire Redouter le matin et le
soir souhaiter D'avoir toujours droit de se plaindre Craindre quand on
doit se flatter,</p>
<p>Et se flatter quand on doit craindre</p>
<p>Adorer, haïr son tourment,</p>
<p>A la fois s'effrayer, se jouer des entraves; Glisser légèrement sur les
affaires graves, Pour traiter un rien gravement;</p>
<p>De n'en point encore assez faire</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher Coulmann (i),</p>
<p>« Je vous ai dit que j'avais le désir de faire une chanson en l'honneur
de Mme Dufrènoy. Je l'ai faite et vous l'envoie. Je ne sais si elle vous
paraîtra digne de son sujet, mais j'espère qu'au moins cette excellente
femme y verra l'expression du plaisir que ses élégies m'ont' fait. Elle
est pour moi la première de nos muses, et je la place même bien
au-dessus de celles qui l'ont précédée. Si je n'ai pas exprimé plus
positivement cette façon de penser dans mes couplets, c'est qu'elle
pourrait appeler la contradiction de la part de certaines gens qui
n'aiment point qu'un autre qu'eux décide ce qu'ils pensent.</p>
<p>« Je souhaite que ces couplets soient ce que (i) Sur Coulmann, cf.
l'article que Sainte-Beuve lui a consacré dans les Nouveaux lundis et le
récent volume de V. Glachant sur Ben/amMCons&lt;an&lt;(tgo6).</p>
<p><pb/></p>
<p>« BÉRANGER .(n). M</p>
<p>Mme Desbordes-Valmore, sans se prodiguer, y a inséré trois poésies d'un
ton différent, mais elles ne sont pas parmi ses meilleures je les
donnerais toutes trois pour ces stances, antérieures de quelques années,
qu'elle a baptisées Sincère: (;) En voici le meilleur, les deux derniers
vers forment le refrain: Si, comme Sapho qu'elle égale,</p>
<p>Des Amours ardente rivafe,</p>
<p>Aux Grâces consacré ses chants,</p>
<p>Parny, près d'une Eléonore,</p>
<p>Ne t'aurait pas vu sans effroi.</p>
<p>Veille, ma lampe, veitle encore</p>
<p>Je lis les vers de Dufrenoy.</p>
<p>(a) Lettre originale communiquée par M. Henry Dartigue. Elle n'est pas
datée, mais elle doit être de 1821.</p>
<p>)3</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre Marceline 1 c'est son âme qu'elle nous a peinte dans cette
dernière stance. Elle a couru, elle aussi, comme une eau limpide, et
cette eau était faite de larmes, et celui qui la fit pteurer long-</p>
<p>Veux-tu l'acheter ?</p>
<p>Sans nous disputer?</p>
<p>Dieu l'a fait d'aimant,</p>
<p>Tu le feras tendre</p>
<p>Dieu l'a fait d'aimant</p>
<p>Pour un seul amant.</p>
<p>Moi, j'en sais le prix; Veux-tu le connaître? 2 Moi, j'en sais teprix;</p>
<p>N'en sois pas surpris.</p>
<p>As-tu tout le tien ?</p>
<p>Donne 1 et sois mon naa!tre. As-tu tout le tien,</p>
<p>Pour payer le mien ?</p>
<p>Je n'ai qu'une envie</p>
<p>Tout est dit pour moi.</p>
<p>Le mien glissera,</p>
<p>Fermé dans la vie</p>
<p>Le mien glissera</p>
<p>Et Dieu seul l'aura.</p>
<p>Car, pour nos amours, La vie est rapide;</p>
<p>Car pour nos amours</p>
<p>Elle a peu de jours.</p>
<p>L'âme doit courir</p>
<p>Comme une eau limpide; L'âme doit courir,</p>
<p>Aimer et mourir 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cœur, et j'en éprouve un bonheur reconnaissant comme si vous les aviez
faits pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dormez, dormez, frêles victimes</p>
<p>Des royales sotenoités</p>
<p>Vous qui, des bois touffus abandonnant les cimes, Vîntes mourir dans nos
cités,</p>
<p>Tandis qu'en vos abris quelques œufs près d'éclore Froids et seuls
reposent encore,</p>
<p>Aux nids que vous avez quittés )</p>
<p>Voix du printemps fleuri, que pleure le bocage, Du moins en perdant la
clarté</p>
<p>Cessez de redouter les réseaux ou la cage; Vous rencontrez la mort en
fuyant l'esclavage, Mais la mort, c'est la liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me croyais oubliée de vous, Madame, et je vous remercie de m'avoir
si agréablement détrompée. Vous vous doutez bien que je n'ai pu attendre
cet aimable envoi pour connaître C/eo/x~e, non au théâtre dont m'éloigne
ma santé et mon genre de vie, mais par la lecture. J'y ai retrouvé cette
brillante facture et ces rares qualités de style qui distinguent vos
écrits, principalement dans le 2" acte qui, je l'avoue, est mon préféré.
Concevoir et exécuter une œuvre de cette importance est un triomphe pour
une femme, permettez-moi de m'associer cordialement au vôtre et de vous
répéter avec l'expression de ma reconnaissance celle d'une affectueuse
admiration.</p>
<p>« AMABLE TASTU (2). »</p>
<p>C'est ainsi que les poètes de la Muse française, hommes et femmes,
entendaient la camaraderie. On peut trouver qu'elle était un peu naïve,
mais, (i) Tragédie de M*" de Girardin, représentée au Théâtre-Français
le 13 novembre iS~y.</p>
<p>(2) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CONFESSIONNAL</p>
<p>Refuge du pécheur, pieux et saint asile,</p>
<p>D'où jamais ne s'exhale un regret inutile 1 Dans ton enceinte obscure
entre la vérité Ton étroite limite atteint l'éternité</p>
<p>Et l'orgueil qui s'immole est la seule victime Ici tout est divin, tout
est mystérieux</p>
<p>Même l'abaissement est grand et glorieux. Le mortel qui régit ce
tribunal auguste</p>
<p>Y couvre le pécheur de la robe du juste Et du temple secret par lui seul
fréquenté, Il semble être le prêtre et la divinité.</p>
<p>Son aspect consolant allège la souHrance Son céleste regard éveille
t'espérance</p>
<p>Toujours près de l'autel, solitaire il attend Le remords du chrétien,
les pleurs du pénitent. Viens, pécheur, ne crains pas, dévoilant ta
faiblesse, Que d'un reproche encor il t'afflige ou te blesse Semblable à
l'Homme-Dieu, sa constante douceur, Absente du forfait, ne sent que ton
malheur. Contraint d'examiner la faute qu'il pardonne, Sa pudeur en
secret d'un voile t'environ- Ici l'esprit ignore, et le .~eur seul
entend L'oreille inattentive oublie en écoutant.</p>
<p>C'est l'occulte entretien d'une âme avec une âme</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une offre le salut et l'autre le réctame</p>
<p>Mais celle du pécheur, dans son recueillement, Semble assister d'avance
au dernier jugement. 0 de l'humilité, merveilleuse puissance,</p>
<p>Qui du sein du péché fait jaillir l'Innocence Et d'un faible mortel quel
immense pouvoir, Que celui qui le donne a pu seul concevoir Un prêtre du
Seigneur enchaîne le tonnerre, Entre le ciel et l'homme it termine la
guerre; Arbitre souverain, son arrêt solennel</p>
<p>Casse un premier arrêt rendu par l'Eternel. Le sauveur lui transmet sa
clémence suprême; Le péché qu'il délie est absous par Dieu même Au signe
de la croix que sa main a tracé,</p>
<p>Du registre des cieux le crime est effacé.</p>
<p>Dans leurs chastes amours ces époux réunis, Cette fille rendue à
l'austère sagesse,</p>
<p>Ce jeune homme abjurant sa coupable tendresse, Ce débiteur surpris de
revoir la clarté,</p>
<p>Par le riche indolent le pauvre visité,</p>
<p>Ce bien qu'on restitue et ces dons qu'on accorde, Ces cachots dépeuplés
par la miséricorde,</p>
<p>Cet avare, épuisant son antique trésor,</p>
<p>Qui court aux malheureux distribuer son or, Ces mortels dégagés des
entraves du vice,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>ÉPIGRAPHES ET INFLUENCES</p>
<p>Henri de Latouche n'aimait pas les épigraphes. Il avait tort, c'était un
jeu charmant et qui venait en droite ligne de l'école de Ronsard.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme pour indiquer qu'il n'avait aucune préférence, et cependant la
muse qui l'inspirait ordinairement était la plaintive Erato.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'admirer lord Byron chacun me fait un crime; On médit de mon goût, on
l'appelle un travers,</p>
<p>Mais mon amour pour lui paraîtra légitime,</p>
<p>(3) Vers inédits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, plus d'un s'y était mépris, si j'en (i) Et ce que je dis ià
de Guiraud, je le dirai de la plupart des poètes du Cenacle qui
traduisirent dans le même temps des fragments de t'œuvre poétique de
Byron. C'était chez eux affaire de mode et de snobisme, comme on dit
aujourd'hui. L'action de Byron sur la poésie française fut beaucoup plus
tardive et éclata surtout dans les premiers poèmes de Musset.</p>
<p>(a) C/ttMe Harold.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de tous les poètes romantiques, celui qui a fait la plus grande
consommation d'épigraphes, c'est encore Jules Lefèvre. Ses Confidences,
parues en i833, en sont littéralement farcies telle de ses poésies n'en
contient pas moins d'une douzaine en six ou sept langues, et, c'est tout
juste encore si, dans sa préface, il ne s'excuse pas d'en avoir mis si peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Portraits contemporains, t. !t, p. a53. (a) ~euaedes Deux fondes, du
15 décembre i836.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Antérieurement, Che~ëdoUe avait revu les chefs-d'oeuvre de
Shakespeare traduits en vers blancs, en vers rimés et en prose par feu
A. Brugniere. baron de Sorsum.</p>
<p>(a) Voici ode imitée de l'espagnol</p>
<p>Ton regard vainement cherche Rome dans Rome</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne vois que son ombre; et d'un destin si beau Il ne reste aujourd'hui
qu'un orgueilleux fantôme, Et l'Aventin lui-même est son propre tombeau.
Saturne au Capitole a porté ses outrages</p>
<p>Et ces bronzes, ces arcs, usés des mains du Temps, Sont la proie
échappée au triomphe des âges</p>
<p>Bien plutôt qu'un trophée aux reliefs éclatans. Seul, dans ce grand
désert, te Tibre aux eaux divines, Dont le cours arrosait l'éternelle cité,</p>
<p>Lorsque Rome n'est plus qu'un amas de ruines. Pour pleurer ses débris,
seul le Tibre est resté. Voici maintenant les vers de J. du Bellay</p>
<p>Nouveau venu qui cherches Rome en Rome</p>
<p>Et rien de Rome en Rome n'aperçois,</p>
<p>Ces vieux palais, ces vieux arcs que tu vois, Et ces vieux murs, c'est
ce que Rome on nomme. Voy quel orgueil, quelle ruine et comme</p>
<p>Celle qui mit le monde sous ses lois</p>
<p>Pour duntcr tout, se donte quelquefois,</p>
<p>Et devint proye au temps qui tout consomme. Rome de Rome est le seul
monument,</p>
<p>Et Rome Rome a vaincu seulement.</p>
<p>Le Tybre seul, qui vers la mer s'enfuit,</p>
<p>Reste de Rome, ô mondaine inconstance</p>
<p>Ce qui est ferme est par le temps destruit,</p>
<p>Et ce qui'fuit au temps fait résistance.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que Lamartine n'avait pas attendu le Lycée français, encore
moins la Muse /a/:p6me, pour céder au charme de l'exotisme.</p>
<p>(a) Quand il entreprit son Saül. Soumet et Guiraud la subirent aussi, le
premier dans sa tragédie de Saül, et le second dans celle de 7)7yrrAa.</p>
<p><pb/></p>
<p>«. Un seul ouvrage me paraît hors ligne par l'extravagance des idées et
par l'admirable beauté du style, c'est celui de M. de Lamennais. Si vous
(i) Cf. notre Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine, qui,depuis sa rencontre avecM~Charles, se laissait conduire
par les femmes, suivit le conseil de Mme de Montcalm il se procura
l'ouvrage de Lamennais, et voici ce qu'il en écrivait a son ami de
Virieu, le 8 août 1818</p>
<p>« Tous les livres m'ennuient ou m'exaspèrent,je dis les livres du jour.
Cependant, félicite-moi, je suis enfin tombé sur du bon, même sur du
beau, même sur du sublime. Cela s'appelle Essai sur l'indifférence en
matière de religion. Cela est fait, dit-on, par un très jeune abbé.
C'est magnISque, pensé comme M. de Maistre, écrit comme Rousseau, fort,
vrai, élevé, pittoresque, concluant, neuf, enfin, tout. (2). »</p>
<p>Moins d'un an après, ce « très jeune abbé M devenait l'ami de Lamartine
et j'ai raconté naguère les services qu'il lui rendit dans l'affaire
épineuse de son mariage (3).</p>
<p>(-)) Cerres/).. t. p. 322.</p>
<p>(3) Voir le Correspondant du 25 septembre igo8.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mâcon, le 19 février t83t.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous créez un public et vous saurez l'atteindre. Vous avez le genre de
courage qui manque le plus aux Français, le courage de penser seul et de
dire votre pensée tout entière. L'homme qui tremble devant sa pensée ne
doit pas l'écrire, comme l'homme qui a peur de son ombre ne doit pas
marcher au soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me félicite, Monsieur, de cette occasion de vousexprimerune vieille
admiration pources belles pages de vous quej'avais lues dispersées; je
saurai maintenant où les chercher réunies.</p>
<p>« Agréez l'assurance de mes respectueux sentiments.</p>
<p>M A. DE LAMARTINE.</p>
<p>Cette lettre éloquente et suggestive, que je publiai pour la première
fois, en 1907, dans les Annales romantiques, a été utilisée avec
beaucoup d'à-propos par M. Christian Maréchal dans son livre remarquable
sur Lamennais et Lamartine (i). J'y renvoie les lecteurs qui voudraient
se bien pénétrer de l'influence que le philosophe exerça sur le poète,
dans le cours de sa vie tumultueuse et féconde. Et (ï) Lettre inédite
communiquée par M. Macqueron.</p>
<p>(2) i vol. in~t8, chezBIoudetC", tgo'y.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'ils l'auront lu, je leur conseillerai encore de lire la brochure
du même auteur sur Lamennais et Victor Hugo (t).</p>
<p>Ils verront que, pour avoir été moins profonde et moins durable,
l'influence de l'auteur de l'Essai sur l'auteur des Odes et Ballades
n'en fut pas moins très vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre exégèteen 1825,quelques jours après le voyage qu'il avait fait en
Suisse avec Charles Nodier: « Paris, le 25 octobre t825.</p>
<p><pb/></p>
<p>viennent fortifier l'autorité de votre foi et de votre raison.</p>
<p>« En attendant, cher et vénérable ami, je vous embrasse tendrement,</p>
<p>« VICTOR.</p>
<p>(t) Lettre inédite communiquée par M. Macqueron.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE SALON DE L'ARSENAL</p>
<p><pb/></p>
<p>devant Lamartine, Nodier et V. Hugo. ~tô non ascen(&lt;tM! ? Victor Hugo et
le Mont-Blanc.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>~~x~</p>
<p>~~&lt;&lt;&lt;&lt;%e~a&amp;~&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi, poètes infidèles,</p>
<p>Pourquoi ces coupables accents</p>
<p>Qui séduisent l'âme et les sens?</p>
<p>Vous aviez de si bon modèles</p>
<p>Pour faire des vers innocents)</p>
<p>Quand vous décrivez ta nature</p>
<p>Le cœur est surpris et touché.</p>
<p>Du charme de cette peinture</p>
<p>Vos censeurs n'ont pas approché,</p>
<p>Mais ils n'ont jamats trébuché</p>
<p>Dans le sentier de l'imposture;</p>
<p>Ils dégoùtent de la nature</p>
<p>Decrainte d'en faire un péché.</p>
<p>.s</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa maison, devenue le centre du mouvement, il avait la chance d'avoir
une femme sensée et positive, accorte et accueillante, qui te complétait
en tout et le corrigeait au besoin; une fille dont les yeux et la grâce
étaient un charme; et, dans la personne du baron Taylor et d'Alphonse de
Cail!eux,dontil fut le collaborateur aux ~oya$res/){'&lt;toresques et
romantiques dans l'ancienne France, des amis comme il n'y en a plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>puisque Nodier le présenta un jour àLamartine en ces termes</p>
<p>« Paris, le 28 janvier 1825.</p>
<p>Charles Nodier était né sous une heureuse étoite (3). Quoiqu'il ait eu
des commencements dif(i) ~e~Ma~a'nay'~nf) p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>ficiles, tout lui réussit, tout le servit, même ce qui était de force à
le perdre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i )U épousa M' Désirée Charve fille du juge Claude Charve, le 3o avril'
1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>(a) Pour écrire ce paragraphe, je me suis servi des Souvenirs d'Amaury
Duval; des Mémoires d'Alexandre Dumas, du livre de Marie Nodier sur son
père, des pages charmantes de M°° Victor Hugo sur l'Arsenal et des
~fnotres inédits de Guttinguer, qui sont entre mes mains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La disparition inattendue de la ~Hse/~cMpaMe, bien loin de calmer la
colère des Classiques, n'a(t) C'est peut-être par le côté fantastique de
son talent qu'il a le plus ag;i sur le premier Romantisme. V. Hugo, qui
lui a dédié plusieurs Ba)tades, n'en aurait peut-être pas fait sans lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, malheur i'écri vain,parmi nous,qui, dédaignant notre grand siècle
littéraire, tâcherait d'avoir plus de grâce que Fénelon, plus de
noblesse que Racine, plus de naïveté que La Fontaine, plus d'originalité
que La Bruyère, plus de vigueur que Pascal, plus d'élévation que Bossuet 1</p>
<p>« Qu'est-il arrivé de nos jours? C'est que certains esprits ont conçu je
ne sais quel dégoût, quelle aversion secrète pour ce qui est simple,
clair, naturel, beau ils ont paru ne se complaire que dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours de M. Frayssinous, quoique très modéré dans la forme, eut un
retentissement considérable, et l'on vit une foule de rimeurs reprendre
la thèse de l'évéque et la développer sur le mode satirique. Ce fut un
avocat qui ouvrit le feu. L'Epître sur le Romantisme, suivie de la Mode,
par G. Maillard (i), n'était pas très méchante, cependant elle contenait
quelques traits assez bien décochés, et l'ami Guttinguer nous dit que
le,bon Nodier fit la moue et leva ses grands bras en l'air, quand il lui
lut le passage suivant</p>
<p>Naguère on les a vus, honteux et consternes,</p>
<p>Cacher dans leurs albums leurs vers infortunés Mais quand tu leur
montrais la véritable route, Loin d'y vouloir entrer, leur cohorte en
déroute, ladocite aux avis de la vaine raison,</p>
<p>Fuyait, en maudissant ta prudente leçon,</p>
<p>Et courait chez Nodier entretenir le schisme.</p>
<p>Guttinguer, comme Nodier, avait un pied dans les (;) Paris, A. Egron,
imprimeur-libraire, rue des Noyers, n° 87. 1825. Cette épltrc est dédiée
àI'ëYequed'Hermopolis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parlant le romantique et prêchant ses mystères,</p>
<p>C'est une vérité qui n'est point la nature;</p>
<p>Un art qui n'est point l'art, de grands mots sans enflure C'est )a
mélancolie et la mysticité;</p>
<p>C'est l'affectation de la naïveté</p>
<p>C'est un monde idéal qu'on voit dans les nuages Tout, jusqu'au
sentiment, n'y parle qu'en images. C'est la voix du désert ou la voix du
torrent,</p>
<p>(;) ~/e;Mtfgs (inedits)'deGuttinguer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou le roi des tilleuls, ou le fantôme errant,</p>
<p>Qui le soir, au vallon, vient siffler ou se plaindre;</p>
<p>Des figures enfin qu'un pinceau ne peut peindre;</p>
<p>C'est un je ne sais quoi dont on est transporté</p>
<p>Et moins on le comprend, ptus on est enchanté (f).</p>
<p>(a) Cf. le Journal dès De&amp;ch des i~jlinet a6 juillet tSa~. (3j i
brochure chez Udron. -libraire, quai Maiàquais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel est votre médecin, cher Emile ? 2 C'est Baour</p>
<p>Baour ça ne m'étonne plus, s'était écrié Nodier, s'il nous fuit comme
des pestiférés depuis quelque temps (1) 1</p>
<p>.6</p>
<p><pb/></p>
<p>se glissait jusqu'aux Bonnes-Lettres et les voûtes de l'Athénée, si
souvent frappées des homélies classiques de M. de La Harpe, ne s'étaient
pas encore écroulées sur M. Artaud, l'un des plus fermes soutiens de la
réforme littéraire. Enfin, et ceci était le dernier coup, on assurait
qu'un jeune et brillant professeur, M. Villemain, 'avait versé quelques
gouttes du poison romantique dans les salles de la Faculté et de
l'Académie, ces asiles jadis inviolables 'de toutes les saines doctrines 1</p>
<p>« Quel vide dans le camp des Classiques 1 Il leur restait une dernière
arme « Produisez, di-saient-ils aux novateurs, et voyons cette affaire.
» Hé bien, cette arme vient de leur être enlevée, et voici que, sous le
nom de C/ar~ ~a~H/, un génie indépendant et original trace le chemin, et
du premier pas laisse bien loin derrière lui tous les favoris de la
Melpomène moderne. Pour peu qu'un tel exemple soit suivi, que
deviendront tant d'estimables littérateurs qui se sont fait un honnête
revenu en copiant La Harpe et calquant Racine il y a de quoi les tuer,
et nous devons compter sur un redoublement d'invectives. Mais c'est trop
juste Et qui vit de l'autel a droit de le défendre s L'article, écrit
tout entier sur ce ton persifleur, remplissait deux colonnes du Globe,
Guttinguer nous apprend qu'après l'avoir savouré comme il le méritait
Charles Nodier fut d'avis d'en remercier M. Dubois par une visite
collective, et que cette visite lui fut faite le surlendemain par le
bibliothé-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES NODIER Avez-vous lu l'article du Globe 9</p>
<p>VICTOR HUGO Quel article? la lettre de l'Allemand ?</p>
<p>CHARLES NODIER Précisément.</p>
<p>EMILE DESCHAMPS C'est très curieux.</p>
<p>SOULIÉ Et que dit Kant?</p>
<p>CHARLES NODIER Qu'il existe un genre spécial</p>
<p><pb/></p>
<p>de poésie dont les éléments se trouvent plutôt en nous que hors de nous,
plutôt dans le monde subyee&lt;&lt;M'o&amp;/ec&lt;t/</p>
<p>ALPHONSE DE CAILLEUX Et quel est ce genre? NODIER Il. consiste à
introduire dans la poésie une foule d'idées et d'impressions empruntées
aux profondeurs de l'âme.</p>
<p>GUTTINGUER Peut-être, mais pas ici, et j'estime qu'il a vu juste en
disant que chez les poètes romantiques l'amour était toujours accompagné
d'une teinte pieuse, tandis que, .chez les anciens, cette passion était
purement profane.</p>
<p>CHARLES NODIER Schelling n'aurait pas dit cela, s'il avait lu André
Chénier.</p>
<p>VICTOR uuGO Mais André Chénier n'est pas romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p>vicTOR HUGO Je ne dis pasnon, mais il est allé trop loin; son vers, à
force de coupures et d'enjambements, n'est plus musical, et la poésie
est un chant avant tout.</p>
<p>EMILE DESCHAMPS Vous en reviendrez, mon cher Victor.</p>
<p>Quel est donc votre espoir ? AuaEH, d'un coup de foudre A frappé votre
Muse et l'a réduite en poudre</p>
<p>Tout Paris a pu voir ses disciples en deuil,</p>
<p>De romantiques pleurs arroser son cercueil,</p>
<p>Et pour parler ici votre langue embellie,</p>
<p>Sous l'arbre du sommeil ils l'ont ensevelie.</p>
<p>Et pour les rendre encore plus cruels, il commentait ainsi ces vers, à
la fin de sa brochure « La Muse, journal romantique, était une sorte ())
/)/emo&lt;rM (inédits) de Guttinguer.</p>
<p>(2) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je le tenais, dit Saint-Valry, je lui tirerais les oreilles.</p>
<p>Vous feriez mieux, répliqua Nodier, de lui envoyer le médecin des fous (i).</p>
<p>"° 9.</p>
<p>(a) Le Globe, du 5 novembre i8a5.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'il me tarde, mes bons amis d'être auprès de vous Les Pyramides,
c'est bien, mais la table d'écarté de Charles, c'est beaucoup mieux.
J'ai faim des confitures de Marie et soif. des atouts de son père.
Dites-lui qu'il prépare les cartes et</p>
<p><pb/></p>
<p>que je lui rapporte du Caire plus d'un tour de ma façon (i). »</p>
<p>Quandileut reçu cettelettre,datéede[mars] 1832, je m'abuse peut-être,
mais je crois bien que « celui des deux Alphonse » que Nodier préférait
n'était (;) Lettre inédite.</p>
<p>(a) illémoires inédits de Guttinguer.</p>
<p>(3) Sur Nodier joueur, cf. le Romantisme e&lt; l'éditeur Renduel, p. i81.</p>
<p>(5) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>(a) CAcr/M Nodier et le groupe romantique, i vol. in-18, Librairie
académique Perrin, igo8.</p>
<p>(3) Voir le Correspondant du 10 février 190~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>serait loin d'être exceptionnelle. Raynouard, Michaud, Chazel et bien
d'autres de mes confrères en littérature sont officiers. En un mot, s'il
n'y a pas mèche, gardez-vous bien de l'éventer, et aimez-moi toujours un
peu (t). »</p>
<p>«. Je suis tout près du Mont-Blanc: que n'y (t) Lettre inédite.</p>
<p>(a) ~emo~ret inédits de Guttinguer.</p>
<p>(3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher Victor, on vient de m'envoyer une (t) Revue de Paris du 26
avril !go4.</p>
<p>(2) Je l'ai vu chez Paul Meurice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Revue deParis, du i5 avril 1904.</p>
<p><pb/></p>
<p>type olympien, enlevé dans la fleur de l'âge et du talent (i).</p>
<p>(:&lt;) Sur la foi d'une personne ma) renseignée, j'avais attribué,dans mon
ouvrage sur Lamartine, cette vue de Saint-Point au peintre Boulanger.
C'est une erreur queje m'empresse de rectifier. Boulanger n'avait pas
fait ce voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est dommage, disait Léontine, que les roses se fanent si vite
J'aurais été si heureuse de garder celles du grand poète H</p>
<p>'7</p>
<p><pb/></p>
<p>tête neigeuse. A ce spectacle, nouveau pour lui, son enthousiasme fut
tel qu'il écrivit au crayon ces deuxbouts-rimés sur le registre de
l'Ad&lt;&lt;~ d'Angleterre</p>
<p>Napoléon, Talma,</p>
<p>Chateaubriand, Balmat(i)</p>
<p>IV</p>
<p>Nodier n'attirait pas seulement chez lui les poètes et les artistes, on
y rencontrait a~issi de loin en loin des, philosophes mystiques, comme
Ballanche, et des sociologues en mal d'enfant, comme Fourier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes a toujoursadmis la libertéde l'homme, et, par conséquent, a
repoussé par sentiment le système de la fatalité. Le symbole moral de
Némésis, c'est-à-dire de la justice distributive, est un symbole qui est
dans les dogmes les plus certains de l'antiquité. J'ai eu, il est vrai,
la bonne pensée d'en faire la base religieuse de mon ouvrage il fallait
me -louer de cela, mais il ne fallait pas me lo uer d'autre chose.</p>
<p>« Œdipe, selon moi, n'est point un personnage inventé par les anciens
pour prouver la fatalité. Œ dipe est, chez les nations ,de la Grèce, ce
que Job fut parmi les nations de l'Orient, un symbole des misères
humaines. C'est ce que j'ai dit. dans l'épilogue cela seul est vrai. Il
fallait donc me louer d'avoir bien saisi cette fable, et non point me
louer de l'avoir su rendre morale. A mon avis, elle l'était'déjà.</p>
<p>« Nodier aurait pu dire que l'esprit de cette fable avait été altéré
depuis Sénèque, et que je lui ai rendu sa pureté primitive. Tel éloge
n'aurait pas été petit, et il aurait été plus vrai.</p>
<p>« Nodier me loue d'avoir placé la mort d'Œdipe sur le Cithéron il a bien
raison, mais il a remarqué avec beaucoup de justesse que Sophocle avait
eu de bonnes raisons pour placer cette catastrophe dans le bourg de Colone.</p>
<p>« J'étais sans modèle pour la scène du Sphinx,car, comme l'a fort bien
remarqué Nodier, la seule scène que nous ayons est celle de Sénèque, et
la mienne n'a aucune ressemblance avec celle-là. Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela confirme en plein ce que Sainte-Beuve. disait de Ballanche</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, erreur admise par Benjamin Constant luimême elle persista voir
le commencement de la société dans le sauvagisme, comme lui, Benjamin
Constant, commençait la religion par le fétichisme (i) ».</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Lettre inédite communiquée par M. Ch. de Loménie. (a) tS'Ottuenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel dommage que nous soyons nés avant l'éclosion de ces millions de
génies En aurions-nous vu de ces merveilles )</p>
<p><pb/></p>
<p>Simoniens ne l'avaient francisé pour nous autres faibles intelligences
(t) M.</p>
<p>C'est dire que Béranger, sans s'affilier positive ment au
Saint-Simonisme, suivit en curieux tout au moins les prédications de la
rue Monsigny et de la rue Taitbout. Car il n'avait pas plus de préjugés
qu'il n'avait de peur des mots. Rappelez-vous sa chanson des Fous</p>
<p>Vieux soldats de plomb que nous sommes Au cordeau nous alignant tous,</p>
<p>Si de nos rangs sortent des hommes, Tous nous crions A bas les fous 1 On
les persécute, on les tue;</p>
<p>Sauf, après un lent examen,</p>
<p>A leur dresser une statue,</p>
<p>Pour la gloire du genre humain.</p>
<p>J'ai vu Saint-Simon le prophète,</p>
<p>Riche d'abord, puis endetté,</p>
<p>Qui des fondements jusqu'au faîte Refaisait la société.</p>
<p>Plein de son œuvre commencée,</p>
<p>Vieux, pour elle il tendait la main, Sûr qu'il embrassait la pensée</p>
<p>Qui doit sauver le genre humain.</p>
<p>Fourier nous dit Sors de la fange, Peuple en proie aux déceptions</p>
<p>Travaille groupé par phalange,</p>
<p>Dans un cercle d'attractions.</p>
<p>La terre, après tant de désastres, Forme avec le ciel un hymen,</p>
<p>Et la loi qui régit les astres</p>
<p>Donne la paix au genre humain.</p>
<p>Enfantin affranchit la femme,</p>
<p>Fi 1 dites-vous; sous l'épigramme</p>
<p>(t)Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces fous rêveurs tombent tous trois.</p>
<p>Messieurs, lorsqu'en vain notre sphère</p>
<p>Du bonheur cherche le chemin,</p>
<p>Honneur au fou qui ferait faire</p>
<p>Un rêve heureux au genre humain</p>
<p>v</p>
<p>LE GLOBE</p>
<p>journal</p>
<p>de la Religion Saint-Simonienne</p>
<p>A :chacun selon A chacun selon sa vocation ses œuvres AssoctATtON
Organisation pacifique Appet UNIVERSELLE des</p>
<p>aux Femmes Travaiiteurs</p>
<p>« Paris, ce t8 mars iSSa.</p>
<p>« Madame,</p>
<p>« Vous recevrez une invitation de l'ordonnateur Rigaud pour notre soirée
de mercredi prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous. Pourriez-vous vous charger de leur distribuer les invitations que
je mets sous ce pli.- M. de Girardin m'avait parlé d'un de ses amis
auquel je le prie d'en faire parvenir une.</p>
<p>« Adieu, Madame, le poète est un être religieux et doit savoir ce que
vaut une prière sincère.</p>
<p>« MICHEL CHEVALIER (l) ».</p>
<p>Tout religieux que pouvait être le poète chez Delphine, il était surtout
un grand railleur. Je pense donc que laMuse de la patrie accueillit
cette lettre par un sourire et que sa joie devint folle quand elle eut
pris connaissance de celle qui l'accompagnait. La voici</p>
<p>« Paris, t8 mars t832.</p>
<p>« Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Israël c'est vous qui déciderez si je suis prophète. « MICHEL CHEVALIER
(l). ~&gt;</p>
<p>LA RELIGION SAINT-SIMONIENNE</p>
<p>Invitation pour la soirée Saint-Simonienne du</p>
<p>28 Mars (tSSz).</p>
<p>A M. ET M'me ÉMILE DE GIRARDIN.</p>
<p>De la part du rère Suprême.</p>
<p>6, rue de Monsigny. L'Ordonnateur,</p>
<p>IUGACD.</p>
<p>M. et M"' Emile nE GIRARDIN, Il, rue de Choiseul.</p>
<p>(2) Mémoires de d'AIton-Shee, t. lI, p. 77.</p>
<p>.8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>le grand-prêtre de Saint-Simon, pendant qu'il suivait les conférences de
Juilly.</p>
<p>Car si l'amour avait rendu Sainte-Beuve religieux, il le retenait quand
même in bivio, suivant l'expression d'Ovide:</p>
<p>(Ut &lt;f!H~ in &amp;&lt;UtO distineatur amor)</p>
<p>c'est-à-dire que son âme ne savait où se prendre depuis qu'elle s'était
détachée de l'école matérialiste d'Auteuil. Il allait d'une chapelle à
l'autre, de Lamennais au Père Enfantin, en curieux si l'on veut, mais en
curieux qui cherche sincèrement son chemin de Damas, et si le Père
Enfantin, au lieu de battre en brèche le catholicisme libéral de
l'illustre exégète et de se défendre d'être chrétien, avait jeté l'ancre
en plein évangile, il est probable que Sainte-Beuve, pénétré,comme son
cousin d'Alton, de ce qu'il y avait de grand et de juste dans sa
doctrine, l'aurait embrassée pour un temps tout au moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'idées qui entraîna Lamennais, Lamartine, voire Chateaubriand,et
dont le représentant le plus sage est Tocqueville. Nodier devait trouver
que le Saint-Simonisme avait du bon, depuis que, sous les traits d'un
ciseleur en métaux nommé é Feugère et surnommé la Jambe de bois, il
avait sauvé la Bibliothèque de l'Arsenal de la mitraillade et de
l'incendie pendant les Trois Glorieuses (f). Au point de vue moral,'il
n'est pas douteux que ce fut l'apologie de l'union libre et le
dévergondage auquel elle donna lieu sur les hauteurs de Ménilmontant qui
entraîna Victor Hugo, Vigny, Sainte-Beuve et tant d'autres hors de la
voie droite et régulière qu'ils avaient suivie jusque-là. La mauvaise
herbe pousse toujours et l'exemple n'est jamais perdu.</p>
<p>VI</p>
<p>Je n'ai rien dit encore, ou presque rien, de Marie e Nodier. L'heure est
venue de nous mettre en règle avec elle (2).</p>
<p>Victor Hugo l'avait surnommée « Notre-Dame de l'Arsenal » elle
justifiait ce surnom glorieux de toutes les façons par la grâce, par la
bonté, par tous les heureux qu'elle faisait autour d'elle, par tous les
hommages qui lui étaient rendus. Quand elle avait dix ans, on la
complimentait sur (t) Cf. Charles Nodier, épisodes et souvenirs de sa
vie, par M"" Mennessier-Nodier, p. 3&lt;7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>possède un certain nombre de lettres de Marie, mais celles d'Ulric ont
été perdues, et l'on jugera de l'étendue de cette perte en lisant ce qui
suit « Il faut avoir eu le bonheur de correspondre avec cette plume sans
pareille pour savoir ce que peut contenir de charme tout puissant une
feuille de papier pliée en quatre. » Ainsi parlait Marie Nodier. Je
n'oserais pas en dire autant de ses lettres, mais elles prouvent, entre
autres choses, que, malgré sa ressemblance physique et ,morale avec son
père, elle n'avait point hérité de sa paresse (i). Un jour qu'Ulric se
plaignait de son silence, elle lui répondit en ces termes</p>
<p><pb/></p>
<p>console de l'accident jusqu'au chiffon prochain. Mais, cette fois, c'est
toute autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les charmants lilas que j'idolâtre par-dessus toutes les fleurs et
par-dessus tous les vers, qu'eussent-ils pensé de mon absurde silence ?
Qu'en pensez-vous ?</p>
<p>« Je prie Dieu et je supplie Virginie de prendre cette lettre-ci en
compassion.</p>
<p>« MARIE NODIER-MENNESSIER (l). »</p>
<p>(i) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mille fois merci, mon cher poète, de votre gracieux souvenir,
luiécrivait-eUe en iS~i. J'ai quelque chose de plus que de l'admiration
pour l'auteur d'Arthur (i), car, indépendamment de ce que c'est un des
plus beaux livres qu'on ait écrits, c'est aussi une des plus belles
actions qu'ori ait commises.</p>
<p>« Trempez donc ma lettre dans du vinaigre; et (i) Sur ce roman d'Arthur,
cf. notre ~o;n&lt;e-~em'e, t. I, pp. lit et sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre toute affectionnée et reconnaissante. « MARIE NODIER-MENNESSIER
(t). »</p>
<p>Le 25 janvier i84i, Lamartine lui écrivait « Cher solitaire. Vous ne
mourez pas. Vous vivez plus que nous, puisque vous voyez mieux. Voir et
aimer n'est-ce pas vivre?</p>
<p>« Votre amitié m'encourage et me dit ce ~M~~m corda qu'on entend si
rarement dans cette hideuse (i) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêlée de passions où je me débats en tendant les mains vers vous.</p>
<p>«'J'ai besoin que vous me révéliez votre pensée de cc[:Mey?/:a~. J'irai
un matin de dimanche vous la demander.</p>
<p>« Hélas! je serai un des derniers combattants de la cause honnête et
libérà)e,mais je vieillis et j'ai bien peur de ne pas voir la lumière
nouvelle après ces ténèbres où nous courons.</p>
<p>« Amitiés ici et là-haut.</p>
<p>« LAMARTINE (l). »</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Mennessier est en voyage et doit revenir la semaine prochaine;
avant que mon veuvage finisse, j'irai vous demander les vers dont Mme
Guttinguer m'a leurrée la dernière fois que j'ai eu le plaisir de la voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'exige même que la décision ait un effet rétroactif.</p>
<p>« Vous y gagnerez aussi, car il est probable que je serai alors moins
bavarde, et que vous aurez moins de patience pour m'écouter.</p>
<p>(a) Il s'agissait des élections municipales.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce courage qui ne réHéchit pas. Mais les insomnies réfléchissent et
sont horribles.</p>
<p>« Vous souvenez-vous, cher Ulric, que je viens de subir, pendant deux
ans, une maladie imaginaire qui reposait sur des douleurs sans motif. «
J'en suis cruellement punie, n'est-ce pas ? « Adieu, mon bien bon ami,
mille tendres remerciements au souvenir de ceux qui vous entourent. «
MARIE NODIER-MENNESSIER (l). »</p>
<p>Et encore</p>
<p>« Les journaux disaient ce qu'il fallait qu'il crût, et non pas ce qui
était vrai. Hélas 1 je mets son danger au passé, abusant vite d'un
pauvre espoir qu'on nous rend ce matin.</p>
<p>« Votre vieilte amie, MARIE (a). »</p>
<p>(2) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~ $z"</p>
<p>~K~M~</p>
<p>~~Mi!a~ ~aM,'«~&lt;t't~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma voix, et je vous donne ma place. J'ai la mort sur les dents (i). »</p>
<p>(3) yoarna/d'anpoe&lt;e,p. 209.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une amitié vraiment fraternelle. Son nom était « scellé au s!en depuis
plus de vingt ans, et, comme il le lui disait un jour, il était «
attaché au pilier de sa gloire par le /!QM~ ~/e/'(i) M. Mais si grande
que fût la douleur de Victor, elle n'était rien auprès de celle de
Marie. En'perdant son père elle avait tout perdu. Pendant un mois, du 6
décembre i843 au 27 janvier t844) elle,n'avait pas quitté le chevet de
son cher malade, espérant contre toute espérance et lui souriant à
travers ses larmes. Naturellement quand il fut parti, ses premières
effusions furent pour « l'oncle Arthur ». &lt;' Croirez-vous, mon bon
Ulric, lui écrivait-elle, que jamais mon père ne m'a appartenu aussi
exclusivement qu'aujourd'hui? Il faisait tellement partie de mon
existence que la séparation entre nous n'est pas possible il vit en moi,
comme je suis morte en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre toute affectionnée</p>
<p>« MARIE NODIER-MENNESSfER (r). o</p>
<p>« Juillet 1844.</p>
<p>« Nous partons demain pour la rue de Courcelles. C'est vous dire que
vous nous verrez arriver au premier jour, mes filles et moi. Ce monde-là
vous adore et vous le dira, s'il l'ose.</p>
<p>« Vous savez, et depuis longtemps, quels sontles sentiments de la mère
les années ont beau chan(:) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>ger, eux demeureront. Soyez heureux par et pour les vôtres.</p>
<p>« MARIE (l).)) »</p>
<p>« Dans lés premiers jours du mois d'octobre, je ()) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et puis de temps en temps je reviendrai. Hétas cette ville est si
abominable (c'est de ta vôtre que je parle) que je verrai tout autant
mes amis depuis le Morvan, que je les vois depuis l'Arsenal.</p>
<p>« Adieu, mon très jeune ami et poète, j'attends votre doux envoi pour
l'emmener en exil avec moi, ce sera un compagnon et une consolation. «
Je vous prie de serrer cordialement de ma part les mains que vous
chérissez, et de ne douter</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais de l'inaltérable attachement de votre toute affectionnée.</p>
<p>« MARIE NODIER-MENNESSIER(l) M.</p>
<p>Le « doux envoi ?, ne cherchez pas, c'étaient des vers car, si Marie ne
rimait plus, Ulric rimait encore pour elle.</p>
<p>(s.d.) 1849.</p>
<p>(a) Cf. Charles Nodier, par Michel Salomon, p. 155.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est vrai, c'est affreux mais j'ai une amie qui prétend qu'elle n'a
jamais pu s'empêcher d'aimer ce qu'elle aimait, et de ne pas aimer ce
qu'elle n'aimait pas. Or je n'aime pas la République et je ne peux pas
du tout m'en empêcher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Votrevieilleamie.</p>
<p>«MARtE(t)t) »</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une lettre et j'ai nni.</p>
<p>Dimanche 18 (s.d.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au revoir donc et au mois prochain.</p>
<p>« Je me réjouis bien fort de vous serrer la main.</p>
<p>« Votre toute affectionnée,</p>
<p>« MARIE MENNESSIER-NODIER (2) »</p>
<p>L'établissement de son fils (3) et de sa fille aînée (4) avait mis fin à
son rôle de mère. Quand son mari eut pris sa retraite, ils se reti(1)
Propriété de Guttinguer, près de Honfleur.</p>
<p>(2) Lettre inédite.</p>
<p>«) Elle avait épousé le colonel Lion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LA SOCtËTË ROYALE DES BONNES-LETTRES La Société royale des
Bonnes-Lettres, salon de lecture de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Or il y avait en ce temps-là, rue de Valois, au Palais-Royal, un salon
scientifique et littéraire où Magendie, Robiquet, de Blainville
faisaient des cours de physiologie, de chimie et d'histoire naturelle et
où l'on faisait aussi plusieurs fois par semaine des lectures qui
sentaient plus ou moins le fagot, je veux dire l'école d'Auteuil.</p>
<p>ao</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui continuait en petit l'esprit du grand, si malencontreusement supprimé.</p>
<p>ver des pieurs pour ces lamentables Atrides, dont les malheurs
semblaient avoirëpuisé les ressources du génie, de l'intérêt et de la
terreur! 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vois enfin, ou plutôt, Messieurs, vous allez entendre tout à
l'heure ce jeune lyrique, dont les premiers accords respirent une si
heureuse audace et qui a peint la chute des plus célèbres tyrans du
monde en traits aussi profonds, aussi terribles que la catastrophe
elle-même (i). ))</p>
<p>(3) Les cours embrassaient, comme ceux de l'Athénée, toutes les parties
du savoir humain. En t8ai, il y avait les cours de Raoul Rochette sur
l'histoire moderne; de Lacretelle jeune, également sur t'/tistot're de
Duviquet, critique /t«e;'atfe; d'Abel Hugo, sur la littérature espagnole
de Bois-Bertrand, sur le droit public; de Nicollet sur l'astronomie -du
docteur Véron sur la physiologie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne faisait aucune différence entre ces néo-classiques ou ces
pseudo-romantiques et les classiques de l'école de Delille.</p>
<p>Mais je serais bien étonné si les démonstrations de M. Duviquet avaient
scandalisé Victor Hugo. Rappelons-nous qu'en 18~2, dans la préface des
(t).T. H, p. ai3(i8ai).</p>
<p>(a) .ReuHe Bleue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Odes et Poésies diverses, il se demandait en quoi le genre romantique se
distinguait du genre classique.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui fasses la leçon, la premièrefoisque tu lerencontreras (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ay l'honneur d'être, Madame, avec ma considération très distinguée,
votre très humble et très obéissante servante,</p>
<p>« DE LAMARTINE (l). ))</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres disparut, je ne crois pas qu'il y ait pris la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LES DÉBUTS DU ROMANTISME</p>
<p>AU THÉATRE FRANÇAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi Léonidas n'a pas survécu aux circonstances qui l'avaient fait
naître.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce pauvre comité qui retarde votre succès, lui mandait-il, est le même
qui a écouté froidement (i) Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre inédite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Bertram ou le Pirate, qui, traduit en italien, avait été mis en musique
par Bellini. Ensuite il s'était fait une grande réputation comme
dessinateur et comme archéologue, avec l'admirable publication des
Voyages pittoresques et romantiques dans l'ancienne France (i), et la
vigoureuse campagne qu'il menait depuis i8rg en faveur de la
restauration des monuments du Moyen-âge et de la Renaissance. Enfin sa
haute stature, ses manières distinguées, ses altures militaires
commandaient le respect, sinon l'obéissance (2).</p>
<p>o Il y a trente-cinq ans que, pour la première fois, j'ai visité la
Bretagne. C'est en parcourant les sites pittoresques de cette belle
province, devant ces monuments de tous les âges, depuis l'antiquité la
plus reculée jusqu'aux châteaux de la Renaissance et aux fortincations
de Vauban, vaste cercle embrassant l'histoire complète de l'art de
construire en France, que j'ai conçu la première pensée des Voyages
pittoresques dans l'ancienne France. Je suis retourné en Bretagne, il y
a vingt-six ans, j'y ai dessiné le vieux château de Combourg, auquel le
nom de M. le vicomte de Chateaubriand attachait l'immortalité, la
cathédrale de Do), belle entre toutes les églises de Bretagne, et les
champs de Carnac, parce qu'ils renfermaient les plus naïfs et les plus
prodigieux monuments de nos Celtes. »</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'autorité (t) u, le baron Taylor mettait sa responsabilité à.
couvert et se rendait maître de la Comédie. Cependant il y rencontra
plus d'une fois des résistances opiniâtres. Nous savons que plusieurs
sociétaires voulurent « arrêter l'envahissement de son pouvoir » que «
quelques-uns l'apostrophèrent en pleine assemblée M que « ses ordres ne
furent pas toujours suivis M, qu'on se permit des réclamations, des
lenteurs, et qu'il se plaignit plus d'une fois « de ne pas faire tout ce
qu'il voulait (2) ».</p>
<p>Mais je voudrais bien savoir quel est le commissaire-royal ou
l'administrateur de la Comédie qui fut assez heureux pour y faire toutes
ses volontés. A Jouslin de la Salle, qui s'irritait de l'opposition
systématique de quelques acteurs et déclarait tout haut que le théâtre
était impossible, Taylor disait un jour « Eh 1 non, mais vous vous
adressez mal; entourez-vous de comédiens de bonne volonté et laissez
crier les autres. Vous ne marcherez peutêtre pas grandement, mais vous
n'aurez pas d'entraves (3). »</p>
<p>C'est exactement ce qu'il fit lui-même, en 1826, .et ce qu'ont fait
depuis tous ceux qui ont su gouverner cette grande maison.</p>
<p>(~) 1lTémoire pour Pierre Victor.</p>
<p>(3) ~moi'ye de Jouslin de la Salle;</p>
<p>(3) ~oHuefit'ys afe VoM~'n &lt;.fe ~a &lt;S'a~e;</p>
<p><pb/></p>
<p>~2) « On redoutait, disait-on, l'effet des maximes républicaines dont
cette œuvre était remplie on désapprouvait le rôle de Xercès et de
Damarate, la royauté avilie et bafouée. » (Cf. la Censure thédtrale en
France, par HaUays-Dabot, chapitre VIII.) (3) Pichat avait fait cette
pièce en faveur de la Grèce avec Hyacinthe de Comberousse, son camarade
de collège. Elle fut représentée le g juillet tSsa.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE CLASSIQUE</p>
<p>Eh! c'est vous, cherNicaud)</p>
<p>LE ROMANTIQLTE</p>
<p>Ce nom n'est plus le mien;</p>
<p>J'avais besoin d'un nom vaporeux et sonore:</p>
<p><pb/></p>
<p>son oncle, Michel, étaient voyturiers sur le Rhdne, autrement dit
mariniers (i).</p>
<p>(i) Tout ['o)/&lt;urter/)cr eau qu'il était, le père de Pichat avait une
certaine situation,puisqu'il exerça dans sa ville les fonctions de Juge
du commerce.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Lettre citée par M. C. Latreille dans la Revue d'histoire littéraire
de laFrance, octobre igoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Afemot/'es d'Auger, p. !53.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'en était assez pour attirer l'attention publique sur lui. Aussi,
lorsqu'on apprit que le baron Taylor allait jouer son Léonidas, il n'y
eut qu'une voix dans le monde littéraire pour en féliciter le
commissaire-royal (i).</p>
<p>Je viens de lire votre Léonidas, Monsieur. Pourquoi ne faites-vous pas
jouer cette tragédie? (t) H faut dire que tes amis de Piehatavaient fait
beaucoup de bruit autour de cette pièce. Quelques jours après la
représentation du fragment de Turnus, Emile Deschamps disait dans la
Musefrançaise Nous ne pouvons pas prononcer le nom de Pichat sans
témoigner avec quelle impatience le monde littéraire attend son
Léonidas. Outre les grands tabteaux et les grands développements de
passions et d'héroïsme que renferme cette tragédie, e)Ie présente encore
une double leçon morale et politique le bannissement d'un usurpateur et
la fuite d'un conquérant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne parlons pas de Turnus, dit Taylor. Turnus est une œuvre de jeunesse
qui a ses beautés, mais des beautés de collège. Léonidas, au contraire,
est une tragédie d'homme fait. Avec Turnus, vous aurez un succès
d'estime avec Léonidas un succès d'enthousiasme.</p>
<p>La Censure c'est mon affaire, ne vous en préoccupez pas.</p>
<p>Et, en effet, dit Alexandre Dumas, qui raconte cet entretien dans ses
Mémoires, le baron Taylor « devait accomplir bien d'autres miracles; il
devait faire jouer le Mariage de Figaro, et faire rendre Henri III. »</p>
<p>Si vous vous chargez de la Censure, reprit Pichat, et si ce que vous me
dites de Turnus. Je me charge de la Censure, et ce que je vous dis de
Turnus est vrai.</p>
<p>Alors, va pour Léonidas 1</p>
<p>Et Pichat allait se retirer, quand le commissaire royal l'invita à
l'accompagner chez Talma. Vous comprenez, disait Taylor, que nous ne
pouvons rien sans lui. Il faut que ce soit Talma qui joue Léonidas et
Duchesnois Archidamie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète accepta, cela va sans dire, et quelques minutes après, on était
chez Talma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la distribution de Zeo/~e~a~</p>
<p>LÉoNiDAs, roi de Sparte. MM. TALMA. XERCÈs~ roi de Perse. DssMoussEAUx.
DÉMARATE, ancien roi de Sparte. LAFON.</p>
<p>ÂLCEE ) o _] )- ( DAVID.</p>
<p>{ nts de Démarate DAVID.</p>
<p>AGIS ) fils de ( rtRMIN.</p>
<p>t8a6 son appartement de la rue de Vau~irard, pour aller habiter rue
Notre-Dame-des-Champs.</p>
<p>(a) Cf. le Mémoire pour Pierre Victor.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉOMÈNE, polémarque spar-</p>
<p>tiate. VICTOR. ARTAPHERNE, généra! du corps</p>
<p>des immortels.SAINT-AUBIN. LE CHEF DES MAGES. DUMILATRE. HYDARNÊS,
satrape. LAFITTE. ARcmDAMiE, femme de Déma-</p>
<p>rate. M°"" DuanESNois. UNE THÉORE. ToUSEZ. VIERGES DE SPARTE appelées
Théores.</p>
<p>GUERRIERS DE SPARTE.</p>
<p>MAGES ET GUERRIERS ASIATIQUES.</p>
<p>On voit que le baron Taylor avait donné à</p>
<p><pb/></p>
<p>Porte le juste arrêt d'un crime indigne d'elle.</p>
<p>Vos deux ambassadeurs sont tombés sous ses coups,</p>
<p>Une expiation nous apportons nos têtes.</p>
<p>Xercès et ici Pichat est en contradiction avec l'histoire, mais il le
fallait pour augmenter l'intérêt de sa tragédie a la barbarie d'accepter
leur offrande et les envoie au supplice.</p>
<p>Toi, dont son juste orgueil, aux vieillards assemblés,</p>
<p>Prédisait les destins, d'honneurs divins comblés 1</p>
<p>Ah devais-tu, mon frère, au mépris de mes larmes,</p>
<p>Choisir de tels périls pour tes premières armes,</p>
<p>Et venir avant Fâge affronter le trépas,</p>
<p>Quand la patrie encor ne te demandait pas ?</p>
<p>A quoi l'autre répond</p>
<p>Bénissons notre mort, elle efface l'affront</p>
<p>Qui, dès notre berceau, fait rougir notre front</p>
<p>Couvrons de nos vertus les attentats d'uu père;</p>
<p>Qu'au bruit de nos exploits son infortune espère</p>
<p>Qu'il puisse, un jour, trouver l'oubli de tous ses maux, Et le pardon de
Sparte inscrit sur nos tombeaux.</p>
<p>Or, Démarate a tout entendu. I! s'approche d'eux</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrête, étranger téméraire 1</p>
<p>T'avons-nous demandé le secret de tes pleurs?</p>
<p>A notre exemple ici respecte nos douleurs.</p>
<p>Ce qui n'empêche que Démarate, pris d'une horreur soudaine et croyant à
son tour reconnaître ses fils, se promet d'intercéder pour eux auprès de
Xercès.</p>
<p>LÉONtDAS</p>
<p>Que. dis-tu ?</p>
<p>Garde-toi devant moi d'outrager leur vertu. Lui! nous! les soupçonner
d'une telle infamie! Ils sont soldats de Sparte, et fils d'Archidamie,
De cette reine illustre, austère en sa grandeur, Qui des mères de Sparte
est l'exemple et l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;~&lt;x~~z&lt;a~</p>
<p>.&lt;&amp;M&lt; -&lt;'&amp;~t&lt;?!~&lt;a'2g&lt;M&lt;a&lt;&amp;&lt;~</p>
<p>.&lt;&lt;~Z.~&lt;&lt;&lt;M.&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos dieux sont satisfaits,</p>
<p>Rassurez-vous.</p>
<p>LÉONIDAS.</p>
<p>Comment ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel trouble m'a saisie?</p>
<p>Eh quoi 1 l'ignorez-vous ? dans le camp de l'Asie Deux jeunes Grecs de
Sparte ont paru.</p>
<p>Deux jeunes Grecs. ) Poursuis.</p>
<p>Pour désarmer du ciel les rigueurs légitimes,</p>
<p>Ils se sont présentés, volontaires victimes.</p>
<p>0 mes enfants Achève.</p>
<p>Leur tête, en ce moment, tombe aux pieds de Xercès. CLEOMENE</p>
<p>Qu'entends-je?</p>
<p>Les dix mille immortels au combat vous attendent. Alors Archidamie, que
ces déclarations transportent, s'approche de l'autel et fait entendre
une de ces myriologies que répètent encore dans leur deuil les femmes de
la Grèce sur le cercueil d'un père ou d'un époux.</p>
<p>Et sur leur front pieux ma haine a pu descendre, Mes imprécations
retombaient sur leur cendre 1</p>
<p>Sur l'urne, où mon amour n'a pu la déposer,</p>
<p>Approche, Cléomène, ose les accuser.</p>
<p>Dis-nous, toi dont la voix contait leur infamie,</p>
<p>S'ils sont dégénérés du sang d'Arcbidamie 1</p>
<p>(~ /.ëoyt;'(/&lt;M.)</p>
<p>Et toi, dont la douleur déplore leur trépas,</p>
<p>Pourquoi les pleures-tu, quand je ne pleure pas ? Ils ont de leurs
destins surpassé l'espérance</p>
<p>Sur vous tous ces châtiments s'étendent.</p>
<p>ARCHIDAMIE</p>
<p>ARTAPHERNE</p>
<p>ARCHIDAMIE</p>
<p>Justes cieux 1</p>
<p>ARTAPHERNE</p>
<p>ARCHIDAMtE</p>
<p>ARTAPHERNE</p>
<p>Expiant vos forfaits,</p>
<p>ARTAPHERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Sparte avec sa vertu ressaisit sa puissance 1</p>
<p>Pour nécbir leur courroux, né d'un crime odieux. Je recueinte le fruit
d'une faveur si grande</p>
<p>Triomphez leur justice a reçu mon offrande</p>
<p>Du devoir imposé, mes fils l'ont acquitté</p>
<p>Salut, jeunes héros, morts pour la liberté 1</p>
<p>Le deuil reconnaissant consacre vos images.</p>
<p>Ainsi qu'Harmodius et son frère !mmorte),</p>
<p>Vous verrez, ô mes fils, Sparte é)ever i'aute)</p>
<p>Où viendront nos guerriers, par leurs chants héroïques, Solenniser vos
noms dans les fêtes publiques.</p>
<p>Consacrant vos saints nœuds, les amis n'iront plus Présenter leur encens
au temple de Pollux..</p>
<p>Vos mères, entourant l'autel qui vous rassemble, Demanderont aux dieux
un fils qui vous ressemble Et diront, consacrant votre immortalité</p>
<p>Salut, jeunes héros, morts pour la liberté</p>
<p>Puis s'adressant aux soldats qui t'écoutent L'ennemi vous attend
Spartiates, aux armes! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel cri s'est élevé devant Léonidas?</p>
<p>0 perfide abandon de la cause commune</p>
<p>Quoi 1 lorsque sur les mers, entrainant la fortune, La flotte athénienne
a vaincu nos tyrans,</p>
<p>EUe verrait l'Attique abandonnée aux flammes 1</p>
<p>Et ses vieillards plaintifs, ses enfants et ses femmes, Montrant aux
Grecs les fers que .nous leur apprêtions, S'écriraient Voilà
Sparte,honneurdes nations!</p>
<p>Nos rivaux nous pourraient reprocher leurs ruines Est-il temps d'écouter
nos haines intestines ?</p>
<p>Dans ses communs périls, sous les mêmes lauriers, La Grèce, avec
orgueil, confond tous ses guerriers Elle est de tous les cMurs également
chérie.</p>
<p>Thémistocle est de Sparte, Athène est ma patrie Et nos tombeaux, ici,
protégeront ses lois.</p>
<p>S'il en est un de vous, qu'il soit libre, qu'il parte.</p>
<p>Avec Alcée, ici, sauvant l'honneur de Sparte,</p>
<p>Mon sang.</p>
<p>Cependant Xercès tente un dernier effort sur</p>
<p><pb/></p>
<p>N'écoute point ta mère une fausse grandeur</p>
<p>Sur ses pas imprudents séduit ta jeune ardeur.</p>
<p>Au saint amour de Sparte, Agis, sois plus Sdète Je ne fais que mourir,
soit plus grand, vis pour elle. La patrie avec moi t'implore.</p>
<p>Mais le jeune homme ne veut pas que sa mère rougisse de son infidélité,
et que les mères de Sparte, en passant auprès d'elle, disent de lui avec
mépris: Il était des trois cents! H veut donc faire son devoir comme les
autres.</p>
<p>Alors, en désespoir de cause, Léonidas lui dit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rassure-toi, tu mourras! », mot sublime, digne du « Qu'il mourût », de
Corneille.</p>
<p>Et les apprêts funèbres commencent.</p>
<p>Au cinquième acte, l'action se passe de nouveau dans la tente de Xercès.
Le roi, effrayé du carnage que les trois cents Spartiates font de ses
dix mille immortels, prend la fuite. Bientôt sa place est prise par un
petit nombre de Spartiates qui rapportent Léonidas tout sanglant, ayant
encore dans la poitrine le fer meurtrier. Démarate est auprès de lui;
ilaquitté le camp de Xercès pour partager te sort de ses fils, et tout à
l'heure, effectivement, il expiera ses torts dans une mort glorieuse.
Enfin .Léonidas, en apprenant que Sparte est libre, arrache le fer de sa
blessure et meurt.</p>
<p>Telle est, en résumé, la tragédie de Pichat. Victor Hugo a dit qu'elle
avait réussi froidement (i). C'est le contraire de la vérité. Le premier
soir elle alla aux nues (2), et, si l'on s'en rapporte aux j ournaux du
temps, ce n'est qu'au bout de cinq minutes d'applaudissements que Talma,
qui s'était (i) Victor Hugo ne devait pas aimer beaucoup Pichat.On
litdans Victor Hugo raconté, t. II, p. 54 « Le Léonidas de M. Pichat
réussit froidement, et l'auteur ne dura pas beaucoup plus que la pièce.
M. Pichat, qui avait les épaules larges, les cheveux nors et abondants
et un air de tambour-major, mourut très jeune. )) Nous sommes loin de «
ta bette figure inspirée ~) que M°" Ancelot .trouvait au poète. (Cf. Un
Salon de farts, p. 36.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Cf. le livre publié par Savigné sur Pichat. Vienne (Isère), 1870, i
vol. in-8".</p>
<p>(3} La brochure de Léonidas fut mise en vente le 8 décembre )8a5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le critique du Globe s'empressait d'ajouter: « Nous croyons qu'il
l'eût obtenu même en d'autres jours; il y a assez de fidélité
historique, assez d'intérêt dans les situations, assez d'art dans la
composition des tableaux, pour qu'en tout temps cette pièce eût été
applaudie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>faire oublier l'insuffisance et les autres défauts de la languedu poète.</p>
<p>Des théories suivie,</p>
<p>De Delphe, en ce moment, arrive Archidamie.</p>
<p>(ActeII.scènen.)</p>
<p>De ses dieux courroucés la terrib!e justice (Acte 11, scène ii.)</p>
<p>(Actetf,seènem.)</p>
<p>N'est-ce pas ce Datis,</p>
<p>Ou ce même Artapherne, autrefois dans l'Attique,</p>
<p>Menant, vainqueur futur, l'armée asiatique?</p>
<p>(ActeH.seènelv.)</p>
<p>(ActeHI,scènem.)</p>
<p>De son front, obscurcissant la gloire,</p>
<p>Quel sombre deuil 1.</p>
<p>(Actein,scèneiv.)</p>
<p>S'il en est un de vous, qu'il soit libre, qu'il parte.</p>
<p>(AeteIH.scenevi.)</p>
<p>De notre sang versé, va sortir en ces lieux</p>
<p>Une leçon sublime.</p>
<p>(Acte 111, scène vi.)</p>
<p>Préparez sur l'autel leurs offrandes sacrées,</p>
<p>Seton la loi de Sparte, aux muses consacrées</p>
<p>Déesses du héros par l'histoire adopté</p>
<p>Notreencensteurestdû.</p>
<p>(Acte III, scène m.)</p>
<p>Si nos armes, du Mède abaissant l'insolence, De vos sacrés bosquets
protègent le silence,</p>
<p>Du Parnasse voisin exilant vos concerts</p>
<p>Odéesses! Venez.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nature opprimée est rentrée en mon cœur.</p>
<p>(Acte V, scène tn.)</p>
<p>(i)Quand il composa sa tra7,édie de Turnus, il traduisit plus de deux
chants de l'Enéide de Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>est écrite n'est pas de celles qui sauvent une œuvre; c'est ensuite
qu'au regard de l'histoire littéraire elle a le tort irrémissible d'être
un ouvrage de transition; c'est enfin que son auteur mourut t avant
d'avoir été définitivement consacré.Mais tout cela ne l'empêche pas de
faire date et d'avoir ouvert la porte de la maison de Molière au théâtre
romantique.</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier qui osa porter la question devant le public fut Pierre
Victor, le tragédien en qui Soumet, Guiraud et leurs camarades avaient
mis leur confiance.</p>
<p>J'ai sous les yeux le libelle qu'il publia chez Ponthieu, sous le titre
un peu long de ~e/M&lt;we pour Pierre Victor, contre M. le baron Taylor,
commissaire-royal près le T'~e'e-a/ïpa~, contenant des considérations
sur l'état ~c/Mp/e~H 7'Ae'&lt;re-~a/!pa~, suivi d'une consultation de ~f.
/o/ Berville, Routhier, 'oMyoH//M et Pierre Grand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un établissement protégé par l'opinion publique ne pouvait pas être
sapé ouvertement aussi le sieur Taylor a-t-il eu soin de recourir aux
voies détournées. Il lui a fait retirer le droit de jouer les ouvrages
de l'ancien répertoire. Des acteurs qui en étaient les soutiens lui ont
été enlevés, et engagés au premier théâtre. Des traités les retenaient
au second; mais toutes lesdifncultés ont été aplanies. C'est ainsi qu'on
s'est emparé de Joanny, de DaU!6~, de Perrin, de Samson, de M°"~ Va//Mo/
et Brocard. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoutait:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Alexandrie, le 22 juin 1828.</p>
<p>« Mon cher Jal,</p>
<p>(i) Comme on a oublié de graver son nom sur l'obélisque de Louqsor, à
côté de celui de Le Bas, il n'est pas inutile de rappeler ici que ce fut
le baron Taylor qui fut charge, au mois de janvier i83o, de négocier son
acquisition avec le pacha d'Egypte et qu'il aborda avec son trophée au
pont de la Concorde, le a3 février t833.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Faire lever des Coptes avec le son de la Diane, les faire coucher avec
l'air de la retraite, est bien certainement ce qu'il y a de plus curieux
dans le monde pour le moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse de tout mon cœur. « TAYLOR (l). ))</p>
<p>Je ne sais pas pourquoi Jal ne publia pas cette lettre dans la Pandore.
Peut-être estima-t-il qu'il n'y était pas assez question de la.
tragédie. Il est certain qu'une bonne épître aux Corinthiens, j'entends
aux « Mèdes », datée du Palais de Phèdre ou du passage des Thermopyles
aurait été beaucoup plus d'actualité. Car l'absence prolongée du baron
Taylor n'avait pas désarmé ses adversaires, et la guerre recommença de
plus belle dès qu'il fut de retour. On se souvient que, le u février
tSao, le soir de la première représentation du drame d'Alexandre Dumas,
Henri III et sa cour, les partisans du Romantisme dansèrent un fandango
échevelé dans le foyer du Théâtre-Français. Cette. profanation du temple
acheva d'exciter la colère des Classiques. Ils s'en prirent comme do
juste au baron Taylor et demandèrent au roi, par voie de pétition, de le
remplacer d'urgence, dans l'intérêt du grand art, par une commission
tirée du sein de l'Acadé(t) Lettre inédite communiquée par M. Macqueron.</p>
<p><pb/></p>
<p>mie. Vous êtes orfèvre, monsieur Josset Un seul n'avait pas signé la
pétition et le fit savoir au Globe. C'était Ancelot, un malin :,qui
avait un pied dans les deux camps et qui toute sa vie ménagea la chèvre
et le chou. Le Globe, comme bien on pense, ne laissa pas passer la
lettre d'Ancelot sans prendre parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette façon mesurée et spirituelle de défendre uniquement l'intérêt du
public dans une affaire où tant d'Intérêts particuliers étaient en jeu
fit plus pour consolider le baron Taylor que toutes les pétitions et
tous les libelles pour l'ébranler.et l'on peut dire qu'après l'éclatant
succès de Henri III et sa cour la nouvelle école et le commissaire-royal
eurent cause gagnée, aussi bien.devant le roi que devant l'opinion.</p>
<p>IV</p>
<p>Revenons maintenant en arrière et demandonsnous ce que faisait Pichat
pendant que le baron Taylor était aux prises avec ses comédiens et la
tribu des « Mèdes M.</p>
<p>Ce qu'il faisait? hélas) il suivait l'exemple de ceux dont parle Joachim
du Bellay, qui Pour allonger leur gloire accourcissent leurs ans. Depuis
qu'il avait l'âge d'homme, il avaitdans les os le ver rongeur de la
phtisie. Plusieurs fois déjà, notamment le soir de Léonidas, il lui
était arrivé: sous le coup d'émotions trop violentes, de vomir le sangà
pleine bouche. Mais il avait une telle ardeur, une telle soif de gloire,
qu'il eût donné volontiers dix ans de sa vie pour être sûr de laisser un
grand</p>
<p><pb/></p>
<p>Steuben, représentant la fuite de la barque et le serment du Grutli,</p>
<p>pour son Guillaume Tell.</p>
<p>(3) Elle épousa, quelque temps après la mort de Pichat, M. Lafont,
l'auteur de la Famille Aforonval et du CAe/~d'fxaure inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dence curieuse était un artiste de la ComédieFrançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se brisait sans que personne y eût touché. Cette vibration funèbre
fit passer un frisson dans tous les cœurs.</p>
<p>Quelques instants après, le malade se retourna dans son lit, laissa
tomber sa tête doucement sur l'oreiller et rendit l'âme.</p>
<p>Sa mort causa dans Paris une douloureuse impression, car on comptait sur
lui pour régénérer le théâtre, et, depuis le grand succès de /~o/(~M,
son nom était sur toutes les lèvres.</p>
<p>AU TOMBEAU DE PICHAT</p>
<p>Ils avaient déposé dans la terre muette</p>
<p>Ce corps, que dévora son âme de poète</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et de son front voilé les modestes appas</p>
<p>« Et que de beaux instants, près d'elle si rapides, « Mon immortalité ne
me console pas. »</p>
<p>Et tous, levés ensemble, attentifs au prodige,</p>
<p>Nous nous taisions. Enfin ô mes amis leur dis-je, Vous voyez bien (et,
certe, on ne peut démentir Cette voix que la tombe en s'ouvrant fait
sortir). Quand on croit le poète occupé d'un vain faste, Qu'on ne lui
croit un cœur, des pensers et des yeux Que pour son nom, il traîne un
mal silencieux, Et trop jaune s'éteint, brute d'un amour chaste</p>
<p>La jeune soeur de M. Bouchard, qui avait été le dernier amour du poète,
avait eu sa suprême pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LES PREMIERS SALONS ROMANTIQUES i8tg-i822-t82~</p>
<p>Il. Davidiens et Shakespeariens. L'inSuence de Shakespeare sur la
jeunesse des ateliers. Les 3/aMacre~ de .S'ci'o, par Delacroix, au Salon
de 1824. Delacroix et l'école angtaise.–InHuence deBonington,FIe!ding et
Constable sur lui. Une lettre de Constable sur ses envois en</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>La littérature et l'art sont faits non seulement pourvivre en bonne
intelligence, mais encore pour se nourrir l'un de l'autre.</p>
<p>C'est ce que Lamartine a très bien exprimé dans une note de Jocelyn,
relative au Chant des Laboureurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Par quel secret ressort, par quel enchainement</p>
<p>Le ciel conduisit-il ce grand événement ? 2</p>
<p>C'est ce que nous allons expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit nouveau fut influencé ensuite par la création du Musée du
Louvre, qui remonte au 27 septembre t~ga et dans lequel furent entassés
les chefs-d'œuvre de la peinture ancienne rapportés de l'étranger, comme
dépouilles opimes, par les généraux du Directoire, du Consulat et de
l'Empire. C'est devant ces merveilles de l'Italie et de l'Espagne, et
aussi devant les Rubens exposés pour la première fois dans les galeries
du Palais du Luxembourg que se formèrent Bonington, Géricault et
Delacroix. Je dirai même que Rubens éblouit bien plus Delacroix que les
maîtres italiens et espagnols, Goya excepté, et que c'est le grand
peintre flamand qui lui donna surtout le sens de la couleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>=2~~&lt;-a~&lt;a~ ~?~2~</p>
<p>,«~&lt;5,&lt;o:M~ ~S&lt;M~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques années avant lui, Ossian et Young exercèrent une action
considérable sur la poésie et la peinture françaises. Dès !ygo,Gros
avait peint 'Young auprès de safille; en 1802, Girodet représenta
Fingalet Ossian accueillant /e~ o/H&amp;yes des guerriers français, et, en
1810, Gérard peignit la figure d'Ossian. Pendant ce temps-là,
BaourLormian transportait dans la poésie française les chants
prestigieux du poète gaëlique, et Lamartine, qui avait pour Ossian
presque autant d'admiration que pour Homère, préludait aux Méditations
en imitant son lyrisme désordonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1810, en même temps que paraissaient en librairie les Poésies d'André
Chénier et que cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>raient sous le manteau les premières Méditations de Lamartine, Prudhon
exposait, au Saton, ~i~somption Ingres, l'Odalisque; Schnetz, le Bon
Samaritain Ary Scheffer, le Dévouement des bourgeois de Calais; Girodet,
P~y/Ma!o/ et Géricault, le Radeau de la Afec~Hse.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Id.</p>
<p>(4) Soixante ans dans les ateliers des artistes, par Dubosc, modète, p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1822 marqua un progrès sensible sur l'année t8tQ, en poésie et
en peinture, par la diffusion de l'esprit nouveau. L'Ecole et l'Académie
avaient, en effet, beaucoup perdu dans cet espace ,de trois ans.
Peut-être les ouvrages pris en euxmêmes étaient-i!s inférieurs aux
précédents, mais la quantité rachetait la qualité.</p>
<p>Dans le domaine littéraire, si Lamartine n'avait rien produit depuis les
Méditations, Victor Hugo venait de publier ses premières Odes et Alfred
de Vigny ses premiers Poèmes. Et Soumet et Guiraud triomphaient au théâtre.</p>
<p>Au Salon, l'ensemble de l'Exposition était plutôt médiocre le genre
avait tout envahi, et les critiques étaient obligés de reconnaître que
presque tous les jeunes gens abandonnaient la manière (t) Soixante ans
dans les ateliers des artistes, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Adolphe de Loëve-Veimars n'était guère plus juste dans la louange.
Après avoir déclaré que cette belle composition devait être placée au
nombre des ouvrages classiques, il ajoutait « La (i) Le Moniteur du t8
mai !8M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Lettre publiée par Fréd. Villot dans la 7}cftte universelle des
arts, janvier [85'y.</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Sur les poèmes en l'honneur de Byron, cf. le livre de M. Edmond
Estève Byron et le ~oman&lt;fsme./f&lt;!nfa;s.</p>
<p>(3) U n'y eut pas que les poètes à. chanter les Grecs. Au Salon de 182~,
les tableaux inspirés de leur révolte étaient assez nombreux. Je citerai
notamment les Femmes souliotes, le Con!&amp;a&lt; du Giaour et du Pacha, ~a
Garde du Vizir, et la Ronde &lt;ftryue.</p>
<p><pb/></p>
<p>jet un lustre incomparable; c'est, en effet, lechefd'œuvre du genre.</p>
<p>II ne savait pas dire si vrai, car le Salon de 182~ fut un des plus
brillants qu'ait eus la France; on n'a, pour s'en faire une~ idée, qu'à
regarder le tableau de Heim (i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Bellangé, Bonington, Copley-Fielding, Delaroche, Eug. Isabey, Eug.
Lami, Roqueplan, Saint-Evre et Sigalon reçurent des medailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>égard aux proportions du dessin (t). » L'Oriflamme flétrissait « le
coloris vert, jaune, rouge, gris, et tout cela mêlé de la manière la
plus criarde et dans les tons les plus clairs (a) ». A quoi le Globe,
qui venait de se fonder, répondait que Delacroix était beaucoup plus
réfléchi que tous ceux qui le prenaient pour un jeune étourdi et que,
lorsqu'il aurait terminé ses expériences, il serait le plus habile
coloriste de notre École (3).</p>
<p>II faut'bien du reste que l'ensemble de l'opinion ait été plutôt
favorable aujeune peintre, puisque son tableau fut acheté (6.000 francs)
par le ministre de la maison du Roi.</p>
<p>(a) Cf., le Salou de l'Oriflamme. Revue Critique.</p>
<p>(3) Le Globe du !&lt;8 septembre t8a4.</p>
<p>(4) Journal, a3 juin 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Mort te ta décembre t8a~.</p>
<p>(2) Revue Européenne. i 8ak.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abadie, 226.</p>
<p>Addison, 213.</p>
<p>A!aux,25o,37i.</p>
<p>Albert (Maurice), 99, 106. Alfieri, 39, 214,</p>
<p>AUetz,46,i86.</p>
<p>Alteinheim(Mme d'), 23, 17[. Alton-Shée (d'), 273, 277. Anacréoa,23o.</p>
<p>Ancelot, 53, 68; t!?, 144, i45, t46, !53, 289, 308, 358, 384.</p>
<p>Ancelot (M""), 7, 35, 72, 342. Andrieux,47,52,i&lt;Q.</p>
<p>Arioste, 97.</p>
<p>Aristote, 78.</p>
<p>Arnault, 3o, 38, 50, 289, 353.</p>
<p>Artaud, 24~.</p>
<p>Arvers (Félix), 256, 278,320. Audebrand (Philibert), &lt;37. Auger
(Louis-Simon), 78, 79,81,84,85,90,91,92, 94.95''47.s/)5,3!0.</p>
<p>Auger,a3,!77,t78.</p>
<p>Autichamp (marquis d'), 385. Aveuel, 362.</p>
<p>Avrigoy(d'),27.</p>
<p>Avril, i38.</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>DES NOMS PROPRES CITÉS DANS CE VOLUME</p>
<p>A</p>
<p>B</p>
<p>Baïf (Antoine de), 3, ~5, 210.</p>
<p>Ballanche, VII,258,266, 277. Balmat, 258.</p>
<p>Balzac, 288, 289.</p>
<p>Baour-Lormian, 147, t48, :49, 164, 2t3, 2/tt, a45, 246,370.</p>
<p>Baptiste (aîné), 322.</p>
<p>Barante, 200.</p>
<p>Barbé, 200.</p>
<p>Barrault, 2~3,274~275, 2~6. Barthélemy, t6o.</p>
<p>Basselin (Olivier), 23o.</p>
<p>Baudelaire (Ch.), 5o.</p>
<p>Bayard,147.</p>
<p>Beauchesne (de), 171.</p>
<p>Beaufremont (de), 363.</p>
<p>Beauregard (Costa de), t!8. BeUaDgé,384.</p>
<p>Bellay (Joachim du), 3, 175, 2t0, 212, 213, 359.</p>
<p>Bellini, 321.</p>
<p>Bellisle, 34.</p>
<p>Belmontet, t~, 72, t4a, i5o, 211, 362.</p>
<p>Bembo,iy5.</p>
<p>Béranger, 267, 268, 269, 306. Bergmann, 229.</p>
<p><pb/></p>
<p>Berry(ducde),t75,3o5. Berryer, 3o6.</p>
<p>B(-rt,3ao.</p>
<p>Hertrand (Aloysius), 3x5. Binet,3,t5.</p>
<p>Birc (Edmond), i5, 64, 15g,</p>
<p>3~o.</p>
<p>Bixio,26y,29&lt;).</p>
<p>B~iavi)fo(de),3o5.</p>
<p>Blondel, 383.</p>
<p>Blondel (M"'), 23.</p>
<p>Boïe)dieu,38~.</p>
<p>Boi)eau,t02,a!3.</p>
<p>Bois-Bertrand,3o8.</p>
<p>Bo)ivar,)4o,t43.</p>
<p>Bonald (V)ede),XII, 216. Bonaparte, &lt;6g, 358.</p>
<p>Boningtoo,368,37i,378. Bordeaux (duc de),I75.</p>
<p>Boscary,57.</p>
<p>Bosio,383,384.</p>
<p>Bossuet,237,35~.</p>
<p>Botzaris (Marco), 344.</p>
<p>Bouchard, 360,364.</p>
<p>Boulanger, 266.</p>
<p>Bourgeois, 35t.</p>
<p>Bra,384.</p>
<p>Bressier, 122.</p>
<p>Brifaut,7a,!5o,!5[jt5s. Brizeux,282.</p>
<p>Brocard, 35o.</p>
<p>Brutus,. 140.</p>
<p>Buchez, i38.</p>
<p>Buffon, 76.</p>
<p>Byron (lord), 2, 88, g~, 95, 96, i32, 164, )69, 206, 207, 2o8, 212, 214,
215, 216, 38i.</p>
<p>Cailleux (Alphonse de), 226, 227, 233, 234,244, 249, 25o, 320, 385.</p>
<p>Calmet (dom), 5.</p>
<p>Camoëns, 327.</p>
<p>Bis(Hipp.),36.</p>
<p>C</p>
<p>Camp (Maxime du), i38. Canet (Urbain), 253,255, 256,325.</p>
<p>Campenon, i36, 146, 3o6. Camuel (Baron), 3oC.</p>
<p>Cars (comte François des), 306.</p>
<p>Caste))ane(M°" Boni de), &lt;3. Cavaignac f~énëra)), 296.
Cere(Césarinede),200.</p>
<p>Ceré-Barbe(Hortense),fQQ, zo3.</p>
<p>Chambord (comte de), 296. Cbantrana (Girod de), 228, 229.</p>
<p>Charles IX, t75.</p>
<p>Charles X, XIII, 117, 175, 107, 25o, 38[.</p>
<p>Charles (M="), 2; 5, 216. Charve(C&lt;a"de),z3t.</p>
<p>Charve (Désirée), 23'.</p>
<p>Chateaubriand (vicomte de), VII, X, XI, XH, XIII, 39,'
56,62,76,88,to5,to6, &lt;o8,t09,i!4, )2tji35, t36, 220, 243, a5t, 258,
2y5,278,3o6,3o&lt;), 32J, 368, 36&lt;).</p>
<p>Cbateiet(M"'du),353.</p>
<p>Cbauvet,.46. 72, 184, '53, f54, '55, i56, t86.</p>
<p>Chaxei, 252.</p>
<p>Chenedo!)é, '56, i57, i58, 205, 212, 304, 370. ,ë Chénier (André), 2,
27, 40, 66, 73, 74, 116, )26, 128, .33, i49. '58, i64, 206, 244, 37t.</p>
<p>ChéroD, 365.</p>
<p>Chérubini, 384.</p>
<p>Chevalier (Michel), 271, 273. Chevreul, ~96.</p>
<p>Chollier, 342.</p>
<p>Ciceri,333,3yi,384.</p>
<p>Claretie (Jules), 332, 346. CofEoieres, 27, 363.</p>
<p>Coigniet (Léon), 374.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comberousse (H. de), 324. Considérant (Victor), 296. Constable, 378, 379.</p>
<p>Constant (Benjamin), 192, 265.</p>
<p>Corbières (de), 227.</p>
<p>Corneille, i4o, 342,346, 35i. Cortelier, 385.</p>
<p>Cortot, 384.</p>
<p>Coutmann, 192.</p>
<p>Cousin (Victor), 274-</p>
<p>Crébillon, 92.</p>
<p>Croze (baronne de), VII, 118. Crussol (de), 3o6.</p>
<p>Daguerre, 384.</p>
<p>Dante, 156, 376, 377, 378. Dartigue(H.),i()3.</p>
<p>Daru,i78,t7(),t8!,344. -Daunou, 3o6.</p>
<p>Dauzats, 234-</p>
<p>Daviau (Mgr); 3z6.</p>
<p>David (Louis),336, 343, 368, 360, 373, 374, 375, 38o, 388, 389, 390.</p>
<p>David (d'Angers), XI, 384, 386.</p>
<p>David (l'acteur), 333, 35o. Debay, 384.</p>
<p>Decazes (comte de), 329. Degotti, 332.</p>
<p>Delacroix (Eugène), XI, 299, 368,370,38o,385,386, 387, 390.</p>
<p>Detaître, 3x8.</p>
<p>Delaroche (Paul), 384.</p>
<p>Delavigne (Casimir), IX, 37, 110, t44, 145, i46, 175, 38t.</p>
<p>Delécluze, 369,375,377, 386. DeIine,73,74)"4,'7S,3!o, 376.</p>
<p>Dettoye, 2t2.</p>
<p>Delrieu, 200, 353.</p>
<p>Démosthènes, 355.</p>
<p>D</p>
<p>Desbordes-Valmore (Mme),72, 193, t9~, Ig6, 197, 211.</p>
<p>Deschamps (Antoni), an, 212.</p>
<p>Deschamps (Emitc), VII, 3-224, 2~i, a43. ?45, 324, 325, 328, 330, 362,
363. Desjardins, 55, 137, t38, 140,142.</p>
<p>Desmarais (Cyprien), 2~0, 241.</p>
<p>Desmousseaux. 333.</p>
<p>Desnoyers, 33~.</p>
<p>Détroyat (Mme Léonce), 34, 60, 178, 27t,3&lt;8.</p>
<p>Deveria (Achille), 370.</p>
<p>Devi~ny, 322.</p>
<p>Dondey-Dupré (M~ su. Donnadieu (Vicomte), 3o6. Dorat (Jean), 3, 55, sio.
Dorat (Claude), 77, !66. Dorval (Gabrielle), 279.</p>
<p>Drolling, 376, 384.</p>
<p>Drouineau (Gustave), i5t. Droz, 230, 289.</p>
<p>Dryden,2t2, 2t3.</p>
<p>Dubois (du G~o&amp;e), 240, 24z, 276.</p>
<p>Ducbesnois(M"'), 10, 37, 46; 3.7, 318, 33:, 332, 334, 342, 343, 351.</p>
<p>Ducis, 37, 7~-</p>
<p>Dufrenoy(M'"&lt;!), 72, f5(),!7 189,190, !9i. '9~. '93_ Dumas (A).), 84,
232, 330, 33i,357, 36i.</p>
<p>Dumitâtre, 334'</p>
<p>Dupaty, 384.</p>
<p>Durand, ) 17,</p>
<p>Durand-Vrandautmon, 64, Durangel, ~'59, i6o.'6t.</p>
<p>Duval fAmaury), 60, 232, 266, 303, 371.</p>
<p>Duvergier (Charles), 273. Duviquet, 309, 3io.</p>
<p><pb/></p>
<p>Egron,238.</p>
<p>Enfantin (le P..), 270, 2y3, 276,277.</p>
<p>Eschyle, 82.</p>
<p>Estève (Edmond), 206, 38!. Estienne (Henri), 231.</p>
<p>Etienne,289.</p>
<p>Fay (Léontine), 257.</p>
<p>Fénelon, 237.</p>
<p>Ferrary,27.</p>
<p>Fertë(deia),38.</p>
<p>Feugère, 278.</p>
<p>Fielding, 213, 378, 381, 384. Firmin,333,343.</p>
<p>Fitz-James (duc de), 306. Fleury (Richard), 36Q.</p>
<p>Fontanes, 190, igt, 306. Fontaney,2to,2yg.</p>
<p>Forbin (comte de), !36, 36o, 375,38o,385.</p>
<p>Foucher (Paul), 56.</p>
<p>Foucher (père), 65.</p>
<p>Fourcroy, 220.</p>
<p>Fourier, 288, 262, 263, 265, 266,267.</p>
<p>François 11, 175.</p>
<p>Franel, 30.</p>
<p>Frayssinous, 237, 238.. Frenilly, 109.</p>
<p>Fresnaie (Vauquelin de La) ,231 l G</p>
<p>Gall, 383.</p>
<p>Gallois (Ymbert), 234.</p>
<p>Garcia, 3oo.</p>
<p>Gautier (Théophile), 137. Gay (Delphine), 3i, 46, 7!, 72,175-203,271.</p>
<p>Gay (Marie), 32.</p>
<p>Gay (Sophie), VII, 22,3:, 34, 35, 4~, 43, 45, 50, 7')</p>
<p>E</p>
<p>F</p>
<p>]36, 176, 196, 206, 3t()' 325, 393.</p>
<p>Gé)is(de),t5.</p>
<p>Genoude (de), 65.</p>
<p>Genty,34,36,37,48.</p>
<p>George(M"e), ,4, ig,34, 43.47, 48,49. 52,3i7, 3i8.</p>
<p>Gérard, 251, 370, 376. 383. Géraud (Edmond), 98, 99 !02,to6.</p>
<p>Gerbet (l'abbé), 15.</p>
<p>Gëricau)tXI,368,37!,372, 377,378,38!.</p>
<p>Gessner, t63.</p>
<p>Gilbert,327.</p>
<p>Girardin (Emile de), 26~, 273.</p>
<p>Girardin (M"" de), 269, 273. Girodet, 370, 372, 373.</p>
<p>Glachant (Victor), 1~2.</p>
<p>Godefroy de Bouillon, 261. Gœthe,tX,83,88,f24,!64. Gosse, 320.</p>
<p>Goya,368.</p>
<p>Granger, 328.</p>
<p>Granges (Ch.-Marc des), Sto. Grault, 36g.</p>
<p>Gray, 2:2, 2t3.</p>
<p>Gros, 25t, 370, 373, 374, 376, 382, 388.</p>
<p>Grozier (l'abbé), 227.</p>
<p>Gué, 254, 256; 37</p>
<p>Guérin (Pierre), 25t 3IS, 383.</p>
<p>Guérin (Paulin), 233, 256. Guiraud (Alexandre), VII, 2, 3-224, 3o4,3o8,
3)0, 3ft, 312, 319, 325, 344, 348, 390.</p>
<p>Guizot, t6o.</p>
<p>Guttinguer (Ulric), IX, 70, 72, !2), t6i, 175, 236, 238, 239, 24', 242,
243, 244, 245, 252, 279-3o4.</p>
<p>Guttinguer (Mme)~ 282, s86.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hallays-Dabot, 324.</p>
<p>Hanska (Mm'), 289.</p>
<p>Haudebourt-Lescot (Mme), 384.</p>
<p>Heim, 38i, 382, 384, 386. Heine (Henri), 228.</p>
<p>Henri tl,t5,t~5.</p>
<p>Henri IV, 233, 374, 384. Herbouville (marquis d'),3o6, Heredia
(José-Maria de), t4o. Heraent(M're), 383..</p>
<p>Hilliers (Mme d'), 57.</p>
<p>Hilliers (Baraguey d'), 67. Holtmann, 240.</p>
<p>Holmondurand (Durangel), t~, 64, 72, 98, too, tôt.</p>
<p>Homère, ~2, to8, 267, 3~7, 36Q.</p>
<p>Horace, zo5,a2Q.</p>
<p>Houdetot (France d'), 57, Sg, !t)Q, 200, 303, 362.</p>
<p>Hugo (Abet), 56, 307, 3o8. Hugo (Victor), IX, X, 4; 5, 10, t5, 16, i7,
26, 3o, 4o, 42, 43, 52, 55, 56, 57, 58, 6o, 61, 64, 65, 6g, y3, 74, 84,
9~. 98, 99. 'oo' 102, n6, !25, 126, !27, t35, t37, t47, i5&lt;)) 164, 166,
t67, 175, 205, 206, 2t!, 220, 22!, 222, 225, 236, 240, 250, 252, 253,
255, a58, 269, 276, 279, 284, 285, 289, 290, 3o5, 306, 307, 3o8, 309,
342, 346, 363, 370, 388, 3go.</p>
<p>Hugo (Léopoldine), 289.</p>
<p>Ingres, 379, 383, 390.</p>
<p>Isabey, 371, 384.</p>
<p>Isaure(Ctémence), t0, 18,88, IIg.</p>
<p>Istria (Capo d'), 355.</p>
<p>H</p>
<p>I</p>
<p>J</p>
<p>Ja), 320, 354, 357, 373.</p>
<p>Jamard, 159.</p>
<p>Janin,27,3o,</p>
<p>Joanny, 37, 44, 3io, 35i. Job, 260.</p>
<p>Jouy (de), 38, t8t, 182,353. Jouvenet, 372.</p>
<p>Junius, t~o.</p>
<p>H</p>
<p>Kant, a~S.</p>
<p>Keratry, 372, 373.</p>
<p>Klopstock, IX, 16!, zo6. L</p>
<p>La Bruyère, 106, z37.</p>
<p>Lacordaire ()e R. P.), XIII. Lacretelle, 3o8, 3io, 312, 3t3,3t4,3t5,367.</p>
<p>Ladvocat, 162.</p>
<p>Lafitte, 334.</p>
<p>Lafon,3tg,322,333,349Lafont, 3Go.</p>
<p>La Fontaine, to6, 287.</p>
<p>Laguerre (Georges), 3f4. LaHarpe,242.</p>
<p>Lamarque (Nestor de), ';2,t63.</p>
<p>Lamartine (Alphonse de), XI, XII, XIII, XIV, 5, :5,32, 38, 39,42, 55,
56, 60, 6t, 62, 63, 64,65, 66, 98, iot, 102, !04, 12!, t49~ l53, t6o,
ty5, aot, 206, 2t4, 2t5,2!6,2!7, 210, 220, 244; ~48, 249. 250, 252, x53,
256, 35?, 277, 279. 284, 285, 291, 3o4, 3t5, 366, 368, 370, 372, 374.
38t, 388.</p>
<p>Lamartine (la mère de), 3t3. Lamennais (FeH), 88, 125, ai 5, 216, st
7-220, 274, 275,, 276, 277,388.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lami (Eug.), 384.</p>
<p>Lancival (Luce de), 826. Landon, 372.</p>
<p>Langlois, 320.</p>
<p>Latoucbe (Henri de), !X, 27, 29, 31, 35, 56, 66, 67-72, tOQ, !24,'27,
t47) '5S, 163, !68,i76,tQ5,2o', 210, 320.</p>
<p>Latreille (C.). 3z5, 326, 327. Lauriston (G°'), 57, 226. Lauzier(M"e),326.</p>
<p>Lavoisier, 2ag.</p>
<p>Lawrence, 381, 386.</p>
<p>La Rochefoucauld (le V°), 251, 322, 382, 385.</p>
<p>Le Bas, 354, 384.</p>
<p>Lebrun (P.), 289.</p>
<p>Lebrun (Ecouchard), 73, 74, t48.</p>
<p>Lecomte (H.), Sxo.</p>
<p>LecontedeLis)é,4!,i4oLefèvre (Jules), 31, 66, 72, to5, 163, &lt;65, 208,
2og, 260,362.</p>
<p>Lefranc de Pompignan, M 4. Legouvé, t46.</p>
<p>Lemercier, 32~, 353,</p>
<p>Lemot, 374, 384.</p>
<p>Lenormand fils, 306.</p>
<p>Léonard, 136.</p>
<p>Leroux (Pierre), 276.</p>
<p>Lesueur, 384.</p>
<p>Lethière, 384.</p>
<p>Letourneur, 213.'</p>
<p>Lion (le colonel), 3oa.</p>
<p>Loëve-Veimars (Ad.),~375. Loménie (Ch. de), 262, 264, Longus, 231.</p>
<p>Louis IX, t45.</p>
<p>Louis XIV, 384.</p>
<p>Louis XVIII, 15o, 175, 200, 381.</p>
<p>Louis-Philippe, 2o3.</p>
<p>Louvel, 307.</p>
<p>Loyson (Charles), i5t, 153, t75,2o5,2!2,3tt.</p>
<p>Luxembourg (M"~ du), 282. M</p>
<p>Macqueron, 2to, 222, 285, 35?.</p>
<p>Magendie,3o5.</p>
<p>Magrë,356.</p>
<p>MaHtard(G.),238.</p>
<p>Maillé (duc de), 3o6, 385. Maisonfort. (de), 2~g.</p>
<p>Maistre (Joseph de), 88, 2i6, 275.</p>
<p>Ma)6tâtre,327.</p>
<p>Malleville, 299.</p>
<p>Manzoni, 84, t53, t86.</p>
<p>Maréchal (Christian), 2tg. Marie-Louise, g.</p>
<p>Marot (Clément), 175.</p>
<p>Mars (M"e), 322.</p>
<p>Marsan (Jules), 3, 68.</p>
<p>Martignac (de), 353.</p>
<p>Maurocordato, 355.</p>
<p>Mauzaisse,383.</p>
<p>Maynard, 15.</p>
<p>Mazères, 346.</p>
<p>Mennechet, gg.</p>
<p>Mennessier (Ferdinand-Jules),</p>
<p>2?g,286,2g4.</p>
<p>Menne6sier(S&lt;aaIs)as),2g7. Mennessier (Louis), 2g~. Mennessier
(Alphonse), 207. Mennessier-Nodier (Emmanuel), 302.</p>
<p>Mennessier-Nodier (Thècle), 303.</p>
<p>Merville, 136, 320.</p>
<p>Meurice (Paul), 253.</p>
<p>Meyerbeer, 299.</p>
<p>Michaud, 25z, 306, 36y. Michel (Ad.), 72, 173.</p>
<p>Michet-An~e, 377.</p>
<p>Michelot, 318.</p>
<p>Michot, 3o.</p>
<p>Millevoye, gg, J!5, n6, !2!, 126, !33. :35, !5g,3io. Milton,.108.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière, 181, 267, 346.</p>
<p>Monlaigu, 229.</p>
<p>Montalivet, 2 3.</p>
<p>Moatcalm(M""i de), 2i5, 2]6.</p>
<p>Montesquieu, 76, )43,3ig. Montholon (C" de), 32g. Monti, 88.</p>
<p>Montlosier.(Cte de), 348. Moore (Thomas), 88,206, 212.</p>
<p>Moriès,36().</p>
<p>Musset, 121, 207, 278, 2yg, 284, 291, 303.</p>
<p>Murray (G. de), 72, !73. N</p>
<p>Napo!éoo,2o, t5o,248,355. Newton, 267.</p>
<p>Nicollet, 308.</p>
<p>Nodier (Charles), VII, IX, '4,68. 7i,72,76,106,i46, 22t-3o4, 3o8,3t2,
317, 333,349,370,384:</p>
<p>Nodier (Marie), ]o6,22t, 225-304.</p>
<p>Nodier (Mme), 226, 233, 234, 246,247.</p>
<p>Northecote, 378.</p>
<p>0)ivet (abbé d'), 228.</p>
<p>Orléans (duc d'), 57, 25o, 360, 363.</p>
<p>Orléans (duchesse d'), 296. Orsay (C'ed'),32t.</p>
<p>Ossian, 52, 2t2,2t4, 36a, 370.</p>
<p>Ovide, igo.</p>
<p>Pansey (Henrion de),25o. Paradol (M'°e),4y,35,.</p>
<p>Parceval-Grandmaison, 333.</p>
<p>P</p>
<p>Pardessus, 3o6.</p>
<p>Parny,77,!75,:90,3!t. Pasca),237.</p>
<p>Pasquier, 3.</p>
<p>Percier, 383.</p>
<p>Perictès.Sz.</p>
<p>Perier,29.</p>
<p>Perrin (Emile), 385.</p>
<p>Perrin (l'acteur), 35o.</p>
<p>Pétrarque, ~5, 215.</p>
<p>Pichat (Jean), 325.</p>
<p>Pichat (Michel), as, 25, 33, 46,72,t85,)86,322,32i;, '325-365.</p>
<p>Picot, 384.</p>
<p>Pierret, 370.</p>
<p>Finaud, 14, 16, 58.</p>
<p>Pixerécourt,23i.</p>
<p>Planche (Gustave), 69.</p>
<p>Plutarque, 229, 231.</p>
<p>PoHgaac(J.de),3o6.</p>
<p>Pons (Gaspard de), 42, 68, 72,QQ,i66,t67,i68,3oo. Ponsard,3~6.</p>
<p>Ponthieu, 3~3.</p>
<p>Pûpe,2t2,2t3,2t5.</p>
<p>Pradier,384.</p>
<p>Praviel (Armand), 6, 58, n4)15g.</p>
<p>Prudhon, 37;, 3~2.</p>
<p>Pujol (Abel de), 384.</p>
<p>c</p>
<p>Quaï (Maurice), 255, 369. Quincy (Quatremère de),3o6, 384.</p>
<p>R</p>
<p>Raehe),io3,346.</p>
<p>Racine, 4o,93, 104,211, 242, 386.</p>
<p>Raimond. 325.</p>
<p>Ramey,383.</p>
<p>Raynouard,202.</p>
<p>Récamier (M"e), 259, 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>Régnier, 378.</p>
<p>Renduei,248.</p>
<p>Rességuier (Jules de), VII, &lt;0,t!, t2,!4,24,z6,52, 64,72, :i8,i63, 170,
)7t, 211.</p>
<p>Révoil, 369.</p>
<p>Richard, 369.</p>
<p>Richardson, 213.</p>
<p>Rigaud, 272,273.</p>
<p>Robert (Léopotd), 366.</p>
<p>Robiquet, 305.</p>
<p>Rocher (Joseph), 61, 63. Roger, 33,182, i83, 307,824. Roger (Mme), 208,
3o8.</p>
<p>Roger (Samuels), 212.</p>
<p>Roger (Lydie), 3z8.</p>
<p>Roger (Daniel), 329.</p>
<p>Roger (du Nord), 329.</p>
<p>Rodrigue (Olinde), 273.</p>
<p>Ronsard, 3, t5, tos, t75, 205, 210.</p>
<p>Roqueplan, 3o4.</p>
<p>Rossici, 386.</p>
<p>Rougerie (Mme Blondel de la), 23, 328.</p>
<p>Rousseau (J.-B.),tt4.</p>
<p>Rousseau (J.-J.), XI, XIII, 57,75,2t6.</p>
<p>Rubens,368.</p>
<p>Sabran (Elzéar de), 121. Saint-Aignan, 369.</p>
<p>Saint-Amand (Daspit de), 67. Saint-Aubin, 334.</p>
<p>Sainte-Beuve, 56, 63, 74, t2i, 127, t56, 157, i58, t63, 176, t99,
2o5,2io, 2H, 231,232,264, 278, 276,277,278,305,372. Saint-Evre, 384.</p>
<p>Saint-Félix (J. de), 2tt.</p>
<p>Saint-Gelais, 23i.</p>
<p>Saint-Germain (Gault de), 372.</p>
<p>S</p>
<p>Saintine,!36.</p>
<p>Saint-Marc-Girardin, 266. Saint-Pierre (Bernardin de), 76,229.</p>
<p>Saint-Priest,362.</p>
<p>Saint-Prosper, 72, t36,ty3. Saint-Simon, 264, 276.</p>
<p>Saint-Valry (Souillard de), t7,3t,55,57,58,68,io6, 108, t35, t37.</p>
<p>Salle (Jouslin de la), 323. Salomon (Michel), !35, 250, 290,2Q4.</p>
<p>Samson, 35o.</p>
<p>Sapho,!&lt;)&lt;.</p>
<p>Savigaé, 343.</p>
<p>Scheffer (Ary), 370, 372. Schelling, 2~4-</p>
<p>Schiller, IX, 83, 88, 164. Schneider (Eutoge), 230. Schnetz, 872, 384.</p>
<p>Scribe, 299.</p>
<p>Scott (Walter), 2, 57, 88, t25.</p>
<p>Sedia,t36.</p>
<p>Ségur (de), 182, !8~.</p>
<p>Sënèque,229, 260.</p>
<p>Sésostris, 354.</p>
<p>Shakespeare (William), 40, 8', 93, 2i3, 2)5, 229, 377, 386.</p>
<p>Siga)on,384.</p>
<p>Silvestre (Théophile), 378. Simon (Gustave), 64.</p>
<p>Sismondi, 367.</p>
<p>Sommerard (du), 3o6.</p>
<p>Sophocle, 82.</p>
<p>Sorsum (Brugoière.de), 2:2. Souche (Rouquin de la), i[7. Soulié (Fr.),
243, 247, 263. Soulier, 378.</p>
<p>Soumet (Alexandre), VII, 2, 3-224, 3o4, 3o8, 3to, 3t9, 325, 328, 329,
345, 348, 362, 374, 390.</p>
<p>Souriau (Maurice), 158.</p>
<p>Stace, 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>Staët (M" de), 88, 2o6, 240. Stendhal, 92, !36.</p>
<p>Steuben, 36o.</p>
<p>Suard, i58.</p>
<p>Suvée, 226.</p>
<p>Talma, i5, i&lt;),20~ai, ~2,23,2~,2f!,30)33, 34, 37,38,3g,4o,46,99,i5:,
258,3[7-36o.</p>
<p>Tardieu (Ambroise), 45, 60,</p>
<p>99-</p>
<p>Tastu (Mme), 17,72, 176, '9~ !97.'98,i99- 2</p>
<p>Taylor (Baron), 226, 227,</p>
<p>z33, a34, 2/;7,248,25t, 253,3.7-365.</p>
<p>Taylor (Hétf), 353.</p>
<p>Théophile, 102.</p>
<p>Thiers, 376, 389.</p>
<p>Tirésias, 261.</p>
<p>Tissot.tOQ.</p>
<p>Tocquevitte (de), 278.</p>
<p>Tombasi (amiral), 355.</p>
<p>Tousez, 334.</p>
<p>Trébuchet (Ad.), 58.</p>
<p>Turnèbe, 23t.</p>
<p>Turner, 378.</p>
<p>Turquety, .201.</p>
<p>Tyrtée,j5t.</p>
<p>Udron, 24o.</p>
<p>Vaterand, 36z.</p>
<p>Valmonzey, 35o. Vandernoot, 353. Vassal (G~), 3z8.</p>
<p>T</p>
<p>Tasse (le), 23.</p>
<p>u</p>
<p>V</p>
<p>Vatout, 362.</p>
<p>Vauban,32t.</p>
<p>Vaublauc (Cte), 306.</p>
<p>Vaux (Bertin de), 386.</p>
<p>Véga (Lope de), 8t.</p>
<p>Ver~eones (comtesse de), 58. Vernet (Carie), S?: 385. Vernet (Horace),
S'S~S, 383.</p>
<p>Véron (Dr), 2Q7, 308.</p>
<p>Victor (Pierre), 37, 320, 323, 333, 334, 348-354.</p>
<p>Viennel, 33, 328.</p>
<p>Vigée-Lebrun (Mme), 383. Vigny (Alfred de), XI, 8, 3o, 40, 42, 50, 52,
55, 68, 73, 8/i,o8,!0t,to4,'o6 n6, 125, 127, 128, &lt;3i 132, t33, i34,
!36. '47 t63, 167, i68, [76, xo6278, 304, 3og, 3a5, 363, 374.
VIHebois(de),72.</p>
<p>Villemain, 242, 266, 3i2, 363.</p>
<p>VioUet-Leduc, 166.</p>
<p>Virct,t5o.</p>
<p>Virgile, XIV, 62, 69, 77, 92, jo8, 190, 205,376.</p>
<p>Virieu (Aymon de), 38, 2o5. Vitrolles (baron de), 3o6. Volney, 367.</p>
<p>Voltaire, 52, !t7, 35!.</p>
<p>W</p>
<p>Walch (Thébbatd), i36.</p>
<p>Walwcin (de), 3; 3.</p>
<p>Wey (Francis), 3&lt;3.</p>
<p>Y</p>
<p>Young, 2i3, si4, 2:5, 3~0. Ypsilanti, 356.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LES DRUXMMANTISMES. VU CHAPITRE PREMIER</p>
<p>AVANT LE CÉNACLE. LES DEUX ALEXANDRE. t</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>que lui adresse Henri de Latouche. Le dernier n° de la ~ftseyyaHfa~e.</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES RÉDACTEURS DE LA MUSE FRANÇAISE § I. LES FONDATEURS</p>
<p>II. ALEXANDRE GUIRAUD. Son Petit Savoyard inaugure la poésie des
Humbles. Le « petit sou condamné par Jules de Rességuier.–Innuencede
Soumet sur ses Chants. ~/eyta~ue~. Une définition de vague par le comte
Elzéar de Sabran. Les élégies de Guiraud le placent entre Millevoye et
Lamartine.</p>
<p>VI. SA!NT-vAmY. Son amitié avec Victor Hugo. Ses débuts au Conservateur
littéraire. Elève de Soumet. Royaliste impénitent.–La dernière salve de
la ~se~'ançaise tirée par lui.</p>
<p>§11. LES COLLABORATEURS</p>
<p>t. ANCELOT. Son Louis /~juge par Victor Hugo. Son poème de ~srt'e de
~B/'a&amp;an&lt;. Sa collaboration au Pharamond de Soumet et Guiraud. Charles X
le fait chevalier.</p>
<p>II. BAOua-LOMUAN. Vigny lit le Somnambule chez lui, en 1899. Sa brouille
avec ses anciens camarades de la</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. BtUFACT. Homme aimable avant tout. j5'/)t'&lt;e de Gustave Drouineau à
quelques poèles caneyyris/e~ Les débuts de Brifaut au Lycée français de
Charles Loyson. Talent du xvm° siècle.</p>
<p>VI. cnÊNEDOLLÉ. Une note de Soumet sur son Génie de ~on!me. Soumet
l'avait en haute estime et lui ouvrit /a~ttsey;'anyatM. –Caractère du
talent de Chenedotié. Comme quoi il laissa toujours passer l'heure.</p>
<p>VIII. GftTTtNGCEK. Poète élégiaque avant tout. Sa pièce de vers
intitulée l'Eloignement. Son .D;&lt;/M/aHt&amp;e sur la mor&lt; de lord Byron.</p>
<p>IX. Nestor de Lamarque.- Ses pièces couronnées aux Jeux-Floraux.</p>
<p>X. -JULES LEFÈVKE.–Lie dès ]8tQ avec Latouche. Sa pièce des vers sur le
poète de la Jeune captive.- Son poème le PQfftetde. Un mot de Baour sur
son Clocher de Saint-illarc. Comment [edéEnissait Emile Deschamps.
Fragments de sonO;'es&lt;eau;E./eua; Olympiques. Sa notice sur Henri de
Latouche.</p>
<p>LA MUSE DE LJL PATME. t~ Points de ressemblance entre le Cénacle de la
~t/use française</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>II. Enfance et jeunesse de Pichat. -La véritable orthographe de son nom.
Il termine ses études au Prytanée français. Influence de Luce de
Lancival sur lui. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>365</p>
<p>de Jocelyn. La poésie et l'art au temps de la Renaissance étaient
tributaires l'un de l'autre. Tradition rompue au xvue siècle. Reprise au
xtx*. In&amp;uence des études historiques. Création du Musée du Louvre. Le
Génie du Christianisme et les Martyrs servent de source aux poètes et
aux artistes. L'Ècote Lyonnaise de Richard et Révoii. Chapelles
gothiques, chevaliers et troubadours. Ossian et Young inspirent Gros,
Girodet et Gérard. Delacroix et Baour-Lormian. Achille -Deveria et V.
Hugo. Les artistes collaborent aux ~oyages pittoresques et romantiques
de Taylor. Introductton de la lithographieen France.-Comme quoi la
poésie et la peinture au début du x~c siècle parcoururent les mêmes
étapes. Les salons de '8tg, 1839 et t8a~ correspondent a la publication
des poésies de Chénier, de Lamartine, de Victor Hugo, de Vigny et de la
Muse française. Le ~a~ande ~a~Veanse (1813) par Géricault. Critiques de
Delécluze, Jal, Kératry, etc. Géricault s'exile en Angleterre. La Barque
du Dante (f8~a) par Eugène Delacroix. Thiers défend ce tableau contre
Dctéctuze et les autres. Delacroix prend la place de Géricault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>FRONTISPICE ALLÉ GORIQUE DE LA « MUSE FRANÇAISE B MftMtisjMt ALEXANDRE
SOUMET. 1 FAC-SIMtLÉ DE LA COUVERTURE DE LA a MUSE FRANÇAISE )). 6~
ALEXANDRE OUtRAUD. ()6 ËMILEDESCHAMf'S. t28 CHARLES NODIER. 22~
LEBARONTAYLOR. 288 MICHEL PICHALD. 320 TALMA. 336 LA DISTRIBUTION DES
RÉCOMPENSES DU SALON DE I~t~ 368</p>
<p><pb/></p>
<p>~C&amp;6!~ jD'tfW~jM</p>
<p>le vingt novembre mil neufeent huit p*n</p>
<p>BLAIS ET ROY</p>
<p>A POITIERS</p>
<p>pour le</p>
<p>MERCVRE</p>
<p>DE</p>
<p>FRANCE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
