<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1909</date>,description :1909 (A35).,537 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54980x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1909">1909</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR l'ACADÉMII FRANÇAISE</p>
<p>4y --s</p>
<p>EDMOND STOULLIO</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>u TM^tre c .̃ dé'wMusique AVEC UNE</p>
<p>Préface par M. Henri WEDAN</p>
<p>de l'Académie franc se</p>
<p>viente-cinquièmes Cannées îeoe</p>
<p>PA RI S</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTÉRAfRES A ARTISTIQUES LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF
5o, chaussée d'antin, 5o</p>
<p>19 io</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANNALES DU THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ ̃̃•̃-•</p>
<p>Les Annales du Théâtre et de la Musique, comprennent 31 volumes, 1m
vingt-et-un premiers en collaboration avec M. Edouard Noël !•* volume
(année 1875), »»ec une préface de Francisque Sarcit</p>
<p>S* volume (année 1876), avec une étude de Victorien Sardou, de
l'Académie française L'Heure dit Spectacle.</p>
<p>3. volume (année 1877), avec une étude de Edmond Got, de la
Comédie-française Le Théâtre en Province</p>
<p>4» volume (année 1878). avec une étude de Emile Zola Le Naturalisme a.
Théâtre S» volume (année 1879), avec une préface de Henri de Lapommmate
1779-1879; «• volume (année 1880), avec une étude de Victorin Joncùris
La Queêtion du Théâtre-Lyrique;</p>
<p>7* volume (année 1881), avec une préface de Henry Fouquiir La Maiton de
M. Perrin «• volume (année 1882), avec une étude lur la Mite en Scène,
par Emile Pnutn, de l'Institut</p>
<p>9* volume (année 1883), avec une préface de Charles Garnir, de
l'Institut Le Tout Paris de* Première»</p>
<p>10* volume (année 1884), avec une préface de Henri de Ptai Le Journal et
le Théâtre 11* volume (année 1885), avec une étude de Charles Goomod, de
l'Institut Contidération» *ur le Théâtre contemporain</p>
<p>12* volume (année 18M). avec une préface de Jules Barbibr Le* Jeunet 13*
volume (année 1887), avec une préface de Il. Jules Clarbtii, de
l'Académie française II y a cent an»</p>
<p>14* volume (année 1888), avec une préface de Hector Psssard Le Théâtre
Libre; 15* volume (année 1889), avec une préface de Henri Mulbjac, de
l'Académie française La Comédie au Cercle</p>
<p>16* volume (année 1890), avec une préface de Ludovic Halbvt, de
l'Académie française Une Directrice de la Comédie- Fr an faite</p>
<p>17* volume (année 1891), avec une préface de Gustave Larroumit, de
l'Institut Le Centenaire de Scribe</p>
<p>18» volume (année 189S), avec une préface de M. Jules Luurrai, de
l'Académie française Le Mysticisme au Théâtre</p>
<p>19* volume (année 1893), avec une préface de P. Brumtiiri, de l'Académie
fran- çaise La Loi da Théâtre;</p>
<p>Me volume (année 1894), avec une préface de Francisque Sarcit</p>
<p>SI* volume (année 1895), avec une préface de M. Félix Duquunu. De
VEtoluttem da Répertoire» dramatique»</p>
<p>M» volume (année 1898), avec une préface de M. A. Clatsau L'Education du
Comédien; 33* volume (année 1897), avec une préface de M. Emile Faouit,
de l'Académie française La Comidie contemporaine</p>
<p>U» volume (année 1898), avec une préface de M. Augustin Filou La
Philosophie du</p>
<p>Théâtre</p>
<p>15» volume (année 1899), avec une préface de M. Albert Càaai Le Prix
Monbinne; M» volume (année 1900), avec une préface de Lucien Moilkld Le
Malmite dm Théâtre;</p>
<p>«• volume (année 1901), avec une préface de M. Paul Hsavnw, de
l'Académie fran- çaise Un Ancêtre aux Annale» du théâtre et de la Muiique</p>
<p>ne volume (année 19M),avec une prérace de Catolli linoto Lee Autre» et
Noue: J9» volume (année 1903), avec une prérace de M. Althed Catus La
Nouvelle» Di/t- eulté» du Théâtre;</p>
<p>10* volume (année 1904), avec une préface de M. C. Saict-Saixs, de
l'Institut Cs»&gt;atrie tmr l'Art da Théâtre;</p>
<p>SI* volume (année 1906), avec une préface de M. Jean Ricasrm, de
l'Académie française L Amateurisme.</p>
<p>31* volume (année 190«), avec une préface de M. Adolphe Baisson L'Auteur
dramatique.</p>
<p>33* volume (année 1907), avec une préface de M. Noiisre Contre toute
Tradition. 34* volume (année 1908), avec une préface de M. Maurice
Donnât, de l'Académie française Le Cinquième acte ett mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond STOULLIG 1</p>
<p>• ̃̃*</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉS PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISE 1</p>
<p>`;t</p>
<p>LES ANNALES |</p>
<p>DUTOÎATRE ] ET DE'MJJvëjSIQUE</p>
<p>aTËO U!fÉ</p>
<p>A~tt)</p>
<p>Préface par M. Henri LAVEDAN</p>
<p>de l'Académie française</p>
<p>'ŒtênU-ciiujuitmts &amp;£nntes</p>
<p>îeoe</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES fl ARTISTIQUES</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 5o, chaussée- d'antin, 5o</p>
<p>1910</p>
<p>Tout droits r4s«rvéa</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le MÉTIER</p>
<p>Ceci n'est point une préface, mais seulement quelques observations de
première venue auxquelles' mon savant et si distingué confrère, M.
Edmond Stoullig, a la bonté de vouloir bien donner une cordiale
hospitalité, en tête de sa nouvelle série des Annales du Théâtre, et ce
m'est une agréable occasion de lui adresser ici, avec mes remerciements,
mes félicitations pour la bonne grâce compétente, la mesure et le
courtois bon sens de ses feuilletons dramatiques. On a l'habitude,
depuis plusieurs années, dans notre monde théâtral, de prendre en grippe
et de condamner le mot qui le désigne le mot métier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>viij PRÉFACE</p>
<p>més. C'est en s'en inspirant et en la transformant, sans cependant la
changer dans son ensemble et dans son sens, que l'on fera véritable
œuvre d'artiste, et d'artiste nourri, documenté, dirigé par la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>et palpitante d'émotion. La femme, accusée et convaincue d'adultère par
le mari, use pour se défendre de toutes les ressources de son esprit, de
son cœur, et de son sexe, emploie successivement toutes les ruses et il
y a la phase de l'indignation, celle de l'étonnement, celle de la
douleur, celle de la colère, celle du sarcasme, celle de
l'attendrissement, celle de la reprise sensuelle, celle des larmes,
celle du désespoir, etc. et pareillement, le mari a lui aussi la marche
de ses pensées et l'explosion de ses mouvements, il a les minutes de la
fureur, celles des reproches tristes où restent des accents de tendresse
aussitôt chassée, il a les instants de retour sur le passé, les menaces,
les lueurs de la folie sanglante, les brutalités qui sont sur le point
d'aboutir, les éclairs de faiblesse et d'amollissement. les velléites de
pardon. il a tout cela et bien d'autres choses encore, et le mélange, le
choc, l'entrelacement de ses paroles, de ses cris, de ses questions, de
ses griefs, de ses violences et de ses dernières douceurs avec les
autres propos, les autres cris, les autres reproches, les autres griefs,
les réponses et les ripostes de la malheureuse forment un ensemble
incroyable et magnifique, dont notre auteur haletant boit le terrible
flot, en ne pouvant s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~a</p>
<p><pb/></p>
<p>il doit toujours me captiver pour des raisons</p>
<p>de vie sans doute, puisque le théâtre est une</p>
<p>représentation de la vie (j'ai dit une représen-</p>
<p>tation et non la représentation), mais il doit en</p>
<p>plus et surtout me prendre pour des motifs</p>
<p>thédtre, puisque c'est sa principale raison d'être</p>
<p>et sa condition même. En effet, si je ne veux q'ue</p>
<p>de la vie toute nue, je n'ai pas besoin de m'en-</p>
<p>fermer dans une salle de spectacle, je n'ai qu'à</p>
<p>regarder autour de moi, dehors, du matin au</p>
<p>Justice. Mais si j'entre exprès et en payant dans</p>
<p>un lieu clos où sont des décors et où on joue la</p>
<p>comédie, c'est pour y considérer un certain</p>
<p>aspect de la vie et sous l'optique théâtrale. C'est</p>
<p>le bon sens.</p>
<p>Un peu de lumière se fait donc et je commence</p>
<p>de la chambre d'hôtel, si belle quand ça n'était</p>
<p>pas du théâtre, devient terne et froide quand</p>
<p>« ça en est ». C'est parce que, telle quelle et que</p>
<p>l'a faite la vie, elle n'est pas possible au théâtre.</p>
<p>En effet, elle dure, lue dans la fièvre, une heure</p>
<p>trois-quarts. Or, connaissez-vous une scène</p>
<p>qui ait ces dimensions-là? Moi, je n'en connais</p>
<p>pas et je ne crois pas qu'il en existe et qu'il en</p>
<p><pb/></p>
<p>les pauvres, et ne se sont pas souciés d'être courts ou intempérants,
d'amuser ou d'ennuyer, puisqu'ils vivaient et qu'il ne s'agissait pour 1
eux que d'eux-mêmes, mari et femme, et non de douze cents personnes
difficiles qu'il fallait agiter; ils avaient donc le droit de dire tout
ce qui leur passait par la tête et de faire tout ce qu'ils voulaient et
ils ne s'en sont pas privés, il en est résulté dans leur propos, dans
l'enchaîne- ment de leurs discours mille incohérences et</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant l'art, sous peine de n'être que jolie et vaine fumée, doit
respecter la vie, ne pas la trahir et ne procéder que d'elle.</p>
<p>Alors ? Comment donc faire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Xvi PRÉFACE</p>
<p>Xvi PRÉFACE</p>
<p>HENRI LAVEDAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THÉÂTRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>Deux ouvrages nouveaux Monna Vanna, de</p>
<p>MM. Maurice Maeterlinck et Henry Février, et Bacchus, poème de Catulle
Mendès, musique de M. Massenet, marqueront, avec la mise au répertoire
de Y Or du Rhin, de Wagner, la seconde année de direction de MM.
Messager et Broussan que nous allons remémorer au jour le jour. 11 1
janvier. Le ténor Godard débutait avec</p>
<p>succès dans le rôle de Siegfried du Crépuscule des Dieux. s</p>
<p>i3 JANVIER. Première représentation de</p>
<p>Monna Vanna, drame lyrique de M. Maurice Maeterlinck, musique de M.
Henry Février 11 1. Distribution. PriaziTalle, M. Murulor*. Marco Colonna,</p>
<p>M- Deima». Ouido Colonna, M. Mmrcoux. TriTuUio, M. Certon. Vedro, M.
Watuen. Torollo, M. Triadou. Bon», M. Gongu4t. Mon»» Vaana, M"* L. Brevai.</p>
<p>L'orchMtN était dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p>La répétition générale de l'ouvrage s'était donnée le 10 janvier au
profit des victimes de la catastrophe de la Sicile et de la Calabre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 JANVIER. M'ne Boyer de Latory misait, d'heureux débuts dans
Rigoletto, où elle était une belle Maddalena.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 JANVIER. M. Corpait chante le rôle de Samson de l'opéra de M.
Saint-Saëns.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ L'orchestre était dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 février. Armide, de Gluck, reparaissait I sur l'affiche. Le rôle
d'Armide était chanté par I Mlle Borgo celui de la Naïade par M"« Gall.
Dans I le rôle de la Haine débutait Mlle Le Senne, premier I prix de
chant de l'année précédente au ConserI vatoire. M. Muratore paraissait,
pour la première I fois, dans le personnage de Renaud. MM. DanI gès,
Dubois et Duclos chantaient les autres rôles I d'hommes. Dans le ballet,
M"« Zambelli reprenait I le rôle du Plaisir, qu'elle avait créé Mlle
Aïda Boni I dansait pour la première fois celui de la bergère. I 19
février. C'était la première fois qu'était I donné Sigurd, par la
nouvelle direction, et I c'était pour la première fois aussi que le nom
I d'Ernest Reyer figurait au programme de l'AcaI démie nationale de
musique depuis que les échos I du Lavandou nous avaient envoyé la triste
nouI velle de sa mort. La salle était comble, avec. I plus de 20.000
francs de recette et la représen- ̃ tation splendide. Mlle Louise
Grandjean, la belle I Brunehilde du Crépuscule des Dieu.T, était encore</p>
<p><pb/></p>
<p>la triomphante Brunehilde de Sigurd. Le nouveau ténor, M. Franz, portait
crânement 1 armure du chevalier de la Légende et sa voix de ténor
sonnait. merveilleusement les chants de guerre et soupirait tendrement
les chants d'amour. M. Dangès était un excellent Gunther; M. Duclos
chantait pour la première fois le grand prêtre; M"- Laute-Brun, pour la
première fois, Hilda Mlle Lapeyrette, pour la première fois Utah. M.
Paul Vidal conduisait l'orchestre.</p>
<p>m mars. C'était avec la i336« représentation, de Faust, le
cinquantenaire exact de l'ouvrage de Gounod, représenté pour la première
fois sur la. scène du Théâtre-Lyrique, le 19 mars i859. On sait que le
succès fut incertain. La presse était mauvaise et le public indécis. Les
auteurs, qui avaient voulu d'abord faire un opéra-comique, remanièrent
leur œuvre, en remplaçant le dialoguepar des récitatifs et en coupant un
tableau important. Nous n'avons pas besoin de dire ici la. fortune
universelle de cet opéra-comique devenu opéra. L'interprétation de ce
soir est la suivante M»" Brozia, Courbières, Goulancourt, MM. Muratore,
Journet, Rigaux, Chappelon. Dans le divertissement Mlle Aïda Boni et
tout le ballet. 26 MARS. Début dans Higoletto du ténor Soubeyran.</p>
<p>21 mars. Reprise de la Valtojrv, donnée cette fois dans son intégralité.
Pour la circonstance. M. André Messager conduisait l'orchestre, comme il
avait fait pour le Crépuscule des Dieux. En. même temps qu'elle faisait
fête par ses applau-</p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>3 MAI. On- donne Thaïs pour la première des représentations, très
brillantes et très fructueuses, de Ml!e Lina Cavalieri. M. Delmas chante
Athanaël. Mlle Zambelli est l'étoile applaudie du divertissement du
second acte. L'orchestre est conduit par M. Paul Vidal.</p>
<p>rolks -parlés. Anthéros, M. de Max. Clotho, M»* L. Brille. Penéphone,
M"« Renée Parny.</p>
<p>divertissement. Bacchus, M. Siaais. La Bacchante, M&lt;&gt;* Zam- àelli. Un
jeune Hindou, M»« L. Piron. Vigne d'Automne, M»* Sirède. La victime, M»*
Delsau.r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 mai. M. Dufranne faisait ses débuts dans le rôle de Guido Colonna de
Monna Vanna, où, superbe chanteur et excellent comédien, il était très
chaleureusement applaudi. En fin de spectacle, Mlle Priolajenska, de
l'Opéra impérial de SaintPétersbourg, dansait Jauotte, où elle était
galamment accueillie par le public de l'Opéra.</p>
<p>2 JUIN. Mnie Félia Litvinne faisait, dans Brunehilde de la Valkyrie, une
magnifique rentrée. La grande cantatrice wagnérienne avait pour
excellents partenaires M. Rousselière, dans Siegmound, Mllft Hatto, dans
Sieglinde, et M. André Messager conduisait magistralement l'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 tour délicieusement chaste et frémissante de passion, les ressources
de sa voix où l'on reconnais? sait les plus pures traditions du bel
canto produisaient une impression d'enthousiasme. M. Franz était un
exquis Roméo et les spectateurs unissaient les deux artistes dans les
mêmes acclamations et les mêmes nombreux rappels. Après le duo du
quatrième acte, notamment, le public leur faisait une belle ovation. M.
Dufranne continuait ses débuts dans le rôle de Capulet et y confirmait
la très heureuse impression produite par lui dans Monna Vanna. Dans le
rôle de frère Laurent, M. Joumet était également remarquable.</p>
<p>18 JUIN. Reprise de Henry VIII, de SaintSaëns*. En de précédentes
reprises, Henry VIII, v distribution. Catherine, M*« Félia Litvinne.
Anne de Boleyn, ifU* Laf*fr*ite. Henry VIII, M. Uaurie* Rtntmi, Don
Gemes, M. Dubois. Le cardinal Campeggio. M. Jourrut. Surrey, M. Nantën.
Norfolk, M. Lequien.</p>
<p>Le principal rôle du divertissement était dansé par M«« Zambelli.</p>
<p>Rappelons que Henry VIII, représenté pour la première fois sous la
direetioa Vancorbett. le 15 mars 1883, fut créé par M»** Krauss et
Richard, MM. Laasalle, Dereims, Boudouresque. Depuis le mois de mai
1903, l'ouvrage de M. Saint-Saëns n'avait pas été repris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 9 juin. Représentation extraordinaire d'opéra et de ballets russes.
-On donnait Boris Godounowj 2e acte et second tableau du 3e acte, chanté
par M. Chaliapine, Mmes Petrenko, Karenine, MM. Davidow, Zaporojetz et
chœurs Les Sylphides (ballet) et Le Festin (suite de danses), par Mrae8
Pavlova, Karsavina, Feodorova, Fokina, Olga Feodorova, MM. Nijinsky,
Morokine et le corps de ballet. 25 JUIN. C'était la seconde et la dernière</p>
<p><pb/></p>
<p>des deux représentations que venait de donner, dans Gilda de Rigoletto,
Mme Selma Kurz, la | grande cantatrice viennoise. De même dans Coppélia,
 qui terminait le spectacle, Mlle Kschsinska, la brillante étoile de
l'Opéra de Sainl-Pétersbourg, se V faisait, pour la dernière fois,
applaudir avec son vj partenaire habituel, M. Legat, dans le rôle de .|
Franz. ̃? 26 JUIN. Une représentation de gala au profit 1 de nos
sinistrés du Midi*, produisait plus de soixante-cinq mille francs le
Syndicat de la presse parisienne, qui l'avait organisée pouvait être
justement fier du résultat. Le principal -attrait du 1. Voici quel en
était exactement le programme</p>
<p>1* L' Artésienne, farandole (G. Bizet) Les artistes du corps de ballet
de l'Opéra. Orchestre sous la direction de M. A. Messager.</p>
<p>2e Roméo et Juliette, deuxième acte (Gounod).</p>
<p>Roméo, M. Smirnow. Grégorio, M. Chappelon. Juliette, M"« Lipkoicska.
Gertrude, M"« Goulancourt.</p>
<p>Le Kan Asvabel Moslaïm. M. Chaliapine. Tolaïk, son fils, M. Rous3e Hère.
Un esclave, M. Afarvini. Zina, M»« Marguerite Carré. Orchestre sous la
direction de M. Léon Jehin.</p>
<p>4« Les chefs-d'œuvre de l'Opéra (fragments)</p>
<p>(a) Samson et Dalila, deuxième acte (G. Saint-Saëns).</p>
<p>Samson, M. P. Franz. Dalila, M»« Félia Litvinne.</p>
<p>(6) La Damnation de Faust (H. Berlioz). Scène par Mlle Lucienne Bréval.</p>
<p>(c) Thais, scène et duo (Massenet), par M»* Lina Cavalieri, M. Delmas.
(d) Sigurd, scène et duo (Reyer), par M»* L. Grandjean, M. Franz. 5°
Danses Russes</p>
<p>(a) Mazurka, par M»* Wassilieva et M. Alexandroflf.</p>
<p>(b) Pas de deux, par M»* Pavlova et M. Mordkin*.</p>
<p>O&gt; Faust, cinquième acte, la prison.</p>
<p>Faust, M. Muratore. Méphistophélos, M. Qresse. Marguerite, M»* J. Hatto.</p>
<p>Le trio final par MM. Altchewsky, Dubois, Franz, Gautier, Godard,
Cerdan, Delpouget, Lequien, Paty; M»» Borgo, Brozia, Y. Gall, Henriquez.
Orchestre sous la direction de M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I 29 juin. La soirée était consacrée au maître I Saint-Saëns. Après le
chaleureux succès de Samson ̃ et Dalila, chanté par M»* Charbonnel, MM.
Franz I et Delmas, le spectacle se terminait par le ballet ̃ de Javotte
que dansait pour la première fois ̃ Mlle Aida Boni, d'une très gracieuse
et très éléI gante virtuosité. MIlM Georgette Couat, Johnsson et.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 JUILLET. MIM Félia Litvinne se faisait acclamer dans Brunehilde du
Crépuscule des Dieux, qu'elle chantait pour la première fois, avec MM.
Van Dyck et Delmas pour partenaires. 9 juillet/– En l'honneur de la i2«
session de ^Institut international de statistique, on donne Samson et
Dalila, suivi de Coppélia dansé par Mlles Lobstein, Salle et M. Raymond.</p>
<p>i4 JUILLET. En matinée gratuite, on donne Hamlet, qu'aborde pour la
première fois le jeune baryton Duclos, excellent chanteur et bon
comédien. Mlle J. Campredon est une gracieuse Ophélie. Dans le
divertissement de la Fêle du Printemps, on applaudit Mlles Aida Boni et
Piron. M. Gresse •chante la Marseillaise entouré des artistes des
̃chœurs. r~</p>
<p>23 JUILLET. Dans le Crépuscule des Dieux, Mme Boyer de Lafory chante,
aux lieu et place de Mlle Charbonnel indisposée, le rôle de Valtraute
tout en conservant celui de la fille du Rhin, au iroisième acte de
l'œuvre de Wagner.</p>
<p>t86i, sur la IcÙne d. l'Académie, alors impériale, de musique, avait été</p>
<p>l'objet de tapageuses protestations, et il disparut dans une tourmente</p>
<p>inconsidérée. LeI ioterpr~te8 de la création sur la scène françai8e</p>
<p>,~tai.Dt alors M-" Tedesco (Vénus), Marie Sasso (Elisabeth), le ténor</p>
<p><pb/></p>
<p>4 A0UT. M"" Marianne Flahaut prend posses- sion du rôle de Dalila. Elle
est chaleureusement applaudie après le grand duo du second acte, où le 4
ténor Godard est son partenaire.</p>
<p>I 22 AOUT. Ilamlet fait encore les frais d'une I représentation gratuite
M11" Marie Vuillaume I chante le rôle d'Ophélie.</p>
<p>I 24 AOUT. Mlle Le Senne chante pour la I première fois le rôle de
Valentine des Huguenots, I qui lui vaut un véritable succès.
L'excellente I artiste possède toutes les qualités que l'on est en I
allemand Niem.no (T.nnh^er), Cazeaux (le J^ les</p>
<p>interprétes de la repriHe étaient 11i~·~ Rose Caron (E:lisabeth), Bréval</p>
<p>(\nu.), MM. Van Dyck (Tannhmuser), Renaud (Wolfram) et Delmas</p>
<p>̃ (le Landgrave).</p>
<p>I t. M»« Scalar chantera quelques jours après le rôle d Eisa d« I
Lohengrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>droit d'exiger chez une tragédienne lyrique. La voix est jolie, chaude,
égale, bien posée, avec uu grave sonore, un medium vibrant, un aigu
puissant. Elle est, de plus, conduite avec un art, consommé. La
physionomie est expressive, mobile, les attitudes et les gestes sont
harmonieux. i«r SEPTEMBRE. Dans Guillaume Tell, Mlle J. Campredon
abordait pour la première fois le rôle de Mathilde où sa jolie voix et
sa sûre vocalisation lui conquéraient toute la salle. MM. Noté et
Gautier étaient applaudis sous les traits de Guillaume et sous ceux
d'Arnold.</p>
<p>3 septembre. M11* Georgette Couat remplace Mlle Zambelli dans Javotte où
elle fait apprécier sa grâce mutine et spirituelle.</p>
<p>6 SEPTEMBRE. Mlle Mary Garden fait dans Roméo et Juliette, une
sensationnelle rentrée. La distribution de l'epéra de Gounod, on peut le
remarquer, se compose de quatre anciens artistes de l'Opéra-Comique Mlle
Garden, MM. Muratore, Dufranne et Dangès, excellents tous les quatre.
Mme Laute-Brun est un Stefano fort applaudi. Notons, dans le ballet, le
succès de Mlle Désirée Lobstein.</p>
<p>8 septembre. Le ténor Godard chante pour la première fois le rôle de
Faust. M. Journet, remplit celui de Méphistophélès.</p>
<p>t i5 septembre. Hamlet est interprété par M11* Mary Garden et par M.
Renaud. Grand succès. Grosse recette</p>
<p>24 septembre. Henry VIII reparait sur l'affiche avec M. Maurice Renaud
et Mlle Louise</p>
<p><pb/></p>
<p>Grandjean, tous deux fort applaudis. Mlle Zambelli est la brillante
étoile du divertissement.</p>
<p>1 1 ootobre. Mlle. Mary Garden, chante pour la première fois le rôle de
Monna Vanna, qui lui vaut un succès marqué par de fréquentes
acclamations du public.</p>
<p>Ier NOVEMBRE. M. Franz incarnait pour la première fois Tannhœuser, où il
faisait applaudir une interprétation remarquable.</p>
<p>8 NOVEMBRE. M"e Kaiser, premier prix d'opéra aux derniers concours du
Conservatoire, débutait dans Elsa de Lohengrin. Mlle Mancini, abordait
pour la première fois le rôle d'Ortrude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Distribution. Fricka, M"* Demougeot. Fréïa, Mlle Campredon. Krda™ M"«
&gt;Charbonnel. Wo*linde, M». I. Gall. Velgunde, M», LauteBrun. Flosshilde,
M". Lapeyrette. Loge, M. Van Dyck. Wotan, M. JXlmas. Albérich, M.
Duclos. Fasolt M. A. Oresse. Fatner, AL Journet. Donner, M..Xoté. V roh,
M. Xansen. Mime, M. Faber.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. André Messager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 NOVEMBRE. Représentation en l'honneur du roi de Portugal Faust, avec
MM. Muratore, Delmas, Dangès, Mmw Hatto, Courbières et Goulancourt. Dans
le divertissement Mlle Zambelli.</p>
<p>3 DÉCEMBRE. M. Muratore prend possession du rôle de Radamès à'Aïda, où
il se fait vivement applaudir, comme chanteur et comme comédien. 6
décembre. Mlle' Bourdon, premier prix d'opéra aux derniers concours du
Conservatoire, débute dans Brunehilde de Sigurd, qu'elle chante d'une
voix exquise, avec une très juste compréhension du personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 DÉCEMBRE. Faust, donné en soir du « Réveillon », réalise une recette
de près de 24,000 francs.</p>
<p>25 décembre. Représentation gratuite dAFda, chantée par M-™» Jane
Marignan, Charbonnel, Courbières, MM. Gautier, Teissié, A. Gresse, Lequien.</p>
<p><pb/></p>
<p>reçoivent un salaire de 3 francs. Les accessoiristes-électriciens seront
dont- traités sur le même pied que leurs camarades.</p>
<p>a 1</p>
<p>Les astérisques indiquent, au tableau de chaque théâtre, lei ouvrages
nouveaux représentés pendant l'année.</p>
<p>DATE NOMBRE NOlIBRB de la de</p>
<p>1~· rep,·és. repr~eent.</p>
<p>d'actes oa de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Faust, opéra. 5 » 26 Le Crépuscule d'8 l3ieux, drame lyrique. 3 a. p. »
.7 7 Sam,on et Dalila, drame tyrique. 3 a. 4 t. Il 21 L~ot~,baUet. t » 6
Aïda, opéra. 4 5 Rigoletto, opéra. 4 Il 12 Coppdlia, ballet. 2 » 19
Ta»nhauser, opéra. 4 a.9 t. Il 8 *Monna Vanna, drame lyrique 4 a. 5 t.
i3 janv. 16 Lohengrin, opéra. 3 a. 1 t. » 13 ~e~Mte~, opéra. Il 2ijanv.
» *y&lt;tMM,baUet. 3 tabl. 5 février 21 Armidt, tragédie lyrique. 5 a. 8 t.
t7février 2 Sigurd, opéra. 4 19t'évrier 9 Roméo et Juliette, opéra. 5 a.
81. » 11 La Vall~yrie, drame lyrique. 3 27 mars i5 Thaïa, opéra. 4 a. 7
t. 3 mai 9 Bacchus, opéra. 4 5 mai 5 S&lt;M, drame musical. 3 21 mai 4
Xamlet, opéra. 5 a. S t. Il Xenry Yltl, opéra. 4 4 18 juin 4 Boria
Godounow, opéra. 2. et 3- a. i9 juin i *Lea Sylphidea, ballet. 19 juin 1
*Le Featin, suite de danMs. » i9 juin i *Le Vieil Aigle, drame lyrique i
26 juin » Tristan et Iaolde, drame lyrique. 3 » 2 f,M~M~M&lt;MO«,opéra. 5
a.6 t. » 3 Guillaume réopéra. 4 a. 5 t. » 1 *L'Or d~ Rhin, drame lyrique
4 tab. i7 nov. i t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDiE-FRANÇAISE</p>
<p>1680-igio</p>
<p>Quatre pièces nouvelles la Furie, de M. Jules Bois; Connais-toi, de M.
Paul Hervieu; la Rencontre, de M. Pierre Berton Sire, de M. Henri &lt;
Lavedan, marqueront, avec la mise au répertoire de la Robe rouge, de M.
Brieux, et les reprises de la Parisienne, de l'Ilonneur et l'Argent, de
Denise et des Tenailles, d'Antigone et d'Hamlet, de Bajazet et
d'Athalie, des Fausses Confidences et du Mariage de Figaro, l'année que
nous allons suivre au jour le jour.</p>
<p>1. Distribution. M«« Detournelle, M"« Devoyod. Jeanne, M»« Li. fraud.
Julia, M»« Duuanne. Dumont, M. Croué. Desgcnelte, M. Brunot. Darcy, M.
Guilhène. Durand, M. Lafon.</p>
<p>A la matinée de ce même jour, où l'on donnait Mithridate, le public
avait chaleureusement fêté, par ses applaudissements, M. Albert Lambert
fils récemment fait chevalier de la Légion d'honneur qui, dans l'œuvre
de Racine, jouait le rôle de Xipharès, avec sa grande et belle autorité
de tragédien.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 JANVIER. Matinée littéraire au bénéfice dea victimes de la Sicile et
de la Calabre*.</p>
<p>1. Le programme comprenait ia première représentation de Le Masque et le
Bandeau, comédie en un acte. en prose, de M. Albert Flament; le Jeune
Malade, d'André Chénier, avec M"» Bartet Made-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Du Mesnil, M. de Féraudy. Lafont, M. Henry Mayer.
Simpson, M. Paul Numa. Clotilde, M"« Berthe Cerny. Adèle, MH« Lynnès.</p>
<p>2. Distribution. Pierre de La Villarcey, M. George Grand. Monsieur
Canevas, M. Grandval. Un valet, M. Dé car d. Yvonne de La Villarcey, M»«
Leeonle. Marie de Mourgues, M»« Cécile Sorel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 février. Première représentation de la Furie drame en cinq actes en
vers de M. Jules Bois1. 1. DISTRIBUTION. Lyssa (la Kurie), Mme S. Weber.
Théone, M1»» Louise Silvain. Mégara,M"« Madeleine Rock. Cinthia, M"»
Bergé. Hylas, jeune Thébain, M"« 'iabrielle Robin ne. Premier Héra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les monstres massacrés sont en moi</p>
<p>Ou bien</p>
<p>En quel crime exquis sauras-tu m'enirainer ?</p>
<p>klide, M«« Berthe Bovy. Deuxième Héraklide, M"* Yvonne Lifraud. Mnaïs,
M"« Provost. Une t'emme du peuple, M"« Lherbay. Troisième Héraklide, La
petite Lubineau. Lykoe, M. Albert Lambert fils. Héraklès, M. Paul
Mounet. Alcée, M. Louis Delaunay. L'Hiérophante, M. Jacques Fenoux.
L'Espion, M. Falconnier. Un Stratège, M. Hatnel. Un Stratège, M. Charles
Esquier. Lycaon, M. Rave t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou encore:</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu'elle l'aime, lui inspire l'idée d'assasiuer sa femme et ses trois
enfants. Après quoi Hercule, éveillé de ses fureurs, se précipite dans
un gouffre, tandis que Lyssa impassible, laisse tomber de ses lèvres dé
sphinge</p>
<p>Moi, je suis la Furie, et j'ai vengé les dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 FÉVRIER. Pour le 107e anniversaire de la naissance de Victor Hugo, on
donne Hernani K ier MARS. Reprise d'Antigone, tragédie de 1.
Distribution. Dona Sol, M**S.-Weber.– Dona Josephe, M– Thérèse Kolb. Un
page, M"» Fat/lis. La marquise, M»« Lherbay. Hernani, M. Mounel-Sully
Ruy Gomez, M. Silvain. Don Carlos, M. Le Bargy. –Un montagnard, M.
Joliet. Duc de Gotha, M. Falconnier. Duc de Bavière, M. Uamel. Don
Sanchez, M. Charles Esquier. Don Ricardo, M. Dessonnea. Don Mathias, M.
Grandral. Lutzelbourg, M. Garay. Don Francisco, M. Jacques Guilhène. Don
Garcie, M. Georges Le Roy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 MARS. M. Dessonnes joue pour la première fois, dans la Parisienne, le
rôle de Simpson, et M. Numa, celui de Lafont.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 MARS. Mme Louise Silvain joue pour la première fois, dans Polyeucte,
le rôle de Pauline. 26 MARS. M. Paul Numa joue pour ta première fois,
dans Ruy Blas, le rôle de Don César de Bazan. Celui de Manuel Arias est
tenu par M. Georges de Roy. Et M. André Brunot jouera, quelques jours
après, celui d' « Un laquais ». 29 MARS. Première représentation de
Connaistoi, pièce en trois actes de M. Paul Hervieu2. ^« Gndthi seauton,
Counais-toi toi-même » était la sentence qui s'inscrivait au fronton de
l'antiquetemple de Delphes. Et la célèbre formule de Socrate est
l'épigraphe de la belle tragédie bourgeoise où, noblement et sobrement,
comme sait le faire le maître qu'est l'auteur des Tenailles et de la 1.
Distribution. Gilard, M. Silvain. Roger, M. Louis Delaunay. Adèle, &gt;!̃•
Thérèse Kolb. Françoise, M»« Lynnes. Germain*, MU* Génial.</p>
<p>2. Distribution. Le général de Sibéran, M. Le Bargy. Doncières, M.
Raphaël Duttos. Jean de Sibéran, M. Dehelly. Pavail, M. George Grand. Un
valet de pied, M. Décard. Clarisse de Sibéran, M»« Bar tel. Anna
Doncières, M"« Leconte.</p>
<p>Lors d'une subite indisposition de M»« Leconte, M"» Bovy prenait au pied
levé le rôle d'Anna Doncières et 8'y faisait justement applaudir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le musée de la Comédie-Française s'était enrichi d'un superbe portrait
.de Marie Favart dans le role de Manon de Lorme, par M':« Léonie
Ehrmann, et d'un très beau crayon de Madeleine Brohan, par M»« Louiso
Abbéma.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jacques Fenoux reprenait plus tard, lors d'une indisposition d« M.
Albert Lambert, le rôle de Gérald.</p>
<p>2. Distribution. Laure, M»« Lara. Une vieille fille, M« Amal. Lucile,
M»« MailU. Rodolphe, M. Leitner. Un capitaliste, M. Louis Delaunay. Le
notaire, M. Siblot. M. Mercier, M. J. Truffier. Un vieux monsieur. M.
Joliet. 3* créancier, M. Fatconnier. Un homme d'Etat, M. Hemel. l«f
créancier, M. Grandval. i* créancier, M. Garay. 2« ami, M. de Féraudy.
2« créancier, M. Lafon. George, M. R. Alexandre. 1" ami, M.Jacques
Guilhène. 3. ami, M. Georges Le Roy. Un clerc de notaire, M. Décard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gracieuses qualités. Ajoutons que M11* Lynnès dessine avec esprit la
silhouette de la vieille fille romanesque, et qu'avec, sur la cheminée
de M. Mercier, un superbe buste du roi Louis-Philippe, on a très
heureusement habillé en de délicieux costumes de i84o les personnages
qui sont, dans la pièce, des Parisiens et des Parisiennes de i853.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le musée de la Comédie-Française allait s'enrichir d'œuvres d'art qui
lui étaient offertes par MM. Jean et Gustave Coquelin, en souvenir de
Coquelin ainé et de Coquelin cadet</p>
<p>1» Le portrait de Coquelin aine dans le rôle de Crispin du Légataire
unirersel, par L. Friant;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la première scène, la fine impertinence, la beauté séduisante et
hautaine qu'il réclamait. Est-ce donc sa faute si elle y manquait
parfois de force elle est si jeune</p>
<p>18. juin. M. Henry Mayer reprend dans Connais-toi, le rôle de Doncières,
créé par M. Raphaël Duflos, et lui donne une physionomie nouvelle,
tout-à-fait intéressante.</p>
<p>2. D.STR.BUT.O*. Monsieur Flure, M. d. Féraudy. Un amateur, M, Hamel.
L'antiquaire, M. Croué. Le comte Krabs, M. Paul</p>
<p>Yu~na. T«~.&lt;</p>
<p>M. Jean Aicard avait écrit pour la circonstance une poésie La Terre a
tremblé, qui passait chaude et vibrante, sur les lèvres de M.
Moune£Sully, pour aller droit au cœur du public. Le Jeune Malade,
d'André Chénier, trouvait de nouveau dans M»* Bartet une touchante et
brillante interprète, et La Lüette de Blran!~er, chantée par Mme
Piersou, eatourêe des plus jeunes pensionnaires, était un des régals du
programme de cette belle matinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>F</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le coup est classique et l'histoire vraie, paraît-il mais si M. Max
Maurev ne l'a pas inventée de toutes pièces, la « manière » lui
appartient en. propre avec la drôlerie des situations, la verve du
dialogue, l'ingéniosité des détails tout cela est du. meilleur comique.
Le Stradivarius avait de plaisants interprètes. M. de Féraudy tant il a
jouéadroitement le violoniste escroc nous « a mis dedans », comme il a
fait de l'antiquaire Flack. Celui-ci était rendu avec entrain par M.
Croué l'un des meilleurs Scapin de la Comédie. M. Numa donnait une
morgue bien amusante au faux comte Krabs. M. Hainel avait la naïveté
voulue du bon amateur, éternel gogo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu sympathique Armières, et encore Mmes Lara et Maille, qui ont été,
avec justesse et avec talent, les deux demi-sœurs ennemies de l'âpre
pièce de M. Emile Fabre, dirigée contre le divorce, et même contre le
veuvage l'auteur prétend nous démontrer que, si l'on a souci des enfants
nés du premier lit, on ne doit pas se remarier. Le nouveau foyer que
l'on construit ainsi risque ruine c'est la Maison d'argile.</p>
<p>i4 JUILLET. Corneille et Molière faisaient les frais du programme. Le
Cid a été un triomphe pour M. Mounet-Sully et Mnw Segond-Weber. Et les
spectateurs avaient apporté des fleurs qu'ils jetaient galamment aux
artistes en scène. Chacune a eu sa gerbe tleurie, avec des intentions
marquées.. Pour M1Ie Maille, disait l'un en jetant des roses sur le
théâtre. Ce bouquet pour Mrae Weber, criait un autre. Pour .Mlle Roch.
Et cela avec le plus grand sérieux du monde et accueilli de même. La
comédie des Précieuses ridicules, avec MM. Georges Berr, Croué, Mllt!s
Marie Leconte et Dussanne, était un long éclat de rire et l'occasion
d'un rappel enthousiaste pour tous. Mais le morceau impatiemment
attendu, c'était la Marseillaise. On sait la scène poignante dans
laquelle est encadré l'hymne de Rouget de Lisle, dans le beau décor du
Palais-Royal, du drame de Charlotte Corday. M. Mounet-Sully ne dit pas
la Marseillaise, il la joue, il la dramatise, il la fait entrer dans le
cœur des spectateurs. L'effet de cette mise en scène est prodigieux.
Chaque couplet était acclamé et le grand artiste dut redire encore une</p>
<p><pb/></p>
<p>l~ucianiis, M. Falconnier. Roseucrantz, M. ~n~. Niarcellus,</p>
<p>M C~r~ ~q~r. Le Roi, M. 7~. Premier l'ossoyeur,</p>
<p>M." CroJ lirte, M. Dessonnes. Osr.c, M. André Brunot. Í Deuxième
fossoyeur, M. Orandval. Le comédie», M Garay Guildeiutern, M. R.
Alexandre. Un capitaine, M. J. Gu*»?'Fortinbras, M. G. Le Roy. Un
prêtre, M. (raudy. Franc.apo M. Dé cari.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 août. Mlle Suzanne Devoyod faisait un joli tour de force en remplaçant
dans le Demi-Monde, après une répétition, Mlle Sorel, indisposée. Il
fallait le talent et le dévouement de la brillante artiste pour assumer
cette redoutable tâche et, l'ayant acceptée, y réussir. Mlle Suzanne
Devoyod a joué le rôle de la baronne d'Ange avec un brio,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 AOUT. M. Jacques Guilhène tient pour la première fois le rôle de Mario
du Jeu de l'Amour et du Hasard.</p>
<p>i3 AOUT. Reprise de Denise, d'Alexandre Dumas fils M. Jacques Fenoux et
M lle Bovy prennent possession des rôles de Thouvenin et de Marthe de
Bardannes Mlle Marcelle Géniat reprend celui de Denise, qu'elle n'avait
encore joué qu'une fois au pied levé, quelques années auparavant. Tous
trois sont très vivement applaudis. 4 SEPTEMBRE. On célébrait dignement,
l'anniversaire de Regnard, par une représentation composée d'œuvres du
charmant auteur que Boileau ne trouvait pas « médiocrement gai ». Le
Légataire universel était remarquablement interprété. En tête de troupe,
M. Georges Berr se montrait étourdissant de verve, d'entrain et de
fantaisie dans le person1. Distribution. André de Bardannes, M. R.
Duflos. Brissot, M. Ravet. Fernand de Thauzette. M. Dessonnes.
Thouvenin, M. J. Fenoux. Pontferrand, M. Joliet. Denise Brissot, M'l«
Géniat. Marthe de Bardannes, M»« Bovy. M«» de Thauzette, M»« du Minil.
M«« Brissot, M"« Fayolle. Mme da Pontferrand, Mlle Lynnès. Clarisse,
Mlle Bergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 SEPTEMBRE. Pour la première matinée dominicale de la saison, qui,
selon l'usage, est gratuite, i Distribution. Crispin, M. Georges Berr.
Erasto, M. Dehelly. rS M. Siblot. Monsieur Scrupule, M. Johet. ter
laquais, M. Falconnier. laquais, M. Gaudy. Monsieur Gaspard, NI. Décard.
Lisette, M- Thérèse ICol6. Madame Argante, MU. Lynnés. Isabelle, MU. Y.
Lifraud.</p>
<p>2. Distribution. Crispin, M. André Brunot. Albert, M. Lafon. Kraste, M.
Jacques Guilhène. Lisette, M«« Dussanne. Agathe, Mil» Provost.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Hermance, M- Thérèse Kolb. Simone, Mil. Piérat.
Georgette, M»« Lherbay. M. de Lorey, M. Leilner. Kdouard de Sergeac, M.
George Grand. Un doniesUq»e, M. Falconnier. Chaintreaux, M. Hamel. De
Sergeac père, M. Raret. Le docteur Vergne, M. Paul Numa. Mignier, M.
Garay. Burtin, M. Lafon. Michel Mignier, M. Georges Le Roy.</p>
<p><pb/></p>
<p>'on donne Gringoire, où Mlle Géniàt joue pour la première fois le rôle
de Loïse, Tartuffe et l'Anglais tel qu'on le parle.</p>
<p>16 SEPTEMBRE. Pour la première des trois matinées hors cadre qui vont
précéder les Matinées classiques de quinzaine, on donne Andromaque, où
Mme Louise Silvain joue pour la première fois le rôle d'Andromaque, et
Tartuffe, où M. Paul Mounet personnifie Tartuffe, après avoir été
quelques instants auparavant, le Pyrrhus de la tragédie de Racine.</p>
<p>19 SEPTEMBRE. M. Jacques Guilhène joue pour la première fois le rôle de
Valère du Dépit amoureux.</p>
<p>M. Berteaux remplacera plu» tard dans te rôle du greffier M. Croué,
souffrant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Araminte, M»« Berthe Cerny. M« Argante, xM»« Amel.
Marthon, M»« Dussanne. Le Comte, M. Louis Delaunay. M. Rémi, M. Siblot.
Lubin, M. Crotté. Dorante. M. Desson»»«».– Dubois, M. André Prunot. Un
domestique, M. Décard. Un garçon joaillier, M. Ch. Berteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOVEMBRE. En matinée du jeudi, avec le I Barbier de Séville, où M.
Truffier joue pour la I première fois le rôle de Basile/ on reprend les
I Brebis de Panurge, la jolie comédie en un acte I de Meilhac et
Halévy*. Le spectacle commence par I Ches l'avocat de M. Paul Ferrier. I</p>
<p>2 2 NOVEMBRE. Première représentation de Sire, I pièce en cinq actes, en
prose, de M. Henri Lavedan I Sire a sa petite histoire. Un jour, M.
Henri Lavedan entendit conter une curieuse aventure I 1. DISTRIBUTION.
Jacques Durand, M. Henry Mayer. Antoine. I M. Dénard. Marthe Nervil, M»"
Dertha Cerny. Gabrielle Darcey. I M»« Génial. I</p>
<p>2. DisTniBirrHfrj. L'abbé, M. Louis Deluunay.– Le docteur, M. Siblot.
Verouguoux.M./o/icf Lagratte, M. Faiconnicr. Brouette. M. llamei.
Cherpetit, M. Grandval. Maître Létourneau, M. Garay. Camus, M. Lafon.
Donis Rouletto, M. Félix Huguenet. on n officier, M. R. Alexandre.
--Mademoiselle de Saint-8albi, M"&gt;« Pierson. Loonie Bouquet, MU»
L*n:onte Gertrr.de. M»» Thérèse Kolb. Madame Aurélie, M»» Lynnès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 novembre. Reprise du Mariage de Figaro*. Interprétation intéressante
et inégale, écrivait M Adolphe Brisson. M. Fenoux jouait le comte; il
s'y montre correct, un tant soit peu maussade et bourgeois il n'a pas
dans l'allure, dans le geste, dans la façon de porter l'épée, dans te
ton du discours et le regard, ce je ne sais quoi d'aisé, cette fleur
d'impertinence hautaine qui décèle le grand seigneur. La race manque.
Tout au contraire, Mlle Cécile Sorel pare de magnificence et de
distinction la rêveuse figure de la comtesse peut-être en exagère-t-elle
la mélancolie c'est une façon de la rapprocher de nous elle en fait une
femme de i835 qui a lu les premiers livres de George Sand elle nuance
délicatement le sentiment que lui inspire le « gringalet de page » elle
y mélange avec tact la sensualité et la tendresse. Le couple de Suzanne
et de Figaro s'incarnait en Mlle Berthe Cerny et en M. Georges Berr. M*
Cerny est piquante, spirituelle, adroite, au plus haut degré féminine;
M. Berr prête au barbier l'art de la diction la plus savante et la plus
souple assuré-</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Cherubin, Mlle Leconte.- La ~:omteese, Mlle Cec;ile</p>
<p>Sorel. Suzanne. Mlle Berthe Ctrny. Marceline, M«· Fayolle.</p>
<p>Fanchette, BÏÏ Yvonne Lifrau*. Figaro, M. Georges Berr. Le comte
Almaviva, M. Jacques Fenoux. Bridoison, *• ^j^^l</p>
<p>tholo, M. Joliet. Un huissier,' ~I. Falconnier. Basile, M. Raroet.</p>
<p>Antonio, M. Croué. Grippe-Soleil, M. Jacq. de Féraudy. Double-</p>
<p>main, M. Lafon. Pédrille, M. Décard.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOVEMBRE. Représentation en l'honneur du roi de Portugal suivant le
désir qu'il en avait exprimé, on donnait l'Amour veille (c'est la 96e
représentation de l'amusante pièce de MM. G. de Caillavet et Robert de
Flers). Pour permettre au jeune souverain d'applaudir Mlle Bartet et M.
Mounet-Sully, M. Jules Claretie avait fait très heureusement adjoindre
au programme de la soirée la Nuit d'octobre, d'Alfred de Musset.</p>
<p>9</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>5 décembre. Mlle Piérat jouait pour la première fois, en matinée,
Angélique du Malade imaginaire. La jeune sociétaire se montrait tout à
fait charmante dans ce rôle où elle prouvait de la plus heureuse façon
qu'elle pouvait être aussi bonne dans le classique que dans le moderné.
Mlle Renée du Minil interprétait également pour la première fois Béline.
Depuis deux ans, M»8 du Minil a crânement abordé l'emploi des rôles
marqués et elle y est excellente.</p>
<p>12 DÉCEMBRE t. 1\1"e Maille jouait pour la première fois le rôle de
Suzanne de Villiers du Monde où l'on s'ennuie, qui lui valait un succès
très vif. Pour la première fois aussi M. Lafon faisait Toulonnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes de Racine, une touchante poésie de SainteBeuve.</p>
<p>3o décembre. L'A thaï ie, de Racine1, repa1. DISTRIBUTION. Athalie, M»«
S.-Weber. Josabeth, M"* Louise Silvain. Zacharie. M"« Madeleine lioeh.
Une jeune fille juive, Mll« Francine Clary. l'ne jeune tHle juive, M"«
Bergé. Une jeune fille juive, M»« Yvonne Lifraud. Joas, M"« Berthe Bovy.
Salomith, M»« Procost. Joad, M. Mounel-Sttlly. Nathan, M. Silvain.
Abner, M. Paul Mounel. Nabal, M. Harael. Azarias, M. Geovjcs Le Roy.</p>
<p><pb/></p>
<p>voix, la continuité de son cifort lui valent des sympathies qui bientôt</p>
<p>l'imposeront. Qûelle ne s'impatiente pas et continue de remplir tout son</p>
<p>devoir. M»· Géniat a touché le salaire de sa persévérance opiniàtre, du</p>
<p>gof1t passionne qu'elle a de son art, du zele qu'elle déploie à
interpréter une infinité de rôles. Eviolemment elle ne sera jamais chel.
C'est une actrice utile, robuste et Bure</p>
<p>Ajouton. que tous les soci.;taire. n'ayant pas enco ~a~teint l,put</p>
<p>d'un demi-douzième, et tous les autres d'un douziéme;bl~i. Truffier;</p>
<p>Leitner, DuRos, Dehelly, Delaunay, Mayer, Fenoux, O'Fd, Siblo M- inil,
Leconte, Sorel, Pi~rat et Cerny. Le Comiti~av~il~ ra bué en tout trente
et un douzièmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>fidie, d'astuce et de haine. Son succès a été très très grand, et aussi
celui de M. Paul Mounet, sous. les traits d'Abner. Mmc S.-Weber abordait
pour la première fois le rôle d'Athalie. Elle l'avait habillée suivant
la tradition, et sa beauté tragique ressortait comme d'un cadre où un
peintre de génie aurait voulu peindre la reine de Judée. Et le
personnage vivait en elle, mû par les plus beaux ressorts de son art. Le
récit du songe a été dit avec une belle sobriété de moyens. Elle a été
saluée au passage par de chaleureux applaudissements et rappelée
d'enthousiasme par toute la salle après le baisser du rideau sur le
dernier acte. Mme Louise Silvain est une belle Josabeth, et nous
citerons, au bulletin de victoire de cette interprétation de premier
ordre, MM. Hamel, Alexandre et Georges Le Roy, Mmes Madeleine Roch,
Clary, Bergé, Bovy, Lifraud et Provost.</p>
<p><pb/></p>
<p>~=* OATE NOMBRE</p>
<p>Le Monde où l'on s'ennuie, comédie 3 I n 14 Le Luthier de Crémone,
comédie en vers I 6 Mademoiselle de la Seiglière, comédie. I Le Foyer,
comédie «il» 30 Ruy Blas, drame en vers · » I JI 10 Le Bon Roi Dagobert,
comédie en vers T n i0 Le Baiser, comédie « io La Paix chez toi, comédie
« I » 25 L'Anglais tel qu'on le parle, comédie. « I » 5 Amoureuse,
comédie il» Scaramouche, comédie · « I » 4 *Le Jardin de Molière,
comédie en vers. i I w 3 Le Demi-Monde, comédio · I » 2 Les Romanesques,
comédie en vers 3 1 La Parisienne, comédie 3 18 janv. 32 *Le Masque et
le Bandeau, comédie 1 6 Le Rez-de-chaussée, comédie. » I n Gringoire,
comédie I n 4 Vincenette, pièce en vers » I H 3 Œdipe-Roi, drame en vers
» j w 3 1807, comédie · il» 2 La Champmeslé au camp, à-propos · il» » 4
Notre Jeunesse, comédie · « I » Le Flibustier, comédie en vers. 3 I w 5
Le Pour et le Contre, comédie 1 1TfévriOT 12 *La Furie, drame en vers k
I » 9 Bernant, drame en vew 5 I » t Le Jeune Malade, scène en vers I » 5
Le Gendre de Monsieur Poirier, comédie 13 Le Voyage de M. Perrichon,
comédie. 3 l marg M Antigone, tragédie •• I » 3 Les Affaires sont les
Affaires, piéce. 3 | » 3 Les Fresnay^ comédie î I » t Le Plaisir de
rompre, comédie.. » 6 Il ne faut jurer de rien, comédie 3 » 6 Le Petit
Hôtel, comédie 1 5 La Grève du Forgerons, scène en vers. » I 1) t
L'Etincelle, comédie · | go mars T Les Amis, comédie J mars 7</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1t. représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>ommusu-Mu~</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Passant, comédie en vers. 1 20 mars 14 # ZeAfargMtade~'rt0~a,piéce. 3
» 4 Il était une Bergère, conte on vers. i » 5 La Fille de Roland, drame
en ver* 5 » 8 *Connais-toi, pièce. 3 29 mars 61 *Afjde«te, comédie. 1 5
avril 48 Bataille de da~nes, comédie 3 o 5 Le Bonhomme Jadis, comédie. 1
» 1 L'Honneur et l'Argent, comédie en vers. 5 29 avril .19 Le Testament
de Céaar Girodot, comédie. 3 » 6 La Rivale, pièce. 4 » 3 Ga B,~lle
Saëreara, comédie japonaise. 1 » 2 L'Ecran brisé, pièce. 1 » 2 *Les Troü
Sonnets, à-propos on vers » 6 juin -1 *La Rencontre, pièce. 4 17 juin 33
*La Veille du &amp;o~7«'t&lt;r, comédie. 1 29 juin 8 *Le ~rodtwartM~, comédie.
i 29 juin 10 La Maison d'argile, pièce 3 1er juillet 2 nfonsieur
Alpleonse, piéce. 3 1) 2 Hamlet, drame en vers. 5 a. 12 t. 20 juillet 1
'-i Le Duel, pièce. 3 n 3 Sans lui, comédie. i Il 3 Les Tenailles,
pièce. 3 6 août S Horace et Lydie, comédie en vers 1 » 2 Denise, pièce.
4 13 août 2 Z-ef ère/.e&amp;oMMor~ comédie en vers. 4 Il 1 Polyphème, drame
antique en vers. 2 » 2 *c~nat'de7~Mt.à-propoa. » 4 sept. 1 Blectre,
tragédie. 3 )) 1 Simone, piéce. 3 Il 4 Chez l'Avocal, comédie 1 Il 3 *La
Robe rouge, pièce. 4 23 sept. 2i Marion Delorme, drame en vers. 5 » 3
~AytMert~o~, scène en vers. » 3 octobre 3 L'Amour veille, comédie. 4 »
7). Les Brebis de Panurge, comédie. 1 4 nov. ;&gt; *Sire, pièce. 5 22 nov.
22 La ivuit d'Octobre, scène en vers. » )) i Une Visite de noces,
comédie. 1 )). 1</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE ~StlliB~</p>
<p>DATE NOMBM</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>tre reprea. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'anrée</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>~~======*=*==~=~ DATE NOMBM</p>
<p>v0~1BR8 dtta de</p>
<p>NOMBRE repréa. représeut de</p>
<p>1 d'sctes ou de la pendant</p>
<p>t reprise l'année</p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>Le Dépit amoureux, comédie en vers. 2 Il 6 L Acare, comédie. 5 Il Le
Malade imaginaire, comédie. 3 Il 9 Le ~fisanthrope, comédie en vers. 5
Il 2 Le Légataire universel, comédie en vers. 5 Il 2 Les Femmes
aavantes, comédie en vers.. 5 Il 7 Le litariage force, comédie. 1 )) 5
Mithridate tragédie. 5 Il 4 L'École des femmes, comédie en vers. 5 Il t
Ga Critique de l'$coie des femmes, corn..1 t Il n l Le Cid, tragédie. Le
.Ieu de l'amour et du hasard, comédie 3 Il 5 Les Priciec~ses ridicudes,
comédie. t 7 Monsieur de Pourceaugnac, comédie. 3 Il t Le Médecin malgré
lui, comédie. 3 Il 3 Polyoucte, tragédie. a Il Tartuffe, comédie en
vers. 5 8 L'Etourdi, comédie en vers. Il 3 Psyché, tragédie-comédie ? Il
2 Le Menteur, comédie en vers 5 Il t Horace, tragédie. 5 Il 3 Le Barbier
de Séuüle, comédie. 4 )) 5 Bdrénice. tragédie 5 ) 2 Les Folies
amoureuses, comédie en vers. 3 Il Les Fourberiea de Scapin, comédie. 3
Il 3 Andromaque, tragédie. 5 Il 3 .4rlequin poli par l'Amour, comédie. i
i n 2 Bajazet, tragédie .1 5 7 octobre 3 L68 Fausses Confidences,
comédie 3 1 octobre 9 Le Mariage de Figaro, comédie 5 28 nov. 9 Les
Plaideurs, comédie en vers · 3 Il t athalie, tragédie. 5 30 dée. 1 i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>Quatre ouvrages inédits Solange de M. Salvavre, Chiquito de M. Nouguès,
Myrtil de M.' Garnier, le Cœur du Moulin de M. Déodat de Séverac,
constitueront, avec les reprises de Sapho de M. Massenet et de la Flûte
enchantée de Mozart, se greffant sur les habituelles pièces du
répertoire, l'histoire de l'Opéra-Comique en 1909. L'année s'était
ouverte par une matinée extraordinaire de Carmen*, donnée le 9 janvier,
au bénefice des victimes des tremblements de terre de la Sicile et de la
Calabre. Le chef-d'œuvre de Bizet avait comme principaux interprètes
Mlle Mérentié et M. Alvarez, de l'Opéra, qu'encadraient les meilleurs
artistes du théâtre, auquel appartiendra désormais Mlle Mérentié. La
recette dépassait 16.000 francs.</p>
<p>1. Directeur M. Albert Carré; administrateur M. Rohrbach secrétaire
général M. Léon .lancey; ̃ecrétaire de la direction M. Georges Ricou.</p>
<p>i. DiSTWBiTioN. Don José, M. Aleares. Escamillo, M. Blan:ard. Le
Doncaire, M. de Poumayrac. Morales, M. Vigneau. Zuniga, M. Payan. Lillas
Pastia, M. Gourdon. Le Remendado. M. Dumontier. Carmen, M». Mefentié.
Micaëla, M" Vallandri. Prasqnita, M" Guionie. Mercedes, M"« Faye. La
Gitane, M»'- Ré)ina Badet.</p>
<p>L'orchestre, sous la direction de M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'orohestro était dirigé par M. Kuhlmaun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 mai. L'Opéra-Comique donnait au Trocadéro une matinée populaire de
gala de Carmen, au profit de la caisse des retraites des artistes de
l'orchestre, des chœurs et du petit personnel de la scène-1.</p>
<p>12 MAI. M. Albers débutait dans la Tosca, où il chantait de sa voix
chaude le rôle de Scarpia. qu'il avait composé avec beaucoup d'art. Le
public l'applaudissait longuement, en même temps que Mlle Chenal, une
Floria Tosca émouvante et passionnée, et M. Salignac, excellent sous les
traits de Mario Caravadossi.</p>
<p>3o mai, Le dimanche de la Pentecôte avait vu s'accomplir une belle et
émouvante chose dont le souvenir restera pour toujours fixé dans le cœur
de la foule, qui en était le témoin vibrant et enthousiasmé l'apothéose
de Mistral. Sa statue était inaugurée aux acclamations sans fin de la
population arlésienne renforcée d'un nombre considérable d'étrangers.
Plus de 20.000 personnes assistaient 1. Distribution. Don José, M.
Salignac. Escamillo. M. Dufranne. Le Doncaïre, M. Caseneuv». Zuniga, M.
Guillemal. Le Remendado, M. Mesmaecher. Lillaa Pastia, M. Gourdon.-
Morale., M Vigneau. Carmen, Mlle Mirentié. Micaëla, M- Vallandri.
Mercedes, M»« Faye. Frasquita, M»» Tissier.</p>
<p>Au deuxième acte, La Flamenca, réglée par M- Manqmta, eta.t dansée par
M»« Régina Badet.</p>
<p>L'orchestre et les chœurs de l'Opéra-Comique étaient dirigé. par M.
Pi.cheran.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I 12 juin. Matinée extraordinaire au bénéfice I de l'Œuvre des libérées
de Saint-Lazare*.</p>
<p>t. Le programme comprenait d nw~, t.cé.ne</p>
<p>La première représentation de la Fille du tourneur d'ivoire, poème</p>
<p>antique inédit, en deux actes, d'Henry Ferrare, d'après la nouvelle de</p>
<p>I Jean Bertheroy, musique de M. Camille Samt-Saens.</p>
<p>I M. de Max (de lOdéon) Tymnès astronome du bjcr^Ço l^ge JL ·tla-</p>
<p>.t.1.4dian (de l'Odéon), Héliodore, tourneur d'ivoire; ~tl\. Vera Sargine</p>
<p>(de l'Odéon), Nicylle, fille de Héliodore; M.' M. hlar9~et (de la Gaitrl,</p>
<p>̃ I.eïa, nourrice deNicylle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un interméde musical, avec le concours de M"« B. Lamare, Brohly, MM.
Francell, Allard.</p>
<p>Pour la premiere fois :'Danse hindoue.</p>
<p>Danse réglée par M«« Mariquita. exécutée par M"« Rigina Badêt la
récitante, M'1* Brohly.</p>
<p>La première représentation de Blanc et .Voir, divertissement de M"«
Mariquita, musique de M. Toulmotiche</p>
<p>Pierrette, M»« Cléo de Mérode. (filles, M»« Marthe Lenclud. La Chatte,
Mlle st. Napierkovosha.</p>
<p>Ouverture de Léonore (Beethoven), par t'orchestre de l'Opéra-Comique,
sous la direction de NI. Ruhlrr.ana.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 JUILLET. Le théâtre avait retardé de trois jours la clôture de sa
saison. Après le succès des soirées de la F hïte enchantée, il fermait
ses portes sur une dernière représentation de la Traviata, avec Mlle
Lipkowska.</p>
<p>2 SEPTEMBRE. M»« Heilbronner se faisait applaudir dans le rôle de
Micaëla de Carmen, qu'elle chantait pour la première fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>a3 SEPTEMBRE. Mlle Aline Raveau prend possession du rôle de Charlotte de
Werther; elle l'exprime avec un très juste sentiment musical, et lui
donne une intensité douloureuse profondément émouvante. Mlle Nelly
Martvl est délicieuse de charme dans Sophie, qu'elle chante pour la
première fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o SEPTEMBRE. M»« Bériza chante le rôle de la Tosca, où elle a pour
partenaires MM. Albers et Salignac. entre toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>'22 LES ANNALES DU THEATRE</p>
<p>Mlle Chenal incarnait pour la première fois Margared et trouvait dans ce
rôle l'occasion d'un très légitime succès. Sa voix a des accents
magnifiques et son jeu cette sorte de pathétique sombre qui convient si
bien au personnage. Mlle Nicot-Vau«helet continuait ses débuts dans le
rôle de Rozenn sa voix est d'un timbre ravissant et elle la conduit
.avec un art bien digne du nom qu'elle porte. M. Beyle chantait Mylio
d'une manière superbe, M. Vieuille était un roi très touchant et très
digne, M. Albers un Karnac plein d'àpreté et de véhémence, et MM.
Guillarmat et Azéma remplissaient parfaitement les petits rôles de Jahel
et de SaintCorentin. M. Ruhlmann, enfin, conduisait l'œuvre et
l'ouverture en particulier de façon supérieure.</p>
<p>30 OCTOBRE. Première représentation de Chiquito, scènes de la vie basque
en quatre actes, de M. Henri Cain, musique de M. Jean Nouguès».
Voulez-vous connaître l'histoire de l'œuvre? Elle -est très simple, et
tenait dans une admiration pour un beau livre et dans un amour
émerveillé pour un admirable pays. M. Pierre Loti avait écrit Hamuntcho
MM. Henri Cain et Jean Nouguès estimaient</p>
<p>i. Distribution. Chiquito. M. Francell. Etchemendy, M. Vieuille.
Eshkerra, M. Jennolte. Tipia. Ni. Vigneau. Handia, M. &lt;le Poumayrac. Le
grand-père. M. Azêma. Le crieur, M. Donral. Pethiry, M. Eloi. Panthika,
M«« Marguerite Carré. Cattaiin, M»« Duvernay. La supérieure. M"* J.
Lastalle. Gabucha, Mu» Tis!lier. Maddi, M"e Jurand.</p>
<p>Au deuxième acte, danses basques la Aureskû, le Fandango, I ArinArin,
dansées par MM. Ramos, Baron, Diribarne, Josié, danseurs basques de
Saint-Jean-de-Luz.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>village ameuté. M. Nouguès a très nettement indiqué la sauvagerie de
toute cette scène. Un joli solo de violoncelle sépare le second acte du
troi- sième. Le public n'a pas su résister au charme de l'instrument
disant la phrase typique de l'œuvre, et a bissé d'enthousiasme l'habile
virtuose. Il a redemandé également triomphe de la musique mélodique la
chanson-proverbe « Quand le coq a chanté, la poule doit se taire », qu'a
très spirituellement dite M. Vieuille, glorieux émule de Fugère. Le
troisième acte est généralement regardé comme le meilleur de la pièce il
est certain que le violent drame familial qui en constitue le fond, la
haine d'Eskherra, la douleur de Pantchika, le désespoir et la cruauté de
la mère, les sentiments de de la foule et la morne détresse du
grand-père sont notés par le compositeur avec une sobre sincérité. Mais
si cet acte est vraiment « théâtre », le quatrième nous parait,
musicalement, supérieur. Il y règne une mélancolie douloureuse, une
émotion prenante, qui permet, certes, de bien augurer de l'avenir de M.
Jean Nouguès. Lisez, je vous prie, la partition pour piano d'exécution
d'ailleurs aisée qu'a éditée M. Gabriel Astruc. Quel que soit le sort
définitif de Chiqaito, ses auteurs ne pourront qu'être reconnaissants à
M. Albert Carré d'avoir eu pleine confiance en leur oeuvre il l'a si
pittoresquement montée Le directeur de l'OpéraComique a une façon
vraiment peu banale de traiter les jeunes musiciens auxquels il ouvre
généreusement les portes de son théâtre. Voyez les costumes,
d'exactitude parfaite et de nuances si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 décembre. Premières représentations de Myrtil*, conte musical en deux
parties, de MM. A. Villeroy et Ernest Garnier, musique de M. Ernest
Garnier, et de Le Cœur du Moulin poème i. Distribution. Myrtil, M"«
Nelly Martyl. Bacchia, M»« CébronNorbens. Cleo, M»« Brohly. Première
jeune fille, M1'» Villette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au premier acte Bacchanale, réglée par M- Manquita, dansée par M"«
Régi»a Badet, Napiexkowska, Richaume, G. Dugué.</p>
<p>L'orchestre sous la direction de M. Ruhlmann.</p>
<p>1. Di8Tr:bction.- Marie, M»« Berthe Lamare.- La mère, M". Brohly.
Loui.on, M». Jurand. La fée des Rondes, M». Robt4r. La fée ̃lu blé M*
Ganteri.- Jacques, M. Coulomb.– Le meunier, M. Vieuille. Pierre, M. de
Poumayrae. Le vieux Noël, M. Payan. Un mendiant, M. Donval. Un
vendangeur, M. Dupouy.</p>
<p>L'orchasitre «o«« la direction de M. Hasselmans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 décembre. M. Albert Carré a entendu et reçu l'opéra comique que M.
Paul Ferrier a tiré de la comédie de M. Georges Clémenceau, Le Voile du
Bonheur, et dont M. Pons a écrit la musique. M. Clémenceau assistait à
l'audition et a vivement félicité l'auteur du livret et le c6mpositeur.
17 décembre. Ce fut une soirée, sensationnelle que l'apparition de Mlie
Lucienne Bréval dans le rôle de Carmen. On savait quel attrait ce rôle
célèbre exerçait depuis longtemps sur la belle tragédienne lyrique, la
Brunehilde de Wagner, la Valentine de Meyerbeer, l'Ariane de Massenet.
et qu'elle le travaillait, qu'elle le vivait plutôt, sans relâche, dans
une sorte de fièvre de gestation. On attendait donc beaucoup. On n'a pas
été déçu. « Evidemment écrivait M. Henri de Curzon c'est une Carmen à
part, nouvelle, plus près de celle de Mérimée que de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>constitue quelque chose de très curieux, de très séduisant, d'une
tonalité un peu pâle, un peu fuyante, mais des plus distinguées ». M.
Salignac incarnait Don José il s'y surpassait vraiment de fougue et de
pathétique. Une éclante ovation unissait maintes fois les deux artistes.</p>
<p>a5 DÉCEMBRE. Mlle Chenal, enrouée, ayant fait prévenir, au tout dermier
moment, le directeur de l'Opéra-Comique qu'elle ne se trouvait pas en
état de chanter le Roi d' Ys, en matinée, M. Albert Carré a eu recours à
M"*Brohly qui, depuis quelque temps, répétait le rôle de Margared. La
charmante artiste a accepté, et elle a chanté délicieusement le public
charmé lui a prodigué les bravos et les rappels, et lui a fait une
ovation après son grand air qu'elle a interprété d'admirable façon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE dett de</p>
<p>ira repris. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pe ndant</p>
<p>reprise l'anD6e</p>
<p>l.a Tosca, drame lyrique 3 2.r)</p>
<p>La Fille dci Régiment, opéra-comique.. 2 Il 1</p>
<p>/,&lt;tFt~dM~~tmeM&lt;, opéra conuquo.. 16</p>
<p>Lakmé, opéra-comique · 3 Il 16 Orphée, drame lyrique 4 Il 19 Carmen,
opéra-comique. 'l Il 314 pelléas et ulélisande, drame lyrique. 5 Il to
3fanon, drame lyrique 3 Il 33 Le Rarbier de SéLille, opéra bouffe 1 Il 2
Louise, roman muscat. 4 a. 5 t. Il 12 IVerther, drame lyrique. a. 5 t.
Il 35 Sangu, drame tyrique. 4 1) 13 Sapho, pièce lyrique 6 tabl. 2~'
janv. 15 Mignon, opéra-comique 3 a. t. Il 7 Le Jongleur de Notre.Dame,
miracle. 3 Il G La Habanera, drame lyrique. 3 » 10 Les Noces de
Jeannette, opéra-comique. 1 Il 8 P~emo~~BoMeta.opéra-conuque. 2 Il 8
Cavalleria R#4,sticana, drame lyrique 2 Il 13 AfadarneB~ef/ty, tragédie
japonaise.. 3 8 *Solange, opéra comique. · 3 10 mars t4 Mireille,
opéra-comique 5 a.7 t. 1) 3 La Légende du Point d'Argentan, pièce. t i
Il 1(). La Vie de Bohème, comédie lyrique. Il' 14</p>
<p>Iphigénie en Aulide, opéra · · · · · · · · ~t Il 1</p>
<p>La Traroiata, opéra · · · · · · · · · 1 Il 5</p>
<p>Aphrodite, pièce musicale 6 tabi. n 2 Le Chalet, opéra-comique · 1 t. Il
mai 2 La Fl~ïte enchantée, opéra-féério. a. 1{j t. 31 mai 23 Les
Armaillis, légende dramatique. · 2 1) Ge Clou~n, nouvelle musicalo. · ·
· 2 Il 3. /.eRotdF&lt;,opéra. 3 a. 5 t. 16 act. 12 La Princesse jaune,
opéra-comique. 1 16 oct. li *Chiquito, scènes de la vie basque. 4 30
oct. li Le Chemineau, drame lyrique · i 1) l). 'r~.contemustcat. 2
parties 8 déc. 7 *Le ~er~r du Moulin, poème tyr~q'tc. 2 8 déc. '1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND théâtre FRANÇAIS)</p>
<p>M. R. Darsay. La. princesse Irène, M»« Barjac. Alfréda, Mlle Fa-</p>
<p>ber. Mariette, M»« Lukas. La femme du peuple, M»« A. Béer. 2.
Distribution. Pan, M. Denis d Inès. Ignace, M. Rollan. Le solitaire, M.
Bacqué. Le berger, M. S. Fabre. Lo vendangeur M. Girard. Priscilla, M»«
Taillade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 janvier. Pour le 287e anniversaire dé la naissance de Molière, avec
Tartuffe M. Desjardins dans le rôle de Tartuffe et Mlle Simone Damaury
dans celui d'Elmire première représentation de Molière et sa femme,
comédie en un acte de M. Maurice Pottecher 1, et de Laurent, 1.
Distribution. -Armande. M»« de Pouzols. M»« Boauvai. M»«Fa'&gt;er. La
servante, M»« Luce Colas. Chapolle, M. Bernard. Moliore, M.Joubè. –Le
gentilhomme. M.Chambreuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Flipote, M»« Reuver. Dorine, M«« Faber.</p>
<p>Laurent, M. Desfontaines. L'fxompt, M. Grétillat. M"' Fa&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 JANVIER. A la matinée de quatre heures, « Les Trois Méphistophélès o
(Gounod, Berlioz, Boïto), conférence par M. Maurice Rouhier. 19 janvier.
Le Chandelier, d'Alfred de Musset, reparaissait sur l'affiche avec MM.
Bernard et Maupré dans les rôles de Me André et de Fortunio, M. Joubé et
Mlle Véniat dans ceux de Clavaroche et de Jacqueline.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 mars. Première représentation de Beethoven, pièce en trois actes, en
vers, de M. René Fauchois1. Un jeune poète vient de nous être confirmé.
Auteur d'un Exode curieux et d'une Fille de Pilate remarquable, M. René
Fauchois a écrit sur Beethoven une pièce haute et noble. Il nous a
montré les points culminants de la vie de ce musicien que Berlioz
déclarait « exaspérant dans son impeccabilité ». Et désormais, tous ceux
qui admirent son œuvre s'y intéresseront davantage en se souvenant de
l'incessant martyre de cette existence troublée ils ne l'ignoraient pas,
mais ils la 1. Distribution. Ludwig Beethoven, M. Desjardins. Nicolas
Beethoven, M Bernard. Gaspard Beethoven, M. Bacqué. Schindler, M.
Grétillat. Von Arnim, M. Joubé. L'Archiduc, M. Vargas. Un mendiant, MDesf'onlaines.
 Karl Beethoven, M. d'Inès. Schuppaiuich, M. Chambreuil.
Sina. M. liollan. Weisz, M..Renoir. Sohimon, M. Maupré. ZmesLall, M.
Fabre. Huttenbrenner, M. Stiiphen. Holïmoister. M. Girard. De Trémont,
M. Garri(jues.–Kinsky. M. Darsay.– Lobkowitz, M. Raymond Lyon. Bettina.
M»« A lbane. Giulietta, Mlle de l'ouzols. Thérèse, M»« Barjac. Johanna,
Mil» Taillade. Babot, \î"« Luce Colas. Petit Karl, la petite Anna. Une
femme, M'U Barsange. 1" symphonie, Mlle Dumoulin. 2' symphouie, Mlle
Herlaud. 3° symphonie, M»« Beylat. i* symphonie, M"8 Béer. .V symphonie.
M»« Pascal. G" symphonie, M»« Damaury. 7e symphonie, Mlle Cassiny. 8«
symphonie. M"« de Villiers. 9« symphonie, M»« Lukas.^</p>
<p>Au cours des représentations do Beethoven, le programme musical suivant
était exécuté par l'orchestre des Concerts Colonne, sous la direction de
M. Gabriel Pierné</p>
<p>Acte I 1809. Ouverture de Coriolan, Deuxième Symphonie (fragments).</p>
<p>Acte III La Mort de Beethoven. Entracte, Huitième Symphonie
(Allegretto), Egmont (ouverture), Egmont (fragments), Dixième Quatuor
(fragments), Cinquième Symphonie (fragments).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 AVRIL. A l'occasion de la cinquantième représentation de Beethoven,
M. Edouard Colonne dirigeait l'orchestre, qu'il avait été trop souffrant
pour conduire le premier soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>construite avec solidité, écrite avec verve. Les maisons bien bâties,
soutenues par des charpentes robustes, résistent aux injures du temps</p>
<p>27 mai. Jules César précédé d'une remarquable conférence de M. Léon
Blum, est représenté en matinée avec un très vif succès.»</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les douze prix étaientainsi distribués:</p>
<p>2' prix l'Arbre, par M. Charles Dornier. &gt;</p>
<p>'.i* prix A la roule qui est ici, par M. Julès Romains.</p>
<p>i« prix les Pierrots, par M"« Bassetd'Auriac.</p>
<p><pb/></p>
<p>G* prix Tzigane, par M. André Salmon.</p>
<p>?• prix le Malfaisant espoir, par M. Ami Chantre..</p>
<p>8* prix l«s Bœufs, par M. Pierre Duron.</p>
<p>9* prix la Terre maternelle, par M. Hubert Fillay.</p>
<p>10. prix les Oliviers, par M. Edouard Beautils.</p>
<p>lie prix Retour, par M. Paul Tort.</p>
<p>42* prix In Memoriam, par M"* Camille Dubois.</p>
<p>13* prix les Petits bateaux, par M. A. Arennes.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Pierre Corneille. M. Bernard. Le cardinal de Richelieu,
M. Desfontaines. Colletet, M. Denis d'Inès. Jean Rotrou, M. Bacqué,
L'abbé de Bois-Robert, M. S. Fabre. Claude de L'Estoile, M. Chambreuil.
Monsieur du Tremblay, M. Girard. L'huissier de Richelieu, M. Darsay.</p>
<p>2. DiSTniBUTioN. Compère Altio, M. Desjardins. Turri du Macca, M. Joubé.
Lo père Brasi, M. Denis d'Inès. La mère Nunzia, M»« Grumbach. Dame Lola,
M»« Véniat. Mère Camille, M»» Kerxjoich. Philomène, Mlle Barsange.
Pipuzza, M»« Marion Fabre. Santuzza, Mlle Céliat.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. George Dandin, M. Bernard. Clitandre, M. Maupré. M. de
Sotenville, M. S. Fabre. Colin, M. Bailly. Lubin, M. Pierre Stephen. M*'
de Sotenville, Mlle Kerwich. Clau. dine, M»« Faber. Angélique, M»« Du
Eyner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>resque et si scrupuleusement exacte de l'émouvani I petit drame. I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"' BorM~e. La foHe. M"' C&lt;ta/. La mfre de ta foïïe, M"* .Ma-</p>
<p>M»» Barsange. La folle. M"« Cvlial. La niére de la folle, M»«
Marinn-Favre. L enfant, la petite Anna. La servante, M"« Templier.</p>
<p>2. Distribution. –Monsieur Lepic. M. Bernard. Paul Rolland. M.
Desfontaines. Félix Lepic, M. Denis d'Inès. Monsieur le curé, M. Bacqué.
Jacques, M. P. Slephen. Henriette Lepic, M"o Marthe Mellot. Madame
Lepic, M»« Kerwich. La vieille Honorine. M11» Barbieri. Madame Bâche,
M"« Marley. La bonne, M"« Bar3ange. Madeleine. Mlle du Eyner.</p>
<p><pb/></p>
<p>I tm</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOVEMBRE. C'était la première des matinéesconférences du jeudi. Au
programme Les Origines du Théàtre-Frant-ais, farces et moralités i°7e
Cry 2° l'Aveiigle et le Boiteux 3° Maie fin ou le Repas trop copieux 4°
Moralité d'un empereur 5° la Farce du chauldronnier La conférence était
faite par M. Antoine.</p>
<p>18 NOVEMBRE. En matinée du jeudi, Les Sept contre Thèbes d'Eschyle,
traduction de M. A.-F. Hérold «.</p>
<p>17 novembre. Première représentation de Jarnac, drame historique en cinq
actes et six tableaux oe MM. Léon Hennique'et Johannès Gra1.
Distribution. Ktéoclc, M. Gvètillat. Le messaper, M. Ger baull. Le
héraut, M. Polark. Antigone, MU« Kasjac. Isméiie. M"t de Pouzols lr«
jeune iillo. Mlli&gt; Colonna Romano. 2« jeune fifle, M&lt;'« Albane. 3« jeune
tille, M"» Célial. l« jeune fille, MU» du Eyner. 5« jeune fille, M11»
Decilliers. fie jeuue tille, M"» Lyrixsc.</p>
<p><pb/></p>
<p>I •</p>
<p>I t Distribution Diane de Poitiers, M»« Grumbach. Louise,</p>
<p>&lt; rwcfntKnTtox. umue ue t'utuda; .M Grurnbach.</p>
<p>I Nlii SS- Madame d'Etampes, M». Devilliers. La Reine I Eléonore M'U
Albane. François I", M. Desjardins. Briandas, I M DcÏÏonZïnes. Jarnac,
M. V*rO*s. La Châta.gnera.o, M.AjJj.</p>
<p>I Henri II M. Grelillat. Evèque de Màcon, M. Coête Strozzi,</p>
<p>M. Vaupré. Le Nonce, M. Bacqué. Saint-André, M. De~nis d'Ixèa,</p>
<p>~=~ Caize, M. S. Fabre. Brissac.</p>
<p>Ni. P. ltercoir. Escars, M. P. Stephen. Coligny, M. Gerbault.</p>
<p>Cardinal de Tournon, VL. Dubec~. D'Aubigny, M. Du,jeu. Aumade,</p>
<p>M. Daltour (ils.</p>
<p>Le prêtre, M. Deychamp. D'Annebault, M. Legrand. Guyenne,</p>
<p>I M. ?Fontene7 Fernel, M. Faucher. Le bourreau, M. Giroué.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 DÉCEMBRE. En matinée du jeudi on donne Horace1, précédé d'une
conférence de M. Georges d'Esparbès.</p>
<p>1 Distribution. Horace. M. Grètillat. Curiace, M. Joubé. l'° vil',1 H™
M. Chambreuil. Tulle, M. Bacqué. \.l«r.,M. Ger-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 décembre. Charles VII chez ses grands vassaux, d'Alexandre Dumas père
t, se donne en la matinée du jeudi, précédé d'une éloquente conférence
de M. Jean Richepin.</p>
<p>22 décembre. Le 27Ome anniversaire de la naissance de Racine se fête
avec Phèdre (Mlle Gilda Darthy), les Plaideurs et Port-Royal des Champs,
poème de M. Alexandre Arnoux, dit, entre la tragédie et la comédie, par
Mlle Ventura.</p>
<p>bault. Procule, M. Dubus. Flavian, M. Polaek. Camille M»« Gilda Darthy.
Sabine, Mlle Barjac.y- Julie, M»» Céliat. 1. Distribution. Yacoub, M.
Joubé. Savoisy, M. Gritillat. André, M. Costt. Guy Raymond, M. Denis
d'Inès. Le chapelain. M. Bacqué. Charles VU, M. Renoir. Balthazar, M.
Gerbault. Un archer, M. Dubus. Jean, M. Gay. Un écuyer, M. Polack. Un
archer, M. Daltour fils. L'argentier, M. Fontenoy. Bérengére. Mil*
Barjac. Agnès Sorel, M»« de Pouzols. Uabe4J#, M&gt;&gt;« Céliat. Un page, M"«
du Eyner. Un page, Mlle Ly risse.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;====~===*'='j 1 DATE NOMBRE NOMBRE de la a de</p>
<p>tro représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de ta pendant</p>
<p>reprise tannée</p>
<p>~aae,comëd)e en vers. i )1 11</p>
<p>Le fottsst't~ comédie. 3 7q » 8</p>
<p>L'lrlésiertue. pièce. 5 \)) 30 Yol~ecccte, tragédie. 5 i La Comédie les
/'arnilles, comédie en vers t Il 2 Saint-Gen·~st, piéce. 5 7ia~vier 3</p>
<p>·Gu Tragédie royale, i,i.i~ce · 3 ¡janvier 8</p>
<p>'La rray~~ ro~ p~ce. -anvier H</p>
<p>La 3/0~ de Pan, pit-ce en vers &lt; 7 janv ier Lc&lt;P&lt;a!ae'&lt;rs. comédie
envers. 3 1 Il Tartec/fe, comédie en vers. 5 n~nv 1 &lt;LaMr&lt; comédie.
t5ianv :)</p>
<p>· )lolière et sa /'emme· couié~lie · · 1 15 janv, v</p>
<p>f.e Ca:ur et la Dot, comédie· · · 4 Il 4 Le Cha~zdelier· comédie. a. 9
t. t L'Ecole des femmes, comédie en vers. 5 Il t
LoCrt&lt;~Meae~'co~aM/'eMme~comed. t Il 4~ Les Grands, comédie. 4 26 janv.
4a Cinna, tragédie. 5 Il j .4ndtomaque, tragédie. · · · · · 5 i Il 8 La
Voix /réle, puce. i Les Fourberies de Scapin, comédie. 3 Il 2
'Beethoven, pièce en vers 3 9 mars 66 Le ~ltariage de Figaro, comédie. ·
5 Il .6 Les Fausses Confidences, comédie. 3 Il t
'LaDeco/o~a&lt;aCrot.t;,pièce. 8 tabl. Il t Le Cid, tragédie. 5 n 4
Pot~aeCa~o«e,comédto. :I t Il 5 Le Canard sat4vage, drame. 3 3
L':lasomption d'Ilannelé pièce 1</p>
<p>de réce. 2 tabl. » 3 Le Vray mystére de la Passion 5 Il 2 L es Daniche/
drame. 1 7 mai 30 Jules César, tragédie. 5 )) 4 'Les Deecx Génies,
à-propos 1 6 juin 2 George Dandin, comédie. 3 il 3 C'avcilleria
Xuslicana, pièce · t Il t *Les B~nigrants, pièce. 3 20 octob. 31</p>
<p>F,,z Bigote, · · · 2 20 octob. 31</p>
<p>*~Bt~OfC,p'ece. -= &lt;7nov it</p>
<p>·Jurnac, drame historique. 3. G t. 17nov. 1 t 'Les Sept conlre TlcèGes,
tragédie. J 2 'Comme les Ftuilles. comédie. 4 i 29 Les Femmes sarantea.
comédie en vers I t 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!*• représ, représent</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>^Êm^mÊ^^mmm aiMM^ ^mh^hh^^</p>
<p>*Moralité nouvelle d*un Empereur, pièce. 1 3 déc. 13 *Le Chauldronnier,
farce 1 13 déc. 15 Horace, tragédie } 5 » 1 Charles VII chez ses grands
vaseux, dr. 5 » 2 Phèdre, tragédie 0 5 » 1 Turcaret, comédie 5 » 1</p>
<p><pb/></p>
<p>-THÉATRE DU GYMNASE l</p>
<p>Trois pièces nouvelles constituent l'histoire du Gymnase en 1909 L'Ane
de Buridan, de MM. Robert de Flers et G.-A. de Caillavet; la Hampe, de
M. Henri de Rothschild Pierre et Thérèse, de M. Marcel Prévost.</p>
<p>Une reprise de Mademoiselle Josette ma femme, de MM. Paul Gavault et
Robert Charvay 2 avait succédé, le 18 janvier, au Passe-Partout, de M.
Georges Thurner, dont le succès avait dépassé la 100e représentation3.</p>
<p>19 février. –Première représentation de Y Ane de Buridan, comédie en
trois actes de MM. Robert de Flers et G.-A. de Caillavet4. Sur l'annonce
1. Directeur M. Alphonse Franck Secrétaire général M. Léon Poirier.</p>
<p>2. Distribution. André Ternay, M. Dunèny. Thodorel Panard, M. Gaston
Dubosc. Joë Jackson, M. Jean Dax Aristide Valorbier, M. Garai. Jalavert,
M. Paul Edmond. Urbain, M. Cnarlc* Dechamps. De Saint- Assises, M. Paul
Bert. Mont» »' D»}&gt;ré' M. Mathillon. Pirolet, M. Sterny. Le Maître 4
hôtel, M. Tervil. Un chtuear, M. Duros. Josette, M« Marthe Régnier
Myrianne, MU. Catherine Fontenay. Dupré, M- Claudia. Madame Toche, Mil.
Montavon. Madame de Saint-Assises, M»« Blanche Barat. Léontine, M»«
Lydia Buck. Marie, M»» Lucie Al^.</p>
<p>3. M°" Marthe Régnier avait été momentanément remplacée avec aient dans
le rôle de Jacqueline Helloin par M»« Montavon.</p>
<p>4. Distribution. -Lucien de Versanne», M. bumeny. ««p'8*» Bo"lains, M.
Gaston Dubosc. Morange, M. Arvel. Ado.phe, M. Jean</p>
<p><pb/></p>
<p>M"« Barat remplacera (fin mai) Aï"« Mistinguett dans le rôle de Vivette.</p>
<p>Au mois de juillet, la pièce aura de nouveaux interprétes; MM. André
Dubosc, Henri Coste, Arvel, M"» Monna Delza. Puis Mlle Lucie Pacitti,
premier prix de comédie du Conservatoire, jouera d'abord le rôle de
Micheline, ensuite celui de Vivette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'heureuse pièce dont le succès ne faillira pas traversera tout l'été.</p>
<p>chambre, M..XTto~rav. Troubert, M. ~o~ore Z.e~raMd. Auguste,</p>
<p>M. Tervil. Le maitre d'hôtel, M. Lucien Callamand. De Langlars, M.
Pierre Labrousse. Un tzigane, M. Erdelys.– Madeleine Grandier, M"'
Marthe Brandès. Duchesse de Néronde. MUt Simone Frevalles. Chouquette,
M»« Lucie Paeitti. Charlotte, Mlle Marthe Barthe. Madame de Langlars,
M"« Danitle Darmody. Madame de Ronsin, Mlle Hélène Copernic.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire des « Samedis de Madame » constitue dans l'histoire du
Gymnase en' 1909 un chapitre particulier. Il s'ouvrait, le 9 janvier,
par les « Amours de Comédiennes », une élégante cau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une charmante conférence de Mine Séverine accompagnait, le 1 1 et le 25
mars, les auditions d'Yvette Guilbert.</p>
<p>La « Vie en riant » tel était, le 27 mars, le titre d'une joyeuse
causerie de Fursy, accompagné d'auditions de Lyse Berty, Edmée Favart,
Yvonne Maëlic, Chepfer, Mévisto aîné, Robert Casa, Edmond Mathé.</p>
<p>Le 27 novembre, M. Franc-Nohain parlait sur l'Opérette auditions de
morceaux chantés par</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>M0* Simon-Girard et M. Félix Huguenet, accompagnés par M. Bag-gers.</p>
<p>Le i déceirfbre, « l'Œuvre patriotique » de Paul Déroulède, étudiée par
M. Marcel Habert, réunissait les noms de Mme Sarah Bernhardt, M. Albert
Lambert, Mllc Madeleine Roch, de la ComédieFrançaise, M. Dangès, de
l'Opéra; M. André Calmettes, Mmfs Anna Tliibaud, Marialise.</p>
<p>Le 18 décembre, enfin, M. Emile Mas contait « l'histoire anecdotique de
la Comédie-Française », et l'on applaudissait M. Mounet-Sully, Mraes
Bartet, Cécile Sorel, Segolld- ,V eber, Leconte et Piérat.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la 4e</p>
<p>représ. represenL</p>
<p>d'actes oa de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Le Passe- Partout, comédie 3 » 30 La Joie du Talion, comédie 1 » 151
Mademoiselle Josette ma femme, comédie. 18 janv. 32 *ù'Ane de Jiuridan,
comédie. 3 19février 272 *La Rampe, pièce 4 ïè octob. 67 *Pierre et
Thérèse, pièce 4 20 déc. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE1</p>
<p>Une belle amitié, tendre, qui se dévoue.</p>
<p>i Directeurs MM. Porel et Peter Carin administrateur M. Georges Peutat
secrétaire génHral M. Camille Malacan. 1. Distribution.- Rembrandt, M.
Urand. Kobus, NI. Loui, Gauthier. Dirk, M. Louis Decori. Balthazar, M.
Joffre. Roythema, M. Bouthors. Barbera, M. Camille Bert. FranU Krul,
M.FW. Pieter O.tenvelde, M. Pierre Juvenet. Willem Sm.fc, M. Verttn.
Joë, M. Georges Baud. Le prévôt de justice, M. Ferré. Hana, M. Sicolle.-
îsiska, M». Madeleine Carlier.- Katje, M" CéeUe Caron. La vivandière de»
routiers, M« Ellen Andrée. Lisbeth, M»« Carbze. Dame Krul, M«« René» Bussy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 avril. Reprise de Mariage d'Etoile, de MM. Alexandre Bisson et
Georges Thurnert. 27 AVRIL. Première représentation de UExy comédie en
quatre actes de M. Léon Gandillot*. t. Distribution. Udefonse Lacrampe,
M. Lérand. André Lamherthier, M. Louis Gauthier. Lambert hier, M.
Joffre. Soathène, M. Vertin. Quellec, M. Nicolle. Florence Bell, M&gt;*
Jeanne Granier. Madame Lamberthier, M°&gt;* Cécile Car on. Fanocho, M"* De
Momand. Franoine, M«« Sllen Andrée. Gilberte, M»* Carèze. Jeanne, M»«
Delta.</p>
<p>On commençait par l'Ami du Cercle, comédie en un acte, de M. E.
Mollet-Viéville, ainli distribuée</p>
<p>Monsieur de Berlieres, M. Pierre Juvenet. Thérèse de Berlières, M'f»
Dherblay. Hélène, M"* Forna.</p>
<p>2. Distribution. Le baron Louvard, M. Lérand. Maurice Dubourg, M. Louia
Gauthier. Vaudieu, M. Joffre. Listerac, M. Levesque. Guernol, M. Mauloy.
De Cerizelle, M. Larmandie. Un vieux cousin, M. Vertin. L'interprète, M.
Georges Baud. L'allomandyM. Nicolle. Le concierge, M.Dertoe*. Joseph, M.
Kettler.–Paul, M. Prélier. Renée, MU» Jeanne Rolly. Marcelle, M"« Yvonne
du Bray. Nine, M &gt;• Ellen Andrée. Odette, M"« Dherblay. La baronne de
Louvard, MU* Lola Noyr. Une vieille cousine, MU* Eugénie Noris.
L'anglaise, M»» Margolt Sfailly. L'allemande, M»« Emma. Petite fille
allemande, W Jeanne Théron. Julie, M»« Hébert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>p u</p>
<p><pb/></p>
<p>comme moi, dit-il, une vieille réputation de rosserie, on peut se donner
le luxe d'être bon garçon »</p>
<p>9 mai. Reprise de la Retraite, pièce en quatre actes de M. Franz Adam
Beyerlein, traduite de l'allemand par MM. Rémon et N. Valentin*, et du
Bon Numéro, comédie en un acte de M. André Barde». 0</p>
<p>ler JUIN. On donnait la première des représentations de Peter Pan par la
compagnie anglaise de M. Charles Frohmann, où miss Pauline Chase
retrouvait son succès de la précédente année.</p>
<p>28 SEPTEMBRE. Première représentation de Suzette, pièce en trois actes
de M. Brieuxa. 1 DiKRiiimoK. Volkhardt, M. Lérand. Helbig, M. Gauthier.
Premier conseiller. M. Joffre. Michalek, M. Baron fils. P«chke, M C.
Bort. Comte de Lehdeaburg, M. Viol. De Lauffen, M. R. Yincent Queisl, M.
Lormandis. De Bannewits, M. Juvenet. Deuxiéme conseiller, M. Vertin.
L'appariteur du conseil, M. Georges Baud. Troisième conseiller, M.
Ferré. Sp.eaa, M. Andrd Xicolle. Do Hoven, M. Lacroix. Lo greffier du
conseil, M. Kessltr. Un volontaire d'un an, M. Ulbarède. Hagemeister, M.
Préüer. Claire Valkhardt» M"»« Yvonne de Bray.</p>
<p>2. Diotwbotiok. Paul Robinot, M. Levesque. Comte du BessaCdu &lt;oulet, M.
C. Bert. Cahuzac, M. Larmandie. Teasier, U.Georges Baud.- Général
Frochard, M. André Nicolle. Chef Uigane, M. Ferré. Lucien Moustier, M.
Lacroix. Gérôme, M. Kessler. Clara Forty, MH. Brésil. Madame Rozière, MCécile
 Caron. Zazette, MU. de .tfornsnd. Madame Aubert, Une Slls~a
Aridrfs. Marthe de Chahanne», MM» J.M. Laurent. Germaine Robinot, Mlle
£aw«. Suzanne Deslandes, Mlle Dher5lay. Louise Tellard, :H~~· Delsa.
iWlberte, M»« Vernières. Bertho Simeusc, M»« Farna. Baronne do
Vaucresson, M&gt;'« Lola Xoyr.</p>
<p>3. Distribotion. Chambert, M. Lérand. Gadagne, M. Joffre. Un monsieur,
M. Levesque. Henri Chambert, M. '&gt;̃ dot, M. Baron fil*. Boissette, M.
Vtoi. Richard, M. Verttn. Théophile, M. Georges Baud. Hamelin. M. Maxime
Léry. L haussier, M Leconte. Le commissaire, M. Chanot. Rogine, M-« An-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où il est parfait de tenue en un rôle peu sympathique. De même celui de
Mme Cécile Caron, qui a peut-être exagéré la dureté de l'intransigeante
grand'mère. M. Jean Dax s'est fait beaucoup remarquer par son naturel et
sa simplicité le personnage d'Henri Chabert, qu'Henri Mayer eût
certainement créé au Théâtre-Français, était d'un « rendu » très
difficile par son aspect ingrat cette création fait grand honneur au
jeune comédien. Mme Andrée Mégard a joué le rôle de Régine en grande
artiste elle a communiqué au public son émotion qui se traduisait chez
elle par de « vraies » larmes elle fut justement acclamée. Mmes Yvonne
de Bray, Ellen Andrée, Dherblay, Renée Bussy, MM. Levesque, Baron fils,
Vial furent appréciés en des rôles épisodiques. Et que dire de cette
exquise petite Gondré (dix ans aux prunes-!) si intelligente et si fine
Suzette, pièce morale et saine, était pour le Vaudeville une excellente
entrée de jeu.</p>
<p>25 octorre. On donnait la première des six matinées des sœurs Wiesenthal
dans leurs Poèmes dansés, précédés du Jour de l'an de l'Etoile, comédie
en un acte, en vers, de M. Hugues Delorme, d'après Adrien Decourcelle et
Lambert Thiboust*. N'aurions nous décidément pas «. l'âme viennoise » ?.
Toujours est-il que nous ne filmes nullement « emballé » par ces sœurs
Wiesenthal qui la hantise d'Isadora Duncan nous i. Distribution. Le
baron de Chessel, M. Georges Baud. Jacques lt«rnier, M. J offre.
Monsieur de Frémicourt, M. Larmandie. Ger main, M. Vertin. La Grisi, M"*
Selhj Cormon. Klorette, MU» Carezt.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 novembre. Première représentation de Maison de danses, pièce en cinq
actes de MM. Nozière et Charles Miiller, d'après le roman de M. Paul
Reboux*. La Maison de danses de 1. Distribution. Benito, M. Lérand.
Luisito, M. Louis Gauthier. Ramon, M. Arquillière.– PepiUo, M. Jean Dax.
Aiisolmo, M. Baron ;ils. Le livreur, M. Verlin. Vicenipe, M. Baud. Léon,
M. Lacroix. Le guitariste, M. Maxime £,&lt;•&gt;•&lt; Kstrella, Ml'« Polaire.
Tomasa. M»* Aimée Tessandier. Trinitad, M"» Cécile Caron. Dolorès, M"»
Nelly Cormon. Amparo. M»« Etlen Andrée. Concha, \l"t Suzanne Demay. La
vagadonde, M"« Delza. Mercedes, Mii« Farna. Amalia, M"« Blanche Denége.
Elena, M»« Norma. M. Peter Carin ayant donné sa démission, M. Porel
restait seul directeur du théâtre du Vaudeville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Lys, pièce. 67 *La Route d'Émeraude, drame en vers. 5 parties 4 mars
tJ 0 'La 3f&lt;'tM&lt;Mre des Femmes, comédie. 3 27 mars 1;) L' 4raignde,
comédie. 1 t2 Mariage d'E`toile, comédie. 3 10 avril 17 l.'dmi du Cercle
t Il t7 *A~,comédie. i Z7 avril 15 La Retraite, pièce. i la 2t Le Bon
Yuméro. 1 21 l'eter Pan. i 1er juin 34 ·Se~~ette, piéee. 3 28 sept. 50
·hfaiaon de danses, pièce. 13 nov. 56</p>
<p>NOMBRE DATE</p>
<p>NOMBRE de de 4i</p>
<p>représent. l~ repréa</p>
<p>d'actes pendant ou de la</p>
<p>t'année reprise</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS1 t</p>
<p>Deux seules œuvres nouvelles le Circuit de MM. Georges Feydeau et
Francis de Croisset, Un -Ange de M. Alfred Capus, seront données en
cette année la « seconde » de la persistante vogue du Roi. Et la
triomphante pièce de MM. Gaston de Caillavet, Robert de Flers et
Emmanuel Arène battait ainsi les records de longévité et de recettes de
tous les plus grands succès de ce théàtre, sans x exception.</p>
<p>i. Directeur M. Fernand Samuel administrateur M. Bautel do MonVel
secrétaire général M. Jules Branwur.</p>
<p><pb/></p>
<p>N. B. Le domino sera admis pour les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voici quelle était, au complet, la nouvelle distribution Le Roi, ht.
de Max. Blond, M. Prince. Gabrier, M. Dieudonné. Boursier, M. Simon.
Lelorrain, M. Carpentier. Marquis de Chômarande, M. Avelot. Cormeau, M.
Rocher. Sernon de Chamarande, NI. Dubray. Rivelot, M. Gérard. Cruchet,
M. Brenner &lt; Pierre, M Champdor. L'évoque, M. Didier. Le reporter, M.
Harvand. Marthe Bourdier, M". Diéterle. Thérèse Marlix M • Chapela^
Suzette Bourdier, M". Harnold. Francine Mareuil, M»« Debacktr. Georgette
Langlois, M»« Pierry.</p>
<p>Le rôle de Suzette Bourdier fut ensuite repris par M»« Derlize.</p>
<p>Le théâtre, fermé pendant une dizaine de jours, avait rouvert ses portes
le 20 août, avec la distribution que nous venons de relater.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Max Dearly, indisposé, eera remplacé, pendant quelques jours, I dans
le rôle d'Amaury de Chàtel-Tarrao, par M. Emile Petit. I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chatel-Tarrau, un ex-cavalier de Saumur il manie toujours la badine avec
ses jambes en arc de cercle, sa démarche d'ataxique, son corset non
moins évident que sa teinture, sa redoutable myopie et son amour de
chien sous le bras. Une pareille composition n'est-elle pas du plus haut
comique c'est un maitre ès-bouffonnerie que Max Dearly.</p>
<p>10 NOVEMBRE. MM. Georges Feydeau et Francis de Croisset présentaient au
public un nouveau troisième acte du Circuit, oli la course d'automobiles
était cette fois précédée d'un tableau fait de verve, de pittoresque et
de gaieté.</p>
<p>18 NOVEMBRE. Matinée au, bénéfice de Mme Berthe Le~rand, qui se retirait
du théâtre, après avoir contribué, durant quelque quarante ans, aux plus
éclatants succès des Variétés, sous la direction des Co~niard, des
Bertrand et aussi de M. Samuel 1.</p>
<p>1. Le programme de cette r.'pre~ntati~n comprenait</p>
<p>La n.Jd&lt;.V&lt; confie en un acte (l'Aloxandre Dumas Iils, a~'eC</p>
<p>le concours des artistes de la Comé,tÍe-Fran.:aiRe</p>
<p>Madame de Morance, MUI Bartet. ~la~lame de Cygneroi, 4NIlle Berthe
Cerny. De Cygneroi, Ni. Le Barg~. Lebonnard, ht. Tru//ier. Un
domestique, M. Dceafd. \f.,MtnM M- FéHt</p>
<p>Un intermède de chant et de poésie avec ~I. ~Iuratore, Nlm-- Félia</p>
<p>Litvinne. Mlle J. Hatto. de l'Opéra: ~ll1e 'c~c.</p>
<p>Française; Mlle Ravcau, de l'Opèra-Comitl'IC,</p>
<p>Le Ténor, eaynéto ~ie ~I. t:eor~ea Berr, jouée par ~I·~· llortiity et</p>
<p>M. Georges Berr.</p>
<p>Le Barzier dx SNVille (3~ acte), Beaumarchais, paroles 4le</p>
<p>Castil-Blaze, musique ,le Rossini:</p>
<p>Rosine, ~itt· ~lathieu-Lut~. Le comte :llmaviva, 11i. Pouniayrac.</p>
<p>Figaro, M. Vigneau. Itartholo, ~I.lla~nt. Basile, ~I. Vieuille.</p>
<p>Au bout du ~l, comrdie CD lin acte tic :\1. Mig\Íel Zamacoïs M.</p>
<p>Cécile, Mlle Luntelrne. 1.lectricien, ~1..Ylvrice~. Paul, '%I. l'uy·</p>
<p>layarde.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 décembre. Première représentation d'Un Ange, comédie en trois actes
de M. Alfred Capus1. Antoinette attention il v a de l'atavisme</p>
<p>t/</p>
<p>Danses' anciennes par M"« Zambelli, do l'Opéra.</p>
<p>La Valse chaloupée, par Mlle MistingueM et M. Max Dearly.</p>
<p>On commençait par Une a/faire arrangée, comédie en un acte do MM.
Monréal et Ferdinand Bloch, avec M»« Chapelas, Harnold, MM. Dnpuis et
Dupray.</p>
<p>1. Distkiw;tton. Léopold, M. Guy. Lohelloy. M. Max Dearly. Saintfol, M.
Prince. Le baron de Sautetre, M. Dieudonnè. Lambrédo, M. Morieey.
Sivoir, M. Simon. Emile, M. Petit. Le chef de partie, M. Rocher. De
Prangis, M. Avelol. Granson, M. Didier. D'Ingrand, M. Dupray. Madame
Hainier, M»« Mari* Magnivr. Antoinette, M»« Eve Lavallière. p:dniée,
Mil» Jeanne Soulier. Berthe, M»« Jeanne Ujalde. Madame de Prangis, M»«
Marcelle Princ*. Rosalie, M"« Chapelat. Madame Granson, M»« Delyane.-
Madamo d'Ingrand, &gt; n» Fraixe. Une joueuso, M"« Debrives.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec la pièce de M. Alfred Capus, où M. Brasseur avait
heureusement repris le rôle de Saintfol, que se terminait l'année,
résumée dans le tableau suivant</p>
<p>DATB NOMBRE H</p>
<p>NOMBRE de la de H</p>
<p>lr« représ, repré^eril. ^M</p>
<p>d'actes ou de la pendant ^M</p>
<p>reprise l'«on«e ^M</p>
<p>Le Roi, comédie 4 n 311 H Un Mari trop malin, comédie 0 1 » 311 H *L«
Circuit, pièce 3 29 octob. 4i ̃ Une Aff aire arrangée, pièce 0 o. 0 0 0
o. · 1 30 octob. 61 ̃ *Vn A nge, comédie. 3 14 déc. 19 ̃</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL 1</p>
<p>I Deux pièces inédites seulement Monsieur Zéro I et la Revanche d'Eve,
seront le bilan de cette I année. Elle s'était ouverte par le succès de
Y Heure I de la Bergère, de M. Maurice Ordonneau, dont on I donnait, le
4 janvier, la centième représentation. I 17 février. Première
représentation de MonI sieur Zéro, vaudeville en trois actes de MM. Paul
I Gavault et Mouëzy-Eon2. Prudemment, spiriI tuellement, élégamment, le
bon directeur Eugène I 1. Directeur M. Eugène Héros Secrétaire général,
M. Louis DeI lamare.</p>
<p>I 2. Distribution. Bébé, M"« Marcelle Yrven. Georgette.M»» A/arI juerite
Templey. Madame Bourdin, M»« Henriette Dickson. Gilbert*, ̃ M»u Henriette
Pierval. Marinette, M»» Jalabert. Jacqueline, H M»« Sella Oéraldi.
Julie, M»» Pérouse. Poisson, M. Charles I Lamy. Boulard, M. Le Gallo. Le
Duc, M. Hurteau.c. 1/ Amiral, I M Barrai. Bourdin, M. Reschal. Lucien,
M. Diamand. Le I docteur, M. Clément. Frétillon, M. Hamelin. Monsieur
Pomme, H M. Rote. Monsieur Edouard, M. Bérold. Le facteur, M. Garnier. H
Joseph, M. Préval. Emile, M. Cosseron.</p>
<p>H Au cours de l'été, lo rôle de l'Amiral sera repris avec beaucoup de
verve H par M. Mondos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Clément, qui rappelle Geoffroy Roze, qui rappelle. Roze, et Garnier, et
Hamelin. Côté des femmes Yrven, grasse et rebondie en « Bébé joufflu »
Templey et Dickson, capiteuses divorcées Pierval, Jalabert et Géraldi.
Nous ne devions pas retourner au Palais-Royal avant la fin de la saison.</p>
<p>i5 JUILLET. Au persistant succès de Monsieur Zéro, qui bientôt allait
atteindre sa 25oe représentation, s'ajoutait un acte spirituellement
drôle de M. Ernest Depré, intitulé Ce Vieux Médard, joué avec beaucoup
de verve et de gaieté par MM. Garuier, Préval, Castelbon, et par Mlle
Germaine Brasseur.</p>
<p>30 AOUT. Heureuse reprise de Family-Hôtel, l'amusant vaudeville en trois
actes, de MM. Paul Gavault, Eugène Héros et Eugène Millou*.</p>
<p>17 NOVEMBRE. Première représentation de la Revanche d'Eve, vaudeville en
trois actes de MM. Antony Mars et Alphonse de Beil*. M. Ant.
Distribution. Clotilde, Mlle Stella Viarny. Héléna, M»« Calvat. Irma,
M»« Andrée Sylvane. Geneviève, M»« Jalabert. Ro«e, M»« Germaine
Brasseur. Paturot, M. Clément. Orandbois, M. Ha.aelin. Edouard Plantin,
M. Palau. Papaoucen, M. Ed. Rose. Eugène, M. La for est. Benvenuto, M.
Bérold. Sam, M. Sterny. Oabassou.M. Garnier. Hippolyte, M. Paul Préval.</p>
<p>Le 26 octobre, on fêtait dans l'intimité, pendant un entr'acte, la 200»
le Family-Bôtel.</p>
<p>2. Distribution.– Madame Le Brazier, M»« Augustine Leriehê. Vialame
Bidois, M»« Marcelle Yrven. Madame Delphin» Fleurette, Vf»» Betty
Daussmond. Léa, M»« Andrée Sylvane. Fanny, M«« Ja labert. La Quique, M»«
Germaine Brasseur. Renée, M«« Rose Urane. Marcelle, M"« Madeleine
Andral. Le colonel Le Brazicr, Vt. Hurteaux. Bidois, M. Milo. Le baron
de La Fougère, M. Res'•hal. Ludovio, M. Clément. Docteur Fleurette, M.
Palau. André Cardillac, M. Saulieu. Jules M. Hamelin,</p>
<p>M'u Marcelle Yrven était momentanément remplacée dans le rôle le Madame
Bidois par M'i» Juliette Garcia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Léonida, M»« Madeleine Guilly. Blanche, MH« C'a* I
mille Calvat. Madame Chalamel, MU'JtoseGran*. Colladan,M. Ch. La' I my.
Cordenbois, M. Hur teaux. Bécbut. M. Reschal. Chambourcy, I M. Clément.
Sylvain, M. Palau. Cocarel, M. Hamelin. I</p>
<p><pb/></p>
<p>-̃.• ê</p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL 227</p>
<p>DAÏK NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1" représ. représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'Heure de la Bergère, comédie-vaudev. 3 » 51 Le Coup du gendarme,
vaudeville. i »» G2 Monsieur Zéro, vaudeville. 3 17 février 227 *Le
Corset d. Damoclès, vaudeville i 27février t0'7 La Fin du Monde,
vaudeville. 1 30 mai 53 Ce vieux Médard, vaudeville. 1 15 juillet 136
Family-Hôtel, vaudeville 3 30 août j» La Valse des Roses, vaudeville. i
» 70 *La Revanche d'Eve, vaudeville. 3 17 nov. •&gt;* Flagrant Délit,
vaudeville 1 » !•&gt; La Cagnotte, vandeville 5 23 déc. 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Lavernié, M; Lucien Guitry. Lauriano, M. Félix
Gtlipmiv, \tarje*ol, Mi Btrilùtr. Le facteur, M. ûeitngfa Margot, M»«
Jeanne Desclos. Camille, M»« Marguerite Carom Irsule, M««-C: Deljjs.
Amélie, M»» L. Guenot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une limite. Avec l'aveu une immense détente s'est I produite. Les
enfants surviennent. « Laissez I votre mère, mes enfants. Elle dort! »
Comme la I mort, le sommeil est la porte libératrice ouverte I sur la
souffrance. Le Scandale est une œuvre très I impressionnante. Elle
plaisait par la violence de I l'action, par son humanité profonde.
L'analyse du I remords la rapproche du Supplice d'iine femme, I mais
avec combien plus de puissance, et de Maison I de poupée avec une plus
lumineuse clarté. La salle I entière a acclamé l'auteur et rappelé les
artistes I qui furent de tout premier ordre. Jamais M. Guitry I ne
montra plus d'ampleur, d'ardente sobriété. Nul I ne saura dépeindre
l'angoisse que cet admirable I acteur sut inspirer pendant la scène
superbe où, I tenaillant le complice Parizot, il apprend enfin la I
trahison. Hélas quand il interprétera Chantecler, I qui pourra remplacer
le Guitry des pièces de I Bcrnstein, de Capus, de Bataille? Et combien
ce I dernier triomphe nous le fera regretter Mlle Berthe I Bady a
exprimé en grande artiste les souffrances, I les remords de l'épouse et
de la mère déchues. Sa I voix, naturellement sourde, l'a servie dans les
pas- I sages « au-dessus des forces humaines ». Elle a été, I avec une
remarquable sincérité, une amoureuse et I une malheureuse. M. Pierre
Magnier a composé I avec tact le personnage odieux du rasta bellâtre il
I en a sauvé par son excellente tenue le côté répu- I gnant qui eût pu
facilement côtoyer le ridicule. I M. Bour, dans le rôle de l'homme
d'affaires I Parizot, a partagé le succès de Guitry il a été I
douloureux et pitoyable c'est un bel artiste. I</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Jeanne Desclos, silhouette épisodique, s'était montrée adroite
comédienne, et Mm* Marie Samarv, M. Mosnier ne méritaient que des éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Bataille que le théâtre avait fermé ses portes le ier juin; c'est
avec la 79c représentation de la pièce qu'il les rouvrait le 27 septembre1.</p>
<p>2. Distribution. Félicien Bédarride, M. Gaston Dubosc.- Lapistolle, M.
André Dubosc. Faut Normand, M. Victor Boucher. Mingasson, M. Bullier.
Monsieur Toupet, M. Berthier. Hector de Pavezac, M. C. Juvenet. Pinglet,
M. Aussourd. M. Boissy, M. H. Trérou.c. Casimir, M. J. Cognet. Jean, M.
Landais. Un garçon, M. Deschamps. Benjamine. M"'« Marthe liéynier.
Julie, Mlle Catherine Fonteney. Rosette, MU* Jeanne Sabrier. Florise,
M"» Dorchère. M. André Dubosc sera momentanément remplacé dans le rôle
de Lapistolle par M. Berthier.</p>
<p>M. Crémieux avait été primitivement choisi par M. Tarride pour remplir
les fonctions d'administrateur général «lu théâtre, dans lesquelles lui
succédait bientôt M. Maurice Tourneur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Segond-Weber, Maille, Trouhanowa et M. Henry Mayer.</p>
<p>19 novembre. Au second « Vendredi de la Parisienne », Mme Marthe Régnier
jouait, avec M. Silvain, Agnès de YEcole des Femmes, qu'elle n'avait pas
interprété depuis sa sortie de la Comédie-Française. Et la matinée
comprenait, avec unecauserie de M. Silvain sur « l'Art du Comédien »,
des auditions de Mme* Louise Silvain et Dussane, de M. André Brunot et
de l'humoriste Georges Chepfer.</p>
<p>26 NOVEMBRE. Les Refrains de Louis Ganne, accompagnés par l'auteur une
causerie de M. Auguste Germain, avec le concours de MM. Rousseîïère,
Jean Périer, Victor Boucher, G. Foix et de MmM Germaine Gallois, Méaly,
Alice Bonheur, Mariette Sully, Arlette Dorgère, Berka, Montbron et
Napierkowska tel était le programme du troisième « Vendredi de la
Parisienne ».</p>
<p>3 DÉCEMBRE. En matinée conférence de M. André de Fouquières sur « Monde
et le Théâtre », avec le concours de M. Louis Diemer, et d'artistes
mondains, abordant pour la première »is la scène devant un vrai public
MM. R. Le Lubez, comte Marcel de Gerniiny, comte, R. de Bourbculan,
baron Stery de Birmingham, M. et Mraa Louis Roger, baron Pierre
Despatys, Mlle Madeleine Deléage, Mme de Pesquidoux-Verdier, Mnie Pierre
Weber, M. Paul Weisweiler, Mme Jean José-Frappa, M. G. Sabatier, M.
Matthyssens. 10 DÉCEMBRE. En matinée du vendredi, « La Danseuse »,
causerie de Mlle Régina Badet audi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion de Mme Paulette Darly, de MM. Veuille, Coulomb, la petite Rosarita,
Mllc Zoula de Boncza et l'humoriste Paul Weill; première représentation
de Ballerine et Ballerin, comédie de M. Galipaux, jouée par l'auteur et
Mlle Régina Badet.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE da la de</p>
<p>\r» représ. reprisent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'Oiseau blessé, comédie l » 53 Le Juif Polonais i' 27févr. 21 *J'en ai
plein le dos de Margot, comédie. 2 27 févr. 2i *L» Scandale, pièce i 30
mars 96 *La Petite Chocolatière, pièce -1 23 oct. S7</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE SARAH BERNHARDT t</p>
<p>Aux Révoltés de MM. Henri Cain et Edouard Vdenis avait succédé la Dame
aux Camélias, wec Mlle" Ventura et M. Jean Worms. Le 26 janvier, c'est
la première représentation de la Fille les liabenstein, en quatre actes
et cinq tableaux, le E. Wildenbruch, traduction de MM. Maurice ftémon et
N. Valentin2. Une pièce sombre dont, ;i certains moments, quelques
scènes auraient de la grandeur, si l'effet ne s'en trouvait diminué par
des* moyens de mélodrame. L'évidente préoccupation de l'auteur fut
d'évoquer les mœurs sanguinaires du xve siècle, avec ses appétits
brutaux, ses instincts quasi-féroces, et cette chevalerie de grand
chemin qui, sous une façade d'honneur et d'égoïste 1. Directrice M"
Sarah Bernhardt; Secrétaire général M. Perronnet.</p>
<p>2. DisiRimmoN. Barthélémy Welser père, M. Chameroy. -]&lt;-neur de
Rabenstein, M. Decceur. Barthélémy Welser fils, M. Jean \vvrma Antony
Welser, M. Duard. Le faiseur de nonnes, M. Au-,réle Sydney. -Le Noir, M.
Herrmann. Georges de F royberg M Laurent. Le Westphalien, M. Bussières.
Jean Lo Vif, M. Cmract Baumkircher, M. P. VWU. Sebold Geider, M. Raulin.
I bourreau, M. Béranger. Un homme d'armes, M. Clainn. &gt;oldat ,ie wïïïr,
M. Gallodin. Valet de Welser, M. Auge Bersabé, Mlle Ventura. Ursule
Melser, M»« Desroches. Dame Welser, Mile Zorelli. Afra, M»« Alisson.
Théodeberte, M»« Manon. Le spectacle commençait par Bohemos, pièce en un
acte, en vers, de M. Miguel Zamacoïs, interprétée par M- Rosni-Dtrys
(Bohemos), M»« Rosy (Leonida).et M. Bussières (Peruvone).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 FÉVRIER. Mme Sarah Bernhardt faisait sa rentrée dans Y Aiglon, et la
légion de ses admirateurs s'était donné rendez-vous pour l'applaudir une
fois de plus elle paraissait plus vaillante que jamais et l'accueil
enthousiaste qui lui était fait lui prouvait toute la joie qu'on avait
de la retrouver, après cinq mois d'absence. L'interprétation de l'Aiglon
était parfaite avec la grande tragédienne; M. Gerval jouait avec aisance
le rôle de Metternich. et M. Charles Krauss ralliait tous les suffrages
dans celui de Flambeau, que le grand Coquelin et Lucien Guitry ont
marqué d'une empreinte ineffaçable M. Maxudian était un empereur
d'Autriche tendre et paternel MM. Deneubourg, Chameroy et Decœur Mll°
Blanche Dufrène, l'excellente créatrice de la Camerata; Mllc Ventura,
qui reprenait ppur la première fois le rôle de Thérèse de Lorget M"^s
Jane Méa et Seylor, une exquise Fanny Essler, complétaient une bonne
distribution.</p>
<p>8 mai. On reprend la Tosca, l'un des drames</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus poignants et les plus pittoresques Victorien Sardou. Jamais le
grand dramatu</p>
<p>̃s V-lv &gt;̃</p>
<p>THEATRE SARAII BERNHARDT</p>
<p>^•r"ï-- 1-</p>
<p>1</p>
<p>̃̃̃;̃£</p>
<p>j~</p>
<p>i 1</p>
<p>Il.</p>
<p>~1</p>
<p>24^</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>1:t</p>
<p>-'V</p>
<p>'̃f-y</p>
<p>_il~</p>
<p>~I</p>
<p>-1~eli</p>
<p>"A</p>
<p>\A</p>
<p><pb/></p>
<p>comtesse Olga Soukareff, et M. Henri Roussel, Loris Ipanoff.</p>
<p>4 juin. Reprise de la Sorcière, où Mme Sarah Bernhardt soulève
d'interminables bravos. Mlle Blanche Dufrène, MM. Decœur et Maxudian
sont, avec elle, les excellents interprètes de l'œuvre de Victorien
Sardou2.</p>
<p>A la Sorcière avait succédé du 28 juin au 25 juillet une nouvelle série
de représentations de la Dame aux Camélias, fort bien 1. On donnait la
Pari du Roi, jouée par M"" Yvonne Lifraud. Thomas et M. Jean Worins.
M"*» Renée Parny et Reuvor disaient les Deux Ailes. Sur la lisière d'un
bois, de Victor Hugo, avait pour interprètes M"e« Ventura et Thomas, M.
Jean Worms.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21 OCTOBRE. On donnait en matinée Brilannicus, avec M. de Max dans le
rôle de Néron et Mlle Vera Sergine dans celui de Junie. Les autres rôles
du chef-d'œuvre de Racine étaient interprétés par MM. Decœur (Burrhus),
Hermann (Britannicus), Darsay (Narcisse), Mllies JaneMéa(Agrippine), et
Rosy (Albine).</p>
<p>4 NOVEMBRE Rentrée de Mme Sarah Bernhardt dans le rôle du duc de
Reichstadt, de l'Aiglon.</p>
<p>1. Distribution. Jeanne d'Arc, M»« Sarah Bernhardt. Catherine de France,
M»« Marie-Louise Dercal. Bedford. M. de Max. Warwick, M. Decœur.
Cauchon, M. Maxudian. Delafontaino, M. Chameroy. Beaupère, M. Krauss.
Winchester, M. Guidé. Lemaistre, M. Worms. Tiphaine, M. Duard.
D'Estivet, M. Cauroy. Jean Moreau, M. Piron. Berwoit, M. Hermann.
Massieu, M. Darsay. l.uxembourg, M. Favières. Gondale, M. Bussières.
StrattonJ, M. P. Laurent. Loysoleur, M. Reyval. Haiton, M. Coulier.
Will, M. Cintract. Leparmentier, M. ChevUlot. Izauibard, M. Weill.
Mailly, M. Jioëjal. Grey, M. Andrinux. Manchon, M. Dieck. Henri VI, le
petit Debray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 DÉCEMBRE. Matinée annuelle de bienfaisance, organisée par les
Associations des journalistes républicains et des journalistes
parisiens, au bénéfice de leur caisse de secours2.</p>
<p>1. Voici quel en était le programme</p>
<p>Ouverture de Manfred (Schumann), par la musique de la garde républicaine.</p>
<p>La Légende du Point d'Argentan, chantée par MM. Azéma, Belhomme, M"»
Garchery, Herleroy.</p>
<p>Intermèdes a) Gavotte pour les Heures et les Zéphira (Rameau), b),
Fileme (L. Diémer), c) Rapsodie hongroise (Liszt), par M. Louis Diémer.
Plein Ciel (Victor Hugo), Hymne aux .3forts (Victor Hugo), par M°&gt;«
S.-Weber. La Jolie Fille de Penh (scène d'ivresse) (G. Bizet). par M.
Fournets. a) Les Baisers (mélodie) (H. Hirchmann), b) Claironnette,
valse (H. Hirchmann), par Mlle Lafargue. Air du Mage (Massenet), par M.
Affre. Faust, trio (Gounod), par Mlle Lafargue. MM. Affro et Fournets.
Danses en crinolines, par M"«« Chasles et Urban. Causerie (X.), par M.
Dranem. Dolly (G. Fauré), Marche des Preux (Gabriel Parés), par la
musique do la garde républicaine. Une Visite de Noces, comédie en un
acte, d'Alexandre Dumas, ainsi distribuée</p>
<p>De Cygneroi, M. Le Bargy. Truffier, M. Lebonnard. Un valet de chambre,
M. Décard. Madame do Morancey, M»« Bartet. Madame de Cygneroi, Mlle Bovy.</p>
<p>2. Au programme une conférence de M. A. Bernéde; un avantpropos de M. J.
Redelsperger, dit par M"« Andrée Forin» la musique do la Garde
Républicaine, reconstitution des anciennes batteries avec les tambours
et clairons de la garde, et M»" Agnès Borgo, M. d'Elty, Jane Marignan,
Marguerite Vinci, MM. Melchissédec, Maraton. M*" Suzanne Devoyod,
Madeleine Roch, M. Félix Huguenet. Sonia Darbell, M"« Dauphin, M-"«
Horleroy, M. Hon Beyle, de l'OpéraComique.</p>
<p>M«« Cora Laparcerie, Focké, MM. Duniény, Henri Krauss, Pierre Magnier.
Claude Garry, Dranem, A. Brunaml, Xavier Privas, Fursy. le
viulonceilisto Pierre Deatomhes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l,e~ Tt'ft'o~, drame. ''a.&lt;jt. Il 16 La Daine aux Ca~c'~tT'. pi~ce. Il
10t .) Ga ~'ille des Rabmstrin, drame 4 ?c; jan·r. 28 Bol~a~nos, pièce
envers. 1 ~jjanv. 2-) L'i~lon, drame. li n 80 Z,M&amp;tmart«!t'te.é\-angne.
;1 lah\. i avril Il u La ?osca, drame. 8 mai 15 l'hèore,tra ;édio »
Fédcra, drame. :1 19 mai i ;) /,aSb)-ct'f/-e, drame. i juiii 27 Le
Clee&gt;n:neau, drame en \'L'rs. 5 » 2.-P "La ~&lt;*co~M&lt;to~ ~ra~t' ot~, i a.
H t. 11'1 sept. 4 Rritznnicuy. tragédie. j 2toct. 2 "c· !'oocès de Jemt
nc· d :1 rc. l~irce i I `?~ nov. il i</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>~&lt; repris. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE RÉJANE*</p>
<p>Cinq pièces nouvelles Trains de luxe, de</p>
<p>M. Abel Hermant; V Impératrice, de feu Catulle Mendès; Le Refuge, de M.
Dario Niccodemi; Le Risque, de M. Romain Coolus, et Madame Margot, de
MM. Emile Moreau et Charles Clairville, constitueront l'histoire de
l'année 1909. Elle s'était ouverte par quelques représentations,
toujours fructueuses, de Madame Sans-Gêne, suivies d'une brève reprise
de Raffles, devenu, en cas d'urgence, l'un des plus solides piliers du
répertoire de ce théâtre.</p>
<p>22 JANVIER. Reprise de la Course du Flam-</p>
<p>beau, de M. Paul Hervieuj.</p>
<p>16 FÉVRIER. Première représentation' de</p>
<p>Trains de luxe, comédie en quatre actes de M. Abel Hermant3. M. Abel
Hermant est un 1. Directrice M™« Rùjane Secrétaire général M. Traversi.</p>
<p>2 Distribution. Sabine Revel, M"« Rêjane. Madame Fontenais, M»«
Daynet-Grassot. Madame Ponthionne, M"« Avril. MarieJeanne, M»« Bernou.
Léonie, M"« Fusier. Madame Gribert, M«« Miller. Jenny, M»« Doris.
Béatrice, M"» Branqhetti. Maravon, M. Signoret. Stangy, M. Duquesne. Le
docteur, M. Varennes. Didier Maravon, M. R. Monteaux. Griber, M.
Chambiy. Jirbin, M. Michel. Consant, M. Bosman.</p>
<p>3. Distbibution. Don Luis Arequipa, M. Signoret. I,o marquis de La
Huerta de Valencia, M. Tréville. Manuel Arequipa, M. Puylagarde.
L'Archiduc Conrad, M. Emile Febcre. Ernesto, M. Bosman.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pièce Napoléo-n, M. de Mao:. Un espion (Irénée Louchon, marchand
d'huiles Poroz), M. Signoret. Sir Neil Campbell, M. Tréville. Général
Drouot, M. Varennes. Maréchal Bertrand, M. Elie Febtre. Un pêcheur, M.
Scheler. Le guide, M. Bosman. Pallavicini, M. Michel. Marie-Ange
Walewska, Mm. Réjane. Le comte Alexandre, Mlle Monna Gondré. Femme du
pêcheur, M" Dermoz. Enrichetts, Mlle Branghetti. Orlandina, M"» Fusier.
Madame Mère, M'» Devoie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 mai. Première représentation du Refuge, I pièce en trois actes de M.
Dario Niccodemi*. I 1. DISTRIBUTION. Gérard de Votnut'rea, M. Claude
Garry. Louis de Saint-Airan, M. Castillan. –Monsieur Lacroix. M.
Ihtqnesne. I Charles Norbert, M. Tréville. Gaston, M. Léon Michel.
Lucien, I M. Xoret. Paulin, M. Bosman. Juliette de Volmières, Mme
Réjane. I Madame de Vclmières, mure, M«« Daynes-Grassot. Madame Lacroix,
I x M»« Miller. Dora, sa fille, Mlle Blanche Toulain. Nina, sa tille,,
Mlle Fusier. Jane, M»» Branghetli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 5 juin, le théâtre avait fermé ses portes sur le succès du Refuge. Il
les rouvrait, le 19 octobre. avec l'intéressante pièce de M. Niccodemi,
bientôt suivie de représentations de la glorieuse Madanie Sans-Gêne, et
du beau drame de M. Hervieu, La Course du Flambeau, où M'"e Réjane et main-</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>23 DÉCEMBRE. Première représentation de Madame Margot, pièce en cinq
actes, dont un prologue, de MM. Emile Moreau et Charles Clairville,
musique de M. Philippe Moreau1. C'est 1 Distribution. Lo Roi. M. Garr,
Coton, M. Signoret. Concini. M Castillan. Kellegarde, M. Chaxlard.
D'Auvergne, M. Monteaux. Sully, M. Varennes. Zamet, M. liarrt. Porbus,
M. Bosman. Héroard, M. Chevalet. Vitry, M. H. Marquet. D'Kpernon, M.
Prieur Don Pedre. M. Godefroy. Le Villars, M. Fugere. Manniquet. M.
Xlfro,j. Un valet, M. ZaUhj.- Saint-Julien, M. Sorti. LVKntragues. M.
CarrU/iies. Margot, M»« Réjane. Henriette d'Entragiios Mlle Suzanne
Munie. Marie de Médicis, M"» Suzanne Avril. Madame de Montglat, M»«
Gueriel. Françoise de Peqmgny. Mme Dermoz Mademoiselle du Tillet. M»«
Marsa lienhardl. Comtesse d'Auvergne. \M« Rapp. Madame d'Escoman, M'».
Mawt Gipsu Madame de Souviv, M"" Laumer. Madame de Cavoye. M«« Diris. Un
page, M»« Renée Carène. Le dauphin Louis. Mlle Kndrèe Suterre. Gaston de
Verneuil. M»« Maria Fro.net. Vendôme, Mlle Madeleine Fro.aet. Catherine,
M"« Jane Jantes. Angélique. M"« Marie Schi/f'ner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES ANNALES DU' THEATRE l'</p>
<p>ë</p>
<p><pb/></p>
<p>Chef d'orchestre M. Gino Marinuzzi,</p>
<p>I*!</p>
<p><pb/></p>
<p>`</p>
<p>TÂBMUU.</p>
<p><pb/></p>
<p>alada»ze Sant-CiEne, piéce 4 Il t9 Raffles, pièce. 4 » 2~ La Cou-se du
Jlambeau, pièce. 4 22 janv. 26 Trains de luxe, comédie. 4 16févr. 48
*L'Impc~ratrice, pièce. 3 act. 6 t. 3 avril 33 *Le Refuge, pièce. 3 6
mai 59 La Fille de Jephtd, comédie. i Il 50 *Le Risque, pièce. 3 2'T
nov. 23 Lolotte, comédie. 1 Il 8 *Madame Mar~ot, pièce. 53. t pro. 23
déc. il</p>
<p>· DATE NOMBRE NOMBRE de la de</p>
<p>tn représ. repréaeni.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise Vannée</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>̃ 3</p>
<p>"~(</p>
<p>1. Directeur M. Firmin Gémier; Secrétaire général M. Valentin ') ,1
Mandelstomm. &gt;; 2. Distbibdtion. Edith Forster, Mi'« Andrée Miry.
Dolorès, Mlle Re~ 1 née Cordade. Mary, M11» Yeonn* Talbrysi La Gitane,
M"» Zerka. 'i\ Le- docteur Barthe, M. Gétniêr. Daniel d'Orcagne; M.
SaiUard. -,̃; Doyambchère, M. Clasis. -v- 3. Distribution. Nancy de
Nancy, MJ|f Renée Jameson. Ma- dame Tupin, Mil* Even. Clémentine, M»« A.
Laxrigne. Labrosso, M. Janvier. Beauregard de Brighton, M. Georges
Flattau. Beau- .'• &gt; regard du Havre, M. Henrxj-Houry. Roberdet, M.
Colas. Cylindre, M. CUxaia. '2</p>
<p>THEATRE ANTOINE 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 FÉVRIER. Reprise de l'Auberge rouge, de M. Serge Basset1.</p>
<p>19 FÉVRIER. Premières représentations du Donataire, pièce en deux actes
de M. Léon 1. Distribution. Nina, M»« Masaari. Hansen, M"» Germaine
Leeuyer. Prosper Magnan, M. Saillard. Wilhelm, M. Colas. Le bourgmestre,
M. G. Dalleu. Hans, M. Ctasis. Walheufer, M. Mé- ret. Le major, M.
Marchai. Uurgtlialer, M. Pierre Laurent.</p>
<p><pb/></p>
<p>MadarU, de Guerre, adaptation par MM. Auguste Germain et R. Trébor de la
pièce en trois actes de M. Robert Reinert V de Lorsque l'Enfant parait,
pièce en deux actes de M. Charles Esquier Spectacle grave et varié. Le
Donataire est une petite étude paysanne amusante dans laquelle un vieux
bonhomme madré se dépouille, fait un ingrat et s'en venge en épousant la
fille que le donataire rendit mère, profitant d'un des étranges moyens
que lui offre la loi de rentrer dans ses dons. MM. Henry-Houry, Gérard
Garnier, Marchai et Mlle Lavigne s'y montrèrent^ excellents. Lorsque
l'Enfant parait, d'un dialogue fantaisiste, parfois un peu travaillé,
est de M. Charles Esquier. C'est l'histoire d'une Mme Marnefte au petit
pied qui fait reconnattre le même enfant par deux amants âgés et trouvé
moyen, lorsque le pot aux roses éclate, de les conserver l'un et l'autre
bons</p>
<p>&lt;</p>
<p>1. Distribution.– Jérôme Madré, M. Henry-Houry. Ernest Madré, M. Gérard
Garnier. Maître Corbe, M. Marchai. (irosjean, M. Georges Dalleu. Duveau,
M. Mérel. Depré, M. Pierre Laurent. Louise,. M11» Lavigne.</p>
<p>2. Distribution. Le curé, M. Gémier. Rodolphe, M. Maxencv. l«r soldat,
M. Georges* Plateau. Le commissaire, Ni. Colas. Le maire, M.
Henry-Houry. Le brasseur, M. Georges Dalleu. L'ennemi, M. Gérard
Carnier. 8« soldat, M. Saillàrd. Le major, M. Cailloux. 3» soldat, M.
Marchai. te soldat, M. Marcel André. 5* soldat, M. Méret. 6. soldat. M.
Denecers. Madeleine Axen. .M"» Lucie Brille. Gertrude Volnoy, M"« Jeane
Even. Madame</p>
<p>Axen, M»« Massart. Anna Axen, M»"« Magda. Elise, M»« Mireille</p>
<p>Corbi. La mère, M"« Mac Léan. Une soeur de la Croix-Rouge, M11* Demarsac.</p>
<p>3. DrsTRiBUTioN.– Gaston de Moultarme, M. Colas. Arsène Lechauvil, M.
Clasis. De Vieil-Farcass, M. Henry-Houry. Léon, M. Georget Flateau.
Forgis, M. Marcel André. Léonide, M»» Charlotte Lysés. Tante Aurélio,
M»« Lavigne. Suzanne Forgis, M"« Valrène. Elise, M»» Yvonne Talbrys. La
nourrice, M»« Mac Léan.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MARS. Reprise de la Clairière, pièce en quatre actes de MM. Maurice
Donnay et Lucien Descaves1, créée sur le même théâtre, le 6 avril 1900.
La 1. Distribution. Collonges, M. GJmier. Routliou, M. Janvier. Le
docteur Alleyras, M. Rouyer. Aristide Verdier, M. Clasis. Monsieur
Alleyras père, M. Colas. Le père Nu-Tète, M. Marchai. Bougoin, M. G.
Dalleu. Poulot dit Capoul, M. Georjes Flateau. Le reporter, M.
Henry-Houry. Testud, M. Maxence. Ménessier, M. Denevers. Beau, M.
Cailloux. Le brigadier de gendarmerie»</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Fernand Liesse. Adèle Routtieu, M"»' Cassive. Hélène ^ouricet. Mlle
Van Doren. Madame Beau, Mlle Lavigne. Jeanne AUeyras. MH» Adeline
Dérives. Rose, Mme Chandora. Louison. Mlle Germaine Lécuyer. Madame
Menossier. M»* Massait. Madame Testml, M"« Dinard. Madame Renard, M»«
Deiaarsac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niste Collon^es, dans lequel il est parfait de calme et d'énergie.
Janvier a remplacé Antoine Rouyer, Duméuy Colas, Noizeux Marchai,
Janvier; Clasis, Arquillière Georges Flateau, Favre Dalleu, Degeor^e.
Ils furent tous excellents. MIUj VanDoren a repris le rôle de Suzanne
Després, de tout l'attrait de ses grands yeux profonds et de sa voix
chaude M"s Dérives et Laviiyne ne tirent pas trop regretter Marthe
Mellot et Ellen Andrée. Enfin, M" Cassive, en des scènes successivement
comiques et dramatiques, dans le rôle, plus développé qu'autrefois,
d'Adèle Rouffieu, créé par Eugénie Nau, a remporté un succès
considérable. Mais que pense l'Académie française des théories
antimilitaristes soutenues avec tant de sérénité par son enfant de
prédilection ?</p>
<p>27 mars. En matinée, g-ala de la Solidarité Théâtrale1.</p>
<p>5 AvuiL. Reprise de Sherlock Holmes, avec M. Gémier en tète de la
distribution.</p>
<p>21 avril. Première représentation de Master Bob, y ag nant du Derby,
pièce en quatre actes de MM. Ilenrv de Brisay et Marcel Lauras2. Ce</p>
<p>v</p>
<p>1. l.e programme contenait, autre autres attractions, la première
représentation île Tous liuibrés, re\ ae postale &lt;lo MM. Joé Bridge et
Il. Gri'jois. interprétée par M"»» Juliette Clarens, Jane Oryan, Moret.
MM. Oirier, Max Morel, de l'Olympia; Dutard, Carlus Avril, et l'un des
auteurs, M. Joé Bridge.</p>
<p>2, DISTRI. LTIO: ,jt.J1I Pllriell, NI. Gémi.-r.- Cornelius Goldstramm,
2. Distri. ction. Jean I&gt;urieu, M. Gémier. Cornélius Goldstramm, M.
Colas.– Ernest Bourdicr. M. Clasis.– Le duc d'Arcolo, M. Rouyer. Homard.
M. Charlior. Mac Leau, M. Saillard. Hohson, M. Hennj-Hounj. Benoit
Picard. M. Georges Flateau. MontbaziMac, M. Maxence. Lucienne, M"« Lé
online Massart. La nn.TO Balai, M"* Laciyiie.– Julia, M"1" Jeanne Evun.
Simonne. M"» Marthe Meunier. Lu dame juive, M«« Clarey. Madame Thomas.
M'i» Dinurd.</p>
<p><pb/></p>
<p>duini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 MAI. Matinée donnée au bénéfice de la Caisse de secours du Syndicat
des Artistes dramatiques</p>
<p>Le Théâtre avait fermé ses portes le 23 mai avec Master Bob. Il les
rouvrait, le 4 juin, pour une exploitation d'été, avec Occupe-toi
d'Amélie t la triomphante pièce en trois actes et quatre tableaux de M.
Georges Feydeau, où l'on goûtait l'entrain et la verve de Mlle Sandry,
la nouvelle Amélie, la grâce et l'habileté de Mlle Emilienne Franville,
le ̃ comique irrésistible du bon Regnard en Ppchet, MM. Marcel Simon et
Elie Febvre, tous deux amusants au possible2. Et cette saison estivale
se prolongea en deux séries de fructueuses représenta- tions, jusqu'au
26 septembee. 1</p>
<p>ier OCTOBRE. Réouverture du théâtre, sous la direction de M. Gémier, par
les premières représentations de Papillon, dit Lybnnais le Juste, pièce
en trois actes de M. Louis Bénière3, et du t. Le programme comportait,
entre autres, la Terre promise, fantaisie do M. Granier, avec M""
Robinno et Descenay, MM. Dauvillier et Le Marchand le Printemps, scène
japonaise, jouée par MM. Udagawa et Kavamoura, des théâtres de Tokio.</p>
<p>2. Au mois de septembre, le role d'Amélie fut repris avec succés par M»*
Jane Marnac.</p>
<p>3. DISTRIDCTION. Jules Papillon, M. Gémier. Vérillac, M. Clasis. Gaston
de Saudray, M. Georges Flattait. Maître Pathe, M. Lluis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pernu, M. Marchai. Baptiste, M. Saillard. villon, M. iléret^ Madame
Vérillac, M"» Cheirel.– Balbine Birelie, M^» Suzanne Ntmte. Louise de
Sandray, M»« Raphaële Osborne.- Berthe Vérillac, M«« Owrtnaine Léeuyer.–
La Marchande, M»* Dinard.– Riri, la petite Fromet i. Distribution. Le
Roi, M. Henry-Houry. Le Chambellan, M. Marchai. L'Anarchiste, M. Pierre
Laurent. Florette, Mlle Andrée Lambell.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>TABI.KAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les T'ainquemrs, pièce. i )1 32 Le hlu/Le, pièce. 2 32 La Delle, pièce.
3 qt janv. 7 Les Jumeaux de l3righto». comédie. 3 24jauv. 46 L'Auberge
Rouge, drame. 2 n 2S Le Portereuille, pièce. 1 )1 27 *Gt&lt;erre, pièce. 3
19 février -i *Le Donataire, piéce. j i9février 11
*~ors~«e/'EM/'&lt;tM~ar&lt;ï&lt;&lt;, piéce. 2 19février 14 La Clairière, pièce 4 12
mars 29 Sherlock Holmes, pièce. 5 a. 6 t. Il 18 hlaster Dob (pagnant dec
Derby), pièce.. i 21 avril 3~ Occupe-toi d'Amélie, pièce. 3 a. 4 t. 4
juin 96 *Papillon dit Lyo»nais le Juste, pièce.. 3 ter or-toh. 117
*7.e~?ota'&lt;'MMMte, pièce. 1 ter octob. 117</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>XBRE de la de</p>
<p>Ire représ. repro1ieot.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Directeurs MM. Hertz et Jean Coquelin Secrétaire général, ` M. Léu
Marchés.</p>
<p>1 THEATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN 20,5 • TT» «II » w-»w V y « » • m -m</p>
<p><pb/></p>
<p>8 AVRIL. A l'occasion des jours saints, on donnait, pour la première
fois, en matinée, la Fille de Pilate, le drame sacré en trois actes, en
vers. de Ml René Fauchois, précédemment représenté au Théâtre des Arts2.
Mlle Lucie Brille était de tout premier ordre dans le rôle de Pontia. 16
AVRIL. Première représentation àtLaazun. pièce en quatre actes, de MM.
Gustave Guiches et François de Nion 3. Sous les traits de Mlle Gilda 1.
Distribution. Philippe Derhlay, M. Dorival. Moulinet, M. Péricaud.
Bacholin, M. Laroche. Octave. M. Monteux. Duc de Bligny, M. d'Aucky.
Baron de Préfont, M. Fabre. Le général, M. Gravier. Gobert, M. Chabert.
Le préfet, M. Harment. Pontac, M. Dan?yuin. Jean, M. Barnier. Claire de
Beaulieu, M™« Jane Hading. Marquise de Beaulieu, Mlle Boitchetal.
Baronne de Préfont, M"« Carmen Deraisy. Athénaïs, MU» Clarel. Suzanne,
Mlle Annette Jar:i. Brigitte, &gt;• Frédérique.</p>
<p>2. Distribution. Ponce Pilate, M. Dorival. Caïphe, M. Laroch- Jésus, M.
Monteux. Lysias, M. d'Auchy. Julien, M. Fabre. T. Casius, Si. Person.
Pontia, M"« Lucie Brille. Claudia Procuh. MU» Bouchelal. La nourrice,
lAfi» Fr4dériqu9. La danseuse, M»« Jane Dorza.</p>
<p>3. Distribution. Lauzun, M. Tarride. Louis XIV, M. Larvclw. Créqui, M.
Dorival. Montespan, M. Monteux. Saint-M;ir-. M. Gravier. Roquelaure, M.
Walter. Dangeau, M. Dauchy. Louvois, M. Person. Boulaigue, M. Chabert.
D'Artagnan. M. !̃ fresne. L'huissier, M. Barnier. L'abbé Visconti, M.
Danequin. Mademoiselle, M&gt; Gilda Darthy. Madame de Montespan, Mlle Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>vi</p>
<p>met. Madame d«Sévigné, M"« Bouchetal. Madame de Tambonneau, Mile
Frédérique. Madame Scarron, M"« Jane Eyrre. Madame de s. nibise, M"«
Guerraz. Madame de Nogent, M':« Deraisy. Madame e La Hillières, M.»»
Jary. Mademoiselle Desœillot, Mlle Ardans. Madame do Gesvres M"« Loria.
Madame de Ramburo, M»« Walter. Madame Colbert, M»« Clëry.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. DISTRIBUTION. Gillioury, M. Jean Coquelin. Le docteur Cézambre, M.
Laroche. Marie-Pierre, M. Monteux. Le comte '!̃' Kernan, M. Fabre.
Adolphe, M. Dechamp. François, M. Chaben Le chevalier d'Ambleville, M.
Perron. La Glu, Mlle Pulaire. Marie des Anges, M"« Lucie Brille. Naïk,
Mlle Annette Jary. Mariette, Mlle Frédèrique. Madelon, Mlle Jeanne
Ugalde. Yvomi'</p>
<p>1Lt)t. im,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bord, où il a su se tailler un succès du meilleur aloi. La mise en scène
avait été fort bien réglée, sous l'œil du maitre, par M. Péricaud, et
les décors étaient beaux, dans la note juste qui convenait au lieu et à
l'action.</p>
<p>3 JUIN. La saison d'été s'ouvrait avec la Partie de chasse de Henri IV,
de Collé*, qui n'avait encore été donnée qu'aux matinées classiques, et
Y Abbé Constantin* M. Jean Coquelin reprenait le rôle de l'Abbé, où ses
qualités de naturel, de finesse et de bonhomie trouvaient le meilleur
emploi.</p>
<p>3. Distrjhtion;. Le sergent Guff, M. Dorival. Fraaddin Blako, î
?lonteux. nodrrey, M. Fa6re. Betteredge, M. fturment. /.eibor M. Walter.
Bna Jenningt, M. Liaht?l. Murray, M. Habav, Docteur Candy, M. Blanchard.
Pippo, M. Dufresne I/inspecteur S«epratf, M. Person. Drc (Jrégor, M.
Totah. Mathieu B»uff, M. Dan^utn. Obi, M. Barmier. Un agent, M. Noél.
Miss R^nliel, MU. Carmen Deraisy, Milady Vérinder, MU. Bouchetal
Ro&lt;»i»na Sperma», nu. Flore Beryeys. Misa Clock. M«* Rosé Lion. I
«n«lope, MU. Gresy. Thuy. »&gt;u V*r9uerite. Jenny, M»* Gu*r.ra- Anna.Mito
R. Thorel.- Lydie, Mil. Masiehl. -Naarino,:»LH.A»-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 août. Réouverture avec le Bossu, où, nouveau Lagardère, digne de ses
ainés, M. Fabre était entouré d'une vaillante troupe qui jouait avec une
louable conviction le drame légendaire de Paul Féval et Anicet Bourgeois*.</p>
<p>23 SEPTEMBRE. Première représentation du Roy sans royaume, énigme
historique en trois parties, cinq actes et sept tableaux de M. Pierre t.
DisniïfnrnoN.– Lagardère, M. Fabre.- GanMgue, M. Etiévant.–Le Régent, M.
Habay. Chaverny, M. dAuchy. -Cocardasse, M. Lor-</p>
<p>T-Q~. Pasllepoil, Ni. A~&lt;y. Ptàyrolles, M. ~&lt;TMMd. Nevrm,</p>
<p>rain. Pasbepoil, M. Angély. P.yrolles, M. Vernaud. Nerer*,</p>
<p>M Lomtm. Tonio, Gaston Jacob. D'Argenson, K. Chapuis.</p>
<p>Navaille, M. Banequin. Staupitz, M. Adntn. Cosuivet, M. Raoul. Blanche
de Caylus, M". Dumoulin. Flore, MU. Derëvml. Blanche de Nevers, ti&gt;*Lëo
MUUy. Martine, M»« Vartilly. Madeleine, M»« Vassort. Charlot, M»« Clasis.</p>
<p><pb/></p>
<p>touché, M. Mosnier. Cyrille de Moutvallon, M. Fabre. Le capi-</p>
<p>taine Hurieveat, M. Gratins. Lbtoue, M. Cb»b*rt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN 3oj</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Certelon, M. Lucien Gaùry.. Boutera, M. Jean Coquelin.
Loclerc, M. Pierre Magnier. Paul Ignace, M. Mosnier. Nathaniel. M.
Saint-Bonnet. Guy, M. Henry Lamothe. Gérard, M. D'Auehy. L'officier de
paix, TA.Fabre. L'huissier, NL Chaberl. Germot, M. Harment. Un
domestique, M. Danequin. Lecerf, M. Arthua. Un huissier, M. Person. Un
député, M. Adam. Antoinette, M"« G+brielle Dorziat. jLnne Cortelon, M«u
Léonie Yahne.– Madame Lecerf, MIU Bouchetal.– Virginie, M»« C.
Dèlys.–MademoràeHe Lecerf, M»» Coetry. Le modèle, M»* Suzy.</p>
<p>Ou avait,, dés la fin du mois de aejUembne, repria les répétitions de
Chantecler. • |</p>
<p><pb/></p>
<p>3 [0 LES ANNALES DU THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 NOVEMBRE. Le théâtre enterrait son régisseur général expérimenté et
écouté, M. Louis Péricaud, le bon comédien. MM. Henri Hertz et Jean
Coquelin, qui perdaient en lui, non seulement un collaborateur précieux,
mais encore un ami dévoué, avaient voulu se charger des obsèques de leur
vieux camarade, et lui donner ainsi un dernier témoignage public de leur
estime et de leur affection.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>yOHBRE de la de</p>
<p>1~ représ. représeni.</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Fe~n~ne t pi~ce. :J a. 1 pro.)) 121 Le Bourgeois gentilhomme. pi,'ce,
5 :2 L'Abbé Constantin. comédie. 3 n 17 Le iYlaëtre de Forges. pièce. 8
mars -16 *.La Fille de Pilate, drame sacré en vers. 3 8 avril 3
''Lau~ein. pièce. 4 16 avril 2s ~~f;tnèce. a. d t. 12 mai 27 La Parité
de C~a~f &lt;&lt;&lt;' ~Mft I1', pièce 3 » 11 *La i'ierre de l.unr, pièce. a. 7
t. 15 juin 3!) Le l3ossm, drame. a. 1) t. 2!) *Lc Roy sans
Ruyaume,.éniëme historique 3 a. 7 t. 23 sept. 1 LoGrt/7f.pièce. 22octob.
7t 1 La .lTassirre, cou~é~lie. 21 déc.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE LYRIQUE MUNICIPAL DE LA GAITÉ* 1</p>
<p>L'année s'était ouverte par la Cendrillon de M. Massenet où, le 2
janvier, Mlle Lucie Vauthrin chantait avec sa voix délicieuse et son
charme souverain, le rôle de Cendrillon, taudis que MlleCébronNorbens,
l'une des plus appréciées lauréates des derniers concours du
Conservatoire, prenait possession de celui du Prince Charmante</p>
<p>Le i janvier, avait eu lieu, au profit des victimes de la catastrophe de
la Sicile et de la Calabre, une soirée de gala où se donnait, entre
autres attraits, une représentation (le la Sonnambnla de Bellini, avec
le concours de la Compagnie italienne de M. Castellano la Galvani, M.
Ventura 3. Le î3 janvier, Miss Isadora Duncan, arrivant de New- York,
donnait, accompagnée par l'orchestre Lamoureux, une première matinée, où
elle faisait applaudir les élèves de sa célèbre école de danse. 20
janvier. Première représentation de fiert. Directeur» MM. Isola frères;
administrateur M. O. de Lagoa;iere secrétaire général M. Maurice Lefevre
secrétaire de la direction M. Marcel Simond.</p>
<p>2. Le /ôle était ensuite reprit avec un vif succès par M«« Herleroy. 3.
Après avoir chanté doux fois la Sonnamhula, la Galvani se t'ai, •ait
applaudir dans Rosino du Barbier de Seville (version italienne).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f 4 9 • a a # a m</p>
<p><pb/></p>
<p>portés, et les artistes ont vaillamment chanté leurs rôles. Mlle Yvonne
Dubel a des attitudes très belles sa voix claire, bien timbrée, a
exprimé avec beaucoup d'intensité les angoisses, la passion, la
tendresse de Dona Sol. Le succès personnel de Mlle Dubel a été fort
grand. M. Boulogne (Hernani) a l'organe éclatant le ténor Affre (Don
Carlos), M. Paty (Ruy Gomez), ont formé un excellent ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>if</p>
<p>miss Anna Mllft Bérat, une touchante Marguerite; M. Féraud de Saint-Pol,
fort bien placé dans Gaveston, et M. Désiré, un plaisant Dickson. 8
février. MIlc Nicot-Bilbaut-Vauchelet chante pour la première fois dans
Lucie de Lamermoor le rôle de Lucie.</p>
<p>1 r février. Reprise de Lakmé1.</p>
<p>r.hef orchestre M. A. Amalou.</p>
<p><pb/></p>
<p>3i MARS. Première représentation de Mayuelone, drame lyrique en un acte,
poème de M. Mi1. Le rôle de Fernand sera repris plus tard par M.
Gautier, uVl'Opéra, puis pas M. Moisson. Celui de Léonor sera également
repris pa: M** Dhumon.</p>
<p>2. M" Henriette Focké débutera, quelques joura après, dans !• rôle de
Marion qui lui vaudra un vif succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>chel Carré, musique de M. Edmond Missa. Pièce « vériste » intéressante
partition facile et mélodique, dont la coupe ne répond guère aux idées
modernes. Juste interprétation de Mlle Lafargue, de MM. Devriès,
Boulogne et Alberti. Bon accueil du public.</p>
<p>23 AVRIL. Reprise du Barbier de Séville, avec le concours des artistes
de l'Opéra-Comique1, accompagné de la Navarraise*.</p>
<p>3o avril. Une curieuse représentation de Lucie de Lamermoor est donnée à
la Gaîté par la compagnie des Jeunes Prodiges du théâtre Quirino de
Rome. Ces enfants pouvaient être ridicules ils ont été charmants, pleins
d'adresse vocale et jouant avec une rare conviction ils valaient d'être
entendus.</p>
<p>i5 MAI. Après avoir disparu pendant quelques semaines, miss Isadora
Duncan faisait une superbe rentrée. La foule des spectateurs
enthousiasmés ne se lassait pas d'acclamer l'admirable artiste et
d'applaudir ses élèves si touchantes et si gracieuses. L'orchestre,
dirigé par M. Edouard Colonne exécutait magistralement les airs
d'/phigénie en Aulide, et la Marche turque, de Mozart, qui
accompagnaient les danses, et un programme pour orchestre seul avec des
œuvres de Bach, Lulli, Bocrherini. La recette dépassait to.ooo francs.
1. Distribution. Rosine, M»« Mathieu- Lutz. Marceline, M»« Vil. ̃••
Alinaviva, M. Francell. Figaro, M. Vigneau. Bartholo. M. AllarJ. BasUe,
M. Payun.</p>
<p>̃i. Joué par MM» Lise dAjac, MM. Dufrich; Blancsrd, Payan, 'CC~COM, Dupouy.</p>
<p><pb/></p>
<p>ballets dansés par M"" Duc, Tiphaine, M. Sicard.</p>
<p>Orchestre sous la direction de M. A. Amalou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Manriqne, M. Granier. Le comte de Luna, M. Boulogne.
Fernand, M. Alberti. Ruiz, M. Breffel. Un bohémien, M. Reiss. Léonore,
Mme Félia Litvinne. Azucéna, M1'» Mariann* Plahaut. Inès, M1** Loxotlly.</p>
<p>Le rôle d'Azucéna sera repris plus tard avec succès, d'abord par M»«
Cëeile Vilmer, puis par M"« Renée Vidal.*</p>
<p><pb/></p>
<p>25 octobre. Une brillante représentation de gala était offerte aux
délégués de la « City of London international and commercial Association
» par le Comité républicain du commerce et de l'industrie. Après les
deux premiers tableaux de la Favorite et l'air de la « Folie », de Lucie
de Lamermoor, fort bien chanté par Mlle Chambellan, on entendait M.
Alvarez dans « Roi du ciel », du Prophète, où il se surpassait. Le
quatrième acte des Huguenots avait comme interprètes MHe Bréval
(Valentine), M. Affre (Raoul de Nangis;, M. Delpany (Saint-Bris) et M.
Ponzio (Nevers). Mlle Bréval était une admirable Valentine et M. Affre
un 1. DISTRIBUTION. Jean, M. Aloarez. Zacharie, M. Sylvain. Mathisen, M.
Henri Simon. Jon»s, M. Cèbé. Oberthal, M. Alberti. Fidaa, M«t iYady
Biancard. Bertha, M"« Comès.</p>
<p>Orchestre ions la direction de M. A. Amalou.</p>
<p><pb/></p>
<p>excellent Raoul, et les applaudissements ne leur étaient pas ménagés. Le
spectacle se terminait par le quatrième acte du Trouvère où Mme Félia
Litvinne obtenait un véritable triomphe, fort bien secondée par Mme Nady
Blancard et par MM. Granier et Ponzio.</p>
<p>Le 2 novembre, la rentrée de Mme Delna dans la Favorite était saluée par
une salle comble soucieuse de réentendre l'admirable cantatrice, plus en
voix que jamais. Le io novembre, M. Alvarez se faisait chaleureusement
applaudir dans le rôle de Manrique, du Trouvère, qu'il chantait pour la
première fois. Le 23 novembre, Mme Duval-Melchissédec se produirait dans
les Huguenots, où sa belle voix et son interprétation ardente et précise
du rôle de Valentine lui valaient une longue suite d'ovations.</p>
<p>26 novembre. Première représentation de Quo Vadis ? opéra en cinq actes
et sept tableaux. d'après le roman de Sienkiewicz, livret de M. Henri
Cain, musique de M. Jean Nouguès2. Le roman 1. Distribution. Léonore,
M»« Delna. Inés, M"« Kerjean. Fernand, M. Granier. Alphonse XI, M.
Ponzio. Balthazanl M. Henri Sy train. Gaspard, M. Sardel.</p>
<p>L orchestre était dirigé par M. A. Amalou.</p>
<p>2. Distribution. Chilon, M. Jean Périer. Pétrone, M. Seveilha^ Vinicius,
M. Codou. Pierre, M. Marvini. Néron, M. Martinelii. Demas, M. Alberti.
Sporus, M. Ponzio. Lydon, M. Sardet. Le jeune chrétien, M. Maupas.
Tigellin, M. Audoin. Vitellin- M. Germai. Lygie, Mlle Marie Lafargue.
Eunice, M»c Aline Va.landri. Poppée, M»« Fockè Iras, Mlle Lowelly.
Myrini:&gt;. M«« Peltier-Prudhomme. Nazaire, M»« Capelli. Lilith, M"«
Viben. Psyllia, M"* Labarthe.</p>
<p>M»« Cécile Thévenet, qu'une fàcheuse indisposition avait empêchée &lt;̃̃:
̃créer le rôle de Poppée, le reprenait le i décembre et s'y faisait
chaleureusement applaudir.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>M. Jean Périer, indispose», était remplacé pendant trois représenta»̃
:011s, par M. Féraud de Saint-Pol.qui s'acquittait avec talent du rôle
̃i'iiirilo doChilon.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 DÉCEMBRE. Pour l'inauguration des grands festivals du jeudi, on donne
la Damnation de Faust, avec le concours des chœurs et de l'orchestre
Colonne conduits par M. Gabriel Pierné1. 2 1 décembre. M*8 Delna
reparaît dans Orphée, x)ù elle se fait chaleureusement acclamer. Mlle
Yvonne Qjïbel chante avec beaucoup de charme le rôle .d'Eurydice.</p>
<p>1. Distribution. Marguerite, Mlle Yvonne Dubel. Faust, M. Cajenêuve.
Méphistophélés, M. Henri Albers. Brander, M. Eyraud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lt~cie de Lamer~ucor, opéra. 4 » 13 C.'e~idrillon, féerie lyrique. 4 a.
7 t. Il 17 Jean de aVÜelle, opéra-comique. 3 » t; l'aul et Virginie,
opéra-comique. 4 a. 7 t. Il 11 La Bohême, comédie lyrique t Il i
*Hernani, opéra. 5 25 janv 15 La Sonnambula, opéra. 3 Il 2 Le Barbier de
Sécidle, opéra bouffe. t Il 4 La Dame Blanche, opéra-comique. 3 5
février il L&lt;tAtM~, opéra-comique 3 Il 19 La V iraudie:~re,
ohéra-comiquo. 3 » 17 irClaironnelle, ballet, 1 9 mars 12 Mignon,
opéra-comique. 3 a. 4 t. » 1 -) La Favorite, opéra 0 -t 15 mars 34
*aguelona, drame lyrique 1 31 mars 8 La ivavarraise, drame lyrique. 2 n
6 Le Prophète, opéra. 5 a. 10 t. » 17 Les Huguenots, opéra. 5 a. 6 t. »
29 Le Trouvère, opéra. 4 2 octobre 1S ~QMoVodM, opéra. 5 a. 7 t. 26nov.
2.r) Orphée, drame lyrique. 4 n 1 1;</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>Ire repris, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise tannée</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DU CHATELET1</p>
<p>1. Disthibution. liurk, M. Arquillière. Davis. M. Gaston Séverin.
Gavroche, M. Hamilton. Dick. M. Henri Jullien. Henri, M. Jacques
Pradaly. Morgan, M. Bardes. Vernoc, M. Vandenne. Lamourette, M.
Chambéry. Wilson, M. Vinter. Tilleraye, M. Dombreval. De Grancy, M. P.
Garnier. Le Consul, M. Dual. Le chef indien, M. Oeocourt. De Sericourt,
M. Longuepri '.yans, M. Ollivier. Geneviève, M»« Marguerite Xi&gt;tove.
Juliette M • Marguerite Peuget. Jeanne, M»« Jane Maylianes. Valdor' \1»«
Lizerolle. Moraly, M"« Pascal. Première fleuriste, M". Ca- meroun.
Deuxième fleuriste, Miu Etther.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>haut et que M. Arquillière joue la comédie trop lentement en ce vaste
cadre populaire.</p>
<p>27 février. Matinée organisée par l'Association des Directeurs de
théâtre au bénéfice des victimes de la Sicile et de la Calabre. Au
programme Les Roses du Calife, opéra-comique en un acte de M. G. de
Dubor, musique de Mme Armande de Polignac le sixième tableau de la Tour
de Nesles d'Alexandre Dumas et Gaillardet i le Ballet des Histrions de
Snégourotchka Crainquebille, de M. Anatole France 2, et la première
représentation de la Revue des Théâtres de MM. Paul Gavault, Miguel
Zamacoïs, Georges Berr, Blondeau, Clairville, Paul Ferrier, Dominique
Bonnaud, P.-L. Flers, Maurice Hennequin, Monréal». 1. Distribution.
-Marguerite de Bourgogne, M»« Louise Silvain. Orsini, M. Silvain.
Buridàn, M. Albert Lambert fils. Landry, M. Albert Lambert père.</p>
<p>w2V,I?ISTRIBlJTIUN- Crainquebille, M. Lucien G,&lt;ilr&gt; L'agent 121, M.
Fehx Huguenet. Le président, M. André Antoine. L'agent 6», M. Gemier. Le
docteur, M. Lérand. Lo charretier, l'homme, M. Germain. Le camelot, M.
Galipaux. Aubarrée, M. Pierre Magnter. Maître Le Merle, M. Gaston
Dubosc. Le marchand de marrons, M. Bernard. Lhermitto, M. Victor
Bouchez. Premier jissesseur, M. Porel. Deuxième assesseur, M. Albert
Carré. Un •loinme, M. Samuel. Le teinturier, M. Alphonse Franck.
L'huisMer; M. Peter Carin. Un ouvrier, M. Georges Rolle. Lo marchand le
vin, M. Duplay. Madame Bayard, M« Daynes-Grassot. Madame l.aure, M«
Andrée Mégard. La souris, Mil. Eve Lavallière. Une commerçante, M-«
Juliette Darcourl. Une ouvrière, M"« Diéterle. Une ouvrière, M»« B. Denège.</p>
<p>3. DISTUBUTION. La commère, 11~~· Jtarr~uerite Brésil; le compère, -M.
Jean Périer.</p>
<p>i.SC»èDw \?'Z Le ré»isseur' M- Xegnard; l'huissier. M. Lecesqite</p>
<p>IVntich, M. Périer; le trombone, M. Moricey. t'hui~ier. M. A.M;</p>
<p>Scène2«. La prière d'insérer, M»« Marguerite Brésil.</p>
<p>&gt;cene 3». La petite note émue, M»« Marie Leconte</p>
<p>Veno 4». Le copiste, M. Le Gallo.</p>
<p>Scène 5«. Campagnac, M. Pou.jaud un huissier, M. Leiesque</p>
<p><pb/></p>
<p>Scène 88. La neige, M»* Germaine Gallois.</p>
<p>Scène 9«. Madame Marguerite Carré, M»« Marguerite Carré. Scène 10*. La
dame, M"* Louise Balthy le monsieur, M. Guy. Scène il». Madame Judir,
M«« Judic.</p>
<p>Scène 12. La Veuve Joyeuse, M11» Polaire; le juge d'instruction. M.
Signoret.</p>
<p>Scène 13«. Le Crépuscule des Dieux, M"« Lise Berty.</p>
<p>Scène lt«. L'académicien, M. Maurel; le neveu, M. Carpentier; le
chansonnier, M. Dominique Bonnaud MM. Lurville et Koral, MH« Marcelle
Yreen.</p>
<p>Scène 15». M»« M ar ville, Miss Camplon le trio Fiers, M. Claudius.</p>
<p>La Valse chaloupée, dansée par M"* Mistinguett et M. Max Dearly. 1.
Distribution. Jollivet, M. Hamillon. Michel Strogotf, M. Camille Ben.
Blount, M. H. Jullien. Le maître de poste, M. Bardés. Ivan Ogareff,M.
Vinter. L'employé du télégraphe, M. Freddj. Le gouverneur., M. H. Duval.
L'émir Péofar, M. Pierre Carnier. Général Liniff, M. G. Mory. Capitaine
tartare. M. Ollivier. Général Voronzoff, M. Ameline. Un bohémien, M.
Gaget. Marpha Strogotf, M** Delphine Renot. Sangarre, M»« Marthe
Dhermont. Nadia Fédor, M"« Pannetier. Une voyageuse, M»» Liserollê. 2.
Distribution. Cassoulas, M. Vilbert. Filoche, M. Hamilton. Valberg, M.
Henri Jullien.- Bonaparte, M. Paul Villé. Ollivier. M. Freddy.
Champouilleux, M. Nemo. Bruscard, M. Valbrel. Champouilleux père, Le
maire, M. Bardes. Le régisseur, l'adjudant. M. Vinter. Général Desaix.
M. H. Durai. Colonel Liégeard. M. Pierre Garnier. Une ordonnance, M. G.
Mori. Capitaine -lo hussards, M. Ameline. Spagetti, M. Ollicier.
Florinde, M»« Marguerite Peuget. Pervenche, M"« Flore Mignot. Madame
Vinceut. M»« Irma .Perrot. Charlotte, M"« Raymonde Ariel. Madar.iChampouilleux,
 M"« Jane Léo. Une actrice, M"» J.-P. Etiévant. l"
fleurisre, Mlle Lizerolle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rlonnde de la rouerie et de la grâce. Mlle Flore Mignot manquait de
voix, et c'est dommage, car elle est bonne comédienne elle gagnerait à
jouer en un cadre moins vaste. Mlle Irma Perrot enfin avait créé-une
savoureuse silhouette de tante grognonne. Le succès de la Petite
Caporale dépassera, tout naturellement la présente année.</p>
<p>SAISON RUSSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Troisième spectacle, le 4 juin, troisième succès. .Le programme de M.
Astruc n'est point menteur. C'est bien l'Opéra de Saint-Pétersbourg
qu'il nous présente avec son orchestre, ses masses chorales, les décors,
les costumes, et avec les meilleurs artistes du ballet de Pétersbourg et
de Moscou, choisis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃ DATE NOMBRE</p>
<p>̃ NOMBRE de la de</p>
<p>I lr« repris, repréaeat.</p>
<p>̃ d'actes on de la pendant</p>
<p>I reprisa l'année</p>
<p>I la Chatte Blanche, féerie 3 a. 23 t. » 83 ̃ 'Les Aventures de Gavroche,
pièce i a. 23 t. 27 janv. 125 ̃ Le Pavillon d'Armide, ballet 3 partie» iy
mai 8 ̃ Le Prince Igor, scènes chantées et danses</p>
<p>̃ polovtsiennes 19 mai 8 ̃ le Festin, suite de danses 19 mai 9 ̃ fcan le
Terrible, opéra 3 a. 5 t. 20 mai 12 H Les Sylphides, rêverie romantique
i 4 juin 5 ̃ Cléopâtre, drame chorégraphique 1 4 juin 7 ̃ Russelan et
Ludmila, opéra i«r acte i juin 2 ̃ Judith, opéra (scène de l'orgie) 6
juin 3 I Michel Strogoff, drame 5 a. il» t. 6 aofit 87- ̃ *La Petite
Caporale, pièce 3 a. 2») t. 28 oct. S6</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE L'AMBIGU*</p>
<p>2. DisTmiflonoii. Albert Truchon, M. Ranté. Théodule Boudinet, M.
Bélières. Pizzicato, M. Liézer. Santino, M. Blanchard. George* Walton,
M. Morgan. Jobson, M. Bailly. Un Pasteur, M. Dervet. Cornebec, M.
Leriehe. Tom Loock, M. Dalaine. lierthier, M. Charmy. Le capitaine du
Gibraltar, M. Dharbel Cassai, M. Lemirt. Santinei, M. Orval. Bonifacio,
M. Qarbagny. Gociha, M«« Cécile Barre. Mercedes, M"« Jeanne Doriane. La
^pèrit&gt;UT«,MU» Stella Daly. Thérésine, M»t Vartilly. Inès, M»«
Mane.Louùé Roger. Nativa, M»» Mielly. Sœur Ursule, M"« Villon. Sidonie,
M"« Zéringer. Arabelle, M»« Du Péray.</p>
<p>3. Distribution. Chopart, M. Lion Noél. Lesurques, Dubosc M. Rosny.
Courriol, M Waller. Daubenton, M. Liézer. Fouiard, M. Rend Gravier.–
Jérôme Lesurques, M. Blanchard.-Joliquet, M. Déan. Didier, M. Liabel.
Lambert, M. Albert. Le maître de poste, M Faivre. Jeanne, M"» Jeanne
Brindeau. Julie, M»« Flore vignot. La nièce du mattre de poste, Mlle
Guerray.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeunes gens et de jeunes filles avides de voir ce drame populaire.</p>
<p>7 avril. Reprise de l'Assommoir, drame en cinq actes et neuf tableaux
(d'après le roman d'Emile Zola) de Busnach et Gastineau Désireux de
redonner au théâtre de l'Ambigu l'éclat que lui avaient fait perdre
différentes directions négligentes ou maladroites, MM. Hertz et Coquelin
inauguraient officiellement leur nouveau règne par une des pièces les
plus curieuses de ce qu'on pourrait appeler « l'ancien répertoire ».
L'Assommoir n'avait pas été repris depuis 1900, où la Porte-SaintMartin
nous l'avait présenté avec une distribution incomparable Guitry jouait
Coupeau; Suzanne Després, Gervaise Pierre Magnier, Lantier; Claudius,
Bibi-la-Grillade. Ce drame, dont les adversaires intransigeants d'Emile
Zol* ne pourront pas contester la haute moralité, nous a procuré cette
fois la même sensation de vie populaire, de pittoresque amusant qui fit
jadis son succès. La partie mélodramatique disparaît comme fondue dans
l'observation d'ensemble, dans le détail typique, dans des scènes d'un
réalisme sain et puissant. La moralité qui s'en dégage est si nette que
le seul coin qui a semblé « coco » sont les deux ou trois 1.
Distribution. Coupeau, M. Decori. Bibi-la-Grillade, M. Gulipaux. Mes
Bottes, M. Paul Fugère. Lantier, M. André Hall. Poisson, M. Dieudonné.
Bec-Salé, M. L. Déan. Gouget, M. A. Habay. Lorilleux, M. Nargeot.
Bazouge, M. Blanchard. Le père Colombe, M. Adam. Madinier, M. Mortimer.
Adolphe, M. Faivre. Charles, M. L.Raoul. Zidore, M. Caratsch. Un
charcutier, M. Totah jeune. Un ouvrier, M. Bernard. Gervaise, M"« Uom"
Yahne. Madame Boche, M»» Desclauzas. Virginie, M»« Alir" Bar ton. Nana,
M»« Marie-Louise Roger. Madame &lt;?ouget, M"« Marley. Madame Lorilleux,
M»« Merle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Uum L6J An1"(A~I!Ó:t LU -U1~A.£.n.~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 juin. Sur celle de. leurs deux scènes qui s'appelle ne l'oublions pas
l'Ambigu-Comique, les directeurs-trusteurs du boulevard Saint.Martin,
cultivant tous les genres, ont installé le célèbre vaudeville de MM.
Georges Feydeau et Maurice Desvallières, Champignol malgré lui1, si 1.
Distribution. Champignol, M. Milo. Saint-Florimond, M. Lorrain.
Capitaine Camaret, U.Gouget.– Chamal, U.Angély. Singl&lt;ton, M. J. Berry.
Le commandant, M. Valot. Adjudant Ledoux. M.'Xargeot. Célestin, M. Louis
Brissot. Sergent Belouette. M. Le&gt;js. Caporal Grosbond, M. Defrance. Le
prince, M. Darblay.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 août. Réouverture avec la Closerie des !/enêtsl. Avec beaucoup
d'adresse, MM. Hertz et .Jean Coquelin avaient fondu les tableaux des
deux Badin. M. Adam. Josepii. M. Faiore. Lavalanche, M. Livy. Le
perruquier, M. L. Raoul. La Fauchette, M. Castel. Angéle, M"« B. Denège.
Mauricette. M"« P. Lorsy. Charlotte, M»« Clasis. Adrienne, M'»'» R.
Silvaire.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Léona, M»» Bouchetal. Louise, M"« Carmen beraisy.
Lucile, M»« Flore Mignot Madeleine, M»« Lorsy. Mathurine, M"» Norma.
Madame do Brias, M"« Danequin. Mademoiselle de Brias, W** Andrée.
Kérouan, M. Mosnier. Montéclain, M. Monteur. Général d'Etséve, M.
Gravier. Aly, M. Walter. l'ornic, M. Chabert. Dominique, M. H arment.
Georges, M. Liabel. Brits, M. Du/resn». D'Avatiannes, M. Ptrson. Maclou,
M. Mi-</p>
<p>•haud.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 septembre. Reprise de la Porteuse de pain1. Les reprises succèdent
aux reprises après la Closerie des genêts, l'un des chefs-d'œuvre du
genre, c'est la Porteuse de pain, un bon, gros et solide mélodrame tiré
par l'habile Jules Dornav d'un feuilleton populaire du fécond romancier
Xavier de Montépin. La pièce eut du succès il y a une vingtaine
d'années. Elle en retrouve aujour1. Distribution. Jacques Garaud, Paul
Marinant, M. Etiévant. Cricri, M. Paul Fugère. Etienne Castol, M.
Monteur. LuHen Labroue, M. d At&lt;c/ Tfto en Buis. M. ~orrat~. Ovide
SohTeau M. Sydney. Georges I)arier, M. A. Habay. L'abbé Laugier M.
Blanchard. Le maire do Chcvry, M. Renuud. Jeanne Kortier M»« Antonia
Laurent. Lucie, M"« Carmen Deraisy. Mary Harmant. M'i» Léo Misley.
Clarisse Darier, M»« Rose Lion. La in&gt;;r&lt; Vertbois, M»« Morise.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 novembre. Première représentation de Nick farter, pièce en cinq actes
et huit tableaux de MM. Alexandre Bisson et Guillaume Livet1. A en juger
par la façon habile et distrayante dont M. Alexandre Bisson a accommodé,
après Rafjles, Sherlock Holmes et Arsène Lupin, les prodigieuses
aventures de Nick Carter, le drame policier n'est pas près de cesser de
plaire. Le public, jadis friand, des drames de cape et d'épée, retrouve
dans ces intrigues quasi féeriques l'intérêt et l'émotion qui
provoquaient son enthousiasme, et si le modernisme a supprimé la cape et
n'admet plus I épée, il les remplace par mille inventions territ.
Distribution. Carmen, M»« Carmen Deraisy. Helen, M»« Bewrn~l-re.
Catherine, \i»· Frédc~ri~fue. Margaret, Mil. B~MOM&lt;. i'i'liorah, M»«
Vartilly. La Tomate, Mlle Kerval. La Pieuvre, M':« Guerraz. Salopette,
M"» Clasis. Un groom, Mlle Fernande. Nick Carter, M. Mont«ux. Melvil, M.
Etie'vant. Bobby, M. Paul ~«~ère. Patay, M. Lorrain. Georges Glancy, ~f.
Lai4mot&amp;ier. M.'ilcraft, M. Gouget. Vain Burg, Le Juge, M. Angêly. Chick
· y&lt;. Dufresne. Arizona Jack. M. Parny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>interprétation masculine. MIIe Deraisy, en Carmen, était sincère,
violente, de jeu émotionnant, et Mlle Bérangère faisait de l'infortunée
Helen une figure sympathique, honnête elle y eut des accents vibrants et
pitoyables. L'Ambigu tenait donc un succès de bon aloi qui prouvait
ainsi que le drame d'aventures n'était pas mort.</p>
<p>Voici, résumée dans le tableau suivant, l'histoire de l'Ambigu en 1909</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!'• représ, représcnl.</p>
<p>d'actes ou de la pendant I</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES NOUVEAUTÉS*</p>
<p>I 2. Distribution. Rossillon, M. Germain. Coulaugen, M. Matrat I
Chouzelot, M. Gorby. Jacques, M. Hozemberg. Boudou, M. Lan I drin.
Stéphane, M. Choisy. Le secrétaire, M. Gaillard. MarI '.issin, M. Grelé.
Hélène, Mlle Afagda Simon. Madame Marcassin, I M»' Jenny Rosé. Emmeline,
M"« Lepage. l.a couturière, M»« Delys I Rose, M"« Bariel. Pimprenelle,
M«« Il.-L. Roger. Victoire, I MH« Leroy. Julie, M»« Lanray. Pivoine,
M'&lt;« Gildis. Un télégraI i iàste, M"« Delongpré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I 3 juin'. Ne pouvant donner alors faute de I la principale interprète
la pièce nouvelle qu'il I préparait, le directeur des Nouveautés croyait
deI voir emprunter au répertoire du Palais-Royal l'un I le ses meilleurs
succès, et nous avions une inat- I (endue reprise de Moins cinq, trois
actes vraiment I très gais de MM. Paul Gavault et Georges Berr. I Tout
apparaît en belle humeur, sans effort, dans I la joie spontanée des
épisodes et des détails. Les I luteurs se sont bien amusés pour notre
meilleure</p>
<p>I hilarité. Ils ont conçu certainement avec joie leur</p>
<p>hilarité. Ils ont conçu certainement avec joie leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 SEPTEMBRE. Première représentation de Théodore et Cie, pièce en trois
actes de MM. Nan«ey et Aumont*. Les auteurs de Théodore et C'u- I.
Distribution. Un agent, M. Germain. Cluinerol. M. Mat rat. rV'odore, M.
Rozemher&lt;i. Malvoisier, M. Gorby. Arcaze-Kourette, M. f.andrin. Le
Capitaino, M. Laurel. I.e Directeur, M. Grêle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRIBUTION. Germaine, M"« Blanche Toutain. Yvonne M«« Marguerite
Caron. Madame Verdellet, M-t Rostne Maurtl. Madame de Montlerrand, M»«
Jenny Rose. Olympia, M"« Norvi Catherine, MH. J. Delys. Badureau, M.
Germain. GhampernH. M. Coquet. M. Vernissicux, M. Gorby. Desormeaux, M.
Landrin. Chamousset, M. Choisy. Joseph, M. Grêlé. Borillon, M.
Maisonnière. Lambert. M. Rousseau. Un clerc. M. Prosper.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reprenait la farce, plus grosse, de Théodore et C"\ avec laquelle se
terminait l'année des Nouveautés résumée dans le tableau suivant</p>
<p>1 DATE NOMBRE NOMBRE de la de</p>
<p>ir» représ. représent</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>•Théodore et C«, inèce 3 29 sent ûv</p>
<p>*-lrlicla 301, Ci~, piece. 3 1 29 sept. lU;i</p>
<p>:irticle.Wl, pièce [ J 10-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNEE* &lt;</p>
<p>L'année sera en partie remplie par le grand succès d'Arsène Lupin, dont,
le i3 janvier, on avait fêté la centième représentation. er, ç)n</p>
<p>17 mars. Première représentation de Greturiion, comédie en quatre actes
de M. Maurice Sereine2. Le « greluchon » pourrait se définir « ramant.de
cœur », plus que le « gigolo » comme on a voulu le faire entendre. Le
gigolo recherche plutôt les bonnes fortunes passagères le greluchon est
un amant plus profond et plus sincère. La femme s'amuse du gigolo
qu'elle ne prend pas au sérieux elle aime le greluchon dont la
séparation fait d'elle une désemparée. Le seul point de rapport entre
ces deux produits de l'amour. ou</p>
<p>t. Directeur M. Abel Deval; administrateur M. Eugène Damoye- Secrétaire
général M. Paul Largy.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Gaston Lagarde, M. André Brûlé. Sathonay M. Butlier.
Maxime.de Précourt, M. André Lefaur. Vallier, M Es'oljler. Marcillac, M.
Félic Ander. Joseph, M. Térof. Jean M. Marius. Francine Fernay, M»«
Madeleine Lély. Pauline Dela iioy, M-« Daynes-Orassot. Jane d'Arras, M"»
Maud Gauthier. Babette Farjeux, M»« Bienfait. Salomé, M". Claudie de
Sivry. l'aulette Morot, M»« Dhartigny. Yvonne de f,t4signy, M»» Cézanne
Maud Jassy, M»« Donati. Solang; M". Leblanc. ELiane, M"« Saint-.Varc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'ATIIÉNÉE 373 ·~nf W~f~O~ttt~ n_ t</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Des rôles de second plan sont très habilement tenus par M»'e Daynes
-Grassot, d'un naturel exquis en maitresse de piano « complaisante »,
parMlle Claudie de Sivry, adroite et spirituelle soubrette par M. André
Lefaur, un soupirant d'un très fin comique; MM. Bullier et Escoffier
qu'on regrette de ne pas voir assez. M"'es Maud Gauthier, d'Artigny,
Bienfait, Donati, Cézanne, montrent de la bonne volonté en des
silhouettes forcément épisodiques.</p>
<p>C'est par Arsène l.upin (repris le 29 mai) que le théâtre fermait ses
portes le i3 août. Il les rouvrait le i septembre, avec la toujours
triomphante pièce de MM. Francis de Croisset et Maurice Leblanc.</p>
<p>8 OCTOBRE. Première représentation de lu Cornette, comédie en trois
actes de M. et Mlle Paul Ferrier*. M. Paul Ferrier, dont, depuis
longtemps, nous n'avions applaudi que des livrets d'opéra-comique ou des
adaptations musicales, 1. Mlle Barelly avait débuté dans le rôle de
Sonia, où elle avait montré de précieuses qualités de grâce tendre et
d'émotion.</p>
<p>i</p>
<p>2. Distribution. Le marquis André d'liertjuzaux, M. Henry Kraus*. Le duc
G. Champguilbert, M. André Lefaur. Lespinois, M. Cazalis. Le général de
Septmoncel, M. Oallet. Le comte Lucien de Fougeray, M. Bonvallet. Le
docteur Barentin, M. Térof. If vicomte Puygairaud, M. Favey. Le baron
Mongiicard, M. Cousin Victor, M. Térof. Marthe d Hertjuzaux, Mlle Duluc
Madame Le* pinois, Mlle Germaine Ety. Camilie d'Hertjuzaux, M»» Andrée
Barelly. Jeanne de Brétigny, M"« Maud Gauthier. Madame Colombin M»»
Claudie de Sivry. Irma, M»« Loury. Georgette Montgiscarl MM» Dhartigny.
Yvonne de Puygairaud, M»« Cézanne. Adélaïde, M»» Ogelly. Henri, la
petite Sutter. Jacques, la petite Lesteigne. La Cornette sera précédée
d'un acte de M»« Berthe Reynold, les Bagatelles de la Porte, iaterprété
par MM. de Garcin, Gilbert, Ganco M*« Cézanne, Saulnay U Zorn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 1</p>
<p>5 NOVEMBRE. Première représentation de Page Manche, comédie en quatre
actes de M. Gaston Dévore*. Certes, nous tenons M. Devore pour l.
Distribution. Champoreau, M. Henry Krauss. Le Comte,. l André Lefaur.
Rousseau, M. Cazalis. Daniel, M. Bonvallet. '••̃iei,h, M. Cousin. L'ami,
M. Qaitet. Le sous-préfet, M. Alerme Le colonel, M. Tirof. Le baron, M.
Michel. Le comte M. Favey l.o curé, M. Dastiéri. Le chautfeur, M.
Michel. Madame Cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait par les Bagatelles de la Porte, un acte île M"« Berthe
Revnold.</p>
<p>Le rôle «le Madame Champoreau sera joué pendant quelques soir&lt; par Mlle
Jeanne Loury, aux lieu et place de M"« Léonie Laporte. indis- posée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 décembre. Première représentation du I Danseur inconnu, comédie en
trois actes de I M. Tristan Bernard t. D'une amusante nouvelle, ̃ publiée
dans ses Contes de Pantruche et d'ail- I leurs, le délicieux humoriste
que vous savez a tiré. I faite de rien, mais si finement déduite et
conduite ̃ avec la plus rare dextérité, une pièce émue et ̃ légère, toute
frémissante de vie, de gaieté, de sin- I cérité, de jeunesse et de
bonhomie, d'une invrai- I semblance absolue, mais avec des éclats de la ̃
plus étonnante fantaisie et des dessous d'une I observation profonde, et
des mots des mots I 1. DisTRiBurtoN. Henri Calvel, M. André Brûlé.
(iontlnor. H M. Henri/ Krauss. Herbert, M. André Lefaur. Barthazard. M ̃
zalin. Tnbaudel, M. Gallet. Rémy, M. Cousin. Le vieux cl»'i. ̃ M. Tvrof.
Le barbiste, M. Bonvallet. L invité, M. Bertic. Bi ̃ champ, M. Sauriac.
Blivet, M. Maurepaa. Premier invité, M. M'- H ehel. Le jardinier. M.
Favey. Félix, M. Désiré. Berthe, Mlle Ac ̃ Nory. Louise, M"« Goldalein.
Madame Tombelle, MiU Btmsy. ̃Léontine, M»» Claudie de Sivry. Jeanne, M»«
Lilian Greuze. M 1 ̃ dame Giraut, M»« Avl. Madame Kdmond, M»« Lourv.
&lt;iill&gt;on.&gt;. ̃ M»« Ogelly. Madame Henriet. Mlle L,,Ce Desirez. H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 niTF ItAllUB ̃̃ I</p>
<p>DATE KOMBMt f; tt</p>
<p>NOMBRE de la de JN</p>
<p>1·· repris. reprt~eent i M</p>
<p>d'actes uu de la pendit ~t</p>
<p>reprise l'aDII~ M</p>
<p>Ar«:'MeLMptM,ptécc 3 a. 4 t. n 161 Gaby se marie, con~é~tio. 1 Il 9:~ M
*Le Greluc)aon, comédie 4 t7 mars 94 ~t *Un Masioge Lotidres, pi~ce
bouffe. t 17 mars 1a7 'Les Bagatelles de la Po,~re. comédie i 12 oct. 37
M *Z&lt;oC!t~rMM,comM~ 3 Soctob. 22 t *Po~&amp;&lt;&lt;Mte~eemé&lt;iia. 4 nov. 61 M
·Sophie ou lt dialr de corelenler, co;nt~Iie 1 t~t nov. ;10 t
*~Do&lt;MtMf«Mc&lt;mM,cotnedte. 3 29 die. 3 N *a Bonns Bcolt, confie. 1 31
déc. t t</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>30 janvier. Excellente reprise de l'exquise Véronique de M. André
Messager, livret de MM. Vanloo et Georges Duval ».</p>
<p>26 MARS. Inauguration, par la Sonnambula de Bellini, accompagnée du 2"
acte du Trouvère de Verdi, d'une saison d'opéra italien sous la
direction de M. Castellano. Cette compagnie italienne (M'»« Galvani, MM.
Ventura, Massia, etc.) donnera successivement le Barbier de Séville et
la Norma et terminera ses représentations le 8 avril 1 avec le Trouvère.</p>
<p>i. DI8TRIBUTIU:'iI. Klorestan, M. Vermandele. Coquenard, M Ht i?«rd:
Loustot, M- Jordanie. Séraphin, M. Fernal. Véronique. Mil. • Mariette
Sully. Agathe, M- Tariol-Beaugé. Krmerance. MU. Léonie Lapon». Céleste,
M". Hereé. Sophie, M»« Dolly. Tante Benoit, M-. Géraizer. Denise, M»«
Jane Florance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>tlarly. La Jolie, Mlle Blanche Gu ri~Eu ~·nies Mil. ~i~ Andrce</p>
<p>larly. La Jolie, M»« Blanche Guy. Eugénie, M"« Régnault</p>
<p>?• C^qUet- Paul Lorbe-V' NI. Hasti' Langlin, M. Milo. N'rbier, M.
Casalis.- BenjoJ, M. Bertic Oondard, M. Arnaudy. 1.0 patron, M. Prévost.
Luriuge*, M. P. Darey. Un groom, M L Fa'̃y.– fcrneet, M. fktrbey. Un
garçon, M. Beryuet. Un gérant, M. Dalza.</p>
<p>On commençait par les Deux Loges, comédie en un acte do M L. Emi&lt;
Suzanne, Mlle Vermeil Georges, M. Gallet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 mai. Première représentation de l'Impasse, pièce en quatre actes et
cinq tableaux; de MM. Léon Vanrof et Fread Amy1. –Après aVoir représenté
1. Distribution. Saint-Eyves, M. Bullier. Champlot, M. Hasli. ïvner, M.
J. yormand. Narcisse, M. Arnaudy. Louis, M. Mor-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ouilêi LMouard, M. Favey. Gaby, M"« Laurence D*lur I</p>
<p>M.da«e Faubort, M». Marcelle Prince. Phry nette, m. I</p>
<p>~Vnr'/fJ-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï7«7</p>
<p><pb/></p>
<p>30 OCTOBRE. Première représentation de Lysistrata, pièce en quatre actes
et un proloque de M. Maurice Donnay, musique de M. Amédée Dutacq*. La
nouvelle directrice des Bouffes. M™ Cora Laparcerie, a tenu a affirmer,
dès I»' début, sa volonté d'acclimater la littérature en cet ancien
temple de l'opérette, et cette heureuse pensée nous a valu une brillante
reprise de la pre-</p>
<p>1. Distribution. Lysistrata, M»« Cora Laparcerie. -T Salabacch; M««
Frlyne. Lampito, Mlle Marguerite Lavigne. Callyco, M»« Alic Clairville.
Philina, M"t Moriane. Myrtale, M»« Mario Calveii Myrrhine, M». Vermeil.
Glycére, ||ik Deslrelle. Rhodippe. M»« Guy. Cynnah, M»« Floryse.
Agathos, M. Roger Karl. Lycon, M. Hasii. Taraiion, M. Bouthors.
Prologos, M. Gandera Dercyle, M. Arnaudy. Theorus, M. Darcy. Amtor, M.
barnier. Cynécias, M. l.ou Télegen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4o4 LES ANNALES DU THEATRE</p>
<p>S. A. ~opérette. 3 Il 2'J 't /'ois 7, 28, comédie 4 29 janv. 122
'Z..M/3wM.t'Z&lt;o~M,centëdie. i 1) 122 '~p.M~pi.ce.5t t. 15 mai 18
Lysiatrata, pièce. t a.i pr. 30 octob. 77</p>
<p>DATE NObfBRs</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>t 1'8 représ. reprë8eaL</p>
<p>d'actes ou ie la pendant</p>
<p>reprise t'tnnée</p>
<p>qua~</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE CLUNY 1</p>
<p>~7~ Huilson, Mu~ Bmrna</p>
<p>Buulard, .~t·· Franck .fleJ. Yvonne, Mlle Benda. Cécilia, %Ille lle,</p>
<p>~aenni~llt. Henriotto Planel, Zitt~ Villeroy. I,a domptouae, :1I~ Sar-</p>
<p>litr. Marius, M. Delphin. Léon Planel~ M. Coradin. Monsieur</p>
<p>ptrrtt. Paul l.ormoy, M. G. Saulieu. Julot.</p>
<p>M. Koval. Toby, NI. Leri,·J~e:</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Cochon d'enfant! dont le succès avait dépassé la centième
représentation, le théâtre fermait officiellement ses portes le i3 juin.
II les rouvrait, le 28 août, par la reprise de Plumard et
noir^TTTf0"116' M1U Jeanne h'en&lt;"«"-t- -Julienne Laminoir, MU. m..q.
Aubrays. Joseph Laminoir, M. Valot. Cyrille, M. Reuiongin. Un soldat, M.
R,né Fujcre. Un voyageur, M V«ruts. Le contrôleur, M. Bellent. /»»«"«̃,
m. •««</p>
<p><pb/></p>
<p>Barnabé, dont s&lt; donnera, le 16 septembre, la 200e représentation t.</p>
<p>6 NOVEMBRE. Première représentation de la Joyeuse Gaffe, vaudeville en
trois actes de )1. François Desroches2, et de Au boul' .lli~'Ic
fantaisie-revue en cinq tableaux de MM. C. de Morihon et Albert René 3.
M. Duplay, qui fit montre, au Théâtre Cluny, de qualités directo1. Le 1
juin, le théâtre présentait un curieux spectacle. Cent cinqiàante nairis
du Jardin d'acclimatation étaient venus applaudir, dan" Cochon d'enfant!
leur gentil camarade Delphin. Fort habilement, ~r. DIIplay, le directeur
de Cluny, avait groupé, au balcon et dans les loge!ol,</p>
<p>les minuscules spectateurs, presque tous en habit ou en toilette de soi</p>
<p>ré. décolleté et bijoux. Parmi les hommes, quelques-uns en uniCorme~</p>
<p>d'otliciersallemands et turcs attiraient particulirrement l'attention,
aizisi</p>
<p>(IU'un jeune indien, dont les traits bistré!il faisaient sensation.
Plu~ieur.</p>
<p>des spectateurs nain!! étaient venus avec leurs fonimés légitime,, et la</p>
<p>vue de ces couples fort unis d'ailleurs, en apparence, piquait encore la</p>
<p>avec indniment de verve et do gaieté. A la fin du deuxième acte, NI. Dei.</p>
<p>phin l'avançait sur la scène et, en un spirituel discours, il souhaitait
la bionvenus 1 son gentil auditoire il remerciait cc ses frères et
s4,L~urq Il de leur visite, et lell invitait a \'enir prendre une coupe
de champagne au foyer. Là, toasts, congratulation", effusions,
embrassades on e~5t l~u se croire transporté soudain Littipxt. t"t</p>
<p>2. DIITRIBUTIO~. Vladame Balicourt, Mil. Fra»ch ,llel. Céleste</p>
<p>Lambertin, Mn· alice De~nours. Arthémise, J(n· Jane Rennuart.</p>
<p>Ileuriette, Nfile Ileyral. Arnouflet. M. Paul Perret. Balieourt,</p>
<p>'%f. Valot. Déjobert, NI. G. Saeilieu. Lambortin, M..H(red</p>
<p>,Rheima. Frétillon, bI. E. Pont. Flipois, ~I. La Pelletier. Jean, ~I.
Belle»t. Un télégraphiste, M. Darbel. f3oultout, ~I. Schz,·h-</p>
<p>~nan». Panadier, Nf. George:.</p>
<p>3. Dis~·tt~HUrtux. -1.a satire, JIn· Benfla. La chanffeuse, M.. Franck
~tel. tri duelliste, la perceptrice, Mimi Pinson, Mil, d'G'més.2'
duelliste, téléphone sans fil, un débardeur, M"A~&lt;o~ La chanteuse, la
caissière, M""y. Ilaimart. Peyral, la camelote, une receveuse, une
débardeuse, Mtn Po~néra. Le doyen des étudiants. Paul Perret. Le piéton,
le charpentier, ''Esquimau, M. ICoval. ~.e préfet, M. j/(,rÎt48.
Schlass, Saulieec, L'agent, le contribuable. M. Valot. Le paveur, le
vieux matelot, M. Le Pelletier. 1.0 1er violon, Cochery, M. V~ La düto,
le tzigane, .ui~au ~I. E. Ponly. Le camelot, un Gascon, Oodu. he, M. A.
Rlcei~~is.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>1</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!'• représ, représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Plumard et Barnabé, vaudeville. 3 Moulard s'émancipe, vaudeville 1 n \™
*Cochon d'Enfant, vaudeville 3 5 mars •Wagon d'amour, comédie 1 r mars u</p>
<p>Le Billet de Loterie 1 '2 ma" !»</p>
<p>'~rp~ }</p>
<p>•L'Orpheline des Halles V. i 21?,?^ îl</p>
<p>•La Joyeuse Gaffe, vaudeville 3 nov. 4p J *Au BouVMich; fantaisie-rev 5
6 nov' ti Un Mariage de Gourdes, folie-vaudeville 3 a. i t. 9 dél'</p>
<p>•Joseph et Joséphine, vaudeville 1 f!</p>
<p>•BnardinoHouse, x }{</p>
<p>Rnardin{J [{ouse, 1 1 2() déco 1 t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TIIÉATRE DÉJAZET&lt;</p>
<p>du Petit de la bonne, pièce en trois actes de</p>
<p>)1. Georges ~fitchell i. C'est une vraie « comé-</p>
<p>die » que nous donna, cette, fois, le Théâtre Déjazet,</p>
<p>~1~ ~ylarot. Saint.</p>
<p>Fargeau, M.ta:r-André. Bourignon, NI. tVaymann. Docteur</p>
<p>Ableaux, 11f. Dumont. R~molena, M. Frétil. "S" Va~lfe. Abel, M. Lorny.
Adolphe, M. Glrard. Balle, M. Saint-Ober.</p>
<p>Le télégraphiste, M. G. Dal~·y. Madeleine, ~llll. Paule Rolle.</p>
<p>Palmyre, MW Greyral. Jeanne, lltu~ farnes. Volcy, Mil. Tarlet.</p>
<p>On commençait par Phitoaophi~, comédie en un acte de M. Georges</p>
<p>Mitchell, jouée par M~~r~ G. Dalcy,</p>
<p>1f a~ I~u~ty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 •</p>
<p>4to</p>
<p>indépendance. En avant la moraHté de la fable. de</p>
<p>La Fontaine « On ne peut contenter tout le</p>
<p>monde et son père ». Heureux qui parvient à</p>
<p>se contenter soi-même! Combattre l'opinion du</p>
<p>maitre est folie. La suivre est préférable privée de</p>
<p>moyens d'action, elle ne peut que désarmer. Ber-</p>
<p>mard dit « L'opinion publique est une hvdre</p>
<p>~7=~</p>
<p>réplique « Si, au lieu de couper toutes ces tètes,</p>
<p>tu te les payais. Pour cela, abonde dans leur"</p>
<p>sens. Crie avec eux et par dessus les toits</p>
<p>que tu es le père, et que tu en es ravi, et que ta femme en est très
heureuse. » « Ma' femme » idée « Parfaitement, appuie Madefeine. J'ai
mon idée » Et devant l'adjoint estomaqué, devant l'instituteur aihuri,
le soi-disaut aveu s'accomplit. « Je</p>
<p>J'adore, cet enfant » dit Bernard. « 1\'loi,</p>
<p>ajoute Madefeine, j'adore mon mari. De ce que, depuis onze ans de
ménage, nous n'avions pas eu Q entant je craignais que ce ne fût de sa
faute. 3le 'voici rassurée maintenant moi seule j'étais 'coupable de
cette stérilité. » Tout le monde s'incline devant cette belle franchise.
Bernard ne donnera pas sa démission de maire. Les choses</p>
<p>une mouche dans du 1ait, car le « petit de la</p>
<p>bonne » n'a plus besoin de père. Palmyre épousera</p>
<p>pourtant son séducteur, et la vie de province</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans du coton Frisette; Par le trou de la serrure L'Œillet blanc La
Victime Les Deux Vieilles Gardes Le Clocheton de Paimpol La Hue de la
Lune L'Homme n'est pas parfait Le Barbier de Séville A la Chambrée Un
Caprice; Piccolet Une vieille lune Le Cheveu blanc: Pomme d'api.</p>
<p>=^8=» i</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBHE &lt;&lt;e la de</p>
<p>1" repris, représent.</p>
<p>d actes ou de la pend^m</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'Enfant de ma so-ur, pièce 3 n «, Tata fnobili.te, pièce i zfz Délit de
Chasse, pièce t J^ *Le Petit de la Bonne, pièce 3 ii oct 53 •
Philosophie, comédie t 53 •Le Papa du Jiéffiment, pikce 3 2 ,léc. 35 mLn
joli Cadeau, comédie 1 2 déc 42 •f.a Main de ma Fille, vaudeville t 2!1
déco 4</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES ARTS</p>
<p>La Tour du Silence était bientôt accompagnée de En camarades, comédie en
deux actes de M«« Colette Willy, ainsi distribuée m Panchette, MCotette
 Willy. Marth». M"« Fanny Valdec La femme (le chambre, Mlle
Hélène Florise. Max, M. Durée. Le eosao M. Georges Prieur. Poucette
(chienne bull), Pouceite.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRIBUTION. La Marquesita, Mlle Emmy Lynn. Encarnion,</p>
<p>Mme Irma Perrot. Santa, 1\(11..Veith Blanc. La Peinaciora,</p>
<p>Mlle Jeanne Clado. Vfanolo Boccanegra, JI. Durec. 1,e Clerigo,</p>
<p>Tf. Dayle. Hafaëlito, ~I. Pitrre Roux. Resalado, M. Lacoste.</p>
<p>.Don Fabricio, M. Bary.</p>
<p><pb/></p>
<p>.c.U'</p>
<p>5 avril. Première représentation de Mikhaïl mystère en un prologue et
trois scènes interprétées en vers par M. Robert de Montesquiou, d'après
une nouvelle de Tolstoï, musique de scène de M. Raoul Bruneli. Un beau
conte de Tolstoï a permis au Théâtre des Arts, qui nous donna l'an 1.
Distribution -Semen. M. Durec. Le Barine, M. Lucien Daule **•?̃•
*•*«(*«?: Mikhaïl, MU. du Eyner. Matren ÎÎ-. ni,</p>
<p>E e,·rrot. Cne voisine, Jfn· Eminy Lytic. Lo~ deux I)essotines,</p>
<p>Stne· l'ronne et .ttarcelle l3oc~rarct.</p>
<p><pb/></p>
<p>dernier la Fille de Pilate de M. R. Fauchois, la célébration de la
semaine sainte. M. Robert de Montesquieu, lettré artiste, en fut
l'adaptateur en vers simples et familiers comme il convenait pour ce
mystère moyen-àgeux. M. Brunel le soutint de quelques violons, d'une
flùte, d'un violoncelle et d'un harmonium harmonieux. Mikhaïl a été
chassé du ciel. Il doit, ayant enfreint les ordres divins, aller
apprendre sur terre les trois paroles, ce qu'il y a dans les hommes, ce
qui ne leur est pas donné, ce qui les fait vivre. Recueilli par le
cordonnier Semen et sa femme Matrena, il devient chez eux l'ouvrier
idéal et silencieux. Il y comprend la première parole, ce qui est dans
l'homme, c'est l'amour. En voyant le barine se commander des bottes
alors que la mort le guettait au sortir de l'échoppe, Mikhaïl comprend
la seconde les hommes ignorent ce qu'il faut pour leur corps. Et par la
venue des deux bessonnes recueillies par une étrangère après la mort de
leur mère, il sait que c'est Dieu qui fait vivre, troisième parole.
Cette belle parabole fut très bien jouée par M. Durec &lt;ît M™ Irma
Perrot, pittoresques et touchants, par M1"* Lynn et du Eyner bien
disante et belle de geste et de voix dans Mikhaïl.</p>
<p>i4 AVRIL. Première représentation des Possédés, pièce en trois actes de
M. H.-R. Lenormand*, et de Demain, pièce en un acte de 1. Distribution
Marcel Heller, M. Durec. Adrard, M. Seterinîfu 7, ? Ier' M. Lucien
Dayle. Heller, M- Magnat. Jean Heller M. Alberix. Un monsieur, M. Paul
Dufrény. Le prépara£*"«*??' P,"n Pont.aise, M. Roger Piquard. Creusa/,
M. Henri heller. L'n ser-ent de ville, M. Ranqer. Le concierge</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES ARTS f..tr</p>
<p>1 lr%</p>
<p>mcAinb des ARTS ^25</p>
<p>4~~</p>
<p>NI. ~1leasier. Suzanne Adrard, Mlle .~larie KalJj: -Sonia, Mil, Jeunne</p>
<p>l.'lado. Clara Steier, JI~~e Dvlorrs hfac-Lean. Iréne :llareil, \O~ .tlt-</p>
<p>clr~e Gla.dy. L'élrve, ~In~ Valois.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Carvel, :\1. Li~cien Da~le. Pierre, :\1. Pierre</p>
<p>!vu·c. Le capitaine, :\1. Lircien Sauriac. Le barbier, ~r. Paul Drr-</p>
<p>ji~ériy. Lucie, ~lm .flarie lial/j:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>î. Distribution. Zoé, M"« Hélène Floriie. Le directeur. M. Lucien Dayle.
Renoit, MtSlengel. Prosper, M. Dullin. Le reporter, M. Leporcher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ier juin. Première représentation des Bâillonnés, comédie en trois actes
de Mme Jacques Terni f, et de la Gosseline, drame en un acte du même
auteur». II s'agit du secret médical professionnel. Le médecin
confesseur a-t-il le droit de mV^'J*1* Professeur Hurtier, M. Broux.
Robert Vernet, LiJ ? CîtJwwîr Z ^ançols'î; Bellucci. Comte Oroff. M.
Dut&gt;im. Serge Oroff, M. Marcel Millet. Geneviève Cental, M»« Véra
ïîn?1!? • Annette Vernet, M«« Fanny Aubel. Hélène «randier, M"« Renée
Davennes. Sœur Marie Marguerite, M"« Fougère. 2. DiBiRiBUTiON. Jacquet
Roubot, M Stengel. Roubot, M. Dublin. l-n garçon marchand oe vins, M.
Marcel Millet Franette, Mlle Fanny Aubel. Catherine, M»« Feugère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EÏÏÏSjïr Marie Laure. Polly EcC'eS&gt; Mlle Marth&lt; terminy.</p>
<p>Esther Ecclei, Mlle Renée Davennes.</p>
<p>2. Distribution. Vicomte Henri de Parsanie, M. Paul Schult- De Charcet,
M. Marcel Millet. Baron Gaston de Brigeac, M. Lucien .Sauriac. Docteur
Saryn, M. Dullin. Le concierge, M. Bhemil ÏÏZÏÏÏÏÏÏSSZ: M1" Gitèle de
RaveneL ~TMti" d**L-</p>
<p>clerc, Mil, AftdrÍe Mielly.</p>
<p>DkniM cFassiqnes, par MiUt Gaby Xoëll et Lucienne Myua. I</p>
<p><pb/></p>
<p>--r- #</p>
<p>d'Orliac 1, et de Melilla, drame antique en un acte</p>
<p>T m C* » de Me'Ula' Mlle d'Orliac est une :!me &lt;le M" A- Zetti, NI. M"«
d'Orliac est un« itme</p>
<p>Pulcinella, Mil. Vera Ser~ine. Colombine, I~In· I~e; tile Leblanc.</p>
<p>Mlttra, Re»ée Derigr~J.</p>
<p>2. DISTRIlJUTW: Leonce, M..Virman. 't%161itta, Nlile a~o Diely.</p>
<p>Myrthocléia, Mn· Sylraire. Lei: Mlle Lugant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES ARTS ^Q</p>
<p>~jn</p>
<p>4.19</p>
<p><pb/></p>
<p>Ji. Belou. Pierre hourié, bt. Lagache. Prince ~rn.d.~MvX</p>
<p>man. Toussaint, M. Bellucci. L'imprésario américain, M pJrét Le
caricaturiste, M. Catriens. Un directeur de théâtre M Mmtin</p>
<p>7~°" Blanche Dufrène. SablDe, !\I1I'Emmy</p>
<p>Swï Madame de Gerfaut. M" Jane Méa- ^u»«°. 25 t^aIc^adatneIDaUbb01;
d'Augeville, M". B. Boulanger. Vauxienne, Vil. Pascal. La bohem.enne,
M". Lysia. Eléonore d'Orteuil Nfile t Julietta, M1" H- Boulanger. M.d«e
Simps</p>
<p>Mil. elarens.</p>
<p><pb/></p>
<p>r\ ̃</p>
<p>nn§</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• » K3 r» P,5</p>
<p>Chefs d orchestre MM. Félix Lagrange et Cherubini.</p>
<p>I VVtf VA Ttf f vuii. *mr* wm</p>
<p>te</p>
<p>TRIANON-LYRIQUE*'</p>
<p><pb/></p>
<p>Orchestre dirigé par M G. C.hérub ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>~t~t~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.4"-&amp;.I&amp;VU 4Lf 1</p>
<p>4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE APOLLO</p>
<p>/~ry !)'EatiHac, M. Ca~t'~a. Don Lerida. M. ~at~rMM.</p>
<p>Kromtzky, Vf. Liesse. Bogrlanovitch, NT. Emile RenJ. Prit i te h, M.
Paul Dop. Le Gérant, M..1/arccw. Miurtia, NC"« Constance Drmxtr. Nadia,
N[U« Thi'ntse Cernay. Manon. M»« Breska. Praekovia, M"« Landon. (Mga,
M&gt;'« ITarieriy. S.vlvia, M"» Cuilytt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ŒUVRE</p>
<p>2: Distribution. Ghalindret; M. Jacques .}fUray.. Le notaire; M. Savoy.
Madame Jardy, MlU Suzanne Thëray. Femme de chambre, M)»» Xina. Syltelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonnée. Le crapaud protecteur saisit l'écharpe et fait le signal
convenu, amenant ainsi l'amoureuxqui tombe évanoui près du corps de
celle qu'il croit morte. Mais le roi ressuscite sa fille, et du même
coup la reine meurt de rage impuissante. PerceNeige est rappelée au
palais. Et nous voyons, comme dans tout bon conte de fée, le crapaud
sympa-thique se transformer en beau jeune homme, et bénir les amours du
gnome-poète (qui de bossu, devient beau comme le jour) avec la belle
persé-cutée. Trame enfantine pour ceux qui n'admettent pas les broderies
d'imagination pure, charmante pour les rimeurs et les rêveurs. Pour ma
part, a Peau d'âne je prends toujours un plaisir extrême. Les deux
protagonistes de cette aimable fantaisie furent M. de Max, la poésie
exquise, Mlle Sylvie, la grâce charmeuse, et notez que tous deux ne
dédaignent pas de se montrer l'un spirituel, l'autre fûtée. Ils étaient
bien ce qu'il fallait pour ces sortes de visions, des interprètes
convaincus. La reine, Mme Suzanne Théray et le vieux gnome, M. Tramont,
composèrent de justes silhouettes et les autres gnomes étaient joués par
de petits enfants a barbe, du plus joyeux aspect. M. Savoy représenta
avec succès le prince Crapaud, rôle muet mais sympathique, et souvent
pittoresque, person-nage inventé, car il ne se trouve pas dans le conte
populaire de Grimm. La Chaîne de MM. Maurice Level et Monnier devrait
s'intituler « comédie dramatique », car elle reste amusante dans son
Apreté. Mme Jardy, honnêtement mariée, a un amant. Elle devient veuve.
Chalindret, qui espérant</p>
<p><pb/></p>
<p>2 AVRrL. Première représentation du Roi Bombance, tragédie satirique en
quatre actes de MM. F.-T. Marifietti'.</p>
<p>28 i&gt;écembre. Première représentation de Nonotte et Patomïlet, fantaisie
en trois actes, en vers, de M. Albert du Bois 2. Xonotte et Patonii-</p>
<p>1. I)L-wrRIIJUTIO,'4. I: idiut, If. Claude Garry. Lo Roi Bomhance,</p>
<p>11i. Jehan ~tdè~r. Le père Bedaine, M. Henry Estolllacreux,</p>
<p>NI. Pierre Rameil. Angliiiie, M. Lugr~é-Por. Vachenraget, M. Ley-</p>
<p>t·naréa. Tourte, Y. Grnnga. S,)'phon, ~1Jaxime Gery. Bèchamel,</p>
<p>M. Trar~aont. voledor, M. Baudouin. C3I'peblel1, ~NI. 8aiasac.</p>
<p>Fretin, NI. Sabis. Poulemouillet, ~I. Guy llfaraac. A/kamak. NI. Sé-</p>
<p>ville. Massue, VI. Olenaeul. Requin, ~L F~elin. Vermicelle.</p>
<p>tMn guetteur, M. Crouton, Virot. Canard, -BnToV'jT Vis</p>
<p>Ilittre guetteur, At. Collet. Gueuleton, M. l3astro. Hutor, Il. Vis.</p>
<p>Porteur du menu, M. *£*•«. i« vendeur ambulant, Ù. MolÏÏ Fra\el
ambulant, M. Fèmor. Sainte-Pourriture, M™ Eté</p>
<p>Bra ~cia.</p>
<p>2. DlS^i^«T Rn «: Ml" %nSe Ludger. Ursulando, M". Fav I)ame Bonne, MH.
Jeamu Guéret. Préville, M. G. Saillard. Nonotte, M. Savoy. Patouillet,
M. Lugné-Poë. Pacôme M J Blanchard. Jean, M. Tramont. Pironais, M.
Baissai Grossoïer* M. Louis Martin. Bedainidoine, M. Finalu Pidois, M.
ntdiJ Pouraart, M. Jannin. Myoc«ne, M. Derut. °'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CERCLE DES ESCHOLIERS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont le réel talent mériterait d'être plus fréquemment utilisé. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t-~v~</p>
<p><pb/></p>
<p>sandée, spirituelle toujours, nous fit applaudir la grâce de Mlle
Robinne, la beauté de Mlle Faber, le jeu désinvolte et mordant de M. de
Bermingham, l'aisance de M. Dauvillier et le comiqi»» savoureux de M.
Bressol, sans oublier M. René Brémont, plaisamment épisodique.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRAND GUIGNOL</p>
<p>3o janvier. Un concert chez les fous, pièce en deux actes de MM. André
de Lorde et Charles Fole\* Gudule, de M. Yves Mirande3 Madame Agathe, de
MM. Alévy et Léon Sazie 4 Justice est faite, de MM. Maurice Prax et
Gabriel Tallet5.</p>
<p>i5 AVRIL. La Grande Mort, pièce en deux actes de MM. H.-R. Lenormand et
d'Aguzan6; Le 1. Directes M. Max Maurey.</p>
<p>2. Distribu^on. Docteur Morard, M. R. Bussy. Gaston Cantu, M. Briaard.
-&lt; B«rnier, M. Fred. Le maitre d'hôtel, M. Defresne. Un reporter, Vf.
Louvigny. Un journaliste, M. Desmoulins. Madame Cantu M«« M. Bailly.
Maria, M«« .V. Barry. Madame Berthot, MlU fylièr: Mademoiselle Richu,
M»« Vatta. Mademoiselle Zocci, M»««»*. Mirian. Une infirmière, M»«
Olivier, 3. DisTRiBUTio». Varinot, M. De freine. Lemesle, M. Vernaud. Le
garçon, X, Louvigny. Gudule, M»« Sus. Mérian. Madame Umesle, M»* M&amp;ière.</p>
<p>4. Distribution r- M. Edmond, M. Defresne. Rigolo. M. R. Bussy. Le
commissaire M. Desmoulins L Inspecteur, M. Brizard. Le monsieur, M.
Ratkeau. –Madame Agathe, M»«Su*. Mtrian. Rlanche, M»« MarcelÛ Barry.
Lucette de Verbois, M»« Vatta. Joséphine, MH* Olivier 1</p>
<p>5. Distribution, t Backer, M. Louvigny. Claros, M. (iuëradi. De Lage, M.
Fred. «. Le procureur, M. Desmoulin i. Un domestique. M. Vernaud. Mat»
me Claros, M"« Marcelle Bailly.</p>
<p>6. Distribution. -Beverley, M. BrisnrÂ. Bruff, M. Desmoulins. Kipton. M.
Guérard– Holkar, M. ùefrc**e. Chanda, M. Fred. Le Courrier, M. GortMx.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bec de gaz, de M. Robert Dieudonné Le Jeu I de l'Amour et des
Beaux-Arts, de MM. Urbain I Gohier et Jean Drault Le Délégué de la
troisième I section, de M. Garin 3 Ce bon docteur, de M. René I Berton4. I</p>
<p>17 juin. Le Testament, de M. Pierre Pointu5. I 4 octobre. Depuis six
mois, de M. Max I Maurey6. I</p>
<p>20 NOVEMBRE. Horrible expérience, drame I en deux actes de MM. André de
Lorde et Alfred I Binet7 VAmi des Deux, pièce en deux tableaux I de M.
Henry Caen 8 Le Hangar de la rue Vicq- I 1. Distribution. Francès, M.
Louvigny. Chabaud, M Lurville. I Prosper, M. Fred. Madame Chabaud, M»«
Mylière. Nelly, I M»« Dora Gregg. Madame Pépinstére, M"« Vatta. Li
Visiteuie, I M»« Bailly. I</p>
<p>2. Distribution. Pluchard, M. Defresne. Thoma»aol,M. Lurville. I
-Cotignac, M. Louvigny Loquet, M. Fred. L'Huissier.M. Gorieux, I rMadame
 Plucliard, M»« Bailly. Athénaï», M»» Vatta. I</p>
<p>3. Distribution. Polroff, M. Desmoulins. Klimoff, Brizard. I Souchileff,
M. Defresne. Grichka, M. Gorieux. Krovaleffr I M. Guérard. Morfa, Mlle
M. Barry. I</p>
<p>4. Distribution. Joseph, M. Louvigny. Docteur lordat, M. Bri- I zard.
Trigonant, M. Lurville. Montpazier, M. Gu4r&lt;rd. Suzanne, I Mlle Vatta.
Claire de Grognac, M»« Bailly. La Clente, MU» Dora I Gregg. I</p>
<p>5. Distribution. Jean, M. Guërard. Le médecin M. Desmoutins. I Le
commissaire. M. Defresne. L'employé. M. Tenois. La méro, I M"« Marcelle
Bailly. Marianne, M"« Marcelle t&gt;*rry. Madame I Gibou, Mlle Daurand. I</p>
<p>6. Distribution. Madame K loche, M»« M. Ba&gt;ry. Gertrude, I M»« Daurand.
Kloche, M. Lurville. Uriugue, M Louvigny. I 7. Distribution. Docteur
Charrier, M. Gorieu.. Un monsieur, I M. Guërard. Jean Demare, M.
Ternois. 1« docUir, M. Desutoulins. 2« docteur, M. Defresne. Maria, M&gt;'«
Marcell) Bailly. Jeanne Charrier, M»« Marcelle Barry.</p>
<p>:&lt;. r&gt;iSTniituTK»N. Paul Lousteau, M. LurGille.-Ansac, ^l. Defresne.
Povu, M. Louoiyny. Hélène, M»« Vatta. –Catherine, M»« Daurand.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ÏAxir, pièce en deux tableaux de MM. rernana Fauré et Edouard Helsey La
Halte, de M. Fran- çois de Nion»; Madame Aurélie, de MM. Yves Mirande et
Marcel Simone</p>
<p>1. Distribution. L'homme, M. Desmoulina. Le visiteur, M. Gorieux. 1t
ouvrier, M. Guérari. 2' ouvrier, M. Defresne. 3» ou- vrier, M. Fred. *•
ouvrier, M. Ternois. La femme, M»« Marcelle Bailly. La fille, M"« Dora
Gregg.</p>
<p>2. Distribution. –Charles, M. Ttrnoi».- L'homme d'équipe, M. Fred.
Diane, M»« Piwry.</p>
<p>3. Distribution. Arthur, M. Lurville. Lui, M. Louvigny. l«r commissaire
de police, M. Fred.- 2» commissaire de police, M. Katxneau. Bile, M»«
Daurand. Le secrétaire, M. Guérard.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES CAPUCINES* t</p>
<p>i5 janvier. La 23 -Z, de MM. Levai et J Van Ysen2 Le Médecin du cœur, de
M. Michel ? Provins3 O gué l'An neuf revue en deux actes deRip4. :̃</p>
<p>2 AVRIL. Petite tache, de M. Vermont 5 Chan- ̃ .1 gement de mairu, de M.
André Barde6; Afgar ou les loisirs andalous, opérette en deux actes de
MM. Michel Carré et André Barde, musique de M. Charles Cuvillier7.</p>
<p>r</p>
<p>1. Directeur M. Armand Berthez. 2. Distribution. Alice Leblot, M»«
Siamé. Georges, M. Oray.– v Loblot, M. Hobret. Jules, M. Jalabert.</p>
<p>3. Distribution. Juliette de Grèbes, M»» Marguerite Brésil. Aline
Riseuil, M»« Diane Hainond. Cécile, M»« Anie Pêtrey. Faverol, M.
Carpentier. Le docteur Gélatin, M. Ursy. 4. Distribution. La
reporteresse, la blanchisseuse, la Muse de Willette, M»* Thérèse Cernay.
Phryné, la dactylographe, Mlle Spinelly. La commère, M»* Debrennes. La
chapeaumane, M»« Mérin- dol. Paris, M»* Eve de Clerc. La Dedion, un
faune, M»« Varilla. La Fiat, un faune, M»* Yhane. La Panhard, M"* Dolcy.
La Diétrich, M»« Darsay. Le phénomène, ie conférencier, Clavier de
Grandchamps, M. Berthes. Le compère, M. Prad. Le garçon de bureau, la
Joconde, prince de Clar, M. Darr.ley. Le spectateur, la Mari, M. Orsy.
Le cornac, le chasseur, le régisseur, M. Jalabert. 5. DISTRIBUTION.
Oscar Bridel, M. Orsy. Achille Saucette, M. Jaty- bert. Virginie, M"»
Mérindol.</p>
<p>6. Distribution. Lncien, M. Prad. Maximilienne, M"* Marie Marcilly.
Simone, M»« Anie Perrey. Annette, M&gt;&gt;t Mérindol. 7. Distribution. Afgar,
M. Berthez. Oporto, M. Max Capoul. Coucourli, M. Darnley. Zaydée, M»«
Marguerite Deval. Isilda, M»« Marise Fairy. Messaouda, M»» Drelle
Sarthys. Hanifa, M»« Debionn». Belbali, M"« Bouquey. Le prologue, M"«
Mérindol.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 MAI. Pari-Sport, revue en deux actes de MM. Michel Carré et André
Barde1.</p>
<p>7 octobre. Sans rancune. revue en deux actes de Rip* La Couverture, de
M.Jean l:'ernet 3; Petite Poison, de MM. Trébla et Codey4.</p>
<p>1. Distribution. Chairmol Hokmès, Dunùtre, Albert, le garçon de café,
Iguano, Quat Soults, Monsieur de Paravent, M. Berthex. Monsieur Lamputé,
M. Darnley. Triplett, M. Orsy. John, M. Jalabert. Bouffant, M. Tite.'
Fanny, la Brésilienne, la nourrice, la princesse, Oymé-Mouésy, Miss
Ombred, M»* Louise Balthy. Madame Lamputér Mil' Drette Sarthys. i"
agente, M»« Myfiett. 2« agente, MU* Méva. 2. DISTRIBUTION. Une gymnaste,
la demi-vierge, l'Arléiienne, Maggie, M«« Gaby Deslys. Une gymnaste, la
cantatrice, la nourrice, ta paysanne Bordoni, la Bretonne, Coccinelle,
M»* Ellen Baxon*. La commère, M"« Anie Perrey. La Syrienne, l'aéromane,
M»« Dtbienne. Le docteur, le concierge, le poète, le paysan, M. Berthes.
Danton, le vieux monsieur, M. Diamana. Un gymnaste, Cutfin, Adalbert, 1
hérithier, M. Darnley. Le compère, Choof, Bateau, le petit jeune homme,
M. Blanche. Un gymnaste, un domestique. M. Jalaberl, Le commissaire, M.
Martintt.</p>
<p>3. Distribution. Lucette Miroir,' M»* M érindol. Janine Gallardon, M»*
Andrée Qlady. Lapreuvotte, M. Diamand. Le commissaire, M. Prad.
Gallardon, M. Mathillon.</p>
<p>f. DISTRIBUTION. Marcelle, Mlle Sauer. Madame Andrée, M»« Fosca. Robert,
M. Mathillon. Lucien, M. Martinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE MICHEL' 1</p>
<p>18 MARS. La Secousse, fantaisie en un acte de M. Paul Franck Plumkock et
Poiloivski, opérette en un acte de MM. Maurice de Féraudy et Félix
Puget, musique de M. Michel 3.</p>
<p>i5 AVRIL. La Cloison, de M. Claude Gevel4 La Paix des ménages, de MM.
Adrien Vély et Léon Mirai » Le Petit Abbé, de M..Henry Bocage et
d'Armand Liorat, musique de Charles Grisart6 M. de Saint-Christophe,
professeur de chinois, pièce en deux actes de M. Charles Desfontaines 7
1. Directeur M. Michel Mortier.</p>
<p>«.Distribution. Le prince Serge, M. Paul Franck. Le maitre d'hôtel, M.
Bressol. La Tamarowa, M»« Trouhanowa.</p>
<p>3. DiSTMBcnoN. Poilowski, M. Harry Baur. Plumkock, M. Hardoux. Margot,
M"« Ariette Dorgère. Annette, M»« Léo Renn. t. Distribution. Jean, M.
Bouches. Lucienne, M»»» Riwyrt. 5. Distribution. Le Huchet, M. Brunière.
Ronnois, M. Breisol. Crépon, M. Bouchez. Jean, M. Ûarbrey. Angele
Crépon, MU* Fanny Aubel.</p>
<p>G. Distribution. Un domestique, M. Darbrty. Stanislas de Boufilers, M"*
Céline Chaumont.</p>
<p>7. Distribution. Antonin de Saint-Christophe, M. Harry Baur. Armand
Laurier, M. Henry Burguet. M. Prosper, M. Xeller. Le docteur Chardin, M.
Miller. Un garçon pharmacien, M. Dafville. Un pâtissier, M. Darbrey.
Geneviève de Saint-Christophe, M»« Juliette Margel. Paméla, Mlle M.
Latzi. Madame Daraac, M». S. Depallatn. La concierge, &amp;!̃• O.Châlon.
Julia, Mlle Rireyre. Madame Laurent, M"« Desly.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Romanichelle, de M. Paul Franck, musique de M. Edouard Mathé1.</p>
<p>26 AVRIL. Chose promise, de Mme J. Marni2; L'Apache de M. Paul Franck,
musique de M. Edouard Mathé 3.</p>
<p>18 mai. Effets d'optique, comédie en deux actes de M. Romain Goolus 4 Le
Premier Pas, de M. Michel Carré, musique de M. Georges Ménier 5 Nuit
sicilienne, de M. Mayrargue, musique de M. Willy Redstone6.</p>
<p>3 JUIN. Les Deux Courtisanes, de M. Francis de Croisset 7; Le Mari en
bois, de M. Lucien Mayrargue 8.</p>
<p>i3 OCTOBRE. Madame Dagobert, de 'M. J.-J. Frappa 9 Tonton, ou les Drames
de l'amour, de 1. Distribution. La Zinpara, M»« Nalacha Trouhanotva. La
chanteuse, M»« Sablan. Le peintre, M. Paul Franck.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Rosine Ambray, M«« Rosni-Dersy. Edouard Mauvel, M.
Henry Dur guet.</p>
<p>3. Distribution. La danseuse, Mlle Natacha Trouhanowa. L'apache, M. Paul
Franck.</p>
<p>i. Distribution. André Barcier, M. Le Gallo. Antoine Ferin, M. Henry
Baur. Barbillon, M. P. Bressol. Théophile, M. Keller. (fuingonelle, M.
Miller. Louise, M»« Alice Nory. Jacqueline, M&gt;&gt;* Hélène Dutrieu.</p>
<p>h. Distribution. André d'Arnoise, M. Magutnat. Georges Grivelin, M.
Miller. Virginia, M«« Cleo de Mérode. Nanine Grivelin, M"&gt;« Rosny-Derys.
Mane, M»« Bruze.</p>
<p>6. Distribution. Beppo&lt; M. Georges Wague. Pépino, M. P. Bres-sol.
Angelina, M»« Christine Kerf.</p>
<p>7. Distribution. Robert, M. Félix Ander. Maud, M"« Renée Félyne. Néréa,
M»« Jeanne Dirys. Fanny, M«« Gabrielle Châlon. R. DisiRiBimoM. Francis,
M. Félix Ander. Gustave, M. Miller. Etian nette, M»« Danjou.</p>
<p>9. Distribution. Marguerite, M"« Depallin. Alice, M&gt;'« May Watson.
Jeanne, M"« Darnley. Louise, M»« Bruze. Gaston, M. Keller.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Max et Alex Fischer* Les Deux Visages, de M. Nozière*; Ferdinand,
vas-tu t'en aller ? de MM. Gragnon et Segresta 3.</p>
<p>a3 novembre. i2 bis, de MM. Dominique Bonnaud et Victor Hoerter, musique
de M. Boursin-Morelly 4 Les Deux Pigeonnes, de M. Robert Spitzer5
L'affreux homme, de MM. Maurice Vaucaire et Yves Mirande 6 Ça fait la K
vueMichel, de MM. Georges Nanteui! et Henri de Gorsse 7.</p>
<p>i. DISTRIBUTION. Manola, M"» Jane Danjou. Lucy, M»« Jane Meryem. Tonton,
M. Ch. Lamy. Le Bocq, M. Le Gallo. Le groom, M. Tom Hag.</p>
<p>2. DISTRIBUTIQN. Marie Fleury, M»» Arlette Dorgère. MartinDupuy, M.
Polin. Vasard, M. Harry Baur. Santerne, M. Félix Ganfiera.</p>
<p>3. Distribution. Klorenco, M»« Jeanne Rosny. Adéle, M"« Janê Meryem.
Ferdinand, M. Jean Guitry. Adolphe, M. Navarre. 4. DISTRIBUTION. Madame
Galbe, M»« Lina Dorey. M. Galbe, M. Keller. Pinceau, M. Cornély.</p>
<p>5. Distribution. Jacqueline, M»« Jeanne Rosny. Colette, M»« Magdeleine
Damiroff. Maurice, M. Henry Burguet. Massot, M. Navarre. Edouard, M.
Keller.</p>
<p>6. Distribution. Suzanne, M»« L. de Mornand. Clémence, Miu Darnley.
L'affreux homme, M. Charles Lamy. Jean, M. Jean Guitry.</p>
<p>7. Distribution. Bamboche, la chercheuse, Miss-Doly, M»« Louise Balthy.
La jeune fille, Isadora Duncan, Béguinette, M»« Jeanne Dirys. Le due,
Mlle Emilienne d'Alençon. La duchesse, M»« Renée Desprez. L'amazone,
Mlle Lina Dorey. L'Américaine, M»« May Watson. Une invitée, M»« Bru:e.
Le chasseur, le trottin, M»« Suzanne Primerose. Une invitée, M"« Andrée
Dirène. Monsieur Nozière, Monsieur Bernstein, M. Harry Baur. Monsieur de
Fouquières, le* pédicure, la fille, M. Enthoven. L'aviateur, Le danseur
Tito. Le gigolo, M. Cornély.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES TRENTE ANS DE THÉÂTRE</p>
<p>Les éloquentes paroles de M. Raymond Poincaré étaient saluées par
d'unanimes applaudissements. Il était, en. effet, impossihle de mieux
résumer le</p>
<p><pb/></p>
<p>but et le résultat d'une Œuvre qui a pris pour devise « Le Bien par le
Beau », et a trouvé moyen de réaliser complètement son programme et de
tenir absolument ses promesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Folies amoureuses, Un Caprice, de Musset, le Misanthrope et l'Auvergnat,
de Labiche, etc.</p>
<p>Le 17 avril, les Trente Ans de Théâtre fêtaient leur 200* représentation
en donnant, au Trocadéro, avec l'orchestre Colonne, \y Artésienne
d'Alphonse Daudet et Georges Bizet, curieusement interprétée1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mœurs pas des meilleures, assurément que les femmes écoutent, regardent
et. dégustent pardessus leur éventail. On dirait le Toto chez Tata .de
Meilhac, traduit en fin de siècle, p!us hardi, plus osé. Ça n'est à
l'usage ni du Dauphin, ni .des jeunes pensionnaires du couvent des
Coccimelles, mais ce fut très bien joué par la charmante Marcelle
Lender, « Tata » sous le nom de Luce Mignon, et par Yvonne de Bray,
toute mignonne -en son uniforme de barbiste, « Toto » sous le nom de
Jack. Et la soirée des Trente Ans de Théâtre se terminait joyeusement
par une amusante farce, le Triomphe de la science, signée de M. Tristan
Bernard, et où Guyon et Bernard futur pensionnaire du Théâtre-Français
créèrent deux 4ypes inoubliables.</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Schuman a était en honneur le 3i janvier au Châtelet. il occupait
presque tout entière l'affiche du concert Colonne. C'était le Manfred de
Lord Byron en la dra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gracd succès donc, le 21 octobre, pour la iCoe audition de la Damnation.
Le bel orohestre de M. Colonne •ti se» chœurs si bien stylés furent
impeccables sous la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le triomphateur du 5 décembre fut le violoncelliste Pablo Casais, qui,
une fois de plus, s'affirma admirable virtuose et profond musicien dans
deux élégantes pages des frères Hillemacher, dans l'Appassionalo de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p>Les deux concerts suivants avaient lieu sous la direc- tion de M.
Vincent d'Indy, qui, le 7 février, nous faisait entendre la Forêt,
symphonie en quatre parties de M. Albert Roussel. C'est une symphonie
descriptive, traduisant, selon les intentions de l'auteur, les
sensations multiples qui émanent d'une forêt dépouillée de sa parure
estivale, sous le ciel sombre d'hiver. La plus belle page est
certainement celle du « $oir d'été », où la ligne mélodique est la plus
ample, la plus majestueuse, et où le travail harmonique est le plus
parfait. Un-mouvement échevelé où dansent « Faunes et Dryades » termine
l'œuvre, qui est d'un réel intérêt musical. Un concerto pour deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment acclamer M. Maurice nenaud dans la romance de l'Etoile de
Tannhauser et Mm6 Charlotte Lormont qui disait merveilleusement la
prière d'Elisabeth du même ouvrage. Ajoutons que M. Renaud était
également le très bel interprète du Voyageur de Schumann, délicatement
orchestré par M. Camille Chevillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Chevillard nous offrait, le dimanche suivant, la. première audition
d'une symphonie de M. Casadesus,,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>COMPOSITION MUSICALE. Premier grand prix M. Mazellier, élève de lI.
Lenepveu. Premier second grand prix M. Gallon, élève de M. Lenepveu.
Deuxième second grand prix M. Tournier, élève de M. Lenepveu. Fugue.
Premier prix M. Dupré, élève de M. Widor. Seconds prix MM. Comte et
Defay, élèves de M. Lenepveu. Pas de premier accessit. Deuxièmes
accessits MM. Gallon et Mignan, élèves de M. Lenepveu. CONTREPOINT.
Premiers prix MM. Boucher et SaintAubin, élèves de M. Gédalge Krieger et
Mlle Delmasure, élèves de M. Caussade. Seconds prix MM. Stermann,
Roussel et Paray, élèves de M. Caussade; Bousquet, élève de M. Gédalge
Premiers accessits MM. Vidal et Cadou, élèves de M. Caussade; Deuxième
accessit MlleGranier, élève de M. Gédalge.</p>
<p>Harmonie. Clastes des élèves hommes. Premiers prix MM. Grand-Jany, élève
de M. Taudou Bousquet, élève de M. Xavier Leroux. Seconds prix MM. de la
Presle, élève de M. Taudou Roussel, élève de M. Xavier Leroux. Premier
accessit M. Rejou, élève de M. Taudou. Deuxièmes accessits MM. Tesson et
Goguillot, élèves de M. Taudou.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premiers prix M11'8 Atoch, élève de M.
Dallier Legras, élève de M. Chapuis. Second prix Mlle Davaine, élève de</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Dallier. Pas de premier accessit. Deuxièmes accessits Mn«s
Parriaux, élève de M. Chapuis Groos, elève de M. Dallier.</p>
<p>Chant. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Coulomb et Combes,
élèves de M. Hettich Ponzio, élève de.M. Manoury. Seconds prix MM.
Jourde, élève de M. Dubulle; Dupré, élève de M. Hettich; Bellet, élève
de M. Lorrain. Premiers accessits MM. Carrié, élève de M. Cazeneuve;
Félisaz, élève de M. Lorrain; Imbert, élève de M. Engel, et Fontaine,
élève de M. Hettich. Deuxièmes accessits MM. de Laromiguière, élève de
M. Dubulle Pasquier, élève de M. Manoury Clauzure, élève de M. Cazeneuve
Tareria, élève de M. Dubulle.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premiers prix Miles Daumas, élève de M.
Hettich Amoretti, élève de M. Engel. Seconds prix Mlles Fraisse, élève
de M1»» Caron; Pradier, élève de M. Hettich Mm«« Delisle, élève de Mme
Caron Willaume-Lambert, élève de Mme Caron. Premiers accessits Mme
Renaux, élève de M. Duvernoy Miles Hemmler, élève de M. Manoury;
Alavoine, élève de M. Lassalle. Deuxième accessit MI|M Vivier &lt;les
Vallons et Wiltz, élèves de M. Cazeneuve Guillemot, élève de M. Lassalle
Bonnard et M«" Thévenet, élèves de M. Dubulle.</p>
<p>Opéra. Elèves hommes. Pas de premier prix. Seconds prix MM.
Chah-Mouradian, élèves de M. Isnardon Dupré, élève de M. Bouvet.
Premiers accessits. MM. Combes, élève de M. Isnardon Carrié, Népo et
Laloy, élèves de M. Dupeyron Clauzure, élève de M. Isnardon. Deuxième
accessit M. Imbert, élève de M. Bouvet.</p>
<p>Elèves femmes. Premiers prix Mllei Panis, élève de M. Dupeyron Kaiser et
Bourdon, élèves de M. Bouvet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seconds prix Mlles Wiltz, élève de M. Bouvet; Daumas, élève de M.
Melchissédec. Premiers accessits Mme Willaume-Lambert, élève de M.
Bouvet MIle Guillemot, élèvede M. Isnardon Mme Delisle, élève de M.
Dupeyron. Deuxièmes accessits Mlle$ Gauthier, élève de M. Bouvet Courso,
élève de M. Melchissédec.</p>
<p>OPÉRA-COMIQUE. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Ponzio,
élève de M. Melchissédec; Bellet, élève de M. Dupeyron Dupré, élève de
M. Bouvet Seconds prix MM. Combes, élève de M. Isnardon Paulet, élève de
M. Isnardon. Premiers accessits MM. Clauzure et Chah-Mouradian, élèves
de M. Isnardon; Tirmont, élève de M. Melchissédec.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premier prix Mu«Duvernay, élève de M.
Isnardon. Seconds prix Mlles Amoretti, élève de M. Dupeyron Devriès,
élève de M. Isnardon Billard, élève de M. Melchissédec; Mme
Willaume-Lambert, élève de M. Bouvet. Premiers accessits M"«« Pradier,
Guillemot et Fraisse, élèves de M. Isnardon Courso, élève de M.
Melchissédec Mme Delisle,. élève de Dupeyron. Deuxièmes accessits Mlle»
Bonnard et Charrières, élèves de M. Dupeyron. TRAGÉDIE. Elèves hommes.
Premier prix M. Renoir, élève de M. Silvain. Pas de second prix.
Premiers. accessits M. de Gravone, élève de M. Leitner M. Brousse, élève
de M. Leloir. Deuxième accessit M. Baumé, élève de M. Leitner.</p>
<p>Elèves femmes. Premier prix Mlle Bernard.. élève de M. Silvain. Second
prix Mlle Céliat, élève de M. Paul Mounet. Premier accessit Mlle
Guyta-Dauzon, élève de M. Leitner Ducas, élève de M. Paul Mounet.
Comédie. Elèves hommes. Pas de premier prix. Seconds prix MM. Gandéra,
élève de M. Leitner; Stéphen, élève de M. Truffier; Brousse et Karl,
élèves de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Leloir. Premiers accessits MM. de Gravone, élève de M. Leitner Fabre,
élève de M. Paul Mounet. Deuxième accessit M. Morat, élève de M.
Leitner. Elèves femmes. Premiers prix M11»8 Céliat, élève de M. Paul
Mounet; Pacitti, élève de M. Bérr. Seconds prix M»«» du Eyner, élève de
M. Berr; Ducos, élève .de M. Paul Mounet. Premier accessit Miles Albane,
élève de M. Truffier Camey, élève de M. Leloir; Révonne, élève de M.
Leitner. Deuxième accessit Mlle Deréval, élève de M. Silvain.</p>
<p>PIANO. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Ramondou et Ciampi,
élèves de M. Diémer Gallon, élève de M. Risler. Second prix M. Schmitz,
«lève de M. Diémer. Premiers accessits MM. Gilles, élève de M. Diémer
Gaveau et Joubert, élèves de M. Risler. Deuxième accessit MM. Servais et
Bournonville, élèves de M. Risler.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premiers prix MllM Van Bârentzen, Landsmann,
Laeuffer, élèves de M. Delaborde Guller, élève de M. Philipp Bouvaist,
élève de M. Cortot. Seconds prix MI|M Haskil, Duchesne, Léon, élèves de
M. Cortot; Fritsch, élève de M. Philipp. Premiers accessits Mlle&gt;
Hubert, Parody, Dubief, élèves de M. Cortot; Vargues et Heinemann,
élèves de M. Philipp. Deuxièmes accessits Mllel Boynet, élève de.M.
Philipp Dienne et Davin, élèves de M. Cortot Hecking, HerrJapy et Petit,
élèves de M. Delaborde.</p>
<p>Orgue. Professeur M. Guilmant. Premier prix JVf. Krieger. Second prix M.
Boucher. Premier accessit M. Renoux. Deuxièmes accessits MM. Poillot et
Ibos.</p>
<p>HARPE. Professeur M. Hasselmans. Premiers prix M11" Gaulier,
Inghelbrecht, Rostagni et Dretz. Seconds prix MIles Grandpierre et
Couturier. Premier</p>
<p><pb/></p>
<p>mm. fugoi e1 moret. seconds prix mm. ueunes ei ÂNNàLU DU THKATKR 34</p>
<p>accessit M11* Pla-Iglesias et M. Pré. Deuxième accessit Mlle Anchier.</p>
<p>Violon. Premiers prix MM. Fradkin et Astruc, élèves de M. Lefort M""
Roussel, Fidide, M. Krettly, élèves de M. Berthelier. Seconds prix MM.
Barroz, élève de M. Berthelier; Le Métayer, Hennery, élèves de M.
Nadaud; Mlle Goyon, élève de M. Rémy MM. Poulet, élève de M. Lefort;
Sufise, élève de M. Nadaud Villain, élève de M. Rémy. Premiers accessits
M. Darrieux et Mlle Chéruy, élèves de M. Berthelier MM. Tenenbaum, élève
de M. Lefort Ritté, élève de M. Rémy. Deuxièmes accessits MM. Thellier,
élève de M. Berthelier Pascal et Mâche, élèves de M. Rémy Godard, élève
de M. Nadaud.</p>
<p>ALTO. Professeur M. Laforge. Premier prix M. Barrier. Se onds prix M.
Mayeux et Mlle Desnoyers. Premiers accessits MM. Chantôme et Parmentier.
Violoncelle. Premiers prix MM. Ruyssen et Laurent-Longy, éièves de M.
Loeb Bloch et Dussol, élèves de M. Cros Saint-Ange. Seconds prix MM.
Lopès, élève de M. Cros Saint-Ange Dumont et Perrin, élèves de M. Loeb.
Premiers accessits MM. Maréchal, Nehr, Alaux, Mangot, élèves de M. Loeb
Mlle Soyer, M. Bernardel, élèves de M. Cros Saint-Ange. Deuxième
accessit M. Laggé, élève de M. Cros Saint-Ange. CONTREBASSE. Professeur
M. Charpentier. Premiers prix MM. Dumont, Leuliet et Juste. Second prix
M. Béghin. Premier accessit M. Godebert. Flûte. Professeur M.
Hennebains. Premiers prix MM. Friscourt et René. Seconds prix MM.
Marchant et Lespès. Premier accessit MM. Boulze, Clouet et Michaux.
Deuxième accessit M. Messier.</p>
<p>Hautbois. Professeur M. Gillet. Premiers prix MM. Rigot et Morel.
Seconds prix MM. Donnes et</p>
<p><pb/></p>
<p>Corne. Premier accessit M. Lamorlette. Deuxième accessit M. Speyer.</p>
<p>CLARINETTE. Professeur M. Mimart. Premiers prix MM. Jauffrion et
Chaftin. Seconds prix MM. Héry et Séguret. Premiers accessits MM.
Vandercruyssen et Steux. Second accessit M. Dauwe. BASSON. Professeur M.
Bourdeau. Premiers prix MM. Verdier, Chastelain et Piard. Seconds prix
MM. Guilloteau, Pétrot et Laus. Premier accessit M. Druvert. Deuxièmes
accessits MM. Bourdeau et Bourgain</p>
<p>Cor. Professeur M. Brémond. Premier prix M. Bacquier. Second prix M.
Lamouret. Premiers accessits MM. Fabre et Hoog-stoe'l. Deuxièmes
accessits MM. Julin, Fumierre et Fosse.</p>
<p>CORNET A PISTONS. Professeur M. Mellet. Premiers prix MM. Rodet et
Caron. Seconds prix MM. Delmotte, Gobeaux et Laborie. Pas de premier
accessit. Deuxièmes accessits MM. Bonne et Montigny. TROMPETTE.
Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Béghin, Deruyck et Boissy.
Seconds prix MM. Cherrière et Delattre. Premiers accessits MM. Paniez,
Porret et Champendal. Deuxième accessit M. Godebert.</p>
<p>Trombone. Professeur M. Allard. Premiers prix MM. Lacroix et Meyer.
Seconds prix MM. Duchesne et Munio. Premiers accessits MM. Dupont,
Dervaux et Marin. Deuxième accessit MM. Vigoureux et Garric.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiques</p>
<p>Louis Bannières, Caran d'Ache, Guy de Charnacé,</p>
<p>Edouard Fétis, Georges Grisier, Georges Husson, Amédée de Jallais,
Catulle Mendès, Regnier (Grenier). Compositeurs et Artistes musiciens</p>
<p>Albeniz, Gabriel Baille, Charles Bordes, Urbain Bous-</p>
<p>sagol, Auguste Durand, Lucien Hillemacher, Clotilde Kleeberg, Clément
Loret, Adolphe Maton, Raoul Madier de Montjau, Missa, Ernest Reyer,
Francis Thomé, Frédéric Toulmouche, Pauline Thys, Gustave Wettge.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques</p>
<p>Angèle (Mme Albert Lambert fils), Bosquin, Zulma</p>
<p>Bouffar, Louis Caussade, Suzanne Chartier, Paul Clèves, Renée Cogé,
Constant Coquelin, Coquelin cadet, Mme Coquelin (née Derieux), Eugène
Crosti, Gaston Darlès, Louis Decori, Suzanne Demaulde, Mlle du Eyner,
Dinah Félix, Mlle Foscolo, Mme Froment, Jean Garraud, Godard, Jane
Horwitz, Louis Howey, Lassalle, Laty, Alice Lavigne, Leloir, Leprestre,
Manoury, Mierzwinski, Mondet, Edmond Peeters-Fierens, Lina M un te,
Louis Péricaud, MmePériga, Plébins, M^Prévov, Félix Renaud (Rinaldi),
Joseph Renot, Rita Sangalli, Mlle Scriwaneck.</p>
<p>Divers</p>
<p>Ludovic Baschet, Gauné, Mme Landolff, Jules Loisel,</p>
<p>Auguste Moine, Pontet.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRESSE THÉÂTRALE EN 1909 4</p>
<p>Action. M. J.-JosEpH Renaud, critique dramatique M. CHARLES Bert,
critique musical; M. Robert Valmont, Courrier des théâtres.</p>
<p>Actualité française illustrée. M. Pierre SALES. Agence Havas. M. GEORGES
VISINET.</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. ADOLPHE Brisson (Jean Thouvenin),
critique dramatique M. ALbert DEYROLLES, critique musical.</p>
<p>L'Art et la Mode. M. LUCIEN CHANTEL (Claude Silvère), critique
dramatique M. EDMOND Stoullig, critique musical.</p>
<p>L'Art et les Artistes. M. Louis Schneider.</p>
<p>i. Les critiques dont les noms ne sont suivis d'aucune mention, sont en
même temps chargés du compte rendu dramatique et du compte rendu musical.</p>
<p>Sous la présidence de M. Adolphe Brisson, quatre-vingt-neuf membres de
l'Association professionnelle de la critique dramatique et musicale
s'étaient r6unis le 20 mai, salle Pleyel, en assemblée générale. Après
lecture des remarquables et très applaudis rapports de M.Maxime Vitu,
résumant les travaux de l'année écoulée, et de M. Théodore Henry,
trésorier, l'assemblée procédait au renouvellement partiel de son
comité. Etaient élus membres du Comité pour deux ans MM. Adolphe Aderer,
René Benoist, Henri de Curzon, Théodore Henry, Albert Renaud, Julien
Torchet, Maurice Varret et Maxime Vitu. A l'unanimité, M. Adolphe Adorer
était élu président pour l'exercice 19091910, et MM. Albert Soubies et
Maurice Lefèvre étaient réélus viceprésidents pour le même exercice. MM.
Maxime Vitu, Théodore Henry et Edmond Stoullig étaient confirmés dans
les fonctions de secrétaire de trésorier et d'archiviste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aurore. M. CHARLES DEMESTRE (Charles Martel), critique dramatique M.
PAUL Lévy, Courrier des théâtres.</p>
<p>Autorité. M. Eugène Gugenheiii.</p>
<p>Comœdia. MM. LÉON Blum et Louis SCHNEIDER, critiques dramatiques y M.
HENRY Gauthier-Villars (L'Ouvreuse), critique musical; M. Villemin
L'Opéra; M. EMILE Mas La Comédie Française M. JEAN Prudhomme L'Opéra
Comique M. Raphanel (Maximin Roll) L'Odéon.</p>
<p>La Critique. M. G. BANS, critique dramatique M. ALBERT SOUBIES, critique
musical.</p>
<p>La Critique Indépendante. M. JACQUES Pares. La Dépêche Coloniale. M.
RENÉ BENOIST.</p>
<p>Echo de Paris. M. François DE Nion, critique dramatique M. ARTHUR
CoQUARD, critique musical MM. AUGUSTE GERMAIN (Le Capitaine Fracasse),
et R. TRÉBOR, Soirée parisienne et Courrier des théâtres. Eclair. M.
PAUL SOUDAY M. HENRI DARCOURT, Soirée parisienne.</p>
<p>Evénement. M. HENRI SECOND, critique dramatique.</p>
<p>Figaro. M. Francis CHEVASSU, critique dramatique; M. Gabriel Fauré,
critique musical M. ROBERT BRUSSEL, critique des concerts; M. Miguel
Zamacoïs (Un Monsieur de l'orchestre), Soirée parisienne M. SERGE
BASSET, Courrier des théâtres M. ALFRED Delilia, Courrier des concerts.</p>
<p>France. M. Saint-Geniès (Richard O'Monroy). France du Sud-Ouest. M.
FERNAND BOURGEAT. Gaulois. M. Félix DUQUESNEL, critique dramatique M. L.
DE Fourcaud, critique musical M. GEORGES</p>
<p><pb/></p>
<p>CAPELLE (Pelca), critique des concerts M. Adrien VÉLY, Soirée parisienne
MM. EDOUARD Noël et Lionel MEYER (Nicolet), Courrier des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M. GEORGES MALET, critique dramatique M. H. DE
Curzon, critique musical. Gil Bios. M. RAOUL Aubry M. LOUIS SCHNEIDER,
critique des concerts M. Jules Râteau, Soirée parisienne et Courrier des
théâtres.</p>
<p>Grande Revue. M. JACQUES CopEAU, critique dramatique.</p>
<p>Guide musical. M. Henri DE Curzon.</p>
<p>Humanité. M. ALFRED Natanson (Alfred Athis), critique dramatique.</p>
<p>Indépendance Belge. M. R. DE Weindbl, critique dramatique.</p>
<p>Intransigeant. M. FERNAND WEIL (Nozière), critique dramatique M. EDOUARD
Beaudu, critique musical.</p>
<p>Journal. M. Ernest LA JEUNESSE, critique dramatique M. REYNALDO HAIIN,
critique musical MM. Mobisson et PAUL LARGY, Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal des Débats. M. HENRI DE Régnier, critique, dramatique M. ADOLPHE
JULLIEN, critique musical M. EDOUARD SARRADIN, Compte rendu du lendemain
et Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal du IX* arrondissement. M. FABIUS DE CHAMPVILLE. 1 Journal du
Soir. M. André Delcamps, critique dramatique M. VOGEL, critique musical.</p>
<p>Justice. M. MAXIME-AUGUSTE VITU.</p>
<p>Lanterne. M. Eugène Héros, critique dramatique; M. BEAUCHAMPS, critique
musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Lettres. M. Marcel BALLOT, critique dramatique.</p>
<p>Liberté.- M. ROBERT DE FLERS, critique dramatique M. Gaston CARRAUD,
critique musical M. TH. Avonde, Soirée parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. JEAN DRAULT.</p>
<p>Magasin pittoresque. M. QUENTIN-BAUCHART, critique dramatique; M. E^
Fouquet, critique musical. Matin. M. FERNAND Weil (Guy Launay), critique
dramatique; M. ALFRED BRuNEAU, critique musical; M. J.-L. CROZE
(Covielle), Courrier des théâtres. Mémorial diplomatique. M. ALEXANDRE
Biguet, critique dramatique M. CHARLES Lambert (Charles Bert), critique
musical.</p>
<p>Ménestrel. MM. Henri HEUGEL et ARTHUR POUGIN, critiques musicaux M.
Paul-Emile CHEVALIER, critique dramatique.</p>
<p>Mercure de France. M. ANDRÉ FONTAINAS, critique dramatique. M. JEAN
Marnold, critique musical. Messidor. M. JULES RENARD, critique
dramatique. Messager de Paris. M. Philippe Hervé. ·</p>
<p>Monde Artiste. M. PAUL MILLIET, critique musical M. EDMOND STOULLIG,
critique dramatique.</p>
<p>Monde illustré. M. MARCEL BALLOT, critique dramatique; M. AUGUSTE
Boisard, critique musical. Monde musical. MM. MANGEOT et DANDELOT.
National. M. EDMOND Stoullig.</p>
<p>Paris- Journal. M. Régis Gignou, critique dramatique.</p>
<p>Paris-Sport. M. AUGUSTE GERMAIN.</p>
<p>Paix. M. LoUIS SCHNEIDER.</p>
<p>Patrie. M. H. de Gorsse, critique dramatique;</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALBERT RENAUD, critique musical M. Ichac, Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Journal. M. GEORGES Boter; M. PAUL DAMBLY, Critique des concerts
M. Rozier-Dorcieres (La Rampe), Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Moniteur. M. Chassaigne DE Néronde.</p>
<p>Petit Parisien. M. ADOLPHE ADERER.</p>
<p>Petite République. M. Camille DE SAINTE-CROIX M. Théodore Massiac,
Courrier des théâtres.</p>
<p>Presse. Debussghère, critique dramatique M. MARCEL HABERT (Mondor),
critique musical.</p>
<p>Progrès artistique. M. ALBERT NOEL.</p>
<p>Quinzaine. M. E. DE Saint- Auban, critique dramatique M. ARTHUR COQUARD,
critique musical.</p>
<p>Rappel. M. Louis Miral, critique dramatique; t M. ALBERT Montel,
critique musical.</p>
<p>République française. M. ALBERT Blavinhac t M. Gustave Samazeuil,
Critique des concerts.</p>
<p>Revue britannique.- M. Fernand BEISSIER.</p>
<p>Revue des Deux Mondes. M. RENÉ Doumic, critique dramatique; M. CAMILLE
BELLAIGUE, critique musical.</p>
<p>Revue hebdomadaire. M. HENRY BORDEAUX, critique dramatique; M. Jean
Chant avoine, critique musical.</p>
<p>Revue illustrée. M. LoUIs Schneider.</p>
<p>Revue universelle. M. PAUL Soudât, critique dramatique M. G. Servieres,
critique musical.</p>
<p>Siècle. M. Camille LE Senne1.</p>
<p>1. M. Camille Le Senne a brilamment continué, en 1909, i l'école des
hautes études sociales, ses « feuilletons parlée », qui ont obtenu le
plus vif succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soir. M. JACQUES Chellet, critique dramatique M. ALBERT Soubies (B. de
Lomagne), critique musical. Temps. M. ADOLPHE Brisson, critique
dramatique M. Pierre LALO, critique musical; M. ADOLPHE ADERER, Compte
rendu du lendemain et Courrier des théâtres.</p>
<p>Vie Parisienne. M. Franc-Nohain. ·</p>
<p>Voltaire. M. ARMAND D*ARTOis^erttm««Ldramatique M. RENÉ BENOIST
(Destourndjîjîj; Soirè^ théâtrale. (! H K ?)</p>
<p>.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>..eu</p>
<p>PIRÉFACE 1 O Académie nationale de musique 1 Comédie-Française. 41
Théâtre national..de 1'Opéra-Comique, 105 Théâtre national de l'Odéon
137 Théâtredu Gymnate, 171 Théâtre du Vaudeville. 18.) Théâtre des
Variétés. 209 Théâtre du Palais-Royal 221 Théâtre de la Renaissance 229
Thé9trb Sarah Bernhardt. 245</p>
<p>Théâtre R4jane 259</p>
<p>Théâtre Antoine. 277 Théâtre de la Porte-Saint-Manin. 293 Théâtre
lyrique municipal de la Gatté. 815 Théâtre du Châtelet. au Théâtre de
l'Ambigu. 349 Théâtre des Nouveautés. 361 Théâtre de l'Athénée. 371
Théâtre des Folies-Dramatiques. 389 Théâtre des BouaTes-Parisiens. 898
Théâtre Cluny. 405 "rhéAtre Déjazet.. 413 Théâtre des Arts 421
Trianonlyrique. 443 Théâtre Apollo. 449 Théàtredel'Œuvre. 453 Cercle des
Escholiers 459 Grand Guignol 465 Théâtre des Capucines. 46Q Théâtre
Michel 471 Les Trenté ans de Théâtre.. 475 Concerts du Conservatoire.
481 Concerts Colonne Concerts Lamoureux ~8 2 Conservatoire de musique et
de déclamation.):: ;'1'"</p>
<p>Neerologte. sS )</p>
<p>N 1 l J 5.~3~</p>
<p>La presse théâtrale en 1909. 5n</p>
<p>/J ~1; ~w i</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE PA UL OLLENDORFF 50, Chaussée d'Antin, PARIS</p>
<p>EDMOND .STOULLIG</p>
<p>Les Annales du Tfu'âlre el de la Musique comprennent 34 volumes, les
vingt-et-un premiers en collaboration avec M. Edouard Noël 1« voldme
(année 1875), avec une préface de Francisque Sarcet;</p>
<p>î» volume (année. 18761, avec une étude de Victorien Sardou, de
l'Académie française L'Heure du Spectacle;</p>
<p>3* volume (année 1877), avec une étude de Edmond Got, de la
Comédie-Française ̃ Le Théâtre en Province</p>
<p>4« volume (année 18781, avec une étude de Emile Zola Le Naturalime au
Théâtre: 5» volume (année 1879), avec une préface de Henri de
LtPOMMiRATt 1779-1879: «• volume (année 1880), avec nne étude de
Victôrin Jowcierïs La Oueition du Théâtre-Lyrique</p>
<p>7» volume (année 1881), avec une préface de Henry Fouqcier La MaUon de
M. Perrin</p>
<p>8» volume (année 1882). avec une tti.de sur la Mite en Scène, par Kmile
Puntn* de l'institut;</p>
<p>9« volume (année 18H3), avec une préface de Charles Garnie*, de
l'Institut Le Toast l'ari» des Premières</p>
<p>10« volume (année 1884), avec mie préface de Henri de Pinr Le Journal et
le Théâtre: 1 !• volume (année 1885), avec une étude de Charles Goi'nod,
de l'Institut Contidération* tur le Théâtre contemporain;</p>
<p>12» volume (année 1886), avec une préface de Jules Barbier Le* Jeune*;</p>
<p>13* volume (année 1887), avec une préface de M. Jules Claritik. de
l'Académie française II y a cent an*:</p>
<p>14» volume (année 1888), avec une préface de Hector Pessard Le Thealre
Libre: 15» volume (année 1889), avec une préface de Henri Meilhac, de
l'Académie française- La Comédie au Cercle;</p>
<p>16» volume (année 1890), avec une préface de Ludovic Halévt, de
l'Académie ̃ française Une Directrice de la Comédie-Francaue</p>
<p>47» volume (année 1891), avec une préface de Gustave Larrovmet. de
l'institut • Le Centenaire de Scribe:</p>
<p>18» volume (année 189:) avec une préface de M. Jules Lemaitre, de
l'Académie fran- çaise Le Mytticitme au Théâtre;</p>
<p>19« volume (année 1893), avec une préface de F. Brinetierk. de
l'Académie française La Loi du Théâtre;</p>
<p>20» volume (année 1894), avec une préface de Francisque Sarcet</p>
<p>21» volume (année 1895), avec une préface de M. Félix Dl'uueimel De
l'Evolution dru Répertoire* dramatique*;</p>
<p>il" volume (année 1896), avec une préface de M. A. Claveau L'Education
du Comédien 23" volume .(année 1897), avec une préface de M. Emile
Faouet, de l'Académie française La Comédie contemporaine;</p>
<p>24» volume (année 18ÏW), avec une prérace de M. Augustin Fili» La
Philoxophie du Théâtre 2R» volume (année 189!»), avec une préface de M.
Albert Carré Le Prix ilonbinne; 2tt« volume (unnée IU00). a vue une
préface de Lucien .Mi;hlfei.i&gt; Le Ualaixe du Théâtre</p>
<p>27- volume (année l'.tol), avec mm préface de M. Paul IUrvikii, de V
U-tidéiiii&lt;* français* l'rt Aucetre rrrr.c :I rtnalr.r du Thenlre et de
fn .WMJ«~«&lt;'</p>
<p>28" vuluole (aimée 1902), avec une préface de Catulle Mlbdks Le* Autres
et Suus: 29» volume (ainu'-e I90II). avec une préface de M. Allrr.l
Cai-is Lat SouveUen IHfficulte* du Théâtre «</p>
<p>30" volume (année lîlui). avec une préface de M. C. Sai.xt-Saeks, de
l'institut Cau- série tur l'Art du Théâtre;</p>
<p>3I« viluine (aimée 19O."&gt;&gt;. avt;c une préface de M. Jean Ricmkpik. de I
\cadéinie française L'Amateurittme;</p>
<p>32» volume (année l!»06), avec une préface de M. Adolphe Khisson
l'Auteur dramatique.</p>
<p>33* volume (unm-e 19&lt;)7), a v«c un priifacedeM. No/.ikre .Contre toute
Tradition. 3*«&gt; volume (année IU08&gt;, avre une préface de .M. Maurice
Donnai, .le l'Aoail.ini,- frunt;ais«- Le Cinquième acte e*t mort.</p>
<p>• HANOE IMPRIMERIE DE TROYES, 126, RUE THIERS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
