<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Guyot, Henri (18..-19..)">Henri Guyot</author>
<title>L'apologétique de Brunetière / par H. Guyot,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Guyot, Henri (18..-19..)</author>, <title>L'apologétique de Brunetière / par H. Guyot,...</title>, <date>1909</date>,description :Collection : Bibliothèque de critique religieuse ; 34,112 pages
</bibl>
<publisher>E. Nourry (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k75740s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1909">1909</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>'&lt; jt. ·</p>
<p>L~e~gëttque</p>
<p>o ``,- .~e' 1^~</p>
<p>PAR</p>
<p>H. GUYOT</p>
<p>Docteur ès Lettres</p>
<p>,-c' v:- Àp is</p>
<p>PARIS</p>
<p>~A~iB oRiTi~Tys~</p>
<p>EMILE NOURRY~ j.~y~_</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'APOLOGÉTIQUE</p>
<p>De Brunetière At</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>1 BIBLIOTHÈQUE DE CRITIQUE RELIGIEUSE</p>
<p>i</p>
<p>~Apotogetiqu~</p>
<p>nE</p>
<p>~~r~ &lt;* .t-~</p>
<p>~Urunettere w_</p>
<p>PAR</p>
<p>H. GUYOT</p>
<p>7)oc~!(r~-Lc«rf&lt;</p>
<p>Con~crt;&lt;t&lt;cu!' adjoint des Co~cc~o~~ de Faculté des lettres de Paris</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CRITIQUE EMILE NOURRY</p>
<p>14, RUE XOTRE-DAME-DE-LORETTE, 14</p>
<p>1909</p>
<p>Tous droite r&lt;&lt;torr&lt;t.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si personnel, est-il suprême désintéressement ou suprême égoïsme ? Le
progrès se fait-il par rindividu ou par la société, par la critique ou
par la tradition ? Les faits prouvent que c'est par l'une et par
l'autre. Or les deux sont rationnellement inconci.liables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mars, 1909.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'APOLOGÉHOUE DE BRUNETIÈRE</p>
<p>ë CHAPITRE PREMIER</p>
<p>APERÇU GENERAL. BOUTADES IRRELIGIEUSES. LE CATHOLICISME NATUREL DE M.
BRUNETIÈRB DE i875 A i895.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons maintenant les choses dans leur détaii.</p>
<p>(2) lbid., p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Septembre. De quelques traraux récent: sur Pascal. Etud. crttiq. I! 31.</p>
<p>(3) Août. La Critique de Bayle. Etud. enttq. V, 149. (~ ïbid., p. i82.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) d" janvier. j!E7ooT&lt;cr!ce rehoteMM de JtfaMt~OM. Etud. pritiq. IJ, t09.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f.E .1-.</p>
<p>.~r</p>
<p>(i) i"ju:n. J propos ~tFMCt~Nouv.quest. de critiq., p. 333.</p>
<p>?/</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) 1~ mai. Sur u~ Buste de Rabelais. Quest, de critiq., p. 14.</p>
<p>(3) 1" juillet. –~i propos du Disciple. Nouv. quest. de crit:q., p. 347.</p>
<p>(4) ij novembre. Jansénistes et Cariésiens. Etud. critiq., IV. 143.
Septembre. Des FrOt-tt«-a~M. Etud. critiq., IV, i08.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) f septembre. Fc~~Oît. A Cambrai. Hlst. et LiLter., If, i7i.</p>
<p>(2} 8 mars. .Cro~. de la Po~t'e I~rt~f. c~ France a:( 1~' siècle, I. 288.</p>
<p>(3) Voir en particulier ~t-o/H~. de la Poésie Zyr~M&lt; etc.. I. 23 et
seqq., 191; I!, iu°" leçon (Lc Symbolisme), 1G'=' teçon (Conclusions). 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'APOLOGETIQUE DE M. BRUXETÏÈRE DE i895 A i905 i° 1895 A 1898; 2° 1898 A
1905.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Jbtd., p. 373.</p>
<p><pb/></p>
<p>apprendre ce qu'est, par exemple, le désintéressement, et c'est surtout
de ce savoir que nous avons besoin. Enfin la Religion dont l'Irrationnel
est l'essence reprend ainsi sa place au-dessus de la Science et de la
Métaphysique. Latâche, en effet, est devenue oiseuse, peut-être
impossible, de concilier la Science et la Religion. Demandons-nous
plutôt si le besoin de croire ne serait pas partie physique de l'homme,
si l'Irrationnel ne dirige pas l'histoire, si l'Absolu ne fonde pas la
Morale. Alors nous atteindrons une certitude, non pas peut-être
rationnelle, mais fondée sur le sentiment et sur la volonté, plus forte,
plus active, plus féconde que l'autre. Une Apologétique basée, non plus
sur des arguments scientifiques ou politiques, mais sur des raisons
sociales, pourra sortir de là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces raisons de croire et d'autres encore se retrouvent dans Les Raisons
actuelles de croire, (i) discours prononcé pour clôturerle27'" congrès
catholique du Nord. D'abord le terme (1) 18 novembre 1900. Discours de
Combat II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les difficultés ne sont t peut-être levées ni toutes ni tout
entières. Le discours sur Les difficultés de croire (t) comble cette
lacune. On dit d'abord que la Science et la Religion sont
inconciliables. La Science, en effet, repose sur l'immutabilité des lois
naturelles. La Religion, au contraire, est fondée sur le miracle, et
qu'est-ce que le miracle, sinon le renversement des lois naturelles ?
Ensuite la Tradition et l'Ecriture n'onrent pas de moins grandes
difficultés pour un exégète averti. Enfin l'histoire des religions a
rapproché le christianisme et le bouddhisme, et, dans ce rapprochement,
le premier a semblé perdre de son caractère absolu.- M. Brunetière
répond. 11 est évident que l'apologétique religieuse doit changer de
méthode elle était surtout rationnelle, elle doit maintenant en appeler
aux faits. Soient donc les (i) 9 mai i904. D:sc. de Combat, III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) 3 août 1899. Dhc. de Combat, I.</p>
<p>(3) 30 janvier 1900. Disc. de Combat, II1. (Ce discours fat prononcé à
Rome, dans le Palais de la Chancellerie pontificale). (4) 16 décembre
1900. Disc. de Combat, H.</p>
<p>(5) 23 février 1901. Dise. de Combat, II.</p>
<p>(6) 17 décembre 1901. Disc. de Combat, H.</p>
<p>(7) Revue des Deux-Mondes, 1901-2-3.</p>
<p>(8) 15 mai 1900. Etud. critiq. VII, 1-27.</p>
<p>(9) Décembre 1901. Questions actaeUes, p. 243-281.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Z~J/o&lt; d'c.~perg?-. Disc. de Combat, II, i8!</p>
<p>(~ 28 novembre 19Q3. Disc. de Combat, H;,</p>
<p><pb/></p>
<p>question religieuse avec la question sociale. Mais comme cette étude
remplit toute L'Utilisation du Positivisme, nous abordons de suite ce
livre et avec lui la courte phase qui termina l'évolution religieuse de
M. Brunetière.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'APOLOGÉTIQUE DE M. BRUXETIERE DE 1905 A i907. L'Utilisation d~
Positivisme (1) n'était de l'aveu même de son auteur que la première
partie d'un ouvrage qui en devait comprendre deux autres, Les
difficultés de croire, La &lt;ra/~c&lt;?~/&lt;mce &lt;~M christianisme. Le titre de
l'ouvrage entier eût été Sur les chemins de la croyance, et cet ouvrage
eut constitué comme un exposé synthétique, apologétique et moderne de la
foi catholique. La mort empêcha l'auteur d'écrire les deux dernières
parties. La première que nous allons analyser est assez relâchée malgré
l'apparente vigueur des raisonnements, et assez incohérente malgré la
multitude des divisions et des subdivisions. Les idées essentielles en
sont celles-ci: la science implique la Métaphysique, parce que le
relatif implique l'Absolu; en fait le Positivisme d'Aug. Comte s'est
terminé par une métaphysique toute religion est une société de
croyances; d) J/t'~tM&lt;!Mt du Po~&lt;!rt$mc. Paris, Perrin. i90o.</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>les questions sociales sont des questions religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie positive d'Aug. Comte s'est couronnée en fait, quoique
involontairement, d'une métaphysique. Le positivisme, en effet, avait
substitué le relatif a l'absolu. D'un côté par conséquent la Religion de
la Science devenait impossible. Mais d'autre part, la Métaphysique, la
Religion subsistaient parce que l'affirmation de l'Absolu est impliquée
dans la reconnaissance du relatif qu'on se rappelle les fameuses paroles
d'H. Spencer dans la première partie des Premiers pr~ctpe~. Il faut donc
s'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>cuper d'approfondir, de préciser et de socialiser l'Inconnaissable. Dans
cette socialisation même de l'Inconnaissable le caractère essentiel de
la métaphysique comtiste réside, et ce caractère est que cette
métaphysique est objective de fait; chaque invention, chaque idée
nouvelle doit s'y confronter avec la totalité de l'expérience humaine.</p>
<p>Cette socialisation est aussi ce qui fait de la métaphysique comtiste
une religion. Toute religion est, en effet, sociomorphique, c'est-à-dire
société de croyances. Aussi toute religion qui cesse d'être une société
cesse nécessairement d'être une religion. Ce ne sont pas des dimcultés
intellectuelles ou morales, mais l'individualisme qui détruisent
actuellement en France et ailleurs la religion. D'autre parttoute
société de croyances se transforme en religion. Exemples la Révolution
française de 1789, le socialisme contemporain. Quand donc les religions
ne seraient rien de plus, elles seraient encore les meilleures des
sociologies. La religion est le seul fondement de l'obligation et du
devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>'2) Ib;d., p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) 1" novembre. Questions actuelles, Préface 1-XXVI pp. ?Mis, Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Egalité, de Liberté. n'ont de sens que dans et par le christianisme.
Une religion, enfin, doit être collective, on elle ne peut être. Qu'on
voie ce que l'orthodoxie russe est devenue. La collectivité peut
exercer, il est vrai, une contrainte intellectuel le, mais cette
contrainte n'existe qu'en matière dogmatique, et elle n'a jamais empêché
la vraie liberté de s'épanouir, même au cœur du catholicisme.</p>
<p>Tel est le développement que les idées religieuses de M. Brunetière ont
suivi. Telles sont ces idées. Que valent-elles P</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>M. BRUNETIÈRE A-T-IL ÉTABLI QU'IL EXISTE UN DIEU PARFAIT ET PARFAITEMENT
PUISSANT, C'EST-ADIRE QUE LA CROYANCE RELIGIEUSE EST FONDÉE? t~ Une
Apologie du Catholicisme doit se résumer dans ces trois questions.
Premièrement, la croyance religieuse, ou plus exactement la croyance en
un Dieu parfait, tout-puissant, provident, est-elle susceptible d'être
établie rationnellement ? Deuxièmement, parmi les formes que la croyance
religieuse a prises, le christianisme est-il la meilleure et la seule
bonne? Troisièmement, parmi les communions chrétiennes, le Catholicisme
est-il aussi la meilleure et la seule bonne ? Ce sont précisément les
trois questions auxquelles M. Brunetière a tâché, quoique plus ou moins,
de répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merait-elle cette souffrance ? Cette notion est la mort de l'analyse,
l'arrêt brusque de l'esprit, le coup de désespoir du philosophe. C'est
au point de vue rationnel, la solution enfantine et paresseuse par
excellence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., II, II. 5, p. i82.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les autres arguments apportés par M. Brunetière sont-ils encore
moins concluants que le précédent. L'Absolu, écrit M. Brunetière, fonde
la Morale. Le Devoir est une Loi absolue, et une Loi absolue suppose un
Législateur absolu. Toute variation morale est d'ailleurs variation de
croyances (i). Mais le Devoir est-il absolu comme M. Brunetière le
pense? Les variations innombrables de la morale, la difficulté où nous
sommes la plupart du temps de savoir où est notre devoir prouvent le
contraire. Ce sont (i) Le Besoin de Croire, 2" partie, sub /tM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même. Mais Rome, malgré cette foi, est tombée, et la patrie de Léonidas
ou d'Epaminondas, qui est tombée aussi, ne crut-elle jamais en ellemême?
Toutes ces raisons, tous ces exemples sont trop vagues et ne prouvent rien.</p>
<p>(2) Penser que la Mort réalise une Egalité complète est une conception
très superficielle. Les forces molécules matérielles, âme, etc., dont la
synthèse constitue notre individualité, conservent évidemment leur
valeur, et donc leur inégalité particulière quand elles sont dispersées.
Les théologiens eux-mêmes donnent aux élus des places dt//erctt&lt;ps.
Parce que le corps est d'abord caché dans la terre et se disperse en
elle, parce qu'on oublie la partie spirituelle de notre individu
(quoiqu'on entende par là), on croit qu'une Egalité absolue s'est réalisée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réaction contre les leçons ou les conseils que la nature nous donne » (i).</p>
<p>En résumé, on ne peut pas fonder rationnellement la croyance religieuse
et M. Brunetière n'a pas prouvé le contraire. A-t-il prouvé davantage
que le Christianisme soit la seule bonne ou même la meilleure parmi les
formes que la croyance religieuse a prises ? C'est ce que nous allons voir.</p>
<p>(1) Disc. de Combat, I, 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., 3" partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dilettantisme on général. Malheureusement les épithètes d'universel, de
positif, etc., que M. Brunetière donne au génie latin conviennent aussi
bien et même davantage au génie grec. Celui-ci, par exemple, fut
éminemment scientifique, et il créa ainsi des façons de penser et de
parler les plus communicables et les plus claires possible. Les procédés
de M. Brunetière sont donc ici, non plus d'un savant, mais d'un
polémiste et dcductifs.</p>
<p>(1) Les jM~cu~ës de Croire, 3°" partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jésus et de Mahomet. Est-ce que peut-être on ne retrouverait pas dans
l'histoire des religions de l'Inde, et en particulier dans la
métaphysique ou dans la morale du bouddhisme, quelques- unes au moins de
ces idées qui rangent Israël parmi les H/~ccc de l'humanité? Ou plutôt
encore, cette solidarité de la morale et de la religion, dont M. Renan
fait honneur aux prophètes comme de leur plus pure, de leur plus haute
et de leur plus nohle inspiration, n'estelle pas en un certain sens le
bouddhisme luimême et le bouddhisme tout entier?. Mais alors, la
vocation religieuse d'Israël, toujours unique dans l'histoire de la
civilisation occidentale, ne l'est-elle pas un peu moins, si l'on peut
ainsi dire, dans l'histoire de l'humanité? » (I) C'est M. Brunetière qui
parlait ainsi en 1889, et l'argument vaut évidemment contre la religion
de Jésus aussi bien que contre la religion d'Israël.</p>
<p>Cependant M. Brunetière a tenté d'établir directement le caractère
transcendant et unique du christianisme en s'appuyant sur les origines «
extraordinaires de cette doctrine et sur les miracles proprement dits.
ai/exégèse~ écrit-il, n'a pas contredit le caractère unique de la
diffusion du christianisme; elle n'a pas amoindri le rôle des Apôtres,
ni fait évanouir l'accord substantiel des biographies et des
enseignements évangéliques (2).)) Ce premier argument tombe (i) i"
février. JL propos de ~'H~totrc d~rac7. Nour. Essais sur la Littér.
contemp., p. 248.</p>
<p>(8) les Dt~cM~ de Croire, 3°" partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Brunctiercn'a donc pas démontré la transcendance ni la divinité du
christianisme, qui d'ailleurs, pour les raisons que nous avons au moins
indiquées, n'est pas susceptible d'être dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>montrée. M. Brunetière a-t-il mieux établi la divinité et la supériorité
du catholicisme relativement aux autres formes de la religion
chrétiennent ? Nous allons prouver que non.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>M. BRUXETIERE A-T-IL ÉTABLI QUE LE CATHOLICISME EST BOX A L'EXCLUSION
DES AUTRES COMMUKIO~S CHRETIENNES ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Juin. Z.'j~n(dt&lt;t0n cOt&lt;(€H)porŒu&lt;c. Etud. critiq. I, 42. (3)
L'Utilisation du Positirisme, III, III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour concilier la tradition et les dogmes avec la liberté et le progrès
de la pensée, M. Brunetière a proposé une autre théorie dont la dernière
partie, au moins, est originale (2). M. Brunetièrc remarque d'abord que
le dogme n'a jamais, en effet, embarrasse la liberté de penser. En quoi,
demande-t-il, le dogme de l'Incarnation gene-t-il l'opinion que nous
devone avoir sur Charlemagne, sur Colbert, ou sur la guerre de la
succession d'Espagne? Ou bien si le dogme nous gêne sur quelqu'une de
ces questions, c'est qu'elles pont religieuses. Or comme il y a des
principes établis qui dominent la recherche scientifique, que le savant
est obligé de respecter sous peine de n~ pas aboutir, ainsi les dogmes
sont des vérités établies qui régissent le domaine entier de la
croyance. K En tout ordre de choses la liberté de penser est gênée. (i)
iS octobre. Les Philosophes, etc. Hist et Httër., p. 22S. Juin. Z~rMdt&lt;.
contemp. Etcd. critiq., I, 42.</p>
<p>j~ -Po~C ,Mr€Pc~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p>(i)Votr~&lt;a~-Propo~etpass)m. J</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religiause</p>
<p>àifr.25et2fr M</p>
<p>''4~T"~</p>
<p>i. H. LOR1AUX</p>
<p>?' r. -.t h~tiioritë de; Ma!)gi!~ Question fondamentale in-! 2 de 154
pages J fr.25 Cinq exemplaires.</p>
<p>Ne sera pas réimprimé</p>
<p>L'ouvrage de M. H. LORIAUX étudie !a valeur historique de quatre
évangiles. n'existe rien d'aussi serré que cette rigoureuse brochure sur
la vie de Jésus et la certitude des récits évangéliques. C est en t50
pages une critique solide et sereine des fondements essentiels du
christianisme. Ce livre ne saurait passer inaperçu, il a provoqué des
polémiques, il est vivaut, robuste et fort.</p>
<p>2. P. SAINTYVES</p>
<p>Le JMira~te et ta 6piti()t!e t~topi~ In-12 de 154 pages. Epuisé.</p>
<p>(Voir page 12.)</p>
<p>Le tKU'oc~ la ert/~Mp de M. P. SAINTYVES intéresse tous les historiens
qui soccupent d'histoire ancienne, d'histoire du moyen âge et surtout
d'histoire religieuse. On a rien écrit de plus solide et de plus
impartial sur la façon dont la critique doit considérer et interpréter
le miracle. Nombre d'exemples empruntés aux miracles de la Bible
témoignent de l'indépendance et de la franchise de l'auteur.</p>
<p>3. A. DUPIN</p>
<p>Le Dogme de la Trinité dans les premiers siÈdes In-i2 de 88 pages, 1 fr. 25</p>
<p>(Quelques exemplaires, ne sera pas réimprimé.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieux</p>
<p>D' E. M1CHAUD</p>
<p>Les Enseignements essentiels du Christ</p>
<p>In-i2 de 120 pagéa, 1 fr. 25</p>
<p>5. P. SAINTYVES</p>
<p>2-.E ]MIFtA.C:LE</p>
<p>et la Critique scientifique</p>
<p>In-12 de V-105 pages, 1 fr. 25</p>
<p>Ne reste que quelques exemplaires</p>
<p>Critique sûre et forte de toutes les positions qui veulent faire
témoigner la science en faveur du miracle.</p>
<p>Pour l'auteur tout fait merveilleux est ou sera explicable. Par ses
conditions morales, qui sexies ne relèvent pas de la science, il peut
témoigner en faveur des religions.</p>
<p>6. Abbé JEA~ DE BONNEFOY</p>
<p>Vers l'Unité de croyance In-i2 de lîl-t2i pages, 1 fr. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique ReUoienM</p>
<p>2e Edition revue et corrigée</p>
<p>9-i0. LÉON CHAINE</p>
<p>Menus Propos d'un Catholique libéral 1 beau vol. in-13 br., pap. vergé,
de 224 pages. 2 fr. 50 L'auteur de les Co~oH~UM /r&lt;MtMt&lt; el leurs
difficultés actuelles est trop connu du public pour qu'on ait besoin de
le lui présenter.</p>
<p>Cet ouvrage nouveau fait comme la suite naturelle du précité. L'auteur y
aborde tous les sujets qui préoccupent aujourd'hui les catholiques. On
en jugera par la table des chapitres De quelques réformes de Pie J. De
l'action des laïqucs dans l'Eglise. De l'ignorance religieuse de cer~ot~
c~ott~ues. Nouveautés nécessaires. Des Fc~&lt;M et dea Cordt?taui. Du
Syllabus de Pie X et de l'Encyclique P~ce?!dt, etc., etc.</p>
<p>H-12. Abb6 J~AN Di: BONNEFOY</p>
<p>LE CATHOLICISME DE DEMAIN i beau vol. in-12 br., pap. vergé, de 210
pages. 2 fr. 50 (Ne reste que quelques Memplairet, ne sera pas
réimprimé.) Ch. Ï". Mes am!s les CathoÏtques progressâtes. Ch. ïî. Lès
Catholiques d'étiquette. Ch. 111. Les semis de Basile. Ch. IV. Les
Charbonniers. Ch. V. La faillite du Catholicisme Hbért!. Ch. VI. Quo
vadit? Ch. VU. L'Encyclique Pa~tt&lt;f&lt; ?re~ avant la lettre. Ch. V!H.
L'Encyclique F&lt;~C&lt;~dt ~rë~tt et la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieuse</p>
<p>13. LOUIS-GERMAIN LËVY</p>
<p>Docteur ès-lettres</p>
<p>Rabbin de l'Union libérale israélite,</p>
<p>Une Religion rationnelle et laïque (La Religion au xxe siècle.)</p>
<p>1 beau volume in 12 broché de H3 pages. i fr. 25 La Religion devant la
Science. Le Judaïsme devant les affirmations de la conscience moderne.
Conclusion. Essai de déduction méthodique des principes fondamentaux du
Judaïsme.</p>
<p>14. CATHOLICI</p>
<p>Lendemains d'Encyclique</p>
<p>15-16 A.-L.-M. NICOLAS</p>
<p>Premier interprète de la délégation de France en Perse. Seyyed Ali Mohammed</p>
<p>DIT</p>
<p>Le Bàb</p>
<p>i fort volume !n-i2 de 458 pages. 2 fr. 50</p>
<p>Le Babisme. qui date seulement dn milieu du siècle dernier est en train
de conquérir tout l'Orient Musulman,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieuse</p>
<p>i7-i8. H. BOIS</p>
<p>Pro/iM~r &amp; Faculté de théologie de Montauban. La Valeur de l'Expérience
Religieuse 2' édition revue et corrigée</p>
<p>Le Pragmatisme</p>
<p>Etude de ses diverses formes</p>
<p>anglo-américaines, fançaises et italiennes</p>
<p>et de sa ~ofeMr religieuse.</p>
<p>1 vol. in-i2 broché, de 107 pages. i fr. 25 Ch. 1er. Le pragmatisme de
M. Pierce. Les pragmatismes ttaliens. Ch. H Le pragmatisme de W. James.
Ch. I!ï. L'humanisme de M. ScbiHer: La philosophie de MM. Le Roy et
Poincaré. Ch. IV. Les précurseurs du pragmatisme Kant et Rousseau.- Ch.
V. Les diverses formes du pragmatisme religieux: Moralisme (Secrétan);
Fidéisme (Ritschl et Ménegoz) Symbolisme (Loisy, Le Roy. La
Berthonnière, Tyrrell); Le Pragmatisme de MM. Schiller et W. James.</p>
<p>20-21. J. FRANÇAIS</p>
<p>L'Eglise et la Science</p>
<p>Préczs historique</p>
<p>i volume in-i2 broché de 200 pages. 2 fr. 50 Le titre exact de ce livre
eût été l'Eglise contre la science. Ce n'est point cependant une ceuvre
de polémique; mais d'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>BiNiotM~M de OMtiquw ReMtfieûtt</p>
<p>22. P. LE BRETON</p>
<p>La Rssurrection du Christ</p>
<p>i volume in-12 de XXXVI-iM pages. i fr. 25 Etude de pure critique
historique. Cet ouvrait marquera une date dans l'oeuvre de vulgarisation
scientifique du XX' siècle. P. Le Breton est un critique net et hardi
dont la pensée forte et !impido entraîne et convainc tout esprit
vraiment libre et ttnctre. 23. G. TYRRELL</p>
<p>24-25. J. SERRE</p>
<p>La Religm resprit large</p>
<p>i volume In-12 de 246 pages. 2 fr. 50 Tous les esprits qui s'intéressent
aux efforts de reconstruction et de synthèse voudront lire ce livre de
Joseph Serre. Ï~àtta an effort apologétique absolument origtnà!,
l'auteur a montré que tous les fragments de la vérité religieuse se
réunissent et se fondent harmonieusement dans un catholicisme large qui
lui apparaît et qu'il nous montre comme la synthèse vivante de toutes
les ënergitt orientées vers le bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>BibUotMqne da Critique RtMcftMtt</p>
<p>26-27. C. PIEPENBRING</p>
<p>J~sus Historique</p>
<p>Examen critique des théories de M. Loisv i volume !n-i: de 200 pages. 2
fr. 50 Le nouvel ouvrage de l'auteur de la Théologie de ~/i?&lt;ctcn
Teslamtnt et de !7/M&lt;Ot'c ~M rc~e d'rafï te rccotnmandeMeetdu nom de son
auteur.</p>
<p>I! est essenliellement compose d'un court essai de reconsttlution de la
primitive tradition ëvangétique au nom de laquelle M. Piepenbring
réclame contre certaines conclusions des grands critiques modernes.</p>
<p>28-29. ETiE~xE GIRAN</p>
<p>Jésus de Na~areth</p>
<p>Notes historiques et pratiques.</p>
<p>2' édition complètement revue et remaniée et mise au courant des plus
récents travaux exé~étique~. 1 volume in-12 de 210 pages. 2 fr. 50 Ce
petit manuel scolaire est le premier essai de ce genre et mérite d'être
largement répandu.</p>
<p>SI, présenté sincèrement aux jeunes gens, l'histoire critique du Christ
et des Evangiles était une entreprise hardie, it faut reconnaître que M.
Giran s'en est tiré avec un rare bonheur. 30-31. MARCEL HEBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>VtE~TT M PAMAtTR~</p>
<p>Problème de la ~sarrectm du Christ Avec une préface de M. E. SAn&lt;T-PAUL</p>
<p>Bibliothèque de Critique ReUgieute</p>
<p>VMMT BB WABAtTBB &lt;</p>
<p>32-33 ETiENNE GIRAN</p>
<p>Le Christimnie Progressif i volume !n-i2 do 175 pages. 2 fr. 50</p>
<p>V~E~T BB ~ARAtTRE</p>
<p>34. H. GUYOT</p>
<p>(DOCTEUR ÈS-LETTRES)</p>
<p>L'Apologétique de Brunetière</p>
<p>i volume ia-i2 de 100 pages. i fr. 25</p>
<p>35-36. P. CALLUAUD LE</p>
<p>1 volume in-f2 de 200 pagea. 2 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES TYRRELL</p>
<p>Suis-je Catholique ?</p>
<p>Examen de conscience d'un Moderniste en réponse au Mandement</p>
<p>de Son Eminence le Cardinal Mercier</p>
<p>OCCASION Quelques exemplaires seulement Mgr L. DUCHESNE</p>
<p>Directeur de ~co~e Française de Rome</p>
<p>Le5 Origines du Cu!te ChréHen 5* ET DERNtÈRE ÉDITION (1909)</p>
<p>1 beau vol. in-8 br., neuf, au lieu de 10 fr. 6 fr. D E M A N D EZ notre
catalogue de Livres d'Occasion</p>
<p>En~oi franco sur toute demande affranchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>BiMiothèqM &lt;ï$ Crittq~ R&lt;Ugien&lt;e</p>
<p>ŒUVRES DE M. A. LOISY</p>
<p>L'Evangile et FEgiise</p>
<p>A* KDITMN</p>
<p>1 vol. m-i8, franco 3 fr. 60 Lecoil d'Ouverture</p>
<p>:}</p>
<p>du Coure d'histoire des Religions au Collège de France.</p>
<p>Une brochure in-12, /r&lt;Mtco. 0 fr. 75 Simples Hëf!cx!oBs</p>
<p>Sur le décret du Samt-OfHce .La~e/~a6~ et sur l'Encyclique PeR9ce/ïc~.</p>
<p>2' EDITION</p>
<p>1 vol. in-12, /ro?MO. 3 fr. 50 Quelques Lettres</p>
<p>Sur des queslions actuelles et sur des événemenls r&lt;fcc/</p>
<p>i vol. in-12, franco 3 fr. 50 Les Evangiles Synoptiques Introduction,
Traduction et Commentaires. 2 vol. gr. m~ de 10i4 et 81S pages, ~fMO. 30
fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>'e&lt;u(t &lt;!e C~&lt;aê RtMgiMM_</p>
<p>ŒUVRES DE M. A. HOUT!N</p>
<p>La Crise du Ctergé</p>
<p>2' KDmox</p>
<p>~~Hc, remaniée et augmentée.</p>
<p>wl. ;n-i2 br. de 330 pagea, /raM~o. 3 ir. 50 La Question Biblique au XX'
siècle 2" ~DiTiOK, revue et augmentée.</p>
<p>b~au vol. ))~8de 331 pages, ~Wtco. 4 fr. L'Américanisme</p>
<p>Histoire d'une hérésie moderne</p>
<p>1 beau v~I. in-12 br. ~e VII-~ p., ~aMO~. 3 fr. 5Q Un dernier Gallican</p>
<p>HENM PERMER, chanoine d'Angers (i795-f859~ 2" ~DITM)~ re~U~ ~&lt; augmentée.</p>
<p>lvo!.m-8 de 482 pages, franco. 6fr. Õ Les Origines de rÉgIise d'Angers
-L&lt;ï. JL&lt; d6 *$'&lt;-M/ï~-7~~</p>
<p>1 vol. gd. in-8 br. 2 fr/</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieuse</p>
<p>OUVRAGES DE M. P. SAINTYVES</p>
<p>Le Discernement du Miracle ou</p>
<p>Le Miracle et les Quatre Critiques l* Le miracle et la critique
historique. 2* Le miracle et la cntiqne scientifique. 3* Le miracle et
In critique philosophique. &amp; Le Miracle et la théologie critique.</p>
<p>i beau vol. in-8 broché de 368 p., /ra~co. 6 fr. La Réf orme
intellectuelle du clergé et la Liberté d'enseignement 1 beau vol. in-12
de XI-341 p., /raMCO. 3 fr. 50 Les Saints successeurs des Dieux Essais
de Mythologie chrétienne</p>
<p>1 beau vol. in-8 de 416 pages, /ra~co. 6 fr. L~ V~s Mères</p>
<p>~~&lt;2~C~ miraculeuses Essai de Mythologie comparée</p>
<p>1 beau volume in-12 broché, imprimé sur papier vergé, franco, 3 fr. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Bibliothèque de Critiqû9 Religieuse</p>
<p>GUILLAUME HERZOG</p>
<p>La Sa~e-Vter~c dans l'Histoire 1 vol. grand in-8 br., /ra~o. 4 fr.</p>
<p>Ce travail, véritable chef-d'œuvre de critique sûre et élégante,
constitue une histoire de tous les dogmes dont la personne de Marie a
été le point de départ.</p>
<p>AbbéCARCHET</p>
<p>Tables des Annales de PhitosopMe thre~Qce d'Avril 1884 &amp; Septembre 1908</p>
<p>iTo!.in-8 de 259pages. Franco. 3fr.50 Précédé d'une préface historique
et critique sur la situation politique, sociale et intellectuelle du
clergé français.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Politique Religieuse</p>
<p>de la République Française</p>
<p>PRECIS HISTORIQUE</p>
<p>Publié par le Comité ~OM!' la Défense de la politique rcligietise de la
France H ~'e/ra~er MM. Andler, Aulard, Borthelot. Bourgeois, Bréal,
Buisson, Esmein, Fournière, Anatole France, Gley, Havet, Langlois,
Lanson, Lapicque,Mathiez, Mirbeau, Rauh, Sagnac, Séaillcs, Seignobos.</p>
<p>C'est aussi la première fois qu'un comité, composé de membres de
l'Institut et des professeurs de la Sorbonne les mieux instruits de la
politique contemporaine, et particulièrement de la politique religieuse,
se forme pour propager &amp; l'étranger un exposé de la politique française.
Ce livre apparat! ainsi comme une réponse des intellectuels français,
non seulement aux libelles répandus naguère contre la France dans les
Etats anglo-saxons, mais encore &amp; la brochure que le pape, d'après une
dépêche publiée récemment, fait préparer pour l'apologie de sa politique
personnelle.</p>
<p>A. MATER</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Textes</p>
<p>DE LA</p>
<p>Politique Française en Matière Ecclésiastique</p>
<p>1905-1908</p>
<p>MM. AXDLER ACLARD RERTHELOT BOURGEOIS BRÉAL BUISSON ESMEtN FOURMÈRE</p>
<p>ANATOLE FRANCE</p>
<p>GLEY HAVET LANGLOtS LANSON LAPICQUE MATHIEZ 0. MIRBEAU</p>
<p>RAUH SAGXAC SÉAILLES SEIGNOBOS</p>
<p>1 volume in-12 broché, papier vergé. 2 fr. 1. Extrait du rapport de M.
A. Briand, 1905. II. Loi du 9 décembre 1905. III. Encyclique Fc/~neK~ du
11 février 1906. IV. Lettre dite des Cardinaux verts (26 mars 1906). V.
Statuts des futures associations cultuelles, adoptés par les Evoques le
31 mai 1906. VI. Encyclique Gravissimo du 10 août 1906. VII. Supplique
d'un groupe de catholiques français au Pape Pie X (2 septembre 1906).
VIII. Lois des 2 janvier et 28 mars 1907. IX. Encyclique du 6 janvier
1907. X. Loi du 13 avril 1908. XI. Lettre apostolique du 17 mai 1908.
XII. Jugement du tribunal de Brivo du 23 décembre 1908. XIII. Discours
de M. A. Briand du J2 février 1909. XIV. Une association cultuelle
catholique autorisée par Rome en 1908.</p>
<p><pb/></p>
<p>La. magie Aajis l1nde antique par VICTOR HENRY</p>
<p>Professeur de Sanscrit et de Grammaire comparée des langues</p>
<p>Sédition</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique ReligienM</p>
<p>L'Abbé PiEME DABRY</p>
<p>LES CATHOLIQUES RÉPUBLICAINS</p>
<p>HISTOIRE ET SOUVENIRS 1890-1903</p>
<p>Paris, 1905, 1 volme in-12 broché de 752 pages. Au lieu de4fr. 2 fr.</p>
<p>Ce volume est la véritable histoire de ce que fut le mouvement dit de «
Ralliement M provoqué par le pape Léon XIII.</p>
<p>De l'histoire, il a toutes les qualités. Il est documentaire et relate
ou enregistre dans ses 752 pages tous les faits ou tous les documents
significatifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>BiMoth&amp;qne de Critique ReUgietue</p>
<p>Les Fiches Pontificales</p>
<p>de Monsignor Montagnini</p>
<p>Dépêches, Réponses et Notes historiques</p>
<p>i volume !n-i2 broché, franco. 3 fr. 50</p>
<p>Ce livre est un document ou mieux un recueil de documenta. Il est
indispensable pour comprendre l'attitude que le Vatican fut amené à
prendre vis-a-vis de l'Etat français.</p>
<p>Ces documents ont été méthodiquement classés</p>
<p>Première partie. Personnel ecclésiastique.</p>
<p>Les ~rc/teu~ue: Le cardinal Lecot Mgrs Amette, Delamaire, Dubourg,
Fuzet, Germain, Luçon, Mignot, Fulbert Petit. Servonnet, X.</p>
<p>Les Fcc~MM Mgrs Belmont, de Bonfils, Bouquet, de Briey, Dusolle,
Foucault, Gazaniol, Geay, Lacroix, Le Camus. Le Nordez, Lobbedey,
Pèchenard, Rougerie, Rumeau, Schœpfer, Tnrinaz, etc., etc.</p>
<p>Ecclésiastiques divers Mgrs Batiffol, Duchesne, Graffin, Guthlin MM.
Duval, Robert MM. les abbés Naudet, Dabry, Gayraud, Harispe, Lemire,
Loisy, Mazeran, Toiton, etc., etc. Deuxième partie. Personnages laïques.</p>
<p>Hommes d'Etat et de Gouvernement MM. Fallières, Loubet, Général André,
Barrère, Berteaux, Bienïeno-Martin, Briand, Clemenceau, Combes,
Constans, Cruppi, Delcassé, Deschanel, Doumer, Jaurès, Pelletan,
Poincaré, Rouviet, Sarrault, Sarrien, etc.</p>
<p>Catholiques et divers MM. Jean de Bonnefon, Grunebaum-' Ballin, Guyot de
ViMenenve, Ménard, de Narfon, A. Pidoux, Plichon, Marc Sangnier,
Veuillot, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>BiMiotMqne de Critique ReUgitûte</p>
<p>ARNOLD Van GENNEP</p>
<p>Directeur de la Revue des Etudes Ethnographiques et SoctO~t~MM</p>
<p>LES RITES DE PASSAGE ÉTUDE SYSTÉMATIQUE DES RITES</p>
<p>De la porte et sett~, de l'hospitalité,</p>
<p>de l'adoption de la ~'OMe~c et de l'accouchement, de la naissance, de
l'enfance et de la puberté, de l'initiation, de L'ordination, du
couronnement, des fiançailles et du mariage,</p>
<p>des funérailles, des saisons, etc. etc.</p>
<p>1 beau volume in-8" broché, sur papier vergé. 5 fr.</p>
<p>Ce livre révolutionnaire ouvre ainsi des voies entièrement originales et
sera, sans aucun doute, le point de départ d'une direction nouvelle dans
l'étude comparée du folk-lore et des religions,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieuse</p>
<p>Que penser de la Bible? PAR</p>
<p>Un Groupe de Prêtres catholiques</p>
<p>3 volumes in-12 brochés, ~r~/ïco. 8 fr. PnEMiRRE SERIE De ~Œ ~fora~e &lt;~&lt;
de la Civilisation des peuples bibliques. i vol. 2 fr. 50 DEUXIEME SÉRIE
De raH/A&lt;C~C?~Z.tUrP.?.90&lt; et spécialement des ~E~c.9. t vol. 3 fr. 50
TROISIEME SÉRIE De f7~pf/V~O~, sa nature, son étendue, son bul. 1 vol. 2
fr. Chaque volume se vend séparément.</p>
<p>ALBERT JOUNET</p>
<p>Le Modernisme et FInfaiHibitité Une brochure in-i2 de 40 pages.. 0 fr. 60</p>
<p><pb/></p>
<p>'BibMothèqna de Critique Religienae</p>
<p>JEAN n'ALMA</p>
<p>La Controverse</p>
<p>du quatrième Evangile</p>
<p>1 fort volume in-12 de CCLV-570 pages.. 5 francs Revue historique. Pages
388-389</p>
<p>La contribution de M. J. d'Alma est considérable et originale en
plusieurs de ses parties, ce qui ne me semble pas un faible mérite après
les études de MM. Loisy et J. RévUle.</p>
<p>Ch. GuiGXEBERT.</p>
<p>Revae da Clergé français. août ~907</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque de Critique Religieuse</p>
<p>Abbé JEMAN M BONNEFOY</p>
<p>Les leçons de la détaxe</p>
<p>ou la fin d'un cathoHds~n~</p>
<p>&lt; volume tn-t8 Jésus de ii8 pages. FfatMO. i fr. 25 Reste quelques
exemplaires, ne sera pas réimprimé. Les dernières élections françaises
de i906 surprirent même leurs triomphateurs. L'auteur de ces pages
pénétrantes avait prédit ce résultat longtemps A l'avance. Il s'est
euorcé de faire voir, en un style élégant et lumineux, que le
catholicisme évangélique n'avait pas été vaincu, mais bien son associe
autoritaire, Je catholicisme clérical. Et prenant occasion de cette
dernière défaite du cléricalisme, M. l'abbé de Bonnefoy analyse ses
éléments et montre pourquoi tl ne manquera pas demain de se faire battre
et de s'affaiblir sans cesse.</p>
<p>H. WiLLiAM GIBSON</p>
<p>Ils ne s'accordaient plus lorsqu'ils regardaient du côté de la Papauté.</p>
<p>LEON CHAINE</p>
<p>Les faM(jH&lt;~ fninpis et leurs (hMes MHi&lt;'tL's i volume in-12 de XV-415
pages. Franco. 3 ft. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>BibHothèq~e da Critique Religieuse</p>
<p>V.HENRY</p>
<p>Le Parsisme</p>
<p>1 volume in 12 br., couv. (3 fr. 50). Franco 2 fr. Les Ortgtncs.
Zoroastrc et l'Avesta. La Théologie. La Démonoiogie Les Archidamons, les
Daevas, autres êtres démoniaques. Morale et législation. Magie et
médecine. Culte et liturgie. Les Prêtres. Cultes du Feu, des Eanx, du
Haoma, les Fêtes Le Code fonéraire. Les Fins dernières. La Légende
héroïque, etc. L. DE MILLOUË</p>
<p>Le Bra~unaDjsme</p>
<p>1 volume in-i~ br., couv. (3 fr. ~0). Franco. 2 fr. Les Védas. Les
dieux. Les démons. Le sacrifice. Transmigration. Littérature sacrée.
Ecoles philosophiques. Mythologie. Cosmogonie. Les castes. Cultes et
sacrements. Hindouisme. Le Brâhma-Samadj, etc.</p>
<p>Abbé JEAN LE MORIN</p>
<p>Vérités ~Hier La Théologie tradiHon::c!~ et les Critiques caihohques</p>
<p>i volume in-12 de XVI 344 pages. Franco. 3 fr. 50 JEA~ VRAI (Abbé de
Meissas)</p>
<p>Ëph~m~r!de8 de la Papauté i vol. in-12 de 358 pages. 3 fr. 50 Abbé NËON</p>
<p>SERMON POUR LA TOUSSAINT en l'an 2000</p>
<p>vol. gr. in-8, broché. 1 2 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>A. HOUTIN</p>
<p>Me$ dlfficultés avec mon Evoque Une brochure m-8 de 64 pages. i fr. 60
A. HOUTIN</p>
<p>EVEQUES et DIOCÈSES 1" SÉRIE</p>
<p>1 vol. in-12 br. 1 fr. 25 Diocèses d'Autun, de Cambrai, de Clermont, do
Tours. A. HOUTIN</p>
<p>Don) 6ot!tt!rier, abbé de So!e!n)e; 1 volume in-12 de 384 pages avec
portrait. 3 fr. Abbé LEFRANC</p>
<p>Les Conflits de la Science et de la Bible 1 vol. in-12 de XH-323 pages.
5 fr. Un seul exemplaire</p>
<p>Ce livre a retiré du commerce par son auteur. Supplique d'un groupe de
Ca.tho!i~es &amp;&amp;D~s au Pape Pie X</p>
<p>Brochure in-12 de 32 pages. 0 fr. 25 L. CLOUDAL</p>
<p>Le Naturel et le Surnaturel Jjns fe Miracle Brochure in-12 allongé. 1 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>G.ERASTOFF</p>
<p>LNL BÉ~OUTE</p>
<p>La Déroute n'est pas un roman au sens où l'on entend généralement ce
mot. Ce sont, relatés, chapitre par chapitre, les étapes do la déroute,
le lamentable défilé d'une armée qui, partie pleine d'espoir, ae
désagrège de jour en jour sur le ch"min de la défaite. MONTGBNACLT
(New-York ~reM.)</p>
<p>duite en plusieurs langues, la Déroute a rencontré un gros succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUNISSET-CARNOT</p>
<p>Les Ve!!)êe$ de Sahf-Mube~ i beau vol. in-12 br., papier vergé, franco.
3 fr. 50 MARQUIS DE FAUTRAS</p>
<p>Les Hommes des Bois (2* série des Veillées de Saint-Hubert)</p>
<p>i beau vol. in-12 br., papier vergé, franco. 3 fr. 50 J. MANORE
(Emmanuel GALLUS) CHOSES DE CHASSE</p>
<p>Notes pratiques et homoristiquM</p>
<p>beau vol. in-12 br., papier vergé, franco. 3 fr. 60 YILLATE DES PRUGNES</p>
<p>i e=..</p>
<p>~mmdM BetM Catalogue de Livres de CNa~ae en nombre</p>
<p><pb/></p>
<p>Jmpnmerie~ de Poissy Lejay Fils et Lemoro.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINAL EN COULEUR NF Z 43-t2&amp;-&lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
